<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Premières poésies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Louise Ackermann
</AUTEUR>
<DATE>
1885
</DATE>

<AUTRE>
Ma Vie.


Je suis née à Paris, le 30 novembre 1813, de parents parisiens, 
mais d'origine picarde. Des laboureurs, des artistes, voilà mes 
ancêtres. Mon père, agréé au tribunal de commerce de la Seine, 
quitta les affaires à trente-trois ans pour cause de santé, mais 
plus encore par amour de l'indépendance. Il se retira à la 
campagne avec sa jeune femme, sa bibliothèque et ses trois petites 
filles. J'étais l'aînée. Mon enfance fut triste. Aussi haut que 
remontent mes souvenirs, je n'aperçois qu'un lointain sombre. Il 
me semble que le soleil n'a jamais lui dans ce temps-là. J'étais 
naturellement sauvage et concentrée. Les rares caresses auxquelles 
j'étais exposée m'étaient insupportables; je leur préférais cent 
fois les rebuffades. Celles-ci, d'ailleurs, ne me manquaient pas, 
surtout de la part de ma mère. La pauvre jeune femme s'ennuyait 
horriblement dans la solitude où son mari l'avait confinée, et 
était toujours de mauvaise humeur. Mes meilleurs moments étaient 
ceux que je passais, assise dans un coin du jardin, à regarder 
s'agiter les moucherons, les fourmis et autres insectes, les 
cloportes surtout. Je me sentais une sympathie toute particulière 
pour cette petite bête laide et craintive. J'aurais voulu, comme 
elle, pouvoir me replier sur moi-même et me dissimuler. De ce 
commerce il m'est resté une grande tendresse pour tout ce qui a 
vie. Quant aux enfants de mon âge, je les évitais, ne sachant ni 
jouer ni me défendre.

J'eus toutes les peines du monde à apprendre à lire, malgré ma 
bonne volonté et mon extrême désir de savoir. Je me souviens 
encore des regards de convoitise que je jetais sur la bibliothèque 
paternelle. J'attendais avec impatience l'heure où ses trésors 
s'ouvriraient pour moi. Les lectures que se faisaient entre eux 
mon père et ma mère, m'en donnaient déjà comme un avant-goût. 
Molière, La Fontaine, Racine, Corneille, résonnaient incessamment 
à mes oreilles. Je n'y comprenais rien, et cependant j'étais 
ravie.

Dès que je sus lire, je me précipitai avidement sur tous les 
livres qui se trouvaient à ma portée. Je n'oublierai jamais le 
plaisir que me fit un jour mon père en me donnant un Corneille 
complet pour mes étrennes. Ce fut certainement une des joies les 
plus vives de ma vie. C'est ainsi que j'atteignis mes douze ans.

Mon père, voltairien de vieille roche m'avait soustraite jusque-là 
à tout enseignement religieux. Il m'aurait volontiers épargné 
cette première communion dont il s'était si bien passé lui-même. 
Mais ma mère, qui, avait un sentiment très vif des convenances 
mondaines, tint absolument à me la faire faire. Je fus mise à cet 
effet en pension dans une petite ville voisine, à Montdidier. Les 
premières ouvertures du catéchisme firent sur moi un effet 
foudroyant. Sérieuse à la fois et crédule, je pris au pied de la 
lettre les histoires de péché et de rédemption qui me furent 
débitées; je les embrassai même avec une passion qu'on n'aurait 
guère attendue d'une enfant de mon âge. J'étais pour mon entourage 
pieux un objet d'édification, quelque chose comme une sainte 
future. Il est certain que, si l'on m'eût laissée suivre ma pente 
d'alors, j'allais droit au couvent.

A mon retour à la maison, mon père fut effrayé des ravages que la 
foi avait exercés sur ma jeune âme. Dans l'intention de les 
réparer, il me glissa du Voltaire entre les mains. Peu à peu je me 
calmai et repris le cours de mes lectures, que la première 
communion avait interrompues. Je lisais de tout et pêle-mêle. Une 
traduction de Platon m'enchanta, mais la palme demeura aux Epoque 
de la Nature, de Buffon; ce livre m'élargit tout a coup l'horizon. 
C'est aussi vers ce temps que je commençai à rimer. A son tour, ma 
mère crut devoir s'alarmer. En effet, il y avait de quoi. Cette 
passion de lecture, ces velléités poétiques surtout, 
bouleversaient ses idées de bourgeoise sensée. Mes livres me 
furent retirés. J'en tombai malade; il fallut me les rendre. Ma 
mère, dans un voyage qu'elle fit vers cette époque à Paris, 
exprimait à madame Massin, sa cousine, ses inquiétudes à mon 
sujet. Celle-ci, qui par état faisait grand cas des aptitudes 
qu'on voulait étouffer en moi, persuada a ma mère qu'il fallait au 
contraire les favoriser. Je fus donc mise en pension à Paris, dans 
une grande institution dirigée par la mère de l'abbé Saint-Léon 
Daubrée, femme d'intelligence et de coeur. Dès mon entrée, les 
grandes se moquèrent de mes airs farouches; je fus immédiatement 
surnommée l'ourson. En revanche, je ne tardai pas à être très bien 
notée auprès de mes professeurs. C'était en 1829, c'est-à-dire eu 
pleine floraison romantique. Le professeur de littérature, 
Biscarat, se trouvait être un habitué de la place Royale, un ami 
intime de la famille Hugo. Mes compagnes, en furetant dans mon 
pupitre, y avaient découvert des vers de ma façon. Elles en rirent 
beaucoup, mais pas longtemps. A peine madame Daubrée eut-elle eu 
vent de leur trouvaille, que la pensée lui vint de faire versifier 
ses élèves. Du coup, la classe entière fut mise au régime de 
l'alexandrin. Par une faveur toute particulière, le choix des 
sujets ne tarda pas à m'être laissé. Je n'y allais pas de main 
morte. Napoléon, Charlemagne, Roland, etc., y passèrent. Mes 
compagnes maudissaient leur curiosité et m'envoyaient à tous les 
diables. Le professeur était quelquefois si enchanté de mes 
compositions, de certains vers surtout, qu'il les portait tout 
chauds à Victor Hugo. Le grand poète lui-même n'a pas dédaigné de 
donner des conseils sur le rythme à la pensionnaire; je ne les ai 
jamais oubliés. Ce même professeur, dont j'étais l'élève favorite 
et gâtée, pourvoyait à mes besoins littéraires; ses poches étaient 
toujours pleines pour moi des productions du jour. Ajoutez à ces 
lectures l'étude de l'anglais et de l'allemand, Shakespeare, 
Byron, Goethe, Schiller, m'ouvrant à la fois un nouveau monde 
poétique, et vous aurez une idée de l'activité et des délices de 
ma vie de pension. Tout le monde était alors d'accord pour me 
prédire un bel avenir littéraire.

De son côté, l'abbé Daubrée crut devoir faire preuve de 
sollicitude à mon égard. Tout frais émoulu du séminaire, il me 
communiqua quelques chapitres de ses cahiers de théologie. L'effet 
ne s'en fit point attendre. Ces dogmes, que je n'acceptais ni ne 
rejetais, auxquels, occupée que j'étais ailleurs, je ne songeais 
même plus, ces dogmes, dis-je, m'apparurent tout à coup dans leur 
monstrueuse absurdité. Je ne pus que les repousser en bloc. Le bon 
abbé ignora toujours les résultats de sa théologie. Je me gardai 
bien de l'en instruire; il en aurait été trop malheureux. L'envie 
de croire ne me manquait pourtant pas. J'étais certainement, au 
fond, de nature religieuse, puisque j'eus plus tard des rechutes 
de mysticisme. Quant à la foi proprement dite, elle m'était 
devenue à tout jamais impossible.

Au bout de trois années de pension, je rentrai dans ma famille, 
c'est-à-dire dans la vie à la fois bourgeoise et champêtre. Cette 
vie-là n'était pas non plus sans charmes. Dans la journée, chacun 
se livrait à ses occupations préférées. Mon père cultivait ses 
fleurs, ma mère surveillait ses récoltes (elle avait fini par 
prendre goût à la campagne et ne s'ennuyait plus du tout), mes 
soeurs travaillaient à l'aiguille ou s'occupaient du ménage; moi, 
j'avais l'étude et la composition. Le soir, nous nous réunissions 
et faisions la lecture à haute voix et à tour de rôle. Les 
classiques étaient délaissés. J'avais introduit à leur place les 
auteurs du jour: de Sénancour, Hugo, Vigny, Musset, etc. Chacun de 
nous était, en outre, abonné à un journal ou revue de son choix. 
Il n'y avait pour moi dans cette existence qu'un seul point noir. 
Le voici: nous avions pour voisines de campagne une dame veuve et 
sa fille, qui habitaient et habitent encore un vieux château des 
environs. Des relations s'étaient bien vite établies entre les 
châtelaines de Belinglise et les habitants de la Rêverie (c'était 
le nom de notre demeure). Ces dames recevaient beaucoup de monde 
pendant les vacances. On dansait au château, on y jouait des 
charades. Ma mère, qui craignait que ses filles ne prissent dans 
leur complet éloignement du monde des manières par trop rustiques, 
profitait avec empressement de cette occasion de les produire dans 
un salon. Mes soeurs étaient enchantées. Pour moi, je ne me 
laissais traîner à Belinglise qu'à mon corps défendant. J'aurais 
donné tout au monde pour rester à la maison avec mon père. Les 
hôtes du château furent bientôt dans le secret de mes répugnances, 
que d'ailleurs je ne cachais pas. C'était à qui me ferait des 
niches. La plus affreuse était de m'inviter à danser. Léopold 
Double, l'amateur bien connu d'objets d'art, alors élève de 
l'Ecole polytechnique, était au nombre de ces mauvais plaisants. 
Sa soeur Mélanie, depuis madame Libri, une des femmes les plus 
intelligentes et les plus spirituelles que j'aie connues, ne 
m'épargnait pas non plus.

Mon père tombe malade. Il revient à Paris et y meurt presque 
aussitôt. Je perdais en lui le meilleur des pères. Nous avions le 
même caractère, les mêmes goûts. C'est lui qui me protégeait 
contre les tracasseries systématiques de ma mère et les 
taquineries de mes soeurs.

Il régnait dans ma famille, à côté d'un penchant très prononcé 
pour la littérature, d'invincibles préjugés contre les gens de 
lettres. Les relations littéraires me furent donc interdites. 
C'étaient cependant les seules qui m'eussent offert quelque 
attrait. Elles auraient certainement triomphé de ma sauvagerie 
native. Quelques respectables savants, Stanislas Julien, Letronne, 
Eichoff me furent seuls permis. Privée de tout conseil et de tout 
encouragement dans mes tentatives poétiques, je renonçai à la 
composition sans rien perdre toutefois de mon amour pour la 
poésie. Les poètes restèrent mes amis uniques, et toutes mes 
études n'eurent jamais qu'un but: les comprendre et m'en pénétrer.

Je continuai à opposer une résistance respectueuse, mais 
invincible, aux tentatives de ma mère pour me mener dans le monde. 
Voyant qu'elle ne gagnait absolument rien sur moi, elle me laissa 
vivre à ma guise, c'est-à-dire enfermée dans ma chambre avec mes 
livres. J'obtins même d'elle, en 1838, qu'elle me laissât partir 
pour Berlin, avec une dame dont le beau-frère et la soeur 
dirigeaient dans cette ville une institution modèle de jeunes 
filles. Le directeur Schubart, qui me paraissait déjà vieux à 
cette époque et qui, cependant, doit vivre encore, car j'ai lu 
dernièrement dans la Gazette d'Augsbourg qu'il venait de publier 
la correspondance de son ami, le poète Rückert, le directeur 
Schubart donna tous ses soins à mon allemand, et je ne sortis de 
ses mains que complètement germanisée. Ma permission d'un an 
expirée, je revins à Paris, mais non sans regret. Le Berlin 
d'alors était bien la ville de mes rêves. A peu d'exceptions près, 
ses habitants ne vivaient que pour apprendre ou pour enseigner. 
Les questions philosophiques et littéraires y passionnaient seules 
les esprits. Hegel était mort, il est vrai, mais Schelling faisait 
mine de ressusciter.

De retour à Paris, je repris pendant deux ans encore mon ancien 
train de vie studieuse et solitaire. -Maladie de ma mère. Elle 
meurt. Femme de haute vertu et de grand bon sens, elle m'a souvent 
tourmentée, mais toujours avec les meilleures intentions et dans 
la juste persuasion qu'elle remplissait un devoir. Les femmes qui 
écrivent sont, hélas! naturellement disposées à se laisser aller à 
de déplorables écarts de conduite. Un pareil danger effrayait ma 
mère. C'est donc à elle que je dois de ne pas être devenue de 
lettres. Je ne saurais lui en avoir trop de reconnaissance.

Une de mes soeurs était déjà mariée, mais en province; l'autre 
épousa bientôt un propriétaire niçois et partit pour Nice. Rien ne 
me retenait plus à Paris, ni devoir, ni attache d'aucune sorte. Ma 
première pensée fut naturellement de retourner à Berlin, chez mes 
bons Schubart, où j'avais passé une année si douce. Mon intention 
était d'y attendre que mon âge me permît de vivre seule. Je puis 
être hardie dans mes spéculations philosophiques, mais, en 
revanche, j'ai toujours été extrêmement circonspecte dans ma 
conduite. Cela se comprend d'ailleurs. On ne commet guère 
d'imprudences que du côté de ses passions: or, je n'ai jamais 
connu que celles de l'esprit.

C'est dans cette même famille Schubart que j'eus l'occasion de 
rencontrer Paul Ackermann. Il venait d'arriver à Berlin. Sur la 
recommandation du pasteur Cuvier et du professeur Eichoff, ces 
dames l'avaient accueilli en compatriote et en ami. C'était un 
jeune homme doux, sérieux, austère. Destiné de bonne heure au 
ministère évangélique, il s'était aperçu, ses études théologiques 
terminées, qu'il n'était même plus chrétien. Mais, de cette saine 
et forte éducation protestante, il lui était resté, à défaut de la 
foi, une grande rigidité de principes. Ma sauvagerie, mes goûts 
studieux, loin de lui déplaire, se changèrent en attraits pour 
lui. Peu à peu et sans que je m'en aperçusse, il se prit pour moi 
d'une passion profonde. J'en fus d'abord plus effrayée que 
charmée, mais je finis bientôt par en être touchée. Grâce à une 
heureuse disposition de ma nature, si je suis extrêmement sensible 
aux sentiments affectueux que l'on peut éprouver pour moi, d'un 
autre côté je m'en passe facilement. Je me serais donc passée sans 
peine de tout-amour dans ma vie; mais rencontrant celui-là, si 
sincère et si profond, je n'eus pas le courage de le repousser. Je 
me mariai donc, mais sans entraînement aucun; je faisais 
simplement un mariage de convenance morale. J'avais bien toujours 
eu dans l'esprit un idéal d'union conjugale; le jugeant impossible 
à réaliser, je m'étais, de très bonne heure, résignée à vivre et à 
mourir fille. Avec mes exigences morales excessives et mon esprit 
à la fois austère et exclusif, le mariage ne pouvait être pour moi 
qu'exquis ou détestable: il fut exquis. Je m'attachai extrêmement 
à mon mari. Abandonnant mes propres études, lesquelles n'avaient 
jamais été pour moi que le remplissage d'une existence vide, je me 
consacrai tout entière à ses travaux et lui devins une aide 
précieuse. C'est même à cette occasion que je fis connaissance 
avec nos vieux conteurs et leur délicieux langage. Quant à ma 
poésie personnelle, il n'en était plus question. Mon mari a 
toujours ignoré que j'eusse fait des vers; je ne lui ai jamais 
parlé de mes exploits poétiques. A me voir, du matin au soir, 
dépouiller ou vaquer aux choses du ménage, comment aurait il pu 
soupçonner qu'il avait épousé une ex-Muse La vraie raison de mon 
silence, c'est que je tenais extrêmement à sa considération. Or, 
il ne faut pas se le dissimuler, la femme qui rime est toujours 
plus ou moins ridicule.

Nous voyions peu de monde, mais ce peu était d'élite: Alexandre de 
Humboldt, Varnhagen, Jean Müller, Boekh, etc. Tout ce qui passait 
à Berlin de Français intellectuellement distingués ne manquait pas 
de nous visiter. Ce bonheur intime et tranquille ne dura guère 
plus de deux ans. Maladie de mon mari. Je le ramène dans le Jura. 
Il meurt au milieu des siens, à Montbéliard, le 26 juillet 1846. 
Il avait trente-quatre ans. Ma douleur fut immense. Mes deux 
soeurs me pressèrent à la fois de venir passer chez elles les 
premiers temps de mon veuvage. La Niçoise l'emporta. Bien que vue 
à travers mes larmes, Nice m'enchanta. La sérénité de son beau 
ciel empêcha seule mon chagrin de tourner au désespoir. Me sentant 
incapable de vivre ailleurs, j'achetai un petit domaine, ancienne 
propriété des Dominicains, dans une position admirable. 
L'habitation était encore divisée en cellules. J'y fis bâtir une 
tour d'où la vue, d'un côté, s'étendait sur un splendide golfe 
bleu, et, de l'autre, atteignait les cimes blanches des montagnes 
du Piémont. On n'arrivait chez moi que par des sentiers 
difficiles; ma solitude en était d'autant plus assurée. Incapable, 
du moins pendant les premières années, de me remettre à l'étude, 
je me livrai à des travaux agricoles. Je n'étais connue aux 
environs que comme une planteuse et une défricheuse acharnée. 
Enfin le calme se rétablit. Les livres, les journaux, les revues 
de tous les pays prirent le chemin de ma colline. Dès-lors, plus 
un moment de vide ni d'ennui. Mais voici qu'un beau matin, au 
moment où j'y pensais le moins, j'entendis tout à coup des rimes 
bourdonner à mes oreilles. Le vieux français, avec son cortège de 
locutions si fines et si charmantes, me revint en même temps à la 
mémoire. J'étais précisément en train de lire un grand poème 
indien, où j'avais rencontré certains épisodes qui, parce qu'ils 
traitaient d'amour conjugal, m'avaient enchantée. Dans la surprise 
du premier moment et, pour ainsi dire, inconsciemment, au, mépris 
de la couleur locale et des égards dus à d'aussi respectables 
sujets, je me trouvai les avoir brodés à la gauloise en quelques 
matinées[1]. Ma seule excuse en commettant une pareille 
inconvenance littéraire, c'est que j'étais loin de soupçonner 
qu'elle arriverait jamais à la connaissance des gens de goût. 
J'avais cédé étourdiment au plaisir d'enchâsser dans le premier 
récit venu les jolies perles de langage dont ma mémoire était 
encombrée. A ce propos, je ferai aussi remarquer que je ne suis 
pas tout d'une pièce. Bien que naturellement grave, je ne hais pas 
le rire. Je goûte la plaisanterie fine et saisis promptement le 
côté comique des choses. Cette escapade poétique eut du moins 
l'avantage de rallumer ma verve. Je fus fort étonnée de me 
retrouver, au bout de tant d'années, capable encore de faire des 
vers. A cette époque, je lisais aussi les lyriques grecs; quelques 
pièces sont dues à ce commerce. J'en soignai extrêmement 
l'exécution afin de ne pas demeurer trop au-dessous des modèles 
que j'admirais.

Du fond de ma retraite, je suivais avec un intérêt intense les 
travaux de la science moderne. Les théories de l'évolution et de 
la transformation des forces étaient en parfait accord avec les 
tendances panthéistes de mon esprit. J'y trouvais la solution 
naturelle des problèmes qui me préoccupaient depuis longtemps. Les 
côtés poétiques de cette conception des choses ne m'échappaient 
pas non plus. Par ses révélations, la science venait de créer un 
nouvel état d'âme et d'ouvrir à l'esprit des perspectives où la 
poésie avait évidemment beau jeu. Je m'étonne fort que sur ce 
terrain je n'aie pas été devancée par quelques-uns de nos jeunes 
poètes. Il leur eût été si facile de me couper la poésie sous le 
pied!

Quoi qu'il en soit, je n'ai jamais écrit qu'à bâtons rompus, au 
hasard de mes admirations et de mes émotions, le plus souvent pour 
moi seule. Mes tentatives de publicité n'avaient pas réussi. Mes 
Contes, publiés à la sollicitation de quelques amateurs de vieux 
français et en particulier de Gérusez, étaient restés en magasin. 
Le morceau A Musset, offert par mon ami, M. Havet, à la, Revue les 
Deux-Mondes, avait été refusé. Prométhée, l'Amour et la Mort, le 
Positivisme, le Nuage, mieux accueillis à la Revue moderne, 
avaient passé inaperçus, ainsi que les Malheureux, cités tout 
entiers par Deschanel dans un article des Débats. Le poète qu'on 
n'écoute pas finit par se taire. Je me taisais donc, ou à peu 
près. Entre une pièce et l'autre il y avait souvent des années de 
silence. C'est seulement lorsque j'étais trop fortement saisie par 
une idée que je me décidais à l'exprimer; je n'avais que ce moyen 
de m'en délivrer. D'après ce court exposé de mon développement 
poétique, on reconnaîtra facilement les sources diverses où j'ai 
puisé mes rares inspirations. Chemin faisant, j'ai aussi répondu à 
ces deux questions qu'on m'adresse souvent aujourd'hui: «Pourquoi 
si tard? Pourquoi si peu?» Ma vie peut elle-même se résumer tout 
entière en quelques mots: une enfance engourdie et triste, une 
jeunesse qui n'en fut pas une, deux courtes années d'union 
heureuse, vingt-quatre ans de solitude volontaire. Cela n'est pas 
précisément gai, mais on n'y découvre cependant rien qui justifie 
mes plaintes et mes imprécations. Les grandes luttes, les 
déceptions amères, m'ont été épargnées. En somme, mon existence a 
été douce, facile, indépendante. Le sort m'a accordé ce que je lui 
demandais avant tout: du loisir et de la liberté. Quant aux 
résultats récents de la science, ils ne m'ont jamais 
personnellement troublée; j'y étais préparée d'avance. Je puis 
même dire que je m'y attendais. Bien plus, j'acceptais avec une 
sorte de satisfaction sombre mon rôle d'apparition fugitive au 
sein des agitations incessantes de l'être Mais si je prenais 
facilement mon parti de mon sort individuel, j'entrais dans des 
sentiments tout différents dès qu'il s'agissait de mon espèce. Ses 
misères, ses douleurs, ses aspirations vaines, me remplissaient 
d'une pitié profonde. Considéré de loin, à travers mes méditations 
solitaires, le genre humain m'apparaissait comme le héros d'un 
drame lamentable qui se joue dans un coin perdu de l'univers, en 
vertu de lois aveugles, devant une nature indifférente, avec le 
néant pour dénouement. L'explication que le christianisme s'est 
imaginé d'en donner n'a apporté à l'humanité qu'un surcroît de 
ténèbres, de luttes et de tortures. En faisant intervenir le 
caprice divin dans l'arrangement des choses humaines, il les a 
compliquées, dénaturée. De là, ma haine contre lui, et surtout 
contre les champions et propagateurs plus ou moins convaincus, 
mais toujours intéressés, de ses fables et de ses doctrines. 
Contemplateur à la fois compatissant et indigné, j'étais parfois 
trop émue pour garder le silence. Mais c'est au nom de l'homme 
collectif que j'ai élevé la voix; je crus même faire oeuvre de 
poète en lui prêtant des accents en accord avec les horreurs de sa 
destinée.


Nice, ce 20 janvier 1874.

Plusieurs critiques ont naturellement attribué mon pessimisme à 
l'influence qu'aurait exercée sur moi la philosophie allemande. 
Mes vues sur la destinée humaine remontent, hélas! bien plus haut 
et me sont tout à fait personnelles. En voici la preuve: une de 
mes soeurs vient de découvrir, dans de vieux papiers de famille, 
un petit cahier où elle recueillait fraternellement, à mesure 
qu'ils m'échappaient, mes vers de pensionnaire. Parmi les divers 
morceaux dédiés à mes compagnes, il s'en trouve un sans dédicace 
et intitulé l'Homme. Il est daté de 1830 et commence ainsi:

Misérable grain de poussière
Que le néant a rejeté,
Ta vie est un jour sur la terre;
Tu n'es rien dans l'immensité.

Ta mère en gémissant te donna la naissance:
Tu fus le fils de ses douleurs;
Et tu saluas l'existence
Par des cris aigus et des pleurs.


et se termine par ces vers:

Sous le poids de ces maux son corps usé succombe,
Et, goûtant de la nuit le calme avant-coureur,
Ton oeil se ferme enfin du sommeil de la tombe:
Réjouis-toi, vieillard, c'est ton premier bonheur.


Ce dernier trait prouve suffisamment que mon pessimisme n'avait 
pas attendu Schopenhauer pour se déclarer.

Paris, mai 1877.
</AUTRE>
















<POEME>
<TITRE>
I Adieux A La Poésie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes pleurs sont à moi, nul au monde</VERS>
<VERS>Ne les a comptés ni reçus;</VERS>
<VERS>Pas un oeil étranger qui sonde</VERS>
<VERS>Les désespoirs que j'ai conçus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'être qui souffre est un mystère</VERS>
<VERS>Parmi ses frères ici-bas;</VERS>
<VERS>Il faut qu'il aille solitaire</VERS>
<VERS>S'asseoir aux portes du trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'irai seule et brisant ma lyre,</VERS>
<VERS>Souffrant mes maux sans les chanter;</VERS>
<VERS>Car je sentirais à les dire</VERS>
<VERS>Plus de douleur qu'à les porter.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, 1835.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
II Elan Mystique. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alors j'avais quinze ans. Au sein des nuits sans voiles,</VERS>
<VERS>Je m'arrêtais pour voir voyager les étoiles</VERS>
<VERS>Et contemplais trembler, à l'horizon lointain,</VERS>
<VERS>Des flots où leur clarté jouait jusqu'au matin.</VERS>
<VERS>Un immense besoin de divine harmonie</VERS>
<VERS>M'entraînait malgré moi vers la sphère infinie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant il est vrai qu'ici cet autre astre immortel,</VERS>
<VERS>L'âme, gravite aussi vers un centre éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, tandis-que la nuit marchait au fond des cieux,</VERS>
<VERS>Des pensers me venaient, graves, silencieux,</VERS>
<VERS>D'avenir large et beau, de grande destinée,</VERS>
<VERS>D'amour à naître encor, de mission donnée,</VERS>
<VERS>Vague image, pour moi, pareille aux flots lointains</VERS>
<VERS>De la brume où nageaient mes regards incertains.</VERS>
<VERS>-Aujourd'hui tout est su; la destinée austère</VERS>
<VERS>N'a plus devant mes yeux d'ombre ni de mystère,</VERS>
<VERS>Et la vie, avant même un lustre révolu,</VERS>
<VERS>Garde à peine un feuillet qui n'ait pas été lu.</VERS>
<VERS>Humble et fragile enfant, cachant en moi ma flamme,</VERS>
<VERS>J'ai tout interrogé dans les choses de l'âme.</VERS>
<VERS>L'amour, d'abord. Jamais, le coeur endolori,</VERS>
<VERS>Je n'ai dit ce beau nom sans en avoir souri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis j'ai soudé la gloire, autre rêve enchanté,</VERS>
<VERS>Dans l'être d'un moment instinct d'éternité!</VERS>
<VERS>Mais pour moi sur la terre, où l'âme s'est ternie,</VERS>
<VERS>Tout s'imprégnait d'un goût d'amertume infinie.</VERS>
<VERS>Alors, vers le Seigneur me retournant d'effroi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un enfant en pleurs, j'osai crier: «Prends-moi!</VERS>
<VERS>Prends-moi, car j'ai besoin, par delà toute chose,</VERS>
<VERS>D'un grand et saint espoir où mon coeur se repose,</VERS>
<VERS>D'une idée où mon âme, à qui l'avenir ment,</VERS>
<VERS>S'enferme et trouve enfin un terme à son tourment.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, 1832.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
III Aux Femmes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il arrivait un jour, en quelque lieu sur terre,</VERS>
<VERS>Qu'une entre vous vraiment comprit sa tâche austère;</VERS>
<VERS>Si, dans le sentier rude avançant lentement,</VERS>
<VERS>Cette âme s'arrêtait à quelque dévoûment;</VERS>
<VERS>Si c'était la bonté sous les cieux descendue,</VERS>
<VERS>Vers les infortunés la main toujours tendue;</VERS>
<VERS>Si l'époux et l'enfant à ce coeur ont puisé;</VERS>
<VERS>Si l'espoir de plusieurs sur elle est déposé;</VERS>
<VERS>Femmes, enviez-la! Tandis que dans la foule</VERS>
<VERS>Votre vie inutile en vains plaisirs s'écoule</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que votre coeur flotte, au hasard entraîné,</VERS>
<VERS>Elle a sa foi, son but et son labeur donné.</VERS>
<VERS>Enviez-la! Qu'il souffre ou combatte, c'est Elle</VERS>
<VERS>Que l'homme à son secours incessamment appelle,</VERS>
<VERS>Sa joie et son espoir, son rayon sous les cieux,</VERS>
<VERS>Qu'il pressentait de l'âme et qu'il cherchait des yeux,</VERS>
<VERS>La colombe au cou blanc qu'un vent du ciel ramène</VERS>
<VERS>Vers cette arche en danger de la famille humaine,</VERS>
<VERS>Qui, des saintes hauteurs en ce morne séjour,</VERS>
<VERS>Pour branche d'olivier a rapporté l'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, 1835
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
IV Le Départ.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est donc vrai? Je garde en quittant la patrie,</VERS>
<VERS>Ô profonde douleur! un coeur indifférent.</VERS>
<VERS>Pas de regard aimé, pas d'image chérie,</VERS>
<VERS>Dont mon oeil au départ se détache en pleurant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi partent tous ceux que le désespoir sombre</VERS>
<VERS>Dans quelque monde à part pousse à se renfermer,</VERS>
<VERS>Qui, voyant l'homme faible et les jours remplis d'ombre,</VERS>
<VERS>Ne se sont pas senti le courage d'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, Dieu m'est témoin, j'aurais voulu sur terre</VERS>
<VERS>Rassembler tout mon coeur autour d'un grand amour,</VERS>
<VERS>Joindre à quelque destin mon destin solitaire,</VERS>
<VERS>Me donner sans regret, sans crainte, sans retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi ne croyez pas qu'avec indifférence</VERS>
<VERS>Je contemple s'éteindre, au plus beau de mes jours,</VERS>
<VERS>Des bonheurs d'ici-bas la riante espérance:</VERS>
<VERS>Bien que le coeur soit mort, on en souffre toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, 13 septembre 1838.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
V A une Artiste.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque les plus heureux ont des douleurs sans nombre,</VERS>
<VERS>Puisque le sol est froid, puisque les cieux sont lourds,</VERS>
<VERS>Puisque l'homme ici-bas promène son coeur sombre</VERS>
<VERS>Parmi les vains regrets et les courtes amours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que faire de la vie? Ô notre âme immortelle,</VERS>
<VERS>Où jeter tes désirs et tes élans secrets?</VERS>
<VERS>Tu voudrais posséder, mais ici tout chancelle;</VERS>
<VERS>Tu veux aimer toujours, mais la tombe est si près!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le meilleur est encore en quelque étude austère</VERS>
<VERS>De s'enfermer, ainsi qu'en un monde enchanté,</VERS>
<VERS>Et dans l'art bien aimé de contempler sur terre,</VERS>
<VERS>Sous un de ses aspects, l'éternelle beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Artiste au front serein, vous l'avez su comprendre,</VERS>
<VERS>Vous qu'entre tous les arts le plus doux captiva,</VERS>
<VERS>Qui l'entourez de foi, de culte, d'amour tendre,</VERS>
<VERS>Lorsque la foi, le culte et l'amour, tout s'en va.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tandis que pour nous, qui tombons de faiblesse</VERS>
<VERS>Et manquons de flambeau dans l'ombre de nos jours,</VERS>
<VERS>Chaque pas à sa ronce où notre pied se blesse,</VERS>
<VERS>Dans votre frais sentier marchez, marchez toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marchez! pour que le ciel vous aime et vous sourie,</VERS>
<VERS>Pour y songer vous-même avec un saint plaisir,</VERS>
<VERS>Et tromper, le coeur plein de votre idolâtrie,</VERS>
<VERS>L'éternelle douleur et l'immense désir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, 1840.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
VI Renoncement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que sous les cieux un doux rayon colore</VERS>
<VERS>Ma jeunesse en sa fleur, ouverte aux feux du jour,</VERS>
<VERS>Si mon coeur a rêvé, si mon coeur rêve encore</VERS>
<VERS>Le choix irrévocable et l'éternel amour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'aux jours périlleux, toujours prudent et sage,</VERS>
<VERS>Au plus digne entre tous réservant son trésor,</VERS>
<VERS>Quand un charme pourrait l'arrêter au passage,</VERS>
<VERS>Il s'éloigne craintif et se dit: «Pas encor!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas encore! et j'attends, car en un choix si tendre</VERS>
<VERS>Se tromper est amer et cause bien des pleurs.</VERS>
<VERS>Ah! si mon âme allait, trop facile à s'éprendre,</VERS>
<VERS>A l'entour d'un mensonge épanouir ses fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non! Restons plutôt dans notre indifférence.</VERS>
<VERS>Sacrifice... en bien, soit! tu seras consommé.</VERS>
<VERS>Après tout, si l'amour n'est qu'erreur et souffrance,</VERS>
<VERS>Un coeur peut être fier de n'avoir point aimé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Port-Royal-des-Champs, juin 1841.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
VII La Belle Au Bois Dormant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une princesse, au fond des bois,</VERS>
<VERS>A dormi cent ans autrefois,</VERS>
<VERS>Oui, cent beaux ans, tout d'une traite.</VERS>
<VERS>L'enfant, dans sa fraîche retraite,</VERS>
<VERS>Laissait courir le temps léger.</VERS>
<VERS>Tout sommeillait à l'entour d'elle:</VERS>
<VERS>La brise n'eût pas de son aile</VERS>
<VERS>Fait la moindre feuille bouger;</VERS>
<VERS>Le flot dormait sur le rivage;</VERS>
<VERS>L'oiseau, perdu dans le feuillage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etait sans voix et sans ébats;</VERS>
<VERS>Sur sa tige fragile et verte</VERS>
<VERS>La rose restait entr'ouverte:</VERS>
<VERS>Cent printemps ne l'effeuillaient pas!</VERS>
<VERS>Le charme eût duré, je m'assure,</VERS>
<VERS>A jamais, sans le fils du roi.</VERS>
<VERS>Il pénétra dans cet endroit,</VERS>
<VERS>Et découvrit par aventure</VERS>
<VERS>Le trésor que Dieu lui gardait.</VERS>
<VERS>Un baiser, bien vite, il dépose</VERS>
<VERS>Sur la bouche qui, demi-close,</VERS>
<VERS>Depuis un siècle l'attendait.</VERS>
<VERS>La dame, confuse et vermeille,</VERS>
<VERS>A cet inconnu qui l'éveille</VERS>
<VERS>Sourit dans son étonnement.</VERS>
<VERS>Ô surprise toujours la même!</VERS>
<VERS>Sourire ému! Baiser charmant!</VERS>
<VERS>L'amour est l'éveilleur suprême,</VERS>
<VERS>L'âme, la Belle au bois dormant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
VIII La Jeunesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prodigue de trésors et d'ivresse idolâtre,</VERS>
<VERS>La Jeunesse a toujours fait comme Cléopâtre:</VERS>
<VERS>Un pur et simple vin est trop froid pour son coeur;</VERS>
<VERS>Elle y jette un joyau, dans sa fougue imprudente.</VERS>
<VERS>A peine a-t-elle, hélas! touché la coupe ardente,</VERS>
<VERS>Qu'il n'y reste plus rien, ni perle, ni liqueur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
IX In Memoriam.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime à changer de cieux, de climat, de lumière.</VERS>
<VERS>Oiseau d'une saison, je fuis avec l'été,</VERS>
<VERS>Et mon vol inconstant va du rivage austère</VERS>
<VERS>Au rivage enchanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'à jamais le vent bien loin des bords m'emporte</VERS>
<VERS>Où j'ai, dans d'autres temps, suivi des pas chéris,</VERS>
<VERS>Et qu'aujourd'hui déjà ma félicité morte</VERS>
<VERS>Jonche de ses débris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien ces lieux m'ont plu! Non pas que j'eusse encore</VERS>
<VERS>Vu le ciel y briller sous un soleil pâli;</VERS>
<VERS>L'amour qui dans mon âme enfin venait d'éclore</VERS>
<VERS>L'avait seul embelli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! avec l'amour ont disparu ses charmes;</VERS>
<VERS>Et sous ces grands sapins, au bord des lacs brumeux,</VERS>
<VERS>]e verrais se lever comme un fantôme en larmes</VERS>
<VERS>L'ombre des jours heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui! pour moi tout est plein sur cette froide plage</VERS>
<VERS>De la présence chère et du regard aimé,</VERS>
<VERS>Plein de la voix connue et de la douce image</VERS>
<VERS>Dont j'eus le coeur charme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment pourrais-je encor, désolée et pieuse,</VERS>
<VERS>Par les mêmes sentiers traîner ce coeur meurtri,</VERS>
<VERS>Seule où nous étions deux, triste où j'étais joyeuse,</VERS>
<VERS>Pleurante où j'ai souri?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Painswick, Glocestershire, août 1850.
</AUTRE>








<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ciel pur dont la douceur et l'éclat sont les charmes,</VERS>
<VERS>Monts blanchis, golfe calme aux contours gracieux,</VERS>
<VERS>Votre splendeur m'attriste, et souvent à mes yeux</VERS>
<VERS>Votre divin sourire a fait monter les larmes.</VERS>
<VERS>Du compagnon chéri que m'a pris le tombeau</VERS>
<VERS>Le souvenir lointain me suit sur ce rivage.</VERS>
<VERS>Souvent je me reproche, ô soleil sans nuage!</VERS>
<VERS>Lorsqu'il ne te voit plus, de t'y trouver si beau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, mai 1851.
</AUTRE>









<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au pied des monts voici ma colline abritée,</VERS>
<VERS>Mes figuiers, ma maison,</VERS>
<VERS>Le vallon toujours vert, et la mer argentée</VERS>
<VERS>Qui m'ouvre l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois sur cette heureuse plage,</VERS>
<VERS>Le coeur tout éperdu,</VERS>
<VERS>Quand j'abordai, c'était après un grand naufrage</VERS>
<VERS>Où j'avais tout perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà, depuis ce temps de deuil et de détresse,</VERS>
<VERS>J'ai vu bien des saisons</VERS>
<VERS>Courir sur ces coteaux que la brise caresse,</VERS>
<VERS>Et parer leurs buissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si rien n'a refleuri, ni le présent sans charmes,</VERS>
<VERS>Ni l'avenir brisé,</VERS>
<VERS>Du moins mon pauvre coeur, fatigué de mes larmes,</VERS>
<VERS>Mon coeur s'est apaisé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je puis, sous ce ciel que l'oranger parfume:</VERS>
<VERS>Et qui sourit toujours,</VERS>
<VERS>Rêver aux temps aimés et voir sans amertume</VERS>
<VERS>Naître et mourir les jours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, mai 1852.
</AUTRE>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
X Le Fantôme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un souffle printanier l'air tout à coup s'embaume.</VERS>
<VERS>Dans notre obscur lointain un spectre s'est dressé,</VERS>
<VERS>Et nous reconnaissons notre propre fantôme</VERS>
<VERS>Dans cette ombre qui sort des brumes du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous le suivons de loin, entraînés par un charme,</VERS>
<VERS>A travers les débris, à travers les détours,</VERS>
<VERS>Retrouvant un sourire et souvent une larme</VERS>
<VERS>Sur ce chemin semé de rêves et d'amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par quels champs oubliés et déjà voilés d'ombre</VERS>
<VERS>Cette poursuite vaine un moment nous conduit!</VERS>
<VERS>Vers plus d'un mont désert, dans plus d'un vallon sombre,</VERS>
<VERS>Le fantôme léger nous égare après lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les souvenirs dormants de la jeunesse éteinte</VERS>
<VERS>S'éveillent sous ses pas d'un sommeil calme et doux;</VERS>
<VERS>Ils murmurent ensemble ou leur chant ou leur plainte,</VERS>
<VERS>Dont les échos mourants arrivent jusqu'à nous;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces accents connus nous émeuvent encore.</VERS>
<VERS>-Mais à nos yeux bientôt la vision décroît;</VERS>
<VERS>Comme l'ombre d'Hamlet, qui fuit et s'évapore,</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
XI La Lyre D'Orphée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand Orphée autrefois, frappé par les Bacchantes,</VERS>
<VERS>Près de l'Hèbre tomba, sur les vagues sanglantes</VERS>
<VERS>On vit longtemps encor sa lyre surnager.</VERS>
<VERS>Le fleuve au loin chantait sous le fardeau léger.</VERS>
<VERS>Le gai zéphyr s'émut; ses ailes amoureuses</VERS>
<VERS>Baisaient les cordes d'or, et les vagues heureuses,</VERS>
<VERS>Comme pour l'arrêter, d'un effort doux et vain,</VERS>
<VERS>S'empressaient à l'entour de l'instrument divin.</VERS>
<VERS>Les récifs, les îlots, le sable à son passage</VERS>
<VERS>S'est revêtu de fleurs, et cet âpre rivage</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voit soudain, pour toujours délivré des autans,</VERS>
<VERS>Au toucher de la lyre accourir le Printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! que nous sommes loin de ces temps de merveilles!</VERS>
<VERS>Les ondes, les rochers, les vents n'ont plus d'oreilles,</VERS>
<VERS>Les coeurs mêmes, les coeurs refusent de s'ouvrir,</VERS>
<VERS>Et la lyre en passant ne fait plus rien fleurir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
XII A Alfred De Musset.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un poète est parti; sur sa tombe fermée</VERS>
<VERS>Pas un chant, pas un mot dans cette langue aimée</VERS>
<VERS>Dont la douceur divine ici-bas l'enivrait.</VERS>
<VERS>Seul, un pauvre arbre triste, à la pâle verdure,</VERS>
<VERS>Le saule qu'il rêvait, au vent du soir, murmure</VERS>
<VERS>Sur son ombre éplorée un tendre et long regret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas de l'oubli; nous répétons encore.</VERS>
<VERS>Poète de l'amour, ces chants que fit éclore</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ton âme éperdue un éternel tourment,</VERS>
<VERS>Et le Temps sans pitié, qui brise de son aile</VERS>
<VERS>Bien des lauriers, le Temps d'une grâce nouvelle</VERS>
<VERS>Couronne en s'éloignant ton souvenir charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fus l'enfant choyé du siècle. Tes caprices</VERS>
<VERS>Nous trouvaient indulgents. Nous étions les complices</VERS>
<VERS>De tes jeunes écarts; tu pouvais tout oser.</VERS>
<VERS>De la Muse pour toi nous savions les tendresses,</VERS>
<VERS>Et nos regards charmés ont compté ses caresses,</VERS>
<VERS>De son premier sourire à son dernier baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi nous maint poète à la bouche inspirée</VERS>
<VERS>Avait déjà rouvert une source sacrée;</VERS>
<VERS>Oui, d'autres nous avaient de leurs chants abreuvés.</VERS>
<VERS>Mais le cri qui saisit le coeur et le remue,</VERS>
<VERS>Mais ces accents profonds qui d'une lèvre émue</VERS>
<VERS>Vont à l'âme de tous, toi seul les as trouvés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au concert de nos pleurs ta voix s'était mêlée.</VERS>
<VERS>Entre nous, fils souffrants d'une époque troublée,</VERS>
<VERS>Le doute et la douleur formaient comme un lien.</VERS>
<VERS>Ta lyre en nous touchant nous était douce et chère;</VERS>
<VERS>Dans le chantre divin nous sentions tous un frère;</VERS>
<VERS>C'est le sang de nos coeurs qui courait dans le tien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De quelles profondeurs d'une âme ivre et blessée</VERS>
<VERS>Sortait-il, cet aveu de ta fièvre insensée?</VERS>
<VERS>Tandis que vers le ciel qui se voile et se clôt</VERS>
<VERS>De la foule montait une rumeur confuse,</VERS>
<VERS>Fier et beau, tu jetais, jeune amant de la Muse,</VERS>
<VERS>A travers tous ces bruits ton immortel sanglot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le rossignol, dans la saison brûlante</VERS>
<VERS>De l'amour et des fleurs, sur la branche tremblante</VERS>
<VERS>Se pose pour chanter son mal cher et secret,</VERS>
<VERS>Rien n'arrête l'essor de sa plainte infinie,</VERS>
<VERS>Et de son gosier frêle un long jet d'harmonie</VERS>
<VERS>S'élance et se répand au sein de la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix mélodieuse enchante au loin l'espace...</VERS>
<VERS>Mais, soudain, tout se tait; le voyageur qui passe</VERS>
<VERS>Sous la feuille des bois sent un frisson courir.</VERS>
<VERS>De l'oiseau qu'entraînait une ivresse imprudente</VERS>
<VERS>L'âme s'est envolée avec la note ardente...</VERS>
<VERS>Hélas! chanter ainsi c'était vouloir mourir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>














<POEME>
<TITRE>
XIII Deux Vers D'Alcée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel était ton désir et ta crainte secrète?</VERS>
<VERS>Quoi! le voeu de ton coeur, ta Muse trop discrète</VERS>
<VERS>Rougit-elle de l'exprimer?</VERS>
<VERS>Alcée, on reconnaît l'amour à ce langage:</VERS>
<VERS>Sapho feint vainement que ton discours l'outrage,</VERS>
<VERS>Sapho sait que tu vas l'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu l'entendais chanter, tu la voyais sourire,</VERS>
<VERS>La fille de Lesbos, Sapho, qui sur la lyre</VERS>
<VERS>Répandit sa grâce et ses feux.</VERS>
<VERS>Sa voix te trouble, Alcée, et son regard t'enflamme;</VERS>
<VERS>Tandis que ses accents pénétraient dans ton âme,</VERS>
<VERS>Sa beauté ravissait tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que devint ton amour? L'heure qui le vit naître</VERS>
<VERS>L'a-t-elle vu mourir? Vénus ailleurs, peut-être,</VERS>
<VERS>Emporta tes voeux fugitifs.</VERS>
<VERS>Mais le parfum du coeur jamais ne s'évapore;</VERS>
<VERS>Même après deux mille ans, je le respire encore</VERS>
<VERS>Dans deux vers émus et craintifs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
XIV La Lampe D'Héro.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De son bonheur furtif lorsque, malgré l'orage,</VERS>
<VERS>L'amant d'Héro courait s'enivrer loin du jour</VERS>
<VERS>Et dans la nuit tentait de gagner à la nage</VERS>
<VERS>Le bord où l'attendait l'amour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une lampe envoyait, vigilante et fidèle,</VERS>
<VERS>En ce péril, vers lui, son rayon vacillant;</VERS>
<VERS>On eût dit dans les cieux quelque étoile immortelle</VERS>
<VERS>Qui dévoilait son front tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mer a beau mugir et heurter ses rivages,</VERS>
<VERS>Les vents au sein des airs déchaîner leur effort,</VERS>
<VERS>Les oiseaux effrayés pousser des cris sauvages</VERS>
<VERS>En voyant approcher la Mort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que du haut sommet de la tour solitaire</VERS>
<VERS>Brille le signe aimé sur l'abîme en fureur,</VERS>
<VERS>Il ne sentira point, le nageur téméraire,</VERS>
<VERS>Défaillir son bras ni son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme à l'heure sinistre ou la mer en sa rage</VERS>
<VERS>Menaçait d'engloutir cet enfant d'Abydos,</VERS>
<VERS>Autour de nous, dans l'ombre, un éternel orage</VERS>
<VERS>Fait gronder et bondir les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Remplissant l'air au loin de ses clameurs funèbres,</VERS>
<VERS>Chaque vague en passant nous entr'ouvre un tombeau;</VERS>
<VERS>Dans les mêmes dangers et les mêmes ténèbres,</VERS>
<VERS>Nous avons le même flambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pâle et doux rayon tremble encor dans la brume.</VERS>
<VERS>Le vent l'assaille en vain, vainement les flots sourds</VERS>
<VERS>La dérobent parfois sous un voile d'écume:</VERS>
<VERS>La clarté reparaît toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, les yeux levés vers la lueur lointaine,</VERS>
<VERS>Nous fendons, pleins d'espoir, les vagues en courroux;</VERS>
<VERS>Au bord du gouffre ouvert, la lumière incertaine</VERS>
<VERS>Semble d'en haut veiller sur nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô phare de l'Amour! qui dans la nuit profonde</VERS>
<VERS>Nous guides à travers les écueils d'ici-bas,</VERS>
<VERS>Toi que nous voyons luire entre le ciel et l'onde,</VERS>
<VERS>Lampe d'Héro, ne t'éteins pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
XV Pygmalion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du chef-d'oeuvre toujours un coeur fut le berceau.</VERS>
<VERS>L'art, au fond, n'est qu'amour. Pour provoquer la vie,</VERS>
<VERS>Soit qu'on ait la palette en main ou le ciseau,</VERS>
<VERS>Il faut une âme ardente et qu'un charme a ravie.</VERS>
<VERS>Après tout, tes enfants ne sont point des ingrats,</VERS>
<VERS>Artiste! ils sauront bien te rendre ta caresse.</VERS>
<VERS>Lorsque Pygmalion, ce vrai fils de la Grèce,</VERS>
<VERS>Croit n'avoir embrassé qu'un marbre en son ivresse,</VERS>
<VERS>C'est de la chair qu'il sent palpiter dans ses bras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
XVI L'Hyménée Et L'Amour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le seuil des enfers, Eurydice éplorée</VERS>
<VERS>S'évaporait légère; et cette ombre adorée</VERS>
<VERS>A son époux en vain, dans un suprême effort,</VERS>
<VERS>Avait tendu les bras. Vers la nuit éternelle,</VERS>
<VERS>Par delà les flots noirs, le Destin la rappelle;</VERS>
<VERS>Déjà la barque triste a gagné l'autre bord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout entier aux regrets de sa perte fatale,</VERS>
<VERS>Orphée erra longtemps sur la rive infernale.</VERS>
<VERS>Sa voix du nom chéri remplit ces lieux déserts.</VERS>
<VERS>Il repoussait du chant la douceur et les charmes;</VERS>
<VERS>Mais, sans qu'il la touchât, sa lyre, sous ses larmes,</VERS>
<VERS>Rendait un son plaintif qui mourait dans les airs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, las d'y gémir, il quitta ce rivage</VERS>
<VERS>Témoin de son malheur. Dans la Thrace sauvage</VERS>
<VERS>Il s'arrête; et la, seul, secouant la torpeur</VERS>
<VERS>Où le désespoir sombre endormait son génie,</VERS>
<VERS>Il laissa s'échapper sa tristesse infinie</VERS>
<VERS>En de navrants accords arrachés à son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut le premier chant de la douleur humaine</VERS>
<VERS>Que ce cri d'un époux et que sa plainte vaine;</VERS>
<VERS>La parole et la lyre étaient des dons récents.</VERS>
<VERS>Alors la poésie émue et colorée</VERS>
<VERS>Voltigeait sans effort sur la lèvre inspirée,</VERS>
<VERS>Dans la grâce et l'ampleur de ses jeunes accents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des sons harmonieux telle fut la puissance</VERS>
<VERS>Qu'elle adoucit bientôt cette amère souffrance,</VERS>
<VERS>Un sanglot moins profond sort de ce sein brisé:</VERS>
<VERS>La Muse d'un sourire a calmé le poète;</VERS>
<VERS>Il sent, tandis qu'il chante, une vertu secrète</VERS>
<VERS>Descendre lentement dans son coeur apaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup sa voix, qu'attendrissent encore</VERS>
<VERS>Les larmes qu'il versa, prend un accent sonore.</VERS>
<VERS>Son chant devient plus pur: grave et mélodieux,</VERS>
<VERS>Il célèbre à la fois dans son élan lyrique</VERS>
<VERS>L'Hyménée et l'Amour, ce beau couple pudique</VERS>
<VERS>Qui marche heureux et fier sous le regard des Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il les peint dans leur force et dans la confiance</VERS>
<VERS>De leurs voeux éternels. Sur le Temps qui s'avance</VERS>
<VERS>Ils ont leurs yeux fixés, que nul pleur n'a ternis;</VERS>
<VERS>Leur présence autour d'eux répand un charme austère.</VERS>
<VERS>Mais ces enfants du ciel descendus sur la terre</VERS>
<VERS>Ne sont vraiment divins que quand ils sont unis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, si quelque erreur triste un moment les sépare,</VERS>
<VERS>Dans leurs sentiers divers bientôt chacun s'égare.</VERS>
<VERS>Leur pied mal affermi trébuche à tout moment;</VERS>
<VERS>La Pudeur se détourne, et les Grâces décentes</VERS>
<VERS>Qui les suivaient, formant des danses innocentes,</VERS>
<VERS>Ont à l'instant senti rougir leur front charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eux seuls en l'enchantant font à l'homme éphémère</VERS>
<VERS>Oublier ses destins. Leur main douce et légère</VERS>
<VERS>Le soutient dans la vie et le guide au tombeau.</VERS>
<VERS>Si les temps sont mauvais et si l'horizon semble</VERS>
<VERS>S'assombrir devant eux, ils l'éclairent ensemble,</VERS>
<VERS>Appuyés l'un sur l'autre et n'ayant qu'un flambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour mieux entendre Orphée, au sein de la nature</VERS>
<VERS>Tout se taisait; les vents arrêtaient leur murmure;</VERS>
<VERS>Même les habitants de l'Olympe éthéré</VERS>
<VERS>Oubliaient le nectar: devant leur coupe vide</VERS>
<VERS>Ils écoutaient, charmés et d'une oreille avide,</VERS>
<VERS>Monter vers eux la voix du mortel inspiré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces deux divinités que chantait l'hymne antique</VERS>
<VERS>N'ont rien perdu pour nous de leur beauté pudique:</VERS>
<VERS>Leur front est toujours jeune et serein; dans leurs yeux</VERS>
<VERS>L'immortelle douceur de leur âme respire;</VERS>
<VERS>Calme et pur, le bonheur fleurit sous leur sourire;</VERS>
<VERS>Un parfum sur leurs pas trahit encor les Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien des siècles ont fui depuis l'heure lointaine</VERS>
<VERS>Où la Thrace entendit ce chant; sur l'âme humaine</VERS>
<VERS>Plus d'un souffle a passé; mais l'homme sent toujours</VERS>
<VERS>Battre le même coeur au fond de sa poitrine.</VERS>
<VERS>Gardons-nous d'y flétrir la fleur chaste et divine</VERS>
<VERS>De l'amour dans l'hymen éclose aux anciens jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âge est triste; il pressent quelque prochaine crise.</VERS>
<VERS>Déjà plus d'un lien se relâche ou se brise.</VERS>
<VERS>On se trouble, on attend. Vers un but ignoré</VERS>
<VERS>Lorsque l'orage est là qui bientôt nous emporte,</VERS>
<VERS>Ah! pressons, s'il se peut, d'une étreinte plus forte</VERS>
<VERS>Un coeur contre le nôtre, et dans un noeud sacré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, 1860.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
XVII Endymion.
</TITRE>
<AUTRE>
A Daniel Stern
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Endymion s'endort sur le mont solitaire,</VERS>
<VERS>Lui que Phoebé la nuit visite avec mystère,</VERS>
<VERS>Qu'elle adore en secret, un enfant, un pasteur.</VERS>
<VERS>Il est timide et fier, il est discret comme elle;</VERS>
<VERS>Un charme grave au choix d'une amante immortelle</VERS>
<VERS>A désigné son front rêveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui qu'elle cherchait sur la vaste bruyère</VERS>
<VERS>Quand, sortant du nuage où tremblait sa lumière,</VERS>
<VERS>Elle jetait au loin un regard calme et pur,</VERS>
<VERS>Quand elle abandonnait jusqu'à son dernier voile,</VERS>
<VERS>Tandis qu'à ses côtés une pensive étoile</VERS>
<VERS>Scintillait dans l'éther obscur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Phoebé! le vallon, les bois et la colline</VERS>
<VERS>Dorment enveloppés dans ta pâleur divine;</VERS>
<VERS>A peine au pied des monts Hotte un léger brouillard.</VERS>
<VERS>Si l'air a des soupirs, ils ne sont point sensibles;</VERS>
<VERS>Le lac dans le lointain berce ses eaux paisibles</VERS>
<VERS>Qui l'argentent sous ton regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! ton amour n'a pas cette ardeur qui consume.</VERS>
<VERS>Si quelquefois, le soir, quand ton flambeau s'allume,</VERS>
<VERS>Ton amant te contemple avant de s'endormir,</VERS>
<VERS>Nul éclat qui l'aveugle, aucun feu qui l'embrase;</VERS>
<VERS>Rien ne trouble sa paix ni son heureuse extase;</VERS>
<VERS>Tu l'éclaires sans l'éblouir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as pour le baiser que ton rayon timide,</VERS>
<VERS>Qui vers lui mollement glisse dans l'air humide,</VERS>
<VERS>Et sur sa lèvre pâle expire sans témoin.</VERS>
<VERS>Jamais le beau pasteur, objet de ta tendresse,</VERS>
<VERS>Ne te rendra, Phoebé, ta furtive caresse,</VERS>
<VERS>Qu'il reçoit, mais qu'il ne sent point.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va dormir ainsi sous la voûte étoilée</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où la nuit, frissonnante et voilée,</VERS>
<VERS>Disparaîtra des cieux t'entraînant sur ses pas.</VERS>
<VERS>Peut-être à son réveil te verra-t-il encore</VERS>
<VERS>Qui, t'effaçant devant les rougeurs de l'aurore,</VERS>
<VERS>Dans ta fuite lui souriras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
XVIII Hébé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux baissés, rougissante et candide,</VERS>
<VERS>Vers leur banquet quand Hébé s'avançait,</VERS>
<VERS>Les Dieux charmés tendaient leur coupe vide,</VERS>
<VERS>Et de nectar l'enfant la remplissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous tous aussi, quand passe la jeunesse,</VERS>
<VERS>Nous lui tendons notre coupe à l'envi.</VERS>
<VERS>Quel est le vin qu'y verse la déesse?</VERS>
<VERS>Nous l'ignorons; il enivre et ravit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant souri dans sa grâce immortelle,</VERS>
<VERS>Hébé s'éloigne; on la rappelle en vain.</VERS>
<VERS>Longtemps encor, sur la route éternelle,</VERS>
<VERS>Notre oeil en pleurs suit l'échanson divin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
XIX Un Autre Coeur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce un autre coeur que la Nature donne</VERS>
<VERS>A ceux qu'elle préfère et destine à vieillir,</VERS>
<VERS>Un coeur calme et glacé que toute ivresse étonne,</VERS>
<VERS>Qui ne saurait aimer et ne veut pas souffrir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! qu'il ressemble peu, dans son repos tranquille,</VERS>
<VERS>A ce coeur d'autrefois qui s'agitait si fort!</VERS>
<VERS>Coeur enivré d'amour, impatient, mobile,</VERS>
<VERS>Au-devant des douleurs courant avec transport.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne reste plus rien de cet ancien nous-mêmes;</VERS>
<VERS>Sans pitié ni remords, le Temps nous l'a soustrait.</VERS>
<VERS>L'astre des jours éteints, cachant ses rayons blêmes,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre qui l'attend se plonge et disparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'horizon changeant montent d'autres étoiles.</VERS>
<VERS>Cependant, cher Passé, quelquefois un instant</VERS>
<VERS>La main du Souvenir écarte tes longs voiles,</VERS>
<VERS>Et nous pleurons encore en te reconnaissant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
XVI La Coupe Du Roi De Thulé.
</TITRE>
<AUTRE>
Die Augen thäten ihm sinken,
Trank nie einen Tropfen mehr.
Goethe.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au vieux roi de Thulé, sa maîtresse fidèle</VERS>
<VERS>Avait fait en mourant don d'une coupe d'or,</VERS>
<VERS>Unique souvenir qu'elle lui laissait d'elle,</VERS>
<VERS>Cher et dernier trésor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce vase, présent d'une main adorée,</VERS>
<VERS>Le pauvre amant dès lors but à chaque festin.</VERS>
<VERS>La liqueur en passant par la coupe sacrée</VERS>
<VERS>Prenait un goût divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il y portait une lèvre attendrie,</VERS>
<VERS>Débordant de son coeur et voilant son regard,</VERS>
<VERS>Une larme humectait la paupière flétrie</VERS>
<VERS>Du noble et doux vieillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il donna tous ses biens, sentant sa fin prochaine,</VERS>
<VERS>Hormis toi, gage aimé de ses amours éteints!</VERS>
<VERS>Mais il n'attendit point que la mort inhumaine</VERS>
<VERS>T'arrachât de ses mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme pour emporter une dernière ivresse,</VERS>
<VERS>Il te vida d'un trait, étouffant ses sanglots,</VERS>
<VERS>Puis, de son bras tremblant surmontant la faiblesse,</VERS>
<VERS>Te lança dans les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un regard déjà trouble il te vit sous les ondes</VERS>
<VERS>T'enfoncer lentement pour ne plus remonter:</VERS>
<VERS>C'était tout le passé que dans les eaux profondes</VERS>
<VERS>Il venait de jeter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son coeur, abîmé dans ses regrets suprêmes,</VERS>
<VERS>Subit sans la sentir l'atteinte du trépas.</VERS>
<VERS>En sa douleur ses yeux qui s'étaient clos d'eux-mêmes</VERS>
<VERS>Ne se rouvrirent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coupe des souvenirs, qu'une liqueur brûlante</VERS>
<VERS>Sous notre lèvre avide emplissait jusqu'au bord,</VERS>
<VERS>Qu'en nos derniers banquets d'une main défaillante</VERS>
<VERS>Nous soulevons encor,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vase qui conservais la saveur immortelle</VERS>
<VERS>De tout ce qui nous fit rêver, souffrir, aimer,</VERS>
<VERS>L'oeil qui t'a vu plonger sous la vague éternelle</VERS>
<VERS>N'a plus qu'à se fermer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, 1860.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
XXI Daphné.
</TITRE>
<AUTRE>
A Eva Callimaki-Catargi
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le dieu du jour, plein d'amoureuse audace,</VERS>
<VERS>Dédaignant tout à coup l'Olympe et ses plaisirs,</VERS>
<VERS>Sans char, la lyre en main, s'élançait sur la trace</VERS>
<VERS>De la nymphe de ses désirs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle-ci, jusqu'au bout insensible et rétive,</VERS>
<VERS>Le laissa s'égarer en des sentiers ingrats;</VERS>
<VERS>Puis, quand il la saisit, la jeune fugitive</VERS>
<VERS>Se change en laurier dans ses bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sort pareil attend ici-bas le génie:</VERS>
<VERS>En l'Idéal qui fuit l'artiste a mis sa foi.</VERS>
<VERS>Heureux qui voit de loin, dans l'arène infinie,</VERS>
<VERS>Courir son rêve devant soi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il faut, d'un élan qu'aucun refus n'arrête,</VERS>
<VERS>Poursuivre aussi Daphné, quand ce serait en vain,</VERS>
<VERS>Pour sentir à son tour s'agiter sur sa tête</VERS>
<VERS>Les rameaux du laurier divin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
XXII L'Abeille.
</TITRE>
<AUTRE>
A la mémoire de Henri-Charles Read
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'abeille, au printemps, confiante et charmée,</VERS>
<VERS>Sort de la ruche et prend son vol au sein des airs,</VERS>
<VERS>Tout l'invite et lui rit sur sa route embaumée.</VERS>
<VERS>L'églantier berce au vent ses boutons entr'ouverts;</VERS>
<VERS>La clochette des près incline avec tendresse</VERS>
<VERS>Sous le regard du jour son front pâle et léger.</VERS>
<VERS>L'abeille cède émue au désir qui la presse:</VERS>
<VERS>Elle aperçoit un lys et descend s'y plonger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fleur est pour elle une mer de délices.</VERS>
<VERS>Dans son enchantement, du fond de cent calices</VERS>
<VERS>Elle sort trébuchant sous une poudre d'or.</VERS>
<VERS>Son fardeau l'alourdit, mais elle vole encor.</VERS>
<VERS>Une rose est la-bas qui s'ouvre et la convie;</VERS>
<VERS>Sur ce sein parfumé tandis qu'elle s'oublie,</VERS>
<VERS>Le soleil s'est voilé. Poussé par l'aquilon,</VERS>
<VERS>Un orage prochain menace le vallon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le tonnerre a grondé. Mais dans sa quête ardente</VERS>
<VERS>L'abeille n'entend rien, ne voit rien, l'imprudente!</VERS>
<VERS>Sur les buissons en fleur l'eau fond de toute part:</VERS>
<VERS>Pour regagner la ruche il est déjà trop tard.</VERS>
<VERS>La rose si fragile, et que l'ouragan brise,</VERS>
<VERS>Referme pour toujours son calice odorant;</VERS>
<VERS>La rose est une tombe, et l'abeille, surprise,</VERS>
<VERS>Dans un dernier parfum s'enivre en expirant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui dira les destins dont sa mort est l'image?</VERS>
<VERS>Ah! combien parmi nous d'artistes inconnus,</VERS>
<VERS>Partis dans leur espoir par un jour sans nuage,</VERS>
<VERS>Des champs qu'ils parcouraient ne sont pas revenus!</VERS>
<VERS>Une ivresse sacrée aveuglait leur courage;</VERS>
<VERS>Au gré de leurs désirs, sans craindre les autans,</VERS>
<VERS>Ils butinaient au loin sur la foi du printemps.</VERS>
<VERS>Quel retour glorieux!'avenir leur apprête!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ces mille trésors épars sur leur chemin</VERS>
<VERS>L'amour divin de l'art les guide et les arrête:</VERS>
<VERS>Tout est fleur aujourd'hui, tout sera miel demain.</VERS>
<VERS>Ils revenaient déjà vers la ruche immortelle;</VERS>
<VERS>Un vent du ciel soufflait, prêt à les soulever.</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums la Mort brise leur aile;</VERS>
<VERS>Chargés comme l'abeille, ils périssent comme elle.</VERS>
<VERS>Sur le butin doré qu'ils n'ont pas pu sauver.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


</RECUEIL>
