<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies diverses
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louise Ackermann
</AUTEUR>
<DATE>
18**
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
A Alfred De Musset.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un poète est parti; sur sa tombe fermée</VERS>
<VERS>Pas un chant, pas un mot dans cette langue aimée</VERS>
<VERS>Dont la douceur divine ici-bas l'enivrait.</VERS>
<VERS>Seul, un pauvre arbre triste à la pâle verdure,</VERS>
<VERS>Le saule qu'il rêvait, au vent du soir, murmure</VERS>
<VERS>Sur son ombre éplorée un tendre et long regret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas de l'oubli; nous répétons encore,</VERS>
<VERS>Poète de l'amour, ces chants que fit éclore</VERS>
<VERS>Dans ton âme éperdue un éternel tourment,</VERS>
<VERS>Et le Temps sans pitié qui brise de son aile</VERS>
<VERS>Bien des lauriers, le Temps d'une grâce nouvelle</VERS>
<VERS>Couronne en s'éloignant ton souvenir charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fus l'enfant choyé du siècle. Tes caprices</VERS>
<VERS>Nous trouvaient indulgents. Nous étions les complices</VERS>
<VERS>De tes jeunes écarts; tu pouvais tout oser.</VERS>
<VERS>De la Muse pour toi nous savions les tendresses,</VERS>
<VERS>Et nos regards charmés ont compté ses caresses,</VERS>
<VERS>De son premier sourire à son dernier baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi nous maint poète à la bouche inspirée</VERS>
<VERS>Avait déjà rouvert une source sacrée;</VERS>
<VERS>Oui, d'autres nous avaient de leurs chants abreuvés.</VERS>
<VERS>Mais le cri qui saisit le coeur et le remue,</VERS>
<VERS>Mais ces accents profonds qui d'une lèvre émue</VERS>
<VERS>Vont à l'âme de tous, toi seul les as trouvés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au concert de nos pleurs ta voix s'était mêlée.</VERS>
<VERS>Entre nous, fils souffrants d'une époque troublée,</VERS>
<VERS>Le doute et la douleur formaient comme un lien.</VERS>
<VERS>Ta lyre en nous touchant nous était douce et chère;</VERS>
<VERS>Dans le chantre divin nous sentions tous un frère;</VERS>
<VERS>C'est le sang de nos coeurs qui courait dans le tien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'arrêtait ta plainte, et ton âme blessée</VERS>
<VERS>La laissait échapper navrante et cadencée.</VERS>
<VERS>Tandis que vers le ciel qui se voile et se clôt</VERS>
<VERS>De la foule montait une rumeur confuse,</VERS>
<VERS>Fier et beau, tu jetais, jeune amant de la Muse,</VERS>
<VERS>À travers tous ces bruits ton immortel sanglot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le rossignol, dans la saison brûlante</VERS>
<VERS>De l'amour et des fleurs, sur la branche tremblante</VERS>
<VERS>Se pose pour chanter son mal cher et secret,</VERS>
<VERS>Rien n'arrête l'essor de sa plainte infinie,</VERS>
<VERS>Et de son gosier frêle un long jet d'harmonie</VERS>
<VERS>S'élance et se répand au sein de la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix mélodieuse enchante au loin l'espace...</VERS>
<VERS>Mais soudain tout se tait; le voyageur qui passe</VERS>
<VERS>Sous la feuille des bois sent un frisson courir.</VERS>
<VERS>De l'oiseau qu'entraînait une ivresse imprudente</VERS>
<VERS>L'âme s'est envolée avec la note ardente;</VERS>
<VERS>Hélas! chanter ainsi c'était vouloir mourir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Adieux A La Poésie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes pleurs sont à moi, nul au monde</VERS>
<VERS>Ne les a comptés ni reçus;</VERS>
<VERS>Pas un oeil étranger qui sonde</VERS>
<VERS>Les désespoirs que j'ai conçus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'être qui souffre est un mystère</VERS>
<VERS>Parmi ses frères ici-bas;</VERS>
<VERS>Il faut qu'il aille solitaire</VERS>
<VERS>S'asseoir aux portes du trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'irai seule et brisant ma lyre,</VERS>
<VERS>Souffrant mes maux sans les chanter;</VERS>
<VERS>Car je sentirais à les dire</VERS>
<VERS>Plus de douleur qu'à les porter.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, 1835.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
À La Comète De 1861.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bel astre voyageur, hôte qui nous arrives</VERS>
<VERS>Des profondeurs du ciel et qu'on n'attendait pas,</VERS>
<VERS>Où vas-tu? Quel dessein pousse vers nous tes pas?</VERS>
<VERS>Toi qui vogues au large en cette mer sans rives,</VERS>
<VERS>Sur ta route, aussi loin que ton regard atteint,</VERS>
<VERS>N'as-tu vu comme ici que douleurs et misères?</VERS>
<VERS>Dans ces mondes épars, dis, avons-nous des frères?</VERS>
<VERS>T'ont-ils chargé pour nous de leur salut lointain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quand tu reviendras, peut-être de la terre</VERS>
<VERS>L'homme aura disparu. Du fond de ce séjour</VERS>
<VERS>Si son oeil ne doit pas contempler ton retour,</VERS>
<VERS>Si ce globe épuisé s'est éteint solitaire,</VERS>
<VERS>Dans l'espace infini poursuivant ton chemin,</VERS>
<VERS>Du moins jette au passage, astre errant et rapide,</VERS>
<VERS>Un regard de pitié sur le théâtre vide</VERS>
<VERS>De tant de maux soufferts et du labeur humain!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Contes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si la Muse était tant soit peu fée,</VERS>
<VERS>Chanter, vraiment, serait emploi des dieux;</VERS>
<VERS>Point ne pourrait le plus petit Orphée</VERS>
<VERS>La bouche ouvrir, qu'on ne vît de tous lieux</VERS>
<VERS>Courir les gens. Oui, nous ferions merveille,</VERS>
<VERS>Et sous nos pas la foule toute oreille</VERS>
<VERS>Ramasserait les miettes de nos vers.</VERS>
<VERS>Il n'en va point ainsi. Pour ceux qu'attire</VERS>
<VERS>La Muse au fond de ses bosquets déserts,</VERS>
<VERS>Les temps sont durs; de l'aveu de la lyre,</VERS>
<VERS>Ce charme a fui qui lui livrait les coeurs.</VERS>
<VERS>Dans mes loisirs j'ai donc à la légère</VERS>
<VERS>Rimé ceci, ne comptant point ou guère</VERS>
<VERS>Que mes accords offriront des douceurs</VERS>
<VERS>Vous agréant. Pas moins ne m'en enchante</VERS>
<VERS>Un art divin; car si les vers pour vous</VERS>
<VERS>N'ont plus d'attraits, pour celui qui les chante</VERS>
<VERS>Il leur en reste encore, et des plus doux.</VERS>
<VERS>De frais atours et fleurs de poésie</VERS>
<VERS>Ces miens récits parer à ma façon,</VERS>
<VERS>Dans ses sentiers suivre la fantaisie,</VERS>
<VERS>Chemin faisant répéter sa chanson,</VERS>
<VERS>Amours décents prendre pour camarades,</VERS>
<VERS>Les égayer à mes propos divers,</VERS>
<VERS>Trouver parfois, au beau détour d'un vers,</VERS>
<VERS>Un joli mot qui me fait des oeillades,</VERS>
<VERS>N'est-ce plaisir? Quand pousse ses roulades</VERS>
<VERS>Le rossignol au sein des bois aimés,</VERS>
<VERS>Demande-t-il si ses voisins charmés</VERS>
<VERS>L'écouteront en ces vertes demeures?</VERS>
<VERS>Ainsi que lui, pour moi seul, à mes heures,</VERS>
<VERS>Je vais chantant, mais très-bas toutefois.</VERS>
<VERS>Plus haut qu'un conte il n'est sûr à ma voix</VERS>
<VERS>De se lancer; aussi bien se tient-elle</VERS>
<VERS>À ces récits. Même il se peut parfois</VERS>
<VERS>Qu'en mon chant simple une note rappelle</VERS>
<VERS>Quelque vieux maître; et plût à Dieu, vraiment,</VERS>
<VERS>Que cela fût, car cela serait charme.</VERS>
<VERS>Depuis longtemps il n'est rire ni larme</VERS>
<VERS>Qui soient nouveaux sous notre firmament.</VERS>
<VERS>Redite, hélas! et regazouillement,</VERS>
<VERS>C'est tout notre oeuvre, et qui rime s'expose</VERS>
<VERS>À faire ouïr des sons déjà connus;</VERS>
<VERS>Heureux encor, parmi les tard venus,</VERS>
<VERS>Ceux dont le chant ressemble à quelque chose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Deux Vers D'Alcée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel était ton désir et ta crainte secrète?</VERS>
<VERS>Quoi! le voeu de ton coeur, ta Muse trop discrète</VERS>
<VERS>Rougit-elle de l'exprimer?</VERS>
<VERS>Alcée, on reconnaît l'amour à ce langage.</VERS>
<VERS>Sapho feint vainement que ton discours l'outrage,</VERS>
<VERS>Sapho sait que tu vas l'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu l'entendais chanter, tu la voyais sourire,</VERS>
<VERS>La fille de Lesbos, Sapho qui sur sa lyre</VERS>
<VERS>Répandit sa grâce et ses feux.</VERS>
<VERS>Sa voix te trouble, Alcée, et son regard t'enflamme</VERS>
<VERS>Tandis que ses accents pénétraient dans ton âme,</VERS>
<VERS>Sa beauté ravissait tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que devint ton amour? L'heure qui le vit naître</VERS>
<VERS>L'a-t-elle vu mourir? Vénus ailleurs peut-être</VERS>
<VERS>Emporta tes voeux fugitifs.</VERS>
<VERS>Mais le parfum du coeur jamais ne s'évapore;</VERS>
<VERS>Même après deux mille ans je le respire encore</VERS>
<VERS>Dans deux vers émus et craintifs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Endymion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Endymion s'endort sur le mont solitaire,</VERS>
<VERS>Lui que Phoebé la nuit visite avec mystère,</VERS>
<VERS>Qu'elle adore en secret, un enfant, un pasteur.</VERS>
<VERS>Il est timide et fier, il est discret comme elle;</VERS>
<VERS>Un charme grave au choix d'une amante immortelle</VERS>
<VERS>A désigné son front rêveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui qu'elle cherchait sur la vaste bruyère</VERS>
<VERS>Quand, sortant du nuage où tremblait sa lumière,</VERS>
<VERS>Elle jetait au loin un regard calme et pur,</VERS>
<VERS>Quand elle abandonnait jusqu'à son dernier voile,</VERS>
<VERS>Tandis qu'à ses côtés une pensive étoile</VERS>
<VERS>Scintillait dans l'éther obscur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Phoebé! le vallon, les bois et la colline</VERS>
<VERS>Dorment enveloppés dans ta pâleur divine;</VERS>
<VERS>À peine au pied des monts flotte un léger brouillard.</VERS>
<VERS>Si l'air a des soupirs, ils ne sont point sensibles;</VERS>
<VERS>Le lac dans le lointain berce ses eaux paisibles</VERS>
<VERS>Qui s'argentent sous ton regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, ton amour n'a pas cette ardeur qui consume.</VERS>
<VERS>Si quelquefois, le soir, quand ton flambeau s'allume,</VERS>
<VERS>Ton amant te contemple avant de s'endormir,</VERS>
<VERS>Nul éclat qui l'aveugle, aucun feu qui l'embrase;</VERS>
<VERS>Rien ne trouble sa paix ni son heureuse extase;</VERS>
<VERS>Tu l'éclaires sans l'éblouir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as pour le baiser que ton rayon timide,</VERS>
<VERS>Qui vers lui mollement glisse dans l'air humide,</VERS>
<VERS>Et sur sa lèvre pâle expire sans témoin.</VERS>
<VERS>Jamais le beau pasteur, objet de ta tendresse,</VERS>
<VERS>Ne te rendra, Phoebé, ta furtive caresse,</VERS>
<VERS>Qu'il reçoit, mais qu'il ne sent point.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va dormir ainsi sous la voûte étoilée</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où la nuit, frissonnante et voilée,</VERS>
<VERS>Disparaîtra des cieux t'entraînant sur ses pas.</VERS>
<VERS>Peut-être en s'éveillant te verra-t-il encore</VERS>
<VERS>Qui, t'effaçant devant les rougeurs de l'aurore,</VERS>
<VERS>Dans ta fuite lui souriras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Hébé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux baissés, rougissante et candide,</VERS>
<VERS>Vers leur banquet quand Hébé s'avançait,</VERS>
<VERS>Les Dieux charmés tendaient leur coupe vide,</VERS>
<VERS>Et de nectar l'enfant la remplissait.</VERS>
<VERS>Nous tous aussi, quand passe la Jeunesse,</VERS>
<VERS>Nous lui tendons notre coupe à l'envi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel est le vin qu'y verse la déesse?</VERS>
<VERS>Nous l'ignorons; il enivre et ravit.</VERS>
<VERS>Ayant souri dans sa grâce immortelle,</VERS>
<VERS>Hébé s'éloigne; on la rappelle en vain.</VERS>
<VERS>Longtemps encor sur la route éternelle,</VERS>
<VERS>Notre oeil en pleurs suit l'échanson divin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
In Memoriam (I).
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime à changer de cieux, de climat, de lumière.</VERS>
<VERS>Oiseau d'une saison, je fuis avec l'été,</VERS>
<VERS>Et mon vol inconstant va du rivage austère</VERS>
<VERS>Au rivage enchanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'à jamais le vent bien loin du bord m'emporte</VERS>
<VERS>Où j'ai dans d'autres temps suivi des pas chéris,</VERS>
<VERS>Et qu'aujourd'hui déjà ma félicité morte</VERS>
<VERS>Jonche de ses débris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien ce lieu m'a plu! non pas que j'eusse encore</VERS>
<VERS>Vu le ciel y briller sous un soleil pâli;</VERS>
<VERS>L'amour qui dans mon âme enfin venait d'éclore</VERS>
<VERS>L'avait seul embelli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! avec l'amour ont disparu ses charmes;</VERS>
<VERS>Et sous ces grands sapins, au bord des lacs brumeux,</VERS>
<VERS>Je verrais se lever comme un fantôme en larmes</VERS>
<VERS>L'ombre des jours heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, pour moi tout est plein sur cette froide plage</VERS>
<VERS>De la présence chère et du regard aimé,</VERS>
<VERS>Plein de la voix connue et de la douce image</VERS>
<VERS>Dont j'eus le coeur charmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment pourrais-je encor, désolée et pieuse,</VERS>
<VERS>Par les mêmes sentiers traîner ce coeur meurtri,</VERS>
<VERS>Seule où nous étions deux, triste où j'étais joyeuse,</VERS>
<VERS>Pleurante où j'ai souri?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Painswick, Glocestershire, août 1850.
</AUTRE>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
In Memoriam (II).
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ciel pur dont la douceur et l'éclat sont les charmes,</VERS>
<VERS>Monts blanchis, golfe calme aux contours gracieux,</VERS>
<VERS>Votre splendeur m'attriste, et souvent à mes yeux</VERS>
<VERS>Votre divin sourire a fait monter les larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du compagnon chéri que m'a pris le tombeau</VERS>
<VERS>Le souvenir lointain me suit sur ce rivage.</VERS>
<VERS>Souvent je me reproche, ô soleil sans nuage!</VERS>
<VERS>Lorsqu'il ne te voit plus, de t'y trouver si beau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, mai 1851.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
In Memoriam (III).
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au pied des monts voici ma colline abritée,</VERS>
<VERS>Mes figuiers, ma maison,</VERS>
<VERS>Le vallon toujours vert et la mer argentée</VERS>
<VERS>Qui m'ouvre l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois sur cette heureuse plage,</VERS>
<VERS>Le coeur tout éperdu,</VERS>
<VERS>Quand j'abordai, c'était après un grand naufrage,</VERS>
<VERS>Où j'avais tout perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà, depuis ce temps de deuil et de détresse,</VERS>
<VERS>J'ai vu bien des saisons</VERS>
<VERS>Courir sur ces coteaux que la brise caresse,</VERS>
<VERS>Et parer leurs buissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si rien n'a refleuri, ni le présent sans charmes,</VERS>
<VERS>Ni l'avenir brisé,</VERS>
<VERS>Du moins mon pauvre coeur, fatigué de mes larmes,</VERS>
<VERS>Mon coeur s'est apaisé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je puis, sous ce ciel que l'oranger parfume</VERS>
<VERS>Et qui sourit toujours,</VERS>
<VERS>Rêver aux temps aimés, et voir sans amertume</VERS>
<VERS>Naître et mourir les jours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, 19 mai 1852.
</AUTRE>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
L'Abeille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'abeille, au printemps, confiante et charmée,</VERS>
<VERS>Sort de la ruche et prend son vol au sein des airs,</VERS>
<VERS>Tout l'invite et lui rit sur sa route embaumée.</VERS>
<VERS>L'églantier berce au vent ses boutons entr'ouverts;</VERS>
<VERS>La clochette des prés incline avec tendresse</VERS>
<VERS>Sous le regard du jour son front pâle et léger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'abeille cède émue au désir qui la presse;</VERS>
<VERS>Elle aperçoit un lis et descend s'y plonger.</VERS>
<VERS>Une fleur est pour elle une mer de délices.</VERS>
<VERS>Dans son enchantement, du fond de cent calices</VERS>
<VERS>Elle sort trébuchant sous une poudre d'or.</VERS>
<VERS>Son fardeau l'alourdit, mais elle vole encor.</VERS>
<VERS>Une rose est là-bas qui s'ouvre et la convie;</VERS>
<VERS>Sur ce sein parfumé tandis qu'elle s'oublie,</VERS>
<VERS>Le soleil s'est voilé. Poussé par l'aquilon,</VERS>
<VERS>Un orage prochain menace le vallon.</VERS>
<VERS>Le tonnerre a grondé. Mais dans sa quête ardente</VERS>
<VERS>L'abeille n'entend rien, ne voit rien, l'imprudente!</VERS>
<VERS>Sur les buissons en fleur l'eau fond de toute part;</VERS>
<VERS>Pour regagner la ruche il est déjà trop tard.</VERS>
<VERS>La rose si fragile, et que l'ouragan brise,</VERS>
<VERS>Referme pour toujours son calice odorant;</VERS>
<VERS>La rose est une tombe, et l'abeille surprise</VERS>
<VERS>Dans un dernier parfum s'enivre en expirant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui dira les destins dont sa mort est l'image?</VERS>
<VERS>Ah! combien parmi nous d'artistes inconnus,</VERS>
<VERS>Partis dans leur espoir par un jour sans nuage,</VERS>
<VERS>Des champs qu'ils parcouraient ne sont pas revenus!</VERS>
<VERS>Une ivresse sacrée aveuglait leur courage;</VERS>
<VERS>Au gré de leurs désirs, sans craindre les autans,</VERS>
<VERS>Ils butinaient au loin sur la foi du printemps.</VERS>
<VERS>Quel retour glorieux l'avenir leur apprête!</VERS>
<VERS>À ces mille trésors épars sur leur chemin</VERS>
<VERS>L'amour divin de l'art les guide et les arrête:</VERS>
<VERS>Tout est fleur aujourd'hui, tout sera miel demain.</VERS>
<VERS>Ils revenaient déjà vers la ruche immortelle;</VERS>
<VERS>Un vent du ciel soufflait, prêt à les soulever.</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums la Mort brise leur aile;</VERS>
<VERS>Chargés comme l'abeille, ils périssent comme elle</VERS>
<VERS>Sur le butin doré qu'ils n'ont pas pu sauver.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Coupe Du Roi De Thulé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au vieux roi de Thulé sa maîtresse Adèle</VERS>
<VERS>Avait fait en mourant don d'une coupe d'or,</VERS>
<VERS>Unique souvenir qu'elle lui laissait d'elle,</VERS>
<VERS>Cher et dernier trésor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce vase, présent d'une main adorée,</VERS>
<VERS>Le pauvre amant dès lors but à chaque festin.</VERS>
<VERS>La liqueur en passant par la coupe sacrée</VERS>
<VERS>Prenait un goût divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il y portait une lèvre attendrie,</VERS>
<VERS>Débordant de son coeur et voilant son regard,</VERS>
<VERS>Une larme humectait la paupière flétrie</VERS>
<VERS>Du noble et doux vieillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il donna tous ses biens, sentant sa fin prochaine,</VERS>
<VERS>Hormis toi, gage aimé de ses amours éteints;</VERS>
<VERS>Mais il n'attendit point que la Mort inhumaine</VERS>
<VERS>T'arrachât de ses mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme pour emporter une dernière ivresse,</VERS>
<VERS>Il te vida d'un trait, étouffant ses sanglots,</VERS>
<VERS>Puis, de son bras tremblant surmontant la faiblesse,</VERS>
<VERS>Te lança dans les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un regard déjà trouble il te vit sous les ondes</VERS>
<VERS>T'enfoncer lentement pour ne plus remonter:</VERS>
<VERS>C'était tout le passé que dans les eaux profondes</VERS>
<VERS>Il venait de jeter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son coeur, abîmé dans ses regrets suprêmes,</VERS>
<VERS>Subit sans la sentir l'atteinte du trépas.</VERS>
<VERS>En sa douleur ses yeux qui s'étaient clos d'eux-mêmes</VERS>
<VERS>Ne se rouvrirent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coupe des souvenirs, qu'une liqueur brûlante</VERS>
<VERS>Sous notre lèvre avide emplissait jusqu'au bord,</VERS>
<VERS>Qu'en nos derniers banquets d'une main défaillante</VERS>
<VERS>Nous soulevons encor,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vase qui conservais la saveur immortelle</VERS>
<VERS>De tout ce qui nous fit rêver, souffrir, aimer,</VERS>
<VERS>L'oeil qui t'a vu plonger sous la vague éternelle</VERS>
<VERS>N'a plus qu'à se fermer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
La Lampe D'Héro.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De son bonheur furtif lorsque malgré l'orage</VERS>
<VERS>L'amant d'Héro courait s'enivrer loin du jour,</VERS>
<VERS>Et dans la nuit tentait de gagner à la nage</VERS>
<VERS>Le bord où l'attendait l'Amour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une lampe envoyait, vigilante et fidèle,</VERS>
<VERS>En ce péril vers lui son rayon vacillant;</VERS>
<VERS>On eût dit dans les cieux quelque étoile immortelle</VERS>
<VERS>Oui dévoilait son front tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mer a beau mugir et heurter ses rivages,</VERS>
<VERS>Les vents au sein des airs déchaîner leur effort,</VERS>
<VERS>Les oiseaux effrayés pousser des cris sauvages</VERS>
<VERS>En voyant approcher la Mort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que du haut sommet de la tour solitaire</VERS>
<VERS>Brille le signe aimé sur l'abîme en fureur,</VERS>
<VERS>Il ne sentira point, le nageur téméraire,</VERS>
<VERS>Défaillir son bras ni son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme à l'heure sinistre où la mer en sa rage</VERS>
<VERS>Menaçait d'engloutir cet enfant d'Abydos,</VERS>
<VERS>Autour de nous dans l'ombre un éternel orage</VERS>
<VERS>Fait gronder et bondir les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Remplissant l'air au loin de ses clameurs funèbres,</VERS>
<VERS>Chaque vague en passant nous entr'ouvre un tombeau;</VERS>
<VERS>Dans les mêmes dangers et les mêmes ténèbres</VERS>
<VERS>Nous avons le même flambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pâle et doux rayon tremble encor dans la brume.</VERS>
<VERS>Le vent l'assaille en vain, vainement les flots sourds</VERS>
<VERS>La dérobent parfois sous un voile d'écume,</VERS>
<VERS>La clarté reparaît toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, les yeux levés vers la lueur lointaine,</VERS>
<VERS>Nous fendons pleins d'espoir les vagues en courroux;</VERS>
<VERS>Au bord du gouffre ouvert la lumière incertaine</VERS>
<VERS>Semble d'en haut veiller sur nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô phare de l'Amour! qui dans la nuit profonde</VERS>
<VERS>Nous guides à travers les écueils d'ici-bas,</VERS>
<VERS>Toi que nous voyons luire entre le ciel et l'onde,</VERS>
<VERS>Lampe d'Héro, ne t'éteins pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Lyre D'Orphée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand Orphée autrefois, frappé par les Bacchantes,</VERS>
<VERS>Près de l'Hèbre tomba, sur les vagues sanglantes</VERS>
<VERS>On vit longtemps encor sa lyre surnager.</VERS>
<VERS>Le fleuve au loin chantait sous le fardeau léger.</VERS>
<VERS>Le gai zéphyr s'émut; ses ailes amoureuses</VERS>
<VERS>Baisaient les cordes d'or, et les vagues heureuses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme pour l'arrêter, d'un effort doux et vain</VERS>
<VERS>S'empressaient à l'entour de l'instrument divin.</VERS>
<VERS>Les récifs, les îlots, le sable à son passage</VERS>
<VERS>S'est revêtu de fleurs, et cet âpre rivage</VERS>
<VERS>Voit soudain, pour toujours délivré des autans,</VERS>
<VERS>Au toucher de la lyre accourir le Printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! que nous sommes loin de ces temps de merveilles!</VERS>
<VERS>Les ondes, les rochers, les vents n'ont plus d'oreilles,</VERS>
<VERS>Les coeurs même, les coeurs refusent de s'ouvrir,</VERS>
<VERS>Et la lyre en passant ne fait plus rien fleurir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Rose.
</TITRE>
<AUTRE>
À Madame M.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand la rose s'entr'ouvre, heureuse d'être belle,</VERS>
<VERS>De son premier regard elle enchante autour d'elle</VERS>
<VERS>Et le bosquet natal et les airs et le jour.</VERS>
<VERS>Dès l'aube elle sourit; la brise avec amour</VERS>
<VERS>Sur le buisson la berce, et sa jeune aile errante</VERS>
<VERS>Se charge en la touchant d'une odeur enivrante;</VERS>
<VERS>Confiante, la fleur livre à tous son trésor.</VERS>
<VERS>Pour la mieux respirer en passant on s'incline;</VERS>
<VERS>Nous sommes déjà loin, mais la senteur divine</VERS>
<VERS>Se répand sur nos pas et nous parfume encor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Fantôme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un souffle printanier l'air tout à coup s'embaume.</VERS>
<VERS>Dans notre obscur lointain un spectre s'est dressé,</VERS>
<VERS>Et nous reconnaissons notre propre fantôme</VERS>
<VERS>Dans cette ombre qui sort des brumes du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous le suivons de loin, entraînés par un charme</VERS>
<VERS>À travers les débris, à travers les détours,</VERS>
<VERS>Retrouvant un sourire et souvent une larme</VERS>
<VERS>Sur ce chemin semé de rêves et d'amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par quels champs oubliés et déjà voilés d'ombre</VERS>
<VERS>Cette poursuite vaine un moment nous conduit!</VERS>
<VERS>Vers plus d'un mont désert, dans plus d'un vallon sombre,</VERS>
<VERS>Le fantôme léger nous égare après lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les souvenirs dormants de la jeunesse éteinte</VERS>
<VERS>S'éveillent sous ses pas d'un sommeil calme et doux;</VERS>
<VERS>Ils murmurent ensemble ou leur chant ou leur plainte,</VERS>
<VERS>Dont les échos mourants arrivent jusqu'à nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces accents connus nous émeuvent encore.</VERS>
<VERS>Mais à nos yeux bientôt la vision décroît;</VERS>
<VERS>Comme l'ombre d'Hamlet qui fuit et s'évapore,</VERS>
<VERS>Le spectre disparaît en criant: Souviens-toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les Malheureux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La trompette a sonné. Des tombes entr'ouvertes</VERS>
<VERS>Les pâles habitants ont tout à coup frémi.</VERS>
<VERS>Ils se lèvent, laissant ces demeures désertes</VERS>
<VERS>Où dans l'ombre et la paix leur poussière a dormi.</VERS>
<VERS>Quelques morts cependant sont restés immobiles;</VERS>
<VERS>Ils ont tout entendu, mais le divin clairon</VERS>
<VERS>Ni l'ange qui les presse, à ces derniers asiles</VERS>
<VERS>Ne les arracheront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quoi! renaître! revoir le ciel et la lumière,</VERS>
<VERS>Ces témoins d'un malheur qui n'est point oublié,</VERS>
<VERS>Eux qui sur nos douleurs et sur notre misère</VERS>
<VERS>Ont souri sans pitié!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non, plutôt la Nuit, la Nuit sombre, éternelle!</VERS>
<VERS>Fille du vieux Chaos, garde-nous sous ton aile;</VERS>
<VERS>Et toi, soeur du Sommeil, toi qui nous as bercés,</VERS>
<VERS>Mort, ne nous livre pas; contre ton sein fidèle</VERS>
<VERS>Tiens-nous bien embrassés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! l'heure où tu parus est à jamais bénie;</VERS>
<VERS>Sur notre front meurtri que ton baiser fut doux!</VERS>
<VERS>Quand tout nous rejetait, le néant et la vie,</VERS>
<VERS>Tes bras compatissants, ô notre unique amie!</VERS>
<VERS>Se sont ouverts pour nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous arrivions à toi, venant d'un long voyage,</VERS>
<VERS>Battus par tous les vents, haletants, harassés.</VERS>
<VERS>L'Espérance elle-même, au plus fort de l'orage,</VERS>
<VERS>Nous avait délaissés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avions rencontré que désespoir et doute,</VERS>
<VERS>Perdus parmi les flots d'un monde indifférent.</VERS>
<VERS>Où d'autres s'arrêtaient enchantés sur la route,</VERS>
<VERS>Nous errions en pleurant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de nous la Jeunesse a passé les mains vides,</VERS>
<VERS>Sans nous avoir fêtés, sans nous avoir souri.</VERS>
<VERS>Les sources de l'amour sous nos lèvres avides</VERS>
<VERS>Comme une eau fugitive au printemps ont tari.</VERS>
<VERS>Dans nos sentiers brûlés pas une fleur ouverte.</VERS>
<VERS>Si pour aider nos pas quelque soutien chéri</VERS>
<VERS>Parfois s'offrait à nous sur la route déserte,</VERS>
<VERS>Lorsque nous les touchions, nos appuis se brisaient;</VERS>
<VERS>Tout devenait roseau quand nos coeurs s'y posaient.</VERS>
<VERS>Au gouffre que pour nous creusait la destinée</VERS>
<VERS>Une invisible main nous poussait acharnée.</VERS>
<VERS>Comme un bourreau, craignant de nous voir échapper,</VERS>
<VERS>À nos côtés marchait le Malheur inflexible.</VERS>
<VERS>Nous portions une plaie à chaque endroit sensible,</VERS>
<VERS>Et l'aveugle Hasard savait où nous frapper.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être aurions-nous droit aux célestes délices;</VERS>
<VERS>Non, ce n'est point à nous de redouter l'enfer,</VERS>
<VERS>Car nos fautes n'ont pas mérité de supplices;</VERS>
<VERS>Si nous avons failli, nous avons tant souffert!</VERS>
<VERS>Eh bien! nous renonçons même à cette espérance</VERS>
<VERS>D'entrer dans ton royaume et de voir tes splendeurs;</VERS>
<VERS>Seigneur, nous refusons jusqu'à ta récompense,</VERS>
<VERS>Et nous ne voulons pas du prix de nos douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous le savons, tu peux donner encor des ailes</VERS>
<VERS>Aux âmes qui ployaient sous un fardeau trop lourd;</VERS>
<VERS>Tu peux, lorsqu'il te plaît, loin des sphères mortelles</VERS>
<VERS>Les élever à toi dans la Grâce et l'Amour;</VERS>
<VERS>Tu peux parmi les choeurs qui chantent tes louanges,</VERS>
<VERS>À tes pieds, sous tes yeux, nous mettre au premier rang,</VERS>
<VERS>Nous faire couronner par la main de tes anges,</VERS>
<VERS>Nous revêtir de gloire en nous transfigurant.</VERS>
<VERS>Tu peux nous pénétrer d'une vigueur nouvelle,</VERS>
<VERS>Nous rendre le Désir que nous avions perdu...</VERS>
<VERS>Oui, mais le Souvenir, cette ronce immortelle</VERS>
<VERS>Attachée à nos coeurs, l'en arracheras-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand de tes chérubins la phalange sacrée</VERS>
<VERS>Nous saluerait élus en ouvrant les saints lieux,</VERS>
<VERS>Nous leur crierions bientôt d'une voix éplorée:</VERS>
<VERS>Nous élus? nous heureux? mais regardez nos yeux!</VERS>
<VERS>Les pleurs y sont encor, pleurs amers, pleurs sans nombre.</VERS>
<VERS>Ah! quoi que vous fassiez, ce voile épais et sombre</VERS>
<VERS>Nous obscurcit vos cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre leur gré pourquoi ranimer nos poussières?</VERS>
<VERS>Que t'en reviendra-t-il? et que t'ont-elles fait?</VERS>
<VERS>Tes dons mêmes après tant d'horribles misères</VERS>
<VERS>Ne sont plus un bienfait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tu frappas trop fort en ta fureur cruelle.</VERS>
<VERS>Tu l'entends, tu le vois, la Souffrance a vaincu.</VERS>
<VERS>Dans un sommeil sans fin, ô puissance éternelle!</VERS>
<VERS>Laisse-nous oublier que nous avons vécu. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
L'Hyménée Et L'Amour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le seuil des enfers Eurydice éplorée</VERS>
<VERS>S'évaporait légère, et cette ombre adorée</VERS>
<VERS>À son époux en vain dans un suprême effort</VERS>
<VERS>Avait tendu les bras. Vers la nuit éternelle,</VERS>
<VERS>Par delà les flots noirs le Destin la rappelle;</VERS>
<VERS>Déjà la barque triste a gagné l'autre bord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout entier aux regrets de sa perte fatale,</VERS>
<VERS>Orphée erra longtemps sur la rive infernale.</VERS>
<VERS>Sa voix du nom chéri remplit ces lieux déserts.</VERS>
<VERS>Il repoussait du chant la douceur et les charmes;</VERS>
<VERS>Mais, sans qu'il la touchât, sa lyre sous ses larmes</VERS>
<VERS>Rendait un son plaintif qui mourait dans les airs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, las d'y gémir, il quitta ce rivage</VERS>
<VERS>Témoin de son malheur. Dans la Thrace sauvage</VERS>
<VERS>Il s'arrête, et là, seul, secouant la torpeur</VERS>
<VERS>Où le désespoir sombre endormait son génie,</VERS>
<VERS>Il laissa s'épancher sa tristesse infinie</VERS>
<VERS>En de navrants accords arrachés à son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut le premier chant de la douleur humaine</VERS>
<VERS>Que ce cri d'un époux et que sa plainte vaine;</VERS>
<VERS>La parole et la lyre étaient des dons récents.</VERS>
<VERS>Alors la poésie émue et colorée</VERS>
<VERS>Voltigeait sans effort sur la lèvre inspirée</VERS>
<VERS>Dans la grâce et l'ampleur de ses jeunes accents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des sons harmonieux telle fut la puissance</VERS>
<VERS>Qu'elle adoucit bientôt cette amère souffrance;</VERS>
<VERS>Un sanglot moins profond sort de ce sein brisé.</VERS>
<VERS>La Muse d'un sourire a calmé le poète;</VERS>
<VERS>Il sent, tandis qu'il chante, une vertu secrète</VERS>
<VERS>Descendre lentement dans son coeur apaisé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup sa voix qu'attendrissent encore</VERS>
<VERS>Les larmes qu'il versa, prend un accent sonore.</VERS>
<VERS>Son chant devient plus pur; grave et mélodieux,</VERS>
<VERS>Il célèbre à la fois dans son élan lyrique</VERS>
<VERS>L'Hyménée et l'Amour, ce beau couple pudique</VERS>
<VERS>Qui marche heureux et fier sous le regard des Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il les peint dans leur force et dans la confiance</VERS>
<VERS>De leurs voeux éternels. Sur le Temps qui s'avance</VERS>
<VERS>Ils ont leurs yeux fixés que nul pleur n'a ternis.</VERS>
<VERS>Leur présence autour d'eux répand un charme austère;</VERS>
<VERS>Mais ces enfants du ciel descendus sur la terre</VERS>
<VERS>Ne sont vraiment divins que quand ils sont unis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, si quelque erreur triste un moment les sépare,</VERS>
<VERS>Dans leurs sentiers divers bientôt chacun s'égare.</VERS>
<VERS>Leur pied mal affermi trébuche à tout moment.</VERS>
<VERS>La Pudeur se détourne et les Grâces décentes,</VERS>
<VERS>Qui les suivaient, formant des danses innocentes,</VERS>
<VERS>Ont à l'instant senti rougir leur front charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eux seuls en l'enchantant font à l'homme éphémère</VERS>
<VERS>Oublier ses destins. Leur main douce et légère</VERS>
<VERS>Le soutient dans la vie et le guide au tombeau.</VERS>
<VERS>Si les temps sont mauvais et si l'horizon semble</VERS>
<VERS>S'assombrir devant eux, ils l'éclairent ensemble,</VERS>
<VERS>Appuyés l'un sur l'autre et n'ayant qu'un flambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour mieux entendre Orphée, au sein de la nature</VERS>
<VERS>Tout se taisait; les vents arrêtaient leur murmure.</VERS>
<VERS>Même les habitants de l'Olympe éthéré</VERS>
<VERS>Oubliaient le nectar; devant leur coupe vide</VERS>
<VERS>Ils écoutaient charmés, et d'une oreille avide,</VERS>
<VERS>Monter vers eux la voix du mortel inspiré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces deux divinités que chantait l'hymne antique</VERS>
<VERS>N'ont rien perdu pour nous de leur beauté pudique;</VERS>
<VERS>Leur front est toujours jeune et serein. Dans leurs yeux</VERS>
<VERS>L'immortelle douceur de leur âme respire.</VERS>
<VERS>Calme et pur, le bonheur fleurit sous leur sourire;</VERS>
<VERS>Un parfum sur leurs pas trahit encor les Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien des siècles ont fui depuis l'heure lointaine</VERS>
<VERS>Où la Thrace entendit ce chant; sur l'âme humaine</VERS>
<VERS>Plus d'un souffle a passé; mais l'homme sent toujours</VERS>
<VERS>Battre le même coeur au fond de sa poitrine.</VERS>
<VERS>Gardons-nous d'y flétrir la fleur chaste et divine</VERS>
<VERS>De l'amour dans l'hymen éclose aux anciens jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âge est triste; il pressent quelque prochaine crise.</VERS>
<VERS>Déjà plus d'un lien se relâche ou se brise.</VERS>
<VERS>On se trouble, on attend. Vers un but ignoré</VERS>
<VERS>Lorsque l'orage est là qui bientôt nous emporte,</VERS>
<VERS>Ah! pressons, s'il se peut, d'une étreinte plus forte</VERS>
<VERS>Un coeur contre le nôtre, et dans un noeud sacré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Un Autre Coeur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce un autre coeur que la Nature donne</VERS>
<VERS>À ceux qu'elle préfère et destine à vieillir,</VERS>
<VERS>Un coeur calme et glacé que toute ivresse étonne,</VERS>
<VERS>Qui ne saurait aimer et ne veut pas souffrir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! qu'il ressemble peu, dans son repos tranquille,</VERS>
<VERS>À ce coeur d'autrefois qui s'agitait si fort!</VERS>
<VERS>Coeur enivré d'amour, impatient, mobile,</VERS>
<VERS>Au-devant des douleurs courant avec transport.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne reste plus rien de cet ancien nous-mêmes;</VERS>
<VERS>Sans pitié ni remords le Temps nous l'a soustrait.</VERS>
<VERS>L'astre des jours éteints, cachant ses rayons blêmes,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre qui l'attend se plonge et disparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'horizon changeant montent d'autres étoiles.</VERS>
<VERS>Cependant, cher Passé, quelquefois un instant</VERS>
<VERS>La main du Souvenir écarte tes longs voiles,</VERS>
<VERS>Et nous pleurons encore en te reconnaissant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Savitri.
</TITRE>
<AUTRE>
Tiré Du Sanscrit.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Inde me plaît, non pas que j'aie encore</VERS>
<VERS>De mes yeux vu ce rivage enchanteur:</VERS>
<VERS>Mais on sait lire et même, sauf erreur,</VERS>
<VERS>On a du lieu déchiffré maint auteur.</VERS>
<VERS>En ce pays des perles, de l'aurore,</VERS>
<VERS>Des frais lotus et du parler divin,</VERS>
<VERS>La poésie a l'horreur du mesquin.</VERS>
<VERS>De mon cerveau si je tire à grand'peine,</VERS>
<VERS>Tant bien que mal, quelques cents vers ici,</VERS>
<VERS>C'est déjà trop; la muse hors d'haleine</VERS>
<VERS>Demande grâce et le public aussi.</VERS>
<VERS>Dans l'Inde seule ils se font par cent mille</VERS>
<VERS>Ces mêmes vers, bien plus, on les y lit.</VERS>
<VERS>Quels beaux slocas marchant tous à la file!</VERS>
<VERS>J'en sais d'une aune et qui ne font un pli.</VERS>
<VERS>Dans ce pays que nul donc ne s'étonne</VERS>
<VERS>Si j'ai regret de ne pouvoir aller;</VERS>
<VERS>Mais j'ai juré, c'est pour me consoler,</VERS>
<VERS>Que si jamais je faisais à personne,</VERS>
<VERS>Et de mon chef, quelque léger récit,</VERS>
<VERS>Non pas sévère et froid comme l'histoire,</VERS>
<VERS>Un peu moins vrai, mais aussi bon à croire,</VERS>
<VERS>D'y mettre au moins mon héros; le voici:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, mon héros était une héroïne,</VERS>
<VERS>Princesse en plus, belle comme le jour.</VERS>
<VERS>Grands yeux, front pur, taille souple et divine;</VERS>
<VERS>Un morceau tel affriandait l'amour.</VERS>
<VERS>Qui le croirait? à l'entour de la belle</VERS>
<VERS>Aucun galant ne vint papillonner.</VERS>
<VERS>En fait d'amour, si l'on en veut donner,</VERS>
<VERS>Il ne faut point paraître une immortelle;</VERS>
<VERS>Le respect nuit. Tous s'étaient écartés,</VERS>
<VERS>Se rabattant sur de moindres beautés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un certain jour, le roi qui n'avait qu'elle</VERS>
<VERS>Pour tout espoir de sa noble maison,</VERS>
<VERS>Lui dit: «. Ma fille, il est, je crois, saison</VERS>
<VERS>Qu'à prendre époux chez nous on se prépare:</VERS>
<VERS>Un père, hélas! ce n'est point un avare</VERS>
<VERS>Qui tient pour lui son trésor enfermé;</VERS>
<VERS>Après l'avoir tant soigné, tant aimé,</VERS>
<VERS>Un beau matin il faut qu'il s'en sépare.</VERS>
<VERS>Les filles sont, dès qu'elles ont vingt ans,</VERS>
<VERS>De beaux fruits mûrs à la branche pendants.</VERS>
<VERS>Celui d'entr'eux qu'on oublie et qu'on passe</VERS>
<VERS>Perd de son prix; il se ride, il jaunit.</VERS>
<VERS>S'il t'arrivait une telle disgrâce,</VERS>
<VERS>Mon déplaisir en serait infini.</VERS>
<VERS>En ton cas donc, ma fille, avec prudence</VERS>
<VERS>Il serait bon d'aider la Providence,</VERS>
<VERS>Et cet époux qui doit ton coeur toucher</VERS>
<VERS>Ne venant point, il faut l'aller chercher.</VERS>
<VERS>Dès aujourd'hui je te donne une escorte;</VERS>
<VERS>Explore tout, les palais et les bois.</VERS>
<VERS>Il s'est caché, ce gendre de mon choix;</VERS>
<VERS>Mais, par le diantre! il faudra bien qu'il sorte</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'il épouse ou qu'il dise pourquoi.</VERS>
<VERS>J'en donne ici ma parole de roi,</VERS>
<VERS>Et, qui plus est, je te promets, ma fille,</VERS>
<VERS>Quand à la fin tu l'auras déterré,</VERS>
<VERS>S'il est aimable et de bonne famille,</VERS>
<VERS>De l'accueillir et de l'avoir à gré. »</VERS>
<VERS>A ces mots pleins de sens et de tendresse,</VERS>
<VERS>Très-prudemment se garda la princesse</VERS>
<VERS>De feindre honte ou de se récrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le changement de lieu plaît au bel âge;</VERS>
<VERS>C'est naturel; puis pour un tel voyage</VERS>
<VERS>J'en connais peu qui se feraient prier</VERS>
<VERS>Le célibat n'est pas du goût des filles;</VERS>
<VERS>Point n'est pour lui qu'elles sont si gentilles;</VERS>
<VERS>Tant de vertus, de grâces et d'attraits</VERS>
<VERS>Ont pour l'hymen été créés exprès.</VERS>
<VERS>Nous le voyons, du moment qu'il s'éveille,</VERS>
<VERS>C'est dans leur coeur que l'amour fait merveille;</VERS>
<VERS>Il le choisit pour trône et pour séjour.</VERS>
<VERS>Je ne dis point qu'elles sont sans faiblesse;</VERS>
<VERS>Pourquoi mentir ? c'est une maladresse:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ce point donc je tiens ma plume court.</VERS>
<VERS>Eve est leur mère après tout, et la dame</VERS>
<VERS>A dans son temps commis un gros péché.</VERS>
<VERS>Il nous en cuit: toutefois dans mon âme</VERS>
<VERS>Je lui pardonne et me sens très-touché;</VERS>
<VERS>Car elle aimait; chose au monde n'est telle</VERS>
<VERS>Pour racheter le crime le plus lourd.</VERS>
<VERS>Le coeur coupable à la flamme immortelle</VERS>
<VERS>Redevient pur: c'est l'oeuvre de l'amour.</VERS>
<VERS>Si n'eût aimé, jamais Eve au pauvre homme</VERS>
<VERS>Eût-elle offert la moitié de sa pomme?</VERS>
<VERS>Si n'eût aimé, se fût-elle à ses pas</VERS>
<VERS>Avec courage attachée ici-bas,</VERS>
<VERS>Soumise et douce, humble, sans plainte aucune,</VERS>
<VERS>Partageant tout, la mauvaise fortune,</VERS>
<VERS>La table maigre et le lit un peu dur;</VERS>
<VERS>Et puis, venus le temps de l'âge mûr</VERS>
<VERS>Et les langueurs à sa suite traînées,</VERS>
<VERS>Choyant l'époux de ses jeunes années,</VERS>
<VERS>D'un même amour, jusqu'au dernier instant,</VERS>
<VERS>Sur son vieux coeur pressant ce coeur fidèle?</VERS>
<VERS>Elle aimait donc; et mainte demoiselle,</VERS>
<VERS>Je le suppose, en voudrait faire autant.</VERS>
<VERS>C'est pour le mieux : la nature fort sage</VERS>
<VERS>Ne donna point aux filles'sans raison</VERS>
<VERS>(Soit de modeste ou de grande maison),</VERS>
<VERS>Le goût d'entrer de bonne heure en ménage.</VERS>
<VERS>D'ailleurs, pourvu qu'un mari soit bien né,</VERS>
<VERS>D'humeur facile, élégant, bien tourné,</VERS>
<VERS>Jeune surtout, point bourru, point volage,</VERS>
<VERS>D'une âme noble avec un beau visage,</VERS>
<VERS>D'un regard tendre avec un coeur aimant,</VERS>
<VERS>A votre gré, n'est-ce un objet charmant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord des cieux lorsque vint, pâle et' blonde,</VERS>
<VERS>L'Aube en riant ouvrir la porte au Jour,</VERS>
<VERS>Elle aperçut la princesse et son monde</VERS>
<VERS>Qui sans délai s'éloignaient de la cour,</VERS>
<VERS>Non pas au trot pourtant, car la monture</VERS>
<VERS>Était peu leste; un superbe éléphant,</VERS>
<VERS>La trompe au vent, grave et pesant d'allure,</VERS>
<VERS>Sur son dos brun portait la belle enfant.</VERS>
<VERS>Laissons-la donc cheminer de la sorte</VERS>
<VERS>Tout doucement où son destin la porte.</VERS>
<VERS>C'est, m'est avis, pour la fille d'un roi</VERS>
<VERS>Courir un peu beaucoup à l'aventure.</VERS>
<VERS>Que dis-je? un coeur n'est-ce boussole sûre?</VERS>
<VERS>Coeur de vingt ans surtout qui, bel et droit,</VERS>
<VERS>Marche à son but; lui se tromper d'endroit!</VERS>
<VERS>Vous plaisantez. J'en ai donc l'espérance,</VERS>
<VERS>Tout ira bien. Si c'était un laidron,</VERS>
<VERS>Je craindrais fort qu'elle n'eût du guignon,</VERS>
<VERS>Mais belle fille a toujours bonne chance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un mois passa, puis deux, puis bientôt trois;</VERS>
<VERS>Notre bon père était sur les épines;</VERS>
<VERS>Il ne mangeait. Dans le palais des rois</VERS>
<VERS>Déjà chômaient marmitons et cuisines:</VERS>
<VERS>Nul courtisan n'aurait été si sot,</VERS>
<VERS>Son roi jeûnant, de manger un morceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, un beau soir, non pas tard, mais à l'heure</VERS>
<VERS>Où le soleil vers l'horizon penchant</VERS>
<VERS>De tons plus chauds colore le couchant,</VERS>
<VERS>Le bon vieillard avait en sa demeure</VERS>
<VERS>Pour ses conseils fait un sage venir.</VERS>
<VERS>Ce sage-là connaissait l'avenir,</VERS>
<VERS>Petit talent de bonne compagnie</VERS>
<VERS>Qu'il exerçait à son risque et pour rien,</VERS>
<VERS>Pauvre d'ailleurs et fort homme de bien.</VERS>
<VERS>Le prince alors de sa fille chérie</VERS>
<VERS>Contait le cas, sans omettre un seul point,</VERS>
<VERS>Ni la beauté, ni l'âge mariable;</VERS>
<VERS>Après venaient la disette incroyable</VERS>
<VERS>Des prétendants, et la recherche au loin,</VERS>
<VERS>Puis les trois mois et sa peine infinie.</VERS>
<VERS>Il n'avait pas fini sa litanie,</VERS>
<VERS>Qu'il entendit un aller, un venir</VERS>
<VERS>De pas pressés : n'y pouvant plus tenir,</VERS>
<VERS>(Bien que ce fût contraire à l'étiquette)</VERS>
<VERS>Notre bon roi plantait là son prophète </VERS>
<VERS>Et s'élançait, quand dans le même temps</VERS>
<VERS>Il vit s'ouvrir la porte à deux battants.</VERS>
<VERS>Et Savitri (la dame ainsi s'appelle)</VERS>
<VERS>Parut au seuil; le père triomphant</VERS>
<VERS>Dans ses deux bras reçut sa chère enfant.</VERS>
<VERS>Le mouvement, le grand air, de la belle</VERS>
<VERS>Allait encor les attraits rehaussant;</VERS>
<VERS>Un feu plus vif éclairait sa prunelle,</VERS>
<VERS>Plus vite aussi la jeune demoiselle</VERS>
<VERS>Sous fine peau sentait courir son sang.</VERS>
<VERS>« As-tu perdu ta peine et ton voyage? »</VERS>
<VERS>Lui demanda le vieux prince aussitôt.</VERS>
<VERS>Mais Savitri, d'un air modeste et sage,</VERS>
<VERS>Pencha la tête et ne répondit mot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre bon prince à la clarté baissante </VERS>
<VERS>Du jour fuyant, la voyant rougissante, </VERS>
<VERS>A tout compris, car pour vieux que l'on soit, </VERS>
<VERS>On sait encore à ne s'y tromper guère </VERS>
<VERS>Ces effets-là sur le bout de son doigt. </VERS>
<VERS>« Quel est son nom, sa patrie et son père?</VERS>
<VERS>Reprit alors le monarque en émoi.</VERS>
<VERS>Parle, voyons, aurais-tu peur de moi?</VERS>
<VERS>-C'est Satjavan, mon père, qu'il s'appelle:</VERS>
<VERS>Je ne sais point d'alliance plus belle,</VERS>
<VERS>Car dans ce choix par mon coeur débattu,</VERS>
<VERS>Je ne songeai qu'à sa seule vertu.</VERS>
<VERS>A d'autre charme évitant de me rendre,</VERS>
<VERS>De celui-là je n'ai su me défendre.</VERS>
<VERS>Oui, je le crois, si le ciel par erreur</VERS>
<VERS>L'eût créé laid, mais laid à faire peur,</VERS>
<VERS>Mon coeur de même aurait pu s'en éprendre.</VERS>
<VERS>Mais il est beau, rien n'y manque; un seul point</VERS>
<VERS>Se trouve à dire; encor la chose est mince,</VERS>
<VERS>C'est moins que rien : il est pauvre, et n'a point</VERS>
<VERS>A me donner une seule province.</VERS>
<VERS>Pourtant son père autrefois était prince;</VERS>
<VERS>Mais devenu plus faible en ses vieux ans,</VERS>
<VERS>Il fut chassé par des voisins puissants.</VERS>
<VERS>Sans nul recours en ce péril extrême</VERS>
<VERS>Il se sauva dans les bois, emportant</VERS>
<VERS>Son fils enfant et plus cher que lui-même.</VERS>
<VERS>A son destin le vieillard se prêtant</VERS>
<VERS>Défriche un champ, bâtit une chaumière, </VERS>
<VERS>Et des brebis fait paître aux alentours. </VERS>
<VERS>Lui mort, son fils demeura sans secours; </VERS>
<VERS>Seul et déchu de sa grandeur première, </VERS>
<VERS>Au fond des bois il voit couler ses jours. </VERS>
<VERS>Triste est ce sort, mais fût-il dix fois pire, </VERS>
<VERS>Qui le voudrait changer pour un empire? </VERS>
<VERS>Lorsqu'on est pauvre et de deuil entouré, </VERS>
<VERS> Et sans patrie, et qu'un coeur de son gré </VERS>
<VERS>Se donne à nous, cela veut beaucoup dire. »</VERS>
<VERS>Quand la princesse eut ce beau discours fait:</VERS>
<VERS>» Est-il donc vrai, demanda le bon sire,</VERS>
<VERS>Qu'il soit au monde un homme aussi parfait?</VERS>
<VERS>-Très-vrai, seigneur, lui repartit le sage,</VERS>
<VERS>Et Savitri n'a pas tout dit encor:</VERS>
<VERS>C'est un modèle, une perle, un coeur d'or;</VERS>
<VERS>Jamais Brahma ne fit plus bel ouvrage.</VERS>
<VERS>Et cependant, si j'étais écouté,</VERS>
<VERS>Pour bon qu'il fût, il n'aurait point ta fille.</VERS>
<VERS>Non qu'à regret je voie en ta famille</VERS>
<VERS>Entrer l'amour avec la pauvreté:</VERS>
<VERS>Ah! c'est un mal plus grand qu'il faut qu'on craigne!</VERS>
<VERS>Mal sans remède ici-bas. Mon coeur saigne</VERS>
<VERS>A te le dire. Hélas! il doit mourir,</VERS>
<VERS>Ce bel objet de sa jeune tendresse.</VERS>
<VERS>Ton fiancé tu le verras partir</VERS>
<VERS>Non vieux, mais bien en sa fleur de jeunesse,</VERS>
<VERS>Car il n'a plus sans répit ni recours</VERS>
<VERS>A vivre en tout que deux ans moins trois jours. »</VERS>
<VERS>On eût soudain vu pâlir la princesse</VERS>
<VERS>A ce discours. Retenant ses sanglots,</VERS>
<VERS>Au sage alors elle dit, le coeur gros:</VERS>
<VERS>« Comment! la mort, d'abandon serait cause?</VERS>
<VERS>Ah! la vieillesse est de mauvais conseil!</VERS>
<VERS>Moi j'ai vingt ans, mais dans un cas pareil</VERS>
<VERS>J'ai résolu déjà tout autre chose.</VERS>
<VERS>Si Satjavan me doit être arraché,</VERS>
<VERS>Qu'une heure au moins il ait connu la joie</VERS>
<VERS>Mise en réserve à ceux que le ciel choie,</VERS>
<VERS>L'amour d'un coeur à lui seul attaché</VERS>
<VERS>Dans un noeud saint, et le trésor caché</VERS>
<VERS>Des soins charmants et des chastes tendresses.</VERS>
<VERS>Qui savoura de pareilles ivresses</VERS>
<VERS>Peut sans regret marcher vers le trépas.</VERS>
<VERS>De Satjavan que l'âme soit suivie</VERS>
<VERS>D'un tel amour en partant d'ici-bas.</VERS>
<VERS>Aimer, c'est là tout le gain de la vie; .</VERS>
<VERS>Ah! souffrez donc qu'il ne le perde pas! »</VERS>
<VERS>L'Amour toujours fut maître en rhétorique</VERS>
<VERS>Comme en tous arts. Ce discours sans réplique</VERS>
<VERS>Et de deux pleurs ou trois accompagné,</VERS>
<VERS>A sur-le-champ le pauvre roi gagné.</VERS>
<VERS>Alors, d'un air à la fois triste et tendre,</VERS>
<VERS>Il répondit : « Je voudrais que mon gendre</VERS>
<VERS>Fût plus durable au moins, sinon meilleur;</VERS>
<VERS>Mais cependant je tiendrai ma parole.</VERS>
<VERS>Bien que pour toi ton père se désole,</VERS>
<VERS>Ma pauvre enfant, fais au gré de ton coeur. »</VERS>
<VERS>Le bon vieillard, qui n'avait de sa vie</VERS>
<VERS>A Savitri jamais refusé rien, </VERS>
<VERS>Comme toujours lui passa son envie.</VERS>
<VERS>Si me lisez, ô vous, pères de bien!</VERS>
<VERS>Que la leçon vous instruise et vous serve.</VERS>
<VERS>Car je n'ai pas un seul conte en réserve</VERS>
<VERS>Où ce point-là soit si bien établi:</VERS>
<VERS>Céder toujours c'est un très-mauvais pli.</VERS>
<VERS>On vient d'abord d'une voix caressante</VERS>
<VERS>A son papa demander un bijou,</VERS>
<VERS>Puis une robe, un chapeau; n'est-ce tout?</VERS>
<VERS>Plus on obtient, plus on devient pressante.</VERS>
<VERS>Pompons, colliers, bracelets, maint chiffon</VERS>
<VERS>Vers le logis arrive au pas de course;</VERS>
<VERS>Le père voit défiler de sa bourse</VERS>
<VERS>Les beaux écus. D'abord il dira non:</VERS>
<VERS>Un non n'est rien s'il ne sait tenir bon.</VERS>
<VERS>Mais le temps passe, et voici la cohorte</VERS>
<VERS>Des prétendants qui s'arrête à la porte,</VERS>
<VERS>Faisant d'aimer tous plus ou moins semblant;</VERS>
<VERS>Des courts, des longs, de moyenne mesure,</VERS>
<VERS>Les uns sans biens, les autres étalant</VERS>
<VERS>Quelque trésor, et plusieurs leur ligure.</VERS>
<VERS>Un jeune coeur en ce tohu-bohu,</VERS>
<VERS>Me dira-t-on, ne sait auquel entendre.</VERS>
<VERS>Mais non, le choix ne se fait point attendre;</VERS>
<VERS>Et notre coeur a fort bien entendu.</VERS>
<VERS>À cet égard, je ne m'abuse guère,</VERS>
<VERS>Quand fille en tient, c'est pour un pauvre hère;</VERS>
<VERS>Rien ne prévaut; son coeur s'est là buté;</VERS>
<VERS>Il n'en démord, c'est un coeur entêté.</VERS>
<VERS>Après rubans, chaînes d'or et dentelle,</VERS>
<VERS>De guerre lasse enfin il faudra bien</VERS>
<VERS>A votre enfant passer la bagatelle</VERS>
<VERS>D'un mari gueux, mal en point, ou vaurien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un pas agile, et d'oreille en oreille,</VERS>
<VERS>Pendant la nuit la nouvelle a trotté.</VERS>
<VERS>Le fait est rare et je m'en émerveille;</VERS>
<VERS>C'est en dormant qu'on aura caqueté.</VERS>
<VERS>Toujours est-il qu'à la prochaine aurore,</VERS>
<VERS>Lorsqu'au palais chacun ronflait encore,</VERS>
<VERS>De tous côtés débouchaient assiégeants,</VERS>
<VERS>Non point armés, mais portant marchandises,</VERS>
<VERS>Échantillons, prospectus : c'étaient gens</VERS>
<VERS>De tous métiers comme de toutes mises,</VERS>
<VERS>Passementiers, modistes, bijoutiers.</VERS>
<VERS>Nul ne plaignait ni ses pas ni sa peine.</VERS>
<VERS>Les fournisseurs sont de bons lévriers</VERS>
<VERS>Chassant à noce; un trousseau c'est aubaine.</VERS>
<VERS>Mais ce jour-là, ce fut un fait exprès;</VERS>
<VERS>Le vent, hélas! n'était pas à l'emplette:</VERS>
<VERS>De débit point, et la perte fut nette.</VERS>
<VERS>Pauvres marchands! nul ne couvrit ses frais.</VERS>
<VERS>Atours, trousseau, nous n'en avons que faire,</VERS>
<VERS>Et notre noce est assez triste affaire;</VERS>
<VERS>Nous ne voulons achats ni beaux apprêts.</VERS>
<VERS>» De mes trésors ni de mon haut parage,</VERS>
<VERS>Dit Savitri, qu'il n'ait jamais soupçon.</VERS>
<VERS>En fait d'aimer, je crois que l'avantage</VERS>
<VERS>Aux pauvres gens revient; et pourquoi non?</VERS>
<VERS>Leur coeur se donne avec moins de partage.</VERS>
<VERS>Le nôtre donc sera tout notre apport. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici qu'on part. On voyage, on arrive. </VERS>
<VERS>En vers pompeux et faits avec effort, </VERS>
<VERS>De Satjavan la surprise un peu vive </VERS>
<VERS>Je ne dirai; devant un tel transport </VERS>
<VERS>Ma plume à moi tourne bride bien vite. </VERS>
<VERS>Pauvre garçon! il vivait en ermite, </VERS>
<VERS>A ses agneaux consacrant tous ses soins, </VERS>
<VERS>Rivalisant avec eux d'innocence, Loin </VERS>
<VERS>des humains, et n'ayant connaissance </VERS>
<VERS>D'aucune chose, et d'amour encor moins. </VERS>
<VERS>Il sentait bien, car il n'était de marbre, </VERS>
<VERS>Par-ci par-là comme un trouble secret. </VERS>
<VERS>Aucune femme encor dans sa forêt N'avait </VERS>
<VERS>le pied mis de mémoire d'arbre. C'était désir, </VERS>
<VERS>mais désir sans objet. Lorsqu'au printemps, </VERS>
<VERS>sous la jeune feuillée, D'oiseaux jasaient </VERS>
<VERS>une troupe éveillée, Becquée au bec ou brin d'herbe, </VERS>
<VERS>empressés, Vaquant au soin de leur petit ménage, </VERS>
<VERS>Il s'attristait et rêvait davantage.... </VERS>
<VERS>Les nids sont faits pour donner des pensers.</VERS>
<VERS>Mais quand chez lui passa notre princesse,</VERS>
<VERS>Pour Apsara, je veux dire déesse,</VERS>
<VERS>Il vous la prit, l'adorant aussitôt;</VERS>
<VERS>Depuis ce jour il fut bien plus dévot.</VERS>
<VERS>Et lorsque enfin il vil son immortelle</VERS>
<VERS>Pour tout de bon sous son chaume arriver,</VERS>
<VERS>A l'admirer il se mit de plus belle;</VERS>
<VERS>Il se tâtait, croyant toujours rêver.</VERS>
<VERS>Tant de trésors, de grâces inconnues,</VERS>
<VERS>Moitié si belle et qui tombait des nues!...</VERS>
<VERS>Mais j'oubliais, j'ai dit que sur ces points</VERS>
<VERS>Dans mon récit je sautais à pieds joints.</VERS>
<VERS>La joie, hélas! est de si court passage.</VERS>
<VERS>Elle est si peu coutumière ici-bas!...</VERS>
<VERS>Nul n'a le temps d'apprendre son langage.</VERS>
<VERS>Je le comprends, mais ne le parle pas.</VERS>
<VERS>Dès qu'on eut fait un bout de connaissance,</VERS>
<VERS>On s'épousa; ce fut le premier soin.</VERS>
<VERS>Hâter la noce en cette circonstance</VERS>
<VERS>L'amour pouvait, l'amour n'y manqua point.</VERS>
<VERS>Quand Savitri se vit reine et maîtresse </VERS>
<VERS>De ce logis si pauvre, avec adresse </VERS>
<VERS>A toute chose elle eut bientôt pourvu. </VERS>
<VERS>Même on prétend qu'elle se mit en tête </VERS>
<VERS>De l'embellir. Or, à pareille fête </VERS>
<VERS>Ce toit obscur ne s'était jamais vu. </VERS>
<VERS>C'étaient partout guirlandes ou trophée, </VERS>
<VERS>Feuillage, fleurs; ces murs tristes et laids </VERS>
<VERS>Sont décorés; sous cette main de fée </VERS>
<VERS>Le chaume prit un faux air de palais. </VERS>
<VERS>Chez elle, au gré de toute femme éprise,</VERS>
<VERS> Un petit doigt d'élégance est requise; </VERS>
<VERS>Elle s'y plaît et fait des alentours, </VERS>
<VERS>Frais et riants, un cadre à ses amours. </VERS>
<VERS>Pour Satjavan, époux n'était sur terre </VERS>
<VERS>Plus dorloté ; c'étaient à chaque instant </VERS>
<VERS>Surprises, soins; et lui se laissait faire, </VERS>
<VERS>Payant sa dette en bon amour comptant.</VERS>
<VERS>Le premier mois que l'on passe en ménage </VERS>
<VERS>Est très-friand et porte un nom fort doux.</VERS>
<VERS>Sur ses cadets que l'aîné s'avantage,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas juste, amants, qu'en dites-vous'</VERS>
<VERS>Il aurait seul et la fleur et la crème?</VERS>
<VERS>Moi j'en réserve aussi pour les derniers;</VERS>
<VERS>Et toute lune, en fût-il des milliers,</VERS>
<VERS>Me serait miel auprès de ce que j'aime.</VERS>
<VERS>Notre mari pensait ainsi que moi.</VERS>
<VERS>Toi seule, hélas! bien qu'aussi tu te plaises</VERS>
<VERS>En ce bonheur, ton coeur n'y prend ses aises</VERS>
<VERS>Comme l'on fait quand on se sent chez soi,</VERS>
<VERS>O Savitri! Chaque heure, on le devine,</VERS>
<VERS>En s'enfuyant y plantait une épine.</VERS>
<VERS>Ton jeune époux avait bien dans tes yeux</VERS>
<VERS>Surpris parfois quelques larmes furtives.</VERS>
<VERS>Pour les sécher, il faisait de son mieux;</VERS>
<VERS>Propos charmants et caresses plus vives,</VERS>
<VERS>Regards plus doux, y perdaient leur latin.</VERS>
<VERS>Désespéré, Satjavan à la fin</VERS>
<VERS>Se dit un jour: « Quand la femme est heureuse,</VERS>
<VERS>Elle serait parfois d'humeur pleureuse?</VERS>
<VERS>A ce défaut l'autre sexe est porté?</VERS>
<VERS>Qu'en sais-je, moi qui l'ai peu fréquenté? »</VERS>
<VERS>-Oui, tu pleurais; pour ne donner d'alarmes, </VERS>
<VERS>C'était bien bas : une fleur, un beau soir,</VERS>
<VERS>Un mot, un rien t'était sujet de larmes.</VERS>
<VERS>« Encore un an, il ne pourra plus voir</VERS>
<VERS>Ni le soleil, ni moi, ni nulle chose.... »</VERS>
<VERS>Et tout ton coeur se brisait à cela.</VERS>
<VERS>Ma pauvre enfant, toujours l'amour repose</VERS>
<VERS>Sur un roseau; n'en sommes nous tous là?</VERS>
<VERS>-Oui, mais du moins vous gardez l'ignorance</VERS>
<VERS>De l'heure où doit la mort frapper son coup:</VERS>
<VERS>Entre roseaux qui s'aiment, l'espérance</VERS>
<VERS>D'être brisé le premier, c'est beaucoup!</VERS>
<VERS>Aimant, pleurant, le Temps toujours avance;</VERS>
<VERS>C'est un vieillard, mais un vieillard pressé.</VERS>
<VERS>Deux ans vraiment, c'est peu quand on y pense:</VERS>
<VERS>Deux ans d'amour, ah! c'est si tôt passé</VERS>
<VERS>Pour nos époux ils ont fui comme un rêve;</VERS>
<VERS>Nous y voilà.... le jour fatal se lève.</VERS>
<VERS>C'était le temps où les arbres jaunis </VERS>
<VERS>Semblent pleurer leur feuillage et leurs nids. </VERS>
<VERS>Quand la verdure et les chants, tout expire. </VERS>
<VERS>Vous auriez dit, voyant les doux rayons </VERS>
<VERS>Du jour glisser sur les derniers gazons, </VERS>
<VERS>Comme un mourant qui veut encor sourire. </VERS>
<VERS>Satjavan donc, levé de bon matin, </VERS>
<VERS>Vers la forêt se mettait en chemin: </VERS>
<VERS>Il y ferait sa charge de ramée; </VERS>
<VERS>Le bois pour lors manquait à la maison. </VERS>
<VERS>Mais Savitri, qui d'étrange façon, </VERS>
<VERS>Et non sans cause, avait l'âme alarmée, </VERS>
<VERS>Le voulut suivre. A son désir d'abord </VERS>
<VERS>L'autre s'oppose, et fortement proteste </VERS>
<VERS>Qu'il ira seul. Un froid brouillard encor </VERS>
<VERS>Couvrait les bois; la rosée est funeste </VERS>
<VERS>A la santé : Savitri ce matin </VERS>
<VERS>S'enrhumerait, il en était certain. </VERS>
<VERS>« Moi, te laisser me suivre, à Dieu ne plaise! »</VERS>
<VERS>La dame, hélas! n'avait, bonne ou mauvaise, </VERS>
<VERS>Nulle raison dont couvrir son dessein. </VERS>
<VERS>Sans contester sur ce point davantage,</VERS>
<VERS>Mais, je le veux! s'écria-t-elle enfin.</VERS>
<VERS>Un je le veux dans un jeune ménage,</VERS>
<VERS>C'est grave au moins. L'époux fut interdit;</VERS>
<VERS>Car entre amants ce mot n'est pas d'usage!</VERS>
<VERS>L'amour l'évite et ne l'a jamais dit.</VERS>
<VERS>Ils partent donc, chacun à ses pensées,</VERS>
<VERS>Et se taisant pour la première fois.</VERS>
<VERS>Notre jeune homme, arrivé dans le bois,</VERS>
<VERS>A peine avait deux branches ramassées,</VERS>
<VERS>Que s'arrêtant, le regard assombri,</VERS>
<VERS>« J'ai froid, dit-il, et j'ai la tête prise. »</VERS>
<VERS>Puis se couchant auprès de Savitri,</VERS>
<VERS>Dans sa douleur au pied d'un arbre assise,</VERS>
<VERS>Il s'endormit sous le regard chéri.</VERS>
<VERS>Du fond des bois dépouillés de leur ombre,</VERS>
<VERS>Sortit alors comme une forme sombre.</VERS>
<VERS>Ce n'était tigre égaré, ni chacal</VERS>
<VERS>En course; hélas! c'était le dieu fatal,</VERS>
<VERS>Et qui toujours vient trop tôt. Sa rencontre</VERS>
<VERS>Sème partout le deuil et la terreur.</VERS>
<VERS>Adieu plaisirs, bonheur, quand il se montre;</VERS>
<VERS>Car on le sait sans oreille et sans coeur.</VERS>
<VERS>Ce qu'il abat, la terre en est jonchée;</VERS>
<VERS>Vertu, grandeur, tout passe par ses mains;</VERS>
<VERS>Rien ne l'arrête, et des pauvres humains</VERS>
<VERS>Il ne se gêne à faire ample fauchée.</VERS>
<VERS>Même l'Amour ne trouva grâce encor;</VERS>
<VERS>Il y perdait ses pleurs et sa prière.</VERS>
<VERS>Or, ce dieu-là, l'Inde qui le révère</VERS>
<VERS>L'appelle Yama: son domaine est la mort.</VERS>
<VERS>Au bord du Gange ayant besogne grande,</VERS>
<VERS>Plus que n'en peut même un dieu dépêcher,</VERS>
<VERS>Il s'adjoignit un beau jour une bande</VERS>
<VERS>D'aides de camp; point ne les faut prêcher.</VERS>
<VERS>Oui, ce canton de la machine ronde,</VERS>
<VERS>Vous l'arpentez, messieurs de l'autre monde,</VERS>
<VERS>Moissonnant tout sur les pas du Destin.</VERS>
<VERS>Le plus souvent lorsqu'il sait que la proie</VERS>
<VERS>N'est que morceau mince, menu fretin,</VERS>
<VERS>Yama n'y passe en personne; il envoie</VERS>
<VERS>Quelqu'un des siens. Mais comme ce matin</VERS>
<VERS>Il s'agissait après tout d'une altesse,</VERS>
<VERS>Quoique déchue, il crut par politesse</VERS>
<VERS>Devoir aller lui-même. Un peu d'égard</VERS>
<VERS>Se doit au rang. « Il se fait déjà tard.</VERS>
<VERS>Dépêchons-nous, j'en ai d'autres à prendre.</VERS>
<VERS>-Quoi! pas un jour, une heure, un seul moment? </VERS>
<VERS>Jusqu'à demain si tu pouvais attendre?</VERS>
<VERS>-C'est aujourd'hui, c'est de suite, à l'instant</VERS>
<VERS>Qu'il me le faut. -Arrête, dieu puissant!</VERS>
<VERS>Je n'ai pas eu le temps de bien lui dire</VERS>
<VERS>Ce qu'en mon coeur je tenais renfermé</VERS>
<VERS>Pour lui d'amour. Veux-tu donc qu'il expire</VERS>
<VERS>Sans avoir su comme il était aimé?</VERS>
<VERS>-Ils s'aiment tous au moment où j'arrive;</VERS>
<VERS>Mon aspect rend leur tendresse plus vive. »</VERS>
<VERS>Mais sur-le-champ, d'un ton plus radouci,</VERS>
<VERS>Le dieu reprit: > Sais-tu qu'à mes oreilles</VERS>
<VERS>De tes vertus il revient des merveilles?</VERS>
<VERS>Écoute bien; pour te montrer qu'aussi</VERS>
<VERS>J'estime fort un mérite si rare,</VERS>
<VERS>Je veux t'offrir un don sans être avare.</VERS>
<VERS>De mes morts seuls me déclarant jaloux,</VERS>
<VERS>J'excepterai les jours de ton époux:</VERS>
<VERS>Oté cela, fais ton choix, qu'il soit digne</VERS>
<VERS>De ta vertu ; c'est pour te consoler</VERS>
<VERS>Ce que j'en dis et par faveur insigne.</VERS>
<VERS>Mais hâtons-nous, c'est déjà trop parler.</VERS>
<VERS>-O grand Yama! mon choix sera fait vite;</VERS>
<VERS>Il Test déjà dans mon coeur, mais j'hésite</VERS>
<VERS>A l'exprimer. Quand je songe à ce don,</VERS>
<VERS>Dieu de la mort, si tu t'allais dédire!...</VERS>
<VERS>-Courage, enfant, dis toujours; allons donc.</VERS>
<VERS>-Accorde-moi dans ton terrible empire </VERS>
<VERS>D'accompagner Satjavan, et mes voeux</VERS>
<VERS>Seront comblés. Seigneur, prends-nous tous deux;</VERS>
<VERS>Du même coup que ta main me délivre;</VERS>
<VERS>Emmène-moi ; qu'ai-je affaire de vivre</VERS>
<VERS>Sans son amour, qui m'est tout ici-bas?</VERS>
<VERS>-Hé bien! partons, dit le dieu du trépas; »</VERS>
<VERS>Et puis soudain s'arrête et se ravise:</VERS>
<VERS>« Non, reprit-il, je ne veux pas qu'on dise</VERS>
<VERS>Qu'un bel amour ne m'a jamais touché.</VERS>
<VERS>N'y comptez plus. Fût-elle aussi charmante</VERS>
<VERS>Que Savitri, de la Mort nulle amante</VERS>
<VERS>A l'avenir n'aura si bon marché.</VERS>
<VERS>Je te le rends, et de plus j'abandonne</VERS>
<VERS>Sur lui mes droits et sur toi, pour cent ans.</VERS>
<VERS>Cent ans, vraiment, n'est-ce rien qu'on vous donne?</VERS>
<VERS>Aimez-vous donc, vous en avez le temps. »</VERS>
<VERS>Si vous l'avez jusqu'au bout écoutée,</VERS>
<VERS>Vous trouverez mon histoire écourtée.</VERS>
<VERS>Il se pourrait, et je ne dis pas non.</VERS>
<VERS>Restèrent-ils toujours dans leur chaumière?</VERS>
<VERS>Je n'en sais rien; ils auraient eu raison.</VERS>
<VERS>L'amour au bois garde sa fleur première;</VERS>
<VERS>Toujours printemps, point d'arrière-saison.</VERS>
<VERS>S'ils ont choisi de plus riches pénates,</VERS>
<VERS>Nous l'ignorons; ils n'auraient pas eu tort.</VERS>
<VERS>Quoi d'étonnant au pauvre jonc des nattes </VERS>
<VERS>De préférer lambris d'ivoire et d'or?</VERS>
<VERS>Des beaux palais je ne suis point l'apôtre;</VERS>
<VERS>Le confortable a cependant son prix;</VERS>
<VERS>Il a du bon, et même un coeur épris</VERS>
<VERS>A ses douceurs se rend tout comme un autre.</VERS>
<VERS>Fauteuils profonds, chauds tapis, c'est charmant.</VERS>
<VERS>Auriez-vous vu là dedans rien qui nuise?</VERS>
<VERS>Je crois qu'au fond l'Amour, quoi qu'il en dise,</VERS>
<VERS>N'a jamais fait fi d'un bon logement.</VERS>
<VERS>Mais taisons-nous, car, remarque profonde,</VERS>
<VERS>Les gens heureux, qui donc en parle au monde?</VERS>
<VERS>J'ai mes raisons d'ailleurs pour finir là:</VERS>
<VERS>Cent ans d'amour! comment conter cela?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Sakoutala.
</TITRE>
<AUTRE>
Tiré Du Sanscrit.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De l'Inde encore! A son ami lecteur</VERS>
<VERS>Un grand courage il faut que l'on suppose.</VERS>
<VERS>Passe une fois, mais nous doubler la dose!</VERS>
<VERS>-Ah! soyez donc indulgent; un auteur</VERS>
<VERS>En vain se met en quatre pour vous plaire;</VERS>
<VERS>Vous agréer n'est pas petite affaire.</VERS>
<VERS>Moi qui joyeux et suant sang et eau,</VERS>
<VERS>De ce pays portais un fruit nouveau,</VERS>
<VERS>Nouveau pour vous, je n'en fais point mystère,</VERS>
<VERS>Ce même fruit, voici quelques cents ans</VERS>
<VERS>Que l'Inde entière y mord à belles dents.</VERS>
<VERS>-Il sera frais! -On y verrait encore</VERS>
<VERS>Briller pourtant les larmes de l'Aurore.</VERS>
<VERS>Sur sa peau fine et de ton velouté</VERS>
<VERS>Glisse un rayon d'immortelle beauté;</VERS>
<VERS>C'est grâce pure et fraîcheur sans pareille.</VERS>
<VERS>Je vous offrais l'honneur de ma corbeille,</VERS>
<VERS>Et je pensais par là m'achalander;</VERS>
<VERS>Je vous traitais en nouvelle pratique.</VERS>
<VERS>N'en parlons plus : à quelque autre boutique</VERS>
<VERS>Tout de ce pas allez en marchander,</VERS>
<VERS>Fruits boursouflés de plantes mal venues,</VERS>
<VERS>Nés sans soleil, mais que l'on porte aux nues.</VERS>
<VERS>-Diable! mon cher, que sera donc le tien?</VERS>
<VERS>Montre-le-nous; cela n'engage à rien.</VERS>
<VERS>-Ayant changé de ciel et de corbeille, </VERS>
<VERS>Il a perdu de sa couleur vermeille; </VERS>
<VERS>Bien que l'aveu coûte, je vous le dois.</VERS>
<VERS>Ce doux produit d'une terre étrangère</VERS>
<VERS>Eût demandé quelque main plus légère;</VERS>
<VERS>Un peu de fleur est restée à mes doigts,</VERS>
<VERS>Même beaucoup, il vous y faut attendre;</VERS>
<VERS>C'est le déchet.-Je vois que tu sais vendre.</VERS>
<VERS>Ton fruit si beau ne serait que rebut?</VERS>
<VERS>Tu ne parlais ainsi vers le début.</VERS>
<VERS>-Voyager nuit à cette marchandise.</VERS>
<VERS>En voulez-vous ou non? -Quelle sottise!</VERS>
<VERS>Un fruit flétri. -Vous m'en diriez merci;</VERS>
<VERS>Quoique flétri, si votre lèvre y touche,</VERS>
<VERS>Il pourrait bien vous laisser bonne bouche.</VERS>
<VERS>-Donne-le donc! -Le voilà, goûtez-y.</VERS>
<VERS>Un roi chassait; mais avant toute chose,</VERS>
<VERS>Dépeignez-le, ce roi, s'écrîra-t-on.</VERS>
<VERS>Quand je dis roi, tout d'abord on suppose,</VERS>
<VERS>Sur ce nom-là, qu'il s'agit d'un barbon;</VERS>
<VERS>A mon héros c'est faire un tort immense,</VERS>
<VERS>Lui qui n'avait pas de poil au menton.</VERS>
<VERS>Par le décrire il faut que je commence.</VERS>
<VERS>Il était beau, mais non comme le jour, </VERS>
<VERS>Le jour c'est vieux, je dirai donc l'aurore, </VERS>
<VERS>C'est bien plus jeune : il n'avait point encore </VERS>
<VERS>Vingt ans; c'était un frère de l'Amour. </VERS>
<VERS>Or, on est beau de plus d'une manière. </VERS>
<VERS>Je reconnais deux beautés : la première </VERS>
<VERS>Consiste aux traits; la ligne et le contour </VERS>
<VERS>En font les frais. Seule, elle est fort sévère </VERS>
<VERS>Et touche peu; c'est un marbre glacé </VERS>
<VERS>Où de l'Amour la main n'a point passé; </VERS>
<VERS>Rien n'a monté du coeur vers le visage. </VERS>
<VERS>L'autre, et cela je le dis entre nous. </VERS>
<VERS>Vient droit de l'âme et d'Amour est l'ouvrage. </VERS>
<VERS>Elle est tout charme; un penser vague et doux </VERS>
<VERS>Laisse en maint lieu trace de son passage; </VERS>
<VERS>Le front s'éclaire; on dirait que les yeux</VERS>
<VERS>Nagent baignés d'une molle lumière.</VERS>
<VERS>De ces beautés je prendrais la dernière</VERS>
<VERS>Mais mon héros les avait toutes deux.</VERS>
<VERS>Il aimait donc? me dira-t-on surprise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>