<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies philosophiques
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Louise Ackermann
</AUTEUR>
<DATE>
1885
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Mon Livre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne vous offre plus pour toutes mélodies</VERS>
<VERS>Que des cris de révolte et des rimes hardies.</VERS>
<VERS>Oui ! Mais en m'écoutant si vous alliez pâlir ?</VERS>
<VERS>Si, surpris des éclats de ma verve imprudente,</VERS>
<VERS>Vous maudissez la voix énergique et stridente</VERS>
<VERS>Qui vous aura fait tressaillir ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, quand je m'élève à des notes pareilles,</VERS>
<VERS>Je ne prétends blesser les coeurs ni les oreilles.</VERS>
<VERS>Même les plus craintifs n'ont point à s'alarmer ;</VERS>
<VERS>L'accent désespéré sans doute ici domine,</VERS>
<VERS>Mais je n'ai pas tiré ces sons de ma poitrine</VERS>
<VERS>Pour le plaisir de blasphémer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment ? la Liberté déchaîne ses colères ;</VERS>
<VERS>Partout, contre l'effort des erreurs séculaires ;</VERS>
<VERS>La Vérité combat pour s'ouvrir un chemin ;</VERS>
<VERS>Et je ne prendrais pas parti de ce grand drame ?</VERS>
<VERS>Quoi ! ce coeur qui bat là, pour être un coeur de femme,</VERS>
<VERS>En est-il moins un coeur humain ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce ma faute à moi si dans ces jours de fièvre</VERS>
<VERS>D'ardentes questions se pressent sur ma lèvre ?</VERS>
<VERS>Si votre Dieu surtout m'inspire des soupçons ?</VERS>
<VERS>Si la Nature aussi prend des teintes funèbres,</VERS>
<VERS>Et si j'ai de mon temps, le long de mes vertèbres,</VERS>
<VERS>Senti courir tous les frissons ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jouet depuis longtemps des vents et de la houle,</VERS>
<VERS>Mon bâtiment fait eau de toutes parts ; il coule.</VERS>
<VERS>La foudre seule encore à ses signaux répond.</VERS>
<VERS>Le voyant en péril et loin de toute escale,</VERS>
<VERS>Au lieu de m'enfermer tremblante à fond de cale,</VERS>
<VERS>J'ai voulu monter sur le pont.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'écart, mais debout, là, dans leur lit immense</VERS>
<VERS>J'ai contemplé le jeu des vagues en démence.</VERS>
<VERS>Puis, prévoyant bientôt le naufrage et la mort,</VERS>
<VERS>Au risque d'encourir l'anathème ou le blâme,</VERS>
<VERS>À deux mains j'ai saisi ce livre de mon âme,</VERS>
<VERS>Et j'ai lancé par-dessus bord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est mon trésor unique, amassé page à page.</VERS>
<VERS>À le laisser au fond d'une mer sans rivage</VERS>
<VERS>Disparaître avec moi je n'ai pu consentir.</VERS>
<VERS>En dépit du courant qui l'emporte ou l'entrave,</VERS>
<VERS>Qu'il se soutienne donc et surnage en épave</VERS>
<VERS>Sur ces flots qui vont m'engloutir !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, 7 janvier 1874.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À La Comète De 1861.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bel astre voyageur, hôte qui nous arrives</VERS>
<VERS>Des profondeurs du ciel et qu'on n'attendait pas,</VERS>
<VERS>Où vas-tu ? Quel dessein pousse vers nous tes pas ?</VERS>
<VERS>Toi qui vogues au large en cette mer sans rives,</VERS>
<VERS>Sur ta route, aussi loin que ton regard atteint,</VERS>
<VERS>N'as-tu vu comme ici que douleurs et misères ?</VERS>
<VERS>Dans ces mondes épars, dis ! avons-nous des frères ?</VERS>
<VERS>T'ont-ils chargé pour nous de leur salut lointain ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! quand tu reviendras, peut-être de la terre</VERS>
<VERS>L'homme aura disparu. Du fond de ce séjour</VERS>
<VERS>Si son oeil ne doit pas contempler ton retour,</VERS>
<VERS>Si ce globe épuisé s'est éteint solitaire,</VERS>
<VERS>Dans l'espace infini poursuivant ton chemin,</VERS>
<VERS>Du moins jette au passage, astre errant et rapide,</VERS>
<VERS>Un regard de pitié sur le théâtre vide</VERS>
<VERS>De tant de maux soufferts et du labeur humain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Les Malheureux.
</TITRE>
<AUTRE>
À Louise Read
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La trompette a sonné. Des tombes entr'ouvertes</VERS>
<VERS>Les pâles habitants ont tout à coup frémi.</VERS>
<VERS>Ils se lèvent, laissant ces demeures désertes</VERS>
<VERS>Où dans l'ombre et la paix leur poussière a dormi.</VERS>
<VERS>Quelgues morts cependant sont restés immobiles ;</VERS>
<VERS>Ils ont tout entendu, mais le divin clairon</VERS>
<VERS>Ni l'ange qui les presse à ces derniers asiles</VERS>
<VERS>Ne les arracheront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quoi ! renaître ! revoir le ciel et la lumière,</VERS>
<VERS>Ces témoins d'un malheur qui n'est point oublié,</VERS>
<VERS>Eux qui sur nos douleurs et sur notre misère</VERS>
<VERS>Ont souri sans pitié !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non ! Plutôt la Nuit, la Nuit sombre, éternelle !</VERS>
<VERS>Fille du vieux Chaos, garde-nous sous ton aile.</VERS>
<VERS>Et toi, soeur du Sommeil, toi qui nous as bercés,</VERS>
<VERS>Mort, ne nous livre pas ; contre ton sein fidèle</VERS>
<VERS>Tiens-nous bien embrassés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! l'heure où tu parus est à jamais bénie ;</VERS>
<VERS>Sur notre front meurtri que ton baiser fut doux !</VERS>
<VERS>Quand tout nous rejetait, le néant et la vie,</VERS>
<VERS>Tes bras compatissants, ô notre unique amie !</VERS>
<VERS>Se sont ouverts pour nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous arrivions à toi, venant d'un long voyage,</VERS>
<VERS>Battus par tous les vents, haletants, harassés.</VERS>
<VERS>L'Espérance elle-même, au plus fort de l'orage,</VERS>
<VERS>Nous avait délaissés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avions rencontré que désespoir et doute,</VERS>
<VERS>Perdus parmi les flots d'un monde indifférent ;</VERS>
<VERS>Où d'autres s'arrêtaient enchantés sur la route,</VERS>
<VERS>Nous errions en pleurant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de nous la Jeunesse a passé, les mains vides,</VERS>
<VERS>Sans nous avoir fêtés, sans nous avoir souri.</VERS>
<VERS>Les sources de l'amour sous nos lèvres avides,</VERS>
<VERS>Comme une eau fugitive, au printemps ont tari.</VERS>
<VERS>Dans nos sentiers brûlés pas une fleur ouverte.</VERS>
<VERS>Si, pour aider nos pas, quelque soutien chéri</VERS>
<VERS>Parfois s'offrait à nous sur la route déserte,</VERS>
<VERS>Lorsque nous les touchions, nos appuis se brisaient :</VERS>
<VERS>Tout devenait roseau quand nos coeurs s'y posaient.</VERS>
<VERS>Au gouffre que pour nous creusait la Destinée</VERS>
<VERS>Une invisible main nous poussait acharnée.</VERS>
<VERS>Comme un bourreau, craignant de nous voir échapper,</VERS>
<VERS>A nos côtés marchait le Malheur inflexible.</VERS>
<VERS>Nous portions une plaie à chaque endroit sensible,</VERS>
<VERS>Et l'aveugle Hasard savait où nous frapper.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être aurions-nous droit aux celestes délices ;</VERS>
<VERS>Non ! ce n'est point à nous de redouter l'enfer,</VERS>
<VERS>Car nos fautes n'ont pas mérité de supplices :</VERS>
<VERS>Si nous avons failli, nous avons tant souffert !</VERS>
<VERS>Eh bien, nous renonçons même à cette espérance</VERS>
<VERS>D'entrer dans ton royaume et de voir tes splendeurs,</VERS>
<VERS>Seigneur ! nous refusons jusqu'à ta récompense,</VERS>
<VERS>Et nous ne voulons pas du prix de nos douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous le savons, tu peux donner encor des ailes</VERS>
<VERS>Aux âmes qui ployaient sous un fardeau trop lourd ;</VERS>
<VERS>Tu peux, lorsqu'il te plaît, loin des sphères mortelles,</VERS>
<VERS>Les élever à toi dans la grâce et l'amour ;</VERS>
<VERS>Tu peux, parmi les choeurs qui chantent tes louanges,</VERS>
<VERS>A tes pieds, sous tes yeux, nous mettre au premier rang,</VERS>
<VERS>Nous faire couronner par la main de tes anges,</VERS>
<VERS>Nous revêtir de gloire en nous transfigurant.</VERS>
<VERS>Tu peux nous pénétrer d'une vigueur nouvelle,</VERS>
<VERS>Nous rendre le désir que nous avions perdu </VERS>
<VERS>Oui, mais le Souvenir, cette ronce immortelle</VERS>
<VERS>Attachée à nos coeurs, l'en arracheras-tu ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand de tes chérubins la phalange sacrée</VERS>
<VERS>Nous saluerait élus en ouvrant les saints lieux,</VERS>
<VERS>Nous leur crierions bientôt d'une voix éplorée :</VERS>
<VERS>« Nous élus ? nous heureux ? Mais regardez nos yeux !</VERS>
<VERS>Les pleurs y sont encor, pleurs amers, pleurs sans nombre.</VERS>
<VERS>Ah ! quoi que vous fassiez, ce voile épais et sombre</VERS>
<VERS>Nous obscurcit vos cieux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre leur gré pourqoui ranimer nos poussières ?</VERS>
<VERS>Que t'en reviendra-t-il ? et que t'ont-elles fait ?</VERS>
<VERS>Tes dons mêmes, après tant d'horribles misères,</VERS>
<VERS>Ne sont plus un bienfait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au ! tu frappas trop fort en ta fureur cruelle.</VERS>
<VERS>Tu l'entends, tu le vois ! la Souffrance a vaincu.</VERS>
<VERS>Dans un sommeil sans fin, ô puissance éternelle !</VERS>
<VERS>Laisse-nous oublier que nous avons vécu. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, 1862.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Amour Et La Mort.
</TITRE>
<AUTRE>
À M. Louis De Ronchaud.
</AUTRE> 
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Regardez-les passer, ces couples éphémères !</VERS>
<VERS>Dans les bras l'un de l'autre enlacés un moment,</VERS>
<VERS>Tous, avant de mêler à jamais leurs poussières,</VERS>
<VERS>Font le même serment :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours ! Un mot hardi que les cieux qui vieillissent</VERS>
<VERS>Avec étonnement entendent prononcer,</VERS>
<VERS>Et qu'osent répéter des lèvres qui pâlissent</VERS>
<VERS>Et qui vont se glacer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui vivez si peu, pourquoi cette promesse</VERS>
<VERS>Qu'un élan d'espérance arrache à votre coeur,</VERS>
<VERS>Vain défi qu'au néant vous jetez, dans l'ivresse</VERS>
<VERS>D'un instant de bonheur ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amants, autour de vous une voix inflexible</VERS>
<VERS>Crie à tout ce qui naît : « Aime et meurs ici-bas ! »</VERS>
<VERS>La mort est implacable et le ciel insensible ;</VERS>
<VERS>Vous n'échapperez pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien ! puisqu'il le faut, sans trouble et sans murmure,</VERS>
<VERS>Forts de ce même amour dont vous vous enivrez</VERS>
<VERS>Et perdus dans le sein de l'immense Nature,</VERS>
<VERS>Aimez donc, et mourez !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, non, tout n'est pas dit, vers la beauté fragile</VERS>
<VERS>Quand un charme invincible emporte le désir,</VERS>
<VERS>Sous le feu d'un baiser quand notre pauvre argile</VERS>
<VERS>A frémi de plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre serment sacré part d'une âme immortelle ;</VERS>
<VERS>C'est elle qui s'émeut quand frissonne le corps ;</VERS>
<VERS>Nous entendons sa voix et le bruit de son aile</VERS>
<VERS>Jusque dans nos transports.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous le répétons donc, ce mot qui fait d'envie</VERS>
<VERS>Pâlir au firmament les astres radieux,</VERS>
<VERS>Ce mot qui joint les coeurs et devient, dès la vie,</VERS>
<VERS>Leur lien pour les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le ravissement d'une éternelle étreinte</VERS>
<VERS>Ils passent entraînés, ces couples amoureux,</VERS>
<VERS>Et ne s'arrêtent pas pour jeter avec crainte</VERS>
<VERS>Un regard autour d'eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils demeurent sereins quand tout s'écroule et tombe ;</VERS>
<VERS>Leur espoir est leur joie et leur appui divin ;</VERS>
<VERS>Ils ne trébuchent point lorsque contre une tombe</VERS>
<VERS>Leur pied heurte en chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi-même, quand tes bois abritent leur délire,</VERS>
<VERS>Quand tu couvres de fleurs et d'ombre leurs sentiers,</VERS>
<VERS>Nature, toi leur mère, aurais-tu ce sourire</VERS>
<VERS>S'ils mouraient tout entiers ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le voile léger de la beauté mortelle</VERS>
<VERS>Trouver l'âme qu'on cherche et qui pour nous éclôt,</VERS>
<VERS>Le temps de l'entrevoir, de s'écrier : « C'est Elle ! »</VERS>
<VERS>Et la perdre aussitôt,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la perdre à jamais ! Cette seule pensée</VERS>
<VERS>Change en spectre à nos yeux l'image de l'amour.</VERS>
<VERS>Quoi ! ces voeux infinis, cette ardeur insensée</VERS>
<VERS>Pour un être d'un jour !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, serais-tu donc à ce point sans entrailles,</VERS>
<VERS>Grand Dieu qui dois d'en haut tout entendre et tout voir,</VERS>
<VERS>Que tant d'adieux navrants et tant de funérailles</VERS>
<VERS>Ne puissent t'émouvoir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'à cette tombe obscure où tu nous fais descendre</VERS>
<VERS>Tu dises : « Garde-les, leurs cris sont superflus.</VERS>
<VERS>Amèrement en vain l'on pleure sur leur cendre ;</VERS>
<VERS>Tu ne les rendras plus ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non ! Dieu qu'on dit bon, tu permets qu'on espère ;</VERS>
<VERS>Unir pour séparer, ce n'est point ton dessein.</VERS>
<VERS>Tout ce qui s'est aimé, fût-ce un jour, sur la terre,</VERS>
<VERS>Va s'aimer dans ton sein.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Éternité de l'homme, illusion ! chimère !</VERS>
<VERS>Mensonge de l'amour et de l'orgueil humain !</VERS>
<VERS>Il n'a point eu d'hier, ce fantôme éphémère,</VERS>
<VERS>Il lui faut un demain !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour cet éclair de vie et pour cette étincelle</VERS>
<VERS>Qui brûle une minute en vos coeurs étonnés,</VERS>
<VERS>Vous oubliez soudain la fange maternelle</VERS>
<VERS>Et vos destins bornés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous échapperiez donc, ô rêveurs téméraires</VERS>
<VERS>Seuls au Pouvoir fatal qui détruit en créant ?</VERS>
<VERS>Quittez un tel espoir ; tous les limons sont frères</VERS>
<VERS>En face du néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous dites à la Nuit qui passe dans ses voiles :</VERS>
<VERS>« J'aime, et j'espère voir expirer tes flambeaux. »</VERS>
<VERS>La Nuit ne répond rien, mais demain ses étoiles</VERS>
<VERS>Luiront sur vos tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous croyez que l'amour dont l'âpre feu vous presse</VERS>
<VERS>A réservé pour vous sa flamme et ses rayons ;</VERS>
<VERS>La fleur que vous brisez soupire avec ivresse :</VERS>
<VERS>« Nous aussi nous aimons ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux, vous aspirez la grande âme invisible</VERS>
<VERS>Qui remplit tout, les bois, les champs de ses ardeurs ;</VERS>
<VERS>La Nature sourit, mais elle est insensible :</VERS>
<VERS>Que lui font vos bonheurs ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'a qu'un désir, la marâtre immortelle,</VERS>
<VERS>C'est d'enfanter toujours, sans fin, sans trêve, encor.</VERS>
<VERS>Mère avide, elle a pris l'éternité pour elle,</VERS>
<VERS>Et vous laisse la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute sa prévoyance est pour ce qui va naître ;</VERS>
<VERS>Le reste est confondu dans un suprême oubli.</VERS>
<VERS>Vous, vous avez aimé, vous pouvez disparaître :</VERS>
<VERS>Son voeu s'est accompli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand un souffle d'amour traverse vos poitrines,</VERS>
<VERS>Sur des flots de bonheur vous tenant suspendus,</VERS>
<VERS>Aux pieds de la Beauté lorsque des mains divines</VERS>
<VERS>Vous jettent éperdus ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, pressant sur ce coeur qui va bientôt s'éteindre</VERS>
<VERS>Un autre objet souffrant, forme vaine ici-bas,</VERS>
<VERS>Il vous semble, mortels, que vous allez étreindre</VERS>
<VERS>L'Infini dans vos bras ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces délires sacrés, ces désirs sans mesure</VERS>
<VERS>Déchaînés dans vos flancs comme d'ardents essaims,</VERS>
<VERS>Ces transports, c'est déjà l'Humanité future</VERS>
<VERS>Qui s'agite en vos seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se dissoudra, cette argile légère</VERS>
<VERS>Qu'ont émue un instant la joie et la douleur ;</VERS>
<VERS>Les vents vont disperser cette noble poussière</VERS>
<VERS>Qui fut jadis un coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais d'autres coeurs naîtront qui renoueront la trame</VERS>
<VERS>De vos espoirs brisés, de vos amours éteints,</VERS>
<VERS>Perpétuant vos pleurs, vos rêves, votre flamme,</VERS>
<VERS>Dans les âges lointains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les êtres, formant une chaîne éternelle,</VERS>
<VERS>Se passent, en courant, le flambeau de l'amour.</VERS>
<VERS>Chacun rapidement prend la torche immortelle</VERS>
<VERS>Et la rend à son tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aveuglés par l'éclat de sa lumière errante,</VERS>
<VERS>Vous jurez, dans la nuit où le sort vous plongea,</VERS>
<VERS>De la tenir toujours : à votre main mourante</VERS>
<VERS>Elle échappe déjà.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du moins vous aurez vu luire un éclair sublime ;</VERS>
<VERS>Il aura sillonné votre vie un moment ;</VERS>
<VERS>En tombant vous pourrez emporter dans l'abîme</VERS>
<VERS>Votre éblouissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il régnerait au fond du ciel paisible</VERS>
<VERS>Un être sans pitié qui contemplât souffrir,</VERS>
<VERS>Si son oeil éternel considère, impassible,</VERS>
<VERS>Le naître et le mourir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le bord de la tombe, et sous ce regard même,</VERS>
<VERS>Qu'un mouvement d'amour soit encor votre adieu !</VERS>
<VERS>Oui, faites voir combien l'homme est grand lorsqu'il aime,</VERS>
<VERS>Et pardonnez à Dieu !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Positivisme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il s'ouvre par delà toute science humaine</VERS>
<VERS>Un vide dont la Foi fut prompte à s'emparer.</VERS>
<VERS>De cet abîme obscur elle a fait son domaine ;</VERS>
<VERS>En s'y précipitant elle a cru l'éclairer.</VERS>
<VERS>Eh bien ! nous t'expulsons de tes divins royaumes,</VERS>
<VERS>Dominatrice ardente, et l'instant est venu :</VERS>
<VERS>Tu ne vas plus savoir où loger tes fantômes ;</VERS>
<VERS>             Nous fermons l'Inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ton triomphateur expiera ta défaite.</VERS>
<VERS>L'homme déjà se trouble, et, vainqueur éperdu,</VERS>
<VERS>Il se sent ruiné par sa propre conquête :</VERS>
<VERS>En te dépossédant nous avons tout perdu.</VERS>
<VERS>Nous restons sans espoir, sans recours, sans asile,</VERS>
<VERS>Tandis qu'obstinément le Désir qu'on exile</VERS>
<VERS>Revient errer autour du gouffre défendu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Nuage.
</TITRE>
<AUTRE>
I change, but I cannot die.
Shelley, the Cloud
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Levez les yeux ! C'est moi qui passe sur vos têtes,</VERS>
<VERS>Diaphane et léger, libre dans le ciel pur ;</VERS>
<VERS>L'aile ouverte, attendant le souffle des tempêtes,</VERS>
<VERS>Je plonge et nage en plein azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un mirage errant, je flotte et je voyage.</VERS>
<VERS>Coloré par l'aurore et le soir tour à tour,</VERS>
<VERS>Miroir aérien, je reflète au passage</VERS>
<VERS>Les sourires changeants du jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil me rencontre au bout de sa carrière</VERS>
<VERS>Couché sur l'horizon dont j'enflamme le bord ;</VERS>
<VERS>Dans mes flancs transparents le roi de la lumière</VERS>
<VERS>Lance en fuyant ses flèches d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la lune, écartant son cortège d'étoiles,</VERS>
<VERS>Jette un regard pensif sur le monde endormi,</VERS>
<VERS>Devant son front glacé je fais courir mes voiles,</VERS>
<VERS>Ou je les soulève à demi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On croirait voir au loin une flotte qui sombre,</VERS>
<VERS>Quand, d'un bond furieux fendant l'air ébranlé,</VERS>
<VERS>L'ouragan sur ma proue inaccessible et sombre</VERS>
<VERS>S'assied comme un pilote ailé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les champs de l'éther je livre des batailles ;</VERS>
<VERS>La ruine et la mort ne sont pour moi qu'un jeu.</VERS>
<VERS>Je me charge de grêle, et porte en mes entrailles</VERS>
<VERS>La foudre et ses hydres de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le sol altéré je m'épanche en ondées.</VERS>
<VERS>La terre rit ; je tiens sa vie entre mes mains.</VERS>
<VERS>C'est moi qui gonfle, au sein des terres fécondées,</VERS>
<VERS>L'épi qui nourrit les humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où j'ai passé, soudain tout verdit, tout pullule ;</VERS>
<VERS>Le sillon que j'enivre enfante avec ardeur.</VERS>
<VERS>Je suis onde et je cours, je suis sève et circule,</VERS>
<VERS>Caché dans la source ou la fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un fleuve me recueille, il m'emporte, et je coule</VERS>
<VERS>Comme une veine au coeur des continents profonds.</VERS>
<VERS>Sur les longs pays plats ma nappe se déroule,</VERS>
<VERS>Ou s'engouffre à travers les monts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne m'arrête plus ; dans mon élan rapide</VERS>
<VERS>J'obéis au courant, par le désir poussé,</VERS>
<VERS>Et je vole à mon but comme un grand trait liquide</VERS>
<VERS>Qu'un bras invisible a lancé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Océan, ô mon père ! Ouvre ton sein, j'arrive !</VERS>
<VERS>Tes flots tumultueux m'ont déjà répondu ;</VERS>
<VERS>Ils accourent ; mon onde a reculé, craintive,</VERS>
<VERS>Devant leur accueil éperdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ton lit mugissant ton amour nous rassemble.</VERS>
<VERS>Autour des noirs écueils ou sur le sable fin</VERS>
<VERS>Nous allons, confondus, recommencer ensemble</VERS>
<VERS>Nos fureurs et nos jeux sans fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le soleil, baissant vers toi son oeil splendide,</VERS>
<VERS>M'a découvert bientôt dans tes gouffres amers.</VERS>
<VERS>Son rayon tout puissant baise mon front limpide :</VERS>
<VERS>J'ai repris le chemin des airs !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, jamais d'arrêt. L'immortelle matière</VERS>
<VERS>Un seul instant encor n'a pu se reposer.</VERS>
<VERS>La Nature ne fait, patiente ouvrière,</VERS>
<VERS>Que dissoudre et recomposer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout se métamorphose entre ses mains actives ;</VERS>
<VERS>Partout le mouvement incessant et divers,</VERS>
<VERS>Dans le cercle éternel des formes fugitives,</VERS>
<VERS>Agitant l'immense univers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, 1871.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Prométhée.
</TITRE>
<AUTRE>
À Daniel Stern.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frappe encor, Jupiter, accable-moi, mutile</VERS>
<VERS>L'ennemi terrassé que tu sais impuissant !</VERS>
<VERS>Écraser n'est pas vaincre, et ta foudre inutile</VERS>
<VERS>S'éteindra dans mon sang,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant d'avoir dompté l'héroïque pensée</VERS>
<VERS>Qui fait du vieux Titan un révolté divin ;</VERS>
<VERS>C'est elle qui te brave, et ta rage insensée</VERS>
<VERS>N'a cloué sur ces monts qu'un simulacre vain.</VERS>
<VERS>Tes coups n'auront porté que sur un peu d'argile ;</VERS>
<VERS>Libre dans les liens de cette chair fragile,</VERS>
<VERS>L'âme de Prométhée échappe à ta fureur.</VERS>
<VERS>Sous l'ongle du vautour qui sans fin me dévore,</VERS>
<VERS>Un invisible amour fait palpiter encore</VERS>
<VERS>Les lambeaux de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ces pics désolés que la tempête assiège</VERS>
<VERS>Ont vu couler parfois sur leur manteau de neige</VERS>
<VERS>Des larmes que mes yeux ne pouvaient retenir,</VERS>
<VERS>Vous le savez, rochers, immuables murailles</VERS>
<VERS>Que d'horreur cependant je sentais tressaillir,</VERS>
<VERS>La source de mes pleurs était dans mes entrailles ;</VERS>
<VERS>C'est la compassion qui les a fait jaillir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'était point assez de mon propre martyre ;</VERS>
<VERS>Ces flancs ouverts, ce sein qu'un bras divin déchire</VERS>
<VERS>Est rempli de pitié pour d'autres malheureux.</VERS>
<VERS>Je les vois engager une lutte éternelle ;</VERS>
<VERS>L'image horrible est là ; j'ai devant la prunelle</VERS>
<VERS>La vision des maux qui vont fondre sur eux.</VERS>
<VERS>Ce spectacle navrant m'obsède et m'exaspère.</VERS>
<VERS>Supplice intolérable et toujours renaissant,</VERS>
<VERS>Mon vrai, mon seul vautour, c'est la pensée amère</VERS>
<VERS>Que rien n'arrachera ces germes de misére</VERS>
<VERS>Que ta haine a semés dans leur chair et leur sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, ô Jupiter, l'homme est ta créature ;</VERS>
<VERS>C'est toi qui l'as conçu, c'est toi qui l'as formé,</VERS>
<VERS>Cet être déplorable, infirme, désarmé,</VERS>
<VERS>Pour qui tout est danger, épouvante, torture,</VERS>
<VERS>Qui, dans le cercle étroit de ses jours enfermé,</VERS>
<VERS>Étouffe et se débat, se blesse et se lamente.</VERS>
<VERS>Ah ! quand tu le jetas sur la terre inclémente,</VERS>
<VERS>Tu savais quels fléaux l'y devaient assaillir,</VERS>
<VERS>Qu'on lui disputerait sa place et sa pâture,</VERS>
<VERS>Qu'un souffle l'abattrait, que l'aveugle Nature</VERS>
<VERS>Dans son indifférence allait l'ensevelir.</VERS>
<VERS>Je l'ai trouvé blotti sous quelque roche humide,</VERS>
<VERS>Ou rampant dans les bois, spectre hâve et timide</VERS>
<VERS>Qui n'entendait partout que gronder et rugir,</VERS>
<VERS>Seul affamé, seul triste au grand banquet des êtres,</VERS>
<VERS>Du fond des eaux, du sein des profondeurs champêtres</VERS>
<VERS>Tremblant toujours de voir un ennemi surgir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quoi ! sur cet objet de ta haine immortelle,</VERS>
<VERS>Imprudent que j'étais, je me suis attendri ;</VERS>
<VERS>J'allumai la pensée et jetai l'étincelle</VERS>
<VERS>Dans cet obscur limon dont tu l'avais pétri.</VERS>
<VERS>Il n'était qu'ébauché, j'achevai ton ouvrage.</VERS>
<VERS>Plein d'espoir et d'audace, en mes vastes desseins</VERS>
<VERS>J'aurais sans hésiter mis les cieux au pillage,</VERS>
<VERS>Pour le doter après du fruit de mes larcins.</VERS>
<VERS>Je t'ai ravi le feu ; de conquête en conquête</VERS>
<VERS>J'arrachais de tes mains ton sceptre révéré.</VERS>
<VERS>Grand Dieu ! ta foudre à temps éclata sur ma tête ;</VERS>
<VERS>Encore un attentat, l'homme était délivré !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voici donc ma faute, exécrable et sublime.</VERS>
<VERS>Compatir, quel forfait ! Se dévouer, quel crime !</VERS>
<VERS>Quoi ! j'aurais, impuni, défiant tes rigueurs,</VERS>
<VERS>Ouvert aux opprimés mes bras libérateurs ?</VERS>
<VERS>Insensé ! m'être ému quand la pitié s'expie !</VERS>
<VERS>Pourtant c'est Prométhée, oui, c'est ce même impie</VERS>
<VERS>Qui naguère t'aidait à vaincre les Titans.</VERS>
<VERS>J'étais à tes côtés dans l'ardente mêlée ;</VERS>
<VERS>Tandis que mes conseils guidaient les combattants,</VERS>
<VERS>Mes coups faisaient trembler la demeure étoilée.</VERS>
<VERS>Il s'agissait pour moi du sort de l'univers :</VERS>
<VERS>Je voulais en finir avec les dieux pervers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton règne allait m'ouvrir cette ère pacifique</VERS>
<VERS>Que mon coeur transporté saluait de ses voeux.</VERS>
<VERS>En son cours éthéré le soleil magnifique</VERS>
<VERS>N'aurait plus éclairé que des êtres heureux.</VERS>
<VERS>La Terreur s'enfuyait en écartant les ombres</VERS>
<VERS>Qui voilaient ton sourire ineffable et clément,</VERS>
<VERS>Et le réseau d'airain des Nécessités sombres</VERS>
<VERS>Se brisait de lui-même aux pieds d'un maître aimant.</VERS>
<VERS>Tout était joie, amour, essor, efflorescence ;</VERS>
<VERS>Lui-même Dieu n'était que le rayonnement</VERS>
<VERS>De la toute-bonté dans la toute-puissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mes désirs trompés ! O songe évanoui !</VERS>
<VERS>Des splendeurs d'un tel rêve, encor l'oeil ébloui,</VERS>
<VERS>Me retrouver devant l'iniquité céleste.</VERS>
<VERS>Devant un Dieu jaloux qui frappe et qui déteste,</VERS>
<VERS>Et dans mon désespoir me dire avec horreur :</VERS>
<VERS>« Celui qui pouvait tout a voulu la douleur ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ne t'abuse point ! Sur ce roc solitaire</VERS>
<VERS>Tu ne me verras pas succomber en entier.</VERS>
<VERS>Un esprit de révolte a transformé la terre,</VERS>
<VERS>Et j'ai dès aujourd'hui choisi mon héritier.</VERS>
<VERS>Il poursuivra mon oeuvre en marchant sur ma trace,</VERS>
<VERS>Né qu'il est comme moi pour tenter et souffrir.</VERS>
<VERS>Aux humains affranchis je lègue mon audace,</VERS>
<VERS>Héritage sacré qui ne peut plus périr.</VERS>
<VERS>La raison s'affermit, le doute est prêt à naître.</VERS>
<VERS>Enhardis à ce point d'interroger leur maître,</VERS>
<VERS>Des mortels devant eux oseront te citer :</VERS>
<VERS>Pourquoi leurs maux ? Pourquoi ton caprice et ta haine ?</VERS>
<VERS>Oui, ton juge t'attend, - la conscience humaine ;</VERS>
<VERS>Elle ne peut t'absoudre et va te rejeter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voilà, ce vengeur promis à ma détresse !</VERS>
<VERS>Ah ! quel souffle épuré d'amour et d'allégresse</VERS>
<VERS>En traversant le monde enivrera mon coeur</VERS>
<VERS>Le jour où, moins hardie encor que magnanime,</VERS>
<VERS>Au lieu de l'accuser, ton auguste victime</VERS>
<VERS>Niera son oppresseur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Délivré de la Foi comme d'un mauvais rêve,</VERS>
<VERS>L'homme répudiera les tyrans immortels,</VERS>
<VERS>Et n'ira plus, en proie à des terreurs sans trêve,</VERS>
<VERS>Se courber lâchement au pied de tes autels.</VERS>
<VERS>Las de le trouver sourd, il croira le ciel vide.</VERS>
<VERS>Jetant sur toi son voile éternel et splendide,</VERS>
<VERS>La Nature déjà te cache à son regard ;</VERS>
<VERS>Il ne découvrira dans l'univers sans borne,</VERS>
<VERS>Pour tout Dieu désormais, qu'un couple aveugle et morne,</VERS>
<VERS>La Force et le Hasard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montre-toi, Jupiter, éclate alors, fulmine,</VERS>
<VERS>Contre ce fugitif à ton joug échappé !</VERS>
<VERS>Refusant dans ses maux de voir ta main divine,</VERS>
<VERS>Par un pouvoir fatal il se dira frappé.</VERS>
<VERS>Il tombera sans peur, sans plainte, sans prière ;</VERS>
<VERS>Et quand tu donnerais ton aigle et ton tonnerre</VERS>
<VERS>Pour l'entendre pousser, au fort de son tourment,</VERS>
<VERS>Un seul cri qui t'atteste, une injure, un blasphème,</VERS>
<VERS>Il restera muet : ce silence suprême</VERS>
<VERS>Sera ton châtiment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'auras plus que moi dans ton immense empire</VERS>
<VERS>Pour croire encore en toi, funeste Déité.</VERS>
<VERS>Plutôt nier le jour ou l'air que je respire</VERS>
<VERS>Que ta puissance inique et que ta cruauté.</VERS>
<VERS>Perdu dans cet azur, sur ces hauteurs sublimes,</VERS>
<VERS>Ah ! j'ai vu de trop près tes fureurs et tes crimes ;</VERS>
<VERS>J'ai sous tes coups déjà trop souffert, trop saigné ;</VERS>
<VERS>Le doute est impossible à mon coeur indigné.</VERS>
<VERS>Oui ! tandis que du Mal, oeuvre de ta colère,</VERS>
<VERS>Renonçant désormais à sonder le mystère,</VERS>
<VERS>L'esprit humain ailleurs portera son flambeau,</VERS>
<VERS>Seul je saurai le mot de cette énigme obscure,</VERS>
<VERS>Et j'aurai reconnu, pour comble de torture,</VERS>
<VERS>Un Dieu dans mon bourreau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, 30 novembre 1865.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Paroles D'Un Amant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au courant de l'amour lorsque je m'abandonne,</VERS>
<VERS>Dans le torrent divin quand je plonge enivré,</VERS>
<VERS>Et presse éperdument sur mon sein qui frissonne</VERS>
<VERS>Un être idolâtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que je n'étreins qu'une forme fragile,</VERS>
<VERS>Qu'elle peut à l'instant se glacer sous ma main,</VERS>
<VERS>Que ce coeur tout à moi, fait de flamme et d'argile,</VERS>
<VERS>Sera cendre demain ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il n'en sortira rien, rien, pas une étincelle</VERS>
<VERS>Qui s'élance et remonte à son foyer lointain :</VERS>
<VERS>Un peu de terre en hâte, une pierre qu'on scelle,</VERS>
<VERS>Et tout est bien éteint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on viendrait serein, à cette heure dernière,</VERS>
<VERS>Quand des restes humains le souffle a déserté,</VERS>
<VERS>Devant ces froids débris, devant cette poussière</VERS>
<VERS>Parler d'éternité !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éternité ! Quelle est cette étrange menace ?</VERS>
<VERS>A l'amant qui gémit, sous son deuil écrase,</VERS>
<VERS>Pourquoi jeter ce mot qui terrifie et glace</VERS>
<VERS>Un coeur déjà brisé ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi ! le ciel, en dépit de la fosse profonde,</VERS>
<VERS>S'ouvrirait à l'objet de mon amour jaloux ?</VERS>
<VERS>C'est assez d'un tombeau, je ne veux pas d'un monde</VERS>
<VERS>Se dressant entre nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On me répond en vain pour calmer mes alarmes !</VERS>
<VERS>« L'être dont sans pitié la mort te sépara,</VERS>
<VERS>Ce ciel que tu maudis, dans le trouble et les larmes,</VERS>
<VERS>Le ciel te le rendra. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me le rendre, grand Dieu ! mais ceint d'une auréole,</VERS>
<VERS>Rempli d'autres pensers, brûlant d'une autre ardeur,</VERS>
<VERS>N'ayant plus rien en soi de cette chère idole</VERS>
<VERS>Qui vivait sur mon coeur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! j'aime mieux cent fois que tout meure avec elle,</VERS>
<VERS>Ne pas la retrouver, ne jamais la revoir ;</VERS>
<VERS>La douleur qui me navre est certes moins cruelle</VERS>
<VERS>Que votre affreux espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que je sens encor, sous ma moindre caresse,</VERS>
<VERS>Un sein vivant frémir et battre à coups pressés,</VERS>
<VERS>Qu'au-dessus du néant un même flot d'ivresse</VERS>
<VERS>Nous soulève enlacés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans regret inutile et sans plaintes amères,</VERS>
<VERS>Par la réalité je me laisse ravir.</VERS>
<VERS>Non, mon coeur ne s'est pas jeté sur des chimères :</VERS>
<VERS>Il sait où s'assouvir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ai-je affaire vraiment de votre là-haut morne,</VERS>
<VERS>Moi qui ne suis qu'élan, que tendresse et transports ?</VERS>
<VERS>Mon ciel est ici-bas, grand ouvert et sans borne ;</VERS>
<VERS>Je m'y lance, âme et corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Durer n'est rien. Nature, ô créatrice, ô mère !</VERS>
<VERS>Quand sous ton oeil divin un couple s'est uni,</VERS>
<VERS>Qu'importe à leur amour qu'il se sache éphémère</VERS>
<VERS>S'il se sent infini ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une volupté, mais terrible et sublime,</VERS>
<VERS>De jeter dans le vide un regard éperdu,</VERS>
<VERS>Et l'on s'étreint plus fort lorsque sur un abîme</VERS>
<VERS>On se voit suspendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la Mort serait là, quand l'attache invisible</VERS>
<VERS>Soudain se délierait qui nous retient encor,</VERS>
<VERS>Et quand je sentirais dans une angoisse horrible</VERS>
<VERS>M'échapper mon trésor,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne faiblirais pas. Fort de ma douleur même,</VERS>
<VERS>Tout entier à l'adieu qui va nous séparer,</VERS>
<VERS>J'aurais assez d'amour en cet instant suprême</VERS>
<VERS>Pour ne rien espérer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, 17 mai 1867.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Nature A L'Homme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans tout l'enivrement d'un orgueil sans mesure,</VERS>
<VERS>Ébloui des lueurs de ton esprit borné,</VERS>
<VERS>Homme, tu m'as crié : « Repose-toi, Nature !</VERS>
<VERS>Ton oeuvre est close : je suis né ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi ! lorsqu'elle a l'espace et le temps devant elle,</VERS>
<VERS>Quand la matière est là sous son doigt créateur,</VERS>
<VERS>Elle s'arrêterait, l'ouvrière immortelle,</VERS>
<VERS>Dans l'ivresse de son labeur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est toi qui serais mes limites dernières ?</VERS>
<VERS>L'atome humain pourrait entraver mon essor ?</VERS>
<VERS>C'est à cet abrégé de toutes les misères</VERS>
<VERS>Qu'aurait tendu mon long effort ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu n'es pas mon but, non, tu n'es pas ma borne</VERS>
<VERS>A te franchir déjà je songe en te créant ;</VERS>
<VERS>Je ne viens pas du fond de l'éternité morne.</VERS>
<VERS>Pour n'aboutir qu'à ton néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me vois-tu donc pas, sans fatigue et sans trêve,</VERS>
<VERS>Remplir l'immensité des oeuvres de mes mains ?</VERS>
<VERS>Vers un terme inconnu, mon espoir et mon rêve,</VERS>
<VERS>M'élancer par mille chemins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appelant, tour à tour patiente ou pressée,</VERS>
<VERS>Et jusqu'en mes écarts poursuivant mon dessein,</VERS>
<VERS>A la forme, à la vie et même à la pensée</VERS>
<VERS>La matière éparse en mon sein ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aspire ! C'est mon cri, fatal, irrésistible.</VERS>
<VERS>Pour créer l'univers je n'eus qu'à le jeter ;</VERS>
<VERS>L'atome s'en émut dans sa sphère invisible,</VERS>
<VERS>L'astre se mit à graviter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éternel mouvement n'est que l'élan des choses</VERS>
<VERS>Vers l'idéal sacré qu'entrevoit mon désir ;</VERS>
<VERS>Dans le cours ascendant de mes métamorphoses</VERS>
<VERS>Je le poursuis sans le saisir ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le demande aux cieux, à l'onde, à l'air fluide,</VERS>
<VERS>Aux éléments confus, aux soleils éclatants ;</VERS>
<VERS>S'il m'échappe ou résiste à mon étreinte avide,</VERS>
<VERS>Je le prendrai des mains du Temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'entasse à la fois naissances, funérailles,</VERS>
<VERS>Quand je crée ou détruis avec acharnement,</VERS>
<VERS>Que fais-je donc, sinon préparer mes entrailles</VERS>
<VERS>Pour ce suprême enfantement ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Point d'arrêt à mes pas, point de trêve à ma tâche !</VERS>
<VERS>Toujours recommencer et toujours repartir.</VERS>
<VERS>Mais je n'engendre pas sans fin et sans relâche</VERS>
<VERS>Pour le plaisir d'anéantir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai déjà trop longtemps fait oeuvre de marâtre,</VERS>
<VERS>J'ai trop enseveli, j'ai trop exterminé,</VERS>
<VERS>Moi qui ne suis au fond que la mère idolâtre</VERS>
<VERS>D'un seul enfant qui n'est pas né.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand donc pourrai-je enfin, émue et palpitante,</VERS>
<VERS>Après tant de travaux et tant d'essais ingrats,</VERS>
<VERS>A ce fils de mes voeux et de ma longue attente</VERS>
<VERS>Ouvrir éperdument les bras ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De toute éternité, certitude sublime !</VERS>
<VERS>Il est conçu ; mes flancs l'ont senti s'agiter.</VERS>
<VERS>L'amour qui couve en moi, l'amour que je comprime</VERS>
<VERS>N'attend que Lui pour éclater.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il apparaisse au jour, et, nourrice en délire,</VERS>
<VERS>Je laisse dans mon sein ses regards pénétrer.</VERS>
<VERS>- Mais un voile te cache. - Eh bien ! je le déchire :</VERS>
<VERS>Me découvrir c'est me livrer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surprise dans ses jeux, la Force est asservie.</VERS>
<VERS>Il met les Lois au joug. A sa voix, à son gré,</VERS>
<VERS>Découvertes enfin, les sources de la Vie</VERS>
<VERS>Vont épancher leur flot sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son élan superbe Il t'échappe, ô Matière !</VERS>
<VERS>Fatalité, sa main rompt tes anneaux d'airain !</VERS>
<VERS>Et je verrai planer dans sa propre lumière</VERS>
<VERS>Un être libre et souverain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où serez-vous alors, vous qui venez de naître,</VERS>
<VERS>Ou qui naîtrez encore, ô multitude, essaim,</VERS>
<VERS>Qui, saisis tout à coup du vertige de l'être,</VERS>
<VERS>Sortiez en foule de mon sein ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la mort, dans l'oubli. Sous leurs vagues obscures</VERS>
<VERS>Les âges vous auront confondus et roulés,</VERS>
<VERS>Ayant fait un berceau pour les races futures</VERS>
<VERS>De vos limons accumulés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi-même qui te crois la couronne et le faîte</VERS>
<VERS>Du monument divin qui n'est point achevé,</VERS>
<VERS>Homme, qui n'es au fond que l'ébauche imparfaite</VERS>
<VERS>Du chef-d'oeuvre que j'ai rêvé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ton tour, à ton heure, if faut que tu périsses.</VERS>
<VERS>Ah ! ton orgueil a beau s'indigner et souffrir,</VERS>
<VERS>Tu ne seras jamais dans mes mains créatrices</VERS>
<VERS>Que de l'argile à repétrir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, novembre 1867.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Homme A La Nature.
</TITRE>
<AUTRE>
À Madame Juglar
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien ! reprends-le donc ce peu de fange obscure</VERS>
<VERS>Qui pour quelques instants s'anima sous ta main ;</VERS>
<VERS>Dans ton dédain superbe, implacable Nature,</VERS>
<VERS>Brise à jamais le moule humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces tristes débris quand tu verrais, ravie,</VERS>
<VERS>D'autres créations éclore à grands essaims,</VERS>
<VERS>Ton Idée éclater en des formes de vie</VERS>
<VERS>Plus dociles à tes desseins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce à dire que Lui, ton espoir, ta chimère,</VERS>
<VERS>Parce qu'il fut rêvé, puisse un jour exister ?</VERS>
<VERS>Tu crois avoir conçu, tu voudrais être mère ;</VERS>
<VERS>A l'oeuvre ! il s'agit d'enfanter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Change en réalité ton attente sublime.</VERS>
<VERS>Mais quoi ! pour les franchir, malgré tous tes élans,</VERS>
<VERS>La distance est trop grande et trop profond l'abîme</VERS>
<VERS>Entre ta pensée et tes flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort est le seul fruit qu'en tes crises futures</VERS>
<VERS>Il te sera donné d'atteindre et de cueillir ;</VERS>
<VERS>Toujours nouveaux débris, toujours des créatures</VERS>
<VERS>Que tu devras ensevelir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car sur ta route en vain l'âge à l'âge succède ;</VERS>
<VERS>Les tombes, les berceaux ont beau s'accumuler,</VERS>
<VERS>L'Idéal qui te fuit, l'Ideal qui t'obsède,</VERS>
<VERS>A l'infini pour reculer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'objet de ta poursuite éternelle et sans trêve</VERS>
<VERS>Demeure un but trompeur à ton vol impuissant</VERS>
<VERS>Et, sous le nimbe ardent du désir et du rêve,</VERS>
<VERS>N'est qu'un fantôme éblouissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il resplendit de loin, mais reste inaccessible.</VERS>
<VERS>Prodigue de travaux, de luttes, de trépas,</VERS>
<VERS>Ta main me sacrifie à ce fils impossible ;</VERS>
<VERS>Je meurs, et Lui ne naîtra pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant je suis ton fils aussi ; réel, vivace,</VERS>
<VERS>Je sortis de tes bras des les siècles lointains ;</VERS>
<VERS>Je porte dans mon coeur, je porte sur ma face,</VERS>
<VERS>Le signe empreint des hauts destins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un avenir sans fin s'ouvrait ; dans la carrière</VERS>
<VERS>Le Progrès sur ses pas me pressait d'avancer ;</VERS>
<VERS>Tu n'aurais même encor qu'à lever la barrière :</VERS>
<VERS>Je suis là, prêt à m'élancer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je serais ton sillon ou ton foyer intense ;</VERS>
<VERS>Tu peux selon ton gré m'ouvrir ou m'allumer.</VERS>
<VERS>Une unique étincelle, ô mère ! une semence !</VERS>
<VERS>Tout s'enflamme ou tout va germer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne suis-je point encor seul à te trouver belle ?</VERS>
<VERS>J'ai compté tes trésors, j'atteste ton pouvoir,</VERS>
<VERS>Et mon intelligence, ô Nature éternelle !</VERS>
<VERS>T'a tendu ton premier miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En retour je n'obtiens que dédain et qu'offense.</VERS>
<VERS>Oui, toujours au péril et dans les vains combats !</VERS>
<VERS>Éperdu sur ton sein, sans recours ni défense,</VERS>
<VERS>Je m'exaspère et me débats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! si du moins ma force eût égalé ma rage,</VERS>
<VERS>Je l'aurais déchiré ce sein dur et muet :</VERS>
<VERS>Se rendant aux assauts de mon ardeur sauvage,</VERS>
<VERS>Il m'aurait livré son secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'en est fait, je succombe, et quand tu dis : « J'aspire ! »</VERS>
<VERS>Je te réponds : « Je souffre ! » infirme, ensanglanté ;</VERS>
<VERS>Et par tout ce qui naît , par tout ce qui respire,</VERS>
<VERS>Ce cri terrible est répété.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je souffre ! et c'est toi, mère, qui m'extermines,</VERS>
<VERS>Tantôt frappant mes flancs, tantôt blessant mon coeur ;</VERS>
<VERS>Mon être tout entier, par toutes ses racines,</VERS>
<VERS>Plonge sans fond dans la douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'offre sous le soleil un lugubre spectacle.</VERS>
<VERS>Ne naissant, ne vivant que pour agoniser.</VERS>
<VERS>L'abîme s'ouvre ici, là se dresse l'obstacle :</VERS>
<VERS>Ou m'engloutir, ou me briser !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, jusque sous le coup du désastre suprême,</VERS>
<VERS>Moi, l'homme, je t'accuse à la face des cieux.</VERS>
<VERS>Créatrice, en plein front reçois donc l'anathème</VERS>
<VERS>De cet atome audacieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois maudite, ô marâtre ! en tes oeuvres immenses,</VERS>
<VERS>Oui, maudite à ta source et dans tes éléments,</VERS>
<VERS>Pour tous tes abandons, tes oublis, tes démences,</VERS>
<VERS>Aussi pour tes avortements !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la Force en ton sein s'épuise perte à perte !</VERS>
<VERS>Que la Matière, à bout de nerf et de ressort,</VERS>
<VERS>Reste sans mouvement, et se refuse, inerte,</VERS>
<VERS>A te suivre dans ton essor !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'envahissant les cieux, I'Immobilité morne</VERS>
<VERS>Sous un voile funèbre éteigne tout flambeau,</VERS>
<VERS>Puisque d'un univers magnifique et sans borne</VERS>
<VERS>Tu n'as su faire qu'un tombeau !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, février 1871.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Guerre.
</TITRE>
<AUTRE>
À la mémoire de mon neveu
Le lieutenant Victor Fabrègue
Tué à Gravelotte.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du fer, du feu, du sang ! C'est elle ! c'est la Guerre</VERS>
<VERS>Debout, le bras levé, superbe en sa colère,</VERS>
<VERS>Animant le combat d'un geste souverain.</VERS>
<VERS>Aux éclats de sa voix s'ébranlent les armées ;</VERS>
<VERS>Autour d'elle traçant des lignes enflammées,</VERS>
<VERS>Les canons ont ouvert leurs entrailles d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout chars, cavaliers, chevaux, masse mouvante !</VERS>
<VERS>En ce flux et reflux, sur cette mer vivante,</VERS>
<VERS>A son appel ardent l'épouvante s'abat.</VERS>
<VERS>Sous sa main qui frémit, en ses desseins féroces,</VERS>
<VERS>Pour aider et fournir aux massacres atroces</VERS>
<VERS>Toute matière est arme, et tout homme soldat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand elle a repu ses yeux et ses oreilles</VERS>
<VERS>De spectacles navrants, de rumeurs sans pareilles,</VERS>
<VERS>Quand un peuple agonise en son tombeau couché,</VERS>
<VERS>Pâle sous ses lauriers, l'âme d'orgueil remplie,</VERS>
<VERS>Devant l'oeuvre achevée et la tâche accomplie,</VERS>
<VERS>Triomphante elle crie à la Mort: « Bien fauché ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, bien fauché ! Vraiment la récolte est superbe ;</VERS>
<VERS>Pas un sillon qui n'ait des cadavres pour gerbe !</VERS>
<VERS>Les plus beaux, les plus forts sont les premiers frappés.</VERS>
<VERS>Sur son sein dévasté qui saigne et qui frissonne</VERS>
<VERS>L'Humanité, semblable au champ que l'on moissonne,</VERS>
<VERS>Contemple avec douleur tous ces épis coupés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! au gré du vent et sous sa douce haleine</VERS>
<VERS>Ils ondulaient au loin, des coteaux à la plaine,</VERS>
<VERS>Sur la tige encor verte attendant leur saison.</VERS>
<VERS>Le soleil leur versait ses rayons magnifiques ;</VERS>
<VERS>Riches de leur trésor, sous les cieux pacifiques,</VERS>
<VERS>Ils auraient pu mûrir pour une autre moisson.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si vivre c'est lutter, à l'humaine énergie</VERS>
<VERS>Pourquoi n'ouvrir jamais qu'une arène rougie ?</VERS>
<VERS>Pour un prix moins sanglant que les morts que voilà</VERS>
<VERS>L'homme ne pourrait-il concourir et combattre ?</VERS>
<VERS>Manque-t-il d'ennemis qu'il serait beau d'abattre ?</VERS>
<VERS>Le malheureux ! il cherche, et la Misère est là !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il lui crie : « A nous deux ! » et que sa main virile</VERS>
<VERS>S'acharne sans merci contre ce flanc stérile</VERS>
<VERS>Qu'il s'agit avant tout d'atteindre et de percer.</VERS>
<VERS>A leur tour, le front haut, l'Ignorance et le Vice,</VERS>
<VERS>L'un sur l'autre appuyé, l'attendent dans la lice :</VERS>
<VERS>Qu'il y descende donc, et pour les terrasser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la lutte entraînez les nations entières.</VERS>
<VERS>Délivrance partout ! effaçant les frontières,</VERS>
<VERS>Unissez vos élans et tendez-vous la main.</VERS>
<VERS>Dans les rangs ennemis et vers un but unique,</VERS>
<VERS>Pour faire avec succès sa trouée héroïque,</VERS>
<VERS>Certes ce n'est pas trop de tout l'effort humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure semblait propice, et le penseur candide</VERS>
<VERS>Croyait, dans le lointain d'une aurore splendide,</VERS>
<VERS>Voir de la Paix déjà poindre le front tremblant.</VERS>
<VERS>On respirait. Soudain, la trompette à la bouche,</VERS>
<VERS>Guerre, tu reparais, plus âpre, plus farouche,</VERS>
<VERS>Écrasant le progrès sous ton talon sanglant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à qui le premier, aveuglé de furie,</VERS>
<VERS>Se précipitera vers l'immense tuerie.</VERS>
<VERS>A mort ! point de quartier ! L'emporter ou périr!</VERS>
<VERS>Cet inconnu qui vient des champs ou de la forge</VERS>
<VERS>Est un frère ; il fallait l'embrasser, - on l'égorge.</VERS>
<VERS>Quoi ! lever pour frapper des bras faits pour s'ouvrir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hameaux, les cités s'écroulent dans les flammes.</VERS>
<VERS>Les pierres ont souffert ; mais que dire des âmes ?</VERS>
<VERS>Près des pères les fils gisent inanimés.</VERS>
<VERS>Le Deuil sombre est assis devant les foyers vides,</VERS>
<VERS>Car ces monceaux de morts, inertes et livides,</VERS>
<VERS>Étaient des coeurs aimants et des êtres aimés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Affaiblis et ployant sous la tâche infinie,</VERS>
<VERS>Recommence, Travail ! rallume-toi, Génie !</VERS>
<VERS>Le fruit de vos labeurs est broyé, dispersé.</VERS>
<VERS>Mais quoi ! tous ces trésors ne formaient qu'un domaine ;</VERS>
<VERS>C'était le bien commun de la famille humaine,</VERS>
<VERS>Se ruiner soi-même, ah ! c'est être insensé !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guerre, au seul souvenir des maux que tu déchaînes,</VERS>
<VERS>Fermente au fond des coeurs le vieux levain des haines ;</VERS>
<VERS>Dans le limon laissé par tes flots ravageurs</VERS>
<VERS>Des germes sont semés de rancune et de rage,</VERS>
<VERS>Et le vaincu n'a plus, dévorant son outrage,</VERS>
<VERS>Qu'un désir, qu'un espoir : enfanter des vengeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le genre humain, à force de revanches,</VERS>
<VERS>Arbre découronné, verra mourir ses branches,</VERS>
<VERS>Adieu, printemps futurs ! Adieu, soleils nouveaux !</VERS>
<VERS>En ce tronc mutilé la sève est impossible.</VERS>
<VERS>Plus d'ombre, plus de fleurs ! et ta hache inflexible,</VERS>
<VERS>Pour mieux frapper les fruits, a tranché les rameaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, ce n'est point à nous, penseur et chantre austère,</VERS>
<VERS>De nier les grandeurs de la mort volontaire ;</VERS>
<VERS>D'un élan généreux il est beau d'y courir.</VERS>
<VERS>Philosophes, savants, explorateurs, apôtres,</VERS>
<VERS>Soldats de l'Idéal, ces héros sont les nôtres :</VERS>
<VERS>Guerre ! ils sauront sans toi trouver pour qui mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à ce fier brutal qui frappe et qui mutile,</VERS>
<VERS>Aux exploits destructeurs, au trépas inutile,</VERS>
<VERS>Ferme dans mon horreur, toujours je dirai : « Non ! »</VERS>
<VERS>O vous que l'Art enivre ou quelque noble envie,</VERS>
<VERS>Qui, débordant d'amour, fleurissez pour la vie,</VERS>
<VERS>On ose vous jeter en pâture au canon !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Liberté, Droit, Justice, affaire de mitraille !</VERS>
<VERS>Pour un lambeau d'Etat, pour un pan de muraille,</VERS>
<VERS>Sans pitié, sans remords, un peuple est massacré.</VERS>
<VERS>- Mais il est innocent ! - Qu'importe ? On l'extermine.</VERS>
<VERS>Pourtant la vie humaine est de source divine :</VERS>
<VERS>N'y touchez pas, arrière ! Un homme, c'est sacré !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous des vapeurs de poudre et de sang, quand les astres</VERS>
<VERS>Pâlissent indignés parmi tant de désastres,</VERS>
<VERS>Moi-même à la fureur me laissant emporter,</VERS>
<VERS>Je ne distingue plus les bourreaux des victimes ;</VERS>
<VERS>Mon âme se soulève, et devant de tels crimes</VERS>
<VERS>Je voudrais être foudre et pouvoir éclater.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du moins te poursuivant jusqu'en pleine victoire,</VERS>
<VERS>A travers tes lauriers, dans les bras de l'Histoire</VERS>
<VERS>Qui, séduite, pourrait t'absoudre et te sacrer,</VERS>
<VERS>O Guerre, Guerre impie, assassin qu'on encense,</VERS>
<VERS>Je resterai, navrée et dans mon impuissance,</VERS>
<VERS>Bouche pour te maudire, et coeur pour t'exécrer !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Paris, 8 février 1871.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
O Nature! Bientôt. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Nature ! bientôt, sous le nom d'industrie,</VERS>
<VERS>Tu vas tout envahir, tu vas tout absorber.</VERS>
<VERS>Le poète navré s'indigne et se récrie :</VERS>
<VERS>« Quoi ! sous ce joug brutal il faudra nous courber ?</VERS>
<VERS>Non, tant que la beauté dominera l'argile,</VERS>
<VERS>Dans le conflit sacré, c'est nous qui l'emportons.</VERS>
<VERS>Comme le bras, la voix a sa tâche virile ;</VERS>
<VERS>A chacun son essor : travaillez ! nous chantons. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Satan.  (Fragment)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous voilà donc encore une fois en présence,</VERS>
<VERS>Lui le tyran divin, moi le vieux révolté.</VERS>
<VERS>Or je suis la Justice, il n'est que la Puissance ;</VERS>
<VERS>A qui va, de nous deux, rester l'Humanité ?</VERS>
<VERS>Ah ! tu comptais sans moi, Divinité funeste,</VERS>
<VERS>Lorsque tu façonnais le premier couple humain,</VERS>
<VERS>Et que dans ton Éden, sous ton regard céleste,</VERS>
<VERS>Tu l'enfermas jadis au sortir de ta main.</VERS>
<VERS>Je n'eus qu'à le voir là, languissant et stupide,</VERS>
<VERS>Comme un simple animal errer et végéter,</VERS>
<VERS>Pour concevoir soudain dans mon âme intrépide</VERS>
<VERS>L'audacieux dessein de te le disputer.</VERS>
<VERS>Quoi ! je l'aurais laissée, au sein de la nature,</VERS>
<VERS>Sans espoir à jamais s'engourdir en ce lieu ?</VERS>
<VERS>Je l'aimais trop déjà, la faible créature,</VERS>
<VERS>Et je ne pouvais pas l'abandonner à Dieu.</VERS>
<VERS>Contre ta volonté, c'est moi qui l'ai fait naître,</VERS>
<VERS>Le désir de savoir en cet être ébauché ;</VERS>
<VERS>Puisque pour s'achever, pour penser, pour connaître,</VERS>
<VERS>Il fallait qu'il péchât, eh bien ! il a péché.</VERS>
<VERS>Il le prit de ma main, ce fruit de délivrance,</VERS>
<VERS>Qu'il n'eût osé tout seul ni cueillir ni goûter :</VERS>
<VERS>Sortir du fond obscur d'une éroite ignorance,</VERS>
<VERS>Ce n'était point déchoir, non, non ! c'était monter.</VERS>
<VERS>Le premier pas est fait, l'ascension commence ;</VERS>
<VERS>Ton Paradis, tu peux le fermer à ton gré ;</VERS>
<VERS>Quand tu l'eusses rouvert en un jour de clémence,</VERS>
<VERS>Le noble fugitif n'y fût jamais rentré.</VERS>
<VERS>Ah ! plutôt le désert, plutôt la roche humide,</VERS>
<VERS>Que ce jardin de fleurs et d'azur couronné !</VERS>
<VERS>C'en est fait pour toujours du pauvre Adam timide ;</VERS>
<VERS>Voici qu'un nouvel être a surgi : l'Homme est né !</VERS>
<VERS>L'Homme, mon oeuvre, à moi, car j'y mis tout moi-même :</VERS>
<VERS>Il ne saurait tromper mes voeux ni mon dessein.</VERS>
<VERS>Défiant ton courroux, par un effort suprême</VERS>
<VERS>J'éveillai la raison qui dormait en son sein.</VERS>
<VERS>Cet éclair faible encor, cette lueur première</VERS>
<VERS>Que deviendra le jour, c'est de moi qu'il ta tient.</VERS>
<VERS>Nous avons tous les deux créé notre lumière,</VERS>
<VERS>Oui, mais mon Fiat lux l'emporte sur le tien !</VERS>
<VERS>Il a du premier coup levé bien d'autres voiles</VERS>
<VERS>Que ceux du vieux chaos où se jouait ta main.</VERS>
<VERS>Toi, tu n'as que ton ciel pour semer tes étoiles ;</VERS>
<VERS>Pour lancer mon soleil, moi, j'ai l'esprit humain !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
De la Lumière !
</TITRE>
<AUTRE>
Mehr Licht ! mehr Licht !
(Dernières paroles de Goethe.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le vieux Goethe un jour cria : « De la lumière ! »</VERS>
<VERS>Contre l'obscurité luttant avec effort,</VERS>
<VERS>Ah ! Lui du moins déjà sentait sur sa paupière</VERS>
<VERS>Peser le voile de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, pour le proférer ce même cri terrible,</VERS>
<VERS>Nous avons devancé les affres du trépas ;</VERS>
<VERS>Notre oeil perçoit encore, oui ! Mais, supplice horrible !</VERS>
<VERS>C'est notre esprit qui ne voit pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il tâtonne au hasard depuis des jours sans nombre,</VERS>
<VERS>A chaque pas qu'il fait forcé de s'arrêter ;</VERS>
<VERS>Et, bien loin de percer cet épais réseau d'ombre,</VERS>
<VERS>Il peut à peine l'écarter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois son désespoir confine à la démence.</VERS>
<VERS>Il s'agite, il s'égare au sein de l'Inconnu,</VERS>
<VERS>Tout prêt à se jeter, dans son angoisse immense,</VERS>
<VERS>Sur le premier flambeau venu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Foi lui tend le sien en lui disant : « J'éclaire !</VERS>
<VERS>Tu trouveras en moi la fin de tes tourments. »</VERS>
<VERS>Mais lui, la repoussant du geste avec colère,</VERS>
<VERS>A déjà répondu : « Tu mens ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ton prétendu flambeau n'a jamais sur la terre</VERS>
<VERS>Apporté qu'un surcroît d'ombre et de cécité ;</VERS>
<VERS>Mais réponds-nous d'abord : est-ce avec ton mystère</VERS>
<VERS>Que tu feras de la clarté ? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Science à son tour s'avance et nous appelle.</VERS>
<VERS>Ce ne sont entre nous que veilles et labeurs.</VERS>
<VERS>Eh bien ! Tous nos efforts à sa torche immortelle</VERS>
<VERS>N'ont arraché que les lueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute elle a rendu nos ombres moins funèbres ;</VERS>
<VERS>Un peu de jour s'est fait où ses rayons portaient ;</VERS>
<VERS>Mais son pouvoir ne va qu'à chasser des ténèbres</VERS>
<VERS>Les fantômes qui les hantaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme est là, devant une obscurité vide,</VERS>
<VERS>Sans guide désormais, et tout au désespoir</VERS>
<VERS>De n'avoir pu forcer, en sa poursuite avide,</VERS>
<VERS>L'Invisible à se laisser voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne le guérira du mal qui le possède ;</VERS>
<VERS>Dans son âme et son sang il est enraciné,</VERS>
<VERS>Et le rêve divin de la lumière obsède</VERS>
<VERS>A jamais cet aveugle-né.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on ne lui parle pas de quitter sa torture.</VERS>
<VERS>S'il en souffre, il en vit ; c'est là son élément ;</VERS>
<VERS>Et vous n'obtiendrez pas de cette créature</VERS>
<VERS>Qu'elle renonce à son tourment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la lumière donc ! Bien que ce mot n'exprime</VERS>
<VERS>Qu'un désir sans espoir qui va s'exaspérant.</VERS>
<VERS>A force d'être en vain poussé, ce cri sublime</VERS>
<VERS>Devient de plus en plus navrant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand il s'éteindra, le vieux Soleil lui-même</VERS>
<VERS>Frissonnera d'horreur dans son obscurité,</VERS>
<VERS>En l'entendant sortir, comme un adieu suprême,</VERS>
<VERS>Des lèvres de l'Humanité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
PASCAL.
</TITRE>
<AUTRE>
À Ernest Havet
</AUTRE>
<AUTRE>
I. LE SPHINX.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque Pascal, rempli de puissance et d'audace,</VERS>
<VERS>Jusque devant le Sphinx par sa fougue entraîné,</VERS>
<VERS>S'écriait, lui jetant sa réponse à la face :</VERS>
<VERS>« Il est vaincu, j'ai deviné ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il le voyait déjà, son horrible adversaire,</VERS>
<VERS>Couché dans la poussière, au moment d'expirer.</VERS>
<VERS>En effet, du rocher dont il faisait son aire</VERS>
<VERS>Le monstre vint tomber aux pieds du téméraire,</VERS>
<VERS>Mais c'était pour le dévorer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au tour du Sphinx alors de manquer sa victime.</VERS>
<VERS>Dans ce pâle chrétien qu'il croyait sous sa dent</VERS>
<VERS>Il trouvait un athlète héroïque, sublime,</VERS>
<VERS>Et qui le menaçait tout en se défendant.</VERS>
<VERS>Au lieu de reculer, regardez ! il assaille.</VERS>
<VERS>En vain son sang jaillit, en vain sa chair tressaille,</VERS>
<VERS>Dans leur extrême effort ses membres sont roidis,</VERS>
<VERS>Pas sa témérité sa fureur se décèle ;</VERS>
<VERS>Le danger l'exaspère, et c'est quand il chancelle</VERS>
<VERS>Qu'il porte à l'ennemi ses coups les plus hardis.</VERS>
<VERS>Quels assauts ! quels élans ! Jamais lutte pareille</VERS>
<VERS>Ne s'était engagée à la clarté des cieux.</VERS>
<VERS>Nous les avons toujours dans l'âme et dans l'oreille</VERS>
<VERS>Ces cris et ces défis du jeune audacieux.</VERS>
<VERS>N'était-il pas vainqueur ? A l'instant, ici même</VERS>
<VERS>N'a-t-il point prononcé la parole suprême,</VERS>
<VERS>Et résolu d'un mot l'énigme d'ici-bas ?</VERS>
<VERS>Un tel aveuglement nous trouble et nous étonne.</VERS>
<VERS>Non, non, pauvre Pascal, tu n'as vaincu personne ;</VERS>
<VERS>Ta réponse est absurde, et le Sphinx n'en veut pas.</VERS>
<VERS>Impassible et muet, que tu frappes ou railles,</VERS>
<VERS>Il le garde enfoui dans ses mornes entrailles,</VERS>
<VERS>Ce terrible secret que tu crus pénétrer,</VERS>
<VERS>Et pour le lui ravir il faudrait l'éventrer.</VERS>
<VERS>L'éventrer ! Cet espoir saisit ton âme ardente.</VERS>
<VERS>Mais ne sais-tu donc pas, créature imprudente,</VERS>
<VERS>Que le monstre éternel est comme un roc épais ?</VERS>
<VERS>C'est plutôt du granit que de la chair vivante.</VERS>
<VERS>Ce corps invulnérable, à ta grande épouvante,</VERS>
<VERS>Te renvoyait tes coups lorsque tu le frappais.</VERS>
<VERS>Il faut te voir alors redoubler de courage ;</VERS>
<VERS>Inutiles et vains, tes efforts sont navrants ;</VERS>
<VERS>Même à certains moments l'impuissance et la rage</VERS>
<VERS>T'arrachent malgré toi des accents déchirants.</VERS>
<VERS>Des spasmes convulsifs tordent tes lèvres pâles ;</VERS>
<VERS>La voix va te manquer ; à bout de cris, tu râles.</VERS>
<VERS>Un autre eût succombé ; toi, tu résisteras.</VERS>
<VERS>Mais si tu sors vivant d'une étreinte brutale,</VERS>
<VERS>C'est que tu sus à temps, dans la lutte inégale,</VERS>
<VERS>Appeler tout ton coeur au secours de ton bras.</VERS>
<VERS>Ton coeur lui seul, Pascal, en ce péril extrême,</VERS>
<VERS>Prête à ce même bras la force et le ressort,</VERS>
<VERS>Et lorsque l'instant vint, décisif et suprême,</VERS>
<VERS>Il changea tout à coup ton angoisse en essor.</VERS>
<VERS>Bien plus, il t'apportait un renfort invincible :</VERS>
<VERS>L'Amour qui peut tout croire, et veut tout affirmer.</VERS>
<VERS>Appuyé désormais sur ton dogme inflexible,</VERS>
<VERS>Tu verrais sans trembler l'univers s'abîmer.</VERS>
<VERS>Qu'importe qu'en toi l'homme ait ses moments de transe ?</VERS>
<VERS>Le chrétien jusqu'au bout demeure inébranlé.</VERS>
<VERS>Parfois le Sphinx, outré d'une telle assurance,</VERS>
<VERS>Tentait de t'arracher un rêve, une espérance,</VERS>
<VERS>Tu ne lâchas point prise, et l'animal ailé</VERS>
<VERS>De ses ongles en vain labourait ta poitrine ;</VERS>
<VERS>Tu regardais couler ton sang avec transport,</VERS>
<VERS>Dans tes bras déchirés pressant la Foi divine,</VERS>
<VERS>Et tu livrais tes flancs pour sauver ton trésor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



<AUTRE>
II. LA CROIX.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au retour du combat, tout couvert de morsures,</VERS>
<VERS>Et songeant au danger qu'il venait de courir,</VERS>
<VERS>Quand le lutteur comptait ou sondait ses blessures</VERS>
<VERS>Et qu'il se demandait s'il n'allait pas mourir,</VERS>
<VERS>Il lui semblait alors, vers la hauteur céleste</VERS>
<VERS>S'il venait à lever son regard attristé,</VERS>
<VERS>Qu'aussitôt tant de trouble et de langueur funeste</VERS>
<VERS>Se changeait en espoir, en ivresse, en clarté.</VERS>
<VERS>Comme un point lumineux qu'en vain le brouillard voile,</VERS>
<VERS>Pascal, dans le lointain, sous un ciel sans étoile,</VERS>
<VERS>Tu t'imaginais voir un phare ensanglanté,</VERS>
<VERS>La Croix ! Elle élevait de loin ses bras funèbres</VERS>
<VERS>Où, livide, pendait ton Dieu même immolé.</VERS>
<VERS>Pour l'avoir aperçue à travers les ténèbres,</VERS>
<VERS>Tu te dis éclairé ; tu n'étais qu'aveuglé.</VERS>
<VERS>En proie aux visions d'une peur insensée,</VERS>
<VERS>Tu tÕélances vers Elle, implorant ton salut ;</VERS>
<VERS>Gloire, plaisirs, travaux, ta vie et ta pensée,</VERS>
<VERS>Tu jettes tout au pied d'un gibet vermoulu.</VERS>
<VERS>Nous te surprenons là, spectacle qui nous navre,</VERS>
<VERS>Te consumant d'amour dans les bras d'un cadavre,</VERS>
<VERS>Et croyant sur son sein trouver ta guérison.</VERS>
<VERS>Mais tu n'étreins, hélas ! qu'une forme insensible,</VERS>
<VERS>Et, bien loi d'obtenir un miracle impossible,</VERS>
<VERS>Dans cet embrassement tu laissas ta raison.</VERS>
<VERS>La Croix a triomphé ; ta défaite est complète ;</VERS>
<VERS>Oui ! te voilà vaincu, subjugué, prosterné.</VERS>
<VERS>Au lieu comme autrefois d'un héroïque athlète,</VERS>
<VERS>Nous n'avons sous les yeux qu'un pauvre halluciné.</VERS>
<VERS>Comment ? tant de faiblesse après tant de vaillance !</VERS>
<VERS>Puisqu'entre ces trépas tu pouvais faire un choix,</VERS>
<VERS>N'eût-il pas mieux valu périr sans défaillance</VERS>
<VERS>Dévoré par le Sphinx qu'écrasé sous la Croix ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



<AUTRE>
III. L'INCONNUE. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le dernier acte est clos, l'éternel rideau tombe.</VERS>
<VERS>C'est un héros réel qui sous nos yeux succombe.</VERS>
<VERS>Rien n'est fictif ici, le théâtre est vivant ;</VERS>
<VERS>L'ardente passion l'anime et le décore.</VERS>
<VERS>Spectateurs éloignés, nous ne pouvons encore</VERS>
<VERS>Détacher nos regards de ce drame émouvant.</VERS>
<VERS>Eh bien ! qui le croirait ? cette même existence</VERS>
<VERS>Qui jusqu'à la démence exalta le tourment,</VERS>
<VERS>Loin d'elle rejetant cilice et pénitence,</VERS>
<VERS>A pris sur ses douleurs un court enchantement.</VERS>
<VERS>Elle eut sa fleur aussi ; c'était un lys candide.</VERS>
<VERS>Qui tendait aux rayons naissants du jour splendide,</VERS>
<VERS>Comme une blanche coupe, un pur calice ouvert ;</VERS>
<VERS>L'Aurore lui prêtait son charme et son prestige,</VERS>
<VERS>Et, lui, ne demandait qu'à balancer sa tige</VERS>
<VERS>Et verser ses parfums sur le vallon désert.</VERS>
<VERS>Oui, l'amour a fleuri dans cette vie austère,</VERS>
<VERS>L'amour humain, Pascal ; ton coeur a touché terre.</VERS>
<VERS>Toi qu'appelait d'en haut la voix du Dieu jaloux,</VERS>
<VERS>Comment ! te voilà pris au piège d'un sourire,</VERS>
<VERS>Et devant la Beauté qui t'engage et t'attire,</VERS>
<VERS>Comme un simple mortel tu tombes à genoux !</VERS>
<VERS>Quelle était cette femme assez noble, assez belle,</VERS>
<VERS>Pour soumettre à son joug ce coeur fier et rebelle ?</VERS>
<VERS>Les hommes ici-bas jamais ne le sauront.</VERS>
<VERS>L'image fugitive à peine se dessine ;</VERS>
<VERS>C'est un fantôme, une ombre, et la forme divine,</VERS>
<VERS>En passant devant nous, garde son voile au front.</VERS>
<VERS>Autour d'elle ce n'est que silence et mystère ;</VERS>
<VERS>Son amant le premier se résigne à se taire,</VERS>
<VERS>Et peut-être fut-elle aimée à son insu.</VERS>
<VERS>Quoi ! séduire un Pascal et n'en avoir rien su !</VERS>
<VERS>Si, si, tu le savais. L'Amour a son langage.</VERS>
<VERS>Oh ! comme on l'entend vite et sans l'avoir appris !</VERS>
<VERS>Tout parle, le regard, les teintes du visage </VERS>
<VERS>Hélas ! n'aurais-tu pas plutôt trop bien compris ?</VERS>
<VERS>Nous te soupçonnons d'être une âme tendre et douce,</VERS>
<VERS>Craignant tout choc soudain et prompte à se troubler,</VERS>
<VERS>Ton amant, prodiguant l'éclair et la secousse,</VERS>
<VERS>N'a pu que t'éblouir sans doute et t'ébranler.</VERS>
<VERS>Il nous semble ici voir vers un mont qui surplombe,</VERS>
<VERS>Au-dessus de l'abîme emportant sa colombe,</VERS>
<VERS>Un grand aigle éperdu s'élever dans les cieux.</VERS>
<VERS>Le cher et faible oiseau tremble et ferme les yeux.</VERS>
<VERS>Elle ne savait pas, cette serre puissante,</VERS>
<VERS>Qu'en l'enlevant si haut elle allait le meurtrir.</VERS>
<VERS>Triste et chaste inconnue, ô colombe innocente !</VERS>
<VERS>Combien ton aigle a dû te faire aussi souffrir !</VERS>
<VERS>Il est des coeurs de feus, foyers d'ardeur intense :</VERS>
<VERS>Pour s'embraser soi-même il suffit d'y toucher.</VERS>
<VERS>Résistez à l'attrait, tenez-vous à distance,</VERS>
<VERS>Car c'est vouloir périr que de s'en approcher.</VERS>
<VERS>Si par un soi d'été la phalène imprudente</VERS>
<VERS>Voit dans l'obscurité luire une lampe ardente,</VERS>
<VERS>Affolée, elle court vers l'éclatant flambeau ;</VERS>
<VERS>Mais qu'elle effleure au vol la flamme de son aile,</VERS>
<VERS>Son trépas est certain ; hélas ! c'en est fait d'elle ;</VERS>
<VERS>Elle meurt consumée en ce brûlant tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton coeur eut donc son jour d'éclaircie et de trêve,</VERS>
<VERS>Pascal, puis, effrayé, ton pauvre amour en sort,</VERS>
<VERS>Se croyant un péché, lui qui n'était qu'un rêve.</VERS>
<VERS>Mais voici le réveil ; au combat ! à l'essor !</VERS>
<VERS>Fi des bas-fonds humains ! que le ciel seul te tente !</VERS>
<VERS>Là du moins tu pourras aimer sans t'avilir,</VERS>
<VERS>Et, s'il est dans ton coeur une place d'attente,</VERS>
<VERS>Trouver l'unique objet digne de le remplir.</VERS>
<VERS>D'un élan plus fougueux sur ta noble victime</VERS>
<VERS>Tu reviens à l'assaut, âpre et tenace Foi !</VERS>
<VERS>Plus d'espoir, l'amant cède et le savant s'abîme ;</VERS>
<VERS>Car c'est s'anéantir que de se rendre à toi.</VERS>
<VERS>Dans ton avidité, désastreuse, infinie,</VERS>
<VERS>Tu ne lui laissas rien qu'une croix et la mort ;</VERS>
<VERS>Oui, tu lui ravis tout, et trésor à trésor :</VERS>
<VERS>Après son chaste amour, tu lui pris son génie.</VERS>
<VERS>Sacrifice complet ! Jamais être mortel</VERS>
<VERS>N'avait encor livré tant de dons à ta flamme.</VERS>
<VERS>Ton rayon devint foudre en tombant sur cette âme ;</VERS>
<VERS>Il a tout dévoré, l'holocauste et l'autel !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

<AUTRE>
IV.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu nous en fait l'aveu : si quelque chose au monde</VERS>
<VERS>T'a jamais irrité, Pascal, et confondu,</VERS>
<VERS>C'est que l'on pût dormir en une paix profonde,</VERS>
<VERS>Lorsque sur un abîme on se sait suspendu ;</VERS>
<VERS>C'est un monstre pour toi que cette indifférence.</VERS>
<VERS>Quoi ! ne point s'enquérir du suprême secret</VERS>
<VERS>Qui doit remplir nos coeurs d'horreur ou d'espérance ;</VERS>
<VERS>Rester dans l'insouci du suprême intérêt ;</VERS>
<VERS>Aux choses d'ici-bas restreindre notre envie ;</VERS>
<VERS>Sur des spectacles vains tenant fixés nos yeux,</VERS>
<VERS>Passer sans demander autre chose à la vie</VERS>
<VERS>Que son voile d'un jour pour nous cacher les cieux !</VERS>
<VERS>Tu voulais que la peur, l'espoir, l'inquiétude,</VERS>
<VERS>Nous enfonçât dans l'âme un aiguillon puissant,</VERS>
<VERS>Que notre éternité fût notre unique étude</VERS>
<VERS>Et que, dans les tourments d'un désir incessant,</VERS>
<VERS>L'homme, s'il ignorait, cherchât en gémissant.</VERS>
<VERS>Et tu nous annonçais une heureuse nouvelle :</VERS>
<VERS>La destinée humaine éclairée au vrai jour,</VERS>
<VERS>Dans notre âme en ruine et pourtant immortelle</VERS>
<VERS>Des débris retrouvés de grandeur et d'amour.</VERS>
<VERS>Nous donc, qui n'avons pas à craindre ta colère,</VERS>
<VERS>Puisque dans l'inconnu nous ne saurions dormir,</VERS>
<VERS>Qui sondons et fouillons notre propre misère,</VERS>
<VERS>Et qui, selon tes voeux, cherchons, non sans gémir,</VERS>
<VERS>Nous sommes accourus à ta voix éclatante.</VERS>
<VERS>Par tant de passion nous laissant entraîner,</VERS>
<VERS>Nous sommes pleins d'espoir, de terreur et d'attente ;</VERS>
<VERS>Nous te suivons, Pascal ! où vas-tu nous mener ?</VERS>
<VERS>Aux pieds d'un Dieu jaloux, déloyal, implacable,</VERS>
<VERS>Qui hait sa créature et l'aveugle à dessein,</VERS>
<VERS>Qui d'un péché lointain la fait naître coupable,</VERS>
<VERS>Afin de lui fermer plus aisément son sein ;</VERS>
<VERS>D'un Dieu qui, s'acharnant sur sa moindre victime,</VERS>
<VERS>A des tourments sans fin pour un moment d'erreur,</VERS>
<VERS>Qui défend toute attache et qui nous fait un crime</VERS>
<VERS>De ces mêmes instincts qu'il nous a mis au coeur ;</VERS>
<VERS>Qui, de tous les côtés, nous traque et nous opprime,</VERS>
<VERS>Sourd aux voeux, sourd aux cris, que l'on implore en vain ;</VERS>
<VERS>D'un Dieu dont la vengeance est la pensée unique,</VERS>
<VERS>Et qui va, couronnant ainsi son oeuvre inique,</VERS>
<VERS>Jusqu'à verser un sang innocent et divin.</VERS>
<VERS>A quel degré d'effroi, de désir, de démence,</VERS>
<VERS>Ton noble coeur, Pascal, était-il donc monté,</VERS>
<VERS>Pour aux pieds d'un tel Dieu t'avoir précipité ?</VERS>
<VERS>Et tu nous y poussais avec ta véhémence,</VERS>
<VERS>Nous défiant ailleurs de trouver la clarté.</VERS>
<VERS>L'absurde Foi, voilà ton unique lumière ;</VERS>
<VERS>Tu t'es sur ce flambeau jeté de désespoir.</VERS>
<VERS>Croire ! aveu d'impuissance et ressource dernière</VERS>
<VERS>D'un pauvre être ignorant qui renonce à savoir.</VERS>
<VERS>Nous n'y renonçons point. Puisqu'un doute invincible</VERS>
<VERS>Sape en ses fondements jusqu'au dernier autel,</VERS>
<VERS>Et que notre raison se heurte à l'impossible</VERS>
<VERS>Lorsqu'elle croit saisir le fantôme immortel ;</VERS>
<VERS>Puisqu'elle ne veut point, résignée à se taire,</VERS>
<VERS>Pour résoudre un problème acceptant un mystère,</VERS>
<VERS>Dans l'abêtissement lier l'essor humain ;</VERS>
<VERS>Surtout puisque devant l'injustice infinie</VERS>
<VERS>La conscience en nous, Pascal, s'indigne et nie,</VERS>
<VERS>Nous chercherons sans toi sur un autre chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous voulons avant tout, pour la nacelle humaine,</VERS>
<VERS>Un pilote plus sûr que le mensonge saint,</VERS>
<VERS>Et nous repousserons toute chimère vaine</VERS>
<VERS>Qui, comme rive ou port, nous offrirait son sein ;</VERS>
<VERS>Car nous avons élu pour objet de conquête,</VERS>
<VERS>Non une illusion, mais la réalité.</VERS>
<VERS>Entre un gouffre et le ciel après avoir flotté,</VERS>
<VERS>Rencontrant un mirage on s'abuse, on s'arrête.</VERS>
<VERS>Nous, nous voulons aller jusqu'à la Vérité :</VERS>
<VERS>Prêts à tout affronter, nous marchons droit sur elle.</VERS>
<VERS>A notre appel ardent, s'empressant d'accourir,</VERS>
<VERS>La Science nous ouvre une route nouvelle,</VERS>
<VERS>Et du voile jeté sur la face éternelle</VERS>
<VERS>Sa main lève les plis. Qu'allons-nous découvrir ?</VERS>
<VERS>Peut-être, au lieu d'un père aimant sa créature,</VERS>
<VERS>Une marâtre aveugle et sourde, la Nature,</VERS>
<VERS>Et dans son vaste sein, perdu mais enchaîné,</VERS>
<VERS>L'Homme qui souffre et meurt, esclave abandonné.</VERS>
<VERS>Si tel est notre sort, eh bien ! qu'il s'accomplisse !</VERS>
<VERS>Sachons d'abord  après ce n'est rien d'obéir.</VERS>
<VERS>Délivrés d'ignorer, cet horrible supplice,</VERS>
<VERS>Nous trouverons en nous la force de subir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Résignation ! religion dernière,</VERS>
<VERS>Seul culte que doit l'homme à l'ordre universel,</VERS>
<VERS>Toi qu'il embrassera quand, malgré sa prière,</VERS>
<VERS>Ses dieux l'un après l'autre auront quitté le ciel,</VERS>
<VERS>Désapprends-lui les voeux et la plainte inutile ;</VERS>
<VERS>Se taire et renoncer, c'est se sanctifier.</VERS>
<VERS>Hélas ! tant que la Foi l'aveugle et le mutile,</VERS>
<VERS>Il ne peut que trembler, gémir et supplier ;</VERS>
<VERS>L'être faible devient alors un être lâche.</VERS>
<VERS>Redonne-lui du coeur, et qu'il fasse sa tâche</VERS>
<VERS>Bravement, jusqu'au bout, sous les yeux de destin.</VERS>
<VERS>A la place ou trônait le caprice divin</VERS>
<VERS>Quand il ne verra plus que des lois souveraines,</VERS>
<VERS>Qu'il cesse d'adorer et de se prosterner,</VERS>
<VERS>Et sache que devant ces inflexibles reines,</VERS>
<VERS>Pour tout geste en passant, il n'a qu'à s'incliner.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>




<AUTRE>
V. DERNIER MOT. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un dernier mot, Pascal ! A ton tour de m'entendre</VERS>
<VERS>Pousser aussi ma plainte et mon cri de fureur.</VERS>
<VERS>Je vais faire d'horreur frémir ta noble cendre,</VERS>
<VERS>Mais du moins j'aurai dit ce que j'ai sur le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A plaisir sous nos yeux lorsque ta main déroule</VERS>
<VERS>Le tableau désolant des humaines douleurs,</VERS>
<VERS>Nous montrant qu'en ce monde où tout s'effondre et croule</VERS>
<VERS>L'homme lui-même n'est qu'une ruine en pleurs,</VERS>
<VERS>Ou lorsque, nous traînant de sommets en abîmes,</VERS>
<VERS>Entre deux infinis tu nous tiens suspendus,</VERS>
<VERS>Que ta voix pénétrant en leurs fibres intimes,</VERS>
<VERS>Frappe à cris redoublés sur nos coeurs éperdus,</VERS>
<VERS>Tu crois que tu n'as plus dans ton ardeur fébrile,</VERS>
<VERS>Tant déjà tu nous crois ébranlés, abêtis,</VERS>
<VERS>Qu'à dévoiler la Foi, monstrueuse et stérile,</VERS>
<VERS>Pour nous voir sur son sein tomber anéantis.</VERS>
<VERS>A quoi bon le nier ? dans tes sombres peintures,</VERS>
<VERS>Oui, tout est vrai, pascal, nous le reconnaissons :</VERS>
<VERS>Voilà nos désespoirs, nos doutes, nos tortures,</VERS>
<VERS>Et devant l'Infini ce sont là nos frissons.</VERS>
<VERS>Mais parce qu'ici-bas par des maux incurables,</VERS>
<VERS>Jusqu'en nos profondeurs, nous nous sentons atteints,</VERS>
<VERS>Et que nous succombons, faibles et misérables,</VERS>
<VERS>Sous le poids accablant d'effroyables destins,</VERS>
<VERS>Il ne nous resterait, dans l'angoisse où nous sommes,</VERS>
<VERS>Qu'à courir embrasser cette Croix que tu tiens ?</VERS>
<VERS>Ah ! nous ne pouvons point nous défendre d'être hommes,</VERS>
<VERS>Mais nous nous refusons à devenir chrétiens.</VERS>
<VERS>Quand de son Golgotha, saignant sous l'auréole,</VERS>
<VERS>Ton Christ viendrait à nous, tendant ses bras sacrés,</VERS>
<VERS>Et quand il laisserait sa divine parole</VERS>
<VERS>Tomber pour les guérir en nos coeurs ulcérés ;</VERS>
<VERS>Quand il ferait jaillir devant notre âme avide</VERS>
<VERS>Des sources d'espérance et des flots de clarté,</VERS>
<VERS>Et qu'il nous montrerait dans son beau ciel splendide</VERS>
<VERS>Nos trônes préparés de toute éternité,</VERS>
<VERS>Nous nous détournerions du Tentateur céleste</VERS>
<VERS>Qui nous offre son sang, mais veut notre raison.</VERS>
<VERS>Pour repousser l'échange inégal et funeste</VERS>
<VERS>Notre bouche jamais n'aurait assez de Non !</VERS>
<VERS>Non à la Croix sinistre et qui fit de son ombre</VERS>
<VERS>Une nuit où faillit périr l'esprit humain,</VERS>
<VERS>Qui, devant le Progrès se dressant haute et sombre.</VERS>
<VERS>Au vrai libérateur a barré le chemin ;</VERS>
<VERS>Non à cet instrument d'un infâme supplice</VERS>
<VERS>Où nous voyons, auprès du divin Innocent</VERS>
<VERS>Et sous les mêmes coups, expirer la Justice ;</VERS>
<VERS>Non à notre salut s'il a coûté du sang ;</VERS>
<VERS>Puisque l'Amour ne peut nous dérober ce crime,</VERS>
<VERS>Tout en l'enveloppant d'un voile séducteur,</VERS>
<VERS>Malgré son dévoûment, Non ! même à la Victime,</VERS>
<VERS>Et Non par-dessus tout au Sacrificateur !</VERS>
<VERS>Qu'importe qu'il soit Dieu si son oeuvre est impie ?</VERS>
<VERS>Quoi ! c'est son propre fils qu'il a crucifié ?</VERS>
<VERS>Il pouvait pardonner, mais il veut qu'on expie ;</VERS>
<VERS>Il immole, et cela s'appelle avoir pitié !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pascal, à ce bourreau, toi, tu disais : « Mon Pere. »</VERS>
<VERS>Son odieux forfait ne t'a point révolté ;</VERS>
<VERS>Bien plus, tu l'adorais sous le nom de mystère,</VERS>
<VERS>Tant le problème humain t'avait épouvanté.</VERS>
<VERS>Lorsque tu te courbais sous la Croix qui t'accable,</VERS>
<VERS>Tu ne voulais, hélas ! qu'endormir ton tourment,</VERS>
<VERS>Et ce que tu cherchais dans un dogme implacable,</VERS>
<VERS>Plus que la vérité, c'était l'apaisement,</VERS>
<VERS>Car ta Foi n'était pas la certitude encore ;</VERS>
<VERS>Aurais-tu tant gémi si tu n'avais douté ?</VERS>
<VERS>Pour avoir reculé devant ce mot : J'ignore,</VERS>
<VERS>Dans quel gouffre d'erreurs tu t'es précipité !</VERS>
<VERS>Nous, nous restons au bord. Aucune perspective,</VERS>
<VERS>Soit Enfer, soit Néant, ne fait pâlir nos fronts,</VERS>
<VERS>Et s'il faut accepter ta sombre alternative,</VERS>
<VERS>Croire ou désespérer, nous désespérerons.</VERS>
<VERS>Aussi bien, jamais heure à ce point triste et morne</VERS>
<VERS>Sous le soleil des cieux n'avait encor sonné ;</VERS>
<VERS>Jamais l'homme, au milieu de l'univers sans borne,</VERS>
<VERS>Ne s'est senti plus seul et plus abandonné.</VERS>
<VERS>Déjà son désespoir se transforme en furie ;</VERS>
<VERS>Il se traîne au combat sur ses genoux sanglants,</VERS>
<VERS>Et se sachant voué d'avance à la tuerie,</VERS>
<VERS>Pour s'achever plus vite ouvre ses propres flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux applaudissements de la plèbe romaine</VERS>
<VERS>Quand le cirque jadis se remplissait de sang,</VERS>
<VERS>Au-dessus des horreurs de la douleur humaine,</VERS>
<VERS>Le regard découvrait un César tout puissant.</VERS>
<VERS>Il était là, trônant dans sa grandeur sereine,</VERS>
<VERS>Tout entier au plaisir de regarder souffrir,</VERS>
<VERS>Et le gladiateur, en marchant vers l'arène,</VERS>
<VERS>Savait qui saluer quand il allait mourir.</VERS>
<VERS>Nous, qui saluerons-nous ? à nos luttes brutales</VERS>
<VERS>Qui donc préside, armé d'un sinistre pouvoir ?</VERS>
<VERS>Ah ! seules, si des Lois aveugles et fatales</VERS>
<VERS>Au carnage éternel nous livraient sans nous voir,</VERS>
<VERS>D'un geste résigné nous saluerions nos reines.</VERS>
<VERS>Enfermé dans un cirque impossible à franchir,</VERS>
<VERS>L'on pourrait néanmoins devant ces souveraines,</VERS>
<VERS>Tout roseau que l'on est, s'incliner sans fléchir.</VERS>
<VERS>Oui, mais si c'est un Dieu, maître et tyran suprême,</VERS>
<VERS>Qui nous contemple ainsi nous entre-déchirer,</VERS>
<VERS>Ce n'est plus un salut, non ! c'est un anathème</VERS>
<VERS>Que nous lui lancerons avant que d'expirer.</VERS>
<VERS>Comment ! ne disposer de la Force infinie</VERS>
<VERS>Que pour se procurer des spectacles navrants,</VERS>
<VERS>Imposer le massacre, infliger l'agonie,</VERS>
<VERS>Ne vouloir sous ses yeux que morts et que mourants !</VERS>
<VERS>Devant ce spectateur de nos douleurs extrêmes</VERS>
<VERS>Notre indignation vaincra toute terreur ;</VERS>
<VERS>Nous entrecouperons nos râles de blasphèmes,</VERS>
<VERS>Non sans désir secret d'exciter sa fureur.</VERS>
<VERS>Qui sait ? nous trouverons peut-être quelque injure</VERS>
<VERS>Qui l'irrite à ce point que, d'un bras forcené,</VERS>
<VERS>Il arrache des cieux notre planète obscure,</VERS>
<VERS>Et brise en mille éclats ce globe infortuné.</VERS>
<VERS>Notre audace du moins vous sauverait de naître,</VERS>
<VERS>Vous qui dormez encore au fond de l'avenir,</VERS>
<VERS>Et nous triompherions d'avoir, en cessant d'être,</VERS>
<VERS>Avec l'Humanité forcé Dieu d'en finir.</VERS>
<VERS>Ah ! quelle immense joie après tant de souffrance !</VERS>
<VERS>A travers les débris, par-dessus les charniers,</VERS>
<VERS>Pouvoir enfin jeter ce cri de délivrance :</VERS>
<VERS>« Plus d'hommes sous le ciel, nous sommes les derniers ! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nice, 1871.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Idéal.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Idéal ! Idéal ! sur tes traces divines,</VERS>
<VERS>Combien déjà se sont égarés et perdus !</VERS>
<VERS>Les meilleurs d'entre nous sont ceux que tu fascines ;</VERS>
<VERS>Ils se rendent à toi sans s'être défendus.</VERS>
<VERS>Ce n'est point lâcheté, mais fougue involontaire,</VERS>
<VERS>Besoin d'essor, dégoût de tout ce qui périt,</VERS>
<VERS>Pur désir d'échapper à l'affreux terre-à-terre,</VERS>
<VERS>A ce joug du réel qui courbe et qui meurtrit.</VERS>
<VERS>Séducteur souverain, c'est ta main qui les aide</VERS>
<VERS>A secouer leur chaîne, à jeter leur fardeau,</VERS>
<VERS>Et quand la Vérité les trouble et les obsède,</VERS>
<VERS>Tu mets devant leurs yeux ton prisme ou ton bandeau.</VERS>
<VERS>Afin de mieux tromper leur âme inassouvie,</VERS>
<VERS>Tu prends le nom d'amour en traversant leur vie.</VERS>
<VERS>A ta voix ils feront, passagers ici-bas,</VERS>
<VERS>Du désir affolé leur boussole suprême.</VERS>
<VERS>Dans l'incommensurable ils ouvrent leur compas ;</VERS>
<VERS>L'objet de leur poursuite est l'impossible même ;</VERS>
<VERS>II leur faut avant tout ce qui n'existe pas.</VERS>
<VERS>Par un courant fatal poussés vers le mirage,</VERS>
<VERS>Ayant perdu leur lest, jeté leurs avirons,</VERS>
<VERS>D'avance ils sont, hélas ! dévolus au naufrage.</VERS>
<VERS>Si la réalité seule est le vrai rivage,</VERS>
<VERS>Plutôt que d'aborder, ils s'écrieraient : « Sombrons ! »</VERS>
<VERS>Sombrez donc, sombrez tous, les uns après les autres,</VERS>
<VERS>Toi qui ne tends qu'au ciel comme toi qui te vautres.</VERS>
<VERS>A tous deux l'Idéal ouvre un gouffre enchanté,</VERS>
<VERS>Qu'il soit l'amour divin ou bien la volupté.</VERS>
<VERS>Mais avant de partir, chacun pour son abîme,</VERS>
<VERS>Sous un commun éclair, ne fût-ce qu'un moment,</VERS>
<VERS>Le débauché splendide et l'ascète sublime</VERS>
<VERS>Se seront rencontrés dans le même tourment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà déjà loin, suivant leur destinée.</VERS>
<VERS>Au frêle amour humain arrachant son flambeau,</VERS>
<VERS>Tu tombas tout à coup dans ta course effrénée,</VERS>
<VERS>Toi qu'on nous peint d'abord si candide et si beau.</VERS>
<VERS>Victime du désir, plein d'une ardeur étrange,</VERS>
<VERS>Tu t'acharnais en vain à fouiller dans la fange.</VERS>
<VERS>Et descendais toujours sans cesser d'aspirer.</VERS>
<VERS>Oui, jusqu'au bout tu crus, sous ta lèvre pâlie.</VERS>
<VERS>Obtenir de l'ivresse en t'abreuvant de lie ;</VERS>
<VERS>Tu ne parvins pas même à te désaltérer.</VERS>
<VERS>Chaque jour plus ardent, vers de nouvelles ondes</VERS>
<VERS>Nous te voyons, don Juan, haleter et courir,</VERS>
<VERS>Criant toujours : « J'ai soif ! » à ces sources profondes</VERS>
<VERS>Que d'une haleine en feu tu venais de tarir.</VERS>
<VERS>Enfin, l'enfer s'ouvrit. Dans ce gouffre des âmes</VERS>
<VERS>Tu t'es précipité, plongeur passionné ;</VERS>
<VERS>Et qu'as-tu découvert ?  Des démons et des flammes.</VERS>
<VERS> Mais tu les connaissais avant d'être damné !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! qui nous donnera, sur l'autre route ouverte.</VERS>
<VERS>Le courage de suivre un plus noble égaré ?</VERS>
<VERS>Il n'en périt pas moins ; le divin fut sa perte :</VERS>
<VERS>C'est vers en haut qu'il prit son vol désespéré.</VERS>
<VERS>A l'ardeur de ses voeux que ce monde eût déçue,</VERS>
<VERS>Et quand les passions tentaient de l'agiter,</VERS>
<VERS>C'est du côté du ciel qu'il cherchait une issue,</VERS>
<VERS>Sachant que toute flamme est faite pour monter.</VERS>
<VERS>Non, malgré la jeunesse, et sa fougue et ses fièvres,</VERS>
<VERS>II ne vous connut point, transports avilissants,</VERS>
<VERS>Et le jeune homme ardent n'a pas sali ses lèvres,</VERS>
<VERS>Tout altéré qu'il fût, au vase impur des sens.</VERS>
<VERS>Qu'à de commun son âme avec la chair fragile ?</VERS>
<VERS>Dût sa force se perdre en des élans ingrats,</VERS>
<VERS>Plutôt que d'embrasser une idole d'argile,</VERS>
<VERS>Au fantôme divin il a tendu les bras.</VERS>
<VERS>S'il crut parfois sentir, le grand visionnaire,</VERS>
<VERS>Battre le coeur d'un Dieu sur son coeur de chrétien,</VERS>
<VERS>C'est que pour l'animer, ce coeur imaginaire,</VERS>
<VERS>Il lui prêtait l'amour qui débordait du sien.</VERS>
<VERS>Toi, son premier flambeau, Science, il te renie ;</VERS>
<VERS>Le miracle est sa loi. Vers un monde inconnu</VERS>
<VERS>Des ailes le portaient, d'envergure infinie ;</VERS>
<VERS>Dans l'illusion pure elles l'ont soutenu.</VERS>
<VERS>Des mains de l'Idéal, et préparé pour elle,</VERS>
<VERS>Cette dominatrice absolue et cruelle,</VERS>
<VERS>La Foi t'a pris, Pascal, et ne t'a plus rendu.</VERS>
<VERS>Que ta raison résiste, aussitôt tu l'accables.</VERS>
<VERS>En un jour solennel coupant ses derniers câbles,</VERS>
<VERS>Tu lanças vers le ciel ton esquif éperdu.</VERS>
<VERS>Seul but de ton essor, vertigineux, rapide,</VERS>
<VERS>L'abîme était en haut, mais profond, mais perfide,</VERS>
<VERS>Qui t'attirait à lui comme un divin aimant.</VERS>
<VERS>Aussi, sans l'arrêter tu montais en plein vide ;</VERS>
<VERS>Pour ton âme emportée et toujours plus avide</VERS>
<VERS>L'ascension s'achève en engloutissement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Implacable Idéal ! enfin, ton oeuvre est faite.</VERS>
<VERS>Au gré de tes désirs, sous ton souffle enivrant,</VERS>
<VERS>Le supplice fut double et double la défaite.</VERS>
<VERS>Tu peux t'enorgueillir, ton triomphe est navrant.</VERS>
<VERS>On te donne deux coeurs, deux grands coeurs que la vie</VERS>
<VERS>A ses combats ainsi qu'à ses fêtes convie,</VERS>
<VERS>Qu'elle allait couronner en vrais triomphateurs,</VERS>
<VERS>Oui, deux êtres, la fleur de l'humaine nature.</VERS>
<VERS>Qu'en fais-tu ? Des martyrs, des fous, des déserteurs.</VERS>
<VERS>Leur aspiration ne fut qu'une torture ;</VERS>
<VERS>Car tu ne repais point ; tu ne veux que leurrer.</VERS>
<VERS>Toi qui les affamais, tu leur devais pâture,</VERS>
<VERS>Et tu ne leur donnas qu'une ombre à dévorer !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Homme.
</TITRE>
<AUTRE>
À Samuel Pozzi.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeté par le hasard sur un vieux globe infime,</VERS>
<VERS>A l'abandon, perdu comme en un océan,</VERS>
<VERS>Je surnage un moment et flotte à fleur d'abîme,</VERS>
<VERS>Épave du néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, c'est à moi, quand sur des mers sans rive</VERS>
<VERS>Un naufrage éternel semblait me menacer,</VERS>
<VERS>Qu'une voix a crié du fond de l'Être : « Arrive !</VERS>
<VERS>Je t'attends pour penser. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Inconscience encor sur la nature entière</VERS>
<VERS>Étendait tristement son voile épais et lourd.</VERS>
<VERS>J'apparus ; aussitôt à travers la matière</VERS>
<VERS>L'Esprit se faisait jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Secouant ma torpeur et tout étonné d'être,</VERS>
<VERS>J'ai surmonté mon trouble et mon premier émoi.</VERS>
<VERS>Plongé dans le grand Tout, j'ai su m'y reconnaître ;</VERS>
<VERS>Je m'affirme et dis : « Moi ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien que la chair impure encor m'assujettisse,</VERS>
<VERS>Des aveugles instincts j'ai rompu le réseau ;</VERS>
<VERS>J'ai créé la Pudeur, j'ai conçu la Justice :</VERS>
<VERS>Mon coeur fut leur berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul je m'enquiers des fins et je remonte aux causes.</VERS>
<VERS>A mes yeux l'univers n'est qu'un spectacle vain.</VERS>
<VERS>Dussé-je m'abuser, au mirage des choses</VERS>
<VERS>Je prête un sens divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je défie à mon gré la mort et la souffrance.</VERS>
<VERS>Nautre impitoyable, en vain tu me démens,</VERS>
<VERS>Je n'en crois que mes voeux et fais de l'espérance</VERS>
<VERS>Même avec mes tourments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour combler le néant, ce gouffre vide et morne,</VERS>
<VERS>S'il suffit d'aspirer un instant, me voilà !</VERS>
<VERS>Fi de cet ici-bas ! Tout m'y cerne et m'y borne ;</VERS>
<VERS>Il me faut l'au-delà !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux de l'éternel, moi qui suis l'éphémère.</VERS>
<VERS>Quand le réel me presse, impérieux, brutal,</VERS>
<VERS>Pour refuge au besoin n'ai-je pas la chimère</VERS>
<VERS>Qui s'appelle Idéal ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je puis avec orgueil, au sein des nuits profondes,</VERS>
<VERS>De l'éther étoilé contempler la splendeur.</VERS>
<VERS>Gardez votre infini, cieux lointains, vastes mondes.</VERS>
<VERS>J'ai le mien dans mon coeur !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Non, Ton Eternité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, ton éternité d'inconscience obscure,</VERS>
<VERS>D'aveugle impulsion, de mouvement forcé,</VERS>
<VERS>Tout l'infini du temps ne vaut pas, ô Nature !</VERS>
<VERS>La minute où j'aurai pensé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Déluge.
</TITRE>
<AUTRE>
À Victor Hugo
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE VIEUX MONDE</VERS>
<VERS>Dieu t'a dit : « Ne va pas plus loin, ô flot amer ! »</VERS>
<VERS>Mais quoi ! tu m'engloutis ! Au secours, Dieu ! La mer</VERS>
<VERS>Désobéit ! la mer envahit mon refuge !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE FLOT</VERS>
<VERS>Tu me crois la marée, et je suis le déluge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Épilogue de l'Année Terrible.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Tu l'as dit : C'en est fait ; ni fuite ni refuge</VERS>
<VERS>Devant l'assaut prochain et furibond des flots.</VERS>
<VERS>Ils avancent toujours. C'est sur ce mot, Déluge,</VERS>
<VERS>Poète de malheur, que ton livre s'est clos.</VERS>
<VERS>Mais comment osa-t-il échapper à ta bouche ?</VERS>
<VERS>Ah ! pour le prononcer, même au dernier moment,</VERS>
<VERS>Il fallait ton audace et ton ardeur farouche,</VERS>
<VERS>Tant il est plein d'horreur et d'épouvantement.</VERS>
<VERS>Vous êtes avertis : c'est une fin de monde</VERS>
<VERS>Que ces flux, ces rumeurs, ces agitations.</VERS>
<VERS>Nous n'en sommes encor qu'aux menaces de l'onde,</VERS>
<VERS>A demain les fureurs et les destructions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà depuis longtemps, saisis de terreurs vagues,</VERS>
<VERS>Nous regardions la mer qui soulevait son sein,</VERS>
<VERS>Et nous nous demandions : « Que veulent donc ces vagues ?</VERS>
<VERS>On dirait qu'elles ont quelque horrible dessein. »</VERS>
<VERS>Tu viens de le trahir ce secret lamentable ;</VERS>
<VERS>Grâce à toi, nous savons à quoi nous en tenir.</VERS>
<VERS>Oui, le Déluge est là, terrible, inévitable ;</VERS>
<VERS>Ce n'est pas l'appeler que de le voir venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, nous l'avouerons, si toutes les colères</VERS>
<VERS>De ce vaste océan qui s'agite et qui bout,</VERS>
<VERS>N'allaient qu'à renverser quelques tours séculaires</VERS>
<VERS>Que nous nous étonnions de voir encor debout,</VERS>
<VERS>Monuments que le temps désagrège ou corrode,</VERS>
<VERS>Et qui nous inspiraient une secrète horreur :</VERS>
<VERS>Obstacles au progrès, missel usé, vieux code,</VERS>
<VERS>Où se réfugiaient l'injustice et l'erreur,</VERS>
<VERS>Des autels délabrés, des trônes en décembre</VERS>
<VERS>Qui nous rétrécissaient à dessein l'horizon,</VERS>
<VERS>Et dont les débris seuls projetaient assez d'ombre</VERS>
<VERS>Pour retarder longtemps l'humaine floraison,</VERS>
<VERS>Nous aurions à la mer déjà crié : « Courage !</VERS>
<VERS>Courage ! L'oeuvre est bon que ton onde accomplit. »</VERS>
<VERS>Mais quoi ! ne renverser qu'un môle ou qu'un barrage ?</VERS>
<VERS>Ce n'est pas pour si peu qu'elle sort de son lit.</VERS>
<VERS>Ses flots, en s'élançant par-dessus toute cime,</VERS>
<VERS>N'obéissent, hélas ! qu'à d'aveugles instincts.</VERS>
<VERS>D'ailleurs, sachez-le bien, ces enfants de l'abîme,</VERS>
<VERS>Pour venir de plus bas, n'en sont que plus hautains.</VERS>
<VERS>Rien ne satisfera leur convoitise immense.</VERS>
<VERS>Dire : « Abattez ceci, mais respectez cela, »</VERS>
<VERS>N'amènerait en eux qu'un surcroît de démence ;</VERS>
<VERS>On ne fait point sa part à cet Océan-là.</VERS>
<VERS>Ce qu'il lui faut, c'est tout. Le même coup de houle</VERS>
<VERS>Balaiera sous les yeux de l'homme épouvanté</VERS>
<VERS>Le phare qui s'élève et le temple qui croule,</VERS>
<VERS>Ce qui voilait le jour ou donnait la clarté,</VERS>
<VERS>L'obscure sacristie et le laboratoire,</VERS>
<VERS>Le droit nouveau, le droit divin et ses décrets,</VERS>
<VERS>Le souterrain profond et le haut promontoire</VERS>
<VERS>D'où nous avions déjà salué le Progrès.</VERS>
<VERS>Tout cela ne fera qu'une ruine unique.</VERS>
<VERS>Avenir et passé s'y vont amonceler.</VERS>
<VERS>Oui, nous le proclamons, ton Déluge est inique :</VERS>
<VERS>Il ne renversera qu'afin de niveler.</VERS>
<VERS>Si nous devons bientôt, des bas-fonds en délire,</VERS>
<VERS>Le voir s'avancer, fier de tant d'écroulements,</VERS>
<VERS>Du moins nous n'aurons pas applaudi de la lyre</VERS>
<VERS>Au triomphe futur d'ignobles éléments.</VERS>
<VERS>Nous ne trouvons en nous que des accents funèbres,</VERS>
<VERS>Depuis que nous savons l'affreux secret des flots.</VERS>
<VERS>Nous voulions la lumière, ils feront les ténèbres ;</VERS>
<VERS>Nous rêvions l'harmonie, et voici le chaos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieux monde, abîme-toi, disparais, noble arène</VERS>
<VERS>Où jusqu'au bout l'Idée envoya ses lutteurs,</VERS>
<VERS>Où le penseur lui-même, à sa voix souveraine,</VERS>
<VERS>Pour combattre au besoin, descendait des hauteurs.</VERS>
<VERS>Tu ne méritais pas, certe, un tel cataclysme,</VERS>
<VERS>Toi si fertile encore, ô vieux sol enchanté !</VERS>
<VERS>D'où pour faire jaillir des sources d'héroïsme,</VERS>
<VERS>Il suffisait d'un mot, Patrie ou Liberté !</VERS>
<VERS>Un océan fangeux va couvrir de ses lames</VERS>
<VERS>Tes sillons où germaient de sublimes amours,</VERS>
<VERS>Terrain cher et sacré, fait d'alluvions d'âmes,</VERS>
<VERS>Et qui ne demandais qu'a t'exhausser toujours.</VERS>
<VERS>Que penseront les cieux et que diront les astres,</VERS>
<VERS>Quand leurs rayons en vain chercheront tes sommets,</VERS>
<VERS>Et qu'ils assisteront d'en haut à tes désastres,</VERS>
<VERS>Eux qui croyaient pouvoir te sourire à jamais ?</VERS>
<VERS>De quel oeil verront-ils, du fond des mers sans borne,</VERS>
<VERS>A la place où jadis s'étalaient tes splendeurs,</VERS>
<VERS>Émerger brusquement dans leur nudité morne,</VERS>
<VERS>Des continents nouveaux sans verdure et sans fleurs ?</VERS>
<VERS>Ah ! si l'attraction à la céleste voûte</VERS>
<VERS>Par de fermes liens ne las attachait pas,</VERS>
<VERS>Ils tomberaient du ciel ou changeraient de route,</VERS>
<VERS>Plutôt que d'éclairer un pareil ici-bas.</VERS>
<VERS>Nous que rien ne retient, nous, artistes qu'enivre</VERS>
<VERS>L'Idéal qu'ardemment poursuit notre désir,</VERS>
<VERS>Du moins nous n'aurons point la douleur de survivre</VERS>
<VERS>Au monde où nous avions espéré le saisir.</VERS>
<VERS>Nous serons les premiers que les vents et que l'onde</VERS>
<VERS>Emporteront brisés en balayant nos bords.</VERS>
<VERS>Dans les gouffres ouverts d'une mer furibonde,</VERS>
<VERS>N'ayant pu les sauver, nous suivrons nos trésors.</VERS>
<VERS>Après tout, quand viendra l'heure horrible et fatale.</VERS>
<VERS>En plein déchaînement d'aveugles appétits,</VERS>
<VERS>Sous ces flots gros de haine et de rage brutale,</VERS>
<VERS>Les moins à plaindre encor seront les engloutis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Cri.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le passager, sur un vaisseau qui sombre,</VERS>
<VERS>Entend autour de lui les vagues retentir,</VERS>
<VERS>Qu'a perte de regard la mer immense et sombre</VERS>
<VERS>Se soulève pour l'engloutir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans espoir de salut et quand le pont s'entr'ouvre,</VERS>
<VERS>Parmi les mâts brisés, terrifié, meurtri,</VERS>
<VERS>Il redresse son front hors du flot qui le couvre,</VERS>
<VERS>Et pousse au large un dernier cri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cri vain ! cri déchirant ! L'oiseau qui plane ou passe</VERS>
<VERS>Au delà du nuage a frissonné d'horreur,</VERS>
<VERS>Et les vents déchaînés hésitent dans l'espace</VERS>
<VERS>A l'étouffer sous leur clameur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ce voyager, en des mers inconnues,</VERS>
<VERS>J'erre et vais disparaître au sein des flots hurlants ;</VERS>
<VERS>Le gouffre est à mes pieds, sur ma tête les nues</VERS>
<VERS>S'amoncellent, la foudre aux flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ondes et les cieux autour de leur victime</VERS>
<VERS>Luttent d'acharnement, de bruit, d'obscurité ;</VERS>
<VERS>En proie à ces conflits, mon vaisseau sur l'abîme</VERS>
<VERS>Court sans boussole et démâté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce sont d'autres flots, c'est un bien autre orage</VERS>
<VERS>Qui livre des combats dans les airs ténébreux ;</VERS>
<VERS>La mer est plus profonde et surtout le naufrage</VERS>
<VERS>Plus complet et plus désastreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jouet de l'ouragan qui l'emporte et le mène,</VERS>
<VERS>Encombré de trésors et d'agrès submergés,</VERS>
<VERS>Ce navire perdu, mais c'est la nef humaine,</VERS>
<VERS>Et nous sommes les naufragés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'équipage affolé manoeuvre en vain dans l'ombre ;</VERS>
<VERS>L'Épouvante est à bord, le Désespoir, le Deuil ;</VERS>
<VERS>Assise au gouvernail, la Fatalité sombre</VERS>
<VERS>Le dirige vers un écueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, que sans mon aveu l'aveugle Destinée</VERS>
<VERS>Embarqua sur l'étrange et frêle bâtiment,</VERS>
<VERS>Je ne veux pas non plus, muette et résignée,</VERS>
<VERS>Subir mon engloutissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque, dans la stupeur des détresses suprêmes,</VERS>
<VERS>Mes pâles compagnons restent silencieux,</VERS>
<VERS>A ma voix d'enlever ces monceaux d'anathèmes</VERS>
<VERS>Qui s'amassent contre les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin qu'elle éclatât d'un jet plus énergique,</VERS>
<VERS>J'ai, dans ma résistance à l'assaut des flots noirs,</VERS>
<VERS>De tous les coeurs en moi, comme en un centre unique,</VERS>
<VERS>Rassemblé tous les désespoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils vibrant donc si fort, mes accents intrépides,</VERS>
<VERS>Que ces mêmes cieux sourds en tressaillent surpris ;</VERS>
<VERS>Les airs n'ont pas besoin, ni les vagues stupides,</VERS>
<VERS>Pour frissonner d'avoir compris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! c'est un cri sacré que tout cri d'agonie ;</VERS>
<VERS>Il proteste, il accuse au moment d'expirer.</VERS>
<VERS>Eh bien ! ce cri d'angoisse et d'horreur infinie,</VERS>
<VERS>Je l'ai jeté ; je puis sombrer !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Une Femme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il arrivait un jour, en quelque lieu sur terre,</VERS>
<VERS>Qu'une entre vous vraiment comprît sa tâche austère,</VERS>
<VERS>Si, dans le sentier rude avançant lentement,</VERS>
<VERS>Cette âme s'arrêtait à quelque dévoûment,</VERS>
<VERS>Si c'était la Bonté sous les cieux descendue,</VERS>
<VERS>Vers tous les malheureux la main toujours tendue,</VERS>
<VERS>Si l'époux, si l'enfant à ce coeur ont puisé,</VERS>
<VERS>Si l'espoir de plusieurs sur Elle est déposé,</VERS>
<VERS>Femmes, enviez-la. Tandis que dans la foule</VERS>
<VERS>Votre vie inutile en vains plaisirs s'écoule,</VERS>
<VERS>Et que votre coeur flotte, au hasard entraîné,</VERS>
<VERS>Elle a sa foi, son but et son labeur donné.</VERS>
<VERS>Enviez-la. Qu'il souffre ou combatte, c'est Elle</VERS>
<VERS>Que l'homme à son secours incessamment appelle,</VERS>
<VERS>Sa joie et son appui, son trésor sous les cieux,</VERS>
<VERS>Qu'il pressentait de l'âme et qu'il cherchait des yeux,</VERS>
<VERS>La colombe au cou blanc qu'un vent du ciel ramène</VERS>
<VERS>Vers cette arche en danger de la famille humaine,</VERS>
<VERS>Qui, des saintes hauteurs en ce morne séjour,</VERS>
<VERS>Pour branche d'olivier a rapporté l'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
