<RECUEIL ponct = "false">
<TITRE_RECUEIL> Poésie t.2 </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Aragon </AUTEUR>
<DATE> 1920 </DATE>





<POEME ponct = "true" prose = "true" >
<TITRE>
Le Grand Secret.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vais te dire un grand secret : Le temps c'est toi. </VERS>
<VERS>Le temps est femme. Il a besoin qu'on le courtise et qu'on s'asseye à ses pieds. </VERS>
<VERS>Le temps comme une robe à défaire. Le temps comme une chevelure sans fin </VERS>
<VERS>peignée. Un miroir que le souffle embue et désembue. Le temps c'est toi qui dors </VERS>
<VERS>à l'aube où je m'éveille. C'est toi comme un couteau traversant mon gosier. Oh </VERS>
<VERS>que ne puis-je dire ce tourment du temps qui ne passe point. Ce tourment du </VERS>
<VERS>temps arrêté comme le sang dans les vaisseux bleus. Et c'est bien pire que le </VERS>
<VERS>désir interminablement non satisfait que cette soif de l'oeil quand tu marcheras </VERS>
<VERS>dans la pièce. Et je ne sais qu'il ne faut pas rompre l'enchantement. Bien pire </VERS>
<VERS>que de te sentir étrangère, fuyante, la tête ailleurs et le coeur dans un autre </VERS>
<VERS>siècle déjà. Mon Dieu que les mots sont lourds. Il s'agit bien de cela. Mon </VERS>
<VERS>amour au-delà du plaisir mon amour hors de portée aujourd'hui de l'atteinte. Toi </VERS>
<VERS>qui bats à ma tempe horloge. Et si tu ne respires pas j'étouffe. Et sur ma chair </VERS>
<VERS>hésite et se pose ton pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vais te dire un grand secret : Toute parole à ma lèvre est une pauvresse qui </VERS>
<VERS>mendie, une misère pour tes mains, une chose qui noircit sous ton regard. Et </VERS>
<VERS>c'est pourquoi je dis si souvent que je t'aime, faute d'un cristal assez clair </VERS>
<VERS>d'une phrase que tu mettrais à ton cou. Ne t'offense pas de mon parler vulgaire. </VERS>
<VERS>Il est l'eau simple qui fait ce bruit désagréable dans le feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vais te dire un grand secret : Je ne sais pas parler du temps qui te </VERS>
<VERS>ressemble. Je ne sais pas parler de toi je fais semblant. Comme ceux très </VERS>
<VERS>longtemps sur le quai d'une gare qui agitent la main après que les trains sont </VERS>
<VERS>partis et le poignet s'éteint du poids nouveau des larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vais te dire un grand secret : J'ai peur de toi. Peur de ce qui t'accompagne </VERS>
<VERS>au soir vers les fenêtres. Des gestes que tu fais, des mots qu'on ne dit pas. </VERS>
<VERS>J'ai peur du temps rapide et lent, j'ai peur de toi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vais te dire un grand secret : Ferme les portes. Il est plus facile de mourir </VERS>
<VERS>que d'aimer. C'est pourquoi je me donne le mal de vivre, mon amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Aimer A Perdre La Raison. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aimer à perdre la raison</VERS>
<VERS>Aimer à n'en savoir que dire</VERS>
<VERS>A n'avoir que toi d'horizon</VERS>
<VERS>Et ne connaître de saisons</VERS>
<VERS>Que par la douleur du partir</VERS>
<VERS>Aimer à perdre la raison</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah c'est toujours toi que l'on blesse</VERS>
<VERS>C'est toujours ton miroir brisé</VERS>
<VERS>Mon pauvre bonheur, ma faiblesse</VERS>
<VERS>Toi qu'on insulte et qu'on délaisse</VERS>
<VERS>Dans toute chair martyrisée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La faim, la fatigue et le froid</VERS>
<VERS>Toutes les misères du monde</VERS>
<VERS>C'est par mon amour que j'y crois</VERS>
<VERS>En elle je porte ma croix</VERS>
<VERS>Et de leurs nuits ma nuit se fonde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Richard Coeur De Lion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si l'univers ressemble à la caserne</VERS>
<VERS>À Tours en France où nous sommes reclus</VERS>
<VERS>Si l'étranger sillonne nos luzernes</VERS>
<VERS>Si le jour aujourd'hui n'en finit plus</VERS>
<VERS>Faut-il garder le compte de chaque heure</VERS>
<VERS>Haïr moi qui n'avais jamais haï</VERS>
<VERS>On n'est plus chez soi même dans son coeur</VERS>
<VERS>Ô mon pays est-ce bien mon pays</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne dois pas regarder l'hirondelle</VERS>
<VERS>Qui parle au ciel un langage interdit</VERS>
<VERS>Ni s'en aller le nuage infidèle</VERS>
<VERS>Ce vieux passeur des rêves de jadis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne dois pas dire ce que je pense</VERS>
<VERS>Ni murmurer cet air que j'aime tant</VERS>
<VERS>Il faut redouter même le silence</VERS>
<VERS>Et le soleil comme le mauvais temps</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont la force et nous sommes le nombre</VERS>
<VERS>Vous qui souffrez nous nous reconnaissons</VERS>
<VERS>On aura beau rendre la nuit plus sombre</VERS>
<VERS>Un prisonnier peut faire une chanson</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une chanson pure comme l'eau fraîche</VERS>
<VERS>Blanche à la façon du pain d'autrefois</VERS>
<VERS>Sachant monter au-dessus de la crèche</VERS>
<VERS>Si bien si haut que les bergers la voient</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les bergers les marins et les mages</VERS>
<VERS>Les charretiers les savants les bouchers</VERS>
<VERS>Les jongleurs de mots les faiseurs d'images</VERS>
<VERS>Et le troupeau des femmes aux marchés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gens du négoce et ceux du trafic</VERS>
<VERS>Ceux qui font l'acier ceux qui font le drap</VERS>
<VERS>Les grimpeurs de poteaux télégraphiques</VERS>
<VERS>Et les mineurs noirs chacun l'entendra</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les Français ressemblent à Blondel</VERS>
<VERS>Quel que soit le nom dont nous l'appelions</VERS>
<VERS>La liberté comme un bruissement d'ailes</VERS>
<VERS>Répond au chant de Richard Coeur-de-Lion</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les Yeux D'Elsa.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je te touche et je vois ton corps et tu respires</VERS>
<VERS>Ce ne sont plus les jours du vivre séparés</VERS>
<VERS>C'est toi tu vas tu viens et je suis ton empire</VERS>
<VERS>Pour le meilleur et pour le pire</VERS>
<VERS>Et jamais tu ne fus aussi lointaine à mon gré</VERS>
<VERS>Ensemble nous trouvons au pays des merveilles</VERS>
<VERS>Le plaisir sérieux couleur de l'absolu</VERS>
<VERS>Mais lorsque je reviens à nous que je m'éveille</VERS>
<VERS>Si je soupire à ton oreille</VERS>
<VERS>Comme des mots d'adieu tu ne les entends plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dort Longuement je l'écoute se taire</VERS>
<VERS>C'est elle dans mes bras présente et cependant</VERS>
<VERS>Plus absente d'y être et moi plus solitaire</VERS>
<VERS>D'être plus près de son mystère</VERS>
<VERS>Comme un joueur qui lit aux dés le point perdant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour qui semblera l'arracher à l'absence</VERS>
<VERS>Me la rend plus touchante et plus belle que lui</VERS>
<VERS>De l'ombre elle a gardé les parfums et l'essence</VERS>
<VERS>Elle est comme un songe des sens</VERS>
<VERS>Le jour qui la ramène est encore une nuit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Buissons quotidiens à quoi nous nous griffâmes</VERS>
<VERS>La vie aura passé comme un air entêtant</VERS>
<VERS>Jamais rassasié de ces yeux qui m'affament</VERS>
<VERS>Mon ciel mon désespoir ma femme</VERS>
<VERS>Treize ans j'aurais guetté ton silence chantant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme le coquillage enregistre la mer</VERS>
<VERS>Grisant mon coeur treize ans treize hivers treize étés</VERS>
<VERS>J'aurais tremblé treize ans sur le seuil des chimères</VERS>
<VERS>Treize ans d'une peur douce-amère</VERS>
<VERS>Et treize ans conjuré des périls inventés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mon enfant le temps n'est pas à notre taille</VERS>
<VERS>Que sont mille et une nuit pour des amants</VERS>
<VERS>Treize ans c'est comme un jour et c'est un feu de paille</VERS>
<VERS>Qui brûle à nos pieds maille à maille</VERS>
<VERS>Le magique tapis de notre isolement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Poème C.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai traversé les ponts de Cé</VERS>
<VERS>C'est là que tout a commencé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une chanson des temps passés</VERS>
<VERS>Parle d'un chevalier blessé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une rose sur la chaussée</VERS>
<VERS>Et d'un corsage délacé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du château d'un duc insensé</VERS>
<VERS>Et des cygnes dans les fossés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la prairie où vient danser</VERS>
<VERS>Une éternelle fiancée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai bu comme un lait glacé</VERS>
<VERS>Le long lai des gloires faussées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Loire emporte mes pensées</VERS>
<VERS>Avec les voitures versées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les armes désamorcées</VERS>
<VERS>Et les larmes mal effacées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô ma France ô ma délaissée</VERS>
<VERS>J'ai traversé les ponts de Cé</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Front Rouge.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le plus beau monument qu'on puisse élever sur une place</VERS>
<VERS>la plus surprenante de toutes les statues</VERS>
<VERS>la colonne la plus audacieuse et la plus fine</VERS>
<VERS>l'arche qui se compare au prisme même de la pluie</VERS>
<VERS>ne valent pas l'amas splendide et chaotique</VERS>
<VERS>qu'on produit aisément avec une église et de la dynamite</VERS>
<VERS>Essayez pour voir</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Pliez les réverbères comme des fétus de paille</VERS>
<VERS>Faites valser les kiosques les bancs les fontaines Wallace</VERS>
<VERS>Descendez les flics</VERS>
<VERS>Camarades</VERS>
<VERS>descendez les flics</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>L'éclat des fusillades ajoute au paysage</VERS>
<VERS>Une gaîté jusqu'alors inconnue</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Les yeux bleus de la Révolution</VERS>
<VERS>Brillent d'une cruauté nécessaire</VERS>

</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Lycanthropie Contemporaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime Je t'aime mais</VERS>
<VERS>Dans une soute au moment de sauter Impatience</VERS>
<VERS>Ignoble impatience de savoir si cela fera très mal</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>N'as tu donc jamais remarqué que je t'aime tandis qu'on me tue</VERS>
<VERS>Que c'est toujours la dernière fois que je jouis abominablement dans tes bras</VERS>
<VERS>Tes bras qui sont si beaux que c'est bien cela</VERS>
<VERS>le plus terrible</VERS>
<VERS>Tout se terminera d'une façon sauvage.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>À moi le langage ténébreux des suppliciés sur la chaise électrique</VERS>
<VERS>Le vocabulaire ultime des guillotinés</VERS>
<VERS>L'existence est un oeil crevé</VERS>
<VERS>Que l'on m'entende bien un oeil qu'on crève à tout instant</VERS>
<VERS>Le hara-kiri sans fin</VERS>
<VERS>J'enrage</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A voir le calme idiot qui accueille mes cris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Lilas Et Les Roses.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O mois des floraisons mois des métamorphoses</VERS>
<VERS>Mai qui fut sans nuage et Juin poignardé</VERS>
<VERS>Je n'oublierai jamais les lilas ni les roses</VERS>
<VERS>Ni ceux que le printemps dans les plis a gardés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'oublierai jamais l'illusion tragique</VERS>
<VERS>Le cortège les cris la foule et le soleil</VERS>
<VERS>Les chars chargés d'amour les dons de la Belgique</VERS>
<VERS>L'air qui tremble et la route à ce bourdon d'abeilles</VERS>
<VERS>Le triomphe imprudent qui prime la querelle</VERS>
<VERS>Le sang que préfigure en carmin le baiser</VERS>
<VERS>Et ceux qui vont mourir debout dans les tourelles</VERS>
<VERS>Entourés de lilas par un peuple grisé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'oublierai jamais les jardins de la France</VERS>
<VERS>Semblables aux missels des siècles disparus</VERS>
<VERS>Ni le trouble des soirs l'énigme du silence</VERS>
<VERS>Les roses tout le long du chemin parcouru</VERS>
<VERS>Le démenti des fleurs au vent de la panique</VERS>
<VERS>Aux soldats qui passaient sur l'aile de la peur</VERS>
<VERS>Aux vélos délirants aux canons ironiques</VERS>
<VERS>Au pitoyable accoutrement des faux campeurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne sais pourquoi ce tourbillon d'images</VERS>
<VERS>Me ramène toujours au même point d'arrêt</VERS>
<VERS>A Sainte-Marthe Un général De noirs ramages</VERS>
<VERS>Une villa normande au bord de la forêt</VERS>
<VERS>Tout se tait L'ennemi dans l'ombre se repose</VERS>
<VERS>On nous a dit ce soir que Paris s'est rendu</VERS>
<VERS>Je n'oublierai jamais les lilas ni les roses</VERS>
<VERS>Et ni les deux amours que nous avons perdus</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bouquets du premier jour lilas lilas des Flandres</VERS>
<VERS>Douceur de l'ombre dont la mort farde les joues</VERS>
<VERS>Et vous bouquets de la retraite roses tendres</VERS>
<VERS>Couleur de l'incendie au loin roses d'Anjou.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Santa Espina.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens d'un air qu'on ne pouvait entendre</VERS>
<VERS>Sans que le coeur battît et le sang fût en feu</VERS>
<VERS>Sans que le feu reprît comme un coeur sous la cendre</VERS>
<VERS>Et l'on savait enfin pourquoi le ciel est bleu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens d'un air pareil à l'air du large</VERS>
<VERS>D'un air pareil au cri des oiseaux migrateurs</VERS>
<VERS>Un air dont le sanglot semble porter en marge</VERS>
<VERS>La revanche de sel des mers sur leurs dompteurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens d'un air que l'on sifflait dans l'ombre</VERS>
<VERS>Dans les temps sans soleils ni chevaliers errants</VERS>
<VERS>Quand l'enfance pleurait et dans les catacombes</VERS>
<VERS>Rêvait un peuple pur à la mort des tyrans</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il portait dans son nom les épines sacrées</VERS>
<VERS>Qui font au front d'un dieu ses larmes de couleur</VERS>
<VERS>Et le chant dans la chair comme une barque ancrée</VERS>
<VERS>Ravivait sa blessure et rouvrait sa douleur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Personne n'eût osé lui donner des paroles</VERS>
<VERS>A cet air fredonnant tous les mots interdits</VERS>
<VERS>Univers ravagé d'anciennes véroles</VERS>
<VERS>Il était ton espoir et tes quatre jeudis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherche vainement ses phrases déchirantes</VERS>
<VERS>Mais la terre n'a plus que des pleurs d'opéra</VERS>
<VERS>Il manque au souvenir de ses eaux murmurantes</VERS>
<VERS>L'appel de source en source au soir des ténoras</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Sainte Epine ô Sainte Epine recommence</VERS>
<VERS>On t'écoutait debout jadis t'en souviens-tu</VERS>
<VERS>Qui saurait aujourd'hui rénover ta romance</VERS>
<VERS>Rendre la voix aux bois chanteurs qui se sont tus</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux croire qu'il est encore des musiques</VERS>
<VERS>Au coeur mystérieux du pays que voilà</VERS>
<VERS>Les muets parleront et les paralytiques</VERS>
<VERS>Marcheront un beau jour au son de la cobla</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on verra tomber du front du Fils de l'Homme</VERS>
<VERS>La couronne de sang symbole du malheur</VERS>
<VERS>Et l'Homme chantera tout haut cette fois comme</VERS>
<VERS>Si la vie était belle et l'aubépine en fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Elsa Au Miroir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était au beau milieu de notre tragédie</VERS>
<VERS>Et pendant un long jour assise à son miroir</VERS>
<VERS>Elle peignait ses cheveux d'or Je croyais voir</VERS>
<VERS>Ses patientes mains calmer un incendie</VERS>
<VERS>C'était au beau milieu de notre tragédie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant un long jour assise à son miroir</VERS>
<VERS>Elle peignait ses cheveux d'or et j'aurais dit</VERS>
<VERS>C'était au beau milieu de notre tragédie</VERS>
<VERS>Qu'elle jouait un air de harpe sans y croire</VERS>
<VERS>Pendant tout ce long jour assise à son miroir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle peignait ses cheveux d'or et j'aurais dit</VERS>
<VERS>Qu'elle martyrisait à plaisir sa mémoire</VERS>
<VERS>Pendant tout ce long jour assise à son miroir</VERS>
<VERS>À ranimer les fleurs sans fin de l'incendie</VERS>
<VERS>Sans dire ce qu'une autre à sa place aurait dit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle martyrisait à plaisir sa mémoire</VERS>
<VERS>C'était au beau milieu de notre tragédie</VERS>
<VERS>Le monde ressemblait à ce miroir maudit</VERS>
<VERS>Le peigne partageait les feux de cette moire</VERS>
<VERS>Et ces feux éclairaient des coins de ma mémoire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un beau milieu de notre tragédie</VERS>
<VERS>Comme dans la semaine est assis le jeudi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant un long jour assise à sa mémoire</VERS>
<VERS>Elle voyait au loin mourir dans son miroir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un à un les acteurs de notre tragédie</VERS>
<VERS>Et qui sont les meilleurs de ce monde maudit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez leurs noms sans que je les aie dits</VERS>
<VERS>Et ce que signifient les flammes des longs soirs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses cheveux dorés quand elle vient s'asseoir</VERS>
<VERS>Et peigner sans rien dire un reflet d'incendie</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Paris.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où fait-il bon même au coeur de l'orage</VERS>
<VERS>Où fait-il clair même au coeur de la nuit</VERS>
<VERS>L'air est alcool et le malheur courage</VERS>
<VERS>Carreaux cassés l'espoir encore y luit</VERS>
<VERS>Et les chansons montent des murs détruits</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Jamais éteint renaissant de la braise</VERS>
<VERS>Perpétuel brûlot de la patrie</VERS>
<VERS>Du Point-du-Jour jusqu'au Père-Lachaise</VERS>
<VERS>Ce doux rosier au mois d'août refleuri</VERS>
<VERS>Gens de partout c'est le sang de Paris</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Rien n'a l'éclat de Paris dans la poudre</VERS>
<VERS>Rien n'est si pur que son front d'insurgé</VERS>
<VERS>Rien n'est ni fort ni le feu ni la foudre</VERS>
<VERS>Que mon Paris défiant les dangers</VERS>
<VERS>Rien n'est si beau que ce Paris que j'ai</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Rien ne m'a fait jamais battre le coeur</VERS>
<VERS>Rien ne m'a fait ainsi rire et pleurer</VERS>
<VERS>Comme ce cri de mon peuple vainqueur</VERS>
<VERS>Rien n'est si grand qu'un linceul déchiré</VERS>
<VERS>Paris Paris soi-même libéré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Légende De Gabriel Péri.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est au cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>Qu'au fond de la fosse commune</VERS>
<VERS>Dans 1'anonyme nuit sans lune</VERS>
<VERS>Repose Gabriel Péri</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Pourtant le martyr dans sa tombe</VERS>
<VERS>Trouble encore ses assassins</VERS>
<VERS>Miracle se peut aux lieux saints</VERS>
<VERS>Où les larmes du peuple tombent</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Dans le cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>Ils croyaient sous d'autres victimes</VERS>
<VERS>Le crime conjurant le crime</VERS>
<VERS>Etouffer Gabriel Péri</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Le bourreau se sent malhabile</VERS>
<VERS>Devant une trace de sang</VERS>
<VERS>Pour en écarter les passants</VERS>
<VERS>Ils ont mis des gardes-mobiles</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Dans le cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>La douleur viendra les mains vides</VERS>
<VERS>Ainsi nos maîtres en décident</VERS>
<VERS>Par peur de Gabriel Péri</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>L'ombre est toujours accusatrice</VERS>
<VERS>Où dorment des morts fabuleux</VERS>
<VERS>Ici des hortensias bleus</VERS>
<VERS>Inexplicablement fleurissent</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Dans le cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>Dont on a beau fermer les portes</VERS>
<VERS>Quelqu'un chaque nuit les apporte</VERS>
<VERS>Et fleurit Gabriel Péri</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Un peu de ciel sur le silence</VERS>
<VERS>Le soleil est beau quand il pleut</VERS>
<VERS>Le souvenir a les yeux bleus</VERS>
<VERS>A qui mourut par violence</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Dans le cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>Les bouquets lourds de nos malheurs</VERS>
<VERS>Ont les plus légères couleurs</VERS>
<VERS>Pour plaire à Gabriel Péri</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Ah dans leurs pétales renaissent</VERS>
<VERS>Le pays clair où il est né</VERS>
<VERS>Et la mer Méditerranée</VERS>
<VERS>Et le Toulon de sa jeunesse</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Dans le cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>Les bouquets disent cet amour</VERS>
<VERS>Engendré dans le petit jour</VERS>
<VERS>Où périt Gabriel Péri</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Redoutez les morts exemplaires</VERS>
<VERS>Tyrants qui massacrez en vain</VERS>
<VERS>Elles sont un terrible vin</VERS>
<VERS>Pour un peuple et pour sa colère</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Dans le cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>Quoi qu'on fasse et quoi qu'on efface</VERS>
<VERS>Le vent qui passe aux gens qui passent</VERS>
<VERS>Dit un nom Gabriel Péri</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Vous souvient-il ô fusilleurs</VERS>
<VERS>Comme il chantait dans le matin</VERS>
<VERS>Allez c'est un feu mal éteint</VERS>
<VERS>Il couve ici mais brûle ailleurs</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Dans le cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>Il chante encore il chante encore</VERS>
<VERS>Il y aura d'autres aurores</VERS>
<VERS>Et d'autres Gabriel Péri</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>La lumière aujourd'ui comme hier</VERS>
<VERS>C'est qui la porte que l'on tue</VERS>
<VERS>Et les porteurs se subtituent</VERS>
<VERS>Mais rien n'altère la lumière</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Dans le cimetière d'Ivry</VERS>
<VERS>Sous la terre d'indifférence</VERS>
<VERS>Il bat encore pour la France</VERS>
<VERS>Le coeur de Gabriel Péri.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME ponct="true">
<TITRE>
L'Etrangère.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il existe près des écluses</VERS>
<VERS>Un bas quartier de bohémiens</VERS>
<VERS>Dont la belle jeunesse s'use</VERS>
<VERS>A démêler le tien du mien</VERS>
<VERS>En bande on s'y rend en voiture,</VERS>
<VERS>Ordinairement au mois d'août,</VERS>
<VERS>Ils disent la bonne aventure</VERS>
<VERS>Pour des piments et du vin doux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On passe la nuit claire à boire</VERS>
<VERS>On danse en frappant dans ses mains,</VERS>
<VERS>On n'a pas le temps de le croire</VERS>
<VERS>Il fait grand jour et c'est demain.</VERS>
<VERS>On revient d'une seule traite</VERS>
<VERS>Gais, sans un sou, vaguement gris,</VERS>
<VERS>Avec des fleurs plein les charrettes</VERS>
<VERS>Son destin dans la paume écrit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pris la main d'une éphémère</VERS>
<VERS>Qui m'a suivi dans ma maison</VERS>
<VERS>Elle avait des yeux d'outre-mer</VERS>
<VERS>Elle en montrait la déraison.</VERS>
<VERS>Elle avait la marche légère</VERS>
<VERS>Et de longues jambes de faon,</VERS>
<VERS>J'aimais déjà les étrangères</VERS>
<VERS>Quand j'étais un petit enfant !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle-ci par là vite vite</VERS>
<VERS>De l'odeur des magnolias,</VERS>
<VERS>Sa robe tomba tout de suite</VERS>
<VERS>Quand ma hâte la délia.</VERS>
<VERS>En ce temps-là, j'étais crédule</VERS>
<VERS>Un mot m'était promis si on,</VERS>
<VERS>Et je prenais les campanules</VERS>
<VERS>Pour des fleurs de la passion</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A chaque fois tout recommence</VERS>
<VERS>Toute musique me saisit,</VERS>
<VERS>Et la plus banale romance</VERS>
<VERS>M'est l'éternelle poésie</VERS>
<VERS>Nous avions joué de notre âme</VERS>
<VERS>Un long jour, une courte nuit,</VERS>
<VERS>Puis au matin : "Bonsoir madame"</VERS>
<VERS>L'amour s'achève avec la pluie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Amour Qui N'Est Pas Un Mot.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon Dieu jusqu'au dernier moment</VERS>
<VERS>Avec ce coeur débile et blême</VERS>
<VERS>Quand on est l'ombre de soi-même</VERS>
<VERS>Comment se pourrait-il comment</VERS>
<VERS>Comment se pourrait-il qu'on aime</VERS>
<VERS>Ou comment nommer ce tourment</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suffit-il donc que tu paraisses</VERS>
<VERS>De l'air que te fait rattachant</VERS>
<VERS>Tes cheveux ce geste touchant</VERS>
<VERS>Que je renaisse et reconnaisse</VERS>
<VERS>Un monde habité par le chant</VERS>
<VERS>Elsa mon amour ma jeunesse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O forte et douce comme un vin</VERS>
<VERS>Pareille au soleil des fenêtres</VERS>
<VERS>Tu me rends la caresse d'être</VERS>
<VERS>Tu me rends la soif et la faim</VERS>
<VERS>De vivre encore et de connaître</VERS>
<VERS>Notre histoire jusqu'à la fin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est miracle que d'être ensemble</VERS>
<VERS>Que la lumière sur ta joue</VERS>
<VERS>Qu'autour de toi le vent se joue</VERS>
<VERS>Toujours si je te vois je tremble</VERS>
<VERS>Comme à son premier rendez-vous</VERS>
<VERS>Un jeune homme qui me ressemble</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'habituer m'habituer</VERS>
<VERS>Si je ne le puis qu'on m'en blâme</VERS>
<VERS>Peut-on s'habituer aux flammes</VERS>
<VERS>Elles vous ont avant tué</VERS>
<VERS>Ah crevez-moi les yeux de l'âme</VERS>
<VERS>S'ils s'habituaient aux nuées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois ta bouche</VERS>
<VERS>Pour la première fois ta voix</VERS>
<VERS>D'une aile à la cime des bois</VERS>
<VERS>L'arbre frémit jusqu'à la souche</VERS>
<VERS>C'est toujours la première fois</VERS>
<VERS>Quand ta robe en passant me touche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends ce fruit lourd et palpitant</VERS>
<VERS>Jettes-en la moitié véreuse</VERS>
<VERS>Tu peux mordre la part heureuse</VERS>
<VERS>Trente ans perdus et puis trente ans</VERS>
<VERS>Au moins que ta morsure creuse</VERS>
<VERS>C'est ma vie et je te la tends</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma vie en vérité commence</VERS>
<VERS>Le jour que je t'ai rencontrée</VERS>
<VERS>Toi dont les bras ont su barrer</VERS>
<VERS>Sa route atroce à ma démence</VERS>
<VERS>Et qui m'as montré la contrée</VERS>
<VERS>Que la bonté seule ensemence</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vins au coeur du désarroi</VERS>
<VERS>Pour chasser les mauvaises fièvres</VERS>
<VERS>Et j'ai flambé comme un genièvre</VERS>
<VERS>A la Noël entre tes doigts</VERS>
<VERS>Je suis né vraiment de ta lèvre</VERS>
<VERS>Ma vie est à partir de toi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Je Chante Pour Passer Le Temps.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je chante pour passer le temps</VERS>
<VERS>Petit qu'il me reste de vivre</VERS>
<VERS>Comme on dessine sur le givre</VERS>
<VERS>Comme on se fait le coeur content</VERS>
<VERS>A lancer cailloux sur l'étang</VERS>
<VERS>Je chante pour passer le temps</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vécu le jour des merveilles</VERS>
<VERS>Vous et moi souvenez-vous-en</VERS>
<VERS>Et j'ai franchi le mur des ans</VERS>
<VERS>Des miracles plein les oreilles</VERS>
<VERS>Notre univers n'est plus pareil</VERS>
<VERS>J'ai vécu le jour des merveilles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons que ces doigts se dénouent</VERS>
<VERS>Comme le front d'avec la gloire</VERS>
<VERS>Nos yeux furent premiers à voir</VERS>
<VERS>Les nuages plus bas que nous</VERS>
<VERS>Et l'alouette à nos genoux</VERS>
<VERS>Allons que ces doigts se dénouent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons fait des clairs de lune</VERS>
<VERS>Pour nos palais et nos statues</VERS>
<VERS>Qu'importe à présent qu'on nous tue</VERS>
<VERS>Les nuits tomberont une à une</VERS>
<VERS>La Chine s'est mise en Commune</VERS>
<VERS>Nous avons fait des clairs de lune</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'en dirais et j'en dirais</VERS>
<VERS>Tant fut cette vie aventure</VERS>
<VERS>Où l'homme a pris grandeur nature</VERS>
<VERS>Sa voix par-dessus les forêts</VERS>
<VERS>Les monts les mers et les secrets</VERS>
<VERS>Et j'en dirais et j'en dirais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui pour passer le temps je chante</VERS>
<VERS>Au violon s'use l'archet</VERS>
<VERS>La pierre au jeu des ricochets</VERS>
<VERS>Et que mon amour est touchante</VERS>
<VERS>Près de moi dans l'ombre penchante</VERS>
<VERS>Oui pour passer le temps je chante</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je chante pour passer le temps</VERS>
<VERS>Oui pour passer le temps je chante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Un Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce que l'homme fut de grand et de sublime</VERS>
<VERS>Sa protestation ses chants et ses héros</VERS>
<VERS>Au-dessus de ce corps et contre ses bourreaux</VERS>
<VERS>A Grenade aujourd'hui surgit devant le crime</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cette bouche absente et Lorca qui s'est tu</VERS>
<VERS>Emplissant tout à coup l'univers de silence</VERS>
<VERS>Contre les violents tourne la violence</VERS>
<VERS>Dieu le fracas que fait un poète qu'on tue</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour pourtant, un jour viendra couleur d'orange</VERS>
<VERS>Un jour de palme, un jour de feuillages au front</VERS>
<VERS>Un jour d'épaule nue où les gens s'aimeront</VERS>
<VERS>Un jour comme un oiseau sur la plus haute branche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah je désespérais de mes frères sauvages</VERS>
<VERS>Je voyais, je voyais l'avenir à genoux</VERS>
<VERS>La Bête triomphante et la pierre sur nous</VERS>
<VERS>Et le feu des soldats porte sur nos rivages</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi toujours ce serait par atroce marché</VERS>
<VERS>Un partage incessant que se font de la terre</VERS>
<VERS>Entre eux ces assassins que craignent les panthères</VERS>
<VERS>Et dont tremble un poignard quand leur main l'a touché</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour pourtant, un jour viendra couleur d'orange</VERS>
<VERS>Un jour de palme, un jour de feuillages au front</VERS>
<VERS>Un jour d'épaule nue où les gens s'aimeront</VERS>
<VERS>Un jour comme un oiseau sur la plus haute branche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi toujours ce serait la guerre, la querelle</VERS>
<VERS>Des manières de rois et des fronts prosternés</VERS>
<VERS>Et l'enfant de la femme inutilement né</VERS>
<VERS>Les blés déchiquetés toujours des sauterelles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi les bagnes toujours et la chair sous la roue</VERS>
<VERS>Le massacre toujours justifie d'idoles</VERS>
<VERS>Aux cadavres jetés ce manteau de paroles</VERS>
<VERS>Le bâillon pour la bouche et pour la main le clou</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour pourtant, un jour viendra couleur d'orange</VERS>
<VERS>Un jour de palme, un jour de feuillages au front</VERS>
<VERS>Un jour d'épaule nue où les gens s'aimeront</VERS>
<VERS>Un jour comme un oiseau sur la plus haute branche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Tiers Chant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Te prendre à Dieu contre moi même</VERS>
<VERS>Étreindre étreindre ce qu'on aime</VERS>
<VERS>Tout le reste est jouer aux dés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivre ton bras toucher ta bouche</VERS>
<VERS>Être toi par où je te touche</VERS>
<VERS>Et tout le reste est des idées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis la croix où tu t'endors</VERS>
<VERS>Le chemin creux qui pluie implore</VERS>
<VERS>Je suis ton ombre lapidée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis ta nuit et ton silence</VERS>
<VERS>Oubliée dans ma souvenance</VERS>
<VERS>Ton rendez-vous contremandé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te prendre à Dieu contre moi même</VERS>
<VERS>Étreindre étreindre ce qu'on aime</VERS>
<VERS>Tout le reste est jouer aux dés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivre ton bras toucher ta bouche</VERS>
<VERS>Être toi par où je te touche</VERS>
<VERS>Et tout le reste est des idées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mendiant devant ta porte</VERS>
<VERS>Qui se morfond que tu ne sortes</VERS>
<VERS>Et peut mourir s'il est tardé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je demeure comme meurt</VERS>
<VERS>A ton oreille une rumeur</VERS>
<VERS>Le miroir de toi défardé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te prendre à Dieu contre moi même</VERS>
<VERS>Étreindre étreindre ce qu'on aime</VERS>
<VERS>Tout le reste est jouer aux dés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivre ton bras toucher ta bouche</VERS>
<VERS>Être toi par où je te touche</VERS>
<VERS>Et tout le reste est des idées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Oiseaux Déguisés.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous ceux qui parlent des merveilles</VERS>
<VERS>Leurs fables cachent des sanglots</VERS>
<VERS>Et les couleurs de leur oreille</VERS>
<VERS>Toujours à des plaintes pareilles</VERS>
<VERS>Donnent leurs larmes pour de l'eau</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peintre assis devant sa toile</VERS>
<VERS>A-t-il jamais peint ce qu'il voit</VERS>
<VERS>Ce qu'il voit son histoire voile</VERS>
<VERS>Et ses ténèbres sont étoiles</VERS>
<VERS>Comme chanter change la voix</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses secrets partout qu'il expose</VERS>
<VERS>Ce sont des oiseaux déguisés</VERS>
<VERS>Son regard embellit les choses</VERS>
<VERS>Et les gens prennent pour des roses</VERS>
<VERS>La douleur dont il est brisé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma vie au loin mon étrangère</VERS>
<VERS>Ce que je fus je l'ai quitté</VERS>
<VERS>Et les teintes d'aimer changèrent</VERS>
<VERS>Comme roussit dans les fougères</VERS>
<VERS>Le songe d'une nuit d'été</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Automne automne long automne</VERS>
<VERS>Comme le cri du vitrier</VERS>
<VERS>De rue en rue et je chantonne</VERS>
<VERS>Un air dont lentement s'étonne</VERS>
<VERS>Celui qui ne sait plus prier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME ponct = "true" prose = "true">
<TITRE>
Traité Du Style.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Faire en français signifie chier. Exemple :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne forçons pas notre talent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne fairions rien avec grâce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La carte postale représentait un petit garçon sur le pot. Sujet de plaisanteries </VERS>
<VERS>inépuisables, cependant une moitié de la population dépérit pour ce que tant de </VERS>
<VERS>bons mots sont au rancart depuis que la chaise percée passa de mode. Mais les </VERS>
<VERS>perfectionnements du bidet réjouissent le coeur des générations les plus jeunes. </VERS>
<VERS>C'est ainsi que nous avançons dans la vie entre deux haies de bonnes histoires </VERS>
<VERS>de merde, bien grasses. Écoutez parler les chemins de fer, les tables d'hôte. </VERS>
<VERS>Sans compter vos supérieurs hiérarchiques, de la caserne au mécénat, et dans la </VERS>
<VERS>plupart des établissements on se sert des journaux en guise de papier </VERS>
<VERS>hygiénique. Comme cela le plaisir est double, l'on récupère en lisant la </VERS>
<VERS>précieuse matière excrémentielle, excellente à l'esprit comme au coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Matière éminemment française, et qui voudrait la laisser perdre ? Tout ce qui </VERS>
<VERS>est national est nôtre. Aussi ce peuple de vidangeurs se targue-t-il d'avoir la </VERS>
<VERS>première peinture du monde, le premier cambouis, la première cuisine, les </VERS>
<VERS>premières putains, la première politesse (Après vous. Je n'en FERAI rien, etc.). </VERS>
<VERS>Ayant marché du pied gauche dans un peu de sel gaulois il possède une histoire </VERS>
<VERS>sans ombre, des plus gaillardes, où c'est en vain qu'on chercherait la trace </VERS>
<VERS>d'une erreur, le souvenir d'une lâcheté. Elégance et galanterie n'excluent en </VERS>
<VERS>rien le mot pour rire. On rit donc et dès l'enfance le petit citoyen se tord </VERS>
<VERS>lorsque le mot caca retentit patriotiquement à son oreille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En réalité toute poésie est surréaliste dans son mouvement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La légende règne qu'il suffit d'apprendre le truc, et qu'aussitôt des textes </VERS>
<VERS>d'un grand intérêt poétique s'échappent de la plume de n'importe qui comme une </VERS>
<VERS>diarrhée inépuisable. Sous prétexte qu'il s'agit de surréalisme, le premier </VERS>
<VERS>chien venu se croit autorisé à égaler ses petites cochonneries à la poésie </VERS>
<VERS>véritable, ce qui est d'une commodité merveilleuse pour l'amour-propre et la </VERS>
<VERS>sottise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous écrivez, suivant une méthode surréaliste, de tristes imbécillités, ce </VERS>
<VERS>sont de tristes imbécillités. Sans excuses. Et particulièrement si vous </VERS>
<VERS>appartenez à cette lamentable espèce de particuliers qui ignore le sens des </VERS>
<VERS>mots, il est vraisemblable que la pratique du surréalisme ne mettra guère en </VERS>
<VERS>lumière autre chose que cette ignorance crasse. Ne venez pas nous montrer ces </VERS>
<VERS>élucubrations vicieuses. Vous ne savez pas le sens des mots. Je parie que ce que </VERS>
<VERS>vous écrivez est bête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Devine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>un grand champ de lin bleu parmi les raisins noirs</VERS>
<VERS>lorsqu vers moi le vent l'incline frémissant</VERS>
<VERS>un grand champ de lin bleu qui fait au ciel miroir</VERS>
<VERS>et c'est moi qui frémis jusqu'au fond de mon sang</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>un grand champ de lin bleu dans le jour revenu</VERS>
<VERS>longtemps y traîne encore une brume des songes</VERS>
<VERS>et j'ai peur d'y lever des oiseaux inconnus</VERS>
<VERS>dont au loin l'ombre ailée obscurément s'allonge</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>un grand champ de lin bleu de la couleur des larmes</VERS>
<VERS>ouvert sur un pays que seul l'amour connaît</VERS>
<VERS>ou tout à le parfum le pouvoir et le charme</VERS>
<VERS>comme si des baisers toujours s'y promenaient</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>un grand champ de lin bleu dont c'est l'étonnement</VERS>
<VERS>toujours à découvrir une eau pure et profonde</VERS>
<VERS>de son manteau couvrant miraculeusement</VERS>
<VERS>est ce un lac ou la mer les épaules du monde</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>un grand champ de lin bleu qui parle rit et pleure</VERS>
<VERS>je m'y plonge et m'y perds dis -moi devines-tu</VERS>
<VERS>quelle semaille y fit la joie et la douleur</VERS>
<VERS>et pourquoi de l'aimer vous enivre et vous tue</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Feux De Paris.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toujours quand aux matins obscènes</VERS>
<VERS>entre les jambes de la seine</VERS>
<VERS>comme une noyée aux yeux fous</VERS>
<VERS>de la brume de vos poèmes</VERS>
<VERS>l'Ile Saint-Louis se lève blême</VERS>
<VERS>Baudelaire je pense à vous</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>lorsque j'appris à voir les choses</VERS>
<VERS>O lenteur des métamorphoses</VERS>
<VERS>c'est votre paris que je vis</VERS>
<VERS>il fallait pour que paris change</VERS>
<VERS>comme bleuissent les oranges</VERS>
<VERS>toute la longueur de ma vie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour courir ses aventures</VERS>
<VERS>la ville a jeté sa ceinture</VERS>
<VERS>de murs d'herbe verte et de vent</VERS>
<VERS>elle a fardé son paysage</VERS>
<VERS>comme une fille son visage</VERS>
<VERS>pour séduire un nouvel amant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'est plus à la même place</VERS>
<VERS>et l'eau des fontaines wallace</VERS>
<VERS>pleure après le marchand d'oublies</VERS>
<VERS>qui criait le plaisir mesdames</VERS>
<VERS>quand les pianos faisaient des gammes</VERS>
<VERS>dans les salons à panoplies</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont les grandes tapissière</VERS>
<VERS>les mirlitons dans la poussière</VERS>
<VERS>où sont les noces en chansons</VERS>
<VERS>où sont les mules de Réjane</VERS>
<VERS>on ne s'en va plus à dos d'âne</VERS>
<VERS>dîner dans l'herbe à Robinson</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qu'est-ce que cela peut te faire</VERS>
<VERS>on ne choisit pas son enfer</VERS>
<VERS>en arrière à quoi bon chercher</VERS>
<VERS>qu'autrefois sans toi se consume</VERS>
<VERS>c'est ici que ton sort s'allume</VERS>
<VERS>on ne choisit pas son bûcher</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A tes pas les nuages bougent</VERS>
<VERS>va-t'en dans la rue à l'oeil rouge</VERS>
<VERS>le monde saigne devant toi</VERS>
<VERS>tu marches dans un jour barbare</VERS>
<VERS>le temps présent brûle aux snack-bars</VERS>
<VERS>son aube pourpre est sur les toits</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>au diable la beauté lunaire</VERS>
<VERS>et les ténèbres millénaires</VERS>
<VERS>plein feu dans les Champs-Elysées</VERS>
<VERS>voici le nouveau carnaval</VERS>
<VERS>où l'électricité ravale</VERS>
<VERS>les édifices embrasés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>plein feu sur l'homme et sur la femme</VERS>
<VERS>sur le Louvre et sur notre dame</VERS>
<VERS>du sacré coeur au panthéon</VERS>
<VERS>plein feu de la concorde aux thermes</VERS>
<VERS>plein feux sur l'univers moderne</VERS>
<VERS>plein feu sur notre âme au néon</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>plein feu sur la noirceur des songes</VERS>
<VERS>plein feu sur les arts du mensonge</VERS>
<VERS>flambe perpétuel été</VERS>
<VERS>flambe de notre flamme humaine</VERS>
<VERS>et que partout nos mains ramènent</VERS>
<VERS>le soleil de la vérité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je T'Aime.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon sombre amour d'orange amère</VERS>
<VERS>Ma chanson d'écluse et de vent</VERS>
<VERS>Mon quartier d'ombre où vient rêvant</VERS>
<VERS>Mourir la mer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon beau mois d'août dont le ciel pleut</VERS>
<VERS>Des étoiles sur les monts calmes</VERS>
<VERS>Ma songerie aux murs de palme</VERS>
<VERS>Où l'air est bleu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes bras d'ormes faibles merveilles</VERS>
<VERS>Renaissent ma soif et ma faim</VERS>
<VERS>Collier collier des soirs sans fin</VERS>
<VERS>Où le coeur veille</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce que qu'on sait ce que se passe</VERS>
<VERS>C'est peut-être bien ce tantôt</VERS>
<VERS>Que l'on jettera le manteau</VERS>
<VERS>Dessus ma face</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coupez ma gorge et les pivoines</VERS>
<VERS>Vite apportez mon vin mon sang</VERS>
<VERS>Pour lui plaire comme en passant</VERS>
<VERS>Font les avoines</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me reste si peu de temps</VERS>
<VERS>Pour aller au bout de moi-même</VERS>
<VERS>Et pour crier Dieu que je t'aime</VERS>
<VERS>Je t'aime tant, je t'aime tant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Il Y A Des Choses. . . 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a des choses que je ne dis a Personne Alors</VERS>
<VERS>Elles ne font de mal à personne Mais</VERS>
<VERS>Le malheur c'est</VERS>
<VERS>Que moi</VERS>
<VERS>Le malheur le malheur c'est</VERS>
<VERS>Que moi ces choses je les sais</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Der Wind Streut Samen.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous qui marchons dans l'invisible</VERS>
<VERS>Sans trop savoir ce qu'y faisons</VERS>
<VERS>Avec ce haut rire terrible</VERS>
<VERS>Comme un oiseau sur la maison</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le peintre qu'il nous faut</VERS>
<VERS>pour la première fois j'ai vu le vent</VERS>
<VERS>Non pas les arbres dans le vent mais le vent même</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il aurait pu porter au loin dans sa paume</VERS>
<VERS>Des journaux déchirés des mots en miettes des chapeaux</VERS>
<VERS>Mais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De toutes les choses de la terre</VERS>
<VERS>Il a préféré les semences</VERS>
<VERS>Les signes mobiles que se font les plantes enracinées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ô sémantiques de la poussière</VERS>
<VERS>Algèbre de vivre écriture ou musique</VERS>
<VERS>Le doigt du vent sur les murs trace</VERS>
<VERS>Une usure des mots perdus</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un chant qui n'a pas de bouche</VERS>
<VERS>un toucher qui n'a pas de main</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ou viens-tu toi qui bats les portes</VERS>
<VERS>Et fais l'amour avec les champs</VERS>
<VERS>Vent des fourmis et des virgules.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME ponct="TRUE" prose = "true">
<TITRE>
Fragments Divers.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quant aux poètes, passez-moi l'expression: ce sont des enculeurs de mouches. Ils </VERS>
<VERS>font de leur mieux comme on dit, ces vermisseaux. Eh bien moi, je fais de mon </VERS>
<VERS>pire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME ponct = "true" prose = "true">
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais follement amoureux d'une femme extraordinairement belle. D'une femme en </VERS>
<VERS>qui j'avais cru, comme à la réalité des pierres. D'une femme que j'avais cru qui </VERS>
<VERS>m'aimait. J'étais son chien. C'est ma façon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il semble que toute idée ait aujourd'hui dépassé sa phase critique.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME ponct = "true" prose = "true">
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>"Celui qui ne croit pas aux sorciers, ne croit pas au diable; celui qui ne croit </VERS>
<VERS>pas au diable ne croit pas en Dieu; celui qui ne croit pas en Dieu sera damné" : </VERS>
<VERS>tel est le résumé de la doctrine que prêchait à Leipzig à la fin du dix-huitième </VERS>
<VERS>siècle l'étudiant en théologie Rau, dont le langage était magnifique et qui </VERS>
<VERS>disait du tonnerre : Voilà le prince sauvage qui vient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il égorgea son père parce que celui-ci ne lui ressemblait pas. Il n'y a pas lieu </VERS>
<VERS>de penser qu'il ait été damné car il croyait aux sorciers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il faut protester contre l'expression "Paradis artificiels". C'est un pléonasme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est rue Lafayette, au 120,</VERS>
<VERS>Qu'à l'assaut des patrons résiste</VERS>
<VERS>Le vaillant Parti Communiste</VERS>
<VERS>Qui défend ton père et ton pain.</VERS>
<VERS>Pour faire oublier la Commune,</VERS>
<VERS>Le Sacré-Coeur a vu le jour.</VERS>
<VERS>Un beau soir, il aura son tour,</VERS>
<VERS>Ce gâteau blanc comme la lune!</VERS>
<VERS>Tournez vos yeux vers la Russie,</VERS>
<VERS>Pionniers, plus qu'à saute-mouton</VERS>
<VERS>Préparez au jeu du bâton</VERS>
<VERS>L'avenir de la bourgeoisie.</VERS>
<VERS>Les trois couleurs à la voirie!</VERS>
<VERS>Le drapeau rouge est le meilleur!</VERS>
<VERS>Leur France, Jeune Travailleur,</VERS>
<VERS>N'est aucunement ta patrie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le printemps de notre classe</VERS>
<VERS>dont la fête est au premier Mai</VERS>
<VERS>Si je meurs qu'on me brûle et passe</VERS>
<VERS>car c'est la flamme que j'aimais</VERS>
<VERS>Mort je n'ai nul besoin de larmes</VERS>
<VERS>Prends notre enfant et mon fusil</VERS>
<VERS>Si retentit l'appel aux armes</VERS>
<VERS>Camarade femme vas-y</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Marioles marioles</VERS>
<VERS>Où donc avez-vous vécu</VERS>
<VERS>Pour donner ainsi manège</VERS>
<VERS>Et frapper le sol du cul</VERS>
<VERS>ô faiseur de cabrioles</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis rentré dans la maison comme un voleur</VERS>
<VERS>Déjà tu partageais le lourd repos des fleurs</VERS>
<VERS>J'ai retiré mes vêtements tombés à terre</VERS>
<VERS>J'ai dit pour un moment à mon coeur de se taire</VERS>
<VERS>Je ne me voyais plus j'avais perdu mon âge</VERS>
<VERS>Nu dans ce monde noir sans regard sans image</VERS>
<VERS>Dépouillé de moi-même allégé de mes jours</VERS>
<VERS>N'ayant plus souvenir que de toi mon amour</VERS>
<VERS>au fond de la nuit</VERS>
<VERS>Mon secret frémissait qu'aveuglement je touche</VERS>
<VERS>Mémoire de mes mains mémoire de ma bouche</VERS>
<VERS>Long parfum retrouvé de cette vie ensemble</VERS>
<VERS>Et comme aux premiers temps qu'à respirer je tremble</VERS>
<VERS>Te voilà ma jacinthe entre mes bras captive</VERS>
<VERS>Qui bouge doucement dans le lit quand j'arrive</VERS>
<VERS>Comme si tu faisais dans ton rêve ma place</VERS>
<VERS>Dans ce paysage où Dieu sait ce qui se passe</VERS>
<VERS>au fond de la nuit</VERS>
<VERS>Où c'est par passe-droit qu'à tes côté je veille</VERS>
<VERS>Et j'ai peur de tomber de toi dans le sommeil</VERS>
<VERS>Comme la preuve d'être embrumant le miroir</VERS>
<VERS>Si fragile bonheur qu'à peine on y peut croire</VERS>
<VERS>J'ai peur de ton silence et pourtant tu respires</VERS>
<VERS>Contre moi je te tiens imaginaire empire</VERS>
<VERS>Je suis auprès de toi le guetteur qui se trouble</VERS>
<VERS>A chaque pas qu'il fait de l'écho qui le double</VERS>
<VERS>au fond de la nuit</VERS>
<VERS>Je suis auprès de toi le guetteur sur les murs</VERS>
<VERS>Qui souffre d'une feuille et se meurt d'un murmure</VERS>
<VERS>au fond de la nuit</VERS>
<VERS>Je vis pour cette plainte à l'heure ou tu reposes</VERS>
<VERS>Je vis pour cette crainte en moi de toute chose</VERS>
<VERS>au fond de la nuit</VERS>
<VERS>Va dire ô mon gazel à ceux du jour futur</VERS>
<VERS>Qu'ici le nom d'Elsa seul est ma signature</VERS>
<VERS>au fond de la nuit</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que ton poème soit dans les lieux sans amour</VERS>
<VERS>Où l'on trime où l'on saigne où l'on crève de froid</VERS>
<VERS>Comme un air murmuré qui rend les pieds moins lourds</VERS>
<VERS>Un café noir au point du jour</VERS>
<VERS>Un ami rencontré sur le chemin de croix</VERS>
<VERS>Pour qui chanter vraiment en vaudrait-il la peine</VERS>
<VERS>Si ce n'est pas pour ceux dont tu rêves souvent</VERS>
<VERS>Et dont le souvenir est comme un bruit de chaîne</VERS>
<VERS>La nuit s'éveillant dans tes veines</VERS>
<VERS>Et qui parle à ton coeur comme au voilier le vent</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>

