<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Le Parnassiculet contemporain
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Peaul Arène
</AUTEUR>
<DATE>
1867
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Avatar.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près du Tigre, sous des papillons mouvants,</VERS>
<VERS>Dans un jardin de marbre où chante une piscine,</VERS>
<VERS>Autrefois je dormis. Une jeune Abyssine</VERS>
<VERS>Fort chaste m'enivrait de ses baisers savants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, dans mes palais, des condamnés vivants</VERS>
<VERS>flambaient très clair, enduits de poix et de résine,</VERS>
<VERS>Et les fleurs embaumaient.  J'ai forcé des couvents</VERS>
<VERS>Et des nonnes, sous une armure sarrasine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'en souvient!  Farouche, à la luxure enclin,</VERS>
<VERS>Je me fis franc archer pour suivre Duguesclin,</VERS>
<VERS>Et je fus très-aimé de deux bohémiennes-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, maintenant j'attends l'Avatar inconnu,</VERS>
<VERS>Et, le coeur plein de ces femmes qui furent miennes,</VERS>
<VERS>Je suis chanteur lyrique et je couche tout nu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
L'Automate.
</TITRE>
<AUTRE>
Rondeau Estrambote.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans mon corps je sens se débattre</VERS>
<VERS>Un automate ingénieux</VERS>
<VERS>Qui regarde aux trous de mes yeux</VERS>
<VERS>Comme à la toile d'un théâtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un théâtre de Mezzetin. </VERS>
<VERS>Mon âme est fort bien machinée,</VERS>
<VERS>Et ce montreur: La Destinée,</VERS>
<VERS>Y fait sautiller ce pantin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce pantin, à toute ficelle</VERS>
<VERS>Que vient tirer le Doigt vainqueur,</VERS>
<VERS>Obéit en dépit du coeur</VERS>
<VERS>Qui la hait et qu'elle ensorcelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle ensorcelle!- Au fin ressort</VERS>
<VERS>Toutes les heures son doigt butte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ding ding! un petit homme sort,</VERS>
<VERS>Et le pantin fait la culbute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fait la culbute- Oh! remords lourds!</VERS>
<VERS>Et ce démon qui goguenarde,</VERS>
<VERS>C'est l'automate qui regarde</VERS>
<VERS>Par les trous d'un loup de velours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Tristesses De Narapatisejou.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Iraouady, tes vagues saintes</VERS>
<VERS>Aux vagues saintes du Kiendwen</VERS>
<VERS>Disent les fureurs et les plaintes</VERS>
<VERS>Du fier rajah de Sagawen.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au seuil de la pagode sourde,</VERS>
<VERS>Où ton flot sacré l'entrava,</VERS>
<VERS>L'empreinte de sa hache lourde</VERS>
<VERS>Semble encor menacer Ava.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sort! ô deuil! ô villes mortes!</VERS>
<VERS>Où Bodo s'en est-il allé?</VERS>
<VERS>Amarapour, où sont tes portes?</VERS>
<VERS>Que deviendras-tu, Mandalay?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fier coursier emblématique</VERS>
<VERS>Que montait le brun Yansita</VERS>
<VERS>A rouvert son aile mystique,</VERS>
<VERS>Et son aile au loin l'emporta!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant les idoles de jade</VERS>
<VERS>Dans leurs temples que l'on rasa</VERS>
<VERS>Contemplent d'un regard maussade</VERS>
<VERS>Ton poisson d'or, Noatasa!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Martyre De Saint Labre.
</TITRE>
<AUTRE>
(Sonnet Extrêment Rhythmique.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Labre,</VERS>
<VERS>Saint</VERS>
<VERS>Glabre,</VERS>
<VERS>Teint</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maint</VERS>
<VERS>Sabre,</VERS>
<VERS>S'cabre,</VERS>
<VERS>Geint!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pince,</VERS>
<VERS>Fer</VERS>
<VERS>Clair!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grince,</VERS>
<VERS>Chair</VERS>
<VERS>Mince!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Mélancolie Equatoriale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Midi sur les bois étend sa langueur lourde;</VERS>
<VERS>Et l'on n'entend plus rien,  rien que la rumeur sourde</VERS>
<VERS>Des baiser du Soleil à l'humus Gabonnais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien!  Au loin seulement, reproche horrible et triste,</VERS>
<VERS>Le cri d'un Nhsïégo qui se tord et résiste</VERS>
<VERS>Dans le piége de fer d'un chasseur Kroumanais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout dort. Le roi M'Pongo Bétani, dans sa case,</VERS>
<VERS>Sur le tissu très frais d'un tapis du Caucase</VERS>
<VERS>Couché, songe, en mâchant un morceau de Kola.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un vieillard vêtu d'un ancien uniforme</VERS>
<VERS>De fantassin danois un peu large de forme,</VERS>
<VERS>Qu'à bord d'un négrier autrefois il vola.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il songe et dit: « Je suis, de la mer aux montagnes</VERS>
<VERS>« Del Crystal, fameux. J'ai près de trois mille pagnes</VERS>
<VERS>« Commandés par six chefs extrêmement méchants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quarante et un hameaux; soixante-quatre femmes;</VERS>
<VERS>« Cent cinquante-huit enfants; vingt canots de dix rames</VERS>
<VERS>« Et, pour ensemencer et cultiver mes champs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Cinq cent trente Bouloux pris aux tribus voisines,</VERS>
<VERS>« Superbes et luisants. Pendus dans mes cuisines,</VERS>
<VERS>« Huit neptunes tout neufs; un colossal grelot;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Dix couteaux de Sheffied; un sabre, une cravache;</VERS>
<VERS>« Pour serrer mes habits, un coffre en cuir de vache</VERS>
<VERS>« Sur lequel est écrit le nom de Todillot;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Cinq gilets de Satin Bajatupot, Romale,</VERS>
<VERS>« Korot et Chiloet; un très-grand singe mâle;</VERS>
<VERS>« Et, pour chasser d'ici les sinistres esprits,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sur un tronc de Khaya mon Fétiche se dresse,</VERS>
<VERS>« Montrant ses rouges dents. Avec beaucoup d'adresse</VERS>
<VERS>« J'ai constellé son front de mes nombreux gris-gris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Un Oukoundou puissant, fait des os d'une Morte</VERS>
<VERS>« Qui fut ma Soeur, je crois, est caché sous ma porte</VERS>
<VERS>« Et défend ma maison. Le jour de mon trépas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« En mon honneur seront, aux sons doux, aux sons graves</VERS>
<VERS>« Des Ibékas Goumbis, égorgés cent esclaves.</VERS>
<VERS>« Mes femmes pleureront et danseront un pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Par Mikombo! je suis un chef terrible et riche!</VERS>
<VERS>« Pourtant je donnerais mon coffre et mon Fétiche,</VERS>
<VERS>« Mes gilets, mon gorille et mes femmes en sus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pour être ce traitant, ce mulâtre imbécile</VERS>
<VERS>« Qu'on nomme Orassengot, et dont le domicile</VERS>
<VERS>« Est plus pauvre et plus nu que son vieux pardessus ».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une femme Pahoine ayant les dents en pointe</VERS>
<VERS>Écoutait le chef noir, caressant sa chair ointe</VERS>
<VERS>D'huile. Elle dit: « O roi! pourquoi tremble à ton oeil</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« La perle de tes pleurs? Parle sans défiance.</VERS>
<VERS>« N'as-tu plus d'Oulougou, ni de pipe en faïence,</VERS>
<VERS>« Pour que sur ton esprit s'amasse tant de deuil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Qu'a-t-il donc d'étonnant, ce fils de la Havane</VERS>
<VERS>« Qui sans toi serait mort de faim dans la savane? »</VERS>
<VERS>Bétani répondit: « Enfant au coeur ouvert,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Lorsqu'il se rend à bord des navires en rade,</VERS>
<VERS>« Il a, ce Sang-Mêlé, pour chapeau de parade</VERS>
<VERS>« Un shako d'artilleur orné d'un pompon vert! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Panthéisme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le Milieu, la Fin et le Commencement,</VERS>
<VERS>Trois et pourtant Zéro, Néant et pourtant Nombre,</VERS>
<VERS>Obscur puisqu'il est clair et clair puisqu'il est sombre,</VERS>
<VERS>C'est Lui la Certitude et Lui l'Effarement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous dit Oui toujours, puis toujours se dément.</VERS>
<VERS>Oh! qui dévoilera quel fil de Lune et d'Ombre</VERS>
<VERS>Unit la fange noire et le bleu firmament,</VERS>
<VERS>Et tout ce qui va naître avec tout ce qui sombre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car Tout est tout! Là-haut, dans l'Océan du Ciel,</VERS>
<VERS>Nagent parmi les flots d'or rouge et les désastres</VERS>
<VERS>Ces poissons phosphoreux que l'on nomme des Astres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que dans le Ciel de la Mer, plus réel,</VERS>
<VERS>Plus palpable, ô Proteus! mais plus couvert de voiles,</VERS>
<VERS>Le vague Zoophyte a des formes d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Le Convoi De La Bien-Aimée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'il sera cloué, cet immense cercueil,</VERS>
<VERS>De mes ongles aigus j'ouvrirai ma poitrine</VERS>
<VERS>Et je t'en tirerai, surprenante héroïne!</VERS>
<VERS>Déjà j'ai revêtu les habits noirs du deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'ils sont terminés, les apprêts de mon deuil,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'en un coffret doublé de sombre moire</VERS>
<VERS>Je prendrai dans mon coeur ce qui fut mon amour.</VERS>
<VERS>Et sur ce bel Eros, plus âpre qu'un vautour,</VERS>
<VERS>Stoïque, je fondrai sans pleur déclamatoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stoïque, je prendrai sans cri déclamatoire,</VERS>
<VERS>Je prendrai ton doux nom et l'éclat de tes yeux,</VERS>
<VERS>Et le lustre insolent de ta peau mordorée,</VERS>
<VERS>Et le parfum exquis de ta bouche adorée,</VERS>
<VERS>Et ton baiser subtil, chaste et délicieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je prendrai ton baiser chaste et délicieux,</VERS>
<VERS>Tes soupirs embaumés, tes serments et ces larmes</VERS>
<VERS>Claires comme un poison qui dort au sein des fleurs,</VERS>
<VERS>Et l'essaim agaçant des propos querelleurs,</VERS>
<VERS>Avec la lâcheté dont tu te fis des armes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimable lâcheté qui lui donnais des armes!</VERS>
<VERS>Je prendrai le passé tout entier, nerfs et sang,</VERS>
<VERS>Ame, voix et senteurs, ô ma tendre maîtresse,</VERS>
<VERS>Et de tes noirs cheveux tortillant une tresse,</VERS>
<VERS>Sans pitié je lierai le spectre caressant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te lierai, fantôme horrible et caressant;</VERS>
<VERS>Puis quand ce sera fait, d'une allure très-fière</VERS>
<VERS>En long je coucherai le pâle souvenir</VERS>
<VERS>Et verrai le doux mort sans aucun repentir</VERS>
<VERS>Pour toujours étendu dans l'infrangible bière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il sera scellé dans la sinistre bière,</VERS>
<VERS>Je le ferai porter sur mon plus fin steamer,</VERS>
<VERS>Et sans me retourner vers la terre fatale,</VERS>
<VERS>Où le Destin stupide à plaisir me ravale,</VERS>
<VERS>Sur tes flots attirants je veux aller, ô mer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'ennui de tes flots emmène-nous, ô mer!</VERS>
<VERS>Et je dépasserai les cercles du Tropique,</VERS>
<VERS>Dédaigneux des effrois issus des ouragans,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des rocs et des typhons, des vents et des courants,</VERS>
<VERS>Et des écueils gelés de l'âpre pôle arctique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je dépasserai l'horrible pôle arctique.</VERS>
<VERS>Alors, tirant du fond du rapide vaisseau</VERS>
<VERS>Ce qui fut autrefois le meilleur de moi-même,</VERS>
<VERS>Mon coeur et notre amour, douce beauté que j'aime,</VERS>
<VERS>Sur les bords du steamer je mettrai le fardeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'appuierai sur le bord le macabre fardeau,</VERS>
<VERS>Et lorsque j'aurai vu du haut de la mâture</VERS>
<VERS>Accourir les requins aux parfums de ta chair,</VERS>
<VERS>Avec un haut-le-coeur, être adorable et cher,</VERS>
<VERS>Je pousserai gaiement l'aimable pourriture!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Gaël' Imar Au Grand Pied.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un grand lit sculpté, sur deux larges peaux d'ours,</VERS>
<VERS>L'écuyer Gaël'Imar près de la reine Edwige</VERS>
<VERS>Repose.  Ainsi que la loi danoise l'exige,</VERS>
<VERS>Ils ont entre eux, veuf de sa gaîne de velours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'acier d'un glaive nu qui les tient à distance.</VERS>
<VERS>Le vieux roi fait la guerre en Chine; il a chargé</VERS>
<VERS>Gaël'Imar d'épouser sa femme en son absence.</VERS>
<VERS>« Oh! qui m'arrachera du coeur l'ennui que j'ai?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je meurs si je n'obtiens ce soir un baiser d'elle,</VERS>
<VERS>Et le roi me tuera, certes! si je le prends! »</VERS>
<VERS>Dit Gaël'Imar, seigneur très sage et très-fidèle.</VERS>
<VERS>« Qu'il est beau! dit Edwige, et qu'il a les pieds grands!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Comme il sied aux héros qui vont à la bataille,</VERS>
<VERS>Il est couvert de fer forgé-, casqué de fer-,</VERS>
<VERS>Ganté de fer-, chaussé de fer,- et puis l'entaille</VERS>
<VERS>Qui lui tranchera la joue est charmante! »  L'Enfer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Inspire aux amoureux un désir âpre et sombre-</VERS>
<VERS>Tout sommeille- L'un vers l'autre, les beaux enfants</VERS>
<VERS>Se sont tournés. « Je t'aime! » ont dit deux voix dans l'ombre.</VERS>
<VERS>Mais le grand sabre: « Holà! moi je vous le défends! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un puissant baron qui chasse dans les plaines,</VERS>
<VERS>La Luxure en leur coeur sonne ses oliphants.</VERS>
<VERS>Ils se cherchent; déjà se mêlent leurs haleines-</VERS>
<VERS>Mais le grand sabre: « Holà! moi je vous le défends! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut toute la nuit des angoisses mortelles,</VERS>
<VERS>Un loup toute la nuit près des portes hurla,</VERS>
<VERS>Et la lune en passant ouït des choses telles</VERS>
<VERS>Qu'elle en pâlit- Mais quand finit cette nuit-là,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'heure où le soleil dans la neige se cabre,</VERS>
<VERS>Où le renard bleu rentre au fond des antres sourds,</VERS>
<VERS>Dans le grand lit sculpté, sur les larges peaux d'ours,</VERS>
<VERS>Ils étaient froids tous trois: Lui, la Femme et le Sabre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Madrigaux Sur Le Node Thébain.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amère et Farouche Hétaïre,</VERS>
<VERS>Je chanterai sur ma syrinx</VERS>
<VERS>De buis jaune le froid délire</VERS>
<VERS>Que me versent tes yeux de Sphinx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu caches le coeur noir d'un lynx</VERS>
<VERS>Dans ton corps de souple porphyre,</VERS>
<VERS>Et sur ta sandale on peut lire:</VERS>
<VERS>Zeuxis, cher à Kithérè, pinx-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur ta peau  soyeux papyros </VERS>
<VERS>Les surs blondes, les trois Kharites,</VERS>
<VERS>En lettres grecques sont écrites</VERS>
<VERS>Par le doigt fin du jeune Eros.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus douce que le nénuphar</VERS>
<VERS>Dans l'eau claire, une aurore blanche</VERS>
<VERS>Baise ton pied rose et ta hanche</VERS>
<VERS>Ivoirine, ô Zulma Bouffar!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Bellérophon.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Chimère a brisé son front contre l'Azur;</VERS>
<VERS>Elle fouettait les cieux de ses ailes meurtries</VERS>
<VERS>Et le fer de ses pieds rayait le cristal dur-</VERS>
<VERS>Le cavalier tomba.  Des gens, dans les prairies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Virent cet homme étrange en son rouge pourpoint</VERS>
<VERS>Se traîner et gémir longtemps sur l'herbe verte.</VERS>
<VERS>Pareille au sang nouveau d'une blessure ouverte,</VERS>
<VERS>Une lueur captive étincelle à son poing-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il cria: « Les Dieux ont le ciel, l'ivresse est mienne! »</VERS>
<VERS>À sa ceinture il prit une coupe ancienne</VERS>
<VERS>Dans le chêne taillée avec de rudes noeuds,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, riant du poison qui dévorait ses moelles,</VERS>
<VERS>Il regardait fumer sur ses doigts lumineux</VERS>
<VERS>Le vin mystique et doux fait du sang des étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<AUTRE>
Pièces Inédites.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Vaticination.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la grise clarté des brumes hivernales,</VERS>
<VERS>La bande des loups noirs, que chassent les vents froids,</VERS>
<VERS>Descend, folle, hurlante, effondrant sous son poids</VERS>
<VERS>Le sol blanc des forêts sub-septentrionales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'équateur brûlant, au même instant, surgit</VERS>
<VERS>La foule des chacals dont le poil roux se dresse;</VERS>
<VERS>Elle monte, envoyant ses clameurs de détresse</VERS>
<VERS>Aux horizons perdus que le soleil rougit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrivés au Delta,  mystique et triple trace</VERS>
<VERS>Du Ciel à l'Océan, de la Mer au Désert,</VERS>
<VERS>Du Sable à l'Infini,  se trouvant face à face,</VERS>
<VERS>Les sinistres troupeaux s'arrêtent!- L'oeil ouvert</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le monde idéal s'éteint comme en un songe;</VERS>
<VERS>Le croc du loup s'enfonce aux artères d'où sort</VERS>
<VERS>Le sang chaud de la Vie; et le chacal allonge</VERS>
<VERS>Sa dent aux ossements refroidis par la Mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Verbe que voilaient le tumulte et le râle</VERS>
<VERS>Se fait entendre alors. Il domine la Chair;</VERS>
<VERS>Le Rayon éclipsé se rallume plus clair,</VERS>
<VERS>Et l'Aube des grands jours se lève rose et pâle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Égologie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Poëte est semblable à la Limace; il a</VERS>
<VERS>Pour pâture les fleurs ravissantes, comme elle!</VERS>
<VERS>Et, déchu, la pauvre âme, ô douleurs, n'a comme aile</VERS>
<VERS>Qu'un pied ignoble et lent!  Aussi, triste, il gît là</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où le met Dieu, haï des Êtres et des Choses!</VERS>
<VERS>Mais, comme la Limace, à ce monde outrageant,</VERS>
<VERS>Sur la feuille des choux et la feuille des roses</VERS>
<VERS>Il laisse avec mépris une trace d'argent!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Solidarité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, le Chou, cette rose</VERS>
<VERS>Énorme et verte, dit:</VERS>
<VERS>« O rose en discrédit,</VERS>
<VERS>Moi, l'humble fleur de prose,</VERS>
<VERS>Je t'aime, noble fleur,</VERS>
<VERS>Faite de poésie,</VERS>
<VERS>Que l'Aurore a choisie</VERS>
<VERS>Pour y cacher un pleur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la Rose, cet astre</VERS>
<VERS>Rouge du Ciel-gazon,</VERS>
<VERS>Que la jeune saison</VERS>
<VERS>Fait encore alabastre,</VERS>
<VERS>S'écrie en frémissant:</VERS>
<VERS>« O créature abstême,</VERS>
<VERS>J'honore ton système</VERS>
<VERS>De fumier nourrissant! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Qeresa.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'aux temps lointains où les agonothètes(2)</VERS>
<VERS>Provoquaient des jeux grecs le transport convulsif,</VERS>
<VERS>Tu trônes, Qeresa dans l'Alcazar massif,</VERS>
<VERS>Colossale, au-dessus d'un océan de têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salpinx,(3) dont les éclats font cabrer les poëtes,</VERS>
<VERS>Sous ta lèvre s'agite un Lhomond subversif</VERS>
<VERS>Et ton corps sidéral a le frisson lascif</VERS>
<VERS>Des jaléas murciens ruisselants de paillettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque frémit ta voix,  ce cor de cristal pur, </VERS>
<VERS>Dans mon coeur le Démon pousse des cris atroces</VERS>
<VERS>Et fait trêve au travail sourd de ses dents féroces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi je viens, Moi, qu'habite un Diable impur,</VERS>
<VERS>Lâchement enivrer mon âme pécheresse</VERS>
<VERS>Dans ton vin capiteux, sonore enchanteresse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Absinthe.
</TITRE>
<AUTRE>
APOCALYPSE, ch. VIII
(10-11).
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ange de l'Apocalypse,</VERS>
<VERS>Lumineux épouvantail,</VERS>
<VERS>Réveille l'humain bétail</VERS>
<VERS>Sur la montagne de gypse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il développe l'éclipse,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un noir éventail,</VERS>
<VERS>Et la planète en travail</VERS>
<VERS>S'arrête sur son ellipse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'herbe pousse au bord abject;</VERS>
<VERS>Elle embaume l'air infect;</VERS>
<VERS>Le cristal se coule et tinte;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fleuve l'Étoile choit,</VERS>
<VERS>Verte- Et le poëte boit</VERS>
<VERS>Le poison qu'il nomme absinthe!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Dans L'Ether.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Pour prévenir les grands désastres,</VERS>
<VERS>« Que la chevelure des astres </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Errant, la brise au front, dans l'azur écrouï, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O Grands Dieux,  ce soir soit livrée</VERS>
<VERS>« Aux dents d'un ivoire inouï,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Puis ointe d'une odeur d'elle-même enivrée! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant dit, Zeus au sein des ombres</VERS>
<VERS>Prend les Comètes, ces décombres</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des soleils fracassés; il lisse leur toison!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le Doigt immortel qui saigne,</VERS>
<VERS>Étonné, trouvait à foison</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des Étoiles encor prises aux dents du peigne!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Très-Aimée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette femme sans nom ondule, charme;</VERS>
<VERS>Et je l'aime!  J'ai dit: « Oui, je l'aime », en frappant</VERS>
<VERS>Ma poitrine impassible.  O Muse, il me désarme</VERS>
<VERS>Ce cher être, à la fois Femme, Singe et Serpent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis ému. Tant pis!  O coeur lâche, diffame</VERS>
<VERS>Ma raison froide!  Bah!  Mais cette trinité</VERS>
<VERS>M'enthousiasme, enfant qui montres dans la femme</VERS>
<VERS>La grâce ophidienne et la scurrilité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, mon amie  exquise, amusante et traîtresse, </VERS>
<VERS>Nous te ferons, reflets de Paris, de l'Eden</VERS>
<VERS>Et des Pampas, un temple où tu seras prêtresse,</VERS>
<VERS>Sanctuaire élégant: boudoir, cage et jardin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Pan-Tho-Mètre Ecrit Sur Les Sables De Ghiseh, 
Au pied de la grande Pyramide.(4)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O</VERS>
<VERS>Tho!</VERS>
<VERS>O Cybèle</VERS>
<VERS>Féconde et belle!</VERS>
<VERS>O   Terre,   élément</VERS>
<VERS>Du  divin  mouvement!</VERS>
<VERS>O Globe, à l'ardente course</VERS>
<VERS>Circumvolant, sous la grande Ourse!</VERS>
<VERS>O  sol,  qui  vis  le  Mammouth  géant</VERS>
<VERS>Naître avant l'homme et rentrer au néant!</VERS>
<VERS>Rase  la  Chéops,  du  sommet  à  la  base,</VERS>
<VERS>O Sol, ô Globe, ô Terre, ô Cybèle, ô Tho!  Rase! </VERS>
<VERS>Ou sinon les rayons,  Tho!  des grands soleils futurs</VERS>
<VERS>Dissoudront en vapeurs,  ô Tho!  ses granits gris et durs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Épilogue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ces vers où l'esprit se tord,</VERS>
<VERS>Le mot bondit, la rime chante;</VERS>
<VERS>Pégase, cinglé, rue et mord</VERS>
<VERS>En ces vers où l'esprit se tord.</VERS>
<VERS>Apollo pique un son discord,</VERS>
<VERS>Et la Muse devient bacchante</VERS>
<VERS>En ces vers où l'esprit se tord.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
Une Séance Littéraire A l'Hôtel Du Droagon-Bleu.
</AUTRE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
I Si Tien-Li, Mandarin Lettré, Crotte Sa Belle Dalmatique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Onze heures du soir, il pleut- Si Tien-Li, mandarin lettré au bouton de cristal, </VERS>
<VERS>s'en va le long des trottoirs de la rue du Four-Saint-Germain, sautillant sur </VERS>
<VERS>ses petits pieds comme font les Chinois, et relevant, de peur de la boue, les </VERS>
<VERS>larges manches en satin et sa dalmatique orange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À quoi peut songer à cette heure, dans la rue du Four-Saint-Germain, sur les </VERS>
<VERS>trottoirs mouillés qui étincellent aux lueurs du gaz, Si-Tien-Li, poëte chinois </VERS>
<VERS>et mandarin de première classe?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pense sans doute que là-bas, près du fleuve Jaune, les nuits d'octobre sont </VERS>
<VERS>plus belles qu'à Paris; il essuie mélancoliquement ses deux longues moustaches </VERS>
<VERS>fines que continuent jusqu'au sol deux minces fils d'eau glacée, clairs comme </VERS>
<VERS>des baguettes de verre, et de temps en temps, entre les toits pointus et les </VERS>
<VERS>faisceaux noirs des cheminées, son regard triste cherche la lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà qui est singulier: un mandarin se promenant ainsi, en dalmatique orange </VERS>
<VERS>brodée d'astres et d'animaux, à quelques pas de l'Odéon, que dirige M. de </VERS>
<VERS>Chilly! De le voir passer, les sergents de ville se consultent, et les petites </VERS>
<VERS>filles qui vont seules le soir retournent la tête en riant. Mais Si-Tien-Li n'en </VERS>
<VERS>continue pas moins sa route devers l'hôtel du Dragon-Bleu, où les poëtes </VERS>
<VERS>Parnassiens tiennent leurs assises.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME prose = "true">
<TITRE>
II Si-Tien-Li Pousse Une Porte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«  Ces poëtes de France sont bien mal logés! dit le mandarin en s'arrêtant. On </VERS>
<VERS>imaginerait, à lire leurs vers, qu'ils passent la vie dans des palais de </VERS>
<VERS>porcelaine, pleins de fleurs, de femmes et d'oiseaux rares, parmi de vastes </VERS>
<VERS>jardins d'été, où l'eau chante éternellement au fond des vasques de marbre-  » </VERS>
<VERS>Mais Si-Tien-Li a beau arrondir ses petits yeux, il ne voit ni tapis, ni </VERS>
<VERS>cristaux riant aux lumières, ni dames en robes lamées d'étoiles et de diamants; </VERS>
<VERS>il ne voit ni or, ni rubis, ni pourpre; rien que le trou noir de l'allée avec le </VERS>
<VERS>grand dragon de tôle peinte en bleu qui se tord au-dessus. Tout au fond, à </VERS>
<VERS>l'entrée d'un escalier étroit, tremble la flamme grêle d'un bec de gaz, et sur </VERS>
<VERS>les pavés d'une cour intérieure on entend l'eau des gouttières tomber à grand </VERS>
<VERS>bruit. Cependant il ne faut pas se fier aux apparences, et la coque goudronnée </VERS>
<VERS>des bateaux de fleurs cache plus d'un voluptueux secret- C'est pourquoi Si-Tien-</VERS>
<VERS>Li s'enfonce dans l'allée, monte d'un pas léger le petit escalier et se dirige, </VERS>
<VERS>en tâtant des mains les murs du corridor, vers une porte d'où s'échappent de </VERS>
<VERS>douces odeurs, quelques accord voilés et un pâle rayon de lumière. C'est ici!- </VERS>
<VERS>La porte du cénacle est entr'ouverte- Curieusement, Si-Tien-Li la pousse du </VERS>
<VERS>doigt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME prose = "true">
<TITRE>
III Ce Que Si-Tien-Li Est Venu Faire A Paris.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les bords du fleuve Jaune, Si-Tien-Li passe pour un grand poëte, et les </VERS>
<VERS>jeunes filles de Pékin, au visage poudré de poussière orange comme les étamines </VERS>
<VERS>d'un lis, rêvent de lui derrière les treillages de bois doré en chantant les </VERS>
<VERS>strophes de son dernier livre:  Vers amoureux qu'il faut lire au clair de lune </VERS>
<VERS>quand les pêchers sont en fleurs.  Or Si-Tien-Li a entendu dire qu'il se trouve </VERS>
<VERS>dans Paris un séminaire de jeunes lettrés fort épris des vers à la chinoise, et </VERS>
<VERS>c'est pour les saluer qu'il est venu de Pékin à Paris, qu'il a sali dans la boue </VERS>
<VERS>les glands et la queue de sa belle dalmatique et qu'il pousse du doigt une porte </VERS>
<VERS>dans l'hôtel du Dragon-Bleu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME prose = "true">
<TITRE>
IV Ce Qu'Il Y A Derrière La Porte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En voyant ce qu'il y a derrière la porte, Si-Tien-Li croit être en Chine, et </VERS>
<VERS>cela lui réjouit le coeur. Si-Tien-Li croit être en Chine, au milieu de cette </VERS>
<VERS>savante académie de Hong-Kong où les mandarins lettrés écoutent des vers en </VERS>
<VERS>bru"lant de l'opium dans leurs petites pipes de cuivre. Imaginez une chambre </VERS>
<VERS>d'hôtel garni non point absolument nue comme elles sont à l'ordinaire, mais </VERS>
<VERS>égayée pour la circonstance de quelques assiettes sur les murs. Trois lanternes </VERS>
<VERS>en papier découpé pendent au plafond, éclairant à demi la chambre de leurs doux </VERS>
<VERS>reflets multicolores; une belle carafe de cristal pleine d'eau limpide, et </VERS>
<VERS>curieusement disposée de façon à recevoir le reflet des lanternes, fait </VERS>
<VERS>étinceler ses mille facettes comme des grappes de diamants roses et bleus, et, </VERS>
<VERS>dans un coin, sur un vieux piano, fume une cassolette orientale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les Parnassiens sont là, assis par terre, le long des murs et mâchant du </VERS>
<VERS>haschich- Ils regardent sans rien dire une jeune fille en costume de statue qui </VERS>
<VERS>fait des poses plastiques, au milieu de la chambre, sur un tapis de pourpre </VERS>
<VERS>fanée. À chaque nouvelle pose, un petit homme noir qui se démène au piano plaque </VERS>
<VERS>un accord majestueux, pendant qu'un bel adolescent à longs cheveux dorés et </VERS>
<VERS>bouclés, vêtu de velours sombre, indique à la jeune fille les poses diverses </VERS>
<VERS>qu'il faut prendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cygne, dit-il à voix basse, voyons- là, mon enfant, ne riez pas, faites-nous </VERS>
<VERS>la pose du cygne- La tête sur ce coussin, la main pendant ainsi, c'est bien- </VERS>
<VERS>Ganymède maintenant, la pose de Ganymède-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on n'entend que les paroles murmurées par le jeune homme, les accords </VERS>
<VERS>sourds du piano et les petits éclats de rire secs et argentins de la jeune </VERS>
<VERS>fille-statue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Séduit par ce spectacle surprenant, Si-Tien-Li a ouvert la porte peu à peu, et, </VERS>
<VERS>sans songer qu'on pourrait le voir, il avance la tête, écarquillant joyeusement </VERS>
<VERS>ses yeux bridés pleins de finesse. Tout à coup, la jeune fille se retourne pour </VERS>
<VERS>« faire Ganymède »; elle aperçoit dans l'entrebâillement de la porte la face </VERS>
<VERS>étonnée de Si-Tien-Li, et se laisse tomber sur les coussins, riant aux éclats, </VERS>
<VERS>et criant de toutes ses forces:  Polichinelle!- oh!- Polichinelle!!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
V Si-Tien-Li Fait Son Entrée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toutes les têtes regardent vers la porte- Si-Tien-Li prend de la main gauche son </VERS>
<VERS>bonnet de mandarin orné du bouton de cristal, et, découvrant sa tête rasée, il </VERS>
<VERS>salue. Le jeune homme aux cheveux d'or s'avance vers lui gracieusement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fils de la Lune et du Soleil, dit-il, Con-Fut-Zeu parle par ta bouche en </VERS>
<VERS>métaphores blanches comme le nénuphar et harmonieuses comme le chant de l'oiseau </VERS>
<VERS>Li- Nous t'attendions- Sois bienvenu parmi les Parnassiens!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bonsoir, Monsieur, répond poliment Si-Tien-Li, et, après avoir consulté son </VERS>
<VERS>dictionnaire de poche, il ajoute:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment vous portez-vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques Parnassiens se sont levés pour serrer la main au poëte chinois, qui </VERS>
<VERS>s'étonne de voir autour de lui tant d'yeux effarés et de chevelures </VERS>
<VERS>extraordinaires; d'autres, plus profondément haschichés, restent accroupis sur </VERS>
<VERS>leurs coussins et continuent de regarder au plafond la danse des petites flammes </VERS>
<VERS>dans l'intérieur des lanternes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME prose = "true">
<TITRE>
VI Le Critérium De Si-Tien-Li.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Asseyez-vous, fils du Soleil, dit le poëte aux cheveux d'or en présentant un </VERS>
<VERS>fauteuil à Si-Tien-Li.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mandarin s'incline et s'assied.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vénérable mandarin à bouton de cristal, vous nous surprenez ici au milieu d'une </VERS>
<VERS>de nos séances parnassiennes, en train d'habituer nos yeux au spectacle des </VERS>
<VERS>belles formes(il montre la jeune fille) et des colorations singulières(il </VERS>
<VERS>désigne la carafe et les trois lanternes). Ces exercices hebdomadaires servent à </VERS>
<VERS>entretenir intacts parmi nous le sentiment du Bizarre et l'esprit des doctrines </VERS>
<VERS>pures. Mandarin, avez-vous un critérium?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mandarin comprend tout de travers et rougit imperceptiblement; le jeune homme </VERS>
<VERS>aux cheveux d'or continue:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut avoir un critérium, mandarin! Barrer son coeur aux passions humaines, et </VERS>
<VERS>demeurer, ainsi qu'il convient, le spectateur farouche et froid du drame de la </VERS>
<VERS>vie; écrire en un style somptueux et compliqué auquel ne puisse rien entendre le </VERS>
<VERS>Vulgaire, et s'inspirer toujours des temps et des régions énigmatiques sur </VERS>
<VERS>lesquels flottent comme un voile divin l'Idéal et l'Ombre: voilà le vrai </VERS>
<VERS>critérium, le seul, le nôtre, celui de l'hôtel du Dragon-Bleu! Car c'est nous </VERS>
<VERS>qui sommes les Impassibles!! Je suis, moi, impassible Indou, et je m'en fais </VERS>
<VERS>gloire; ce monsieur là-bas est impassible Turc; son voisin de gauche, impassible </VERS>
<VERS>Scandinave; son voisin de droite, impassible Marocain; et nous serions très-</VERS>
<VERS>heureux si vous vouliez représenter chez nous l'impassibilité Chinoise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour toute réponse, Si-Tien-Li se lève, fait un grand salut, envoie sa main </VERS>
<VERS>droite dans sa manche gauche et en retire un petit carré de papier de mu"rier </VERS>
<VERS>tout couvert de caractères européens, qu'il passe au jeune homme à la chevelure </VERS>
<VERS>d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sa voix douce et bien timbrée, le jeune homme à la chevelure d'or donne </VERS>
<VERS>lecture du poëme de Si-Tien-Li, traduit du chinois en français par M. Léon de </VERS>
<VERS>Rosny, chargé du cours de japonais à l'École impériale des langues orientales, </VERS>
<VERS>chevalier de plusieurs ordres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
VII Le Poëme De Si-Tien-Li.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Il se promène, le haut guerrier,  dans le jardin d'Été  où les arbres </VERS>
<VERS>éclatants de fleurs exotiques  se balancent au soleil comme des mandarins  qui </VERS>
<VERS>rencontrent un ami;  où l'eau toute blanche jaillit en l'air  et retombe clop, </VERS>
<VERS>clip, clop  sur la surface des bassins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sur la surface des bassins  clop, clip, clop, l'eau retombe toute blanche  et </VERS>
<VERS>le haut guerrier sourit  en flattant de la main sa barbe vivace,  sa barbe noire </VERS>
<VERS>comme l'oiseau étrange  qui dévore les morts dans ces pays lointains.  Un </VERS>
<VERS>insigne sanglant décore le bras du guerrier.  C'est la hache, la hache en drap </VERS>
<VERS>rouge!!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« La hache en drap rouge, insigne sanglant!  décore le bras du guerrier.  Mais </VERS>
<VERS>sur le banc de fer ouvragé  il a posé son terrible casque  haut comme une tour, </VERS>
<VERS>poilu comme une chèvre de trois ans.  Laisse, laisse courir le petit enfant,  et </VERS>
<VERS>viens manger le gâteau des plaisirs  ô jeune fille de mon pays!! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
VIII Où La Fille-Statue Découvre Quelque Chose.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ici, le jeune homme s'arrête; les Parnassiens assis autour de la chambre hochent </VERS>
<VERS>la tête d'un air d'admiration, et le bon Chinois, croisant sur son ventre ses </VERS>
<VERS>petites mains courtes et grasses, se balance gravement dans son fauteuil. Il </VERS>
<VERS>faut recommencer la lecture du poëme-  Bravo!.. Bravo! Quelle couleur!- Quel </VERS>
<VERS>parfum chinois!- Les bassins! Clop, clip, clop!- Le gâteau des plaisirs!- La </VERS>
<VERS>hache en drap rouge!- Tout à coup, au plus beau de l'enthousiasme, voilà la </VERS>
<VERS>fille-statue qui s'écrie:  Mais je connais çà! Mais je l'ai entendu au Beuglant! </VERS>
<VERS>Mais c'est le sapeur et la payse!  Est-ce un sapeur? demandent les Parnassiens </VERS>
<VERS>consternés. Si-Tien-Li, qui ne voit pas le danger, s'incline avec un sourire; et </VERS>
<VERS>la jeune fille, se pelotonnant toute blanche et frileuse dans sa pauvre petite </VERS>
<VERS>mante de velours noir, répète en riant toujours:  C'est le sapeur et la payse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
IX Le Poëte Aux Cheveux D'Or Sauve Si-Tien-Li.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que va devenir entre les mains des Parnassiens le malheureux Si-Tien-Li </VERS>
<VERS>convaincu d'avoir chanté un Sapeur dans ses vers? Fort heureusement pour lui, le </VERS>
<VERS>jeune homme aux cheveux d'or s'interpose-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parnassiens, s'écrie-t-il, que reprochez-vous au mandarin? En quoi a-t-il violé </VERS>
<VERS>le dogme saint de l'impassibilité? L'avons-nous entendu célébrer les choses de </VERS>
<VERS>son pays, ses palais de porcelaine, ses kiosques treillagés, ou ses petits parcs </VERS>
<VERS>peuplés d'arbres bizarres? A-t-il peint des objets qu'il a vus de ses yeux, au </VERS>
<VERS>risque de rouler dans la vérité et la passion? Non- Tout au contraire, il fait </VERS>
<VERS>des vers parisiens en Chine, et rêve de sapeurs et de Cauchoises dans les rues </VERS>
<VERS>de Pékin, que bordent des maisonnettes en bambou.  Ah! mandarin, que vous avez </VERS>
<VERS>raison! continue le poëte en secouant avec frénésie l'or clair de ses longs </VERS>
<VERS>cheveux. Mort à la réalité et malheur à celui qui voudra la mettre dans ses </VERS>
<VERS>vers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vers, mandarin, c'est cette coupe de cristal de Bohême,  et il lève un grand </VERS>
<VERS>calice, long comme une fleur de digitale et si frêle, si mince, qu'un souffle </VERS>
<VERS>d'air pourrait le faire vibrer.  La coupe est sonore tant qu'elle reste vide;  </VERS>
<VERS>et, disant cela, le Parnassien aux cheveux d'or promène son doigt doucement sur </VERS>
<VERS>le bord qui frémit et chante avec des notes d'harmonica-  Remplissez maintenant! </VERS>
<VERS>Versez dans vos strophes le vin fade de la réalité, la coupe ni les strophes ne </VERS>
<VERS>tinteront plus.  Et le poëte se verse du champagne, et, superbe d'ironie, il </VERS>
<VERS>frappe de l'ongle contre le cristal, qui ne rend cette fois qu'un son mat et </VERS>
<VERS>sourd.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comprenez-vous, Chinois? dit le poëte en montrant le verre où mousse le </VERS>
<VERS>champagne ambré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un éclair d'intelligence brille dans les petits yeux du mandarin, il dodeline </VERS>
<VERS>doucement de la tête, et, prenant le verre placé devant lui, il le vide d'un </VERS>
<VERS>seul trait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
X Où L'On Dit Quelques Vers.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'auditoire nage dans l'enthousiasme, les plus endormis des Parnassiens se </VERS>
<VERS>réveillent pour affirmer leur critérium à la mode chinoise, et incontinent sont </VERS>
<VERS>décoiffées et vidées sept bouteilles de gustave-mathieu mousseux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On boit à l'impassibilité, à Saturne, au Bizarre, les bouchons de liège partent </VERS>
<VERS>dans les chevelures, et y restent; les perles de la mousse scintillent et </VERS>
<VERS>pétillent parmi l'or des barbes; des strophes et des fragments de vers pareils à </VERS>
<VERS>des moineaux enfermés volent de tous côtés en battant de l'aile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La belle et singulière nuit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
XI Où L'On S'En Va.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sept heures du matin- Les lanternes pâlissent- La carafe, éclairée maintenant </VERS>
<VERS>par un faible rayon de lumière extérieure, brille modestement toute blanche </VERS>
<VERS>comme une simple carafe de verre bourgeois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On continue à dire des vers-, le piano chante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mandarin, mis en gaieté par l'âme généreuse des bouteilles, se réjouit, seul </VERS>
<VERS>dans son fauteuil, et récite des poëmes chinois en chinois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si nous allions nous coucher? murmure la jeune-fille statue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons!! répondent en choeur les Parnassiens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attendez! s'écrie le jeune homme aux cheveux d'or. Afin d'éterniser le souvenir </VERS>
<VERS>de la visite que l'illustre Si-Tien-Li fit au Cénacle du Dragon-Bleu, je propose </VERS>
<VERS>de publier en un volume luxueusement imprimé tous les vers qui viennent d'être </VERS>
<VERS>dits dans cette soirée mémorable!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Parnassiens s'inclinent en silence, et le mandarin s'en va vers la porte,  </VERS>
<VERS>très joyeux,  le bouton de cristal sur l'oreille et trébuchant agréablement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà cher lecteur, le véridique récit des circonstances extraordinaires </VERS>
<VERS>auxquelles tu dois le bonheur de feuilleter ce petit livre du Parnassiculet, qui </VERS>
<VERS>est, dans sa belle couverture à titre rouge et noir, comme un flacon d'or où </VERS>
<VERS>tiendrait en trois gouttes l'essence de la poésie contemporaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
