<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies 1
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Félix Arvers
</AUTEUR>
<DATE>
1833
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Un Secret. 
</TITRE>
<AUTRE>
Sonnet Imité De L'Italien.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme a son secret, ma vie a son mystère,</VERS>
<VERS>Un amour éternel en un moment conçu:</VERS>
<VERS>Le mal est sans espoir, aussi j'ai dû le taire,</VERS>
<VERS>Et celle qui l'a fait n'en a jamais rien su.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! j'aurai passé près d'elle inaperçu,</VERS>
<VERS>Toujours à ses côtés, et pourtant solitaire.</VERS>
<VERS>Et j'aurai jusqu'au bout fait mon temps sur la terre,</VERS>
<VERS>N'osant rien demander et n'ayant rien reçu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour elle, quoique Dieu l'ait faite douce et tendre,</VERS>
<VERS>Elle suit son chemin, distraite et sans entendre</VERS>
<VERS>Ce murmure d'amour élevé sur ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'austère devoir, pieusement fidèle,</VERS>
<VERS>Elle dira, lisant ces vers tout remplis d'elle</VERS>
<VERS>"Quelle est donc cette femme?" et ne comprendra pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
A Alfred De Musset.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! qui t'a si jeune enseigné ces mystères</VERS>
<VERS>Et toutes ces douleurs du pauvre coeur humain?</VERS>
<VERS>Quel génie au milieu des sentiers solitaires,</VERS>
<VERS>Au sortir du berceau t'a conduit par la main?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O chantre vigoureux, ô nature choisie!</VERS>
<VERS>Quel est l'esprit du Ciel qui t'emporte où tu veux?</VERS>
<VERS>Quel souffle parfumé de sainte poésie</VERS>
<VERS>Soulève incessamment l'or de tes blonds cheveux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel art mystérieux à ton vers prophétique</VERS>
<VERS>Mêla tant de tristesse et de sérénité?</VERS>
<VERS>Quel artiste divin, comme au lutteur antique,</VERS>
<VERS>Te donna tant de force avec tant de beauté?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A Alfred Tattet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alfred, j'ai vu des jours où nous vivions en frères,</VERS>
<VERS>Servant les mêmes dieux aux autels littéraires:</VERS>
<VERS>Le ciel n'avait formé qu'une âme pour deux corps;</VERS>
<VERS>Beaux jours d'épanchement, d'amour et d'harmonie,</VERS>
<VERS>Où ma voix à la tienne incessamment unie</VERS>
<VERS>Allait se perdre au ciel en de divins accords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui de nous a changé? Pourquoi dans la carrière</VERS>
<VERS>L'un court-il en avant, laissant l'autre en arrière?</VERS>
<VERS>Lequel des deux soldats a déserté les rangs?</VERS>
<VERS>Pourquoi ces deux vaisseaux qui naviguaient ensemble,</VERS>
<VERS>Désespérant déjà d'un port qui les rassemble,</VERS>
<VERS>Vont-ils chercher si loin des bords si différents?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai pas dévoué mon maître aux gémonies,</VERS>
<VERS>Je n'ai pas abreuvé de fiel et d'avanies</VERS>
<VERS>L'idole où mes genoux s'usaient à se plier:</VERS>
<VERS>Je n'ai point du passé répudié la trace,</VERS>
<VERS>J'y suis resté fidèle, et n'ai point, comme Horace,</VERS>
<VERS>Au milieu du combat jeté mon bouclier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, c'est toi qui changeas. Un nom qui se révèle</VERS>
<VERS>T'éblouit des rayons de sa gloire nouvelle.</VERS>
<VERS>Tu vois dans le bourgeon le fruit qui doit mûrir:</VERS>
<VERS>Mécène du Virgile et saint Jean du Messie,</VERS>
<VERS>Tu répands en tous lieux la saint Prophétie,</VERS>
<VERS>Tu sèmes la parole et tu la fais fleurir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne suis pas de ceux qui vont dans les orgies</VERS>
<VERS>S'inspirer aux lueurs blafardes des bougies,</VERS>
<VERS>Qui dans l'air obscurci par les vapeurs du vin,</VERS>
<VERS>Tentent de ranimer leur muse exténuée,</VERS>
<VERS>Comme un vieillard flétri qu'une prostituée</VERS>
<VERS>Sous ses baisers impurs veut réchauffer en vain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que j'entends l'oeuvre de poésie:</VERS>
<VERS>Chacun de nous s'est fait l'art à sa fantaisie,</VERS>
<VERS>Chacun de nous l'a vu d'un différent côté.</VERS>
<VERS>Prisme aux mille couleurs, chaque oeil en saisit une</VERS>
<VERS>Suivant le point divers où l'a mis la fortune:</VERS>
<VERS>Dieu lui seul peut tout voir dans son immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Conserve la croyance et respecte la nôtre,</VERS>
<VERS>Apôtre dévoué de la gloire d'un autre;</VERS>
<VERS>Fais-toi du nouveau Dieu confesseur et martyr,</VERS>
<VERS>Ne crois pas que mon coeur cède comme une argile</VERS>
<VERS>Ni que ta voix, prêchant le nouvel Évangile,</VERS>
<VERS>Si chaude qu'elle soit, puisse me convertir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu. Garde ta foi, garde ton opulence.</VERS>
<VERS>Laisse-moi recueillir mon coeur dans le silence,</VERS>
<VERS>Laisse-moi consumer mes jours comme un reclus;</VERS>
<VERS>Pardonne cependant à cette rêverie,</VERS>
<VERS>C'est le chant d'un proscrit en quittant la patrie,</VERS>
<VERS>C'est la voix d'un ami que tu n'entendras plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
A Mon Ami ***.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais l'amour et son ivresse</VERS>
<VERS>Tu sais l'amour et ses combats;</VERS>
<VERS>Tu sais une voix qui t'adresse</VERS>
<VERS>Ces mots d'ineffable tendresse</VERS>
<VERS>Qui ne se disent que tout bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un beau sein, ta bouche errante</VERS>
<VERS>Enfin a pu se reposer,</VERS>
<VERS>Et sur une lèvre mourante</VERS>
<VERS>Sentir la douceur enivrante</VERS>
<VERS>Que recèle un premier baiser-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maître de ces biens qu'on envie</VERS>
<VERS>Ton coeur est pur, tes jours sont pleins!</VERS>
<VERS>Esclave à tes voeux asservie,</VERS>
<VERS>La fortune embellit ta vie</VERS>
<VERS>Tu sais qu'on t'aime, et tu te plains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu te plains! et t'exagères</VERS>
<VERS>Ces vagues ennuis d'un moment,</VERS>
<VERS>Ces chagrins, ces douleurs légères,</VERS>
<VERS>Et ces peines si passagères</VERS>
<VERS>Qu'on ne peut souffrir qu'en aimant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu pleures! et tu regrettes</VERS>
<VERS>Cet épanchement amoureux!</VERS>
<VERS>Pourquoi ces maux que tu t'apprêtes?</VERS>
<VERS>Garde ces plaintes indiscrètes</VERS>
<VERS>Et ces pleurs pour les malheureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, de qui l'âme flétrie</VERS>
<VERS>N'a jamais reçu de serment,</VERS>
<VERS>Comme un exilé sans patrie,</VERS>
<VERS>Pour moi, qu'une voix attendrie</VERS>
<VERS>N'a jamais nommé doucement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Personne qui daigne m'entendre,</VERS>
<VERS>A mon sort qui saigne s'unir,</VERS>
<VERS>Et m'interroge d'un air tendre,</VERS>
<VERS>Pourquoi je me suis fait attendre</VERS>
<VERS>Un jour tout entier sans venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Personne qui me recommande</VERS>
<VERS>De ne rester que peu d'instants</VERS>
<VERS>Hors du logis; qui me gourmande</VERS>
<VERS>Lorsque je rentre et me demande</VERS>
<VERS>Où je suis allé si longtemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais d'haleine caressante</VERS>
<VERS>Qui, la nuit, vienne m'embaumer;</VERS>
<VERS>Personne dont la main pressante</VERS>
<VERS>Cherche la mienne, et dont je sente</VERS>
<VERS>Sur mon coeur les bras se fermer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fois pourtant -quatre années</VERS>
<VERS>Auraient-elles donc effacé</VERS>
<VERS>Ce que ces heures fortunées</VERS>
<VERS>D'illusions environnées</VERS>
<VERS>Au fond de mon âme ont laissé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! c'est qu'elle était si jolie!</VERS>
<VERS>Soit qu'elle ouvrit ses yeux si grands,</VERS>
<VERS>Soit que sa paupière affaiblie</VERS>
<VERS>Comme un voile qui se déplie</VERS>
<VERS>Éteignit ses regards mourants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-J'osai concevoir l'espérance</VERS>
<VERS>Que les destins moins ennemis,</VERS>
<VERS>Prenant pitié de ma souffrance,</VERS>
<VERS>Viendraient me donner l'assurance</VERS>
<VERS>D'un bonheur qu'ils auraient permis:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure que j'avais attendue,</VERS>
<VERS>Le bonheur que j'avais rêvé</VERS>
<VERS>A fui de mon âme éperdue,</VERS>
<VERS>Comme une note suspendue,</VERS>
<VERS>Comme un sourire inachevé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne s'est point souvenue</VERS>
<VERS>Du monde qui ne la vit pas;</VERS>
<VERS>Rien n'a signalé sa venue,</VERS>
<VERS>Elle est passée, humble, inconnue,</VERS>
<VERS>Sans laisser trace de ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis lors, triste et monotone,</VERS>
<VERS>Chaque jour commence et finit:</VERS>
<VERS>Rien ne m'émeut, rien ne m'étonne,</VERS>
<VERS>Comme un dernier rayon d'automne</VERS>
<VERS>J'aperçois mon front qui jaunit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et loin de tous, quand le mystère</VERS>
<VERS>De l'avenir s'est refermé,</VERS>
<VERS>Je fuis, exilé volontaire!</VERS>
<VERS>-Il n'est qu'un bonheur sur la terre,</VERS>
<VERS>Celui d'aimer et d'être aimé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Anniversaire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui me donnera d'aller dans vos prairies,</VERS>
<VERS>Promener chaque jour mes tristes rêveries,</VERS>
<VERS>Rivages fortunés où parmi les roseaux</VERS>
<VERS>L'Yonne tortueuse égare au loin ses eaux!</VERS>
<VERS>Oui, je veux vous revoir, poétiques ombrages,</VERS>
<VERS>Bords heureux, à jamais ignorés des orages,</VERS>
<VERS>Peupliers si connus, et vous, restes touchants,</VERS>
<VERS>Qui m'avez inspiré jadis mes premiers chants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Ressemblance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur tes riches tapis, sur ton divan qui laisse</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums respirer la mollesse,</VERS>
<VERS>En ce voluptueux séjour,</VERS>
<VERS>Où loin de tous les yeux, loin des bruits de la terre,</VERS>
<VERS>Les voiles enlacés semblent, pour un mystère,</VERS>
<VERS>Eteindre les rayons du jour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne t'enorgueillis pas, courtisane rieuse,</VERS>
<VERS>Si, pour toutes tes soeurs ma bouche sérieuse</VERS>
<VERS>Te sourit aussi doucement,</VERS>
<VERS>Si, pour toi seule ici, moins glacée et moins lente,</VERS>
<VERS>Ma main sur ton sein nu s'égare, si brûlante</VERS>
<VERS>Qu'on me prendrait pour un amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est point que mon coeur soumis à ton empire,</VERS>
<VERS>Au charme décevant que ton regard inspire</VERS>
<VERS>Incapable de résister,</VERS>
<VERS>A cet appât trompeur se soit laissé surprendre</VERS>
<VERS>Et ressente un amour que tu ne peux comprendre,</VERS>
<VERS>Mon pauvre enfant! ni mériter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non: ces rires, ces pleurs, ces baisers, ces morsures,</VERS>
<VERS>Ce cou, ces bras meurtris d'amoureuses blessures,</VERS>
<VERS>Ces transports, cet oeil enflammé;</VERS>
<VERS>Ce n'est point un aveu, ce n'est point un hommage</VERS>
<VERS>Au moins: c'est que tes traits me rappellent l'image</VERS>
<VERS>D'une autre femme que j'aimai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait ton parler, elle avait ton sourire,</VERS>
<VERS>Cet air doux et rêveur qui ne peut se décrire.</VERS>
<VERS>Et semble implorer un soutien;</VERS>
<VERS>Et de l'illusion comprends-tu la puissance?</VERS>
<VERS>On dirait que son oeil, tout voilé d'innocence,</VERS>
<VERS>Lançait des feux comme le tien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons: regarde-moi de ce regard si tendre,</VERS>
<VERS>Parle-moi, touche-moi, qu'il me semble l'entendre</VERS>
<VERS>Et la sentir à mes côtés.</VERS>
<VERS>Prolonge mon erreur: que cette voix touchante</VERS>
<VERS>Me rende des accents si connus et me chante</VERS>
<VERS>Tous les airs q'elle m'a chantés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hâtons-nous, hâtons-nous! Insensé qui d'un songe</VERS>
<VERS>Quand le jour a chassé le rapide mensonge,</VERS>
<VERS>Espère encor le ressaisir!</VERS>
<VERS>Qu'à mes baisers de feu ta bouche s'abandonne,</VERS>
<VERS>Viens, que chacun de nous trompe l'autre et lui donne</VERS>
<VERS>Toi le bonheur, moi le plaisir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Villégiature.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai souvent comparé la villégiature</VERS>
<VERS>Aux phases d'un voyage entrepris en commun</VERS>
<VERS>Avec des étrangers de diverse nature</VERS>
<VERS>Dont on n'a de ses jours vu ni connu pas un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au début de la route, en montant en voiture,</VERS>
<VERS>On s'observe: -l'un l'autre on se trouve importun;</VERS>
<VERS>L'entretien languissant meurt faute de pâture...</VERS>
<VERS>Mais, petit à petit, on s'anime; et chacun</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'entrain général à son tour s'associe:</VERS>
<VERS>On cause, on s'abandonne, et plus d'un s'apprécie.</VERS>
<VERS>-Les chevaux cependant marchent sans s'arrêter;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est lorsqu'on commence à peine à se connaître,</VERS>
<VERS>Que l'on se juge mieux, -qu'on s'aimerait peut-être,</VERS>
<VERS>-C'est alors qu'on arrive, -et qu'il faut se quitter.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sonnet A Mon Ami R...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'avais toujours rêvé le bonheur en ménage,</VERS>
<VERS>Comme un port où le coeur, trop longtemps agité,</VERS>
<VERS>Vient trouver, à la fin d'un long pèlerinage,</VERS>
<VERS>Un dernier jour de calme et de sérénité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une femme modeste, à peu près de mon âge</VERS>
<VERS>Et deux petits enfants jouant à son côté;</VERS>
<VERS>Un cercle peu nombreux d'amis du voisinage,</VERS>
<VERS>Et de joyeux propos dans les beaux soirs d'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'abandonnais l'amour à la jeunesse ardente</VERS>
<VERS>Je voulais une amie, une âme confidente,</VERS>
<VERS>Où cacher mes chagrins, qu'elle seule aurait lus;</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
A MM. Barthélemy Et Méry. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chantres associés et paisibles rivaux,</VERS>
<VERS>Qui mettez en commun la gloire et les travaux,</VERS>
<VERS>Et qu'on voit partager sans trouble et sans orage</VERS>
<VERS>D'un laurier fraternel le pacifique ombrage;</VERS>
<VERS>Lorsque de toutes parts le public empressé,</VERS>
<VERS>Chez l'heureux éditeur chaque jour entassé.</VERS>
<VERS>De vos vers en naissant devenus populaires</VERS>
<VERS>Se dispute à l'envi les dix-mille exemplaires,</VERS>
<VERS>Pardonnez, si je viens à vos nobles accents</VERS>
<VERS>Obscur admirateur, offrir ma part d'encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les abus criants d'un odieux système,</VERS>
<VERS>Lorsque le peuple entier a lancé l'anathème,</VERS>
<VERS>Et contre ces vizirs honnis et détestés,</VERS>
<VERS>S'est levé comme un homme et les a rejetés;</VERS>
<VERS>Du haro général organes satiriques,</VERS>
<VERS>Vos vers ont démasqué ces honteux empiriques;</VERS>
<VERS>Votre muse, esquissant leurs grotesques portraits,</VERS>
<VERS>D'un ridicule amer assaisonnant ses traits</VERS>
<VERS>Contre chaque méfait, vedette en permanence.</VERS>
<VERS>Improvisait un chant, comme eux une ordonnance,</VERS>
<VERS>Combattait pour nos droits, et lavant nos affronts,</VERS>
<VERS>D'un iambe vainqueur stigmatisait leurs fronts.</VERS>
<VERS>Mais lorsqu'ils ont enfin, relégués dans leurs terres,</VERS>
<VERS>Amovibles tyrans, pleuré leurs ministères.</VERS>
<VERS>Votre muse, à leur fuite adressant ses adieux.</VERS>
<VERS>Dans une courte épitre a rendu grâce aux dieux.</VERS>
<VERS>Dédaignant d'accabler, tranquille et satisfaite.</VERS>
<VERS>Ces ignobles vaincus meurtris de leur défaite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors il fallut trouver dans ce vaste univers</VERS>
<VERS>Un plus noble sujet qui méritât vos vers:</VERS>
<VERS>Et vous avez montré dans les champs d'Idumée</VERS>
<VERS>L'Orient en présence avec la grande Armée,</VERS>
<VERS>Le Nil soumis au joug et du vainqueur d'Eylau</VERS>
<VERS>Le portrait colossal dominant le tableau.</VERS>
<VERS>Et quel autre sujet pouvait, -plus poétique.</VERS>
<VERS>Présenter à vos yeux son prisme fantastique?</VERS>
<VERS>Quel autre champ pouvait, de plus brillantes fleurs</VERS>
<VERS>Offrir à vos pinceaux les riantes couleurs?</VERS>
<VERS>Une invisible main, sous le ciel de l'Asie,</VERS>
<VERS>A, comme les parfums, semé la poésie:</VERS>
<VERS>Ces peuples, qui, pliés au joug de leurs sultans,</VERS>
<VERS>Résistent, obstinés à la marche du temps;</VERS>
<VERS>Ces costumes, ces moeurs, ce stupide courage</VERS>
<VERS>Qui semble appartenir aux hommes d'un autre âge,</VERS>
<VERS>Ces palais, ces tombeaux, cet antique Memnon</VERS>
<VERS>Qui de leurs fondateurs ont oublié le nom;</VERS>
<VERS>Ce Nil, qui sur des monts égarés dans la nue,</VERS>
<VERS>Va cacher le secret de sa source inconnue;</VERS>
<VERS>Tout inspire, tout charme; et des siècles passés</VERS>
<VERS>Ranimant à nos yeux les récits effacés.</VERS>
<VERS>Donne à l'éclat récent de nos jours de victoire</VERS>
<VERS>La couleur des vieux temps et l'aspect de l'histoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre muse a saisi de ces tableaux épars</VERS>
<VERS>Les contrastes brillants offerts de toutes parts:</VERS>
<VERS>Elle peint, dans le choc de ces tribus errantes</VERS>
<VERS>Le cliquetis nouveau des armes différentes,</VERS>
<VERS>Les bonnets tout poudreux de nos républicains</VERS>
<VERS>Heurtant dans le combat les turbans africains.</VERS>
<VERS>Et, sous un ciel brûlant, la lutte poétique</VERS>
<VERS>De la France moderne et de l'Asie antique.</VERS>
<VERS>Temps fertile en héros! glorieux souvenir!</VERS>
<VERS>Quand de Napoléon tout rempli d'avenir,</VERS>
<VERS>Sur le sol de l'Arabe encor muet de crainte,</VERS>
<VERS>La botte éperonnée a marqué son empreinte,</VERS>
<VERS>Et gravé sur les bords du Nil silencieux</VERS>
<VERS>L'ineffaçable sceau de l'envoyé des cieux!</VERS>
<VERS>Beaux jours! où Bonaparte était jeune, où la France</VERS>
<VERS>D'un avenir meilleur embrassait l'espérance.</VERS>
<VERS>Souriait aux travaux de ses nobles enfants,</VERS>
<VERS>Et saluait de loin leurs drapeaux triomphants;</VERS>
<VERS>Et ne prévoyait pas que ce chef militaire</VERS>
<VERS>Vers les degrés prochains d'un trône héréditaire</VERS>
<VERS>Marchait, tyran futur, à travers tant d'exploits;</VERS>
<VERS>Et mettant son épée à la place des lois,</VERS>
<VERS>Fils de la liberté, préparait à sa mère</VERS>
<VERS>Le coup inespéré que recelait Brumaire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais enfin ce fut l'heure: et les temps accomplis</VERS>
<VERS>Marquèrent leur limite à ses desseins remplis.</VERS>
<VERS>Abattu sous les coups d'une main vengeresse,</VERS>
<VERS>Il paya chèrement ces courts instants d'ivresse.</VERS>
<VERS>Comme j'aime ces vers où l'on voit à leur tour,</VERS>
<VERS>Les rois unis livrer sa pâture au vautour;</VERS>
<VERS>Des pâles cabinets l'étroite politique</VERS>
<VERS>Le jeter palpitant au sein de l'Atlantique,</VERS>
<VERS>Et pour mieux lui fermer un périlleux chemin,</VERS>
<VERS>Du poids d'indignes fers déshonorer sa main.</VERS>
<VERS>Sa main! dont ils ont su les étreintes fatales,</VERS>
<VERS>Qui data ses décrets de leurs vingt capitales.</VERS>
<VERS>Qui, des honneurs du camp, pour ses soldats titrés.</VERS>
<VERS>Après avoir enfin épuisé les degrés.</VERS>
<VERS>Et relevant pour eux les antiques pairies,</VERS>
<VERS>Sur les flancs de leurs chars semé les armoiries,</VERS>
<VERS>Pour mieux récompenser ces glorieux élus,</VERS>
<VERS>A de la royauté fait un grade de plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, qui poursuivant une noble pensée,</VERS>
<VERS>Aux travaux de nos preux fîtes une Odyssée,</VERS>
<VERS>Qui montrant à nos yeux sous un soleil lointain</VERS>
<VERS>Ces préludes brillants de l'homme du destin,</VERS>
<VERS>Avez placé vos chants sous l'ombre tutélaire</VERS>
<VERS>D'une gloire historique et déjà séculaire,</VERS>
<VERS>Mêlés dans les récits des âges à venir,</VERS>
<VERS>Vos vers auront leur part de ce grand souvenir:</VERS>
<VERS>Comme, sous Périclès, ce sculpteur de l'Attique</VERS>
<VERS>Dont la main enfanta le Jupiter antique,</VERS>
<VERS>Dans les siècles futurs associa son nom</VERS>
<VERS>A l'immortalité des Dieux du Parthénon </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A Charles X. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Triste et soudain fracas d'un trône héréditaire,</VERS>
<VERS>Profond enseignement aux puissants de la terre,</VERS>
<VERS>Qui vous eût pu prévoir, et dire: Dans trois jours,</VERS>
<VERS>Cette tige de rois par les siècles blanchie</VERS>
<VERS>Et ce vaste pouvoir et cette monarchie</VERS>
<VERS>Auront fui sans espoir et croulé pour toujours?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi qui n'es plus rien et qui fus roi naguère,</VERS>
<VERS>Charles! n'avais-tu pas ton droit de paix, de guerre.</VERS>
<VERS>Ta large part d'impôts, tes châteaux à choisir,</VERS>
<VERS>Tes veneurs, tes laquais, tes chiens, tes équipages,</VERS>
<VERS>Tes chambellans dorés, tes hérauts et tes pages</VERS>
<VERS>Et tes vastes forêts où chasser à loisir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>T'empêchait-on d'aller au sein des basiliques,</VERS>
<VERS>Courbant ton front royal et baisant les reliques.</VERS>
<VERS>Garder, comme un soldat, un prêtre à tes côtés.</VERS>
<VERS>Et, du ministre saint implorant l'assistance,</VERS>
<VERS>Consumer dans le jeûne et dans la pénitence</VERS>
<VERS>Tout le restant des jours que le ciel t'a comptés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On t'entourait d'honneurs, de respects, et la France,</VERS>
<VERS>Qui voyait tout cela d'un air d'indifférence.</VERS>
<VERS>T'eût laissé jusqu'au bout, sans haine et sans effroi.</VERS>
<VERS>Saluer de la main du haut des galeries,</VERS>
<VERS>Sourire à tes valets et dans tes Tuileries</VERS>
<VERS>Mourir tranquillement sur ton fauteuil de roi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais des hommes t'ont dit: « Sire, l'heure est venue,</VERS>
<VERS>Où votre volonté, trop longtemps méconnue.</VERS>
<VERS>Doit être apprise à tous et s'ouvrir un chemin;</VERS>
<VERS>Et si quelque mutin se dresse et se récrie.</VERS>
<VERS>Nous avons-là Foucault et sa gendarmerie;</VERS>
<VERS>C'est l'affaire d'un coup de main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« On en eut bon marché sous l'autre ministère.</VERS>
<VERS>Quelques coups de mitraille à propos l'ont fait taire,</VERS>
<VERS>Ce peuple; il faut qu'il sache, au moins, si c'est en vain</VERS>
<VERS>Que Charles Xdix est roi de France et de Navarre</VERS>
<VERS>Et si d'un peu de sang il lui sied d'être avare</VERS>
<VERS>Pour soutenir le droit divin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et si des gens venaient, artisans d'imposture,</VERS>
<VERS>Vous parler de promesse et que c'est forfaiture</VERS>
<VERS>Que manquer de la sorte à la foi des serments</VERS>
<VERS>Jurés, devant l'autel, sur les saints Évangiles,</VERS>
<VERS>Et qu'après tout, la terre a des trônes fragiles,</VERS>
<VERS>Et l'avenir des châtiments;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sophismes dangereux, maximes immorales!</VERS>
<VERS>Propos séditieux de feuilles libérales!</VERS>
<VERS>Mais seulement un mot, un signe de la main,</VERS>
<VERS>Et vous verrez pâlir tous ces faiseurs d'émeute,</VERS>
<VERS>Comme un gibier peureux qui fuit devant la meute,</VERS>
<VERS>Dans les forêts de Saint-Germain. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, tu les as crus et, risquant la partie,</VERS>
<VERS>Sur un seul coup de dé perdu ta dynastie,</VERS>
<VERS>Bien puni maintenant, ô roi, pour avoir mis</VERS>
<VERS>Tant d'espoir dans ton Dieu, tant de foi dans sa grâce,</VERS>
<VERS>Et compté, pour ton trône et les gens de ta race,</VERS>
<VERS>Sur l'avenir sans fin qui leur était promis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme au premier coup du marteau populaire</VERS>
<VERS>Ta vieille royauté, masure séculaire.</VERS>
<VERS>Lézardée et disjointe et qui n'en pouvait plus,</VERS>
<VERS>A craqué jusqu'au fond, tant l'heure était critique.</VERS>
<VERS>Tant sa chute était mûre et de ce dais gothique</VERS>
<VERS>La toile était usée et les ais vermoulus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour baisser si bas des têtes couronnées,</VERS>
<VERS>Qu'a-t-il fallu de temps au peuple? Trois journées</VERS>
<VERS>D'ouvriers descendus en hâte des faubourgs,</VERS>
<VERS>Qui couraient sans savoir, au fort de la mêlée,</VERS>
<VERS>Ce que c'est qu'une marche, et comme elle est réglée</VERS>
<VERS>Sur les sons plus pressés ou plus lents des tambours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trois jours, et tout fut dit; et la pâle bannière</VERS>
<VERS>Du faîte des palais a roulé dans l'ornière.</VERS>
<VERS>Et les trois fleurs de lis, honneur de ta maison,</VERS>
<VERS>N'ont d'asile aujourd'hui, tristes et détrônées,</VERS>
<VERS>Que dans quelques foyers de vieilles cheminées.</VERS>
<VERS>Ou les feuillets jaunis d'un traité de blason.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh quoi! de tes malheurs le rude apprentissage</VERS>
<VERS>N'avait-il pu t'instruire et te faire assez sage,</VERS>
<VERS>Sans qu'il fallût encor, vieillard en cheveux gris,</VERS>
<VERS>Entendre le fracas de ton trône qui tombe.</VERS>
<VERS>Et retrouver si tard et si près de la tombe.</VERS>
<VERS>Ces leçons de l'exil qui ne t'ont rien appris?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu l'as voulu pourtant! Aussi bien, à ton âge.</VERS>
<VERS>Quand la mort à ce point est dans le voisinage,</VERS>
<VERS>A tout prendre, il vaut mieux, de tous ces vains joyaux</VERS>
<VERS>Débarrasser un front qu'a touché le Saint-Chrême,</VERS>
<VERS>Car pour qui va paraître au tribunal suprême.</VERS>
<VERS>Les plis sont bien persans des ornements royaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, mais ne songe plus, Majesté solitaire,</VERS>
<VERS>Qu'à ce royaume saint qui n'est plus de la terre;</VERS>
<VERS>Songe au soin de ton âme, et, déchargé du faix</VERS>
<VERS>De cette royauté dont t'a perdu l'envie,</VERS>
<VERS>Songe à bien profiter, au moins pour l'autre vie,</VERS>
<VERS>De ces derniers loisirs que le peuple t'a faits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A Gianetta. (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près des ruisseaux, près des cascades,</VERS>
<VERS>Dans les champs d'oliviers fleuris,</VERS>
<VERS>Sur les rochers, sous les arcades</VERS>
<VERS>Dont le temps sape les débris,</VERS>
<VERS>Sous les murs du vieux monastère.</VERS>
<VERS>Dans le bois qu'aime le mystère,</VERS>
<VERS>Sous l'ombre du pin solitaire,</VERS>
<VERS>Sous le platane aux frais abris;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure où, sous l'humble chaumière.</VERS>
<VERS>Le chevrier prend son repas,</VERS>
<VERS>A l'heure où brille la lumière,</VERS>
<VERS>A l'heure où le jour ne luit pas;</VERS>
<VERS>L'été, quand sous le vert ombrage</VERS>
<VERS>Tu viens t'asseoir après l'ouvrage:</VERS>
<VERS>L'hiver, par le froid, par l'orage;</VERS>
<VERS>Toujours, partout, je suis tes pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque les cloches argentines</VERS>
<VERS>Réveillent l'oiseau dans son nid,</VERS>
<VERS>C'est moi qui te suis à matines:</VERS>
<VERS>Et quand la prière finit.</VERS>
<VERS>Au sortir du temple gothique,</VERS>
<VERS>C'est moi qui vais sous le portique</VERS>
<VERS>T'offrir, suivant l'usage antique.</VERS>
<VERS>L'eau sainte et le rameau bénit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, vers la fin de la journée,</VERS>
<VERS>Tu vas près du saint tribunal,</VERS>
<VERS>Devant l'ermite prosternée.</VERS>
<VERS>Incliner ton front virginal,</VERS>
<VERS>C'est moi qui d'un air humble et tendre.</VERS>
<VERS>Quand l'Angélus s'est fait entendre,</VERS>
<VERS>Esclave assidu, vais t'attendre</VERS>
<VERS>Auprès du confessionnal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, je te dirai le cantique</VERS>
<VERS>Que je suis allé, ce matin.</VERS>
<VERS>Choisir pour toi dans la boutique</VERS>
<VERS>D'un colporteur napolitain,</VERS>
<VERS>Et contre la dent meurtrière</VERS>
<VERS>Des loups errants dans la clairière,</VERS>
<VERS>Je t'apprendrai quelle prière</VERS>
<VERS>Il faut réciter en latin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai dans ton oratoire</VERS>
<VERS>Un missel à fermoirs dorés,</VERS>
<VERS>Où des moines ont peint l'histoire</VERS>
<VERS>De nos anciens livres sacrés;</VERS>
<VERS>Des apôtres les douze images,</VERS>
<VERS>La bonne Vierge, et les trois Mages</VERS>
<VERS>Au Christ apportant leurs hommages,</VERS>
<VERS>Et baisant ses pieds adorés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh, regarde-moi sans colère!</VERS>
<VERS>Promets-moi que tu m'aimeras:</VERS>
<VERS>Ne me défends pas de te plaire,</VERS>
<VERS>Laisse-toi serrer dans mes bras!</VERS>
<VERS>Que cette froideur t'abandonne;</VERS>
<VERS>A péché secret Dieu pardonne,</VERS>
<VERS>Et je mettrai sur ta madone</VERS>
<VERS>Le voile que tu quitteras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Madame ***. (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Madame, croyez-moi; bien qu'une autre patrie</VERS>
<VERS>Vous ait ravie à ceux qui vous ont tant chérie,</VERS>
<VERS>Allez, consolez-vous, ne pleurez point ainsi;</VERS>
<VERS>Votre corps est là-bas, mais votre âme est ici:</VERS>
<VERS>C'est la moindre moitié que l'exil nous a prise;</VERS>
<VERS>La tige s'est rompue au souffle de la brise;</VERS>
<VERS>Mais l'ouragan jaloux, qui ternit sa splendeur,</VERS>
<VERS>Jeta la fleur au vent et nous laissa l'odeur.</VERS>
<VERS>A moins, à moins pourtant que dans cette retraite</VERS>
<VERS>Vous n'ayez apporté quelque peine secrète.</VERS>
<VERS>Et que là, comme ici, quelque ennui voyageur</VERS>
<VERS>Se cramponne à votre âme, inflexible et rongeur:</VERS>
<VERS>Car bien souvent, un mot, un geste involontaire.</VERS>
<VERS>Des maux que vous souffrez a trahi le mystère,</VERS>
<VERS>Et j'ai vu sous ces pleurs et cet abattement</VERS>
<VERS>La blessure d'un coeur qui saigne longuement.</VERS>
<VERS>Vous avez épuisé tout ce que la nature</VERS>
<VERS>A permis de bonheur à l'humble créature,</VERS>
<VERS>Et votre pauvre coeur, lentement consumé,</VERS>
<VERS>S'est fait vieux en un jour, pour avoir trop aimé:</VERS>
<VERS>Vous seule, n'est-ce pas, vous êtes demeurée</VERS>
<VERS>Fidèle à cet amour que deux avaient juré.</VERS>
<VERS>Et seule, jusqu'au bout, avez pieusement</VERS>
<VERS>Accompli votre part de ce double serment.</VERS>
<VERS>Consolez-vous encor; car vous avez. Madame,</VERS>
<VERS>Achevé saintement votre rôle de femme;</VERS>
<VERS>Vous avez ici-bas rempli la mission</VERS>
<VERS>Faite à l'être créé par la création.</VERS>
<VERS>Aimer, et puis souffrir, voilà toute la vie:</VERS>
<VERS>Dieu vous donna longtemps des jours dignes d'envie</VERS>
<VERS>Aujourd'hui, c'est la loi. vous payez chèrement</VERS>
<VERS>Par des larmes sans fin ce bonheur d'un moment.</VERS>
<VERS>Certes, tant de chagrins, et tant de nuits passées</VERS>
<VERS>A couver tristement de lugubres pensées.</VERS>
<VERS>Tant et de si longs pleurs n'ont pas si bien éteint</VERS>
<VERS>Les éclairs de vos yeux et pâli votre teint.</VERS>
<VERS>Que mainte ambition ne se fût contentée,</VERS>
<VERS>Madame, de la part qui vous en est restée.</VERS>
<VERS>Et que plus d'un encor n'y laissât sa raison.</VERS>
<VERS>Ainsi qu'aux églantiers l'agneau fait sa toison.</VERS>
<VERS>Mais votre âme est plus haute, et ne s'arrange guère</VERS>
<VERS>Des consolations d'un bonheur si vulgaire;</VERS>
<VERS>Madame, ce n'est point un vase où, tour à tour,</VERS>
<VERS>Chacun puisse étancher la soif de son amour;</VERS>
<VERS>Mais Dieu la fit semblable à la coupe choisie,</VERS>
<VERS>Dans les plus purs cristaux des rochers de l'Asie,</VERS>
<VERS>Où l'on verse au sultan le Chypre et le Xérès,</VERS>
<VERS>Qui ne sert qu'une fois, et qui se brise après.</VERS>
<VERS>Gardez-la donc toujours cette triste pensée</VERS>
<VERS>D'un amour méconnu et d'une âme froissée:</VERS>
<VERS>Que le prêtre debout, sur l'autel aboli,</VERS>
<VERS>Reste fidèle au Dieu dont il était rempli;</VERS>
<VERS>Que le temple désert, aux vitraux de l'enceinte</VERS>
<VERS>Garde un dernier rayon de l'auréole sainte.</VERS>
<VERS>Et que l'encensoir d'or ne cesse d'exhaler</VERS>
<VERS>Le parfum d'un encens qui cessa de brûler!</VERS>
<VERS>Il n'est si triste nuit qu'au crêpe de son voile</VERS>
<VERS>Dieu ne fasse parfois luire une blanche étoile,</VERS>
<VERS>Et le ciel mit au fond des amours malheureux</VERS>
<VERS>Certains bonheurs cachés qu'il a gardés pour eux.</VERS>
<VERS>Supportez donc vos maux, car plus d'un les envie;</VERS>
<VERS>Car, moi qui parle, au prix du repos de ma vie.</VERS>
<VERS>Au prix de tout mon sang. Madame, je voudrais</VERS>
<VERS>Les éprouver un jour, quitte à mourir après.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Victor Hugo. (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'illusions fantastiques</VERS>
<VERS>Quel doux esprit t'a bercé?</VERS>
<VERS>Qui t'a dit ces airs antiques,</VERS>
<VERS>Ces contes du temps passé?</VERS>
<VERS>Que j'aime quand tu nous chantes</VERS>
<VERS>Ces complaintes si touchantes,</VERS>
<VERS>Ces cantiques de la foi,</VERS>
<VERS>Que m'avait chantés mon père,</VERS>
<VERS>Et que chanteront, j'espère,</VERS>
<VERS>Ceux qui viendront après moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le soir, à la chaumière,</VERS>
<VERS>La lampe unit tristement</VERS>
<VERS>La pâleur de sa lumière</VERS>
<VERS>Au vif éclat du sarment,</VERS>
<VERS>Assis dans le coin de l'âtre,</VERS>
<VERS>Sans doute tu vis le pâtre</VERS>
<VERS>Rappeler des anciens jours,</VERS>
<VERS>Récits d'amour, de constance.</VERS>
<VERS>Et redire à l'assistance</VERS>
<VERS>Ces airs qu'on retient toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a de vieilles ballades,</VERS>
<VERS>Il a de joyeux refrains:</VERS>
<VERS>Et pour les brebis malades</VERS>
<VERS>Des remèdes souverains:</VERS>
<VERS>Il connaît les noirs présages:</VERS>
<VERS>Perçant le voile des âges</VERS>
<VERS>Son oeil lit dans l'avenir,</VERS>
<VERS>Il donne des amulettes,</VERS>
<VERS>Et prédit aux bachelettes</VERS>
<VERS>Quand l'amour doit leur venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ta montré la relique</VERS>
<VERS>Et la croix qu'un pénitent</VERS>
<VERS>A la sainte basilique</VERS>
<VERS>A fait bénir en partant.</VERS>
<VERS>Il t'a dit les eaux fangeuses</VERS>
<VERS>Où dans les nuits orageuses</VERS>
<VERS>Errent de pâles lueurs,</VERS>
<VERS>Puis sur l'autel de la Vierge</VERS>
<VERS>Il fa fait brûler un cierge</VERS>
<VERS>A la mère des douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a deviné ta peine,</VERS>
<VERS>Il t'a conseillé parfois</VERS>
<VERS>D'aller faire une neuvaine</VERS>
<VERS>A Notre-Dame-des-Bois;</VERS>
<VERS>De partir pour la Galice;</VERS>
<VERS>Ou, vêtu du noir cilice</VERS>
<VERS>D'aller, pieux voyageur,</VERS>
<VERS>Déposer ton humble hommage</VERS>
<VERS>Au pied de la vieille image</VERS>
<VERS>De Saint Jacques-le-Majeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans une chapelle basse,</VERS>
<VERS>Devers la Saint-Jean d'été,</VERS>
<VERS>Il t'a fait baiser la châsse</VERS>
<VERS>Dont l'antique sainteté</VERS>
<VERS>Donne à la foi populaire</VERS>
<VERS>Le précieux scapulaire</VERS>
<VERS>Qui du malin nous défend,</VERS>
<VERS>Et sans travail, ni souffrance,</VERS>
<VERS>Abrège la délivrance</VERS>
<VERS>Des femmes en mal d'enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il t'a fait dans les bruyères</VERS>
<VERS>Voir, de loin, les lieux maudits</VERS>
<VERS>Où l'on dit que les sorcières</VERS>
<VERS>S'assemblent les samedis;</VERS>
<VERS>Où pour d'impurs sortilèges</VERS>
<VERS>A leurs festins sacrilèges</VERS>
<VERS>S'asseoit l'archange déchu;</VERS>
<VERS>Où le voyageur qui passe</VERS>
<VERS>S'enfuit en voyant la trace</VERS>
<VERS>Qu'y grava son pied fourchu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à l'angle de deux routes</VERS>
<VERS>Il te recommande à Dieu:</VERS>
<VERS>Il part; et toi tu l'écoutes</VERS>
<VERS>Après qu'il t'a dit adieu.</VERS>
<VERS>Puis tu reviens et nous chantes</VERS>
<VERS>Ces complaintes si touchantes,</VERS>
<VERS>Ces cantiques de la foi</VERS>
<VERS>Que m'avait chantés mon père,</VERS>
<VERS>Et que chanteront, j'espère.</VERS>
<VERS>Ceux qui viendront après moi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Bury. (1833)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le jeune Edgard, après bien des années,</VERS>
<VERS>Au seuil de son château s'en vint heurter un soir,</VERS>
<VERS>Traversa lentement les cours abandonnées,</VERS>
<VERS>Et près du vieux foyer voulut enfin s'asseoir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit avec douleur au manoir de ses pères</VERS>
<VERS>Les créneaux sans soldats et les murs délabrés,</VERS>
<VERS>Et sentit en marchant se dresser les vipères</VERS>
<VERS>Que cachait sous ses pas la ronce des degrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoique le vieux Caleb, honteux de sa détresse,</VERS>
<VERS>La cachât de son mieux; comme en un soir d'été,</VERS>
<VERS>Surprise au bord des eaux, la jeune chasseresse</VERS>
<VERS>Aux regards du passant voile sa nudité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Edgard vit bien au front de ces tours inclinées</VERS>
<VERS>Ce sillon que le temps avait fait si profond,</VERS>
<VERS>Et sentit d'un seul coup tout le poids des années</VERS>
<VERS>Retomber sur son coeur et bondir jusqu'au fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant c'était la loi. Dieu veut que sur sa trace,</VERS>
<VERS>Sans pitié ni remords, comme un vieux meurtrier,</VERS>
<VERS>Le temps entraîne tout: le peuple après la race,</VERS>
<VERS>L'arbuste après la fleur, l'oeuvre après l'ouvrier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais moi, qu'ai-je éprouvé, lorsque sous votre ombrage,</VERS>
<VERS>Après quatre ans passés, retraites de Bury,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un voyageur surpris par un orage.</VERS>
<VERS>Je vins, triste déjà, demander un abri?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfans, durant l'hiver, pour égayer nos veilles,</VERS>
<VERS>On nous a tous conté que, dans cet heureux temps</VERS>
<VERS>Que Perrault a peuplé de naïves merveilles,</VERS>
<VERS>Une belle princesse avait dormi cent ans;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque la vertu de quelque anneau magique</VERS>
<VERS>Eut enfin secoué cet étrange sommeil,</VERS>
<VERS>Après ce siècle entier d'un repos léthargique,</VERS>
<VERS>Elle sortit du bois jeune et le teint vermeil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! moi j'ai cru renaître à ces jours de féerie,</VERS>
<VERS>Comme elle, à son réveil, voyant à mon retour</VERS>
<VERS>La demeure aussi neuve et l'herbe aussi fleurie,</VERS>
<VERS>Et l'ombrage aussi frais des arbres d'alentour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Temps, ce vieux faucheur, qui renverse et qui passe.</VERS>
<VERS>Semblait avoir pour moi fixé ses pas errans.</VERS>
<VERS>Comme si dans ce coin oublié de l'espace</VERS>
<VERS>Quelque autre Josué l'eût arrêté quatre ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hôtes qui jadis accueillaient mon Jeune âge,</VERS>
<VERS>Paraissaient réunis pour attendre au festin</VERS>
<VERS>Le retour d'un enfant qui, pour le voisinage.</VERS>
<VERS>Voulant voir ses amis, est parti le matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils avaient parcouru cette vie escarpée</VERS>
<VERS>Exempts des noirs chagrins si prompts à l'assaillir.</VERS>
<VERS>Et, dans sa voie étroite et de ravins coupée,</VERS>
<VERS>Marché sans se lasser, et vécu sans vieillir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Ce Qui Peut Arriver A Tout Le Monde. (1833)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai toujours voulu voir du pays, et la vie</VERS>
<VERS>Que mène un voyageur m'a toujours fait envie.</VERS>
<VERS>Je me suis dit cent fois qu'un demi-siècle entier</VERS>
<VERS>Dans le même logis, dans le même quartier;</VERS>
<VERS>Que dix ans de travail, dix ans de patience</VERS>
<VERS>A lire les docteurs et creuser leur science,</VERS>
<VERS>Ne valent pas six mois par voie et par chemin,</VERS>
<VERS>Six mois de vie errante, un bâton à la main.</VERS>
<VERS>-Eh bien! me voici prêt, ma valise est remplie;</VERS>
<VERS>Où vais-je! -En Italie. -Ah, fi donc! l'Italie!</VERS>
<VERS>Voyage de badauds, de beaux fils à gants blancs.</VERS>
<VERS>Qui vont là par ennui, par ton, comme à Coblentz,</VERS>
<VERS>En poste, au grand galop, traversant Rome entière,</VERS>
<VERS>Et regardent ton ciel, Naples, par la portière.</VERS>
<VERS>-Mais ce que je veux, moi, voir avant de mourir,</VERS>
<VERS>Où je veux à souhait rêver, chanter, courir.</VERS>
<VERS>C'est l'Espagne, ô mon coeur! c'est l'hôtesse des Maures,</VERS>
<VERS>Avec ses orangers et ses frais sycomores,</VERS>
<VERS>Ses fleuves, ses rochers à pic, et ses sentiers</VERS>
<VERS>Où s'entendent, la nuit, les chants des muletiers;</VERS>
<VERS>L'Espagne d'autrefois, seul débris qui surnage</VERS>
<VERS>Du colosse englouti qui fut le moyen âge;</VERS>
<VERS>L'Espagne et ses couvents, et ses vieilles cités</VERS>
<VERS>Toutes ceintes de murs que l'âge a respectés;</VERS>
<VERS>Madrid. Léon, Burgos, Grenade et cette ville</VERS>
<VERS>Si belle, qu'il n'en est qu'une au monde. Séville!</VERS>
<VERS>La ville des amants, la ville des jaloux,</VERS>
<VERS>Fière du beau printemps de son ciel andalou,</VERS>
<VERS>Qui, sous ses longs arceaux de blanches colonnades,</VERS>
<VERS>S'endort comme une vierge, au bruit des sérénades.</VERS>
<VERS>Jusqu'à tant que pour moi le jour se soit levé</VERS>
<VERS>Où je pourrai te voir et baiser ton pavé,</VERS>
<VERS>Séville! c'est au sein de cette autre patrie</VERS>
<VERS>Que je veux, mes amis, mettre, ma rêverie;</VERS>
<VERS>C'est là que j'enverrai mon âme et chercherai</VERS>
<VERS>De doux récits d'amour que je vous redirai.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A Séville autrefois (pour la date il n'importe),</VERS>
<VERS>Près du Guadalquivir, la chronique rapporte</VERS>
<VERS>Qu'une dame vivait, qui passait saintement</VERS>
<VERS>Ses jours dans la prière et le recueillement:</VERS>
<VERS>Ses charmes avaient su captiver la tendresse</VERS>
<VERS>De l'alcade, et c'était, comme on dit, sa maîtresse;</VERS>
<VERS>Ce qui n'empêchait pas que son nom fût cité</VERS>
<VERS>Comme un exemple à tous d'austère piété.</VERS>
<VERS>Car elle méditait souvent les évangiles,</VERS>
<VERS>Jeûnait exactement quatre-temps et vigiles.</VERS>
<VERS>Communiait à Pâque, et croyait fermement</VERS>
<VERS>Que c'est péché mortel d'avoir plus d'un amant</VERS>
<VERS>A la fois. Ainsi donc, en personne discrète.</VERS>
<VERS>Elle vivait au fond d'une obscure retraite,</VERS>
<VERS>Toute seule et n'ayant de gens dans sa maison</VERS>
<VERS>Qu'une duègne au-delà de l'arrière-saison,</VERS>
<VERS>Qu'on disait avoir eu, quand elle était jolie.</VERS>
<VERS>Ses erreurs de jeunesse, et ses jours de folie.</VERS>
<VERS>Voyant venir les ans, et les amans partir,</VERS>
<VERS>En femme raisonnable elle avait cru sentir</VERS>
<VERS>Qu'en son âme, un beau jour, était soudain venue</VERS>
<VERS>Une vocation jusqu'alors inconnue;</VERS>
<VERS>Au monde, qui fuyait, elle avait dit adieu,</VERS>
<VERS>Et pour ses vieux péchés s'était vouée à Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fois, au milieu d'une de ces soirées</VERS>
<VERS>Que prodigue le ciel à ces douces contrées,</VERS>
<VERS>Le bras nonchalamment jeté sur son chevet,</VERS>
<VERS>Paquita (c'est le nom de la dame) rêvait:</VERS>
<VERS>Son oeil s'était voilé, silencieux et triste;</VERS>
<VERS>Et tout près d'elle, au pied du lit, sa camariste</VERS>
<VERS>Disait dévotement, un rosaire à la main,</VERS>
<VERS>Ses prières du soir dans le rite romain.</VERS>
<VERS>Voici que dans la rue, au pied de la fenêtre,</VERS>
<VERS>Un bruit se fit entendre; elle crut reconnaître</VERS>
<VERS>Un pas d'homme, prêta l'oreille; en ce moment</VERS>
<VERS>Une voix s'éleva qui chantait doucement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Merveille de l'Andalousie.</VERS>
<VERS>Étoile qu'un ange a choisie</VERS>
<VERS>Entre celles du firmament,</VERS>
<VERS>Ne me fuis pas ainsi; demeure,</VERS>
<VERS>Si tu ne veux pas que je meure</VERS>
<VERS>De désespoir, en te nommant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai visité les Asturies,</VERS>
<VERS>Aguilar aux plaines fleuries,</VERS>
<VERS>Tordesillas aux vieux manoirs:</VERS>
<VERS>J'ai parcouru les deux Castilles.</VERS>
<VERS>Et j'ai bien vu sous les mantilles</VERS>
<VERS>De grands yeux et des sourcils noirs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ô lumière de ma vie,</VERS>
<VERS>Dans Barcelone ou Ségovie,</VERS>
<VERS>Dans Girone au ciel embaumé,</VERS>
<VERS>Dans la Navarre ou la Galice,</VERS>
<VERS>Je n'ai rien vu qui ne pâlisse</VERS>
<VERS>Devant les yeux qui m'ont charmé! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la nuit est bien noire, et que toute la terre,</VERS>
<VERS>Comme de son manteau, se voile de mystère,</VERS>
<VERS>Vous est-il arrivé parfois, tout en rêvant,</VERS>
<VERS>D'ouïr des sons lointains apportés par le vent?</VERS>
<VERS>Comme alors la musique est plus douce! Il vous semble</VERS>
<VERS>Que le ciel a des voix qui se parlent ensemble,</VERS>
<VERS>Et que ce sont les saints qui commencent en choeur</VERS>
<VERS>Des chants qu'une autre voix achève dans le coeur.</VERS>
<VERS>-A ces sons imprévus, tout émue et saisie,</VERS>
<VERS>La dame osa lever un coin de jalousie</VERS>
<VERS>Avec précaution, et juste pour pouvoir</VERS>
<VERS>Découvrir qui c'était, mais sans se laisser voir.</VERS>
<VERS>En ce moment la lune éclatante et sereine</VERS>
<VERS>Parut au front des cieux comme une souveraine;</VERS>
<VERS>A ses pâles rayons un regard avait lui,</VERS>
<VERS>Elle le reconnut, et dit: « C'est encor lui! »</VERS>
<VERS>C'était don Gabriel, que par toute la ville</VERS>
<VERS>On disait le plus beau cavalier de Séville;</VERS>
<VERS>Bien fait, de belle taille et de bonne façon;</VERS>
<VERS>Intrépide écuyer et ferme sur l'arçon,</VERS>
<VERS>Guidant son andalou avec grâce et souplesse,</VERS>
<VERS>Et de plus gentilhomme et de haute noblesse;</VERS>
<VERS>Ce que sachant très bien, et comme, en s'en allant,</VERS>
<VERS>Son bonhomme de père avait eu le talent</VERS>
<VERS>De lui laisser comptant ce qu'il faut de richesses</VERS>
<VERS>Pour payer la vertu de plus de cent duchesses,</VERS>
<VERS>Il allait tête haute, en homme intelligent</VERS>
<VERS>Du prix de la noblesse unie avec l'argent.</VERS>
<VERS>Mais quand le temps d'aimer, car enfin, quoi qu'on dit,</VERS>
<VERS>Il faut tous en passer par cette maladie,</VERS>
<VERS>Qui plus tôt, qui plus tard; quand ce temps fut venu,</VERS>
<VERS>Et qu'un trouble arriva jusqu'alors inconnu,</VERS>
<VERS>Soudain il devint sombre: au fond de sa pensée</VERS>
<VERS>Une image de femme un jour était passée;</VERS>
<VERS>Il la cherchait partout. Seul, il venait s'asseoir</VERS>
<VERS>Sous les arbres touffus d'Alaméda, le soir.</VERS>
<VERS>A cette heure d'amour où la terre embrasée</VERS>
<VERS>Voit son sein rafraîchir sous des pleurs de rosée.</VERS>
<VERS>Un jour qu'il était là, triste, allant sans savoir</VERS>
<VERS>Où se portaient ses pas, et regardant sans voir,</VERS>
<VERS>Une femme passa: vision imprévue.</VERS>
<VERS>Qu'il reconnut soudain sans l'avoir jamais vue!</VERS>
<VERS>C'était la Paquita: c'était elle! elle avait</VERS>
<VERS>Ces yeux qu'il lui voyait, la nuit, quand il rêvait.</VERS>
<VERS>Le souris, la démarche et la taille inclinée</VERS>
<VERS>De l'apparition qu'il avait devinée.</VERS>
<VERS>Il est de ces moments qui décident des jours</VERS>
<VERS>D'un homme! Depuis lors il la suivait toujours,</VERS>
<VERS>Partout, et c'était lui dont la voix douce et tendre</VERS>
<VERS>Avait trouvé les chants qu'elle venait d'entendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comment don Gabriel se fit aimer, comment</VERS>
<VERS>Il entra dans ce coeur tout plein d'un autre amant,</VERS>
<VERS>Je n'en parlerai pas, lecteur, ne sachant guère,</VERS>
<VERS>Depuis qu'on fait l'amour, de chose plus vulgaire;</VERS>
<VERS>Donc, je vous en fais grâce, et dirai seulement,</VERS>
<VERS>Pour vous faire arriver plus vite au dénouement.</VERS>
<VERS>Que la dame à son tour. -car il n'est pas possible</VERS>
<VERS>Que femme à tant d'amour garde une âme insensible,</VERS>
<VERS>-Après avoir en vain rappelé sa vertu.</VERS>
<VERS>Avoir prié longtemps, et longtemps combattu.</VERS>
<VERS>N'y pouvant plus tenir, sans doute, et dominée</VERS>
<VERS>Par ce pouvoir secret qu'on nomme destinée,</VERS>
<VERS>Ne se contraignit plus, et cessa d'écouter</VERS>
<VERS>Un reste de remords qui voulait l'arrêter:</VERS>
<VERS>Si bien qu'un beau matin, au détour d'une allée,</VERS>
<VERS>Gabriel vit venir une duègne voilée,</VERS>
<VERS>D'un air mystérieux l'aborder en chemin,</VERS>
<VERS>Regarder autour d'elle, et lui prendre la main</VERS>
<VERS>En disant: « Une sage et discrète personne,</VERS>
<VERS>Que l'on ne peut nommer ici, mais qu'on soupçonne</VERS>
<VERS>Vous être bien connue et vous toucher de près,</VERS>
<VERS>Mon noble cavalier, me charge tout exprès</VERS>
<VERS>De vous faire savoir que toute la soirée</VERS>
<VERS>Elle reste au logis, et serait honorée</VERS>
<VERS>De pouvoir vous apprendre, elle-même, combien</VERS>
<VERS>A votre seigneurie elle voudrait de bien. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Banquiers, agents de change, épiciers et notaires,</VERS>
<VERS>Percepteurs, contrôleurs, sous-chefs de ministères</VERS>
<VERS>Boutiquiers, électeurs, vous tous, grands et petits.</VERS>
<VERS>Dans les soins d'ici-bas lourdement abrutis,</VERS>
<VERS>N'est-il pas vrai pourtant que, dans cette matière,</VERS>
<VERS>Où s'agite en tous sens votre existence entière.</VERS>
<VERS>Vous n'avez pu flétrir votre âme, et la fermer</VERS>
<VERS>Si bien, qu'il n'y demeure un souvenir d'aimer?</VERS>
<VERS>Oh! qui ne s'est, au moins une fois dans sa vie,</VERS>
<VERS>D'une extase d'amour senti l'âme ravie!</VERS>
<VERS>Quel coeur, si desséché qu'il soit, et si glacé,</VERS>
<VERS>Vers un monde nouveau ne s'est point élancé?</VERS>
<VERS>Quel homme n'a pas vu s'élever dans les nues</VERS>
<VERS>Des choeurs mystérieux de vierges demi-nues;</VERS>
<VERS>Et lorsqu'il a senti tressaillir une main,</VERS>
<VERS>Et qu'une voix aimée a dit tout bas: « Demain »,</VERS>
<VERS>Oh! qui n'a pas connu cette fièvre brûlante,</VERS>
<VERS>Ces imprécations à l'aiguille trop lente,</VERS>
<VERS>Et cette impatience à ne pouvoir tenir</VERS>
<VERS>En place, et comme un jour a de mal à finir!</VERS>
<VERS>-Hélas! pourquoi faut-il que le ciel nous envie</VERS>
<VERS>Ces instants de bonheur, si rares dans la vie,</VERS>
<VERS>Et qu'une heure d'amour, trop prompte à s'effacer,</VERS>
<VERS>Soit si longue à venir, et si courte à passer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après un jour, après un siècle entier d'attente,</VERS>
<VERS>Gabriel, l'oeil en feu, la gorge haletante,</VERS>
<VERS>Arrive; on l'attendait. Il la vit, -et pensa</VERS>
<VERS>Mourir dans le baiser dont elle l'embrassa.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nature parfois a d'étranges mystères!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Derrière le satin des rideaux solitaires</VERS>
<VERS>Que s'est-il donc passé d'inouï? Je ne sais:</VERS>
<VERS>On entend des soupirs péniblement poussés.</VERS>
<VERS>Et soudain Paquita s'écriant: « Honte et rage!</VERS>
<VERS>Sainte mère de Dieu! c'est ainsi qu'on m'outrage!</VERS>
<VERS>Quoi! ces yeux, cette bouche et cette gorge-là,</VERS>
<VERS>N'ont de ce beau seigneur obtenu que cela!</VERS>
<VERS>Il vient dire qu'il m'aime! et quand je m'abandonne</VERS>
<VERS>Aux serments qu'il me fait, grand Dieu! que je me donne,</VERS>
<VERS>Que je risque pour lui mon âme, et je la mets</VERS>
<VERS>En passe d'être un jour damnée à tout jamais,</VERS>
<VERS>'Voilà ma récompense! Ah! pour que tu réveilles</VERS>
<VERS>Ce corps tout épuisé de luxure et de veilles,</VERS>
<VERS>Ma pauvre Paquita, tu n'es pas belle assez!</VERS>
<VERS>Car, ne m'abusez pas, maintenant je le sais.</VERS>
<VERS>Sorti d'un autre lit, vous venez dans le nôtre</VERS>
<VERS>Porter des bras meurtris sous les baisers d'une autre:</VERS>
<VERS>Elle doit s'estimer heureuse, Dieu merci.</VERS>
<VERS>De vous avoir pu mettre en l'état que voici.</VERS>
<VERS>Celle-là! car sans doute elle est belle, et je pense</VERS>
<VERS>Qu'elle est femme à valoir qu'on se mette en dépense!</VERS>
<VERS>Je voudrais la connaître, et lui demanderais</VERS>
<VERS>De m'enseigner un peu ses merveilleux secrets.</VERS>
<VERS>Au moins, vous n'avez pas si peu d'intelligence</VERS>
<VERS>De croire que ceci restera sans vengeance.</VERS>
<VERS>Mon illustre seigneur! Ah! l'aimable roué!</VERS>
<VERS>Vous apprendrez à qui vous vous êtes joué!</VERS>
<VERS>Çà, vite en bas du lit, qu'on s'habille, et qu'on sorte!</VERS>
<VERS>Certes, j'espère bien vous traiter de la sorte</VERS>
<VERS>Que vous me connaissiez, et de quel châtiment</VERS>
<VERS>La Paquita punit l'outrage d'un amant! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle parlait ainsi lorsque, tout effarée,</VERS>
<VERS>La suivante accourut: « A la porte d'entrée,</VERS>
<VERS>L'alcade et trois amis, qu'il amenait souper,</VERS>
<VERS>Dit-elle, sont en bas qui viennent de frapper!</VERS>
<VERS>-Bien! dit la Paquita; c'est le ciel qui l'envoie!</VERS>
<VERS>-Ah! señora! pour vous, gardez que l'on me voie!</VERS>
<VERS>-Au contraire, dit l'autre. Allez ouvrir! merci.</VERS>
<VERS>Mon Dieu; je t'appelais, Vengeance; te voici! »</VERS>
<VERS>Et sitôt que la duègne en bas fut descendue,</VERS>
<VERS>La dame de crier: « A moi! je suis perdue!</VERS>
<VERS>Au viol! je me meurs! au secours! au secours!</VERS>
<VERS>Au meurtre! à l'assassin! Ah! mon seigneur, accours! »</VERS>
<VERS>Tout en disant cela, furieuse, éperdue,</VERS>
<VERS>Au cou de Gabriel elle s'était pendue.</VERS>
<VERS>Le serrait avec rage, et semblait repousser</VERS>
<VERS>Ses deux bras qu'elle avait contraints à l'embrasser;</VERS>
<VERS>Et lui, troublé, la tête encor tout étourdie,</VERS>
<VERS>Se prêtait à ce jeu d'horrible comédie,</VERS>
<VERS>Sans deviner, hélas! que, pour son châtiment,</VERS>
<VERS>C'était faire un prétexte et servir d'instrument!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'alcade cependant, à ces cris de détresse,</VERS>
<VERS>Accourt en toute hâte auprès de sa maîtresse:</VERS>
<VERS>« Seigneur! c'est le bon Dieu qui vous amène ici;</VERS>
<VERS>Vengez-vous, vengez-moi! Cet homme que voici,</VERS>
<VERS>Pour me déshonorer, ce soir, dans ma demeure...</VERS>
<VERS>-Femme, n'achevez pas, dit l'alcade; qu'il meure!</VERS>
<VERS>-Qu'il meure; reprit-elle. -Oui; mais je ne veux pas</VERS>
<VERS>Lui taire de ma main un si noble trépas;</VERS>
<VERS>Çà, messieurs, qu'on l'emmène, et que chacun pâlisse</VERS>
<VERS>En sachant à la fois le crime et le supplice! »</VERS>
<VERS>Gabriel, cependant, s'étant un peu remis.</VERS>
<VERS>Tenta de résister; mais pour quatre ennemis,</VERS>
<VERS>Hélas! il était seul, et sa valeur trompée</VERS>
<VERS>Demanda vainement secours à son épée;</VERS>
<VERS>Elle s'était brisée en sa main: il fallut</VERS>
<VERS>Se rendre, et se soumettre à tout ce qu'on voulut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant la haute cour on instruisit l'affaire;</VERS>
<VERS>Le procès alla vite, et quoi que pussent faire</VERS>
<VERS>Ses amis, ses parents et leur vaste crédit.</VERS>
<VERS>Qu'au promoteur fiscal don Gabriel eût dit:</VERS>
<VERS>« C'est un horrible piège où l'on veut me surprendre.</VERS>
<VERS>Un crime! je suis noble, et je dois vous apprendre,</VERS>
<VERS>Seigneur, qu'on n'a jamais trouvé dans ma maison</VERS>
<VERS>De rouille sur l'épée ou de tache au blason!</VERS>
<VERS>Seigneur, c'est cette femme elle-même, j'en jure</VERS>
<VERS>Par ce Christ qui m'entend et punit le parjure.</VERS>
<VERS>Qui m'avait introduit dans son appartement;</VERS>
<VERS>Et comment voulez-vous qu'à pareille heure?... -Il ment!</VERS>
<VERS>Disait la Paquita; d'ailleurs la chose est claire.</VERS>
<VERS>J'ai mes témoins: il faut une peine exemplaire.</VERS>
<VERS>Car je vous l'ai promis, et qu'un juste trépas</VERS>
<VERS>Me venge d'un affront que vous n'ignorez pas! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, s'il faut maintenant, lecteur, qu'on vous apprenne -</VERS>
<VERS>La fin de tout ceci, par la cour souveraine</VERS>
<VERS>Il fut jugé coupable à l'unanimité;</VERS>
<VERS>Et comme il était noble, il fut décapité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Déclaration.  (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeune femme aux yeux noirs, étourdie, inconstante,</VERS>
<VERS>Entre mille pensers indécise et flottante,</VERS>
<VERS>Qui veut et ne veut pas, et bientôt ne sait plus</VERS>
<VERS>Où prendre ni fixer, tes voeux irrésolus,</VERS>
<VERS>Qui n'aime point le mal et pourtant ne peut faire</VERS>
<VERS>Un seul pas vers le bien que ton âme préfère,</VERS>
<VERS>Insouciante, et va livrant chaque matin,</VERS>
<VERS>Tes projets au hasard et ta vie au destin,</VERS>
<VERS>Sais-tu pourquoi je t'aime, et quelle main cachée</VERS>
<VERS>Retiens mon âme au char où tu l'as attachée,</VERS>
<VERS>Pourquoi je me plains tant dans tes bras, et ressens</VERS>
<VERS>Quelque chose de plus que l'ivresse des sens?</VERS>
<VERS>C'est qu'il est, vois-tu bien, certaines destinées</VERS>
<VERS>Par des liens secrets l'une à l'autre enchaînées:</VERS>
<VERS>C'est qu'il peut arriver, parfois, que deux esprits</VERS>
<VERS>Se soient du premier coup reconnus et compris;</VERS>
<VERS>Une triste clarté, de long regrets suivie,</VERS>
<VERS>De ses illusions a dépouillé ma vie;</VERS>
<VERS>Elle a flétri ma joie, et n'a plus rien laissé</VERS>
<VERS>Dans le fond de mon coeur profondément blessé;</VERS>
<VERS>Et toi, ton âme aussi, triste et désenchantée</VERS>
<VERS>De ces vestiges vains qui l'avaient trop flattée,</VERS>
<VERS>A reconnu leur vide et va bientôt finir</VERS>
<VERS>Ces rêves dissipés pour ne plus revenir.</VERS>
<VERS>C'est ce que j'aime en toi, c'est cette connaissance</VERS>
<VERS>Des misères de l'homme et de son impuissance;</VERS>
<VERS>C'est ce bizarre aspect d'une femme à vingt ans</VERS>
<VERS>Dont la raison précoce a devancé le temps,</VERS>
<VERS>Que rien ne touche plus, et qui, jeune et jolie,</VERS>
<VERS>Ne croit pas à l'amour et sait comme on oublie,</VERS>
<VERS>C'est ce qui me ravit, m'enchante, et sur tes pas</VERS>
<VERS>Me retient malgré moi, car enfin n'est-ce pas</VERS>
<VERS>Quelque chose de neuf que de nous voir ensemble</VERS>
<VERS>Vieillards prématurés qu'un même esprit rassemble,</VERS>
<VERS>Avec ces cheveux noirs, avec ce jeune front</VERS>
<VERS>Qui des ans destructeurs n'a pas subi l'affront,</VERS>
<VERS>Discourir gravement des choses de la vie,</VERS>
<VERS>Railler, d'un rire amer, ces plaisirs qu'on envie,</VERS>
<VERS>Oublier le présent, ne pas nous souvenir</VERS>
<VERS>Que nous sommes tout seuls et parler d'avenir?</VERS>
<VERS>C'est ce qui m'a frappé, moi, c'est ce caractère</VERS>
<VERS>Sérieux à la fois et léger, ce mystère</VERS>
<VERS>D'une humeur si mobile et d'un coeur si changeant,</VERS>
<VERS>De désirs en désirs sans cesse voltigeant.</VERS>
<VERS>Je t'aime, si fantasque et si capricieuse;</VERS>
<VERS>Bonne femme d'ailleurs, point avaricieuse,</VERS>
<VERS>Au contraire prodigue, et jetant sans regrets</VERS>
<VERS>Son or, quand elle en a, sauf à compter après.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Examen De Conscience. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frères, je me confesse, et vais vous confier</VERS>
<VERS>Mon sort, pour vous instruire et vous édifier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, je me sentis le désir de connaître</VERS>
<VERS>Ce qu'enfermait en soi le secret de mon être,</VERS>
<VERS>Ignorant jusque-là, je brûlai de savoir;</VERS>
<VERS>J'examinai mon âme et j'eus peur à la voir.</VERS>
<VERS>Alors, et quand je l'eus à souhait regardée,</VERS>
<VERS>Que je la connus bien, il me vint à l'idée</VERS>
<VERS>De m'enquérir un peu pourquoi j'étais ainsi,</VERS>
<VERS>Et d'où je pouvais m'être à ce point endurci:</VERS>
<VERS>Car je ne pouvais pas me faire à la pensée</VERS>
<VERS>Qu'elle se fût si vite et si bas affaissée,</VERS>
<VERS>Car j'étais tout confus, car, en y bien cherchant,</VERS>
<VERS>Il me semblait à moi n'être pas né méchant.</VERS>
<VERS>En effet, je pouvais être bon. Mais j'espère</VERS>
<VERS>Que Dieu pardonne et fait miséricorde au père</VERS>
<VERS>Qui veut trop pour son fils, et lui fait désirer</VERS>
<VERS>Un sort où la raison lui défend d'aspirer!</VERS>
<VERS>Mon malheur vient de là, d'avoir pu méconnaître</VERS>
<VERS>L'humble condition où Dieu m'avait fait naître.</VERS>
<VERS>D'avoir tâché trop loin, et d'avoir prétendu</VERS>
<VERS>A m'élever plus haut que je ne l'aurais dû!</VERS>
<VERS>Hélas! j'allai partout, chétif et misérable.</VERS>
<VERS>Traîner péniblement ma blessure incurable;</VERS>
<VERS>Comme un pauvre à genoux au bord d'un grand chemin,</VERS>
<VERS>J'ai montré mon ulcère, et j'ai tendu la main;</VERS>
<VERS>Malheureux matelot perdu dans un naufrage.</VERS>
<VERS>J'ai crié; mais ma voix s'est mêlée à l'orage;</VERS>
<VERS>Mais je n'ai rencontré personne qui voulût</VERS>
<VERS>Me plaindre, et me jeter la planche de salut.</VERS>
<VERS>Et moi, je n'allai point, libre et sans énergie.</VERS>
<VERS>Exhaler ma douleur en piteuse élégie.</VERS>
<VERS>Comme un enfant mutin pleure de ne pouvoir</VERS>
<VERS>Atteindre un beau fruit mûr qu'il vient d'apercevoir.</VERS>
<VERS>Je gardai mon chagrin pour moi, j'eus le courage</VERS>
<VERS>De renfermer ma haine et d'étouffer ma rage,</VERS>
<VERS>Personne n'entrevit ce que je ressentais.</VERS>
<VERS>Et l'on me crut joyeux parce que je chantais.</VERS>
<VERS>Tel s'est passé pour moi cet âge d'innocence</VERS>
<VERS>Où des songes riants bercent l'adolescence.</VERS>
<VERS>Sans jouir de la vie, et sans avoir jamais</VERS>
<VERS>Vu contenter un seul des voeux que je formais:</VERS>
<VERS>Jamais l'Illusion, jamais le doux Prestige,</VERS>
<VERS>Lutin capricieux qui rit et qui voltige,</VERS>
<VERS>Ne vint auprès de moi, dans son vol caressant,</VERS>
<VERS>Secouer sur mon front ses ailes en passant,</VERS>
<VERS>Et jamais voix de femme, harmonieuse et tendre,</VERS>
<VERS>N'a trouvé de doux mots qu'elle me fit entendre.</VERS>
<VERS>Une fois, une fois pourtant, sans le savoir,</VERS>
<VERS>J'ai cru naître à la vie, au bonheur, j'ai cru voir</VERS>
<VERS>Comme un éclair d'amour, une vague pensée</VERS>
<VERS>Qui vint luire à mon âme et qui l'a traversée,</VERS>
<VERS>A ce rêve si doux je crus quelques instants;</VERS>
<VERS>-Mais elle est sitôt morte et voilà si longtemps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me livrai dès lors à l'ardeur délirante</VERS>
<VERS>D'un cerveau maladif et d'une âme souffrante;</VERS>
<VERS>J'entrepris de savoir tout ce que recelait</VERS>
<VERS>En soi le coeur humain de difforme et de laid;</VERS>
<VERS>Je me donnai sans honte à ces femmes perdues</VERS>
<VERS>Qu'a séduites un lâche, ou qu'un père a vendues.</VERS>
<VERS>J'excitai dans leurs bras mes désirs épuisés,</VERS>
<VERS>Et je leur prodiguai mon or et mes baisers:</VERS>
<VERS>Près d'elles, je voulus contenter mon envie</VERS>
<VERS>De voir au plus profond des secrets de la vie.</VERS>
<VERS>J'allai, je descendis aussi loin que je pus</VERS>
<VERS>Dans les sombres détours de ces coeurs corrompus,</VERS>
<VERS>Trop heureux, quand un mot, un signe involontaire</VERS>
<VERS>D'un vice, neuf pour moi, trahissait le mystère,</VERS>
<VERS>Et qu'aux derniers replis à la fin parvenu,</VERS>
<VERS>Mon oeil, comme leurs corps, voyait leur âme à nu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, vous ne savez pas, combien à cette vie,</VERS>
<VERS>A poursuivre sans fin cette fatale envie</VERS>
<VERS>De tout voir, tout connaître, et de tout épuiser,</VERS>
<VERS>L'âme est prompte à s'aigrir et facile à s'user.</VERS>
<VERS>Malheur à qui, brûlant d'une ardeur insensée</VERS>
<VERS>De lire à découvert dans l'homme et sa pensée.</VERS>
<VERS>S'y plonge, et ne craint pas d'y fouiller trop souvent,</VERS>
<VERS>D'en approcher trop près, et d'y voir trop avant!</VERS>
<VERS>C'est ce qui m'acheva: c'est cette inquiétude</VERS>
<VERS>A chercher un coeur d'homme où mettre mon étude,</VERS>
<VERS>C'est ce mal d'avoir pu, trop jeune, apercevoir</VERS>
<VERS>Ce que j'aurais mieux fait de ne jamais savoir.</VERS>
<VERS>Désabusé de tout, je me suis vu ravie</VERS>
<VERS>La douce illusion qui fait aimer la vie,</VERS>
<VERS>Le riant avenir dont mon coeur s'est flétri,</VERS>
<VERS>Et ne pouvant plus croire à l'amour, j'en ai ri:</VERS>
<VERS>Et j'en suis venu là, que si, par occurrence,</VERS>
<VERS>-Je suis si jeune encore, et j'ai tant d'espérance!</VERS>
<VERS>-Une vierge aux doux yeux, et telle que souvent</VERS>
<VERS>J'en voyais autrefois m'apparaître en rêvant,</VERS>
<VERS>Simple, et croyant encore à la magie antique</VERS>
<VERS>De ces traditions du foyer domestique.</VERS>
<VERS>M'aimait, me le disait, et venait à son tour</VERS>
<VERS>Me demander sa part de mon âme en retour;</VERS>
<VERS>Vierge, il faudrait me fuir, et faire des neuvaines</VERS>
<VERS>Pour arracher bientôt ce poison de tes veines,</VERS>
<VERS>Il faudrait me haïr, car moi, je ne pourrais</VERS>
<VERS>Te rendre cet amour que tu me donnerais,</VERS>
<VERS>Car je me suis damné, moi, car il faut te dire</VERS>
<VERS>Que je passe mes jours et mes nuits à maudire,</VERS>
<VERS>Que, sous cet air joyeux, je suis triste et nourris</VERS>
<VERS>Pour tout le genre humain le plus profond mépris:</VERS>
<VERS>Mais il faudrait me plaindre encore davantage</VERS>
<VERS>De m'être fait si vieux et si dur à cet âge,</VERS>
<VERS>D'avoir pu me glacer le coeur, et le fermer</VERS>
<VERS>A n'y laisser l'espoir ni la place d'aimer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>       

</RECUEIL>
