<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies 2
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Félix Arvers
</AUTEUR>
<DATE>
1851
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Fête Du Peuple. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel trouble inattendu semble agiter les âmes?</VERS>
<VERS>Pourquoi ces cris? pourquoi tous ces apprêts nouveaux?</VERS>
<VERS>Pourquoi ces artisans, ces enfants et ces femmes</VERS>
<VERS>Ont-ils déserté leurs travaux?</VERS>
<VERS>Un désir inquiet se peint sur leur visage;</VERS>
<VERS>Est-ce un espoir? Est-ce un présage?</VERS>
<VERS>Oh voyez! comme ils sont empressés d'accourir!</VERS>
<VERS>Une sourde rumeur s'élève dans la nue:</VERS>
<VERS>Quel est cet appareil, cette fête inconnue?</VERS>
<VERS>C'est un homme qui va mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son crime fut d'un jour. D'une peine éternelle</VERS>
<VERS>La loi va déployer l'appareil menaçant,</VERS>
<VERS>Car le sang qui coula sous sa main criminelle</VERS>
<VERS>Doit être expié par le sang.</VERS>
<VERS>J'entends. Mais que lui veut cette foule empressée</VERS>
<VERS>Qui, sur les chemins amassée.</VERS>
<VERS>Va chercher des horreurs qui puissent l'émouvoir?</VERS>
<VERS>-ils viennent prodiguer à sa lente agonie</VERS>
<VERS>De leurs transports bruyants la farouche ironie!</VERS>
<VERS>-Ils vont le plaindre? -Ils vont le voir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marqués aussi du sceau d'un destin redoutable,</VERS>
<VERS>Sur leurs têtes aussi l'anathème est lancé:</VERS>
<VERS>Ils doivent tous subir l'arrêt inévitable</VERS>
<VERS>Qu'un autre Juge a prononcé.</VERS>
<VERS>Cet homme, son voisin, tous pourraient cesser d'être</VERS>
<VERS>Quand cet autre qui va paraître</VERS>
<VERS>Portera sous la hache un stérile remord;</VERS>
<VERS>Car il faut tôt ou tard que la loi s'accomplisse;</VERS>
<VERS>Mais, ignorant du moins le moment du supplice,</VERS>
<VERS>Comme lui condamnés à mort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils cherchent sur son front quelque lueur nouvelle;</VERS>
<VERS>Ils vont interroger ses gestes, ils ont faim</VERS>
<VERS>D'aller dans tous ses traits chercher ce que révèle</VERS>
<VERS>L'oeil d'un homme qui voit la fin,</VERS>
<VERS>Qui, des profonds secrets dérobés à la terre,</VERS>
<VERS>Près de percer le grand mystère,</VERS>
<VERS>Voit le terme fatal s'approcher pas à pas,</VERS>
<VERS>Dans chaque son qui fuit, dans chaque instant qui passe,</VERS>
<VERS>Et qui peut calculer, au juste, quel espace</VERS>
<VERS>Le sépare encor du trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais des gardes déjà devant le char placés</VERS>
<VERS>Aux rayons du soleil les sabres ont relui,</VERS>
<VERS>Et sur les hauts balcons les femmes entassées</VERS>
<VERS>Nous ont crié déjà: C'est lui!</VERS>
<VERS>A l'aspect de ce peuple, un moment il relève</VERS>
<VERS>Cette tête promise au glaive</VERS>
<VERS>Dont la justice humaine a brisé le fourreau;</VERS>
<VERS>Puis au sort qui l'attend muet il s'abandonne,</VERS>
<VERS>Entre l'homme qui frappe et le Dieu qui pardonne.</VERS>
<VERS>Entre le prêtre et le bourreau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vient -à reculons assis dans la charrette.</VERS>
<VERS>Pas plus loin, pas plus loin. -On dit qu'il a parlé!</VERS>
<VERS>-Il descend. -Puis il faut remonter. -Il s'arrête!</VERS>
<VERS>-Toi qui vois, a-t-il chancelé?</VERS>
<VERS>Tout est là, tout est prêt; le panier est à droite:</VERS>
<VERS>C'est par cette ouverture étroite...</VERS>
<VERS>Silence! il est saisi par les exécuteurs!</VERS>
<VERS>C'est fait. Que de bravos la place retentisse;</VERS>
<VERS>C'est fait: il est où ceux qu'a jugés leur justice</VERS>
<VERS>Ont leur tour d'être accusateurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Femme Adultère. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez ce que c'est que la femme adultère.</VERS>
<VERS>Sa joie est un tourment, sa douleur un mystère:</VERS>
<VERS>Dans son coeur dégradé que le crime avilit</VERS>
<VERS>Un autre a pris la place à l'époux réservée;</VERS>
<VERS>D'impures voluptés elle s'est abreuvée;</VERS>
<VERS>Un autre est venu dans son lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dévorée au dedans d'une flamme cachée,</VERS>
<VERS>Toujours, devant les yeux son image attachée</VERS>
<VERS>Jusqu'aux bras d'un époux vient encor la troubler;</VERS>
<VERS>Elle reste au logis des heures à l'attendre.</VERS>
<VERS>Prête l'oreille et dit, quand elle croit l'entendre,</VERS>
<VERS>A ses enfants de s'en aller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son complice! des lois il brave la vengeance!</VERS>
<VERS>Qui pourrait, trahissant leur sourde intelligence,</VERS>
<VERS>Éveiller dans les coeurs le soupçon endormi?</VERS>
<VERS>De son crime impuni le succès l'encourage,</VERS>
<VERS>La mère lui sourit, et l'époux qu'il outrage</VERS>
<VERS>L'embrasse en disant: mon ami.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici venir enfin l'heure tant retardée;</VERS>
<VERS>Les voilà seuls, la porte est close et bien gardée:</VERS>
<VERS>Pourquoi cet air pensif, pourquoi cet oeil distrait?</VERS>
<VERS>Pourquoi toujours trembler et pâlir d'épouvante?</VERS>
<VERS>Personne ne l'a vu monter, et la suivante</VERS>
<VERS>A reçu le prix du secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un festin brillant le hasard les rassemble;</VERS>
<VERS>Leurs sièges sont voisins. Que vont-ils dire ensemble?</VERS>
<VERS>Quel sinistre bonheur dans leurs regards a lui!</VERS>
<VERS>Oh retiens les éclairs de ta prunelle ardente,</VERS>
<VERS>Garde de te trahir, et de boire, imprudente!</VERS>
<VERS>Dans la même coupe après lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que dis-je? Du mépris et de l'indifférence</VERS>
<VERS>Elle sait à son oeil imposer l'apparence:</VERS>
<VERS>Un regard indiscret jamais ne révéla</VERS>
<VERS>De son coeur déchiré la sombre inquiétude.</VERS>
<VERS>Elle s'observe, et sait, à force d'habitude,</VERS>
<VERS>Rester froide quand il est là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses tourments sont cachés à tous, soyez sans crainte;</VERS>
<VERS>Aussi regardez-la sans gêne et sans contrainte</VERS>
<VERS>Répondre à vingt propos, sourire... oh si du moins,</VERS>
<VERS>Pour apaiser l'ardeur dont elle est embrasée,</VERS>
<VERS>Elle pouvait, auprès d'une obscure croisée,</VERS>
<VERS>L'avoir un instant sans témoins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sentir le bruit léger de sa robe froissée,</VERS>
<VERS>Dans les plis de satin sa jambe entrelacée,</VERS>
<VERS>Lui donner d'un regard l'heure du lendemain,</VERS>
<VERS>Et, dans ce tourbillon qui roule et qui l'emporte.</VERS>
<VERS>Lui dire... ou seulement debout, près de la porte,</VERS>
<VERS>En passant lui serrer la main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, pas à pas, la vieillesse est venue</VERS>
<VERS>Troubler son coeur flétri d'une crainte inconnue.</VERS>
<VERS>Le prestige enivrant s'est enfin dissipé:</VERS>
<VERS>Il faut quitter l'amour, l'amour et son ivresse;</VERS>
<VERS>Il faut se trouver seule et subir la tendresse</VERS>
<VERS>De cet homme qu'elle a trompé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Pauvreté. (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hôtes de ce séjour d'angoisse et de souffrance,</VERS>
<VERS>Où Satan sur le seuil a mis: Plus d'espérance!</VERS>
<VERS>Qui vous brisez le front contre ses murs de fer,</VERS>
<VERS>Et vîntes échanger, dans cette fange immonde,</VERS>
<VERS>La perpétuité des peines de ce monde</VERS>
<VERS>Pour l'éternité de l'enfer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous, bandits, larrons d'Italie ou d'Espagne,</VERS>
<VERS>Hôtes des grands chemins, qui courez la campagne</VERS>
<VERS>De Tarente à Venise, et de Rome au Simplon;</VERS>
<VERS>Et vous, concitoyens, voleurs de ma patrie.</VERS>
<VERS>Qui, les cheveux rasés et l'épaule flétrie.</VERS>
<VERS>Ramiez dans Brest ou dans Toulon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous qui, franchissant les monts et les cascades,</VERS>
<VERS>Imploriez la madone, et braviez les alcades,</VERS>
<VERS>Castillans, Grenadins! et vous qui, sourdement,</VERS>
<VERS>Sous le ciel de l'Écosse, alliez dans les ténèbres</VERS>
<VERS>Ressusciter les morts dans leurs linceuls funèbres</VERS>
<VERS>Avant le jour du jugement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Filles de joie, ô vous qu'on voyait dans la rue.</VERS>
<VERS>Autour d'un mauvais lieu, faire le pied de grue.</VERS>
<VERS>Dont l'amour fut mortel, et le baiser fatal;</VERS>
<VERS>Vous tous, morts dans le crime et dans l'impénitence,</VERS>
<VERS>Spectres, qu'ont ainsi faits la roue ou la potence,</VERS>
<VERS>La guillotine ou l'hôpital!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous tous, mes vieux damnés, races de Dieu maudites,</VERS>
<VERS>Approchez-vous ici, parlez-nous, et nous dites</VERS>
<VERS>Aux gouffres de Satan combien a rapporté</VERS>
<VERS>Chaque péché mortel qui damne l'autre vie;</VERS>
<VERS>Combien l'Orgueil, combien l'Avarice ou l'Envie,</VERS>
<VERS>Combien surtout la Pauvreté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est Elle qui flétrit une âme encor novice,</VERS>
<VERS>L'enlace, et la conduit au crime par le vice.</VERS>
<VERS>Courbant les plus hauts fronts avec sa main de fer;</VERS>
<VERS>Qui mêle le poison et qui tire l'épée:</VERS>
<VERS>Elle, la plus féconde et la mieux occupée</VERS>
<VERS>Des pourvoyeuses de l'enfer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvreté! vaste mot. Puissances de la terre,</VERS>
<VERS>Qui portez de vos noms l'orgueil héréditaire,</VERS>
<VERS>Savez-vous ce que c'est qu'avoir soif, avoir faim:</VERS>
<VERS>L'hiver, dans un grabat juché sous la toiture,</VERS>
<VERS>Passer le jour sans feu, la nuit sans couverture;</VERS>
<VERS>Ce que c'est que le pauvre, enfin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est un homme qui va, sur les places publiques,</VERS>
<VERS>Colporter, tout perclus, une boîte à reliques;</VERS>
<VERS>Un aveugle en haillons, qu'on voit par les chemins</VERS>
<VERS>Accompagné d'un chien qui porte une sébile,</VERS>
<VERS>Agenouillé par terre, et qui chante, immobile,</VERS>
<VERS>Un cantique, en joignant les mains:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un homme qui veille au seuil la nuit entière,</VERS>
<VERS>Et vient, sortants du bal, vous ouvrir la portière,</VERS>
<VERS>Recommandant sa peine aux coeurs compatissants;</VERS>
<VERS>C'est une femme en pleurs qui voile son visage</VERS>
<VERS>Et tient à ses côtés deux enfants en bas-âge</VERS>
<VERS>Dressés à suivre les passants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est cela: rien de plus. D'ailleurs, c'est une classe,</VERS>
<VERS>Les pauvres: il faut bien que chacun ait sa place;</VERS>
<VERS>Dieu seul sait comme tout ici doit s'ordonner:</VERS>
<VERS>Il a mis la santé près de la maladie,</VERS>
<VERS>Le riche près du pauvre: il faut que l'un mendie</VERS>
<VERS>Pour que l'autre puisse donner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand, lassés de voir qu'on vous suit à la trace,</VERS>
<VERS>Vous vous êtes saignés, à grand'peine, et par grâce,</VERS>
<VERS>Du denier qu'un laquais insolent a jeté:</VERS>
<VERS>Grands seigneurs, financiers, belles dames, duchesses.</VERS>
<VERS>Vous vous tenez contenus, et croyez vos richesses</VERS>
<VERS>Quittes envers la pauvreté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il en est une autre, une autre cent fois pire,</VERS>
<VERS>Qui n'a point de haillons, celle-là, qui n'inspire</VERS>
<VERS>Ni pitié, ni dégoût, qui se pare de fleurs:</VERS>
<VERS>Qui ne se montre point, mendiante et quêteuse,</VERS>
<VERS>Mais, sous de beaux habits, cache, toute honteuse.</VERS>
<VERS>Ses ulcères et ses douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle vient au concert, et chante: au bal, et danse:</VERS>
<VERS>Jamais, jamais un geste, un mot dont l'imprudence</VERS>
<VERS>Trahirait des tourments qui ne sont point compris;</VERS>
<VERS>C'est un combat sans fin, une longue détresse,</VERS>
<VERS>Une fièvre qui mine, un cauchemar qui presse</VERS>
<VERS>Et tue en étouffant vos cris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ce mal qui travaille une âme bien placée,</VERS>
<VERS>Qui s'indigne du rang où le sort l'a laissée;</VERS>
<VERS>Qui demeure toujours triste au sein des plaisirs,</VERS>
<VERS>Parce qu'elle en sait bien le terme, et s'importune</VERS>
<VERS>De n'égaler jamais ses voeux à sa fortune,</VERS>
<VERS>Ni son espoir à ses désirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le fléau du siècle, et cette maladie</VERS>
<VERS>Gagne de proche en proche, ainsi qu'un incendie:</VERS>
<VERS>Le monde dans son sein porte un hôte inconnu:</VERS>
<VERS>C'est un ver dans le coeur, c'est le cheval de Troie,</VERS>
<VERS>D'où les Grecs tout armés tomberont sur leur proie</VERS>
<VERS>Quand le moment sera venu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, quand cela se voit, c'est une marque sûre</VERS>
<VERS>Qu'il s'est fait au-dedans une grande blessure.</VERS>
<VERS>Enseignement certain, par où Dieu nous apprend</VERS>
<VERS>Qu'une société vieillie et décrépite</VERS>
<VERS>S'émeut au plus profond de sa base, et palpite</VERS>
<VERS>Du dernier râle d'un mourant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous en avertis, riches; prenez-y garde!</VERS>
<VERS>L'édifice est usé: si quelqu'un par mégarde</VERS>
<VERS>Passe trop chargé d'or sur ses planchers pourris,</VERS>
<VERS>-Un grain de blé suffit pour combler la mesure:</VERS>
<VERS>Au choc le plus léger cette vieille masure</VERS>
<VERS>Vous étouffe sous ses débris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peu de jours sont passés depuis qu'en sa colère</VERS>
<VERS>Lyon a vu rugir le monstre populaire:</VERS>
<VERS>Vous aviez cru le voir arriver en trois bonds,</VERS>
<VERS>Le sang dans les regards, le feu dans les narines.</VERS>
<VERS>Et vous aviez serré votre or sur vos poitrines.</VERS>
<VERS>Pâles comme des moribonds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il n'a pas cette fois encor, rompu sa chaîne,</VERS>
<VERS>Si la porte est de fer et la cage de chêne,</VERS>
<VERS>Pourtant n'approchez pas des barreaux trop souvent.</VERS>
<VERS>Car sa force s'accroît, et sa rage, en silence;</VERS>
<VERS>Et gare qu'un beau jour il les brise, et s'élance</VERS>
<VERS>Libre enfin, et les crins au vent!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Première Passion. (1833)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Minuit! ma mère dort: je me suis relevée:</VERS>
<VERS>Je craignais de laisser ma lettre inachevée;</VERS>
<VERS>J'ai voulu me hâter, car peut-être ma main</VERS>
<VERS>Ne sera-t-elle plus assez forte demain!</VERS>
<VERS>Tu connais mon malheur; je t'ai dit que mon père</VERS>
<VERS>A voulu me dicter un choix, et qu'il espère</VERS>
<VERS>Sans doute me trouver trop faible pour oser</VERS>
<VERS>Refuser cet époux qu'il prétend m'imposer.</VERS>
<VERS>O toi qui m'appartiens! ô toi qui me fis naître</VERS>
<VERS>Au bonheur, à l'amour que tu m'as fait connaître;</VERS>
<VERS>Toi qui sus le premier deviner le secret</VERS>
<VERS>Et trouver le chemin d'un coeur qui s'ignorait,</VERS>
<VERS>Crois-tu qu'à d'autres lois ton amante enchaînée</VERS>
<VERS>Méconnaisse jamais la foi qu'elle a donnée;</VERS>
<VERS>Qu'elle puisse oublier ces rapides momens</VERS>
<VERS>Où nos voix ont ensemble échangé leurs sermens,</VERS>
<VERS>Où sa tremblante main a frémi dans la tienne,</VERS>
<VERS>Et qu'à d'autre qu'à toi jamais elle appartienne?</VERS>
<VERS>Tu veux fuir, m'as-tu dit: fuis; mais n'espère pas</VERS>
<VERS>M'empêcher de te suivre attachée à tes pas!</VERS>
<VERS>Qu'importe où nous soyons si nous sommes ensemble;</VERS>
<VERS>Est-il donc un désert si triste, qui ne semble</VERS>
<VERS>Plus riant qu'un palais, quand il est animé</VERS>
<VERS>Par l'aspect du bonheur et de l'objet aimé?</VERS>
<VERS>Et que me font à moi tous ces biens qui m'attendent?</VERS>
<VERS>Lorsqu'on s'est dit: je t'aime! et que les coeurs s'entendent,</VERS>
<VERS>Que sont tous les trésors, qu'est l'univers pour eux.</VERS>
<VERS>Et que demandent-ils de plus pour être heureux?</VERS>
<VERS>Mais comment fuir? comment tromper la vigilance</VERS>
<VERS>D'un père soupçonneux qui m'épie en silence?</VERS>
<VERS>Je m'abusais! Eh bien, écoute le serment</VERS>
<VERS>Que te jure ma bouche en cet affreux moment:</VERS>
<VERS>Puisqu'on l'a résolu, puisqu'on me sacrifie.</VERS>
<VERS>Puisqu'on veut mon malheur, eh bien! je les défie:</VERS>
<VERS>Ils ne m'auront que morte, et je n'aurai laissé</VERS>
<VERS>Pour traîner à l'autel qu'un cadavre glacé! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je l'ai revue, elle était mariée</VERS>
<VERS>Depuis cinq ans passés: « Ah! s'est-elle écriée,</VERS>
<VERS>C'est vous! bien vous a pris d'être venu nous voir:</VERS>
<VERS>Mais où donc étiez-vous? Et ne peut-on savoir</VERS>
<VERS>Pourquoi, depuis un siècle, éloigné de la France,</VERS>
<VERS>Vous nous avez ainsi laissés dans l'ignorance?</VERS>
<VERS>Quant à nous, tout va bien: le sort nous a souri.</VERS>
<VERS>-J'ai parlé bien souvent de vous à mon mari;</VERS>
<VERS>C'est un homme d'honneur, que j'aime et je révère,</VERS>
<VERS>Sage négociant, de probité sévère,</VERS>
<VERS>Qui par son zèle actif chaque jour agrandit</VERS>
<VERS>L'essor de son commerce, et double son crédit:</VERS>
<VERS>Et puisque le hasard à la fin nous rassemble;</VERS>
<VERS>Je vous présenterai, vous causerez ensemble;</VERS>
<VERS>Il vous recevra bien, empressé de saisir</VERS>
<VERS>Pareille occasion de me faire plaisir.</VERS>
<VERS>Vous verrez mes enfans: j'en ai trois. Mon aînée</VERS>
<VERS>Est chez mes belles-soeurs, qui me l'ont emmenée;</VERS>
<VERS>Je l'attends samedi matin: vous la verrez.</VERS>
<VERS>Oh, c'est qu'elle est charmante! ensuite, vous saurez</VERS>
<VERS>Qu'elle lit couramment, écrit même, et commence</VERS>
<VERS>A jouer la sonate et chanter la romance.</VERS>
<VERS>Et mon fils! il aura ses trois ans et demi</VERS>
<VERS>Le vingt du mois prochain; du reste, mon ami,</VERS>
<VERS>Vous verrez comme il est grand et fort pour son âge;</VERS>
<VERS>C'est le plus bel enfant de tout le voisinage.</VERS>
<VERS>Et puis, j'ai mon petit. -Je ne l'ai pas nourri:</VERS>
<VERS>Mes couches ont été pénibles; mon mari,</VERS>
<VERS>Qui craignait pour mon lait, a voulu que je prisse</VERS>
<VERS>Sur moi de le laisser aux mains d'une nourrice.</VERS>
<VERS>Mais de cet embarras je vais me délivrer,</VERS>
<VERS>Et le docteur a dit qu'on pouvait le sevrer.</VERS>
<VERS>-Ainsi dans mes enfans, dans un époux qui m'aime,</VERS>
<VERS>J'ai trouvé le bonheur domestique; et vous même,</VERS>
<VERS>Vous dépendez de vous, j'imagine, et partant</VERS>
<VERS>Qui peut vous empêcher d'en faire un jour autant?</VERS>
<VERS>Je sais qu'en pareil cas le choix est difficile.</VERS>
<VERS>Que vous avez parfois une humeur indocile;</VERS>
<VERS>Mais on peut réussir, et vous réussirez:</VERS>
<VERS>Vous prendrez une femme, et nous l'amènerez,</VERS>
<VERS>Elle viendra passer l'été dans notre terre:</VERS>
<VERS>Jusque-là toutefois, libre et célibataire,</VERS>
<VERS>Pensez à vos amis, et venez en garçon</VERS>
<VERS>Nous demander dimanche à dîner sans façon. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Ressemblance. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur tes riches tapis, sur ton divan qui laisse</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums respirer la mollesse,</VERS>
<VERS>En ce voluptueux séjour,</VERS>
<VERS>Où loin de tous les yeux, loin des bruits de la terre,</VERS>
<VERS>Les voiles enlacés semblent, pour un mystère,</VERS>
<VERS>Eteindre les rayons du jour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne t'enorgueillis pas, courtisane rieuse,</VERS>
<VERS>Si, pour toutes tes soeurs ma bouche sérieuse</VERS>
<VERS>Te sourit aussi doucement,</VERS>
<VERS>Si, pour toi seule ici, moins glacée et moins lente,</VERS>
<VERS>Ma main sur ton sein nu s'égare, si brûlante</VERS>
<VERS>Qu'on me prendrait pour un amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est point que mon coeur soumis à ton empire,</VERS>
<VERS>Au charme décevant que ton regard inspire</VERS>
<VERS>Incapable de résister,</VERS>
<VERS>A cet appât trompeur se soit laissé surprendre</VERS>
<VERS>Et ressente un amour que tu ne peux comprendre,</VERS>
<VERS>Mon pauvre enfant! ni mériter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non: ces rires, ces pleurs, ces baisers, ces morsures,</VERS>
<VERS>Ce cou, ces bras meurtris d'amoureuses blessures,</VERS>
<VERS>Ces transports, cet oeil enflammé;</VERS>
<VERS>Ce n'est point un aveu, ce n'est point un hommage</VERS>
<VERS>Au moins: c'est que tes traits me rappellent l'image</VERS>
<VERS>D'une autre femme que j'aimai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait ton parler, elle avait ton sourire,</VERS>
<VERS>Cet air doux et rêveur qui ne peut se décrire.</VERS>
<VERS>Et semble implorer un soutien;</VERS>
<VERS>Et de l'illusion comprends-tu la puissance?</VERS>
<VERS>On dirait que son oeil, tout voilé d'innocence,</VERS>
<VERS>Lançait des feux comme le tien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons: regarde-moi de ce regard si tendre,</VERS>
<VERS>Parle-moi, touche-moi, qu'il me semble l'entendre</VERS>
<VERS>Et la sentir à mes côtés.</VERS>
<VERS>Prolonge mon erreur: que cette voix touchante</VERS>
<VERS>Me rende des accents si connus et me chante</VERS>
<VERS>Tous les airs q'elle m'a chantés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hâtons-nous, hâtons-nous! Insensé qui d'un songe</VERS>
<VERS>Quand le jour a chassé le rapide mensonge,</VERS>
<VERS>Espère encor le ressaisir!</VERS>
<VERS>Qu'à mes baisers de feu ta bouche s'abandonne,</VERS>
<VERS>Viens, que chacun de nous trompe l'autre et lui donne</VERS>
<VERS>Toi le bonheur, moi le plaisir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Saint-Barthélemy. (1833)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les prêtres avaient dit: « En ce temps-là, mes frères,</VERS>
<VERS>On a vu s'élever des docteurs téméraires,</VERS>
<VERS>Des dogmes de la foi censeurs audacieux:</VERS>
<VERS>Au fond du Saint des saints l'Arche s'est refermée,</VERS>
<VERS>Et le puits de l'abîme a vomi la fumée</VERS>
<VERS>Qui devait obscurcir la lumière des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Antéchrist est venu, qui parcourut la terre:</VERS>
<VERS>Tout à coup, soulevant un terrible mystère,</VERS>
<VERS>L'impie a remué de profanes débats;</VERS>
<VERS>Il a dressé la tête: et des voix hérétiques</VERS>
<VERS>Ont outragé la Bible, et chanté les cantiques</VERS>
<VERS>Dans le langage impur qui se parle ici-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si le ciel permet que l'Église affligée</VERS>
<VERS>Gémisse pour un temps, et ne soit point vengée;</VERS>
<VERS>S'il lui plaît de l'abattre et de l'humilier:</VERS>
<VERS>Si sa juste colère, un moment assoupie.</VERS>
<VERS>Dans sa gloire d'un jour laisse dormir l'impie,</VERS>
<VERS>Et livre ses élus au bras séculier;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les temps sont venus, le fort qui se relève</VERS>
<VERS>Soudain de la main droite a ressaisi le glaive:</VERS>
<VERS>Sur les débris épars qui gisaient sans honneur</VERS>
<VERS>Il rebâtit le Temple, et ses armes bénites</VERS>
<VERS>Abattent sous leurs coups les vils Madianites,</VERS>
<VERS>Comme fait les épis la faux du moissonneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez donc, secondant de pieuses vengeances,</VERS>
<VERS>Pour vous et vos parents gagner les indulgences;</VERS>
<VERS>Fidèles, qui savez croire sans examen,</VERS>
<VERS>Noble race d'élus que le ciel a choisie,</VERS>
<VERS>Allez, et dans le sang étouffez l'hérésie!</VERS>
<VERS>Ou la messe, ou la mort!» -Le peuple dit: Amen.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A l'hôtel de Soissons, dans une tour mystique,</VERS>
<VERS>Catherine interroge avec des yeux émus</VERS>
<VERS>Des signes qu'imprima l'anneau cabalistique</VERS>
<VERS>Du grand Michel Nostradamus.</VERS>
<VERS>Elle a devant l'autel déposé sa couronne;</VERS>
<VERS>A l'image de sa patronne,</VERS>
<VERS>En s'agenouillant pour prier.</VERS>
<VERS>Elle a dévotement promis une neuvaine,</VERS>
<VERS>Et tout haut, par trois fois, conjuré la verveine</VERS>
<VERS>Et la branche du coudrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Les astres ont parlé: qui sait entendre, entende!</VERS>
<VERS>Ils ont nommé ce vieux Gaspard de Châtillon:</VERS>
<VERS>Ils veulent qu'en un jour ma vengeance s'étende</VERS>
<VERS>De l'Artois jusqu'au Roussillon.</VERS>
<VERS>Les pieux défenseurs de la foi chancelante</VERS>
<VERS>D'une guerre déjà trop lente</VERS>
<VERS>Ont assez couru les hasards:</VERS>
<VERS>A la cause du ciel unissons mon outrage.</VERS>
<VERS>Périssent, engloutis dans un même naufrage.</VERS>
<VERS>Les huguenots et les guisards! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était un samedi du mois d'août: c'était l'heure</VERS>
<VERS>Où l'on entend de loin, comme une voix qui pleure,</VERS>
<VERS>De l'angélus du soir les accents retentir:</VERS>
<VERS>Et le jour qui devait terminer la semaine</VERS>
<VERS>Était le jour voué, par l'Église romaine.</VERS>
<VERS>A saint Barthélémy, confesseur et martyr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle subite inquiétude</VERS>
<VERS>A cette heure? quels nouveaux cris</VERS>
<VERS>Viennent troubler la solitude</VERS>
<VERS>Et le repos du vieux Paris?</VERS>
<VERS>Pourquoi tous ces apprêts funèbres,</VERS>
<VERS>Pourquoi voit-on dans les ténèbres</VERS>
<VERS>Ces archers et ces lansquenets?</VERS>
<VERS>Pourquoi ces pierres entassées,</VERS>
<VERS>Et ces chaînes de fer placées</VERS>
<VERS>Dans le quartier des Bourdonnais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne sait. Mais enfin, quelque chose d'étrange</VERS>
<VERS>Dans l'ombre de la nuit se prépare et s'arrange.</VERS>
<VERS>Les prévôts des marchands, Marcel et Jean Charron.</VERS>
<VERS>D'un projet ignoré mystérieux complices.</VERS>
<VERS>Ont à l'Hôtel-de-Ville assemblé les milices,</VERS>
<VERS>Qu'ils doivent haranguer debout sur le perron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ville, dit-on, est cernée</VERS>
<VERS>De soldats, les mousquets chargés;</VERS>
<VERS>Et l'on a vu, l'après-dînée.</VERS>
<VERS>Arriver les chevau-légers:</VERS>
<VERS>Dans leurs mains le fer étincelle;</VERS>
<VERS>Ils attendent le boute-selle.</VERS>
<VERS>Prêts au premier commandement;</VERS>
<VERS>Et des cinq cantons catholiques,</VERS>
<VERS>Sur l'Évangile et les reliques,</VERS>
<VERS>Les Suisses ont prêté serment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auprès de chaque pont des troupes sont postées:</VERS>
<VERS>Sur la rive du nord les barques transportées;</VERS>
<VERS>Par ordre de la cour, quittant leurs garnisons,</VERS>
<VERS>Des bandes de soldats dans Paris accourues</VERS>
<VERS>Passent, la hallebarde au bras, et dans les rues</VERS>
<VERS>Des gens ont été vus qui marquaient des maisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On vit, quand la nuit fut venue,</VERS>
<VERS>Des hommes portant sur le dos</VERS>
<VERS>Des choses de forme inconnue</VERS>
<VERS>Et de mystérieux fardeaux.</VERS>
<VERS>Et les passants se regardèrent:</VERS>
<VERS>Aucuns furent qui demandèrent:</VERS>
<VERS>-Où portes-tu, par l'ostensoir!</VERS>
<VERS>Ces fardeaux persans, je te prie?</VERS>
<VERS>-Au Louvre, votre seigneurie.</VERS>
<VERS>Pour le bal qu'on donne ce soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est temps; tout est prêt: les gardes sont placés.</VERS>
<VERS>De l'hôtel Châtillon les portes sont forcées;</VERS>
<VERS>Saint-Germain-l'Auxerrois a sonné le tocsin:</VERS>
<VERS>Maudit de Rome, effroi du parti royaliste,</VERS>
<VERS>C'est le grand-amiral Coligni que la liste</VERS>
<VERS>Désigne le premier au poignard assassin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-« Est-ce Coligni qu'on te nomme? »</VERS>
<VERS>-« Tu l'as dit. Mais, en vérité,</VERS>
<VERS>Tu devrais respecter, jeune homme.</VERS>
<VERS>Mon âge et mon infirmité.</VERS>
<VERS>Va, mérite ta récompense;</VERS>
<VERS>Mais, tu pouvais bien, que je pense,</VERS>
<VERS>T'épargner un pareil forfait</VERS>
<VERS>Pour le peu de jours qui m'attendent! »</VERS>
<VERS>Ils hésitaient, quand ils entendent</VERS>
<VERS>Guise leur criant: « Est-ce fait? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils l'ont tué! la tête est pour Rome. On espère</VERS>
<VERS>Que ce sera présent agréable au saint père.</VERS>
<VERS>Son cadavre est jeté par-dessus le balcon:</VERS>
<VERS>Catherine aux corbeaux l'a promis pour curée.</VERS>
<VERS>Et rira voir demain, de ses fils entourée,</VERS>
<VERS>Au gibet qu'elle a fait dresser à Montfaucon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Messieurs de Nevers et de Guise,</VERS>
<VERS>Messieurs de Tavanne et de Retz,</VERS>
<VERS>Que le fer des poignards s'aiguise,</VERS>
<VERS>Que vos gentilshommes soient prêts.</VERS>
<VERS>Monsieur le duc d'Anjou, d'Entrague,</VERS>
<VERS>Bâtard d'Angoulême, Birague,</VERS>
<VERS>Faites armer tous vos valets!</VERS>
<VERS>Courez où le ciel vous ordonne,</VERS>
<VERS>Car voici le signal que donne</VERS>
<VERS>La Tour-de-l'horloge au Palais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par l'espoir du butin ces hordes animées.</VERS>
<VERS>Agitant à la main des torches allumées,</VERS>
<VERS>Au lugubre signal se hâtent d'accourir:</VERS>
<VERS>Ils vont. Ceux qui voudraient, d'une main impuissante,</VERS>
<VERS>Écarter des poignards la pointe menaçante.</VERS>
<VERS>Tombent; ceux qui dormaient s'éveillent pour mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Troupes au massacre aguerries,</VERS>
<VERS>Bedeaux, sacristains et curés,</VERS>
<VERS>Moines de toutes confréries.</VERS>
<VERS>Capucins, Carmes, Prémontrés,</VERS>
<VERS>Excitant la fureur civile,</VERS>
<VERS>En tout sens parcourent la ville</VERS>
<VERS>Armés d'un glaive et d'un missel.</VERS>
<VERS>Et vont plaçant des sentinelles</VERS>
<VERS>Du Louvre au palais des Tournelles</VERS>
<VERS>De Saint-Lazare à Saint-Marcel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les tourbillons d'une épaisse fumée</VERS>
<VERS>Que répand en flots noirs la résine enflammée,</VERS>
<VERS>A la rouge clarté du feu des pistolets,</VERS>
<VERS>On voit courir des gens à sinistre visage,</VERS>
<VERS>Et comme des oiseaux de funeste présage,</VERS>
<VERS>Les clercs du Parlement et des deux Châtelets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Invoquant les saints et les saintes,</VERS>
<VERS>Animés par les quarteniers,</VERS>
<VERS>Ils jettent les femmes enceintes</VERS>
<VERS>Par-dessus le Pont-aux-Meuniers.</VERS>
<VERS>Dans les cours, devant les portiques.</VERS>
<VERS>Maîtres, écuyers, domestiques.</VERS>
<VERS>Tous sont égorgés sans merci:</VERS>
<VERS>Heureux qui peut dans ce carnage,</VERS>
<VERS>Traversant la Seine à la nage.</VERS>
<VERS>Trouver la porte de Bussi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est par là que, trompant leur fureur meurtrière,</VERS>
<VERS>Avertis à propos, le vidame Perrière,</VERS>
<VERS>De Fontenay, Caumont, et de Montgomery,</VERS>
<VERS>Pressés qu'ils sont de fuir, sans casque, sans cuirasse.</VERS>
<VERS>Échappent aux soldats qui courent sur leur trace</VERS>
<VERS>Jusque sous les remparts de Montfort-l'Amaury.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, dont la crédule enfance,</VERS>
<VERS>Jeune Henri le Navarrois.</VERS>
<VERS>S'endormit, faible et sans défense,</VERS>
<VERS>Sur la foi que donnaient les rois;</VERS>
<VERS>L'espérance te soit rendue:</VERS>
<VERS>Une clémence inattendue</VERS>
<VERS>A pour toi suspendu l'arrêt;</VERS>
<VERS>Vis pour remplir ta destinée,</VERS>
<VERS>Car ton heure n'est pas sonnée,</VERS>
<VERS>Et ton assassin n'est pas prêt!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout des toits rompus et des portes brisées,</VERS>
<VERS>Des cadavres sanglants jetés par les croisées,</VERS>
<VERS>A des corps mutilés des femmes insultant;</VERS>
<VERS>De bourgeois, d'écoliers, des troupes meurtrières.</VERS>
<VERS>Des blasphèmes, des pleurs, des cris et des prières.</VERS>
<VERS>Et des hommes hideux qui s'en allaient chantant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Valois et Lorraine</VERS>
<VERS>Et la double croix!</VERS>
<VERS>L'hérétique apprenne</VERS>
<VERS>Le pape et ses droits!</VERS>
<VERS>Tombant sous le glaive.</VERS>
<VERS>Que l'impie élève</VERS>
<VERS>Un bras impuissant;</VERS>
<VERS>Archers de Lausanne,</VERS>
<VERS>Que la pertuisane</VERS>
<VERS>S'abreuve de sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croyez-en l'oracle</VERS>
<VERS>Des corbeaux passants,</VERS>
<VERS>Et le grand miracle</VERS>
<VERS>Des Saints-Innocents.</VERS>
<VERS>A nos cris de guerre</VERS>
<VERS>On a vu naguère,</VERS>
<VERS>Malgré les chaleurs,</VERS>
<VERS>Surgir une branche</VERS>
<VERS>D'aubépine franche</VERS>
<VERS>Couverte de fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honni qui pardonne!</VERS>
<VERS>Allez sans effroi,</VERS>
<VERS>C'est Dieu qui l'ordonne,</VERS>
<VERS>C'est Dieu, c'est le roi!</VERS>
<VERS>Le crime s'expie;</VERS>
<VERS>Plongez à l'impie</VERS>
<VERS>Le fer au côté</VERS>
<VERS>Jusqu'à la poignée;</VERS>
<VERS>Saignez! la saignée</VERS>
<VERS>Est bonne en été! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux fenêtres du Louvre, on voyait le roi. « Tue,</VERS>
<VERS>Par la mort Dieu! que l'hydre enfin soit abattue!</VERS>
<VERS>Qu'est-ce? Ils veulent gagner le faubourg Saint-Germain?</VERS>
<VERS>J'y mets empêchement: et, si je ne m'abuse,</VERS>
<VERS>Ce coup est bien au droit. -George, une autre arquebuse,</VERS>
<VERS>Et tenez toujours prête une mèche à la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons, tout va bien: Tue! -Ah. Cadet de Lorraine,</VERS>
<VERS>Allez-vous-en quérir les filles de la reine.</VERS>
<VERS>Voici Dupont, que vient d'abattre un Écossais:</VERS>
<VERS>Vous savez son affaire? Aussi bien, par la messe,</VERS>
<VERS>Le cas était douteux, et je vous fais promesse</VERS>
<VERS>Qu'elles auront plaisir à juger le procès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais comment la meute en plaine est gouvernée;</VERS>
<VERS>Comment il faut chasser, en quel temps de l'année.</VERS>
<VERS>Aux perdrix, aux faisans, aux geais, aux étourneaux;</VERS>
<VERS>Comment on doit forcer la fauve en son repaire;</VERS>
<VERS>Mais je n'ai point songé, par l'âme de mon père,</VERS>
<VERS>A mettre en mon traité la chasse aux huguenots! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Vengeance. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'entrai dans la vie, au sortir de l'enfance,</VERS>
<VERS>A cet âge innocent où l'homme sans défense,</VERS>
<VERS>Inquiet, sans appui, cherche un guide indulgent,</VERS>
<VERS>Et, demandant au ciel un ami qui l'entende.</VERS>
<VERS>Sent qu'il a si besoin d'une main qu'on lui tende</VERS>
<VERS>Et d'un regard encourageant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi seule, armant ta voix d'une affreuse ironie,</VERS>
<VERS>As fait sur un enfant peser ta tyrannie:</VERS>
<VERS>A tes rires amers que tu m'as immolé!</VERS>
<VERS>Par un plaisir cruel prolongeant ma souffrance,</VERS>
<VERS>Ta bouche comme un crime a puni l'ignorance</VERS>
<VERS>Et tes dédains m'ont accablé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sais-tu que se venger est bien doux? Mon courage</VERS>
<VERS>A supporté l'affront et dévoré l'outrage:</VERS>
<VERS>Comme une ombre importune attachée à tes pas</VERS>
<VERS>J'ai su te fatiguer par ma fausse tendresse,</VERS>
<VERS>J'ai su tromper ton coeur, j'ai su feindre l'ivresse</VERS>
<VERS>D'un amour que je n'avais pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souviens-tu d'abord comme ta résistance</VERS>
<VERS>Par de cruels mépris éprouva ma constance.</VERS>
<VERS>Mais je pleurai, je crois, je parlai de mourir...</VERS>
<VERS>Et puis, on ne peut pas toujours être rebelle;</VERS>
<VERS>A s'entendre sans fin répéter qu'on est belle,</VERS>
<VERS>Il faut pourtant bien s'attendrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grâce au ciel! ma victoire est enfin assurée;</VERS>
<VERS>Au mépris d'un époux et de la foi jurée.</VERS>
<VERS>Enfin, tu t'es livrée à moi, tu m'appartiens!</VERS>
<VERS>J'ai senti dans ma main frémir ta main tremblante</VERS>
<VERS>Et mes baisers errants sur ta bouche brûlante</VERS>
<VERS>Se sont mêlés avec les tiens!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et bien! sache à présent, et que ton coeur se brise.</VERS>
<VERS>Sache que je te hais et que je te méprise,</VERS>
<VERS>Sache bien que jamais je ne voulus t'avoir</VERS>
<VERS>Que pour pouvoir un jour en face te maudire.</VERS>
<VERS>Rire de tes tourments, à mon tour, et te dire</VERS>
<VERS>Tout ce que je souffre à te voir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>As-tu donc pu jamais, malheureuse insensée,</VERS>
<VERS>Croire que ton image occupait ma pensée?</VERS>
<VERS>Connais-moi maintenant et comprends désormais</VERS>
<VERS>Quelle horreur me poussait, quelle rage m'enflamme,</VERS>
<VERS>Et ce qu'il m'a fallu de haine au fond de l'âme</VERS>
<VERS>Pour te dire que je t'aimais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai donc bien réussi, je t'ai donc bien frappée;</VERS>
<VERS>Par un adolescent ta vanité trompée</VERS>
<VERS>A pu croire aux serments que ma voix te jurait!</VERS>
<VERS>Malgré cet oeil perçant, malgré ce long usage,</VERS>
<VERS>Tu n'as donc jamais rien trouvé sur mon visage</VERS>
<VERS>Qui trahît cet affreux secret?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te lègue en fuyant, une honte éternelle.</VERS>
<VERS>Je veux que le remords, active sentinelle.</VERS>
<VERS>S'attache à sa victime, et veille à tes côtés,</VERS>
<VERS>Qu'il expie à la fois mes chagrins, mes injures</VERS>
<VERS>Et cette horrible gêne et ces mille parjures</VERS>
<VERS>Que la vengeance m'a coûtés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien. Je suis content: j'ai passé mon envie;</VERS>
<VERS>D'un souvenir amer j'empoisonne ta vie.</VERS>
<VERS>Va-t'en! pour me fléchir ces cris sont superflus.</VERS>
<VERS>Va-t'en! pleure à jamais ta honte et ta faiblesse</VERS>
<VERS>Et songe bien au moins que c'est moi qui te laisse</VERS>
<VERS>Et que c'est moi qui ne veux plus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Vie. (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amis, accueillez-moi, j'arrive dans la vie.</VERS>
<VERS>Dépensons l'existence au gré de notre envie:</VERS>
<VERS>Vivre, c'est être libre, et pouvoir à loisir</VERS>
<VERS>Abandonner son âme à l'attrait du plaisir;</VERS>
<VERS>C'est chanter, s'enivrer des cieux, des bois, de l'onde,</VERS>
<VERS>Ou, parmi les tilleuls, suivre une vierge blonde!</VERS>
<VERS>-C'est bien là le discours d'un enfant. Écoutez:</VERS>
<VERS>Vous avez de l'esprit. -Trop bon. -Et méritez</VERS>
<VERS>Qu'un ami plus mûr vienne, en cette circonstance,</VERS>
<VERS>D'un utile conseil vous prêter l'assistance.</VERS>
<VERS>Il ne faut pas se faire illusion ici;</VERS>
<VERS>Avant d'être poète, et de livrer ainsi</VERS>
<VERS>Votre âme à tout le feu de l'ardeur qui l'emporte.</VERS>
<VERS>Avez-vous de l'argent? -Que sais-je?et que m'importe?</VERS>
<VERS>-Il importe beaucoup; et c'est précisément</VERS>
<VERS>Ce qu'il faut, avant tout, considérer. -Vraiment?</VERS>
<VERS>-S'il fut des jours heureux, où la voix des poètes</VERS>
<VERS>Enchaînait à son gré les nations muettes,</VERS>
<VERS>Ces jours-là ne sont plus, et depuis bien longtemps:</VERS>
<VERS>Est-ce un bien, est-ce un mal, je l'ignore, et n'entends</VERS>
<VERS>Que vous prouver un fait, et vous faire comprendre</VERS>
<VERS>Que si le monde est tel, tel il faut bien le prendre.</VERS>
<VERS>Le poète n'est plus l'enfant des immortels,</VERS>
<VERS>A qui l'homme à genoux élevait des autels;</VERS>
<VERS>Ce culte d'un autre âge est perdu dans le nôtre,</VERS>
<VERS>Et c'est tout simplement un homme comme un autre.</VERS>
<VERS>Si donc vous n'avez rien, travaillez pour avoir;</VERS>
<VERS>Embrassez un état: le tout est de savoir</VERS>
<VERS>Choisir, et sans jamais regarder en arrière,</VERS>
<VERS>D'un pas ferme et hardi poursuivre sa carrière.</VERS>
<VERS>-Et ce monde idéal que je me figurais!</VERS>
<VERS>Et ces accents lointains du cor dans les forêts!</VERS>
<VERS>Et ce bel avenir, et ces chants d'innocence!</VERS>
<VERS>Et ces rêves dorés de mon adolescence!</VERS>
<VERS>Et ces lacs, et ces mers, et ces champs émaillés,</VERS>
<VERS>Et ces grands peupliers, et ces fleurs! -Travaillez.</VERS>
<VERS>Apprenez donc un peu, jeune homme, à vous connaître:</VERS>
<VERS>Vous croyez que l'on n'a que la peine de naître,</VERS>
<VERS>Et qu'on est ici-bas pour dormir, se lever,</VERS>
<VERS>Passer, les bras croisés, tout le jour à rêver;</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'on se perd, c'est ainsi qu'on végète:</VERS>
<VERS>Pauvre, inutile à tous, le monde vous rejette:</VERS>
<VERS>Contre la faim, le froid, on lutte, on se débat</VERS>
<VERS>Quelque temps, et l'on va mourir sur un grabat.</VERS>
<VERS>Ce tableau n'est pas gai, ce discours n'est pas tendre.</VERS>
<VERS>C'est vrai; mais j'ai voulu vous faire bien entendre,</VERS>
<VERS>Par amitié pour vous, et dans votre intérêt,</VERS>
<VERS>Où votre poésie un jour vous conduirait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme avait raison, au fait: j'ai dû me taire.</VERS>
<VERS>Je me croyais poète, et me voici notaire.</VERS>
<VERS>J'ai suivi ses conseils, et j'ai, sans m'effrayer,</VERS>
<VERS>Subi le lourd fardeau d'une charge à payer.</VERS>
<VERS>Je dois être content: c'est un très bel office;</VERS>
<VERS>C'est magnifique, à part même le bénéfice.</VERS>
<VERS>On a bonne maison, on reçoit les jeudis;</VERS>
<VERS>On a des clercs, qu'on loge en haut, dans un taudis.</VERS>
<VERS>Il est vrai que l'état n'est pas fort poétique.</VERS>
<VERS>Et rien n'est positif comme l'acte authentique.</VERS>
<VERS>Mais il faut pourtant bien se faire une raison,</VERS>
<VERS>Et tous ces contes bleus ne sont plus de saison:</VERS>
<VERS>Il faut que le notaire, homme d'exactitude,</VERS>
<VERS>D'un travail assidu se fasse l'habitude;</VERS>
<VERS>Va, malheureux! et si quelquefois il advient</VERS>
<VERS>Qu'un riant souvenir d'enfance vous revient,</VERS>
<VERS>Si vous vous rappelez que la voix des génies</VERS>
<VERS>Vous berçait, tout petit, de vagues harmonies;</VERS>
<VERS>Si, poursuivant encor un bonheur qu'il rêva.</VERS>
<VERS>L'esprit vers d'autres temps veut se retourner: Va!</VERS>
<VERS>Est-ce avec tout cela qu'on mène son affaire?</VERS>
<VERS>N'as-tu pas ce matin un testament à faire?</VERS>
<VERS>Le client est fort mal, et serait en état,</VERS>
<VERS>Si tu tardais encor, de mourir intestat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'ai trente-deux ans accomplis; à mon âge</VERS>
<VERS>Il faut songer pourtant à se mettre en ménage;</VERS>
<VERS>Il faut faire une fin, tôt ou tard. Dans le temps.</VERS>
<VERS>J'y songeais bien aussi, quand j'avais dix-huit ans.</VERS>
<VERS>Je voyais chaque nuit, de la voûte étoilée,</VERS>
<VERS>Descendre sur ma couche une vierge voilée;</VERS>
<VERS>Je la sentais, craintive, et cédant à mes voeux.</VERS>
<VERS>D'un souffle caressant effleurer mes cheveux;</VERS>
<VERS>Et cette vision que j'avais tant rêvée.</VERS>
<VERS>Sur la terre, une fois, je l'avais retrouvée.</VERS>
<VERS>Oh! qui me les rendra ces rapides instants,</VERS>
<VERS>Et ces illusions d'un amour de vingt ans!</VERS>
<VERS>L'automne à la campagne, et ses longues soirées,</VERS>
<VERS>Les mères, dans un coin du salon retirées,</VERS>
<VERS>Ces regards pleins de feu, ces gestes si connus,</VERS>
<VERS>Et ces airs si touchants que j'ai tous retenus?</VERS>
<VERS>Tout à coup une voix d'en haut l'a rappelée:</VERS>
<VERS>Cette vie est si triste! elle s'en est allée;</VERS>
<VERS>Elle a fermé les yeux, sans crainte, sans remords;</VERS>
<VERS>Mais pensent-ils encore à nous ceux qui sont morts?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'agit bien ici d'un amour platonique!</VERS>
<VERS>Me voici marié: ma femme est fille unique;</VERS>
<VERS>Son père est épicier-droguiste retiré,</VERS>
<VERS>Et riche, qui plus est: je le trouve à mon gré.</VERS>
<VERS>Il n'est correspondant d'aucune académie.</VERS>
<VERS>C'est vrai; mais il est rond, et plein de bonhomie:</VERS>
<VERS>Et puis j'aime ma femme, et je crois en effet,</VERS>
<VERS>En demandant sa main, avoir sagement fait.</VERS>
<VERS>Est-il un sort plus doux, et plus digne d'envie?</VERS>
<VERS>On passe, au coin du feu, tranquillement sa vie:</VERS>
<VERS>On boit, on mange, on dort, et l'on voit arriver</VERS>
<VERS>Des enfants qu'il faut mettre en nourrice, élever,</VERS>
<VERS>Puis établir enfin: puis viennent les années,</VERS>
<VERS>Les rides au visage et les couleurs fanées,</VERS>
<VERS>Puis les maux, puis la goutte. On vit comme cela</VERS>
<VERS>Cinquante ou soixante ans, et puis on meurt. Voilà.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS> 
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Villégiature. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai souvent comparé la villégiature</VERS>
<VERS>Aux phases d'un voyage entrepris en commun</VERS>
<VERS>Avec des étrangers de diverse nature</VERS>
<VERS>Dont on n'a de ses jours vu ni connu pas un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au début de la route, en montant en voiture,</VERS>
<VERS>On s'observe: -l'un l'autre on se trouve importun;</VERS>
<VERS>L'entretien languissant meurt faute de pâture...</VERS>
<VERS>Mais, petit à petit, on s'anime; et chacun</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'entrain général à son tour s'associe:</VERS>
<VERS>On cause, on s'abandonne, et plus d'un s'apprécie.</VERS>
<VERS>-Les chevaux cependant marchent sans s'arrêter;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est lorsqu'on commence à peine à se connaître,</VERS>
<VERS>Que l'on se juge mieux, -qu'on s'aimerait peut-être,</VERS>
<VERS>-C'est alors qu'on arrive, -et qu'il faut se quitter.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Commencement De L'Année. (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez bien: l'heure est sonnée;</VERS>
<VERS>La dernière du dernier jour,</VERS>
<VERS>Le dernier adieu d'une année</VERS>
<VERS>Qui vient de s'enfuir sans retour!</VERS>
<VERS>Encore une étoile pâlie;</VERS>
<VERS>Encore une page remplie</VERS>
<VERS>Du livre immuable du Temps!</VERS>
<VERS>Encore un pas fait vers la tombe,</VERS>
<VERS>Encore une feuille qui tombe</VERS>
<VERS>De la couronne de nos ans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi qui viens à nous, jeune vierge voilée,</VERS>
<VERS>Dis-nous, dois-tu passer joyeuse ou désolée?</VERS>
<VERS>Apprends-nous les secrets enfermés dans ta main:</VERS>
<VERS>Quels dons apportes-tu dans les plis de ta robe,</VERS>
<VERS>Vierge; et qui nous dira le mot que nous dérobe,</VERS>
<VERS>Le grand mystère de demain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dois-tu, comme la bien-aimée</VERS>
<VERS>Au souffle du vent matinal,</VERS>
<VERS>Passer rieuse et parfumée</VERS>
<VERS>Des senteurs du lit virginal?</VERS>
<VERS>Dois-tu nous apparaître amère</VERS>
<VERS>Comme la douleur d'une mère</VERS>
<VERS>Au tombeau de ses enfans morts.</VERS>
<VERS>Ou, comme un lamentable drame,</VERS>
<VERS>Laisser pour adieu dans notre âme</VERS>
<VERS>Le désespoir et le remords?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'importe, mon Dieu, ce que ta main enserre</VERS>
<VERS>De pluie ou de soleil, de joie ou de misère!</VERS>
<VERS>Pourquoi tenter si loin le muet avenir?</VERS>
<VERS>Combien, dans cette foule à la mort destinée.</VERS>
<VERS>Qui voyant aujourd'hui commencer cette année.</VERS>
<VERS>Ne doivent pas la voir finir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi-même, qui fais le prophète.</VERS>
<VERS>Que sais-je, hélas! si ce flambeau</VERS>
<VERS>Qui m'éclaire dans une fête</VERS>
<VERS>Ne luira pas sur mon tombeau?</VERS>
<VERS>Peut-être une main redoutable</VERS>
<VERS>M'entraînera hors de la table</VERS>
<VERS>Avant le signal de la fin.</VERS>
<VERS>Comme une marâtre inhumaine</VERS>
<VERS>Qui guette un enfant, et l'emmène</VERS>
<VERS>Sans qu'il ait assouvi sa faim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme cependant, si pauvre et si fragile.</VERS>
<VERS>Passager d'un moment dans sa maison d'argile,</VERS>
<VERS>Misérable bateau sur l'Océan jeté,</VERS>
<VERS>Dans cet amas confus de rumeurs incertaines,</VERS>
<VERS>Sent au fond de son coeur comme des voix lointaines</VERS>
<VERS>Qui lui parlent d'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quoiqu'un terrible mystère</VERS>
<VERS>Lui laisse ignorer pour toujours</VERS>
<VERS>Si sa part d'avenir sur terre</VERS>
<VERS>Se compte par ans ou par jours,</VERS>
<VERS>Il croit, dans sa pensée altière.</VERS>
<VERS>Que pour jamais à la matière</VERS>
<VERS>Ce rayon de l'âme est uni:</VERS>
<VERS>Il cherche un but insaisissable:</VERS>
<VERS>Pour le rocher prenant le sable.</VERS>
<VERS>Et l'inconnu pour l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais regarde en arrière, et compte tes années,</VERS>
<VERS>Si promptes à fleurir et si vite fanées:</VERS>
<VERS>Celles-là ne devaient non plus jamais finir:</VERS>
<VERS>Qu'à des rêves moins longs ton âme s'abandonne,</VERS>
<VERS>Imprudent! et du moins que le passé te donne</VERS>
<VERS>La mesure de l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutefois de l'an qui commence</VERS>
<VERS>Saluons la nativité,</VERS>
<VERS>Cet anneau de la chaîne immense</VERS>
<VERS>Qui se perd dans l'éternité;</VERS>
<VERS>Et s'il est vrai que cette année</VERS>
<VERS>Par grâce encor nous soit donnée,</VERS>
<VERS>N'usons pas nos derniers instans</VERS>
<VERS>A chercher si de son visage</VERS>
<VERS>Ce voile épais est le présage</VERS>
<VERS>De la tempête ou du beau temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous tous, mes amis, vous qui sur cette terre</VERS>
<VERS>Semez d'ombre et de fleurs mon sentier solitaire,</VERS>
<VERS>Des biens que je n'ai pas puisse Dieu vous doter;</VERS>
<VERS>Sitôt que la clarté doive m'être ravie,</VERS>
<VERS>Puisse-t-il ajouter aux jours de votre vie</VERS>
<VERS>Ceux qu'il lui plaira de m'ôter!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Livre De Mon Coeur. (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Porte-Saint-Martin va donner des Mystères</VERS>
<VERS>Où Paris tout entier se hâte d'accourir.</VERS>
<VERS>Tout manque, les balcons, les loges, les parterres;</VERS>
<VERS>J'ai pourtant une place et je vais vous l'offrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce théâtre où jadis je vous ai rencontrée</VERS>
<VERS>Me rappelle un passé bien cruel et bien doux.</VERS>
<VERS>C'était un soir d'été, douce et chaude soirée;</VERS>
<VERS>Je m'en souviens encor: vous en souvenez-vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de choses depuis! -La vie est ainsi faite.</VERS>
<VERS>Je voulais vous avoir, vous n'avez pas voulu</VERS>
<VERS>Et j'ouvris devant vous oublieuse et distraite</VERS>
<VERS>Le livre de mon coeur où vous n'avez rien lu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien, il est au moins un bienfait que j'implore,</VERS>
<VERS>Triste et suprême appel que vous fera ma voix,</VERS>
<VERS>Qu'une dernière fois je vous revoie encore</VERS>
<VERS>Aux lieux où je vous vis pour la première fois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un oiseau blessé qui vient, l'aile meurtrie,</VERS>
<VERS>Mourir près de son nid, au bord de son ruisseau.</VERS>
<VERS>Qu'ainsi mon pauvre amour, brisé par vous, Marie.</VERS>
<VERS>Vienne chercher sa tombe auprès de son berceau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Poète. (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui peut empêcher l'hirondelle,</VERS>
<VERS>Quand vient la saison des frimas,</VERS>
<VERS>D'aller chercher à tire d'aile</VERS>
<VERS>D'autres cieux et d'autres climats?</VERS>
<VERS>Qui peut, lorsque l'heure est venue,</VERS>
<VERS>Empêcher au sein de la nue -</VERS>
<VERS>Le jour éteint de s'arrêter</VERS>
<VERS>Sur les derniers monts qu'il colore?</VERS>
<VERS>L'amant d'aimer, la fleur d'éclore</VERS>
<VERS>Et le poète de chanter?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le transport d'un pieux délire</VERS>
<VERS>A lui d'abord s'est révélé,</VERS>
<VERS>Et des sons lointains d'une lyre</VERS>
<VERS>Son premier rêve fut troublé:</VERS>
<VERS>Tel que Janus aux deux visages</VERS>
<VERS>Dont l'oeil plongeait sur tous les âges,</VERS>
<VERS>Le ciel ici-bas l'a placé</VERS>
<VERS>Comme un enseignement austère,</VERS>
<VERS>Comme un prophète sur la terre</VERS>
<VERS>De l'avenir et du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais hélas! pour qu'il accomplisse</VERS>
<VERS>Sa tâche au terrestre séjour,</VERS>
<VERS>Il faudra qu'un nouveau supplice</VERS>
<VERS>Vienne l'éprouver chaque jour;</VERS>
<VERS>Que des choses de cette vie</VERS>
<VERS>Et de tous ces biens qu'on envie</VERS>
<VERS>Il ne connaisse que les pleurs;</VERS>
<VERS>Que brûlé d'une ardeur secrète</VERS>
<VERS>Il soit au fond de sa retraite</VERS>
<VERS>Visité par tous les malheurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut que les chants qu'il apporte</VERS>
<VERS>Soient repoussés par le mépris;</VERS>
<VERS>Qu'il frappe, et qu'on ferme la porte;</VERS>
<VERS>Qu'il parle et ne soit point compris:</VERS>
<VERS>Que nul de lui ne se souvienne,</VERS>
<VERS>Que jamais un ami ne vienne</VERS>
<VERS>Guider la nuit ses pas errants;</VERS>
<VERS>Qu'il épuise la coupe amère</VERS>
<VERS>Qu'il soit renié de sa mère.</VERS>
<VERS>Et méconnu de ses parents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut qu'il sache le martyre;</VERS>
<VERS>Il faut qu'il sente le couteau</VERS>
<VERS>Levé sur sa tête et qu'on tire</VERS>
<VERS>Au sort les parts de son manteau;</VERS>
<VERS>Il faut qu'il sache le naufrage.</VERS>
<VERS>Le poète est beau dans l'orage,</VERS>
<VERS>Le poète est beau dans les fers;</VERS>
<VERS>Et sa voix est bien plus touchante</VERS>
<VERS>Lorsqu'elle est plaintive, et ne chante</VERS>
<VERS>Que les malheurs qu'il a soufferts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut qu'il aime, qu'il connaisse</VERS>
<VERS>Tout ce qu'on éprouve en aimant,</VERS>
<VERS>Et tour à tour meure et renaisse</VERS>
<VERS>Dans un étroit embrassement;</VERS>
<VERS>Qu'en ses bras, naïve et sans crainte,</VERS>
<VERS>Aux charmes d'une douce étreinte</VERS>
<VERS>Une vierge au coeur innocent.</VERS>
<VERS>Silencieuse, s'abandonne,</VERS>
<VERS>Belle du bonheur qu'elle donne</VERS>
<VERS>Et du bonheur qu'elle ressent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que bientôt la vierge oublie</VERS>
<VERS>Ces transports et ces doux instants;</VERS>
<VERS>Que d'une autre image remplie,</VERS>
<VERS>Elle vive heureuse et longtemps;</VERS>
<VERS>Que, si cette amour effacée</VERS>
<VERS>Quelque jour s'offre à sa pensée,</VERS>
<VERS>Ce soit comme un hôte imprévu.</VERS>
<VERS>Comme un rayon pendant l'orage,</VERS>
<VERS>Comme un ami du premier âge</VERS>
<VERS>Qu'on se ressouvient d'avoir vu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éprouvé par la destinée.</VERS>
<VERS>Il entrevoit des temps meilleurs,</VERS>
<VERS>Il sait qu'il doit de sa journée</VERS>
<VERS>Recevoir le salaire ailleurs;</VERS>
<VERS>Car loin de tous les yeux profanes,</VERS>
<VERS>Un ange aux ailes diaphanes</VERS>
<VERS>Vint au milieu de ses ennuis</VERS>
<VERS>Lui révéler que cette vie</VERS>
<VERS>Doit finir, pour être suivie</VERS>
<VERS>De jours qui n'auront pas de nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un autre, épris d'une ardeur sainte,</VERS>
<VERS>Les yeux tournés vers l'avenir,</VERS>
<VERS>S'élance pour franchir l'enceinte</VERS>
<VERS>Qui ne peut plus le contenir:</VERS>
<VERS>Qu'il poursuive une renommée</VERS>
<VERS>Qui par tout l'univers semée</VERS>
<VERS>Retentisse chez nos neveux;</VERS>
<VERS>Mêlée aux tempêtes civiles,</VERS>
<VERS>Qu'au seuil des grands, au sein des villes.</VERS>
<VERS>Sa voix résonne: moi, je veux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le silence et le mystère,</VERS>
<VERS>Loin du monde, loin des méchants,</VERS>
<VERS>Que l'on m'ignore, et que la terre</VERS>
<VERS>Ne sache de moi que mes chants:</VERS>
<VERS>A l'oeil curieux de l'envie</VERS>
<VERS>Soigneux de dérober ma vie</VERS>
<VERS>Et la trace de tous mes pas.</VERS>
<VERS>Je me sauverai de l'orage;</VERS>
<VERS>Comme ces oiseaux sous l'ombrage,</VERS>
<VERS>Qu'on entend et qu'on ne voit pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS> 
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Retour De La Bien-Aimée. (1851)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que ces vallons déserts, que ces vastes prairies</VERS>
<VERS>Où j'allais promener mes tristes rêveries,</VERS>
<VERS>Que ces rivages frais, que ces bois, que ces champs,</VERS>
<VERS>Que tout prenne une voix et retrouve des chants</VERS>
<VERS>Et porte jusqu'au sein de Ta Toute Puissance</VERS>
<VERS>Un hymne de bonheur et de reconnaissance!</VERS>
<VERS>Celle, qui dans un chaste et pur embrassement,</VERS>
<VERS>A reçu mon amour et mon premier serment,</VERS>
<VERS>Celle à qui j'ai juré de consacrer ma vie</VERS>
<VERS>Par d'injustes parents m'avait été ravie;</VERS>
<VERS>Ils avaient repoussé mes pleurs, et les ingrats</VERS>
<VERS>Avaient osé venir l'arracher de mes bras;</VERS>
<VERS>Et jaloux de m'ôter la dernière espérance</VERS>
<VERS>Qui pût me soutenir et calmer ma souffrance,</VERS>
<VERS>Un message trompeur nous avait informés</VERS>
<VERS>Que sur un bord lointain ses yeux s'étaient fermés.</VERS>
<VERS>Celui qui fut aimé, celui qui put connaître</VERS>
<VERS>Ce bonheur enivrant de confondre son être,</VERS>
<VERS>De vivre dans un autre, et de ne plus avoir</VERS>
<VERS>Que son coeur pour sentir, et que ses yeux pour voir,</VERS>
<VERS>Celui-là pourra seul deviner et comprendre</VERS>
<VERS>Ce qu'une voix humaine est impuissante à rendre;</VERS>
<VERS>Celui-là saura seul tout ce que peut souffrir</VERS>
<VERS>Un homme, et supporter de tourments sans mourir.</VERS>
<VERS>Mais la main qui sur moi s'était appesantie</VERS>
<VERS>Semble de mes malheurs s'être enfin repentie.</VERS>
<VERS>Leur coeur s'est attendri, soit qu'un pouvoir caché,</VERS>
<VERS>Que sais-je? Ou que la voix du remords l'ait touché.</VERS>
<VERS>Celle que je pleurais, que je croyais perdue,</VERS>
<VERS>Elle vit! elle vient! et va m'être rendue!</VERS>
<VERS>Ne demandez donc plus, amis, pourquoi je veux</VERS>
<VERS>Qu'on mêle ces boutons de fleurs dans mes cheveux.</VERS>
<VERS>Non! Je n'ai point souffert et mes douleurs passées</VERS>
<VERS>En cet heureux instant sont toutes effacées;</VERS>
<VERS>Que sont tous mes malheurs, que sont tous mes ennuis.</VERS>
<VERS>Et ces rêves de deuil qui tourmentaient mes nuits?</VERS>
<VERS>Et moi! J'osais du ciel accuser la colère!</VERS>
<VERS>Je reconnais enfin sa bonté tutélaire.</VERS>
<VERS>Et je bénis ces maux d'un jour qui m'ont appris</VERS>
<VERS>Que mes yeux ne devaient la revoir qu'à ce prix!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel bonheur est le mien! Pourtant -ces deux années</VERS>
<VERS>Changent bien des projets et bien des destinées;</VERS>
<VERS>-Je ne puis me celer, à parler franchement,</VERS>
<VERS>Que ce retour me gêne un peu, dans ce moment.</VERS>
<VERS>Certes, le souvenir de notre amour passé</VERS>
<VERS>N'est pas un seul instant sorti de ma pensée;</VERS>
<VERS>Mais enfin je ne sais comment cela s'est fait:</VERS>
<VERS>Invité cet hiver aux bals chez le préfet.</VERS>
<VERS>J'ai vu sa fille aînée, et par étourderie</VERS>
<VERS>Risqué de temps en temps quelque galanterie:</VERS>
<VERS>Je convins aux parents, et fus bientôt admis</VERS>
<VERS>Dans cette intimité qu'on réserve aux amis.</VERS>
<VERS>J'y venais tous les soirs, je faisais la lecture,</VERS>
<VERS>Je présentais la main pour monter en voiture;</VERS>
<VERS>Dans nos réunions en petit comité,</VERS>
<VERS>Toujours près de la fille, assis à son côté.</VERS>
<VERS>Je me rendais utile à tout, j'étais son page.</VERS>
<VERS>Et quand elle chantait, je lui tournais la page.</VERS>
<VERS>Enfin, accoutumé chaque jour à la voir.</VERS>
<VERS>60 Que sais-je? J'ai rendu, sans m'en apercevoir,</VERS>
<VERS>Et bien innocemment, des soins, que je soupçonne</VERS>
<VERS>N'être pas dédaignés de la jeune personne:</VERS>
<VERS>Si bien que je ne sais trop comment m'arranger:</VERS>
<VERS>On jase, et les parents pourront bien exiger</VERS>
<VERS>Que j'ôte ce prétexte à la rumeur publique,</VERS>
<VERS>Et, quelque beau matin, vouloir que je m'explique.</VERS>
<VERS>C'est ma faute, après tout, je me suis trop pressé,</VERS>
<VERS>Et, comme un débutant, je me suis avancé.</VERS>
<VERS>Mais, d'un autre côté, comment prévoir...? N'importe,</VERS>
<VERS>Mes serments sont sacrés, et mon amour l'emporte,</VERS>
<VERS>J'irai demain trouver le père, et s'il vous plaît,-</VERS>
<VERS>Je lui raconterai la chose comme elle est.</VERS>
<VERS>-C'est bien! -Mais que va-t-on penser, que va-t-on dire?</VERS>
<VERS>Le monde est si méchant, et si prompt à médire!</VERS>
<VERS>-Je le brave! et s'il faut, je verserai mon sang...</VERS>
<VERS>Oui: mais toujours est-il que c'est embarrassant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme tout ici-bas se flétrit et s'altère,</VERS>
<VERS>Et comme les malheurs changent un caractère!</VERS>
<VERS>J'ai cherché vainement, et n'ai point retrouvé</VERS>
<VERS>Cette aimable candeur qui m'avait captivé.</VERS>
<VERS>Celle que j'avais vue autrefois si craintive.</VERS>
<VERS>Dont la voix résonnait si douce et si plaintive,</VERS>
<VERS>Hautaine, au parler bref, et parfois emporté,</VERS>
<VERS>A rejeté bien loin cette timidité.</VERS>
<VERS>A moi, qui n'ai vécu, n'ai souffert que pour elle.</VERS>
<VERS>Est-ce qu'elle n'a pas déjà cherché querelle?</VERS>
<VERS>Jetant sur le passé des regards curieux,</VERS>
<VERS>Elle m'a demandé d'un air impérieux</VERS>
<VERS>Si, pendant tout ce temps que j'ai passé loin d'elle.</VERS>
<VERS>Mon coeur à sa mémoire était resté fidèle:</VERS>
<VERS>Et de quel droit, bon Dieu? Nous n'étions point liés.</VERS>
<VERS>Et nous aurions très bien pu nous être oubliés!</VERS>
<VERS>J'avais juré, promis! -Qu'est-ce que cela prouve?</VERS>
<VERS>Tous les jours, en amour, on jure; et lorsqu'on trouve</VERS>
<VERS>Quelque distraction, on laisse rarement</VERS>
<VERS>Perdre l'occasion de trahir son serment:</VERS>
<VERS>Il n'est pas défendu d'avoir un coeur sensible,</VERS>
<VERS>Et ce n'est point du "tout un crime irrémissible.</VERS>
<VERS>Et puis d'ailleurs, après ce que j'ai découvert.</VERS>
<VERS>Entre nous, soyons franc, parlons à coeur ouvert:</VERS>
<VERS>J'en avais fait mon deuil, et la pauvre exilée</VERS>
<VERS>S'est bien de son côté quelque peu consolée;</VERS>
<VERS>Et si je persistais à demander sa main.</VERS>
<VERS>C'était par conscience, et par respect humain;</VERS>
<VERS>Je m'étais étourdi. Mais elle a, la première.</VERS>
<VERS>Fait ouvrir, par bonheur, mes yeux à la lumière,</VERS>
<VERS>Et certes, j'aime mieux encore, à beaucoup près,</VERS>
<VERS>Qu'elle se soit ainsi montrée avant qu'après.</VERS>
<VERS>Car enfin, rien n'est fait, au moins, et le notaire</VERS>
<VERS>N'a point à nos serments prêté son ministère.</VERS>
<VERS>-Mais quels emportements! quels pleurs! car elle croit</VERS>
<VERS>Exiger une dette et réclamer un droit.</VERS>
<VERS>Or il faut en finir: quoi qu'elle dise ou fasse,</VERS>
<VERS>J'en ai pris mon parti; j'irai lui dire en face,</VERS>
<VERS>-Quoi? -Que son caractère est à n'y pas tenir.</VERS>
<VERS>-Elle avait bien besoin aussi de revenir!</VERS>
<VERS>Nous étions si bien tous, quand son humeur altière</VERS>
<VERS>Vint troubler le repos d'une famille entière!</VERS>
<VERS>On nous la disait morte; et je croirais aussi</VERS>
<VERS>Qu'il vaudrait beaucoup mieux que cela fût ainsi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Immortalité.  (1851)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La mort vient dégager de la vile matière</VERS>
<VERS>Notre esprit, souffle de la pur divinité,</VERS>
<VERS>Et l'ombre des tombeaux nous cache une lumière</VERS>
<VERS>Dont nos yeux ne pourraient soutenir la clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort vient délivrer notre âme prisonnière</VERS>
<VERS>Et lui faire connaître enfin la liberté,</VERS>
<VERS>Nous mourons, c'est la vie; et notre heure dernière</VERS>
<VERS>Est le premier moment de l'immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ne redoutons pas de tomber dans l'abîme</VERS>
<VERS>Où paraît s'engloutir à jamais l'être humain,</VERS>
<VERS>Le trépas nous promet l'éternel lendemain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par un privilège éclatant et sublime,</VERS>
<VERS>Quand il meurt ici-bas, l'homme naît dans le ciel</VERS>
<VERS>Car Dieu le fait mourir pour le rendre immortel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Lorsqu'Autrefois. (1851)
</TITRE>
<AUTRE>
A M. B ***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'autrefois, au seuil des saintes basiliques,</VERS>
<VERS>Des rois, couverts d'un sac, et baisant des reliques.</VERS>
<VERS>Les reins ceints d'une corde, et les pieds tout meurtris,</VERS>
<VERS>Venaient s'agenouiller repentants et contrits;</VERS>
<VERS>En expiation de quelques grands scandales</VERS>
<VERS>Humiliaient leur front dans la poudre des dalles.</VERS>
<VERS>Et dans le sanctuaire où Dieu s'était caché</VERS>
<VERS>Se frappaient la poitrine en criant: J'ai péché!</VERS>
<VERS>Dans le fond de ces coeurs à qui voulait descendre</VERS>
<VERS>L'orgueil apparaissait bientôt sous cette cendre,</VERS>
<VERS>Et laissait voir à nu ce que de vanité</VERS>
<VERS>Recelait en dedans si haute humilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand un homme obscur qui n'eut jamais l'envie</VERS>
<VERS>Que de cacher à tous la trace de sa vie,</VERS>
<VERS>Qui va suivant sa route en marquant chaque pas,</VERS>
<VERS>Par quelque oeuvre de bien que l'on ne connaît pas,</VERS>
<VERS>Quand par hasard cet homme, après soixante années</VERS>
<VERS>D'honneur et de vertus l'une à l'autre enchaînées,</VERS>
<VERS>Arrivant près du terme, et las d'avoir marché,</VERS>
<VERS>Dans cette voie étroite une fois a bronché.</VERS>
<VERS>Alors il faut gémir qu'aux choses de la terre</VERS>
<VERS>La main d'un Dieu jaloux ait fait ce caractère</VERS>
<VERS>De ne pouvoir toujours, entre tant de combats,</VERS>
<VERS>Garder une vertu qui n'est point d'ici-bas,</VERS>
<VERS>Et vienne tôt ou tard jeter quelque mélange</VERS>
<VERS>Sur cette pureté qu'il réserve pour l'ange.</VERS>
<VERS>Comme pour faire voir que toujours d'un côté</VERS>
<VERS>Un coeur, si haut qu'il soit, touche à l'humanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lors qu'après, cet homme, ayant dans le silence</VERS>
<VERS>Pesé cette action au poids de sa balance,</VERS>
<VERS>S'en revient devant tous pensif et recueilli,</VERS>
<VERS>Dire en plein jour, tout haut: Mes frères, j'ai failli!</VERS>
<VERS>Oh! s'il a fait cela, la victoire est plus belle</VERS>
<VERS>Qu'il vient de remporter sur cette âme rebelle.</VERS>
<VERS>Cet effort est plus grand et plus beau, que d'avoir</VERS>
<VERS>Achevé, sans combat, la route du devoir.</VERS>
<VERS>Là, ce n'est pas le cri d'un vain orgueil qui pense</VERS>
<VERS>Dans son abaissement trouver sa récompense,</VERS>
<VERS>C'est le sublime aveu d'un coeur qui ne veut pas</VERS>
<VERS>Se faire un tel fardeau pour l'heure du trépas:</VERS>
<VERS>-Donc, relevez la tête, et ne vous touchez guères</VERS>
<VERS>De ce qu'ont dit en soi tous ces hommes vulgaires</VERS>
<VERS>Qui n'ont jamais senti, n'ayant point combattu,</VERS>
<VERS>Ce que donne de prix la lutte à la vertu.</VERS>
<VERS>Laissez-les ces gens-là, traîner sans résistance</VERS>
<VERS>Dans de froides vertus une pâle existence,</VERS>
<VERS>Par les chemins battus laissez-les pas-à-pas</VERS>
<VERS>S'avancer vers un but qu'ils ne comprennent pas;</VERS>
<VERS>Et tenez pour certain qu'il est moins méritoire</VERS>
<VERS>D'avoir toujours suivi sans lutte et sans victoire</VERS>
<VERS>La monotone voix d'un honneur rétréci.</VERS>
<VERS>Qu'après être tombé se relever ainsi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ospitalita. (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans des vers immortels que vous savez sans doute,</VERS>
<VERS>Dante acceptant d'un prince et le toit et l'appui,</VERS>
<VERS>Des chagrins de l'exil abreuvé goutte à goutte,</VERS>
<VERS>Nous a montré son coeur tout plein d'un sombre ennui;</VERS>
<VERS>Et combien est amer, pour celui qui le goûte,</VERS>
<VERS>Le pain de l'étranger, et tout ce qu'il en coûte</VERS>
<VERS>De monter et descendre à l'escalier d'autrui...</VERS>
<VERS>Moi, qui ne le vaux pas, j'ai trouvé mieux que lui.</VERS>
<VERS>Ici, malgré ces vers de funèbre présage,</VERS>
<VERS>J'ai trouvé le pain bon, et meilleur le visage,</VERS>
<VERS>Et l'opulent bien-être et les plaisirs permis.</VERS>
<VERS>C'est que Dante, égaré dans des sphères trop hautes,</VERS>
<VERS>Avait un protecteur, et que moi j'ai des hôtes;</VERS>
<VERS>C'est qu'il avait un maître et que j'ai des amis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Pourtant, Si Tu M'Aimais.  (1833)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, si tu m'aimais! si cette raillerie</VERS>
<VERS>Avait jeté racine et germé sourdement;</VERS>
<VERS>Si, moi qui me jouais, si tu m'avais, Marie,</VERS>
<VERS>De la bouche et du coeur appelé ton amant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je t'avais trompée, et si j'avais su rendre</VERS>
<VERS>Si puissant et si doux mon sourire moqueur.</VERS>
<VERS>Que ton âme crédule ait pu se laisser prendre</VERS>
<VERS>Aux semblants d'un amour qui n'est point dans mon coeur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheur à tous les deux! Tôt ou tard l'imposture</VERS>
<VERS>Rapportera ses fruits d'angoisse et de douleur;</VERS>
<VERS>Et toi, qui n'a rien fait, toi, pauvre créature,</VERS>
<VERS>Tu prendras comme moi ta moitié du malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si j'avais dit vrai; cependant, quand j'y songe...</VERS>
<VERS>Ô femme! vois un peu ce que c'est que de nous!</VERS>
<VERS>Pour peu que cette voix, qui riait du mensonge.</VERS>
<VERS>Eût de torrents d'amour inondé tes genoux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un berceau d'enfant à la branche fleurie,</VERS>
<VERS>Si j'avais suspendu mon bonheur à tes pas,</VERS>
<VERS>Malheur, encor malheur! car cette fois, Marie,</VERS>
<VERS>Hélas! ce serait toi qui ne m'aimerais pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Était-ce donc ta loi, pitoyable nature.</VERS>
<VERS>De reculer toujours le but que j'entrevois,</VERS>
<VERS>Et de ne mettre au coeur de chaque créature</VERS>
<VERS>Qu'un désir sans espoir, et qu'un écho sans voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô malédiction! était-ce ton envie</VERS>
<VERS>De n'accomplir jamais qu'une part du souhait,</VERS>
<VERS>Et le seul avenir est-il pour cette vie,</VERS>
<VERS>De haïr qui nous aime, ou d'aimer qui nous hait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
