<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
L'amour maternel
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Marie-Françoise Balard
</AUTEUR>
<DATE>
17**
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Chant Premier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tendresse maternelle, ô toi dont la douceur</VERS>
<VERS>Seule a réalisé mes rêves de bonheur!</VERS>
<VERS>Toi qui charmes mes jours, toi qui remplis mon âme,</VERS>
<VERS>Anime mes écrits d'un rayon de ta flamme?</VERS>
<VERS>Je n'invoquerai point les secours généreux »</VERS>
<VERS>De ces filles du Pinde aux chants mélodieux;</VERS>
<VERS>Que mes fidèles vers, enfants de la nature,</VERS>
<VERS>Réfléchissent ses traits tels qu'une source pure</VERS>
<VERS>L'ait de la vérité voilerait les appas,</VERS>
<VERS>Les plus légers atours entraveraient ses pas; . . .</VERS>
<VERS>Écoute mes accents, mère sensible et tendre,</VERS>
<VERS>Toi seule juge-moi, toi seule peux m'entendre;</VERS>
<VERS>Je veux en dévoilant mon coeur et ses secrets,</VERS>
<VERS>Que toi-même en mes vers reconnaisses tes traits.</VERS>
<VERS>Et toi qui dès long-temps, sous les lois d'hyménée,</VERS>
<VERS>As pu voir luire encor l'époque fortunée</VERS>
<VERS>Qui doit doubler ta vie, et combler tes désirs;</VERS>
<VERS>Laisse dire à mes vers tes mortels déplaisirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine dans les bras de l'amant quelle adore,</VERS>
<VERS>Tandis que de l'hymen le flambeau brille encore,</VERS>
<VERS>La jeune épouse au ciel, en ce moment heureux,</VERS>
<VERS>Demande un autre bien, et forme d'autres voeux;</VERS>
<VERS>L'Amour ne peut suffire à cette âme brûlante,</VERS>
<VERS>Un seul désir l'occupe, un seul espoir l'enchante.</VERS>
<VERS>Cependant le temps fuit, entraînant sur ses pas</VERS>
<VERS>La confiance aveugle aux tranquilles appas. . .</VERS>
<VERS>Là finit le bonheur où le doute commence,</VERS>
<VERS>La crainte devant elle a vu fuir l'espérance,</VERS>
<VERS>Et pour combler ses maux l'aspect de ce bonheur,</VERS>
<VERS>Objet de tous ses voeux, irrite sa douleur;</VERS>
<VERS>L'enfant qui dort en paix sur le sein de sa mère</VERS>
<VERS>S'il frappe ses regards augmente sa misère,</VERS>
<VERS>Et pourtant ce tableau qu'elle craint, qu'elle fuit,</VERS>
<VERS>En tous temps, en tous lieux, la tourmente et la suit;</VERS>
<VERS>Souvent pour triompher de sa peine secrète</VERS>
<VERS>Elle cherche le monde, elle fuit la retraite;</VERS>
<VERS>Se glisse dans la foule, étouffe ses soupirs,</VERS>
<VERS>Et dévore ses pleurs au milieu des plaisirs.</VERS>
<VERS>Ah! ce n'est point ici que le bonheur réside,</VERS>
<VERS>Sous un masque trompeur l'ennui seul y préside.</VERS>
<VERS>« Cessons de m'abuser, dit-elle, je le vois,</VERS>
<VERS>Sur cette triste terre il n'est qu'un bien pour moi;</VERS>
<VERS>De l'espoir de ce bien goûtons encor le charme,</VERS>
<VERS>Peut-être que mon coeur trop aisément s'alarme,</VERS>
<VERS>Ce Dieu puissant et bon qui compte nos douleurs</VERS>
<VERS>Se laissera toucher par mes voeux et mes pleurs;</VERS>
<VERS>Cherchons à maîtriser ma vive impatience,</VERS>
<VERS>Forçons du moins ma bouche à garder le silence,</VERS>
<VERS>Et dérobons surtout aux mortels indiscrets</VERS>
<VERS>Ma tristesse profonde et mes désirs secrets. »</VERS>
<VERS>C'est ainsi que livrée à l'importune crainte,</VERS>
<VERS>Qu'elle cherche à cacher sous une gaîté feinte,</VERS>
<VERS>La jeune épouse, au sein des plaisirs et des jeux,</VERS>
<VERS>Pousse encor vers le ciel des soupirs douloureux;</VERS>
<VERS>Il lui semble parfois, dans son pénible doute,</VERS>
<VERS>Que le temps et s'oublie et se traîne en sa route;</VERS>
<VERS>Elle voudrait encor plus souvent ralentir,</VERS>
<VERS>Sa marche trop rapide, au gré de son désir;</VERS>
<VERS>La nuit, quand du sommeil la douceur bienfaisante</VERS>
<VERS>Suspend le sentiment de sa peine cuisante,</VERS>
<VERS>Les songes imposteurs l'assiègent à leur tour;</VERS>
<VERS>Souvent elle croit voir sous les traits de l'amour</VERS>
<VERS>Un fils qui lui sourit, lui tend les bras, l'appelle,</VERS>
<VERS>Hasarde un premier pas, pour se traîner près d'elle;</VERS>
<VERS>Vers cet objet si cher, elle veut s'élancer,</VERS>
<VERS>Sur son sein palpitant, le prendre, le presser;</VERS>
<VERS>Des mots entrecoupés s'échappent de sa bouche,</VERS>
<VERS>De ses brûlantes mains,elle parcourt sa couche;</VERS>
<VERS>Mais, hélas! le réveil vient bientôt effacer.</VERS>
<VERS>Ces traits qu'un songe heureux se plut à lui tracer.</VERS>
<VERS>Dans un nouveau sommeil, vainement elle espère</VERS>
<VERS>Retrouver, contempler, cette douce chimère;</VERS>
<VERS>Le soleil sur la terre a dardé tous ses feux,</VERS>
<VERS>Que le repos encor n'a pu fermer ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'elle dort en paix cet époux qu'elle adore,</VERS>
<VERS>Un cruel souvenir vient l'agiter encore;</VERS>
<VERS>Son regard indécis se fixe tendrement</VERS>
<VERS>Sur cet objet chéri qui n'est plus cet amant</VERS>
<VERS>Autrefois orgueilleux du bonheur de lui plaire;</VERS>
<VERS>Près de lui chaque peine alors était légère,</VERS>
<VERS>Sans cesse il la cherchait, maintenant il la fuit. . .</VERS>
<VERS>Ah! d'un d'un stérile hymen, voilà le triste fruit! . . .</VERS>
<VERS>En elle il ne voit plus cette épouse féconde,</VERS>
<VERS>Sur qui chaque projet et chaque espoir se fonde;</VERS>
<VERS>Isolé sur la terre, il doit vivre et mourir,</VERS>
<VERS>En comptant tristement des jours sans avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'un mortel gémit du chagrin qui l'accable</VERS>
<VERS>Il entend dans son coeur une voix secourable</VERS>
<VERS>Qui lui dit: lève au ciel tes suppliantes mains;</VERS>
<VERS>C'est là, qu'un Dieu puissant, favorable aux humains,</VERS>
<VERS>Écoute avec bonté les ferventes prières;</VERS>
<VERS>D'un regard paternel adoucit nos misères,</VERS>
<VERS>Et du faible animant le courage abattu,</VERS>
<VERS>Jusqu'au pied de son trône élève la vertu.</VERS>
<VERS>Cette voix frappe au coeur de l'épouse affligée;</VERS>
<VERS>Son courage renaît; et son âme allégée</VERS>
<VERS>De la moitié des maux dont elle gémissait,</VERS>
<VERS>De l'espoir ranimé goûte le doux attrait;</VERS>
<VERS>Elle court, elle vole au prochain sanctuaire,</VERS>
<VERS>Et dans son coeur au ciel adresse sa prière;</VERS>
<VERS>Au milieu de la foule, elle est seule en ce lieu,</VERS>
<VERS>Elle demande un fils, et ne voit que son Dieu.</VERS>
<VERS>Sa langue est immobile, et sa bouche muette:</VERS>
<VERS>Ainsi l'on vit jadis dans sa douleur secrète (1)</VERS>
<VERS>L'épouse d'Elcana quitter souvent Sophim</VERS>
<VERS>Et parcourir les monts escarpés d'Éphraim</VERS>
<VERS>Pour porter à Silo ses désirs et ses craintes;</VERS>
<VERS>Au pied du tabernacle, elle exhalait ses plaintes,</VERS>
<VERS>Elle disait: «Seigneur, vois mon affliction;</VERS>
<VERS>» Regarde ta servante en ta compassion;</VERS>
<VERS>» Daigne te souvenir de mes voeux, de mes larmes;</VERS>
<VERS>» Relève mes esprits, et bannis mes alarmes:</VERS>
<VERS>» Mes jours sont obscurcis par la stérilité;</VERS>
<VERS>» Je te demande un fils pour ma félicité;</VERS>
<VERS>» Quelques jours seulement, seigneur, que je sois mère!</VERS>
<VERS>» Si ta miséricorde exauce ma prière,</VERS>
<VERS>» Mon âme satisfaite adorant tes bienfaits</VERS>
<VERS>» Te voûra ce trésor, objet de mes souhaits. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune épouse! taris la source de tes larmes,</VERS>
<VERS>Bientôt reparaîtront ta jeunesse et tés charmes:</VERS>
<VERS>Ta voix a pénétré jusqu'aux sacrés parvis,</VERS>
<VERS>Un nouvel avenir s'ouvre à tes yeux ravis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après deux ans entiers de triste impatience,</VERS>
<VERS>Lorsque le doux espoir, l'aimable confiance</VERS>
<VERS>Paraissaient dans son coeur être éteints sans retour:</VERS>
<VERS>Phrosifle voit combler ses voeux et son amour.</VERS>
<VERS>Les larmes ont cessé, les roses du bel âge</VERS>
<VERS>Ont déjà reparu sur son charmant visage;</VERS>
<VERS>Ce n'est plus cet oeil terne, et ce front contristé,</VERS>
<VERS>Qui peignaient ks ennuis de son coeur agité;</VERS>
<VERS>Son regard est plus doux, son sourire plus tendre;</VERS>
<VERS>Le plaisir, au dehors cherchant à se répandre,</VERS>
<VERS>Brille dans tous ses traits: tel l'aimable Zéphir</VERS>
<VERS>Colore le bouton qui vient de s'entr'ouvrir;</VERS>
<VERS>Ou tel on voit Phébus, vainqueur de nous orages,</VERS>
<VERS>Du plus sombre horizon dissiper les nuages.</VERS>
<VERS>Cependant elle cherche à cacher son bonheur</VERS>
<VERS>Sous le voile enchanté de l'austère pudeur;</VERS>
<VERS>Mais son regard plus vif et sa démarche fière</VERS>
<VERS>Trahissent sou secret, et disent qu'elle est mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas au milieu d'un monde indifférent </VERS>
<VERS>Qu'elle peut se livrer au plaisir qu'elle sent;</VERS>
<VERS>Il faut que tout partage et goûte son ivresse;</VERS>
<VERS>Que tout parle à ses yeux, d'espoir et de tendresse;</VERS>
<VERS>Phrosine à dix-huit ans, seule avec son époux,</VERS>
<VERS>S'enfuit dans la retraite, et, loin des yeux jaloux,</VERS>
<VERS>Va goûter les plaisirs, enfants de l'innocence;</VERS>
<VERS>La nature en ces lieux encor dans son enfance,</VERS>
<VERS>N'étalant qu'à demi ses charmes renaissants,</VERS>
<VERS>Promet à l'avenir de plus riches présents:</VERS>
<VERS>De jeunes arbrisseaux, de leurs rameaux dociles,</VERS>
<VERS>Contre les feux du jour forment de doux asiles;</VERS>
<VERS>Des ruisseaux argentés distribués sans art,</VERS>
<VERS>A travers les gazons s'échappent au hasard:</VERS>
<VERS>Sur ces prés émaillés et sous ce vert feuillage,</VERS>
<VERS>Phrosine va revoir les jours du premier âge:</VERS>
<VERS>Tout germe, tout renaît, et tout croît dans ces lieux;</VERS>
<VERS>Du bien qui les attend, là tout parle à leurs yeux;</VERS>
<VERS>Pour dissiper l'ennui d'une épouse captive,</VERS>
<VERS>Qui seule sur son nid, veille en mère attentive,</VERS>
<VERS>Le tendre rossignol, répète nuit et jour,</VERS>
<VERS>Sa brillante cadence, et sa chanson d'amour;</VERS>
<VERS>Plus loin, sur ses petits, la douce tourterelle,</VERS>
<VERS>Roucoulant tristement, déployé, étend son aile;</VERS>
<VERS>Quoique faible et timide, elle affronte pour eux,</VERS>
<VERS>Et le plomb du chasseur, et l'aigle audacieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sommet des coteaux, une lueur légère</VERS>
<VERS>A peine répandait sa douteuse lumière,</VERS>
<VERS>Que Morphée emportant ses tranquilles pavots,</VERS>
<VERS>Loin des yeux de Phrosine a chassé le repos:</VERS>
<VERS>Elle renaît au jour. O surprise trop chère!</VERS>
<VERS>Un mouvement léger, rapide, involontaire,</VERS>
<VERS>Frappe, presse, parcourt et soulève son sein;</VERS>
<VERS>Phrosine doute encor; mais son heureuse main,</VERS>
<VERS>A déjà rassuré son esprit en balance,</VERS>
<VERS>Elle pleure, et jouit un moment en silence;</VERS>
<VERS>Mais bientôt, dans ses bras pressant avec ardeur</VERS>
<VERS>Sou époux bien-aimé: « Partage mon bonheur, »</VERS>
<VERS>Dit-elle, « Ah! rendons grâce à la bonté divine,</VERS>
<VERS>» Il vit, et je crois voir sa figure enfantine</VERS>
<VERS>» Empreinte de tes traits, sourire à mon amour; . . .</VERS>
<VERS>» O Dieu dans ta bonté bénis cet heureux jour!. . . »</VERS>
<VERS>A ces accents pieux, son époux se réveille,</VERS>
<VERS>S'étonne des sanglots qui frappent son oreille:</VERS>
<VERS>Et cherche à la calmer par ses soins empressés;</VERS>
<VERS>Il entend dans son coeur les battements pressés,</VERS>
<VERS>Saisit sa main tremblante et près de lui l'attire;</VERS>
<VERS>Phrosine toute entière encore à son délire,</VERS>
<VERS>Lui dit ce qui l'émeut, et cause son bonheur.</VERS>
<VERS>Plus follement alors la pressant sur son coeur,</VERS>
<VERS>Son époux attendri, dans ses bras renouvelle</VERS>
<VERS>Le serment enchanteur de n'aimer jamais qu'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sein de cet aimable et doux épanchement,</VERS>
<VERS>L'avenir incertain éclipse le présent. . .</VERS>
<VERS>Ce n'est plus un objet qu'on attend, qu'on désire,</VERS>
<VERS>C'est un enfant chéri, qui vit, et qui respire.</VERS>
<VERS>Us pensent voir déjà ce fruit de leur amour,</VERS>
<VERS>De ses baisers naïfs les couvrir tour à tour;</VERS>
<VERS>Ils entendent sa voix et son naïf langage,</VERS>
<VERS>Déterminent ses traits, admirent son visage:</VERS>
<VERS>Dans cette heureuse nuit, un seul point seulement,</VERS>
<VERS>Détruit cette union et cet accord touchant;</VERS>
<VERS>L'époux attend un fils, et l'épouse une fille;</VERS>
<VERS>L'un veut perpétuer le nom de sa famille,</VERS>
<VERS>Et' l'autre sans égard au rang de ses aïeux,</VERS>
<VERS>Désire sa Zélis pour lui fermer les yeux.</VERS>
<VERS>Zélis! c'est le seul nom, hélas! qui peut lui plaire,</VERS>
<VERS>C'était le nom chéri de la plus tendre mère. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Phrosine s'abandonne à mille soins nouveaux.</VERS>
<VERS>Les atours de l'enfance, et les riches berceaux,</VERS>
<VERS>Par ses mains préparés, décorent sa demeure;</VERS>
<VERS>Elle va contempler, de quart d'heure en quart d'heure,</VERS>
<VERS>Ces aimables apprêts, et cherche à deviner,</VERS>
<VERS>Quel est l'ordre important qu'il lui reste à donner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus léger détail la fixe et l'intéresse,</VERS>
<VERS>Et ce trousseau, chef-d'oeuvre et fruit de son adresse,</VERS>
<VERS>Complété mille fois, n'est jamais achevé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'instant cruel et doux est enfin arrivé;</VERS>
<VERS>Phrosine sent déjà quelque légère atteinte,</VERS>
<VERS>De ce mal seul exempt de faiblesse et de crainte;</VERS>
<VERS>Tranquille sur son sort, elle ne voit, ne sent,</VERS>
<VERS>Que l'intérêt si cher du soit de son enfant;</VERS>
<VERS>Un rien l'émeut, l'agite, alarme sa tendresse:</VERS>
<VERS>Craignant qu'un mouvement le fatigue et le blesse,</VERS>
<VERS>Elle n'ose jouir du doux soulagement</VERS>
<VERS>Qu'offrirait à son corps le moindre changement;</VERS>
<VERS>Et lorsque ses douleurs s'accroissent à mesure,</VERS>
<VERS>Bien loin de proférer le plus léger murmure,</VERS>
<VERS>Elle semble accuser la lenteur de ses maux;</VERS>
<VERS>Elle craint, elle évite, elle fuit le repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques cris cependant déjà se font entendre;</VERS>
<VERS>Ce n'est plus cet accent harmonieux et tendre,</VERS>
<VERS>Qui flatte, qui pénètre, et qui charme à la fois;</VERS>
<VERS>Le plafond retentit des éclats de sa voix.</VERS>
<VERS>Dans un mortel effroi, tout se tait autour d'elle,</VERS>
<VERS>Sur ses genoux tremblants chaque témoin chancelle,</VERS>
<VERS>Ces cris, ces cris perçants ont brisé tous les coeurs;</VERS>
<VERS>Et Phrosine, pourtant, objet de tant de pleurs,</VERS>
<VERS>Rayonnante d'espoir, d'amour et de courage,</VERS>
<VERS>A travers la sueur qui baigne son visage,</VERS>
<VERS>Forte de ses douleurs, montre un front radieux;</VERS>
<VERS>Un moment cependant elle ferme les yeux,</VERS>
<VERS>Son époux, tout en pleurs, à ses genoux s'élance,</VERS>
<VERS>Elle veut lui parler et garde le silence;</VERS>
<VERS>Un sentiment trop vif a pénétré son coeur:</VERS>
<VERS>Elle renaît enfin du sein de la douleur;</VERS>
<VERS>Elle entr'ouvre, en tremblant, une humide paupière,</VERS>
<VERS>Son âme est dans ses yeux, elle vit, elle est mère. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel est le mortel favorisé des dieux,</VERS>
<VERS>Qui pourrait retracer ces moments bien heureux:</VERS>
<VERS>Quelles couleurs jamais pourraient te reproduire,</VERS>
<VERS>Bonheur si vrai, si pur, noble et touchant délire!</VERS>
<VERS>Phrosine! tu le sais, semblable au tien, mon coeur,</VERS>
<VERS>De tant de volupté savoure la douceur:</VERS>
<VERS>Comme toi, j'ai passé, du comble des supplices,</VERS>
<VERS>Au moment fortuné des célestes délices:</VERS>
<VERS>Comme toi j'ai cru voir les bords des sombres lieux;</VERS>
<VERS>Et je suis comme toi sur le trône des dieux!...</VERS>
<VERS>Souvenir de mes maux, vous fuyez comme un songe?</VERS>
<VERS>Dans un torrent d'amour, tout mon esprit se plonge,</VERS>
<VERS>Tant de félicité ressemble à la douleur:</VERS>
<VERS>J'ai peine à supporter l'excès de mon bonheur,</VERS>
<VERS>Il confond ma raison, et mon âme ravie</VERS>
<VERS>Semble se reposer au-delà de la vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chant Deuxième.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mortel infortuné! qui murmures sans cesse</VERS>
<VERS>Sur les maux attachés à l'humaine faiblesse,</VERS>
<VERS>Et loin de rendre grâce à l'immortel Auteur</VERS>
<VERS>Qui sous la froide argile a su placer un coeur;</VERS>
<VERS>De ce don précieux méconnaissant l'usage,</VERS>
<VERS>Dégrades de ton Dieu le plus parfait ouvrage,</VERS>
<VERS>Tu ne vois dans l'hymen qu'un joug dur et pesant;</VERS>
<VERS>Abjure-le, crois-moi, ce triste égarement!</VERS>
<VERS>Ce bonheur qu'on te peint n'est point une chimère....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en atteste ton coeur, heureuse et tendre mère!</VERS>
<VERS>Dis-moi, quelque désir te presse-t-il encor?</VERS>
<VERS>Faut-il de vains honneurs, faut-il des monceaux d'or,</VERS>
<VERS>Pour charmer tes regards? Ton âme ambitieuse</VERS>
<VERS>De l'éclat d'un grand nom serait-elle envieuse?</VERS>
<VERS>Non;ce berceau contient ce qui peut te charmer:</VERS>
<VERS>Voilà le seul trésor que tu puisses aimer. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, mortel sensible, amant, époux fidelle,</VERS>
<VERS>À quel ravissement cette scène nouvelle</VERS>
<VERS>Vient-elle de livrer ton esprit et ton coeur! . . .</VERS>
<VERS>Tu le connais enfin ce suprême bonheur,</VERS>
<VERS>Ce sentiment sacré, présent d'un Dieu propice</VERS>
<VERS>Auprès duquel l'amour n'est qu'un faible caprice;</VERS>
<VERS>Ose enfin contempler ce nouvel avenir,</VERS>
<VERS>Qu'à tes regards charmés un enfant vient offrir;</VERS>
<VERS>Les plaisirs sur tes sens ont perdu leur empire,</VERS>
<VERS>Le monde n'a plus rien qui puisse te séduire;</VERS>
<VERS>Tu redoutais jadis les pénibles travaux,</VERS>
<VERS>Ta fille les commande, il n'est plus de repos;</VERS>
<VERS>A ton coeur généreux aucun effort ne coûte,</VERS>
<VERS>C'est elle qui de fleurs va parsemer ta route;</VERS>
<VERS>C'est elle qui, pour prix de tes soins vigilants,</VERS>
<VERS>Te promet des plaisirs sans cesse renaissants.</VERS>
<VERS>Ainsi le voyageur surpris par la nuit sombre,</VERS>
<VERS>Près de lui, loin de lui, ne distingue dans l'ombre</VERS>
<VERS>Ni les bocages frais ni les riants vallons:</VERS>
<VERS>Il va d'un pied craintif foulant les verts gazons,</VERS>
<VERS>Et lorsque sous ses pas mille fleurs sont écloses,</VERS>
<VERS>Il craint un précipice où fleurissent les roses.</VERS>
<VERS>Mais quand le jour naissant vient éclairer enfin</VERS>
<VERS>Les fertiles coteaux qui bordent son chemin,</VERS>
<VERS>De ses vaines frayeurs son esprit se dégage;</VERS>
<VERS>Il sent croître sa force et doubler son courage;</VERS>
<VERS>Promène autour de lui ses regards satisfaits,</VERS>
<VERS>S'enfonce hardiment dans les vastes forêts,</VERS>
<VERS>Jouit de sa surprise, et, charmé, ne redoute</VERS>
<VERS>Que de trouver trop tôt le terme de sa route.</VERS>
<VERS>C'est ainsi que souvent une funeste erreur,</VERS>
<VERS>A nos yeux fascinés dérobe le bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Phrosine à son époux tend une main tremblante,</VERS>
<VERS>Il la saisit, la presse, et d'une voix touchante,</VERS>
<VERS>Ils bénissent tous deux l'enfant de leur amour;</VERS>
<VERS>Ils l'embrassent tous deux et cette fleur d'un jour,</VERS>
<VERS>Dans leurs bras suspendue et de pleurs arrosée. . .</VERS>
<VERS>Tendres épanchements? O! céleste rosée,</VERS>
<VERS>Des outrages du temps puissiez-vous garantir</VERS>
<VERS>Ce frêle rejeton qu'un souffle peut flétrir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant du sommeil les pavots salutaires</VERS>
<VERS>De l'heureuse Phrosine effleurent les paupières;</VERS>
<VERS>Ce mélange inouï de plaisir, de douleur,</VERS>
<VERS>Vient d'épuiser son corps sans fatiguer son coeur;</VERS>
<VERS>Ses sens sont assoupis, mais son âme encor veille,</VERS>
<VERS>Au bruit le plus léger elle prête l'oreille;</VERS>
<VERS>Frappé d'un seul objet, son esprit vigilant</VERS>
<VERS>Même au sein du repos protège son enfant»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà la nature active et prévoyante,</VERS>
<VERS>Fait jaillir de son sein une source abondante;</VERS>
<VERS>Par un nouveau bienfait, pendant ce long sommeil</VERS>
<VERS>Son lait s'épure, coule, et presse son réveil;</VERS>
<VERS>Phrosine va nourrir celte fille si chère,</VERS>
<VERS>Une seconde fois Phrosine sera mère. . .</VERS>
<VERS>Elle n'a point conçu le projet odieux</VERS>
<VERS>D'éloigner un instant son enfant de ses yeux:</VERS>
<VERS>Elle hâte, il est vrai, la marche des années,</VERS>
<VERS>Les roses de son teint seront plus tôt fanées,</VERS>
<VERS>Et ce sein arrondi va perdre, en quelques jours,</VERS>
<VERS>Sa forme séduisante et ses moelleux contours:</VERS>
<VERS>Vaine réflexion! faiblesse passagère!</VERS>
<VERS>Non, vous ne pouvez rien sur le coeur d'une mère.</VERS>
<VERS>Eh quoi! pour des attraits qu'un instant peut flétrir</VERS>
<VERS>J'éloignerais ma fille! ah! mille fois mourir,</VERS>
<VERS>Plutôt que de céder une si douce place!...</VERS>
<VERS>Moi je m'exposerais à l'affreuse disgrâce</VERS>
<VERS>De rester étrangère au coeur de mon enfant;</VERS>
<VERS>Je deviendrai pour elle un objet effrayant,</VERS>
<VERS>Elle repousserait mes soins et ma tendresse,</VERS>
<VERS>Et me déroberait sa première caresse. . .</VERS>
<VERS>Je verrais appeler du doux nom qui m'est dû,</VERS>
<VERS>Un être mercenaire à mon orgueil vendu! . . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as point éprouvé cette angoisse cruelle,</VERS>
<VERS>Ma tendre mère! ô loi, dont l'amitié fidelle,</VERS>
<VERS>En tout temps, en tous lieux, voulut suivre mes pas!</VERS>
<VERS>11 n'est point de séjour, il n'est point de climats,</VERS>
<VERS>Où mon amour pour toi n'eût répandu des charmes. . .</VERS>
<VERS>Ah! lorsque sur ton sein je versais tant de larmes,</VERS>
<VERS>Et que tes pleurs venaient se mêler à mes pleurs,</VERS>
<VERS>Je sentais s'adoucir mes amères douleurs;</VERS>
<VERS>Ta tendresse, tes soins, et ta douce présence,</VERS>
<VERS>Dans mon coeur déchiré ranimaient l'espérance;</VERS>
<VERS>Près de toi j'oubliais les caprices du sort,</VERS>
<VERS>Et quand tes bras s'ouvraient, je me croyais au port</VERS>
<VERS>D'où je pouvais braver la fureur des orages . . .</VERS>
<VERS>Terribles souvenirs! déchirantes images!</VERS>
<VERS>Fuyez! je l'ai perdu ce bien si précieux. . .</VERS>
<VERS>0 ma mère! mes yeux ont vu fermer tes yeux. . .</VERS>
<VERS>La tombe s'est ouverte, a dévoré sa proie. . .</VERS>
<VERS>Là sont ensevelis mon bonheur et ma joie! . . .</VERS>
<VERS>Plus de doux entretiens, plus de soins consolants;</VERS>
<VERS>Partout la solitude et les regrets cuisants. . .</VERS>
<VERS>Je ne le sentais pas quand j'avais une amie. . . </VERS>
<VERS>Mon sort était son sort, ma vie était sa vie. . .</VERS>
<VERS>Ce n'était que pour moi qu'elle tenait au jour,</VERS>
<VERS>Et son dernier soupir fut Un soupir d'amour.</VERS>
<VERS>J'étais à ses genoux, sa main froide et livide,</VERS>
<VERS>Bénissait son enfant, et mon regard avide</VERS>
<VERS>Attendait de sa bouche un mot consolateur;</VERS>
<VERS>Je priais, je pleurais, j'adorais le Seigneur,</VERS>
<VERS>Je mettais à ses pieds mon coeur et ma misère</VERS>
<VERS>Et je lui demandais, ou la mort, ou ma mère:</VERS>
<VERS>0 regrets éternels, amour, voeux superflus!</VERS>
<VERS>Je vois encor le jour, et ma mère n'est plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais faut-il éclairer d'une torche funèbre,</VERS>
<VERS>Le séjour du bonheur que ma muse célèbre?</VERS>
<VERS>De ces lieux fortunés fuyez, sombres cyprès!</VERS>
<VERS>Jusqu'au fonds de mon coeur rentrez, tristes regrets!</VERS>
<VERS>De grâce, laissez-moi peindre un jour sans nuage,</VERS>
<VERS>Respectez du bonheur le rapide passage;</VERS>
<VERS>Sur un fragile appui sans cesse chancelant,</VERS>
<VERS>Il ne règne qu'un jour, ne brille qu'un instant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que dis-je? où m'égare un coupable délire?</VERS>
<VERS>Ai-je donc tout perdu? ma fille, ô mon Elmire!</VERS>
<VERS>Pardonne, je suis mère, et j'ai pu murmurer!</VERS>
<VERS>Mon esprit à ce point devait-il s'égarer?</VERS>
<VERS>Déjà ton jeune coeur, sensible à ma tendresse,</VERS>
<VERS>Vole vers moi, me rend caresse pour caresse;</VERS>
<VERS>Ils ne sont point perdus, mes beaux jours, mes plaisirs,</VERS>
<VERS>Elmire embellira jusqu'à mes souvenirs;</VERS>
<VERS>Ma mère dort en paix dans la nuit éternelle,</VERS>
<VERS>Mais ma fille est pour moi ce que je fus pour elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui pourrait calculer le nombre de douceurs</VERS>
<VERS>Dont l'éternel a mis le germe dans nos coeurs?</VERS>
<VERS>Tandis qu'à la fortune immolant la nature,</VERS>
<VERS>Et cachant sous l'éclat d'une riche parure</VERS>
<VERS>Un sein qu'un art cruel tarit avec effort,</VERS>
<VERS>La femme ambitieuse ose braver la mort</VERS>
<VERS>Plutôt que de risquer, par quelques jours d'absence,</VERS>
<VERS>Les biens et les honneurs promis à sa présence;</VERS>
<VERS>Sous le chaume paisible, au sein de ses enfants,</VERS>
<VERS>Louise en son hameau voit se glisser le temps:</VERS>
<VERS>Elle vieillit sans crainte, elle aime sans mesure,</VERS>
<VERS>Par instinct, non par choix, elle suit la nature,</VERS>
<VERS>Ses jours coulent sans peine, elle voit sans regrets</VERS>
<VERS>Se faner sa fraîcheur, s'envoler ses attraits.</VERS>
<VERS>Les remords déchirants ne troublent point sa vie;</VERS>
<VERS>Elle fut toujours tendre et toujours plus chérie;</VERS>
<VERS>Elle a rempli sa tâche; elle voit, sans frémir,</VERS>
<VERS>La tombe sous ses pas, déjà prête à s'ouvrir;</VERS>
<VERS>Son âme simple et pure attend sa récompense,</VERS>
<VERS>Et s'endort doucement au sein de l'espérance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais n'est-ce qu'au village et dans la paix des champs</VERS>
<VERS>Que je puis te trouver, noble objet de mes chants?</VERS>
<VERS>Faut-il sous les haillons chercher la tendre mère?</VERS>
<VERS>Le sentiment vit-il au sein de la misère?</VERS>
<VERS>Non; le besoin émousse et resserre le coeur.</VERS>
<VERS>Il n'est point de tendresse, il n'est point de bonheur,</VERS>
<VERS>Quand toujours l'avenir est un objet d'alarmes.</VERS>
<VERS>La nature a perdu son pouvoir et ses charmes</VERS>
<VERS>Pour l'être malheureux qui soupire, languit,</VERS>
<VERS>Calcule ses douleurs du fond de son réduit,</VERS>
<VERS>Et voit autour de lui sa famille affamée,</VERS>
<VERS>Lui demander en pleurs, le prix de sa journée. . .</VERS>
<VERS>Il la cède à regret... 0 comble de pitié!</VERS>
<VERS>Je le vois de son pain réserver la moitié. . .</VERS>
<VERS>Le lendemain peut-être, ou le vent, ou l'orage,</VERS>
<VERS>Arrêteront le cours de son pénible ouvrage. . .</VERS>
<VERS>Alors, que deviendront sa femme, ses enfants? . . .</VERS>
<VERS>Ainsi ces chers objets, pour nos coeurs si touchants,</VERS>
<VERS>Ces doux noms et de fils, et d'époux, et de père,</VERS>
<VERS>Des trois quarts des humains irritent la misère. . .</VERS>
<VERS>Mais détournons nos yeux de ces tristes tableaux;</VERS>
<VERS>Et, loin des faux plaisirs, et plus loin des vrais maux,</VERS>
<VERS>Cherchons le seul bonheur que mon âme imagine. . .</VERS>
<VERS>Viens égayer mes chants, viens, aimable Phrosine;</VERS>
<VERS>Mais quel est cet enfant échappé de tes bras,</VERS>
<VERS>Qui fuit, revient, accourt, et s'attache à tes pas? . . .</VERS>
<VERS>Est-ce là ta Zélis si tendrement aimée?</VERS>
<VERS>Oui, je la reconnais, et tes yeux l'ont nommée. . .</VERS>
<VERS>C'est elle; mais ô ciel! quel heureux changement!</VERS>
<VERS>Tant de charmes sont-ils l'ouvrage d'un moment?</VERS>
<VERS>De tes soins assidus, partout je vois la trace. . .</VERS>
<VERS>Ce sourire si fin, ce regard, cette grâce,</VERS>
<VERS>Tout dit de ton amour l'infatigable ardeur,</VERS>
<VERS>Et jusque dans ses yeux je retrouve ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que la mère ingénieuse et tendre,</VERS>
<VERS>Obtient tout, et jamais n'a l'air de rien prétendre:</VERS>
<VERS>L'enfant veut être aimé, la nature en son coeur</VERS>
<VERS>Lui fait de l'amour seul composer le bonheur.</VERS>
<VERS>Que faut-il opposer à son impatience?</VERS>
<VERS>S'il souffre, s'il gémît, qui calme sa souffrance?</VERS>
<VERS>Ah! c'est l'oeil de sa mère; il trouve sur son sein</VERS>
<VERS>Le remède à son mal, l'oubli de son chagrin;</VERS>
<VERS>Ainsi le papillon, qu'une main curieuse</VERS>
<VERS>Ravit quelques instants à la rose amoureuse,</VERS>
<VERS>Va retrouver la vie et de nouveaux amours,</VERS>
<VERS>Dans le sein parfumé qui protège ses jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous, dont la prudence et la pitié sévère</VERS>
<VERS>Prive un fils expirant, des secours de sa mère,</VERS>
<VERS>Savez-vous à quel point vous aigrissez ses maux?</VERS>
<VERS>En vain vous reposez sur de moelleux carreaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses membres fatigués, et sa tête brûlante;</VERS>
<VERS>lia perdu sa mère, et sa main défaillante</VERS>
<VERS>Se refuse à vos soins, repousse vos secours. . .</VERS>
<VERS>Ah! n'empoisonnez pas le dernier de ses jours!</VERS>
<VERS>Ah! rendez-lui sa mère! il trouvera près d'elle</VERS>
<VERS>Pour supporter ses maux une force nouvelle.</VERS>
<VERS>Peut-être ses secours vont-ils changer son sort,</VERS>
<VERS>Peut-être sa présence éloignera la mort?</VERS>
<VERS>Un instinct bienfaisant et l'éclairé et la guide;</VERS>
<VERS>Elle lit dans ses yeux, et sur ce front livide,</VERS>
<VERS>Des désirs, des besoins, échappés à votre oeil,</VERS>
<VERS>Et de soins consolants entoure son Cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amour! sublime Amour qui composes ma vie!</VERS>
<VERS>Que ne puis-je te peindre an gré de mon envie?</VERS>
<VERS>Mais ce n'est point assez de mes faibles écrits,</VERS>
<VERS>Il faut par un exemple appuyer mes récits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hymen d'un roi puissant fixait les destinées;</VERS>
<VERS>De myrte, d'olivier, les Grâces couronnées,</VERS>
<VERS>Par des jeux solennels célébraient ce beau jour,</VERS>
<VERS>Où le monde étonné dut la paix à l'Amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que la Discorde horrible et frémissante,</VERS>
<VERS>Voit s'éteindre en ses mains sa torche pâlissante;</VERS>
<VERS>Lutèce relevant son front majestueux,</VERS>
<VERS>A descendre en ses murs semble inviter les dieux;</VERS>
<VERS>La Seine, de ses flots a calmé le murmure;</VERS>
<VERS>Et de roseaux"p1us frais ornant leur chevelure,</VERS>
<VERS>Les filles de Doris, par leurs touchants accords,</VERS>
<VERS>Du fleuve glorieux font retentir les bords:</VERS>
<VERS>Jusqu'aux champs nébuleux qu'arrose la Tamise,</VERS>
<VERS>Zéphir va soupirer le doux nom de Louise;</VERS>
<VERS>Et bravant les fureurs de faîtière Albion,</VERS>
<VERS>L'écho répète au loin: Vive Napoléon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant les beaux-arts pleins d'un noble délire,</VERS>
<VERS>De prodiges nouveaux étonnent leur empire;</VERS>
<VERS>L'illustre ambassadeur du César des Germains,</VERS>
<VERS>Pour mieux les employer à ses nobles desseins</VERS>
<VERS>Dirige leurs efforts, et la troupe savante</VERS>
<VERS>Prépare au couple auguste une fête brillante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un jardin paré des trésors du printemps,</VERS>
<VERS>Une main délicate a, par des soins touchants,</VERS>
<VERS>Reproduit aux regards de Louise attendrie,</VERS>
<VERS>Les sites enchanteurs de sa douce patrie;</VERS>
<VERS>Ici l'on voit au pied des fertiles coteaux,(2)</VERS>
<VERS>La Vienne promenant le crystal de ses eaux;</VERS>
<VERS>Plus loin, la croix gothique, et l'humble presbytère,</VERS>
<VERS>Où dans son vieux pasteur le berger trouve un père;</VERS>
<VERS>Voilà le chêne antique, et le banc de gazon,</VERS>
<VERS>Où se réunissaient, au temps de la moisson,</VERS>
<VERS>Les vassaux enrichis des bienfaits de Louise,</VERS>
<VERS>Mais quel est ce rivage? ô touchante surprise!</VERS>
<VERS>Ce sont les prés fleuris qui de ses premiers ans</VERS>
<VERS>Virent la gaîté pure et les jeux innocents;</VERS>
<VERS>Ces beaux lieux que jadis enchantait sa présence,</VERS>
<VERS>Lui semblent aujourd'hui gémir de son absence. . .</VERS>
<VERS>Louise, à cet aspect, le coeur gros de soupirs,</VERS>
<VERS>Se livre toute entière à ces doux souvenirs:</VERS>
<VERS>Elle oublie un instant sa gloire, sa puissance,</VERS>
<VERS>Et croit se voir encore aux jours de son enfance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une salle élégante, ouvrage d'un moment,</VERS>
<VERS>Et des plaisirs d'un jour fragile monument,</VERS>
<VERS>Appelle dans son sein la jeunesse folâtre;</VERS>
<VERS>Des jeux de Therpsicore, une foule idolâtre,</VERS>
<VERS>Inonde de ses flots les lambris somptueux,</VERS>
<VERS>Et de mille instruments le son mélodieux</VERS>
<VERS>A disposé les coeurs à la plus douce joie;</VERS>
<VERS>Bientôt dans tous les yeux le plaisir se déploie:</VERS>
<VERS>Du plus charmant des arts les Grâces et Cypris</VERS>
<VERS>Paraissent tour à tour se disputer le prix;</VERS>
<VERS>Chaque mère en secret le décerne à sa fille,</VERS>
<VERS>Ne voit de tant d'attraits que ceux dont elle brille,</VERS>
<VERS>Et pense dans l'excès de ce commun bonheur,</VERS>
<VERS>Que chacun a pour elle et ses yeux et son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi cet heureux groupe on distingue, on admire</VERS>
<VERS>Pauline d'Aremberg. . . (3)  son gracieux sourire</VERS>
<VERS>Annonce qu'elle est mère, et ses regards touchants</VERS>
<VERS>En dévoilant son âme, ont nommé ses enfants. . .</VERS>
<VERS>Mais quels cris déchirants... des flammes dévorantes</VERS>
<VERS>Embrasent de ces murs les tentures flottantes;</VERS>
<VERS>Rien ne peut arrêter leur cours impétueux,</VERS>
<VERS>Et bientôt à travers un océan de feux,</VERS>
<VERS>Frémissant de terreur, tout cherche dans la fuite</VERS>
<VERS>Un salut incertain.... chacun se précipite,</VERS>
<VERS>Se mêle dans la foule, et sous ses pas pressés</VERS>
<VERS>Écrase ses amis à ses pieds renversés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauline, dans l'horreur d'une double épouvante,</VERS>
<VERS>Entoure de ses bras sa fille palpitante,</VERS>
<VERS>L'entraîne. . . Elle est déjà sur le seuil désiré. . .</VERS>
<VERS>Tout à coup à leurs pieds un débris embrasé</VERS>
<VERS>Roulant avec fracas, les heurte et les sépare.</VERS>
<VERS>Un généreux mortel. . . (Ah! dirai-je un barbare!)</VERS>
<VERS>Secourt l'aimable enfant, l'emporte dans ses bras</VERS>
<VERS>Loin de ce lieu d'horreur précipite ses pas;</VERS>
<VERS>Elle est en sûreté,.... mais Pauline, elle ignore</VERS>
<VERS>Que cet objet si cher, respire, existe encore.</VERS>
<VERS>D'autres mains, d'autres soins, l'ont sauvée à son tour,</VERS>
<VERS>Pauline est déjà loin de cet affreux séjour;</VERS>
<VERS>Mais sa fille.... grand dieu! qu'est-elle devenue?</VERS>
<VERS>La malheureuse mère, égarée, éperdue,</VERS>
<VERS>Court, appelle à grands cris; une froide sueur</VERS>
<VERS>Inonde tout son corps et pénètre son coeur;</VERS>
<VERS>Elle croit que du sein de la fournaise ardente</VERS>
<VERS>Partent les cris plaintifs de sa fille expirante. . .</VERS>
<VERS>Elle écoute, et son âme abusant ses esprits</VERS>
<VERS>Lui fait entendre encor ces lamentables cris:</VERS>
<VERS>C'en est fait, elle part adieu, grandeurs, famille,</VERS>
<VERS>Amis, époux, jeunesse, elle cherche sa fille;</VERS>
<VERS>Et, se plongeant vivante en ce gouffre brûlant,</VERS>
<VERS>Expire, et disparaît dans le feu dévorant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! reviens un instant, ombre chère et sacrée!</VERS>
<VERS>Pauline, lève-toi! parais, mère adorée!</VERS>
<VERS>Contemple dans ce jour d'amertume et de deuil</VERS>
<VERS>Louise, de ses pleurs arrosant ton cercueil:</VERS>
<VERS>Vois son auguste époux, honorant ta mémoire</VERS>
<VERS>Par de nobles regrets ajouter à ta gloire;</VERS>
<VERS>Écoute les sanglots d'un époux éperdu,</VERS>
<VERS>Redemandant au ciel le bien qu'il a perdu:</VERS>
<VERS>Écoute les soupirs de ta triste famille:</VERS>
<VERS>Viens, viens calmer surtout les douleurs data fille! . . .</VERS>
<VERS>Hélas! quoiqu'innocente, elle maudit le jour,</VERS>
<VERS>S'accuse de ta mort; et, victime à son tour,</VERS>
<VERS>Du délire sacré qui causa sa misère,</VERS>
<VERS>Revendique la tombe où repose sa mère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chant Troisième.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous retrouve enfin, beaux jours de mon enfance,</VERS>
<VERS>Jours de paix, de bonheur, de calme et d'innocence:</VERS>
<VERS>Je retrouve ces jeux, ce sourire enfantin,</VERS>
<VERS>Cette bruyante joie et ce regard serein.</VERS>
<VERS>Je vous revois aussi, bosquets, fraîche verdure,</VERS>
<VERS>Gazons, qui de vos fleurs composiez ma parure;</VERS>
<VERS>Mon coeur à votre aspect tressaille de plaisir;</VERS>
<VERS>Sous ces arbres touffus je me sens rajeunir:</VERS>
<VERS>Au lever du soleil, assise sous ce hêtre,</VERS>
<VERS>J'écoulais du berger la romance champêtre;</VERS>
<VERS>Un agneau, qu'à mes soins on avait confié,</VERS>
<VERS>Suivait partout mes pas: son front était orné</VERS>
<VERS>D'un ruban, qui naguère avait paré ma tête,</VERS>
<VERS>A son cou résonnait une riche sonnette</VERS>
<VERS>Dont le son argentin faisait bondir mon coeur;</VERS>
<VERS>Je crois le voir encor. Dieux! avec quelle ardeur</VERS>
<VERS>Je cherchais l'herbe tendre, et la fleur salutaire</VERS>
<VERS>Qui devait remplacer le doux lait de sa mère.</VERS>
<VERS>Le soir, nouveaux plaisirs m'appelaient dans les champs.</VERS>
<VERS>Quand le soleil dorait de ses rayons mourants</VERS>
<VERS>La cime des forêts qui parent nos montagnes,</VERS>
<VERS>J'allais joindre en courant mes joyeuses compagnes;</VERS>
<VERS>Je leur portais du lait, du pain frais et des fruits,</VERS>
<VERS>De mes soins, de mes dons je recevais le prix;</VERS>
<VERS>Vrais plaisirs, âge heureux, beaux jours, douce retraite,</VERS>
<VERS>Vous n'êtes plus à moi, mais mon coeur vous regrette;</VERS>
<VERS>Prés fleuris, si long temps théâtre de mes jeux,</VERS>
<VERS>Bosquets, que j'aimais tant, recevez mes adieux!</VERS>
<VERS>Que ne puis-je toujours, sous votre ombre si chère,</VERS>
<VERS>Loin d'un monde trompeur, sous les yeux d'une mère,</VERS>
<VERS>Oublier mes chagrins, dissiper mes ennuis,</VERS>
<VERS>Retrouver mes beaux jours et mes paisibles nuits!</VERS>
<VERS>Quel coeur assez pervers, ou quelle âme assez pure,</VERS>
<VERS>Peut ne point regretter ce temps où la nature</VERS>
<VERS>Semble encor de nos sens respecter le repos;</VERS>
<VERS>Il n'est point de revers, il n'est point de vrais maux,</VERS>
<VERS>Où l'on ne vit jamais la triste Prévoyance,</VERS>
<VERS>L'aveugle Ambition, et la froide Prudence:</VERS>
<VERS>Tout, dans cet âge heureux, est amour et candeur;</VERS>
<VERS>Les Regrets déchirants, et le Remords vengeur,</VERS>
<VERS>Ne peuvent aborder ce coeur plein d'innocence:</VERS>
<VERS>Aimer Dieu, ses parents, est toute sa science.</VERS>
<VERS>La mort n'alarme point cet esprit confiant,</VERS>
<VERS>H sourit au tableau du bonheur qui l'attend:</VERS>
<VERS>Et son oeil en idée osant franchir l'espace,</VERS>
<VERS>Auprès des chérubins marque déjà sa place.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel Phrosine est déjà l'enfant de ton amour.</VERS>
<VERS>Cultivé par tes soins, il acquiert chaque jour</VERS>
<VERS>Quelques Vertus de plus, et quelques nouveaux charmes;</VERS>
<VERS>Tendre mère, jouis désormais sans alarmes.</VERS>
<VERS>Zélis approche enfin de ce moment heureux,</VERS>
<VERS>Où la tendre Phrosine, au comble de ses voeux,</VERS>
<VERS>En elle va trouver une soeur, une amie,</VERS>
<VERS>Qui l'aide à supporter le fardeau de la vie;</VERS>
<VERS>Phrosine va bientôt déposer dans son sein,</VERS>
<VERS>Et sa secrète joie, et son muet chagrin;</VERS>
<VERS>Ses peines désormais auront même des charmes,</VERS>
<VERS>Un coeur semblable au sien recueillera ses larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est point seulement au sein de la douleur</VERS>
<VERS>Que des fruits de l'hymen on goûte la douceur;</VERS>
<VERS>Des plaisirs les plus vifs ils sont aussi la source:</VERS>
<VERS>C'est en vain que le temps, dans sa rapide course,</VERS>
<VERS>Effleure tes attraits, accumule tes ans;</VERS>
<VERS>Sur le front de Zélis les roses du printemps,</VERS>
<VERS>A tes regards surpris, étalent tous leurs charmes,</VERS>
<VERS>Phrosine, et dans tes yeux je vois de douces larmes.</VERS>
<VERS>A ton esprit alors seulement vient s'offrir</VERS>
<VERS>De tes premiers beaux jours un léger souvenir:</VERS>
<VERS>Tu rappelles ce temps, où, brillante, adorée,</VERS>
<VERS>D'une nombreuse cour à toute heure entourée,</VERS>
<VERS>Tu voyais vingt amants brûler des mêmes feux;</VERS>
<VERS>Mais quel faible tableau! ta fille est sous tes yeux,</VERS>
<VERS>Quand tu mets tes attraits, les siens, en parallèle,</VERS>
<VERS>C'est pour te répéter, elle est cent fois plus belle.</VERS>
<VERS>Mais pour la préserver d'un peu de vanité,</VERS>
<VERS>Ton coeur pur et loyal cache la vérité.</VERS>
<VERS>Si tu peins les appas qu'une beauté rassemble,</VERS>
<VERS>Ton esprit aie soin de former un ensemble</VERS>
<VERS>Où tu n'empruntes rien du visage parfait,</VERS>
<VERS>Dont ton âme ravie admire chaque trait.</VERS>
<VERS>Si tu vantes l'esprit, ce don de la nature</VERS>
<VERS>Qui ne doit rien à l'art, et brille sans culture,</VERS>
<VERS>Tu le peins comme un bien dangereux, sans appas,</VERS>
<VERS>Si la saine raison ne le dirige pas. . .</VERS>
<VERS>Gardons-nous d'étouffer sa voix noble et sévère;</VERS>
<VERS>Les moments consacrés à la gloire éphémère,</VERS>
<VERS>De fixer les regards d'un monde corrupteur,</VERS>
<VERS>Sont autant de beaux jours perdus pour le bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi qu'une douce et tendre prévoyance</VERS>
<VERS>Sait des pièges trompeurs garantir l'innocence. . .</VERS>
<VERS>Heureux, cent fois heureux, l'enfant chéri du ciel</VERS>
<VERS>Qui courbe un humble front sous le joug maternel,</VERS>
<VERS>Et, dans la volonté d'une mère adorée,</VERS>
<VERS>Croit toujours voir de Dieu la volonté sacrée!</VERS>
<VERS>A ce pur sentiment, qui ne manqua jamais,</VERS>
<VERS>Doit vivre sans remords, et doit mourir en paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zélis, à ces leçons toujours plus attentive,</VERS>
<VERS>Bénit à chaque instant le frein qui la captive,</VERS>
<VERS>Son esprit ingénu ne sait point discourir;</VERS>
<VERS>Elle sait mieux encore, elle sait obéir,</VERS>
<VERS>Et, pénétrant déjà les motifs d'une mère,</VERS>
<VERS>Ses ordres à ses yeux n'offrent rien de sévère.</VERS>
<VERS>Prudente en ses efforts, et modeste en ses voeux,</VERS>
<VERS>Dédaignant du savoir l'étalage pompeux,</VERS>
<VERS>Bien loin de surcharger sa naissante mémoire,</VERS>
<VERS>Des hauts faits consignés aux fastes de l'histoire;</VERS>
<VERS>Phrosine l'entretient des paisibles vertus</VERS>
<VERS>Qu'on admire toujours, quoiqu'on n'en parle plus;</VERS>
<VERS>Elle ignore les noms de Brutus, de Scévole,</VERS>
<VERS>Les crimes couronnés au sein du Capitole;</VERS>
<VERS>La licence effrénée, et les plaisirs honteux</VERS>
<VERS>D'un peuple de brigands, tous mis au rang des dieux;</VERS>
<VERS>Et jamais une bouche impie et téméraire,</VERS>
<VERS>De rapine, de viol, d'inceste et d'adultère,</VERS>
<VERS>N'épouvanta ce coeur si modeste et si pur.</VERS>
<VERS>Son esprit vierge encor ne conçoit rien d'impur;</VERS>
<VERS>Le sentiment sacré qui guida son enfance,</VERS>
<VERS>A su lui conserver toute son innocence,</VERS>
<VERS>Et, sous le voile épais de l'austère pudeur,</VERS>
<VERS>Dérobe à ses regards un monde corrupteur.</VERS>
<VERS>C'est ainsi que le roc, sous sa voûte profonde,</VERS>
<VERS>D'une source naissante aime à protéger l'onde;</VERS>
<VERS>Et, tant que dans ses flancs son cours est arrêté,</VERS>
<VERS>Conserve de ses eaux toute la pureté;</VERS>
<VERS>Mais si la main du Temps, découvrant son asyle,</VERS>
<VERS>Arrache de son lit la Naïade tranquille;</VERS>
<VERS>Si ses flots argentés, s'échappant en ruisseaux,</VERS>
<VERS>Loin du sein maternel vont promener leurs eaux,</VERS>
<VERS>On ne reconnaît plus cette onde salutaire</VERS>
<VERS>Où se désaltérait la naïve bergère.</VERS>
<VERS>Vingt torrents déchaînés unissant leurs efforts,</VERS>
<VERS>D'un liquide fangeux viennent souiller ses bords:</VERS>
<VERS>Son murmure si doux n'est plus qu'une voix sombre.</VERS>
<VERS>Et l'arbre hospitalier qui lui prêta son ombre,</VERS>
<VERS>Par ses flots destructeurs à son tour entraîné,</VERS>
<VERS>Porte en d'autres climats son tronc déraciné,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et semble avec regret quitter le beau rivage</VERS>
<VERS>Qu'il rafraîchit long-temps de son épais feuillage.</VERS>
<VERS>Ah! du sein maternel ne l'écarté jamais,</VERS>
<VERS>Zélis! et tes beaux jours dans une douce paix,</VERS>
<VERS>Semblables à la source ignorée et tranquille,</VERS>
<VERS>Sans trouble couleront dans cet auguste asyle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la quinzième fois, Phrosine du printemps</VERS>
<VERS>A déjà contemplé les charmes renaissants,</VERS>
<VERS>Depuis que sa Zélis a reçu la lumière:</VERS>
<VERS>Jusque-là possédant son âme toute entière,</VERS>
<VERS>Dirigeant à son gré ses moindres sentiments,</VERS>
<VERS>Dieu n'avait altéré le calme de ses sens;</VERS>
<VERS>Mais voici le moment où, dans cette âme tendre,</VERS>
<VERS>Le cri des passions viendra se faire entendre. . .</VERS>
<VERS>Eh! comment la soustraire à leur joug séduisant;</VERS>
<VERS>Faudra-t-il étouffer dans ce coeur innocent</VERS>
<VERS>Le germe de ce feu, seul trésor des vrais sages?</VERS>
<VERS>Et quoique le printemps soit fécond en orages,</VERS>
<VERS>Demandons-nous au ciel des éternels hivers?</VERS>
<VERS>La frayeur de la mort, la crainte des revers,</VERS>
<VERS>Ferme-t-elle au guerrier le chemin de la gloire?</VERS>
<VERS>Où donc est le trophée, et quelle est la victoire</VERS>
<VERS>Qui ne coûtèrent point et du sang et des pleurs?</VERS>
<VERS>Souvent la douleur même a son prix, ses douceurs:</VERS>
<VERS>Qui sut beaucoup souffrir, jouit beaucoup sans doute,</VERS>
<VERS>La sensibilité, du bonheur est la route;</VERS>
<VERS>Quel plaisir peut valoir, pour un coeur généreux,</VERS>
<VERS>La douceur de gémir sur un sort rigoureux?</VERS>
<VERS>Ah! garde tes trésors, ta jeunesse, tes charmes,</VERS>
<VERS>Ta gloire, tes honneurs, et laisse-moi mes larmes!</VERS>
<VERS>Cependant les vertus ont même leurs erreurs,</VERS>
<VERS>Et la pitié souvent peut égarer nos coeurs.</VERS>
<VERS>Redoutons ces excès: que la raison sévère</VERS>
<VERS>Prête à tous nos penchants son flambeau salutaire;</VERS>
<VERS>Examinons la cause, en partageant les maux,</VERS>
<VERS>Sachons les soulager et les plaindre à propos,</VERS>
<VERS>Et ne confondons pas le malheur et le crime,</VERS>
<VERS>L'audacieux coupable et la triste victime.</VERS>
<VERS>Il est un autre écueil non moins à redouter:</VERS>
<VERS>Tendre mère, avec soin il le faut éviter. . .</VERS>
<VERS>Loin de multiplier aux regards de ta fille</VERS>
<VERS>Les tableaux déchirants dont le monde fourmille;</VERS>
<VERS>Au lieu d'exagérer la triste vérité,</VERS>
<VERS>Pour mieux développer sa sensibilité,</VERS>
<VERS>Ne lui fais point des pleurs une pénible étude,</VERS>
<VERS>Et de la bienfaisance une froide habitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le réduit obscur où le pauvre honteux</VERS>
<VERS>Dérobe sa misère aux regards curieux,</VERS>
<VERS>Et gémit sur le sort de sa triste famille,</VERS>
<VERS>Phrosine quelquefois accompagne sa fille;</VERS>
<VERS>Et, long-temps attendu, ce jour si désiré</VERS>
<VERS>Est au coeur de Zélis plus cher et plus sacré;</VERS>
<VERS>Avec timidité je la vois qui s'avance,</VERS>
<VERS>Elle respire à peine et garde le silence,</VERS>
<VERS>Jette un triste regard sur ces murs dépouillés,</VERS>
<VERS>Et sur elle soudain baissant ses yeux mouillés,</VERS>
<VERS>Contemple en rougissant sa parure légère,</VERS>
<VERS>Et confuse se presse à côté de sa mère;</VERS>
<VERS>Cependant elle avance, et son oeil suppliant</VERS>
<VERS>Semble implorer un don, en offrant un présent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin vient le moment où cette âme si pure,</VERS>
<VERS>Exempte de remords et de toute souillure,</VERS>
<VERS>Doit offrir à son Dieu le serment solennel</VERS>
<VERS>De vivre et de mourir fidèle à son autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Modeste en ses vertus, humble en son innocence,</VERS>
<VERS>Couvrant son jeune front du sac de pénitence,</VERS>
<VERS>Zélis croit ne pouvoir payer trop chèrement</VERS>
<VERS>Le bonheur d'être admise au divin sacrement;</VERS>
<VERS>Elle scrute son coeur, confesse sa faiblesse,</VERS>
<VERS>Et, dans le sentiment d'une morne tristesse,</VERS>
<VERS>Contre un mal ignoré voulant se prémunir,</VERS>
<VERS>Avant d'avoir péché, connaît le repentir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne faut point tonner contre cette âme tendre;</VERS>
<VERS>Plutôt contre elle-même on. cherche à la défendre:</VERS>
<VERS>L'image de la mort de son divin sauveur,</VERS>
<VERS>L'anime et la remplit d'une sainte ferveur;</VERS>
<VERS>Elle inonde la croix de ses larmes amères,</VERS>
<VERS>Et voudrait de son sang payer tant de misères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La cloche du hameau retentit dans les airs, (4)</VERS>
<VERS>Le soleil plus brillant éclaire l'univers,</VERS>
<VERS>Et l'ange du printemps, couronné de feuillage,</VERS>
<VERS>Ranime des oiseaux le gracieux ramage:</VERS>
<VERS>Les chênes décrépits, les antiques ormeaux;</VERS>
<VERS>Cachent leur vétusté sous de jeunes rameaux;</VERS>
<VERS>Les enfants, couronnés de guirlandes légères,</VERS>
<VERS>D'un bras respectueux soutiennent leurs vieux pères,</VERS>
<VERS>Et redisent en choeur, dans ce jour solennel,</VERS>
<VERS>L'antique Alléluia du pieux Israël.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure approche, et Zélis vient joindre ses compagnes,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'on vit jadis du sein de ces campagnes,</VERS>
<VERS>Qui des fils de David nourrissaient les troupeaux,</VERS>
<VERS>Planer sur le sommet des fertiles coteaux,</VERS>
<VERS>Ce céleste envoyé, cet ange de lumière,</VERS>
<VERS>Venant pour annoncer au pâtre solitaire</VERS>
<VERS>Que le fils du vrai Dieu, que le Verbe immortel,</VERS>
<VERS>A, pour sauver la terre, abandonné le ciel. . .</VERS>
<VERS>Telle apparaît Zélis. . . Les filles du-village,</VERS>
<VERS>Pour entrer dans le temple, attendaient son passage;</VERS>
<VERS>Elle leur tend la main, sourit avec douceur,</VERS>
<VERS>Et marche leur égale à l'autel du Seigneur.</VERS>
<VERS>Allez, coeurs innocents, allez, douces colombes,</VERS>
<VERS>Mais arrêtez vos pas sur ces rustiques tombes,</VERS>
<VERS>Où vos nombreux aïeux, reposent sans honneurs:</VERS>
<VERS>Fléchissez les genoux, et versez quelques pleurs</VERS>
<VERS>Sur l'asyle sacré qui recèle leur cendre;</VERS>
<VERS>Songez qu'un jour près d'eux il vous faudra descendre;</VERS>
<VERS>Songez que votre place est marquée en ce lieu,</VERS>
<VERS>Ensuite allez en paix recevoir votre Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'airain a retenti de l'heure désirée;</VERS>
<VERS>Elle touche le seuil de la porte sacrée:</VERS>
<VERS>Les sons harmonieux de l'orgue aux longs accens,(5)</VERS>
<VERS>Le saint autel voilé d'un nuage d'encens,</VERS>
<VERS>Les fleurs dont l'innocence orna le sanctuaire,</VERS>
<VERS>Et de mille flambeaux l'éclatante lumière,</VERS>
<VERS>Pénètrent tous les coeurs de respect et d'amour;</VERS>
<VERS>Tout dit du Dieu vivant le glorieux séjour:</VERS>
<VERS>Le prêtre est à l'autel, le tabernacle s'ouvre,</VERS>
<VERS>L'Esprit Saint apparaît, et l'agneau se découvre.</VERS>
<VERS>Plongé dans un profond et long recueillement,</VERS>
<VERS>Le fidèle, à ses pieds se prosterne tremblant;</VERS>
<VERS>Mais qui dira jamais de la vierge innocente</VERS>
<VERS>La douce émotion et la ferveur touchante:</VERS>
<VERS>Couverte d'un long voile, emblème respecté,</VERS>
<VERS>De sa pudeur modeste et de sa pureté,</VERS>
<VERS>Le passé, le présent, ne sont plus rien pour elle,</VERS>
<VERS>Elle va conquérir une vie immortelle. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin elle se lève, approche lentement,</VERS>
<VERS>Et reçoit à genoux l'auguste sacrement.</VERS>
<VERS>Dans cette âme sans tache et d'amour éperdue,</VERS>
<VERS>Avec le Dieu vivant la grâce est descendue;</VERS>
<VERS>Zélis lève les yeux, pousse un profond soupir,</VERS>
<VERS>Croit voir le ciel ouvert, et désire mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>0 toi qu'enorgueillit ton nom, ta fausse gloire,</VERS>
<VERS>Qui prétends une place au temple de mémoire;</VERS>
<VERS>Toi qui, pour reculer les bornes du savoir,</VERS>
<VERS>Aux malheureux mortels êtes jusqu'à l'espoir,</VERS>
<VERS>Condamnes ses vertus, et, philosophe impie,</VERS>
<VERS>Pour illustrer tes jours empoisonnes sa vie;</VERS>
<VERS>Toi qui traites d'erreur, de folle illusion,</VERS>
<VERS>Cet objet éternel de consolation,</VERS>
<VERS>Un jour, un jour viendra que ton âme insensible</VERS>
<VERS>Convoitera le sort de cette âme paisible!</VERS>
<VERS>Quand le temps et la mort approcheront de toi,</VERS>
<VERS>Ton coeur épouvanté demandera la Foi;</VERS>
<VERS>Et, malgré la lueur de vingt lampes funèbres,</VERS>
<VERS>Ton oeil n'apercevra que d'épaisses ténèbres. . .</VERS>
<VERS>Ton esprit corrompu repoussera l'espoir,</VERS>
<VERS>Et dans ta dernière heure, un sombre désespoir,</VERS>
<VERS>Augmentant les horreurs d'une lente agonie,</VERS>
<VERS>Te fera détester une coupable vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Chant Quatrième.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O toi qui fais l'honneur, le charme de mes jours,</VERS>
<VERS>Approche-toi, ma fille! objet de mes amours,</VERS>
<VERS>Source de mes plaisirs, suis-moi sous cet ombrage,</VERS>
<VERS>Et viens jusqu'à sa fin conduire mon ouvrage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zélis compte déjà plus de quinze printemps,</VERS>
<VERS>Mais ignore le prix de ses charmes naissants,</VERS>
<VERS>Et ne sait point encor la grâce séduisante</VERS>
<VERS>De sa taille, semblable à la tige élégante</VERS>
<VERS>Du lys que les autans ont toujours respecté.</VERS>
<VERS>Pour mieux parer son coeur, négligeant sa beauté,</VERS>
<VERS>Au prix de ses atours, elle aide l'indigence,</VERS>
<VERS>Et, fuyant les dangers d'une molle indolence,</VERS>
<VERS>Occupe sa journée à d'utiles travaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«O toi dont les vertus charment jusqu'à mes maux;</VERS>
<VERS>Délices de mes yeux, doux espoir de ma vie,</VERS>
<VERS>Cache-toi dans mon sein, mon sort ferait envie!</VERS>
<VERS>Quoi! ce trésor vivrait sur la terre ignoré;</VERS>
<VERS>Il vivrait pour moi seule: et ce dépôt sacré,</VERS>
<VERS>Dont le ciel confia le sort à ma tendresse,</VERS>
<VERS>Victime d'une lâche et cruelle faiblesse,</VERS>
<VERS>Se verrait dans mes mains flétrir en son printemps!</VERS>
<VERS>Non, ma fille: suis-moi: partons, il en est temps;</VERS>
<VERS>Viens, quittons cet asyle obscur et solitaire,</VERS>
<VERS>Il ne peut plus suffire à l'orgueil d'une mère. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parla Phrosine, et soudain elle part,</VERS>
<VERS>Et jette en les quittant un humide regard</VERS>
<VERS>Sur ces lieux, seuls témoins du bonheur de sa fille;</VERS>
<VERS>Mais elle va revoir ses amis, sa famille. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant le soleil ne dore plus les monts,</VERS>
<VERS>On croit les voir s'étendre et relever leurs fronts,</VERS>
<VERS>Pour recueillir encore un rayon salutaire</VERS>
<VERS>De cet astre qui fuit vers un autre hémisphère.</VERS>
<VERS>Du sein de l'orient, la Nuit, fille du Ciel,</VERS>
<VERS>S'élance, et vient couvrir de son voile immortel</VERS>
<VERS>Le désert solitaire et le riant bocage;</VERS>
<VERS>Zélis voit s'avancer le terme du voyage.</VERS>
<VERS>Dans son impatience elle voudrait franchir</VERS>
<VERS>L'espace qui lui reste encore à parcourir;</VERS>
<VERS>Un doux frémissement soulève sa poitrine,</VERS>
<VERS>Enfin elle aperçoit la dernière colline</VERS>
<VERS>S'aplanir sous les pas des coursiers haletants;</VERS>
<VERS>Et la grande cité, riche de monuments,</VERS>
<VERS>S'élevant dans le sein d'une fertile plaine,</VERS>
<VERS>Resserrer dans ses murs les rives de la Seine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'arrête, Phrosine a reconnu le seuil</VERS>
<VERS>Où sans doute l'attend le plus touchant accueil;</VERS>
<VERS>Elle quitte son char: sa famille empressée</VERS>
<VERS>Accourt au-devant d'elle, et, dans ses bras pressée</VERS>
<VERS>Le nom de sa Zélis s'échappe avec ses pleurs:</VERS>
<VERS>Tendre réunion, je connais tes douceurs,</VERS>
<VERS>J'ai revu mes amis après les jours d'absence,</VERS>
<VERS>J'ai revu mes foyers, j'ai retrouvé la France. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zélis approche enfin, son port noble et décent,</VERS>
<VERS>Son abord gracieux, son sourire charmant,</VERS>
<VERS>Enchantent tous les yeux, et Phrosine en silence</VERS>
<VERS>A de seize ans d'exil reçu la récompense:</VERS>
<VERS>Chaque instant lui ménage un triomphe nouveau.</VERS>
<VERS>Les talents cultivés dans le fond du hameau,</VERS>
<VERS>Enfants de la retraite, étonnent à la ville:</VERS>
<VERS>Et du chantre des bois sa voix pure et facile,</VERS>
<VERS>Dont l'art n'altéra point l'éclat et la fraîcheur,</VERS>
<VERS>Semble avoir emprunté le charme séducteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque éloge à Zélis, chaque brillant suffrage,</VERS>
<VERS>A l'amour de sa mère est un nouvel hommage;</VERS>
<VERS>Tel contemple au matin l'astre majestueux</VERS>
<VERS>Roulant dans l'horizon son disque lumineux,</VERS>
<VERS>Qui bénit en son coeur cette source féconde,</VERS>
<VERS>D'où découla l'amour, la lumière et le monde.</VERS>
<VERS>Jouis, Phrosine, encore un moment, un seul jour;</VERS>
<VERS>Peut-être cet objet de ton unique amour,</VERS>
<VERS>Dès demain, dès ce soir, au trépas condamnée,</VERS>
<VERS>Comme la fleur des champs tombera moissonnée.</VERS>
<VERS>Dieu! reculez encor ce terrible moment. . .</VERS>
<VERS>Une fièvre brûlante, un délire effrayant,</VERS>
<VERS>Menacent de Zélis l'existence si chère;</VERS>
<VERS>Mais où sont donc tes pleurs? oh, malheureuse mère!</VERS>
<VERS>Eh quoi! pas une larme? Une morne stupeur,</VERS>
<VERS>Un oeil farouche et sec, est-ce là la douleur?</VERS>
<VERS>Qu'as-tu fait de ce coeur si sensible et si tendre?</VERS>
<VERS>N'appréhendes-tu rien? et te faut-il attendre,</VERS>
<VERS>Pour pousser un soupir, que le froid de la mort</VERS>
<VERS>Soit venu sans retour déterminer ton sort,</VERS>
<VERS>Phrosine? Mais d'où naît le transport qui t'agite?</VERS>
<VERS>Où portes-tu tes pas? quelle frayeur subite</VERS>
<VERS>S'empare de tes sens?. . . Elle échappe, elle fuit,</VERS>
<VERS>Et, s'arrachant des bras de l'époux qui la suit,</VERS>
<VERS>Loin du lit de sa fille elle court éperdue;</VERS>
<VERS>Des pleurs, des pleurs de sang obscurcissent sa vue;</VERS>
<VERS>Elle tombe à genoux, et parmi ses sanglots</VERS>
<VERS>Elle laisse échapper péniblement ces mots:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sous mes maux, Dieu puissant, je sens que je succombe:</VERS>
<VERS>» Dispose de mes jours, daigne m'ouvrir la tombe,</VERS>
<VERS>» Mais sauve ma Zélis: ô mère des douleurs!</VERS>
<VERS>» Espoir des malheureux, prends pitié de mes pleurs!</VERS>
<VERS>» Porte aux pieds de ton fils ma peine et ma détresse;</VERS>
<VERS>» Si je n'ai tes vertus, j'ai toute ta tendresse,</VERS>
<VERS>» Mais je n'ai point, hélas! ton noble dévoûment;</VERS>
<VERS>» Prends ma vie, ô mon Dieu, mais sauve mon enfant!</VERS>
<VERS>» Je ne murmure point, mon père, je t'implore,</VERS>
<VERS>» Je respecte tes lois, je gémis, je t'adore. . .</VERS>
<VERS>» Je dépose à tes pieds et ce coeur déchiré,</VERS>
<VERS>» Et cet amour brûlant dont tu l'as pénétré.</VERS>
<VERS>» Oui, je sens s'adoucir mon amère souffrance;</VERS>
<VERS>» Dieu! tu m'as commandé de garder l'espérance:</VERS>
<VERS>» Eh bien, Seigneur! j'espère, et crois à ta bonté,</VERS>
<VERS>» Et je mets en toi seul toute ma sûreté. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rayon consolant, une force divine,</VERS>
<VERS>Sont venus ranimer les esprits de Phrosine;</VERS>
<VERS>Ses pleurs ne coulent plus; une douce chaleur</VERS>
<VERS>A passé dans son sang et pénétré son coeur;</VERS>
<VERS>Elle se lève enfin, va rejoindre sa fille,</VERS>
<VERS>Console son époux, rassure sa famille;</VERS>
<VERS>Et, foi te de sa foi, source de ses vertus,</VERS>
<VERS>Espère en l'Éternel, attend, et ne craint plus»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fièvre cependant, active et dévorante,</VERS>
<VERS>Redouble ses efforts, et, d'une voix touchante,</VERS>
<VERS>Zélis adresse au ciel les voeux les plus ardents</VERS>
<VERS>Pour la paix, le bonheur de ses tendres parents»</VERS>
<VERS>Age heureux, où la mort cache sa faux cruelle</VERS>
<VERS>Sous le rameau sacré de la palme immortelle!</VERS>
<VERS>Age heureux, où le coeur dans sa simplicité</VERS>
<VERS>A cru sans examen, et n'a jamais douté!</VERS>
<VERS>Détracteur de la foi, coeur dur, esprit rebelle,</VERS>
<VERS>Accours, viens avec moi voir mourir le fidelle:</VERS>
<VERS>Le tombeau n'est pour toi qu'un gouffre dévorant,</VERS>
<VERS>Il est pour lui, du ciel le portique brillant;</VERS>
<VERS>Rien en toi ne survit à l'impure matière,</VERS>
<VERS>Tandis que, secouant une indigne poussière,</VERS>
<VERS>Son âme triomphante atteint l'éternité,</VERS>
<VERS>Et s'asseoit au banquet de l'immortalité.</VERS>
<VERS>Zélis déjà ravie au séjour de lumière,</VERS>
<VERS>N'a plus ni souvenir, ni regret de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que Phrosine est loin de ce calme parfait!</VERS>
<VERS>Elle espère, elle craint, murmure, se soumet,</VERS>
<VERS>S'alarme sans motifs, sans sujet se rassure;</VERS>
<VERS>Tantôt se réjouit, s'afflige sans mesure. . .</VERS>
<VERS>Tel le vaisseau battu par les vents orageux,</VERS>
<VERS>Est plongé dans l'abîme ou lancé vers les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin de la ralentir, l'affreuse incertitude</VERS>
<VERS>Semble encore ajouter à sa sollicitude;</VERS>
<VERS>Déjà la nuit dix fois a chassé le soleil,</VERS>
<VERS>Et Phrosine n'a pu retrouver le sommeil:</VERS>
<VERS>Il n'ose appesantir son humide paupière,</VERS>
<VERS>Et suspendre un instant les doux soins d'une mère.</VERS>
<VERS>Immobile, au chevet de ce lit de douleur,</VERS>
<VERS>L'oeil fixé sur sa fille, et priant dans son coeur,</VERS>
<VERS>Le reste des humains semble perdu pour elle;</VERS>
<VERS>Ainsi, l'humble pêcheur ne voit que sa nacelle</VERS>
<VERS>Exposée au péril, quand d'immenses vaisseaux</VERS>
<VERS>Sont avec leurs trésors engloutis sous les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant d'amour, tant de soins auront leur récompense:</VERS>
<VERS>La crainte sans retour le cède à l'espérance;</VERS>
<VERS>Le délire a cessé, la fièvre a disparu,</VERS>
<VERS>Sur ce livide front les lis ont reparu;</VERS>
<VERS>Zélis retrouve enfin la parole et la vie,</VERS>
<VERS>Et déjà dans les bras de sa mère ravie,</VERS>
<VERS>Lui paie en un instant un siècle de douleurs.</VERS>
<VERS>Phrosine la contemple et l'inonde de pleurs;</VERS>
<VERS>Les cieux se sont ouverts, un bonheur sans mélange</VERS>
<VERS>Lui vient d'être apporté sur les ailes d'un ange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Respectez leur silence, amis, parents, époux;</VERS>
<VERS>Soleil, cache tes feux: zéphirs, apaisez-vous,</VERS>
<VERS>Gardez-vous de troubler ces moments de délire. . .</VERS>
<VERS>Et toi, faible crayon, oses-tu les décrire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zélis a recouvré sa première fraîcheur,</VERS>
<VERS>Et la tendre Phrosine est rendue au bonheur.</VERS>
<VERS>Dans ses premiers transports en secret elle apprête,</VERS>
<VERS>Pour célébrer ce jour, une brillante fête;</VERS>
<VERS>Les plus touchants plaisirs de la maternité</VERS>
<VERS>Sont tracés sur la toile avec fidélité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zelis pleure, et sourit à ce touchant hommage;</VERS>
<VERS>Une vive rougeur colore son visage;</VERS>
<VERS>Elle voudrait pouvoir éviter tous les yeux,</VERS>
<VERS>Et ne peut se soustraire aux regards curieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant une aimable et bruyante jeunesse,</VERS>
<VERS>En ce lieu réunie, autour d'elle s'empresse;</VERS>
<VERS>Tous les coeurs à l'envi lui demandent des fers.</VERS>
<VERS>Parmi les voeux secrets qui lui furent offerts,</VERS>
<VERS>Phrosine a distingué de sa plus tendre amie</VERS>
<VERS>L'unique rejeton; sur sa physionomie</VERS>
<VERS>Se décèle déjà le trouble de ses sens. . .</VERS>
<VERS>Peut-être ignore-t-il encor ses feux naissants;</VERS>
<VERS>Charles ( c'était son nom ), prudent, modeste et sage,</VERS>
<VERS>Dès long-temps possesseur d'un immense héritage,</VERS>
<VERS>A su se garantir des dangereux travers</VERS>
<VERS>Que le monde à ses yeux a si souvent offerts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voilà cet époux que Phrosine désire,</VERS>
<VERS>Que pour Zélis son coeur en secret vient d'élire;</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>A ce projet si cher puisse-t-elle applaudir!</VERS>
<VERS>Elle veut la guider et non pas l'asservir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charles le lendemain cependant se présente;</VERS>
<VERS>Il aime, et s'est levé dès l'aurore naissante;</VERS>
<VERS>Pour un coeur bien épris le réveil est si doux!</VERS>
<VERS>Il a dans le sommeil rêvé le nom d'époux;</VERS>
<VERS>L'image de Zélis l'a bercé dans ses songes.</VERS>
<VERS>Prestiges séduisants! agréables mensonges!</VERS>
<VERS>L'homme vous doit souvent ses plus parfaits plaisirs;</VERS>
<VERS>Que ne lui laissez-vous, plus que des souvenirs! . . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charles revoit Zélis, et Zélis ose à peine</VERS>
<VERS>Fixer sur lui ses yeux: une crainte soudaine,</VERS>
<VERS>Un trouble, un embarras jusqu'alors inconnu,</VERS>
<VERS>S'empare de ses sens; et son coeur ingénu</VERS>
<VERS>S'étonne de trouver dans cet état pénible</VERS>
<VERS>Une douceur secrète, un charme irrésistible. . .</VERS>
<VERS>Mais Phrosine l'observe, et son oeil vigilant</VERS>
<VERS>A déjà pénétré ce secret important.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>C'est elle qui découvre à Zelis interdite</VERS>
<VERS>Le nouveau sentiment qui la trouble et l'agite;</VERS>
<VERS>Et, loin de les combattre, elle approuve des feux</VERS>
<VERS>Qui doivent couronner le plus cher de ses voeux.</VERS>
<VERS>O charme d'un lien pur, chaste et légitime!</VERS>
<VERS>O touchante union, amour noble et sublime,</VERS>
<VERS>Torrent inépuisable où le coeur altéré</VERS>
<VERS>Boit sans cesse, et toujours est de soif dévoré;</VERS>
<VERS>Trésor de volupté, félicité suprême</VERS>
<VERS>Qu'un dieu puissant à l'homme a découvert lui-même,</VERS>
<VERS>Comme un faible avant-goût des plaisirs immortels</VERS>
<VERS>Qui l'attendent au sein des parvis éternels!</VERS>
<VERS>Qu'il meurt en paix celui qui sut aimer et plaire,</VERS>
<VERS>Il a goûté lui seul tous les biens de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hymen de ces amants va bientôt s'accomplir.</VERS>
<VERS>Aux coeurs qu'un même instinct se plaît à réunir,</VERS>
<VERS>L'aveugle Ambition fut toujours étrangère;</VERS>
<VERS>Et, méprisant ces biens qu'adore le vulgaire,</VERS>
<VERS>Leur unique désir est de goûter en paix</VERS>
<VERS>L'ineffable douceur de s'aimer à jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a fixé le jour; l'aurore matinale</VERS>
<VERS>Doit voir le lendemain la pompe nuptiale;</VERS>
<VERS>Bientôt cet heureux couple, à l'autel du Seigneur,</VERS>
<VERS>Se verra commander l'amour et le bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jour commence à luire, et Phrosine en silence</VERS>
<VERS>Va placer le bouquet, symbole d'innocence,</VERS>
<VERS>Sur le front virginal de la jeune Zelis;</VERS>
<VERS>Un voile d'un blanc pur couvre de ses longs plis</VERS>
<VERS>Sa blonde chevelure et sa taille élégante.</VERS>
<VERS>Sous ce noble appareil, confuse, palpitante,</VERS>
<VERS>L'esprit préoccupé d'un douteux avenir,</VERS>
<VERS>L'oeil humide, et laissant échapper un soupir,</VERS>
<VERS>Elle vient se jeter aux genoux de sa mère:</VERS>
<VERS>« Bénissez votre enfant, daignez. . . -Fille trop chère,</VERS>
<VERS>» Oui. . . oui. . . je te bénis! » Et soudain les sanglots</VERS>
<VERS>Et les embrassements interrompent ces mots. . .</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Charles paraît, on part, et Phrosine tremblante</VERS>
<VERS>Accompagne et soutient sa fille chancelante,</VERS>
<VERS>Jusqu'au pied de l'autel qui reçoit leurs serments.</VERS>
<VERS>Allez, jeunes époux, et que vos descendants,</VERS>
<VERS>Vertueux comme vous, charment votre vieillesse....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu des transports et des cris d'allégresse,</VERS>
<VERS>On revient sous le toit antique et révéré,</VERS>
<VERS>Qu'une suite d'aïeux ont toujours illustré;</VERS>
<VERS>C'est-là que désormais au sein de sa patrie,</VERS>
<VERS>Entre un fils de sou choix, une fille chérie,</VERS>
<VERS>Et de leur tendre hymen les gages précieux,</VERS>
<VERS>Phrosine va couler des jours délicieux.</VERS>
<VERS>Telles sont des mortels les nobles destinées,</VERS>
<VERS>Leur tendresse s'accroît par le cours des années,</VERS>
<VERS>Ce feu sacré survit aux ravages du temps:</VERS>
<VERS>Le tendre tourtereau n'est père qu'un printemps,</VERS>
<VERS>Le monstre des forêts à ses fils fait la guerre,</VERS>
<VERS>Dans le vaste océan, dans les airs, sur la terre,</VERS>
<VERS>Tout ce qui n'est point homme, à peine quelques jours</VERS>
<VERS>Protège et reconnaît le fruit de ses amours.</VERS>
<VERS>Lorsqu'à jamais soumise au lien qui l'engage,</VERS>
<VERS>De la bonté du ciel, noble et touchante image,</VERS>
<VERS>La mère ne connaît de bonheur, de plaisirs,</VERS>
<VERS>Que de leur consacrer ses soins et ses loisirs;</VERS>
<VERS>Rien ne peut ralentir sa tendre vigilance,</VERS>
<VERS>Ni veilles, ni tourments, ne lassent sa constance;</VERS>
<VERS>Et lorsque vient enfin l'âge, l'instant heureux,</VERS>
<VERS>Où le flambeau d'hymen s'allume aussi pour eux,</VERS>
<VERS>Aux enfants de ses fils consacrant sa vieillesse!</VERS>
<VERS>Elle redouble encor de soins et de tendresse,</VERS>
<VERS>Mais elle ne sait plus commander et punir;</VERS>
<VERS>A leurs caprices même on la voit compatir:</VERS>
<VERS>C'est dans ce tendre coeur, modèle d'indulgence,</VERS>
<VERS>Qu'est déposé l'aveu des fautes de l'enfance;</VERS>
<VERS>Cherchant à prévenir un juste châtiment,</VERS>
<VERS>Près d'un père irrité son amour les défend;</VERS>
<VERS>On dirait que, toujours partageant leur disgrâce,</VERS>
<VERS>C'est pour elle surtout qu'elle demande grâce.</VERS>
<VERS>Mais sur ces cheveux blancs, la Mort au bras de fer</VERS>
<VERS>Vient promener sa faux; et le dernier hiver</VERS>
<VERS>S'écoule et disparaît pour l'aïeule chérie;</VERS>
<VERS>Près de son lit de mort sa famille attendrie,</VERS>
<VERS>Empruntant les secours d'un art trop incertain</VERS>
<VERS>Tâche de prolonger ces jours près de leur fin;</VERS>
<VERS>Mais, repoussant un soin qu'elle juge inutile,</VERS>
<VERS>Phrosine à leurs regrets oppose un oeil tranquille.</VERS>
<VERS>Sa carrière est finie, un dieu de paix l'attend,</VERS>
<VERS>De son corps fatigué son coeur se détachant,</VERS>
<VERS>Vole déjà vers lui: sur sa fille éperdue</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois elle jette la vue,</VERS>
<VERS>Voit ses larmes couler, console sa douleur,</VERS>
<VERS>Lui peint cet avenir d'amour et de bonheur,</VERS>
<VERS>Ce séjour éternel de calme et d'innocence;</VERS>
<VERS>L'assure que sa mort n'est qu'une courte absence,</VERS>
<VERS>Lui parle de l'instant qui doit les réunir,</VERS>
<VERS>Et de son dernier jour laisse un long souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
