<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les Princesses
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Théodore de Banville
</AUTEUR>
<DATE>
1874
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
                  Les Princesses
</TITRE>
<AUTRE>
                        Je laisse à Gavarni, poëte des chloroses,
                        Son troupeau gazouillant de beautés d'hôpital,
                        Car je ne puis trouver parmi ces pâles roses
                        Une fleur qui ressemble à mon rouge idéal.
                                         Charles Baudelaire, L'Idéal.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Les Princesses, miroir des cieux riants, trésor</VERS>
<VERS>      Des âges, sont pour nous au monde revenues;</VERS>
<VERS>      Et quand l'Artiste en pleurs, qui les a seul connues,</VERS>
<VERS>      Leur ordonne de naître et de revivre encor,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     On revoit dans un riche et fabuleux décor</VERS>
<VERS>      Des meurtres, des amours, des lèvres ingénues,</VERS>
<VERS>      Des vêtements ouverts montrant des jambes nues,</VERS>
<VERS>      Du sang et de la pourpre et des agrafes d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Et les Princesses, dont les siècles sont avares,</VERS>
<VERS>10    Triomphent de nouveau sous des étoffes rares:</VERS>
<VERS>      On voit les clairs rubis sur leurs bras s'allumer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Les chevelures sur leurs fronts étincelantes</VERS>
<VERS>      Resplendir, et leurs seins de neige s'animer,</VERS>
<VERS>      Et leurs lèvres s'ouvrir comme des fleurs sanglantes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        I
</AUTRE>
<TITRE>
                    Sémiramis
</TITRE>
<AUTRE>
                    Elle ne voulut jamais se marier légitimement, afin de
                  ne pas être privée de la souveraineté; mais elle choisis-
                  sait les plus beaux hommes de son armée, et, après leur
                  avoir accordé ses faveurs, elle les faisait disparaître.
                        Diodore de Sicile, Livre II. Trad. Ferdinand Hoefer.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Sémiramis, qui règne et dont la gloire éclate,</VERS>
<VERS>      Mène après elle, ainsi que le ferait un Dieu,</VERS>
<VERS>      Les rois vaincus; on voit dans une mer de feu</VERS>
<VERS>      Les astres resplendir sur sa robe écarlate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Attentive à la voix du fleuve qui la flatte,</VERS>
<VERS>      Elle écoute gémir et chanter le flot bleu,</VERS>
<VERS>      En traversant le pont triomphal que par jeu</VERS>
<VERS>      Sa main dominatrice a jeté sur l'Euphrate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Or, tandis qu'elle passe, humiliant le jour,</VERS>
<VERS>10    Un soldat bactrien murmure, fou d'amour:</VERS>
<VERS>      « Je voudrais la tenir entre mes bras, dussé-je,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Après, être mangé tout vivant par des chiens! »</VERS>
<VERS>      Alors Sémiramis, la colombe de neige,</VERS>
<VERS>      Tourne vers lui son front céleste et lui dit: « Viens! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        II
</AUTRE>
<TITRE>
                     Pasiphaé
</TITRE>
<AUTRE>
                        Hic crudelis amor tauri, suppostaque furto
                        Pasiphaë...
                                          Virgile, Enéide, liv. VI.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Ainsi Pasiphaé, la fille du Soleil,</VERS>
<VERS>      Cachant dans sa poitrine une fureur secrète,</VERS>
<VERS>      Poursuivait à grands cris parmi les monts de Crète</VERS>
<VERS>      Un taureau monstrueux au poil roux et vermeil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Puis, sur un roc géant au Caucase pareil,</VERS>
<VERS>      Lasse de le chercher de retraite en retraite,</VERS>
<VERS>      Le trouvait endormi sur quelque noire crête,</VERS>
<VERS>      Et, les seins palpitants, contemplait son sommeil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Ainsi notre âme en feu, qui sous le désir saigne,</VERS>
<VERS>10    Dans son vol haletant de vertige, dédaigne</VERS>
<VERS>      Les abris verdoyants, les fleuves de cristal,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Et, fuyant du vrai beau la source savoureuse,</VERS>
<VERS>      Poursuit dans les déserts du sauvage Idéal</VERS>
<VERS>      Quelque monstre effrayant dont elle est amoureuse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        III
</AUTRE>
<TITRE>
                      Omphale
</TITRE>
<AUTRE>
                  Vingt monstres tout sanglants, qu'on ne voit qu'à demi,
                  Errent en foule autour du rouet endormi:
                  Le lion néméen, l'hydre affreuse de Lerne,
                  Cacus, le noir brigand de la noire caverne...
                              Victor Hugo, Le Rouet d'Omphale.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Calme et foulant son lit d'ivoire, dont le seuil</VERS>
<VERS>      Orné d'or sous les plis de la pourpre étincelle,</VERS>
<VERS>      La Lydienne rit de sa bouche infidèle</VERS>
<VERS>      Aux princes de l'Asie, et leur fait bon accueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Une massue, espoir des Cyclades en deuil,</VERS>
<VERS>      Sur un tapis splendide est posée auprès d'elle.</VERS>
<VERS>      L'idole radieuse, et fière d'être belle,</VERS>
<VERS>      De ses doigts enfantins y touche avec orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Sur son épaule blonde, amoureuse, embaumée,</VERS>
<VERS>10    Flotte la grande peau du lion de Némée,</VERS>
<VERS>      Dont l'ongle impérieux lui tombe entre les seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Son coeur bat de plaisir sous l'horrible dépouille</VERS>
<VERS>      Humide et noire encor du sang des assassins:</VERS>
<VERS>      Hercule est à ses pieds et file une quenouille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        IV
</AUTRE>
<TITRE>
                      Ariane
</TITRE>
<AUTRE>
                    Et Dionysos aux cheveux d'or épousa la blonde Ariadnè,
                  fille de Minos, et il l'épousa dans la fleur de la
                  jeunesse, et le Kroniôn la mit à l'abri de la vieillesse
                  et la fit Immortelle.
                              Hesiode, Théogonie. Trad. Leconte de Lisle.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Dans Naxos, où les fleurs ouvrent leurs grands calices</VERS>
<VERS>      Et que la douce mer baise avec des sanglots,</VERS>
<VERS>      Dans l'île fortunée, enchantement des flots,</VERS>
<VERS>      Le divin Iacchos apporte ses délices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Entouré des lions, des panthères, des lices,</VERS>
<VERS>      Le Dieu songe, les yeux voilés et demi-clos;</VERS>
<VERS>      Les Thyades au loin charment les verts îlots</VERS>
<VERS>      Et de ses raisins noirs ornent leurs cheveux lisses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Assise sur un tigre amené d'Orient,</VERS>
<VERS>10    Ariane triomphe, indolente, et riant</VERS>
<VERS>      Aux lieux même où pleura son amour méprisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Elle va, nue et folle et les cheveux épars,</VERS>
<VERS>      Et, songeant comme en rêve à son vainqueur Thésée,</VERS>
<VERS>      Admire la douceur des fauves léopards.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        V
</AUTRE>
<AUTRE>
                      Médée
</AUTRE>
<AUTRE>
                    Tandis qu'elle coupait cette racine, la terre mugit et
                  trembla sous ses pas; Prométhée lui-même res-sentit une
                  vive douleur au fond de ses entrailles, et remplit l'air
                  de ses gémissements.
                              Apollonios, L'Expédition des Argonautes,               
                              chant III. Trad. J.-J.-A. Caussin.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Médée au grand coeur plein d'un amour indompté</VERS>
<VERS>      Chante avec l'onde obscure, et le fleuve en délire</VERS>
<VERS>      Où ses longs regards voient les étoiles sourire</VERS>
<VERS>      Reflète vaguement sa blanche nudité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Pâle et charmante, près du Phase épouvanté</VERS>
<VERS>      Elle chante, et la brise errante qu'elle attire,</VERS>
<VERS>      S'unissant à ses vers avec un bruit de lyre,</VERS>
<VERS>      Emporte ses cheveux comme un flot de clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Ses yeux brûlants fixés sur le ciel sombre, où flambe</VERS>
<VERS>10    Une lueur sanglante, elle chante. Sa jambe</VERS>
<VERS>      A des éclairs de neige à travers les gazons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Elle cueille à l'entour sur la montagne brune</VERS>
<VERS>      Les plantes dont les sucs formeront des poisons,</VERS>
<VERS>      Et son jeune sein luit sous les rayons de lune.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        VI
</AUTRE>
<TITRE>
                    Thalestris
</TITRE>
<AUTRE>
                          Il en resta néanmoins dans la Cappadoce une espèce
                        de rejeton qui conserva les moeurs et les sentiments
                        des premières.
                                        L'Abbé Guyon, Histoire des Amazones.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Les Amazones sur leurs casques aux clous d'or</VERS>
<VERS>      Ont une hydre de fer ouvrant sa gueule atroce,</VERS>
<VERS>      Ou quelque mufle noir de tigre ou de molosse,</VERS>
<VERS>      Ou parfois un vautour au fulgurant essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Mais serrant son bel arc géant, comme un trésor,</VERS>
<VERS>      Sur son sein de guerrière indocile et féroce,</VERS>
<VERS>      La grande Thalestris, qui règne en Cappadoce,</VERS>
<VERS>      Pour les combats sacrés se pare mieux encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Épars et dénoués sur sa riche cuirasse,</VERS>
<VERS>10    Ses cheveux, que le vent furieux embarrasse,</VERS>
<VERS>      Débordent au hasard de leur flot souverain</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Son cou, fort et superbe entre ceux qu'on renomme,</VERS>
<VERS>      Et son casque hideux, sur l'invincible airain,</VERS>
<VERS>      Pour exciter l'horreur porte un visage d'homme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        VII
</AUTRE>
<TITRE>
                      Antiope
</TITRE>
<AUTRE>
                        Hélas! sur tous ces corps à la teinte nacrée
                        La Mort a déjà mis sa pâleur azurée,
                              Ils n'ont de rose que le sang.
                        Leurs bras abandonnés trempent, les mains ouvertes,
                        Dans la vase du fleuve, entre des algues vertes
                              Où l'eau les soulève en passant.
                                    Théophile Gautier, Le Thermodon.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Près du clair Ilissos au rivage fleuri</VERS>
<VERS>      L'indomptable Thésée a vaincu les guerrières.</VERS>
<VERS>      Mourantes, leurs chevaux les traînent dans les pierres:</VERS>
<VERS>      Pas un de ces beaux corps qui ne râle meurtri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Le silence est affreux, et parfois un grand cri</VERS>
<VERS>      L'interrompt. Sous l'effort des lances meurtrières,</VERS>
<VERS>      On voit des yeux, éteints déjà, sous les paupières</VERS>
<VERS>      S'entr'ouvrir. Tout ce peuple adorable a péri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Antiope blessée, haletante, épuisée,</VERS>
<VERS>10    Combat encor. Le sang, ainsi qu'une rosée,</VERS>
<VERS>      Coule de ses cheveux et tombe sur son flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Sa poitrine superbe et fière en est trempée,</VERS>
<VERS>      Et sa main, teinte aussi dans la pourpre du sang,</VERS>
<VERS>      Agite le tronçon farouche d'une épée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        VIII
</AUTRE>
<TITRE>
                     Andromède
</TITRE>
<AUTRE>
                        Gentibus innumeris circumque infraque relictis,
                        Aethiopum populos, Cepheia conspicit arva.
                        Illic immeritam maternae pendere linguae
                        Andromeden poenas immitis jusserat Ammon.
                                    Ovide, Métamorphoses, liv. IV.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Andromède gémit dans le désert sans voile,</VERS>
<VERS>      Nue et pâle, tordant ses bras sur le rocher.</VERS>
<VERS>      Rien sur le sable ardent que la mer vient lécher,</VERS>
<VERS>      Rien! pas même un chasseur dans un abri de toile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Rien sur le sable, et sur la mer pas une voile!</VERS>
<VERS>      Le soleil la déchire, impitoyable archer,</VERS>
<VERS>      Et le monstre bondit comme pour s'approcher</VERS>
<VERS>      De la vierge qui meurt, plus blanche qu'une étoile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Ame enfantine et douce, elle agonise, hélas!</VERS>
<VERS>      Mais Persée aux beaux yeux, le meurtrier d'Atlas,</VERS>
<VERS>      Vient et fend l'air, monté sur le divin Pégase.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Il vient, échevelé, tenant son glaive d'or,</VERS>
<VERS>      Et la jeune princesse, immobile d'extase,</VERS>
<VERS>      Suit des yeux dans l'azur son formidable essor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        IX
</AUTRE>
<TITRE>
                      Hélène
</TITRE>
<AUTRE>
                    Mais ce qui est plus vray semblable en ce cas, et qui
                  est tesmoigné par plus d'auteurs, se fit en ceste sorte:
                  Theseus et Pirithous s'en allerent ensemble en la ville
                  de Lacedemone, là où ils rauirent Hélène estant encore
                  fort ieune, ainsi comme elle dansoit au temple de Diane,
                  surnommée Orthia: et s'en fuyrent à tout.
                              Plutarque, Theseus. Trad. Jacques Amyot.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Hélène a dix ans; l'or de sa tête embrasée</VERS>
<VERS>      Baigne son col terrible et fier comme une tour.</VERS>
<VERS>      Grande ombre, dans la nuit elle rugit d'amour,</VERS>
<VERS>      Près d'elle un dur chasseur marche dans la rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Elle ouvre au clair de lune, ainsi qu'une épousée,</VERS>
<VERS>      La pourpre où de son sein brille le blanc contour,</VERS>
<VERS>      Et les tigres font voir aux petits du vautour</VERS>
<VERS>      La fille de Tyndare éprise de Thésée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Mais près de l'Eurotas aux flots mélodieux</VERS>
<VERS>10    Ils passent, chevelus et forts comme des Dieux.</VERS>
<VERS>      « O tueur de lions, dit la princesse blonde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Guerrier toujours couvert de sang, tu dormiras</VERS>
<VERS>      Sur mon sein; porte-moi dans la forêt profonde. »</VERS>
<VERS>      Et le jeune héros l'emporte dans ses bras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        X
</AUTRE>
<TITRE>
                La Reine de Saba
</TITRE>
<AUTRE>
                    Sa robe en brocart d'or, divisée régulièrement par des
                  falbalas de perles, de jais et de saphirs, lui serre la
                  taille dans un corsage étroit, rehaussé d'applications de
                  couleur, qui représentent les douze signes du Zodiaque.
                  Elle a des patins très-hauts, dont l'un est noir et semé
                  d'étoiles d'argent, avec un croissant de lune, - et
                  l'autre, qui est blanc, est couvert de gouttelettes d'or
                  avec un soleil au milieu.
                          Gustave Flaubert, La Tentation de saint Antoine.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      La Reine Nicosis, portant des pierreries,</VERS>
<VERS>      A pour parure un calme et merveilleux concert</VERS>
<VERS>      D'étoffes, où l'éclair d'un flot d'astres se perd</VERS>
<VERS>      Dans les lacs de lumière et les flammes fleuries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Son vêtement tremblant chargé d'orfévreries</VERS>
<VERS>      Est fait d'un tissu rare et sur la pourpre ouvert,</VERS>
<VERS>      Où l'or éblouissant, tour à tour rouge et vert,</VERS>
<VERS>      Sert de fond méprisable aux riches broderies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Elle a de lourds pendants d'oreilles, copiés</VERS>
<VERS>10    Sur les feux des soleils du ciel, et sur ses pieds</VERS>
<VERS>      Mille escarboucles font pâlir le jour livide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Et, fière sous l'éclat vermeil de ses habits,</VERS>
<VERS>      Sur les genoux du roi Salomon elle vide</VERS>
<VERS>      Un vase de saphir d'où tombent des rubis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XI
</AUTRE>
<TITRE>
                    Cléopâtre
</TITRE>
<AUTRE>
                        Cléopâtre embaumait l'Egypte; toute nue,
                        Elle brûlait les yeux, ainsi que le soleil;
                        Les roses enviaient l'ongle de son orteil...
                                          Victor Hugo, Zim-Zizimi.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Dans la nuit brûlante où la plainte continue</VERS>
<VERS>      Du fleuve pleure, avec son grand peuple éternel</VERS>
<VERS>      De Dieux, le palais, rêve effroyable et réel,</VERS>
<VERS>      Se dresse, et les sphinx noirs songent dans l'avenue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     La blanche lune, au haut de son vol parvenue,</VERS>
<VERS>      Baignant les escaliers élancés en plein ciel,</VERS>
<VERS>      Baise un lit rose où, dans l'éclat surnaturel</VERS>
<VERS>      De sa divinité, dort Cléopâtre nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Et tandis qu'elle dort, délices et bourreau</VERS>
<VERS>10    Du monde, un dieu de jaspe à tête de taureau</VERS>
<VERS>      Se penche, et voit son sein où la clarté se pose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Sur ce sein, tous les feux dans son sang recélés</VERS>
<VERS>      Etincellent, montrant leur braise ardente et rose,</VERS>
<VERS>      Et l'idole de jaspe en a les yeux brûlés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XII
</AUTRE>
<TITRE>
                     Hérodiade
</TITRE>
<AUTRE>
                          Car elle était vraiment princesse: c'était la
                        reine de Judée, la femme d'Hérode, celle qui a
                        demandé la tête de Jean-Baptiste.
                                                Henri Heine, Atta Troll.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Ses yeux sont transparents comme l'eau du Jourdain.</VERS>
<VERS>      Elle a de lourds colliers et des pendants d'oreilles;</VERS>
<VERS>      Elle est plus douce à voir que le raisin des treilles,</VERS>
<VERS>      Et la rose des bois a peur de son dédain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Elle rit et folâtre avec un air badin,</VERS>
<VERS>      Laissant de sa jeunesse éclater les merveilles.</VERS>
<VERS>      Sa lèvre est écarlate, et ses dents sont pareilles</VERS>
<VERS>      Pour la blancheur aux lys orgueilleux du jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Voyez-la, voyez-la venir, la jeune reine!</VERS>
<VERS>10    Un petit page noir tient sa robe qui traîne</VERS>
<VERS>      En flots voluptueux le long du corridor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Sur ses doigts le rubis, le saphir, l'améthyste</VERS>
<VERS>      Font resplendir leurs feux charmants: dans un plat d'or</VERS>
<VERS>      Elle porte le chef sanglant de Jean-Baptiste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XIII
</AUTRE>
<TITRE>
                     Messaline
</TITRE>
<AUTRE>
                          At Messalina, non alias solutior luxu, adulto
                        auctumno simulacrum vindemiae per domum celebrabat.
                        Urgeri prela, fluere lacus; et feminae pellibus
                        accinctae assultabant ut sacrificantes vel
                        insanientes Bacchae; ipsa crine fluxo thyrsum
                        quatiens, juxtaque Silius hedera vinctus, gerere
                        cothurnos, jacere caput, strepente circum procaci
                        choro. 
                                                Tacite, Annales, liv. XI.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Furieuse, et toujours en proie à son tourment,</VERS>
<VERS>      Messaline, que nul festin ne désaltère,</VERS>
<VERS>      Ayant sur son épaule une peau de panthère,</VERS>
<VERS>      Célèbre la vendange avec son jeune amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Elle serre en ses bras de neige éperdument</VERS>
<VERS>      Silius, et lui dit: « Je voudrais sans mystère</VERS>
<VERS>      Me coucher à tes pieds devant toute la terre! »</VERS>
<VERS>      Et le vin coule à flots dans le pressoir fumant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Puis, tandis que le choeur danse au bruit de la lyre,</VERS>
<VERS>10    La Bacchante déchire et brise en son délire</VERS>
<VERS>      De noirs raisins pourprés, et laissant à dessein</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Leur sang vermeil couler sur ses belles chaussures,</VERS>
<VERS>      Elle baise le cou du jeune homme et son sein,</VERS>
<VERS>      Et sa bouche affamée y laisse des morsures.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XIV
</AUTRE>
<TITRE>
                 Marguerite d'Écosse
</TITRE>
<AUTRE>
                          Marguerite, fille du Roy d'Escosse et femme du
                        Daulphin, passant quelquefois par dedans une salle
                        où estoit endormi sur un banc Alain Charretier
                        secrétaire du Roy Charles, homme docte, Poëte et
                        Orateur élégant en la langue françoise, l'alla
                        baiser en la bouche en présence de sa compaignie.
                               Gilles Corrozet, Recueil de divers propos des
                                 nobles et illustres hommes de la chrétienté.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Marguerite d'Ecosse, aux yeux pleins de lumière,</VERS>
<VERS>      A de douces lueurs sur son visage altier;</VERS>
<VERS>      Bien souvent on la voit tendre vers l'argentier</VERS>
<VERS>      Sa blanche main, de tous les bienfaits coutumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Avec toute la cour et marchant la première,</VERS>
<VERS>      La Dauphine, qui sait l'honneur du gai métier,</VERS>
<VERS>      Passe par une salle où dort Alain Chartier</VERS>
<VERS>      Comme un bon paysan ferait dans sa chaumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Alors d'une charmante et gracieuse humeur,</VERS>
<VERS>10    Voilà qu'elle se penche et baise le rhythmeur,</VERS>
<VERS>      Encor qu'il soit d'un air fantastique et bizarre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Et quelque peu tortu comme les vieux lauriers,</VERS>
<VERS>      Car il messiérait fort de se montrer avare</VERS>
<VERS>      Pour payer l'art subtil de tels bons ouvriers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XV
</AUTRE>
<TITRE>
                   Marie Stuart
</TITRE>
<AUTRE>
                          On y menait Marie, pour la récompenser et la
                        distraire, à l'heure où les chiens rentraient et se
                        précipitaient par les portes, par les fenêtres
                        basses, vers leurs loges.
                                J.-M. Dargaud, Histoire de Marie Stuart.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      A Saint-Germain, devant le fier château, Marie</VERS>
<VERS>      Stuart, le front orné de perles et d'or fin,</VERS>
<VERS>      Arrive de la chasse avec le roi dauphin,</VERS>
<VERS>      Car elle aima toujours la noble vénerie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Toute la cour l'entoure avec idolâtrie,</VERS>
<VERS>      Oubliant pour ses yeux la fatigue et la faim,</VERS>
<VERS>      Et François pâlissant, dans un songe sans fin,</VERS>
<VERS>      Admire sa blancheur et sa bouche fleurie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Ronsard dit: « C'est le lys divin, que nul affront</VERS>
<VERS>10    Ne peut ternir! » Le roi Henri la baise au front.</VERS>
<VERS>      Cependant, elle rit tout bas avec madame</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      De Valentinois, blonde aux cheveux ruisselants,</VERS>
<VERS>      Et ces folles beautés, que le carnage affame,</VERS>
<VERS>      Regardent au chenil rentrer les chiens sanglants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XVI
</AUTRE>
<TITRE>
                Marguerite de Navarre
</TITRE>
<AUTRE>
                          Ainsy disoit ce Poulonnois de la beauté admirable
                        de ceste Princesse. Et certes, si des Poulonnois ont
                        esté ravis de telle admiration, il y en a eu bien
                        d'autres.
                                    Brantôme, Vies des Dames illustres.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Marguerite paraît, plus belle que l'espoir</VERS>
<VERS>      Du ciel, dans son habit de clinquant et de rose,</VERS>
<VERS>      Et l'un des Polonais dit: « Comme je suppose,</VERS>
<VERS>      Onc n'admira Vénus tels yeux dans son miroir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Je ferais volontiers, sortant de ce manoir,</VERS>
<VERS>      Comme ces Turcs ravis qui, sans regret morose,</VERS>
<VERS>      Ayant vu la mosquée où Mahomet repose,</VERS>
<VERS>      Se font brûler les yeux, ne voulant plus rien voir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Brantôme, bon plaisant malgré son air farouche,</VERS>
<VERS>10    Dit à Ronsard tout bas: « O la charmante bouche!</VERS>
<VERS>      Quel dieu ne choisirait pour son meilleur festin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Cette double cerise, adorable et vermeille! »</VERS>
<VERS>      Mais la Reine l'entend faire ainsi le mutin,</VERS>
<VERS>      Et lui dit: « Vous aimez les fruits, monsieur Bourdeille? »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XVII
</AUTRE>
<TITRE>
                   Lucrèce Borgia
</TITRE>
<AUTRE>
                          Il y a au musée d'Anvers un tableau vénitien qui
                        symbolise admirablement, à l'insu du peintre, cette
                        papauté excentrique. On y voit Alexandre VI présen-
                        tant à saint Pierre l'évêque in partibus de Paphos,
                        qu'il vient de nommer général de ses galères.
                                    Paul de Saint-Victor, Hommes et Dieux.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Lucrèce Borgia se marie; il est juste</VERS>
<VERS>      Que tous les cardinaux brillent à ce gala,</VERS>
<VERS>      Ceux du moins épargnés par la cantarella,</VERS>
<VERS>      Ce poison plus cruel que tous ceux de Locuste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Près d'eux trône César, jeune, féroce, auguste.</VERS>
<VERS>      L'évêque de Paphos, vêtu de pourpre, est là;</VERS>
<VERS>      Et le pape, à côté de Giulia Bella,</VERS>
<VERS>      Montre, comme un vieux dieu, sa poitrine robuste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Les parfums de la chair et des cheveux flottants</VERS>
<VERS>10    S'éparpillent dans l'air brûlant, et comme au temps</VERS>
<VERS>      De Caprée, où Tibère épouvantait les nues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Entrelaçant leurs corps impudiques et beaux,</VERS>
<VERS>      Sur les rouges tapis cinquante femmes nues</VERS>
<VERS>      Dansent effrontément, aux clartés des flambeaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XVIII
</AUTRE>
<TITRE>
               La Princesse de Lamballe
</TITRE>
<AUTRE>
                          Pendant la vogue des traîneaux, la Reine en reçut
                        un bleu et or, attelé de chevaux blancs aux harnais
                        de velours bleu; elle le partageait souvent avec la
                        princesse de Lamballe...
                                    James de Chambrier, Marie-Antoinette,
                                      Reine de France.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Sur la neige, dans un traîneau dont une rêne</VERS>
<VERS>      Est d'or et dont l'autre est d'argent, montrant son clair</VERS>
<VERS>      Sourire, et le satin duveté de sa chair,</VERS>
<VERS>      Passe Lamballe, assise à côté de la Reine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     On dirait que le vent furieux les entraîne.</VERS>
<VERS>      En fourreaux de velours épais garnis de vair,</VERS>
<VERS>      Elles volent, dans la blancheur de l'âpre hiver,</VERS>
<VERS>      Au galop des petits chevaux noirs de l'Ukraine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Tout est orgueil, amour, fête, éblouissement</VERS>
<VERS>10    Dans ce groupe de soeurs glorieux et charmant,</VERS>
<VERS>      Et les beaux grenadiers du régiment de Flandre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Admirent cet éclair de jeunesse et de lys,</VERS>
<VERS>      Et ces regards d'enfant et cet accord si tendre.</VERS>
<VERS>      « O têtes folles! » dit madame de Genlis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XIX
</AUTRE>
<TITRE>
                  Madame Tallien
</TITRE>
<AUTRE>
                          ... la Dona Theresia, que Bordeaux a vue passer,
                        dans la stupeur, debout sur un char, le bonnet rouge
                        sur la tête, une pique à la main, un bras sur
                        l'épaule du maître, la Tallien se montre un soir, la
                        gorge enserrée dans une rivière de diamants...
                              Edmond et Jules de Goncourt, Histoire de la
                                  Société française pendant le Directoire.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Cette Theresia, que le rustre et la gouge</VERS>
<VERS>      Ont jadis adorée, une pique à la main</VERS>
<VERS>      Et triomphant avec son proconsul romain</VERS>
<VERS>      Sur un char, les cheveux couverts du bonnet rouge,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Dédaignant à présent les caresses du bouge,</VERS>
<VERS>      Laisse voir ses pieds nus aux ongles de carmin;</VERS>
<VERS>      Sa robe, qui frémit sur son corps surhumain,</VERS>
<VERS>      Est comme un tissu d'air tramé, que le vent bouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Ses beaux seins, comme avec des éblouissements</VERS>
<VERS>10    D'astres, sont pris dans un collier de diamants</VERS>
<VERS>      Qui les brûle d'un clair scintillement d'étoiles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Et victorieux, fiers de leurs boutons vermeils</VERS>
<VERS>      Ils luttent de blancheur avec ces légers voiles,</VERS>
<VERS>      Et de splendeur avec ce carcan de soleils.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                                        

 
 
<POEME>
<AUTRE>
                        XX
</AUTRE>
<TITRE>
               La Princesse Borghèse
</TITRE>
<AUTRE>
                          Canova avait fait en 1811 une admirable statue,
                        modelée sur la princesse Borghèse, qui fut envoyée
                        à Turin au prince Borghèse, lequel la tint longtemps
                        placée dans son cabinet, et l'envoya plus tard à
                        Rome, où elle se trouve encore.
                                    M-d j. Biographie universelle.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Le précieux joyau de la famille corse,</VERS>
<VERS>      La princesse Borghèse est nue, et le sculpteur</VERS>
<VERS>      Voit jaillir devant lui, comme un lys enchanteur,</VERS>
<VERS>      Ce jeune corps, brillant de jeunesse et de force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5     Les seins en fleur, les plans harmonieux du torse</VERS>
<VERS>      Le ravissent, et la lumière avec lenteur</VERS>
<VERS>      Vient baigner d'un rayon subtil et créateur</VERS>
<VERS>      Les pieds charmants, posés sur un tapis d'écorce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Et la nymphe que fait renaître Canova,</VERS>
<VERS>10    C'est Pauline, effaçant l'idéal qu'il rêva,</VERS>
<VERS>      Mais c'est aussi Vénus, la grande enchanteresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Car l'Artiste enivré d'accords mélodieux,</VERS>
<VERS>      S'il lui plaît, anoblit le sang d'une princesse</VERS>
<VERS>      Et la mêle vivante à la race des Dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
