<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Napoléon en Egypte
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Auguste Barthélemy
</AUTEUR>
<DATE>
1828
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Chant Premier.
Alexandrie. 
</TITRE>
<AUTRE>
ARGUMENT: 
- Invocation.
- Voyage de la flotte.
- Arrivée devant Alexandrie.
- Proclamation de Bonaparte; exposition du sujet.
- Débarquement de l'armée.
- Dénombrement des chefs.
- Portraits.
- Marche vers Alexandrie.
- Préparatifs de défense.
- Le chérif Koraïm.
- Assaut.
- Menou et Kléber blessés.
- L'Arabe Souliman.
- Prise de la ville. 
- L'armée se dispose à marcher sur le Kaire.
- Avant-garde commandée par Desaix.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puissent les souvenirs de cette grande histoire</VERS>
<VERS>Consoler notre siècle, orphelin de la gloire!</VERS>
<VERS>Indolens rejetons d'aventureux soldats,</VERS>
<VERS>Suivons aux bords du Nil leurs gigantesques pas,</VERS>
<VERS>Dans ces déserts brûlans où montent jusqu'aux nues</VERS>
<VERS>Des sépulcres bâtis par des mains inconnues.</VERS>
<VERS>Soldats de l'Orient! héros républicains,</VERS>
<VERS>Qu'a brunis le soleil de ses feux africains;</VERS>
<VERS>Vous, dont le jeune Arabe, avide de merveilles,</VERS>
<VERS>Mêle souvent l'histoire aux fables de ses veilles;</VERS>
<VERS>Approchez, vétérans! A nos foyers assis,</VERS>
<VERS>Venez, enivrez-nous d'héroïques récits;</VERS>
<VERS>Contez-nous ces exploits que votre forte épée</VERS>
<VERS>Gravait sur la colonne où repose Pompée;</VERS>
<VERS>Reportez un instant sous les yeux de vos fils</VERS>
<VERS>Les tentes de la France aux déserts de Memphis;</VERS>
<VERS>Dites-nous vos combats, vos fêtes militaires,</VERS>
<VERS>Et les fiers Mamelucks aux larges cimeterres,</VERS>
<VERS>Et la peste, fléau né sous un ciel d'azur,</VERS>
<VERS>Des guerres d'Orient auxiliaire impur,</VERS>
<VERS>Et le vent sablonneux, et le brillant mirage</VERS>
<VERS>Qui montre à l'horizon un fantastique ombrage;</VERS>
<VERS>Déroulez ces tableaux à notre souvenir</VERS>
<VERS>Jusqu'au jour où, chargés des palmes d'Aboukir,</VERS>
<VERS>Vos bras ont ramené de l'Egypte lointaine</VERS>
<VERS>Et le drapeau d'Arcole et le grand capitaine.</VERS>
<VERS>Comme un camp voyageur peuplé de bataillons,</VERS>
<VERS>Qui dans l'immense plaine étend ses pavillons,</VERS>
<VERS>A la brise du Nord une flotte docile</VERS>
<VERS>Sillonnait lentement les eaux de la Sicile;</VERS>
<VERS>Sur les canons de bronze et sur les poupes d'or,</VERS>
<VERS>Brille un premier soleil du brûlant messidor.</VERS>
<VERS>Où vont-ils? On l'ignore; en ces mers étonnées</VERS>
<VERS>Un bras mystérieux pousse leurs destinées,</VERS>
<VERS>Et le pilote même, au gouvernail assis,</VERS>
<VERS>Promène à l'horizon des regards indécis.</VERS>
<VERS>Qu'importe aux passagers le secret du voyage?</VERS>
<VERS>Celui qui vers le Tibre entraîna leur courage,</VERS>
<VERS>Sous les mêmes drapeaux les rallie aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Et leur noble avenir repose tout en lui.</VERS>
<VERS>Parfois, des sons guerriers la magique harmonie</VERS>
<VERS>Appelait sur les ponts l'immense colonie:</VERS>
<VERS>Aux accords des clairons, des timballes d'airain,</VERS>
<VERS>Dix mille voix chantaient le sublime refrain</VERS>
<VERS>Qu'aux moments des assauts, ivres d'idolâtrie,</VERS>
<VERS>Répétaient nos soldats, enfans de la patrie;</VERS>
<VERS>C'était l'hymne du soir-  et sur les vastes flots</VERS>
<VERS>Les héroïques chants expiraient sans échos.</VERS>
<VERS>La flotte cependant, dans la mer agrandie,</VERS>
<VERS>Laissant Malte vaincue et la blanche Candie,</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois a vu tomber la nuit;</VERS>
<VERS>A la cime des mâts dès que l'aube reluit,</VERS>
<VERS>On voit surgir des flots la pierre colossale</VERS>
<VERS>Qu'éleva l'Orient au vaincu de Pharsale,</VERS>
<VERS>Et les hauts minarets dont le riche Croissant</VERS>
<VERS>Reflète dans son or les feux du jour naissant.</VERS>
<VERS>Sur le pont des vaisseaux un peuple armé s'élance:</VERS>
<VERS>Immobile et pensif, il admire en silence</VERS>
<VERS>Ces déserts sans abris, dont le sol abaissé</VERS>
<VERS>Semble un pâle ruban à l'horizon tracé,</VERS>
<VERS>Les palmiers qui, debout sur ces tièdes rivages,</VERS>
<VERS>Apparaissent de loin comme des pins sauvages,</VERS>
<VERS>Et l'étrange cité qui meurt dans le repos,</VERS>
<VERS>Entre un double océan de sables et de flots.</VERS>
<VERS>Dans ce moment, l'escadre, en ceinture formée,</VERS>
<VERS>Entoure le vaisseau qui commande l'armée.</VERS>
<VERS>De chefs et de soldats de toutes parts pressé,</VERS>
<VERS>Sur la haute dunette un homme s'est placé:</VERS>
<VERS>Ses traits, où la rudesse à la grandeur s'allie,</VERS>
<VERS>Portent les noirs reflets du soleil d'Italie;</VERS>
<VERS>Sur son front soucieux ses cheveux partagés</VERS>
<VERS>Tombent négligemment sur la tempe alongés;</VERS>
<VERS>Son regard, comme un feu qui jaillit dans la nue,</VERS>
<VERS>Sillonne au fond des coe.urs la pensée inconnue;</VERS>
<VERS>De l'instinct de sa force il semble se grandir,</VERS>
<VERS>Et sa tête puissante est pleine d'avenir!- </VERS>
<VERS>Debout, les bras croisés, l'oe.il fixé sur la rive,</VERS>
<VERS>Le héros va parler, et l'armée attentive</VERS>
<VERS>Se tait pour recueillir ces prophétiques mots</VERS>
<VERS>Que mêle la tempête au son rauque des flots:</VERS>
<VERS>« Soldats, voilà l'Egypte! Aux lois du cimeterre</VERS>
<VERS>Les beys ont asservi cette héroïque terre;</VERS>
<VERS>De l'odieux Anglais ces dignes favoris</VERS>
<VERS>A notre pavillon prodiguent le mépris,</VERS>
<VERS>Et feignent d'ignorer que notre république</VERS>
<VERS>Peut étendre son bras jusqu'aux sables d'Afrique.</VERS>
<VERS>L'heure de la vengeance approche; c'est à vous</VERS>
<VERS>Que la France outragée a confié ses coups.</VERS>
<VERS>Compagnons! cette ville où vous allez descendre,</VERS>
<VERS>Esclave de Mourad, est fille d'Alexandre;</VERS>
<VERS>Ces lieux que le Koran opprime sous ses lois,</VERS>
<VERS>Sont pleins de souvenirs, grands comme vos exploits.</VERS>
<VERS>Le Nil longtemps captif attend sa délivrance;</VERS>
<VERS>Montrons aux Mamelucks les soldats de la France,</VERS>
<VERS>Et du Phare à Memphis retrouvons les chemins</VERS>
<VERS>Où passaient avant nous les bataillons romains! »</VERS>
<VERS>Il se tait à ces mots; mais ses lèvres pressées</VERS>
<VERS>Semblent garder encor de plus hautes pensées.</VERS>
<VERS>Soudain mille signaux élevés sur les mâts</VERS>
<VERS>Au rivage d'Egypte appellent nos soldats.</VERS>
<VERS>Sur le pont des vaisseaux, dans leurs vastes entrailles,</VERS>
<VERS>Retentit un bruit sourd, précurseur des batailles,</VERS>
<VERS>Et de longs cris de joie élancés dans les airs</VERS>
<VERS>Troublent le lourd sommeil de ces mornes déserts.</VERS>
<VERS>On eût dit, aux transports de l'armée attendrie,</VERS>
<VERS>Qu'un peuple voyageur saluait sa patrie.</VERS>
<VERS>Par les sabords ouverts, par les câbles tendus,</VERS>
<VERS>Tous, de la haute poupe en foule descendus,</VERS>
<VERS>Pressés de conquérir ces rives étrangères,</VERS>
<VERS>Tombent en rangs épais dans les barques légères,</VERS>
<VERS>Et les canots, croisant leurs bleuâtres sillons,</VERS>
<VERS>Couvrent la vaste mer de flottans bataillons.</VERS>
<VERS>Quel fut le noble chef qui sur l'aride plaine</VERS>
<VERS>Descendit le premier comme dans son domaine?</VERS>
<VERS>C'est Menou, qui, jouet d'un étrange destin,</VERS>
<VERS>Quittera le dernier ce rivage lointain.</VERS>
<VERS>Bientôt, à ses côtés, de la rive s'élance</VERS>
<VERS>L'élite des guerriers déjà chers à la France:</VERS>
<VERS>Belliard, Bon, Davoust, Vaubois, Reynier, Dugna,</VERS>
<VERS>L'intrépide Rampon, le sage Dufalga.</VERS>
<VERS>Kléber, de ses cheveux secouant l'onde amère,</VERS>
<VERS>Des flots qui l'ont porté sort comme un dieu d'Homère;</VERS>
<VERS>Il marche, et d'autres chefs s'avancent après lui:</VERS>
<VERS>Andréossy, Dumas, Verdier, Leclerc, Dumuy,</VERS>
<VERS>Lannes, qui de ce jour datait sa grande histoire;</VERS>
<VERS>Marmont, dont l'avenir commençait par la gloire;</VERS>
<VERS>Junot, qui, hors des rangs aventureux soldat,</VERS>
<VERS>De duels en duels éternise un combat;</VERS>
<VERS>Berthier, du jeune chef le confident intime;</VERS>
<VERS>Eugène Beauharnais, enfant déjà sublime,</VERS>
<VERS>Qui de la République exemplaire soutien</VERS>
<VERS>Vengeait le sang d'un père en répandant le sien.</VERS>
<VERS>Voilà Desaix: on lit sur son visage austère</VERS>
<VERS>Des antiques Romains la vertu militaire;</VERS>
<VERS>De ses habits sans faste il proscrit l'appareil,</VERS>
<VERS>Il est calme au combat, sage dans le conseil,</VERS>
<VERS>Citoyen sous la tente, et son âme s'applique</VERS>
<VERS>A servir sans éclat la jeune République.</VERS>
<VERS>Quel est ce cavalier sur la selle affermi,</VERS>
<VERS>Qui déjà tout armé demande l'ennemi,</VERS>
<VERS>Et d'un triple panache ornant sa noble tête,</VERS>
<VERS>Semble accourir ici comme aux jeux d'une fête?</VERS>
<VERS>C'est Murat; dans les rangs d'un léger escadron</VERS>
<VERS>Jamais plus brave chef ne ceignit l'éperon;</VERS>
<VERS>Des modernes combats dédaignant la tactique,</VERS>
<VERS>Il marche indépendant comme un guerrier antique,</VERS>
<VERS>Et souvent, loin des siens isolant ses exploits,</VERS>
<VERS>Provoque tout un camp du geste et de la voix;</VERS>
<VERS>Partout on voit briller dans la poudreuse lice</VERS>
<VERS>Son casque théâtral, sa flottante pelisse;</VERS>
<VERS>Ce costume pompeux qu'il revêt avec soin,</VERS>
<VERS>Comme un but éclatant le signale de loin,</VERS>
<VERS>Et debout dans le choc des luttes inégales,</VERS>
<VERS>On dirait qu'il a fait un pacte avec les balles.</VERS>
<VERS>Va! les champs de bataille, où tu sèmes l'effroi,</VERS>
<VERS>Seront contre la mort un refuge pour toi!</VERS>
<VERS>C'est ainsi que, vingt ans, ta vie aventurière</VERS>
<VERS>Passera sous les feux de l'Europe guerrière,</VERS>
<VERS>Achille de la France! Et le lâche destin</VERS>
<VERS>Réserve à ta poitrine un plomb napolitain!</VERS>
<VERS>Les soldats, à la voix du père de l'armée,</VERS>
<VERS>Ont repris dans les rangs leur place accoutumée:</VERS>
<VERS>Les bras levés aux cieux, tous de leurs saints drapeaux</VERS>
<VERS>Contemplent en pleurant les glorieux lambeaux.</VERS>
<VERS>De ces noirs bataillons la plaine est obscurcie:</VERS>
<VERS>Des bords de l'Eridan, des monts de l'Helvétie,</VERS>
<VERS>On avait vu courir ce peuple de soldats,</VERS>
<VERS>Que l'homme du destin attachait à ses pas,</VERS>
<VERS>Et qui d'un long exil oubliant la souffrance,</VERS>
<VERS>Près de leur jeune chef voyaient toujours la France.</VERS>
<VERS>Cependant Bonaparte, avare des momens,</VERS>
<VERS>A caché dans la nuit sa marche aux Musulmans:</VERS>
<VERS>A peine la lueur qui dissipe les ombres</VERS>
<VERS>Des monumens épars blanchissait les décombres,</VERS>
<VERS>Que l'écho solennel de la ville aux cent tours</VERS>
<VERS>Des bataillons français entendit les tambours;</VERS>
<VERS>De leurs longs roulements la foule épouvantée</VERS>
<VERS>Erre comme les flots d'une mer tourmentée;</VERS>
<VERS>Sur le toit des maisons, les pâles habitans</VERS>
<VERS>Contemplent les drapeaux dans la plaine flottans,</VERS>
<VERS>Et des chiens vagabonds les meutes accourues</VERS>
<VERS>D'un lugubre concert font retentir les rues;</VERS>
<VERS>Du haut des minarets, les aveugles Musseins</VERS>
<VERS>Appellent les Croyans sous les portiques saints;</VERS>
<VERS>A leur dolente voix, les femmes convoquées</VERS>
<VERS>Inondent en pleurant les parvis des mosquées,</VERS>
<VERS>Et dans de longs versets les farouches Imans</VERS>
<VERS>Recommandent l'Egypte au dieu des Musulmans.</VERS>
<VERS>Tandis qu'un peuple faible, égaré par la crainte,</VERS>
<VERS>D'Alexandrie en deuil remplit la vaste enceinte,</VERS>
<VERS>Les soldats du Prophète, au sommet des remparts,</VERS>
<VERS>Promènent à grands cris leurs soyeux étendards.</VERS>
<VERS>Alors sont accourus cinq mille janissaires,</VERS>
<VERS>Du sultan de Stamboul superbes émissaires;</VERS>
<VERS>Les Mores demi-nus, ouvrant les arsenaux,</VERS>
<VERS>Poussent les vieux canons sur le bord des créneaux;</VERS>
<VERS>Le Maugrebin hideux, le Bédouin indocile,</VERS>
<VERS>Pour la première fois soldats dans une ville,</VERS>
<VERS>Des remparts menacés noircissent le contour;</VERS>
<VERS>Et le fier Koraïm paraît sur une tour.</VERS>
<VERS>Koraïm! des chérifs que la cité révère</VERS>
<VERS>Nul n'exerça jamais un pouvoir plus sévère;</VERS>
<VERS>Ce riche Musulman, tel qu'un prince absolu,</VERS>
<VERS>Marche presque l'égal des beys qui l'ont élu:</VERS>
<VERS>Ses caïques légers, sous la voile latine,</VERS>
<VERS>Portent l'ambre et le musc d'Egypte en Palestine;</VERS>
<VERS>Ses étalons guerriers, ses immenses troupeaux,</VERS>
<VERS>Du sinueux Delta foulent les verts roseaux,</VERS>
<VERS>Et trente eunuques noirs, sous la grille farouche,</VERS>
<VERS>Gardent dans ses harems les trésors de sa couche.</VERS>
<VERS>Hélas! un bruit sinistre, au lever du soleil,</VERS>
<VERS>De l'heureux Koraïm a pressé le réveil,</VERS>
<VERS>Et déjà brandissant le sabre des batailles</VERS>
<VERS>Il insulte aux chrétiens du haut de ses murailles.</VERS>
<VERS>L'armée en ce moment, serpent volumineux,</VERS>
<VERS>Autour d'Alexandrie a resserré ses noe.uds.</VERS>
<VERS>Tout est prêt pour l'assaut; les vieilles compagnies</VERS>
<VERS>Accourent en portant les échelles unies,</VERS>
<VERS>Les dressent dans les airs, et mille bras tendus</VERS>
<VERS>Appliquent sur les murs ces chemins suspendus.</VERS>
<VERS>Alors vers tous les points que l'échelle menace,</VERS>
<VERS>Les soldats musulmans, la noire populace,</VERS>
<VERS>Accourent pêle-mêle, et leurs longs hurlemens</VERS>
<VERS>Ebranlent les cent tours dans leurs vieux fondemens.</VERS>
<VERS>Mais à la voix des chefs soudain mêlant la sienne,</VERS>
<VERS>Le tambour a battu la charge aérienne,</VERS>
<VERS>L'hymne patriotique éclate dans les rangs;</VERS>
<VERS>Les cymbales d'airain, les clairons déchirans,</VERS>
<VERS>Entonnant au désert leur guerrière fanfare,</VERS>
<VERS>Réveillent en sursaut le vieil écho du Phare;</VERS>
<VERS>A ces cris, à ces chants, les bataillons mêlés</VERS>
<VERS>Se cramponnent aux murs à flots amoncelés;</VERS>
<VERS>Une ligne de feu qui jaillit sur leur tête</VERS>
<VERS>Des tours et des créneaux illumine le faîte.</VERS>
<VERS>Koraïm est partout; son aveugle transport</VERS>
<VERS>Fournit au désespoir mille instruments de mort;</VERS>
<VERS>Le peuple entend sa voix: sa brutale industrie</VERS>
<VERS>Arrache les créneaux des tours d'Alexandrie,</VERS>
<VERS>Et quand ces larges blocs résistent à ses mains,</VERS>
<VERS>Alors du haut des murs les chapiteaux romains,</VERS>
<VERS>Les torses anguleux, les frises ciselées,</VERS>
<VERS>Les vieux sphinx de granit aux faces mutilées,</VERS>
<VERS>Tombent de bonds en bonds, et leurs vastes éclats</VERS>
<VERS>Sur l'échelle pliante écrasent les soldats.</VERS>
<VERS>Le premier à l'assaut, Menou, d'un vol agile,</VERS>
<VERS>Montre à ses grenadiers le chemin de la ville:</VERS>
<VERS>Tous le suivent des yeux; teint de poudre et de sang,</VERS>
<VERS>Sur la plus haute tour il arrache un croissant.</VERS>
<VERS>« Attends! » dit Koraïm; de ses bras athlétiques</VERS>
<VERS>Il rompt le dur ciment des murailles antiques,</VERS>
<VERS>Et sous le vaste bloc du rempart assailli</VERS>
<VERS>Menou, deux fois blessé, retombe enseveli.</VERS>
<VERS>Au milieu des débris et des flots de fumée</VERS>
<VERS>Kléber est apparu; le géant de l'armée</VERS>
<VERS>S'est frayé dans les airs d'audacieux chemins:</VERS>
<VERS>Il embrasse une tour de ses puissantes mains.</VERS>
<VERS>Déjà l'on distinguait à son immense taille</VERS>
<VERS>Le Germain colossal debout sur la muraille,</VERS>
<VERS>Quand un soldat farouche, Arabe basané,</VERS>
<VERS>Rampant sur les créneaux, jusqu'à lui s'est traîné;</VERS>
<VERS>Souliman est son nom, sa patrie est le Kaire.</VERS>
<VERS>C'est là que des Imans ont instruit le sicaire,</VERS>
<VERS>Qui, maigre d'abstinence et dévoré de fiel,</VERS>
<VERS>Par un meurtre éclatant veut conquérir le ciel.</VERS>
<VERS>Au moment où Kléber vers l'Arabe s'incline,</VERS>
<VERS>La dague du Séïde a frappé sa poitrine.</VERS>
<VERS>Il tombe, et les soldats, hors du poudreux fossé,</VERS>
<VERS>Portent, en frémissant, leur général blessé.</VERS>
<VERS>Tandis que sur les tours les enfants du Prophète</VERS>
<VERS>Par ce double succès retardent leur défaite,</VERS>
<VERS>Du fond de la cité de lamentables cris</VERS>
<VERS>Etonnent Koraïm, vainqueur sur les débris;</VERS>
<VERS>Loin du sanglant théâtre où son bras se signale,</VERS>
<VERS>Les Francs ont assailli la porte orientale;</VERS>
<VERS>L'intrépide Marmont, une hache à la main,</VERS>
<VERS>Brise ses lourds battans semés de clous d'airain,</VERS>
<VERS>Et cette large issue, ouverte à sa colonne,</VERS>
<VERS>Semble un gouffre béant où la mer tourbillonne.</VERS>
<VERS>Tout a fui: les Français dominent les remparts:</VERS>
<VERS>Le pâle Koraïm, qu'entraînent les fuyards,</VERS>
<VERS>Tourne ses yeux troublés vers les tours sans défense,</VERS>
<VERS>Et voit sur leurs créneaux l'étendard de la France.</VERS>
<VERS>Ainsi ces bataillons, que le souffle des mers</VERS>
<VERS>Poussait la veille encor vers de lointains déserts,</VERS>
<VERS>Répétant aujourd'hui l'hymne de leur patrie,</VERS>
<VERS>Entrent victorieux aux murs d'Alexandrie.</VERS>
<VERS>Mais avant de s'asseoir sur les rives du Nil,</VERS>
<VERS>Que de maux leur promet cette terre d'exil!</VERS>
<VERS>Qu'ils goûtent cependant dans la ville étrangère</VERS>
<VERS>D'un tranquille bivouac la faveur passagère;</VERS>
<VERS>Sous le toit de palmiers que leurs mains ont construit,</VERS>
<VERS>Qu'en rêvant de leur gloire ils dorment cette nuit.</VERS>
<VERS>Demain, quand le soleil, du reflet de son disque,</VERS>
<VERS>Rougira le vieux Phare et le double obélisque,</VERS>
<VERS>Entourés de périls sans gloire et sans combats,</VERS>
<VERS>Ces guerriers sur le sable imprimeront leurs pas,</VERS>
<VERS>Et dans les flots mouvans de la plaine enflammée,</VERS>
<VERS>Desaix, comme un pilote, appellera l'armée.</VERS>
<VERS>Puissent-ils, survivant à de longues douleurs,</VERS>
<VERS>Des gouffres du désert sauver les trois couleurs!</VERS>
<VERS>Puissent-ils du grand fleuve atteignant les lisières,</VERS>
<VERS>Ouvrir leur bouche ardente à l'air frais des rizières,</VERS>
<VERS>Et montrer tout-à-coup, par la voix du canon,</VERS>
<VERS>La France inattendue aux enfans de Memnon!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Chant Deuxième.
Mourad-Bey. 
</TITRE>
<AUTRE>
ARGUMENT: 
- El-Modhi, l'ange exterminateur.
- Il s'échappe d'Alexandrie et prend la route du Kaire.
- L'oasis d'Hellé.
- Description du palais et des jardins de Mourad-Bey.
- Scène nocturne de sérail.
- La captive persane.
- Arrivée imprévue d'El-Modhi.
- Son entrevue avec Mourad.
- Discours de l'ange exterminateur.
- Mourad rassemble ses Mamelucks et quitte son palais.
- L'armée française arrive sur les bords du Nil.
- Désastre d'Aboukir.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seul de tous les vaincus, couvert d'une ombre amie,</VERS>
<VERS>Un arabe marchait dans la ville endormie;</VERS>
<VERS>Des emblêmes sanglans ornent son large sein,</VERS>
<VERS>Sur son dos retentit le carquois abyssin,</VERS>
<VERS>Et la peau d'un chakal, en turban déroulée,</VERS>
<VERS>Agite sur son front sa gueule dentelée.</VERS>
<VERS>Un qui vive perçant résonne; l'étranger</VERS>
<VERS>Précipite le pas de son cheval léger,</VERS>
<VERS>En s'écriant: « Tremblez, chrétiens, race infidèle!</VERS>
<VERS>Des cavaliers du Nil je vais armer le zèle;</VERS>
<VERS>Ils sont venus les jours par le Koran prédits!</VERS>
<VERS>L'Egypte se soulève, et moi je vous maudis! »</VERS>
<VERS>A ces mots, sous le feu dont il brave l'atteinte,</VERS>
<VERS>De la double muraille il a franchi l'enceinte,</VERS>
<VERS>Et dirige son vol, plus vite que l'oiseau,</VERS>
<VERS>Vers les lacs de Natroun et le Fleuve-sans-Eau.</VERS>
<VERS>Quel est son nom? Son nom, ineffable syllabe,</VERS>
<VERS>Se prononce tout bas dans la veillée arabe;</VERS>
<VERS>On dit qu'il fut créé pour de secrets desseins,</VERS>
<VERS>Sous les dunes d'Ammon ou chez les Abyssins;</VERS>
<VERS>Mais quel que soit le peuple où le sort le fit naître,</VERS>
<VERS>Dans le sein d'une femme il n'a pas reçu l'être;</VERS>
<VERS>Les esprits infernaux le protègent; on dit</VERS>
<VERS>Que le plomb des chrétiens sur son flanc nu bondit,</VERS>
<VERS>Qu'il charme les chakals, et que sa forte haleine</VERS>
<VERS>Arrête le boulet qui siffle dans la plaine.</VERS>
<VERS>Etre mystérieux et prophète imposteur,</VERS>
<VERS>Son nom est El-Mohdi, l'ange exterminateur.</VERS>
<VERS>Mais rien ne trouble encor le long repos du Kaire;</VERS>
<VERS>Autour de ses remparts la plaine est solitaire;</VERS>
<VERS>C'est l'heure où le soleil, immobile au zénith,</VERS>
<VERS>Des sépulcres épars embrase le granit.</VERS>
<VERS>Du désert de Ghizé la luisante poussière</VERS>
<VERS>Comme un miroir poli reflète la lumière,</VERS>
<VERS>Et le Bédouin qui suit le sentier sablonneux</VERS>
<VERS>Dans son poumon brûlant n'aspire que de feux.</VERS>
<VERS>Ah! du moins s'il pouvait, au centre de la plaine,</VERS>
<VERS>Pour éteindre l'ardeur qui sèche son haleine,</VERS>
<VERS>Respirer un instant l'abri délicieux</VERS>
<VERS>De l'oasis d'Hellé que dévorent ses yeux!</VERS>
<VERS>Mais la belle oasis, comme une île sacrée,</VERS>
<VERS>Aux esclaves du Nil interdit son entrée,</VERS>
<VERS>Et le fier Mameluck, despote souverain,</VERS>
<VERS>De ce riche domaine exclut le pèlerin.</VERS>
<VERS>C'est là que Mourad-Bey, sous de verts sycomores,</VERS>
<VERS>Au murmure éternel des fontaines sonores,</VERS>
<VERS>Sous de frais pavillons de cèdre et de santal,</VERS>
<VERS>Pare ses voluptés du luxe oriental.</VERS>
<VERS>Dans son divan pompeux le vent frais de l'Asie</VERS>
<VERS>Se glisse en agitant la verte jalousie;</VERS>
<VERS>Sur le marbre poli d'un vaste corridor</VERS>
<VERS>Rampent, en longs anneaux, les arabesques d'or;</VERS>
<VERS>L'iris, le basilic, la rose d'Idumée,</VERS>
<VERS>Forment de ses jardins la ceinture embaumée,</VERS>
<VERS>Et le frêle palmier de son large éventail</VERS>
<VERS>Ombrage avec amour les dômes du sérail.</VERS>
<VERS>Là, quittant sans témoins leurs tuniques de gaze,</VERS>
<VERS>Belles de nudité, les filles du Caucase,</VERS>
<VERS>Sous de secrets trésors promenant le miroir,</VERS>
<VERS>Préparent à Mourad les délices du soir;</VERS>
<VERS>Et lui, sur l'ottomane où sa langueur repose,</VERS>
<VERS>Enivré des parfums de cinname et de rose,</VERS>
<VERS>A ses ongles polis imprime le carmin;</VERS>
<VERS>Ou portant à sa lèvre un tube de jasmin,</VERS>
<VERS>Il brûle gravement la feuille opiacée</VERS>
<VERS>Que pour son doux seigneur cueille Laodicée.</VERS>
<VERS>Héros voluptueux qu'assiège un mol ennui,</VERS>
<VERS>Quel oe.il en ce moment reconnaîtrait en lui</VERS>
<VERS>Ce bey des Mamelucks, fils de la Circassie,</VERS>
<VERS>Qui nourrit de combats sa jeunesse endurcie?</VERS>
<VERS>Il languit au sérail; mais quand ce bras puissant</VERS>
<VERS>Se raidit pour venger la gloire du Croissant,</VERS>
<VERS>Ce bras dans la bataille, armé pour le Prophète,</VERS>
<VERS>Comme un hochet d'enfant fait voler une tête.</VERS>
<VERS>Ah! tant que ce beau jour luira sur l'horizon,</VERS>
<VERS>Qu'il goûte du harem le suave poison!</VERS>
<VERS>Le soleil de demain sera moins doux peut-être!</VERS>
<VERS>Qu'il soit heureux encor, ses femmes vont paraître!</VERS>
<VERS>Voici l'heure pudique où l'eunuque thébain,</VERS>
<VERS>Haletantes d'amour, les ramène du bain;</VERS>
<VERS>De jeunes icoglans, nés dans la Géorgie,</VERS>
<VERS>Rangent autour des murs l'éclatante bougie;</VERS>
<VERS>D'autres sur les divans sèment les doux coussins,</VERS>
<VERS>Portent les mets exquis sur de larges bassins,</VERS>
<VERS>Et jettent dans le vase où le tison pétille</VERS>
<VERS>Du sérail de Stambul l'odorante pastille.</VERS>
<VERS>Les femmes cependant, que le bey suit des yeux,</VERS>
<VERS>Marchaient sur les tapis d'un pas silencieux,</VERS>
<VERS>Quand au signal du maître un esclave d'Asie</VERS>
<VERS>Touche d'un doigt léger l'odalisque choisie;</VERS>
<VERS>La captive s'arrête, et deux eunuques blancs</VERS>
<VERS>Jusqu'aux pieds de Mourad guident ses pas tremblans.</VERS>
<VERS>Pour la première fois la timide Persane</VERS>
<VERS>Levait, dans le sérail, son voile diaphane;</VERS>
<VERS>Un vieux marchand d'Ormus, par Mourad appelé,</VERS>
<VERS>Ce matin l'a vendue aux eunuques d'Hellé.</VERS>
<VERS>Mourad a respiré son haleine amoureuse,</VERS>
<VERS>Plus douce qu'un parfum de l'Arabie-Heureuse;</VERS>
<VERS>L'ivresse dans son coe.ur fermente: il va saisir</VERS>
<VERS>Un sein tout palpitant de honte et de plaisir- </VERS>
<VERS>Tout-à-coup les éclats d'une voix inconnue</VERS>
<VERS>Ebranlent du sérail la sonore avenue;</VERS>
<VERS>L'Africain monstrueux, argus des corridors,</VERS>
<VERS>Répond par un cri rauque aux clameurs du dehors;</VERS>
<VERS>L'impétueux Mourad, qui de rage frissonne,</VERS>
<VERS>S'élance au vestibule où cette voix résonne;</VERS>
<VERS>Sur le seuil du palais il pose un pied hardi,</VERS>
<VERS>Et tressaille de joie en voyant El-Mohdi.</VERS>
<VERS>« Entre! » lui dit Mourad, et sa main familière</VERS>
<VERS>Ouvre de son divan la salle hospitalière.</VERS>
<VERS>« La paix soit avec toi, dit le sombre étranger;</VERS>
<VERS>Malheur à qui sommeille à l'heure du danger!</VERS>
<VERS>Tu règnes sur l'Egypte aujourd'hui, mais peut-être</VERS>
<VERS>L'Egypte dans trois jours aura changé de maître.</VERS>
<VERS>Les Francs ont envahi la terre des élus,</VERS>
<VERS>Alexandrie est prise, et Koraïm n'est plus!</VERS>
<VERS>La horde sacrilège, aux sables échappée,</VERS>
<VERS>Près des rives du Nil à cette heure est campée;</VERS>
<VERS>Elle approche du Kaire, et Mourad endormi</VERS>
<VERS>Sur des coussins de soie attend son ennemi!</VERS>
<VERS>-El-Mohdi, quel langage est sorti de ta bouche!</VERS>
<VERS>Qu'Allah sèche à l'instant cette main qui te touche,</VERS>
<VERS>Que mon nom soit rayé du livre de la loi,</VERS>
<VERS>Si le bruit d'un combat est venu jusqu'à moi!</VERS>
<VERS>Que veulent ces chrétiens? Vers mon riche domaine</VERS>
<VERS>Quel sultan les conduit? quel motif les amène?</VERS>
<VERS>-Ecoute, Mourad-Bey! les chrétiens en naissant</VERS>
<VERS>Sucent avec le lait la haine du Croissant,</VERS>
<VERS>Et Dieu les a maudits; sous les murs de leurs villes</VERS>
<VERS>Ils plantent des nopals et des figuiers stériles;</VERS>
<VERS>Leur Nil ne sort jamais de son canal étroit,</VERS>
<VERS>Leur ciel est nébuleux et leur soleil est froid.</VERS>
<VERS>Pareils à ces oiseaux convives de l'hyène,</VERS>
<VERS>Qui noircissent les airs de leurs ailes d'ébène,</VERS>
<VERS>Ils viennent dévorer l'Egypte; leur Sultan</VERS>
<VERS>Semble un grossier fellah sous son humble caftan,</VERS>
<VERS>Son corps frêle succombe au choc d'une bataille,</VERS>
<VERS>Et ton sabre debout dépasserait sa taille.</VERS>
<VERS>Maintenant, ô Mourad! recueille dans ton sein</VERS>
<VERS>Les suprêmes avis du prophète abyssin:</VERS>
<VERS>Arme tes Mamelucks; que l'Egypte assoupie</VERS>
<VERS>Se réveille avec eux contre une race impie!</VERS>
<VERS>Attends nos ennemis: Dieu te les livrera</VERS>
<VERS>Près des tombeaux détruits qui bordent Sakkara- </VERS>
<VERS>Et moi, je vais tirer le glaive de l'archange,</VERS>
<VERS>Le glaive zuphalgar qui punit et qui venge:</VERS>
<VERS>Plus de repos pour moi, je ne cueille en courant</VERS>
<VERS>Que le fruit du palmier, que l'onde du torrent:</VERS>
<VERS>Je franchis le Désert; du pacha de Syrie</VERS>
<VERS>J'appelle à ton secours la milice aguerrie;</VERS>
<VERS>Et les peuples de Tor, à ma voix réveillés,</VERS>
<VERS>Chasseront les chrétiens des bords qu'ils ont souillés.</VERS>
<VERS>Au sabre des élus El-Mohdi les condamne;</VERS>
<VERS>Sur eux et sur leurs fils, sur leur culte profane,</VERS>
<VERS>Anathême! Ils sauront que, pour leur châtiment,</VERS>
<VERS>Je suis sur Al-Borak tombé du firmament. »</VERS>
<VERS>Il dit; et, sans attendre une vaine réponse,</VERS>
<VERS>Comme l'esprit des nuits dans la plaine il s'enfonce.</VERS>
<VERS>Mourad frémit de rage à ces derniers accens:</VERS>
<VERS>Les rapides éclairs de ses yeux menaçans</VERS>
<VERS>Etincellent dans l'ombre, et sa voix qui résonne</VERS>
<VERS>Trouble de l'oasis le repos monotone;</VERS>
<VERS>A ces cris belliqueux, à ces accens connus,</VERS>
<VERS>Les Mamelucks épars accourent demi-nus;</VERS>
<VERS>Ils répondent de loin, et dans la solitude</VERS>
<VERS>On entend leurs coursiers hennir d'inquiétude;</VERS>
<VERS>Mourad, sur l'étalon que lui-même a sellé,</VERS>
<VERS>Donne un dernier regard au doux sérail d'Hellé;</VERS>
<VERS>Et comme un léopard forcé dans son repaire,</VERS>
<VERS>Il bondit en hurlant sur la route du Kaire.</VERS>
<VERS>Cette nuit même encore, au Désert échappé,</VERS>
<VERS>Sur les rives du Nil Bonaparte a campé.</VERS>
<VERS>Un écho prolongé qui sur le fleuve roule,</VERS>
<VERS>Son lugubre, pareil à la voix de la houle,</VERS>
<VERS>Pareil au timbre sourd qui dans l'air va mourir,</VERS>
<VERS>Porte aux soldats français le canon d'Aboukir- </VERS>
<VERS>Leur ame abandonnée à d'horribles présages</VERS>
<VERS>Imprime la terreur sur leurs pâles visages;</VERS>
<VERS>Et tous silencieux, tournés vers l'occident,</VERS>
<VERS>Montrent le ciel rougeâtre et l'horizon ardent.</VERS>
<VERS>Aux premières lueurs de l'aube, sur la rive,</VERS>
<VERS>Epuisé de sa course, un messager arrive;</VERS>
<VERS>La sueur et le sable ont souillé ses cheveux;</VERS>
<VERS>Aux humides lambeaux de ses vêtements bleus</VERS>
<VERS>Pendent les ancres d'or par les flammes noircies;</VERS>
<VERS>Aux légions du camp autour de lui grossies,</VERS>
<VERS>Il s'adresse; sa bouche exhale un faible son;</VERS>
<VERS>On n'entend que ces mots: Brueys, Aboukir, Nelson!</VERS>
<VERS>L'effroyable récit dans sa rauque poitrine</VERS>
<VERS>Expire, mais l'armée en tremblant le devine:</VERS>
<VERS>Bientôt elle apprendra qu'en cette nuit de deuil</VERS>
<VERS>La France peut trouver même un sujet d'orgueil;</VERS>
<VERS>On dit que ses marins, d'une voix étouffée,</VERS>
<VERS>Saluaient leur cocarde aux chapeaux agrafée,</VERS>
<VERS>Et près de s'engloutir dans les brûlantes eaux,</VERS>
<VERS>Clouaient les trois couleurs aux mâts de leurs vaisseaux.</VERS>
<VERS>Soldats, vous laverez ces désastreux vestiges!</VERS>
<VERS>Le sort veut vous contraindre à créer des prodiges;</VERS>
<VERS>Un cercle de périls autour de vous s'étend;</VERS>
<VERS>Aux plaines de Ghizé Mourad-Bey vous attend;</VERS>
<VERS>Nelson vous a fermé la barrière de l'onde.</VERS>
<VERS>Isolés dans l'Egypte et séparés du monde,</VERS>
<VERS>Pour revoir la patrie il vous reste un chemin:</VERS>
<VERS>C'est le champ de bataille; il s'ouvrira demain!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Chant Troisième.
- Les Pyramides.
</TITRE>
<AUTRE>
ARGUMENT: 
Les plaines du Kaire au lever de l'aurore.
- Les Pyramides de Ghizé.
- Arrivée de l'armée française devant les Pyramides.
- Proclamation de Bonaparte.
- Mourad-Bey sur les hauteurs d'Embabeh.
- Dénombrement de l'armée égyptienne.
- Portrait de Mourad; son discours aux Mamelucks.
- Premier choc de la cavalerie contre les carrés.
- Incidens de la bataille.
- Déroute des Mamelucks.
- Episode de Sélim.
- Fuite de Mourad-Bey dans le Désert.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'heure où jadis l'aurore au feu précoce</VERS>
<VERS>Animait de Memnon l'harmonieux colosse;</VERS>
<VERS>Elle se lève encor sur les champs de Memphis,</VERS>
<VERS>Mais la voix est éteinte aux lèvres de son fils;</VERS>
<VERS>Les siècles l'ont vaincu: l'oe.il reconnaît à peine</VERS>
<VERS>Le géant de granit, étendu sur l'arène;</VERS>
<VERS>Il semble un de ces rocs que, de sa forte main,</VERS>
<VERS>La nature a taillés en simulacre humain!</VERS>
<VERS>L'Arabe en ce moment, le front dans la poussière,</VERS>
<VERS>Saluait l'Orient, berceau de la lumière;</VERS>
<VERS>Elle dorait déjà les vieux temples d'Isis,</VERS>
<VERS>Et les palmiers lointains des fraîches oasis;</VERS>
<VERS>Une blanche vapeur, lentement exhalée,</VERS>
<VERS>Traçait le cours du Nil dans sa longue vallée.</VERS>
<VERS>Le brouillard fuit; alors apparaissent aux yeux</VERS>
<VERS>Ces monts où Pharaon dort avec ses aïeux;</VERS>
<VERS>Sur l'océan de sable, archipel funéraire,</VERS>
<VERS>Ils gardent dans leurs flancs un poudreux reliquaire,</VERS>
<VERS>Et, cercueils immortels de ce peuple géant,</VERS>
<VERS>Elèvent jusqu'aux cieux la pompe du néant!</VERS>
<VERS>Cependant le tambour, au roulement sonore,</VERS>
<VERS>Annonce que l'armée arrive avec l'aurore:</VERS>
<VERS>A l'aspect imprévu des merveilleux débris,</VERS>
<VERS>Un saint recueillement pénétra les esprits;</VERS>
<VERS>Et nos fiers bataillons, par des cris unanimes,</VERS>
<VERS>Des tombeaux de Chéops saluèrent les cimes.</VERS>
<VERS>Inspiré par ces lieux, le chef parle, et ces mots</VERS>
<VERS>Dans l'armée attentive ont trouvé mille échos:</VERS>
<VERS>« Soldats, l'heures est venue où votre forte épée</VERS>
<VERS>Doit briser de Mourad la puissance usurpée:</VERS>
<VERS>Des tyrans mamelucks le dernier jour a lui!</VERS>
<VERS>Dans le feu du combat songeons tous aujourd'hui</VERS>
<VERS>Que sue ces monumens si vieux de renommée,</VERS>
<VERS>Trente siècles debout contemplent notre armée! »</VERS>
<VERS>Il a dit; aux longs cris qui résonnent dans l'air</VERS>
<VERS>Se mêle un bruit d'airain froissé contre le fer;</VERS>
<VERS>Et ce fracas guerrier, perçant la plaine immense,</VERS>
<VERS>Révèle à Mourad-Bey les soldats de la France.</VERS>
<VERS>Le chef des Mamelucks, de leur approche instruit,</VERS>
<VERS>Sur les dunes de sable a campé cette nuit;</VERS>
<VERS>Embabeh voit briller sur la cime des tentes</VERS>
<VERS>L'étendard du Prophète aux crinières flottantes;</VERS>
<VERS>Et ce camp populeux, sur les hauteurs tracé,</VERS>
<VERS>Semble un vaste croissant de canons hérissé.</VERS>
<VERS>Là veillent les spahis, les fougueux janissaires,</VERS>
<VERS>Des peuples d'Occident éternels adversaires;</VERS>
<VERS>Dix mille Mamelucks, au vol précipité,</VERS>
<VERS>Du Désert sablonneux couvrent la nudité;</VERS>
<VERS>D'autres du Nil voisin ont bordé le rivage:</VERS>
<VERS>Ils refoulent à gauche une horde sauvage</VERS>
<VERS>De Grecs, d'Arméniens, de Cophtes demi-nus,</VERS>
<VERS>D'Africains arrivés de pays inconnus,</VERS>
<VERS>De paisibles fellahs, tourbe indisciplinée,</VERS>
<VERS>Par la peur du bâton au péril condamnée;</VERS>
<VERS>D'Arabes vagabonds que l'espoir du butin</VERS>
<VERS>Autour des Mamekucks rallia ce matin:</VERS>
<VERS>Ces nomades soldats pressent leurs rangs timides</VERS>
<VERS>Des tentes de Mourad au pied des Pyramides.</VERS>
<VERS>Bonaparte s'avance, et son regard si prompt</VERS>
<VERS>De la ligne ennemie a mesuré le front;</VERS>
<VERS>Son génie a jugé le combat qui s'apprête,</VERS>
<VERS>Un plan vainqueur jaillit tout armé de sa tête:</VERS>
<VERS>D'agiles messagers, sous les canons tonnans,</VERS>
<VERS>Portent l'ordre du chef à tous ses lieutenans,</VERS>
<VERS>Et bientôt à leur voix l'obéissante armée</VERS>
<VERS>En six carrés égaux dans la plaine est formée.</VERS>
<VERS>D'épouvantables cris ont troublé le Désert:</VERS>
<VERS>De l'enceinte du camp sous leurs pas entr'ouvert,</VERS>
<VERS>Des hauteurs d'Embabeh peuplé de janissaires,</VERS>
<VERS>Accourent au galop Mourad et ses vingt frères.</VERS>
<VERS>Déjà le Bey superbe a parcouru trois fois</VERS>
<VERS>Les rangs des Mamelucks alignés à sa voix:</VERS>
<VERS>Qu'il est brillant d'orgueil! Jamais fils du Prophète</VERS>
<VERS>N'avait paru plus beau sous son habit de fête;</VERS>
<VERS>Une aigrette mobile, aux rubis ondoyans,</VERS>
<VERS>Orne son turban vert respecté des Croyans;</VERS>
<VERS>Sur sa mâle poitrine, où le croissant éclate,</VERS>
<VERS>Pendent les boutons d'or de sa veste écarlate;</VERS>
<VERS>Un large cachemire, en ceinture roulé,</VERS>
<VERS>Supporte un yatagan au fourreau ciselé;</VERS>
<VERS>Sa main brandit un sabre, et sur sa haute selle</VERS>
<VERS>D'un double pistolet la poignée étincelle.</VERS>
<VERS>Les chefs suivent ses pas; l'éclatant cavalier,</VERS>
<VERS>D'un geste impérieux à sa main familier,</VERS>
<VERS>A fait taire la foule en long cercle épaissie;</VERS>
<VERS>Mourad s'est écrié: « Fils de la Circassie,</VERS>
<VERS>De la loi du Prophète invincibles soutiens,</VERS>
<VERS>Les voilà devant vous, ces odieux chrétiens.</VERS>
<VERS>Etrangers sans abris, comme une écume immonde</VERS>
<VERS>La mer les a jetés sur l'Egypte féconde;</VERS>
<VERS>Rebut de leur pays, en ce climat lointain</VERS>
<VERS>Ils viennent se gorger d'amour et de butin.</VERS>
<VERS>Déjà maîtres du Nil, dans leurs folles pensées,</VERS>
<VERS>Ils pillent nos moissons sur la rive entassées,</VERS>
<VERS>Soumettent vos coursiers à leurs indignes mors,</VERS>
<VERS>De nos chastes sérails profanent les trésors,</VERS>
<VERS>Et, blasphémant de Dieu la puissance invoquée,</VERS>
<VERS>Frappent son peuple saint dans la grande mosquée.</VERS>
<VERS>Eh! quels bras impuissants pour d'aussi grands desseins!</VERS>
<VERS>Voyez ces cavaliers, ces pâles fantassins,</VERS>
<VERS>Qui, vaincus par la marche et déjà hors d'haleine,</VERS>
<VERS>Fondent sous un soleil qui nous échauffe à peine;</VERS>
<VERS>Et ces chevaux chrétiens, fils de pères sans noms,</VERS>
<VERS>Tout palpitans de crainte au seul bruit du canon!</VERS>
<VERS>Que béni soit Allah! sa colère allumée</VERS>
<VERS>Au sabre de ses fils condamne cette armée;</VERS>
<VERS>Sa main droite a jeté ces indignes rivaux</VERS>
<VERS>Comme la paille sèche aux pieds de nos chevaux;</VERS>
<VERS>Obéissons à Dieu! Ce soir, ivre de fêtes,</VERS>
<VERS>Le Kaire illuminé contemplera leurs têtes;</VERS>
<VERS>Et l'insolente Europe apprendra par nos coups</VERS>
<VERS>Que l'Egypte est esclave et n'obéit qu'à nous.</VERS>
<VERS>Marchons, gloire aux Croyans et mort aux Infidèles! »</VERS>
<VERS>Comme le vent de feu dont les immenses ailes,</VERS>
<VERS>Du mobile Désert tourmentant les vallons,</VERS>
<VERS>Précipitent l'arène en larges mamelons,</VERS>
<VERS>Ainsi des Musulmans l'impétueuse masse</VERS>
<VERS>Du Nil aux rangs chrétiens a dévoré l'espace.</VERS>
<VERS>On dit qu'au premier choc de ces fiers circoncis</VERS>
<VERS>Les vieux républicains pâlirent indécis!</VERS>
<VERS>Jamais dans l'Italie, aux glorieuses rives,</VERS>
<VERS>Ni les Germains couverts de cuirasses massives,</VERS>
<VERS>Ni des légers Hongrois les poudreux tourbillons,</VERS>
<VERS>N'avaient d'un pareil choc heurté nos bataillons.</VERS>
<VERS>La profonde colonne un instant ébranlée</VERS>
<VERS>Vit le fer de Mourad luire dans la mêlée;</VERS>
<VERS>Mais à la voix des chefs déjà les vétérans</VERS>
<VERS>Sur la ligne rompue ont rétabli les rangs.</VERS>
<VERS>Ainsi, dans ces marais où les hardis Bataves</VERS>
<VERS>A l'Océan conquis imposent des entraves,</VERS>
<VERS>Quand la vague un moment, par de puissans efforts,</VERS>
<VERS>De son premier domaine a ressaisi les bords,</VERS>
<VERS>L'homme accourt, et bientôt une digue nouvelle</VERS>
<VERS>Montre aux flots repoussés sa barrière éternelle.</VERS>
<VERS>Dites quel fut le chef qui, sur ses régimens,</VERS>
<VERS>Vit luire le premier les sabres ottomans?</VERS>
<VERS>Toi, vertueux Desaix! Au point d'être entamée,</VERS>
<VERS>Déjà ton dévoûment nous sauvait une armée.</VERS>
<VERS>Dans les carrés voisins, le soldat raffermi</VERS>
<VERS>Du même front que toi regarde l'ennemi;</VERS>
<VERS>Il revient plus terrible, et, dans la plaine immense,</VERS>
<VERS>Sur six points isolés le combat recommence.</VERS>
<VERS>Déjà les Mamelucks, lancés de toutes parts,</VERS>
<VERS>Assiègent des chrétiens les mobiles remparts;</VERS>
<VERS>Tantôt, pressant le vol du coursier qui le porte,</VERS>
<VERS>Mourad devant les rangs passe avec son escorte,</VERS>
<VERS>Et le geste insolent du hardi cavalier</VERS>
<VERS>Provoque le plus brave en combat singulier;</VERS>
<VERS>Tantôt sa voix, pareille à l'ouragan qui tonne,</VERS>
<VERS>De tous les Mamelucks formant une colonne,</VERS>
<VERS>Sous la ligne de feu les pousse en bonds égaux,</VERS>
<VERS>Et cet amas confus d'hommes et de chevaux</VERS>
<VERS>Résonne sur le fer des carrés intrépides</VERS>
<VERS>Comme un bloc de granit tombé des pyramides;</VERS>
<VERS>Partout la baïonnette et les longs feux roulans</VERS>
<VERS>Des fougueux Mamelucks arrêtent les élans;</VERS>
<VERS>Et, telle qu'un géant sous la cotte de maille,</VERS>
<VERS>L'armée offre partout sa puissante muraille.</VERS>
<VERS>Gloire à Napoléon!</VERS>
<VERS>                     On dirait que son bras</VERS>
<VERS>Par des chaînes de fer a lié ses soldats,</VERS>
<VERS>Et que son art magique, en ces plaines mouvantes,</VERS>
<VERS>A bâti sur le roc six redoutes vivantes.</VERS>
<VERS>Français et Mamelucks, tous ont les yeux sur lui;</VERS>
<VERS>Au centre du combat qu'il est grand aujourd'hui!</VERS>
<VERS>Sur son cheval de guerre il commande, et sa tête,</VERS>
<VERS>Sublime de repos, domine la tempête:</VERS>
<VERS>Mourad l'a reconnu. « Bey des Francs, lui dit-il,</VERS>
<VERS>Sors de tes murs de fer, viens sur les bords du Nil;</VERS>
<VERS>Et là, seuls, sans témoins, que notre cimeterre</VERS>
<VERS>Dans un combat à mort dispute cette terre! »</VERS>
<VERS>A ces cris de Mourad, vingt braves réunis</VERS>
<VERS>Frémissent de laisser tant d'affronts impunis;</VERS>
<VERS>A leur tête Junot, Lannes, Berthier? La Salle,</VERS>
<VERS>Du centre aux ennemis vont franchir l'intervalle;</VERS>
<VERS>En même temps, au flanc des bataillons froissés,</VERS>
<VERS>Six mille Mamelucks tombent à flots pressés;</VERS>
<VERS>C'est l'heure décisive: un signal militaire</VERS>
<VERS>Tonne, et, comme l'Etna déchirant son cratère,</VERS>
<VERS>L'angle s'ouvre, et, soudain, sur les rangs opposés,</VERS>
<VERS>Les canons ont vomi leurs arsenaux brisés;</VERS>
<VERS>Les grêlons, échappés à leur bouche qui gronde,</VERS>
<VERS>Volent avec le feu dans la masse profonde,</VERS>
<VERS>Et sous les pieds sanglans des six mille chevaux</VERS>
<VERS>La mitraille a passé comme une immense faux.</VERS>
<VERS>Jour de mort et de deuil, où l'Egypte étonnée</VERS>
<VERS>Vit de ses Mamelucks l'élite moissonnée!</VERS>
<VERS> A ses plus braves chefs Mourad a survécu:</VERS>
<VERS>Quel oe.il reconnaîtrait le superbe vaincu?</VERS>
<VERS>Sous la poudre et le sang qui sillonnent sa face,</VERS>
<VERS>On voit briller encore une farouche audace;</VERS>
<VERS>Haletant de fatigue, il ne tient qu'à demi</VERS>
<VERS>Le tronçon d'un damas brisé sur l'ennemi,</VERS>
<VERS>Et quitte en soupirant ces plaines funéraires</VERS>
<VERS>Qu'inonda sous ses yeux le sang de ses vingt frères.</VERS>
<VERS>De ces héros tombés pour l'honneur du Croissant,</VERS>
<VERS>Un seul restait debout: guerrier adolescent,</VERS>
<VERS>Jamais, jusqu'à ce jour, son audace contrainte,</VERS>
<VERS>Du Kaire paternel n'avait franchi l'enceinte;</VERS>
<VERS>Du fond de ses jardins, verdoyante prison,</VERS>
<VERS>Il contemplait le Nil fuyant à l'horizon,</VERS>
<VERS>Ou près d'une ottomane appelant ses captives,</VERS>
<VERS>Il enivrait ses yeux de leurs danses lascives.</VERS>
<VERS>Allah lui réservait un plus noble destin!</VERS>
<VERS>Les femmes du sérail ont pleuré ce matin:</VERS>
<VERS>Elles ont vu Sélim, sur son cheval de guerre,</VERS>
<VERS>Brandir, en souriant, un large cimeterre,</VERS>
<VERS>Et voler pour rejoindre, aux heures du péril,</VERS>
<VERS>Ses vingt frères campés sur les rives du Nil;</VERS>
<VERS>Ses vingt frères! Hélas! la voix de leur prophète</VERS>
<VERS>Les avait conviés à leur dernière fête!</VERS>
<VERS>En vain le peuple en deuil, à la chute du jour,</VERS>
<VERS>Sous les portes du Kaire attendra leur retour;</VERS>
<VERS>Ils ont vécu! Sélim compte, d'un oe.il farouche,</VERS>
<VERS>Leurs cadavres tombés sur la sanglante couche,</VERS>
<VERS>Et qui, la veille encor de ce jour éternel,</VERS>
<VERS>Déposaient sur son front un baiser fraternel.</VERS>
<VERS>« Dieu le veut! » a-t-il dit, et son âme oppressée</VERS>
<VERS>D'un désespoir sublime a conçu la pensée:</VERS>
<VERS>Du milieu des fuyards, il appelle à grands cris</VERS>
<VERS>Quarante Mamelucks, formidables débris,</VERS>
<VERS>Qui sur les rangs français, dans les charges fatales,</VERS>
<VERS>Avaient poussé vingt fois leurs agiles cavales:</VERS>
<VERS>« Amis! dit-il, tirez vos sabres flamboyans,</VERS>
<VERS>Allons mourir; que Dieu soit en aide aux Croyans! »</VERS>
<VERS>A ces mots, entraînant cet escadron d'élite,</VERS>
<VERS>Vers le front de Desaix Sélim le précipite,</VERS>
<VERS>Et, le premier de tous, sur le rempart d'acier,</VERS>
<VERS>Fait voler par élans son rapide coursier:</VERS>
<VERS>Tel un obus, vomi par le bronze qui tonne,</VERS>
<VERS>Laboure dans ses bonds l'immense polygone.</VERS>
<VERS>Tous arrivent de front; devant les fantassins</VERS>
<VERS>Ils fixent brusquement leurs coursiers abyssins;</VERS>
<VERS>Le mors impérieux qui les pousse en arrière</VERS>
<VERS>Les force à se cabrer sur la triple barrière,</VERS>
<VERS>Et dans le bataillon ébranlé sous leur poids</VERS>
<VERS>Les quarante chevaux retombent à la fois.</VERS>
<VERS>Impuissant désespoir! la ligne de l'armée,</VERS>
<VERS>Comme un ressort pliant, sur eux s'est refermée,</VERS>
<VERS>Et ce carré de fer, qu'ils viennent d'entrouvrir,</VERS>
<VERS>Est l'arène fatale où tous doivent mourir.</VERS>
<VERS>On dit que pour venger leur défaite impunie,</VERS>
<VERS>Ces guerriers, signalant leur farouche agonie,</VERS>
<VERS>Sanglans, percés de coups, sous les chevaux foulés,</VERS>
<VERS>Ressuscitaient encor leurs tronçons mutilés;</VERS>
<VERS>Au festin de la mort, effroyables convives,</VERS>
<VERS>Ils mordaient nos canons de leurs dents convulsives,</VERS>
<VERS>Et rampant sur le sable, un poignard à la main,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux pieds de Desaix se frayaient un chemin.</VERS>
<VERS>Enfin l'ange de mort les touche de son aile;</VERS>
<VERS>Leurs yeux, déjà pressés par la nuit éternelle,</VERS>
<VERS>Cherchent en vain Sélim; ils l'appellent: leurs voix</VERS>
<VERS>Murmurent au Désert pour la dernière fois,</VERS>
<VERS>Et ces nobles amis, victimes volontaires,</VERS>
<VERS>Meurent en embrassant leurs coursiers militaires.</VERS>
<VERS>Ah! si les Mamelucks, tant de fois repoussés,</VERS>
<VERS>Ramenant au combat leurs restes dispersés,</VERS>
<VERS>Du généreux Sélim avaient suivi la trace,</VERS>
<VERS>La victoire aurait pu couronner tant d'audace,</VERS>
<VERS>Et sous le joug de fer de ses beys absolus</VERS>
<VERS>Le Kaire aurait langui peut-être un jour de plus!</VERS>
<VERS>Tout a fui: des vaincus l'ondoyante mêlée</VERS>
<VERS>Couvre du vieux Memphis la plaine désolée,</VERS>
<VERS>Et la pâle Epouvante, au conseil incertain,</VERS>
<VERS>Leur indique, en tout sens, un refuge lointain.</VERS>
<VERS>Des timides fellahs les bandes vagabondes</VERS>
<VERS>Gagnent du Mokattan les carrières profondes;</VERS>
<VERS>D'autres, du large fleuve entr'ouvrant les roseaux,</VERS>
<VERS>Abandonnent leur vie au courant de ses eaux.</VERS>
<VERS>Infortunés! en vain, refoulés sur ses rives,</VERS>
<VERS>Ils embrassent du Nil les ondes fugitives:</VERS>
<VERS>Du rivage envahi, de longs feux soutenus</VERS>
<VERS>Atteignent, sous les flots, les nageurs demi-nus.</VERS>
<VERS>Quand la nuit s'effaça, la diligente aurore</VERS>
<VERS>Vit du sang des vaincus le fleuve rouge encore;</VERS>
<VERS>Sur le Nil limoneux on vit flotter long-temps</VERS>
<VERS>Les turbans déroulés, les splendides caftans,</VERS>
<VERS>Les pelisses dont l'or dessine les coutures,</VERS>
<VERS>Les housses des chevaux, les soyeuses ceintures;</VERS>
<VERS>Et ces flottans débris, que la vague apporta,</VERS>
<VERS>Contèrent la bataille aux peuples du Delta.</VERS>
<VERS>Ainsi le fier Mourad, dans sa fuite hâtée,</VERS>
<VERS>Abandonne aux chrétiens la plaine ensanglantée;</VERS>
<VERS>Il s'arrête parfois: ses regards incertains</VERS>
<VERS>Cherchent à l'horizon les pavillons lointains,</VERS>
<VERS>Et le mont sablonneux où, debout dès l'aurore,</VERS>
<VERS>Sa tente était si belle au pied du sycomore:</VERS>
<VERS>Peut-être, en ce moment, dans le sérail d'Hellé,</VERS>
<VERS>Le secret de sa couche est déjà révélé,</VERS>
<VERS>Et dans son propre lit ses femmes demi-nues</VERS>
<VERS>Subissent sans effroi des lèvres inconnues!</VERS>
<VERS>Déchirant souvenir! Tandis que sur ses pas</VERS>
<VERS>Hurlent les Mamelucks échappés au trépas,</VERS>
<VERS>Lui, soumis sans murmure aux décrets du Prophète,</VERS>
<VERS>Marche comme courbé du poids de sa défaite;</VERS>
<VERS>Et bientôt le Désert offre à ces grands débris</VERS>
<VERS>Son océan de sable et ses vastes abris.</VERS>
<VERS>Pour harceler Mourad, que sauve la fortune,</VERS>
<VERS>Junot va s'élancer sur la brûlante dune;</VERS>
<VERS>Mais la voix du tambour proclame le repos:</VERS>
<VERS>Alors un grenadier, vieilli sous les drapeaux,</VERS>
<VERS>Saisit un étendard qu'a déchiré la balle,</VERS>
<VERS>Et gravit de Chéops la tombe colossale;</VERS>
<VERS>Par les gradins détruits et de sable couverts,</VERS>
<VERS>Par les angles brisés, il monte dans les airs;</VERS>
<VERS>Et d'un sublime effort, tout palpitant encore,</VERS>
<VERS>Plante sur le sommet le drapeau tricolore.</VERS>
<VERS>Soudain, du camp français un long frémissement</VERS>
<VERS>Salua par trois fois l'antique monument.</VERS>
<VERS>Vous eussiez dit qu'alors tous les rois Ptolémée</VERS>
<VERS>Sortaient de leurs cercueils pour voir la Grande-Armée,</VERS>
<VERS>Que les morts, dépouillant un suaire en lambeaux,</VERS>
<VERS>Quittaient Nécropolis, la ville des tombeaux,</VERS>
<VERS>Et, gravement posés sur des assises noires,</VERS>
<VERS>Dans la langue d'Isis célébraient nos victoires:</VERS>
<VERS>Tout de la vieille Egypte annonçait le réveil;</VERS>
<VERS>Le ciel était d'azur, l'air calme, et le soleil</VERS>
<VERS>Semblait, en s'abîmant dans les gouffres humides,</VERS>
<VERS>Sourire à l'étendard qui flotte aux Pyramides.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chant Quatrième
Le Kaire. 
</TITRE>
<AUTRE>
ARGUMENT: 
- Une nuit au Désert.
- Bivouac de l'armée. 
- Scènes militaires. 
- Rondes.
- Description des monumens égyptiens. 
- Allocution du Général à l'armée. 
- Entrée au Kaire. 
- Dénombrement des différents corps. 
- L'Institut français. 
- Fête républicaine. 
- Cantique oriental. 
- Repas turc. 
- Fête du Nil. 
- L'armée se dispose à quitter le Kaire. 
- Expédition de Syrie.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais le rideau des nuits, lentement déroulé,</VERS>
<VERS>Confond avec le sol l'horizon reculé;</VERS>
<VERS>Le bruit de la bataille expire, et dans la plaine</VERS>
<VERS>Le silence pensif a repris son domaine.</VERS>
<VERS>Alors les sons confus d'un étrange concert</VERS>
<VERS>S'élèvent lentement; l'immobile Désert</VERS>
<VERS>Ecoute, comme un homme en sa vague insomnie,</VERS>
<VERS>Des cascades du Nil la lointaine harmonie;</VERS>
<VERS>Dans ses cris éternels, le nocturne grillon</VERS>
<VERS>Demande au sol brûlant un humide sillon;</VERS>
<VERS>Et, transfuge des eaux, sur le sable infertile</VERS>
<VERS>Se traîne en mugissant l'immense crocodile.</VERS>
<VERS>A ces bruits solennels pour la première fois</VERS>
<VERS>Des hommes inconnus mêlent leur grande voix;</VERS>
<VERS>Sur la ligne du camp le cri d'éveil résonne,</VERS>
<VERS>Et va s'éteindre au loin comme un bruit monotone</VERS>
<VERS>Que sous un long portique, au milieu de la nuit,</VERS>
<VERS>L'écho redit plus faible à l'écho qui le suit.</VERS>
<VERS>Aux rougeâtres lueurs dont la plaine est semée,</VERS>
<VERS>Comme une masse informe on distingue l'armée,</VERS>
<VERS>Et les soldats errans dans les groupes confus:</VERS>
<VERS>Assis sur les tambours, couchés sur les affûts,</VERS>
<VERS>Les vétérans conteurs, accoutumés aux veilles,</VERS>
<VERS>De leurs premiers travaux redisent les merveilles,</VERS>
<VERS>Alors qu'au Mont-Cénis, d'un geste de sa main,</VERS>
<VERS>Le jeune Bonaparte imposait un chemin,</VERS>
<VERS>Et que, du haut des monts, l'armée enorgueillie</VERS>
<VERS>Contemplait sous ses pieds l'éclatante Italie.</VERS>
<VERS>Ils passent tour à tour, dans leur rapide élan,</VERS>
<VERS>De Crémone à Lodi, de Mantoue à Milan,</VERS>
<VERS>Et répètent sans fin cette magique histoire</VERS>
<VERS>Où chaque nom de ville est un nom de victoire.</VERS>
<VERS>Cependant, autour d'eux leurs compagnons assis</VERS>
<VERS>Des Homères du camp écoutent les récits;</VERS>
<VERS>Et l'étrange bivouac que la nuit enveloppe,</VERS>
<VERS>Dans un cadre d'Asie offre un tableau d'Europe.</VERS>
<VERS>Les pieds heurtent souvent les sabres africains,</VERS>
<VERS>Les turbans dont les plis recèlent des sequins;</VERS>
<VERS>Des étalons sans maître, errant à l'aventure,</VERS>
<VERS>Passent en hennissant parmi la foule obscure;</VERS>
<VERS>Vers le fond de la scène, acteurs silencieux,</VERS>
<VERS>Des Mamelucks captifs on voit luire les yeux,</VERS>
<VERS>Et sur les rangs pressés des groupes circulaires</VERS>
<VERS>S'alonge pesamment le cou des dromadaires.</VERS>
<VERS>Tandis que nos guerriers, par de grands souvenirs,</VERS>
<VERS>D'une nuit de triomphe occupent les loisirs,</VERS>
<VERS>D'autres par pelotons, dans leur ronde assidue,</VERS>
<VERS>Explorent du Désert la muette étendue,</VERS>
<VERS>En visitent sans bruit les postes reculés,</VERS>
<VERS>Sous de vieux monumens dans la plaine isolés.</VERS>
<VERS>Le qui-vive perçant des rauques sentinelles</VERS>
<VERS>Résonne dans le creux des tombes éternelles;</VERS>
<VERS>Près du mont de Chéops, un garde aventureux</VERS>
<VERS>Surgit comme un point noir de ces rocs ténébreux,</VERS>
<VERS>Où le Désert lui montre à sa blanche surface</VERS>
<VERS>Du sphinx monumental la gigantesque face;</VERS>
<VERS>Et d'autres, pour veiller aux dangers de la nuit,</VERS>
<VERS>Errent sous les arceaux d'un vieux temple détruit;</VERS>
<VERS>De loin on croirait voir des ombres fantastiques</VERS>
<VERS>Célébrer sans témoins ces mystères antiques</VERS>
<VERS>Où les prêtres d'Isis, éteignant les flambeaux,</VERS>
<VERS>Initiaient le peuple aux secrets des tombeaux.</VERS>
<VERS>Hélas! des étrangers dans ces murs solitaires</VERS>
<VERS>Ont assis sans respect leurs postes militaires.</VERS>
<VERS>Le vénérable écho du fond des souterrains</VERS>
<VERS>Répète avec effroi de profanes refrains,</VERS>
<VERS>Comme aux jours solennels où l'Egypte soumise</VERS>
<VERS>Ouvrit ses monumens aux soldats de Cambyse.</VERS>
<VERS>Déjà les grenadiers, dans leur marche indécis,</VERS>
<VERS>Fouillent les corridors par les torches noircis:</VERS>
<VERS>Ils admirent long-temps, sur les frises tombées,</VERS>
<VERS>Le vif azur qui teint l'aile des scarabées,</VERS>
<VERS>Les feuilles de lotus, les farouches Typhons,</VERS>
<VERS>Les granits constellés qui parent les plafonds;</VERS>
<VERS>Les murs où vainement de muets caractères</VERS>
<VERS>D'un magique alphabet conservent les mystères;</VERS>
<VERS>Les têtes d'Anubis aux longs bandeaux plissés;</VERS>
<VERS>Les pylônes massifs, en talus abaissés,</VERS>
<VERS>Qui depuis trois mille ans sur leurs faces jumelles</VERS>
<VERS>Gardent les dieux sans nom aux pendantes mamelles;</VERS>
<VERS>Le piédestal sonore où mugissait Apis;</VERS>
<VERS>Et les sphinx merveilleux, gravement accroupis,</VERS>
<VERS>Qui semblent sur le seuil de la longue avenue</VERS>
<VERS>Proposer au passant une énigme inconnue.</VERS>
<VERS>Cependant l'heure fuit: le clairon matinal</VERS>
<VERS>Sous les palmiers d'Hellé donne un premier signal,</VERS>
<VERS>Et des Français joyeux la grande caravane</VERS>
<VERS>S'éveille dans la plaine aux sons de la diane.</VERS>
<VERS>Bonaparte à cheval, de ses chefs escorté,</VERS>
<VERS>Des jardins de Mourad vers le camp s'est porté;</VERS>
<VERS>Il parle, et les soldats, qu'enivre sa présence,</VERS>
<VERS>Pour entendre sa voix se pressent en silence.</VERS>
<VERS>« Compagnons, hier encore un superbe ennemi</VERS>
<VERS>Campait sur le sol même où vous avez dormi.</VERS>
<VERS>Le Nil respire enfin libre de ses despotes;</VERS>
<VERS>Vainqueurs des Mamelucks, à nos compatriotes</VERS>
<VERS>Nous montrerons un jour, d'un bras cicatrisé,</VERS>
<VERS>Les étendards conquis aux plaines de Ghizé.</VERS>
<VERS>Je suis content de vous; ma voix reconnaissante</VERS>
<VERS>Vous félicite au nom de la patrie absente!</VERS>
<VERS>Un repos mérité vous attend aujourd'hui;</VERS>
<VERS>Le Kaire sans défense, invoquant votre appui,</VERS>
<VERS>Vous ouvre avec transport son enceinte sacrée.</VERS>
<VERS>Respectez une ville à votre foi livrée;</VERS>
<VERS>Que l'Egypte soumise, au milieu de vos rangs,</VERS>
<VERS>Trouve des protecteurs et non de conquérans;</VERS>
<VERS>Songez que d'autres lois gouvernent ces rivages.</VERS>
<VERS>Gardez-vous de troubler leurs moe.urs et leurs usages</VERS>
<VERS>Détournez vos regards de leurs sérails jaloux</VERS>
<VERS>Accoutumez le peuple à prier devant vous;</VERS>
<VERS>Et puisque l'Italie, à vos armes soumise,</VERS>
<VERS>Nous a vus respecter Jésus-Christ et Moïse,</VERS>
<VERS>Honorons Mahomet dans ces lointains climats;</VERS>
<VERS>Saluez leurs Imans, leurs Cheiks, leurs Ulémas.</VERS>
<VERS>Songez que les Romains, guerriers et politiques,</VERS>
<VERS>Laissaient aux nations leurs coutumes antiques,</VERS>
<VERS>Et tolérant partout des préjugés pieux,</VERS>
<VERS>Aux dieux du Capitole associaient leurs dieux. »</VERS>
<VERS>Il a dit, et sa main a désigné le Kaire:</VERS>
<VERS>Les chefs vont répétant le signal militaire.</VERS>
<VERS>Soudain comme un serpent, dans la nuit engourdi,</VERS>
<VERS>Glisse sur ses anneaux aux rayons du midi,</VERS>
<VERS>Tout le camp, rassemblé de colonne en colonne,</VERS>
<VERS>Sur la route du Kaire en ordre s'échelonne.</VERS>
<VERS>Ainsi marche l'armée, et ses premiers drapeaux</VERS>
<VERS>De la porte du Nil effleurent les arceaux;</VERS>
<VERS>Tout le peuple du Kaire a devancé l'aurore;</VERS>
<VERS>Il n'a pas attendu que sur la tour sonore</VERS>
<VERS>Les aveugles Musseins aient annoncé le jour;</VERS>
<VERS>Sur le dôme d'Hassan à l'immense contour,</VERS>
<VERS>Sur les hauts minarets élancés dans l'espace,</VERS>
<VERS>Sur les toits des maisons aplanis en terrasse,</VERS>
<VERS>Sur les frêles balcons d'où s'échappent des fleurs,</VERS>
<VERS>Trois cent mille turbans aux brillantes couleurs,</VERS>
<VERS>Sous l'azur d'un beau ciel mosaïque animée,</VERS>
<VERS>De leur aspect magique éblouissent l'armée;</VERS>
<VERS>Elle entre: des tambours les roulements lointains,</VERS>
<VERS>Les pavillons de l'Inde aux grelots argentins,</VERS>
<VERS>La trombone, le cor, l'éclatante cymbale,</VERS>
<VERS>Règlent des bataillons la marche triomphale.</VERS>
<VERS>Les Musulmans ravis contemplent sans effroi</VERS>
<VERS>Ces soldats d'Occident, enfans d'une autre loi;</VERS>
<VERS>Ils passent tour à tour, et la foule attentive</VERS>
<VERS>Compte leurs rangs pressés sous la porte massive.</VERS>
<VERS>Ombragés de crins noirs qui parent leurs cimiers,</VERS>
<VERS>Les dragons imposans se montrent les premiers;</VERS>
<VERS>Plus loin, on voit passer en épaisse colonne</VERS>
<VERS>Les rapides chasseurs dont le sabre résonne,</VERS>
<VERS>Les hussards diaprés de brandebourgs d'argent,</VERS>
<VERS>Et ces fiers artilleurs qui d'un vol diligent,</VERS>
<VERS>La veille encor, fixant le sort de la bataille,</VERS>
<VERS>Sur les rangs mamelucks promenaient la mitraille.</VERS>
<VERS>Les poudreux fantassins suivent les cavaliers:</VERS>
<VERS>Ils marchent l'arme au bras à pas plus réguliers;</VERS>
<VERS>De sa triple couleur le saint drapeau d'Arcole</VERS>
<VERS>Arrondit sur leurs fronts l'éclatante auréole,</VERS>
<VERS>Et les républicains montrent, enorgueillis,</VERS>
<VERS>Leurs uniformes bleus que la guerre a vieillis.</VERS>
<VERS>Mais l'innombrable foule, aux portes rassemblée,</VERS>
<VERS>Frappe les airs émus de sa voix redoublée:</VERS>
<VERS>« Le voilà! le voilà! c'est l'envoyé de Dieu!</VERS>
<VERS>C'est le sultan Kébir! c'est le maître du feu! »</VERS>
<VERS>Bonaparte paraît; levant leur noble tête,</VERS>
<VERS>Ses chefs autour de lui contemplent leur conquête;</VERS>
<VERS>Etonnés de leur gloire, ils admirent long-temps</VERS>
<VERS>La ville orientale aux dômes éclatans,</VERS>
<VERS>Et lui seul, entre tous, regarde sans surprise</VERS>
<VERS>Le spectacle prévu d'une ville conquise.</VERS>
<VERS>Parfois prêtant l'oreille au groupe qui le suit,</VERS>
<VERS>D'un savant entretien il recueille le fruit.</VERS>
<VERS>L'oe.il reconnaît d'abord à leur grave attitude</VERS>
<VERS>Les sages de l'armée inclinés par l'étude,</VERS>
<VERS>Soldats inoffensifs qu'un instinct courageux</VERS>
<VERS>A poussés de la France au Désert orageux,</VERS>
<VERS>Et qui, tels qu'Archimède, au sein de la mêlée</VERS>
<VERS>Gardent leur esprit calme et leur ame isolée.</VERS>
<VERS>L'histoire à nos neveux redira votre nom,</VERS>
<VERS>Monge, Fourrier, Dupuis, Geoffroy, Conté, Denon,</VERS>
<VERS>De l'Institut français touchante colonie!</VERS>
<VERS>Vous qui du jeune chef secondiez le génie,</VERS>
<VERS>Et liant les beaux-arts en lumineux faisceau,</VERS>
<VERS>Rameniez la science à son premier berceau;</VERS>
<VERS>D'un chef aventureux cortège pacifique!</VERS>
<VERS>On eût cru voir encor sur cette terre antique</VERS>
<VERS>Ces doctes voyageurs, modestes conquérans,</VERS>
<VERS>Qu'Alexandre attachait à ses destins errans,</VERS>
<VERS>Quand ce jeune héros, sur des sables stériles,</VERS>
<VERS>Semait des monumens et bâtissait des villes.</VERS>
<VERS>Cependant les soldats, avides de repos,</VERS>
<VERS>D'un pas précipité défilent, et leurs flots</VERS>
<VERS>Des quartiers populeux perçant le labyrinthe,</VERS>
<VERS>Inondent d'Esbékié la circulaire enceinte.</VERS>
<VERS>Le soir, quand les Musseins, dans leurs versets bruyans,</VERS>
<VERS>A la prière sainte appelaient les Croyans,</VERS>
<VERS>Les drapeaux francs, mêlés aux drapeaux du Prophète,</VERS>
<VERS>De la haute mosquée ombragèrent le faîte,</VERS>
<VERS>Et de la liberté le glorieux ruban</VERS>
<VERS>Des esclaves du Nil ennoblit le turban.</VERS>
<VERS>Douze fois le soleil avait lui sur le Kaire,</VERS>
<VERS>Depuis que dans ses murs la France tutélaire,</VERS>
<VERS>De l'antique Divan rétablissant les droits,</VERS>
<VERS>Associait l'Egypte au bienfait de nos lois.</VERS>
<VERS>C'est le jour de l'année où, de ses eaux captives,</VERS>
<VERS>Le Nil impatient presse les hautes rives,</VERS>
<VERS>Et de la forte écluse ébranlant les ressorts,</VERS>
<VERS>Promet aux champs brûlés ses limoneux trésors.</VERS>
<VERS>L'armée, au même jour, sur la rive africaine,</VERS>
<VERS>S'apprête à célébrer l'ère républicaine;</VERS>
<VERS>Elle veut resserrer dans un jour solennel</VERS>
<VERS>Des deux peuples unis le pacte fraternel.</VERS>
<VERS>Le jour luit: du canon le signal militaire</VERS>
<VERS>Annonce aux Musulmans le double anniversaire.</VERS>
<VERS>Aux yeux de tout un peuple à longs flots accouru,</VERS>
<VERS>Sorti de son palais, le héros a paru:</VERS>
<VERS>Les Agas, les Chérifs au visage sévère,</VERS>
<VERS>Les vieillards du Divan que le peuple révère,</VERS>
<VERS>Le Cadi pacifique et les graves Imans,</VERS>
<VERS>Le Muphti revêtu de pieux ornemens,</VERS>
<VERS>Les Cheiks et les Emirs aux têtes inclinées,</VERS>
<VERS>Escortent lentement l'homme des destinées,</VERS>
<VERS>Et des chefs de l'armée avec pompe suivis,</VERS>
<VERS>De la grande mosquée inondent le parvis.</VERS>
<VERS>Ils sont entrés: alors, sous la coupole antique,</VERS>
<VERS>Le Muphti vénérable entonne ce cantique:</VERS>
<VERS>Gloire à Kébir, sultan du feu!</VERS>
<VERS>Que Mourad pleure sa défaite!</VERS>
<VERS>Réunis dans le même lieu,</VERS>
<VERS>Célébrons tous la même fête;</VERS>
<VERS>Il n'est pas d'autre Dieu que Dieu,</VERS>
<VERS>Et Mahomet est son prophète!</VERS>
<VERS>Allah ne garde point un éternel courroux:</VERS>
<VERS>Sur l'esclave et le pauvre il jette un oe.il plus doux,</VERS>
<VERS>Quand sa puissance est invoquée;</VERS>
<VERS>Son souffle a dissipé nos ennemis puissans;</VERS>
<VERS>Que béni soit son nom! Qu'un nuage d'encens</VERS>
<VERS>Parfume la grande mosquée!</VERS>
<VERS>Le Mameluck a dit: «  Ce palais est à moi;</VERS>
<VERS>Protégé par mon sabre, appuyé sur ma loi,</VERS>
<VERS>J'insulte aux nations rivales;</VERS>
<VERS>Dieu lui-même a créé ces lieux pour mon pouvoir;</VERS>
<VERS>L'Egypte est mon jardin, le Nil est l'abreuvoir</VERS>
<VERS>Qui désaltère mes cavales.</VERS>
<VERS>Il triomphait encore au matin, et le soir</VERS>
<VERS>Sous ses pavillons d'or, Kébir! tu vins t'asseoir,</VERS>
<VERS>Aussi grand que les Pyramides.</VERS>
<VERS>Ton archange saisit le glaive à deux tranchans,</VERS>
<VERS>Et dans le grand Désert il chassa les méchans</VERS>
<VERS>Comme des gazelles timides.</VERS>
<VERS>Gloire à Kébir, sultan du feu!</VERS>
<VERS>Que Mourad pleure sa défaite!</VERS>
<VERS>Réunis dans le même lieu,</VERS>
<VERS>Célébrons tous la même fête;</VERS>
<VERS>Il n'est pas d'autre Dieu que Dieu,</VERS>
<VERS>Et Mahomet est son prophète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi chantait la voix; l'hymne mahométan</VERS>
<VERS>Volait du saint parvis au pied du Mokattan;</VERS>
<VERS>Mais le héros français, conquérant politique,</VERS>
<VERS>Contemple froidement la foule fanatique</VERS>
<VERS>Qui, mêlée aux soldats sous les portiques saints,</VERS>
<VERS>Sert d'instrument aveugle à de vastes desseins.</VERS>
<VERS>Il sort de la mosquée, et le dévot cortège</VERS>
<VERS>Le suit à son palais que tout un peuple assiège.</VERS>
<VERS>Là les chefs du Divan, les Agas, les Cadis,</VERS>
<VERS>Autour des chefs français en long cercle arrondis,</VERS>
<VERS>Admirent d'un festin la pompe orientale;</VERS>
<VERS>Devant chaque convive avec ordre on étale</VERS>
<VERS>Les salubres boissons que permet le Koran;</VERS>
<VERS>Puis l'onctueux pilau coloré de safran,</VERS>
<VERS>Le cédrat savoureux, la grappe parfumée</VERS>
<VERS>Que jaunit le soleil sur les ceps d'Idumée,</VERS>
<VERS>Le doux fruit du palmier tiède du sol natal,</VERS>
<VERS>Et le moelleux sorbet qui ternit le cristal;</VERS>
<VERS>Et pendant que les Turcs, suivant l'antique usage,</VERS>
<VERS>Inondent de parfums leur barbe et leur visage,</VERS>
<VERS>Que le café brûlant par l'esclave apporté</VERS>
<VERS>Sur le front du convive épanche la gaîté,</VERS>
<VERS>Les Almés, de l'Egypte agiles bayadères,</VERS>
<VERS>Aux longs cheveux flottans, aux tuniques légères,</VERS>
<VERS>Secouant les grelots des mauresques tambours,</VERS>
<VERS>De leurs corps gracieux dessinent les contours.</VERS>
<VERS>Leur amoureuse voix, féconde en poésie,</VERS>
<VERS>Chante la volupté sous le soleil d'Asie;</VERS>
<VERS>Leur souffle plus hâté, leurs membres frémissans,</VERS>
<VERS>Expriment sans pudeur le délire des sens,</VERS>
<VERS>Jusqu'au moment suprême où leur molle attitude</VERS>
<VERS>Annonce du plaisir la douce lassitude.</VERS>
<VERS>Le schall obéissant, dans leurs bras soutenu,</VERS>
<VERS>Serre leur taille souple ou presse leur sein nu;</VERS>
<VERS>La flamme est sur leur teint, leur regard étincelle,</VERS>
<VERS>Une tiède sueur sur la gaze ruisselle,</VERS>
<VERS>Et de leur corps lascif, par la danse excité,</VERS>
<VERS>S'exhalent des parfums empreints de volupté.</VERS>
<VERS>Au milieu des festins ainsi l'heure s'écoule.</VERS>
<VERS>Cependant au dehors une innombrable foule</VERS>
<VERS>Demandait à grands cris le moment fortuné</VERS>
<VERS>Où doit fuir de son lit le Nil emprisonné;</VERS>
<VERS>Bonaparte préside à la fête nouvelle:</VERS>
<VERS>Il paraît au Khalig où le peuple l'appelle,</VERS>
<VERS>Sur la rive où, roulant ses mugissantes eaux,</VERS>
<VERS>Le grand fleuve ébranlait la digue des canaux.</VERS>
<VERS>Jamais le Nil, depuis le vieil âge du monde,</VERS>
<VERS>N'avait paru plus beau sur ces bords qu'il inonde;</VERS>
<VERS>Et le peuple disait: «  Gloire au fils d'Occident,</VERS>
<VERS>Qui donne à notre Egypte un Nil plus abondant! »</VERS>
<VERS>Il disait; le héros, debout sur la colonne</VERS>
<VERS>Qui marque la chaussée où la vague bouillonne,</VERS>
<VERS>Faisant tomber l'écluse au signal de sa main,</VERS>
<VERS>A l'onde limoneuse ouvre un large chemin.</VERS>
<VERS>Tout-à-coup débordé sur la brillante arène,</VERS>
<VERS>Le fleuve impatient envahit son domaine,</VERS>
<VERS>De la terre altérée il pénètre le sein,</VERS>
<VERS>Pousse un vaste océan dans l'immense bassin,</VERS>
<VERS>Et du vieil aqueduc franchissant les arcades,</VERS>
<VERS>Des monuments lointains baigne les colonnades;</VERS>
<VERS>On dirait que le Nil va porter son limon</VERS>
<VERS>Du tombeau de Chéops jusqu'aux sables d'Ammon- </VERS>
<VERS>A l'instant une barque au drapeau tricolore</VERS>
<VERS>Fend l'océan nouveau que l'homme fait éclore;</VERS>
<VERS>Et le sage Oualy, les bras levés aux cieux,</VERS>
<VERS>Sillonne le premier ces flots victorieux.</VERS>
<VERS>Tout un peuple, porté sur de longues nacelles,</VERS>
<VERS>Salue avec respect les ondes paternelles;</VERS>
<VERS>Tous fiers de parcourir ces fertiles chemins,</VERS>
<VERS>Lavent des saintes eaux leur visage et leurs mains;</VERS>
<VERS>Les femmes, dans l'espoir de devenir fécondes,</VERS>
<VERS>De leurs pieux tributs enrichissent les ondes,</VERS>
<VERS>Et les tissus de lin, les tresses de cheveux,</VERS>
<VERS>Sur l'écume du Nil volent avec leurs voe.ux.</VERS>
<VERS>Mais l'ombre, qui du jour éteint le crépuscule,</VERS>
<VERS>A noirci du Désert le dernier monticule;</VERS>
<VERS>Le Kaire va dormir sous ses voiles obscurs;</VERS>
<VERS>La foule a repeuplé l'enceinte de ses murs,</VERS>
<VERS>Et livrant son destin aux soldats de la France,</VERS>
<VERS>D'une éternelle paix entretient l'espérance.</VERS>
<VERS>Hélas! cette nuit même, aux heures du sommeil,</VERS>
<VERS>Les généraux français réunis en conseil,</VERS>
<VERS>Au bruit d'une nouvelle en secret annoncée,</VERS>
<VERS>D'un plan mystérieux ont conçu la pensée.</VERS>
<VERS>On a dit que Mourad, chaque jour raffermi,</VERS>
<VERS>A caché son désastre au sein d'un peuple ami,</VERS>
<VERS>Et que pour réparer sa défaite éclatante,</VERS>
<VERS>Ralliant les tribus qui vivent sous la tente,</VERS>
<VERS>Il vient reconquérir, aidé de ces soutiens,</VERS>
<VERS>Son palais de Boulak où campent les chrétiens;</VERS>
<VERS>On a dit que Nelson va prêter son armée</VERS>
<VERS>Au féroce pacha qui règne en Idumée;</VERS>
<VERS>Que du sultan Sélim les farouches spahis</VERS>
<VERS>Sont entrés dans Alep et dans Ptolémaïs,</VERS>
<VERS>Et que la triple armée avance à pas rapides</VERS>
<VERS>Pour venger en un jour l'affront des Pyramides.</VERS>
<VERS>Le temps presse, et demain le vigilant tambour</VERS>
<VERS>Réveillera l'armée aux premiers feux du jour;</VERS>
<VERS>Les uns s'avanceront vers cet isthme sauvage</VERS>
<VERS>Qui voit luire deux mers sur son double rivage;</VERS>
<VERS>Desaix, sur Mourad-Bey dirigeant son essor,</VERS>
<VERS>Remontera le Nil jusqu'aux champs de Luxor;</VERS>
<VERS>D'autres, loin de Memphis, leur nouvelle patrie,</VERS>
<VERS>Vont porter leurs drapeaux à travers la Syrie;</VERS>
<VERS>Bonaparte, pour eux, dans le Désert mouvant,</VERS>
<VERS>Rouvrira des chemins effacés par le vent.</VERS>
<VERS>Aux Bédouins étonnés, sous leurs tentes nomades,</VERS>
<VERS>Bientôt apparaîtront ces nouvelles croisades;</VERS>
<VERS>Et le pêcheur, debout sur les rochers de Tyr,</VERS>
<VERS>Entendra vers Joppé le canon retentir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chant Cinquième
Le Désert. 
</TITRE>
<AUTRE>
ARGUMENT: 
- Départ de l'armée de Syrie. 
- Le grand Désert. 
- La soif. 
- La citerne. 
- Le mirage. 
- Abattement des soldats. 
- Paroles de Bonaparte. 
- Le Simoun. 
- Arrivée en Syrie. 
- Desaix dans la Haute-Egypte. 
- Monuments conquis.
- Le zodiaque de Denderah (Tentyris).
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'élite de l'armée en cinq corps se partage;</VERS>
<VERS>Tous ont brigué l'honneur d'un périlleux voyage;</VERS>
<VERS>Mais le chef a choisi, pour les plus grands travaux,</VERS>
<VERS>Ces vétérans de fer, ces hommes sans rivaux,</VERS>
<VERS>Qui, joyeux et légers sous le poids de l'armure,</VERS>
<VERS>Souffrent avec courage et tombent sans murmure.</VERS>
<VERS>A leur tête ont paru Lannes, Bon et Reynier;</VERS>
<VERS>Kléber, d'Alexandrie arrivé le dernier,</VERS>
<VERS>Oubliant par devoir sa blessure récente,</VERS>
<VERS>Ferme des fantassins la colonne puissante:</VERS>
<VERS>Puis s'avancent au pas Murat et ses dragons,</VERS>
<VERS>Les bruyans artilleurs, aux sonores fourgons;</VERS>
<VERS>Et des vivres du camp sobres dépositaires,</VERS>
<VERS>Sur un sable connu marchent les dromadaires.</VERS>
<VERS>Quelque temps nos soldats adressent leurs regrets</VERS>
<VERS>Aux couples du Kaire, aux lointains minarets;</VERS>
<VERS>Mais bientôt à leurs yeux, dans l'horizon immense,</VERS>
<VERS>La ville disparaît, et le Désert commence.</VERS>
<VERS>Solitude infertile, où l'homme est seul debout!</VERS>
<VERS>Cercle démesuré, dont le centre est partout!</VERS>
<VERS>Là point de frais vallons où l'onde des collines</VERS>
<VERS>D'un portique détruit caresse les ruines;</VERS>
<VERS>Point de ces verts abris où, sous un ciel d'airain,</VERS>
<VERS>Au murmure des eaux s'endort le pèlerin:</VERS>
<VERS>Du néant taciturne effroyable domaine!</VERS>
<VERS>L'oe.il distingue parfois, isolé dans la plaine,</VERS>
<VERS>Un palmier dont le sable étreint les derniers noe.uds;</VERS>
<VERS>Des buissons de nopals, aux rameaux épineux,</VERS>
<VERS>Et les blocs qui, debout sur ces blanches savanes,</VERS>
<VERS>Immobiles signaux, guident les caravanes.</VERS>
<VERS>Souvent on voit passer, sur l'horizon uni,</VERS>
<VERS>Une autruche pesante, au long cou dégarni,</VERS>
<VERS>Qui, mêlée aux troupeaux des agiles gazelles,</VERS>
<VERS>S'éloigne en fatiguant ses impuissantes ailes;</VERS>
<VERS>On croirait voir de loin, sur le sol découvert,</VERS>
<VERS>Un Arabe à cheval qui fuit dans le Désert.</VERS>
<VERS>Et les soldats, rêveurs dans ces lieux solitaires,</VERS>
<VERS>Oubliaient la gaîté des marches militaires.</VERS>
<VERS>Qu'est devenu ce temps où sur de frais sillons,</VERS>
<VERS>De l'Adige au Tésin, leurs joyeux bataillons,</VERS>
<VERS>Mêlant l'hymne de guerre aux airs de la folie,</VERS>
<VERS>Traversaient en chantant la riante Italie,</VERS>
<VERS>Beau jardin, tout paré d'éclatantes couleurs,</VERS>
<VERS>Où les champs de bataille étaient des champs de fleurs?</VERS>
<VERS>Ainsi pense la foule, et pourtant résignée,</VERS>
<VERS>Elle suit du Désert la route désignée;</VERS>
<VERS>Et les jeunes soldats cherchent aux premiers rangs</VERS>
<VERS>Leur jeune chef, à pied, parmi les vétérans;</VERS>
<VERS>Il marche le premier: son plumet tricolore</VERS>
<VERS>Brille aux yeux des soldats comme ce météore</VERS>
<VERS>Qui, dans ces vieux déserts, sous un ciel ténébreux,</VERS>
<VERS>Vers les vallons promis entraînait les Hébreux.</VERS>
<VERS>Ainsi les bataillons sur une plaine nue</VERS>
<VERS>Poursuivaient lentement leur marche continue;</VERS>
<VERS>Et déjà les soldats, sous un ciel ennemi,</VERS>
<VERS>Dans leur lit sablonneux douze fois ont dormi.</VERS>
<VERS>Mais bientôt la Disette, effroyable fantôme,</VERS>
<VERS>Fléau des pèlerins qui troublent son royaume,</VERS>
<VERS>Arrive en étalant, à leurs yeux consternés,</VERS>
<VERS>Et sa langue livide et ses bras décharnés.</VERS>
<VERS>Le soldat cherche en vain des ondes salutaires;</VERS>
<VERS>La fièvre de la soif embrase ses artères,</VERS>
<VERS>Et le souffle rapide, exhalé de ses flancs,</VERS>
<VERS>Aspire chaque fois le sable aux grains brûlans.</VERS>
<VERS>Sur le flanc des chameaux les outres entassées</VERS>
<VERS>Par l'importune soif vainement sont pressées,</VERS>
<VERS>Et les coursiers, cherchant l'humidité des eaux,</VERS>
<VERS>Dans l'arène embrasée enfoncent leurs naseaux.</VERS>
<VERS>Quelquefois cependant l'instinct du dromadaire</VERS>
<VERS>Hume, en pressant le pas, le puits qui désaltère,</VERS>
<VERS>Saumâtre réservoir au voyageur offert,</VERS>
<VERS>Comme une coupe étroite oubliée au Désert.</VERS>
<VERS>Pareils à ces troupeaux qui des plaines brûlées</VERS>
<VERS>Accourent en bramant aux sources des vallées,</VERS>
<VERS>Les légers cavaliers, mêlés aux fantassins,</VERS>
<VERS>Précipitent leurs pas vers ces tièdes bassins,</VERS>
<VERS>S'y plongent tout vêtus, et d'une onde abondante</VERS>
<VERS>Eteignent le brasier de leur poitrine ardente.</VERS>
<VERS>Hélas! leurs compagnons, qui par de lents efforts,</VERS>
<VERS>Mourans, se sont traînés vers ces humides bords,</VERS>
<VERS>Sollicitent en vain, pour leur bouche flétrie,</VERS>
<VERS>Une dernière goutte à la source tarie;</VERS>
<VERS>Et tandis que leurs doigts, pressant le noir limon,</VERS>
<VERS>D'un reste de fraîcheur raniment leur poumon,</VERS>
<VERS>D'autres, plus effrénés, dans un accès de rage,</VERS>
<VERS>Egorgent les chameaux, compagnons du voyage,</VERS>
<VERS>Et leurs avides mains, qu'instruit le désespoir,</VERS>
<VERS>Des intestins sanglans fouillent le réservoir.</VERS>
<VERS>Soudain des cris de joie éclatant dans la rue</VERS>
<VERS>Raniment dans les coe.urs l'espérance perdue:</VERS>
<VERS>Voilà que le Désert, aux voyageurs surpris,</VERS>
<VERS>Déroule à l'Orient de fortunés abris;</VERS>
<VERS>Une immense oasis, dans les vapeurs lointaines,</VERS>
<VERS>Avec ses frais vallons, ses humides fontaines,</VERS>
<VERS>Son lac étincelant, ses berceaux de jasmin,</VERS>
<VERS>Surgit à l'horizon du sablonneux chemin.</VERS>
<VERS>Salut! belle oasis, île de fleurs semée,</VERS>
<VERS>Vase toujours chargé des parfums d'Idumée!</VERS>
<VERS>Cette nuit, Bonaparte et ses soldats errans</VERS>
<VERS>Fouleront les sentiers de tes bois odorans,</VERS>
<VERS>Et sur les bords fleuris de tes fraîches cascades,</VERS>
<VERS>Sous la nef des palmiers aux mouvantes arcades,</VERS>
<VERS>Dans le joyeux bivouac qui doit les réunir,</VERS>
<VERS>Des tourmens du Désert perdront le souvenir.</VERS>
<VERS>Doux rêve de bonheur! l'oasis diaphane,</VERS>
<VERS>Fantôme aérien, trompe la caravane;</VERS>
<VERS>Les crédules soldats, qu'un prestige séduit,</VERS>
<VERS>Vers le but qui s'éloigne errent jusqu'à la nuit.</VERS>
<VERS>Alors, comme un jardin qu'une fée inconnue</VERS>
<VERS>De sa baguette d'or dissipe dans la nue,</VERS>
<VERS>L'île miraculeuse aux ombrages trompeurs</VERS>
<VERS>Se détache du sol en subtiles vapeurs,</VERS>
<VERS>Disperse en variant leurs formes fantastiques,</VERS>
<VERS>Ses contours onduleux, ses verdoyans portiques,</VERS>
<VERS>Et des yeux fascinés trompant le fol espoir,</VERS>
<VERS>Mêle ses vains débris aux nuages du soir.</VERS>
<VERS>Ils sont tous retombés sur leur lit d'agonie;</VERS>
<VERS>Tous reprochent au ciel sa poignante ironie,</VERS>
<VERS>Et muets de stupeur, d'un oe.il désenchanté,</VERS>
<VERS>Contemplent du Désert la pâle nudité.</VERS>
<VERS>Quelle nuit! Du milieu de ces plaines fatales,</VERS>
<VERS>De lugubres échos sortent par intervalles</VERS>
<VERS>C'étaient les derniers sons, les soupirs déchirans,</VERS>
<VERS>Qu'à leurs tristes amis adressaient les mourans,</VERS>
<VERS>Lamentables adieux qu'une bouche flétrie</VERS>
<VERS>Mêlait avec effort au nom de la patrie.</VERS>
<VERS>Mais le chef de l'armée, escorté de flambeaux,</VERS>
<VERS>Secourable génie au milieu des tombeaux,</VERS>
<VERS>Sur ces couches de deuil que la fièvre désole,</VERS>
<VERS>Allait semant partout sa magique parole:</VERS>
<VERS>« Soldats, c'est un combat que nous livrons ici;</VERS>
<VERS>Le Désert a lassé notre corps endurci,</VERS>
<VERS>Nous vaincrons le Désert; une telle victoire,</VERS>
<VERS>Vétérans de Lodi, manquait à votre histoire;</VERS>
<VERS>L'excès du mal annonce un avenir plus doux;</VERS>
<VERS>Vos tourmens sont les miens, et j'ai soif comme vous. »</VERS>
<VERS>Et ces mots consolans, où son âme est empreinte,</VERS>
<VERS>Rallumaient dans les coe.urs une espérance éteinte.</VERS>
<VERS> Le soldat, sur le sol languissamment couché,</VERS>
<VERS>A ce lâche trépas s'est lui-même arraché;</VERS>
<VERS>Il s'apprête à la marche, et sa vue attentive</VERS>
<VERS>Epie à l'Orient une aurore tardive;</VERS>
<VERS>Elle luit, mais ses feux, sur la plaine tombés,</VERS>
<VERS>Dorent à l'horizon des nuages plombés;</VERS>
<VERS>L'air est calme, et pourtant, comme par un prodige,</VERS>
<VERS>L'épine des nopals frissonne sur leur tige:</VERS>
<VERS>Privé de ses rayons, le soleil élargi</VERS>
<VERS>Semble un disque de fer dans la forge rougi,</VERS>
<VERS>Et lugubres signaux d'une crise prochaine,</VERS>
<VERS>Des bruits mystérieux résonnent dans la plaine.</VERS>
<VERS>Soudain le chamelier, enfant de ce désert,</VERS>
<VERS>A montré le midi de tourbillons couvert;</VERS>
<VERS>« Voyez-vous, a-t-il dit, cette arène mouvante?</VERS>
<VERS>Le Simoun! le Simoun!-  » Ce long cri d'épouvante</VERS>
<VERS>Glace les bataillons dans la plaine arrêtés,</VERS>
<VERS>Et l'Arabe s'enfuit à pas précipités.</VERS>
<VERS>Il n'est plus temps; déjà le vent de flamme arrive;</VERS>
<VERS>Il pousse en mugissant son haleine massive,</VERS>
<VERS>Etend sur les soldats son immense rideau,</VERS>
<VERS>Et creuse sous leurs pieds un mobile tombeau;</VERS>
<VERS>La trombe gigantesque, en traversant l'espace,</VERS>
<VERS>Du sol inhabité laboure la surface,</VERS>
<VERS>Et son aile puissante au vol inattendu</VERS>
<VERS>Promène dans le ciel le désert suspendu.</VERS>
<VERS>Ainsi planait la mort dans la nue enflammée,</VERS>
<VERS>Ainsi le vent de feu grondait sur une armée,</VERS>
<VERS>Quand les Perses vainqueurs, de dépouilles couverts,</VERS>
<VERS>Du saint temple d'Ammon profanaient les déserts;</VERS>
<VERS>Sacrilèges fureurs! Sous la dune brûlante,</VERS>
<VERS>Le Kamsim étouffa cette armée insolente,</VERS>
<VERS>Et vingt siècles après les peuples musulmans</VERS>
<VERS>Des soldats de Cambyse ont vu les ossemens.</VERS>
<VERS>Mais de Napoléon l'étoile lumineuse</VERS>
<VERS>Suivait dans le Désert la France aventureuse.</VERS>
<VERS>En vain le vent de flamme, élancé vers le nord,</VERS>
<VERS>Sur l'armée a vomi ses élémens de mort;</VERS>
<VERS>Expirante de soif, par l'ouragan brisée,</VERS>
<VERS>Enfin elle s'arrache à la zône embrasée;</VERS>
<VERS>Elle marche, et déjà sous un ciel plus serein</VERS>
<VERS>L'horizon se dévoile au soldat pèlerin.</VERS>
<VERS>Sous le repli lointain de la plaine blanchâtre,</VERS>
<VERS>Une riche contrée, immense amphithéâtre,</VERS>
<VERS>Déroule à l'Orient ses ombrages confus,</VERS>
<VERS>Ses bois d'acacias, ses hauts palmiers touffus,</VERS>
<VERS>Et la brise du soir, de parfums enivrée,</VERS>
<VERS>Annonce aux voyageurs la mer de Césarée;</VERS>
<VERS>Leurs yeux de la Syrie embrassent le contour;</VERS>
<VERS>Aspect délicieux! on eût dit qu'en ce jour,</VERS>
<VERS>Un peuple hospitalier, habitant de ces rives,</VERS>
<VERS>Sous de verts pavillons attendait des convives.</VERS>
<VERS>Et pourtant sur ces bords fixant des yeux rêveurs,</VERS>
<VERS>Ils n'osent saluer ces bocages sauveurs;</VERS>
<VERS>Ils redoutent encor qu'un perfide mirage</VERS>
<VERS>Ne livre au vent du soir ce fortuné rivage.</VERS>
<VERS>Mais bientôt les soldats arrivés les premiers</VERS>
<VERS>De leurs bras amoureux étreignent les palmiers;</VERS>
<VERS>Ils baisent mille fois la terre nourricière,</VERS>
<VERS>Et du brûlant Simoun secouant la poussière,</VERS>
<VERS>Plantent un étendard sur les blocs de granit</VERS>
<VERS>Qui marquent la frontière où le Désert finit.</VERS>
<VERS>Voilà par quels travaux, sous la zône d'Afrique,</VERS>
<VERS>Les hommes d'autrefois servaient la République!</VERS>
<VERS>Le temps effacera, dans son rapide vol,</VERS>
<VERS>Le trace de leurs pieds imprimés sur le sol;</VERS>
<VERS>Et peut-être qu'un jour, frappés de tant de gloire,</VERS>
<VERS>Nos incrédules fils accuseraient l'histoire;</VERS>
<VERS>Mais les marbres du Nil, conquis par ces exploits,</VERS>
<VERS>Authentiques témoins, élèveraient la voix.</VERS>
<VERS>Desaix, en ce moment, loin du ciel d'Idumée,</VERS>
<VERS>Recommande au burin les fastes de l'armée,</VERS>
<VERS>Et de la même main qui bat les Musulmans,</VERS>
<VERS>Dans ses trèves d'un jour, cueille des monumens.</VERS>
<VERS>Quels merveilleux travaux signalent son voyage!</VERS>
<VERS>Déjà du Nil soumis remontant le rivage,</VERS>
<VERS>Il a laissé Moe.ris, immense réservoir,</VERS>
<VERS>Où bouillonnait le fleuve étonné de s'y voir,</VERS>
<VERS>Où son onde baignait les murs du labyrinthe;</VERS>
<VERS>Il a vu la colonne aux feuilles de Corinthe,</VERS>
<VERS>Qui montre avec orgueil son fût aérien</VERS>
<VERS>Sur le sol où passa la ville d'Adrien;</VERS>
<VERS>Il foule ces déserts, tombeaux des villes mortes,</VERS>
<VERS>Abydus, Selimon, Luxor, Thèbe aux cent portes;</VERS>
<VERS>Le vieux temple d'Hermès, dont le long corridor</VERS>
<VERS>Brille d'un vif azur semé d'étoiles d'or;</VERS>
<VERS>Tentyris, qui gardait sous sa voûte profonde</VERS>
<VERS>Le zodiaque noir, contemporain du monde;</VERS>
<VERS>En vain dans ses caveaux les prêtres l'ont caché;</VERS>
<VERS>Comme un tableau mouvant Desaix l'a détaché,</VERS>
<VERS>Et l'oe.uvre constellé d'un magique astronome</VERS>
<VERS>Est promis par l'Egypte à la nouvelle Rome.</VERS>
<VERS>Louvre, palais du monde, éternel Panthéon,</VERS>
<VERS>Meublé par la Victoire et par Napoléon!</VERS>
<VERS>Un jour sur le pavé de tes pompeuses salles</VERS>
<VERS>Les sphinx alongeront leurs griffes colossales;</VERS>
<VERS>Le zodiaque noir, gigantesque débris,</VERS>
<VERS>De son disque étoilé chargera tes lambris;</VERS>
<VERS>Nos fils sauront alors quelle puissante fée</VERS>
<VERS>Aux murs de Tentyris a ravi ce trophée,</VERS>
<VERS>Bulletin de granit où leurs braves aïeux</VERS>
<VERS>Ont mêlé leur histoire à l'histoire des cieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Chant Sixième.
Ptolémaïs.
</TITRE>
<AUTRE>
ARGUMENT: 
- Souvenir des croisades. 
- Itinéraire de l'armée. 
- Arrivée devant Ptolémaïs. 
- Achmet; son portrait; son caractère. 
- Travaux de siège; assaut. 
- Tableau de la ville. 
- Une nuit d'orage. 
- Assaut de nuit. 
- Combat dans la ville. 
- Témérité de Murat. 
- Débarquement des Anglais. 
- Arrivée d'un messager au camp français. 
- Discours de Bonaparte à Kléber. 
- Apparition de l'ange El-Mohdi.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que sans retour la secte de Médine</VERS>
<VERS>Aux princes d'Occident ravit la Palestine,</VERS>
<VERS>Et que le dernier Franc, à Solime échappé,</VERS>
<VERS>S'embarqua fugitif au môle de Joppé,</VERS>
<VERS>Le silence planait sur les collines saintes</VERS>
<VERS>Où Rachel exhala ses maternelles plaintes;</VERS>
<VERS>Hébron était muet; jamais un faible écho</VERS>
<VERS>N'éveillait le Jourdain dormant sous Jéricho;</VERS>
<VERS>Partout le fier Croissant, conquérant d'un autre âge,</VERS>
<VERS>De Lusignan éteint dominait l'héritage,</VERS>
<VERS>Et l'esclave abruti qui porte le turban</VERS>
<VERS>Passait, insoucieux, dans les bois du Liban .</VERS>
<VERS>Voici que tout-à-coup le long cri d'une armée</VERS>
<VERS>Du Thabor à Gaza réveille l'Idumée;</VERS>
<VERS>Le cophte du Carmel, saisi d'un grand effroi,</VERS>
<VERS>Reconnaît à leurs pas les fils de Godefroi,</VERS>
<VERS>Qui vont reconquérir, dans Sion usurpée,</VERS>
<VERS>Ses vieux éperons et sa vaillante épée,</VERS>
<VERS>Comme au siècle héroïque où tremblait le Jourdain</VERS>
<VERS>Sous les pas de Tancrède et de Salah-eddin.</VERS>
<VERS>Mais les temps ne sont plus où l'Europe ébranlée</VERS>
<VERS>Disputait aux soudans le divin mausolée;</VERS>
<VERS>Moins pieuse aujourd'hui, de ses Croisés nouveaux</VERS>
<VERS>L'austère République attend d'autres travaux.</VERS>
<VERS>Déjà, de leurs aïeux retrouvant les vestiges,</VERS>
<VERS>Les Français ont foulé la terre des prodiges;</VERS>
<VERS>Ils ont vu les cités dont le nom éternel</VERS>
<VERS>Résonne à chaque page au livre d'Israël;</VERS>
<VERS>La déserte Gaza, la sainte Arimathie,</VERS>
<VERS>Joppé cent fois détruite et toujours rebâtie,</VERS>
<VERS>Joppé, môle célèbre où les peuples d'Ophir</VERS>
<VERS>Portaient à Salomon la pourpre et le saphir;</VERS>
<VERS>Où les princes chrétiens, sur une mer docile,</VERS>
<VERS>Attendaient les convois des Croisés de Sicile.</VERS>
<VERS>C'est en vain qu'aujourd'hui, dans ses murs menacés,</VERS>
<VERS>Les Mamelucks du Nil, de l'Egypte chassés,</VERS>
<VERS>Aux milices d'Achmet mêlant leur frénésie,</VERS>
<VERS>Ferment à nos soldats les portes de l'Asie;</VERS>
<VERS>Bonaparte, élancé sur ses créneaux fumans,</VERS>
<VERS>Eteint dans un assaut les canons ottomans,</VERS>
<VERS>Et dans Ptolémaïs, qui tremble au sein des ondes,</VERS>
<VERS>S'abritent des vaincus les hordes vagabondes.</VERS>
<VERS>L'armée a poursuivi son vol précipité:</VERS>
<VERS>Elle quitte Miski, rivage inhabité,</VERS>
<VERS>Et la tour de Zéta, dont la hauteur massive</VERS>
<VERS>Domine des côteaux que parfume l'olive.</VERS>
<VERS>On signale Naplouse et son riche vallon,</VERS>
<VERS>Les rives du Bélus, les figuiers d'Esdrelon,</VERS>
<VERS>La chaîne du Carmel dont la cime adorée</VERS>
<VERS>Sert de phare au chrétien voguant vers Césarée,</VERS>
<VERS>Et l'imposante mer qui, sous un soleil pur,</VERS>
<VERS>Prête à ces grands tableaux sa bordure d'azur.</VERS>
<VERS>La mer en ce moment, comme une immense glace,</VERS>
<VERS>Déroulait au couchant sa déserte surface;</VERS>
<VERS>Seulement du rivage où la vague s'endort,</VERS>
<VERS>Comme un double signal d'incendie et de mort,</VERS>
<VERS>On distinguait au loin le Tigre et le Thésée,</VERS>
<VERS>Qui berçaient lentement leur poupe pavoisée,</VERS>
<VERS>Et leurs flancs arrondis où, pour ses noirs complots,</VERS>
<VERS>L'Angleterre a caché des soldats matelots.</VERS>
<VERS>Ainsi dans le courant d'un fleuve semé d'îles,</VERS>
<VERS>Blottis sous des roseaux, deux larges crocodiles,</VERS>
<VERS>L'oe.il fixé sur le bord à l'heure où le jour fuit,</VERS>
<VERS>Attendent les troupeaux que la soif y conduit.</VERS>
<VERS>Enfin à l'horizon, sur son blanc promontoire,</VERS>
<VERS>Paraît Ptolémaïs, puissante dans l'histoire,</VERS>
<VERS>Formidable cité dont le vaste contour</VERS>
<VERS>A chaque angle saillant fait surgir une tour;</VERS>
<VERS>Ses murs, dont les canons bordent la haute cime,</VERS>
<VERS>Ont pour base le roc, et pour fossé l'abîme:</VERS>
<VERS>Ainsi par l'Océan protégée à demi,</VERS>
<VERS>Elle n'offre qu'un point aux feux de l'ennemi.</VERS>
<VERS>C'est là que règne Achmet, tyran sexagénaire;</VERS>
<VERS>L'âge n'a pas dompté son humeur sanguinaire:</VERS>
<VERS>Son regard menaçant, où scintille le feu,</VERS>
<VERS>Luit sous ses blancs sourcils que presse un turban bleu;</VERS>
<VERS>Sa barbe, qui sans art en pointe se dessine,</VERS>
<VERS>Comme un réseau de nacre ombrage sa poitrine;</VERS>
<VERS>Deux pistolets massifs aux solides pommeaux,</VERS>
<VERS>Le poignard que Damas a trempé dans ses eaux,</VERS>
<VERS>La dague dont la pointe infecte une blessure,</VERS>
<VERS>D'un mobile arsenal hérissent sa ceinture;</VERS>
<VERS>Un sabre suspendu par un cordon grossier</VERS>
<VERS>Résonne à chaque pas dans le fourreau d'acier,</VERS>
<VERS>Et sur son large dos s'alonge en bandoulière</VERS>
<VERS>La lourde carabine à sa main familière.</VERS>
<VERS>Entre tous les pachas Sélim sut le choisir.</VERS>
<VERS>Féroce par instinct et bourreau par plaisir,</VERS>
<VERS>Souvent dans la cité, sous une nuit profonde,</VERS>
<VERS>Le juge exécuteur fait sa funeste ronde,</VERS>
<VERS>Et, quand brille le jour, un sang noir et glacé</VERS>
<VERS>Révèle les chemins où le maître a passé.</VERS>
<VERS>Des princes d'Orient le luxe héréditaire</VERS>
<VERS>Jamais n'étincela dans sa cour solitaire;</VERS>
<VERS>Même dans le harem du farouche visir</VERS>
<VERS>Un parfum de cadavre irrite le plaisir.</VERS>
<VERS>Sanglantes voluptés! malheur à la captive</VERS>
<VERS>Que choisit pour la nuit sa cruauté lascive!</VERS>
<VERS>Dans sa main, que dirige un féroce transport,</VERS>
<VERS>Le mouchoir du plaisir est un linceul de mort.</VERS>
<VERS>Pourtant, à tous les yeux le pacha de Syrie</VERS>
<VERS>Etale d'un iman la sainte rêverie;</VERS>
<VERS>Tandis qu'un cri plaintif, aux mourans arraché,</VERS>
<VERS>Perce de ses caveaux le soupirail caché,</VERS>
<VERS>Lui, sur un jonc grossier croisant ses jambes nues,</VERS>
<VERS>Récite du Koran les sentences connues,</VERS>
<VERS>Ou de ses doigts distraits il égrène, en priant,</VERS>
<VERS>Le rosaire sans fin des peuples d'Orient.</VERS>
<VERS>Cependant Dufalga, sous la ville assiégée,</VERS>
<VERS>Décrit autour du camp sa ligne prolongée;</VERS>
<VERS>Abrités par l'osier arrondi de leurs mains,</VERS>
<VERS>Ler muets artilleurs creusent d'étroits chemins;</VERS>
<VERS>D'autres, en serpentant sous ces obliques routes,</VERS>
<VERS>Elèvent le gazon qui masquent les redoutes,</VERS>
<VERS>Et ce long mur de terre, exhaussé dans la nuit,</VERS>
<VERS>De la tour menacée embrasse le circuit.</VERS>
<VERS> Le jour vient; des canons les rapides volées</VERS>
<VERS>Ebranlent les remparts aux cimes crénelées;</VERS>
<VERS>Sous l'effort du boulet qui tourmente leurs flancs,</VERS>
<VERS>De gigantesques blocs, assis depuis mille ans,</VERS>
<VERS>Tombent broyés en poudre, et la brèche entamée</VERS>
<VERS>A ses degrés mouvans semble inviter l'armée.</VERS>
<VERS>Mais déjà sur les tours, sur les murs envahis,</VERS>
<VERS>Achmet a répandu d'innombrables saphis;</VERS>
<VERS>L'indomptable vieillard, quittant sa cour déserte,</VERS>
<VERS>Paraît sur les débris où la brèche est ouverte;</VERS>
<VERS>C'est le point de l'assaut: sur les brûlans sentiers,</VERS>
<VERS>Bonaparte a lancé ses hardis grenadiers;</VERS>
<VERS>Dans leurs rangs, que dévore une mitraille oblique,</VERS>
<VERS>On entend ce long cri: Vive la République!</VERS>
<VERS>On entend le tambour aux sons vifs et pressés,</VERS>
<VERS>Et le sol qui frémit sous les pas cadencés.</VERS>
<VERS>Les Mamelucks du Nil, les soldats de Syrie,</VERS>
<VERS>Au sang-froid des chrétiens opposant leur furie,</VERS>
<VERS>Sur les débris du mur, vainqueurs ou terrassés,</VERS>
<VERS>Provoquent l'ennemi de leurs cris insensés;</VERS>
<VERS>Dans leurs agiles mains, comme un cercle de flamme,</VERS>
<VERS>Brillent, en s'agitant, la hache à double lame,</VERS>
<VERS>Les dagues, les candjars, les damas recourbés,</VERS>
<VERS>Et la pesante masse aux quatre angles plombés.</VERS>
<VERS>Sur les bords du glacis que le boulet sillonne,</VERS>
<VERS>Les généraux français devancent la colonne;</VERS>
<VERS>On entrevoit encor, dans le gouffre de feu,</VERS>
<VERS>Leur panache éclatant, leur uniforme bleu.</VERS>
<VERS>D'un siège désastreux effroyable prélude!</VERS>
<VERS>L'ennemi les devine à leur noble attitude;</VERS>
<VERS>Et devant leurs soldats d'épouvante glacés</VERS>
<VERS>Ces héroïques chefs roulent dans les fossés.</VERS>
<VERS>Bon tombe le premier; la foudre inaperçue</VERS>
<VERS>Atteint le fier Rambaud au milieu de l'issue;</VERS>
<VERS>Bientôt à ses côtés Fouler, Croisier, Venaux,</VERS>
<VERS>Rougissent de leur sang les débris des créneaux;</VERS>
<VERS>Le calme Dufalga, qui loin de la mêlée</VERS>
<VERS>Traçait d'un mur nouveau l'enceinte reculée,</VERS>
<VERS>Expire aux yeux du chef, en montrant de la main</VERS>
<VERS>La place où doit s'ouvrir l'assaut du lendemain- </VERS>
<VERS>Héroïques guerriers! sur la rive étrangère</VERS>
<VERS>Qu'à vos froids ossemens la terre soit légère!</VERS>
<VERS>Demain l'armée en deuil suivra votre convoi</VERS>
<VERS>Sous les vieux oliviers plantés par Godefroi.</VERS>
<VERS>Dormez d'un doux sommeil! Tandis que l'Idumée</VERS>
<VERS>Gardera, sans témoins, votre cendre inhumée,</VERS>
<VERS>Vos noms des coe.urs français ne seront point bannis;</VERS>
<VERS>Ils vivront dans nos vers, par les ans rajeunis,</VERS>
<VERS>Tant que le Panthéon, moderne Capitole,</VERS>
<VERS>Protègera Paris de sa blanche coupole,</VERS>
<VERS>Tant qu'au sein de ses murs un aigle souverain</VERS>
<VERS>Pressera sous ses pieds la colonne d'airain.</VERS>
<VERS>Mais du héros français la sagesse assidue</VERS>
<VERS>De ce combat terrible embrassait l'étendue;</VERS>
<VERS>Au désolant aspect de nos sanglans revers,</VERS>
<VERS>Il livre sa pensée à des regrets amers.</VERS>
<VERS>Tout-à-coup, sous les murs, un roulement sonore</VERS>
<VERS>Rappelle les soldats que le combat dévore,</VERS>
<VERS>Et ces fiers bataillons, mornes, silencieux,</VERS>
<VERS>La rage dans le sein, s'éloignent de ces lieux.</VERS>
<VERS>La tristesse est au camp; mais de longs cris de fête</VERS>
<VERS>Font tressaillir d'orgueil la ville du Prophète;</VERS>
<VERS>La noire populace, à flots impétueux,</VERS>
<VERS>Parcourt de la cité les quartiers tortueux;</VERS>
<VERS>Pareils à des chakals dont les dents affamées</VERS>
<VERS>Fouillent les grands cercueils où tombent les armées,</VERS>
<VERS>De hideux Africains, sous les sombres remparts,</VERS>
<VERS>Mutilent des chrétiens les cadavres épars,</VERS>
<VERS>Et par leurs longs cheveux des têtes suspendues</VERS>
<VERS>Sur la place publique au Pacha sont vendues.</VERS>
<VERS>Demain, à l'heure fraîche où la brise des mers</VERS>
<VERS>Glisse avec ses parfums dans les vallons déserts,</VERS>
<VERS>Quand sur l'azur du ciel l'aube à peine étoilée</VERS>
<VERS>Dessine en blancs festons les monts de Galilée,</VERS>
<VERS>Les soldats, de leur tente arrachés demi-nus,</VERS>
<VERS>Verront sur les créneaux des visages connus;</VERS>
<VERS>Pour un horrible emploi ces têtes sont placées:</VERS>
<VERS>Dans le prochain assaut vers ses tours menacées,</VERS>
<VERS>L'ennemi des chrétiens, de ses canons fumans,</VERS>
<VERS>Rejettera contre eux ces boulets d'ossemens.</VERS>
<VERS>Pendant que les soldats, rassemblés sous la tente,</VERS>
<VERS>Accusaient de ce jour la fortune inconstante,</VERS>
<VERS>Que d'autres, terrassés par un sommeil puissant,</VERS>
<VERS>Oubliaient les horreurs du carnage récent,</VERS>
<VERS>Bonaparte et ses chefs qu'éveille la pensée,</VERS>
<VERS>Vers la villa assoupie en sa joie insensée,</VERS>
<VERS>Disposent avec art un assaut clandestin</VERS>
<VERS>Que ne doit point trahir la lueur du matin.</VERS>
<VERS>Le moment est propice: une nuit plus confuse</VERS>
<VERS>Semble favoriser le courage et la ruse;</VERS>
<VERS>Des nuages massifs sortis des sombres eaux</VERS>
<VERS>Etendent dans le ciel leurs immenses arceaux;</VERS>
<VERS>Aux limites du camp la vedette perdue</VERS>
<VERS>Interroge du sol la muette étendue;</VERS>
<VERS>Partout d'un rideau noir l'horizon est voilé:</VERS>
<VERS>Seulement vers le sud, comme un astre isolé,</VERS>
<VERS>Sur le cap orageux que la mer avoisine,</VERS>
<VERS>On voit étinceler la torche de résine,</VERS>
<VERS>Phare consolateur qu'aux lampes de l'autel</VERS>
<VERS>Allume dans la nuit le moine du Carmel.</VERS>
<VERS>Sous le morne chaos des ombres sépulcrales,</VERS>
<VERS>Des antres du Thabor élancé par rafales,</VERS>
<VERS>Le vent fait retentir ses discordantes voix:</VERS>
<VERS>Tel qu'un vaste troupeau qui beugle au fond des bois,</VERS>
<VERS>Il gronde sur la mer, et le flot qu'il excite</VERS>
<VERS>Comme un rauque bélier sape la Tour-Maudite;</VERS>
<VERS>A ce murmure sourd mêle son cri de deuil</VERS>
<VERS>Le lamentable loumb, triste oiseau de l'écueil.</VERS>
<VERS>Alors la voix du chef, que le geste répète,</VERS>
<VERS>Agite dans le camp une foule muette;</VERS>
<VERS>Les soldats sur leur couche éveillés en sursaut</VERS>
<VERS>S'alignent par instinct pour le nocturne assaut;</VERS>
<VERS>Au bruit qui se répand leur courage bouillonne:</VERS>
<VERS>On a dit que guidant la première colonne,</VERS>
<VERS>Cette nuit Bonaparte, escorté de Kléber,</VERS>
<VERS>Va surprendre la tour du côté de la mer.</VERS>
<VERS>Déjà les bataillons, dans l'ombre du mystère,</VERS>
<VERS>Abandonnent du camp l'enceinte solitaire;</VERS>
<VERS>Ils longent l'aqueduc que Djezzar a construit,</VERS>
<VERS>Et par d'obscurs chemins où leur chef les conduit,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux bords de la mer se glissant en silence,</VERS>
<VERS>Des fossés aux remparts franchissent la distance.</VERS>
<VERS>Soudain un large éclair qui jaillit de la tour,</VERS>
<VERS>Sur le sombre glacis tombe comme le jour;</VERS>
<VERS>Les lourds canons, qu'effleure une ardente fusée,</VERS>
<VERS>Rougissent des créneaux l'embrasure évasée,</VERS>
<VERS>Et ce feu qui s'échappe en lumineux sillons,</VERS>
<VERS>Trahit aux pieds du mur nos muets bataillons;</VERS>
<VERS>A l'horrible lueur dans les airs répandue,</VERS>
<VERS>Des hardis assiégeans la marche est suspendue.</VERS>
<VERS>Déjà les derniers rangs fuyaient vers le glacis;</VERS>
<VERS>Mais d'une voix qui parle au courage indécis,</VERS>
<VERS>Seul, debout sur un bloc que le canon domine,</VERS>
<VERS>Qu'effleure le boulet, que l'éclair illumine,</VERS>
<VERS>Bonaparte retient leurs pas précipités:</VERS>
<VERS>« Compagnons, voyez-vous ces brillantes clartés?</VERS>
<VERS>L'ennemi, secondé par l'ouragan qui gronde,</VERS>
<VERS>Veut ravir vos exploits à cette nuit profonde;</VERS>
<VERS>Rendez grâce au canon qui rallume le jour,</VERS>
<VERS>Marchez: le sort du monde est là, dans cette tour! »</VERS>
<VERS>Quand l'Etna, secouant son casque de fumée,</VERS>
<VERS>Menace de ses blocs la Sicile alarmée,</VERS>
<VERS>Tourmenté dans son lit, le flot palermitain</VERS>
<VERS>Se replie en fuyant jusqu'à l'écueil lointain;</VERS>
<VERS>La plage montre à nu sa grève solitaire:</VERS>
<VERS>Tout-à-coup, rappelée au centre du cratère,</VERS>
<VERS>La vaste mer, qu'annonce un mugissement sourd,</VERS>
<VERS>Bouleverse en passant le fond qu'elle parcourt,</VERS>
<VERS>Et loin des bords prescrits la vague diligente</VERS>
<VERS>Se montre inattendue aux peuples d'Agrigente.</VERS>
<VERS>Ainsi vers le fossé les soldats chancelans</VERS>
<VERS>Remontent sur la brèche à flots étincelans.</VERS>
<VERS>A leur tête est Murat; sous la tente tranquille,</VERS>
<VERS>Il languissait au camp, dans le repos d'Achille:</VERS>
<VERS>Mais cédant au démon qui dévore son sein,</VERS>
<VERS>Le brillant cavalier s'est créé fantassin.</VERS>
<VERS>Junot vole après lui; Verdier, Duroc, La Salle,</VERS>
<VERS>Kléber, comme une tour colossale,</VERS>
<VERS>Refoulent devant eux les Turcs amoncelés.</VERS>
<VERS>Parmi vingt autres chefs que la nuit a voilés,</VERS>
<VERS>Lannes d'un bras puissant plante sur la muraille</VERS>
<VERS>Un reste de drapeau criblé par la mitraille,</VERS>
<VERS>Et perçant dans ses bonds un rempart de saphis,</VERS>
<VERS>Le premier de l'armée entre à Ptolémaïs.</VERS>
<VERS>Partout de nos soldats les masses accourues,</VERS>
<VERS>De l'étroite cité percent les sombres rues;</VERS>
<VERS>Mais bientôt l'ennemi, repoussé de la tour,</VERS>
<VERS>Dans ses murs envahis les assiège à son tour:</VERS>
<VERS>Les Turcs, les Mamelucks, la noire populace,</VERS>
<VERS>Des quartiers de la ville ont encombré l'espace;</VERS>
<VERS>D'autres, du haut des toits en créneaux transformés,</VERS>
<VERS>Font pleuvoir sur le sol des débris enflammés;</VERS>
<VERS>Les femmes, les enfans, que l'exemple aiguillonne,</VERS>
<VERS>Versent l'huile fumeuse et la poix qui bouillonne.</VERS>
<VERS>Dans les rangs ténébreux les chefs sont confondus;</VERS>
<VERS>Comme un tigre qui court par bonds inattendus,</VERS>
<VERS>L'infatigable Achmet, au sein de la mêlée,</VERS>
<VERS>Brandit sur les chrétiens sa masse ciselée.</VERS>
<VERS>Tu tombas le premier sous sa terrible main,</VERS>
<VERS>Lannes, qui de la ville as compris le chemin!</VERS>
<VERS>Déjà les Musulmans, qu'exalte leur défaite,</VERS>
<VERS>Ont levé le damas sur cette noble tête,</VERS>
<VERS>Quand, rapide vengeur, vers son ami blessé,</VERS>
<VERS>Suivi de ses dragons, Murat s'est élancé:</VERS>
<VERS>Son bras se multiplie, et son damas qui vole</VERS>
<VERS>Trace autour de sa tête une ardente auréole.</VERS>
<VERS>Une terreur subite a glacé les Croyans:</VERS>
<VERS>A ces flottans cheveux, à ces yeux flamboyans,</VERS>
<VERS>A ce dolman d'azur que la tempête agite,</VERS>
<VERS>Dans les murs désolés de leur ville maudite,</VERS>
<VERS>Ils ont cru qu'animé d'un céleste transport,</VERS>
<VERS>Tombe, un glaive à la main, l'archange de la mort.</VERS>
<VERS>Tout fuit devant Murat; sa formidable épée,</VERS>
<VERS>Sur une foule obscure à regret occupée,</VERS>
<VERS>Frappe du même coup Ismaël et Pharan;</VERS>
<VERS>Il renverse Hassem, contempteur du Koran,</VERS>
<VERS>Hassem, qui, possesseur des vignes d'Idumée,</VERS>
<VERS>Vidait dans les festins sa coupe parfumée;</VERS>
<VERS>Sur le pavé sanglant il précipite encor</VERS>
<VERS>Dragut, Orcan, Sédir, cher au peuple de Tor,</VERS>
<VERS>Puis comme fatigué d'un combat monotone,</VERS>
<VERS>Il saisit un coursier que le hasard lui donne,</VERS>
<VERS>Et s'élance au galop dans la vaste cité;</VERS>
<VERS>Bientôt de ses quartiers fuyant l'obscurité,</VERS>
<VERS>Sur le môle désert le cavalier s'arrête:</VERS>
<VERS>Il détache un canot que berce la tempête,</VERS>
<VERS>S'y jette tout armé, rompt la chaîne du port,</VERS>
<VERS>Double la Tour-Maudite, et voguant vers le nord,</VERS>
<VERS>Il descend en vainqueur sur la longue esplanade</VERS>
<VERS>Où l'aqueduc d'Achmet s'élève en double arcade.</VERS>
<VERS>Tandis que le héros, d'un vol aventureux,</VERS>
<VERS>Parcourait de ces murs les sentiers ténébreux,</VERS>
<VERS>Et que nos bataillons, arrêtés dans la ville,</VERS>
<VERS>Prodiguaient en mourant un courage inutile,</VERS>
<VERS>Les vaisseaux d'Angleterre, apparus sur les eaux,</VERS>
<VERS>De leur ceinture en feu démasquent les créneaux;</VERS>
<VERS>Jusque sur le glacis leurs tonnantes volées</VERS>
<VERS>Atteignent des chrétiens les masses reculées,</VERS>
<VERS>Et l'aspect imprévu d'un allié puissant</VERS>
<VERS>Ressuscite l'effort des soldats du Croissant.</VERS>
<VERS>Aux lueurs de ces feux, le Tigre et le Thésée</VERS>
<VERS>Ont lancé leurs canots sur la mer apaisée;</VERS>
<VERS>Les fils de l'Océan ont débarqué sans bruit.</VERS>
<VERS>Pour ajouter encore à l'horreur de la nuit,</VERS>
<VERS>Arrive un messager sur son haut dromadaire;</VERS>
<VERS>Auprès du général conduit avec mystère,</VERS>
<VERS>D'une voix étouffée et d'un geste expressif,</VERS>
<VERS>Il parle sans témoins au héros attentif;</VERS>
<VERS>Quelque temps Bonaparte en silence médite:</VERS>
<VERS>Tout-à-coup, de la main montrant la Tour-Maudite,</VERS>
<VERS>Il ordonne à Berthier, ami fidèle et sûr,</VERS>
<VERS>De rappeler Kléber qui combat sous le mur;</VERS>
<VERS>Il arrive sanglant, la tête échevelée,</VERS>
<VERS>Tournant à chaque pas ses yeux vers la mêlée:</VERS>
<VERS>« Kléber, le sort cruel nous garde d'autres coups;</VERS>
<VERS>Les plus pressans dangers ne sont pas devant nous;</VERS>
<VERS>Des prodiges nouveaux attendent ton épée:</VERS>
<VERS>Une armée innombrable au Thabor est campée,</VERS>
<VERS>Et si ton bras sauveur ne l'arrête en chemin,</VERS>
<VERS>Sur nos soldats lassés elle tombe demain.</VERS>
<VERS>Hâte-toi, n'attends pas que cette nuit funeste</VERS>
<VERS>De ces vieux bataillons ait dévoré le reste;</VERS>
<VERS>Prends deux mille soldats, ceux qui sous leurs drapeaux</VERS>
<VERS>Goûtent loin de la brèche une heure de repos;</VERS>
<VERS>Pour vaincre ou pour mourir tu les verras dociles:</VERS>
<VERS>Les vallons du Thabor seront nos Thermopyles;</VERS>
<VERS>Là nous verrons tomber mes enfans et les tiens,</VERS>
<VERS>Ou nous en sortirons grands comme les anciens. »</VERS>
<VERS>A ces mots, l'étreignant de ses mains enlacées,</VERS>
<VERS>Il semble le remplir de ses grandes pensées;</VERS>
<VERS>Et les doubles éclairs du rempart et des cieux</VERS>
<VERS>Révélaient aux soldats ces sublimes adieux.</VERS>
<VERS>Kléber part; la colonne, à sa voix attentive,</VERS>
<VERS>Remonte du Bélus la solitaire rive.</VERS>
<VERS>L'armée au même instant, que la voix du tambour</VERS>
<VERS>Arrache de l'assaut prolongé sous la tour,</VERS>
<VERS>S'arrête tout-à-coup, d'épouvante saisie;</VERS>
<VERS>Elle a vu s'élancer vers la route d'Asie,</VERS>
<VERS>Comme un spectre sorti de la ville des morts,</VERS>
<VERS>Le farouche El-Modhi sur un cheval sans mors.</VERS>
<VERS>Un cri d'horreur le suit; Murat, que rien n'étonne,</VERS>
<VERS>Seul, se précipitant vers le rempart qui tonne,</VERS>
<VERS>Ouvre ses bras nerveux pour le saisir vivant;</VERS>
<VERS>Mais l'horrible étranger a fui comme le vent.</VERS>
<VERS>De joie, à son aspect, Ptolémaïs s'agite;</VERS>
<VERS>Il franchit les deux murs, monte à la Tour-Maudite,</VERS>
<VERS>Et, prophète inspiré d'un lendemain fatal,</VERS>
<VERS>Paraît comme un Typhon sur son noir piédestal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Chant Septième.
La Peste Chant huitième.
</TITRE>
<AUTRE>
ARGUMENT: 
- Bataille du Mont-Thabor. 
- Kléber délivré par Bonaparte. 
- Déroute complète des Musulmans. 
- Retour de l'armée à Ptolémaïs. 
- Premiers symptômes de la peste. 
- Sortie de trois mille pestiférés conduits par El-Mohdi. 
- La peste se propage dans l'armée. 
- L'hospice dans une mosquée. 
- Détails et scènes de la peste. 
- Dévouement de Desgenettes. 
- Bonaparte paraît dans la mosquée; il touche les pestiférés; 
discours qu'il leur adresse.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voyez-vous au midi ces grèves désolées,</VERS>
<VERS>Où le lac de Tibère étend ses eaux salées?</VERS>
<VERS>Voyez-vous le Carmel, dont le dernier vallon</VERS>
<VERS>Porte un fleuve sans gloire aux plaines d'Esdrelon?</VERS>
<VERS>Nazareth et Cana, tout empreints du Messie,</VERS>
<VERS>La cime de l'Hermon, par les cèdres noircie,</VERS>
<VERS>Lieux saints, d'où le chrétien croit distinguer encor</VERS>
<VERS>L'auréole céleste au sommet du Thabor?</VERS>
<VERS>Sur ce monts, sur le flanc des collines boisées,</VERS>
<VERS>Sur ces rives sans fleurs par le Jourdain creusées,</VERS>
<VERS>Cent mille musulmans, l'un à l'autre inconnus,</VERS>
<VERS>Des confins de l'Asie au Mont-Thabor venus,</VERS>
<VERS>De leur choc circulaire assiégent dès l'aurore</VERS>
<VERS>Ce carré que surmonte un drapeau tricolore;</VERS>
<VERS>Kléber est là-  Kléber, sur ce point isolé,</VERS>
<VERS>Comme un écueil lointain par l'Océan foulé,</VERS>
<VERS>De ces peuples sans nom brisant les vagues noires,</VERS>
<VERS>Retarde sa défaite à force de victoires.</VERS>
<VERS>Debout parmi les siens il les domine tous;</VERS>
<VERS>Sa tête haute et fière appelle tous les coups;</VERS>
<VERS>Rien ne peut ébranler sa stoïque constance;</VERS>
<VERS>Désigné pour mourir ou pour sauver la France,</VERS>
<VERS>De son devoir sublime il accepte le poids.</VERS>
<VERS>Ainsi tu dois briller une seconde fois,</VERS>
<VERS>Ainsi, dans un désert en victoires fertile,</VERS>
<VERS>Quand cent mille Ottomans combattront tes dix mille,</VERS>
<VERS>Contrainte d'enfanter un prodige pareil,</VERS>
<VERS>Ta gloire éblouira la ville du Soleil!</VERS>
<VERS>Autour de ce carré, puissant par sa tactique,</VERS>
<VERS>Tourbillonne à grands cris l'armée asiatique;</VERS>
<VERS>Nul n'osait assaillir d'un bond audacieux</VERS>
<VERS>Le chrétien colossal que mesurent les yeux;</VERS>
<VERS>Un seul s'était promis cette héroïque tête:</VERS>
<VERS>C'est l'Arabe cuivré, séide du Prophète,</VERS>
<VERS>Qui dans Alexandrie impuissant assassin,</VERS>
<VERS>D'un poignard émoussé toucha son noble sein;</VERS>
<VERS>Aujourd'hui l'oe.il fixé sur sa grande victime,</VERS>
<VERS>Il donne à ses projets l'apparence du crime:</VERS>
<VERS>Tantôt, se présentant comme un transfuge ami,</VERS>
<VERS>Il cherche pour issue un rang mal affermi;</VERS>
<VERS>Tantôt, tirant le fer de sa veste grossière,</VERS>
<VERS>Le sombre Souliman, dans des flots de poussière,</VERS>
<VERS>Rampe sous le chameau d'un Arabe de Tor:</VERS>
<VERS>Tel, d'un regard subtil, un noir alligator,</VERS>
<VERS>Epiant une proie au rivage attachée,</VERS>
<VERS>Nage, en suivant sous l'onde une route cachée.</VERS>
<VERS>Vingt fois, pour consommer ses horribles exploits,</VERS>
<VERS>Sur la première ligne il se glisse, et vingt fois</VERS>
<VERS>Nos soldats, déjouant une ruse subtile,</VERS>
<VERS>De leurs pieds dédaigneux repoussent le reptile.</VERS>
<VERS>Héroïques soldats, qui, dans vos murs de fer,</VERS>
<VERS>Comme un palladium gardiez votre Kléber!</VERS>
<VERS>Bientôt, sous tant de chocs votre force brisée</VERS>
<VERS>Va livrer au barbare une victoire aisée.</VERS>
<VERS>Les trésors des combats s'épuisent: dans les rangs</VERS>
<VERS>Etincellent encor quelques feux expirans;</VERS>
<VERS>Debout, près de l'affût, l'artilleur inutile</VERS>
<VERS>A fouillé vainement son arsenal mobile,</VERS>
<VERS>Et ce faible carré que la foudre soutint,</VERS>
<VERS>Semble le noir foyer d'un volcan qui s'éteint.</VERS>
<VERS>Cependant le jour fuit: sa lumière inclinée</VERS>
<VERS>Alonge du Thabor l'ombre indéterminée;</VERS>
<VERS>L'espoir ne soutient plus le soldat affaibli.</VERS>
<VERS>Tout-à-coup, des hauteurs qui couronnent Souli,</VERS>
<VERS>Résonne le canon dans les vallons sonores;</VERS>
<VERS>Des bataillons semés de drapeaux tricolores,</VERS>
<VERS>Le clairon, le tambour, les cris qui frappent l'air,</VERS>
<VERS>Annoncent Bonaparte aux soldats de Kléber.</VERS>
<VERS>Ces drapeaux, ces clameurs, ces lointaines fanfares,</VERS>
<VERS>Le grand nom de Kébir, ont glacé les Barbares.</VERS>
<VERS>Déjà leurs escadrons, par la terreur conduits,</VERS>
<VERS>De l'Hermon sinueux regagnent les circuits,</VERS>
<VERS>Et bientôt, affranchi de son immense chaîne,</VERS>
<VERS>Le carré prisonnier s'élance dans la plaine.</VERS>
<VERS>Ainsi, quand dans la nuit un immense glaçon</VERS>
<VERS>Environne un vaisseau qui vogue vers l'Hudson,</VERS>
<VERS>Sur l'immobile pont une foule pensive</VERS>
<VERS>Contemple de la mer la surface massive,</VERS>
<VERS>Et lasse de tenter un impuissant effort,</VERS>
<VERS>Dépose l'espérance et n'attend que la mort;</VERS>
<VERS>Mais qu'un vent désiré, tiédi sous l'autre pôle,</VERS>
<VERS>D'un ciel lourd et brumeux déchire la coupole,</VERS>
<VERS>Soudain la mer vaincue ouvre ses bras raidis;</VERS>
<VERS>Le vaisseau quelque temps sur ses flancs engourdis</VERS>
<VERS>S'agite, et, libre enfin de sa prison qui gronde,</VERS>
<VERS>Sillonne en conquérant les limites du monde.</VERS>
<VERS>En vain, pressés de fuir, les Barbares tremblans</VERS>
<VERS>De leurs légers chevaux ensanglantent les flancs;</VERS>
<VERS>En vain, pour échapper au tranchant de l'épée,</VERS>
<VERS>Ils s'ouvrent sur les monts une route escarpée:</VERS>
<VERS>Partout nos bataillons les suivent dans leur vol.</VERS>
<VERS>Parmi les flots poudreux qui dérobent le sol,</VERS>
<VERS>Des dragons de Murat nouveaux auxiliaires,</VERS>
<VERS>Arrivent sur les Turcs quatre cent dromadaires,</VERS>
<VERS>Formidable escadron, dont le pas colossal</VERS>
<VERS>Devance, sans effort, le galop d'un cheval.</VERS>
<VERS>La mort sur tous les points accompagne la fuite:</VERS>
<VERS>Junot vers Nazareth s'élance à leur poursuite,</VERS>
<VERS>Reynier garde l'Hermon de l'un à l'autre bout,</VERS>
<VERS>Kléber est au Thabor, Napoléon partout.</VERS>
<VERS>Comme un noble allié de la France guerrière,</VERS>
<VERS>Le Jourdain lui prêta sa puissante barrière;</VERS>
<VERS>Vingt mille Musulmans, fils de lointains climats,</VERS>
<VERS>Cherchant le pont sauveur qui conduit à Damas,</VERS>
<VERS>Suivaient du fleuve saint la déserte vallée;</VERS>
<VERS>Refuge désastreux! Du lac de Galilée,</VERS>
<VERS>Le sabre de Murat, qu'ils ont vainement fui,</VERS>
<VERS>Jusqu'au pont de Jacob les chasse devant lui,</VERS>
<VERS>Et dans les flots profonds leurs corps tombés en foule</VERS>
<VERS>Opposent une digue à l'onde qui s'écoule.</VERS>
<VERS>Vous eussiez dit qu'alors vers son berceau lointain,</VERS>
<VERS>Comme aux jours d'Israël remontait le Jourdain.</VERS>
<VERS>Quelques-uns cependant, soustraits au fil du glaive,</VERS>
<VERS>Regagnèrent les bords où le soleil se lève;</VERS>
<VERS>Ces soldats, par l'Anglais en triomphe attendus,</VERS>
<VERS>Effrayans messagers, aux peuples de l'Indus</VERS>
<VERS>Annoncèrent la France, et les tyrans de l'onde</VERS>
<VERS>Pâlirent un moment dans Surate et Golconde.</VERS>
<VERS>Ainsi nos bataillons mêlaient au même lieu</VERS>
<VERS>Les merveilles de l'homme aux merveilles de Dieu;</VERS>
<VERS>Heureux s'ils pouvaient voir, sous ce dernier trophée,</VERS>
<VERS>Ptolémaïs soumise et la guerre étouffée!</VERS>
<VERS>Mais le camp affaibli demande leur retour,</VERS>
<VERS>Et l'indomptable Achmet a rebâti sa tour.</VERS>
<VERS>Ils quittent le Thabor; leur marche triomphale</VERS>
<VERS>S'arrête de nouveau vers la ville fatale;</VERS>
<VERS>Là, d'un siège éternel subissant les ennuis,</VERS>
<VERS>Ils consument encore et leurs jours et leurs nuits;</VERS>
<VERS>Des deux partis rivaux la foule consternée</VERS>
<VERS>Chaque jour sous les murs expire moissonnée;</VERS>
<VERS>Les cadavres mêlés s'élèvent en monceaux:</VERS>
<VERS>Ces remparts, en deux mois, ont vu soixante assauts,</VERS>
<VERS>Et le gouffre entr'ouvert devant la Tour-Maudite</VERS>
<VERS>Dévore des deux camps la glorieuse élite.</VERS>
<VERS>Cependant transpirait, dans l'enceinte des murs,</VERS>
<VERS>Un air cadavéreux aux miasmes impurs,</VERS>
<VERS>Redoutable fléau qu'une vapeur immonde</VERS>
<VERS>Dans la fange du Nil alimente et féconde,</VERS>
<VERS>Et que le vent du sud, rapide messager,</VERS>
<VERS>Apporte sur son aile à ce peuple étranger.</VERS>
<VERS>Déjà les Mamelucks sauvés des Pyramides,</VERS>
<VERS>Du pacha de Judée alliés homicides,</VERS>
<VERS>Dans les vieux carrefours que souille leur abord,</VERS>
<VERS>Répandent en passant le levain de la mort;</VERS>
<VERS>Bientôt Ptolémaïs, de cadavres semée,</VERS>
<VERS>Semble une ville en deuil du sépulcre exhumée,</VERS>
<VERS>Et des lambeaux humains la tiède exhalaison</VERS>
<VERS>Pousse vers les chrétiens l'invisible poison.</VERS>
<VERS>D'abord du camp français l'heureuse insouciance</VERS>
<VERS>Du fléau qu'il recèle ignorait la présence;</VERS>
<VERS>Comme un sicaire obscur qui frappe dans la nuit,</VERS>
<VERS>On eût dit que le mal, sous la tente introduit,</VERS>
<VERS>Dérobait avec soin ses funestes symptômes;</VERS>
<VERS>Le soldat aspirait d'homicides atomes,</VERS>
<VERS>Et sur des bras amis vainement soutenu</VERS>
<VERS>Parlait avec effroi d'un tourment inconnu.</VERS>
<VERS>Alors, pour éclaircir sa vague inquiétude,</VERS>
<VERS>Muette de stupeur, la sombre multitude,</VERS>
<VERS>Révélant un soupçon par le geste exprimé,</VERS>
<VERS>Portait aux pieds des chefs un corps inanimé.</VERS>
<VERS>Hélas! depuis long-temps, habiles à se taire,</VERS>
<VERS>Les chefs avaient connu l'effroyable mystère;</VERS>
<VERS>Mais au fond de leurs coe.urs refoulant le chagrin,</VERS>
<VERS>Ils montraient à la foule un visage serein,</VERS>
<VERS>Et d'un prudent mensonge unanimes complices,</VERS>
<VERS>De l'horrible secret étouffaient les indices.</VERS>
<VERS>Inutile détour! Le camp épouvanté</VERS>
<VERS>Va connaître aujourd'hui la triste vérité.</VERS>
<VERS>Aujourd'hui dans la ville un démon fanatique</VERS>
<VERS>Seconde du pacha l'affreuse politique:</VERS>
<VERS>Sur ses chaînes de fer, à la chute du jour,</VERS>
<VERS>Le large pont-levis s'abaisse, et de la tour</VERS>
<VERS>Trois mille Musulmans descendent en silence;</VERS>
<VERS>Monté sur Al-Borak, El-Mohdi les devance;</VERS>
<VERS>L'oe.il sombre et menaçant, l'Ange du désespoir</VERS>
<VERS>Vers le convoi muet secoue un drapeau noir;</VERS>
<VERS>L'un à l'autre enlacés de leurs mains dégoûtantes,</VERS>
<VERS>Nus, armés de la peste, ils marchent vers les tentes,</VERS>
<VERS>Et du geste invitant les chrétiens consternés,</VERS>
<VERS>Leur promettent de loin leurs corps empoisonnés.</VERS>
<VERS>Quelquefois, épuisé par le mal qui l'assiége,</VERS>
<VERS>Un fantôme ambulant de ce morne cortège</VERS>
<VERS>Tombe sous les palmiers qui bordent le chemin;</VERS>
<VERS>L'Ange exterminateur le touche de la main.</VERS>
<VERS>D'une voix solennelle il parle; sa parole</VERS>
<VERS>Donne un reste de vie au souffle qui s'envole,</VERS>
<VERS>Et le corps du mourant, par la fièvre engourdi,</VERS>
<VERS>Tout-à-coup se relève à la voix d'El-Mohdi.</VERS>
<VERS>Ainsi, tout parsemés de nuances bleuâtres,</VERS>
<VERS>Les cadavres gisans dans nos amphithéâtres</VERS>
<VERS>Se dressent sur leurs pieds, entr'ouvrant au hasard</VERS>
<VERS>Une bouche sans voix et de yeux sans regard,</VERS>
<VERS>Quand l'effrayant Volta, magique Prométhée,</VERS>
<VERS>Rend aux chairs du sépulcre une âme épouvantée.</VERS>
<VERS>Cependant, vers l'armée immobile d'effroi,</VERS>
<VERS>S'avançait à pas lents le funèbre convoi;</VERS>
<VERS>Le farouche El-Mohdi précède la colonne;</VERS>
<VERS>Dans l'enceinte du camp sa forte voix résonne:</VERS>
<VERS>« Chrétiens, qui résistez au fer des Musulmans,</VERS>
<VERS>El-Mohdi vous condamne à leurs embrassemens. »</VERS>
<VERS>Puis s'adressant au chef qu'il désigne du geste:</VERS>
<VERS>« Kébir! en te quittant je te lègue la peste;</VERS>
<VERS>Si de ton camp maudit vivant tu peux sortir,</VERS>
<VERS>Tremble de me revoir aux sables d'Aboukir! »</VERS>
<VERS>Il a dit; et pareil aux lueurs du phosphore,</VERS>
<VERS>Dans la brume du soir le démon s'évapore,</VERS>
<VERS>Et l'on distingue encor son éclatante voix,</VERS>
<VERS>Et son rire infernal qui s'éteint dans les bois.</VERS>
<VERS>Sous les feux prolongés, insensible à la crainte,</VERS>
<VERS>La horde d'El-Mohdi du camp franchit l'enceinte;</VERS>
<VERS>Leurs cadavres hideux, pêle-mêle entassés,</VERS>
<VERS>Encombrent le glacis, inondent les fossés;</VERS>
<VERS>Ils présentent leurs bras au fer qui les mutile,</VERS>
<VERS>Et pareils aux tronçons d'un venimeux reptile,</VERS>
<VERS>Par l'ardente agonie un moment ranimés,</VERS>
<VERS>Ils s'élancent tout nus sur nos soldats armés:</VERS>
<VERS>Sur ces corps enlacés par d'horribles étreintes</VERS>
<VERS>D'une bouche fétide ils laissent les empreintes,</VERS>
<VERS>Et leur sein, dilaté par un dernier effort,</VERS>
<VERS>Dans le sein de leur proie ensemence la mort.</VERS>
<VERS>Le vieux pacha triomphe, et l'armée abattue</VERS>
<VERS>Connaît enfin le nom du fléau qui la tue.</VERS>
<VERS>Ce n'est plus ce mal sourd, dans l'ombre recelé,</VERS>
<VERS>Qui frappait sous la tente un soldat isolé;</VERS>
<VERS>A toute heure, aujourd'hui, dans ce camp qu'il décime,</VERS>
<VERS>Assassin découvert, il marque une victime;</VERS>
<VERS>Et ce sol, abhorré même des ennemis,</VERS>
<VERS>Semble un impur royaume à la peste soumis.</VERS>
<VERS>Non loin du camp s'élève une antique mosquée,</VERS>
<VERS>Comme un vaste refuge aux mourans indiqués;</VERS>
<VERS>Le marbre de ses murs, dépouillés d'ornemens,</VERS>
<VERS>Conserve encor des mots écrits par les imans;</VERS>
<VERS>Des touffes de palmiers ornent son vestibule,</VERS>
<VERS>Et du frais Océan la brise qui circule,</VERS>
<VERS>Glissant sur les rosiers d'un limpide bassin,</VERS>
<VERS>Porte dans la mosquée un air suave et sain.</VERS>
<VERS>C'est là que la pitié, loin des tentes bannie,</VERS>
<VERS>Dans un lit moins brûlant accueille l'agonie.</VERS>
<VERS>Sous le large portail des murs hospitaliers,</VERS>
<VERS>Pêle-mêle introduits, fantassins, cavaliers,</VERS>
<VERS>Dans le camp de la mort ont conquis une place;</VERS>
<VERS>La douleur qui se plaint, la rage qui menace,</VERS>
<VERS>L'abattement muet, l'effréné désespoir,</VERS>
<VERS>Peuplent le double rang du funèbre dortoir;</VERS>
<VERS>Hospice redoutable! enceinte dévastée!</VERS>
<VERS>Où l'ange de la mort, effroyable Protée,</VERS>
<VERS>Couvrant de mille aspects son visage odieux,</VERS>
<VERS>Toujours d'un nouveau masque épouvante les yeux.</VERS>
<VERS>Auprès du vétéran, qui sans murmure expire,</VERS>
<VERS>Son jeune compagnon, dans l'accès du délire,</VERS>
<VERS>Se débat sur sa couche, et mêle avec effort</VERS>
<VERS>Un rire convulsif au râle de la mort;</VERS>
<VERS>Et tandis que les uns, par un geste farouche,</VERS>
<VERS>Rejettent le linceul de leur brûlante couche,</VERS>
<VERS>D'autres, de leurs manteaux étroitement drapés,</VERS>
<VERS>Du suaire guerrier meurent enveloppés.</VERS>
<VERS>Sitôt que brille enfin sous la profonde arcade</VERS>
<VERS>Cette faible lueur qu'attend l'oe.il du malade,</VERS>
<VERS>Quand l'aube, se glissant à travers les barreaux,</VERS>
<VERS>Dessine sur les murs les moresques vitraux,</VERS>
<VERS>Et que dans l'édifice où ce jour luit à peine,</VERS>
<VERS>Apparaît de la nuit la désastreuse scène,</VERS>
<VERS>Des esclaves bédouins, malheureux ennemis,</VERS>
<VERS>Comme une vile proie à la peste promis,</VERS>
<VERS>De l'un à l'autre lit parcourant l'intervalle,</VERS>
<VERS>Passent en promenant la civière fatale;</VERS>
<VERS>Ils s'éloignent chargés de cadavres impurs;</VERS>
<VERS>Dans la fosse béante, ouverte autour des murs,</VERS>
<VERS>Leurs mains vont enfouir ces dépouilles immondes,</VERS>
<VERS>Et des chiens affamés les meutes vagabondes,</VERS>
<VERS>Convives odieux par la peste nourris,</VERS>
<VERS>Exhument en hurlant ces horribles débris.</VERS>
<VERS>Mais la mort, poursuivant ses fureurs redoublées,</VERS>
<VERS>Aura bientôt rempli ces places dépeuplées;</VERS>
<VERS>A l'oe.il du désespoir l'indomptable fléau</VERS>
<VERS>Déroule chaque jour un plus sombre tableau:</VERS>
<VERS>Autour de son chevet, qu'aucune main n'effleure,</VERS>
<VERS>L'homme demande en vain un homme qui le pleure;</VERS>
<VERS>Quelquefois vous voyez des spectres affaiblis,</VERS>
<VERS>L'air morne et solennel, se dresser sur leurs lits,</VERS>
<VERS>Et du geste indiquant les angles de la salle,</VERS>
<VERS>Appeler leurs amis d'une voix sépulcrale;</VERS>
<VERS>Mais de leur agonie insensible témoin,</VERS>
<VERS>L'égoïste muet veille à son propre soin;</VERS>
<VERS>Par l'horreur qui la suit, l'infortune exilée</VERS>
<VERS>Traîne au sein de la foule une mort isolée.</VERS>
<VERS>Vainement le malade invoque le secours</VERS>
<VERS>De l'art opérateur qui prolonge nos jours:</VERS>
<VERS>Accoudé sans témoin sur la fatale claie,</VERS>
<VERS>D'une main courageuse il visite sa plaie,</VERS>
<VERS>Et, guidé par l'instinct à défaut de savoir,</VERS>
<VERS>Arrache le duvet, humide d'un sang noir.</VERS>
<VERS>Un homme cependant, dans cette horrible enceinte,</VERS>
<VERS>De la terreur publique ose braver l'atteinte:</VERS>
<VERS>Desgenette est son nom; sur un marbre pieux</VERS>
<VERS>La Grèce l'eût inscrit à côté de ses dieux.</VERS>
<VERS>Courbé près d'un mourant que la fièvre désole,</VERS>
<VERS>Il reproche à la foule une terreur frivole,</VERS>
<VERS>Rassure le soldat qui tremble pour ses jours;</VERS>
<VERS>Puis, d'une horrible preuve appuyant ses discours,</VERS>
<VERS>Au fond d'une tumeur par le mal calcinée,</VERS>
<VERS>Il puise sur l'acier la goutte empoisonnée,</VERS>
<VERS>Et dans sa propre veine, ouverte de sa main,</VERS>
<VERS>Infiltre sans pâlir le liquide venin.</VERS>
<VERS>Sublime dévoûment! Mais, toujours incrédule,</VERS>
<VERS>La foule, en l'admirant, d'épouvante recule;</VERS>
<VERS>Le mal contagieux, réfutant la raison,</VERS>
<VERS>Du contact homicide atteste le poison.</VERS>
<VERS>Quand le vaste linceul de la nuit qui s'abaisse,</VERS>
<VERS>Sur ce grand sarcophage étend son ombre épaisse,</VERS>
<VERS>Tant de soupirs mêlés, tant de cris confondus,</VERS>
<VERS>Comme une seule voix sont encore entendus.</VERS>
<VERS>Une lampe de fer, suspendue aux ogives,</VERS>
<VERS>Dessine en traits blafards des figures pensives:</VERS>
<VERS>Tel le croissant des nuits, de ses reflets tremblans</VERS>
<VERS>Effleure des tombeaux les simulacres blancs;</VERS>
<VERS>Alors si du Carmel, où veille la prière,</VERS>
<VERS>Tinte à coups mesurés la cloche hospitalière,</VERS>
<VERS>Si la brise, en passant sur le couvent latin,</VERS>
<VERS>Porte au camp dévasté ce murmure lointain,</VERS>
<VERS>Le soldat expirant, que trouble un dernier songe,</VERS>
<VERS>Recueille avec effroi le son qui se prolonge;</VERS>
<VERS>Il retrouve, à la voix qui descend du Carmel,</VERS>
<VERS>Un confus souvenir du culte paternel,</VERS>
<VERS>Et croit qu'auprès de lui, sous ces tristes murailles,</VERS>
<VERS>Le lamentable airain sonne ses funérailles.</VERS>
<VERS>Non, généreux guerriers! dans cet asile impur</VERS>
<VERS>Vous ne mourrez pas tous de ce trépas obscur!</VERS>
<VERS>La rage du fléau bientôt sera trompée:</VERS>
<VERS>Les uns vers le Delta périront par l'épée;</VERS>
<VERS>D'autres, dans les hameaux de leur lointain pays,</VERS>
<VERS>Parleront du Thabor et de Ptolémaïs.</VERS>
<VERS>Souffrez encore un jour; à la prochaine aurore</VERS>
<VERS>Un prodige sauveur à vos yeux doit éclore;</VERS>
<VERS>Elle brille: au dehors de ces arceaux voûtés</VERS>
<VERS>Quel son long-temps muet retentit? Ecoutez!!!</VERS>
<VERS>La fanfare du camp, qui dans les airs expire,</VERS>
<VERS>Chante l'hymne:Veillons au salut de l'Empire.</VERS>
<VERS>Distinguez-vous la voix des soldats attendris?</VERS>
<VERS>Le nom du Général se mêle à tous ces cris;</VERS>
<VERS>La foule vers ces lieux semble être convoquée,</VERS>
<VERS>Le long murmure approche; on ouvre la mosquée:</VERS>
<VERS>Un peuple de soldats arrêtés sur le seuil</VERS>
<VERS>Mesure avec effroi ce long palais de deuil- </VERS>
<VERS>Tout-à-coup, s'arrachant à ces groupes timides,</VERS>
<VERS>Plus calme qu'à Lodi, plus grand qu'aux Pyramides,</VERS>
<VERS>Bonaparte est entré; ses plus chers généraux,</VERS>
<VERS>Kléber, Reynier, Murat, escortent le héros;</VERS>
<VERS>Il marche, et de mourans la salle parsemée</VERS>
<VERS>Tressaille sous les pas du père de l'armée;</VERS>
<VERS>Dans les regards éteints un céleste pouvoir</VERS>
<VERS>Fait luire à son aspect le reflet de l'espoir;</VERS>
<VERS>De ces rangs désolés compagnes assidues,</VERS>
<VERS>La douleur et la mort sont comme suspendues,</VERS>
<VERS>Et dans leurs lits de jonc les spectres enchaînés</VERS>
<VERS>Se dressent un moment sur leurs bras décharnés:</VERS>
<VERS>Tous invoquent des yeux l'homme que Dieu protège;</VERS>
<VERS>Et tandis que les chefs qui forment son cortège,</VERS>
<VERS>Pâles imitateurs d'un magnanime effort,</VERS>
<VERS>Pour la première fois tremblent devant la mort,</VERS>
<VERS>Et, dans cet air chargé d'atomes homicides,</VERS>
<VERS>Se penchent avec soin sur des parfums acides,</VERS>
<VERS>Lui, le front découvert, prononce dans les rangs</VERS>
<VERS>Ces mots mystérieux qui charment les mourans;</VERS>
<VERS>Sur ces lits qu'il dénombre étendant sa main nue,</VERS>
<VERS>Lentement il poursuit cette horrible revue.</VERS>
<VERS>On vit en ce moment le magique docteur</VERS>
<VERS>Porter dans chaque plaie un doigt consolateur;</VERS>
<VERS>Au souffle du malade il mêlait son haleine,</VERS>
<VERS>Découvrait les tumeurs qui se cachent sous l'aine,</VERS>
<VERS>Et dans ce temple impur, dieu de la guérison,</VERS>
<VERS>Il promettait la vie en touchant le poison.</VERS>
<VERS>Alors sous les arceaux de la funèbre voûte</VERS>
<VERS>Retentit une voix que le silence écoute:</VERS>
<VERS>« Soldats, le monde entier contemple vos destins;</VERS>
<VERS>La République a lu vos premiers bulletins:</VERS>
<VERS>Le Nil conquis par vous a roulé dans son onde</VERS>
<VERS>Les premiers cavaliers de l'Egypte et du monde.</VERS>
<VERS>Combattus par la soif et les déserts mouvans,</VERS>
<VERS>Vos bataillons vainqueurs ont reparu vivans;</VERS>
<VERS>Le Jourdain prisonnier vous doit sa délivrance,</VERS>
<VERS>Et la voix du Thabor parle de notre France!</VERS>
<VERS>Ce lieu de tant d'exploits serait-il le cercueil?</VERS>
<VERS>Si, veuve de ses fils, la République en deuil</VERS>
<VERS>Me demandait un jour: Qu'as-tu fait de l'armée?</VERS>
<VERS>Où sont ces vieux soldats si grands de renommée,</VERS>
<VERS>Ces vainqueurs de Mourad, des Beys, des Osmanlis?</VERS>
<VERS>Faudra-t-il lui répondre: ils sont morts dans leurs lits?</VERS>
<VERS>Levez-vous! Ranimez votre force abattue:</VERS>
<VERS>Bien plus que le fléau l'effroi du mal vous tue;</VERS>
<VERS>Sur un lit de douleur comme au sein des combats,</VERS>
<VERS>La mort est moins funeste à qui ne la craint pas.</VERS>
<VERS>Vivez! Nous quitterons, demain avant l'aurore,</VERS>
<VERS>Cette horrible cité que la peste dévore;</VERS>
<VERS>Ici votre ennemi se dérobe à vos coups;</VERS>
<VERS>Cherchons d'autres combats sous un soleil plus doux.</VERS>
<VERS>L'Egypte nous attend; implacable adversaire,</VERS>
<VERS>Mourad a reparu dans les plaines du Kaire;</VERS>
<VERS>Suivi de Mamelucks, bientôt il va s'unir</VERS>
<VERS>Aux nouveaux Ottomans campés sur Aboukir.</VERS>
<VERS>C'est en vain que du Nil le désert nous sépare;</VERS>
<VERS>Marchons! Au moment même où ce peuple barbare</VERS>
<VERS>Nous croit ensevelis au pied du Mont-Thabor,</VERS>
<VERS>A ses yeux étonnés reparaissons encor,</VERS>
<VERS>Et, vengeant d'Aboukir le sanglant promontoire,</VERS>
<VERS>Couvrons un nom de deuil par un nom de victoire! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chant Huitième
Aboukir. 
</TITRE>
<AUTRE>
ARGUMENT: 
- Les tentes du Bosphore. 
- Mustapha et Mourad-Bey. 
- L'armée d'Orient réunie sur le promontoire d'Aboukir. 
- Nouveaux auxiliaires égyptiens conduits par El-Mohdi. 
- L'artillerie volante. 
- Mort d'El-Mohdi. 
- La sibylle du Koran. 
- Charge de Murat. 
- Kléber. 
- L'armée ottomane anéantie. 
- Dernière nuit de Bonaparte en Egypte. 
- Epilogue.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un camp tumultueux, sorti du sein des mers,</VERS>
<VERS>A peuplé d'Aboukir les rivages déserts;</VERS>
<VERS>L'Egypte a salué les tentes du Bosphore:</VERS>
<VERS>Leur parure se mêle aux couleurs de l'aurore.</VERS>
<VERS>A ces rideaux zébrés d'argent et de satin,</VERS>
<VERS>Enflés comme une voile au souffle du matin,</VERS>
<VERS>A ces frais pavillons couronnés de bannières,</VERS>
<VERS>D'armes, de croissans d'or, de flottantes crinières,</VERS>
<VERS>On croirait voir de loin un tapis d'Ispahan</VERS>
<VERS>Déroulé sur le sable aux bords de l'Océan.</VERS>
<VERS>Du sultan de Stamboul la puissance alarmée</VERS>
<VERS>Au noble Mustapha confia cette armée;</VERS>
<VERS>L'imprudent, à son maître, en partant, a promis</VERS>
<VERS>De parer le Sérail de têtes d'ennemis!</VERS>
<VERS>Chaque jour, dans son camp pompeusement traînée,</VERS>
<VERS>On voit la longue chaîne aux vaincue destinée,</VERS>
<VERS>Et la cage de fer qui, du champ d'Aboukir,</VERS>
<VERS>Au château des Sept-Tours doit transporter Kébir.</VERS>
<VERS>A ces fiers Osmanlis, sur ce même rivage,</VERS>
<VERS>Se joignent, en poussant une clameur sauvage,</VERS>
<VERS>Deux mille Mamelucks, escadron épuisé</VERS>
<VERS>Que déroba la fuite aux vainqueurs de Ghizé.</VERS>
<VERS>Mourad-Bey les conduit; rusé dans sa défaite,</VERS>
<VERS>De la chaîne libyque il a suivi la crête;</VERS>
<VERS>Il a trompé Desaix, et par un long circuit</VERS>
<VERS>Aux périls du Désert échappé cette nuit;</VERS>
<VERS>Du pacha de Stamboul ce noble auxiliaire</VERS>
<VERS>Dans un dernier effort veut ressaisir le Kaire.</VERS>
<VERS>Le fier Circassien, de tant de chocs froissé,</VERS>
<VERS>Etale les lambeaux de son luxe passé,</VERS>
<VERS>Et montre avec orgueil aux Ottomans novices</VERS>
<VERS>Sa face de lion, belle de cicatrices.</VERS>
<VERS>La France, défiée aux plaines d'Aboukir,</VERS>
<VERS>A ce sanglant duel se hâte d'accourir;</VERS>
<VERS>Du Kaire, du Fayoum, de l'étroite frontière</VERS>
<VERS>Où Suez à deux mers oppose sa barrière,</VERS>
<VERS>Du Delta nourricier aux fertiles sillons,</VERS>
<VERS>Arrivent à la fois nos joyeux bataillons.</VERS>
<VERS>Quels sont ces combattans qu'on aperçoit à peine,</VERS>
<VERS>Marchant, le long des flots, sur la poudreuse arène?</VERS>
<VERS>L'armée a reconnu leur éclatante voix:</VERS>
<VERS>Des gouffres du Désert ressuscités deux fois,</VERS>
<VERS>Et vainqueurs du fléau tyran de la Syrie,</VERS>
<VERS>Ils viennent pour combattre aux champs d'Alexandrie;</VERS>
<VERS>On dirait qu'aujourd'hui, sous un climat plus doux,</VERS>
<VERS>Un noble instinct les guide à ce grand rendez-vous.</VERS>
<VERS>« Amis, leur dit le chef, je vous rends à vos frères;</VERS>
<VERS>Dès ce jour les destins ne nous sont plus contraires;</VERS>
<VERS>Dans ce dernier combat que je vous ai promis,</VERS>
<VERS>Ecrasez d'un seul coup ce peuple d'ennemis.</VERS>
<VERS>Ils sont tous devant vous, soldats; le Directoire,</VERS>
<VERS>Par ma bouche, aujourd'hui, décrète la victoire. »</VERS>
<VERS>Il a dit, et déjà ses rapides regards</VERS>
<VERS>Ont du camp d'Aboukir mesuré les remparts;</VERS>
<VERS>Devinant leur pensée aussitôt que conçue,</VERS>
<VERS>Du combat qui s'apprête il a jugé l'issue:</VERS>
<VERS>Dans la plaine il étend ses immenses réseaux,</VERS>
<VERS>Et semble marquer l'heure où dans les vastes eaux</VERS>
<VERS>Tombera, sans retour, l'armée asiatique.</VERS>
<VERS>Tel, sur le haut sommet de sa tour prophétique,</VERS>
<VERS>L'homme inspiré qui suit dans la voûte sans fin</VERS>
<VERS>Les astres échappés au doigt du séraphin,</VERS>
<VERS>Annonce l'heure fixe où, sans heurter les mondes,</VERS>
<VERS>Tombent sur notre ciel ces sphères vagabondes,</VERS>
<VERS>Et la nuit où, bornant leurs cercles révolus,</VERS>
<VERS>Elles percent l'abîme où l'oe.il ne les suit plus.</VERS>
<VERS>Un cri part d'Aboukir; la redoute qui tonne</VERS>
<VERS>A troublé de la mer le repos monotone;</VERS>
<VERS>Aux deux angles du camp par Mourad défendus,</VERS>
<VERS>Résonnent les canons que l'Anglais a vendus;</VERS>
<VERS>Et, debout sur le cap, la tour chère au Prophète</VERS>
<VERS>D'un turban de fumée environne sa tête.</VERS>
<VERS>A ce signal, pareils en nombre à ces oiseaux</VERS>
<VERS>Qui dans un jour d'orage obscurcissent les eaux,</VERS>
<VERS>Arrivent les tribus de la zône africaine;</VERS>
<VERS>Le hideux El-Mohdi sur ses pas les entraîne;</VERS>
<VERS>Sa voix a réveillé ces enfans des déserts:</VERS>
<VERS>L'olivâtre Bédouin sorti des lacs amers,</VERS>
<VERS>Le Maure du Sennâr, l'Abyssin qui dévore</VERS>
<VERS>La chair des noirs taureaux qui mugissent encore,</VERS>
<VERS>L'Arabe qui suspend aux créneaux d'une tour</VERS>
<VERS>Sa hutte de roseaux comme un nid de vautour,</VERS>
<VERS>Tous les peuples, depuis les rives du Takase,</VERS>
<VERS>Bords inhospitaliers que le Cancer embrase,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux lieux où le Nil, pour la dernière fois,</VERS>
<VERS>De la blanche cascade entend mugir la voix.</VERS>
<VERS>Devant nos bataillons ces hordes rapprochées</VERS>
<VERS>S'arrêtent; tout-à-coup leurs flèches décochées,</VERS>
<VERS>Comme un nuage obscur levé sur l'horizon,</VERS>
<VERS>Portent à l'ennemi la mort et le poison.</VERS>
<VERS>Autour des rangs français le noir essaim bourdonne:</VERS>
<VERS>Tout-à-coup, au signal que Bonaparte donne,</VERS>
<VERS>Volent ces artilleurs qui, prompts comme l'éclair,</VERS>
<VERS>Font rouler le canon sur ses ailes de fer;</VERS>
<VERS>De sa bouche d'airain la mitraille vomie</VERS>
<VERS>Creuse de longs sillons dans la horde ennemie;</VERS>
<VERS>A l'instant le canon, l'arsenal qui le suit,</VERS>
<VERS>L'artilleur cavalier, tout s'échappe, tout fuit;</VERS>
<VERS>Sur la ligne où gronda la redoute enflammée,</VERS>
<VERS>L'ennemi n'atteint plus qu'une épaisse fumée,</VERS>
<VERS>Et vers un but lointain reprenant son essor,</VERS>
<VERS>Le canon voyageur tonne et s'envole encor.</VERS>
<VERS>El-Mohdi, ranimant ses timides peuplades,</VERS>
<VERS>S'écrie, en poursuivant les tonnerres nomades:</VERS>
<VERS>« Glorieux instrumens des célestes desseins,</VERS>
<VERS>Venez, fils du Désert, Arabes, Abyssins,</VERS>
<VERS>Voyez comme le plomb bondit sur ma poitrine!</VERS>
<VERS>Mon souffle éteint le feu, mon regard extermine;</VERS>
<VERS>Répandu de mes mains, le sable que je tiens</VERS>
<VERS>Abattra dans leur vol les boulets des chrétiens. »</VERS>
<VERS>Il dit, en même temps le centaure sauvage</VERS>
<VERS>Lance vers l'ennemi le sable du rivage,</VERS>
<VERS>Et du divin Prophète invoquant le saint nom,</VERS>
<VERS>S'élance sur la ligne où gronde le canon.</VERS>
<VERS>Des tribus du Sennâr la stupide phalange</VERS>
<VERS>Hurlait avec respect les paroles de l'Ange.</VERS>
<VERS>O terreur! Tout-à-coup le céleste envoyé</VERS>
<VERS>Bondit dans un éclair et tombe foudroyé- </VERS>
<VERS>Un long cri d'épouvante éclate dans la nue;</VERS>
<VERS>Tout fuit: en ce moment une femme inconnue,</VERS>
<VERS>Sibylle du Koran, qui de son noir talon</VERS>
<VERS>Excite les flancs nus d'un sauvage étalon,</VERS>
<VERS>Vers le corps d'El-Mohdi vole et se précipite.</VERS>
<VERS>D'un infernal amour son sein ridé palpite;</VERS>
<VERS>Sa main sèche, exercée à fouiller les tombeaux,</VERS>
<VERS>Lie aux crins du coursier le cadavre en lambeaux;</VERS>
<VERS>L'étalon, effrayé du fardeau qui le souille,</VERS>
<VERS>Porte au désert natal cette informe dépouille,</VERS>
<VERS>Et l'on dit, de nos jours, que le corps du démon</VERS>
<VERS>Repose enseveli sous les sables d'Ammon.</VERS>
<VERS>A travers la poussière et les flots de fumée,</VERS>
<VERS>Les Osmanlis du camp ont vu fuir une armée;</VERS>
<VERS>Ils ne soupçonnent pas que leurs lâches amis</VERS>
<VERS>Regagnent les déserts qui les avaient vomis;</VERS>
<VERS>A leurs yeux fascinés les chrétiens sont en fuite;</VERS>
<VERS>Le bouillant Mustapha s'élance à leur poursuite;</VERS>
<VERS>Mourad lui crie en vain: « Quelle erreur te séduit?</VERS>
<VERS>Kébir est devant nous; c'est El-Mohdi qui fuit! »</VERS>
<VERS>Guidés par leur pacha que son orgueil entraîne,</VERS>
<VERS>Janissaires, spahis, se jettent dans la plaine;</VERS>
<VERS>Tous gorgés d'opium, enivrés de leurs cris,</VERS>
<VERS>De leur camp protecteur ont quitté les abris;</VERS>
<VERS>Tous, altérés de sang et d'horribles conquêtes,</VERS>
<VERS>Pour les tours du Sérail vont moissonner des têtes.</VERS>
<VERS>Bonaparte s'écrie: « Ils tombent sous nos coups!</VERS>
<VERS>Prends la charge, Murat, la bataille est à nous;</VERS>
<VERS>Va leur montrer ce bras que l'Egypte redoute. »</VERS>
<VERS>« - Oui, répond le héros sur la selle grandi,</VERS>
<VERS>Tu vas voir si déjà mon bras s'est engourdi;</VERS>
<VERS>Ce sabre et mes dragons t'assurent leur défaite;</VERS>
<VERS>Jamais tu ne m'offris une si belle fête! »</VERS>
<VERS>Il dit, et vers les Turcs, à flots précipités,</VERS>
<VERS>Il entraîne avec lui ses dragons indomptés,</VERS>
<VERS>Escadrons de géans, dont l'adresse fatale</VERS>
<VERS>Pousse comme un poignard l'épée horizontale.</VERS>
<VERS>Tandis qu'à leur aspect les ennemis troublés</VERS>
<VERS>Regagnent de leur camp les abris reculés,</VERS>
<VERS>Kléber aux fantassins imprimant son audace,</VERS>
<VERS>De l'étroit promontoire emprisonne l'espace.</VERS>
<VERS>Tous s'avancent, l'oe.il fixe, inclinés à demi,</VERS>
<VERS>Et sur le premier rang montrent à l'ennemi</VERS>
<VERS>Cette lance française au fer triangulaire,</VERS>
<VERS>Du fusil tiède encor sanglante auxiliaire.</VERS>
<VERS>Resserrés tout-à-coup dans ce cercle de dards,</VERS>
<VERS>Les Turcs épouvantés trouvent sur leurs remparts</VERS>
<VERS>Murat et ses dragons, Kléber et son épée;</VERS>
<VERS>La route du Désert aux vaincus est coupée;</VERS>
<VERS>La mer leur reste, asile immense mais trompeur,</VERS>
<VERS>Où court le désespoir, où s'engloutit la peur;</VERS>
<VERS>Quelque temps sur les flots ce grand débris surnage,</VERS>
<VERS>Mais l'agile artilleur consomme le carnage,</VERS>
<VERS>Et des enfans d'Allah refuge désastreux,</VERS>
<VERS>L'Océan calme et pur se referme sur eux.</VERS>
<VERS>Noble France, bondis d'orgueil! Sonnez, fanfares!</VERS>
<VERS>Sur ce champ de combat dépeuplé de barbares,</VERS>
<VERS>S'avance, tel qu'un dieu, l'impassible héros,</VERS>
<VERS>Paré de ses soldats et de ses généraux;</VERS>
<VERS>Les drapeaux d'Aboukir, du Thabor et du Kaire,</VERS>
<VERS>Couronnent en flottant son chapeau militaire.</VERS>
<VERS>Murat, de la bataille arrivé le dernier,</VERS>
<VERS>A jeté sur se pas Mustapha prisonnier;</VERS>
<VERS>L'héroïque Kléber, perçant la foule immense,</VERS>
<VERS>Vers son rival de gloire avec amour s'élance,</VERS>
<VERS>Et sur son noble coe.ur le presse, en s'écriant:</VERS>
<VERS>« Aboukir a fixé le sort de l'Orient;</VERS>
<VERS>Qu'aujourd'hui devant vous tout orgueil se confonde:</VERS>
<VERS>Vous êtes à mes yeux aussi grand que le monde. »</VERS>
<VERS>Mais la nuit, confondant le rivage et les flots,</VERS>
<VERS>Aux vainqueurs d'Aboukir conseille le repos;</VERS>
<VERS>Les soldats, possesseurs des tentes du Bosphore,</VERS>
<VERS>S'étendent sur l'arène où le sang fume encore.</VERS>
<VERS>Demain, sur ces déserts quand le jour aura lui,</VERS>
<VERS>Peut-être ils pleureront leur gloire d'aujourd'hui!</VERS>
<VERS>Cette nuit un vaisseau sorti d'Alexandrie</VERS>
<VERS>A reçu le guerrier qu'implore sa patrie;</VERS>
<VERS>Il vogue sur les flots, et craint que le soleil</VERS>
<VERS>De ses vieux compagnons ne hâte le réveil;</VERS>
<VERS>Tel un père entraîné dans un lointain voyage,</VERS>
<VERS>A l'heure du départ qui glace le courage,</VERS>
<VERS>De ses enfans chéris redoutant les adieux,</VERS>
<VERS>Attend que le sommeil ait pesé sur leurs yeux.</VERS>
<VERS>Le père de l'armée, en quittant cette rive,</VERS>
<VERS>A surpris dans ses yeux une larme furtive;</VERS>
<VERS>Mais il porte en son ame un regret moins amer;</VERS>
<VERS>Ses soldats sont heureux, il leur laisse Kléber.</VERS>
<VERS>Et l'armée orpheline, en sa morne attitude,</VERS>
<VERS>Contemplait de la mer l'immense solitude!</VERS>
<VERS>Soldats! pourquoi ces pleurs, ce deuil silencieux?</VERS>
<VERS>Un jour vous oublîrez ces funestes adieux;</VERS>
<VERS>L'homme qui du Désert osa frayer les routes,</VERS>
<VERS>Vous le retrouverez dans ces sanglantes joutes</VERS>
<VERS>Où, de l'Europe entière acceptant les défis,</VERS>
<VERS>La France belliqueuse appellera ses fils.</VERS>
<VERS>Chargé d'autres lauriers, sur la terre natale</VERS>
<VERS>Il chérira toujours sa gloire orientale;</VERS>
<VERS>Et tandis que ses voe.ux pressent votre retour,</VERS>
<VERS>Les pompes de l'Egypte embellissent sa cour,</VERS>
<VERS>Et dans le Carrousel les Mamelucks du Kaire</VERS>
<VERS>Ornent de leurs turbans sa garde consulaire.</VERS>
<VERS>Et vous qui, plus heureux, vainqueurs d'un long exil,</VERS>
<VERS>Aujourd'hui pour la France abandonnez le Nil,</VERS>
<VERS>Lieutenans du héros dès ses jeunes années,</VERS>
<VERS>A son noble avenir liez vos destinées!</VERS>
<VERS>Un jour, sous son manteau semé d'abeilles d'or,</VERS>
<VERS>Géans républicains, vous grandirez encor;</VERS>
<VERS>Sa main, en vous jetant des fiefs héréditaires,</VERS>
<VERS>Chargera de fleurons vos casques militaires.</VERS>
<VERS>Eckmuhl, Montébello, Berg, Frioul, Neufchâtel,</VERS>
<VERS>Vous donnerez au camp un blason immortel!</VERS>
<VERS>Le glaive impérial qui détruit et qui fonde,</VERS>
<VERS>Pour vous en écussons découpera le monde,</VERS>
<VERS>Et devant l'ennemi, sous le feu des canons,</VERS>
<VERS>D'un baptême de sang anoblira vos noms!</VERS>
<VERS>Dans ce drame éclatant de quatorze ans de gloire,</VERS>
<VERS>Commencé sur le Nil, achevé sur la Loire,</VERS>
<VERS>Vous reverrez un jour vos généraux vieillis,</VERS>
<VERS>Soldats du Mont-Thabor et d'Héliopolis!</VERS>
<VERS>Vos drapeaux, qu'agita l'aquilon d'Idumée,</VERS>
<VERS>Marcheront les premiers devant la Grande-Armée;</VERS>
<VERS>Vos pas ébranleront tout le Nord chancelant</VERS>
<VERS>Aux plaines d'Austerlitz, d'Iéna, de Fridland;</VERS>
<VERS>Jours de fête où, perçant un rideau de nuages,</VERS>
<VERS>Le soleil dardera ses lumineux présages.</VERS>
<VERS>Bientôt des bords du Rhin vers l'Asie élancés,</VERS>
<VERS>Emules rajeunis de vos travaux passés,</VERS>
<VERS>Epouvantant les Czars la sainte métropole,</VERS>
<VERS>Vous irez dans Moscou chercher les clefs du pôle;</VERS>
<VERS>Et quand, pour échapper à vos puissantes mains,</VERS>
<VERS>Le pôle, sous vos pieds, glacera ses chemins;</VERS>
<VERS>Quand les rois, secouant leur stupeur léthargique,</VERS>
<VERS>Convoqueront l'Europe aux champs de la Belgique,</VERS>
<VERS>Une dernière fois parés des trois couleurs,</VERS>
<VERS>Soldats, vous combattrez dans ce vallon de pleurs</VERS>
<VERS>Où la France, portant son dernier coup d'épée,</VERS>
<VERS>Tombera digne d'elle au visage frappée!!!</VERS>
<VERS>Alors de ce grand siècle, étonné de finir,</VERS>
<VERS>Plus rien ne restera qu'un morne souvenir.</VERS>
<VERS>Sur une île de rocs, dans l'Océan jetée,</VERS>
<VERS>La gloire et le génie auront leur Prométhée,</VERS>
<VERS>Et les rois, l'enchaînant à cet écueil lointain,</VERS>
<VERS>Au vautour britannique offriront un festin.</VERS>
<VERS>Des nations en deuil sublimes mandataires,</VERS>
<VERS>Trois hommes le suivront sur les mers solitaires;</VERS>
<VERS>Ils formeront la cour de son étroit palais,</VERS>
<VERS>Et sur un sol impur, sous un soleil anglais,</VERS>
<VERS>Volontaires captifs dans l'île sépulcrale,</VERS>
<VERS>Serviront sans témoins son ombre impériale.</VERS>
<VERS>Ainsi, quand sous la voûte aux funèbres parois,</VERS>
<VERS>Memphis vit enfermer le plus grand de ses rois,</VERS>
<VERS>Consacrant à la mort un culte légitime,</VERS>
<VERS>D'étranges courtisans suivirent la victime;</VERS>
<VERS>Et d'une gloire éteinte escortant les débris,</VERS>
<VERS>Vivans, dans son tombeau, gardèrent Sésostris!!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
