<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les Déliquescences
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Henri Beauclair et Gabriel Vicaire
</AUTEUR>
<DATE>
1885
</DATE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
Vie D'Adoré Floupette.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon vieil ami et camarade de classe, Adoré Floupette, poète </VERS>
<VERS>décadent, est venu l'autre jour me faire une proposition </VERS>
<VERS>singulière. Il s'agissait d'écrire une préface à son étonnant </VERS>
<VERS>recueil de vers, les Déliquescences. Tout d'abord je me suis </VERS>
<VERS>récrié comme un beau diable: «Mais, Adoré, tu n'y penses pas. Moi, </VERS>
<VERS>simple pharmacien de deuxième classe, rue des Canettes, un potard, </VERS>
<VERS>comme on dit dans le monde, servir d'introducteur à un homme comme </VERS>
<VERS>toi! On en rira longtemps au «Panier fleuri». Malheureusement, </VERS>
<VERS>Adoré a tenu bon. Comme de juste, il méprise profondément le </VERS>
<VERS>public. Un ramassis de crétins! se plaît-il à dire dans </VERS>
<VERS>l'intimité. Pourtant son dédain ne va pas sans un peu de pitié. Au </VERS>
<VERS>fond, il est bon garçon; il sent bien qu'il faut faire quelque </VERS>
<VERS>chose pour ceux qui n'ont pas eu, comme nous, la chance d'être </VERS>
<VERS>initiés au grand Arcane. Des niais, soit, mais ce n'est pas leur </VERS>
<VERS>faute. Ils ne savent pas; voilà tout. Quant à répandre lui-même la </VERS>
<VERS>bonne parole, Floupette n'y saurait condescendre; on ne peut </VERS>
<VERS>raisonnablement l'exiger de lui. Il plane, c'est sa fonction, ne </VERS>
<VERS>lui en demandez pas davantage. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que moi, droguiste indigne, je me trouve, à ma grande </VERS>
<VERS>surprise, devenu le Louis Figuier de la poésie de l'avenir. </VERS>
<VERS>Réussirai-je dans cette tâche ardue? Je n'ose l'espérer, mais, </VERS>
<VERS>comme dit le fabuliste (encore un qui n'est pas dans le train): </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurai du moins l'honneur de l'avoir entrepris.</VERS>
<VERS>Avant tout, quelques détails biographiques sur l'auteur des </VERS>
<VERS>Déliquescences me semblent indispensables: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Floupette (Joseph-Chrysostôme-Adoré) n'est pas Auvergnat, comme </VERS>
<VERS>d'aucuns l'ont avancé, sans doute, avec une pointe de </VERS>
<VERS>malveillance. Il naquit, en effet, le 24 janvier 1860, près Lons-</VERS>
<VERS>le-Saulnier, où nous grandîmes côte à côte, étant compatriotes et </VERS>
<VERS>presque voisins. Autant qu'il m'en souvienne, M. Floupette père </VERS>
<VERS>avait été quelque chose dans les Vins et Liqueurs. Retiré des </VERS>
<VERS>affaires, il vivait de ses rentes, en fort bonne intelligence avec </VERS>
<VERS>madame son épouse, laquelle, m'a-t-on dit, excellait dans la </VERS>
<VERS>fabrication de la confiture de groseille et du raisiné. C'était un </VERS>
<VERS>homme grave, toujours boutonné jusqu'au menton et qui passait pour </VERS>
<VERS>avoir de très grands moyens. Je ne l'ai jamais vu ouvrir la </VERS>
<VERS>bouche. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cet austère milieu, le jeune Adoré croissait chaque jour en </VERS>
<VERS>force et en sagesse. Mais il vaut mieux glisser sur ces années </VERS>
<VERS>ingénues, émaillées de mille délicieuses petites folâtreries </VERS>
<VERS>enfantines. Toutes les mères me comprendront. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est en 1873 que je retrouvai notre ami au Lycée de Lons-le-</VERS>
<VERS>Saulnier. Ah! le cher Adoré! Je le vois encore. Joufflu comme un </VERS>
<VERS>chérubin et rose comme une pomme d'api, avec un nez en pied de </VERS>
<VERS>marmite, de gros yeux ronds à fleur de tête et un ventre rondelet </VERS>
<VERS>qui déjà s'annonçait comme devant bedonner un jour, il avait l'air </VERS>
<VERS>d'une lune en son plein, joviale et tout à fait bonne fille. On ne </VERS>
<VERS>peut pas dire qu'il eût de grands succès dans ses classes. S'il </VERS>
<VERS>avait voulu, il est évident que personne ne l'aurait surpassé, </VERS>
<VERS>mais il ne voulait pas. Il était trapu, en dedans. Cela lui </VERS>
<VERS>suffisait. Déjà, au surplus, la passion de l'histoire naturelle </VERS>
<VERS>l'avait envahi. Sa sollicitude s'étendait à tous les insectes </VERS>
<VERS>connus, et son pupitre était comme un hôpital à l'usage des </VERS>
<VERS>scarabées malades et des coléoptères éclopés. Et puis la muse </VERS>
<VERS>commençait très fort à le taquiner. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les huit jours, Mme Floupette venait au parloir, et elle </VERS>
<VERS>remettait religieusement à son fils la somme de 1 fr. 50, en lui </VERS>
<VERS>disant: «Adoré, voilà ta semaine. Ne la dépense pas toute à la </VERS>
<VERS>fois!» C'était peu sans doute. Mais la jeunesse est ingénieuse, et </VERS>
<VERS>nous avions trouvé au bout de la rue du Commerce un petit café où </VERS>
<VERS>l'on avait d'exécrables consommations aux prix les plus doux. Que </VERS>
<VERS>de bonnes journées de sortie nous avons passées, en cet endroit, </VERS>
<VERS>au milieu de la fumée des pipes et du bruit que faisaient les </VERS>
<VERS>joueurs de domino! Nous avions notre table à nous, tout au fond de </VERS>
<VERS>l'estaminet. Quand les bocks frelatés commençaient à nous monter </VERS>
<VERS>au cerveau, nous entonnions joyeusement, en scandant le rythme à </VERS>
<VERS>coups de talons, l'ode d'Horace: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nunc est bibendum, nunc pede libero</VERS>
<VERS>Pulsanda tellus, etc...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tout à coup, Floupette, se levant d'un air inspiré, les </VERS>
<VERS>cheveux en coup de vent, déclamait sa description de la tempête: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois l'air en feu, du sein d'un noir orage,</VERS>
<VERS>A la nature entière, effroyable présage,</VERS>
<VERS>Darde ces traits bruyants, qui portés aux échos</VERS>
<VERS>Font redouter au loin le retour du chaos.</VERS>
<VERS>Les animaux tremblants regagnent leurs tanières, etc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions le culte de la périphrase, comme il convient à des </VERS>
<VERS>classiques renforcés et nous pensions sérieusement que Racine </VERS>
<VERS>était très fort. J'en rougis un peu. Il y avait là Dorémus, qui </VERS>
<VERS>est maintenant receveur de l'enregistrement, Guillonet, qui ne se </VERS>
<VERS>doutait pas qu'il serait un jour la fleur des agents voyers, et </VERS>
<VERS>Chapoulet, qu'on appelait le fifi, parce qu'il était le favori du </VERS>
<VERS>pion, et le petit Caillot et le gros Cocogne, enfin toute une </VERS>
<VERS>bande de joyeux potaches, aujourd'hui dispersés, Dieu sait où. </VERS>
<VERS>C'était le bon temps. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour cependant (nous étions à l'époque des vacances), Floupette </VERS>
<VERS>vint me trouver et, l'allure mystérieuse, le doigt sur la bouche, </VERS>
<VERS>dans l'attitude d'un sphinx, un peu plus grassouillet qu'il n'est </VERS>
<VERS>d'usage, il me dit ces étranges paroles: «Connais-tu Lamartine?» </VERS>
<VERS>Je fus, je l'avoue, interloqué. Car j'ignorais jusqu'au nom du </VERS>
<VERS>chantre de Graziella! Mais Floupette, avec sévérité: «Et Victor </VERS>
<VERS>Hugo, et Musset, et de Vigny, et Brizeux! Ah çà, mon cher, mais tu </VERS>
<VERS>n'as rien lu?»</VERS>
<VERS>-«Si fait, j'ai lu Boileau et Racine: tu te souviens du songe </VERS>
<VERS>d'Athalie; nous l'avons appris ensemble». -«Fi donc, Racine est un </VERS>
<VERS>polisson». Ce fut dit d'un ton sec et qui n'admettait pas de </VERS>
<VERS>réplique, j'étais stupéfait; eh bien, le croiriez-vous? Floupette </VERS>
<VERS>avait raison. Est-il rien de plus mortellement ennuyeux que le </VERS>
<VERS>ron-ron classique, avec ses périodes solennelles qui se font </VERS>
<VERS>équilibre, comme les deux plateaux de la balance et les trois </VERS>
<VERS>unités, et ces confidents qu'on dirait tous taillés, sur le même </VERS>
<VERS>modèle, par un fabricant de marionnettes en bois! Nous nous mîmes </VERS>
<VERS>d'arrache-pied à l'étude de la poésie romantique et je crois </VERS>
<VERS>pouvoir dire que nous y réussîmes assez bien. Nous étions tout à </VERS>
<VERS>coup devenus Jeune-France, c'est-à-dire Moyen âge, même un peu </VERS>
<VERS>Truands. Le tailleur Éliphas Meyer avait refusé de nous </VERS>
<VERS>confectionner des pourpoints mi-parti sans l'autorisation de nos </VERS>
<VERS>parents, mais nous avions des souliers pointus qui pouvaient </VERS>
<VERS>passer pour être «à la Poulaine» et nous étions coiffés à </VERS>
<VERS>l'enfant. Par exemple, nous n'acquîmes pas du premier coup l'air </VERS>
<VERS>fatal et ravagé, si nécessaire à tout romantique qui se respecte. </VERS>
<VERS>Avec moi, qui suis naturellement pâle et gringalet, cela allait </VERS>
<VERS>encore, mais, en dépit de ses jeûnes obstinés et du vinaigre qu'il </VERS>
<VERS>avalait en cachette, Floupette avait vraiment de la peine à se mal </VERS>
<VERS>porter. C'était un bien gros page pour les châtelaines éthérées </VERS>
<VERS>dont nous rêvions; ses bonnes joues roses lui faisaient du tort et </VERS>
<VERS>personne ne voulut jamais croire qu'il se nourrît exclusivement </VERS>
<VERS>d'amour et de rosée, ainsi qu'il le donnait à entendre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les maîtres, ce fut d'abord Lamartine qui eut nos </VERS>
<VERS>préférences. Il dura bien tout un hiver pendant lequel nous eûmes </VERS>
<VERS>beaucoup, oh! beaucoup de vague à l'âme. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je retrouve dans mes vieux papiers une poésie d'Adoré qui date de </VERS>
<VERS>cette époque. C'est une ode dont voici le début: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimons! Aimons! Voilà la vie!</VERS>
<VERS>Aimons dans notre jeune temps!</VERS>
<VERS>Bien trop tôt nous sera ravie</VERS>
<VERS>Cette fleur de notre printemps!</VERS>
<VERS>Dans les prés et sur la montagne,</VERS>
<VERS>Sur les lacs et dans la campagne,</VERS>
<VERS>Qu'à notre bras une compagne,</VERS>
<VERS>Se penche en levant ses beaux yeux </VERS>
<VERS>Puis, ô divine rêverie!</VERS>
<VERS>Que sa douce haleine fleurie</VERS>
<VERS>A notre lèvre endolorie</VERS>
<VERS>Apporte le parfum des cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le reste à l'avenant, c'étaient des élévations à n'en plus finir, </VERS>
<VERS>des extases, des prières adressées à l'infini, des rossignols dans </VERS>
<VERS>l'épais bocage, des nacelles, des barcarolles, des scintillements </VERS>
<VERS>d'étoiles, des chars de la nuit, des clairs de lune sur la mer, où </VERS>
<VERS>l'on voyait neiger des fleurs de pêcher, enfin un tas de belles </VERS>
<VERS>choses dont je ne me souviens plus très bien, car, pour le dire en </VERS>
<VERS>passant, je suis un peu dévelouté. Le mot est de Floupette qui en </VERS>
<VERS>a trouvé ou retrouvé bien d'autres. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est égal; étions-nous assez jeunes! Je me souviens que nous </VERS>
<VERS>soupçonnions notre aumônier, l'abbé Faublas, un vieux petit </VERS>
<VERS>moricaud, qui avait toujours la goutte au nez, d'avoir dans son </VERS>
<VERS>passé quelque drame intime, une terrifiante histoire d'amour pour </VERS>
<VERS>le moins, et nous avions baptisé du nom d'Elvire la petite </VERS>
<VERS>Virginie Colas, la fille du concierge du Lycée, une boulotte assez </VERS>
<VERS>piquante qui est aujourd'hui mariée au boucher de la grande place. </VERS>
<VERS>Même nous avions grande envie de lui demander des nouvelles de </VERS>
<VERS>Sorrente, mais nous n'osions pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec Victor Hugo ce fut une note différente, la note Titanesque et </VERS>
<VERS>Babylonienne. Nous tendions nos muscles, nous étions cyclopéens; </VERS>
<VERS>pour un rien nous aurions rebâti la tour de Babel; nous nagions en </VERS>
<VERS>plein sublime. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin Musset eut son tour. Il nous arriva, précédé d'un cortège </VERS>
<VERS>des plus galants, abbés de cour, folles maîtresses, donneurs de </VERS>
<VERS>sérénades, amants transis, et c'est alors que je crus m'apercevoir </VERS>
<VERS>que Floupette se dérangeait. Lui, autrefois si chaste, si réservé </VERS>
<VERS>dans ses propos, il devenait à vue d'oeil égrillard et talon </VERS>
<VERS>rouge. C'était la chute d'un ange. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime Ninon à la folie</VERS>
<VERS>Chantonnait-il avec une désinvolture de vaurien que je ne lui </VERS>
<VERS>connaissais pas encore, et, à ma grande stupéfaction, il m'arriva </VERS>
<VERS>de l'entendre et faire à une certaine Déjanire les propositions </VERS>
<VERS>les plus incendiaires. Il est vrai que c'était en rêve, un soir </VERS>
<VERS>qu'il s'était mollement endormi sur son gradus ad Parnassum, </VERS>
<VERS>pendant la dernière étude. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à partir de ce moment qu'il prit l'habitude de faire tous </VERS>
<VERS>les mois une petite visite discrète dans la rue des Ormeaux, </VERS>
<VERS>derrière la gendarmerie. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ces entrefaites, il fut reçu bachelier, non sans quelque </VERS>
<VERS>tirage, et partit pour Paris où son père l'envoyait étudier le </VERS>
<VERS>droit, avec mille recommandations pour son ami et correspondant, </VERS>
<VERS>M. Félix Potin du boulevard Sébastopol. Ah! Paris, c'était le pays </VERS>
<VERS>de nos rêves, le cerveau du monde, la capitale de l'intelligence, </VERS>
<VERS>la Ville avec un grand V! C'est de là que la gloire d'Adoré </VERS>
<VERS>Floupette devait prendre son essor et rayonner sur la Bourgogne et </VERS>
<VERS>la Franche-Comté! A mon regret, je ne pus l'accompagner. Les </VERS>
<VERS>herbes me retenaient à Lons-le-Saulnier, car déjà le démon de la </VERS>
<VERS>pharmacie s'était emparé de moi et j'étais entré en apprentissage </VERS>
<VERS>chez M. Dumolard, le droguiste bien connu de la place de la </VERS>
<VERS>Chevalerie. Mais, comme on pense, la correspondance ne chôma pas. </VERS>
<VERS>C'est ainsi que j'appris, par Adoré, de grandes nouvelles. </VERS>
<VERS>Lamartine et Musset, que nous avions si sottement admirés jadis, </VERS>
<VERS>avaient été remisés et mis au rancart. Le premier était un raseur, </VERS>
<VERS>un pleurard insupportable. Le second ne savait pas rimer. Hugo </VERS>
<VERS>était toujours le Maître, mais il planait au fond de l'empyrée, </VERS>
<VERS>dans un nuage de pourpre et d'or, tenant le monde en sa main, </VERS>
<VERS>ainsi qu'il convient à un empereur de la poésie. On le saluait en </VERS>
<VERS>passant d'une génuflexion, on brûlait un peu d'encens, et tout </VERS>
<VERS>était dit. Volontiers le bon Dieu était délaissé pour ses saints, </VERS>
<VERS>lesquels, à ce qu'il paraît, étaient de la famille du grand Saint-</VERS>
<VERS>Éloi, l'excellent orfèvre du roi Dagobert. Ils taillaient, </VERS>
<VERS>ciselaient, fignolaient à merveille. Tel de leurs sonnets était </VERS>
<VERS>comme un aiguière délicieusement ouvragée; tel autre, comme une </VERS>
<VERS>coupe de marbre ou d'onyx ou bien encore, une bague enrichie de </VERS>
<VERS>pierres précieuses. Il y avait des ballades qui ressemblaient aux </VERS>
<VERS>plus fines potiches de Chine, des cartels d'alexandrins, des </VERS>
<VERS>rondeaux en pâte tendre de Sèvres, des quatrains en camaïeu, enfin </VERS>
<VERS>tout un lot de mignons bibelots d'étagère, comme on en rencontre à </VERS>
<VERS>l'hôtel Drouot, les jours de grandes ventes. J'admirais déjà de </VERS>
<VERS>tout mon coeur, lorsqu'une nouvelle lettre de Floupette vint </VERS>
<VERS>changer le cours de mes idées. D'abord, il s'était dit Impassible, </VERS>
<VERS>prétendant haïr la douleur, parce qu'elle dérange l'harmonie des </VERS>
<VERS>lignes: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-elle en marbre ou non la Vénus de Milo?</VERS>
<VERS>Et voilà que subitement les Humbles de François Coppée l'avaient </VERS>
<VERS>empoigné. Il ne rêvait que misères à consoler, larmes à tarir. </VERS>
<VERS>J'ai conservé de cette période un dizain qui donnera assez bien </VERS>
<VERS>l'idée de sa manière d'alors: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant était petit, le pot considérable,</VERS>
<VERS>Et le pauvre être, avec une grâce adorable,</VERS>
<VERS>S'efforçant de remplir tout l'espace béant,</VERS>
<VERS>Avait peine à rester assis sur son séant.</VERS>
<VERS>Ah! depuis j'ai bu plus d'un flacon de Bourgogne,</VERS>
<VERS>J'ai lu plus d'un roman de Madame Quivogne (Marc de Montifaut.),</VERS>
<VERS>Et plus d'une charmeuse en secret m'a souri.</VERS>
<VERS>Mais rien n'a remué mon coeur endolori,</VERS>
<VERS>Comme en cette nuit tiède et calme de décembre,</VERS>
<VERS>Ce petit cul noyé dans ce grand pot de chambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était bien touchant -et j'en pleure encore. -Quelques jours </VERS>
<VERS>après, nouvelle lettre: Floupette, fatigué de la ville et des </VERS>
<VERS>faubourgs, avait embouché les pipeaux rustiques et chaussé les </VERS>
<VERS>gros sabots gonflés de paille du paysan Franc-Comtois. Il était </VERS>
<VERS>devenu poète rural; la campagne, les bois, les champs, les foins </VERS>
<VERS>et les seconds foins, le tirage des cuves, les beaux fumiers dorés </VERS>
<VERS>d'un rayon de soleil, n'était-ce pas l'avenir et le salut? </VERS>
<VERS>Consciencieusement il pillait les chansons populaires. Il chantait </VERS>
<VERS>tour à tour les prairies de la Franche-Comté, les gars et les </VERS>
<VERS>fillettes de la Franche-Comté, les cabarets de la Franche-Comté, </VERS>
<VERS>et, quand il avait fini, il recommençait. Ce qu'on buvait de vin </VERS>
<VERS>de cru dans ses vers naïfs, était incalculable. Il y avait aussi </VERS>
<VERS>beaucoup de petits cochons, blancs et roses, quantité de ruisseaux </VERS>
<VERS>d'argent, et assez de bouquets d'églantines pour en fleurir toutes </VERS>
<VERS>les nouvelles mariées du pays. Un peu trop d'ivrognes seulement. </VERS>
<VERS>Ces gens-là vous assourdissent. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autre lettre encore: cette fois Adoré avait déserté la ferme. Il </VERS>
<VERS>s'était délibérément enrôlé sous la bannière de M. Zola et rêvait </VERS>
<VERS>d'un grand poème moderne où serait résumée, en quelques centaines </VERS>
<VERS>de vers, l'évolution naturaliste du siècle. Un bateau de </VERS>
<VERS>blanchisseuses, une gare de chemin de fer, un intérieur d'hôpital, </VERS>
<VERS>un abattoir, une boucherie hippophagique, toute la poésie possible </VERS>
<VERS>aujourd'hui était là et rien que là. Déjà le bon Floupette </VERS>
<VERS>s'échauffait à cette idée. On entendait dans sa phrase les trains </VERS>
<VERS>siffler et le linge claquer sous les battoirs, on voyait le sang </VERS>
<VERS>couler. Toutes les maisons avaient de gros numéros. Et c'était </VERS>
<VERS>encore plein de buées chaudes, d'odeurs de fromage, de bosses </VERS>
<VERS>chancreuses, de sanie, de bile et de glaires. Un accouchement </VERS>
<VERS>surtout me fit penser aux symphonies de Beethoven. C'était beau, </VERS>
<VERS>bien beau, et cependant, de trois jours au moins, je n'en pus </VERS>
<VERS>déjeuner tranquille. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ce moment notre correspondance subit une légère interruption. </VERS>
<VERS>Ayant passé mes derniers examens, j'étais à la recherche d'une </VERS>
<VERS>pharmacie qui me permît d'exercer en toute liberté les talents que </VERS>
<VERS>le ciel m'a départis pour le collage des étiquettes et la </VERS>
<VERS>fabrication artistique des petits paquets. Je savais d'ailleurs </VERS>
<VERS>que mon ami, pareil à un Guzman de la poésie, ne connaissait plus </VERS>
<VERS>d'obstacles et qu'il s'attaquait maintenant aux rimes triplées, </VERS>
<VERS>quadruplées, sextuplées. Il m'était même revenu qu'il se proposait </VERS>
<VERS>de mettre en triolets la philosophie de Schopenhauer, mais, tout </VERS>
<VERS>au souci de ma profession, je n'avais pas le temps de lui écrire. </VERS>
<VERS>Justement on me proposait quelque chose à Besançon, j'y courus en </VERS>
<VERS>toute hâte; ce n'était pas ce qui me convenait. De nouvelles </VERS>
<VERS>tentatives à Lure, à Bourg-en-Bresse n'eurent pas plus de succès, </VERS>
<VERS>et je commençais à me désespérer, lorsque mon vénéré maître, M. </VERS>
<VERS>Poulard des Roses, chimiste et pharmacien de seconde classe, rue </VERS>
<VERS>des Canettes, à Paris, s'offrit à me céder son établissement, aux </VERS>
<VERS>conditions les plus avantageuses, avec toute facilité de paiement. </VERS>
<VERS>La maison était bien achalandée, le quartier distingué. J'acceptai </VERS>
<VERS>avec enthousiasme. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans perdre un instant, j'avisai Floupette de cette chance unique </VERS>
<VERS>et le lendemain soir j'étais à Paris, ce Paris dont nous avions </VERS>
<VERS>tant parlé jadis à Lons-le-Saulnier, lorsqu'au sortir du café </VERS>
<VERS>Chabout nous décrivions d'interminables cercles, autour de la </VERS>
<VERS>statue du général Lecourbe, ce Paris qui, dans mes rêves de </VERS>
<VERS>jeunesse, m'apparaissait comme le paradis des poètes et des </VERS>
<VERS>pharmaciens. Malgré la fatigue du voyage, je dormis peu, tant </VERS>
<VERS>j'étais ému. Vers le matin cependant, je commençais à m'assoupir, </VERS>
<VERS>les songes les plus délicieux me berçaient et je me figurais avoir </VERS>
<VERS>découvert la crème des opiats, lorsqu'un coup, vigoureusement </VERS>
<VERS>frappé à ma porte, m'éveilla en sursaut. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux encore gonflés de sommeil, je saute à bas du lit et je </VERS>
<VERS>vais ouvrir. Qu'on juge de ma joie. C'était Adoré, mon bon, mon </VERS>
<VERS>vieil, mon fidèle Adoré Floupette. Il se tenait là devant moi avec </VERS>
<VERS>sa grosse figure ronde, son gros nez camus, ses petits yeux </VERS>
<VERS>malins, ses bonnes grosses joues roses qui toutefois me semblaient </VERS>
<VERS>un peu pâlies. Sans mot dire nous nous précipitâmes dans les bras </VERS>
<VERS>l'un de l'autre. C'est bon, je vous assure, de s'aimer comme ça. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après les premiers épanchements, nous nous assîmes côte à côte, </VERS>
<VERS>sur un vieux canapé fané qui ornait mon logis d'occasion, et les </VERS>
<VERS>questions allèrent leur train. Quel brave coeur qu'Adoré! Lui, un </VERS>
<VERS>poète, un artiste, qui aurait si bien le droit de dédaigner les </VERS>
<VERS>petites gens comme nous, il n'oublia personne. Il voulait savoir </VERS>
<VERS>ce qu'était devenu M. Tourniret, le notaire, et comment se portait </VERS>
<VERS>la petite Marguerite Clapot, la fille du sacristain d'Orgelet, et </VERS>
<VERS>si la famille Trouillet, de Lons, continuait à prospérer, etc., </VERS>
<VERS>etc. Enfin je lui demandai:«Et la poésie?» -«De mieux en mieux, me </VERS>
<VERS>répondit-il, je ne suis pas trop mécontent». -«Comment va Zola?» -</VERS>
<VERS>«Peuh! fit-il avec une moue qui m'impressionna, il commence à être </VERS>
<VERS>bien démodé». -«Et Hugo?» -«Un burgrave». -«Et Coppée?» -«Un </VERS>
<VERS>bourgeois». Ces paroles, je ne sais pourquoi, me consternèrent. </VERS>
<VERS>J'étais surpris et je le laissai voir. J'avais tort, car Adoré </VERS>
<VERS>s'en aperçut; mais avec sa bonté ordinaire: «Mon cher, me dit-il, </VERS>
<VERS>tu arrives de province; tu n'es pas à la hauteur. Ne te désole </VERS>
<VERS>pas, nous te formerons». -«Ainsi le Parnasse...» -«Oh! la vieille </VERS>
<VERS>histoire!» -«La poésie rustique...» -«Bonne pour les Félibres!» -</VERS>
<VERS>«Et le naturalisme?» -«Hum, hum! Pas de rêve, pas d'au-delà; la </VERS>
<VERS>serinette à Trublot». J'étais devenu inquiet; sans réfléchir, je </VERS>
<VERS>m'écriai: «Mais enfin que reste-t-il donc?» Il me regarda fixement </VERS>
<VERS>et, d'une voix grave qui tremblait un peu, il prononça: «Il reste </VERS>
<VERS>le Symbole». </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces mots, je les comprends maintenant ou, du moins, je crois les </VERS>
<VERS>comprendre, car il faut que je vous dise que je n'en suis pas tout </VERS>
<VERS>à fait sûr, mais alors, c'était de l'Hébreu pour moi. Adoré, sans </VERS>
<VERS>doute, lut dans mes yeux ma stupéfaction, et riant de son bon rire </VERS>
<VERS>de Lons-le-Saulnier: «Bah, bah, me dit-il, ce n'est pas si sorcier </VERS>
<VERS>que tu te l'imagines. Tout s'éclaircira bientôt, tu verras. Et </VERS>
<VERS>d'abord, ce soir, je t'emmène au «Panier Fleuri!» Tu entendras les </VERS>
<VERS>Poètes». Là-dessus il me quitta ayant, paraît-il, à terminer un </VERS>
<VERS>sonnet qui devait avoir trois sens: un pour les gens du monde, un </VERS>
<VERS>pour les journalistes, et le troisième, affreusement obscène, pour </VERS>
<VERS>les initiés, à titre de récompense. Vous savez tous que c'est le </VERS>
<VERS>fin du fin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entendre les Poètes! Quelle aventure! Toute la journée cette idée </VERS>
<VERS>me hanta et, lorsque vers sept heures et demi du soir, après un </VERS>
<VERS>modeste repas chez le restaurateur Petiot, Floupette vint me </VERS>
<VERS>prendre pour m'introduire à son cénacle, le coeur me faisait </VERS>
<VERS>violemment tic tac. Le café où nous pénétrâmes, le Panier Fleuri, </VERS>
<VERS>n'avait pourtant rien de bien imposant. Il semblait ne pas se </VERS>
<VERS>douter des gloires qu'il abritait, et je conviens qu'à part moi je </VERS>
<VERS>me l'étais figuré plus majestueux. Mais je réfléchis bien vite que </VERS>
<VERS>le vrai talent est modeste, et, semblable à la violette, ne se </VERS>
<VERS>révèle que par son parfum. D'ailleurs, Adoré me dit, en entrant: </VERS>
<VERS>«Nous avons de la veine; ils y sont tous». En effet, nonchalamment </VERS>
<VERS>étendus sur les banquettes du fond, quelques jeunes gens de </VERS>
<VERS>l'extérieur le plus agréable discutaient avec animation. C'était </VERS>
<VERS>la fleur du nouveau Parnasse, MM. d'Estoc, Bornibus, Flambergeot, </VERS>
<VERS>Carapatidès et Caraboul; parmi eux, deux ou trois personnes d'un </VERS>
<VERS>autre sexe, fort séduisantes encore, bien qu'un peu défraîchies, </VERS>
<VERS>ajoutaient au charme de la réunion. Mais comme leur rôle dans la </VERS>
<VERS>conversation générale se bornait à répéter de temps à autre: «Tu </VERS>
<VERS>veux bien que je prenne une chartreuse, n'est-ce pas, mon petit </VERS>
<VERS>homme?» ou bien encore: «Aristide, un bock?» on m'excusera, je </VERS>
<VERS>l'espère, si j'en dis peu de chose. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, les présentations achevées, celui de ces messieurs qui </VERS>
<VERS>me parut le plus âgé, bien que peut-être il n'eût pas trente ans, </VERS>
<VERS>un petit homme chauve, vêtu à la dernière mode, avec un monocle </VERS>
<VERS>incrusté dans l'oeil et une fine barbe en pointe à la Henri III, </VERS>
<VERS>se leva, et, me saluant d'un mouvement de tête infiniment </VERS>
<VERS>gracieux, dit: «Vous ne sauriez croire, monsieur, le plaisir que </VERS>
<VERS>j'éprouve à faire votre connaissance. Mon ami et frère en Jésus-</VERS>
<VERS>Christ, Adoré Floupette, m'a parlé de vous dans les meilleurs </VERS>
<VERS>termes». </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je le remerciais de mon mieux, touché jusqu'au fond du </VERS>
<VERS>coeur, il ajouta: Êtes-vous poète?» Je rougis et répondis que je </VERS>
<VERS>n'étais qu'un malheureux pharmacien, fort indigne de l'honneur </VERS>
<VERS>d'une telle société. «Pharmacien! s'écria-t-il avec un air de </VERS>
<VERS>joyeuse surprise, comme si cette révélation l'eût plongé dans le </VERS>
<VERS>ravissement, pharmacien! Alors vous êtes poète. Depuis les </VERS>
<VERS>stupides démolitions d'Haussmann, les pharmacies seules, avec les </VERS>
<VERS>omnibus, mettent encore dans les rues de Paris un charme et une </VERS>
<VERS>poésie. Vos bocaux multicolores sont les vraies étoiles du ciel </VERS>
<VERS>moderniste. Quant à moi, je suis un simple amateur, un homme du </VERS>
<VERS>monde qui fait des vers; je réclamerai toute votre indulgence». </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A côté de nous, la discussion était des plus vives. Floupette </VERS>
<VERS>récitait à l'assistance des ternaires qu'il avait composés pendant </VERS>
<VERS>son dîner, car décidément le fameux sonnet symbolique ne répondait </VERS>
<VERS>pas à son attente. Il déclamait d'ailleurs admirablement et sa </VERS>
<VERS>voix s'entendait d'un bout à l'autre de l'estaminet. J'ai retenu </VERS>
<VERS>ce tercet: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais être un gaga</VERS>
<VERS>Et que mon coeur naviguât</VERS>
<VERS>Sur la fleur du seringa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Gaga! fit une de ces dames qui jusqu'alors avait gardé le plus </VERS>
<VERS>profond silence, mais mon pauvre ami tu l'es déjà». Cette haute </VERS>
<VERS>inconvenance me choqua. Peut-être, après tout, n'était-ce qu'une </VERS>
<VERS>espièglerie. Chut, chut, murmura-t-on de toutes parts, et la </VERS>
<VERS>délinquante, sans plus s'occuper de ce qui se passait autour </VERS>
<VERS>d'elle, retomba dans la contemplation acharnée d'un Sherry-Gobler. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Moi, je trouve Gaga très bien, dit Caraboul; seulement, il y a </VERS>
<VERS>dans naviguât un t qui me chiffonne.</VERS>
<VERS>«-Pourquoi cela? répliqua Floupette. En pareille occurrence, </VERS>
<VERS>Bleucoton n'a pas hésité à l'employer». Et il cita des exemples. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bleucoton était une autorité indiscutable. Tout le monde </VERS>
<VERS>s'inclina. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Floupette reprit: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais que mon coeur fût</VERS>
<VERS>Aussi roide qu'un affût,</VERS>
<VERS>Aussi rempli qu'un vieux fût.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Oh, fi donc! Floupette, s'écria mon premier interlocuteur, fût, </VERS>
<VERS>affût, quels horribles mots! Toute âme délicate en doit être </VERS>
<VERS>choquée. Il n'y a pas là ombre de nuance, pas la moindre issue </VERS>
<VERS>pour le rêve, aucune lueur paradisiaque. Si nous sommes les </VERS>
<VERS>Poètes, c'est que nous possédons le grand secret, nous rendons </VERS>
<VERS>l'impossible, nous exprimons l'inexprimable». Et s'animant peu à </VERS>
<VERS>peu, car il est naturellement éloquent et s'écoute volontiers </VERS>
<VERS>parler: «Le rêve, le rêve! mes amis, embarquons-nous pour le rêve! </VERS>
<VERS>L'Église, notre mère, professe que le rêve est une prière. Les </VERS>
<VERS>saintes, abîmées dans l'extase, étaient des poétesses, le poète </VERS>
<VERS>était un voyant. Aujourd'hui, la négation brutale a tout envahi, </VERS>
<VERS>l'homme d'action est un sauvage. Mais nous que la vie et la pensée </VERS>
<VERS>ont affinés, si notre raison se refuse à croire, donnons-nous au </VERS>
<VERS>moins, en rêvant, l'illusion de la foi». </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se tut et soupira profondément. Mais pendant tout ce discours, </VERS>
<VERS>Bornibus n'avait cessé de donner des marques d'agitation </VERS>
<VERS>extraordinaires. Enfin il éclata: «Floupette, je suis fâché de te </VERS>
<VERS>le dire, mais ton seringa est à moi. Relis plutôt ma «Pureté </VERS>
<VERS>Infâme». «Eh bien, dit Floupette avec bonne humeur, accepte en </VERS>
<VERS>compensation mes Cyclamens et mes OEgypans. Tu sais que j'en ai un </VERS>
<VERS>stock considérable et je te soupçonne, entre nous, d'avoir fait </VERS>
<VERS>quelques petits emprunts à ma réserve». On se mit à rire, mais </VERS>
<VERS>Bornibus ne prit aucune part à l'hilarité générale et comme il </VERS>
<VERS>quittait le café, nous l'entendîmes encore murmurer, d'une voix </VERS>
<VERS>dolente: «seringa, seringa». </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Vous savez qu'il est amoureux fou de sa petite cousine, dit tout </VERS>
<VERS>bas Floupette à l'oreille de son voisin». Celui-ci, gros garçon </VERS>
<VERS>frisé, à la mine joviale, eut une sorte de haut-le-coeur. </VERS>
<VERS>«Amoureux! cela ne m'étonne pas de sa part, c'est une pauvre tête, </VERS>
<VERS>un cerveau vulgaire. Amoureux! Il ne lui manquait, je crois, que </VERS>
<VERS>ce ridicule. Mon Dieu, comment peut-on être amoureux, et de sa </VERS>
<VERS>cousine encore? Y a-t-il au monde, je vous le demande, quelque </VERS>
<VERS>chose de plus plat, de plus misérable, de plus répugnant, de plus </VERS>
<VERS>écoeurant que l'amour? Pour y trouver quelque piment, il faudrait </VERS>
<VERS>imaginer des complications invraisemblables. L'inceste est coquet, </VERS>
<VERS>mais rien de plus. Il faudrait qu'en aimant on pût se sentir </VERS>
<VERS>irrémissiblement damné. Ce serait alors une sensation rare et </VERS>
<VERS>exquise. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«-Luther était bienheureux, interrompit le jeune Flambergeot, il </VERS>
<VERS>était le mari d'une religieuse. Je voudrais être l'Antechrist. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«-Et encore, qu'importe, dit, en s'étendant sur le divan, un très </VERS>
<VERS>jeune homme de la physionomie la plus fine et la plus </VERS>
<VERS>intéressante, qui jusqu'alors avait gardé le silence, qu'importe? </VERS>
<VERS>A quoi bon? Tout n'est-il pas vain? Les contemplations, les </VERS>
<VERS>extases ont à tout jamais remplacé pour nous la maussade réalité. </VERS>
<VERS>Que sont les étreintes des corps amoureux près de la divine </VERS>
<VERS>flottaison des songes, errant à la nuit tombée dans l'azur </VERS>
<VERS>céleste? Ne vaut-il pas mieux imaginer que savoir? Il n'y a de </VERS>
<VERS>vrai que les Anges, parce qu'ils ne sont pas. Et peut-être nous-</VERS>
<VERS>mêmes ne sommes-nous pas, peut-être n'avons-nous jamais été. En </VERS>
<VERS>vérité, tout est vain». Et, me tendant un petit instrument qu'en </VERS>
<VERS>ma qualité de pharmacien je reconnus pour une seringue de Pravaz, </VERS>
<VERS>il ajouta gracieusement: «En usez-vous?» Je refusai, alléguant que </VERS>
<VERS>mon format à moi était tout autre et le remerciai avec effusion. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Pourtant, s'écria Carapatidès, un grand gaillard taillé en </VERS>
<VERS>hercule, avec des épaules trapues, il faut rendre à la décadence </VERS>
<VERS>romaine cette justice qu'elle a bien compris l'amour. A force </VERS>
<VERS>d'inventions perverses et d'imaginations sataniques, elle est </VERS>
<VERS>arrivée à le rendre tout à fait piquant. Oh! la décadence, vive la </VERS>
<VERS>décadence! L'amour est une fleur de maléfice qui croît sur les </VERS>
<VERS>tombes, une fleur lourde, aux parfums troublants... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«-Avec des striures verdâtres, glissa le jeune Flambergeot. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«-Oui, avec des striures et des marbrures où s'étale </VERS>
<VERS>délicieusement toute la gamme si nuancée des décompositions </VERS>
<VERS>organiques; son calice est gonflé de sucs vénéneux et elle a cela </VERS>
<VERS>d'adorablement exquis qu'on meurt de l'avoir respirée. Trouvez-moi </VERS>
<VERS>donc une telle fleur à la campagne; ce n'est pas trop pour </VERS>
<VERS>l'enfanter que l'artifice d'une civilisation profondément </VERS>
<VERS>corrompue; les plantes naturelles sont bêtes et niaises, elles se </VERS>
<VERS>portent bien. Oh! la santé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Quoi de plus nauséeux! s'il en est parmi vous que les charmes </VERS>
<VERS>rebondis d'une gardeuse de vaches aient pu réjouir, je les plains </VERS>
<VERS>de tout mon coeur. Parlez-moi d'une belle tête exsangue, avec de </VERS>
<VERS>longs cheveux, pailletés d'or, des yeux avivés par le crayon noir, </VERS>
<VERS>des lèvres de pourpre ou de vermillon, coupées en deux par un </VERS>
<VERS>large coup de sabre; montrez-moi le charme alangui d'un corps </VERS>
<VERS>morbide, entouré de triples bandelettes, comme une momie de </VERS>
<VERS>Cléopâtre et douze fois trempé dans les aromates. Voilà </VERS>
<VERS>l'éternelle charmeuse, la vraie fille du diable. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«-Le diable, qui parle du diable? fit un nouvel arrivant dont </VERS>
<VERS>l'allure mystérieuse et entortillée avait je ne sais quoi </VERS>
<VERS>d'ecclésiastique. Je ne crois pas en Dieu et je crois au diable; </VERS>
<VERS>le diable, c'est mon patron: n'en disons pas de mal! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«-Certes, on n'aurait garde, reprit Carapatidès. On connaît trop </VERS>
<VERS>ses manières charmantes. C'est un vrai gentleman et puis il est </VERS>
<VERS>damné de toute éternité, ce qui le rend intéressant». </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-dessus, comme les soucoupes de bocks, empilées les unes sur les </VERS>
<VERS>autres, commençaient à former une colossale tour penchée, la </VERS>
<VERS>conversation s'échauffa de plus en plus et chacun dit son mot. Un </VERS>
<VERS>macabre survint qui, roulant des yeux terribles, affirma qu'un </VERS>
<VERS>cimetière au crépuscule ferait un cadre admirable à une idylle </VERS>
<VERS>d'amour et que rien ne valait, pour se tenir en joie, la compagnie </VERS>
<VERS>d'une tête de mort. Un autre vanta l'Imitation de Jésus-Christ et </VERS>
<VERS>avoua qu'il la préférait même à la Justine du marquis de Sade. Un </VERS>
<VERS>troisième se déclara hautement hystérique. C'était un beau tapage </VERS>
<VERS>et il n'aurait fait sans doute que croître et embellir, si, </VERS>
<VERS>l'heure de la fermeture étant arrivée, nous n'avions dû prendre </VERS>
<VERS>congé de mes nouveaux amis. Tandis que les garçons dressaient sur </VERS>
<VERS>les tables de marbre un échafaudage de chaises cannées, de </VERS>
<VERS>cordiales poignées de mains s'échangèrent. Chacun s'en alla, les </VERS>
<VERS>uns avec leurs femmes, les autres tout seuls et je reconduisis </VERS>
<VERS>Floupette, qui s'accrochait désespérément à moi. Il était très </VERS>
<VERS>monté: il n'a jamais eu la tête solide et, moi-même, je dois </VERS>
<VERS>reconnaître que mes idées n'étaient pas bien nettes. Les belles </VERS>
<VERS>choses que je venais d'entendre tourbillonnaient dans ma cervelle </VERS>
<VERS>et y dansaient une ronde endiablée. J'avais peine à recouvrer le </VERS>
<VERS>calme, si nécessaire à un herboriste. Pendant ce temps Adoré </VERS>
<VERS>trottinait à mes côtés, zigzaguant quelque peu, et, parfois, me </VERS>
<VERS>forçant à m'arrêter, il me criait dans l'oreille, d'une voix </VERS>
<VERS>tonitruante: «Hein, qu'en dis-tu? Était-ce tapé? Sois sans </VERS>
<VERS>crainte, j'achèverai ton éducation. De la perversité, mon vieux </VERS>
<VERS>Tapora. Soyons pervers; promets-moi que tu seras pervers». Je lui </VERS>
<VERS>promis pour le tranquilliser, et, comme nous étions arrivés à son </VERS>
<VERS>domicile, il me pria tout bas de ne pas faire de bruit dans </VERS>
<VERS>l'escalier parce que la maison était tranquille. Cette </VERS>
<VERS>recommandation, en un pareil moment, et venant d'un tel homme, me </VERS>
<VERS>sembla mesquine; cependant, je m'y conformai. La chambre d'Adoré, </VERS>
<VERS>située au cinquième étage, ne se distinguait par aucun luxe </VERS>
<VERS>particulier, mais tout y semblait rangé dans le plus grand ordre. </VERS>
<VERS>Quelques crêpons étaient, çà et là, piqués au mur par des </VERS>
<VERS>épingles, et dans la glace se reflétait un magnifique dessin du </VERS>
<VERS>grand artiste Pancrace Buret: une araignée gigantesque qui </VERS>
<VERS>portait, à l'extrémité de chacune de ses tentacules, un bouquet de </VERS>
<VERS>fleurs d'eucalyptus et dont le corps était constitué par un oeil </VERS>
<VERS>énorme, désespérément songeur, dont la vue seule vous faisait </VERS>
<VERS>frissonner; sans doute, encore un symbole. J'avais couché Adoré </VERS>
<VERS>qui était incapable de se déshabiller lui-même; le voyant plus </VERS>
<VERS>tranquille, je me retirais sur la pointe du pied, quand il me </VERS>
<VERS>saisit vivement par le bras: «Non, non, reste encore, j'ai besoin </VERS>
<VERS>de te parler. Ce que tu as entendu tout à l'heure n'est rien! </VERS>
<VERS>Remercie-moi, heureux potard; je vais soulever pour toi le voile </VERS>
<VERS>d'Isis». Et alors, à moitié dégrisé, avec une volubilité que je ne </VERS>
<VERS>soupçonnais pas chez lui, il se mit en devoir de me révéler ce </VERS>
<VERS>qu'il appelait le Grand Mystère. Ce n'était pas tout que d'avoir </VERS>
<VERS>trouvé une source d'inspiration nouvelle, en un temps où </VERS>
<VERS>l'imagination semble tarie, où la foi se meurt, où tout est bas et </VERS>
<VERS>vulgaire. Ces inspirations fugitives, ces fleurs de rêve, ces </VERS>
<VERS>nuances insaisissables, plus variées que celles de l'arc-en-ciel </VERS>
<VERS>infini, il fallait bien les fixer. Et pour cela la langue </VERS>
<VERS>française était décidément trop pauvre. Nos ancêtres s'en étaient </VERS>
<VERS>contentés, mais c'étaient de petits génies, à courtes vues, qui </VERS>
<VERS>n'avaient que des impressions simples et sans intérêt, de bonnes </VERS>
<VERS>gens, sans le moindre vice, pas du tout blasés, qui adoraient les </VERS>
<VERS>confitures et ne songeaient même pas à mettre, dans leur soupe </VERS>
<VERS>patriarcale, une pincée de poivre de Cayenne. A la délicieuse </VERS>
<VERS>corruption, au détraquement exquis de l'âme contemporaine, une </VERS>
<VERS>suave névrose de langue devait correspondre. La forme de </VERS>
<VERS>Corneille, du bon la Fontaine, de Lamartine, de Victor Hugo était </VERS>
<VERS>d'une innocence invraisemblable. Une attaque de nerfs sur du </VERS>
<VERS>papier! voilà l'écriture moderne. Tantôt, la phrase, pareille à un </VERS>
<VERS>grand incendie, flamboyait, crépitait, rutilait, on entendait </VERS>
<VERS>craquer ses jointures; tantôt, avec le charme inconscient d'une </VERS>
<VERS>grande dame tombée en enfance, déliquescente, un rien faisandée, </VERS>
<VERS>elle s'abandonnait, s'effondrait, tombait par places, et rien </VERS>
<VERS>n'était plus adorable que ces écailles de style, à demi détachées. </VERS>
<VERS>Ou bien, comme si dans la forêt des choses un vent d'épouvante </VERS>
<VERS>l'eût affolée, elle bondissait, tressautait avec de subits </VERS>
<VERS>hérissonnements. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mots ont peur comme des poules</VERS>
<VERS>a dit Bleucoton. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici Floupette se dressa sur son chevet, et, l'oeil hagard, la </VERS>
<VERS>parole pressée: «Sais-tu, potard, ce que c'est que les mots? Tu </VERS>
<VERS>t'imagines une simple combinaison de lettres. Erreur! Les mots </VERS>
<VERS>sont vivants comme toi et plus que toi; ils marchent, ils ont des </VERS>
<VERS>jambes comme les petits bateaux. Les mots ne peignent pas, ils </VERS>
<VERS>sont la peinture elle-même; autant de mots, autant de couleurs; il </VERS>
<VERS>y en a de verts, de jaunes et de rouges comme les bocaux de ton </VERS>
<VERS>officine, il y en a d'une teinte dont rêvent les séraphins et que </VERS>
<VERS>les pharmaciens ne soupçonnent pas. Quand tu prononces: Renoncule, </VERS>
<VERS>n'as-tu pas dans l'âme toute la douceur attendrie des crépuscules </VERS>
<VERS>d'automne? On dit: un cigare brun. Quelle absurdité! Comme si ce </VERS>
<VERS>n'était pas l'incarnation même de la blondeur que cigare. </VERS>
<VERS>Campanule est rose, d'un rose ingénu; triomphe, d'un pourpre de </VERS>
<VERS>sang; adolescence, bleu pâle; miséricorde, bleu foncé. Et, ce </VERS>
<VERS>n'est pas tout: les mots chantent, murmurent, susurrent, </VERS>
<VERS>clapotent, roucoulent, grincent, tintinnabulent, claironnent; ils </VERS>
<VERS>sont, tour à tour, le frisson de l'eau sur la mousse, la chanson </VERS>
<VERS>glauque de la mer, la basse profonde des orages, le hululement </VERS>
<VERS>sinistre des loups dans les bois...» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici on frappa violemment à la cloison, où, depuis quelque temps, </VERS>
<VERS>d'ailleurs, il m'avait semblé entendre comme un vague </VERS>
<VERS>tambourinement. «Monsieur, prononça une voix enrouée, vous plaira-</VERS>
<VERS>t-il bientôt de me laisser dormir? Il est quatre heures du matin </VERS>
<VERS>et je dois me lever à six. Demain, soyez-en sûr, j'avertirai le </VERS>
<VERS>propriétaire». </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'attendais à une protestation énergique de la part d'Adoré, </VERS>
<VERS>mais le dernier effort qu'il venait de faire avait épuisé son </VERS>
<VERS>énergie. «Tu vois, me dit-il d'un ton mélancolique qui me toucha, </VERS>
<VERS>tel est le sort des apôtres; on leur donne congé». Et me serrant </VERS>
<VERS>affectueusement la main: «Adieu, mon bon Tapora, la suite au </VERS>
<VERS>prochain numéro, mais sois sans crainte, je ne t'abandonnerai pas </VERS>
<VERS>dans ce monde fallace; tu sauras tout». </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain, en effet, vers midi, il arriva chez mon vénéré </VERS>
<VERS>maître et prédécesseur, M. Poulard des Roses, m'apportant, avec </VERS>
<VERS>l'ébauche des Déliquescences, l'oeuvre entier des deux grands </VERS>
<VERS>initiateurs de la poésie de l'avenir, MM. Étienne Arsenal et </VERS>
<VERS>Bleucoton. Comme on allait se mettre à table, on l'invita à </VERS>
<VERS>partager la côtelette symbolique, ce à quoi il accéda de la </VERS>
<VERS>meilleure grâce du monde, et, au dessert, il voulut bien nous </VERS>
<VERS>réciter une pièce diantrement impressionnante, la Mort de la </VERS>
<VERS>Pénultième. Elle était morte, bien morte, absolument morte, la </VERS>
<VERS>désespérée Pénultième. Il n'y avait pas à dire; tout espoir était </VERS>
<VERS>perdu. Il y eut un petit incident, parce que Mme Poulard, femme au </VERS>
<VERS>coeur sensible, faillit s'évanouir. Le père Poulard, lui, roulait </VERS>
<VERS>de gros yeux ahuris en billes de loto. C'est bien la crème des </VERS>
<VERS>hommes, mais sa vertueuse existence s'étant écoulée, tout entière, </VERS>
<VERS>dans la guimauve et la camomille, on ne saurait lui demander de </VERS>
<VERS>s'élever jusqu'aux sublimes conceptions du nouveau Parnasse. </VERS>
<VERS>Personne n'excelle comme lui dans la composition de l'onguent </VERS>
<VERS>napolitain, mais il n'a pas d'ailes; il est plus à plaindre qu'à </VERS>
<VERS>blâmer. Quant à moi, je fis, à ce qu'il me parut, honneur à mes </VERS>
<VERS>nouvelles fréquentations; j'applaudis bruyamment Adoré et le </VERS>
<VERS>félicitai de tout mon coeur. O gloire! J'étais un pharmacien </VERS>
<VERS>décadent! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis lors, je me suis mis à piocher mes classiques; dire que je </VERS>
<VERS>comprends tout serait peut-être exagéré, mais Adoré prétend que je </VERS>
<VERS>vais bien, pour un novice, et cela m'encourage. Arsenal m'a donné, </VERS>
<VERS>souvent, bien du fil à retordre; Bleucoton m'est plus accessible. </VERS>
<VERS>Si l'ensemble m'échappe encore, j'ai des lueurs, des illuminations </VERS>
<VERS>subites. Parfois, au bout de deux jours, je parviens à me rendre </VERS>
<VERS>maître d'une phrase difficile; d'autres fois, c'est un sens </VERS>
<VERS>mystique qui, tout à coup, se révèle à moi dans le silence du </VERS>
<VERS>laboratoire. Et alors quel éblouissement! Je suis bien récompensé </VERS>
<VERS>de mes peines. Mes soirées sont laborieuses, mon sommeil est </VERS>
<VERS>devenu pénible. Mais j'arrive, j'arrive et je goûte de bien douces </VERS>
<VERS>consolations. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faites-en autant, mes amis; vous m'en direz des nouvelles. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marius Tapora, Pharmacien De 2e Classe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




  




  
<POEME>
<TITRE>
Liminaire.
</TITRE>
<AUTRE>
Et tout le reste est littérature.
Paul Verlaine.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En une mer, tendrement folle, alliciante et berceuse combien! de </VERS>
<VERS>menues exquisités s'irradie et s'irise la fantaisie du présent </VERS>
<VERS>Aède. Libre à la plèbe littéraire, adoratrice du banal déjà vu, de </VERS>
<VERS>nazilloter à loisir son grossier ron-ron. Ceux-là en effet qui </VERS>
<VERS>somnolent en l'idéal béat d'autrefois, à tout jamais exilés des </VERS>
<VERS>multicolores nuances du rêve auroral, il les faut déplorer et </VERS>
<VERS>abandonner à leur ânerie séculaire, non sans quelque haussement </VERS>
<VERS>d'épaules et mépris. Mais l'Initié épris de la bonne chanson bleue </VERS>
<VERS>et grise, d'un gris si bleu et d'un bleu si gris, si vaguement </VERS>
<VERS>obscure et pourtant si claire, le melliflu décadent dont l'intime </VERS>
<VERS>perversité, comme une vierge enfouie emmi la boue, confine au </VERS>
<VERS>miracle, celui-là saura bien, -on suppose, -où rafraîchir l'or </VERS>
<VERS>immaculé de ses Dolences. Qu'il vienne et regarde. C'est avec, sur </VERS>
<VERS>un rien de lait, un peu, oh! très peu de rose, la verte à peine </VERS>
<VERS>phosphorescence des nuits opalines, c'est les limbes de la </VERS>
<VERS>conceptualité, l'âme sans gouvernail vaguant, sous l'éther astral, </VERS>
<VERS>en des terres de rêve, et puis, ainsi qu'une barque trouée, </VERS>
<VERS>délicieusement fluant toute, dégoulinant, faisant ploc ploc, vidée </VERS>
<VERS>goutte par goutte au gouffre innommé; c'est la très douce et très </VERS>
<VERS>chère musique des coeurs à demi décomposés, l'agonie de la lune, </VERS>
<VERS>le divin, l'exquis émiettement des soleils perdus. Oh! combien </VERS>
<VERS>suave et câlin, ce: bonsoir, m'en vais, l'ultime farewel de tout </VERS>
<VERS>l'être en déliquescence, fondu, subtilisé, vaporisé en la caresse </VERS>
<VERS>infinie des choses! Combien épuisé cet Angelus de Minuit aux </VERS>
<VERS>désolées tintinnabulances, combien adorable cette mort de tout!</VERS>
<VERS>Et maintenant, angoissé lecteur, voici s'ouvrir la maison de </VERS>
<VERS>miséricorde, le refuge dernier, la basilique parfumée d'ylang-</VERS>
<VERS>ylang et d'opoponax, le mauvais lieu saturé d'encens. Avance, </VERS>
<VERS>frère; fais tes dévotions. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Enervés De Jumièges.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Horizon s'emplit</VERS>
<VERS>De lueurs flambantes,</VERS>
<VERS>Aux lignes tombantes</VERS>
<VERS>Comme un Ciel de Lit.</VERS>
<VERS>L'Horizon s'envole,</VERS>
<VERS>Rose, Orange et Vert,</VERS>
<VERS>Comme un coeur ouvert</VERS>
<VERS>Qu'un relent désole.</VERS>
<VERS>Autour du bateau</VERS>
<VERS>Un remous clapote;</VERS>
<VERS>La brise tapote</VERS>
<VERS>Son petit manteau,</VERS>
<VERS>Et, lente, très lente</VERS>
<VERS>En sa pâmoison,</VERS>
<VERS>La frêle prison</VERS>
<VERS>Va sur l'eau dolente.</VERS>
<VERS>O Doux énervés,</VERS>
<VERS>Que je vous envie</VERS>
<VERS>Le soupçon de vie</VERS>
<VERS>Que vous conservez!</VERS>
<VERS>Pas de clameur vaine,</VERS>
<VERS>Pas un mouvement!</VERS>
<VERS>Un susurrement</VERS>
<VERS>Qui bruit à peine!</VERS>
<VERS>Vous avez le flou</VERS>
<VERS>Des choses fanées,</VERS>
<VERS>Ames très vannées,</VERS>
<VERS>Allant Dieu sait où!</VERS>
<VERS>Comme sur la grève,</VERS>
<VERS>Le vent des remords,</VERS>
<VERS>Passe, en vos yeux morts,</VERS>
<VERS>Une fleur de rêve!</VERS>
<VERS>Et, toujours hanté</VERS>
<VERS>D'un ancien Corrège,</VERS>
<VERS>Je dis: Quand aurai-je</VERS>
<VERS>Votre exquisité?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
  







<POEME>
<TITRE>
Platonisme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La chair de la Femme, argile extatique,</VERS>
<VERS>Nos doigts polluants la vont-ils toucher?</VERS>
<VERS>Non, non, le Désir n'ose effaroucher</VERS>
<VERS>La Vierge Dormante au fond du Triptyque.</VERS>
<VERS>La chair de la Femme est comme un Cantique</VERS>
<VERS>Qui s'enroule autour d'un divin clocher,</VERS>
<VERS>C'est comme un bouton de fleur de pêcher</VERS>
<VERS>Éclos au Jardin de la nuit Mystique.</VERS>
<VERS>Combien je vous plains, mâles épaissis,</VERS>
<VERS>Rongés d'Hébétude et bleus de soucis,</VERS>
<VERS>Dont l'âme se vautre en de viles proses!</VERS>
<VERS>O sommeil de la Belle au Bois Dormant,</VERS>
<VERS>Je veux t'adorer dans la Paix des roses,</VERS>
<VERS>Mon angelot d'or, angéliquement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
  
 







<POEME>
<TITRE>
Pour Etre Conspué.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Devinés au coin des brocatelles,</VERS>
<VERS>J'ai perçu tes contours subtils, presque;</VERS>
<VERS>Je songeais alors à quelque fresque,</VERS>
<VERS>Remembrée avec des blancheurs d'ailes!</VERS>
<VERS>C'est pourtant le Tourment d'un ascète.</VERS>
<VERS>Pourquoi pas? Je le sais, moi, nul autre,</VERS>
<VERS>-L'Oiseau bleu dans le Chrême se vautre. -</VERS>
<VERS>Qui comprend, je le tiens pour mazette!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME> 
<TITRE> 
Suavitas.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Adorable espoir de la Renoncule</VERS>
<VERS>A nimbé mon coeur d'une Hermine d'or.</VERS>
<VERS>Pour le Rossignol qui sommeille encor,</VERS>
<VERS>La candeur du Lys est un crépuscule.</VERS>
<VERS>Feuilles d'ambre gris et jaune! chemins</VERS>
<VERS>Qu'enlace une valse à peine entendue,</VERS>
<VERS>Horizons teintés de cire fondue,</VERS>
<VERS>N'odorez-vous pas la tiédeur des mains?</VERS>
<VERS>O Pleurs de la Nuit! Étoiles moroses!</VERS>
<VERS>Votre aile mystique effleure nos fronts,</VERS>
<VERS>La vie agonise et nous expirons,</VERS>
<VERS>Dans la mort suave et pâle des Roses!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS> 
</POEME>









<POEME>
<TITRE> 
Avant D'Entrer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sens un goût de sirop</VERS>
<VERS>Au Paradis de ta bouche,</VERS>
<VERS>La tête branle et l'oeil louche,</VERS>
<VERS>Huit et cinq, total zéro.</VERS>
<VERS>Qu'elle est moite en son fourreau</VERS>
<VERS>L'âme tendre qui se couche,</VERS>
<VERS>Libellule qu'effarouche</VERS>
<VERS>La grosseur du numéro!</VERS>
<VERS>Et nous allons sans rien faire,</VERS>
<VERS>Après tout la grande affaire,</VERS>
<VERS>Sirius te la dira,</VERS>
<VERS>Et ma chanson rose et grise,</VERS>
<VERS>De ton petit Opéra</VERS>
<VERS>Frise et défrise la frise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
  







<POEME>
<TITRE>
Idylle Symbolique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant abdique son extase.</VERS>
<VERS>Et, docte déjà par chemins,</VERS>
<VERS>Elle dit le mot: Anastase!</VERS>
<VERS>Né pour d'Éternels parchemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant qu'un Sépulcre ne rie</VERS>
<VERS>Sous aucun climat, son aïeul,</VERS>
<VERS>De porter ce nom: Pulchérie</VERS>
<VERS>Caché par le trop grand Glaïeul.</VERS>
<VERS>STÉPHANE MALLARMÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amoureuses Hypnotisées</VERS>
<VERS>Par l'Indolence des Espoirs,</VERS>
<VERS>Éphèbes doux, aux reflets noirs,</VERS>
<VERS>Avec des impudeurs rosées,</VERS>
<VERS>Par le murmure d'un Ave,</VERS>
<VERS>Disparus! O miracle Étrange!</VERS>
<VERS>Le démon suppléé par l'Ange,</VERS>
<VERS>Le vil Hyperbole sauvé!</VERS>
<VERS>Ils parlent, avec des nuances,</VERS>
<VERS>Comme, au coeur vert des boulingrins,</VERS>
<VERS>Les Bengalis et les serins,</VERS>
<VERS>Et ceux qui portent des créances.</VERS>
<VERS>Mais ils disent le mot: Chouchou,</VERS>
<VERS>-Né pour du papier de Hollande, -</VERS>
<VERS>Et les voilà seuls, dans la lande,</VERS>
<VERS>Sous le trop petit caoutchouc! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>                                                       
<TITRE>
Symphonie En Vert Mineur Variations Sur Un Thème Vert Pomme.
</TITRE>
<AUTRE>
I Andante.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'alme fragilité des nonchaloirs impies</VERS>
<VERS>A reflété les souvenirs glauques d'Éros;</VERS>
<VERS>La ligne a trop de feu des marbres de Paros,</VERS>
<VERS>Trop d'ombre l'axe des sorcières accroupies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le symbole est venu. Très hilares, d'abord,</VERS>
<VERS>Ont été les clameurs des brises démodées.</VERS>
<VERS>Tristes, aussi, leurs attitudes, tant ridées</VERS>
<VERS>Par la volonté rude et l'incessant effort.</VERS>
<VERS>Nous avons revisé pourtant: l'azur est rose;</VERS>
<VERS>Depuis qu'il n'est plus bleu, nous voulons qu'il soit vert.</VERS>
<VERS>Je fermerai le Tabernacle, encor ouvert,</VERS>
<VERS>En modulant l'Ennui de mon âme morose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II Scherzo.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si l'âcre désir s'en alla,</VERS>
<VERS>C'est que la porte était ouverte.</VERS>
<VERS>Ah! verte, verte, combien verte,</VERS>
<VERS>Était mon âme, ce jour-là!</VERS>
<VERS>C'était, -on eût dit, -une absinthe,</VERS>
<VERS>Prise, -il semblait, -en un café,</VERS>
<VERS>Par un Mage très échauffé,</VERS>
<VERS>En l'Honneur de la Vierge sainte.</VERS>
<VERS>C'était un vert glougloutement</VERS>
<VERS>Dans un fossé de Normandie,</VERS>
<VERS>C'était les yeux verts d'Abadie</VERS>
<VERS>Qu'on a traité si durement.</VERS>
<VERS>C'était la voix verte d'un orgue,</VERS>
<VERS>Agonisant sur le pavé;</VERS>
<VERS>Un petit enfant conservé</VERS>
<VERS>Dans de l'eau très verte, à la Morgue.</VERS>
<VERS>Ah! comme vite s'en alla,</VERS>
<VERS>Par la porte, à peine entr'ouverte,</VERS>
<VERS>Mon âme effroyablement verte,</VERS>
<VERS>Dans l'azur vert de ce jour-là!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III Pizzicati.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les Taenias</VERS>
<VERS>Que tu nias,</VERS>
<VERS>Traîtreusement s'en sont allés.</VERS>
<VERS>Dans la pénombre,</VERS>
<VERS>Ma clameur sombre</VERS>
<VERS>A fait fleurir des azalées. </VERS>
<VERS>Pendant les nuits,</VERS>
<VERS>Mes longs ennuis</VERS>
<VERS>Brillent ainsi qu'un flambeau clair.</VERS>
<VERS>De cette perte</VERS>
<VERS>Mon âme est verte;</VERS>
<VERS>C'est moi qui suis le solitaire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV Finale.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les roseaux</VERS>
<VERS>Du bord des eaux,</VERS>
<VERS>Dans les sentiers</VERS>
<VERS>Verts d'Églantiers,</VERS>
<VERS>Nous nous laisserons mourir,</VERS>
<VERS>Puisque tout va refleurir!</VERS>
<VERS>Pour calmer les ruts bavards,</VERS>
<VERS>Oh! cueillons les nénufars!</VERS>
<VERS>Endormons-nous!</VERS>
<VERS>Les blancs genoux</VERS>
<VERS>Nous les laissons</VERS>
<VERS>Aux polissons!</VERS>
<VERS>Point d'impudeurs!</VERS>
<VERS>Fi des verdeurs!</VERS>
<VERS>Tout sera bien</VERS>
<VERS>S'il n'est plus rien.</VERS>
<VERS>Car le temps est arrivé</VERS>
<VERS>Où le Blanc, seul, est sauvé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
  







 
<POEME>
<TITRE>
Madrigal.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur tarabiscoté</VERS>
<VERS>A pris un point de côté.</VERS>
<VERS>Tes effluves le font battre</VERS>
<VERS>Comme trois. Que dis-je? Quatre.</VERS>
<VERS>Ce n'est point un coeur de rien,</VERS>
<VERS>Un noctambule vaurien,</VERS>
<VERS>Il ne fait de politesses</VERS>
<VERS>Qu'aux baronnes, aux comtesses. </VERS>
<VERS>Et, ce bel entretenu,</VERS>
<VERS>Regarde, il est devenu, </VERS>
<VERS>Grâce au sucre où tu t'enlises,</VERS>
<VERS>Confiture de Merises. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME> 
<TITRE> 
Rythme Claudigant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis grisé d'angélique,</VERS>
<VERS>Douce relique;</VERS>
<VERS>La bénite eau des Chartreux</VERS>
<VERS>M'a fait bien heureux!</VERS>
<VERS>Toutes les femmes sont saintes!</VERS>
<VERS>Oh! les rendre enceintes!</VERS>
<VERS>L'onctueuse bénédictine,</VERS>
<VERS>Ce matin</VERS>
<VERS>En mon âme chante matine!</VERS>
<VERS>Je me ferai bénédictin!</VERS>
<VERS>Toutes les femmes sont saintes!</VERS>
<VERS>Oh! les rendre enceintes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME> 
<TITRE> 
Pour Avoir Péché.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est un Corylopsis du Japon, rose</VERS>
<VERS>Et pailleté d'or fauve, -à l'instar des serpents.</VERS>
<VERS>Sa rancoeur détergeant un relent de Chlorose,</VERS>
<VERS>Fait, dans l'Éther baveux, bramer les OEgypans.</VERS>
<VERS>Mon âme Vespérale erre et tintinnabule,</VERS>
<VERS>Par delà le cuivré des grands envoûtements;</VERS>
<VERS>Comme un crotale, pris aux lacs du Vestibule,</VERS>
<VERS>Ses ululements fous poignent les Nécromans.</VERS>
<VERS>Les Encres, les Carmins, flèches, vrillent la cible,</VERS>
<VERS>Qu'importe si je suis le Damné qui jouit?</VERS>
<VERS>Car un Pétunia me fait immarcessible.</VERS>
<VERS>Lys! Digitale! Orchis! Moutarde de Louit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
  









<POEME>
<TITRE>
Sonnet Libertin.
</TITRE>
<AUTRE>
Avec l'assentiment des grands héliotropes.
Arthur Rimbaud.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand nous aurons, avec de bleus recueillements,</VERS>
<VERS>Pleuré de ce qui chante et ri de ce qui souffre,</VERS>
<VERS>Quand, du pied repoussés, rouleront dans le Gouffre,</VERS>
<VERS>Irrités et pervers, les Troubles incléments;</VERS>
<VERS>Que faire? On doit laisser aux stupides amants</VERS>
<VERS>Les Balancements clairs et les Effervescences;</VERS>
<VERS>Nous languirons emmi les idoines essences,</VERS>
<VERS>Évoquant la Roseur des futurs errements.</VERS>
<VERS>Je mettrai dans l'or de tes prunelles blémies</VERS>
<VERS>L'Inassouvissement des philtres de Cypris.</VERS>
<VERS>-Les roses de ton sein, qu'elles vont m'être amies!</VERS>
<VERS>Et comme au temps où triomphait le grand Vestris,</VERS>
<VERS>Très dolents, nous ferons d'exquises infamies,</VERS>
<VERS>-Avec l'assentiment de ton Callybistris. -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME> 
<TITRE> 
Cantique Avant De Se Coucher.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Vie atroce a pris mon coeur dans son étau,</VERS>
<VERS>La Vie aigre sonne un tocsin dans mon oreille,</VERS>
<VERS>La Vie infâme a mis ses poux dans mon manteau.</VERS>
<VERS>Je suis comme un raisin plâtré sous une treille,</VERS>
<VERS>Comme un quine égaré par l'affre du Loto.</VERS>
<VERS>Comme un Pape très blanc et très doux qui sommeille.</VERS>
<VERS>Désespérance morne au seuil du Lys Hymen!</VERS>
<VERS>-Nimbé d'Encens impur j'agonise et je fume. -</VERS>
<VERS>O l'Induration lente du Cyclamen!</VERS>
<VERS>O les Morsures dans l'Alcôve qui s'allume!</VERS>
<VERS>O les Ostensoirs dans la Basilique! Amen!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
  








<POEME>
<TITRE> 
Remords.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Église spectrale était en Gala.</VERS>
<VERS>Dans un froufrou, les femmes passaient vite.</VERS>
<VERS>Blanc sur blanc, en son étroite lévite,</VERS>
<VERS>L'enfant de choeur, doux, tintinnabula,</VERS>
<VERS>Était-ce une vache avec ses sonnailles?</VERS>
<VERS>Quand le Curé noir en vint à chanter,</VERS>
<VERS>Mes remords se sont mis à gigoter.</VERS>
<VERS>Oh! oh! oh! remords! Que tu me tenailles!!!</VERS>
<VERS>C'est vrai pourtant, je suis un mécréant,</VERS>
<VERS>J'ai fait bien souvent des cochonneries,</VERS>
<VERS>Mais, ô Reine des Étoiles fleuries,</VERS>
<VERS>Chaste lys! prends en pitié mon Néant!</VERS>
<VERS>Si tous les huit jours je te paie un Cierge,</VERS>
<VERS>Ne pourrais-je donc être pardonné?</VERS>
<VERS>Je suis un païen, je suis un Damné,</VERS>
<VERS>Mais je t'aime tant, Canaille de Vierge!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME> 
<TITRE> 
Bal Décadent.
</TITRE>
<AUTRE>
Vais m'en aller!
Tristan Corbière.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était une danse</VERS>
<VERS>De la décadence.</VERS>
<VERS>Comme un menuet</VERS>
<VERS>Dolemment fluet.</VERS>
<VERS>C'était des chloroses</VERS>
<VERS>Et c'était des roses.</VERS>
<VERS>On ne sautait pas,</VERS>
<VERS>On allait au pas.</VERS>
<VERS>Mais les girandoles</VERS>
<VERS>Étaient presque folles.</VERS>
<VERS>Les lustres flambaient</VERS>
<VERS>Et les seins tombaient.</VERS>
<VERS>Dans ce flux de monde,</VERS>
<VERS>Je vis une blonde,</VERS>
<VERS>Aux yeux culottés</VERS>
<VERS>Par les voluptés,</VERS>
<VERS>En ses airs de morte,</VERS>
<VERS>Une vraie Eau-forte.</VERS>
<VERS>Ange mal bâti,</VERS>
<VERS>Gamin perverti,</VERS>
<VERS>Lune blêmissante</VERS>
<VERS>Et concupiscente,</VERS>
<VERS>Fleur d'opoponax,</VERS>
<VERS>Souvenir d'Anthrax,</VERS>
<VERS>Blafarde et vermeille.</VERS>
<VERS>Très jeune et très vieille,</VERS>
<VERS>Elle souriait,</VERS>
<VERS>Et m'extasiait:</VERS>
<VERS>«Article Paris,</VERS>
<VERS>Ta poudre de riz</VERS>
<VERS>D'une éteinte flamme</VERS>
<VERS>M'auréole l'âme.</VERS>
<VERS>Si tes yeux sont verts,</VERS>
<VERS>Mon coeur est pervers.</VERS>
<VERS>Ta désespérance,</VERS>
<VERS>Oh! quelle attirance!</VERS>
<VERS>Laisse-moi t'aimer,</VERS>
<VERS>et me consumer!»</VERS>
<VERS>Je dis et m'élance.</VERS>
<VERS>Mais, motus, silence!</VERS>
<VERS>Faut pas s'emballer...</VERS>
<VERS>Voici s'en aller</VERS>
<VERS>Toute mon essence,</VERS>
<VERS>En déliquescence!! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>  
<TITRE> 
Décadents.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nos pères étaient forts, et leurs rêves ardents</VERS>
<VERS>S'envolaient d'un coup d'aile au pays de Lumière.</VERS>
<VERS>Nous dont la fleur dolente est la Rose Trémière,</VERS>
<VERS>Nous n'avons plus de coeur, nous n'avons plus de dents!</VERS>
<VERS>Pauvres pantins avec un peu de son dedans,</VERS>
<VERS>Nous regardons, sans voir, la ferme et la fermière.</VERS>
<VERS>Nous renâclons devant la tâche coutumière,</VERS>
<VERS>Charlots trop amusés, ultimes Décadents.</VERS>
<VERS>Mais, ô Mort du Désir! Inappétence exquise!</VERS>
<VERS>Nous gardons le fumet d'une antique Marquise</VERS>
<VERS>Dont un Vase de Nuit parfume les Dessous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Être Gâteux, c'est toute une philosophie,</VERS>
<VERS>Nos nerfs et notre sang ne valent pas deux sous, </VERS>
<VERS>Notre cervelle, au vent d'Été, se liquéfie! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
