<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poèmes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Charles Beltjens
</AUTEUR>
<DATE>
18**
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Le Condor Captif. (1870)
</TITRE>
<AUTRE>
Excelsior.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était le premier Mai, dans le Jardin des Plantes.</VERS>
<VERS>Le matin parfumé riait, frais et vermeil;</VERS>
<VERS>Son doux souffle courait sous les feuilles tremblantes,</VERS>
<VERS>Comme un soupir d'enfant sortant de son sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rosée et le jour éclataient en féeries;</VERS>
<VERS>Chaque fleur, tout brin d'herbe avait son diamant,</VERS>
<VERS>Et, comme un vaste écrin semé de pierreries,</VERS>
<VERS>Tout l'enclos scintillait dans l'or du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres secouaient la nocturne paresse,</VERS>
<VERS>De chaleur lumineuse heureux de s'imprégner;</VERS>
<VERS>Le ciel bleu n'était plus qu'une immense caresse</VERS>
<VERS>Où la terre éblouie aimait à se baigner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jets d'eau murmurants en gerbes prismatiques</VERS>
<VERS>Au soleil s'élançaient plus luisants que l'acier,</VERS>
<VERS>Accompagnés du choeur des oiseaux aquatiques,</VERS>
<VERS>Ou des rugissements lointains d'un carnassier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout au loin, sous l'azur, la cité dont le faîte</VERS>
<VERS>En un brouillard doré nageait confusément,</VERS>
<VERS>Ruche énorme, aux splendeurs de la nature en fête</VERS>
<VERS>Mêlait son éternel et sourd bourdonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La verdure, les fleurs, les bois, dans la lumière</VERS>
<VERS>Qui leur versait à flots joie et vitalité,</VERS>
<VERS>Aussi frais, aussi purs qu'à l'aurore première,</VERS>
<VERS>S'enivraient de jeunesse et d'immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un de ces jours où tout chagrin morose</VERS>
<VERS>En espoir s'évapore aux rayons du printemps;</VERS>
<VERS>Où le vieillard lui-même, à l'odeur de la rose,</VERS>
<VERS>Se rappelle, charmé ses rêves de vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'errais seul, au hasard, sous les branches fleuries,</VERS>
<VERS>Le coeur de molle extase et d'oubli pénétré,</VERS>
<VERS>La pensée éperdue en vagues rêveries,</VERS>
<VERS>Quand j'entendis soudain un cri désespéré,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un de ces cris d'angoisse, alarme épouvantable</VERS>
<VERS>D'un être qui succombe au bout de tous ses voeux,</VERS>
<VERS>Dont l'accent se prolonge en écho lamentable,</VERS>
<VERS>Et d'horreur aux passants fait dresser les cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chanson des oiseaux qui vibrait gaie et vive,</VERS>
<VERS>Suspendue à l'instant, s'éteignit par degrés,</VERS>
<VERS>Comme dans un banquet, où se meurt un convive,</VERS>
<VERS>Se taisent tout-à-coup les rieurs effarés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sinistres appels de cette voix mourante</VERS>
<VERS>Retentissaient au loin, d'autres appels suivis;</VERS>
<VERS>De l'endroit, d'où partait leur clameur déchirante,</VERS>
<VERS>Je m'étais vivement approché, quand je vis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa cage de fer, grande et triste figure,</VERS>
<VERS>Le Condor qui cherchait à fuir de sa prison :</VERS>
<VERS>Les barreaux avaient peur de sa vaste envergure;</VERS>
<VERS>On eût dit l'ouragan qui monte à l'horizon;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on croyait ouïr, à sa voix sibylline,</VERS>
<VERS>Comme aux jours disparus des chevaliers errants,</VERS>
<VERS>Un de ces étrangers, debout sur la colline,</VERS>
<VERS>Qui prédisaient la chute ou la mort des tyrans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Accourue en tumulte, une foule grotesque</VERS>
<VERS>De niais radieux, de badauds aux fronts plats,</VERS>
<VERS>Autour de l'animal tragique et gigantesque,</VERS>
<VERS>Hurlait, gesticulait ou riait aux éclats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques rares passants à ce navrant spectacle</VERS>
<VERS>Assistaient d'un air triste, et, plaignant avec moi</VERS>
<VERS>Le courage du fort brisé contre l'obstacle,</VERS>
<VERS>Sentaient pour le captif un douloureux émoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec son manteau fauve aux reflets de ténèbres,</VERS>
<VERS>Ses yeux bruns qui dardaient un rayon fulgurant,</VERS>
<VERS>Et le frémissement de ses ailes funèbres</VERS>
<VERS>Qu'il secouait pareil au Phénix expirant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant mes yeux encor, -des spectateurs honnie, -</VERS>
<VERS>Revit son imposante et sombre majesté,</VERS>
<VERS>Jetant aux quatre vents son hymne d'agonie,</VERS>
<VERS>Dont l'écho pour jamais dans mon coeur est resté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les vibrations de ses ailes puissantes</VERS>
<VERS>La poussière à ses pieds volait en tourbillons,</VERS>
<VERS>Les arbustes courbaient leurs tiges frémissantes,</VERS>
<VERS>Comme au souffle du vent les blés dans les sillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voyait se crisper ses serres convulsives</VERS>
<VERS>Par la fièvre gonflant les muscles de son cou;</VERS>
<VERS>Son perchoir monstrueux et les barres massives</VERS>
<VERS>De son cachot tremblaient et craquaient; -tout-à-coup,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un cri formidable, il s'éleva, terrible,</VERS>
<VERS>Comme s'il eût tenté d'en briser le plafond;</VERS>
<VERS>Sa tête alla frapper la barrière inflexible</VERS>
<VERS>Et, poussant un long râle, il tomba sur le fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel qu'un ange déchu, les ailes pantelantes,</VERS>
<VERS>Le colossal oiseau gisait silencieux;</VERS>
<VERS>Par moment, relevé sur ses jambes tremblantes,</VERS>
<VERS>Il geignait tristement, en regardant les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je contemplais, prosterné sur la pierre,</VERS>
<VERS>Le superbe lutteur vaincu, mort à moitié,</VERS>
<VERS>Une larme furtive humecta ma paupière,</VERS>
<VERS>Et mon coeur attendri déborda de pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te voilà donc, lui dis-je, ô toi que la nature</VERS>
<VERS>Fit sortir de ses mains si puissant et si beau,</VERS>
<VERS>Dans ta fière jeunesse, à la noble stature,</VERS>
<VERS>Enseveli vivant dans ce morne tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! sur ces monts lointains dont la neige éternelle</VERS>
<VERS>Couronne les sommets de sa blanche épaisseur,</VERS>
<VERS>Où, guettant son absence, à l'aile maternelle,</VERS>
<VERS>Pour te mettre à l'encan, t'a ravi le chasseur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les pics altiers des vastes Cordillères</VERS>
<VERS>Que le ciel, s'il croulait, choisirait pour soutien,</VERS>
<VERS>Là-haut, là-haut, bien loin de ces tristes volières,</VERS>
<VERS>Quels beaux jours t'attendaient, quel sort était le tien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant de ces hauts lieux gardés par le tonnerre,</VERS>
<VERS>Dans leur splendide horreur grandir en liberté,</VERS>
<VERS>Jusqu'au jour où leur cime, intronisant ton aire,</VERS>
<VERS>À son tour aurait vu régner ta puberté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matin, quand le sud de sa croix triomphale</VERS>
<VERS>Éteint devant le jour son grand phare étoilé,</VERS>
<VERS>T'éveiller en sursaut, et, voyant la rafale</VERS>
<VERS>T'entr'ouvrir l'infini par le brouillard voilé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ta jeune épouse escalader les nues,</VERS>
<VERS>Et, couple titanique et souverain des airs,</VERS>
<VERS>Des sauvages pampas sondant les avenues,</VERS>
<VERS>De leurs monstres hideux nettoyer ces déserts;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des hauteurs du Pérou que le soleil calcine,</VERS>
<VERS>À midi, de l'espace aller fier conquérant,</VERS>
<VERS>Aux flots du Niagara rafraîchir ta poitrine</VERS>
<VERS>Et regagner ton gîte avant le jour mourant :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Essuyer sur les rocs de ces hautains parages</VERS>
<VERS>Ton grand bec satisfait de son royal festin,</VERS>
<VERS>Et t'endormir le soir au dessus des orages,</VERS>
<VERS>Bercé par l'aquilon, c'était là ton destin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ta force à présent, sous cette grille immonde,</VERS>
<VERS>La fierté se consume en impuissant chagrin,</VERS>
<VERS>Et ton vol qui sans peine eût fait le tour du monde</VERS>
<VERS>Un cercle de vingt pieds comme un étau l'étreint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une riche pâture on a beau dans ta geôle</VERS>
<VERS>Régaler ton royal appétit; vainement</VERS>
<VERS>Comme un enfant chéri le soleil te cajole :</VERS>
<VERS>Veuf de ta liberté, tu languis tristement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand vient la saison où la suave haleine</VERS>
<VERS>Du jeune Avril s'épand dans l'azur attiédi,</VERS>
<VERS>Où la sérénité de l'atmosphère est pleine</VERS>
<VERS>Des magiques parfums qui montent du Midi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un navire parti de ces brillants rivages</VERS>
<VERS>Dans quelque port voisin vienne abriter ses mâts,</VERS>
<VERS>Balançant les trésors, les fruits, les fleurs sauvages</VERS>
<VERS>Et les bois odorants de ces heureux climats,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'un souffle enjoué de la brise marine,</VERS>
<VERS>À travers les barreaux de ce cachot fatal,</VERS>
<VERS>Aux premiers feux du jour apporte à ta narine</VERS>
<VERS>L'arôme inquiétant venu du sol natal,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'en est fait; que le joug endorme un coeur vulgaire!</VERS>
<VERS>Le sang qui parle en toi regimbe sous l'affront;</VERS>
<VERS>Tu tressailles pareil au grand cheval de guerre,</VERS>
<VERS>Quand de son écurie il entend le clairon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grandiose aspect de tes Andes sublimes,</VERS>
<VERS>Où parmi les volcans sont couchés tes aïeux,</VERS>
<VERS>Où ta mère, nichée au bord des noirs abîmes,</VERS>
<VERS>Couva tes premiers jours, surgit devant tes yeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton oreille entend, livrant en longs tonnerres</VERS>
<VERS>Leur hymne pindarique aux grands vents orageux,</VERS>
<VERS>La cataracte énorme et les bois centenaires</VERS>
<VERS>Qui de ta belle enfance accompagnaient les jeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une immense espérance allume ta prunelle;</VERS>
<VERS>Un long frisson d'amour parcourt ton dos nerveux;</VERS>
<VERS>C'est le mal du pays qui soulève ton aile,</VERS>
<VERS>Et vers ton cher Pérou tu sens aller tes voeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pays, le pays! dans ta cage accablante,</VERS>
<VERS>Fou de joie et d'horreur, c'est lui seul que tu vois!</VERS>
<VERS>Chaque souffle du vent à ta fièvre brûlante</VERS>
<VERS>En apporte de loin les parfums et les voix!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu voudrais les revoir ces régions lointaines;</VERS>
<VERS>Tu dis au vent qui passe : accours et viens m'ouvrir!</VERS>
<VERS>Tu voudrais boire encore aux anciennes fontaines,</VERS>
<VERS>Il te faut retourner au pays ou mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ton geôlier voulait; à ton vol athlétique</VERS>
<VERS>Si de ton noir cachot les froids barreaux s'ouvraient,</VERS>
<VERS>En un jour ton élan franchirait l'Atlantique,</VERS>
<VERS>Au coucher du soleil les tiens te reverraient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La destinée, hélas! autrement en décide;</VERS>
<VERS>Ce qui te reste à faire, infortuné géant,</VERS>
<VERS>C'est de te résigner et d'attendre, placide,</VERS>
<VERS>Que la mort te délivre et te jette au néant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui te voilà, les deux ailes brisées,</VERS>
<VERS>De ton stérile effort stupide, anéanti,</VERS>
<VERS>Pauvre grandeur déchue au milieu des risées</VERS>
<VERS>D'un peuple applaudissant le sort qui t'a menti.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain tu renaîtras de ta chute et, paisible,</VERS>
<VERS>Sur ce morne perchoir, pour y souffrir encor,</VERS>
<VERS>Tu reviendras, pareil au perroquet risible,</VERS>
<VERS>Empereur d'un théâtre où tu sers de décor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ton malheur du moins le poète a des larmes;</VERS>
<VERS>Je reconnais en toi, noble oiseau que je plains,</VERS>
<VERS>Un symbole effrayant des pleurs et des alarmes</VERS>
<VERS>Dont, sous le poids du sort, nos propres coeurs sont pleins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aussi, nous mortels qu'une aveugle sagesse,</VERS>
<VERS>Sans autre espoir, condamne aux terrestres séjours,</VERS>
<VERS>En nous disant : vivez, usez avec largesse</VERS>
<VERS>De l'heure qui s'enfuit, -d'où vient que certains jours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entourés de plaisirs et de bouches rieuses,</VERS>
<VERS>À travers les refrains des plus folles chansons,</VERS>
<VERS>Nous entendons des bruits d'ailes mystérieuses</VERS>
<VERS>Dont notre chair frémit et dont nous pâlissons?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand même autour de nous la vie en fleurs foisonne,</VERS>
<VERS>D'où nous vient ce dégoût, cet incurable ennui?</VERS>
<VERS>Et quel est ce beffroi qui dans nos seins résonne,</VERS>
<VERS>Plus triste et plus profond que la voix de minuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pareil à ces accords qu'avec de sourds murmures</VERS>
<VERS>Exhale au vent du soir longeant les noirs coteaux,</VERS>
<VERS>Dans la salle déserte où pendent les armures,</VERS>
<VERS>La harpe ossianique au fond des vieux châteaux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand du bal rayonnant le magique vertige</VERS>
<VERS>Devant nous se pavane aux sons des instruments,</VERS>
<VERS>Quand l'essaim gracieux de cent beautés voltige,</VERS>
<VERS>Et que le vin déborde aux verres écumants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tout nous dit : amour, gloire, beauté, fortune,</VERS>
<VERS>Quand la joie ensorcelle à la fois tous nos sens,</VERS>
<VERS>Quel est ce trouble-fête à la voix importune</VERS>
<VERS>Qui gâte nos concerts de ses mornes accents?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi ces pleurs soudains, ces pleurs de nostalgie,</VERS>
<VERS>Mêlant leur amertume à nos bonheurs humains,</VERS>
<VERS>Et qui font au milieu de la folâtre orgie</VERS>
<VERS>La coupe de l'ivresse échapper de nos mains?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'un instinct sublime au fond de nous sommeille,</VERS>
<VERS>Taciturne, immobile, aussi longtemps qu'il dort,</VERS>
<VERS>Mais qu'un choc imprévu subitement réveille,</VERS>
<VERS>Et fait crier d'horreur, semblable à ce Condor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que faut-il? C'est la nuit, une fleur dont la brise</VERS>
<VERS>Nous apporte en fuyant le triste et doux parfum,</VERS>
<VERS>Invisible cercueil où, d'une aile surprise,</VERS>
<VERS>Ressuscite un amour depuis longtemps défunt...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la flûte du pâtre assis dans la vallée,</VERS>
<VERS>Évoquant par ses airs nos jours d'adolescent,</VERS>
<VERS>Cher printemps dont la fleur au vent s'en est allée,</VERS>
<VERS>Sans retour en allée au gouffre où tout descend!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une mélodie, une strophe éplorée,</VERS>
<VERS>Où du coeur amoureux chantent les doux frissons,</VERS>
<VERS>Qu'autrefois nous disait une bouche adorée,</VERS>
<VERS>Qui n'a plus de sourire et n'a plus de chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'angelus lointain couvrant de ses volées</VERS>
<VERS>Les feux du jour mourant sur les coteaux flétris,</VERS>
<VERS>Lorsque le soir soupire autour des mausolées,</VERS>
<VERS>Où sont couchés les morts que nous avons chéris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est dans le port, auprès du navire qui fume.</VERS>
<VERS>Le signal précédant les suprêmes saluts;</VERS>
<VERS>C'est le steamer qui fuit, emportant dans la brume</VERS>
<VERS>Des amis que peut-être on ne reverra plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le cri des oiseaux de passage en automne,</VERS>
<VERS>Quand l'hiver est prochain, partant vers d'autres cieux,</VERS>
<VERS>Cri puissant qui soulève en nos seins qu'il étonne</VERS>
<VERS>Un retentissement d'échos mystérieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toute joie, hélas! d'une ombre en deuil suivie;</VERS>
<VERS>Tout ce qui brille un jour et meurt en ce bas lieu;</VERS>
<VERS>C'est tout ce que l'on aime un instant dans la vie,</VERS>
<VERS>Qu'on voudrait retenir et qui nous dit adieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux palais d'Orient c'est la voix des prophètes</VERS>
<VERS>Qui sortent du sérail, le coeur épouvanté,</VERS>
<VERS>Criant de leur terrasse aux gardes stupéfaites :</VERS>
<VERS>Vanité, vanité, tout n'est que vanité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, à notre tour, d'une âpre inquiétude</VERS>
<VERS>L'assaut vient nous saisir, poignant comme un remord,</VERS>
<VERS>Nous entendons passer dans notre solitude</VERS>
<VERS>Une effroyable voix plus triste que la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que veux-tu, que veux-tu, toi dont rien sur la terre</VERS>
<VERS>N'assouvit les désirs aux cris impérieux?</VERS>
<VERS>Que faut-il à ta soif que rien ne désaltère,</VERS>
<VERS>Et quel es-tu, chez nous, hôte mystérieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans nos âmes qu'emplit ta voix sombre et plaintive,</VERS>
<VERS>Dans nos coeurs par ton bec et tes ongles tordus,</VERS>
<VERS>C'est toi qui veux rouvrir ta grande aile captive,</VERS>
<VERS>Ô Souvenir, oiseau des Paradis perdus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai 1870
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
À Beethoven (1886)
</TITRE>
<AUTRE>
Magna testatur voce
per ambras.
Virgilius.
</AUTRE>
<AUTRE>
J'écoutai, j'entendis et jamais voix pareille
Ne sortit d'une bouche et n'émut une oreille.
Victor Hugo.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand des sommets glacés, où l'Hécla solitaire</VERS>
<VERS>Ouvre en vaste entonnoir son effrayant cratère,</VERS>
<VERS>Soupirail d'un enfer morne et silencieux,</VERS>
<VERS>L'Ouragan, escorté de ses soeurs les Tempêtes,</VERS>
<VERS>Vers l'azur qui s'ébranle aux voix de leurs cent têtes,</VERS>
<VERS>Reprend son vol audacieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ses ailes vibrant à ses noires épaules,</VERS>
<VERS>De l'aurore au couchant, de l'équateur aux pôles,</VERS>
<VERS>Le ciel que le tonnerre emplit de sourds appels,</VERS>
<VERS>Les fuyants, horizons du globe qui tressaille</VERS>
<VERS>Et des Ilots mugissant, ainsi qu'une bataille</VERS>
<VERS>Au sein des profonds archipels,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'espace est à lui; -les continents énormes,</VERS>
<VERS>Les villes dont la brume estompe au loin les formes,</VERS>
<VERS>Les déserts étalant leur sauvage beauté,</VERS>
<VERS>Cimes et profondeurs, vallon, montagne et plaine,</VERS>
<VERS>Sombres forêts courbant leurs fronts sous son haleine,</VERS>
<VERS>Tout reconnaît sa royauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foudre le précède, et les vagues marines,</VERS>
<VERS>Hurlant comme une foule aux cent mille poitrines,</VERS>
<VERS>Lorsqu'un triomphateur entre dans la cité,</VERS>
<VERS>En concert formidable acclamant son passage,</VERS>
<VERS>De leurs clameurs tonnant de rivage eu rivage</VERS>
<VERS>Fout retentir l'immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il en prend fantaisie à sa course homérique,</VERS>
<VERS>D'un seul coup d'aile il va d'Europe en Amérique,</VERS>
<VERS>Et l'Islande sauvage, où partit sou élan,</VERS>
<VERS>Du bruit de son essor tremble encore et résonne,</VERS>
<VERS>Que déjà sous son vol en tumulte frissonne</VERS>
<VERS>Toute la mer de Magellan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand repliant alors sa puissante envergure,</VERS>
<VERS>Dans les rougeurs du soir, sur quelque rive obscure,</VERS>
<VERS>Il finit, triomphant, son glorieux chemin,</VERS>
<VERS>L'Océan à ses pieds secouant sa crinière,</VERS>
<VERS>Comme un lion soumis devant le belluaire,</VERS>
<VERS>Soupire et vient lécher sa main.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les miasmes ont fui, balayés par son aile;</VERS>
<VERS>L'air embaumé murmure, et la nuit solennelle,</VERS>
<VERS>Dans le ciel rajeuni, chastement dévoilé,</VERS>
<VERS>Guidant les matelots qui voguent sur les ondes,</VERS>
<VERS>Fait reluire à leurs yeux de clartés plus profondes</VERS>
<VERS>L'azur de son dôme étoile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, quand dans l'essaim de tes neuf Symphonies,</VERS>
<VERS>O Beethoven, Orphée au front mystérieux,</VERS>
<VERS>L'une ou l'autre, épandant ses larges harmonies,</VERS>
<VERS>Gigantesque alouette, est envolée aux cieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'éclatant prodige aux ailes colossales</VERS>
<VERS>De sa voix titanique émerveille nos salles,</VERS>
<VERS>Faisant vibrer sous lui, d'un vol impétueux,</VERS>
<VERS>L'orchestre qui déborde en bruits majestueux,</VERS>
<VERS>Comme à ce roi des airs les gouffres et les cimes,</VERS>
<VERS>L'âme humaine est à toi, l'âme et tous ses abîmes;</VERS>
<VERS>L'âme humaine! -océan plus sombre que celui</VERS>
<VERS>Qui bouillonne à nos yeux sous la foudre qui luit,</VERS>
<VERS>Plus hérissé d'écueils, plus semé de naufrages</VERS>
<VERS>Que l'autre dans son lit n'a de flots et d'orages!</VERS>
<VERS>Dans ce domaine obscur, par tous interrogé,</VERS>
<VERS>Nul regard plus avant que le tien n'a plongé;</VERS>
<VERS>Jamais aucun sondeur n'a dans cette eau profonde,</VERS>
<VERS>Si loin que tu l'as fait, laissé filer la sonde;</VERS>
<VERS>Nul bras, comme le tien, scruté d'un tel flambeau</VERS>
<VERS>Les ombres du secret gardé par le tombeau,</VERS>
<VERS>Que l'inflexible loi du destin qui nous mène</VERS>
<VERS>Défend de pénétrer à la sagesse humaine.</VERS>
<VERS>Et jamais autre voix n'en saurait raconter</VERS>
<VERS>Ce que la tienne en put nous dépeindre et chanter;</VERS>
<VERS>Oh! les divins instants que l'on savoure, extase</VERS>
<VERS>Ineffable, bonheur que l'on boit à plein vase,</VERS>
<VERS>Quand les effluves d'or de tes créations</VERS>
<VERS>Se répandent sur nous, riches d'émotions,</VERS>
<VERS>Et nous parlent, ainsi qu'aux plages effarées</VERS>
<VERS>Les flots tumultueux des superbes marées!</VERS>
<VERS>Tout ce que le silence au plus profond de nous</VERS>
<VERS>Enveloppe de grand, de terrible et de doux :</VERS>
<VERS>Les essaims fugitifs de brumeuses pensées,</VERS>
<VERS>Visions de la nuit par l'aurore effacées,</VERS>
<VERS>Les aspirations vers un ciel inconnu,</VERS>
<VERS>Monde mystérieux dans nos seins contenu,</VERS>
<VERS>Souvenir, espérance et vague nostalgie.</VERS>
<VERS>Soudain tout se réveille au coups de ta magie.</VERS>
<VERS>Tout se met à vibrer; -en soubresauts nerveux</VERS>
<VERS>L'enthousiasme ardent fait dresser nos cheveux;</VERS>
<VERS>Un lointain paradis luit dans un crépuscule;</VERS>
<VERS>Une fièvre divine en nos veines circule;</VERS>
<VERS>De tendresse et d'horreur nous frémissons, -nos yeux</VERS>
<VERS>S'emplissent par degrés de pleurs délicieux,</VERS>
<VERS>Et notre esprit, nos sens que ta musique enivre.</VERS>
<VERS>Tout ce qui vit en nous, doublement se sent vivre!</VERS>
<VERS>-Oui! lorsque traduisant ton génie inspiré,</VERS>
<VERS>Pythonisse debout sur le trépied sacré,</VERS>
<VERS>De ses plus beaux concerts ta Muse nous régale,</VERS>
<VERS>C'est une volupté qui n'a point son égale,</VERS>
<VERS>D'ouvrir, au gré des vents soufflant de toutes parts,</VERS>
<VERS>Son âme à tous les bruits dans l'univers épars,</VERS>
<VERS>A toutes les rumeurs sombres ou triomphales,</VERS>
<VERS>Aux souffles des zéphyrs, aux souffles des rafales.</VERS>
<VERS>Avec leurs mille accents, éplorés ou joyeux.</VERS>
<VERS>Venant des profondeurs ou venant des hauts lieux.</VERS>
<VERS>Et d'entendre à la fois, se déroulant ensemble,</VERS>
<VERS>Comme deux vastes mers qu'un même lit rassemble,</VERS>
<VERS>Dans un hymne de gloire et de fraternité,</VERS>
<VERS>Les voix de la Nature et de l'Humanité!</VERS>
<VERS>-Aussi, vienne un des jours, trop rares dans la vie,</VERS>
<VERS>Où quelque ville en fête à tes chants nous convie,</VERS>
<VERS>Tous ceux dont l'idéal, en ce siècle moqueur.</VERS>
<VERS>Echauffe encor la tête et tait battre le coeur.</VERS>
<VERS>Tous accourent en foule, et . dédaignant le monde.</VERS>
<VERS>Loin du théâtre obscène, où la Venus immonde</VERS>
<VERS>Epoumone à grands cris plus d'un vil histrion,</VERS>
<VERS>Assiègent ton festin, ô noble amphytrion;</VERS>
<VERS>Car la table est royale, et c'est, ô maître auguste,</VERS>
<VERS>Le vin des forts, du vrai nectar qu'on y déguste.</VERS>
<VERS>Que l'on boit à longs traits, et dont l'ivresse en feu</VERS>
<VERS>Nous enlève à la terre et fait de l'homme un dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O musique, pouvoir inexpliqué, mystère</VERS>
<VERS>Que la science en vain scrute d'un oeil austère;</VERS>
<VERS>Langue où le verbe cesse, où commence le cri</VERS>
<VERS>Du gouffre que nul mot n'articule et n'écrit;</VERS>
<VERS>Rendez-vous merveilleux où convergent dans l'ombre</VERS>
<VERS>L'espace avec le temps, la forme avec le nombre,</VERS>
<VERS>Et traduits en accords de leur mélange issus,</VERS>
<VERS>Se pénétrant l'un l'autre en magiques tissus,</VERS>
<VERS>Comme les flots couvrant les sables de la grève,</VERS>
<VERS>Laissent apercevoir le réel sous le rève!</VERS>
<VERS>Fleuve au large murmure, où cent peuples divers</VERS>
<VERS>Viennent se retrouver des bouts de l'univers.</VERS>
<VERS>Et que chaque homme ému jusqu'au fond de son être,</VERS>
<VERS>Aussitôt qu'il l'entend, comprend sans le connaître!</VERS>
<VERS>-Par quel rapport étrange et quel chemin subtil,</VERS>
<VERS>Par quelle loi secrète, un tel accord fait-il,</VERS>
<VERS>Eveillant mille échos dans nos fibres intimes,</VERS>
<VERS>Chanter et résonner la joie aux cris sublimes,</VERS>
<VERS>Et tel autre en sanglots éclater la douleur?</VERS>
<VERS>Et d'où vient que le son, comme aux yeux la couleur,</VERS>
<VERS>En détours inconnus arrivant par l'oreille,</VERS>
<VERS>Sait parler à l'esprit une langue pareille?</VERS>
<VERS>Si bien que nous voyons, lorsqu'en flots écumants</VERS>
<VERS>L'orchestre ouvre l'écluse à tous ses instruments,</VERS>
<VERS>Apparaître tantôt des ligures rieuses,</VERS>
<VERS>Tantôt des visions graves et sérieuses!</VERS>
<VERS>-Dans le scherzo badin le plaisir fugitif</VERS>
<VERS>Secouant ses grelots, et, d'un rythme furtif.</VERS>
<VERS>Amenant après lui la folie et sa danse,</VERS>
<VERS>Et les masques joyeux sautillant en cadence;</VERS>
<VERS>Et le sarcasme, fifre au rire étincelant,</VERS>
<VERS>Qui sait punir les sots, et, comme un fouet sifflant,</VERS>
<VERS>Sur le dos des bassons qu'en jouant il étrille,</VERS>
<VERS>Faire claquer l'arpège et rebondir le trille;</VERS>
<VERS>Et la plaisanterie, avec ses gais propos,</VERS>
<VERS>Où la verve déborde, où le choeur des pipeaux,</VERS>
<VERS>Des flûtes, des haut bois, des violons alterne</VERS>
<VERS>Avec les cors profonds grondant d'un air paterne!</VERS>
<VERS>-Puis, dans l'adagio plaintif et solennel.</VERS>
<VERS>Le regret, le chagrin et le pleur éternel;</VERS>
<VERS>-De ses doigts convulsifs, le désespoir livide</VERS>
<VERS>Se cramponnant aux bords du gouffre où luit le vide;</VERS>
<VERS>-L'amour doux et cruel, maître du coeur humain;</VERS>
<VERS>Ange d'Eden qu'un jour on rencontre en chemin,</VERS>
<VERS>Nous offrant quelques fleurs du jardin de délices,</VERS>
<VERS>Pour nos larmes d'exil ent'rouvant leurs calices!</VERS>
<VERS>-Et vous, désirs trompés aux sourires amers.</VERS>
<VERS>Plongeurs, qui n'apportez du gouffre obscur des mers.</VERS>
<VERS>Sans la perle ou la coupe aux promesses divines,</VERS>
<VERS>Qu'un peu de sable pris au fond de ses ravines!</VERS>
<VERS>-Dans un coin, à l'écart, la haine aux yeux ardents,</VERS>
<VERS>Qui rêve la vengeance et qui grince des dents;</VERS>
<VERS>-Puis, d'un sourire en pleurs consolant la souffrance,</VERS>
<VERS>Montrant du doigt les cieux, l'immortelle Espérance;</VERS>
<VERS>-Ici de blancs essaims d'Archanges radieux,</VERS>
<VERS>Et là des groupes noirs de monstres odieux :</VERS>
<VERS>Des goules vomissant, ave des bruits d'orage,</VERS>
<VERS>Et la pluie et la grêle et la foudre et la rage :</VERS>
<VERS>La forêt ténébreuse où, dans l'horreur du soir,</VERS>
<VERS>Le passant croit entendre, ayant peur de s'asseoir.</VERS>
<VERS>A travers le taillis du hallier qui murmure,</VERS>
<VERS>Les pas mystérieux du stryge et du lémure!</VERS>
<VERS>-Puis encor les tyrans, les martyrs, les héros,</VERS>
<VERS>Et la procession sinistre des bourreaux;</VERS>
<VERS>Et les veuves en deuil, les plaintives amantes,</VERS>
<VERS>Et les traîtres cachant des poignards sous leurs mantes;</VERS>
<VERS>Aux sons des harpes d'or, ou des lyres de fer,</VERS>
<VERS>Montant au ciel, ou bien descendant à l'enfer;</VERS>
<VERS>-Tous avec leurs discours, leurs gestes, leurs visages,</VERS>
<VERS>Leurs crimes, leurs exploits, posant pour tous les âges,</VERS>
<VERS>Dont les hommes futurs, ô sublime Louis,</VERS>
<VERS>Comme nous, devant eux resteront éblouis;</VERS>
<VERS>-Tous vivants, immortels; par ton souille olympique</VERS>
<VERS>Doués d'une existence idéale et typique;</VERS>
<VERS>Par ta main de géant d'un tel cachet frappés,</VERS>
<VERS>Qu'en des traits plus saillants, plus justement drapés,</VERS>
<VERS>Ceux-ci marqués d'opprobre et ceux-là de l'étoile,</VERS>
<VERS>Un peintre ne pourrait les fixer sur la toile!</VERS>
<VERS>-O prodige inouï! le maître souverain,</VERS>
<VERS>Faisant parler les bois, les cordes et l'airain,</VERS>
<VERS>Par son art formidable arrive à tel prestige</VERS>
<VERS>Que l'esprit s'épouvante, et, saisi de vertige,</VERS>
<VERS>Eperdu, s'interroge, et doute par instant</VERS>
<VERS>Si par l'oreille émue il voit, ou s'il entend!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heureux, trois fois heureux! dira-t-on, le génie</VERS>
<VERS>Qui trouve au fond de soi ces trésors d'harmonie,</VERS>
<VERS>Et fait, par mille accords de voix et d'instruments,</VERS>
<VERS>Eclater tout un peuple eu applaudissements,</VERS>
<VERS>Mieux qu'aux temps orageux, dans Rome ou dans Athènes,</VERS>
<VERS>L'éloquent Cicéron, le puissant Démosthènes;</VERS>
<VERS>Mieux qu'un tragédien qui nous montre vivant,</VERS>
<VERS>Par son air, sa parole et par son jeu savant,</VERS>
<VERS>Un des types sortis des mains du grand Shakspeare;</VERS>
<VERS>Jamais triomphateur, au faîte de l'empire</VERS>
<VERS>Majestueusement traîné par huit chevaux,</VERS>
<VERS>Jamais poète illustre, au milieu des bravos,</VERS>
<VERS>Le laurier sur le front ainsi qu'une auréole,</VERS>
<VERS>Descendant à pas lents du haut du Capitole.</VERS>
<VERS>N'ont d'une multitude en pompeux appareil</VERS>
<VERS>Goûté d'enthousiasme à celui-là pareil :</VERS>
<VERS>Un tel enivrement touche à l'apothéose;</VERS>
<VERS>L'homme s'évanouit; le maître grandiose</VERS>
<VERS>Apparaît, ceint d'éclairs, dans un nimbe sacré,</VERS>
<VERS>Et plus d'un jeune artiste au regard inspiré</VERS>
<VERS>Qui cherche encor sa voie, avec un oeil d'envie</VERS>
<VERS>Contemple son image. -A-t-il fouillé sa vie?</VERS>
<VERS>-Sur les marches du trône où siège, radieux,</VERS>
<VERS>Ce César, empereur parmi les demi-dieux,</VERS>
<VERS>Voit-il encor percer l'ancien débris des claies?</VERS>
<VERS>Sous son manteau do pourpre a-t-il compté ses plaies?</VERS>
<VERS>A-t-il vu, l'entravant dans ses jeunes travaux,</VERS>
<VERS>L'infâme chausse-trape, où d'impuissants rivaux</VERS>
<VERS>Ont fait, à ses débuts, choir avec des huées</VERS>
<VERS>Son jeune esprit prenant son vol vers les nuées?</VERS>
<VERS>L'a-t-il, comme un Sisyphe, ardent à s'approcher</VERS>
<VERS>Des fiers sommets de l'Art, vu rouler son rocher,</VERS>
<VERS>Dévorant en secret la plus sombre torture</VERS>
<VERS>Que puisse a l'être humain infliger la nature?</VERS>
<VERS>A-t-il, pendant les nuits de décembre, assisté</VERS>
<VERS>Aux lamentations de son coeur attristé,</VERS>
<VERS>Quand plus rien désormais ne pouvait sur la terre</VERS>
<VERS>Consoler l'abandon de ce grand solitaire?</VERS>
<VERS>-Regardez cette bouche, aujourd'hui dans l'or fin</VERS>
<VERS>Savourant l'ambroisie et le nectar sans fin;</VERS>
<VERS>Sur ce coin ironique où la lèvre se plisse</VERS>
<VERS>On lit le souvenir enfiellé du calice;</VERS>
<VERS>Ces yeux d'aigle ont pleuré, consternés par l'affront,</VERS>
<VERS>Les pleurs du désespoir, et sur ce noble front,</VERS>
<VERS>Sous le laurier vainqueur du vol et des rapines</VERS>
<VERS>On pourrait retrouver la trace des épines!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O malheur! Jusqu'au fond noir poison consommé!</VERS>
<VERS>Dans le martyrologe ô supplice innommé!</VERS>
<VERS>Hideux raffinement du sort, rançon fatale</VERS>
<VERS>A faire frissonner Ixion et Tantale!</VERS>
<VERS>Dans l'empire des Sons ce maître illimité</VERS>
<VERS>Fut en son plein Zénith frappé dé surdité!...</VERS>
<VERS>-Est-ce qu'on s'imagine, ô tourment exécrable,</VERS>
<VERS>Entre son oeuvre et lui ce mur inexorable?</VERS>
<VERS>Par ce rempart d'airain, qu'il ne franchira plus,</VERS>
<VERS>De sa création ce dieu lui-même exclus?</VERS>
<VERS>Est-ce qu'on se figure, au milieu d'un musée,</VERS>
<VERS>Rubens, roi des couleurs, dont la prunelle usée</VERS>
<VERS>Cherche en vain, à travers un brouillard odieux,</VERS>
<VERS>Ses grands tableaux, Kermesse immortelle des yeux?</VERS>
<VERS>Ou Michel Ange aveugle et penché vers la tombe,</VERS>
<VERS>Une dernière fois, à l'heure où le jour tombe,</VERS>
<VERS>Conduit dans la Sixtine ou dans Saint Pierre, et là,</VERS>
<VERS>Navré de ne plus voir ces murailles qu'il a</VERS>
<VERS>D'innombrables splendeurs autrefois revêtues,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre en sanglotant tâtonnant ses statues?</VERS>
<VERS>Lui, l'aède suprême, à la beauté des cieux</VERS>
<VERS>Il lui restait encor d'assister par les yeux;</VERS>
<VERS>Ce visible univers, dont il était le mage,</VERS>
<VERS>Avec son âme encor conversait en image,</VERS>
<VERS>Mais il ne vivait plus, pour ses chants à venir,</VERS>
<VERS>Dans le monde des sons que par le souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la rive, où des flots du Danube arrosée,</VERS>
<VERS>Vienne sourit, charmante , au sein d'un Elysée,</VERS>
<VERS>Les beaux jours de printemps ou d'été, grave et seul,</VERS>
<VERS>De son affreux malheur secouant le linceul,</VERS>
<VERS>Il sortait. -O vallons, jardins, pentes fleuries,</VERS>
<VERS>Aspect sauvage et doux des fuyantes prairies,</VERS>
<VERS>Abîme ensoleillé du magique lointain</VERS>
<VERS>Ouvrant ses portes d'or, quand le vent du matin</VERS>
<VERS>Découvrant devant lui l'immense paysage,</VERS>
<VERS>De bonheur et d'amour éclairait son visage!</VERS>
<VERS>Paradis encadré de coteaux onduleux</VERS>
<VERS>Que le fleuve ébloui baignait de ses flots bleus.</VERS>
<VERS>Ourlant dans le soleil d'un bord de pierreries,</VERS>
<VERS>Comme un manteau royal, leurs vertes draperies!</VERS>
<VERS>Molles senteurs des prés, acres parfums des monts,</VERS>
<VERS>Dont l'air pur à grands flots inondait ses poumons,</VERS>
<VERS>Forêt, chênes touffus dont jadis les ramures</VERS>
<VERS>Epandaient sur son front tant de profonds murmures,</VERS>
<VERS>Tant de concerts d'oiseaux, et, dans l'ombre entendus,</VERS>
<VERS>Des bruits si doux, pour lui sans plus d'espoir perdus!</VERS>
<VERS>Frais viviers où glissait une brise plaintive</VERS>
<VERS>Qu'il semblait écouter d'une oreille attentive,</VERS>
<VERS>Et qu'il accompagnait, ivre de renouveau,</VERS>
<VERS>Des longs accords vibrant tout bas dans son cerveau!</VERS>
<VERS>Clairière au fond des bois, où sortaient des ravines.</VERS>
<VERS>Le saluant en choeur, des figures divines,</VERS>
<VERS>Qui, sur l'herbe imprimant leurs pas mystérieux,</VERS>
<VERS>Fuyaient dans la lumière en lui montrant les cieux;</VERS>
<VERS>Halliers profonds, rochers muets, grottes furtives,</VERS>
<VERS>Riants taillis, sentiers aux mille perspectives,</VERS>
<VERS>Jeux de lumière et d'ombre épars sur le gazon,</VERS>
<VERS>Chatoyantes couleurs, grâces de l'horizon,</VERS>
<VERS>Oh! comme il savourait d'une extase enivrée</VERS>
<VERS>Tes beautés, ô Nature, et, l'oreille sevrée</VERS>
<VERS>De ta voix vers laquelle il s'inclinait en vain,</VERS>
<VERS>Plus tendre amant, buvait ton sourire divin!</VERS>
<VERS>Comme il songeait! -suivant de regards idolâtres</VERS>
<VERS>La bergère au milieu de ses agneaux folâtres,</VERS>
<VERS>Et sur les verts étangs bordés de frais roseaux.</VERS>
<VERS>Les grands cygnes neigeux, fleurs nageantes des eaux!</VERS>
<VERS>Et les bruns moissonneurs à l'oeil fier, dont les bustes</VERS>
<VERS>Dominaient les poitrails des étalons robustes,</VERS>
<VERS>Et sur les chars faisant ployer leurs lourds essieux.</VERS>
<VERS>Assises, les pieds nus, en essaims gracieux,</VERS>
<VERS>Les glaneuses riant parmi les gerbes blondes</VERS>
<VERS>De sentir les cahots des ornières profondes!</VERS>
<VERS>O champêtres douceurs, Joie immense des champs!</VERS>
<VERS>Près d'un humble ruisseau, sous des rameaux penchants,</VERS>
<VERS>Comme il oubliait tout, même son infortune,</VERS>
<VERS>Loin du fourmillement de la foule importune,</VERS>
<VERS>Heureux de fuir la ville et son brumeux séjour.</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums et des splendeurs du jour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, à l'heure où le soir, envahissant les mies,</VERS>
<VERS>Fait naître en nous la soif des choses inconnues.</VERS>
<VERS>Comme il se recueillait, tout pensif, regardant</VERS>
<VERS>Les voiles qu'emportait le fleuve, et l'Occident,</VERS>
<VERS>Gigantesque bûcher plein de flamme et de cendre,</VERS>
<VERS>Où comme un roi mourant le jour allait descendre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rentré chez lui, bientôt, devant quelques amis,</VERS>
<VERS>Groupe vaillant et sûr, dans sa demeure admis,</VERS>
<VERS>Tel qu'un peintre à sa toile, épris de son modèle,</VERS>
<VERS>Rêveur, il s'asseyait à son piano fidèle. -</VERS>
<VERS>-Les visions du jour, sous son crâne inspiré,</VERS>
<VERS>Panorama chantant revivant par degré,</VERS>
<VERS>Comme un vin généreux des raisins mûrs qu'on foule,</VERS>
<VERS>En hymnes éclatants de lui sortaient en foule,</VERS>
<VERS>Et du clavier sonore, où palpitaient ses mains,</VERS>
<VERS>À pleins bords jaillissaient des accents surhumains;</VERS>
<VERS>Par son art magistral les phrases cadencées,</VERS>
<VERS>Oiseaux de paradis, traduisaient ses pensées,</VERS>
<VERS>Et de leurs ailes d'or les ombres par instants</VERS>
<VERS>Venaient se refléter aux fronts des assistants;</VERS>
<VERS>Selon qu'il célébrait la douleur ou la joie,</VERS>
<VERS>La tempête sinistre ou l'aube qui rougeoie,</VERS>
<VERS>De ses chants, tour à tour sombres ou pleins d'attraits</VERS>
<VERS>Les visibles échos se peignaient sur leurs traits.</VERS>
<VERS>De plus près ses amis, retenant leurs haleines,</VERS>
<VERS>L'entouraient, -et, pareils à des urnes trop pleines,</VERS>
<VERS>Par son puissant génie enlevés jusqu'aux cieux,</VERS>
<VERS>Epanchaient leur extase en pleurs silencieux.</VERS>
<VERS>Sur les touches d'ivoire alors ses mains moins vives</VERS>
<VERS>Ralentissaient leur jeu splendide, -ses convives</VERS>
<VERS>Tout-à-coup le voyaient pâlir, son oeil profond,</VERS>
<VERS>Tout plein de désespoir, se fixer au plafond,</VERS>
<VERS>Et ses bras dans le vide en frissonnant s'étendre</VERS>
<VERS>Vers une ombre qu'en vain il s'efforçait d'entendre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu la Mélodie! adieu pour tout jamais</VERS>
<VERS>Ta Muse aux blonds cheveux, qui de ses blancs sommets</VERS>
<VERS>Descendait sur ton coeur, prophétesse ravie,</VERS>
<VERS>Et fascinait ton âme, et faisait de ta vie</VERS>
<VERS>Un tissu radieux de longs enchantements!</VERS>
<VERS>Adieu, mer d'Harmonie où, comme deux amants</VERS>
<VERS>Vous tenant embrassés, l'orchestre des abîmes</VERS>
<VERS>Vous emparadisait parmi les Kéroubimes!</VERS>
<VERS>Au milieu des accords séraphiques des flots</VERS>
<VERS>Adieu sa voix céleste unie à tes sanglots,</VERS>
<VERS>Et sous sa bouche en fleur la tienne extasiée.</VERS>
<VERS>De ses baisers meilleux jamais rassassiée!</VERS>
<VERS>Adieu! pour un mortel ton sort était trop beau!</VERS>
<VERS>N'espère son retour qu'au delà du tombeau!</VERS>
<VERS>-Ecce homo! -vivant, descends dans l'ossuaire,</VERS>
<VERS>En guise de manteau drape toi d'un suaire,</VERS>
<VERS>Et poursuis, couronné d'épines, dans ta main</VERS>
<VERS>Un sceptre de roseau, ton lugubre chemin!</VERS>
<VERS>Prends ta croix, suis le Christ dans sa route sévère!</VERS>
<VERS>Ta résurrection n'est qu'au prix du Calvaire.</VERS>
<VERS>Résigne toi, subis la loi du noir destin!</VERS>
<VERS>En plein midi frappé vois Mozart qui s'éteint;</VERS>
<VERS>Tous les deux sur nos fronts, perçant nos nuits obscures,</VERS>
<VERS>Désormais vous brillez, immortels Dioscures;</VERS>
<VERS>Mais avant de surgir dans les cieux étoiles.</VERS>
<VERS>Par l'aile d'Azrael à votre insu voilés,</VERS>
<VERS>Vous avez composé pour vos propres Ténèbres,</VERS>
<VERS>Lui, son grand Requiem, toi, tes marches funèbres!</VERS>
<VERS>Tout génie est martyr; -accablé de douleurs,</VERS>
<VERS>C'est dans son propre sang arrosé de ses pleurs</VERS>
<VERS>Que la gloire, vengeant l'outrage et l'anathème.</VERS>
<VERS>De l'immortalité lui donne le baptême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-N'importe! il faut qu'il marche, il a sa mission;</VERS>
<VERS>En avant à Florence, en avant à Sion,</VERS>
<VERS>Toi, de l'exil aux pieds traînant la chaîne, ô Dante,</VERS>
<VERS>Vengeur terrible, et toi, dont par la braise ardente</VERS>
<VERS>L'Esprit sacra la bouche, et que, vivant lambeau,</VERS>
<VERS>L'horrible scie en deux mettra dans le tombeau,</VERS>
<VERS>Isaie, ô prophète à la voix irritée!</VERS>
<VERS>Et toi, chantre géant du titan Prométhée.</VERS>
<VERS>Toi qu'Athènes bannit, et que l'Humanité</VERS>
<VERS>Inscrit au premier rang dans son droit de cité!</VERS>
<VERS>Et toi, par la sottise et la bassesse immonde</VERS>
<VERS>Tant bafoué, poète aussi grand que le monde,</VERS>
<VERS>Divin Shakspeare! et toi, Corneille, à qui le prix</VERS>
<VERS>Du pain quotidien semblait cher à Paris,</VERS>
<VERS>Quand Versailles repu nageait dans les délices!</VERS>
<VERS>Forçats sacrés, martyrs, videz vos noirs calices!</VERS>
<VERS>Le pélican ne meurt qu'en versant jusqu'au bout</VERS>
<VERS>Le pur sang de son coeur, et le Volcan qui bout</VERS>
<VERS>Jamais n'éteint le feu dont son enceinte est pleine,</VERS>
<VERS>Que le jour où sa lave a fécondé la plaine.</VERS>
<VERS>Toi, Maître, quels sommets te fallut-il gravir,</VERS>
<VERS>Quel immense ouragan parfois dut te ravir</VERS>
<VERS>Loin du monde réel, -quels éclairs de leur flamme</VERS>
<VERS>Entrouvrir à tes yeux ces arcanes de l'âme</VERS>
<VERS>Où la passion lutte et pleine, aigle ou vautour,</VERS>
<VERS>Pour que ton coeur ait pu nous jeter, tour à tour,</VERS>
<VERS>Avec cette suave ou terrible harmonie,</VERS>
<VERS>Et ces hymnes d'extase et ces cris d'agonie!</VERS>
<VERS>Qu'il t'a fallu souffrir, aimer, douter, pleurer,</VERS>
<VERS>Dans le silence obscur des nuits désespérer :</VERS>
<VERS>Quel effort surhumain, de sueurs solitaires</VERS>
<VERS>Dut inonder ton crâne et raidir tes artères.</VERS>
<VERS>Dans ta lutte avec l'Ange où plus d'un succomba,</VERS>
<VERS>Pour être avec Jacob triomphant du combat,</VERS>
<VERS>Pour trouver ces accents de ta grande Neuvième,</VERS>
<VERS>Où ton génie altier atteint son vol suprême;</VERS>
<VERS>Concert où l'on entend, comme le bruit des flots,</VERS>
<VERS>Gronder, rire, chanter, se plaindre en longs sanglots.</VERS>
<VERS>Tout ce qui peut jamais, si grand qu'on la renomme,</VERS>
<VERS>S'agiter dans la tête et dans le coeur d'un homme</VERS>
<VERS>-Le superbe défi de l'âpre volonté</VERS>
<VERS>Foulant d'un pied vainqueur l'obstacle surmonté;</VERS>
<VERS>La noble ambition que le monde humilie :</VERS>
<VERS>L'amour qui dans sa coupe enfin trouve la lie,</VERS>
<VERS>Et l'ironie au rire amer, masque moqueur</VERS>
<VERS>Qu'on met sur son visage, alors qu'au fond du coeur</VERS>
<VERS>La chaste illusion pose, belle éplorée,</VERS>
<VERS>Et clôt dans le cercueil sa chimère adorée!</VERS>
<VERS>Et puis, après l'orgueil au geste menaçant,</VERS>
<VERS>Fronçant vers le tonnerre un sourcil impuissant,</VERS>
<VERS>La résignation qui, la tête inclinée,</VERS>
<VERS>Accepte tes rigueurs, sévère Destinée,</VERS>
<VERS>Et, le sourire en pleurs, écartant de la main</VERS>
<VERS>Le morne désespoir qui l'accoste en chemin,</VERS>
<VERS>Soeur attendrie, aux bras des doux regrets ses frères,</VERS>
<VERS>Se console avec eux de tous les vents contraires;</VERS>
<VERS>Mais aussi la révolte indomptable, l'essor</VERS>
<VERS>Aquilin du désir qui s'indigne du sort,</VERS>
<VERS>Et, dans l'affreux néant plutôt que de descendre,</VERS>
<VERS>Ardent Phénix, renaît plus vivant, de sa cendre,</VERS>
<VERS>D'un grand vol au soleil remonte épanoui,</VERS>
<VERS>Et célèbre, enivré, sur un mode inouï,</VERS>
<VERS>Dans la sphère idéale au mal inaccessible,</VERS>
<VERS>La Joie, hélas! la Joie ici bas impossible!</VERS>
<VERS>-Cette fille du ciel, inconnue aux humains</VERS>
<VERS>Aurait peur de fouler nos lugubres chemins;</VERS>
<VERS>Pas de vin assez pur ne croit sur nos collines</VERS>
<VERS>Que boiraient sans frémir ses lèvres sibyllines;</VERS>
<VERS>Pas une fleur sans tache où pourrait se poser</VERS>
<VERS>Sans l'acre odeur du sang son lumineux baiser,</VERS>
<VERS>Et son aile, fuyant nos discordes sans trêves,</VERS>
<VERS>Ose à peine la nuit se risquer dans nos rêves.</VERS>
<VERS>Mais, évoquée un jouir par ton frère Schiller,</VERS>
<VERS>Tu la vis de si près passer dans un éclair,</VERS>
<VERS>Que le nimbe, où sa gloire à nos yeux se dérobe,</VERS>
<VERS>Fit tressaillir ton front au contact de sa robe,</VERS>
<VERS>Et que ton coeur ému sous son vol de condor</VERS>
<VERS>Se mit à résonner comme une harpe d'or.</VERS>
<VERS>Tel qu'Orphée, aux accents de sa voix surhumaine,</VERS>
<VERS>Sut ravir Eurydice à l'infernal domaine,</VERS>
<VERS>Toi, nouveau Prométhée, à ses chastes autels</VERS>
<VERS>Tu l'aurais enlevée, et parmi les mortels,</VERS>
<VERS>Du ciel avec la terre annonçant l'hyménée,</VERS>
<VERS>Tu l'aurais, souriante, en triomphe amenée,</VERS>
<VERS>Si l'homme au paradis pouvait rentrer, vivant,</VERS>
<VERS>Si l'Archange, debout sur le seuil, glaive au vent,</VERS>
<VERS>Sentinelle placée aux abords du mystère,</VERS>
<VERS>N'en défendait l'entrée aux enfants de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, maître sublime, aux chants consolateurs.</VERS>
<VERS>Titan qui sous tes pieds abaissas des hauteurs</VERS>
<VERS>Où l'air à nos poumons devient irrespirable,</VERS>
<VERS>De ce divin séjour, qu'un voile impénétrable</VERS>
<VERS>Cache à tous les regards, -grâce à toi, parmi nous,</VERS>
<VERS>Des échos sont venus qu'on adore à genoux;</VERS>
<VERS>Le croyant les écoute et murmure : j'espère!</VERS>
<VERS>La veuve à l'orphelin dit : Dieu reste ton père;</VERS>
<VERS>Et le tyran pâlit; l'esclave sent le droit</VERS>
<VERS>Protester sous ses fers; le sceptique à l'oeil froid,</VERS>
<VERS>Tout étonné, tressaille en essuyant ses larmes,</VERS>
<VERS>Et l'athée à son tour, lui-même pris d'alarmes,</VERS>
<VERS>Entend d'une voix sourde, en son coeur soucieux,</VERS>
<VERS>Gémir « le dieu tombé qui se souvient des cieux ».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O chantre sans égal, pic au milieu des cimes,</VERS>
<VERS>Où de plus de hauteur l'oeil voit le plus d'abîmes,</VERS>
<VERS>O poète, ô penseur, noble musicien</VERS>
<VERS>Que désormais la terre appellera le sien,</VERS>
<VERS>Voilà cette oeuvre immense, en sa vaste stature,</VERS>
<VERS>Grande, idéale et vraie ainsi que la nature;</VERS>
<VERS>Drame intime, profond, joyeux, plaintif, amer,</VERS>
<VERS>Brillant comme l'azur, sombre comme la mer</VERS>
<VERS>Et que tu déroulas de ta voix inspirée,</VERS>
<VERS>Les pieds dans le chaos, le front dans l'empyrée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire à toi, gloire à toi! -comme un arbre ses fruits,</VERS>
<VERS>Le monde verra choir les empires détruits,</VERS>
<VERS>Et les fiers conquérants suivis de leurs escortes</VERS>
<VERS>S'en aller dans la nuit comme des feuilles mortes.</VERS>
<VERS>Les siècles passeront; trônes, lois, moeurs, autels,</VERS>
<VERS>Rien ne sera jamais stable chez les mortels.</VERS>
<VERS>Avec leurs Panthéons, leurs dômes, leurs portiques,</VERS>
<VERS>Fières de surpasser les Ninives antiques,</VERS>
<VERS>Si superbes que soient les cités des vivants</VERS>
<VERS>Jetant leurs millions de voix aux quatre vents,</VERS>
<VERS>Le temps avec son char aux terribles ornières</VERS>
<VERS>Les viendra niveler comme des taupinières,</VERS>
<VERS>Et sur les noirs débris de leurs entassements</VERS>
<VERS>Les autans jongleront avec leurs ossements.</VERS>
<VERS>Au bout de leurs destins, malheureux ou prospères,</VERS>
<VERS>Les rois iront dormir le sommeil de leurs pères,</VERS>
<VERS>Et le bruit de leur nom chaque jour affaibli,</VERS>
<VERS>Sans laisser un écho, s'éteindra dans l'oubli.</VERS>
<VERS>-Mais toi; tant qu'ici bas de bonheurs ou de peines</VERS>
<VERS>S'agiteront encor des poitrines humaines;</VERS>
<VERS>Tant que le long des bois, l'ombre des soirs charmants</VERS>
<VERS>Prêtera son silence à de jeunes amants :</VERS>
<VERS>Tant qu'au pied des autels de blanches fiancées</VERS>
<VERS>Courberont leurs fronts purs et leurs chastes pensées;</VERS>
<VERS>Tant que sur les genoux des aïeuls triomphants</VERS>
<VERS>Sautilleront, joyeux, de beaux groupes d'enfants;</VERS>
<VERS>Tant qu'en habits de deuil des veuves désolées</VERS>
<VERS>Regarderont la nuit les voûtes étoilées;</VERS>
<VERS>Tant que des jeunes gens les coeurs pleins de fierté</VERS>
<VERS>Battront pour la Justice et pour la Liberté,</VERS>
<VERS>Maître tu régneras! ta majesté sans tache,</VERS>
<VERS>Ton fier prestige auquel nulle ombre ne s'attache,</VERS>
<VERS>Ton immense magie au charme si puissant,</VERS>
<VERS>D'âge en âge toujours iront s'agrandissant.</VERS>
<VERS>Grâce au progrès sacré, les sombres multitudes</VERS>
<VERS>S'élèveront un jour jusqu'à tes altitudes,</VERS>
<VERS>Et les haines d'en bas aux sinistres terreurs,</VERS>
<VERS>Et talions d'eu liant, rancunes et fureurs.</VERS>
<VERS>Eteindront à la lin leurs torches insensées</VERS>
<VERS>Dans le Niagara de tes vastes pensées!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Oh! maintenant qu'absous des terrestres soucis,</VERS>
<VERS>Vêtu de pourpre et d'or, et sur un trône assis,</VERS>
<VERS>Dans l'insondable azur de la clarté sereine</VERS>
<VERS>Face à face tu vois la Beauté Souveraine;</VERS>
<VERS>Maintenant qu'au milieu des sphères sans confins,</VERS>
<VERS>En écoutant, ravi, le choeur des Séraphins,</VERS>
<VERS>Tu sièges, accoudé sur tes oeuvres bénies,</VERS>
<VERS>Tranquille et bienheureux, parmi les purs Génies,</VERS>
<VERS>Permets moi, chantre obscur, dé suspendre humblement</VERS>
<VERS>Ma modeste couronne à ton fier monument!</VERS>
<VERS>Car tu m'as consolé dans mes jours de souffrance,</VERS>
<VERS>Tes chants de désespoir m'ont rendu l'espérance,</VERS>
<VERS>Et j'ai repris courage à ton Gethsémani,</VERS>
<VERS>En l'écoutant crier : Lama Sabactani!</VERS>
<VERS>Tu m'as rendu ma force, et, sûr du lendemain,</VERS>
<VERS>Grâce à toi, je connais désormais mon chemin;</VERS>
<VERS>Mais avant d'y marcher, aux pieds de ton image,</VERS>
<VERS>Suzerain, ton vassal dépose son hommage!</VERS>
<VERS>Ainsi, lorsqu'au désert la sauvage tribu,</VERS>
<VERS>Après que ses chameaux aux fontaines ont bu,</VERS>
<VERS>Sort du Irais oasis et reprend sa carrière,</VERS>
<VERS>Quelque nomade enfant parfois reste en arrière;</VERS>
<VERS>Sur l'écorce de l'arbre où sa tête a dormi,</VERS>
<VERS>Pendant qu'au loin soufflait le Simoun ennemi,</VERS>
<VERS>Avant que de laisser son ombre hospitalière.</VERS>
<VERS>Il grave avec son nom une sainte prière,</VERS>
<VERS>Et, bénissant la palme aux divines senteurs</VERS>
<VERS>Qui lui versa, la nuit, des rêves en chanteurs,</VERS>
<VERS>Le coeur empli de joie il quitte la savane,</VERS>
<VERS>Il rejoint à pas lents la grande caravane.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Midi (1880)
</TITRE>
<AUTRE>
Vox clamantis in deserto.
Après une lecture de la Mécanique
céleste de Laplace.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois en Juillet, lorsque Midi rutile,</VERS>
<VERS>Et s'élance à travers les champs demi-fauchés,</VERS>
<VERS>Quand le brun moissonneur cherche une ombre inutile,</VERS>
<VERS>Sous les arbres poudreux dans la plaine ébauchés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cette heure brûlante où l'azur qui flamboie</VERS>
<VERS>Semble un baiser de feu sur le globe vermeil;</VERS>
<VERS>Lorsque dans les hameaux, plus aucun chien n'aboie,</VERS>
<VERS>Et que sur tous les fronts descend un lourd sommeil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sors; -je vais chercher, à travers la campagne,</VERS>
<VERS>Le heu le plus tranquille et le plus écarté,</VERS>
<VERS>Avec la solitude immense pour compagne,</VERS>
<VERS>Assouvissant mes yeux d'espace et de clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil, a grands traits, sous sa touche mordante,</VERS>
<VERS>De chaque objet crûment fait saillir le contour;</VERS>
<VERS>L'ombre a peur et se cache à son approche ardente,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une colombe à l'aspect du vautour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long des seigles d'or, ébloui, je chemine,</VERS>
<VERS>Par les sentiers crayeux, ourlés d'un fin gazon,</VERS>
<VERS>Jusqu'au haut de la côte où mon regard domine</VERS>
<VERS>Le spectacle changeant du superbe horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au premier plan, la pente accostant la vallée</VERS>
<VERS>Avec de frais buissons plein de molles senteurs;</VERS>
<VERS>Quelques chaumes épars; une ferme isolée;</VERS>
<VERS>Des vergers en talus; -plus loin, sur les hauteurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des villages charmants, dont les rouges toitures</VERS>
<VERS>Dans un lit de feuillage ont l'air de sommeiller;</VERS>
<VERS>Leurs clochers au milieu, pareils à des mâtures</VERS>
<VERS>De grands vaisseaux à l'ancre et près d'appareiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux alentours, à droite, à gauche, on voit s'étendre,</VERS>
<VERS>Bizarrement jetés parmi les blonds épis,</VERS>
<VERS>Des carrés de sainfoin et d'avoine vert-tendre,</VERS>
<VERS>Sur le flanc du coteau déroulant leurs tapis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant moi, comme un flot qu'épanche une urne pleine,</VERS>
<VERS>Un pré, luisant encor des perles du matin,</VERS>
<VERS>De sa large émeraude envahissant la plaine,</VERS>
<VERS>Va se perdre dans l'or éclatant du lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu, dans son lit, où lu chaleur l'accable,</VERS>
<VERS>Le fleuve irradié des feux du firmament,</VERS>
<VERS>Sous les traits du soleil, sagittaire implacable,</VERS>
<VERS>Vaste Python d'acier, rampe languissamment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout au fond, la forêt de chênes et d'érables,</VERS>
<VERS>Aux durs contours tranchant sur la verdure et l'eau,</VERS>
<VERS>Avec ses troncs touffus au jour impénétrables,</VERS>
<VERS>Dessinée en eau-forte, achève le tableau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Immobile et sans voix, comme après une orgie,</VERS>
<VERS>La nature s'endort, l'air stupide et brisé;</VERS>
<VERS>Pareil au papillon autour de la bougie,</VERS>
<VERS>Le Zéphyr tombe et meurt dans l'éther embrasé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, au rebord des champs, l'aigre cri des cigales,</VERS>
<VERS>Sous la splendeur des cieux, que ne trouble aucun bruit,</VERS>
<VERS>Choeur strident, de son hymne aux strophes inégales</VERS>
<VERS>M'avertit que toujours le temps coule et s'enfuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par moments dans les blés une brise paisible</VERS>
<VERS>Glisse avec un frisson lent et mystérieux;</VERS>
<VERS>Tel, au milieu des nuits, de son aile invisible,</VERS>
<VERS>Un ange fait gémir la harpe des saints lieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout semble méditer. Nul souffle ne balance</VERS>
<VERS>Les grands bois recueillis, dans leur sérénité;</VERS>
<VERS>Le ciel écoute, et l'hymne enflammé du silence</VERS>
<VERS>De sa langue ineffable emplit l'immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et formes et couleurs, vallon, coteau, chaumière,</VERS>
<VERS>Fondus devant mes yeux en splendide unité,</VERS>
<VERS>Tout l'horizon n'est plus qu'un gouffre de lumière</VERS>
<VERS>Ou luit, comme un lac d'or stagnant, l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, à cette heure, en d'autres lieux, la Vie,</VERS>
<VERS>Loin, bien loin du silence imposant des déserts,</VERS>
<VERS>Comme par une meute une hydre poursuivie,</VERS>
<VERS>De cent mille clameurs épouvante les airs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que l'Océan, aux voix tumultueuses,</VERS>
<VERS>Dans les gouffres obscurs parle aux profonds écueils;</VERS>
<VERS>Que sur les monts, croisant leurs branches tortueuses,</VERS>
<VERS>Les bois, chêne ou sapin, l'ont pousser les cercueils,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'est à l'occident, de l'un à l'autre pôle,</VERS>
<VERS>Partout où sous le chaste azur illimité</VERS>
<VERS>De cette radieuse et sublime coupole,</VERS>
<VERS>Pleine de pas confus, bourdonne une cité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Travail gigantesque, ardent et fier cyclope,</VERS>
<VERS>Tord l'énorme machine aux rapides leviers,</VERS>
<VERS>Forge immense, qu'un bruit formidable enveloppe</VERS>
<VERS>D'un concert monstrueux d'innombrables claviers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Londres, Paris, New-York, fourmilières humaines,</VERS>
<VERS>Leurs milliers de vaisseaux sur les flots écumants,</VERS>
<VERS>Leur millions de chars qui traversent les plaines,</VERS>
<VERS>Mêlent tous à la fois leurs vastes grondements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un âpre essor émeut les hommes et les choses;</VERS>
<VERS>Vers un but inconnu tout va selon son goût,</VERS>
<VERS>Les aigles au soleil, les papillons aux roses,</VERS>
<VERS>Les Dons Juans au plaisir, les ruisseaux à l'égout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pâle courtisane à son miroir se farde;</VERS>
<VERS>L'ivrogne ouvre ses yeux stupides, pleins d'ennuis;</VERS>
<VERS>Le voleur inquiet, à la mine cafarde,</VERS>
<VERS>Aiguisant son poignard, fait son plan pour la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est voire heure aussi de voluptés intimes,</VERS>
<VERS>Usuriers! Harpagon , voici l'heure ou tu cours.</VERS>
<VERS>Blême, et serrant des doigts les pleurs de tes victimes,</VERS>
<VERS>A la Bourse effarée interroger le cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'autel du Veau d'or, bravant les flétrissures,</VERS>
<VERS>C'est là qu'un vil ramas d'Aruspices épais,</VERS>
<VERS>De la patrie en deuil escomptant les blessures,</VERS>
<VERS>Trafiquent de la guerre ou marchandent la paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les foules, bourgeois, artisans, prolétaires,</VERS>
<VERS>Gens affairés, flâneurs, maîtres, cochers, laquais, -</VERS>
<VERS>Flux et reflux, pareils au sang dans les artères, -</VERS>
<VERS>Pêle-mêle, couvrant les ponts, longeant les quais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers le dédale entortillé des rues,</VERS>
<VERS>Ceux-ci riants, ceux-là mornes et soucieux,</VERS>
<VERS>Vont et viennent, -rumeurs incessamment accrues,</VERS>
<VERS>Innombrables et noirs sous la clarté des cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les modernes Molochs, debout dans les usines,</VERS>
<VERS>Où la faim nuit et jour dans ses bras les étreint,</VERS>
<VERS>Au milieu des vapeurs de leurs sombres cuisines,</VERS>
<VERS>Font grincer lourdement leurs mâchoires d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les voix s'élevant des bazars, des tavernes,</VERS>
<VERS>Des marchés, des trottoirs, des gares, des perrons,</VERS>
<VERS>Près des temples déserts les clameurs des casernes,</VERS>
<VERS>Et des bagnes hideux les cris et les jurons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pesants chariots et carrosses de fête,</VERS>
<VERS>Attelages piaffant au milieu des bravos,</VERS>
<VERS>Et régiments, drapeaux au vent, musique en tète,</VERS>
<VERS>Fourmillantes rumeurs d'hommes et de chevaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois dans une brusque et rapide rafale,</VERS>
<VERS>Tous ces bruits vont ensemble en un seul s'entasser,</VERS>
<VERS>Puis s'écroulent pareils à la voix triomphale</VERS>
<VERS>Qui précède te char d'un roi qui va passer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la brise des mers emportant dans l'espace,</VERS>
<VERS>Le concert des fourneaux et l'hymne des clairons,</VERS>
<VERS>Demande à la fumée effroyable qui passe :</VERS>
<VERS>Qu'est-ce qu'ils font là-bas, tous ces noirs forgerons?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, c'est la Bataille, horrible, folle, immense,</VERS>
<VERS>Qui dès l'aube mugit, rouge de sang humain,</VERS>
<VERS>Heurtant dans les éclairs deux peuples en démence</VERS>
<VERS>Dont la moitié sera chair à corbeaux demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Géante aux cent bras, fille des Briarées,</VERS>
<VERS>Tournant sa double meule aux sinistres parois,</VERS>
<VERS>Emporte en tourbillons, les laces effarées,</VERS>
<VERS>Cent mille combattants, sombre enjeu de deux rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au centre du duel sa roue affreuse roule,</VERS>
<VERS>Invisible aux regards des lutteurs furieux;</VERS>
<VERS>A chacun de ses tours un mur d'hommes s'écroule,</VERS>
<VERS>Butin de la meunière au front mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mort, comme un croupier, autour d'elle chemine,</VERS>
<VERS>Raflant avec sa faulx les funèbres épis,</VERS>
<VERS>Bataillons, escadrons, que le canon fulmine,</VERS>
<VERS>De leurs tronçons sanglants jonchant le vert tapis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour orchestre, les feux tonnants des batteries,</VERS>
<VERS>Gorgones vomissant l'horreur dans tous les rangs,</VERS>
<VERS>Les clairons, les tambours et les mousqueteries,</VERS>
<VERS>Et les cris des blessés sur les corps des mourants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Carrousel infernal! chocs terribles, carnage!</VERS>
<VERS>Comme un boucher à l'oeuvre essuyant son étal,</VERS>
<VERS>L'ouvrière sans yeux, halète, tout en nage,</VERS>
<VERS>Et, flairant la chair fraîche, attend le coup fatal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne va plus! -Mêlée, aux étreintes féroces,</VERS>
<VERS>Voici ton tour! Hourra, cavaliers, fantassins!</VERS>
<VERS>Pied contre pied, dehors les sabres, haut les crosses,</VERS>
<VERS>Et les yeux dans les yeux, tels que des assassins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoutez, regardez! Comme deux mers sauvages,</VERS>
<VERS>Sur qui deux ouragans hurlent échevelés,</VERS>
<VERS>A l'étroit dans l'abîme, aux roches des rivages</VERS>
<VERS>Brisent en mugissant leurs flots amoncelés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux camps l'un dans l'autre avec de sourds murmures</VERS>
<VERS>Enroulent le massacre en puissants tourbillons;</VERS>
<VERS>L'acier brise l'acier; tout le long des armures</VERS>
<VERS>Le sang coule en ruisseaux, la chair vole en haillons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noir linceul, la fumée enveloppe l'arène,</VERS>
<VERS>Bouillonnante fournaise en proie à deux volcans;</VERS>
<VERS>La victoire qui tient la palme souveraine</VERS>
<VERS>Hésite et plane encore au-dessus des deux camps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup l'un des deux plie et croule en arrière;</VERS>
<VERS>Sauve qui peut! -Sus aux fuyards! -Point de merci!</VERS>
<VERS>La vengeance le veut, et, brisant sa barrière,</VERS>
<VERS>Bondit comme un enfer, d'un autre enfer grossi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'en est fait; la déroute en ses serres avides</VERS>
<VERS>A déchiré sa proie en milliers de lambeaux,</VERS>
<VERS>Hâtez-vous fossoyeurs! -Aux cadavres livides</VERS>
<VERS>Les fosses de chaux vive ou les becs des corbeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant sonnez, trompettes et cymbales!</VERS>
<VERS>De par la loi du fer tout un peuple a vécu;</VERS>
<VERS>Montez au Capitole, exploits des cannibales!</VERS>
<VERS>Gloire au triomphateur et malheur au vaincu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout ceci passera comme un torrent d'automne.</VERS>
<VERS>Cris, blasphèmes, fureurs, tous les bruits des vivants,</VERS>
<VERS>La fanfare éclatante et le canon qui tonne,</VERS>
<VERS>Seront tous à jamais dispersés par les vents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bois profonds, les monts ailiers, les vastes plaines,</VERS>
<VERS>Les vallons pleins de Heurs, gracieux encensoirs,</VERS>
<VERS>Sentiront quelque jour de funestes haleines</VERS>
<VERS>Se mêler brusquement aux grands souffles des soirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous les verrez venir, ô villes stupéfaites,</VERS>
<VERS>Les essaims d'ouragans à la terre inconnus;</VERS>
<VERS>Ils s'abattront sur vous au milieu de vos fêtes</VERS>
<VERS>Et diront : « Nous voici, car les temps sont venus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ils sont venus les temps d'équité vengeresse,</VERS>
<VERS>» D'Idée incorruptible et de droit souverain,</VERS>
<VERS>» Où la Justice aux yeux formidables se dresse,</VERS>
<VERS>» Dans sa droite élevant sa balance d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Elle a pesé le monde et tout ce qui l'habite :</VERS>
<VERS>» Lourd de forfaits, son poids vers l'abîme a fléchi,</VERS>
<VERS>» Et la Mort, l'arrachant de son immense orbite,</VERS>
<VERS>» Va marquer du sceau noir le sépulcre blanchi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Car rien n'a prospéré chez vous, hormis l'ivraie; -</VERS>
<VERS>» Sourds à l'enseignement des sages confondus,</VERS>
<VERS>» A la voix des martyrs, dont la parole est vraie,</VERS>
<VERS>» Ivres, tournant les dos aux paradis perdus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Déchirant la nature avec vos mains ingrates,</VERS>
<VERS>» Sans pouvoir assouvir vos grossiers appétits,</VERS>
<VERS>» Faisant sonner bien haut vos exploits; de pirates,</VERS>
<VERS>» Rampant devant les forts, écrasant les petits,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sans vergogne foulant les lois saintes tuées,</VERS>
<VERS>» À tout ce qui fut grand prodiguant les affronts,</VERS>
<VERS>» Lâches, menteurs, plus vils que des prostituées,</VERS>
<VERS>» Le fiel aux coeurs, la l'ange aux mains, les fleurs aux fronts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Vous avez ricané devant le sort sévère,</VERS>
<VERS>» Et ri du droit chemin par le juste enseigné :</VERS>
<VERS>» En vain sur le Caucase, en vain sur le Calvaire,</VERS>
<VERS>» Prométhée et Jésus pour vous tous ont saigné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Vous avez préféré les lieux où la débauche</VERS>
<VERS>» De Vénus animale allume les fanaux,</VERS>
<VERS>» Et, soldats que Mammon au ventre d'or embauche,</VERS>
<VERS>» Grossi les légions des esprits infernaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Les pleurs des orphelins ont engraissé vos treilles;.</VERS>
<VERS>» Vos crimes combleraient tout le gouffre marin;</VERS>
<VERS>» Phalaris, Phalaris, pour charmer vos oreilles,</VERS>
<VERS>» Les veuves ont gémi, dans vos taureaux d'airain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Polype affreux, le Mal chez, vous grouille et fourmille,</VERS>
<VERS>» Vous tenant enlacés dans ses vastes réseaux;</VERS>
<VERS>» Satan seul vous gouverne et sa noire famille,</VERS>
<VERS>» Assise à vos foyers, tourne en paix ses fuseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Et l'Envie, et l'Orgueil, hantant l'homme et la femme,</VERS>
<VERS>» L'Avarice au teint jaune écorchant les troupeaux,</VERS>
<VERS>» La Paresse, et l'Orgie, et la Luxure infâme</VERS>
<VERS>» En triomphe ont sur vous arboré leurs drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Et l'oeil en feu, pareille au tigre solitaire,</VERS>
<VERS>» Si longtemps parmi vous la Colère a rugi,</VERS>
<VERS>» Qu'il n'est plus désormais le moindre coin de terre</VERS>
<VERS>» Que du sang d'un Abel un Caïn n'ait rougi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» L'acre vapeur du meurtre ou se complaît la haine</VERS>
<VERS>» Monte criant vengeance au grand ciel obscurci;</VERS>
<VERS>» Sa gueule toute grande ouverte, la Géhenne</VERS>
<VERS>» Est là qui vous attend; -c'est pourquoi nous voici! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils viendront ces huissiers des divines colères,</VERS>
<VERS>Les grands exécuteurs, les sombres lendemains,</VERS>
<VERS>Sous un linceul, taillé dans les neiges polaires,</VERS>
<VERS>Chassant vers l'équateur tous les pâles humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils viendront du couchant, ils viendront de l'aurore,</VERS>
<VERS>Du midi radieux, du noir septentrion,</VERS>
<VERS>Dispersant l'assemblée où le tribun pérore,</VERS>
<VERS>Et la salle où, fardé, déclame l'histrion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sénateurs assis sur leurs chaises curules,</VERS>
<VERS>Discutant et parquant les peuples par milliers,</VERS>
<VERS>Sous leurs verges d'éclairs, gigantesque férules.</VERS>
<VERS>Trembleront en pleurant comme des écoliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les peuples hagards que la guerre extermine,</VERS>
<VERS>Et fuyant éperdus à travers les halliers,</VERS>
<VERS>Ils iront, secouant la peste et la famine,</VERS>
<VERS>Pareils à des semeurs vidant leurs tabliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme le Christ chassant à grands coups de lanières,</VERS>
<VERS>Hors du temple, vendeurs, trafiquants et filous,</VERS>
<VERS>Au fond de vos palais, au fond de vos tanières,</VERS>
<VERS>Ils sauront vous trouver, pasteurs pareils aux loups!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce que vous direz, faiseurs de solitudes.</VERS>
<VERS>De qui le monde était le sanglant escabeau,</VERS>
<VERS>Sombres dominateurs des pâles multitudes,</VERS>
<VERS>Dont le seul geste ouvrait les portes du tombeau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cèdres du Liban sont couchés dans les herbes;</VERS>
<VERS>La mer, ta mer entière est une urne qui bout;</VERS>
<VERS>Les trombes ont rasé les archipels superbes;</VERS>
<VERS>Sur les noirs continents les volcans sont debout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A quoi vous serviront, altières Babylones,</VERS>
<VERS>Vos bastions, vos tours, vos remparts si vantés,</VERS>
<VERS>Quand le Nord formidable et les ardents cyclones</VERS>
<VERS>Soudain prendront d'assaut vos murs épouvantés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'océan pareil au cheval qui se cabre,</VERS>
<VERS>Et prend le mors aux dents sous l'éperon d'acier,</VERS>
<VERS>Il accourt, le voici, le cavalier macabre</VERS>
<VERS>Qu'a vu Jean de Pathmos, le divin justicier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vous cacherez-vous, conquérants, chasseurs d'hommes</VERS>
<VERS>Quand l'archange fera sonner sou grand clairon,</VERS>
<VERS>Et lorsque vous verrez vos Tyrs et vos Sodomes</VERS>
<VERS>Crouler comme des nids qu'abat le bûcheron?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car cet arrêt figure au livre indélébile;</VERS>
<VERS>Après tant de forfaits monstrueux entassés,</VERS>
<VERS>Ainsi que l'ont prédit David et la Sibylle,</VERS>
<VERS>Le Juge appellera vivants et trépassés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers les bleus paradis, avec des chants de gloire</VERS>
<VERS>Les martyrs monteront, revêtus de clartés;</VERS>
<VERS>Les méchants, dans la nuit inexorable et noire,</VERS>
<VERS>Descendront sous le poids de leurs iniquités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la Mort dans un coin de l'espace accroupie,</VERS>
<VERS>Avec d'affreux éclats de rire triomphant,</VERS>
<VERS>Verra rouler la Terre ainsi qu'une toupie,</VERS>
<VERS>Qui tournoie et bondit sous le fouet d'un enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi-même, ô Soleil, sultan de l'empyrée,</VERS>
<VERS>Toi qui luis sur nos fronts si superbe et si beau,</VERS>
<VERS>Déjà le temps, jaloux de ta gloire azurée,</VERS>
<VERS>Dans l'abîme inconnu te prépare un tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un ange tombé des hauteurs sidérales</VERS>
<VERS>Que le trépas vengeur marque de son affront,</VERS>
<VERS>Tu sentiras les mains des heures sépulcrales</VERS>
<VERS>De ses fières clartés découronner ton front;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et suivi du convoi des planètes funèbres,</VERS>
<VERS>De tes rayons éteints sérail déshérité,</VERS>
<VERS>Au fond du morne oubli, gardé par les ténèbres</VERS>
<VERS>Tu t'en iras dormir pour une éternité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi, triomphe à jamais, triomphe, âme immortelle!</VERS>
<VERS>Au-dessus de la vie et de ses flots fangeux.</VERS>
<VERS>Elève-toi, triomphe en cette heure, fût-elle</VERS>
<VERS>La dernière qui sonne à tes jours orageux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par delà le soleil, et par delà l'espace,</VERS>
<VERS>Et tous les univers destinés à périr,</VERS>
<VERS>Sur un trône éclatant, vainqueur du temps rapace,</VERS>
<VERS>D'avance va t'asseoir, toi qui ne peux mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'atteindra jamais ton essence éternelle.</VERS>
<VERS>Qu'importe que le monde ait brisé ton essor!</VERS>
<VERS>A travers les barreaux de la prison charnelle</VERS>
<VERS>Brille un autre soleil plus puissant que le sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le doute a beau nier la vérité céleste,</VERS>
<VERS>O Justice! son ombre affirme ton flambeau;</VERS>
<VERS>La minute s'écoule, et l'éternité reste;</VERS>
<VERS>L'immortel avenir pour socle a le tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triomphez avec moi, vous tous, âmes blessées,</VERS>
<VERS>Coeurs gonflés d'amertume et d'amour méconnu,</VERS>
<VERS>Amans trahis, et vous, amantes délaissées,</VERS>
<VERS>Pleurant un rêve enfui qui n'est point revenu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triomphez, orphelins, triomphez, pauvres veuves,</VERS>
<VERS>Qui sanglotez tout bas sur un bonheur détruit,</VERS>
<VERS>Exilés qui le jour errez le long des fleuves,</VERS>
<VERS>Et qui le soir montez par l'escalier d'autrui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous tous, héros obscurs, déshérités du monde,</VERS>
<VERS>Qui vivez de chagrins et de pleurs étouffés,</VERS>
<VERS>Poètes et penseurs que sous sa griffe immonde</VERS>
<VERS>L'égoïsme brutal asservit, triomphez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux plats adorateurs de la vile matière,</VERS>
<VERS>L'amer dégoût, l'ennui stupide et le remord!</VERS>
<VERS>Chantons tous a la fois devant le cimetière</VERS>
<VERS>Un hymne de triomphe en face de la Mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les siècles futurs entrechoquent les astres</VERS>
<VERS>S'envolant en éclats dans l'abîme béant,</VERS>
<VERS>Nous marcherons sans peur à travers les désastres;</VERS>
<VERS>Et vous, -silence à vous, ô docteurs du néant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A vous le désespoir de la décrépitude,</VERS>
<VERS>Jouets anticipés de la destruction!</VERS>
<VERS>A vous le doute affreux, à nous la certitude</VERS>
<VERS>Qui dit : Ame éternelle et résurrection!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montons tranquillement l'échelle expiatoire</VERS>
<VERS>Qui descend sous nos pieds à chacun de nos jours;</VERS>
<VERS>Plus les coups du destin sont durs, plus la victoire</VERS>
<VERS>Nous tresse de lauriers en de meilleurs séjours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand viendra l'hiver, comme les hirondelles,</VERS>
<VERS>Nous partirons joyeux vers les bleus infinis;</VERS>
<VERS>Le monde peut mentir, les cieux restent fidèles;</VERS>
<VERS>Pour nos ailes toujours ils garderont des nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours pour notre soif ils auront des fontaines,</VERS>
<VERS>Pour nos coeurs des amours et des printemps plus doux;</VERS>
<VERS>Les clartés de là-haut sont des clartés certaines,</VERS>
<VERS>Et l'espace et le temps ne peuvent rien sur nous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juillet 1880.
</AUTRE>
<AUTRE>
Médaille de vermeil. 2ème prix au Concours des "Soirées populaires" 
de Verviers, 1883-1884. Publié à Verviers en 1885.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Nox (1878)
</TITRE>
<AUTRE>
The mind which is immortal
makes it self. Requital for
its good or evil thoughts.
Lord Byron, Manfred.
</AUTRE>
<AUTRE>
L'explication sainte et calme est dans la tombe.
Victor Hugo.
</AUTRE>
<AUTRE>
I. LE POÈTE
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil qui descend dans la pourpre des nues,</VERS>
<VERS>Darde un rayon livide au flanc noir du coteau,</VERS>
<VERS>Et se couche, escorté de splendeurs inconnues,</VERS>
<VERS>Comme un César mourant drapé dans son manteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la saison rêveuse où les feuilles jaunissent;</VERS>
<VERS>L'oiseau plus tristement dans les arbres gémit;</VERS>
<VERS>Pâle et dernier reflet des choses qui finissent,</VERS>
<VERS>Le crépuscule a l'air d'un linceul qui frémit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la nature en deuil, comme un voile de veuve,</VERS>
<VERS>L'obscur brouillard qui monte étend ses longs réseaux;</VERS>
<VERS>Tout se tait, excepté le lent soupir du fleuve,</VERS>
<VERS>Et la brise plaintive à travers les roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ormes rabougris, le long des fondrières</VERS>
<VERS>Que rougit le couchant de reflets empourpres,</VERS>
<VERS>Comme un convoi funèbre aux muettes prières,</VERS>
<VERS>Tordent sinistrement leurs bras désespérés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'ombre envahissant le morne paysage</VERS>
<VERS>La clarté lutte encor dans le vague lointain,</VERS>
<VERS>Puis s'efface en tremblant, comme sur un visage</VERS>
<VERS>Un sourire d'adieu qui dans les pleurs s'éteint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du jour mourant qui jette un reste de lumière,</VERS>
<VERS>Le soir ferme les yeux par la brume assoupis;</VERS>
<VERS>La pauvresse à pas lents regagne sa chaumière,</VERS>
<VERS>Où pleurent ses enfants sur le seuil accroupis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que les vapeurs au teint grisâtre atteignent</VERS>
<VERS>Les bailleurs se noyant dans l'azur affaibli,</VERS>
<VERS>Chaque forme s'estompe et les couleurs s'éteignent,</VERS>
<VERS>Comme des souvenirs que submerge l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les étangs blafards, les champs noirs, les prairies,</VERS>
<VERS>Les sentiers, les hameaux, les coteaux, la forêt</VERS>
<VERS>Penchant vers le vallon ses larges draperies,</VERS>
<VERS>En un rêve confus tout flotte et disparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par moments dans la plaine un vaste et long; murmure</VERS>
<VERS>Court en tourbillonnant de la ronce au buisson,</VERS>
<VERS>Et dans les grands bois sourds, de ramure en ramure,</VERS>
<VERS>Passe un mystérieux et lugubre frisson!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup l'Occident, obstrué de bruines,</VERS>
<VERS>Se déchire en abîme énorme et rougissant,</VERS>
<VERS>Comme une ville en feu qui s'écroule en ruines,</VERS>
<VERS>Au milieu d'un chaos de fumée et de sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'horizon flamboie à ce vaste incendie</VERS>
<VERS>Que l'Orient reflète, étrange vision,</VERS>
<VERS>Par l'ombre fantastique et terrible agrandie,</VERS>
<VERS>Fournaise de bitume et d'or en fusion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous son porche entr'ouvrant sa colossale arcade,</VERS>
<VERS>Soudain, rouge et cuivré dans ses rives de fer,</VERS>
<VERS>Un large Phlégéton de laves en cascade,</VERS>
<VERS>Se précipite et roule, enfer dans un enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus du brasier des forêts qu'il charrie,</VERS>
<VERS>Se tordent, blocs d'ébène, en épais tourbillons;</VERS>
<VERS>Tout s'embrase; on dirait la mêlée en furie,</VERS>
<VERS>Qui d'un choc formidable étreint cent bataillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'Etna qui l'écrase on croit voir Encelade,</VERS>
<VERS>Rassemblant les tronçons de ses membres broyés,</VERS>
<VERS>Pour tenter vers le ciel sa seconde escalade,</VERS>
<VERS>Réveiller du sommeil les Titans foudroyés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et du fond ténébreux de sa forge en démence,</VERS>
<VERS>S'avancent les deux bras monstrueux d'un géant</VERS>
<VERS>Qui saisit le Soleil dans sa tenaille immense</VERS>
<VERS>Et, tout en feu, le plonge au fond de l'Océan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout redevient noir, et la Nuit gigantesque</VERS>
<VERS>D'un pôle à l'autre étend ses ailes de corbeau;</VERS>
<VERS>Et la lune, à travers l'obscurité dantesque,</VERS>
<VERS>Laisse errer la lueur de son morne flambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans mon âme aussi, brisé par la souffrance,</VERS>
<VERS>Je sens tomber le soir de l'arrière-saison,</VERS>
<VERS>Et ton dernier soleil, chère et douce Espérance.</VERS>
<VERS>Disparaître à jamais derrière l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant que je touche au sommet de la vie,</VERS>
<VERS>Qui dans l'or du matin m'apparaissait si beau,</VERS>
<VERS>De cette cime à pas si pénibles gravie,</VERS>
<VERS>Je n'aspire à plus rien qu'à descendre au tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tous mes voeux déçus c'est le seul qui me reste,</VERS>
<VERS>C'est le seul qui sera par le sort écouté;</VERS>
<VERS>O Sphinx, j'ai deviné ton énigme funeste,</VERS>
<VERS>Et je sais ton secret, triste Nécessité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne crois plus à rien qu'à vous, sombres fantômes,</VERS>
<VERS>Fatalité, Hasard, au sceptre souverain;</VERS>
<VERS>C'est vous seuls qui réglez la danse des atomes</VERS>
<VERS>Sur le rythme éternel de vos lyres d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'est vrai, rien n'est faux; sous ta roue, ô Fortune,</VERS>
<VERS>Le lâche et le martyr sont broyés tour à tour;</VERS>
<VERS>Dans la mer des humains tu fais comme la lune,</VERS>
<VERS>Le flux et le reflux, sans haine et sans amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Force est au plus fort, la Justice est un leurre;</VERS>
<VERS>Seul, le glaive décide. A quoi bon s'indigner?</VERS>
<VERS>Le lion est le maître, et la brebis qui pleure</VERS>
<VERS>N'a qu'à baisser la tête et qu'à se résigner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pénélope sans yeux, la matière ignorante</VERS>
<VERS>Fait et défait le monde à son obscur métier;</VERS>
<VERS>Crime impuni, Vertu dans les cachots souffrante,</VERS>
<VERS>Pêle-mêle la Mort vous pile en son mortier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-il de ses désirs quelqu'un qui soit le maître?</VERS>
<VERS>Comme l'eau qui s'en va, chacun suit son penchant,</VERS>
<VERS>D'une cendre lui-même un Phénix doit renaître;</VERS>
<VERS>Du tombeau qui l'enfante il sort bon ou méchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'humble ruisseau des bois porte envie au Pactole</VERS>
<VERS>Et la bure ouvrière à la pourpre qui luit;</VERS>
<VERS>Brutus frappa César au haut du Capitole,</VERS>
<VERS>Mais Brutus à sa place eût agi comme lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A quoi bon t'invoquer, Liberté, vain mirage,</VERS>
<VERS>Si jamais l'oasis n'est au bout du chemin?</VERS>
<VERS>Le sort d'un siècle entier dépend d'un coup d'orage,</VERS>
<VERS>Et l'esclave d'hier sera tyran demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ceux qui le plus fort au milieu de la foule,</VERS>
<VERS>Levant les bras aux cieux qu'ils prennent pour témoins,</VERS>
<VERS>Font hurler leur fureur sous le pied qui les foule,</VERS>
<VERS>A sa place peut-être ils vaudraient encor moins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sages, répondez-moi; qu'est-ce donc qui persiste</VERS>
<VERS>Ici-bas, si ce n'est l'éternel changement?</VERS>
<VERS>Et que peut m'importer de savoir que j'existe,</VERS>
<VERS>Si je dois disparaître inévitablement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'immense étendue avoir six pieds d'espace;</VERS>
<VERS>Au sortir du berceau marcher vers le cercueil;</VERS>
<VERS>Entre ce double pôle être une ombre qui passe,</VERS>
<VERS>Un navire certain de rencontrer recueil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la foi d'une étoile émergeant de la nue</VERS>
<VERS>Croire à l'aspect lointain de radieux sommets;</VERS>
<VERS>Voguer à tour de bras vers la rive inconnue</VERS>
<VERS>D'une terre promise et... n'arriver jamais;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poussé par le désir d'atteindre ce rivage,</VERS>
<VERS>D'inutiles fardeaux se lester en chemin;</VERS>
<VERS>Jeter en holocauste à la houle sauvage</VERS>
<VERS>Les seuls bonheurs, les vrais, qu'on avait sous la main;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voir un instant l'abîme, avant que l'on y sombre,</VERS>
<VERS>D'un rayon fugitif d'espoir illuminé,</VERS>
<VERS>Et sous ce pâle éclair qui rend la nuit plus sombre</VERS>
<VERS>S'apercevoir soudain que tout est terminé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penser; user ses jours à déchiffrer l'empreinte</VERS>
<VERS>Du palimpseste obscur do son propre cerveau;</VERS>
<VERS>Etre un sphinx de soi-même, un vivant labyrinthe</VERS>
<VERS>Où, sans trouver d'issue au plafond du caveau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers cent détours, l'âme désespérée</VERS>
<VERS>Se cogne à tous les murs, triste chauve-souris,</VERS>
<VERS>Qui soulève en passant de son aile effarée</VERS>
<VERS>La cendre des bonheurs depuis longtemps pourri;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etre un chaos formé de fange et de lumière;</VERS>
<VERS>Ignorer d'où l'on vient, sans savoir où l'on va,</VERS>
<VERS>Puis disparaître un jour, s'en aller en poussière,</VERS>
<VERS>Sans rien avoir atteint de tout ce qu'on rêva;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! voila la vie, Ygrec inexplicable;</VERS>
<VERS>Adversité, bonheur, voilà les deux chemins;</VERS>
<VERS>Nous y marchons, poussés par le sort implacable,</VERS>
<VERS>Mais nul n'y peut choisir parmi tous les humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour entrée ici-bas j'eus la porte fatale,</VERS>
<VERS>La porte aux gonds de bronze, où, sur un fond noirci,</VERS>
<VERS>L'inscription terrible en traits de feu s'étale :</VERS>
<VERS>« Désespérez-vous tous qui venez par ici. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là, que leur destin soit obscur ou célèbre,</VERS>
<VERS>Qu'ils soient nés dans un bouge ou bien dans un palais,</VERS>
<VERS>L'infortune d'avance avec sa main funèbre</VERS>
<VERS>De leur triste carrière a fixé les relais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marâtre pour eux seuls, la Vie, aux autres mère,</VERS>
<VERS>Refuse d'allaiter ces pâles nourrissons;</VERS>
<VERS>La Tristesse les prend sous sa tutelle amère</VERS>
<VERS>Et berce leur esprit de ses vagues chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sucent à longs traits de leur bouche morose</VERS>
<VERS>Son lait qui les prépare au vase des douleurs,</VERS>
<VERS>Forts comme des rochers que la tempête arrose,</VERS>
<VERS>Où germe lentement le sourd torrent des pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout enfants, on les voit, fuyant la multitude,</VERS>
<VERS>Pour lire dans un livre interrompre leurs jeux,</VERS>
<VERS>Cherchant par on ne sait quel âpre inquiétude</VERS>
<VERS>A savoir le secret de leurs coeurs orageux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un idolâtre amour épris de la nature,</VERS>
<VERS>Pensifs, l'âme éperdue en de vagues soucis,</VERS>
<VERS>Tout un soleil gardant une même posture,</VERS>
<VERS>Dans quelque lieu sauvage on les rencontre assis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le bord d'un torrent regardant l'eau qui passe,</VERS>
<VERS>Ecoutant sous les bois la brise murmurer,</VERS>
<VERS>Suivant des yeux l'oiseau qui s'enfuit dans l'espace,</VERS>
<VERS>Et sans savoir pourquoi se mettant à pleurer.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Regardez-les grandir, fiers et mélancoliques!</VERS>
<VERS>Est-ce un pressentiment, serait-ce un souvenir,</VERS>
<VERS>Cette flamme qui luit dans leurs yeux nostalgiques,</VERS>
<VERS>Ces regards anxieux vers l'obscur avenir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sombres plantes avant leur époque accomplies,</VERS>
<VERS>L'hiver caduc en sait moins long que leur printemps;</VERS>
<VERS>Ils font des questions d'amertume remplies -</VERS>
<VERS>A faire frissonner des vieillards de cent ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où leur vient ce dégoût et cette lassitude</VERS>
<VERS>Qu'ils portent sur leurs traits avant d'avoir vécu?</VERS>
<VERS>Avant d'avoir souffert, pourquoi cette attitude</VERS>
<VERS>Do découragement qu'on voit chez le vaincu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être n'auraient-ils, pour laisser une empreinte</VERS>
<VERS>Attestant leur passage à la Postérité,</VERS>
<VERS>Qu'à vouloir, qu'à saisir de leur virile étreinte</VERS>
<VERS>Le marbre dur et froid de la réalité :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car à vaincre l'obstacle ils ont la patience,</VERS>
<VERS>Le souffle, le bras fort et l'esprit indompté;</VERS>
<VERS>Mais leur coeur du triomphe est dégoûté d'avance</VERS>
<VERS>Et devant l'action tombe leur volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que vers la mer le temps au flot rapide</VERS>
<VERS>Emporte sans retour tout un peuple bouffon,</VERS>
<VERS>Ils suivent du regard, à travers l'eau limpide,</VERS>
<VERS>Les dragons inconnus qui rampent sur le fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la foule, abordant quelque riant parage</VERS>
<VERS>Avec des cris joyeux descend sur le gazon,</VERS>
<VERS>Ils écoutent, pensifs, -messager de l'orage, -</VERS>
<VERS>Le tonnerre lointain qui monte à l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant que l'on boit, que l'on rit, que l'on danse,</VERS>
<VERS>Célébrant la folie et narguant le chagrin,</VERS>
<VERS>Sous l'orchestre du bal qui s'agite en cadence,</VERS>
<VERS>Ils entendent gronder le volcan souterrain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eux seuls prêtent l'oreille à la voix de Cassandre</VERS>
<VERS>Prédisant que Pergame est marquée au charbon;</VERS>
<VERS>D'Achille et de Priam leur main pèse la cendre,</VERS>
<VERS>Et, la trouvant légère, ils disent : A quoi bon?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A quoi bon s'élancer sur ta croupe fumante,</VERS>
<VERS>Roi des sables brûlants, Désir, ardent coursier;</VERS>
<VERS>Et secouer le mors dans ta bouche écumante,</VERS>
<VERS>Et rougir tes flans noirs sous l'éperon d'acier</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et galoper toujours dans ce désert stérile,</VERS>
<VERS>De sa houle torride éternel vagabond,</VERS>
<VERS>Sans repos, sans laisser de ta course inutile</VERS>
<VERS>Qu'une trace de bave et de sang... à quoi bon?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'enfin pour ta soif la plaine infranchissable</VERS>
<VERS>Ne recèle aucun puits connu du chamelier,</VERS>
<VERS>Et qu'un soir le simoun d'un grand linceul de sable</VERS>
<VERS>Doit couvrir sans retour cheval et cavalier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que sert d'avoir vécu? puisque la caravane</VERS>
<VERS>Dans un cercle fatal, où rien no s'accomplit,</VERS>
<VERS>Tourne éternellement, sans trouver de savane,</VERS>
<VERS>Que celle où pour jamais la mort lui fait son lit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ainsi de l'existence ils mesurent le vide;</VERS>
<VERS>Ils délaissent la table et la coupe et le vin,</VERS>
<VERS>Sûrs que la Vie a tort et que leur lèvre avide</VERS>
<VERS>Pour étancher leur soif s'y tremperait en vain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant il faut vivre, empoigner la charrue,</VERS>
<VERS>Manier le pressoir, la lime ou le marteau;</VERS>
<VERS>Le pain de chaque jour veut l'étal sur la rue,</VERS>
<VERS>L'usine, ou sur la mer la voile et le bateau. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un traître nuitamment faussera leur boussole;</VERS>
<VERS>L'enclume sous leur main se brise au premier coup;</VERS>
<VERS>Allant dire à Socrate un mot qui le console,</VERS>
<VERS>Dans une embûche infâme ils tombent jusqu'au cou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'antique Sysiphe ils auront le courage</VERS>
<VERS>En roulant leur fardeau jusqu'au haut du rocher :</VERS>
<VERS>D'aucuns se trouveront parmi leur entourage</VERS>
<VERS>Qui viendront par derrière à leur poids s'accrocher!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres arriveront -car leur chute est certaine -</VERS>
<VERS>Triomphant de les voir se débattre et fléchir,</VERS>
<VERS>Et mêlant de la fange à l'eau de la fontaine</VERS>
<VERS>Où, dévorés de soif, ils vont se rafraîchir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais n'attendez chez eux ni plainte, ni bassesse!</VERS>
<VERS>Ils reprendront leur tâche, accablés et meurtris,</VERS>
<VERS>Au sort qui les harcelle et les poursuit sans cesse</VERS>
<VERS>Opposant le rempart de leurs sombres mépris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plaie au flanc et front haut, ils marchent au supplice;</VERS>
<VERS>Insultant la douleur sur la foi de Zénon;</VERS>
<VERS>Jusqu'à la lie affreuse ils boiront leur calice,</VERS>
<VERS>Avant de s'écrier : Vertu, tu n'es qu'un nom!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sèment le froment : ils récoltent l'ivraie;</VERS>
<VERS>La ronce avant tout autre aimera leur gazon;</VERS>
<VERS>Leur joyeux colombier sert d'asile à l'orfraie,</VERS>
<VERS>Et la foudre en tombant choisira leur maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans leur triste verger qu'un espoir vienne à naître,</VERS>
<VERS>Le tronc pourrit avant quo le fruit ne soit mûr;</VERS>
<VERS>Pour voir mourir la treille au bord de leur fenêtre,</VERS>
<VERS>Il suffit que leur ombre ait passé sur le mur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Trahison qu'enfante une lutte civile</VERS>
<VERS>Viendra de préférence habiter leurs paliers;</VERS>
<VERS>La Peste qui voyage, en entrant dans la ville,</VERS>
<VERS>A leur seuil tout d'abord essuyera ses souliers</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur esprit du condor eût atteint l'envergure :</VERS>
<VERS>Ils auront pour consorts les hiboux odieux,</VERS>
<VERS>Et seront déclarés funestes par l'augure,</VERS>
<VERS>Eux, les frères de l'aigle et du ciel radieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un mancenillier qui fascine et qui tue,</VERS>
<VERS>L'Amour épand la mort sur leurs songes d'amants :</VERS>
<VERS>Pygmalions maudits, la chair devient statue</VERS>
<VERS>Sous leurs baisers de flamme et leurs embrassements!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et leur unique ami, leur hôte inévitable,</VERS>
<VERS>Leur ombre, leur Sosie, éternel compagnon</VERS>
<VERS>Qui s'attache à leurs pas, qui s'assied à leur table</VERS>
<VERS>Et couche dans leur lit, c'est toi, fatal Guignon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque jour, secouant leur tristesse importune,</VERS>
<VERS>Comme un habit use que l'on jette un matin,</VERS>
<VERS>Vers de lointains climats ils vont chercher fortune</VERS>
<VERS>C'est leur perdition qu'ils trouvent, c'est certain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'irrésistible vent qui pousse leur navire</VERS>
<VERS>Les ballotte sans lin de Charybde en Scylla;</VERS>
<VERS>C'est en entrant au port que leur esquif chavire...</VERS>
<VERS>Et je les connais bien, car je suis de ceux-là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai semé sur le roc, j'ai bâti sur le sable;</VERS>
<VERS>Le malheur m'attendait au sortir du berceau;</VERS>
<VERS>J'ai sur mon front d'enfant, stigmate ineffaçable,</VERS>
<VERS>Senti son froid baiser s'imprimer comme un sceau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis lors circule en mes fibres intimes,</VERS>
<VERS>A travers tous mes voeux de toute chance exclus,</VERS>
<VERS>Ce ténébreux amour qu'il a pour ses victimes,</VERS>
<VERS>Dans les mornes troupeaux dont il fait ses élus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout son oeil de lynx me surveille et m'épie;</VERS>
<VERS>Si j'ose seulement regarder mon voisin,</VERS>
<VERS>Cet écart passager, durement je l'expie</VERS>
<VERS>Sous le bâton fatal du terrible argousin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En dévorant mes pleurs, dès que je me déplace,</VERS>
<VERS>L'amer bourreau me suit; quand je me crois tout seul,</VERS>
<VERS>Je sens une atmosphère étrange qui m'enlace,</VERS>
<VERS>Et souffle sur mon front le vent froid d'un linceul!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'araignée inconnue étend sur moi sa toile :</VERS>
<VERS>Espoirs, projets, travaux, rien ne me réussit;</VERS>
<VERS>Que dans mon ciel sinistre apparaisse une étoile,</VERS>
<VERS>Une ombre monstrueuse à l'instant l'obscurcit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'une pensée en moi s'élève, audacieuse</VERS>
<VERS>A ce point de vouloir interroger le sort,</VERS>
<VERS>L'horrible filandière est là, silencieuse,</VERS>
<VERS>Qui la guette au passage et lui brise l'essor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rencontre la guerre au lieu le plus paisible;</VERS>
<VERS>Mes plus simples désirs sont d'avance maudits;</VERS>
<VERS>Si je tourne la tête, une Parque invisible</VERS>
<VERS>Soudain coupe les fils des trames que j'ourdis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque fleur s'étiole aussitôt que j'y touche;</VERS>
<VERS>Tout rameau sur mon front sera bois mort demain;</VERS>
<VERS>Tout miel devient poison au souffle de ma bouche,</VERS>
<VERS>Chaque coupe se brise au contact de ma main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Malheur, sombre archer qui fais de moi ta cible,</VERS>
<VERS>Tant de pleurs, tant de cris n'ont donc pu te lasser?</VERS>
<VERS>Regarde! je n'ai plus en moi d'endroit sensible</VERS>
<VERS>Où ton arc ait encore une flèche à placer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un cerf que poursuit une meute acharnée,</VERS>
<VERS>Et qui court tout saignant, de tous côtés mordu,</VERS>
<VERS>Je me hâte à travers ma sombre destinée,</VERS>
<VERS>Recherchant les chemins de mon bonheur perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers ce qui reste, en vain, je tends mes bras avides;</VERS>
<VERS>Mon bonheur, l'ennemi me l'a pris tout entier!</VERS>
<VERS>Tous mes fruits sont tombés et tous mes nids sont vides!</VERS>
<VERS>Plus rien que le bois mort craquant dans le sentier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien que le bruit du vent dans les feuilles d'automne</VERS>
<VERS>Que j'arrose en marchant de mes pleurs superflus;</VERS>
<VERS>Le torrent les emporte et sa voix monotone</VERS>
<VERS>Pleure, stérile écho des jours qui ne sont plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois pousser l'ortie où j'ai semé des roses;</VERS>
<VERS>Mes lis ont disparu par la ronce engloutis;</VERS>
<VERS>Dans mes ruches à miel, sous mes beaux lauriers-roses,</VERS>
<VERS>Aujourd'hui la vipère a niché ses petits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'auberge est en ruine où ma tête était sûre</VERS>
<VERS>De trouver un abri, ma soif de s'étancher,</VERS>
<VERS>Et la main n'est plus là qui sur chaque blessure</VERS>
<VERS>Savait trouver toujours un baume à m'épancher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tempête a détruit ma plus chaste retraite;</VERS>
<VERS>De tout ce que j'aimais rien n'est resté debout;</VERS>
<VERS>Un débris de mon coeur à chaque pas m'arrête,</VERS>
<VERS>Et j'ai peur d'avancer et d'aller jusqu'au bout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherche la maison, dans la brume indécise,</VERS>
<VERS>Où de l'hymen pour moi s'allumait le flambeau :</VERS>
<VERS>J'aperçois sur le seuil la Solitude assise</VERS>
<VERS>Qui me dit : « N'entre pas, car je garde un tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Un sépulcre plus noir que ceux du cimetière</VERS>
<VERS>« Qu'enfin l'herbe recouvre et qu'efface le vent</VERS>
<VERS>« Ici-gît ton passé, ton existence entière</VERS>
<VERS>« Sous la forme d'un spectre, et le spectre est vivant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Va, n'importune point d'objurgations vaines</VERS>
<VERS>« Ce marbre où sont ta vie et ses liens dissous :</VERS>
<VERS>« Toute l'eau de tes yeux, tout le sang de tes veines,</VERS>
<VERS>« Ne pourraient ranimer ce qui dort là-dessous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Laisse en paix ce séjour d'où le destin t'exile;</VERS>
<VERS>« Passe outre, comme Adam do son jardin banni;</VERS>
<VERS>« Tais-toi, courbe la tête et vers un autre asile</VERS>
<VERS>« Tout seul poursuis ta route et dis-toi : C'est fini! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne verrai-je donc plus, jamais plus, ô Jeunesse,</VERS>
<VERS>Ton rêve aux ailes d'or par l'orage emporté?</VERS>
<VERS>Dois-je laisser aussi tout espoir qu'il renaisse,</VERS>
<VERS>Et m'as-tu pour jamais, à tout jamais quitté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, dans le désert funèbre de ma vie,</VERS>
<VERS>Oasis enchanteur, Amour, tu m'apparus;</VERS>
<VERS>L'azur s'illumina sur ma tête ravie,</VERS>
<VERS>Tout le ciel à mes yeux s'entr'ouvrit... et je crus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je disais : C'est ici qu'après ma longue attente.</VERS>
<VERS>Je vais cueillir le fruit dont je veux me nourrir;</VERS>
<VERS>C'est ici qu'à jamais je fixerai ma tente,</VERS>
<VERS>Ici que je veux vivre et que je veux mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O doux commencements de l'amoureuse lièvre;</VERS>
<VERS>O regards messagers d'un bonheur surhumain,</VERS>
<VERS>Allouette du coeur, chaste aveu que la lèvre</VERS>
<VERS>Tient captif, mais qu'un jour ose lâcher la main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jours fortunés remplis de célestes revanches,</VERS>
<VERS>Après l'heureux tourment trop longtemps enduré!</VERS>
<VERS>O terrasse, où ses doigts, eu cueillant des pervenches,</VERS>
<VERS>M'ont glissé mon triomphe â jamais assuré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O tilleuls, verte allée à mes pas familière,</VERS>
<VERS>Où mon coeur a vécu tant de félicité;</VERS>
<VERS>Haie en fleurs, mur franchi que tapissait le lierre,</VERS>
<VERS>Emblème de constance et de fidélité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Premiers adieux, départ, retour, tendres alarmes,</VERS>
<VERS>Fenêtre où m'attendait un signal imploré,</VERS>
<VERS>Bruns cheveux de sa tète inondés de mes larmes,</VERS>
<VERS>Ecria qui renfermait son visage adoré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix du soir qu'épiait une amante inquiète,</VERS>
<VERS>Clair de lune magique inondant l'horizon,</VERS>
<VERS>Rossignol amoureux qu'écoutait Juliette,</VERS>
<VERS>Quand Roméo rôdait autour de sa maison!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jardin où le zéphyr m'apportait son haleine</VERS>
<VERS>Et. défaillait d'ivresse en passant près de nous,</VERS>
<VERS>Quand, dégonflant mon coeur comme une urne trop pleine,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, de bonheur, je tombais à genoux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Banc où je m'asseyais, enviant la pelouse</VERS>
<VERS>Où le matin, joyeuse, elle avait folâtré;</VERS>
<VERS>Arbres dont j'attirais vers ma lèvre jalouse</VERS>
<VERS>L'ombrage favori d'un front idolâtré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roses dont le printemps entr'ouvrait les corolles,</VERS>
<VERS>Où pour elle pleuvaient mes pleurs et mes baisers,</VERS>
<VERS>Divins parfums des fleurs, moins doux que les paroles</VERS>
<VERS>Où s'épanchaient alors nos voeux inapaisés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Astres du firmament, qui faisiez sentinelle</VERS>
<VERS>Autour du trône d'or des belles nuits d'été,</VERS>
<VERS>Qui tramaient lentement sous la voûte éternelle</VERS>
<VERS>Le merveilleux tissu de mon sort enchante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O palmiers, confidents de nos longues ivresses,</VERS>
<VERS>Profonds ravissements que j'ai trop bien connus,</VERS>
<VERS>O voluptés, soupirs, sanglots, baisers, tendresses,</VERS>
<VERS>Bonheurs de paradis, qu'êtes-vous devenus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O désillusion, que ta coupe est amère!</VERS>
<VERS>Rêve éteint dont mon coeur, mais trop tard se repent;</VERS>
<VERS>Un jour, près d'embrasser la menteuse chimère,</VERS>
<VERS>Je me suis réveillé mordu par un serpent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai jeté loin de moi la funeste couleuvre,</VERS>
<VERS>Souillure du chemin que l'on secoue au vent,</VERS>
<VERS>Et, comme un ouvrier qui se remet à l'oeuvre,</VERS>
<VERS>J'ai repris mon bâton et j'ai dit : En avant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stoïque, à tous les yeux dérobant la morsure,</VERS>
<VERS>J'ai marche, le regard tourné vers l'avenir :</VERS>
<VERS>Le temps avec sa main peut fermer ma blessure,</VERS>
<VERS>Mais je ne puis en moi tuer le Souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Souvenir, démon, Protée insaisissable,</VERS>
<VERS>Registre dans ma tète, et flamme dans mon coeur,</VERS>
<VERS>De tous mes pas anciens vestige ineffaçable,</VERS>
<VERS>Du vase où je m'abreuve éternelle liqueur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tout ce que j'entends et vois, sans fin ni trêve,</VERS>
<VERS>Bruits du jour, voix du soir, formes, couleurs, parfums,</VERS>
<VERS>Implacable sorcier plus puissant que le rêve,</VERS>
<VERS>Évoquant devant moi tous mes beaux jours défunts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mémoire du coeur est pareille à la glace</VERS>
<VERS>Qu'un homme furieux frappe et brise à grands cris;</VERS>
<VERS>Sa colère apaisée il retrouve sa face</VERS>
<VERS>Dans mille autres miroirs jaillissant dos débris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'ombre du silence et de la solitude,</VERS>
<VERS>Loin du monde abritant mon front triste et pâli,</VERS>
<VERS>Au voyage, aux plaisirs, au travail, à l'étude,</VERS>
<VERS>Sans jamais le trouver, j'ai demandé l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! l'oubli du passé! comme un sable torride</VERS>
<VERS>Qu'une onde fraîche abreuve an plus fort de l'été,</VERS>
<VERS>Si ma lèvre brûlante et si mon coeur aride</VERS>
<VERS>Pouvaient se rajeunir dans les eaux d'un Léthé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la vie, au bonheur, je pourrais croire encore,</VERS>
<VERS>Et voir, comblant mes voeux, une chaste beauté,</VERS>
<VERS>Une femme aux doux yeux que la grâce décore,</VERS>
<VERS>Jusqu'au terme fatal marcher à mon côté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'écorce d'un hêtre, en mes jeunes années,</VERS>
<VERS>Ma main grava mon chiffre, un beau jour de printemps,</VERS>
<VERS>Bien des fois l'arbre a vu fuir ses feuilles fanées,</VERS>
<VERS>L'inscription résiste et croit, avec le temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le souvenir de ma jeunesse heureuse</VERS>
<VERS>Et d'un être à genoux trop longtemps adoré,</VERS>
<VERS>Chaque jour plus avant dans moi-même se creuse,</VERS>
<VERS>Signe autrefois béni, maintenant abhorré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ma chair, dans mon sang, il glisse, il enracine,</VERS>
<VERS>Il incruste vivants ses funeste réseaux;</VERS>
<VERS>C'est ma robe de feu qui brûle et qui calcine</VERS>
<VERS>Jusqu'à les dessécher la moelle de mes os!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà pourquoi je hais ton air que je respire,</VERS>
<VERS>Et ton sol que je foule, ô terre, affreux séjour;</VERS>
<VERS>Et ta clarté perfide, exécrable vampire</VERS>
<VERS>Que je ne veux plus voir, astre maudit du jour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyez maudits, cent fois maudits, ciel taciturne,</VERS>
<VERS>Toi, marâtre Nature, aux cachots étouffants;</VERS>
<VERS>Univers, cauchemar d'un aveugle Saturne</VERS>
<VERS>Qui dévore, aussitôt qu'ils sont nés, ses enfants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, si tu vis là-haut, Créateur de mon être,</VERS>
<VERS>Dieu sourd-muet, chez qui vainement nous frappons,</VERS>
<VERS>Si je ne puis te voir, te parler, te connaître,</VERS>
<VERS>Pourquoi de mon néant m'as-tu tiré? Réponds!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu! si ton nom n'est pas le nom d'une chimère</VERS>
<VERS>Que le mensonge impose à l'imbécillité,</VERS>
<VERS>Un frêle épouvantait, un fétiche éphémère</VERS>
<VERS>Dont l'homme se délivre à sa virilité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui que tu sois enfin, foyer où se condense</VERS>
<VERS>La vie universelle et de qui nous sortons,</VERS>
<VERS>Volontaire ou fatal, Destin ou Providence,</VERS>
<VERS>Tyran stupide ou père impuissant d'avortons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'importe, tu ne peux m'empêcher que je fasse</VERS>
<VERS>Divorce avec la Vie et d'en prendre congé,</VERS>
<VERS>Et, libre de partir, je te jette à la face</VERS>
<VERS>Cet être, ce fléau que tu m'as infligé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la tombe éternelle au moins je puis descendre</VERS>
<VERS>Sans que de mon malheur je laisse un héritier;</VERS>
<VERS>Nuit sans fin, Nuit sans borne, à jamais prends ma cendre</VERS>
<VERS>Grande Nuit sans réveil, reçois-moi tout entier!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
II. NOX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Me voici! qui m'appelle?... Un enfant de la terre,</VERS>
<VERS>D'une triste planète un funèbre habitant,</VERS>
<VERS>Lassé de l'existence, et, devant son mystère,</VERS>
<VERS>Maudissant le fardeau qui l'accable un instant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O pauvre voyageur qui, par un soir d'orage,</VERS>
<VERS>De récif en récif, jeté sur cet écueil,</VERS>
<VERS>De ta barque échouée, au sortir du naufrage,</VERS>
<VERS>Rassembles les débris pour t'en faire un cercueil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce à moi que tu viens, moi, la chaste Vestale</VERS>
<VERS>Qui garde les autels et les sacrés flambeaux,</VERS>
<VERS>Demander ce néant, cette éclipse totale</VERS>
<VERS>Que tu voudrais trouver au milieu des tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque le Désespoir de sa torche livide</VERS>
<VERS>Ne te montre aucun port, nocher battu du vent,</VERS>
<VERS>Est-ce que tu me crois la prêtresse du vide,</VERS>
<VERS>D'un abîme où plus rien ne serait do vivant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où le silence affreux couvrirait de son ombre</VERS>
<VERS>L'étendue immobile et le temps aboli;</VERS>
<VERS>Où le rayon, la force, et la forme, et le nombre</VERS>
<VERS>Seraient les naufragés de l'éternel oubli? -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mon temple muet, vois, j'écarte les voiles;</VERS>
<VERS>D'un geste de ma main je t'ouvre l'infini;</VERS>
<VERS>Regarde : as-tu des yeux?... ces millions d'étoiles,</VERS>
<VERS>Ce chaste firmament d'aucune ombre terni,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet insondable azur où, sans fond ni rivage,</VERS>
<VERS>Océan de soleils, l'espace illimité</VERS>
<VERS>S'engouffre, où la pensée, avec un cri sauvage,</VERS>
<VERS>Recule de terreur devant l'éternité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces coupoles sans fin portent sur leurs pilastres</VERS>
<VERS>Des Babels d'univers l'un sur l'autre entassés;</VERS>
<VERS>Ces zéniths, ces nadirs, effroi des Zoroastres</VERS>
<VERS>Qui tombent à genoux, criant : « Assez! assez! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces infinis peuplés d'ineffables histoires,</VERS>
<VERS>Que même un séraphin aurait peur d'explorer :</VERS>
<VERS>Radieux paradis, noirs enfers, purgatoires, -</VERS>
<VERS>Est-ce là ce néant que tu viens implorer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le néant! mot stupide, horreur de la pensée,</VERS>
<VERS>Rugissement d'un fou qui ne sait ce qu'il dit;</VERS>
<VERS>Vain blasphème qui sort de la bouche insensée</VERS>
<VERS>D'un aveugle niant le jour en plein midi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En présence des cieux, réponds, peux-tu le dire,</VERS>
<VERS>Peux-tu le concevoir : que le fer, le poison,</VERS>
<VERS>L'éclair d'un pistolet suffirait pour détruire</VERS>
<VERS>Ton moi, ta volonté, ton âme, ta raison?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>T'imagines-tu donc que la personne humaine</VERS>
<VERS>Ne soit rien qu'un produit de la chair et du sang,</VERS>
<VERS>Un flambeau passager, un fuyant phénomène,</VERS>
<VERS>Pareil au flot des mers qui monte et qui descend</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Crois-tu pouvoir l'éteindre ainsi que la bougie</VERS>
<VERS>Qu'à la pâle clarté du jour qui le confond,</VERS>
<VERS>Le libertin blasé souffle après son orgie,</VERS>
<VERS>Quand il jette son masque et son verre au plafond!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te prends-tu pour l'enfant d'une aveugle nourrice,</VERS>
<VERS>Sans loi, sans liberté, sans but, sans avenir?</VERS>
<VERS>Te crois-tu le jouet d'un tout-puissant caprice,</VERS>
<VERS>D'un Dieu qui se ferait un plaisir de punir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il en est temps : reviens de ton erreur première</VERS>
<VERS>Où tu vas tâtonnant, ivre d'obscurité;</VERS>
<VERS>Au fond de ton esprit laisse entrer la lumière</VERS>
<VERS>Et courbe tes genoux devant la Vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque mal, ici-bas, qui t'assiège et t'étreigne</VERS>
<VERS>Et te fasse crier dans ses cercles de fer,</VERS>
<VERS>Tu subis la Justice éternelle qui règne</VERS>
<VERS>De la cime des cieux jusqu'au fond de l'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme à la pesanteur que nul astre n'évite,</VERS>
<VERS>Chaque atome obéit inéluctablement;</VERS>
<VERS>Autour de ce soleil chaque homme aussi gravite.</VERS>
<VERS>A travers des chemins qu'il s'est faits librement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne peut éluder son algèbre impeccable,</VERS>
<VERS>Où la moindre pensée, et la moindre action,</VERS>
<VERS>Comme un chiffre à son rang, méritante ou coupable.</VERS>
<VERS>Trouve sa récompense ou sa punition.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Chaque homme a dans sa vie un coin plein de mystère,</VERS>
<VERS>Comme dans un vieux livre un passage effacé,</VERS>
<VERS>Où brusquement revit en saillant caractère</VERS>
<VERS>Une image perçant les brouillards du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la terrible main qu'en sa fête nocturne,</VERS>
<VERS>Au mur de son palais Balthasar voit traçant :</VERS>
<VERS>Mena, Tekel, Pérès, -oracle taciturne,</VERS>
<VERS>Accompli le matin dans la fange et le sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'ombre de Banco qui s'en vient redoutable,</VERS>
<VERS>Dans la salle où Macbeth rit, bravant le destin,</VERS>
<VERS>Convive inattendu, présider à sa table,</VERS>
<VERS>Et changer en linceul la nappe du festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la blanche statue, alors que minuit sonne,</VERS>
<VERS>Du sombre Commandeur qui descend de cheval,</VERS>
<VERS>Et vient pendant l'orgie, où d'horreur tout frisonne,</VERS>
<VERS>Annoncer à don Juan la fin du carnaval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la pâle Astarté qui surgit de la tombe,</VERS>
<VERS>Avec ce lamentable appel à son amant :</VERS>
<VERS>« Manfred, Manfred, adieu! voici le soir qui tombe,</VERS>
<VERS>Et ton dernier soleil qui luit au firmament! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rappelle-toi Manfred en tes heures funèbres;</VERS>
<VERS>Ses terreurs, ses combats, ses remords, ses tourments;</VERS>
<VERS>Et son défi sublime aux esprits des ténèbres</VERS>
<VERS>Qui viennent l'assaillir à ses derniers moments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois sa haute leçon se dresser, comme un phare</VERS>
<VERS>Au-dessus de l'abîme où sa clarté reluit,</VERS>
<VERS>Et dans la sombre angoisse où la raison s'effare,</VERS>
<VERS>Tu sauras l'élever plus haut même que lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ta barque, jouet d'une mer orageuse,</VERS>
<VERS>Près de toucher le port sombra sous l'aquilon;</VERS>
<VERS>Si jamais ta pioche à fouiller courageuse,</VERS>
<VERS>Dans la mine n'a pu mettre à nu le filon;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'Amour qui berça de sa voix infidèle</VERS>
<VERS>Ton âme épanouie à ses belles chansons,</VERS>
<VERS>Jette à tes pieds sa harpe et fuit à tire d'aile,</VERS>
<VERS>Laissant au désespoir tirer les derniers sons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu vois sous les vents l'assiégeant par cohortes</VERS>
<VERS>Tes rêves les plus chers déchirés en haillons,</VERS>
<VERS>S'en aller loin de toi comme des feuilles mortes</VERS>
<VERS>Que l'autan furieux emporte en tourbillons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le monde insensible au fardeau qui t'oppresse</VERS>
<VERS>N'offre plus de refuge à tes pas isolés;</VERS>
<VERS>Si plus rien ne répond à ta noire détresse</VERS>
<VERS>Que le lugubre écho de tes cris désolés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, trahi par les tiens, étendu sur la terre,</VERS>
<VERS>Rassasié de fiel, même par l'amitié,</VERS>
<VERS>Sans espoir, implorant le rocher solitaire</VERS>
<VERS>Et la ronce des bois de te prendre en pitié,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu gis là palpitant, avec la mort dans l'âme,</VERS>
<VERS>De tout secours humain morne déshérité,</VERS>
<VERS>Du poignard dans ton coeur n'enfonce point la lame ..</VERS>
<VERS>Pleure et résigne-toi, car tu l'as mérité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, me répondras-tu, quelle est ma forfaiture?</VERS>
<VERS>Du denier de la veuve ai-je donc trafiqué?</VERS>
<VERS>Ai-je à tromper la foule assisté l'imposture?</VERS>
<VERS>Contre le vrai, le juste ai-je prévariqué?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Au prix d'un sac d'écus, d'un manteau d'écarlate,</VERS>
<VERS>M'a-t-on vu de l'honneur quitter l'étroit sentier?</VERS>
<VERS>Ai-je vendu Jésus traîné devant Pilate,</VERS>
<VERS>Et payé le vignoble ou le champ du potier?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ai-je à Moloch ouvert un temple dans mon âme?</VERS>
<VERS>Ai-je de mon voisin renversé la cloison?</VERS>
<VERS>Ai-je au Veau d'or porté la myrrhe et le cinname,</VERS>
<VERS>Chassé le mendiant du seuil de ma maison?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ai-je entr'ouvert ma porte à l'épouse adultère?</VERS>
<VERS>Ai-je livré les miens aux sbires ennemis?</VERS>
<VERS>Du sang de mon semblable ai-je rougi la terre?</VERS>
<VERS>Pour être châtié, quel crime ai-je commis? -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le divin registre insensé qui veut lire</VERS>
<VERS>Avant l'heure marquée à l'éternel cadran;</VERS>
<VERS>Interroger son juge est orgueil ou délire ...</VERS>
<VERS>Le sage sait attendre et dit : « Dieu seul est grand!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sache que la Justice, infaillible, éternelle,</VERS>
<VERS>T'échappe, inaccessible, au fond de l'infini :</VERS>
<VERS>Ce soleil fulgurant brûlerait ta prunelle;</VERS>
<VERS>Souffre, et, courbant le front, dis-toi : Je suis puni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poursuis, sans murmurer, ta voie expiatoire;</VERS>
<VERS>Si l'orage redouble, apprends à l'affronter :</VERS>
<VERS>Dans la sombre spirale où va ton purgatoire,</VERS>
<VERS>Veux-tu descendre encore, ou veux-tu remonter?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, debout! forçat de la chiourme humaine!</VERS>
<VERS>De ton rachat sublime acquitte le tribut,</VERS>
<VERS>Et marche sans faiblir dans la roule qui mène</VERS>
<VERS>A l'auguste sommet où rayonne le but!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu vas sanglotant, traînant, tête baissée,</VERS>
<VERS>Tes regrets, les espoirs trompés, ton abandon,</VERS>
<VERS>Invisible gardien de ton âme affaissée,</VERS>
<VERS>Toujours quelqu'un te suit : c'est l'Ange du pardon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, lorsque les pieds tout meurtris par la chaîne,</VERS>
<VERS>N'en pouvant plus, tu fais une halte en marchant,</VERS>
<VERS>Comme le moissonneur qui pour reprendre haleine,</VERS>
<VERS>En aiguisant sa faulx s'arrête au bord du champ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi, devant tes yeux, ne sens-tu pas sur l'heure</VERS>
<VERS>Comme un souffle divin de baiser sur l'affront?</VERS>
<VERS>De son aile céleste, éventail qui t'effleure,</VERS>
<VERS>C'est lui qui vient sécher la sueur de ton front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, reprenant alors ta tâche moins ardue,</VERS>
<VERS>Plus légère à ton pied et moins lourde à ta main,</VERS>
<VERS>Tu dirais qu'un parfum do joie inattendue</VERS>
<VERS>Embaume les buissons le long de ton chemin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, le coeur soumis à la loi souveraine</VERS>
<VERS>Tu trouves que le sort a moins d'inimitié,</VERS>
<VERS>C'est que derrière toi, pour soulager ta peine,</VERS>
<VERS>De la charge d'opprobre il porte la moitié!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque soir, en rentrant, sa main qui te délivre</VERS>
<VERS>Met un verrou de moins à ton noir cabanon,</VERS>
<VERS>Et, comptant tes soupirs qu'il annote en son livre,</VERS>
<VERS>Pour chacun de ta chaîne il détache un chaînon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand tu sens tes pleurs, gouttes silencieuses,</VERS>
<VERS>Ruisseler lentement de ta paupière en feu,</VERS>
<VERS>En secret il en fait des perles précieuses</VERS>
<VERS>Qu'il baise avec amour et qu'il apporte à Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trêve au blasphème! trêve à la révolte impie!</VERS>
<VERS>Cultive sans repos, d'un bras jamais lassé,</VERS>
<VERS>Le champ de la souffrance où ta sueur expie</VERS>
<VERS>Tes péchés inconnus que voile le passé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Creuse en paix ton sillon, sème et cueille en silence,</VERS>
<VERS>Une gerbe à jeter dans le divin plateau;</VERS>
<VERS>Et tu verras sans peur l'éternelle Balance</VERS>
<VERS>Quand je t'endormirai dans mon large manteau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sittard (Pays-Bas), Octobre 1878.
[Publié à Paris en 1881]
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Aurore (1862)
</TITRE>
<AUTRE>
Idylle
</AUTRE>
<AUTRE>
Mauno flourido, ur de fourtuno
Qu'i pacan coume i reï Dièu li mando abaundous.
MISTRAL. MIRÉO CANT. V.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les bras nus, le teint frais, et la lèvre vermeille,</VERS>
<VERS>Dans son berceau d'azur l'Aurore encor sommeille;</VERS>
<VERS>Le jeune Crépuscule, espiègle et triomphant.</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un frère aîné près d'une soeur enfant.</VERS>
<VERS>Sur la pointe des pieds, et le doigt sur la bouche,</VERS>
<VERS>Furtif, s'avance, et glisse en riant vers sa couche,</VERS>
<VERS>Ecarte les rideaux, se penche, va poser</VERS>
<VERS>Sur son beau front qui tremble un rapide baiser,</VERS>
<VERS>Et fuit. -Elle s'éveille, et feint d'être en colère;</VERS>
<VERS>De ses charmants regards tout l'horizon s'éclaire;</VERS>
<VERS>La nuit rentre chez elle, et, père souriant,</VERS>
<VERS>Le soleil de sa gloire emplit tout l'orient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son ordre du jour une brise légère.</VERS>
<VERS>Près la gent emplumée alerte messagère,</VERS>
<VERS>Parcourt les bois, les champs, les vergers, les hameaux,</VERS>
<VERS>Sans pitié des donneurs, cogne à tous les rameaux,</VERS>
<VERS>Et souffle à tous les coins, dans la langue des brises :</VERS>
<VERS>« Grand concert matinal à six heures précises!</VERS>
<VERS>Avis aux musiciens : par ordre exprès du roi. » -</VERS>
<VERS>On s'éveille, on s'habille, avec ce désarroi</VERS>
<VERS>Dont on est coutumier les jours de grande fête;</VERS>
<VERS>La toilette en ces cas n'est jamais trop bien faite,</VERS>
<VERS>Car le bonheur voulant qu'on ait un air bissé,</VERS>
<VERS>A bon chanteur convient plumage bien lissé.</VERS>
<VERS>Donc à l'étang voisin on se mire au passage,</VERS>
<VERS>Et pour gagner du temps, on déjeune en voyage.</VERS>
<VERS>De la sorte on s'assemble, on arrive en causant,</VERS>
<VERS>Et, lorsque vient l'appel, on peut dire : présent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la veille de Mai. -Maître Avril, gentilhomme</VERS>
<VERS>S'il en fut, en dépit de plus d'un astronome,</VERS>
<VERS>Veut fêter dignement le jour de ses adieux.</VERS>
<VERS>Pour se désennuyer dans les jours pluvieux,</VERS>
<VERS>Et combattre le spleen, dont la bise cruelle</VERS>
<VERS>Souvent des gens d'esprit taquine la cervelle,</VERS>
<VERS>Cet hiver, dans sa grotte, il composa sous main</VERS>
<VERS>Une grande cantate, un morceau surhumain,</VERS>
<VERS>Où la romance alterne avec des barcarolles;</VERS>
<VERS>Le poète Ariel en rima les paroles;</VERS>
<VERS>C'est vous dire que texte et musique, sortie</VERS>
<VERS>Des mains de gens pareils et si bien assortis,</VERS>
<VERS>Feront une oeuvre d'art en tous points sérieuse.</VERS>
<VERS>Plus d'un corbeau, le soir, en cause avec l'yeuse.</VERS>
<VERS>Du nord au sud, de l'est à l'ouest, en tous lieux,</VERS>
<VERS>Les veufs en ont semé tant de bruits merveilleux.</VERS>
<VERS>Que l'école Avenir tout entière en frissonne.</VERS>
<VERS>D'ailleurs le maître vient diriger en personne,</VERS>
<VERS>Et voici! c'est lui-même; un Mozart de vingt ans,</VERS>
<VERS>Chevalier grand cordon de l'ordre du printemps,</VERS>
<VERS>Couronné de lilas mêlé de tubéreuse,</VERS>
<VERS>Et coiffé par les doigts d'une fée amoureuse,</VERS>
<VERS>En grand gala vert-pomme à ganse de carmin.</VERS>
<VERS>Et sa flûte -enchantée à coup sûr -à la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait les trois saluts. Hêtres, chênes, érables,</VERS>
<VERS>Les vieux de la forêt, graves et vénérables,</VERS>
<VERS>Se penchent pour le voir; on cause, on s'entretient</VERS>
<VERS>De son air grave et doux, de son noble maintien.</VERS>
<VERS>Les buissons muscadins, coquetant dans leur loge,</VERS>
<VERS>Quoiqu'en secret jaloux, tout haut font son éloge.</VERS>
<VERS>L'ondine aux flots du lac soupire : Est-il charmant!</VERS>
<VERS>La sylphide gémit : Que n'est-il mon amant!</VERS>
<VERS>Même la vieille ortie et la ronce chagrine</VERS>
<VERS>Murmurent : Qu'il est bien! et l'une à sa voisine</VERS>
<VERS>Demandant : Quel est-il? -un tilleul, un ancien.</VERS>
<VERS>Dit : Mais c'est maître Avril, le grand musicien!</VERS>
<VERS>Les vieux saules pleureurs cessant leur élégie,</VERS>
<VERS>Vont discutant tout bas sa généalogie.</VERS>
<VERS>Certains vents étrangers, on ne sait d'où venus,</VERS>
<VERS>Prétendent qu'il est fils de Mars et de Vénus.</VERS>
<VERS>Faix! riposte un sapin, laissons-là ce chapitre</VERS>
<VERS>Et, galant, de ses bras il lui fait un pupitre.</VERS>
<VERS>Le Maître en souriant y pose son cahier;</VERS>
<VERS>Un tout petit Zéphyr, sans se faire prier.</VERS>
<VERS>Accourt auprès de lui, frais, joufflu comme un page,</VERS>
<VERS>De sa partition prêt à tourner la page.</VERS>
<VERS>Lui regarde l'orchestre, et d'un geste nerveux,</VERS>
<VERS>Après avoir passé la main dans ses cheveux,</VERS>
<VERS>Il donne le signal.</VERS>
<VERS>                                       L'alouette commence :</VERS>
<VERS>Sa voix d'un joyeux trille emplit le ciel immense :</VERS>
<VERS>Mlle monte, elle monte, en un chant vif et clair</VERS>
<VERS>Monte encor, puis soudain descend comme un éclair.</VERS>
<VERS>Le maître dit : C'est bien. -A l'instant l'auditoire</VERS>
<VERS>De la jeune soliste applaudit la victoire,</VERS>
<VERS>Laissant dans les blés verts la caille et la perdrix</VERS>
<VERS>Du duo concertant se disputer le prix.</VERS>
<VERS>Et maintenant à vous, faites vos chansonnettes,</VERS>
<VERS>Chardonnerets, bouvreuils, sveltes bergeronnettes,</VERS>
<VERS>Rouges-gorges, verdiers, mésanges, sansonnets,</VERS>
<VERS>Fauvettes qui mettez de travers vos bonnets,</VERS>
<VERS>Roitelets pétulants, sémillantes linottes,</VERS>
<VERS>Et toi, charmant moqueur, effroi des croque-notes;</VERS>
<VERS>Pinsons dans le jardin, martinets sur la tour,</VERS>
<VERS>Fredonnez, babillez, et laissez vos ramages,</VERS>
<VERS>Sinon les surpasser, égaler vos plumages!</VERS>
<VERS>Et pas tous à la fois! En son petit solo</VERS>
<VERS>Que chacun se conforme au conseil de Boileau :</VERS>
<VERS>Hâtez-vous lentement; redoutez la censure,</VERS>
<VERS>Et surtout, et partout observez la mesure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La science du maître a d'ailleurs tout prévu.</VERS>
<VERS>Si tel jeune premier de bon goût dépourvu,</VERS>
<VERS>Veut que de ses talents chaque belle s'étonne.</VERS>
<VERS>Et d'un maigre fausset ou criaille ou détonne;</VERS>
<VERS>Si tel autre, jaloux, le voulant corriger,</VERS>
<VERS>Dans le bel art du chant ne fait que patauger,</VERS>
<VERS>Si messieurs les canards et mesdames les canes,</VERS>
<VERS>Du lac, séjour du cygne, envahisseurs profanes,</VERS>
<VERS>Barbotant dans la vase, ou fiers de leurs plongeons,</VERS>
<VERS>De leurs cris nasillards épouvantent les joncs;</VERS>
<VERS>Si le dindon bouffi, dont le gosier s'enroue,</VERS>
<VERS>Chicane l'aigre accent du paon qui fait la roue.</VERS>
<VERS>Et si le geai glapit : Vous manquez de brio</VERS>
<VERS>Tous deux! si dans un coin, à ce charmant trio</VERS>
<VERS>On entend riposter le coq d'Inde imbécile :</VERS>
<VERS>La critique est aisée et l'art est difficile!</VERS>
<VERS>Si ma commère l'oie est prise tout-à-coup</VERS>
<VERS>D'un frisson historique, et, dressant son long cou,</VERS>
<VERS>Se met à trompeter de sa voix la plus folle :</VERS>
<VERS>Mon aïeule autrefois sauva le Capitole!</VERS>
<VERS>Si maître Aliboron fermant l'oeil, et, vainqueur,</VERS>
<VERS>Montrant à tous qu'il sait sa romance par coeur,</VERS>
<VERS>Fait entre deux chardons qu'à son aise il savoure,</VERS>
<VERS>D'un hi-han trop pompeux retentir la bravoure,</VERS>
<VERS>Le merle, adroit siffleur, à leurs couplets ratés</VERS>
<VERS>Mêle son gai refrain disant : Vous m'embêtez!</VERS>
<VERS>Et l'écho dans sa grotte, où tout ce bruit l'éveille,</VERS>
<VERS>En éclatant de rire, y répond : A merveille!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant si le combat, s'animant un peu trop,</VERS>
<VERS>Sort des bornes de l'art, l'illustre maestro,</VERS>
<VERS>Elevant son bâton, -je veux dire sa flûte,</VERS>
<VERS>Ramène tout au calme et fait cesser la lutte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au tumulte succède un doux decrescendo</VERS>
<VERS>Oui laisse la parole au moindre filet d'eau.</VERS>
<VERS>De cent joyeux discours enjolivant son thème,</VERS>
<VERS>Le frais ruisseau vient dire à sa rive : Je t'aime!</VERS>
<VERS>Pendant que sous l'azur, parmi les verts sillons,</VERS>
<VERS>Le gai soleil badine avec les papillons;</VERS>
<VERS>On dirait un entr'acte. En suaves murmures,</VERS>
<VERS>L'air timide ose à peine effleurer les ramures.</VERS>
<VERS>Entendez-vous monter ces légers cliquetis?</VERS>
<VERS>Abeilles, moucherons, c'est le choeur des petits,</VERS>
<VERS>Musiciens furtifs que sous l'herbe on devine.</VERS>
<VERS>Le silence qui dort au fond de la ravine</VERS>
<VERS>Se réveille charmé de leur chuchotement;</VERS>
<VERS>L'orchestre se repose, et la brise gaiement,</VERS>
<VERS>D'un voile de parfums couvrant le paysage,</VERS>
<VERS>Ment du maître en sueur essuyer le visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, écoutez!</VERS>
<VERS>                      Rossignol, chantre exquis,</VERS>
<VERS>Toi qu'Orphée, empereur, ferait au moins marquis,</VERS>
<VERS>Toi qui sais, doux rêveur, quand ta voix charmeresse</VERS>
<VERS>D'un poème d'amour enivre ta maîtresse,</VERS>
<VERS>Tenir toute une nuit de la belle saison</VERS>
<VERS>Le clair de lune assis sur un banc de gazon,</VERS>
<VERS>Et faire, au balcon d'or où l'ombre étend ses toiles,</VERS>
<VERS>Venir, pour t'écouter, se pencher les étoiles,</VERS>
<VERS>Mais qui ne sais pas moins, dès que le jour paraît,</VERS>
<VERS>Garçon spirituel, aux sots de la forêt,</VERS>
<VERS>Aux cuistres, écorcheurs de la sainte harmonie,</VERS>
<VERS>Décrocher l'épigramme et lancer l'ironie,</VERS>
<VERS>Voici ton tour! D'abord un prélude badin,</VERS>
<VERS>Comme pour essayer ton instrument; soudain</VERS>
<VERS>L'arpège éblouissant part, éclate en fusée,</VERS>
<VERS>Se disperse en éclairs; la cadence rusée,</VERS>
<VERS>Vole après eux, les suit, les rattrape aussitôt,</VERS>
<VERS>Les saisit, les suspend au bout du staccato,</VERS>
<VERS>Jongle avec eux, les lance en roulade hardie,</VERS>
<VERS>Et les fait retomber, perles de mélodie!</VERS>
<VERS>Le chant monte et s'accroît; comme un flot suit le flot,</VERS>
<VERS>De la strophe achevée une autre strophe éclot;</VERS>
<VERS>L'air est comme ébloui d'un amoureux vertige;</VERS>
<VERS>Le rosier voit la rose émerger de sa tige;</VERS>
<VERS>Le ramier confondu n'ose plus roucouler;</VERS>
<VERS>Le vieux roc attendri sent ses larmes couler,</VERS>
<VERS>Tant l'aimable enchanteur, qu'il rie ou qu'il soupire,</VERS>
<VERS>Sur l'assemblée entière exerce un tendre empire;</VERS>
<VERS>Et pendant qu'un ensemble un instant l'interrompt,</VERS>
<VERS>Les vieux chênes entre eux, en agitant le front,</VERS>
<VERS>Se murmurent tout bas : « Comme il monocordise!</VERS>
<VERS>Après tout, c'est bien lui le plus fort, quoiqu'on dise. »</VERS>
<VERS>Et le maître enchanté, rayonne; seulement,</VERS>
<VERS>Il en veut, par endroits, à l'accompagnement;</VERS>
<VERS>Le ruisseau ralentit, la source précipite</VERS>
<VERS>La mesure indiquée; il s'indigne, il palpite,</VERS>
<VERS>D'une main il apaise, et l'autre avec hauteur</VERS>
<VERS>Du chantre paresseux gourmande la lenteur;</VERS>
<VERS>Il se penche en avant, se rejette en arrière,</VERS>
<VERS>Au souffle inspirateur donne pleine carrière.</VERS>
<VERS>Si l'on manque un passage, il le fait répéter;</VERS>
<VERS>Plusieurs lui font la moue; alors de s'irriter,</VERS>
<VERS>Fougueux, l'oeil pétillant comme le vin qui mousse,</VERS>
<VERS>Il relève sa manche, il gronde, il se trémousse,</VERS>
<VERS>Tape des pieds, des mains, branle du corps entier,</VERS>
<VERS>Comme tout chef-d'orchestre expert en son métier.</VERS>
<VERS>Aussitôt du ravin la profondeur tressaille,</VERS>
<VERS>Une brusque secousse émeut chaque broussaille;</VERS>
<VERS>La forêt tout entière aux souffles du matin,</VERS>
<VERS>Se met à bourdonner comme un orgue lointain.</VERS>
<VERS>Voici le choeur final. Dans l'azur qui s'effare,</VERS>
<VERS>Les coqs, joyeux clairons, entonnent leur fanfare.</VERS>
<VERS>Tout s'ébranle à la fois; l'eau tournant les moulins</VERS>
<VERS>A ses vives chansons fait hennir les poulains;</VERS>
<VERS>Les grands boeufs mugissants sortant des métairies,</VERS>
<VERS>Avec leur basse énorme emplissent les prairies,</VERS>
<VERS>Tandis que les bergers à la voix des troupeaux</VERS>
<VERS>Mêlent allègrement leurs agrestes pipeaux.</VERS>
<VERS>La nature au soleil, étonnée et ravie,</VERS>
<VERS>De ses robustes flancs sent déborder la vie;</VERS>
<VERS>Une immense rumeur, tumulte harmonieux</VERS>
<VERS>De murmures confus, d'appels, de cris-joyeux,</VERS>
<VERS>Comme le chant lointain des vagues sur la plage,</VERS>
<VERS>Roule à flots éperdus de village en village;</VERS>
<VERS>Et les coteaux boisés, les-vallons aux prés verts.</VERS>
<VERS>Le fleuve, les ruisseaux, d'un brouillard d'or couverts.</VERS>
<VERS>Chantant tous à la fois la terre au ciel unie,</VERS>
<VERS>Elèvent leur paisible et vaste symphonie.</VERS>
<VERS>Par moments on croirait au fond du bois sacré</VERS>
<VERS>Voir passer, grave, auguste et le front entouré</VERS>
<VERS>D'un nimbe éblouissant de gloire sidérale,</VERS>
<VERS>L'ombre de Beethoven rêvant sa pastorale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, fuyant la ville et ses mille soucis,</VERS>
<VERS>Pendant ces doux concerts au pied d'un chêne assis,</VERS>
<VERS>A toi je songe, à toi, ma jeune fiancée,</VERS>
<VERS>Aurore de mes jours, printemps de ma pensée;</VERS>
<VERS>Toi que je vis surgir dans mon obscur destin,</VERS>
<VERS>Avec tes yeux plus beaux que l'astre du matin,</VERS>
<VERS>Ton sourire plus frais que la rose vermeille,</VERS>
<VERS>Et la voix aux chansons des fontaines pareille!</VERS>
<VERS>Tes lettres à la main, je pleure et je souris;</VERS>
<VERS>Quand je lis en tremblant la page où sont écrits</VERS>
<VERS>Tes serments de tendresse et d'amour éternelle.</VERS>
<VERS>Un nuage céleste obscurcit ma prunelle;</VERS>
<VERS>Le parfum pénétrant du tiède renouveau</VERS>
<VERS>Comme un divin nectar m'envahit le cerveau;</VERS>
<VERS>Dans le souffle embaumé qui monte de la plaine</VERS>
<VERS>Il me semble à longs traits aspirer ton haleine;</VERS>
<VERS>D'extase, de bonheur je sens mon coeur ployer;</VERS>
<VERS>Et je rêve; et déjà, reine de mon foyer,</VERS>
<VERS>Et reine de mon coeur enchanté de sa chaîne,</VERS>
<VERS>Par la grâce de Dieu doublement souveraine,</VERS>
<VERS>Je te vois jeune épouse et jeune mère aussi :</VERS>
<VERS>Deux enfants, une fille, un garçon, cher souci,</VERS>
<VERS>Dans le frais clair-obscur où ton ombre circule.</VERS>
<VERS>L'une pareille à l'aube et l'autre au crépuscule,</VERS>
<VERS>Je les vois, je les tiens tous deux sur mes genoux.</VERS>
<VERS>Joyeux et beaux tous deux; et toi derrière nous,</VERS>
<VERS>Au baiser du matin tes lèvres déjà prêtes,</VERS>
<VERS>Avec tes bras charmants tu viens joindre nos têtes!</VERS>
<VERS>Alors de ma tendresse ô transports infinis!</VERS>
<VERS>Quelle joie ineffable, et comme je bénis,</VERS>
<VERS>Par l'hymne intérieur qui dans mon sein bourdonne,</VERS>
<VERS>Dieu qui te donne à moi, comme à toi je me donne!</VERS>
<VERS>Accours, dis-je à la brise, accours, prends ce baiser,</VERS>
<VERS>Prends tous ces doux parfums et les va déposer</VERS>
<VERS>Au front de la beauté qui m'a sous son empire,</VERS>
<VERS>Pour qui seule je vis, qui pour moi seul respire,</VERS>
<VERS>A qui j'ai dit : accepte à jamais mon soutien,</VERS>
<VERS>Et qui m'a répondu : nul autre que le tien!</VERS>
<VERS>Qu'importe la distance à deux amants fidèles?</VERS>
<VERS>Leur amour par les airs les franchit d'un coup d'ailes.</VERS>
<VERS>Malgré l'arrêt jaloux du sort injurieux</VERS>
<VERS>Partout ta chère image est présente à mes yeux;</VERS>
<VERS>Et ces lieux ravissants chers à mes rêveries,</VERS>
<VERS>Ces bois ont moins d'oiseaux, moins de fleurs ces prairies,</VERS>
<VERS>Moins d'épis dans ces champs vont dorer les moissons</VERS>
<VERS>Que mon coeur et ma tête ont pour toi de chansons!</VERS>
<VERS>Comme un triomphateur qui de pourpre étincelle,</VERS>
<VERS>Je retourne à la tâche où mon devoir m'appelle,</VERS>
<VERS>Et certe un empereur, un empereur romain,</VERS>
<VERS>Pendant que je m'en vais, m'accostant en chemin,</VERS>
<VERS>Avec toute sa cour que la gloire environne,</VERS>
<VERS>Je lui dirais : Va-t-en! s'il m'offrait sa couronne,</VERS>
<VERS>Son char et ses drapeaux, son peuple de valets,</VERS>
<VERS>Et son sceptre et son trône avec tous ses pains</VERS>
<VERS>Pour l'humble fleur des champs qui brille à ta ceinture. -</VERS>
<VERS>-Il fait beau dans mon coeur comme dans la nature.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai 1862
</AUTRE>
</POEME>






<AUTRE>
Sonnets A Lamartine. (1888)
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE> 
I.
</AUTRE>
<AUTRE>
Et Mammon se fraie sa route
là où'un chérubin désespère.
Lord Byron (Childe-Harold).
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Béni cent fois le jour où le sol de la France,</VERS>
<VERS>Aux premiers braillements de ton sacré berceau,</VERS>
<VERS>Frémit comme un captif que réveille en sursaut,</VERS>
<VERS>Dans sa prison lugubre, un cri de délivrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Ange de la patrie, affolé de souffrance,</VERS>
<VERS>Voyait alors le sang rougir chaque ruisseau,</VERS>
<VERS>Les cadavres français s'entasser par monceau.</VERS>
<VERS>Et près des noirs, charniers sangloter l'Espérance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ta couche d'enfant épanchant ses douleurs,</VERS>
<VERS>Soudain il reconnut, en essuyant ses pleurs,</VERS>
<VERS>Un de ceux que le ciel aux grandeurs prédestine;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, te baisant au front, il murmura : grandis!</VERS>
<VERS>Tu seras le vengeur des échafauds maudits,</VERS>
<VERS>Le justicier futur; -tu seras Lamartine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
II.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lamartine, quel nom! -barde, tribun, prophète,</VERS>
<VERS>Quel génie, unissant tant de charmes divers,</VERS>
<VERS>Put ainsi que le tien éblouir l'univers,</VERS>
<VERS>Et si pur de la gloire escalader le faîte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui n'a senti plus fort battre son coeur en fête,</VERS>
<VERS>Et se mouiller ses yeux, en savourant tes vers,</VERS>
<VERS>Et, jetant l'anathème à ton siècle pervers,</VERS>
<VERS>Pleuré de ta vertu la sublime défaite?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais va! -si la tempête à ton chaste renom</VERS>
<VERS>Fit d'un injuste oubli subir la morne atteinte,</VERS>
<VERS>La clarté du soleil là-haut n'est pas éteinte;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orage se dissipe, et voici que Memnon,</VERS>
<VERS>En revoyant son dieu vainqueur de la rafale,</VERS>
<VERS>Acclame son retour d'une voix triomphale.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
III.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aucun front ici-bas n'a dépassé le tien.</VERS>
<VERS>Toi, le chantre inspiré des grandes solitudes,</VERS>
<VERS>Ta voix sut au Forum dompter les multitudes,</VERS>
<VERS>De l'Etat chancelant ton bras fut le soutien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les noms fameux que le monde retient,</VERS>
<VERS>Sur l'Olympe éclatant, dont nos vicissitudes</VERS>
<VERS>Ne peuvent plus ternir les blanches altitudes,</VERS>
<VERS>Un trône inviolable à jamais t'appartient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, qui t'invoquons en disciples fidèles,</VERS>
<VERS>Pendant que, pour garder les nobles citadelles</VERS>
<VERS>Du Beau, du Vrai, du Grand, ton drapeau nous conduit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lamartine, sur nous étends tes ailes d'ange!</VERS>
<VERS>Et nous saurons combattre et noyer dans leur fange</VERS>
<VERS>Les reptiles impurs qui règnent aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
IV.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ont-ils assez piaffé dans leur boue, insulté</VERS>
<VERS>La vergogne publique et la sainte nature.</VERS>
<VERS>Ces affreux myrmidons, ces nains dont la stature</VERS>
<VERS>Veut hausser sa misère à l'immortalité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces charlatans du Mal, ivres d'insanité,</VERS>
<VERS>Ces pourceaux dégradés qui salissent l'ordure</VERS>
<VERS>Elle-même indignée, -est-ce qu'on les endure</VERS>
<VERS>Une minute encore dans leur impunité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lamartine, au secours! -avec les fiers génies</VERS>
<VERS>Dont la France a mené les illustres convois,</VERS>
<VERS>Apprends-nous à flétrir ce tas d'ignominies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous verrons le peuple, aux accords de nos voix,</VERS>
<VERS>Pleurant de repentir, nous remettre au pavois,</VERS>
<VERS>Et traîner tous les dieux du jour aux gémonies.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
V.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand la première fois résonna sur la terre,</VERS>
<VERS>Comme le chant lointain d'un autre firmament,</VERS>
<VERS>Ta douce voix de cygne, où vibraient vaguement</VERS>
<VERS>D'ineffables échos de l'éternel mystère;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le malheureux pleurant dans son coin solitaire,</VERS>
<VERS>Le penseur, le poète, et l'amante et l'amant,</VERS>
<VERS>Et le prêtre à l'autel, pleins de ravissement,</VERS>
<VERS>En regardant les cieux, ne purent que se taire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors ils sont venus, leur hotte sur le dos.</VERS>
<VERS>Les chiffonniers de l'Art, chargés d'impurs fardeaux,</VERS>
<VERS>Dans le temple, en hurlant, brocanter leurs scandales;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'aperçois le Temps, près des tables d'airain,</VERS>
<VERS>Qui se lève, et d'un coup de son pied souverain</VERS>
<VERS>Va les mettre dehors, tous ces hideux Vandales!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
VI.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la coupe terrestre, où notre soif s'abreuve,</VERS>
<VERS>Quand le sort à flots noirs nous verse le chagrin,</VERS>
<VERS>Quand le Juge d'en haut de son bras souverain</VERS>
<VERS>Tord notre impur métal au creuset de l'épreuve;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque l'eau de nos yeux est la seule qui pleuve</VERS>
<VERS>Sur notre vie aride où brûle un ciel d'airain.</VERS>
<VERS>Et que l'âpre désir sans merci nous étreint</VERS>
<VERS>Comme un cerf altéré cherchant le cours du fleuve;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous revenons à toi, Lamartine! -Oh! rends-nous.</VERS>
<VERS>Divin consolateur qu'on écoute à genoux,</VERS>
<VERS>Tes Méditations, rends-nous tes Harmonies!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin que nous puissions, dans le voyage humain.</VERS>
<VERS>Fort de ton viatique, en faisant le chemin,</VERS>
<VERS>Monter sans défaillance aux clartés infinies?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mes Chers Confrères De L'Académie Lamartine. (1888)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'immonde laideur enfle son insolence</VERS>
<VERS>A ce point de vouloir, sous le dôme immortel</VERS>
<VERS>Du sacré Panthéon, conquérir un autel,</VERS>
<VERS>Et chez les demi-dieux asseoir sa pestilence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honte à qui parmi nous garderait le silence!</VERS>
<VERS>Félon qui souffrirait cet infâme cartel,</VERS>
<VERS>Sans bondir, furieux, comme un Charles-Martel,</VERS>
<VERS>En brandissant son arc, son épée ou sa lance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amis, serrons nos rangs! et, s'il est sous les cieux</VERS>
<VERS>Des vivants dont le coeur supporte, insoucieux,</VERS>
<VERS>Cet opprobre inconnu dans nos saintes annales,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Epargnons-nous au moins l'exécrable remords</VERS>
<VERS>D'avoir en paix laissé sur la gloire des morts</VERS>
<VERS>Les Ilotes vainqueurs danser leurs Saturnales!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Publiés dans le Bulletin de l'Académie Lamartine, 
n°3 (10 Septembre 1888).
</AUTRE>









<POEME>
<TITRE>
Vénus Et Minerve (1881)
</TITRE>
<AUTRE>
Étude Antique.
</AUTRE>
<AUTRE>
Alma Venus!
Glaukopis Athènè.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand du sein de la mer Aphrodite la blonde</VERS>
<VERS>Sortit comme d'un vase un grand lys argenté,</VERS>
<VERS>Et, ruisselante encor des pleurs nacrés de l'onde,</VERS>
<VERS>Marbre vivant, marcha vers le monde enchanté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De chacun de ses pas empreints sur le rivage</VERS>
<VERS>Une rose pourprée en souriant jaillit,</VERS>
<VERS>Et du fond de l'abîme à la forêt sauvage</VERS>
<VERS>D'un long frisson d'amour la terre tressaillit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand de ses cheveux d'or aux molles avalanches</VERS>
<VERS>Le nuage odorant, par ses bras écarté,</VERS>
<VERS>Laissa voir le contour de ses formes plus blanches</VERS>
<VERS>Que la neige où du jour scintille la clarté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Aurore, à son aspect, d'étonnement saisie,</VERS>
<VERS>Derrière ses rideaux cacha son front charmant;</VERS>
<VERS>Au souffle de sa bouche un parfum d'ambroisie</VERS>
<VERS>Répandit dans les airs un vaste enivrement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La reine des frimas, Orythie, interdite,</VERS>
<VERS>S'enfuit avec Borée à l'horizon lointain :</VERS>
<VERS>Un sourire effleura les lèvres d'Aphrodite,</VERS>
<VERS>Et le printemps naquit dans l'or pur du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eveillée au doux bruit des eaux, la jeune Flore,</VERS>
<VERS>Accostant la déesse et lui tendant la main,</VERS>
<VERS>Sur les riants tapis qui s'empressaient d'éclore,</VERS>
<VERS>De ses temples futurs lui montra le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mille oiseaux chanteurs, zéphyrs que l'aube éveille,</VERS>
<VERS>Frais ruisseaux, choeur immense aux sons mélodieux,</VERS>
<VERS>Célébraient à l'envi l'éclatante merveille,</VERS>
<VERS>Vénus, la volupté des hommes et des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En la voyant passer, la Nayade surprise</VERS>
<VERS>Rendit plus doux le cours de ses flots fugitifs,</VERS>
<VERS>Et, plus molle en parfums, la Dryade à la brise</VERS>
<VERS>Livra ses verts cheveux dans les sentiers furtifs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le pampre, aux tissus du lierre et des acanthes</VERS>
<VERS>Mêlant sous les ormeaux ses larges frondaisons,</VERS>
<VERS>Pour les thyrses futurs des légères Bacchantes,</VERS>
<VERS>S'éleva triomphant parmi les frais gazons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cygnes sur le lac se disaient : qu'elle est belle!</VERS>
<VERS>Un vertige magique étourdissait les fleurs,</VERS>
<VERS>Et le rocher lui-même, aux tendresses rebelle,</VERS>
<VERS>Mollissait à sa vue et répandait des pleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Pan, sous les grands bois pleins d'odeurs langoureuses</VERS>
<VERS>Qu'épandait la Déesse au beau corps chaste et nu,</VERS>
<VERS>Ecartant pour la voir les branches amoureuses,</VERS>
<VERS>Tressaillait, fasciné par un charme inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, comme elle errait au milieu des pelouses,</VERS>
<VERS>Eblouissant le monde à ses pas radieux,</VERS>
<VERS>Les Heures dans leur char l'emportèrent jalouses,</VERS>
<VERS>Au sommet de l'Olympe où séjournent les Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tout l'Océan s'emplit de doux murmures,</VERS>
<VERS>Et scintille joyeux dans son gouffre écumant,</VERS>
<VERS>Comme aux flancs de l'Ida résonnent les ramures,</VERS>
<VERS>Quand le char d'Hélios remonte au firmament,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, lorsqu'aux regards de. l'auguste assemblée,</VERS>
<VERS>Souriante et sans voile, Aphrodite apparut,</VERS>
<VERS>Parmi les immortels, qu'elle conquit d'emblée,</VERS>
<VERS>Un long chuchotement de triomphe courut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En la voyant, la grande et superbe matrone,</VERS>
<VERS>Junon pâlit d'envie; et Zeus à son côté,</VERS>
<VERS>Zeus lui-même ne put, du sommet de son trône,</VERS>
<VERS>Se garder de sourire à la jeune Beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Mars le Dieu cruel qui se plaît aux alarmes,</VERS>
<VERS>Au bruit des chars fauchant par milliers les humains,</VERS>
<VERS>Quand passa la Déesse, ébloui par ses charmes,</VERS>
<VERS>Laissa choir en tremblant les armes de ses mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Phoebus-Apollon, le maître de la lyre,</VERS>
<VERS>Le conducteur du jour, de son char descendu,</VERS>
<VERS>Au milieu des neuf soeurs que charmait son délire,</VERS>
<VERS>Et devant tout l'Olympe à sa voix suspendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantait :</VERS>
<VERS>              « Gloire a Vénus, la Beauté souveraine!</VERS>
<VERS>» Comme un hymne à deux voix et de moelleux accords,</VERS>
<VERS>» La clarté plus joyeuse, et l'ombre plus sereine</VERS>
<VERS>» Glissent avec amour le long de son beau corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» L'Océan monstrueux, quand son pied les caresse,</VERS>
<VERS>» De ses flots soulevés aplanit le courroux,</VERS>
<VERS>» Le vent de ses cheveux fait pleurer de tendresse</VERS>
<VERS>» Les tigres indomptés et les grands lions roux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» A son aspect les coeurs les plus durs s'amollissent;</VERS>
<VERS>» Sa démarche royale enivre et fait aimer;</VERS>
<VERS>» Devant ses yeux charmants les astres d'or pâlissent,</VERS>
<VERS>» Et le profond Chaos sent ses gouffres germer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Le parfum de la rose est fait de son haleine;</VERS>
<VERS>» Les ruisseaux à sa voix rêvent silencieux;</VERS>
<VERS>» Le Rhythme universel, avec son urne pleine,</VERS>
<VERS>» Baigne a flots cadencés tous ses pas gracieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» A toi, Vénus, à toi, sur la cime éthérée,</VERS>
<VERS>» Le trône le plus haut et le plus éclatant;</VERS>
<VERS>» C'est toi, chez les mortels, divine Cythérée,</VERS>
<VERS>» Qu'aux temples les plus beaux tout l'avenir attend!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mortels aimés des Dieux, Phidias, Cléomène,</VERS>
<VERS>» Qui verrez fuir un jour sa conque sur les eaux,</VERS>
<VERS>» Pour fixer à jamais sa forme surhumaine,</VERS>
<VERS>» Les grands blocs de Paros attendent vos ciseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Amathonte, Paphos, Lesbos, Gnide, Cythère,</VERS>
<VERS>» Dans vos bosquets sacrés, chéris des Immortels,</VERS>
<VERS>» Nuit et jour, on verra tout l'encens de la terre,</VERS>
<VERS>» En l'honneur de Cypris, fumer sur vos autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Car la force et la grâce, en elle sont unies,</VERS>
<VERS>» Versant aux coeurs la joie et la sérénité;</VERS>
<VERS>» Le flot mélodieux des saintes Harmonies,</VERS>
<VERS>» De tous ses mouvements suit l'essor enchanté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Et le globe superbe et la ligne candide</VERS>
<VERS>» Enfermant ses contours purs et délicieux,</VERS>
<VERS>» Des artistes épris de l'idéal splendide</VERS>
<VERS>» Toujours dans l'avenir fascineront les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» La Beauté régnera; de la laideur immonde</VERS>
<VERS>» Les noirs Pythons d'accord en vain tordront leurs noeuds</VERS>
<VERS>» Tous les peuples futurs qu'enfantera le monde</VERS>
<VERS>» Resteront prosternés sous ses pieds lumineux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel, Apollon-Phoebus, le puissant musagète. -</VERS>
<VERS>Sur l'aile des Zéphyrs, de l'Olympe à l'Athos,</VERS>
<VERS>Du Pinde à l'Hélicon, de l'Hymette au Taygète,</VERS>
<VERS>Des caps d'Hellas aux prés qu'arrose le Xanthos,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les monts, par les bois, de ravine en ravine,</VERS>
<VERS>L'écho porta son hymne au monde rajeuni,</VERS>
<VERS>Et l'applaudissement de la troupe divine</VERS>
<VERS>De soleil en soleil, roula dans l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, pendant qu'il chantait et que sa voix sonore,</VERS>
<VERS>Charmait dieux et mortels, rois et peuples rampants,</VERS>
<VERS>Des bords de l'Eurotas aux rives de l'Anaure,</VERS>
<VERS>D'Ithaque à Ténédos, l'île aux vastes serpents,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fille du grand Zeus, la vierge invulnérable</VERS>
<VERS>Qui sait tous les secrets du cerveau paternel,</VERS>
<VERS>Minerve, dont la vue, à tous impénétrable,</VERS>
<VERS>Scrute l'azur céleste et l'Erèbe éternel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans incliner l'oreille à la voix du prophète</VERS>
<VERS>Qu'invoque la prêtresse auprès des saints trépieds,</VERS>
<VERS>Indifférente et calme au milieu de la fête,</VERS>
<VERS>La chouette pensive immobile à ses pieds,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pallas, debout, l'égide au bras, au poing la lance,</VERS>
<VERS>Sous son casque d'airain que rien ne peut ternir,</VERS>
<VERS>Se tenait à l'écart et gardait le silence,</VERS>
<VERS>Ses deux grands yeux fixés sur le vaste avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paris, musée du Louvre, Juin 1881.</VERS>
<VERS>Premier prix, médaille d'or au concours des "Soirées populaires" </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
de Verviers 1883-1884.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Tantale.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Supplice affreux! la soif et la faim! -Son haleine</VERS>
<VERS>Brûle comme un volcan. -Il regarde, éperdu,</VERS>
<VERS>L'étang qui l'environne ainsi qu'une urne pleine,</VERS>
<VERS>Et l'arbre aux fruits vermeils sur son front suspendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il rêve. Il songe au vin dont s'enivre Silène.</VERS>
<VERS>Il veut boire; l'eau fuit, et l'arbre défendu,</VERS>
<VERS>Avec ses fruits dorés, les plus beaux de la plaine,</VERS>
<VERS>Toujours l'agace et rit de son effort perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, d'une voix sombre et nue la fièvre enroue :</VERS>
<VERS>-« Que ne suis-je Ixion étalé sur sa roue,</VERS>
<VERS>« Ou Sisyphe, roulant son Éternel fardeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O dieux! que je vous hais! dieux dont la main m'opprime!</VERS>
<VERS>Votre noir châtiment a dépassé mon crime.</VERS>
<VERS>Je donnerais mon sang pour une goutte d'eau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Vous, qui vous ébattez dans les vagues marines,</VERS>
<VERS>« O tritons chevelus, rois des flots transparents,</VERS>
<VERS>« Qui, soûlés d'eau profonde, au vent de vos narines,</VERS>
<VERS>« Lancez à gros bouillons les rapides courants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sur vos champs de corail aux lueurs purpurines,</VERS>
<VERS>« Défiant du soleil les rayons déchirants,</VERS>
<VERS>« Vous humez à longs traits dans vos larges poitrines</VERS>
<VERS>« L'humide et vaste azur des gouffres murmurants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que ne suis-je un de vous! -Oh! dans l'onde écumante</VERS>
<VERS>« Me plongeant sans retour comme aux bras d'une amante</VERS>
<VERS>« Et dans son lit neigeux me tordant de plaisir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que ne puis-je, absorbé par sa molle caresse,</VERS>
<VERS>« Dans sa fraîcheur immense, au gré de mon ivresse,</VERS>
<VERS>« Eteindre pour jamais les feux de mon désir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« La voilà devant moi! -Dans l'air que je respire,</VERS>
<VERS>« Je pressens sa fraîcheur qui pourrait m'apaiser;</VERS>
<VERS>« Comme une amante en pleurs, je l'entends qui soupire,</VERS>
<VERS>« Inondant tout mon corps de son divin baiser!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Captif dans mes liens, quand vers elle j'aspire,</VERS>
<VERS>« Je vois, pour la saisir, mes vains efforts s'user.</VERS>
<VERS>« Raffinement, des dieux! tout contre moi conspire :</VERS>
<VERS>« L'eau perfide à fraîchir, mon corps à s'embraser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Noir Phlégéton, à toi je me voue en pâture!</VERS>
<VERS>« Ouvre comme un refuge, accorde à ma torture</VERS>
<VERS>« L'asile hospitalier de tes brûlants réseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sois maudite à jamais, toi dont je suis l'esclave,</VERS>
<VERS>« Eau fatale, où mon sang bout plus fort qu'une lave</VERS>
<VERS>« O robe de Nessus qui calcines mes os! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il dit : -l'onde, plus fraîche, autour de lui murmure,</VERS>
<VERS>Délicieux breuvage à sa bouche interdit;</VERS>
<VERS>Un vent plus embaumé fait chanter la ramure</VERS>
<VERS>De l'arbre, qui soudain plus fraîchement verdit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pomme à ses regards se balance plus mûre;</VERS>
<VERS>Un désir plus ardent dans ses yeux resplendit;</VERS>
<VERS>L'eau qui baigne ses flancs, tiède et perfide armure,</VERS>
<VERS>Attise le brasier dans le sein du maudit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est là, comme un roc de chaux vive qu'ébrèche</VERS>
<VERS>Le trait brûlant du jour, et l'eau toujours plus fraîche,</VERS>
<VERS>Baptise tout son corps d'un vaste embrasement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'onde est son idéal, sa plus chère pensée,</VERS>
<VERS>Son rêve, son tourment, sa blanche fiancée...</VERS>
<VERS>Mais toujours elle échappe à son embrassement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amour! fleuve étoilé de visions charmantes,</VERS>
<VERS>Où, longuement bercés de mille enchantements,</VERS>
<VERS>Dans des nacelles d'or, aux bras de leurs amantes,</VERS>
<VERS>Descendent vers la mer tant de jeunes amants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sorcier cruel et cher aux chansons alarmantes,</VERS>
<VERS>Miroir fascinateur des premiers firmaments,</VERS>
<VERS>Souffre qui tous les soirs de bonheur te lamentes,</VERS>
<VERS>Comme un immense orchestre aux divins instruments;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enchaîné sur la rive où ta beauté s'étale,</VERS>
<VERS>Plus dévoré d'ardeur et de soif que Tantale,</VERS>
<VERS>Je consume en désirs et mes nuits et mes jours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un désert torride après l'ondée aspire,</VERS>
<VERS>L'aveugle après le jour, après toi je soupire;</VERS>
<VERS>Vers toi je tends les bras et tu me fuis toujours!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! si jamais le voeu qui vers tes flots m'entraîne,</VERS>
<VERS>Si jamais le désir, charmant et redouté,</VERS>
<VERS>Qui remplit tout mon coeur de sa voix souveraine,</VERS>
<VERS>Du sévère destin ne petit être écouté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si jamais, pour voguer sur ton onde sereine,</VERS>
<VERS>Vers le calme Océan, mon unique beauté</VERS>
<VERS>Ne doit à ce rivage amarrer sa carène</VERS>
<VERS>Où ma part de bonheur m'attend à son côté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, méconnu de ceux que j'avais crus mes frères,</VERS>
<VERS>Je dois voir s'effeuiller, au gré des vents contraires,</VERS>
<VERS>Mon printemps, qui déjà décline vers l'été :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le sort m'interdit le doux épithalame,</VERS>
<VERS>Sois pour moi le Leucate où s'éteigne ma flamme,</VERS>
<VERS>O fleuve de l'Amour, sois pour moi le Léthé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Publié dans L'Impartial de Nice.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Lamento. (1891)
</TITRE>
<AUTRE>
Nevermore! nevermore!
Jamais plus! jamais plus!
(Edgar Poe. Chant du Corbeau)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu l'avais voulu, mon amour eût fleuri,</VERS>
<VERS>Beau vignoble au soleil sur les grands monts nourri;</VERS>
<VERS>Toi seule avec ta main, rivale de l'abeille,</VERS>
<VERS>Eûsses de grappes d'or enrichi ta corbeille.</VERS>
<VERS>Si tu l'avais voulu, mon amour eût fleuri,</VERS>
<VERS>Beau vignoble au soleil sur les grands monts nourri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La coupe de tes jours maintenant serait pleine</VERS>
<VERS>D'un vin pur ignoré par les gens de la plaine;</VERS>
<VERS>Pour assouvir ton âme, amante des sommets</VERS>
<VERS>Où fleurit loin des yeux ce qui ne meurt jamais,</VERS>
<VERS>La coupe de tes jours maintenant serait pleine</VERS>
<VERS>D'un vin pur ignoré par les gens de la plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon amour eût coulé dans ta coupe à l'instar</VERS>
<VERS>De la boisson des dieux, le céleste nectar;</VERS>
<VERS>A cette heure si triste où le fiel de la vie</VERS>
<VERS>Fait crisper de dégoût la lèvre inassouvie,</VERS>
<VERS>Mon amour eût coulé dans ta coupe à l'instar</VERS>
<VERS>De la boisson des dieux, le céleste nectar.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus doux que le Léthé, dans son flot taciturne</VERS>
<VERS>Il eût de tes chagrins noyé l'affreux Minturne [1].</VERS>
<VERS>Pour rendre à tes désirs, cet beaux cygnes plaintifs,</VERS>
<VERS>Les fleuves étoilés des jardins primitifs.</VERS>
<VERS>Plus doux que le Léthé, dans son flot taciturne</VERS>
<VERS>II eût de tes chagrins noyé l'affreux Minturne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon beau vignoble, hélas! n'a jamais pu fleurir;</VERS>
<VERS>Par la pluie et le vent tu l'ai laissé flétrir.</VERS>
<VERS>Sa feuille avant l'automne, un jour s'en est allée</VERS>
<VERS>Parmi les tourbillons de la sombre vallée.</VERS>
<VERS>Mon beau vignoble, hélas, n'a jamais pu fleurir;</VERS>
<VERS>Par la pluie et le vent tu l'as laissé flétrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc n'as-tu pas cultivé ma colline?</VERS>
<VERS>La vendange est venue et le soleil décline.</VERS>
<VERS>La Mort s'est introduite au sein de mon enclos;</VERS>
<VERS>Sous son pressoir fatal mon sang coule à longs flots.</VERS>
<VERS>Pourquoi donc n'as-tu pas cultivé ma colline?</VERS>
<VERS>La vendange est venue et le soleil décline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu l'avais voulu, comme un luth enchanté,</VERS>
<VERS>Sous tes doigts caressants mon amour eût chanté.</VERS>
<VERS>Quand la jeune espérance au fond du coeur expire,</VERS>
<VERS>Sur le bonheur détruit quand l regret soupire,</VERS>
<VERS>Si tu l'avais voulu, comme un luth enchanté,</VERS>
<VERS>Sous tes doigts caressants mon amour eût chanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa voix, écho profond de la grande harmonie,</VERS>
<VERS>Eût de ton coeur mourant conjuré l'agonie.</VERS>
<VERS>Ainsi que la nourrice avec un doux refrain</VERS>
<VERS>Endort le nourrisson que la douleur étreint.</VERS>
<VERS>Sa voix, écho profond de la grande harmonie,</VERS>
<VERS>Eût de ton coeur mourant conjuré l'agonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un jour que j'errais sur mon triste chemin,</VERS>
<VERS>Le luth aux chants si doux est tombé de ma main;</VERS>
<VERS>Le char de la Fortune, en passant dans l'orage,</VERS>
<VERS>Du sonore instrument a fracassé l'ouvrage;</VERS>
<VERS>Car tu n'étais pas là, lorsque sur mon chemin</VERS>
<VERS>Le luth aux chants si doux est tombé de ma main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu l'aurais pu soustraire à la roue odieuse;</VERS>
<VERS>Mais la roue a vaincu la voix mélodieuse.</VERS>
<VERS>Sur ses débris muets tes pleurs sont superflus :</VERS>
<VERS>Le luth aux chants si doux tu ne l'entendras plus.</VERS>
<VERS>Tu ne l'as pas pu soustrait à la roue odieuse;</VERS>
<VERS>Et la roue a vaincu la voix mélodieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu l'avais voulu, mon amour, pur flambeau,</VERS>
<VERS>Mon amour eût guidé tes pas jusqu'au tombeau.</VERS>
<VERS>Dans ce dédale humain plein de sourdes colères.</VERS>
<VERS>Comme une lampe aux pieds des autels tutélaires,</VERS>
<VERS>Si tu l'avais voulu, mon amour, pur flambeau,</VERS>
<VERS>Mon amour eût guidé tes pas, jusqu'au tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu n'as pas voulu de ton urne orgueilleuse</VERS>
<VERS>Epancher un peu d'huile à ma pauvre veilleuse.</VERS>
<VERS>Tu dors : voici venir les clartés du matin;</VERS>
<VERS>Le vent ouvre ma porte et la flamme s'éteint;</VERS>
<VERS>Car tu n'as pas voulu de ton urne orgueilleuse</VERS>
<VERS>Epancher un peu d'huile à ma pauvre veilleuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu l'avais voulu, mon amour de vingt ans</VERS>
<VERS>Aurait comme un rosier embaumé ton printemps.</VERS>
<VERS>Dans cet égout fangeux qu'on appelle le monde,</VERS>
<VERS>Dans ce cloaque obscur plein d'une odeur immonde,</VERS>
<VERS>Si tu l'avais voulu, mon amour de vingt ans</VERS>
<VERS>Aurait comme un rosier embaumé ton printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa racine, en plongeant dans la triste matière,</VERS>
<VERS>Eût pompé le secret qui dort au cimetière;</VERS>
<VERS>Sa fleur eût évoqué de set larges parfums</VERS>
<VERS>Au fond de ion cerveau les paradis défunts.</VERS>
<VERS>L'amour seul peut dompter l'inflexible matière,</VERS>
<VERS>Et pomper le secret qui dort au cimetière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayez soin du rosier, quand ses rameaux sont verts;</VERS>
<VERS>Car après le printemps arrivent les hivers!</VERS>
<VERS>Il n'est rien d'aussi doux, quand le coeur est morose,</VERS>
<VERS>A respirer le soir que le parfum de la rose.</VERS>
<VERS>Ayez soin du rosier, quand ses rameaux sont verts;</VERS>
<VERS>Car après le printemps arrivent les hivers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, dans mon rosier s'est glissé le reptile;</VERS>
<VERS>Maintenant il décroît comme une herbe inutile;</VERS>
<VERS>La rose est passagère, et pour sa floraison</VERS>
<VERS>Il n'est dans l'occident qu'une seule saison.</VERS>
<VERS>Un jour, dans mon rosier s'est glissé le reptile;</VERS>
<VERS>Maintenant il décroît comme une herbe inutile;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soin embaumés de rose au coin du feu passés,</VERS>
<VERS>Dîtes, vous connaît-on parmi les trépassés?</VERS>
<VERS>Un tronc flétri qui meurt, une feuille qui tombe,</VERS>
<VERS>Peuvent-ils refleurir au-delà de la tombe?</VERS>
<VERS>Soin embaumés de rose au coin du feu passés,</VERS>
<VERS>Dîtes, vous connaît-on parmi les trépassés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne me plaindrai pas, si tu ne peux renaître,</VERS>
<VERS>Mon amour, doux rosier qui meurs sur ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Toi pour qui j'ai soigné sa tige, hélas! en vain.</VERS>
<VERS>Moi du moins j'ai connu son arôme divin.</VERS>
<VERS>C'est toi que je plaindrai, s'il ne peut pas renaître,</VERS>
<VERS>Mon amour, ce rosier qui meurt sur ma fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car souvent on oublie, alors qu'on a vingt ans.</VERS>
<VERS>Qu'un long et triste hiver accède au court printemps.</VERS>
<VERS>Comme un enfant gâte, l'Illusion folâtre</VERS>
<VERS>Vient te baiser au front de sa bouche idolâtre,</VERS>
<VERS>Et te fait oublier, ô belle de vingt ans,</VERS>
<VERS>Qu'un long et triste hiver succède au court printemps!</VERS>
<VERS>-tf,</VERS>
<VERS>En te voyant passer, l'Espérance ravie</VERS>
<VERS>De son oeil de Chimère illumine ta vie.</VERS>
<VERS>Moi, j'ai pour compagnon dans mon âpre chemin</VERS>
<VERS>Le morne Désespoir au front de parchemin.</VERS>
<VERS>En te voyant passer, l'Espérance ravie</VERS>
<VERS>De son oeil de Chimère illumine ta vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dors sur l'édredon; un ange au front vermeil</VERS>
<VERS>Vient de ses ailes d'or ombrager ton sommeil.</VERS>
<VERS>La nuit, à mon chevet, les mauvaises Pensées</VERS>
<VERS>Me conseillent tout bas des choses insensées.</VERS>
<VERS>Tu dors sur l'édredon; un ange au front vermeil</VERS>
<VERS>Vient de ses ailes d'or ombrager ton sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La table où tu t'assieds aux feux d'un lustre étale</VERS>
<VERS>De fruits et de bons vins la pompe orientale.</VERS>
<VERS>Avant d'avoir vécu, brisés par les douleurs,</VERS>
<VERS>En me traînant je mange un pain trempé de pleurs.</VERS>
<VERS>La table où tu t'assieds aux feux d'un lustre étale</VERS>
<VERS>De fruits et de bons vins la pompe orientale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'échapperas pas à la loi du Destin :</VERS>
<VERS>Ce trouble-fête arrive à tout joyeux festin.</VERS>
<VERS>Sa main taille un linceul dans la nappe rougie,</VERS>
<VERS>En cierge funéraire il change la bougie.</VERS>
<VERS>Tu n'échapperas pas à la loi du Destin :</VERS>
<VERS>Ce trouble-fête arrive à tout joyeux festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La joie épanouit les fronts les plus sévères,</VERS>
<VERS>Le bachique refrain se mêle au choc des verres.</VERS>
<VERS>Comme un large Océan, l'orchestre aux bruits vainqueurs</VERS>
<VERS>De flots harmonieux envahit tous les coeurs.</VERS>
<VERS>La joie épanouit les fronts les plus sévères,</VERS>
<VERS>Le bachique refrain se mule ou choc des verres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où vient qu'on se regarde avec un air surpris?</VERS>
<VERS>Sans doute que l'ivresse a troublé leurs esprits.</VERS>
<VERS>On entend un bruit sourd s'élever de la rue,</VERS>
<VERS>Soudain de tous les fronts la joie est disparue.</VERS>
<VERS>D'où vient qu'on se regarde ainsi d'un air surpris?</VERS>
<VERS>Sans doute que l'ivresse a troublé leurs esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un inconnu soudain s'est glissé dans la salle,</VERS>
<VERS>Et le lustre dessine une ombre colossale.</VERS>
<VERS>On voit des mots de feu se tracer sur le mur.</VERS>
<VERS>On sent le vin s'aigrir et pourrir le fruit mur.</VERS>
<VERS>Un étrange inconnu s'est glissé dans la salle,</VERS>
<VERS>Et le lustre dessine une ombre colossale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le vieux Thanatos [2] sur son pâle cheval :</VERS>
<VERS>Adieu, lorsqu'il arrive, adieu le carnaval!</VERS>
<VERS>Il attache un matin son cheval à la porte.</VERS>
<VERS>Il choisit un convive, il le prend et l'emporte;</VERS>
<VERS>Moi, j'entends le galop de son pâle cheval :</VERS>
<VERS>Adieu, lorsqu'il arrive, adieu le carnaval!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui restes encor, couvre ton front de cendre :</VERS>
<VERS>Où tous nous descendons tu devras bien descendre.</VERS>
<VERS>Le rosier s'est flétri, le luth est fracassé.</VERS>
<VERS>Le flambeau s'est éteint, le vignoble est passé.</VERS>
<VERS>Toi qui restes encor. couvre ton front de cendre :</VERS>
<VERS>Où tous nous descendons tu devras bien descendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon amour eût été la barque de Charon,</VERS>
<VERS>Pour te faire passer le Styx et l'Achéron.</VERS>
<VERS>Oh! les fleuves sont noirs sur les terrestres grèves!</VERS>
<VERS>Dante n'en a pas vu de plus noirs dans ses rêves.</VERS>
<VERS>Mon amour eût été la barque de Charon,</VERS>
<VERS>Pour te faire passer le Styx et l'Achéron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu n'as pas voulu m'octroyer ton obole :</VERS>
<VERS>Jeune fille dis-moi, comprends-tu le symbole?</VERS>
<VERS>Bientôt viendra la nuit sinistre et sans fallots,</VERS>
<VERS>Je ne sais pas comment tu pourras passer l'eau.</VERS>
<VERS>Car tu n'as pas voulu m'octroyer ton obole;</VERS>
<VERS>Jeune fille, dis-moi, comprends tu le symbole?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on n'a pas offert l'obole au nautonnicr.</VERS>
<VERS>Cent ans au bord du Styx on reste prisonnier.</VERS>
<VERS>Je vois s'enfler ma voile aux brises alisées :</VERS>
<VERS>Adieu! je pars tout seul pour les champs élysées.</VERS>
<VERS>Quand on n'a pas offert l'obole au nautonnier,</VERS>
<VERS>Cent ans au bord du Styx on reste prisonnier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Phlégéton dans l'ombre au loin se réverbère,</VERS>
<VERS>Et dans l'affreuse nuit hurle le chien Cerbère.</VERS>
<VERS>Sur la rive du Styx la foule des captifs</VERS>
<VERS>Se démène en poussant des cris longs et plaintifs.</VERS>
<VERS>Le Phlégéton dans l'ombre au loin se réverbère,</VERS>
<VERS>Et dans l'affreuse nuit hurle le chien Cerbère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu verras Lachésis, Atropos et Clotho</VERS>
<VERS>Assises en baillant au pied d'un noir coteau.</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un bon génie au dévouement d'un drame</VERS>
<VERS>Tu voudras de mes jours recomposer la trame.</VERS>
<VERS>Tu verras Lachésis, Atropos et Clotho</VERS>
<VERS>Qui t'attendent là-bas au pied d'un noir coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu surviens à l'heure où Clotho la fileuse</VERS>
<VERS>A vidé la quenouille avec sa main calleuse;</VERS>
<VERS>Lachésis a rempli les sinistres fuseaux;</VERS>
<VERS>Atropos dans ta main posera les ciseaux;</VERS>
<VERS>Car tu surviens à l'heure où Clotho la fileuse</VERS>
<VERS>A vidé la quenouille avec sa main calleuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auras-tu quelquefois un tendre souvenir</VERS>
<VERS>Pour celui dont l'amour ne doit plus revenir?</VERS>
<VERS>J'ai noyé dans l'oubli mon amour virginale.</VERS>
<VERS>Qui donc m'appelle encor sur la rive infernale?</VERS>
<VERS>Auras-tu quelquefois un tendre souvenir</VERS>
<VERS>Pour celui dont l'amour ne doit plus revenir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des rives du Léthé j'entrevois le mystère,</VERS>
<VERS>Je romps le dernier noeud qui m'attache à la terre.</VERS>
<VERS>Dans mon coeur agité par les derniers adieux,</VERS>
<VERS>Je sens filtrer le calme invincible des dieux.</VERS>
<VERS>O rives de Léthé, bosquets pleins de mystère.</VERS>
<VERS>Je romps le dernier noeud qui m'attache à la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant j'hésite encore : au delà du tombeau</VERS>
<VERS>L'amour éteint peut-il rallumer son flambeau?</VERS>
<VERS>O femme, dans mes bras pâmée et demi-nue,</VERS>
<VERS>Divine volupté que je n'ai pas connue!</VERS>
<VERS>C'est pour vous que j'hésite : au delà du tombeau</VERS>
<VERS>L'amour éteint peut-il rallumer son flambeau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi que j'ai tant aimée, adieu! plus d'espérance!</VERS>
<VERS>Mon amour harcelé succombe à la souffrance.</VERS>
<VERS>A peine si vingt fois j'ai vu les fleurs s'ouvrir</VERS>
<VERS>Et les bois verdoyer! pourtant je vais mourir!</VERS>
<VERS>Toi que j'ai trop aimée, adieu! plus d'espérance!</VERS>
<VERS>Mon amour harcelé succombe à la souffrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon amour eût couvert ton front comme un palmier</VERS>
<VERS>Où gémit la colombe à côté du ramier.</VERS>
<VERS>Dans la chaleur du jour, dans les nuits langoureuses,</VERS>
<VERS>Où l'âme s'abandonne aux choses amoureuses,</VERS>
<VERS>Mon amour eût couvert ton front comme un palmier</VERS>
<VERS>Où gémit la colombe à côté du ramier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le palmier s'est brisé sous les coups de l'orage :</VERS>
<VERS>Tu ne pourras jamais t'asseoir sous son ombrage!</VERS>
<VERS>Sa racine est séchée et son feuillage est mort!</VERS>
<VERS>Souvent tu songeras la nuit, avec remord,</VERS>
<VERS>Au beau palmier brisé sous les coups de l'orage :</VERS>
<VERS>Tu ne pourras jamais l'asseoir sous son ombrage!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Publié dans La Revue Belge, n°84 (15 oct. 1891) p. 95-96.
</AUTRE>
<AUTRE>
Notes de l'auteur
(1) Marais. 
(2) Nom grec de la Mort. 
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
À l'Auteur des Chansons des Rues et des Bois.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi venir, quand dans les Rues</VERS>
<VERS>Novembre, au front de parchemin,</VERS>
<VERS>Nous défend de bayer aux grues.</VERS>
<VERS>Cigare aux lèvres, canne en main?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand de l'hiver dans le bocage</VERS>
<VERS>On voit courir les noirs frissons,</VERS>
<VERS>O maître, pourquoi de leur cage</VERS>
<VERS>Laisser s'envoler tes chansons?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'hirondelle s'est enfuie,</VERS>
<VERS>Quand le soleil d'un air narquois</VERS>
<VERS>Voit s'estomper au parapluie</VERS>
<VERS>Les flèches d'or de son carquois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au ciel brumeux quand les chouettes</VERS>
<VERS>Disent : bravo! -pourquoi lâcher</VERS>
<VERS>Ces jeunes soeurs des alouettes?</VERS>
<VERS>Tout le printemps va se fâcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fais la concurrence aux roses.</VERS>
<VERS>-Narguant l'hiver qui nous surprit,</VERS>
<VERS>Tu fais voir aux cuitres moroses</VERS>
<VERS>Que le génie a de l'esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la Saint-Martin fait naufrage.</VERS>
<VERS>Quand dans les bois que nous aimons</VERS>
<VERS>Messieurs les aquilons font rage,</VERS>
<VERS>lit que nos Saints font des sermons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand du sommet des Alpes blanches</VERS>
<VERS>L'hiver brutal met au concours,</VERS>
<VERS>Pour les autans, les avalanches,</VERS>
<VERS>Et pour nos Solons, les discours;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les gamins joyeux, prospères.</VERS>
<VERS>Pour les coups qu'ils vont échangeant</VERS>
<VERS>Choisissent la neige, et leurs pères</VERS>
<VERS>Le fer, le plomb et de l'argent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, plus bête qu'un veau qui tète,</VERS>
<VERS>Brutus dans l'ombre se tient coi;</VERS>
<VERS>Quand on se casse encor la tète.</VERS>
<VERS>Sans qu'on nous dise au moins pourquoi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'Ane chargé de reliques</VERS>
<VERS>Se sent tout fier sous ses paniers</VERS>
<VERS>D'avoir sur les places publiques</VERS>
<VERS>Le droit de braire ses aniers;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le bourgeois, turbot étrange,</VERS>
<VERS>Admis à dire son avis</VERS>
<VERS>Sur la sauce dont ou l'arrange,</VERS>
<VERS>Veut que ses conseils soient suivis;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand toujours le peuple-grenouille</VERS>
<VERS>S'enroue à quémander des rois;</VERS>
<VERS>Quand Hercule change en quenouille</VERS>
<VERS>Sa massue aux puissants effrois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme un lâche, aux pieds d'Omphale,</VERS>
<VERS>En souillant de pleurs pénitents</VERS>
<VERS>Sa peau de lion triomphale,</VERS>
<VERS>File un linceul pour les Titans;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la gloire de mal en pire</VERS>
<VERS>Tombe et s'achève en carnaval;</VERS>
<VERS>Quand les grands hommes de l'empire</VERS>
<VERS>Sont éclipsés par un cheval;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la France assiste au scandale</VERS>
<VERS>D'une querelle d'Allemands</VERS>
<VERS>Sur l'amputation caudale</VERS>
<VERS>Des renards gascons et normands;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le bon sens se met en grève</VERS>
<VERS>Comme ses cochers mal appris,</VERS>
<VERS>Toi, tu nous dit : « Faisons un rêve.</VERS>
<VERS>Loin de Londres, loin de Paris,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin des réalités amères,</VERS>
<VERS>Des temples et des parlements.</VERS>
<VERS>Vers l'Eldorado des chimères,</VERS>
<VERS>Des poètes et des amants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faisons sans tambour ni trompette</VERS>
<VERS>Une excursion dans le Bleu. » -</VERS>
<VERS>Au premier coup de ta baguette,</VERS>
<VERS>Voilà l'idylle au coin du feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ton caprice obéissante</VERS>
<VERS>Comme Ariel à Prospéro,</VERS>
<VERS>File accourt joyeuse et dansante</VERS>
<VERS>Au doux refrain d'un boléro.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle arrive droit de Sicile,</VERS>
<VERS>Sans crinoline et sans volants :</VERS>
<VERS>Etre à la mode est difficile.</VERS>
<VERS>Quand on a dormi deux mille ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eve vêtue en Andalouse</VERS>
<VERS>Ainsi qu'on la rêve à vingt ans.</VERS>
<VERS>De son regard l'aube est jalouse.</VERS>
<VERS>De son sourire le printemps</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nos chambres son frais visage</VERS>
<VERS>Emplit d'aurore l'horizon;</VERS>
<VERS>Le mur se change en paysage</VERS>
<VERS>Et le plancher devient gazon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous voilà dans les prairies,</VERS>
<VERS>Nous voilà dans les verts buissons,</VERS>
<VERS>Dans les vergers, cages fleuries</VERS>
<VERS>Des gais bouvreuils et des pinsons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour s'éveille, le coq sonne</VERS>
<VERS>La diane au nouveau printemps;</VERS>
<VERS>La blancheur des cygnes frissonne</VERS>
<VERS>Sur l'émeraude des étangs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un tumulte emplit la campagne,</VERS>
<VERS>Dans les prés hennit le poulain;</VERS>
<VERS>La voix des grands boeufs accompagne</VERS>
<VERS>La vive chanson du moulin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grande ivresse qui commence</VERS>
<VERS>Coule dans l'onde des ruisseaux.</VERS>
<VERS>On entend dans l'azur immense</VERS>
<VERS>Vagir d'invisibles berceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands bois sont pleins de murmures</VERS>
<VERS>Soupirs, baisers, bruits alarmants;</VERS>
<VERS>On voit faire aux jeunes ramures</VERS>
<VERS>Je ne sais quels gestes charmants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vive la grande République,</VERS>
<VERS>Où, sans faire ombrage â Caton,</VERS>
<VERS>Le poète, roi sans réplique,</VERS>
<VERS>Est citoyen, malgré Platon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vive l'école buissonnière!</VERS>
<VERS>Vive la Bible où tout sourit,</VERS>
<VERS>La vulgate qu'à sa manière</VERS>
<VERS>Dieu dicte au Soleil qui l'écrit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est de l'hébreu pour personne;</VERS>
<VERS>Pour la comprendre aimer suffit.</VERS>
<VERS>Ce qu'on y sème on le moissonne,</VERS>
<VERS>Comme toujours cela se fit.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'amant la murmure à l'amante;</VERS>
<VERS>Le rossignol tendre et moqueur</VERS>
<VERS>Pour les chouettes la commente,</VERS>
<VERS>Et la rose la sait par coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'abeille qui l'analyse</VERS>
<VERS>Trouve en son teste plus de miel</VERS>
<VERS>Que tous les cuistres de l'Eglise</VERS>
<VERS>N'en n'ont jamais tiré de fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Etoile du malin paraphe</VERS>
<VERS>Son énigme au noir guet-apens;</VERS>
<VERS>L'aigle en corrige l'orthographe</VERS>
<VERS>Gâchée un peu par les serpents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus doux fruits, très-peu rebelles,</VERS>
<VERS>A dents que veux-tu sont mordus,</VERS>
<VERS>Pourvu que les bouches soient belles,</VERS>
<VERS>Les poisons seuls sont défendus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non pas l'arbre de science.</VERS>
<VERS>Quand de sa pomme, heureux effet,</VERS>
<VERS>On a chargé sa conscience,</VERS>
<VERS>On sait du moins ce que l'on fait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On lit sa genèse fleurie</VERS>
<VERS>Sans s'exposer au mal de dents :</VERS>
<VERS>Le blanc pommier de la prairie</VERS>
<VERS>En sait plus long que les pédants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Ciel en vivants caractères</VERS>
<VERS>Y manifeste ses desseins;</VERS>
<VERS>Les nids y cachent des mystères</VERS>
<VERS>Port embarrassants pour les Saints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jeune Eve fière et candide.</VERS>
<VERS>Nue avec ses seins enchanteurs,</VERS>
<VERS>Défie en sa beauté splendide</VERS>
<VERS>Tous les mouchoirs des imposteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Tartufe se scandalise</VERS>
<VERS>En sa pudeur de philistin!</VERS>
<VERS>Dieu seul est maître en son église.</VERS>
<VERS>Et ne veut pas de sacristain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec les clartés sidérales</VERS>
<VERS>Que fait Vénus à l'horizon</VERS>
<VERS>Quel cierge de leurs cathédrales</VERS>
<VERS>Soutiendrait la comparaison?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aurore en sa robe irisée</VERS>
<VERS>Donne aux blés verts dans les sillons</VERS>
<VERS>L'aperges me de la rosée</VERS>
<VERS>Sans le secours du goupillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le lac pur où l'hirondelle</VERS>
<VERS>Joue au milieu des nénufars.</VERS>
<VERS>Est un miroir assez fidèle</VERS>
<VERS>Pour faire enrager les cafards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais leur plus funeste anathème</VERS>
<VERS>N'y ferait pas plier un jonc.</VERS>
<VERS>Qu'ils aillent donc parler baptême</VERS>
<VERS>Au canard qui fait le plongeon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'en passe, comme Aphrodite.</VERS>
<VERS>Elle y perdrait tout son latin,</VERS>
<VERS>Cette nature tant maudite</VERS>
<VERS>Que Dieu bénit chaque matin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui, malgré tout virginale,</VERS>
<VERS>Toujours s'obstine à refleurir,</VERS>
<VERS>Dans l'impénitence finale</VERS>
<VERS>De ne jamais vouloir mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa beauté, qui toujours surnage,</VERS>
<VERS>Rit du déluge et du destin;</VERS>
<VERS>Le noir tocsin du moyen-âge</VERS>
<VERS>Devient son urne de festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au Titan qui demande à boire,</VERS>
<VERS>A Promothée, au fier proscrit,</VERS>
<VERS>Elle élève ce grand ciboire</VERS>
<VERS>Tout plein du sang de Jésus-Christ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Dieux s'en vont, race malade.</VERS>
<VERS>Sur tous ces immortels défunts</VERS>
<VERS>Elle achève son escalade</VERS>
<VERS>Dans les rayons, dans les parfums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De joie et d'amour couronnée,</VERS>
<VERS>Malgré tyrans, vautours, corbeaux,</VERS>
<VERS>Elle va montant vers l'hyménée</VERS>
<VERS>Dont les astres sont les flambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la croisade universelle :</VERS>
<VERS>De chaque fleur sort un aveu;</VERS>
<VERS>Dans l'ombre où la clarté ruisselle</VERS>
<VERS>Tous les nids chantent : Dieu le veut</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque la nature est faite,</VERS>
<VERS>Je daigne, modeste embryon,</VERS>
<VERS>Demander ma place à sa fête</VERS>
<VERS>Et je bois à l'amphytrion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Maître, gloire à tes soixante!</VERS>
<VERS>Ton chemin fut bien âpre, mais</VERS>
<VERS>Jeunesse à ce point florissante</VERS>
<VERS>lit si belle vit-on jamais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour saluer la primevère.</VERS>
<VERS>Quand les grands bois te reverront,</VERS>
<VERS>Tout le monde aura l'air sévère,</VERS>
<VERS>Tous les oiseaux te siffleront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L.'alouette dira : « C'est lâche,</VERS>
<VERS>On finira par nous manger».</VERS>
<VERS>L'hirondelle : « C'était relâche,</VERS>
<VERS>je voyageais à l'étranger ».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rossignol : « J'avais la mue.</VERS>
<VERS>Connaissez vous cet intrigant? »</VERS>
<VERS>Et sur l'air du pied qui remue</VERS>
<VERS>Le merle dira : « Ce brigand! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends garde au merle, oiseau frivole</VERS>
<VERS>Qui prend les choses à rebours;</VERS>
<VERS>Souvent son esprit, quand il voie,</VERS>
<VERS>Laisse tomber des calembours.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Maître, prends garde à la chicane :</VERS>
<VERS>On complote au bois de Meudon.</VERS>
<VERS>Déjà le moineau franc ricane :</VERS>
<VERS>Je sais qui sera le dindon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce permis, dit le grand chêne, -</VERS>
<VERS>Tandis qu'à travers les vallons</VERS>
<VERS>La froide brise se déchaîne, -</VERS>
<VERS>De colporter dans les salons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les parfums de mes pelouses,</VERS>
<VERS>Et, quoiqu'habile à me choyer,</VERS>
<VERS>De rendre mes brandies jalouses</VERS>
<VERS>Des bûches qu'on jette au foyer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Belle au bois s'éveille en songe</VERS>
<VERS>Et fait la moue à Cendrillon;</VERS>
<VERS>La cigale crie au mensonge,</VERS>
<VERS>lit cherche querelle au grillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« On est en pleine décadence, »</VERS>
<VERS>Fait en sourdine la fourmi.</VERS>
<VERS>« Ayant chanté, ce grillon danse.</VERS>
<VERS>On ne fait plus rien à demi. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux mois condamnés à la prose</VERS>
<VERS>Ta Muse offrant ce fin ragoût</VERS>
<VERS>Donne au pauvre Avril la névrose</VERS>
<VERS>Et la jaunisse au mois d'Août.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'Hippocrène de Sologne,</VERS>
<VERS>Voyant Novembre se griser.</VERS>
<VERS>Mai dit : « C'est de l'eau de Cologne.</VERS>
<VERS>Et se démène à tout briser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il exhibe son monopole</VERS>
<VERS>De parfumeur accrédité</VERS>
<VERS>Que, sous la céleste coupole,</VERS>
<VERS>Il tient de toute éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Juin, flairant les fraîches corbeilles</VERS>
<VERS>De tes quatrains, doux échansons,</VERS>
<VERS>D'avance avertit les abeilles,</VERS>
<VERS>Et murmure : « Contre-façons! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le Moniteur du Parnasse</VERS>
<VERS>Lisant ta liste d'invités,</VERS>
<VERS>Juillet s'écrie : « Oh! le bonasse! »</VERS>
<VERS>Et roule des yeux irrités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Août bougonne : « Quel profane!</VERS>
<VERS>Est-ce qu'on met sa bête au vert,</VERS>
<VERS>Après que le regain se fane,</VERS>
<VERS>A la Toussaint, en plein hiver?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il consulte un vétérinaire, -</VERS>
<VERS>Et sans tarder, -s'il ne veut pas</VERS>
<VERS>Que sa bourrique poitrinaire</VERS>
<VERS>S'en aille de vie à trépas.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Septembre aussi lâche sa thèse</VERS>
<VERS>Et dit d'un air professoral :</VERS>
<VERS>« Il ma volé mon antithèse, »</VERS>
<VERS>Ombre et rayon, c'est immoral!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Octobre, qui remplit son verre.</VERS>
<VERS>En riant, leur propose en vain</VERS>
<VERS>De vider, comme Jean Sévère,</VERS>
<VERS>Leurs différents avec son vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ces gens-là puisqu'en somme</VERS>
<VERS>On n'en aurait jamais fini;</VERS>
<VERS>Puisqu'au Zodiaque on s'assomme</VERS>
<VERS>Comme autrefois à Hernani;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'il faut que je me courrouce</VERS>
<VERS>Pour ou contre les mécontents,</VERS>
<VERS>Pour ou contre la lune rousse,</VERS>
<VERS>Pour la pluie ou pour le beau temps;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'une leçon de jeunesse</VERS>
<VERS>Me vient d'un ancien, -aimant mieux</VERS>
<VERS>Le vin pur que le lait d'ânesse,</VERS>
<VERS>Je m'attable parmi les vieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je jette, pour reconnaître</VERS>
<VERS>Ta Didacture au pays bleu,</VERS>
<VERS>Les almanachs par la fenêtre</VERS>
<VERS>Et toute la critique au feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Point de pitié, faiseurs d'embûches!</VERS>
<VERS>Tous au feu, c'est la Saint-Martin.</VERS>
<VERS>Mettons les bûches sur les bûches,</VERS>
<VERS>D'Aurevilly sur Pontmartin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont plusieurs, là, sur ma planche,</VERS>
<VERS>Pour le bûcher plus d'un fagot;</VERS>
<VERS>Avec Veuillot j'allume Planche,</VERS>
<VERS>Le Pédant avec le Cagot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Point de péchés irrémédiables :</VERS>
<VERS>La flamme vous purge en entier.</VERS>
<VERS>Allons, flambez! soyez bons diables,</VERS>
<VERS>Ceci n'est pas un bénitier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regardez donc ces étincelles :</VERS>
<VERS>Pour des martyrs c'est trop d'émoi.</VERS>
<VERS>Tout y passe, jusqu'aux ficelles.</VERS>
<VERS>Sainte Critique, éclaire-moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais là, qu'entends je? Un pas folâtre</VERS>
<VERS>A retenti dans l'escalier</VERS>
<VERS>La bûche a tressailli dans l'âtre :</VERS>
<VERS>C'est ton cher esprit familier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui! Maintenant que m'importe</VERS>
<VERS>Bise ou zéphir, pluie ou beau temps,</VERS>
<VERS>Et que l'hiver soit à ma porte,</VERS>
<VERS>Lorsqu'à huit clos j'ai le printemps?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Inferno. (1886)
</TITRE>
<AUTRE>
À Charles Fuster.
</AUTRE>
<AUTRE>
« E porchè la sua mano alla mia pose,
Con lieto volto, ond' i' mi confortai,
Mi mise deiitro alle secrete, cose.»
Dante. Inferno. -Canto III.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi que l'a décrit de sa plume de fer,</VERS>
<VERS>Aux jours de son exil, le géant de Florence,</VERS>
<VERS>Dans un rêve j'ai vu m'apparaître l'Enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu l'abîme où geint l'incurable souffrance;</VERS>
<VERS>J'ai passé par la porte où ces mots sont inscrits :</VERS>
<VERS>Sur mon seuil, en entrant, laissez tous l'espérance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entendais clairement les blasphèmes, les cris,</VERS>
<VERS>Les exécrations qu'arrachait la torture</VERS>
<VERS>A ceux que pour toujours la Justice proscrits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils étaient tous encor dans la même posture</VERS>
<VERS>Où les a burinés l'immortel florentin,</VERS>
<VERS>Pour servir de leçon à la race future.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme je plaignais en mon coeur le destin</VERS>
<VERS>De ceux qui se tordaient dans la braise ou la glace,</VERS>
<VERS>De l'aube au soir, sans cesse, et du soir au matin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de ceux que sans trêve une tempête enlace,</VERS>
<VERS>Et d'autres que leur crime à l'immobilité</VERS>
<VERS>Condamne, sans jamais pouvoir changer de place,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me disant, tout en pleurs, c'est pour l'éternité</VERS>
<VERS>Que de ces malheureux l'Enfer fait sa pâture,</VERS>
<VERS>-Un homme vint à moi dans l'horrible Cité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quoiqu'il eût de nous la forme et la stature,</VERS>
<VERS>Je sentis à l'instant qu'un être surhumain</VERS>
<VERS>Se cachait à mes yeux au fond de sa nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout d'abord il me prit doucement par la main,</VERS>
<VERS>Et me dit, d'une voix auguste et fraternelle :</VERS>
<VERS>Ami, continuons ensemble le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une aurore d'amour luisait dans sa prunelle,</VERS>
<VERS>Et d'un charmant reflet de vague paradis</VERS>
<VERS>Illuminait au loin la Géhenne éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout où nous passions, les geôliers interdits</VERS>
<VERS>Interrompaient le cours des terribles supplices,</VERS>
<VERS>Au fond de chaque fosse où hurlaient des maudits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les chapes de plomb, et les brûlants cilices,</VERS>
<VERS>Soudain se détachant de leurs corps, les damnés</VERS>
<VERS>Se croyaient un instant au jardin des délices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme on verrait dormir des bourreaux avinés,</VERS>
<VERS>Ayant bu leur salaire au fond d'une taverne,</VERS>
<VERS>Tels cessaient les démons leurs cris de forcenés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'Achéron, le Styx plus infect que l'Averne,</VERS>
<VERS>Et l'ardent Phlégéton, pleurant l'Humanité,</VERS>
<VERS>Au Cocyte roulaient, de caverne en caverne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, dans un détour de la sombre Dité,</VERS>
<VERS>Un fantôme passait, en flamboyant costume,</VERS>
<VERS>Qui nous montrait le poing, d'un visage irrité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que j'avançais dans ces lieux d'amertume,</VERS>
<VERS>Soutenu par la main du céleste étranger,</VERS>
<VERS>Le long des lacs bouillants de flamme et de bitume,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un air compatissant il paraissait songer,</VERS>
<VERS>Et chacun de ses pas dans l'obscur labyrinthe</VERS>
<VERS>Laissait comme une odeur de rose et d'oranger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand parfois j'hésitais, arrêté par la crainte,</VERS>
<VERS>Aux coins où surgissaient de plus hideux essaims,</VERS>
<VERS>Je sentais de ses doigts une plus molle étreinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ignorais quels étaient avec moi ses desseins;</VERS>
<VERS>Mais lorsqu'à nos regards parut dans l'ombre immense</VERS>
<VERS>Le cercle redoutable où sont les assassins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis son beau visage où brillait la clémence,</VERS>
<VERS>Pâlir, comme quelqu'un qui s'en vient dans les champs</VERS>
<VERS>Voir comment un orage a détruit sa semence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui-même eut des frissons à l'aspect des méchants,</VERS>
<VERS>Qui, d'un lambeau de pourpre et d'un peu d'or avides,</VERS>
<VERS>Dans le meurtre ont vautré leurs féroces penchants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un fleuve profond baignaient, nus et livides,</VERS>
<VERS>Du sang jusqu'à leur cou, ces dresseurs d'échafauds</VERS>
<VERS>Qui ne pouvaient laisser dormir les tombes vides;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui du spectre macabre ont aiguisé la faulx,</VERS>
<VERS>Pour avoir des palais remplis de courtisanes,</VERS>
<VERS>Et pour se pavaner sur des chars triomphants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que, traqués à coups de pertuisanes,</VERS>
<VERS>Les manants affamés, tombant sur les chemins,</VERS>
<VERS>S'arrachaient les chardons dédaignés par les ânes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon guide, tournant vers tous ces inhumains</VERS>
<VERS>Ses regards qui disaient à chacun d'eux : je t'aime,</VERS>
<VERS>-Tandis qu'en suppliant ils lui tendaient les mains,-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur leurs fronts réprouvés, flétris par l'anathème,</VERS>
<VERS>Les rayons de ses yeux tout ruisselants de pleurs,</VERS>
<VERS>Descendaient lentement, comme un nouveau baptême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors je vis le fleuve aux sinistres couleurs</VERS>
<VERS>Se changer en eau pure, et ses rives fanées</VERS>
<VERS>Se couvrir aussitôt de gazons et de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon doux compagnon me dit : assez d'années</VERS>
<VERS>La Justice a sévi; hâtons-nous maintenant</VERS>
<VERS>De secourir encor d'autres âmes damnées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et toujours la clarté de son front rayonnant</VERS>
<VERS>Croissait, et les parfums de sa robe de laine</VERS>
<VERS>Mollissaient sur ses pas dans l'ombre résonnant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous parvînmes bientôt dans une morne plaine;</VERS>
<VERS>Le sol était de glace, et, dans l'air obscurci,</VERS>
<VERS>Si froid le vent soufflait que j'en perdis l'haleine;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'entendis, tout près de moi, d'horreur transi,</VERS>
<VERS>Comme un sourd grondement qu'un vieux vampyre ivrogne</VERS>
<VERS>Ferait auprès d'un mort qu'il fouille sans merci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec moins de fureur, de sa gueule qui grogne,</VERS>
<VERS>Un dogue attaque et broie, en son acharnement,</VERS>
<VERS>La nuit, sous un gibet, un restant de charogne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O terreur! -devant moi, sous le noir firmament,</VERS>
<VERS>Dans un des trous glacés, où la funeste engeance</VERS>
<VERS>Des traîtres odieux reçoit son châtiment,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ugolin se dressait, blême, et, sans indulgence,</VERS>
<VERS>Dans la chair de Roger faisait grincer ses dents</VERS>
<VERS>Dont six siècles n'avaient pu lasser la vengeance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux hors de l'orbite et de rancune ardents,</VERS>
<VERS>Il tenait par les crins sa proie, et, dans un râle,</VERS>
<VERS>Il lui rongeait le crâne et mangeait le dedans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand du forcené la figure spectrale,</VERS>
<VERS>En triturant les os que j'entendais crier,</VERS>
<VERS>Vit mon guida aux doux yeux pleins d'aube sidérale,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il laissa de ses mains tomber son meurtrier,</VERS>
<VERS>Et le bourreau terrible, à la face âpre et dure,</VERS>
<VERS>Fléchit les deux genoux, et se mit à prier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur l'étang glacé je sentis la froidure</VERS>
<VERS>S'attiédir, comme aux jours de printemps, quand l'oiseau</VERS>
<VERS>S'en revient pour chanter dans la jeune verdure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi-même, tremblant, comme un faible roseau,</VERS>
<VERS>Quelque chose de doux, que je ne puis décrire,</VERS>
<VERS>Enveloppait mon coeur d'un céleste réseau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tellement me charmait avec son beau sourire,</VERS>
<VERS>En me tenant la main, l'être mystérieux</VERS>
<VERS>Qui conduisait mes pas dans le funèbre empire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours nous marchions plus avant; -mais les lieux</VERS>
<VERS>Que j'avais vus, semblaient n'être qu'un purgatoire,</VERS>
<VERS>Quand l'affreuse Caine apparut à mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'endroit où finit le gouffre expiatoire,</VERS>
<VERS>Au-dessus du Cocyte à mi-corps s'élevant,</VERS>
<VERS>Comme au bord de la mer un vaste promontoire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux Satan dressait ses trois gueules au vent,</VERS>
<VERS>Si hautes qu'on eût dit des tours de cathédrales :</VERS>
<VERS>-Comment à cet aspect suis-je resté vivant? -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il tenait dans ses deux mâchoires latérales</VERS>
<VERS>Brutus et Cassius; la gueule du milieu,</VERS>
<VERS>Toute rouge et jetant des lueurs sépulcrales,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Broyait le plus coupable en ce sinistre lieu,</VERS>
<VERS>Judas, l'Iscariote exécrable, le traître,</VERS>
<VERS>Qui pour un sac d'argent aux Juifs livra son Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O prodige! -Aussitôt que Satan vit paraître</VERS>
<VERS>Mon guide qui joignait, sous ses longs cheveux d'or,</VERS>
<VERS>La majesté royale à la douceur du prêtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le démon monstrueux, comme l'Etna qui dort</VERS>
<VERS>Et s'éveille en sursaut, avec un bruit d'orage,</VERS>
<VERS>De chaque gueule ouvrit le large corridor,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans le noir Cocyte, insondable parage,</VERS>
<VERS>Que si lugubrement le vieux maître décrit,</VERS>
<VERS>Laissa choir sa pâtura, en se tordant de rage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'entendis dans l'ombre un lamentable cri;</VERS>
<VERS>-Judas, d'un seul regard de sa fauve prunelle,</VERS>
<VERS>Avait à mon côté reconnu Jésus-Christ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'était lui, debout, dans la nuit solennelle,</VERS>
<VERS>Mon compagnon, mais tel qu'il siège au paradis,</VERS>
<VERS>Enveloppé d'aurore et de gloire éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A genoux, et baisant sa robe j'attendis.</VERS>
<VERS>-O nuit! O souvenir qui jamais ne s'efface! -</VERS>
<VERS>Judas criait, maudit parmi tous les maudits :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Rabbi, Rabbi, c'est toi! je reconnais ta face!</VERS>
<VERS>» Entends moi sangloter! -C'est moi qui t'ai vendu!</VERS>
<VERS>» O Rabbi, parle moi! -que veux-tu que je fasse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu sais qu'avant le jour où ta bouche a rendu</VERS>
<VERS>» Le suprême soupir sur la triste colline,</VERS>
<VERS>» En horreur à moi-même, on m'a trouvé pendu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'ai, de ta loi d'amour souillant la discipline,</VERS>
<VERS>» Et d'un peu de métal honteusement jaloux,</VERS>
<VERS>» Sept fois navré le coeur de ta mère orpheline!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Plus vil que le ramas des sordides filous</VERS>
<VERS>» Hors du temple chassés, j'ai dans ta bergerie,</VERS>
<VERS>» Chien odieux, laissé s'introduire les loups!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Doux Pasteur! si ta chair sans tache fut meurtrie,</VERS>
<VERS>» Flagellée à grands coups, et liée au poteau,</VERS>
<VERS>» Comme un agneau saignant dans une boucherie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Si, couronné d'épine, affublé d'un manteau</VERS>
<VERS>» Risible, un jonc pour sceptre, en roi de bacchanale</VERS>
<VERS>» Travesti, pour marcher vers l'infâme coteau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu sentis, sur ta joue auguste et virginale,</VERS>
<VERS>» Les soufflets, les crachats, au milieu des jurons,</VERS>
<VERS>» S'ajouter au baiser de ma bouche infernale;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Si, cloué sur ta croix, de tourments et d'affronts</VERS>
<VERS>» Brisé, n'en pouvant plus, ô cher Sauveur du monde.</VERS>
<VERS>» Tu mourus de détresse entre les deux larrons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» C'est par moi, l'Apostat fétide, l'être immonde,</VERS>
<VERS>» Justement par le Ciel rejeté dans l'Enfer,</VERS>
<VERS>» Comme un rameau pourri d'un arbre qu'on émonde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» O Jésus, ce n'est rien tout ce que j'ai souffert;</VERS>
<VERS>» Et que mon châtiment encor s'appesantisse,</VERS>
<VERS>» Que Satan me reprenne entre ses dents de fer;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» L'éternité durant, que nul ne compatisse</VERS>
<VERS>» A mon irréparable et suprême abandon,...</VERS>
<VERS>» -Je reconnais en tout l'infaillible Justice,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais toi, qui prends pitié du plus humble chardon.</VERS>
<VERS>» En voyant mes remords, que ta bonté m'accorde,</VERS>
<VERS>» Avant de t'en aller, un seul mot de pardon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Un seul, ô Dieu d'amour et de miséricorde!  »</VERS>
<VERS>-Alors, Jésus ayant écouté le maudit,</VERS>
<VERS>J'aperçus qu'il tira de sa robe une corde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, penché sur l'abîme, à Judas il tendit,</VERS>
<VERS>Par une chaîne d'or du haut des cieux venue,</VERS>
<VERS>Le noeud avec lequel le traître se pendit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Judas saisit la corde, et, l'ayant reconnue,</VERS>
<VERS>Vers la haute paroi qu'il eût voulu briser,</VERS>
<VERS>Bondit comme un éclair qui déchire la nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assisté du Sauveur, dès qu'il vint se poser</VERS>
<VERS>Sur l'âpre escarpement de la morne ravine,</VERS>
<VERS>Jésus, ouvrant les bras, lui rendit son baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oh! qui peindrait jamais cette scène divine?</VERS>
<VERS>Pendant que, sous les yeux du céleste Martyr,</VERS>
<VERS>L'Apôtre se pâmait, mêlant sur sa poitrine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux larmes du Pardon les pleurs du Repentir,</VERS>
<VERS>Une immense rumeur à travers tout l'abîme,</VERS>
<VERS>De cercle en cercle, au loin se mit à retentir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Christ resplendissait d'une clarté sublime,</VERS>
<VERS>Et Judas, ébloui, stupéfait, radieux,</VERS>
<VERS>En buvant ses regards, semblait un Kéroubime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'Enfer à genoux pleurait, silencieux,</VERS>
<VERS>En écoutant chanter le coeur lointain des Anges</VERS>
<VERS>Disant : Gloire au Seigneur, gloire au plus haut des Cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Satan, aux accords de leurs saintes louanges,</VERS>
<VERS>Taciturne et pensif, songeait aux jours passés,</VERS>
<VERS>Où, le plus beau de tous, il guidait leurs phalanges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, l'ombre profonde, aux contours effacés,</VERS>
<VERS>Vit par un brusque éclair s'écarter tous ses voiles;</VERS>
<VERS>Et Jésus et Judas, se tenant embrassés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éperdus de bonheur, montaient vers les étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sittard, janvier 1886.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ursum Corda!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nuit. -Un jeune poète dans son cabinet d'études.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>C'en est fait: je me rends! Cette lyre inutile,</VERS>
<VERS>Je la brise. -Fuyez, fantômes imposteurs!</VERS>
<VERS>Droit, Justice, Idéal chimérique et futile,</VERS>
<VERS>Qu'un siècle divinise et qu'un autre mutile,</VERS>
<VERS>Arrière! -Et toi, Science, à qui je fus hostile,</VERS>
<VERS>Grâce aux propos mielleux de poètes menteurs,</VERS>
<VERS>Désormais reçois-moi parmi tes serviteurs!</VERS>
<VERS>Vaste Chimie aux bras puissants, Physique austère,</VERS>
<VERS>Venez me révéler les secrets dont la terre</VERS>
<VERS>À nos yeux, dans ses flancs, dérobe le mystère.</VERS>
<VERS>Apprendre pour jouir, profiter aujourd'hui</VERS>
<VERS>Et marcher dans la voie où l'instinct nous conduit,</VERS>
<VERS>Hors de là, rien n'est vrai; dans la nature entière,</VERS>
<VERS>Tout naît, tout vit, tout meurt; tout est Force et Matière;</VERS>
<VERS>Il n'est point d'autres lois. -A-t-on du cimetière</VERS>
<VERS>Vu quelqu'un revenir? -Eh bien, puisque la mort</VERS>
<VERS>Est le terme fatal, bannissons tout remord,</VERS>
<VERS>Épuisons les plaisirs où le sort nous convie,</VERS>
<VERS>Et combattons gaîment le combat pour la vie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VOIX</VERS>
<VERS>Ô la belle sagesse, en vérité!... L'effort</VERS>
<VERS>Que sa pratique exige, est facile au moins fort,</VERS>
<VERS>Et les cerveaux les plus obtus, les plus ineptes,</VERS>
<VERS>Sans peine iront s'ouvrir à ses joyeux préceptes.</VERS>
<VERS>Mais, par les temps passés pour l'avenir instruits,</VERS>
<VERS>Ceux qui jugent toujours l'arbre d'après ses fruits,</VERS>
<VERS>Sur l'écorce du vôtre osent, pour qu'on y songe,</VERS>
<VERS>D'une main ferme écrire en traits de feu: « Mensonge! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grâce à qui, -vos docteurs s'en sont-ils souvenus? -</VERS>
<VERS>Jusqu'au siècle présent sommes-nous parvenus?</VERS>
<VERS>Qui donc a mis un frein aux passions sauvages?</VERS>
<VERS>Apôtres du néant! aux grossiers appétits</VERS>
<VERS>Des hommes, par l'aveugle ignorance abrutis,</VERS>
<VERS>À ces flots comprimés, en proie aux durs servages,</VERS>
<VERS>Un jour de brusque assaut de leur prison sortis,</VERS>
<VERS>Est-ce vous, dont la voix cria sur les rivages:</VERS>
<VERS>« C'est ici que viendront expirer vos ravages? »</VERS>
<VERS>-Allez le demander aux peuples engloutis!</VERS>
<VERS>L'incorruptible Histoire est là, dans ses annales</VERS>
<VERS>De vos sombres aînés montrant les saturnales,</VERS>
<VERS>Et je la vois pleurer, quand son doigt frémissant</VERS>
<VERS>Tourne ces noirs feuillets pleins de fange et de sang!</VERS>
<VERS>Avec tout son savoir, dont il fait l'étalage,</VERS>
<VERS>L'athée est impuissant à fonder un village:</VERS>
<VERS>Et vous, derniers venus, qui prétendez bâtir</VERS>
<VERS>La cité merveilleuse où tout doit aboutir,</VERS>
<VERS>Pour asseoir ses remparts, pour garder son enceinte,</VERS>
<VERS>Voyons, qu'apportez-vous? Quelle est votre arche sainte?</VERS>
<VERS>Souffrez que, la raison me prêtant son flambeau,</VERS>
<VERS>Je m'en informe un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                         Sur le morne tombeau</VERS>
<VERS>Où vous enfouissez l'antique Conscience,</VERS>
<VERS>L'arbre que vous plantez, votre arbre de science,</VERS>
<VERS>Quel que soit son ombrage, est funeste à mes yeux,</VERS>
<VERS>Si, pour vous abriter, il doit cacher les cieux;</VERS>
<VERS>S'il ne doit s'élargir que pour être un refuge</VERS>
<VERS>À ceux qui vont disant: « Après nous le déluge! »</VERS>
<VERS>Si tout essor divin de son ombre est banni,</VERS>
<VERS>S'il n'a point de lucarne ouverte à l'infini.</VERS>
<VERS>Attendez! -C'est en vain que votre orgueil murmure,</VERS>
<VERS>Lorsque, pour vos neveux, l'arbuste ayant grandi,</VERS>
<VERS>Pourra braver les vents; mancenillier maudit,</VERS>
<VERS>Lorsqu'il aura pompé, dans sa vaste ramure,</VERS>
<VERS>Tous les sucs généreux de votre sol natal;</VERS>
<VERS>Lorsqu'il sera forêt, et que son tronc fatal</VERS>
<VERS>Aura couvert au loin vos villes et vos plaines;</VERS>
<VERS>Quand le peuple, assez haut pour cueillir à mains pleines</VERS>
<VERS>Et mordre à belles dents ses fruits empoisonnés,</VERS>
<VERS>La tête en feu, les sens de fièvre aiguillonnés,</VERS>
<VERS>À sa façon voudra commenter vos oracles,</VERS>
<VERS>Chers maîtres, ce jour-là l'on verra des miracles!</VERS>
<VERS>Cet avenir sinistre où l'oeil craint de plonger,</VERS>
<VERS>Quelqu'un de vous peut-il sans frémir y songer?</VERS>
<VERS>Ou bien, jusqu'à ce point poussez-vous le délire,</VERS>
<VERS>Que, dans ce livre ouvert, vous refusez de lire?</VERS>
<VERS>Savez-vous calculer? Forts en abstraction,</VERS>
<VERS>Est-ce qu'un froid mortel n'emplit pas vos vertèbres,</VERS>
<VERS>Apôtres de mensonge et de négation,</VERS>
<VERS>Quand vous voyez du sein de vos tristes algèbres,</VERS>
<VERS>Formidable zéro fait de destruction,</VERS>
<VERS>Ouvrant pour vous saisir sa gueule de ténèbres,</VERS>
<VERS>Surgir comme un volcan l'horrible équation?...</VERS>
<VERS>Adieu la Liberté! L'impur libertinage,</VERS>
<VERS>Sous un niveau sanglant prouvant l'Égalité,</VERS>
<VERS>Dressera l'échafaud ruisselant de carnage</VERS>
<VERS>Sur l'autel aboli de la Fraternité!...</VERS>
<VERS>Déjà Catilina chez vous a fait des siennes!</VERS>
<VERS>Voulez-vous donc rouvrir les blessures anciennes?</VERS>
<VERS>Vous en faut-il encor de ces atrocités?</VERS>
<VERS>Dont l'ouragan de feu désola vos cités?...</VERS>
<VERS>Alors, continuez votre triste Évangile!</VERS>
<VERS>Prêchez: « L'homme n'est rien qu'une pensante argile,</VERS>
<VERS>« Un produit du hasard, dont l'unique souci</VERS>
<VERS>« Doit être de se faire un sort plus adouci;</VERS>
<VERS>« Le reste: âme immortelle, existence future,</VERS>
<VERS>« Justice, châtiment, récompense, -imposture!</VERS>
<VERS>« Ô peuple! n'en crois rien; d'un coeur impétueux</VERS>
<VERS>« Embrasse le réel, lui seul est fructueux;</VERS>
<VERS>« D'un arbre chimérique il n'est nul fruit qui tombe,</VERS>
<VERS>« Et tout à fait pour l'homme en entrant dans la tombe. »</VERS>
<VERS>Puis après, dites-lui: « Peuple, sois vertueux! »</VERS>
<VERS>Dérision! En vain le pouvoir légifère;</VERS>
<VERS>Quand on ne croit à rien, on est prêt à tout faire.</VERS>
<VERS>Ô moraliste athée! à qui donc parles-tu?</VERS>
<VERS>Dupe ou fripon, victime ou bourreau, flèche ou cible,</VERS>
<VERS>Nulle autre alternative à l'homme n'est possible.</VERS>
<VERS>Ô science stupide! -Ah! vous semez les vents,</VERS>
<VERS>Mais vous ne voulez point des tempêtes, savants!</VERS>
<VERS>Une foule incrédule a d'étranges audaces;</VERS>
<VERS>Prenez garde! souvent du plus profond des masses,</VERS>
<VERS>Au loin, dans l'ombre arrive, à qui veut écouter,</VERS>
<VERS>Un bruit qu'on aurait tort de ne pas redouter,</VERS>
<VERS>Bruit terrible, mêlé d'une rumeur sinistre,</VERS>
<VERS>Que l'Histoire en tremblant, l'air pensif, enregistre,</VERS>
<VERS>Car ce sourd grondement dit à son souvenir</VERS>
<VERS>Qu'un hôte inattendu s'annonce et va venir.</VERS>
<VERS>Pendant que vous buvez le doux jus de la treille,</VERS>
<VERS>Plein de vagues soucis, moi, j'y prête l'oreille;</VERS>
<VERS>Je l'entends qui s'avance, énorme et menaçant;</VERS>
<VERS>C'est le prochain déluge, un déluge de sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Qui donc me parle ainsi? Puissance mystérieuse,</VERS>
<VERS>Sous qui je sens fléchir mon esprit combattu,</VERS>
<VERS>Toi, dont la voix m'est douce autant que sérieuse,</VERS>
<VERS>Montre-moi ton visage, et dis-moi qui es-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VISION</VERS>
<VERS>Je suis l'Ange qui veille au salut de la France;</VERS>
<VERS>Ma devise est: « Justice, » et mon nom: « Délivrance! »</VERS>
<VERS>Au bord du mal j'ai vu ta raison chanceler,</VERS>
<VERS>Mais ton coeur m'est fidèle, et je viens lui parler.</VERS>
<VERS>Je suis en deuil; tu sais pourquoi. Sous ma cuirasse,</VERS>
<VERS>De plus d'un trait mortel tu trouverais la trace;</VERS>
<VERS>Mais aucun ne m'a fait dévier de mon but.</VERS>
<VERS>Ils le savent très bien, les plus grands de ta race,</VERS>
<VERS>Le courage indomptable est mon fier attribut,</VERS>
<VERS>Et plus les vents jaloux s'acharnent sur ma tête,</VERS>
<VERS>Plus fort le lendemain je sors de la tempête.</VERS>
<VERS>Je ne sais si du fiel que mes lèvres ont bu,</VERS>
<VERS>L'abominable coupe à la fin est vidée:</VERS>
<VERS>Mais je ne puis mourir, car je suis une Idée.</VERS>
<VERS>Je sais où Dieu m'envoie, et même aux jours mauvais,</VERS>
<VERS>Sans peur et sans reproche, à travers tout j'y vais,</VERS>
<VERS>Et dût le monde entier me faire banqueroute,</VERS>
<VERS>Seul, sans fléchir, j'irai jusqu'au bout de ma route.</VERS>
<VERS>Ma bannière au soleil, vers l'Idéal sacré,</VERS>
<VERS>Tel j'ai marché toujours, et tel je marcherai.</VERS>
<VERS>T'en faut-il des témoins? Enfant, va donc au Louvre!</VERS>
<VERS>Tous ces fronts, devant qui l'étranger se découvre,</VERS>
<VERS>Cet auguste Sénat de penseurs, de héros,</VERS>
<VERS>De martyrs souriant à leurs tristes bourreaux.</VERS>
<VERS>Dis, peux-tu regarder cette épopée en pierre,</VERS>
<VERS>Sans que des pleurs d'orgueil inondent ta paupière?</VERS>
<VERS>Ah! dans leur foule illustre, où s'élèvent tes yeux,</VERS>
<VERS>Peut-être aperçois-tu quelqu'un de tes aïeux,</VERS>
<VERS>Et son sang dans ton coeur te murmure à voix basse:</VERS>
<VERS>Un jour auprès de lui tu dois avoir ta place!</VERS>
<VERS>Si c'est ton voeu, jeune homme, écoute! ouvre à ma voix</VERS>
<VERS>Ton coeur et ton esprit, et vois ce que je vois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton siècle est grand, ton siècle est fort, et qui le nie,</VERS>
<VERS>Ou bien est un aveugle, ou bien le calomnie;</VERS>
<VERS>Mais s'il court à l'abîme au lieu de remonter,</VERS>
<VERS>Sache être de ton siècle en osant l'affronter,</VERS>
<VERS>Et, sans peur des partis, à leur ivresse folle,</VERS>
<VERS>Fais entendre et sonner une mâle parole!</VERS>
<VERS>Quand le Forum se livre à leurs chocs hasardeux,</VERS>
<VERS>L'homme juste les brave et plane au-dessus d'eux,</VERS>
<VERS>Va! dis à ces Français que le passé divise:</VERS>
<VERS>Honte, opprobre éternel, à quiconque s'avise,</VERS>
<VERS>Pour faire un jour ou deux sonner sa vanité,</VERS>
<VERS>De semer la discorde à travers la cité,</VERS>
<VERS>Quand la Patrie en deuil est là, dans sa devise,</VERS>
<VERS>Montrant d'un doigt sanglant ce mot: Fraternité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-il bien à propos, pour des questions mortes,</VERS>
<VERS>Sous l'oeil de l'ennemi, de desserrer vos rangs?</VERS>
<VERS>Attendez qu'Annibal ne soit plus à vos portes,</VERS>
<VERS>Et vous pourrez après vider vos différends!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ailleurs, l'avenir presse et veut des soins plus graves,</VERS>
<VERS>Au peuple élucidez ce qu'il a mal compris;</VERS>
<VERS>Relâchez de vos lois les trop rudes entraves,</VERS>
<VERS>Assainissez les coeurs et haussez les esprits!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une époque néfaste effacez tout vestige;</VERS>
<VERS>Sur ses hontes jetez le voile de l'oubli,</VERS>
<VERS>Et rendez par vos moeurs son antique prestige</VERS>
<VERS>Au foyer chaste et pur qu'elle avait avili.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, l'École est là, moitié fermée encore,</VERS>
<VERS>Où filtre un jour douteux par la brume effacé:</VERS>
<VERS>Ouvrez-la toute grande, et laissez-y l'Aurore</VERS>
<VERS>Secouer son flambeau sur la nuit du passé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au livre de l'histoire apprenez à mieux lire</VERS>
<VERS>Vous-mêmes, qui dictez ses sévères leçons;</VERS>
<VERS>Du Vrai, du Grand, du Beau, par la Plume et la Lyre</VERS>
<VERS>Inoculez l'amour à vos fiers nourrissons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la forêt du Dogme enténébré sur l'homme,</VERS>
<VERS>Que tout noir carrefour enfin soit éclairci;</VERS>
<VERS>Laissez se disputer Luther, Genève et Rome;</VERS>
<VERS>Le Calvaire est plus haut, et le Caucase aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par delà ces torrents de disputes frivoles,</VERS>
<VERS>Que par un tel massacre ont rougis vos aïeux,</VERS>
<VERS>Regardez sur vos fronts ces deux vivants symboles,</VERS>
<VERS>Immense enseignement, se dresser vers les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces époques d'horreurs, comme un déluge immonde</VERS>
<VERS>Ont fui, ne vous laissant qu'un amer souvenir;</VERS>
<VERS>Ces montagnes toujours sont debout sur le monde</VERS>
<VERS>Pour enseigner la route à ceux qui vont venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne quittez pas des yeux ces cimes fraternelles;</VERS>
<VERS>Sous le bec du vautour, le sang du proscrit</VERS>
<VERS>Doit faire épanouir les palmes éternelles</VERS>
<VERS>Avec celui qui coule aux flancs de Jésus-Christ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces tragiques martyrs se complètent l'un l'autre;</VERS>
<VERS>Du grand drame terrestre ils forment l'unité,</VERS>
<VERS>Et le voleur du feu, comme le doux apôtre,</VERS>
<VERS>Chacun parfait ton oeuvre, ô vaste Humanité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant le sort funeste ils sont ta conscience,</VERS>
<VERS>Le même bras fatal les cloua sur la croix;</VERS>
<VERS>Le Prophète au Titan murmure: « Patience! »</VERS>
<VERS>L'un dit: « Je veux connaître, » et l'autre dit: « Je crois. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Titan comme l'aigle a mesuré le gouffre;</VERS>
<VERS>Ignorance partout, esclavage odieux!</VERS>
<VERS>L'Olympe l'exaspère, et, pour l'homme qui souffre,</VERS>
<VERS>Magnifique brigand, il détrousse les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les flots de la vie, en lutte aux vents contraires,</VERS>
<VERS>Le doux Nazaréen, comme un cygne plaintif,</VERS>
<VERS>Suavement murmure: « Aimez-vous, soyez frères,</VERS>
<VERS>« Si vous voulez renaître au bonheur primitif. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur leurs deux fronts l'Amour étend sa blanche enseigne,</VERS>
<VERS>Foulant aux pieds le glaive et le joug détesté;</VERS>
<VERS>Leur trône est un gibet, et leur pourpre qui saigne,</VERS>
<VERS>Lave de tout soupçon leur sainte majesté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les siècles passeront, marquant de leurs outrages</VERS>
<VERS>Les plus fières cités et leurs arcs triomphaux;</VERS>
<VERS>Mais les peuples toujours, au-dessus des orages,</VERS>
<VERS>Verront dans le ciel bleu trôner des échafauds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et du problème humain, escaladant les faîtes,</VERS>
<VERS>Les penseurs soucieux, chercheurs du lendemain,</VERS>
<VERS>Ne trouveront jamais, plus hauts que ces prophètes,</VERS>
<VERS>Deux phares lumineux leur montrant le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Français! c'est à vous de traduire en langage</VERS>
<VERS>Accessible à l'effort du plus humble cerveau,</VERS>
<VERS>De ces deux piloris le sens qui se dégage,</VERS>
<VERS>Pour la race future Évangile nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que votre histoire un jour, trait-d'union sublime,</VERS>
<VERS>Entre ces deux sommets où l'on peut tout savoir,</VERS>
<VERS>Comme un vaste arc-en-ciel rayonne sur l'abîme,</VERS>
<VERS>Portant en lettres d'or ces mots: « Droit et Devoir! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Droit et Devoir! synthèse éternelle, équilibre</VERS>
<VERS>De tous les poids rivaux l'un par l'autre amortis!</VERS>
<VERS>Splendide accouplement, pour l'homme juste et libre</VERS>
<VERS>S'imposant, pacifique, au-dessus des partis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces mots contiennent tout; -sur les vagues obscures,</VERS>
<VERS>Nul pilote des vents ne domptera l'assaut,</VERS>
<VERS>S'il ne suit pas des yeux ces brillants Dioscures,</VERS>
<VERS>Dont la seule clarté peut guider son vaisseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sombres passions n'ont qu'à faire silence</VERS>
<VERS>Devant leur sens auguste, où luit la Vérité;</VERS>
<VERS>Ils sont les deux plateaux rivés à la balance</VERS>
<VERS>Que, dans sa forte main, tient la chaste Équité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le doigt de l'aïeul, ravi de les entendre,</VERS>
<VERS>Qu'ils soient les premiers mots épelés par l'enfant.</VERS>
<VERS>Le Droit, bien expliqué, rendra son coeur plus tendre;</VERS>
<VERS>Le Devoir contiendra son esprit triomphant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De vos législateurs, assemblés dans leur temple,</VERS>
<VERS>Pour marquer sur vos moeurs un coin de pur aloi,</VERS>
<VERS>Que le regard longtemps les scrute et les contemple,</VERS>
<VERS>Avant de corriger le livre de la Loi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, prêtre, quels que soient ton culte et ton Église,</VERS>
<VERS>De tes dogmes qu'enfin leur jour pur éclaira,</VERS>
<VERS>Permets qu'à ces clartés le texte obscur se lise:</VERS>
<VERS>Du haut de son gibet Jésus t'approuvera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls, les faux dieux ont peur de voir sur leurs bannières</VERS>
<VERS>Se projeter ces traits de lumières offusquants;</VERS>
<VERS>Mais le Christ, de nos jours, en ferait des lanières</VERS>
<VERS>Pour son fouet, qui chassa dehors les trafiquants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au Panthéon de l'Art, comme une double étoile,</VERS>
<VERS>Guidant vers l'avenir ciseaux, brosses, crayons,</VERS>
<VERS>Sur le marbre et l'airain, sur la fresque et la toile,</VERS>
<VERS>Que leur charme céleste épande ses rayons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peintres, rois des couleurs, dans votre âme inspirée</VERS>
<VERS>Laissez ces deux splendeurs s'épancher à grands flots,</VERS>
<VERS>Et le soleil ravi, du haut de l'empyrée,</VERS>
<VERS>D'un baiser immortel signera vos tableaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Statuaires, cherchant dans vos nobles extases</VERS>
<VERS>L'attitude héroïque et le conteur divin,</VERS>
<VERS>Sculptez sur vos autels ces mots, et dans vos vases,</VERS>
<VERS>La Muse, en souriant, viendra verser son vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous voulez monter au milieu des génies,</VERS>
<VERS>Jeunes tribuns, dompteurs du Forum irrité,</VERS>
<VERS>Accourez! venez boire à ces urnes bénies</VERS>
<VERS>Le nectar de la Force et de la Probité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, musiciens, dont le brûlant délire</VERS>
<VERS>Émeut l'enthousiasme au plus profond des coeurs,</VERS>
<VERS>De vos doigts palpitants ne touchez pas la Lyre,</VERS>
<VERS>Sans vous être enivrés de leurs saintes liqueurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poètes, à vos luths! écrivains, à vos plumes!</VERS>
<VERS>Partout du grand rappel soyez les fiers clairons!</VERS>
<VERS>Tous à l'oeuvre! Frappez, marteaux; sonnez, enclumes!</VERS>
<VERS>La Patrie a besoin de tous ses forgerons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sursum corda! Sursum corda! dans la fournaise,</VERS>
<VERS>C'est le sacré métal de l'Avenir qui bout;</VERS>
<VERS>Il faut, pour accomplir sa superbe genèse,</VERS>
<VERS>Que chaque citoyen, l'arme au poing, soit debout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un siècle va finir, et l'heure est solennelle:</VERS>
<VERS>Aujourd'hui, fils d'hier, est père de demain;</VERS>
<VERS>Vers demain, vers demain, tournez tous la prunelle;</VERS>
<VERS>À ses pas de géant préparez le chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il importe d'agir, de faire sentinelle</VERS>
<VERS>Dans l'immense atelier du grand Progrès humain.</VERS>
<VERS>Quand la mine a plongé sous l'oeuvre fraternelle,</VERS>
<VERS>Honte à l'indifférent qui n'y tend pas la main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si ma voix s'adresse à des coeurs infidèles,</VERS>
<VERS>Autels déserts, pareils à des foyers sans feu,</VERS>
<VERS>Vers des cieux moins ingrats je déploîrai mes ailes,</VERS>
<VERS>Ô Français! je vous quitte et je vous dis adieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Non! non! tu resteras, Ange de ma Patrie!</VERS>
<VERS>Au nom de tous ses fils, vois, je tombe à genoux.</VERS>
<VERS>Pour rendre tout son lustre à sa gloire meurtrie,</VERS>
<VERS>Désormais notre amour et notre idolâtrie,</VERS>
<VERS>Soutiens, exhorte, assiste, inspire et conduis-nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en atteste le ciel du doux pays de France,</VERS>
<VERS>Ses montagnes, ses bois, ses vallons et ses fleurs,</VERS>
<VERS>Ses fleuves teints de sang, ses longs jours de souffrance!</VERS>
<VERS>J'en atteste les yeux de la jeune Espérance,</VERS>
<VERS>Qui console tout bas ses augustes malheurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'irai, j'enflammerai de l'ardeur qui m'entraîne</VERS>
<VERS>Tous mes frères debout au soleil de demain,</VERS>
<VERS>Et pour tes droits sacrés, descendus de l'arène,</VERS>
<VERS>Sous tes yeux souriants, ô France, ô mère, ô reine!</VERS>
<VERS>Nous marcherons, la lyre ou l'épée à la main!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sittard (Pays-Bas)
</AUTRE>
</POEME>

</RECUEIL>
