<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
L'art d'aimer
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Pierre Joseph Bernard
</AUTEUR>
<DATE>
1775
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
CHANT PREMIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J' ai vu Coigny, Bellone, et la victoire;</VERS>
<VERS>Ma foible voix n' a pu chanter la gloire:</VERS>
<VERS>J' ai vu la cour; j' ai passé mon printemps</VERS>
<VERS>Muet aux pieds des idoles du temps:</VERS>
<VERS>J' ai vu Bacchus, sans chanter son délire:</VERS>
<VERS>Du dieu d' Issé j' ai dédaigné l' empire:</VERS>
<VERS>J' ai vu Plutus; j' ai méprisé sa cour:</VERS>
<VERS>J' ai vu Daphné; je vais chanter l' amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi seul, ô toi, jeune objet que j' adore,</VERS>
<VERS>De tous les dieux sois le seul que j' implore;</VERS>
<VERS>Que l' art d' aimer se lise en traits vainqueurs,</VERS>
<VERS>En traits de feu, tel qu' il est dans nos coeurs.</VERS>
<VERS>L' amour m' inspire, il m' apprend comme on aime;</VERS>
<VERS>De ses plaisirs instruisons l' amour même.</VERS>
<VERS>À tes genoux, dans tes bras, sous tes yeux,</VERS>
<VERS>J' en donnerois des leçons, même aux dieux.</VERS>
<VERS>Aux vrais amours ma lyre consacrée</VERS>
<VERS>Ne chante point et Lampsaque et Caprée,</VERS>
<VERS>Ni de Chrysis les lascives fureurs,</VERS>
<VERS>Ni de Flora les nocturnes horreurs.</VERS>
<VERS>Qu' ici l' amour, épurant son système,</VERS>
<VERS>Nu, mais décent, plaise à la pudeur même;</VERS>
<VERS>Que Vénus donne à Vesta des désirs:</VERS>
<VERS>Je veux des moeurs compagnes des plaisirs.</VERS>
<VERS>Qu' à d' autres chants soit aussi réservée</VERS>
<VERS>De Sybaris la mollesse énervée,</VERS>
<VERS>Des amadis les respects insensés,</VERS>
<VERS>Et du Lignon les bords toujours glacés.</VERS>
<VERS>Dans mes portraits, Albane plus fidèle,</VERS>
<VERS>Peignons l' amour comme on peint une belle;</VERS>
<VERS>D' un jour aimable éclairons son tableau,</VERS>
<VERS>Vrai, mais flatté, tel qu' il est, mais en beau.</VERS>
<VERS>J' appelle amour cette atteinte profonde,</VERS>
<VERS>L' entier oubli de soi-même et du monde,</VERS>
<VERS>Ce sentiment soumis, tendre, ingénu,</VERS>
<VERS>Prompt, mais durable, ardent, mais soutenu,</VERS>
<VERS>Qu' émeut la crainte, et que l' espoir enflamme;</VERS>
<VERS>Ce trait de feu qui des yeux passe à l' ame,</VERS>
<VERS>De l' ame aux sens; qui, fécond en désirs,</VERS>
<VERS>Dure et s' augmente au comble des plaisirs;</VERS>
<VERS>Qui, plus heureux, n' en est que plus avide:</VERS>
<VERS>Voilà le dieu de Tibulle et d' Ovide,</VERS>
<VERS>Voilà le mien. Heureux cent fois le coeur</VERS>
<VERS>Qui tient du ciel cet ascendant vainqueur!</VERS>
<VERS>Quand ce rayon, cette vive étincelle</VERS>
<VERS>Perce au travers du sein qui la recèle,</VERS>
<VERS>Voici les lois qu' un amant peut ouïr:</VERS>
<VERS>Choisir l' objet, l' enflammer, en jouir.</VERS>
<VERS>Beautés, amants, voilà notre carrière.</VERS>
<VERS>Déjà mon char a franchi la barrière;</VERS>
<VERS>Daphné me voit; et l' amour qui m' entend</VERS>
<VERS>Met dans ses mains le myrte qui m' attend.</VERS>
<VERS>Jadis un sage, armé d' un trait de flamme,</VERS>
<VERS>Analysa les voluptés de l' ame:</VERS>
<VERS>Platon... mais quoi! D' un froid mortel atteint,</VERS>
<VERS>L' amour a fui, son flambeau s' est éteint.</VERS>
<VERS>Cesse, a-t-il dit, ou choisis mieux ton guide;</VERS>
<VERS>À ses leçons vois l' ennui qui préside.</VERS>
<VERS>Oses-tu bien à Cythère, à ma cour,</VERS>
<VERS>Donner pour loi son chimérique amour?</VERS>
<VERS>Ne veux-tu pas, martyr de la constance,</VERS>
<VERS>Prêcher des coeurs l' éternelle alliance?</VERS>
<VERS>Mais devant qui, zélateur indiscret,</VERS>
<VERS>De tes langueurs vas-tu chanter l' attrait?</VERS>
<VERS>Un joug pénible est-il donc le partage</VERS>
<VERS>D' un peuple ardent, indocile, volage,</VERS>
<VERS>Fidèle à Mars, mais perfide aux amours,</VERS>
<VERS>Fait pour jouir, plaire, et changer toujours?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois par ses goûts quel doit être son maître;</VERS>
<VERS>Et, pour l' instruire, apprends à le connoître.</VERS>
<VERS>Dieu de mon coeur, tes abus font mes lois;</VERS>
<VERS>Je n' irai point, en préceptes gaulois,</VERS>
<VERS>Changer les moeurs de tes chers infidèles,</VERS>
<VERS>Vieillir ton âge, attenter sur tes ailes;</VERS>
<VERS>Tout m' est sacré dans le dieu que je sers;</VERS>
<VERS>De tes captifs j' adoucirai les fers,</VERS>
<VERS>Mais sans prescrire une loi qui t' étonne.</VERS>
<VERS>Ta gloire, amour, ton intérêt ordonne</VERS>
<VERS>Que la constance, éprouvant nos désirs,</VERS>
<VERS>Verse à longs traits la coupe des plaisirs.</VERS>
<VERS>Toi dont le coeur est né pour la tendresse,</VERS>
<VERS>Conçois tout l' art du choix d' une maîtresse;</VERS>
<VERS>Il veut des soins ingénieux, constants.</VERS>
<VERS>Cherche, étudie et les lieux et les temps.</VERS>
<VERS>Compare, oppose, et vois d' un oeil austère</VERS>
<VERS>L' âge, les goûts, l' ame, et le caractère.</VERS>
<VERS>À tes regards mille objets sont offerts;</VERS>
<VERS>Choisis. Mais, dieux! Se choisit-on des fers?</VERS>
<VERS>A-t-on le temps de chercher et d' élire?</VERS>
<VERS>Raisonne-t-on? L' amour est un délire.</VERS>
<VERS>L' oiseau qu' en l' air un chasseur a blessé</VERS>
<VERS>A-t-il pu voir le trait qu' on a lancé?</VERS>
<VERS>Les traits d' amour sont encor plus rapides;</VERS>
<VERS>Son bras caché frappe ses coups perfides;</VERS>
<VERS>Il rit d' un coeur vainement étonné,</VERS>
<VERS>Le matin libre, et le soir enchaîné.</VERS>
<VERS>Le ravisseur qui mit Pergame en poudre</VERS>
<VERS>De cet amour sentit le coup de foudre:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Didon brûla d' aussi rapides feux.</VERS>
<VERS>Ceux dont le ciel maîtrise ainsi les voeux</VERS>
<VERS>N' ont, pour aimer, aucune étude à faire;</VERS>
<VERS>Mais, par mes lois, je leur enseigne à plaire.</VERS>
<VERS>Vous que l' amour brûle plus lentement,</VERS>
<VERS>Apprenez l' art de choisir en aimant.</VERS>
<VERS>Tel que zéphyre, au moment qu' il s' éveille,</VERS>
<VERS>Marque les fleurs que doit sucer l' abeille,</VERS>
<VERS>Moi, je parcours les jardins de Cypris,</VERS>
<VERS>Et des beautés je marque ainsi le prix.</VERS>
<VERS>En remontant aux sources du bel âge,</VERS>
<VERS>Vois l' innocence, adore son langage,</VERS>
<VERS>Les pleurs naïfs, le sourire enfantin,</VERS>
<VERS>L' air ingénu, le regard incertain.</VERS>
<VERS>Quand les beautés, crédules et craintives,</VERS>
<VERS>Tiennent encor leurs caresses captives;</VERS>
<VERS>Quand la nature, épiant tous ses sens,</VERS>
<VERS>Baisse les yeux sur ses trésors naissants,</VERS>
<VERS>Rougit de plaire en cherchant à séduire,</VERS>
<VERS>Et veut ensemble ignorer et s' instruire:</VERS>
<VERS>Voilà quinze ans. L' aube aimable du jour,</VERS>
<VERS>C' est une belle, enfant comme l' amour,</VERS>
<VERS>Qui n' a d' attraits que sa fraîcheur nouvelle,</VERS>
<VERS>Et sa pudeur, des graces la plus belle.</VERS>
<VERS>L' âge qui suit, développant ses traits,</VERS>
<VERS>Offre à l' amour de plus piquants attraits.</VERS>
<VERS>Au doux éclat qu' a produit cette aurore</VERS>
<VERS>Succède un jour plus radieux encore;</VERS>
<VERS>Et tous les fruits qu' un amant peut cueillir</VERS>
<VERS>Ont achevé de naître et d' embellir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' essor est pris, l' ame a senti ses ailes;</VERS>
<VERS>Tous ses besoins sont des fêtes nouvelles;</VERS>
<VERS>Le coeur instruit démêle ses désirs;</VERS>
<VERS>C' est à vingt ans qu' on a tous les plaisirs.</VERS>
<VERS>De trente hivers le temps marque les traces;</VERS>
<VERS>La beauté perd ce qu' on ajoute aux graces;</VERS>
<VERS>On n' est plus jeune, on est belle pourtant;</VERS>
<VERS>On met plus d' art aux pièges que l' on tend:</VERS>
<VERS>C' est le tissu des intrigues secrètes,</VERS>
<VERS>L' art des atours, l' arsenal des toilettes:</VERS>
<VERS>Le soin de plaire, et la soif de jouir,</VERS>
<VERS>Redouble encor, loin de s' évanouir.</VERS>
<VERS>Par l' âge accrus, les sens ont plus d' empire</VERS>
<VERS>C' étoit l' amour, c' est alors son délire;</VERS>
<VERS>Ardent, avide, impétueux, hardi,</VERS>
<VERS>C' est un soleil brûlant en son midi.</VERS>
<VERS>Moins jeune encor la beauté nous engage.</VERS>
<VERS>L' art du maintien, les graces du langage,</VERS>
<VERS>Les dons acquis, les charmes empruntés,</VERS>
<VERS>Donnent un lustre au couchant des beautés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' amour, fidèle à leurs flammes constantes,</VERS>
<VERS>Se glisse encor sous les rides naissantes,</VERS>
<VERS>Et, pour régner jusqu' aux derniers instants,</VERS>
<VERS>Sème de fleurs les ruines du temps.</VERS>
<VERS>La jeune rose, en se pressant d' éclore,</VERS>
<VERS>Fait au matin le charme de l' aurore;</VERS>
<VERS>Clytie, au soir, dans son riche appareil,</VERS>
<VERS>Fait l' ornement du coucher du soleil.</VERS>
<VERS>Tout plaît un jour, tout âge a ses délices:</VERS>
<VERS>Ces dons divers sont faits pour nos caprices;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par eux l' amour, variant ses attraits,</VERS>
<VERS>Forme un carquois d' inépuisables traits.</VERS>
<VERS>Il est des yeux dont la langueur touchante</VERS>
<VERS>Pénètre un coeur, l' amollit et l' enchante:</VERS>
<VERS>D' autres plus vifs l' enflamment à leur tour;</VERS>
<VERS>Ce sont les traits, les foudres de l' amour.</VERS>
<VERS>L' une a du port l' élégante noblesse,</VERS>
<VERS>L' autre une taille où languit la mollesse;</VERS>
<VERS>Plus d' embonpoint embellit celle-ci;</VERS>
<VERS>Là sont les lis; les roses sont ici.</VERS>
<VERS>Chaque beauté fait un lot à chacune:</VERS>
<VERS>Laure étoit blonde, et Corinne étoit brune.</VERS>
<VERS>Quand l' oeil a vu, quand ce trait est lancé,</VERS>
<VERS>Le choix d' un coeur veut être balancé.</VERS>
<VERS>Une coquette, et brillante et légère,</VERS>
<VERS>Plaira toujours par son étude à plaire.</VERS>
<VERS>Tendre, naïve, égale en sa pudeur,</VERS>
<VERS>La simple Agnès excite plus d' ardeur,</VERS>
<VERS>Lorsqu' un amant, l' aidant à se connoître</VERS>
<VERS>Par le plaisir lui fait sentir son être.</VERS>
<VERS>La prude anime, et plaît à désarmer,</VERS>
<VERS>Une mystique excelle à bien aimer.</VERS>
<VERS>Dans le plaisir la folle qui s' enflamme</VERS>
<VERS>Met plus d' esprit, la rêveuse plus d' ame.</VERS>
<VERS>J' aime un caprice et de feintes rigueurs:</VERS>
<VERS>Sauvons l' amour du pavot des langueurs.</VERS>
<VERS>De l' enjoûment églé fait son partage;</VERS>
<VERS>Lise a le goût, Charite le langage:</VERS>
<VERS>Chloé se tait; mais l' amour dans ses yeux</VERS>
<VERS>Met son esprit, qui n' en parle que mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur trois états décide ton hommage:</VERS>
<VERS>Chloé t' appelle aux moissons du bel âge;</VERS>
<VERS>C' est une fleur qui n' attend que le jour</VERS>
<VERS>Qui doit l' ouvrir au souffle de l' amour.</VERS>
<VERS>Celle qu' Hymen veut soustraire à tes armes,</VERS>
<VERS>Aimant par fraude, aime avec plus de charmes;</VERS>
<VERS>Et, secouant les chaînes d' un jaloux,</VERS>
<VERS>Sert mieux l' amant pour mieux tromper l' époux.</VERS>
<VERS>D' un deuil frivole écarte le nuage,</VERS>
<VERS>Et glane au champ du tranquille veuvage;</VERS>
<VERS>C' est un asile où, sans peine écouté,</VERS>
<VERS>L' amant heureux jouit en liberté.</VERS>
<VERS>Ce sexe aimable a tout ce qu' on adore;</VERS>
<VERS>Tous les talents l' embellissent encore.</VERS>
<VERS>Sur tous les arts ses beaux yeux sont ouverts;</VERS>
<VERS>Vénus instruit, les graces font des vers;</VERS>
<VERS>Sapho, Corinne, ont des soeurs dignes d' elles.</VERS>
<VERS>Vois l' ambigu des toilettes des belles;</VERS>
<VERS>Tout ce qui sert l' esprit et les appas,</VERS>
<VERS>Livres, atours, bijoux, lyres, compas,</VERS>
<VERS>Couvrent l' autel de Flore et de Thalie.</VERS>
<VERS>Pourquoi blâmer ce que leur culte allie?</VERS>
<VERS>Ce sont les jeux des amours triomphants;</VERS>
<VERS>Albane eût peint ces folâtres enfants.</VERS>
<VERS>L' un, pour servir une flamme secrète,</VERS>
<VERS>Contre un jaloux dirige une lunette;</VERS>
<VERS>L' autre en un coin calcule ses désirs,</VERS>
<VERS>Ou traite à fond l' essence des plaisirs.</VERS>
<VERS>Tel à sa voix joint un clavier sonore;</VERS>
<VERS>Tel autre esquisse un objet qu' il adore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivez, amants, ce qui plaît aux amours:</VERS>
<VERS>L' art donne à tous ses utiles secours.</VERS>
<VERS>Je sais quel charme il prête à la tendresse:</VERS>
<VERS>J' ai vu Daphné, sirène enchanteresse,</VERS>
<VERS>Sous un treillage où Bacchus est vainqueur,</VERS>
<VERS>Boire, verser et chanter sa liqueur.</VERS>
<VERS>J' ai vu Daphné, Terpsichore légère,</VERS>
<VERS>Sur un tapis de rose et de fougère,</VERS>
<VERS>S' abandonner à des bonds pleins d' appas,</VERS>
<VERS>Voler, languir, et, mesurant ses pas,</VERS>
<VERS>Tendre aux plaisirs les bras qu' elle déploie.</VERS>
<VERS>Telle, en versant le nectar et la joie,</VERS>
<VERS>D' un pas léger, sur la voûte des cieux,</VERS>
<VERS>La jeune Hébé danse aux festins des dieux:</VERS>
<VERS>Ou telle encor, plus vive et plus touchante,</VERS>
<VERS>Sallé poursuit Amadis qui l' enchante.</VERS>
<VERS>Pour faire un choix, habite aux lieux divers</VERS>
<VERS>Où la beauté donne et reçoit des fers.</VERS>
<VERS>Vole au grand jour, porte tes yeux avides</VERS>
<VERS>Dans ces jardins peuplés de nos armides;</VERS>
<VERS>Cherche ta proie à la ville, à la cour:</VERS>
<VERS>Les bals seront des fêtes pour l' amour.</VERS>
<VERS>De plus d' objets vois la scène embellie</VERS>
<VERS>Chez Melpomène, aux loges de Thalie;</VERS>
<VERS>Sur ce théâtre aux magiques accents,</VERS>
<VERS>Où tous les arts enchantent tous les sens;</VERS>
<VERS>Où la beauté, paroissant sous les armes,</VERS>
<VERS>Veut, sans rien voir, étaler tous ses charmes.</VERS>
<VERS>Tout rit, tout plaît, tout brille en ce séjour,</VERS>
<VERS>Le coeur, les sens, l' amour-propre, l' amour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dieu des ris, celui de la mollesse</VERS>
<VERS>De tous les sucs composent une ivresse.</VERS>
<VERS>Dans ce chaos d' un monde séducteur</VERS>
<VERS>Tout est spectacle, et chacun est acteur.</VERS>
<VERS>Monte, et poursuis ta carrière galante:</VERS>
<VERS>Vois de la cour la planète brillante;</VERS>
<VERS>Lève tes yeux sur ces astres nouveaux;</VERS>
<VERS>L' illusion va les rendre plus beaux.</VERS>
<VERS>Les déités de cet olympe aimable</VERS>
<VERS>Auront une ame accessible et traitable:</VERS>
<VERS>Tu les verras, mortelles à leur tour,</VERS>
<VERS>De la grandeur descendre pour l' amour,</VERS>
<VERS>Passer du louvre au tapis des fougères,</VERS>
<VERS>Et soupirer ainsi que les bergères.</VERS>
<VERS>Beautés, ô vous l' objet de notre choix,</VERS>
<VERS>Pour en faire un suivez aussi mes lois;</VERS>
<VERS>Il veut plus d' art, de mystère, et d' attente.</VERS>
<VERS>Qu' à son début doit trembler une amante!</VERS>
<VERS>Quel embarras suit le don de son coeur!</VERS>
<VERS>Et quel tourment, si Jason est vainqueur!</VERS>
<VERS>L' amant trop jeune est un zéphyr volage:</VERS>
<VERS>L' ambition remplit l' été de l' âge:</VERS>
<VERS>Lent à répondre à de jeunes ardeurs,</VERS>
<VERS>L' automne arrive, et n' a que des tiédeurs:</VERS>
<VERS>Pour le vieillard, insensé s' il est tendre,</VERS>
<VERS>Des feux d' amour il n' a plus que la cendre.</VERS>
<VERS>Si vous craignez les renoms éclatants,</VERS>
<VERS>Défiez-vous des demi-dieux du temps,</VERS>
<VERS>Qui, l' une à l' autre enchaînant vos images,</VERS>
<VERS>Vont publier vos crédules hommages;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, décelant leur culte et vos autels,</VERS>
<VERS>Ne sont heureux qu' autant qu' on les croit tels.</VERS>
<VERS>La renommée et ses cent voix perfides</VERS>
<VERS>Sont les échos de leurs crimes rapides.</VERS>
<VERS>Tel un éclair qui brille et qui s' enfuit</VERS>
<VERS>Laisse après lui le tonnerre et le bruit.</VERS>
<VERS>Fuyez des grands l' appareil infidèle:</VERS>
<VERS>L' éclat d' un nom coûta cher à Sémèle.</VERS>
<VERS>D' autres sauront, à vos fers attachés,</VERS>
<VERS>S' ensevelir dans des plaisirs cachés.</VERS>
<VERS>Pour en tracer une image sensible,</VERS>
<VERS>L' amour constant est comme un lac paisible,</VERS>
<VERS>Profond, égal, toujours beau, toujours clair,</VERS>
<VERS>Inaccessible aux tempêtes de l' air,</VERS>
<VERS>Qui, sans chercher le tribut d' autres ondes,</VERS>
<VERS>Se régénère en ses sources fécondes.</VERS>
<VERS>L' amour volage est semblable au torrent;</VERS>
<VERS>Il tombe, il roule, il fuit en murmurant:</VERS>
<VERS>Tari bientôt dans sa source égarée,</VERS>
<VERS>Né d' un orage, il en a la durée.</VERS>
<VERS>Suivez les flots dont le calme est certain:</VERS>
<VERS>D' un heureux choix dépend votre destin.</VERS>
<VERS>Par son respect l' amour vrai se déclare;</VERS>
<VERS>C' est lui qui craint, qui se fuit, qui s' égare,</VERS>
<VERS>Qui d' un regard fait son suprême bien,</VERS>
<VERS>Désire tout, prétend peu, n' ose rien;</VERS>
<VERS>Qui sur les fleurs fait marcher la constance,</VERS>
<VERS>Voit tout en beau, met tout en jouissance;</VERS>
<VERS>Dans les revers armé de plus de feux,</VERS>
<VERS>Dans les faveurs empressé quoiqu' heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est encor de ces amants fidèles</VERS>
<VERS>Qui de l' amour ont les feux, non les ailes,</VERS>
<VERS>Qui dans ce siècle, âge des inconstants,</VERS>
<VERS>Gardent les moeurs de l' enfance des temps.</VERS>
<VERS>Pour dérober une flamme inconnue,</VERS>
<VERS>L' amant d' Io la couvrit d' une nue.</VERS>
<VERS>On vit Alphée, humble dans ses roseaux,</VERS>
<VERS>Cacher le cours et le lit de ses eaux,</VERS>
<VERS>Et, s' écoulant dans sa route confuse,</VERS>
<VERS>Se perdre au sein de la tendre Aréthuse.</VERS>
<VERS>Ces vrais amants n' habitent pas la cour.</VERS>
<VERS>L' ambitieux est-il fait pour l' amour?</VERS>
<VERS>Là, sous son dais, la fortune jalouse</VERS>
<VERS>Veut tout entier un amant qu' elle épouse:</VERS>
<VERS>En soupirant moins d' amour que d' ennui,</VERS>
<VERS>Séjan vous trompe, et n' adore que lui.</VERS>
<VERS>Pour affermir des liens plus durables,</VERS>
<VERS>Cherchez en nous des qualités aimables.</VERS>
<VERS>Nyrée est beau: j' y veux encore un point,</VERS>
<VERS>C' est de l' esprit; car les sots n' aiment point</VERS>
<VERS>Appesanti du poids de la matière,</VERS>
<VERS>Que fait aux bras d' une amante grossière</VERS>
<VERS>Ce vil Crésus dont l' or seul éblouit?</VERS>
<VERS>Et jouit-on sans penser qu' on jouit?</VERS>
<VERS>De quelque effort que les sens nous secondent,</VERS>
<VERS>Les nuits d' amour d' interrègnes abondent:</VERS>
<VERS>L' esprit supplée à des feux languissants;</VERS>
<VERS>Et son travail fait le repos des sens.</VERS>
<VERS>De nos plaisirs compagnon plus solide,</VERS>
<VERS>Le sentiment veut être aussi leur guide;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais secourus par l' esprit et par lui</VERS>
<VERS>Craignez encor de retrouver l' ennui.</VERS>
<VERS>Fuyez surtout l' amour triste et bizarre</VERS>
<VERS>D' un soupirant pâmé sur sa guitare,</VERS>
<VERS>Gravement fou, sottement circonspect,</VERS>
<VERS>Qui, promenant l' ennui de son respect,</VERS>
<VERS>Dit aux échos les tourments qu' il essuie,</VERS>
<VERS>Dupe et martyr des beautés qu' il ennuie.</VERS>
<VERS>Ah! Que plutôt j' élirois, à ce prix,</VERS>
<VERS>Le plus changeant des enfants de Cypris!</VERS>
<VERS>Craignez aussi le platonique hommage</VERS>
<VERS>D' un sot qui fait de Cupidon un sage,</VERS>
<VERS>Et l' esprit pur de l' insipide amant</VERS>
<VERS>Près d' une belle assis nonchalamment,</VERS>
<VERS>Qui, de l' amour, docteur pâle et frivole,</VERS>
<VERS>Fait un système, et du lit une école;</VERS>
<VERS>Qui, sans chaleur, dit qu' il brûle toujours,</VERS>
<VERS>N' admet que l' ame en ses chastes amours,</VERS>
<VERS>Qu' un feu subtil, impuissant météore;</VERS>
<VERS>Mais qui distingue, argumente, pérore,</VERS>
<VERS>De son néant vante en lui les appas,</VERS>
<VERS>Et blâme en moi le pouvoir qu' il n' a pas.</VERS>
<VERS>Loin, loin de nous la doctrine glacée</VERS>
<VERS>Qui fait l' amour enfant de la pensée;</VERS>
<VERS>L' amour brûlant, avide, impétueux,</VERS>
<VERS>Moteur actif des sens tumultueux,</VERS>
<VERS>Nourri d' espoir, accru par les délices,</VERS>
<VERS>Fécond en voeux, prodigue en sacrifices!</VERS>
<VERS>Qu' il brille encor des feux du sentiment;</VERS>
<VERS>Que l' ame ait part à cet embrasement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l' esprit même, épurant la matière,</VERS>
<VERS>Aux voluptés prête enfin sa lumière.</VERS>
<VERS>Mais, je l' ai dit, c' est un dieu qui m' instruit;</VERS>
<VERS>Ôtez les sens, tout amour est détruit.</VERS>
<VERS>Je vous atteste, ô beautés que j' enseigne,</VERS>
<VERS>De cet amour, oui, vous suivez l' enseigne.</VERS>
<VERS>Qu' un jeune amant, pour plaire à vos regards,</VERS>
<VERS>Ait le teint, l' âge, et la taille de Mars:</VERS>
<VERS>Sans ces attraits qu' à Florence on renomme</VERS>
<VERS>La santé mâle est la beauté de l' homme.</VERS>
<VERS>Trouvez pourtant, s' il se peut, réunis</VERS>
<VERS>Les dons d' Alcide et les traits d' Adonis:</VERS>
<VERS>S' il faut des deux que votre goût décide,</VERS>
<VERS>Vous rougirez; mais vous prendrez Alcide.</VERS>
<VERS>Pour ajouter la peinture à ces traits,</VERS>
<VERS>D' un paysage égayons nos portraits.</VERS>
<VERS>La cour de Pan vit un jeune satyre,</VERS>
<VERS>Novice encor dans l' amoureux martyre,</VERS>
<VERS>De ses ardeurs dévoré nuit et jour,</VERS>
<VERS>Impatient des premiers feux d' amour.</VERS>
<VERS>Sans trop d' éclat, le demi-dieu sauvage</VERS>
<VERS>Joignoit la force aux graces du bel âge.</VERS>
<VERS>D' un front d' audace et d' un oeil d' attentat</VERS>
<VERS>Pronostiquant les moeurs de son état,</VERS>
<VERS>Il poursuivoit dryades et napées,</VERS>
<VERS>Ou sous l' écorce, ou sous l' onde échappées:</VERS>
<VERS>Toutes fuyoient son aspect indécent.</VERS>
<VERS>De sa laideur lui-même rougissant,</VERS>
<VERS>Il crut un jour corriger la nature,</VERS>
<VERS>Et de roseaux se fit une ceinture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel espoir qu' un faune se contînt?</VERS>
<VERS>Il n' est roseau ni feuillage qui tînt.</VERS>
<VERS>Il ignoroit qu' à ses maux plus sensible</VERS>
<VERS>La jeune églé n' étoit point invincible.</VERS>
<VERS>Elle le vit, cet objet de terreur,</VERS>
<VERS>Et son maintien ne lui fit point horreur.</VERS>
<VERS>Elle fuyoit: mais églé dans sa fuite</VERS>
<VERS>Tournoit la tête; églé fuyoit moins vite.</VERS>
<VERS>Le faune ardent, pour revoir ses appas,</VERS>
<VERS>Ou devançoit ou suivoit tous ses pas.</VERS>
<VERS>Errant un jour, dans sa fougue incertaine,</VERS>
<VERS>Au fond d' un bois il vit une fontaine</VERS>
<VERS>Qu' on appeloit fontaine de beauté:</VERS>
<VERS>Toute laideur sur ce bord enchanté</VERS>
<VERS>Disparoissoit. Dans sa douleur profonde</VERS>
<VERS>Il veut tenter le miracle de l' onde:</VERS>
<VERS>Il entre. à peine il en touche le bord,</VERS>
<VERS>Son pied de faune y disparoît d' abord,</VERS>
<VERS>Sa jambe après; l' eau montant à mesure</VERS>
<VERS>De ses genoux passoit à la ceinture:</VERS>
<VERS>Ainsi croissoit le prodige des eaux.</VERS>
<VERS>Un cri sortit tout-à-coup des roseaux:</VERS>
<VERS>" demeure, attends, fuis cette onde funeste;</VERS>
<VERS>Ah! Garde-toi d' embellir ce qui reste!</VERS>
<VERS>Charmant satyre, hélas! Que deviens-tu! "</VERS>
<VERS>C' étoit églé, qui, malgré sa vertu,</VERS>
<VERS>Cédant alors à sa crainte ingénue,</VERS>
<VERS>Entre ses bras s' élance à demi nue.</VERS>
<VERS>De ses conseils églé reçut le prix</VERS>
<VERS>Sur ce bord même où le satyre épris</VERS>
<VERS>Perdit la fleur qui causoit son martyre.</VERS>
<VERS>Eh! Quel trésor que la fleur d' un satyre!</VERS>
<VERS>Que sans emblème un maître plus profond</VERS>
<VERS>Montre au beau sexe à démêler à fond</VERS>
<VERS>La laideur mâle et la beauté débile:</VERS>
<VERS>Ma plume est chaste, et le sexe est habile.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT SECOND
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des dons du ciel le plus cher à nos yeux</VERS>
<VERS>Est ce rayon de l' essence des dieux,</VERS>
<VERS>Cet ascendant, ce charme inexprimable,</VERS>
<VERS>Ce trait divin par qui l' homme est aimable,</VERS>
<VERS>Ce don de plaire enfin plus souhaité</VERS>
<VERS>Que n' est l' esprit, plus sûr que la beauté.</VERS>
<VERS>Sur tous nos traits il imprime ses traces;</VERS>
<VERS>Il donne à tout le coloris des graces,</VERS>
<VERS>Séduit sans art, enchaîne sans effort,</VERS>
<VERS>De la tendresse est l' aimant le plus fort;</VERS>
<VERS>C' est une autre ame à nos ressorts unie,</VERS>
<VERS>Qui d' un beau tout compose l' harmonie.</VERS>
<VERS>Vous qui portez ce caractère heureux,</VERS>
<VERS>Je vous fais roi de l' empire amoureux.</VERS>
<VERS>Sans pénétrer jusqu' au sombre rivage,</VERS>
<VERS>Sans talisman, sans philtre, sans breuvage,</VERS>
<VERS>Sans Canidie et tout l' enfer armé,</VERS>
<VERS>Soyez aimable, et vous serez aimé.</VERS>
<VERS>Qui sait aimer est plus aimable encore;</VERS>
<VERS>Un coeur sensible est ce qu' un coeur adore:</VERS>
<VERS>La beauté plaît; soutenons ses attraits</VERS>
<VERS>Du sentiment, le plus beau de ses traits.</VERS>
<VERS>Toi dont l' amour augmentera les charmes,</VERS>
<VERS>Qu' un peu d' audace accompagne tes armes;</VERS>
<VERS>Lance tes traits, frappe, et sois convaincu</VERS>
<VERS>Qu' on peut tout vaincre, et tout sera vaincu.</VERS>
<VERS>La plus rebelle est souvent la plus tendre.</VERS>
<VERS>Telle qui feint, et qui languit d' attendre,</VERS>
<VERS>D' un feu couvert brûlant au fond du coeur,</VERS>
<VERS>Combat d' un air qui demande un vainqueur.</VERS>
<VERS>Fières beautés, prudes de tous les âges,</VERS>
<VERS>Qui nous vantez vos caprices sauvages,</VERS>
<VERS>Écoutez-moi, cet oracle est certain:</VERS>
<VERS>On aime un jour, c' est l' arrêt du destin:</VERS>
<VERS>Usez des biens que le printemps vous donne:</VERS>
<VERS>Un dieu vengeur vous attend à l' automne,</VERS>
<VERS>Et, punissant une indocile erreur,</VERS>
<VERS>Garde un Atys pour Cybèle en fureur.</VERS>
<VERS>Craignez l' amour, étudiez son heure:</VERS>
<VERS>La beauté fuit; le coeur entier demeure,</VERS>
<VERS>Sèche, languit, et, tout percé de traits,</VERS>
<VERS>Est dévoré du serpent des regrets.</VERS>
<VERS>Mais nous, chargés des plaisirs du bel âge,</VERS>
<VERS>De leurs attraits précipitons l' usage,</VERS>
<VERS>Et, combattant d' imbéciles efforts,</VERS>
<VERS>Par les plaisirs sauvons-les des remords.</VERS>
<VERS>Ne prétends pas, toi qui veux les surprendre,</VERS>
<VERS>Du même assaut les forcer à se rendre.</VERS>
<VERS>J' offre à tes pas mille sentiers ouverts:</VERS>
<VERS>Car selon l' âge il est des soins divers.</VERS>
<VERS>Un jeune objet, enchanté de lui-même,</VERS>
<VERS>Veut qu' on le flatte encor plus qu' on ne l' aime:</VERS>
<VERS>L' amant qui loue est l' amant couronné;</VERS>
<VERS>Avant l' amour l' amour-propre étoit né.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' ambitieuse, en proie à sa manie,</VERS>
<VERS>Doit à l' intrigue asservir ton génie;</VERS>
<VERS>Fuis le repos, vois les grands, suis la cour,</VERS>
<VERS>Et fais servir la fortune à l' amour.</VERS>
<VERS>La beauté vaine au luxe s' abandonne,</VERS>
<VERS>Et s' attendrit des fêtes qu' on lui donne.</VERS>
<VERS>Amants d' éclat, courtisans de renom,</VERS>
<VERS>Vous que décore et produit un beau nom,</VERS>
<VERS>D' un air d' audace abordez les cruelles,</VERS>
<VERS>D' écrits galants inondez les ruelles;</VERS>
<VERS>Amants par faste, et volages par goût,</VERS>
<VERS>Vous n' aimez rien quand vous adorez tout;</VERS>
<VERS>Mais vous plaisez par le charme suprême</VERS>
<VERS>D' un air, d' un ton, d' un ridicule même;</VERS>
<VERS>Brillants auteurs des scandales du temps,</VERS>
<VERS>Trop dangereux si vous étiez constants.</VERS>
<VERS>Toi qui, loin d' eux, dans la route commune,</VERS>
<VERS>N' es comme moi qu' un soldat de fortune,</VERS>
<VERS>Sans ces secours vole au combat, suis-moi,</VERS>
<VERS>Et par toi seul ose suffire à toi.</VERS>
<VERS>Pour mieux séduire, apprends à te contraindre:</VERS>
<VERS>L' amour permet l' art que l' on met à feindre.</VERS>
<VERS>Amant soumis, protée adorateur,</VERS>
<VERS>Voile ton front du masque adulateur;</VERS>
<VERS>Ris si l' on rit, pleure si l' on soupire;</VERS>
<VERS>Ris d' une folle, imite son délire:</VERS>
<VERS>Pour une muse orne ce que tu dis:</VERS>
<VERS>Est-on dévot? Sois dévot, et médis:</VERS>
<VERS>Fuis ce qu' on hait, encense ce qu' on loue,</VERS>
<VERS>Gai si l' on chante, et dupe si l' on joue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au ton d' esprit qui triomphe aujourd' hui,</VERS>
<VERS>Sans soin du tien, veille à celui d' autrui.</VERS>
<VERS>Dis ce qu' on sait, prête un mot qu' on oublie;</VERS>
<VERS>Amène un trait, prépare une saillie;</VERS>
<VERS>Lent à briller, fais qu' on brille en tout point;</VERS>
<VERS>Humble artisan de l' esprit qu' on n' a point,</VERS>
<VERS>Adore tout pour te rendre adorable:</VERS>
<VERS>Qu' il est aimé celui qui rend aimable!</VERS>
<VERS>Ô qu' en amour l' exemple est triomphant</VERS>
<VERS>Pour entraîner un coeur qui se défend!</VERS>
<VERS>Aux yeux charmés d' une timide amante,</VERS>
<VERS>De nos beautés peins la foule galante;</VERS>
<VERS>Porte à l' excès leur penchant amoureux;</VERS>
<VERS>Rends tout amant, tout aimé, tout heureux.</VERS>
<VERS>Offre en tous lieux la Circé de Pétrone;</VERS>
<VERS>Comme Bussi peins les moeurs de D' Olone;</VERS>
<VERS>Donne à chacune une intrigue, un amant.</VERS>
<VERS>Si le vrai nom t' échappe en ce moment,</VERS>
<VERS>Nomme toujours; cite un tel, fais connoître</VERS>
<VERS>Celui qui l' est, qui le fut, qui va l' être:</VERS>
<VERS>Auteur fécond d' anecdotes d' amours,</VERS>
<VERS>Vois tes succès naître de tes discours.</VERS>
<VERS>L' exemple alors est un ordre suprême:</VERS>
<VERS>Des feux d' autrui l' on s' embrase soi-même.</VERS>
<VERS>Si ta Vénus brûle d' un autre amour,</VERS>
<VERS>Diffère un temps à parler à ton tour;</VERS>
<VERS>Couvre tes soins du bandeau de l' estime;</VERS>
<VERS>Deviens l' ami, le confident, l' intime.</VERS>
<VERS>L' amant suivra, favori spectateur,</VERS>
<VERS>Et le témoin sera dans peu l' acteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux petits soins, enfants de la tendresse,</VERS>
<VERS>Ajoute encor des dons de toute espèce.</VERS>
<VERS>Dans nos cités, le luxe ingénieux</VERS>
<VERS>Prête aux amants des secours précieux;</VERS>
<VERS>Dans le hameau, la simple timarette</VERS>
<VERS>N' attend d' Hylas que son chien, sa houlette:</VERS>
<VERS>Mais Danaé veut, pour prendre des fers,</VERS>
<VERS>Voir briller l' or de cent bijoux divers;</VERS>
<VERS>Pour l' enrichir de fragiles merveilles,</VERS>
<VERS>L' art et la mode ont épuisé leurs veilles;</VERS>
<VERS>Et Clinchetel, plus séduisant encor,</VERS>
<VERS>Y joint ses dons, plus à craindre que l' or.</VERS>
<VERS>D' un rien souvent une belle s' enflamme,</VERS>
<VERS>Et par les yeux le trait passe dans l' ame.</VERS>
<VERS>Qu' elle ait par toi ces livres séducteurs</VERS>
<VERS>Faits pour l' amour: l' amour a ses auteurs,</VERS>
<VERS>Agents muets dont l' atteinte est certaine,</VERS>
<VERS>D' Urfé, Quinault, Pétrarque, La Fontaine,</VERS>
<VERS>Pétrone, Ovide, et mon Tibulle aussi.</VERS>
<VERS>Le premier voile est par eux éclairci.</VERS>
<VERS>On conjecture, on soupçonne, on devine;</VERS>
<VERS>Le coeur raisonne, et l' instinct s' achemine:</VERS>
<VERS>Le rameau d' or est enfin découvert.</VERS>
<VERS>Ainsi le feu qui de cendre est couvert,</VERS>
<VERS>Impatient sous le poids qui l' opprime,</VERS>
<VERS>Cherche au dehors un souffle qui l' anime.</VERS>
<VERS>Les chastes soeurs servent aussi l' amour.</VERS>
<VERS>Si le talent vous conduit à leur cour,</VERS>
<VERS>En madrigaux présentez vos fleurettes,</VERS>
<VERS>Et modulez des concerts d' amourettes:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais n' allez pas, castillan ténébreux,</VERS>
<VERS>D' une Isabelle esclave langoureux,</VERS>
<VERS>Sous un balcon fatiguant des cruelles,</VERS>
<VERS>Transir de froid pour enflammer vos belles.</VERS>
<VERS>L' amant françois suit un autre chemin,</VERS>
<VERS>On le verra, le champagne à la main,</VERS>
<VERS>D' un vaudeville agaçant une belle,</VERS>
<VERS>Chanter gaîment son martyre pour elle.</VERS>
<VERS>Chez nous l' amour jouit d' un plus doux sort</VERS>
<VERS>On aime, on brûle, on expire, et l' on dort.</VERS>
<VERS>Il est des temps où la nature amante</VERS>
<VERS>Inspire à tous sa chaleur renaissante;</VERS>
<VERS>Soupire alors: l' amour, ainsi que Mars,</VERS>
<VERS>A des saisons pour tenter les hasards.</VERS>
<VERS>Lorsque zéphyre a déployé ses ailes,</VERS>
<VERS>Il rend à tout des parures nouvelles,</VERS>
<VERS>L' émail aux prés, la verdure aux côteaux,</VERS>
<VERS>Le calme à l' onde, et l' ame aux végétaux.</VERS>
<VERS>Quand tout s' anime à ses douces haleines,</VERS>
<VERS>Vénus entière habite dans nos veines,</VERS>
<VERS>Répand ses feux qu' on n' y peut contenir:</VERS>
<VERS>Quand tout renaît, tout renaît pour s' unir.</VERS>
<VERS>C' est l' heureux temps des conquêtes rapides,</VERS>
<VERS>C' est la moisson du myrte des alcides.</VERS>
<VERS>Comme les fleurs, l' ame s' épanouit:</VERS>
<VERS>On voit, on aime, on plaît, et l' on jouit.</VERS>
<VERS>Gazon, berceau, trône et lit de verdure,</VERS>
<VERS>Sont à l' amour offerts par la nature.</VERS>
<VERS>Toi qui n' as pu, de Delphire amoureux,</VERS>
<VERS>De ses faveurs trouver l' instant heureux,</VERS>
<VERS>Viens l' égarer au fond de ce bocage;</VERS>
<VERS>Ces bois sont faits pour sa pudeur sauvage.</VERS>
<VERS>Là, par degrés, dévoile tes amours;</VERS>
<VERS>Dis qu' elle est belle, en l' égarant toujours.</VERS>
<VERS>Elle t' évite, et pourtant se hasarde:</VERS>
<VERS>Fuis, mais reviens; fuis encor, mais regarde.</VERS>
<VERS>Suis, ne crains rien: cette ombre, ce séjour,</VERS>
<VERS>Cette horreur même, encouragent l' amour.</VERS>
<VERS>De ce gazon la fraîcheur vous attire;</VERS>
<VERS>J' y vois la place où va tomber Delphire.</VERS>
<VERS>Achève, éprouve un instant de courroux;</VERS>
<VERS>Meurs à ses pieds, embrasse ses genoux,</VERS>
<VERS>Baigne de pleurs cette main qu' elle oublie:</VERS>
<VERS>Elle rougit; c' est sa fierté qui plie.</VERS>
<VERS>Elle se tait, l' amour parle; crois-moi,</VERS>
<VERS>Presse, ose tout, et Delphire est à toi.</VERS>
<VERS>Quand les frimas du sagittaire humide</VERS>
<VERS>Glacent aux champs la dryade timide;</VERS>
<VERS>Lorsque borée, à son triste retour,</VERS>
<VERS>Rend aux cités les belles et l' amour,</VERS>
<VERS>Par d' autres soins poursuis d' autres conquêtes;</VERS>
<VERS>C' étoient des jeux, ce sont ici des fêtes.</VERS>
<VERS>Vole au théâtre, aux cercles, aux festins:</VERS>
<VERS>L' amour au bal a des succès certains.</VERS>
<VERS>L' éclat du lieu, le tumulte, la danse,</VERS>
<VERS>L' air du désir, la voix de la licence,</VERS>
<VERS>L' impunité du masque officieux,</VERS>
<VERS>Tout y fait naître un feu séditieux.</VERS>
<VERS>Écoute et parle un jargon téméraire:</VERS>
<VERS>Tout dire est l' art qui conduit à tout faire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C' est au matin qu' un amant plus heureux</VERS>
<VERS>Saisit l' instant d' un réveil amoureux.</VERS>
<VERS>Arrive; on sonne, on entre chez Aglaure;</VERS>
<VERS>De ses rideaux mille amours vont éclore.</VERS>
<VERS>Elle est sans fard, sans voile, sans atour,</VERS>
<VERS>Ce que l' aurore est au berceau du jour.</VERS>
<VERS>À sa toilette assise avec mollesse,</VERS>
<VERS>La mode active, et le goût, et l' adresse,</VERS>
<VERS>Forment ces noeuds où leur art se confond</VERS>
<VERS>À méditer un frivole profond.</VERS>
<VERS>Les petits soins apportent sur leurs ailes</VERS>
<VERS>Ces riens galants, les trésors de nos belles.</VERS>
<VERS>Flore et Plutus mêlent élégamment</VERS>
<VERS>L' éclat des fleurs au feu du diamant,</VERS>
<VERS>Ornant tous deux, par un lent artifice,</VERS>
<VERS>De ses cheveux le moderne édifice.</VERS>
<VERS>À cet autel, paré de tant d' appas,</VERS>
<VERS>Quelque nérine ayant conduit tes pas,</VERS>
<VERS>À ton idole adresse un tendre hommage.</VERS>
<VERS>Quand sa beauté sourit à son image,</VERS>
<VERS>Lorsqu' un miroir complaisant et flatteur</VERS>
<VERS>Lui réfléchit un charme adulateur,</VERS>
<VERS>C' est le vrai temps où l' ame des coquettes</VERS>
<VERS>Suce le miel du jargon des fleurettes.</VERS>
<VERS>D' un jeune objet conçois-tu les plaisirs</VERS>
<VERS>De t' enflammer, d' exciter tes désirs,</VERS>
<VERS>D' être adoré, de s' adorer lui-même,</VERS>
<VERS>Et d' embellir aux yeux de ce qu' il aime?</VERS>
<VERS>Nérine encor, car nérine peut tout,</VERS>
<VERS>En ta faveur décidera son goût.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Livre à ses soins le billet le plus tendre:</VERS>
<VERS>On peut tout lire, on ne peut tout entendre.</VERS>
<VERS>Pénètre encore aux toilettes du soir;</VERS>
<VERS>La nuit amène et l' audace et l' espoir.</VERS>
<VERS>Du négligé la piquante parure</VERS>
<VERS>Ne laissera qu' un voile à la nature:</VERS>
<VERS>Le soin de l' art est d' en affecter moins.</VERS>
<VERS>Tu peux tout voir, sans jaloux, sans témoins.</VERS>
<VERS>Un feint désordre, un hasard fait paroître</VERS>
<VERS>Un bras tout nud, un sein qui voudroit l' être:</VERS>
<VERS>C' est un genou balancé mollement;</VERS>
<VERS>C' est la langueur d' un tendre mouvement,</VERS>
<VERS>Et ce coup-d' oeil d' une amante échauffée</VERS>
<VERS>Si loin encor des pavots de Morphée.</VERS>
<VERS>Ton heure sonne: attaque en leur séjour</VERS>
<VERS>Ces deux captifs que te livre l' amour;</VERS>
<VERS>Surprends, désarme une pudeur rebelle.</VERS>
<VERS>Qui risque tout obtient tout d' une belle:</VERS>
<VERS>Elle s' épuise en combats superflus,</VERS>
<VERS>Et le combat n' est qu' un plaisir de plus.</VERS>
<VERS>Modère ailleurs cette ardeur pétulante;</VERS>
<VERS>Telle autre exige une attaque plus lente.</VERS>
<VERS>Du romanesque entêté follement,</VERS>
<VERS>Le coeur en fait son premier aliment.</VERS>
<VERS>Un jeune objet, le plus vif, le plus tendre,</VERS>
<VERS>Compte toujours brûler et se défendre,</VERS>
<VERS>Céder à l' ame, et résister aux sens:</VERS>
<VERS>Feins d' adopter ses projets innocents;</VERS>
<VERS>Pur céladon, adore sa chimère;</VERS>
<VERS>Traite d' horreur une attache vulgaire,</VERS>
<VERS>D' ignobles feux, de terrestres plaisirs:</VERS>
<VERS>Laisse agir seul l' aiguillon des désirs;</VERS>
<VERS>Par eux bientôt sa flamme démontrée</VERS>
<VERS>Te répondra des sens de ton astrée.</VERS>
<VERS>Le vrai triomphe; et telle, en déclamant</VERS>
<VERS>Contre l' amour, tombe aux bras de l' amant.</VERS>
<VERS>Mais tout à coup quelle foule attentive</VERS>
<VERS>Prête à mes chants une oreille captive?</VERS>
<VERS>Que de beautés, disciples de l' amour,</VERS>
<VERS>Ont émaillé les gazons d' alentour!</VERS>
<VERS>Pour leur dicter des leçons immortelles,</VERS>
<VERS>L' amour m' élève un trône au milieu d' elles.</VERS>
<VERS>Dieux! Sans brûler peut-on voir tant d' appas?</VERS>
<VERS>Mais qui te voit, Daphné, ne les craint pas.</VERS>
<VERS>Vous qui sortez de l' âge le plus tendre,</VERS>
<VERS>Beautés sans art, gardez-vous bien d' en prendre:</VERS>
<VERS>Tout plaît en vous sans art et sans apprêt;</VERS>
<VERS>Un défaut même est souvent un attrait.</VERS>
<VERS>Sur la beauté vous l' emportez encore,</VERS>
<VERS>Divines soeurs, ô graces que j' adore!</VERS>
<VERS>La beauté frappe; et vous attendrissez:</VERS>
<VERS>On l' aime un jour; jamais vous ne lassez.</VERS>
<VERS>Lorsque Coelus, père de Cythérée,</VERS>
<VERS>La vit sortir de sa conque azurée,</VERS>
<VERS>À la beauté tout le ciel applaudit;</VERS>
<VERS>Pluton parut, Jupiter descendit;</VERS>
<VERS>Thétys, Nérée, et le peuple de l' onde,</VERS>
<VERS>Tout reconnut la maîtresse du monde.</VERS>
<VERS>Sur le rivage, accourus pour la voir,</VERS>
<VERS>Les dieux des bois célébroient son pouvoir;</VERS>
<VERS>Et des ruisseaux les tendres souveraines</VERS>
<VERS>Mêloient leurs voix aux concerts des sirènes.</VERS>
<VERS>À tant d' appas un seul manquoit encor:</VERS>
<VERS>Du haut des cieux Mercure prit l' essor,</VERS>
<VERS>Fendit les airs, et guida sur ses traces</VERS>
<VERS>Trois déités qu' on appela les graces.</VERS>
<VERS>Elles tenoient la ceinture en leurs mains,</VERS>
<VERS>Ce don des dieux, ce charme des humains.</VERS>
<VERS>Vénus s' arma du sceau de sa puissance;</VERS>
<VERS>Vénus sourit, et l' amour prit naissance.</VERS>
<VERS>Un feu soudain embrasa l' univers,</VERS>
<VERS>Le styx, l' olympe, et la terre, et les mers:</VERS>
<VERS>Téthys brûla pour l' océan avide;</VERS>
<VERS>Triton suivit l' ardente néréide;</VERS>
<VERS>Et palémon, s' abîmant sous les eaux,</VERS>
<VERS>Pressa doris sur un lit de roseaux.</VERS>
<VERS>Junon, donnant l' exemple à ses déesses,</VERS>
<VERS>Tint Jupiter pâmé dans ses caresses.</VERS>
<VERS>Diane même, au fond de ses forêts,</VERS>
<VERS>Dut à l' amour certains plaisirs secrets.</VERS>
<VERS>Le dieu du fleuve au lit de sa naïade,</VERS>
<VERS>Faune, égipan, et satyre, et dryade,</VERS>
<VERS>Tout éprouvant le charme de ce jour,</VERS>
<VERS>Par l' amour même on célébra l' amour.</VERS>
<VERS>Tel fut l' attrait des graces immortelles.</VERS>
<VERS>Vous que j' enseigne, enchantez-nous par elles;</VERS>
<VERS>Associez à leur accord charmant</VERS>
<VERS>Les jeux badins, le folâtre enjoûment,</VERS>
<VERS>Le rire aimable, ami de la jeunesse;</VERS>
<VERS>Né de la joie, il la produit sans cesse,</VERS>
<VERS>Flatte l' espoir, inspire le désir,</VERS>
<VERS>Et peint les traits des couleurs du plaisir.</VERS>
<VERS>Plus enchanteur, plus éloquent, plus tendre,</VERS>
<VERS>Un doux sourire en fera plus entendre.</VERS>
<VERS>D' un autre charme on connoît tout le prix:</VERS>
<VERS>Il est des pleurs plus touchants que les ris.</VERS>
<VERS>Par un perfide Ariane abusée</VERS>
<VERS>Armoit les dieux contre l' ingrat Thésée,</VERS>
<VERS>Et, l' oeil mourant, le sein baigné de pleurs,</VERS>
<VERS>Sur un rocher leur contoit ses douleurs.</VERS>
<VERS>Un dieu paroît: les ris et la jeunesse</VERS>
<VERS>Font retentir mille chants d' alégresse;</VERS>
<VERS>Et les amours, se jouant sur son char,</VERS>
<VERS>En font jaillir des ruisseaux de nectar.</VERS>
<VERS>Du dieu du thyrse elle arrête la course:</VERS>
<VERS>Il voit ses pleurs; il en tarit la source,</VERS>
<VERS>Plaint et console une amante aux abois,</VERS>
<VERS>Et dans ses bras la venge mille fois.</VERS>
<VERS>Ainsi Bacchus, l' ennemi des alarmes,</VERS>
<VERS>Le dieu des ris, est vainqueur par des larmes.</VERS>
<VERS>Trop tôt peut-être écoutant un vainqueur,</VERS>
<VERS>La soeur de Phèdre abandonna son coeur.</VERS>
<VERS>Voilez un temps le secret de vos ames:</VERS>
<VERS>L' impatience attisera nos flammes.</VERS>
<VERS>Que les refus, plus piquants que les dons,</VERS>
<VERS>Rendent plus chers les tendres abandons:</VERS>
<VERS>Cédez toujours, mais jamais sans défense;</VERS>
<VERS>En vous hâtant faites qu' on vous devance:</VERS>
<VERS>Retenez bien surtout cet heureux mot,</VERS>
<VERS>Ce doux nenni qui plaît tant à Marot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous en qui moins de beauté, plus d' âge,</VERS>
<VERS>Ont de mon art exigé plus d' usage,</VERS>
<VERS>Parez l' autel où doit fumer l' encens;</VERS>
<VERS>Touchez le coeur, mais attachez les sens:</VERS>
<VERS>Dérobez-nous sous des ombres discrètes</VERS>
<VERS>L' intérieur des premières toilettes.</VERS>
<VERS>Des soins prudents et des besoins secrets</VERS>
<VERS>L' oeil du matin verra tous les apprêts.</VERS>
<VERS>Que la parure, habile enchanteresse,</VERS>
<VERS>Sous ce qui plaît dérobe ce qui blesse.</VERS>
<VERS>Qu' un sein trop humble, à sa place arrêté,</VERS>
<VERS>Offre un amour de son frère écarté.</VERS>
<VERS>L' art des atours compose en apparence</VERS>
<VERS>Un port brillant dans sa juste élégance:</VERS>
<VERS>Il donne, il cache, il place l' embonpoint,</VERS>
<VERS>En modelant les formes qu' on n' a point.</VERS>
<VERS>Voyez l' iris qui colore un nuage:</VERS>
<VERS>Usez ainsi mais tempérez l' usage</VERS>
<VERS>D' un incarnat à Cythère apprêté,</VERS>
<VERS>Ame du teint, pastel de la beauté.</VERS>
<VERS>Dans une glace, école du sourire,</VERS>
<VERS>De vos attraits établissez l' empire;</VERS>
<VERS>Et, de l' art seul tenant ce qu' il leur faut,</VERS>
<VERS>Faites rougir la nature en défaut.</VERS>
<VERS>Lorsqu' on a fait la conquête d' une ame,</VERS>
<VERS>L' art plus savant est de nourrir sa flamme.</VERS>
<VERS>Je sais qu' amour, en ses jeux inconstants,</VERS>
<VERS>Est, pour s' enfuir, ailé comme le temps;</VERS>
<VERS>Même à jouir s' use la jouissance.</VERS>
<VERS>De deux amants, l' un plutôt en balance</VERS>
<VERS>Perd l' équilibre, et, lassé d' être heureux,</VERS>
<VERS>Pour trop brûler, n' a bientôt plus de feux.</VERS>
<VERS>Suivez de l' oeil ces jeunes hirondelles</VERS>
<VERS>Qui fendent l' air en se touchant des ailes;</VERS>
<VERS>Des deux oiseaux partis du même essor</VERS>
<VERS>L' un est tombé quand l' autre vole encor.</VERS>
<VERS>Éveille-toi, daigne encor me connoître,</VERS>
<VERS>Peuple amoureux: peux-tu cesser de l' être?</VERS>
<VERS>Le péril suit un amant jusqu' au port;</VERS>
<VERS>S' il s' y repose, il sommeille, et s' endort.</VERS>
<VERS>Pour l' exciter, cherchons-lui des obstacles:</VERS>
<VERS>Par eux l' amour opère ses miracles.</VERS>
<VERS>Heureux qui craint les chaînes d' un époux,</VERS>
<VERS>Les yeux d' un père, et les pas d' un jaloux!</VERS>
<VERS>L' amant glacé qui jouit sans contrainte</VERS>
<VERS>Voit sans plaisir ce qu' il obtient sans crainte;</VERS>
<VERS>Et le stylet, l' escalade et la nuit</VERS>
<VERS>Prêtent un charme aux beautés que l' on suit.</VERS>
<VERS>L' envie, Argus, et Junon irritée,</VERS>
<VERS>Rendent plus belle Io persécutée.</VERS>
<VERS>Le tête-à-tête, au début si charmant,</VERS>
<VERS>Passe à la fin du délire au tourment.</VERS>
<VERS>On s' est tout dit, et l' amante s' accuse</VERS>
<VERS>Près de l' amant bégayant une excuse.</VERS>
<VERS>D' un peu d' absence inquiétez l' amour,</VERS>
<VERS>Et vendez-lui le plaisir du retour.</VERS>
<VERS>Craignez des nuits la langueur redoutable:</VERS>
<VERS>Il n' est qu' un temps pour la trouver aimable.</VERS>
<VERS>Quand du plaisir le trait est émoussé,</VERS>
<VERS>Plus d' un athlète, avant l' aube glacé,</VERS>
<VERS>Attend le jour, se morfond et se gêne:</VERS>
<VERS>Il faut un dieu pour une nuit d' Alcmène.</VERS>
<VERS>Par un utile et dangereux secours,</VERS>
<VERS>La jalousie aide encore aux amours.</VERS>
<VERS>Mais n' aimons pas comme on dit qu' on déteste;</VERS>
<VERS>Fuyez ce monstre à qui tout est funeste,</VERS>
<VERS>Qui, n' écoutant qu' un soupçon orageux,</VERS>
<VERS>Se plaint des ris, s' effarouche des jeux.</VERS>
<VERS>Le nom d' amour est du fiel en sa bouche;</VERS>
<VERS>Sa main flétrit les roses qu' elle touche;</VERS>
<VERS>Tout l' empoisonne; et, malgré sa noirceur,</VERS>
<VERS>Du tendre amour elle se dit la soeur.</VERS>
<VERS>Ah! Connoissez une autre jalousie:</VERS>
<VERS>D' amour, d' espoir, et de crainte saisie,</VERS>
<VERS>Les yeux en pleurs et les cheveux épars,</VERS>
<VERS>Levant au ciel le feu de ses regards,</VERS>
<VERS>Sans invoquer Médée et sa magie,</VERS>
<VERS>Sa douce voix soupire une élégie;</VERS>
<VERS>Le prompt oubli succède à son erreur;</VERS>
<VERS>Tendre à l' excès, elle aime avec fureur,</VERS>
<VERS>Soupçonne, éclate, accuse, mais pardonne,</VERS>
<VERS>Et rend heureux Pâris aux pieds d' Oenone.</VERS>
<VERS>Telle n' est point la tempête des airs,</VERS>
<VERS>Lorsque Junon, parcourant l' univers,</VERS>
<VERS>Met tout en feu pour un époux volage:</VERS>
<VERS>Mais telle iris, plus calme en son nuage,</VERS>
<VERS>En soupirant verse encore des pleurs,</VERS>
<VERS>Revoit son astre, et reprend ses couleurs.</VERS>
<VERS>Souvent l' humeur d' une maîtresse altière</VERS>
<VERS>Fait d' un reproche une rupture entière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n' ose aussi prescrire à deux amants</VERS>
<VERS>L' art dangereux des raccommodements.</VERS>
<VERS>Pour ranimer un feu que le temps glace,</VERS>
<VERS>Paroissez craindre un coup qui vous menace.</VERS>
<VERS>Le sentiment, foible, éteint à moitié,</VERS>
<VERS>Renaît bien vite aux pleurs de la pitié.</VERS>
<VERS>Je le redis enfin: que le mystère</VERS>
<VERS>Soit à l' amour un rempart salutaire.</VERS>
<VERS>Ce dieu sera vainqueur de tout effort</VERS>
<VERS>S' il s' y retranche, et vaincu s' il en sort.</VERS>
<VERS>Qu' à pas comptés la sûreté vous guide;</VERS>
<VERS>Au bout du monde est le palais d' Armide:</VERS>
<VERS>Et quand l' amour vole au sein de Psyché,</VERS>
<VERS>C' est un désert où l' amour est caché.</VERS>
<VERS>Tel est, Daphné, l' encens que je t' adresse;</VERS>
<VERS>Je dis mon culte, et voile ma déesse.</VERS>
<VERS>Sous un nom feint le tien est adoré,</VERS>
<VERS>Et de nos feux l' asile est ignoré.</VERS>
<VERS>Pour y tracer la volupté suprême,</VERS>
<VERS>Je te peindrai, toi, la volupté même.</VERS>
<VERS>Accourez tous, amants faits pour m' ouïr:</VERS>
<VERS>J' ouvre les cieux, et j' enseigne à jouir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT TROISIEME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vénus, ô toi, déesse d' épicure,</VERS>
<VERS>Ame de tout, qui remplis la nature,</VERS>
<VERS>Qui, mariant tant d' atomes divers,</VERS>
<VERS>D' un noeud durable enchaînes l' univers;</VERS>
<VERS>C' est toi qui vis dans tout ce qui respire:</VERS>
<VERS>Mais c' est dans l' homme où siège ton empire.</VERS>
<VERS>Tu descendis au terrestre séjour</VERS>
<VERS>Pour l' animer du sympathique amour.</VERS>
<VERS>Il est des sens émanés de ta flamme,</VERS>
<VERS>Trésors de l' homme, organes de son ame,</VERS>
<VERS>De sa jeunesse aimables enchanteurs,</VERS>
<VERS>Et de l' amour rapides inventeurs.</VERS>
<VERS>Ces rois de l' homme ont un roi qui les guide,</VERS>
<VERS>Et sur eux tous c' est l' instinct qui préside.</VERS>
<VERS>Soeur de l' instinct, la curiosité</VERS>
<VERS>Devant ses pas fit briller sa clarté,</VERS>
<VERS>Leva son voile entr' ouvert à mesure,</VERS>
<VERS>Guida ses pas tournés vers la nature,</VERS>
<VERS>Et, par degrés ménageant ses désirs,</VERS>
<VERS>Pour tous les sens trouva tous les plaisirs.</VERS>
<VERS>Pour ces plaisirs qu' on blâme et qu' on adore</VERS>
<VERS>L' antique erreur a condamné Pandore,</VERS>
<VERS>Lorsqu' apportant le bonheur en son sein</VERS>
<VERS>Des passions elle enfanta l' essaim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' homme, avant elle et sans ame et sans force,</VERS>
<VERS>D' aucun penchant ne connoissoit l' amorce;</VERS>
<VERS>Séché d' ennuis, de langueurs consumé,</VERS>
<VERS>Obscur, rampant, vivoit inanimé,</VERS>
<VERS>Réduit, sans voir, sans jouir, sans connoître,</VERS>
<VERS>Au froid plaisir de végéter et d' être:</VERS>
<VERS>Par ses trésors que le ciel dispensa,</VERS>
<VERS>L' homme eut une ame, il sentit, et pensa.</VERS>
<VERS>Mais c' est l' amour, source heureuse et féconde,</VERS>
<VERS>Qui de ces dons fut le plus cher au monde.</VERS>
<VERS>S' il eut alors des succès éclatants,</VERS>
<VERS>Si l' art d' aimer fut le même en tout temps,</VERS>
<VERS>L' art de jouir augmenta d' âge en âge.</VERS>
<VERS>Le goût, les moeurs, la culture, l' usage,</VERS>
<VERS>À ses plaisirs prêtèrent mille attraits:</VERS>
<VERS>À Suze, à Rome, on sentit ses progrès:</VERS>
<VERS>Quel fut l' amour de Tarquin, de Clélie,</VERS>
<VERS>Près d' une nuit d' Octave et de Julie?</VERS>
<VERS>Toujours utile aux plaisirs amoureux,</VERS>
<VERS>Le luxe a fait le siècle des heureux.</VERS>
<VERS>La terre entière, aujourd' hui sa patrie,</VERS>
<VERS>A mis son sceptre aux mains de l' industrie.</VERS>
<VERS>Dieu des talents, du travail et des arts,</VERS>
<VERS>Tout vit par lui, tout brille à ses regards.</VERS>
<VERS>Mille vaisseaux élancés des deux mondes</VERS>
<VERS>Sont ses autels qui flottent sur les ondes,</VERS>
<VERS>Pour apporter, plus prompts que les désirs,</VERS>
<VERS>D' un pôle à l' autre, un tribut aux plaisirs.</VERS>
<VERS>Il est le dieu des fêtes d' Idalie:</VERS>
<VERS>Avec l' amour ce dieu charmant s' allie,</VERS>
<VERS>Dore ses traits, prépare son encens;</VERS>
<VERS>Dans une fête il réveille les sens;</VERS>
<VERS>Sur des coussins il endort la mollesse;</VERS>
<VERS>Son opulence invite à la tendresse;</VERS>
<VERS>Ses dons vainqueurs soumettent la fierté,</VERS>
<VERS>Et sa richesse embellit la beauté.</VERS>
<VERS>Sans lui pourtant, riche assez de lui-même,</VERS>
<VERS>L' amant heureux jouit de ce qu' il aime;</VERS>
<VERS>Et j' établis dans nos tendres désirs</VERS>
<VERS>Le sentiment base de tous plaisirs.</VERS>
<VERS>La volupté, profonde, inaltérable,</VERS>
<VERS>Dans l' ame seule a sa source durable.</VERS>
<VERS>L' ame, écartant le terrestre bandeau,</VERS>
<VERS>De Prométhée allume le flambeau,</VERS>
<VERS>Nous ouvre enfin cette route embrasée</VERS>
<VERS>Par où l' amour mène à son élysée.</VERS>
<VERS>Connoissez donc ses élans, ses transports</VERS>
<VERS>Le dieu des sens peut triompher alors,</VERS>
<VERS>S' unir à l' ame, y verser son délire,</VERS>
<VERS>Et rendre au coeur le charme qu' il en tire.</VERS>
<VERS>Mais redoutez, possesseur trop heureux,</VERS>
<VERS>L' excès fatal du tribut amoureux.</VERS>
<VERS>Qu' un salamandre en ses premiers vertiges</VERS>
<VERS>Tombe énervé pour conter ses prodiges:</VERS>
<VERS>Un sage athlète, au combat plus certain,</VERS>
<VERS>Retrouve au soir ses combats du matin.</VERS>
<VERS>Silène a bu; mais la soif qui lui reste</VERS>
<VERS>Surnage encor sur sa coupe céleste.</VERS>
<VERS>Aimons ainsi; l' amour doit avec soin</VERS>
<VERS>Laisser grossir le torrent du besoin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le vainqueur dans les courses d' élide</VERS>
<VERS>Arrive au but du pas le plus rapide;</VERS>
<VERS>Qu' un amant soit, pour remporter le prix,</VERS>
<VERS>Lent à la course aux tournois de Cypris.</VERS>
<VERS>Dans mes amours c' est vous que je préfère,</VERS>
<VERS>Jeux suspendus, plaisirs que je diffère:</VERS>
<VERS>Durant un siècle, aux portes du désir,</VERS>
<VERS>Éternisons la chaîne du plaisir.</VERS>
<VERS>Qu' un calme utile au délire succède,</VERS>
<VERS>Que la folie occupe l' intermède:</VERS>
<VERS>Mille baisers, donnés, pris, et rendus,</VERS>
<VERS>Cent petits noms sans ordre confondus,</VERS>
<VERS>Serments, soupirs, jusqu' au silence même,</VERS>
<VERS>Tout est divin aux bras de ce qu' on aime.</VERS>
<VERS>Rappelez-vous, par des récits charmants,</VERS>
<VERS>De vos amours l' attente et les tourments,</VERS>
<VERS>Les premiers jeux d' une pudeur timide,</VERS>
<VERS>Et cette nuit où l' on fut un alcide:</VERS>
<VERS>Un mot, un geste, un caprice, un désir,</VERS>
<VERS>Change soudain l' attaque du plaisir.</VERS>
<VERS>On veut, on tente une approche nouvelle:</VERS>
<VERS>Tel Phidias ajustoit son modèle.</VERS>
<VERS>L' amant heureux qui veut l' être long-temps</VERS>
<VERS>Fuit du soleil les rayons éclatants:</VERS>
<VERS>Dans un jour doux, ni trop vif, ni trop sombre,</VERS>
<VERS>La nudité veut pour gage un peu d' ombre.</VERS>
<VERS>L' âge et Lucine altèrent mille attraits;</VERS>
<VERS>La beauté même a toujours ses secrets.</VERS>
<VERS>Du dieu du jour Vénus fut adorée,</VERS>
<VERS>Mais tant d' éclat effraya Cythérée;</VERS>
<VERS>Et la déesse, évitant ses regards,</VERS>
<VERS>Pour se cacher prit les tentes de Mars.</VERS>
<VERS>Couple amoureux, par cette loi prudente,</VERS>
<VERS>Le péril cesse, et le plaisir augmente;</VERS>
<VERS>Redoutez donc le coup-d' oeil hasardeux</VERS>
<VERS>D' un examen fatal à tous les deux.</VERS>
<VERS>Ma voix dictoit ces maximes connues,</VERS>
<VERS>Quand tout-à-coup, fendant le sein des nues,</VERS>
<VERS>L' amour lui-même a suspendu mes sons.</VERS>
<VERS>Cesse, a-t-il dit, de trop vagues leçons;</VERS>
<VERS>À mes plaisirs prête un autre langage;</VERS>
<VERS>Fuis le précepte, enseigne par image:</VERS>
<VERS>Monte, et suis-moi. Son char étincelant</VERS>
<VERS>M' a fait voler par un sentier brûlant;</VERS>
<VERS>J' ai vu Paphos, Amathonte et Cythère;</VERS>
<VERS>Je l' ai suivi dans l' île du mystère.</VERS>
<VERS>Viens, m' a-t-il dit, entends ici ma voix;</VERS>
<VERS>Écoute, écris, et peins ce que tu vois.</VERS>
<VERS>Eh! De quels traits, amour, puis-je decrire</VERS>
<VERS>La volupté, reine de cet empire?</VERS>
<VERS>Je vis son temple où brilloient tous les arts.</VERS>
<VERS>Le frontispice, éclatant aux regards,</VERS>
<VERS>Fait voir ces mots gravés pour tous les âges:</VERS>
<VERS>Jouir est tout: les heureux sont les sages.</VERS>
<VERS>Là, présidant aux plaisirs amoureux,</VERS>
<VERS>Déesse heureuse, elle y rend tout heureux.</VERS>
<VERS>Elle jouit, s' endort, ou se réveille,</VERS>
<VERS>Aux sons flatteurs qui charment son oreille.</VERS>
<VERS>De son pouvoir le trône solennel</VERS>
<VERS>Est une alcove; un lit est son autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d' elle assis, dans son apothéose,</VERS>
<VERS>Est le bonheur, le front paré de rose.</VERS>
<VERS>L' espoir brillant de faveurs entouré,</VERS>
<VERS>La pamoison l' oeil au ciel égaré,</VERS>
<VERS>La jeune audace, et la langueur mourante,</VERS>
<VERS>Des doux baisers la foule renaissante,</VERS>
<VERS>Le rapt vainqueur, l' attentat libertin,</VERS>
<VERS>Le dieu charmant des songes du matin;</VERS>
<VERS>Voilà sa cour. La jeune souveraine,</VERS>
<VERS>D' un holocauste à toute heure certaine,</VERS>
<VERS>Voit jour et nuit, sur des coeurs palpitants,</VERS>
<VERS>Sacrifier des prêtres de vingt ans;</VERS>
<VERS>Et tour à tour, dans ces jeux qu' elle anime,</VERS>
<VERS>Elle sourit au cri d' une victime.</VERS>
<VERS>Plus incertain du choix des voluptés,</VERS>
<VERS>Je parcourus ces jardins enchantés.</VERS>
<VERS>Dans le séjour d' une éternelle aurore,</VERS>
<VERS>Les soins de l' art, les prodiges de Flore,</VERS>
<VERS>Ont surpassé les chefs-d' oeuvres unis</VERS>
<VERS>D' Alcinoüs, Lucullus, Adonis.</VERS>
<VERS>Du sein riant qu' étale la nature</VERS>
<VERS>Naît le parfum, l' émail, et la verdure:</VERS>
<VERS>Des bois profonds, des portiques ouverts,</VERS>
<VERS>Les chants d' amour de mille oiseaux divers,</VERS>
<VERS>L' onde et ses jeux, la fraîcheur et l' ombrage,</VERS>
<VERS>De la mollesse offrent partout l' image,</VERS>
<VERS>Et font sentir aux sujets de l' amour</VERS>
<VERS>L' esprit de feu qui règne en ce séjour.</VERS>
<VERS>Là, figurés par des marbres fidèles,</VERS>
<VERS>Les dieux amants sont offerts pour modèles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous mille aspects, leurs groupes amoureux</VERS>
<VERS>De la déesse expriment tous les jeux.</VERS>
<VERS>C' étoit Léda sous un cygne étendue,</VERS>
<VERS>Neptune au sein d' Amymone éperdue,</VERS>
<VERS>Vénus aux bras d' Adonis enchanté.</VERS>
<VERS>Là, tout objet, vu pour être imité,</VERS>
<VERS>Fait une loi. Sous cent formes lui-même</VERS>
<VERS>Jupiter dit comme il faut que l' on aime.</VERS>
<VERS>Suivons des dieux dont l' empire est si doux;</VERS>
<VERS>Adorons-les, ces dieux faits comme nous.</VERS>
<VERS>D' autres objets qui peuplent ces ombrages</VERS>
<VERS>Sont de l' amour les mobiles images.</VERS>
<VERS>Sur des gazons couronnés de berceaux,</VERS>
<VERS>Au fond des bois, dans les prés, dans les eaux,</VERS>
<VERS>Par mille jeux, mille études charmantes,</VERS>
<VERS>Cupidon même enseigne mille amantes,</VERS>
<VERS>Se reproduit sous les formes qu' il prend,</VERS>
<VERS>Toujours le même, et toujours différent.</VERS>
<VERS>Loin de ses soeurs, une grace timide</VERS>
<VERS>Suit dans les bois un faune qui la guide;</VERS>
<VERS>Tendre et farouche, elle veut et défend,</VERS>
<VERS>Contient le faune à demi triomphant,</VERS>
<VERS>Fuit et l' appelle, et pardonne, et s' offense,</VERS>
<VERS>Pour mieux jouir suspend la jouissance;</VERS>
<VERS>Prépare, amène, augmente ses désirs</VERS>
<VERS>Par des baisers, précurseurs des plaisirs;</VERS>
<VERS>Ne rougit plus de parler et d' entendre,</VERS>
<VERS>S' émeut, arrive au transport le plus tendre;</VERS>
<VERS>C' est Aglaé qui commande à son tour,</VERS>
<VERS>Et qui provoque et l' amant et l' amour;</VERS>
<VERS>Reçoit, rend tout, et, mourant de tendresse,</VERS>
<VERS>N' accuse plus qu' un retard qui la blesse.</VERS>
<VERS>Près d' un autel, sous des pampres divins,</VERS>
<VERS>Dansoient au loin ménades et sylvains.</VERS>
<VERS>Aux yeux de tous, une folle bacchante</VERS>
<VERS>Paroît en l' air aux bras d' un corybante,</VERS>
<VERS>S' agite au bruit du sistre qu' elle entend,</VERS>
<VERS>Et veut l' excès du plaisir d' un instant:</VERS>
<VERS>Sa voix l' anime, et sa main chancelante</VERS>
<VERS>Presse un raisin sur sa bouche brûlante.</VERS>
<VERS>La double ivresse opère tour à tour;</VERS>
<VERS>Bacchus reçoit les victimes d' amour;</VERS>
<VERS>Et la thyade, en sa fougue nouvelle,</VERS>
<VERS>Chante évohé, danse, boit, et chancelle,</VERS>
<VERS>Peint son ivresse aux pas qu' elle décrit,</VERS>
<VERS>Et tombe aux pieds de Silène qui rit.</VERS>
<VERS>De cette orgie où régnoit le délire,</VERS>
<VERS>Aux bains d' amour un autre objet m' attire:</VERS>
<VERS>L' amant qui touche à ces magiques eaux</VERS>
<VERS>Reçoit une ame et des sens tout nouveaux.</VERS>
<VERS>Dans un bassin creusé par la nature,</VERS>
<VERS>Sur un fond pur dort une onde aussi pure:</VERS>
<VERS>C' est là qu' Olympe a suivi son amant.</VERS>
<VERS>À peine Iphis y descend un moment,</VERS>
<VERS>Qu' en lui s' allume une flamme nouvelle:</VERS>
<VERS>Olympe est nue, Iphis est nu comme elle;</VERS>
<VERS>Elle en rougit, et, fuyant de ses bras,</VERS>
<VERS>Cherche dans l' onde un voile à ses appas.</VERS>
<VERS>Il suit, l' atteint; et cette onde écumante</VERS>
<VERS>Reçoit Iphis aux bras de son amante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous deux unis, sur le sable étendus,</VERS>
<VERS>Le flot pressé ne les sépare plus.</VERS>
<VERS>Sous les efforts de l' amant qui surnage</VERS>
<VERS>L' eau qui s' agite inonde son rivage,</VERS>
<VERS>Et, loin de nuire à leurs sens allumés,</VERS>
<VERS>Produit les feux dont ils sont consumés.</VERS>
<VERS>Telle n' est point, avec sa cour austère,</VERS>
<VERS>Diane au bain tristement solitaire:</VERS>
<VERS>Mais telle on vit la source de ces eaux</VERS>
<VERS>Où Salmacis brûloit dans ses roseaux,</VERS>
<VERS>Lorsqu' en ses bras la jeune enchanteresse</VERS>
<VERS>D' Hermaphrodite excita la tendresse;</VERS>
<VERS>Lorsque, tous deux enivrés, éperdus,</VERS>
<VERS>L' amour unit leurs sexes confondus.</VERS>
<VERS>Mais quelle fête au temple me rappelle?</VERS>
<VERS>Quel chant de joie y cause un nouveau zèle?</VERS>
<VERS>Tout s' y prépare au sacrifice heureux</VERS>
<VERS>De deux amants liés des premiers noeuds.</VERS>
<VERS>L' amour amène aux pieds de l' immortelle</VERS>
<VERS>Zélide, Agis, colombes dignes d' elle;</VERS>
<VERS>Tous deux sans art, brillants de ces attraits</VERS>
<VERS>Où la jeunesse imprima tous ses traits.</VERS>
<VERS>Tous deux comblés des dons du premier âge,</VERS>
<VERS>Ils s' adoroient; mais, foible en son hommage,</VERS>
<VERS>L' amour captif attendoit son essor;</VERS>
<VERS>Ils s' adoroient, mais s' ignoroient encor.</VERS>
<VERS>Ils s' épuisoient en stériles caresses,</VERS>
<VERS>Se prodiguoient d' inutiles tendresses.</VERS>
<VERS>Troublés, confus, leurs sens embarrassés</VERS>
<VERS>En leur parlant ne parloient point assez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entends nos voeux, dit-il; vois les prémices</VERS>
<VERS>De deux amants qui cherchent tes délices:</VERS>
<VERS>Du dieu des coeurs nous connoissons la loi;</VERS>
<VERS>Dignes de lui, rends-nous dignes de toi:</VERS>
<VERS>Pour mériter tes chaînes fortunées,</VERS>
<VERS>Accrois nos sens, ajoute à nos années:</VERS>
<VERS>Aide à l' amour qui s' épuise en désirs;</VERS>
<VERS>Il donne un coeur, tu donnes les plaisirs.</VERS>
<VERS>Amants, dit-elle, oui, vous m' allez connoître;</VERS>
<VERS>Venez jouir, et commencer à naître.</VERS>
<VERS>En les liant de festons amoureux,</VERS>
<VERS>De sa main même elle en serre les noeuds.</VERS>
<VERS>On les conduit par son ordre suprême</VERS>
<VERS>Au fond du temple, au lit de l' amour même,</VERS>
<VERS>Lieu de délice au vulgaire caché,</VERS>
<VERS>Où triompha le monstre de Psyché.</VERS>
<VERS>Sans la pâleur des flambeaux d' Hyménée</VERS>
<VERS>S' ouvrit pour eux la couche fortunée.</VERS>
<VERS>Là, tout à coup élancés, étendus,</VERS>
<VERS>Ils sont unis, éclipsés, confondus;</VERS>
<VERS>Leur ame entière et s' égare et se noie</VERS>
<VERS>Dans un abîme et d' ivresse et de joie.</VERS>
<VERS>Pour tant d' amour, tant d' objets, tant d' appas,</VERS>
<VERS>Leurs sens unis ne leur suffisent pas.</VERS>
<VERS>Bientôt Agis en connoît mieux l' usage:</VERS>
<VERS>Plus irrité par l' obstacle de l' âge,</VERS>
<VERS>Agile et tendre, il presse, il est pressé,</VERS>
<VERS>Combat, assiège, embrasse, est embrassé,</VERS>
<VERS>Hâte ou suspend un succès trop rapide.</VERS>
<VERS>Il soupiroit, il nommoit sa Zélide:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zélide enfin l' appelant à son tour,</VERS>
<VERS>Avec son nom part le cri de l' amour.</VERS>
<VERS>Dans le silence, une immobile extase</VERS>
<VERS>Rallume, étend le feu qui les embrase;</VERS>
<VERS>Sur son amante Agis ouvre les yeux:</VERS>
<VERS>Piquante image! Aspect délicieux!</VERS>
<VERS>Comme l' oiseau dont le vol se déploie,</VERS>
<VERS>Qui tout à coup plane en l' air sur sa proie;</VERS>
<VERS>Agis ainsi, de retour au combat,</VERS>
<VERS>Reprend son vol, fond, s' élève, ou s' abat:</VERS>
<VERS>À sa défaite elle-même conspire,</VERS>
<VERS>En se pâmant Zélide encor soupire:</VERS>
<VERS>Agis se meurt; et l' amour étonné,</VERS>
<VERS>Deux fois vainqueur, l' a deux fois couronné.</VERS>
<VERS>Ivre d' amour, de langueur abattue,</VERS>
<VERS>Elle suspend un plaisir qui la tue;</VERS>
<VERS>Et dans les bras d' Agis et du sommeil</VERS>
<VERS>Tombe et s' endort, dans l' espoir du réveil.</VERS>
<VERS>Plus vigilant, plus heureux que Céphale,</VERS>
<VERS>Agis s' éveille; et l' aube matinale</VERS>
<VERS>Offre à ses yeux, par de nouveaux appas,</VERS>
<VERS>Des voluptés qu' il ne connoissoit pas.</VERS>
<VERS>Zélide alors sans crainte, sans alarmes,</VERS>
<VERS>Aux yeux d' Agis prodiguoit tous ses charmes.</VERS>
<VERS>L' amour, un songe, et leurs douces chaleurs,</VERS>
<VERS>Couvroient son teint des plus vives couleurs.</VERS>
<VERS>C' est l' abandon, la langueur, la mollesse,</VERS>
<VERS>Et ce désordre où le plaisir nous laisse.</VERS>
<VERS>D' un de ses bras son front s' est couronné;</VERS>
<VERS>Sur son amant l' autre est abandonné;</VERS>
<VERS>De ses cheveux les boucles étalées</VERS>
<VERS>Sont dans les fleurs éparses et mêlées;</VERS>
<VERS>Son sein respire, et, par son mouvement,</VERS>
<VERS>Près de son coeur appelle son amant.</VERS>
<VERS>Partout Agis voit, contemple, dévore</VERS>
<VERS>Ce qu' il a vu, ce qu' il veut voir encore.</VERS>
<VERS>Sa main avide, au gré de tous ses voeux,</VERS>
<VERS>Détache un voile, enlève ses cheveux,</VERS>
<VERS>Presse et parcourt le corail et l' albâtre:</VERS>
<VERS>Sur chaque objet un coup-d' oeil idolâtre</VERS>
<VERS>Y précipite un baiser qui le suit.</VERS>
<VERS>Tel un ruisseau qui serpente et qui fuit,</VERS>
<VERS>Se repliant sur sa route fleurie,</VERS>
<VERS>Baigne l' émail de toute la prairie.</VERS>
<VERS>Tel est Agis. En vainqueur satisfait,</VERS>
<VERS>Il s' applaudit des ravages qu' il fait,</VERS>
<VERS>Et reconnoît sur des traces charmantes</VERS>
<VERS>De ses baisers les empreintes brûlantes.</VERS>
<VERS>Tu dors, Zélide, et je jouis sans toi!</VERS>
<VERS>Vois mon bonheur, regarde, écoute-moi!</VERS>
<VERS>J' ai cent plaisirs, tu n' as qu' un vain mensonge,</VERS>
<VERS>Et je te vois, quand tu ne vois qu' un songe!</VERS>
<VERS>Il soupira: Zélide l' entendit,</VERS>
<VERS>Ouvrit les yeux, soupira, s' étendit,</VERS>
<VERS>Leva sa main: hélas! Sa main timide</VERS>
<VERS>N' osoit tomber; Agis en fut le guide...</VERS>
<VERS>À cette approche, un feu qui les brûla</VERS>
<VERS>De veine en veine aussitôt circula.</VERS>
<VERS>Zélide, Agis, sur leurs bouches de flamme</VERS>
<VERS>Réunissoient les moitiés de leur ame:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si leur bouche est oisive un moment,</VERS>
<VERS>Organe utile à leur emportement,</VERS>
<VERS>Elle confond ces paroles de joie</VERS>
<VERS>Qu' à son amant une amante renvoie,</VERS>
<VERS>Ces noms, ces cris, ces soupirs agaçants,</VERS>
<VERS>Aiguillons sûrs des plaisirs renaissants.</VERS>
<VERS>Où suis-je, amour, et quel feu me dévore?</VERS>
<VERS>Quels traits, dis-moi, peux-tu lancer encore?</VERS>
<VERS>De tes fureurs cesse de m' agiter;</VERS>
<VERS>Pour trop sentir, je ne puis plus chanter.</VERS>
<VERS>Ici, Daphné, couronne ton ouvrage;</VERS>
<VERS>De nos plaisirs vois si j' ai peint l' image.</VERS>
<VERS>Pour toi l' amour dictant ce que j' écris</VERS>
<VERS>T' en fit l' objet, et le juge, et le prix.</VERS>
<VERS>Ouvre les yeux, son flambeau va te luire;</VERS>
<VERS>Vois, connois tout. Le charme est de s' instruire.</VERS>
<VERS>Suis pas à pas ton instinct curieux:</VERS>
<VERS>C' est un bonheur inconnu même aux dieux;</VERS>
<VERS>Ils savent tout. Adore ton partage;</VERS>
<VERS>Sors doucement du berceau de ton âge.</VERS>
<VERS>J' aime une fleur lente à s' épanouir:</VERS>
<VERS>C' est par degrés qu' il faut plaire et jouir.</VERS>
<VERS>Hélas! Mon ame, à l'amour tout entière,</VERS>
<VERS>Trop diligente, épuisa la matière;</VERS>
<VERS>Je dévoilai les secrets de Cypris:</VERS>
<VERS>Amour, pourquoi m' en avoir tant appris?</VERS>
<VERS>Ou que ne puis-je, ô maître que j' adore,</VERS>
<VERS>Oublier tout, pour m' en instruire encore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>