<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Les amours </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Antoine Bertin </AUTEUR>
<DATE> 1773 </DATE>





<POEME>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Je chantais les combats : étranger au parnasse,</VERS>
<VERS>peut-être ma jeunesse excusait mon audace.</VERS>
<VERS>Sur deux lignes rangés, mes vers présomptueux</VERS>
<VERS>déployaient, en deux temps, six pieds majestueux.</VERS>
<VERS>De ces vers nombreux et sublimes</VERS>
<VERS>l' amour se riant à l' écart,</VERS>
<VERS>sur mon papier mit la main au hasard,</VERS>
<VERS>retrancha quelques pieds, brouilla toutes les rimes :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>de ce désordre heureux naquit un nouvel art.</VERS>
<VERS>" renonce, me dit-il, aux pénibles ouvrages ;</VERS>
<VERS>" cadence des mètres plus courts.</VERS>
<VERS>" jeune imprudent, fuis pour toujours</VERS>
<VERS>" cet Hélicon si fertile en orages.</VERS>
<VERS>" enfonce-toi sous ces ombrages ;</VERS>
<VERS>" prends ce luth paresseux, et chante les amours. "</VERS>
<VERS>comment voulez-vous que je chante</VERS>
<VERS>des plaisirs ou des maux que je ne connais pas ?</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Pour sujet de mes vers, nulle beauté touchante,</VERS>
<VERS>nulle vierge à mes voeux n' offre encor ses appas.</VERS>
<VERS>Je me plaignais : soudain, d' une main assurée,</VERS>
<VERS>l' amour sur son genou courbe son arc vainqueur,</VERS>
<VERS>choisit dans son carquois une flèche dorée,</VERS>
<VERS>l' ajuste, et, me perçant de sa pointe acérée,</VERS>
<VERS>" tu peux chanter, dit-il ; l' ouvrage est dans ton</VERS>
<VERS>coeur. "</VERS>
<VERS>je cède, enfant terrible, à votre ordre suprême.</VERS>
<VERS>Hélas ! D' un feu brûlant je me sens consumer.</VERS>
<VERS>Mais de rigueurs n' allez point vous armer.</VERS>
<VERS>Faites que dès ce soir on m' aime ;</VERS>
<VERS>ou, si c' est trop, du moins que l' on se laisse aimer.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 2
</TITRE>


<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>C' en est fait, et mon âme émue</VERS>
<VERS>ne peut plus oublier ses traits victorieux.</VERS>
<VERS>Dieux ! Quel objet ! Non, jamais sous les cieux</VERS>
<VERS>rien de si doux ne s' offrit à ma vue.</VERS>
<VERS>Dans ce jardin si renommé,</VERS>
<VERS>où l' amour vers le soir tient sa cour immortelle,</VERS>
<VERS>de cent jeunes beautés elle était la plus belle ;</VERS>
<VERS>elle effaçait l' éclat du couchant enflammé.</VERS>
<VERS>Un peuple adorateur, que ce spectacle appelle,</VERS>
<VERS>s' ouvrait à son approche interdit et charmé.</VERS>
<VERS>Elle marchait, traînant tous les coeurs après elle,</VERS>
<VERS>et laissait sur ses pas l' air au loin embaumé.</VERS>
<VERS>Je voulus l' aborder. ô funeste présage !</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>

<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Ma voix, mon coeur, mes yeux, parurent se troubler ;</VERS>
<VERS>la rougeur, malgré moi, colora mon visage ;</VERS>
<VERS>je sentis fuir mon âme, et mes genoux trembler.</VERS>
<VERS>Cependant, entraîné dans la lice éclatante</VERS>
<VERS>où toutes nos beautés, conduites par l' amour,</VERS>
<VERS>de parure et d' attraits disputent tour-à-tour,</VERS>
<VERS>mes regards dévoraient et sa taille élégante,</VERS>
<VERS>et de son cou poli la blancheur ravissante,</VERS>
<VERS>et, sous la gaze transparente,</VERS>
<VERS>d' un sein voluptueux la forme et le contour.</VERS>
<VERS>Au murmure flatteur de sa robe ondoyante,</VERS>
<VERS>je tressaillais ; et l' aile des zéphyrs,</VERS>
<VERS>en soulevant l' écharpe à son côté flottante,</VERS>
<VERS>au milieu des parfums m' apportait les désirs.</VERS>
<VERS>Que dis-je ? L' amour, l' amour même...</VERS>
<VERS>quel enfant ! Oui, j' ai cru le voir,</VERS>
<VERS>se mêlant dans la foule, à la faveur du soir,</VERS>
<VERS>m' exciter, me pousser par un pouvoir suprême,</VERS>
<VERS>remplir mon coeur ému d' un séduisant espoir,</VERS>
<VERS>secouer son flambeau sur la nymphe qu' il aime,</VERS>
<VERS>et sous l' ombrage épais, dans un désordre extrême,</VERS>
<VERS>à mes côtés enfin la forcer de s' asseoir.</VERS>
<VERS>ô plaisir ! ô transports ! ô moment plein de charmes !</VERS>
<VERS>Quel feu tendre animait ses yeux !</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>

<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Déjà d' un coeur timide, étonné de ses feux,</VERS>
<VERS>son silence expliquait les naïves alarmes ;</VERS>
<VERS>mais bientôt un soupir me les raconta mieux,</VERS>
<VERS>et je sentis mes doigts humectés de ses larmes.</VERS>
<VERS>Quel son de voix alors, touchant, délicieux,</VERS>
<VERS>sortit de ses lèvres de rose !</VERS>
<VERS>Et quels discours ! Zéphyre en retint quelque chose,</VERS>
<VERS>et le porta soudain à l' oreille des dieux.</VERS>
<VERS>Depuis ce temps je brûle : aucun pavot n' apaise</VERS>
<VERS>les douleurs d' un poison lent à me dévorer.</VERS>
<VERS>La nuit, sur le duvet, je me sens déchirer ;</VERS>
<VERS>le plus léger tapis m' importune et me pèse,</VERS>
<VERS>et mes yeux sont, hélas ! Toujours prêts à pleurer.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 3
</TITRE>

<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>à Eucharis.</VERS>
<VERS>Deux fois, j' ai pressé votre sein,</VERS>
<VERS>et vous m' avez, deux fois, repoussé sans colère.</VERS>
<VERS>Vous avez rougi du larcin :</VERS>
<VERS>ne fait-on que rougir, lorsqu' il a pu déplaire ?</VERS>
<VERS>Ah ! C' est assez : oui, je lis dans vos yeux,</VERS>
<VERS>et ma victoire et votre trouble extrême.</VERS>
<VERS>Mortel, à vos genoux, je suis égal aux dieux.</VERS>
<VERS>Vous m' aimez, je le vois, autant que je vous aime ;</VERS>
<VERS>mais de vos bras laissez-moi m' arracher :</VERS>
<VERS>il n' est pas temps de combler mon ivresse.</VERS>
<VERS>Unis trop tôt, nos coeurs, ô ma belle maîtresse,</VERS>
<VERS>de leurs liens encor pourraient se détacher.</VERS>
<VERS>Faites que mon amour dure autant que ma vie.</VERS>
<VERS>Laissez-moi par des soins acheter vos faveurs ;</VERS>
<VERS>n' écoutez ni soupirs, ni prières, ni pleurs ;</VERS>
<VERS>combattez ma plus chère envie ;</VERS>
<VERS>à mon désespoir même opposez des rigueurs.</VERS>
<VERS>Les longs hivers font les printemps durables ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>les noirs frimas épurent les beaux jours ;</VERS>
<VERS>et l' amant, asservi sous vos lois adorables,</VERS>
<VERS>doit espérer long-temps pour vous aimer toujours.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 4
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Elle est à moi ! Divinités du Pinde,</VERS>
<VERS>de vos lauriers ceignez mon front vainqueur.</VERS>
<VERS>Elle est à moi ! Que les maîtres de l' Inde</VERS>
<VERS>portent envie au maître de son coeur.</VERS>
<VERS>Sous ses rideaux j' ai surpris mon amante.</VERS>
<VERS>Quel fut mon trouble et mon ravissement !</VERS>
<VERS>Elle dormait ; et sa tête charmante</VERS>
<VERS>sur ses deux mains reposait mollement.</VERS>
<VERS>Pendant l' été, vous savez trop comment</VERS>
<VERS>des feux d' amour le feu des nuits s' augmente.</VERS>
<VERS>Pour reposer on cherche alors le frais ;</VERS>
<VERS>la pudeur même, aux mouvemens discrets,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>entre deux draps s' agite, se tourmente,</VERS>
<VERS>et de leur voile affranchit ses attraits.</VERS>
<VERS>Sans le savoir, ainsi ma jeune amie</VERS>
<VERS>s' exposait nue aux yeux de son amant ;</VERS>
<VERS>et moi, saisi d' un doux frémissement,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>dans cet état la trouvant endormie,</VERS>
<VERS>(je l' avouerai) j' oubliai mon serment.</VERS>
<VERS>Oh ! Qui pourrait, dans ces instans d' ivresse,</VERS>
<VERS>se refuser un si léger larcin ?</VERS>
<VERS>Quel coeur glacé peut revoir sa maîtresse,</VERS>
<VERS>ou la quitter, sans baiser son beau sein ?</VERS>
<VERS>Non ! Je n' ai point ce courage barbare ;</VERS>
<VERS>l' amant aimé doit donner des plaisirs ;</VERS>
<VERS>l' enfer attend ce possesseur avare,</VERS>
<VERS>toujours brûlé d' inutiles désirs.</VERS>
<VERS>Puisse souvent la beauté que j' adore,</VERS>
<VERS>nue à mes yeux imprudemment s' offrir !</VERS>
<VERS>Je veux encor de baisers la couvrir,</VERS>
<VERS>quand je devrais la réveiller encore.</VERS>
<VERS>Dieux ! Quel réveil ! Mon coeur bat d' y songer.</VERS>
<VERS>Son oeil troublé n' avait rien de farouche ;</VERS>
<VERS>elle semblait quelquefois s' affliger,</VERS>
<VERS>et le reproche expirait sur sa bouche.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Déjà l' amour est prêt à nous unir :</VERS>
<VERS>j' essaie encor de me détacher d' elle ;</VERS>
<VERS>de ses deux bras je me sens retenir :</VERS>
<VERS>on crie, on pleure, on me nomme infidèle.</VERS>
<VERS>à ce seul mot, il fallut revenir.</VERS>
<VERS>" ah ! Qu' as-tu fait, lui dis-je alors, mon âme ?</VERS>
<VERS>" je meurs d' amour : cruelle, qu' as-tu fait ?</VERS>
<VERS>" de tes beaux yeux, de ces yeux pleins de flamme,</VERS>
<VERS>" voilà pourtant l' inévitable effet.</VERS>
<VERS>" pourquoi poser ta tête languissante</VERS>
<VERS>" contre ce coeur ému de tes accens ?</VERS>
<VERS>" pourquoi cent fois, de ta main caressante,</VERS>
<VERS>" au doux plaisir solliciter mes sens ?</VERS>
<VERS>" un seul baiser-quand ta bouche vermeille</VERS>
<VERS>" le poserait avec plus de douceur</VERS>
<VERS>" que ne le donne et le frère à la soeur,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>" et l' époux tendre à son fils qui sommeille-</VERS>
<VERS>" un seul baiser de ta bouche vermeille</VERS>
<VERS>" suffit hélas ! Pour troubler ma raison.</VERS>
<VERS>" pourquoi mêler à son fatal poison</VERS>
<VERS>" ce trait brûlant qui de mes sens dispose,</VERS>
<VERS>" les fait renaître et mourir tour-à-tour ;</VERS>
<VERS>" ce trait caché dans tes lèvres de rose,</VERS>
<VERS>" et sur tes dents aiguisé par l' amour ?</VERS>
<VERS>" oui, je succombe à ma langueur extrême ;</VERS>
<VERS>" je suis contraint de hâter mon bonheur :</VERS>
<VERS>" mais à tes pieds ton modeste vainqueur</VERS>
<VERS>" veut t' obtenir aujourd' hui de toi-même.</VERS>
<VERS>" viens, Eucharis ; au nom de tous nos dieux,</VERS>
<VERS>" à ton amant livre-toi toute entière.</VERS>
<VERS>" dans ton alcove un jour délicieux</VERS>
<VERS>" répand sur nous et l' ombre et la lumière :</VERS>
<VERS>" si tu rougis de céder la première,</VERS>
<VERS>" dis... ne dis rien, et détourne les yeux. "</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>elle se tut : ô fortuné présage !</VERS>
<VERS>L' amour survint ; la pudeur s' envola.</VERS>
<VERS>Elle se tut ; mais son regard parla.</VERS>
<VERS>Du sentiment elle perdit l' usage ;</VERS>
<VERS>ses yeux mourans s' attachèrent sur moi.</VERS>
<VERS>" ah ! Me dit-elle, en couvrant son visage</VERS>
<VERS>de ses deux mains, " Eucharis est à toi. "</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 5
</TITRE>

<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Du nom qui pare mes écrits</VERS>
<VERS>ne soyez donc plus alarmée.</VERS>
<VERS>C' est vous que je nomme Eucharis,</VERS>
<VERS>ô vous, des beautés de Paris</VERS>
<VERS>la plus belle et la mieux aimée.</VERS>
<VERS>Sous ce voile mystérieux</VERS>
<VERS>cachons nos voluptés secrètes.</VERS>
<VERS>Dérobons-nous à tous les yeux :</VERS>
<VERS>vous me ferez trop d' envieux,</VERS>
<VERS>si l' on sait jamais qui vous êtes.</VERS>
<VERS>C' est vous que sous des noms divers</VERS>
<VERS>mes premiers chants ont célébrée ;</VERS>
<VERS>Eucharis dans mes derniers vers</VERS>
<VERS>restera seule consacrée.</VERS>
<VERS>Ah ! Puissent nos deux noms, tracés</VERS>
<VERS>sur l' agate blanche et polie,</VERS>
<VERS>par Vénus être un jour placés</VERS>
<VERS>sous les ombrages d' Idalie,</VERS>
<VERS>parmi les chiffres enlacés</VERS>
<VERS>et de Tibulle et de Délie !</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Dans l' art de plaire et d' être heureux,</VERS>
<VERS>ils nous ont servi de modèles :</VERS>
<VERS>soyons encor plus amoureux,</VERS>
<VERS>hélas ! Et surtout plus fidèles.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 6
</TITRE>

<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Oui ! Que des dieux vengeurs l' implacable courroux</VERS>
<VERS>sur l' infernal rocher d' un noeud d' airain t' enchaîne,</VERS>
<VERS>ô toi qui, le premier, inventas les verroux,</VERS>
<VERS>et fis crier les gonds sous des portes de chêne !</VERS>
<VERS>On enferme Eucharis ; un injuste pouvoir</VERS>
<VERS>dérobe à mon amour sa beauté gémissante.</VERS>
<VERS>Nuit et jour vainement je demande à la voir :</VERS>
<VERS>lorsque j' entends ses pleurs, on dit qu' elle est</VERS>
<VERS>absente.</VERS>
<VERS>Vous pleurez, Eucharis ; vous attestez les dieux</VERS>
<VERS>(car les dieux à l' amante ont permis ce parjure) :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>vous pleurez, et peut-être un époux odieux</VERS>
<VERS>joint l' injure au reproche, et l' outrage à l' injure.</VERS>
<VERS>Eh ! Qui sait si l' ingrat, de son bras rigoureux</VERS>
<VERS>saisissant la beauté dont je suis idolâtre,</VERS>
<VERS>n' a pas d' un ongle impie arraché ses cheveux,</VERS>
<VERS>ou meurtri son beau sein plus poli que l' albâtre ?</VERS>
<VERS>Tombez, coupables murs ! Dieux immortels, tonnez !</VERS>
<VERS>Vengez-moi, vengez-vous de sa fureur extrême.</VERS>
<VERS>Quiconque a pu frapper la maîtresse que j' aime,</VERS>
<VERS>un jour, n' en doutez pas, à vos yeux étonnés,</VERS>
<VERS>sur vos autels détruits vous détruira vous-même.</VERS>
<VERS>ô ma chère Eucharis, ces dieux veillent sur nous :</VERS>
<VERS>ta beauté sur la terre est leur plus digne ouvrage.</VERS>
<VERS>Songe, songe du moins à tromper les jaloux :</VERS>
<VERS>il faut oser. Vénus seconde le courage ;</VERS>
<VERS>Vénus instruit l' amante, au milieu de la nuit,</VERS>
<VERS>à descendre en secret de sa couche paisible ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Vénus enseigne encor l' art de poser sans bruit</VERS>
<VERS>sur des parquets mouvans un pied sûr et flexible.</VERS>
<VERS>Te souvient-il d' un soir, où dans des flots de vin</VERS>
<VERS>tu pris soin d' endormir ta vigilante escorte ?</VERS>
<VERS>La déesse en sourit ; et son pouvoir divin</VERS>
<VERS>entr' ouvrit tout à coup un battant de la porte,</VERS>
<VERS>que ma juste colère injuriait en vain.</VERS>
<VERS>Tu parus, Eucharis, le front couvert d' un voile,</VERS>
<VERS>en long habit de lin, noué négligemment ;</VERS>
<VERS>mais plus belle à mes yeux sous la modeste toile,</VERS>
<VERS>que sous l' éclat trompeur du plus riche ornement.</VERS>
<VERS>Eh ! Qui sous cet habit ne t' aurait méconnue ?</VERS>
<VERS>Il semblait étranger à nos tristes climats.</VERS>
<VERS>De mon bras amoureux tu marchais soutenue,</VERS>
<VERS>et la terre fuyait sous tes pieds délicats.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>ô toit rustique et pauvre, atelier solitaire,</VERS>
<VERS>par les plus vils travaux long-temps deshonoré,</VERS>
<VERS>à des travaux plus doux aujourd' hui consacré,</VERS>
<VERS>tu couvris nos plaisirs des ombres du mystère !</VERS>
<VERS>Est-il d' horribles lieux pour le coeur d' un amant ?</VERS>
<VERS>Un lit étroit et dur, théâtre de ma gloire,</VERS>
<VERS>de ce temple nouveau formait l' ameublement :</VERS>
<VERS>eh bien ! J' étais encor dans ton boudoir charmant,</VERS>
<VERS>sous tes plafonds dorés et tes rideaux de moire.</VERS>
<VERS>Un feu pâle et tremblant, mourant à nos côtés,</VERS>
<VERS>par intervalle à peine éclaircissait les ombres.</VERS>
<VERS>Eh ! Que m' importe à moi, si les nuits les plus</VERS>
<VERS>sombres</VERS>
<VERS>invitent tous mes sens aux molles voluptés ?</VERS>
<VERS>Je craignais (tu le sais), ô ma belle maîtresse !</VERS>
<VERS>Que ce lit rigoureux ne blessât tes attraits :</VERS>
<VERS>j' oubliais que l' amour, propice à ma tendresse,</VERS>
<VERS>de ses heureuses mains l' aplatit tout exprès.</VERS>
<VERS>Oh ! Combien, croyez-moi, sur ces lits favorables,</VERS>
<VERS>l' amant ingénieux invente de combats !</VERS>
<VERS>Là naissent les fureurs, les plaintes, les débats,</VERS>
<VERS>les doux enlacemens et les plaisirs durables.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Eucharis, par moi-même instruite à m' enflammer,</VERS>
<VERS>pour la première fois semblait encor se rendre ;</VERS>
<VERS>affectait des rigueurs pour mieux se faire aimer,</VERS>
<VERS>et disait toujours non , sans vouloir se défendre.</VERS>
<VERS>Le crépuscule seul interrompit nos jeux.</VERS>
<VERS>Le marteau sur l' airain avait frappé trois heures,</VERS>
<VERS>il fallut tristement regagner nos demeures.</VERS>
<VERS>La foudre alors grondait sous un ciel orageux.</VERS>
<VERS>Loin de moi ces amans que Jupiter arrête,</VERS>
<VERS>et qui courbent leurs fronts sous ses coups redoublés !</VERS>
<VERS>D' un oeil audacieux défiant la tempête,</VERS>
<VERS>je menais fièrement ma superbe conquête,</VERS>
<VERS>et j' aurais bravé seul tous les dieux assemblés.</VERS>
<VERS>J' avançais cependant sous cet immense ombrage,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>qui couronne en jardins nos remparts orgueilleux ;</VERS>
<VERS>la maison d' Eucharis frappa bientôt mes yeux.</VERS>
<VERS>Cet aspect, je l' avoue, abattit mon courage :</VERS>
<VERS>eh ! Qui peut se résoudre à ces derniers adieux ?</VERS>
<VERS>Vingt fois je m' éloignai, saisi d' un trouble extrême,</VERS>
<VERS>et vingt fois à ses pieds je revins malgré moi.</VERS>
<VERS>Je lui disais sans cesse : " ô moitié de moi-même,</VERS>
<VERS>" je veux mourir, avant de cesser d' être à toi ! "</VERS>
<VERS>après mille baisers, la matineuse aurore</VERS>
<VERS>nous surprit sous les murs de ce fatal séjour ;</VERS>
<VERS>mes baisers sur le seuil la retenaient encore,</VERS>
<VERS>et je ne la rendis qu' aux premiers feux du jour.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 7
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Ne crains pas qu' à mes côtés</VERS>
<VERS>une autre affaisse ta couche,</VERS>
<VERS>ni que ma coupable bouche</VERS>
<VERS>caresse d' autres beautés.</VERS>
<VERS>Tu me plais seule, ô mon âme.</VERS>
<VERS>Oui ! J' en atteste les dieux,</VERS>
<VERS>ce Paris si glorieux,</VERS>
<VERS>après toi, n' a plus de femme</VERS>
<VERS>qui puisse tenter ma flamme,</VERS>
<VERS>et qui soit belle à mes yeux.</VERS>
<VERS>La foule en tous lieux te presse,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>et murmure autour de toi ;</VERS>
<VERS>chacun brigue ta tendresse,</VERS>
<VERS>et veut me ravir ta foi :</VERS>
<VERS>plût au ciel que ma maîtresse</VERS>
<VERS>ne parût belle qu' à moi !</VERS>
<VERS>Pour moi seul ta tresse blonde</VERS>
<VERS>devrait parer ces trésors</VERS>
<VERS>qu' elle embrasse de son onde.</VERS>
<VERS>Déplais au reste du monde :</VERS>
<VERS>je serai tranquille alors.</VERS>
<VERS>Eh ! Que m' importe, ô ma vie !</VERS>
<VERS>Le vulgaire et ses discours ?</VERS>
<VERS>Ai-je besoin qu' il m' envie</VERS>
<VERS>des plaisirs déjà trop courts ?</VERS>
<VERS>Que fait au bonheur suprême</VERS>
<VERS>la gloire et son vain éclat ?</VERS>
<VERS>Heureux l' amant délicat</VERS>
<VERS>qui le savoure en lui-même !</VERS>
<VERS>Dans un désert avec toi</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>mes jours couleraient paisibles ;</VERS>
<VERS>je dormirais sans effroi</VERS>
<VERS>sur des rocs inaccessibles.</VERS>
<VERS>Eucharis dans mes ennuis</VERS>
<VERS>est le repos que j' implore ;</VERS>
<VERS>Eucharis est mon aurore</VERS>
<VERS>dans la sombre horreur des nuits ;</VERS>
<VERS>même dans la solitude,</VERS>
<VERS>où, libres d' inquiétude,</VERS>
<VERS>entre l' amour et l' étude</VERS>
<VERS>nous vivons seuls avec nous,</VERS>
<VERS>occupés du soin si doux</VERS>
<VERS>de nous aimer, de nous plaire,</VERS>
<VERS>Eucharis sur mes genoux</VERS>
<VERS>est pour moi toute la terre.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 8

Portrait d' Eucharis.
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Regardez Eucharis, vous qui craignez d' aimer,</VERS>
<VERS>et vous voudrez mourir du feu qui me dévore.</VERS>
<VERS>Vous dont le coeur éteint ne peut plus s' enflammer,</VERS>
<VERS>regardez Eucharis : vous aimerez encore.</VERS>
<VERS>Il faut brûler, quand de ses flots mouvans</VERS>
<VERS>la plume ombrage en dais sa tête enorgueillie ;</VERS>
<VERS>il faut brûler, quand l' haleine des vents</VERS>
<VERS>disperse ses cheveux sur sa gorge embellie.</VERS>
<VERS>Un air de négligence, un air de volupté,</VERS>
<VERS>le sourire ingénu, la pudeur rougissante,</VERS>
<VERS>les diamans, les fleurs, l' hermine éblouissante,</VERS>
<VERS>et la pourpre et l' azur, tout sied à sa beauté.</VERS>
<VERS>Que j' aime à la presser, quand sa taille légère</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>emprunte du sérail les magiques atours ;</VERS>
<VERS>ou, qu' à mes sens ravis sa tunique étrangère</VERS>
<VERS>d' un sein voluptueux dessine les contours !</VERS>
<VERS>L' amour même a poli sa main enchanteresse ;</VERS>
<VERS>ses bras semblent formés pour enlacer les dieux.</VERS>
<VERS>Soit qu' elle ferme ou qu' elle ouvre les yeux,</VERS>
<VERS>il faut mourir de langueur ou d' ivresse.</VERS>
<VERS>Il faut mourir, lorsqu' au milieu de nous,</VERS>
<VERS>Eucharis, vers le soir, nouvelle Terpsichore,</VERS>
<VERS>danse, ou, prenant sa harpe entre ses beaux genoux,</VERS>
<VERS>mêle à ce doux concert sa voix plus douce encore,</VERS>
<VERS>que de légèreté dans ses doigts délicats !</VERS>
<VERS>Tout l' instrument frémit sous ses deux mains</VERS>
<VERS>errantes ;</VERS>
<VERS>et le voile incertain des cordes transparentes,</VERS>
<VERS>même en les dérobant, embellit ses appas.</VERS>
<VERS>Tel brille un astre pur dans le mobile ombrage ;</VERS>
<VERS>telle est Diane aux bains, ou telle on peint</VERS>
<VERS>Cypris,</VERS>
<VERS>dans Amathonte, à ses peuples chéris</VERS>
<VERS>se laissant voir à travers un nuage.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>ô vous, qui disputez le prix,</VERS>
<VERS>le prix divin des talens et des charmes,</VERS>
<VERS>je n' ai qu' à montrer Eucharis,</VERS>
<VERS>vous rougirez, et vous rendrez les armes.</VERS>
<VERS>On parle de Théone ; on vante tour à tour</VERS>
<VERS>Euphrosyne et Zulmé, ces deux soeurs de l' amour,</VERS>
<VERS>Aglaure, Issé, Corinne, et Glycère, et Julie,</VERS>
<VERS>et mille autres beautés, ornemens de la cour :</VERS>
<VERS>Eucharis est plus belle et cent fois plus jolie.</VERS>
<VERS>Lorsqu' elle parut l' autre soir</VERS>
<VERS>dans le temple de Melpomène,</VERS>
<VERS>on lui battit des mains, on la prit pour la reine,</VERS>
<VERS>et tout Paris charmé se leva pour la voir.</VERS>
<VERS>L' aimer, lui plaire enfin, est mon unique envie ;</VERS>
<VERS>à posséder son coeur je borne tous mes voeux :</VERS>
<VERS>eh ! Qui voudrait donner un seul de ses cheveux</VERS>
<VERS>pour tous les trésors de l' Asie ?</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 9
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>L' absence.</VERS>
<VERS>L' astre brillant des nuits a fini sa carrière.</VERS>
<VERS>Je n' entends plus de chars ni de sourdes clameurs ;</VERS>
<VERS>le calme règne au loin dans la nature entière ;</VERS>
<VERS>tout dort ; le jaloux même a fermé sa paupière :</VERS>
<VERS>et moi, je veille ; et moi, je verse encor des pleurs.</VERS>
<VERS>Voici l' heure paisible où l' esclave fidèle</VERS>
<VERS>au chevet d' Eucharis me guidait par la main ;</VERS>
<VERS>voici l' heure où, trompant un époux inhumain,</VERS>
<VERS>j' entrouvrais ses rideaux, et me glissais près d' elle.</VERS>
<VERS>En y songeant encore, immobile et tremblant</VERS>
<VERS>j' écoute : un rien accroît ma frayeur attentive ;</VERS>
<VERS>et, pressant dans mes bras un oreiller brûlant,</VERS>
<VERS>je crois encor presser mon amante craintive.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Fantômes amoureux, pourquoi me trompez-vous ?</VERS>
<VERS>Eucharis est absente, Eucharis m' est ravie ;</VERS>
<VERS>Eucharis, loin de moi, vers un ciel en courroux</VERS>
<VERS>lève un front suppliant, et déteste la vie.</VERS>
<VERS>On dit qu' en s' éloignant, ses yeux pleins de</VERS>
<VERS>langueur</VERS>
<VERS>redemandaient aux dieux l' objet de sa tendresse.</VERS>
<VERS>Périsse le premier dont l' injuste rigueur</VERS>
<VERS>a séparé l' amant de sa jeune maîtresse !</VERS>
<VERS>L' onde caresse en paix ses rivages chéris ;</VERS>
<VERS>le lierre croît et meurt sur l' écorce du chêne ;</VERS>
<VERS>l' ormeau ne quitte point la vigne qui l' enchaîne :</VERS>
<VERS>pourquoi faut-il toujours qu' on m' enlève Eucharis ?</VERS>
<VERS>Cher et cruel objet de plaisirs et d' alarmes,</VERS>
<VERS>toi, qu' un père autrefois me défendit d' aimer,</VERS>
<VERS>rappelle-toi combien tu m' as coûté de larmes !</VERS>
<VERS>Ah ! Garde-moi ton coeur ; conserve-moi ces charmes</VERS>
<VERS>que l' amour pour moi seul se plaisait à former,</VERS>
<VERS>et qu' un barbare, hélas ! Retient en sa puissance.</VERS>
<VERS>L' art d' écrire est, dit-on, l' art de tromper</VERS>
<VERS>l' absence.</VERS>
<VERS>écris-moi : tu le peux à la faveur des nuits.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Peins-moi ton désespoir et tes mortels ennuis.</VERS>
<VERS>Par le plus tendre amour que tes lignes tracées</VERS>
<VERS>arrêtent mes regards, de tes pleurs effacées.</VERS>
<VERS>Crains d' oublier, surtout, en pliant le feuillet,</VERS>
<VERS>ce cercle ingénieux qu' inventa ma tendresse,</VERS>
<VERS>ce cercle où mille fois ta bouche enchanteresse</VERS>
<VERS>déposa des baisers, qu' avec bien plus d' adresse,</VERS>
<VERS>tout entiers, loin de toi, la mienne recueillait.</VERS>
<VERS>Un jour, peut-être, un jour, ô ma tant douce amie !</VERS>
<VERS>Quand la fidèle Oenone ouvrira tes volets,</VERS>
<VERS>et qu' un songe amoureux, te présentant mes traits,</VERS>
<VERS>fera couler l' espoir dans ton âme attendrie,</VERS>
<VERS>j' entrerai tout d' un coup sans me faire annoncer ;</VERS>
<VERS>je paraîtrai tomber du céleste empyrée.</VERS>
<VERS>Du lit alors, pieds nus, légère à t' élancer,</VERS>
<VERS>si, les cheveux épars, incertaine, égarée,</VERS>
<VERS>tu cours, les bras tendus, à mon cou t' enlacer,</VERS>
<VERS>mes vers du monde entier t' assurent les hommages ;</VERS>
<VERS>Vénus aura perdu ses honneurs immortels ;</VERS>
<VERS>et les amans en foule, embrassant tes autels,</VERS>
<VERS>de lilas et de fleurs orneront tes images.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 10
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Il fut un temps où vos lettres fidèles</VERS>
<VERS>adoucissaient mon exil amoureux :</VERS>
<VERS>ce temps n' est plus. Un destin rigoureux,</VERS>
<VERS>dix jours entiers, m' a déjà privé d' elles.</VERS>
<VERS>épargnez-vous des détours superflus,</VERS>
<VERS>pour abuser ma crédule tendresse.</VERS>
<VERS>Je le vois trop : je n' ai plus de maîtresse ;</VERS>
<VERS>vous m' oubliez, et vous ne m' aimez plus.</VERS>
<VERS>Sans doute, hélas ! Un autre a su vous plaire.</VERS>
<VERS>En m' arrachant l' objet de mes désirs,</VERS>
<VERS>l' ingrat jouit de ma triste colère ;</VERS>
<VERS>mon désespoir augmente ses plaisirs.</VERS>
<VERS>ô bains de Spa, source impure et funeste,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>puissent les vents et la flamme céleste</VERS>
<VERS>vous engloutir sous vos marbres rompus !</VERS>
<VERS>Aux tendres coeurs vous causez trop d' alarmes.</VERS>
<VERS>Que d' amours vrais et de pudiques charmes,</VERS>
<VERS>dans leur saison, vos eaux ont corrompus !</VERS>
<VERS>Sans vous, hélas ! Ma colombe timide,</VERS>
<VERS>mon Eucharis n' eût point trahi sa foi.</VERS>
<VERS>Elle a touché votre rive perfide :</VERS>
<VERS>ah ! C' en est fait ; elle n' est plus à moi.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 11
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Ainsi, lorsque, plongé dans ma douleur mortelle,</VERS>
<VERS>hier, en soupirant, j' appelais Eucharis,</VERS>
<VERS>elle parut soudain : " la voici, me dit-elle,</VERS>
<VERS>" qui cherche son amant dans les murs de Paris. "</VERS>
<VERS>ô dieux ! Qu' à son aspect mon âme fut ravie !</VERS>
<VERS>Je courus me jeter dans ses bras amoureux ;</VERS>
<VERS>j' y demeurai long-temps ; et, plein d' un trouble</VERS>
<VERS>heureux,</VERS>
<VERS>je la nommais mon tout, ma lumière, ma vie.</VERS>
<VERS>Je ne me lassais point de contempler ses yeux.</VERS>
<VERS>Les ombres cependant enveloppaient les cieux ;</VERS>
<VERS>Eucharis, dans son char, me conduisit chez elle.</VERS>
<VERS>ô char propice, et toi, réduit délicieux,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>vous savez si son coeur alors paya mon zèle !</VERS>
<VERS>L' oeil humide de joie, et d' amour énivrés,</VERS>
<VERS>tête à tête à la fin tous les deux nous soupâmes,</VERS>
<VERS>je tenais ses genoux entre les miens serrés :</VERS>
<VERS>ce doux rapprochement semblait unir nos âmes.</VERS>
<VERS>Ciel ! Que le moment fuit ! Que les plaisirs sont</VERS>
<VERS>courts !</VERS>
<VERS>Déjà la lune errante, aux deux tiers de son cours,</VERS>
<VERS>sous des nuages noirs se perdait éclipsée :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>l' airain sonnait minuit : il fallut nous quitter.</VERS>
<VERS>Il fut un temps hélas ! Plus cher à ma pensée,</VERS>
<VERS>où, fascinant les yeux d' une foule insensée,</VERS>
<VERS>je pouvais jusqu' au jour impunément rester.</VERS>
<VERS>Aujourd' hui tout s' oppose à mon doux stratagème ;</VERS>
<VERS>un beau-père inquiet, prêt à rentrer soudain ;</VERS>
<VERS>de mes nouveaux argus la vigilance extrême ;</VERS>
<VERS>et ce portier rôdant de la cour au jardin.</VERS>
<VERS>Mais qui peut arrêter l' impétueuse ivresse</VERS>
<VERS>d' un coeur brûlant d' amour et que le plaisir presse ?</VERS>
<VERS>Trop certain des périls contre moi rassemblés,</VERS>
<VERS>je balançais encore ; et mes regards troublés</VERS>
<VERS>attendaient mon arrêt des yeux de mon amante.</VERS>
<VERS>Trois fois, d' un long baiser sillonnant ses appas,</VERS>
<VERS>je m' éloignai ; trois fois, je revins sur mes pas.</VERS>
<VERS>Enfin, les yeux remplis d' une fureur charmante,</VERS>
<VERS>la divine Eucharis, un mouchoir à la main,</VERS>
<VERS>dans l' alcôve, en riant, me poursuit et m' arrête,</VERS>
<VERS>et du bandeau nocturne environnant ma tête :</VERS>
<VERS>" le sort en est jeté, me dit-elle, et demain</VERS>
<VERS>" nous verrons quels détours Vénus, que je réclame,</VERS>
<VERS>" saura nous inspirer pour sortir d' embarras.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>" aujourd' hui, cher amant, je te tiens dans mes bras ;</VERS>
<VERS>" je n' examine rien, je suis toute à ma flamme.</VERS>
<VERS>" je brave et mes tyrans et leur affreux pouvoir ;</VERS>
<VERS>" j' ai trop long-temps langui dans mon lit solitaire.</VERS>
<VERS>" le ciel, après trois mois, me permet de te voir ;</VERS>
<VERS>" que l' on découvre, ou non, ce fortuné mystère,</VERS>
<VERS>" tu resteras. " ô dieux, que j' aimais son courroux !</VERS>
<VERS>Elle vole à la porte, et ferme les verroux,</VERS>
<VERS>à me déshabiller m' enhardit la première,</VERS>
<VERS>laisse tomber sa jupe et souffle la lumière.</VERS>
<VERS>Cependant le vieillard arrive à petit bruit.</VERS>
<VERS>De ma visite étrange aussitôt on l' instruit ;</VERS>
<VERS>il monte suffoqué de colère et de rage.</VERS>
<VERS>à ce moment fatal, rappelant mon courage,</VERS>
<VERS>j' invoquai tous les dieux en pareil cas surpris.</VERS>
<VERS>Il vient, il heurte, il frappe, il appelle Eucharis.</VERS>
<VERS>Eucharis dans mes bras feignait d' être endormie,</VERS>
<VERS>et n' osait respirer, et ne répondait rien :</VERS>
<VERS>pour moi, je l' avouerai, je goûtais quelque bien</VERS>
<VERS>à sentir battre ainsi le coeur de mon amie.</VERS>
<VERS>Sans doute le barbare, à ma perte obstiné,</VERS>
<VERS>feignant de prendre alors le parti le plus sage,</VERS>
<VERS>n' en défendit que mieux l' escalier détourné,</VERS>
<VERS>et crut plus sûrement me saisir au passage.</VERS>
<VERS>Il se trompait ; l' amour veillait sur mon destin.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Quand la belle Eucharis, un peu vers le matin,</VERS>
<VERS>de l' excès des plaisirs eut lassé ma tendresse,</VERS>
<VERS>je lui dis : " lève-toi, mon aimable maîtresse.</VERS>
<VERS>" si l' on me voit sortir, ton malheur est certain.</VERS>
<VERS>" lève-toi ; l' heure fuit, et le jour va renaître.</VERS>
<VERS>" il faut tromper ton père et sauver ton amant.</VERS>
<VERS>" l' ombre nous sert encor : profitons du moment ;</VERS>
<VERS>" seconde mon audace " . Alors, tout doucement,</VERS>
<VERS>de mes discrètes mains j' entr' ouvre la fenêtre.</VERS>
<VERS>Deux draps encor brûlans de leur lit arrachés,</VERS>
<VERS>doux voiles réservés à des jeux plus paisibles,</VERS>
<VERS>l' un à l' autre liés par des noeuds invincibles,</VERS>
<VERS>pendent le long du mur, au balcon attachés.</VERS>
<VERS>Eucharis inquiète, en proie à ses alarmes,</VERS>
<VERS>refusait à ce prix de se justifier,</VERS>
<VERS>à ces liens douteux n' osait me confier,</VERS>
<VERS>et, les cousant encor, les trempait de ses larmes.</VERS>
<VERS>Enfin, le front couvert, un fer nu sous le bras,</VERS>
<VERS>rassurant mille fois mon amante éperdue,</VERS>
<VERS>je m' élance d' un saut, glisse le long des draps ;</VERS>
<VERS>le pavé retentit, et je suis dans la rue.</VERS>
<VERS>Amour, seul inventeur de ces heureux larcins,</VERS>
<VERS>tu dérobas ma fuite aux voleurs assassins,</VERS>
<VERS>aux passans indiscrets, à la garde sévère !</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Non, l' amant, quel qu' il soit, n' a rien à redouter ;</VERS>
<VERS>nul mortel à ses jours n' oserait attenter :</VERS>
<VERS>c' est un dieu, qu' à genoux le monde entier révère.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 12
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Que peut demander aux dieux</VERS>
<VERS>l' amant qui baise tes yeux,</VERS>
<VERS>et qui t' a donné sa vie ?</VERS>
<VERS>Il ne voit rien sous les cieux</VERS>
<VERS>qu' il regrette où qu' il envie.</VERS>
<VERS>Qu' un autre amasse en paix les épis jaunissans</VERS>
<VERS>que la Beauce nourrit dans ses fertiles plaines ;</VERS>
<VERS>qu' il range sous ses lois vingt troupeaux mugissans,</VERS>
<VERS>que la pourpre de Tyr abreuve encor ses laines ;</VERS>
<VERS>long-temps, avant l' aube du jour,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>que l' avide marchand s' éveille,</VERS>
<VERS>et quitte sans pitié le maternel séjour,</VERS>
<VERS>amoureux des travaux qu' il détestait la veille ;</VERS>
<VERS>qu' il brave et les sables brûlans,</VERS>
<VERS>et les glaces hyperborées ;</VERS>
<VERS>qu' il fatigue les mers, qu' il enchaîne les vents,</VERS>
<VERS>pour boire le tokai dans des coupes dorées :</VERS>
<VERS>j' aime mieux du soleil éviter les chaleurs</VERS>
<VERS>sous l' humble coudrier soumis à ma puissance.</VERS>
<VERS>Périssent les trésors, plutôt que mon absence,</VERS>
<VERS>ô ma chère Eucharis, fasse couler tes pleurs !</VERS>
<VERS>Que me faut-il à moi ? Des routes incertaines</VERS>
<VERS>sous un ombrage frais, de limpides fontaines,</VERS>
<VERS>un gazon toujours vert, des parfums et des fleurs.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Oui, ma divine maîtresse,</VERS>
<VERS>pourvu que sur mon coeur je presse tes appas,</VERS>
<VERS>qu' importe que la gloire, accusant ma paresse,</VERS>
<VERS>agite le laurier qui m' attend sur ses pas ?</VERS>
<VERS>Loin du tumulte et des alarmes,</VERS>
<VERS>je vivrais avec toi dans le fond des forêts.</VERS>
<VERS>Ce bras n' a jusqu' ici manié que des armes ;</VERS>
<VERS>mais disciple, avec toi, de la blonde Cérès,</VERS>
<VERS>je ne rougirais pas de dételer moi-même</VERS>
<VERS>des boeufs fumans sous l' aiguillon,</VERS>
<VERS>de reprendre, le soir, un pénible sillon,</VERS>
<VERS>et de suivre, à pas lents, le soc de Triptolème.</VERS>
<VERS>Je ne rougirais pas, sous mes doigts écumans,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>de presser avec toi le nectar des abeilles,</VERS>
<VERS>d' écarter les voleurs et les oiseaux gourmands,</VERS>
<VERS>ou de compter les fruits qui rompent tes corbeilles.</VERS>
<VERS>Avec toi, d' un front plus riant</VERS>
<VERS>j' accueillerais une aimable indigence,</VERS>
<VERS>que si des dieux, sans toi, la barbare indulgence</VERS>
<VERS>mettait à mes genoux l' Europe et l' orient.</VERS>
<VERS>Que m' importe l' Euphrate et son luxe superbe ?</VERS>
<VERS>Que m' importe Paris et son art dangereux,</VERS>
<VERS>si, tous deux enfoncés dans l' épaisseur de l' herbe,</VERS>
<VERS>ou dans ces blés flottans, dont l' or sur tes</VERS>
<VERS>cheveux,</VERS>
<VERS>ornement importun, vient se courber en gerbe,</VERS>
<VERS>je te trouve plus belle, et moi plus amoureux ?</VERS>
<VERS>Ah ! Loin des faux plaisirs dont la richesse abonde,</VERS>
<VERS>crois-moi, l' amant heureux, qui seul au fond du bois</VERS>
<VERS>te caresse au doux bruit et des vents et de l' onde,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>est au-dessus des rois qui gouvernent le monde,</VERS>
<VERS>est au-dessus des dieux qui gouvernent les rois.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 13
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Si les vents, la pluie et la foudre,</VERS>
<VERS>la nuit, sous un ciel orageux,</VERS>
<VERS>menacent de réduire en poudre</VERS>
<VERS>nos toits ébranlés dans leurs jeux,</VERS>
<VERS>tu te rapproches, tu me presses ;</VERS>
<VERS>je sens tes membres agités :</VERS>
<VERS>et, triste au sein des voluptés,</VERS>
<VERS>" de nos innombrables caresses,</VERS>
<VERS>" les dieux, dis-tu, sont irrités. "</VERS>
<VERS>eh ! Qu' importe à ces dieux paisibles ;</VERS>
<VERS>nourris d' encens sur leurs autels,</VERS>
<VERS>l' amour de deux faibles mortels,</VERS>
<VERS>qu' eux même ils ont créés sensibles ?</VERS>
<VERS>Quel mal leur fait ce doux plaisir,</VERS>
<VERS>chef-d' oeuvre heureux de leur puissance.</VERS>
<VERS>Cet éclair de la jouissance</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>que l' on peut à peine saisir ?</VERS>
<VERS>Les dieux ne sont point en colère.</VERS>
<VERS>Va, cesse enfin de t' alarmer ;</VERS>
<VERS>rejette une erreur populaire ;</VERS>
<VERS>crois-moi, dans la saison de plaire</VERS>
<VERS>le ciel ne défend point d' aimer.</VERS>
<VERS>Aimons, ô ma belle maîtresse ;</VERS>
<VERS>buvons nos vins délicieux ;</VERS>
<VERS>et que dans cette double ivresse,</VERS>
<VERS>la mort, au sein de la paresse,</VERS>
<VERS>vienne demain fermer nos yeux.</VERS>
<VERS>L' amour, par une pente aisée,</VERS>
<VERS>la tête ceinte encor de fleurs,</VERS>
<VERS>loin du triste séjour des pleurs</VERS>
<VERS>te conduira dans l' élysée.</VERS>
<VERS>Là, sous des berceaux toujours verts,</VERS>
<VERS>au murmure de cent fontaines,</VERS>
<VERS>on voit les ombres incertaines</VERS>
<VERS>danser, former des pas divers ;</VERS>
<VERS>et l' écho des roches lointaines</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>redit les plus aimables vers.</VERS>
<VERS>C' est là que vont régner les belles</VERS>
<VERS>qui n' ont point trahi leurs sermens ;</VERS>
<VERS>c' est là qu' on place à côté d' elles</VERS>
<VERS>le nombre élu des vrais amans.</VERS>
<VERS>L' enfer est pour les infidèles</VERS>
<VERS>et pour les coeurs indifférens.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 14
</TITRE>
<AUTRE>
à un ami.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Ah ! C' en est trop : crois-moi, l' affreuse envie</VERS>
<VERS>se hâte en vain de nommer mon vainqueur.</VERS>
<VERS>Le doux objet qui m' a repris son coeur</VERS>
<VERS>me l' a rendu : c' est pour toute la vie.</VERS>
<VERS>Je défierais et les rois et les dieux</VERS>
<VERS>de m' enlever désormais sa tendresse ;</VERS>
<VERS>l' éclat des rangs importune ses yeux ;</VERS>
<VERS>l' olympe entier n' a rien qui l' intéresse ;</VERS>
<VERS>mon Eucharis aux titres orgueilleux,</VERS>
<VERS>préfère encor le nom de ma maîtresse.</VERS>
<VERS>Elle aime mieux, quand la rigueur du froid,</VERS>
<VERS>durant la nuit, attriste la nature,</VERS>
<VERS>s' arranger même au bord d' un lit étroit,</VERS>
<VERS>et partager mon humble couverture,</VERS>
<VERS>que de régner sur cent peuples divers,</VERS>
<VERS>ou d' étaler aux rives de la Seine</VERS>
<VERS>plus de palais et de jardins ouverts,</VERS>
<VERS>que n' en eut Rhode, et Corinthe, et Mycène.</VERS>
<VERS>Son coeur enfin ne saurait me tromper.</VERS>
<VERS>C' est pour moi seul qu' elle veut être belle ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>c' est toujours moi que l' on garde à souper.</VERS>
<VERS>Mes fiers rivaux alors ont beau frapper,</VERS>
<VERS>heurter, gémir, et la nommer cruelle ;</VERS>
<VERS>on n' ouvre point : je suis seul avec elle,</VERS>
<VERS>mourant d' amour, et d' orgueil enivré.</VERS>
<VERS>ô mes amis, dans son temple sacré</VERS>
<VERS>courons en foule adorer la déesse</VERS>
<VERS>qui des amans me décerne le prix !</VERS>
<VERS>Oui, c' en est fait ; ma dernière vieillesse</VERS>
<VERS>s' écoulera dans le sein d' Eucharis.</VERS>
<VERS>Mon Eucharis est à moi dès l' aurore,</VERS>
<VERS>elle est à moi lorsque le jour s' enfuit ;</VERS>
<VERS>au crépuscule, et dans la vaste nuit,</VERS>
<VERS>mon Eucharis est à moi seul encore.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 15
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui ? Moi ! J' ai pu d' un air farouche</VERS>
<VERS>te repousser dans mon emportement ?</VERS>
<VERS>J' ai pu meurtrir tes bras, noircir ton cou charmant,</VERS>
<VERS>et blesser sans pitié les roses de ta bouche ?</VERS>
<VERS>Punis ces dents qui font couler tes pleurs.</VERS>
<VERS>Je m' offre, sans défense, à ta juste colère ;</VERS>
<VERS>n' épargne pas mes yeux, imite mes fureurs.</VERS>
<VERS>Je conduirai tes coups, si ta main délibère.</VERS>
<VERS>Mais pourquoi donc ce rival odieux</VERS>
<VERS>rôde-t-il sans cesse à ta porte ?</VERS>
<VERS>Pourquoi ces billets qu' on t' apporte</VERS>
<VERS>avec un soin mystérieux ?</VERS>
<VERS>Que veut cette foule idolâtre</VERS>
<VERS>de papillons dorés, d' insectes orgueilleux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qui bourdonne à ta suite, et t' annonce en tous</VERS>
<VERS>lieux ?</VERS>
<VERS>Que fais-tu la dernière au sortir du théâtre ?</VERS>
<VERS>Que fais-tu la première au temple de nos dieux ?</VERS>
<VERS>Pardonne, ô ma jeune maîtresse :</VERS>
<VERS>mon coeur s' inquiète aisément.</VERS>
<VERS>Je l' avouerai : dans ma fougueuse ivresse</VERS>
<VERS>je ne sais point aimer paisiblement.</VERS>
<VERS>L' oiseau, qui dans ton sein repose mollement,</VERS>
<VERS>et mord en se jouant ta langue enchanteresse,</VERS>
<VERS>d' un enfant au berceau l' innocente caresse,</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>un baiser de ta soeur alarme ma tendresse,</VERS>
<VERS>et désespère ton amant.</VERS>
<VERS>Je suis jaloux de l' ouvrier habile</VERS>
<VERS>qui de ton corps mesure les contours ;</VERS>
<VERS>je suis jaloux de ce marbre immobile,</VERS>
<VERS>qui tous les soirs te voit changer d' atours ;</VERS>
<VERS>je suis jaloux de toute la nature ;</VERS>
<VERS>et malheureux, jour et nuit tourmenté,</VERS>
<VERS>je crois voir un rival caché dans ta ceinture,</VERS>
<VERS>et sous le tissu fin qui voile ta beauté.</VERS>
<VERS>Revenez, revenez, doux enfans de Cythère ;</VERS>
<VERS>ramenez-nous la paix et les aimables jeux ;</VERS>
<VERS>cachez à mes rivaux mon crime involontaire ;</VERS>
<VERS>couvrez ces vils combats des ombres du mystère :</VERS>
<VERS>Eucharis me sourit, ma grâce est dans ses yeux.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 1 ELEGIE 16
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Pourquoi reprocher à ma lyre</VERS>
<VERS>de préluder toujours sur des tons amoureux ?</VERS>
<VERS>Je ne saurais former dans mon faible délire</VERS>
<VERS>de plus mâles accords, ni des chants plus heureux.</VERS>
<VERS>Laissons, laissons d' un vol agile</VERS>
<VERS>l' ambitieux vaisseau fendre les flots amers ;</VERS>
<VERS>d' un timide aviron ma nacelle fragile</VERS>
<VERS>doit raser humblement le rivage des mers.</VERS>
<VERS>Dans nos jours trop féconds en discordes rebelles,</VERS>
<VERS>qu' un autre en vers pompeux célèbre les combats ;</VERS>
<VERS>qu' il chante les héros : moi je chante les belles,</VERS>
<VERS>de plus tendres fureurs et de plus doux ébats.</VERS>
<VERS>Enfant gâté de la paresse,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>c' est assez que Vénus me couronne de fleurs ;</VERS>
<VERS>c' est assez que l' amant me lise à sa maîtresse,</VERS>
<VERS>qu' ils m' accordent ensemble un sourire ou des pleurs.</VERS>
<VERS>Ah ! Si d' un tendre amour la fille un jour éprise</VERS>
<VERS>me consulte en secret sur son trouble naissant,</VERS>
<VERS>et, vingt fois en sursaut par sa mère surprise,</VERS>
<VERS>dans son sein entr' ouvert me cache en rougissant,</VERS>
<VERS>je ne veux point d' autre gloire.</VERS>
<VERS>Chez nos neveux indulgens</VERS>
<VERS>on chérira ma mémoire :</VERS>
<VERS>Dieu fêté des jeunes gens,</VERS>
<VERS>dans mes amours négligens</VERS>
<VERS>ils trouveront leur histoire ;</VERS>
<VERS>et si l' Europe aux immortels écrits</VERS>
<VERS>ne mêle point mes chansons périssables,</VERS>
<VERS>on daignera peut-être dans Paris</VERS>
<VERS>me mettre au rang des poëtes aimables.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 1
</TITRE>
<CORPS>



<STROPHE>
<VERS>Quand je perdais les plus beaux de mes jours</VERS>
<VERS>si doucement aux pieds de ma maîtresse,</VERS>
<VERS>j' imaginais dans ma crédule ivresse,</VERS>
<VERS>qu' un tel bonheur devait durer toujours.</VERS>
<VERS>" qu' importe, hélas ! Me disais-je à moi-même,</VERS>
<VERS>" que le temps vole ? Il doit peu m' alarmer.</VERS>
<VERS>" après mille ans peut-on cesser d' aimer</VERS>
<VERS>" ce qu' une fois éperdument on aime ?</VERS>
<VERS>" quand j' aurai vu, moins bouillant dans mes voeux,</VERS>
<VERS>" s' évanouir les erreurs du bel âge,</VERS>
<VERS>" et que mon front, dégarni de cheveux,</VERS>
<VERS>" m' avertira qu' il est temps d' être sage,</VERS>
<VERS>" rendu pour lors à mes premiers penchans,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>" j' irai, j' irai, loin du monde volage,</VERS>
<VERS>" de mes aïeux cultiver l' héritage,</VERS>
<VERS>" tondre ma vigne, et labourer mes champs.</VERS>
<VERS>" dans mon foyer ma compagne fidèle,</VERS>
<VERS>" mon Eucharis, viendra donner des lois ;</VERS>
<VERS>" le doux ramier reconnaîtra sa voix,</VERS>
<VERS>" et mes agneaux bondiront autour d' elle.</VERS>
<VERS>" elle saura, dans la saison nouvelle,</VERS>
<VERS>" porter des fleurs au jeune dieu des bois :</VERS>
<VERS>" elle saura, puissant fils de Sémèle,</VERS>
<VERS>" t' offrir les dons du plus riche des mois,</VERS>
<VERS>" et surcharger ta couronne immortelle</VERS>
<VERS>" d' un raisin mûr qui rougira ses doigts.</VERS>
<VERS>" mon Eucharis fermera ma paupière :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>" oui ! Je mourrai dans ses embrassemens ;</VERS>
<VERS>" et là, sans pompe, un jour la même pierre</VERS>
<VERS>" sous des cyprès unira deux amans. "</VERS>
<VERS>je le disais. Quelle erreur insensée,</VERS>
<VERS>quel fol espoir enivrait ma pensée !</VERS>
<VERS>Les vents hélas ! En tourbillons fougueux</VERS>
<VERS>sur l' océan ont emporté mes voeux.</VERS>
<VERS>Mon Eucharis est trompeuse et parjure.</VERS>
<VERS>Qu' ai-je donc fait ? Et quelle est son injure ?</VERS>
<VERS>Ai-je un seul jour, négligeant ses attraits,</VERS>
<VERS>à ses beaux yeux coûté de tristes larmes ?</VERS>
<VERS>Ai-je, la nuit, dans des festins secrets,</VERS>
<VERS>par mes clameurs ou mes chants indiscrets,</VERS>
<VERS>en l' éveillant, excité ses alarmes ?</VERS>
<VERS>Dans mon malheur si j' ai pu l' offenser,</VERS>
<VERS>je cours m' offrir à sa main vengeresse :</VERS>
<VERS>de tout mon sang je suis près d' effacer</VERS>
<VERS>les pleurs jaloux qu' a versés sa tendresse.</VERS>
<VERS>Mais tremble, ô toi qui ris de mon tourment ;</VERS>
<VERS>tremble : l' amour t' en réserve un terrible.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Censeur malin, crains cet arc invincible,</VERS>
<VERS>qui d' un seul coup frappe et venge un amant.</VERS>
<VERS>Pour avoir ri des maux de la jeunesse,</VERS>
<VERS>à ses chagrins pour avoir insulté,</VERS>
<VERS>que d' imprudens j' ai vus, dans leur vieillesse,</VERS>
<VERS>tendre leurs mains aux fers de la beauté,</VERS>
<VERS>balbutier un aveu ridicule,</VERS>
<VERS>se parfumer, parer leurs cheveux blancs,</VERS>
<VERS>et, tout transis au pied d' un vestibule,</VERS>
<VERS>de leur martyre amuser les passans !</VERS>
<VERS>Ah ! Si je puis, revoyant l' inhumaine,</VERS>
<VERS>seule un instant du moins l' entretenir,</VERS>
<VERS>à ses genoux si le sort me ramène,</VERS>
<VERS>peut-être hélas ! Mes tourmens vont finir.</VERS>
<VERS>Mon Eucharis connaîtra ma tendresse ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>elle craindra de me désespérer.</VERS>
<VERS>Heureux l' amant, quitté de sa maîtresse,</VERS>
<VERS>qui la rencontre, et qu' elle voit pleurer !</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 2
</TITRE>
<CORPS>



<STROPHE>
<VERS>Je n' ai plus d' Eucharis ! Que m' importe la vie ?</VERS>
<VERS>ô nuit, viens dans ton ombre ensevelir mes yeux.</VERS>
<VERS>Je n' ai plus d' Eucharis ! Après sa perfidie,</VERS>
<VERS>je ne veux plus revoir la lumière des cieux.</VERS>
<VERS>Moi qui, près d' elle assis dans son char radieux,</VERS>
<VERS>marchais environné de la publique envie ;</VERS>
<VERS>moi qui, paisible roi, dans son âme asservie</VERS>
<VERS>éclipsais l' univers et balançais les dieux,</VERS>
<VERS>de sa haine aujourd' hui monument déplorable,</VERS>
<VERS>dans la foule importune esclave confondu,</VERS>
<VERS>triste, et mouillant de pleurs sa porte inexorable,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>hélas ! J' exhale en vain ma plainte misérable,</VERS>
<VERS>au milieu des frimas, sur la pierre étendu.</VERS>
<VERS>Le voilà donc le prix de ma longue tendresse !</VERS>
<VERS>Qui croira désormais à ses attraits menteurs ?</VERS>
<VERS>Après sept ans entiers de bonheur et d' ivresse,</VERS>
<VERS>il faut me détacher de ses bras enchanteurs.</VERS>
<VERS>Je vais donc maintenant, tel qu' un ramier sauvage,</VERS>
<VERS>qui, sur le rocher nu, lamente ses ennuis,</VERS>
<VERS>seul, dans un lit désert déplorant mon veuvage,</VERS>
<VERS>mesurer tristement le cercle entier des nuits !</VERS>
<VERS>Du moins, l' amant trahi d' une beauté cruelle,</VERS>
<VERS>qui, ne pouvant fléchir ses injustes mépris,</VERS>
<VERS>se venge en l' imitant, forme une amour nouvelle,</VERS>
<VERS>d' un regret moins amer voit ses beaux jours flétris :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>mon sort à moi, mon sort, en perdant Eucharis,</VERS>
<VERS>est de ne pouvoir plus aimer une autre qu' elle.</VERS>
<VERS>Employez l' artifice, étalez mille atours :</VERS>
<VERS>non, vous ne m' aurez point, orgueilleuses</VERS>
<VERS>maîtresses !</VERS>
<VERS>Eucharis a reçu mes premières caresses ;</VERS>
<VERS>Eucharis obtiendra mes dernières amours.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 3
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Oui, tout Paris sait ta noirceur ;</VERS>
<VERS>tout Paris sait ta perfidie.</VERS>
<VERS>Va chercher maintenant, impie,</VERS>
<VERS>quelque stupide adorateur</VERS>
<VERS>pour exercer ta dure tyrannie !</VERS>
<VERS>Je romps mes fers ; ingrate, je t' oublie ;</VERS>
<VERS>le désespoir t' arrache de mon coeur.</VERS>
<VERS>Une autre au rang de ma maîtresse</VERS>
<VERS>va monter, le front ceint d' un immortel feston ;</VERS>
<VERS>une autre jouira du glorieux renom</VERS>
<VERS>que t' avait promis ma tendresse.</VERS>
<VERS>Pour elle, sur des tons divers</VERS>
<VERS>montant ma voix, dans mon juste délire</VERS>
<VERS>je veux des cordes de ma lyre</VERS>
<VERS>tirer les plus aimables airs,</VERS>
<VERS>et la célébrer dans des vers</VERS>
<VERS>si doux, qu' après soixante hivers</VERS>
<VERS>l' amant se plaise à les relire.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Pour tracer son portrait brillant,</VERS>
<VERS>je suivrai, s' il le faut, ma douce fantaisie :</VERS>
<VERS>l' aurore, au bord de l' orient,</VERS>
<VERS>aura paru moins belle aux peuples de l' Asie.</VERS>
<VERS>Tu pâliras, en le voyant,</VERS>
<VERS>de fureur et de jalousie.</VERS>
<VERS>Pardonne, pardonne, Eucharis ;</VERS>
<VERS>n' en crois pas mes dédains ; n' en crois pas ma colère.</VERS>
<VERS>Nulle autre n' entrera dans mon lit solitaire ;</VERS>
<VERS>nulle autre ne vivra dans mes derniers écrits.</VERS>
<VERS>Avant que ta beauté sorte de ma mémoire,</VERS>
<VERS>on verra l' eau suspendre et rebrousser son cours ;</VERS>
<VERS>le soleil oubliera de dispenser les jours,</VERS>
<VERS>et le peuple français de voler à la gloire.</VERS>
<VERS>Sois plus coupable encor, je t' aimerai toujours ;</VERS>
<VERS>je t' aimerai : voilà ma destinée.</VERS>
<VERS>Oui, malgré ton crime odieux,</VERS>
<VERS>je ne saurais haïr tes yeux,</VERS>
<VERS>ces yeux encor si chers à mon âme étonnée,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>ces yeux, mes souverains, mes astres et mes dieux.</VERS>
<VERS>Cent fois par eux (il m' en souvient, cruelle ! )</VERS>
<VERS>tu m' as juré de me garder ta foi,</VERS>
<VERS>jusqu' au tombeau d' être toujours à moi,</VERS>
<VERS>et de mourir amoureuse et fidèle.</VERS>
<VERS>Tu voulais que ces yeux charmans,</VERS>
<VERS>tout d' un coup détachés de leur double paupière,</VERS>
<VERS>punissent ton erreur, si jamais la première</VERS>
<VERS>on te voyait changer, et trahir tes sermens :</VERS>
<VERS>et tu peux les lever encore</VERS>
<VERS>vers ce ciel outragé qu' indignent tes rigueurs !</VERS>
<VERS>Et tu ne frémis pas d' armer ces dieux vengeurs</VERS>
<VERS>que ton impunité trop long-temps déshonore !</VERS>
<VERS>Dis-moi : qui te forçait d' imiter la pâleur,</VERS>
<VERS>et de meurtrir ton sein de tes ongles barbares ?</VERS>
<VERS>Dis-moi : qui te forçait, dans ta feinte douleur,</VERS>
<VERS>de répandre à regret quelques larmes avares ?</VERS>
<VERS>Fiez-vous donc, tristes amans,</VERS>
<VERS>aux soupirs, aux faveurs, aux transports de vos</VERS>
<VERS>belles.</VERS>
<VERS>Ah ! Croyez-moi : saisissez les instans</VERS>
<VERS>qui vous sont accordés par elles :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>il n' est point d' amours éternelles ;</VERS>
<VERS>il n' est point de plaisirs constans.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 4
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Que me sert aujourd' hui, dans des nuits plus</VERS>
<VERS>heureuses,</VERS>
<VERS>d' avoir su te former aux combats de Vénus ?</VERS>
<VERS>Que me sert, en pressant tes lèvres amoureuses,</VERS>
<VERS>de t' avoir révélé des secrets inconnus ?</VERS>
<VERS>Je suis victime hélas ! De ma propre science :</VERS>
<VERS>moi-même, à me trahir, j' instruisis ta beauté.</VERS>
<VERS>Que je dois regretter ton aimable ignorance,</VERS>
<VERS>ta craintive pudeur, et ta simplicité !</VERS>
<VERS>Quand ton coeur autrefois couronna ma tendresse,</VERS>
<VERS>tes mains savaient à peine agiter des verroux :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>je t' appris, le premier, par quelle heureuse adresse</VERS>
<VERS>on peut, en les tournant, échapper aux jaloux ;</VERS>
<VERS>je t' appris l' art, si cher à la jeune maîtresse,</VERS>
<VERS>d' écarter de son lit un odieux époux ;</VERS>
<VERS>malheureux ! En un mot, je t' appris comme on aime.</VERS>
<VERS>Ton orgueil s' enrichit de mes rares secrets.</VERS>
<VERS>Du suc brillant des fleurs j' embellis tes attraits,</VERS>
<VERS>et remis dans tes mains le fard de Vénus même.</VERS>
<VERS>Nulle amante bientôt ne sut mieux effacer</VERS>
<VERS>le bleuâtre sillon, que sur un cou d' albâtre</VERS>
<VERS>imprime de ses dents un amant idolâtre,</VERS>
<VERS>et ces doux souvenirs qu' on se plaît à tracer.</VERS>
<VERS>Quel prix de tant de soins a donc reçu ton maître ?</VERS>
<VERS>Un autre impunément jouit de mes leçons.</VERS>
<VERS>Le laboureur du moins recueille ses moissons,</VERS>
<VERS>et goûte en paix les fruits que ses mains ont fait</VERS>
<VERS>naître.</VERS>
<VERS>Un autre, un autre... ô ciel ! Conçois-tu mes</VERS>
<VERS>soupçons ?</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Conçois-tu les fureurs de mon âme offensée ?</VERS>
<VERS>Oui, je te vois, ingrate ; et ma triste pensée</VERS>
<VERS>se figure déjà de combien de façons</VERS>
<VERS>le barbare te tient, sans pudeur, embrassée.</VERS>
<VERS>Peux-tu me préférer ce rival orgueilleux,</VERS>
<VERS>vil suivant de Plutus que l' intérêt dévore,</VERS>
<VERS>et dont l' instinct grossier préfère à tes beaux yeux</VERS>
<VERS>ces trésors criminels qu' aux bornes de l' aurore</VERS>
<VERS>a cachés vainement la prudence des dieux ?</VERS>
<VERS>Oses-tu bien presser de tes mains caressantes</VERS>
<VERS>ce coeur inexorable, aux travaux endurci,</VERS>
<VERS>qui trois et quatre fois, sous un ciel obscurci,</VERS>
<VERS>n' a pas craint d' affronter les deux mers frémissantes,</VERS>
<VERS>et des chiens de Scylla les clameurs gémissantes,</VERS>
<VERS>et ces gouffres profonds tournoyans sous ses pas ?</VERS>
<VERS>Penses-tu qu' amoureux de son doux esclavage,</VERS>
<VERS>désormais il renonce à quitter le rivage ?</VERS>
<VERS>On dit que l' inhumain, méprisant tes appas,</VERS>
<VERS>déjà prêt à partir sur la foi d' une étoile,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>redemande des vents, fait déployer la voile,</VERS>
<VERS>et de ton lit oiseux veut courir au trépas.</VERS>
<VERS>Que je plains ta douleur ! Amante infortunée,</VERS>
<VERS>combien tu pleureras ton fol égarement !</VERS>
<VERS>Malgré ton crime, hélas ! De plaisirs couronnée,</VERS>
<VERS>puisses-tu ne jamais connaître le tourment</VERS>
<VERS>d' aimer comme je t' aime, et d' être abandonnée !</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 5
</TITRE>
<CORPS>



<STROPHE>
<VERS>Je vous revois, ombrage solitaire,</VERS>
<VERS>lit de verdure impénétrable au jour,</VERS>
<VERS>de mes plaisirs discret dépositaire,</VERS>
<VERS>temple charmant où j' ai connu l' amour.</VERS>
<VERS>ô souvenir trop cher à ma tendresse !</VERS>
<VERS>J' entends l' écho des rochers d' alentour</VERS>
<VERS>redire encor le nom de ma maîtresse.</VERS>
<VERS>Je vous revois, délicieux séjour.</VERS>
<VERS>Mais ces momens de bonheur et d' ivresse,</VERS>
<VERS>ces doux momens sont perdus sans retour.</VERS>
<VERS>C' est là, c' est là qu' au printemps de ma vie,</VERS>
<VERS>en la voyant je me sentis brûler</VERS>
<VERS>d' un feu soudain : je ne pus lui parler ;</VERS>
<VERS>et la lumière à mes yeux fut ravie.</VERS>
<VERS>C' est là qu' un soir j' osai prendre sa main,</VERS>
<VERS>et la baiser d' un air timide et sage ;</VERS>
<VERS>c' est là qu' un soir j' osai bien davantage :</VERS>
<VERS>rapidement je fis battre son sein,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>et la rougeur colora son visage ;</VERS>
<VERS>c' est là qu' un soir je la surpris au bain.</VERS>
<VERS>Je vois plus loin la grotte fortunée,</VERS>
<VERS>où dans mes bras soumise, abandonnée,</VERS>
<VERS>les noeuds défaits et les cheveux épars,</VERS>
<VERS>de son vainqueur évitant les regards,</VERS>
<VERS>mon Eucharis, heureuse et confondue,</VERS>
<VERS>pleura long-temps sa liberté perdue.</VERS>
<VERS>Le lendemain, de ses doigts délicats</VERS>
<VERS>elle pinçait les cordes de sa lyre,</VERS>
<VERS>et, l' oeil en feu, dans son nouveau délire,</VERS>
<VERS>elle chantait l' amour et ses combats.</VERS>
<VERS>à ses genoux, j' accompagnais tout bas</VERS>
<VERS>ces airs touchans que l' amour même inspire,</VERS>
<VERS>que malgré soi l' on se plaît à redire</VERS>
<VERS>l' instant d' après. Alors plus enflammé</VERS>
<VERS>je m' écriais : " non ! Corine et Thémire,</VERS>
<VERS>" Céphise, Aglaure, et la brune Zulmé,</VERS>
<VERS>" qu' on vante tant, ne sont rien auprès d' elle !</VERS>
<VERS>" mon Eucharis est surtout plus fidèle :</VERS>
<VERS>" je suis bien sûr d' être toujours aimé ! "</VERS>
<VERS>la nuit survint : asile humble et champêtre,</VERS>
<VERS>long corridor interdit aux jaloux,</VERS>
<VERS>tu protégeas mes larcins les plus doux.</VERS>
<VERS>Combien de fois j' entrai par la fenêtre</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>quand sa pudeur m' opposait des verroux !</VERS>
<VERS>Combien de fois dans l' enceinte profonde</VERS>
<VERS>de ces ruisseaux en fuyant retenus,</VERS>
<VERS>au jour baissant, je vis ces charmes nus</VERS>
<VERS>en se plongeant embrassés de leur onde,</VERS>
<VERS>et sur les flots quelque temps soutenus !</VERS>
<VERS>Je croyais voir ou Diane, ou Vénus,</VERS>
<VERS>sortant des mers pour embellir le monde.</VERS>
<VERS>Combien de fois, au sein même des eaux,</VERS>
<VERS>qu' elle entr' ouvrait, me plongeant après elle,</VERS>
<VERS>et la pressant sur un lit de roseaux,</VERS>
<VERS>je découvris une source nouvelle</VERS>
<VERS>de voluptés dans ces antres nouveaux !</VERS>
<VERS>ô voluptés ! Délices du bel âge,</VERS>
<VERS>plaisirs, amours, qu' êtes-vous devenus ?</VERS>
<VERS>Je crois errer sur des bords inconnus,</VERS>
<VERS>et ne retrouve ici que votre image.</VERS>
<VERS>Dans ce bois sombre, en cyprès transformé,</VERS>
<VERS>je n' entends plus qu' un triste et long murmure ;</VERS>
<VERS>ce vallon frais, par les monts renfermé,</VERS>
<VERS>n' offre à mes yeux qu' une aride verdure ;</VERS>
<VERS>l' oiseau se tait ; l' air est moins parfumé,</VERS>
<VERS>et ce ruisseau roule une onde moins pure :</VERS>
<VERS>tout est changé pour moi dans la nature ;</VERS>
<VERS>tout m' y déplaît : je ne suis plus aimé.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 6
</TITRE>
<AUTRE>
à un rival.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Tu ris, dans ta barbare ivresse,</VERS>
<VERS>des maux qu' endure mon amour :</VERS>
<VERS>objet des caprices d' un jour,</VERS>
<VERS>triomphe, insulte à ma détresse ;</VERS>
<VERS>triomphe, crois-moi : le temps presse ;</VERS>
<VERS>demain ta crédule tendresse</VERS>
<VERS>gémira peut-être à son tour.</VERS>
<VERS>Crois-tu déjà que l' infidèle</VERS>
<VERS>pour toi parfume ses cheveux ?</VERS>
<VERS>On sait quel jeune ambitieux</VERS>
<VERS>est en secret préféré d' elle.</VERS>
<VERS>Tu n' es plus rien : c' est à ses yeux</VERS>
<VERS>que l' ingrate veut être belle.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Tu ne connais pas les dédains</VERS>
<VERS>de cette amante impérieuse,</VERS>
<VERS>et sa colère impétueuse,</VERS>
<VERS>et ses caprices inhumains.</VERS>
<VERS>La paille errante et passagère,</VERS>
<VERS>qui dans l' air tourne en s' élevant,</VERS>
<VERS>la laine éparse au gré du vent,</VERS>
<VERS>la feuille du tremble mouvant</VERS>
<VERS>est moins inconstante et légère :</VERS>
<VERS>cent fois plus terrible en ses jeux</VERS>
<VERS>que la cascade vagabonde,</VERS>
<VERS>qui des Apennins orageux</VERS>
<VERS>se précipite, écume, gronde,</VERS>
<VERS>et roule dans les champs fangeux ;</VERS>
<VERS>ou que la mer adriatique,</VERS>
<VERS>quand des bords d' Europe et d' Afrique</VERS>
<VERS>deux vents déchaînés dans les airs,</VERS>
<VERS>jusque dans le sein de Venise,</VERS>
<VERS>sur le dos de Neptune assise,</VERS>
<VERS>font bouillonner les flots amers.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 7
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Qui t' aimera jamais comme je t' aime ?</VERS>
<VERS>Dans tes yeux seuls qui mettra son bonheur ?</VERS>
<VERS>Reviens, ô mon bien suprême ;</VERS>
<VERS>entre mes bras abjure ton erreur ;</VERS>
<VERS>reviens, crois-moi : mon visage</VERS>
<VERS>n' est point si changé du temps.</VERS>
<VERS>Vois sur mon front ces cheveux bruns flottans :</VERS>
<VERS>de la vieillesse ont-ils senti l' outrage ?</VERS>
<VERS>Ne rougis point de mon âge ;</VERS>
<VERS>je compte à peine un lustre après vingt ans.</VERS>
<VERS>Je suis cher à Vénus, cher au dieu de la Thrace ;</VERS>
<VERS>au milieu des festins je bois le vin mousseux ;</VERS>
<VERS>émule de Chapelle, et disciple d' Horace,</VERS>
<VERS>parfois son luth, avec grâce,</VERS>
<VERS>a retenti sous mes doigts paresseux.</VERS>
<VERS>Qui sait mieux, à pas lents, dans une nuit obscure,</VERS>
<VERS>chercher furtivement l' objet de ses désirs,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>déposer des baisers sans le moindre murmure,</VERS>
<VERS>et varier, suspendre, ou hâter les plaisirs ?</VERS>
<VERS>Tu pleureras un jour ta rigueur imprudente ;</VERS>
<VERS>de mon amour, trop tard, tu connaîtras le prix.</VERS>
<VERS>Dès demain, dès ce soir, mon âme indépendante</VERS>
<VERS>peut châtier tes superbes mépris.</VERS>
<VERS>Déjà, déjà vingt beautés dans Paris</VERS>
<VERS>m' offrent leur coeur, et briguent ma tendresse.</VERS>
<VERS>J' en sais même une, ô ma belle maîtresse,</VERS>
<VERS>qui se vante tout haut d' être mon Eucharis.</VERS>
<VERS>Reviens, avant qu' une étrangère,</VERS>
<VERS>près de moi, vers minuit, se glisse entre deux draps,</VERS>
<VERS>et sur mon lit défait, en chemise légère,</VERS>
<VERS>le lendemain matin repose dans mes bras.</VERS>
<VERS>Oui, reviens : à ce prix, ma compagne adorable,</VERS>
<VERS>ton ami se soumet à la plus dure loi ;</VERS>
<VERS>et si jamais il ose devant toi</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>louer, regarder même un seul objet aimable,</VERS>
<VERS>puissent, le jour entier, dans tes yeux menaçans</VERS>
<VERS>ses yeux chercher en vain le pardon qu' il implore,</VERS>
<VERS>et ta porte, insensible à ses cris gémissans,</VERS>
<VERS>ne point s' ouvrir avant l' aurore !</VERS>
<VERS>Songes-y bien, la coupable beauté</VERS>
<VERS>que nul amant n' a pu trouver constante,</VERS>
<VERS>dans son automne expiant sa fierté,</VERS>
<VERS>seule en un coin, plaintive et gémissante,</VERS>
<VERS>à la lueur d' une lampe mourante,</VERS>
<VERS>conduit l' aiguille, ou d' une main tremblante</VERS>
<VERS>tourne un fuseau de ses pleurs humecté.</VERS>
<VERS>En la voyant, la maligne jeunesse</VERS>
<VERS>triomphe, et rit de sa douleur.</VERS>
<VERS>L' amour, armé d' un fouet vengeur,</VERS>
<VERS>de désirs impuissans tourmente sa vieillesse :</VERS>
<VERS>elle implore Vénus ; mais la fière déesse</VERS>
<VERS>détourne ses regards, et lui répond sans cesse,</VERS>
<VERS>qu' elle a mérité son malheur.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 8
</TITRE>
<AUTRE>
à m le comte de P.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Tout s' anime dans la nature.</VERS>
<VERS>Doux avril, tu descends des airs :</VERS>
<VERS>Vénus détache sa ceinture ;</VERS>
<VERS>les fleurs émaillent la verdure,</VERS>
<VERS>et l' oiseau reprend ses concerts.</VERS>
<VERS>Quittez le brouillard de la ville</VERS>
<VERS>et ses embarras indiscrets ;</VERS>
<VERS>paisible habitant du marais,</VERS>
<VERS>courez, dans ce vallon fertile</VERS>
<VERS>qu' ont embelli Flore et Cérès,</VERS>
<VERS>de la campagne renaissante</VERS>
<VERS>respirer les douces odeurs,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>et sur l' épine blanchissante</VERS>
<VERS>cueillir ses premières faveurs.</VERS>
<VERS>Aux champs le printemps vous appelle :</VERS>
<VERS>ah ! Profitez de ses beaux jours.</VERS>
<VERS>Heureux favori des amours,</VERS>
<VERS>c' est pour vous qu' il se renouvelle :</VERS>
<VERS>pour moi la peine est éternelle,</VERS>
<VERS>et l' hiver durera toujours.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 9
</TITRE>
<AUTRE>
à m le chevalier de P.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Je perds la moitié de moi-même,</VERS>
<VERS>et tu me défends de pleurer !</VERS>
<VERS>Ami, qui pourrait endurer</VERS>
<VERS>mon infortune et ma douleur extrême ?</VERS>
<VERS>Un autre, ô ciel ! De plaisir éperdu,</VERS>
<VERS>contre son coeur pressera l' infidèle !</VERS>
<VERS>Un autre dormira près d' elle,</VERS>
<VERS>jusqu' au milieu du jour, à ma place étendu !</VERS>
<VERS>Et moi, pour prix de mes ardeurs sincères,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>trahi, quitté dans l' âge des amours,</VERS>
<VERS>hélas ! Je verrai pour toujours,</VERS>
<VERS>comme des ombres mensongères,</VERS>
<VERS>s' évanouir mes heures les plus chères,</VERS>
<VERS>les plaisirs séduisans, les voluptés légères,</VERS>
<VERS>sans verser des larmes amères,</VERS>
<VERS>et sans tourner les yeux vers mes premiers beaux</VERS>
<VERS>jours !</VERS>
<VERS>Non ; de ce courage suprême</VERS>
<VERS>mon coeur est bien loin de s' armer.</VERS>
<VERS>Quiconque, en perdant ce qu' il aime,</VERS>
<VERS>peut se résoudre à vivre, est indigne d' aimer.</VERS>
<VERS>Ne me reproche plus ma honteuse faiblesse :</VERS>
<VERS>Tibulle a tant pleuré sa chère Nééra !</VERS>
<VERS>Nous savons tous par coeur ces vers pleins de</VERS>
<VERS>mollesse,</VERS>
<VERS>que loin de ses amours Pétrarque soupira.</VERS>
<VERS>Toi-même enfin, quand ta belle maîtresse,</VERS>
<VERS>celle que tu chéris cent fois plus que tes yeux,</VERS>
<VERS>premier objet de ta vive tendresse,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>t' exila sans pitié de son lit amoureux,</VERS>
<VERS>souillé d' une indigne poussière,</VERS>
<VERS>tremblant, égaré, furieux,</VERS>
<VERS>de tes deux mains arrachant tes cheveux,</VERS>
<VERS>je t' ai vu dans mes bras abhorrer la lumière,</VERS>
<VERS>et te plaindre à la fois des mortels et des dieux.</VERS>
<VERS>Eh ! Qui dans l' univers ignore tes alarmes ?</VERS>
<VERS>Quel coeur à tes chagrins n' a point donné de larmes ?</VERS>
<VERS>Du Pinde et de Paphos tous les antres émus</VERS>
<VERS>ont retenti cent fois du nom d' éléonore :</VERS>
<VERS>dans les vallons d' Hybla, sur le sommet d' Hémus,</VERS>
<VERS>les rochers attendris le répètent encore.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 10
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Le ciel, hélas ! Veut venger mes injures ;</VERS>
<VERS>le ciel punit ton infidélité :</VERS>
<VERS>tu perds déjà ta fraîcheur, ta beauté,</VERS>
<VERS>ton doux éclat, et ces cheveux parjures</VERS>
<VERS>dont l' or superbe enivrait ta fierté.</VERS>
<VERS>Combien de fois je t' avais prévenue :</VERS>
<VERS>" mon Eucharis, fuis les jeunes amans ;</VERS>
<VERS>" sois dans tes moeurs discrète, retenue ;</VERS>
<VERS>" ne perds jamais ta pudeur ingénue,</VERS>
<VERS>" et garde-toi d' oublier tes sermens !</VERS>
<VERS>" il est des dieux : si tu trahis ma flamme,</VERS>
<VERS>" à leurs regards ne crois pas échapper ;</VERS>
<VERS>" il est des dieux qu' on ne saurait tromper.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>" tremble, Eucharis ! Ils lisent dans ton âme,</VERS>
<VERS>" et puniront d' un éternel regret</VERS>
<VERS>" le seul transport d' un désir indiscret. "</VERS>
<VERS>je te l' ai dit ; et je me souviens même</VERS>
<VERS>qu' en le disant, les yeux de pleurs noyés,</VERS>
<VERS>je te serrais, dans mon désordre extrême,</VERS>
<VERS>les deux genoux, et baisais tes deux pieds.</VERS>
<VERS>Alors, alors tu jurais, ô ma vie !</VERS>
<VERS>Que nul amant ne tenterait ta foi ;</VERS>
<VERS>et qu' à moi seul ta jeunesse asservie</VERS>
<VERS>refuserait même le coeur d' un roi,</VERS>
<VERS>quand son amour, aux deux bords de la Loire,</VERS>
<VERS>de vingt châteaux doterait tes appas ;</VERS>
<VERS>quand, te couvrant des rayons de sa gloire,</VERS>
<VERS>du lit au trône il conduirait tes pas.</VERS>
<VERS>Avec ces mots, dans la nuit la plus noire,</VERS>
<VERS>ton art divin me ferait voir les cieux.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Bien plus : des pleurs, s' échappant de tes yeux,</VERS>
<VERS>mouillaient ta joue et parcouraient tes charmes.</VERS>
<VERS>Que je rougis de ma simplicité !</VERS>
<VERS>Oui, tu pleurais ; et moi, tout agité,</VERS>
<VERS>contre moi-même en secret irrité,</VERS>
<VERS>je m' en voulais de causer tes alarmes ;</VERS>
<VERS>crédule, hélas ! Et j' essuyais tes larmes.</VERS>
<VERS>C' en est donc fait : ta main brise nos fers.</VERS>
<VERS>En me quittant tu ris encor, traîtresse !</VERS>
<VERS>Songe du moins aux maux que j' ai soufferts</VERS>
<VERS>pour retenir ta volage tendresse.</VERS>
<VERS>Tu le sais bien : ton esclave amoureux</VERS>
<VERS>n' a redouté ni les vents, ni la pluie,</VERS>
<VERS>ni le soleil, ni le froid rigoureux,</VERS>
<VERS>ni les torrens roulant des rocs affreux,</VERS>
<VERS>ni Jupiter sous un ciel en furie.</VERS>
<VERS>Et qui, dis-moi, célébra ta beauté ?</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Paris encore est plein de mon délire :</VERS>
<VERS>sept ans entiers j' ai chanté sur ma lyre</VERS>
<VERS>et ta constance et ma félicité.</VERS>
<VERS>En te voyant, si la foule soupire,</VERS>
<VERS>si tous les coeurs te décernent l' empire</VERS>
<VERS>des déités, reines de l' univers,</VERS>
<VERS>ingrate, hélas ! Tu le dois à mes vers.</VERS>
<VERS>Oui, je voudrais dans la flamme rapide</VERS>
<VERS>anéantir ces vers adulateurs ;</VERS>
<VERS>oui, je voudrais que l' océan avide</VERS>
<VERS>eût englouti mes écrits imposteurs.</VERS>
<VERS>On connaîtra malgré moi l' infidèle :</VERS>
<VERS>vainqueur du temps, son nom vivra toujours,</VERS>
<VERS>on oubliera qu' elle a troublé mes jours,</VERS>
<VERS>et les amans ne parleront que d' elle.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 11
Les voyages.
</TITRE>
<AUTRE>
à Messieurs De P.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>J' ai souvent essayé de noyer dans le vin</VERS>
<VERS>ma peine et mes tristes alarmes :</VERS>
<VERS>ô Bacchus ! Ton nectar divin</VERS>
<VERS>s' aigrissait sur mon coeur, et se tournait en larmes.</VERS>
<VERS>J' ai souvent essayé, dans la longueur des nuits,</VERS>
<VERS>d' accorder sous mes doigts la lyre de Chapelle :</VERS>
<VERS>les vers n' ont pu distraire mes ennuis,</VERS>
<VERS>et malgré moi je chantais l' infidèle.</VERS>
<VERS>Enfin (je l' avouerai) dans mes bras amoureux</VERS>
<VERS>j' ai tenu quelquefois une autre enchanteresse ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>mais tout d' un coup, au fort de mon ivresse,</VERS>
<VERS>quand je touchais au moment d' être heureux,</VERS>
<VERS>le souvenir de ma maîtresse</VERS>
<VERS>venait saisir mon coeur et glacer ma tendresse,</VERS>
<VERS>et je sentais expirer tous mes feux.</VERS>
<VERS>Que n' ai-je point tenté ? Dieux ! Qu' il est difficile</VERS>
<VERS>d' abjurer promptement de si longues amours !</VERS>
<VERS>Tant que le même mur nous servira d' asile,</VERS>
<VERS>tant que le même ciel éclairera nos jours,</VERS>
<VERS>hélas ! Je le sens bien, je l' aimerai toujours.</VERS>
<VERS>Si vous voulez que je l' oublie,</VERS>
<VERS>ô mes amis, partons ; ôtez-moi de ses yeux ;</VERS>
<VERS>pour de lointains climats abandonnons ces lieux ;</VERS>
<VERS>courons interroger les champs de l' Italie,</VERS>
<VERS>et lui redemander ses héros et ses dieux ;</VERS>
<VERS>fuyons. Adieu, remparts, superbe promenade,</VERS>
<VERS>dont les ormes touffus environnent Paris ;</VERS>
<VERS>adieu, bronze adoré du plus grand des Henris ;</VERS>
<VERS>adieu, louvre immortel, pompeuse colonnade ;</VERS>
<VERS>adieu surtout, adieu, trop ingrate Eucharis !</VERS>
<VERS>Je le verrai ce beau ciel de Provence,</VERS>
<VERS>ces vallons odorans tout peuplés d' orangers,</VERS>
<VERS>où l' on dit qu' autrefois des poëtes bergers,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>les premiers dans leurs vers marquèrent la cadence.</VERS>
<VERS>Je verrai ce paisible port,</VERS>
<VERS>et les antiques tours de la riche Marseilles.</VERS>
<VERS>Nos vaisseaux sont-ils prêts ? Poussez-nous loin du</VERS>
<VERS>bord.</VERS>
<VERS>Compagnons, courbez-vous sur des rames pareilles ;</VERS>
<VERS>fendez légèrement le dos des flots amers ;</VERS>
<VERS>abandonnez la voile au souffle qui l' entraîne.</VERS>
<VERS>Le zéphyr règne dans les airs ;</VERS>
<VERS>et, mollement porté sur la mer de Tyrrhène,</VERS>
<VERS>je découvre déjà la ville des Césars,</VERS>
<VERS>Rome, en guerriers fameux autrefois si féconde,</VERS>
<VERS>Rome, encore aujourd' hui l' empire des beaux-arts,</VERS>
<VERS>l' oracle de vingt rois et le temple du monde.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Voilà donc les foyers des fils de Scipion,</VERS>
<VERS>et des fiers descendans du demi-dieu du Tibre !</VERS>
<VERS>Voilà ce Capitole, et ce beau panthéon,</VERS>
<VERS>où semble encore errer l' ombre d' un peuple libre !</VERS>
<VERS>Oh ! Qui me nommera tous ces marbres épars,</VERS>
<VERS>et ces grands monumens dont mon âme est frappée ?</VERS>
<VERS>Montons au vatican ; courons au champ-de-mars,</VERS>
<VERS>au portique d' Auguste, à celui de Pompée.</VERS>
<VERS>Sont-ce là les jardins où Catulle autrefois</VERS>
<VERS>se promenait le soir à côté d' Hypsithille ?</VERS>
<VERS>Citoyens (s' il en est que réveille ma voix),</VERS>
<VERS>montrez-moi la maison d' Horace et de Virgile.</VERS>
<VERS>Avec quel doux saisissement,</VERS>
<VERS>ton livre en main, voluptueux Horace,</VERS>
<VERS>je parcourrai ces bois et ce coteau charmant</VERS>
<VERS>que ta muse a décrits dans des vers pleins de grâce,</VERS>
<VERS>de ton goût délicat éternel monument !</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>J' irai dans tes champs de Sabine,</VERS>
<VERS>sous l' abri frais de ces longs peupliers</VERS>
<VERS>qui couvrent encor la ruine</VERS>
<VERS>de tes modestes bains, de tes humbles celliers ;</VERS>
<VERS>j' irai chercher d' un oeil avide</VERS>
<VERS>de leurs débris sacrés un reste enseveli,</VERS>
<VERS>et, dans ce désert embelli</VERS>
<VERS>par l' Anio grondant dans sa chute rapide,</VERS>
<VERS>respirer la poussière humide</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>des cascades de Tivoli.</VERS>
<VERS>Puissé-je hélas ! Au doux bruit de leur onde</VERS>
<VERS>finir mes jours, ainsi que mes revers !</VERS>
<VERS>Ce petit coin de l' univers</VERS>
<VERS>rit plus à mes regards que le reste du monde.</VERS>
<VERS>L' olive, le citron, la noix chère à Palès,</VERS>
<VERS>y rompent de leur poids les branches gémissantes ;</VERS>
<VERS>et sur le mont voisin les grappes mûrissantes</VERS>
<VERS>ne portent point envie aux raisins de Calès.</VERS>
<VERS>Là, le printemps est long, et l' hiver sans</VERS>
<VERS>froidure ;</VERS>
<VERS>là, croissent des gazons d' éternelle verdure ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>là, peut-être, l' étude, et l' absence et le temps</VERS>
<VERS>pourront bannir de ma mémoire</VERS>
<VERS>un amour insensé qui ternit trop ma gloire,</VERS>
<VERS>et dont le vain délire abrégea mes instans.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 12
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Oui, c' en est fait : je demeure en ces lieux ;</VERS>
<VERS>je borne ici ma course vagabonde.</VERS>
<VERS>De ces longs pins le deuil religieux</VERS>
<VERS>convient hélas ! à ma douleur profonde.</VERS>
<VERS>Tranquille, au loin, je n' entends sous les cieux</VERS>
<VERS>que le bruit sourd de l' océan qui gronde.</VERS>
<VERS>Je puis donc seul verser enfin des pleurs,</VERS>
<VERS>et dans les airs exhaler mon martyre ;</VERS>
<VERS>si quelque nymphe, apprenant mes malheurs,</VERS>
<VERS>aux rocs émus ne court point les redire.</VERS>
<VERS>Je puis donc seul de lamentables cris</VERS>
<VERS>lasser en paix ces vastes solitudes.</VERS>
<VERS>D' où reprendrai-je, inhumaine Eucharis,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>tes désirs vains, tes injustes mépris,</VERS>
<VERS>et tes noirceurs et tes ingratitudes ?</VERS>
<VERS>Ils sont passés ces jours délicieux,</VERS>
<VERS>où, tout rempli de ma première ivresse,</VERS>
<VERS>sans nul soupçon, sans reproche odieux,</VERS>
<VERS>sûr d' être aimé de ma belle maîtresse,</VERS>
<VERS>par mon bonheur je surpassais les dieux.</VERS>
<VERS>Depuis long-temps sa fatale colère</VERS>
<VERS>d' ennuis amers a trop su me nourrir.</VERS>
<VERS>Je perds son coeur ; je cesse de lui plaire :</VERS>
<VERS>de ma douleur je n' ai plus qu' à mourir.</VERS>
<VERS>Oui, j' en mourrai : voilà mon espérance.</VERS>
<VERS>Je vois déjà mon étoile pâlir ;</VERS>
<VERS>lassé du jour, lassé de ma souffrance,</VERS>
<VERS>dans le Cocyte, avec indifférence,</VERS>
<VERS>comme un torrent, je cours m' ensevelir.</VERS>
<VERS>Approchez-vous pour fermer ma paupière,</VERS>
<VERS>approchez-vous, peuple cher à Vénus.</VERS>
<VERS>Votre ami touche à son heure dernière :</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>bientôt, hélas ! Mysis ne sera plus.</VERS>
<VERS>Oh ! Qui pourra me voir ainsi descendre</VERS>
<VERS>dans le cercueil, à la fleur de mes jours ?</VERS>
<VERS>Qui ne voudra toucher au moins la cendre</VERS>
<VERS>du paresseux, qui chanta les amours ?</VERS>
<VERS>Là, je le sais, nul orateur célèbre</VERS>
<VERS>n' étalera d' éloquentes douleurs :</VERS>
<VERS>mais sur ma tombe on sèmera des fleurs ;</VERS>
<VERS>mais nul amant de la pompe funèbre</VERS>
<VERS>ne reviendra sans répandre des pleurs.</VERS>
<VERS>à la pitié, toi seule inaccessible,</VERS>
<VERS>toi seule, ingrate et coupable beauté,</VERS>
<VERS>contempleras d' un oeil sec et paisible</VERS>
<VERS>la place encore où ce coeur trop sensible</VERS>
<VERS>déplorera ton infidélité.</VERS>
<VERS>ô mes amis, pour consoler mon ombre,</VERS>
<VERS>transportez-moi sous les rians berceaux</VERS>
<VERS>de feuillancour, dans ce bois frais et sombre</VERS>
<VERS>entrecoupé de mobiles ruisseaux ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>dans ce Tibur solitaire et champêtre</VERS>
<VERS>aux jeux, aux ris, aux plaisirs consacré ;</VERS>
<VERS>dans ce vallon tant de fois célébré,</VERS>
<VERS>où maintenant vous m' appelez peut-être.</VERS>
<VERS>Là, mes amis, au pied d' un jeune hêtre,</VERS>
<VERS>d' une onde pure en tout temps abreuvé,</VERS>
<VERS>que mon tombeau soit sans pompe élevé ;</VERS>
<VERS>et que vos mains y prennent soin d' écrire</VERS>
<VERS>ces vers, qu' un jour, du haut du grand chemin,</VERS>
<VERS>le voyageur qui monte à saint-Germain,</VERS>
<VERS>tout en courant s' empressera de lire :</VERS>
<VERS>" ci-gît, hélas ! Un amant trop épris</VERS>
<VERS>" des doux attraits d' une beauté cruelle ;</VERS>
<VERS>" tout son destin fut d' aimer Eucharis,</VERS>
<VERS>" et de mourir abandonné par elle. "</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 2 ELEGIE 13
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>brisons cette lyre inutile :</VERS>
<VERS>Eucharis n' entend plus mes airs.</VERS>
<VERS>Quittons les bois de Lucrétile</VERS>
<VERS>et l' empire du dieu des vers.</VERS>
<VERS>Cherchez désormais qui vous chante,</VERS>
<VERS>ô mère des tendres amours !</VERS>
<VERS>Je perds l' illusion touchante</VERS>
<VERS>qui seule embellissait mes jours.</VERS>
<VERS>Doux plaisirs, voluptés légères,</VERS>
<VERS>et vous, maîtresses mensongères,</VERS>
<VERS>je vous dis adieu pour toujours.</VERS>
<VERS>Mon vaisseau, battu par l' orage,</VERS>
<VERS>a fui sous les flots écumans.</VERS>
<VERS>Par le péril rendu plus sage,</VERS>
<VERS>j' abjure mes égaremens :</VERS>
<VERS>je gagne le port à la nage,</VERS>
<VERS>et sur le sable du rivage</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>je dépose mes vêtemens,</VERS>
<VERS>pour instruire de mon naufrage</VERS>
<VERS>le peuple insensé des amans.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 1
</TITRE>
<AUTRE>
à ma muse.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Amour le veut, retournons à Cythère.</VERS>
<VERS>Muse, renonce à tes sages loisirs.</VERS>
<VERS>Ce dur enfant sur mon luth tributaire</VERS>
<VERS>m' ordonne encor de vanter ses plaisirs.</VERS>
<VERS>N' irritons pas son humeur volontaire ;</VERS>
<VERS>obéissons, quels que soient ses projets.</VERS>
<VERS>Ma muse, un jour, tranquille et solitaire,</VERS>
<VERS>tu traiteras de plus nobles sujets ;</VERS>
<VERS>tu chanteras nos forces renaissantes,</VERS>
<VERS>d' un règne heureux monumens immortels,</VERS>
<VERS>nos bords couverts d' enseignes menaçantes,</VERS>
<VERS>sous nos vaisseaux les deux mers blanchissantes,</VERS>
<VERS>et l' Amérique embrassant nos autels ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>tu nous peindras de son triple tonnerre</VERS>
<VERS>Louis armé pour maintenir ses droits,</VERS>
<VERS>donnant la paix au reste de la terre,</VERS>
<VERS>humiliant la superbe Angleterre,</VERS>
<VERS>et de son joug affranchissant vingt rois.</VERS>
<VERS>Dis maintenant les faveurs des bergères,</VERS>
<VERS>et les larcins des fortunés amans,</VERS>
<VERS>leurs démêlés, leurs fureurs passagères,</VERS>
<VERS>et leurs transports, et même leurs tourmens.</VERS>
<VERS>Je reprendrai les molles élégies.</VERS>
<VERS>Courez, mes vers, sur des pieds inégaux,</VERS>
<VERS>et ramenez au milieu des orgies</VERS>
<VERS>tous les amours en triomphe à Paphos.</VERS>
<VERS>Applaudissez, ô nymphes du permesse !</VERS>
<VERS>Tressez des fleurs pour votre nourrisson.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Entourez-moi, tendre et belle jeunesse :</VERS>
<VERS>je tiens pour vous école de sagesse ;</VERS>
<VERS>écoutez bien ma dernière leçon.</VERS>
<VERS>Heureux, cent fois heureux, l' objet aimable</VERS>
<VERS>dont le doux nom couronnera mes vers !</VERS>
<VERS>Mes vers seront un monument durable</VERS>
<VERS>de sa beauté qu' encensa l' univers.</VERS>
<VERS>Thèbes n' est plus : tout ce vaste rivage</VERS>
<VERS>n' est qu' un amas de tombeaux éclatans ;</VERS>
<VERS>Sparte, Ilion, Babylone et Carthage</VERS>
<VERS>ont disparu sous les efforts du temps ;</VERS>
<VERS>le temps, un jour, détruira nos murailles,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>et ces jardins par la Seine embellis ;</VERS>
<VERS>le temps, un jour, aux plaines de Versailles,</VERS>
<VERS>sous la charrue écrasera les lis.</VERS>
<VERS>Ne craignez rien de sa rigueur extrême,</VERS>
<VERS>ô charme heureux de mes derniers beaux jours !</VERS>
<VERS>Regardez-vous, et songez qui vous aime :</VERS>
<VERS>du ciel le temps a chassé les dieux même ;</VERS>
<VERS>ils sont tombés : mais vous vivrez toujours.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 2
</TITRE>

<AUTRE>
à Catilie.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Va, ne crains pas que je l' oublie,</VERS>
<VERS>ce jour, ce fortuné moment,</VERS>
<VERS>où, pleins d' amour et de folie,</VERS>
<VERS>tous les deux, sans savoir comment,</VERS>
<VERS>dans un rapide emportement,</VERS>
<VERS>nous fîmes le tendre serment</VERS>
<VERS>de nous aimer toute la vie.</VERS>
<VERS>Tu n' avais pas encor seize ans ;</VERS>
<VERS>les jeux seuls occupaient ta naïve ignorance ;</VERS>
<VERS>tes plaisirs étaient purs, et tes goûts innocens ;</VERS>
<VERS>l' oeil baissé, tu voyais avec indifférence</VERS>
<VERS>s' arrondir de ton sein les trésors ravissans.</VERS>
<VERS>De ces dons précieux je t' enseignai l' usage ;</VERS>
<VERS>je sentis sous mes doigts le marbre s' animer ;</VERS>
<VERS>la pudeur colora les lis de ton visage ;</VERS>
<VERS>ton tendre coeur s' ouvrit au doux besoin d' aimer.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il de ces belles soirées,</VERS>
<VERS>où dans le bois touffu nous respirions le frais ?</VERS>
<VERS>Entre ta soeur et ta mère égarées,</VERS>
<VERS>mes mains savaient toujours rencontrer tes attraits ;</VERS>
<VERS>de mon bras gauche étendu par derrière,</VERS>
<VERS>je te serrais mollement sur mon coeur ;</VERS>
<VERS>à leurs côtés je baisais ta paupière,</VERS>
<VERS>et ce péril augmentait mon bonheur.</VERS>
<VERS>Enfin je l' ai cueilli ce prix de ma tendresse,</VERS>
<VERS>que tes cris refusaient à mon juste désir ;</VERS>
<VERS>tu sais avec combien d' adresse,</VERS>
<VERS>malgré toi, par degrés, il fallut le saisir.</VERS>
<VERS>Tu frémis de douleur, tu répandis des larmes ;</VERS>
<VERS>mais un dieu qui survint dissipa tes alarmes,</VERS>
<VERS>et le plaisir guérit l' ouvrage du plaisir.</VERS>
<VERS>Prémices de l' amour, délicieuse ivresse,</VERS>
<VERS>ah ! Que ne durez-vous toujours !</VERS>
<VERS>Plaisirs, dont l' enfance intéresse,</VERS>
<VERS>ne fuyez pas si vite ; arrêtez : qui vous presse ?</VERS>
<VERS>Votre aurore vaut seule un siècle de beaux jours.</VERS>
<VERS>Eh ! Qui peut remplacer l' erreur enchanteresse</VERS>
<VERS>où s' abandonne alors un amant éperdu ?</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Le breuvage divin qu' a goûté sa maîtresse,</VERS>
<VERS>le fruit que sa bouche a mordu,</VERS>
<VERS>son baiser du matin, sa première caresse,</VERS>
<VERS>l' attente d' un bonheur mille fois suspendu,</VERS>
<VERS>et ce mot si touchant, ce seul mot, je vous aime, </VERS>
<VERS>est peut-être aussi doux que la volupté même.</VERS>
<VERS>ô ma divinité suprême,</VERS>
<VERS>prolongeons, s' il se peut, des momens aussi courts.</VERS>
<VERS>Laissons là la vieillesse et tous ses vains discours.</VERS>
<VERS>Je foule aux pieds ces biens que le vulgaire envie ;</VERS>
<VERS>dans tes bras amoureux j' achèverais ma vie</VERS>
<VERS>loin du bruit des cités et du faste des cours.</VERS>
<VERS>Transportez-moi sous le pôle du monde,</VERS>
<VERS>dans ces déserts glacés, où, tout couvert de peaux,</VERS>
<VERS>seul, errant tristement dans une nuit profonde,</VERS>
<VERS>le lapon, emporté sur de légers traîneaux,</VERS>
<VERS>promène incessamment sa hutte vagabonde ;</VERS>
<VERS>transportez-moi sous l' ardent équateur,</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>dans les sables mouvans de l' inculte Libye :</VERS>
<VERS>oui, j' aimerai toujours les yeux de Catilie ;</VERS>
<VERS>oui, j' aimerai toujours son sourire enchanteur.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 3
</TITRE>
<AUTRE>
à la même.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Songes-y bien, ma bergère :</VERS>
<VERS>une heure après le lever</VERS>
<VERS>de l' étoile de ta mère,</VERS>
<VERS>dans ton réduit solitaire,</VERS>
<VERS>ce soir j' irai te trouver.</VERS>
<VERS>La nuit, de crêpes couverte,</VERS>
<VERS>protègera nos plaisirs.</VERS>
<VERS>Laisse ta porte entr' ouverte</VERS>
<VERS>au tendre essaim des désirs.</VERS>
<VERS>écarte de mon passage</VERS>
<VERS>tout fer ou marbre inhumain ;</VERS>
<VERS>et, d' un pied discret et sage</VERS>
<VERS>interrogeant le chemin,</VERS>
<VERS>si mon doux péril te touche,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>fais qu' au signal de ma bouche</VERS>
<VERS>je rencontre encor ta main</VERS>
<VERS>pour me guider vers ta couche.</VERS>
<VERS>Ciel ! Que ce temps si léger</VERS>
<VERS>paraît long, quand on espère !</VERS>
<VERS>Le soleil sous l' hémisphère</VERS>
<VERS>ne veut donc pas se plonger ?</VERS>
<VERS>Accourez, humides heures</VERS>
<VERS>qui présidez à la nuit :</VERS>
<VERS>répandez sur nos demeures</VERS>
<VERS>ce calme heureux qui vous suit.</VERS>
<VERS>ô fleurs, pressez-vous d' éclore</VERS>
<VERS>pour mes desseins les plus doux ;</VERS>
<VERS>et toi, sommeil que j' implore,</VERS>
<VERS>jusqu' au retour de l' aurore</VERS>
<VERS>assoupis l' oeil des jaloux.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 4
La veillée.
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>J' avais signalé ma tendresse ;</VERS>
<VERS>l' amour applaudissait ; j' étais égal aux dieux.</VERS>
<VERS>Accablé de langueurs, de fatigue et d' ivresse,</VERS>
<VERS>entre les bras de ma maîtresse</VERS>
<VERS>le doux sommeil avait fermé mes yeux.</VERS>
<VERS>Elle, qui n' est plus écolière</VERS>
<VERS>dans l' art qu' elle a, sous moi, naguère commencé,</VERS>
<VERS>de sa bouche amoureuse entr' ouvrit ma paupière,</VERS>
<VERS>et, d' un son de voix doux à l' oreille adressé,</VERS>
<VERS>" tu dors, paresseux ! Me dit-elle.</VERS>
<VERS>" regarde : il n' est pas encor jour.</VERS>
<VERS>" tu dors, à l' heure la plus belle</VERS>
<VERS>" que le cercle des nuits ramène pour l' amour !</VERS>
<VERS>" laissons, laissons la diligente aurore</VERS>
<VERS>" s' arracher, sans pitié, du lit de son amant ;</VERS>
<VERS>" jouissons, nous mortels ; profitons du moment :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>" qui sait hélas ! Demain si nous serons encore ?</VERS>
<VERS>" viens, je brûle ; écartons ces voiles indiscrets.</VERS>
<VERS>" prends-moi ; contre ton sein que je meure enchaînée !</VERS>
<VERS>" recommençons nos jeux ; invoquons Dionée.</VERS>
<VERS>" veillons. Tu dormiras après,</VERS>
<VERS>" si tu veux, toute la journée. "</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 5

la moisson.
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Ma maîtresse retourne à sa maison des champs.</VERS>
<VERS>Quel coeur barbare et dur peut rester à la ville ?</VERS>
<VERS>Fuyons ; dérobons-nous à sa pompe servile,</VERS>
<VERS>à ses frivolités, à ses discours méchans.</VERS>
<VERS>Loin des remparts poudreux qu' arrose en vain la</VERS>
<VERS>Seine,</VERS>
<VERS>courons des fruits vermeils admirer les couleurs,</VERS>
<VERS>et, sous le frais abri des forêts de Vincenne,</VERS>
<VERS>du lion dévorant éviter les chaleurs.</VERS>
<VERS>Viens, l' autel est paré ; viens, la victime est</VERS>
<VERS>prête ;</VERS>
<VERS>descends du haut des cieux, bienfaisante Cérès ;</VERS>
<VERS>prends ta faucille en main, et couronne ta tête</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>de bluets et d' épis, trésors de tes guérets.</VERS>
<VERS>ô mes lares, ce jour doit être un jour de fête ;</VERS>
<VERS>des plus rians festons j' ornerai vos portraits.</VERS>
<VERS>écartez loin de nous et la pluie et l' orage ;</VERS>
<VERS>d' un jour tranquille et pur éclairez nos moissons.</VERS>
<VERS>Voyez-vous ces vieillards, ces filles, ces garçons,</VERS>
<VERS>tout un peuple courbé qui s' empresse à l' ouvrage,</VERS>
<VERS>et détonne gaiement de rustiques chansons ?</VERS>
<VERS>Ils vont de rang en rang : sous leur main diligente</VERS>
<VERS>déjà ces longs tuyaux, d' énormes grains chargés,</VERS>
<VERS>tombent sur les sillons, en faisceaux partagés.</VERS>
<VERS>Le van chasse dans l' air une paille indigente ;</VERS>
<VERS>la terre au loin gémit sous l' effort des batteurs.</VERS>
<VERS>Vers le soir, au château la troupe cantonnée</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>se délasse en riant du poids de la journée,</VERS>
<VERS>et le plaisir succède à ces soins enchanteurs.</VERS>
<VERS>Amis, qu' attendez-vous ? Mêlons-nous à la danse</VERS>
<VERS>de ces pâtres joyeux, folâtrant sous l' ormeau :</VERS>
<VERS>le flageolet aigu marque assez la cadence ;</VERS>
<VERS>conduisons tour-à-tour les belles du hameau.</VERS>
<VERS>Qu' on tire cent flacons de la glace pilée ;</VERS>
<VERS>versez-moi d' un vin frais qui ternit le cristal :</VERS>
<VERS>je ne rougirai point, ce soir, dans la vallée</VERS>
<VERS>de vous suivre en tremblant et d' un pas inégal :</VERS>
<VERS>tout sied à ce beau jour. Buvons à Catilie ;</VERS>
<VERS>buvons à Nivernais ; buvons à Maillebois.</VERS>
<VERS>Et vous, soutien du trône, espoir de la patrie,</VERS>
<VERS>mon protecteur, mon maître, auguste fils des rois,</VERS>
<VERS>encouragez ma muse, et soutenez ma voix.</VERS>
<VERS>Je chante les jardins, et le dieu des campagnes,</VERS>
<VERS>pan, qui jadis enfla des roseaux sous ses doigts,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>et, modulant des airs au penchant des montagnes,</VERS>
<VERS>rassembla les mortels dispersés dans les bois.</VERS>
<VERS>C' est lui qui, le premier, au gland tombé des chênes</VERS>
<VERS>fit succéder l' olive et les dons des vergers.</VERS>
<VERS>La feuille alors couvrit l' asile des bergers,</VERS>
<VERS>et le sol altéré but les sources prochaines.</VERS>
<VERS>Alors on maria la vigne au peuplier ;</VERS>
<VERS>sous les pressoirs rougis des flots de vin</VERS>
<VERS>coulèrent ;</VERS>
<VERS>le taureau sous le joug apprit à se plier,</VERS>
<VERS>et sur un double essieu les chars pesans roulèrent.</VERS>
<VERS>Qui n' aimerait les champs ? Aux champs règne la</VERS>
<VERS>paix ;</VERS>
<VERS>on y trouve un ciel pur, des ombrages épais ;</VERS>
<VERS>de moissons dans l' été, de fruits mûrs dans</VERS>
<VERS>l' automne,</VERS>
<VERS>de bouquets au printemps l' humble pré se couronne.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Les vrais plaisirs aux champs ont fixé leur séjour :</VERS>
<VERS>on y craint plus les dieux ; on y fait mieux l' amour.</VERS>
<VERS>L' amour même, entouré de coursiers indociles,</VERS>
<VERS>de troupeaux mugissans, dans un bocage est né.</VERS>
<VERS>De myrte et de jasmin son berceau fut orné.</VERS>
<VERS>Le pressant dans leurs bras, les nymphes trop faciles</VERS>
<VERS>n' osaient point corriger un enfant obstiné,</VERS>
<VERS>qui déjà nuit et jour s' abreuvait de ses larmes.</VERS>
<VERS>C' est là qu' en grandissant il essaya ses armes.</VERS>
<VERS>Ses premiers traits, dit-on, se perdaient au</VERS>
<VERS>hasard ;</VERS>
<VERS>son arc et son carquois accablaient sa faiblesse.</VERS>
<VERS>Ciel, qu' amour a depuis profité dans cet art !</VERS>
<VERS>Je l' ai bien éprouvé. Malheur à ceux qu' il blesse !</VERS>
<VERS>Malheur même aux amans qu' il daignerait flatter !</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>C' est quand l' amour sourit qu' il est à redouter.</VERS>
<VERS>N' importe ! Saisissons ses faveurs passagères ;</VERS>
<VERS>hâtons-nous de jouir ; caressons nos bergères ;</VERS>
<VERS>livrons-nous à leur foi, mais sans trop y compter.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 6

Les baisers.
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Dieux ! Que ta bouche est parfumée !</VERS>
<VERS>Donne-moi donc vite un baiser.</VERS>
<VERS>Encore un, ô ma bien-aimée !</VERS>
<VERS>De quel feu dévorant je me sens embraser ! -</VERS>
<VERS>prends ! Sois heureux : en voilà vingt, Bathyle ;</VERS>
<VERS>en voilà trente ; en voilà cent en sus.</VERS>
<VERS>Est-ce assez ? -non. -je t' en donne encor mille.</VERS>
<VERS>Es-tu content ? -las ! Je brûle encor plus ! -</VERS>
<VERS>et combien donc, ingrat, pour apaiser ta flamme</VERS>
<VERS>te faut-il aujourd' hui de baisers amoureux ?</VERS>
<VERS>Autant (répondis-je), ô mon âme !</VERS>
<VERS>Que septembre mûrit, sur les coteaux pierreux</VERS>
<VERS>de Pomar ou d' Arbois de raisins savoureux ;</VERS>
<VERS>autant qu' on voit d' épis jaunissans dans la plaine,</VERS>
<VERS>ou de grains entassés dans le sable des mers ;</VERS>
<VERS>autant qu' on voit briller dans une nuit sereine</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>d' étoiles, de soleils, et de mondes divers.</VERS>
<VERS>Quand tu m' en donnerais dès la naissante aurore,</VERS>
<VERS>quand tu m' en donnerais jusqu' au déclin du jour,</VERS>
<VERS>plus altéré, le soir, le soir, mourant d' amour,</VERS>
<VERS>je t' en demanderais encore.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 7
</TITRE>
<AUTRE>
à Catilie.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Quand ton ami se désespère,</VERS>
<VERS>ingrate, au lit oiseux qui peut te retenir ?</VERS>
<VERS>Il est minuit : tout dort ; je n' entends plus ta</VERS>
<VERS>mère ;</VERS>
<VERS>tous les feux sont éteints : qu' attends-tu pour</VERS>
<VERS>venir ?</VERS>
<VERS>Sous tes doigts ma porte docile</VERS>
<VERS>est prête à s' ouvrir mollement ;</VERS>
<VERS>j' ai pris soin d' affranchir ce loquet difficile</VERS>
<VERS>que ton amour déteste, et qui fait mon tourment.</VERS>
<VERS>Est-ce ainsi qu' on tient sa promesse ?</VERS>
<VERS>Est-ce ainsi qu' on abuse un malheureux amant ?</VERS>
<VERS>Perfide ! Hélas ! En ce moment,</VERS>
<VERS>tranquille au sein de la mollesse,</VERS>
<VERS>tu dors peut-être impunément :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>et moi, je veille ! Et moi, je sèche dans l' attente !</VERS>
<VERS>Inquiet, agité, consumé de désirs,</VERS>
<VERS>je me roule aux deux bords de ma couche brûlante,</VERS>
<VERS>et poursuis tristement l' image des plaisirs.</VERS>
<VERS>Quelquefois ma tendresse active</VERS>
<VERS>s' imagine te voir au milieu de la nuit,</VERS>
<VERS>suspendant sur l' orteil une jambe craintive,</VERS>
<VERS>tes deux mains en avant, chercher le mur qui fuit :</VERS>
<VERS>j' écoute alors, j' écoute ; et, si le moindre bruit</VERS>
<VERS>frappe mon oreille attentive,</VERS>
<VERS>je crois sous tes pieds délicats</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>entendre à mon côté le parquet qui résonne.</VERS>
<VERS>Soudain mon coeur palpite, et tout mon corps</VERS>
<VERS>frissonne ;</VERS>
<VERS>crédule, je m' élance, en étendant les bras ;</VERS>
<VERS>je te cherche dans l' ombre, et te nomme tout bas.</VERS>
<VERS>Vaines illusions ! Déjà la nuit s' avance,</VERS>
<VERS>et l' astre du matin blanchit l' azur des cieux.</VERS>
<VERS>C' en est fait : le jour croît ; je n' ai plus</VERS>
<VERS>d' espérance ;</VERS>
<VERS>les esclaves en foule ont inondé ces lieux.</VERS>
<VERS>Et tu ne crains pas ma vengeance ?</VERS>
<VERS>Que diras-tu pour ta défense</VERS>
<VERS>demain, en t' offrant à mes yeux ?</VERS>
<VERS>Est-ce ainsi (réponds-moi), beauté vaine et frivole,</VERS>
<VERS>qu' on outrage l' amour, qu' on insulte à Cypris ?</VERS>
<VERS>De ce temps hélas ! Qui s' envole,</VERS>
<VERS>un jour tu connaîtras le prix.</VERS>
<VERS>Lorsque le printemps passe, et qu' on n' est plus jolie,</VERS>
<VERS>que de regrets cuisans, de repentirs amers !</VERS>
<VERS>Combien tu pleureras ton orgueil, ta folie !</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Que tu voudras, ô Catilie !</VERS>
<VERS>Racheter chèrement cette nuit que tu perds !</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 8
</TITRE>
<AUTRE>
à la même.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Me voici dans le froid séjour</VERS>
<VERS>de l' artifice et de la haine,</VERS>
<VERS>occupé de mon seul amour,</VERS>
<VERS>et sur le papier, nuit et jour,</VERS>
<VERS>tristement déposant ma peine.</VERS>
<VERS>Depuis nos funestes adieux</VERS>
<VERS>j' ai vu quarante jours éclore :</VERS>
<VERS>combien s' écouleront encore</VERS>
<VERS>avant qu' on te rende à mes yeux !</VERS>
<VERS>Tu me demandes, à toute heure,</VERS>
<VERS>ce que fait ton fidèle amant ?</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Tu le devines aisément.</VERS>
<VERS>Il soupire, il gémit, il pleure,</VERS>
<VERS>il te rappelle incessamment.</VERS>
<VERS>Unique objet de mon hommage,</VERS>
<VERS>de mon encens et de mes voeux,</VERS>
<VERS>cent fois j' adore ton image,</VERS>
<VERS>cent fois je baise tes cheveux ;</VERS>
<VERS>et, dans ce palais fastueux,</VERS>
<VERS>tandis que la foule importune</VERS>
<VERS>fatigue l' aveugle fortune</VERS>
<VERS>de mille cris ambitieux,</VERS>
<VERS>moi, sans désir et sans envie,</VERS>
<VERS>libre de soins, content des cieux,</VERS>
<VERS>et presque étranger dans ces lieux,</VERS>
<VERS>hélas ! Je ne demande aux dieux</VERS>
<VERS>que d' être aimé de Catilie.</VERS>
<VERS>Mais toi, comptes-tu les momens</VERS>
<VERS>que je traîne dans les alarmes ?</VERS>
<VERS>As-tu ressenti mes tourmens ?</VERS>
<VERS>Et, loin de moi, tes yeux charmans</VERS>
<VERS>ont-ils répandu quelques larmes ?</VERS>
<VERS>L' air triste, et les regards baissés,</VERS>
<VERS>vas-tu, rêveuse et solitaire,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>sous ces tilleuls entrelacés,</VERS>
<VERS>dont l' ombre invite au doux mystère,</VERS>
<VERS>ou dans ce bois dépositaire</VERS>
<VERS>de nos plaisirs trop tôt passés,</VERS>
<VERS>loin d' une mère vigilante</VERS>
<VERS>relire encore mes écrits,</VERS>
<VERS>et sur la poussière inconstante</VERS>
<VERS>tracer le nom que tu chéris ?</VERS>
<VERS>Oh ! De mon pénible esclavage</VERS>
<VERS>quand pourrai-je à la fin sortir ?</VERS>
<VERS>Quand verrai-je le doux rivage</VERS>
<VERS>où, dans la fleur du plus bel âge,</VERS>
<VERS>j' ai reçu ton premier soupir ?</VERS>
<VERS>Qu' il est cruel dans sa folie</VERS>
<VERS>l' amant de faveurs enivré,</VERS>
<VERS>qui, libre de passer sa vie</VERS>
<VERS>aux pieds d' un objet adoré,</VERS>
<VERS>trop épris de l' éclat frivole</VERS>
<VERS>des biens, des honneurs et des rangs,</VERS>
<VERS>court, sous des lambris transparens</VERS>
<VERS>où resplendit l' or du Pactole,</VERS>
<VERS>du vulgaire encenser l' idole</VERS>
<VERS>et ramper à la cour des grands !</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 9
</TITRE>
<AUTRE>
à l' amour.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Si j' ai su quelquefois dans mes vers séducteurs</VERS>
<VERS>instruire à tes larcins la timide ignorance ;</VERS>
<VERS>si j' ai chanté la crainte et la douce espérance,</VERS>
<VERS>tes combats, tes plaisirs, et tes soins enchanteurs ;</VERS>
<VERS>si dans tes jours sacrés, aux autels de ta mère</VERS>
<VERS>j' ai porté, jeune encor, mon encens et mes voeux,</VERS>
<VERS>et couronné tes beaux cheveux</VERS>
<VERS>de la guirlande qui t' est chère :</VERS>
<VERS>amour, saisis ton arc, à tes pieds détendu ;</VERS>
<VERS>descends du mont éryx ; abandonne Cythère ;</VERS>
<VERS>viens, vole : je t' attends. Va dire à ma bergère</VERS>
<VERS>que ce jour doit me rendre à son coeur éperdu.</VERS>
<VERS>Tu pares même une infidèle</VERS>
<VERS>aux yeux d' un amant irrité :</VERS>
<VERS>amour, donne à ses traits une grâce nouvelle,</VERS>
<VERS>à tous ses mouvemens un air de volupté ;</VERS>
<VERS>de ton haleine pure, ou du vent de ton aile,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>rafraîchis cet éclat dont brille sa beauté ;</VERS>
<VERS>d' un regard languissant, d' un séduisant caprice,</VERS>
<VERS>d' un refus enchanteur montre-lui le pouvoir ;</VERS>
<VERS>dis ce qu' on peut donner, ce qu' il faut qu' on ravisse,</VERS>
<VERS>ce que tu veux qu' on cache, ou qu' on laisse entrevoir.</VERS>
<VERS>D' une aimable rougeur que son front s' embellisse,</VERS>
<VERS>et que je croie encor surmonter son devoir.</VERS>
<VERS>Vois-tu la vigne tortueuse</VERS>
<VERS>embrasser les ormeaux et ramper autour d' eux ?</VERS>
<VERS>Que plus tendre, ce soir, ou plus voluptueuse,</VERS>
<VERS>Catilie, à l' instant qui nous joindra tous deux,</VERS>
<VERS>m' enlace de ses bras, m' entoure de leurs noeuds,</VERS>
<VERS>et que sa dent légère, en redoublant mes feux,</VERS>
<VERS>imprime sur ma bouche une marque amoureuse.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 10
</TITRE>
<AUTRE>
à Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Est-ce bien vous qui m' écrivez,</VERS>
<VERS>vous qui seule avez fait ma peine,</VERS>
<VERS>et dont mes tristes yeux, de larmes abreuvés,</VERS>
<VERS>n' ont pu long-temps fléchir ni désarmer la haine ?</VERS>
<VERS>Dieux ! Quels funestes souvenirs</VERS>
<VERS>ces traits jadis si chers réveillent dans mon âme !</VERS>
<VERS>ô douce illusion de ma première flamme !</VERS>
<VERS>ô tendre emportement de mes premiers plaisirs !</VERS>
<VERS>Et quelle est donc votre espérance ?</VERS>
<VERS>Vous semblez revenir à moi ;</VERS>
<VERS>après quatre ans entiers d' erreurs et d' inconstance,</VERS>
<VERS>vous qui m' avez trahi, vous réclamez ma foi :</VERS>
<VERS>il n' est plus temps. Une autre a ma tendresse,</VERS>
<VERS>et m' a fait oublier votre injuste rigueur.</VERS>
<VERS>Aussi belle que vous, incapable d' adresse,</VERS>
<VERS>son modeste maintien, ses yeux pleins de douceur,</VERS>
<VERS>son coeur simple et naïf, sa docile jeunesse,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>tout promet à mes feux un retour moins trompeur.</VERS>
<VERS>C' en est fait, Eucharis : je ne peux plus vous</VERS>
<VERS>suivre.</VERS>
<VERS>L' amour ne renaît point ; il est mort entre nous.</VERS>
<VERS>Mais le noeud qui nous reste est encore assez doux ;</VERS>
<VERS>à l' amour qui n' est plus l' amitié doit survivre.</VERS>
<VERS>L' amitié vous rendra toujours</VERS>
<VERS>présente et chère à ma mémoire ;</VERS>
<VERS>et, quand de ces instans si courts,</VERS>
<VERS>remplis par mon bonheur, mais perdus pour ma gloire,</VERS>
<VERS>la mort viendra trancher le cours ;</VERS>
<VERS>quand mes plus chers amis environnant ma couche,</VERS>
<VERS>pour me cacher leurs pleurs détourneront leurs yeux,</VERS>
<VERS>et, retenant mon âme errante sur ma bouche,</VERS>
<VERS>recevront mes derniers adieux :</VERS>
<VERS>alors, peut-être, alors la tendre Catilie,</VERS>
<VERS>en proie au plus cruel chagrin,</VERS>
<VERS>ses longs cheveux épars, d' un froid mortel saisie,</VERS>
<VERS>pour la dernière fois permettra, sans envie,</VERS>
<VERS>que votre main tremblante, aidant sa faible main,</VERS>
<VERS>soutienne sur son coeur ma tête appesantie.</VERS>
<VERS>Mes yeux prêts à la perdre, hélas ! Et sans retour,</VERS>
<VERS>chercheront pour la voir un reste de lumière ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>et sa main que j' aimais, au doux éclat du jour,</VERS>
<VERS>sa main seule, Eucharis, fermera ma paupière.</VERS>
<VERS>Vous fûtes ma première amour ;</VERS>
<VERS>mais elle sera la dernière.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 11
</TITRE>
<AUTRE>
à m le vicomte de B-B.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Tandis qu' au séjour du tonnerre</VERS>
<VERS>dressant ton vol audacieux,</VERS>
<VERS>loin des limites de la terre</VERS>
<VERS>tu chantes la paix et la guerre,</VERS>
<VERS>assis à la table des dieux ;</VERS>
<VERS>moi, dans les bosquets d' Amathonte</VERS>
<VERS>malgré moi ramené toujours</VERS>
<VERS>hélas ! à célébrer ma honte</VERS>
<VERS>je perds les plus beaux de mes jours.</VERS>
<VERS>Souvent j' ai dit à ma maîtresse :</VERS>
<VERS>" c' est trop languir dans la paresse ;</VERS>
<VERS>" j' en rougis... tiens, séparons-nous ;</VERS>
<VERS>" va-t' en. " soudain l' enchanteresse</VERS>
<VERS>vient se placer sur mes genoux,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>des deux mains à mon cou s' enlace,</VERS>
<VERS>et me donne, en versant des pleurs,</VERS>
<VERS>mille baisers pleins de douceurs,</VERS>
<VERS>de ma constance déjà lasse</VERS>
<VERS>trop sûrs, trop aimables vainqueurs</VERS>
<VERS>je cède ; et, reprenant ma lyre,</VERS>
<VERS>qu' elle court me chercher soudain,</VERS>
<VERS>je chante son regard divin,</VERS>
<VERS>son doux parler, son doux sourire,</VERS>
<VERS>les jeux, les amours, et le vin.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 12
</TITRE>
<AUTRE>
Sur le mariage de Catilie.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>ô jour affreux ! ô fatal hyménée !</VERS>
<VERS>Pleurez, Vénus ; pleurez, tendres amours !</VERS>
<VERS>Celle que j' aime, à l' autel entraînée,</VERS>
<VERS>court en tremblant, victime couronnée,</VERS>
<VERS>sous d' autres lois s' enchaîner pour toujours.</VERS>
<VERS>C' en est donc fait, ma chère Catilie ?</VERS>
<VERS>Quand j' ai ton coeur, un autre aura ta foi !</VERS>
<VERS>Ce nouveau noeud rompt le noeud qui nous lie.</VERS>
<VERS>C' en est donc fait ? Et tu n' es plus à moi ?</VERS>
<VERS>Pour ton ami désormais étrangère,</VERS>
<VERS>tes yeux si doux de rigueur vont s' armer ;</VERS>
<VERS>en te parlant, du nom de ma bergère</VERS>
<VERS>je ne dois plus tendrement te nommer.</VERS>
<VERS>Il faut cesser de te voir à toute heure,</VERS>
<VERS>de te chercher, de te suivre en tous lieux ;</VERS>
<VERS>et séparés par cent murs odieux,</VERS>
<VERS>jamais hélas ! Dans la même demeure</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>le doux sommeil ne fermera nos yeux.</VERS>
<VERS>Qu' est devenu ce temps, cet heureux âge</VERS>
<VERS>où les mortels, n' ayant reçu des cieux</VERS>
<VERS>qu' un champ fertile, un corps laborieux,</VERS>
<VERS>des fruits, des fleurs, et des bois en partage,</VERS>
<VERS>près d' une eau pure, exempts de tristes soins,</VERS>
<VERS>à peu de frais contentaient leurs besoins ;</VERS>
<VERS>et deux à deux, sous des toits de feuillage,</VERS>
<VERS>goûtaient en paix de fortunés loisirs,</VERS>
<VERS>pauvres d' argent et riches de plaisirs ?</VERS>
<VERS>Dans ces beaux jours, hélas ! Dignes d' envie,</VERS>
<VERS>ta voix d' un père eût fléchi les rigueurs ;</VERS>
<VERS>amant comblé des plus douces faveurs,</VERS>
<VERS>à tes genoux j' aurais passé ma vie,</VERS>
<VERS>et la mort seule eût désuni nos coeurs.</VERS>
<VERS>L' or aujourd' hui règne en dieu sur la terre ;</VERS>
<VERS>il faut un char, de superbes atours ;</VERS>
<VERS>l' or aux plaisirs a déclaré la guerre,</VERS>
<VERS>et foule aux pieds les plus tendres amours ;</VERS>
<VERS>l' or t' a livrée à l' objet de ta haine.</VERS>
<VERS>D' un riche époux tu vas suivre les lois ;</VERS>
<VERS>et moi, réduit, pour distraire ma peine,</VERS>
<VERS>à la chanter d' une mourante voix,</VERS>
<VERS>je traîne hélas ! Ma fortune incertaine</VERS>
<VERS>aux champs de mars et dans la cour des rois.</VERS>
<VERS>Oublions-nous quand le ciel nous sépare !</VERS>
<VERS>Le ciel lui-même a reçu tes sermens :</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>il punirait... pardonne, je m' égare.</VERS>
<VERS>Non, non, crois-moi, le ciel n' est point barbare ;</VERS>
<VERS>il permet tout aux malheureux amans.</VERS>
<VERS>Il a voulu que l' amante éplorée,</VERS>
<VERS>qu' un sort impie ou qu' une injuste loi</VERS>
<VERS>force à donner sa main désespérée,</VERS>
<VERS>et qu' à l' autel on traîne malgré soi,</VERS>
<VERS>pût oublier impunément la foi</VERS>
<VERS>que sa faiblesse ou sa crainte a jurée</VERS>
<VERS>c' est moi, c' est moi qui d' un soin enchanteur,</VERS>
<VERS>dès ton aurore ai su remplir ton âme ;</VERS>
<VERS>je suis l' objet de ta première flamme,</VERS>
<VERS>dans l' art d' aimer ton premier précepteur ;</VERS>
<VERS>ton coeur sensible est mon heureux ouvrage :</VERS>
<VERS>tu m' appartiens : c' est moi seul qu' on outrage,</VERS>
<VERS>et ton époux est un usurpateur.</VERS>
<VERS>Quoi ! Je verrai son insolente ivresse !</VERS>
<VERS>Quoi ! J' ornerai son triomphe odieux !</VERS>
<VERS>Ah ! S' il est vrai que ta vive tendresse</VERS>
<VERS>me redemande aux pieds même des dieux ;</VERS>
<VERS>si mon amour à ce point t' intéresse,</VERS>
<VERS>s' il t' est plus cher que la clarté des cieux,</VERS>
<VERS>ne souffre point, ô ma belle maîtresse,</VERS>
<VERS>que devant moi le barbare te presse</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>contre son coeur, et t' embrasse à mes yeux !</VERS>
<VERS>Je me connais : à mes yeux s' il t' embrasse,</VERS>
<VERS>s' il cueille un prix qui n' est dû qu' à ma foi,</VERS>
<VERS>je me déclare ; entre sa bouche et toi</VERS>
<VERS>j' étends la main, je préviens ma disgrâce,</VERS>
<VERS>et je lui dis : " ces baisers sont à moi. "</VERS>
<VERS>la nuit hélas ! De ses plaisirs coupables</VERS>
<VERS>viendra trop tôt annoncer le moment :</VERS>
<VERS>que les faveurs, les caresses aimables,</VERS>
<VERS>le jour entier, soient du moins pour l' amant !</VERS>
<VERS>Regarde-moi : que ces yeux que j' adore</VERS>
<VERS>sur moi fixés expriment tes douleurs ;</VERS>
<VERS>en se baissant qu' ils me cherchent encore,</VERS>
<VERS>et quelquefois se remplissent de pleurs.</VERS>
<VERS>Si tu me joins au milieu de la danse,</VERS>
<VERS>sois prompte alors à me serrer la main ;</VERS>
<VERS>si tu me fuis, sans rompre la cadence,</VERS>
<VERS>dis-moi tout bas : " nous nous verrons demain. "</VERS>
<VERS>mais, ô douleur ! ô contrainte funeste !</VERS>
<VERS>Quand sous un dais de guirlandes paré,</VERS>
<VERS>nouvelle épouse, au banquet préparé</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>tu marcheras d' un air triste et modeste,</VERS>
<VERS>de tes côtés exilé sans pitié,</VERS>
<VERS>je me croirai par ton coeur oublié.</VERS>
<VERS>Pour consoler ma jalouse tendresse,</VERS>
<VERS>donne à ton front un secret démenti ;</VERS>
<VERS>et que mon pied, deux fois avec adresse,</VERS>
<VERS>soit par ton pied doucement averti.</VERS>
<VERS>Ah ! Près de toi, malgré la loi sévère,</VERS>
<VERS>je me tiendrai du moins pour te servir :</VERS>
<VERS>des plus doux vins je remplirai ton verre ;</VERS>
<VERS>c' est un bonheur qu' on ne peut me ravir.</VERS>
<VERS>Seul, après toi, que ton ami l' obtienne :</VERS>
<VERS>dans ce cristal m' enivrant de plaisir,</VERS>
<VERS>ma bouche avide aura soin de choisir</VERS>
<VERS>les bords heureux qu' aura pressés la tienne.</VERS>
<VERS>Infortuné ! Que sert de te dicter</VERS>
<VERS>des soins hélas ! Tout à l' heure inutiles ?</VERS>
<VERS>Avant minuit, il faudra nous quitter,</VERS>
<VERS>et regagner nos demeures tranquilles ;</VERS>
<VERS>avant minuit un odieux époux,</VERS>
<VERS>au lit fatal entraînera tes charmes.</VERS>
<VERS>Moi, jusqu' au seuil où veille un dieu jaloux,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>je te suivrai les yeux baignés de larmes ;</VERS>
<VERS>et j' entendrai, pour dernières alarmes,</VERS>
<VERS>sur toi soudain se fermer les verrous.</VERS>
<VERS>Alors, alors tu deviendras sa proie ;</VERS>
<VERS>il ravira cent baisers amoureux.</VERS>
<VERS>Que dis-je ? Hélas ! Dans ces momens affreux,</VERS>
<VERS>des baisers seuls combleront-ils sa joie ?</VERS>
<VERS>Combats du moins dans ce pressant danger ;</VERS>
<VERS>pleure, gémis, et détourne la bouche :</VERS>
<VERS>n' accorde rien ; fuis au bord de ta couche,</VERS>
<VERS>et vends lui cher un bonheur mensonger.</VERS>
<VERS>Ah ! Si le ciel, ce ciel qui m' abandonne</VERS>
<VERS>entend mes voeux, il ne souffrira pas</VERS>
<VERS>que l' inhumain, profanant tant d' appas,</VERS>
<VERS>ait du plaisir... ou du moins qu' il t' en donne.</VERS>
<VERS>Mais, quel que soit pour mon coeur éperdu</VERS>
<VERS>l' indigne arrêt du destin qui m' opprime,</VERS>
<VERS>songe demain à me nier ton crime,</VERS>
<VERS>et soutiens-moi que je n' ai rien perdu.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 13
</TITRE>
<AUTRE>
à Catilie.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Dans la contrainte et les alarmes</VERS>
<VERS>je vois s' envoler nos beaux jours :</VERS>
<VERS>la douleur a flétri vos charmes,</VERS>
<VERS>et mes yeux à verser des larmes</VERS>
<VERS>semblent condamnés pour toujours.</VERS>
<VERS>ô la plus belle des maîtresses,</VERS>
<VERS>mon bonheur s' est évanoui :</VERS>
<VERS>je perds vos touchantes caresses,</VERS>
<VERS>hélas ! Et de ces biens, dont j' ai trop peu joui,</VERS>
<VERS>il ne me reste que ma flamme,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>vos lettres, mes regrets, mes désirs superflus,</VERS>
<VERS>et la triste douceur de nourrir dans mon âme</VERS>
<VERS>l' éternel souvenir d' un bonheur qui n' est plus.</VERS>
<VERS>Tout brûle autour de moi, tout aime,</VERS>
<VERS>tout s' enivre de voluptés ;</VERS>
<VERS>deux à deux, vers le bien suprême</VERS>
<VERS>je vois tous les coeurs emportés ;</VERS>
<VERS>sans crainte à la ville, au village,</VERS>
<VERS>on forme des liens charmans,</VERS>
<VERS>et l' univers n' est qu' un bocage</VERS>
<VERS>peuplé de fortunés amans.</VERS>
<VERS>L' amour d' une douce folie</VERS>
<VERS>prend soin de remplir leurs momens :</VERS>
<VERS>nous seuls, ma chère Catilie,</VERS>
<VERS>nous seuls éprouvons ses tourmens.</VERS>
<VERS>Sans témoins une loi sévère</VERS>
<VERS>me défend de vous approcher ;</VERS>
<VERS>à l' oeil d' un époux ou d' un père</VERS>
<VERS>toujours soigneux de me cacher,</VERS>
<VERS>depuis une semaine entière,</VERS>
<VERS>je n' ai pu seulement toucher</VERS>
<VERS>la main et si douce et si chère,</VERS>
<VERS>où, sans exciter leur colère,</VERS>
<VERS>du mortel le moins téméraire</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>la bouche a droit de s' attacher.</VERS>
<VERS>à table, aux jeux, on nous sépare ;</VERS>
<VERS>nos argus veillent en tous lieux,</VERS>
<VERS>et, recherchant d' un oeil avare</VERS>
<VERS>les pleurs qui roulent dans vos yeux,</VERS>
<VERS>ils se font un plaisir barbare</VERS>
<VERS>de troubler jusqu' à nos adieux.</VERS>
<VERS>Mais ne craignez point, ô mon âme,</VERS>
<VERS>que leur inflexible rigueur</VERS>
<VERS>éteigne ou lasse mon ardeur :</VERS>
<VERS>mes chagrins même et leur fureur</VERS>
<VERS>vous rendent plus chère à ma flamme.</VERS>
<VERS>Ah ! Si, malgré leurs soins jaloux,</VERS>
<VERS>mon coeur se fait entendre au vôtre,</VERS>
<VERS>mon sort est encore assez doux.</VERS>
<VERS>J' aime mieux souffrir avec vous,</VERS>
<VERS>que d' être heureux avec une autre.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 14
</TITRE>
<AUTRE>
à la même.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Du fracas de la ville et des jeux du théâtre,</VERS>
<VERS>lorsqu' aux champs tout mûrit, c' est assez t' occuper :</VERS>
<VERS>aux voeux d' une foule idolâtre,</VERS>
<VERS>ta corbeille à la main, il est temps d' échapper.</VERS>
<VERS>Déjà, secouant sa crinière,</VERS>
<VERS>le lion enflammé s' élance dans les cieux,</VERS>
<VERS>et le soleil rapide au haut de sa carrière,</VERS>
<VERS>nageant dans des flots de lumière,</VERS>
<VERS>retourne à l' équateur d' un pas victorieux ;</VERS>
<VERS>déjà le cou penché, sans force et sans courage,</VERS>
<VERS>et le pasteur et les troupeaux</VERS>
<VERS>des bois silencieux cherchent le doux ombrage,</VERS>
<VERS>et le zéphyr plus rare, et la fraîcheur des eaux.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Viens, conduis sous mes toits rustiques</VERS>
<VERS>ces demi-dieux enfans qui ne te quittent plus :</VERS>
<VERS>je n' ai point à t' offrir de superbes portiques,</VERS>
<VERS>ni de marbres vivans, ni ces lacs magnifiques</VERS>
<VERS>qui creusent les jardins des nouveaux Lucullus.</VERS>
<VERS>Mais, ô touchant objet de ma dernière flamme,</VERS>
<VERS>(car nulle autre après toi ne charmera mes yeux)</VERS>
<VERS>je te promets des jours aussi purs que ton âme,</VERS>
<VERS>et des bois à midi sombres, délicieux ;</VERS>
<VERS>je te promets, le soir, des grottes solitaires,</VERS>
<VERS>un bain rafraîchissant dans des eaux salutaires,</VERS>
<VERS>les fruits que tu chéris, un vin pur et vermeil,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>des essaims bourdonnans dans le creux des vieux</VERS>
<VERS>chênes,</VERS>
<VERS>et le concert flatteur de vingt sources prochaines,</VERS>
<VERS>dont le murmure invite aux douceurs du sommeil.</VERS>
<VERS>Là, cachés prudemment dans mon enclos fertile,</VERS>
<VERS>nous passerons en paix la saison des chaleurs ;</VERS>
<VERS>là, mollement couchés sous un tremble mobile,</VERS>
<VERS>j' ornerai tes cheveux de guirlandes de fleurs ;</VERS>
<VERS>et de ce prix divin, dont ta bouche est avare,</VERS>
<VERS>payant mes tendres soins, le cou penché sur moi,</VERS>
<VERS>sans craindre désormais que la nuit nous sépare,</VERS>
<VERS>tu chanteras sur ta guitare</VERS>
<VERS>nos plaisirs, et les vers que j' aurai faits pour toi.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 15

La méridienne.
</TITRE>
<AUTRE>
à la même.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Dieux ! Que l' air est calme et pesant !</VERS>
<VERS>Dieux ! Qu' il fait chaud ! Sur quels rivages,</VERS>
<VERS>sous quels favorables ombrages</VERS>
<VERS>veux-tu reposer à présent ?</VERS>
<VERS>Le ciel se couvre de nuages ;</VERS>
<VERS>Neptune agite son trident ;</VERS>
<VERS>j' ai vu briller à l' occident</VERS>
<VERS>l' éclair précurseur des orages.</VERS>
<VERS>Viens (ce temps est fait pour l' amour),</VERS>
<VERS>viens, ô ma tendre et douce amie,</VERS>
<VERS>au fond de mon humble séjour,</VERS>
<VERS>sur la natte fraîche et polie,</VERS>
<VERS>du soir attendre le retour.</VERS>
<VERS>Fermons sur nous, à double tour,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>la porte du verrou munie,</VERS>
<VERS>et qu' une épaisse jalousie</VERS>
<VERS>nous dérobe aux clartés du jour.</VERS>
<VERS>Eh quoi ! Ta pudeur alarmée</VERS>
<VERS>m' oppose encore un vêtement !</VERS>
<VERS>As-tu peur, ô ma bien-aimée,</VERS>
<VERS>d' être trop près de ton amant ?</VERS>
<VERS>Lorsqu' il te presse, qu' il t' embrasse,</VERS>
<VERS>peux-tu rougir de son bonheur ?</VERS>
<VERS>ôte ce lin qui m' embarrasse,</VERS>
<VERS>ou des deux mains, sûr de ma grâce,</VERS>
<VERS>je le déchire avec fureur.</VERS>
<VERS>De ton beau corps, que j' idolâtre,</VERS>
<VERS>mes yeux parcourront tous les traits ;</VERS>
<VERS>de tes trésors les plus secrets</VERS>
<VERS>mes baisers rougiront l' albâtre.</VERS>
<VERS>Couvre-toi de fleurs, si tu veux :</VERS>
<VERS>que ce soit ta seule imposture.</VERS>
<VERS>Laisse une fois à l' aventure</VERS>
<VERS>flotter tes superbes cheveux ;</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>et de cette conque azurée,</VERS>
<VERS>cuite dans sèvre, et décorée</VERS>
<VERS>avec un soin industrieux,</VERS>
<VERS>parmi cent parfums précieux</VERS>
<VERS>tirons ce nard délicieux</VERS>
<VERS>dont l' odeur seule fait qu' on aime,</VERS>
<VERS>qui prête un charme à Vénus même,</VERS>
<VERS>et l' annonce au banquet des dieux.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 16
</TITRE>
<AUTRE>
Aux manes d' Eucharis.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Depuis que tu n' es plus, depuis que je te pleure,</VERS>
<VERS>le soleil a fini, recommencé son tour :</VERS>
<VERS>je puis enfin vers ta demeure</VERS>
<VERS>tourner mes tristes yeux lassés de voir le jour.</VERS>
<VERS>ô toi, jadis l' objet du plus ardent amour,</VERS>
<VERS>toi que j' aimais encor d' une amitié si tendre,</VERS>
<VERS>Eucharis, si tu peux m' entendre</VERS>
<VERS>des bords du fleuve affreux qu' on passe sans retour,</VERS>
<VERS>reçois ces derniers vers que j' adresse à ta cendre.</VERS>
<VERS>Lorsque, du sort, si jeune, éprouvant la rigueur,</VERS>
<VERS>tu périssais hélas ! D' un mal lent et funeste,</VERS>
<VERS>moi-même, tu le sais, consumé de langueur,</VERS>
<VERS>je voyais de mes jours s' évanouir le reste.</VERS>
<VERS>Tu mourus : à ce coup, j' en atteste les dieux,</VERS>
<VERS>je demandai la mort ; j' étais prêt à te suivre ;</VERS>
<VERS>à mes plus chers amis j' avais fait mes adieux.</VERS>
<VERS>Catilie à l' instant vint s' offrir à mes yeux,</VERS>
<VERS>me serra sur son coeur ; et je promis de vivre.</VERS>
<VERS>Trop heureux sous sa douce loi,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>elle-même aujourd' hui permet que je t' écrive :</VERS>
<VERS>tout ce qui te connut te regrette avec moi,</VERS>
<VERS>et cherche à consoler ton ombre fugitive.</VERS>
<VERS>Déjà, les yeux mouillés de pleurs,</VERS>
<VERS>et brisant son beau luth qui résonnait encore,</VERS>
<VERS>le doux chantre d' éléonore</VERS>
<VERS>sur tes restes chéris a répandu des fleurs ;</VERS>
<VERS>il t' élève un tombeau : c' est assez pour ta gloire.</VERS>
<VERS>Moi, plus timide, tout auprès</VERS>
<VERS>je choisis un jeune cyprès,</VERS>
<VERS>et là je grave notre histoire.</VERS>
<VERS>à ce mot, Eucharis, ne va point t' alarmer.</VERS>
<VERS>Loin de moi tous ces noms dont un amant accable</VERS>
<VERS>l' objet qu' il cesse de charmer !</VERS>
<VERS>Le temps a dû me désarmer,</VERS>
<VERS>et ton coeur n' est point si coupable.</VERS>
<VERS>Pour un autre que moi s' il a pu s' enflammer,</VERS>
<VERS>sans doute il était plus aimable :</VERS>
<VERS>hélas ! Savait-il mieux aimer ?</VERS>
<VERS>N' importe : dors en paix, ombre toujours chérie ;</VERS>
<VERS>d' un reproche jaloux ne crains plus la rigueur :</VERS>
<VERS>ma haine s' est évanouie.</VERS>
<VERS>Tu fis, sept ans entiers, le bonheur de ma vie :</VERS>
<VERS>c' est le seul souvenir qui reste dans mon coeur.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 17

La vendange.
</TITRE>
<AUTRE>
à Catilie.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Quels cris dans les airs retentissent !</VERS>
<VERS>Quels chants sur ces coteaux d' un ciel ardent</VERS>
<VERS>brûlés !</VERS>
<VERS>Déjà, le thyrse en main, s' unissent</VERS>
<VERS>les Faunes aux Sylvains mêlés :</VERS>
<VERS>les fougueux égipans bondissent,</VERS>
<VERS>et sous leurs pas au loin gémissent</VERS>
<VERS>la terre et les bois ébranlés.</VERS>
<VERS>Le front chargé des fruits d' une heureuse vendange,</VERS>
<VERS>la bouche teinte encor des raisins qu' il a bus,</VERS>
<VERS>et penché sur son char, le dieu vainqueur du Gange</VERS>
<VERS>du plus riche des mois nous verse les tributs.</VERS>
<VERS>Je naquis dans ce mois : voici le jour que j' aime.</VERS>
<VERS>Daigne encor l' embellir, doux objet de mes voeux ;</VERS>
<VERS>de pampres et de fleurs viens orner mes cheveux ;</VERS>
<VERS>de pampres et de fleurs je t' ornerai moi-même.</VERS>
<VERS>Que l' acier brille dans tes mains,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>qu' à ton bras pende une corbeille ;</VERS>
<VERS>et, comme on voit la diligente abeille</VERS>
<VERS>de leurs plus doux parfums dépouiller les jardins,</VERS>
<VERS>en te jouant détache ces raisins.</VERS>
<VERS>De sillons en sillons, cours, poursuis ton ouvrage ;</VERS>
<VERS>anime d' un souris ces pasteurs empressés,</VERS>
<VERS>qui, dans la vigne dispersés,</VERS>
<VERS>à peine de leurs fronts surmontent son feuillage.</VERS>
<VERS>On chante : dans l' osier tombent de toutes parts</VERS>
<VERS>ces raisins abondans qu' un sombre azur colore,</VERS>
<VERS>ceux dont l' émail pâlit, mais que le soleil dore ;</VERS>
<VERS>et bientôt avec pompe étalés sur des chars,</VERS>
<VERS>d' un peuple avide au loin ils frappent les regards,</VERS>
<VERS>encor tout rayonnans des larmes de l' aurore.</VERS>
<VERS>ô soins délicieux, ô fortunés travaux,</VERS>
<VERS>dont les fatigues même enchantent la paresse !</VERS>
<VERS>Cependant du sein des hameaux</VERS>
<VERS>il s' élève un long cri : la troupe, avec vitesse,</VERS>
<VERS>de leurs derniers présens dégarnit les rameaux ;</VERS>
<VERS>le vieillard en triomphe apporte sa richesse,</VERS>
<VERS>tandis qu' un doux muscat retardant la jeunesse,</VERS>
<VERS>pour un seul prix offert anime vingt rivaux.</VERS>
<VERS>Succédez à ces soins, repas simple et rustique,</VERS>
<VERS>repas cent fois plus doux que les festins des dieux.</VERS>
<VERS>Sur l' herbe, assis en cercle, autour d' un vase</VERS>
<VERS>antique,</VERS>
<VERS>sur ce mets odorant qui parfume les cieux,</VERS>
<VERS>chacun porte à la fois et la main et les yeux.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Le palais chatouillé, d' abord la soif s' allume ;</VERS>
<VERS>soudain paraît un broc, qui, tout couvert d' écume,</VERS>
<VERS>et rempli d' un vin doux dans la ferme apprêté,</VERS>
<VERS>par les plus prompts buveurs est long-temps disputé.</VERS>
<VERS>Il circule : avec lui circulent la gaîté,</VERS>
<VERS>les bons mots et l' erreur, l' audace et la folie.</VERS>
<VERS>Lucas cueille un baiser sur le sein d' égérie,</VERS>
<VERS>qui toujours s' en offense et s' apaise toujours ;</VERS>
<VERS>mais sa rougeur lui reste, et la rend plus jolie.</VERS>
<VERS>Ce baiser, ces combats, ma chère Catilie,</VERS>
<VERS>le tumulte, les ris, les folâtres discours</VERS>
<VERS>d' un convive animé qui doucement s' oublie,</VERS>
<VERS>tout protége, encourage, ou nous peint nos amours ;</VERS>
<VERS>tout prête à mon bonheur un charme qui l' augmente.</VERS>
<VERS>Heureux qui dans ce jour, conduisant son amante,</VERS>
<VERS>le plaisir dans les yeux, de cercle en cercle errant,</VERS>
<VERS>lui porte un doux tribut dans l' argile fumante,</VERS>
<VERS>et d' un mets effleuré par sa lèvre charmante,</VERS>
<VERS>savoure, avec lenteur, le baume restaurant !</VERS>
<VERS>Mais déjà l' ombre croît ; la feuille qui murmure</VERS>
<VERS>annonce un vent plus frais, humide enfant du soir :</VERS>
<VERS>réservant pour tes jeux la grappe la plus mûre,</VERS>
<VERS>tout ton peuple à l' envi te demande au pressoir.</VERS>
<VERS>Cède à ses cris joyeux et remplis son espoir ;</VERS>
<VERS>rends un moment à la nature</VERS>
<VERS>ces pieds si délicats que blesse leur chaussure ;</VERS>
<VERS>monte. Tout est tranquille, et tout va s' émouvoir.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Le signal est donné : tous les yeux étincellent ;</VERS>
<VERS>tous les pieds vont pressant ; tous les grains sont</VERS>
<VERS>ouverts.</VERS>
<VERS>De riches flots de pourpre au même instant</VERS>
<VERS>ruissellent,</VERS>
<VERS>et l' ambre le plus pur s' exhale dans les airs.</VERS>
<VERS>Chantons, célébrons l' automne.</VERS>
<VERS>Enfans, répétez mes vers.</VERS>
<VERS>J' entends déjà dans la tonne</VERS>
<VERS>le doux nectar qui bouillonne,</VERS>
<VERS>et qui veut rompre ses fers.</VERS>
<VERS>Enseveli sous le sable</VERS>
<VERS>et réservé pour la table,</VERS>
<VERS>ce vin doit porter un jour</VERS>
<VERS>des bons mots à la jeunesse,</VERS>
<VERS>des erreurs à la sagesse,</VERS>
<VERS>des feux même à la vieillesse,</VERS>
<VERS>et des désirs à l' amour.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 18

Le départ.
</TITRE>
<AUTRE>
à la même.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Non, jamais peut-être à mes yeux</VERS>
<VERS>tu n' avais paru si charmante ;</VERS>
<VERS>jamais de ta grâce piquante</VERS>
<VERS>mon coeur ne fut plus amoureux :</VERS>
<VERS>et cependant, ô ma maîtresse,</VERS>
<VERS>il faut m' exiler de tes bras !</VERS>
<VERS>Malgré l' excès de ma tendresse,</VERS>
<VERS>et le pouvoir de tes appas,</VERS>
<VERS>il faut quitter ce doux rivage,</VERS>
<VERS>ce clair ruisseau, ce frais bocage,</VERS>
<VERS>cent fois témoins de notre ardeur ;</VERS>
<VERS>il faut laisser tout mon bonheur,</VERS>
<VERS>et n' emporter que son image !</VERS>
<VERS>Sous de funestes étendards</VERS>
<VERS>un devoir importun m' appelle :</VERS>
<VERS>soldat poudreux, aux champs de mars</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>je cours, animé d' un beau zèle,</VERS>
<VERS>dans l' art des Guesclins, des Bayards,</VERS>
<VERS>et des Bourbons et des Césars,</VERS>
<VERS>rejoindre et suivre mon modèle.</VERS>
<VERS>Oui, dans huit jours, sous d' autres cieux,</VERS>
<VERS>en proie aux tourmens de l' absence,</VERS>
<VERS>triste et pensif, à tous les dieux</VERS>
<VERS>je demanderai ta présence.</VERS>
<VERS>Mais toi, de cent jeunes amans</VERS>
<VERS>hélas ! à toute heure entourée,</VERS>
<VERS>de voeux et d' encens enivrée,</VERS>
<VERS>dis-moi : tiendras-tu tes sermens ?</VERS>
<VERS>ô peine ! ô mortelles alarmes !</VERS>
<VERS>ô triste et rigoureuse loi !</VERS>
<VERS>Périssent la gloire et les armes,</VERS>
<VERS>qui font toujours couler des larmes,</VERS>
<VERS>et qui me séparent de toi !</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 19

Les jardins du petit trianon.
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>J' ai vu ce désert enchanté</VERS>
<VERS>dont le goût même a tracé la peinture ;</VERS>
<VERS>j' ai vu ce jardin si vanté</VERS>
<VERS>où l' art, en l' imitant, surpasse la nature.</VERS>
<VERS>ô trianon, puissiez-vous des hivers</VERS>
<VERS>ne ressentir jamais les glaces rigoureuses !</VERS>
<VERS>Aimable trianon, que de transports divers</VERS>
<VERS>vous inspirez aux âmes amoureuses !</VERS>
<VERS>J' ai cru voir, en entrant sous vos ombrages verts,</VERS>
<VERS>le séjour des ombres heureuses.</VERS>
<VERS>Quel magique pouvoir de sites gracieux</VERS>
<VERS>a décoré soudain ces fertiles campagnes,</VERS>
<VERS>et, dans un cadre étroit, pour le plaisir des yeux,</VERS>
<VERS>a creusé des vallons, élevé des montagnes,</VERS>
<VERS>disparaissez, fabuleuses retraites</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>d' Alcinoüs et de Sémiramis,</VERS>
<VERS>prodiges nés du cerveau des poëtes,</VERS>
<VERS>et dans leurs vers menteurs jusques à nous transmis !</VERS>
<VERS>Disparaissez, monumens du génie,</VERS>
<VERS>parcs, jardins immortels, que le nôtre a plantés.</VERS>
<VERS>De vos dehors pompeux l' exacte symétrie</VERS>
<VERS>étonne vainement mes regards attristés.</VERS>
<VERS>J' aime bien mieux ce désordre bizarre,</VERS>
<VERS>et la variété de ces riches tableaux</VERS>
<VERS>que disperse l' anglais d' une main moins avare.</VERS>
<VERS>Du haut du belvéder mon oeil au loin s' égare,</VERS>
<VERS>et découvre les bois, la verdure et les flots.</VERS>
<VERS>Là, parmi des rochers de structure inégale,</VERS>
<VERS>que Neptune a produits d' un coup de son trident,</VERS>
<VERS>un torrent écumeux tombe, et roule en grondant,</VERS>
<VERS>et bientôt lac tranquille au pied des monts s' étale.</VERS>
<VERS>Ce lac, ces monts sacrés, sont au dieu de Délos.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>Voici le frais Hémus et le riant Ménale.</VERS>
<VERS>De ce nouveau Tempé le tortueux dédale</VERS>
<VERS>sert d' asile à l' enfant qui règne dans Paphos.</VERS>
<VERS>ô vous, qui craignez son empire,</VERS>
<VERS>fuyez, fuyez ; l' amour anime ces beaux lieux :</VERS>
<VERS>dans ce vallon délicieux</VERS>
<VERS>c' est lui qu' avec l' air on respire.</VERS>
<VERS>De ces sentiers étroits la douce obscurité,</VERS>
<VERS>ces trônes de gazon, cet antre solitaire,</VERS>
<VERS>ces bosquets odorans qu' habite le mystère,</VERS>
<VERS>tout parle de l' amour, tout peint la volupté.</VERS>
<VERS>Sous des lilas, dont la tige penchée</VERS>
<VERS>du midi même amortit les chaleurs,</VERS>
<VERS>du haut des monts une source cachée</VERS>
<VERS>tombe en cascade, et fuit parmi les fleurs.</VERS>
<VERS>J' approche : quels objets ! L' herbe à demi couchée</VERS>
<VERS>des débris d' un bouquet était encor jonchée ;</VERS>
<VERS>et deux chiffres, plus loin sur le sable enlacés,</VERS>
<VERS>par le souffle des vents n' étaient point effacés.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>à cet aspect soudain, au murmure de l' onde,</VERS>
<VERS>qui seul de ces déserts trouble la paix profonde,</VERS>
<VERS>je me sentis tout d' un coup pénétré</VERS>
<VERS>d' une douce mélancolie ;</VERS>
<VERS>le souvenir de Catilie</VERS>
<VERS>vint resserrer mon coeur de plaisirs enivré.</VERS>
<VERS>Ah ! Que ne puis-je, ô ma jeune maîtresse,</VERS>
<VERS>parcourir avec toi ce fortuné séjour,</VERS>
<VERS>et dans ces bois touffus, au gré de ma tendresse,</VERS>
<VERS>t' égarer doucement sur le soir d' un beau jour !</VERS>
<VERS>Dans les bois, dans les airs, sur le bord du rivage,</VERS>
<VERS>les oiseaux, deux à deux, se baisent devant moi :</VERS>
<VERS>seul ici, je languis dans un triste veuvage.</VERS>
<VERS>Faut-il sans toi fouler cette mousse sauvage ?</VERS>
<VERS>Dans ces détours secrets faut-il errer sans toi ?</VERS>
<VERS>Vois ce ruisseau qui, dans sa pente</VERS>
<VERS>mollement entraîné, murmure à petit bruit,</VERS>
<VERS>se tait, murmure encor, se replie et serpente,</VERS>
<VERS>va, revient, disparaît, plus loin brille et s' enfuit,</VERS>
<VERS>et, se jouant dans la prairie</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>parmi le trèfle et les roseaux,</VERS>
<VERS>sépare à chaque instant ces bouquets d' arbrisseaux</VERS>
<VERS>qu' un pont officieux à chaque instant marie.</VERS>
<VERS>Quel art a rassemblé tous ces hôtes divers,</VERS>
<VERS>nourrissons transplantés des bouts de l' univers :</VERS>
<VERS>la persicaire rembrunie</VERS>
<VERS>en grappes suspendant ses fleurs ;</VERS>
<VERS>le tulipier de Virginie,</VERS>
<VERS>étalant dans les airs les plus riches couleurs ;</VERS>
<VERS>le catappas de l' Inde, orgueilleux de son ombre ;</VERS>
<VERS>l' érable précieux ; et le mélèse sombre,</VERS>
<VERS>qui nourrit les tendres douleurs ?</VERS>
<VERS>De cent buissons fleuris chaque route bordée</VERS>
<VERS>conduit obliquement à des bosquets nouveaux.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>L' écorce où pend la cire, et l' arbre de Judée,</VERS>
<VERS>le cèdre même y croît au milieu des ormeaux ;</VERS>
<VERS>le cytise fragile y boit une onde pure ;</VERS>
<VERS>et le chêne étranger, sur des lits de verdure,</VERS>
<VERS>ploie en dais arrondi ses flexibles rameaux.</VERS>
<VERS>ô champs aimés de Flore ! ô douce promenade !</VERS>
<VERS>Que vous flattez mon coeur, mon esprit et mes yeux !</VERS>
<VERS>ô champs aimés de Flore, ô douce promenade,</VERS>
<VERS>oui, vous êtes l' asile et l' ouvrage des dieux ;</VERS>
<VERS>mais, à travers ces bois religieux,</VERS>
<VERS>quelle élégante colonnade</VERS>
<VERS>en marbre blanchissant s' élève dans les cieux ?</VERS>
<VERS>C' est le temple d' amour ; c' est l' enceinte sacrée</VERS>
<VERS>que réserve à son fils la reine de ces lieux.</VERS>
<VERS>Deux saules chevelus en défendent l' entrée</VERS>
<VERS>à tout mortel audacieux.</VERS>
<VERS>De l' enfant sur l' autel respire la statue.</VERS>
<VERS>C' est lui-même : on le voit, foulant un bouclier,</VERS>
<VERS>et le casque d' Alcide et sa lance rompue,</VERS>
<VERS>courber en arc poli sa noueuse massue,</VERS>
<VERS>et d' un souris malin déjà nous défier.</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>à l' approche du sanctuaire,</VERS>
<VERS>saisi d' un tremblement heureux,</VERS>
<VERS>trois fois du marbre saint j' ai baisé la poussière,</VERS>
<VERS>et fait fumer trois fois un encens précieux :</VERS>
<VERS>puis, couronnant ses beaux cheveux</VERS>
<VERS>d' un feston de myrte et de lierre,</VERS>
<VERS>aux pieds du dieu charmant j' ai déposé mes voeux,</VERS>
<VERS>et fait tout bas cette prière :</VERS>
<VERS>" amour, amour, éternise mes feux,</VERS>
<VERS>" conserve-moi le coeur de Catilie ;</VERS>
<VERS>" fais qu' elle soit toujours belle à mes yeux,</VERS>
<VERS>" et que je meure avant que je l' oublie ! "</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 20
</TITRE>
<CORPS>



<STROPHE>
<VERS>adieux à une terre</VERS>
<VERS>qu' on était sur le point de vendre.</VERS>
<VERS>L' aimable et doux printemps ouvre aujourd' hui les</VERS>
<VERS>cieux.</VERS>
<VERS>ô mes champs, avec vous je veux encor renaître !</VERS>
<VERS>Champs toujours plus aimés, jardins délicieux,</VERS>
<VERS>vénérables ormeaux qu' ont plantés mes aïeux,</VERS>
<VERS>pour la dernière fois recevez votre maître.</VERS>
<VERS>Prodiguez-moi vos fruits, vos parfums et vos fleurs ;</VERS>
<VERS>cachez-moi tout entier dans votre enceinte sombre.</VERS>
<VERS>ô bois hospitaliers, mes rêveuses douleurs</VERS>
<VERS>n' ont pas long-temps, hélas ! à jouir de votre</VERS>
<VERS>ombre.</VERS>
<VERS>Témoins de mes plaisirs dans des temps plus heureux,</VERS>
<VERS>vous passerez bientôt en des mains étrangères.</VERS>
<VERS>Beaux lieux, il faut vous perdre : un destin rigoureux</VERS>
<VERS>me condamne à céder des retraites si chères.</VERS>
<VERS>Que sert d' avoir vingt fois, dans mes travaux</VERS>
<VERS>constans,</VERS>
<VERS>le fer en main, conduit une vigne indocile,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>retourné mes guérets, et d' un rameau fertile</VERS>
<VERS>enrichi ces pommiers, la gloire du printemps ?</VERS>
<VERS>Un autre, en se jouant, de leur branche pendante</VERS>
<VERS>détachera ces fruits qu' attendaient mes paniers,</VERS>
<VERS>de ces riches moissons remplira ses greniers,</VERS>
<VERS>et rougira ses pieds d' une grappe abondante.</VERS>
<VERS>Je ne vous verrai plus, ô rivages fleuris,</VERS>
<VERS>source pure, antres frais, lieux pour moi pleins de</VERS>
<VERS>charmes ;</VERS>
<VERS>je ne vous verrai plus, mes pénates chéris,</VERS>
<VERS>vous qui me consoliez du fracas de Paris,</VERS>
<VERS>du service des cours, du tumulte des armes !</VERS>
<VERS>Oui, dès demain, peut-être avant la fin du jour,</VERS>
<VERS>il le faudra quitter ce fortuné séjour,</VERS>
<VERS>en retournant vers vous des yeux mouillés de larmes.</VERS>
<VERS>D' un pied profane et dur un ingrat successeur</VERS>
<VERS>foulera ces gazons, lits chers à ma tendresse ;</VERS>
<VERS>et, mutilant l' écorce où croissait mon ardeur,</VERS>
<VERS>effacera ces noms qu' un soir, ô ma maîtresse,</VERS>
<VERS>les sens encor troublés de plaisir et d' ivresse,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>tu m' aidas à graver de ta tremblante main.</VERS>
<VERS>Qui sait même, qui sait si le fer inhumain,</VERS>
<VERS>retentissant au loin dans la forêt profonde,</VERS>
<VERS>n' abattra point ces pins, ces ormes vieillissans,</VERS>
<VERS>ces chênes, dont nos pieds outragent les présens,</VERS>
<VERS>immortels bienfaiteurs de l' enfance du monde ?</VERS>
<VERS>Crédule, j' espérais sous leur abri sacré</VERS>
<VERS>qu' un jour, las des erreurs dont je fus enivré,</VERS>
<VERS>tout entier à l' objet dont mon âme est ravie,</VERS>
<VERS>tranquille, à ses genoux j' achèverais ma vie,</VERS>
<VERS>riche de ses attraits, fier de ses seuls regards,</VERS>
<VERS>tantôt comblé des soins de sa main caressante,</VERS>
<VERS>tantôt prêtant l' oreille à sa voix séduisante,</VERS>
<VERS>et cultivant l' amour, la nature et les arts.</VERS>
<VERS>La fortune a détruit ma plus chère espérance.</VERS>
<VERS>à mes dieux protecteurs il me faut recourir :</VERS>
<VERS>je n' ai plus, désormais étranger dans la France,</VERS>
<VERS>de retraite où chanter ni d' asile où mourir.</VERS>
<VERS>ô tristesse ! ô regrets ! ô jours de mon enfance !</VERS>
<VERS>Hélas ! Un sort plus doux m' était alors promis.</VERS>
<VERS>Né dans ces beaux climats et sous les cieux amis</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>qu' au sein des mers de l' Inde embrase le tropique,</VERS>
<VERS>élevé dans l' orgueil du luxe asiatique,</VERS>
<VERS>la pourpre, le satin, ces cotons précieux</VERS>
<VERS>que lave aux bords du Gange un peuple industrieux,</VERS>
<VERS>cet émail si brillant que la Chine colore,</VERS>
<VERS>ces tapis dont la Perse est plus jalouse encore,</VERS>
<VERS>sous mes pieds étendus, insultés dans mes jeux,</VERS>
<VERS>de leur richesse à peine avaient frappé mes yeux.</VERS>
<VERS>Je croissais, jeune roi de ces rives fécondes :</VERS>
<VERS>le roseau savoureux, fragile amant des ondes,</VERS>
<VERS>le manguier parfumé, le dattier nourrissant,</VERS>
<VERS>l' arbre heureux où mûrit le café rougissant,</VERS>
<VERS>des cocotiers enfin la race antique et fière,</VERS>
<VERS>montrant au-dessus d' eux sa tête tout entière,</VERS>
<VERS>comme autant de sujets attentifs à mes goûts,</VERS>
<VERS>me portaient à l' envi les tributs les plus doux.</VERS>
<VERS>Pour moi d' épais troupeaux blanchissaient les</VERS>
<VERS>campagnes ;</VERS>
<VERS>mille chevreaux erraient suspendus aux montagnes ;</VERS>
<VERS>et l' océan, au loin se perdant sous les cieux,</VERS>
<VERS>semblait offrir encor, pour amuser mes yeux,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>dans leur cours différent cent barques passagères</VERS>
<VERS>qu' emportaient ou la rame ou les voiles légères.</VERS>
<VERS>Que fallait-il de plus ? Dociles à ma voix,</VERS>
<VERS>cent esclaves choisis entouraient ma jeunesse ;</VERS>
<VERS>et mon père, éprouvé par trente ans de sagesse,</VERS>
<VERS>au créole orgueilleux dictant de justes lois,</VERS>
<VERS>chargé de maintenir l' autorité des rois,</VERS>
<VERS>semblait dans ces beaux lieux égaler leur richesse.</VERS>
<VERS>Tout s' est évanoui. Trésors, gloire, splendeur,</VERS>
<VERS>tout a fui, tel qu' un songe à l' aspect de l' aurore,</VERS>
<VERS>ou qu' un brouillard léger qui dans l' air s' évapore.</VERS>
<VERS>à cet éclat d' un jour succède un long malheur.</VERS>
<VERS>Mais les dieux attendris, pour charmer ma douleur,</VERS>
<VERS>ont daigné me laisser le coeur de Catilie.</VERS>
<VERS>Ah ! Je sens à ce nom qu' il existe un bonheur.</VERS>
<VERS>Ce nom seul de ma peine adoucit la rigueur ;</VERS>
<VERS>il répare mes maux, il m' attache à la vie :</VERS>
<VERS>je suis aimé ; mon sort est trop digne d' envie,</VERS>
<VERS>et la paix doit rentrer dans mon coeur éperdu.</VERS>
<VERS>Cessez, tristes regrets ; cessez, plainte importune.</VERS>
<VERS>Revivez, luth heureux trop long-temps suspendu.</VERS>
<VERS>J' ai vu périr mes biens, mes honneurs, ma fortune ;</VERS>
<VERS>mais son amour me reste, et je n' ai rien perdu.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 21
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Mes pleurs ne coulaient plus ; mes yeux</VERS>
<VERS>étaient enfin las d' en répandre :</VERS>
<VERS>je n' ai fait que nommer les dieux,</VERS>
<VERS>et soudain je les vis des cieux,</VERS>
<VERS>sans cortége, à ma voix descendre.</VERS>
<VERS>" c' est trop, ont-ils dit, l' éprouver.</VERS>
<VERS>" eh ! Qui du sort injuste a plus senti l' outrage ?</VERS>
<VERS>" empressons-nous de relever</VERS>
<VERS>" ce roseau courbé par l' orage.</VERS>
<VERS>" pour prix de ses tendres chansons,</VERS>
<VERS>" rendons-lui ses grottes chéries,</VERS>
<VERS>" son lac, ses riantes prairies,</VERS>
<VERS>" ses bois, ses vignes, ses moissons.</VERS>
<VERS>" ah ! Qu' il aime, qu' il aime encore,</VERS>
<VERS>" puisque ce sentiment est l' âme de ses jours ;</VERS>
<VERS>" et qu' il chante encor ses amours</VERS>
<VERS>" aux lieux qui les virent éclore. "</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 22

éloge de la campagne.
</TITRE>
<AUTRE>
à Catilie.
</AUTRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>Laissons, ô mon aimable amie,</VERS>
<VERS>l' habitant des cités, en proie à ses désirs,</VERS>
<VERS>s' agiter tristement et tourmenter sa vie,</VERS>
<VERS>pour se faire à grands frais d' insipides plaisirs.</VERS>
<VERS>Les champs du vrai bonheur sont le riant asile :</VERS>
<VERS>l' oeil y voit sans regret naître et mourir le jour ;</VERS>
<VERS>leur silence convient à la vertu tranquille,</VERS>
<VERS>au noble esprit qui pense, et surtout à l' amour.</VERS>
<VERS>Dis-moi, quand sous l' épais ombrage</VERS>
<VERS>tous deux assis, mon bras autour de toi passé,</VERS>
<VERS>nous entendons du ciel soudain fondre un nuage,</VERS>
<VERS>et la pluie, à grand bruit, inonder le feuillage</VERS>
<VERS>qui garantit ton front vainement menacé ;</VERS>
<VERS>quand, sous un antre frais que tapisse le lierre,</VERS>
<VERS>d' un soleil accablant évitant la chaleur,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>faible, les yeux remplis d' une tendre langueur,</VERS>
<VERS>sans vouloir sommeiller tu fermes ta paupière,</VERS>
<VERS>et viens nonchalamment reposer sur mon coeur :</VERS>
<VERS>conçois-tu des momens plus heureux pour ma flamme,</VERS>
<VERS>et de plus douces voluptés ?</VERS>
<VERS>Regretterons-nous, ô mon âme,</VERS>
<VERS>le fracas, l' air impur et l' ennui des cités ?</VERS>
<VERS>Soit qu' errant le matin dans ce verger fertile</VERS>
<VERS>dont les arbres touffus embarrassent tes pas,</VERS>
<VERS>j' élève sur ta tête une branche indocile,</VERS>
<VERS>ou qu' en la ramenant, à tes doigts délicats</VERS>
<VERS>j' offre, esclave attentif, un prix doux et facile ;</VERS>
<VERS>soit que, le jour tombant, à nos travaux chéris</VERS>
<VERS>la cornemuse nous rappelle ;</VERS>
<VERS>que dispersant les grains que ta robe recèle,</VERS>
<VERS>ta voix se fasse entendre aux oiseaux de Cypris,</VERS>
<VERS>ou que sur l' herbe enfin, plus touchante et plus</VERS>
<VERS>belle,</VERS>
<VERS>rangeant autour de toi tes sujets favoris,</VERS>
<VERS>un lait pur à grands flots entre tes doigts ruisselle.</VERS>
<VERS>Heureux qui peut dormir à l' ombre des forêts,</VERS>
<VERS>et sentir près de soi l' objet de sa tendresse !</VERS>
<VERS>Heureux qui, vers midi, par des détours secrets,</VERS>
<VERS>peut sur le bord des eaux égarer sa maîtresse !</VERS>
<VERS>Si le ruisseau, roulant sur un lit de gravier,</VERS>
<VERS>présente à son amour, au milieu du bocage,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>un endroit où le frêne et le souple alizier</VERS>
<VERS>se plaisent à mêler leur fraternel ombrage,</VERS>
<VERS>quels voeux peut-il encor former ?</VERS>
<VERS>Qu' il regarde : il est seul au monde ;</VERS>
<VERS>tout l' invite à jouir, tout le presse d' aimer,</VERS>
<VERS>le silence des bois, le murmure de l' onde,</VERS>
<VERS>la fraîcheur des gazons qui couronnent ses bords ;</VERS>
<VERS>et le seul rossignol, témoin de ses transports,</VERS>
<VERS>par ses chants redoublés lui-même les seconde.</VERS>
<VERS>ô dieux ! Ah ! Donnez-moi souvent un tel bonheur,</VERS>
<VERS>et portez, j' y consens, des trésors à l' avare,</VERS>
<VERS>à l' esclave des cours une longue faveur,</VERS>
<VERS>aux coeurs ambitieux le sceptre ou la tiare !</VERS>
<VERS>Mais quels éclats joyeux ! Quel tumulte au hameau !</VERS>
<VERS>J' entends déjà crier le violon champêtre ;</VERS>
<VERS>le vin coule ; on se mêle, on danse sous l' ormeau ;</VERS>
<VERS>les travaux ont cessé ; tous les jeux vont renaître.</VERS>
<VERS>Vois-tu, dans ces prés verts que la faux a tondus,</VERS>
<VERS>en pyramides jaunissantes</VERS>
<VERS>s' élever jusqu' aux cieux ces herbes odorantes,</VERS>
<VERS>et ces foins au soleil par trois fois étendus ?</VERS>
<VERS>Vois-tu, sous la richesse à leur zèle promise,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>mes taureaux contens de plier,</VERS>
<VERS>vers la grange apporter, d' une tête soumise,</VERS>
<VERS>ces dons qu' un bras soigneux en faisceaux doit lier ?</VERS>
<VERS>Tout le char disparaît sous la moisson traînante,</VERS>
<VERS>et, suivant à pas lents des sentiers mal tracés,</VERS>
<VERS>laisse, dans sa marche tremblante,</VERS>
<VERS>de sa dépouille au loin les arbres hérissés.</VERS>
<VERS>Viens, descendons dans la prairie :</VERS>
<VERS>ces meulons orgueilleux sont dressés pour l' amour.</VERS>
<VERS>L' ombre croît : hâtons-nous ; donnons à la folie,</VERS>
<VERS>aux plaisirs innocens ce reste d' un beau jour.</VERS>
<VERS>Qu' il est doux de gravir ces montagnes mobiles,</VERS>
<VERS>de forcer dans nos jeux leurs flancs à s' écrouler,</VERS>
<VERS>et vainqueurs, arrivés aux sommets difficiles,</VERS>
<VERS>sur la verdure au loin de se laisser rouler !</VERS>
<VERS>Doux jeux, plaisirs touchans, délicieuse ivresse,</VERS>
<VERS>et vous, grâces, amours, charme de l' univers,</VERS>
<VERS>tandis qu' il en est temps, entourez-moi sans cesse ;</VERS>
<VERS>embellissez mes jours, dictez mes derniers vers.</VERS>
<VERS>La douce illusion ne sied qu' à la jeunesse ;</VERS>
<VERS>et déjà l' austère sagesse</VERS>
<VERS>vient tout bas m' avertir que j' ai vu trente hivers.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LIVRE 3 ELEGIE 23
</TITRE>
<CORPS>

<STROPHE>
<VERS>C' est assez d' une faible lyre</VERS>
<VERS>tirer de timides accords ;</VERS>
<VERS>c' est assez du dieu qui m' inspire</VERS>
<VERS>dans de frivoles jeux dissiper les trésors.</VERS>
<VERS>Rentrez sous vos rians ombrages,</VERS>
<VERS>doux enfans de la paix, voluptueux amours ;</VERS>
<VERS>cachez-vous. La discorde a troublé nos rivages ;</VERS>
<VERS>le soldat jusqu' aux cieux pousse des cris sauvages,</VERS>
<VERS>et j' entends battre les tambours.</VERS>
<VERS>Quel demi-dieu, chéri des filles de mémoire,</VERS>
</STROPHE>



<STROPHE>
<VERS>arraché tout sanglant aux assauts meurtriers,</VERS>
<VERS>s' avance au bruit pompeux des instrumens guerriers ?</VERS>
<VERS>C' est Achille ou d' Estaing, qui, courbé sous sa</VERS>
<VERS>gloire,</VERS>
<VERS>descend à pas tardifs de son char de victoire,</VERS>
<VERS>et pare un jeune roi de ses doubles lauriers.</VERS>
<VERS>Levons-nous, il est temps : qu' on apporte mes armes ;</VERS>
<VERS>d' un large bouclier chargez mon faible bras.</VERS>
<VERS>Oui, j' abjure, ô Vénus ! Tes honteuses alarmes ;</VERS>
<VERS>amour, perfide amour, je renonce à tes charmes.</VERS>
<VERS>C' en est fait : l' honneur parle, et je vole aux</VERS>
<VERS>combats.</VERS>
</STROPHE>

</CORPS>
</POEME>



</RECUEIL>
