<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Le Lutrin
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Nicolas Boileau
</AUTEUR>
<DATE>
1674
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 1
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je chante les combats, et ce prelat terrible,</VERS>
<VERS>Qui par ses longs travaux, et sa force invincible,</VERS>
<VERS>Dans une illustre eglise exerçant son grand coeur,</VERS>
<VERS>Fit placer à la fin un lutrin dans le choeur.</VERS>
<VERS>C'est envain que le chantre abusant d'un faux titre,</VERS>
<VERS>Deux fois l'en fit oster par les mains du chapitre: </VERS>
<VERS>Ce prelat sur le banc de son rival altier,</VERS>
<VERS>Deux fois le reportant l'en couvrit tout entier.</VERS>
<VERS>Muse, redy-moy donc quelle ardeur de vengeance,</VERS>
<VERS>De ces hommes sacrez rompit l'intelligence,</VERS>
<VERS>Et troubla si long-temps deux celebres rivaux.</VERS>
<VERS>Tant de fiel entre-t-il dans l'ame des devots?</VERS>
<VERS>Et toy, fameux heros, dont la sage entremise</VERS>
<VERS>De ce schisme naissant débarrassa l'eglise;</VERS>
<VERS>Vien d'un regard heureux animer mon projet,</VERS>
<VERS>Et garde-toy de rire en ce grave sujet.</VERS>
<VERS>Parmy les doux plaisirs d'une paix fraternelle,</VERS>
<VERS>Paris voyoit fleurir son antique chappelle.</VERS>
<VERS>Ses chanoines vermeils et brillans de santé,</VERS>
<VERS>S'engraissoient d'une longue et sainte oisiveté.</VERS>
<VERS>Sans sortir de leurs lits plus doux que leurs hermines,</VERS>
<VERS>Ces pieux faineans faisoient chanter matines,</VERS>
<VERS>Veilloient à bien disner, et laissoient en leur lieu</VERS>
<VERS>À des chantres gagez le soin de loüer Dieu.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la discorde encor toute noire de crimes,</VERS>
<VERS>Sortant des cordeliers pour aller aux minimes,</VERS>
<VERS>Avec cet air hideux qui fait fremir la paix,</VERS>
<VERS>S'arresta prés d'un arbre au pié de son palais.</VERS>
<VERS>Là, d'un oeil attentif, contemplant son empire,</VERS>
<VERS>A l'aspect du tumulte, elle-même s'admire.</VERS>
<VERS>Elle y voit par le coche et d'Evreux et du Mans,</VERS>
<VERS>Accourir à grands flots ses fideles normans.</VERS>
<VERS>Elle y voit aborder le marquis, la comtesse,</VERS>
<VERS>Le bourgeois, le manant, le clergé, la noblesse,</VERS>
<VERS>Et par tout des plaideurs les escadrons épars,</VERS>
<VERS>Faire autour de Themis flotter ses étendars.</VERS>
<VERS>Mais une eglise seule à ses yeux immobile,</VERS>
<VERS>Garde au sein du tumulte une assiette tranquille.</VERS>
<VERS>Elle seule la brave, elle seule aux procez</VERS>
<VERS>De ses paisibles murs veut deffendre l'accez.</VERS>
<VERS>La discorde, à l'aspect d'un calme qui l'offence,</VERS>
<VERS>Fait sifler ses serpens, s'excite à la vengeance.</VERS>
<VERS>Sa bouche se remplit d'un poison odieux,</VERS>
<VERS>Et de longs traits de feu luy sortent par les yeux.</VERS>
<VERS>"quoy, dit-elle, d'un ton qui fit trembler les vitres,</VERS>
<VERS>J'auray pû jusqu'ici broüiller tous les chapitres,</VERS>
<VERS>Diviser cordeliers, carmes et celestins?</VERS>
<VERS>J'auray fait soûtenir un siege aux augustins?</VERS>
<VERS>Et cette eglise seule à mes ordres rebelle</VERS>
<VERS>Nourira dans son sein une paix eternelle?</VERS>
<VERS>Suis-je donc la discorde? Et parmi les mortels,</VERS>
<VERS>Qui voudra desormais encenser mes autels?"</VERS>
<VERS>À ces mots, d'un bonnet couvrant sa teste énorme,</VERS>
<VERS>Elle prend d'un vieux chantre et la taille et la forme.</VERS>
<VERS>Elle peint de bourgeons son visage guerrier</VERS>
<VERS>Et s'en va de ce pas trouver le tresorier.</VERS>
<VERS>Dans le reduit obscur d'une alcove enfoncée,</VERS>
<VERS>S'éleve un lit de plume à grands frais amassée.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quatre rideaux pompeux, par un double contour,</VERS>
<VERS>En deffendent l'entrée à la clarté du jour.</VERS>
<VERS>Là, parmi les douceurs d'un tranquille silence,</VERS>
<VERS>Regne sur le duvet une heureuse indolence.</VERS>
<VERS>C'est là que le prélat muni d'un déjeûner,</VERS>
<VERS>Dormant d'un leger somme, attendoit le disner.</VERS>
<VERS>La jeunesse en sa fleur brille sur son visage: </VERS>
<VERS>Son menton sur son sein descend à double étage: </VERS>
<VERS>Et son corps ramassé dans sa courte grosseur,</VERS>
<VERS>Fait gemir les coussins sous sa molle épaisseur.</VERS>
<VERS>La déesse en entrant, qui voit la nappe mise</VERS>
<VERS>Admire un si bel ordre et reconnoit l'eglise</VERS>
<VERS>Et marchant à grands pas vers le lieu du repos,</VERS>
<VERS>Au prélat sommeillant, elle adresse ces mots: </VERS>
<VERS>"Tu dors? Prélat, tu dors? Et là-haut à ta place,</VERS>
<VERS>Le chantre aux yeux du choeur étale son audace,</VERS>
<VERS>Chante les oremus, fait des processions,</VERS>
<VERS>Et répand à grands flots les benedictions.</VERS>
<VERS>Tu dors? Attens-tu donc, que sans bulle et sans titre</VERS>
<VERS>Il te ravisse encor le rochet et la mitre?</VERS>
<VERS>Sors de ce lit oyseux, qui te tient attaché,</VERS>
<VERS>Et renonce au repos, ou bien à l'evesché.</VERS>
<VERS>Elle dit, et du vent de sa bouche profane,</VERS>
<VERS>Lui souffle avec ces mots l'ardeur de la chicane.</VERS>
<VERS>Le prélat se réveille, et plein d'émotion</VERS>
<VERS>Lui donne toutefois la benediction.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel qu'on voit un taureau, qu'une guespe en furie</VERS>
<VERS>A piqué dans les flancs, aux dépens de sa vie, </VERS>
<VERS>Le superbe animal agité de tourmens,</VERS>
<VERS>Exhale sa douleur en longs mugissemens.</VERS>
<VERS>Tel le fougueux prélat, que ce songe épouvante,</VERS>
<VERS>Querelle en se levant et laquais et servante,</VERS>
<VERS>Et d'un juste courroux ranimant sa vigueur,</VERS>
<VERS>Mesme avant le disner, parle d'aller au choeur.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prudent Gilotin, son aumônier fidele,</VERS>
<VERS>Envain par ses conseils sagement le rappelle;</VERS>
<VERS>Luy montre le péril:  que midi va sonner: </VERS>
<VERS>Qu'il va faire, s'il sort, refroidir le disner.</VERS>
<VERS>"Quelle fureur, dit-il, quel aveugle caprice,</VERS>
<VERS>Quand le disner est prest, vous appelle à l'office?</VERS>
<VERS>De vostre dignité soûtenés mieux l'éclat.</VERS>
<VERS>Est-ce pour travailler que vous estes prélat?</VERS>
<VERS>À quoy bon ce dégoust et ce zele inutile?</VERS>
<VERS>Est-il donc pour jeûner quatre-temps ou vigile?</VERS>
<VERS>Reprenez vos esprits, et souvenez-vous bien,</VERS>
<VERS>Qu'un disner réchauffé ne valut jamais rien."</VERS>
<VERS>Ainsi dit Gilotin, et ce ministre sage</VERS>
<VERS>Sur table, au mesme instant, fait servir le potage.</VERS>
<VERS>Le prélat voit la soupe, et plein d'un saint respect</VERS>
<VERS>Demeure quelque temps muet à cet aspect.</VERS>
<VERS>Il cede, il disne enfin:  mais toûjours plus farouche,</VERS>
<VERS>Les morceaux trop hastez se pressent dans sa bouche.</VERS>
<VERS>Gilotin en gemit, et sortant de fureur,</VERS>
<VERS>Chez tous ses partisans va semer la terreur.</VERS>
<VERS>On voit courir chez lui leurs troupes éperduës: </VERS>
<VERS>Comme l'on voit marcher les bataillons de gruës;</VERS>
<VERS>Quand le pygmée altier redoublant ses efforts</VERS>
<VERS>De l'Hebre ou du Strymon vient d'occuper les bords.</VERS>
<VERS>À l'aspect imprévû de leur foule agreable,</VERS>
<VERS>Le prélat radouci veut se lever de table.</VERS>
<VERS>La couleur lui renaist, sa voix change de ton.</VERS>
<VERS>Il fait par Gilotin rapporter un jambon.</VERS>
<VERS>Lui-mesme le premier, pour honnorer la troupe,</VERS>
<VERS>D'un vin pur et vermeil il fait remplir sa coupe: </VERS>
<VERS>Il l'avale d'un trait:  et chacun l'imitant,</VERS>
<VERS>La cruche au large ventre est vuide en un instant.</VERS>
<VERS>Si-tost que du nectar la troupe est abreuvée,</VERS>
<VERS>On dessert:  et soudain la nappe estant levée,</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prelat, d'une voix conforme à son malheur,</VERS>
<VERS>Leur confie en ces mots sa trop juste douleur.</VERS>
<VERS>"Illustres compagnons de mes longues fatigues,</VERS>
<VERS>Qui m'avez soûtenu par vos pieuses ligues,</VERS>
<VERS>Et par qui, maistre enfin d'un chapitre insensé,</VERS>
<VERS>Seul à magnificat je me vois encensé.</VERS>
<VERS>Souffrirez-vous toûjours qu'un orgueilleux m'outrage: </VERS>
<VERS>Que le chantre à vos yeux détruise vostre ouvrage;</VERS>
<VERS>Usurpe tous mes droits, et s'égalant à moy,</VERS>
<VERS>Donne à vostre lutrin et le ton et la loi?</VERS>
<VERS>Ce matin mesme encor, ce n'est point un mensonge,</VERS>
<VERS>(une divinité me l'a fait voir en songe)</VERS>
<VERS>L'insolent s'emparant du fruit de mes travaux,</VERS>
<VERS>A prononcé pour moy le benedicat vos.</VERS>
<VERS>Oüi, pour mieux m'égorger, il prend mes propres armes."</VERS>
<VERS>Le prelat à ces mots verse un torrent de larmes.</VERS>
<VERS>Il veut, mais vainement, poursuivre son discours.</VERS>
<VERS>Ses sanglots redoublez en arrestent le cours.</VERS>
<VERS>Le zelé Gilotin, qui prend part à sa gloire,</VERS>
<VERS>Pour luy rendre la voix fait rapporter à boire.</VERS>
<VERS>Quand Sidrac, à qui l'âge alonge le chemin,</VERS>
<VERS>Arrive dans la chambre, un baston à la main.</VERS>
<VERS>Ce vieillard dans le choeur a déja vû quatre âges: </VERS>
<VERS>Il sçait de tous les temps les differens usages: </VERS>
<VERS>Et son rare sçavoir, de simple marguillier,</VERS>
<VERS>L'éleva par degrez au rang de chevecier.</VERS>
<VERS>À l'aspect du prelat qui tombe en défaillance,</VERS>
<VERS>Il devine son mal, il se ride, il s'avance,</VERS>
<VERS>Et d'un ton paternel reprimant ses douleurs: </VERS>
<VERS>"Laisse au chantre, dit-il, la tristesse et les pleurs,</VERS>
<VERS>Prelat, et pour sauver tes droits et ton empire,</VERS>
<VERS>Ecoute seulement ce que le ciel m'inspire.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers cet endroit du choeur, où le chantre orgueilleux</VERS>
<VERS>Montre, assis à ta gauche, un front si sourcilleux,</VERS>
<VERS>Sur ce rang d'ais serrez qui forment sa closture,</VERS>
<VERS>Fut jadis un lutrin d'inégale structure,</VERS>
<VERS>Dont les flancs élargis de leur vaste contour</VERS>
<VERS>Ombrageoient pleinement tous les lieux d'alentour.</VERS>
<VERS>Derriere ce lutrin, ainsi qu'au fond d'un antre,</VERS>
<VERS>À peine sur son banc on discernoit le chantre: </VERS>
<VERS>Tandis qu'à l'autre banc le prelat radieux,</VERS>
<VERS>Découvert au grand jour attiroit tous les yeux.</VERS>
<VERS>Mais un demon fatal à cette ample machine,</VERS>
<VERS>Soit qu'une main la nuit eust hasté sa ruine,</VERS>
<VERS>Soit qu'ainsi de tout temps l'ordonnast le destin,</VERS>
<VERS>Fit tomber à nos yeux le pûpitre un matin.</VERS>
<VERS>J'eus beau prendre le ciel et le chantre à partie: </VERS>
<VERS>Il falut l'emporter dans nostre sacristie,</VERS>
<VERS>Où depuis trente hyvers sans gloire enseveli,</VERS>
<VERS>Il languit tout poudreux dans un honteux oubli.</VERS>
<VERS>Enten-moy donc, prelat. Dés que l'ombre tranquille</VERS>
<VERS>Viendra d'un crespe noir envelopper la ville: </VERS>
<VERS>Il faut que trois de nous sans tumulte, et sans bruit,</VERS>
<VERS>Partent à la faveur de la naissante nuit,</VERS>
<VERS>Et du lutrin rompu réünissant la masse,</VERS>
<VERS>Aillent d'un zele adroit le remettre en sa place.</VERS>
<VERS>Si le chantre demain ose le renverser,</VERS>
<VERS>Alors de cent arrests tu le peux terrasser.</VERS>
<VERS>Pour soûtenir tes droits, que le ciel authorise,</VERS>
<VERS>Abisme tout plûtost, c'est l'esprit de l'eglise.</VERS>
<VERS>C'est par là qu'un prelat signale sa vigueur.</VERS>
<VERS>Ne borne pas ta gloire à prier dans un choeur.</VERS>
<VERS>Ces vertus dans Aleth peuvent estre en usage,</VERS>
<VERS>Mais dans Paris, plaidons:  c'est là nostre partage.</VERS>
<VERS>Tes benedictions dans le trouble croissant,</VERS>
<VERS>Tu pouras les répandre et par vingt et par cent: </VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour braver le chantre en son orgueil extrême,</VERS>
<VERS>Les répandre à ses yeux et le benir luy-mesme."</VERS>
<VERS>Ce discours aussi-tost frappe tous les esprits,</VERS>
<VERS>Et le prelat charmé l'approuve par des cris.</VERS>
<VERS>Il veut que sur le champ dans la troupe on choisisse</VERS>
<VERS>Les trois que Dieu destine à ce pieux office.</VERS>
<VERS>Mais chacun prétend part à cet illustre emploi.</VERS>
<VERS>"Le sort, dit le prelat, vous servira de loi.</VERS>
<VERS>Que l'on tire au billet ceux que l'on doit élire."</VERS>
<VERS>Il dit, on obéit, on se presse d'écrire.</VERS>
<VERS>Aussi-tost trente noms sur le papier tracez</VERS>
<VERS>Sont au fond d'un bonnet par billets entassez.</VERS>
<VERS>Pour tirer ces billets avec moins d'artifice,</VERS>
<VERS>Guillaume enfant de choeur prête sa main novice,</VERS>
<VERS>Son front nouveau tondu, symbole de candeur,</VERS>
<VERS>Rougit en approchant d'une honneste pudeur.</VERS>
<VERS>Cependant le prelat, l'oeil au ciel, la main nuë,</VERS>
<VERS>Benit trois fois les noms et trois fois les remuë.</VERS>
<VERS>Il tourne le bonnet. L'enfant tire:  et Brontin</VERS>
<VERS>Est le premier des noms qu'apporte le destin.</VERS>
<VERS>Le prelat en conçoit un favorable augure,</VERS>
<VERS>Et ce nom dans la troupe excite un doux murmure.</VERS>
<VERS>On se taist, et bien-tost on voit paroistre au jour</VERS>
<VERS>Le nom, le fameux nom du perruquier l'amour.</VERS>
<VERS>Ce nouvel Adonis à la blonde criniere,</VERS>
<VERS>Est l'unique souci d'Anne sa perruquiere.</VERS>
<VERS>Ils s'adorent l'un l'autre:  et ce couple charmant</VERS>
<VERS>S'unit long-temps, dit-on, avant le sacrement: </VERS>
<VERS>Mais depuis trois moissons, à leur saint assemblage</VERS>
<VERS>L'official a joint le nom de mariage.</VERS>
<VERS>Ce perruquier superbe est l'effroi du quartier,</VERS>
<VERS>Et son courage est peint sur son visage altier.</VERS>
<VERS>Un des noms reste encore, et le prelat par grace</VERS>
<VERS>Une derniere fois les broüille et les resasse.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun croit que son nom est le dernier des trois.</VERS>
<VERS>Mais que ne dis-tu point, ô puissant porte-croix,</VERS>
<VERS>Boirude sacristain, cher appuy de ton maistre,</VERS>
<VERS>Lorsqu'aux yeux du prelat tu vis ton nom paraistre?</VERS>
<VERS>On dit que ton front jaune, et ton teint sans couleur</VERS>
<VERS>Perdit en ce moment son antique pasleur,</VERS>
<VERS>Et que ton corps gouteux plein d'une ardeur guerriere</VERS>
<VERS>Pour sauter au plancher fit deux pas en arriere.</VERS>
<VERS>Chacun benit tout haut l'arbitre des humains,</VERS>
<VERS>Qui remet leur bon droit en de si bonnes mains.</VERS>
<VERS>Aussi-tost on se leve, et l'assemblée en foule,</VERS>
<VERS>Avec un bruit confus, par les portes s'écoule.</VERS>
<VERS>Le prelat resté seul calme un peu son dépit,</VERS>
<VERS>Et jusques au souper se couche et s'assoupit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 2
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant cet oyseau qui prosne les merveilles,</VERS>
<VERS>Ce monstre composé de bouches et d'oreilles,</VERS>
<VERS>Qui sans cesse volant de climats en climats,</VERS>
<VERS>Dit par tout ce qu'il sçait, et ce qu'il ne sçait pas,</VERS>
<VERS>La renommée enfin, cette promte couriere,</VERS>
<VERS>Va d'un mortel effroy glacer la perruquiere;</VERS>
<VERS>Luy dit que son epoux d'un faux zele conduit,</VERS>
<VERS>Pour placer un lutrin doit veiller cette nuit.</VERS>
<VERS>À ce triste recit tremblante, desolée,</VERS>
<VERS>Elle accourt l'oeil en feu, la teste échevelée,</VERS>
<VERS>Et trop seure d'un mal qu'on pense luy celer: </VERS>
<VERS>"Oses-tu bien encor, traistre, dissimuler,</VERS>
<VERS>Dit-elle? Et ni la foy que ta main m'a donnée,</VERS>
<VERS>Ni nos embrassemens qu'a suivi l'hymenée,</VERS>
<VERS>Ni ton espouse enfin toute preste à perir,</VERS>
<VERS>Ne sçauroient donc t'oster cette ardeur de courir?</VERS>
<VERS>Perfide, si du moins à ton devoir fidele</VERS>
<VERS>Tu veillois pour orner quelque teste nouvelle;</VERS>
<VERS>L'espoir d'un juste gain consolant ma langueur,</VERS>
<VERS>Pouroit de ton absence adoucir la longueur.</VERS>
<VERS>Mais quel zele indiscret, quelle aveugle entreprise</VERS>
<VERS>Arme aujourd'huy ton bras en faveur d'une eglise?</VERS>
<VERS>Où vas-tu, cher epoux? Est-ce que tu me fuis?</VERS>
<VERS>As-tu donc oublié tant de si douces nuits?</VERS>
<VERS>Quoi? D'un oeil sans pitié vois-tu couler mes larmes?</VERS>
<VERS>Au nom de nos baisers jadis si pleins de charmes;</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si mon coeur de tout temps facile à tes desirs</VERS>
<VERS>N'a jamais d'un moment differé tes plaisirs;</VERS>
<VERS>Si pour te prodiguer mes plus tendres caresses</VERS>
<VERS>Je n'ay point exigé ni sermens ni promesses;</VERS>
<VERS>Si toi seul à mon lit enfin eus toûjours part,</VERS>
<VERS>Differe au moins d'un jour ce funeste départ."</VERS>
<VERS>En achevant ces mots, cette amante enflammée</VERS>
<VERS>Sur un placet voisin tombe demi-pasmée.</VERS>
<VERS>Son epoux s'en émeut, et son coeur éperdu</VERS>
<VERS>Entre deux passions demeure suspendu;</VERS>
<VERS>Mais enfin rappellant son audace premiere,</VERS>
<VERS>"Ma femme, lui dit-il, d'une voix douce et fiére,</VERS>
<VERS>Je ne veux point nier les solides bienfaits</VERS>
<VERS>Dont ton amour prodigue a comblé mes souhaits: </VERS>
<VERS>Et le Rhin de ses flots ira grossir la Loire,</VERS>
<VERS>Avant que tes faveurs sortent de ma memoire.</VERS>
<VERS>Mais ne présume pas qu'en te donnant ma foi,</VERS>
<VERS>L'hymen m'ait pour jamais asservi sous ta loi.</VERS>
<VERS>Si le ciel en mes mains eust mis ma destinée,</VERS>
<VERS>Nous aurions fui tous deux le joug de l'hymenée: </VERS>
<VERS>Et sans nous opposer ces devoirs prétendus,</VERS>
<VERS>Nous goûterions encor des plaisirs deffendus.</VERS>
<VERS>Cesse donc à mes yeux d'étaler un vain titre.</VERS>
<VERS>Ne m'oste pas l'honneur d'élever un pupitre: </VERS>
<VERS>Et toi-mesme donnant un frein à tes desirs,</VERS>
<VERS>Raffermy ma vertu qu'ébranlent tes soûpirs.</VERS>
<VERS>Que te dirai-je enfin? C'est le ciel qui m'appelle: </VERS>
<VERS>Une eglise, un prelat m'engage en sa querelle.</VERS>
<VERS>Il faut partir:  j'y cours. Dissipe tes douleurs,</VERS>
<VERS>Et ne me trouble plus par ces indignes pleurs."</VERS>
<VERS>Il la quitte à ces mots. Son amante effarée</VERS>
<VERS>Demeure le teint pasle, et la veuë égarée;</VERS>
<VERS>La force l'abandonne, et sa bouche trois fois</VERS>
<VERS>Voulant le rappeller ne trouve plus de voix.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle fuit, et de pleurs inondant son visage,</VERS>
<VERS>Seule pour s'enfermer vole au cinquiéme étage,</VERS>
<VERS>Mais d'un bouge prochain accourant à ce bruit,</VERS>
<VERS>Sa servante Alizon la ratrappe, et la suit.</VERS>
<VERS>Les ombres cependant sur la ville épanduës,</VERS>
<VERS>Du faiste des maisons descendent dans les ruës: </VERS>
<VERS>Le souper hors du choeur chasse les chappelains,</VERS>
<VERS>Et de chantres beuvans les cabarets sont pleins.</VERS>
<VERS>Le redouté Brontin, que son devoir éveille,</VERS>
<VERS>Sort à l'instant chargé d'une triple bouteille,</VERS>
<VERS>D'un vin dont Gilotin, qui sçavoit tout prévoir,</VERS>
<VERS>Au sortir du conseil eut soin de le pourvoir.</VERS>
<VERS>L'odeur d'un jus si doux luy rend le faix moins rude.</VERS>
<VERS>Il est bien-tost suivi du sacristain Boirude,</VERS>
<VERS>Et tous deux de ce pas s'en vont avec chaleur</VERS>
<VERS>Du trop lent perruquier réveiller la valeur.</VERS>
<VERS>"Partons, luy dit Brontin. Déja le jour plus sombre</VERS>
<VERS>Dans les eaux s'éteignant va faire place à l'ombre.</VERS>
<VERS>D'où vient ce noir chagrin que je lis dans tes yeux?</VERS>
<VERS>Quoy? Le pardon sonnant te retrouve en ces lieux?</VERS>
<VERS>Où donc est ce grand coeur, dont tantost l'allegresse</VERS>
<VERS>Sembloit du jour trop long accuser la paresse?</VERS>
<VERS>Marche, et sui-nous du moins où l'honneur nous attend."</VERS>
<VERS>Le perruquier honteux rougit en l'écoutant.</VERS>
<VERS>Aussi-tost de longs clous il prend une poignée: </VERS>
<VERS>Sur son épaule il charge une lourde coignée: </VERS>
<VERS>Et derriere son dos qui tremble sous le poids,</VERS>
<VERS>Il attache une scie en forme de carquois.</VERS>
<VERS>Il sort au mesme instant, il se met à leur teste.</VERS>
<VERS>À suivre ce grand chef l'un et l'autre s'appreste.</VERS>
<VERS>Leur coeur semble allumé d'un zele tout nouveau.</VERS>
<VERS>Brontin tient un maillet, et Boirude un marteau.</VERS>
<VERS>La lune qui du ciel voit leur démarche altiere,</VERS>
<VERS>Retire en leur faveur sa paisible lumiere.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La discorde en soûrit, et les suivant des yeux,</VERS>
<VERS>De joye, en les voyant, pousse un cri dans les cieux.</VERS>
<VERS>L'air qui gemit du cri de l'horrible deesse,</VERS>
<VERS>Va jusques dans cisteaux réveiller la mollesse.</VERS>
<VERS>C'est là qu'en un dortoir elle fait son sejour.</VERS>
<VERS>Les plaisirs nonchalans folastrent à l'entour.</VERS>
<VERS>L'un paîtrit dans un coin l'embonpoint des chanoines;</VERS>
<VERS>L'autre broye en riant le vermillon des moines: </VERS>
<VERS>La volupté la sert avec des yeux devots,</VERS>
<VERS>Et toûjours le sommeil luy verse des pavots.</VERS>
<VERS>Ce soir plus que jamais en vain il les redouble.</VERS>
<VERS>La mollesse à ce bruit se réveille, se trouble.</VERS>
<VERS>Quand la nuit, qui déja va tout envelopper,</VERS>
<VERS>D'un funeste recit vient encor la frapper: </VERS>
<VERS>Luy conte du prelat l'entreprise nouvelle.</VERS>
<VERS>Aux piez des murs sacrez d'une sainte chappelle</VERS>
<VERS>Elle a vû trois guerriers ennemis de la paix,</VERS>
<VERS>Marcher à la faveur de ses voiles épais.</VERS>
<VERS>La discorde en ce lieu menace de s'accroistre.</VERS>
<VERS>Demain avec l'aurore un lutrin va paroistre,</VERS>
<VERS>Qui doit y soûlever un peuple de mutins.</VERS>
<VERS>Ainsi le ciel l'écrit au livre des destins.</VERS>
<VERS>À ce triste discours, qu'un long soûpir acheve,</VERS>
<VERS>La mollesse en pleurant sur un bras se releve,</VERS>
<VERS>Ouvre un oeil languissant, et d'une foible voix,</VERS>
<VERS>Laisse tomber ces mots, qu'elle interrompt vingt fois.</VERS>
<VERS>"O nuit, que m'as-tu dit? Quel demon sur la terre</VERS>
<VERS>Souffle dans tous les coeurs la fatigue et la guerre?</VERS>
<VERS>Helas! Qu'est devenu ce temps, cet heureux temps,</VERS>
<VERS>Où les rois s'honnoroient du nom de faineans,</VERS>
<VERS>S'endormoient sur le trône, et me servant sans honte,</VERS>
<VERS>Laissoient leur sceptre aux mains ou d'un maire ou d'un</VERS>
<VERS>Comte?</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun soin n'approchoit de leur paisible cour.</VERS>
<VERS>On reposoit la nuit, on dormoit tout le jour.</VERS>
<VERS>Seulement au printemps, quand Flore dans les plaines</VERS>
<VERS>Faisoit taire des vents les bruyantes haleines,</VERS>
<VERS>Quatre boeufs attelez, d'un pas tranquille et lent,</VERS>
<VERS>Promenoient dans Paris le monarque indolent.</VERS>
<VERS>Ce doux siecle n'est plus. Le ciel impitoyable</VERS>
<VERS>A placé sur leur trône un prince infatigable.</VERS>
<VERS>Il brave mes douceurs, il est sourd à ma voix: </VERS>
<VERS>Tous les jours il m'éveille au bruit de ses exploits.</VERS>
<VERS>Rien ne peut arrester sa vigilante audace.</VERS>
<VERS>L'esté n'a point de feux, l'hyver n'a point de glace.</VERS>
<VERS>J'entens à son seul nom tous mes sujets fremir.</VERS>
<VERS>Envain deux fois la paix a voulu l'endormir: </VERS>
<VERS>Loin de moy son courage entraîné par la gloire,</VERS>
<VERS>Ne se plaist qu'à courir de victoire en victoire.</VERS>
<VERS>Je me fatiguerois, à te tracer le cours</VERS>
<VERS>Des outrages cruels qu'il me fait tous les jours.</VERS>
<VERS>Je croyois, loin des lieux d'où ce prince m'exile,</VERS>
<VERS>Que l'eglise du moins m'assuroit un azile.</VERS>
<VERS>Mais envain j'esperois y regner sans effroi: </VERS>
<VERS>Moines, abbez, prieurs, tout s'arme contre moi.</VERS>
<VERS>Par mon exil honteux la trape est anoblie.</VERS>
<VERS>J'ay vû dans saint Denis la réforme établie.</VERS>
<VERS>Le carme, le feüillant s'endurcit aux travaux.</VERS>
<VERS>Et la regle déja se remet dans Clervaux,</VERS>
<VERS>Citeaux dormoit encore, et la sainte chappelle</VERS>
<VERS>Conservoit du vieux temps l'oisiveté fidele;</VERS>
<VERS>Et voici qu'un lutrin prest à tout renverser,</VERS>
<VERS>D'un séjour si cheri vient encor me chasser.</VERS>
<VERS>Ô toi, de mon repos compagne aimable et sombre,</VERS>
<VERS>A de si noirs forfaits presteras-tu ton ombre?</VERS>
<VERS>Ah! Nuit, si tant de fois, dans les bras de l'amour,</VERS>
<VERS>Je t'admis aux plaisirs que je cachois au jour.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du moins ne permets pas..." la mollesse oppressée</VERS>
<VERS>Dans sa bouche à ce mot sent sa langue glacée</VERS>
<VERS>Et lasse de parler succombant sous l'effort,</VERS>
<VERS>Soûpire, étend les bras, ferme l'oeil, et s'endort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 3
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais la nuit aussi-tost de ses aîles affreuses</VERS>
<VERS>Couvre des bourguignons les campagnes vineuses,</VERS>
<VERS>Revôle vers Paris, et hastant son retour,</VERS>
<VERS>Déja de Montlheri voit la fameuse tour.</VERS>
<VERS>Ses murs dont le sommet se dérobe à la veuë,</VERS>
<VERS>Sur la cime d'un roc s'alongent dans la nuë,</VERS>
<VERS>Et presentant de loin leur objet ennuieux,</VERS>
<VERS>Du passant qui le fuit, semblent suivre les yeux.</VERS>
<VERS>Mille oyseaux effrayans, mille corbeaux funebres</VERS>
<VERS>De ces murs desertez habitent les tenebres.</VERS>
<VERS>Là depuis trente hyvers un hibou retiré</VERS>
<VERS>Trouvoit contre le jour un refuge assûré.</VERS>
<VERS>Des desastres fameux ce messager fidele</VERS>
<VERS>Sçait toûjours des malheurs la premiere nouvelle,</VERS>
<VERS>Et tout prest d'en semer le présage odieux,</VERS>
<VERS>Il attendoit la nuit dans ces sauvages lieux.</VERS>
<VERS>Aux cris qu'à son abord vers le ciel il envoye,</VERS>
<VERS>Il rend tous ses voisins attristez de sa joye.</VERS>
<VERS>La plaintive Procné de douleur en fremit: </VERS>
<VERS>Et dans les bois prochains Philomele en gemit.</VERS>
<VERS>"Suy-moy", lui dit la nuit. L'oyseau plein d'allegresse</VERS>
<VERS>Reconnoist à ce ton la voix de sa maistresse.</VERS>
<VERS>Il la suit:  et tous deux, d'un cours precipité,</VERS>
<VERS>De Paris à l'instant abordent la cité.</VERS>
<VERS>Là s'élançant d'un vol, que le vent favorise,</VERS>
<VERS>Ils montent au sommet de la fatale eglise.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit baisse la veuë, et du haut du clocher</VERS>
<VERS>Observe les guerriers, les regarde marcher.</VERS>
<VERS>Elle voit le barbier, qui d'une main legere,</VERS>
<VERS>Tient un verre de vin qui rit dans la fougere,</VERS>
<VERS>Et chacun à son tour s'inondant de ce jus,</VERS>
<VERS>Celebrer en beuvant Gilotin et Bacchus.</VERS>
<VERS>"Ils triomphent, dit-elle, et leur ame abusée</VERS>
<VERS>Se promet dans mon ombre une victoire aisée.</VERS>
<VERS>Mais allons, il est temps qu'ils connoissent la nuit."</VERS>
<VERS>À ces mots regardant le hibou qui la suit,</VERS>
<VERS>Elle perce les murs de la voute sacrée,</VERS>
<VERS>Jusqu'en la sacristie elle s'ouvre une entrée,</VERS>
<VERS>Et dans le ventre creux du pupitre fatal</VERS>
<VERS>Va placer de ce pas le sinistre animal.</VERS>
<VERS>Mais les trois champions pleins de vin et d'audace,</VERS>
<VERS>Du palais cependant passent la grande place: </VERS>
<VERS>Et suivant de Bacchus les auspices sacrez,</VERS>
<VERS>De l'auguste chappelle ils montent les degrez.</VERS>
<VERS>Ils atteignoient déja le superbe portique,</VERS>
<VERS>Où Ribou le libraire, au fond de sa boutique,</VERS>
<VERS>Sous vingt fideles clefs, garde et tient en depost</VERS>
<VERS>L'amas toûjours entier des écrits de Haynaut.</VERS>
<VERS>Quand Boirude, qui voit que le peril approche,</VERS>
<VERS>Les arreste, et tirant un fusil de sa poche,</VERS>
<VERS>Des veines d'un caillou, qu'il frappe au mesme instant,</VERS>
<VERS>Il fait jaillir un feu qui petille en sortant: </VERS>
<VERS>Et bien-tost au brazier d'une mesche enflammée,</VERS>
<VERS>Montre, à l'aide du souffre, une cire allumée.</VERS>
<VERS>Cet astre tremblotant, dont le jour les conduit,</VERS>
<VERS>Est pour eux un soleil au milieu de la nuit.</VERS>
<VERS>Le temple à sa faveur est ouvert par Boirude.</VERS>
<VERS>Ils passent de la nef la vaste solitude,</VERS>
<VERS>Et dans la sacristie entrant non sans terreur,</VERS>
<VERS>En percent jusqu'au fond la tenebreuse horreur.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là que du lutrin git la machine énorme.</VERS>
<VERS>La troupe quelque temps en admire la forme.</VERS>
<VERS>Mais le barbier, qui tient les momens precieux: </VERS>
<VERS>"Ce spectacle n'est pas pour amuser nos yeux,</VERS>
<VERS>Dit-il, le temps est cher, portons-le dans le temple.</VERS>
<VERS>C'est là qu'il faut demain qu'un prélat le contemple."</VERS>
<VERS>Et d'un bras, à ces mots, qui peut tout ébranler,</VERS>
<VERS>Lui-mesme se courbant s'appreste à le rouler.</VERS>
<VERS>Mais à peine il y touche, ô prodige incroyable!</VERS>
<VERS>Que du pupitre sort une voix effroyable.</VERS>
<VERS>Brontin en est émû, le sacristain paslit,</VERS>
<VERS>Le perruquier commence à regretter son lit.</VERS>
<VERS>Dans son hardi projet toutefois il s'obstine: </VERS>
<VERS>Lorsque des flancs poudreux de la vaste machine</VERS>
<VERS>L'oyseau sort en courroux, et d'un cri menaçant</VERS>
<VERS>Acheve d'étonner le barbier fremissant.</VERS>
<VERS>De ses aîles dans l'air secoüant la poussiere,</VERS>
<VERS>Dans la main de Boirude il éteint la lumiere;</VERS>
<VERS>Les guerriers à ce coup demeurent confondus: </VERS>
<VERS>Ils regagnent la nef de frayeur éperdus.</VERS>
<VERS>Sous leurs corps tremblotans leurs genoux s'affoiblissent,</VERS>
<VERS>D'une subite horreur leurs cheveux se herissent,</VERS>
<VERS>Et bien-tost, au travers des ombres de la nuit,</VERS>
<VERS>Le timide escadron se dissipe et s'enfuit.</VERS>
<VERS>Ainsi lorsqu'en un coin, qui leur tient lieu d'azile,</VERS>
<VERS>D'ecoliers libertins une troupe indocile,</VERS>
<VERS>Loin des yeux d'un préfêt au travail assidu,</VERS>
<VERS>Va tenir quelquefois un brelan deffendu: </VERS>
<VERS>Si du veillant Argus la figure effrayante</VERS>
<VERS>Dans l'ardeur du plaisir à leurs yeux se présente,</VERS>
<VERS>Le jeu cesse à l'instant, l'azile est deserté,</VERS>
<VERS>Et tout fuit à grands pas le tyran redouté.</VERS>
<VERS>La discorde qui voit leur honteuse disgrace,</VERS>
<VERS>Dans les airs cependant tonne, éclate, menace,</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et malgré la frayeur dont leurs coeurs sont glacez,</VERS>
<VERS>S'appreste à réünir ses soldats dispersez.</VERS>
<VERS>Aussi-tost de Sidrac elle emprunte l'image: </VERS>
<VERS>Elle ride son front, alonge son visage,</VERS>
<VERS>Sur un baston noüeux laisse courber son corps,</VERS>
<VERS>Dont la chicane semble animer les ressorts,</VERS>
<VERS>Prend un cierge en sa main, et d'une voix cassée,</VERS>
<VERS>Vient ainsi gourmander la troupe terrassée.</VERS>
<VERS>Lasches, où fuyez-vous? Quelle peur vous abbat?</VERS>
<VERS>Aux cris d'un vil oyseau vous cedez sans combat.</VERS>
<VERS>Où sont ces beaux discours jadis si pleins d'audace?</VERS>
<VERS>Craignez-vous d'un hibou l'impuissante grimace?</VERS>
<VERS>Que feriez-vous, helas, si quelque exploit nouveau</VERS>
<VERS>Chaque jour, comme moy, vous traînoit au barreau?</VERS>
<VERS>S'il falloit sans amis, briguant une audience,</VERS>
<VERS>D'un magistrat glacé soûtenir la presence: </VERS>
<VERS>Ou d'un nouveau procés hardi solliciteur,</VERS>
<VERS>Aborder sans argent un clerc de rapporteur?</VERS>
<VERS>Croyez-moy, mes enfans:  je vous parle à bon titre.</VERS>
<VERS>J'ay moy seul autrefois plaidé tout un chapitre: </VERS>
<VERS>Et le barreau n'a point de monstres si hagards,</VERS>
<VERS>Dont mon oeil n'ayt cent fois soûtenu les regards.</VERS>
<VERS>Tous les jours sans trembler j'assiegeois leurs passages.</VERS>
<VERS>L'eglise estoit alors fertile en grands courages.</VERS>
<VERS>Le moindre d'entre nous, sans argent, sans appui,</VERS>
<VERS>Eust plaidé le prelat et le chantre avec luy.</VERS>
<VERS>Le monde, de qui l'âge avance les ruines,</VERS>
<VERS>Ne peut plus enfanter de ces ames divines: </VERS>
<VERS>Mais que vos coeurs du moins imitant leurs vertus,</VERS>
<VERS>De l'aspect d'un hibou ne soient pas abbatus.</VERS>
<VERS>Songez, quel deshonneur va soüiller vostre gloire;</VERS>
<VERS>Quand le chantre demain entendra sa victoire.</VERS>
<VERS>Vous verrez tous les jours, le chanoine insolent,</VERS>
<VERS>Au seul mot de hibou, vous soûrire en parlant.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vostre ame à ce penser de colere murmure: </VERS>
<VERS>Allez donc de ce pas en prévenir l'injure.</VERS>
<VERS>Meritez les lauriers qui vous sont reservez,</VERS>
<VERS>Et ressouvenez-vous quel prelat vous servez.</VERS>
<VERS>Mais déja la fureur dans vos yeux étincelle.</VERS>
<VERS>Marchez, courez, volez où l'honneur vous appelle.</VERS>
<VERS>Que le prelat surpris d'un changement si prompt</VERS>
<VERS>Apprenne la vengeance aussi-tost que l'affront.</VERS>
<VERS>En achevant ces mots, la déesse guerriere</VERS>
<VERS>De son pié trace en l'air un sillon de lumiere;</VERS>
<VERS>Rend aux trois champions leur intrepidité,</VERS>
<VERS>Et les laisse tous pleins de sa divinité.</VERS>
<VERS>C'est ainsi, grand Condé, qu'en ce combat celebre,</VERS>
<VERS>Où ton bras fit trembler le Rhin, l'Escaut, et l'Ebre;</VERS>
<VERS>Lors qu'aux plaines de Lens nos bataillons poussez</VERS>
<VERS>Furent presque à tes yeux ouverts et renversez: </VERS>
<VERS>Ta valeur arrestant les troupes fugitives,</VERS>
<VERS>Rallia d'un regard leurs cohortes craintives: </VERS>
<VERS>Répandit dans leurs rangs ton esprit belliqueux,</VERS>
<VERS>Et força la victoire à te suivre avecque eux.</VERS>
<VERS>La colere à l'instant succédant à la crainte,</VERS>
<VERS>Ils rallument le feu de leur bougie éteinte.</VERS>
<VERS>Ils rentrent. L'oyseau sort. L'escadron raffermi</VERS>
<VERS>Rit du honteux départ d'un si foible ennemi.</VERS>
<VERS>Aussi-tost dans le choeur la machine emportée</VERS>
<VERS>Est sur le banc du chantre à grand bruit remontée.</VERS>
<VERS>Ses ais demi-pouris, que l'âge a relâchez,</VERS>
<VERS>Sont à coups de maillet unis et rapprochez.</VERS>
<VERS>Sous les coups redoublez tous les bancs retentissent,</VERS>
<VERS>Les murs en sont émûs, les voûtes en mugissent,</VERS>
<VERS>Et l'orgue mesme en pousse un long gemissement.</VERS>
<VERS>Que fais-tu, chantre, helas! Dans ce triste moment?</VERS>
<VERS>Tu dors d'un profond somme, et ton coeur sans alarmes</VERS>
<VERS>Ne sçait pas qu'on bâtit l'instrument de tes larmes.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô! Que si quelque bruit, par un heureux réveil,</VERS>
<VERS>T'annonçoit du lutrin le funeste appareil!</VERS>
<VERS>Avant que de souffrir qu'on en posast la masse,</VERS>
<VERS>Tu viendrois en apostre expirer dans ta place,</VERS>
<VERS>Et martyr glorieux d'un point d'honneur nouveau,</VERS>
<VERS>Offrir ton corps aux cloux et ta teste au marteau.</VERS>
<VERS>Mais déja sur ton banc la machine enclavée</VERS>
<VERS>Est durant ton sommeil à ta honte élevée.</VERS>
<VERS>Le sacristain acheve en deux coups de rabot: </VERS>
<VERS>Et le pupitre enfin tourne sur son pivot.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 4
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les cloches dans les airs de leurs voix argentines</VERS>
<VERS>Appelloient à grand bruit les chantres à matines: </VERS>
<VERS>Quand leur chef agité d'un sommeil effrayant,</VERS>
<VERS>Encor tout en sueur se réveille en criant.</VERS>
<VERS>Aux élans redoublez de sa voix douloureuse,</VERS>
<VERS>Tous ses valets tremblans quittent la plume oyseuse.</VERS>
<VERS>Le vigilant Girot court à luy le premier.</VERS>
<VERS>C'est d'un maistre si saint le plus digne officier.</VERS>
<VERS>La porte dans le choeur à sa garde est commise: </VERS>
<VERS>Valet souple au logis, fier huissier à l'eglise.</VERS>
<VERS>"Quel chagrin, luy dit-il, trouble vostre sommeil?</VERS>
<VERS>Quoy? Voulez-vous au choeur prévenir le soleil?</VERS>
<VERS>Ah! Dormez, et laissez à des chantres vulgaires,</VERS>
<VERS>Le soin d'aller si-tost meriter leurs salaires."</VERS>
<VERS>-"Ami, luy dit le chantre encor pasle d'horreur,</VERS>
<VERS>N'insulte point, de grace, à ma juste terreur.</VERS>
<VERS>Mesle plûtost icy tes soûpirs à mes plaintes,</VERS>
<VERS>Et tremble en écoutant le sujet de mes craintes.</VERS>
<VERS>Pour la seconde fois un sommeil gracieux</VERS>
<VERS>Avoit sous ses pavots appesanti mes yeux: </VERS>
<VERS>Quand l'esprit enyvré d'une douce fumée,</VERS>
<VERS>J'ay crû remplir au choeur ma place accoûtumée.</VERS>
<VERS>Là, triomphant aux yeux des chantres impuissans,</VERS>
<VERS>Je benissois le peuple, et j'avalois l'encens: </VERS>
<VERS>Lorsque du fond caché de nostre sacristie,</VERS>
<VERS>Une épaisse nuée à longs flots est sortie,</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui s'ouvrant à mes yeux dans son bluastre éclat,</VERS>
<VERS>M'a fait voir un serpent conduit par le prelat.</VERS>
<VERS>Du corps de ce dragon plein de souffre et de nitre,</VERS>
<VERS>Une teste sortoit en forme de pupitre,</VERS>
<VERS>Dont le triangle affreux tout herissé de crins,</VERS>
<VERS>Surpassoit en grosseur nos plus épais lutrins.</VERS>
<VERS>Animé par son guide en siflant il s'avance: </VERS>
<VERS>Contre moy sur mon banc, je le voy qui s'élance.</VERS>
<VERS>J'ay crié, mais envain; et fuyant sa fureur,</VERS>
<VERS>Je me suis réveillé plein de trouble et d'horreur."</VERS>
<VERS>Le chantre s'arrestant à cet endroit funeste,</VERS>
<VERS>À ses yeux effrayez laisse dire le reste.</VERS>
<VERS>Girot envain l'assure, et riant de sa peur,</VERS>
<VERS>Nomme sa vision l'effet d'une vapeur.</VERS>
<VERS>Le desolé vieillard qui hait la raillerie,</VERS>
<VERS>Lui deffend de parler, sort du lit en furie.</VERS>
<VERS>On apporte à l'instant ses somptueux habits,</VERS>
<VERS>Où sur l'oüate molle éclate le tabis.</VERS>
<VERS>D'une longue soutane il endosse la moire,</VERS>
<VERS>Prend ses gands violets, les marques de sa gloire,</VERS>
<VERS>Et saisit en pleurant ce rochet, qu'autrefois</VERS>
<VERS>Le prelat trop jaloux luy rogna de trois doigts.</VERS>
<VERS>Aussi-tost d'un bonnet ornant sa teste grise,</VERS>
<VERS>Déja l'aumusse en main il marche vers l'eglise;</VERS>
<VERS>Et hastant de ses ans l'importune langueur,</VERS>
<VERS>Court, vole, et le premier arrive dans le choeur.</VERS>
<VERS>Ô toy, qui sur ces bords qu'une eau dormante moüille,</VERS>
<VERS>Vis combattre autrefois le rat et la grenoüille: </VERS>
<VERS>Qui par les traits hardis d'un bizarre pinceau</VERS>
<VERS>Mis l'Italie en feu pour la perte d'un seau</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse, prête à ma bouche une voix plus sauvage,</VERS>
<VERS>Pour chanter le dépit, la colere, la rage,</VERS>
<VERS>Que le chantre sentit allumer dans son sang,</VERS>
<VERS>À l'aspect du pupitre élevé sur son banc.</VERS>
<VERS>D'abord pasle et muet, de colere immobile,</VERS>
<VERS>À force de douleur, il demeura tranquille: </VERS>
<VERS>Mais sa voix s'échapant au travers des sanglots,</VERS>
<VERS>Dans sa bouche à la fin fit passage à ces mots.</VERS>
<VERS>"La voilà donc, Girot, cette hydre épouventable,</VERS>
<VERS>Que m'a fait voir un songe, helas! Trop veritable.</VERS>
<VERS>Je le voy ce dragon tout prest à m'égorger,</VERS>
<VERS>Ce pupitre fatal qui me doit ombrager.</VERS>
<VERS>Prelat, que t'ai-je fait? Quelle rage envieuse</VERS>
<VERS>Rend pour me tourmenter ton ame ingenieuse?</VERS>
<VERS>Quoy? Mesme dans ton lit, cruel, entre deux draps,</VERS>
<VERS>Ta profâne fureur ne se repose pas?</VERS>
<VERS>Ô ciel! Quoy? Sur mon banc une honteuse masse</VERS>
<VERS>Desormais me va faire un cachot de ma place?</VERS>
<VERS>Inconnu dans l'eglise, ignoré dans ce lieu,</VERS>
<VERS>Je ne pourai donc plus estre vû que de Dieu?</VERS>
<VERS>Ah! Plûtost qu'un moment cet affront m'obscurcisse,</VERS>
<VERS>Renonçons à l'autel, abandonnons l'office,</VERS>
<VERS>Et sans lasser le ciel par des chants superflus,</VERS>
<VERS>Ne voyons plus un choeur où l'on ne nous voit plus.</VERS>
<VERS>Sortons. Mais cependant mon ennemi tranquille</VERS>
<VERS>Joüira sur son banc de ma rage inutile,</VERS>
<VERS>Et verra dans le choeur le pupitre exhaussé</VERS>
<VERS>Tourner sur le pivot où sa main l'a placé.</VERS>
<VERS>Non, s'il n'est abbattu, je ne sçaurois plus vivre.</VERS>
<VERS>À moy, Girot, je veux que mon bras m'en délivre.</VERS>
<VERS>Perissons, s'il le faut:  mais de ses ais brisez</VERS>
<VERS>Entraînons, en mourant, les restes divisez."</VERS>
<VERS>À ces mots, d'une main par la rage affermie,</VERS>
<VERS>Il saisissait déja la machine ennemie,</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors qu'en ce sacré lieu, par un heureux hazard,</VERS>
<VERS>Entrent Jean le choriste, et le sonneur Girard,</VERS>
<VERS>Deux manceaux renommés en qui l'experience</VERS>
<VERS>Pour les procés est jointe à la vaste science.</VERS>
<VERS>L'un et l'autre aussi-tost prend part à son affront.</VERS>
<VERS>Toutefois condamnant un mouvement trop promt,</VERS>
<VERS>"Du lutrin, disent-ils, abbattons la machine: </VERS>
<VERS>Mais ne nous chargeons pas tous seuls de sa ruine,</VERS>
<VERS>Et que tantost aux yeux du chapitre assemblé</VERS>
<VERS>Il soit sous trente mains en plein jour accablé."</VERS>
<VERS>Ces mots des mains du chantre arrachent le pupitre.</VERS>
<VERS>"J'y consens, leur dit-il, assemblons le chapitre.</VERS>
<VERS>Allez donc de ce pas, par de saints hurlemens,</VERS>
<VERS>Vous-mesmes appeller les chanoines dormans.</VERS>
<VERS>Partez." mais ce discours les surprend et les glace.</VERS>
<VERS>"Nous? Qu'en ce vain projet pleins d'une folle audace,</VERS>
<VERS>Nous allions, dit Girard, la nuit nous engager?</VERS>
<VERS>De nostre complaisance osez-vous l'exiger?</VERS>
<VERS>Hé, seigneur! Quand nos cris pouroient du fond des ruës</VERS>
<VERS>De leurs appartemens percer les avenuës,</VERS>
<VERS>Réveiller ces valets autour d'eux étendus,</VERS>
<VERS>De leur sacré repos ministres assidus,</VERS>
<VERS>Et penetrer des lits au bruit inaccessibles;</VERS>
<VERS>Pensez-vous, au moment que les ombres paisibles</VERS>
<VERS>À ces lits enchanteurs ont sçu les attacher,</VERS>
<VERS>Que la voix d'un mortel les en puisse arracher?</VERS>
<VERS>Deux chantres feront-ils, dans l'ardeur de vous plaire,</VERS>
<VERS>Ce que depuis trente ans six cloches n'ont pû faire?"</VERS>
<VERS>-"Ah! Je vois bien où tend tout ce discours trompeur,</VERS>
<VERS>Reprend le chaud vieillard, le prelat vous fait peur.</VERS>
<VERS>Je vous ai vû cent fois sous sa main benissante</VERS>
<VERS>Courber servilement une épaule tremblante.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hé bien, allez, sous luy fléchissez les genoux.</VERS>
<VERS>Je sçauray reveiller les chanoines sans vous.</VERS>
<VERS>Vien, Girot, seul ami qui me reste fidele.</VERS>
<VERS>Prenons du saint jeudy la bruyante cresselle.</VERS>
<VERS>Suy-moi. Qu'à son lever le soleil aujourd'hui</VERS>
<VERS>Trouve tout le chapitre éveillé devant lui."</VERS>
<VERS>Il dit. Du fond poudreux d'une armoire sacrée</VERS>
<VERS>Par les mains de Girot, la cresselle est tirée.</VERS>
<VERS>Ils sortent à l'instant, et par d'heureux efforts</VERS>
<VERS>Du lugubre instrument font crier les ressorts.</VERS>
<VERS>Pour augmenter l'effroy, la discorde infernale</VERS>
<VERS>Monte dans le palais, entre dans la grand'sale,</VERS>
<VERS>Et du fond de cet antre, au travers de la nuit,</VERS>
<VERS>Fait sortir le demon du tumulte et du bruit.</VERS>
<VERS>Le quartier alarmé n'a plus d'yeux qui sommeillent.</VERS>
<VERS>Déja de toutes parts les chanoines s'éveillent.</VERS>
<VERS>L'un croit que le tonnerre est tombé sur les toits,</VERS>
<VERS>Et que l'eglise brûle une seconde fois.</VERS>
<VERS>L'autre encore agité de vapeurs plus funebres,</VERS>
<VERS>Pense estre au jeudy-saint, croit que l'on dit tenebres,</VERS>
<VERS>Et déja tout confus tenant midi sonné,</VERS>
<VERS>En soy-mesme fremit de n'avoir point disné.</VERS>
<VERS>Ainsi, lors que tout prest à briser cent murailles,</VERS>
<VERS>Louis la foudre en main abandonnant Versailles,</VERS>
<VERS>Au retour du soleil et des zephirs nouveaux,</VERS>
<VERS>Fait dans les champs de Mars déployer ses drapeaux: </VERS>
<VERS>Au seul bruit répandu de sa marche étonnante,</VERS>
<VERS>Le Danube s'émeut, le Tage s'épouvante,</VERS>
<VERS>Bruxelle attend le coup qui la doit foudroyer,</VERS>
<VERS>Et le Batave encore est prest à se noyer.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais envain dans leurs lits un juste effroy les presse: </VERS>
<VERS>Aucun ne laisse encor la plume enchanteresse.</VERS>
<VERS>Pour les en arracher Girot s'inquietant,</VERS>
<VERS>Va crier qu'au chapitre un repas les attend.</VERS>
<VERS>Ce mot dans tous les coeurs répand la vigilance: </VERS>
<VERS>Tout s'ébranle, tout sort, tout marche en diligence.</VERS>
<VERS>Ils courent au chapitre, et chacun se pressant,</VERS>
<VERS>Flatte d'un doux espoir son appetit naissant.</VERS>
<VERS>Mais, ô d'un déjeuner vaine et frivole attente!</VERS>
<VERS>À peine ils sont assis, que d'une voix dolente,</VERS>
<VERS>Le chantre desolé lamentant son malheur,</VERS>
<VERS>Fait mourir l'appetit, et naistre la douleur.</VERS>
<VERS>Le seul chanoine Evrard d'abstinence incapable,</VERS>
<VERS>Ose encor proposer qu'on apporte la table.</VERS>
<VERS>Mais il a beau presser, aucun ne lui répond.</VERS>
<VERS>Quand le premier rompant ce silence profond,</VERS>
<VERS>Alain tousse, et se leve, Alain ce sçavant homme,</VERS>
<VERS>Qui de Bauny vingt fois a lû toute la Somme,</VERS>
<VERS>Qui possede Abély, qui sçait tout Raconis,</VERS>
<VERS>Et mesme entend, dit-on, le latin d'à Kempis.</VERS>
<VERS>"N'en doutez point, leur dit ce sçavant canoniste,</VERS>
<VERS>Ce coup part, j'en suis seur, d'une main janseniste.</VERS>
<VERS>Mes yeux en sont témoins:  j'ay vû moi-mesme hier</VERS>
<VERS>Entrer chez le prelat le chappelain Garnier.</VERS>
<VERS>Arnaud, cet heretique ardent à nous détruire,</VERS>
<VERS>Par ce ministre adroit tente de le seduire.</VERS>
<VERS>Sans doute il aura lû dans son Saint Augustin,</VERS>
<VERS>Qu'autrefois Saint Loüis érigea ce lutrin.</VERS>
<VERS>Il va nous inonder des torrens de sa plume.</VERS>
<VERS>Il faut, pour luy répondre, ouvrir plus d'un volume.</VERS>
<VERS>Consultons sur ce point quelque auteur signalé.</VERS>
<VERS>Voyons si des lutrins Bauny n'a point parlé.</VERS>
<VERS>Estudions enfin, il en est temps encore;</VERS>
<VERS>Et pour ce grand projet, tantost dés que l'aurore</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rallumera le jour dans l'onde enseveli,</VERS>
<VERS>Que chacun prenne en main le moëleux Abéli".</VERS>
<VERS>Ce conseil imprévû de nouveau les étonne,</VERS>
<VERS>Sur tout le gras Evrard d'épouvante en frissonne.</VERS>
<VERS>"Moy? Dit-il, qu'à mon âge ecolier tout nouveau</VERS>
<VERS>J'aille pour un lutrin me troubler le cerveau?</VERS>
<VERS>Ô le plaisant conseil! Non, non, songeons à vivre.</VERS>
<VERS>Va maigrir, si tu veux, et secher sur un livre.</VERS>
<VERS>Pour moy, je lis la bible autant que l'alcoran.</VERS>
<VERS>Je sçay ce qu'un fermier nous doit rendre par an;</VERS>
<VERS>Sur quelle vigne à Rheims nous avons hypotheque.</VERS>
<VERS>Vingt muids rangez chez moy font ma bibliotheque.</VERS>
<VERS>En plaçant un pupitre on croit nous rabbaisser,</VERS>
<VERS>Mon bras seul sans latin sçaura le renverser.</VERS>
<VERS>Que m'importe qu'Arnaud me condamne ou m'approuve?</VERS>
<VERS>J'abbats ce qui me nuit par tout où je le trouve.</VERS>
<VERS>C'est là mon sentiment. à quoy bon tant d'apprests?</VERS>
<VERS>Du reste déjeûnons, messieurs, et beuvons frai."</VERS>
<VERS>Ce discours, que soutient l'embonpoint du visage,</VERS>
<VERS>Rétablit l'appetit, réchauffe le courage: </VERS>
<VERS>Mais le chantre sur tout en paroist rassuré.</VERS>
<VERS>"Ouï, dit-il, le pupitre a déja trop duré.</VERS>
<VERS>Allons sur sa ruine assûrer ma vengeance.</VERS>
<VERS>Donnons à ce grand oeuvre une heure d'abstinence,</VERS>
<VERS>Et qu'au retour tantost un ample déjeûner</VERS>
<VERS>Long-temps nous tienne à table, et s'unisse au disner."</VERS>
<VERS>Aussi-tost il se leve, et la troupe fidele,</VERS>
<VERS>Ils marchent droit au choeur d'un pas audacieux,</VERS>
<VERS>Et bien-tost le lutrin se fait voir à leurs yeux.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ce terrible objet aucun d'eux ne consulte.</VERS>
<VERS>Sur l'ennemi commun ils fondent en tumulte.</VERS>
<VERS>Ils sappent le pivot qui se deffend en vain.</VERS>
<VERS>Chacun sur lui d'un coup veut honnorer sa main.</VERS>
<VERS>Enfin sous tant d'efforts la machine succombe,</VERS>
<VERS>Et son corps entr'ouvert chancele, éclate, et tombe.</VERS>
<VERS>Tel sur les monts glacés des farouches gelons</VERS>
<VERS>Tombe un chesne battu des voisins aquilons;</VERS>
<VERS>Ou tel abandonné de ses poutres usées</VERS>
<VERS>Fond enfin un vieux toit sous ses tuiles brisées.</VERS>
<VERS>La masse est emportée et ses ais arrachez</VERS>
<VERS>Sont aux yeux des mortels chez le chantre cachez.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>