<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
L'art poétique
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Nicolas Boileau
</AUTEUR>
<DATE>
1674 
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Chant I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est en vain qu'au Parnasse un téméraire auteur </VERS>
<VERS>Pense de l'art des vers atteindre la hauteur. </VERS>
<VERS>S'il ne sent point du Ciel l'influence secrète, </VERS>
<VERS>Si son astre en naissant ne l'a formé poète, </VERS>
<VERS>Dans son génie étroit il est toujours captif; </VERS>
<VERS>Pour lui Phébus est sourd, et Pégase est rétif. </VERS>
<VERS>Ô vous donc qui, brûlant d'une ardeur périlleuse, </VERS>
<VERS>Courez du bel esprit, la carrière épineuse, </VERS>
<VERS>N'allez pas sur des vers sans fruit vous consumer, </VERS>
<VERS>Ni prendre pour génie un amour de rimer; </VERS>
<VERS>Craignez d'un vain plaisir les trompeuses amorces, </VERS>
<VERS>Et consultez longtemps votre esprit et vos forces. </VERS>
<VERS>La nature, fertile en Esprits excellents, </VERS>
<VERS>Sait entre les Auteurs partager les talents </VERS>
<VERS>L'un peut tracer en vers une amoureuse flamme; </VERS>
<VERS>L'autre d'un trait plaisant aiguiser l'épigramme. </VERS>
<VERS>MALHERBE d'un héros peut vanter les exploits; </VERS>
<VERS>RACAN, chanter Philis, les bergers et les bois </VERS>
<VERS>Mais souvent un esprit qui se flatte et qui s'aime </VERS>
<VERS>Méconnaît son génie et s'ignore soi-même : </VERS>
<VERS>Ainsi Tel autrefois qu'on vit avec FARET </VERS>
<VERS>Charbonner de ses vers les murs d'un cabaret </VERS>
<VERS>S'en va, mal à propos, d'une voix insolente, </VERS>
<VERS>Chanter du peuple hébreu la fuite triomphante, </VERS>
<VERS>Et, poursuivant Moïse au travers des déserts, </VERS>
<VERS>Court avec Pharaon se noyer dans les mers. </VERS>
<VERS>Quelque sujet qu'on traite, ou plaisant, ou sublime, </VERS>
<VERS>Que toujours le bon sens s'accorde avec la rime; </VERS>
<VERS>L'un l'autre vainement ils semblent se haïr; </VERS>
<VERS>La rime est une esclave et ne doit qu'obéir. </VERS>
<VERS>Lorsqu'à la bien chercher d'abord on s'évertue, </VERS>
<VERS>L'esprit à la trouver aisément s'habitue; </VERS>
<VERS>Au joug de la raison sans peine elle fléchit </VERS>
<VERS>Et, loin de la gêner, la sert et l'enrichit. </VERS>
<VERS>Mais, lorsqu'on la néglige, elle devient rebelle, </VERS>
<VERS>Et, pour la rattraper, le sens court après elle. </VERS>
<VERS>Aimez donc la raison . que toujours vos écrits </VERS>
<VERS>Empruntent d'elle seule et leur lustre et leur prix. </VERS>
<VERS>La plupart, emportés d'une fougue insensée, </VERS>
<VERS>Toujours loin du droit sens vont chercher leur pensée </VERS>
<VERS>Ils croiraient s'abaisser, dans leurs vers monstrueux, </VERS>
<VERS>S'ils pensaient ce qu'un autre a pu penser comme eux. </VERS>
<VERS>Évitons ces excès : laissons à l'Italie, </VERS>
<VERS>De tous ces faux brillants l'éclatante folie. </VERS>
<VERS>Tout doit tendre au bon sens : mais, pour y parvenir, </VERS>
<VERS>Le chemin est glissant et pénible à tenir; </VERS>
<VERS>Pour peu qu'on s'en écarte, aussitôt on se noie. </VERS>
<VERS>La raison pour marcher n'a souvent qu'une voie. </VERS>
<VERS>Un auteur quelquefois, trop plein de son objet, </VERS>
<VERS>Jamais sans l'épuiser n'abandonne un sujet. </VERS>
<VERS>S'il rencontre un palais, il m'en dépeint la face; </VERS>
<VERS>Il me promène après de terrasse en terrasse; </VERS>
<VERS>Ici s'offre un perron; là règne un corridor; </VERS>
<VERS>Là ce balcon s'enferme en un balustre d'or. </VERS>
<VERS>Il compte des plafonds les ronds et les ovales; </VERS>
<VERS>« Ce ne sont que festons, ce ne sont qu'astragales. » </VERS>
<VERS>Je saute vingt feuillets pour en trouver la fin, </VERS>
<VERS>Et je me sauve à peine au travers du jardin. </VERS>
<VERS>Fuyez de ces auteurs l'abondance stérile, </VERS>
<VERS>Et ne vous chargez point d'un détail inutile. </VERS>
<VERS>Tout ce qu'on dit de trop est fade et rebutant; </VERS>
<VERS>L'esprit rassasié le rejette à l'instant. </VERS>
<VERS>Qui ne sait se borner ne sut jamais écrire. </VERS>
<VERS>Souvent la peur d'un mal nous conduit dans un pire </VERS>
<VERS>Un vers était trop faible, et vous le rendez dur; </VERS>
<VERS>J'évite d'être long, et je deviens obscur; </VERS>
<VERS>L'un n'est point trop fardé, mais sa Muse est trop nue; </VERS>
<VERS>L'autre a peur de ramper, il se perd dans la nue. </VERS>
<VERS>Voulez-vous du public mériter les amours? </VERS>
<VERS>Sans cesse en écrivant variez vos discours. </VERS>
<VERS>Un style trop égal et toujours uniforme </VERS>
<VERS>En vain brille à nos yeux, il faut qu'il nous endorme. </VERS>
<VERS>On lit peu ces auteurs, nés pour nous ennuyer, </VERS>
<VERS>Qui toujours sur un ton semblent psalmodier. </VERS>
<VERS>Heureux qui, dans ses vers, sait d'une voix légère </VERS>
<VERS>Passer du grave au doux, du plaisant, au sévère! </VERS>
<VERS>Son livre, aimé du Ciel et chéri des lecteurs, </VERS>
<VERS>Est souvent chez Barbin entouré d'acheteurs. </VERS>
<VERS>Quoi que vous écriviez évitez la bassesse : </VERS>
<VERS>Le style le moins noble a pourtant sa noblesse. </VERS>
<VERS>Au mépris du bon sens, le Burlesque effronté, </VERS>
<VERS>Trompa les yeux d'abord, plut par sa nouveauté. </VERS>
<VERS>On ne vit plus en vers que pointes triviales; </VERS>
<VERS>Le Parnasse parla le langage des halles; </VERS>
<VERS>La licence à rimer alors n'eut plus de frein, </VERS>
<VERS>Apollon travesti devint un TABARIN. </VERS>
<VERS>Cette contagion infecta les provinces, </VERS>
<VERS>Du clerc et du bourgeois passa jusques aux princes. </VERS>
<VERS>Le plus mauvais plaisant eut ses approbateurs; </VERS>
<VERS>Et, jusqu'à d'ASSOUCI, tout trouva des lecteurs. </VERS>
<VERS>Mais de ce style enfin la cour désabusée </VERS>
<VERS>Dédaigna de ces vers l'extravagance aisée, </VERS>
<VERS>Distingua le naïf du plat et du bouffon, </VERS>
<VERS>Et laissa la province admirer le Typhon. </VERS>
<VERS>Que ce style jamais ne souille votre ouvrage. </VERS>
<VERS>Imitons de MAROT l'élégant badinage, </VERS>
<VERS>Et laissons le Burlesque aux Plaisants du Pont-Neuf. </VERS>
<VERS>Mais n'allez point aussi, sur les pas de BRÉBEUF, </VERS>
<VERS>Même en une Pharsale, entasser sur les rives </VERS>
<VERS>« De morts et de mourants cent montagnes plaintives ». </VERS>
<VERS>Prenez mieux votre ton, soyez Simple avec art, </VERS>
<VERS>Sublime sans orgueil, agréable sans fard. </VERS>
<VERS>N'offrez rien au lecteur que ce qui peut lui plaire. </VERS>
<VERS>Ayez pour la cadence une oreille sévère : </VERS>
<VERS>Que toujours dans vos vers, le sens, coupant les mots, </VERS>
<VERS>Suspende l'hémistiche, en marque le repos. </VERS>
<VERS>Gardez qu'une voyelle, à courir trop hâtée, </VERS>
<VERS>Ne soit d'une voyelle en son chemin heurtée, </VERS>
<VERS>Il est un heureux choix de mots harmonieux. </VERS>
<VERS>Fuyez des mauvais sons le concours odieux : </VERS>
<VERS>Le vers le mieux rempli, la plus noble pensée </VERS>
<VERS>Ne peut plaire à l'esprit, quand l'oreille est blessée. </VERS>
<VERS>Durant les premiers ans du Parnasse françois, </VERS>
<VERS>Le caprice tout seul faisait toutes les lois. </VERS>
<VERS>La rime, au bout des mots assemblés sans mesure, </VERS>
<VERS>Tenait lieu d'ornements, de nombre et de césure. </VERS>
<VERS>VILLON sut le premier, dans ces siècles grossiers, </VERS>
<VERS>Débrouiller l'art confus de nos vieux romanciers. </VERS>
<VERS>MAROT, bientôt après, fit fleurir les ballades, </VERS>
<VERS>Tourna des triolets, rima des mascarades, </VERS>
<VERS>À des refrains réglés asservit les rondeaux </VERS>
<VERS>Et montra pour rimer des chemins tout nouveaux. </VERS>
<VERS>RONSARD, qui le suivit, par une autre méthode, </VERS>
<VERS>Réglant tout, brouilla tout, fit un art à sa mode, </VERS>
<VERS>Et toutefois longtemps eut un heureux destin. </VERS>
<VERS>Mais sa Muse, en français parlant grec et latin, </VERS>
<VERS>Vit, dans l'âge suivant, par un retour grotesque, </VERS>
<VERS>Tomber de ses grands mots le faste pédantesque. </VERS>
<VERS>Ce poète orgueilleux, trébuché de si haut, </VERS>
<VERS>Rendit plus retenus DESPORTES et BERTAUT. </VERS>
<VERS>Enfin MALHERBE vint, et, le premier en France, </VERS>
<VERS>Fit sentir dans les vers une juste cadence, </VERS>
<VERS>D'un mot mis en sa place enseigna le pouvoir, </VERS>
<VERS>Et réduisit la Muse aux règles du devoir. </VERS>
<VERS>Par ce sage écrivain la langue réparée </VERS>
<VERS>N'offrit plus rien de rude à l'oreille épurée. </VERS>
<VERS>Les stances avec grâce apprirent à tomber, </VERS>
<VERS>Et le vers sur le vers n'osa plus enjamber. </VERS>
<VERS>Tout reconnut ses lois; et ce guide fidèle </VERS>
<VERS>Aux auteurs de ce temps sert encor de modèle. </VERS>
<VERS>Marchez donc sur ses pas; aimez sa pureté; </VERS>
<VERS>Et de son tour heureux imitez la clarté. </VERS>
<VERS>Si le sens de vos vers tarde à se faire entendre, </VERS>
<VERS>Mon esprit aussitôt commence à se détendre; </VERS>
<VERS>Et, de vos vains discours prompt à se détacher, </VERS>
<VERS>Ne suit point un auteur qu'il faut toujours chercher. </VERS>
<VERS>Il est certains esprits dont les sombres pensées </VERS>
<VERS>Sont d'un nuage épais toujours embarrassées; </VERS>
<VERS>Le jour de la raison ne le saurait percer. </VERS>
<VERS>Avant donc que d'écrire, apprenez à penser. </VERS>
<VERS>Selon que notre idée est plus ou moins obscure, </VERS>
<VERS>L'expression la suit, ou moins nette, ou plus pure. </VERS>
<VERS>Ce que l'on conçoit bien s'énonce clairement, </VERS>
<VERS>Et les mots pour le dire arrivent aisément. </VERS>
<VERS>Surtout qu'en vos écrits la langue révérée </VERS>
<VERS>Dans vos plus grands excès vous soit toujours sacrée. </VERS>
<VERS>En vain, vous me frappez d'un son mélodieux, </VERS>
<VERS>Si le terme est impropre ou le tour vicieux : </VERS>
<VERS>Mon esprit n'admet point un pompeux barbarisme, </VERS>
<VERS>Ni d'un vers ampoulé l'orgueilleux solécisme. </VERS>
<VERS>Sans la langue, en un mot, l'auteur le plus divin </VERS>
<VERS>Est toujours, quoi qu'il fasse, un méchant écrivain. </VERS>
<VERS>Travaillez à loisir, quelque ordre qui vous presse, </VERS>
<VERS>Et ne vous piquez point d'une folle vitesse </VERS>
<VERS>Un style si rapide, et qui court en rimant, </VERS>
<VERS>Marque moins trop d'esprit que peu de jugement. </VERS>
<VERS>J'aime mieux un ruisseau qui, sur la molle arène, </VERS>
<VERS>Dans un pré plein de fleurs lentement se promène, </VERS>
<VERS>Qu'un torrent débordé qui, d'un cours orageux, </VERS>
<VERS>Roule, plein de gravier, sur un terrain fangeux. </VERS>
<VERS>Hâtez-vous lentement, et, sans perdre courage, </VERS>
<VERS>Vingt fois sur le métier remettez votre ouvrage </VERS>
<VERS>Polissez-le sans cesse et le repolissez; </VERS>
<VERS>Ajoutez quelquefois, et souvent effacez. </VERS>
<VERS>C'est peu qu'en un ouvrage où les fautes fourmillent, </VERS>
<VERS>Des traits d'esprit, semés de temps en temps, pétillent. </VERS>
<VERS>Il faut que chaque chose y soit mise en son lieu; </VERS>
<VERS>Que le début, la fin, répondent au milieu; </VERS>
<VERS>Que d'un art délicat les pièces assorties </VERS>
<VERS>N'y forment qu'un seul tout de diverses parties, </VERS>
<VERS>Que jamais du sujet le discours s'écartant </VERS>
<VERS>N'aille chercher trop loin quelque mot éclatant. </VERS>
<VERS>Craignez-vous pour vos vers la censure publique? </VERS>
<VERS>Soyez-vous à vous-même un sévère critique. </VERS>
<VERS>L'ignorance toujours est prête à s'admirer. </VERS>
<VERS>Faites-vous des amis prompts à vous censurer; </VERS>
<VERS>Qu'ils soient de vos écrits les confidents sincères, </VERS>
<VERS>Et de tous vos défauts les zélés adversaires. </VERS>
<VERS>Dépouillez devant eux l'arrogance d'auteur, </VERS>
<VERS>Mais sachez de l'ami discerner le flatteur : </VERS>
<VERS>Tel vous semble applaudir, qui vous raille et vous joue. </VERS>
<VERS>Aimez qu'on vous conseille, et non pas qu'on vous loue. </VERS>
<VERS>Un flatteur aussitôt cherche à se récrier </VERS>
<VERS>Chaque vers qu'il entend le fait extasier. </VERS>
<VERS>Tout est charmant, divin, aucun mot ne le blesse; </VERS>
<VERS>Il trépigne de joie, il pleure de tendresse; </VERS>
<VERS>Il vous comble partout d'éloges fastueux... </VERS>
<VERS>La vérité n'a point cet air impétueux. </VERS>
<VERS>Un sage ami, toujours rigoureux, inflexible, </VERS>
<VERS>Sur vos fautes jamais ne vous laisse paisible : </VERS>
<VERS>Il ne pardonne point les endroits négligés, </VERS>
<VERS>Il renvoie en leur lieu les vers mal arrangés, </VERS>
<VERS>Il réprime des mots l'ambitieuse emphase; </VERS>
<VERS>Ici le sens le choque, et plus loin c'est la phrase. </VERS>
<VERS>Votre construction semble un peu s'obscurcir, </VERS>
<VERS>Ce terme est équivoque : il le faut éclaircir... </VERS>
<VERS>C'est ainsi que vous parle un ami véritable. </VERS>
<VERS>Mais souvent sur ses vers un auteur intraitable, </VERS>
<VERS>À les protéger tous se croit intéressé, </VERS>
<VERS>Et d'abord prend en main le droit de l'offensé. </VERS>
<VERS>« De ce vers, direz-vous, l'expression est basse. </VERS>
<VERS>» -Ah! Monsieur, pour ce vers je vous demande grâce, </VERS>
<VERS>» Répondra-t-il d'abord. -Ce mot me semble froid, </VERS>
<VERS>» Je le retrancherais. -C'est le plus bel endroit! </VERS>
<VERS>» -Ce tour ne me plaît pas. -Tout le monde l'admire. » </VERS>
<VERS>Ainsi toujours constant à ne se point dédire, </VERS>
<VERS>Qu'un mot dans son ouvrage ait paru vous blesser, </VERS>
<VERS>C'est un titre chez lui pour ne point l'effacer. </VERS>
<VERS>Cependant, à l'entendre, il chérit la critique; </VERS>
<VERS>Vous avez sur ses vers un pouvoir despotique... </VERS>
<VERS>Mais tout ce beau discours dont il vient vous flatter </VERS>
<VERS>N'est rien qu'un piège adroit pour vous les réciter. </VERS>
<VERS>Aussitôt, il vous quitte; et, content de sa Muse, </VERS>
<VERS>S'en va chercher ailleurs quelque fat qu'il abuse; </VERS>
<VERS>Car souvent il en trouve : ainsi qu'en sots auteurs, </VERS>
<VERS>Notre siècle est fertile en sots admirateurs ; </VERS>
<VERS>Et, sans ceux que fournit la ville et la province, </VERS>
<VERS>Il en est chez le duc, il en est chez le prince. </VERS>
<VERS>L'ouvrage le plus plat a, chez les courtisans, </VERS>
<VERS>De tout temps rencontré de zélés partisans; </VERS>
<VERS>Et, pour finir enfin par un trait de satire, </VERS>
<VERS>Un sot trouve toujours un plus sot qui l'admire. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Chant II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Telle qu'une bergère, au plus beau jour de fête, </VERS>
<VERS>De superbes rubis ne charge point sa tête, </VERS>
<VERS>Et, sans mêler à l'or l'éclat des diamants, </VERS>
<VERS>Cueille en un champ voisin ses plus beaux ornements </VERS>
<VERS>Telle, aimable en son air, mais humble dans son style, </VERS>
<VERS>Doit éclater sans pompe une élégante Idylle. </VERS>
<VERS>Son tour, simple et naïf, n'a rien de fastueux </VERS>
<VERS>Et n'aime point l'orgueil d'un vers présomptueux. </VERS>
<VERS>Il faut que sa douceur flatte, chatouille, éveille, </VERS>
<VERS>Et jamais de grands mots n'épouvante l'oreille. </VERS>
<VERS>Mais souvent dans ce style un rimeur aux abois </VERS>
<VERS>Jette là, de dépit, la flûte et le hautbois ; </VERS>
<VERS>Et, follement pompeux, dans sa verve indiscrète, </VERS>
<VERS>Au milieu d'une églogue entonne la trompette. </VERS>
<VERS>De peur de l'écouter, Pan fuit dans les roseaux; </VERS>
<VERS>Et les Nymphes, d'effroi, se cachent sous les eaux. </VERS>
<VERS>Au contraire cet autre, abject en son langage, </VERS>
<VERS>Fait parler ses bergers comme on parle au village. </VERS>
<VERS>Ses vers plats et grossiers, dépouillés d'agrément, </VERS>
<VERS>Toujours baisent la terre et rampent tristement : </VERS>
<VERS>On dirait que RONSARD, sur ses pipeaux rustiques, </VERS>
<VERS>Vient encor fredonner ses idylles gothiques, </VERS>
<VERS>Et changer, sans respect de l'oreille et du son, </VERS>
<VERS>Lycidas en Pierrot, et Philis en Toinon. </VERS>
<VERS>Entre ces deux excès la route est difficile. </VERS>
<VERS>Suivez, pour la trouver, THÉOCRITE et VIRGILE </VERS>
<VERS>Que leurs tendres écrits, par les Grâces dictés, </VERS>
<VERS>Ne quittent point vos mains, jour et nuit feuilletés. </VERS>
<VERS>Seuls, dans leurs doctes vers, ils pourront vous apprendre </VERS>
<VERS>Par quel art, sans bassesse un auteur peut descendre; </VERS>
<VERS>Chanter Flore, les champs, Pomone, les vergers; </VERS>
<VERS>Au combat de la flûte animer deux bergers; </VERS>
<VERS>Des plaisirs de l'amour vanter la douce amorce; </VERS>
<VERS>Changer Narcisse en fleur, couvrir Daphné d'écorce; </VERS>
<VERS>Et par quel art encor l'églogue, quelquefois, </VERS>
<VERS>Rend dignes d'un consul la campagne et les bois. </VERS>
<VERS>Telle est de ce poème et la force et la grâce. </VERS>
<VERS>D'un ton un peu plus haut, mais pourtant sans audace, </VERS>
<VERS>La plaintive Élégie en longs habits de deuil, </VERS>
<VERS>Sait, les cheveux épars, gémir sur un cercueil. </VERS>
<VERS>Elle peint des amants la joie et la tristesse, </VERS>
<VERS>Flatte, menace, irrite, apaise une maîtresse. </VERS>
<VERS>Mais, pour bien exprimer ces caprices heureux, </VERS>
<VERS>C'est peu d'être poète, il faut être amoureux. </VERS>
<VERS>Je hais ces vains auteurs, dont la muse forcée </VERS>
<VERS>M'entretient de ses feux, toujours froide et glacée; </VERS>
<VERS>Qui s'affligent par art, et, fous de sens rassis, </VERS>
<VERS>S'érigent pour rimer en amoureux transis. </VERS>
<VERS>Leurs transports les plus doux ne sont que phrases vaines. </VERS>
<VERS>Ils ne savent jamais que se charger de chaînes, </VERS>
<VERS>Que bénir leur martyre, adorer leur prison, </VERS>
<VERS>Et faire quereller les sens et la raison. </VERS>
<VERS>Ce n'était pas jadis sur ce ton ridicule </VERS>
<VERS>Qu'Amour dictait les vers que soupirait Tibule, </VERS>
<VERS>Ou que, du tendre OVIDE animant les doux sons, </VERS>
<VERS>Il donnait de son art les charmantes leçons. </VERS>
<VERS>Il faut que le coeur seul parle dans l'élégie. </VERS>
<VERS>L'Ode, avec plus d'éclat et non moins d'énergie, </VERS>
<VERS>Élevant jusqu'au ciel son vol ambitieux, </VERS>
<VERS>Entretient dans ses vers commerce avec les dieux. </VERS>
<VERS>Aux athlètes dans Pise elle ouvre la barrière, </VERS>
<VERS>Chante un vainqueur poudreux au bout de la carrière, </VERS>
<VERS>Mène Achille sanglant aux bords du Simoïs, </VERS>
<VERS>Ou fait fléchir l'Escaut sous le joug de Louis. </VERS>
<VERS>Tantôt, comme une abeille ardente à son ouvrage, </VERS>
<VERS>Elle s'en va de fleurs dépouiller le rivage : </VERS>
<VERS>Elle peint les festins, les danses et les ris; </VERS>
<VERS>Vante un baiser cueilli sur les lèvres d'Iris, </VERS>
<VERS>Qui mollement résiste, et, par un doux caprice, </VERS>
<VERS>Quelquefois le refuse afin qu'on le ravisse. </VERS>
<VERS>Son style impétueux souvent marche au hasard </VERS>
<VERS>Chez elle un beau désordre est un effet de l'art. </VERS>
<VERS>Loin ces rimeurs craintifs dont l'esprit flegmatique </VERS>
<VERS>Garde dans ses fureurs un ordre didactique, </VERS>
<VERS>Qui, chantant d'un héros les progrès éclatants, </VERS>
<VERS>Maigres historiens, suivront l'ordre des temps! </VERS>
<VERS>Ils n'osent un moment perdre un sujet de vue : </VERS>
<VERS>Pour prendre Dôle, il faut que Lille soit rendue; </VERS>
<VERS>Et que leur vers exact, ainsi que Mézerai, </VERS>
<VERS>Ait déjà fait tomber les remparts de Courtrai. </VERS>
<VERS>Apollon de son feu leur fut toujours avare. </VERS>
<VERS>On dit, à ce propos, qu'un jour ce dieu bizarre, </VERS>
<VERS>Voulant pousser à bout tous les rimeurs françois, </VERS>
<VERS>Inventa du Sonnet les rigoureuses lois; </VERS>
<VERS>Voulut qu'en deux quatrains, de mesure pareille, </VERS>
<VERS>La rime, avec deux sons, frappât huit fois l'oreille; </VERS>
<VERS>Et qu'ensuite six vers, artistement rangés, </VERS>
<VERS>Fussent en deux tercets par le sens partagés. </VERS>
<VERS>Surtout, de ce Poème il bannit la licence; </VERS>
<VERS>Lui-même en mesura le nombre et la cadence; </VERS>
<VERS>Défendit qu'un vers faible y pût jamais entrer, </VERS>
<VERS>Ni qu'un mot déjà mis osât s'y remontrer. </VERS>
<VERS>Du reste, il l'enrichit d'une beauté suprême </VERS>
<VERS>Un sonnet sans défaut vaut seul un long Poème. </VERS>
<VERS>Mais en vain mille auteurs y pensent arriver, </VERS>
<VERS>Et cet heureux phénix est encore à trouver. </VERS>
<VERS>À peine dans GOMBAUT, MAYNARD et MALLEVILLE, </VERS>
<VERS>En peut-on admirer deux ou trois entre mille; </VERS>
<VERS>Le reste, aussi peu lu que ceux de Pelletier. </VERS>
<VERS>N'a fait de chez Sercy, qu'un saut chez l'épicier. </VERS>
<VERS>Pour enfermer son sens dans la borne prescrite, </VERS>
<VERS>La mesure est toujours trop longue ou trop petite. </VERS>
<VERS>L'Épigramme, plus libre en son tour plus borné, </VERS>
<VERS>N'est souvent qu'un bon mot de deux rimes orné. </VERS>
<VERS>Jadis, de nos auteurs les pointes ignorées </VERS>
<VERS>Furent de l'Italie en nos vers attirées. </VERS>
<VERS>Le vulgaire, ébloui de leur faux agrément, </VERS>
<VERS>À ce nouvel appât courut avidement. </VERS>
<VERS>La faveur du public excitant leur audace, </VERS>
<VERS>Leur nombre impétueux inonda le Parnasse. </VERS>
<VERS>Le madrigal d'abord en fut enveloppé; </VERS>
<VERS>Le sonnet orgueilleux lui-même en fut frappé; </VERS>
<VERS>La tragédie en fit ses plus chères délices; </VERS>
<VERS>L'élégie en orna ses douloureux caprices; </VERS>
<VERS>Un héros sur la scène eut soin de s'en parer, </VERS>
<VERS>Et, sans pointe, un amant n'osa plus soupirer </VERS>
<VERS>On vit tous les bergers, dans leurs plaintes nouvelles, </VERS>
<VERS>Fidèles à la pointe encor plus qu'à leurs belles; </VERS>
<VERS>Chaque mot eut toujours deux visages divers; </VERS>
<VERS>La prose la reçut aussi bien que les vers; </VERS>
<VERS>L'avocat au Palais en hérissa son style, </VERS>
<VERS>Et le docteur en chaire en sema l'Évangile. </VERS>
<VERS>La raison outragée enfin ouvrit les yeux, </VERS>
<VERS>La chassa pour jamais des discours sérieux; </VERS>
<VERS>Et, dans tous ces écrits la déclarant infâme, </VERS>
<VERS>Par grâce lui laissa l'entrée en l'épigramme, </VERS>
<VERS>Pourvu que sa finesse, éclatant à propos, </VERS>
<VERS>Roulât sur la pensée et non pas sur les mots. </VERS>
<VERS>Ainsi de toutes parts les désordres cessèrent. </VERS>
<VERS>Toutefois, à la cour, les Turlupins, restèrent, </VERS>
<VERS>Insipides plaisants, bouffons infortunés, </VERS>
<VERS>D'un jeu de mots grossiers partisans surannés. </VERS>
<VERS>Ce n'est pas quelquefois qu'une Muse un peu fine, </VERS>
<VERS>Sur un mot, en passant, ne joue et ne badine, </VERS>
<VERS>Et d'un sens détourné n'abuse avec succès </VERS>
<VERS>Mais fuyez sur ce point un ridicule excès, </VERS>
<VERS>Et n'allez pas toujours d'une pointe, frivole </VERS>
<VERS>Aiguiser par la queue une épigramme folle. </VERS>
<VERS>Tout poème est brillant de sa propre beauté. </VERS>
<VERS>Le Rondeau, né gaulois, a la naïveté. </VERS>
<VERS>La Ballade, asservie à ses vieilles maximes, </VERS>
<VERS>Souvent doit tout son lustre au caprice des rimes. </VERS>
<VERS>Le Madrigal, plus simple et plus noble en son tour, </VERS>
<VERS>Respire la douceur, la tendresse et l'amour. </VERS>
<VERS>L'ardeur de se montrer, et non pas de médire, </VERS>
<VERS>Arma la Vérité du vers de la Satire. </VERS>
<VERS>LUCILE le premier osa la faire voir, </VERS>
<VERS>Aux vices des Romains présenta le miroir, </VERS>
<VERS>Vengea l'humble vertu de la richesse altière, </VERS>
<VERS>Et l'honnête homme à pied du faquin en litière. </VERS>
<VERS>HORACE à cette aigreur mêla son enjouement </VERS>
<VERS>On ne fut plus ni fat ni sot impunément; </VERS>
<VERS>Et malheur à tout nom qui, propre à la censure </VERS>
<VERS>Put entrer dans un vers sans rompre la mesure! </VERS>
<VERS>PERSE, en ses vers obscurs, mais serrés et pressants, </VERS>
<VERS>Affecta d'enfermer moins de mots que de sens. </VERS>
<VERS>JUVÉNAL, élevé dans les cris de l'école, </VERS>
<VERS>Poussa jusqu'à l'excès sa mordante hyperbole. </VERS>
<VERS>Ses ouvrages, tout pleins d'affreuses vérités, </VERS>
<VERS>Étincellent pourtant de sublimes beautés </VERS>
<VERS>Soit que, sur un écrit arrivé de Caprée, </VERS>
<VERS>Il brise de Séjan la statue adorée; </VERS>
<VERS>Soit qu'il fasse au conseil courir les sénateurs, </VERS>
<VERS>D'un tyran soupçonneux pâles adulateurs; </VERS>
<VERS>Ou que, poussant à bout la luxure latine, </VERS>
<VERS>Aux portefaix de Rome il vende Messaline, </VERS>
<VERS>Ses écrits pleins de feu partout brillent aux yeux. </VERS>
<VERS>De ces maîtres savants disciple ingénieux, </VERS>
<VERS>RÉGNIER seul parmi nous formé sur leurs modèles, </VERS>
<VERS>Dans son vieux style encore a des grâces nouvelles. </VERS>
<VERS>Heureux, si ses discours, craints du chaste lecteur, </VERS>
<VERS>Ne se sentaient des lieux où fréquentait l'auteur, </VERS>
<VERS>Et si, du son hardi de ses rimes cyniques, </VERS>
<VERS>Il n'alarmait souvent les oreilles pudiques! </VERS>
<VERS>Le latin dans les mots brave l'honnêteté, </VERS>
<VERS>Mais le lecteur français veut être respecté; </VERS>
<VERS>Du moindre sens impur la liberté l'outrage, </VERS>
<VERS>Si la pudeur des mots n'en adoucit l'image. </VERS>
<VERS>Je veux dans la satire un esprit de candeur, </VERS>
<VERS>Et fuis un effronté qui prêche la pudeur. </VERS>
<VERS>D'un trait de ce poème en bons mots si fertile, </VERS>
<VERS>Le Français, né malin, forma le Vaudeville, </VERS>
<VERS>Agréable indiscret qui, conduit par le chant, </VERS>
<VERS>Passe de bouche en bouche et s'accroît en marchant. </VERS>
<VERS>La liberté française en ses vers se déploie : </VERS>
<VERS>Cet enfant du plaisir veut naître dans la joie. </VERS>
<VERS>Toutefois n'allez pas, goguenard dangereux, </VERS>
<VERS>Faire Dieu le sujet d'un badinage affreux. </VERS>
<VERS>À la fin tous ces jeux, que l'athéisme élève, </VERS>
<VERS>Conduisent tristement le plaisant à la Grève. </VERS>
<VERS>Il faut, même en chansons, du bon sens et de l'art </VERS>
<VERS>Mais pourtant on a vu le vin et le hasard </VERS>
<VERS>Inspirer quelquefois une Muse grossière </VERS>
<VERS>Et fournir, sans génie, un couplet à Linière. </VERS>
<VERS>Mais, pour un vain bonheur qui vous a fait rimer, </VERS>
<VERS>Gardez qu'un sot orgueil ne vous vienne enfumer. </VERS>
<VERS>Souvent, l'auteur altier de quelque chansonnette </VERS>
<VERS>Au même instant prend droit de se croire poète </VERS>
<VERS>Il ne dormira plus qu'il n'ait fait un sonnet, </VERS>
<VERS>Il met tous les matins six impromptus au net. </VERS>
<VERS>Encore est-ce un miracle, en ses vagues furies, </VERS>
<VERS>Si bientôt, imprimant ses sottes rêveries, </VERS>
<VERS>Il ne se fait graver au-devant du recueil, </VERS>
<VERS>Couronné de lauriers, par la main de Nanteuil. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chant III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est point de serpent, ni de monstre odieux, </VERS>
<VERS>Qui, par l'art imité, ne puisse plaire aux yeux; </VERS>
<VERS>D'un pinceau délicat l'artifice agréable </VERS>
<VERS>Du plus affreux objet fait un objet aimable. </VERS>
<VERS>Ainsi, pour nous charmer, la Tragédie en pleurs </VERS>
<VERS>D'OEdipe tout sanglant fit parler les douleurs, </VERS>
<VERS>D'Oreste parricide exprima les alarmes, </VERS>
<VERS>Et, pour nous divertir, nous arracha des larmes. </VERS>
<VERS>Vous donc qui, d'un beau feu pour le théâtre épris, </VERS>
<VERS>Venez en vers pompeux y disputer le prix, </VERS>
<VERS>Voulez-vous sur la scène étaler des ouvrages </VERS>
<VERS>Où tout Paris en foule apporte ses suffrages, </VERS>
<VERS>Et qui, toujours plus beaux, plus ils sont regardés, </VERS>
<VERS>Soient au bout de vingt ans encor redemandés? </VERS>
<VERS>Que dans tous vos discours la passion émue </VERS>
<VERS>Aille chercher le coeur, l'échauffe et le remue. </VERS>
<VERS>Si, d'un beau mouvement l'agréable fureur </VERS>
<VERS>Souvent ne nous remplit d'une douce terreur, </VERS>
<VERS>Ou n'excite en notre âme une pitié charmante, </VERS>
<VERS>En vain vous étalez une scène savante; </VERS>
<VERS>Vos froids raisonnements ne feront qu'attiédir </VERS>
<VERS>Un spectateur toujours paresseux d'applaudir, </VERS>
<VERS>Et qui, des vains efforts de votre rhétorique </VERS>
<VERS>Justement fatigué, s'endort ou vous critique. </VERS>
<VERS>Le secret est d'abord de plaire et de toucher </VERS>
<VERS>Inventez des ressorts qui puissent m'attacher. </VERS>
<VERS>Que dès les premiers vers, l'action préparée </VERS>
<VERS>Sans peine du sujet aplanisse l'entrée. </VERS>
<VERS>Je me ris d'un acteur qui, lent à s'exprimer, </VERS>
<VERS>De ce qu'il veut, d'abord, ne sait pas m'informer, </VERS>
<VERS>Et qui, débrouillant mal une pénible intrigue, </VERS>
<VERS>D'un divertissement me fait une fatigue. </VERS>
<VERS>J'aimerais mieux encor qu'il déclinât son nom, </VERS>
<VERS>Et dît : « Je suis Oreste, ou bien Agamemnon », </VERS>
<VERS>Que d'aller, par un tas de confuses merveilles, </VERS>
<VERS>Sans rien dire à l'esprit, étourdir les oreilles. </VERS>
<VERS>Le sujet n'est jamais assez tôt expliqué. </VERS>
<VERS>Que le lieu de la Scène y soit fixe et marqué. </VERS>
<VERS>Un rimeur, sans péril, delà les Pyrénées, </VERS>
<VERS>Sur la scène en un jour renferme des années. </VERS>
<VERS>Là, souvent, le héros d'un spectacle grossier, </VERS>
<VERS>Enfant au premier acte, est barbon au dernier. </VERS>
<VERS>Mais nous, que la raison à ses règles engage, </VERS>
<VERS>Nous voulons qu'avec art l'action se ménage; </VERS>
<VERS>Qu'en un lieu, qu'en un jour, un seul fait accompli </VERS>
<VERS>Tienne jusqu'à la fin le théâtre rempli. </VERS>
<VERS>Jamais au spectateur n'offrez rien d'incroyable </VERS>
<VERS>Le vrai peut quelquefois n'être pas vraisemblable. </VERS>
<VERS>Une merveille absurde est pour moi sans appas : </VERS>
<VERS>L'esprit n'est point ému de ce qu'il ne croit pas. </VERS>
<VERS>Ce qu'on ne doit point voir, qu'un récit nous l'expose </VERS>
<VERS>Les yeux, en le voyant, saisiraient mieux la chose; </VERS>
<VERS>Mais il est des objets que l'art judicieux </VERS>
<VERS>Doit offrir à l'oreille et reculer des yeux. </VERS>
<VERS>Que le trouble toujours croissant de scène en scène </VERS>
<VERS>À son comble arrivé se débrouille sans peine. </VERS>
<VERS>L'esprit ne se sent point plus vivement frappé </VERS>
<VERS>Que lorsqu'en un sujet d'intrigue enveloppé, </VERS>
<VERS>D'un secret tout à coup la vérité connue </VERS>
<VERS>Change tout, donne à tout une face imprévue. </VERS>
<VERS>La tragédie, informe et grossière en naissant, </VERS>
<VERS>N'était qu'un simple choeur, où chacun, en dansant, </VERS>
<VERS>Et du dieu des raisins entonnant les louanges, </VERS>
<VERS>S'efforçait d'attirer de fertiles vendanges. </VERS>
<VERS>Là, le vin et la joie éveillant les esprits, </VERS>
<VERS>Du plus habile chantre un bouc était le prix. </VERS>
<VERS>THESPIS fut le premier qui, barbouillé de lie, </VERS>
<VERS>Promena dans les bourgs cette heureuse folie; </VERS>
<VERS>Et d'acteurs mal ornés chargeant un tombereau, </VERS>
<VERS>Amusa les passants d'un spectacle nouveau. </VERS>
<VERS>ESCHYLE dans le choeur jeta les personnages, </VERS>
<VERS>D'un masque plus honnête habilla les visages, </VERS>
<VERS>Sur les ais d'un théâtre en public exhaussé, </VERS>
<VERS>Fit paraître l'acteur d'un brodequin chaussé. </VERS>
<VERS>SOPHOCLE enfin, donnant l'essor à son génie, </VERS>
<VERS>Accrut encor la pompe, augmenta l'harmonie, </VERS>
<VERS>Intéressa le choeur dans toute l'action, </VERS>
<VERS>Des vers trop raboteux polit l'expression, </VERS>
<VERS>Lui donna chez les Grecs cette hauteur divine </VERS>
<VERS>Où jamais n'atteignit la faiblesse latine. </VERS>
<VERS>Chez nos dévots aïeux le théâtre abhorré </VERS>
<VERS>Fut longtemps dans la France un plaisir ignoré. </VERS>
<VERS>De pèlerins, dit-on, une troupe grossière, </VERS>
<VERS>En public, à Paris, y monta la première; </VERS>
<VERS>Et, sottement zélée en sa simplicité, </VERS>
<VERS>Joua les Saints, la Vierge et Dieu, par piété. </VERS>
<VERS>Le savoir, à la fin dissipant l'ignorance, </VERS>
<VERS>Fit voir de ce projet la dévote imprudence. </VERS>
<VERS>On chassa ces docteurs prêchant sans mission; </VERS>
<VERS>On vit renaître Hector, Andromaque, Ilion. </VERS>
<VERS>Seulement, les acteurs laissant le masque antique, </VERS>
<VERS>Le violon tint lieu de choeur et de musique. </VERS>
<VERS>Bientôt l'amour, fertile en tendres sentiments, </VERS>
<VERS>S'empara du théâtre ainsi que des romans. </VERS>
<VERS>De cette passion la sensible peinture </VERS>
<VERS>Est pour aller au coeur la route la plus sûre. </VERS>
<VERS>Peignez donc, j'y consens, les héros amoureux </VERS>
<VERS>Mais ne m'en formez Pas des bergers doucereux </VERS>
<VERS>Qu'Achille aime autrement que Tircis et Philène; </VERS>
<VERS>N'allez pas d'un Cyrus nous faire un Artamène; </VERS>
<VERS>Et que l'amour, souvent de remords combattu, </VERS>
<VERS>Paraisse une faiblesse et non une vertu. </VERS>
<VERS>Des héros de roman fuyez les petitesses </VERS>
<VERS>Toutefois, aux grands coeurs donnez quelques faiblesses. </VERS>
<VERS>Achille déplairait moins bouillant et moins prompt </VERS>
<VERS>J'aime à lui voir verser des pleurs pour un affront. </VERS>
<VERS>À ces petits défauts marqués dans sa peinture, </VERS>
<VERS>L'esprit avec plaisir reconnaît la nature. </VERS>
<VERS>Qu'il soit sur ce modèle en vos écrits tracé </VERS>
<VERS>Qu'Agamemnon soit fier, superbe, intéressé; </VERS>
<VERS>Que pour ses dieux Énée ait un respect austère. </VERS>
<VERS>Conservez à chacun son propre caractère. </VERS>
<VERS>Des siècles, des pays étudiez les moeurs </VERS>
<VERS>Les climats font souvent les diverses humeurs. </VERS>
<VERS>Gardez donc de donner, ainsi que dans Clélie, </VERS>
<VERS>L'air ni l'esprit français à l'antique Italie; </VERS>
<VERS>Et, sous des noms romains faisant notre portrait, </VERS>
<VERS>Peindre Caton galant, et Brutus dameret. </VERS>
<VERS>Dans un roman frivole aisément tout s'excuse; </VERS>
<VERS>C'est assez qu'en courant la fiction amuse; </VERS>
<VERS>Trop de rigueur alors serait hors de saison </VERS>
<VERS>Mais la scène demande une exacte raison. </VERS>
<VERS>L'étroite bienséance y veut être gardée. </VERS>
<VERS>D'un nouveau personnage inventez-vous l'idée? </VERS>
<VERS>Qu'en tout avec soi-même il se montre d'accord, </VERS>
<VERS>Et qu'il soit jusqu'au bout tel qu'on l'a vu d'abord. </VERS>
<VERS>Souvent, sans y penser, un écrivain qui s'aime </VERS>
<VERS>Forme tous ses héros semblables à soi-même; </VERS>
<VERS>Tout a l'humeur gasconne en un auteur gascon </VERS>
<VERS>CALPRENÈDE et JUBA parlent du même ton. </VERS>
<VERS>La nature est en nous plus diverse et plus sage </VERS>
<VERS>Chaque passion parle un différent langage </VERS>
<VERS>La colère est superbe et veut des mots altiers, </VERS>
<VERS>L'abattement s'explique en des termes moins fiers. </VERS>
<VERS>Que, devant Troie en flamme, Hécube désolée </VERS>
<VERS>Ne vienne pas pousser une plainte ampoulée, </VERS>
<VERS>Ni sans raison décrire en quel affreux pays </VERS>
<VERS>« Par sept bouches l'Euxin reçoit le Tanaïs ». </VERS>
<VERS>Tous ces pompeux amas d'expressions frivoles </VERS>
<VERS>Sont d'un déclamateur amoureux des paroles. </VERS>
<VERS>Il faut dans la douleur que vous vous abaissiez. </VERS>
<VERS>Pour me tirer des pleurs, il faut que vous pleuriez. </VERS>
<VERS>Ces grands mots dont alors l'acteur emplit sa bouche </VERS>
<VERS>Ne partent point d'un coeur que sa misère touche. </VERS>
<VERS>Le théâtre, fertile en censeurs pointilleux, </VERS>
<VERS>Chez nous pour se produire est un champ périlleux. </VERS>
<VERS>Un auteur n'y fait pas de faciles conquêtes; </VERS>
<VERS>Il trouve à le siffler des bouches toujours prêtes. </VERS>
<VERS>Chacun le peut traiter de fat et d'ignorant; </VERS>
<VERS>C'est un droit qu'à la porte on achète en entrant. </VERS>
<VERS>Il faut qu'en cent façons, pour plaire, il se replie; </VERS>
<VERS>Que tantôt il s'élève et tantôt s'humilie ; </VERS>
<VERS>Qu'en nobles sentiments il soit partout fécond ; </VERS>
<VERS>Qu'il soit aisé, solide, agréable, profond; </VERS>
<VERS>Que de traits surprenants sans cesse il nous réveille, </VERS>
<VERS>Qu'il coure dans ses vers de merveille en merveille; </VERS>
<VERS>Et que tout ce qu'il dit, facile à retenir, </VERS>
<VERS>De son ouvrage en nous laisse un long souvenir. </VERS>
<VERS>Ainsi la Tragédie agit, marche et s'explique. </VERS>
<VERS>D'un air plus grand encor la Poésie épique, </VERS>
<VERS>Dans le vaste récit d'une longue action, </VERS>
<VERS>Se soutient par la fable et vit de fiction. </VERS>
<VERS>Là, pour nous enchanter, tout est mis en usage; </VERS>
<VERS>Tout prend un corps, une âme, un esprit, un visage. </VERS>
<VERS>Chaque vertu devient une divinité : </VERS>
<VERS>Minerve est la prudence, et Vénus la beauté; </VERS>
<VERS>Ce n'est plus la vapeur, qui produit le tonnerre, </VERS>
<VERS>C'est Jupiter armé pour effrayer la terre; </VERS>
<VERS>Un orage terrible aux yeux des matelots, </VERS>
<VERS>C'est Neptune en courroux qui gourmande les flots; </VERS>
<VERS>Écho n'est plus un son qui dans l'air retentisse, </VERS>
<VERS>C'est une nymphe en pleurs qui se plaint de Narcisse. </VERS>
<VERS>Ainsi, dans cet amas de nobles fictions, </VERS>
<VERS>Le poète s'égaye en mille inventions, </VERS>
<VERS>Orne, élève, embellit, agrandit toutes choses, </VERS>
<VERS>Et trouve sous sa main des fleurs toujours écloses. </VERS>
<VERS>Qu'Énée et ses vaisseaux, par le vent écartés, </VERS>
<VERS>Soient aux bords africains d'un orage emportés, </VERS>
<VERS>Ce n'est qu'une aventure ordinaire et commune, </VERS>
<VERS>Qu'un coup peu surprenant des traits de la fortune. </VERS>
<VERS>Mais que Junon, constante en son aversion, </VERS>
<VERS>Poursuive sur les flots les restes d'Ilion; </VERS>
<VERS>Qu'Éole, en sa faveur, les chassant d'Italie, </VERS>
<VERS>Ouvre aux vents mutinés les prisons d'Éolie; </VERS>
<VERS>Que Neptune en courroux, s'élevant sur la mer, </VERS>
<VERS>D'un mot calme les flots, mette la paix dans l'air, </VERS>
<VERS>Délivre les vaisseaux, des Syrtes les arrache, </VERS>
<VERS>C'est là ce qui surprend, frappe, saisit, attache. </VERS>
<VERS>Sans tous ces ornements le vers tombe en langueur, </VERS>
<VERS>La poésie est morte ou rampe sans vigueur, </VERS>
<VERS>Le poète n'est plus qu'un orateur timide, </VERS>
<VERS>Qu'un froid historien d'une fable insipide. </VERS>
<VERS>C'est donc bien vainement que nos auteurs déçus, </VERS>
<VERS>Bannissant de leurs vers ces ornements reçus, </VERS>
<VERS>Pensent faire agir Dieu, ses saints et ses prophètes, </VERS>
<VERS>Comme ces dieux éclos du cerveau des poètes; </VERS>
<VERS>Mettent à chaque pas le lecteur en enfer, </VERS>
<VERS>N'offrent rien qu'Astaroth, Belzébuth, Lucifer... </VERS>
<VERS>De la foi d'un chrétien les mystères terribles </VERS>
<VERS>D'ornements égayés ne sont point susceptibles. </VERS>
<VERS>L'Évangile à l'esprit n'offre de tous côtés </VERS>
<VERS>Que pénitence à faire et tourments mérités; </VERS>
<VERS>Et de vos fictions le mélange coupable </VERS>
<VERS>Même à ses vérités donne l'air de la fable. </VERS>
<VERS>Et quel objet, enfin, à présenter aux yeux </VERS>
<VERS>Que le diable toujours hurlant contre les Cieux, </VERS>
<VERS>Qui de votre héros veut rabaisser la gloire, </VERS>
<VERS>Et souvent avec Dieu balance la victoire! </VERS>
<VERS>LE TASSE, dira-t-on, l'a fait avec succès. </VERS>
<VERS>Je ne veux point ici lui faire son procès : </VERS>
<VERS>Mais, quoi que notre siècle à sa gloire publie, </VERS>
<VERS>Il n'eût point de son livre illustré l'Italie, </VERS>
<VERS>Si son sage héros, toujours en oraison, </VERS>
<VERS>N'eût fait que mettre enfin Satan à la raison; </VERS>
<VERS>Et si Renaud, Argant, Tancrède et sa maîtresse </VERS>
<VERS>N'eussent de son sujet égayé la tristesse. </VERS>
<VERS>Ce n'est que pas j'approuve, en un sujet chrétien, </VERS>
<VERS>Un auteur follement idolâtre et païen. </VERS>
<VERS>Mais, dans une profane et riante peinture, </VERS>
<VERS>De n'oser de la fable employer la figure; </VERS>
<VERS>De chasser les Tritons de l'empire des eaux; </VERS>
<VERS>D'ôter à Pan sa flûte, aux Parques leurs ciseaux; </VERS>
<VERS>D'empêcher que Caron, dans la fatale barque, </VERS>
<VERS>Ainsi que le berger ne passe le monarque : </VERS>
<VERS>C'est d'un scrupule vain s'alarmer sottement, </VERS>
<VERS>Et vouloir aux lecteurs plaire sans agrément. </VERS>
<VERS>Bientôt ils défendront de peindre la Prudence, </VERS>
<VERS>De donner à Thémis ni bandeau ni balance, </VERS>
<VERS>De figurer aux yeux la Guerre au front d'airain, </VERS>
<VERS>Ou le Temps qui s'enfuit une horloge à la main; </VERS>
<VERS>Et partout, des discours, comme une idolâtrie, </VERS>
<VERS>Dans leur faux zèle iront chasser l'allégorie. </VERS>
<VERS>Laissons-les s'applaudir de leur pieuse erreur; </VERS>
<VERS>Mais pour nous bannissons une vaine terreur, </VERS>
<VERS>Et, fabuleux chrétiens, n'allons point, dans nos songes, </VERS>
<VERS>Du Dieu de vérité faire un dieu de mensonges. </VERS>
<VERS>La fable offre à l'esprit mille agréments divers; </VERS>
<VERS>Là tous les noms heureux semblent nés pour les vers, </VERS>
<VERS>Ulysse, Agamemnon, Oreste, Idoménée, </VERS>
<VERS>Hélène, Ménélas, Pâris, Hector, Énée... </VERS>
<VERS>Ô le plaisant projet d'un poète ignorant, </VERS>
<VERS>Qui de tant de héros va choisir Childebrand! </VERS>
<VERS>D'un seul nom quelquefois le son dur ou bizarre </VERS>
<VERS>Rend un poème entier ou burlesque ou barbare. </VERS>
<VERS>Voulez-vous longtemps plaire et jamais ne lasser? </VERS>
<VERS>Faites choix d'un héros propre à m'intéresser, </VERS>
<VERS>En valeur éclatant, en vertus magnifique </VERS>
<VERS>Qu'en lui, jusqu'aux défauts, tout se montre héroïque; </VERS>
<VERS>Que ses faits surprenants soient dignes d'être ouïs </VERS>
<VERS>Qu'il soit tel que César, Alexandre ou Louis, </VERS>
<VERS>Non tel que Polynice et son perfide frère : </VERS>
<VERS>On s'ennuie aux exploits d'un conquérant vulgaire. </VERS>
<VERS>N'offrez point un sujet d'incidents trop chargé. </VERS>
<VERS>Le seul courroux d'Achille, avec art ménagé, </VERS>
<VERS>Remplit abondamment une Iliade entière : </VERS>
<VERS>Souvent trop d'abondance appauvrit la matière. </VERS>
<VERS>Soyez vif et pressé dans vos narrations; </VERS>
<VERS>Soyez riche et pompeux dans vos descriptions. </VERS>
<VERS>C'est là qu'il faut des vers étaler l'élégance; </VERS>
<VERS>N'y présentez jamais de basse circonstance. </VERS>
<VERS>N'imitez pas ce fou qui, décrivant les mers, </VERS>
<VERS>Et peignant, au milieu de leurs flots entr'ouverts, </VERS>
<VERS>L'Hébreu sauvé du joug de ses injustes maîtres, </VERS>
<VERS>Met, pour le voir passer, les poissons aux fenêtres; </VERS>
<VERS>Peint-le petit enfant qui « va, saute, revient, » </VERS>
<VERS>Et joyeux, à sa mère offre un caillou qu'il tient ». </VERS>
<VERS>Sur de trop vains objets c'est arrêter la vue. </VERS>
<VERS>Donnez à votre ouvrage une juste étendue. </VERS>
<VERS>Que le début soit simple et n'ait rien d'affecté. </VERS>
<VERS>N'allez pas dès l'abord, sur Pégase monté, </VERS>
<VERS>Crier à vos lecteurs, d'une voix de tonnerre </VERS>
<VERS>« Je chante le vainqueur des vainqueurs de la terre. » </VERS>
<VERS>Que produira l'auteur, après tous ces grands cris? </VERS>
<VERS>La montagne en travail enfante une souris. </VERS>
<VERS>Oh! que j'aime bien mieux cet auteur plein d'adresse </VERS>
<VERS>Qui, sans faire d'abord de si haute promesse, </VERS>
<VERS>Me dit d'un ton aisé, doux, simple, harmonieux : </VERS>
<VERS>« Je chante les combats, et cet homme pieux » </VERS>
<VERS>Qui, des bords phrygiens conduit dans l'Ausonie, » </VERS>
<VERS>Le premier aborda les champs de Lavinie » </VERS>
<VERS>Sa Muse en arrivant ne met pas tout en feu, </VERS>
<VERS>Et, pour donner beaucoup, ne nous promet que peu; </VERS>
<VERS>Bientôt vous la verrez, prodiguant les miracles, </VERS>
<VERS>Du destin des Latins prononcer les oracles, </VERS>
<VERS>De Styx et d'Achéron peindre les noirs torrents </VERS>
<VERS>Et déjà les Césars dans l'Élysée errants. </VERS>
<VERS>De figures sans nombre égarez votre ouvrage; </VERS>
<VERS>Que tout y fasse aux yeux une riante image : </VERS>
<VERS>On peut être à la fois et pompeux et plaisant; </VERS>
<VERS>Et je hais un sublime ennuyeux et pesant. </VERS>
<VERS>J'aime mieux Arioste et ses fables comiques </VERS>
<VERS>Que ces auteurs, toujours froids et mélancoliques, </VERS>
<VERS>Qui, dans leur sombre humeur, se croiraient faire affront </VERS>
<VERS>Si les Grâces jamais leur déridaient le front. </VERS>
<VERS>On dirait que pour plaire, instruit par la nature, </VERS>
<VERS>Homère ait à Vénus dérobé sa ceinture. </VERS>
<VERS>Sort livre est d'agréments un fertile trésor </VERS>
<VERS>Tout ce qu'il a touché se convertit en or; </VERS>
<VERS>Tout reçoit dans ses mains une nouvelle grâce; </VERS>
<VERS>Partout il divertit et jamais il ne lasse. </VERS>
<VERS>Une heureuse chaleur anime ses discours; </VERS>
<VERS>Il ne s'égare point en de trop longs détours. </VERS>
<VERS>Sans garder dans ses vers un ordre méthodique, </VERS>
<VERS>Son sujet, de soi-même, et s'arrange et s'explique; </VERS>
<VERS>Tout, sans faire d'apprêts, s'y prépare aisément; </VERS>
<VERS>Chaque vers, chaque mot court à l'événement. </VERS>
<VERS>Aimez donc ses écrits, mais d'un amour sincère; </VERS>
<VERS>C'est avoir profité que de savoir s'y plaire. </VERS>
<VERS>Un poème excellent, où tout marche et se suit, </VERS>
<VERS>N'est pas de ces travaux qu'un caprice produit : </VERS>
<VERS>Il veut du temps, des soins; et ce pénible ouvrage </VERS>
<VERS>Jamais d'un écolier ne fut l'apprentissage. </VERS>
<VERS>Mais souvent parmi nous un poète sans art, </VERS>
<VERS>Qu'un beau feu quelquefois échauffa par hasard, </VERS>
<VERS>Enflant d'un vain orgueil son esprit chimérique, </VERS>
<VERS>Fièrement prend en main la trompette héroïque. </VERS>
<VERS>Sa muse déréglée, en ses vers vagabonds, </VERS>
<VERS>Ne s'élève jamais que par sauts et par bonds; </VERS>
<VERS>Et son feu, dépourvu de sens et de lecture, </VERS>
<VERS>S'éteint à chaque pas, faute de nourriture. </VERS>
<VERS>Mais en vain le public, prompt à le mépriser, </VERS>
<VERS>De son mérite faux le veut désabuser; </VERS>
<VERS>Lui-même, applaudissant à son maigre génie, </VERS>
<VERS>Se donne par ses mains l'encens qu'on lui dénie; </VERS>
<VERS>VIRGILE, au prix de lui, n'a point d'invention; </VERS>
<VERS>HOMÈRE n'entend point la noble fiction... </VERS>
<VERS>Si contre cet arrêt le siècle se rebelle, </VERS>
<VERS>À la postérité d'abord il en appelle, </VERS>
<VERS>Mais, attendant qu'ici le bon sens de retour </VERS>
<VERS>Ramène triomphants ses ouvrages au jour, </VERS>
<VERS>Leurs tas, au magasin, cachés à la lumière, </VERS>
<VERS>Combattent tristement les vers et la poussière. </VERS>
<VERS>Laissons-les donc entre eux s'escrimer en repos, </VERS>
<VERS>Et, sans nous égarer, suivons notre propos. </VERS>
<VERS>Des succès fortunés du spectacle tragique, </VERS>
<VERS>Dans Athènes naquit la Comédie antique. </VERS>
<VERS>Là le Grec, né moqueur, par mille jeux plaisants, </VERS>
<VERS>Distilla le venin de ses traits médisants. </VERS>
<VERS>Aux accès insolents d'une bouffonne joie </VERS>
<VERS>La sagesse, l'esprit, l'honneur furent en proie. </VERS>
<VERS>On vit par le public un poète avoué </VERS>
<VERS>S'enrichir aux dépens du mérite joué; </VERS>
<VERS>Et Socrate par lui, dans un choeur de nuées, </VERS>
<VERS>D'un vil amas de peuple attirer les huées. </VERS>
<VERS>Enfin, de la licence on arrêta le cours : </VERS>
<VERS>Le magistrat des lois emprunta le secours, </VERS>
<VERS>Et, rendant par édit les poètes plus sages, </VERS>
<VERS>Défendit de marquer les noms et les visages. </VERS>
<VERS>Le théâtre perdit son antique fureur; </VERS>
<VERS>la comédie apprit à rire sans aigreur, </VERS>
<VERS>Sans fiel et sans venin sut instruire et reprendre, </VERS>
<VERS>Et plut innocemment dans les vers de MÉNANDRE. </VERS>
<VERS>Chacun, peint avec art dans ce nouveau miroir, </VERS>
<VERS>S'y vit avec plaisir, ou crut ne s'y point voir : </VERS>
<VERS>L'avare, des premiers, rit du tableau fidèle </VERS>
<VERS>D'un avare souvent tracé sur son modèle; </VERS>
<VERS>Et, mille fois, un fat finement exprimé </VERS>
<VERS>Méconnut le portrait sur lui-même formé. </VERS>
<VERS>Que la nature donc soit votre étude unique, </VERS>
<VERS>Auteurs qui prétendez aux honneurs du comique. </VERS>
<VERS>Quiconque voit bien l'homme et, d'un esprit profond, </VERS>
<VERS>De tant de coeurs cachés a pénétré le fond; </VERS>
<VERS>Qui sait bien ce que c'est qu'un prodigue, un avare, </VERS>
<VERS>Un honnête homme, un fat, un jaloux, un bizarre, </VERS>
<VERS>Sur une scène heureuse il peut les étaler, </VERS>
<VERS>Et les faire à nos yeux vivre, agir et parler. </VERS>
<VERS>Présentez-en partout les images naïves; </VERS>
<VERS>Que chacun y soit peint des couleurs les plus vives. </VERS>
<VERS>La nature, féconde en bizarres portraits, </VERS>
<VERS>Dans chaque âme est marquée à de différents traits; </VERS>
<VERS>Un geste la découvre, un rien la fait paraître. </VERS>
<VERS>Mais tout esprit n'a pas des yeux pour la connaître. </VERS>
<VERS>Le temps, qui change tout, change aussi nos humeurs; </VERS>
<VERS>Chaque âge a ses plaisirs, son esprit et ses moeurs. </VERS>
<VERS>Un jeune homme, toujours bouillant dans ses caprices, </VERS>
<VERS>Est prompt à recevoir l'impression des vices; </VERS>
<VERS>Est vain dans ses discours, volage en ses désirs, </VERS>
<VERS>Rétif à la censure et fou dans les plaisirs. </VERS>
<VERS>L'âge viril, plus mûr, inspire un air plus sage, </VERS>
<VERS>Se pousse auprès des grands, s'intrigue, se ménage, </VERS>
<VERS>Contre les coups du sort songe à se maintenir, </VERS>
<VERS>Et loin dans le présent regarde l'avenir. </VERS>
<VERS>La vieillesse chagrine incessamment amasse; </VERS>
<VERS>Garde, non pas pour soi, les trésors qu'elle entasse; </VERS>
<VERS>Marche en tous ses desseins d'un pas lent et glacé; </VERS>
<VERS>Toujours plaint le présent et vante le passé; </VERS>
<VERS>Inhabile aux plaisirs, dont la jeunesse abuse, </VERS>
<VERS>Blâme en eux les douceurs que l'âge lui refuse. </VERS>
<VERS>Ne faites point parler vos acteurs au hasard, </VERS>
<VERS>Un vieillard en jeune homme, un jeune homme en vieillard. </VERS>
<VERS>Étudiez la cour et connaissez la ville : </VERS>
<VERS>L'une et l'autre est toujours en modèles fertile. </VERS>
<VERS>C'est par là que MOLIÈRE, illustrant ses écrits, </VERS>
<VERS>Peut-être de son art eût remporté le prix, </VERS>
<VERS>Si, moins ami du peuple, en ses doctes peintures, </VERS>
<VERS>Il n'eût point fait souvent grimacer ses figures, </VERS>
<VERS>Quitté, pour le bouffon, l'agréable et le fin, </VERS>
<VERS>Et sans honte à Térence allié Tabarin. </VERS>
<VERS>Dans ce sac ridicule où Scapin s'enveloppe, </VERS>
<VERS>Je ne reconnais plus l'auteur du Misanthrope. </VERS>
<VERS>Le comique, ennemi des soupirs et des pleurs, </VERS>
<VERS>N'admet point en ses vers de tragiques douleurs; </VERS>
<VERS>Mais son emploi n'est pas d'aller, dans une place, </VERS>
<VERS>De mots sales et bas charmer la populace. </VERS>
<VERS>Il faut que ses acteurs badinent noblement; </VERS>
<VERS>Que son noeud bien formé se dénoue aisément; </VERS>
<VERS>Que l'action, marchant où la raison la guide, </VERS>
<VERS>Ne se perde jamais dans une scène vide; </VERS>
<VERS>Que son style humble et doux se relève à propos; </VERS>
<VERS>Que ses discours, partout fertiles en bons mots, </VERS>
<VERS>Soient pleins de passions finement maniées, </VERS>
<VERS>Et les scènes toujours l'une à l'autre liées. </VERS>
<VERS>Aux dépens du bon sens gardez de plaisanter </VERS>
<VERS>Jamais de la nature il ne faut s'écarter. </VERS>
<VERS>Contemplez de quel air un père, dans Térence, </VERS>
<VERS>Vient d'un fils amoureux gourmander l'imprudence; </VERS>
<VERS>De quel air cet amant écoute ses leçons </VERS>
<VERS>Et court chez sa maîtresse oublier ces chansons. </VERS>
<VERS>Ce n'est pas un portrait, une image semblable, </VERS>
<VERS>C'est un amant, un fils, un père véritable. </VERS>
<VERS>J'aime sur le théâtre un agréable auteur </VERS>
<VERS>Qui, sans se diffamer aux yeux du spectateur, </VERS>
<VERS>Plaît par la raison seule, et jamais ne la choque. </VERS>
<VERS>Mais, pour un faux plaisant, à grossière équivoque, </VERS>
<VERS>Qui pour me divertir n'a que la saleté, </VERS>
<VERS>Qu'il s'en aille, s'il veut, sur deux tréteaux monté, </VERS>
<VERS>Amusant le Pont-Neuf de ses sornettes fades, </VERS>
<VERS>Aux laquais assemblés jouer ses mascarades.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chant IV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans Florence, jadis, vivait un médecin, </VERS>
<VERS>Savant hâbleur, dit-on, et célèbre assassin. </VERS>
<VERS>Lui seul y fit longtemps la publique misère : </VERS>
<VERS>Là, le fils orphelin lui redemande un père; </VERS>
<VERS>Ici, le frère pleure un frère empoisonné. </VERS>
<VERS>L'un meurt vide de sang, l'autre plein de séné; </VERS>
<VERS>Le rhume à son aspect se change en pleurésie, </VERS>
<VERS>Et, par lui, la migraine est bientôt frénésie. </VERS>
<VERS>Il quitte enfin la ville, en tous lieux détesté. </VERS>
<VERS>De tous ses amis morts un seul ami resté </VERS>
<VERS>Le mène en sa maison de superbe structure </VERS>
<VERS>C'était un riche abbé, fou de l'architecture. </VERS>
<VERS>Le médecin, d'abord, semble né dans cet art, </VERS>
<VERS>Déjà de bâtiments parle comme Mansart : </VERS>
<VERS>D'un salon qu'on élève il condamne la face; </VERS>
<VERS>Au vestibule obscur il marque une autre place, </VERS>
<VERS>Approuve l'escalier tourné d'autre façon... </VERS>
<VERS>Son ami le conçoit, et mande son maçon. </VERS>
<VERS>Le maçon vient, écoute, approuve et se corrige. </VERS>
<VERS>Enfin, pour abréger un si plaisant prodige, </VERS>
<VERS>Notre assassin renonce à son art inhumain; </VERS>
<VERS>Et désormais, la règle et l'équerre à la main, </VERS>
<VERS>Laissant de Galien, la science suspecte, </VERS>
<VERS>De méchant médecin devient bon architecte. </VERS>
<VERS>Son exemple est pour nous un précepte excellent. </VERS>
<VERS>Soyez plutôt maçon, si c'est votre talent, </VERS>
<VERS>Ouvrier estimé dans un art nécessaire, </VERS>
<VERS>Qu'écrivain du commun et poète vulgaire. </VERS>
<VERS>Il est dans tout autre art des degrés différents, </VERS>
<VERS>On peut avec honneur remplir les seconds rangs; </VERS>
<VERS>Mais, dans l'art dangereux de rimer et d'écrire, </VERS>
<VERS>Il n'est point de degrés du médiocre au pire; </VERS>
<VERS>Qui dit froid écrivain dit détestable auteur... </VERS>
<VERS>Boyer est à Pinchêne, égal pour le lecteur; </VERS>
<VERS>On ne lit guère plus Rampale et Mesnardière, </VERS>
<VERS>Que Magnon, du Souhait, Corbin et La Morlière. </VERS>
<VERS>Un fou du moins fait rire et peut nous égayer; </VERS>
<VERS>Mais un froid écrivain ne sait rien qu'ennuyer. </VERS>
<VERS>J'aime mieux Bergerac, et sa burlesque audace </VERS>
<VERS>Que ces vers où Motin se morfond et nous glace. </VERS>
<VERS>Ne vous enivrez point des éloges flatteurs, </VERS>
<VERS>Qu'un amas quelquefois de vains admirateurs </VERS>
<VERS>Vous donne en ces réduits, prompts à crier merveille. </VERS>
<VERS>Tel écrit récité se soutint à l'oreille, </VERS>
<VERS>Qui, dans l'impression au grand jour se montrant, </VERS>
<VERS>Ne soutient pas des yeux le regard pénétrant. </VERS>
<VERS>On sait de cent auteurs l'aventure tragique : </VERS>
<VERS>Et Gombaud tant loué garde encor la boutique. </VERS>
<VERS>Écoutez tout le monde, assidu consultant. </VERS>
<VERS>Un fat, quelquefois, ouvre un avis important. </VERS>
<VERS>Quelques vers toutefois qu'Apollon vous inspire, </VERS>
<VERS>En tous lieux aussitôt ne courez pas les lire. </VERS>
<VERS>Gardez-vous d'imiter ce rimeur furieux </VERS>
<VERS>Qui, de ses vains écrits lecteur harmonieux, </VERS>
<VERS>Aborde en récitant quiconque le salue </VERS>
<VERS>Et poursuit de ses vers les passants dans la rue. </VERS>
<VERS>Il n'est temple si saint, des anges respecté, </VERS>
<VERS>Qui soit contre sa Muse un lieu de sûreté. </VERS>
<VERS>Je vous l'ai déjà dit, aimez qu'on vous censure, </VERS>
<VERS>Et, souple à la raison, corrigez sans murmure. </VERS>
<VERS>Mais ne vous rendez pas dès qu'un sot vous reprend. </VERS>
<VERS>Souvent, dans son orgueil, un subtil ignorant </VERS>
<VERS>Par d'injustes dégoûts combat toute une pièce, </VERS>
<VERS>Blâme des plus beaux vers la noble hardiesse. </VERS>
<VERS>On a beau réfuter ses vains raisonnements, </VERS>
<VERS>Son esprit se complaît dans ses faux jugements; </VERS>
<VERS>Et sa faible raison, de clarté dépourvue, </VERS>
<VERS>Pense que rien n'échappe à sa débile vue. </VERS>
<VERS>Ses conseils sont à craindre; et, si vous les croyez, </VERS>
<VERS>Pensant fuir un écueil, souvent vous vous noyez. </VERS>
<VERS>Faites choix d'un censeur solide et salutaire, </VERS>
<VERS>Que la raison conduise et le savoir éclaire, </VERS>
<VERS>Et dont le crayon sûr d'abord aille chercher </VERS>
<VERS>L'endroit que l'on sent faible, et qu'on se veut cacher. </VERS>
<VERS>Lui seul éclaircira vos doutes ridicules, </VERS>
<VERS>De votre esprit tremblant lèvera les scrupules. </VERS>
<VERS>C'est lui qui vous dira par quel transport heureux </VERS>
<VERS>Quelquefois, dans sa course, un esprit vigoureux, </VERS>
<VERS>Trop resserré par l'art, sort des règles prescrites, </VERS>
<VERS>Et de l'art même apprend à franchir leurs limites. </VERS>
<VERS>Mais ce parfait censeur se trouve rarement </VERS>
<VERS>Tel excelle à rimer qui juge sottement; </VERS>
<VERS>Tel s'est fait par ses vers distinguer dans la ville, </VERS>
<VERS>Qui jamais de Lucain n'a distingué Virgile. </VERS>
<VERS>Auteurs, prêtez l'oreille à mes instructions. </VERS>
<VERS>Voulez-vous faire aimer vos riches fictions? </VERS>
<VERS>Qu'en savantes leçons votre Muse fertile </VERS>
<VERS>Partout joigne au plaisant le solide et l'utile. </VERS>
<VERS>Un lecteur sage fuit un vain amusement </VERS>
<VERS>Et veut mettre profit à son divertissement. </VERS>
<VERS>Que votre âme et vos moeurs, peintes dans vos ouvrages, </VERS>
<VERS>N'offrent jamais de vous que de nobles images. </VERS>
<VERS>Je ne puis estimer ces dangereux auteurs </VERS>
<VERS>Qui de l'honneur, en vers, infâmes déserteurs, </VERS>
<VERS>Trahissant la vertu sur un papier coupable, </VERS>
<VERS>Aux yeux de leurs lecteurs rendent le vice aimable. </VERS>
<VERS>Je ne suis pas pourtant de ces tristes esprits </VERS>
<VERS>Qui, bannissant l'amour de tous chastes écrits, </VERS>
<VERS>D'un si riche ornement veulent priver la scène, </VERS>
<VERS>Traitent d'empoisonneurs et Rodrigue et Chimène... </VERS>
<VERS>L'amour le moins honnête, exprimé chastement, </VERS>
<VERS>N'excite point en nous de honteux mouvement. </VERS>
<VERS>Didon a beau gémir et m'étaler ses charmes, </VERS>
<VERS>Je condamne sa faute en partageant ses larmes. </VERS>
<VERS>Un auteur vertueux, dans ses vers innocents, </VERS>
<VERS>Ne corrompt point le coeur en chatouillant les sens </VERS>
<VERS>Son feu n'allume point de criminelle flamme. </VERS>
<VERS>Aimez donc la vertu, nourrissez-en votre âme. </VERS>
<VERS>En vain l'esprit est plein d'une noble vigueur, </VERS>
<VERS>Le vers se sent toujours des bassesses du coeur. </VERS>
<VERS>Fuyez surtout, fuyez ces basses jalousies, </VERS>
<VERS>Des vulgaires esprits malignes frénésies. </VERS>
<VERS>Un sublime écrivain n'en peut être infecté; </VERS>
<VERS>C'est un vice qui suit la médiocrité. </VERS>
<VERS>Du mérite éclatant cette sombre rivale </VERS>
<VERS>Contre lui chez les grands incessamment cabale, </VERS>
<VERS>Et, sur les pieds en vain tâchant de se hausser, </VERS>
<VERS>Pour s'égaler à lui cherche à le rabaisser. </VERS>
<VERS>Ne descendons jamais dans ces lâches intrigues; </VERS>
<VERS>N'allons point à l'honneur par de honteuses brigues. </VERS>
<VERS>Que les vers ne soient pas votre éternel emploi; </VERS>
<VERS>Cultivez vos amis, soyez homme de foi : </VERS>
<VERS>C'est peu d'être agréable et charmant dans un livre, </VERS>
<VERS>Il faut savoir encor et converser et vivre. </VERS>
<VERS>Travaillez pour la gloire, et qu'un sordide gain </VERS>
<VERS>Ne soit jamais l'objet d'un illustre écrivain. </VERS>
<VERS>Je sais qu'un noble esprit peut, sans honte et sans crime, </VERS>
<VERS>Tirer de son travail un tribut légitime; </VERS>
<VERS>Mais je ne puis souffrir ces auteurs renommés, </VERS>
<VERS>Qui, dégoûtés de gloire et d'argent affamés, </VERS>
<VERS>Mettent leur Apollon aux gages d'un libraire </VERS>
<VERS>Et font d'un art divin un métier mercenaire. </VERS>
<VERS>Avant que la raison, s'expliquant par la voix, </VERS>
<VERS>Eût instruit les humains, eût enseigné les lois, </VERS>
<VERS>Tous les hommes suivaient la grossière nature, </VERS>
<VERS>Dispersés dans les bois couraient à la pâture : </VERS>
<VERS>La force tenait lieu de droit et d'équité; </VERS>
<VERS>Le meurtre s'exerçait avec impunité. </VERS>
<VERS>Mais du discours enfin l'harmonieuse adresse </VERS>
<VERS>De ces sauvages moeurs adoucit la rudesse, </VERS>
<VERS>Rassembla les humains dans les forêts épars, </VERS>
<VERS>Enferma les cités de murs et de remparts, </VERS>
<VERS>De l'aspect du supplice effraya l'insolence, </VERS>
<VERS>Et sous l'appui des lois mit la faible innocence. </VERS>
<VERS>Cet ordre fut, dit-on, le fruit des premiers vers. </VERS>
<VERS>De là sont nés ces bruits reçus dans l'univers, </VERS>
<VERS>Qu'aux accents dont Orphée emplit les monts de Thrace, </VERS>
<VERS>Les tigres amollis dépouillaient leur audace; </VERS>
<VERS>Qu'aux accords d'Amphion les pierres se mouvaient, </VERS>
<VERS>Et sur les monts thébains en ordre s'élevaient. </VERS>
<VERS>L'harmonie en naissant produisit ces miracles. </VERS>
<VERS>Depuis, le Ciel en vers fit parler les oracles; </VERS>
<VERS>Du sein d'un prêtre, ému d'une divine horreur, </VERS>
<VERS>Apollon par des vers exhala sa fureur. </VERS>
<VERS>Bientôt, ressuscitant les héros des vieux âges, </VERS>
<VERS>Homère aux grands exploits anima les courages. </VERS>
<VERS>Hésiode à son tour, par d'utiles leçons, </VERS>
<VERS>Des champs trop paresseux vint hâter les moissons. </VERS>
<VERS>En mille écrits fameux la sagesse tracée </VERS>
<VERS>Fut, à l'aide des vers, aux mortels annoncée; </VERS>
<VERS>Et partout, des esprits ses préceptes vainqueurs, </VERS>
<VERS>Introduits par l'oreille, entrèrent dans les coeurs. </VERS>
<VERS>Pour tant d'heureux bienfaits, les Muses révérées </VERS>
<VERS>Furent d'un juste encens dans la Grèce honorées; </VERS>
<VERS>Et leur art, attirant le culte des mortels, </VERS>
<VERS>À sa gloire en cent lieux vit dresser des autels. </VERS>
<VERS>Mais enfin l'indigence amenant la bassesse, </VERS>
<VERS>Le Parnasse oublia sa première noblesse; </VERS>
<VERS>Un vil amour du gain, infestant les esprits, </VERS>
<VERS>De mensonges grossiers souilla tous les écrits, </VERS>
<VERS>Et partout, enfantant mille ouvrages frivoles, </VERS>
<VERS>Trafiqua du discours et vendit les paroles. </VERS>
<VERS>Ne vous flétrissez point par un vice si bas. </VERS>
<VERS>Si l'or seul a pour vous d'invincibles appas, </VERS>
<VERS>Fuyez ces lieux charmants qu'arrose le Permesse </VERS>
<VERS>Ce n'est point sur ses bords qu'habite la richesse. </VERS>
<VERS>Aux plus savants auteurs, comme aux plus grands guerriers, </VERS>
<VERS>Apollon ne promet qu'un nom et des lauriers. </VERS>
<VERS>« Mais quoi! dans la disette une muse affamée </VERS>
<VERS>» Ne peut pas, dira-t-on, subsister de fumée! </VERS>
<VERS>» Un auteur qui, pressé d'un besoin importun, </VERS>
<VERS>» Le soir entend crier ses entrailles à jeun, </VERS>
<VERS>» Goûte peu d'Hélicon les douces promenades! </VERS>
<VERS>» Horace a bu son soûl quand il voit les Ménades; </VERS>
<VERS>» Et, libre du souci qui trouble Colletet, </VERS>
<VERS>» N'attend pas pour dîner le succès d'un sonnet! » </VERS>
<VERS>Il est vrai : mais enfin cette affreuse disgrâce </VERS>
<VERS>Rarement parmi nous afflige le Parnasse. </VERS>
<VERS>Et que craindre en ce siècle, où toujours les beaux-arts </VERS>
<VERS>D'un astre favorable éprouvent les regards, </VERS>
<VERS>Où d'un prince éclairé la sage prévoyance </VERS>
<VERS>Fait partout au mérite ignorer l'indigence? </VERS>
<VERS>Musez, dictez sa gloire à tous vos nourrissons; </VERS>
<VERS>Son nom vaut mieux pour eux que toutes vos leçons. </VERS>
<VERS>Que Corneille, pour lui rallumant son audace, </VERS>
<VERS>Soit encor le Corneille et du Cid et d'Horace; </VERS>
<VERS>Que Racine, enfantant des miracles nouveaux, </VERS>
<VERS>De ses héros sur lui forme tous les tableaux; </VERS>
<VERS>Que de son nom, chanté par la bouche des belles, </VERS>
<VERS>Benserade, en tous lieux amuse les ruelles; </VERS>
<VERS>Que Segrais, dans l'églogue, en charme les forêts; </VERS>
<VERS>Que pour lui l'épigramme aiguise tous ses traits. </VERS>
<VERS>Mais quel heureux auteur, dans une autre Énéide, </VERS>
<VERS>Aux bords du Rhin tremblant conduira cet Alcide? </VERS>
<VERS>Quelle savante lyre, au bruit de ses exploits, </VERS>
<VERS>Fera marcher encor les rochers et les bois; </VERS>
<VERS>Chantera le Batave, éperdu dans l'orage, </VERS>
<VERS>Soi-même se noyant pour sortir du naufrage; </VERS>
<VERS>Dira les bataillons sous Mastrich enterrés, </VERS>
<VERS>Dans ces affreux assauts du soleil éclairés? </VERS>
<VERS>Mais, tandis que je parle, une gloire nouvelle </VERS>
<VERS>Vers ce vainqueur rapide aux Alpes vous appelle. </VERS>
<VERS>Déjà Dôle et Salins sous le joug ont ployé; </VERS>
<VERS>Besançon fume encor sur son roc foudroyé. </VERS>
<VERS>Où sont ces grands guerriers dont les fatales ligues </VERS>
<VERS>Devaient à ce trajet opposer tant de digues? </VERS>
<VERS>Est-ce encore en fuyant qu'ils pensent l'arrêter, </VERS>
<VERS>Fiers du honteux honneur d'avoir su l'éviter? </VERS>
<VERS>Que de remparts détruits! Que de villes forcées! </VERS>
<VERS>Que de moissons de gloire en courant amassées! </VERS>
<VERS>Auteurs, pour les chanter, redoublez vos transports </VERS>
<VERS>Le sujet ne veut pas de vulgaires efforts. </VERS>
<VERS>Pour moi, qui, jusqu'ici nourri dans la satire, </VERS>
<VERS>N'ose encor manier la trompette et la lyre, </VERS>
<VERS>Vous me verrez pourtant, dans ce champ glorieux, </VERS>
<VERS>Vous animer du moins de la voix et des yeux; </VERS>
<VERS>Vous offrir ces leçons que ma Muse au Parnasse </VERS>
<VERS>Rapporta, jeune encor, du commerce d'Horace; </VERS>
<VERS>Seconder votre ardeur, échauffer vos esprits, </VERS>
<VERS>Et vous montrer de loin la couronne et le prix. </VERS>
<VERS>Mais aussi pardonnez, si, plein de ce beau zèle, </VERS>
<VERS>De tous vos pas fameux observateur fidèle, </VERS>
<VERS>Quelquefois du bon or je sépare le faux, </VERS>
<VERS>Et des auteurs grossiers j'attaque les défauts, </VERS>
<VERS>Censeur un peu fâcheux, mais souvent nécessaire, </VERS>
<VERS>Plus enclin à blâmer que savant à bien faire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
