<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
  Poesies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Louis-Hyacinthe Bouilhet
</AUTEUR>
<DATE>
18**
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Les Fossiles.
</TITRE>
<AUTRE>
A Gustave Flaubert.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un air humide et lourd enveloppe le monde;</VERS>
<VERS>Aux bords de l'horizon, comme des caps dans l'onde,</VERS>
<VERS>Les nuages rayés s'allongent lentement,</VERS>
<VERS>Et le soleil, immense au fond du firmament,</VERS>
<VERS>Heurtant au brouillard gris sa lueur inégale,</VERS>
<VERS>Sur le globe muet penche son disque pâle.</VERS>
<VERS>Aucun bruit sur la terre, aucun bruit dans les cieux,</VERS>
<VERS>Que l'oscillation des grands océans bleus!</VERS>
<VERS>Les granits, se tordant en postures difformes,</VERS>
<VERS>Dans les espaces nus dressent leurs blocs énormes,</VERS>
<VERS>Tandis que ça et là, sur leur flanc dépouillé,</VERS>
<VERS>Jaunit la mousse maigre et le lichen rouillé!</VERS>
<VERS>Parfois, un large éclair, échappé de la nue,</VERS>
<VERS>De sa fauve lueur embrase l'étendue,</VERS>
<VERS>Et du monde ébranlé les volcans mal éteints</VERS>
<VERS>Répondent sourdement aux tonnerres lointains.</VERS>
<VERS>Les nuits, les longues nuits tendant leurs voiles sombres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'ennui du soleil jettent l'ennui des ombres!</VERS>
<VERS>Seule, au-dessus des mers, la lune voyageant</VERS>
<VERS>Laisse, dans les flots noirs, tomber ses pleurs d'argent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'aride plateau de ce désert immense,</VERS>
<VERS>Les siècles désolés se suivent, en silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, au pied des rocs, au bord du gouffre amer,</VERS>
<VERS>Quelque chose a paru, quelque chose de vert:</VERS>
<VERS>Cela se courbe au vent, ou se tord en spirale,</VERS>
<VERS>Cela pend au granit ou sur les eaux s'étale,</VERS>
<VERS>Et, de tous les côtés, sous le soleil plus clair,</VERS>
<VERS>La végétation monte, comme la mer!</VERS>
<VERS>C'est un bruit doux et lent, qui va des monts aux grèves,</VERS>
<VERS>Frisson des germes nus, et murmure des sèves,</VERS>
<VERS>Travail de la racine, entr'ouvrant le sol dur,</VERS>
<VERS>Feuillages déployés, qui tremblent dans l'azur.</VERS>
<VERS>Près des pins odorants, les cycas et les prèles,</VERS>
<VERS>Poussent leurs rameaux droits, bordés de feuilles frêles;</VERS>
<VERS>La fougère fibreuse et les palmiers touffus</VERS>
<VERS>Se balancent, en foule, aux horizons confus.</VERS>
<VERS>Toute force, cachée aux flancs de la nature,</VERS>
<VERS>Jaillit, tumultueuse, en torrents de verdure:</VERS>
<VERS>Les arbres, à l'étroit, descendent des coteaux,</VERS>
<VERS>Les rameaux frémissants s'attachent aux rameaux,</VERS>
<VERS>Les bois suivent les bois, par de larges campagnes,</VERS>
<VERS>Et divisant leurs cours, aux bases des montagnes,</VERS>
<VERS>Dans les grandes forêts tombent échevelés,</VERS>
<VERS>Comme vont à la mer ces fleuves déroulés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout, les vents tiédis emportent dans l'espace</VERS>
<VERS>L'âcre senteur de l'herbe et de la terre grasse;</VERS>
<VERS>Un nuage flottant d'arômes inconnus</VERS>
<VERS>Sort des bourgeons gonflés et des lobes charnus;</VERS>
<VERS>Sous le poids du soleil tout le feuillage fume!</VERS>
<VERS>Un arc-en-ciel géant se courbe dans la brume,</VERS>
<VERS>Les sapins monstrueux, de moment en moment,</VERS>
<VERS>Sous leur écorce dure ont un tressaillement,</VERS>
<VERS>Tandis qu'au pied des monts, la forêt, sur ses voûtes,</VERS>
<VERS>Sent tomber lentement la pluie aux grandes gouttes!</VERS>
<VERS>Par l'éternelle nuit des ombrages sans fond,</VERS>
<VERS>Un murmure s'épand, monotone et profond.</VERS>
<VERS>Des arbres effarés les cimes entr'ouvertes</VERS>
<VERS>Dans les hauteurs du ciel font des tempêtes vertes!</VERS>
<VERS>Et l'orage bondit, en déchirant les airs,</VERS>
<VERS>De la houle des bois à la vague des mers!</VERS>
<VERS>Les deux immensités dans l'espace étendues,</VERS>
<VERS>Ensemble vont roulant leur plainte sous les nues,</VERS>
<VERS>Et l'on n'entend au loin, comme deux grands sanglots,</VERS>
<VERS>Que le bruit du feuillage avec le bruit des flots!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sable cependant, fermente au bord de l'onde,</VERS>
<VERS>La nature palpite et va suer un monde.</VERS>
<VERS>Déjà, de toutes parts dans les varechs salés</VERS>
<VERS>Se traîne le troupeau des oursins étoilés;</VERS>
<VERS>Voici les fleurs d'écaille et les plantes voraces,</VERS>
<VERS>Puis tous les êtres mous, aux dures carapaces,</VERS>
<VERS>Et les grands polypiers qui, s'accrochant entre eux,</VERS>
<VERS>Portent un peuple entier dans leurs feuillages creux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie hésite encore, à la sève mêlée,</VERS>
<VERS>Et, dans le moule antique, écume refoulée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la grève soudain, parmi le limon noir,</VERS>
<VERS>Une chose s'allonge, épouvantable à voir:</VERS>
<VERS>La masse, lentement, sort des vagues humides,</VERS>
<VERS>Un souffle intérieur gonfle ses flancs livides,</VERS>
<VERS>Et son grand dos gluant, semé de fucus verts,</VERS>
<VERS>Comme un mont échoué, se dresse dans les airs!</VERS>
<VERS>Elle monte! elle monte! et couvre les rivages!</VERS>
<VERS>Sous le ventre ridé sonnent les coquillages,</VERS>
<VERS>La patte monstrueuse, aux gros doigts écaillés,</VERS>
<VERS>S'étale lourdement sur les galets mouillés!</VERS>
<VERS>Au bruit des vents lointains, parfois la bête énorme</VERS>
<VERS>Tourne son museau grêle et sa tête difforme;</VERS>
<VERS>Hérissant leur poil dur, ses naseaux dilatés</VERS>
<VERS>Semblent humer le monde et les immensités,</VERS>
<VERS>Pendant que ses yeux ronds, bordés de plaques fortes,</VERS>
<VERS>Nagent, lents et vitreux, comme des lunes mortes!</VERS>
<VERS>Hideuse, elle s'arrête, au bout du sable amer,</VERS>
<VERS>Et sa queue, en longs plis, traîne encor dans la mer!</VERS>
<VERS>Alors, montrant à nu ses dents démesurées,</VERS>
<VERS>Et fronçant sur son dos, ses écailles serrées,</VERS>
<VERS>Elle pousse avec force un long mugissement,</VERS>
<VERS>Qui s'élargit au loin sous le bleu firmament!. . .</VERS>
<VERS>Par les monts, par les bois aux mornes attitudes,</VERS>
<VERS>La clameur se déroule au fond des solitudes,</VERS>
<VERS>Et le vaste univers, écoute, soucieux,</VERS>
<VERS>Ce grand cri de la vie épandu dans les cieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>







<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entre deux rangs penchés de collines désertes,</VERS>
<VERS>Un golfe poissonneux ride ses ondes vertes;</VERS>
<VERS>C'est un large marais, qui dort, sous le ciel clair,</VERS>
<VERS>Reste des grandes eaux, oublié par la mer.</VERS>
<VERS>Des madrépores blancs, garnis de coquillages,</VERS>
<VERS>D'une frange nacrée entourent les rivages,</VERS>
<VERS>Et l'éponge poreuse, attachée aux îlots,</VERS>
<VERS>Ouvre ses bouches d'or à l'écume des flots!</VERS>
<VERS>Dans les algues, au loin, par troupes répandues,</VERS>
<VERS>Avec leur dos bombé cheminent les tortues.</VERS>
<VERS>Les crabes inquiets, dont les doigts ont des dents,</VERS>
<VERS>Se glissent à fleur d'eau sous les rochers pendants,</VERS>
<VERS>Tout rampe et tout frémit sur la plage isolée. . .</VERS>
<VERS>Et, dressant jusqu'au ciel leur touffe amoncelée,</VERS>
<VERS>Près des minces bambous, enflés de noeuds égaux,</VERS>
<VERS>Les zamias fleuris couronnent les coteaux.</VERS>
<VERS>Le temps est calme et pur, l'essaim des brises douces</VERS>
<VERS>Sur les rochers velus fait frissonner les mousses,</VERS>
<VERS>Tandis que le soleil, étalant tous ses feux,</VERS>
<VERS>S'écrase, épanoui, dans la blancheur des cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, s'élançant des cavernes profondes,</VERS>
<VERS>Une secousse forte a remué les ondes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De longs cercles moirés, qui grandissent encor,</VERS>
<VERS>En flocons écumeux, se brisent sur le bord,</VERS>
<VERS>Et, craquant de terreur, les volutes surprises</VERS>
<VERS>Dans la conque d'émail rentrent leurs cornes grises. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une forme lointaine apparaît sur les flots:</VERS>
<VERS>Elle nage, elle ondule, au détour des îlots;</VERS>
<VERS>Sur ses flancs, revêtus de plaques diaprées,</VERS>
<VERS>Glissent des reflets bleus et des teintes pourprées;</VERS>
<VERS>C'est un monstre inconnu, qui recourbe, en rampant,</VERS>
<VERS>Sur le dos d'un lézard la tête d'un serpent!</VERS>
<VERS>Tantôt silencieux, dans la fraîcheur des ondes</VERS>
<VERS>Il plonge son cou mince, armé d'écailles blondes,</VERS>
<VERS>Et, le long de sa gorge ouverte avec effort,</VERS>
<VERS>Les poissons sous la peau se débattent encor!</VERS>
<VERS>Tantôt, s'entortillant aux branches du rivage,</VERS>
<VERS>Avec sa tête plate il sonde le feuillage,</VERS>
<VERS>Puis, le corps dans les flots, poursuit, en s'allongeant,</VERS>
<VERS>Sur les palmiers en fleurs les limaces d'argent,</VERS>
<VERS>Ou, de leur nid de sable écartant les tortues,</VERS>
<VERS>Fait craquer les oeufs ronds entre ses dents pointues!</VERS>
<VERS>Ah! la joyeuse bête, au gros ventre vermeil,</VERS>
<VERS>Qui se roule dans l'onde et qui baille au soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, du côté des monts, une rumeur s'élève,</VERS>
<VERS>Comme le bruit heurté des vagues sur la grève. . .</VERS>
<VERS>Là-bas, à l'horizon, flotte un nuage obscur,</VERS>
<VERS>Qui vient en tournoyant et tache le ciel pur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bruit toujours grandit, l'ombre toujours s'étale,</VERS>
<VERS>Puis le noir tourbillon crève sur les coteaux,</VERS>
<VERS>Essaim tumultueux d'étranges animaux,</VERS>
<VERS>Dont le ventre hideux, sillonné de plis fauves,</VERS>
<VERS>Se balance dans l'air entre des ailes chauves.</VERS>
<VERS>Leur tête, à forme double, effilant son museau,</VERS>
<VERS>Commence en crocodile, et finit en oiseau.</VERS>
<VERS>Ils ont le corps gonflé, les pattes étendues,</VERS>
<VERS>Et, de leurs ongles tors, égratignant les nues,</VERS>
<VERS>Grands, petits, au hasard, pêle-mêle envolés,</VERS>
<VERS>Courbant les bois touffus, rasant les flots salés,</VERS>
<VERS>S'abattent lourdement parmi les algues noires!. . .</VERS>
<VERS>Toute la légion couvre les promontoires!</VERS>
<VERS>Cela grouille et bruit, sous les rameaux pendants,</VERS>
<VERS>Et, dans chaque buisson, luisent des yeux ardents!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant sur les eaux, la bête au dos d'écaille,</VERS>
<VERS>S'arrête soupçonneuse et flaire la bataille;</VERS>
<VERS>Son grand cou, ruisselant de l'écume des mers,</VERS>
<VERS>Comme un tronc d'arbre nu se dresse dans les airs,</VERS>
<VERS>Et les mille clameurs par la brise apportées,</VERS>
<VERS>Font monter à sa peau des teintes irritées.</VERS>
<VERS>Son haleine sonore écarte ses naseaux,</VERS>
<VERS>Un sifflement aigu de sa gorge s'élance.</VERS>
<VERS>Alors, tout se confond, et la lutte commence,</VERS>
<VERS>Où, parmi les abois et les glapissements,</VERS>
<VERS>Comme des grains de grêle, on entend par moments</VERS>
<VERS>Sonner les becs rugueux sur les écailles dures!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ailes frappent l'air avec de longs murmures.</VERS>
<VERS>Du cercle bruissant le reptile entouré</VERS>
<VERS>Promène, autour de lui, son regard effaré;</VERS>
<VERS>Il bondit sur les flots, il recule, il avance,</VERS>
<VERS>Il fouette l'eau profonde avec sa queue immense,</VERS>
<VERS>Et se roule, et secoue, en ses vastes élans,</VERS>
<VERS>Tout le sombre troupeau qui s'attache à ses flancs!</VERS>
<VERS>Parfois il semble mort, et, comme une liane,</VERS>
<VERS>Laisse flotter son cou sur l'onde diaphane,</VERS>
<VERS>Puis relève, soudain, par un jet furieux,</VERS>
<VERS>Sa tête de serpent qui siffle dans les cieux!</VERS>
<VERS>Rapide, inévitable, il saisit, sous les nues,</VERS>
<VERS>Entres ses longues dents leurs ailes étendues,</VERS>
<VERS>Prend les corps dans ses plis, ou, glissant par dessous,</VERS>
<VERS>Du bout de son museau fouille leurs ventres mous!</VERS>
<VERS>L'espace retentit de plaintes enrouées,</VERS>
<VERS>Et, piquant le sommet des vagues remuées,</VERS>
<VERS>Le sang noir, goutte à goutte, éparpillé dans l'air,</VERS>
<VERS>De globules visqueux tache le golfe clair;</VERS>
<VERS>Mais comme au pied des monts, lorsque le vent d'orage</VERS>
<VERS>Ecorche le sol dur, et fait, sur son passage,</VERS>
<VERS>Onduler à longs flots les vallons sablonneux,</VERS>
<VERS>La poussière en roulant s'envole par les cieux,</VERS>
<VERS>Et de ses tourbillons couvre au loin les campagnes!. . .</VERS>
<VERS>Tel, du bord des marais et du flancs des montages,</VERS>
<VERS>Des buissons, des îlots, des ravins tortueux,</VERS>
<VERS>Monte l'essaim plus large et plus tumultueux.</VERS>
<VERS>Tous les becs sont tendus, avec leurs dents serrées,</VERS>
<VERS>Tous les doigts, allongeant leurs griffes acérées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cherchent les yeux du monstre, et si, jusqu'à sa chair,</VERS>
<VERS>L'écaille en quelque endroit laisse un chemin ouvert!</VERS>
<VERS>Le reptile, ébloui par cette multitude,</VERS>
<VERS>Ramasse tout son corps et gonfle sa peau rude,</VERS>
<VERS>Puis, poussant vers le ciel un dernier sifflement,</VERS>
<VERS>Plonge avec un bruit sourd dans l'abîme écumant!</VERS>
<VERS>Les bêtes, çà et là, par la vague bercées,</VERS>
<VERS>Flottent, le ventre à l'air et les pattes dressées,</VERS>
<VERS>Ou rampent en criant dans les algues du bord;</VERS>
<VERS>Tandis que, sur les eaux qui palpitent encor,</VERS>
<VERS>Croisant de leurs yeux verts les glauques étincelles,</VERS>
<VERS>Les autres, à l'entour, font retentir leurs ailes,</VERS>
<VERS>Et, du golfe au ciel bleu tordent, en croassant,</VERS>
<VERS>Leur spirale sans fin qui va s'élargissant!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>








<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme les airs sont doux! comme le ciel rayonne!</VERS>
<VERS>Tout tressaille à la fois! tout fleurit! tout bourgeonne!</VERS>
<VERS>Et des halliers épais s'échappe, par moments,</VERS>
<VERS>Un long flot de parfums et de bourdonnements!</VERS>
<VERS>Dans les rameaux touffus sonnent des voix nouvelles;</VERS>
<VERS>Sur les immenses nids battent les grandes ailes;</VERS>
<VERS>Le monde, enveloppé d'un sourire joyeux,</VERS>
<VERS>Reluit au soleil clair, et la vie en tous lieux</VERS>
<VERS>Etale, adoucissant la rudesse des formes,</VERS>
<VERS>Sa pompe gigantesque et ses grâces énormes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est calme et splendide, et porte la beauté</VERS>
<VERS>Dans sa force première et sa sérénité!</VERS>
<VERS>Le bananier puissant, qu'aucun souffle n'incline,</VERS>
<VERS>Sous l'ombre d'une feuille abrite une colline,</VERS>
<VERS>Et les lourds papillons d'azur et de carmin,</VERS>
<VERS>Au bord des grandes fleurs, se posant en chemin,</VERS>
<VERS>Répandent avec bruit, sur la mousse sauvage,</VERS>
<VERS>Les calices profonds où tient l'eau d'un orage!</VERS>
<VERS>Partout, l'orchis vivace, à l'écorce monté,</VERS>
<VERS>Des antiques rameaux couvre la nudité.</VERS>
<VERS>Au tronc rugueux des pins flottent des grappes roses!</VERS>
<VERS>Et, secouant à l'air ses corolles écloses,</VERS>
<VERS>La liane se roule en cercles tortueux,</VERS>
<VERS>Tandis que, par endroits, un cycas monstrueux</VERS>
<VERS>Fait jaillir en bouquet, de ses bulbes ouvertes,</VERS>
<VERS>Des feuillages légers comme des plumes vertes!</VERS>
<VERS>Cependant, l'araignée, au pied maigre qui fuit,</VERS>
<VERS>Noire, épaisse, velue, attentive à tout bruit,</VERS>
<VERS>D'une montagne à l'autre étend ses longues toiles,</VERS>
<VERS>Où la rosée éclate en humides étoiles!</VERS>
<VERS>Et, l'aile embarrassée aux mailles des réseaux,</VERS>
<VERS>Comme des moucherons se prennent les oiseaux!</VERS>
<VERS>Sur les sables luisant de baves argentées,</VERS>
<VERS>Des limaçons bossus, aux cornes dilatées,</VERS>
<VERS>Se traînent lentement; les fourmis, en troupeaux,</VERS>
<VERS>Par d'obliques sentiers gravissent les coteaux,</VERS>
<VERS>Tirant avec effort, vers leurs greniers en cônes,</VERS>
<VERS>La datte violette et ses bananes jaunes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le dôme plissé des larges champignons,</VERS>
<VERS>Dorment les grands lézards et les caméléons;</VERS>
<VERS>L'abeille au creux d'un cèdre a bâti ses cellules;</VERS>
<VERS>Aux pointes des roseaux tremblent les libellules;</VERS>
<VERS>Mille essaims bruissants qui prennent leur essor,</VERS>
<VERS>Tourbillonnent, dans l'air, comme un nuage d'or!</VERS>
<VERS>Des roches de mica les cimes à facettes</VERS>
<VERS>Près des mornes granits font briller leurs paillettes;</VERS>
<VERS>Et la terre féconde, ouvrant son sein vermeil,</VERS>
<VERS>Pour aspirer la vie et boire le soleil,</VERS>
<VERS>Montre, de place en place, à travers sa peau sombre,</VERS>
<VERS>Ses os de marbre dur et ses veines sans nombre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, au-dessus des bois, l'un l'autre s'appelant,</VERS>
<VERS>Deux oiseaux d'écarlate, au vol étincelant,</VERS>
<VERS>Se suivent dans les cieux, fendant avec leurs ailes</VERS>
<VERS>De l'espace azuré les vagues éternelles!</VERS>
<VERS>Puis, glissant de la nue, ainsi qu'un large éclair,</VERS>
<VERS>S'abattent, à grand bruit, sous le feuillage vert!. . .</VERS>
<VERS>Le cri rauque et perçant de leurs gorges gonflées</VERS>
<VERS>Expire mollement en cascades roulées;</VERS>
<VERS>Leurs yeux ronds semblent d'or, mille frissons joyeux</VERS>
<VERS>Font, sur les sables fins, palpiter leurs pieds bleus,</VERS>
<VERS>Et, dans le tourbillon des ailes qui frémissent,</VERS>
<VERS>Leurs becs impatients se cherchent et s'unissent!</VERS>
<VERS>L'air est chaud, le ciel lourd, de moment en moment,</VERS>
<VERS>Les buissons autour d'eux, s'écartent lentement</VERS>
<VERS>Et l'on voit flamboyer leurs plumages superbes</VERS>
<VERS>Comme un rouge incendie, entre les hautes herbes!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>









<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit, comme une mer, s'étale dans les cieux,</VERS>
<VERS>Seul, le faîte indécis des bois silencieux</VERS>
<VERS>Se découpe, plus noir, sur l'immensité sombre,</VERS>
<VERS>Et la forme et le bruit vont s'effaçant dans l'ombre. . .</VERS>
<VERS>Parfois, épanouie à l'horizon lointain,</VERS>
<VERS>Une étoile s'entr'ouvre et se ferme soudain,</VERS>
<VERS>Et la terre, étouffant sous les ténèbres lourdes,</VERS>
<VERS>Soulève son flanc large avec des rumeurs sourdes!</VERS>
<VERS>Pourtant une lueur, vague et douteuse encor,</VERS>
<VERS>Du firmament obscur vient effleurer le bord,</VERS>
<VERS>Et la lune d'argent, qui dans les ombres nage,</VERS>
<VERS>S'élève, par degrés, de nuage en nuage,</VERS>
<VERS>Faisant neiger au loin, comme des flocons blancs,</VERS>
<VERS>Sa lumière glacée aux reflets vacillants,</VERS>
<VERS>Qui, sur les vallons creux et les grands promontoires,</VERS>
<VERS>Palpite, en s'accrochant aux aspérités noires!</VERS>
<VERS>Comme un monde inconnu qui se dévoilerait,</VERS>
<VERS>Toute la plaine alors sous les cieux apparaît:</VERS>
<VERS>Pré large, où cent ruisseaux croisent leurs folles courses,</VERS>
<VERS>Nénufars endormis sur le cresson des sources,</VERS>
<VERS>Etangs silencieux, tout hérissés de joncs,</VERS>
<VERS>Où les oiseaux pêcheurs ont cessé leurs plongeons!</VERS>
<VERS>Mais parmi les roseaux, dressant sa taille énorme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont un rayon de lune ébauche au loin la forme,</VERS>
<VERS>Une bête velue, et qui souffle toujours,</VERS>
<VERS>Rumine gravement sur ses quatre pieds lourds!</VERS>
<VERS>Sa crinière foncée a des touffes profondes</VERS>
<VERS>Qui flottent, à son dos, comme de noires ondes;</VERS>
<VERS>Sa tête est formidable; à chacun des côtés</VERS>
<VERS>Tombe une oreille large, en flocons argentés;</VERS>
<VERS>Comme un double croissant, deux défenses d'ivoire,</VERS>
<VERS>Du mufle qui s'allonge écartant la peau noire,</VERS>
<VERS>Se tordent vers les cieux; et, pendue en avant,</VERS>
<VERS>La trompe monstrueuse oscille dans le vent!</VERS>
<VERS>Son gros ventre, fouetté par les herbes humides,</VERS>
<VERS>Sous la brise qui passe ondule avec des rides,</VERS>
<VERS>Et l'ombre de son corps tremble sur les gazons</VERS>
<VERS>Tandis que, se courbant aux vagues horizons,</VERS>
<VERS>Le sommet inégal des collines lointaines</VERS>
<VERS>Semble un troupeau difforme accroupi dans les plaines!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une nuit tranquille où la nature dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, réveillé par quelque vent plus fort,</VERS>
<VERS>Le monstre se remue, et roidit, dans la brume,</VERS>
<VERS>L'effrayante longueur de sa trompe qui fume,</VERS>
<VERS>Puis son cri large et dur, qui traverse les airs,</VERS>
<VERS>Se roule, en mugissant, par les vallons déserts!</VERS>
<VERS>On entend à ce bruit, dans les glaïeuls sauvages,</VERS>
<VERS>Palpiter mollement les vastes marécages,</VERS>
<VERS>Où les lézards glacés et les lourds pélicans</VERS>
<VERS>Font, sous leur ventre épais, sonner l'eau des étangs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monstre beugle encor; soudain battant des ailes</VERS>
<VERS>Mille oiseaux inquiets sortent des buissons frêles:</VERS>
<VERS>Ils viennent à l'entour, par le somme engourdis,</VERS>
<VERS>Heurter leur vol aveugle à ses flancs arrondis;</VERS>
<VERS>Tout se lève à la fois dans les clairières sombres,</VERS>
<VERS>Et, sur le bord du ciel, passant comme des ombres,</VERS>
<VERS>Là-bas des cerfs géants, aux bois démesurés,</VERS>
<VERS>Dans le brouillard douteux, bondissent effarés!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà que s'éveillant, sous les étoiles pâles,</VERS>
<VERS>L'horizon montueux tremble par intervalles!</VERS>
<VERS>Et les mornes coteaux, de leur base arrachés,</VERS>
<VERS>Se suivent lentement parmi les joncs penchés!. . .</VERS>
<VERS>La plaine, sous leur poids, s'ébranle toute entière;</VERS>
<VERS>On dirait des pieds lourds qui marchent sur la terre,</VERS>
<VERS>Et qui frappent ensemble à coups multipliés. . .</VERS>
<VERS>L'eau jaillit des marais, et les bambous, pliés</VERS>
<VERS>Comme sous un grand vent, craquent par les campagnes!. . .</VERS>
<VERS>Elle vient! elle vient! la troupe des montagnes!. . .</VERS>
<VERS>Et dans les longs détours du sombre défilé,</VERS>
<VERS>Chaque cime est vivante! et les monts ont beuglé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>








<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O mondes disparus! ô siècles! ô ruines!. . .</VERS>
<VERS>Comme le voyageur au versant des collines</VERS>
<VERS>S'arrête, et voit sous lui s'allonger à la fois</VERS>
<VERS>Les vallons frémissants, les fleuves et les bois. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Science universelle! immuable pensée,</VERS>
<VERS>A vos plus fiers sommets mon âme s'est bercée!</VERS>
<VERS>Et, cherchant du passé les chemins inconnus,</VERS>
<VERS>Sur vos rochers glissants j'ai posé mes pieds nus!</VERS>
<VERS>J'ai vu, j'ai vu sous moi, comme une mer qui passe,</VERS>
<VERS>La vie, aux mille bonds, se rouler dans l'espace,</VERS>
<VERS>Et, ruisselant encor des baisers maternels,</VERS>
<VERS>Tous les mondes sortir de ses flots éternels!</VERS>
<VERS>Au choc des océans, aux éclats du tonnerre,</VERS>
<VERS>L'âtre tumultueux étreignait la matière,</VERS>
<VERS>Tandis que, partageant les générations,</VERS>
<VERS>Les déluges tombaient sur les créations!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute forme s'en va, rien ne périt, les choses</VERS>
<VERS>Sont comme un sable mou, sous le reflux des causes!</VERS>
<VERS>La matière mobile, en proie au changement,</VERS>
<VERS>Dans l'espace infini flotte éternellement.</VERS>
<VERS>La mort est un sommeil, où, par des lois profondes,</VERS>
<VERS>L'âtre jaillit plus beau du fumier des vieux mondes!</VERS>
<VERS>Tout monte ainsi, tout marche au but mystérieux,</VERS>
<VERS>Et ce néant d'un jour, qui s'étale à nos yeux,</VERS>
<VERS>N'est que la chrysalide, aux invisibles trames,</VERS>
<VERS>D'où sortiront demain les ailes et les âmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un germe fatal par la vague apporté,</VERS>
<VERS>Au bord des grandes eaux quand l'homme fut jeté,</VERS>
<VERS>Il roula, vagissant, sur la plage inconnue.</VERS>
<VERS>La pluie aux flots glacés inondait sa peau nue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la foudre sonore, en passant dans les airs,</VERS>
<VERS>Frappait son large front de ses rouges éclairs!</VERS>
<VERS>Les fleuves gémissaient dans les vastes campagnes,</VERS>
<VERS>Les animaux hurlaient au sommet des montagnes;</VERS>
<VERS>Parfois, le ciel immense, éteignant son flambeau,</VERS>
<VERS>Sur son sein haletant pesait comme un tombeau,</VERS>
<VERS>Et, autour de lui, tels que des geôliers sombres,</VERS>
<VERS>Les éléments grondaient dans le gouffre des ombres,</VERS>
<VERS>Tandis qu'à l'horizon noir et silencieux,</VERS>
<VERS>Des astres palpitants s'ouvraient comme des yeux!</VERS>
<VERS>Il se traîna d'abord, sous les forêts désertes,</VERS>
<VERS>Dont les dômes flottaient comme des tentes vertes;</VERS>
<VERS>Puis, quand la faim première aboya dans ses flancs,</VERS>
<VERS>De l'yeuse sauvage il secoua les glands;</VERS>
<VERS>Arrachant aux bambous la liane en spirales,</VERS>
<VERS>Il serra sous ses pieds l'écorce des sandales;</VERS>
<VERS>Et, pour tout vêtement, sur son dos large et fort,</VERS>
<VERS>Attacha des grands boeufs la peau fumante encor!</VERS>
<VERS>Il s'étendait, la nuit, sous les cavernes creuses;</VERS>
<VERS>Là, durant le frisson des heures ténébreuses,</VERS>
<VERS>Peuplant de son effroi l'immensité des cieux,</VERS>
<VERS>Dans le bois et la pierre il se tailla des dieux,</VERS>
<VERS>Fit couler sur leur corps la graisse des génisses,</VERS>
<VERS>Et, tout noircis déjà du feu des sacrifices,</VERS>
<VERS>Les prit pour compagnons de ses rudes travaux,</VERS>
<VERS>Quand sur le flanc des monts il poussa ses troupeaux!</VERS>
<VERS>Longtemps, pasteur nomade, il marcha par le monde,</VERS>
<VERS>Déployant au soleil sa maison vagabonde,</VERS>
<VERS>Tandis qu'à ses côtés les chameaux, à genoux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la citerne fraîche allongeaient leur col roux!</VERS>
<VERS>Lorsque la nuit bleuâtre avait tendu ses voiles,</VERS>
<VERS>Il suivait, par les cieux, le troupeau des étoiles,</VERS>
<VERS>Et, dans sa langue étrange, aux sons rauques encor,</VERS>
<VERS>Du nom de ses béliers nommait les astres d'or!. . .</VERS>
<VERS>Parfois, au bruit lointain des ondes cadencées,</VERS>
<VERS>Sentant battre en son coeur l'aile de ses pensées,</VERS>
<VERS>Il allait éveillant, sous son souffle amoureux,</VERS>
<VERS>La musique endormie au fond des roseaux creux!</VERS>
<VERS>Il se penchait, parfois, sur la berge des rives,</VERS>
<VERS>Rayant le sable fin de lignes fugitives</VERS>
<VERS>Et la vague, et les vents, emportaient par lambeaux</VERS>
<VERS>L'écriture mêlée aux traces des oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, il s'arrêta, secouant sur le monde</VERS>
<VERS>La poudre et la sueur de sa course inféconde,</VERS>
<VERS>Et, dans la liberté de son droit souverain,</VERS>
<VERS>Bâtit sa tente en marbre et ses dieux en airain!</VERS>
<VERS>Il fit monter ainsi, jusqu'aux régions pures,</VERS>
<VERS>Le formidable orgueil de ses architectures,</VERS>
<VERS>Et les astres, passant sous les chapiteaux lourds,</VERS>
<VERS>Comme de blancs oiseaux planaient au front des tours!</VERS>
<VERS>La cité, fourmillante et de tumulte pleine,</VERS>
<VERS>Enferma dans son mur la montagne et la plaine;</VERS>
<VERS>Comme un serpent captif, le fleuve aux mille bonds</VERS>
<VERS>Se tordit écumeux sous l'arche des grands ponts,</VERS>
<VERS>Et les larges vaisseaux, fendant les flots rebelles,</VERS>
<VERS>S'échappèrent du port en déployant leurs ailes!. . .</VERS>
<VERS>Il partit avec eux, par la brise emporté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, perdu dans la brume et dans l'immensité,</VERS>
<VERS>Il visita les mers en prestiges fécondes,</VERS>
<VERS>Les îlots merveilleux qui flottent sur les ondes,</VERS>
<VERS>La sirène chanteuse, et les monstres marins</VERS>
<VERS>Dont les naseaux bruyants sont hérissés de crins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il entendit alors dans sa force superbe</VERS>
<VERS>Hennir les passions, comme un troupeau dans l'herbe,</VERS>
<VERS>Et son coeur qui palpite, enflé de sang vermeil,</VERS>
<VERS>Sentit descendre en lui les flammes du soleil!</VERS>
<VERS>Il aima les tambours, les clairons, les cymbales,</VERS>
<VERS>La bataille emportée au dos blanc des cavales,</VERS>
<VERS>L'assaut qui monte aux murs avec ses doigts sanglants,</VERS>
<VERS>Les peuples écrasés sous les palais croulants,</VERS>
<VERS>Et la mêlée ardente, aux étreintes si fortes</VERS>
<VERS>Que la terre oscilla sous le pied des cohortes,</VERS>
<VERS>Et que l'explosion de l'humaine fureur</VERS>
<VERS>Des vastes océans étouffa la clameur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monde était vaincu, le ciel restait encore:</VERS>
<VERS>Comme le bûcheron, dans la forêt sonore,</VERS>
<VERS>Fait rouler à ses pieds les chênes monstrueux,</VERS>
<VERS>Une hache à la main, l'homme émonda ses dieux!</VERS>
<VERS>L'idole, chancelant sous les secousses fortes,</VERS>
<VERS>Vit crouler ses bras lourds tels que des branches mortes,</VERS>
<VERS>Et ses dents de granit, rouges de sang humain,</VERS>
<VERS>Comme des glands tombés jonchèrent le chemin.</VERS>
<VERS>La peur aux yeux béants, pâle fille des ombres,</VERS>
<VERS>S'échappa, pour toujours, des sanctuaires sombres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme, offrant son culte aux molles voluptés,</VERS>
<VERS>Se refléta lui-même en ses divinités!</VERS>
<VERS>Ce fut le temps heureux des blanches colonnades,</VERS>
<VERS>Quand sonnait, sur les monts, l'évohé des ménades,</VERS>
<VERS>Et que l'artiste grec, sous son marteaux pieux,</VERS>
<VERS>Du marbre étincelant faisait jaillir des dieux!</VERS>
<VERS>Toute religion, soumise et désarmée,</VERS>
<VERS>Fut dans la grâce humaine à jamais enfermée,</VERS>
<VERS>Et le poète, ému par les rythmes divers,</VERS>
<VERS>Fit un Olympe entier du trop plein de ses vers!</VERS>
<VERS>Mais ces divinités que la raison assiège,</VERS>
<VERS>Fondirent sur l'autel comme des blocs de neige,</VERS>
<VERS>Ne laissant après soi, parmi les nations,</VERS>
<VERS>Que la froideur du dogme et des abstractions.</VERS>
<VERS>Bientôt, désabusé des antiques sagesses,</VERS>
<VERS>L'homme endormit son âme au roulis des ivresses,</VERS>
<VERS>Et, sur des couches d'or, parmi les bateleurs,</VERS>
<VERS>Fit trôner son ennui, tout couronné de fleurs!</VERS>
<VERS>Formidables festins, où les peuples esclaves</VERS>
<VERS>En cadence funèbre agitaient leurs entraves,</VERS>
<VERS>Quand la prostituée, une patère aux doigts,</VERS>
<VERS>Buvait les pleurs du monde à la table des rois!</VERS>
<VERS>Les grands cirques lointains, où beuglaient les chairs vives,</VERS>
<VERS>Envoyaient des clameurs jusqu'au lit des convives,</VERS>
<VERS>Et, mêlée aux parfums du banquet frémissant,</VERS>
<VERS>Parfois comme un vent chaud passait l'odeur du sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est alors que, penché sur sa débauche sale,</VERS>
<VERS>L'homme vomit son âme aux pavés de la salle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans les passions se vautra sans pudeur,</VERS>
<VERS>Comme débarrassé du fardeau de son coeur!</VERS>
<VERS>La pâle humanité, dans sa stupeur immonde</VERS>
<VERS>Sans courage et sans foi, s'accroupit sur le monde,</VERS>
<VERS>Etalant au soleil toutes ses nudités,</VERS>
<VERS>Telle qu'un lépreux maigre aux portes des cités!</VERS>
<VERS>L'espoir était tombé dans les coeurs en ruines,</VERS>
<VERS>Les sages impuissants reniaient les doctrines,</VERS>
<VERS>Et l'univers, fétide ainsi qu'un mauvais lieu,</VERS>
<VERS>Ne put être lavé que par le sang d'un dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le gibet sacré d'où la lumière tombe,</VERS>
<VERS>L'homme, tout ébloui, se dressa dans sa tombe,</VERS>
<VERS>Et, le regard fixé sur les sommets lointains,</VERS>
<VERS>Traînant comme un linceul sa robe des festins,</VERS>
<VERS>Il marcha vers le jour! Les pierres inégales</VERS>
<VERS>Mordirent ses pieds blancs à travers les sandales,</VERS>
<VERS>Et, du passé profane expiant la douceur,</VERS>
<VERS>Il sua, comme Dieu, sa sanglante sueur!</VERS>
<VERS>Il broya sous le fer, il tordit dans les flammes</VERS>
<VERS>Sa chair, humide encor des voluptés infâmes,</VERS>
<VERS>Et de sa main luisante arrachant les anneaux,</VERS>
<VERS>Livra ses ongles vifs aux pinces des bourreaux!</VERS>
<VERS>Pour la première fois, sa pensée agrandie</VERS>
<VERS>Comprit l'enivrement des pleurs, la mélodie</VERS>
<VERS>Des sanglots éternels, et, comme en un bain fort,</VERS>
<VERS>Martyr voluptueux, il plongea dans la mort!</VERS>
<VERS>La mort!. . . Il se pâma dans ses caresses rudes,</VERS>
<VERS>Sur son grabat d'ermite, au fond des solitudes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un dernier espoir, il la vit tour à tour,</VERS>
<VERS>Dans ses rêves la nuit, dans ses pensers le jour,</VERS>
<VERS>Et, pour hâter le temps des promesses meilleures,</VERS>
<VERS>Mit dans ses doigts osseux le sablier des heures!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, de la montagne il descendait pieds nus,</VERS>
<VERS>Prêchant la loi nouvelle aux peuples inconnus;</VERS>
<VERS>Les guerriers s'arrêtaient, au fort de la bataille,</VERS>
<VERS>Le chef aux longs cheveux courbait sa haute taille,</VERS>
<VERS>Et, dressé sur le monde, avec ses bras ouverts,</VERS>
<VERS>L'arbre du grand supplice abrita l'univers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On vit naître bientôt, tels qu'une aube affaiblie,</VERS>
<VERS>Des siècles pleins de brume et de mélancolie,</VERS>
<VERS>Où seule au fond des coeurs la foi veillait encor,</VERS>
<VERS>Comme sous les arceaux tremble une lampe d'or!</VERS>
<VERS>Dans le bourdonnement des longues sonneries,</VERS>
<VERS>Les peuples enfantins berçaient leurs rêveries,</VERS>
<VERS>Et, déposant au seuil tout souvenir mortel,</VERS>
<VERS>Engourdissaient leur âme aux parfums de l'autel!</VERS>
<VERS>Pareille au jour douteux qui, dans les cathédrales,</VERS>
<VERS>Tombe des vitraux peints sur le granit des dalles,</VERS>
<VERS>La blanche Vérité n'arrivait aux esprits</VERS>
<VERS>Qu'à travers la loi sainte et les dogmes écrits,</VERS>
<VERS>Crépuscule sans fin, baigné d'éclairs mystiques,</VERS>
<VERS>Où les choses prenaient des formes fantastiques!. . .</VERS>
<VERS>Mais l'homme manqua d'air, l'homme étouffa d'ennui.</VERS>
<VERS>Et, repoussant le dieu qui s'attachait à lui,</VERS>
<VERS>Du temple à deux battants ouvrit les portes sombres!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un flot bleu de soleil illumina les ombres,</VERS>
<VERS>Et, debout sur le seuil, jetant au loin ses yeux,</VERS>
<VERS>Il but à pleins poumon le vent libre des cieux!</VERS>
<VERS>Le monde bruissait comme un essaim d'abeilles,</VERS>
<VERS>L'avenir se levait dans des teintes vermeilles. . .</VERS>
<VERS>Il s'élança d'un bond vers les destins nouveaux;</VERS>
<VERS>Là, préludant sans peur à ses rudes travaux,</VERS>
<VERS>Il brisa, pour toujours, les croyances bénies</VERS>
<VERS>Sous le marteau fatal des grandes ironies,</VERS>
<VERS>Et sa rébellion, comme un vent furieux,</VERS>
<VERS>Emporta dans l'oubli le dernier de ses dieux!</VERS>
<VERS>Pareil au noir mineur qui marche sous la terre,</VERS>
<VERS>L'homme accrocha sa lampe au fond de tout mystère,</VERS>
<VERS>Et, pour trouver le mot du Fatum souverain,</VERS>
<VERS>Il fit passer le monde à son creuset d'airain;</VERS>
<VERS>Ses fourneaux où, la nuit, grinçaient des feux sonores,</VERS>
<VERS>Allumaient tout à coup de lugubres aurores,</VERS>
<VERS>Tandis qu'on entendait, dans l'ombre des cités,</VERS>
<VERS>Râler entre ses bras les éléments domptés!</VERS>
<VERS>Alors, sur ton sein nu posant sa main brutale,</VERS>
<VERS>Nature, il déchira ta robe virginale!</VERS>
<VERS>Sentinelle immobile au bord des cieux profonds,</VERS>
<VERS>Epiant le chemin des astres vagabonds,</VERS>
<VERS>Du bout de son compas, sur les nocturnes voiles,</VERS>
<VERS>Comme des papillons il piqua les étoiles!</VERS>
<VERS>Puis, un jour qu'il rêvait, penché sur les flots verts,</VERS>
<VERS>Il crut voir dans la brume un second univers,</VERS>
<VERS>Et tira, tout joyeux, de la vague féconde</VERS>
<VERS>Son filet ruisselant où s'était pris un monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque heure eut sa conquête et son but glorieux;</VERS>
<VERS>La foudre le gênait, il l'arracha des cieux!</VERS>
<VERS>Il en fit la colombe aux messages fidèles,</VERS>
<VERS>Qui prit ses volontés sous le feu de ses ailes!</VERS>
<VERS>Le grand fleuve, oublieux des loisirs nonchalants,</VERS>
<VERS>Tourna sa meule lourde aux rouages sifflants;</VERS>
<VERS>Et la flamme rapide, à son char attelée,</VERS>
<VERS>D'un hennissement clair éveillant la vallée,</VERS>
<VERS>Plus loin que la montagne et que l'horizon bleu,</VERS>
<VERS>Dans un nuage épais l'emporta comme un dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme connut sa force, et, secouant ses chaînes,</VERS>
<VERS>Poussa le cri joyeux des libertés humaines,</VERS>
<VERS>Sous les débris du temple écrasa les pavois,</VERS>
<VERS>Et pesant dans sa main la couronne des rois,</VERS>
<VERS>Sur la poudre du sol que son sang a trempée,</VERS>
<VERS>Il écrivit ses droits du bout de son épée,</VERS>
<VERS>Et pour juger sa cause évoqua sans remords,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un grand sénat, l'ombre des siècles morts!</VERS>
<VERS>Il fut libre, il fut maître. O misère! ô démence!</VERS>
<VERS>Cercle mystérieux qui toujours recommence!</VERS>
<VERS>Voilà que, maintenant, vieillard au front pâli,</VERS>
<VERS>Dans la satiété de son oeuvre accomplie,</VERS>
<VERS>Ployé sous le fardeau de ses six mille années,</VERS>
<VERS>Il s'arrête, inquiet, au bord des destinées!. . .</VERS>
<VERS>Sa raison l'épouvante et sa croyance a fui!</VERS>
<VERS>Sous le soleil qui baisse il marche sans appui,</VERS>
<VERS>Et son âme débile, où l'espérance est morte,</VERS>
<VERS>Comme un vaisseau perdu flotte au vent qui l'emporte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, le sage est debout, au seuil de sa maison,</VERS>
<VERS>Et d'un long regard triste il cherche à l'horizon,</VERS>
<VERS>S'il ne voit pas venir, du côté de la terre,</VERS>
<VERS>Le dernier ouragan plein du dernier tonnerre!</VERS>
<VERS>Déjà, sentant le jour de ses convulsions,</VERS>
<VERS>Le vieux chaos mugit sous les créations;</VERS>
<VERS>La nature en travail écume dans sa chaîne,</VERS>
<VERS>Et le vent inconnu qui souffle de la plaine,</VERS>
<VERS>Comme ce cri d'adieu que l'Egypte rêva,</VERS>
<VERS>Passe sur les cités, disant: " L'homme s'en va!. . . "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le commencement de la grande agonie!</VERS>
<VERS>Mourons! les temps sont clos et la tâche est finie!</VERS>
<VERS>Montez tous à la fois, océans irrités!</VERS>
<VERS>Astres, détachez-vous des cieux épouvantés!</VERS>
<VERS>Et vous, formes de l'âtre, à jamais disparues,</VERS>
<VERS>Gigantesques débris que heurtaient les charrues,</VERS>
<VERS>Pressez-vous sur la terre, et dans vos lits poudreux,</VERS>
<VERS>Faites nous une place, ô frères monstrueux!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>









<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui fut la terre a disparu dans l'onde;</VERS>
<VERS>Les grands flots ont roulé sur le sommet des monts,</VERS>
<VERS>Et le vieux lit des mers, où germe un autre monde,</VERS>
<VERS>Sous le soleil nouveau sèche ses noirs limons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des peuples qui vivaient les clameurs sont éteintes;</VERS>
<VERS>Un bruit mystérieux frissonne dans les airs;</VERS>
<VERS>L'éternel océan, de ses molles étreintes,</VERS>
<VERS>Caresse le berceau du naissant univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de la tombe immense où dort la race humaine,</VERS>
<VERS>Cherchant dans les débris un nid pour ses amours,</VERS>
<VERS>La nature s'éveille, impassible et sereine,</VERS>
<VERS>Et le temps sans pitié recommence les jours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un grand nénufar, le soleil immobile</VERS>
<VERS>Sur les vagues de l'aire entr'ouvre sa beauté,</VERS>
<VERS>Et son calice d'or fait, dans l'azur tranquille,</VERS>
<VERS>Tomber la transparence et la sérénité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lumière, en tous lieux, semble une eau qui circule,</VERS>
<VERS>Les contours sont noyés dans les rayonnements,</VERS>
<VERS>Et le jour sans nuage est comme un crépuscule,</VERS>
<VERS>A force de splendeurs et d'éblouissements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le monde enivré glisse une haleine chaude;</VERS>
<VERS>On dirait qu'on entend, au réveil matinal,</VERS>
<VERS>Quand les bois font vibrer leurs feuilles d'émeraude,</VERS>
<VERS>Sonner joyeusement des notes de cristal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'escarboucle flamboie aux crêtes des collines,</VERS>
<VERS>De rubis empourprés les vallons sont couverts!</VERS>
<VERS>La brise, en balayant le sable des ravines,</VERS>
<VERS>D'or et de diamants poudre les gazons verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fleuve diaphane, où boivent les gazelles,</VERS>
<VERS>Comme un souffle subtil effleure les roseaux,</VERS>
<VERS>Et son lit de topaze, aux blondes étincelles,</VERS>
<VERS>Semble un feu pétillant qui brûle sous les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O splendide univers qu'ont rêvé les vieux âges!</VERS>
<VERS>Le monde a fait un pas, tout ensemble a monté,</VERS>
<VERS>L'âtre, comme un oiseau, plus libre dans ses cages,</VERS>
<VERS>Jette au soleil levant un cri de volupté!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arbre frémit d'amour sous son écorce grise;</VERS>
<VERS>La sève a, comme un sang, des battements joyeux;</VERS>
<VERS>Et répétant le mot apporté par la brise,</VERS>
<VERS>Les feuillages émus chuchotent dans les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des prés, des ruisseaux clairs, des corolles écloses</VERS>
<VERS>Les arômes flottants s'échappent à la fois;</VERS>
<VERS>Dans les parfums épais monte l'âme des choses,</VERS>
<VERS>L'air s'emplit de rumeurs et de confuses voix;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entr'ouvrant leurs yeux d'or, mille fleurs éveillées</VERS>
<VERS>Regardent doucement à travers les buissons,</VERS>
<VERS>Pendant que les oiseaux, sous les branches mouillées,</VERS>
<VERS>Pour le maître attendu commencent leurs chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vient dans la lumière! il vient dans l'harmonie!</VERS>
<VERS>A l'horizon lointain sa grande ombre a passé!</VERS>
<VERS>Et, le sentant venir, la terre rajeunie</VERS>
<VERS>Tremble comme la vierge au bruit du fiancé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il bondit sur les monts, tel qu'un chamois rapide,</VERS>
<VERS>Il nage dans l'azur, aux grands aigles mêlé,</VERS>
<VERS>Il marche au fond du fleuve, et sa forme splendide</VERS>
<VERS>Luit à travers les flots comme un ciel étoilé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son front calme est pareil à la mer sans tempête;</VERS>
<VERS>Un son mélodieux de ses lèvres a fui,</VERS>
<VERS>Et, comme la crinière ardente des comètes,</VERS>
<VERS>Ses cheveux flamboyants traînent derrière lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ton aile, ô désir, il franchit la distance;</VERS>
<VERS>Un regard de ses yeux perce l'immensité;</VERS>
<VERS>Il a l'instinct sublime et la sagesse immense,</VERS>
<VERS>Sa force est dans sa grâce et dans sa volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'âtre universel il va trempant sa vie!</VERS>
<VERS>Ses sens multipliés font son esprit meilleur,</VERS>
<VERS>Et le débordement de son âme ravie</VERS>
<VERS>Retourne, en flots d'amour, au monde extérieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O terre, il a compris tes clameurs éternelles,</VERS>
<VERS>Il sait quels mots profonds tu caches ici-bas,</VERS>
<VERS>Sous ce langage obscur des choses naturelles</VERS>
<VERS>Qu'avec ses sens grossiers l'homme n'entendait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il marche, comme un roi, par les belles campagnes,</VERS>
<VERS>Montre aux daims haletants les ruisseaux écartés,</VERS>
<VERS>Fait un signe à l'abeille, ou va sur les montagnes</VERS>
<VERS>Calmer le grand combat des lions irrités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a pour compagnon des animaux superbes</VERS>
<VERS>Qui, sur les sables fins, suivent ses pas aimés,</VERS>
<VERS>Et la petite fleur se hausse dans les herbes,</VERS>
<VERS>Pour lui dire en passant ses rêves embaumés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monde est son ami, n'étant pas son esclave;</VERS>
<VERS>Des éléments jaloux la colère s'endort;</VERS>
<VERS>Sur le cratère obscur ou glapissait la lave,</VERS>
<VERS>Des essaims bourdonnants tournent en cercles d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les troupeaux, répandus dans les grands pâturages</VERS>
<VERS>Maître inassouvi, ne craignent plus la faim;</VERS>
<VERS>Seul le souffle du soir, agitant les feuillages,</VERS>
<VERS>Fait tomber les fruits mûrs au gazon du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De lumière et d'amour la vie est altérée:</VERS>
<VERS>Joyeuse, elle s'assoit à son banquet vermeil,</VERS>
<VERS>Et dans le bleu saphir de la coup éthérée</VERS>
<VERS>Boit, comme un miel divin, les rayons du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut! être nouveau! génie! intelligence!</VERS>
<VERS>Forme supérieure, où le Dieu peut tenir!</VERS>
<VERS>Anneau mystérieux de cette chaîne immense</VERS>
<VERS>Qui va du monde antique aux siècles à venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A toi les grands secrets qui, dans l'ombre et le vide,</VERS>
<VERS>Echappaient, comme un rêve, à l'homme épouvanté.</VERS>
<VERS>A toi les doux pensers glissants au front limpide,</VERS>
<VERS>Comme des cygnes blancs sur un lac argenté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A toi les bois touffus, les coteaux, les vallées,</VERS>
<VERS>Et tout ce qu'on regrette avec de vains efforts,</VERS>
<VERS>Lorsque le souvenir des heures écoulées,</VERS>
<VERS>A travers les tombeaux, filtre au coeur froid des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas le vent seul, quand montent les marées,</VERS>
<VERS>Qui se lamente ainsi dans les goémons verts. . .</VERS>
<VERS>C'est l'éternel sanglot des races éplorées!</VERS>
<VERS>C'est la plainte de l'homme englouti sous les mers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoute ces clameurs de l'océan sans bornes</VERS>
<VERS>Qui raconte à la nuit ses épouvantements;</VERS>
<VERS>Tu frémiras un jour, quand, sur les grèves mornes,</VERS>
<VERS>La vague apportera nos pâles ossements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces débris ont vécu dans la lumière blonde.</VERS>
<VERS>Avant toi, sur la terre, ils ont marqué leurs pas.</VERS>
<VERS>Contemple avec effroi ce qui reste d'un monde,</VERS>
<VERS>Et d'un pied dédaigneux ne les repousse pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le peuple ardent, la race échevelée</VERS>
<VERS>Qui lançait son désir à l'assaut de tes droits.</VERS>
<VERS>Pour atteindre d'avance à ta sphère étoilée,</VERS>
<VERS>Nos coeurs impatients brisaient nos corps étroits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous les voulions aussi, tes destins magnifiques!</VERS>
<VERS>Pour loger ton bonheur, ô frère glorieux,</VERS>
<VERS>Le penseur a bâti des cités pacifiques,</VERS>
<VERS>Le poète a rêvé des îlots merveilleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils allaient réveillant les âmes assoupies,</VERS>
<VERS>Ils montraient de la main l'horizon souhaité,</VERS>
<VERS>Et sous le manteau d'or des saintes utopies</VERS>
<VERS>Le monde à son déclin couvrait sa nudité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont bu la ciguë et vidé les calices,</VERS>
<VERS>Sur le gibet infâme on a cloué leurs chairs;</VERS>
<VERS>Mais ils te souriaient au milieu des supplices,</VERS>
<VERS>Et sont morts l'oeil fixé sur ton calme univers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne les méprise pas! les destins inflexibles</VERS>
<VERS>Ont posé la limite à tes pas mesurés:</VERS>
<VERS>Vers le rayonnement des choses impossibles</VERS>
<VERS>Tu tendras, comme nous, des bras désespérés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne les méprise pas! tu connaîtras toi-même,</VERS>
<VERS>Sous ce soleil plus large étalé dans tes cieux,</VERS>
<VERS>Ce qu'il faut de douleur pour crier un blasphème,</VERS>
<VERS>Et ce qu'il faut d'amour pour pardonner aux dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'es pas le dernier! d'autres viennent encore</VERS>
<VERS>Qui te succéderont dans l'immense avenir!</VERS>
<VERS>Toujours, sur les tombeaux, se lèvera l'aurore,</VERS>
<VERS>Jusqu'au temps inconnu qui ne doit pas finir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand tu tomberas sous le poids des années,</VERS>
<VERS>L'âtre renouvelé par l'implacable loi,</VERS>
<VERS>Prêt à partir lui-même au vent des destinées,</VERS>
<VERS>Se dressera plus fort et plus brillant que toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Festons Et Astragales. (1859) 
</TITRE>
<AUTRE>
Printemps.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lève-toi! lève-toi! le printemps vient de naître.</VERS>
<VERS>Là-bas, sur les vallons, flotte un réseau vermeil.</VERS>
<VERS>Tout frissonne au jardin, tout chante, et ta fenêtre,</VERS>
<VERS>Comme un regard joyeux, est pleine de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les larges espaliers, couverts de boutons roses,</VERS>
<VERS>De leur haleine douce embaument le ciel pur.</VERS>
<VERS>Seule, la vigne est nue, et, près des fleurs écloses,</VERS>
<VERS>Comme un serpent transi rampe au long du vieux mur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du côté des lilas aux touffes violettes,</VERS>
<VERS>Mouches et papillons bruïssent à la fois;</VERS>
<VERS>Et le muguet sauvage, ébranlant ses clochettes,</VERS>
<VERS>A réveillé l'amour endormi dans les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque avril a semé ses marguerites blanches,</VERS>
<VERS>Laisse ta mante lourde et ton manchon frileux;</VERS>
<VERS>Déjà l'oiseau t'appelle, et tes soeurs les pervenches</VERS>
<VERS>Te souriront dans l'herbe en voyant tes yeux bleus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, partons! Au matin, la source est plus limpide;</VERS>
<VERS>N'attendons pas du jour les brûlantes chaleurs;</VERS>
<VERS>Je veux mouiller mes pieds dans la rosée humide,</VERS>
<VERS>Et te parler d'amour sous les poiriers en fleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Kuchiuk-Hanem.
</TITRE>
<AUTRE>
Souvenir.
</AUTRE>
<AUTRE>
A. G. Flaubert.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Nil est large et plat comme un miroir d'acier,</VERS>
<VERS>Les crocodiles gris plongent au bord des îles,</VERS>
<VERS>Et, dans le bleu du ciel, parfois un grand palmier</VERS>
<VERS>Etale en parasol ses feuilles immobiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gypaëtes blancs se bercent dans les airs,</VERS>
<VERS>Le sable, au plein midi, fume dans les espaces,</VERS>
<VERS>Et les buffles trapus, au pied des buissons verts,</VERS>
<VERS>Dorment, fronçant leur peau sous les mouches voraces;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure du soleil et du calme étouffant.</VERS>
<VERS>Les champs n'ont pas un cri, les cieux pas une brise;</VERS>
<VERS>-Dans ta maison d'Esneh, que fais-tu maintenant,</VERS>
<VERS>Brune Kuchiuk-Hanem, auprès du fleuve assise?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mouton qui te suit, de henné tacheté,</VERS>
<VERS>Sur la natte en jouant agace ton chien leste;</VERS>
<VERS>Et ta servante noire, accroupie à côté,</VERS>
<VERS>Croise ses bras luisants tatoués par la peste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le joueur de rebec dort sur son instrument. . .</VERS>
<VERS>Dans ton lit de palmier, maintenant tu reposes!</VERS>
<VERS>Ou sur ton escalier tu te tiens gravement,</VERS>
<VERS>Avec ton tarbouch large et tes pantalons roses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'émeraude, à ton front, allume un rayon vert,</VERS>
<VERS>Ta gorge s'arrondit sous une gaze fine,</VERS>
<VERS>Et tes cheveux, poudrés par le vent du désert,</VERS>
<VERS>Ont une odeur de miel et de térébenthine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais une ombre obscurcit ton regard éclatant.</VERS>
<VERS>Tu te sens, dans ton coeur, triste comme une veuve,</VERS>
<VERS>Et tu penches la tête, écoutant. . . écoutant</VERS>
<VERS>Passer le bruit lointain des canges sur le fleuve!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Une Femme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! tu raillais vraiment, quand tu disais: Je t'aime!</VERS>
<VERS>Quoi! tu mentais aussi, pauvre fille!. . . A quoi bon?</VERS>
<VERS>Tu ne me trompais pas, tu te trompais toi-même,</VERS>
<VERS>Pouvant avoir l'amour, tu n'as que le pardon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde-le, large et franc, comme fut ma tendresse.</VERS>
<VERS>Que par aucun regret ton coeur ne soit mordu:</VERS>
<VERS>Ce que j'aimais, en toi, c'était ma propre ivresse,</VERS>
<VERS>Ce que j'aimais, en toi, je ne l'ai pas perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta lampe n'a brûlé qu'en empruntant ma flamme.</VERS>
<VERS>Comme le grand convive aux noces de Cana,</VERS>
<VERS>Je changeais en vin pur les fadeurs de ton âme,</VERS>
<VERS>Et ce fut un festin dont plus d'un s'étonna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as jamais été, dans tes jours les plus rares,</VERS>
<VERS>Qu'un banal instrument sous mon archet vainqueur,</VERS>
<VERS>Et, comme un air qui sonne, au bois creux des guitares,</VERS>
<VERS>J'ai fait chanter mon rêve au vide de ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il fut sublime et doux, ce n'est point ton affaire.</VERS>
<VERS>Je peux le dire au monde et ne te pas nommer;</VERS>
<VERS>Pour tirer du néant sa splendeur éphémère,</VERS>
<VERS>Il m'a suffi de croire. Il m'a suffi d'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, adieu! suis ton chemin, je passe!</VERS>
<VERS>Poudre d'un blanc discret les rougeurs de ton front;</VERS>
<VERS>Le banquet est fini, quand j'ai vidé ma tasse,</VERS>
<VERS>S'il reste encor du vin, les laquais le boiront!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
J'aimai. Qui N'aime Pas?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aimai. Qui n'aima pas? La vie est un voyage,</VERS>
<VERS>J'eus vingt ans comme un autre, et j'ai passé par là.</VERS>
<VERS>Fut-elle blonde ou brune, insouciante ou sage?</VERS>
<VERS>Que vous fait le trépied, si mon âme y brûla?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis j'appris qu'à tromper les femmes sont habiles,</VERS>
<VERS>J'ai bu ta lie amère, ô vin des passions!</VERS>
<VERS>Je pouvais, à mon tour, m'en aller par les villes,</VERS>
<VERS>Criant ma foi perdue et mes illusions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, j'ai su votre mal, ô faiseurs d'élégies,</VERS>
<VERS>Et, par mon coeur qui saigne averti que j'aimais,</VERS>
<VERS>J'ai blanchi bien des nuits des feux de mes bougies,</VERS>
<VERS>Mais j'eus cette pudeur de n'en parler jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce qu'une amoureuse, un beau soir, est parjure,</VERS>
<VERS>Ce n'est point un obstacle à barrer mon chemin:</VERS>
<VERS>Des plis de mon manteau je cache ma blessure,</VERS>
<VERS>Trop fier pour mendier, du coeur ou de la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, à parler net, où donc est la vergogne</VERS>
<VERS>De suspendre sa lyre auprès d'un cotillon?</VERS>
<VERS>L'art saint me paraît propre à toute autre besogne</VERS>
<VERS>Qu'à broyer la céruse avec le vermillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'aime point l'auteur à la flamme éternelle</VERS>
<VERS>Qui s'offre en holocauste et périt chaque jour,</VERS>
<VERS>Parasite imprudent dont l'estomac rebelle</VERS>
<VERS>N'est pas solide assez pour digérer l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je déteste surtout le barde à l'oeil humide</VERS>
<VERS>Qui regarde une étoile en murmurant un nom,</VERS>
<VERS>Et pour qui la nature immense serait vide,</VERS>
<VERS>S'il ne portait en croupe ou Lisette ou Ninon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces gens-là sont charmants, qui se donnent la peine,</VERS>
<VERS>Afin qu'on s'intéresse à ce pauvre univers,</VERS>
<VERS>D'attacher des jupons aux arbres de la plaine</VERS>
<VERS>Et la cornette blanche au front des coteaux verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certe, ils n'ont pas compris tes musiques divines,</VERS>
<VERS>Eternelle nature, aux frémissantes voix,</VERS>
<VERS>Ceux qui ne vont pas seuls, par les creuses ravines,</VERS>
<VERS>Et rêvent d'une femme au bruit que font les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui tout ruisselants des larmes de l'aurore,</VERS>
<VERS>Ceux qui tout parfumés par la brise du soir,</VERS>
<VERS>Ont gardé dans leur coeur assez de place encore</VERS>
<VERS>Pour quelque souvenir d'alcôve ou de boudoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poètes, à vos luths! tout le reste est folie!</VERS>
<VERS>Assez de Thibaudiers ont de la passion.</VERS>
<VERS>L'avenir est plus haut, Italie! Italie!. . .</VERS>
<VERS>Qu'Enéas a bien fait de planter là Didon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poètes, à vos luths! l'art est ce fleuve antique</VERS>
<VERS>Où Thétis aux yeux verts trempa son fils naissant,</VERS>
<VERS>Il faut y plonger nu, pour que le flot magique</VERS>
<VERS>Nous fasse autour du coeur un bouclier puissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule a ses transports, ses amours et ses haines,</VERS>
<VERS>Ne mêlons point notre âme à ce tumulte humain,</VERS>
<VERS>Aux convives joyeux, le choc des coupes pleines,</VERS>
<VERS>A nous la lyre d'or, au pilier du festin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
