<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Melaenis
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Louis-Hyacinthe Bouilhet
</AUTEUR>
<DATE>
1857
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
CHANT PREMIER.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De tous ceux qui jamais ont promené dans Rome,</VERS>
<VERS>Du quartier de Suburre au mont Capitolin,</VERS>
<VERS>Le cothurne à la grecque et la toge de lin,</VERS>
<VERS>Le plus beau fut Paulus; c'est ainsi que se nomme</VERS>
<VERS>Le héros de ces vers, et je vous dirai comme</VERS>
<VERS>Il fut d'un sénateur le produit clandestin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tout beau! dit le censeur, aux poses magistrales.</VERS>
<VERS>» Un héros clandestin! C'est une indignité!... »</VERS>
<VERS>L'auteur n'est pas de ceux qui cherchent les scandales,</VERS>
<VERS>Mais depuis Romulus, bien d'autres l'ont été!</VERS>
<VERS>Qui compta les baisers, au temps des saturnales?</VERS>
<VERS>Qui dira les secrets des belles nuits d'été?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La faute en est peut-être au soleil d'Italie,</VERS>
<VERS>Aux parfums inconnus qui, sur le Tibre épars,</VERS>
<VERS>Avec le vent du soir montent au Champ de Mars</VERS>
<VERS>Mais il faudrait plutôt s'en prendre à la folie</VERS>
<VERS>Qui veut que, chaque jour, notre ville s'oublie,</VERS>
<VERS>Comme une courtisane, aux débauches des arts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute il est bien doux de voir danser Bathylle</VERS>
<VERS>Aux sons entrecoupés des flûtes de Sicile,</VERS>
<VERS>Et, sous la lampe d'or aux mobiles rayons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Luire le frein d'argent que mordent les lions;</VERS>
<VERS>Mais garder sa pudeur est chose difficile,</VERS>
<VERS>Quand on la fait asseoir parmi les histrions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Caton n'avait pas tort: je sais plus d'une femme</VERS>
<VERS>Qui de l'hymen, au cirque, égara le lien;</VERS>
<VERS>Là, j'ai vu s'allumer de longs regards de flamme,</VERS>
<VERS>Là, plus d'un pied charmant vint effleurer le mien.</VERS>
<VERS>Tous ces jeux, en un mot, sont un usage infâme,</VERS>
<VERS>Si j'étais empereur, je n'y changerais rien!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc il était bâtard -à quoi bon vous le taire? -</VERS>
<VERS>Sans famille, et pourtant, vivait aux rois pareil.</VERS>
<VERS>Qu'importe le berceau, quand l'olympe est vermeil</VERS>
<VERS>Et que d'un pied hardi l'on peut frapper la terre?</VERS>
<VERS>Le fleuve ne sait pas quelle source est sa mère,</VERS>
<VERS>L'aigle a perdu son nid quand il monte au soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus avait vingt ans; noble et beau de figure,</VERS>
<VERS>Il laissait son destin flotter à l'aventure</VERS>
<VERS>Comme sa toge; au reste, il suivait les rhéteurs,</VERS>
<VERS>Et se souciait peu de savoir les auteurs</VERS>
<VERS>De ses jours, dormant bien aux bouges de Suburre,</VERS>
<VERS>Et soupant quelquefois mieux que les sénateurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un métier charmant et bien digne d'envie,</VERS>
<VERS>Par Castor et Pollux! quoi qu'en disent les vieux,</VERS>
<VERS>Que de polir des mots le tour ingénieux</VERS>
<VERS>Et de tordre la phrase avec sa fantaisie,</VERS>
<VERS>Comme un serpent marbré dont un jongleur d'Asie</VERS>
<VERS>Roule autour de ses flancs et déroule les noeuds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ailleurs notre héros avait en abondance</VERS>
<VERS>Toutes les qualités que marquent les auteurs:</VERS>
<VERS>L'oeil ferme, le poumon solide, la prestance</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du corps, et la vertu qu'il faut aux orateurs;</VERS>
<VERS>De façon qu'il savait, selon la circonstance,</VERS>
<VERS>Toucher par le pathos, ou plaire par les moeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne sut plus à point déchirer sa tunique,</VERS>
<VERS>Hérisser ses cheveux à la manière antique,</VERS>
<VERS>Tordre ses bras dans l'air, et de l'émotion</VERS>
<VERS>Passer à l'ironie, avec gradation;</VERS>
<VERS>Véhément dans la preuve, âpre pour la réplique,</VERS>
<VERS>Et, d'après le sujet, réglant la passion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux Polydamas, son maître en éloquence,</VERS>
<VERS>Malgré ses cheveux blancs, je le dis entre nous,</VERS>
<VERS>S'il n'en eût été fier, s'en fût montré jaloux;</VERS>
<VERS>En somme il l'adorait, l'ayant vu, dès l'enfance,</VERS>
<VERS>Chaque jour, à ses pieds, écouter en silence,</VERS>
<VERS>Grave, le style en main, la tablette aux genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quant au docte Paulus, son âme était remplie</VERS>
<VERS>Par deux affections, Polydamas d'abord,</VERS>
<VERS>Puis une vieille femme, à la face jaunie,</VERS>
<VERS>Au front ridé, venant, je crois, de Campanie,</VERS>
<VERS>Sorcière, c'est tout dire, et qui, sans nul effort,</VERS>
<VERS>Aux lignes de la main, lisait l'arrêt du sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Staphyla fut son nom. Vous narrer quelle cause</VERS>
<VERS>Avait ainsi courbé cette tête morose,</VERS>
<VERS>D'abord c'est difficile, et puis c'est un talent</VERS>
<VERS>De ne pas dire tout dès le commencement;</VERS>
<VERS>Horace, dans ses vers, recommande la chose,</VERS>
<VERS>Et je l'estime trop pour agir autrement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant vous apprendrez que la vieille Staphyle</VERS>
<VERS>Comme son propre enfant avait nourri Paulus,</VERS>
<VERS>-Sans doute par pitié, car je n'en sais pas plus -;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait entouré son enfance débile</VERS>
<VERS>De tendresse et d'amour, puis dans la grande ville</VERS>
<VERS>Un jour l'avait conduit, ses douze ans révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vivaient tous les deux, rhéteur, magicienne,</VERS>
<VERS>La phrase cadencée, et le philtre amoureux.</VERS>
<VERS>Chez Staphyla surtout deniers pleuvaient sans peine,</VERS>
<VERS>Et, quoi que Tullius en dise, tous les deux,</VERS>
<VERS>Quand ils se rencontraient sur la voie Appienne,</VERS>
<VERS>Se regardaient sans rire et sans baisser les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Staphyla demeurait au quartier de Suburre,</VERS>
<VERS>Tout près de l'Esquilin, dans une rue obscure.</VERS>
<VERS>Le bouge était désert et par le temps noirci...</VERS>
<VERS>Mais, pour faire au lecteur un chemin raccourci,</VERS>
<VERS>Précisément le jour où je prends l'aventure,</VERS>
<VERS>Paulus allait la voir, et nous irons aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lesbie, et vous, Néère, adorables sirènes,</VERS>
<VERS>Quand pour voir un amant jeune ou vieux, bel ou laid,</VERS>
<VERS>Vous prenez la litière, ou montez les carènes,</VERS>
<VERS>D'où vous vient cette ardeur étrange, s'il vous plaît?</VERS>
<VERS>Hélas! Je sais le fond des tendresses humaines:</VERS>
<VERS>Une robe de Tyr, un voile de Milet!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus ne voulait pas de voile, je suppose,</VERS>
<VERS>Ni de bracelets d'or, ni de tunique rose;</VERS>
<VERS>Sa ceinture était vide, et cet enfant gâté</VERS>
<VERS>S'était senti le coeur par l'amour agité.</VERS>
<VERS>Or, il allait bon pas, et tandis que je cause,</VERS>
<VERS>A la porte déjà ses deux mains ont heurté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Staphyla vint ouvrir; les barres transversales</VERS>
<VERS>Sonnèrent en tombant avec un bruit d'airain,</VERS>
<VERS>Et la vieille apparut une torche à la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux, çà et là, flottaient sur ses traits pâles,</VERS>
<VERS>Une tunique noire enveloppait son sein,</VERS>
<VERS>Et, sur son bras livide, un serpent en spirales</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se tordait; la sueur inondait tout son corps;</VERS>
<VERS>Elle avait cet aspect effrayant, immobile,</VERS>
<VERS>Qu'on voit grandir, la nuit, dans un songe fébrile,</VERS>
<VERS>Quand arrive aux vivants la visite des morts.</VERS>
<VERS>» Qui m'appelle en ces lieux? » murmura la sibylle.</VERS>
<VERS>» Paulus, » dit une voix qui venait du dehors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un matin joyeux, quand le soleil éclaire</VERS>
<VERS>Le grand manteau glacé qui pèse sur l'Etna,</VERS>
<VERS>Avez-vous vu parfois un rayon de lumière</VERS>
<VERS>Passer, comme un sourire, aux lèvres du cratère?</VERS>
<VERS>Tel, sous ses blancs cheveux, le front de Staphyla</VERS>
<VERS>Resplendit tout à coup, quand Paulus lui parla;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui tendant la main: » Tu peux entrer, dit-elle,</VERS>
<VERS>» Nous n'avons pas ici de mystères pour toi.</VERS>
<VERS>» Enfant, tu viens bien tard! Quelle cause t'appelle?</VERS>
<VERS>» Tu m'oubliais, Paulus, et tu vivais sans moi!... »</VERS>
<VERS>Paulus sentit des pleurs lui mouiller la prunelle</VERS>
<VERS>Et jeta sur Staphyle un regard plein d'émoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était, en effet, bien pâle et bien cassée;</VERS>
<VERS>Quelque poids effrayant, amour, haine ou remords,</VERS>
<VERS>Avant l'âge, sans doute, avait usé son corps,</VERS>
<VERS>Et ployé sans retour sa jeunesse brisée.</VERS>
<VERS>-Terre, il est des vivants dont la vie est passée!</VERS>
<VERS>Tombeaux, vous n'avez pas tout le peuple des morts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Côte à côte, ils marchaient; la salle était immense,</VERS>
<VERS>Sur le pavé sonore, on entendait le bruit</VERS>
<VERS>De leurs pas inégaux se perdre dans la nuit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lampe, sous la voûte, en fumant se balance,</VERS>
<VERS>Des ailes battent l'air; des yeux ronds, en silence,</VERS>
<VERS>Regardent le rhéteur que la vieille conduit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De bizarres contours, des formes inconnues</VERS>
<VERS>Rampent confusément sur les murailles nues:</VERS>
<VERS>Squelettes grimaçants qui se donnent la main,</VERS>
<VERS>Poignards ensanglantés, cyprès, coupes d'airain,</VERS>
<VERS>Plantes aux sucs mortels de Colchyde venues,</VERS>
<VERS>Et le jaune safran et le pâle cumin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout se mêle et s'agite; une flamme bleuâtre</VERS>
<VERS>Siffle sur les charbons et sautille dans l'âtre,</VERS>
<VERS>Un renard aux longs poils glapit au coin du feu,</VERS>
<VERS>L'eau lustrale frissonne en son vase d'albâtre,</VERS>
<VERS>Le serpent se tortille; on dirait qu'en ce lieu,</VERS>
<VERS>Paulus est un ami que l'on connaît un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La caverne s'ébat; la sorcière est joyeuse.</VERS>
<VERS>Hélas! Son coeur aussi, retraite ténébreuse,</VERS>
<VERS>Dans ses mille recoins, voit ramper, loin du jour,</VERS>
<VERS>Tout un monde hideux qui grouille en son séjour,</VERS>
<VERS>Rêves morts, noirs pensers, vengeance tortueuse;</VERS>
<VERS>Mais, quand Paulus arrive, elle en fait de l'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'ombre du foyer, sur un vieux banc de chêne</VERS>
<VERS>Ils s'assirent longtemps, groupe mystérieux</VERS>
<VERS>Que la torche rougeâtre éclairait de ses feux.</VERS>
<VERS>Paulus était charmant, sous sa toge de laine;</VERS>
<VERS>Staphyle souriait, et respirant à peine,</VERS>
<VERS>L'entourait tout entier d'un regard de ses yeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, sur ses cheveux noirs posant sa main flétrie,</VERS>
<VERS>Comme fait une mère auprès de son enfant,</VERS>
<VERS>Elle lui rappelait les jours de Campanie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rires et les pleurs, à l'aube de la vie,</VERS>
<VERS>Tous ses rêves passés; -mais le point important</VERS>
<VERS>C'est que Paulus avait vingt drachmes en partant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait, et ses pieds, sur les pavés antiques,</VERS>
<VERS>Jetaient un bruit étrange à l'écho des portiques;</VERS>
<VERS>L'ombre silencieuse ondulait alentour.</VERS>
<VERS>Tout dormait, hors ces feux, étoiles impudiques,</VERS>
<VERS>Qu'on voit trembler en foule au fond du carrefour,</VERS>
<VERS>Foyers étincelants où veille, nuit et jour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme à ceux de Vesta, la prêtresse éternelle,</VERS>
<VERS>La Débauche au sein nu, posant en liberté</VERS>
<VERS>Ses deux pieds triomphants au front de la cité;</VERS>
<VERS>Rayons du temple immense où viennent pêle-mêle</VERS>
<VERS>Les hommes et les dieux s'abriter sous ton aile,</VERS>
<VERS>O puissance inconnue, ardente Volupté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait, il allait; dans leur cellule assises,</VERS>
<VERS>Des femmes en passant l'appelaient de la main;</VERS>
<VERS>Parfois on entendait monter un choeur lointain,</VERS>
<VERS>Et le rouge fanal que tourmentent les brises</VERS>
<VERS>Faisait danser aux murs des formes indécises.</VERS>
<VERS>Mais Paulus était sage et suivait son chemin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus sage qu'Hippolyte, à ce que dit l'histoire,</VERS>
<VERS>Honorant la vertu comme au temps des aïeux,</VERS>
<VERS>-Selon la circonstance et le jour et les lieux; -</VERS>
<VERS>Or, sans se retourner, il fendait l'ombre noire,</VERS>
<VERS>Ayant, cette nuit-là, pour défendre sa gloire,</VERS>
<VERS>Le besoin de dormir et la crainte des dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, outre le Fatum, la puissance suprême,</VERS>
<VERS>La seule déité que l'on n'adore pas,</VERS>
<VERS>Tant de dieux opposés s'attachent à nos pas</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'esprit haletant retombe sur lui-même;</VERS>
<VERS>Mercure avec Thémis a d'étranges débats,</VERS>
<VERS>Bacchus veut qu'on s'enivre et Vénus veut qu'on aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, je ne sais quel dieu vint égarer Paulus.</VERS>
<VERS>Les étroits carrefours se succédaient dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Croisant de toutes parts leurs dédales sans nombre;</VERS>
<VERS>Chaque pas qu'il faisait le perdait encore plus,</VERS>
<VERS>Comme la mouche prise à quelque réseau sombre</VERS>
<VERS>S'épuise, pour sortir, en efforts superflus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime la nuit qui tombe en une fraîche idylle,</VERS>
<VERS>Et les pasteurs assis sur le bord du ruisseau,</VERS>
<VERS>Chantant au clair de lune, ou dormant sous l'ormeau;</VERS>
<VERS>Mais je crois qu'un bon gîte, aux champs comme à la ville,</VERS>
<VERS>Pour le somme est meilleur que l'herbe de Virgile,</VERS>
<VERS>Et tous les beaux gazons où broute le troupeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est plus triste encore de coucher dans la rue,</VERS>
<VERS>Ainsi jugeait Paulus. Il s'était arrêté,</VERS>
<VERS>Interrogeant des yeux l'ombre sans cesse accrue,</VERS>
<VERS>Quand soudain un doux bruit par la brise porté,</VERS>
<VERS>Son frémissant de luth, voix de femme inconnue,</VERS>
<VERS>Vint le frapper au front comme un souffle d'été!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis désespéré de vous dire la chose;</VERS>
<VERS>J'eusse aimé mieux le voir, près du mont Palatin,</VERS>
<VERS>Dans le docte faubourg dormir jusqu'au matin;</VERS>
<VERS>Mais nous formons des voeux dont le hasard dispose:</VERS>
<VERS>Près de là rayonnait un logis clandestin;</VERS>
<VERS>Paulus, sans hésiter, heurta la porte close.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Qui frappe? -Ouvrez. -Ton nom? -Qu'importe! -Tout est plein</VERS>
<VERS>» Comme le ventre rond d'un prêtre salien,</VERS>
<VERS>» Les chambres et les lits; une ombre, par Hercule!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ne s'y logerait pas; bonsoir! » Le vestibule</VERS>
<VERS>S'éclaira cependant, et Paulus pensa bien</VERS>
<VERS>Que le son des écus lèverait tout scrupule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ruisselant de sueur et tout pétri de fard,</VERS>
<VERS>Un homme vint ouvrir; de son regard cupide</VERS>
<VERS>Il parcourut Paulus. Son visage blafard</VERS>
<VERS>Suintait sous sa peinture, ainsi qu'un mur humide,</VERS>
<VERS>Et le myrte, en festons, de sa tempe livide</VERS>
<VERS>Montait dans ses cheveux retroussés avec art.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus, pour tout discours, fit sonner sa ceinture,</VERS>
<VERS>Prenant avec raison, dans cette conjoncture,</VERS>
<VERS>L'exorde insinuant. C'était un orateur</VERS>
<VERS>Habile à se plier au goût de l'auditeur.</VERS>
<VERS>La cause fut gagnée, et, sans plus de murmure:</VERS>
<VERS>» Les gens se presseront, dit l'hôte, entrez, seigneur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus suivit son guide au fond d'un réduit sombre,</VERS>
<VERS>Où les lampes mouraient en pétillant dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Où, sur les lits épars, pêle-mêle étendus,</VERS>
<VERS>Hommes, femmes, enfants tordaient leurs membres nus;</VERS>
<VERS>Tous criaient, bruissaient, et des buveurs sans nombre</VERS>
<VERS>Vidaient les pots d'argile aux cloisons suspendus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'un groupe envieux, accroupi sur la terre,</VERS>
<VERS>Jetait aux lits trop pleins des regards de colère;</VERS>
<VERS>Un poète rêvait, sur son coude engourdi;</VERS>
<VERS>D'autres, dans leurs manteaux se perdaient à demi,</VERS>
<VERS>Ou dormaient, appuyés aux murailles de pierre,</VERS>
<VERS>En balançant leur front par l'ivresse alourdi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme un astre d'or dans la nuit ténébreuse,</VERS>
<VERS>Comme la fleur éclose aux fentes des vieux murs,</VERS>
<VERS>Une femme était là qui, jeune et radieuse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se détachait en blanc sur les groupes obscurs.</VERS>
<VERS>D'un sistre recourbé sa main capricieuse,</VERS>
<VERS>Comme un essaim d'oiseaux, éveillait les sons purs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était belle ainsi; la pourpre qui la noue</VERS>
<VERS>De sa jambe arrêtait les contours onduleux,</VERS>
<VERS>Un sourire flottait de sa lèvre à ses yeux,</VERS>
<VERS>Des sourcils longs et noirs couraient jusqu'à sa joue,</VERS>
<VERS>Et ses cheveux bouclés où la brise se joue</VERS>
<VERS>Voltigeaient sur son front étroit et gracieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa tunique aux longs plis montait comme un nuage</VERS>
<VERS>Autour d'elle, en dansant: le reflet inégal</VERS>
<VERS>De la lampe fumeuse ou du jaune fanal</VERS>
<VERS>Parfois d'un vif éclair sillonnait son visage;</VERS>
<VERS>Et, sur sa gorge nue, un collier de métal</VERS>
<VERS>Sonnait comme la grêle en une nuit d'orage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Retenant son haleine, et la couvant des yeux,</VERS>
<VERS>Le rhéteur palpitait, comme en un songe heureux,</VERS>
<VERS>Craignant de réveiller son âme confiante</VERS>
<VERS>Et de perdre à jamais la vision charmante,</VERS>
<VERS>Quand soudain près de lui, s'arrêtant dans ses jeux,</VERS>
<VERS>La danseuse en sueur vint tomber haletante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus avec un cri la reçut dans ses bras.</VERS>
<VERS>Il baisait, éperdu, sa tête parfumée,</VERS>
<VERS>Et pressait doucement ses membres délicats.</VERS>
<VERS>Se gonflant comme une onde, et de perles semée,</VERS>
<VERS>Sa gorge bondissait par la danse animée.</VERS>
<VERS>Elle le regardait et ne lui parlait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme nous l'avons dit au début de l'histoire,</VERS>
<VERS>Paulus était parfait; sa chevelure noire</VERS>
<VERS>Ondulait sur son front, son regard plein de feu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etincelait parfois comme celui d'un dieu;</VERS>
<VERS>Il avait un sourire aux belles dents d'ivoire:</VERS>
<VERS>Ni grand, ni trop petit, il tenait le milieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle le regardait mollement inclinée,</VERS>
<VERS>Puis craintive et vers lui soulevant ses grands yeux:</VERS>
<VERS>» O jeune homme inconnu, qui t'amène en ces lieux?</VERS>
<VERS>» Tu contemples de loin cette troupe avinée,</VERS>
<VERS>» Sans boire et sans dormir, et sembles soucieux,</VERS>
<VERS>» Apprends-moi ton pays, ton nom, ta destinée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ton sein est large et fort, ton regard plein d'ardeur:</VERS>
<VERS>» Es-tu soldat aux camps, ou lutteur dans l'arène?</VERS>
<VERS>» Perces-tu, sans pâlir, une poitrine humaine?</VERS>
<VERS>» Dit-on, quand tu parais: c'est un gladiateur?... »</VERS>
<VERS>Paulus, en souriant, prit ses mains dans la sienne:</VERS>
<VERS>» Je sais tuer aussi, dit-il, je suis rhéteur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mot profond, en effet! j'ignore si la belle</VERS>
<VERS>Comprit notre héros, mais il était charmant</VERS>
<VERS>Et présentait à l'oeil l'étoffe d'un amant</VERS>
<VERS>Solide, -en faut-il plus aux femmes? -» On m'appelle</VERS>
<VERS>» Melaenis, j'ai vingt ans et je t'aime » dit-elle.</VERS>
<VERS>Pour Paulus, il nageait dans le ravissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Advienne que pourra! C'est chose délectable,</VERS>
<VERS>Qu'un bon gîte la nuit et qu'une fille aimable!</VERS>
<VERS>Elle avait sur son cou jeté ses bras de lait:</VERS>
<VERS>» Ami, je danserai, si ma danse te plaît;</VERS>
<VERS>» Où tes pieds passeront, je baiserai le sable,</VERS>
<VERS>» Car tes grands yeux sont doux! Quand ta bouche parlait,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je me sentais mourir! Oh! Mon âme est blessée</VERS>
<VERS>» D'un amour inconnu qui ne s'éteindra pas!</VERS>
<VERS>» Parle! Veux-tu quelqu'un qui s'attache à tes pas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Qui, le jour, qui, la nuit, t'étreigne en sa pensée;</VERS>
<VERS>» Une esclave fidèle, une femme insensée</VERS>
<VERS>» Qui donnera son sang pour dormir dans tes bras? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Je t'aime! » dit Paulus. Les lampes dans l'espace</VERS>
<VERS>Répandaient çà et là leur reflet incertain</VERS>
<VERS>Sur les buveurs couchés parmi les flots de vin.</VERS>
<VERS>Chaque groupe dormait immobile à sa place;</VERS>
<VERS>La danseuse bondit vers une porte basse,</VERS>
<VERS>En faisant au rhéteur un signe de la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus franchit la salle et partit avec elle,</VERS>
<VERS>Bénissant les destins qui le servaient ainsi.</VERS>
<VERS>Ils montèrent tous deux le long du mur noirci.</VERS>
<VERS>Melaenis demeurait à la troisième échelle.</VERS>
<VERS>-Paulus avait vingt ans, Melaenis était belle.</VERS>
<VERS>Magnanimes lecteurs, n'en prenez de souci!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT DEUXIÈME.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux jardins de César, non loin du Tibre jaune,</VERS>
<VERS>Parfois un chêne antique aux beaux feuillages verts</VERS>
<VERS>Se dresse; chaque branche, escaladant les airs,</VERS>
<VERS>De degrés en degrés autour de lui frissonne,</VERS>
<VERS>Et sur son front superbe, ainsi qu'une couronne,</VERS>
<VERS>Tremblent les astres d'or et glissent les éclairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce chêne monstrueux, Titan aux larges hanches,</VERS>
<VERS>C'est l'Empire debout dans toute sa hauteur.</VERS>
<VERS>Du peuple, tronc rugueux, partent, comme des branches,</VERS>
<VERS>Prêtres aux bandeaux saints, consuls aux robes blanches,</VERS>
<VERS>L'édile, le tribun, le grave sénateur,</VERS>
<VERS>Jusqu'au faîte sublime où plane l'empereur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la racine obscure à la sève fertile</VERS>
<VERS>Qui serpente sous Rome et qu'on semble oublier,</VERS>
<VERS>C'est plus que le tribun, le consul ou l'édile,</VERS>
<VERS>Plus que le sénateur et que le chevalier;</VERS>
<VERS>-O muse, prends ton luth, et sous l'archet habile,</VERS>
<VERS>Fais redire aux échos le nom du cuisinier!.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le consul, en un jour, peut sortir d'un suffrage,</VERS>
<VERS>Le caprice des camps forge les empereurs;</VERS>
<VERS>Mais, outre l'art divin qu'il reçut en partage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut au cuisinier les pénibles labeurs,</VERS>
<VERS>La science profonde, et que, dès son jeune âge,</VERS>
<VERS>Il ait, comme un savant, pâli sur les auteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour régler des festins la belle symétrie,</VERS>
<VERS>Il lui faut le calcul et la géométrie;</VERS>
<VERS>La sculpture, qui taille en dômes merveilleux</VERS>
<VERS>La neige étincelante et les gâteaux mielleux,</VERS>
<VERS>L'histoire, qui du goût donne la théorie;</VERS>
<VERS>L'étude des saisons, des hommes et des lieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sait, il sait quels flots vont roulant sur la plage</VERS>
<VERS>Le crabe aux doigts crochus et le blanc coquillage,</VERS>
<VERS>Quel vent jusqu'à nos mers pousse les esturgeons,</VERS>
<VERS>D'où partent les faisans, les grives, les plongeons,</VERS>
<VERS>Et quand la mûre est bonne, et pourquoi l'homme sage</VERS>
<VERS>Dans les prés seulement, cueille les champignons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi bien qu'Hippocrate, il discute et critique</VERS>
<VERS>De toute herbe qu'il voit l'effet et la saveur;</VERS>
<VERS>Aussi bien que Platon il a sondé le coeur,</VERS>
<VERS>Connaît des passions l'origine authentique;</VERS>
<VERS>Et, d'arguments choisis bardant sa rhétorique,</VERS>
<VERS>Plus loin que Tullius emporte l'auditeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La squille réjouit l'homme qui désespère;</VERS>
<VERS>L'escargot africain réveille l'esprit lourd;</VERS>
<VERS>Mêlée au vin de Cos, l'oseille est salutaire</VERS>
<VERS>Pour dissiper le soir les tristesses du jour;</VERS>
<VERS>Le massique aux flots lents provoque la colère;</VERS>
<VERS>Le falerne fumeux aiguillonne à l'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voit et prévoit tout, l'effet avec la cause;</VERS>
<VERS>Mais en ce siècle où l'or achète les serments,</VERS>
<VERS>Quand dans un coffre-fort toute gloire est éclose</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'en foule s'en vont les nobles sentiments,</VERS>
<VERS>Le cuisinier parfait sait, avant toute chose,</VERS>
<VERS>L'art de la politique et des gouvernements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le triclinium plus que sous le portique,</VERS>
<VERS>La noblesse aujourd'hui s'étale.Vous riez,</VERS>
<VERS>Fils de Cincinnatus; mais venez! qu'on m'explique</VERS>
<VERS>La sportule, l'édile aux dons multipliés,</VERS>
<VERS>Et les banquets dressés sur la place publique,</VERS>
<VERS>Et dans le vin crétois les plébéiens noyés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui, c'est lui toujours! Calme, avec un sourire,</VERS>
<VERS>Près des fourneaux ardents, sur les rouges tisons,</VERS>
<VERS>Il prépare le vote et les élections;</VERS>
<VERS>Sa faveur, tour à tour se donne ou se retire;</VERS>
<VERS>Un mulet trop brûlé fait osciller l'empire;</VERS>
<VERS>Plus ou moins de gingembre importe aux nations!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tandis que le front du candidat ruisselle,</VERS>
<VERS>Qu'il s'agite inquiet, que le peuple aux abois</VERS>
<VERS>Descend au Champ de Mars des carrefours étroits,</VERS>
<VERS>Lui, gardant comme un dieu sa pose solennelle,</VERS>
<VERS>Enferme les destins de la ville éternelle</VERS>
<VERS>Dans le ventre béant d'un sanglier gaulois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cigognes, rossignols, pintades bigarrées,</VERS>
<VERS>Murènes et turbots nourris de sang humain,</VERS>
<VERS>Sur les broches de fer, dans les vases d'airain,</VERS>
<VERS>Bruissent; près des thons et des carpes dorées</VERS>
<VERS>Bâille dans les grands plats l'huître aux lèvres nacrées;</VERS>
<VERS>Evohé! Lucullus sera consul demain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, il n'était dans Rome artiste plus habile</VERS>
<VERS>Que Bacca, cuisinier de Marcius l'édile;</VERS>
<VERS>Et ma lyre apprendrait à nos petits-neveux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son pays, sa cité, le nom de ses aïeux,</VERS>
<VERS>Si l'oubli, ce linceul de toute gloire utile,</VERS>
<VERS>Ne couvrait son berceau d'un voile injurieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on descende, après tout, de Caton ou de Dave,</VERS>
<VERS>Qu'importe! Envoi du ciel ou présent du hasard,</VERS>
<VERS>Le génie est sans père et le talent bâtard!</VERS>
<VERS>Pour moi, sans préjuger cette question grave,</VERS>
<VERS>J'aime le plat bien cuit que m'apprête un esclave,</VERS>
<VERS>Mieux qu'un ragoût manqué par le fils de César.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au reste, si Bacca fut le premier dans Rome</VERS>
<VERS>Pour orner de ses dons les fêtes du dieu Côme,</VERS>
<VERS>L'édile Marcius était, de son côté,</VERS>
<VERS>Le plus docte mangeur que la terre eût porté;</VERS>
<VERS>Et, depuis l'âge d'or, on n'avait pas vu d'homme</VERS>
<VERS>Qui digérât si bien, Lucullus excepté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on ne mange pas, que faire dans la vie?</VERS>
<VERS>» Boire! » dira quelqu'un. L'édile en question</VERS>
<VERS>Faisait les deux ensemble avec distinction.</VERS>
<VERS>Toute chose frivole est d'un retour suivie:</VERS>
<VERS>L'amour, de la douleur; la gloire, de l'envie.</VERS>
<VERS>Il soupait, et je crois qu'il avait bien raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! Fils d'Apollon, chantre au léger bagage,</VERS>
<VERS>Que de fois j'ai rêvé, la nuit, sur le rivage,</VERS>
<VERS>Les banquets ruisselants, la flûte au mol accord,</VERS>
<VERS>Le vin qui monte à l'urne et couronne le bord,</VERS>
<VERS>Et l'huile parfumée où la lumière nage,</VERS>
<VERS>Comme un cygne d'argent sur un lac au flot d'or!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de fois, dans l'agate aux veines purpurines,</VERS>
<VERS>Comme pour Cléopâtre, esclaves gracieux,</VERS>
<VERS>Mes songes m'ont tendu ce breuvage des dieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, sous ses flots mordants, roulait des perles fines.</VERS>
<VERS>Oh! Les larges repas, oh! Les fêtes divines,</VERS>
<VERS>D'où je me réveillais pâle et le ventre creux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc il soupait en roi, ce qui sans doute explique</VERS>
<VERS>Son amour pour les arts et les discours latins.</VERS>
<VERS>Là, Vénus, à travers les vapeurs du massique,</VERS>
<VERS>Fait mieux flotter à l'oeil ses contours incertains;</VERS>
<VERS>Avec l'onguent de Perse et la rose d'Afrique,</VERS>
<VERS>Poètes et rhéteurs complètent les festins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Veuf, un bon estomac, une tête à l'épreuve:</VERS>
<VERS>C'était, je vous le jure, un citoyen heureux;</VERS>
<VERS>Solon, qui de Crésus a dessillé les yeux,</VERS>
<VERS>N'eût pu lui présenter d'argument qui l'émeuve.</VERS>
<VERS>Notre homme aurait jeté sa bague dans le fleuve,</VERS>
<VERS>Qu'au ventre des poissons il en eût trouvé deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il vide avec art la coupe ciselée!</VERS>
<VERS>Comme il s'étale bien sur la pourpre des lits!</VERS>
<VERS>Il a, pour le banquet, mis la robe aux longs plis,</VERS>
<VERS>Du cothurne montant sa jambe est dépouillée,</VERS>
<VERS>Et la feuille du myrte en guirlande roulée</VERS>
<VERS>Tremble dans ses cheveux que l'ivoire a polis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A leurs chaînons d'argent les lampes suspendues</VERS>
<VERS>Semblent verser la vie au marbre des statues;</VERS>
<VERS>Du safran syrien flotte la vague odeur;</VERS>
<VERS>Et dans des roseaux creux soufflant avec ardeur,</VERS>
<VERS>Deux mimes africains, aux danses inconnues,</VERS>
<VERS>Frappent de leur pied noir les pavés de couleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lambris de la salle, en des peintures vives,</VERS>
<VERS>Etalent aux regards, sous le pampre joyeux,</VERS>
<VERS>Des satyres velus, des nymphes fugitives,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Paphos, et l'Olympe, et la table des dieux;</VERS>
<VERS>Hébé penche l'amphore aux lèvres des convives,</VERS>
<VERS>Svelte et dans le nectar trempant ses blonds cheveux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une chasse plus haut brille au plafond superbe;</VERS>
<VERS>Près d'un cytise en fleurs, la chèvre au front cornu</VERS>
<VERS>Se dresse sur ses pieds; un beau chasseur tout nu</VERS>
<VERS>Détache de son dos ses dards liés en gerbe,</VERS>
<VERS>Et deux chiens d'Etrurie, avec leur cou tendu,</VERS>
<VERS>Maigres, la langue aux dents, semblent nager dans l'herbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De viande et de ragoûts le souper dégarni</VERS>
<VERS>Finissait, -car à l'heure où ma scène s'engage,</VERS>
<VERS>Marcius en était aux figues de Carthage; -</VERS>
<VERS>La grenade sanglante entr'ouvrait à demi</VERS>
<VERS>Ses lobes parfumés, et, d'étage en étage,</VERS>
<VERS>Montaient l'amande verte et le raisin jauni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au front des conviés le vin jetait sa flamme:</VERS>
<VERS>Stellio, parasite, approuvait de la voix</VERS>
<VERS>Deux philosophes grecs qui disputaient sur l'âme;</VERS>
<VERS>Des chevaliers causaient de leurs limiers crétois</VERS>
<VERS>Et, près d'un histrion fardé comme une femme,</VERS>
<VERS>Faisaient étinceler les bagues de leurs doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendait au loin le jet d'une fontaine</VERS>
<VERS>Mêlant sa note humide aux lyres de Lesbos;</VERS>
<VERS>Un poète chantait couronné de verveine,</VERS>
<VERS>Et la strophe indécise arrivait par lambeaux;</VERS>
<VERS>C'étaient les vers dansants du vieillard de Téos,</VERS>
<VERS>Joyeux comme un baiser, légers comme une haleine:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Oh! Moi, tout ce que je veux,</VERS>
<VERS>            C'est une maîtresse aimée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            C'est ma barbe parfumée</VERS>
<VERS>            Et des fleurs dans mes cheveux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Le jour présent seul m'importe;</VERS>
<VERS>            Demain, c'est un inconnu!</VERS>
<VERS>            C'est un hôte mal venu</VERS>
<VERS>            Qu'on doit laisser à la porte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Le jour qu'on a sous la main,</VERS>
<VERS>            Il faut le passer à boire!</VERS>
<VERS>            Buvons donc, chantons victoire</VERS>
<VERS>            A Bacchus, au dieu du vin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            De peur que la mort avide,</VERS>
<VERS>            Sourde à mes cris superflus,</VERS>
<VERS>            Ne dise: » La coupe est vide,</VERS>
<VERS>             » Ami, tu ne boiras plus!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, glissant à travers les rumeurs incertaines,</VERS>
<VERS>Les propos se heurtaient avec les urnes pleines,</VERS>
<VERS>Sentences, questions, aphorismes joyeux:</VERS>
<VERS>-Qu'un nombre impair convient aux buveurs comme aux dieux,</VERS>
<VERS>-Que le sage, à ses pieds, met les choses humaines,</VERS>
<VERS>-Et que le lièvre pousse aux rêves amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Et, d'ailleurs, s'écriait un grec à barbe grise,</VERS>
<VERS>» L'homme est un composé de principes divers,</VERS>
<VERS>» L'idée une harmonie, et, quand le corps se brise,</VERS>
<VERS>» L'âme, d'après Platon, se mêle à l'univers.</VERS>
<VERS>» -Par le chien! dit Paulus, c'était une sottise</VERS>
<VERS>» Qu'Epicurus faisait, de la jeter aux vers!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant d'aller plus loin, je m'arrête, et pour cause,</VERS>
<VERS>Sans régler le trajet, j'ai mis ma barque à flot.</VERS>
<VERS>Paulus arrive là, pour le bien de la chose,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le bon goût voulait qu'on le nommât plus tôt;</VERS>
<VERS>Les savants en riront; quant à moi, je suppose</VERS>
<VERS>Qu'il était du festin, puisqu'il y dit son mot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il hantait volontiers les soupers sans entraves,</VERS>
<VERS>Où l'esprit, en jouant, se mêle aux choses graves;</VERS>
<VERS>Philosophe acéré, convive ingénieux,</VERS>
<VERS>C'était lui qu'en son coeur l'édile aimait le mieux</VERS>
<VERS>Après un morse noir qu'il nourrissait d'esclaves</VERS>
<VERS>Et Coracoïdès, son bouffon aux gros yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela dit, de la fête écoutons le murmure,</VERS>
<VERS>Doux bruit que Marcius du geste et de la voix</VERS>
<VERS>Excite tour à tour et contient et mesure,</VERS>
<VERS>Pareil au vieux Nestor, dans le conseil des rois.</VERS>
<VERS>C'était un hôte aimable et discret par nature,</VERS>
<VERS>Qui de l'urbanité suivait toutes les lois;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il savait des talents faire la différence,</VERS>
<VERS>Interrogeant son monde avec discernement,</VERS>
<VERS>Le rhéteur sur les mots, l'histrion sur la danse,</VERS>
<VERS>Le stoïque aux pieds nus pour le raisonnement,</VERS>
<VERS>Et disait au chasseur surpris de sa science</VERS>
<VERS>Le nom des chiens de race et leur tempérament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, roulant l'oeil et gonflant sa narine,</VERS>
<VERS>L'élève de Platon étalait sa doctrine:</VERS>
<VERS>» Tout se divise en trois, dans le monde animé;</VERS>
<VERS>» Les dieux supérieurs ont l'Olympe enflammé;</VERS>
<VERS>» L'homme, empruntant au sol sa première origine,</VERS>
<VERS>» Cache un souffle divin dans le corps enfermé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Entre eux sont les démons, sans corps et sans figures,</VERS>
<VERS>» De la chaîne éternelle invisibles anneaux:</VERS>
<VERS>» Ils vont de l'homme aux dieux, fendant les vagues pures</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» De l'éther, messagers des biens comme des maux;</VERS>
<VERS>» Ils dirigent la foudre, inspirent les augures,</VERS>
<VERS>» Et tracent dans le ciel la route des oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» D'autres, plus près de nous, pénates ou fantômes,</VERS>
<VERS>» Protégent la famille et le foyer joyeux;</VERS>
<VERS>» De là naît le grand ordre, en ce monde où nous sommes,</VERS>
<VERS>» Et le sage prévoit le but mystérieux... »</VERS>
<VERS>» -Prévoir, dit Stellio, c'est l'affaire des dieux! »</VERS>
<VERS>» -Buvons, dit Marcius, c'est l'affaire des hommes! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Discutons, » dit Paulus; et, la main droite en l'air,</VERS>
<VERS>De l'autre il ramena sa tunique. -A vrai dire,</VERS>
<VERS>Il se peut qu'on empêche un fleuve de couler,</VERS>
<VERS>L'usurier d'aimer l'or, la femme de séduire,</VERS>
<VERS>Mon lecteur de bâiller quand il vient de me lire;</VERS>
<VERS>Mais on n'empêche pas un rhéteur de parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se leva tout droit, dans une pose antique,</VERS>
<VERS>Rejetant ses cheveux, comme un lion d'Afrique</VERS>
<VERS>Sa crinière, et la voix modulée avec art:</VERS>
<VERS>» Dans mon sujet, dit-il, je me lance au hasard;</VERS>
<VERS>» Le genre ne veut pas d'exorde magnifique,</VERS>
<VERS>» J'aurais l'insinuant, s'il n'était pas si tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Passons! » dit Marcius, en buvant l'eau glacée</VERS>
<VERS>Dans une coupe d'ambre aux perles de corail.</VERS>
<VERS>» Il faut, reprit Paulus, disposer mon travail:</VERS>
<VERS>» En deux points capitaux la thèse est divisée;</VERS>
<VERS>» D'abord que la dispute éclaire une pensée;</VERS>
<VERS>» Puis que le vieux Platon pèche par maint détail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le philosophe grec devint bleu de colère,</VERS>
<VERS>Il serra ses deux poings en murmurant tout bas;</VERS>
<VERS>Mais Paulus était loin, Paulus n'entendit pas;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un torrent des monts qui brise sa barrière,</VERS>
<VERS>Comme la lave chaude au sortir du cratère,</VERS>
<VERS>Comme la foudre aux cieux, bondissant, à grands pas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait, il roulait ses effluves sonores,</VERS>
<VERS>Jetant à pleines mains litotes, métaphores,</VERS>
<VERS>Synecdoche, antiptose, euphémismes polis,</VERS>
<VERS>Dilemme au double dard, sorite aux longs replis,</VERS>
<VERS>Et tout ce qu'au rhéteur versent de leurs amphores</VERS>
<VERS>Le bon goût, la science et les maîtres vieillis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il adoucissait l'hyperbole trop vive</VERS>
<VERS>Par des preuves sans nombre et des citations:</VERS>
<VERS>» Devait-on isoler la force intellective</VERS>
<VERS>» Du cliquetis des mots, du choc des passions?</VERS>
<VERS>» Le fucus noir s'attache à la carène oisive,</VERS>
<VERS>» La rouille au fer, le doute à nos opinions... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Et Platon? dit le Grec. -M'y voici. -Point d'ambages!</VERS>
<VERS>» -Je cherchais, dit Paulus, une transition.</VERS>
<VERS>» Et d'abord, je ferai cette concession</VERS>
<VERS>» Que d'un style sublime il orna ses ouvrages,</VERS>
<VERS>» Mais son esprit rêveur se perd dans les nuages,</VERS>
<VERS>» Et trop loin de ce monde emporte la raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Moi, je reste sur terre, et la métempsycose</VERS>
<VERS>» Me paraît quelquefois une admirable chose;</VERS>
<VERS>» J'aime la vie éparse au sein de l'univers,</VERS>
<VERS>» Et l'âme qui s'agite en ses états divers,</VERS>
<VERS>» Exhalant ses parfums dans la fleur demi-close,</VERS>
<VERS>» Volant avec l'oiseau, rampant avec les vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ainsi l'être montant cette échelle mobile,</VERS>
<VERS>» De degrés en degrés arrive jusqu'en haut;</VERS>
<VERS>» Mais il reste lui-même, et quel que soit son lot,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Conserve du passé la trace indélébile... »</VERS>
<VERS>» -Vous étiez, dit le grec, un âne! -Et vous un sot!</VERS>
<VERS>» Par Pollux! -Par Hercule! -Arrêtez, fit l'édile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je respecte Epicure et j'adore Platon!</VERS>
<VERS>» -Que les sages sont fous! » dit une voix flûtée;</VERS>
<VERS>Et Coracoïdès, armé d'un long bâton,</VERS>
<VERS>Vint tomber au milieu de la table agitée:</VERS>
<VERS>C'était un nain fort drôle, à la mine effrontée,</VERS>
<VERS>Dont le nez comme un bec caressait le menton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ohé! Ne vidons pas l'étable d'Epicure!</VERS>
<VERS>» A quoi bon sur les mots sans fin nous quereller?</VERS>
<VERS>» Laissons Platon dormir et le bon vin couler!</VERS>
<VERS>» Je m'embarrasse peu des démons sans figure,</VERS>
<VERS>» Et j'estime, à propos des lois de la nature,</VERS>
<VERS>» Que toute la sagesse est de les violer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» La vie est comme un marbre à l'écorce rugueuse,</VERS>
<VERS>» Le sage est le sculpteur qui taille l'univers:</VERS>
<VERS>» Il caresse le bloc sous sa main amoureuse,</VERS>
<VERS>» Il façonne, il polit, en mille endroits divers;</VERS>
<VERS>» Et la forme s'asseoit sur la pierre anguleuse,</VERS>
<VERS>» Comme Vénus la blonde, au dos houleux des mers! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Fort beau! fit Marcius. » -Pour couper ma tirade,</VERS>
<VERS>Je veux ta bague d'or, dit le nain en courroux.</VERS>
<VERS>» -Prends! -Je l'ai! Maintenant, où donc en étions-nous?</VERS>
<VERS>» Je vous disais, je crois, que la nature est fade;</VERS>
<VERS>» Pour que la perle éclose, il faut l'huître malade,</VERS>
<VERS>» Et l'arbre mutilé pour que les fruits soient doux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je suis le fruit, je suis la perle! La nature</VERS>
<VERS>» Avait l'intention de me former géant;</VERS>
<VERS>» Elle faisait son coup et j'allais m'allongeant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» C'est l'art qui m'a sauvé d'une telle envergure,</VERS>
<VERS>» Et si je suis mignon d'esprit et de tournure,</VERS>
<VERS>» C'est qu'en un moule étroit on me mit tout enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je suis le nain joyeux qui danse sur les roses,</VERS>
<VERS>» J'aime le vin de Crète et les faisans rôtis;</VERS>
<VERS>» Si le bon Marcius n'eût arrangé les choses,</VERS>
<VERS>» J'étais un fort bel homme, et mangeais des pois frits! »</VERS>
<VERS>Puis le drôle en parlant prenait de telles poses</VERS>
<VERS>Que tous les conviés se tordaient sur leurs lits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il tendait fièrement sa jambe de pygmée,</VERS>
<VERS>Il balançait la tête, en clignotant des yeux,</VERS>
<VERS>Et l'on applaudissait, et de l'urne embaumée</VERS>
<VERS>L'esclave, à larges flots, versait les vins mielleux;</VERS>
<VERS>Et les doctes soupeurs à la face animée,</VERS>
<VERS>La patère à la main, buvaient comme des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, tandis qu'alentour chacun faisait merveille,</VERS>
<VERS>Jusqu'au lit du rhéteur, le bouffon se glissa,</VERS>
<VERS>Furtif et l'oeil au guet; puis tout bas, à l'oreille:</VERS>
<VERS>» Dans les jardins, dit-il, j'ai laissé Marcia,</VERS>
<VERS>» Pars vite, sans qu'un doute à la table s'éveille!... »</VERS>
<VERS>Entre Paulus et lui la chose se passa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le nain glapissant d'une façon bizarre,</VERS>
<VERS>De tous les animaux sut imiter la voix,</VERS>
<VERS>Le bêlement fêlé de la chèvre aux abois,</VERS>
<VERS>Le grognement du porc, l'âne avec sa fanfare,</VERS>
<VERS>La mouche qui bruit, le matou qui s'effare,</VERS>
<VERS>La chouette aux yeux verts qui pleure dans les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rhéteur profita de cette conjoncture,</VERS>
<VERS>Et du triclinium se retira sans bruit.</VERS>
<VERS>Le clepshydre de verre, où le temps se mesure,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre, goutte à goutte, avait versé minuit,</VERS>
<VERS>De façon que Paulus, par l'avenue obscure,</VERS>
<VERS>Ne vit pas Stellio qui rampait après lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous faut maintenant déplacer cette histoire;</VERS>
<VERS>Notre héros se pousse à de nouveaux destins.</VERS>
<VERS>Adieu la lyre grecque aux accords argentins!</VERS>
<VERS>Adieu les paons truffés sur les tables d'ivoire!</VERS>
<VERS>O muse paresseuse, amante des festins,</VERS>
<VERS>Il est un temps d'agir, ainsi qu'un temps de boire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dépose ton sourire et tes bandeaux de fleurs;</VERS>
<VERS>L'action! L'action! Bondissante et rapide!</VERS>
<VERS>-Pourtant on soupe encore, la coupe n'est pas vide,</VERS>
<VERS>Le banquet nage au sein des suaves odeurs;</VERS>
<VERS>Laissons courir Paulus où son amour le guide,</VERS>
<VERS>Puisqu'on est bien ici, pourquoi chercher ailleurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'amour, me direz-vous, est chose délectable;</VERS>
<VERS>Mais un repas d'édile a bien son beau côté;</VERS>
<VERS>Epicure, le soir, trouve l'amour blâmable</VERS>
<VERS>Et déduit ses raisons avec sagacité.</VERS>
<VERS>O doutes de mon coeur! Lutte! Perplexité!</VERS>
<VERS>Faut-il suivre Paulus? -faut-il rester à table?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cailles, pour combattre, ont déjà pris l'essor,</VERS>
<VERS>L'esclave les agace et du doigt les attire</VERS>
<VERS>-Restons! L'histrion nu va danser la satyre;</VERS>
<VERS>Pour fuir en pareil cas Paulus est jeune encor...</VERS>
<VERS>Quand est-il bon d'aimer? -Quand tu veux être pire!</VERS>
<VERS>C'est le mot de Thalès, et je l'approuve fort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A quelque extrémité que mon héros m'entraîne,</VERS>
<VERS>Je jure par les dieux que je cède à regret;</VERS>
<VERS>Paulus, dans les jardins, marche d'un pied discret;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise, autour de lui, souffle sa tiède haleine,</VERS>
<VERS>Tandis qu'au bord des cieux la lune se promène</VERS>
<VERS>Pâle, et dans les rameaux se montre et disparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les myrtes courbés en arcades superbes,</VERS>
<VERS>Les jets d'eau frémissants montent comme des gerbes;</VERS>
<VERS>Le lierre, en noirs festons, pend aux vases sculptés;</VERS>
<VERS>Et les pas du rhéteur, par l'écho répétés,</VERS>
<VERS>Font lever en criant, parmi les hautes herbes,</VERS>
<VERS>De beaux oiseaux, de pourpre et d'azur tachetés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les clameurs du banquet arrivent presque éteintes;</VERS>
<VERS>Il va. De doux parfums tombent des térébinthes;</VERS>
<VERS>Et l'on entend au loin, mystérieux accord,</VERS>
<VERS>Respirer lentement la nature qui dort.</VERS>
<VERS>C'est l'heure où, succombant à de molles étreintes,</VERS>
<VERS>Diane, aux buissons verts, suspend son carquois d'or;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure des baisers, sous le feuillage humide;</VERS>
<VERS>Les dieux aux pieds de bouc s'éveillent dans les bois.</VERS>
<VERS>Paulus s'est arrêté, son coeur bat; une voix</VERS>
<VERS>L'appelle par son nom, caressante et timide...</VERS>
<VERS>Il regarde et, dans l'ombre, une blanche chlamyde</VERS>
<VERS>Se glisse, en ondulant, par les sentiers étroits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rhéteur aussitôt composa sa tournure,</VERS>
<VERS>Et, jusque sous les bras, remontant sa ceinture:</VERS>
<VERS>» Heureux, s'écria-t-il, l'homme ici-bas jeté,</VERS>
<VERS>» Qui sut gagner l'amour d'une divinité!</VERS>
<VERS>» Quelque chose de grand se mêle à sa nature,</VERS>
<VERS>» Le temple au serviteur prête sa majesté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ami, tu le sais bien, je ne suis pas déesse,</VERS>
<VERS>Reprit la douce voix aux sons harmonieux,</VERS>
<VERS>» Tant de trouble sied-il aux habitants des cieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je ne suis qu'une femme et j'en ai la faiblesse!</VERS>
<VERS>» Un mot me fait pâlir, un seul regard me blesse,</VERS>
<VERS>» Ami, tu le sais bien, quand il part de tes yeux! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, des mains écartant un beau rosier punique,</VERS>
<VERS>Marcia vint bondir à côté du rhéteur.</VERS>
<VERS>Son oeil aux cils d'ébène étincelait d'ardeur.</VERS>
<VERS>Le vent des nuits claquait dans sa longue tunique.</VERS>
<VERS>Je songe qu'il est temps d'avertir le lecteur</VERS>
<VERS>Que du vieux Marcius c'était la fille unique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait au bras gauche un bracelet d'argent;</VERS>
<VERS>Sa brune chevelure, à des rubans tressée,</VERS>
<VERS>Blondissait vers le bout, sa poitrine oppressée</VERS>
<VERS>Soulevait dans ses bonds le strophium changeant;</VERS>
<VERS>Et la bottine rouge, à pointe retroussée,</VERS>
<VERS>D'un croissant d'émeraude ornait son pied charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Phébé, du fond des cieux, donnait en plein sur elle.</VERS>
<VERS>» Marcia, dit Paulus, en lui baisant les mains,</VERS>
<VERS>» Les dieux se sont trompés en te faisant si belle,</VERS>
<VERS>» Puisqu'ils te laissent vivre au milieu des humains! »</VERS>
<VERS>Et roulant dans ses doigts le collier qui ruisselle,</VERS>
<VERS>De la gorge pudique il cherchait les chemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait, indécis, de merveille en merveille,</VERS>
<VERS>S'enivrant aux parfums qu'exhalaient ses cheveux,</VERS>
<VERS>Frôlant les fins tissus, et promenant ses yeux</VERS>
<VERS>De la simarre blanche à la toge vermeille,</VERS>
<VERS>Puis faisait, en jouant, sur son cou gracieux</VERS>
<VERS>Sonner les bleus saphirs de ses pendants d'oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Verse, sur ton beau sein, des perles et de l'or!</VERS>
<VERS>» Marcia! Marcia! Garde ces riches voiles</VERS>
<VERS>» Que prendrait Arachné pour une de ses toiles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Le luxe à ta beauté ne saurait faire tort;</VERS>
<VERS>» Uranus, à ton front, suspendrait ses étoiles,</VERS>
<VERS>» Que tes yeux en éclat les passeraient encor! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marcia l'écoutait rieuse et confiante:</VERS>
<VERS>» Paulus, quand je te vis pour la première fois,</VERS>
<VERS>» Ce n'était point ainsi, dans le calme des bois;</VERS>
<VERS>» C'était sur le Forum; ta parole puissante</VERS>
<VERS>» Remuait à longs flots la foule frémissante,</VERS>
<VERS>» Et je battais des mains, suspendue à ta voix!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Un pouvoir inconnu m'enchaînait sur la place;</VERS>
<VERS>» Avide, je buvais ta parole qui passe,</VERS>
<VERS>» Et, contemplant au loin tout ce peuple arrêté,</VERS>
<VERS>» Je rêvais le triomphe, assise à ton côté.</VERS>
<VERS>» Puis je te voulais seul, à l'ombre, face à face,</VERS>
<VERS>» Cachant dans mon amour ta popularité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Car il me faut, vois-tu, pour que mon coeur chancelle,</VERS>
<VERS>» Celui qu'un peuple adore et qu'il montre du doigt,</VERS>
<VERS>» L'homme qu'on applaudit et qui, bien mieux qu'un roi,</VERS>
<VERS>» De toutes les beautés peut choisir la plus belle! »</VERS>
<VERS>Elle étreignit Paulus en palpitant d'émoi;</VERS>
<VERS>» D'ailleurs, je t'aime encor pour tes grands yeux, » dit-elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pâle et le sein brûlant d'ardente volupté,</VERS>
<VERS>Paulus, autour de lui, sonda les noirs feuillages:</VERS>
<VERS>Le jardin frissonnait mollement agité,</VERS>
<VERS>Les étoiles sans bruit glissaient dans les nuages.</VERS>
<VERS>O dogmes vertueux! ô préceptes des sages!</VERS>
<VERS>Vous n'avez pas prévu les brises de l'été!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont là tous les deux, sous la voûte étoilée:</VERS>
<VERS>Leurs regards dans la nuit se cherchent, leurs cheveux</VERS>
<VERS>Se mêlent dans le vent, -ainsi qu'au bord des cieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux arbres l'un vers l'autre inclinant leur feuillée,</VERS>
<VERS>Ou comme deux oiseaux, voyageurs amoureux,</VERS>
<VERS>Qui se touchent de l'aile, en prenant leur volée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais... un murmure au loin s'élève par instants.</VERS>
<VERS>Le rhéteur inquiet presse la jeune fille.</VERS>
<VERS>Là-bas!... dans le chemin... sous les rameaux flottants,</VERS>
<VERS>Un bruit de pas résonne, une lumière brille...</VERS>
<VERS>Qui vint à point nommé surprendre nos amants?</VERS>
<VERS>Ce fut -ah! quel tableau! -le père de famille!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marcius écumant apparut devant eux,</VERS>
<VERS>Un esclave à côté l'éclairait immobile.</VERS>
<VERS>» Par le Styx! s'écria le père furieux,</VERS>
<VERS>» Traître! pendard! voleur!... Outrage indélébile!...</VERS>
<VERS>» chez moi... dans ma maison... la fille d'un édile!...</VERS>
<VERS>» Un histrion pour elle!... O sang de mes aïeux! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux patricien frappait du pied la terre;</VERS>
<VERS>Il soufflait comme un phoque, il se mordait les doigts,</VERS>
<VERS>Haletant, hérissé, terrible; la colère</VERS>
<VERS>Lui montait à la gorge et lui coupait la voix;</VERS>
<VERS>Puis, quand il put parler, ce fut comme un cratère,</VERS>
<VERS>Tout ensemble éclata, tout partit à la fois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les conviés, la face encore épanouie,</VERS>
<VERS>Accourent en tumulte à ce rugissement.</VERS>
<VERS>Sondant avec terreur sa disgrâce inouïe,</VERS>
<VERS>Paulus est devant eux, sans voix, sans mouvement;</VERS>
<VERS>Marcia, je suppose, était évanouie,</VERS>
<VERS>C'est ce qui reste à faire en un pareil moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je vous prends pour témoins! On m'insulte, on m'outrage! »</VERS>
<VERS>Et Marcius, tournant comme un loup dans sa cage,</VERS>
<VERS>Allait de l'un à l'autre. » Oh! Le crime est flagrant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» On boit mon vin de Crète, et, pour dessert, on prend</VERS>
<VERS>» Ma fille! Et l'on se rit du bonhomme, je gage,</VERS>
<VERS>» Qui chante fleurs en tête, et soupe en conquérant!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu ne m'attendais pas, infâme, à cette fête!</VERS>
<VERS>» Plus d'excuse à présent, plus de mots superflus,</VERS>
<VERS>» Je te tiens! » dit l'édile, en marchant sur Paulus.</VERS>
<VERS>Mais ses bras étendus retombèrent, sa tête</VERS>
<VERS>S'injecta; car Paulus, pendant cette tempête,</VERS>
<VERS>Avait pris les devants et ne l'écoutait plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous l'avons dit déjà: c'était un homme habile;</VERS>
<VERS>Outre son éloquence, il franchissait les murs</VERS>
<VERS>D'un bond, comme Rémus, quand il fondait sa ville.</VERS>
<VERS>L'ombre le protégea -les nuages obscurs</VERS>
<VERS>Sont à Vénus -Qu'un dieu le sauve! Car l'édile</VERS>
<VERS>Cherche, pour l'arrêter, les moyens les plus sûrs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Au mur! Courez au mur! Il n'est pas loin encore,</VERS>
<VERS>» Qu'on le prenne! Au voleur! Mes esclaves! Mes chiens!</VERS>
<VERS>» Mes convives, holà! C'est vous qu'on déshonore,</VERS>
<VERS>» Quand on touche à votre hôte, ô mes dignes soutiens!</VERS>
<VERS>» Des torches! Mais partez! La rage me dévore!...</VERS>
<VERS>» Par Bacchus! Qu'attend-on? Seriez-vous pas des siens? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule, en un moment, dans l'ombre s'éparpille.</VERS>
<VERS>On se hâte; on se heurte; on se roule en criant;</VERS>
<VERS>Le bruit des pas,la voix du père de famille,</VERS>
<VERS>-C'est une scène étrange, un vacarme effrayant. -</VERS>
<VERS>D'esclaves effarés tout le jardin fourmille,</VERS>
<VERS>Et les rouges flambeaux se croisent en fuyant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Le voici! -Non! -Plus loin! -C'est Chrysale! -c'est Dave</VERS>
<VERS>» -Finirez-vous? » hurla l'édile frémissant.</VERS>
<VERS>-Il eut beau s'emporter, Paulus était absent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa colère dès lors ne connut plus d'entrave,</VERS>
<VERS>Il saisit un épieu, sur le sable gisant:</VERS>
<VERS>» Je suis trompé, dit-il, et je vois qu'on me brave!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais je me vengerai de toute la maison;</VERS>
<VERS>» La croix à ces valets qui trahissent le maître!</VERS>
<VERS>» Les tenailles de fer! Le feu! La question!</VERS>
<VERS>» S'il en est un de vous que je rencontre! Ah! Traître,</VERS>
<VERS>» Ah! Furcifer, tu vas apprendre à me connaître!... »</VERS>
<VERS>-Et soudain au discours il joignit l'action</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Un esclave tomba, les yeux sanglants, la tête</VERS>
<VERS>Ouverte. Marcius bondissait furieux,</VERS>
<VERS>Frappant de droite à gauche, et parcourant les lieux</VERS>
<VERS>Au hasard! La déroute en somme fut complète.</VERS>
<VERS>Je reconnais pourtant, véridique poète,</VERS>
<VERS>Qu'il en blessa beaucoup, mais n'en tua que deux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment on l'entraîna, ce n'est point notre affaire.</VERS>
<VERS>La nuit reprit son calme et sa sérénité,</VERS>
<VERS>Et la lune entoura de son voile argenté</VERS>
<VERS>Les deux cadavres froids, étendus sur la terre.</VERS>
<VERS>» Dormez! » dit le bouffon, sortant avec mystère</VERS>
<VERS>D'un bosquet où, par crainte, il s'était arrêté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Dormez! La nuit est belle et la brise embaumée!</VERS>
<VERS>» Un bon lit vous attend, sur le mont Esquilin!</VERS>
<VERS>» Vous ne porterez plus la chaîne accoutumée,</VERS>
<VERS>» Vous ne tournerez plus la meule du moulin!</VERS>
<VERS>» A toutes vos douleurs la barrière est fermée,</VERS>
<VERS>» Citoyens de la tombe, affranchis du Destin! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après ce beau discours, le nain tourna la tête,</VERS>
<VERS>Sans plus se soucier du Fatum inconstant;</VERS>
<VERS>Il sortit du jardin. Nous en ferons autant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma Muse, abeille folle, à tout buisson s'arrête;</VERS>
<VERS>Mais du sort de Paulus le lecteur s'inquiète,</VERS>
<VERS>Et son salut, pour nous, est le point important.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand Paulus eut touché le haut de la muraille,</VERS>
<VERS>Il vit, ou pensa voir, dans l'ombre, à quelques pas,</VERS>
<VERS>Deux formes s'agiter, qu'il ne reconnut pas.</VERS>
<VERS>Déjà derrière lui grouillait la valetaille.</VERS>
<VERS>La place n'était point de celles où l'on bâille;</VERS>
<VERS>Et, s'accrochant aux mains, il atteignit le bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il s'applaudissait de sa vigueur agile,</VERS>
<VERS>Un cri léger partit dans le chemin obscur.</VERS>
<VERS>Notre homme, en s'effaçant, rampa le long du mur,</VERS>
<VERS>Et, sans se retourner, courut jusqu'à la ville;</VERS>
<VERS>Car le bon Marcius, comme un honnête édile,</VERS>
<VERS>Avait, pour le temps chaud, sa villa de Tibur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, le groupe inconnu qui s'agitait dans l'ombre</VERS>
<VERS>Se composait d'un homme au corps sec, au front bas,</VERS>
<VERS>Qu'on voyait en parlant remuer ses grands bras;</VERS>
<VERS>Puis d'une jeune femme, à la tunique sombre,</VERS>
<VERS>Dont l'oeil, comme un éclair, lançait des feux sans nombre,</VERS>
<VERS>Quand le vent apportait le bruit lointain des pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses longs regards suivaient la route Tiburtine:</VERS>
<VERS>» Stellio, prends ton or; il triomphe aujourd'hui!</VERS>
<VERS>» Je n'ai pas vu ses traits, mais je sens que c'est lui,</VERS>
<VERS>» Dit-elle, aux battements qui brisent ma poitrine!</VERS>
<VERS>» Stellio, prends ton or! Et que nul ne devine</VERS>
<VERS>» D'où l'orage est venu qui gronda cette nuit! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le parasite au bond saisit la récompense,</VERS>
<VERS>Jura d'être discret et s'éloigna soudain;</VERS>
<VERS>Gaiement les pièces d'or lui sonnaient dans la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Melaenis à l'écart se tenait en silence;</VERS>
<VERS>Chacun, sans qu'on la nomme, eût reconnu, je pense,</VERS>
<VERS>Celle qu'un soir Paulus trouva sur son chemin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fille qui logeait aux bouges de Suburre,</VERS>
<VERS>Et, par les nuits d'été, chantait aux carrefours;</VERS>
<VERS>Pâle, elle frémissait, puis levant ses yeux lourds</VERS>
<VERS>Au ciel: » Je laverai cette mortelle injure!</VERS>
<VERS>» Paulus, tu peux aller, souriant et parjure,</VERS>
<VERS>» Je te suivrai partout, je t'atteindrai toujours;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je te suivrai si près, qu'en marchant, mon haleine</VERS>
<VERS>» Ira dans tes cheveux, de parfums ruisselants;</VERS>
<VERS>» Toujours derrière toi, par la ville ou la plaine,</VERS>
<VERS>» Mon pas retentira; mes yeux étincelants</VERS>
<VERS>» Te verront dans la nuit, ô Paulus; et ma haine</VERS>
<VERS>» Etreindra ta jeunesse, en ses réseaux brûlants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Comme la tombe aux morts je te serai fidèle!</VERS>
<VERS>» Je suis à toi! Je suis ton génie envieux!</VERS>
<VERS>» Je ne te cherchais pas, quand tu vins, curieux,</VERS>
<VERS>» Me trouver dans cette ombre où mon passé m'appelle;</VERS>
<VERS>» Je dansais dans la rue, insouciante et belle,</VERS>
<VERS>» Et j'avais, chaque soir, des fleurs dans mes cheveux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Comme un ruisseau chantant qui court par les prairies,</VERS>
<VERS>» Mon coeur se répandait en ses bonds incertains.</VERS>
<VERS>» Regarde, maintenant, j'ai mes lèvres flétries,</VERS>
<VERS>» Mon visage a pâli, mes yeux se sont éteints;</VERS>
<VERS>» Et tu jurais d'aimer, à ces heures chéries</VERS>
<VERS>» Où pour un seul baiser j'ai livré mes destins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ah! Ah! Tu croyais donc m'échapper? Cette idée</VERS>
<VERS>» Te vint de me laisser, ton désir assouvi,</VERS>
<VERS>» Comme on jette aux bouffons une coupe vidée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Comme on brise un hochet après qu'il a servi.</VERS>
<VERS>» La chose, par Hercule! était bien décidée!</VERS>
<VERS>» Et peut-être, en effet, que la matrone a ri!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Insensés! J'étais là, seule, dans l'ombre obscure,</VERS>
<VERS>» Je comptais vos soupirs et vos joyeux serments.</VERS>
<VERS>» Le piége était tout prêt, j'attendis sans murmure,</VERS>
<VERS>» La trahison veillait sur vos embrassements.</VERS>
<VERS>» J'ai ramassé cet or aux fanges de Suburre;</VERS>
<VERS>» J'avais la haine au coeur, et j'ai dansé longtemps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Maintenant, tout repose au loin dans les campagnes;</VERS>
<VERS>» La louve aux yeux brillants se cache au fond des bois,</VERS>
<VERS>» Les grands pins chevelus tremblent sur les montagnes,</VERS>
<VERS>» Des oiseaux bigarrés on n'entend plus la voix.</VERS>
<VERS>» O nuit au front d'ébène! Et vous, blanches compagnes,</VERS>
<VERS>» Etoiles qui roulez par d'éternelles lois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Flots du lac Stygien, puissances solitaires,</VERS>
<VERS>» Mânes qui vous levez la nuit sur les tombeaux!</VERS>
<VERS>» Qu'il soit comme une proie à mes longues colères</VERS>
<VERS>» Et qu'il paye à l'amour ses dédains et mes maux.</VERS>
<VERS>» Pareil à ce chanteur qui troubla les mystères</VERS>
<VERS>» Et dont l'hébrus neigeux a reçu les lambeaux! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT TROISIÈME.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai bâti quelquefois ce projet fantastique</VERS>
<VERS>De sortir un matin, dès le soleil levant,</VERS>
<VERS>Afin de voir du jour le réveil magnifique,</VERS>
<VERS>Les pieds dans la rosée et les cheveux au vent,</VERS>
<VERS>Debout sur le sommet du Janicule antique,</VERS>
<VERS>La campagne derrière, et le Tibre devant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je disais: » A demain! » Mais on a ses paresses,</VERS>
<VERS>Mais les soupers sont longs, mais on se couche tard;</VERS>
<VERS>On a passé la nuit dans de folles ivresses;</VERS>
<VERS>On comptait sans le vin, les dés et le hasard;</VERS>
<VERS>Puis Lesbie, au matin, redouble ses caresses,</VERS>
<VERS>Et plus clair que le jour se lève son regard!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant c'est un spectacle immense, je présume,</VERS>
<VERS>Quand l'aube radieuse à l'horizon s'allume:</VERS>
<VERS>L'ombre se mêle au jour et doit lutter d'abord;</VERS>
<VERS>Mais bientôt, s'étalant sur la ville qui dort,</VERS>
<VERS>Mille reflets d'azur font chatoyer la brume</VERS>
<VERS>Comme un velarium de soie, aux franges d'or!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le ciel inondé de teintes purpurines,</VERS>
<VERS>Les aqueducs lointains dessinent leurs arceaux</VERS>
<VERS>Les palais blancs, assis par groupes inégaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se détachent en foule aux crêtes des collines;</VERS>
<VERS>Et le Tibre, au soleil, roulant ses blondes eaux,</VERS>
<VERS>Semble un bandeau royal, semé de perles fines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O maîtres glorieux, vous les aviez connus,</VERS>
<VERS>Vous les aviez connus, ces spectacles sublimes!</VERS>
<VERS>Votre front se penchait au bord des hautes cimes;</VERS>
<VERS>Le long des flots bruyants vous marchiez les pieds nus,</VERS>
<VERS>Et du vaste océan vous sondiez les abîmes,</VERS>
<VERS>Sous le manteau brodé de l'antique Uranus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'oiseau qui chante et l'arbre qui murmure,</VERS>
<VERS>Vous mêliez votre vie à toute la nature;</VERS>
<VERS>Vous aimiez les grands bois pleins de molles senteurs,</VERS>
<VERS>Les grands monts inclinés sur les vallons en fleurs;</VERS>
<VERS>Et parfois des cités fuyant l'haleine impure,</VERS>
<VERS>Vous dormiez sur la mousse, à côté des pasteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là ce qui vous fait ces notes inquiètes</VERS>
<VERS>Qui tremblent à vos chants, comme des gouttelettes</VERS>
<VERS>De rosée, et ces vers qui savent se plier</VERS>
<VERS>Aux cadences du flot, sur son lit de gravier,</VERS>
<VERS>Et ces mots si profonds, que le ciel, ô poètes,</VERS>
<VERS>Comme dans l'Océan, s'y mire tout entier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi qu'il en soit, le jour commençait à paraître</VERS>
<VERS>Quand Paulus, dans la ville, arriva tout poudreux.</VERS>
<VERS>Bien que lettré, sans doute, et poète, peut-être,</VERS>
<VERS>Il ne s'arrêta point à contempler les cieux;</VERS>
<VERS>Et Staphyle, à coup sûr, n'eût pu le reconnaître,</VERS>
<VERS>Rouge et la toge au vent, ainsi qu'un furieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long des vieux remparts où court l'eau Julienne,</VERS>
<VERS>Jusqu'au mont Viminal il gravit d'une haleine.</VERS>
<VERS>Parfois il lui semblait entendre à ses côtés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des murmures lointains, des pas précipités;</VERS>
<VERS>De mille visions sa tête toute pleine</VERS>
<VERS>Bruissait comme un flot. De joyeuses clartés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombaient du ciel rayé par des nuages roses.</VERS>
<VERS>Le rhéteur, sans rien voir, volait par les chemins,</VERS>
<VERS>Et poussait des soupirs, et se tordait les mains,</VERS>
<VERS>Tant qu'il donna du front contre tes portes closes,</VERS>
<VERS>O temple d'Esculape, asile des humains!</VERS>
<VERS>Le sort, comme un auteur, sait arranger les choses:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dieu qui nous guérit faillit tuer Paulus,</VERS>
<VERS>Par contraste, et du coup l'histoire était finie.</VERS>
<VERS>Il en eut le coeur fade et la tête engourdie:</VERS>
<VERS>» Si les dieux maintenant s'en mêlent, je n'ai plus</VERS>
<VERS>» Que la corde, dit-il, pour accrocher ma vie! »</VERS>
<VERS>Et son corps s'affaissa sur ses membres perclus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà, comme des yeux entr'ouvrant ses tavernes,</VERS>
<VERS>Suburre au pied des monts s'éveillait avec bruit;</VERS>
<VERS>Des buveurs chancelants sortaient de maint réduit,</VERS>
<VERS>Au soleil du matin montrant leurs faces ternes,</VERS>
<VERS>Ce pendant que la louve éteignait ses lanternes</VERS>
<VERS>Et balayait au seuil les traces de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendait au loin, dans les brumes vermeilles,</VERS>
<VERS>La ville remuer; de moment en moment</VERS>
<VERS>Les esclaves des bains, comme un essaim d'abeilles,</VERS>
<VERS>Des thermes spacieux sortaient confusément;</VERS>
<VERS>Tout reprenait la vie avec le mouvement.</VERS>
<VERS>Paulus de ses deux mains se boucha les oreilles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis fuyant au plus court, comme un cerf aux abois,</VERS>
<VERS>Il descendit le mont. Près du temple de Flore,</VERS>
<VERS>Une vieille, accroupie à côté d'une amphore,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un poêlon cassé faisait frire des pois;</VERS>
<VERS>Paulus l'effraya tant par son souffle sonore,</VERS>
<VERS>Qu'en cornes, sur sa tête, elle allongea ses doigts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'en fallait pas plus pour craindre un maléfice,</VERS>
<VERS>Notre homme offrant aux yeux, depuis sa pamoison,</VERS>
<VERS>La pâleur de la mort; c'était l'occasion</VERS>
<VERS>De rehausser son teint par un peu d'artifice;</VERS>
<VERS>Le sixième quartier des dames est complice,</VERS>
<VERS>C'est là que dix marchands vendent le vermillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rhéteur n'en prit pas: une force inconnue</VERS>
<VERS>L'entraînait en aveugle; au souffle des destins</VERS>
<VERS>Il se laissait aller. Les objets incertains</VERS>
<VERS>Flottaient autour de lui quand il franchit la rue.</VERS>
<VERS>Il ne put recouvrer la pensée et la vue</VERS>
<VERS>Que sur le Pincius, la colline aux jardins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure était favorable et le lieu solitaire;</VERS>
<VERS>Sous un figuier sauvage il s'étendit par terre,</VERS>
<VERS>Haletant et brisé. Dans les rameaux fleuris</VERS>
<VERS>Les oiseaux s'appelaient avec de petits cris.</VERS>
<VERS>Ebloui de rayons, il ferma sa paupière,</VERS>
<VERS>Et la paix, par degrés, revint à ses esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors il vit passer, en confuses images,</VERS>
<VERS>La lune et le jardin, l'édile et sa fureur,</VERS>
<VERS>Marcia dans ses bras tremblante et sans couleur;</VERS>
<VERS>Les valets effrayés courant sous les feuillages,</VERS>
<VERS>Sa fuite à travers champs; puis, pesant son malheur,</VERS>
<VERS>Il comprit que le ciel était chargé d'orages:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un édile est puissant quand il veut se venger,</VERS>
<VERS>Qu'il a les bras très longs; qu'avec des hyperboles</VERS>
<VERS>On ne se tirait point d'un semblable danger;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que, s'il ne tenait pas à jouer de sots rôles,</VERS>
<VERS>Il était temps de fuir la ville et les écoles;</VERS>
<VERS>Qu'il n'avait pas un as, et qu'il faudrait manger!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il songeait bien parfois à la vieille Staphyle,</VERS>
<VERS>A sa maison perdue au fond de la cité;</VERS>
<VERS>Mais il fallait narrer le tout à la sibylle,</VERS>
<VERS>Et c'était un moyen extrême, en vérité!</VERS>
<VERS>Sans compter le logis par les larves hanté,</VERS>
<VERS>Vivre avec des serpents lui semblait difficile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il en était là de sa réflexion,</VERS>
<VERS>Il entendit des coups frappés par intervalles,</VERS>
<VERS>Et tous accompagnés d'une exclamation,</VERS>
<VERS>De longs trépignements, de notes gutturales:</VERS>
<VERS>» Il en tient! -Il en a! -Ferme sur les sandales!</VERS>
<VERS>-Gaulois, pourquoi me fuir? J'en veux à ton poisson! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rhéteur aussitôt se souleva de terre</VERS>
<VERS>Tout machinalement, par curiosité.</VERS>
<VERS>Plongez le coeur humain dans la calamité,</VERS>
<VERS>Le bruit d'un moucheron suffit pour le distraire.</VERS>
<VERS>C'est l'esprit, comme il est; la peine et la misère</VERS>
<VERS>Aussi bien que l'enfance ont leur naïveté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un homme, à quelques pas, d'un costume assez riche,</VERS>
<VERS>S'escrimait contre un arbre, et ses coups forcenés</VERS>
<VERS>Tombaient, comme un torrent, sur le gaulois postiche.</VERS>
<VERS>Quoique maigre, il avait les membres bien tournés,</VERS>
<VERS>L'oeil fixe, le pied leste, et portait un pois chiche,</VERS>
<VERS>Tout comme Cicéron, au beau milieu du nez;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son glaive était de bois; une courte tunique</VERS>
<VERS>Laissait voir ses genoux détachés avec art;</VERS>
<VERS>Un petit casque noir, au chiffre de César,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Descendait sur son front d'une façon comique;</VERS>
<VERS>Il avait à l'oreille un anneau magnifique;</VERS>
<VERS>Sa toge suspendue ondulait à l'écart.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus suivit des yeux l'étrange personnage;</VERS>
<VERS>Il parait et frappait, se courbant à demi,</VERS>
<VERS>Et s'arrêtant parfois, sur sa jambe affermi.</VERS>
<VERS>» C'est un fou, pensa-t-il, ou c'est peut-être un sage,</VERS>
<VERS>» Les deux professions ont le même visage,</VERS>
<VERS>» On s'y trompe de loin! -Je te salue, ami! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dit le gladiateur, apercevant notre homme,</VERS>
<VERS>» C'est s'y prendre matin, mais je me fais le bras!</VERS>
<VERS>» Trouves-tu que mon jeu soit agréable, en somme? »</VERS>
<VERS>» -Moi! répondit Paulus, j'ignore les combats. »</VERS>
<VERS>» -C'est un tort, compagnon, et quand on est de Rome,</VERS>
<VERS>» On sait juger des coups. Tu ne me connais pas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» On m'appelle Mirax. » -Et moi, Paulus. » -Je gage</VERS>
<VERS>» Pour un homme lettré. -Tu l'as dit. -Moi, demain,</VERS>
<VERS>» Je vais me rendre au cirque. -Et moi, j'ai l'avantage</VERS>
<VERS>» D'aller un peu plus loin; mais, pour ce long voyage,</VERS>
<VERS>» J'ai la corde ou le Tibre, et je suis incertain!... »</VERS>
<VERS>L'homme au glaive de bois mit son front dans sa main</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parut réfléchir, puis relevant la face:</VERS>
<VERS>» J'ai peu d'amour, dit-il, pour le meilleur des deux;</VERS>
<VERS>» Je n'aime pas mourir en faisant la grimace,</VERS>
<VERS>» Les pendus sont trop noirs, les noyés sont trop bleus;</VERS>
<VERS>» Il faut savoir tomber, mais tomber avec grâce,</VERS>
<VERS>» Et rejeter la vie en regardant les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Il faut donner à l'âme une large ouverture,</VERS>
<VERS>» Qu'elle parte d'un bond, comme un aigle puissant.</VERS>
<VERS>» Jeune homme, dit Mirax superbe et frémissant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Il faut jusqu'à la fin respecter sa nature;</VERS>
<VERS>» Celui-là sait mourir qui, pour sa sépulture,</VERS>
<VERS>» Se fait un beau linceul de pourpre avec son sang! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait dans la voix une telle puissance,</VERS>
<VERS>Que Paulus, malgré lui, se voyait terrassé.</VERS>
<VERS>Il reprit: » Avant toi, jeune homme, j'ai passé</VERS>
<VERS>» Par les jours inquiets où tombe l'espérance;</VERS>
<VERS>» J'ai pour cercueil alors choisi le cirque immense,</VERS>
<VERS>» Où j'entrai, comme un mort, impassible et glacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'étais libre, et je pris le métier des esclaves.</VERS>
<VERS>» J'ai vu le peuple entier bruire autour de moi,</VERS>
<VERS>» Et la fête chanter, sur mon front calme et froid,</VERS>
<VERS>» Comme un pâtre joyeux sur l'Etna gros de laves;</VERS>
<VERS>» Et puis plus fièrement j'agitai ces entraves</VERS>
<VERS>» Qu'on ne changerait pas pour un sceptre de roi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Connais-tu cette vie effrayante et sublime,</VERS>
<VERS>» Ce triomphe d'un jour si lugubre et si beau,</VERS>
<VERS>» Ce dédain pour la foule, imbécile troupeau,</VERS>
<VERS>» Qu'au fond d'un bouge obscur la vieillesse décime?</VERS>
<VERS>» Ces plaisirs, suspendus au penchant d'un abîme!</VERS>
<VERS>» Ces voluptés, râlant sur le bord d'un tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sais-tu la frénésie et toutes les tendresses</VERS>
<VERS>» Qu'à ceux qui vont périr la femme garde encor?</VERS>
<VERS>» Sais-tu l'âpre bonheur d'abandonner au sort</VERS>
<VERS>» Un front tout bourdonnant de royales ivresses,</VERS>
<VERS>» Et de baiser ces mains aux lascives caresses</VERS>
<VERS>» Dont le pouce charmant demandera ta mort?... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Mirax, l'oeil en feu, la narine gonflée,</VERS>
<VERS>Parcourait du regard le rhéteur ébloui.</VERS>
<VERS>Paulus sentait sa vie à ce souffle ébranlée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des horizons nouveaux s'entr'ouvraient devant lui;</VERS>
<VERS>Alors, pour soulager son âme désolée,</VERS>
<VERS>Dans le sein de Mirax il versa son ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit tout: sa jeunesse insouciante et fière,</VERS>
<VERS>Les soins de Staphyla, ses travaux, son amour.</VERS>
<VERS>Le vieux gladiateur souriait comme un père:</VERS>
<VERS>» Viens avec moi, dit-il, viens mourir à ton tour!</VERS>
<VERS>» Foule aux pieds, ô mon fils, les choses de la terre,</VERS>
<VERS>» Laissons faire aux destins, ils savent notre jour!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'y consens, dit Paulus, mais je crois difficile</VERS>
<VERS>» D'éviter bien longtemps le regard de l'édile...</VERS>
<VERS>» -Qu'importe, dit Mirax, l'édile et son regard?</VERS>
<VERS>» Jeune homme, on ne craint rien quand on est à César;</VERS>
<VERS>» On n'ira pas chercher le rhéteur, sois tranquille,</VERS>
<VERS>» Sous le casque de fer et le double cuissard! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus suivit Mirax, prenant un moyen terme</VERS>
<VERS>Entre vivre et mourir, en vrai logicien.</VERS>
<VERS>Les dames en riront, je le présume bien:</VERS>
<VERS>Les dames aux héros demandent un bras ferme</VERS>
<VERS>Qui ne s'amuse pas à gratter l'épiderme;</VERS>
<VERS>Mais je suis scrupuleux comme un historien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut pour le laniste une bonne fortune,</VERS>
<VERS>Quand il vit le rhéteur si robuste et si fort.</VERS>
<VERS>A porter la cuirasse on l'exerça d'abord,</VERS>
<VERS>Puis on le mit bientôt à la règle commune;</VERS>
<VERS>Et Paulus, pour l'arène oubliant la tribune,</VERS>
<VERS>A son nouvel état se pliait sans effort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il reçut par écrit les préceptes d'usage,</VERS>
<VERS>Et creusa le poteau sous ses coups assidus;</VERS>
<VERS>Dans la botte de bronze il meurtrit ses pieds nus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mentonnière d'or étreignit son visage.</VERS>
<VERS>Au bout de quelques mois il avait l'avantage</VERS>
<VERS>D'égaler en vigueur les maîtres reconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il savait imiter le Samnite intrépide</VERS>
<VERS>Qui secoue au combat son panache ondoyant,</VERS>
<VERS>L'Andabate aux yeux clos, le Thrace diligent,</VERS>
<VERS>Le svelte rétiaire, à la lance trifide,</VERS>
<VERS>Menaçant du filet le mirmillon rapide</VERS>
<VERS>Dont le casque gaulois porte un poisson d'argent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il devait à Mirax la vertu singulière</VERS>
<VERS>De fixer son regard, sans baisser la paupière,</VERS>
<VERS>Et de tenir son souffle aussi bien qu'un plongeur.</VERS>
<VERS>Cette vie, après tout, convenait au rhéteur.</VERS>
<VERS>Pour vous peindre en trois mots son régime ordinaire:</VERS>
<VERS>Il buvait et mangeait comme un gladiateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mirax avait raison: Paulus vécut sans crainte,</VERS>
<VERS>Comme un songe mauvais, le passé s'envola.</VERS>
<VERS>Une fois, à Suburre, il revit Staphyla,</VERS>
<VERS>Mais, pour conter la chose, il employa la feinte;</VERS>
<VERS>Après les premiers cris, la vieille fut contrainte</VERS>
<VERS>De le trouver fort beau sous ce costume-là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne vous dirai pas ses amis de l'école,</VERS>
<VERS>Stratophanès le Grec, Glaphyre le Germain,</VERS>
<VERS>Hégon, qui vint un jour du pays de la Gaule,</VERS>
<VERS>Et sait vider d'un trait une amphore de vin,</VERS>
<VERS>Ni le nègre Labrax dont la matrone est folle,</VERS>
<VERS>Et qui tourne, au combat, deux glaives dans sa main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien qu'il les aimât tous, il préférait encore</VERS>
<VERS>Mirax, son vieil ami, plus grave et sérieux;</VERS>
<VERS>Souvent, après la lutte, on les voyait tous deux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appuyés sur l'épée ou le trident sonore,</VERS>
<VERS>Jeter des mots profonds que le vulgaire ignore,</VERS>
<VERS>Touchant la vie humaine et l'essence des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quant à ses passions, depuis son aventure,</VERS>
<VERS>Elles dormaient en lui; son coeur était fermé</VERS>
<VERS>Comme un coffre d'avare, à la triple serrure!</VERS>
<VERS>Les femmes y perdaient leur regard enflammé;</VERS>
<VERS>Il avait sur le corps une solide armure,</VERS>
<VERS>Et, tout autour de l'âme, un souvenir aimé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois Paulus était fidèle.</VERS>
<VERS>Fille de Marcius! Il revoyait encor,</VERS>
<VERS>Et tes cheveux tressés, et ta noire prunelle,</VERS>
<VERS>Et ta gorge inquiète où glisse un collier d'or!</VERS>
<VERS>Mais tu ne venais pas à sa voix qui t'appelle;</VERS>
<VERS>N'ayant plus rien au monde, il attendait la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le hasard le servit; l'école était placée</VERS>
<VERS>Près du temple du Faune, au mont Lateranus;</VERS>
<VERS>Un jour qu'il descendait, roulant dans sa pensée</VERS>
<VERS>Sa fortune bizarre et ses amours perdus,</VERS>
<VERS>Il vit à quelques pas une foule amassée</VERS>
<VERS>Qui poussait vers les cieux des rires éperdus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un petit homme étrange, aux mobiles paupières</VERS>
<VERS>S'agitait, au milieu du groupe triomphant,</VERS>
<VERS>Et l'on applaudissait, tandis que maint enfant</VERS>
<VERS>Le tirait par l'oreille et lui jetait des pierres;</VERS>
<VERS>L'assemblée était sourde à toutes ses prières,</VERS>
<VERS>Il tournait et sautait de colère étouffant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut une surprise à peindre difficile,</VERS>
<VERS>Quand Paulus aperçut le bouffon de l'édile.</VERS>
<VERS>Il écarta la foule, et, debout près du nain:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je le connais, » dit-il, en étendant la main.</VERS>
<VERS>A ce commandement le peuple fut docile,</VERS>
<VERS>Car le soleil frappait sur son casque d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il portait son manteau d'une façon si fière,</VERS>
<VERS>Que Coracoïdès ne le reconnut pas.</VERS>
<VERS>-Aux jambes du bouffon Paulus réglait son pas. -</VERS>
<VERS>Il apprit que le nain, resté seul en arrière,</VERS>
<VERS>S'était perdu dans Rome, et qu'aux thermes, là-bas,</VERS>
<VERS>Il allait retrouver sa maîtresse en litière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Marcia! Marcia! dit Paulus palpitant,</VERS>
<VERS>» Marcia près de moi! Marcia que j'adore!</VERS>
<VERS>» Parle! De son rhéteur se souvient-elle encor? »</VERS>
<VERS>-C'est lui! dit le bouffon. -Silence! On nous entend!</VERS>
<VERS>» Je te conterai tout... mais il faut qu'on l'ignore,</VERS>
<VERS>» Parlons bas!...Ta maîtresse... -Elle vous aime tant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Vingt fois, sans vous trouver, j'ai couru par la ville;</VERS>
<VERS>» Elle voulait mourir! -Et l'édile? -L'édile</VERS>
<VERS>» S'abandonna d'abord à des cris furieux;</VERS>
<VERS>» Il demandait vengeance, il maudissait les dieux;</VERS>
<VERS>» Plus tard on vous crut mort; puis, pour chasser sa bile,</VERS>
<VERS>» Il a bu quatre jours, et s'en est trouvé mieux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En bénissant le ciel, Paulus prit ses tablettes,</VERS>
<VERS>Et d'une main tremblante il y traça son nom:</VERS>
<VERS>» Pour Marcia, pars vite, il faut que tu promettes</VERS>
<VERS>» De garder sur ce point un silence profond!... »</VERS>
<VERS>A peine eut-il jeté ces phrases inquiètes,</VERS>
<VERS>Qu'aux thermes de Commode il s'élança d'un bond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimez-vous le Forum où bruit la parole?</VERS>
<VERS>Les temples où les dieux regardent les humains?</VERS>
<VERS>Les grands tombeaux semés sur le bord des chemins?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les aqueducs, portant un fleuve sur l'épaule?</VERS>
<VERS>L'obélisque étranger? Les ponts? Le capitole?</VERS>
<VERS>Le cirque ou le sénat? -Moi, j'adore les bains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un goût dépravé, m'objecteront les sages:</VERS>
<VERS>Nos pères se baignaient aux fleuves murmurants,</VERS>
<VERS>Ils ne connaissaient pas les parfums enivrants</VERS>
<VERS>Que le Nil vagabond porte sur ses rivages;</VERS>
<VERS>Ils s'étendaient mouillés sous les larges feuillages</VERS>
<VERS>Pour sécher au soleil l'écume des torrents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sages disent vrai; mais ils auront beau faire,</VERS>
<VERS>Le malobathre est doux, la myrrhe a des appas,</VERS>
<VERS>Le bain tiède est parfait, pris avant les repas;</VERS>
<VERS>Et je ne comprends point qu'il soit fort nécessaire,</VERS>
<VERS>Pour mériter son nom, que la vertu sur terre</VERS>
<VERS>Sente toujours le bouc et ne se peigne pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si les bains sont fermés, où trouver le poète,</VERS>
<VERS>Avec les baladins et les maîtres barbus?</VERS>
<VERS>D'ailleurs, grâce à nos lois, la réforme est complète,</VERS>
<VERS>Les sexes aujourd'hui ne s'y confondent plus;</VERS>
<VERS>Dans des thermes à part la matrone discrète</VERS>
<VERS>Suspend au clou doré son collier de phallus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand Paulus eut atteint le premier vestibule,</VERS>
<VERS>Il ne s'arrêta point à voir de tous côtés</VERS>
<VERS>Les murs de granit rose et de marbre incrustés;</VERS>
<VERS>Il oublia de même, au bord de leur cellule,</VERS>
<VERS>Les bustes de César, de Vénus et d'Hercule</VERS>
<VERS>Que la voûte inondait de mobiles clartés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son cothurne en cuir bleu frappait les mosaïques,</VERS>
<VERS>Devant lui s'allongeaient les vastes corridors;</VERS>
<VERS>Les exèdres couverts de dômes magnifiques</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'emplissaient vaguement des clameurs du dehors,</VERS>
<VERS>Tandis que sur des bancs l'école des stoïques</VERS>
<VERS>De la philosophie étalait les trésors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule grossissait. Plus loin, sous les platanes,</VERS>
<VERS>Traînant la toge jaune et les rouges patins,</VERS>
<VERS>Parmi les promeneurs glissaient les courtisanes;</VERS>
<VERS>Le crotale au bruit sec claquait dans les jardins,</VERS>
<VERS>Et des sauteurs d'Egypte aux robes diaphanes</VERS>
<VERS>Bondissaient sur la corde, avec des vases pleins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais une ombre, ô Paulus! s'étendit sur ta vue</VERS>
<VERS>Et tu sentis passer comme un frisson de mort:</VERS>
<VERS>Sur des coussins soyeux mollement étendue,</VERS>
<VERS>Marcia s'avançait, belle, mais pâle encor;</VERS>
<VERS>Et le col allongé, par la longue avenue</VERS>
<VERS>Quatre esclaves portaient la litière aux pieds d'or!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des valets escortant leur jeune souveraine</VERS>
<VERS>Marchaient au pas, couverts du capuchon de laine;</VERS>
<VERS>Elle semblait rêver, et sur son front charmant,</VERS>
<VERS>Son bras gauche arrondi remontait doucement,</VERS>
<VERS>Tandis que l'autre main de roses toute pleine,</VERS>
<VERS>Comme des papillons les effeuillait au vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un murmure flatteur courait sur son passage,</VERS>
<VERS>La foule s'écartait, en la suivant des yeux;</VERS>
<VERS>Ainsi la mer s'abaisse et les flots amoureux</VERS>
<VERS>Frémissent, quand de loin, sur un blanc coquillage,</VERS>
<VERS>Le front ceint de corail et de mousse sauvage,</VERS>
<VERS>Thétis vogue en silence entre l'onde et les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus le coeur en feu jeta sur la litière</VERS>
<VERS>Un de ces longs regards où l'âme tout entière</VERS>
<VERS>S'échappe... Seul, perdu parmi les assistants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus de la foule il la revit longtemps,</VERS>
<VERS>Et son front retomba plus glacé qu'une pierre</VERS>
<VERS>Quand elle disparut sous les rameaux flottants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut comme un éclair qui déchire la nue.</VERS>
<VERS>Après la vision l'ombre se fit en lui;</VERS>
<VERS>Il sentit de son corps la vigueur abattue,</VERS>
<VERS>Et s'avança courbé sous son immense ennui;</VERS>
<VERS>Le xyste s'emplissait et l'heure était venue</VERS>
<VERS>Où Rome dans les flots se plonge avant la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des hommes demi-nus, le long du péristyle,</VERS>
<VERS>Se chauffaient au soleil quand Paulus y passa.</VERS>
<VERS>Peut-être qu'ils songeaient au médecin Musa,</VERS>
<VERS>Se rappelant encor, problème difficile,</VERS>
<VERS>Qu'à l'empereur Auguste un bain froid fut utile</VERS>
<VERS>Et que dans un bain froid Marcellus trépassa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus se décida pour la chambre aux étuves,</VERS>
<VERS>Et s'assit en jetant une pièce au gardien;</VERS>
<VERS>La douleur est prodigue et ne calcule rien.</VERS>
<VERS>Exhalant alentour ses brûlantes effluves,</VERS>
<VERS>L'eau du Tibre fumait dans le granit des cuves:</VERS>
<VERS>Il choisit un vaisseau de marbre phrygien;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voulut la fiole en corne de gazelle,</VERS>
<VERS>Et pour gratter sa peau la ratissoire d'or;</VERS>
<VERS>Dans le bain chaud d'usage on le plongea d'abord,</VERS>
<VERS>Puis l'esclave vida sur son corps qui ruisselle</VERS>
<VERS>L'ampoule d'eau glacée, et pour marquer son zèle,</VERS>
<VERS>De la double palette il le frappa plus fort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre homme était moins triste en quittant la baignoire.</VERS>
<VERS>Dans la salle aux parfums on lustra ses cheveux,</VERS>
<VERS>Les vases ciselés, les trépieds pleins de feux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les drogues, les onguents, s'étalaient avec gloire</VERS>
<VERS>Sur une grande table en marbre précieux</VERS>
<VERS>Que portait à son dos un léopard d'ivoire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des tableaux s'accrochaient aux murs étincelants:</VERS>
<VERS>Vénus aux bras de Mars, et Vulcain dans son âtre,</VERS>
<VERS>Hélène avec Pâris, puis un groupe folâtre</VERS>
<VERS>De cygnes irrités et de jeunes enfants,</VERS>
<VERS>Puis, dans un médaillon, Antoine et Cléopâtre</VERS>
<VERS>Sur un char de triomphe attelé d'éléphants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Cléopâtre! Encor toi! Voluptueux génie,</VERS>
<VERS>Type éternel de grâce et de virilité!</VERS>
<VERS>Non, non, tu n'aimais pas;c'est une calomnie</VERS>
<VERS>Que jettera sur toi la médiocrité.</VERS>
<VERS>Sous le bois odorant qui couvre ta momie,</VERS>
<VERS>Ton coeur n'est pas plus froid qu'au temps de ta beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assise au bord du Nil, ô courtisane blonde,</VERS>
<VERS>Tu tendais aux vainqueurs ton filet captieux;</VERS>
<VERS>Tu les endormis tous d'une ivresse profonde,</VERS>
<VERS>Et tu les vis tomber, tes amants glorieux,</VERS>
<VERS>Sans qu'ils aient eu jamais, en échange du monde,</VERS>
<VERS>Une larme d'amour échappée à tes yeux!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'étais, pour ma part, disciple d'Hippocrate,</VERS>
<VERS>Si j'avais de la vie observé les ressorts,</VERS>
<VERS>Je dirais les liens de l'esprit et du corps,</VERS>
<VERS>Et comment le plaisir nous fait gonfler la rate,</VERS>
<VERS>Et pourquoi, quand le derme en suant se dilate,</VERS>
<VERS>Nous sentons s'engourdir nos chagrins les plus forts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par Paulus aujourd'hui la preuve en est fournie:</VERS>
<VERS>Il entra plein de doute et sortit plein d'espoir.</VERS>
<VERS>Des enfants, sous le xyste, exercés par devoir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roulaient le cercle en cuivre ou fouettaient la toupie,</VERS>
<VERS>Tandis qu'un grand vieillard, couvert d'un manteau noir,</VERS>
<VERS>Contemplait gravement cette bande étourdie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son crâne reluisait comme un marbre poli,</VERS>
<VERS>Sa barbe aux flots d'argent tombait large et splendide,</VERS>
<VERS>Un nez majestueux comme une pyramide</VERS>
<VERS>Descendait sur sa bouche, avec pompe établi;</VERS>
<VERS>On l'eût pris pour une ombre, à voir son front pâli;</VERS>
<VERS>Mais, sous son sourcil blanc, roulait un oeil rapide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus n'eut pas besoin de regarder deux fois:</VERS>
<VERS>C'était Polydamas, le maître d'éloquence;</VERS>
<VERS>De quelque période il marquait la cadence,</VERS>
<VERS>Car il frappait la terre en comptant sur ses doigts;</VERS>
<VERS>Notre gladiateur oublia sa prudence:</VERS>
<VERS>» Salut, maître, » dit-il en élevant la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bon Polydamas, qui ne l'attendait guère,</VERS>
<VERS>Du côté de Paulus se tourna lentement,</VERS>
<VERS>Et parcourut des yeux le manteau militaire,</VERS>
<VERS>La cuirasse, le casque et tout le vêtement;</VERS>
<VERS>Puis soudain, le vieillard fit un pas en arrière,</VERS>
<VERS>Pareil au voyageur qui rencontre un serpent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Paulus! s'écria-t-il, quelle métamorphose!</VERS>
<VERS>» En croirai-je mes yeux? Est-ce un songe menteur?</VERS>
<VERS>» Que veut ce casque énorme et ce fer destructeur?</VERS>
<VERS>» Où sont les arguments pour expliquer la chose?</VERS>
<VERS>» Où? Quand? Comment? Pourquoi? Qui t'aida? Quelle cause?... »</VERS>
<VERS>Paulus dit simplement: » Je suis gladiateur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ajouta: » Par goût! » Ce fut le coup de grâce.</VERS>
<VERS>» Eheu! dit le vieillard, les orateurs s'en vont!</VERS>
<VERS>» De ses vieux fondements le monde se déplace,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Le corps se prostitue et l'esprit se corrompt;</VERS>
<VERS>» On bâtira le cirque au sommet du Parnasse;</VERS>
<VERS>» Quand nous n'y serons plus, les baladins viendront!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Qui s'occupe aujourd'hui de faconde et de style?</VERS>
<VERS>» Qui sait plier la phrase aux flexibles tissus?</VERS>
<VERS>» O race dépravée! O jeunesse imbécile!</VERS>
<VERS>» Qu'as-tu fait maintenant des préceptes reçus?</VERS>
<VERS>» Où vont ces romains-là qui courent par la ville</VERS>
<VERS>» Voir grimacer des nains ou danser des bossus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Le lieu des arguments, est-ce le cirque immonde?</VERS>
<VERS>» Tullius en cuirasse avait-il combattu?</VERS>
<VERS>» Le pathos tombera dans une nuit profonde!</VERS>
<VERS>» La logique elle-même y perdra sa vertu!...</VERS>
<VERS>» -Maître, dit l'écolier, je ne sais pas au monde</VERS>
<VERS>» Syllogisme plus fort qu'un glaive bien pointu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» L'escrime est, après tout, la soeur de l'éloquence;</VERS>
<VERS>» Qu'on manie une phrase ou qu'on tourne un poignard</VERS>
<VERS>» C'est de la rhétorique, ô maître, et c'est de l'art;</VERS>
<VERS>» Epée ou preuve en main, on recule, on avance;</VERS>
<VERS>» Parer ou réfuter, quelle est la différence?</VERS>
<VERS>» Je plais par mon aigrette et touche par mon dard!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Seulement, reprit-il, l'arène est élargie,</VERS>
<VERS>» Et le coeur bondit mieux sous le baudrier d'or!...</VERS>
<VERS>» -Mais la gloire, ô mon fils! -La gloire que j'envie,</VERS>
<VERS>» C'est le vin! C'est l'amour! Et la joyeuse vie!</VERS>
<VERS>» L'autre n'est qu'un son creux sur le tombeau d'un mort!</VERS>
<VERS>» -Eheu! » dit le vieillard en soupirant plus fort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sa main vénérable il se voila la face,</VERS>
<VERS>Et leva lentement son bras droit vers les cieux;</VERS>
<VERS>Longtemps il demeura calme et silencieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les débris de l'art, comme l'homme d'Horace;</VERS>
<VERS>Puis drapant sa tunique, il sortit de la place,</VERS>
<VERS>Plus digne et plus posé qu'un exorde pompeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Or, le jour approchait où Paulus, sur la scène,</VERS>
<VERS>Devait paraître aussi pour la première fois.</VERS>
<VERS>C'était un grand spectacle; on avait fait un choix</VERS>
<VERS>Parmi les combattants de la cité romaine,</VERS>
<VERS>Un certain Varolus, un affranchi, je crois,</VERS>
<VERS>Contre ceux de César devant tenir l'arène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Commode alors régnait, ce prince vigoureux</VERS>
<VERS>Qui, de sa propre main, tua deux tigres, deux</VERS>
<VERS>Eléphants, trois lions, six chevaux de rivière;</VERS>
<VERS>Commode Amazonien! demi-dieu sur la terre,</VERS>
<VERS>Dont les titres divins étaient assez nombreux</VERS>
<VERS>Pour désigner les mois pendant l'année entière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fit par le sénat décréter l'âge d'or,</VERS>
<VERS>Et prit le nom d'Hercule en s'asseyant au trône;</VERS>
<VERS>Souvent dans le grand cirque il luttait en personne,</VERS>
<VERS>Portant avec fierté l'habit du sécutor;</VERS>
<VERS>Par douze mille fois il obtint la couronne;</VERS>
<VERS>Outre les baladins, le peuple l'aimait fort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ville attendait donc la bataille annoncée,</VERS>
<VERS>Et déjà les paris s'engageaient au hasard,</VERS>
<VERS>Les uns pour Varolus, les autres pour César,</VERS>
<VERS>Tandis que des gardiens la cohorte empressée</VERS>
<VERS>Couvrait de sable neuf le sol du Colisée,</VERS>
<VERS>Et du dais de Commode étendait le brocart.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, l'heure sonna. La foule impatiente</VERS>
<VERS>Inonda les gradins et les couloirs obscurs,</VERS>
<VERS>S'élevant par degrés le long des vastes murs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un vin fumeux dans la coupe écumante.</VERS>
<VERS>Le soleil, çà et là, sous la toile ondoyante,</VERS>
<VERS>Comme des flèches d'or, dardait ses rayons purs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les tubes embaumés vomissaient dans l'arène,</VERS>
<VERS>Par des conduits secrets, la myrrhe et le safran;</VERS>
<VERS>On sentait osciller le nuage odorant;</VERS>
<VERS>Et l'on voyait mêlés, dans chaque loge pleine,</VERS>
<VERS>Au pétase à longs bords, le capuchon de laine,</VERS>
<VERS>Et la mitre lascive, au réseau transparent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vaste podium aux barrières solides</VERS>
<VERS>Près du trône éclatant montrait ses places vides,</VERS>
<VERS>Les vestales, à droite, avaient leur pavillon;</VERS>
<VERS>A gauche, Varolus, l'heureux amphitryon:</VERS>
<VERS>Il saluait la foule avec des airs splendides</VERS>
<VERS>Et s'épanouissait de satisfaction.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chevaliers couverts de tuniques pareilles,</VERS>
<VERS>Et sur quatorze rangs, près de l'orchestre assis,</VERS>
<VERS>Des siéges réservés occupaient les tapis;</VERS>
<VERS>Le peuple de la fête attendait les merveilles</VERS>
<VERS>Et déjà, se penchant sur les gradins noircis,</VERS>
<VERS>Bourdonnait dans les airs comme un essaim d'abeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendit d'abord les sons capricieux</VERS>
<VERS>De la lyre mêlée aux flûtes de Sicile,</VERS>
<VERS>Et du milieu du cirque un théâtre mobile</VERS>
<VERS>Se dressa tout chargé de danseurs gracieux;</VERS>
<VERS>Des nuages flottaient autour du choeur agile,</VERS>
<VERS>Et la scène de loin représentait les cieux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un autel d'azur paré de blanches toiles,</VERS>
<VERS>Au centre de la danse éclatait le soleil;</VERS>
<VERS>Les astres inconnus ceints d'un bandeau vermeil</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se groupaient dans l'espace en agitant leurs voiles;</VERS>
<VERS>Les luths sonnaient toujours, et parmi les étoiles</VERS>
<VERS>Sept planètes tournaient en pompeux appareil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux jeunes gens tout nus se suivaient en silence,</VERS>
<VERS>L'un tenant une flèche, et l'autre une balance;</VERS>
<VERS>Entre eux, couvert d'écaille et gonflé de poison,</VERS>
<VERS>Un troisième rampait ainsi qu'un scorpion;</VERS>
<VERS>D'autres venaient, portant la robe de l'enfance,</VERS>
<VERS>Les cornes d'un bélier ou la peau d'un lion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous passiez aussi, comètes vagabondes,</VERS>
<VERS>Secouant dans le ciel vos chevelures blondes,</VERS>
<VERS>Pleines de poudre d'or, de perles, de saphyrs!</VERS>
<VERS>Tout cela tournoyait au souffle des zéphyrs,</VERS>
<VERS>Et plus joyeusement semblaient rouler les mondes,</VERS>
<VERS>Quand la flûte amoureuse étalait ses soupirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Olympe disparut; puis une jeune fille,</VERS>
<VERS>Belle comme Vénus quand elle sort des flots,</VERS>
<VERS>Accourut en dansant auprès d'une charmille</VERS>
<VERS>Où Silène ronflait étendu sur le dos.</VERS>
<VERS>Rieuse, elle agitait autour du dieu des pots</VERS>
<VERS>Sa main blanche et légère où sonne une coquille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dieu se réveillait: son oeil plein de désir</VERS>
<VERS>Parcourait étonné la nymphe toute nue;</VERS>
<VERS>Il se tordait les bras, ne pouvant la saisir,</VERS>
<VERS>Et, comme un amoureux, il regardait la nue;</VERS>
<VERS>Puis tremblant, et la main d'un thyrse soutenue,</VERS>
<VERS>Il se levait tout droit, retombant à plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le peuple riait. La danseuse lascive</VERS>
<VERS>Tournant, tournant sans cesse alentour du vieillard,</VERS>
<VERS>Aiguillonnait ses sens du geste et du regard;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le spectacle touchait à la scène un peu vive</VERS>
<VERS>Où l'austère Caton, dans sa pudeur naïve,</VERS>
<VERS>Abandonnait la place, indigné contre l'art.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup un grand bruit ébranla le portique:</VERS>
<VERS>» L'empereur! L'empereur! » La foule, en un moment,</VERS>
<VERS>Se tourna vers la porte avec empressement,</VERS>
<VERS>Et le Sénat, orné du laticlave antique,</VERS>
<VERS>Le front ceint de lauriers, défilait lentement,</VERS>
<VERS>Grave, et réglant son pas aux sons de la musique;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis venaient les licteurs aux faisceaux éclatants,</VERS>
<VERS>Puis les prétoriens en large manipule</VERS>
<VERS>Portant, devant César, les insignes d'Hercule;</VERS>
<VERS>Les hérauts glapissaient, et tous les assistants,</VERS>
<VERS>A chacun de ses noms lancés du vestibule,</VERS>
<VERS>Comme des flots troublés se remuaient longtemps:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» César! -Aurélius! -Lucius! -Débonnaire!</VERS>
<VERS>» Auguste! -Bienheureux! -Gouverneur de la terre!</VERS>
<VERS>» Très grand! -Britannicus! -Invincible! -Romain!</VERS>
<VERS>» Hercule! -Généreux! -Pontife souverain!</VERS>
<VERS>» Vingt fois tribun du peuple! -Empereur! -Consulaire!</VERS>
<VERS>» Au peuple, aux chevaliers, salut! » Et, dans sa main</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tenant comme Mercure un riche caducée,</VERS>
<VERS>Commode enfin parut. Sa tunique plissée</VERS>
<VERS>Flottait couleur de pourpre et perlée à son bord;</VERS>
<VERS>Il avait un manteau tissu de soie et d'or,</VERS>
<VERS>D'un cercle étincelant sa tête était pressée,</VERS>
<VERS>Son costume semblait celui d'un sécutor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Longue vie à César! » cria la foule immense;</VERS>
<VERS>Et le vaste empereur, sous son grand pavillon,</VERS>
<VERS>Comme un dieu couronné, vint s'asseoir en silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur une chaise d'or préparée à l'avance</VERS>
<VERS>On posa la massue et la peau de lion;</VERS>
<VERS>Puis le maître des jeux fit sonner le clairon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le théâtre aussitôt disparut de lui-même;</VERS>
<VERS>La lutte commençait, et les gladiateurs</VERS>
<VERS>Firent irruption aux yeux des spectateurs:</VERS>
<VERS>Les deux partis rivaux avaient pris un emblème,</VERS>
<VERS>Et chacun à l'épaule étalait ses couleurs,</VERS>
<VERS>Qui le blanc, qui le vert, -l'attente fut suprême;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du peuple frémissant tomba la grande voix.</VERS>
<VERS>Je ne vous dirai pas l'adresse, la science</VERS>
<VERS>Que chacun déploya dans cette circonstance,</VERS>
<VERS>Les coups portés sans cesse et parés mille fois,</VERS>
<VERS>La grâce des lutteurs, et les glaives de bois</VERS>
<VERS>Qui voltigeaient dans l'air et frappaient en cadence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prélude ordonné se prolongea longtemps:</VERS>
<VERS>» Du fer! Du fer! » hurlait la foule impatiente;</VERS>
<VERS>L'escrime s'arrêta; la trompette bruyante</VERS>
<VERS>Tordit sa note rauque et ses sons palpitants,</VERS>
<VERS>Et l'on vit, recouverts d'une armure éclatante,</VERS>
<VERS>Des groupes opposés, sortir deux combattants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui de Varolus était jeune et rapide,</VERS>
<VERS>Il s'élançait par sauts, puis rebroussait chemin,</VERS>
<VERS>Svelte, un poignard aux dents, une corde à la main;</VERS>
<VERS>L'autre, fixant sur lui son regard intrépide,</VERS>
<VERS>Lentement sur le sol posa son pied solide.</VERS>
<VERS>» Mirax! » cria le peuple en se levant soudain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était lui! Le vainqueur! Le héros de la ville!</VERS>
<VERS>Mirax au bras de fer, au glaive triomphant;</VERS>
<VERS>Sans doute il dédaignait son adversaire agile,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, vieux gladiateur, en face d'un enfant;</VERS>
<VERS>Le jeune homme écumait dans sa rage inutile</VERS>
<VERS>Comme un chacal vorace autour d'un éléphant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mirax semblait jouer; du bout de son épée</VERS>
<VERS>Il agaçait son homme et lui piquait la peau;</VERS>
<VERS>Déjà le sang vermeil coulait en maint ruisseau,</VERS>
<VERS>La cuirasse s'ouvrait par le fer découpée,</VERS>
<VERS>Et de perles de pourpre en mille endroits jaspée,</VERS>
<VERS>Les semait en courant sur le sable nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fallait en finir avec le rétiaire,</VERS>
<VERS>Mirax leva son glaive et le pressa plus fort:</VERS>
<VERS>Les pouces se dressaient pour demander la mort,</VERS>
<VERS>Mais un cri formidable emplit la salle entière...</VERS>
<VERS>Mirax, les yeux sanglants, roulait dans la poussière,</VERS>
<VERS>Tordant son cou nerveux dans le noeud qui le mord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Il est pris! Il est pris! » dit la foule étonnée.</VERS>
<VERS>Varolus triomphait, l'honneur de la journée</VERS>
<VERS>Lui semblait garanti par ce coup de bonheur;</VERS>
<VERS>La lame flamboyait dans la main du vainqueur,</VERS>
<VERS>César était muet, la mort fut ordonnée.</VERS>
<VERS>Mais Mirax se dressa de toute sa hauteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut calme et sublime, en cet instant suprême,</VERS>
<VERS>Et leva sur la foule un regard assuré:</VERS>
<VERS>» Pourquoi trembler? dit-il au rétiaire blême,</VERS>
<VERS>» C'est le peuple, ô mon fils! Et j'étais préparé;</VERS>
<VERS>» Il aime à voir tomber qui porte un diadème,</VERS>
<VERS>» Et se venge à sa mort de l'avoir admiré! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors jetant au loin sa cuirasse pesante,</VERS>
<VERS>Il tendit son cou nu sous l'acier du poignard,</VERS>
<VERS>Puis, tourné vers la foule, et d'une voix puissante:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Frappe, enfant! cria-t-il, et salut à César!... »</VERS>
<VERS>Le sang jaillit à flots par la gorge béante,</VERS>
<VERS>Et Mirax se souvint de tomber avec art.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un homme ayant au front les ailes de Mercure,</VERS>
<VERS>Du bout de son fer chaud vint lui toucher le corps,</VERS>
<VERS>La chair en frémissant cria sous la brûlure,</VERS>
<VERS>Mais l'ombre de Mirax voyageait chez les morts;</VERS>
<VERS>Avec le croc d'usage on le tira dehors;</VERS>
<VERS>Sur le sable rougi traînait sa chevelure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un nouveau combattant aux couleurs de César</VERS>
<VERS>S'élança tout armé quand l'arène fut vide;</VERS>
<VERS>Son aigrette flottait ainsi qu'un étendard;</VERS>
<VERS>L'oeil rempli d'un feu sombre et la face livide,</VERS>
<VERS>ll regarda longtemps fumer le sable humide,</VERS>
<VERS>Et, se courbant à terre, y trempa son poignard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il semblait jeune encore; une belle tournure,</VERS>
<VERS>La taille vigoureuse et flexible à la fois;</VERS>
<VERS>Un sein large battait sous sa cuirasse dure,</VERS>
<VERS>Son pied ferme était pris dans le soulier gaulois,</VERS>
<VERS>Et de sa longue épée à riche ciselure</VERS>
<VERS>Le pommeau garni d'or luisait entre ses doigts...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un inconnu. La paupière baissée,</VERS>
<VERS>Il semblait éviter les regards curieux.</VERS>
<VERS>Un gladiateur thrace, à la taille élancée,</VERS>
<VERS>S'avançait contre lui d'un pas audacieux;</VERS>
<VERS>La lutte s'engagea, furibonde, insensée,</VERS>
<VERS>Et les glaives croisés étincelaient aux yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'était plus le jeu, ce n'était plus la grâce,</VERS>
<VERS>Mais un combat farouche, un sombre tourbillon,</VERS>
<VERS>Où, pour frapper au coeur, le fer cherche sa place,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où chaque combattant rugit comme un lion;</VERS>
<VERS>La poussière autour d'eux voltigeait dans l'espace;</VERS>
<VERS>Un silence de mort planait sur l'action.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendait les coups sonner, comme en automne</VERS>
<VERS>La grêle sur les murs; le peuple, pour mieux voir,</VERS>
<VERS>Se penchait, palpitant de terreur et d'espoir;</VERS>
<VERS>César tout ébloui se tordait sur son trône:</VERS>
<VERS>» Aux mânes de Mirax! » dit une voix qui tonne;</VERS>
<VERS>Et le thrace tomba dans les flots d'un sang noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vainqueur attendit un second adversaire;</VERS>
<VERS>Ses yeux fauves brillaient comme un feu dans la nuit,</VERS>
<VERS>Son glaive ruisselant dégouttait sur la terre,</VERS>
<VERS>Et de la populace il écoutait le bruit;</VERS>
<VERS>Un samnite parut et mordit la poussière,</VERS>
<VERS>Puis un troisième encore, et d'autres après lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Six fois le croc de fer s'abattit sur l'arène,</VERS>
<VERS>Six fois le cri d'adieu salua l'empereur,</VERS>
<VERS>Et, comme un moissonneur qui fauche dans la plaine,</VERS>
<VERS>L'inconnu sur son front essuyait la sueur,</VERS>
<VERS>Puis il vida d'un trait, pour calmer son ardeur,</VERS>
<VERS>De cendre et d'eau tiédie une patère pleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On vit en même temps un spectacle inouï:</VERS>
<VERS>Commode l'empereur franchit la balustrade,</VERS>
<VERS>Et lui-même au jeune homme il donna l'accolade:</VERS>
<VERS>» Grâce à toi, cria-t-il, je triomphe aujourd'hui!</VERS>
<VERS>» Tu peux de mes faveurs essayer l'escalade,</VERS>
<VERS>» Comme tu fus le mien, je serai ton appui. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il saisit la couronne aux longs rubans de laine</VERS>
<VERS>Et voulut la poser sur le front du vainqueur;</VERS>
<VERS>Le léger tambourin, la flûte lydienne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jetaient leur note grêle à l'immense clameur:</VERS>
<VERS>» Son nom! » criait le peuple en respirant à peine;</VERS>
<VERS>Le héraut répondit: » C'est Paulus le rhéteur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» C'est Paulus! » A ce nom qui sur la foule plane,</VERS>
<VERS>Deux cris longs et perçants montèrent vers les cieux:</VERS>
<VERS>L'un partait de l'orchestre où va la courtisane,</VERS>
<VERS>Et l'autre des gradins ornés de lits soyeux</VERS>
<VERS>Où, sous le blanc réseau d'un voile diaphane,</VERS>
<VERS>La matrone se cache aux regards envieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT QUATRIIÈME.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Commodus, à tout prendre, était, sur ma parole,</VERS>
<VERS>Un charmant empereur, n'en déplaise à Dion.</VERS>
<VERS>Moi, je l'aurais aimé jusqu'à la passion.</VERS>
<VERS>Jamais, comme Tibère, il ne joua son rôle;</VERS>
<VERS>Il était franc d'allure, et portait à l'épaule,</VERS>
<VERS>Non la peau d'un renard, mais celle d'un lion!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait ses défauts; qui n'en a, dans son âme? -</VERS>
<VERS>Il massacrait les gens, mais il tenait sa lame</VERS>
<VERS>De la main gauche, et c'est très fort, en vérité;</VERS>
<VERS>Il volait, mais cet or au peuple était jeté;</VERS>
<VERS>Il buvait, mais un jour il fit pendre sa femme:</VERS>
<VERS>Commodus l'empereur avait son bon côté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce que j'aime, avant tout, c'est la force d'Alcide,</VERS>
<VERS>La vie aux mille bonds, le sang tumultueux.</VERS>
<VERS>Les Titus, les Trajan, dans leur calme splendide,</VERS>
<VERS>Sont beaux, mais sans relief, probes, mais ennuyeux.</VERS>
<VERS>Comme l'Athénien qui chassait Aristide,</VERS>
<VERS>Moi, je suis fatigué des héros vertueux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les monstres les plus noirs sauvent la tragédie,</VERS>
<VERS>Tous les drames bien nés brandissent un couteau;</VERS>
<VERS>J'adore, pour l'effet, Rome qu'on incendie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'esclave qui brûle, ainsi qu'un grand flambeau.</VERS>
<VERS>Chaque siècle, ô Néron, maudira ton génie,</VERS>
<VERS>Mais tu laissas du moins de quoi faire un tableau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Commodus habitait une maison immense</VERS>
<VERS>Sur le mont Coelius, auprès des escrimeurs.</VERS>
<VERS>Il en avait chez lui le costume et les moeurs;</VERS>
<VERS>Hercule ou sécutor, selon la circonstance,</VERS>
<VERS>Il dédaignait le trône, et son coeur en balance</VERS>
<VERS>Flottait entre les dieux et les gladiateurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là que vint Paulus. Pour prix de sa victoire</VERS>
<VERS>Il vécut au palais, tout couronné de gloire,</VERS>
<VERS>Seul, avec Cléander, se partageant César.</VERS>
<VERS>Comme il était habile à jouer du poignard,</VERS>
<VERS>On le nomma préfet aux gardes du prétoire,</VERS>
<VERS>Devant être fermier de la ville plus tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Paulus n'était pas de ces âmes trempées</VERS>
<VERS>Dans les ondes du Styx, âmes enveloppées</VERS>
<VERS>D'un bouclier d'airain; toutes les passions</VERS>
<VERS>Avaient prise sur lui, de la tête aux talons;</VERS>
<VERS>Et, dans son coeur mobile, ainsi que des épées,</VERS>
<VERS>Se heurtaient les amours et les ambitions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en connais qui, montés à ce faîte suprême,</VERS>
<VERS>N'auraient plus, dans l'esprit, de place pour aimer;</VERS>
<VERS>Mais Paulus, malgré tout, se laissait consumer,</VERS>
<VERS>Tant qu'il dit l'aventure à l'empereur lui-même.</VERS>
<VERS>O dieux! Que si jamais je viens à m'enflammer,</VERS>
<VERS>J'aie un entremetteur coiffé du diadème!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les choses traînent moins; c'est le lien fameux</VERS>
<VERS>Qu'Alexandre dénoue au tranchant de sa lame.</VERS>
<VERS>» Hélas! pensait Paulus, le père est furieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Dès demain, dit Commode, elle sera ta femme;</VERS>
<VERS>» Je vais tuer un ours ou quelque hippopotame,</VERS>
<VERS>» Pour marquer dignement cet hymen glorieux! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme en un grand danger de la chose publique,</VERS>
<VERS>Marcius au palais fut mandé sans retard;</VERS>
<VERS>Paulus, tout palpitant, se tenait à l'écart,</VERS>
<VERS>Les pâles sénateurs, sous leur longue tunique,</VERS>
<VERS>Le sourire à la lèvre, encombraient le portique</VERS>
<VERS>Et du maître superbe épiaient le regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, c'était Quintius qu'ennoblit la charrue,</VERS>
<VERS>Et, plus loin, Lamia pour son luxe cité;</VERS>
<VERS>Le gros Pomponius qui montre avec fierté,</VERS>
<VERS>Sur sa médaille d'or, une tête barbue;</VERS>
<VERS>Sulpice, dont le nom se cache dans la nue</VERS>
<VERS>Et qui de Jupiter descend par un côté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après eux, Severus, héritier de l'empire,</VERS>
<VERS>Loetus Emilius qui flatte et qui conspire;</VERS>
<VERS>Cléander que demain, dans la boue et l'affront,</VERS>
<VERS>Les portefaix jaloux au Tibre traîneront;</VERS>
<VERS>Jusqu'au sage Dion qui mord, pour ne pas rire,</VERS>
<VERS>Les feuilles de laurier qu'il arrache à son front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Commode cependant, le long des galeries</VERS>
<VERS>Marchait à pas comptés, laissant les flatteries</VERS>
<VERS>Monter autour de lui comme un encens divin.</VERS>
<VERS>Un moineau familier sautillait sur sa main;</VERS>
<VERS>Et sa tunique verte, aux riches broderies,</VERS>
<VERS>frôlait les grands pavés, quand l'édile soudain</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apparut sur le seuil. Sa taille ramassée</VERS>
<VERS>Dans ses contorsions était plaisante à voir;</VERS>
<VERS>Marcius, d'un romain connaissait le devoir:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saluant, souriant, et la tête baissée,</VERS>
<VERS>Il rampa vers César, tandis que sa pensée</VERS>
<VERS>S'en allait, tour à tour, de la crainte à l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Un mot! fit Commodus en quittant son escorte,</VERS>
<VERS>» Qu'as-tu sur ton cachet que l'on dit fort ancien?</VERS>
<VERS>» Un port? Un aqueduc? Car ce point-là m'importe.</VERS>
<VERS>» -César, j'ai l'aqueduc et j'ai le port! -Très bien!</VERS>
<VERS>» Est-ce Ancus ou Numa que ta médaille porte?</VERS>
<VERS>» -C'est Ancus et Numa! Dit le patricien. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Certes, les Marcius sont de race qui brille,</VERS>
<VERS>» Je le savais déjà, dit l'empereur joyeux,</VERS>
<VERS>» Et j'ai cherché moi-même un mari pour ta fille,</VERS>
<VERS>» Qui fût digne de toi comme de tes aïeux.</VERS>
<VERS>» -Un mari pour ma fille! -Eh! Sans doute! -Grands dieux!</VERS>
<VERS>» Quel astre bienveillant plane sur ma famille? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Vieillard, reprit Commode, accepte cet honneur,</VERS>
<VERS>» Et cherche en ton esprit quel gendre on te destine.</VERS>
<VERS>» -Un chevalier? -Non pas. -Un consul, j'imagine?</VERS>
<VERS>» -Avance! -Un sénateur à l'antique origine?</VERS>
<VERS>» -Monte encor, Marcius. -C'est donc... un empereur?</VERS>
<VERS>» -Plus haut! -Un dieu? -Plus haut! C'est un gladiateur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foudre au triple dard eût tombé sur notre homme,</VERS>
<VERS>Qu'il eût été moins pâle et moins épouvanté:</VERS>
<VERS>» C'est Paulus, » ajouta Commode avec gaieté.</VERS>
<VERS>» Jamais! » hurla le père en se débattant comme</VERS>
<VERS>Un taureau furieux que le grand prêtre assomme.</VERS>
<VERS>» Jamais! Jamais!... » Ce cri, par l'écho répété,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fit tressaillir d'effroi les esclaves fidèles;</VERS>
<VERS>Commode souriait; sur sa main le moineau</VERS>
<VERS>Montait de doigts en doigts en agitant ses ailes...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain il arracha son glaive du fourreau,</VERS>
<VERS>Et puis, l'écume aux dents, le feu dans les prunelles,</VERS>
<VERS>Il abattit d'un coup la tête de l'oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» A quand, ô Marcius, la fête nuptiale? »</VERS>
<VERS>Demanda gravement l'Esope au sceptre d'or.</VERS>
<VERS>» Dès demain, si tu veux... » dit l'autre avec effort,</VERS>
<VERS>Car de cet apologue il comprit la morale,</VERS>
<VERS>Et ses yeux agrandis, au pavé de la salle,</VERS>
<VERS>Suivaient l'oiseau sans tête, et qui tremblait encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulus avait du goût, il se tint en arrière;</VERS>
<VERS>Mais à peine l'édile avait quitté les lieux,</VERS>
<VERS>Qu'il courut à César, la tête la première,</VERS>
<VERS>Et couvrit ses genoux de baisers furieux;</VERS>
<VERS>Son sein était plus large et sa tête plus fière;</VERS>
<VERS>Le bonheur, en rayons, éclatait dans ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grandes passions sont comme l'incendie,</VERS>
<VERS>Enthousiasme, amour, colère, volupté,</VERS>
<VERS>Elles vont s'étendant et gagnent à côté.</VERS>
<VERS>Des plus vieux sénateurs la poitrine engourdie</VERS>
<VERS>Tressaillait sous la toge, et semblait réjouie</VERS>
<VERS>Devant tant de jeunesse et de sincérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! Sentir qu'on est fort! Connaître sa puissance!</VERS>
<VERS>Et, comme Jupiter, s'élancer dans les flots,</VERS>
<VERS>Superbe et mugissant, avec sa nymphe au dos!</VERS>
<VERS>Etre jeune et farouche, et, gonflé d'espérance,</VERS>
<VERS>Manquer d'espace et d'air dans la nature immense,</VERS>
<VERS>C'est l'amour! C'est l'amour! Lorsque les matelots,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux premiers jours de mai, tirent dans l'onde amère</VERS>
<VERS>La carène au flanc sec, ils dédaignent la terre,</VERS>
<VERS>Et sur la rame humide allongeant leurs bras nus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'exilent, en chantant, vers des cieux inconnus:</VERS>
<VERS>Ainsi font les amants, sans regards en arrière,</VERS>
<VERS>Ils s'échappent du monde en appelant Vénus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sortir du palais, notre homme avait dans l'âme,</VERS>
<VERS>Comme après le falerne, un vertige divin;</VERS>
<VERS>O conquête! ô bonheur! De songer que demain</VERS>
<VERS>Il aurait ses yeux noirs, son sein, sa lèvre en flamme!</VERS>
<VERS>Parfois, croyant rêver, il s'arrêtait soudain,</VERS>
<VERS>Et puis, comme un nageur qui divise la lame,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il séparait la foule et glissait à travers.</VERS>
<VERS>-Le peuple, ce jour-là, descendait de Bovilles,</VERS>
<VERS>Et d'Anna Perenna chantait la gloire en vers;</VERS>
<VERS>Sous l'âge et sous le vin, des vieillards en guenilles</VERS>
<VERS>Chancelaient tout courbés aux bras des jeunes filles</VERS>
<VERS>Dont le front souriait sous les feuillages verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce tumulte, ces cris, cette plèbe en délire</VERS>
<VERS>Le firent, tout d'abord, se moquer et sourire,</VERS>
<VERS>En comparant sa joie à celle qui passait;</VERS>
<VERS>Et comme eux cependant l'ivresse le poussait,</VERS>
<VERS>Car il était heureux, car il voulait le dire</VERS>
<VERS>A la brise, au soleil; le coeur est ainsi fait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur, loin de nous, se dégage et s'envole</VERS>
<VERS>Comme un parfum léger hors du vase d'airain;</VERS>
<VERS>Et l'homme, dans sa fête, imprudent et frivole,</VERS>
<VERS>Par son chant de triomphe éveille le destin!</VERS>
<VERS>Quelqu'un, comme il marchait, le toucha sur l'épaule,</VERS>
<VERS>Quelqu'un l'arrêta court en lui prenant la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En face de Paulus, silencieuse et pâle,</VERS>
<VERS>Une femme attendait; ses yeux noirs et profonds</VERS>
<VERS>Sur ses traits sans couleurs luisaient par intervalle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un soleil d'hiver sur la neige des monts.</VERS>
<VERS>» C'est moi, dit Melaenis, et je sais ma rivale!... »</VERS>
<VERS>Paulus l'examina de toutes les façons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je ne te connais pas, dit-il; qui me réclame?</VERS>
<VERS>» Que me demandes-tu?... » Cet amour d'une nuit,</VERS>
<VERS>Sans aller jusqu'au coeur, avait glissé sur lui:</VERS>
<VERS>Car l'homme est oublieux; le baiser d'une femme,</VERS>
<VERS>Hélas! plus promptement s'efface de notre âme</VERS>
<VERS>Que nos pas au désert, sur le sable qui fuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'enfant jusqu'au soir, dans la forêt profonde,</VERS>
<VERS>A fait voler sa flèche et tournoyer sa fronde,</VERS>
<VERS>Le carquois sur l'épaule, il revient tout joyeux;</VERS>
<VERS>Il ne sait pas qu'aux bois la biche vagabonde,</VERS>
<VERS>Rougissant alentour les buissons épineux,</VERS>
<VERS>Meurt, la sagette aux flancs et des pleurs dans les yeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ce que je veux, dit-elle, écoute: c'est la vie</VERS>
<VERS>» Que j'avais autrefois au fond de la cité,</VERS>
<VERS>» Tout ce que j'ai perdu, tout ce qu'un soir d'été</VERS>
<VERS>» Tu m'as pris en jouant. ô démence et folie!</VERS>
<VERS>» J'ai versé tant de pleurs dans mes nuits d'insomnie</VERS>
<VERS>» Qu'il ne me connaît plus et qu'il passe à côté!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sanglots étouffés soulevaient sa ceinture;</VERS>
<VERS>» Melaenis! » dit Paulus en étendant la main.</VERS>
<VERS>Elle reprit: » Je suis la courtisane impure!</VERS>
<VERS>» La foule aux mille pieds, comme sur un chemin,</VERS>
<VERS>» A marché sur mon coeur; mais, malgré sa souillure,</VERS>
<VERS>» J'en garde assez encor pour en mourir demain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Donc, j'ai pleuré longtemps, dans mon oubli perdue,</VERS>
<VERS>» Depuis que loin de moi ton amour s'envola;</VERS>
<VERS>» Les hommes, ô Paulus, ne savent pas cela...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Une fois, tu passais, je te vis dans la rue,</VERS>
<VERS>» Tu me parus plus grand!... une force inconnue</VERS>
<VERS>» M'étreignit à la gorge, et tout mon corps trembla!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» De ce jour, j'attachai mes pas aux tiens, sans cesse</VERS>
<VERS>» Tournant autour de toi, comme autour des flambeaux</VERS>
<VERS>» La phalène inquiete; et je sentais l'ivresse</VERS>
<VERS>» De me brûler le coeur à tes regards si beaux.</VERS>
<VERS>» Mais tu fuyais toujours, et toute ma tendresse</VERS>
<VERS>» Fut pareille à ces fleurs que l'on jette aux tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Enfin -laisse-moi donc continuer, la peine</VERS>
<VERS>» Se dissipe en parlant -enfin, j'appris son nom,</VERS>
<VERS>» Qu'elle était jeune et fière, et de noble maison;</VERS>
<VERS>» Puis je la vis... et comme un lion qu'on déchaîne,</VERS>
<VERS>» Je sentis dans mon sein rugir toute ma haine,</VERS>
<VERS>» Car elle était charmante, et tu l'aimais, dit-on!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Je l'aime! dit Paulus, malheur à qui la touche! »</VERS>
<VERS>Et dans ses doigts crispés il serrait son poignard;</VERS>
<VERS>Melaenis, sans trembler, le couvait du regard,</VERS>
<VERS>Tandis qu'un rire amer serpentait sur sa bouche.</VERS>
<VERS>» Le lit des morts, dit-elle, est moins froid que ma couche.</VERS>
<VERS>» Que veut ton fer, Paulus? Il arrive trop tard!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ecoute-moi plutôt, je n'ai plus de colère,</VERS>
<VERS>» Je suis douce à présent, et suppliante, vois!</VERS>
<VERS>» Tu ne le savais pas, car, par pitié pour moi,</VERS>
<VERS>» Tu m'aimerais un peu. Qu'ai-je encor sur la terre,</VERS>
<VERS>» Si tu me prends l'amour?... dans mon coeur solitaire,</VERS>
<VERS>» Le souvenir, c'est toi! l'espérance, c'est toi!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu l'aimais, elle était belle, tu la regrettes,</VERS>
<VERS>» Et je comprends cela; mais je sais bien comment</VERS>
<VERS>» Tu ne peux plus l'aimer; étrange empressement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Des hommes à railler les femmes inquiètes!</VERS>
<VERS>» A quoi bon? Je sais tout, oublions maintenant;</VERS>
<VERS>» Viens, nous serons joyeux, au sortir de tes fêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sur ton front ruisselant et couronné, ma main</VERS>
<VERS>» Essuiera la sueur; tu m'aimeras peut-être! »</VERS>
<VERS>-Laisse-moi! dit Paulus, j'obéis au destin</VERS>
<VERS>» Sans contrainte et sans peur, mon amour va paraître! »</VERS>
<VERS>-Mais l'édile est puissant! -Mais César est le maître! »</VERS>
<VERS>-Et sa fille oserait? -Je l'épouse demain! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La danseuse, à ces mots, haletante, éperdue,</VERS>
<VERS>Se dressa comme un arc dont la corde est rompue:</VERS>
<VERS>» Je le défends, dit-elle, et, lui prenant le bras:</VERS>
<VERS>» Que me fait ton César? Je ne le connais pas!</VERS>
<VERS>» C'est une étrange erreur, si l'on me croit vaincue,</VERS>
<VERS>» Et si quelqu'un ici pense arrêter mes pas!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je n'ai point sur mon front semé la perle fine,</VERS>
<VERS>» Ni comme elle, au milieu des esclaves tremblants,</VERS>
<VERS>» Dans les bains parfumés amolli mes bras blancs;</VERS>
<VERS>» Mais un sang jeune et fort bruit dans ma poitrine,</VERS>
<VERS>» Et j'ai sucé le lait dont la louve latine,</VERS>
<VERS>» Sous le figuier antique abreuve ses enfants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Oh! Si tu l'épousais, ce serait chose affreuse!</VERS>
<VERS>» Tu saurais ce que vaut la femme furieuse!</VERS>
<VERS>» Et la torche d'hymen, la torche aux cheveux d'or,</VERS>
<VERS>» Pourrait prêter sa flamme à ton bûcher de mort!...</VERS>
<VERS>» -Elle est, pensa Paulus, plus folle qu'amoureuse; »</VERS>
<VERS>Et, secouant la tête, il reprit son essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Melaenis du regard le suivit en silence:</VERS>
<VERS>Il disparut bientôt au fond de la cité,</VERS>
<VERS>Comme un songe rapide, au réveil emporté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pliant sous le poids de sa tristesse immense,</VERS>
<VERS>Elle écouta partir sa dernière espérance,</VERS>
<VERS>Avec le bruit des pas, dans son coeur répété.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel était tout bleu, comme une mer tranquille;</VERS>
<VERS>De lourds rayons tombaient sur les pavés brûlants,</VERS>
<VERS>Ou se brisaient aux murs de marbre étincelants;</VERS>
<VERS>Et de ses ailes d'or frappant l'air immobile,</VERS>
<VERS>L'essaim des moucherons harcelait, par la ville,</VERS>
<VERS>Les portefaix couchés sous les portiques blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triste, elle gravissait le chemin des Carènes,</VERS>
<VERS>Devant elle, au hasard, laissant marcher ses pas;</VERS>
<VERS>Et son coeur agité par d'étranges combats</VERS>
<VERS>Se gonflait tour à tour de douleurs et de haines.</VERS>
<VERS>Ses pensers s'échappaient en phrases incertaines</VERS>
<VERS>Qui tremblaient sur sa lèvre et qu'on n'entendait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sueur à son front collait sa chevelure,</VERS>
<VERS>Ses yeux roulaient perdus dans l'orbite agrandi,</VERS>
<VERS>Et les enivrements du soleil de midi</VERS>
<VERS>Lui battaient à l'oreille avec un bruit d'armure:</VERS>
<VERS>Ainsi confusément gronde la nue obscure,</VERS>
<VERS>Avant que dans les cieux la foudre ait retenti.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, vis-à-vis de la Borne qui sue</VERS>
<VERS>Et vomit l'onde à flots, par six bouches d'airain,</VERS>
<VERS>Melaenis s'arrêta, la tête dans sa main:</VERS>
<VERS>» Les dés en sont jetés!... il faut que je le tue! »</VERS>
<VERS>Dit-elle, et promenant ses regards dans la rue,</VERS>
<VERS>Elle aperçut un bouge où l'on vendait du vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était une taverne à l'étroite ouverture,</VERS>
<VERS>Dont la porte donnait sur un long corridor.</VERS>
<VERS>La chanson des buveurs, comme un lointain accord,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'échappait par lambeaux de l'antre qui murmure,</VERS>
<VERS>Et, près du seuil antique, on voyait en peinture,</VERS>
<VERS>Un grand ours au poil brun, coiffé d'un casque d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Melaenis aussitôt, rapide, palpitante,</VERS>
<VERS>Se plongea sous la voûte, ainsi qu'en un tombeau;</VERS>
<VERS>Et le vieux cabaret à la dalle glissante</VERS>
<VERS>Devant la jeune fille ouvrant son noir caveau,</VERS>
<VERS>Parut la prendre au vol par sa porte béante,</VERS>
<VERS>Comme un serpent qui bâille engloutit un oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La danseuse tira le loquet de la salle,</VERS>
<VERS>Et debout près du seuil, sur les groupes épars,</VERS>
<VERS>Pour y trouver son homme, arrêta ses regards.</VERS>
<VERS>Parmi les bancs boiteux à la taille inégale,</VERS>
<VERS>Des jeunes gens frisés passaient par intervalle,</VERS>
<VERS>Versant le vin nouveau; les cris de toutes parts</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se croisaient, se heurtaient, sous la voûte fumeuse.</VERS>
<VERS>Des soldats, dans le fond, sur la table accoudés,</VERS>
<VERS>Pour le coup de Vénus faisaient rouler les dés;</VERS>
<VERS>D'autres chantaient César; puis une voix vineuse,</VERS>
<VERS>Dominant par éclats cette rumeur joyeuse,</VERS>
<VERS>Mêlait aux bruits confus ses hoquets saccadés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un muletier qui venait de Capoue:</VERS>
<VERS>Large, épais, rutilant, et les yeux effrontés;</VERS>
<VERS>Le vin qu'il avait bu lui colorait la joue,</VERS>
<VERS>Un tas de pots à sec roulaient à ses côtés:</VERS>
<VERS>» A manger, criait-il, la piquette m'enroue!</VERS>
<VERS>» J'ai l'océan au ventre et ses dieux irrités!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hôte du lieu parut, la toge retroussée,</VERS>
<VERS>Et vers l'homme aux mulets il dirigea ses pas;</VERS>
<VERS>Riant dans la fumée, il portait sur deux plats</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un hachis de raisins et de viande pressée,</VERS>
<VERS>Plus un morceau de porc, une andouille épicée,</VERS>
<VERS>Et des pois gris nageant parmi des cervelas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ivrogne, à cet aspect, se pâma de tendresse:</VERS>
<VERS>» Evohé! cria-t-il, salut à Jupiter! »</VERS>
<VERS>Puis il se mit à l'oeuvre avec des dents de fer;</VERS>
<VERS>Il prenait, il mangeait, il reprenait sans cesse,</VERS>
<VERS>Jetant tout ce repas par-dessus son ivresse,</VERS>
<VERS>Comme ces grands palais qu'on bâtit dans la mer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pâle courtisane, immobile à sa place,</VERS>
<VERS>Contemplait gravement cette scène vorace:</VERS>
<VERS>» Il est perdu, dit-elle, et ne comprendrait pas! »</VERS>
<VERS>Puis vers un jeune esclave elle fit quelques pas;</VERS>
<VERS>C'était un beau garçon, sans barbe et plein de grâce:</VERS>
<VERS>» Que m'importe! dit-elle, il faudrait un bon bras! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle allait furetant par la taverne humide</VERS>
<VERS>Et cherchant sous la toge, avec ses yeux brillants,</VERS>
<VERS>Un sein large et velu, des muscles bien saillants;</VERS>
<VERS>Telle, au temps des amours, la cavale numide,</VERS>
<VERS>Flairant l'amant sauvage, à la croupe splendide,</VERS>
<VERS>Frissonne et sonde au loin les feuillages bruyants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle atteignit enfin le groupe militaire,</VERS>
<VERS>Hommes au coeur solide, à la tournure fière,</VERS>
<VERS>Et brûlés au soleil de toute nation;</VERS>
<VERS>Elle en vit un surtout, un gros légionnaire,</VERS>
<VERS>Dont la voix, en parlant, sonnait comme un clairon;</VERS>
<VERS>Il avait pour coiffure un grand casque, et pour nom</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pantabolus. Debout, superbe, dans sa gloire,</VERS>
<VERS>Aux soldats ébahis il contait son histoire</VERS>
<VERS>Et haranguait la foule une coupe à la main;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son long glaive battait sur sa cuisse; le vin</VERS>
<VERS>De rubis éclatants semait sa barbe noire...</VERS>
<VERS>» C'est lui! » dit Melaenis, en s'arrêtant soudain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bruit que fit sa robe en frôlant la muraille,</VERS>
<VERS>Pantabolus tourna la tête, et curieux,</VERS>
<VERS>L'oeil béant, suspendit ses récits de bataille;</VERS>
<VERS>Car notre homme abondait en exploits merveilleux,</VERS>
<VERS>Et (mieux que dans Plautus) il eût été de taille</VERS>
<VERS>A couper du revers, un éléphant en deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Par la cuisse d'Hercule! Elle est charmante et belle! »</VERS>
<VERS>Cria Pantabolus, en s'abattant sur elle;</VERS>
<VERS>Puis caressant sa barbe et roulant ses regards:</VERS>
<VERS>» Vénus est toujours là, quand on parle de Mars!</VERS>
<VERS>» Elle aime les grands coups et le sang qui ruisselle,</VERS>
<VERS>» Les boucliers luisants, les casques et les chars!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout en parlant ainsi, sa main large et rugueuse</VERS>
<VERS>Sur sa vaste poitrine étreignait la danseuse:</VERS>
<VERS>» A moi! » dit-il; » A nous! » hurlèrent les soldats;</VERS>
<VERS>Et les yeux éclataient avides, et les bras</VERS>
<VERS>S'étendaient, comme on voit, hors de la roche creuse,</VERS>
<VERS>S'allonger les vautours à l'odeur des combats!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils quittèrent les bancs, furieux, pêle-mêle,</VERS>
<VERS>Et vers Pantabolus la cohue à longs flots</VERS>
<VERS>Se roula, culbutant les tables et les pots;</VERS>
<VERS>Lui, saisit au hasard le pied d'une escabelle,</VERS>
<VERS>Et devant Melaenis, comme une sentinelle,</VERS>
<VERS>Se posa largement; on eût dit que son dos,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mieux que celui d'Atlas, pouvait porter le monde.</VERS>
<VERS>» Au large! » cria-t-il, et ses yeux pleins de sang</VERS>
<VERS>Brillaient sous ses cils noirs, comme un feu rougissant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les branches. Lancée avec un bruit de fronde,</VERS>
<VERS>L'escabelle en ses mains tournoyait à la ronde,</VERS>
<VERS>Et le cercle indécis allait s'élargissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette attitude fière et prête à la bataille</VERS>
<VERS>Suspendit brusquement l'attaque des soldats;</VERS>
<VERS>ils se parlaient entre eux et murmuraient tout bas.</VERS>
<VERS>Soudain, Pantabolus, dressant toute sa taille,</VERS>
<VERS>S'éloigna, dédaigneux, de cette valetaille,</VERS>
<VERS>Et quand il fut s'asseoir, on ne le suivit pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Melaenis le suivit: une joie inconnue</VERS>
<VERS>Eclatait sur son front par la douleur pâli,</VERS>
<VERS>Sa bouche demi-close où se creusait un pli</VERS>
<VERS>Riait étrangement; sur son épaule nue</VERS>
<VERS>Roulait sa chevelure en boucles répandue,</VERS>
<VERS>Comme un flot écumeux sur un rocher poli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Bien! dit-elle, voilà ce que je veux, l'audace! »</VERS>
<VERS>Et lui serrant la main: » J'aime les hommes forts!</VERS>
<VERS>» Ton sein large est taillé pour porter la cuirasse,</VERS>
<VERS>» Ton bras se gonfle bien quand il tend ses ressorts... »</VERS>
<VERS>Et sa voix, en parlant, modulée avec grâce,</VERS>
<VERS>Comme des doigts lascifs lui parcourait le corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ouvrit de grands yeux, haletant et stupide;</VERS>
<VERS>» Bois! » dit-elle; et prenant la patère à sa main,</VERS>
<VERS>Aux lèvres du soldat elle tendit le vin;</VERS>
<VERS>Puis s'échappant d'un bond, quand la coupe fut vide,</VERS>
<VERS>Elle imita pour lui la cordace rapide,</VERS>
<VERS>Avec le geste libre et le chant fescennin:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un air étrusque aux paroles hardies,</VERS>
<VERS>Un refrain de taverne aimé des carrefours;</VERS>
<VERS>Sa voix brève heurtait les vieilles mélodies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses pieds tombaient d'aplomb et cadencés toujours,</VERS>
<VERS>Tandis que ses deux mains sur sa tête arrondies,</VERS>
<VERS>De ses bras onduleux dessinaient les contours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, elle saisit, entre ses doigts fébriles,</VERS>
<VERS>Un sistre tout poudreux qui s'accrochait au mur;</VERS>
<VERS>Sa main blanche courait sur les cordes mobiles,</VERS>
<VERS>Et l'instrument antique au son vibrant et dur</VERS>
<VERS>Etincelait parfois en notes juvéniles,</VERS>
<VERS>Comme un bois pétillant qui brûle à l'âtre obscur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Musique, bruit des pas, colliers, toge légère,</VERS>
<VERS>Cela tourbillonnait, ailé, joyeux, vermeil;</VERS>
<VERS>Un gai rayon, glissant comme l'aube au réveil,</VERS>
<VERS>D'une barre d'azur coupait la salle entière,</VERS>
<VERS>Et Melaenis, baignée aux flots de la lumière,</VERS>
<VERS>Semblait, la lyre en main, danser dans le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Viens! dit Pantabolus. -Non, » répondit la belle,</VERS>
<VERS>Et sa pose enivrante était plus molle encor.</VERS>
<VERS>Le soldat n'y tint plus, d'un bond il fut près d'elle,</VERS>
<VERS>A sa taille glissante attacha son bras fort;</VERS>
<VERS>» Oh! Je t'aime! dit-il, que sert d'être rebelle?... »</VERS>
<VERS>Et sa main vers le banc l'entraîna sans effort;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'assit sur lui; son beau col qui se penche,</VERS>
<VERS>Tremblait, comme un roseau que le vent fait plier;</VERS>
<VERS>Sa gorge s'écrasait sur l'armure d'acier,</VERS>
<VERS>Et les flots gracieux de sa tunique blanche</VERS>
<VERS>Inondant le soldat, ainsi qu'une avalanche,</VERS>
<VERS>Frôlaient la guêtre noire et le rude soulier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Si j'étais homme aussi, j'aimerais les batailles,</VERS>
<VERS>» Dit-elle, et sur mon front les panaches mouvants,</VERS>
<VERS>» La marche en plein soleil, l'assaut sur les murailles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» La tente qu'on déploie et qui frissonne aux vents!... »</VERS>
<VERS>Le soldat la couvait sous ses yeux éclatants,</VERS>
<VERS>Les mots qu'il entendait le prenaient aux entrailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu dis vrai! cria-t-il en agitant ses mains;</VERS>
<VERS>» Du temps de Cassius, j'ai vu de grandes guerres,</VERS>
<VERS>» Les scythes vagabonds aux flèches meurtrières,</VERS>
<VERS>» Les gélons demi-nus, les sarmates lointains...</VERS>
<VERS>» C'était plaisir alors! Des légions entières</VERS>
<VERS>» Franchissaient le Danube, au pays des Germains! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tandis que sa voix s'en allait large et pleine,</VERS>
<VERS>Melaenis le brûlait du feu de son haleine;</VERS>
<VERS>Puis se dressant, ainsi qu'un enfant curieux,</VERS>
<VERS>Dans le casque de cuivre elle mirait ses yeux,</VERS>
<VERS>Ou tirait à demi le glaive de sa gaîne,</VERS>
<VERS>Pour y passer ses doigts, avec un cri joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se fit tout à coup, un bruit épouvantable:</VERS>
<VERS>C'était le muletier qui roulait sous la table,</VERS>
<VERS>Et jurait congrûment par tous les noms connus,</VERS>
<VERS>Depuis Saturne ancien jusqu'au dieu Crépitus;</VERS>
<VERS>On le voyait ramper d'une façon louable</VERS>
<VERS>Parmi les pots cassés et les plats répandus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se leva pourtant et se mit en posture;</VERS>
<VERS>Ses pieds, dans le chemin, heurtaient les escabeaux.</VERS>
<VERS>Il étendait ses bras ainsi que des rameaux,</VERS>
<VERS>Et, balançant la tête avec un sourd murmure,</VERS>
<VERS>S'appuyait aux lambris, comme une vigne mûre</VERS>
<VERS>Qui se soutient à peine et s'accroche aux ormeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La taverne alentour se vidait; la nuit sombre</VERS>
<VERS>Arrivait par degrés. » Tiens! dit Pantabolus,</VERS>
<VERS>» Je ne sais pas ton nom, mais je ne vivrai plus</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sans ta danse, et ton rire, et tes chansons sans nombre;</VERS>
<VERS>» Parle! Un seul mot d'amour, embrassons-nous dans l'ombre... »</VERS>
<VERS>-Non, dit-elle, en baissant des yeux irrésolus. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tu me détestes donc? -Non, reprit-elle; pose</VERS>
<VERS>» Ta main, là, sur mon coeur, il en sait quelque chose! »</VERS>
<VERS>Le bon Pantabolus crut trouver le défaut,</VERS>
<VERS>Mit l'escarcelle au vent, et la fit sonner haut;</VERS>
<VERS>» Jamais! » dit Melaenis, puis après une pause:</VERS>
<VERS>» Soldat, garde ton or, c'est du fer qu'il me faut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu m'aimes, n'est-ce pas? Eh bien! Il est au monde</VERS>
<VERS>» Un homme que je hais, d'une haine profonde,</VERS>
<VERS>» Celui-là voit le jour!... -Comment l'appelle-t-on? »</VERS>
<VERS>-Celui-là n'eut pour moi ni pitié ni pardon,</VERS>
<VERS>» Celui-là!... je l'aimais!... Que le ciel me confonde!...</VERS>
<VERS>» Je crois l'aimer encor! -Son nom! son nom! son nom!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Cet homme, écoute bien, de mon amour se joue,</VERS>
<VERS>» Il en fait un haillon qu'il traîne dans la boue!</VERS>
<VERS>» Quand j'ai prié, quand j'ai pleuré, quand j'ai rampé,</VERS>
<VERS>» Il a ri! Par une autre il était occupé!</VERS>
<VERS>» Il me le faut, demain, mort; veux-tu? Je l'avoue,</VERS>
<VERS>» Je t'aime! Prends ta lame, et qu'il soit bien frappé! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Son nom! dit le soldat. -C'est Paulus qu'on l'appelle.</VERS>
<VERS>» -Eh bien! Mort à Paulus! -Ecoute, reprit-elle,</VERS>
<VERS>» C'est Paulus, le préfet du prétoire, celui</VERS>
<VERS>» Que l'empereur adore et qui règne après lui. »</VERS>
<VERS>-Mais... dit Pantabolus. -Mais ton âme chancelle!</VERS>
<VERS>» Je vois bien que sur toi je me trompe aujourd'hui! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle voulut partir; comme dans une chaîne,</VERS>
<VERS>Pantabolus tremblant la retint dans ses bras.</VERS>
<VERS>» Laisse-moi! lui dit-elle, il me faut son trépas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Crois-tu que j'aie un coeur si large?... cette haine</VERS>
<VERS>» Doit en sortir d'abord, pour que l'amour y vienne!</VERS>
<VERS>» Tu sais tout: lui vivant, je ne te connais pas!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais si l'on te disait qu'en baisers de ma bouche</VERS>
<VERS>» Je payerai sa blessure et tous ses cris d'effroi!</VERS>
<VERS>» Mais si l'on te disait, pour que cela te touche,</VERS>
<VERS>» Que cet homme, après tout, est mon maître et mon roi!</VERS>
<VERS>» Qu'il veille, gardien sombre, au chevet de ma couche!</VERS>
<VERS>» Qu'il faut marcher sur lui pour arriver à moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que lui mort, nous pouvons nous aimer sans partage,</VERS>
<VERS>» Qu'il est de douces nuits, et des jours sans nuage!</VERS>
<VERS>» Qu'il serait dur vraiment qu'un autre nous gênât,</VERS>
<VERS>» Et que l'amour vaut bien qu'on ose l'attentat! »</VERS>
<VERS>-Va, fit Pantabolus, j'accepte le message! »</VERS>
<VERS>-Demain? dit Melaenis. -Demain! » dit le soldat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle tendit sa lèvre au gros légionnaire.</VERS>
<VERS>» Nous nous verrons ici, dit-elle, c'est juré! »</VERS>
<VERS>Puis glissant de ses bras, elle bondit à terre;</VERS>
<VERS>L'hôtelier, sur le seuil, paraissait affairé,</VERS>
<VERS>Il repassait le gain de la journée entière;</VERS>
<VERS>Il avait le nez rouge et le front balafré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand Melaenis reprit le chemin de Suburre,</VERS>
<VERS>La lune, au fond du ciel, ébauchait sa figure,</VERS>
<VERS>Le soleil descendait, et ses derniers rayons</VERS>
<VERS>Jetaient un manteau rouge à l'épaule des monts.</VERS>
<VERS>Elle glissait rapide à l'oeil, à l'aventure,</VERS>
<VERS>Comme pour fuir son coeur. Au faîte des maisons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent du soir tordait la fumée en spirale,</VERS>
<VERS>Et, fixant sur le seuil la barre transversale,</VERS>
<VERS>L'échoppe des marchands se fermait à grand bruit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques rares flambeaux brillaient par intervalle,</VERS>
<VERS>Tandis qu'on entendait, sur la brise qui fuit,</VERS>
<VERS>Cet adieu qu'en partant le jour jette à la nuit...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme elle s'engageait dans une voie obscure</VERS>
<VERS>Qui serpente et se tord au pied de l'Esquilin,</VERS>
<VERS>Une réflexion vint la frapper soudain:</VERS>
<VERS>» Si le soldat tremblait, dit-elle, qui m'assure</VERS>
<VERS>» Que le fer jusqu'au fond fouillera la blessure,</VERS>
<VERS>» Et que Paulus, au coeur, sera percé demain?... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle tressaillit d'une joie inconnue,</VERS>
<VERS>Et ses yeux, qui sondaient les maisons de la rue,</VERS>
<VERS>Lancèrent tout à coup un regard triomphant;</VERS>
<VERS>Un jeune esclave noir passait en ce moment,</VERS>
<VERS>Avec un vase plein sur son épaule nue:</VERS>
<VERS>» Staphyla! cria-t-elle. -En face! » dit l'enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Staphyla! Staphyla! La vieille campanienne,</VERS>
<VERS>Qui va hochant la tête et murmure tout bas</VERS>
<VERS>Des mots mystérieux que l'on ne comprend pas!...</VERS>
<VERS>Melaenis y courut, puis, respirant à peine,</VERS>
<VERS>Elle frappa trois coups à la porte de chêne,</VERS>
<VERS>Et dans la grande salle on entendit des pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sorcière allongea, par un étroit passage,</VERS>
<VERS>Son front, qu'avait rayé l'ongle du désespoir,</VERS>
<VERS>Sa peau mate tranchait sur son costume noir;</VERS>
<VERS>Ses cheveux longs encor, mais blanchis avant l'âge,</VERS>
<VERS>Tombaient plus en désordre autour de son visage</VERS>
<VERS>Qu'en cette nuit fameuse, où Paulus vint la voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Qui frappe? -Ouvre sans peur, dit la danseuse pâle,</VERS>
<VERS>» C'est l'amour outragé!... c'est la vengeance aussi!... »</VERS>
<VERS>-Qu'ils entrent, fit la vieille, on les connaît ici! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans l'ombre, grinça la porte de la salle,</VERS>
<VERS>Et leurs pieds, tour à tour, frappant la froide dalle,</VERS>
<VERS>Eveillaient maint écho sous le dôme noirci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour peu que mon lecteur ait la mémoire agile,</VERS>
<VERS>Il reverra, d'un trait, la maison de Staphyle,</VERS>
<VERS>Tout ce monde effrayant qui se tord sur les murs,</VERS>
<VERS>Se suspend aux cloisons, bruit aux coins obscurs;</VERS>
<VERS>Et la lampe de fer, dont le rayon mobile</VERS>
<VERS>Fait danser, aux lambris, mille groupes impurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'était donc changé; seulement, la poussière,</VERS>
<VERS>Manteau que l'oubli donne aux choses de la terre,</VERS>
<VERS>Couvrait la table antique et le vase sculpté;</VERS>
<VERS>Tandis que, se berçant au plafond solitaire,</VERS>
<VERS>L'araignée aux longs bras, partout avait jeté</VERS>
<VERS>Sur les squelettes nus, un linceul argenté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lieux prennent leur part de la tristesse humaine,</VERS>
<VERS>Et nous laissons au mur l'ombre de notre coeur:</VERS>
<VERS>On jugeait, en entrant, que la magicienne</VERS>
<VERS>Courbait son front plus bas, sous le poids du malheur;</VERS>
<VERS>La pierre des pavés semblait suer la peine,</VERS>
<VERS>Et tout l'antre gémir d'une immense douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Melaenis s'arrêta: » Toi, qui sais tout sur terre</VERS>
<VERS>» Et dont l'art souverain marche au niveau des dieux,</VERS>
<VERS>» Je l'aimais!... J'étais folle! Il a ri de mes feux!...</VERS>
<VERS>» Venge-moi!... » Puis, soudain, pour aider sa prière,</VERS>
<VERS>Elle jeta de l'or, luisant dans la poussière;</VERS>
<VERS>La vieille, à cet aspect, crispa ses doigts nerveux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un feu rapide et clair jaillit de sa prunelle:</VERS>
<VERS>» Ces philtres, ces onguents, tout est pour toi, dit-elle,</VERS>
<VERS>» Parle! » Et sa main glacée entraînait Melaenis;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Veux-tu voir, en un jour, ses jeunes ans ternis?</VERS>
<VERS>» Son front chauve, creusé d'une ride éternelle?</VERS>
<VERS>» Et tout son corps tremblant sur ses pieds engourdis?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'ai le cumin sauvage et l'herbe de Colchide</VERS>
<VERS>» Qui font pâlir la face et s'éteindre les yeux.</VERS>
<VERS>» Du serpent Sepédon j'ai le venin fameux:</VERS>
<VERS>» Quatre gouttes au plus de ce poison fluide</VERS>
<VERS>» Changent l'adolescent en un vieillard livide,</VERS>
<VERS>» Qui va, le dos courbé, sans barbe et sans cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» S'il traverse les flots, si son coursier l'entraîne,</VERS>
<VERS>» S'il tend, près du foyer, sa coupe à l'échanson,</VERS>
<VERS>» Ma fille! Avec trois mots j'arrêterai sans peine</VERS>
<VERS>» Son vaisseau sur la mer, son cheval dans la plaine,</VERS>
<VERS>» Ou d'un cercle fatal, fermant son horizon,</VERS>
<VERS>» J'enchaînerai ses pieds au seuil de sa maison! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Non! Cria Melaenis, ce n'est point mon affaire!</VERS>
<VERS>» Avant d'avoir sa mort il me faut son amour!</VERS>
<VERS>» -Alors, je puis t'offrir, répliqua la sorcière,</VERS>
<VERS>» Dans une peau de grue, un poumon de vautour,</VERS>
<VERS>» Ou ce pourpier charnu, cueilli dans l'onde amère,</VERS>
<VERS>» Qu'on mêle à l'orge blond et qu'on dessèche au four. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la vieille, joignant les gestes aux paroles,</VERS>
<VERS>De sa torche rougeâtre éclairait les fioles,</VERS>
<VERS>Les coupes, les bassins suspendus aux lambris:</VERS>
<VERS>» Voici le sang caillé d'une chauve-souris,</VERS>
<VERS>» Voici des dents d'aspic avec leurs alvéoles</VERS>
<VERS>» (Mais ces charmes ne vont qu'aux femmes). Tout compris. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» C'est un philtre d'amour? » demanda la sibylle.</VERS>
<VERS>La danseuse reprit: » Qu'il soit aussi de mort!</VERS>
<VERS>» Et jetant sur la table une autre pièce d'or:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je veux qu'il m'aime et puis qu'il meure! -C'est facile,</VERS>
<VERS>» Il faut, dit Staphyla, quelque recette habile,</VERS>
<VERS>» Qui le pousse à la tombe en le brûlant d'abord!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais tu dois, avant tout, te guérir de ta peine;</VERS>
<VERS>» Je vais mêler, pour toi, dans une coupe pleine,</VERS>
<VERS>» La cendre de vipère à l'huile de cyprès,</VERS>
<VERS>» Puis la chèvre brûlée au feu d'un mort, après... »</VERS>
<VERS>-Non, reprit l'autre. -Après, » dit la magicienne</VERS>
<VERS>Qui, pour toute infortune, avait des philtres prêts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu prendras la clupée, une pierre assez belle,</VERS>
<VERS>» Que cherchent les pêcheurs à la lune nouvelle,</VERS>
<VERS>» Et qu'on trouve en fendant la tête d'un poisson;</VERS>
<VERS>» Puis tu regarderas avec attention</VERS>
<VERS>» L'oiseau Charadrius, dont la puissance est telle,</VERS>
<VERS>» Qu'on guérit, à le voir, de toute passion!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Je ne veux pas guérir! cria la jeune fille;</VERS>
<VERS>» Commençons!... l'heure échappe!... et le temps est compté!... »</VERS>
<VERS>La sorcière fait trêve à sa loquacité</VERS>
<VERS>Et plante, sur le banc, la torche qui pétille:</VERS>
<VERS>» Quel est son nom d'abord, son âge et sa famille?... »</VERS>
<VERS>-Son nom?... dit Melaenis, je l'ai trop répété!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Son âge? Il va mourir!... -Sa famille? Qu'importe!...</VERS>
<VERS>» Qu'il soit esclave ou roi, ma haine est assez forte</VERS>
<VERS>» Pour briser, en tombant, sa couronne ou ses fers!</VERS>
<VERS>» -Alors, dit la sibylle, agissons d'autre sorte:</VERS>
<VERS>» Evoque-le toi-même, et, fût-il aux enfers,</VERS>
<VERS>» Il viendra!... sur cette eau reste les yeux ouverts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Penche-toi, sans parler, regarde au fond!... » Staphyle,</VERS>
<VERS>Tout en disant ces mots, dans un coin ténébreux</VERS>
<VERS>Prit un baquet étrange, au ventre spacieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, gémissant de peine, avec sa main débile,</VERS>
<VERS>Elle vida dedans une amphore d'argile</VERS>
<VERS>Dont le flot, sous la lampe, étincelait aux yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ensuite elle plongea dans la cuve profonde</VERS>
<VERS>Un miroir argenté, qui rayonna sous l'onde;</VERS>
<VERS>Puis, courant par la salle, elle mit près du bord</VERS>
<VERS>Des flambeaux résineux, couverts de poudre encor,</VERS>
<VERS>Et l'on eût vu, tandis qu'ils brûlaient à la ronde,</VERS>
<VERS>Sur la nappe d'azur trembler des cercles d'or...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le reste de la chambre était perdu dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Quelques tisons fumeux craquaient dans le foyer,</VERS>
<VERS>Et le glapissement du renard familier</VERS>
<VERS>Troublait seul, par instants, la solitude sombre...</VERS>
<VERS>La vieille marmottait des paroles sans nombre,</VERS>
<VERS>Et courbée à demi sur des lames d'acier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivait, d'un doigt tremblant, mainte ligne bizarre,</VERS>
<VERS>Alphabet monstrueux d'un langage inconnu.</VERS>
<VERS>Près d'elle est Melaenis -le baquet les sépare -</VERS>
<VERS>Elle jette sur l'eau son regard éperdu,</VERS>
<VERS>Dans l'immobilité de l'aigle ou de l'avare</VERS>
<VERS>Qui fixe le soleil ou contemple un écu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux têtes, que frappe une flamme incertaine,</VERS>
<VERS>Se détachent en plein, sur le fond rembruni;</VERS>
<VERS>Face à face, à deux pas, le sort avait uni</VERS>
<VERS>Les deux extrémités de la misère humaine;</VERS>
<VERS>Ce voyage à travers la douleur et la haine,</VERS>
<VERS>L'une le commençait, l'autre l'avait fini...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que vois-tu? -Rien encore! -Il viendra! » dit Staphyle.</VERS>
<VERS>Le silence se fit solennel et profond;</VERS>
<VERS>Et de nouveau la vieille, avec sa voix tranquille:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que vois-tu?... -Je vois l'eau qui tourbillonne au fond... »</VERS>
<VERS>-Il viendra! » Melaenis se penchait immobile,</VERS>
<VERS>Et le doute à l'espoir se mêlait sur son front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais soudain Staphyla vit pâlir son visage,</VERS>
<VERS>Un frisson secoua ses membres, et ses yeux</VERS>
<VERS>Brillèrent: » L'eau se trouble!... et c'est comme un nuage</VERS>
<VERS>» Qui tourne!... quelque chose a paru dans les feux!...</VERS>
<VERS>» Dieux!... c'est lui!... cria-t-elle en se dressant, l'image!...</VERS>
<VERS>» Là!... Mais tout fuit... le philtre! Il le faut! Je le veux!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa lèvre dédaigneuse essayait un sourire...</VERS>
<VERS>» Je l'ai bien vu, ma mère, il me raillait encor!...</VERS>
<VERS>» Allons!... » Puis entraînant la vieille avec effort:</VERS>
<VERS>» Plus de grâce, à présent, c'est l'heure qu'il expire! »</VERS>
<VERS>On eût dit à la voir, la bacchante en délire,</VERS>
<VERS>Quand sonne le tambour et la cymbale d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sorcière éteignit les torches. L'âtre antique</VERS>
<VERS>Resplendit tout à coup d'une flamme magique,</VERS>
<VERS>Que la vieille excita sous son souffle glacé.</VERS>
<VERS>Dans un vase d'airain, sur les tisons dressé,</VERS>
<VERS>Sang des morts, noirs venins, plante au suc exotique,</VERS>
<VERS>Tout bouillonne et frémit, pêle-mêle entassé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Staphyla, parfois, dans la marmite pleine,</VERS>
<VERS>Jette des ossements pris aux dents d'une chienne,</VERS>
<VERS>Des cailloux qu'en tombant, la foudre a calcinés,</VERS>
<VERS>Et de longs clous ravis aux croix des condamnés,</VERS>
<VERS>La nuit, lorsque le vent qui pleure dans la plaine,</VERS>
<VERS>Fait craquer du gibet, les grands bras décharnés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis rêveuse, elle écoute, ainsi que des augures,</VERS>
<VERS>Brûler en pétillant des feuilles de laurier,</VERS>
<VERS>Et dans la cendre éparse alentour du foyer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Selon les bruits du feu, variant ses postures -</VERS>
<VERS>Elle trace des ronds et d'étranges figures,</VERS>
<VERS>Avec un bâton blanc, fait en bois d'olivier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Melaenis à côté, regardait la fumée</VERS>
<VERS>Sortir en longs filets du philtre bouillonnant;</VERS>
<VERS>Quand soudain Staphyla, pâle et l'oeil rayonnant,</VERS>
<VERS>Se leva d'un seul bond, la main d'un fouet armée,</VERS>
<VERS>Et tira de sa boîte, à deux crochets fermée,</VERS>
<VERS>La toupie au flanc creux, qui bruit en tournant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Va! dit-elle, agitant les sifflantes lanières,</VERS>
<VERS>» Dans ton cercle sonore enferme son destin,</VERS>
<VERS>» Tourne, tourne toujours!... sur le mont Esquilin,</VERS>
<VERS>» La lune aux pieds d'argent, glisse dans les bruyères,</VERS>
<VERS>» Et les morts, inquiets sur leurs couches de pierres,</VERS>
<VERS>» Se dressent, écoutant ton murmure lointain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Qu'il tombe avant le jour! Que dans la nuit glacée,</VERS>
<VERS>» Il ait, pour tout linceul, comme un sombre inconnu,</VERS>
<VERS>» L'aile du vautour fauve et l'ombre du ciel nu!</VERS>
<VERS>» Tourne! Tourne!... » Et sa voix haletante, insensée,</VERS>
<VERS>Sa chevelure grise, à son front hérissée,</VERS>
<VERS>Ses yeux sanglants, ses doigts crispés, son bras tendu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout passait, tout grinçait, ainsi qu'un rêve étrange,</VERS>
<VERS>Devant la courtisane immobile d'effroi...</VERS>
<VERS>» Tourne! Tourne plus fort!... C'est l'amour qui se venge!</VERS>
<VERS>» Le feu flambe au foyer! L'air siffle autour de moi!</VERS>
<VERS>» A la lèvre du vase écume le mélange!</VERS>
<VERS>» O cieux, lancez la foudre! ô terre, entr'ouvre-toi! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sa voix s'éteignit, arrêtée au passage,</VERS>
<VERS>Une froide sueur sillonna son visage,</VERS>
<VERS>Et le fouet, à ses mains échappa brusquement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se tint d'abord, droite et sans mouvement,</VERS>
<VERS>La lèvre en sang, l'oeil fixe, et couvert d'un nuage,</VERS>
<VERS>Puis, sur les durs pavés s'affaissa lourdement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» A l'aide! à moi! » cria la danseuse effarée.</VERS>
<VERS>L'écho seul répondit, et l'antre spacieux,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un grand tombeau, resta silencieux!</VERS>
<VERS>Alors, comme ferait une mère éplorée</VERS>
<VERS>A son enfant qui meurt, sur son sein gracieux</VERS>
<VERS>Elle appuya la tête, âpre et décolorée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle la réchauffait sous son souffle tremblant,</VERS>
<VERS>Et de ses doigts légers, soulevait sa paupière:</VERS>
<VERS>» Pourquoi dormir toujours?... Eveille-toi, ma mère! »</VERS>
<VERS>-Où suis-je? dit Staphyle, oh! J'ai le front brûlant,</VERS>
<VERS>» Les pieds glacés! Enfant de la vieille sorcière,</VERS>
<VERS>» Adieu!... je vais mourir! Fantômes au pas lent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Avec vous, sur les monts où le cyprès frissonne,</VERS>
<VERS>» Je glisserai demain sous le pâle croissant.</VERS>
<VERS>» O larves des tombeaux, préparez ma couronne!</VERS>
<VERS>» D'un agneau nouveau-né faites couler le sang!</VERS>
<VERS>» Terre, adieu! J'ai vécu! Durant les nuits d'automne,</VERS>
<VERS>» Je ne m'assoirai plus au foyer rougissant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je n'écouterai plus le vent gémir dans l'ombre,</VERS>
<VERS>» Je n'irai plus cueillir seule, au fond des grands bois,</VERS>
<VERS>» L'herbe qui fait aimer. Adieu, retraite sombre</VERS>
<VERS>» Où sur les maux passés j'ai pleuré tant de fois!</VERS>
<VERS>» O nature! Nature aux mystères sans nombre,</VERS>
<VERS>» Je puis fermer mes yeux, ils ont surpris tes lois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je sens un souffle ardent qui m'arrache à la terre!</VERS>
<VERS>» Je veux mêler mon âme à l'océan vermeil!</VERS>
<VERS>» J'irai dans les rameaux du cèdre solitaire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Dans la brume des nuits, dans les feux du soleil!...</VERS>
<VERS>» Terre, adieu! J'ai vécu! » la voix de la sorcière</VERS>
<VERS>Vibrait étrangement, et son regard, pareil</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au flambeau qui s'éteint, envoyait plus de flamme;</VERS>
<VERS>Quelque chose de grand planait sur cette femme.</VERS>
<VERS>Enfin, se roidissant par un dernier effort:</VERS>
<VERS>» Ma fille, approche-toi, voici venir la mort!</VERS>
<VERS>» Je confie à ta foi le secret de mon âme;</VERS>
<VERS>» Sois discrète! »... fit-elle en hésitant encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pourquoi, dit Melaenis, chasser toute espérance?...</VERS>
<VERS>» J'appellerai, j'irai!... » mais la vieille: » Silence!</VERS>
<VERS>» La destinée est sourde, on ne l'arrête pas!</VERS>
<VERS>» Ce frisson de mon corps, c'est le froid du trépas.</VERS>
<VERS>» C'est l'éternelle nuit qui sur mes yeux s'avance!... »</VERS>
<VERS>-Parle! » dit Melaenis, en se penchant si bas</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ses cheveux bouclés frôlaient la moribonde.</VERS>
<VERS>La sorcière reprit: » En quelque lieu du monde</VERS>
<VERS>» Qu'il se cache à tes yeux, fût-ce chez l'empereur,</VERS>
<VERS>» Tu chercheras demain Paulus gladiateur!...</VERS>
<VERS>(Melaenis tressaillit d'une angoisse profonde.)</VERS>
<VERS>» Tu lui diras: ta mère est morte sur mon coeur!... »</VERS>
<VERS>-Toi, sa mère! » cria la danseuse en démence;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le front de Staphyla prit un air soucieux.</VERS>
<VERS>» Tu connais donc Paulus? -Je le connais. -Tant mieux!</VERS>
<VERS>» Pour qu'il ne rougît point d'apprendre sa naissance,</VERS>
<VERS>» Vingt ans, dis-lui cela, j'ai gardé le silence,</VERS>
<VERS>» J'ai refoulé mon coeur, j'ai fait taire mes yeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Dis-lui que son regard, dis-lui que sa parole,</VERS>
<VERS>» Quand il venait me voir, poussé par quelque ennui,</VERS>
<VERS>» Me faisaient du bonheur pour tout un jour! Dis-lui</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que mes pleurs ont lavé ma jeunesse frivole,</VERS>
<VERS>» Et que ce dernier cri d'une âme qui s'envole</VERS>
<VERS>» N'eut pour témoins que toi, le silence et la nuit! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa voix s'affaiblissait, et son souffle débile</VERS>
<VERS>Râlait, comme le vent dans les feuillages morts!</VERS>
<VERS>De longs frémissements lui parcouraient le corps;</VERS>
<VERS>Enfin, elle reprit: » S'il cherche par la ville</VERS>
<VERS>» Son père, écoute bien, c'est Marcius l'édile!... »</VERS>
<VERS>Melaenis se dressa comme avec des ressorts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Son père!... Marcius!... grands dieux! L'ai-je entendu?... »</VERS>
<VERS>La sorcière à sa voix se levait par degrés.</VERS>
<VERS>» Oh! fit-elle en ouvrant des yeux démesurés,</VERS>
<VERS>» Achève!... -Je ne puis! -Parle! -Je t'ai perdue!</VERS>
<VERS>» C'est ton fils que j'aimais!... -C'est mon fils que je tue!... »</VERS>
<VERS>Elle heurta son front entre ses poings serrés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis elle retomba, la tête sur la dalle,</VERS>
<VERS>Avec un cri si fort qu'il fit trembler la salle!</VERS>
<VERS>Et l'on n'entendit plus que le soupir lointain</VERS>
<VERS>Du liquide écumant dans son vase d'airain,</VERS>
<VERS>Tandis que du foyer la lueur sépulcrale</VERS>
<VERS>Jetait sur le cadavre, un reflet incertain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT CINQUIÈME.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O frère de l'amour, hyménée! Hyménée!</VERS>
<VERS>Dieu couronné de fleurs, jeune homme aux blonds cheveux,</VERS>
<VERS>Toi dont la main secoue un flambeau résineux!</VERS>
<VERS>Toi qui conduis l'amant à la vierge étonnée,</VERS>
<VERS>Quand aux sons du crotale et de la flûte aimée,</VERS>
<VERS>L'étoile de Vénus palpite dans les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour toi la jeune fille, en respirant à peine,</VERS>
<VERS>Va cueillir dans les champs son chapeau de verveine;</VERS>
<VERS>Elle tremble, elle hésite, elle écoute en chemin,</VERS>
<VERS>Les bois, les prés, les flots au murmure incertain,</VERS>
<VERS>Et regarde en rêvant, la ceinture de laine</VERS>
<VERS>Que l'époux, sur ses pieds, fera tomber demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne viendra plus dans les campagnes blondes</VERS>
<VERS>Jouer avec ses soeurs, aux rayons du soleil!</VERS>
<VERS>Car les temps sont passés des courses vagabondes,</VERS>
<VERS>Des plaisirs enfantins; demain, à son réveil,</VERS>
<VERS>Elle sera l'épouse aux angoisses profondes,</VERS>
<VERS>Par qui vit la famille et le foyer vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle sera mêlée aux mères sérieuses,</VERS>
<VERS>Chaste, grave, et parfois guidant avec fierté</VERS>
<VERS>Un beau groupe d'enfants qui saute à son côté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que, contemplant leurs têtes gracieuses,</VERS>
<VERS>Le père, à ses cils noirs sent des larmes joyeuses</VERS>
<VERS>Glisser, comme la pluie, après un jour d'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! Qui dira la paix, et le bonheur tranquille!</VERS>
<VERS>Muse, qui chantera, dans des vers assez doux,</VERS>
<VERS>La maison reluisante, et les baisers d'époux!</VERS>
<VERS>Les pénates, au feu, séchant leur corps d'argile!</VERS>
<VERS>Et l'essaim des valets, et le cercle immobile</VERS>
<VERS>Des aïeux, sur le seuil, rongés du temps jaloux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles vivaient ainsi, les mères d'Etrurie,</VERS>
<VERS>Celles du Latium et du pays sabin,</VERS>
<VERS>Gardant comme un trésor, loin du tumulte humain,</VERS>
<VERS>Le travail, la pudeur, les dieux et la patrie!</VERS>
<VERS>Elles n'attendaient pas qu'un préteur d'Illyrie</VERS>
<VERS>Vînt tenter leur vertu des colliers à la main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissons l'amant rôder près des murs de sa belle,</VERS>
<VERS>Et, les cheveux mouillés par les pleurs de la nuit,</VERS>
<VERS>Faire, sous le ciel noir, hurler le chien fidèle,</VERS>
<VERS>Comme un voleur furtif que la crainte poursuit.</VERS>
<VERS>J'aime mieux pour entrer, la porte que l'échelle,</VERS>
<VERS>J'aime mieux pour sortir, le calme que le bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amant, c'est le chasseur qui marche par la plaine,</VERS>
<VERS>Hâve et noir de poussière, avec son lévrier;</VERS>
<VERS>L'époux majestueux ressemble au cuisinier</VERS>
<VERS>Qui, sans battre les bois, a sa marmite pleine;</VERS>
<VERS>Tous deux, filet en main, vont cherchant leur aubaine:</VERS>
<VERS>L'amant pêche à la mer et l'époux au vivier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les temps sont partis de la jeunesse folle,</VERS>
<VERS>Quand il n'a plus de jour à jeter au destin,</VERS>
<VERS>L'homme, essoufflé, s'assoit sur le bord du chemin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre l'avenir sombre et le passé frivole,</VERS>
<VERS>Alors l'épouse vient, l'épouse qui console</VERS>
<VERS>Et relève son âme en lui tendant la main...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Des perles! » dit Bacca, courant par les cuisines,</VERS>
<VERS>Plus ardent que Vulcain au bord de ses fourneaux:</VERS>
<VERS>» J'aime dans les pois gris l'éclat des perles fines!</VERS>
<VERS>» Arrosez la polente avec le vin de Cos;</VERS>
<VERS>» Ces huîtres seraient mieux sous des herbes marines.</VERS>
<VERS>» Pressez le feu; Chrysale, a-t-on vu mes turbots? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, maître! -Par Bacchus! C'est une raillerie!</VERS>
<VERS>» Fiez-vous pour souper au vaisseau d'un préteur!</VERS>
<VERS>» Jamais gabarre à flot n'eut pareille lenteur!</VERS>
<VERS>» Herclé!... pas de turbots!... Le jour qu'on se marie! »</VERS>
<VERS>Et le bon cuisinier tordait avec furie</VERS>
<VERS>Ses cheveux grisonnants, sur son front en sueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un homme osseux et maigre de figure,</VERS>
<VERS>Bien que tout cuisinier classique soit orné</VERS>
<VERS>D'un ventre respectable et d'un chef bourgeonné;</VERS>
<VERS>Mais lui ne rôtissait que pour la gloire pure.</VERS>
<VERS>Tel bâtit des palais qui couche sur la dure,</VERS>
<VERS>Tel barde des faisans qui n'a pas déjeuné...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les broches tournaient, de bécasses chargées,</VERS>
<VERS>Et la cigogne blanche aux ailes allongées</VERS>
<VERS>Couvait des oeufs de paon, dans des corbeilles d'or;</VERS>
<VERS>De grands poissons d'azur qui semblaient vivre encor</VERS>
<VERS>Nageaient dans le safran, tandis que deux rangées</VERS>
<VERS>D'huîtres et d'escargots se pressaient sur le bord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une rumeur montait, incessante et profonde,</VERS>
<VERS>De valets affairés que la sueur inonde,</VERS>
<VERS>De vaisselle sonore et de poêlons d'airain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frémissant sur le feu comme le flot marin:</VERS>
<VERS>» Allons! criait Bacca pour exciter son monde,</VERS>
<VERS>» Vous boirez, à la noce, un tonneau de bon vin!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» A-t-on vu mes turbots?... -Pas encor, dit Chrysale. »</VERS>
<VERS>-Bombax!... » C'était le mot terrible et redouté;</VERS>
<VERS>Les marmitons tremblaient et Bacca devint pâle:</VERS>
<VERS>» S'ils arrivent trop tard, c'est une indignité!</VERS>
<VERS>» Au Tibre!... il en est temps! Courez sans intervalle!...</VERS>
<VERS>» J'ai vécu cinquante ans par mon nom respecté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'ai fait de grands repas et des fêtes splendides,</VERS>
<VERS>» Où, couronnés de fleurs et la coupe à la main,</VERS>
<VERS>» Cent convives joyeux mangeaient jusqu'au matin!</VERS>
<VERS>» De la Bretagne froide aux régions torrides,</VERS>
<VERS>» Quand nous avions soupé, trois mondes étaient vides!</VERS>
<VERS>» Et les dieux, à Bacca devaient une autre fin!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» -Les turbots! » dit Chrysale en enfonçant la porte</VERS>
<VERS>Plutôt qu'il ne l'ouvrit, tant sa joie était forte;</VERS>
<VERS>Puis, auprès du vieux maître arrivant en deux bonds:</VERS>
<VERS>» Je les ai vus moi-même! Ils sont dodus et ronds!</VERS>
<VERS>» Mais le préteur est mort en voyage! -Qu'importe! »</VERS>
<VERS>Dit Bacca radieux, si les turbots sont bons!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La villa de Tibur avait un air de fête,</VERS>
<VERS>Les murs de marbre blanc semblaient frémir d'amour;</VERS>
<VERS>S'il n'était pas si tard nous en ferions le tour;</VERS>
<VERS>Mais voici Marcia qui passe sa toilette:</VERS>
<VERS>Dans les miroirs d'argent, sa beauté se reflète,</VERS>
<VERS>Et l'ambre et les parfums voltigent alentour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avez-vous vu parfois, sur une coupe antique,</VERS>
<VERS>Entre deux beaux festons d'acanthe sinueux,</VERS>
<VERS>Diane chasseresse avec ses longs cheveux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elle sort de l'onde, et, baigneuse pudique,</VERS>
<VERS>Livre aux nymphes des bois sa gorge magnifique,</VERS>
<VERS>Et ses pieds nus, mouillés par les flots amoureux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle et plus jeune encor près d'une eau qui murmure,</VERS>
<VERS>Dans un bassin de marbre aux contours ciselés,</VERS>
<VERS>Frémissante, et les yeux par ses grands cils voilés,</VERS>
<VERS>Marcia souriait; sous sa blanche parure,</VERS>
<VERS>Une esclave, avec art attachait la ceinture,</VERS>
<VERS>L'autre, les brodequins de perles étoilés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses longs cheveux tombaient comme ceux des vestales,</VERS>
<VERS>Séparés par le fer en six tresses égales,</VERS>
<VERS>L'anneau serrait son doigt, et du coffre odorant,</VERS>
<VERS>Les matrones tiraient le voile de safran,</VERS>
<VERS>Avec la pièce d'or des fêtes nuptiales,</VERS>
<VERS>Et le fuseau qui dit: » Travaillez en aimant! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un arc tendu, sur son oeil qui pétille,</VERS>
<VERS>Son sourcil se courbait par le pinceau tracé;</VERS>
<VERS>Entre ses dents d'émail un souffle cadencé</VERS>
<VERS>Glissait comme la brise au bord d'une coquille;</VERS>
<VERS>Un petit serpent vert dont la tête frétille</VERS>
<VERS>Entourait son bras nu, d'un bracelet glacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des toiles de Milet, des tuniques traînantes,</VERS>
<VERS>Parmi les beaux colliers sur les tables épars,</VERS>
<VERS>Déroulaient à longs plis leurs teintes chatoyantes;</VERS>
<VERS>Les couronnes de fleurs riaient de toutes parts,</VERS>
<VERS>C'était un bruit confus d'étoffes ondoyantes,</VERS>
<VERS>Et mille reflets d'or à troubler les regards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Salut! » dit le bouffon en entrant dans la salle,</VERS>
<VERS>Avec une façon de tête triomphale,</VERS>
<VERS>Et portant, comme amour, la torche et le carquois:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je me marie aussi, je viens faire mon choix;</VERS>
<VERS>» Celle-ci me plairait, mais elle est un peu pâle;</VERS>
<VERS>» Cette autre serait mieux plus haute de deux doigts! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Coracoïdès, comme un patron sans gêne,</VERS>
<VERS>Devant chaque suivante agitait son flambeau;</VERS>
<VERS>Puis, saisissant le bras d'une esclave africaine:</VERS>
<VERS>» Par Castor! cria-t-il, c'est le meilleur morceau!</VERS>
<VERS>» Je préfère aux seins blancs les poitrines d'ébène,</VERS>
<VERS>» C'est le coeur, après tout, qui leur monte à la peau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'aime ces yeux d'argent, ce nez dont les deux ailes</VERS>
<VERS>» S'étalent, cette bouche, aux bords gonflés et ronds,</VERS>
<VERS>» Qui semble avoir mangé des mûres. Nous verrons</VERS>
<VERS>» Des contrastes charmants et des choses nouvelles;</VERS>
<VERS>» Ensemble, ce sera superbe: nous ferons</VERS>
<VERS>» Des enfants blancs et noirs, comme les hirondelles. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vers sa sombre épouse il tendait, en parlant,</VERS>
<VERS>Une poire de coing, d'après l'antique usage:</VERS>
<VERS>» Dans neuf mois la grenade!... ajouta le galant,</VERS>
<VERS>» Je tente la fortune, et me voue au ménage;</VERS>
<VERS>» Tous les maris trompés ne font pas le tapage</VERS>
<VERS>» De Ménélas. Pour moi, je suis moins pétulant!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La suivante, immobile, écoutait cette histoire,</VERS>
<VERS>Sans montrer au dehors la moindre émotion;</VERS>
<VERS>La pudeur libyenne est une fiction,</VERS>
<VERS>On ne saurait rougir, quand on a la peau noire</VERS>
<VERS>» Hélas! dit Marcia, joignant ses mains d'ivoire,</VERS>
<VERS>» Quel malheur de quitter un si gentil bouffon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Quand je t'aurai perdu, qui donc me fera rire?</VERS>
<VERS>» Mon pauvre petit nain, je ne te verrai plus</VERS>
<VERS>» Imiter, en dansant, le faune ou le satyre!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais, pourquoi, reprit-elle, abandonner Paulus?</VERS>
<VERS>» Viens avec nous!... » Le nain se tenait, sans mot dire,</VERS>
<VERS>Et roulait au hasard, des yeux irrésolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, la tête basse, et d'une voix câline,</VERS>
<VERS>» Bacca vient-il aussi? -Non, dit-elle en riant. »</VERS>
<VERS>-C'est que... fit le bouffon, pâle et balbutiant,</VERS>
<VERS>» J'aime le vieux Bacca! C'est une âme divine!... »</VERS>
<VERS>Et Coracoïdès, qu'un double instinct domine,</VERS>
<VERS>Sentait sourdre en lui-même, un combat effrayant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur et l'estomac luttaient de violence:</VERS>
<VERS>Il adorait Paulus, et la bécasse au vin,</VERS>
<VERS>Et voyait s'échapper, ainsi qu'un songe vain,</VERS>
<VERS>Les ragoûts safranés, l'ivresse et la bombance!...</VERS>
<VERS>On l'eût pris volontiers pour un chien qui balance</VERS>
<VERS>Entre la voix du maître et l'odeur du festin...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant sur les monts la nuit tendait ses voiles,</VERS>
<VERS>L'astre cher aux époux se levait dans les cieux;</VERS>
<VERS>On entendait, au loin, les jeunes gens heureux</VERS>
<VERS>Qui jetaient, tous en choeur, leurs chansons aux étoiles.</VERS>
<VERS>» Il vient!... » dit Marcia, baissant les riches toiles</VERS>
<VERS>Dont le mince tissu voltigeait sur ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le chant d'hymen, la flûte, les cymbales,</VERS>
<VERS>Et le pétillement des torches dans la nuit;</VERS>
<VERS>Le cortège amoureux s'avançait... et le bruit</VERS>
<VERS>Montait, comme la mer, en bruyantes rafales.</VERS>
<VERS>Déjà sonnent les pieds sur le pavé des salles;</VERS>
<VERS>Hyménée! Hyménée!... On approche... C'est lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui, dans son manteau de pourpre tyrienne!</VERS>
<VERS>Beau, jeune, ivre d'espoir, et défiant les pleurs.</VERS>
<VERS>Sous leur toge de fête aux riantes couleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses amis, alentour, effeuillaient la verveine,</VERS>
<VERS>Et tout frottés d'onguents, selon la mode ancienne,</VERS>
<VERS>Cinq enfants secouaient des flambeaux et des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Caia!... Thalassius!... Hyménée!... Hyménée!... »</VERS>
<VERS>Ainsi chantaient cent voix montant à l'unisson;</VERS>
<VERS>Des esclaves portaient la quenouille ordonnée,</VERS>
<VERS>Le coffret odorant, l'eau sainte, la toison,</VERS>
<VERS>Et la graisse de loup, dont l'épouse bien née</VERS>
<VERS>Doit frotter, en entrant, le seuil de sa maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les matrones à part, sous leur voile pudique,</VERS>
<VERS>Pour le dernier conseil se réservaient encor.</VERS>
<VERS>Ce jour-là, jusqu'au bout, l'édile fut très fort,</VERS>
<VERS>La lèvre souriante et d'un air pacifique,</VERS>
<VERS>Il tenait, pour signer, le sigillum antique,</VERS>
<VERS>Ancus avec Numa, l'aqueduc et le port.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut lui qui, prenant le rôle de la mère,</VERS>
<VERS>Etreignit au départ la belle sur son coeur,</VERS>
<VERS>Et laissant échapper la larme de rigueur,</VERS>
<VERS>La retint dans ses bras comme il convient de faire;</VERS>
<VERS>Car déjà deux enfants, ceints de myrte et de lierre,</VERS>
<VERS>Entraînaient par la main, l'épouse du rhéteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est alors qu'au milieu des pompes érotiques</VERS>
<VERS>On entendit des cris dans l'ombre du jardin,</VERS>
<VERS>Et la voix des valets courant sous les portiques:</VERS>
<VERS>» Elle est folle!... arrêtez!... » Mais sur ses gonds d'airain</VERS>
<VERS>La porte tressaillit, et, cessant les cantiques,</VERS>
<VERS>La foule, comme un flot, se replia soudain...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Calme plein de terreur qui couve la tempête!</VERS>
<VERS>Melaenis, en silence, apparut sur le seuil;</VERS>
<VERS>On eût dit une morte échappée au cercueil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre les rangs pressés, sans retourner la tête,</VERS>
<VERS>Elle allait à pas lents et tachait de son deuil</VERS>
<VERS>L'or et la pourpre en feu sur les robes de fête:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Eteignez ces flambeaux! Cessez vos chants joyeux!</VERS>
<VERS>» Avant d'unir ici l'inceste à l'adultère,</VERS>
<VERS>» Souvenez-vous des morts, et respectez les dieux! »</VERS>
<VERS>Sa voix sur tous les fronts roulait comme un tonnerre:</VERS>
<VERS>» Arrêtez! » et du bras les séparant tous deux:</VERS>
<VERS>» Paulus, voici ta soeur! Marcia, c'est ton frère! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Son frère!... dit la foule, étrange événement!</VERS>
<VERS>» Qui l'eût cru? Qui l'eût dit? Est-ce un fourbe? Est-ce un traître? »</VERS>
<VERS>-C'est faux! hurla Paulus, cette danseuse ment!</VERS>
<VERS>» J'arracherai son masque et la ferai connaître!... »</VERS>
<VERS>Melaenis, de la main, l'écarta gravement:</VERS>
<VERS>» Ici, chez Marcius, je n'écoute qu'un maître!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Vois tous tes conviés, ils pâlissent d'effroi!</VERS>
<VERS>» C'est que ta mère est morte! Et la vieille sibylle</VERS>
<VERS>» N'a pas de tombe encor sur son cadavre froid!... »</VERS>
<VERS>-Staphyla! fit Paulus. -Ta mère! » Mais l'édile:</VERS>
<VERS>» Ai-je bien entendu! Qui parle de Staphyle?... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vieillard, dit Melaenis en s'avançant, c'est moi!</VERS>
<VERS>» Moi, qui seule ai reçu sa parole dernière,</VERS>
<VERS>» Moi, qui seule en mes bras soutins son front glacé,</VERS>
<VERS>» Moi, dont les yeux ont vu comme au bord d'un cratère,</VERS>
<VERS>» Les abîmes d'un coeur où l'amour a passé!...</VERS>
<VERS>» Et je m'étonne encor que le fils et le père</VERS>
<VERS>» N'aient pas frémi, dans l'âme, au cri qu'elle a poussé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Donc, s'il te reste au coeur quelque trace incertaine,</VERS>
<VERS>» Quelque écho du passé qui murmure tout bas,</VERS>
<VERS>» Souviens-toi, Marcius, de cette Campanienne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Qui partit en serrant son fils entre ses bras. »</VERS>
<VERS>» -Dieux! fit l'édile en pleurs, ma jeunesse lointaine</VERS>
<VERS>» Accourt comme un fantôme au-devant de mes pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je comprends maintenant ma haine et ma tendresse;</VERS>
<VERS>» Mon fils, embrasse-moi! Cette femme a raison:</VERS>
<VERS>» Quel que soit le transport dont l'aiguillon nous presse,</VERS>
<VERS>» Le sang ne connaît pas de modération,</VERS>
<VERS>» Et je fus, tour à tour, pardonne à ma faiblesse,</VERS>
<VERS>» Ton père par l'amour et par l'aversion!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Les gens qui soupent bien ont l'âme épanouie,</VERS>
<VERS>Rien n'est tendre et naïf comme un buveur joyeux;</VERS>
<VERS>Ce fut, sur ma parole, un tableau curieux</VERS>
<VERS>De voir le gros coupable, à la face élargie,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un jouvenceau tomber dans l'élégie</VERS>
<VERS>Et se meurtrir le sein pour un crime amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il riait, il pleurait, et tournant par la salle,</VERS>
<VERS>De sa fille à son fils courait incessamment;</VERS>
<VERS>-Melaenis avait fui pendant cet intervalle, -</VERS>
<VERS>Et Marcia, sans voix comme sans mouvement,</VERS>
<VERS>Egalait en pâleur sa robe nuptiale:</VERS>
<VERS>» O ma soeur! Adieu donc!... » dit Paulus tristement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait ce visage, à peindre difficile,</VERS>
<VERS>Qu'il est fin de cacher sous un pan du manteau.</VERS>
<VERS>Marcia, Melaenis, la sorcière, l'édile,</VERS>
<VERS>Tout s'agitait ensemble au fond de son cerveau,</VERS>
<VERS>Et chaque souvenir, fugitif et mobile,</VERS>
<VERS>Lui passait sur le front comme une ombre sur l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! Le vide aux mains et le doute dans l'âme,</VERS>
<VERS>Il voyait tout à coup, formidable réveil,</VERS>
<VERS>Pâlir son Eurydice au seuil du jour vermeil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant ses longs regards, sans larmes et sans flamme,</VERS>
<VERS>La soeur se dessinait gravement, et la femme</VERS>
<VERS>Fondait, comme la neige aux rayons du soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il partit, il quitta la salle et les convives;</VERS>
<VERS>Ces fronts parés de fleurs lui faisaient mal à voir;</VERS>
<VERS>Il voulait l'air, l'espace, et, comme aux ondes vives,</VERS>
<VERS>Tremper sa tête en feu dans les brises du soir.</VERS>
<VERS>Mais la fête obstinée, en notes fugitives,</VERS>
<VERS>Courait autour de lui; là-bas, sous le ciel noir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pâtres, suspendus au versant des collines,</VERS>
<VERS>Chantaient pour son hymen les strophes fescennines;</VERS>
<VERS>Les villages dansaient, et Paulus aux abois,</VERS>
<VERS>Sous ses pieds, en passant faisait craquer les noix</VERS>
<VERS>Dont on avait semé les routes tiburtines:</VERS>
<VERS>» O Vénus!... cria-t-il, d'une tremblante voix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» A quoi bon dans les cieux, comme une raillerie,</VERS>
<VERS>» Sur mon front abattu secouer ton fanal?</VERS>
<VERS>» Ne pouvais-tu du moins, refusant le signal,</VERS>
<VERS>» Cacher pour cette nuit ta lumière chérie?...</VERS>
<VERS>» Hélas! J'irai tout seul dans ma chambre fleurie,</VERS>
<VERS>» M'étendre, en sanglotant, sur le lit nuptial!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Les gais musiciens, parmi les feux sans nombre,</VERS>
<VERS>» Attendent le cortége et les époux nouveaux.</VERS>
<VERS>» Les flûtes se tairont et la nuit sera sombre.</VERS>
<VERS>» Marcia! Marcia! Devant les cinq flambeaux</VERS>
<VERS>» Je ne déferai pas ta ceinture!... Et dans l'ombre</VERS>
<VERS>» Je ne sentirai pas, de tes cheveux si beaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Rouler les flots épars!... Mon seul bien sur la terre,</VERS>
<VERS>» Quoi! Mort! évanoui! Disparu sans retour!</VERS>
<VERS>» Que faire maintenant de ce coeur plein d'amour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» De mon sang? De ma vie? O misère! Misère!</VERS>
<VERS>» Un autre sur son sein l'étreindra quelque jour;</VERS>
<VERS>» un autre quelque jour ne sera pas son frère!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Paulus! dit une voix, quelqu'un te reste encore!... »</VERS>
<VERS>Le jeune homme effaré fit un pas en arrière:</VERS>
<VERS>» Oh! Je le sais trop bien!... dit-il avec effort,</VERS>
<VERS>» C'est mon mauvais génie envoyé sur la terre!</VERS>
<VERS>» Parle! Que te faut-il à cette heure dernière?</VERS>
<VERS>» Je suis tombé si bas, que je me ris du sort!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Paulus, dit Melaenis, je t'aime avec démence!</VERS>
<VERS>» Je t'aime avec fureur! Ma haine et ma vengeance,</VERS>
<VERS>» Tu n'as donc pas compris que c'était de l'amour?</VERS>
<VERS>» Hélas! Courbant le front sous mon fardeau trop lourd,</VERS>
<VERS>» J'ai baisé tes pieds nus, et tu fus sans clémence!</VERS>
<VERS>» J'ai frappé ta poitrine, et ton coeur était sourd!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu connais maintenant cette longue torture</VERS>
<VERS>» Qui fait le jour sans joie et la nuit sans sommeil;</VERS>
<VERS>» Tu sais le sang qui bout, à la lave pareil,</VERS>
<VERS>» La bouche qui frémit, la tempe qui murmure;</VERS>
<VERS>» Oh! Tu peux mesurer mon mal à ta blessure,</VERS>
<VERS>» Et dire ce qu'on souffre au moment du réveil! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait dans la voix une musique étrange;</VERS>
<VERS>Et Paulus l'écoutait, comme les matelots</VERS>
<VERS>La sirène qui chante, assise au bord des flots.</VERS>
<VERS>Depuis quelques instants, dans le ciel sans mélange,</VERS>
<VERS>Des nuages flottaient ainsi que des îlots,</VERS>
<VERS>Et parfois, un éclair glissait comme une frange</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'horizon plus noir. Ce que sentait Paulus,</VERS>
<VERS>Ce n'était pas l'amour ni l'ivresse insensée,</VERS>
<VERS>Mais l'engourdissement de toute la pensée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la froide sueur sur ses membres perclus.</VERS>
<VERS>Comme en un songe affreux, sa poitrine oppressée</VERS>
<VERS>S'épuisait pour crier en spasmes superflus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une puissance occulte envahissait son âme,</VERS>
<VERS>Des tonnerres lointains roulaient au fond des cieux:</VERS>
<VERS>» Qu'es-tu donc? lui dit-il en ouvrant de grands yeux,</VERS>
<VERS>» Dù prends-tu cette voix qui charme et cette flamme</VERS>
<VERS>» Qui, dans tes longs regards, brille comme une lame?</VERS>
<VERS>» Quel effrayant destin nous enchaîna tous deux?... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Que t'importe, ô Paulus! s'écria la danseuse,</VERS>
<VERS>» Aimons-nous! Aimons-nous! Cela seul est réel!</VERS>
<VERS>» Viens cacher nos baisers dans la nuit orageuse!</VERS>
<VERS>» Notre torche d'hymen, c'est la tempête au ciel!</VERS>
<VERS>» Nous fuirons; nous aurons quelque retraite ombreuse</VERS>
<VERS>» Pour y faire, à nos coeurs, un exil éternel!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Viens! Qu'attends-tu? Partons! Pour nos désirs immenses,</VERS>
<VERS>» Paulus, la vie est courte, et le monde est étroit.</VERS>
<VERS>» C'est un souffle fatal qui me pousse vers toi.</VERS>
<VERS>» Notre bonheur est fait de pleurs et de vengeances,</VERS>
<VERS>» Et cet amour terrible aura des violences</VERS>
<VERS>» Pleines de volupté, de délire et d'effroi! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa voix tomba; le vent soulevait la poussière,</VERS>
<VERS>La tempête grondait, et je ne sais comment,</VERS>
<VERS>Mais leurs bouches en feu s'unirent lentement;</VERS>
<VERS>Tour à tour voilés d'ombre, ou baignés de lumière,</VERS>
<VERS>Ils se tenaient debout, sous le ciel écumant,</VERS>
<VERS>Et s'embrassaient tous deux aux éclats du tonnerre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout à coup, le bruit d'un pas retentissant</VERS>
<VERS>Frappa l'ombre, un fer nu brilla près d'un visage.</VERS>
<VERS>» A moi! Je suis blessé!... » dit Paulus frémissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il tomba d'un bloc, sans parler davantage,</VERS>
<VERS>Et la danseuse vit, aux lueurs de l'orage,</VERS>
<VERS>Un soldat qui fuyait, avec son glaive en sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce que fit Melaenis, après cette aventure,</VERS>
<VERS>Je l'ignore! O lecteur! Vint-elle au cabaret</VERS>
<VERS>Trouver Pantabolus et payer la blessure?</VERS>
<VERS>Dansa-t-on cette nuit aux bouges de Suburre?</VERS>
<VERS>J'ai cherché vainement; l'hôtelier, fort discret,</VERS>
<VERS>N'a pas, même à prix d'or, dévoilé le secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Commode, l'empereur, eut une fin tragique;</VERS>
<VERS>Trahi par ses amis, malgré son nom divin,</VERS>
<VERS>Hercule rendit l'âme, étranglé dans son bain.</VERS>
<VERS>Quant à Pantabolus, il partit pour l'Afrique,</VERS>
<VERS>Fut fait centurion, tomba d'un coup de pique,</VERS>
<VERS>Et regretta surtout les filles et le vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux festins du patron, sarrondissant la panse,</VERS>
<VERS>Stellio vécut vieux et devint gras à lard.</VERS>
<VERS>Le muletier prit femme et se pendit plus tard.</VERS>
<VERS>Le bon Polydamas, le maître d'éloquence,</VERS>
<VERS>Comme il se promenait un jour sans méfiance,</VERS>
<VERS>Mourut d'un barbarisme entendu par hasard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bacca fut l'inventeur de la sauce troyenne,</VERS>
<VERS>Ou la poussa, du moins, à sa perfection.</VERS>
<VERS>Le bouffon se noya dans la marmite pleine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir qu'à la cuisine il volait un bouillon.</VERS>
<VERS>Marcia? -le bruit court qu'elle se fit chrétienne.</VERS>
<VERS>Marcius? -il creva d'une indigestion.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
