<RECUEIL ponct = "true">
<TITRE_RECUEIL>
Revue des deux mondes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Auguste Brizeux
</AUTEUR>
<DATE>
1833
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
A Un Religieux.
</TITRE>
<AUTRE>
Revue Des Deux Mondes, Période Initiale, Tome VII. (1832)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu nas point redouté le cloître solitaire,</VERS>
<VERS>Le silence, et la règle invariable, austère,</VERS>
<VERS>Les macérations de la chair et du coeur,</VERS>
<VERS>Et quatre fois par jour les stations au choeur.</VERS>
<VERS>Tu prononças les voeux ferme et tout dune haleine,</VERS>
<VERS>Et lorsquon te vêtit de la robe de laine,</VERS>
<VERS>Quon rasa tes cheveux, sur ce front tonsuré,</VERS>
<VERS>Sans pâlir, tu baissas lhabillement sacré.</VERS>
<VERS>Aujourdhui doux et calme au milieu de tes frères,</VERS>
<VERS>Ensemble vous passez les heures en prières,</VERS>
<VERS>Et vous errez, le soir, à lombre du jardin,</VERS>
<VERS>Comme ces saints reclus que peignait Pérugin,</VERS>
<VERS>Qui marchaient deux à deux couronnés dauréoles,</VERS>
<VERS>Et la paix de leur coeur coulant dans leurs paroles. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si jeune, avec un corps plein de joie et de feu,</VERS>
<VERS>Dordinaire à ce monde on ne dit point adieu;</VERS>
<VERS>On lutte plus long-temps; sous une robe noire</VERS>
<VERS>On a peur détouffer tout amour, toute gloire;</VERS>
<VERS>On se confie au temps, à ses amis, au sort;</VERS>
<VERS>Quelquefois en secret on espère en la mort; -</VERS>
<VERS>Quand tout fait faute, heureux qui sur toi se replie,</VERS>
<VERS>Ô Résignation, grande et sainte folie!</VERS>
<VERS>Hélas! je sais au monde, au milieu de nous tous,</VERS>
<VERS>Des êtres que le sort a brisés de ses coups;</VERS>
<VERS>Coeurs résignés aussi, mais sans foi, sans extase,</VERS>
<VERS>Sans quun rayon den-haut les touche et les embrase;</VERS>
<VERS>Ces fiers infortunés passent silencieux,</VERS>
<VERS>Mornes, froids, et cachant leur plaie à tous les yeux;</VERS>
<VERS>Ils savent quaujourdhui toute plainte importune,</VERS>
<VERS>Mais quon est bien vengé par la douleur commune;</VERS>
<VERS>Ils savent, si leur mal les poigne, y mettre un frein,</VERS>
<VERS>Offrir à tout venant un visage serein,</VERS>
<VERS>Et trouver sans efforts lexpression choisie</VERS>
<VERS>Pour parler sur lamour, lart et la poésie!...</VERS>
<VERS>Ah! cent fois plus heureux au fond de ton couvent,</VERS>
<VERS>Sous les frais oliviers où tu ten vas rêvant,</VERS>
<VERS>Sous ton cloître de pierre, au fond de ta cellule,</VERS>
<VERS>Mille fois plus heureux, si tu peux sans scrupule</VERS>
<VERS>Te dire tout à Dieu; si larbre de la foi</VERS>
<VERS>Où tu vins tappuyer, na point fléchi sous toi;</VERS>
<VERS>Si, comme au premier jour, humble, tendre et fidèle,</VERS>
<VERS>Tu suis avec candeur Jésus, ton doux modèle;</VERS>
<VERS>Si tu ne glisses pas dans son étroit sentier;</VERS>
<VERS>Si sa mystique chair te nourrit tout entier! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu partis (ce fut ta dernière faiblesse),</VERS>
<VERS>Sur le refuge ouvert à ta longue vieillesse</VERS>
<VERS>Tu voulus un air chaud, un ciel pur et joyeux,</VERS>
<VERS>Pour tégayer un jour, pauvre Religieux!</VERS>
<VERS>Renonçant à lamour de toute créature,</VERS>
<VERS>Du moins tu voulus vivre encor dans la nature.</VERS>
<VERS>Près du beau fleuve Arno, sous le ciel florentin,</VERS>
<VERS>Tu choisis ton abri: cest là que le matin</VERS>
<VERS>Semplit de bruits charmans; là que la luciole,</VERS>
<VERS>Le soir, le long des eaux mollement glisse et vole;</VERS>
<VERS>Là, des citroniers dor couronnant la cité;</VERS>
<VERS>Là, des palais, des tours, et le fleuve argenté,</VERS>
<VERS>Le noble fleuve Arno, qui, dans sa transparence,</VERS>
<VERS>Reflète avec orgueil les vieux ponts de Florence!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
LAuteur De Marie, Florence, 1832.
</AUTRE>
</POEME>










<AUTRE>
Revue Des Deux Mondes,  Tome II.  (1833) 
</AUTRE>
<AUTRE>
FRAGMENS DUN LIVRE DE VOYAGE.
</AUTRE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
Venise.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les choses de curiosité, on peut les voir de compagnie; celles de </VERS>
<VERS>sentiment, on doit les voir seul. - Javais résolu de donner tout </VERS>
<VERS>ce jour au souvenir de Byron. - La gondole me mena dabord au </VERS>
<VERS>couvent des Arméniens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je nai point oublié que votre première lettre me reprochait </VERS>
<VERS>davoir négligé à Pise le palais Lanfranchi. Elle contenait cette </VERS>
<VERS>phrase dure: «Vous avez perdu dans mon estime comme imagination, </VERS>
<VERS>pour avoir quitté Pise, sans y découvrir la maison de lord Bjron; </VERS>
<VERS>cette maison où a été écrit Manfred, par une nuit dhiver, alors </VERS>
<VERS>que la neige, poussée par le vent du nord, frappait avec violence </VERS>
<VERS>contre les vitres dun grand et froid appartement... Vous savez </VERS>
<VERS>que cet illustre, bizarre et malheureux homme avait mis, ce jour-</VERS>
<VERS>là, un habit bleu neuf, et que, dans les brusques mouvemens de sa </VERS>
<VERS>sympathie pour son héros, il arracha un bouton, ce qui nous valut </VERS>
<VERS>cette fameuse note qui nous amusa tant dans les mémoires: «écrit </VERS>
<VERS>Manfred, arraché un bouton à mon habit.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jai réparé cette négligence. Dans ma première course à Pise, ne </VERS>
<VERS>me souvenant plus du palais Lanfranchi, je demandai la demeure de </VERS>
<VERS>Byron, du seigneur anglais: les Pisans avaient oublié le nom du </VERS>
<VERS>poète. Cette fois, mieux informé, on ma conduit devant le palais </VERS>
<VERS>Lanfranchi. Lintérieur était envahi par les maçons; les </VERS>
<VERS>escaliers, les plafonds, étaient démolis; le grand et froid </VERS>
<VERS>appartement nexiste plus; la façade du palais, dun beau marbre </VERS>
<VERS>doré et dans le pur style toscan, sélève toujours sur le quai de </VERS>
<VERS>lArno. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le couvent des Arméniens, à Venise, occupe à lui seul la jolie </VERS>
<VERS>petite île de Saint-Lazare. Du côté de la ville sont les bâtimens; </VERS>
<VERS>vers la mer, les jardins, les potagers, toutes les dépendances de </VERS>
<VERS>la communauté. Les frères y vivent au nombre de cinquante, en </VERS>
<VERS>comptant les pensionnaires. Leur règle est celle de saint Benoît. </VERS>
<VERS>Ils ont une bibliothèque fort riche en manuscrits orientaux dont </VERS>
<VERS>ils impriment eux-mêmes des éditions très estimées. Cest chez eux </VERS>
<VERS>que Byron alla étudier larménien, durant le long séjour quil fît </VERS>
<VERS>à Venise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon gondolier ramait depuis une demi-heure; japprochais de lîle; </VERS>
<VERS>je sentais lodeur douce des pois à fleur que le vent mapportait </VERS>
<VERS>par-dessus les murailles du jardin; mais aucun bruit, aucune voix, </VERS>
<VERS>ne venait de la maison; toutes les fenêtres et les portes étaient </VERS>
<VERS>soigneusement fermées; habitué déjà au silence de Venise, malgré </VERS>
<VERS>moi jéprouvai un nouveau sentiment de calme et de recueillement </VERS>
<VERS>sur le seuil de cette demeure plus silencieuse et plus immobile </VERS>
<VERS>encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le moine qui mouvrit, jeune homme de vingt-cinq ou vingt-six ans, </VERS>
<VERS>avait dans les traits toute la finesse et la beauté régulière des </VERS>
<VERS>Orientaux; une longue barbe noire et lustrée tombait sur sa robe </VERS>
<VERS>détamine. Son salut, sa marche, ses manières, me rappelaient </VERS>
<VERS>assez bien quelques Persans que vous avez pu voir à Paris. Nous </VERS>
<VERS>visitâmes les diverses parties du couvent, moi, le ménageant de </VERS>
<VERS>questions, lui, au contraire, venant au-devant avec une politesse </VERS>
<VERS>toute lettrée, et une douceur vraiment chrétienne. Il me parlait </VERS>
<VERS>des trois voeux que tout religieux doit faire lorsquil entre dans </VERS>
<VERS>les ordres, les voeux dobéissance, de pauvreté et de chasteté; </VERS>
<VERS>et, sans plainte aucune sur son sort, il ne cachait pas combien </VERS>
<VERS>lobservance était difficile et pénible. Les élèves passant alors </VERS>
<VERS>pour aller au réfectoire: «Javais leur âge, me dit-il, environ </VERS>
<VERS>treize ans, quand jarrivai de mon pays dans cette maison; je nen </VERS>
<VERS>suis plus sorti, je nen sortirai pas.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vins à Byron. - «Oui, répondit-il, je lai vu bien des fois, </VERS>
<VERS>mais sans jamais lui parler; jétais encore dans les </VERS>
<VERS>pensionnaires, qui nont dailleurs aucune relation avec les </VERS>
<VERS>étrangers. Il est venu ici tous les jours, durant trois mois. Nous </VERS>
<VERS>ne savions ni son nom, ni qui il était. Il sest fort bien </VERS>
<VERS>comporté dans notre couvent; jamais il na dit un mot contre la </VERS>
<VERS>religion. Cela nous a surpris par la suite dapprendre que cétait </VERS>
<VERS>un grand seigneur, un grand poète, et un homme peu régulier.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces choses se disaient en montant le grand escalier de la </VERS>
<VERS>bibliothèque. La vue des livres, la crainte de gêner quelques </VERS>
<VERS>frères occupés à lire, lattention même que je devais à mon </VERS>
<VERS>conducteur, lequel mexposait ses richesses avec une si délicate </VERS>
<VERS>complaisance, interrompirent notre conversation. Je vis là des </VERS>
<VERS>raretés dont jétais indigné. Je ne me rappelle quune édition </VERS>
<VERS>polyglotte dune prière de Fénélon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant un grand pupitre chargé de livres, le frère sécria: «Ceci </VERS>
<VERS>vous plaira mieux! Et il tira des rayons un volume arménien avec </VERS>
<VERS>la traduction anglaise en regard. - «Cest sur ce livre que lord </VERS>
<VERS>Byron étudiait; voici un morceau quil traduisit avec un de nos </VERS>
<VERS>pères (et il leva les yeux comme pour chercher quelquun dans la </VERS>
<VERS>salle). - «Je suis fâché que le père Paschal ne soit pas ici; vous </VERS>
<VERS>auriez aimé à lui parler.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je joins à ma lettre ce morceau. Mon compagnon de voyage qui a </VERS>
<VERS>fait aussi un pèlerinage aux Arméniens, a tâché den retenir le </VERS>
<VERS>sens; sauf erreur, le voici:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque Zervanus (qui veut dire en vieux langage persan, gloire </VERS>
<VERS>fortune, ou destin) voulut créer le monde, il médita pendant mille </VERS>
<VERS>ans sur son oeuvre, et offrit un sacrifice, afin de faire bien ce </VERS>
<VERS>quil devait faire, et dans la crainte de faire mal. Pendant le </VERS>
<VERS>temps du sacrifice, il conçut deux enfans, Hormistus et Harminus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le règne du monde, le règne de loeuvre à venir, suivant la parole </VERS>
<VERS>de Zervanus, devait appartenir au premier né des deux enfans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hormistus qui était le souverain bien, devina, encore au ventre de </VERS>
<VERS>sa mère, à qui devait appartenir le monde, et il en avertit son </VERS>
<VERS>frère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Harminus, lesprit du mal, profita de cet avertissement pour </VERS>
<VERS>arriver le premier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt quils furent sortis du ventre de la mère, ils se </VERS>
<VERS>présentèrent tous deux devant Zervanus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zervanus, voyant Hormistus, jugea à sa bonne odeur quil était </VERS>
<VERS>lenfant de son choix, le bénit et voulut lui donner le règne du </VERS>
<VERS>monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Harminus, jaloux, réclama auprès de Zervanus laccomplissement de </VERS>
<VERS>sa promesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zervanus, voyant quil était impossible de livrer le monde à son </VERS>
<VERS>fils bien-aimé Hormistus, déclara que, pendant neuf mille ans, </VERS>
<VERS>Harminus régnerait sur tout ce qui était créé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il le déclara inférieur à son frère Hormistus, et il le </VERS>
<VERS>condamna à livrer le monde à ce dernier, lorsque les neuf mille </VERS>
<VERS>ans seraient écoulés.</VERS>
<VERS>(Tiré dEsnacius, poète arménien.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fable dHormistus et dHarminus nest autre chose, on le voit, </VERS>
<VERS>que celle dArimane et dOromaze. Ce double principe, énigme </VERS>
<VERS>première de toutes les religions, et que toutes essaient </VERS>
<VERS>dexpliquer, se retrouve surtout, et avec mille variantes, dans </VERS>
<VERS>les traditions et les poésies arméniennes. Les bons pères de </VERS>
<VERS>Saint-Lazare, qui nacceptent que la solution biblique, mettent </VERS>
<VERS>beaucoup dorgueil à prouver que leur pays est le lieu où sest </VERS>
<VERS>consommé ce grand mystère du bien et du mal. Selon eux, lArménie </VERS>
<VERS>est le berceau du genre humain. Les quatre fleuves du paradis </VERS>
<VERS>terrestre, Pison, Guihon, Hiddekel et lEuphrate, coulent en </VERS>
<VERS>Arménie; là, sélève le mont Ararat où sarrêta larche de Noé; et </VERS>
<VERS>larménien qui donne le sens de tous ces noms, est la plus </VERS>
<VERS>ancienne langue du monde, celle même que Dieu apprit à Adam. Comme </VERS>
<VERS>Celte, jaurais pu avancer des prétentions pour le moins égales à </VERS>
<VERS>celles du frère, mais lhospitalité me retint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les curiosités de la bibliothèque et de limprimerie épuisées, </VERS>
<VERS>nous descendîmes au jardin. Tout était ménagé, mis à profit, et </VERS>
<VERS>distribué avec un soin extrême dans ce petit terrein qui suffit de </VERS>
<VERS>la sorte aux besoins de la Communauté. Sous les fenêtres sont les </VERS>
<VERS>fleurs, les plantes, les herbes médicinales; à la pointe de lîle, </VERS>
<VERS>les légumes et les arbres fruitiers. Les allées, où lon ne peut </VERS>
<VERS>promener plus de trois de front, sont couvertes dun beau sable </VERS>
<VERS>uni, on ny trouverait pas un caillou et une mauvaise herbe. Dans </VERS>
<VERS>les endroits reculés, il y a des tonnelles daubépine, avec des </VERS>
<VERS>bancs de joncs, où lon va lire en été. Le soleil dardait si fort, </VERS>
<VERS>quil fallut nous abriter un instant. Derrière nous, contre le mur </VERS>
<VERS>du jardin, jentendais le petit bruit des vagues qui entraient </VERS>
<VERS>dans les fentes des pierres. Ni le frère ni moi, ne parlions plus; </VERS>
<VERS>je me délectais dans ce silence, dans cet air pur; je songeais au </VERS>
<VERS>bonheur de ces saints religieux, à cette vie toute détude et de </VERS>
<VERS>piété. Pour rompre cette pause, je fis quelques complimens à mon </VERS>
<VERS>guide sur la bonne tenue de son monastère; il sourit, et </VERS>
<VERS>mexpliqua, en marchant, de nouveaux embellissemens qui étaient </VERS>
<VERS>projetés. - Croyez-vous, lui demandai-je, que la seule envie de </VERS>
<VERS>sinstruire amenât Byron parmi vous? Ne venait-il pas chercher un </VERS>
<VERS>peu de cette paix où vous vivez? - Il sourit de nouveau et sans </VERS>
<VERS>répondre. - «Qui sait? quelques années encore, et peut-être lord </VERS>
<VERS>Byron serait-il revenu pour toujours dans cette maison. - Dieu le </VERS>
<VERS>sait, répondit-il, mais à un certain âge il est malaisé de </VERS>
<VERS>renoncer au monde et à soi-même.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ces derniers mots, jarrivais devant ma gondole; pour y entrer, </VERS>
<VERS>le frère me donna la main que je serrai en signe dadieu. Je dis </VERS>
<VERS>au batelier: Palazzo Mocenigo! - Devant Saint-Servule, je regardai </VERS>
<VERS>hors de la gondole; le moine arménien était encore debout sur les </VERS>
<VERS>marches blanches du couvent............... Le nom de Mocenigo a </VERS>
<VERS>délié la langue du gondolier. - Francesco a vu aussi lord Byron, </VERS>
<VERS>et vers les deux heures lorsquil allait au Lido, et le soir </VERS>
<VERS>promenant sur la Piazzetta. - Tous les anciens gondoliers </VERS>
<VERS>connaissent le seigneur anglais, Byron, comme ils disent </VERS>
<VERS>simplement. - La grande Marianna, cette terrible maîtresse, </VERS>
<VERS>demeure à Naples avec ses enfans. - Francesco ne tarit pas. - Nous </VERS>
<VERS>voici devant le vieux palais des Foscari: Venise disparaît comme </VERS>
<VERS>une plante marine sous les vagues doie elle était sortie. - Grand </VERS>
<VERS>canal, n° 54, palais de la famille Mocenigo! - Habitation délabrée </VERS>
<VERS>et sans architecture; style moderne. - Au rez-de-chaussée un large </VERS>
<VERS>corridor où étaient lours, le singe, toute la ménagerie. - La </VERS>
<VERS>chambre à coucher dhiver donnant sur une cour fort triste, elle </VERS>
<VERS>est aujourdhui occupée par la comtesse. - Autre chambre dété </VERS>
<VERS>ayant vue sur le canal. - Le portrait de Byron nulle part. - Il </VERS>
<VERS>travaillait dans ce sombre et immense salon où sont peints tous </VERS>
<VERS>les Mocenigo. - Un grand fauteuil devant une table de forme </VERS>
<VERS>ancienne et percée dune infinité de tiroirs; là furent écrits et </VERS>
<VERS>enfermés Marina, les Foscari, Beppo, etc....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me passerez ces détails extraits, pour plus de brièveté, de </VERS>
<VERS>mon Livre de notes, comme vous me permettrez dy copier cette </VERS>
<VERS>lettre, qui mexpliquera par la suite ce que je nai pu </VERS>
<VERS>quindiquer sur mon Journal. Parfois jai cette crainte, que ma </VERS>
<VERS>mémoire sen allant tout à coup, il ne me reste rien dun pays que </VERS>
<VERS>jaime tant, et que peut-être je ne dois plus voir; aussi, contre </VERS>
<VERS>mes habitudes, jamasse notes sur notes, et je prie ceux à qui </VERS>
<VERS>jécris de me garder mes lettres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme jexaminais lantique salon, entre un homme dune </VERS>
<VERS>cinquantaine dannées, bronzé, fort, dune figure ouverte, aux </VERS>
<VERS>grands yeux, aux grands traits: cétait un des gondoliers de lord </VERS>
<VERS>Byron. Il sappelle Vincenzo Falsiero; son fils, Giovanni </VERS>
<VERS>Baptista, vient de partir pour lAsie avec un Anglais, M. Kling, </VERS>
<VERS>je crois. - «Oui, monsieur, cest ici quil travaillait à ses </VERS>
<VERS>compositions; il y restait toute la nuit; rarement milord se </VERS>
<VERS>couchait avant le jour. À tout moment il appelait mon fils: </VERS>
<VERS>Giovanni, portez-moi le singe!... Giovanni, amenez-moi lours!... </VERS>
<VERS>Cétait un brave patron!» - Le gondolier memmena chez lui. Dans </VERS>
<VERS>une boîte, et soigneusement enveloppée, il conserve cette fameuse </VERS>
<VERS>toque de velours rouge et ouatée, la seule coiffure, vous vous en </VERS>
<VERS>souvenez, qui ne blessât point le front dHarold. - Jen ai refusé </VERS>
<VERS>quinze sequins! sécria Falsiero. - Mais voici son casque de cuir </VERS>
<VERS>noir, et dessus ses armes en argent. - Cest lui-même qui la </VERS>
<VERS>donné, en Grèce, à mon fils; et à moi la toque rouge, lorsquil </VERS>
<VERS>est parti... Nous gardons ça. Voici encore son portrait, au pied </VERS>
<VERS>de mon lit. Et voyez, en sortant, les armes de Byron sont sur la </VERS>
<VERS>gondole: la gondole de Byron flotte toujours devant la porte du </VERS>
<VERS>palais Mocenigo.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Joubliais: lorsque jentrai dans la chambre à coucher qui regarde </VERS>
<VERS>le canal, jy trouvai un pauvre petit oiseau, tombé des toits, et </VERS>
<VERS>qui était venu mourir sur le parquet. Il avait le bec ouvert, ses </VERS>
<VERS>paupières bleues fermées, et ses pattes, raides et froides, </VERS>
<VERS>embarrassées dans une toile daraignée. Le valet de chambre </VERS>
<VERS>ramassa loiseau et me loffrit. Il me vint une triste méfiance. </VERS>
<VERS>Jimaginai que ceci était une attrape disposée pour les voyageurs. </VERS>
<VERS>Je regardai quelque temps loiseau dans ma main, puis je le remis </VERS>
<VERS>froidement au domestique. À peine rendu, je regrettai loiseau </VERS>
<VERS>............... Il y a quelques jours, nous avons manqué une </VERS>
<VERS>occasion pour la France; ainsi cet envoi va se grossir encore; </VERS>
<VERS>vous verrez toutes les traces de votre noble pèlerin sur les </VERS>
<VERS>lagunes de Venise. Je ne vous apprends rien touchant sa vie, mais </VERS>
<VERS>je vois les lieux où elle sest passée; je vais où il a été, et je </VERS>
<VERS>vous le dis; je cherche, pour parler comme lui, ce quil a laissé </VERS>
<VERS>de son âme sur ces rivages quil aimait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous navons pu visiter la Mira, cette maison de plaisance sur la </VERS>
<VERS>Brenta, doù il écrivait à Moore: «Venise a toujours été, après </VERS>
<VERS>lOrient, lîle la plus fraîche de mes rêves.» Nous nirons pas, </VERS>
<VERS>non plus, sous les grands sapins de Ravenne, mais hier jai vu le </VERS>
<VERS>Lido.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous le savez, on donne ce nom à une île longue et étroite qui </VERS>
<VERS>protège Venise du côté de la mer. La partie, tournée vers la </VERS>
<VERS>ville, est cultivée dans presque toute sa longueur, lautre moitié </VERS>
<VERS>est une côte sablonneuse et plate que les vagues découvrent à leur </VERS>
<VERS>reflux. Lord Byron avait établi là ses chevaux dans un vieux fort </VERS>
<VERS>abandonné, et tous les jours il sy promenait jusquà mi-chemin du </VERS>
<VERS>village de Malamocco.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne saurait dire quel charme ont pour les Vénitiens ces petits </VERS>
<VERS>jardins du Lido. Leur ville, toute de marbre, fatigue dans sa </VERS>
<VERS>magnificence. Pas un arbre, un brin dherbe; jamais le pas dun </VERS>
<VERS>cheval ou le cri dun oiseau, mais toujours des pierres et du </VERS>
<VERS>marbre, ou une eau verdâtre qui croupit sous les ponts; partout </VERS>
<VERS>lindustrie et lart, la nature jamais. Dès quon touche au Lido, </VERS>
<VERS>le coeur se dilate et respire. Vous voyez du vert; mille odeurs de </VERS>
<VERS>feuilles vous arrivent; vous marchez mollement sur lherbe, cest </VERS>
<VERS>vraiment la vie. On dit que, dans les jardins, il y a des </VERS>
<VERS>guinguettes fort bien servies, où les familles vénitiennes vont se </VERS>
<VERS>récréer le dimanche; on y dîne fraîchement à lombre, et le soir, </VERS>
<VERS>au clair de lune, on se baigne dans les belles eaux du golfe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier, le ciel était clair et le soleil chaud; mais la mer, que </VERS>
<VERS>deux jours de vent avaient soulevée, houlait encore avec violence. </VERS>
<VERS>Elle était bruyante et trouble. La beauté même du ciel, la </VERS>
<VERS>vivifiante chaleur du soleil augmentaient lhorreur de cette mer </VERS>
<VERS>agitée. Cela formait un singulier contraste... Je ne sais, mais </VERS>
<VERS>dans cette vie orageuse du poète anglais, peu dépisodes me </VERS>
<VERS>semblent dune tristesse plus solennelle que ces solitaires </VERS>
<VERS>promenades le long du Lido, lui seul, sur son cheval, en face de </VERS>
<VERS>limmensité, et courant chaque jour depuis le fort en ruine </VERS>
<VERS>jusquà cette borne de pierre, où il voulait quon lenterrât! Son </VERS>
<VERS>épitaphe, imitée dune inscription recueillie à Ferrare, était </VERS>
<VERS>celle-ci: Noël Byron implora pace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur votre demande, je voulus aller à cette borne. Long-temps je </VERS>
<VERS>suivis le rivage, enfonçant dans le sable, et brûlé par la mer, </VERS>
<VERS>tant quà la fin le soleil déclinant, il fallut songer à ma </VERS>
<VERS>barque. Pour abréger, jessayai de prendre à travers champs, mais </VERS>
<VERS>sur cette terre plate et sans horizons, bientôt jeus perdu toute </VERS>
<VERS>direction. Jappelai, personne ne vint. Alors, trop éloigné de mon </VERS>
<VERS>premier chemin, cétait de tirer droit vers Venise: je pris ma </VERS>
<VERS>course dans les marais, et heurtant contre les racines, blessé par </VERS>
<VERS>les aloës, les chardons, mille plantes sauvages, jarrivai en </VERS>
<VERS>sueur à la côte. Le gondolier me demanda si javais trouvé des </VERS>
<VERS>vipères? - Et pourquoi, lui dis-je? - Vous navez pas vu des </VERS>
<VERS>sillons sur le sable; ce sont des sentiers de vipères; on fait </VERS>
<VERS>avec elles la thériaque de Venise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, il y avait de la musique devant léglise de Saint-Marc; </VERS>
<VERS>mais les impressions du jour mempêchaient de bien écouter; je </VERS>
<VERS>descendis la Piazzetta, et tout en suivant le quai des Esclavons, </VERS>
<VERS>je résumai, à la manière italienne, les souvenirs de cette </VERS>
<VERS>promenade dans une espèce de Canzone:</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Lido.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, Lido, jai vu tes grèves désolées,</VERS>
<VERS>Ton sable jaune et fin où confuses, mêlées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On retrouve, le soir, les traces des serpens</VERS>
<VERS>Au soleil de midi déroulés et rampans</VERS>
<VERS>Ici venait Byron: dun oeil mélancolique</VERS>
<VERS>Il regardait au loin briller lAdriatique,</VERS>
<VERS>Où, pour dompter son âme, il poussait au galop</VERS>
<VERS>Son coursier hennissant au bruit de chaque flot;</VERS>
<VERS>Et le noble animal écrasait les vipères</VERS>
<VERS>Qui gagnaient en sifflant leurs venimeux repaires</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
LAuteur De Marie.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Conscripts De Plo-Meur.
</TITRE>
<AUTRE>
(Cornouailles.)  (1)
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeunes gens désolés, qui partez pour la France,</VERS>
<VERS>Conscrits dun temps de paix, emmenez lespérance!</VERS>
<VERS>Elle vous guidera loin de nos verts taillis,</VERS>
<VERS>Un jour vous reviendrez avec elle au pays. -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un temps fut (que jamais, Seigneur, il ne renaisse!)</VERS>
<VERS>Où tous ceux de vingt ans maudissaient leur jeunesse:</VERS>
<VERS>Par bandes chaque année on les voyait partir;</VERS>
<VERS>Hélas! on ne voyait aucun deux revenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les bourgs étaient déserts; des gens usés par lâge</VERS>
<VERS>Ou des enfans erraient seuls dans chaque village;</VERS>
<VERS>Partout les bras manquaient pour semer et planter,</VERS>
<VERS>Et les femmes enfin cessèrent denfanter.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, Bonaparte était le chef qui pour ses guerres</VERS>
<VERS>Enlevait sans pitié leurs fils aux pauvres mères</VERS>
<VERS>On dit quen lautre monde il est dans un étang,</VERS>
<VERS>Il est jusquà la bouche en un marais de sang</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque ceux de Plô-Meûr pour ces grandes tueries</VERS>
<VERS>Furent marqués: «Le loup est dans nos bergeries</VERS>
<VERS>«Dirent-ils en pleurant, soumettons-nous au mal</VERS>
<VERS>«Et tendons notre gorge aux dents de lanimal.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils dirent au curé: «Nous partirons dimanche,</VERS>
<VERS>«Prenez pour nous bénir létole noire et blanche;»</VERS>
<VERS>A leurs parens: «Mettez vos vêtemens de deuil;»</VERS>
<VERS>Au menuisier: «Clouez pour nous tous un cercueil.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Horrible chose! on vit, traversant la bruyère,</VERS>
<VERS>Ces jeunes gens porteurs eux-mêmes de leur bière;</VERS>
<VERS>Ils menaient le convoi qui pleurait sur leur corps,</VERS>
<VERS>Et, vivans, ils chantaient leur office des morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beaucoup de gens pieux des communes voisines</VERS>
<VERS>Étaient venus; leurs croix brillaient sur les collines;</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin quelques-uns à genoux</VERS>
<VERS>Disaient: «Allez, chrétiens! nous prîrons Dieu pour vous.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vers le soir, dans la lande où finit la paroisse,</VERS>
<VERS>Sarrêta le convoi; ce fut lheure dangoisse</VERS>
<VERS>Dans la bière on jeta leurs cheveux, leurs habits,</VERS>
<VERS>Et tout lenterrement chanta De Profundis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pères sanglottaient. On eût dit que les femmes</VERS>
<VERS>Dans leurs cris forcenés voulaient jeter leurs ames.</VERS>
<VERS>Tous appelaient leurs fils en se tordant les bras;</VERS>
<VERS>Comme sils étaient morts, eux ne répondaient pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Graves et sans jeter un regard en arrière,</VERS>
<VERS>Ils partirent, laissant à Dieu leur vie entière</VERS>
<VERS>Deux à deux ils allaient tout le long des fossés,</VERS>
<VERS>Si mornes quon eût dit de loin des trépassés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu reçut ces martyrs. Dans quelque fosse noire</VERS>
<VERS>Leurs os depuis long-temps sont plus blancs que livoire.</VERS>
<VERS>Quant aux parens, la mort nen laissa pas un seul.</VERS>
<VERS>Pères et fils tiendraient dans le même linceul. -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeunes gens désolés qui partez pour la France,</VERS>
<VERS>Conscrits dun temps de paix, à vous bonne espérance!</VERS>
<VERS>Le monde est beau, partez! de retour au pays,</VERS>
<VERS>Fièrement vous direz un jour: Jai vu Paris!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Batelieres De L'Odet.  (2)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UNE BATELIÈRE.</VERS>
<VERS>«Si vous voulez, jeune homme, aller à Loc-Tûdi,</VERS>
<VERS>Voici que nous partons toutes quatre à midi:</VERS>
<VERS>Entrez, nous ramerons, et vous tiendrez la barre;</VERS>
<VERS>Ou, si vous aimez mieux, avant que lon démarre,</VERS>
<VERS>Vous promener encor sur les ponts de Kemper,</VERS>
<VERS>Nous attendrons ici le reflux de la mer,</VERS>
<VERS>Et le lever du vent; puis, avec la marée,</VERS>
<VERS>Ce soir dans Benn-Odet nous ferons notre entrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN VOYAGEUR.</VERS>
<VERS>Jeune fille, à midi tous cinq nous partirons,</VERS>
<VERS>Mais vous tiendrez la barre et moi les avirons.</VERS>
<VERS>Au bourg de Loc-Tûdi je connais un saint prêtre;</VERS>
<VERS>Enfans, nous avons eu long-temps le même maître;</VERS>
<VERS>Aujourdhui je recours à son sage entretien.</VERS>
<VERS>Sans vous dire son nom vous le devinez bien.</VERS>
<VERS>A vous de me guider en ce pélerinage,</VERS>
<VERS>Car pour vous, jeune fille, on ferait le voyage.</VERS>
<VERS>De grace, mettez-moi parmi vos matelots</VERS>
<VERS>Je naime plus la terre et naime que les flots.»</VERS>
<VERS>A lheure de midi nous étions en rivière.</VERS>
<VERS>Barba, la plus âgée, assise sur larrière,</VERS>
<VERS>Tenait le gouvernail; à mes côtés, Tina,</VERS>
<VERS>Celle qui de sa voix si douce mentraîna;</VERS>
<VERS>Deux autres devant nous, dont lune, blanche et grande,</VERS>
<VERS>Me fit dabord songer aux filles de lIrlande;</VERS>
<VERS>Car les vierges dÉrin et les vierges dArvor</VERS>
<VERS>Sont des fruits détachés du même rameau dor.</VERS>
<VERS>Donc, leur poisson vendu, les quatre batelières</VERS>
<VERS>En ramant tour à tour regagnaient leurs chaumières,</VERS>
<VERS>Reportant au logis, du prix de leur poisson,</VERS>
<VERS>Fil, résine et pain frais, nouvelle cargaison.</VERS>
<VERS>La rivière était dure, et par instans les lames</VERS>
<VERS>Malgré nous dans nos mains faisaient tourner les rames.</VERS>
<VERS>Nous louvoyons long-temps devant Loc-Maria.</VERS>
<VERS>Cependant nous doublons Lann-Éron, et déjà</VERS>
<VERS>Saint-Cadô, des replis de sa noire vallée,</VERS>
<VERS>Épanche devant nous sa rivière salée.</VERS>
<VERS>A côté de Tina quel plaisir de ramer</VERS>
<VERS>Et de céder près delle aux houles de la mer!</VERS>
<VERS>La vieille le vit bien: «Cette fois, cria-t-elle,</VERS>
<VERS>Tu tiens un amoureux, Corintina, ma belle!</VERS>
<VERS>- Oui-dà, lui répondis-je, et mieux quun amoureux:</VERS>
<VERS>Qui serait son mari pourrait se dire heureux.»</VERS>
<VERS>Laimable enfant rougit (car déjà nos deux ames</VERS>
<VERS>Suivaient comme nos corps le mouvement des rames),</VERS>
<VERS>Et lIrlandaise aussi, dans le fond du canot,</VERS>
<VERS>Nous sourit doucement, mais sans dire un seul mot.</VERS>
<VERS>- Çà, repartit la vieille, écoutez! jai cinq filles,</VERS>
<VERS>Aussi blondes que vous, toutes les cinq gentilles;</VERS>
<VERS>Venez les voir. - Non non je nen ai plus besoin,</VERS>
<VERS>Pour trouver mes amours je nirai pas si loin.</VERS>
<VERS>Or, sachez-le, Tina, la jeune Cornouaillaise,</VERS>
<VERS>Forte comme à vingt ans est mince comme à treize,</VERS>
<VERS>Et jamais je nai vu, dÈdern à Saint-Urien,</VERS>
<VERS>Dans lhabit de Kemper corps pris comme le sien.</VERS>
<VERS>«Ainsi, continuai-je en abordant à terre,</VERS>
<VERS>Tina, je vous conduis tout droit chez votre mère,</VERS>
<VERS>De là chez le curé. Jeune fille, irons-nous?»</VERS>
<VERS>Et Tina répondit: «Je ferai comme vous.»</VERS>
<VERS>Mais Barba: «Pourquoi rire avec cette promesse?</VERS>
<VERS>Si demain à Tùdi vous entendez la messe,</VERS>
<VERS>Vous verrez dans le choeur un officier du roi,</VERS>
<VERS>Dont la femme a porté des coiffes comme moi.</VERS>
<VERS>- Mes lèvres et mon coeur ont le même langage,</VERS>
<VERS>Brave femme, et je puis vous nommer un village</VERS>
<VERS>Où lon sait si mon coeur à lorgueil est enclin,</VERS>
<VERS>Et si jai du mépris pour les coiffes de lin.</VERS>
<VERS>- Eh bien! venez chez moi, vous verrez mes cinq filles,</VERS>
<VERS>Aussi blondes que vous, toutes les cinq gentilles.</VERS>
<VERS>- Jésus Dieu! soupira Tina, tout en ramant,</VERS>
<VERS>La méchante qui veut menlever mon amant</VERS>
<VERS>- Non, ma bonne, je veux te garder au novice,</VERS>
<VERS>Ce pauvre Efflam qui meurt damour à ton service.»</VERS>
<VERS>Dun ton moitié riant et moitié sérieux</VERS>
<VERS>Ainsi nous conversions, et par instans mes yeux,</VERS>
<VERS>De peur dinquiéter linnocente rameuse,</VERS>
<VERS>Suivaient dans ses détours la côte âpre et brumeuse;</VERS>
<VERS>Ou, pensif, jécoutais les turbulentes voix</VERS>
<VERS>De la mer, qui, grondant, sagitant à la fois,</VERS>
<VERS>Semblait loin de lOdet gémir comme une amante,</VERS>
<VERS>Et vers son fleuve aimé savançait bouillonnante.</VERS>
<VERS>Vis-à-vis Benn-Odet nous étions arrivés</VERS>
<VERS>Là nos heureux projets, en chemin soulevés,</VERS>
<VERS>Moururent sur le bord. Dans un creux des montagnes</VERS>
<VERS>Nous débarquons. La vieille, emmenant ses compagnes,</VERS>
<VERS>Me dit un brusque adieu; puis, avec son panier,</VERS>
<VERS>Je vis Tina se perdre au détour dun sentier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fallait-il méloigner ou fallait-il la suivre?</VERS>
<VERS>Comment, ô destinée, interpréter ton livre?</VERS>
<VERS>Quand faut-il écouter ou combattre son coeur?</VERS>
<VERS>A quel point la raison devient-elle une erreur?</VERS>
<VERS>Doutes, demi-regrets, souvenirs dun beau rêve,</VERS>
<VERS>Qui jusquà Loc-Tûdi me suivaient sur la grève;</VERS>
<VERS>Surtout, retours à vous, qui, là-bas, au Moustoir,</VERS>
<VERS>Portez le nom dun autre et naimez quà le voir;</VERS>
<VERS>Et ces divers pensers de tout lieu, de tout âge,</VERS>
<VERS>Lun par lautre attirés, mescortaient en voyage,</VERS>
<VERS>Plus mouvans que le sable où senfonçaient mes pas,</VERS>
<VERS>Que les flots près de moi brisés avec fracas,</VERS>
<VERS>Ou que les goélands fuyant à mon approche</VERS>
<VERS>Et que je retrouvais toujours de roche en roche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
FÉERIES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
I Les Nymphes Et Les Fées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fille dune Suissesse et dun père Écossais,</VERS>
<VERS>Née en Ploe-meùr au temps où, moi, je grandissais,</VERS>
<VERS>Nos trois pays rivaux, Suisse, Écosse, Bretagne,</VERS>
<VERS>Ont soufflé dans ton coeur lair frais de la montagne.</VERS>
<VERS>Lorsque tes grands yeux clairs brillent si doucement,</VERS>
<VERS>On pense à leau dazur qui roule au lac Léman.</VERS>
<VERS>Il est près de la Clyde, il est sur la colline</VERS>
<VERS>Un bouleau, jeune aussi, que chaque brise incline.</VERS>
<VERS>Ton front prêt à rougir sitôt quon a parlé,</VERS>
<VERS>Cest la fleur rose au bord du fleuve Ellé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jai vu, jai vu passer les nymphes et les fées,</VERS>
<VERS>Blanches filles de lOuest, brunes filles du Sud;</VERS>
<VERS>Je compterais plutôt les vagues de Ker-Lud  (3),</VERS>
<VERS>Ou les brises du soir dans Tibur étouffées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il men souvient, ce fut dans lîle Procida</VERS>
<VERS>Quun soir je vis entrer Maria-Agatha,</VERS>
<VERS>Pour me faire admirer, fille encore enfantine,</VERS>
<VERS>Sur son corset doré sa robe levantine:</VERS>
<VERS>De peur de trop la voir, je détournais les yeux.</VERS>
<VERS>Mais quel air de chrétienne, oh! quel air sérieux,</VERS>
<VERS>Quand, passant au milieu dune belle jeunesse,</VERS>
<VERS>Le dimanche matin elle vint de la messe!</VERS>
<VERS>Ce charmant souvenir dans mon ame est resté,</VERS>
<VERS>Marie-Agathe, et mes vers lont chanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jai vu, jai vu passer les nymphes et les fées,</VERS>
<VERS>Blanches filles de lOuest, brunes filles du Sud;</VERS>
<VERS>Je compterais plutôt les vagues de Ker-Lud,</VERS>
<VERS>Ou les brises du soir dans Tibur étouffées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je traversais le ruisseau de Ker-lorh,</VERS>
<VERS>Anna, sur un talus semé de boutons dor,</VERS>
<VERS>Joyeuse et senivrant de la belle nature,</VERS>
<VERS>Chantait le mois davril et chantait la verdure.</VERS>
<VERS>Pour boire au clair ruisseau sarrêta mon cheval,</VERS>
<VERS>Et jaspirai la voix pure comme un cristal.</VERS>
<VERS>Je ne métonne plus, fille heureuse de vivre,</VERS>
<VERS>Si lécolier Loïc sennuie avec son livre,</VERS>
<VERS>Et si, quand vous chantez seule parmi les fleurs,</VERS>
<VERS>Sur son cahier on voit tomber ses pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
II Morgana.
</TITRE>
<AUTRE>
Italie.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un Pâtre.</VERS>
<VERS>«Debout, mes bons seigneurs! cest assez pour Morphée!</VERS>
<VERS>Allons voir Morgana la fée,</VERS>
<VERS>Sur un char de vapeurs avec laube arrivée (4).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque été, prenant son essor,</VERS>
<VERS>Légère, elle sen vient des brumes de lArvor</VERS>
<VERS>Bâtir ici ses palais dor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pâtre de Reggio si vous tardez à croire,</VERS>
<VERS>Gravissons le haut promontoire:</VERS>
<VERS>Là nous verrons la fée et dans toute sa gloire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de monde! ouvrez bien les yeux:</VERS>
<VERS>Le prodige veut naître, et déjà des flots bleus</VERS>
<VERS>Sétend le miroir onduleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Place au pâle étranger! car peut-être Morgane,</VERS>
<VERS>(Comme au pasteur notre Diane)</VERS>
<VERS>Un soir, lui dévoila sa beauté diaphane?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Voyageur.</VERS>
<VERS>Non! Pourtant daïeul en aïeul,</VERS>
<VERS>Comme un saint talisman que laîné portait seul,</VERS>
<VERS>Mon nom me faisait son filleul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, jerrai longtemps aux féeriques royaumes,</VERS>
<VERS>Menivrant de couleurs, darômes:</VERS>
<VERS>Hélas! je suis encore un chasseur de fantômes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le caprice est mon vainqueur;</VERS>
<VERS>Sujet dun bon Génie ou dun Esprit moqueur,</VERS>
<VERS>Je cède aux rêves de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Pâtre.</VERS>
<VERS>Regardez! regardez! docte magicienne,</VERS>
<VERS>Sur la vague sicilienne,</VERS>
<VERS>La fée a commencé son couvre aérienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! voyez sous les doigts divins</VERS>
<VERS>Sentasser les côteaux sillonnés de ravins...</VERS>
<VERS>Jentends frissonner les sapins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Artiste.</VERS>
<VERS>Lamour grossier des champs, ô pâtre, te fascine!</VERS>
<VERS>uvre de Morgane ou dAlcine,</VERS>
<VERS>Cet amas de châteaux splendides, cest Messine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Voyageur.</VERS>
<VERS>Moi, je vous dis: cest Bod-cador!</VERS>
<VERS>Val quArthur remplissait des appels, de son cor,</VERS>
<VERS>Où dans la nuit il chasse encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest la tour de Léon, cest un pic de Cornouailles,</VERS>
<VERS>Elven couronné de broussailles:</VERS>
<VERS>Mon coeur, voici Carnac, le champ des funérailles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô bonne fée, à mon retour</VERS>
<VERS>Sur nos grèves à toi, dès le réveil du jour,</VERS>
<VERS>Une belle chanson damour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour tes fils dOccident, ô toi qui recomposes</VERS>
<VERS>Un pays dans les vapeurs roses,</VERS>
<VERS>Et sous lardent midi! charmes leurs coeurs moroses!» -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Courbé par ses réflexions,</VERS>
<VERS>Un savant écoutait: «Ah! dit-il, épargnons</VERS>
<VERS>Leur beau miroir dillusions!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
III Le Manoir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un champ druidique et près dun ravin noir</VERS>
<VERS>De la noble héritière on voyait le manoir;</VERS>
<VERS>Et goules et dragons tout cuirassés décailles,</VERS>
<VERS>Salamandres en feu sélançant des murailles,</VERS>
<VERS>Paladins larme au bras, défendaient ce castel</VERS>
<VERS>Digne du vieux Merlin et du bon prince Hoel.</VERS>
<VERS>Je vins, et, détachant la mousse jaune et morte,</VERS>
<VERS>Jécrivis ces deux vers au-dessus de la porte:</VERS>
<VERS>«La fée Urgèle en une nuit</VERS>
<VERS>De sa quenouille ma construit.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô féerique manoir! À la source prochaine</VERS>
<VERS>Une fille chantait le soir au pied dun chêne,</VERS>
<VERS>Et dun gosier si clair quil semblait dun oiseau</VERS>
<VERS>Soupirant ses amours sur le bord du ruisseau.</VERS>
<VERS>De retour à la source au lever de laurore,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jouis une voix douce et qui chantait encore;</VERS>
<VERS>Je dis: «La belle enfant est là près du buisson,</VERS>
<VERS>Et, ses fuseaux en main, répète sa chanson!»</VERS>
<VERS>Eh non! ce nétait plus la fille jeune et blanche,</VERS>
<VERS>Mais un joyeux bouvreuil sautillant sur la branche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Ah! me dit un berger, aux sentiers du manoir</VERS>
<VERS>Ne rôdez pas ainsi le matin et le soir!</VERS>
<VERS>Dans un cercle magique, ici, la châtelaine</VERS>
<VERS>File comme une fée et chante à perdre haleine.</VERS>
<VERS>Hélas! ces froids cailloux autour delle rangés</VERS>
<VERS>Sont, dit-on, des amans que son art a changés!</VERS>
<VERS>Ne vous arrêtez pas près du Cercle-de-pierres  (5)</VERS>
<VERS>Ou lamour par degrés troublera vos paupières;</VERS>
<VERS>La chanteuse prendra votre âme, et sans pitié</VERS>
<VERS>Près delle vous tiendra morne et pétrifié!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Ecoliers De Vannes. (1815)  (6) 
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Leurs livres à la main, sous le bras leurs cahiers,</VERS>
<VERS>De Vannes, chaque jour sortaient les écoliers;</VERS>
<VERS>Comme si, dans ce mois de sève et dallégresse,</VERS>
<VERS>Ils voulaient au soleil déployer leur jeunesse,</VERS>
<VERS>Dans les prés lire Ovide, et, sous les buissons verts,</VERS>
<VERS>Aux appels des oiseaux répondre par des vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les buissons cachaient des armes, les vallées</VERS>
<VERS>Par le seul manîment du fer étaient troublées;</VERS>
<VERS>Là, sexerçant dans lombre à de prochains combats,</VERS>
<VERS>Les hardis écoliers devenaient des soldats;</VERS>
<VERS>Car déjà Bonaparte, ou le démon des guerres,</VERS>
<VERS>De son île arrivait pour désoler les mères.</VERS>
<VERS>Or, cette fois, les fils crièrent: «Cest assez!</VERS>
<VERS>«Nos parens, nos amis pour lui sont trépassés;</VERS>
<VERS>«Leurs os semés partout feraient une montagne;</VERS>
<VERS>«Nous, puisquil faut mourir, nous mourrons en Bretagne!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir (nulle clarté sur terre, nulle au ciel),</VERS>
<VERS>Dans une humble maison fut construit un autel,</VERS>
<VERS>Et, par de longs détours marchant vers cette église,</VERS>
<VERS>Tous vinrent se liguer pour leur grande entreprise.</VERS>
<VERS>Kellec au rendez-vous arriva le premier,</VERS>
<VERS>Vert comme un jeune pin et franc comme lacier;</VERS>
<VERS>Puis les deux Nicolas, frères mélancoliques,</VERS>
<VERS>Qui semblaient entrevoir leurs tombeaux héroïques;</VERS>
<VERS>Flohic, aujourdhui prêtre; Er-Hor, le joyeux gars;</VERS>
<VERS>Et léloquent Riô, lenfant de lîle dArz.</VERS>
<VERS>Oh! ce fut un moment religieux, mais triste,</VERS>
<VERS>Quand, revêtu de noir, grave séminariste,</VERS>
<VERS>Le Ben-vel sécria: «Mes amis, à genoux!</VERS>
<VERS>Et prions pour les morts qui prîront Dieu pour nous.»</VERS>
<VERS>La prière fut dite, et, lame plus tranquille,</VERS>
<VERS>Tous posèrent la main sur le saint Évangile;</VERS>
<VERS>Puis chacun prononça lengagement fatal.</VERS>
<VERS>Lorsquaprès Colomban  (7), vint le tour de Can-dal  (8),</VERS>
<VERS>Les coeurs furent saisis dune tristesse amère:</VERS>
<VERS>«Oh! Can-dal est trop jeune! oh! rendons-lui sa mère!»,</VERS>
<VERS>Seul, Tiec le chanteur retint le noble enfant:</VERS>
<VERS>«Si chacun dentre vous, comme moi, le défend,</VERS>
<VERS>«Sans crainte il peut rester; sil meurt, chacun le venge.</VERS>
<VERS>«De grace, mes amis, ne laissons pas notre ange!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le barde entonna son chant naïf et fort,</VERS>
<VERS>Ce chant qui fut bientôt étouffé par la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A présent, jeunes clercs, et vous, soldats, aux armes!</VERS>
<VERS>Hélas! de toutes parts et du sang et des larmes!</VERS>
<VERS>LArmorique pleurant ses fils qui ne sont plus;</VERS>
<VERS>La France, ses héros dArcole et de Fleurus!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! japerçois les Blancs! La légion entière,</VERS>
<VERS>Marins et laboureurs, combat sur la rivière;</VERS>
<VERS>Au milieu de leurs rangs sagite Cadou-dall;</VERS>
<VERS>Loeil sinistre et hagard, souvent le général</VERS>
<VERS>Se tourne vers le bourg, et regarde et demande</VERS>
<VERS>Si Gam-berr, le meunier, arrive avec sa bande?</VERS>
<VERS>Les chemins sont déserts, et déserts les sentiers.</VERS>
<VERS>Là-bas, sur un coteau tiennent les écoliers;</VERS>
<VERS>Mais leur poudre sépuise, et, bravant la décharge,</VERS>
<VERS>Les Bleus, larme en avant, montent au pas de charge.</VERS>
<VERS>Au premier coup de feu tombe un des Nicolas:</VERS>
<VERS>Pleure, toi, son jumeau, qui dois le suivre, hélas!</VERS>
<VERS>Mais, leurs robes de chanvre à la hâte nouées,</VERS>
<VERS>Quel ange les conduit, ces femmes dévouées,</VERS>
<VERS>Hors dhaleine, apportant les balles que leur main</VERS>
<VERS>Fondait, durant la nuit, de leurs cuillers détain?</VERS>
<VERS>Courage, ô jeunes gens! sur ces, hautes pelouses</VERS>
<VERS>Voici, derrière vous, vos futures épouses!</VERS>
<VERS>Vos mères, les voici debout à vos côtés!</VERS>
<VERS>Le pied sur votre sol, enfin, vous combattez!</VERS>
<VERS>O reine des Bretons, Liberté douce et fière,</VERS>
<VERS>As-tu donc sous le ciel une double bannière?</VERS>
<VERS>En ces temps orageux jaurais suivi tes pas</VERS>
<VERS>Où Cambronne mourait et ne se rendait pas.</VERS>
<VERS>Dans ces clercs, cependant, ton image est vivante,</VERS>
<VERS>Et chantant leurs combats, Liberté, je te chante!</VERS>
<VERS>Ils navaient plus quun choix, ces fils de paysans:</VERS>
<VERS>Ou prêtres ou soldats; - ils se sont faits chouans;</VERS>
<VERS>Et leur pays les voit tombant sur les bruyères,</VERS>
<VERS>Sans grades, tous égaux, tous chrétiens et tous frères...</VERS>
<VERS>Hymnes médiateurs, éclatez, nobles chants!</VERS>
<VERS>Vanne aussi ma nourri, mon nom est sur ses bancs;</VERS>
<VERS>Jai nagé dans son port et chassé dans ses îles,</VERS>
<VERS>Jai vu les vieux débris de ses guerres civiles;</VERS>
<VERS>Puis je connais le cloître où le moine Abeilard</VERS>
<VERS>Vers la libre pensée élevait son regard.</VERS>
<VERS>Planez sur les deux camps, ô voix médiatrices,</VERS>
<VERS>Et fermons aujourdhui toutes les cicatrices!...</VERS>
<VERS>Ces enfans, accablés du poids de leurs fusils,</VERS>
<VERS>Ils partirent trois cents, combien reviendront-ils?</VERS>
<VERS>Toujours une fumée entoure la colline,</VERS>
<VERS>Voile où la Mort se cache et lâchement butine.</VERS>
<VERS>Barde, ô dans la mêlée écho retentissant,</VERS>
<VERS>Bouche dor, te voilà toute pleine de sang!</VERS>
<VERS>Maudite soit la main et maudite lépée</VERS>
<VERS>Par qui du cygne blanc la gorge fut coupée!</VERS>
<VERS>Mais Gam-berr, mais le chef si long-temps attendu,</VERS>
<VERS>Il vient! comme Grouchy, lui ne sest point perdu. -</VERS>
<VERS>Ici, terreur soudaine; ici, nouveaux carnages.</VERS>
<VERS>Dieu soit en aide aux Bleus! - Ô chouans! ô sauvages!</VERS>
<VERS>Sur ces pales fuyards lancés comme des loups,</VERS>
<VERS>Naurez-vous point pitié de chrétiens comme vous?</VERS>
<VERS>Voyez! pour effacer vos traces meurtrières,</VERS>
<VERS>Vos fils vont relevant ceux quabattent leurs pères!</VERS>
<VERS>Le sang de ce soldat couché dans les sillons,</VERS>
<VERS>Le doux Can-dal lessuie avec ses cheveux blonds!</VERS>
<VERS>Ce soir dans Muzillac célébrez vos batailles,</VERS>
<VERS>Eux, ils entonneront le chant des funérailles;</VERS>
<VERS>Remplissez au banquet les verres jusquaux bords,</VERS>
<VERS>Dans la couche éternelle ils étendront les morts! -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais un souffle joyeux court sur les métairies:</VERS>
<VERS>Le foin remplit les cours, dans les grasses prairies</VERS>
<VERS>Les rires des faneurs partout sont entendus,</VERS>
<VERS>Et je vois les fusils aux foyers suspendus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Pour un jour de travail comme vous voilà belle!</VERS>
<VERS>«Votre galant du bourg, voisine, vous appelle?</VERS>
<VERS>«- Non, railleur! non, méchant! à Vannes je men vais</VERS>
<VERS>«Ouïr une grandmesse en lhonneur de la paix.</VERS>
<VERS>«Les prêtres ont dressé lautel sur la garenne,</VERS>
<VERS>«Et mon brave filleul, sil faut quon vous lapprenne,</VERS>
<VERS>«Celui qui sest battu pour vous durant trois mois,</VERS>
<VERS>«De la main de son chef doit recevoir la croix.</VERS>
<VERS>«- Oh! Dieu veille sur lui! cest un brave dans lame.</VERS>
<VERS>«Moi, je vais à mon pré. Gloire à vous, noble femme!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle foule! soldats, ouvriers et marchands,</VERS>
<VERS>Les hommes de la mer et les hommes des champs,</VERS>
<VERS>Et leurs filles aussi, sous les coiffes de neige,</VERS>
<VERS>Brillant comme des fleurs au milieu du cortège,</VERS>
<VERS>Fleurs de Loc-Maria, de Lî-mûr, de Ban-gor;</VERS>
<VERS>Tous les prêtres enfin avec leurs chappes dor.</VERS>
<VERS>Mais, silence! le diacre, à la main son calice,</VERS>
<VERS>Vient suivi de lévêque et prépare loffice. -</VERS>
<VERS>Vous, pieux assistans, à genoux! à genoux!</VERS>
<VERS>Et priez pour les morts qui prîront Dieu pour vous.</VERS>
<VERS>Surtout, pontifes saints, point dhymnes de victoire,</VERS>
<VERS>Mais dites en pleurant la messe expiatoire</VERS>
<VERS>De ces fureurs de sang par qui sont envahis</VERS>
<VERS>Les fils dun même père et dun même pays.</VERS>
<VERS>Puis ces jeunes vainqueurs, purifiés et calmes,</VERS>
<VERS>Aux marches de lautel iront cueillir leurs palmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! loin de létude un moment attirés,</VERS>
<VERS>Combien du bruit des camps restèrent enivrés!</VERS>
<VERS>Comme les laboureurs au sol qui les fait vivre,</VERS>
<VERS>Quelques-uns cependant revinrent à leur livre;</VERS>
<VERS>Paré du ruban rouge, un deux, matin et soir,</VERS>
<VERS>Sur les bancs studieux fidèle vint sasseoir;</VERS>
<VERS>Et quand lenfant passait, souvent sa mère en larmes</VERS>
<VERS>A vu de vieux soldats qui lui portaient les armes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, de lavenir devançant léquité,</VERS>
<VERS>Quand latroce clairon nest plus seul écouté,</VERS>
<VERS>Pour nos fils jexpliquais ta dernière querelle,</VERS>
<VERS>Au joug des conquérans race toujours rebelle,</VERS>
<VERS>Qui portes dans tes yeux, ton coeur et ton esprit,</VERS>
<VERS>Le nom de Liberté par Dieu lui-même écrit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant, pleurez, fiers partisans de Vanne!</VERS>
<VERS>Celle que nous suivions depuis la duchesse Anne,</VERS>
<VERS>Dans le sang se noya! Les noirs oiseaux du Nord</VERS>
<VERS>Volèrent par milliers autour de laigle mort:</VERS>
<VERS>Les corbeaux insultaient à cette grande proie</VERS>
<VERS>Et dépeçaient sa chair avec des cris de joie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Job Et Jo-Uenn.
</TITRE>
<AUTRE>
Revue Des Deux Mondes, Période Initiale, 4ème Série, Tome XXXI. 
(1842)
</AUTRE>
<AUTRE>
A Mon Ami Adolphe Dittmer.
</AUTRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô douce voix de la faiblesse,</VERS>
<VERS>Comme au coeur le plus dur vous entrez sans effort!</VERS>
<VERS>Honte à qui vous entend et lâchement sendort!</VERS>
<VERS>Pour lenfance pitié! pitié pour la vieillesse!</VERS>
<VERS>Le fort cache souvent lépine qui le blesse;</VERS>
<VERS>Hélas! pitié pour le plus fort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Vous étiez sans pain, sans asile,</VERS>
<VERS>«Quand sur la rue on vous a pris;</VERS>
<VERS>«À toutes les lois indocile,</VERS>
<VERS>«Que faisiez-vous seul à Paris?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Hélas! je cherchais de louvrage!</VERS>
<VERS>«Pars, Job, mavait dit un ancien;</VERS>
<VERS>«Avec des bras et du courage</VERS>
<VERS>«On ne manque jamais de rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mais la misère est la plus forte.</VERS>
<VERS>«Que ne suis-je en notre maison!...</VERS>
<VERS>- «Vous mendiez de porte en porte,</VERS>
<VERS>«Et vous méritez la prison.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! juge, voyez cet oeil cave</VERS>
<VERS>Et ce front de pâleur couvert</VERS>
<VERS>Si jeune avec un teint si have!</VERS>
<VERS>Linnocent, comme il a souffert!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! la pauvreté, cest un crime!</VERS>
<VERS>Loi sans coeur, fille de largent!</VERS>
<VERS>Ce quil faut plaindre, on le réprime;</VERS>
<VERS>Le malfaiteur vaut lindigent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce corps épuisé par le jeûne</VERS>
<VERS>Vous a laissé voir tous ses maux,</VERS>
<VERS>Sondez aussi cette âme jeune,</VERS>
<VERS>Prête à souvrir dans les sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O discours vrais et pleins de charmes!</VERS>
<VERS>Croyance, bonne foi, candeur</VERS>
<VERS>Qui des yeux fait jaillir les larmes,</VERS>
<VERS>Germer la pitié dans le coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Parlez, Job! Par un soir dautomne</VERS>
<VERS>«Quand vous erriez sur le pavé,</VERS>
<VERS>«En secret demandant laumône,</VERS>
<VERS>«Sous vos habits qua-t-on trouvé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «De lOuvrier dans la misère</VERS>
<VERS>«Cétait le Guide et le Devoir;</VERS>
<VERS>«Monsieur, cétait une prière</VERS>
<VERS>«Que je lisais matin et soir.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô douce voix de la faiblesse,</VERS>
<VERS>Comme au coeur le plus dur vous entrez sans effort!</VERS>
<VERS>Honte à qui vous entend et lâchement sendort!</VERS>
<VERS>Pour lenfance pitié! Pitié pour la vieillesse!</VERS>
<VERS>Le fort cache souvent lépine qui le blesse.</VERS>
<VERS>Hélas! pitié pour le plus fort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au seuil dun cachot dItalie,</VERS>
<VERS>Sur un marbre jai vu la Mère-de-Douleurs;</VERS>
<VERS>Jai vu son beau visage inondé de ses pleurs;</VERS>
<VERS>Elle ouvrait aux passans une main qui supplie,</VERS>
<VERS>Et sa bouche disait avec mélancolie</VERS>
<VERS>Ayez pitié de leurs malheurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour tous ceux que leur sort enlace,</VERS>
<VERS>Pitié! coeurs sans espoir, corps usés de travaux,</VERS>
<VERS>Tous pareils en misère à ces pauvres chevaux,</VERS>
<VERS>Qui, sous léquarrisseur, mornes, la tête basse,</VERS>
<VERS>Attendent quon leur donne enfin le coup de grace,</VERS>
<VERS>Signal de léternel repos.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le voilà couché dans la rue,</VERS>
<VERS>Jô-uenn, le noble et bon cheval!</VERS>
<VERS>A lentour le peuple se rue,</VERS>
<VERS>Un peuple stupide et brutal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mors a déchiré sa bouche,</VERS>
<VERS>Le brancard écorché ses reins,</VERS>
<VERS>Plaie où vient bourdonner la mouche;</VERS>
<VERS>Les enfans arrachent ses crins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Las! Jô-uenn, toi qui sur la lande,</VERS>
<VERS>Du point du jour à son déclin,</VERS>
<VERS>Tondais les pousses de lavande,</VERS>
<VERS>Près de ta mère heureux poulain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand Mélen, ton jeune garde,</VERS>
<VERS>Couché sous un genêt fleuri,</VERS>
<VERS>Te jouait un air de bombarde,</VERS>
<VERS>Tu bondissais comme un cabri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais passe un jour dans ce domaine</VERS>
<VERS>Un Normand, effroi des troupeaux;</VERS>
<VERS>Et jusquà Paris on temmène,</VERS>
<VERS>Paris, cet enfer des chevaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu la lande! adieu la grève!</VERS>
<VERS>Les prés où lon broute au hasard!</VERS>
<VERS>Tu resteras sans paix ni trêve</VERS>
<VERS>Dans les tenailles dun brancard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! sans paix et sans relâche,</VERS>
<VERS>Bien dautres malheureux, crois-moi,</VERS>
<VERS>Comme toi vivent à la tâche,</VERS>
<VERS>Au travail meurent comme toi...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, chut! lheure de lagonie</VERS>
<VERS>Soulève et fait battre son flanc:</VERS>
<VERS>Jô-uenn, ta souffrance est finie!</VERS>
<VERS>Dors, Jô-uenn, le bon cheval blanc!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant une rumeur confuse</VERS>
<VERS>Eveille encor lagonisant,</VERS>
<VERS>Lair lointain dune cornemuse</VERS>
<VERS>De quelque noce dartisan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cette voix, la pauvre bête</VERS>
<VERS>Tente un mouvement convulsif;</VERS>
<VERS>Puis, laissant retomber sa tête,</VERS>
<VERS>Ferme son oeil doux et pensif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour tous ceux que leur sort enlace,</VERS>
<VERS>Pitié! coeurs sans espoir, corps usés de travaux,</VERS>
<VERS>Tous pareils en misère à ces pauvres chevaux,</VERS>
<VERS>Qui, sous léquarrisseur, mornes, la tête basse,</VERS>
<VERS>Attendent quon leur donne enfin le coup de grace,</VERS>
<VERS>Signal de léternel repos.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
A. Brizeux.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Baie-Des-Trépassés. (9)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les débris épars au fond de cette baie</VERS>
<VERS>Quattriste incessamment laigre cri de lorfraie,</VERS>
<VERS>Des gens agenouillés ont long-temps prié Dieu;</VERS>
<VERS>Enfin, rasant les bords de ce funèbre lieu,</VERS>
<VERS>Voici que vers le cap ils sen vont, mais si sombres,</VERS>
<VERS>Quon dirait tour à tour des vivans ou des ombres;</VERS>
<VERS>De pauvres naufragés perdus sur les îlots,</VERS>
<VERS>Ou des ames en peine errant le long des flots.</VERS>
<VERS>Cependant le premier de la bande est un prêtre,</VERS>
<VERS>À son vêtement noir facile à reconnaître;</VERS>
<VERS>Puis viennent sur ses pas deux jeunes passagers,</VERS>
<VERS>Un mousse, des marins, bizarres étrangers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme sous un linceul, ô costume sauvage!</VERS>
<VERS>Sous leurs habits mouillés sest caché leur visage;</VERS>
<VERS>Pieds nus, la corde au cou, le visage voilé,</VERS>
<VERS>Ils suivent les détours du golfe désolé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, Plô-Goff naura pas deux fois un tel spectacle!</VERS>
<VERS>Tous les gens du pays vinrent criant miracle!</VERS>
<VERS>Attroupés sur le cap, ils voyaient dans le bas</VERS>
<VERS>Les pâles visiteurs se traîner pas à pas,</VERS>
<VERS>Puis, entre les rochers, au chant plaintif des psaumes,</VERS>
<VERS>Monter vers eux, monter pareils à des fantômes;</VERS>
<VERS>Mais tous, ayant sur mer des pères, des enfans,</VERS>
<VERS>Ils voulurent toucher et voir ces arrivans.</VERS>
<VERS>Les femmes! (dans leur coeur si la crainte est bien forte,</VERS>
<VERS>Sur la crainte pourtant cest lamour qui lemporte)</VERS>
<VERS>Une delles, les bras ouverts, les yeux hagards,</VERS>
<VERS>Courut vers le cortége, et, comme ses regards</VERS>
<VERS>Sous le linge mouillé nentrevoyaient quà peine</VERS>
<VERS>Celui vers qui linstinct de tout son coeur lentraîne,</VERS>
<VERS>Par un mouvement brusque elle écarta les plis</VERS>
<VERS>Du voile, en sécriant: «Cest vous, cest vous, mon fils!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lui, dun ton glacé: «Que faites-vous, ô femme?</VERS>
<VERS>«Si mon corps est sauvé, faut-il perdre mon âme?</VERS>
<VERS>«Cette nuit, quand les flots se dressaient contre nous,</VERS>
<VERS>«Par les Saints de la mer nous avons juré tous,</VERS>
<VERS>«Si leur main nous sauvait de cette dure crise,</VERS>
<VERS>«Daller ainsi voilés vers la prochaine église,</VERS>
<VERS>«Sans dire notre nom aux habitans du lieu,</VERS>
<VERS>«Sans avoir de pensers pour dautres que pour Dieu...</VERS>
<VERS>«A genoux! mes amis, et tenez vos mains jointes!</VERS>
<VERS>«De la croix dun clocher jai reconnu les pointes!</VERS>
<VERS>«La maison du Sauveur, dici, je laperçois</VERS>
<VERS>«A genoux! mes amis, et saluons la croix!» -</VERS>
<VERS>Oui, chrétiens, louez Dieu! Devant ce cap du monde,</VERS>
<VERS>Dont la crête sélève à trois cents pieds sur londe,</VERS>
<VERS>Dans ces mornes courans, par le temps le meilleur,</VERS>
<VERS>Nul ne passa jamais sans mal ou sans frayeur!</VERS>
<VERS>En face, la voici, leffroi de lArmorique!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LIle-des-Sept-Sommeils, Seîn, lîle druidique,</VERS>
<VERS>Si basse à lhorizon, quelle semble un radeau</VERS>
<VERS>Entouré dun millier de récifs à fleur deau!</VERS>
<VERS>Ah! demain, venez voir, entre la Pointe et lîle,</VERS>
<VERS>Les perfides courans briller comme de lhuile;</VERS>
<VERS>Venez voir bouillonner la mer, et, sur les rocs,</VERS>
<VERS>Ouvrez encor loreille au grand bruit de ses chocs.</VERS>
<VERS>Lépouvante est partout sur ce haut promontoire,</VERS>
<VERS>Et chacun de ses noms dit assez son histoire.</VERS>
<VERS>A gauche, ces rochers de la couleur du feu,</VERS>
<VERS>Cest lEnfer-de-Plô-Goff; sur la droite, au milieu</VERS>
<VERS>De ces dunes à pic, cest lexécrable baie,</VERS>
<VERS>La Baie-des-Trépassés blanche comme la craie:</VERS>
<VERS>Son sable pâle est fait des ossemens broyés,</VERS>
<VERS>Et les bruits de ses bords sont les cris des noyés!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà séloignait la bande solennelle,</VERS>
<VERS>Et tous les assistans sécartaient devant elle:</VERS>
<VERS>Parmi les plus hardis, quelques-uns se penchant</VERS>
<VERS>Pour voir ceux qui toujours se cachent en marchant;</VERS>
<VERS>Dautres, tout effarés, senfuyant vers les grèves,</VERS>
<VERS>Comme pour échapper aux spectres de leurs rêves.</VERS>
<VERS>De sorte quun vieillard: «Non, jamais un tel voeu,</VERS>
<VERS>« Même aux plus criminels, ne fut prescrit par Dieu!</VERS>
<VERS>«Jamais, hormis les morts entourés de leurs langes,</VERS>
<VERS>«Les hommes nont marché sous ces voiles étranges!</VERS>
<VERS>«Vous-mêmes, dites-nous si vous êtes des morts?</VERS>
<VERS>«Hélas! dans tous les temps ils ont aimé ces bords.</VERS>
<VERS>«Autrefois, un Esprit venait, dune voix forte,</VERS>
<VERS>«Appeler chaque nuit un pêcheur sur sa porte</VERS>
<VERS>«Arrivé dans la baie, on trouvait un bateau,</VERS>
<VERS>«Si lourd et si chargé de morts quil faisait eau;</VERS>
<VERS>«Et pourtant il fallait, malgré vent et marée,</VERS>
<VERS>«Les mener jusquà Seîn, jusquà lîle sacrée...</VERS>
<VERS>«Aujourdhui sur la mer ils flottent tout meurtris,</VERS>
<VERS>«Et lhorrible vent douest nous apporte leurs cris;</VERS>
<VERS>«Sur le cap on les voit errer jusquà laurore,</VERS>
<VERS>«Mais jamais en plein jour on ne les vit encore.</VERS>
<VERS>«Faut-il prier pour vous? nous prîrons; mais, hélas!</VERS>
<VERS>«Si vous êtes des morts, ne nous effrayez pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«- Nous sommes des vivans! suivez-nous à léglise,</VERS>
<VERS>«Et ces habits de deuil qui font votre surprise,</VERS>
<VERS>«Ces voiles tomberont! vous entendrez nos chants!</VERS>
<VERS>«Ceux qui semblent des morts deviendront des vivans!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et bientôt dans léglise, au branle de la cloche</VERS>
<VERS>Dont la voix grossissait toujours à leur approche,</VERS>
<VERS>Le cortège voilé vers lautel savançait,</VERS>
<VERS>Et la peuplade entière autour deux se pressait;</VERS>
<VERS>Et devant tous les Saints, devant toutes les Vierges,</VERS>
<VERS>Fumaient des encensoirs, étincelaient des cierges;</VERS>
<VERS>Et lardent Te Deum en choeeur était chanté;</VERS>
<VERS>Puis, jetant son linceul, chaque ressuscité</VERS>
<VERS>Levait avec amour, levait au ciel sa tête</VERS>
<VERS>Sur laquelle roula le flot de la tempête;</VERS>
<VERS>Et tous, pour attester lappui venu du ciel,</VERS>
<VERS>Suspendaient leurs habits au-dessus de lautel. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Lilèz, cétait vous! cétait vous, jeune fille!</VERS>
<VERS>Quels pleurs et quelle joie un jour dans la famille,</VERS>
<VERS>Lorsquautour du foyer, vous direz, blanche Anna,</VERS>
<VERS>Comme Dieu vous perdit, comme Dieu vous sauva!</VERS>
<VERS>Cest quà lheure où labîme entrouvrant ses entrailles</VERS>
<VERS>Devait vous engloutir, doux enfans de Cornouailles,</VERS>
<VERS>Quand, portés par les vents, ses féroces abois</VERS>
<VERS>Sen allaient retentir jusquau fond de vos bois;</VERS>
<VERS>A cette heure où chacun au ciel se recommande,</VERS>
<VERS>Vos parens, à genoux près du grand feu de lande,</VERS>
<VERS>Et le coeur attendri par ce langage amer,</VERS>
<VERS>Se souvinrent de ceux qui voyageaient en mer!</VERS>
<VERS>A présent, poursuivez votre pèlerinage!</VERS>
<VERS>Allez par chaque bourg et par chaque village;</VERS>
<VERS>Chacun à votre aspect se signera le front,</VERS>
<VERS>Et pour vous recevoir les portes souvriront.</VERS>
<VERS>Allez donc! achevez votre sainte entreprise,</VERS>
<VERS>De la fureur des flots sauvés comme Moïse</VERS>
<VERS>A vos nobles malheurs un barde sinspira;</VERS>
<VERS>Voeu sublime! long-temps le monde en parlera!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
LIEDS BRETONS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
I La Harpe.
</TITRE>
<AUTRE>
«Né deûz nag éal na den
«Na oel pa gan ann délen.»

Il ny a ni ange ni homme
Qui ne pleure lorsque chante la harpe.

Ab-Edmount, Barde Gallois.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les rochers noirs de lArvor</VERS>
<VERS>La harpe se taisait, la belle harpe dor;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle gisait là sous les nues,</VERS>
<VERS>Tout son corps entrouvert et ses cordes rompues:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas: à voir tant de malheur,</VERS>
<VERS>Jai senti de pitié se fendre aussi mon coeur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En pleurant jarrachai la fibre,</VERS>
<VERS>Cette fibre damour qui dans moi toujours vibre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, sur la harpe jattachai</VERS>
<VERS>Le nerf mélodieux de mon coeur arraché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tour à tour plaintive et joyeuse,</VERS>
<VERS>Elle sonne à présent, cette bonne chanteuse:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Çà donc, ma harpe, à vos chansons,</VERS>
<VERS>Et quun peu de bonheur entre dans nos maisons!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
II La Chanson Du Cloutier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans relâche, dans mon quartier,</VERS>
<VERS>Jentends le marteau du cloutier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, la nuit, son marteau frappe!</VERS>
<VERS>Toujours sur lenclume il refrappe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez ses bras nus et luisans</VERS>
<VERS>Retourner le fer en tous sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, la nuit, son marteau frappe!</VERS>
<VERS>Toujours sur lenclume il refrappe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais il ne voit le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Mais toujours la forge et son feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, la nuit, son marteau frappe!</VERS>
<VERS>Toujours sur lenclume il refrappe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest pour sa femme et ses enfans</VERS>
<VERS>Quil fait tant de clous tous les ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, la nuit, son marteau frappe!</VERS>
<VERS>Toujours sur lenclume il refrappe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grands clous à tête et petits clous,</VERS>
<VERS>Oh! combien de fer pour deux sous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, la nuit, son marteau frappe!</VERS>
<VERS>Toujours sur lenclume il refrappe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rarement le cabaretier</VERS>
<VERS>Voit au cabaret le cloutier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, la nuit, son marteau frappe!</VERS>
<VERS>Toujours sur lenclume il refrappe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, le dimanche, il chôme enfin</VERS>
<VERS>Et chante à loffice divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, la nuit, son marteau frappe!</VERS>
<VERS>Toujours sur lenclume il refrappe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Dieu, dans son noir atelier,</VERS>
<VERS>Dieu bénisse cet ouvrier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, la nuit, son marteau frappe!</VERS>
<VERS>Toujours sur lenclume il refrappe!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
III Le Village De Marie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand près de vos maisons je passe tout rêveur,</VERS>
<VERS>Bonnes gens du Moustoir, nayez point de frayeur,</VERS>
<VERS>Je suis un amoureux, et non pas un voleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest ici, dans cette bruyère,</VERS>
<VERS>Quenfant, je poursuivais naguère</VERS>
<VERS>Une enfant comme moi légère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où nous courions tous deux, seul je viens, ô douleur!</VERS>
<VERS>Bonnes gens du Moustoir, nayez point de frayeur,</VERS>
<VERS>Je suis un amoureux, et non pas un voleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa coiffe flottante autour delle,</VERS>
<VERS>On eût dit une tourterelle</VERS>
<VERS>Qui vient de déployer son aile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! loiseau sauvage a trouvé loiseleur!</VERS>
<VERS>Bonnes gens du Moustoir, nayez point de frayeur,</VERS>
<VERS>Je suis un amoureux, et non pas un voleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le dimanche, au bourg, plus dune</VERS>
<VERS>Disait, jalouse: «Cette brune</VERS>
<VERS>Sera la fleur de la commune!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô brune enfant quun autre aspira dans sa fleur!</VERS>
<VERS>Bonnes gens du Moustoir, nayez point de frayeur,</VERS>
<VERS>Je suis un amoureux, et non pas un voleur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
IV Monsieur Flammik.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici monsieur Flammik, avec son air matois;</VERS>
<VERS>Il nest plus paysan, et nest pas un bourgeois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ses habits nouveaux, méprisant ses aïeux,</VERS>
<VERS>Au tondeur aux moutons il vendit ses cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il revient de lécole, écoutez son jargon:</VERS>
<VERS>Ce nest pas du français, ce nest plus du breton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attablé le dimanche aux cabarets voisins,</VERS>
<VERS>Il se moque du diable, il se moque des saints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel est monsieur Flammik, fils dun bon campagnard</VERS>
<VERS>Hélas! notre agneau blanc nest plus quun fin renard. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez monsieur Flammik, avec son air matois;</VERS>
<VERS>Il nest plus paysan, et nest pas un bourgeois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
V Notes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A Jasmin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sil faut nous défendre, cher barde,</VERS>
<VERS>Nous dirons aux méchans Gaulois:</VERS>
<VERS>«Pour chanter la nature et le Dieu qui les garde,</VERS>
<VERS>«Tous les petits oiseaux sous la feuille ont leur voix.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Ruches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeunes filles des champs, vos ames sont pareilles</VERS>
<VERS>Aux ruches où fermente un miel blond, pur et doux,</VERS>
<VERS>Et lon sent vos pensers qui murmurent en vous,</VERS>
<VERS>Sonores comme des abeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apologie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Court est le chant de la mésange,</VERS>
<VERS>Mais quil sélève au ciel mélodieux et clair!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un mot suffit au blâme, un mot à la louange:</VERS>
<VERS>Dites, mes bons amis, est-il long le Pater?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
VI Prière Des Laboureurs.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Saint de notre pays, quaux sphères éternelles</VERS>
<VERS>Les anges radieux couvrent de leurs deux ailes,</VERS>
<VERS>De ces nuages dor où glisse votre pié</VERS>
<VERS>Laissez tomber sur nous un regard de pitié.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont des laboureurs dont la voix vous implore:</VERS>
<VERS>Souvent à votre autel nous venons dès laurore,</VERS>
<VERS>Par les mauvais chemins nous venons bien souvent,</VERS>
<VERS>Brûlés par le soleil ou glacés par le vent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous cherchons un soutien, notre vie est amère:</VERS>
<VERS>Toujours le dur travail et toujours la misère!</VERS>
<VERS>Nous labourons la terre et nous semons le grain,</VERS>
<VERS>Dautres mangent le blé battu par notre main.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais regardons plus haut! Un jour, selon son oeuvre,</VERS>
<VERS>Chacun aura sa part, le maître et le manoeuvre:</VERS>
<VERS>Donc, mauvais laboureur qui fléchit sous un poids,</VERS>
<VERS>Mauvais chrétien celui qui porte mal sa croix!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tels de petits enfans serrés contre leur père,</VERS>
<VERS>Bon Saint, nous voilà tous devant vous en prière:</VERS>
<VERS>Plusieurs dans ce pays ont reçu votre nom,</VERS>
<VERS>Soyez leur père aussi, vous déjà leur patron.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Saint de notre pays, quaux sphères éternelles</VERS>
<VERS>Les anges radieux couvrent de leurs deux ailes,</VERS>
<VERS>De ces nuages dor où glisse votre pié</VERS>
<VERS>Laissez tomber sur nous un regard de pitié.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
VII La Servante De La Quenouille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La fille de Ker-Rôz, ce bijou de beauté,</VERS>
<VERS>Porte un autre bijou qui brille à son côté:</VERS>
<VERS>Chaîne de fin laiton, bague jaune et sans rouille,</VERS>
<VERS>La Servante de la Quenouille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest le nom de lagrafe, aussi jaune que lor,</VERS>
<VERS>Qui reluit au corset des filles de lArvor;</VERS>
<VERS>Mais, chaîne de laiton, bague jaune et qui brille,</VERS>
<VERS>Jaimerais mieux encor la fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Je veux voir, belle enfant, je veux toucher lanneau</VERS>
<VERS>«Où pend votre quenouille avec ce long fuseau</VERS>
<VERS>Et, vers elle penché, je bois lair de sa bouche!</VERS>
<VERS>Fille et bijou, ma main les touche!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
VIII Cris De Guerre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sus! sus! Cornouaillais!</VERS>
<VERS>Voici les Anglais</VERS>
<VERS>À terre:</VERS>
<VERS>Bourgeois et barons,</VERS>
<VERS>Braves et poltrons,</VERS>
<VERS>En guerre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, pendant ce jeu,</VERS>
<VERS>Adressez à Dieu</VERS>
<VERS>Vos larmes.</VERS>
<VERS>Lina, mes amours,</VERS>
<VERS>Priez pour mes jours:</VERS>
<VERS>Aux armes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieux mousquet noirci,</VERS>
<VERS>Soutiens bien ici</VERS>
<VERS>Ta gloire...</VERS>
<VERS>Feu! feu! gens de coeur!</VERS>
<VERS>Honneur au vainqueur!</VERS>
<VERS>Victoire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
IX Le Combat De Saint Patrick.  (10)
</TITRE>
<AUTRE>
A Daniel OConnel.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LArvor frémit à ton rappel;</VERS>
<VERS>Patrick, son fils, descend du ciel.</VERS>
<VERS>Eir-Inn!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lui, par qui Dieu te fut porté,</VERS>
<VERS>Te portera la liberté,</VERS>
<VERS>Eir-Inn</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est temps, sors du gouffre amer,</VERS>
<VERS>O perle blanche de la mer,</VERS>
<VERS>Eir-Inn!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Va, le Léopard du Saxon</VERS>
<VERS>En vain mordrait ton écusson,</VERS>
<VERS>Eir-Inn!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Patrick, pour lenchaîner encor,</VERS>
<VERS>Patrick a son étole dor,</VERS>
<VERS>Eir-Inn!!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le bâton épiscopal</VERS>
<VERS>Mourra le sanglant animal,</VERS>
<VERS>Eir-Inn!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Léopard et ses petits,</VERS>
<VERS>Traîtres à Dieu, sont des maudits,</VERS>
<VERS>Eir-Inn!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais toi, qui combats pour la foi,</VERS>
<VERS>Les Saints combattront avec toi,</VERS>
<VERS>Eir-Inn!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est temps, sors du gouffre amer,</VERS>
<VERS>O perle blanche de la mer,</VERS>
<VERS>Eir-Inn!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
X Dans Les Bois.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est au fond des bois, il est une peuplade</VERS>
<VERS>Où, loin de ce siècle malade,</VERS>
<VERS>Souvent je viens errer, moi, poète nomade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, tout mattire et me sourit,</VERS>
<VERS>La sève de mon coeur sépanche, et mon esprit,</VERS>
<VERS>Comme un arbuste, refleurit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ces bois primitifs que le vent seul ravage,</VERS>
<VERS>Je sens éclore à chaque ombrage</VERS>
<VERS>Un vers franc imprégné dune senteur sauvage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant mon regard enchanté,</VERS>
<VERS>Jeunes filles, enfans empourprés de santé,</VERS>
<VERS>Passent dans leur virginité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jaide dans les sillons le soc opiniâtre;</VERS>
<VERS>Pasteur, je chante avec le pâtre;</VERS>
<VERS>La fileuse mendort, le soir, au coin de lâtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, dès laube, je vois les jeux</VERS>
<VERS>De loiseau qui sautille entre les pieds des boeufs</VERS>
<VERS>Et près des sources pond ses neufs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô chère solitude! - Et pourtant, je le jure,</VERS>
<VERS>Arts élégans, bronze, peinture,</VERS>
<VERS>Je vous aime, rivaux de cette âpre nature!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me préservent les justes dieux</VERS>
<VERS>De vous nier jamais, symboles radieux,</VERS>
<VERS>Charmes de lesprit et des yeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, vivant doubli dans cette humble Cornouaille,</VERS>
<VERS>Jentends vos clameurs de bataille,</VERS>
<VERS>Saints martyrs de Pologne ou dEir-Inn, je tressaille!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Lima.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- «Lorsque létang est calme et la lune sereine,</VERS>
<VERS>Quelle est, gens du pays, cette blanche sirène</VERS>
<VERS>Qui peigne ses cheveux, debout sur ce rocher,</VERS>
<VERS>Tandis quà lautre bord chante un jeune nocher</VERS>
<VERS>Dont la barque magique, à peine effleurant londe,</VERS>
<VERS>Rapide comme un trait, vole à la nymphe blonde?</VERS>
<VERS>Et jusquau point du jour, par la vague bercés,</VERS>
<VERS>Ils errent, mollement lun à lautre enlacés!</VERS>
<VERS>- Oh! cest là, voyageur, une touchante histoire!</VERS>
<VERS>Mon père me la dite, et vous pouvez y croire.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fille dun sang royal, espoir de sa maison,</VERS>
<VERS>Blanche comme lhermine à la blanche toison,</VERS>
<VERS>Lina, qui navait vu que sa quinzième année,</VERS>
<VERS>Amèrement pleurait déjà sa destinée:</VERS>
<VERS>- «Plutôt que de tomber sous ta serre, ô vautour,</VERS>
<VERS>«Dans ce lac qui mattend trouver mon dernier jour;</VERS>
<VERS>«Oui, dans ses froides eaux éteindre ma jeune ame,</VERS>
<VERS>«Dur ravisseur, plutôt que me nommer ta femme!</VERS>
<VERS>«Peut-être de ma mort naîtra ton désespoir,</VERS>
<VERS>«Et tu vieilliras triste et seul dans ton manoir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de lÉtang-au-Duc (le duc, son noble père,</VERS>
<VERS>Sous qui notre Armorique alors vivait prospère),</VERS>
<VERS>Lina, la blanche, ainsi parlait dans son effroi,</VERS>
<VERS>Car du château voisin, sur un noir palefroi,</VERS>
<VERS>Vers la vierge tremblante accourait hors dhaleine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un poursuivant damour qui navait que sa haine.</VERS>
<VERS>Acharné sur sa trace, à toute heure, en tout lieu,</VERS>
<VERS>Au temple il se plaçait sans peur entre elle et Dieu;</VERS>
<VERS>Il la suivait aux champs, hideux spectre, à la ville,</VERS>
<VERS>Et jusquen ce désert, près de ce lac tranquille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses pieds nus sur le sable et les cheveux au vent,</VERS>
<VERS>Là, depuis le matin, jouait la belle enfant,</VERS>
<VERS>Et les cailloux dorés sous les eaux transparentes,</VERS>
<VERS>Les insectes errans, les mouches murmurantes,</VERS>
<VERS>Les poissons familiers venant mordre le pain,</VERS>
<VERS>Le pain de chaque jour émietté par sa main,</VERS>
<VERS>Ou le vol dun oiseau, la senteur des eaux douces,</VERS>
<VERS>Les saules frissonnans, les herbages, les mousses,</VERS>
<VERS>Tout dans ce coeur mobile allait se reflétant...</VERS>
<VERS>Puis, Lina nétait pas seule au bord de létang;</VERS>
<VERS>Le long du pré passait, repassait la nacelle</VERS>
<VERS>De son frère de lait, jeune et riant comme elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès que, de son jardin descendant lescalier,</VERS>
<VERS>De loin apparaissait Lina, le batelier,</VERS>
<VERS>Pareil à lalcyon qui chante sur les lames,</VERS>
<VERS>Loïs, chantant aussi, voguait à toutes rames;</VERS>
<VERS>Et lorsque, les bras nus, le col tout en sueur,</VERS>
<VERS>Vers sa soeur bien-aimée abordait le rameur,</VERS>
<VERS>Cétaient pour elle, après maintes tendres paroles,</VERS>
<VERS>Des fleurs roses du lac aux humides corolles,</VERS>
<VERS>Des touffes de glayeuls sur londe sallongeant,</VERS>
<VERS>Et, comme un beau calice, un nénuphar dargent;</VERS>
<VERS>Puis, de tous ces présens déposés sur la berge,</VERS>
<VERS>Le jeune batelier parait la jeune vierge,</VERS>
<VERS>Et, leur front entouré dalgues et de roseaux,</VERS>
<VERS>On les eût pris tous deux pour les Esprits des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Jetez cette couronne immonde, ô ma duchesse,</VERS>
<VERS>«Offrande dun vilain, digne de sa largesse!</VERS>
<VERS>«Moi, pour vos blonds cheveux jai des couronnes dor,</VERS>
<VERS>«Des perles que Merlin cachait dans son trésor;</VERS>
<VERS>«Jai pour vous un anneau de fine pierrerie,</VERS>
<VERS>«Où votre nom au mien avec art se marie</VERS>
<VERS>«Un mot de vous, madame, et mes mains poseront</VERS>
<VERS>«La bague à votre doigt, la perle à votre front;</VERS>
<VERS>«Et, sil faut plus encor, dites comment vous plaire:</VERS>
<VERS>«Il nest labeur trop grand pour un si grand salaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Sire (et les yeux troublés de lenfant, ses grands yeux</VERS>
<VERS>«Brillèrent, de malice et despoir radieux),</VERS>
<VERS>«Jobéis: donc, seigneur, que votre complaisance</VERS>
<VERS>«Joigne à lÉtang-au-Duc votre Étang-de-Plaisance.</VERS>
<VERS>«Le jour où les deux lacs suniront, je prendrai,</VERS>
<VERS>«Unie à vous, lanneau nuptial et sacré.</VERS>
<VERS>- «Par les saints! cest trop peu demander, ô princesse!</VERS>
<VERS>«Pourtant, à moi mon oeuvre; à vous votre promesse!»</VERS>
<VERS>Et, dun air de vainqueur regagnant son manoir,</VERS>
<VERS>Le noir baron pressait aux flancs son coursier noir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O sort! ô changemens des choses et des âges!</VERS>
<VERS>Un double étang couvrait jadis ces marécages,</VERS>
<VERS>Sur leur bord un manoir sélevait crénelé:</VERS>
<VERS>Le haut manoir nest plus, un étang sest comblé;</VERS>
<VERS>Et le profond canal dont lhabile structure</VERS>
<VERS>Vint unir ce quavait séparé la nature,</VERS>
<VERS>A peine le chasseur, dans ces joncs égaré,</VERS>
<VERS>En distingue sous lherbe un vestige ignoré;</VERS>
<VERS>Grande oeuvre par lorgueil péniblement construite,</VERS>
<VERS>Mais que maudit lamour et par le temps détruite!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dames et chevaliers, artisans et vassaux,</VERS>
<VERS>Du manoir de Plaisance inondent les préaux:</VERS>
<VERS>Lévêque est sous un dais avec tous ses chanoines;</VERS>
<VERS>Dans la foule reluit le front chauve des moines;</VERS>
<VERS>Les sonneurs sont aussi venus et les jongleurs.</VERS>
<VERS>Pour le maître du lieu, sous un arceau de fleurs,</VERS>
<VERS>Debout et rayonnant, il contemple en silence</VERS>
<VERS>Une barque dorée et que létang balance.</VERS>
<VERS>Cest quun puissant travail, et des maîtres vanté,</VERS>
<VERS>Aujourdhui sinaugure avec solennité:</VERS>
<VERS>Tous sont priés, et noble, et bourgeois, et manoeuvre;</VERS>
<VERS>Et monseigneur de Vanne a voulu bénir loeuvre.</VERS>
<VERS>Çà donc! joyeux sonneurs, cornemuses, haut-bois,</VERS>
<VERS>Harpes des anciens jours, éclatez à la fois!</VERS>
<VERS>De sa cour entouré, le bon duc de Bretagne</VERS>
<VERS>Vous arrive, et Lina, sa fille, laccompagne;</VERS>
<VERS>Et, par ce jeune bras soutenu, le vieux duc,</VERS>
<VERS>Sous lor de son manteau chancelant et caduc,</VERS>
<VERS>Se traîne en saluant la multitude avide,</VERS>
<VERS>Oublieux de son rang, mais tout fier de son guide.</VERS>
<VERS>Or, pourquoi si dolente et ce front sérieux,</VERS>
<VERS>Elle vers qui sen vont tous les coeurs et les yeux,</VERS>
<VERS>Depuis un an cloîtrée avec de saintes vierges,</VERS>
<VERS>Pâlit-elle si vite à la lueur des cierges?</VERS>
<VERS>Ou si son coeur redoute en secret quelque mal?</VERS>
<VERS>Cependant la voici près de larc triomphal,</VERS>
<VERS>Et, la main dans la main, le seigneur du domaine</VERS>
<VERS>Vers la barque dorée en souriant la mène.</VERS>
<VERS>Là, parmi les rameurs du léger batelet,</VERS>
<VERS>Moins triste, elle sourit à son frère de lait.</VERS>
<VERS>Elle ne pâlit plus, la timide recluse,</VERS>
<VERS>Quand, le lac traversé, les portes dune écluse,</VERS>
<VERS>Aux voix des instrumens qui donnaient le signal.</VERS>
<VERS>Souvrant, lesquif vainqueur entra dans le canal</VERS>
<VERS>Qui, par de grands travaux franchissant la distance.</VERS>
<VERS>Joignait lÉtang-au-Duc à lÉtang-de-Plaisance;</VERS>
<VERS>Mais, tel un condamné que lon traîne à la mort.</VERS>
<VERS>Ses regards lentement erraient sur chaque bord,</VERS>
<VERS>Comme dans un adieu saluant la prairie</VERS>
<VERS>Et létang paternel où séveilla sa vie...</VERS>
<VERS>Alors le fier seigneur, penché courtoisement:</VERS>
<VERS>- «Voici mon oeuvre. Et vous, dame, votre serment</VERS>
<VERS>- «Je men souviens!...» dit-elle. Et sa main virginale</VERS>
<VERS>Sans trembler accepta la bague nuptiale;</VERS>
<VERS>Puis, senlaçant au cou du jeune batelier,</VERS>
<VERS>Tous deux tombaient au fond du lac hospitalier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- «Lorsque létang est calme et la lune sereine,</VERS>
<VERS>Vous savez, voyageur, quelle est cette sirène</VERS>
<VERS>Qui peigne ses cheveux, debout sur ce rocher,</VERS>
<VERS>Tandis quà lautre bord chante un jeune nocher</VERS>
<VERS>Dont la barque magique, à peine effleurant londe,</VERS>
<VERS>Rapide comme un trait, vole à la nymphe blonde;</VERS>
<VERS>Et jusquau point du jour, par la vague bercés,</VERS>
<VERS>Ils errent mollement lun à lautre enlacés.</VERS>
<VERS>- O merveilleux conteur, merci pour ton histoire!</VERS>
<VERS>Elle est triste, mais douce, et mon coeur y veut croire.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
A. Brizeux.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Veuve De Corré.
</TITRE>
<AUTRE>
A Madame Alix M.

Au Manoir De Ker***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est des époques de la vie (et, si court que soit votre passé, </VERS>
<VERS>peut-être, madame, aurez-vous déjà cette expérience), il est des </VERS>
<VERS>temps que volontiers on désigne par quelque événement particulier; </VERS>
<VERS>on dira: Cest le mois où naquit notre enfant, - lautomne où </VERS>
<VERS>nôtre soeur sest mariée, - et lon retrouve ainsi la date </VERS>
<VERS>indécise et lointaine. Trop souvent il faut remonter à de tristes </VERS>
<VERS>souvenirs. Pour moi, je saurai comment dater mon paisible et </VERS>
<VERS>dernier séjour dans nos campagnes: cest lannée, dirai-je, où il </VERS>
<VERS>fut tant parlé de la veuve de Corré, lhiver où je vis dans un </VERS>
<VERS>manoir le noble journalier Primel gagnant ses habits de noce; - </VERS>
<VERS>scènes touchantes, indiquées par vous, vivante poésie qui mattira </VERS>
<VERS>tout dabord, et que jessayai, à mesure quelle se développait, </VERS>
<VERS>de saisir dans sa vérité pour un jour, madame, vous en faire </VERS>
<VERS>hommage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jen ai lespoir, vous qui, heureusement exempte des fausses </VERS>
<VERS>graces, cherchées ou convenues, aimez nos taillis et nos grèves et </VERS>
<VERS>savez la langue de la ferme, vous aimerez encore, reproduite, </VERS>
<VERS>cette simplicité naïve qui brille par elle-même, cette élégante, </VERS>
<VERS>naturelle et intime de nos moeurs rustiques, enfin cette franchise </VERS>
<VERS>de forme toujours si belle dans la vie et à laquelle un art idéal </VERS>
<VERS>et vrai serait glorieux datteindre. Mon effort et mon plaisir ont </VERS>
<VERS>été de men rapprocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cette soeur de Marie et dAnna Hoël se présente donc sans trop </VERS>
<VERS>de défiance, même hors de Bretagne et malgré nos troubles, sous la </VERS>
<VERS>favorable influence du sourire gracieux et jeune qui, dans nos </VERS>
<VERS>hameaux, la protège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nest-ce point dailleurs dans les jours mauvais que les bons </VERS>
<VERS>génies, toujours calmes, doivent nous visiter? A. B.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
I Comment Nola fut rencontrée par Primel sur le chemin du bourg.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À peine, en ces vallons, des ombrages épais</VERS>
<VERS>Jai senti sur mon front la fraîcheur et la paix,</VERS>
<VERS>Quun murmure charmant passant de feuille en feuille</VERS>
<VERS>Sort du pays voisin: poète, je laccueille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le bord dun talus qui fermait un grand pré,</VERS>
<VERS>Pâle, sen vint sasseoir la veuve de Corré  (11).</VERS>
<VERS>De loin elle entendit le son de la grandmesse;</VERS>
<VERS>Mais, ne pouvant, hélas! surmonter sa faiblesse,</VERS>
<VERS>La grandmesse fini, on revenait du bourg,</VERS>
<VERS>Quau bord de ce talus, le coeur froid, le front lourd,</VERS>
<VERS>Elle cherchait encor, la jeune et belle femme;</VERS>
<VERS>Si parmi ces chrétiens serait une bonne ame,</VERS>
<VERS>Un passant dont le bras la mît dans son chemin;</VERS>
<VERS>Mais, pitié! nulle main ne lui serra la main,</VERS>
<VERS>Et, plus faible toujours, et toujours délaissée,</VERS>
<VERS>Pâle, elle gisait là comme une trépassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! cest que la beauté, faible contre le mal,</VERS>
<VERS>La beauté, même aux champs, est un présent fatal</VERS>
<VERS>Quelle femme, en voyant Nola (12) nétait jalouse?</VERS>
<VERS>Quel homme ne rêva de lavoir pour épouse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, le jeune Primel, par ses amis fêté,</VERS>
<VERS>Plus tard que de coutume au bourg était resté</VERS>
<VERS>Avec ses grands cheveux que partage une raie,</VERS>
<VERS>Sous les plis réguliers de son immense braie,</VERS>
<VERS>Seul il sen revenait par les prés verdissans,</VERS>
<VERS>Heureux de la saison et de ses jeunes ans;</VERS>
<VERS>Car des murs de la ville à la libre campagne,</VERS>
<VERS>Cet âge dor, toujours un rêve laccompagne.</VERS>
<VERS>Par-dessus les buissons il regarde: «Est-ce vous,</VERS>
<VERS>Blanche veuve?» Et déjà, comme un nouvel époux,</VERS>
<VERS>Il disait: «Sur mon bras appuyez ce bras faible.</VERS>
<VERS>Je suis larbuste fort, vous, la tremblante hièble.</VERS>
<VERS>Jusquà votre logis il vous faut un soutien.</VERS>
<VERS>Venez. Les médisans sur vous ne peuvent rien.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La veuve à ce jeune homme obéit sans rien dire,</VERS>
<VERS>Et tous deux cheminaient avec un doux sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Pourquoi, dit-elle enfin, maîtrisant son émoi,</VERS>
<VERS>Quand tous si durement me délaissaient, pourquoi</VERS>
<VERS>Seul voir mon abandon, vous, pauvre, mais superbe,</VERS>
<VERS>Et doù vient que larbuste est lappui du brin dherbe?</VERS>
<VERS>Dieu vous fît un bon coeur, ô Primel! un bon coeur!</VERS>
<VERS>Vous nêtes point léger, vous nêtes point moqueur;</VERS>
<VERS>La femme sans soutien, le vieillard sans défense,</VERS>
<VERS>Sont vos frères, ami de tout ce quon offense.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis ce fut un silence, et par les chemins creux</VERS>
<VERS>Ils allaient, et leurs coeurs émus battaient entre eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Que du moins le mérite ait un jour son salaire.</VERS>
<VERS>Reprit-elle, et, de grace, écoutez sans colère.</VERS>
<VERS>Lorsque mon vieux mari mourut dans sa maison,</VERS>
<VERS>Le cher être y laissa des choses à foison.</VERS>
<VERS>Jai du blé dans mon champ, du linge dans mon coffre,</VERS>
<VERS>Un tiroir plein dargent: tout cela, je vous loffre.</VERS>
<VERS>Vous-même lavez dit: il me faut un soutien,</VERS>
<VERS>Femme ne peut régler et son ame et son bien.</VERS>
<VERS>Donc, homme plein de coeur, à vous je me confie:</VERS>
<VERS>Vous sauverez mon bien, ayant sauvé ma vie.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque les nids chantaient parmi les buissons verts,</VERS>
<VERS>Par ce mois enflammé, par ces chemins couverts</VERS>
<VERS>Primel, jeune Primel, la séduisante épreuve!</VERS>
<VERS>Mais déjà sur sa terre entrait la belle veuve;</VERS>
<VERS>Le hameau fermentait, et les garçons fermiers,</VERS>
<VERS>Les grands jeux du dimanche autour des châtaigniers</VERS>
<VERS>(Tel un homme qui craint de parler dans la fièvre),</VERS>
<VERS>Éteignirent vos yeux, fermèrent votre lèvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce tout? Le bonheur, ô coeurs irrésolus,</VERS>
<VERS>Si lon nouvre à sa voix, passe et ne revient plus.</VERS>
<VERS>Quand larme du chasseur hésite, lhirondelle</VERS>
<VERS>Dans les fonds bleus du ciel sélance à tire-daile,</VERS>
<VERS>Et moi, pour rapporter leurs entretiens comment</VERS>
<VERS>Ai-je su pénétrer ce mystère charmant?</VERS>
<VERS>Amoureux, amoureux, des plaines aux vallées,</VERS>
<VERS>Dinvisibles Esprits les landes sont peuplées;</VERS>
<VERS>Les guérets ont des yeux, ils entendent; cent voix</VERS>
<VERS>De vos chastes accords se parlaient dans les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes vers se sont émus: Douce histoire! je laime</VERS>
<VERS>Comme une belle chose arrivée à moi-même,</VERS>
<VERS>Et, comme dun bourgeon près de sépanouir,</VERS>
<VERS>De vos amours jattends la fleur qui doit sortir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chansons De Primel.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Printemps.</VERS>
<VERS>On voit des noms écrits autour des arbres verts;</VERS>
<VERS>Plus dune chanson tendre est déjà composée;</VERS>
<VERS>Les coeurs des amoureux laissent couler des vers,</VERS>
<VERS>Et laube épanche sa rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Passant.</VERS>
<VERS>Ah! voici le renouveau!</VERS>
<VERS>Que chante-t-on, pastoureau,</VERS>
<VERS>Sur la lande?</VERS>
<VERS>Que chante loiseau petit</VERS>
<VERS>Tout en bâtissant son nid</VERS>
<VERS>Dans les touffes de lavande?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pâtre.</VERS>
<VERS>Loiseau, voletant toujours,</VERS>
<VERS>Chante et chante ses amours;</VERS>
<VERS>Nous, de même:</VERS>
<VERS>Tout pâtre, ainsi que loiseau,</VERS>
<VERS>Chante en suivant son troupeau,</VERS>
<VERS>Et chante encor ce quil aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Passant.</VERS>
<VERS>Cest bien, oiseaux, jeunes yens!</VERS>
<VERS>Mêlez, - durant le beau temps,</VERS>
<VERS>Vos voix douces:</VERS>
<VERS>Chantez, aimez à la fois</VERS>
<VERS>Sur la lande et dans les bois,</VERS>
<VERS>Les bois tapissés de mousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette chanson, écrite autour des arbres verts,</VERS>
<VERS>Un simple journalier la, dit-on, composée:</VERS>
<VERS>Les coeurs des amoureux laissent couler des vers,</VERS>
<VERS>Et laube épanche sa rosée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chanson Sur Primel.
</TITRE>
<AUTRE>
II Histoire De Nola Racontée, Dans Une Aire Neuve, Entre Deux 
Commères. - Ce QuElles Augurent Pour Primel.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un village voisin a fait une aire neuve,</VERS>
<VERS>Et, son deuil finissant, la riche et belle veuve</VERS>
<VERS>Est venue à la fête, où, pour lui faire honneur,</VERS>
<VERS>On avait invité certain jeune seigneur.</VERS>
<VERS>Besoin nétait: chasseur, il nignore aucun gîte;</VERS>
<VERS>Une dot, le galant la flaire encor plus vite.</VERS>
<VERS>Monsieur Flammik aussi, clerc à demi bourgeois,</VERS>
<VERS>Étourdissait chacun des éclats de sa voix.</VERS>
<VERS>Tout fier du poil nouveau qui tremble sur sa joue,</VERS>
<VERS>Il passait, repassait, pigeon qui fait la roue.</VERS>
<VERS>Et bien dautres encor, jeunes, vieux, de tous rangs,</VERS>
<VERS>Roulaient des yeux: cétait une foire aux galans.</VERS>
<VERS>Mais elle, sans rien voir, laissait errer sa vue,</VERS>
<VERS>Tout entière, il semblait, dans ses rêves perdue:</VERS>
<VERS>Charmante ce jour-là sous ses vêtemens bleus,</VERS>
<VERS>Sa robe dun bleu clair, mais moins clair que ses yeux,</VERS>
<VERS>Et sa coiffe de lin qui sur son col sépanche,</VERS>
<VERS>Moins pourtant que son col éblouissante et blanche.</VERS>
<VERS>Pour le jeune Primel, ce vaillant journalier</VERS>
<VERS>Il navait, on leut dit, quun souci: travailler,</VERS>
<VERS>Toujours loreille ouverte au fermier qui lappelle,</VERS>
<VERS>Et promenant partout les rateaux et la pelle.</VERS>
<VERS>Mais le hautbois éclate, et sans autres labeurs</VERS>
<VERS>Le sol va se durcir sous les pas des danseurs;</VERS>
<VERS>Et laire, tout le jour aplanie et foulée,</VERS>
<VERS>De seigle et de blé noir bientôt sera comblée;</VERS>
<VERS>Les gerbes entreront en danse, et les fléaux</VERS>
<VERS>De leurs bruits cadencés empliront les coteaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, quant la belle veuve apparut dans la ronde,</VERS>
<VERS>Une commère (langue en paroles féconde),</VERS>
<VERS>Qui jour par jour savait tous les événemens,</VERS>
<VERS>Et baptêmes joyeux et noirs enterremens,</VERS>
<VERS>À flux de son caquet, se livrant de plus belle,</VERS>
<VERS>Disait à sa voisine aussi parleuse quelle:</VERS>
<VERS>«Oui, depuis bien long-temps servant loin du pays,</VERS>
<VERS>De cette histoire-là vous navez rien appris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma voisine, écoutez!... Certain jour, une noce,</VERS>
<VERS>Telle que nen ont pas ceux qui vont en carrosse,</VERS>
<VERS>Marchait vers notre église, et cent coups de fusils</VERS>
<VERS>Faisaient tourbillonner les ruches des courtils.</VERS>
<VERS>Dabord venait lépoux ajusté comme un prince,</VERS>
<VERS>Homme aux cheveux blanchis, mais encor droit et mince,</VERS>
<VERS>Et, comme tout devait émerveiller les gens,</VERS>
<VERS>À peine lépousée entrait dans ses vingt ans.</VERS>
<VERS>Elle allait lentement, pâle et presque tremblante,</VERS>
<VERS>Mais de la tête aux pieds dor toute ruisselante.</VERS>
<VERS>Cétaient dans tous les yeux des sourires, des pleurs,</VERS>
<VERS>Et pour les deux époux des voeux dans tous les coeurs;</VERS>
<VERS>Car sur cette union miraculeuse, étrange,</VERS>
<VERS>Chacun avec bonheur voyait le doigt dun ange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mais comment le vieux Marc, jardinier du château,</VERS>
<VERS>Marin dans sa jeunesse et maître dun bateau,</VERS>
<VERS>Sur ses gains dautrefois avait pu, lhabile homme,</VERS>
<VERS>Placer chez le notaire une si forte somme,</VERS>
<VERS>Quil acheta comptant, en bels et bons deniers,</VERS>
<VERS>Trois fermes qui feraient lorgueil de trois fermiers:</VERS>
<VERS>Cest encore un mystère. Avant quil eût pris femme,</VERS>
<VERS>Ses gages paraissaient tout son bien. Sur mon ame,</VERS>
<VERS>Cétait un fin renard... mais un grand jardinier;</VERS>
<VERS>Oh! ma voisine, un maître, un roi dans son métier!</VERS>
<VERS>Cependant, triste et vieux, trop souvent à loffice</VERS>
<VERS>Il avait à souffrir de la gent du service.</VERS>
<VERS>Ses arbustes taillés, mais lui faible et bien las,</VERS>
<VERS>Le soir, quand il rentrait à lheure du repas,</VERS>
<VERS>Sa place au coin du feu maintes fois était prise,</VERS>
<VERS>Et le chagrin ridait alors sa barbe grise;</VERS>
<VERS>Car, son travail fini, dans un coin du foyer,</VERS>
<VERS>De grand coeur il passait une heure à sommeiller.</VERS>
<VERS>Peut-être, calculant ses immenses richesses,</VERS>
<VERS>Il cherchait lhéritier digne de ses largesses.</VERS>
<VERS>Voici de ça trois ans; à son retour, le soir,</VERS>
<VERS>Voyant lescabeau libre, heureux il va sasseoir,</VERS>
<VERS>Quand (par un vilain tour), plus alerte, un jeune homme,</VERS>
<VERS>Pour cette lâcheté méritant quon le nomme,</VERS>
<VERS>Sen empare, et le vieux, dont bouillonnait le sang,</VERS>
<VERS>Dut, chassé de partout, descendre au bout du banc.</VERS>
<VERS>Primel le journalier, seul, pâle de colère,</VERS>
<VERS>Au premier des méchans préparait son salaire;</VERS>
<VERS>Comme un dogue saxon, il lui sautait au cou,</VERS>
<VERS>Lorsquune belle enfant, se levant tout à coup,</VERS>
<VERS>(Celle qui devant nous, légère, danse et passe)</VERS>
<VERS>Cria: «Venez ici, père, et prenez ma place.!...»</VERS>
<VERS>Muet, il obéit; mais, on la dit plus tard,</VERS>
<VERS>Des pleurs tendres brillaient sous les cils du vieillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Commère! ah! je pressens un concert de merveilles!</VERS>
<VERS>De grace, poursuivez, car je suis tout oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «La mère de lenfant, à peine il faisait jour,</VERS>
<VERS>Entre au manoir: «Nola, mon orgueil, mon amour!</VERS>
<VERS>Ma fille, embrassez-moi, vous nêtes plus servante,</VERS>
<VERS>Mais une femme libre et quil faudra quon vante.</VERS>
<VERS>Un richard ignoré se fait votre soutien.</VERS>
<VERS>Marc, en vous épousant, vous donne tout son bien.</VERS>
<VERS>Le maître jardinier, heurtant à ma chaumière,</VERS>
<VERS>Cette nuit ma conté lhistoire tout entière.</VERS>
<VERS>Oui, vous êtes, Nola, ma joie et mon honneur,</VERS>
<VERS>Car votre vertu seule a fait votre bonheur...»</VERS>
<VERS>Puis, comme elle restait sans répondre, la mère</VERS>
<VERS>Dit: Me laisserez-vous mourir dans la misère? -</VERS>
<VERS>Elle nhésita plus. Dès-lors ce fut chez nous,</VERS>
<VERS>Voisine, un caquetage à rendre les gens fous.</VERS>
<VERS>Avec pompe à léglise enfin fut célébrée</VERS>
<VERS>Cette union, hélas! de bien peu de durée.</VERS>
<VERS>Mais quel jeune prendra le lit du vieil époux?</VERS>
<VERS>On nomme cent rivaux, on nomme cent jaloux.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une heure ainsi jasa la commère Catelle;</VERS>
<VERS>Car je passe, lecteur, les dit-il, les dit-elle,</VERS>
<VERS>Et les digressions sur chaque prétendant,</VERS>
<VERS>Puis les gestes; les cris, les soupirs; cependant</VERS>
<VERS>Ici dut sarrêter cette maîtresse langue,</VERS>
<VERS>Car lautre, qui brûlait dentamer sa harangue,</VERS>
<VERS>Sécria... Mais, bon Dieu! plutôt quun tel discours,</VERS>
<VERS>Dun fleuve débordé suivre, suivre le cours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Durant tout ce narré, les rondes, les gavottes</VERS>
<VERS>Navaient cessé leur train, ni le hautbois ses notes.</VERS>
<VERS>Lheureux fermier sentait largile se durcir;</VERS>
<VERS>On dansait par devoir autant que par plaisir;</VERS>
<VERS>Nul oisif; cette soeur pleurant encor son frère</VERS>
<VERS>Dansait, même les vieux suivaient à leur manière;</VERS>
<VERS>On disait: Je travaille! Oui, jusques aux dévots</VERS>
<VERS>Secouaient tout scrupule au choc de leurs sabots.</VERS>
<VERS>Pourtant (le soir venu), du haut de leur barrique</VERS>
<VERS>Messires les sonneurs font taire leur musique.</VERS>
<VERS>Il faut partir. - «Cherchons, à lheure des adieux,</VERS>
<VERS>Quel est son préféré: voisine, ouvrez les yeux.</VERS>
<VERS>Bon! sur son alezan le beau seigneur qui laime</VERS>
<VERS>Se penche, il lui sourit, elle sourit de même...</VERS>
<VERS>Voisine, je vois clair, je dis: Cest celui-ci!</VERS>
<VERS>- Eh bien! je vois plus clair, commère, le voici!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Primel, en ce moment, traversait laire neuve,</VERS>
<VERS>Mais froid, les bras croisés, sans regarder la veuve,</VERS>
<VERS>Qui laissa retomber sa coiffe sur son front,</VERS>
<VERS>Essayant de cacher sa peine et son affront.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
LAbeille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les amans dédaignés sont cruels et moqueurs;</VERS>
<VERS>Au fond des bourgs pullule une race méchante;</VERS>
<VERS>Riche et belle, une veuve attirait tous les coeurs,</VERS>
<VERS>Un jeune homme lui plaît, et voici quon les chante!</VERS>
<VERS>Les amans dédaignés sont cruels et moqueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Sur les fruits et les fleurs la mouche à miel se pose:</VERS>
<VERS>Amoureuse, elle va des pêches à la rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le murmure léger qui dans son vol la suit,</VERS>
<VERS>Cest de la volupté lirrésistible bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque nouveau printemps, tel jaccours! Quelle belle</VERS>
<VERS>Nentend son nom chanté, dans ma chanson nouvelle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une veuve aujourdhui me possède... Nola!</VERS>
<VERS>Où va cette charmante, aussitôt me voilà.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jai délaissé les fleurs pour la pêche vermeille.</VERS>
<VERS>On peut dire de moi ce quon dit de labeille,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Labeille harmonieuse et que lamour conduit:</VERS>
<VERS>Elle erre sur la fleur, elle goûte du fruit.» -</VERS>
<VERS>Jamais lamant heureux ne trahit ce quil aime;</VERS>
<VERS>Lavare pour son or est moins mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Primel, tu nas point fait ces rimes sur toi-même,</VERS>
<VERS>Cest la voix dun méchant, le cri dun envieux:</VERS>
<VERS>Jamais lamant heureux ne trahit ce quil aime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Violens Reproches Que Nola Adresse A Primel Au Jour De Marché.

-Réponse et départ de Primel.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! fuyez les pardons  (13), redoutez les veillées,</VERS>
<VERS>Ames pleines damour et toujours épiées!</VERS>
<VERS>Où les coeurs sont en jeu, tout est ruse et danger:</VERS>
<VERS>Les serremens de mains ne peuvent séchanger,</VERS>
<VERS>Et les aveux charmans aux paroles couvertes</VERS>
<VERS>Trouvent dans tous les coins des oreilles ouvertes.</VERS>
<VERS>Mais les jours de marchés mouvans, tumultueux,</VERS>
<VERS>Aux rumeurs de la foule, aux grandes voix des boeufs</VERS>
<VERS>Venez! Toute à son gain, la pensive avarice</VERS>
<VERS>Nira point senquérir de votre vain caprice;</VERS>
<VERS>Ses yeux sont sur sa bourse, et le choix dun taureau,</VERS>
<VERS>Lallure dun poulain, occupent son cerveau.</VERS>
<VERS>Sous la halle profonde, aux portes des auberges,</VERS>
<VERS>Prenez-vous donc les mains, jeunes gens, belles vierges;</VERS>
<VERS>Leur fouet autour du cou, leur chapeau sur le front,</VERS>
<VERS>Acheteurs et vendeurs sans vous voir passeront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La veuve ainsi pensait quand, sous sa mante noire,</VERS>
<VERS>Le jour de Saint-Michel, elle vint à la foire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le retrouve encor; le fleuve de lEllé,</VERS>
<VERS>Et lIsôle où mon coeur est toujours rappelé:</VERS>
<VERS>Eaux sombres de lEllé, claires eaux de lIsôle,</VERS>
<VERS>De vos bords enchantés je dirais chaque saule!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, la foule remplit les murs de Kemperlé</VERS>
<VERS>Et les marchands forains ont partout étalé;</VERS>
<VERS>Mais les draps les plus fins, les toiles les plus blanches,</VERS>
<VERS>Les tabliers soyeux, parures des dimanches,</VERS>
<VERS>Nattirent point Nola: de portail en portail,</VERS>
<VERS>Puis sur limmense place, au milieu du bétail,</VERS>
<VERS>Elle erre bien long-temps. Enfin une boutique</VERS>
<VERS>Adossée à la tour de léglise gothique</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Larrête. Elle sapproche; un jeune homme était là.</VERS>
<VERS>Voici, sous un auvent, comme elle lui parla:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Cest moi. Pourquoi me fuir? Lorsque dans une fête</VERS>
<VERS>Jarrive, en rougissant vous détournez la tête.</VERS>
<VERS>Viendront les soirs dhiver: vous verrai-je, à mon nom,</VERS>
<VERS>Comme de ce marché fuir de chaque maison?</VERS>
<VERS>Suis je donc vieille ou laide? Imprudente la femme,</VERS>
<VERS>Malheureuse à jamais qui laisse voir son ame!</VERS>
<VERS>En un jour bien amer vous trouvant généreux,</VERS>
<VERS>Javais dit dans mon coeur: Je veux faire un heureux!</VERS>
<VERS>Nos biens sont différens, mais notre âge est le même.</VERS>
<VERS>Et ma fortune et moi seront à lui, sil maime...</VERS>
<VERS>Las! vous ne maimez pas! Plus âpre chaque jour,</VERS>
<VERS>Lorgueil dessèche en vous la tendre fleur damour!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il reprit: - «Je suis tel que dans notre jeune âge.</VERS>
<VERS>En moi la fleur damour rit de lorgueil sauvage.</VERS>
<VERS>Un coeur simple et loyal me dit seul mon devoir.</VERS>
<VERS>Celui qui sait donner sait aussi recevoir.</VERS>
<VERS>Comme votre beauté je sens votre mérite,</VERS>
<VERS>Et ce nest jamais vous, ô veuve, quon évite.</VERS>
<VERS>Pourtant jai ma fierté. Devant votre foyer</VERS>
<VERS>Si je massieds en maître, un jour, moi, journalier,</VERS>
<VERS>Par le travail des champs ou par quelque négoce</VERS>
<VERS>Je veux du moins gagner mes vêtemens de noce;</VERS>
<VERS>Loin de-vous éviter, alors je viens à vous;</VERS>
<VERS>Debout, sur votre seuil, je dis: Voici lépoux!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel fut son discours fier, mais tendre, et, comme preuve,</VERS>
<VERS>Dune verte ceinture il enlaçait la veuve,</VERS>
<VERS>Et des bouts de la chaîne entre ses mains flottans.</VERS>
<VERS>Près de lui, prisonnière, il la retint long-temps.</VERS>
<VERS>Et les ardens soupirs, les expressions molles</VERS>
<VERS>Quon envie aux jours froids des sévères paroles,</VERS>
<VERS>Séchangèrent sans crainte à lombre de lauvent;</VERS>
<VERS>Puis tous deux, accordés, séloignèrent rêvant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Ramier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On pleure amèrement seul, loin de son pays;</VERS>
<VERS>Loin de lobjet quon aime, amèrement on pleure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Primel a tout quitté, ses amours, sa demeure.</VERS>
<VERS>Et sombre, au bord des flots, il chante ses ennuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Elle avait les yeux noirs, une figure blanche,</VERS>
<VERS>Un coeur ouvert à lamitié:</VERS>
<VERS>Reviens, jeune homme errant, vers lame jeune et franche!...</VERS>
<VERS>La tourterelle fait pitié,</VERS>
<VERS>Quand elle a perdu sa moitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le hameau verdoyant dans un creux des montagnes,</VERS>
<VERS>Comme un nid, dormait appuyé;</VERS>
<VERS>Reviens, ô voyageur, vers tes belles campagnes.</VERS>
<VERS>La tourterelle fait pitié,</VERS>
<VERS>Quand elle a perdu sa moitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel le ramier aux bois qui le virent éclore,</VERS>
<VERS>Tel, plus dun orage essuyé,</VERS>
<VERS>Lexilé reviendra vers tout ce quil adore.</VERS>
<VERS>La tourterelle fait pitié,</VERS>
<VERS>Quand elle a perdu sa moitié.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul loin de votre, amie et de vôtre demeure,</VERS>
<VERS>Jeune homme sombre ainsi vous chantiez vos ennuis:</VERS>
<VERS>Heureux encor celui qui chante alors quil pleure,</VERS>
<VERS>Et, de larmes baigné, sapaise avec ses bruits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
IV Lettres Qui Furent Adressées A La Veuve Par Le Journalier 
Primel Et La Dame DUn Manoir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voilà donc séparés, et pour long-temps peut-être,</VERS>
<VERS>Ceux qui saimaient denfance au lieu qui les vit naître!</VERS>
<VERS>Mais entreux va, revient un discret messager,</VERS>
<VERS>Et du moins leurs soupirs se peuvent échanger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la main de Primel, au travail alourdie,</VERS>
<VERS>Etait lente à mener la plume et peu hardie;</VERS>
<VERS>Si ferme à la charrue, au plus rude labeur,</VERS>
<VERS>Sur le papier luisant elle avait comme peur;</VERS>
<VERS>Mais sous les mots tremblés, voyez, quelle tendresse!</VERS>
<VERS>- «À la belle Nola, de Corré.» - Cest ladresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Nola, nous habitions, tout jeunes, un manoir</VERS>
<VERS>Que des chênes couvraient, verts comme notre espoir;</VERS>
<VERS>Aromes et chansons pleuvaient des branches hautes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourdhui mon manoir sélève près des côtes,</VERS>
<VERS>Lâcre sel de la mer nous pénètre souvent,</VERS>
<VERS>Et le pleur des courlis arrive avec le vent.</VERS>
<VERS>Notre riant manoir plaisait à mon jeune âge,</VERS>
<VERS>Et celui-ci me plaît dans son cadre sauvage,</VERS>
<VERS>Car, loin de vous, mon coeur, nourri de sels amers,</VERS>
<VERS>Aime à se lamenter avec loiseau des mers.</VERS>
<VERS>Heureux pourtant, heureux si, dans ces jours dattente,</VERS>
<VERS>Plus nouveau, nul parfum du pays ne vous tente,</VERS>
<VERS>Et des clercs, des seigneurs si vous fuyez la voix,</VERS>
<VERS>Vous souvenant toujours des chansons dautrefois!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le journalier parlait dans cette lettre,</VERS>
<VERS>Que certain mendiant sengageait à remettre,</VERS>
<VERS>Avec mille détails sur les lieux, la maison,</VERS>
<VERS>Et le retour probable à la belle saison,</VERS>
<VERS>Enfin la vérité sur le point qui les touche,</VERS>
<VERS>Ce que lencre dit mal, et que dit bien la bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la serre vitrée, il traça ce billet.</VERS>
<VERS>Déjà pour le fermer une cire brûlait,</VERS>
<VERS>Lorsque la jeune dame, avec un bon sourire,</VERS>
<VERS>Dit en entrant: «Montrez si vous savez écrire!»</VERS>
<VERS>Elle était belle à voir parmi ses dahlias</VERS>
<VERS>Et les fûts élancés des fiers magnolias,</VERS>
<VERS>Tandis que la campagne était blanche de neige,</VERS>
<VERS>Parcourant cet écrit, blanche aussi sur son siége:</VERS>
<VERS>Ce nétaient alentour que myrtes, orangers,</VERS>
<VERS>Et bouquets odorans darbustes étrangers;</VERS>
<VERS>Des poêles sexhalait lhaleine humide et chaude;</VERS>
<VERS>Quelques mouches à miel, sinsinuant par fraude,</VERS>
<VERS>Dans les fleurs bourdonnaient, et, sur les clairs vitraux,</VERS>
<VERS>Heureuse la chenille étendait ses anneaux...</VERS>
<VERS>Elle lut, et bientôt, de malice égayée,</VERS>
<VERS>Voici ce quajoutait sa plume déliée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Je vous, aime Nola comme on aime une soeur.</VERS>
<VERS>Je sais votre beauté, je sais votre douceur.</VERS>
<VERS>La dame veut écrire à la riche fermière</VERS>
<VERS>Quun jaloux va, de loin, troubler dans sa chaumière,</VERS>
<VERS>Sans dire, le rusé, car ils sont tous ainsi,</VERS>
<VERS>Que des regards bien vifs le provoquent ici.</VERS>
<VERS>Mais, femme, je serai lappui dune autre femme.</VERS>
<VERS>Oui, fermière, mettez votre espoir dans la dame...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plutôt, belle Nola, sans autre malin tour.</VERS>
<VERS>Fiez-vous a Primel, croyez a sou amour.</VERS>
<VERS>Du noble journalier amie et confidente,</VERS>
<VERS>Je sais comme en son coeur luit votre image ardente,</VERS>
<VERS>Hélas! et que ses yeux maintes fois ont pleuré</VERS>
<VERS>En voyant le chemin qui mène vers Corré.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout, le mendiant attendait sous la porte</VERS>
<VERS>- «Mon brave homme, partez! Le jour baisse, nimporte.</VERS>
<VERS>Marchez toute la nuit, marchez encor demain.</VERS>
<VERS>Votre sac est rempli, ne tendez pas la main,</VERS>
<VERS>Cette lettre par vous fidèlement remise,</VERS>
<VERS>Cest un mois de bonheur pour votre tête grise.</VERS>
<VERS>Puis, mon service fait en ce lointain pays,</VERS>
<VERS>Quand moi-même jaurai regagné nos taillis,</VERS>
<VERS>Venez! Sans peur du chien, heurtez à ma demeure:</VERS>
<VERS>Chez moi, vous trouverez chaque jour, à toute heure</VERS>
<VERS>(Et jengage en mon nom la maîtresse du lieu),</VERS>
<VERS>Votre pain sur la table et votre place au feu!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Monsieur Flammik.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Flammik, malin clerc où lesprit seul foisonne,</VERS>
<VERS>Vous avez contre vous lancé la mouche à miel!</VERS>
<VERS>Cette douce ouvrière a cependant son fiel:</VERS>
<VERS>Vous chansonniez Primel, et Primel vous chansonne. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Voici monsieur Flammik avec son air matois;</VERS>
<VERS>Il nest plus paysan et nest pas un bourgeois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ses habits nouveaux méprisant ses aïeux,</VERS>
<VERS>Au tondeur aux moutons il vendit ses cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il revient de lécole, écoutez son jargon:</VERS>
<VERS>Ce nest pas du français, ce nest plus du breton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attablé le dimanche aux cabarets voisins,</VERS>
<VERS>Il se moque du diable, il se moque des saints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel est monsieur Flammik, fils dun bon campagnard;</VERS>
<VERS>Notre agneau blanc se change en un petit renard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici monsieur Flammik avec son air matois,</VERS>
<VERS>Il nest plus paysan et nest pas un bourgeois.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, le railleur sest pris à ses propres embûches.</VERS>
<VERS>Labeille poursuivie en fuyant la piqué.</VERS>
<VERS>Il pleure maintenant, rouge et le front marqué:</VERS>
<VERS>Esprits malicieux, ne troublez pas les ruches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Merveilleuse Réunion De Primel Et De Nola A La Fontaine De La 
Ferme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous de grands châtaigniers, honneur de son domaine.</VERS>
<VERS>La veuve est à filer au bord dune fontaine:</VERS>
<VERS>Au murmure des bois, au murmure des eaux,</VERS>
<VERS>Entre ses doigts légers tournent les blonds fuseaux,</VERS>
<VERS>Lherbe jette à lentour ses marguerites blanches;</VERS>
<VERS>Et les oiseaux chanteurs sautillent sur les branches;</VERS>
<VERS>Mais que lui font les fleurs, les concerts du pourpris!</VERS>
<VERS>Primel, son doux Primel a quitté le pays!</VERS>
<VERS>Dans un manoir lointain, du côté de la grève,</VERS>
<VERS>Il sest mis en service, et là sans paix ni trêve,</VERS>
<VERS>Comme un serf à la glèbe, ouvrier diligent,</VERS>
<VERS>De ses habits de noce il amasse largent;</VERS>
<VERS>Car, sil reçoit les biens de la femme quil aime.</VERS>
<VERS>Ses habits du grand jour, il les paîra lui-même:</VERS>
<VERS>Et Nola, pour priser cette noble fierté,</VERS>
<VERS>Par de si longs retards sent son coeur attristé.</VERS>
<VERS>Faible, elle gourmandait cependant sa faiblesse,</VERS>
<VERS>Quand, son fusil au bras, son lévrier en laisse,</VERS>
<VERS>Le jeune seigneur passe: - «Ô vous, belle Nola!»</VERS>
<VERS>Comme si le hasard seul lavait conduit là.</VERS>
<VERS>Mais elle, son fuseau tournant toujours dans lherbe:</VERS>
<VERS>«- Ne connaissez-vous pas, sire, un ancien proverbe?» -</VERS>
<VERS>Il comprit, et, lançant lagile lévrier,</VERS>
<VERS>Le galant ce jour-là ne courut quun gibier.</VERS>
<VERS>Puis arriva Flammik: battant chaque feuillage,</VERS>
<VERS>Cherchant des nids, il vint ainsi jusquau village.</VERS>
<VERS>- «Eh bien, cherchez plus loin, mon bel ami, cherchez!</VERS>
<VERS>Ici, depuis long-temps les nids sont dénichés.»</VERS>
<VERS>Sans un geste, un regard, sans quitter son ouvrage,</VERS>
<VERS>Elle savait jeter le mot qui décourage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le soleil baissait, et, sous lastre penchant,</VERS>
<VERS>La fontaine, miroir quenflamme le couchant,</VERS>
<VERS>Brillait; le saint du lieu, majestueux et riche,</VERS>
<VERS>Le saint resplendissait tout doré dans sa niche.</VERS>
<VERS>Lors, sur la belle source inclinant son beau front,</VERS>
<VERS>Et pensive, la veuve en regarda le fond:</VERS>
<VERS>Là scintillaient aussi, comme un jeu de féerie,</VERS>
<VERS>Des fragmens bigarrés de rouge poterie.</VERS>
<VERS>Elle-même naguère en fit don à ses morts.</VERS>
<VERS>Car les Esprits, sitôt quils ont quitté leurs corps,</VERS>
<VERS>Sen viennent près des eaux, ces mornes purgatoires.</VERS>
<VERS>Errer et se laver des fautes les plus noires.</VERS>
<VERS>Ils sont tristes. - Plaignons, nous disent les anciens,</VERS>
<VERS>Plaignons les trépassés! Que chacun songe aux siens! -</VERS>
<VERS>Lorsque son vieil époux mourut, la jeune femme</VERS>
<VERS>Sema donc ces fragmens pour réjouir son ame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutefois par degrés quittant ce souvenir,</VERS>
<VERS>Vivante, elle tourna son coeur vers lavenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une épingle attachait le bord de son corsage</VERS>
<VERS>(Autre croyance antique, infaillible présage).</VERS>
<VERS>- «Si lépingle descend au fond sans dévier,</VERS>
<VERS>Disait-elle, et tremblant déjà de lessayer,</VERS>
<VERS>Si le fond la reçoit et sans quelle dérive</VERS>
<VERS>Il mest resté fidèle et fidèle il arrive.»</VERS>
<VERS>Puis elle reprenait, tremblant encor plus fort</VERS>
<VERS>(Imprudens! qui venons, pâles, tenter le sort):</VERS>
<VERS>- «Mais, si leau de la source en jaillissant lentraîne,</VERS>
<VERS>Comme ce dard léger, cest que son ame vaine</VERS>
<VERS>Et des courans mauvais sera tombée... hélas!</VERS>
<VERS>Entraîné par une autre, il ne reviendra pas.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lépingle cependant des doigts fins de la veuve</VERS>
<VERS>Glissait, et, pour bien voir la redoutable épreuve,</VERS>
<VERS>De londe frissonnante elle approchait les yeux,</VERS>
<VERS>Lorsquun bruit, comme fait le pas dun curieux,</VERS>
<VERS>Un léger frôlement, penchée ainsi larrête,</VERS>
<VERS>Nosant plus regarder; ni relever la tête:</VERS>
<VERS>- «Oh: si le clerc rusé, si le hardi seigneur</VERS>
<VERS>Lont surprise livrant le mot de son honneur;</VERS>
<VERS>Sils ont à la fontaine entendu ses paroles,</VERS>
<VERS>Demain jouet de tous! ô folle entre les folles!»</VERS>
<VERS>Pourtant par un effort subit... Ah! sur le ciel,</VERS>
<VERS>Entre les arbrisseaux, qua-t-elle vu? - Primel!</VERS>
<VERS>Oui, Primel, arrivé de son lointain voyage,</VERS>
<VERS>Rapportant les habits gagnés par son courage!</VERS>
<VERS>Et qui la regardait avec des yeux en pleurs,</VERS>
<VERS>Et ne pouvait parler, et lui jetait des fleurs!</VERS>
<VERS>Primel libre, bientôt le chef de ce domaine,</VERS>
<VERS>Brillant comme le saint doré de la fontaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Servante De La Quenouille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Primel a découvert le secret de son ame.</VERS>
<VERS>En dormant, il chantait hier cette chanson:</VERS>
<VERS>La harpe, au moindre vent qui passe, jette un son,</VERS>
<VERS>Léglantier son parfum, le coeur aimant sa flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«La veuve de Corré, ce bijou de beauté,</VERS>
<VERS>Porte un autre bijou qui brille à son côté:</VERS>
<VERS>Chaîne de fin laiton, bague jaune et sans rouille,</VERS>
<VERS>La servante de la quenouille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest le nom de lagrafe aussi pure que lor</VERS>
<VERS>Qui reluit au corset des fileuses dArvor;</VERS>
<VERS>Mais, chaîne de laiton, bague luisante et neuve,</VERS>
<VERS>Jaimerais mieux encor la veuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Je veux voir, belle enfant, je veux toucher lanneau</VERS>
<VERS>Où pend votre quenouille avec ce long fuseau.»</VERS>
<VERS>Et, vers elle incliné, je bois lair de sa bouche!</VERS>
<VERS>Femme et bijou, ma main les touche!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quun coeur bien épris est prompt à sépancher!</VERS>
<VERS>Le sommeil parle: amans, dormez vos portes closes!...</VERS>
<VERS>Mais quimporte? un jour vient quil faut cueillir les roses;</VERS>
<VERS>Primel, vers léglantier, na plus quà se pencher.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Comment Nola Fut Ramenée Par Primel Sur Le Chemin Du Bourg.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la joie est dans lair: des cloches! des hautbois!</VERS>
<VERS>À ces chants de bonheur, heureux, junis ma voix...</VERS>
<VERS>Doux Esprits qui veillez près de nos métairies,</VERS>
<VERS>Les sources de beauté que lon disait taries,</VERS>
<VERS>Vous les faites jaillir limpides sous mes pas;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans cesse jy reviens et ne men lasse pas:</VERS>
<VERS>Poète en son sentier fut-il jamais plus ferme?</VERS>
<VERS>Achevons ce récit, doux Esprits de la ferme.</VERS>
<VERS>Un seul toit les attend. Oh! suivons jusque-là</VERS>
<VERS>Les touchantes amours de Primel et Nola!</VERS>
<VERS>Vous, hymens primitifs, grace antique et suprême,</VERS>
<VERS>Dune blanche couronne entourez ce poème!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest au bourg. Jusquau soir, la noce avait duré</VERS>
<VERS>De celle quon nommait la veuve de Corré;</VERS>
<VERS>Noce, disaient les vieux, comme on nen vit pas une,</VERS>
<VERS>Et qui fera cent ans lorgueil de la commune,</VERS>
<VERS>Où mon village aimé tenait aussi son rang,</VERS>
<VERS>Où le cidre coulait comme leau dun torrent,</VERS>
<VERS>Où les fours enflammés ne cessaient pas de cuire,</VERS>
<VERS>Les danseurs de danser, les sonneurs de bruire.</VERS>
<VERS>Fête immense! Surtout, splendides, radieux,</VERS>
<VERS>Les nouveaux épousés émerveillaient les yeux.</VERS>
<VERS>Leur bonheur mutuel éclairait leur visage.</VERS>
<VERS>Du même âge tous deux et dans la fleur de lâge,</VERS>
<VERS>Toujours se souriant, à la danse, au repas,</VERS>
<VERS>Et la main dans la main, ils ne se quittaient pas.</VERS>
<VERS>Chacun, tout attendri, redisait leur histoire</VERS>
<VERS>Que, dans nos jours mauvais; on aurait peine à croire:</VERS>
<VERS>Celle quun vieillard riche aima pour son bon coeur,</VERS>
<VERS>Libre, épousant aussi son jeune bienfaiteur:</VERS>
<VERS>Dabord cest leur rencontre et la fuite soudaine</VERS>
<VERS>De lun, puis son retour superbe à la fontaine;</VERS>
<VERS>Enfin le pur roman que plus dun a rêvé,</VERS>
<VERS>Tout lidéal perdu dans nos bois retrouvé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Selon lusage antique, une nombreuse escorte,</VERS>
<VERS>Le matin les prenait sur le seuil de leur porte,</VERS>
<VERS>Les mena jusquau bourg; mais, lorsque vint la nuit.</VERS>
<VERS>Primel dit: «Je pars seul, sans être reconduit.»</VERS>
<VERS>Donc, les mille invités enfourchant leurs cavales,</VERS>
<VERS>Dans le creux des chemins, bientôt par intervalles</VERS>
<VERS>Retentirent leurs cris et les pas des coursiers.</VERS>
<VERS>La lune se levait claire sur les sentiers.</VERS>
<VERS>Le jeune époux alors du portail de lauberge</VERS>
<VERS>Approcha sa monture, et telle quune vierge</VERS>
<VERS>La veuve vint sasseoir derrière son seigneur,</VERS>
<VERS>Tandis que le hautbois dÉven, le blond sonneur.</VERS>
<VERS>Sur la route entonnait lair du départ, lair tendre</VERS>
<VERS>Que, jeune ou vieux, sans trouble on ne saurait entendre.</VERS>
<VERS>Le firmament brillait, et le chant nuptial.</VERS>
<VERS>Mollement sexhala vers ce ciel de cristal.</VERS>
<VERS>Ils partirent, rasant les buissons et les haies,</VERS>
<VERS>Faisant pleuvoir sur eux la fleur des épinaies,</VERS>
<VERS>Et le bras de lépouse à lépoux enlacé</VERS>
<VERS>Toujours plus fortement le retenait pressé.</VERS>
<VERS>Ils allèrent ainsi sous les feuillages sombres.</VERS>
<VERS>Quand la lune entrouvrait parfois leurs larges ombres,</VERS>
<VERS>En arrière penché, le muet ravisseur</VERS>
<VERS>Tournait vers son amie un oeil plein de douceur;</VERS>
<VERS>La moulure un instant sabreuvait à la source,</VERS>
<VERS>Et, plus rapide encore, ils reprenaient leur course.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au bord dun talus entourant un grand pré</VERS>
<VERS>Leur course sarrêta: «Ce lieu, qui mest sacré,</VERS>
<VERS>Le reconnaissez-vous? dit lamant à lamante.</VERS>
<VERS>Oh! laissez-moi bénir cette place charmante!</VERS>
<VERS>Celle à qui pour jamais un heureux sort munit;</VERS>
<VERS>Ici je la trouvai: faible et loin de son nid,</VERS>
<VERS>Sous le frais églantier qui sur le pré retombe,</VERS>
<VERS>Ici languissamment roucoulait la colombe;</VERS>
<VERS>Je vins, mon chant plaintif était lécho du sien,</VERS>
<VERS>Son nid sous les grands bois va devenir le mien!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ces fêtes du coeur, fêtes de la nature,</VERS>
<VERS>Comme vous répondiez! Sur leur libre pâture</VERS>
<VERS>Les poulains hennissant bondissaient; les ormeaux</VERS>
<VERS>Mêlaient aux flancs des monts leurs humides rameaux;</VERS>
<VERS>Des senteurs traversaient la lande, et les nuées</VERS>
<VERS>Faisaient jaillir la flamme en de longues traînées:</VERS>
<VERS>Par cette sainte nuit plus belle quun beau jour,</VERS>
<VERS>Accord mystérieux, tout ne semblait quamour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Rob.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sil est vrai que les morts, la nuit, quittent leur bière</VERS>
<VERS>Pour se désaltérer au bénitier de pierre,</VERS>
<VERS>Au vase de granit sur leur tertre placé,</VERS>
<VERS>Robin, ne restez pas dans votre lit glacé:</VERS>
<VERS>Il est, chez les vivans, une ame qui vous aime;</VERS>
<VERS>Bien souvent un lait pur, un lait avec sa crème</VERS>
<VERS>Dans votre bénitier est versé jusquaux bords,</VERS>
<VERS>Car cette ame chrétienne est fidèle à ses morts;</VERS>
<VERS>Et tant que sous le ciel vivra cette bonne ame,</VERS>
<VERS>Vous aurez ici-bas tout ce quun mort réclame</VERS>
<VERS>Dans votre bénitier des offrandes de lait,</VERS>
<VERS>Et les fervens soupirs tombant du chapelet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans une lande immense, au seuil de sa chaumière</VERS>
<VERS>Bâtie en terre jaune et couverte en bruyère,</VERS>
<VERS>Mona disait un soir: «Hélas! ma pauvre enfant,</VERS>
<VERS>«Est-ce vous là, malade, et sur lherbe étouffant?</VERS>
<VERS>«Cen est-il fait de vous, ma fille, ô mon amie,</VERS>
<VERS>«Qui, la nuit, près de moi reposiez endormie?</VERS>
<VERS>«En tournant mes fuseaux, je vous gardais le jour,</VERS>
<VERS>«Pour vous sauver des loups; et vous, avec amour,</VERS>
<VERS>«Léchiez mes vieilles mains, oui, ces mains maternelles</VERS>
<VERS>«Qui dun lait trop pesant soulageaient vos mamelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Jétais heureuse alors, mais que faire sans vous?</VERS>
<VERS>«Oh! la Mort aujourdhui veut frapper deux grands coups.</VERS>
<VERS>«Voyez ce flanc gonflé: quel bruit! quelle secousse!</VERS>
<VERS>«Et sa langue qui pend! O ma blanche! ô ma rousse!</VERS>
<VERS>«Cen est-il fait de vous? Cher soutien de mes jours,</VERS>
<VERS>«Le ciel nenverra-t-il personne à mon secours?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux Robin parut. Un bâton de voyage</VERS>
<VERS>Laidait à soutenir son corps ployé par lâge;</VERS>
<VERS>Tremblant, il reprenait haleine à chaque pas,</VERS>
<VERS>Et, la tête penchée, il se parlait tout bas.</VERS>
<VERS>Pour sa grande science et sa grande fortune</VERS>
<VERS>Il fut, et bien long-temps, cité dans la commune;</VERS>
<VERS>Mais ses biens partagés entre de mauvais fils,</VERS>
<VERS>Par eux il fut chassé, lhomme aux cheveux blanchis</VERS>
<VERS>Seul, au bord de lIzol, à cette heure il habite</VERS>
<VERS>Une loge en genêt par lui-même construite;</VERS>
<VERS>Heureux encor pourtant: là, plutôt quun docteur,</VERS>
<VERS>Chacun vient visiter lhabile rebouteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Cest Dieu, cria Mona, cest Dieu qui vous envoie!</VERS>
<VERS>(Et la vachère avait un front brillant de joie.)</VERS>
<VERS>Pitié, Robin, pitié pour ce cher animal!</VERS>
<VERS>«Vous savez comment vient, comment sen va le mal.</VERS>
<VERS>«- Hum! reprit le vieillard en secouant la tête,</VERS>
<VERS>«Elle doit grandement pâtir, la pauvre bête!</VERS>
<VERS>«Vite, chauffez de leau. Jai là certaine fleur,</VERS>
<VERS>«Des herbes... Sans mentir, jempêche un grand malheur.»</VERS>
<VERS>Le foyer allumé, les plantes salutaires,</VERS>
<VERS>Dans le chaudron bénit avec de grands mystères,</VERS>
<VERS>Bouillirent, et la vache à limmense fanon</VERS>
<VERS>Dut boire la liqueur merveilleuse et sans nom.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, voyant respirer sa vache plus à laise,</VERS>
<VERS>Mona, qui par degrés elle-même sapaise,</VERS>
<VERS>Disait (et ses yeux gris, son visage ridé,</VERS>
<VERS>Son sein doù chaque mot séchappait saccadé,</VERS>
<VERS>En elle tout riait): «Regardez-moi, bonhomme!</VERS>
<VERS>«Je me sens rajeunir. Oui-dà, me voici comme</VERS>
<VERS>«Au jour où je dansais avec vous au Pardon,</VERS>
<VERS>«Dun rosaire de buis quand vous me faisiez don,</VERS>
<VERS>«Lorsque vous me nommiez la fille sans pareille,</VERS>
<VERS>«Toute mince de taille et de couleur vermeille;</VERS>
<VERS> «Et moi, tout en roulant les grains du chapelet,</VERS>
<VERS>«A vous voir si galant, et vert, et grandelet,</VERS>
<VERS>«(Faut-il, ô mon vieux Rob, quenfin je vous le dise?)</VERS>
<VERS>«Je vous aurais suivi de grand coeur à léglise.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O premières amours, fleurs de notre printemps,</VERS>
<VERS>Ils ne vieillissent pas ceux qui vous sont constans!</VERS>
<VERS>À quinze ans, je cueillis une fraîche églantine,</VERS>
<VERS>Et ma main lenferma sous la page latine;</VERS>
<VERS>Plus tard, refeuilletant mes livres décolier,</VERS>
<VERS>Blonds amis que jamais on ne peut oublier,</VERS>
<VERS>Jy trouvai léglantine, et fleur et poésie</VERS>
<VERS>Ravivèrent mon coeur à leur double ambroisie.</VERS>
<VERS>Fleurs de notre printemps, ô premières amours,</VERS>
<VERS>Jusquau bord du tombeau vous embaumez nos jours!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À quelque temps de là, des bruits dans la peuplade,</VERS>
<VERS>Des bruits tristes couraient «Le vieux Rob est malade!</VERS>
<VERS>«- Je saurai le guérir, dit la bonne Mona,</VERS>
<VERS>«Et lui rendre le bien quun soir il me donna.»</VERS>
<VERS>Le lendemain, à peine au ciel paraissait laube,</VERS>
<VERS>Mona partit. La vache, avec sa blanche robe,</VERS>
<VERS>Devant elle marchait, secouant son jabot,</VERS>
<VERS>Et marquant sur la terre humide son sabot;</VERS>
<VERS>Quelquefois sarrêtait pour brouter un peu dherbe,</VERS>
<VERS>Puis sen allait encor grasse, lente et superbe;</VERS>
<VERS>Sur son front étoilé des cornes en croissant</VERS>
<VERS>Sarrondissaient, sa queue et son poil frémissant</VERS>
<VERS>Autour delle chassaient les bourdons et les mouches,</VERS>
<VERS>Et ses grands yeux roulaient défians et farouches.</VERS>
<VERS>Mais sa bonne maîtresse, une gaule à la main,</VERS>
<VERS>Tâchait de la hâter dans lagreste chemin,</VERS>
<VERS>Et, tout en souriant à lhorizon qui brille,</VERS>
<VERS>Doucement répétait: «Allons, allons, ma fille!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mona trouva gisant, sous son toit de genêt,</VERS>
<VERS>Lami de soixante ans que la fièvre minait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Cest vous, murmura-t-il, ô chère et digne femme!</VERS>
<VERS>«Jaurai donc là quelquun pour recevoir mon ame!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tous ils mont délaissé, ces fils ingrats; mais vous,</VERS>
<VERS>«Coeur plein de souvenir, vous les remplacez tous.</VERS>
<VERS>«Merci!» Puis, des soupirs, des tremblemens, des plaintes.</VERS>
<VERS>«Ami, je viens chez vous comme chez moi vous vîntes.</VERS>
<VERS>«O merveilleux savoir! charmes secrets et forts!</VERS>
<VERS>«Mais je veux, à mon tour, ranimer votre corps.</VERS>
<VERS>«Saine et sauve, ma fille est là devant la porte</VERS>
<VERS>«Buvez de ce lait doux et fumant quelle apporte,</VERS>
<VERS>«Cest un baume!... À présent, tâchez de sommeiller.»</VERS>
<VERS>Il dormit. Au réveil, cherchant à légayer:</VERS>
<VERS>«Eh bien! lavais-je dit? vos couleurs sont plus belles.</VERS>
<VERS>«Vous sentez la vertu des fécondes mamelles.</VERS>
<VERS>«Voulez-vous, au soleil, avec moi faire un tour?</VERS>
<VERS>«Çà, riez, mon vieux Rob! Faut-il aller au bourg?</VERS>
<VERS>«Moi, je reviens toujours à cette rêverie</VERS>
<VERS>«Faut-il quérir le prêtre afin quil nous marie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Oui, partez pour le bourg et marchez promptement,</VERS>
<VERS>«Car je veux recevoir encore un sacrement,</VERS>
<VERS>«Le dernier. Chaque instant menlève de ma force.</VERS>
<VERS>«Mon ame veut enfin briser sa dure écorce.</VERS>
<VERS>«Joie et peine aujourdhui pour moi sen vont finir.</VERS>
<VERS>«On semble cependant à ce monde tenir</VERS>
<VERS>«Quand je ne serai plus, Mona, chaque dimanche,</VERS>
<VERS>«Sur ma tombe en passant que votre front se penche.</VERS>
<VERS>«Sil est permis, mon coeur vers vous senvolera...»</VERS>
<VERS>Puis, le prêtre venu, le vieillard expira.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Humble fut le convoi qui suivit votre bière,</VERS>
<VERS>O Robin! mais ceux-là quon vit au cimetière</VERS>
<VERS>Étaient de vrais amis, et se souvenant tous</VERS>
<VERS>De vos bienfaits passés, car ils priaient pour vous.</VERS>
<VERS>Sous ses coiffes de deuil et sa cape de femme,</VERS>
<VERS>Cher mort, oh i vous deviez entendre une bonne ame;</VERS>
<VERS>Celle de qui les pleurs coulaient, coulaient à flots,</VERS>
<VERS>Et dont rien ne pouvait retenir les sanglots!...</VERS>
<VERS>La nuit, quand vous errez vêtu dun blanc suaire,</VERS>
<VERS>Voyez comme est paré votre lit funéraire!</VERS>
<VERS>Un tapis de gazon le couvre tout entier,</VERS>
<VERS>Et du lait jusquaux bords remplit le bénitier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
HISTOIRES DARMORIOUE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Ruban Jaune.
</TITRE>
<AUTRE>
XVIIème Siècle.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je laisse pour un jour les pêcheurs et les pâtres,</VERS>
<VERS>La ferme où, tout enfant, par les landes verdâtres</VERS>
<VERS>Jaccourais, visitant et laire et le lavoir.</VERS>
<VERS>Les grands boeufs étendus dans la crèche le soir,</VERS>
<VERS>Les ruches du courtil, lâtre où le grillon crie.</VERS>
<VERS>Et doucement assise à son rouet, Marie.</VERS>
<VERS>Adieu pour aujourdhui les robustes lutteurs,</VERS>
<VERS>Les combats des conscrits, les travaux des mineurs:</VERS>
<VERS>Jentre en nos vieux manoirs; il est sous leurs décombres</VERS>
<VERS>Bien des fleurs à cueillir ou brillantes ou sombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cyprien chevalier, mais pauvre, avait vingt ans.</VERS>
<VERS>Sous les murs dun manoir, un matin de printemps,</VERS>
<VERS>Il errait par le pré, cueillant des églantines.</VERS>
<VERS>Et de frais boutons dor et de blanches épines.</VERS>
<VERS>Et, tout en les cueillant, il mêlait dans les fleurs</VERS>
<VERS>Aux gouttes du matin les gouttes de ses pleurs;</VERS>
<VERS>Parfois il les portait humides à ses lèvres</VERS>
<VERS>Où des nuits dinsomnie avaient marqué leurs fièvres,</VERS>
<VERS>Et ses regards voilés, des mots de désespoir.</VERS>
<VERS>Allaient de la prairie aux portes du manoir...</VERS>
<VERS>Enfin dun ruban jaune (et dans tous nos villages</VERS>
<VERS>Cest la couleur encor du deuil et des veuvages)</VERS>
<VERS>Il noua son bouquet; puis, non loin du château,</VERS>
<VERS>Songeant quun plus heureux len chasserait bientôt,</VERS>
<VERS>Entra dans la chapelle, et sous une relique,</VERS>
<VERS>Sur un coffre il posa son bouquet symbolique.</VERS>
<VERS>Ah: les fleurs déglantiers, les boutons dor si frais.</VERS>
<VERS>Tristement entourés de feuilles de cyprès,</VERS>
<VERS>Cétaient fous ses espoirs de jeunesse première</VERS>
<VERS>Quil venait déposer comme sur une bière!</VERS>
<VERS>Un vieillard qui suivait vit le doux chevalier,</VERS>
<VERS>Et vint tout près de lui, pâle, sagenouiller.</VERS>
<VERS>«Oui, mon vieux serviteur, fais que Dieu me bénisse!</VERS>
<VERS>Pour elle aussi prions... Jésus, quel sacrifice!»</VERS>
<VERS>Et tous deux les voilà priant sur les pavés.</VERS>
<VERS>Sous leurs cheveux pendans leurs yeux au ciel levés.</VERS>
<VERS>Et maître et serviteur, et vieillard et jeune homme:</VERS>
<VERS>Toi qui rapproches tout, cest Douleur quon te nomme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La fille du manoir disait le même jour:</VERS>
<VERS>«Ma mère, cette preuve encor de votre amour!</VERS>
<VERS>Mon esprit sest créé peut-être une chimère;</VERS>
<VERS>Mais voyez ma faiblesse, et plaignez-la, ma mère.</VERS>
<VERS>Ce jour, dans tous les temps, me fut un jour fatal.</VERS>
<VERS>Pour vous comme pour moi, je redoute un grand mal.</VERS>
<VERS>Toutes vos volontés sont les miennes, madame.</VERS>
<VERS>Donnez à qui vous plaît et ma main et mon âme.</VERS>
<VERS>Mais quil vienne plus tard, dans quelques jours... demain.</VERS>
<VERS>Je lui livre soumise et mon âme et ma main.</VERS>
<VERS>- Cest assez. La noblesse et toute la famille</VERS>
<VERS>Et tous les domaniers sont arrivés, ma fille;</VERS>
<VERS>Déjà même le prêtre est dans la salle, en bas;</VERS>
<VERS>Il nest quun seul absent dont je ne parle pas.</VERS>
<VERS>Rosily, vous savez lusage de Bretagne:</VERS>
<VERS>Devant le fiancé doit senfuir sa compagne;</VERS>
<VERS>Trouvez donc un endroit bien sombre où vous cacher,</VERS>
<VERS>Et que le jour entier se passe à vous chercher.</VERS>
<VERS>Ma fille, quà présent votre coeur me pardonne.</VERS>
<VERS>Croyez bien, Rosily, que votre mère est bonne...</VERS>
<VERS>Mais on heurte au portail et jentends le sonneur:</VERS>
<VERS>Fille des anciens ducs, songez à votre honneur!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lépoux et ses amis, comme une meute ardente.</VERS>
<VERS>Ont empli le manoir; mais la biche prudente.</VERS>
<VERS>Devançant les limiers aux sauvages abois.</VERS>
<VERS>Fuyait vers un abri plus sûr que ceux des bois.</VERS>
<VERS>Pêle-mêle ils couraient, nobles, vassaux, vassales,</VERS>
<VERS>Visitant les paliers, les tourelles, les salles.</VERS>
<VERS>Et les granges enfin, létable des fermiers:</VERS>
<VERS>La biche défiait le flair prompt des limiers;</VERS>
<VERS>La nuit était venue, on la cherchait encore;</VERS>
<VERS>Cent voix, cent voix criaient au lever de laurore;</VERS>
<VERS>Trois jours sur les viviers, sur les puits se penchant,</VERS>
<VERS>La mère désolée appela son enfant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«- Sous ses habits de deuil, morne et la tête basse,</VERS>
<VERS>Où va donc ce vieillard? - Oh! de grâce, de grâce.</VERS>
<VERS>Mes amis, suivez-moi! Cest la messe des morts</VERS>
<VERS>Pour lenfant qui dun ange avait lâme et le corps:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cercueil vide est là, couronné dimmortelle.</VERS>
<VERS>Oh! celle que mon maître aimait, où donc est-elle?...</VERS>
<VERS>Chut! Près du coffre noir voici le chevalier.</VERS>
<VERS>Perdu desprit, sans cesse il y revient prier.</VERS>
<VERS>On dit la messe.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! une messe funèbre,</VERS>
<VERS>Et comme rarement une église en célèbre.</VERS>
<VERS>Point de chants, des sanglots; mais, debout à lautel,</VERS>
<VERS>Quand le prêtre élevait le froment immortel,</VERS>
<VERS>Un cri part de la nef, et le jeune homme embrasse</VERS>
<VERS>Un ruban qui sortait des fentes de la châsse;</VERS>
<VERS>Puis, levant le couvercle; il montre tout en pleurs</VERS>
<VERS>La vierge dont la main tient un bouquet de fleurs:</VERS>
<VERS>Elle semblait dormir sous cette froide planche;</VERS>
<VERS>Douce comme ses fleurs, comme elles pure et blanche.</VERS>
<VERS>Ainsi, dans son danger, sans chercher dautre lieu.</VERS>
<VERS>Son asile certain fut la maison de Dieu;</VERS>
<VERS>Et le triste bouquet peut-être à la colombe</VERS>
<VERS>Indiqua lautre abri qui dut être sa tombe!</VERS>
<VERS>Mais au coffre fatal qui devait lengloutir</VERS>
<VERS>Sans peur elle est entrée et pour nen plus sortir;</VERS>
<VERS>Ou, malgré ses efforts, le couvercle rebelle</VERS>
<VERS>Impérieusement se ferma-t-il sur elle?</VERS>
<VERS>Mystère où chaque esprit se perdait confondu!</VERS>
<VERS>De lautel cependant le prêtre descendu,</VERS>
<VERS>Au cercueil qui lattend fait déposer la vierge;</VERS>
<VERS>Aux quatre angles lamant place lui-même un cierge;</VERS>
<VERS>Puis, sentant dici-bas son âme sen aller;</VERS>
<VERS>Dans un hymen céleste il voulut lexhaler:</VERS>
<VERS>Dans sa main déjà froide il prit la main glacée,</VERS>
<VERS>Et, calme, il trépassa près de la trépassée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux coeurs bien aimans nos regrets.</VERS>
<VERS>Telle fut à vingt ans leur couche nuptiale;</VERS>
<VERS>La Mort seule en fit les apprêts.</VERS>
<VERS>Pour rappeler leurs noms, la pierre sépulcrale</VERS>
<VERS>Montrait entrelacés une rose, un cyprès.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
LEostik Ou Le Rossignol.
</TITRE>
<AUTRE>
Tiré Du Barzaz-Breiz Et De Marie De France.
</AUTRE>
<AUTRE>
XIIIème siècle.
</AUTRE>
<AUTRE>
A M. Auguste Le Prévost.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ses mains sur sa figure, une jeune épousée,</VERS>
<VERS>Un jour, dans Saint-Malo, pleurait à sa croisée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Las! mon cher oiselet! las! ils lont mis à mort!</VERS>
<VERS>«Adieu, joie!» Et ses pleurs amers coulaient plus fort;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elle avait jadis connu les douces larmes</VERS>
<VERS>Et les nuits de bonheur avant ce jour dalarmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- «Dites, ma jeune épouse, au milieu de la nuit,</VERS>
<VERS>Pourquoi donc vous lever si souvent et sans bruit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je dors près de vous, mon épouse nouvelle,</VERS>
<VERS>Pourquoi me laisser seul? - Sire, répondit-elle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest quà lheure où la lune illumine les eaux,</VERS>
<VERS>Jaime à voir sur la mer passer les grands vaisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Non! ce nest pas pour voir la mer et les étoiles!</VERS>
<VERS>Ni sur les grandes eaux passer les grandes voiles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Çà, madame, parlez sans leurre à votre époux:</VERS>
<VERS>Au milieu de la nuit pourquoi vous levez-vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Quand mon petit enfant dans sa couche repose.</VERS>
<VERS>Jaime à voir ses yeux clos et sa bouchette rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Non! ce nest pas pour voir le sommeil dun enfant</VERS>
<VERS>Que, pieds nus, de mon lit vous sortez si souvent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mon vieil et cher époux, grâce pour votre dame!</VERS>
<VERS>Voici tout mon secret, pur caprice de femme:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit un rossignol chante en notre jardin;</VERS>
<VERS>Dès que la mer sendort, lui séveille soudain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le rosier en fleur jusquà laurore il chante,</VERS>
<VERS>Et si douce est sa voix, si claire, si touchante!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jeune dame ainsi pariait au vieux seigneur</VERS>
<VERS>Qui murmurait, songeant à venger son honneur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Mensonge ou vérité, vertueuse ou parjure,</VERS>
<VERS>Demain le rossignol sera pris, je le jure.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour venant à luire, il dit au jardinier:</VERS>
<VERS>- «Mon ami, pour un jour laisse là ton métier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un souci me travaille: à peine je sommeille.</VERS>
<VERS>Quun maudit rossignol dans le clos me réveille;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dresse donc tes gluaux, dengins couvre le sol:</VERS>
<VERS>Je te baille un son dor si jai le rossignol.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loiseleur fit trop bien son métier, et le traître</VERS>
<VERS>Prit un chanteur nocturne et loffrit à son maître;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand le vieux seigneur tint le pauvre captif.</VERS>
<VERS>Il rit dun méchant rire, et, serrant le chétif,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brusquement létouffa; puis, dune main jalouse.</VERS>
<VERS>Layant jeté saignant au sein de son épouse;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Tenez, dame, voici votre cher oiselet!</VERS>
<VERS>Je lai pris. Mort ou vif, nest-ce pas quil vous plait?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jeune homme, apprenant bientôt cette aventure,</VERS>
<VERS>Disait, et de longs pleurs sillonnaient sa figure:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Oh! combien la jeunesse a de sombres ennuis</VERS>
<VERS>Adieu, ma bien-aimée, adieu, nos belles nuits!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon regard nira plus, la nuit, chercher le vôtre:</VERS>
<VERS>Adieu nos doux baisers dune fenêtre à lautre!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le pauvre oiselet mort par leur amitié,</VERS>
<VERS>La dame et son fidèle en eurent grandpitié:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En un gentil coffret tout dor fin et divoire,</VERS>
<VERS>Le petit corps fut mis bien entouré de moire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis autour du coffret lhistoire on raconta.</VERS>
<VERS>Et lamant sur son coeur jour et nuit le porta.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
LArtisanne.
</TITRE>
<AUTRE>
XVIIème Siècle.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle est née au Croisic et se nomme Suzanne.</VERS>
<VERS>Or un noble lépouse, elle, simple artisanne.</VERS>
<VERS>Et seigneurs et bourgeois, tous les gens du pays.</VERS>
<VERS>Pour voir passer la noce ont quitté leurs logis.</VERS>
<VERS>Les propos se croisaient: «Il a raison, sil laime.</VERS>
<VERS>- La raison dit daimer légale de soi-même.</VERS>
<VERS>- Dans ce monde, chacun doit chercher son bonheur.</VERS>
<VERS>- Il faut chercher surtout ce qui nous fait honneur.»</VERS>
<VERS>Et les langues ainsi, telles que des épées,</VERS>
<VERS>Entrelles sescrimaient, diversement trempées.</VERS>
<VERS>Mêlez-vous à la foule, elle aura, de nos jours,</VERS>
<VERS>Et les mêmes pensers et les mêmes discours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je prise un coeur fier quun coeur faible apprivoise.</VERS>
<VERS>Si le noble marin aima lhumble bourgeoise,</VERS>
<VERS>Cest que dans sa boutique entrant vers un midi.</VERS>
<VERS>Devant elle il resta muet, pâle, étourdi.</VERS>
<VERS>Oh! lamour, lamour vrai, cest la vive étincelle</VERS>
<VERS>Tout dun coup jaillissant du fer qui la recèle.</VERS>
<VERS>À côté de sa mère occupée à filer.</VERS>
<VERS>Elle filait, tournant ses fuseaux sans parler.</VERS>
<VERS>Si la porte souvrait de létroite boutique.</VERS>
<VERS>Soudain la belle enfant daller vers la pratique,</VERS>
<VERS>Parcourant les rayons, et sur ses jeunes bras</VERS>
<VERS>Portant la lourde toile et les pièces de draps.</VERS>
<VERS>Pour les pauvres de même attentive et dispose,</VERS>
<VERS>Elle leur détaillait jusquà la moindre chose.</VERS>
<VERS>Les épices aussi garnissaient la maison.</VERS>
<VERS>Dès lentrée, on sentait toute une exhalaison</VERS>
<VERS>De poivre, de café; près des blocs de résine.</VERS>
<VERS>Le miel de lArmorique et le thé de la Chine</VERS>
<VERS>Embaumaient. Au dehors, cétaient sous les auvents</VERS>
<VERS>Des images de saints et des jouets denfans.</VERS>
<VERS>Puis de la poterie, une pile décuelles;</VERS>
<VERS>Du plafond retombaient des lustres de chandelles;</VERS>
<VERS>Avec leurs poids de cuivre enfin, sur le comptoir.</VERS>
<VERS>Les balances brillaient comme un double miroir.</VERS>
<VERS>Mille emplettes rendaient libre cette demeure.</VERS>
<VERS>Lofficier y revint chaque jour, à toute heure.</VERS>
<VERS>Tant que la mère ouvrit les yeux et murmura.</VERS>
<VERS>Et que sous ses deux mains la jeune enfant pleura.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le petit jardin dun manoir en ruines,</VERS>
<VERS>Le vieux baron taillait sa clôture dépines.</VERS>
<VERS>Quand le brave officier vint le front découvert</VERS>
<VERS>(Ses yeux caves disaient ce quil avait souffert),</VERS>
<VERS>Puis conta son histoire au chef de la famille:</VERS>
<VERS>«- Mon fils, elle nest pas de vieux sang, cette fille!</VERS>
<VERS>- Jaimais, elle maima; jengageai mon honneur.</VERS>
<VERS>- Il suffit; je vous fais votre maître et seigneur.</VERS>
<VERS>Dautres nous blâmeront: avant tout sa promesse.</VERS>
<VERS>À mon banc je prendrai ma place à votre messe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici comment chacun voulut la voir passer.</VERS>
<VERS>Jusquau pied de lautel ardent à se presser.</VERS>
<VERS>Le coeur plein de fierté, les yeux rayonnant daise,</VERS>
<VERS>Elle avait conservé sa coiffure nantaise.</VERS>
<VERS>Une ample catiole aux dentelles de prix:</VERS>
<VERS>Son amant, son époux, ainsi lavait compris.</VERS>
<VERS>Avec le vieux seigneur venait la vieille mère.</VERS>
<VERS>La messe terminée, on vit, calme et sévère,</VERS>
<VERS>La noce savancer vers lantique manoir:</VERS>
<VERS>Un splendide banquet devait la recevoir.</VERS>
<VERS>On sassit. Les valets, sur le bras leur serviette.</VERS>
<VERS>Emplissaient chaque verre, emplissaient chaque assiette;</VERS>
<VERS>Noblesse et bourgeoisie avaient fait leur accord.</VERS>
<VERS>Lorsquune lettre arrive, et le seigneur dabord</VERS>
<VERS>lentement la parcourt, puis sur la table tombe:</VERS>
<VERS>«- Ruiné! Mon navire est pris, creusez ma tombe!»</VERS>
<VERS>Ce fut un long moment de silence et deffroi:</VERS>
<VERS>Contre des maux si grands, quels biens trouver en soi?</VERS>
<VERS>Lorsque avec dignité se lève la marchande:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«- Devant vous je requiers une faveur bien grande:</VERS>
<VERS>Contente de mon bien, et pour vous faire honneur.</VERS>
<VERS>Je fermais ma maison, je la rouvre, seigneur;</VERS>
<VERS>Je retourne au travail avec joie et vaillance;</VERS>
<VERS>Grâce au ciel, jai toujours mes poids et ma balance.</VERS>
<VERS>Monsieur, consentez-vous? car cest tout cordial.</VERS>
<VERS>Si je revêts ainsi lorgueil commercial.</VERS>
<VERS>- Oui, jaccepte, madame. - Oui, jaccepte, ma mère,</VERS>
<VERS>Répliqua le marin.» Puis de sa voix si fière:</VERS>
<VERS>«Pour qui va sur les flots avec un Duguay-Trouin,</VERS>
<VERS>Dès quarrive lAnglais, le Breton nest pas loin.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vingt mois sétaient passés; un jour de chaleurs grandes.</VERS>
<VERS>Le vieux baron, assis entre les deux marchandes,</VERS>
<VERS>Caressait sur la porte un enfant aux yeux bleus,</VERS>
<VERS>A la bouche riante et fraîche, aux blonds cheveux;</VERS>
<VERS>Par instans leurs regards se tournaient vers la côte:</VERS>
<VERS>Tout à coup apparut au loin, sur la mer haute.</VERS>
<VERS>Un navire! Il marchait lestement. Lheureux brick</VERS>
<VERS>Bientôt à pleine voile abordait au Croisic.</VERS>
<VERS>«Cest lui! cria Suzanne. - Oh! cest lui! dit la mère.»</VERS>
<VERS>Et, le petit enfant dans les bras du grand-père.</VERS>
<VERS>Les voilà haletant de courir vers le port.</VERS>
<VERS>Où le brun capitaine, élancé de son bord.</VERS>
<VERS>Les presse dans ses bras, les presse sur sa bouche;</VERS>
<VERS>(Son père le premier, saint respect qui le touche),</VERS>
<VERS>Puis sa chère Suzanne, et quand ce fut le fils</VERS>
<VERS>Ignoré de ses yeux, quand de ses yeux ravis</VERS>
<VERS>Il revit son image et celle de sa femme.</VERS>
<VERS>Des pleurs, des pleurs de joie inondèrent son âme!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, riches tissus, bois de lInde à foison,</VERS>
<VERS>Barils dor encombraient le manoir, la maison;</VERS>
<VERS>Le ciel avait béni la vaillante entreprise.</VERS>
<VERS>Et lAnglais au Breton avait rendu sa prise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur mer il repartait ainsi chaque printemps.</VERS>
<VERS>Pour revenir au port plus riche tous les ans:</VERS>
<VERS>Alors on le voyait au bras de sa Suzanne,</VERS>
<VERS>Oui navait pas quitté les habits dartisanne,</VERS>
<VERS>Sen aller sous les bois, dans les chemins ombreux.</VERS>
<VERS>Et leur fils grandissant courait, jouait entreux:</VERS>
<VERS>À ce tableau paisible, à ces riantes choses,</VERS>
<VERS>Reprenez-vous, ô coeurs troublés, esprits moroses;</VERS>
<VERS>Lhomme (en nos jours surtout) a trop de ses douleurs</VERS>
<VERS>Pour demander à lart dautres sujets de pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
A. Brizeux
</AUTRE>
</POEME>










<AUTRE>
HISTOIRES INDO-ARMORICAINES
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
I La Licorne.
</TITRE>
<AUTRE>
Portrait.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Merveilleux animaux, cerfs aux ramures dor,</VERS>
<VERS>Vous, dragons écailles veillant sur un trésor,</VERS>
<VERS>Oiseaux devins, poissons dont la voix étouffée</VERS>
<VERS>Éclatait pour répondre à la voix dune fée,</VERS>
<VERS>Êtres évanouis, chers aux bardes anciens,</VERS>
<VERS>Vous viviez dans leurs vers: renaissez dans les miens!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au féerique troupeau je mêle la licorne,</VERS>
<VERS>Cette fille des monts doù sortit pour lArvor</VERS>
<VERS>Lidiome sacré que nous parlons encor:</VERS>
<VERS>Là, sur lHimalaya, près du Gange sans borne,</VERS>
<VERS>Celle qui sur le front a pour arme une corne</VERS>
<VERS>Errait libre, sauvage, hostile à léléphant;</VERS>
<VERS>La trompe en vain bravait le glaive triomphant,</VERS>
<VERS>Car lanimal subtil, près de se mettre en guerre,</VERS>
<VERS>Aiguisait avec art son arme sur la pierre.</VERS>
<VERS>Puis elle revenait sous le rameau bénit</VERS>
<VERS>Où le ramier paisible avait posé son nid,</VERS>
<VERS>Et fermant ses yeux clairs, se couchant sur la mousse,</VERS>
<VERS>Heureuse elle écoutait roucouler la voix douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Belle innocence, tu charmais</VERS>
<VERS>Celle que le méchant népouvanta jamais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta faiblesse domptait seule la noble bête:</VERS>
<VERS>Sous la main dun enfant elle courbait la tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vierge qui pleurait sous dodieux soupçons</VERS>
<VERS>Sécriait: «Chassez-moi des temples, des maisons!</VERS>
<VERS>Sous larbre où le ramier gémit est mon refuge,</VERS>
<VERS>La licorne sera mon juge:</VERS>
<VERS>Coupable, de son glaive elle ouvrira mon coeur;</VERS>
<VERS>Pure, elle me suivra comme on suit une soeur.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la jeune Vali pareille fut lhistoire:</VERS>
<VERS>Vierge à la peau dorée, à la prunelle noire,</VERS>
<VERS>Ses cheveux reluisaient blondis par les safrans,</VERS>
<VERS>Couleur que lInde envie à la terre des Franks,..</VERS>
<VERS>Et sous ses lèvres de livoire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
II Le Roi Et Vali.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or dans Madras vivait un roi plein de savoir, -</VERS>
<VERS>Le grand poète indou le peint avec délice, -</VERS>
<VERS>Un prince hospitalier, ami de la justice,</VERS>
<VERS>Ayant sur tous ses sens un absolu pouvoir.</VERS>
<VERS>Esprit dénué dartifice,</VERS>
<VERS>Sa promesse toujours ce roi laccomplissait;</VERS>
<VERS>Les pauvres le nommaient père lorsquil passait;</VERS>
<VERS>Aimé des ignorans, des lettrés et des prêtres,</VERS>
<VERS>Il soignait lanimal, il relevait la fleur;</VERS>
<VERS>Ce sage avait mis son bonheur</VERS>
<VERS>Dans le bonheur de tous les êtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au brahmane Asava le roi disait un jour:</VERS>
<VERS>«Dans la jeune Vali jai placé mon amour,</VERS>
<VERS>Et, si son coeur est pur, je la veux pour épouse.»</VERS>
<VERS>Lermite souriant dit: «Pour lâme jalouse,</VERS>
<VERS>Un défaut apparaît dans le plus pur cristal,</VERS>
<VERS>Il sexhale un poison des parfums du santal.</VERS>
<VERS>Un roi juste est tombé dans ces craintes amères;</VERS>
<VERS>Mais la licorne est forte et combat les chimères:</VERS>
<VERS>Son oeil clair et serein voit le bien, voit le mal.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où la licorne fait son gîte,</VERS>
<VERS>Voilà comme Vali vers le soir fut conduite.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
III LEpreuve De La Licorne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous un tertre dont le jasmin</VERS>
<VERS>Dune neige de fleurs la parfume et linonde,</VERS>
<VERS>Elle faisait briller des pierres de Golconde</VERS>
<VERS>À ses doigts effilés tout roses de carmin;</VERS>
<VERS>Au-dessus de son front, dans les feuilles nouvelles,</VERS>
<VERS>Près dun ramier chantait un bengali:</VERS>
<VERS>«Oh! je taime, Vali! Vali!»</VERS>
<VERS>Pour lécher ses deux mains accouraient les gazelles,</VERS>
<VERS>Et le soleil couchant, le radieux soleil</VERS>
<VERS>La montrait toute dor dans un réseau vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le brahmane et le roi, couchés dans la verdure,</VERS>
<VERS>En silence attendaient la fin de laventure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les pics dalentour, terrible, aigre, perçant,</VERS>
<VERS>Un long hennissement est sorti de la nue,</VERS>
<VERS>Et la licorne, sélançant,</VERS>
<VERS>Tombe les pieds en lair et sur sa corne aiguë.</VERS>
<VERS>Bientôt elle aperçoit Vali</VERS>
<VERS>Sous les rets dor du crépuscule:</VERS>
<VERS>Le poil tout hérissé, dabord elle recule,</VERS>
<VERS>Puis sous son corps tremblant ses jarrets ont faibli.</VERS>
<VERS>Pareille au lévrier qui voit trembler la verge,</VERS>
<VERS>Rampante elle sapproche, elle sapproche en rond;</VERS>
<VERS>Enfin aux genoux de la vierge,</VERS>
<VERS>Amoureuse et soumise, elle pose son front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le ramier, lami fidèle,</VERS>
<VERS>Le ramier, messager damour,</VERS>
<VERS>Sur la corne venant sabattre à tire daile,</VERS>
<VERS>Roucoula!... Dans lair bleu disparaissait le jour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
IV Vali Reine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entre le roi très sage et le pieux brahmane,</VERS>
<VERS>Comme Vali rentrait pure dans sa cabane,</VERS>
<VERS>Enlacé par une liane,</VERS>
<VERS>Lanimal la suivait, lanimal merveilleux</VERS>
<VERS>Dont le coeur bien-aimant voit plus clair que nos yeux;</VERS>
<VERS>11 la suivit jusquà la tombe,</VERS>
<VERS>Terrible à léléphant et doux à la colombe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
LE MISSIONNAIRE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
I Bretagne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Filles de lIle-dArz, filles aux coiffes blanches,</VERS>
<VERS>Qui venez près des flots, les beaux soirs des dimanches,</VERS>
<VERS>Chastement vous nourrir de pieuses douleurs,</VERS>
<VERS>Faisant (vous lavez dit) une partie-de-pleurs,</VERS>
<VERS>Des voyageurs martyrs les sublimes annales</VERS>
<VERS>Épanchent en amour vos âmes virginales;</VERS>
<VERS>Jajoute un doux récit aux Actes de la Foi:</VERS>
<VERS>Devant les flots déserts, vierges, écoutez-moi. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pâles et revêtus de leurs noires soutanes,</VERS>
<VERS>Ils viennent darriver dans le vieux port de Vannes;</VERS>
<VERS>Le brick où monteront ces messagers de Dieu</VERS>
<VERS>Appareille. - Ô famille, amis, pays, adieu! -</VERS>
<VERS>Quimporte! Ils sont là tous, silencieux et calmes,</VERS>
<VERS>Des martyrs pour la foi rêvant au loin les palmes:</VERS>
<VERS>Les fatigues, la faim, les supplices hideux</VERS>
<VERS>Et la mort ne feront reculer aucun deux.</VERS>
<VERS>Le livre universel, de naïves images,</VERS>
<VERS>Quelques outils de fer, appâts pour les sauvages</VERS>
<VERS>Ou des jouets denfans, - voilà pour les combats</VERS>
<VERS>Quelles armes suivront ces paisibles soldats.</VERS>
<VERS>Le plus jeune des douze, Évèn, portait encore</VERS>
<VERS>Pendant à sa ceinture un violon sonore.</VERS>
<VERS>Bien avant la prêtrise et lâge régulier,</VERS>
<VERS>Cétait le plus aimé de ses jeux décolier.</VERS>
<VERS>Après les longs travaux, chaque soir, dès novembre,</VERS>
<VERS>La musique amenait la gaîté dans la chambre;</VERS>
<VERS>Et lon dansait, légers, pour épargner le bois,</VERS>
<VERS>Ces passe-pieds bretons si vantés autrefois;</VERS>
<VERS>Puis, avril fleurissant, quand la joyeuse bande</VERS>
<VERS>Volait, comme un essaim, par les prés, par la lande,</VERS>
<VERS>Barde mélancolique armé de son archet,</VERS>
<VERS>Le solitaire Evèn sur la grève marchait;</VERS>
<VERS>Et ses doigts sanimant sur les cordes vibrantes,</VERS>
<VERS>Leurs sons clairs se mêlaient aux vagues murmurantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les jeux sont bien loin: aux grands devoirs soumis,</VERS>
<VERS>Ils partent, embrassant leurs pareils, leurs amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Pères Et Les Mères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la dernière fois, hélas! je vous embrasse!</VERS>
<VERS>Dans les pays lointains songez à nous, de grâce!</VERS>
<VERS>Quand vous serez au ciel, mon fils, priez pour nous,</VERS>
<VERS>Vos parens désolés, qui vieillirons sans vous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Frères Et Les Amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que vous êtes heureux, que nous sommes à plaindre!</VERS>
<VERS>Vous, pour votre salut, vous navez rien à craindre;</VERS>
<VERS>Nous restons sur la terre, et vous allez au ciel:</VERS>
<VERS>Du ciel versez sur nous une goutte de miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Missionnaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel coeur peut oublier ses amis, sa famille?</VERS>
<VERS>Quand tout amour séteint, leur penser dure et brille:</VERS>
<VERS>Si la mort nous appelle, oui, nous en faisons voeu,</VERS>
<VERS>Notre sang descendra sur vous des mains de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Adieu donc, chers martyrs! - Et les pères, les mères</VERS>
<VERS>Inondaient les partans de leurs larmes amères;</VERS>
<VERS>Mais le calme rentra dans ce monde affligé:</VERS>
<VERS>Lévêque savançait suivi de son clergé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LEveque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfans, soldats du Christ, héros dignes denvie,</VERS>
<VERS>Quel chemin glorieux vous prenez dans la vie! -</VERS>
<VERS>Approchez, ô pasteurs, de ces saints envoyés,</VERS>
<VERS>Et faites comme moi, qui leur baise les pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et devant les pasteurs, les clercs et les vieux maîtres,</VERS>
<VERS>Le pontife baisa les pieds des jeunes prêtres;</VERS>
<VERS>Puis, les yeux vers le ciel où montaient leurs pensers,</VERS>
<VERS>Tous fraternellement se tenaient embrassés...</VERS>
<VERS>Moi, poète, je sens défaillir ma parole!</VERS>
<VERS>Que la voile se gonfle et que le vaisseau vole!</VERS>
<VERS>À ce sublime adieu mon coeur sest enivré:</VERS>
<VERS>Vers le sud, vers le nord, vaisseau, je te suivrai!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
II Amérique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Profonde est la savane, immense, impénétrable:</VERS>
<VERS>Des cimes du palmier aux branches de lérable</VERS>
<VERS>La liane déploie en tous sens ses réseaux;</VERS>
<VERS>Trônes énormes, cactus, broussailles et roseaux,</VERS>
<VERS>Tout se croise, sunit; sur des mares infectes</VERS>
<VERS>Tournoie en bourdonnant un million dinsectes,</VERS>
<VERS>Ces vampires ailés; là, sur des flots dormans,</VERS>
<VERS>Surgissent au soleil les hideux caïmans</VERS>
<VERS>Et vingt monstres sans nom, monstres squammeux et glauques.</VERS>
<VERS>Leurs fétides gosiers éclatent en sons rauques;</VERS>
<VERS>Un jaguar passe et crie; au blanc magnolia</VERS>
<VERS>Silencieux senroule un immense boa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la nature ici commande en souveraine,</VERS>
<VERS>Et Lhomme avec bonheur la reconnaît pour reine,</VERS>
<VERS>Lhomme enfant, chasseur nu, ses flèches à la main,</VERS>
<VERS>Souple comme un serpent, agile comme un daim,</VERS>
<VERS>Qui dans sa liberté sans frein se développe,</VERS>
<VERS>Et sindigne, et frémit, lorsquun sage dEurope,</VERS>
<VERS>Faible et dont chaque trait accuse un mal souffert,</VERS>
<VERS>Veut lenlever, lui fort, aux charmes du désert!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour élever cette âme et la faire des nôtres,</VERS>
<VERS>DEurope cependant sont venus les apôtres.</VERS>
<VERS>Oh! climat dévorant! ils ne sont plus que deux.</VERS>
<VERS>Le plus jeune survit pour soigner le plus vieux:</VERS>
<VERS>Cest Évèn, le chanteur, le doux missionnaire,</VERS>
<VERS>Et des prêtres martyrs le chef octogénaire.</VERS>
<VERS>Sur les bords dun grand fleuve, au milieu des forêts,</VERS>
<VERS>Les voilà seuls, perdus, et pour derniers regrets,</VERS>
<VERS>Ceux qui venaient vers eux quand leurs mains étaient pleines</VERS>
<VERS>Les ont tous délaissés, légers catéchumènes;</VERS>
<VERS>Mais le vieillard, aimant ces naïfs Indiens,</VERS>
<VERS>Disait: «Restons, mon fils, nous les ferons chrétiens.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, tandis que le saint priait dans sa cabane,</VERS>
<VERS>Évèn, par un beau soir, entra sous la savane;</VERS>
<VERS>Le violon fidèle, il lavait à son bras;</VERS>
<VERS>Sur les notes bientôt se mesuraient ses pas,</VERS>
<VERS>Quand de lépais feuillage une tête emplumée</VERS>
<VERS>Sortit, la bouche ouverte, attentive et charmée;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis dautres, des vieillards, des femmes, des enfans,</VERS>
<VERS>- Et devant le chanteur les voilà tous dansons!</VERS>
<VERS>Lui, promenant larchet sur la corde échauffée,</VERS>
<VERS>Reculait, les menant, joyeux, nouvel Orphée,</VERS>
<VERS>Vers lautel de gazon où, devant le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Limage rayonnait de la mère de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et chaque soir ainsi: des danses, des prières,</VERS>
<VERS>Puis des peuples errans fixés dans leurs chaumières.</VERS>
<VERS>Un temple fut construit, et lAmphion chrétien</VERS>
<VERS>(Gardons les mythes purs de ce beau monde ancien)</VERS>
<VERS>Vit naître à ses accords la chapelle bénie...</VERS>
<VERS>O divine unité, fille de lharmonie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Fleur De La Tombe.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mistress Augusta Holmes.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des rives de lIndus, des savanes lointaines,</VERS>
<VERS>Me voici de retour, plages armoricaines;</VERS>
<VERS>Et déjà du passé vers moi je sens venir</VERS>
<VERS>Plus dun amour pieux, dun tendre souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir je rencontrai, traversant la prairie,</VERS>
<VERS>Sulia, svelte enfant, compagne de Marie;</VERS>
<VERS>Une fleur dans sa main brillait comme de lor;</VERS>
<VERS>Grave, elle murmura: «Cest lâme de Grégor!</VERS>
<VERS>Bientôt viennent les froids: ce soir, au cimetière,</VERS>
<VERS>Jai retiré la plante et sa motte de terre,</VERS>
<VERS>Et je veux labriter près de notre maison,</VERS>
<VERS>Pour la voir refleurir à la belle saison.»</VERS>
<VERS>Sous ses cheveux dorés, le pâtre au blanc visage,</VERS>
<VERS>Je lavais bien connu: son âge était mon âge;</VERS>
<VERS>Comme jaimais Marie, il aimait Sulia;</VERS>
<VERS>Le plaisir den parler tous les deux nous lia.</VERS>
<VERS>Pendant le catéchisme ou les libres dimanches,</VERS>
<VERS>Tout en cherchant des nids sous les épines blanches,</VERS>
<VERS>Oh! les longs entretiens sur nos chères amours!</VERS>
<VERS>Récits toujours pareils, pleins de charme toujours!</VERS>
<VERS>Et les grands amoureux, les belles amoureuses,</VERS>
<VERS>Dont les yeux échangeaient des flammes langoureuses,</VERS>
<VERS>Quand près deux nous passions légers, faisant les fous,</VERS>
<VERS>Ne portaient pas des coeurs plus sérieux que nous.</VERS>
<VERS>Il mourut le matin de sa treizième année!</VERS>
<VERS>Mais sur son tertre vert, la treizième journée,</VERS>
<VERS>Une fleur apparut jaune comme de lor,</VERS>
<VERS>Et chacun sécria: «Cest lâme de Grégor!»</VERS>
<VERS>Et tous, dès quils voyaient la tombe merveilleuse,</VERS>
<VERS>De ralentir leurs pas; puis, dune main pieuse,</VERS>
<VERS>En passant chaque ami soulevait son chapeau,</VERS>
<VERS>Et les filles jetaient sur la fleur un peu deau.</VERS>
<VERS>Cette fleur, Sulia, lenfant grave et fidèle,</VERS>
<VERS>La tenait sur son coeur quand jarrivai près delle;</VERS>
<VERS>Mais à lair vif du soir les feuilles dor souvrant:</VERS>
<VERS>«Voici quil meurt encor!» cria-t-elle en pleurant;</VERS>
<VERS>Et la fragile fleur, de ses pleurs arrosée,</VERS>
<VERS>Sembla se ranimer comme sous la rosée.</VERS>
<VERS>Dans la prairie alors reprenant son chemin,</VERS>
<VERS>La vierge séloigna, son trésor à la main;</VERS>
<VERS>Mais pour la contempler bientôt elle sarrête,</VERS>
<VERS>Et vers le doux parfum elle incline la tête.</VERS>
<VERS>Non loin de la maison, à lombre du courtil,</VERS>
<VERS>Jai vu la tige croître et briller en avril:</VERS>
<VERS>Aux yeux de Sulia (riantes destinées!)</VERS>
<VERS>Grégor fleurit toujours dans ses jeunes aimées...</VERS>
<VERS>Religion des morts! Nai-je pas vu plus tard</VERS>
<VERS>Un lait pur arroser le cercueil dun vieillard,</VERS>
<VERS>Nuit et jour la prière à genoux sur sa tombe?</VERS>
<VERS>Nai-je pas vu languir de douleur la colombe?</VERS>
<VERS>Hélas! sil est des coeurs prompts à se délier,</VERS>
<VERS>Dautres veulent mourir plutôt que doublier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
                *  *  *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu de nos jours turbulens ou moroses,</VERS>
<VERS>Il est donc une voix pour les plus douces choses,</VERS>
<VERS>Nature, celles-là qui ne lassent jamais</VERS>
<VERS>Et quavec tant damour, dès lenfance, jaimais!</VERS>
<VERS>Quand nos flottes partaient sous leurs voiles, naguère</VERS>
<VERS>Je faisais éclater moi-même un chant de guerre;</VERS>
<VERS>Lidylle me rappelle, et je réponds encor:</VERS>
<VERS>La flûte mêle bien sa plainte aux sons du cor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>