<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les Bengalis
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Arthur de Bussières 
</AUTEUR>
<DATE>
1896-1912
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Vieux monastère
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par delà les pans noirs des cimes dentelées, </VERS>
<VERS>Grimaçant au ravin, bravant le désarroi, </VERS>
<VERS>Sombre, silencieux, cadavre plein d'effroi, </VERS>
<VERS>Il dresse dans la nuit ses tours démantelées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la brise qui hurle aux créneaux du beffroi, </VERS>
<VERS>Vibrent les flancs ombreux des salles écroulées, </VERS>
<VERS>Et l'écho se réveille au profond des allées,</VERS>
<VERS>En traînant vers les cieux comme un glas rauque et froid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, un voyageur en ces climats arides </VERS>
<VERS>Contemplait éperdu le colosse et les rides</VERS>
<VERS>De son grand front blanchi comme un pâle ossement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on dit qu'il a vu, sous les piliers antiques, </VERS>
<VERS>Passer dans les horreurs de l'épouvantement </VERS>
<VERS>La blanche vision des morts cénobitiques.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La lionne au crépuscule
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle vient de quitter les ombres des massifs </VERS>
<VERS>Où rit près des nopals la source purpurine, </VERS>
<VERS>Pour diriger son pas vers la grève marine</VERS>
<VERS>Qu'elle contemple au loin de ses yeux expressifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle arrive... Un flot jase aux pieds des blancs récifs, </VERS>
<VERS>Et la fraîcheur des mers, qui gonfle sa poitrine </VERS>
<VERS>Fait palpiter son coeur et frémir sa narine;</VERS>
<VERS>Cependant qu'au ciel bleu sont des aigles pensifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'astre, par-delà les sables roux des côtes </VERS>
<VERS>Dore le fond vermeil des atmosphères hautes, </VERS>
<VERS>Et ses reflets sanglants tordent l'éther rougi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dressant tout à coup ses formes musculaires </VERS>
<VERS>L'animal étonné, vers le soleil rugit... </VERS>
<VERS>Sublime adieu du fauve aux feux crépusculaires.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Khirma la Turque
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des arômes subtils nagent en pleins vergers, </VERS>
<VERS>Tout autour des bosquets fleuris des promenades </VERS>
<VERS>Où le kokila dit ses folles sérénades</VERS>
<VERS>Au dahlia qui croît entre les orangers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur les gazons doux comme des satinades, </VERS>
<VERS>Ceinte d'un voile pourpre aux plis fins et légers, </VERS>
<VERS>Khirma s'endort au sein des rêves mensongers, </VERS>
<VERS>Près du yali désert flanqué de colonnades.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa lourde tresse blonde ondule sur le sol </VERS>
<VERS>A la vague des mers en sa forme pareille;</VERS>
<VERS>Et la fière indolente au vent du soir sommeille</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le palétuvier qui s'ouvre en parasol, </VERS>
<VERS>Et la clarté qui fuit, éperdument vermeille, </VERS>
<VERS>Mêle des reflets d'or aux blancheurs de son col.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soirée allemande
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le silence endormeur pèse dans l'air serein, </VERS>
<VERS>Sur la tranquillité des pics aux sommets roses; </VERS>
<VERS>Et l'absence de chants ou joyeux ou moroses </VERS>
<VERS>Attriste les flots bleus du Danube et du Rhin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt le crépuscule issu d'un noir écrin</VERS>
<VERS>S'en vient mettre de l'ombre au front pâle des roses. </VERS>
<VERS>Et là-bas le couchant qui pleure sur les choses </VERS>
<VERS>Change en voile de deuil son voile purpurin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par delà les grands monts aux crêtes inconnues </VERS>
<VERS>La lune mollement verse du fond des mers </VERS>
<VERS>Les images du songe et les tristes sommeils,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et contemple sous elle, en scènes fantastiques, </VERS>
<VERS>Parmi vos reflets d'or, ô nocturnes soleils! </VERS>
<VERS>La sauvage beauté des plaines germaniques.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Kita-no-tendji
</TITRE>
<AUTRE>
À Joseph Melançon.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un temple de pierre aux structures énormes, </VERS>
<VERS>Dont les contours pesants estompent l'horizon; </VERS>
<VERS>Granits, marbres en blocs, pylônes à foison,</VERS>
<VERS>Flanqués d'ombres. Autour, des cèdres ou des ormes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sein de l'éclatante et vaste floraison</VERS>
<VERS>Des chrysanthèmes d'or aux sépales difformes, </VERS>
<VERS>Triste, ainsi que des dieux aux immobiles formes, </VERS>
<VERS>Un vieux bonze accroupi murmure une oraison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kita-no-tendji dort. Ni les voix de l'enceinte, </VERS>
<VERS>Ni les bruits éternels de Kioto la sainte</VERS>
<VERS>Ne vont troubler la paix de son divin sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les temps l'ont penché vers l'abrupte colline; </VERS>
<VERS>Il chancelle, pareil au vieillard qui décline </VERS>
<VERS>Sous les grands rayons roux de l'hivernal soleil...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le retour du voyageur
</TITRE>
<AUTRE>
À Jean Charbonneau.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il était revenu las de ses longs voyages,</VERS>
<VERS>Des climats du Zaïr, de l'Indus et du Rhin, </VERS>
<VERS>N'apportant au foyer, modeste pèlerin,</VERS>
<VERS>Que des cheveux blanchis par le souffle des âges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, au vallon natal, le ciel pourpre et serein </VERS>
<VERS>Mûrissait sur les prés de nouveaux pâturages, </VERS>
<VERS>Où le soir écoutait, tranquille, sur les plages</VERS>
<VERS>Dans l'ombre et la fraîcheur, l'hymne du flot marin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant le vieillard n'avait plus son sourire; </VERS>
<VERS>Son âme retournait, voyageuse en délire, </VERS>
<VERS>Aux antiques pays, cause de son grand deuil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses fils avaient vu, ne sachant point comprendre, </VERS>
<VERS>Un soir que ses remords venaient de le reprendre, </VERS>
<VERS>Une larme d'ennui rouler dans son pâle oeil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ruines
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dressant ses murs noircis à la face des cieux, </VERS>
<VERS>Plein d'ombres et de deuil, au flanc de la ravine, </VERS>
<VERS>Vastes débris, frappés par la foudre divine, </VERS>
<VERS>Un vieux temple abattu dormait, silencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses voûtes, jadis s'inclinaient vos aïeux... </VERS>
<VERS>Mais à présent repaire où l'effroi prédomine, </VERS>
<VERS>Vitraux brisés, portail désert, triste ruine : </VERS>
<VERS>Les siècles ont passé d'un vol insoucieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô spectacle effrayant!... Murailles fantastiques!... </VERS>
<VERS>Quand la première fois sous vos sacrés portiques, </VERS>
<VERS>Seul, j'errais, ricanant en mon impiété,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis, brillant encore au milieu des décombres, </VERS>
<VERS>Une image du Christ aux yeux profonds et sombres, </VERS>
<VERS>Et je demeurai là, muet, épouvanté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Réminiscence
</TITRE>
<AUTRE>
À Henry Desjardins.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit qui rêve sur la terre </VERS>
<VERS>Donne d'étranges voluptés, </VERS>
<VERS>Pendant que ses blêmes clartés </VERS>
<VERS>Grouillent dans l'éternel mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, lourd, errant et solitaire,</VERS>
<VERS>Vers le sol morne et sans beautés, </VERS>
<VERS>Un souffle aux froides duretés </VERS>
<VERS>Gémit dans la vallée austère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est plus la nuit d'autrefois! </VERS>
<VERS>L'automne effeuille les grands bois, </VERS>
<VERS>L'ouragan pleure entre les branches;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur la plaine aux tons défunts, </VERS>
<VERS>Ivres de leurs derniers parfums, </VERS>
<VERS>Agonisent des roses blanches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lunaire
</TITRE>
<AUTRE>
À Jean-Baptiste Bénard.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'oeil grand ouvert de l'ombre, orné de cils d'argent, </VERS>
<VERS>Jette ses feux d'opale au sein de la vallée</VERS>
<VERS>Qui sommeille et flamboie à la nuit étoilée,</VERS>
<VERS>Comme un phosphore blond de la houle émergeant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sa grâce rayonne en la voûte emperlée, </VERS>
<VERS>Radieuse parmi les hauts cirrus nageant, </VERS>
<VERS>Et les jets refroidis de son halo changeant </VERS>
<VERS>Nimbent les nénuphars sur la vague troublée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lune très blanche, espoir de mes songes lassés, </VERS>
<VERS>Toi, le flambeau veillant des soleils trépassés, </VERS>
<VERS>Astre, nocturne fleur au jardin symbolique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vient sourire en moi la volupté des soirs, </VERS>
<VERS>O veille dans mon coeur, douce, mélancolique, </VERS>
<VERS>Comme un parfum qui dort au fond des encensoirs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Journée d'automne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent qui grince, au fond des bois mornes et chauves, </VERS>
<VERS>Comme des gonds rouillés sous d'énormes vantaux, </VERS>
<VERS>Traîne lugubrement, le long des végétaux,</VERS>
<VERS>Le pâle tourbillon des feuilles aux tons fauves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le lointain, cachant la pente des coteaux,</VERS>
<VERS>Dorment vieux troncs, rameaux, ponts croulants et guimauves; </VERS>
<VERS>Et le merle fuyant vers les horizons mauves,</VERS>
<VERS>Jette ses cris plaintifs aux vents orientaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les sillons, plus rien, rien sur la plaine nue; </VERS>
<VERS>L'âme ressent en elle une crainte inconnue, </VERS>
<VERS>Quand le frimas blanchit le sol dur et glacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme, frissonnant en sa triste demeure, </VERS>
<VERS>Voit le ciel automnal ouvrir son flanc blessé </VERS>
<VERS>Au soleil, souriant à la terre qui pleure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soirée japonaise
</TITRE>
<AUTRE>
À Louvigny de Montigny.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le ciel jaune d'ocre, un jour frais se cramponne </VERS>
<VERS>En pâlissant l'éclat du céleste portail,</VERS>
<VERS>Et la cité vermeille où trône l'éventail</VERS>
<VERS>S'enivre au chant flûté de la brise nipponne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, le djin fougueux, remplaçant du bétail, </VERS>
<VERS>Abrité de son casque où le gland se pomponne, </VERS>
<VERS>Traîne dans le galop d'une allure friponne, </VERS>
<VERS>L'ironique beauté d'un être épouvantail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses petits yeux arqués ont des reflets fantasques, </VERS>
<VERS>Et sur le rouge habit dont le vent rit aux basques, </VERS>
<VERS>S'étalent vaguement quelques cycas frileux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le soleil mordant les routes enflammées, </VERS>
<VERS>Plonge ses rayons d'or par delà les monts bleus </VERS>
<VERS>Dans l'éternel éclat de rire des mousmées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Comparaison
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, quand le doigt de l'aurore </VERS>
<VERS>Dévoile le sein nu des fleurs, </VERS>
<VERS>Pétales aux fraîches couleurs </VERS>
<VERS>Qu'un chaud rayon de soleil dore,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Colibris et merles siffleurs, </VERS>
<VERS>Désertent la plage sonore, </VERS>
<VERS>Et vont, pour revenir encore, </VERS>
<VERS>Y boire la rosée en pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, dans ton coeur, ô mignonne, </VERS>
<VERS>Source où l'amour toujours frissonne, </VERS>
<VERS>Je bois sans pouvoir l'épuiser,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plein d'une amoureuse flamme, </VERS>
<VERS>Radieux, je berce mon âme </VERS>
<VERS>Dans l'ivresse de ton baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Simple promenade
</TITRE>
<AUTRE>
D'après un tableau.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le ciel empourpré de son pays natal, </VERS>
<VERS>Belle en son fin sourire, et de pose charmante, </VERS>
<VERS>Elle allait vers les prés où l'iris et la menthe </VERS>
<VERS>Mariaient leur fraîcheur aux parfums du santal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur sa gorge brûlait la perle ou le métal,</VERS>
<VERS>En des feux aussi doux que sa grande âme aimante; </VERS>
<VERS>Et les rayons mordants de son regard d'amante </VERS>
<VERS>Se perdaient dans l'azur du vague oriental.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la brise rieuse épanchait dans ses tresses </VERS>
<VERS>Le souffle parfumé de ses chaudes caresses </VERS>
<VERS>Et tordait les duvets de son rose évantail;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, lasse de marcher, la blanche demoiselle, </VERS>
<VERS>Dans le soir qui dorait les marbres du portail, </VERS>
<VERS>Sentit battre son coeur et pénétra chez elle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soirée castillane
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vagues comme un reflet très doux des porcelaines, </VERS>
<VERS>De lumineux éclats d'astres demi-voilés</VERS>
<VERS>Caressent doucement sous les cieux constellés </VERS>
<VERS>L'immobile verdeur des pâles marjolaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, dans le silence, on entend vers les blés </VERS>
<VERS>Le grand vol alourdi des nocturnes phalènes, </VERS>
<VERS>Pendant qu'au loin, la voix des belles madrilènes </VERS>
<VERS>Résonne sur la route aux sables grivelés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un franc toréador, rêvant de ses parades, </VERS>
<VERS>Sourit en son parterre orné de balustrades </VERS>
<VERS>Où l'onagre fleurit près des alcarazas;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la brise du soir, harpiste éolienne, </VERS>
<VERS>Éveillant des parfums le long des mimosas, </VERS>
<VERS>Vibre dans les sons d'or d'une tyrolienne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Requiescat in pace
</TITRE>
<AUTRE>
En mémoire d'Alfred Desloges.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sommeille dans la paix sous la froideur des choses, </VERS>
<VERS>Dans un mystère d'ombre ou dans les voluptés, </VERS>
<VERS>Puisque vivant encore dans nos coeurs attristés, </VERS>
<VERS>Ton nom s'éveille au bruit de nos apothéoses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Repose sans remords dans la nuit du linceul, </VERS>
<VERS>La nuit traînant au loin les intangibles voiles </VERS>
<VERS>Qui masquent à nos yeux, par devers les étoiles, </VERS>
<VERS>La plage où tu vivras délectablement seul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sommeille dans la paix sous la douleur des saules, </VERS>
<VERS>Car leur tige est légère et leur deuil éternel; </VERS>
<VERS>Sommeille dans l'amour tranquille et solennel, </VERS>
<VERS>Toi dont le faix de vivre a brisé les épaules!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rêve de ta vie est un espoir défunt</VERS>
<VERS>Que nous voulons ravir à ta demeure noire,</VERS>
<VERS>Pour que l'on sente au jour de tristesse ou de gloire, </VERS>
<VERS>Ton âme autour de nous planer comme un parfum.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Harpe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frêle et tendre langueur dont le rythme agonise </VERS>
<VERS>Souffle d'amour chantant sur les divers parvis </VERS>
<VERS>Langoureuse et plaintive incessamment tu vis </VERS>
<VERS>Comme les choeurs du ciel où ta voix s'éternise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fais revivre en nous par tes baisers ravis </VERS>
<VERS>L'instant voluptueux que le coeur adonise </VERS>
<VERS>Et la nature toute adore et divinise</VERS>
<VERS>Les charmes frémissants à ta gloire asservis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Harpe, ô sublime extase, ivresses symboliques, </VERS>
<VERS>Tu berces les ennuis des soirs mélancoliques </VERS>
<VERS>Dont la torpeur en moi semble s'évanouir :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, plus doux que la flûte ou que les pentacordes </VERS>
<VERS>Ton chant glorieux vibre et vient s'épanouir</VERS>
<VERS>Dans mon âme qui pleure aux frissons de tes cordes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Prière ultime
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Muse, console-moi pendant que sur la route </VERS>
<VERS>Où l'on va tristement sans espoir de retour, </VERS>
<VERS>Je fuis, épouvanté, la mort, sombre vautour </VERS>
<VERS>Dont le vol effrayant poursuit l'être en déroute;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à ce que, plus tard, je succombe à mon tour </VERS>
<VERS>À l'effroi des combats que me livre le Doute, </VERS>
<VERS>Laissant au sol, où mon sang tombe, goutte à goutte, </VERS>
<VERS>Le cadavre d'un coeur et des ronces autour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand je dormirai dans l'horreur des ténèbres, </VERS>
<VERS>Quand le souffle d'automne aux complaintes funèbres </VERS>
<VERS>Glacera les débris de mon corps sans linceul,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souviens-toi que, jadis, tu te plus à descendre </VERS>
<VERS>Vers celui qui t'aimait plus que sa vie; et seul, </VERS>
<VERS>Que ton luth pleure au vent qui roulera ma cendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Aubade latine
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les cieux d'agate aux douceurs argentines, </VERS>
<VERS>Où l'aube resplendit comme un vaste rosier, </VERS>
<VERS>Des myrtes à l'iris jasent à plein gosier</VERS>
<VERS>Les francs oiselets bleus des aubades latines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et près des étangs verts bercés des sonatines </VERS>
<VERS>Que la brise du jour module entre l'osier, </VERS>
<VERS>Le soleil au vol d'or, divin paradisier,</VERS>
<VERS>Charme les yeux brunis des nymphes florentines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ramille se berce aux caprices du vent;</VERS>
<VERS>Et le pâtre distrait, sur l'herbe, comme avant, </VERS>
<VERS>Foule dans le sentier des roses solitaires,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la source chantonne à l'ombre de l'ormeau; </VERS>
<VERS>Et l'heure mêle au feu de ses brillants mystères, </VERS>
<VERS>Les notes de l'aurore aux sons du chalumeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vers d'amour
</TITRE>
<AUTRE>
À Mlle J...
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il faut que je vous dise, ô ma belle amoureuse, </VERS>
<VERS>Quelques petits vers amoureux,</VERS>
<VERS>Sans doute je suis prêt, mais avant tout, je veux </VERS>
<VERS>Tenter la route aventureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il m'y faudra marcher sans y perdre mon coeur,</VERS>
<VERS>Jetant à tous les vents mon heur et mon délire</VERS>
<VERS>Et faisant résonner les cordes de ma lyre,</VERS>
<VERS>Comme un appel de gloire ou comme un chant vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La route aventureuse... ô la route des roses </VERS>
<VERS>Où la splendeur des nuits fait oublier le jour!</VERS>
<VERS>La route où l'on se pâme en la douceur des choses; </VERS>
<VERS>Où l'on aime la vie, où l'on aime l'amour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O la route où l'on rêve à celle que l'on adore!</VERS>
<VERS>Route des matins bleus, route des soirs vermeils; </VERS>
<VERS>Route où les chants d'oiseaux montent vers les soleils, </VERS>
<VERS>Comme un écho divin de flûte ou de mandore...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voilà cette route où je voudrais passer,</VERS>
<VERS>Pour y laisser ma vie en y laissant mes larmes; </VERS>
<VERS>Car je sais que nos pas ne sauraient s'y lasser </VERS>
<VERS>Puisqu'elle nous conduit à l'espoir de vos charmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour cela, ma chère, il faut que vous m'aimiez :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pente est moins aride alors qu'à deux l'on s'aime; </VERS>
<VERS>Et si pour moissonner il faut vraiment qu'on sème, </VERS>
<VERS>Je ne sais pas d'aveux plus doux que ces premiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'eus qu'à m'éblouir des feux de vos prunelles </VERS>
<VERS>Dont les regards ardents parlent avec émoi, </VERS>
<VERS>Pour éveiller ma chair et pour sentir en moi </VERS>
<VERS>Passer comme un frisson des choses éternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô, c'est qu'ils sont si bleus ces deux morceaux de ciel! </VERS>
<VERS>C'est qu'ils flambent si bien tel un reflet des grèves! </VERS>
<VERS>Si bleus,... bleus d'espérance, étranges bleus de rêves </VERS>
<VERS>Que leur doux paradis me semble artificiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'eus qu'à regarder les fleurs de votre bouche, </VERS>
<VERS>Et comparer ces fleurs à nos fleurs d'ici-bas </VERS>
<VERS>Pour apprendre que si quelque baiser les touche </VERS>
<VERS>Il faut se recueillir et palpiter tout bas...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car rien n'est plus sublime en nous qu'un peu d'ivresse : </VERS>
<VERS>C'est la mère du monde et de la volupté;</VERS>
<VERS>Sans elle, voyez-vous, aucun souffle n'oppresse </VERS>
<VERS>Le front de la pudeur, le front de la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons je veux me taire et garder dans mon âme </VERS>
<VERS>Le secret dévoilé de votre amour vainqueur : </VERS>
<VERS>Je ne chanterai plus d'aimer une autre femme,</VERS>
<VERS>Car j'ai brisé ma lyre en vous donnant mon coeur...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Automne
</TITRE>
<AUTRE>
À mon ami, Charles Gill.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les funèbres chants que nous gémit l'automne! </VERS>
<VERS>Oh! la triste pitié des estivals sanglots!</VERS>
<VERS>Automne : froid rayon, bruit des vents, choc des flots, </VERS>
<VERS>Fuites d'oiseaux zébrant les fonds du ciel atone!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! toute la sombreur des soirs endoloris</VERS>
<VERS>Ombrageant les grands pins qui branlent des fronts chauves, </VERS>
<VERS>Et sur le sol crispé l'amas des feuilles fauves,</VERS>
<VERS>Symbole de nos coeurs, de nos chairs, de nos cris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Automne!... Pleurs et deuils... N'éveillons pas la tombe. </VERS>
<VERS>Donnez, nature, et vous, marchez vos pas tremblants </VERS>
<VERS>Et toi, silence... et toi, vieillard aux cheveux blancs, </VERS>
<VERS>Va mêler ta poussière au brin d'herbe qui tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partez, humains, allez enclore vos néants</VERS>
<VERS>Sous l'immobilité qui pour toujours vous garde, </VERS>
<VERS>Vils troupeaux confiés à l'immortelle garde</VERS>
<VERS>De l'Ombre et de la Mort, ces deux lutteurs géants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partez, car il n'est plus de feuilles dans les arbres</VERS>
<VERS>Ni de fleurs dans les prés, ni d'oiseaux dans les bois : </VERS>
<VERS>Ce n'est plus le printemps, ce n'est plus l'autrefois, </VERS>
<VERS>Et les fronts sont roidis comme le froid des marbres.</VERS>
<VERS>Pleurs et deuils!... Oh! partez pour l'éternelle nuit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, de ses doigts plombés, clora votre paupière </VERS>
<VERS>Et vous endormira sous votre croix de pierre </VERS>
<VERS>Avec tout ce qui passe, avec tout ce qui fuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu!... Le vent dira votre glas monotone. </VERS>
<VERS>Nos douleurs planeront sur nos spectres glacés! </VERS>
<VERS>Dors, nature! Dormez aussi bons trépassés...</VERS>
<VERS>Oh! le funèbre adieu que leur clame l'automne!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Adoration
</TITRE>
<AUTRE>
À Mme L...
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que les pleurs sont les fleurs de l'âme, </VERS>
<VERS>Fleurs dont le secret fleurit dans les yeux.</VERS>
<VERS>Je voudrais pour vous d'autres fleurs, madame, </VERS>
<VERS>Si les astres sont les pleurs des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais qu'un sourire est la fleur de joie </VERS>
<VERS>Qui va de la bouche au jardin des coeurs. </VERS>
<VERS>Je voudrais pour vous des lèvres de soie</VERS>
<VERS>Si vos lèvres d'or des miennes sont soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que l'amour est la fleur d'ivresse, </VERS>
<VERS>Fleur de toute ivresse et des jours bénis. </VERS>
<VERS>Je rêve, pour vous, madame, sans cesse </VERS>
<VERS>Au sublime amour des coeurs infinis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Credo d'amour
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je crois que les pleurs sont les fleurs de l'âme, </VERS>
<VERS>Fleurs dont le secret fleurit dans les yeux.</VERS>
<VERS>Je voudrais pour vous d'autres fleurs, madame </VERS>
<VERS>Si les astres d'or sont les pleurs des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois qu'un sourire est la fleur de joie </VERS>
<VERS>Qui va de la bouche au jardin des coeurs; </VERS>
<VERS>Je voudrais pour vous des lèvres de soie</VERS>
<VERS>Si vos lèvres d'or des miennes sont soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois que l'amour est la fleur d'ivresse </VERS>
<VERS>Fleur de toute ivresse et des jours bénis; </VERS>
<VERS>Je rêve pour vous, madame, sans cesse, </VERS>
<VERS>Au sublime amour des coeurs infinis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Puisque
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque l'heure s'en va comme les feuilles mortes, </VERS>
<VERS>Et que l'espoir en nous luit ses derniers flambeaux; </VERS>
<VERS>Puisque les vents d'hiver flétrissent à nos portes </VERS>
<VERS>Et la fleur du soleil et la fleur des tombeaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque les jours d'ivresse en trop vives cohortes </VERS>
<VERS>Passent sur nos fronts nus comme un oeil de corbeaux </VERS>
<VERS>Et puisque tu nous prends, ô terre qui nous portes, </VERS>
<VERS>Notre coeur, deuil par deuil et lambeaux par lambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme, muse, aimons-nous... vous et vos ambroisies, </VERS>
<VERS>Ayons des rêves doux comme vos fantaisies, </VERS>
<VERS>Sous les pourpres éclats de vos yeux embrasés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lors, ne soyez-vous que grisette ou marquise, </VERS>
<VERS>Que plein de son amour mon coeur soit la banquise </VERS>
<VERS>Qui fondra sous les feux ardents de vos baisers...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Météore
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Regarde : Il passe, blême, effrayant, gigantesque, </VERS>
<VERS>En rayant l'infini de son reflet géant,</VERS>
<VERS>Pour se plonger bientôt dans le gouffre béant </VERS>
<VERS>Du vide, aux sifflements de la sphère dantesque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers l'horizon sans borne où se tait le néant, </VERS>
<VERS>Son éphémère éclat qui déjà tombe presque, </VERS>
<VERS>Semble, au fond de la nuit, titanique arabesque, </VERS>
<VERS>Un lourd vaisseau qui sombre au fond de l'océan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ce météore, ô vénérables races,</VERS>
<VERS>Sous l'éternité de l'âge, hydre aux gueules voraces, </VERS>
<VERS>Vous mourez en hurlant vos rêves indomptés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, l'Être passe en balafrant les ombres, </VERS>
<VERS>Mais son âme reflète auprès de ses clartés, </VERS>
<VERS>L'irrévocable horreur des immensités sombres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Coeurs humains
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O coeurs, coeurs des amours, ô coeurs des agonies</VERS>
<VERS>Faits des mêmes clartés, pris aux mêmes tourments;</VERS>
<VERS>Coeurs des bourreaux, coeurs des martyrs, coeurs des amants, </VERS>
<VERS>Qui chantez vos fiertés dans l'air des gémonies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous tous les grands coeurs sublimes, ô génies, </VERS>
<VERS>Nimbés des rayons d'or venus des firmaments, </VERS>
<VERS>Pauvres coeurs qui pleurez aux longs délaissements </VERS>
<VERS>De vos rêves et de vos lyres infinies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'êtes-vous?... La nuit monte et vous vous apaisez </VERS>
<VERS>Pleins du dernier regard, pleins des derniers baisers, </VERS>
<VERS>Pleins de ta brusque étreinte, ô temps qui dénature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours, vous passez comme le vent des airs, </VERS>
<VERS>En donnant votre gloire ou votre pourriture </VERS>
<VERS>À l'immortelle faim des vers rongeurs de chairs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À José Maria de Hérédia
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu chantas Cléopâtre et les trirèmes blanches, </VERS>
<VERS>Les minarets du Caire et le conquistador :</VERS>
<VERS>Ton bras olympien conquit la toison d'or</VERS>
<VERS>Aux rives où les fruits criblent le vert des branches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu chantas les combats de l'aigle et du condor,</VERS>
<VERS>Les plaines de Stamboul, la Turque aux rondes hanches </VERS>
<VERS>Et ta lyre, pleurant ses vibrations franches,</VERS>
<VERS>Nous dit les soirs de Chine et le Toréador.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, tu frissonnas aux brises parfumées; </VERS>
<VERS>Tu souris à la voix sonore des almées,</VERS>
<VERS>Sous les cieux rayonnants de l'Inde ou du Brésil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu nous chantas l'amour et ses iconostases, </VERS>
<VERS>Et c'est pourquoi tu vis en le terrestre exil</VERS>
<VERS>En parfumant ta gloire aux fleurs de nos extases...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dégoût de vivre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'il nous faut atteindre où le destin nous mène, </VERS>
<VERS>Le coeur pourpre du sang sacré de nos douleurs, </VERS>
<VERS>Consumons notre vie aride dans les pleurs</VERS>
<VERS>Et rejetons l'espoir si l'espérance est vaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses passions aux cris ensorceleurs</VERS>
<VERS>L'humanité n'est plus qu'un vil énergumène, </VERS>
<VERS>Et le seul front courbé sur la nature humaine</VERS>
<VERS>Est le vieux front de l'Ombre impassible, ô malheurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si toujours sous nos pas nous foulons ce qu'on aime </VERS>
<VERS>Pourquoi gémir quand vient à nous le spectre blême? </VERS>
<VERS>Pourquoi pleurer quand l'Heure arrive? Pauvres fous!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous regrettons un corps que veilleront les saules; </VERS>
<VERS>Mais n'était-ce donc rien que de vivre à genoux </VERS>
<VERS>Sous le fardeau des croix que portent nos épaules?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soirée orientale
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belles, sous leur camail, ainsi que des houris, </VERS>
<VERS>Se cabrent dans la danse une troupe d'almées, </VERS>
<VERS>Et le refrain passant sur leurs lèves charmées </VERS>
<VERS>Semble un chant d'oiselets dans les vergers fleuris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les relents du soir aux parfums d'ambre gris </VERS>
<VERS>Caressent mollement leurs tresses embaumées :</VERS>
<VERS>Leurs lourds colliers d'albâtre ont des grâces gemmées </VERS>
<VERS>Et des frissons de vague et des blancheurs de riz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, un caïdjir, au bruit de leur guitare, </VERS>
<VERS>Pendant que le soleil rougit et disparaît, </VERS>
<VERS>Dit une chanson turque à la houle tartare;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le golfe, mirant le grave minaret,</VERS>
<VERS>Réunit, aux sons doux de ses laines mousseuses, </VERS>
<VERS>La voix du vieux rameur à celles des danseuses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vieille noblesse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, seul au château, près de l'âtre enflammé, </VERS>
<VERS>Las d'errer par l'ennui de la haute terrasse, </VERS>
<VERS>Gaspard, seigneur baron issu de vieille race, </VERS>
<VERS>Rêve, étendu dans son fauteuil accoutumé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne lui reste rien de l'autrefois aimé;</VERS>
<VERS>Les âges, sur son chef ont imprimé leur trace </VERS>
<VERS>Et, marquant aujourd'hui sa tristesse vorace, </VERS>
<VERS>L'espoir le mord au coeur mais son coeur est fermé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! comme il a vécu cette jeunesse ardente! </VERS>
<VERS>Comme il avait appris dans sa course pédante </VERS>
<VERS>A prodiguer son âme insensible au remord!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il saura trembler au grand jour de la crainte, </VERS>
<VERS>Quand il comparera dans tes bras maigres, Mort, </VERS>
<VERS>L'ardeur de ses premiers baisers à ton étreinte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Désolation
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec ton Fils, Seigneur, héroïque trouvère, </VERS>
<VERS>Marchant pour expirer au sombre Golgotha, </VERS>
<VERS>Je mêle, sur la route où Son pied s'incrusta, </VERS>
<VERS>L'amertume de vivre aux sanglots du calvaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant mon coeur est jeune et mon rêve chanta </VERS>
<VERS>Comme un vin frémissant dans le cristal d'un verre. </VERS>
<VERS>Et je m'en vais au jour obstinément sévère</VERS>
<VERS>Ivre, par les sentiers que l'Homme-Dieu monta.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, hier, j'allai seul dans le désert Cénacle </VERS>
<VERS>En ployant les genoux devant le Tabernacle</VERS>
<VERS>Où vous offrez au monde et la Chair et le Sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le grand Vase d'or où les âmes vont boire </VERS>
<VERS>J'aurais voulu plonger mon être agonisant :</VERS>
<VERS>Mais Jésus-Christ pleurait au fond du Saint Ciboire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Malédiction
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que tous les vents de ta colère </VERS>
<VERS>Grondent sur leur iniquité, </VERS>
<VERS>Au Soleil de ta majesté</VERS>
<VERS>Qui les épargne et les éclaire...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que leur ignoble humanité</VERS>
<VERS>Soit l'aigle qu'on abat dans l'aire : </VERS>
<VERS>Leur âme est une mer polaire : </VERS>
<VERS>N'y cherche rien, ô Trinité...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des bêtes qu'on égorge, </VERS>
<VERS>Qu'ils aient des râles dans la gorge </VERS>
<VERS>Et des chaînes chez Tes maudits,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>0A Dieu vengeur, ô Dieu sévère, </VERS>
<VERS>Puisqu'ils ont ricané tandis</VERS>
<VERS>Qu'on clouait ton Christ au Calvaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chant de Noël
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'adore ta venue, enfant, frères des mondes, </VERS>
<VERS>Oeuvre de votre amour, ô Père, ô Saint Esprit! </VERS>
<VERS>Sublime Agneau, victime et sauveur, Jésus-Christ, </VERS>
<VERS>Dont le front doit bleuir à nos douleurs profondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'adore, ô Promis de toute éternité,</VERS>
<VERS>Je t'adore en mes cris, je t'adore en ma joie; </VERS>
<VERS>D'une âme que le feu de ses désirs rougeoie </VERS>
<VERS>Je t'adore en mon rêve et mon humanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'adore!... Car j'ai compris ton beau sourire : </VERS>
<VERS>Sur ta lèvre divine où ses plis sont posés</VERS>
<VERS>Comme en un grand miroir, bouche et traits convulsés, </VERS>
<VERS>Le Prodige inouï du Calvaire se mire...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô divin Rédempteur! Flambeau des paradis </VERS>
<VERS>Que la chair et la vie agitent devant l'Etre;</VERS>
<VERS>Ô Sauveur! Apprends-moi ce que je dois connaître </VERS>
<VERS>Pour dompter la chimère et ses envols maudits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je veux, avec Toi, grandir dans l'humble enceinte; </VERS>
<VERS>Comme Toi, je veux mettre à mon front le roseau; </VERS>
<VERS>Je veux m'agenouiller auprès de ton berceau,</VERS>
<VERS>Pour expirer plus tard aux pieds de la Croix Sainte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le vieux de Mortagne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il allait par le monde, il allait par la vie</VERS>
<VERS>Foulant tous les sentiers, marquant tous les chemins, </VERS>
<VERS>En offrant au premier venu ses pauvres mains </VERS>
<VERS>Et l'on sentait pleurer son âme inassouvie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans l'heure de Dieu sa voie était gravie; </VERS>
<VERS>Sous les spectres râleurs de ses tant noirs demains </VERS>
<VERS>Il passait maintenant parmi les jours humains </VERS>
<VERS>Inconnu de l'amour, inconnu de l'envie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son nom! Hélas! son nom ne vous apprendrait rien, </VERS>
<VERS>On le connaît dans le village, le vaurien </VERS>
<VERS>Le fanatique fou, l'idiot de Mortagne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais son coeur était las de ces railleurs maudits : </VERS>
<VERS>Il est mort, l'autre soir, au pied de la Montagne... </VERS>
<VERS>Monsieur le curé croit qu'il est en paradis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Icebergs
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Glaciers, monstres géants, pics que le froid dentelle </VERS>
<VERS>Et qui donnez, tordus aux polaires clartés,</VERS>
<VERS>Sur vous les feux du jour avec l'astre emportés </VERS>
<VERS>Semblent des lambeaux roux au front blanc d'une stèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, vieux captifs, dans la houle immortelle </VERS>
<VERS>Où se crispent roidis, vos flancs diamantés, </VERS>
<VERS>Vous bercez aux moiteurs de vos tons argentés</VERS>
<VERS>Le morse aux crocs d'ivoire et la glauque étincelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et même que toujours impassibles et nus</VERS>
<VERS>Vous cabrez sous les cieux vos créneaux inconnus </VERS>
<VERS>Flamboyant dans l'éther comme l'acier des lances,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À vos sommets hardis, ô tranquilles écueils, </VERS>
<VERS>Vous portez gravement, sur la nuit des silences </VERS>
<VERS>La rigidité morne et sombre des cercueils...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Autrefois
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque j'étais enfant, mon âme solitaire</VERS>
<VERS>Aimait le songe vague auprès des églantiers,</VERS>
<VERS>Où mes pas lents fouillaient, au tournant des sentiers, </VERS>
<VERS>Les herbes et les fleurs que me faisait la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je cherchais toujours, rêvant des jours entiers </VERS>
<VERS>Le front enseveli dans quelque grand mystère, </VERS>
<VERS>Pendant que s'éveillaient sous ma prunelle austère </VERS>
<VERS>Des nids pourprés à l'aube où, merles, vous chantiez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand les feux du ciel aux voûtes triomphales </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un sable d'or, roulant sur les rafales, </VERS>
<VERS>Tourbillonnaient grandis dans l'orbe éblouissant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne sachant même pas les temps et leurs désastres, </VERS>
<VERS>De la scène ébloui, poète adolescent,</VERS>
<VERS>J'accoutumais mon coeur au flamboiement des astres...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vers pour elle
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Telle la nymphe d'or des saxes et des sèvres </VERS>
<VERS>Que l'art a vu surgir sous les pinceaux d'Hab-Ni </VERS>
<VERS>Je vous ai peinte en moi, dans un rêve infini </VERS>
<VERS>Fait du ton de vos yeux et du nard de vos lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi d'ardentes fleurs d'aurores et d'amours </VERS>
<VERS>J'ai conçu votre front dans une apothéose</VERS>
<VERS>Où seul, Pan souffle encore en son luth au bois rose, </VERS>
<VERS>Car j'ai mis à vos pieds la Lyre des pastours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai peinte en moi pour être ma lumière : </VERS>
<VERS>Je veux que votre nom soit la clarté première </VERS>
<VERS>Qui voile dans l'azur l'Étoile aux feux hardis...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux que votre voix soit l'unique parole, </VERS>
<VERS>Et je ne saurai plus changer de paradis </VERS>
<VERS>Puisque d'un paradis j'aurai fait mon idole...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Rêves
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai rêvé pour vous des paroles douces </VERS>
<VERS>Comme vos baisers, Zéphyrs encenseurs, </VERS>
<VERS>J'ai rêvé pour vous des fleurs et des mousses </VERS>
<VERS>Pleines de parfums, pleines de douceurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai rêvé pour vous d'un aveu bien tendre </VERS>
<VERS>Aux charmes pourprés des soirs langoureux, </VERS>
<VERS>Bien pur et bien doux lorsqu'on sait l'entendre, </VERS>
<VERS>Un soupir de l'âme, un soupir des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai rêvé d'espoirs, d'amours et de rêves </VERS>
<VERS>Rêve, amour, espoir tout était pour vous; </VERS>
<VERS>J'ai mis à vos pieds des lyres sans trêves, </VERS>
<VERS>Et pour vous mon coeur s'est mis à genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, je doute au fond de moi-même ! </VERS>
<VERS>Que votre regard vienne m'animer :</VERS>
<VERS>Car je ne sais plus lorsque je vous aime </VERS>
<VERS>Si je dois souffrir ou bien vous aimer...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Agar et Ismaël
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle va, les pieds nus, sur le sable brûlant,</VERS>
<VERS>Cheveux au vent, superbe et sans faiblesse aucune, </VERS>
<VERS>Mais son grand coeur gonflé d'amour et de rancune </VERS>
<VERS>Tressaille sous la gourde attachée à son flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ismaël dort. La fièvre agite son sein blanc;</VERS>
<VERS>La main d'Agar ne soutient plus sa tête brune : </VERS>
<VERS>Il la voit fuir, ainsi qu'un mutin fuit la lune, </VERS>
<VERS>Dans son rêve... Il a peur; il s'éveille, appelant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est là, devant lui, haletante, livide,</VERS>
<VERS>Montrant par terre, du doigt, sa cruche toujours vide </VERS>
<VERS>Et fouillant du regard terrains et margouillis;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'elle n'entend pas parmi les ombres calmes, </VERS>
<VERS>Murmurer en rythmant d'étranges gazouillis, </VERS>
<VERS>Une source d'eau claire où se mirent des palmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Choses étranges
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lasse du bal ouvert au choeur des violons,</VERS>
<VERS>Quand la polka se pâme aux sons prestes des trilles, </VERS>
<VERS>Blondinette, le front muet contre les grilles, </VERS>
<VERS>Rêve au cavalier bleu des intimes salons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le parc, alentour des grands bassins oblongs </VERS>
<VERS>Près du tertre, ô Vénus, où dans l'ombre tu brilles </VERS>
<VERS>Sganarelle et Damés, sous la paix des charmilles </VERS>
<VERS>Mêlent leurs cheveux noirs avec des cheveux blonds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, béatifié, maître Polichinelle</VERS>
<VERS>Baise angéliquement au front sa Pulcinelle</VERS>
<VERS>Et son bras ferme autour de sa taille est monté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dorante, demain, avec des airs de hampes </VERS>
<VERS>Vous dira qu'il a vu dans un décor hanté,</VERS>
<VERS>Des diables noirs, dansant, pourpres, au clair des lampes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le rêve du Dayak
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses longs voiles peints de verts et d'incarnats, </VERS>
<VERS>Songeant, tels des rêveurs en leur iconostase, </VERS>
<VERS>Un dayak du Passir, promène son extase</VERS>
<VERS>Sur les flots rutilants du blond Kalié-Nas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'entend plus vibrer, au chant des gitanas, </VERS>
<VERS>La grève où vit et rôde un parfum de scithase, </VERS>
<VERS>Ni les brios charmants du jour qui lui et jase, </VERS>
<VERS>Vers le haut faîte aigu des graves quinquinas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'il voit dans les flots, sous lui, tout le Pactole </VERS>
<VERS>Et que sa coque lourde aux flancs masqués de tôle </VERS>
<VERS>Semble voguer sur l'or et les pourpres rubis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sa prunelle où le désir met de vains drames, </VERS>
<VERS>Brillant comme l'acier de ses kandjars fourbis </VERS>
<VERS>Pleure sur l'onde claire aux cadences des rames.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Pauvre chaumière
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est là, dans cette gorge, entre les vieux coteaux, </VERS>
<VERS>Désolante et sinistre en sa décripitude,</VERS>
<VERS>Que je la vis toujours pleine de solitude,</VERS>
<VERS>Aux vents qui font grincer les fers de ses vantaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa démence palpite au front des végétaux, </VERS>
<VERS>Où les hiboux poudreux hululent d'habitude, </VERS>
<VERS>Et les feuilles des bois tordent leur multitude </VERS>
<VERS>Loin d'elle, sous l'âcreur des froids occidentaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! la pauvre chaumière, elle, est morte, silence... </VERS>
<VERS>Le vieil orme d'en bas vers elle se balance </VERS>
<VERS>Sentinelle éternelle en ces ombres de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu des aurores, baisse un peu ta main hautaine, </VERS>
<VERS>Écoute ces douleurs des ruines, noir cercueil,</VERS>
<VERS>Où, râle, en des sanglots tristes, l'heure lointaine...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ne soit jamais...
</TITRE>
<AUTRE>
Romance
À Mlle L.G.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne soit jamais clos ton regard d'azur </VERS>
<VERS>Où veille l'éclat d'un azur sans trêve! </VERS>
<VERS>Ne soit jamais clos ton regard d'azur : </VERS>
<VERS>Rayonnant soleil, frisson de ciel pur </VERS>
<VERS>Parmi les langueurs d'une aube de rêve </VERS>
<VERS>Oh! ne clos jamais tes grands yeux d'azur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne soit close, enfant, ta lèvre tant rose, </VERS>
<VERS>Si rose du sang de ton coeur si doux!</VERS>
<VERS>Ne soit close, enfant, ta lèvre tant rose : </VERS>
<VERS>N'est-elle la soeur de sa soeur, éclose</VERS>
<VERS>Aux baisers premiers du printemps jaloux?... </VERS>
<VERS>Oh! ne clos jamais ta lèvre si rose!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au coeur qui, toujours, t'aimera d'amour, </VERS>
<VERS>Que close, jamais, ne soit ta jeune âme! </VERS>
<VERS>Au coeur, qui, toujours t'aimera d'amour </VERS>
<VERS>Apporte le tien, tu le dois un jour;</VERS>
<VERS>Sois lui ce bonheur que tout coeur réclame : </VERS>
<VERS>Et je veux t'aimer d'immortel amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'éveil de Brahma
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toutes, ayant aux mains l'Amphore toujours lourde </VERS>
<VERS>Les Vierges de Missor, puisant au Lac Sacré, </VERS>
<VERS>Baignant avec amour, le socle vénéré</VERS>
<VERS>De l'Idole béatement muette et sourde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près des trépieds d'onyx où flambe la falourde, </VERS>
<VERS>Somptueux d'attendre et le geste inspiré, </VERS>
<VERS>Vénérable, un brahmane offre au maître adoré</VERS>
<VERS>Les fleurs de sa couronne et les vins de sa gourde...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le coeur de Brahma n'a plus l'éveil serein; </VERS>
<VERS>Inertement rivé dans sa prison d'airain </VERS>
<VERS>Il couve des sanglots plein son rêve débile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sommeille, tranquille en l'ombre, pour jamais, </VERS>
<VERS>Et ses jours glorieux se meurent, désormais, </VERS>
<VERS>Dans l'éternelle nuit de son être immobile.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'arbre mort
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dressant vers l'horizon sa haute et lourde masse, </VERS>
<VERS>Superbe comme un fils courroucé des titans, </VERS>
<VERS>Il dresse ses rameaux à travers les autans, </VERS>
<VERS>Dans le geste infernal d'un spectre qui grimace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'arbre mort, le chêne oublié des printemps... </VERS>
<VERS>Il a vu bien des jours passer de cette place </VERS>
<VERS>Alors qu'il défiait, plein de force et d'audace, </VERS>
<VERS>De son chef orgueilleux le choc altier des temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est seul, ô misère!... Et, sous la lune froide,</VERS>
<VERS>Il dort, tout droit dans l'ombre, inaltérable et roide, </VERS>
<VERS>Débris sublime : phare en son obscurité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frères, sachez qu'un jour, parmi l'or blond des seigles, </VERS>
<VERS>Il a, sous le grand ciel où grandit sa fierté,, </VERS>
<VERS>Entre ses bras puissants d'alors, bercé des aigles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Impression du soir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand de la griserie à la douceur du soir</VERS>
<VERS>Se mêle, et que la brise exhale sa caresse;</VERS>
<VERS>Lorsque l'on sent descendre en nous toute l'ivresse </VERS>
<VERS>Des choses, et qu'au bord du lac on vient s'asseoir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand des bois profonds comme d'un encensoir </VERS>
<VERS>Émanent des parfums d'extatique paresse,</VERS>
<VERS>Que l'on rêve en son coeur à sa seule maîtresse </VERS>
<VERS>Et que la lune luit au ciel, pâle ostensoir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites-moi si, vraiment, brise, parfums, percée, </VERS>
<VERS>Bois, lac bleu, mettent plus d'âmes à la pensée </VERS>
<VERS>Que la voix des pastours qui passent dans les loins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on croit qu'à cette heure, immuable mystère, </VERS>
<VERS>S'unissent, dans la nuit qui plane sur les foins,</VERS>
<VERS>Les chants du pâtre aux chants qui montent de la terre?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le forgeron
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rouge, parmi les feux ardents des clairs de forge </VERS>
<VERS>Sous le tricot de laine où le noir bourgeron </VERS>
<VERS>Frappant le fer à bras tendus, le forgeron </VERS>
<VERS>Ahane dans l'ardeur qui vient brûler sa gorge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enclume retentit, mystérieux clairon,</VERS>
<VERS>Dans l'usine qui vibre aux brises des champs d'orge </VERS>
<VERS>Et les métaux domptés croulent comme un salorge </VERS>
<VERS>Sous le heurt des marteaux qui tonnent sur leur front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frère, Tubalcaïn, que de gloire en ta force!</VERS>
<VERS>Mais, quand, les yeux rougis, coeur brûlant, fièvre au torse, </VERS>
<VERS>Tous les deux nous forgeons nos airains familiers,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe, qu'oubliant un jour nos vains Sésames, </VERS>
<VERS>Nous nous reposerons de l'oeuvre aux ateliers </VERS>
<VERS>Du Forgeron divin qui nous forgea des âmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Messidor
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tel un émir du Caire au grand harem des fleurs, </VERS>
<VERS>Pompeusement drapé des festons et des mousses, </VERS>
<VERS>Juin s'avance et fleurit au choeur des brises douces </VERS>
<VERS>Et jette à large main son âme et ses couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'azur s'est revêtu de furtives couleurs,</VERS>
<VERS>Les merles vont sifflant des files d'heures douces, </VERS>
<VERS>Et le ruisselet bleu qui vagit dans les mousses, </VERS>
<VERS>Parfume son espoir au cher relent des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô prodige! on entend passer l'âme des fleurs</VERS>
<VERS>En un soupir divin qui tremble sous les mousses </VERS>
<VERS>Et qui fait palpiter toutes leurs lèvres douces </VERS>
<VERS>Dans une éclosion nouvelle de couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant que tout flambe aux baisers des couleurs </VERS>
<VERS>Et que les muses font vibrer leurs lyres douces, </VERS>
<VERS>Messidor, vaguement, s'épanche sur les mousses </VERS>
<VERS>Tel un émir du Caire au grand harem des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L' horloge
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant qu'Elle veille aux vieux créneaux des tours </VERS>
<VERS>Douze coups cadencés partent en jetant l'heure </VERS>
<VERS>En un râle d'airain dont la tristesse effleure </VERS>
<VERS>L'immensité béante où règnent les vautours...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les hauts pins branlant leurs sinistres contours, </VERS>
<VERS>Le vieil hibou hulule au chat-huant qui pleure, </VERS>
<VERS>Et voici que, bientôt, lugubre, comme un leurre, </VERS>
<VERS>L'effroi nocturne passe aux sombres alentours...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Folle et mystique nuit dont s'inspire mon rêve, </VERS>
<VERS>Toi qui nais et finis aux lèvres des clartés,</VERS>
<VERS>Fais mon coeur sans amour ou mes amours sans trêves :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme se lamente en tes obscurités</VERS>
<VERS>Et tout se plaint en elle avec les chocs funèbres </VERS>
<VERS>De l'horloge sonnant des glas dans les ténèbres...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Une Grecque
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle a cette beauté des sybilles antiques :</VERS>
<VERS>L'éclat de son front pur se compare aux jasmins; </VERS>
<VERS>Et sous la coiffe torse, ouvrage de ses mains, </VERS>
<VERS>Ondulent à plis lourds ses tresses magnifiques;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pareil aux rythmes bleus qui naissent des matins, </VERS>
<VERS>Son geste a la douceur des lyres extatiques; </VERS>
<VERS>Son sourire est l'écho des bouches séraphiques </VERS>
<VERS>Et l'aurore à ses lèvres a donné ses carmins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô grecque! ton prestige est grand comme ton âme...</VERS>
<VERS>Sans doute ils sont nombreux ceux dont le coeur s'enflamme </VERS>
<VERS>Aux mystiques attraits de ton grand oeil foncé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi qui chante ainsi sur la frêle mandore, </VERS>
<VERS>Au chasse enivrement de ton nom prononcé, </VERS>
<VERS>Je ne t'ai jamais vue et pourtant je t'adore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Prière blanche
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne permets jamais, mon Dieu, qu'en son âme </VERS>
<VERS>S'élève un amour autre que le mien. </VERS>
<VERS>Garde dans son coeur la divine flamme, </VERS>
<VERS>Et me fais un coeur comparable au sien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde-moi toujours ses divins sourires </VERS>
<VERS>Et dans ta bonté fais que désormais,</VERS>
<VERS>Pour elle, en mes chants, l'amour ait des lyres </VERS>
<VERS>Qui n'ont pas chanté pour d'autres, jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsqu'au déclin de mon jour suprême, </VERS>
<VERS>Mon âme vers Toi prendra son essor, </VERS>
<VERS>Donne-moi, Seigneur, ultime poème, </VERS>
<VERS>Un dernier frisson pour l'aimer encor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ce que je connais
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce que je connais de vous?... Votre sourire, </VERS>
<VERS>Quelque peu votre nom, vos grâces, vos cheveux,... </VERS>
<VERS>J'ignore cependant le ciel pur de vos yeux, </VERS>
<VERS>Mais je crois que votre âme en leur miroir se mire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais je n'entendis murmurer votre voix...</VERS>
<VERS>Mais je crois qu'elle doit être tendre et bien douce : </VERS>
<VERS>Douce, comme un soupçon de brise, sur la mousse, </VERS>
<VERS>Et tendre comme un chant de source sous les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et jamais je ne sus les roseurs de vos lèvres, </VERS>
<VERS>Non plus si votre coeur, jadis, a pu chanter... </VERS>
<VERS>Mais je crois qu'on a dû, chère âme, palpiter </VERS>
<VERS>Quelquefois aux baisers de rêves pleins de fièvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce que je connais, le voici sans retour :</VERS>
<VERS>Je connais qu'à vos airs charmeurs, mon âme est prise; </VERS>
<VERS>Et pauvre papillon qu'un lis inconnu grise,</VERS>
<VERS>Je vous connais assez pour vous aimer d'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mer de Bretagne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant qu'aux rochers de la côte bretonne</VERS>
<VERS>Se tord la vague lourde aux pesanteurs de plomb, </VERS>
<VERS>Le soleil ébloui darde ses traits d'aplomb </VERS>
<VERS>Sur les cailloux flambants que l'écume festonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au loin, près des récifs, l'immense flot moutonne </VERS>
<VERS>Et traîne des éclats de sable rose ou blond </VERS>
<VERS>Et dans les profonds clairs où passe l'aquilon </VERS>
<VERS>Grondent les fortes voix de la mer qui détonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la falaise, un vieux, de Brest ou de Quimper, </VERS>
<VERS>Majestueux et grave, ainsi qu'un duc et pair, </VERS>
<VERS>Songe, le front penché sous la coiffe celtique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'oreille tendue, il écoute, effrayé, </VERS>
<VERS>Là-bas, vers le point nord, à l'horizon rayé, </VERS>
<VERS>L'éternelle rumeur de la houle atlantique.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Après la fête
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la sombre grand'salle aux splendides ogives, </VERS>
<VERS>Sous les vagues relents des fleurs du promenoir,</VERS>
<VERS>S'en vont, l'un après l'autre, au fond du vieux manoir </VERS>
<VERS>Mourir d'ultimes bruits de fête et de convives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âtre est désert; la nuit, telle un vaste éteignoir, </VERS>
<VERS>S'abaisse longuement sur les falourdes vives, </VERS>
<VERS>Et d'étranges lueurs rôdent vers les solives </VERS>
<VERS>Avec des airs troublants de spectres dans le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux piédestaux d'onyx les porphyres sont glabres; </VERS>
<VERS>Un lampion veille encor la mort des candélabres, </VERS>
<VERS>Et les aïeux sont froids dans leur buste d'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, à genoux, aux pieds de la Sainte ravie, </VERS>
<VERS>Le baron sent couler ses larmes, en songeant </VERS>
<VERS>Qu'une dernière fête est triste dans la vie...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mortuae
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'est plus... Son coeur, à l'ombre de la croix, </VERS>
<VERS>Repose inertement tranquille et l'humble pierre </VERS>
<VERS>Où grimpe en s'accrochant la tige du lierre</VERS>
<VERS>Est triste comme un cri des beaux jours d'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le songe est mort en elle, et sa gorge est sans voix; </VERS>
<VERS>Son mystique regard rivé dans sa paupière</VERS>
<VERS>Ne me rappelle plus cette heure de prière</VERS>
<VERS>Dont parlait notre amour pour la dernière fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'ultime sommeil dors, ô ma bien-aimée : </VERS>
<VERS>Ton âme séraphique en sa fleur parfumée </VERS>
<VERS>Grandira dans l'ivresse immortelle des cieux!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si le rêve alors n'a pas éteint ses cierges, </VERS>
<VERS>Mon ange, souviens-toi de ces espoirs pieux</VERS>
<VERS>Que nous aurons tous deux, plus tard parmi les Vierges.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Orpha, la Syrienne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le boudoir exquis tendu de moire grise, </VERS>
<VERS>Belle, dans sa beauté de brune, mon Orpha </VERS>
<VERS>Repose mollement, comme on l'aime à Jaffa, </VERS>
<VERS>Sur l'ottomane longue où la pourpre s'irise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non loin d'elle, accoudé près du simple sofa, </VERS>
<VERS>J'admire son col pur ou sa lèvre cerise,</VERS>
<VERS>Ou sa hanche arrondie en sa jupe qui grise </VERS>
<VERS>Comme un parfum discret des prés de Mustapha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sourire léger flotte au coin de sa bouche</VERS>
<VERS>Et son pied blanc chaussé de la verte babouche </VERS>
<VERS>S'agite mollement vers les tapis rosés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque songe pourtant la trouble, tout l'indique, </VERS>
<VERS>Car j'ai vu tout à coup comme un vol de baisers </VERS>
<VERS>Frémir sur les fraîcheurs de sa lèvre impudique.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'insondable
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mondes, ô noirs chaos de nuits et de remords, </VERS>
<VERS>Abîmes, dont les fonds n'ont que des heurts funèbres; </VERS>
<VERS>Éternels parias aveugles des ténèbres,</VERS>
<VERS>Qui roulez vos trépas vers des orbes sans bords;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tourbillons des soleils, dieux des grands, cris des forts, </VERS>
<VERS>Vous, dont l'orgueil s'infiltre au sang de nos vertèbres, </VERS>
<VERS>Vous tous, Ombres, vous tous, Clartés, gouffres célèbres, </VERS>
<VERS>Sombrez dans la poussière impassible des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aveugle destinée est l'éternel problème!</VERS>
<VERS>Penseur, que cherches-tu loin de notre front blême? </VERS>
<VERS>Pourquoi fouiller en vain l'Insondable géant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi? répondrait donc l'universelle bouche, </VERS>
<VERS>Car déjà vous passez, sarcastique et farouche, </VERS>
<VERS>Jetant notre poussière aux cendres du néant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sonnet de Méduline
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que ton pied foule, aux chants flûtés des merles, </VERS>
<VERS>Les pelouses rasant les grèves des bassins,</VERS>
<VERS>Des papillons légers en somptueux essaims,</VERS>
<VERS>S'ébattent vers la plaine où Flore met des perles...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cette heure d'aurore, ô vague, tu déferles, </VERS>
<VERS>Et, mirant ta fraîcheur aux miroirs des buccins, </VERS>
<VERS>Tu mouilles de baisers les agrestes desseins</VERS>
<VERS>Que traînent sur leur front les chervis et les berles...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'est cette nature auprès de ta beauté? </VERS>
<VERS>Rien ne pâlit l'éclat de ton oeil velouté</VERS>
<VERS>Rien n'égale ton coeur, Méduline, ô bergère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien ne se compare à ton charme discret </VERS>
<VERS>Que le premier aveu de ta lèvre étrangère,</VERS>
<VERS>Un soir qu'un vent d'amour passait sur la forêt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Celle que j'aimais
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'elle est sombre ma vie.</VERS>
<VERS>Hélas! dans mon triste coeur,</VERS>
<VERS>L'Espérance est endormie</VERS>
<VERS>Et je chante ma douleur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans une étroite cellule,</VERS>
<VERS>Elle a renfermé ses jours.</VERS>
<VERS>Le triste amour qui me brûle</VERS>
<VERS>La suit dans ce noir séjour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pleurez-la, flots de la rive, </VERS>
<VERS>Flots qui ne la verrez plus. </VERS>
<VERS>Chantez sa candeur naïve </VERS>
<VERS>Et mes regrets superflus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Refrain</VERS>
<VERS>Elle est disparue</VERS>
<VERS>Celle que j'aimais;</VERS>
<VERS>Oh! je l'ai perdue,</VERS>
<VERS>Perdue à jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mort d'une fleur
</TITRE>
<AUTRE>
À ma cousine Blanche L.D...
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je naquis charmante et belle, </VERS>
<VERS>À l'aurore d'un clair matin,</VERS>
<VERS>Seule, sur le bord du chemin... </VERS>
<VERS>C'était hier, je me rappelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour penche vers son déclin,</VERS>
<VERS>Et sur moi l'ombre étend son aile... </VERS>
<VERS>Hélas! dans la nuit solennelle </VERS>
<VERS>Je vais mourir : c'est mon destin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme vous, ô muse éphémère </VERS>
<VERS>Qui, dormant sous la froide terre, </VERS>
<VERS>Vivez dans l'immortalité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, je vivrai dans ma tombe : </VERS>
<VERS>Car, je laisse à l'humanité,</VERS>
<VERS>Les parfums de mon front qui tombe...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Glaces polaires
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Septentrion! désert plein d'ombre, vastitudes, </VERS>
<VERS>Où sous les cieux brumeux, abîme de clameurs,</VERS>
<VERS>Les gigantesques pics cachent leurs fronts dormeurs </VERS>
<VERS>Comme vieillards honteux de leurs décrépitudes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monde où passent toujours d'éternelles rumeurs, </VERS>
<VERS>Plaintes, bruit des sanglots, râles des servitudes, </VERS>
<VERS>Par les vents arrachés au fond des solitudes</VERS>
<VERS>Où vous grognez, ours blancs, polaires écumeurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre sol!... Bien souvent dans l'ivresse des rêves, </VERS>
<VERS>Mon âme infortunée, errante, sur tes grèves</VERS>
<VERS>Cherche un instant l'oubli, tombeau des coeurs navrés...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tandis qu'elle pleure et que le frimas tombe, </VERS>
<VERS>Elle écoute, au lointain, tel un glas d'outre-tombe, </VERS>
<VERS>Le sourd bourdonnement des flots hyperborés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Océanus
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'océan des clameurs aux flots impérissables, </VERS>
<VERS>Dont le baiser polit le faîte ardu des rocs, </VERS>
<VERS>Se redresse ou s'écrase en de suprêmes chocs </VERS>
<VERS>Et fait peur aux lions qui rôdent sur les sables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces grèves, l'on voit, comme de larges socs, </VERS>
<VERS>Bordant de lourds sillons des champs infranchissables, </VERS>
<VERS>La nef errante, au fort des vents tordant les câbles </VERS>
<VERS>Qui meuglent dans la nuit telles des voix d'aurochs.</VERS>
<VERS>Pièces retrouvées</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Impromptu à ma chère Loto
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si je te disais le nom de ma belle</VERS>
<VERS>Et ce que mon coeur à son coeur rebelle </VERS>
<VERS>A dit d'amour pur au sein qui s'est tu; </VERS>
<VERS>Si je te disais que sa tresse est blonde;</VERS>
<VERS>Que son rire est doux plus qu'un chant de l'onde;</VERS>
<VERS>Ne me croirais-tu?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je te disais que sa folle bouche </VERS>
<VERS>Charme de baiser tout ce qu'elle touche;</VERS>
<VERS>Ou sa voix divine ou mieux sa vertu; </VERS>
<VERS>Si je te disais sa claire prunelle</VERS>
<VERS>Et les yeux tremblants qui luisent [sic] en elle,</VERS>
<VERS>Me comprendrais-tu?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je te disais ou voulais te dire</VERS>
<VERS>Un aveu dont l'art ne saurait médire, </VERS>
<VERS>N'ayant contre aucun jamais combattu; </VERS>
<VERS>Ou que dans l'ardeur d'une joie extrême </VERS>
<VERS>Je te le disais que c'est toi que j'aime.</VERS>
<VERS>Dis! m'aimerais-tu?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Choses mortes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta lèvre me semblait une grenade ouverte, </VERS>
<VERS>Rouge, sous les blondeurs du soleil printanier; </VERS>
<VERS>Et ta prunelle était comme la vague verte</VERS>
<VERS>Qui flambe sous la rame aux chants du nautonier...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes cheveux me semblaient des brises sous les mousses, </VERS>
<VERS>Blonds comme un clair de lune et fous comme un baiser; </VERS>
<VERS>La grâce à flots divins tombait de tes mains douces, </VERS>
<VERS>Telle une fleur légère, en mon coeur embrasé...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le merle en te voyant chantait des trilles blanches, </VERS>
<VERS>Lorsque seule, à l'aurore et montant le sentier,</VERS>
<VERS>Tu cueillais longuement pour mettre sur tes hanches </VERS>
<VERS>La rose couleur d'aube ou le pâle églantier...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! c'est que tout est pur au matin de la vie! </VERS>
<VERS>La beauté de la chair et la beauté des jours : </VERS>
<VERS>Et l'âme à l'espérance a sa force asservie </VERS>
<VERS>Tant que sa liberté n'a pas lui pour toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car vous étiez ainsi, vous, ô ma chère blonde :</VERS>
<VERS>Une vierge au front doux que fuyaient les douleurs, </VERS>
<VERS>Mais vous avez perdu sur les chemins du monde, </VERS>
<VERS>L'autrefois; et l'amour a fait couler vos pleurs...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien, pleurez! puisque c'est l'ordre ici; pleurez! </VERS>
<VERS>Vous dont les jours n'ont plus de soleils ni de roses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à ce que la mort, dans ses bras ulcérés </VERS>
<VERS>Plonge votre néant dans le néant des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleure, ô mon pauvre amour! Tu pleures le plaisir </VERS>
<VERS>De ne plus voir d'avril fleurir sur ta fenêtre, </VERS>
<VERS>Pour moi qui pleure aussi de n'avoir pu saisir </VERS>
<VERS>Un frisson d'idéal entrevu dans mon être...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Autrefois
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous souvient-il toujours du temps où vous m'aimiez, </VERS>
<VERS>Alors que les avrils charmant votre indolence, </VERS>
<VERS>Nous allions tous les deux fouler dans le silence </VERS>
<VERS>La grève où quelquefois, très lasse, vous dormiez?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous avez trahi par vos dédains premiers </VERS>
<VERS>Mon coeur, autre Jésus percé d'un fer de lance; </VERS>
<VERS>Et l'ombre des grands pins vainement se balance, </VERS>
<VERS>Car nous ne suivrons plus les chemins coutumiers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'autre soir, par les prés aux senteurs estivales </VERS>
<VERS>Où je marchais, pensif, au bras de vos rivales, </VERS>
<VERS>J'ai retrouvé pourtant un peu des jours passés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon âme a connu combien l'ivresse est brève </VERS>
<VERS>En revoyant mourir au champ des trépassés </VERS>
<VERS>La fleur de mon amour et la fleur de mon rêve...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vox temporum
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Malgré le passé que le temps ravive, </VERS>
<VERS>Et nos coeurs qui vont se ressouvenir, </VERS>
<VERS>Éveillons sans cri notre douleur vive </VERS>
<VERS>Et fermons les yeux sur notre avenir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissons croître en paix toute l'amertume </VERS>
<VERS>De la vie amère et de ses sanglots :</VERS>
<VERS>Sur notre océan telle est la coutume</VERS>
<VERS>De se contempler aux courroux des flots...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours d'autrefois, en notre âge vide, </VERS>
<VERS>Nous n'avions pas vu les spectres malheurs, </VERS>
<VERS>La prunelle glauque et le teint livide, </VERS>
<VERS>Mêler leurs fronts vils à nos jeunes pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avions pas vu cet élan des âmes, </VERS>
<VERS>Rêvant l'amour pur et les jours plus beaux, </VERS>
<VERS>Implorer soudain, criant leurs sésames,</VERS>
<VERS>La porte qui mène aux vers des tombeaux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous aimions l'herbe et le crépuscule, </VERS>
<VERS>Le papillon noir et le grand lis blanc, </VERS>
<VERS>Les cloches du soir, l'humble renoncule </VERS>
<VERS>Et la perle claire à son sein tremblant...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous allions courir au profond des plaines, </VERS>
<VERS>Par les champs semés, dans les gerbes d'or; </VERS>
<VERS>De fleurs et de fruits nos mains étaient pleines, </VERS>
<VERS>Le printemps chantait le blond messidor...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! chers souvenirs que l'instant répète, </VERS>
<VERS>Pourquoi vivre encor si vous n'êtes plus! </VERS>
<VERS>Tout ne fuit-il pas, dans l'âpre tempête </VERS>
<VERS>Vers le gouffre où vont les jours révolus?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! Car tout reparle en notre mémoire;</VERS>
<VERS>Ces rêves d'antan sont nos vers rongeurs;</VERS>
<VERS>Bien que l'azur se revête de moire,</VERS>
<VERS>Nous pleurons dans l'ombre, errants et songeurs...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres ne sont plus qu'une vieille rouche </VERS>
<VERS>Attachée aux flancs de l'antique écueil; </VERS>
<VERS>Que chasseur avide ou gibier farouche; </VERS>
<VERS>Le jeune berceau parle au vieux cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour est un chant qu'on ne sait plus taire, </VERS>
<VERS>Le sourire? un mot plus qu'artificiel,</VERS>
<VERS>La gloire? une fleur qui rend à la terre </VERS>
<VERS>Le peu de beauté qu'elle prend au ciel!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>N'importe cela... Vivons, nous qui sommes </VERS>
<VERS>Les rêveurs d'hier ou de l'aujourd'hui;</VERS>
<VERS>Vivons, nous, la haine ou l'espoir des hommes : </VERS>
<VERS>Bientôt nous saurons où l'oeuvre conduit...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantons les climats où la plume mène, </VERS>
<VERS>Chantons la candeur, l'astre, l'univers; </VERS>
<VERS>Respectons du pas sur la route humaine </VERS>
<VERS>Le grillon qui chante et les gazons verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voyant alors que notre âge arrive, </VERS>
<VERS>Dans la paix de l'ombre et la volupté, </VERS>
<VERS>Nous reposerons sur la fraîche rive </VERS>
<VERS>Où chante à jamais l'immortalité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Devant un Enfant Jésus
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je disais : Imposture... et reniais ta croix</VERS>
<VERS>En faisant, sous tes yeux, rire ma face altière;</VERS>
<VERS>Et, dans mon coeur de fauve où grondait la matière, </VERS>
<VERS>J'avais maudit l'amour et dédaigné les rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, depuis... Ah! depuis, je t'acclame et je crois </VERS>
<VERS>Car ta divinité berce mon âme entière;</VERS>
<VERS>L'athéïsme repose au gouffre, cimetière</VERS>
<VERS>Creusé dans le tourment de ses propres effrois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Christ, je t'encenserai puisqu'il faut qu'on t'encense; </VERS>
<VERS>Je tairai mon orgueil, et, fort de ta puissance, </VERS>
<VERS>Je baiserai, contrit, tes pas ensanglantés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que je puisse alors, prêtre, muezzin ou bonze, </VERS>
<VERS>Dans la crainte et l'espoir de tes éternités,</VERS>
<VERS>Courber mon front terni devant ton front de bronze.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Canopus
</TITRE>
<AUTRE>
(constellation)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu fends les flots lointains du céleste océan, </VERS>
<VERS>Focs gonflés aux frissons de la nuit séculaire </VERS>
<VERS>Sous les impulsions du timonier stellaire</VERS>
<VERS>Et des gouffres hauteurs de l'ombre et du néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu rêves aux clartés de ton beaupré géant, </VERS>
<VERS>- Polacre constellante ou sublime galère, - </VERS>
<VERS>À l'idéal abord de la ville polaire</VERS>
<VERS>Dans l'envoi éternel de ton amour béant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant lorsqu'aux éclats de tes fanaux magiques, </VERS>
<VERS>Tu revois aux miroirs de tes mers léthargiques </VERS>
<VERS>Ton immortalité rompue à ces grandeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec toi, dont l'espoir à tout l'infini s'ancre,</VERS>
<VERS>Je cherche, de mes yeux, au sein des profondeurs, </VERS>
<VERS>La plage irrévocable où nous jetterons l'ancre...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nailah, la sultane
</TITRE>
<AUTRE>
(sonnet libre)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près du bassin de marbre enrichi de porphyre </VERS>
<VERS>Où l'oranger fleuri distille ses parfums, </VERS>
<VERS>Sommeille Nailah, belle, en ses voiles fins </VERS>
<VERS>De la vague beauté des femmes de Corcyre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son coeur, brûlant d'un amour en délire </VERS>
<VERS>Songe à la volupté de ses rêves défunts,</VERS>
<VERS>Et le vent comme un bruit d'ailes des séraphins </VERS>
<VERS>Murmure sur sa lèvre où frissonne un sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant qu'elle songe en comptant doucement </VERS>
<VERS>Chacun des longs baisers que lui doit son amant, </VERS>
<VERS>Le calife repense à la mahométane,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne se doute pas que son plus noble émir, </VERS>
<VERS>Abdul, au fier tarbouch chaque nuit va dormir </VERS>
<VERS>Entre les deux bras nus de la blanche sultane.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fantaisie solaire
</TITRE>
<AUTRE>
(rimes données)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'éblouissement des aubes, il éclate </VERS>
<VERS>Sur les frontons rougis des nocturnes palais </VERS>
<VERS>Et ses ors vifs, mordant les éthers violets, </VERS>
<VERS>Se tamisent parmi l'opale ou l'écarlate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les feux de son baiser dorent la grève plate</VERS>
<VERS>Où la floraison, peinte au sang de ses reflets </VERS>
<VERS>Avec l'essaim charmant et bleu des oiselets,</VERS>
<VERS>Chante son coeur divin dont l'amour flambe et flatte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô soleil! ô chercheur d'espaces infinis, </VERS>
<VERS>Immaculé fuyant loin des orbes ternis</VERS>
<VERS>Âme des bruits du monde et de la terre entière;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, dont le vol immense est si pur et si beau, </VERS>
<VERS>Dis, viendras-tu parfois dans le vieux cimetière </VERS>
<VERS>Prêter un peu de vie aux fleurs de mon tombeau?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Bohémiens en halte
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous dont le rêve chante aux chants des libertés </VERS>
<VERS>Sur des chemins de roc ou des sentiers d'épines; </VERS>
<VERS>Vous dont les coeurs nourris d'offrande ou de rapines </VERS>
<VERS>Contiennent tant d'espoirs et tant d'étrangetés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bohèmes, paladins traîneurs de vétustés, </VERS>
<VERS>Coureurs des pics du nord aux landes cisalpines, </VERS>
<VERS>Vivez sous vos haillons de lins ou de crépines </VERS>
<VERS>Sans avoir senti Dieu s'abattre à vos côtés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>OA frères, émanés des primes équilibres,</VERS>
<VERS>Seuls sous notre destin vous portez vos fronts libres </VERS>
<VERS>Comme le flot qui passe et ne craint point l'écueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puisque vous chantez parmi les fleurs des brandes, </VERS>
<VERS>Je veux garder pour vous, de la vie au cercueil, </VERS>
<VERS>La voix de mes amours immortellement grandes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Villégiature
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand les lilas sont blancs, que roses sont les roses, </VERS>
<VERS>Combien j'aime à rêver, le soir en mon jardin, </VERS>
<VERS>Mollement étendu, langoureux paladin,</VERS>
<VERS>Dans l'herbe, à la faveur d'un ciel aux clartés roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, j'écoute la brise avec ses folles proses, </VERS>
<VERS>Ou le sifflet moqueur de quelque nid badin, </VERS>
<VERS>Cependant que j'oublie, étrange citadin,</VERS>
<VERS>La ville et sa rumeur énorme et ses névroses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux sentiers que je foule, à la source où je bois, </VERS>
<VERS>Sous la verte et tranquille ascension des bois</VERS>
<VERS>Où rôdent les parfums de vos branches, pinastres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis heureux : l'ombre est divine, tout s'endort, </VERS>
<VERS>Et je me prends à voir surgir, phalange d'or,</VERS>
<VERS>Dans la nuit de mon coeur des vers qui sont des astres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chanter, rêver, pleurer
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chante pour moi ce soir, puisque ton âme chante, </VERS>
<VERS>Revis les souvenirs dont l'amour est resté : </VERS>
<VERS>Que ce soit d'une voix tranquille mais touchante, </VERS>
<VERS>Ce fut pour toi, jadis, que mon coeur a chanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêve de moi ce soir, puisque ton âme rêve, </VERS>
<VERS>Cherche dans nos autans un songe inachevé, </VERS>
<VERS>Que ton regard soit doux et ta vision brève </VERS>
<VERS>Ce fut de toi jadis que mon coeur a rêvé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleure avec moi ce soir, puisque ton âme pleure </VERS>
<VERS>Sur les parfums bien morts d'un jour énamouré. </VERS>
<VERS>Sois celle que la nuit de sa grande aile effleure </VERS>
<VERS>Ce fut pour toi, jadis, que mon coeur a pleuré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Quinze ans
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quinze ans ! l'âge de la merveille; </VERS>
<VERS>Jour béni que tant l'on rêva, </VERS>
<VERS>Instant de l'amour qui s'éveille, </VERS>
<VERS>Chant de l'enfance qui s'en va...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Instant de la mystique veille </VERS>
<VERS>Pour la madone ou la diva, </VERS>
<VERS>Refrain de harpe ou de biva, </VERS>
<VERS>Ephémère flambeau qui veille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne demeure ici pourtant, </VERS>
<VERS>L'hiver flétrit, pâle insultant, </VERS>
<VERS>Les roses de l'adolescence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyez son vol de noir Yblis,</VERS>
<VERS>Et dormez dans votre innocence </VERS>
<VERS>Comme une abeille au sein des lis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Avant de vous connaître
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous passiez, loin de moi, comme une vision</VERS>
<VERS>Très douce : et mes regards, quand vous étiez passée, </VERS>
<VERS>Vous revoyaient toujours au fond de ma pensée; </VERS>
<VERS>Et je fermais les yeux, pleins de l'illusion...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longeant l'humble pavé qui borde l'avenue, </VERS>
<VERS>- À l'heure du retour, heure de fol espoir, -</VERS>
<VERS>Je vous voyais encor, ma tant douce inconnue, </VERS>
<VERS>Et je vous bénissais d'avoir pu vous revoir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À quel plus grand bonheur pouvais-je alors prétendre! </VERS>
<VERS>Et je disais : Mon Dieu! Si je pouvais l'entendre, </VERS>
<VERS>Quelle ineffable joie aurait mon pur amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car qui m'aurait pu dire - ô mystère de l'Être! </VERS>
<VERS>Que, rêveur abîmé dans l'éternel « Peut-être » </VERS>
<VERS>J'aurais enfin l'honneur de vous parler un jour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au revoir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon ange, à bientôt. Plein de tristesse même </VERS>
<VERS>Avec un long soupir cet espoir s'est enfui.</VERS>
<VERS>À bientôt; et, bien seul, le coeur gonflé d'ennui, </VERS>
<VERS>Loin de toi, je m'en vais, mignonne que tant j'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À bientôt. Ce doux mot qu'on dit en se quittant, </VERS>
<VERS>Paroles que, parfois, dans l'âme l'on éveille, </VERS>
<VERS>Pour venir si souvent se plaindre à notre oreille, </VERS>
<VERS>Ce petit mot si simple et bien triste pourtant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est pour moi, comme un long sanglot, une larme </VERS>
<VERS>Qui perle comme un deuil, au profond de nos yeux : </VERS>
<VERS>Car il est des départs comme il est des adieux.</VERS>
<VERS>- Parfois fleurs sans parfums et parfois ciels sans flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, sachant que je te reverrai, que mon Dieu </VERS>
<VERS>Active dans mon coeur tout l'amour qui l'anime, </VERS>
<VERS>Et je pourrai gravir cette éternelle cime</VERS>
<VERS>Où meurt tout ce qui semble enfermer un adieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Folles heures
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme des nuits, il est des jours, </VERS>
<VERS>Où l'on sent que sombres toujours, </VERS>
<VERS>Passent les choses;</VERS>
<VERS>Des jours où l'on voit, sans rancoeurs, </VERS>
<VERS>Crouler sur les débris des coeurs </VERS>
<VERS>Les amours roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des jours, il est des soirs, </VERS>
<VERS>Où bercés par nos vains espoirs, </VERS>
<VERS>O rêves sombres!</VERS>
<VERS>Des soirs où toutes voluptés </VERS>
<VERS>Répandent parmi leurs clartés </VERS>
<VERS>D'étranges ombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des soirs, il est des nuits, </VERS>
<VERS>Où la voix lasse des ennuis</VERS>
<VERS>Tremble à nos portes.</VERS>
<VERS>Des nuits où le front dans la main, </VERS>
<VERS>Nous pleurons sur le vieux chemin </VERS>
<VERS>Des roses mortes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>