<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La blessure des mots
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Thierry Cabot
</AUTEUR>
<DATE>
1958
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
A Léane.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au feu de quelle étoile, à l'or de quelle rive,</VERS>
<VERS>Avons-nous quelquefois réchauffé nos pieds lourds ?</VERS>
<VERS>Dans quel espace vain flottant à la dérive</VERS>
<VERS>Et rongé par la lèpre invisible des jours ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sommes-nous, perdus comme un sanglot  d'écume</VERS>
<VERS>Parmi les fleuves las où saignent nos élans ?</VERS>
<VERS>Qui sommes-nous, tachés de soleil et de brume</VERS>
<VERS>Et si riches de dons et de voeux chancelants ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu ! beaux rires clairs, adieu ! fauves haleines ;</VERS>
<VERS>Adieu ! soupirs mêlés sous le ciel enjôleur.</VERS>
<VERS>La joie aimante éclate avec ses ruches pleines</VERS>
<VERS>Mais la mort est tapie au fond de chaque fleur. </VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ah ! ne savons-nous pas que tout se décompose,</VERS>
<VERS>Que l'aube court déjà, tremblante, vers le soir,</VERS>
<VERS>Que nous ne respirons jamais la même rose,</VERS>
<VERS>Que tout succède à tout et se fond dans le noir ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Matins frais ! lisses doigts ! épopée ivre et tendre !</VERS>
<VERS>Nos aveugles destins filent d'un pas têtu.</VERS>
<VERS>Balayés ! les coeurs fous toujours prêts à s'éprendre,</VERS>
<VERS>Enfuis ! les mots soufflés en un chant qui s'est tu.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Hélas ! comment peut-on, la paupière défaite,</VERS>
<VERS>Laisser là notre monde aux vins délicieux ?</VERS>
<VERS>Comment quitter l'éclat des longs chemins en fête</VERS>
<VERS>Et ne plus voir la terre et ne plus voir les cieux ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or pitoyables nains mordus par l'éphémère,</VERS>
<VERS>Comme nous avons cru dépouiller l'éternel</VERS>
<VERS>En caressant nos biens d'une ferveur amère,</VERS>
<VERS>En couvant nos bijoux d'un émoi fraternel !</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Pour quelques passions labiles et fuyantes,</VERS>
<VERS>Nous avons serré fort jusqu'à l'avidité</VERS>
<VERS>Des bras vertigineux et des mains défaillantes</VERS>
<VERS>Fleuris sous les yeux chauds d'on ne sait quel été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons tant de fois chéri de fausses gloires,</VERS>
<VERS>Tant de fois lâchement fait sonner notre orgueil,</VERS>
<VERS>Tant de fois enlacé des rêves dérisoires</VERS>
<VERS>Malgré la suffocante image du cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que la vieillesse armait son poing sévère,</VERS>
<VERS>Comme nous avons mis de haine et de fureur</VERS>
<VERS>A briser le plafond de nos cages de verre,</VERS>
<VERS>A maudire le temps sournois et massacreur !</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Comme nous avons dû, soûlés d'arrière-mondes,</VERS>
<VERS>Cultiver en sursaut quelque louche au-delà :</VERS>
<VERS>Eldorados naïfs crevant d'espoirs immondes !</VERS>
<VERS>Glauques ailleurs vomis sur des airs de gala !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme sans jamais prévenir les désastres,</VERS>
<VERS>Nous avons chaque jour tant et plus, tant et plus</VERS>
<VERS>Baisé de jeunes fronts aussi beaux que des astres</VERS>
<VERS>Et de chers doigts noueux, vacillants et perclus !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'ici-bas du moins une flamme demeure,</VERS>
<VERS>Une épaule magique aux lumineux contours !</VERS>
<VERS>Que jaillissent du moins, volés à la même heure,</VERS>
<VERS>Les cris ensoleillés de millions d'amours !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant pis ! s'il faut demain périr d'un coup funeste.</VERS>
<VERS>C'est trop de vivre nus embués de néant,</VERS>
<VERS>Trop de mettre à genoux l'idéal qui nous reste,</VERS>
<VERS>Trop de guillotiner nos envols de géant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh ! tant pis ! si le col majestueux des cygnes</VERS>
<VERS>Doit éclater bientôt comme un vulgaire fruit.</VERS>
<VERS>Tant pis ! si quelques-uns traînent des maux insignes</VERS>
<VERS>Et d'autres maint bonheur depuis longtemps détruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Léane, ma poupée à la lumière blonde,</VERS>
<VERS>Les vents purs, ce matin, cajolent l'univers ;</VERS>
<VERS>Tes jolis pieds en feu, plus ondoyants que l'onde,</VERS>
<VERS>Volent sur le lit tiède et soyeux des prés verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que t'importent les fous englués de nuit blême</VERS>
<VERS>Et leurs immenses deuils rougis de sang vermeil !</VERS>
<VERS>La vie en toi, Léane, éprise d'elle-même</VERS>
<VERS>Coule, telle admirable, une eau sainte en éveil.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Oui, va foulant l'espace ébloui qui t'adore ;</VERS>
<VERS>On dirait que l'azur boit chacun de tes pas ;</VERS>
<VERS>Nous avons dans les yeux la même douce aurore</VERS>
<VERS>Et je te comblerai de ce que tu n'as pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Léane, l'heure est vaste à qui se sent des ailes ;</VERS>
<VERS>Quelque chose de bon fascine et charme l'air ; </VERS>
<VERS>J'ai ta candeur, ma fée, au bout de mes prunelles</VERS>
<VERS>Comme si pour moi seul ton coeur devenait clair.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Cent effluves de joie illuminent tes gestes ;</VERS>
<VERS>Le monde étale au loin sa féconde santé ;</VERS>
<VERS>Conquête radieuse ! aventures célestes !</VERS>
<VERS>Tu cours, pleine d'un songe inouï de beauté. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O tous deux ! aimons-nous sans nuage ni voiles !</VERS>
<VERS>Léane, toi ma chair, l'enfant de mon enfant</VERS>
<VERS>Dont les petites mains font rire les étoiles,</VERS>
<VERS>O Léane ! si frêle au soleil triomphant !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Devant La Mer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Secoue au moins le vide insultant qui te borne</VERS>
<VERS>Avec l'oeil nébuleux d'une revêche nuit.</VERS>
<VERS>Ne goûte plus jusqu'à vomir le crachat morne</VERS>
<VERS>Du médiocre qu'étouffe une écharpe d'ennui.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Hume tes mots, sème ta voix, hisse tes rêves,</VERS>
<VERS>Décapite les murs flageolants à moitié,</VERS>
<VERS>Et fais encore en magicien des blondes grèves</VERS>
<VERS>S'élargir sous ta foi l'horizon tout entier.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Que peuvent les corbeaux que la vermine écrase ?</VERS>
<VERS>N'es-tu pas né pour vivre et plus noble et plus grand,</VERS>
<VERS>Né pour saisir et mordre au sel de toute phrase</VERS>
<VERS>Un peu du coeur naïf d'un soleil pénétrant ?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>N'es-tu pas là, si fort et si plein de toi-même,</VERS>
<VERS>Si royalement jeune et constellé d'ardeurs,</VERS>
<VERS>Oui tellement chéri par l'immensité même</VERS>
<VERS>Qu'un enfant y boirait ses futures splendeurs ?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le monde est vieux, bien sûr, mais l'aube n'a point d'âge.</VERS>
<VERS>Les jours sonnent, vêtus comme d'amples secrets.</VERS>
<VERS>Au-delà de tes mains, l'heure en vagabondage</VERS>
<VERS>Imprime à chaque élan on ne sait quoi de frais.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le beau ciel presque nu teint les eaux rayonnantes.</VERS>
<VERS>La mer adamantine a des jeux orgueilleux.</VERS>
<VERS>Du fond de leurs clameur, soûles, tourbillonnantes,</VERS>
<VERS>Les vagues à l'envi brassent le merveilleux.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Vois trembler le matin à la musique neuve</VERS>
<VERS>Et vers l'azur égal sangloter les embruns,</VERS>
<VERS>Cueille le songe auquel ton infini s'abreuve</VERS>
<VERS>Quand, délice d'écume, il jaillit des flots bruns.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Oh ! combien il te faut de soifs à ta mesure,</VERS>
<VERS>Combien... combien tu veux, libre d'aucun soutien,</VERS>
<VERS>Ici toujours, malgré la haine et la brisure,</VERS>
<VERS>Déchirer l'habit sale où le vil te retient !</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sur les lames, regarde ! un vol blanc de mouettes</VERS>
<VERS>Embrasse l'or liquide au souffle bondissant ;</VERS>
<VERS>Car il n'est Miel dont maintes fois tu ne souhaites</VERS>
<VERS>Sentir à pleins poumons le goût bouleversant.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Plus loin, dans la ferveur capiteuse et la gloire,</VERS>
<VERS>Le vent large médite au seuil de l'éternel,</VERS>
<VERS>Et la lumière aiguë aux feux de sa mémoire</VERS>
<VERS>Rend le monde à son verbe immense et fraternel.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>O rien ne dit assez l'éclat de ta naissance!</VERS>
<VERS>L'onde croule sans fin de chavirants échos.</VERS>
<VERS>En toi monte et s'agite une claire puissance</VERS>
<VERS>Mêlée à la chaleur des roulis amicaux.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Hymnes, fécondité, parfums d'avant déluge,</VERS>
<VERS>La mer lave les rocs ; l'air est délicieux.</VERS>
<VERS>Va d'une seule haleine y puiser un refuge,</VERS>
<VERS>Plein du sang de ton coeur ! plein du cri de tes yeux ! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
