<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Olivier
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> François Coppée
</AUTEUR>
<DATE> 1876
</DATE>

<POEME>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le poète Olivier, cet être chimérique,</VERS>
<VERS>Qui, tout en racontant son beau rêve féerique, </VERS>
<VERS>A trouvé le moyen de charmer quelquefois</VERS>
<VERS>Ce temps d'opéra bouffe et de drame bourgeois, </VERS>
<VERS>Par un de ces matins de soleil et de pluie, </VERS>
<VERS>Semblables à des pleurs que le sourire essuie</VERS>
<VERS>Dans les doux yeux battus des veuves de vingt ans, </VERS>
<VERS>Se réveilla, tout triste, en dépit du printemps.</VERS>
<VERS>Ce n'était pas qu'il eût, comme homme ou comme artiste, </VERS>
<VERS>Le sujet de se plaindre et le droit d'être triste. </VERS>
<VERS>Au-contraire, il avait, cet heureux Olivier, </VERS>
<VERS>Le plaisir délicat de se voir envier.</VERS>
<VERS>Épris de vérité, d'art pur, d'exquis langage, </VERS>
<VERS>Il élevait longtemps ses poèmes en cage; </VERS>
<VERS>Et, lorsque ces divins oiseaux de paradis </VERS>
<VERS>Pour affronter l'azur semblaient assez hardis, </VERS>
<VERS>Sur la ville pourtant bien inhospitalière,</VERS>
<VERS>Un beau jour, il ouvrait brusquement sa volière; </VERS>
<VERS>Et c'était, au palais comme au logis cachés, </VERS>
<VERS>A qui recueillerait ces doux oiseaux lâchés. </VERS>
<VERS>La vie avait été facile à ce poète.</VERS>
<VERS>Une fée, un peu muse, avait, de sa baguette, </VERS>
<VERS>Effleuré son berceau, quand il était petit. </VERS>
<VERS>Dès ses débuts, son nom vers la gloire partit, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un brick léger qu'un bon vent favorise. </VERS>
<VERS>La chance lui faisait sans cesse une surprise :</VERS>
<VERS>De l'argent, quand sa bourse était vide; un succès, </VERS>
<VERS>Alors que du vieux spleen lui revenait l'accès; </VERS>
<VERS>Et, quand il était pris d'une vague tendresse </VERS>
<VERS>Ou d'un confus désir d'amour, une maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les passionnés et gracieux romans</VERS>
<VERS>Qui peuplaient son passé de souvenirs charmants, </VERS>
<VERS>Les plus humbles faisaient comme les plus altières. </VERS>
<VERS>Jadis, quand il rimait des vers sous les gouttières, </VERS>
<VERS>Enfant par l'idéal et le rêve maigri,</VERS>
<VERS>Déjà, dans son grenier plus d'un bonnet fleuri </VERS>
<VERS>Montait pour l'égayer avec sa chansonnette, </VERS>
<VERS>S'asseoir sur ses genoux, et faire la dînette. </VERS>
<VERS>Un peu plus tard, lorsqu'il se sentit fatigué </VERS>
<VERS>Des grisettes qui lui trouvaient l'air distingué </VERS>
<VERS>Et qu'il courut un peu le théâtre, une actrice</VERS>
<VERS>Se prit pour ses yeux bruns d'un violent caprice </VERS>
<VERS>Et mit ses diamants au mont-de-piété</VERS>
<VERS>Pour courir avec lui, libre, tout un été, </VERS>
<VERS>Et l'adorer, fourmi transformée en cigale, </VERS>
<VERS>Dans les bois de Meudon, en robe de percale.</VERS>
<VERS>Il fit un livre, et fut connu le lendemain.</VERS>
<VERS>- Et dans un hôtel noir du faubourg Saint-Germain, </VERS>
<VERS>Sur un lit blasonné, le coude dans la plume, </VERS>
<VERS>Une duchesse lut le dangereux volume, </VERS>
<VERS>Et l'amour platonique et pur qu'elle rêva </VERS>
<VERS>Finit par une intrigue à la Casanova.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans ces liaisons dont on prévoit le terme, </VERS>
<VERS>Il n'avait rencontré qu'un amour d'épiderme </VERS>
<VERS>Dans lequel il avait plus donné que reçu,</VERS>
<VERS>Et qu'il trouvait parfois, coeur sceptique et déçu, </VERS>
<VERS>Pareil au piano de valse et de quadrille, </VERS>
<VERS>Décor banal ornant le salon d'une fille, </VERS>
<VERS>Et sur lequel, pendant un instant, par hasard, </VERS>
<VERS>Un bon musicien vient jouer du Mozart.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, par un de ces jours où le soleil traverse </VERS>
<VERS>Et change en diamants les gouttes de l'averse, </VERS>
<VERS>Olivier, par la pluie en sa chambre enfermé, </VERS>
<VERS>Tenait sur ses genoux un coffret parfumé,</VERS>
<VERS>De ses amours défunts tombe étroite et discrète, </VERS>
<VERS>Et relisait, tout en fumant sa cigarette, </VERS>
<VERS>Ses anciens billets doux, liés par des faveurs. </VERS>
<VERS>Distrait, il parcourait de ses regards rêveurs </VERS>
<VERS>Tantôt un vélin bleu, tantôt un vélin rose;</VERS>
<VERS>Mais s'il reconnaissait l'écriture, la prose,</VERS>
<VERS>Et même l'orthographe, excentrique parfois, </VERS>
<VERS>S'il se rappelait bien l'attitude, la voix, </VERS>
<VERS>Le regard, le baiser, enfin toute la femme, </VERS>
<VERS>Cependant la tristesse envahissait son âme; </VERS>
<VERS>Car dans les mots écrits sur ces papiers relus, </VERS>
<VERS>Ce qu'à présent, hélas! il ne retrouvait plus, </VERS>
<VERS>C'était l'émotion autrefois ressentie.</VERS>
<VERS>Son âme, d'où la foi naïve était partie,</VERS>
<VERS>Avait trop vite appris qu'une promesse ment,</VERS>
<VERS>Qu'en disant : Pour toujours! on fait un faux serment, </VERS>
<VERS>Et qu'on ne garde pas au coeur ni sur sa bouche </VERS>
<VERS>Les baisers prodigués dans les pattes de mouche.</VERS>
<VERS>- Quoi donc? Toujours l'adieu, le regret, puis l'oubli! - </VERS>
<VERS>La passion, ainsi que l'encre, avait pâli </VERS>
<VERS>Sur ces lettres d'amour, tendres ou libertines. </VERS>
<VERS>Et puis Rosette ici réclamait des bottines, </VERS>
<VERS>Florine un rôle en vers, Célimène un sonnet. </VERS>
<VERS>Ces détails lui sautaient aux yeux; il comprenait; </VERS>
<VERS>Et l'unique bonheur auquel on peut prétendre </VERS>
<VERS>En ce monde, est de croire et non pas de comprendre. </VERS>
<VERS>Tout à coup le soleil étincela, plus clair. </VERS>
<VERS>Le jeune homme voulut respirer le grand air; </VERS>
<VERS>Il ferma le coffret, se mit à la croisée, </VERS>
<VERS>Et regarda.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            La pluie, à la fin apaisée,</VERS>
<VERS>Semblait avoir lavé le matinal azur.</VERS>
<VERS>Des nuages légers passaient dans le ciel pur.</VERS>
<VERS>- Oh! quelle bonne odeur a la terre mouillée! -</VERS>
<VERS>L'averse avait rendu plus fraîche la feuillée,</VERS>
<VERS>Plus blanches les maisons et les nids plus bavards. </VERS>
<VERS>Olivier habitait un de ces boulevards</VERS>
<VERS>Des faubourgs qui s'en vont du côté des banlieues. </VERS>
<VERS>Là-bas, vers l'horizon et les collines bleues, </VERS>
<VERS>Le peuple du quartier populaire et lointain </VERS>
<VERS>Bornant le Luxembourg et le pays Latin, </VERS>
<VERS>Allait aux bois voisins, foule bruyante et gaie, </VERS>
<VERS>- Car c'était justement un dimanche de paie, - </VERS>
<VERS>Pour revenir le soir, les chapeaux de travers, </VERS>
<VERS>Les habits sous le bras et les gilets ouverts, </VERS>
<VERS>Et chantant le vin frais comme on chante victoire. </VERS>
<VERS>Les marronniers touffus, près de l'Observatoire, </VERS>
<VERS>Embaumaient, énervants, et sur les piétons </VERS>
<VERS>Jetaient leurs fleurs avec les premiers hannetons. </VERS>
<VERS>En gants blancs et tout fiers de leur grande tenue, </VERS>
<VERS>Des couples de soldats émaillaient l'avenue. </VERS>
<VERS>Des amoureux allaient, gais comme une chanson, </VERS>
<VERS>Faire leur nid d'un jour à Sceaux, à Robinson,</VERS>
<VERS>Sous les bosquets poudreux où l'on sert des fritures. </VERS>
<VERS>Des gens à mirlitons surchargeaient les voitures. </VERS>
<VERS>Entre les petits ifs, aux portes des cafés, </VERS>
<VERS>On buvait; et, jetant. des rires étouffés, </VERS>
<VERS>Nu-tête et deux par deux, passaient des jeunes filles. </VERS>
<VERS>A la foule joyeuse ouvrant ses larges grilles, </VERS>
<VERS>Le Luxembourg, splendide et calme, apparaissait, </VERS>
<VERS>Inondé d'un soleil radieux qui faisait</VERS>
<VERS>Plus verts les vieux massifs et plus blancs les vieux marbres. </VERS>
<VERS>A quelques pas, Guignol s'enrouait sous les arbres. </VERS>
<VERS>Et le chant des oiseaux dominait tous ces cris.</VERS>
<VERS>C'était bien le printemps, un dimanche, à Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le marasme auquel son âme était en proie, </VERS>
<VERS>Le poète Olivier souffrait de cette joie.</VERS>
<VERS>Tout ce tumulte heureux lui semblait insensé; </VERS>
<VERS>Car il songeait au vide affreux de son passé, </VERS>
<VERS>Aux souvenirs flétris de ses amours banales. </VERS>
<VERS>Ce jeune avril avec ses grâces matinales,</VERS>
<VERS>Ce soleil, ces frissons d'ailes dans les tilleuls, </VERS>
<VERS>Ces gens contents de vivre et de n'être pas seuls, </VERS>
<VERS>Ces rires, ces gaietés, cet entrain, cette vie, </VERS>
<VERS>Éveillaient en lui-même une cruelle envie. </VERS>
<VERS>Cet homme jalousé n'était pas heureux. Non.</VERS>
<VERS>- Qu'importe un peu de bruit autour de votre nom? </VERS>
<VERS>Qu'importe le laurier, bien souvent éphémère, </VERS>
<VERS>Si quelque blanche épouse ou quelque vieille mère </VERS>
<VERS>Ne doit pas de sa main le suspendre au foyer? - </VERS>
<VERS>Olivier avait pu sans peine se frayer</VERS>
<VERS>Sa route; le bonheur l'avait aidé tout jeune; </VERS>
<VERS>Il avait peu connu la misère et le jeûne,</VERS>
<VERS>Et pour qu'il la cueillît la fleur cherchait sa main. </VERS>
<VERS>Oui, mais il n'avait pas, au début du chemin, </VERS>
<VERS>Rencontré, dans un jour mille fois béni, celle </VERS>
<VERS>Dont le regard contient la sublime étincelle</VERS>
<VERS>Où s'allume l'amour vrai, constant, simple et bon, </VERS>
<VERS>Qui purifie ainsi que le brûlant charbon</VERS>
<VERS>Dont un ange toucha la lèvre d'Isaïe;</VERS>
<VERS>La maîtresse soumise et l'esclave obéie;</VERS>
<VERS>Celle qui, sans serments jurés ni vains discours,</VERS>
<VERS>Nous prend en un moment, tout entier, pour toujours,</VERS>
<VERS>Et nous emplit le coeur de divines lumières, </VERS>
<VERS>Lorsque notre baiser descend sur ses paupières.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
III
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>FUYANT donc ce spectacle aux mille bruits joyeux, </VERS>
<VERS>Olivier, le front bas, le chapeau sur les yeux, </VERS>
<VERS>Sortit, croyant gagner quelque coin solitaire. </VERS>
<VERS>La petite fleuriste, au riant éventaire,</VERS>
<VERS>Qui courut après lui, disant : « Fleurissez-vous! » </VERS>
<VERS>N'obtint du promeneur qu'un geste de courroux; </VERS>
<VERS>Car aux mauvais instants où l'espoir nous renie, </VERS>
<VERS>Les fleurs mêmes nous font l'effet d'une ironie. </VERS>
<VERS>Olivier, qu'un dégoût des hommes avait pris, </VERS>
<VERS>Chercha la solitude au milieu de Paris...</VERS>
<VERS>- Mais sur les quais déserts, derrière Notre-Dame, </VERS>
<VERS>L'ouvrier promenait son enfant et sa femme. </VERS>
<VERS>Sur les trottoirs les plus paisibles du Marais, </VERS>
<VERS>Le petit monde, assis dehors, prenait le frais. </VERS>
<VERS>C'était un jour de fête et de boutiques closes. </VERS>
<VERS>Pleins de chapeaux de paille et de toilettes roses, </VERS>
<VERS>Sur la Seine fumaient les bateaux à vapeur. </VERS>
<VERS>Dans les squares publics, la bonne et le sapeur </VERS>
<VERS>Commençaient sur les bancs l'idylle habituelle. </VERS>
<VERS>Pas d'humble carrefour, pas de triste ruelle </VERS>
<VERS>Qui ne servît aux jeux d'enfants endimanchés! </VERS>
<VERS>Des mariés d'hier, l'un vers l'autre penchés, </VERS>
<VERS>Allaient, l'homme tout fier et la femme un peu pâle,</VERS>
<VERS>Ayant encor la fleur d'oranger et le châle</VERS>
<VERS>De noce, et tous les deux très gênés de leurs gants</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Olivier regagna les quartiers élégants</VERS>
<VERS>Pour s'isoler parmi l'épaisseur de la foule...</VERS>
<VERS>- Mais les nobles jardins, le vieux fleuve qui coule, </VERS>
<VERS>Là, tout était encor plaisir, bonheur, repos.</VERS>
<VERS>En haut des monuments, les grands plis des drapeaux </VERS>
<VERS>Se gonflaient dans le vent sur l'azur clair et libre. </VERS>
<VERS>Lorsque revenait l'heure où chaque clocher vibre, </VERS>
<VERS>L'espace s'emplissait d'un joyeux carillon. </VERS>
<VERS>L'Arc de Triomphe, au loin, doré par un rayon, </VERS>
<VERS>Brillait; et dans le ciel se cabraient des statues. </VERS>
<VERS>Du fond de leur calèche et de printemps vêtues, </VERS>
<VERS>Des femmes envoyaient un salut caressant </VERS>
<VERS>Aux cavaliers montés sur ces chevaux pur sang </VERS>
<VERS>Qui blanchissent le mors et dont la croupe brille. </VERS>
<VERS>- Enfin Paris, devant son immense famille, </VERS>
<VERS>Semblait heureux comme est à sa fête un aïeul. </VERS>
<VERS>Olivier toujours sombre, Olivier toujours seul, </VERS>
<VERS>Jusqu'à la nuit erra parmi la ville en fête, </VERS>
<VERS>Puis il rentra chez lui, le corps las et la tête </VERS>
<VERS>Lourde d'impressions et comme ivre de bruit. </VERS>
<VERS>Là, près de la fenêtre ouverte sur la nuit</VERS>
<VERS>Où passaient au lointain des chants et des risées, </VERS>
<VERS>Repoussant de la main ces lettres méprisées </VERS>
<VERS>Où plus rien ne restait alors qui lui fût cher, </VERS>
<VERS>Devant ce ciel d'avril, si paisible que l'air </VERS>
<VERS>Ne courbait même pas la flamme des bougies, </VERS>
<VERS>Le coeur trop plein, en proie à mille nostalgies,</VERS>
<VERS>Et sentant un sanglot monter en l'étouffant, </VERS>
<VERS>Le poète fondit en pleurs comme un enfant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
IV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant Olivier reprit un peu courage, </VERS>
<VERS>Le lendemain matin, et, sachant qu'un voyage </VERS>
<VERS>Peut distraire, il faisait ses apprêts sans songer </VERS>
<VERS>De quel côté ses pas allaient se diriger,</VERS>
<VERS>Quand soudain - la mémoire a de ces bons caprices </VERS>
<VERS>Il fredonna tout bas ce refrain des nourrices </VERS>
<VERS>Qu'il entendait jadis, rythmé par le rouet </VERS>
<VERS>De sa mère, du temps qu'à ses pieds il jouait </VERS>
<VERS>Au soleil, sur le seuil de sa maison de veuve. </VERS>
<VERS>Il se souvint alors de la pierre encor neuve </VERS>
<VERS>Qui la couvre, parmi l'herbe épaisse qui croît, </VERS>
<VERS>A côté de la vieille église de l'endroit, </VERS>
<VERS>Et sur qui, vers le soir, l'ombre du clocher tombe. </VERS>
<VERS>Il résolut d'aller pleurer sur cette tombe </VERS>
<VERS>Et d'en orner de fleurs la simple croix de fer; </VERS>
<VERS>Et, comme si ce fût un souvenir d'hier, </VERS>
<VERS>Il revécut les temps lointains de son enfance. </VERS>
<VERS>- Oui, c'est là qu'il irait. - Et, frémissant d'avance </VERS>
<VERS>De plaisir, il avait sous les yeux le tableau </VERS>
<VERS>Des sveltes peupliers qui se mirent dans l'eau </VERS>
<VERS>En murmurant tout bas leur chanson familière,</VERS>
<VERS>Et de la ville blanche au bord de la rivière. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O l'enfance! O le seul et divin souvenir!</VERS>
<VERS>Lac sans rides! Miroir que rien ne peut ternir! </VERS>
<VERS>Olivier revoyait les plus minimes choses, </VERS>
<VERS>La chaumière natale aux espaliers de roses, </VERS>
<VERS>Le vieux fusil, au mur par deux clous retenu, </VERS>
<VERS>Et ce père défunt qu'il n'avait pas connu,</VERS>
<VERS>Le grand lit qu'enfermait l'alcôve en boiseries, </VERS>
<VERS>Le bahut en noyer aux assiettes fleuries, </VERS>
<VERS>Et le grand potager derrière la maison </VERS>
<VERS>Où, pour faire la soupe et selon la saison,</VERS>
<VERS>Sa mère allait cueillir les choux-fleurs ou l'oseille; </VERS>
<VERS>- Puis l'école, où parfois le tirait par l'oreille </VERS>
<VERS>Le maître en pince-nez de fer, en bonnet noir, </VERS>
<VERS>Et l'orme de la place où l'on dansait le soir </VERS>
<VERS>Et qu'un jour de moisson avait frappé la foudre,</VERS>
<VERS>Et l'enseigne où Jean Bart près d'un baril de poudre </VERS>
<VERS>Fume pour indiquer le débit de tabac, </VERS>
<VERS>Et le lavoir qui rit, et le vieux cul-de-sac </VERS>
<VERS>Où l'on jouait sous la charrette abandonnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La malle d'Olivier fut vite terminée.</VERS>
<VERS>Sans doute il y régnait le désordre insolent </VERS>
<VERS>Qu'a le porte-manteau d'un acteur ambulant. </VERS>
<VERS>Mais un quart d'heure après avoir bouclé l'agrafe, </VERS>
<VERS>Il pouvait, à travers les fils du télégraphe, </VERS>
<VERS>D'où les petits oiseaux s'envolaient ayant peur, </VERS>
<VERS>Le front hors du wagon qu'emportait la vapeur </VERS>
<VERS>Et les cheveux livrés ait vent qui les fouette, </VERS>
<VERS>Voir de Paris décroître au loin la silhouette,</VERS>
<VERS>Et, semés de murs gris et de blanches maisons, </VERS>
<VERS>Verdoyer au soleil les vastes horizons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'express courut avec la vitesse d'usage, </VERS>
<VERS>Pour s'arrêter enfin dans un frais paysage </VERS>
<VERS>Où l'heureux voyageur, ivre d'émotion,</VERS>
<VERS>Reconnut, attendant devant la station,</VERS>
<VERS>Au milieu des enfants qui demandaient l'aumône, </VERS>
<VERS>La vieille diligence, et, sur la caisse jaune, </VERS>
<VERS>Put lire, écrit en noir, le nom de son pays. </VERS>
<VERS>Il jeta sa monnaie aux gamins ébahis,</VERS>
<VERS>Chercha le conducteur et lui paya la goutte. </VERS>
<VERS>Lestement, et pour voir de plus loin sur la route, </VERS>
<VERS>Il grimpa sous la bâche, au milieu des paquets, </VERS>
<VERS>Et s'assit en donnant leurs anciens sobriquets</VERS>
<VERS>Aux trois chevaux poussifs, plus maigres que nature, </VERS>
<VERS>Qui devaient tout à l'heure enlever la voiture. </VERS>
<VERS>« Hue! en route, la Grise! » Et le brave cocher</VERS>
<VERS>Qui nomme, en le montrant du fouet, chaque clocher </VERS>
<VERS>Et parfois d'un blasphème horrible se soulage, </VERS>
<VERS>Fait partir au grand trot son étique attelage. </VERS>
<VERS>O la délicieuse ivresse du retour!</VERS>
<VERS>Fou de joie, Olivier saluait d'un bonjour</VERS>
<VERS>Tous les gens qui passaient près de la diligence </VERS>
<VERS>Et qui se retournaient, surpris par l'obligeance</VERS>
<VERS>De ce monsieur bien mis qu'ils ne connaissaient pas. </VERS>
<VERS>Aux fillettes qui, tout en tricotant un bas,</VERS>
<VERS>Sur le bord des chemins font paître une ou deux chèvres, </VERS>
<VERS>Olivier, en portant ses doigts joints à ses lèvres, </VERS>
<VERS>Envoyait un baiser qui les étonnait bien.</VERS>
<VERS>Ce fin poète avait le bonheur plébéien. </VERS>
<VERS>Parfois il arrachait, de sa main bien gantée, </VERS>
<VERS>Des feuilles, quand un arbre était à sa portée, </VERS>
<VERS>Et, trivial, frappait sur l'épaule, ma foi!</VERS>
<VERS>Du gros cocher riant sans trop savoir pourquoi. </VERS>
<VERS>Car revoir son pays, c'est revoir sa jeunesse! </VERS>
<VERS>Il suffit qu'on y vienne et qu'on le reconnaisse,</VERS>
<VERS>Et qu'il soit bien le même, et que rien n'ait changé, </VERS>
<VERS>Pour que l'espoir ranime un coeur découragé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
V
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tenez, lecteur! - souvent, tout seul, je me promène </VERS>
<VERS>Au lieu qui fut jadis la barrière du Maine. </VERS>
<VERS>C'est laid, surtout depuis le siège de Paris. </VERS>
<VERS>On a planté d'affreux arbustes rabougris </VERS>
<VERS>Sur ces longs boulevards où naguère des ormes </VERS>
<VERS>De deux cents ans croisaient leurs ramures énormes. </VERS>
<VERS>Le mur d'octroi n'est plus; le quartier se bâtit. </VERS>
<VERS>Mais c'est là que jadis, quand j'étais tout petit, </VERS>
<VERS>Mon père me menait, enfant faible et malade, </VERS>
<VERS>Par les couchants d'été, faire une promenade. </VERS>
<VERS>C'est sur ces boulevards déserts, c'est dans ce lieu</VERS>
<VERS>Que cet homme de bien, pur, simple et craignant Dieu, </VERS>
<VERS>Qui fut bon comme un saint, naïf comme un poète, </VERS>
<VERS>Et qui, bien que très pauvre, eut toujours l'âme en fête, </VERS>
<VERS>Au fond d'un bureau sombre après avoir passé </VERS>
<VERS>Tout le jour, se croyant assez récompensé</VERS>
<VERS>Par la douce chaleur qu'au coeur nous communique </VERS>
<VERS>La main d'un dernier-né, la main d'un fils unique, </VERS>
<VERS>C'est là qu'il me menait. Tous deux nous allions voir </VERS>
<VERS>Les longs troupeaux de boeufs marchant vers l'abattoir, </VERS>
<VERS>Et quand mes petits pieds étaient assez solides, </VERS>
<VERS>Nous poussions quelquefois jusques aux Invalides, </VERS>
<VERS>Où, mêlés aux badauds descendus des faubourgs, </VERS>
<VERS>Nous suivions la retraite et les petits tambours. </VERS>
<VERS>Et puis enfin, à l'heure où la lune se lève, </VERS>
<VERS>Nous prenions, pour rentrer, la route la plus brève; </VERS>
<VERS>On montait au cinquième étage, lentement; </VERS>
<VERS>Et j'embrassais alors mes trois soeurs et maman, </VERS>
<VERS>Assises et cousant auprès d'une bougie. </VERS>
<VERS>- Eh bien, quand m'abandonne un instant l'énergie, </VERS>
<VERS>Quand m'accable par trop le spleen décourageant, </VERS>
<VERS>Je retourne, tout seul, à l'heure du couchant, </VERS>
<VERS>Dans ce quartier paisible où me menait mon père; </VERS>
<VERS>Et du cher souvenir toujours le charme opère. </VERS>
<VERS>Je songe à ce qu'il fit, cet homme de devoir, </VERS>
<VERS>Ce pauvre fier et pur, à ce qu'il dut avoir </VERS>
<VERS>De résignation patiente et chrétienne </VERS>
<VERS>Pour gagner notre pain, tâche quotidienne, </VERS>
<VERS>Et se priver de tout, sans se plaindre jamais. </VERS>
<VERS>- Au chagrin qui me frappe alors je me soumets, </VERS>
<VERS>Et je sens remonter à mes lèvres surprises </VERS>
<VERS>Les prières qu'il m'a dans mon enfance apprises. </VERS>
<VERS>Je le revois, assez jeune encor, mais voûté </VERS>
<VERS>De mener des petits enfants à son côté; </VERS>
<VERS>Et de nouveau je veux aimer, espérer, croire!...</VERS>
<VERS>- Excusez. J'oubliais que je conte une histoire; </VERS>
<VERS>Mais en parlant de moi, lecteur, j'en fais l'aveu, </VERS>
<VERS>Je parle d'Olivier qui me ressemble un peu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
VI
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous l'avons donc laissé sur son impériale, </VERS>
<VERS>Plein d'une bonne humeur bruyante et joviale </VERS>
<VERS>Et dans l'oubli complet du cent et des salons. </VERS>
<VERS>Il suit un de ces doux et plantureux vallons</VERS>
<VERS>De Touraine où, parmi les fleurs des prés en pente, </VERS>
<VERS>Capricieusement et mollement serpente</VERS>
<VERS>Un cours d'eau calme et pur, sans île et sans bateaux. </VERS>
<VERS>De tous côtés, les bois couvrent les deux coteaux </VERS>
<VERS>En haut desquels parfois une svelte tourelle </VERS>
<VERS>Dessine sa blancheur sur un ciel d'aquarelle. </VERS>
<VERS>Le paysage cher où voyage Olivier</VERS>
<VERS>A son heureux retour semble le convier.</VERS>
<VERS>Rien n'a changé pendant la longueur de l'absence. </VERS>
<VERS>Tout l'accueille comme une ancienne connaissance. </VERS>
<VERS>Ces détails du chemin, il les reconnaît tous, </VERS>
<VERS>Jusqu'à la vache brune, à l'oeil profond et doux, </VERS>
<VERS>Qui pose, pour le voir, son cou sur la clôture. </VERS>
<VERS>Comme autrefois, le poids de la vieille voiture </VERS>
<VERS>Fait, en passant dessus, trembler le pont de bois. </VERS>
<VERS>La chute du moulin bruit comme autrefois. </VERS>
<VERS>Il reçoit le salut des curés en soutanes,</VERS>
<VERS>Menant leur carriole au trot sous les platanes. </VERS>
<VERS>Et dans les halliers verts, comme lui rajeunis, </VERS>
<VERS>Les oiseaux dont jadis il dénichait les nids </VERS>
<VERS>Chantent la bienvenue à leur vieux camarade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Non, le marin de qui le navire entre en rade </VERS>
<VERS>Et qui voit les maisons du port blanchir là-bas, </VERS>
<VERS>N'a pas d'émotion plus poignante, n'a pas </VERS>
<VERS>Le regard plus joyeux, l'âme plus consolée </VERS>
<VERS>Qu'Olivier, lorsqu'il vit, au bout de la vallée, </VERS>
<VERS>Entre les deux parois de l'étroit débouché, </VERS>
<VERS>La place du village, un beau jour de marché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien cela. Voici les rouges parapluies </VERS>
<VERS>Qui paraissent de loin des fleurs épanouies,</VERS>
<VERS>Voici les chapeaux ronds, voici les blancs bonnets, </VERS>
<VERS>Et dans le ciel léger le vol des martinets</VERS>
<VERS>Sur la tour de l'église en ruine et fleurie.</VERS>
<VERS>Gare! les vieux chevaux ont senti l'écurie; </VERS>
<VERS>Les boucles des harnais sautent sur le garrot,</VERS>
<VERS>Et l'on claque du fouet, et l'on entre au grand trot, </VERS>
<VERS>Effarant devant soi la fuite d'une poule.</VERS>
<VERS>On arrive. Au milieu du bruit et de la foule, </VERS>
<VERS>Le voyageur joyeux saute sur le pavé,</VERS>
<VERS>Et, du premier coup d'oeil, voilà qu'il a trouvé </VERS>
<VERS>Des visages connus autrefois, et qu'il serre,</VERS>
<VERS>En riant de bon coeur, plus d'une main sincère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Comment, c'est lui ?</VERS>
<VERS>                       - C'est moi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                   -Te voilà?</VERS>
<VERS>                                              - Pour longtemps. »</VERS>
<VERS>Et l'on retrouve alors des amis de vingt ans. </VERS>
<VERS>Le sabotier du coin qui sort de sa boutique </VERS>
<VERS>Et vous embrasse avec une barbe qui pique, </VERS>
<VERS>C'est le fils du voisin avec qui vous alliez</VERS>
<VERS>A l'école; et l'on rit comme des écoliers :</VERS>
<VERS>« Monsieur! - Dis donc mon nom tout court, vieux Boniface ! » </VERS>
<VERS>Et le maître charron, du charbon plein la face, </VERS>
<VERS>A qui l'on tend la main, mais qui, pour la broyer </VERS>
<VERS>Plus proprement, s'essuie après son tablier, </VERS>
<VERS>C'est à côté de lui qu'on chantait à l'église.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A moins d'être un sans-coeur, la minute est exquise; </VERS>
<VERS>Oui, cela rajeunit, et c'est délicieux, </VERS>
<VERS>Ce sourire attendri qui vous pique les yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
VII
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Olivier s'éveillait dans la chambre d'auberge, </VERS>
<VERS>Et la bonne tirant les longs rideaux de serge </VERS>
<VERS>Y faisait pénétrer la joie et le soleil,</VERS>
<VERS>Quand un vieillard, à l'air content, au teint vermeil,</VERS>
<VERS>En veste de velours, en casquette de chasse, </VERS>
<VERS>Entre, se jette au cou d'Olivier et l'embrasse, </VERS>
<VERS>Puis s'écrie en riant :</VERS>
<VERS>                        « On me l'avait bien dit :</VERS>
<VERS>C'est lui, notre grand homme!... Embrasse-moi, petit. </VERS>
<VERS>- Voilà ce qui s'appelle une bonne surprise. - </VERS>
<VERS>Sur l'autre joue... encore! »</VERS>
<VERS>Et sous la barbe grise </VERS>
<VERS>Du bonhomme qui l'a reconnu le premier,</VERS>
<VERS>Il retrouve les traits d'un vieux noble-fermier, </VERS>
<VERS>Le meilleur, le plus cher ami de sa famille.</VERS>
<VERS>« Et la santé?</VERS>
<VERS>- Toujours vaillante.</VERS>
<VERS>- Et votre fille?</VERS>
<VERS>- Bien grandie... Elle aura seize ans à la moisson. </VERS>
<VERS>Mais il ne s'agit pas de cela, mon garçon.</VERS>
<VERS>Nous restes-tu longtemps?</VERS>
<VERS>- Que sais-je? Une semaine, </VERS>
<VERS>Ou deux, ou trois.</VERS>
<VERS>- Dix ans, si tu veux! je t'emmène. </VERS>
<VERS>Nous déjeunons, et puis, en voiture! »</VERS>
<VERS>Olivier </VERS>
<VERS>Était venu pour voir une tombe et prier.</VERS>
<VERS>Mais savons-nous jamais où les destins nous tirent?</VERS>
<VERS>« Est-ce dit? fit le vieux.</VERS>
<VERS>                            - C'est dit. »</VERS>
<VERS>                                           Puis ils partirent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
VIII
<TITRE>
Fragments du journal d'Olivier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier, quand j'arrivai, vers sept heures du soir, </VERS>
<VERS>Mon hôte, tout joyeux, me fit d'abord asseoir </VERS>
<VERS>Dans un petit salon de bambous et de perses; </VERS>
<VERS>Et là, nous devisions de matières diverses, </VERS>
<VERS>De sa maison, de ses récoltes, quand soudain, </VERS>
<VERS>Sur le seuil de la porte ouverte du jardin,</VERS>
<VERS>Sa fille entra, des fleurs plein son chapeau de paille, </VERS>
<VERS>Et, comme au bruit du vent un chevreuil qui tressaille, </VERS>
<VERS>Surprise, s'arrêta devant moi, l'inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son père lui dit pourquoi j'étais venu,</VERS>
<VERS>Comment je m'appelais, et que j'étais leur hôte, </VERS>
<VERS>Et que je l'avais vue alors qu'elle était haute </VERS>
<VERS>Comme cela, - la main du bonhomme indiquait </VERS>
<VERS>La taille d'un enfant debout sur le parquet, -</VERS>
<VERS>Et qu'on me garderait le plus longtemps possible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle fixa sur moi son clair regard paisible, </VERS>
<VERS>Et sourit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil, assez ardent encor, </VERS>
<VERS>Mettait dans ses cheveux une auréole d'or</VERS>
<VERS>Et lui faisait un fond joyeux de paysage.</VERS>
<VERS>Mais, tourné du côté de l'ombre, son visage, </VERS>
<VERS>Dans ce rayonnement lumineux encadré,</VERS>
<VERS>M'apparaissait alors seulement éclairé</VERS>
<VERS>Par la sombre clarté de ses yeux de pervenches;</VERS>
<VERS>- Et sa robe était blanche avec des ruches blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suzanne - c'est son nom - s'assit auprès de nous. </VERS>
<VERS>Elle avait répandu les fleurs sur ses genoux, </VERS>
<VERS>Et, tout en arrangeant la gerbe encore humide, </VERS>
<VERS>Elle nous regardait, curieuse et timide.</VERS>
<VERS>Nous causâmes tous trois; elle rit et parla. </VERS>
<VERS>C'est bien cette voix-ci qu'il faut à ces yeux-là. </VERS>
<VERS>Elle est exquise, et c'est vraiment la jeune fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Oui, je cède 'à l'accueil de l'aimable famille. </VERS>
<VERS>Je veux, pendant un mois ou deux de cet été, </VERS>
<VERS>Accepter franchement leur hospitalité.</VERS>
<VERS>Vraiment, je ne crois pas que je les embarrasse. </VERS>
<VERS>A minuit, nous fumions encor sur la terrasse, </VERS>
<VERS>Mon hôte et moi. Je suis dans la chambre d'ami </VERS>
<VERS>Où j'ai, jusqu'au matin, comme un enfant, dormi. </VERS>
<VERS>Je suis bien. Tout à l'heure, en ouvrant ma fenêtre, </VERS>
<VERS>Pour voir les environs et pour me reconnaître, </VERS>
<VERS>J'étais comme grisé par le vent du matin. </VERS>
<VERS>Une fille chantait sur la route, au lointain; </VERS>
<VERS>Elle a passé, portant une cruche à l'épaule. </VERS>
<VERS>J'ai là, devant mes yeux, logé dans ce vieux saule, </VERS>
<VERS>Un nid de loriots, et, si j'étais méchant, </VERS>
<VERS>Je pourrais en voler les oeufs, en me penchant.</VERS>
<VERS>Je me parle tout seul, à voix haute, et divague; </VERS>
<VERS>Et je sens naître en moi l'espoir confus et vague </VERS>
<VERS>D'on ne sait quel bonheur qui vient et que j'attends.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui est-ce qui disait que je n'ai plus vingt ans?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<TITRE>
25 mai.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vraiment, les braves gens! la bonne vie agreste! </VERS>
<VERS>Tant pis pour eux. Ici je me plais, et je reste. </VERS>
<VERS>La maison, aujourd'hui ferme, jadis château, </VERS>
<VERS>A bon air. Un fossé l'entoure; un vieux bateau </VERS>
<VERS>Plein de feuillage mort pourrit là, sous le saule. </VERS>
<VERS>Par l'étroit pont de pierre où la volaille piaule </VERS>
<VERS>Répondant à grands cris aux canards du fossé, </VERS>
<VERS>Et par la voûte sombre au cintre surbaissé, </VERS>
<VERS>On entre dans la cour spacieuse et carrée </VERS>
<VERS>Que jonchent le fumier et la paille dorée. </VERS>
<VERS>Avant le déjeuner, parfois j'en fais le tour. </VERS>
<VERS>Je regarde rentrer les bêtes de labour,</VERS>
<VERS>Gros chevaux pommelés, les pieds velus, la queue </VERS>
<VERS>Troussée, avec le lourd collier de laine bleue, </VERS>
<VERS>Le gland rouge à l'oreille, et le grossier harnais. </VERS>
<VERS>Je fus un paysan jadis, je m'y connais,</VERS>
<VERS>Je parle aux laboureurs, je leur dis ma recette </VERS>
<VERS>Pour extirper du blé la nielle et la luzette</VERS>
<VERS>Et que le temps humide est meilleur pour faucher. </VERS>
<VERS>La grosse cuisinière alors vient me chercher; </VERS>
<VERS>Je rentre dans la salle à manger confortable</VERS>
<VERS>Où je trouve Suzanne arrangeant sur la table</VERS>
<VERS>Les fruits de la saison dans un grand plat de Gien. </VERS>
<VERS>On déjeune gaiement. Quelquefois le vieux chien </VERS>
<VERS>Qu'on tolère au logis, car il n'est plus ingambe, </VERS>
<VERS>Vient poser en grondant sa gueule sur ma jambe </VERS>
<VERS>Pour avoir un morceau qu'il avale d'un coup. </VERS>
<VERS>En prenant le café, nous fumons, pas beaucoup. </VERS>
<VERS>Puis mes hôtes vont voir leurs travaux de campagne, </VERS>
<VERS>ils prennent le panier, et je les accompagne. </VERS>
<VERS>La voiture d'osier a trois places. Devant,</VERS>
<VERS>La chère blonde avec son voile brun au vent,</VERS>
<VERS>- Tandis que le papa maintient au trot Cocotte, - </VERS>
<VERS>Se retourne, voulant mettre dans la capote </VERS>
<VERS>Son parasol doublé de vert et ses bouquets. </VERS>
<VERS>Moi, derrière, occupant le siège du laquais, </VERS>
<VERS>Pour l'aider je m'incline, et je la touche presque. </VERS>
<VERS>- Et nous suivons alors un chemin pittoresque, </VERS>
<VERS>Où souvent, par-dessus les grands épis penchés, </VERS>
<VERS>Nous regardent de loin les pointes des clochers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est Suzanne après tout? La première venue. </VERS>
<VERS>Oui, le type banal et joli, l'ingénue</VERS>
<VERS>Que ce bon monsieur Scribe employa si souvent. </VERS>
<VERS>C'est la pensionnaire au sortir du couvent, </VERS>
<VERS>C'est l'idéal bourgeois, la fillette étourdie </VERS>
<VERS>Qui sert au dénouement de toute comédie </VERS>
<VERS>Et que l'on peut partout aisément retrouver.</VERS>
<VERS>- Soit! mais c'est l'innocence! Elle me fait rêver </VERS>
<VERS>A la candeur du lys, du cygne et de la neige.</VERS>
<VERS>Que n'ai-je encor seize ans! Oh! que n'ai-je, que n'ai-je </VERS>
<VERS>Des yeux purs pour la voir, un coeur pur pour l'aimer! </VERS>
<VERS>Fou que je suis!... Déjà je me laisse charmer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa pureté me va jusqu'à l'âme; elle y crée </VERS>
<VERS>Le désir virginal de la blancheur sacrée. </VERS>
<VERS>Elle offre ce contraste, en causant avec nous, </VERS>
<VERS>D'un rire très joyeux avec des yeux très doux; </VERS>
<VERS>La bouche est d'un enfant, le regard est d'un ange. </VERS>
<VERS>Quand elle est au grand air, le moindre vent dérange </VERS>
<VERS>Ses cheveux blonds qui sont très fins et très soyeux; </VERS>
<VERS>Elle en a contracté ce geste gracieux</VERS>
<VERS>De porter une main à son bandeau rebelle...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on ne peut pourtant pas dire qu'elle est belle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<TITRE>
5 juin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Espiègle! j'ai bien vu tout ce que vous faisiez </VERS>
<VERS>Ce matin, dans le champ planté de cerisiers </VERS>
<VERS>Où seule vous étiez, nu-tête, en robe blanche. </VERS>
<VERS>Caché par le taillis, j'observais. Une branche, </VERS>
<VERS>Lourde sous les fruits mûrs, vous barrait le chemin </VERS>
<VERS>Et se trouvait à la hauteur de votre main. </VERS>
<VERS>Or, vous avez cueilli des cerises vermeilles, </VERS>
<VERS>Coquette! et les avez mises à vos oreilles, </VERS>
<VERS>Tandis qu'un vent léger dans vos boucles jouait. </VERS>
<VERS>Alors, vous asseyant pour cueillir un bleuet</VERS>
<VERS>Dans l'herbe, et puis un autre, et puis un autre encore, </VERS>
<VERS>Vous les avez piqués dans vos cheveux d'aurore; </VERS>
<VERS>Et, les bras recourbés sur votre front fleuri,</VERS>
<VERS>Assise dans le vert gazon, vous avez ri,</VERS>
<VERS>Et vos joyeuses dents jetaient une étincelle.</VERS>
<VERS>Mais pendant ce temps-là, ma belle demoiselle, </VERS>
<VERS>Un seul témoin, qui vous gardera le secret,</VERS>
<VERS>Tout heureux de vous voir heureuse, comparait, </VERS>
<VERS>Sur votre frais visage animé par les brises,</VERS>
<VERS>Vos regards aux bleuets, vos lèvres aux cerises.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<TITRE>
12 juin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il n'y faut pas songer. Quand même dans l'oubli </VERS>
<VERS>Mon malheureux passé serait enseveli,</VERS>
<VERS>Pourrait-elle m'aimer? Est-ce que, moi, je l'aime?...</VERS>
<VERS>-	Eh! qu'importe? A quoi bon se poser ce problème? </VERS>
<VERS>Tout ce que je sais bien, c'est qu'être ici m'est doux, </VERS>
<VERS>C'est que j'aime à la voir. Eh bien! enivrons-nous </VERS>
<VERS>De cette bonne vie oisive et paysanne, </VERS>
<VERS>Et du plaisir de voir et d'entendre Suzanne. </VERS>
<VERS>Le spleen est dissipé, - c'est là l'essentiel, - </VERS>
<VERS>Et le reste viendra plus tard, s'il plaît au ciel.</VERS>
<VERS>-	On ne peut demander de bonheur à la vie </VERS>
<VERS>Qu'une minute exquise et sur-le-champ ravie, </VERS>
<VERS>Pas plus que ne pourrait, dans l'onde d'un ruisseau, </VERS>
<VERS>En se penchant au bord, boire un petit oiseau. </VERS>
<VERS>Jouissons du moment heureux, saisissons l'heure, </VERS>
<VERS>Sans en attendre une autre aussi bonne ou meilleure,</VERS>
<VERS>Satisfaits d'admirer, sans vouloir le saisir, </VERS>
<VERS>Ce frêle papillon de l'âme, le désir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<TITRE>
18 juin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De son calme nouveau mon âme est étonnée. </VERS>
<VERS>Jadis, quand revenait le printemps, chaque année, </VERS>
<VERS>J'étais triste, et songeais : Encore un de perdu! </VERS>
<VERS>Sachant que le bonheur à personne n'est dû, </VERS>
<VERS>Résigné, mais cachant une intime souffrance, </VERS>
<VERS>Aux matins décevants qui parlent d'espérance </VERS>
<VERS>Je m'attachais, j'aurais voulu les ralentir. </VERS>
<VERS>Eh bien! cette fois-ci, printemps, tu peux partir. </VERS>
<VERS>J'attends le lendemain sans regret de la veille; </VERS>
<VERS>A tous les jours je trouve une douceur pareille, </VERS>
<VERS>Et ne désire plus en suspendre le cours. </VERS>
<VERS>Il me semble que c'est au bonheur que je cours </VERS>
<VERS>Et vers un horizon tout rose de promesse. </VERS>
<VERS>Hier Suzanne m'a dit, en sortant de la messe, </VERS>
<VERS>Qu'elle ne se sent pas de curiosité,</VERS>
<VERS>Qu'elle aime ce pays natal, jamais quitté, </VERS>
<VERS>Qu'elle y voudrait enfin passer toute sa vie, </VERS>
<VERS>Qu'elle n'a jamais eu la plus légère envie </VERS>
<VERS>De Paris ni d'aucun des plaisirs qu'il y a, </VERS>
<VERS>Et qu'elle y souffrirait comme un camélia </VERS>
<VERS>Transporté sous le froid soleil de la Norvège.</VERS>
<VERS>Je puis bien vivre ici toujours... - A quoi rêvé-je?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

<TITRE>
26 juin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est elle! oui, c'est elle! Ah! c'est bien celle-là! </VERS>
<VERS>Oui, ce fut hier soir, quand elle me parla; </VERS>
<VERS>Soudain je fus troublé d'une émotion telle </VERS>
<VERS>Que tout de suite j'ai senti que c'était elle!</VERS>
<VERS>Et mes lèvres, mes yeux, mon coeur, tout disait : Oui! </VERS>
<VERS>Ah! mon passé n'est plus et s'est évanoui </VERS>
<VERS>Comme au premier soleil fond la dernière neige. </VERS>
<VERS>Ai-je espéré, joui, souffert, aimé? Que sais-je? </VERS>
<VERS>Je n'ai ni souvenir, ni regret, ni dégoût; </VERS>
<VERS>Car je n'ai pas vécu. J'attendais, voilà tout! </VERS>
<VERS>Qu'importe au voyageur rendu sa longue course, </VERS>
<VERS>Au fleuve le torrent qu'il franchit à sa source, </VERS>
<VERS>Au soleil du midi l'orage du matin?</VERS>
<VERS>Et que m'importe à moi tout ce passé lointain, </VERS>
<VERS>La douleur, le travail, l'ambition, la lutte, </VERS>
<VERS>Puisque je ne vivais que pour cette minute,</VERS>
<VERS>Puisque mon coeur n'avait - quoique sans s'en douter - </VERS>
<VERS>Pas une autre raison de battre et d'exister, </VERS>
<VERS>Et puisque enfin j'ai fait ta rencontre imprévue, </VERS>
<VERS>Toi que je reconnais sans t'avoir jamais vue?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<TITRE>
30 juin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par son secret divin mon coeur est parfumé.</VERS>
<VERS>Oui, j'aime! et je suis sûr, tôt ou tard, d'être aimé.</VERS>
<VERS>L'Angelus dit, ayant fermé la sacristie, </VERS>
<VERS>Le soir, le curé vient pour faire la partie.</VERS>
<VERS>C'est un bonhomme avec un doux rire indulgent, </VERS>
<VERS>Laissant voir ses souliers et leurs boucles d'argent; </VERS>
<VERS>Car sa soutane est courte, et l'abbé prend du ventre. </VERS>
<VERS>Respectueusement Suzanne, quand il entre, </VERS>
<VERS>Vient le débarrasser de son large chapeau, </VERS>
<VERS>Prépare l'échiquier, allume le flambeau </VERS>
<VERS>Dont un abat-jour vert tamise la lumière; </VERS>
<VERS>Et les deux vieux, quittant leur gaîté coutumière, </VERS>
<VERS>Deviennent des joueurs d'échecs de pied en cap. </VERS>
<VERS>- Suzanne arrose alors ses bruyères du Cap, </VERS>
<VERS>Dans les vases de Chine, auprès de la fenêtre. </VERS>
<VERS>Et cette intimité, ce calme, ce bien-être, </VERS>
<VERS>Ce silence profond seulement traversé </VERS>
<VERS>Par le bruit peu fréquent d'un pion déplacé </VERS>
<VERS>Ou par le froissement de la robe de soie, </VERS>
<VERS>Me mettent dans le coeur une si douce joie, </VERS>
<VERS>Un si délicieux espoir d'avoir trouvé </VERS>
<VERS>La fiancée exquise et le bonheur rêvé,</VERS>
<VERS>Qu'assis dans un coin sombre et cachant mon ivresse, </VERS>
<VERS>Sans qu'elle en sache rien, je pleure de tendresse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<TITRE>
2 juillet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce serait sur les bords de la Seine. Je vois </VERS>
<VERS>Notre chalet, voilé par un bouquet de bois. </VERS>
<VERS>Un hamac au jardin, un bateau sur le fleuve.</VERS>
<VERS>Pas d'autre compagnon qu'un chien de Terre-Neuve </VERS>
<VERS>Qu'elle aimerait et dont je serais bien jaloux. </VERS>
<VERS>Des faïences à fleurs pendraient après des clous;</VERS>
<VERS>Puis beaucoup de chapeaux de paille et des ombrelles. </VERS>
<VERS>Sous leurs papiers chinois les murs seraient si frêles </VERS>
<VERS>Que même, en travaillant, à travers la cloison </VERS>
<VERS>Je l'entendrais toujours errer par la maison </VERS>
<VERS>Et traîner dans l'étroit escalier sa pantoufle. </VERS>
<VERS>Les miroirs de ma chambre auraient senti son souffle </VERS>
<VERS>Et souvent réfléchi son visage, charmés. </VERS>
<VERS>Elle aurait effleuré tout de ses doigts aimés. </VERS>
<VERS>Et ces bruits, ces reflets, ces parfums, venant d'elle, </VERS>
<VERS>Ne me permettraient pas d'être une heure infidèle. </VERS>
<VERS>Enfin, quand, poursuivant un vers capricieux, </VERS>
<VERS>Je serais là, pensif et la main sur les yeux, </VERS>
<VERS>Elle viendrait, sachant pourtant que c'est un crime, </VERS>
<VERS>Pour lire mon poème et me souffler ma rime, </VERS>
<VERS>Derrière moi, sans bruit, sur la pointe des pieds. </VERS>
<VERS>Moi, qui ne veux pas voir mes secrets épiés, </VERS>
<VERS>Je me retournerais avec un air farouche; </VERS>
<VERS>Mais son gentil baiser me fermerait la bouche. </VERS>
<VERS>- Et dans les bois voisins, inondés de rayons, </VERS>
<VERS>Précédés du gros chien, nous nous promènerions, </VERS>
<VERS>Moi, vêtu de coutil, elle, en toilette blanche, </VERS>
<VERS>Et j'envelopperais sa taille, et sous sa manche </VERS>
<VERS>Ma main caresserait la rondeur de son bras. </VERS>
<VERS>On ferait des bouquets, et, quand nous serions las, </VERS>
<VERS>On rejoindrait, suivis toujours du chien qui jappe, </VERS>
<VERS>La table mise, avec des roses sur la nappe, </VERS>
<VERS>Près du bosquet criblé par le soleil couchant;</VERS>
<VERS>Et, tout en s'envoyant des baisers en mangeant, </VERS>
<VERS>Tout en s'interrompant pour se dire : Je t'aime! </VERS>
<VERS>On assaisonnerait des fraises à la crème, </VERS>
<VERS>Et l'on bavarderait comme des étourdis</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que la nuit descende...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>				   - O Paradis!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<TITRE>
7 juillet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Faudra-t-il aujourd'hui lui dire que je l'aime? </VERS>
<VERS>- Pas encore. L'aveu doit venir de lui-même, </VERS>
<VERS>Sans que nous y songions, et naturellement. </VERS>
<VERS>J'attendrai jusque-là. Jusque-là seulement.</VERS>
<VERS>Je veux vivre en extase auprès d'elle, et lui faire </VERS>
<VERS>Du feu de mes soupirs une chaude atmosphère;</VERS>
<VERS>Je veux que mon regard, tendre encor plus qu'ardent, </VERS>
<VERS>Lui paraisse toujours doux en la regardant; </VERS>
<VERS>Je veux que dans mon cher silence elle comprenne </VERS>
<VERS>Que je l'adore, ainsi qu'un page aime une reine, </VERS>
<VERS>Sans oser l'effleurer même par un désir,</VERS>
<VERS>Et que je mourrais bien pour lui faire plaisir; </VERS>
<VERS>Qu'elle est toute ma joie, et présente et future; </VERS>
<VERS>Que les enchantements de la belle nature, </VERS>
<VERS>Les diamants de l'aube ou l'or d'un soir d'été,</VERS>
<VERS>Ne sont pour moi qu'un cadre où fleurit sa beauté; </VERS>
<VERS>Que l'air qui vient toucher sa personne adorable </VERS>
<VERS>Est le seul aujourd'hui qui me soit respirable, </VERS>
<VERS>Et que même l'éclat magnifique des cieux</VERS>
<VERS>M'est bien égal, s'il n'est reflété par ses yeux! </VERS>
<VERS>Enfin, - je ne vis plus que parce que j'espère</VERS>
<VERS>Cet instant, - nous serons tous deux, loin de son père, </VERS>
<VERS>Une nuit, au jardin, et tu t'apercevras,</VERS>
<VERS>Olivier, que sa main a tremblé sur ton bras. </VERS>
<VERS>Comme un enfant qui tient captives des mésanges, </VERS>
<VERS>Tu lui prendras les mains. Le langage des anges </VERS>
<VERS>Pour lui parler d'amour te sera révélé.</VERS>
<VERS>Et, marchant lentement sous le ciel étoilé,</VERS>
<VERS>Les doigts unis, tes yeux fixés sur ses prunelles, </VERS>
<VERS>Vous vous direz tout bas des choses éternelles, </VERS>
<VERS>Et ton premier baiser effleurera son front </VERS>
<VERS>Sous les astres du ciel qui se réjouiront!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ces pages, qui sont aujourd'hui déchirées, </VERS>
<VERS>Le poète passait de bien douces soirées.</VERS>
<VERS>- On le voit par ces vers écrits au jour le jour. - </VERS>
<VERS>Il croyait, au foyer de son nouvel amour,</VERS>
<VERS>Avoir purifié sa coupable jeunesse.</VERS>
<VERS>La débauche, invoquant son triste droit d'aînesse, </VERS>
<VERS>N'était pas une fois venue encor ternir</VERS>
<VERS>Par un désir honteux, par un vil souvenir,</VERS>
<VERS>Cet amour qui naissait comme monte une aurore.</VERS>
<VERS>Pas une seule fois, pas une fois encore </VERS>
<VERS>Il n'avait vu surgir entre Suzanne et lui </VERS>
<VERS>Le spectre d'un passé mauvais évanoui;</VERS>
<VERS>Et, laissant s'écouler les jours et les semaines, </VERS>
<VERS>Il espérait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             Hélas! Illusions humaines! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
IX
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Olivier, pourquoi donc es-tu triste ce soir?</VERS>
<VERS>Près de la lampe, après être venu t'asseoir, </VERS>
<VERS>Pourquoi n'est-elle pas encore commencée, </VERS>
<VERS>La page où chaque nuit tu fixes ta pensée,</VERS>
<VERS>Comme on couche une fleur aux feuillets d'un herbier? </VERS>
<VERS>Dans ce livre de loch que tu tiens, Olivier, </VERS>
<VERS>Comme un navigateur qui va vers les surprises, </VERS>
<VERS>Tu n'as, jusqu'à présent, inscrit que bonnes brises, </VERS>
<VERS>Mer tranquille et berceuse, astres clairs, et ciel pur. </VERS>
<VERS>Le voyage était doux, et tu te croyais sûr </VERS>
<VERS>D'avoir bien mis le cap sur la terre inconnue </VERS>
<VERS>D'où, comme pour fêter déjà ta bienvenue,</VERS>
<VERS>Les beaux oiseaux de pourpre et d'or des chauds climats </VERS>
<VERS>Venaient en voltigeant se poser sur les mâts. </VERS>
<VERS>Qu'est-ce donc qui t'attriste et qui te décourage? </VERS>
<VERS>Les cris des goélands ont-ils prédit l'orage?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce que l'horizon se couvre et s'assombrit? </VERS>
<VERS>Et quel pressentiment naît donc dans ton esprit, </VERS>
<VERS>Que l'orage s'émeut et que le vent se lève</VERS>
<VERS>Pour t'empêcher d'atteindre au pays de ton rêve?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Les raisins étaient mûrs déjà sur le coteau,</VERS>
<VERS>Et les feuilles tombaient dans le parc du château. </VERS>
<VERS>Par une après-midi pacifique et sereine,</VERS>
<VERS>Comme le mois d'octobre en a pour la Touraine, </VERS>
<VERS>Ils avaient décidé de monter à cheval.</VERS>
<VERS>L'automne déployait son beau ciel triomphal</VERS>
<VERS>Et son dernier soleil aux chaleurs mensongères. </VERS>
<VERS>De grands vols tournoyants d'hirondelles légères </VERS>
<VERS>Pour le prochain départ s'assemblaient dans l'azur; </VERS>
<VERS>Et les feuillages d'or montaient parmi l'air pur </VERS>
<VERS>Balancés par le vent aux haleines moins douces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il fait bon de courir dans les bruyères rousses </VERS>
<VERS>Au trot de chasse, avec du vent dans les cheveux, </VERS>
<VERS>De sentir son cheval frapper, d'un pied nerveux, </VERS>
<VERS>L'élastique terrain sous les hautes futaies, </VERS>
<VERS>De sauter les fossés et de franchir les haies, </VERS>
<VERS>Et puis, après un long galop aventureux, </VERS>
<VERS>De revenir, au pas, par quelque sentier creux, </VERS>
<VERS>Laissant flotter la bride et respirer sa bête, </VERS>
<VERS>Qui souffle bruyamment en secouant la tête, </VERS>
<VERS>Tandis qu'en lui flattant le col avec la main, </VERS>
<VERS>On laisse ses regards errer sur le chemin! </VERS>
<VERS>Ce plaisir, Olivier l'avait plus que personne. </VERS>
<VERS>Car, près de lui, Suzanne, en sa noire amazone,</VERS>
<VERS>Ses cheveux blonds massés sous un feutre élégant, </VERS>
<VERS>Maintenait par la ferme étreinte de son gant, </VERS>
<VERS>Au trot doux et berceur, sa jument alezane. </VERS>
<VERS>- Loin, derrière eux, suivait le père de Suzanne. </VERS>
<VERS>Ils allaient donc, tout seuls, effarant les oiseaux; </VERS>
<VERS>Et leurs bêtes parfois, rapprochant leurs naseaux, </VERS>
<VERS>Semblaient se confier des choses à l'oreille. </VERS>
<VERS>Ils s'enfonçaient ainsi dans la forêt vermeille </VERS>
<VERS>Que le soleil au loin zébrait de bandes d'or, </VERS>
<VERS>Dévorant au galop la route; ou bien encor, </VERS>
<VERS>Leurs montures ayant de l'herbe jusqu'au ventre,</VERS>
<VERS>Ils fouillaient les taillis d'où partent, quand on entre, </VERS>
<VERS>Vifs et la queue en l'air, les lapins gris et blancs. </VERS>
<VERS>Leurs chevaux écrasaient les faînes et les glands </VERS>
<VERS>Et les grands champignons dans les feuilles tombées. </VERS>
<VERS>Il leur fallait souvent passer, têtes courbées, </VERS>
<VERS>Sous un rameau trop bas qui voulait, familier, </VERS>
<VERS>Décoiffer l'amazone ou bien le cavalier; </VERS>
<VERS>Puis, quand était franchi -ce pas très difficile, </VERS>
<VERS>Ils riaient, éveillant un vieil écho docile </VERS>
<VERS>Qui riait, à son tour, sous les chênes, là-bas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
XI
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vers le tomber du jour, ils revenaient au pas. </VERS>
<VERS>Devant eux, encadré par le berceau des branches, </VERS>
<VERS>Un somptueux soleil couchant, plein d'avalanches </VERS>
<VERS>De rubis, s'écroulait sur des montagnes d'or.</VERS>
<VERS>Ils se taisaient, devant ce sublime décor </VERS>
<VERS>Où le regard se perd et le rêve se noie, </VERS>
<VERS>Quand Suzanne poussa soudain un cri de joie. </VERS>
<VERS>Elle avait aperçu, sur le bord du sentier,</VERS>
<VERS>Là, tout près de sa main, un buisson d'églantier </VERS>
<VERS>Qui, dupe d'un automne aux si belles journées, </VERS>
<VERS>Se couvrait de nouveau de ses fleurs étonnées. </VERS>
<VERS>Ravie, elle poussa son cheval vers les fleurs</VERS>
<VERS>Dont le couchant vermeil avivait les couleurs, </VERS>
<VERS>Et voulut les cueillir, en restant sur sa selle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Olivier, tenez-moi ma cravache, » dit-elle, </VERS>
<VERS>Et d'un geste rapide elle la lui tendit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ce geste fut fait et que ce mot fut dit, </VERS>
<VERS>Olivier frissonna jusqu'au fond de son âme; </VERS>
<VERS>Car il crut devant lui revoir cette autre femme, </VERS>
<VERS>Cette duchesse auprès de laquelle autrefois </VERS>
<VERS>Il avait chevauché de même, par les bois, </VERS>
<VERS>Juste en cette saison où naît le chrysanthème. </VERS>
<VERS>Le geste était pareil, la voix était la même; </VERS>
<VERS>Le soleil se couchait comme en ce moment-ci. </VERS>
<VERS>L'autre amazone avait voulu cueillir aussi </VERS>
<VERS>Une tardive fleur sur un églantier rose.</VERS>
<VERS>Sur sa selle elle avait pris cette même pose </VERS>
<VERS>Pour tendre sa badine, et, d'un ton cavalier, </VERS>
<VERS>Dit ces mots :</VERS>
<VERS>               « Tenez-moi ma cravache, Olivier. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui dira combien est prompte la pensée? </VERS>
<VERS>Dans la minute où fut la phrase prononcée </VERS>
<VERS>Et le mouvement fait, dans ce rapide éclair, </VERS>
<VERS>Olivier revécut quatre longs mois d'hiver,</VERS>
<VERS>Les premiers rendez-vous, l'orgueil de la conquête, </VERS>
<VERS>Puis le tourment d'aimer une froide coquette </VERS>
<VERS>Qui traite son amant comme on traite un laquais, </VERS>
<VERS>Froisse les billets doux et jette les bouquets, </VERS>
<VERS>Et tour à tour prodigue à l'homme qu'elle enlace </VERS>
<VERS>Le baiser qui le brûle et le mot qui le glace. </VERS>
<VERS>Il revit à la fois, mais dans un jour très net, </VERS>
<VERS>La noble rue avec le chemin qu'il prenait, </VERS>
<VERS>Le perron de l'hôtel et l'étroit boudoir mauve, </VERS>
<VERS>Où la duchesse, dans un demi-jour d'alcôve, </VERS>
<VERS>Fumait du tabac russe et relisait Faublas. </VERS>
<VERS>Il revécut les bals, les dîners, les galas, </VERS>
<VERS>Avec les noms fameux criés dans l'antichambre, </VERS>
<VERS>Puis la vie au château, les grands feux en décembre </VERS>
<VERS>Dans le salon orné de bergers d'éventails, </VERS>
<VERS>La forêt et la chasse à courre. Cent détails </VERS>
<VERS>Eurent en un moment le pouvoir d'apparaître,</VERS>
<VERS>Tout, jusqu'au fier blason qui timbrait chaque lettre, </VERS>
<VERS>Cyniquement écrite en mots licencieux, </VERS>
<VERS>Et qu'on signait pourtant du grand nom des aïeux.</VERS>
<VERS>Ceci dura le temps que brûle une étincelle.</VERS>
<VERS>Il avait devant lui la jeune fille en selle,</VERS>
<VERS>Les yeux baissés, groupant son bouquet comme il sied </VERS>
<VERS>Tandis que sa jument grattait le sol du pied.</VERS>
<VERS>Toutes les visions s'étaient évanouies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suzanne, souriant aux fleurs épanouies,</VERS>
<VERS>Lui dit, sans voir son front et ses yeux mécontents :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Voyez donc, Olivier! C'est un second printemps, </VERS>
<VERS>Puisque Octobre permet qu'un églantier renaisse. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Olivier répondit :</VERS>
<VERS>                   « On n'a qu'une jeunesse, </VERS>
<VERS>Suzanne... Mais il faut rentrer; le jour finit. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le père de Suzanne alors les rejoignit;</VERS>
<VERS>Et les trois cavaliers regagnèrent la plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne se parlaient plus. - La nature était pleine </VERS>
<VERS>De l'immense regret du soleil disparu.</VERS>
<VERS>Du côté du couchant un nuage accouru</VERS>
<VERS>A peine en conservait une lueur d'opale.</VERS>
<VERS>Un grand frisson courut sur la verdure pâle; </VERS>
<VERS>Le funèbre horizon devint couleur de fer;</VERS>
<VERS>Et déjà l'on sentait au loin venir l'hiver,</VERS>
<VERS>Comme un homme attardé dont les pas s'accélèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A gauche d'Olivier, des corbeaux s'envolèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant ce retour lent et silencieux, </VERS>
<VERS>Muet, il confondit, en promenant ses yeux </VERS>
<VERS>Sur le mélancolique et sombre paysage,</VERS>
<VERS>Son mauvais souvenir et ce mauvais présage; </VERS>
<VERS>Et, rythmés par les pas des chevaux sur le sol, </VERS>
<VERS>Ces vers, dans son esprit, prirent aussi leur vol.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
XII
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est donc vrai! le passé maudit subsiste encore. </VERS>
<VERS>Le voilà! C'est bien lui!</VERS>
<VERS>Impitoyable, il souille, avec ce que j'abhorre, </VERS>
<VERS>Ce que j'aime aujourd'hui.</VERS>
<VERS>La débauche a donc mis dans mon âme de fange </VERS>
<VERS>Un virus éternel,</VERS>
<VERS>Pour que j'ose évoquer en face de cet ange</VERS>
<VERS>Ce souvenir charnel.</VERS>
<VERS>Comme lady Macbeth qui passe, pâle et lente,</VERS>
<VERS>Dans la nuit du remord,</VERS>
<VERS>Frottant, sans l'effacer, une trace sanglante </VERS>
<VERS>Sur ses mains qu'elle tord;</VERS>
<VERS>Comme un homme qui sent, jusque dans son vieil âge, </VERS>
<VERS>Ses membres grelottants</VERS>
<VERS>D'une fièvre qu'il a prise dans un voyage</VERS>
<VERS>Il y a bien longtemps;</VERS>
<VERS>Faudra-t-il que toujours, ô voluptés menteuses, </VERS>
<VERS>Où n'était pas mon coeur,</VERS>
<VERS>Je sente remonter à mes lèvres honteuses </VERS>
<VERS>Votre ancienne rancoeur?</VERS>
<VERS>Baisers de feu de qui j'ai senti la brûlure,</VERS>
<VERS>Chairs que toucha ma chair, </VERS>
<VERS>Garderai-je toujours votre froide souillure</VERS>
<VERS>Et votre goût amer?</VERS>
<VERS>- Pourtant j'ai cru mon coeur guéri de son ulcère; </VERS>
<VERS>J'ai voulu rajeunir;</VERS>
<VERS>Et, n'étant plus naïf, j'ai fait l'effort sincère </VERS>
<VERS>De le redevenir.</VERS>
<VERS>Oui, tout ce que l'amour peut mettre en la pensée </VERS>
<VERS>De pur et d'ingénu,</VERS>
<VERS>Près de cette adorable et blanche fiancée</VERS>
<VERS>Je l'ai pourtant connu.</VERS>
<VERS>Pendant ce doux printemps que j'ai passé près d'elle, </VERS>
<VERS>Pendant ce doux été,</VERS>
<VERS>J'ai connu l'espérance innocente et fidèle,</VERS>
<VERS>Et m'en suis contenté.'</VERS>
<VERS>Et, je le jure ici, par l'âme de sa mère </VERS>
<VERS>Qui d'en haut la défend,</VERS>
<VERS>Jamais un seul désir mauvais, même éphémère.</VERS>
<VERS>N'a touché cette enfant.</VERS>
<VERS>Du vieil homme il n'était plus en moi de vestige. </VERS>
<VERS>Ni remords, ni regrets!</VERS>
<VERS>Un regard de Suzanne avait fait ce prodige,</VERS>
<VERS>Hélas! et j'espérais.</VERS>
<VERS>Soudain tu sors du gouffre où je dois redescendre </VERS>
<VERS>Et tu me ressaisis,</VERS>
<VERS>O passé! Ton simoun étouffe sous la cendre </VERS>
<VERS>Cette exquise oasis.</VERS>
<VERS>C'est dit! Le vieil enfer me poursuit de sa haine </VERS>
<VERS>Jusqu'en mon nouveau ciel.</VERS>
<VERS>Sa boue est sur ce lys. Cette gravure obscène</VERS>
<VERS>Se cache en ce missel.</VERS>
<VERS>Cette candeur devient l'innocente complice</VERS>
<VERS>De mon indignité.</VERS>
<VERS>- O mon Dieu! qu'ai-je fait pour souffrir ce supplice, </VERS>
<VERS>Et l'ai-je mérité?</VERS>
<VERS>Mon Dieu, quelle rigueur implacable est la vôtre </VERS>
<VERS>Pour les hommes mauvais!</VERS>
<VERS>Car ces désirs, auxquels j'ai cédé comme un autre, </VERS>
<VERS>Vous me les avez faits.</VERS>
<VERS>J'étais jeune et voulais aimer, j'avais la fièvre </VERS>
<VERS>Des sens impérieux;</VERS>
<VERS>Des femmes ont passé, le sourire à la lèvre </VERS>
<VERS>Et l'amour dans les yeux.</VERS>
<VERS>Pouvais-je donc, alors qu'elles se sont données, </VERS>
<VERS>Prévoir ce lendemain?</VERS>
<VERS>Et pourquoi semiez-vous de fleurs empoisonnées</VERS>
<VERS>Le bord de mon chemin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne défendrez point que l'homme qui s'égare </VERS>
<VERS>Revienne sur ses pas,</VERS>
<VERS>Et qu'ici-bas le mal accompli se répare!</VERS>
<VERS>Cela ne se peut pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! - Je redeviendrai maître de ma pensée </VERS>
<VERS>Et de mon souvenir;</VERS>
<VERS>Et, lorsque enfin sera toute trace effacée </VERS>
<VERS>Qui pourrait les ternir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ses pieds, attendant que son regard y tombe,</VERS>
<VERS>Je mettrai, quelque jour,</VERS>
<VERS>Comme un pâtre à genoux présente une colombe,</VERS>
<VERS>Mon pur et jeune amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
XIII
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Hiver vient à grands pas. C'est le soir; le vent souffle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Le vieux père lisait, en chauffant sa pantoufle </VERS>
<VERS>Au foyer rallumé pour la première fois.</VERS>
<VERS>Suzanne, au piano, laissait suivre à ses doigts </VERS>
<VERS>Le caprice tournant d'une valse allemande,</VERS>
<VERS>OLIVIER	171</VERS>
<VERS>Ou bien, lorsque Olivier en faisait la demande, </VERS>
<VERS>S'interrompait afin de jouer un motif</VERS>
<VERS>Où Chopin soupirait son ennui maladif.</VERS>
<VERS>Dehors on entendait la bise monotone</VERS>
<VERS>Gémir dans les rameaux dépouillés par l'automne. </VERS>
<VERS>Mais Olivier n'avait nulle tristesse au coeur; </VERS>
<VERS>Des mauvais souvenirs il se croyait vainqueur; </VERS>
<VERS>Il avait reconquis son calme de naguère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or un de ses amis, qui se trouvait au Caire </VERS>
<VERS>Et lui voulait de loin donner un souvenir, </VERS>
<VERS>Dans l'exil d'Olivier avait fait parvenir </VERS>
<VERS>Un présent, justement arrivé de la veille. </VERS>
<VERS>Le coffre égyptien, délicate merveille, </VERS>
<VERS>Exhalant doucement son parfum de sérail, </VERS>
<VERS>Laissait voir des sequins, des perles, du corail, </VERS>
<VERS>Grand ouvert sur la table; et l'ivresse physique </VERS>
<VERS>Que lui donnaient l'odeur exquise et la musique, </VERS>
<VERS>Et l'éclat d'or joyeux des bijoux d'Orient, </VERS>
<VERS>Enchantaient le poète heureux et souriant. </VERS>
<VERS>Il faisait ruisseler aux lueurs des bougies </VERS>
<VERS>Les perles, regardait les vieilles effigies, </VERS>
<VERS>Maniait un collier, essayait un anneau, </VERS>
<VERS>Lorsqu'en apercevant Suzanne au piano, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre qu'éclairait sa blonde chevelure, </VERS>
<VERS>Olivier lui voulut donner cette parure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vint près du vieillard.</VERS>
<VERS>                           « C'est bien peu m'acquitter;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Suzanne pourtant devrait bien accepter</VERS>
<VERS>Ces choses du Levant, ou du moins quelques-unes. </VERS>
<VERS>Ces bagatelles-ci sont faites pour les brunes; </VERS>
<VERS>Mais tout lui sied si bien! Laissez-moi le plaisir </VERS>
<VERS>De la voir essayer elle-même et choisir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bonhomme d'abord refusa.</VERS>
<VERS>                             « Non, j'insiste,</VERS>
<VERS>Dit Olivier. Ce sont des bibelots d'artiste, </VERS>
<VERS>Des objets sans valeur, à peine des bijoux.</VERS>
<VERS>J'ai passé, mon ami, quatre longs mois chez vous, </VERS>
<VERS>Et c'est un peu mon droit d'ami de la famille </VERS>
<VERS>De faire ce petit présent à votre fille. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était juste; et le père à la fin consentit </VERS>
<VERS>En souriant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             Suzanne, elle, n'avait rien dit;</VERS>
<VERS>Mais son merci d'enfant et sa rougeur d'oreilles, </VERS>
<VERS>Quand Olivier lui mit dans les mains ces merveilles, </VERS>
<VERS>Dénoncèrent sa joie et son désir caché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un coin du salon était une psyché. </VERS>
<VERS>Suzanne, rejetant sa mante de dentelle, </VERS>
<VERS>Vint, afin d'essayer les bijoux, devant elle; </VERS>
<VERS>Et dans la grande glace où l'enfant se mirait </VERS>
<VERS>Olivier put la voir comme dans un portrait. </VERS>
<VERS>Quand elle eut mis, avec un sourire de joie, </VERS>
<VERS>Le petit fez mignon et la veste de soie </VERS>
<VERS>Dont l'or du filigrane égayait le fond vert,</VERS>
<VERS>Chargé de bracelets ses deux bras, et couvert </VERS>
<VERS>De colliers de sequins son front et son corsage, </VERS>
<VERS>L'oeil brillant, un éclair d'orgueil sur le visage, </VERS>
<VERS>Heureuse d'être ainsi plus belle et de le voir, </VERS>
<VERS>Et sans se retourner parlant dans le miroir,</VERS>
<VERS>Elle eut pour le jeune homme un regard de coquette, </VERS>
<VERS>Et, sans timidité, s'adressant au poète</VERS>
<VERS>D'un ton libre et léger dont il fut tout saisi,</VERS>
<VERS>Elle lui dit :</VERS>
<VERS>                « Comment me trouvez-vous ainsi? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il frémit. - Sa mémoire, en son cruel caprice, </VERS>
<VERS>Évoquait tout à coup devant lui cette actrice </VERS>
<VERS>Dont il avait été jadis six mois l'amant. </VERS>
<VERS>Elle avait à peu près ce même ajustement, </VERS>
<VERS>Et devait se montrer dans un rôle d'almée, </VERS>
<VERS>Le soir où, dans sa loge étroite et parfumée, </VERS>
<VERS>Il fumait un cigare, assis dans un fauteuil. </VERS>
<VERS>C'était le même geste, et le même coup d'oeil, </VERS>
<VERS>C'était la même voix hardie et dégagée, </VERS>
<VERS>Quand la comédienne, après s'être arrangée </VERS>
<VERS>Et sans cesser de faire au miroir les yeux doux, </VERS>
<VERS>Avait dit :</VERS>
<VERS>            « Olivier, comment me trouvez-vous? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un effort d'esprit aigu jusqu'au supplice, </VERS>
<VERS>Olivier se revit dans l'étroite coulisse </VERS>
<VERS>Sentant la cave humide et la poudre de riz, </VERS>
<VERS>Où les comédiens, aux visages flétris, </VERS>
<VERS>Derrière le portant tout placardé d'affiches,</VERS>
<VERS>En attendant leur tour, rajustent leurs postiches. </VERS>
<VERS>Il suivit les détours compliqués du couloir, </VERS>
<VERS>Il entra dans la loge où, devant le miroir, </VERS>
<VERS>Traînent le pot de fard et la patte de lièvre; </VERS>
<VERS>Et, sous le gaz qui siffle et qui donne la fièvre, </VERS>
<VERS>Il reconnut, debout dans le rayon blafard, </VERS>
<VERS>L'actrice, les seins nus et belle sous son fard, </VERS>
<VERS>Qu'ajuste d'une main empressée et que touche </VERS>
<VERS>L'habilleuse avec des épingles dans la bouche. </VERS>
<VERS>Il eut comme un dégoût de ces jours anciens </VERS>
<VERS>Où, chaque soir, assis près des musiciens, </VERS>
<VERS>Il écoutait jouer la même comédie.</VERS>
<VERS>Il revit en un mot cette folle étourdie</VERS>
<VERS>Qui riait aux éclats et vivait sans soucis </VERS>
<VERS>Dans le luxe indigent de ses meubles saisis, </VERS>
<VERS>Mêlait dans un tiroir les protêts et les rôles, </VERS>
<VERS>Au théâtre embrassait et tutoyait des drôles, </VERS>
<VERS>Engageait pour souper quelque parure en or, </VERS>
<VERS>Et qui l'avait enfin quitté pour un ténor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vision s'enfuit ainsi qu'un éclair brille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'avait sous les yeux que cette jeune fille </VERS>
<VERS>Rougissant de plaisir sous l'éclat des bijoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Suzanne, gardez-les! dit-il, ils sont à vous;</VERS>
<VERS>Et je suis trop content que ce cadeau vous plaise. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, brusquement, donnant pour prétexte un malaise, </VERS>
<VERS>Il sortit en fermant les portes avec bruit,</VERS>
<VERS>Remonta dans sa chambre, et, tout seul dans la nuit, </VERS>
<VERS>Il laissa, succombant de tristesse et de rage, </VERS>
<VERS>Éclater ses sanglots comme éclate un orage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
XIV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi voilà le but où je suis arrivé :</VERS>
<VERS>L'hallucination, et demain la folie!</VERS>
<VERS>Déborde, ô pauvre coeur! ô coupe trop remplie! </VERS>
<VERS>Et pleure jusqu'au sang ton beau rêve achevé!</VERS>
<VERS>Meurs, ô suprême espoir qui me restait dans l'âme! </VERS>
<VERS>Meurs, ô dernier foyer de pur et chaste amour </VERS>
<VERS>Qui dans moi pâlissais et brillais tour à tour, </VERS>
<VERS>Comme au vent se relève et se courbe une flamme!</VERS>
<VERS>Meurs! Pour les souvenirs il n'est pas de Léthé. </VERS>
<VERS>Meurs! car les vieux remords sont exacts et fidèles </VERS>
<VERS>Ainsi que la marée et que les hirondelles;</VERS>
<VERS>Et tout baiser mauvais vibre une éternité!</VERS>
<VERS>Je ne veux plus la voir! Oui, je veux fuir Suzanne. </VERS>
<VERS>Mon regard lui devient un outrage odieux, </VERS>
<VERS>Puisqu'il ose évoquer dans le ciel de ses yeux </VERS>
<VERS>L'âme d'une adultère ou d'une courtisane.</VERS>
<VERS>Je ne veux plus la voir! Et, d'amour éperdu, </VERS>
<VERS>De sa vue, hier encor, je faisais mon délice! </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un condamné, le matin du supplice, </VERS>
<VERS>Je jette et trouve amer le pain où j'ai mordu.</VERS>
<VERS>- Mais l'aimais-je après tout? C'est l'erreur éternelle </VERS>
<VERS>D'un coeur dont s'est toujours assouvi le désir. </VERS>
<VERS>Non! mais l'illusion que je n'ai pu saisir,</VERS>
<VERS>Mais l'amour pur, voilà ce que j'aimais en elle.</VERS>
<VERS>Navré, mais sans regrets, je m'en vais donc d'ici. </VERS>
<VERS>Je ne la pleure pas, je pleure sur moi-même;</VERS>
<VERS>Je ne crois pas non plus que la simple enfant m'aime; </VERS>
<VERS>Et peut-être, vraiment, tout est-il mieux ainsi!</VERS>
<VERS>Parce que plus d'un front de folle ou de coquette </VERS>
<VERS>S'est caché dans mon sein d'un air tendre et honteux, </VERS>
<VERS>M'eût-elle aimé? Pourquoi? Pour mes lauriers douteux ? </VERS>
<VERS>Pour ma gloire d'un jour? Pour ce nom de poète?</VERS>
<VERS>Qui sait? J'aurais été peut-être son martyr? </VERS>
<VERS>Peut-être se fût-elle à quelque autre donnée? </VERS>
<VERS>Peut-être, un beau matin de sa vingtième année, </VERS>
<VERS>L'aurais-je vue, au bras d'un jeune homme, partir?</VERS>
<VERS>Elle heureuse par lui, lui tout enivré d'elle,</VERS>
<VERS>Je les aurais vus fuir dans leur rêve enchanté, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un conquérant par un fleuve arrêté</VERS>
<VERS>Voit deux libres oiseaux le franchir d'un coup d'aile!</VERS>
<VERS>- Elle, m'aimer! Qui sait si même elle y songea? </VERS>
<VERS>Mon départ ne saurait troubler son âme blanche. </VERS>
<VERS>A peine voyons-nous tressaillir une branche, </VERS>
<VERS>Lorsque vient de tomber le nid qui s'y logea.</VERS>
<VERS>L'oubli suivra l'adieu. Du miroir de ses rêves </VERS>
<VERS>Mon nom s'effacera sans rien laisser d'amer,</VERS>
<VERS>Tel que ces pas empreints des pêcheurs que la mer </VERS>
<VERS>Efface chaque jour sur le sable des grèves.</VERS>
<VERS>Elle oubliera! Mais moi, l'oublierai-je? Hélas! non. </VERS>
<VERS>J'emporte, en la quittant, la douleur immortelle </VERS>
<VERS>De n'être plus naïf, pur, jeune et digne d'elle; </VERS>
<VERS>Et ma voix vibrera quand je dirai son nom.</VERS>
<VERS>Rien ne fera pâlir, ni le temps ni l'absence, </VERS>
<VERS>Ce souvenir, pour moi si cruel désormais,</VERS>
<VERS>De l'enfant qui m'a mis au coeur, et pour jamais, </VERS>
<VERS>L'affreux, le dévorant regret de l'innocence!</VERS>
<VERS>Il me suivra toujours! La femme que demain </VERS>
<VERS>Jettera dans mes bras l'amère destinée,</VERS>
<VERS>En me parlant d'amour, sera tout étonnée</VERS>
<VERS>De me voir soudain fondre en larmes sur sa main;</VERS>
<VERS>Et ses baisers viendront raviver mon envie, </VERS>
<VERS>Mon désespoir profond de ne connaître pas</VERS>
<VERS>Le seul bonheur que l'homme ait peut-être ici-bas : </VERS>
<VERS>Avoir le même amour pendant toute sa vie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
XV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Olivier doit partir le lendemain matin;</VERS>
<VERS>Et près des grands tilleuls dépouillés du jardin </VERS>
<VERS>Sur qui, bleuâtre et froid, le clair de lune plane, </VERS>
<VERS>Silencieux, il marche à côté de Suzanne,</VERS>
<VERS>Quand celle-ci, laissant son pas se ralentir, </VERS>
<VERS>Longuement le regarde, et dit :</VERS>
<VERS>                                « Pourquoi partir? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'arrête à ce mot; et quand la jeune fille, </VERS>
<VERS>Fixant sur lui des yeux où la tristesse brille, </VERS>
<VERS>Bien douloureusement a répété :</VERS>
<VERS>                                 « Pourquoi? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il lui prend les deux mains et dit :</VERS>
<VERS>                                      « Oubliez-moi!</VERS>
<VERS>Oubliez-moi, Suzanne, et pour toujours! Qu'importe </VERS>
<VERS>Le vent capricieux qui passe et qui m'emporte? </VERS>
<VERS>Si je vous disais tout, je vous ferais pitié.</VERS>
<VERS>Oubliez-moi! Cela vaut mieux. Mon amitié</VERS>
<VERS>Ne peut pas dans votre âme encor presque enfantine </VERS>
<VERS>Avoir déjà poussé tellement sa racine</VERS>
<VERS>Que vous deviez beaucoup souffrir en l'arrachant, </VERS>
<VERS>Comme une mauvaise herbe éclose dans un champ.</VERS>
<VERS>Faites-le, vous disant que cette herbe sauvage </VERS>
<VERS>Aurait dans votre coeur fait un mortel ravage. </VERS>
<VERS>Perdez tout sentiment pour moi, sans nul regret, </VERS>
<VERS>Et même maudissez celui qui l'inspirait. </VERS>
<VERS>Dites-vous que je suis un ingrat, un frivole, </VERS>
<VERS>Que je quitte ce toit comme l'oiseau s'envole </VERS>
<VERS>De l'arbre où tout l'été s'est abrité son nid. </VERS>
<VERS>La raison qui bien loin de vos yeux me bannit, </VERS>
<VERS>Suzanne, ne cherchez jamais à la comprendre. </VERS>
<VERS>Pour moi ne conservez rien de bon, rien de tendre; </VERS>
<VERS>Et si mon souvenir persiste, oui, s'il le faut, </VERS>
<VERS>Pauvre enfant, que ce soit de la haine plutôt! </VERS>
<VERS>Car si j'avais troublé votre exquise innocence, </VERS>
<VERS>Si vous deviez souffrir demain de mon absence </VERS>
<VERS>Et ne pas m'oublier comme on oublie un mort, </VERS>
<VERS>Ce serait dans ma vie un éternel remord. </VERS>
<VERS>Adieu! Je ne puis pas en dire davantage. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la tenait toujours par la main.</VERS>
<VERS>                                   Un nuage</VERS>
<VERS>Passa devant la lune, et tout devint obscur. </VERS>
<VERS>Pourtant l'air était calme, et, dans le sombre azur </VERS>
<VERS>Où les sept diamants épars de la Grande Ourse </VERS>
<VERS>Vers le 'septentrion accomplissaient leur course, </VERS>
<VERS>Régnait tant de silence et de sérénité</VERS>
<VERS>Qu'on aurait pu se croire en une nuit d'été. </VERS>
<VERS>Mais tout à coup, ainsi qu'au début d'un orage, </VERS>
<VERS>Le poète sentit sur sa main sans courage </VERS>
<VERS>Où Suzanne laissait la sienne, doux fardeau, </VERS>
<VERS>Tomber une brûlante et lourde goutte d'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuis, malheureux! Le temps est long, le monde est vaste. </VERS>
<VERS>Fuis! Et pour oublier l'heure à jamais néfaste </VERS>
<VERS>Où naquit dans ton sein le remords étouffant </VERS>
<VERS>D'avoir troublé la paix de cette pure enfant, </VERS>
<VERS>Insensé, plonge-toi dans toutes les ivresses! </VERS>
<VERS>Pars! change de climat et change de maîtresses; </VERS>
<VERS>Le secret d'oublier que tous veulent en vain, </VERS>
<VERS>Cherche-le dans l'amour, dans le jeu, dans le vin; </VERS>
<VERS>Tâche de t'étourdir enfin, et cours le monde. </VERS>
<VERS>Dans le flot des cheveux dénoués d'une blonde </VERS>
<VERS>Tu pourras rafraîchir parfois ton front pâmé, </VERS>
<VERS>En respirant cet or fluide et parfumé; </VERS>
<VERS>Assis au tapis vert d'où la dame de pique </VERS>
<VERS>Darde sur le joueur son oeil microscopique, </VERS>
<VERS>Tu pourras t'absorber un instant dans l'émoi </VERS>
<VERS>De voir un monceau d'or s'élever devant toi; </VERS>
<VERS>Sur la table en désordre où coulent les bougies, </VERS>
<VERS>Tu pourras, t'accoudant à la fin des orgies, </VERS>
<VERS>Noyer dans les vins noirs tes souvenirs amers; </VERS>
<VERS>Tu pourras les bercer au roulis des steamers, </VERS>
<VERS>Et vers les cieux nouveaux où ton rêve s'égare </VERS>
<VERS>Les dissiper avec la vapeur d'un cigare. </VERS>
<VERS>Mille chemins divers s'ouvrent devant tes pas. </VERS>
<VERS>Va, misérable fou! pars! mais n'espère pas </VERS>
<VERS>Que le remords te quitte, et que jamais s'efface </VERS>
<VERS>- Quel que soit le destin que l'avenir te fasse, </VERS>
<VERS>Et jusqu'au dernier jour de ton voyage humain - </VERS>
<VERS>Cette larme d'enfant qui tomba sur ta main!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
XVI
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il partit, les yeux secs, mais plein de rage sourde. </VERS>
<VERS>Aux vitres du coupé, la pluie épaisse et lourde </VERS>
<VERS>Faisait, en se brisant, couler de longs ruisseaux.</VERS>
<VERS>Les arbres noirs montaient dans le ciel sans oiseaux, </VERS>
<VERS>Et le feuillage mort pourrissait dans les boues. </VERS>
<VERS>La diligence, avec un bruit grinçant de roues, </VERS>
<VERS>Traversait, ruisselante et d'un trot cadencé, </VERS>
<VERS>Ce pays que naguère il avait traversé, </VERS>
<VERS>En mai, quand le printemps splendide se déploie. </VERS>
<VERS>Mais Olivier sentait comme une sombre joie </VERS>
<VERS>Que l'automne lui fît cet horrible retour. </VERS>
<VERS>Prométhée en raillant excite le vautour, </VERS>
<VERS>Lear appelle le vent qui tourmente sa tête, </VERS>
<VERS>Et les désespérés demandent la tempête!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi quel éclair brille en ses regards flétris, </VERS>
<VERS>Quand il entend crier enfin ce mot : Paris! </VERS>
<VERS>Par la sonorité de la salle d'attente!</VERS>
<VERS>Comme il s'installe, avec une fureur contente </VERS>
<VERS>Et des gestes nerveux, dans le wagon souillé, </VERS>
<VERS>Infectant le cigare et le vieux drap mouillé. </VERS>
<VERS>- En route! siffle donc, sombre locomotive! </VERS>
<VERS>Ébranle-toi, train noir! et toi, chauffeur, active </VERS>
<VERS>Le foyer rouge avec le charbon du tender; </VERS>
<VERS>Car le bruit furieux du lourd galop de fer</VERS>
<VERS>Et les cris déchirants de la machine en flamme </VERS>
<VERS>Peuvent seuls dominer l'orage de cette âme. </VERS>
<VERS>A Paris! à Paris! Vole, monstre trop lent! </VERS>
<VERS>Dans la nuit des tunnels disparais en hurlant. </VERS>
<VERS>Qu'importe que le vent gémisse et que l'eau pleuve? </VERS>
<VERS>Va, cours! et, pour franchir le vallon ou le fleuve, </VERS>
<VERS>Fais des ponts de métal frémir le tablier! </VERS>
<VERS>Car ce voyageur sombre a hâte d'oublier, </VERS>
<VERS>De s'étourdir... Va donc, infernale machine! </VERS>
<VERS>- Enfin, voici là-bas les tuyaux d'une usine, </VERS>
<VERS>Des remparts, et plus loin, dans la brume ébauchés, </VERS>
<VERS>Des murs, des toits fumants, des dômes, des clochers. </VERS>
<VERS>Sous la halle aux arceaux de fer le train fait halte. </VERS>
<VERS>C'est Paris!, Olivier a sauté sur l'asphalte </VERS>
<VERS>Et, grisé de douleur, de fatigue et de bruit, </VERS>
<VERS>Il plonge dans la ville, au tomber de la nuit. </VERS>
<VERS>Là, sous le gaz blafard vainqueur du crépuscule, </VERS>
<VERS>De toutes parts, la foule effrayante circule. </VERS>
<VERS>C'est l'heure redoutable où tout ce peuple a faim. </VERS>
<VERS>Sur le seuil des traiteurs et des marchands de vin, </VERS>
<VERS>L'écaillère, en rubans joyeux, ouvre des huîtres; </VERS>
<VERS>Et chez les charcutiers, sous leurs remparts de vitres, </VERS>
<VERS>Les poulardes du Mans gonflent leurs dos truffés. </VERS>
<VERS>L'odeur d'absinthe sort des portes des cafés. </VERS>
<VERS>C'est l'heure où les heureux trop rares de la vie </VERS>
<VERS>S'en vont jouir; c'est l'heure où la misère envie! </VERS>
<VERS>L'homme qui rit se heurte à l'homme soucieux. </VERS>
<VERS>Le lourd omnibus passe en roulant ses gros yeux </VERS>
<VERS>Sur l'épais macadam qu'en jurant on traverse. </VERS>
<VERS>Tous se hâtent, courant dans la boue et l'averse,</VERS>
<VERS>Ceux-ci vers leur besoin, ceux-là vers leur plaisir. </VERS>
<VERS>Partout on voit le flot de la foule grossir; </VERS>
<VERS>Et l'ivrogne trébuche, et la fille publique </VERS>
<VERS>Assaille le passant de son regard oblique. </VERS>
<VERS>Le pauvre qui mendie avec un oeil haineux</VERS>
<VERS>Vous frôle; et sous l'auvent des kiosques lumineux </VERS>
<VERS>S'étalent les journaux, frais du dernier scandale. </VERS>
<VERS>En un mot, c'est la rue, effrayante et brutale! </VERS>
<VERS>Du luxe, des haillons, de la clarté, des cris </VERS>
<VERS>Et de la fange! C'est le trottoir de Paris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il plongea dans Paris, comme on se jette au gouffre; </VERS>
<VERS>Et, depuis lors, c'est là qu'il vit, c'est là qu'il souffre, </VERS>
<VERS>Sous un air calme et doux cachant un coeur amer, </VERS>
<VERS>Comme un beau fruit d'automne où s'est logé le ver. </VERS>
<VERS>C'est là qu'Olivier vit, si l'on appelle vivre </VERS>
<VERS>Se livrer au courant qui nous prend, et le suivre, </VERS>
<VERS>Ainsi que nous voyons une plume d'oiseau </VERS>
<VERS>Descendre avec lenteur la pente d'un ruisseau. </VERS>
<VERS>N'importe! Olivier vit, supportant comme un autre</VERS>
<VERS>Son chagrin. Tous d'ailleurs n'avons-nous pas le nôtre? </VERS>
<VERS>Jamais il ne se plaint, et souvent il sourit.</VERS>
<VERS>Tout comme un autre, il sait répondre aux mots d'esprit </VERS>
<VERS>Lancés après souper comme au jeu des raquettes, </VERS>
<VERS>Derrière l'éventail amuser les coquettes, </VERS>
<VERS>Voir le monde, lorgner les gens à l'Opéra, </VERS>
<VERS>Aller au bal, au club, aux eaux, et caetera.</VERS>
<VERS>Le sourire survit au bonheur. Qui peut dire </VERS>
<VERS>Cet homme malheureux, puisqu'on le voit sourire? </VERS>
<VERS>Savons-nous, quand, le soir, rêveurs, nous admirons</VERS>
<VERS>Le zodiaque immense en marche sur nos fronts, </VERS>
<VERS>Combien dans la nature, Isis au triple voile, </VERS>
<VERS>La lumière survit à la mort d'une étoile,</VERS>
<VERS>Et si cet astre d'or, dont le rayonnement </VERS>
<VERS>A travers l'infini nous parvient seulement </VERS>
<VERS>Et décore le ciel des nuits illuminées,</VERS>
<VERS>N'est pas éteint déjà depuis bien des années?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, mort à toute joie et sans espérer mieux, </VERS>
<VERS>Olivier vit et souffre, et peut devenir vieux. </VERS>
<VERS>Indifférent à tout ce que le sort lui laisse, </VERS>
<VERS>Bon par occasion ou méchant par faiblesse, </VERS>
<VERS>11 est pour le vulgaire un sceptique élégant. </VERS>
<VERS>Comme on donne sa main, mais sans ôter son gant, </VERS>
<VERS>Même au plus cher ami qui de lui le réclame </VERS>
<VERS>Il ne dit qu'à moitié le secret de son âme; </VERS>
<VERS>Il jette la réserve entre le monde et lui, </VERS>
<VERS>Et de son désespoir ne montre que l'ennui. </VERS>
<VERS>Né fier, il garde encor la pudeur de sa peine. </VERS>
<VERS>Si parfois dans ses vers il fait, comme Henri Heine, </VERS>
<VERS>En ces heures de crise où tous nous faiblissons, </VERS>
<VERS>« De ses grandes douleurs de petites chansons », </VERS>
<VERS>II n'y dit pas jusqu'où va sa mélancolie. </VERS>
<VERS>Il porte vaillamment sa douleur, et s'il plie, </VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'une épée à l'acier pur et clair </VERS>
<VERS>Et pour se relever en lançant un éclair. </VERS>
<VERS>Mais lorsque, tisonnant son foyer plein de cendre, </VERS>
<VERS>Jusqu'au fond de son âme il ose encor descendre </VERS>
<VERS>Et qu'il en voit l'espoir envolé sans retour, </VERS>
<VERS>Quand du temps qui lui reste à vivre sans amour</VERS>
<VERS>Son esprit accablé mesure l'étendue,</VERS>
<VERS>Songeant à la dernière illusion perdue</VERS>
<VERS>Qui fit son triste coeur à jamais se fermer,</VERS>
<VERS>Il voudrait bien mourir, ne pouvant plus aimer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


</RECUEIL>
