<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les Récits et les Elégies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
François Coppée
</AUTEUR>
<DATE>
1878
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Les Yeux De La Femme. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Éden resplendissait dans sa beauté première.</VERS>
<VERS>Eve, les yeux fermés encore à la lumière,</VERS>
<VERS>Venait d'être créée, et reposait, parmi</VERS>
<VERS>L'herbe en fleur, avec l'homme auprès d'elle endormi;</VERS>
<VERS>Et, pour le mal futur qu'en enfer le Rebelle</VERS>
<VERS>Méditait, elle était merveilleusement belle.</VERS>
<VERS>Son visage très pur, dans ses cheveux noyé,</VERS>
<VERS>S'appuyait mollement sur son bras replié</VERS>
<VERS>Et montrant le duvet de son aisselle blanche;</VERS>
<VERS>Et, du coude mignon à la robuste hanche,</VERS>
<VERS>Une ligne adorable, aux souples mouvements,</VERS>
<VERS>Descendait et glissait jusqu'à ses pieds charmants.</VERS>
<VERS>Le Créateur était fier de sa créature:</VERS>
<VERS>Sa puissance avait pris tout ce que la nature</VERS>
<VERS>Dans l'exquis et le beau lui donne et lui soumet,</VERS>
<VERS>Afin d'en embellir la femme qui dormait.</VERS>
<VERS>Il avait pris, pour mieux parfumer son haleine,</VERS>
<VERS>La brise qui passait sur les lys de la plaine;</VERS>
<VERS>Pour faire palpiter ses seins jeunes et fiers,</VERS>
<VERS>Il avait pris le rythme harmonieux des mers;</VERS>
<VERS>Elle parlait en songe, et pour ce doux murmure</VERS>
<VERS>Il avait pris les chants d'oiseaux sous la ramure;</VERS>
<VERS>Et pour ses longs cheveux d'or fluide et vermeil</VERS>
<VERS>Il avait pris l'éclat des rayons du soleil;</VERS>
<VERS>Et pour sa chair superbe il avait pris les roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Eve s'éveillait; de ses paupières closes</VERS>
<VERS>Le dernier rêve allait s'enfuir, noir papillon,</VERS>
<VERS>Et sous ses cils baissés frémissait un rayon.</VERS>
<VERS>Alors, visible au fond du buisson tout en flamme,</VERS>
<VERS>Dieu voulut résumer les charmes de la femme</VERS>
<VERS>En un seul, mais qui fût le plus essentiel,</VERS>
<VERS>Et mit dans son regard tout l'infini du ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Blasphème Et Prière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le déluge eut fait son oeuvre salutaire,</VERS>
<VERS>La race de Noé pullula sur la terre</VERS>
<VERS>Ainsi que les yeux d'or sur les plumes du paon.</VERS>
<VERS>Alors dans les vallons fertiles du Liban</VERS>
<VERS>Heth et Sidon, issus de Cham, le fils indigne,</VERS>
<VERS>Vinrent, pour cultiver le froment et la vigne,</VERS>
<VERS>Et furent de puissants chefs devant Jéhovah.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sidon eut de nombreux enfants qu'il éleva;</VERS>
<VERS>Heth devint veuf, après un an de mariage,</VERS>
<VERS>Et n'obtint qu'un seul fils, l'espoir de son vieil âge.</VERS>
<VERS>Hais, étant en sueur, le soir d'une moisson,</VERS>
<VERS>Ce fils but de l'eau froide et fut pris d'un frisson,</VERS>
<VERS>Puis mourut; et depuis ce temps, le triste père,</VERS>
<VERS>Contre Dieu qui l'accable et qui le désespère,</VERS>
<VERS>Se révolte, et souvent même il a blasphémé.</VERS>
<VERS>Au contraire, Sidon, de tous les siens aimé,</VERS>
<VERS>Est heureux, opulent, sage, pur de tous vices;</VERS>
<VERS>Il prie, il jeûne, il offre au ciel des sacrifices;</VERS>
<VERS>Et tous ses serviteurs vantent sa piété.</VERS>
<VERS>Un jour que tous les deux, par la chaleur d'été,</VERS>
<VERS>Sur leurs terres venaient de se mettre à l'ouvrage,</VERS>
<VERS>Un nuage effrayant où grondait un orage</VERS>
<VERS>Accourut, et le ciel brusquement fut tout noir.</VERS>
<VERS>Heth, que rongeait toujours son ancien désespoir,</VERS>
<VERS>Levant le poing, cria:</VERS>
<VERS>                        « Frappe, Dieu méchant, frappe!</VERS>
<VERS>Et qu'il ne reste plus à mes ceps une grappe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te brave. Peux-tu me faire mal, après</VERS>
<VERS>Que tu m'as dérobé le fils que j'adorais?</VERS>
<VERS>Va! Que ta foudre éclate et que ta grêle tombe,</VERS>
<VERS>Dieu cruel, qui couchas mon enfant dans la tombe!</VERS>
<VERS>Commets cette injustice encore, Dieu trompeur!</VERS>
<VERS>Je resterai debout. Tu ne me fais pas peur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le nuage passa; car Jéhovah lui-même,</VERS>
<VERS>En voyant la douleur, eut pitié du blasphème;</VERS>
<VERS>Et l'orage plana sur le champ de Sidon.</VERS>
<VERS>Celui-ci, se jetant à genoux, dit:</VERS>
<VERS>                                   « Pardon.</VERS>
<VERS>Dieu d'équité, pardon! Épargne ma récolte!</VERS>
<VERS>Jamais je ne me plains ni je ne me révolte;</VERS>
<VERS>Toujours, devant ta face auguste, j'ai tremblé;</VERS>
<VERS>Et tu protégeras mon raisin et mon blé.</VERS>
<VERS>Depuis le temps déjà lointain où j'étais jeune,</VERS>
<VERS>Je dis fidèlement ma prière et je jeûne;</VERS>
<VERS>Tu dois m'en savoir gré. Souvent sur ton autel,</VERS>
<VERS>Seigneur, Dieu Tout-Puissant, l'Unique et l'Immortel,</VERS>
<VERS>Ma main a répandu le sang de mes génisses.</VERS>
<VERS>Je n'ai point fait de mal, pour que tu me punisses.</VERS>
<VERS>Ne me laisse donc pas te supplier en vain,</VERS>
<VERS>Roi du ciel, et défends ma farine et mon vin! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme la prière, au Seigneur adressée,</VERS>
<VERS>Déplaît quand elle part d'une âme intéressée,</VERS>
<VERS>Contre l'avare en pleurs l'Éternel s'irrita,</VERS>
<VERS>Et ce fut sur Sidon que l'orage éclata.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Sennachérib.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque Sennachérib eut vaincu la Chaldée</VERS>
<VERS>Et que sa gloire y fut solidement fondée,</VERS>
<VERS>Il emmena captif tout le peuple. Aux plus vieux</VERS>
<VERS>L'on coupa les deux mains et l'on creva les yeux;</VERS>
<VERS>Le reste lui bâtit des palais dans Ninive.</VERS>
<VERS>Or, un jour qu'il passait à cheval sur la rive</VERS>
<VERS>Du Tigre, en habit d'or de perles constellé,</VERS>
<VERS>Il vit un grand vieillard, aveugle et mutilé,</VERS>
<VERS>De l'ancienne victoire épouvantable preuve,</VERS>
<VERS>Que deux beaux jeunes gens conduisaient près du fleuve</VERS>
<VERS>Et semblaient entourer d'un respect filial.</VERS>
<VERS>Le roi Sennachérib arrêta son cheval</VERS>
<VERS>Et, tout en s'appuyant d'une main sur la croupe,</VERS>
<VERS>Longtemps et tout pensif il contempla ce groupe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus jeune des fils du vieillard étranger</VERS>
<VERS>Lui présentait du pain et le faisait manger,</VERS>
<VERS>Et l'aîné, le guidant avec un soin servile,</VERS>
<VERS>Lui décrivait tout haut les beautés de la ville.</VERS>
<VERS>Car, pour le pauvre infirme, errant par les chemins,</VERS>
<VERS>L'un avait des regards et l'autre avait des mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le roi remit au pas sa bête reposée;</VERS>
<VERS>Mais en passant la main sur sa barbe frisée,</VERS>
<VERS>Il songeait:</VERS>
<VERS>               « Cet esclave a de bons fils. Pourquoi</VERS>
<VERS>Suis-je jaloux de lui? N'en ai-je donc pas, moi?</VERS>
<VERS>Les nombreux descendants de ma race prospère</VERS>
<VERS>Entourent de respect leur seigneur et leur père.</VERS>
<VERS>Pourquoi de leur amour ne serais-je pas sûr?</VERS>
<VERS>Je les ai faits puissants et riches dans Assur;</VERS>
<VERS>Je leur ai confié d'immenses satrapies;</VERS>
<VERS> Quand j'ai vaincu les Juifs et les Mèdes impies,</VERS>
<VERS>J'ai donné ce butin splendide à mes enfants;</VERS>
<VERS>N'ont-ils point des chevaux, de l'or, des éléphants,</VERS>
<VERS>Des femmes, des palais de granit, où les mène</VERS>
<VERS>Un chemin de taureaux ailés à face humaine,</VERS>
<VERS>Toutes les voluptés possibles sous leurs pas?</VERS>
<VERS>Je les comble. Pourquoi ne m aimeraient-ils pas?</VERS>
<VERS>Je dois être aimé d'eux ainsi que je les aime,</VERS>
<VERS>Des deux aînés surtout, mes deux préférés même,</VERS>
<VERS>Ceux qui marchent toujours aux côtés de mon char,</VERS>
<VERS>Mon fils Adraméleck et mon fils Sarrazar,</VERS>
<VERS>Qui gouvernent sous moi mon empire et le gèrent. »</VERS>
<VERS>Cette nuit-là, ses deux fils aînés regorgèrent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Pharaon
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le devin Thoutmès quatre est mort, et sa momie</VERS>
<VERS>Est dans son hypogée à jamais endormie;</VERS>
<VERS>Thoutmès quatre est au rang des dieux-rois. Et son fils,</VERS>
<VERS>Le nouveau pharaon d'Egypte, Aménophis,</VERS>
<VERS>A pris possession du trône de son père.</VERS>
<VERS>Coiffé du bandeau d'or où se tord la vipère,</VERS>
<VERS>Le torse droit, les mains sur les cuisses, les yeux</VERS>
<VERS>Perdus dans on ne sait quel rêve soucieux,</VERS>
<VERS>Un morne et froid sourire à ses lèvres lippues,</VERS>
<VERS>Il reçoit, au milieu des colonnes trapues</VERS>
<VERS>De son palais couvert d'hiéroglyphes peints,</VERS>
<VERS>L'hommage des guerriers et des prêtres thébains.</VERS>
<VERS>Sur les trépieds d'airain fument les aromates;</VERS>
<VERS>Et, prosterné, le chef des hiérogrammates</VERS>
<VERS>Lui prédit les grandeurs de son règne futur:</VERS>
<VERS>« Salut, roi de Kémit! pharaon trois fois pur,</VERS>
<VERS>En qui sont la santé, la vigueur et la vie!</VERS>
<VERS>Parle. Ta volonté sainte sera servie.</VERS>
<VERS>C'est pour toi que les trois gardiens, Fré, Knef et Fta,</VERS>
<VERS>Rendent le Nil fécond de la source au delta,</VERS>
<VERS>Et pour toi que les sphinx et les cynocéphales</VERS>
<VERS>Lancent vers le soleil leurs clameurs triomphales.</VERS>
<VERS>Ordonne, pharaon sublime! Que veux-tu?</VERS>
<VERS>La récolte est à toi jusqu'au moindre fétu:</VERS>
<VERS>Dicte un ordre, et ce peuple immense, tu l'affames.</VERS>
<VERS>A toi l'Egypte! A toi les hommes et les femmes,</VERS>
<VERS>Et les produits du sol, et tous les animaux!</VERS>
<VERS>Veux-tu la gloire? Eh bien! roi puissant, dis deux mots,</VERS>
<VERS>Et nous rassemblerons ta flotte et tes armées:</VERS>
<VERS>Les nations seront par ton bras décimées,</VERS>
<VERS>Et tu feras courir leurs plus fameux guerriers,</VERS>
<VERS>Captifs près de ton char, comme des lévriers;</VERS>
<VERS>Et tu reculeras au loin ton territoire</VERS>
<VERS>Et graveras partout ta stèle de victoire.</VERS>
<VERS>Parle! Dédaignes-tu la guerre et ses hasards?</VERS>
<VERS>Ton coeur est-il épris des plaisirs et des arts?</VERS>
<VERS>O maître, fais-nous donc savoir ta fantaisie,</VERS>
<VERS>Et parmi les parfums cent esclaves d'Asie,</VERS>
<VERS>Radieuses ainsi que l'aurore en été</VERS>
<VERS>Et parant de bijoux leur brune nudité,</VERS>
<VERS>Au son des tambourins et des doubles crotales</VERS>
<VERS>T'enivreront de leurs danses orientales!</VERS>
<VERS>Ton caprice veut-il construire un monument</VERS>
<VERS>Où dure ta mémoire impérissablement</VERS>
<VERS>Et près de qui seront trop petits et timides</VERS>
<VERS>Le Lac, le Labyrinthe et les trois Pyramides?</VERS>
<VERS>Rêve aussi colossal que tu pourras rêver,</VERS>
<VERS>Fils des dieux! et, pour toi, nous ferons soulever</VERS>
<VERS>Des milliers de blocs lourds par des millions d'hommes.</VERS>
<VERS>0 pharaon! tout est à toi dans les vingt nomes,</VERS>
<VERS>Le soldat casqué d'or, le prêtre circoncis,</VERS>
<VERS>Le scribe, l'artisan à son travail assis,</VERS>
<VERS>Ceux de tous les métiers et de toutes les castes,</VERS>
<VERS>Et jamais tes désirs ne seront assez vastes.</VERS>
<VERS>Parle, ordonne, commande! et nous obéirons. »</VERS>
<VERS>Il dit; et tous sont là, muets, courbant leurs fronts.</VERS>
<VERS>Mais, se sentant le coeur plein d'un dégoût immense</VERS>
<VERS>Et s'étant demandé comme il sied que commence</VERS>
<VERS>Ce règne qu'on lui peint si prospère et si beau,</VERS>
<VERS>Le jeune roi répond:</VERS>
<VERS>                      « Bâtissez mon tombeau. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Hirondelle Du Bouddha.
</TITRE>
<AUTRE>
À Edmond de Guerle.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand son enseignement eut consolé le monde,</VERS>
<VERS>Le Bouddha, retiré dans la djongle profonde</VERS>
<VERS>Et du seul Nirvâna désormais soucieux,</VERS>
<VERS>S'assit pour méditer, les bras levés aux cieux;</VERS>
<VERS>Et gardant pour toujours cette sainte attitude,</VERS>
<VERS>Il vécut dans l'extase et dans la solitude,</VERS>
<VERS>Concentrant son esprit sur un rêve sans fin</VERS>
<VERS>Avant d'être absorbé par le Néant divin.</VERS>
<VERS>Le temps avait rendu tout maigre et tout débile</VERS>
<VERS>Le corps ossifié de l'ascète immobile;</VERS>
<VERS>Les lianes grimpaient sur son torse engourdi</VERS>
<VERS>Que ne réchauffait plus le soleil de midi;</VERS>
<VERS>Et ses yeux sans regard, dans leurs mornes paupières,</VERS>
<VERS>Semblaient avoir acquis la dureté des pierres.</VERS>
<VERS>Il aurait dû mourir, par la faim consumé;</VERS>
<VERS>Mais les petits oiseaux, dont il était aimé,</VERS>
<VERS>Les oiseaux qui chantaient dans les branches fleuries,</VERS>
<VERS>Venaient poser des fruits sur ses lèvres flétries.</VERS>
<VERS>Et, depuis très longtemps, c'est ainsi que vivait</VERS>
<VERS>Le Bouddha vénérable, absolument parfait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc mille et mille fois, et mille fois encore,</VERS>
<VERS>La lune qui blanchit et le soleil qui dore</VERS>
<VERS>Les forêts, sur son front tour à tour avaient lui,</VERS>
<VERS>Sans que se fût distraite un seul instant en lui</VERS>
<VERS>Sa pensée, en un songe immuable perdue,</VERS>
<VERS>Lorsque dans sa main droite, au ciel toujours tendue,</VERS>
<VERS>Dans sa main sèche et grise ainsi que du granit,</VERS>
<VERS>Une hirondelle vint, un jour, et fit son nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'extase du Bouddha ne parut point troublée</VERS>
<VERS>Par cette confiante et fidèle exilée</VERS>
<VERS>Qui, franchissant du vol la montagne et la mer,</VERS>
<VERS>Des froids climats du Nord revenait, chaque hiver,</VERS>
<VERS>Et retrouvait toujours son nid chaud et paisible</VERS>
<VERS>Dans le creux de la main du rêveur impassible.</VERS>
<VERS>À la fin, cependant, elle ne revint plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand les derniers temps furent bien révolus</VERS>
<VERS>Du retour des oiseaux que l'exil seul protège,</VERS>
<VERS>Lorsque l'Hymalaya se fut couvert de neige</VERS>
<VERS>Et lorsque tout espoir fut perdu, le Bouddha</VERS>
<VERS>Détourna lentement la tête; il regarda</VERS>
<VERS>Sa main vide; et les yeux du divin solitaire,</VERS>
<VERS>Qui depuis si longtemps n'avaient rien vu sur terre,</VERS>
<VERS>Ses yeux tout éblouis d'immensité, ses yeux</VERS>
<VERS>Éteints et fatigués de contempler les cieux,</VERS>
<VERS>Ses yeux aux cils brûlés, aux paupières sanglantes.</VERS>
<VERS>S'emplirent tout à coup de deux larmes brûlantes;</VERS>
<VERS>Et celui dont l'esprit était resté béant</VERS>
<VERS>Devant l'amour du vide et l'espoir du néant,</VERS>
<VERS>Et qui fuyait la vie et ne voulait rien d'elle,</VERS>
<VERS>Pleura, comme un enfant, la mort d'une hirondelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Un Évangile.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ce temps-là, Jésus, seul avec Pierre, errait</VERS>
<VERS>Sur la rive du lac, près de Génésareth,</VERS>
<VERS>À l'heure où le brûlant soleil de midi plane,</VERS>
<VERS>Quand ils virent, devant une pauvre cabane,</VERS>
<VERS>La veuve d'un pêcheur, en longs voiles de deuil,</VERS>
<VERS>Qui s'était tristement assise sur le seuil,</VERS>
<VERS>Retenant dans ses yeux la larme qui les mouille,</VERS>
<VERS>Pour bercer son enfant et filer sa quenouille.</VERS>
<VERS>Non loin d'elle, cachés par des figuiers touffus,</VERS>
<VERS>Le Maître et son ami voyaient sans être vus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, un de ces vieux dont le tombeau s'apprête,</VERS>
<VERS>Un mendiant, portant un vase sur sa tête,</VERS>
<VERS>Vint à passer et dit à celle qui filait:</VERS>
<VERS>« Femme, je dois porter ce vase plein de lait</VERS>
<VERS>Chez un homme logé dans le prochain village;</VERS>
<VERS>Mais tu le vois, je suis faible et brisé par l'âge,</VERS>
<VERS>Les maisons sont encore à plus de mille pas,</VERS>
<VERS>Et je sens bien que, seul, je n'accomplirai pas</VERS>
<VERS>Ce travail, que l'on doit me payer une obole. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La femme se leva sans dire une parole,</VERS>
<VERS>Laissa, sans hésiter, sa quenouille de lin,</VERS>
<VERS>Et le berceau d'osier où pleurait l'orphelin,</VERS>
<VERS>Prit le vase, et s'en fut avec le misérable.</VERS>
<VERS>Et Pierre dit:</VERS>
<VERS>                « Il faut se montrer secourable,</VERS>
<VERS>Maître! mais cette femme a bien peu de raison</VERS>
<VERS>D'abandonner ainsi son fils et sa maison,</VERS>
<VERS>Pour le premier venu qui s'en va sur la route.</VERS>
<VERS>À ce vieux mendiant, non loin d'ici, sans doute,</VERS>
<VERS>Quelque passant eût pris son vase et l'eût porté. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Jésus répondit à Pierre:</VERS>
<VERS>                               « En vérité,</VERS>
<VERS>Quand un pauvre a pitié d'un plus pauvre, mon père</VERS>
<VERS>Veille sur sa demeure et veut qu'elle prospère.</VERS>
<VERS>Cette femme a bien fait de partir sans surseoir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il eut dit ces mots, le Seigneur vint s'asseoir</VERS>
<VERS>Sur le vieux banc de bois, devant la pauvre hutte.</VERS>
<VERS>De ses divines mains, pendant une minute,</VERS>
<VERS>Il fila la quenouille et berça le petit;</VERS>
<VERS>Puis se levant, il fit signe à Pierre et partit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand elle revint à son logis, la veuve,</VERS>
<VERS>À qui de sa bonté Dieu donnait cette preuve,</VERS>
<VERS>Trouva sans deviner jamais par quel ami,</VERS>
<VERS>Sa quenouille filée et son fils endormi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
La Honte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Saint Éphrem, que jamais le démon ne fit choir,</VERS>
<VERS>Dans un faubourg de Tyr se promenait, un soir,</VERS>
<VERS>Rêvant du paradis et l'âme aux cieux ravie,</VERS>
<VERS>Lorsqu'une femme impure et de mauvaise vie,</VERS>
<VERS>Qui dans ce lieu désert avait suivi ses pas,</VERS>
<VERS>Le prit par son manteau, lui murmurant tout bas</VERS>
<VERS>Des propos tentateurs et brûlants de luxure.</VERS>
<VERS>Le saint abbé des mains de cette créature</VERS>
<VERS>Dégagea son habit, sans témoigner d'émoi,</VERS>
<VERS>Et fit signe à la femme, en lui disant: « Suis-moi! »</VERS>
<VERS>Et, lorsqu'il eut conduit la courtisane vile</VERS>
<VERS>Sur le port, au moment où les gens de la ville</VERS>
<VERS>Regardaient le soleil dans la mer s'engloutir</VERS>
<VERS>Et les vaisseaux entrer dans la rade de Tyr:</VERS>
<VERS>« Arrêtons-nous, - dit-il à la fille perverse, -</VERS>
<VERS>Afin que sur-le-champ j'aie avec toi commerce. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La femme - elle expia tous ses péchés depuis -</VERS>
<VERS>Dit alors:</VERS>
<VERS>             « Es-tu fou, vieillard? Je ne le puis</VERS>
<VERS>Au milieu de ce peuple et devant tant de monde. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Éphrem s'écria:</VERS>
<VERS>                      « Si ton état immonde</VERS>
<VERS>Te fait rougir devant les hommes, en ce lieu,</VERS>
<VERS>Que ne rougis-tu donc, ô femme, devant Dieu,</VERS>
<VERS>Dont le regard connaît toute chose cachée? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, par cette parole ayant l'âme touchée,</VERS>
<VERS>Confuse, elle s'enfuit; et, depuis ce moment,</VERS>
<VERS>Elle fit pénitence et vécut saintement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Araignée Du Prophète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mohammed, qui venait d'épouser Kadidja,</VERS>
<VERS>N'était qu'un chamelier de l'Hedjas; mais déjà</VERS>
<VERS>Las de voir adorer des idoles ingrates,</VERS>
<VERS>Son esprit méditait les sublimes sourates</VERS>
<VERS>Du Koran et rêvait la grandeur d'un seul Dieu,</VERS>
<VERS>En plein désert, devant l'infini du ciel bleu.</VERS>
<VERS>Or, à l'heure torride où le soleil accable</VERS>
<VERS>Les chameaux et les fait se coucher dans le sable,</VERS>
<VERS>Accroupis et brisés sur leurs rugueux genoux,</VERS>
<VERS>Mohammed, en sueur sous le poids du burnous,</VERS>
<VERS>Vit, près de lui, s'ouvrir une caverne sombre;</VERS>
<VERS>Et, tenté par le calme et la fraîcheur de l'ombre,</VERS>
<VERS>Celui qui fut plus tard le Prophète et l'Émir</VERS>
<VERS>Dans ce trou de lion se coucha pour dormir;</VERS>
<VERS>Et, lorsqu'ayant posé sous sa tête une pierre,</VERS>
<VERS>Il allait sommeiller et fermait la paupière,</VERS>
<VERS>Une énorme araignée, au ventre froid et gras,</VERS>
<VERS>Glissa de son long fil et courut sur son bras.</VERS>
<VERS>Brusquement mis sur pieds d un bond involontaire,</VERS>
<VERS>Mohammed rejeta l'insecte immonde à terre,</VERS>
<VERS>Et, frissonnant, sans lui laisser le temps de fuir,</VERS>
<VERS>Leva pour l'écraser sa sandale de cuir.</VERS>
<VERS>Mais soudain il songea que, puisque Dieu la crée,</VERS>
<VERS>La bête la plus laide est utile et sacrée,</VERS>
<VERS>Et que l'homme, déjà trop plein de cruauté,</VERS>
<VERS>Ne doit la mettre à mort que par nécessité;</VERS>
<VERS>Et, clément, il laissa partir l'horrible bête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis lors bien du temps a passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                   Le Prophète</VERS>
<VERS>Aux ordres de la loi musulmane a soumis</VERS>
<VERS>Sa femme, ses enfants, ses parents, ses amis.</VERS>
<VERS>Chaque jour, à sa voix, l'Islam s'accroît du triple.</VERS>
<VERS>Aux plus lointains pays du désert maint disciple</VERS>
<VERS>S'en est allé, portant, cachés sous ses habits,</VERS>
<VERS>Les saints versets écrits sur des os de brebis;</VERS>
<VERS>Et vingt tribus au seul Allah rendent hommages.</VERS>
<VERS>Pourtant les vieux Mekkains, adorateurs d'images,</VERS>
<VERS>Dont la grande mosquée accueillait à la fois</VERS>
<VERS>Trois cent soixante dieux d'or, d'argile et de bois,</VERS>
<VERS>Et ceux à qui les djinns font peur, et les sectaires</VERS>
<VERS>D'Hobal, et le bas peuple, avide de mystères,</VERS>
<VERS>Qui prit pour une idole et qui divinisa</VERS>
<VERS>La vierge byzantine avec l'enfant Issa,</VERS>
<VERS>Et tous ceux qui tuaient leurs filles en bas âge,</VERS>
<VERS>Ont pris en sainte horreur l'homme pieux et sage</VERS>
<VERS>Qui leur parle d'un Dieu qu'ils ne comprennent pas;</VERS>
<VERS>Ils souillent de crachats la trace de ses pas;</VERS>
<VERS>Et la calme douceur qu'il garde sous l'outrage</VERS>
<VERS>Augmente leur colère et redouble leur rage.</VERS>
<VERS>On brandit le candjiar, en lui montrant le poing,</VERS>
<VERS>Et le Prophète va périr, s'il ne fuit point.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une nuit donc, il part, seul avec Abou-Beckre.</VERS>
<VERS>Or, songeant que parfois le proscrit qu'on exècre</VERS>
<VERS>Revient en conquérant terrible et meurtrier</VERS>
<VERS>Et courbe tous les fronts jusqu'à son étrier,</VERS>
<VERS>Les vieux cheicks, qui joignaient la prudence à la haine,</VERS>
<VERS>Envoyèrent après Mohammed, par la plaine,</VERS>
<VERS>Des cavaliers ayant l'ordre de l'égorger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le Prophète alors se souvint du berger.</VERS>
<VERS>Par des sentiers gravis jadis avec ses chèvres</VERS>
<VERS>Entraînant Abou-Beckre, et le doigt sur les lèvres,</VERS>
<VERS>Il put gagner sa grotte ancienne, il s'y cacha,</VERS>
<VERS>Et, pendant tout un jour, en vain on le chercha.</VERS>
<VERS>Ils étaient là, muets, dans l'ombre qui consterne,</VERS>
<VERS>Lorsque les assassins, à l'huis de la caverne,</VERS>
<VERS>Parurent, l'oeil au guet et l'arc déjà tendu.</VERS>
<VERS>Le Prophète frémit, en se croyant perdu;</VERS>
<VERS>Mais, par protection du Très-Haut, l'araignée,</VERS>
<VERS>Du sage Mohammed autrefois épargnée,</VERS>
<VERS>Avait filé sa toile au seuil de ces rochers</VERS>
<VERS>Où les deux fugitifs étaient alors cachés;</VERS>
<VERS>Et cette aérienne et fragile barrière</VERS>
<VERS>Suffit pour arrêter la bande meurtrière,</VERS>
<VERS>Qui revint sur ses pas, pensant qu'un corps humain</VERS>
<VERS>N'aurait pu se glisser dans cet étroit chemin</VERS>
<VERS>Sans détruire en passant l'araignée et ses toiles.</VERS>
<VERS>La nuit vint, et, marchant sous le ciel plein d'étoiles,</VERS>
<VERS>Le Prophète, sans crainte et libre, s'en alla.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allah! Allah! il n'est pas d'autre Dieu qu'Allah!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Jugement De L'Épée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand Guntz Tête-de-Fer revint de Palestine,</VERS>
<VERS>Une nuit qu'il veillait, couché sous la courtine,</VERS>
<VERS>Près de sa femme Hilda, fille de Suénon,</VERS>
<VERS>Il l'entendit, tout bas, en rêve, dire un nom,</VERS>
<VERS>Un nom d'homme, celui d'un voisin de sa terre.</VERS>
<VERS>Guntz est jaloux: il croit son épouse adultère,</VERS>
<VERS>Va prendre son épée et la tire à demi.</VERS>
<VERS>Mais, devant la candeur de ce front endormi,</VERS>
<VERS>Qui repose, parmi la chevelure brune,</VERS>
<VERS>Et que vient effleurer un doux rayon de lune,</VERS>
<VERS>Il s'arrête, il hésite; et le rude seigneur</VERS>
<VERS>Sent son amour en lui plus fort que son honneur.</VERS>
<VERS>Son oreille pourtant ne peut s'être trompée.</VERS>
<VERS>- Guntz voulut prendre alors conseil de son épée,</VERS>
<VERS>Celle que ses aïeux portaient de père en fils.</VERS>
<VERS>Il la déposa donc devant le crucifix,</VERS>
<VERS>Sur le prie-Dieu, sortie à moitié de sa gaine,</VERS>
<VERS>Et lui dit:</VERS>
<VERS>              « Mon épée, ô ma bonne africaine!</VERS>
<VERS>Toi que j'ai retrempée au sang du Sarrasin,</VERS>
<VERS>Qu'en dis-tu?Mon épouse a nommé le voisin</VERS>
<VERS>Dans son rêve; et je crois qu'elle m'est infidèle,</VERS>
<VERS>Mais je n'en suis pas sûr.Dis, que penses-tu d'elle?</VERS>
<VERS>Je connais ton horreur de toute trahison</VERS>
<VERS>Et puis te confier l'honneur de ma maison;</VERS>
<VERS>Ton clair regard d'acier,, amie, est seul capable</VERS>
<VERS>De lire dans cette âme innocente ou coupable;</VERS>
<VERS>Tu ne voudrais pas voir dormir auprès de moi</VERS>
<VERS>Une femme moins pure et moins fière que toi.</VERS>
<VERS>Pour que je lui pardonne ou qu'elle soit frappée,</VERS>
<VERS>Juge-la donc! »</VERS>
<VERS>                  Alors, la noble et juste épée,</VERS>
<VERS>Qui savait que, malgré qu'elle eût le coeur touché,</VERS>
<VERS>Hilda n'avait jamais accompli le péché</VERS>
<VERS>Avec le chevalier qu elle nommait en songe,</VERS>
<VERS>La généreuse épée, exempte de mensonge,</VERS>
<VERS>Ne voulut pas que Guntz agît comme un bourreau,</VERS>
<VERS>Et, brusque, elle rentra d'elle-même au fourreau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Les Deux Tombeaux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Timour-Leng, conquérant de l'Inde et de la Perse,</VERS>
<VERS>Qui, comme des moutons que le lion disperse,</VERS>
<VERS>Vit fuir devant ses pas les peuples par troupeaux,</VERS>
<VERS>Le grand Timour, avait le culte des tombeaux.</VERS>
<VERS>Et lorsque ses Mongols avaient pris une ville</VERS>
<VERS>Et qu'ils avaient traité la population vile</VERS>
<VERS>Comme un champ de blé mûr que moissonne la faux,</VERS>
<VERS>Lorsqu'ils avaient construit de grands arcs triomphaux</VERS>
<VERS>Avec de la chaux vive et des têtes coupées,</VERS>
<VERS>Timour, parmi les cris et les lueurs d'épées,</VERS>
<VERS>Sans daigner regarder le lugubre décor,</VERS>
<VERS>Monté sur un cheval caparaçonné d'or,</VERS>
<VERS>Passait, l'esprit plongé dans quelque rêve austère,</VERS>
<VERS>Allait au champ des morts, et mettait pied à terre.</VERS>
<VERS>Au milieu des tombeaux longtemps il errait, seul,</VERS>
<VERS>Et, quand il rencontrait celui d'un grand aïeul,</VERS>
<VERS>D'un iman, d'un poète ou d'un guerrier célèbre,</VERS>
<VERS>Comme Timour avait la piété funèbre</VERS>
<VERS>Des sages qui souvent se disent qu'ils mourront,</VERS>
<VERS>Il s'inclinait, touchant le sépulcre du front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chef des cavaliers aux longs bonnets de feutre</VERS>
<VERS>Voulut qu'on épargnât Thous comme ville neutre.</VERS>
<VERS>Après qu'on l'eut forcée, un jour du Ramazan,</VERS>
<VERS>Parce que Firdousi, le poète persan,</VERS>
<VERS>Avait jadis passé dans Thous sa vie entière.</VERS>
<VERS>II alla visiter sa tombe au cimetière,</VERS>
<VERS>Et, comme un charme étrange attirait son esprit</VERS>
<VERS>Vers cette sépulture, il voulut qu'on l'ouvrît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cercueil du poète était jonché de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Timour se demanda quelles métamorphoses,</VERS>
<VERS>Après que le dernier de ses jours aurait lui,</VERS>
<VERS>Pourrait subir le corps d'un héros tel que lui;</VERS>
<VERS>Et, regagnant les hauts plateaux de sa patrie,</VERS>
<VERS>Il passa par Cara-Koroum, en Tartarie,</VERS>
<VERS>Où Djinghiz-Khan repose en un temple d'airain.</VERS>
<VERS>On souleva devant l'illustre pèlerin,</VERS>
<VERS>Tombé sur les genoux et courbant son échine,</VERS>
<VERS>Le marbre qui couvrait le vainqueur de la Chine;</VERS>
<VERS>Mais Timour détourna la tête en frémissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tombe du despote était pleine de sang.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Liseron.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près de la vieille Égra, dans la Bohême noire,</VERS>
<VERS>Rude et sombre contrée à la sanglante histoire,</VERS>
<VERS>Le pâtre au voyageur désigne encor du doigt</VERS>
<VERS>Un très ancien moutier des soeurs de Saint-Benoît,</VERS>
<VERS>Ecroulé sous l'assaut des lierres parasites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du temps que Sigismond fît contre les Hussites</VERS>
<VERS>L'épouvantable guerre où tant de sang coula,</VERS>
<VERS>Cette maison avait pour abbesse Thécla,</VERS>
<VERS>Qu'on honore à présent comme une bienheureuse.</VERS>
<VERS>Fleur délicate éclose en cette époque affreuse,</VERS>
<VERS>Thécla, dès sa première enfance, avait été</VERS>
<VERS>Un modèle d'ardente et douce charité.</VERS>
<VERS>Au ciel noir de ce temps on voyait cette étoile.</VERS>
<VERS>Noble et belle, elle avait à vingt ans pris le voile</VERS>
<VERS>Et portait le bâton pastoral et l'anneau,</VERS>
<VERS>Comme saint Dominique et comme saint Bruno.</VERS>
<VERS>Trouvant toute faiblesse aux autres naturelle,</VERS>
<VERS>Elle n'était jamais assez dure pour elle,</VERS>
<VERS>Voulait qu'on l'éveillât dans son premier sommeil</VERS>
<VERS>Et portait sur la chair un cilice pareil</VERS>
<VERS>A la robe de crin des vieux anachorètes.</VERS>
<VERS>Mais ces austérités, qu'elle tenait secrètes</VERS>
<VERS>Et que lui reprochait parfois son confesseur,</VERS>
<VERS>N'altéraient point l'exquise et charmante douceur</VERS>
<VERS>De son commandement sur ses bénédictines.</VERS>
<VERS>Goûtant la poésie et les lettres latines,</VERS>
<VERS>Elle expliquait le sens des textes les moins clairs,</VERS>
<VERS>Au grand étonnement des lettrés et des clercs;</VERS>
<VERS>Mais l'abbesse était bonne encor plus que savante,</VERS>
<VERS>Des pauvres elle était la très humble servante</VERS>
<VERS>Et parfois, dans la rue, embrassait un lépreux.</VERS>
<VERS>Elle avait accompli des miracles nombreux.</VERS>
<VERS>Un jour, au lever-Dieu, devant tous les fidèles,</VERS>
<VERS>Elle avait imposé silence aux hirondelles</VERS>
<VERS>Qui, dans la nef gothique ayant fait leurs abris,</VERS>
<VERS>Troublaient en ce moment l'office de leurs cris;</VERS>
<VERS>Et, sur l'ordre sorti de ses lèvres naïves,</VERS>
<VERS>S'envolant aussitôt sous les vieilles ogives,</VERS>
<VERS>Jusqu'au Benedicat les oiseaux s'étaient tus.</VERS>
<VERS>Au loin se répandait l'odeur de ses vertus,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un vent du sud tout parfumé de roses.</VERS>
<VERS>Ses deux mains pour donner étaient toujours décloses;</VERS>
<VERS>Et quand elle passait, grande sous le froc blanc,</VERS>
<VERS>Ses beaux regards baissés, le chapelet au flanc,</VERS>
<VERS>Sa personne unissait dans un divin mélange</VERS>
<VERS>La grâce de la femme et la force de l'ange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce coeur tout céleste, il n'était donc resté</VERS>
<VERS>Aucun attachement pour la terre, excepté</VERS>
<VERS>Le vif amour des fleurs qu'avait la bonne sainte;</VERS>
<VERS>Elle les adorait. Devant une jacinthe,</VERS>
<VERS>Une pervenche, un lys, une rose, un oeillet,</VERS>
<VERS>Son regard attendri tout à coup se mouillait.</VERS>
<VERS>Ainsi que d'un penchant coupable à la mollesse,</VERS>
<VERS>Elle s'en accusait; mais c'était sa faiblesse.</VERS>
<VERS>Elle avait dans son coeur, tout bas interrogé,</VERS>
<VERS>Comme le sentiment d'un amour partagé</VERS>
<VERS>Devant ses chères fleurs. Autour de sa fenêtre</VERS>
<VERS>Un églantier grimpait, qui semblait la connaître;</VERS>
<VERS>Comme si de la voir le jasmin fût charmé,</VERS>
<VERS>Pour elle il exaltait son arôme embaumé</VERS>
<VERS>Et doux comme une voix qui murmure: « Je t'aime! »</VERS>
<VERS>Quand venait la Toussaint, le pâle chrysanthème</VERS>
<VERS>Lui souriait encor sous les feuillages bruns;</VERS>
<VERS>Et les fleurs lui rendaient son amour en parfums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, ce fut dans la paix profonde de ce cloître,</VERS>
<VERS>Dont le pieux renom ne cessait de s'accroître,</VERS>
<VERS>Qu'un jour une nouvelle affreuse pénétra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir rompu le colloque d'Égra,</VERS>
<VERS>Procope le Tondu, le chef des Taborites,</VERS>
<VERS>Relevait l'étendard des doctrines proscrites</VERS>
<VERS>Que Jean Huss proclama du haut de son bûcher,</VERS>
<VERS>Et contre l'Empereur s'apprêtait à marcher;</VERS>
<VERS>Et Thécla savait bien que, si son monastère</VERS>
<VERS>Se trouvait sur les pas de l'horrible sectaire,</VERS>
<VERS>Il l'anéantirait par la flamme et le fer</VERS>
<VERS>Et n'épargnerait point ces béguines d'enfer</VERS>
<VERS>Qui relevaient du pape, ainsi que leur abbesse,</VERS>
<VERS>Et qui communiaient sous une seule espèce.</VERS>
<VERS>Sauve qui peut! Le cri de terreur est jeté.</VERS>
<VERS>L'Éger roule à présent un flot ensanglanté</VERS>
<VERS>Où des cadavres nus s'en vont à la dérive.</VERS>
<VERS>Car Procope a quitté Tabor! Procope arrive!</VERS>
<VERS>Au rappel de l'affreux tambour qu'on fabriqua</VERS>
<VERS>Avec la rude peau du borgne Jean Ziska,</VERS>
<VERS>Tous sont venus, Saxons, Bohèmes et Moraves.</VERS>
<VERS>Procope arrive! Il marche, avec vingt mille braves,</VERS>
<VERS>Trente canons de siège et deux cents chariots,</VERS>
<VERS>Sur Fritz le Querelleur et ses Impériaux.</VERS>
<VERS>S'il rencontre un couvent, il le brûle, et massacre</VERS>
<VERS>Quiconque est tonsuré, moine, abbé, clerc ou diacre.</VERS>
<VERS>Il est pieux, austère, impassible, inhumain,</VERS>
<VERS>Atroce; il a toujours l'Évangile à la main.</VERS>
<VERS>Parmi des flots de sang et des torrents de larmes</VERS>
<VERS>II passe. Ses soldats, dans un couvent de carmes,</VERS>
<VERS>Ont pris ces malheureux, leur ont coupé les pieds,</VERS>
<VERS>Puis, monstrueux bourreaux, sur ces estropiés</VERS>
<VERS>Frappant tous à grands coups de gaule et de lanière</VERS>
<VERS>Les ont martyrisés d'une telle manière</VERS>
<VERS>Qu'ils les ont fait courir sur leurs moignons sanglants.</VERS>
<VERS>Aussi, par les chemins, pauvres fuyards tremblants,</VERS>
<VERS>Portant leurs vases d'or et leurs saintes reliques,</VERS>
<VERS>On ne rencontre plus que prêtres catholiques</VERS>
<VERS>Qui demandent asile et de qui nul ne veut;</VERS>
<VERS>Car Procope est en route! Il vient! Sauve qui peut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais plus se rapprochait la sanguinaire armée</VERS>
<VERS>Et moins Thécla semblait avoir l'âme alarmée;</VERS>
<VERS>Elle était sans terreur, comme un ancien martyr;</VERS>
<VERS>Et, quand un paysan vint, un soir, l'avertir</VERS>
<VERS>Que des troupes sonnant une marche guerrière</VERS>
<VERS>Venaient par le chemin qui longeait la rivière,</VERS>
<VERS>L'abbesse fît ouvrir, contre tous les avis,</VERS>
<VERS>La grande porte et fit baisser le pont-levis.</VERS>
<VERS>Puis elle conduisit ses soeurs et ses novices</VERS>
<VERS>Dans le choeur, éclairé comme pour les offices,</VERS>
<VERS>Et leur fit réciter les prières des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un bai-brun rétif et qui blanchit le mors,</VERS>
<VERS>Voici Procope. Il vient dans un bruit de fanfare;</VERS>
<VERS>Et sur le ciel sanglant derrière lui s'effare</VERS>
<VERS>Le sombre gonfanon des Frères de Tabor,</VERS>
<VERS>Sur lequel est brodé le grand calice d'or.</VERS>
<VERS>Les routes du vallon sont toutes occupées</VERS>
<VERS>Par un fourmillement de lances et d'épées;</VERS>
<VERS>Et huit boeufs, balayant la terre du fanon,</VERS>
<VERS>Traînent auprès du chef un énorme canon</VERS>
<VERS>Autour duquel s'enroule une guivre de bronze,</VERS>
<VERS>Lourde pièce fondue en mil quatre cent onze</VERS>
<VERS>Par Ali, le sorcier de Prague, et dont le son</VERS>
<VERS>Était si foudroyant qu'il donnait le frisson</VERS>
<VERS>Aux plus vieux batailleurs jusqu'au fond de leurs chausses</VERS>
<VERS>Et faisait avorter au loin les femmes grosses.</VERS>
<VERS>Sous les murs du couvent, juste au milieu du val,</VERS>
<VERS>Procope le Tondu descendit de cheval</VERS>
<VERS>Et, se tournant alors vers les gens de sa suite:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Gage ouverte! dit-il; les oiseaux sont en fuite;</VERS>
<VERS>Nous arrivons trop tard. »</VERS>
<VERS>                            Et, le sourcil froncé,</VERS>
<VERS>Farouche, il s'avança jusqu'au bord du fossé.</VERS>
<VERS>Mais, après un regard sous le vieux portail sombre,</VERS>
<VERS>Il recula, voyant une lueur dans l'ombre.</VERS>
<VERS>C'était l'église ouverte, et les cierges flambants,</VERS>
<VERS>L'autel avec sa croix, les nonnes sur leurs bancs;</VERS>
<VERS>Et tout à coup l'abbesse et ses bénédictines,</VERS>
<VERS>Sans aucun tremblement dans leurs voix argentines,</VERS>
<VERS>Entonnèrent un triste et long Pie Jesu.</VERS>
<VERS>Saisi par un émoi qu'il n'avait jamais eu,</VERS>
<VERS>L'homme hésita. Très brave, il estimait les braves.</VERS>
<VERS>Il fit camper et mettre aux chevaux les entraves,</VERS>
<VERS>Ota son morion et but un verre d'eau.</VERS>
<VERS>Puis, prenant à l'écart Ruprecht de la Moldau:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Frère, j'ai du penchant pour cette brave abbesse,</VERS>
<VERS>Lui dit-il. L'huis qu'on m'ouvre et le pont qu'on m'abaisse</VERS>
<VERS>Me gênent. Je serais trop lâchement vainqueur</VERS>
<VERS>De vingt filles chantant des prières en choeur.</VERS>
<VERS>Épargnons-les. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  Ruprecht fut d'un avis contraire:</VERS>
<VERS>« Prends garde d'irriter nos hommes, vaillant frère:</VERS>
<VERS>Cette nonne les brave; et d'ailleurs sois certain</VERS>
<VERS>Que ces femmes en blanc qui beuglent du latin</VERS>
<VERS>A leur premier aspect tomberont en syncope.</VERS>
<VERS>Livre-nous ce moutier, c'est plus sûr. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                         Mais Procope</VERS>
<VERS>N'écoute déjà plus celui qui lui répond.</VERS>
<VERS>Il a pris un parti. Revenant vers le pont</VERS>
<VERS>Et défiant des yeux le calme monastère,</VERS>
<VERS>Il tire son épée et plante l'arme en terre.</VERS>
<VERS>« Au nom du Père, au nom du Fils et de l'Esprit,</VERS>
<VERS>Dit-il, si mon estoc prend racine et fleurit</VERS>
<VERS>Cette nuit, c'est qu'alors Dieu veut que ces chrétiennes</VERS>
<VERS>Chantent paisiblement désormais leurs antiennes;</VERS>
<VERS>Et, dès l'aube, aussi vrai que Jean Huss fut martyr,</VERS>
<VERS>Sans leur faire aucun mal, je m'engage à partir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le soldat s'en fut reposer sous sa tente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit vint, nuit sereine, étoilée, éclatante,</VERS>
<VERS>Et dont le clair de lune argentait tout l'azur;</VERS>
<VERS>Et les nonnes en choeur, dans l'air tranquille et pur,</VERS>
<VERS>Lançaient toujours le chant de leurs voix solennelles,.</VERS>
<VERS>Qu'interrompait parfois le cri des sentinelles</VERS>
<VERS>Debout auprès des feux qui se courbaient au vent.</VERS>
<VERS>Enfin l'aurore emplit le ciel vers le levant.</VERS>
<VERS>Tout s'émut. Le son grêle et perçant des trompettes</VERS>
<VERS>Éveilla dans le camp les hommes et les bêtes;</VERS>
<VERS>Le soleil du matin, oblique et froid encor,</VERS>
<VERS>Fit sur les fronts casqués courir un frisson d'or,</VERS>
<VERS>Et, sortant de sa tente au milieu d'un murmure,</VERS>
<VERS>Procope, revêtu déjà de son armure,</VERS>
<VERS>Revint au pont-levis pour revoir son estoc.</VERS>
<VERS>Du couvent, grand ouvert et calme sur le roc,</VERS>
<VERS>Toujours l'hymne pieux s'envolait dans la nue.</VERS>
<VERS>La lourde épée encore en terre, droite et nue,</VERS>
<VERS>N'avait pas pris racine et n'avait pas fleuri;</VERS>
<VERS>Mais, pour vivre un seul jour, en une nuit mûri,</VERS>
<VERS>Un liseron, autour de la lame immobile,</VERS>
<VERS>Avait fait tournoyer sa spirale débile.</VERS>
<VERS>La moindre de ces fleurs que l'abbesse aimait tant</VERS>
<VERS>Tenait captif le glaive au reflet éclatant,</VERS>
<VERS>Et, suave et charmant comme un oeil qui regarde,</VERS>
<VERS>Son frais calice bleu fleurissait sur la garde.</VERS>
<VERS>Procope demeura pendant un long moment,</VERS>
<VERS>Regardant l'humble fleur, songeant à son serment,</VERS>
<VERS>L'âme d'inquiétude et de stupeur frappée;</VERS>
<VERS>Puis enfin:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              « Donnez-moi, dit-il, une autre épée,</VERS>
<VERS>Et qu'on lève le camp!... Mon cheval!... Nous partons. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, traînant après lui cavaliers et piétons</VERS>
<VERS>Qu'un liseron des bois avait remplis de crainte,</VERS>
<VERS>Il s'éloigna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              La fleur avait sauvé la sainte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Moisson D'Épées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le bourg sur la Loire, on conte que naguère</VERS>
<VERS>La Pucelle passa sur sa jument de guerre</VERS>
<VERS>Et dit aux habitants:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                         « Armez-vous et venez. »</VERS>
<VERS>Un échevin, suivi de vieillards consternés,</VERS>
<VERS>Lui répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                « Hélas! pauvres gens que nous sommes!</VERS>
<VERS>Les Anglais ont tué les meilleurs de nos hommes.</VERS>
<VERS>Hier ils étaient ici. Le cheval de Talbot</VERS>
<VERS>Dans le sang de nos fils a rougi son sabot;</VERS>
<VERS>Seuls nous leur survivons, vieux, orphelins et veuves,</VERS>
<VERS>Et notre cimetière est planté de croix neuves. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la brave Lorraine, aux regards triomphants,</VERS>
<VERS>S'écria:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>           « Venez donc, les vieux et les enfants! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme reprit, les yeux aveuglés par les larmes:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Hélas! les ennemis ont pris toutes nos armes,</VERS>
<VERS>La dague avec l'estoc, les flèches avec l'arc.</VERS>
<VERS>Nous voudrions vous suivre, ô bonne Jeanne d'Arc!</VERS>
<VERS>Mais nous n'avons plus même un couteau ».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                          La Pucelle</VERS>
<VERS>Joignit alors les mains, tout en restant en selle,</VERS>
<VERS>Et quand elle eut prié:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          « Tu m'as bien dit, je crois,</VERS>
<VERS>Que votre cimetière était rempli de croix?</VERS>
<VERS>- Je l'ai dit.</VERS>
<VERS>               - Eh bien donc, allons au cimetière. »</VERS>
<VERS>Et la vierge, entraînant la foule tout entière</VERS>
<VERS>Où déjà plus d'un front rougissait de remords,</VERS>
<VERS>Piqua sa jument blanche et vint au champ des morts.</VERS>
<VERS>Or, monsieur Saint-Michel exauça la prière</VERS>
<VERS>Que murmurait tout bas la naïve guerrière;</VERS>
<VERS>Et, quand elle arriva dans le lieu du repos,</VERS>
<VERS>Les croix, que l'on avait, pour ces nombreux tombeaux,</VERS>
<VERS>Faites hâtivement de deux branches coupées,</VERS>
<VERS>Par miracle et soudain devinrent des épées,</VERS>
<VERS>Et le soleil brillait sur leur garde de fer,</VERS>
<VERS>Si bien qu'en ce moment chaque tombe avait l'air,</VERS>
<VERS>Avec l'ordre du ciel étant d'intelligence,</VERS>
<VERS>De présenter une arme et d'implorer vengeance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors Jeanne aux chrétiens à ses pieds prosternés</VERS>
<VERS>Répéta simplement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     « Armez-vous et venez! »</VERS>
<VERS>Car Dieu fera cesser par moi votre souffrance</VERS>
<VERS>Et la grande pitié du royaume de France. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Tête De La Sultane.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le fils du grand Mourad, le sultan Mahomet,</VERS>
<VERS>Quand il veillait le jour, la nuit quand il dormait,</VERS>
<VERS>N'avait qu'une pensée et qu'un rêve: Byzance!</VERS>
<VERS>Parfois, dans un léger caïque de plaisance</VERS>
<VERS>Qu'emportaient sur la mer vingt robustes rameurs,</VERS>
<VERS>Pensif, il écoutait les confuses rumeurs</VERS>
<VERS>De la ville, et voyait, mais de trop loin encore,</VERS>
<VERS>Ses dômes se mirer dans l'azur du Bosphore.</VERS>
<VERS>Comme un noble étalon irrité par un taon,</VERS>
<VERS>Ayant toujours au coeur ce désir, le sultan</VERS>
<VERS>Savait que les soldats lui seraient nécessaires,</VERS>
<VERS>Et souvent il jetait de l'or aux janissaires.</VERS>
<VERS>Mais ceux-ci, par la paix trop longue corrompus,</VERS>
<VERS>N'étaient jamais assez abreuvés ni repus,</VERS>
<VERS>Et réclamaient de lui toujours plus de largesse;</VERS>
<VERS>Si bien que Mahomet, dans sa haute sagesse,</VERS>
<VERS>De leur plainte vénale un jour se fatigua.</VERS>
<VERS>Furieux, il avait souffleté leur aga,</VERS>
<VERS>Et s'était enfermé dans son harem de Brousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme la soldatesque aisément se courrouce,</VERS>
<VERS>Bientôt l'émeute, avec ses cris et ses sifflets,</VERS>
<VERS>S'agita sourdement autour du vieux palais</VERS>
<VERS>Qui demeurait toujours clos, muet et terrible.</VERS>
<VERS>Devant le mur roussi que l'ardent soleil crible,</VERS>
<VERS>La foule des soldats mutins, qu'on reconnaît</VERS>
<VERS>À la cuiller de bois pendue à leur bonnet,</VERS>
<VERS>Se rassemble et s'indigne en tumultueux groupes.</VERS>
<VERS>Car on a répandu ce bruit parmi les troupes</VERS>
<VERS>Que celui qui les traite avec tant de dédain,</VERS>
<VERS>Dans un kiosk enfoui sous l'ombre d'un jardin</VERS>
<VERS>Où, même en plein midi, le jour à peine filtre,</VERS>
<VERS>Accablé de langueur et charmé par un philtre,</VERS>
<VERS>Fatigue de son poids les coussins d'un sopha;</VERS>
<VERS>On dit qu'une Épirote aux yeux bleus triompha</VERS>
<VERS>De ses anciens désirs de guerre et de victoire,</VERS>
<VERS>Et que Mahomet deux, au mépris de sa gloire,</VERS>
<VERS>Ne veut plus désormais que vivre par les sens</VERS>
<VERS>Et, la guitare en main, chanter des vers persans.</VERS>
<VERS>Et la révolte croît comme la mer qui monte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Honte au sultan lascif et lâche! cent fois honte!</VERS>
<VERS>Répète en menaçant le murmure irrité,</VERS>
<VERS>Comme un bourdonnement de mouches en été.</VERS>
<VERS>L'argent qu'on réclamait, on n'y songe plus guère.</VERS>
<VERS>Nous voulons des combats, du sang et de la guerre.</VERS>
<VERS>Le grand sabre d'Othman se rouille. Prétend-on</VERS>
<VERS>Nous engraisser pour rien de riz et de mouton?</VERS>
<VERS>On se fût contenté de trois aspres de paie;</VERS>
<VERS>Mais malheur au sultan qu'un candjiar effraie</VERS>
<VERS>Et que deux yeux pervers tiennent en leur pouvoir!</VERS>
<VERS>Qu'il vienne! Nous voulons lui parler et le voir,</VERS>
<VERS>Et nous n'attendrons pas plus longtemps sa réponse.</VERS>
<VERS>Ouvrez-nous sur-le-champ la porte, ou qu'on l'enfonce!</VERS>
<VERS>Nul de nous n'est un chien qu'on lui dise: « Va-t'en! »</VERS>
<VERS>Le sultan! le sultan! nous voulons le sultan! »</VERS>
<VERS>Ainsi, montrant le poing, la sédition gronde;</VERS>
<VERS>Mais la porte mauresque aux clous d'or, lourde et ronde,</VERS>
<VERS>Reste close, et toujours le sérail est fermé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant Khalil-Pacha, le vizir bien-aimé,</VERS>
<VERS>Le seul des courtisans qui puisse se permettre</VERS>
<VERS>De frapper au harem et d'approcher du maître,</VERS>
<VERS>Insiste pour le voir et veut être entendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un large divan mollement étendu</VERS>
<VERS>Et coiffé du turban d'où jaillit son aigrette,</VERS>
<VERS>Mahomet le reçoit dans la chambre secrète</VERS>
<VERS>Où fument des parfums sur quatre trépieds d'or.</VERS>
<VERS>Voluptueux et veule, il laisse errer encor</VERS>
<VERS>Son indolente main sur la guzla d'Épire;</VERS>
<VERS>Et celle qui commande au maître de l'empire</VERS>
<VERS>Et cause contre lui tant de rébellion,</VERS>
<VERS>Presque nue à ses pieds sur la peau d'un lion,</VERS>
<VERS>De ses longs cheveux noirs voile ses formes blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Khalil, courbant le front et les mains sous ses manches,</VERS>
<VERS>Attend que de parler il obtienne loisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que veut, dit le sultan, mon fidèle vizir?</VERS>
<VERS>Pour venir me troubler ici sans qu'on l'appelle,</VERS>
<VERS>L'instant est mal choisi... Car ma sultane est belle,</VERS>
<VERS>Et je lui récitais des vers dignes d'Hafiz.</VERS>
<VERS>- Par Allah! lui répond Khalil, ô noble fils</VERS>
<VERS>Du grand Mourad, cette heure est bien plus mal choisie</VERS>
<VERS>Pour l'ivresse amoureuse et pour la poésie.</VERS>
<VERS>Tes soldats révoltés vont forcer le palais.</VERS>
<VERS>Par ton aspect sublime, ô maître, apaise-les.</VERS>
<VERS>Hautesse, montre-toi. Fais-les, par ta présence,</VERS>
<VERS>Rentrer dans le devoir et dans l'obéissance.</VERS>
<VERS>Ils se rappelleront quels respects te sont dus;</VERS>
<VERS>Mais il faut te montrer, ou nous sommes perdus! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que le vieillard parle d'une voix grave,</VERS>
<VERS>Mahomet deux sourit toujours à son esclave,</VERS>
<VERS>Qui, prise d'un pudique et charmant embarras,</VERS>
<VERS>Contre lui s'est glissée et le tient dans ses bras,</VERS>
<VERS>L'effroi dans ses beaux yeux de pervenches fleuries,</VERS>
<VERS>Et meurtrissant sa gorge aux rudes broderies</VERS>
<VERS>Du caftan de drap d'or où brillent des rubis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je rendrai ces mutins doux comme des brebis,</VERS>
<VERS>Dit le sultan. Je sais à quel point sont sincères</VERS>
<VERS>Le respect et l'amour de mes vieux janissaires.</VERS>
<VERS>Je boudais, voilà tout... On veut me voir... C'est bien. »</VERS>
<VERS>Puis, faisant signe à Djem, l'eunuque nubien</VERS>
<VERS>Qui goûte à tous ses plats et qui lèche la pierre</VERS>
<VERS>Sur laquelle on étend son tapis de prière,</VERS>
<VERS> Et déliant, avec un doux geste d'amant,</VERS>
<VERS>Les bras qui le tenaient dans leur enlacement,</VERS>
<VERS>Il dit tout bas deux mots au nègre qui se penche;</VERS>
<VERS>Et, suivi de son vieux vizir a barbe blanche,</VERS>
<VERS>Sans que par sa hautaine et sombre majesté</VERS>
<VERS>Le murmure lointain paraisse être écouté,</VERS>
<VERS>Allant droit au danger et certain d'y suffire,</VERS>
<VERS>Il descend le superbe escalier de porphyre</VERS>
<VERS>Sur la rampe duquel sont sculptés des dragons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Clameurs. La lourde porte a roulé sur ses gonds;</VERS>
<VERS>Et, dans la brume d'or d'un grand soleil oblique,</VERS>
<VERS>Apparaît brusquement, sur la place publique,</VERS>
<VERS>Le flot bariolé des fez et des turbans;</VERS>
<VERS>Et cette multitude aux milliers d'yeux flambants</VERS>
<VERS>Salue en un seul cri de ses bouches sans nombre</VERS>
<VERS>Le sultan radieux debout sous l'arche sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Khalil, le vieux vizir, le suit à pas discrets;</VERS>
<VERS>Et Djem, l'eunuque noir, quelques instants après,</VERS>
<VERS>Survient, et derrière eux, dans une morne pose,</VERS>
<VERS>Il se place, cachant dans un sac quelque chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au seuil de son palais, le sultan fait trois pas;</VERS>
<VERS>Et, sur le peuple vil qui grouille et hurle en bas,</VERS>
<VERS>Avec tant de mépris son regard se promène</VERS>
<VERS>Qu'il force à reculer cette marée humaine.</VERS>
<VERS>« Que voulez-vous? a dit-il d'un ton terrible et bref.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les séditieux, à la voix de leur chef,</VERS>
<VERS>Sentent s'évanouir toute leur insolence.</VERS>
<VERS>Il s'écoule un moment de très profond silence;</VERS>
<VERS>Puis, de sa sombre voix qui tremble de courroux,</VERS>
<VERS>Le padischah demande encor:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                             « Que voulez? vous? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors un vieux soldat, un héros d'aventure,</VERS>
<VERS>Qui portait trois poignards passés dans sa ceinture,</VERS>
<VERS>Un vétéran du temps de Bayézid-Pacha,</VERS>
<VERS>Sortit des premiers rangs du peuple; il s'approcha</VERS>
<VERS>Du sultan, et, levant sa face balafrée:</VERS>
<VERS>« Commandeur des croyants, dit-il, tête sacrée,</VERS>
<VERS>Nous t'appartenons tous à jamais, âme et chair.</VERS>
<VERS>Nous ne demandons rien, on nous paie assez cher,</VERS>
<VERS>Et mourir pour ta gloire est tout ce qu'on espère.</VERS>
<VERS>Mais permets au plus vieux des soldats de ton père,</VERS>
<VERS>Qui, sous lui, combattit avec quelque valeur</VERS>
<VERS>Sçander-beg, Hunyade et Drakul Pempaleur,</VERS>
<VERS>De te faire écouter la vérité sévère.</VERS>
<VERS>Commandeur des croyants, on t'aime, on te révère;</VERS>
<VERS>Et, si tu vois ici tout ce peuple irrité,</VERS>
<VERS>C'est que dans la mollesse et dans la volupté</VERS>
<VERS>On prétend que tu vis, esclave d'une femme.</VERS>
<VERS>Hautesse, prouve-nous que ce bruit te diffame.</VERS>
<VERS>Monte à cheval, reprends le belliqueux harnais,</VERS>
<VERS>Montre à tes vieux faucons le Grec ou l'Albanais;</VERS>
<VERS>Ils le l'apporteront, expirant, dans leurs serres!</VERS>
<VERS>Et je te parle ici pour tous tes janissaires,</VERS>
<VERS>Aussi vrai que je suis musulman et hadji!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ce pavé de ton sang serait déjà rougi</VERS>
<VERS>Si tu n'avais au front ta belle cicatrice,</VERS>
<VERS>Cria Mahomet deux. Donc on croit qu'un caprice</VERS>
<VERS>Aurait un tel pouvoir sur le fils d'Amurat!</VERS>
<VERS>Tu penses qu'un baiser de femme, peuple ingrat,</VERS>
<VERS>A fait fondre l'orgueil de ce coeur intrépide!</VERS>
<VERS>Vous avez pu le croire aussi, troupe stupide!</VERS>
<VERS>Vous avez cru, soldats vantards et querelleurs,</VERS>
<VERS>Qu'on domptait le lion avec un frein de fleurs!</VERS>
<VERS>Eh bien! vous allez voir la marque de sa griffe.</VERS>
<VERS>Vous osez m'accuser, moi, sultan, moi, khalife,</VERS>
<VERS>Moi, la forme terrestre et visible d'Allah!</VERS>
<VERS>Fils (}e chiens, ma réponse est prête La voilà!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il eut ainsi parlé d'une voix mâle,</VERS>
<VERS>Mahomet deux plongea sa main royale et pâle</VERS>
<VERS>Au sac de cuir que Djem à genoux lui tendit;</VERS>
<VERS>Puis il en arracha brusquement et brandit,</VERS>
<VERS>Aux regards stupéfaits de la foule attroupée,</VERS>
<VERS>Une tête saignante et fraîchement coupée,</VERS>
<VERS>Celle de la sultane aux yeux couleur de ciel,</VERS>
<VERS>Que dans son sac immonde et pestilentiel</VERS>
<VERS>Venait d'apporter là, toute chaude, l'eunuque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tranchée atrocement de la gorge à la nuque,</VERS>
<VERS>Sous le désordre noir des longs cheveux sanglants</VERS>
<VERS>Où Mahomet crispait alors ses beaux doigts blancs,</VERS>
<VERS>La tête lamentable et presque encor vivante,</VERS>
<VERS>Les dents à nu, les yeux dilatés d'épouvante,</VERS>
<VERS>Oscillait dans la main ferme qui la tenait</VERS>
<VERS>Et sur le marbre pur lugubrement saignait;</VERS>
<VERS>Et la foule un moment resta comme étouffée</VERS>
<VERS>Par l'horreur, en voyant ce monstrueux trophée</VERS>
<VERS>D'où dégouttait sans cesse un gros flocon vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, le vieux témoin des crimes, le soleil,</VERS>
<VERS>Qui se couchait alors dans sa majesté lente,</VERS>
<VERS>A son tour ruissela d'une pourpre sanglante.</VERS>
<VERS>D'un sinistre reflet de meurtre il éclaira</VERS>
<VERS>Tout l'horizon, jusqu'à la mer de Marmara.</VERS>
<VERS>L'astre sembla pleurer du sang, comme un visage;</VERS>
<VERS>Et, tout à coup, l'immense et lointain paysage,</VERS>
<VERS>Le cirque des coteaux ombragés de forêts,</VERS>
<VERS>Le port rempli de mâts confus, les minarets</VERS>
<VERS>D'où les grâces d'Allah sont, la nuit, invoquées,</VERS>
<VERS>Les coupoles de plomb des massives mosquées,</VERS>
<VERS>Les marchés, les quartiers de bruit et de travail,</VERS>
<VERS>Et le sultan debout au seuil de son sérail</VERS>
<VERS>Où l'étendard aux crins de cheval flotte et bouge,</VERS>
<VERS>Et la foule, et le ciel, et la mer, tout fut rouge</VERS>
<VERS>Et parut exprimer le présage hideux</VERS>
<VERS>Des flots de sang qu'allait verser Mahomet deux!</VERS>
<VERS>Mais, sans voir l'effrayant symbole sur la ville,</VERS>
<VERS>Déjà la populace abjecte, lâche et vile,</VERS>
<VERS>D'un cri d'enthousiasme et d'amour acclamait</VERS>
<VERS>Ce prince devenu bourreau, ce Mahomet,</VERS>
<VERS>Qui la conviait toute à cette horrible fête.</VERS>
<VERS>Criant: « Allah! » criant le saint nom du Prophète,</VERS>
<VERS>Les soldats, prosternés aux pieds de leur sultan,</VERS>
<VERS>Couvraient d'ardents baisers le bas de son caftan</VERS>
<VERS>Et vers son front levaient des regards pleins d'ivresse;</VERS>
<VERS>Et, lorsque de leur rude et sauvage caresse,</VERS>
<VERS>Dédaigneux, il voulut enfin se dégager,</VERS>
<VERS>Comme on jette à des chiens leur charogne à ronger,</VERS>
<VERS> Mahomet deux lança la tête échevelée,</VERS>
<VERS>Bien loin, au beau milieu de la foule affolée</VERS>
<VERS>Qui la reçut avec un râle de plaisir;</VERS>
<VERS>Puis, joyeux et montrant du geste à son vizir</VERS>
<VERS>Ce peuple qu'enivraient son crime et sa présence:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et maintenant, dit-il, ils me prendront Byzance! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Duel De Raffinés.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le flot des manants qui devant eux s'entr'ouvre,</VERS>
<VERS>Deux raffinés, allant par le Pont-Neuf au Louvre,</VERS>
<VERS>Causent joyeusement, bras dessus, bras dessous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont, en vérité, charmants, les jeunes fous!</VERS>
<VERS>L'ombre que sur leurs yeux jette le feutre à plume</VERS>
<VERS>Fait briller leurs regards que la vaillance allume,</VERS>
<VERS>Et leur rire amical est encor belliqueux.</VERS>
<VERS>Ils ont vingt ans, et nul ne sait aussi bien qu'eux</VERS>
<VERS>Du bout d'un gant de daim friser une moustache</VERS>
<VERS>Et comment une cape espagnole s'attache.</VERS>
<VERS>L'un est bon fauconnier, et l'autre bon veneur,</VERS>
<VERS>Et ce sont vraiment là deux raffinés d'honneur,</VERS>
<VERS>Depuis leurs longs cheveux fleurant les bergamotes</VERS>
<VERS>Jusqu'à leurs petits pieds chaussés de fines bottes</VERS>
<VERS>Dont un flot de dentelle emplit les entonnoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le brun aux yeux bleus dit au blond aux yeux noirs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que je sois mis au ban de la cour et du monde,</VERS>
<VERS>Si je sommeille ailleurs que sur cheveux de blonde!</VERS>
<VERS>C'est le seul oreiller délicat et moelleux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le blond aux yeux noirs dit au brun aux yeux bleus:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et moi, dorénavant, dans mes bonnes fortunes,</VERS>
<VERS>Vive Dieu! je ne veux céder qu'aux femmes brunes.</VERS>
<VERS>Garde pour toi tes lys.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                         - Et pour toi tes soucis,</VERS>
<VERS>Dit l'autre, qui déjà redresse les sourcils.</VERS>
<VERS>Mais tu me parles là bien vertement, vicomte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- On t'en rendra raison, si tu veux.</VERS>
<VERS>                                      - Mais j'y compte.</VERS>
<VERS>- A l'épée?</VERS>
<VERS>              - A l'épée.</VERS>
<VERS>                          - A merveille, marquis.</VERS>
<VERS>- Quand cela?</VERS>
<VERS>               - Sur-le-champ.</VERS>
<VERS>                               - Sur-le-champ, c'est exquis.</VERS>
<VERS>Foin des édits du fils trop chaste d'Henri quatre!</VERS>
<VERS>Ce gai soleil d'avril est charmant pour se battre.</VERS>
<VERS>Descendons sur la berge; on nous gênera moins. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils prennent en passant deux suisses pour témoins,</VERS>
<VERS>S'en vont au bord de l'eau, jettent là sur les pierres</VERS>
<VERS>Chapeaux et mantelets, et tirent leurs rapières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux soldats, en gens courtois, en font autant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'aligna. Ce fut l'affaire d'un instant.</VERS>
<VERS>En méthode d'escrime, est bien fou qui s'obstine</VERS>
<VERS>A mettre la lombarde avant la florentine.</VERS>
<VERS>Le marquis, par un coup terriblement sournois,</VERS>
<VERS>Fut digne de son maître, Astolfo le Siennois.</VERS>
<VERS>Le vicomte, percé d'une longueur de lame,</VERS>
<VERS>Tomba, fit un sursaut ou deux, et rendit l'âme.</VERS>
<VERS>Alors, en rajustant au vainqueur son pourpoint,</VERS>
<VERS>L'un des soldats lui dit:</VERS>
<VERS>                            « Vous le haïssiez?</VERS>
<VERS>                                                - Point.</VERS>
<VERS>- Peut-on vous demander la cause de l'affaire?</VERS>
<VERS>- La couleur des cheveux qu'il convient qu'on préfère.</VERS>
<VERS>Il était pour les noirs, moi je suis pour les blonds.</VERS>
<VERS>- Vous avez été vif, mon gentilhomme... Allons!</VERS>
<VERS>Pour cheveux blonds ou noirs faut-il qu'on se courrouce?</VERS>
<VERS>- C'est vrai, dit le bretteur, car ma maîtresse est rousse. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Vincent De Paule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Monsieur Vincent de Paule, aumônier des galères,</VERS>
<VERS>Vieux prêtre humble de coeur et de moeurs populaires,</VERS>
<VERS>Quand il vient à Paris, demeure à l'hôpital</VERS>
<VERS>Du couvent qu'a fondé Madame de Chantal.</VERS>
<VERS>Sa chambre n'a qu'un lit et deux chaises de paille,</VERS>
<VERS>Et l'unique tableau pendu sur la muraille</VERS>
<VERS>Représente la Vierge avec l'enfant Jésus.</VERS>
<VERS>Tout entier aux projets pieux qu'il a conçus,</VERS>
<VERS>Le saint prêtre, est toujours en course; il se prodigue,</VERS>
<VERS>Et revient tous les soirs, épuisé de fatigue.</VERS>
<VERS>Le zèle ne s'est pas un instant refroidi</VERS>
<VERS>De l'ancien précepteur des enfants de Gondi.</VERS>
<VERS>Quand il a visité la mansarde indigente,</VERS>
<VERS>Il s'en va demander l'aumône à la Régente.</VERS>
<VERS>Il sollicite, il prie, il insiste, emporté</VERS>
<VERS>Par son infatigable et forte charité,</VERS>
<VERS>Recevant de la gauche et donnant de la droite.</VERS>
<VERS>Pourtant il est malade et vieux; et son pied boite,</VERS>
<VERS>Car, afin d'obtenir la grâce qu'il voulait,</VERS>
<VERS>Il a traîné six mois la chaîne et le boulet</VERS>
<VERS>D'un forçat innocent dont il a pris la place.</VERS>
<VERS>Déjà dans les faubourgs la pauvre populace,</VERS>
<VERS>Qui connaît bien son nom, et qui le voit passer</VERS>
<VERS>Le long des murs, alors qu'il vient de ramasser</VERS>
<VERS>Un nouveau-né jeté sur la borne et qu'il sauve,</VERS>
<VERS>Commence à saluer ce bonhomme au front chauve</VERS>
<VERS>Et le suit en chemin d'un oeil reconnaissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce soir, vers minuit, le bon monsieur Vincent,</VERS>
<VERS>Regagnant son logis chez les Visitandines,</VERS>
<VERS>Au moment où les soeurs sont à chanter matines,</VERS>
<VERS>Traîne son pied boiteux d'un air découragé,</VERS>
<VERS>Tout le jour, bien qu'il soit souffrant, qu'il soit âgé,</VERS>
<VERS>Sous une froide pluie il a couru la ville.</VERS>
<VERS>Certes, on l'a reçu d'une façon civile;</VERS>
<VERS>Mais il demande trop, même aux meilleurs chrétiens,</VERS>
<VERS>Pour ses enfants trouvés et ses galériens;</VERS>
<VERS>Et plus d'un poliment déjà s'en débarrasse.</VERS>
<VERS>Tout l'argent de la reine est pour le Val-de-Grâce,</VERS>
<VERS>Et Mazarin, si fort pour dire: « Je promets »,</VERS>
<VERS>Devient, en vieillissant, plus ladre que jamais.</VERS>
<VERS>C'est donc un mauvais jour; mais enfin le pauvre homme</VERS>
<VERS>Revient en se disant qu'il va faire un bon somme.</VERS>
<VERS>Il se hâte, parmi la bruine et le vent,</VERS>
<VERS>Lorsque, arrivé devant la porte du couvent,</VERS>
<VERS>Il aperçoit par terre et couché dans la boue</VERS>
<VERS>Un garçon d'environ dix ans; il le secoue,</VERS>
<VERS>L'interroge; l'enfant depuis l'aube est à jeun,</VERS>
<VERS>N'a ni père ni mère, est sans asile aucun,</VERS>
<VERS>Et répond au vieillard d'une voix basse et dure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Viens! » dit Vincent, mettant la clef dans la serrure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et prenant dans ses bras l'enfant qui le salit,</VERS>
<VERS>Il monte à sa cellule et le couche en son lit;</VERS>
<VERS>Puis, songeant qu'à minuit, en janvier, le froid pince</VERS>
<VERS>Et que sa courtepointe est peut-être bien mince,</VERS>
<VERS>Il ôte son manteau tout froid du vent du nord</VERS>
<VERS>Et l'étend sur les pieds du petit qui s'endort.</VERS>
<VERS>Alors, tout grelottant et très mal à son aise,</VERS>
<VERS>Le bon monsieur Vincent s'accouda sur sa chaise,</VERS>
<VERS>Et, devant le tableau pendu contre le mur,</VERS>
<VERS>Il pria.</VERS>
<VERS>          Mais, soudain, la madone au front pur,</VERS>
<VERS>Qui parut resplendir des clartés éternelles,</VERS>
<VERS>S'anima. Dans ses yeux aux profondes prunelles,</VERS>
<VERS>Brillèrent des regards qu'ils n'avaient jamais eus,</VERS>
<VERS>Et, dégageant son cou des bras du doux Jésus</VERS>
<VERS>Qu'elle tenait d'abord serré sur son épaule,</VERS>
<VERS>Elle tendit l'enfant à saint Vincent de Paule</VERS>
<VERS>Et, d'un accent rempli de céleste bonté,</VERS>
<VERS>Lui dit:</VERS>
<VERS>          « Embrasse-le. Tu l'as bien mérité ».</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Parias.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le vieil Aureng-Zeb, à Bénarès la Sainte,</VERS>
<VERS>Dans l'immonde quartier construit hors de l'enceinte</VERS>
<VERS>Où pullulent, sans même un dieu qui leur soit cher,</VERS>
<VERS>Les parias impurs qui mangent de la chair,</VERS>
<VERS>Deux enfants au visage innocent, au coeur chaste,</VERS>
<VERS>Hais qui, marqués du type exécré de leur caste,</VERS>
<VERS>Plus que les chiens lépreux par tous étaient chassés,</VERS>
<VERS>S'aimaient de tout leur coeur et s'étaient fiancés.</VERS>
<VERS>Que le dernier coudra de ces foules sans nombre</VERS>
<VERS>Se crût souillé d'avoir mis le pied dans leur ombre,</VERS>
<VERS>Qu'ils fussent les plus vils au-dessous des plus vils,</VERS>
<VERS>Puisqu'ils pouvaient s'aimer, à peine y songeaient-ils.</VERS>
<VERS>Pauvres et nus, cherchant à grand'peine leur vie,</VERS>
<VERS>Ils ne connaissaient pas la colère et l'envie;</VERS>
<VERS>Et le guerrier mahratte au drapeau triomphant,</VERS>
<VERS>Ni le riche nabab qui, sur son éléphant,</VERS>
<VERS>Fume à l'ombre d'un dais, les jambes accroupies,</VERS>
<VERS>Et rêve au monceau d'or de ses lacks de roupies,</VERS>
<VERS>Ni le brahmane altier, que fait riche et puissant</VERS>
<VERS>Une idole aux vingt bras peinte en couleur de sang,</VERS>
<VERS>Et qui, dans le secret des pagodes fermées,</VERS>
<VERS>Voit se tordre à ses pieds les danseuses pâmées,</VERS>
<VERS>Ni même l'orgueilleux descendant de Timour,</VERS>
<VERS>Ne leur semblaient heureux, n'ayant pas leur amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sangor, superbe Indou d'une force indomptée,</VERS>
<VERS>Était rameur à bord d'une barque pontée,</VERS>
<VERS>Car, comme un musulman en était le patron,</VERS>
<VERS>Des parias pouvaient y tirer l'aviron;</VERS>
<VERS>Et, descendant le Gange, elle faisait escale</VERS>
<VERS>Pour prendre ou déposer dans les ports du Bengale</VERS>
<VERS>Ses cargaisons d'ivoire et de bois précieux.</VERS>
<VERS>Lorsque son cher Sangor était loin de ses yeux,</VERS>
<VERS>L'amoureuse Djola, triste comme une veuve,</VERS>
<VERS>Descendait tous les jours sur la rive du fleuve;</VERS>
<VERS>Pensive, elle jetait sur l'onde en soupirant</VERS>
<VERS>Des branches de lotus qu'emportait le courant,</VERS>
<VERS>Et vers le voyageur loin de sa fiancée</VERS>
<VERS>Elle laissait aller ses fleurs et sa pensée,</VERS>
<VERS>Comme un gage naïf de sa fidélité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La barque que montait Sangor ayant jeté</VERS>
<VERS>L'ancre devant Palna, sur la droite du Gange,</VERS>
<VERS>Où le patron du bord opérait un échange,</VERS>
<VERS>Les marins parias, sans être remarqués,</VERS>
<VERS>Se promenaient un jour, en oisifs, sur les quais.</VERS>
<VERS>Noirs et nus, les reins ceints du langouti de toile,</VERS>
<VERS>Ils voyaient les légers bateaux mettre à la voile,</VERS>
<VERS>Et dans l'intense azur, sur la ville aux cent tours,</VERS>
<VERS>Tournoyer lourdement un vol noir de vautours,</VERS>
<VERS>Quand soudain, effrayant la foule qu'il disperse,</VERS>
<VERS>Un chien plein de fureur, un lévrier de Perse,</VERS>
<VERS>Se jette sur Sangor et veut mordre l'Indou.</VERS>
<VERS>Celui-ci, qui tenait à la main un bambou,</VERS>
<VERS>Lève instinctivement l'arme qui le protège,</VERS>
<VERS>Sans entendre venir un somptueux cortège</VERS>
<VERS>Dans un bourdonnement de gong et de tambour.</VERS>
<VERS>C'était Surroo-Sahib, rajah de Dinapour,</VERS>
<VERS>Qui, de son palanquin, voyait, pâle de rage,</VERS>
<VERS>Un paria maudit lui faire cet outrage</VERS>
<VERS> De lever le bâton sur son chien favori.</VERS>
<VERS>Le despote imbécile et méchant jette un cri,</VERS>
<VERS>Montre à ses cipahis l'imprudent qui l'offense;</VERS>
<VERS>Et, sans avoir pu dire un mot pour sa défense,</VERS>
<VERS>Le malheureux est pris, entraîné, garotté;</VERS>
<VERS>Puis l'odieux rajah, dont la férocité</VERS>
<VERS>S'exerçait tous les jours en cruautés pareilles,</VERS>
<VERS>Fit couper à Sangor le nez et les oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le paria guérit; mais, effroyable à voir,</VERS>
<VERS>Il fut pris d'un navrant et profond désespoir.</VERS>
<VERS>Il jura de ne plus montrer à son amie</VERS>
<VERS>Sa face, horrible objet de honte et d'infamie;</VERS>
<VERS>A Bénarès sans lui la barque retourna.</VERS>
<VERS>Et depuis lors, au seuil d'un temple de Krichna,</VERS>
<VERS>Où des fakirs, pareils aux singes dans les djongles,</VERS>
<VERS>Dansaient en déchirant leur chair avec leurs ongles,</VERS>
<VERS>Un être affreux, n'ayant presque plus rien d'humain,</VERS>
<VERS>Faisait peur aux passants en leur tendant la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Djola, quand elle apprit la terrible nouvelle,</VERS>
<VERS>Eut le coeur déchiré d'une douleur mortelle.</VERS>
<VERS>D'abord, sans plus tarder, elle voulut partir</VERS>
<VERS>Et porter son amour au pauvre et cher martyr.</VERS>
<VERS>Mais bientôt devinant, s'exagérant peut-être,</VERS>
<VERS> Quel spectacle effrayant lui devait apparaître,</VERS>
<VERS>Elle se demanda tout bas avec terreur</VERS>
<VERS>Si sa pitié pourrait surmonter son horreur,</VERS>
<VERS>- Enfin elle était femme et manquait de courage, -</VERS>
<VERS>Quand le ciel s'obscurcit brusquement sous l'orage,</VERS>
<VERS>- Car on était alors au temps de la mousson; -</VERS>
<VERS>Et le premier éclair lui donna le frisson.</VERS>
<VERS>L'esprit illuminé par un présage étrange,</VERS>
<VERS>La jeune fille alors courut au bord du Gange,</VERS>
<VERS>Et, tombant à genoux dans ces lieux découverts,</VERS>
<VERS>Calme, elle regarda fixement les éclairs.</VERS>
<VERS>Là, de sa lâcheté refusant de s'absoudre,</VERS>
<VERS>Dans un élan du coeur elle adjura la foudre</VERS>
<VERS>De châtier ses yeux qui, pendant un moment,</VERS>
<VERS>Avaient pu redouter l'aspect de son amant,</VERS>
<VERS>Et, pour que de bravoure elle fût mieux pourvue,</VERS>
<VERS>Elle pria l'éclair de lui ravir la vue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le feu du ciel lui fut clément: il l'aveugla.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, se relevant à la hâte, Djola,</VERS>
<VERS>Malgré ses yeux voilés d'une nuit éternelle,</VERS>
<VERS>Sentit se réveiller son énergie en elle;</VERS>
<VERS>Vers le pieux devoir qui là-bas l'appelait</VERS>
<VERS>Elle partit, au bruit du fleuve qui coulait.</VERS>
<VERS>L'aveugle entreprenait cette grande aventure</VERS>
<VERS>Au milieu d'une hostile et farouche nature.</VERS>
<VERS>Souvent elle tomba, lasse, sur les genoux,</VERS>
<VERS>Et souvent se perdit, mais les nombreux Indous</VERS>
<VERS>Qui se purifiaient près de Fonde sacrée</VERS>
<VERS>Remettaient en chemin la plaintive égarée.</VERS>
<VERS>Quand son pied rencontrait quelque arbuste rampant,</VERS>
<VERS>Elle croyait fouler le dos mou d'un serpent;</VERS>
<VERS>La nuit, elle entendait rouler jusqu'aux rivages</VERS>
<VERS>Les durs barrissements des éléphants sauvages</VERS>
<VERS>Et le rauque sanglot du grand tigre affamé;</VERS>
<VERS>Mais, parmi les périls, vers son cher bien-aimé</VERS>
<VERS>Elle marchait toujours, presque nue et sans armes,</VERS>
<VERS>Cette enfant qui n'avait plus d'yeux que pour les larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle parvint, mourante et brisée, à Patna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un pèlerin venu pour adorer Krichna</VERS>
<VERS>Et qui la rencontra s'accrochant aux murailles,</VERS>
<VERS>Sentit pour ce malheur s'émouvoir ses entrailles</VERS>
<VERS>Et la mena devant la pagode où Sangor</VERS>
<VERS>Traînait sa triste vie et mendiait encor.</VERS>
<VERS>À l'aspect de Djola, l'homme au visage horrible</VERS>
<VERS>Se voila de ses mains avec un cri terrible;</VERS>
<VERS>Mais elle, retrouvant la vie et la vigueur,</VERS>
<VERS> Se jeta tendrement dans ses bras, sur son coeur:</VERS>
<VERS>« Mon bien-aimé, dit-elle en parlant la première,</VERS>
<VERS>Rassure-toi. Le ciel m'a ravi la lumière.</VERS>
<VERS>Tu seras toujours beau pour moi, qui ne vois pas.</VERS>
<VERS>Je t'entendrai parler; tu guideras mes pas;</VERS>
<VERS>Et nul bonheur, ami, n'est comparable au nôtre,</VERS>
<VERS>Car nous ne pouvons plus nous passer l'un de l'autre. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sangor, ivre d'amour, étreignit sa Djola;</VERS>
<VERS>Ils pleurèrent ensemble; et, depuis ce jour-là,</VERS>
<VERS>Ceux qui venaient prier l'idole sur son trône</VERS>
<VERS>Regardaient au passage, en jetant une aumône,</VERS>
<VERS>Le groupe lamentable et pourtant consolé</VERS>
<VERS>De cette pauvre aveugle et de ce mutilé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Magyar.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Istvan Benko, magnat de la steppe hongroise,</VERS>
<VERS>Le même qui portait au pouce une turquoise</VERS>
<VERS>Qui pâlissait, dit-on, quand le Turc arrivait,</VERS>
<VERS>Prodigua follement tout le bien qu'il avait.</VERS>
<VERS>Ce seigneur fut vraiment magnifique; et l'on conte</VERS>
<VERS>Que, dans un bal champêtre, un jour, le riche comte</VERS>
<VERS>Vint, parmi ses vassaux, en superbes habits,</VERS>
<VERS>Couvert de diamants, de saphirs, de rubis</VERS>
<VERS>Et de lourds sequins d'or, qu'il avait, par caprice,</VERS>
<VERS>Mal attachés exprès au drap de sa pelisse,</VERS>
<VERS>Afin que, tout le temps qu'il serait à danser,</VERS>
<VERS>Ils tombassent par terre et qu'on pût ramasser.</VERS>
<VERS>Certes, les pauvres gens ne s'en firent pas faute.</VERS>
<VERS>Mais, quand ce fut fini, leur noble et puissant hôte</VERS>
<VERS>Alla droit vers un vieux qui, resté dans son coin,</VERS>
<VERS>S'était croisé les bras en regardant de loin,</VERS>
<VERS>Vrai Magyar, en manteau de laine aux larges manches,</VERS>
<VERS>En talpacknoir, et dont les deux moustaches blanches</VERS>
<VERS>Tombaient sévèrement sous un nez de vautour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je voudrais te donner quelque chose à ton tour,</VERS>
<VERS>Père, lui dit le comte Istvan avec malice;</VERS>
<VERS>Mais je n'ai plus un seul sequin sur ma pelisse.</VERS>
<VERS>Dis-moi: Pourquoi n'as-tu voulu rien ramasser? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                         « Il fallait se baisser. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Réponse de la Terre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Fils du Ciel laboure une fois dans l'année.</VERS>
<VERS>Pour remplir ce devoir, à la date ordonnée,</VERS>
<VERS>Un jour, Kang-Hi, le sage empereur, se courbait</VERS>
<VERS>Sur un soc attelé de boeufs blancs du Thibet.</VERS>
<VERS>Sans voir la foule immense et de loin accourue,</VERS>
<VERS>L'illustre Taï-Tsing conduisait sa charrue</VERS>
<VERS>Et regardait, rêveur et se parlant tout bas,</VERS>
<VERS>Le sol gras et fécond s'ouvrir devant ses pas;</VERS>
<VERS>Et, creusant son sillon, il murmurait:</VERS>
<VERS>                                         « O Terre!</VERS>
<VERS>La vie est une énigme, et la mort un mystère.</VERS>
<VERS>Mais toi, dont les épis balancés par les vents</VERS>
<VERS>Sont engraissés des morts pour nourrir les vivants,</VERS>
<VERS>O toi, mère du cèdre et de la graminée,</VERS>
<VERS>Tu dois savoir le mot de notre destinée.</VERS>
<VERS>Sur ce problème, auquel en vain j'ai réfléchi,</VERS>
<VERS>Réponds-moi donc. Je suis Kang-Hi, fils de Chun-Tchi;</VERS>
<VERS>Et mon bras a vaincu le Thibet et Formose;</VERS>
<VERS>Et je suis grand parmi les plus grands, sans qu'on m'ose</VERS>
<VERS>Adresser la parole en élevant la voix</VERS>
<VERS>Avant d'avoir frappé du front le sol neuf fois;</VERS>
<VERS>Je suis le maître, à qui toute chose est permise;</VERS>
<VERS>Pourtant mon coeur est humble et mon âme est soumise,</VERS>
<VERS>Et je n'ai pas l'orgueil que mes aïeux ont eu.</VERS>
<VERS>Pour grandir en sagesse et pour croître en vertu,</VERS>
<VERS>J'ai fait graver, fidèle aux antiques usages,</VERS>
<VERS>Aux murs de mon palais les sentences des sages,</VERS>
<VERS>Tel qu'un jeune homme suit les conseils d'un barbon.</VERS>
<VERS>Je hais les courtisans, et, si j'étais moins bon,</VERS>
<VERS>Je voudrais ordonner qu'on leur coupât la langue.</VERS>
<VERS>Je suis doux: je défends, sous peine de la cangue,</VERS>
<VERS>De noyer les enfants du sexe féminin.</VERS>
<VERS>Je suis subtil: je sais greffer un pommier nain</VERS>
<VERS>Sur un rosier, selon les lois de la physique;</VERS>
<VERS>Je touche de divers instruments de musique</VERS>
<VERS>Et je lis couramment, et fais des vers d'amour.</VERS>
<VERS>Je suis brave, non pas comme l'affreux Timour,</VERS>
<VERS>Par vain désir de gloire et par goût sanguinaire,</VERS>
<VERS>Mais pour tomber, avec le fracas du tonnerre,</VERS>
<VERS>Sur le Mongol camard et le Russe sans Dieu,</VERS>
<VERS>S'ils osent attaquer l'Empire du Milieu.</VERS>
<VERS>Je suis savant: je sais les rites et les codes.</VERS>
<VERS>Je suis pieux: je rends hommage, en leurs pagodes,</VERS>
<VERS>Aux bonzes de Kong-Tsé comme aux prêtres de Fô,</VERS>
<VERS>Et je protège aussi Jésus, le Dieu nouveau,</VERS>
<VERS>Qui naquit d'une vierge et qui veut que Ton s'aime.</VERS>
<VERS>Je suis juste, et prétends que tout le blé qu'il sème,</VERS>
<VERS>Au temps de la moisson revienne au laboureur.</VERS>
<VERS>Enfin je suis un bon, sage et grand empereur,</VERS>
<VERS>Et mon nom est béni par quiconque respire,</VERS>
<VERS>Du levant au ponant, dans le Céleste Empire.</VERS>
<VERS>Et maintenant, ô toi dont la fécondité</VERS>
<VERS>Nous accorde le riz, le froment et le thé,</VERS>
<VERS>O Terre maternelle, où chaque créature</VERS>
<VERS>Cherche sa vie et trouve enfin sa sépulture,</VERS>
<VERS>Et qui de tout au monde es la cause et l'effet,</VERS>
<VERS>Dis, que restera-t-il de tout ce que j'ai fait?</VERS>
<VERS>Réponds-moi, pour cela fallût-il un miracle! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sa charrue alors rencontrant un obstacle,</VERS>
<VERS>Kang-Hi creusa le sol d'un plus puissant effort,.</VERS>
<VERS>Et fit sortir de terre une tête de mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Un Ou L'Autre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était en Thermidor, à la Conciergerie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils étaient là deux cents, parqués pour la tuerie,</VERS>
<VERS>Pêle-mêle, arpentant le sinistre préau.</VERS>
<VERS>La Terreur redoublait. Derniers coups du fléau</VERS>
<VERS>Sur les épis! Derniers éclairs de la tempête!</VERS>
<VERS>Sur Paris consterné, le sanglant coupe-tête</VERS>
<VERS>Fonctionnait sans trêve. Ils étaient là deux cents,</VERS>
<VERS> Condamnés ou du moins suspects, tous innocents!</VERS>
<VERS>Chaque matin, un homme, à figure farouche,</VERS>
<VERS>Entrait, puis, retirant sa pipe de sa bouche</VERS>
<VERS>Et lisant bien ou mal ses immondes papiers,</VERS>
<VERS>Appelait, par leurs noms souvent estropiés,</VERS>
<VERS>Ceux qu'attendait dehors la fatale charrette.</VERS>
<VERS>Mais l'âme de chacun à partir était prête;</VERS>
<VERS>Le nouveau condamné, sans même avoir frémi,</VERS>
<VERS>Se levait, embrassait à la hâte un ami</VERS>
<VERS>Et répondait: « Présent! a à l'appel sanguinaire.</VERS>
<VERS>Mourir était alors une chose ordinaire;</VERS>
<VERS>Et tous, les gens du peuple et les gens comme il faut,</VERS>
<VERS>Du même pas tranquille allaient à l'échafaud.</VERS>
<VERS>Le Girondin mourait comme le royaliste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, un jour de ces temps affreux, l'homme à la liste,</VERS>
<VERS>En faisant son appel dans le troupeau parqué,</VERS>
<VERS>Venait de prononcer ce nom: « Charles Leguay! »</VERS>
<VERS>Quand, parlant à la fois, deux voix lui répondirent;</VERS>
<VERS>Et du rang des captifs deux victimes sortirent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme éclata de rire en disant:</VERS>
<VERS>                                   « J'ai le choix. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un des deux prisonniers était un vieux bourgeois,</VERS>
<VERS>Débris de quelque ancien parlement de province,</VERS>
<VERS>En poudre, et qui gardait, sous son habit trop mince,</VERS>
<VERS>L'air digne et froid qu'avaient les députés du tiers;</VERS>
<VERS>L'autre, un jeune officier, au front calme, aux yeux fiers,</VERS>
<VERS>Très beau sous les haillons de son vieil uniforme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme à la liste, ayant poussé son rire énorme,</VERS>
<VERS>Reprit:</VERS>
<VERS>                  « Vous avez donc tous deux le même nom?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Nous sommes prêts tous deux, fit le vieillard.</VERS>
<VERS>                                                 - Non, non.</VERS>
<VERS>Dit le greffier, il faut s'expliquer, quand je parle. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les deux se nommaient Leguay; tous les deux, Charle;</VERS>
<VERS>Tous les deux de la veille ils étaient condamnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors l'autre, roulant ses gros yeux avinés:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Du diable si je sais qui des deux je préfère!</VERS>
<VERS>Citoyens, arrangez entre vous cette affaire,</VERS>
<VERS>Mais sans perdre de temps, car Samson n'attend pas. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune vint au vieux et lui parla tout bas;</VERS>
<VERS>L'héroïque marché fut très court à débattre:</VERS>
<VERS>« Marié, n'est-ce pas?</VERS>
<VERS>                        - Oui.</VERS>
<VERS>                               - Combien d'enfants? - Quatre. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le greffier répétait en riant:</VERS>
<VERS>                                « Dépêchons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- C'est moi qui dois mourir, dit l'officier. Marchons! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Mort Du Général Walhubert.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil d'Austerlitz n'a pas encore lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses maréchaux groupés autour de lui,</VERS>
<VERS>Et, près de là, tenant en réserve sa garde,</VERS>
<VERS>Du haut d'un mamelon Napoléon regarde,</VERS>
<VERS>Monté sur un cheval gris aux naseaux fumants,</VERS>
<VERS>S'en aller, l'arme au bras, les derniers régiments</VERS>
<VERS>Vers la plaine déjà par d'autres occupée.</VERS>
<VERS>Tous l'acclament. Aux chefs saluant de l'épée,</VERS>
<VERS>L'Empereur fait un signe, et, quand passe un drapeau,</VERS>
<VERS>Calme, il porte la main à son petit chapeau.</VERS>
<VERS>Dans cette steppe, au loin par la brume obscurcie,</VERS>
<VERS>Tout ce qu'ont de soldats l'Autriche et la Russie</VERS>
<VERS>Aujourd'hui va barrer la route au conquérant.</VERS>
<VERS>L'heure est grave. Effrayé presque d'être si grand,</VERS>
<VERS>Celui qui vient dans Ulm d'écraser l'Allemagne</VERS>
<VERS>Et qui, pour terminer d'un seul coup la campagne,</VERS>
<VERS>Veut une fois déplus, ce soir, être vainqueur,</VERS>
<VERS>Sent un léger frisson lui traverser le coeur.</VERS>
<VERS>- N'as-tu jamais aucun vertige, aigle qui planes? -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme défilait au pas le corps de Lannes,</VERS>
<VERS>- On en était à la brigade Walhubert -</VERS>
<VERS>Le soleil, jusqu'alors de nuages couvert,</VERS>
<VERS>Éclaira tout à coup l'immense paysage;</VERS>
<VERS>Et le grand fataliste y voyant un présage,</VERS>
<VERS>Et sentant que l'espoir en son coeur renaissait,</VERS>
<VERS>Sourit au général Walhubert qui passait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'obscur soldat partit, ivre de ce sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La veille d'Austerlitz, on avait fait prescrire,</VERS>
<VERS>De peur de dégarnir les rangs, que les blessés,</VERS>
<VERS>Officiers ou soldats, ne fussent ramassés</VERS>
<VERS>Que le soir, une fois la bataille finie.</VERS>
<VERS> Chose affreuse! ils devaient traîner leur agonie</VERS>
<VERS>Dans ce champ clos glacé par la bise du nord,</VERS>
<VERS>Où la pitié viendrait seulement quand la mort</VERS>
<VERS>Aurait enfin cuvé sa sanglante débauche.</VERS>
<VERS>Le maréchal devait opérer sur la gauche,</VERS>
<VERS>Par la route d'Olmütz, forte position</VERS>
<VERS>Prise par Lichtenstein et par Bagration;</VERS>
<VERS>Et Walhubert servait sous lui. - Quelle tuerie!</VERS>
<VERS>D'abord ce fut un grand choc de cavalerie,</VERS>
<VERS>Et les carrés français, sur leurs quadruples fronts,</VERS>
<VERS>Eurent à repousser quatre-vingts escadrons;</VERS>
<VERS>Puis Kellermann, sabrant, nous fit la place nette;</VERS>
<VERS>Et nos vieux régiments, croisant la baïonnette,</VERS>
<VERS>Marchèrent, les tambours devant, l'aigle au milieu,</VERS>
<VERS>Vers Pratzen, où tonnaient trente bouches à feu.</VERS>
<VERS>Quand ces grands mouvements sous le canon s'opèrent,</VERS>
<VERS>C'est terrible! Combien de braves gens tombèrent</VERS>
<VERS>Dans cette plaine où rêve aujourd'hui le berger!</VERS>
<VERS>Castex, le colonel du treizième léger,</VERS>
<VERS>Un officier superbe et de très haute taille,</VERS>
<VERS>Fut frappé d'une balle au front, et la mitraille</VERS>
<VERS>Enleva d'un seul coup un groupe de tambours.</VERS>
<VERS>N'importe! Sur Pratzen, dont brûlaient les faubourgs</VERS>
<VERS>Et dont les grenadiers du czar gardaient rentré</VERS>
<VERS>Nos petits fantassins, en colonne serrée,</VERS>
<VERS>S'avançaient lentement, commandés par Suchet;</VERS>
<VERS>Et, dans cet ouragan formidable, on marchait:</VERS>
<VERS>- Car, pour vaincre, il fallait prendre cette bourgade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut à Walhubert d'enlever sa brigade,</VERS>
<VERS>À Walhubert, à qui l'Empereur a souri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« En avant! » commanda le héros.</VERS>
<VERS>                                  A ce cri,</VERS>
<VERS>D'un effort furieux ses bataillons partirent;</VERS>
<VERS>Et par un feu nourri les Russes répondirent;</VERS>
<VERS>Et comme Walhubert, joyeux, caracolait,</VERS>
<VERS>Poitrine au vent et sabre à la main, un boulet</VERS>
<VERS>Le jeta sur le sol, la cuisse fracassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La colonne d'attaque était trop bien lancée:</VERS>
<VERS>Elle ne cessa pas pour si peu de courir.</VERS>
<VERS>Mais, comme des soldats venaient le secourir,</VERS>
<VERS>L'intrépide blessé les écarta d'un signe,</VERS>
<VERS>Et dit sévèrement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     « Eh bien! Et la consigne!</VERS>
<VERS>Qu'on me prenne un drapeau russe pour mon linceul!...</VERS>
<VERS>Grenadiers, à vos rangs!... Je peux mourir tout seul!... »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Fils de l'Empereur.
</TITRE>
<AUTRE>
À Paul Lelièvre.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En mil huit cent trente-un, au début du printemps,</VERS>
<VERS>Son Altesse le duc de Reichstadt eut vingt ans.</VERS>
<VERS>Parfois on trouve encor quelqu'un qui se souvienne</VERS>
<VERS>De l'avoir vu passer sur le Prater, à Vienne,</VERS>
<VERS>Et qui vous contera qu'il était sans rival</VERS>
<VERS>Pour faire parader et volter un cheval.</VERS>
<VERS>En uniforme blanc, des croix plein la poitrine,</VERS>
<VERS>Il montait son bai-brun, à l'ardente narine,</VERS>
<VERS>Sans qu'on songeât, devant ce passant coutumier,</VERS>
<VERS>Au fils de l'empereur Napoléon premier;</VERS>
<VERS>Et les braves Viennois, certes, ne pouvaient croire</VERS>
<VERS>Que de l'Empire mort et de sa vieille gloire</VERS>
<VERS>Ce major autrichien conservât le regret.</VERS>
<VERS>Seulement on a su depuis qu'il en mourait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'avait pas dix ans, pâle et chétive Altesse</VERS>
<VERS>Dans le parc de Schoenbrunn promenant sa tristesse,</VERS>
<VERS>Jeune aiglon se sentant vaguement prisonnier,</VERS>
<VERS>Quand, dans un carrefour désert, un jardinier,</VERS>
<VERS>Grand vieillard aux traits durs, à la moustache grise,</VERS>
<VERS>Prit par le bras l'enfant tout troublé de surprise;</VERS>
<VERS>Puis, écartant sa veste et montrant sur son coeur</VERS>
<VERS>Un ruban rouge auquel pendait la croix d'honneur,</VERS>
<VERS>Cet homme, apparemment un des vieux de la vieille</VERS>
<VERS>Que Bonaparte aimait à tirer par l'oreille,</VERS>
<VERS>Lui cria:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            « Monseigneur, connaissez-vous cela?... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le duc fondit en pleurs; mais, depuis ce temps-là,</VERS>
<VERS>Avec le froid chagrin d'un coeur qui désespère,</VERS>
<VERS>Tous les jours, à toute heure, il pensait à son père.</VERS>
<VERS>En cachette, le soir, l'enfant impérial,</VERS>
<VERS>Lisant les Bulletins et le Mémorial,</VERS>
<VERS>Évoquait les combats fameux, la Grande Armée,</VERS>
<VERS>Les aigles scintillant dans la rouge fumée,</VERS>
<VERS>Et, dominant de loin la guerre et son horreur,</VERS>
<VERS>Là-bas, sur le coteau, son père, l'Empereur,</VERS>
<VERS>Dans un ciel triomphal où plane une Bellone;</VERS>
<VERS>Et, la nuit, il voyait en rêve la Colonne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il en mourait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                Un jour que cette obsession</VERS>
<VERS>Le torturait avec plus d'obstination,</VERS>
<VERS>Pour dompter à tout prix sa pensée orageuse,</VERS>
<VERS>Le duc se fit seller une bête ombrageuse,</VERS>
<VERS>Un barbe très rétif, que nul n'osait monter.</VERS>
<VERS>Hors de Vienne, il le fit galoper et trotter,</VERS>
<VERS>Et sur les grands chemins alors couverts de neige</VERS>
<VERS>Il plia l'animal aux travaux du manège.</VERS>
<VERS>Tout le jour il courut ainsi. Le cavalier,</VERS>
<VERS>A force de fatigue, enfin put oublier</VERS>
<VERS>Le glorieux souci dont son âme était pleine.</VERS>
<VERS>Mais, s'étant arrêté, le soir, dans une plaine,</VERS>
<VERS>Au moment où le froid soleil de la saison</VERS>
<VERS>Tombait, rouge et brumeux, derrière l'horizon,</VERS>
<VERS>Il ne reconnut pas le morne paysage.</VERS>
<VERS>Il s'était égaré. Lui soufflant au visage,</VERS>
<VERS>Un âpre vent du nord le faisait frissonner;</VERS>
<VERS>Et le duc de Reichstadt voulut s'en retourner,</VERS>
<VERS>Car il se sentait mal et grelottait la fièvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une femme passa, conduisant une chèvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Où suis-je? lui dit-il. J'ai perdu mon chemin. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors la paysanne indiqua de la main</VERS>
<VERS>Un clocher de village à l'ancien roi de Rome;</VERS>
<VERS>Et, tout en souriant à l'élégant jeune homme,</VERS>
<VERS>Elle jeta ces mots, sans plus s'en soucier:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vous êtes à Wagram, mon petit officier. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Naufragé.
</TITRE>
<AUTRE>
À Constant Coquelin.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Devant le cabaret qui domine la rade,</VERS>
<VERS>Maître Jean Goëllo, le rude camarade,</VERS>
<VERS>Le vieux gabier manchot du bras droit, le marin</VERS>
<VERS>Qu'un boulet amputa le jour de Navarin,</VERS>
<VERS>La pipe aux dents, buvant son grog par intervalles,</VERS>
<VERS>Conte, les soirs d'été, ses histoires navales</VERS>
<VERS>Aux pilotins du port attablés avec lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Oui, mes enfants, voilà soixante ans aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Leur dit-il, que je suis entré dans la marine</VERS>
<VERS>Et que j'ai pris la mer sur la Belle-Honorine,</VERS>
<VERS>Un trois-mâts éreinté, pourri, tout au plus bon</VERS>
<VERS>A brûler, qui faisait voile pour le Gabon,</VERS>
<VERS>Avec le vent arrière et la brise bien faite.</VERS>
<VERS>J'avais grandi, pieds nus, à pêcher la crevette</VERS>
<VERS>Avec un vieux - mon oncle, à ce qu'on prétendait, -</VERS>
<VERS>Qui rentrait tous les soirs ivre et qui me battait.</VERS>
<VERS>Tout enfant, j'ai beaucoup pâti, je puis le dire;</VERS>
<VERS>Mais, une fois à bord, ce fut encor bien pire,</VERS>
<VERS>Et c'est laque j'appris à souffrir sans crier.</VERS>
<VERS>Primo: notre navire était un négrier,</VERS>
<VERS>Et, dès qu'on fut au large, on ne tint plus secrète</VERS>
<VERS>L'intention d'aller là-bas faire la traite.</VERS>
<VERS>Le capitaine était toujours rond comme un oeuf</VERS>
<VERS>Et menait l'équipage à coups de nerf de boeuf.</VERS>
<VERS>Tous retombaient sur moi; - la chose est naturelle,</VERS>
<VERS>Un mousse! - Je vivais au milieu d'une grêle</VERS>
<VERS>De coups; à chaque pas sur le pont, je tremblais,</VERS>
<VERS>Et je levais le bras pour parer les soufflets.</VERS>
<VERS>Ah! nul n'avait pitié de moi. C'était bien rude;</VERS>
<VERS>Mais dans les temps d'alors, on avait l'habitude</VERS>
<VERS>D'assommer un enfant pour en faire un marin;</VERS>
<VERS>Et je ne pleurais plus tant j'avais de chagrin.</VERS>
<VERS>Enfin j'aurais fini par crever de misère,</VERS>
<VERS>Quand je fus consolé par un ami sincère.</VERS>
<VERS>Dieu - nous y croyons tous; en mer, il le faut bien! -</VERS>
<VERS>Chez ces hommes méchants avait mis un bon chien.</VERS>
<VERS>Traité comme moi-même, il vivait dans les transes,</VERS>
<VERS>Et nous fûmes bientôt de vieilles connaissances.</VERS>
<VERS>C'était un terre-neuve, et Black était son nom;</VERS>
<VERS>Noir, avec des yeux d'or; et ce doux compagnon,</VERS>
<VERS>Dès lors ne me quitta guère plus que mon ombre.</VERS>
<VERS>Et par les belles nuits aux étoiles sans nombre,</VERS>
<VERS>Quand il ne restait plus que les hommes de quart,</VERS>
<VERS>Accroupi sur le pont avec Black à l'écart,</VERS>
<VERS>Dans un recoin formé d'une demi-douzaine</VERS>
<VERS>De ballots arrimés près du mât de misaine,</VERS>
<VERS>Et mes deux bras passés au cou du brave chien,</VERS>
<VERS>Je déchargeais mon coeur en pleurant près du sien.</VERS>
<VERS>Oui, je pleurais, bercé par le bateau qui tangue,</VERS>
<VERS>Tandis qu'il me léchait avec sa grosse langue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon pauvre Black! Allez! je songe à lui souvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions eu d'abord bonne mer et bon vent;</VERS>
<VERS>Mais, un jour qu'il faisait une chaleur atroce,</VERS>
<VERS>Notre vieux capitaine - une bête féroce,</VERS>
<VERS>C'est vrai, mais bon marin, on ne peut le nier! -</VERS>
<VERS>Fit une étrange moue et dit au timonier:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vois donc ce grain là-bas... La drôle de visite!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'autre répond:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  « Il est bien noir et vient bien vite!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Holà! hé! tu vas voir comment je le reçois...</VERS>
<VERS>Haie bas le clin-foc!... Serre le catacois! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bah! c'était la tempête; et toujours trop de toile!</VERS>
<VERS>On serre les huniers, on cargue la grand'voile;</VERS>
<VERS>Enfin le loup de mer prend ses précautions.</VERS>
<VERS>Mais le navire était trop vieux, et nous dansions,</VERS>
<VERS>Mes enfants, que le diable en aurait pris les armes.</VERS>
<VERS>On travaillait, malgré l'orage et ses vacarmes;</VERS>
<VERS>Mais quand on eut de l'eau plein la cale, il fallut</VERS>
<VERS>S'occuper promptement des moyens de salut.</VERS>
<VERS>Harassés, aveuglés, trempés comme une soupe,</VERS>
<VERS>Pour la mettre à la mer nous parions la chaloupe,</VERS>
<VERS>Quand tout à coup, et sans nous demander conseil,</VERS>
<VERS>Voilà le pont qui crève avec un bruit pareil</VERS>
<VERS>Au fracas d'un vaisseau qui lâche sa bordée.</VERS>
<VERS>Nous coulions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               On ne peut pas se faire une idée</VERS>
<VERS>De l'émoi que vous cause un de ces plongeons-là.</VERS>
<VERS>Moi, pendant la minute où le bateau coula</VERS>
<VERS>En tournant sur lui-même avec un air stupide,</VERS>
<VERS>Je revis mon passé dans un éclair rapide;</VERS>
<VERS>Oui, tout, notre vieux port, ses mâts et son clocher,</VERS>
<VERS>Et la plage où j'allais, pieds nus, sur le rocher,</VERS>
<VERS>Et le sable semé de méduses vermeilles...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brusquement, l'eau m'emplit la bouche et les oreilles.</VERS>
<VERS>Je n'aurais pas été longtemps à patauger</VERS>
<VERS>Et j'allais m'engloutir, ne sachant pas nager,</VERS>
<VERS>Lorsque Black me saisit au collet par la gueule.</VERS>
<VERS>Justement la chaloupe avait surnagé seule;</VERS>
<VERS>Elle était près de nous; le chien, d'un brave effort,</VERS>
<VERS>Me pousse jusque-là; j'en empoigne le bord</VERS>
<VERS>Et je saute dedans avec la bonne bête!</VERS>
<VERS>Quant à notre trois-mâts, l'effroyable tempête</VERS>
<VERS>N'en avait épargné que le mousse et son chien,</VERS>
<VERS>Dans ce canot sans mâts, sans avirons, sans rien!</VERS>
<VERS>Quoique gamin, j'avais le coeur plein de courage;</VERS>
<VERS>Mais, deux heures après, quand se calma l'orage,</VERS>
<VERS>Je compris, en songeant à mon sort froidement,</VERS>
<VERS>Qu'à moins de rencontrer en mer un bâtiment,</VERS>
<VERS>Je ne parviendrais pas à regagner la terre.</VERS>
<VERS>J'étais seul sur le vaste océan solitaire,</VERS>
<VERS>Et nous n'étions sauvés de la noyade enfin,</VERS>
<VERS>Mon pauvre Black et moi, que pour mourir de faim!</VERS>
<VERS>Pas un biscuit, pas un bidon dans la cambuse,</VERS>
<VERS>Comme sur le fameux radeau de la Méduse!...</VERS>
<VERS>Mais, abrégeons. Les bons récits sont les plus courts.</VERS>
<VERS>Pendant trois longues nuits et pendant trois longs jours</VERS>
<VERS>Notre canot flotta, balancé par la lame.</VERS>
<VERS>La faim grondante au ventre et l'angoisse dans l'âme,</VERS>
<VERS>Et perdant chaque jour l'espoir du lendemain,</VERS>
<VERS>Assis près de mon chien qui me léchait la main,</VERS>
<VERS>Sous le soleil torride ou sous la froide étoile,</VERS>
<VERS>J'attendis donc, sans voir apparaître une voile</VERS>
<VERS>A l'horizon fermant sur moi son cercle bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, le troisième jour, j'avais la gorge en feu</VERS>
<VERS>Et la fièvre, lorsque tout à coup je remarque</VERS>
<VERS>Que Black se rencognait dans un coin de la barque,</VERS>
<VERS>Qu'il avait l'air tout chose, et que son oeil, si bon</VERS>
<VERS>D'ordinaire et si doux, luisait comme un charbon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Allons, mon vieux, lui dis-je, ici! Qu'on te caresse! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas du tout. Il me lance un regard de détresse.</VERS>
<VERS>Je m'avance; il recule et gronde entre ses dents,</VERS>
<VERS>Tenant toujours fixés sur moi ses yeux ardents,</VERS>
<VERS>Et veut happer ma main, que, d'instinct, je retire;</VERS>
<VERS>Et je me demandais: « Qu'est-ce que ça veut dire? »</VERS>
<VERS>Lorsque avec le frisson de la petite mort,</VERS>
<VERS>Je vois Black qui saisit le bordage et le mord,</VERS>
<VERS>En laissant sur le bois couler un flot de bave;</VERS>
<VERS>Et je devinai tout!... Sur notre atroce épave,</VERS>
<VERS>Le chien, pas plus que moi, n'avait bu ni mangé!</VERS>
<VERS>Et voilà maintenant qu'il était enragé!</VERS>
<VERS>Oui, celui qui m'avait sauvé du grand naufrage,</VERS>
<VERS>Mon chien, mon matelot, mon frère, avait la rage!</VERS>
<VERS>Avez-vous bien compris? Voyez-vous le tableau?</VERS>
<VERS>Cette barque perdue entre le ciel et l'eau,</VERS>
<VERS>Et, dedans, cet enfant, seul devant cette bête,</VERS>
<VERS>Avec le grand soleil tropical sur la tête,</VERS>
<VERS>Blanc de peur et tapi dans un coin du bateau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherchai dans ma poche et j'ouvris mon couteau,</VERS>
<VERS>Car, machinalement, chacun défend sa vie.</VERS>
<VERS>Il était temps. Cédant à son horrible envie,</VERS>
<VERS>L'animal furieux sur moi s'était jeté.</VERS>
<VERS>D'un brusque mouvement du corps je l'évitai,</VERS>
<VERS>Je le pris par la nuque, et, le sentant se tordre</VERS>
<VERS>Et tâcher de tourner la tête pour me mordre,</VERS>
<VERS>Je pus le terrasser enfin sous mon genou;</VERS>
<VERS>Puis, tandis qu'il roulait ses pauvres yeux de fou,</VERS>
<VERS>Et que sous moi ses flancs ronflaient comme une forge,</VERS>
<VERS>Je lui plongeai trois fois mon couteau dans la gorge...</VERS>
<VERS>J'avais tué mon seul et mon premier ami!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment je fus trouvé plus tard, mort à demi,</VERS>
<VERS>Et tout couvert du sang que vomit le cadavre,</VERS>
<VERS>Par les hommes d'un brick qui retournait au Havre,</VERS>
<VERS>Qu'importe?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             Depuis lors, j'ai bien souvent tué.</VERS>
<VERS>En guerre, n'est-ce pas? on s'est habitué.</VERS>
<VERS>Je fus du peloton, un jour, à la Barbade,</VERS>
<VERS>Qui devait fusiller mon meilleur camarade;</VERS>
<VERS>Et cela ne m'a pas donné le cauchemar.</VERS>
<VERS>Sous le contre-amiral Magon, à Trafalgar,</VERS>
<VERS>Ma hache a bien coupé, pendant les abordages,</VERS>
<VERS>Plus de dix mains d'Anglais s'accrochant aux cordages;</VERS>
<VERS>Je n'y pense jamais, pas plus qu'au peloton.</VERS>
<VERS>A Plymouth, j'ai plongé, pour m'enfuir du ponton,</VERS>
<VERS>Mon poignard dans le dos à deux factionnaires,</VERS>
<VERS>Et sans m'en repentir jamais, mille tonnerres!</VERS>
<VERS>Mais, d'avoir évoqué ce souvenir ancien,</VERS>
<VERS>De vous avoir conté le meurtre de mon chien,</VERS>
<VERS>Je ne dormirai pas de la nuit, et pour cause...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garçon, un second grog!... Et parlons d'autre chose!... »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Veillée.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dès que son fiancé fut parti pour la guerre,</VERS>
<VERS>Sans larmes dans les yeux ni désespoir vulgaire,</VERS>
<VERS>Irène de Grandfief, la noble et pure enfant,</VERS>
<VERS>Revêtit les habits qu'elle avait au couvent:</VERS>
<VERS>La robe noire avec l'étroite pèlerine</VERS>
<VERS>Et la petite croix d'argent sur la poitrine.</VERS>
<VERS>Elle ôta ses bijoux, ferma son piano,</VERS>
<VERS>Et gardant seulement à son doigt cet anneau,</VERS>
<VERS>Seul souvenir du soir de printemps où, ravie,</VERS>
<VERS>Au vicomte Roger elle engagea sa vie,</VERS>
<VERS>Aveugle à ce qu'on fait et sourde à ce qu'on dit,</VERS>
<VERS>Près du foyer, stoïque et pâle, elle attendit.</VERS>
<VERS>Roger, quand il connut la première défaite,</VERS>
<VERS>Comme un heureux qu'on trouble au milieu d'une fête,</VERS>
<VERS>Soupira, mais agit en homme brave et prompt.</VERS>
<VERS>Prenant congé d'Irène, et coupant sur son front</VERS>
<VERS>Une boucle de fins cheveux, il l'avait mise</VERS>
<VERS>Dans un médaillon d'or porté sous la chemise;</VERS>
<VERS>Puis, sans qu'on le retînt ni qu'on le retardât,</VERS>
<VERS>Il s'était engagé comme simple soldat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On sait trop ce que fut cette guerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                       Impassible,</VERS>
<VERS>Et de l'absent aimé parlant le moins possible,</VERS>
<VERS>Irène, tous les jours, à l'heure où le piéton</VERS>
<VERS>Descendait, sac au dos, la route du canton,</VERS>
<VERS>Le regardait venir assise à la fenêtre;</VERS>
<VERS>Et lorsqu'il s'éloignait sans déposer de lettre,</VERS>
<VERS>Elle étouffait un long sanglot; et c'était tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vicomte écrivait: et jusqu'au milieu d'août,</VERS>
<VERS>Irène n'eut pas l'âme encor trop alarmée.</VERS>
<VERS>Enfin il fut bloqué dans Metz avec l'armée;</VERS>
<VERS>Et sachant seulement d'un fuyard de là-bas</VERS>
<VERS>Qu'il n'avait point péri dans les premiers combats,</VERS>
<VERS>Irène, devant tous domptant ses pleurs rebelles,</VERS>
<VERS>Eut le courage alors de vivre sans nouvelles.</VERS>
<VERS>On la vit devenir plus pieuse qu'avant;</VERS>
<VERS>Elle passait sa vie à l'église; et souvent</VERS>
<VERS>Elle allait visiter les pauvres du village,</VERS>
<VERS>Parlant plus longuement et donnant davantage</VERS>
<VERS>À ceux dont les enfants par la guerre étaient pris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le temps affreux du siège de Paris;</VERS>
<VERS>Gagnant toute la France ainsi qu'une gangrène,</VERS>
<VERS>L'invasion touchait presque au château d'Irène;</VERS>
<VERS>Des uhlans fourrageaient dans le pays voisin.</VERS>
<VERS>Le curé de l'endroit et le vieux médecin</VERS>
<VERS>Avaient beau, chaque soir, au foyer de famille,</VERS>
<VERS>Ne parler que de mort devant la jeune fille,</VERS>
<VERS>Elle n'avait au coeur aucun pressentiment.</VERS>
<VERS>- Roger était à Metz avec son régiment;</VERS>
<VERS>À sa dernière lettre il était sans blessure;</VERS>
<VERS>Il vivait, il devait vivre; elle en était sûre.</VERS>
<VERS>- Et, forte de l'espoir des fidèles amours,</VERS>
<VERS>Le chapelet aux doigts, elle attendait toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un matin, elle fut en sursaut réveillée.</VERS>
<VERS>Là-bas, au bout du parc, sous l'épaisse feuillée,</VERS>
<VERS>Des coups de feu pressés annonçaient l'ennemi.</VERS>
<VERS>La noble enfant rougit d'abord d'avoir frémi;</VERS>
<VERS>Elle voulait, ainsi que Roger, être brave.</VERS>
<VERS>Comme s'il ne se fût rien passé de plus grave,</VERS>
<VERS>Calme, elle s'habilla, puis, ayant achevé</VERS>
<VERS>Sa prière du jour sans omettre un Ave,</VERS>
<VERS>Descendit au salon, le sourire à la bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'était presque rien, une simple escarmouche.</VERS>
<VERS>Des soldats bavarois, venus en éclaireurs</VERS>
<VERS>Et brusquement surpris par quelques francs-tireurs,</VERS>
<VERS>S'enfuyaient. Tout, au loin, rentrait dans le silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il faudrait établir, dit-elle, une ambulance. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En effet, on avait justement ramassé</VERS>
<VERS>Sur le lieu du combat un officier blessé,</VERS>
<VERS>Un Bavarois, le cou traversé d'une balle;</VERS>
<VERS>Et quand on apporta ce grand jeune homme pâle,</VERS>
<VERS>Les yeux clos, et saignant sur un vieux matelas,</VERS>
<VERS>Sans trembler d'un frisson, sans pousser un hélas,</VERS>
<VERS>Irène le fit mettre avec sollicitude</VERS>
<VERS>Dans la chambre où Roger demeurait d'habitude,</VERS>
<VERS>Quand, pour faire sa cour, il venait au château.</VERS>
<VERS>Elle porta dehors la veste et le manteau</VERS>
<VERS>Tout noirs de sang, pendant qu'on couchait le malade,</VERS>
<VERS>Gronda le vieux valet qui prenait l'air maussade</VERS>
<VERS>Et qui ne montrait pas assez d'empressement,</VERS>
<VERS>Et, quand le docteur fit le premier pansement,</VERS>
<VERS>L'assista de ses mains ainsi qu'une soeur grise.</VERS>
<VERS>Enfin quand, le regard tout rempli de surprise</VERS>
<VERS>Et de reconnaissance heureuse, le blessé</VERS>
<VERS>Se fut parmi les doux oreillers affaissé,</VERS>
<VERS>Elle s'assit devant cette tête assoupie,</VERS>
<VERS>Demanda du vieux linge et fit de la charpie.</VERS>
<VERS>- C'était ainsi qu'Irène entendait le devoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir du même jour, le docteur vint revoir</VERS>
<VERS>Son malade, et faisant étrangement la moue,</VERS>
<VERS>Il dit entre ses dents:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          « Oui, le sang à la joue,</VERS>
<VERS>Le pouls trop vif... Allons! une mauvaise nuit...</VERS>
<VERS>La fièvre, le délire et tout ce qui s'ensuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mourra-t-il? dit Irène, un frisson sur la lèvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Qui sait? Je vais tâcher de couper cette fièvre.</VERS>
<VERS>Cette formule-ci souvent a du succès.</VERS>
<VERS>Mais il faut que quelqu'un observe les accès,</VERS>
<VERS>Le veille jusqu'au jour et le soigne avec zèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Je suis prête, docteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           - Non pas, mademoiselle,</VERS>
<VERS>L'un de vos gens peut bien...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                               - Non, docteur, car Roger</VERS>
<VERS>peut-être est prisonnier, malade, à l'étranger,</VERS>
<VERS>S'il lui fallait les soins que ce blessé demande,</VERS>
<VERS>Je voudrais qu'il les eût des mains d'une Allemande.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Soit! dit le vieux docteur en lui tendant la main.</VERS>
<VERS>Vous allez donc veiller ici jusqu'à demain.</VERS>
<VERS>Il suffit d'un accès de fièvre pour qu'il meure;</VERS>
<VERS>Donnez la potion de quart d'heure en quart d'heure.</VERS>
<VERS>Au jour je reviendrai pour juger de l'effet. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il partit, laissant Irène à ce chevet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle était là depuis une minute à peine,</VERS>
<VERS>Lorsque le Bavarois, se tournant vers Irène,</VERS>
<VERS>Et sur la jeune fille ouvrant l'oeil à demi:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ce médecin, dit-il, me croyait endormi;</VERS>
<VERS>Mais j'ai tout entendu. Merci, mademoiselle,</VERS>
<VERS>Merci du fond du coeur, moins pour moi que pour celle</VERS>
<VERS>À qui vous me rendrez et qui m'attend là-bas! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle lui répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     « Ne vous agitez pas.</VERS>
<VERS>Dormez. C'est du repos que dépend votre vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Non, reprit-il, il faut d'abord que je confie</VERS>
<VERS>Le secret que j'ai là; car la mort peut venir.</VERS>
<VERS>J'ai fait une promesse et je veux la tenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Parlez donc, dit Irène, et soulagez votre âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- La guerre... Non, la guerre est une chose infâme!</VERS>
<VERS>C'était le mois dernier, sous Metz... j'eus le malheur</VERS>
<VERS>De tuer un Français... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                         Pour cacher sa pâleur,</VERS>
<VERS>Irène, de la lampe, abaissa la lumière.</VERS>
<VERS>Il reprit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             « Nous allions surprendre une chaumière</VERS>
<VERS>Où les vôtres s'étaient fortifiés. Ce fut</VERS>
<VERS>Comme font les chasseurs quand ils vont à l'affût;</VERS>
<VERS>Vers le poste français, par une nuit très sombre,</VERS>
<VERS>L'arme prête, muets, nous nous glissons en nombre,</VERS>
<VERS>Le long des peupliers disposés en rideaux.</VERS>
<VERS>J'enfonce, le premier, mon sabre dans le dos</VERS>
<VERS>Du soldat qui faisait sentinelle à la porte;</VERS>
<VERS>Il tombe sans avoir même crié main-forte;</VERS>
<VERS>Nous prenons la masure et tout est massacré! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Irène se cacha les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          « Tout effaré</VERS>
<VERS>Du combat, je sortais de ce lieu de carnage,</VERS>
<VERS>Quand la lune soudain déchirant un nuage</VERS>
<VERS>Me fit voir, éclairé de son pâle reflet,</VERS>
<VERS>Un soldat se tordant par terre et qui râlait,</VERS>
<VERS>Le soldat que mon sabre avait percé, le même!...</VERS>
<VERS>Me sentant pris pour lui d'une pitié suprême,</VERS>
<VERS>Je me mis à genoux, voulant le secourir:</VERS>
<VERS>Mais il me dit: « Il est trop tard... Je vais mourir...</VERS>
<VERS>Vous êtes officier... gentilhomme peut-être!...</VERS>
<VERS>- Oui. Que puis-je pour vous? - Seulement me promettre</VERS>
<VERS>De renvoyer ceci, dit-il, en saisissant</VERS>
<VERS>Un médaillon caché dans sa poitrine en sang,</VERS>
<VERS>À... » Mais son dernier souffle emporta sa pensée;</VERS>
<VERS>Le nom de son amante ou de sa fiancée</VERS>
<VERS>Par le pauvre Français ne fut pas achevé.</VERS>
<VERS>En voyant un blason sur le bijou gravé,</VERS>
<VERS>Je l'emportai, gardant pour plus tard l'espérance</VERS>
<VERS>De découvrir parmi la noblesse de France</VERS>
<VERS>La femme à qui revient ce legs du soldat mort.</VERS>
<VERS>Le voici, gardez-le; mais jurez-moi d'abord,</VERS>
<VERS>Si la mort ne doit pas ici me faire grâce,</VERS>
<VERS>Que vous accomplirez ce devoir à ma place. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur le médaillon offert par l'étranger</VERS>
<VERS>Irène reconnut le blason de Roger.</VERS>
<VERS>Alors, le coeur tordu d'une douleur mortelle:</VERS>
<VERS>« Je le jure, monsieur. Dormez en paix! » dit-elle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le blessé, soulagé d'avoir fait cet aveu,</VERS>
<VERS>S'est assoupi. Le sein palpitant, l'oeil en feu,</VERS>
<VERS>Irène, près de lui, reste debout, sans larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, son amant est mort. Ce sont bien là ses armes,</VERS>
<VERS>C'est bien là son blason aussi fameux qu'ancien,</VERS>
<VERS>Et le sang qui noircit ce bijou, c'est le sien!</VERS>
<VERS>Ce n'est pas d'une mort héroïque et guerrière</VERS>
<VERS>Qu'a succombé Roger, mais frappé par derrière,</VERS>
<VERS>Sans pouvoir appeler ses amis, sans crier;</VERS>
<VERS>Et cet homme qui dort là, c'est son meurtrier!</VERS>
<VERS>C'est bien son meurtrier; il s'est vanté de l'être,</VERS>
<VERS>D'avoir frappé Roger dans le dos, comme un traître;</VERS>
<VERS>Et maintenant il dort son lourd sommeil épais,</VERS>
<VERS>Et c'est à lui qu'Irène a dit: « Dormez en paix! »</VERS>
<VERS>Et, comme une suprême et cruelle ironie,</VERS>
<VERS>Elle doit de ce front écarter l'agonie,</VERS>
<VERS>Rester à ce chevet jusqu'au soleil levant,</VERS>
<VERS>Comme une bonne mère auprès de son enfant:</VERS>
<VERS>Elle doit lui verser, de quart d'heure en quart d'heure,</VERS>
<VERS>Le remède prescrit pour empêcher qu'il meure;</VERS>
<VERS>Cet homme y compte bien; il repose, abrité</VERS>
<VERS>Sous le toit protecteur de l'hospitalité;</VERS>
<VERS>Le flacon qui contient sa vie est sur la table,</VERS>
<VERS>Il attend!... N'est-ce pas que c'est épouvantable?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! lorsqu'elle se sent lentement envahir</VERS>
<VERS>Par tout ce que contient d'affreux le mot haïr;</VERS>
<VERS>Lorsque gronde en son sein la colère terrible</VERS>
<VERS>Qui dirige le bras de Jahel, dans la Bible,</VERS>
<VERS>Quand elle cloue au sol le front de Sisarah,</VERS>
<VERS>Cet Allemand maudit, elle le sauvera!</VERS>
<VERS>Allons donc! On n'est pas à ce point généreuse!</VERS>
<VERS>Quand elle cède presque à la pensée affreuse,</VERS>
<VERS>À l'atroce désir de tirer du fourreau</VERS>
<VERS>Le sabre avec lequel a frappé le bourreau</VERS>
<VERS>Et dont brille en un coin le lourd pommeau de cuivre,</VERS>
<VERS>Pour obéir aux vains préjugés et pour suivre</VERS>
<VERS>On ne sait quel devoir et quel respect humain,</VERS>
<VERS>Elle-même mettra dans cette horrible main</VERS>
<VERS>Par qui toute sa joie ici-bas fut ravie,</VERS>
<VERS>Le repos, le sommeil, la guérison, la vie!</VERS>
<VERS>Jamais! Cette fiole, elle va la briser.</VERS>
<VERS>Mais non, c'est inutile. Elle n'a qu'à laisser</VERS>
<VERS>S'accomplir le destin; pour servir sa vengeance,</VERS>
<VERS>Il semble qu'avec elle il soit d'intelligence:</VERS>
<VERS>Ce malade, elle n'a qu'à le laisser mourir...</VERS>
<VERS>Oui, le remède est là qui pourrait le guérir,</VERS>
<VERS>Mais ne peut-elle pas s'être, une heure, endormie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis elle fond en pleurs et s'écrie: « Infamie! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la lutte durait encor, quand l'Allemand,</VERS>
<VERS>Tiré de son sommeil par un gémissement,</VERS>
<VERS>S'agita dans un rêve, et, fiévreux, dit: « À boire! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Irène alors leva vers le vieux Christ d'ivoire</VERS>
<VERS>Suspendu sur le mur, à la tête du lit,</VERS>
<VERS>Un sublime regard de martyre, et pâlit,</VERS>
<VERS>Puis, l'oeil toujours fixé sur le Dieu du Calvaire,</VERS>
<VERS>Versa le contenu du flacon dans un verre,</VERS>
<VERS>Et délicatement fit boire le blessé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, vous avez vu, seul, ce qui s'est passé</VERS>
<VERS>Au chevet de ce lit, dans ces heures funèbres,</VERS>
<VERS>Lorsque l'Esprit du mal parla dans ces ténèbres:</VERS>
<VERS>Vous qui fûtes conduit au désert par Satan</VERS>
<VERS>Et n'avez qu'à la fin pu lui dire: « Va-t'en! »</VERS>
<VERS>Vous pardonniez, Seigneur, à cette âme tentée.</VERS>
<VERS>Lorsque l'épreuve enfin fut par elle acceptée,</VERS>
<VERS>Vous seul étiez témoin et vous seul approuviez!</VERS>
<VERS>Vous souvenant alors du Mont des Oliviers,</VERS>
<VERS>Où frémissant devant l'approche du supplice,</VERS>
<VERS>Vous disiez: « Ô mon père, éloignez ce calice! »</VERS>
<VERS>Vous avez eu pitié de ce coeur trop puni,</VERS>
<VERS>Seigneur, et je suis sûr que vous avez béni!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand le médecin, qui revint vers l'aurore,</VERS>
<VERS>La vit près du blessé, le faisant boire encore</VERS>
<VERS>Et soutenant le verre avec ses doigts tremblants,</VERS>
<VERS>Il s'aperçut qu'Irène avait les cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
