<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Promenades et intérieurs </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> François Coppée </AUTEUR>
<DATE> 1872 </DATE>



<POEME>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lecteur, à toi ces vers, graves historiens</VERS>
<VERS>De ce que la plupart appelleraient des riens.</VERS>
<VERS>Spectateur indulgent qui vis ainsi qu'on rêve,</VERS>
<VERS>Qui laisses s'écouler le temps et trouves brève</VERS>
<VERS>Cette succession de printemps et d'hivers,</VERS>
<VERS>Lecteur mélancolique et doux, à toi ces vers!</VERS>
<VERS>Ce sont des souvenirs, des éclairs, des boutades,</VERS>
<VERS>Trouvés au coin de l'âtre ou dans mes promenades,</VERS>
<VERS>Que je te veux conter par le droit bien permis</VERS>
<VERS>Qu'ont de causer entre eux deux paisibles amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prisonnier d'un bureau, je connais le plaisir</VERS>
<VERS>De goûter, tous les soirs, un moment de loisir.</VERS>
<VERS>Je rentre lentement chez moi, je me délasse</VERS>
<VERS>Aux cris des écoliers qui sortent de la classe;</VERS>
<VERS>Je traverse un jardin, où j'écoute, en marchant,</VERS>
<VERS>Les adieux que les nids font au soleil couchant,</VERS>
<VERS>Bruit pareil à celui d'une immense friture.</VERS>
<VERS>Content comme un enfant qu'on promène en voiture,</VERS>
<VERS>Je regarde, j'admire, et sens avec bonheur</VERS>
<VERS>Que j'ai toujours la foi naïve du flâneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vrai, j'aime Paris d'une amitié malsaine;</VERS>
<VERS>J'ai partout le regret des vieux bords de la Seine.</VERS>
<VERS>Devant la vaste mer, devant les pics neigeux,</VERS>
<VERS>Je rêve d'un faubourg plein d'enfance et de jeux,</VERS>
<VERS>D'un coteau tout pelé d'où ma Muse s'applique</VERS>
<VERS>À noter les tons fins d'un ciel mélancolique,</VERS>
<VERS>D'un bout de Bièvre, avec quelques champs oubliés,</VERS>
<VERS>Où l'on tend une corde aux troncs des peupliers</VERS>
<VERS>Pour y faire sécher la toile et la flanelle,</VERS>
<VERS>Ou d'un coin pour pêcher dans l'île de Grenelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'adore la banlieue avec ses champs en friche</VERS>
<VERS>Et ses vieux murs lépreux, où quelque ancienne affiche</VERS>
<VERS>Me parle de quartiers dès longtemps démolis.</VERS>
<VERS>Ô vanité! Le nom du marchand que j'y lis</VERS>
<VERS>Doit orner un tombeau dans le Père-Lachaise.</VERS>
<VERS>Je m'attarde. Il n'est rien ici qui ne me plaise,</VERS>
<VERS>Même les pissenlits frissonnant dans un coin.</VERS>
<VERS>Et puis, pour regagner les maisons déjà loin,</VERS>
<VERS>Dont le couchant vermeil fait flamboyer les vitres,</VERS>
<VERS>Je prends un chemin noir semé d'écailles d'huîtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, au coin du feu, j'ai pensé bien des fois</VERS>
<VERS>À la mort d'un oiseau, quelque part, dans les bois.</VERS>
<VERS>Pendant les tristes jours de l'hiver monotone,</VERS>
<VERS>Les pauvres nids déserts, les nids qu'on abandonne,</VERS>
<VERS>Se balancent au vent sur un ciel gris de fer.</VERS>
<VERS>Oh! comme les oiseaux doivent mourir l'hiver!</VERS>
<VERS>Pourtant, lorsque viendra le temps des violettes,</VERS>
<VERS>Nous ne trouverons pas leurs délicats squelettes</VERS>
<VERS>Dans le gazon d'avril, où nous irons courir.</VERS>
<VERS>Est-ce que les oiseaux se cachent pour mourir? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'êtes-vous pas jaloux en voyant attablés,</VERS>
<VERS>Dans un gai cabaret entre deux champs de blés,</VERS>
<VERS>Les soirs d'été, des gens du peuple sous la treille?</VERS>
<VERS>Moi, devant ces amants se parlant à l'oreille</VERS>
<VERS>Et que ne gêne pas le père, tout entier</VERS>
<VERS>À l'offre d'un lapin que fait le gargotier,</VERS>
<VERS>Devant tous ces dîneurs, gais de la nappe mise,</VERS>
<VERS>Ces joueurs de bouchon en manches de chemise,</VERS>
<VERS>Coeurs satisfaits pour qui les dimanches sont courts,</VERS>
<VERS>J'ai regret de porter du drap noir tous les jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en rirez. Mais j'ai toujours trouvé touchants</VERS>
<VERS>Ces couples de pioupious qui s'en vont par les champs,</VERS>
<VERS>Côte à côte, épluchant l'écorce de baguettes</VERS>
<VERS>Qu'ils prirent aux bosquets des prochaines guinguettes.</VERS>
<VERS>Je vois le sous-préfet présidant le bureau,</VERS>
<VERS>Le paysan qui tire un mauvais numéro,</VERS>
<VERS>Les rubans au chapeau, le sac sur les épaules,</VERS>
<VERS>Et les adieux naïfs, le soir, auprès des saules,</VERS>
<VERS>À celle qui promet de ne pas oublier</VERS>
<VERS>En s'essuyant les yeux avec son tablier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rêve de bonheur qui souvent m'accompagne,</VERS>
<VERS>C'est d'avoir un logis donnant sur la campagne,</VERS>
<VERS>Près des toits, tout au bout du faubourg prolongé,</VERS>
<VERS>Où je vivrais ainsi qu'un ouvrier rangé.</VERS>
<VERS>C'est là, me semble-t-il, qu'on ferait un bon livre.</VERS>
<VERS>En hiver, l'horizon des coteaux blancs de givre;</VERS>
<VERS>En été, le grand ciel et l'air qui sent les bois;</VERS>
<VERS>Et les rares amis, qui viendraient quelquefois</VERS>
<VERS>Pour me voir, de très loin, pourraient me reconnaître,</VERS>
<VERS>Jouant du flageolet, assis à ma fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand sont finis le feu d'artifice et la fête,</VERS>
<VERS>Morne comme une armée après une défaite,</VERS>
<VERS>La foule se disperse. Avez-vous remarqué</VERS>
<VERS>Comme est silencieux ce peuple fatigué?</VERS>
<VERS>Ils s'en vont tous, portant de lourds enfants qui geignent,</VERS>
<VERS>Tandis qu'en infectant des lampions s'éteignent.</VERS>
<VERS>On n'entend que le rythme inquiétant des pas;</VERS>
<VERS>Le ciel est rouge; et c'est sinistre, n'est-ce pas?</VERS>
<VERS>Ce fourmillement noir dans ces étroites rues</VERS>
<VERS>Qu'assombrit le regret des splendeurs disparues!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un boudoir meublé dans le goût de l'Empire,</VERS>
<VERS>Jaune, tout en velours d'Utrecht. On y respire</VERS>
<VERS>Le charme un peu vieillot de l'Abbaye-aux-Bois:</VERS>
<VERS>Croix d'honneur sous un verre et petits meubles droits,</VERS>
<VERS>Deux portraits, - une dame en turban qui regarde</VERS>
<VERS>Un pompeux colonel des lanciers de la garde</VERS>
<VERS>En grand costume, peint par le baron Gérard, -</VERS>
<VERS>Plus une harpe auprès d'un piano d'Érard,</VERS>
<VERS>Qui dut accompagner bien souvent, j'imagine,</VERS>
<VERS>Ce qu'Alonzo disait à la tendre Imogine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Champêtres et lointains quartiers, je vous préfère</VERS>
<VERS>Sans doute par les nuits d'été, quand l'atmosphère</VERS>
<VERS>S'emplit de l'odeur forte et tiède des jardins;</VERS>
<VERS>Mais j'aime aussi vos bals en plein vent d'où, soudains,</VERS>
<VERS>S'échappent les éclats de rire à pleine bouche,</VERS>
<VERS>Les polkas, le hochet des cruchons qu'on débouche,</VERS>
<VERS>Les gros verres trinquant sur les tables de bois,</VERS>
<VERS>Et, parmi le chaos des rires et des voix</VERS>
<VERS>Et du vent fugitif dans les ramures noires,</VERS>
<VERS>Le grincement rythmé des lourdes balançoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Grand-Montrouge est loin, et le dur charretier</VERS>
<VERS>A mené sa voiture à Paris, au chantier,</VERS>
<VERS>Pleine de lourds moellons, par les chemins de boue;</VERS>
<VERS>Et voici que, marchant à côté de la roue,</VERS>
<VERS>Il revient, écoutant, de fatigue abreuvé,</VERS>
<VERS>Le pas de son cheval qui frappe le pavé.</VERS>
<VERS>Et moi, j'envie, au fond de mon coeur, ce pauvre homme;</VERS>
<VERS>Car lui, du moins, il a bon appétit, bon somme,</VERS>
<VERS>Il vit sa rude vie ainsi qu'un animal,</VERS>
<VERS>Et l'automne qui vient ne lui fait pas de mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écris près de la lampe. Il fait bon. Rien ne bouge.</VERS>
<VERS>Toute petite, en noir, dans le grand fauteuil rouge,</VERS>
<VERS>Tranquille auprès du feu, ma vieille mère est là;</VERS>
<VERS>Elle songe sans doute au mal qui m'exila</VERS>
<VERS>Loin d'elle, l'autre hiver, mais sans trop d'épouvante,</VERS>
<VERS>Car je suis sage et reste au logis, quand il vente.</VERS>
<VERS>Et puis, se souvenant qu'en octobre la nuit</VERS>
<VERS>Peut fraîchir, vivement et sans faire de bruit,</VERS>
<VERS>Elle met une bûche au foyer plein de flammes.</VERS>
<VERS>Ma mère, sois bénie entre toutes les femmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Volupté des parfums! - Oui, toute odeur est fée.</VERS>
<VERS>Si j'épluche, le soir, une orange échauffée,</VERS>
<VERS>Je rêve de théâtre et de profonds décors;</VERS>
<VERS>Si je brûle un fagot, je vois, sonnant leurs cors,</VERS>
<VERS>Dans la forêt d'hiver les chasseurs faire halte;</VERS>
<VERS>Si je traverse enfin ce brouillard que l'asphalte</VERS>
<VERS>Répand, infect et noir, autour de son chaudron,</VERS>
<VERS>Je me crois sur un quai parfumé de goudron,</VERS>
<VERS>Regardant s'avancer, blanche, une goélette</VERS>
<VERS>Parmi les diamants de la mer violette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noces du samedi! noces où l'on s'amuse,</VERS>
<VERS>Je vous rencontre au bois où ma flâneuse Muse</VERS>
<VERS>Entend venir de loin les cris facétieux</VERS>
<VERS>Des femmes en bonnet et des gars en messieurs</VERS>
<VERS>Qui leur donnent le bras en fumant un cigare,</VERS>
<VERS>Tandis qu'en un bosquet le marié s'égare,</VERS>
<VERS>Souvent imberbe et jeune, ou parfois mûr et veuf,</VERS>
<VERS>Et tout fier de sentir sur sa manche en drap neuf,</VERS>
<VERS>Chef-d'oeuvre d'un tailleur-concierge de Montrouge,</VERS>
<VERS>Sa femme, en robe blanche, étaler sa main rouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'école. Des murs blancs, des gradins noirs, et puis</VERS>
<VERS>Un christ en bois orné de deux rameaux de buis.</VERS>
<VERS>La soeur de charité, rose sous sa cornette,</VERS>
<VERS>Fait la classe, tenant sous son regard honnête</VERS>
<VERS>Vingt fillettes du peuple en simple bonnet rond.</VERS>
<VERS>La bonne soeur! Jamais on ne lit sur son front</VERS>
<VERS>L'ennui de répéter les choses cent fois dites!</VERS>
<VERS>Et, sur les premiers bancs, où sont les plus petites,</VERS>
<VERS>Elle ne veut pas voir tous les yeux épier</VERS>
<VERS>Un hanneton captif marchant sur du papier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que son garçon est parti pour la guerre,</VERS>
<VERS>La veuve met les deux couverts comme naguère,</VERS>
<VERS>Sert la soupe, remplit un grand verre de vin,</VERS>
<VERS>Puis, sur le seuil, attend qu'un envoyé divin,</VERS>
<VERS>Un pauvre, passe là pour qu'elle le convie.</VERS>
<VERS>Il en vient tous les jours. Donc son fils est en vie,</VERS>
<VERS>Et la vieille maman prend sa peine en douceur.</VERS>
<VERS>Mais l'épicier d'en face est un libre penseur</VERS>
<VERS>Et songe: - « Peut-on croire à de telles grimaces?</VERS>
<VERS>Les superstitions abrutissent les masses. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a neigé la veille et, tout le jour, il gèle.</VERS>
<VERS>Le toit, les ornements de fer et la margelle</VERS>
<VERS>Du puits, le haut des murs, les balcons, le vieux banc,</VERS>
<VERS>Sont comme ouatés, et, dans le jardin, tout est blanc.</VERS>
<VERS>Le grésil a figé la nature, et les branches</VERS>
<VERS>Sur un doux ciel perlé dressent leurs gerbes blanches.</VERS>
<VERS>Mais regardez. Voici le coucher de soleil.</VERS>
<VERS>À l'occident plus clair court un sillon vermeil.</VERS>
<VERS>Sa soudaine lueur féerique nous arrose,</VERS>
<VERS>Et les arbres d'hiver semblent de corail rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la rue on entend sa plaintive chanson.</VERS>
<VERS>Pâle et rousse, le teint plein de taches de son,</VERS>
<VERS>Elle coud, de profil, assise à sa fenêtre.</VERS>
<VERS>Très sage et sachant bien qu'elle est laide peut-être,</VERS>
<VERS>Elle a son dé d'argent pour unique bijou.</VERS>
<VERS>Sa chambre est nue, avec des meubles d'acajou.</VERS>
<VERS>Elle gagne deux francs, fait de la lingerie</VERS>
<VERS>Et jette un sou quand vient l'orgue de Barbarie.</VERS>
<VERS>Tous les voisins lui font leur bonjour le plus gai</VERS>
<VERS>Qui leur vaut son petit sourire fatigué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces bals qu'en hiver les mères de famille</VERS>
<VERS>Donnent à des bourgeois pour marier leur fille,</VERS>
<VERS>En faisant circuler assez souvent, pas trop,</VERS>
<VERS>Les petits-fours avec les verres de sirop,</VERS>
<VERS>Presque toujours la plus jolie et la mieux mise,</VERS>
<VERS>Celle qui plaît et montre une grâce permise,</VERS>
<VERS>Est sans dot, - voulez-vous en tenir le pari? -</VERS>
<VERS>Et ne trouvera pas, pauvre enfant, un mari.</VERS>
<VERS>Et son père, officier en retraite, pas riche,</VERS>
<VERS>Dans un coin, fait son whist à quatre sous la fiche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme à cinq ans on est une grande personne,</VERS>
<VERS>On lui disait parfois: « Prends ton frère, mignonne, »</VERS>
<VERS>Et, fière, elle portait dans ses bras le bébé,</VERS>
<VERS>Quels soins alors! L'enfant n'était jamais tombé.</VERS>
<VERS>Très grave, elle jouait à la petite mère.</VERS>
<VERS>Hélas! le nouveau-né fut un ange éphémère.</VERS>
<VERS>On prit sur son berceau mesure d'un cercueil;</VERS>
<VERS>Et la soeur de cinq ans a des habits de deuil,</VERS>
<VERS>Ne parle ni ne joue et, très préoccupée,</VERS>
<VERS>Se dit: « Je n'aime plus maintenant ma poupée. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rêve, tant Paris m'est parfois un enfer,</VERS>
<VERS>D'une ville très calme et sans chemin de fer,</VERS>
<VERS>Où, chez le sous-préfet, en vieux garçon affable,</VERS>
<VERS>Je lirais, au dessert, mon épître ou ma fable.</VERS>
<VERS>On se dirait tout bas, comme un mignon péché,</VERS>
<VERS>Un quatrain très mordant que j'aurais décoché.</VERS>
<VERS>Là, je conserverais de vagues hypothèques.</VERS>
<VERS>On voudrait mon avis pour les bibliothèques;</VERS>
<VERS>Et j'y rétablirais, disciple consolé,</VERS>
<VERS>Nos maîtres, Esménard, Lebrun, Chênedollé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assis, les pieds pendants, sous l'arche du vieux pont,</VERS>
<VERS>Et sourd aux bruits lointains à qui l'écho répond,</VERS>
<VERS>Le pêcheur suit des yeux le petit flotteur rouge.</VERS>
<VERS>L'eau du fleuve pétille au soleil. Rien ne bouge.</VERS>
<VERS>Le liège soudain fait un plongeon trompeur,</VERS>
<VERS>La ligne saute. - Avec un hoquet de vapeur</VERS>
<VERS>Passe un joyeux bateau tout pavoisé d'ombrelles;</VERS>
<VERS>Et, tandis que les flots apaisent leurs querelles,</VERS>
<VERS>L'homme, un instant tiré de son rêve engourdi,</VERS>
<VERS>Met une amorce neuve et songe: - Il est midi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré ses soixante ans, le joyeux invalide</VERS>
<VERS>Sur sa jambe de bois est encore solide.</VERS>
<VERS>Quand il touche l'argent de sa croix, un beau soir,</VERS>
<VERS>Il s'en va, son repas serré dans un mouchoir,</VERS>
<VERS>Et, vers le Champ de Mars, entraîne à la barrière,</VERS>
<VERS>Un conscrit, le bonnet de police en arrière;</VERS>
<VERS>Et là, plein d'abandon, vers le pousse-café,</VERS>
<VERS>Son bâton à la main, le bonhomme échauffé</VERS>
<VERS>Conte au jeune soldat et lui rend saisissable</VERS>
<VERS>La bataille d'Isly qu'il trace sur le sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De même que Rousseau jadis fondait en pleurs</VERS>
<VERS>À ces seuls mots: « Voilà de la pervenche en fleurs, »</VERS>
<VERS>Je sais tout le plaisir qu'un souvenir peut faire.</VERS>
<VERS>Un rien, l'heure qu'il est, l'état de l'atmosphère,</VERS>
<VERS>Un battement de coeur, un parfum retrouvé,</VERS>
<VERS>Me rendent un bonheur autrefois éprouvé.</VERS>
<VERS>C'est fugitif, pourtant la minute est exquise.</VERS>
<VERS>Et c'est pourquoi je suis très heureux à ma guise</VERS>
<VERS>Lorsque, dans le quartier que je sais, je puis voir</VERS>
<VERS>Un calme ciel d'octobre, à cinq heures du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps est charmant dans le Jardin des Plantes.</VERS>
<VERS>Les cris des animaux, les odeurs violentes</VERS>
<VERS>Des arbres et des fleurs exotiques dans l'air,</VERS>
<VERS>Cette création, sous un ciel pur et clair,</VERS>
<VERS>Tout cela fait penser au paradis terrestre;</VERS>
<VERS>Et tout en écoutant, sous un sapin alpestre,</VERS>
<VERS>Le grondement profond des lions en courroux,</VERS>
<VERS>On regarde, devant les naïfs tourlourous,</VERS>
<VERS>Tendant la trompe, avec ses airs de gros espiègle,</VERS>
<VERS>L'éléphant engloutir les nombreux pains de seigle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En plein soleil, le long du chemin de halage,</VERS>
<VERS>Quatre percherons blancs, vigoureux attelage,</VERS>
<VERS>Tirent péniblement, en butant du sabot,</VERS>
<VERS>Le lourd bateau qui fend l'onde de l'étambot;</VERS>
<VERS>Près d'eux, un charretier marche dans la poussière.</VERS>
<VERS>La main au gouvernail, sur le pont, à l'arrière,</VERS>
<VERS>N'écoutant pas claquer le brutal fouet de cuir,</VERS>
<VERS>Et regardant la rive et les nuages fuir,</VERS>
<VERS>Fume le marinier, sans se fouler la rate.</VERS>
<VERS>- « Le peuple et le tyran! » me dit un démocrate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près du rail, où souvent passe comme un éclair</VERS>
<VERS>Le convoi furieux et son cheval de fer,</VERS>
<VERS>Tranquille, l'aiguilleur vit dans sa maisonnette.</VERS>
<VERS>Par la fenêtre, on voit l'intérieur honnête,</VERS>
<VERS>Tel que le voyageur fiévreux doit l'envier.</VERS>
<VERS>C'est la femme parfois qui se tient au levier,</VERS>
<VERS>Portant sur un seul bras son enfant qui l'embrasse.</VERS>
<VERS>Jetant un sifflement atroce, le train passe</VERS>
<VERS>Devant l'humble logis qui tressaille au fracas.</VERS>
<VERS>Et le petit enfant ne se dérange pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'allée est droite et longue, et sur le ciel d'hiver</VERS>
<VERS>Se dressent hardiment les grands arbres de fer,</VERS>
<VERS>Vieux ormes dépouillés dont le sommet se touche.</VERS>
<VERS>Tout au bout, le soleil, large et rouge, se couche.</VERS>
<VERS>À l'horizon il va plonger dans un moment.</VERS>
<VERS>Pas un oiseau. Parfois un léger craquement</VERS>
<VERS>Dans les taillis déserts de la forêt muette;</VERS>
<VERS>Et là-bas, cheminant, la noire silhouette,</VERS>
<VERS>Sur le globe empourpré qui fond comme un lingot,</VERS>
<VERS>D'une vieille à bâton, ployant sous son fagot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier, sur la grand'route où j'ai passé près d'eux,</VERS>
<VERS>Les jeunes sourds-muets s'en allaient deux par deux,</VERS>
<VERS>Sérieux, se montrant leurs mains toujours actives.</VERS>
<VERS>Un instant j'observai leurs mines attentives</VERS>
<VERS>Et j'écoutai le bruit que faisaient leurs souliers.</VERS>
<VERS>Je restai seul. La brise en haut des peupliers</VERS>
<VERS>Murmurait doucement un long frisson de fête;</VERS>
<VERS>Chaque buisson jetait un trille de fauvette,</VERS>
<VERS>Et les grillons joyeux chantaient dans les bleuets.</VERS>
<VERS>Je penserai souvent aux pauvres sourds-muets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme le champ de foire est désert, la baraque</VERS>
<VERS>N'est pas ouverte, et sur son perchoir, le macaque</VERS>
<VERS>Cligne ses yeux méchants et grignote une noix</VERS>
<VERS>Entre la grosse caisse et le chapeau chinois;</VERS>
<VERS>Et deux bons paysans sont là, bouche béante,</VERS>
<VERS>Devant la toile peinte où l'on voit la géante,</VERS>
<VERS>Telle qu'elle a paru jadis devant les cours,</VERS>
<VERS>Soulevant décemment ses jupons un peu courts</VERS>
<VERS>Pour qu'on ne puisse pas supposer qu'elle triche,</VERS>
<VERS>Et montrant son mollet à l'empereur d'Autriche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écris ces vers, ainsi qu'on fait des cigarettes,</VERS>
<VERS>Pour moi, pour le plaisir; et ce sont des fleurettes</VERS>
<VERS>Que peut-être il valait bien mieux ne pas cueillir;</VERS>
<VERS>Car cette impression qui m'a fait tressaillir,</VERS>
<VERS>Ce tableau d'un instant rencontré sur ma route,</VERS>
<VERS>Ont-ils un charme enfin pour celui qui m'écoute?</VERS>
<VERS>Je ne le connais pas. Pour se plaire à ceci,</VERS>
<VERS>Est-il comme moi-même un rêveur endurci?</VERS>
<VERS>Ne peut-il se fâcher qu'on lui prête ce rôle?</VERS>
<VERS>- Fi donc! lecteur, tu lis par-dessus mon épaule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
II Mon Père.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tenez, lecteur! - souvent, tout seul, je me promène</VERS>
<VERS>Au lieu qui fut jadis la barrière du Maine.</VERS>
<VERS>C'est laid, surtout depuis le siège de Paris.</VERS>
<VERS>On a planté d'affreux arbustes rabougris</VERS>
<VERS>Sur ces longs boulevards où naguère des ormes</VERS>
<VERS>De deux cents ans croisaient leurs ramures énormes.</VERS>
<VERS>Le mur d'octroi n'est plus; le quartier se bâtit.</VERS>
<VERS>Mais c'est là que jadis, quand j'étais tout petit,</VERS>
<VERS>Mon père me menait, enfant faible et malade,</VERS>
<VERS>Par les couchants d'été faire une promenade.</VERS>
<VERS>C'est sur ces boulevards déserts, c'est dans ce lieu</VERS>
<VERS>Que cet homme de bien, pur, simple et craignant Dieu,</VERS>
<VERS>Qui fut bon comme un saint, naïf comme un poète,</VERS>
<VERS>Et qui, bien que très pauvre, eut toujours l'âme en fête,</VERS>
<VERS>Au fond d'un bureau sombre après avoir passé</VERS>
<VERS>Tout le jour, se croyant assez récompensé</VERS>
<VERS>Par la douce chaleur qu'au coeur nous communique</VERS>
<VERS>La main d'un dernier-né, la main d'un fils unique,</VERS>
<VERS>C'est là qu'il me menait. Tous deux nous allions voir</VERS>
<VERS>Les longs troupeaux de boeufs marchant vers l'abattoir,</VERS>
<VERS>Et quand mes petits pieds étaient assez solides,</VERS>
<VERS>Nous poussions quelquefois jusques aux Invalides,</VERS>
<VERS>Où, mêlés aux badauds descendus des faubourgs,</VERS>
<VERS>Nous suivions la retraite et les petits tambours.</VERS>
<VERS>Et puis enfin, à l'heure où la lune se lève,</VERS>
<VERS>Nous prenions pour rentrer la route la plus brève;</VERS>
<VERS>On montait au cinquième étage, lentement;</VERS>
<VERS>Et j'embrassais alors mes trois soeurs et maman,</VERS>
<VERS>Assises et cousant auprès d'une bougie.</VERS>
<VERS>- Eh bien, quand m'abandonne un instant l'énergie,</VERS>
<VERS>Quand m'accable par trop le spleen décourageant,</VERS>
<VERS>Je retourne, tout seul, à l'heure du couchant,</VERS>
<VERS>Dans ce quartier paisible où me menait mon père;</VERS>
<VERS>Et du cher souvenir toujours le charme opère.</VERS>
<VERS>Je songe à ce qu'il fit, cet homme de devoir,</VERS>
<VERS>Ce pauvre fier et pur, à ce qu'il dut avoir</VERS>
<VERS>De résignation patiente et chrétienne</VERS>
<VERS>Pour gagner notre pain, tâche quotidienne,</VERS>
<VERS>Et se priver de tout, sans se plaindre jamais.</VERS>
<VERS>- Au chagrin qui me frappe alors je me soumets,</VERS>
<VERS>Et je sens remonter à mes lèvres surprises</VERS>
<VERS>Les prières qu'il m'a dans mon enfance apprises.</VERS>
<VERS>Compliment</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous ces jours-ci, mes chers lecteurs, je désirais,</VERS>
<VERS>Tel un petit garçon qui, frisé tout exprès,</VERS>
<VERS>Présente son rouleau noué d'un ruban rose,</VERS>
<VERS>Vous offrir un joli compliment - vers ou prose -</VERS>
<VERS>Pour l'an qui, cette nuit, naquit et commença.</VERS>
<VERS>Mais, quand j'étais enfant - oh! pas plus haut que ça! -</VERS>
<VERS>Dans ce genre déjà je n'ai pas fait merveille.</VERS>
<VERS>Le texte qu'à l'école on nous donnait, la veille,</VERS>
<VERS>Et qu'il fallait, le soir, au logis copier,</VERS>
<VERS>M'effrayait. J'ai noirci, depuis, bien du papier;</VERS>
<VERS>Mais c'étaient mes débuts dans la littérature.</VERS>
<VERS>Ces phrases, réclamant ma plus belle écriture,</VERS>
<VERS>Étaient alors, pour moi, pleines de « mots d'auteur ».</VERS>
<VERS>Sur mon grand tabouret, pour être à la hauteur</VERS>
<VERS>Du pupitre, j'avais un Boiste en deux volumes;</VERS>
<VERS>Devant moi, sur la table, un encrier, des plumes,</VERS>
<VERS>Plus un bristol orné d'un beau feston doré</VERS>
<VERS>Et fleuri d'un petit bouquet peinturluré.</VERS>
<VERS>Devant ce grand travail, que j'étais mal à l'aise!</VERS>
<VERS>Fallait-il adopter la bâtarde ou l'anglaise?</VERS>
<VERS>Que faire? Je mouillais ma plume avec effroi;</VERS>
<VERS>Je songeais au tableau du passage Jouffroy,</VERS>
<VERS>Où monsieur Favarger mit trois ans de sa vie,</VERS>
<VERS>Chef-d'oeuvre et dernier mot de la calligraphie,</VERS>
<VERS>Qui montre aux gens, par un tel art humiliés,</VERS>
<VERS>Le « Lion d'Androclès » en « pleins » et « déliés »;</VERS>
<VERS>Et, le dos rond, roulant les yeux, tirant la langue,</VERS>
<VERS>Je transcrivais alors ma petite harangue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas mal le « Chers parents, à qui je dois le jour ».</VERS>
<VERS>Mais, lorsque j'arrivais au « coeur rempli d'amour »,</VERS>
<VERS>Comment écrire « coeur »? « Coeur », un mot difficile!</VERS>
<VERS>Je m'agitais et, comme un petit imbécile,</VERS>
<VERS>Je me mettais, avec des gestes consternés,</VERS>
<VERS>De l'encre au bout des doigts, de l'encre au bout du nez.</VERS>
<VERS>Alors, j'étais perdu. Les fautes d'orthographe</VERS>
<VERS>Pleuvaient. Je signais mal et ratais mon paraphe,</VERS>
<VERS>Et sur mes beaux souhaits de joie et de santé</VERS>
<VERS>Je laissais choir enfin un monstrueux pâté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était affreux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, plein d'une angoisse énorme,</VERS>
<VERS>Le lendemain, avec ce manuscrit informe,</VERS>
<VERS>Quand je me présentais devant mes bons parents,</VERS>
<VERS>Ils prenaient le papier, ouvraient les yeux tout grands,</VERS>
<VERS>S'écriaient: « C'est superbe! » et, sans dédains ni moues,</VERS>
<VERS>Embrassaient tendrement leur fils sur les deux joues.</VERS>
<VERS>Oui, ma page illisible, ils semblaient l'admirer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on ouvrait l'armoire, et j'en voyais tirer</VERS>
<VERS>Des trésors, un tambour, un fusil à capsules!</VERS>
<VERS>Et je m'en emparais, joyeux et sans scrupules,</VERS>
<VERS>Ne sachant pas alors - pour l'enfant tout est beau -</VERS>
<VERS>Pourquoi mon père avait toujours un vieux chapeau</VERS>
<VERS>Et pourquoi la maman, sainte parmi les saintes,</VERS>
<VERS>Portait des gants flétris et des jupes reteintes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux humbles, comme moi nés dans la pauvreté,</VERS>
<VERS>Je souhaite d'abord avec sincérité,</VERS>
<VERS>Quand la nouvelle année entreprend sa carrière,</VERS>
<VERS>Le pain quotidien de la vieille prière;</VERS>
<VERS>Et puis, pour qu'ils ne soient jamais trop malheureux,</VERS>
<VERS>Je leur souhaite encor de bien s'aimer entre eux.</VERS>
<VERS>Du pain et de l'amour! Tout est là. Le pauvre homme</VERS>
<VERS>N'a vraiment pas le droit de trop se plaindre, en somme,</VERS>
<VERS>Si, du berceau d'osier au cercueil de sapin,</VERS>
<VERS>Toute sa vie, il a de l'amour et du pain.</VERS>
<VERS>Mes honnêtes parents n'eurent pas davantage;</VERS>
<VERS>Mais la bonté régnait dans leur coeur sans partage.</VERS>
<VERS>Des sentiments profonds ils ont connu le prix,</VERS>
<VERS>Et, si je sais aimer, c'est qu'ils me l'ont appris.</VERS>
<VERS>Et tel riche, donnant de splendides étrennes,</VERS>
<VERS>N'éprouve pas leur joie en ces heures sereines,</VERS>
<VERS>Quand ils payaient, ayant épargné quelques sous,</VERS>
<VERS>Mon mauvais compliment par de pauvres joujoux.</VERS>
<VERS>Mes amis, en ce jour qui groupe la famille,</VERS>
<VERS>Si cher que soit le pain, si peu que le feu brille,</VERS>
<VERS>Épanouissez-vous, ne devenez pas durs.</VERS>
<VERS>Quand les enfants viendront vous tendre leurs fronts purs,</VERS>
<VERS>À défaut de cadeaux, comblez-les de caresses.</VERS>
<VERS>Entretenez en eux le foyer des tendresses,</VERS>
<VERS>Comme, en soufflant dessus, on rallume un charbon.</VERS>
<VERS>Le méchant souffre, et presque aucun homme n'est bon</VERS>
<VERS>Que grâce aux souvenirs de son enfance aimée,</VERS>
<VERS>Dont son âme demeure à jamais parfumée.</VERS>
<VERS>Morceau à quatre mains</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le salon s'ouvre sur le parc</VERS>
<VERS>Où les grands arbres, d'un vert sombre,</VERS>
<VERS>Unissent leurs rameaux en arc</VERS>
<VERS>Sur les gazons qu'ils baignent d'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je me retourne soudain</VERS>
<VERS>Dans le fauteuil où j'ai pris place,</VERS>
<VERS>Je revois encor le jardin</VERS>
<VERS>Qui se reflète dans la glace;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je goûte l'amusement</VERS>
<VERS>D'avoir, à gauche comme à droite,</VERS>
<VERS>Deux parcs, pareils absolument,</VERS>
<VERS>Dans la porte et la glace étroite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un jeu charmant du hasard,</VERS>
<VERS>Les deux jeunes soeurs, très exquises,</VERS>
<VERS>Pour jouer un peu de Mozart,</VERS>
<VERS>Au piano se sont assises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme les deux parcs du décor,</VERS>
<VERS>Elles sont tout à fait pareilles;</VERS>
<VERS>Les quatre mêmes bijoux d'or</VERS>
<VERS>Scintillent à leurs quatre oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'examine autant que je veux,</VERS>
<VERS>Grâce aux yeux baissés sur les touches,</VERS>
<VERS>La même fleur sur leurs cheveux,</VERS>
<VERS>La même fleur sur leurs deux bouches;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parfois, pour mieux regarder,</VERS>
<VERS>Beaucoup plus que pour mieux entendre,</VERS>
<VERS>Je me lève et viens m'accouder</VERS>
<VERS>Au piano de palissandre.</VERS>
<VERS>Adagio</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rue était déserte et donnait sur les champs.</VERS>
<VERS>Quand j'allais voir l'été les beaux soleils couchants</VERS>
<VERS>Avec le rêve aimé qui partout m'accompagne,</VERS>
<VERS>Je la suivais toujours pour gagner la campagne,</VERS>
<VERS>Et j'avais remarqué que, dans une maison</VERS>
<VERS>Qui fait l'angle et qui tient, ainsi qu'une prison,</VERS>
<VERS>Fermée au vent du soir son étroite persienne,</VERS>
<VERS>Toujours à la même heure, une musicienne</VERS>
<VERS>Mystérieuse, et qui sans doute habitait là,</VERS>
<VERS>Jouait l'adagio de la sonate en la.</VERS>
<VERS>Le ciel se nuançait de vert tendre et de rose.</VERS>
<VERS>La rue était déserte; et le flâneur morose</VERS>
<VERS>Et triste, comme sont souvent les amoureux,</VERS>
<VERS>Qui passait, l'oeil fixé sur les gazons poudreux,</VERS>
<VERS>Toujours à la même heure, avait pris l'habitude</VERS>
<VERS>D'entendre ce vieil air dans cette solitude.</VERS>
<VERS>Le piano chantait sourd, doux, attendrissant,</VERS>
<VERS>Rempli du souvenir douloureux de l'absent</VERS>
<VERS>Et reprochant tout bas les anciennes extases.</VERS>
<VERS>Et moi, je devinais des fleurs dans de grands vases,</VERS>
<VERS>Des parfums, un profond et funèbre miroir,</VERS>
<VERS>Un portrait d'homme à l'oeil fier, magnétique et noir,</VERS>
<VERS>Des plis majestueux dans les tentures sombres,</VERS>
<VERS>Une lampe d'argent, discrète, sous les ombres,</VERS>
<VERS>Le vieux clavier s'offrant dans sa froide pâleur,</VERS>
<VERS>Et, dans cette atmosphère émue, une douleur</VERS>
<VERS>Épanouie au charme ineffable et physique</VERS>
<VERS>Du silence, de la fraîcheur, de la musique.</VERS>
<VERS>Le piano chantait toujours plus bas, plus bas.</VERS>
<VERS>Puis, un certain soir d'août, je ne l'entendis pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis, je mène ailleurs mes promenades lentes.</VERS>
<VERS>Moi qui hais et qui fuis les foules turbulentes,</VERS>
<VERS>Je regrette parfois ce vieux coin négligé.</VERS>
<VERS>Mais la vieille ruelle a, dit-on, bien changé:</VERS>
<VERS>Les enfants d'alentour y vont jouer aux billes,</VERS>
<VERS>Et d'autres pianos l'emplissent de quadrilles.</VERS>
<VERS>L'amazone</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant le frais cottage au gracieux perron,</VERS>
<VERS>Sous la porte que timbre un tortil de baron,</VERS>
<VERS>Debout entre les deux gros vases de faïence,</VERS>
<VERS>L'amazone, déjà pleine d'impatience,</VERS>
<VERS>Apparaît, svelte et blonde, et portant sous son bras</VERS>
<VERS>Sa lourde jupe, avec un charmant embarras.</VERS>
<VERS>Le fin drap noir étreint son corsage, et le moule;</VERS>
<VERS>Le mignon chapeau d'homme, autour duquel s'enroule</VERS>
<VERS>Un voile blanc, lui jette une ombre sur les yeux.</VERS>
<VERS>La badine de jonc au pommeau précieux</VERS>
<VERS>Frémit entre les doigts de la jeune élégante,</VERS>
<VERS>Qui s'arrête un moment sur le seuil et se gante.</VERS>
<VERS>Agitant les lilas en fleur, un vent léger</VERS>
<VERS>Passe dans ses cheveux et les fait voltiger,</VERS>
<VERS>Blonde auréole autour de son front envolée:</VERS>
<VERS>Et, gros comme le poing, au milieu de l'allée</VERS>
<VERS>De sable roux semé de tout petits galets,</VERS>
<VERS>Le groom attend et tient les deux chevaux anglais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, flâneur qui passe et jette par la grille</VERS>
<VERS>Un regard enchanté sur cette jeune fille,</VERS>
<VERS>Et m'en vais sans avoir même arrêté le sien,</VERS>
<VERS>J'imagine un bonheur calme et patricien,</VERS>
<VERS>Où cette noble enfant me serait fiancée;</VERS>
<VERS>Et déjà je m'enivre à la seule pensée</VERS>
<VERS>Des clairs matins d'avril où je galoperais,</VERS>
<VERS>Sur un cheval très vif et par un vent très frais,</VERS>
<VERS>À ses côtés, lancé sous la frondaison verte.</VERS>
<VERS>Nous irions, par le bois, seuls, à la découverte;</VERS>
<VERS>Et, voulant une image au contraste troublant</VERS>
<VERS>Du long vêtement noir et du long voile blanc,</VERS>
<VERS>Je la comparerais, dans ma course auprès d'elle,</VERS>
<VERS>À quelque fugitive et sauvage hirondelle.</VERS>
<VERS>Ritournelle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la plaine blonde et sous les allées,</VERS>
<VERS>Pour mieux faire accueil au doux messidor,</VERS>
<VERS>Nous irons chasser les choses ailées,</VERS>
<VERS>Moi, la strophe, et toi, les papillons d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous choisirons les routes tentantes,</VERS>
<VERS>Sous les saules gris et près des roseaux,</VERS>
<VERS>Pour mieux écouter les choses chantantes,</VERS>
<VERS>Moi, le rythme, et toi, le choeur des oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivant tous les deux les rives charmées</VERS>
<VERS>Que le fleuve bat de ses flots parleurs,</VERS>
<VERS>Nous vous trouverons, choses parfumées,</VERS>
<VERS>Moi, glanant des vers, toi, cueillant des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'amour, servant notre fantaisie,</VERS>
<VERS>Fera, ce jour-là, l'été plus charmant:</VERS>
<VERS>Je serai poète, et toi poésie;</VERS>
<VERS>Tu seras plus belle, et moi plus aimant.</VERS>
<VERS>La ferme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maison, aujourd'hui ferme, jadis château,</VERS>
<VERS>A bon air. Un fossé l'entoure; un vieux bateau,</VERS>
<VERS>Plein de feuillage mort, pourrit là, sous le saule.</VERS>
<VERS>Par l'étroit pont de pierre où la volaille piaule</VERS>
<VERS>Répondant à grands cris aux canards du fossé,</VERS>
<VERS>Et par la voûte sombre au cintre surbaissé,</VERS>
<VERS>On entre dans la cour spacieuse et carrée</VERS>
<VERS>Que jonchent le fumier et la paille dorée.</VERS>
<VERS>Avant le déjeuner, parfois j'en fais le tour.</VERS>
<VERS>Je regarde rentrer les bêtes de labour,</VERS>
<VERS>Gros chevaux pommelés, les pieds velus, la queue</VERS>
<VERS>Troussée, avec le lourd collier de laine bleue,</VERS>
<VERS>Le gland rouge à l'oreille, et le grossier harnais.</VERS>
<VERS>Je fus un paysan jadis, je m'y connais,</VERS>
<VERS>Je parle aux laboureurs, je leur dis ma recette</VERS>
<VERS>Pour extirper du blé la nielle et la luzette</VERS>
<VERS>Et que le temps humide est meilleur pour faucher.</VERS>
<VERS>La grosse cuisinière alors vient me chercher;</VERS>
<VERS>Je rentre dans la salle à manger confortable</VERS>
<VERS>Où je trouve Suzanne arrangeant sur la table</VERS>
<VERS>Les fruits de la saison dans un grand plat de Gien.</VERS>
<VERS>On déjeune gaîment. Quelquefois le vieux chien</VERS>
<VERS>Qu'on tolère au logis, car il n'est plus ingambe,</VERS>
<VERS>Vient poser en grondant sa gueule sur ma jambe</VERS>
<VERS>Pour avoir un morceau qu'il avale d'un coup.</VERS>
<VERS>En prenant le café, nous fumons, pas beaucoup.</VERS>
<VERS>Puis mes hôtes vont voir leurs travaux de campagne,</VERS>
<VERS>Ils prennent le panier, et je les accompagne.</VERS>
<VERS>La voiture d'osier a trois places. Devant,</VERS>
<VERS>La chère blonde, avec son voile brun au vent,</VERS>
<VERS>- Tandis que le papa maintient au trot Cocotte, -</VERS>
<VERS>Se retourne, voulant mettre dans la capote</VERS>
<VERS>Son parasol doublé de vert et ses bouquets.</VERS>
<VERS>Moi, derrière, occupant le siège du laquais,</VERS>
<VERS>Pour l'aider je m'incline, et je la touche presque.</VERS>
<VERS>- Et nous suivons alors un chemin pittoresque,</VERS>
<VERS>Où souvent, par-dessus les grands épis penchés,</VERS>
<VERS>Nous regardent de loin les pointes des clochers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La cueillette des cerises</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Espiègle! j'ai bien vu tout ce que vous faisiez,</VERS>
<VERS>Ce matin, dans le champ planté de cerisiers</VERS>
<VERS>Où seule vous étiez, nu-tête, en robe blanche.</VERS>
<VERS>Caché par le taillis, j'observais. Une branche,</VERS>
<VERS>Lourde sous les fruits mûrs, vous barrait le chemin</VERS>
<VERS>Et se trouvait à la hauteur de votre main.</VERS>
<VERS>Or, vous avez cueilli des cerises vermeilles,</VERS>
<VERS>Coquette! et les avez mises à vos oreilles,</VERS>
<VERS>Tandis qu'un vent léger dans vos boucles jouait.</VERS>
<VERS>Alors, vous asseyant pour cueillir un bleuet</VERS>
<VERS>Dans l'herbe, et puis un autre, et puis un autre encore,</VERS>
<VERS>Vous les avez piqués dans vos cheveux d'aurore;</VERS>
<VERS>Et, les bras recourbés sur votre front fleuri,</VERS>
<VERS>Assise dans le vert gazon, vous avez ri;</VERS>
<VERS>Et vos joyeuses dents jetaient une étincelle.</VERS>
<VERS>Mais pendant ce temps-là, ma belle demoiselle,</VERS>
<VERS>Un seul témoin, qui vous gardera le secret,</VERS>
<VERS>Tout heureux de vous voir heureuse, comparait,</VERS>
<VERS>Sur votre frais visage animé par les brises,</VERS>
<VERS>Vos regards aux bleuets, vos lèvres aux cerises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rêve du poète</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce serait sur les bords de la Seine. Je vois</VERS>
<VERS>Notre chalet, voilé par un bouquet de bois.</VERS>
<VERS>Un hamac au jardin, un bateau sur le fleuve.</VERS>
<VERS>Pas d'autre compagnon qu'un chien de Terre-Neuve</VERS>
<VERS>Qu'elle aimerait et dont je serais bien jaloux.</VERS>
<VERS>Des faïences à fleurs pendraient après des clous;</VERS>
<VERS>Puis beaucoup de chapeaux de paille et des ombrelles.</VERS>
<VERS>Sous leurs papiers chinois les murs seraient si frêles</VERS>
<VERS>Que même, en travaillant, à travers la cloison</VERS>
<VERS>Je l'entendrais toujours errer par la maison</VERS>
<VERS>Et traîner dans l'étroit escalier sa pantoufle.</VERS>
<VERS>Les miroirs de ma chambre auraient senti son souffle</VERS>
<VERS>Et souvent réfléchi son visage, charmés.</VERS>
<VERS>Elle aurait effleuré tout de ses doigts aimés.</VERS>
<VERS>Et ces bruits, ces reflets, ces parfums, venant d'elle,</VERS>
<VERS>Ne me permettraient pas d'être une heure infidèle.</VERS>
<VERS>Enfin, quand, poursuivant un vers capricieux,</VERS>
<VERS>Je serais là, pensif et la main sur les yeux,</VERS>
<VERS>Elle viendrait, sachant pourtant que c'est un crime,</VERS>
<VERS>Pour lire mon poème et me souffler ma rime,</VERS>
<VERS>Derrière moi, sans bruit, sur la pointe des pieds.</VERS>
<VERS>Moi, qui ne veux pas voir mes secrets épiés,</VERS>
<VERS>Je me retournerais avec un air farouche;</VERS>
<VERS>Mais son gentil baiser me fermerait la bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Et dans les bois voisins, inondés de rayons,</VERS>
<VERS>Précédés du gros chien, nous nous promènerions,</VERS>
<VERS>Moi, vêtu de coutil, elle, en toilette blanche,</VERS>
<VERS>Et j'envelopperais sa taille, et sous sa manche</VERS>
<VERS>Ma main caresserait la rondeur de son bras.</VERS>
<VERS>On ferait des bouquets, et, quand nous serions las</VERS>
<VERS>On rejoindrait, toujours suivis du chien qui jappe,</VERS>
<VERS>La table mise, avec des roses sur la nappe,</VERS>
<VERS>Près du bosquet criblé par le soleil couchant;</VERS>
<VERS>Et, tout en s'envoyant des baisers en mangeant,</VERS>
<VERS>Tout en s'interrompant pour se dire: Je t'aime!</VERS>
<VERS>On assaisonnerait des fraises à la crème,</VERS>
<VERS>Et l'on bavarderait comme des étourdis</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que la nuit descende</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ô Paradis!</VERS>
<VERS>La mémoire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, lorsque la main sur les yeux, je médite,</VERS>
<VERS>Elle m'apparaît, svelte et la tête petite,</VERS>
<VERS>Avec ses blonds cheveux coupés courts sur le front.</VERS>
<VERS>Trouverai-je jamais des mots qui la peindront,</VERS>
<VERS>La chère vision que malgré moi j'ai fuie?</VERS>
<VERS>Qu'est auprès de son teint la rose après la pluie?</VERS>
<VERS>Peut-on comparer même au chant du bengali</VERS>
<VERS>Son exotique accent, si clair et si joli?</VERS>
<VERS>Est-il une grenade entr'ouverte qui rende</VERS>
<VERS>L'incarnat de sa bouche adorablement grande?</VERS>
<VERS>Oui, les astres sont purs, mais aucun dans les cieux,</VERS>
<VERS>Aucun n'est éclatant et pur comme ses yeux;</VERS>
<VERS>Et l'antilope errant sous le taillis humide</VERS>
<VERS>N'a pas ce long regard lumineux et timide.</VERS>
<VERS>Ah! devant tant de grâce et de charme innocent,</VERS>
<VERS>Le poète qui veut décrire est impuissant;</VERS>
<VERS>Mais l'amant peut du moins s'écrier: « Sois bénie,</VERS>
<VERS>Ô faculté sublime à l'égal du génie,</VERS>
<VERS>Mémoire, qui me rends son sourire et sa voix,</VERS>
<VERS>Et qui fais qu'exilé loin d'elle, je la vois! »</VERS>
<VERS>Réponse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais je l'ai vu si peu! » disiez-vous l'autre jour. -</VERS>
<VERS>Et moi, vous ai-je vue en effet davantage?</VERS>
<VERS>En un moment mon coeur s'est donné sans partage.</VERS>
<VERS>Ne pouvez-vous ainsi m'aimer à votre tour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour monter d'un coup d'aile au sommet de la tour,</VERS>
<VERS>Pour emplir de clartés l'horizon noir d'orage,</VERS>
<VERS>Et pour nous enchanter de son puissant mirage,</VERS>
<VERS>Quel temps faut-il à l'aigle, à l'éclair, à l'amour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai vue à peine, et vous m'êtes ravie!</VERS>
<VERS>Mais à vous mériter je consacre ma vie</VERS>
<VERS>Et du sombre avenir j'accepte le défi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour s'aimer faut-il donc tellement se connaître,</VERS>
<VERS>Puisque, pour allumer le feu qui me pénètre,</VERS>
<VERS>Chère âme, un seul regard de vos yeux a suffi?</VERS>
<VERS>À un ange gardien</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon rêve, par l'amour redevenu chrétien,</VERS>
<VERS>T'évoque à ses côtés, ô doux ange gardien,</VERS>
<VERS>Divin et pur esprit, compagnon invisible</VERS>
<VERS>Qui veilles sur cette âme innocente et paisible!</VERS>
<VERS>N'est-ce pas, beau soldat des phalanges de Dieu,</VERS>
<VERS>Qui, pour la protéger, fais toujours, en tout lieu,</VERS>
<VERS>Sur l'adorable enfant planer ton ombre ailée,</VERS>
<VERS>Que ta chaste personne est moins immaculée,</VERS>
<VERS>Que ton regard, reflet des immenses azurs,</VERS>
<VERS>Et que le feu qui brille à ton front, sont moins purs,</VERS>
<VERS>Dans leur sublime essence au paradis conquise,</VERS>
<VERS>Que le coeur virginal de cette enfant exquise?</VERS>
<VERS>Ô toi qui de la voir as toujours la douceur,</VERS>
<VERS>Bel ange, n'est-ce pas qu'elle est comme ta soeur?</VERS>
<VERS>Ô céleste témoin qui sais que sa pensée</VERS>
<VERS>Par une humble prière au matin commencée</VERS>
<VERS>Dans ses rêves du soir est plus naïve encor,</VERS>
<VERS>N'est-ce pas qu'en voyant s'abaisser ses cils d'or</VERS>
<VERS>Sur ses yeux ingénus comme ceux des gazelles,</VERS>
<VERS>Tu t'étonnes parfois qu'elle n'ait pas des ailes?</VERS>
<VERS>Romance</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous me montrez une rose</VERS>
<VERS>Qui s'épanouit sous l'azur,</VERS>
<VERS>Pourquoi suis-je alors plus morose?</VERS>
<VERS>Quand vous me montrez une rose,</VERS>
<VERS>C'est que je pense à son front pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous me montrez une étoile,</VERS>
<VERS>Pourquoi les pleurs, comme un brouillard,</VERS>
<VERS>Sur mes yeux jettent-ils leur voile?</VERS>
<VERS>Quand vous me montrez une étoile,</VERS>
<VERS>C'est que je pense à son regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous me montrez l'hirondelle</VERS>
<VERS>Qui part jusqu'au prochain avril,</VERS>
<VERS>Pourquoi mon âme se meurt-elle</VERS>
<VERS>Quand vous me montrez l'hirondelle,</VERS>
<VERS>C'est que je pense à mon exil.</VERS>
<VERS>Lettre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, ce n'est pas en vous « un idéal » que j'aime,</VERS>
<VERS>C'est vous tout simplement, mon enfant, c'est vous-même.</VERS>
<VERS>Telle Dieu vous a faite, et telle je vous veux.</VERS>
<VERS>Et rien ne m'éblouit, ni l'or de vos cheveux,</VERS>
<VERS>Ni le feu sombre et doux de vos larges prunelles,</VERS>
<VERS>Bien que ma passion ait pris sa source en elles.</VERS>
<VERS>Comme moi, vous devez avoir plus d'un défaut;</VERS>
<VERS>Pourtant c'est vous que j'aime et c'est vous qu'il me faut.</VERS>
<VERS>Je ne poursuis pas là de chimère impossible;</VERS>
<VERS>Non, non! Mais seulement, si vous êtes sensible</VERS>
<VERS>Au sentiment profond, pur, fidèle et sacré,</VERS>
<VERS>Que j'ai conçu pour vous et que je garderai,</VERS>
<VERS>Et si nous triomphons de ce qui nous sépare,</VERS>
<VERS>Le rêve, chère enfant, où mon esprit s'égare,</VERS>
<VERS>C'est d'avoir à toujours chérir et protéger</VERS>
<VERS>Vous comme vous voilà, vous sans y rien changer.</VERS>
<VERS>Je vous sais le coeur bon, vous n'êtes point coquette;</VERS>
<VERS>Mais je ne voudrais pas que vous fussiez parfaite,</VERS>
<VERS>Et le chagrin qu'un jour vous me pourrez donner,</VERS>
<VERS>J'y tiens pour la douceur de vous le pardonner.</VERS>
<VERS>Je veux joindre, si j'ai le bonheur que j'espère,</VERS>
<VERS>À l'ardeur de l'amant l'indulgence du père</VERS>
<VERS>Et devenir plus doux quand vous me ferez mal.</VERS>
<VERS>Voyez, je ne mets pas en vous « un idéal »,</VERS>
<VERS>Et de l'humanité je connais la faiblesse;</VERS>
<VERS>Mais je vous crois assez de coeur et de noblesse</VERS>
<VERS>Pour espérer que, grâce à mon effort constant,</VERS>
<VERS>Vous m'aimerez un peu, moi qui vous aime tant!</VERS>
<VERS>Février</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! dis-tu, la froide neige</VERS>
<VERS>Recouvre le sol et les eaux;</VERS>
<VERS>Si le bon Dieu ne les protège,</VERS>
<VERS>Le printemps n'aura plus d'oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rassure-toi, tendre peureuse;</VERS>
<VERS>Les doux chanteurs n'ont point péri.</VERS>
<VERS>Sous plus d'une racine creuse</VERS>
<VERS>Ils ont un chaud et sûr abri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, se serrant l'un contre l'autre</VERS>
<VERS>Et blottis dans l'asile obscur,</VERS>
<VERS>Pleins d'un espoir pareil au nôtre,</VERS>
<VERS>Ils attendent l'Avril futur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, malgré la bise qui passe</VERS>
<VERS>Et leur jette en vain ses frissons,</VERS>
<VERS>Ils répètent à voix très basse</VERS>
<VERS>Leurs plus amoureuses chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, ma mignonne adorée,</VERS>
<VERS>Mon coeur où rien ne remuait,</VERS>
<VERS>Avant de t'avoir rencontrée,</VERS>
<VERS>Comme un sépulcre était muet;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand ton cher regard y tombe,</VERS>
<VERS>Aussi pur qu'un premier beau jour,</VERS>
<VERS>Tu fais jaillir de cette tombe</VERS>
<VERS>Tout un essaim de chants d'amour.</VERS>
<VERS>Avril</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'un homme n'a pas d'amour,</VERS>
<VERS>Rien du printemps ne l'intéresse;</VERS>
<VERS>Il voit même sans allégresse,</VERS>
<VERS>Hirondelles, votre retour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, devant vos troupes légères</VERS>
<VERS>Qui traversent le ciel du soir,</VERS>
<VERS>Il songe que d'aucun espoir</VERS>
<VERS>Vous n'êtes pour lui messagères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez moi ce spleen a trop duré,</VERS>
<VERS>Et quand je voyais dans les nues</VERS>
<VERS>Les hirondelles revenues,</VERS>
<VERS>Chaque printemps, j'ai bien pleuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, depuis que toute ma vie</VERS>
<VERS>A subi ton charme subtil,</VERS>
<VERS>Mignonne, aux promesses d'Avril</VERS>
<VERS>Je m'abandonne et me confie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis qu'un regard bien-aimé</VERS>
<VERS>A fait refleurir tout mon être,</VERS>
<VERS>Je vous attends à ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Chères voyageuses de Mai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez, venez vite, hirondelles,</VERS>
<VERS>Repeupler l'azur calme et doux,</VERS>
<VERS>Car mon désir qui va vers vous</VERS>
<VERS>S'accuse de n'avoir pas d'ailes.</VERS>
<VERS>Mai</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis un mois, chère exilée,</VERS>
<VERS>Loin de mes yeux tu t'en allas,</VERS>
<VERS>Et j'ai vu fleurir les lilas</VERS>
<VERS>Avec ma peine inconsolée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, je fuis ce ciel clair et beau</VERS>
<VERS>Dont l'ardent effluve me trouble,</VERS>
<VERS>Car l'horreur de l'exil se double</VERS>
<VERS>De la splendeur du renouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain j'entends contre les vitres,</VERS>
<VERS>Dans la chambre où je m'enfermai,</VERS>
<VERS>Les premiers insectes de Mai</VERS>
<VERS>Heurter leurs maladroits élytres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain le soleil a souri;</VERS>
<VERS>Au printemps je ferme ma porte</VERS>
<VERS>Et veux seulement qu'on m'apporte</VERS>
<VERS>Un rameau de lilas fleuri;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'amour dont mon âme est pleine</VERS>
<VERS>Retrouve, parmi ses douleurs,</VERS>
<VERS>Ton regard dans ces chères fleurs</VERS>
<VERS>Et dans leur parfum ton haleine.</VERS>
<VERS>Juin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette vie ou nous ne sommes</VERS>
<VERS>Que pour un temps si tôt fini,</VERS>
<VERS>L'instinct des oiseaux et des hommes</VERS>
<VERS>Sera toujours de faire un nid;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et d'un peu de paille ou d'argile</VERS>
<VERS>Tous veulent se construire, un jour,</VERS>
<VERS>Un humble toit, chaud et fragile,</VERS>
<VERS>Pour la famille et pour l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les yeux d'une fille d'Ève</VERS>
<VERS>Mon coeur profondément touché</VERS>
<VERS>Avait fait aussi ce doux rêve</VERS>
<VERS>D'un bonheur étroit et caché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rempli de joie et de courage,</VERS>
<VERS>À fonder mon nid je songeais;</VERS>
<VERS>Mais un furieux vent d'orage</VERS>
<VERS>Vient d'emporter tous mes projets;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur mon chemin solitaire </VERS>
<VERS>Je vois, triste et le front courbé,</VERS>
<VERS>Tous mes espoirs brisés à terre</VERS>
<VERS>Comme les oeufs d'un nid tombé.</VERS>
<VERS>Août</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les branches désordonnées</VERS>
<VERS>Le coin d'étang est abrité,</VERS>
<VERS>Et là poussent en liberté</VERS>
<VERS>Campanules et graminées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Caché par le tronc d'un sapin,</VERS>
<VERS>J'y vais voir, quand midi flamboie,</VERS>
<VERS>Les petits oiseaux pleins de joie</VERS>
<VERS>Se livrer au plaisir du bain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi vifs que des étincelles,</VERS>
<VERS>Ils sautillent de l'onde au sol,</VERS>
<VERS>Et l'eau, quand ils prennent leur vol,</VERS>
<VERS>Tombe en diamants de leurs ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais mon coeur lassé de souffrir</VERS>
<VERS>En les admirant les envie,</VERS>
<VERS>Eux qui ne savent de la vie</VERS>
<VERS>Que chanter, aimer et mourir!</VERS>
<VERS>Décembre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le hibou parmi les décombres</VERS>
<VERS>Hurle, et Décembre va finir;</VERS>
<VERS>Et le douloureux souvenir</VERS>
<VERS>Sur ton coeur jette encor ses ombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vol de ces jours que tu nombres,</VERS>
<VERS>L'aurais-tu voulu retenir?</VERS>
<VERS>Combien seront, dans l'avenir,</VERS>
<VERS>Brillants et purs; et combien, sombres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse donc les ans s'épuiser.</VERS>
<VERS>Que de larmes pour un baiser,</VERS>
<VERS>Que d'épines pour une rose!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps qui s'écoule fait bien;</VERS>
<VERS>Et mourir ne doit être rien,</VERS>
<VERS>Puisque vivre est si peu de chose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
III En Faction.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le rempart, portant mon lourd fusil de guerre,</VERS>
<VERS>Je vous revois, pays que j'explorais naguère,</VERS>
<VERS>Montrouge, Gentilly, vieux hameaux oubliés</VERS>
<VERS>Qui cachez vos toits bruns parmi les peupliers.</VERS>
<VERS>Je respire, surpris, sombre ruisseau de Bièvre,</VERS>
<VERS>Ta forte odeur de cuir et tes miasmes de fièvre.</VERS>
<VERS>Je vous suis du regard, pauvres coteaux pelés,</VERS>
<VERS>Tels encor que jadis je vous ai contemplés,</VERS>
<VERS>Et dans ce ciel connu, mon souvenir s'étonne</VERS>
<VERS>De retrouver les tons exquis d'un soir d'automne;</VERS>
<VERS>Et mes yeux sont mouillés des larmes de l'adieu.</VERS>
<VERS>Car mon rêve a souvent erré dans ce milieu</VERS>
<VERS>Que va bouleverser la dure loi du siège.</VERS>
<VERS>Jusqu'ici j'allongeais la chaîne de mon piège;</VERS>
<VERS>Triste captif, ayant Paris pour ma prison,</VERS>
<VERS>Longtemps ce fut ici pour moi tout l'horizon;</VERS>
<VERS>Ici j'ai pris l'amour des couchants verts et roses;</VERS>
<VERS>Penché dès le matin sur des papiers moroses,</VERS>
<VERS>Dans une chambre où ma fantaisie étouffait,</VERS>
<VERS>C'est ici que souvent, le soir, j'ai satisfait,</VERS>
<VERS>À cette heure où la nuit monte au ciel et le gagne,</VERS>
<VERS>Mon désir de lointain, d'air libre et de campagne.</VERS>
<VERS>Me reprochera-t-on, dans cet affreux moment,</VERS>
<VERS>Un regret pour ce coin misérable et charmant?</VERS>
<VERS>Car il va disparaître à tout jamais. Sans doute,</VERS>
<VERS>Les boulets vont couper les arbres de la route;</VERS>
<VERS>Et l'humble cabaret où je me suis assis,</VERS>
<VERS>Incendié déjà, fume au pied du glacis;</VERS>
<VERS>Dans ce champ dépouillé, morne comme une tombe,</VERS>
<VERS>Il croule, abandonné. Regardez. Une bombe</VERS>
<VERS>A crevé ces vieux murs qui gênaient pour le tir:</VERS>
<VERS>Et, tels que mon regret qui ne veut pas partir,</VERS>
<VERS>Se brûlant au vieux toit, quelques pigeons fidèles</VERS>
<VERS>L'entourent, en criant, de leurs battements d'ailes.</VERS>
<VERS>Le chien perdu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on rentre, le soir, par la cité déserte,</VERS>
<VERS>Regardant sur la boue humide, grasse et verte,</VERS>
<VERS>Les longs sillons du gaz tous les jours moins nombreux,</VERS>
<VERS>Souvent un chien perdu, tout crotté, morne, affreux,</VERS>
<VERS>Un vrai chien de faubourg, que son trop pauvre maître</VERS>
<VERS>Chassa d'un coup de pied en le pleurant peut-être,</VERS>
<VERS>Attache à vos talons obstinément son nez</VERS>
<VERS>Et vous lance un regard si vous vous retournez.</VERS>
<VERS>Quel regard! long, craintif, tout chargé de caresse,</VERS>
<VERS>Touchant comme un regard de pauvre ou de maîtresse,</VERS>
<VERS>Mais sans espoir pourtant, avec cet air douteux</VERS>
<VERS>De femme dédaignée et de pauvre honteux.</VERS>
<VERS>Si vous vous arrêtez, il s'arrête, et, timide,</VERS>
<VERS>Agite faiblement sa queue au poil humide.</VERS>
<VERS>Sachant bien que son sort en vous est débattu,</VERS>
<VERS>Il semble dire: - Allons, emmène-moi, veux-tu?</VERS>
<VERS>On est ému, pourtant on manque de courage;</VERS>
<VERS>On est pauvre soi-même, on a peur de la rage,</VERS>
<VERS>Enfin, mauvais, on fait la mine de lever</VERS>
<VERS>Sa canne, on dit au chien: « Veux-tu bien te sauver! »</VERS>
<VERS>Et, tout penaud, il va faire son offre à d'autres.</VERS>
<VERS>La sinistre rencontre! et quels temps sont les nôtres!</VERS>
<VERS>Et quel mal nous ont fait ces féroces Prussiens,</VERS>
<VERS>Que les plus pauvres gens abandonnent leurs chiens</VERS>
<VERS>Et que, distrait du deuil public, il faille encore</VERS>
<VERS>Plaindre ces animaux dont le regard implore!</VERS>
<VERS>Tableau rural</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au village, en juillet. Un soleil accablant.</VERS>
<VERS>Ses lunettes au nez, le vieux charron tout blanc</VERS>
<VERS>Répare, près du seuil, un timon de charrue.</VERS>
<VERS>Le curé tout à l'heure a traversé la rue,</VERS>
<VERS>Nu-tête. Les trois quarts ont sonné, puis plus rien,</VERS>
<VERS>Sauf monsieur le marquis, un gros richard terrien,</VERS>
<VERS>Qui passe, en berlingot  et la pipe à la bouche,</VERS>
<VERS>Et qui, pour délivrer sa jument d'une mouche,</VERS>
<VERS>Lance des claquements de fouet très campagnards</VERS>
<VERS>Et fait fuir, effarés, coqs, poules et canards.</VERS>
<VERS>Croquis de banlieue</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme, en manches de veste, et sous son chapeau noir,</VERS>
<VERS>À cause du soleil, ayant mis son mouchoir,</VERS>
<VERS>Tire gaillardement la petite voiture,</VERS>
<VERS>Pour faire prendre l'air à sa progéniture,</VERS>
<VERS>Deux bébés, l'un qui dort, l'autre suçant son doigt.</VERS>
<VERS>La femme suit et pousse, ainsi qu'elle le doit,</VERS>
<VERS>Très lasse, et sous son bras portant la redingote;</VERS>
<VERS>Et l'on s'en va dîner dans une humble gargote</VERS>
<VERS>Où sur le mur est peint - vous savez? à Clamart! -</VERS>
<VERS>Un lapin mort, avec trois billes de billard.</VERS>
<VERS>Cheval de Renfort</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cheval qu'a jadis réformé la remonte</VERS>
<VERS>Est là, près du trottoir du long faubourg qui monte,</VERS>
<VERS>Pour qu'on l'attelle en flèche au prochain omnibus.</VERS>
<VERS>Il a cet air navré des animaux fourbus,</VERS>
<VERS>Sous son sale harnais qui traîne par derrière.</VERS>
<VERS>Mais lorsque, précédés d'une marche guerrière,</VERS>
<VERS>Des soldats font venir les femmes aux balcons,</VERS>
<VERS>Il se souvient alors du sixième dragon</VERS>
<VERS>Et du soleil luisant sur les lattes vermeilles;</VERS>
<VERS>Et le vieux vétéran redresse les oreilles.</VERS>
<VERS>Au bord de la Marne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est régate à Joinville. On tire le pétard.</VERS>
<VERS>Les cinq canots, deux en avant, trois en retard,</VERS>
<VERS>Partent, et de soleil la rivière est criblée.</VERS>
<VERS>Sur la berge, là-bas, la foule est assemblée,</VERS>
<VERS>Et la gendarmerie est en pantalon blanc.</VERS>
<VERS>- Et l'on prévoit, ce soir, les rameurs s'attablant</VERS>
<VERS>Au cabaret, les chants des joyeuses équipes,</VERS>
<VERS>Les nocturnes bosquets constellés par les pipes,</VERS>
<VERS>Et les papillons noirs qui, dans l'air échauffé,</VERS>
<VERS>Se brûlent au cognac flambant sur le café.</VERS>
<VERS>Rythme des vagues</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais assis devant la mer sur le galet.</VERS>
<VERS>Sous un ciel clair, les flots d'un azur violet,</VERS>
<VERS>Après s'être gonflés en accourant du large,</VERS>
<VERS>Comme un homme accablé d'un fardeau s'en décharge,</VERS>
<VERS>Se brisaient devant moi, rythmés et successifs</VERS>
<VERS>J'observais ces paquets de mer lourds et massifs</VERS>
<VERS>Qui marquaient d'un hourra leurs chutes régulières</VERS>
<VERS>Et puis se retiraient en râlant sur les pierres.</VERS>
<VERS>Et ce bruit m'enivrait; et pour écouter mieux</VERS>
<VERS>Je me voilai la face et je fermai les yeux.</VERS>
<VERS>Alors, en entendant les lames sur la grève</VERS>
<VERS>Bouillonner et courir, et toujours, et sans trêve</VERS>
<VERS>S'écrouler en faisant ce fracas cadencé,</VERS>
<VERS>Moi, l'humble observateur du rythme, j'ai pensé</VERS>
<VERS>Qu'il doit être en effet une chose sacrée,</VERS>
<VERS>Puisque Celui qui sait, qui commande et qui crée,</VERS>
<VERS>N'a tiré du néant ces moyens musicaux,</VERS>
<VERS>Ces falaises au roc creusé par les échos,</VERS>
<VERS>Ces sonores cailloux, ces stridents coquillages,</VERS>
<VERS>Incessamment heurtés et roulés sur les plages</VERS>
<VERS>Par la vague, pendant tant de milliers d'hivers,</VERS>
<VERS>Que pour que l'Océan nous récitât des vers.</VERS>
<VERS>Matin d'octobre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure exquise et matinale</VERS>
<VERS>Que rougit un soleil soudain.</VERS>
<VERS>À travers la brume automnale</VERS>
<VERS>Tombent les feuilles du jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur chute est lente. On peut les suivre</VERS>
<VERS>Du regard en reconnaissant</VERS>
<VERS>Le chêne à sa feuille de cuivre,</VERS>
<VERS>L'érable à sa feuille de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dernières, les plus rouillées,</VERS>
<VERS>Tombent des branches dépouillées:</VERS>
<VERS>Mais ce n'est pas l'hiver encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une blonde lumière arrose</VERS>
<VERS>La nature, et, dans l'air tout rose,</VERS>
<VERS>On croirait qu'il neige de l'or.</VERS>
<VERS>Musée de marine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au Louvre, je vais voir ces délicats modèles</VERS>
<VERS>Qui montrent aux oisifs les richesses d'un port,</VERS>
<VERS>Je connais l'armement des vaisseaux de haut-bord</VERS>
<VERS>Et la voilure des avisos-hirondelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime cette flottille avec ses bagatelles,</VERS>
<VERS>Le carré d'Océan qui lui sert de support,</VERS>
<VERS>Ses petits canons noirs se montrant au sabord,</VERS>
<VERS>Et ses mille haubans fins comme des dentelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis un loup de mer et sais apprécier</VERS>
<VERS>Le blindage de cuivre et les ancres d'acier:</VERS>
<VERS>Car tous ces riens de bois, de ficelle et de liège</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'ont souvent fait trouver les dimanches bien courts.</VERS>
<VERS>Et, forçat de Paris dès longtemps pris au piège,</VERS>
<VERS>C'est là que j'ai rêvé le voyage au long cours.</VERS>
<VERS>Nostalgie parisienne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bon Suisse expatrié, la tristesse te gagne,</VERS>
<VERS>Loin de ton Alpe blanche aux éternels hivers;</VERS>
<VERS>Et tu songes alors aux prés de fleurs couverts,</VERS>
<VERS>À la corne du pâtre, au loin, dans la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lassé parfois, je fuis la ville comme un bagne,</VERS>
<VERS>Et son ciel fin, miré dans la Seine aux flots verts.</VERS>
<VERS>Mais c'est là que mes yeux d'enfant se sont ouverts,</VERS>
<VERS>Et le mal du pays me prend, à la campagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vrai fils de Paris ne regrette pas moins</VERS>
<VERS>Le relent du pavé que, toi, l'odeur des foins.</VERS>
<VERS>Montagnard nostalgique, - il faut que tu le saches, -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur, comme le tien, fidèle et casanier,</VERS>
<VERS>Souffre en exil, et l'air strident du fontainier</VERS>
<VERS>Me ferait fondre en pleurs ainsi qu'un Ranz des Vaches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
IV
<AUTRE>
À mes jeunes camarades, aux équipiers du Club nautique de Chatou
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, la Seine était verte et pure à Saint-Ouen,</VERS>
<VERS>Et, dans cette banlieue aujourd'hui sale et rêche,</VERS>
<VERS>J'ai canoté, j'ai même essayé de la pêche.</VERS>
<VERS>Le lieu semblait alors champêtre. Que c'est loin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dînait là. Le beurre, au cabaret du coin,</VERS>
<VERS>Était rance, et le vin fait de bois de campêche.</VERS>
<VERS>Mais les charmants retours, sur l'eau, dans la nuit fraîche,</VERS>
<VERS>Quand, sur les prés fauchés, flottait l'odeur du foin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quels vieux souvenirs et comme le temps marche!</VERS>
<VERS>Pourtant je vois encor le couchant, sous une arche,</VERS>
<VERS>Refléter ses rubis dans les flots miroitants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amis, embarquez-moi sur vos bateaux à voiles,</VERS>
<VERS>Par un beau soir, à l'heure où naissent les étoiles,</VERS>
<VERS>Afin que je revive un peu de mes vingt ans.</VERS>
<VERS>Écrit sur l'Album des Chats d'Henriette Ronner</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je regarde, en ce bel album paru d'hier,</VERS>
<VERS>Ces chats pris sur le vif avec un talent rare.</VERS>
<VERS>Jamais il ne fut mieux compris, je le déclare,</VERS>
<VERS>Le tigre familier, caressant quoique fier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos félins sont exquis, Henriette Ronner.</VERS>
<VERS>Je les admire et, non sans orgueil, les compare</VERS>
<VERS>Au charmant angora dont mon logis se pare</VERS>
<VERS>Et qui vient de vêtir sa fourrure d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme vous, pour les chats j'ai tant de sympathies!</VERS>
<VERS>Chez moi, j'ai vu régner de longues dynasties</VERS>
<VERS>De ces rois fainéants au pelage soyeux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans mon calme coin de vieux célibataire,</VERS>
<VERS>Toujours les chats prudents, les chats silencieux</VERS>
<VERS>Promènent leur beauté, leur grâce et leur mystère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<TITRE_RECUEIL> Promenades et intérieurs </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> François Coppée </AUTEUR>
<DATE> 1872 </DATE>


</RECUEIL>

