<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Une Lettre de Christmas
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
François Coppée 
</AUTEUR>
<DATE>
18**
</DATE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'EMPEREUR est depuis deux ans à Sainte-Hélène. </VERS>
<VERS>Le climat l'a flétri de sa mortelle haleine. </VERS>
<VERS>Il décline en dépit des soins d'O'Méara. </VERS>
<VERS>Soyez contents, ô rois geôliers! Il en mourra. </VERS>
<VERS>Aujourd'hui, cependant, son humeur est moins noire. </VERS>
<VERS>Que faire? Travailler et dicter son histoire? </VERS>
<VERS>Las Cases n'est plus là pour le Mémorial. </VERS>
<VERS>Pensif, il reconnaît son masque impérial, </VERS>
<VERS>Quand au miroir, après le bain, il se regarde. </VERS>
<VERS>Puis, ayant mis l'habit des chasseurs de la garde, </VERS>
<VERS>L'habit vert étoilé de la plaque d'argent </VERS>
<VERS>Et l'illustre chapeau présenté par Marchand, </VERS>
<VERS>Le voilà tel qu'il doit durer dans la légende! </VERS>
<VERS>Et quand paraît au seuil le médecin d'Irlande, </VERS>
<VERS>Par qui se sent aimé le glorieux martyr, </VERS>
<VERS>Il dit presque gaiement :</VERS>
<VERS>« Venez... Je veux sortir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais autour de Longwood où se meurt l'aigle en cage, </VERS>
<VERS>C'est toujours l'accablant et morne paysage </VERS>
<VERS>De gommiers rabougris et de cactus poudreux; </VERS>
<VERS>Et dans l'étroit vallon bordé de rocs affreux, </VERS>
<VERS>Au bout duquel la mer au loin miroite et bouge, </VERS>
<VERS>L'Empereur trouvera partout le soldat rouge </VERS>
<VERS>Qui lui semble un verrou vivant de sa prison. </VERS>
<VERS>Qu'importe! Il a besoin d'espace et d'horizon, </VERS>
<VERS>Ce matin. La douleur de sa lente agonie</VERS>
<VERS>Se bercera, croit-il, à la plainte infinie</VERS>
<VERS>De la lame de fond croulant sur les galets. </VERS>
<VERS>Il va donc, s'irritant du salut des Anglais</VERS>
<VERS>Qui font de leurs fusils sonner les capucines. </VERS>
<VERS>Il atteint le sommet des falaises voisines;</VERS>
<VERS>Mais, quand du haut d'un cap il découvre la mer, </VERS>
<VERS>Un brick de guerre est là, qui louvoie, ayant l'air </VERS>
<VERS>Inquiet du captif et de ses promenades,</VERS>
<VERS>Et qui braque sur lui toutes ses caronades.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rentrons, docteur, » dit-il d'un accent rude et prompt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme il s'en revient, sombre et baissant le front, </VERS>
<VERS>Qu'à tant de rois jadis il montra si superbe,</VERS>
<VERS>Soudain Napoléon voit un papier dans l'herbe, </VERS>
<VERS>Une lettre au cachet rompu qu'on perdit là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>u Une lettre!... Parbleu, docteur, ramassez-la. </VERS>
<VERS>Le mystère m'étouffe où l'on nous enveloppe. </VERS>
<VERS>C'est un moyen d'avoir des nouvelles d'Europe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, vous me traduirez ceci... Je veux savoir</VERS>
<VERS>Si, comme en vos pamphlets, j'y suis peint plus en noir </VERS>
<VERS>Qu'un ogre dévorant des enfants dans son antre... </VERS>
<VERS>Puis, ainsi, nous tuerons une heure. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                       Il dit et rentre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A Longwood, ce taudis malsain sur un rocher. </VERS>
<VERS>Il mène O'Méara dans sa chambre à coucher</VERS>
<VERS>Et tombe en un fauteuil, croisant ses jambes fines. </VERS>
<VERS>Quel lugubre logis! Au mur, deux carabines </VERS>
<VERS>Se rouillent, le pays n'ayant pas de gibier. </VERS>
<VERS>L'humidité décolle et pourrit le papier </VERS>
<VERS>De tenture. Ici tout se dégrade et s'altère. </VERS>
<VERS>Quant aux meubles, voici le chétif inventaire : </VERS>
<VERS>Un vieux divan qu'usa le frottement du dos. </VERS>
<VERS>L'étroit lit d'Austerlitz sous de maigres rideaux, </VERS>
<VERS>Où le grand prisonnier veille des nuits entières. </VERS>
<VERS>Quelques livres épars. Quatre ou cinq tabatières </VERS>
<VERS>Dont, plus tard, aux amis d'exil il fera don. </VERS>
<VERS>Des bottes dans un coin et, sur un guéridon, </VERS>
<VERS>Les fioles du docteur que, sceptique, il méprise. </VERS>
<VERS>Pendue à quelque clou, la redingote grise </VERS>
<VERS>Qui rappelle Iéna, Wagram et Champaubert. </VERS>
<VERS>Des gants flétris jetés dans un tiroir ouvert. </VERS>
<VERS>Sur un bureau mesquin, des papiers, une carte... </VERS>
<VERS>Était-il mieux logé, le jeune Bonaparte </VERS>
<VERS>Du quai Conti, quand la misère l'affama </VERS>
<VERS>Et quand il empruntait un louis à Talma? </VERS>
<VERS>Ce pauvre a possédé l'Europe... O destinée! </VERS>
<VERS>Cependant, un objet, là, sur la cheminée </VERS>
<VERS>Reste, en ce pitoyable et sinistre milieu,</VERS>
<VERS>33f</VERS>
<VERS>Bien cher à ce captif qui fut un demi-dieu.</VERS>
<VERS>C'est le dernier trésor que conserve. cet homme : </VERS>
<VERS>Le buste d'un très bel enfant, du Roi de Rome.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«D'abord, dit l'Empereur, l'adresse, Dottoré... (????)</VERS>
<VERS>Il faut savoir par qui ceci fut égaré.</VERS>
<VERS>-« Paul Sydney, capitaine au cinquante-troisième.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Bien. Lisez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              - « Cher époux, je pense à toi, je t'aime.</VERS>
<VERS>«Dans ton exil, si loin de ton fils et de moi,</VERS>
<VERS>«- Oh! n'en doute jamais, - je t'aime et pense à toi.</VERS>
<VERS>«Mais si, dans mon esprit, ton souvenir demeure</VERS>
<VERS>«Tendre, doux et profond, tous les jours, à toute heure,</VERS>
<VERS>«Il me fait quelquefois un peu souffrir, hélas!</VERS>
<VERS>«Et surtout aujourd'hui, car voici la Christmas.</VERS>
<VERS>«Je devrais te cacher mon spleen, mais le voudrais-je,</VERS>
<VERS>«Je ne le pourrais pas. Le ciel est sombre, il neige,</VERS>
<VERS>«Et c'est bien dur que tu ne sois pas, à Noël,</VERS>
<VERS>«Près de ton petit Dick et près de ta Mabel.</VERS>
<VERS>«Pardonne. Je sais bien, la plainte est inutile.</VERS>
<VERS>«Si tu n'as pas voulu m'emmener dans cette île,</VERS>
<VERS>«Tout là-bas, j'en connais la touchante raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tu craignais le climat pour ton petit garçon,</VERS>
<VERS>«Mon bon Paul, et pour moi qui suis si délicate.</VERS>
<VERS>«Tu me le redisais encor, sur la frégate,</VERS>
<VERS>«A Plymouth, quand passait à bord ton régiment.</VERS>
<VERS>«Tu partis seul, mais par amour, par dévouement,</VERS>
<VERS>«Et tu te résignas à cette longue absence</VERS>
<VERS>«Pour avancer, pour nous donner un peu d'aisance,</VERS>
<VERS>«Ta femme ne t'ayant comme dot apporté</VERS>
<VERS>«Que son coeur plein d'amour et sa faible beauté.</VERS>
<VERS>«Mais, encore une fois, pardon. J'entends la cloche</VERS>
<VERS>«De l'église ; elle a l'air de me faire un reproche</VERS>
<VERS>«D'être triste, le jour où naquit l'Enfant-Dieu.</VERS>
<VERS>«Je vais te dire, afin de te distraire un peu,</VERS>
<VERS>«Comment à célébrer la Christmas je m'apprête.</VERS>
<VERS>«Nous voulons, Dick et moi, que tu sois de la fête,</VERS>
<VERS>«Et ce qu'on voit de mieux orné, dans le logis,</VERS>
<VERS>«De houx frais et luisant avec ses grains rougis,</VERS>
<VERS>«C'est ton portrait. Ainsi nous serons en famille,</VERS>
<VERS>«N'est-ce pas? Je vais faire un grand feu dans la grille,</VERS>
<VERS>«Pour que soit doux et chaud ce soir d'intimité.</VERS>
<VERS>«Et, quand Dick aura pris son pudding et son thé, </VERS>
<VERS>« - Il vient d'avoir huit ans, il est grand pour son âge, -</VERS>
<VERS>«Nous nous installerons devant ta chère image.</VERS>
<VERS>«Je prendrai tendrement mon fils sur mes genoux</VERS>
<VERS>«Et tu nous souriras dans ton cadre de houx,</VERS>
<VERS>«Et nous resterons là, tous les trois, bien ensemble.</VERS>
<VERS>«Notre Dick bien-aimé! Tu sais, il te ressemble.</VERS>
<VERS>«Tu me disais pendant ma grossesse : « Je veux</VERS>
<VERS>«Que l'enfant ait tes yeux bruns et tes noirs cheveux. »</VERS>
<VERS>«Je protestais alors - tu t'en souviens, j'espère -</VERS>
<VERS>« Et je voulais un fils ressemblant à son père.</VERS>
<VERS>«Mes voeux sont exaucés, cher Paul. Plus nous allons,</VERS>
<VERS>«Plus il a tes yeux bleus et tes beaux cheveux blonds,</VERS>
<VERS>«Et déjà ton profil de chef, si volontaire.</VERS>
<VERS>«Quand il me dit : « Maman, je serai militaire! »</VERS>
<VERS>«Je reconnais ton air martial. Tous les mois,</VERS>
<VERS>«Lorsque vient l'invalide à la jambe de bois,</VERS>
<VERS>«Le vieux Tom, ton ancien tambour aux Arapiles,</VERS>
<VERS>«A qui nos cinq schillings ne sont pas inutiles,</VERS>
<VERS>«Dick lui prend son bâton - qu'il a les yeux contents! -</VERS>
<VERS>«Et se fait enseigner la charge en douze temps;</VERS>
<VERS>«Et tu rirais devant sa grimace farouche</VERS>
<VERS>«Alors qu'il fait semblant de mordre la cartouche.</VERS>
<VERS>«D'ordinaire, l'on voit les mamans s'effrayer </VERS>
<VERS>« Que leur fils s'abandonne à cet instinct guerrier.</VERS>
<VERS>«Votre femme n'est pas ainsi, mon capitaine.</VERS>
<VERS>«Ton cher petit sera brave, j'en suis certaine</VERS>
<VERS>«Et fière, et c'est la belle espérance où je vis</VERS>
<VERS>«Qu'il imite son père et serve son pays..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un geste, l'Empereur interrompt la lecture.</VERS>
<VERS>Il est debout. Il pense à son fils, - ô torture! - </VERS>
<VERS>A l'enfant dérobé qu'il ne reverra pas.</VERS>
<VERS>Les mains jointes au dos, tête basse, à grands pas,</VERS>
<VERS>Il marche. Qu'a-t-on fait du roi de Rome, à Vienne? </VERS>
<VERS>Il l'ignore, et pourtant il faut qu'il se souvienne</VERS>
<VERS>Que le pauvre petit pleurait, les bras au cou</VERS>
<VERS>Du digne Menneval et criait : « Maman Quiou! » </VERS>
<VERS>Quand on chassa ses seuls amis venus de France. </VERS>
<VERS>O'Méara devant cette atroce souffrance</VERS>
<VERS>Reste muet, n'osant tenir ses yeux levés.</VERS>
<VERS>Mais l'Empereur s'assied et lui dit :</VERS>
<VERS>« Poursuivez. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Irlandais reprend donc :</VERS>
<VERS>« Je sais par coeur ta lettre</VERS>
<VERS>«M'annonçant que tes chefs t'ont bien voulu promettre</VERS>
<VERS>«Que, dans un an, - hélas! un an d'absence encor! -</VERS>
<VERS>u	Tu reviendras avec le grade de major.</VERS>
<VERS>«Même, auprès du vieux Tom, ton fils déjà s'informe</VERS>
<VERS>«Des insignes nouveaux qu'aura ton uniforme.</VERS>
<VERS>«Toi, mon cher Paul, toujours si bon, si généreux,</VERS>
<VERS>«Te voilà, m'écris-tu, d'avance très heureux</VERS>
<VERS>«Que ta famille soit enfin hors de la gêne.</VERS>
<VERS>u	J'espère donc t'avoir à la Christmas prochaine;</VERS>
<VERS>«Mais j'ai toujours mon gros souci - l'air empesté</VERS>
<VERS>«De cette île. Que Dieu veille sur ta santé!</VERS>
<VERS>«Je prierai bien pour toi, ce soir, et je vais faire</VERS>
<VERS>«Prier ton cher petit pour son excellent père.</VERS>
<VERS>«L'enfant de Bethléem qui naquit aujourd'hui</VERS>
<VERS>«Doit écouter surtout les enfants comme lui.</VERS>
<VERS>«De toute la ferveur de nos âmes chrétiennes,</VERS>
<VERS>«Nous prierons, Dick et moi, pour que tu nous reviennes</VERS>
<VERS>«Sans mal et sois reçu, bien portant, dans nos bras;</VERS>
<VERS>«Et nous prierons aussi pour tous ceux que, là-bas,</VERS>
<VERS>«Menace, comme toi, ce climat délétère,</VERS>
<VERS>« Même... Oui, malgré le mal qu'il fit à l'Angleterre...</VERS>
<VERS>«En ce jour où parut le Rédempteur promis,</VERS>
<VERS>«Nous devons pardonner à tous nos ennemis...</VERS>
<VERS>«Oui, nous prierons pour le captif de Saint-l-Iélène. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lecteur s'interrompt encore. Il sait la haine </VERS>
<VERS>Que pour Napoléon nourrit tout coeur anglais. </VERS>
<VERS>Mais l'Empereur, fronçant les sourcils, dit :</VERS>
<VERS>« Après?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Comprends-moi bien, cher Paul. Si je prie et pardonne.</VERS>
<VERS>«Ce n'est pas seulement parce que me l'ordonne</VERS>
<VERS>«L'enfant qu'ont adoré les pasteurs et les rois.</VERS>
<VERS>«Non, de ce prisonnier j'ai rêvé bien des fois.</VERS>
<VERS>«Sa gloire, sa grandeur, sa chute, son génie,</VERS>
<VERS>«Ne sont pour rien, crois-moi, dans la peine infinie</VERS>
<VERS>«Que me cause le sort de cet infortuné.</VERS>
<VERS>«C'est de notre bonheur de famille qu'est né</VERS>
<VERS>«Mon instinct de pitié sincère pour cet homme.</VERS>
<VERS>«Je songe à l'Autrichienne, au petit roi de Rome...</VERS>
<VERS>«Pour sa femme, il est tel qu'un mort, de son vivant,</VERS>
<VERS>«Et l'on voudrait qu'il fût haï par son enfant!...</VERS>
<VERS>«Aucune douleur n'est aussi cruelle, aucune!</VERS>
<VERS>«Ce bonheur que, modeste officier de fortune,</VERS>
<VERS>«Tu possèdes, - un fils par sa mère élevé</VERS>
<VERS>«Dans l'amour filial, - ce père en est privé.</VERS>
<VERS>«Qu'on le torture ainsi, vraiment, c'est trop inique.</VERS>
<VERS>«Quel calvaire! Il ne sait rien de son fils unique!</VERS>
<VERS>«C'est pour ce malheureux que notre enfant priera... »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- Assez, » dit une voix sévère.</VERS>
<VERS>                                 O'Méara,</VERS>
<VERS>Un sanglot dans la gorge et tout tremblant, s'arrête. </VERS>
<VERS>Les coudes aux genoux, courbant le front, la tête </VERS>
<VERS>Dans les mains, l'Empereur, profondément ému </VERS>
<VERS>Par l'amour qu'inspira ce soldat inconnu,</VERS>
<VERS>A le coeur déchiré d'une douleur mortelle.</VERS>
<VERS>Il se dit : « Son fils l'aime et sa femme est fidèle! » </VERS>
<VERS>Le grand captif atteint le fond du désespoir. </VERS>
<VERS>Mais alors, brusquement, pour ne pas laisser voir </VERS>
<VERS>Le trouble qui, chez un héros, lui semble indigne, </VERS>
<VERS>D'une main, au docteur irlandais il fait signe </VERS>
<VERS>De cesser la lecture et de se retirer...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et personne n'a vu Napoléon pleurer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>