<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Arrière-Saison
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
François Coppée
</AUTEUR>
<DATE>
1887
</DATE>

<AUTRE>
ARRIÈRE-SAISON.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Ruines du Coeur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur était jadis comme un palais romain, </VERS>
<VERS>Tout construit de granits choisis, de marbres rares. </VERS>
<VERS>Bientôt les passions, comme un flot de barbares, </VERS>
<VERS>L'envahirent, la hache ou la torche à la main.</VERS>
<VERS>Ce fut une ruine alors. Nul bruit humain. </VERS>
<VERS>Vipères et hiboux. Terrains de fleurs avares. </VERS>
<VERS>Partout gisaient, brisés, porphyres et carrares; </VERS>
<VERS>Et les ronces avaient effacé le chemin.</VERS>
<VERS>Je suis resté longtemps, seul, devant mon désastre. </VERS>
<VERS>Des midis sans soleil, des minuits sans un astre, </VERS>
<VERS>Passèrent, et j'ai, là, vécu d'horribles jours;</VERS>
<VERS>.Mais tu parus enfin, blanche dans la lumière, </VERS>
<VERS>Et, bravement, afin de loger nos amours, </VERS>
<VERS>Des débris du palais j'ai bâti ma chaumière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Aveu.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as pas toujours été sage,</VERS>
<VERS>Toi dont le coeur bat sur mon bras. </VERS>
<VERS>Pour plus d'un amant de passage </VERS>
<VERS>Tu souris et tu soupiras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une voix honteuse et farouche </VERS>
<VERS>Tu me l'as dit par un soir bleu; </VERS>
<VERS>Mais ma bouche a fermé ta bouche, </VERS>
<VERS>Que purifiait ton aveu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais prévu ta confidence, </VERS>
<VERS>J'avais deviné ton roman, </VERS>
<VERS>Fille du peuple sans prudence </VERS>
<VERS>Et qui n'avais plus de maman.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En Mai, sous le maigre feuillage, </VERS>
<VERS>Chantaient les moineaux du faubourg, </VERS>
<VERS>N'est-ce pas? Le vague ennui, l'âge?... </VERS>
<VERS>Je connais ces tristes amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le coeur sur qui tu te serres, </VERS>
<VERS>Ayant souffert, sait excuser; </VERS>
<VERS>Et je vois dans tes yeux sincères </VERS>
<VERS>Que j'ai ton vrai premier baiser.</VERS>
<VERS>ARRIÈRE-SAISON	241</VERS>
<VERS>De nous deux, c'est toi la meilleure, </VERS>
<VERS>Puisque tu sais aimer le mieux. </VERS>
<VERS>Regarde, mon enfant, je pleure, </VERS>
<VERS>Moi si blasé, moi déjà vieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par ta tendre et simple manière </VERS>
<VERS>Dont tu m'avouas ton passé, </VERS>
<VERS>je te dois ma larme dernière, </VERS>
<VERS>Et par elle il est effacé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Printemps Perdus.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! pourquoi si tard t'ai-je donc rencontrée, </VERS>
<VERS>Rose de mon automne, ô mignonne adorée ? </VERS>
<VERS>Pourquoi, pourquoi si tard?... Je songe bien souvent </VERS>
<VERS>Que jadis, moi, jeune homme, et toi, petite enfant, </VERS>
<VERS>Nous étions des voisins, et que, sans nous connaître, </VERS>
<VERS>Moi, mûr trop tôt, et toi, venant presque de naître, </VERS>
<VERS>Nous habitions tous deux dans ce coin de Paris, </VERS>
<VERS>Où maintenant, ayant déjà des cheveux gris, </VERS>
<VERS>Vieux garçon tout surpris de ma bonne fortune, </VERS>
<VERS>Le long des boulevards déserts, les soirs de lune, </VERS>
<VERS>Je vais en te serrant le bras, silencieux,</VERS>
<VERS>Et m'arrête parfois pour te baiser les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi, cependant, ô ma chère petite!...</VERS>
<VERS>Le logis où, depuis plus de quinze ans, j'habite </VERS>
<VERS>Est près de la maison dans laquelle, jadis, </VERS>
<VERS>Pauvre et naïve enfant du peuple, tu grandis. </VERS>
<VERS>Toi qui, par la chaleur de tes lèvres si douces,</VERS>
<VERS>As fait sur mon vieux coeur fleurir de jeunes pousses, </VERS>
<VERS>- Tel, au soleil d'octobre, un arbre faubourien, - </VERS>
<VERS>Près de moi tu vivais; - et je n'en savais rien! </VERS>
<VERS>Dire que j'ai souvent mené ma flânerie, </VERS>
<VERS>Par les soirs de printemps bons pour la rêverie, </VERS>
<VERS>Dans la paisible rue aux jardins odorants </VERS>
<VERS>Où tu m'as confié que logeaient tes parents, </VERS>
<VERS>Et que cette gamine aux pieds fins, droite et maigre, </VERS>
<VERS>Qui sautait à la corde en criant : « Du vinaigre! » </VERS>
<VERS>Et qui s'interrompait avec un peu d'humeur </VERS>
<VERS>Pour laisser le passage au distrait promeneur, </VERS>
<VERS>C'était peut-être toi vers ta dixième année, </VERS>
<VERS>Toi que j'ai cent fois vue et jamais devinée!... </VERS>
<VERS>La cruelle pensée!... Et dire que plus tard, </VERS>
<VERS>Dans ce même quartier, sur ce long boulevard </VERS>
<VERS>Où, par les nuits de juin, par les nuits étoilées, </VERS>
<VERS>Le petit monde prend le frais sous les allées,</VERS>
<VERS>Nous nous sommes croisés, sans doute, plus d'un soir, </VERS>
<VERS>MOI, rêveur absorbé qui regardais sans voir, </VERS>
<VERS>Toi, fille de seize ans, mise en apprentissage, </VERS>
<VERS>Qui rentrais à la hâte et voulais rester sage; </VERS>
<VERS>Et dire que jamais alors nos yeux n'ont lui, </VERS>
<VERS>Moi m'écriant: « C'est elle! » et toi disant: « C'est lui!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle est la vie! On marche, on va, - quelle injustice! - </VERS>
<VERS>Sans qu'un seul battement de coeur vous avertisse</VERS>
<VERS>Du bonheur qu'on coudoie et qu'on laisse passer. </VERS>
<VERS>Mais le hasard n'a pas voulu nous fiancer,</VERS>
<VERS>Et nous avons tous deux, dans l'exil, dans l'absence, </VERS>
<VERS>Perdu, moi, ma jeunesse, et toi, ton innocence.</VERS>
<VERS>- Lorsque enfin sur mon sein ton front s'est reposé, </VERS>
<VERS>Le sort t'avait meurtrie et j'étais bien blasé, </VERS>
<VERS>Et je t'ouvris mes bras, ô ma simple maîtresse, </VERS>
<VERS>Comme un port en ruine à la barque en détresse! </VERS>
<VERS>Ah! certes, notre amour automnal nous est cher. </VERS>
<VERS>Tout ce que notre vie a d'impur et d'amer,</VERS>
<VERS>Nous l'oublions. La paix heureuse est dans notre âme. </VERS>
<VERS>Jamais tu ne sauras assez, ô chère femme </VERS>
<VERS>Qui parfumes mon coeur d'un dernier sentiment, </VERS>
<VERS>Combien je me sens bon, combien tendre et clément, </VERS>
<VERS>Quand je t'ai près de moi, douce, triste et jolie! </VERS>
<VERS>Mais il est, vois-tu bien, plein de mélancolie, </VERS>
<VERS>Le souvenir, qu'en vain je cherche à réprimer, </VERS>
<VERS>De ces printemps perdus à ne pas nous aimer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Minute Sentimentale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amour plus que beauté me touche, </VERS>
<VERS>O ma mignonne, et j'aime mieux, </VERS>
<VERS>Bien mieux, ton regard que tes yeux, </VERS>
<VERS>.Et ton sourire que ta bouche!</VERS>
<VERS>Pour tout le monde, c'est certain, </VERS>
<VERS>Ta bouche est enfantine et ronde, </VERS>
<VERS>Et tes yeux sont pour tout le monde </VERS>
<VERS>Bleus comme le ciel du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour moi seul, tu me le jures, </VERS>
<VERS>Brilla ce regard attendri;</VERS>
<VERS>Pour moi, pour moi seul, ont souri </VERS>
<VERS>Si doucement ces lèvres pures !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant de m'avoir pour amant, </VERS>
<VERS>A d'autres tu semblais jolie; </VERS>
<VERS>Mais par moi tu fus embellie </VERS>
<VERS>De la beauté d'un sentiment.</VERS>
<VERS>Son Charme</VERS>
<VERS>Au premier regard elle plaît,</VERS>
<VERS>Ma fine blonde au teint de rousse; </VERS>
<VERS>Mais, seul, je sais combien elle est </VERS>
<VERS>Silencieuse, tendre et douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air anglais et mise avec goût, </VERS>
<VERS>La taille svelte et gracieuse, </VERS>
<VERS>Elle est exquise, mais surtout </VERS>
<VERS>Tendre, douce et silencieuse.</VERS>
<VERS>Ses yeux clairs sont de purs émaux, </VERS>
<VERS>Et mon désir s'y laissa prendre;</VERS>
<VERS>Mais son vrai charme est dans ces mots </VERS>
<VERS>Douce, silencieuse et tendre.</VERS>
<VERS>Taches de Son</VERS>
<VERS>Su R ta peau si tendre et si lisse, </VERS>
<VERS>Dont ma bouche sait la douceur, </VERS>
<VERS>Le soleil d'été, par malice,</VERS>
<VERS>A mis des taches de rousseur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est tous les ans la même chose; </VERS>
<VERS>Et l'on dirait qu'il veut laisser </VERS>
<VERS>Sur ton radieux teint de rose </VERS>
<VERS>Une trace de son baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'aime tout de ce que j'aime; </VERS>
<VERS>Et ton front, si frais et si doux, </VERS>
<VERS>M'attire davantage même</VERS>
<VERS>Constellé de quelques points roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand â mes lèvres tu le portes </VERS>
<VERS>D'un geste amoureux, je crois voir </VERS>
<VERS>La neige d'or des feuilles mortes </VERS>
<VERS>Sur le ciel vermeil d'un beau soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Crépuscule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un malheureux, le corps frileux et gourd, </VERS>
<VERS>Tâche de se chauffer en soufflant sur des braises, </VERS>
<VERS>L'amer couchant d'octobre, au lointain du faubourg,</VERS>
<VERS>A fait flamboyer ses fournaises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les squelettes noirs des arbres nus et droits, </VERS>
<VERS>Le vent du soir, tout bas, parle d'une voix rauque; </VERS>
<VERS>Un archipel d'îlots couleur de feu, mais froids,</VERS>
<VERS>Nage dans la paix du ciel glauque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien de fois déjà par des soirs tout pareils, </VERS>
<VERS>Où l'esprit sur lui-même en souffrant se replie, </VERS>
<VERS>L'adieu rouge et glacé des suprêmes soleils</VERS>
<VERS>M'a versé sa mélancolie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien de fois ce vent aux sinistres soupirs, </VERS>
<VERS>Dont le gémissement se glisse sous les portes, </VERS>
<VERS>A fait devant mes yeux tourner mes souvenirs</VERS>
<VERS>Dans la valse des feuilles mortes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Automne nostalgique, automne évocateur,</VERS>
<VERS>Qu'ils me font mal, tes ciels qu'un dernier rayon moire, </VERS>
<VERS>Tes purs et tristes ciels, froids comme la douleur </VERS>
<VERS>Et profonds comme la mémoire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Baiser.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il ne fus heureux - pas souvent - </VERS>
<VERS>Que par le baiser, je l'avoue. </VERS>
<VERS>J'aimais les lèvres sur ma joue, </VERS>
<VERS>Quand j'étais un petit enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le baiser seulement me touche. </VERS>
<VERS>Ma jeunesse et mon âge mûr </VERS>
<VERS>L'ont cherché, sensuel ou pur; </VERS>
<VERS>Et l'on me baisa sur la bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucuns fils ne me survivront; </VERS>
<VERS>La saison d'amour est finie. </VERS>
<VERS>A l'heure de mon agonie, </VERS>
<VERS>Qui me baisera sur le front?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Flux et Reflux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit tombe et la mer descend. </VERS>
<VERS>Ma chère âme, allons sur la grève, </VERS>
<VERS>Auprès du flot retentissant!</VERS>
<VERS>Le doute m'assaille sans trêve. </VERS>
<VERS>M'aimes-tu vraiment? J'ai rêvé </VERS>
<VERS>Que ta tendresse serait brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute le râle étouffé</VERS>
<VERS>Du flot lointain! L'Angelus tinte </VERS>
<VERS>Tristement son dernier Avé.</VERS>
<VERS>Mon âme est par l'angoisse atteinte; </VERS>
<VERS>Je tiens, comme pour un départ, </VERS>
<VERS>Ta main, froide malgré l'étreinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La falaise est dans le brouillard; </VERS>
<VERS>Le vent humide nous pénètre. </VERS>
<VERS>Entends ce goëland criard!</VERS>
<VERS>Pour bien d'autres ton coeur fut traître; </VERS>
<VERS>Ton passé n'est point innocent. </VERS>
<VERS>Tu vas m'abandonner peut-être!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit tombe et la mer descend. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour grandit et la mer monte, </VERS>
<VERS>Allons courir sur les galets!</VERS>
<VERS>Comme le ciel est pur! Sois prompte.</VERS>
<VERS>Plus d'un bateau plein de filets </VERS>
<VERS>S'en va, le long du quai qu'il frôle, </VERS>
<VERS>Vers les horizons violets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serre-toi contre mon épaule, </VERS>
<VERS>Et, le coeur joyeux, allons voir </VERS>
<VERS>La vague écumer sur le môle!</VERS>
<VERS>Que j'étais injuste, hier soir!</VERS>
<VERS>Je doutais de toi, ma chère âme! </VERS>
<VERS>Ce bleu matin me rend l'espoir.</VERS>
<VERS>Ton passé cruel, pauvre femme, </VERS>
<VERS>Nos larmes d'amour l'ont lavé, </VERS>
<VERS>Comme est ce rocher par la lame.</VERS>
<VERS>Vois! le bon soleil est levé. </VERS>
<VERS>Aimons-nous sans crainte et sans honte. </VERS>
<VERS>Notre bonheur est retrouvé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour grandit et la mer monte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Toast Champêtre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mai, qu'avait jusqu'alors désolé le vent aigre, </VERS>
<VERS>Mai, frileux sous les fleurs, en habit de vinaigre, </VERS>
<VERS>S'était enfui, Joyeux, dans le ciel enchanté,</VERS>
<VERS>Le chaud soleil de juin proclamait : « C'est l'été! » </VERS>
<VERS>Celle qui connaît bien mon sentiment pour elle </VERS>
<VERS>Choisit sa robe claire et sa plus fraîche ombrelle; </VERS>
<VERS>Et pour le beau pays de forêts et d'étangs</VERS>
<VERS>Qui cache nos amours depuis quelques printemps, </VERS>
<VERS>De grand matin, heureux de vivre, nous partîmes. </VERS>
<VERS>Les poiriers du chemin sont nos amis intimes; </VERS>
<VERS>Quand, dans la carriole au vieux cheval boiteux,</VERS>
<VERS>Fous passons, les rameaux murmurent : « Ce sont eux! » </VERS>
<VERS>Et, grise de plein air et de grand paysage,</VERS>
<VERS>Ma mignonne leur prend des feuilles au passage. </VERS>
<VERS>Rien n'a changé. Voici l'auberge. Sur le seuil,</VERS>
<VERS>Le vieux chien du logis vient pour nous faire accueil. </VERS>
<VERS>Notre chambre est la même. En ouvrant la fenêtre, </VERS>
<VERS>La même saine odeur de forêt nous pénètre. </VERS>
<VERS>Voici le pied tronqué de l'orme qu'on scia; </VERS>
<VERS>En face, dans le parc, le même acacia</VERS>
<VERS>Répand, comme jadis, son odeur printanière. </VERS>
<VERS>J'entends le loriot comme la fois dernière, </VERS>
<VERS>Et songe : « Le bonheur qui se peut retenir </VERS>
<VERS>Est tout dans l'habitude et dans le souvenir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, ma petite amie, - oh! comment dire </VERS>
<VERS>Le charme tendre et fin de son joli sourire? - </VERS>
<VERS>Bien contente, elle aussi, de ce coin retrouvé, </VERS>
<VERS>A ri, comme autrefois, du portrait mal gravé </VERS>
<VERS>Du pauvre Monsieur Thiers en toupet ridicule; </VERS>
<VERS>Elle a mis son chapeau fleuri sur la pendule, </VERS>
<VERS>Oté ses gants de Suède, et puis, ayant pensé, </VERS>
<VERS>Tout à coup, qu'on ne s'est pas encore embrassé,</VERS>
<VERS>Elle s'approche, avec son air sainte-n'y-touche, </VERS>
<VERS>Et pose lentement sa bouche sur ma bouche. </VERS>
<VERS>Quelle minute!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un cri nous appelle soudain. </VERS>
<VERS>Le déjeuner! On est servi dans le jardin,</VERS>
<VERS>Sous la tonnelle basse, auprès du jeu de boules. </VERS>
<VERS>On court se mettre â table en effarant les poules. </VERS>
<VERS>Victoire encor! Rien n'a changé! Tout est pareil! </VERS>
<VERS>Voici le gai vin blanc qu'il faut boire au soleil </VERS>
<VERS>Et dont la courte ivresse en rires se dissipe, </VERS>
<VERS>Le lourd couvert d'étain et de terre de pipe </VERS>
<VERS>Dont un joyeux rayon fait vibrer les couleurs,</VERS>
<VERS>Et des cerneaux tout frais dans une assiette à fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Puisque après ce repas nous faisons une pause </VERS>
<VERS>Et que mon verre est plein, effeuilles-y la rose, </VERS>
<VERS>Ma chère, que tu fais tourner entre tes doigts;</VERS>
<VERS>Car je veux boire au nid de nos amours! Je bois </VERS>
<VERS>Au clocher du village, orné d'un coq de fonte,</VERS>
<VERS>Qui depuis cinq printemps,-à mon âge, on les compte,-</VERS>
<VERS>Le long des jeunes blés, pleins d'oiseaux et de chants, </VERS>
<VERS>Nous a vus tant de fois faire un bouquet des champs. </VERS>
<VERS>Je bois aux toits moussus où, comme nous fidèles, </VERS>
<VERS>Reviennent, chaque été, les bonnes hirondelles. </VERS>
<VERS>Je bois aux verts fourrés de ronce et de genêt</VERS>
<VERS>Où l'écho semble aimer ta voix qu'il reconnaît.</VERS>
<VERS>Je bois aux vieux témoins de nos gaîtés champêtres, </VERS>
<VERS>Aux fleurs dans les grands prés, aux fraises sous les hêtres, </VERS>
<VERS>A la forêt où chante au lointain le coucou,</VERS>
<VERS>Aux sentiers dans lesquels, te baisant sur le cou,</VERS>
<VERS>Je t'étreins brusquement pour te dire : « Je t'aime! » </VERS>
<VERS>Enfin, je bois au cher pays, toujours le même, </VERS>
<VERS>Où, depuis ce matin, nous sommes de retour, </VERS>
<VERS>Chère, et qui n'a pas plus changé que notre amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Retour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens! Je t'aime! Rentrons. La promenade est faite. </VERS>
<VERS>La claire nuit de juin vient d'allumer ses feux;</VERS>
<VERS>Le clocher du gros bourg, où nous logeons tous deux, </VERS>
<VERS>Se rapproche, et la lune en argente le faîte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regagnons lentement l'auberge, où l'on apprête</VERS>
<VERS>La chambre et le grand lit aux draps frais. Je te veux! </VERS>
<VERS>Et, pour qu'en cheminant je baise tes cheveux, </VERS>
<VERS>Sur mon épaule heureuse abandonne ta tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mets un de tes chers bras au cou de ton ami; </VERS>
<VERS>Traversons, enlacés, le village endormi;</VERS>
<VERS>Et, comme nous voulons, dans la campagne verte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès l'aurore, demain, reprendre notre vol,</VERS>
<VERS>Nous laisserons, ce soir, la fenêtre entr'ouverte; </VERS>
<VERS>Pour être réveillés au chant du rossignol!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Rêve fleuri.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma chère, tu cueillais, en riant aux échos, </VERS>
<VERS>Des gerbes de bleuets et de cgquelicots.</VERS>
<VERS>O journée en plein air, adorable et trop brève!... </VERS>
<VERS>Et, dans le large lit d'auberge où j'ai dormi </VERS>
<VERS>En sentant, prés du mien, battre ton coeur ami, </VERS>
<VERS>Pendant toute la nuit, j'ai vu des fleurs en rêve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Confiance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, libertin lassé de mon rôle, </VERS>
<VERS>J'ai feint un amour à peine éprouvé. </VERS>
<VERS>Mais tu m'as guéri, mais je suis sauvé, </VERS>
<VERS>Depuis que je dors sur ta jeune épaule.</VERS>
<VERS>C'est un sentiment si frais et si pur,</VERS>
<VERS>C'est comme une fleur dans mon âme éclose, </VERS>
<VERS>Lorsque tendrement ma tête repose</VERS>
<VERS>Sur ton humble coeur dont je suis bien sûr.</VERS>
<VERS>Je vieillis, j'ai fait deux tiers du voyage; </VERS>
<VERS>Mais si, quelquefois, j'en suis attristé, </VERS>
<VERS>Cela passe vite, ainsi qu'en été</VERS>
<VERS>Glisse sur les champs l'ombre d'un nuage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai mon bonheur sincère et permis, </VERS>
<VERS>Car je suis certain, ô chère maîtresse, </VERS>
<VERS>Que bientôt, hélas! quand fuira l'ivresse, </VERS>
<VERS>Nous serons encor de bons vieux amis...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est pour jamais! Et, chauds et fidèles, </VERS>
<VERS>Mes derniers désirs vont vers ton amour, </VERS>
<VERS>Comme, dans le ciel d'un dernier beau jour, </VERS>
<VERS>S'attarde et tournoie un vol d'hirondelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Bon Lendemain.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai, de façon presque incongrue, </VERS>
<VERS>Bâillé dans le monde, hier soir... </VERS>
<VERS>Ma petite amie, allons voir</VERS>
<VERS>Les humbles passants dans la rue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le musc est un affreux parfum; </VERS>
<VERS>On m'a dit trop de platitudes... </VERS>
<VERS>Dans le faubourg aux odeurs rudes, </VERS>
<VERS>Écoutons les gens du commun.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu des messieurs pleins de morgue </VERS>
<VERS>Et des dames raides d'empois...</VERS>
<VERS>Vois donc, sur les chevaux de bois, </VERS>
<VERS>Tourner le peuple au son de l'orgue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai fait un dîner trop truffé, </VERS>
<VERS>Qu'encore aujourd'hui je digère... </VERS>
<VERS>Vivent nos dînettes, ma chère, </VERS>
<VERS>Où je bois, assis, mon café!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un bas-bleu, sorte de girafe, </VERS>
<VERS>M'accabla de pédants discours... </VERS>
<VERS>Écris-moi souvent, mes amours; </VERS>
<VERS>J'aime tes fautes d'orthographe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'ai pu m'enfuir, plein de thé, </VERS>
<VERS>Il était une heure et demie... </VERS>
<VERS>Couchons-nous, ma petite amie, </VERS>
<VERS>Comme les oiseaux en été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, une coquette obèse</VERS>
<VERS>Croit que j'aspire à ses faveurs... </VERS>
<VERS>Ma svelte blonde aux yeux rêveurs, </VERS>
<VERS>Donne ta bouche qu'on la baise!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Accident D'Hiver.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fait froid. Rentrons vite. Il fait froid. Les gamins </VERS>
<VERS>Achètent des marrons pour se chauffer les mains</VERS>
<VERS>Et courent en frappant des pieds, comme en colère. </VERS>
<VERS>Dans le ciel bleu d'acier, un ciel de nuit polaire, </VERS>
<VERS>Le dur scintillement des étoiles s'accroît.</VERS>
<VERS>Les ruisseaux sont gelés. Rentrons vite. Il fait froid. </VERS>
<VERS>Tu me serres le bras bien fort, pauvre petite. </VERS>
<VERS>Je te sens frissonner. Il fait froid. Rentrons vite,</VERS>
<VERS>Et montons l'escalier quatre à quatre... Grand Dieu! </VERS>
<VERS>Dans la chambre, on n'a rien préparé pour le feu. </VERS>
<VERS>Nous grelottons. J'allume une triste bougie. </VERS>
<VERS>Au bord du canapé, blême, sans énergie,</VERS>
<VERS>Gardant voile, fourrure et manchon, tu t'assieds. </VERS>
<VERS>Comme il fait froid! Je pousse un coussin à tes pieds </VERS>
<VERS>Et j'y tombe à genoux, sans quitter ma pelisse. </VERS>
<VERS>C'est si drôle, que tu souris avec malice.</VERS>
<VERS>Voilà des amoureux qui ne sont pas fringants!</VERS>
<VERS>Nous nous prenons les mains, mais sans ôter nos gants, </VERS>
<VERS>Et nous partons d'un grand éclat de rire ensemble... </VERS>
<VERS>Oui! mais je deviens fou, quand tu ris. Il me semble </VERS>
<VERS>qu'il fait meilleur. Glissant mes mains sous ton manteau, </VERS>
<VERS>Je te serre en mes bras comme dans un étau. </VERS>
<VERS>Je me réchauffe là. Tant pis pour ta toilette! </VERS>
<VERS>Levant du bout du nez le bord de ta voilette, </VERS>
<VERS>Je te donne un baiser, et me sens - que c'est doux! -</VERS>
<VERS>Au travers de ta jupe étreint par tes genoux.</VERS>
<VERS>Elle tiédit enfin, ta bouche jeune et pure;</VERS>
<VERS>Mes lèvres vont chercher ton cou dans la fourrure; </VERS>
<VERS>Contre mon coeur, ton coeur ému fait un sursaut;</VERS>
<VERS>Tu pousses un soupir... Dis donc, comme il fait chaud!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Dernière Flamme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui! j'ai changé souvent de maîtresse et d'amours, </VERS>
<VERS>Mais, chaque fois, j'ai cru que c'était pour toujours; </VERS>
<VERS>Et, jusqu'à l'âge mûr, j'ai connu la misère</VERS>
<VERS>De me duper moi-même, en me croyant sincère. </VERS>
<VERS>Ah! dans cette heure exquise où le désir naissant </VERS>
<VERS>Et les parfums d'avril troublent l'adolescent, </VERS>
<VERS>Heureux, heureux celui qui résout le problème </VERS>
<VERS>De n'aimer qu'une fois, d'aimer toujours la même! </VERS>
<VERS>I1 ne connaîtra pas, celui-là, le frisson</VERS>
<VERS>Qui - lorsque vient l'amour de l'arrière-saison, </VERS>
<VERS>Sentiment moins ardent, sensation moins vive - </VERS>
<VERS>Soudain glace le coeur et fait douter qu'il vive... </VERS>
<VERS>C'est mon ancien regret, chère âme, et tu le sais! </VERS>
<VERS>Car bonheurs et chagrins de mes amours passés </VERS>
<VERS>Sont devenus des vers et j'en ai fait mon livre, </VERS>
<VERS>Misérable rêveur qui me regarde vivre.</VERS>
<VERS>Lorsque tu m'as choisi, tu savais bien, hélas! </VERS>
<VERS>Que ton bras s'appuyait sur un bras déjà las.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, fixant sur mes yeux tes yeux d'esclave heureuse, </VERS>
<VERS>Tu me tendais la fleur de ta bouche amoureuse </VERS>
<VERS>« Laisse-moi seulement t'aimer! » me disais-tu. </VERS>
<VERS>Et, j'en conviens, souvent mon coeur n'a pas battu, </VERS>
<VERS>Malgré tous mes baisers sur ton front incrédule. </VERS>
<VERS>Non! il ne battait point, - pareil à la pendule</VERS>
<VERS>Dont on a pour toujours arrêté le ressort,</VERS>
<VERS>Dans la chambre funèbre où quelque prince est mort. - </VERS>
<VERS>Que j'ai souffert alors de ne pouvoir te rendre</VERS>
<VERS>qu'un goût sentimental, qu'un peu d'amitié tendre ! </VERS>
<VERS>Mais j'ai voulu t'aimer, parce que tu m'aimais. </VERS>
<VERS>Aujourd'hui, chère enfant, viens dans mes bras, et mets, </VERS>
<VERS>Mets ton front sur mon coeur... Tu l'entends'?... Il palpite!-</VERS>
<VERS>Lentement, lentement, mais chaque jour plus vite, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un voyageur par l'espoir soutenu,</VERS>
<VERS>Le lointain exilé, l'absent, est revenu.</VERS>
<VERS>Mon octobre frileux donne son chrysanthème.</VERS>
<VERS>Ton charme et ta constance ont triomphé : Je t'aime!... </VERS>
<VERS>Mon enfant, serre-moi bien fort entre tes bras</VERS>
<VERS>Et jure, oh 1 jure-moi que tu l'entretiendras,</VERS>
<VERS>La flamme que ta jeune haleine a fait renaître!</VERS>
<VERS>Car c'est mon seul bonheur, ma seule raison d'être; </VERS>
<VERS>Par elle seulement je suis poète encor.</VERS>
<VERS>Gardons, ô mon enfant, ce suprême trésor!</VERS>
<VERS>Veillons, ô ma plus chère et dernière maîtresse, </VERS>
<VERS>Sur ce foyer d'amour qu'alluma ta tendresse,</VERS>
<VERS>Comme un mineur perdu protège avec sa main </VERS>
<VERS>Le flambeau qui lui fait retrouver son chemin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Incorrigible.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque, vaincu d'un seul regard, je t'ai suivie,</VERS>
<VERS>Plus d'un m'a dit : « Encore? A quarante ans passés! » </VERS>
<VERS>Soit. J'ai des cheveux gris aux tempes, je le sais; </VERS>
<VERS>Mais ma soif de tendresse est loin d'être assouvie.</VERS>
<VERS>Celui-là qui me blâme, au fond du coeur m'envie. </VERS>
<VERS>Non! je n'ai pas assez vécu, souffert assez,</VERS>
<VERS>Et je vaux mieux que vous, jeunes vieillards glacés, </VERS>
<VERS>Et l'amour est la grande affaire de la vie!</VERS>
<VERS>Non! je ne deviendrai jamais pareil â vous,</VERS>
<VERS>Dont quelques chaudes nuits font de calmes époux,</VERS>
<VERS>Et qui n'aimez qu'un temps, comme on jette sa gourme.</VERS>
<VERS>Regardons-les passer, ma mie, et plaignons-les, </VERS>
<VERS>Ces couples sans désirs qui traînent leurs boulets, </VERS>
<VERS>Ainsi que des forçats sous les coups de la chiourme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Désir de Gloire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu des hardes surannées </VERS>
<VERS>Dans la boutique d'un fripier; </VERS>
<VERS>Telle sera, dans peu d'années, </VERS>
<VERS>Ma pauvre gloire de papier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On me lit. Soit. J'en ai des preuves </VERS>
<VERS>On réimprime encor mes vers. </VERS>
<VERS>J'apprends, par les paquets d'épreuves, </VERS>
<VERS>eue mes lauriers sont toujours verts.</VERS>
<VERS>Mais, hélas! tout passe et tout lasse. </VERS>
<VERS>Les meilleurs et les plus fameux </VERS>
<VERS>A d'autres ont cédé la place,</VERS>
<VERS>Et l'on m'oubliera tout comme eux.</VERS>
<VERS>Tout bruit est vain et se dissipe, </VERS>
<VERS>Et, fût-on, comme Béranger, </VERS>
<VERS>Reproduit en tête de pipe,</VERS>
<VERS>La Mode est femme et veut changer.</VERS>
<VERS>Songe au passé, deviens modeste, </VERS>
<VERS>O poète! et de tant d'efforts,</VERS>
<VERS>De tant d'oeuvres, vois ce qui reste </VERS>
<VERS>Des ruines! des arbres morts!</VERS>
<VERS>Parfois, pourtant, la branche sèche </VERS>
<VERS>A l'air de reverdir un peu;</VERS>
<VERS>Sur le mur ouvert d'une brèche </VERS>
<VERS>Grimpe un liseron rose et bleu;</VERS>
<VERS>Et quelques vers, une élégie, </VERS>
<VERS>Un sonnet, sauvés de l'oubli, </VERS>
<VERS>Dans l'herbier de l'Anthologie </VERS>
<VERS>Conservent leur charme pâli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! si, par bonheur, doit survivre </VERS>
<VERS>Un humble poème de moi,</VERS>
<VERS>qu'il soit donc choisi dans ce livre, </VERS>
<VERS>eue j'ai, mignonne, écrit pour toi!</VERS>
<VERS>Vétéran n'ayant plus mon grade, </VERS>
<VERS>Poète oublié, triste et vieux, </VERS>
<VERS>Je serai mort, ma camarade, </VERS>
<VERS>Et tu m'auras fermé les yeux;</VERS>
<VERS>Tu te rappelleras, ma chère, </VERS>
<VERS>Mes jours de la fin, si peu gais, </VERS>
<VERS>Et ma gloire si mensongère, </VERS>
<VERS>Quand tu passeras sur les quais</VERS>
<VERS>Et verras mes recueils intimes, </VERS>
<VERS>Jadis célébrés si souvent,</VERS>
<VERS>Qui, dans la boîte à dix centimes, </VERS>
<VERS>Seront feuilletés par le vent.</VERS>
<VERS>Mais qu'une enfant du voisinage </VERS>
<VERS>Qui te confiera ses amours,</VERS>
<VERS>- Car pour ces choses, malgré l'âge, </VERS>
<VERS>Tu seras clémente toujours, -</VERS>
<VERS>Ranimant en toi, pauvre vieille, </VERS>
<VERS>Le feu sous la cendre endormi, </VERS>
<VERS>Murmure, un jour, à ton oreille, </VERS>
<VERS>Un poème de ton ami,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les seuls vers de lui qu'on connaisse, </VERS>
<VERS>Les seuls dont la tendre langueur </VERS>
<VERS>Émeuve encore la jeunesse</VERS>
<VERS>Et trouve un écho dans son coeur;</VERS>
<VERS>Alors, joyeuse et rassurée,</VERS>
<VERS>Tu me trouveras bien heureux </VERS>
<VERS>Que ma chanson soit murmurée </VERS>
<VERS>Par les lèvres des amoureux!</VERS>
<VERS>Ces vers dont on garde mémoire </VERS>
<VERS>Seront deux fois récompensés, </VERS>
<VERS>S'ils défendent un peu ma gloire, </VERS>
<VERS>Eux qui m'ont valu tes baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des larmes mouillant tes lunettes, </VERS>
<VERS>Tu te souviendras qu'autrefois, </VERS>
<VERS>Accompagné par les fauvettes, </VERS>
<VERS>Je te les disais dans les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Caressant, de ta main légère,</VERS>
<VERS>Mon front posé sur tes genoux,</VERS>
<VERS>Combien tu me savais sincère!</VERS>
<VERS>Combien mes chants te semblaient doux!</VERS>
<VERS>Oh! qu'à son tour, la Renommée </VERS>
<VERS>Continue à les juger tels,</VERS>
<VERS>Et que, pour t'avoir tant aimée, </VERS>
<VERS>Je laisse des vers immortels!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
DANS LA PRIÈRE ET DANS LA LUTTE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Devoir Nouveau.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui, je les vois hocher la tête, </VERS>
<VERS>Mes compagnons du temps ancien, </VERS>
<VERS>Et s'étonner que le poète</VERS>
<VERS>Veuille finir en citoyen.</VERS>
<VERS>Je sais qu'ils ne m'approuvent guère </VERS>
<VERS>Et qu'ils ont froncé le sourcil,</VERS>
<VERS>Quand j'ai pris ma plume de guerre </VERS>
<VERS>Ainsi qu'on empoigne un fusil,</VERS>
<VERS>Et quand, portant une cocarde, </VERS>
<VERS>Moi si pacifique et si doux,</VERS>
<VERS>Je vins me mettre à l'avant-garde, </VERS>
<VERS>Au rang où l'on tire à genoux.</VERS>
<VERS>Leur surprise, je me l'explique. </VERS>
<VERS>Jadis ils m'ont vu, tourmenté </VERS>
<VERS>Bien moins par la chose publique </VERS>
<VERS>Que par l'art et par la beauté.</VERS>
<VERS>Puis, dans les souffrances de l'âge, </VERS>
<VERS>Quand Dieu, pris de pitié pour moi, </VERS>
<VERS>A mon âme, avant le naufrage, </VERS>
<VERS>Montra le phare de la Foi,</VERS>
<VERS>Ils m'ont vu changer d'existence </VERS>
<VERS>Et, converti par la douleur,</VERS>
<VERS>Devenir, dans la pénitence,</VERS>
<VERS>Moins impur, plus sage et meilleur.</VERS>
<VERS>Et plus d'un m'enviait sans doute, </VERS>
<VERS>Chrétien plein d'un serein espoir, </VERS>
<VERS>Voyageur achevant ma route</VERS>
<VERS>Dans la douce paix d'un beau soir;</VERS>
<VERS>Poète dont l'oeuvre dernière </VERS>
<VERS>Montrait à son siècle étonné </VERS>
<VERS>La reconnaissante prière</VERS>
<VERS>D'un pauvre pécheur pardonné;</VERS>
<VERS>Et vieillard dont le front s'incline, </VERS>
<VERS>Voyant, dans le champ du repos, </VERS>
<VERS>Briller une clarté divine</VERS>
<VERS>Entre les pierres des tombeaux.</VERS>
<VERS>Ils m'enviaient, tous ces sceptiques; </VERS>
<VERS>Et profond fut l'étonnement,</VERS>
<VERS>Quand, dans les luttes politiques, </VERS>
<VERS>Je me suis jeté bravement.</VERS>
<VERS>« C'est son bonheur qu'il sacrifie, » </VERS>
<VERS>Disent-ils, ne pouvant savoir</VERS>
<VERS>Qu'avec la foi dans l'autre vie </VERS>
<VERS>L'homme accepte un nouveau devoir,</VERS>
<VERS>Et n'a, pour le fuir, nul refuge, </VERS>
<VERS>Quand il se sent, et pour toujours, </VERS>
<VERS>Responsable devant un juge</VERS>
<VERS>Dont les arrêts sont sans recours.</VERS>
<VERS>Ces gens à mine satisfaite, </VERS>
<VERS>Je serais aussi calme qu'eux, </VERS>
<VERS>Si j'étais encore un poète </VERS>
<VERS>Égoïste et voluptueux.</VERS>
<VERS>Mais tout est changé dans mon âme. </VERS>
<VERS>Je lis, dans un code idéal,</VERS>
<VERS>Cet ordre écrit en mots de flamme : </VERS>
<VERS>« Faire le bien, vaincre le mal. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or la France souffre et je souffre; </VERS>
<VERS>Et nul n'a rien à ménager,</VERS>
<VERS>Quand on la conduit droit au gouffre, </VERS>
<VERS>Quand la patrie est en danger.</VERS>
<VERS>Celui qui s'abstient est un lâche, </VERS>
<VERS>Celui qui se réserve a peur. </VERS>
<VERS>Je me suis donc mis à la tâche </VERS>
<VERS>En honnête et bon travailleur.</VERS>
<VERS>Oui, je maudis et j'incrimine </VERS>
<VERS>Ce vieux juge, près de la mort, </VERS>
<VERS>Mettant, laquais fourré d'hermine, </VERS>
<VERS>Les lois aux ordres du plus fort;</VERS>
<VERS>Ce pamphlétaire sans patrie, </VERS>
<VERS>Outrageant drapeaux et soldats, </VERS>
<VERS>Et que l'étranger salarie</VERS>
<VERS>Avec les deniers de Judas;</VERS>
<VERS>Ce tribun menteur qui se drape </VERS>
<VERS>Dans ses vertus de jacobin,</VERS>
<VERS>Quand de sa bouche encor s'échappe </VERS>
<VERS>L'odeur du dernier pot-de-vin;</VERS>
<VERS>Et cet imbécile sectaire</VERS>
<VERS>Osant crier : « Je le défends! » </VERS>
<VERS>Devant l'acte sacré d'un père </VERS>
<VERS>Qui confie à Dieu ses enfants.</VERS>
<VERS>Sans cesse mon verbe qui vibre, </VERS>
<VERS>A présent sévère et viril,</VERS>
<VERS>Répète à tous : « Le traître est libre </VERS>
<VERS>Et le héros est en exil! »</VERS>
<VERS>Et, pioche en main, plein de colère, </VERS>
<VERS>Je creuse avec lenteur, hélas!</VERS>
<VERS>Un canal au flot populaire,</VERS>
<VERS>Vers le parlement d'Augias!</VERS>
<VERS>C'est le devoir, il est austère;</VERS>
<VERS>Car mon coeur ne sait point haïr. </VERS>
<VERS>Mais n'est-ce pas, France, ô ma mère, </VERS>
<VERS>Que me taire serait trahir?</VERS>
<VERS>Dans un tel danger, la prudence </VERS>
<VERS>Et le besoin de paix ont tort.</VERS>
<VERS>Tout vaut mieux que la décadence, </VERS>
<VERS>Que la lente marche à la mort.</VERS>
<VERS>Voyez, devant l'ignoble histoire </VERS>
<VERS>Que nous font nos bas tyranneaux, </VERS>
<VERS>Pâlir les noms d'or que la gloire </VERS>
<VERS>Broda jadis sur nos drapeaux! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, luttons toujours, car nous sommes </VERS>
<VERS>Las d'être vaincus et trahis </VERS>
<VERS>Et las d'obéir à des hommes </VERS>
<VERS>Qui déshonorent le pays;</VERS>
<VERS>Et nous rêvons d'une autre France, </VERS>
<VERS>Maternelle et clémente à tous, </VERS>
<VERS>Où la bonté, la tolérance, </VERS>
<VERS>Régneraient enfin parmi nous.</VERS>
<VERS>Ah! qu'elle serait grande et belle, </VERS>
<VERS>Citoyens, si vous le vouliez, </VERS>
<VERS>Cette République nouvelle</VERS>
<VERS>Des Français réconciliés!</VERS>
<VERS>Oui, devant la démagogie,</VERS>
<VERS>Devant nos maîtres prêts à tout </VERS>
<VERS>Pour garder leur place à l'orgie, </VERS>
<VERS>On doute d'en venir à bout.</VERS>
<VERS>Mais deux forces sur notre terre </VERS>
<VERS>Restent intactes pour le bien, </VERS>
<VERS>L'esprit de devoir militaire</VERS>
<VERS>Et de sacrifice chrétien.</VERS>
<VERS>Nous sortirons, je veux le croire, </VERS>
<VERS>De la honte et du désarroi,</VERS>
<VERS>Par la prière et la victoire,</VERS>
<VERS>Le Patriotisme et la Foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je garde l'espérance heureuse </VERS>
<VERS>D'un chef, d'un général vainqueur, </VERS>
<VERS>Suivi, sur la route poudreuse, </VERS>
<VERS>De soldats qui chantent en choeur;</VERS>
<VERS>Et dans un rêve d'épopée, </VERS>
<VERS>Je vois le sauveur de demain </VERS>
<VERS>Faire le salut de l'épée</VERS>
<VERS>A toutes les croix du chemin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
14 février 1900.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Étable.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PAR ordre de César Auguste et pour connaître </VERS>
<VERS>Le nombre des sujets dont il était le maître, </VERS>
<VERS>On recensait alors le monde tout entier;</VERS>
<VERS>Et pour qu'on l'inscrivît, Joseph, le charpentier, </VERS>
<VERS>S'en fut à Bethléem, son pays d'origine. </VERS>
<VERS>11 cheminait, suivi d'un âne à maigre échine, </VERS>
<VERS>Dont les sabots butaient aux pierres des ravins </VERS>
<VERS>Et qui portait, assise entre les deux couffins, </VERS>
<VERS>Marie humble et voilée, et tout près d'être mère. </VERS>
<VERS>C'était l'hiver; la nuit était exquise et claire;</VERS>
<VERS>Et deux astres surtout, au sombre azur des cieux, </VERS>
<VERS>Brillaient, plus radieux que les plus radieux, </VERS>
<VERS>Guidant de loin déjà les Bergers et les Mages.</VERS>
<VERS>A travers plaines, monts, torrents, cités, villages, </VERS>
<VERS>Les deux époux allaient au but, pleins de souci. </VERS>
<VERS>Car la femme souffrait. Ils se hâtaient ainsi</VERS>
<VERS>Depuis des jours, faisant halte près des eaux vives, </VERS>
<VERS>Et, pendant leur repas de pain noir et d'olives, </VERS>
<VERS>L'âne broutait, cherchant l'herbe entre les cailloux. </VERS>
<VERS>C'était l'hiver, la nuit, mais le temps était doux; </VERS>
<VERS>Un calme solennel planait sur la nature. </VERS>
<VERS>Or, après un faux pas de son humble monture, </VERS>
<VERS>Marie ayant gémi, l'homme étendit le bras </VERS>
<VERS>Et, lui montrant au fond des ténèbres, là-bas, </VERS>
<VERS>Une faible lumière, il dit :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>			     « Voici l'auberge. »</VERS>
<VERS>O femme douloureuse, ô mère, ô Sainte Vierge! </VERS>
<VERS>11 te faudrait un lit, une chambre et du feu.</VERS>
<VERS>Mais nul ne sait qu'en toi tu portes l'Homme-Dieu </VERS>
<VERS>Dont bientôt l'univers chantera les louanges. </VERS>
<VERS>Le secret n'est connu que de vous et des anges, </VERS>
<VERS>Pauvre et timide couple arrêté sur le seuil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aubergiste n'a pas son air de bon accueil. </VERS>
<VERS>Ce bonhomme à bâton, cette femme sur l'âne, </VERS>
<VERS>Il les juge d'un seul regard et les condamne. </VERS>
<VERS>Mendiants, vagabonds, qui sait? peut-être pis. </VERS>
<VERS>Du reste, aux alentours, les chameaux accroupis </VERS>
<VERS>Et les mulets tapant du pied dans l'écurie </VERS>
<VERS>Prouvent qu'une cohue est à l'hôtellerie; </VERS>
<VERS>Et, dans la salle basse où l'âtre flambe et luit,</VERS>
<VERS>On entend chanter, rire, et parler à grand bruit </VERS>
<VERS>Les marchands à qui sont ces animaux de charge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pas de place pour vous, dit l'hôtelier, au large! </VERS>
<VERS>Tout est plein, bonnes gens. Au large! »</VERS>
<VERS>                                         Mais, tout bas, </VERS>
<VERS>II grogne entre ses dents :</VERS>
<VERS>                            « Ce n'est point, en tout cas, </VERS>
<VERS>Pour ces gueux que ma table et mes chambres sont faites.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Messie annoncé par la voix des Prophètes, </VERS>
<VERS>Christ que le monde attend et qui viens le sauver, </VERS>
<VERS>Je t'adore à genoux. Quoi? Tu veux éprouver, </VERS>
<VERS>Dieu de paix, de bonté, de douceur, d'innocence, </VERS>
<VERS>La dureté des coeurs même avant ta naissance. </VERS>
<VERS>Toi qui pourrais, aux cieux ouverts et fulgurants, </VERS>
<VERS>Paraître et triompher, tu veux que tes parents </VERS>
<VERS>Soient outragés au seuil de cette hôtellerie, </VERS>
<VERS>Et tu permets, Seigneur, que ta mère Marie, </VERS>
<VERS>Succombant sous le poids de son divin fardeau, </VERS>
<VERS>Ne trouve pas un gîte et pas un verre d'eau. </VERS>
<VERS>Oui, tu le veux ainsi, Dieu né dans la misère, </VERS>
<VERS>Afin que le chrétien voie en tout homme un frère </VERS>
<VERS>Et, dans tout malheureux, un frère préféré, </VERS>
<VERS>Et qu'à jamais pour lui le pauvre soit sacré. </VERS>
<VERS>Mais le monde à ton ordre est-il resté docile, </VERS>
<VERS>Divin maître? Devant tant d'errants sans asile, </VERS>
<VERS>Qui donc aujourd'hui songe aux parents de Jésus, </VERS>
<VERS>Jadis, à Bethléem si durement reçus?</VERS>
<VERS>Hélas! qui se souvient de la Sainte Famille?</VERS>
<VERS>Donc, sous tous les regards de la nuit qui scintille, </VERS>
<VERS>Les voyageurs sont là, l'air si triste tous deux </VERS>
<VERS>Que l'hôtelier finit par avoir pitié d'eux.</VERS>
<VERS>D'ailleurs, il s'aperçoit que la femme défaille.</VERS>
<VERS>e Holà! valets... Un coup de fourche dans la paille, </VERS>
<VERS>A l'étable... Ces gens y passeront la nuit. »</VERS>
<VERS>Et c'est dans cet endroit abject qu'on les conduit; </VERS>
<VERS>C'est là qu'on fait un lit de paille sur la fange </VERS>
<VERS>Pour celle que sacra le salut de l'Archange; </VERS>
<VERS>'Et, tandis que Joseph donne à l'âne son foin</VERS>
<VERS>Et cherche à s'installer pour la nuit, dans un coin, </VERS>
<VERS>Troublé par les intrus, un vieux boeuf qui rumine </VERS>
<VERS>S'éveille, et d'un gros oeil mauvais les examine.</VERS>
<VERS>Mais que se passe-t-il dans les hauteurs du ciel? </VERS>
<VERS>Minuit! Voici l'instant promis par Gabriel!</VERS>
<VERS>Une voix, à travers l'abîme solitaire,</VERS>
<VERS>Dit: « Gloire au Dieu très-haut! Paix aux bons sur la terre!» </VERS>
<VERS>Puis on entend le vol d'un ange qui s'enfuit.</VERS>
<VERS>O sainte nuit, suave et formidable nuit,</VERS>
<VERS>Nuit où va s'accomplir, dans cette étable immonde, </VERS>
<VERS>Le plus immense fait de l'histoire du monde! </VERS>
<VERS>O nuit, quelle splendeur! Les constellations </VERS>
<VERS>Ont de tendres regards d'amour dans leurs rayons. </VERS>
<VERS>Chaque étoile, ce soir, palpite, tout émue, </VERS>
<VERS>Comme un coeur qu'une intime allégresse remue, </VERS>
<VERS>Et suit de loin, avec un sourire d'ami,</VERS>
<VERS>Les bergers laissant là leur bétail endormi, </VERS>
<VERS>Et, là-bas, au désert, sous l'azur diaphane, </VERS>
<VERS>Les trois rois d'Orient venant en caravane.</VERS>
<VERS>Et pendant cette nuit, monde païen, tu dors, </VERS>
<VERS>Repu, cruel, content, sans espoir ni remords,</VERS>
<VERS>A tes faux dieux de marbre et de bronze incrédule. </VERS>
<VERS>Et les pleurs de l'esclave aux fers, dans l'ergastule, </VERS>
<VERS>Et les lions, au fond du Cirque, rugissant</VERS>
<VERS>Vers leur prochain repas de chair d'homme et de sang.. </VERS>
<VERS>Ne t'éveilleraient pas de ton sommeil sans rêve. </VERS>
<VERS>C'est pourtant cette nuit que ton règne s'achève, </VERS>
<VERS>Vieux monde, et que surgit le Dieu de la bonté. </VERS>
<VERS>Bientôt, par ta bassesse et par ta lâcheté,</VERS>
<VERS>Un Tibère, un Néron, auront leur temple à Rome.</VERS>
<VERS>Mais le Dieu qui mourra pour nous, le Dieu fait homme, </VERS>
<VERS>Jésus, notre Sauveur, vient de naître aujourd'hui. </VERS>
<VERS>Tu dors et n'en sais rien. Mais le Ciel le sait, lui! </VERS>
<VERS>Et c'est pourquoi, ce soir, dans la nuit étoilée, </VERS>
<VERS>Où flotte doucement une musique ailée,</VERS>
<VERS>S'en vont vers Bethléem le pasteur et le roi.</VERS>
<VERS>C'est pourquoi le Ciel est en fête, et c'est pourquoi, </VERS>
<VERS>Devant l'humanité. meilleure qu'ils pressentent, </VERS>
<VERS>Tout le firmament prie et tous les astres chantent!</VERS>
<VERS>« Rêves, chimères, dit un sceptique en riant, </VERS>
<VERS>Légende fabuleuse et conte d'Orient. »</VERS>
<VERS>J'ai nié comme lui... Pardon, Dieu véritable!... </VERS>
<VERS>Mon âme était alors l'infecte et sombre étable </VERS>
<VERS>Ouverte à tes parents, les pauvres voyageurs.</VERS>
<VERS>Car, hélas! chez le moins coupable des pécheurs, </VERS>
<VERS>Ne fût-ce qu'en désir, ne fût-ce qu'en pensée, </VERS>
<VERS>Que de honte secrète et de fange amassée! </VERS>
<VERS>En mon âme logeait un vice coutumier,</VERS>
<VERS>Tel qu'un vil animal vautré sur son fumier;</VERS>
<VERS>Et, dans l'ombre malsaine et d'un miasme imprégnée, </VERS>
<VERS>Le remords me guettait, monstrueuse araignée! </VERS>
<VERS>Mais Jésus qu'à présent je prie, agenouillé, </VERS>
<VERS>N'a pas reçu le jour dans un lieu moins souillé. </VERS>
<VERS>Si le moindre frisson de repentir pénètre</VERS>
<VERS>Dans un coeur saturé de mal, Dieu peut y naître. </VERS>
<VERS>J'ai connu cet espoir et cette vérité,</VERS>
<VERS>Un jour béni, quand la douleur m'a visité. </VERS>
<VERS>J'ai prié, demandant pardon de mon offense; </VERS>
<VERS>Humblement j'ai rouvert au Dieu de mon enfance </VERS>
<VERS>Mon âme, cet asile impur et ténébreux.</VERS>
<VERS>Il y daigna descendre et, maître généreux, </VERS>
<VERS>Qui même à l'ouvrier tardif donne un salaire, </VERS>
<VERS>11 y règne aujourd'hui, la parfume et l'éclaire. </VERS>
<VERS>Prières! Sacrements! O bienfaits inouïs!</VERS>
<VERS>Comme l'étable, aux yeux des bergers éblouis, </VERS>
<VERS>Brilla d'une clarté merveilleuse et subite,</VERS>
<VERS>Mon âme resplendit, depuis que Dieu l'habite. </VERS>
<VERS>Sur la nuit bleue où vibre un hymne de Noël, </VERS>
<VERS>S'ouvre le toit obscur qui me cachait le Ciel, </VERS>
<VERS>Et le hideux remords, l'araignée en sa toile, </VERS>
<VERS>Rayonne tout à coup et devient une étoile!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Decembre r898.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Aumône Royale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand saint Louis trouvait un pauvre en son chemin, </VERS>
<VERS>li lui faisait l'aumône et lui baisait la main; </VERS>
<VERS>Car il considérait la pauvreté chrétienne </VERS>
<VERS>Comme une majesté plus haute que la sienne. </VERS>
<VERS>A ses yeux, la misère était une faveur</VERS>
<VERS>Divine qui nous fait ressembler au Sauveur. </VERS>
<VERS>Et, songeant à Jésus exposé chez Pilate,</VERS>
<VERS>Au fils de Dieu drapé d'un lambeau d'écarlate, </VERS>
<VERS>Les épines au front, le roseau dans les doigts, </VERS>
<VERS>Le pieux souverain, le meilleur de nos rois, </VERS>
<VERS>Devant le malheureux sacré par la souffrance, </VERS>
<VERS>Inclinait humblement la couronne de France.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Eucharistie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CE pain de froment pur, ô chrétien, tu le crois, </VERS>
<VERS>Est le corps de ton Dieu, Jésus mort sur la croix. </VERS>
<VERS>Il te l'a dit. Adore, à genoux, le Mystère.</VERS>
<VERS>Mais si, parfois, t'effleure un doute involontaire </VERS>
<VERS>Que repousse aussitôt ton coeur qui se défend, </VERS>
<VERS>Souviens-toi d'une mère allaitant son enfant,</VERS>
<VERS>Car ce lait qu'elle donne au nouveau-né qu'elle aime, </VERS>
<VERS>C'est son sang, c'est sa chair, c'est sa substance même. </VERS>
<VERS>La nature est ici d'accord avec ta foi; </VERS>
<VERS>Elle t'aide, elle rend plus éclatant pour toi </VERS>
<VERS>L'inouï sacrifice où Dieu même est l'hostie. </VERS>
<VERS>Vois la Madone, elle est déjà l'Eucharistie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Dans Une Eglise De Village.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE fin clocher du bourg, sur la côte normande, </VERS>
<VERS>De loin semble petit devant la mer si grande.</VERS>
<VERS>Il sert pourtant, debout dans le ciel sombre ou clair, </VERS>
<VERS>De signal aux marins en péril sur la mer.</VERS>
<VERS>Mais, ce matin, le flot bat doucement la plage. </VERS>
<VERS>Allons par là. L'église est au bout du village,</VERS>
<VERS>Et son ombre, au couchant, s'étend jusqu'au blé mûr. </VERS>
<VERS>J'ai suivi la ruelle où, séchant contre un mur, </VERS>
<VERS>Un filet suspendu répand son âpre arome,</VERS>
<VERS>Et j'ai vu, par-dessus les épais toits de chaume, </VERS>
<VERS>Grandir le clocher gris, bien d'aplomb sur sa tour, </VERS>
<VERS>Et l'azur apparaître en ses trèfles à jour.</VERS>
<VERS>Il me montrait le ciel, la mystique patrie,</VERS>
<VERS>Et, de loin, il semblait me dire : « Viens et prie, » </VERS>
<VERS>Le gothique clocher qu'obsèdent les corbeaux. </VERS>
<VERS>J'ai suivi le sentier au milieu des tombeaux, </VERS>
<VERS>Où les pavots épars jettent leur pourpre vive,</VERS>
<VERS>Et, seul, dans la fraîcheur de la nef en ogive, </VERS>
<VERS>M'étant agenouillé dans l'un des bancs de bois, </VERS>
<VERS>J'ai fait avec respect le signe de la croix</VERS>
<VERS>Et j'ai prié.</VERS>
<VERS>              Mon Dieu, que mon coeur est aride! </VERS>
<VERS>Pourtant, vous le savez, je vous ai pris pour guide. </VERS>
<VERS>Ardemment, tendrement, je redis le Credo. </VERS>
<VERS>J'accepte votre joug, je Veux votre fardeau. </VERS>
<VERS>Votre nom est au fond de toutes mes pensées. </VERS>
<VERS>Jésus, je joins mes mains devant vos mains percées; </VERS>
<VERS>Devant vos deux genoux douloureux et ployés, </VERS>
<VERS>Je me prosterne et baise éperdument vos pieds, </VERS>
<VERS>Et, voyant dans vos chairs la blessure cruelle,</VERS>
<VERS>Je voudrais que mon coeur fût palpitant comme elle! </VERS>
<VERS>Mais qu'il est froid et sec! Ai-je vraiment la foi ? </VERS>
<VERS>Dieu de miséricorde, ayez pitié de moi!</VERS>
<VERS>Rendez-moi, rendez-moi ma ferveur enfantine, </VERS>
<VERS>Quand j'étais sûr, pendant ma prière latine, </VERS>
<VERS>D'être écouté d'un Père et quand, après l'Ave,</VERS>
<VERS>Je voyais - que de fois du moins l'ai-je rêvé! -</VERS>
<VERS>La bonne Sainte Vierge,-en ses blancs et longs voiles, </VERS>
<VERS>Incliner vers mon front sa couronne d'étoiles! </VERS>
<VERS>Vous connaissez, mon Dieu, ma bonne volonté. </VERS>
<VERS>J'ai vaincu mon orgueil et mon impureté. </VERS>
<VERS>Exaucez-moi, rendez ma prière meilleure, </VERS>
<VERS>Et faites que mon coeur se fonde et que je pleure. </VERS>
<VERS>Je veux croire! Je crois! Ce doute est le dernier. </VERS>
<VERS>O Jésus, donnez-moi la foi du Centenier, </VERS>
<VERS>Afin que plus jamais, mon Dieu, je ne vous dise, </VERS>
<VERS>Comme aujourd'hui, devant l'autel, dans votre église :</VERS>
<VERS>« Seigneur, m'entendez-vous? Seigneur, êtes-vous là?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, pendant longtemps, ma plainte s'exhala. </VERS>
<VERS>L'âme du vieux pécheur, sur le tard convertie,</VERS>
<VERS>Est comme un sol couvert d'herbe folle et d'ortie. </VERS>
<VERS>En vain il la travaille, acharné laboureur, </VERS>
<VERS>Il n'en peut extirper la semence d'erreur,</VERS>
<VERS>Et sa foi, que pourtant, seule, il sait bonne et vraie, </VERS>
<VERS>Est comme un blé d'avril étouffé par l'ivraie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant cette humble église est un lieu doux au coeur; </VERS>
<VERS>Et, tout en admirant, sur les dalles du choeur, </VERS>
<VERS>Le reflet diapré qui tombe des verrières, </VERS>
<VERS>Je crois que ces vieux murs, saturés de prières, </VERS>
<VERS>Vont me verser la foi des simples paysans </VERS>
<VERS>Qui parlent au bon Dieu, là, depuis six cents ans, </VERS>
<VERS>Et dont aucun jamais n'a connu mon angoisse. </VERS>
<VERS>Devant ce Saint Martin, patron de la paroisse, </VERS>
<VERS>A cheval et coupant du glaive son manteau, </VERS>
<VERS>Des coeurs d'or et d'argent sont mis en ex-voto, </VERS>
<VERS>Et voici l'if de fer où brûle encore un cierge, </VERS>
<VERS>Devant une rustique image de la Vierge </VERS>
<VERS>Tenant sous son talon le serpent écrasé </VERS>
<VERS>Et montrant dans son sein un coeur martyrisé</VERS>
<VERS>Que sept poignards aigus font saigner sous leurs pointes. </VERS>
<VERS>Le long contact des fronts courbés et des mains jointes </VERS>
<VERS>A fini par polir le dossier des vieux bancs. </VERS>
<VERS>Tout là-haut, avec ses vergues et ses haubans, </VERS>
<VERS>- Don de pauvres marins sauvés d'une tempête, - </VERS>
<VERS>Un petit trois-mâts pend au-dessus de ma tête.</VERS>
<VERS>Tout enfin, dans l'église, évoque autour de moi </VERS>
<VERS>La piété naïve et la profonde foi.</VERS>
<VERS>O foi du peuple, foi des humbles, je t'envie! </VERS>
<VERS>Ils sont sûrs que la mort est l'éternelle vie,</VERS>
<VERS>Et quand, près de ce grand portail à deux vantaux, </VERS>
<VERS>Un cercueil de sapin est mis sur les tréteaux </VERS>
<VERS>Et reçu par les chants des clercs en lourde chape, </VERS>
<VERS>Ils pensent dans leur coeur que l'âme qui s'échappe, </VERS>
<VERS>Pure, de ce bas monde et vole aux cieux ouverts, </VERS>
<VERS>Va recevoir le prix des maux qu'elle a soufferts. </VERS>
<VERS>Cette foi simple habite en ces voûtes sacrées; </VERS>
<VERS>Elles en sont, depuis six siècles, pénétrées. </VERS>
<VERS>Dans cette vieille nef, tant de chrétiens pieux, </VERS>
<VERS>Et leurs pères, et les aïeux de leurs aïeux,</VERS>
<VERS>Perdus dans un passé dont plus rien ne surnage, </VERS>
<VERS>Ont tant prié, depuis le lointain Moyen Age! </VERS>
<VERS>Ici, leur âme a pris tant de fois son essor! </VERS>
<VERS>Communion des Saints, je puise en ton trésor! </VERS>
<VERS>Je respire de la prière accumulée;</VERS>
<VERS>Elle verse son baume en mon âme troublée,</VERS>
<VERS>Et mon coeur, qu'à grands coups irrités, je frappais, </VERS>
<VERS>Se calme et se remplit d'espérance et de paix, </VERS>
<VERS>Comme un golfe orageux soudain se tranquillise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, bons paroissiens de cette pauvre église, </VERS>
<VERS>Robustes gens de mer vêtus d'un tricot brun, </VERS>
<VERS>Qui, baissant votre front boucané par l'embrun, </VERS>
<VERS>Portez, aux Fête-Dieu, le dais à plumes blanches, </VERS>
<VERS>Honnêtes marguilliers en blouse des dimanches, </VERS>
<VERS>Sachant par coeur l'office et chantant les répons,</VERS>
<VERS>Mamans avec un mioche ou deux près des jupons, </VERS>
<VERS>Aïeules dont les doigts ridés par la misère </VERS>
<VERS>Usent obstinément les grains durs d'un rosaire, </VERS>
<VERS>Jeunes femmes levant au ciel vos yeux songeurs, </VERS>
<VERS>Gamins du catéchisme et fillettes des Soeurs, </VERS>
<VERS>Vous qui priez ici Jésus, pendant les messes, </VERS>
<VERS>Pour devenir un jour dignes de ses promesses, </VERS>
<VERS>Soyez bénis! C'est grâce à vous que j'ai dompté </VERS>
<VERS>Mon vieux reste d'orgueil et d'incrédulité. </VERS>
<VERS>Vos ancêtres et vous avez mis dans ces pierres </VERS>
<VERS>Un don surnaturel par vos saintes prières. </VERS>
<VERS>Sous cette voûte, à tous les angles du granit, </VERS>
<VERS>Divins oiseaux de l'âme, elles ont fait leur nid. </VERS>
<VERS>J'entends chanter en moi leur voix suave et pure; </VERS>
<VERS>Mon coeur s'émeut enfin, ma bouche les murmure,</VERS>
<VERS>Et, tout en pleurs, tendant mes deux mains vers la Croix, </VERS>
<VERS>J'ose dire : « Mon Dieu, je vous aime et je crois! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1899.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Clou.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Dieu des pauvres gens, Dieu né dans une étable, </VERS>
<VERS>Rends le coeur du chrétien toujours plus charitable! </VERS>
<VERS>A ce disciple ayant du bien, qui te suivait,</VERS>
<VERS>Tu l'as dit : « Que celui qui veut être parfait </VERS>
<VERS>Vende tout, donne tout aux pauvres et me suive. »</VERS>
<VERS>L'homme s'enfuit, vaincu par l'avarice juive.</VERS>
<VERS>Hélas! combien de nous lui ressemblent, mon Dieu! </VERS>
<VERS>On fait l'aumône, soit, mais si mal, mais si peu, </VERS>
<VERS>Sans un élan du coeur, d'un geste d'automate. </VERS>
<VERS>Sur le pauvre pourtant, Jésus, est ton stigmate, </VERS>
<VERS>Et, dans la main tendue où nous mettons un sou, </VERS>
<VERS>Nous devrions tous voir la blessure et le clou.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A Monsieur L'Abbé Bouquet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Croyez! » me disiez-vous, ami pieux et cher.</VERS>
<VERS>Je répondais : « L'effort est trop grand; j'y renonce. </VERS>
<VERS>Car je doute, en priant, des mots que je prononce, </VERS>
<VERS>Et l'âme est morte en moi par l'abus de la chair. »</VERS>
<VERS>Et, tel qu'un naufragé, jouet du gouffre amer,</VERS>
<VERS>Je m'épuisais, criant : « Au secours!... Je m'enfonce... » </VERS>
<VERS>Alors, prêtre du Christ, pour unique réponse,</VERS>
<VERS>Vous m'avez ordonné de marcher sur la mer.</VERS>
<VERS>Miracle! Sur les flots je vais au but sublime; </VERS>
<VERS>Et si, parfois, je tombe et glisse vers l'abîme, </VERS>
<VERS>Effrayé par le bruit des vagues et du vent,</VERS>
<VERS>Vous êtes là, mon Père, et votre main bénie, </VERS>
<VERS>Cette main qui m'absout et qui me communie, </VERS>
<VERS>Me guide et me soutient sur le chemin mouvant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Une Preuve.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UNE preuve entre cent que la Sainte Écriture </VERS>
<VERS>Est un récit fidèle et fait d'après nature, </VERS>
<VERS>C'est qu'ici les témoins s'accusent. Quel aveu </VERS>
<VERS>Que celui des amis si chers du Fils de Dieu </VERS>
<VERS>Confessant leur faiblesse et nous faisant connaître </VERS>
<VERS>Qu'ils ont, dans le péril, abandonné leur maître!</VERS>
<VERS>Pierre dit : « Je fus lâche, » et Thomas : « J'ai douté. » </VERS>
<VERS>Donc, s'ils disent ailleurs : « Il est ressuscité... </VERS>
<VERS>En tel lieu, nous l'avons vu faire tel prodige... » </VERS>
<VERS>Je les crois. Cet accent de vérité, vous dis-je, </VERS>
<VERS>Aux mots écrits par l'homme on le demande en vain. </VERS>
<VERS>J'en suis sûr, l'Évangile est un livre divin.</VERS>
<VERS>Dans un Cimetière le Jour des Morts</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE nombre des croix diminue</VERS>
<VERS>Au cimetière. Mais, alors,</VERS>
<VERS>Pourquoi tant de fleurs, esprits forts, </VERS>
<VERS>Entre les-ifs, dans l'avenue?</VERS>
<VERS>Qu'importe à ce qui fut un corps </VERS>
<VERS>Une demeure bien tenue?</VERS>
<VERS>D'ailleurs la pierre sera nue,</VERS>
<VERS>Tôt ou tard, sur les pauvres morts.</VERS>
<VERS>Chrétiens, pour nos tombes aimées, </VERS>
<VERS>Mêlons aux gerbes embaumées </VERS>
<VERS>Un espoir qui soit immortel.</VERS>
<VERS>Demain, nos fleurs seront poussière. </VERS>
<VERS>Seul, le parfum d'une prière </VERS>
<VERS>Dure éternellement au ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Trois Ans Après.
</TITRE>
<AUTRE>
Pour Les Victimes De L'incendie 
De la Rue Jean-Goujon.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS Paris, dans la ville aux contrastes étranges, </VERS>
<VERS>Où l'éternel combat des démons et des anges </VERS>
<VERS>Plane et gronde sur la Cité,</VERS>
<VERS>C'était, chaque printemps, une halte sereine </VERS>
<VERS>Dans le bien, un recul de la misère humaine, </VERS>
<VERS>Un triomphe de la bonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se rappelant alors, dans leurs âmes chrétiennes,</VERS>
<VERS>Que les douleurs du pauvre, ô Jésus, sont les tiennes, </VERS>
<VERS>Des femmès au coeur généreux,</VERS>
<VERS>Exquise et noble élite au bienfait toujours prête, </VERS>
<VERS>Faisaient ce bel effort et donnaient cette fête</VERS>
<VERS>Pour secourir les malheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques-unes portaient les plus grands noms de France, </VERS>
<VERS>Et là, toutes, gaîment, se faisaient concurrence </VERS>
<VERS>Pour le charitable trésor.</VERS>
<VERS>Leur charme décuplait le prix des bagatelles, </VERS>
<VERS>Et pour un bon regard, pour un sourire d'elles, </VERS>
<VERS>Tous vidaient leurs mains pleines d'or.</VERS>
<VERS>Jours bénis où chacun, petit ou grand, s'incline</VERS>
<VERS>Vers la vieillesse infirme et l'enfance orpheline.</VERS>
<VERS>C'est vrairnent le niveau chrétien!</VERS>
<VERS>On voyait là, parmi cette belle noblesse, </VERS>
<VERS>L'humble religieuse et la royale Altesse</VERS>
<VERS>Égales dans l'oeuvre du bien.</VERS>
<VERS>Que c'est doux et touchant, la bonté dans la grâce! </VERS>
<VERS>Un parfum printanier circulait dans l'espace. </VERS>
<VERS>C'était par un jour de ciel bleu.</VERS>
<VERS>Cette foule goûtait une innocente joie...</VERS>
<VERS>Soudain des cris de peur montent, le mur flamboie. </VERS>
<VERS>C'est le feu, l'effroyable feu!</VERS>
<VERS>Mais j'ai pitié de vous, qui pleurez en famille </VERS>
<VERS>Une victime, épouse ou mère, soeur ou fille. </VERS>
<VERS>Voilons le spectacle odieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien vite, je vous veux montrer ces blanches âmes, </VERS>
<VERS>Après avoir cueilli leur palme dans les flammes, </VERS>
<VERS>S'envolant tout droit vers les cieux.</VERS>
<VERS>Au fond de cet enfer je ne veux pas descendre. </VERS>
<VERS>J'évite, en frissonnant, ce hideux tas de cendre, </VERS>
<VERS>Horreur des époux et des fils,</VERS>
<VERS>Où cette grande dame, où cette vierge pure, </VERS>
<VERS>Pour trace n'ont laissé que l'or d'une parure </VERS>
<VERS>Ou le cuivre d'un crucifix.</VERS>
<VERS>De ces femmes qui sont dans la céleste gloire, </VERS>
<VERS>Ici-bas, un lieu saint gardera la mémoire. </VERS>
<VERS>L'édifice est déjà dressé;</VERS>
<VERS>Et, sur les murs du cloître, auprès de la chapelle, </VERS>
<VERS>J'ai pu lire, pensif, plus d'un nom qui rappelle </VERS>
<VERS>La belle France du passé.</VERS>
<VERS>Devant de tels malheurs, l'âme reste interdite; </VERS>
<VERS>Puis, se tournant vers vous, Seigneur, elle médite </VERS>
<VERS>Vos impénétrables desseins,</VERS>
<VERS>Et se souvient alors que la terre est féconde</VERS>
<VERS>En moissons de vertus, seulement quand l'inonde </VERS>
<VERS>Le sang des martyrs et des saints.</VERS>
<VERS>Seul, le mystérieux pouvoir du sacrifice</VERS>
<VERS>Peut vaincre, parmi nous, l'athéisme et le vice, </VERS>
<VERS>Objets de nos constants effrois;</VERS>
<VERS>Et je songe que, dans cette atroce aventure, </VERS>
<VERS>Les victimes offraient à Jésus leur torture </VERS>
<VERS>Pour le triomphe de la Croix.</VERS>
<VERS>Veufs, cessez de pleurer! Orphelins, plus de plaintes! </VERS>
<VERS>A l'oeuvre! Combattez pour la Foi; car vos saintes </VERS>
<VERS>Sont près de Dieu, je vous le dis,</VERS>
<VERS>Lui demandant pour vous des forces dans la lutte, </VERS>
<VERS>Après avoir, par un enfer d'une minute,</VERS>
<VERS>Gagné l'éternel paradis!</VERS>
<VERS>Elles savent qu'il faut que ce pays revienne </VERS>
<VERS>Aux lois de l'Évangile, à la vertu chrétienne, </VERS>
<VERS>Pour être fort et glorieux.</VERS>
<VERS>Même au ciel, j'en suis sûr, on pense à la patrie. </VERS>
<VERS>Je vois, dans la clarté, votre groupe qui prie, </VERS>
<VERS>Nobles filles des grands aïeux!</VERS>
<VERS>Et près de vous, prouvant aussi que l'espérance </VERS>
<VERS>Jaillit du sacrifice et naît de la souffrance, </VERS>
<VERS>Je vois une enfant à genoux,</VERS>
<VERS>Une pauvre pastoure, une humble paysanne, </VERS>
<VERS>La vierge qui chassa les Anglais, notre Jeanne, </VERS>
<VERS>Morte par le feu comme vous.</VERS>
<VERS>Quand le vent dispersa sa cendre et la fumée, </VERS>
<VERS>La France, qu'elle avait si vaillamment aimée, </VERS>
<VERS>Sentit le salut approcher...</VERS>
<VERS>O victimes d'hier, est-ce une prophétie, </VERS>
<VERS>Quand, rêvant d'un meilleur avenir, j'associe </VERS>
<VERS>Cet incendie et ce bûcher?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
5 avril 1900.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Après Une Visite Au Séminaire 
De Beauvais.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Communion des Saints, force extraordinaire, </VERS>
<VERS>Trésor qui nous attend au delà du cercueil, </VERS>
<VERS>Je te comprends, après le fraternel accueil </VERS>
<VERS>De ces visages purs dans le doux séminaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, ces clercs de vingt ans, vieillard, je les vénère; </VERS>
<VERS>Car ce sont mes péchés qui les mettent en deuil, </VERS>
<VERS>Et, s'ils domptent ainsi leur chair et leur orgueil, </VERS>
<VERS>C'est pour qu'au Jugement Dieu me soit débonnaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le tard, vers la Foi conduit par la douleur, </VERS>
<VERS>J'ai honte, en comparant mon état d'âme au leur. </VERS>
<VERS>Que vaut mon repentir? Où sont mes sacrifices?</VERS>
<VERS>Mais vos jeunes vertus, enfants, vont me sauver. </VERS>
<VERS>Priez pour moi! Déjà je vois se relever </VERS>
<VERS>La sévère balance où pesaient mes vieux vices.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Ombre De La Croix.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu ne veut qu'un seul pas qui vers lui nous ramène. </VERS>
<VERS>Autrefois, entraînés par la folie humaine,</VERS>
<VERS>Nous avons fui - pour quel mirage décevant! - </VERS>
<VERS>La Croix vers qui montaient nos prières d'enfant. </VERS>
<VERS>Puis l'âge vient. Un jour d'angoisse trop amère, </VERS>
<VERS>Nous voulons revenir au Dieu de notre mère; </VERS>
<VERS>Vers lui nous nous mettons en route avec effort. </VERS>
<VERS>L'atteindrons-nous avant la nuit, avant la mort, </VERS>
<VERS>La Croix, la sainte Croix, debout sur la colline? </VERS>
<VERS>Mais, s'allongeant devant le soleil qui décline, </VERS>
<VERS>L'ombre de cette Croix lointaine, tout là-bas, </VERS>
<VERS>Vient à notre rencontre en nous tendant les bras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A Jeanne D'Arc.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous prédisant la fin prochaine </VERS>
<VERS>Des affronts subis tant de fois, </VERS>
<VERS>Entendrons-nous bientôt des voix, </VERS>
<VERS>Comme toi, Jeanne, sous le chêne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La France, après son deuil cruel </VERS>
<VERS>Et tant d'espérance trompée, </VERS>
<VERS>Découvrira-t-elle une épée, </VERS>
<VERS>Comme toi, Jeanne, sous l'autel ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partirons-nous pour la frontière, </VERS>
<VERS>Sentant, dans nos drapeaux joyeux, </VERS>
<VERS>Souffler un vent victorieux,</VERS>
<VERS>Comme toi, Jeanne, en ta bannière?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le jour qu'il faudra marcher </VERS>
<VERS>Vers le grand but qui nous attire, </VERS>
<VERS>Dans nos coeurs, ô Jeanne, ô martyre, </VERS>
<VERS>Mets les flammes de ton bûcher!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
Pour Un Bon Français.
</AUTRE>


<AUTRE>
I
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
A AUL JÈZZOULÈDE
PRISONNIER A LA CONCIERGERIE
(Avril 1899)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ILS t'ont mis, toi, soldat, dans le cachot de Hoche, </VERS>
<VERS>Toi qui voulais dompter la terreur toute proche, </VERS>
<VERS>Dans la prison des Girondins;</VERS>
<VERS>Et saint Louis peut voir, dans son palais gothique, </VERS>
<VERS>Comme on traite, sous la troisième république, </VERS>
<VERS>Le dernier de nos paladins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils songent aussi que cette tour fermée</VERS>
<VERS>Contient l'immense espoir d'un peuple et d'une armée; </VERS>
<VERS>Ils en frissonnent sous leur peau;</VERS>
<VERS>Et le factionnaire, un fusil sur l'épaule,</VERS>
<VERS>Qu'on voit marcher devant la porte de ta geôle, </VERS>
<VERS>Sait bien qu'il nous garde un drapeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
En lui remettant, dans sa cellule, à la Prison de la Santé,
le 1" janvier 1900, un drapeau offert par les femmes de la Charente.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand semble morte l'espérance </VERS>
<VERS>Et quand est si noir l'horizon, </VERS>
<VERS>O martyr, les femmes de France </VERS>
<VERS>Viennent pavoiser ta prison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais le soleil ne pénètre</VERS>
<VERS>Dans le séjour de tes douleurs, </VERS>
<VERS>Mais notre pitié peut y mettre</VERS>
<VERS>Un arc-en-ciel, les trois couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce drapeau que de pleurs tu mouilles, </VERS>
<VERS>Tribun, est fait du même lin</VERS>
<VERS>Qu'ont jadis filé les quenouilles</VERS>
<VERS>Pour la rançon de Du Guesclin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, la colère s'accumule </VERS>
<VERS>Contre un despotisme exécré. </VERS>
<VERS>Aux tristes murs de ta cellule </VERS>
<VERS>Suspends cet emblème sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que le peuple entier se dise</VERS>
<VERS>Que l'honneur, la gloire, la loi,</VERS>
<VERS>- Tout ce qu'un drapeau symbolise, - </VERS>
<VERS>Sont ici captifs avec toi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que la bastille s'écroule </VERS>
<VERS>Et qu'enfin libre et triomphant, </VERS>
<VERS>Ce drapeau plane sur la foule, </VERS>
<VERS>Brandi par toi, drapeau vivant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
III
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
A PAUL DÉIROULÈDE.
</TITRE>
<AUTRE>
Strophe dite par le graphophone, devant l'exilé, 
à Saint-Sébastien, Le Premier Janvier 1900.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De puis qu'ils t'ont banni par un verdict infâme, </VERS>
<VERS>O poète tribun dont le verbe de flamme</VERS>
<VERS>Naguère nous guidait comme un drapeau flottant, </VERS>
<VERS>Une mortelle année a passé tout entière.</VERS>
<VERS>N'importe! Avec espoir regarde la frontière. </VERS>
<VERS>Proscrit, la France est là, qui t'aime et qui t'attend.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Après Le Service Funèbre.
</TITRE>
<AUTRE>
Célébré pour le Colonel de Villebois-Mareuil
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IIs viennent d'ouvrir leur kermesse </VERS>
<VERS>Et sont ivres de ce succès.</VERS>
<VERS>Nous avons entendu la messe </VERS>
<VERS>Pour l'âme d'un héros français.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un décor de décadence, </VERS>
<VERS>Ils ont dit des mots malfaisants.</VERS>
<VERS>Nous avons gardé le silence</VERS>
<VERS>Sous des voûtes de huit cents ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils convièrent à l'orgie</VERS>
<VERS>Le monde entier du sud au nord.</VERS>
<VERS>Dans les chants de la liturgie, </VERS>
<VERS>Nous avons prié pour un mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils offraient le luxe et le vice </VERS>
<VERS>A tous les rastas ébahis.</VERS>
<VERS>Nous honorions un sacrifice </VERS>
<VERS>Fait à la gloire du pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour acclamer leur bande infâme, </VERS>
<VERS>Les mouchards seuls se sont rués.</VERS>
<VERS>Sur le parvis de Notre-Dame, </VERS>
<VERS>Le peuple nous a salués.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
18 avril 1900.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au Président Kruger,
Qui Va Traverser La France.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Donc, la France n'est pas le but de ton voyage, </VERS>
<VERS>Donc, ce n'est pas à nous que tu penses en mer, </VERS>
<VERS>Indomptable vieillard, ô stoïque Kruger,</VERS>
<VERS>Sacré par le malheur, par l'exil et par l'âge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, à tout proscrit, à tout persécuté,</VERS>
<VERS>La France ouvrait ses bras comme une tendre mère. </VERS>
<VERS>Pour nous, ses fils déchus, quelle tristesse amère </VERS>
<VERS>Qu'elle ne t'offre pas son hospitalité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vas la traverser, mais l'ignoble police</VERS>
<VERS>Écartera le peuple accouru sur tes pas.</VERS>
<VERS>Passe vite, Kruger! Tu ne comprendrais pas</VERS>
<VERS>Que des tyrans d'un jour il n'est pas le complice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passe vite! A cette heure, ainsi qu'un vil troupeau, </VERS>
<VERS>Il obéit à l'ordre infamant d'être lâche.</VERS>
<VERS>On brise son essor vers toute noble tâche, </VERS>
<VERS>Et la honte pâlit les couleurs du drapeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passe! La pauvre France est tout endolorie</VERS>
<VERS>Du poison qui la ronge et qu'on lui verse encor. </VERS>
<VERS>Passe! Tu pourrais voir se dresser le Veau d'or </VERS>
<VERS>Où jadis s'élevait l'autel de la Patrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passe, mais ne sois pas injuste dans ton deuil. </VERS>
<VERS>Devant toi, grand vaincu, sous le joug qu'il secoue, </VERS>
<VERS>Tout Français rougira. Que ce sang sur sa joue </VERS>
<VERS>Te rappelle le sang de Villebois-Mareuil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sache bien que nos coeurs ne sont pas si débiles, </VERS>
<VERS>Qu'ils ont frémi devant le combat inégal</VERS>
<VERS>Où ces héros, les fiers paysans du Transvaal, </VERS>
<VERS>De tous leurs défilés ont fait des Thermopyles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'égoïsme et la peur, hélas! nous font la loi;</VERS>
<VERS>Mais sache que ta cause est pour nous tous sacrée. </VERS>
<VERS>Si l'Europe fut lâche et s'est déshonorée,</VERS>
<VERS>N'accuse que les chefs; les peuples sont pour toi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le peuple français surtout! Non cette clique, </VERS>
<VERS>Ce parlement pourri, ces ministres tremblants</VERS>
<VERS>Qui, pour ton infortune et pour tes cheveux blancs, </VERS>
<VERS>N'ont pas d'asile en leur soi-disant république!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le peuple, moi, tous!... Ah! notre bon renom </VERS>
<VERS>D'autrefois, qu'en ont fait nos maîtres? Quel supplice!... </VERS>
<VERS>Tu passes, grand vieillard, en demandant justice, </VERS>
<VERS>Et l'Histoire écrira que la France a dit non.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
9 Novembre 1900.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
La Réponse Du Moine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dit au moine : « Hélas! Vous allez disparaître. </VERS>
<VERS>On va prendre les biens à l'aumône promis </VERS>
<VERS>Et vous chasser. Le crime est près d'être commis, </VERS>
<VERS>Et de honte et d'horreur d'avance il nous pénètre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Avides, débauchés, rebelles à tout maître,</VERS>
<VERS>Ils ne supportent pas, vos cruels ennemis,</VERS>
<VERS>Que, pour eux, vous soyez pauvres, chastes,' soumis. </VERS>
<VERS>Ils voteront leur loi. C'est pour demain peut-être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«A voir frapper la Foi, la Bonté, la Vertu, </VERS>
<VERS>Nous résignerons-nous sans avoir combattu? </VERS>
<VERS>Tant de chrétiens sont là, que la rage exaspère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Contre ces malfaiteurs et leurs projets affreux, </VERS>
<VERS>Que ferez-vous? Il faut vous défendre, mon Père. » </VERS>
<VERS>Le moine répondit : « Je vais prier pour eux. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Prière Pour La France.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu des Chrétiens, Dieu véritable, </VERS>
<VERS>En qui très humblement je crois, </VERS>
<VERS>Dieu du Calvaire et de l'Étable, </VERS>
<VERS>Dieu de la Crèche et de la Croix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu des souffrants, né sur la paille </VERS>
<VERS>Et mort sur un gibet affreux,</VERS>
<VERS>Regarde... La France défaille,</VERS>
<VERS>Et nous sommes bien malheureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vent de discorde désole </VERS>
<VERS>Ce pays aux douces saisons </VERS>
<VERS>Où le bon grain de ta parole </VERS>
<VERS>Jadis donna tant de moissons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, dans une simple fillette, </VERS>
<VERS>Ta puissance se révéla,</VERS>
<VERS>Quand Geneviève et sa houlette </VERS>
<VERS>Ont fait reculer Attila;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où - merveille encor plus étrange! - </VERS>
<VERS>Tu prêtas, contre l'ennemi,</VERS>
<VERS>Le glaive enflammé de l'archange </VERS>
<VERS>A la vierge de Domrémy.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! La France qui fut tienne </VERS>
<VERS>Depuis trop longtemps fuit ta loi; </VERS>
<VERS>Mais son âme toujours chrétienne </VERS>
<VERS>Dans l'angoisse revient vers toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, les dalles de ton église,</VERS>
<VERS>Nous les userons à genoux!... </VERS>
<VERS>Mais notre patrie agonise.</VERS>
<VERS>Sauve-nous, Seigneur, sauve-nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois. Tous les coeurs sont lourds de haine, </VERS>
<VERS>On respire une odeur de sang,</VERS>
<VERS>Et la catastrophe est prochaine...</VERS>
<VERS>Pitié! pitié! Dieu tout-puissant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un soudain éclair de ta foudre, </VERS>
<VERS>Pendant qu'il en est temps encor, </VERS>
<VERS>Jette à terre et réduise en poudre </VERS>
<VERS>L'idole infâme, le Veau d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Calme le pauvre plein d'envie, </VERS>
<VERS>Qui gronde aux portes du festin, </VERS>
<VERS>Et donne aux heureux de la vie </VERS>
<VERS>Le coeur du Bon Samaritain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette noble France, tu l'aimes; </VERS>
<VERS>Elle a fait ton geste souvent. </VERS>
<VERS>Protège-nous contre nous-mêmes. </VERS>
<VERS>Fais un miracle, ô Dieu vivant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rends-nous vraiment égaux et frères, </VERS>
<VERS>Sous un ciel pacifique et doux; </VERS>
<VERS>Et, si c'est l'orage des guerres</VERS>
<VERS>Qui menace, ô Jésus, rends-nous</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foi du soldat catholique </VERS>
<VERS>A qui le trépas semble beau, </VERS>
<VERS>S'il voit ton Paradis mystique</VERS>
<VERS>A travers les trous du drapeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrête-nous au bord du gouffre. </VERS>
<VERS>Pour Noël, divin nouveau-né, </VERS>
<VERS>Dis-nous que ce peuple qui souffre, </VERS>
<VERS>Par toi n'est pas abandonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, cette nuit, fils de Marie, </VERS>
<VERS>Tel qui prétend ne croire à rien </VERS>
<VERS>Malgré lui sent son coeur qui prie </VERS>
<VERS>Et se retrouve un peu chrétien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, dans ces heures menaçantes, </VERS>
<VERS>Les pauvres mères tout en pleurs </VERS>
<VERS>Joindre les deux mains innocentes </VERS>
<VERS>D'un petit enfant sous les leurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vers les clartés sidérales</VERS>
<VERS>Et les abîmes effrayants,</VERS>
<VERS>Toutes nos vieilles cathédrales </VERS>
<VERS>Tendre leurs clochers suppliants!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
ÉCRIT PENDANT LE SIÈGE.
Paris, 1870
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Lettre D'Un Mobile Breton.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MAMAN, et toi, vieux père, et toi, ma soeur mignonne, </VERS>
<VERS>Ce soir, en attendant que le couvre-feu sonne, </VERS>
<VERS>Je mets la plume en main pour vous dire comment </VERS>
<VERS>Je pense tous les jours à vous très tendrement, </VERS>
<VERS>Très tristement aussi, malgré toute espérance; </VERS>
<VERS>Car, bien qu'ayant juré de mourir pour la France </VERS>
<VERS>Et certain d'accomplir jusqu'au bout mon devoir, </VERS>
<VERS>Je ne puis pas songer au pays sans revoir </VERS>
<VERS>La maison, le buffet et ses vaisselles peintes, </VERS>
<VERS>La table, le poiré qui mousse dans les pintes, </VERS>
<VERS>La soupière de choux qui fume et qui sent bon, </VERS>
<VERS>Entre les vastes plats de noix et de jambon, </VERS>
<VERS>La soeur et la maman priant, les deux mains jointes, </VERS>
<VERS>Avec leurs bonnets blancs et leurs fichus à pointes,</VERS>
<VERS>Et papa qui, pensant que je manque au souper, </VERS>
<VERS>Fait sa croix sur le pain avant de le couper. </VERS>
<VERS>Laissons cela. D'ailleurs je reviendrai peut-être.</VERS>
<VERS>- Donc nous sommes campés sous le fort de Bicêtre </VERS>
<VERS>Avec Monsieur le comte et tous ceux de chez nous. </VERS>
<VERS>Je vous écris ceci, mon sac sur les genoux, </VERS>
<VERS>Sous la tente, et le vent fait trembler ma chandelle. </VERS>
<VERS>Bicêtre est une sombre et forte citadelle, </VERS>
<VERS>Où des Bretons marins, de rudes compagnons, </VERS>
<VERS>Dorment dans le caban auprès de leurs canons, </VERS>
<VERS>Tout comme sur un brick à l'ancre dans la rade. </VERS>
<VERS>Aussi j'ai trouvé là plus d'un bon camarade </VERS>
<VERS>Parti depuis longtemps entre le ciel et l'eau, </VERS>
<VERS>Car Saint-Servan n'est pas bien loin de Saint-Malo, </VERS>
<VERS>Et nous avons vidé quelquefois un plein verre. </VERS>
<VERS>Mon bataillon était de la dernière affaire, </VERS>
<VERS>A preuve que Noël, le cadet du sonneur, </VERS>
<VERS>Comme on dit à Paris, est mort au champ d'honneur. </VERS>
<VERS>Il avait un éclat de bombe dans la cuisse. </VERS>
<VERS>Il saignait, il criait. Je ne crois pas qu'on puisse </VERS>
<VERS>Voir cela sans horreur, et chacun étouffait; </VERS>
<VERS>Mais nos vieux officiers prétendent qu'on s'y fait. </VERS>
<VERS>On nous a portés tous à l'ordre de l'armée. </VERS>
<VERS>Moi, j'ai tiré des coups de feu dans la fumée </VERS>
<VERS>Et j'ai marché toujours en avant, sans rien voir. </VERS>
<VERS>Enfin on a sonné la retraite, et, le soir, </VERS>
<VERS>Un vieux, au képi d'or, qui tordait sa barbiche </VERS>
<VERS>Et qui de compliments paraît être assez chiche,</VERS>
<VERS>Nous a dit : « Nom de nom! mes enfants, c'est très bien! » </VERS>
<VERS>Et quoiqu'il blasphémât, c'est vrai, comme un païen,</VERS>
<VERS>Et qu'il lançât sur nous un regard diabolique, </VERS>
<VERS>Nous avons tous crié : « Vive la République! »</VERS>
<VERS>- Ce mot-là, c'est toujours du français, n'est-ce pas? - </VERS>
<VERS>Quelques-uns d'entre nous se plaignent bien tout bas </VERS>
<VERS>Et sont, avec raison, mécontents qu'on ricane </VERS>
<VERS>De notre vieil abbé qui trousse sa soutane, </VERS>
<VERS>Marche à côté de nous droit au-devant du feu </VERS>
<VERS>Et parle à nos blessés du pays et de Dieu; </VERS>
<VERS>Mais aux mauvais railleurs nous faisons la promesse </VERS>
<VERS>De bien montrer comment on meurt, après la messe. </VERS>
<VERS>- Nous avons traversé Paris. Il m'a fait peur. </VERS>
<VERS>Puis nous l'avons trouvé dans la grande stupeur, </VERS>
<VERS>Sombre et lisant tout haut des journaux dans les rues. </VERS>
<VERS>Huit jours les habitants logèrent les recrues. </VERS>
<VERS>Nous étions, Pierre et moi, chez des bourgeois cossus, </VERS>
<VERS>Où nous fûmes assez honnêtement reçus. </VERS>
<VERS>Pourtant j'étais d'abord chez eux mal à mon aise </VERS>
<VERS>Et je restais assis sur le bord de ma chaise, </VERS>
<VERS>Confus de l'embarras où nous les avions mis. </VERS>
<VERS>Mais leurs petits enfants devinrent nos amis; </VERS>
<VERS>Ils riaient avec nous, jouaient avec nos armes </VERS>
<VERS>Et couvraient, les démons! de leurs joyeux vacarmes </VERS>
<VERS>Le bruit que nous faisions avec nos gros souliers. </VERS>
<VERS>Bref, nous sommes partis bien réconciliés </VERS>
<VERS>Et, les jours de congé, nous leur faisons visite. </VERS>
<VERS>- Allons! il faut finir cette lettre au plus vite, </VERS>
<VERS>Car le clairon au loin jette ses sons cuivrés. </VERS>
<VERS>Je ne sais pas encor si vous la recevrez, </VERS>
<VERS>Mais je suis bien content d'avoir suivi l'école : </VERS>
<VERS>Grâce au savoir, qu'on raille au pays agricole,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me voilà caporal avec un beau galon,</VERS>
<VERS>Er puis je vous écris ces mots par le ballon. </VERS>
<VERS>Maintenant, au revoir, chers parents, je l'espère. </VERS>
<VERS>Si je ne reviens pas, ô ma mère et mon père, </VERS>
<VERS>Songez que votre fils est mort en défenseur </VERS>
<VERS>De notre pauvre France; et toi, mignonne soeur, </VERS>
<VERS>Quand tu rencontreras Yvonne à la fontaine, </VERS>
<VERS>Dis-lui bien que je l'aime et qu'elle soit certaine </VERS>
<VERS>Que dans ce grand Paris, effrayant et moqueur, </VERS>
<VERS>Je suis toujours le sien et lui garde mon coeur. </VERS>
<VERS>Baise ses cheveux blonds, fais-lui la confidence </VERS>
<VERS>Que j'ai peur du grand gars qui lui parle à la danse; </VERS>
<VERS>Dis-lui qu'elle soit calme et garde le logis </VERS>
<VERS>Et que je ne veux pas trouver ses yeux rougis. </VERS>
<VERS>- Adieu. Voici pour vous ma tendresse suprême,</VERS>
<VERS>Et je signe, en pleurant, « votre enfant qui vous aime</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
En Faction.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S u R le rempart, portant mon lourd fusil de guerre, </VERS>
<VERS>Je vous revois, pays que j'explorais naguère, </VERS>
<VERS>Montrouge, Gentilly, vieux hameaux oubliés </VERS>
<VERS>Qui cachez vos toits bruns parmi les peupliers. </VERS>
<VERS>Je respire, surpris, sombre ruisseau de Bièvre, </VERS>
<VERS>Ta forte odeur de cuir et tes miasmes de fièvre. </VERS>
<VERS>Je vous suis du regard, pauvres coteaux pelés,</VERS>
<VERS>Tels encor que jadis je vous ai contemplés, </VERS>
<VERS>Et, dans ce ciel connu, mon souvenir s'étonne </VERS>
<VERS>De retrouver les tons exquis d'un soir d'automne; </VERS>
<VERS>Et mes yeux sont mouillés des larmes de l'adieu. </VERS>
<VERS>Car mon rêve a souvent erré dans ce milieu </VERS>
<VERS>Que va bouleverser la dure loi du siège. </VERS>
<VERS>Jusqu'ici j'allongeais la chaîne de mon piège; </VERS>
<VERS>Triste captif, ayant Paris pour ma prison, </VERS>
<VERS>Longtemps ce fut ici pour moi tout l'horizon; </VERS>
<VERS>Ici j'ai pris l'amour des couchants verts et roses; </VERS>
<VERS>Penché dès le matin sur des papiers moroses, </VERS>
<VERS>Dans une chambre où ma fantaisie étouffait, </VERS>
<VERS>C'est ici que souvent, le soir, j'ai satisfait,</VERS>
<VERS>A cette heure où la nuit monte au ciel et le gagne, </VERS>
<VERS>Mon désir de lointain, d'air libre et de campagne. </VERS>
<VERS>Me reprochera-t-on, dans cet affreux moment, </VERS>
<VERS>Un regret pour ce coin misérable et charmant? </VERS>
<VERS>Car il va disparaître à tout jamais. Sans doute, </VERS>
<VERS>Les boulets vont couper les arbres de la route; </VERS>
<VERS>Et l'humble cabaret où je me suis assis, </VERS>
<VERS>Incendié déjà, fume au pied du glacis;</VERS>
<VERS>Dans ce champ dépouillé, morne comme une tombe, </VERS>
<VERS>Il croule, abandonné. Regardez. Une bombe </VERS>
<VERS>A crevé ces vieux murs qui gênaient pour le tir; </VERS>
<VERS>Et, tels que mon regret qui ne veut point partir, </VERS>
<VERS>Se brûlant au vieux toit, quelques pigeons fidèles </VERS>
<VERS>L'entourent, en criant, de leurs battements d'ailes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Chien Perdu.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUAND on rentre, le soir, par la cité déserte, </VERS>
<VERS>Regardant sur la boue humide, grasse et verte,</VERS>
<VERS>Les longs sillons du gaz tous les jours moins nombreux, </VERS>
<VERS>Souvent un chien perdu, tout crotté, morne, affreux, </VERS>
<VERS>Un vrai chien de faubourg, que son trop pauvre maître </VERS>
<VERS>Chassa d'un coup de pied en le pleurant peut-être, </VERS>
<VERS>Attache à vos talons obstinément son nez </VERS>
<VERS>Et vous lance un regard si vous vous retournez. </VERS>
<VERS>Quel regard! long, craintif, tout chargé de caresse, </VERS>
<VERS>Touchant comme un regard de pauvre ou de maîtresse, </VERS>
<VERS>Mais sans espoir pourtant, avec cet air douteux </VERS>
<VERS>De femme dédaignée et de pauvre honteux. </VERS>
<VERS>Si vous vous arrêtez, il s'arrête, et, timide, </VERS>
<VERS>Agite faiblement sa queue au poil humide. </VERS>
<VERS>Sachant bien que son sort en vous est débattu, </VERS>
<VERS>11 semble dire : u Allons, emmène-moi, veux-tu? » </VERS>
<VERS>On est ému, pourtant on manque de courage; </VERS>
<VERS>On est pauvre soi-même, on a peur de la rage, </VERS>
<VERS>Enfin, mauvais, on fait la mine de lever</VERS>
<VERS>Sa canne, on dit au chien : « Veux-tu bien te sauver! » </VERS>
<VERS>Et, tout penaud, il va faire son offre à d'autres.</VERS>
<VERS>La sinistre rencontre! et quels temps sont les nôtres</VERS>
<VERS>Et quel mal nous ont fait ces féroces Prussiens,</VERS>
<VERS>Que les plus pauvres gens abandonnent leurs chiens </VERS>
<VERS>Et que, distrait du deuil public, il faille encore </VERS>
<VERS>Plaindre ces animaux dont le regard implore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A L'Ambulance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du couvent troublant le silence, </VERS>
<VERS>Arrive, avec son bruit pressé, </VERS>
<VERS>Une voiture d'ambulance.</VERS>
<VERS>On amène un soldat blessé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur sa capote le sang brille; </VERS>
<VERS>Il boite, éreinté par l'obus. </VERS>
<VERS>Son fusil lui sert de béquille </VERS>
<VERS>Pour descendre de l'omnibus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un vieux aux moustaches rudes, </VERS>
<VERS>Galonné d'un triple chevron,</VERS>
<VERS>Qui hait les cagots et les prudes </VERS>
<VERS>Et débute par un juron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a des propos malhonnêtes</VERS>
<VERS>Et des regards presque insultants, </VERS>
<VERS>Qui font rougir sous leurs cornettes </VERS>
<VERS>Les novices de dix-huit ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croyant qu'il dort et qu'elle est seule </VERS>
<VERS>Si la soeur prie auprès de lui,</VERS>
<VERS>Vite il charge son brûle-gueule</VERS>
<VERS>Et siffle un air avec ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que lui font la veille assidue, </VERS>
<VERS>L'intérêt qu'on peut lui porter? </VERS>
<VERS>Il sait que sa jambe est perdue </VERS>
<VERS>Et que l'on va le charcuter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>11 est furieux. - Laissez faire; </VERS>
<VERS>On est, très patient ici;</VERS>
<VERS>Puis il y règne une atmosphère </VERS>
<VERS>Qui console et qui dompte aussi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'influence est lente, mais sûre, </VERS>
<VERS>De ces servantes de leur voeu, </VERS>
<VERS>Douces en touchant la blessure </VERS>
<VERS>Et douces en parlant de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Aussi, sentant, à sa manière, </VERS>
<VERS>Le charme pieux et subtil,</VERS>
<VERS>Le grognard, à chaque prière, </VERS>
<VERS>Dira bientôt : « Ainsi soit-il!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
DE PIÈCES ET DE MORCEAUX.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
La Bague.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tolu là-bas, dans le Nord, où sa famille règne,</VERS>
<VERS>Dès que l'air du matin d'un frais brouillard s'imprègne </VERS>
<VERS>Et que, dans les sapins, passe un souffle hivernal, </VERS>
<VERS>Le Prince héritier tousse, a la fièvre et va mal. </VERS>
<VERS>Aussi restera-t-il tout l'hiver, cette année,</VERS>
<VERS>En Provence, devant la Méditerranée.</VERS>
<VERS>- Tout l'hiver! - Pourra-t-il atteindre le printemps? </VERS>
<VERS>Car il se meurt, hélas! cet enfant de vingt ans </VERS>
<VERS>Qui, frileux au soleil, les genoux sous un châle, </VERS>
<VERS>Roule sans cesse, autour de son doigt maigre et pâle, </VERS>
<VERS>Une bague trop large et, l'oeil atone et clair,</VERS>
<VERS>Regarde déferler les flots bleus de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le médecin, non loin du fauteuil à bascule, </VERS>
<VERS>Fait les cent pas.</VERS>
<VERS>                   Parmi le monde qui circule, </VERS>
<VERS>- Monde des stations d'hiver, des villes d'eau, </VERS>
<VERS>Promenant à travers l'Europe le fardeau </VERS>
<VERS>Du plaisir monotone et de la vie oisive, - </VERS>
<VERS>Tous sont émus devant la souffrance pensive</VERS>
<VERS>Du jeune prince, et tous voudraient - par vanité - </VERS>
<VERS>Distraire Monseigneur. Mais nul n'est présenté; </VERS>
<VERS>Et, si quelque indiscret ose, avec politesse,</VERS>
<VERS>Dire au vieux médecin : « Comment va Son Altesse? » </VERS>
<VERS>Choqué par ce sans-gêne inconnu dans les cours,</VERS>
<VERS>Le docteur sèchement répond : « Mieux. » Et toujours, </VERS>
<VERS>Roulant son diamant entre ses doigts exsangues, </VERS>
<VERS>Le malade, qui sait pourtant toutes les langues, </VERS>
<VERS>Se tait et, sous le plaid aux plis droits de linceul, </VERS>
<VERS>Reste devant la mer seul, royalement seul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il a de souvenirs, le Prince à l'agonie, </VERS>
<VERS>Devant l'impitoyable et sereine ironie</VERS>
<VERS>De l'abîme d'azur, du golfe éblouissant! </VERS>
<VERS>Qu'il a de souvenirs, quand le soleil descend</VERS>
<VERS>Vers les monts et quand l'or empourpré de son orbe </VERS>
<VERS>Touche l'Esterel noir qui lentement l'absorbe! </VERS>
<VERS>Car il est l'héritier d'un trône et d'un grand nom. </VERS>
<VERS>11 naquit, salué par cent coups de canon </VERS>
<VERS>Qui du château royal firent trembler les vitres. </VERS>
<VERS>L'Europe entière apprit son nom et tous ses titres; </VERS>
<VERS>Au baptême, la Cour en habits de gala</VERS>
<VERS>Vint en foule, et le vin pour le peuple coula. </VERS>
<VERS>Dans son berceau paré d'un large ruban d'ordre,</VERS>
<VERS>Dès qu'il ouvrit les yeux, l'enfant put voir se tordre </VERS>
<VERS>En courbettes les dos souples des courtisans; </VERS>
<VERS>Et, plus tard, quand, chétif colonel de dix ans, </VERS>
<VERS>11 passait, sur un barbe aux allures très douces, </VERS>
<VERS>Devant ses grenadiers hauts de cinq pieds six pouces, </VERS>
<VERS>Leur glorieux drapeau s'inclinait devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le pauvre phtisique, en son frileux ennui, </VERS>
<VERS>Chasse ces souvenirs d'une enfance splendide. </VERS>
<VERS>Toujours il se concentre en son rêve morbide </VERS>
<VERS>Et songe, d'un regret unique consumé,</VERS>
<VERS>Qu'il a vingt ans, qu'il meurt et qu'il n'a pas aimé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette belle plage où sa grandeur l'isole,</VERS>
<VERS>Il est pourtant quelqu'un qui distrait et console </VERS>
<VERS>Ce triste poitrinaire au soleil se chauffant.</VERS>
<VERS>C'est une pauvre fille, encor presque une enfant, </VERS>
<VERS>Qui, nu-tête et pieds nus, mais jolie et si fraîche, </VERS>
<VERS>Attend là, chaque soir, le retour de la pêche, </VERS>
<VERS>Afin d'aider son père à porter les paniers.</VERS>
<VERS>Ils ont fait connaissance, un de ces jours derniers. </VERS>
<VERS>Au bras de son docteur, pendant sa promenade, </VERS>
<VERS>Le jeune homme admira ce beau teint de grenade, </VERS>
<VERS>Ces cheveux lourds et noirs, ce corps svelte et hardi </VERS>
<VERS>Et ces yeux où brillait la flamme du Midi.</VERS>
<VERS>Il sourit, et l'enfant, ignorant l'étiquette,</VERS>
<VERS>Timide, mais avec une grâce coquette,</VERS>
<VERS>Vint lui donner la fleur qu'elle avait à la main. </VERS>
<VERS>Le Prince lui fit signe encor, le lendemain; </VERS>
<VERS>Et, depuis lors, on voit, sur l'élégant rivage,</VERS>
<VERS>Aux pieds du moribond cette fille sauvage</VERS>
<VERS>Qui rêve en tamisant du sable entre ses doigts. </VERS>
<VERS>Comme la brune enfant ne sait que le patois, </VERS>
<VERS>Il ne lui parle pas; mais c'est sa camarade. </VERS>
<VERS>Elle lui dit les noms des barques dans la rade, </VERS>
<VERS>Dont les voiles en plein azur ont l'air d'oiseaux, </VERS>
<VERS>Et lui chante tout bas des noëls provençaux. </VERS>
<VERS>Sans doute, ce n'est pas bien amusant pour elle, </VERS>
<VERS>Mais elle agit ainsi par bonté naturelle, </VERS>
<VERS>Par charitable instinct de son coeur innocent </VERS>
<VERS>Et pour faire plaisir à cet agonisant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, un soir qu'elle était là comme d'habitude, </VERS>
<VERS>Le mistral eut soudain une haleine plus rude. </VERS>
<VERS>Le docteur dit :</VERS>
<VERS>                  « Altesse, il faut être prudent... </VERS>
<VERS>Rentrons. »</VERS>
<VERS>             Le Prince était heureux en regardant </VERS>
<VERS>La belle enfant du peuple à ses pieds affaissée, </VERS>
<VERS>Et, pour lui plaire, il eut la gentille pensée</VERS>
<VERS>De lui faire - mais là, tout de suite - un cadeau. </VERS>
<VERS>Lequel?... De l'argent? Non... Et pourquoi pas l'anneau </VERS>
<VERS>Qu'il tourne sur son doigt séché par l'anémie? </VERS>
<VERS>Alors, il prend la main de sa très humble amie </VERS>
<VERS>Et, retrouvant encore un sourire charmant, </VERS>
<VERS>11 veut lui mettre au doigt le noble diamant. </VERS>
<VERS>Mais elle a tressailli, prise d'une peur vague. </VERS>
<VERS>Que lui veut ce mourant qui lui donne sa bague? </VERS>
<VERS>Grand Dieu! Se fiancer avec elle! D'un bond, </VERS>
<VERS>Elle est debout. Elle a l'horreur du moribond,</VERS>
<VERS>Et recule, et dit non du geste et de la bouche.</VERS>
<VERS>Le Prince a bien compris. 11 se lève, farouche, </VERS>
<VERS>Prend le bras du docteur et rentre en sa villa. </VERS>
<VERS>Mais le soleil couchant est très beau, ce soir-là, </VERS>
<VERS>Et, parmi ses émaux et ses orfèvreries,</VERS>
<VERS>Les nuages, là-bas, semblent des armoiries. </VERS>
<VERS>Le rêve du malade y croit voir le blason</VERS>
<VERS>Très illustre qui fait l'orgueil de sa maison.</VERS>
<VERS>Oui, ce nuage noir, c'est - très reconnaissable --</VERS>
<VERS>Le lion sur champ d'or, le grand lion de sable; </VERS>
<VERS>Et cet autre, si blond, que surmonte une croix, </VERS>
<VERS>Figure, dans le ciel, la couronne des rois.</VERS>
<VERS>Le jeune homme, malgré le spleen qui l'enveloppe, </VERS>
<VERS>Se souvient que tous ceux qui règnent en Europe </VERS>
<VERS>Seraient fiers d'allier leur sang avec son sang; </VERS>
<VERS>Et sombre, le front bas, pensant et repensant </VERS>
<VERS>A l'outrage qu'il vient de subir tout à l'heure,</VERS>
<VERS>Le phtisique se dit qu'il vaut bien mieux qu'il meure, </VERS>
<VERS>Puisqu'une pauvre fille - à lui, prince royal! - </VERS>
<VERS>A refusé, ce soir, un anneau nuptial.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Charpentier. (LÉGENDE DE NOÉL)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au vieux temps, qui valait le nôtre, </VERS>
<VERS>Et qu'on regrette, s'il vous plaît, </VERS>
<VERS>Où la Reine, tout comme une autre, </VERS>
<VERS>Tenait sa quenouille et filait;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où le Roi, bonhomme en prière, </VERS>
<VERS>Malgré son sceptre et son bandeau, </VERS>
<VERS>Se laissait couper, par derrière, </VERS>
<VERS>Le galon d'or de son manteau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, quand les souples hirondelles </VERS>
<VERS>Glissaient dans l'air calme du soir, </VERS>
<VERS>Le clocher montrait aux fidèles </VERS>
<VERS>Un ciel plein de rêve et d'espoir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où les pauvres, libres d'angoisses, </VERS>
<VERS>Quand leurs chapelets étaient dits, </VERS>
<VERS>Voyaient, aux vitraux des paroisses, </VERS>
<VERS>S'ouvrir le lointain Paradis;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au temps, enfin, où l'ignorance </VERS>
<VERS>Était si douce au monde entier, </VERS>
<VERS>Dans un bourg de la vieille France, </VERS>
<VERS>Vivait un pauvre charpentier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certe, il était pieux dans l'âme, </VERS>
<VERS>Pieux comme les plus fervents; </VERS>
<VERS>Mais il avait perdu sa femme, </VERS>
<VERS>Élevait trois petits enfants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, s'acharnant à la besogne,</VERS>
<VERS>Sachant bien ce que le temps vaut, </VERS>
<VERS>Souvent il manquait, sans vergogne, </VERS>
<VERS>L'office, et n'était point dévot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenant à pleins poings par le manche </VERS>
<VERS>Sa bonne hache, bien des fois</VERS>
<VERS>On l'avait pu voir, le dimanche,</VERS>
<VERS>Équarrir et tailler le bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le curé lui trouvait du vice. </VERS>
<VERS>Mais bon, charitable, naïf,</VERS>
<VERS>Toujours prêt à rendre service, </VERS>
<VERS>Il disait : « Suis-je donc fautif?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Non pas, Dieu m'absout et passe outre... </VERS>
<VERS>Monsieur saint Joseph, mon patron, </VERS>
<VERS>Permets-moi de scier ma poutre</VERS>
<VERS>Et de raboter mon chevron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Jésus et toi, saint personnage, </VERS>
<VERS>Vous êtes des gens du métier. </VERS>
<VERS>Sans mes trois enfants en bas âge, </VERS>
<VERS>Je ne serais pas au chantier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vous savez bien que je vous aime : </VERS>
<VERS>Mais je n'ai pas droit au repos,</VERS>
<VERS>Et je puis vous prier quand même </VERS>
<VERS>Avec les pieds dans les copeaux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, une certaine année, </VERS>
<VERS>On le vit, le jour de Noël, </VERS>
<VERS>Noël, fête carillonnée, </VERS>
<VERS>Fête de la terre et du ciel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Le scandale mit en syncope </VERS>
<VERS>La servante du marguillier) </VERS>
<VERS>On le vit prendre sa varlope, </VERS>
<VERS>Après la messe, et travailler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dévotes étaient en rage. </VERS>
<VERS>Pauvre et fier, il n'avait pas dit </VERS>
<VERS>Que le boulanger du village </VERS>
<VERS>Venait de lui fermer crédit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que, dans un tel jour, sans honte, </VERS>
<VERS>S'il façonnait chêne et sapin,</VERS>
<VERS>C'était pour toucher un acompte, </VERS>
<VERS>Pour que sa marmaille eût du pain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure de vêpre étant venue, </VERS>
<VERS>Chacun s'en retourna prier. </VERS>
<VERS>L'herminette et la bisaiguë</VERS>
<VERS>Allaient leur train chez l'ouvrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, brusquement, s'ouvre la porte. </VERS>
<VERS>Le charpentier regarde au seuil </VERS>
<VERS>Et voit tomber là, demi-morte, </VERS>
<VERS>Une vieille en loques de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le brave homme, tout en alarmes,</VERS>
<VERS>Court, la relève. « Eh bien?... Voyons?... » </VERS>
<VERS>Mais la pauvresse fond en larmes</VERS>
<VERS>Et s'effondre dans ses haillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'allais à la ville voisine.</VERS>
<VERS>Car, par un cheminot, j'appris </VERS>
<VERS>Que ma fille unique, en gésine,</VERS>
<VERS>S'y meurt et m'appelle à grands cris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je suis partie à l'aube grise </VERS>
<VERS>Pour embrasser ma pauvre enfant. </VERS>
<VERS>Mais cette faiblesse m'a prise, </VERS>
<VERS>Et je n'irai pas plus avant. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme alors, se grattant la tête </VERS>
<VERS>Et le front creusé d'un souci, </VERS>
<VERS>Dit : « Je n'ai chariot ni. bête. </VERS>
<VERS>La ville est encor loin d'ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ces choses-là ne sont pas drôles... </VERS>
<VERS>Bah! je suis fait aux lourds fardeaux. </VERS>
<VERS>La mère, enfourchez mes épaules; </VERS>
<VERS>Je vous porterai sur mon dos. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et laissant l'ouvrage qui presse, </VERS>
<VERS>Sûr de jeûner demain matin, </VERS>
<VERS>Il part, chargé de la pauvresse, </VERS>
<VERS>Comme le Bon Samaritain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, à la nuit tombée, </VERS>
<VERS>Sur le chemin planté d'ormeaux, </VERS>
<VERS>Il revient, la taille courbée,</VERS>
<VERS>Et songe au pain de ses marmots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain, hélas! point de salaire. </VERS>
<VERS>Très douteux, l'écu d'un ami.</VERS>
<VERS>Triste et se répétant : « Que faire? » </VERS>
<VERS>Il rentre au village endormi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain - surprise violente! </VERS>
<VERS>voit, comme en un cauchemar,</VERS>
<VERS>Une lumière étincelante </VERS>
<VERS>Briller là-bas, sous son hangar.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un trouble inconnu le pénètre. </VERS>
<VERS>Il entend le bruit régulier</VERS>
<VERS>Que fait le rabot dans du hêtre. </VERS>
<VERS>Quelqu'un travaille à l'atelier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il accourt, il entre... O merveille! </VERS>
<VERS>Ce compagnon qui lui sourit</VERS>
<VERS>Et qui pour lui besogne et veille, </VERS>
<VERS>C'est Notre-Seigneur Jésus-Christ!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rayonnant dans la clarté blanche, </VERS>
<VERS>Le Sauveur du Monde apparaît, </VERS>
<VERS>Rabotant de bon coeur sa planche, </VERS>
<VERS>Comme jadis, à Nazareth.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, pour cet humble, il s'évade </VERS>
<VERS>Du ciel, le Charpentier divin,</VERS>
<VERS>Ne voulant pas qu'un camarade </VERS>
<VERS>Ait été charitable en vain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme, tête prosternée, </VERS>
<VERS>Voit, sans oser y croire encor, </VERS>
<VERS>Dieu qui lui gagne sa journée, </VERS>
<VERS>Radieux dans les copeaux d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fable! dit-on. Conte stupide!</VERS>
<VERS>Mais, pour le bien, qui donc est prompt? </VERS>
<VERS>Qui donc, de son labeur cupide,</VERS>
<VERS>Pour aider autrui, s'interrompt?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout, l'égoïsme et l'envie.</VERS>
<VERS>Chacun son droit. Défends le tien. </VERS>
<VERS>Non. L'affreux combat pour la vie </VERS>
<VERS>Fait horreur au passé chrétien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car on s'y disait sans relâche</VERS>
<VERS>« Mes frères, aimons-nous un peu; » </VERS>
<VERS>Et chacun finissait sa tâche,</VERS>
<VERS>Quand même, avec l'aide de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Ecrit Sur Un Pierre Dupont.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O poète, ceux qui, joyeux, sous la tonnelle, </VERS>
<VERS>Redisent tes refrains, dans l'orgueil des vingt ans, </VERS>
<VERS>Les rediront encor, pauvres vieux chevrotants. </VERS>
<VERS>Ta chanson gardera la jeunesse éternelle.</VERS>
<VERS>Car l'inspiration sincère vibre en elle.</VERS>
<VERS>Source pure, elle court sur les cailloux chantants, </VERS>
<VERS>Aubépine sauvage, elle est blanche au printemps, </VERS>
<VERS>Vive alouette, elle ouvre, en plein azur, son aile.</VERS>
<VERS>Ce qui t'émeut, Dupont, nous touchera toujours, </VERS>
<VERS>La noble liberté, le vin frais, les amours, </VERS>
<VERS>La nature surtout, l'enivrante nature.</VERS>
<VERS>Et tel rimeur, qui fit un livre in-folio, </VERS>
<VERS>S'abîme dans le noir oubli, tandis que dure </VERS>
<VERS>L'air qu'un petit berger trouva sur son flûtiau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Pour Les Pauvres De Bordeaux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour ses pauvres, Bordeaux me demande des vers... </VERS>
<VERS>Je revois la cité fière et monumentale,</VERS>
<VERS>Le beau quai, qui le long du grand fleuve s'étale, </VERS>
<VERS>La rade aux mille mâts et les Quinconces verts.</VERS>
<VERS>J'ai vécu là des jours d'été, calmes et clairs, </VERS>
<VERS>Où, sur la magnifique et riche capitale, </VERS>
<VERS>Le ciel du soir versait sa pourpre orientale, </VERS>
<VERS>Où c'était du bonheur qui flottait dans les airs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi? L'on a froid et faim, là-bas? Mon coeur se serre! </VERS>
<VERS>Comment? Cette splendeur se double de misère. </VERS>
<VERS>Ce luxueux décor cache des malheureux.</VERS>
<VERS>Non. La main pleine d'or aisément s'ouvre et donne. </VERS>
<VERS>Je sais que les Gascons ont l'âme tendre et bonne </VERS>
<VERS>Et que le vin exquis rend le coeur généreux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Fille Du Médecin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lui, c'est le docteur gai, le médecin joyeux.</VERS>
<VERS>Rien qu'à voir son regard clair et sa mine franche, </VERS>
<VERS>Les pauvres alités vers lesquels il se penche </VERS>
<VERS>Reprennent du courage et disent : « Ça va mieux. »</VERS>
<VERS>Elle, c'est une enfant pieuse et douce, aux yeux </VERS>
<VERS>Pleins de candeur, un coeur exquis, une âme blanche, </VERS>
<VERS>Et, pour tous les souffrants, j'en suis sûr, le dimanche, </VERS>
<VERS>A la messe, elle lance une prière aux cieux.</VERS>
<VERS>Très savant, mais modeste et peu fier de ses grades, </VERS>
<VERS>Il sait qu'il fait surtout du bien à ses malades </VERS>
<VERS>Par le rayon d'espoir qu'il met dans leur esprit;</VERS>
<VERS>Et, donnant preuve ainsi qu'elle est de la famille, </VERS>
<VERS>Elle se dit tout bas, la bonne jeune fille, </VERS>
<VERS>Que son père les soigne et que Dieu les guérit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Haute Ecole.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'averse tombant en déluge, </VERS>
<VERS>Hier au soir, j'ai profité,</VERS>
<VERS>Pendant une heure, du refuge </VERS>
<VERS>Que m'offrait le Cirque d'Été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ordinaire, rien ne m'y lasse. </VERS>
<VERS>J'applaudis tous les « numéros ». </VERS>
<VERS>Que de courage et que de grâce! </VERS>
<VERS>Ces baladins sont des héros.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, cette fois, - je m'en étonne, --</VERS>
<VERS>Ce spectacle, bien fait pour moi, </VERS>
<VERS>Me semblait froid et monotone,</VERS>
<VERS>Et je m'ennuyais fort, ma foi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain, en jupe diaphane,</VERS>
<VERS>La ballerine avait dansé</VERS>
<VERS>Sur le dos, blanc de colophane, </VERS>
<VERS>D'un vieux cheval, trop bien dressé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain l'Anglais, qu'en une rixe</VERS>
<VERS>Ne vaincraient pas quatre hommes forts, </VERS>
<VERS>Fit dix fois, sur la barre fixe, </VERS>
<VERS>Le moulinet avec son corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain le clown, tête falote, </VERS>
<VERS>Sur le nez tombé lourdement, </VERS>
<VERS>Fut, par le fond de sa culotte, </VERS>
<VERS>Relevé délicatement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je bâillais, ayant peine à suivre</VERS>
<VERS>Ces exercices et ces tours</VERS>
<VERS>Que le dur orchestre de cuivre </VERS>
<VERS>Rythmait d'accords vibrants et lourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le programme - vrai protocole - </VERS>
<VERS>S'épuisait; quand, pour son début, </VERS>
<VERS>Sur un bai-brun de haute école, </VERS>
<VERS>La jeune écuyère parut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien en selle et très élancée, </VERS>
<VERS>Elle était adorable à voir,</VERS>
<VERS>Dressant sur la croupe bronzée </VERS>
<VERS>Son buste moulé de drap noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque détail de sa personne </VERS>
<VERS>Était correct, élégant, fier. </VERS>
<VERS>On rêvait, devant l'amazone, </VERS>
<VERS>D'une archiduchesse au Prater.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme elle était jolie! Et comme </VERS>
<VERS>Son pur profil aux lourds cheveux, </VERS>
<VERS>Si brave sous le chapeau d'homme, </VERS>
<VERS>Semblait dire au cheval : « Je veux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'éperon de la Viennoise, </VERS>
<VERS>Il ronflait, rebelle au travail, </VERS>
<VERS>Dans l'oeil une flamme sournoise, </VERS>
<VERS>De l'écume plein le poitrail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ferme sur sa hanche ronde </VERS>
<VERS>Bride et filet dans son gant blanc, </VERS>
<VERS>Elle domptait, la svelte blonde, </VERS>
<VERS>L'animal, de fureur tremblant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le forçait, en parfaite artiste, </VERS>
<VERS>A s'agenouiller sur le sol, </VERS>
<VERS>A valser autour de la piste, </VERS>
<VERS>A marcher au pas espagnol;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cela, sans que son visage </VERS>
<VERS>Parût s'animer du combat,</VERS>
<VERS>Sans que du bouquet de corsage </VERS>
<VERS>Une seule rose tombât.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux très nobles jeux du manège, </VERS>
<VERS>Je ne suis pas fin connaisseur;</VERS>
<VERS>Mais, frêle enfant, - Dieu te protège! </VERS>
<VERS>En toi je salue une soeur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsque tu risques ta vie, </VERS>
<VERS>Bravement, pour nous divertir, </VERS>
<VERS>Bien fort, dans la foule ravie, </VERS>
<VERS>Le vieux rimeur doit applaudir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ta cravache vaut sa plume.</VERS>
<VERS>Nous sommes dompteurs aussi, nous, </VERS>
<VERS>Lorsque frémit, s'ébroue et fume </VERS>
<VERS>La Chimère entre nos genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est rétive, et le poète </VERS>
<VERS>Est obéi tout de travers,</VERS>
<VERS>Souvent, par la terrible bête, </VERS>
<VERS>Dans la haute école des vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'un, ô mignonne intrépide, </VERS>
<VERS>Est tombé du monstre volant; </VERS>
<VERS>Et le Philistin, groom stupide, </VERS>
<VERS>Ratissa le sable sanglant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au Docteur Constantin Paul
Pour L'Inauguration De Sa Créche, 
A L'Hôpital De La Charité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dés qu'il ouvre à la vie un regard étonné,</VERS>
<VERS>L'homme se plaint et cherche une main qu'on lui tende_ </VERS>
<VERS>Même au bord de la tombe, avant qu'il y descende, </VERS>
<VERS>La douleur, c'est la loi pour cet infortuné.</VERS>
<VERS>Mais, plus que tout, le cri que pousse un nouveau-né </VERS>
<VERS>Nous émeut. Car alors l'injustice est trop grande; </VERS>
<VERS>Alors notre pitié se révolte et demande</VERS>
<VERS>Pourquoi cet innocent est déjà condamné.</VERS>
<VERS>Du moins, ami, chez vous, calmé dans sa souffrance, </VERS>
<VERS>L'enfant pauvre est traité comme un Dauphin de France </VERS>
<VERS>En son berceau royal paré d'un cordon bleu;</VERS>
<VERS>Et tandis qu'entouré de bien-être, il sommeille, </VERS>
<VERS>Ainsi que dans l'étable où vint au monde un Dieu, </VERS>
<VERS>Une étoile est ici : la Science qui veille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Nostalgie Parisienne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bon Suisse expatrié, la tristesse te gagne, </VERS>
<VERS>Loin de ton Alpe blanche aux éternels hivers; </VERS>
<VERS>Et tu songes alors aux prés de fleurs couverts, </VERS>
<VERS>A la corne du pâtre, au loin, dans la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lassé parfois, je fuis la ville comme un bagne, </VERS>
<VERS>Et son ciel fin, miré dans la Seine aux flots verts. </VERS>
<VERS>Mais c'est là que mes yeux d'enfant se sont ouverts, </VERS>
<VERS>Et le mal du pays me prend, à la campagne.</VERS>
<VERS>Le vrai fils de Paris ne regrette pas moins</VERS>
<VERS>Le relent du pavé que, toi, l'odeur des foins. </VERS>
<VERS>Montagnard nostalgique, - il faut que tu le saches, -</VERS>
<VERS>Mon coeur, comme le tien, fidèle et casanier, </VERS>
<VERS>Souffre en exil, et l'air strident du fontainier</VERS>
<VERS>Me ferait fondre en pleurs ainsi qu'un Ranz des Vaches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A Claudius Popelin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Claudius, au reçu de ton charmant message, </VERS>
<VERS>J'ai lu paisiblement, les pieds sur les chenets, </VERS>
<VERS>Tes deux cent trente beaux et gracieux sonnets, </VERS>
<VERS>Sans y trouver jamais cheville ou remplissage.</VERS>
<VERS>A présent, je te veux, selon l'ancien usage, </VERS>
<VERS>Dire en quatorze vers bien rimés et bien nets,</VERS>
<VERS>- Puisque ton amitié croit que je m'y connais, - </VERS>
<VERS>Que ton livre est celui d'un poète et d'un sage.</VERS>
<VERS>O toi, l'un des meilleurs entre nos vétérans, </VERS>
<VERS>Tu me traites en chef et, sans sortir des rangs,</VERS>
<VERS>Tu demandes, modeste, un galon pour ta manche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te le donne avec la médaille et la croix</VERS>
<VERS>Et j'y joins, en songeant à tes nombreux exploits, </VERS>
<VERS>Deux baisers fraternels sur ta moustachF blanche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Devant Un Raffet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL pleut! Oh ! comme il pleut! C'est en France, en Champagne, </VERS>
<VERS>Pendant cette suprême et terrible campagne</VERS>
<VERS>Où, plus que jamais grand,</VERS>
<VERS>Napoléon, devant la Patrie entamée,</VERS>
<VERS>Seul, à coups de génie et presque sans armée,</VERS>
<VERS>Lutta contre un torrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cheval, combinant ses plans, l'Empereur passe. </VERS>
<VERS>Ses grenadiers, boueux, courbés, la tête basse, </VERS>
<VERS>Mais toujours pleins d'espoirs..</VERS>
<VERS>Marchent par sections sous l'averse qui croule; </VERS>
<VERS>Et les bonnets à poils s'amoncellent en foule </VERS>
<VERS>Comino dos moutons noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est sa Garde, non plus telle qu'il l'a connue, </VERS>
<VERS>Quand elle s'alignait, calme, en grande tenue,</VERS>
<VERS>Et quand, d'un regard prompt, </VERS>
<VERS>il revoyait, chez ces héros prêts à le suivre, </VERS>
<VERS>Le soleil d'Austerlitz dans les aigles de cuivre</VERS>
<VERS>Qui leur ridaient le front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voici, ceux d'Arcole et ceux des Pyramides, </VERS>
<VERS>Qui l'ont vu, précédé de l'escadron des Guides </VERS>
<VERS>Et suivi par des rois,</VERS>
<VERS>Arrêtant brusquement l'escorte sans pareille, </VERS>
<VERS>Venir vers ses grognards pour leur tirer l'oreille </VERS>
<VERS>Ou leur donner la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voici, les anciens et d'autres qui les valent. </VERS>
<VERS>Sur le coteau brumeux d'où leurs masses dévalent, </VERS>
<VERS>Se dresse un vieux moulin.</VERS>
<VERS>Hélas! C'est sur le sol français qu'ils font la guerre, </VERS>
<VERS>Eux qu'il mena jadis des minarets du Caire</VERS>
<VERS>Aux dômes du Kremlin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est toujours sa garde. Ils vont, le coeur, tranquille, </VERS>
<VERS>Le chien du régiment marchant en serre-file, </VERS>
<VERS>Déguenillés, affreux.</VERS>
<VERS>Abritant le fusil du pan de la capote,</VERS>
<VERS>Ils défilent. Toujours l'éperon de sa botte</VERS>
<VERS>Est le soleil pour eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc pourrait douter, chez les Vieux de la.Vieille, </VERS>
<VERS>De l'Empereur? Il fut victorieux la veille; </VERS>
<VERS>Il va vaincre aujourd'hui.</VERS>
<VERS>On est un contre cent, et plus d'un chef défaille, </VERS>
<VERS>Mais qu'importe?... Il est là, qui pense à sa bataille; </VERS>
<VERS>Eux ne pensent qu'à lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière les tambours, leur caisse sur l'épaule, </VERS>
<VERS>Il chevauche, accablé comme Atlas sous le Pôle, </VERS>
<VERS>Sombre et baissant les yeux.</VERS>
<VERS>C'est la fin! L'Aigle en est à ses derniers coups d'ailes! </VERS>
<VERS>Et c'est poignant à voir, tous ces regards fidèles </VERS>
<VERS>Sur ce dos soucieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tu les as bien peints, Raffet, ô noble artiste, </VERS>
<VERS>Ces tragiques soldats, sous leur moustache triste, </VERS>
<VERS>Mâchant des jurons sourds!</VERS>
<VERS>Tu résumas d'un mot leur àme rude et grande</VERS>
<VERS>« Ils grognaient » - as-tu dit, dans ta belle légende - </VERS>
<VERS>« Et le suivaient toujours. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or je rêve, ce soir, devant la vieille estampe... </VERS>
<VERS>Nos drapeaux de vaincus sont roulés sur la hampe, </VERS>
<VERS>Honneur, gloire, patrie, oh! les mots imprudents</VERS>
<VERS>La guerre, horreur! La guerre est absurde et barbare! </VERS>
<VERS>Pourtant, à force d'or, partout on s'y prépare. </VERS>
<VERS>0 peuples fraternels, armons-nous jusqu'aux dents!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aimons à ce point la paix, nous et nos maîtres, </VERS>
<VERS>Qu'il faut que ce canon porte â dix kilomètres </VERS>
<VERS>Et couche un régiment, d'un seul coup, sur le sol. </VERS>
<VERS>L'homme enfin devient bon et n'est pas sanguinaire. </VERS>
<VERS>Chimiste, asservis-nous la foudre et le tonnerre, </VERS>
<VERS>Dussent tes explosifs servir à Ravachol !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus de guerre ainsi. N'est-ce pas remarquable? </VERS>
<VERS>La misère est atroce et l'impôt nous accable. </VERS>
<VERS>Simple détail. Sachez, ô va-nu-pieds d'hiver,</VERS>
<VERS>Que nouspourrions chausser demain vingt corps d'armée. </VERS>
<VERS>Ne te révolte pas surtout, foule affamée! </VERS>
<VERS>Pour qui réclamerait du pain, on a du fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Admirons le progrès et ses bienfaits modernes. </VERS>
<VERS>Que d'arsenaux bondés d'obus! Que de casernes! </VERS>
<VERS>Tout le monde est soldat avec ou sans galons. </VERS>
<VERS>Oui, tous, jusqu'aux curés, vont au tir à la cible. </VERS>
<VERS>Mais nous rendons ainsi toute guerre impossible; </VERS>
<VERS>Et c'est la paix, et c'est tout ce que nous voulons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-il fini, ce long massacre qu'est l'histoire?</VERS>
<VERS>En tout cas, maintenant, c'est l'état transitoire.</VERS>
<VERS>Plus de patrie!... Oui, c'est le but où nous marchons. </VERS>
<VERS>Déjà maint orateur s'étonne en sa harangue</VERS>
<VERS>Que des gens tout au plus différents par la langue </VERS>
<VERS>Aillent s'entre-tuer sous de sanglants torchons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez d'ailleurs quels bons effets, chauvins austères, </VERS>
<VERS>La paix eut sur nos meurs et sur nos caractères, </VERS>
<VERS>Et de quelle indulgence elle nous anima.</VERS>
<VERS>Aristide ennuyeux, fuis, criblé de coquilles!</VERS>
<VERS>Aux amputés d'honneur nous mettons des béquilles. </VERS>
<VERS>Ils sont tous renommés, messieurs du Panama!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'important, le voici : I'as d'homme populaire! </VERS>
<VERS>« Gloire », un mot à rayer dans le vocabulaire. </VERS>
<VERS>Nous avons interdit les fleurs et les discours</VERS>
<VERS>Pour un pauvre soldat, vainqueur de quelques nègres; </VERS>
<VERS>Et nos législateurs - cette bande d'intègres! - </VERS>
<VERS>En ont eu la colique au moins pendant huit jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Décadence! dit-on?- Non pas : raison, sagesse. </VERS>
<VERS>L'ordre est parfait. Le riche augmente sa richesse. </VERS>
<VERS>Qui parle de Strasbourg, de Metz?... Faits accomplis. </VERS>
<VERS>Tout le monde est content, puisque la Bourse monte. </VERS>
<VERS>Eût-on fait au drapeau quelques taches de honte, </VERS>
<VERS>Cela ne se voit pas; le vent y met des plis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Crachons la bile de nos bouches; </VERS>
<VERS>Du présent détournons les yeux. </VERS>
<VERS>O siècle, soleil qui te couches, </VERS>
<VERS>Songe à ton lever radieux!</VERS>
<VERS>France, ton coeur bat avec force </VERS>
<VERS>En évoquant l'officier corse</VERS>
<VERS>Qui, sous son pied, semble pétrir </VERS>
<VERS>Un boulet dont la forme ronde </VERS>
<VERS>Est pareille à celle du Monde </VERS>
<VERS>Qu'il médite de conquérir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peuple qu'au hasa,d on commande </VERS>
<VERS>Et qu'oppresse un lourd cauchemar, </VERS>
<VERS>Console-toi par la légende</VERS>
<VERS>De ton Consul, de ton César.</VERS>
<VERS>Oh! quel passé se développe! </VERS>
<VERS>Ses aigles planent sur l'Europe;</VERS>
<VERS>Tout tremble au bruit de ses canons. </VERS>
<VERS>Les victoires, il les entasse;</VERS>
<VERS>Et nos drapeaux n'ont plus de place </VERS>
<VERS>Pour y broder de nouveaux noms.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, que de morts! que d'hécatombes! </VERS>
<VERS>Mais, ô gloire, c'est ta rançon!</VERS>
<VERS>Des lauriers fleuris sur les tombes </VERS>
<VERS>Ne voyons plus que la moisson. </VERS>
<VERS>Colonne de mil huit cent onze,</VERS>
<VERS>Que d'hommes a coûtés ton bronze! </VERS>
<VERS>Mais sur l'airain éblouissant</VERS>
<VERS>Nos larmes amères, versées</VERS>
<VERS>Par regret des grandeurs passées, </VERS>
<VERS>Ont lavé les taches de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant l'avenir qui se voile,</VERS>
<VERS>Nous sommes sans espoir ni foi.</VERS>
<VERS>O chef qui montrais une étoile, </VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts pour toi? </VERS>
<VERS>Car ils songeaient, dans la tuerie, </VERS>
<VERS>A la splendeur de leur Patrie</VERS>
<VERS>Devant l'Univers stupéfait,</VERS>
<VERS>Et, même en allant vers l'abîme, </VERS>
<VERS>Ils gardaient votre ardeur sublime, </VERS>
<VERS>Sombres grenadiers de Raffet!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A Mounet-Sully.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Après une représentation de la Grêve des Forgerons.</VERS>
<VERS>VOILA près de trente ans qu'on s'aime, s'il vous plaît. </VERS>
<VERS>Je revois l'Odéon au fond de ma mémoire.</VERS>
<VERS>Alors mon Forgeron contait sa sombre histoire </VERS>
<VERS>En empruntant la voix d'airain de Beauvallet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ce temps-là, l'artiste en vous se révélait</VERS>
<VERS>Déjà; mais nous étions peu nombreux à le croire.</VERS>
<VERS>Puis, un jour, tout à coup, vous montiez dans la gloire, </VERS>
<VERS>Vous étiez Hernani, Ruy Blas, OEdipe, Hamlet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, mon cher Mounet, vous eûtes le caprice </VERS>
<VERS>D'être le Père Jean parlant à la justice.</VERS>
<VERS>Grâce à vous, mon récit tout simple est devenu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un drame de pitié, de terreur, de tendresse.</VERS>
<VERS>Le beau triomphe!... Et moi, j'écoutais, tout ému, </VERS>
<VERS>Mon vieil ami disant les vers de ma jeunesse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A Sarah Bernhardt. 
Pour Une Représentation Triomphale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«Mignonne, c'est l'Avril. » -Que c'est loin le décor </VERS>
<VERS>Tout bleu de lune, Agar avec sa voix profonde, </VERS>
<VERS>Le Passant florentin à chevelure blonde,</VERS>
<VERS>Et mes vers d'écolier dits par tes lèvres d'or!</VERS>
<VERS>Sarah, ce souvenir est mon plus cher trésor. </VERS>
<VERS>Avec toi, depuis lors, ô Muse vagabonde, </VERS>
<VERS>L'art et la poésie ont fait le tour du monde, </VERS>
<VERS>Et ton génie a pris un merveilleux essor.</VERS>
<VERS>Tu triomphes, ce soir. Permets qu'en cette fête, </VERS>
<VERS>La lointaine chanson de ton premier poète,</VERS>
<VERS>En caressant ton coeur, dise : « T'en souvient-il? »</VERS>
<VERS>Le passé ne peut pas attrister ta mémoire!</VERS>
<VERS>Car, pour toi, belle et noble artiste en pleine gloire, </VERS>
<VERS>C'est toujours la jeunesse et c'est toujours l'Avril!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Souvenir Profond.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un nom cher fut gravé sur un arbuste frêle. </VERS>
<VERS>L'arbre, aujourd'hui géant, ~a cent fois reverdi. </VERS>
<VERS>Vois. Sur le tronc rugueux les lettres ont grandi. </VERS>
<VERS>Tel, dans un coeur aimant, un souvenir fidèle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Compliment.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous ces jours-ci, mes chers lecteurs, je désirais, </VERS>
<VERS>Tel un petit garçon qui, frisé tout exprès, </VERS>
<VERS>Présente son rouleau noué d'un ruban rose, </VERS>
<VERS>Vous offrir un joli compliment - vers ou prose - </VERS>
<VERS>Pour l'an qui, cette nuit, naquit et commença.</VERS>
<VERS>Mais, quand j'étais enfant - oh! pas plus haut que ça! </VERS>
<VERS>Dans ce genre déjà je n'ai pas fait merveille. </VERS>
<VERS>Le texte, qu'à l'école on nous donnait, la veille, </VERS>
<VERS>Et qu'il fallait, le soir, au logis copier,</VERS>
<VERS>M'effrayait. J'ai noirci, depuis, bien du papier; </VERS>
<VERS>Mais c'étaient mes débuts dans la littérature. </VERS>
<VERS>Ces phrases, réclamant ma plus belle écriture, </VERS>
<VERS>Étaient alors, pour moi, pleines de a mots d'auteur » </VERS>
<VERS>Sur mon grand tabouret, pour être à la hauteur </VERS>
<VERS>Du pupitre, j'avais un Boiste en deux volumes; </VERS>
<VERS>Devant moi, sur la table, un encrier, des plumes, </VERS>
<VERS>Plus un bristol orné d'un beau feston doré </VERS>
<VERS>Et fleuri d'un petit bouquet peinturluré. </VERS>
<VERS>Devant ce grand travail, que j'étais mal à l'aise! </VERS>
<VERS>Fallait-il adopter la bâtarde ou l'anglaise ? </VERS>
<VERS>Que faire? Je mouillais ma plume avec effroi, </VERS>
<VERS>Je songeais au tableau du passage Jouffroy, </VERS>
<VERS>Où monsieur Favarger mit trois ans de sa vie, </VERS>
<VERS>Chef-d'oeuvre et dernier mot de la calligraphie, </VERS>
<VERS>Qui, montre aux gens, par un tel art humiliés,</VERS>
<VERS>Le « Lion d'Androclès » en « pleins » et « déliés »; </VERS>
<VERS>Et, le dos rond, roulant les yeux, tirant la langue, </VERS>
<VERS>Je transcrivais alors ma petite harangue.</VERS>
<VERS>Pas mal le « Chers parents, à qui je dois le jour ». </VERS>
<VERS>Mais, lorsque j'arrivais au « coeur rempli d'amour », </VERS>
<VERS>Comment écrire « coeur » ? « Coeur », un mot difficile... </VERS>
<VERS>Je m'agitais et, comme un petit imbécile, </VERS>
<VERS>Je me mettais, avec des gestes consternés, </VERS>
<VERS>De l'encre au bout des doigts, de l'encre au bout du nez. </VERS>
<VERS>Alors, j'étais perdu. Les fautes d'orthographe </VERS>
<VERS>Pleuvaient. Je signais mal et ratais mon paraphe, </VERS>
<VERS>Et sur mes beaux souhaits de joie et de santé, </VERS>
<VERS>Je laissais choir enfin un monstrueux pâté.</VERS>
<VERS>C'était affreux!</VERS>
<VERS>                 Pourtant, plein d'une angoisse énorme, </VERS>
<VERS>Le lendemain, avec ce manuscrit informe,</VERS>
<VERS>Quand je me présentais devant mes bons parents,</VERS>
<VERS>Ils prenaient le papier, ouvraient les yeux tout grands, </VERS>
<VERS>S'écriaient ; « C'est superbe! » et, sans dédains ni moues, </VERS>
<VERS>Embrassaient tendrement leur fils sur les deux joues. </VERS>
<VERS>Oui, ma page illisible, ils semblaient l'admirer.</VERS>
<VERS>Et l'on ouvrait l'armoire, et j'en voyais tirer</VERS>
<VERS>Des trésors, un tambour, un fusil à capsules!</VERS>
<VERS>Et je m'en emparais, joyeux et sans scrupules,</VERS>
<VERS>Ne sachant pas alors - pour l'enfant tout est beau - </VERS>
<VERS>Pourquoi mon père avait toujours un vieux chapeau </VERS>
<VERS>Et pourquoi la maman, sainte parmi les saintes, </VERS>
<VERS>Portait des gants flétris et des jupes reteintes.</VERS>
<VERS>Aux humbles, comme moi nés dans la pauvreté, </VERS>
<VERS>je souhaite d'abord avec sincérité,</VERS>
<VERS>Quand la nouvelle année entreprend sa carrière, </VERS>
<VERS>Le pain quotidien de la vieille prière;</VERS>
<VERS>Et puis, pour qu'ils ne soient jamais trop malheureux, </VERS>
<VERS>je leur souhaite encor de bien s'aimer entre eux.</VERS>
<VERS>Du pain et de l'amour! Tout est là. Le pauvre homme </VERS>
<VERS>N'a vraiment pas le droit de trop se plaindre, en somme, </VERS>
<VERS>Si, du berceau d'osier au cercueil de sapin, </VERS>
<VERS>Toute sa vie, il a de l'amour et du pain.</VERS>
<VERS>Mes honnêtes parents n'eurent pas davantage; </VERS>
<VERS>Mais la bonté régnait dans leur coeur sans partage. </VERS>
<VERS>Des sentiments profonds ils ont connu le prix, </VERS>
<VERS>Et, si je sais aimer, c'est qu'ils me l'ont appris. </VERS>
<VERS>Et tel riche, donnant de splendides étrennes, </VERS>
<VERS>N'éprouve pas leur joie en ces heures sereines, </VERS>
<VERS>Quand ils payaient, ayant épargné quelques sous, </VERS>
<VERS>Mon mauvais compliment par de pauvres joujoux.</VERS>
<VERS>Mes amis, en ce jour qui groupe la famille,</VERS>
<VERS>Si cher que soit le pain, si peu que le feu brille, </VERS>
<VERS>Épanouissez-vous, ne devenez pas durs.</VERS>
<VERS>Quand les enfants viendront vous tendre leurs fronts purs, </VERS>
<VERS>A défaut de cadeaux, comblez-les de caresses. </VERS>
<VERS>Entretenez en eux le foyer des tendresses,</VERS>
<VERS>Comme, en soufflant dessus, on rallume un charbon. </VERS>
<VERS>Le méchant souffre, et presque aucun homme n'est bon </VERS>
<VERS>Que grâce aux souvenirs de son enfance aimée, </VERS>
<VERS>Dont son âme demeure à jamais parfumée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A l'Exilée.
</TITRE>
<AUTRE>
(Vingt-Cinq Ans Après)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS l'église, qu'est-il de plus sacré? Le choeur. </VERS>
<VERS>Et, dans le choeur? L'autel. Sur l'autel? Le calice. </VERS>
<VERS>Pour qu'il te purifie et pour qu'il t'ennoblisse, </VERS>
<VERS>Garde son souvenir, calice de mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A Toulouse.
</TITRE>
<AUTRE>
Éloge de Clémence Isaure prononcé 
à l'Académie des jeux Floraux.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AINsI qu'un paysan qui défriche des landes, </VERS>
<VERS>Pour semer de l'avoine où poussait l'ajonc d'or, </VERS>
<VERS>Du passé, paysage hier sauvage encor,</VERS>
<VERS>L'Histoire impitoyable arrache les légendes.</VERS>
<VERS>Mais la plus gracieuse.ici n'a point péri. </VERS>
<VERS>Toulouse croit toujours que, sous le ciel sonore, </VERS>
<VERS>Les poètes jadis, devant Clémence Isaure, </VERS>
<VERS>Accouraient, au printemps, dans le verger fleuri.</VERS>
<VERS>Ils se rangeaient, le coeur et l'esprit en délire, </VERS>
<VERS>Debout, rebec en main, dans l'agreste pourpris, </VERS>
<VERS>Où la Dame aux vainqueurs devait donner ce prix </VERS>
<VERS>Une fleur moins suave encor que son sourire.</VERS>
<VERS>Tour à tour, ils chantaient, les premiers, les meilleurs... </VERS>
<VERS>Et qu'ils devaient alors dire de belles choses,</VERS>
<VERS>Trouvant là, sous l'abri des rameaux blancs et roses, </VERS>
<VERS>Toute la poésie : une femme et des fleurs!</VERS>
<VERS>Leurs doux vers, vous croyez encore les entendre, </VERS>
<VERS>Et la Dame idéale, oui, vous croyez la voir, </VERS>
<VERS>Distribuant, parmi les fils du Gay Savoir,</VERS>
<VERS>Le Lys au plus candide et la Rose au plus tendre.</VERS>
<VERS>Oui, vous vous souvenez, depuis cinq fois cent ans, </VERS>
<VERS>D'Isaure et des rythmeurs réunis autour d'elle; </VERS>
<VERS>Et Toulouse, à l'usage exquis restant fidèle, </VERS>
<VERS>Célèbre par des vers le retour du printemps.</VERS>
<VERS>Et parce qu'elle fut toujours fière et jalouse</VERS>
<VERS>De ses anciens chanteurs et de sa Cour d'Amour, </VERS>
<VERS>Parce que, chaque année, elle consacre un jour </VERS>
<VERS>A la noble légende, un charme est sur Toulouse.</VERS>
<VERS>II circule dans l'air de l'unique cité</VERS>
<VERS>Où, dans le mois fleuri, l'idéal ait sa fête;</VERS>
<VERS>Et chaque Toulousain se sent un peu poète, </VERS>
<VERS>Quand le grand souvenir d'Isaure est exalté!</VERS>
<VERS>Alors, trêve aux ennuis! Trêve aux vulgaires proses! </VERS>
<VERS>Le soleil est plus chaud et les cieux sont plus purs. </VERS>
<VERS>Sur la brique pâlie et tiède des vieux murs,</VERS>
<VERS>Il semble, ce jour-là, qu'il ait neigé des roses.</VERS>
<VERS>Ce jour-là, les amis qui chantent en patois</VERS>
<VERS>- Fleur par Rome greffée au vieil arbre de Gaule - </VERS>
<VERS>Et qui s'en vont par couple et se touchant l'épaule, </VERS>
<VERS>Donnent plus d'harmonie à l'accord de leurs voix.</VERS>
<VERS>Sous l'ombrage léger des frondaisons nouvelles, </VERS>
<VERS>En ce pays fameux chez tous les voyageurs,</VERS>
<VERS>Pour les regards de flamme et les lèvres de fleurs, </VERS>
<VERS>Les femmes, ce jour-là, les femmes sont plus belles.</VERS>
<VERS>Et l'étranger qui passe et soudain est ému</VERS>
<VERS>Par cette poésie éparse qui l'enivre,</VERS>
<VERS>S'il est jeune, se dit : « C'est là qu'il fait bon vivre! n </VERS>
<VERS>Et s'il est vieux : « C'est là que j'aurais bien vécu! »</VERS>
<VERS>Cet étranger, c'est moi. - Parisien quand même, </VERS>
<VERS>Je ne médirai point, injuste et maladroit,</VERS>
<VERS>De mon aigre printemps où les lilas ont froid. </VERS>
<VERS>Je suis né sous ce ciel pâle et fin, et je l'aime.</VERS>
<VERS>Mais le Midi d'azur et de vent parfumé,</VERS>
<VERS>Le Nord brumeux, l'Ouest si frais sous les averses, </VERS>
<VERS>Plaines et monts, climats changeants, races diverses, </VERS>
<VERS>C'est notre France, c'est le pays bien-aimé!</VERS>
<VERS>Et partout j'en suis fier. J'ai vu, dans la Garonne, </VERS>
<VERS>Par un jour éclatant, Toulouse se mirer;</VERS>
<VERS>Et, joyeux, j'y reviens encor pour admirer,</VERS>
<VERS>Ma France, un des plus beaux joyaux de ta couronne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'avez appelé. Vers vous j'ai pris mon vol; </VERS>
<VERS>Mais, moineau de Paris, me voilà tout timide </VERS>
<VERS>Et confus de chanter dans ce Midi splendide </VERS>
<VERS>Où l'on entend si tôt le chant du rossignol.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Souvenir De Genève.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST un de mes plus vifs souvenirs. - A Genève, </VERS>
<VERS>Par un brouillard épais, me trouvant, en hiver, </VERS>
<VERS>Avec un bon ami, pour revoir le ciel clair,</VERS>
<VERS>J'ai gravi lentement les pentes du Salève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyage est très court, le but délicieux.</VERS>
<VERS>Car, de la brume opaque, à mi-côte, on émerge; </VERS>
<VERS>Et l'azur vous sourit de son regard de vierge, </VERS>
<VERS>Et l'on est inondé par un soleil joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dire ce qu'on éprouve alors, oh! le pourrai-je?... </VERS>
<VERS>Nous étions là, dans l'or et dans le bleu noyés; </VERS>
<VERS>Et le nuage lourd, sous nos yeux, à nos pieds, </VERS>
<VERS>Semblait un lac de lait, borné de monts de neige.</VERS>
<VERS>Mais on sentait qu'au fond de l'océan lacté, </VERS>
<VERS>Palpitait de la vie; et, de cette mer blanche, </VERS>
<VERS>Montaient le tintement des cloches du dimanche, </VERS>
<VERS>Des appels, tous les bruits confus de la ciré.</VERS>
<VERS>C'était d'une beauté sublime, mais étrange,</VERS>
<VERS>Et - féerique détail! - je voyais, tour à tour, </VERS>
<VERS>Plonger dans le brouillard et reparaître au jour </VERS>
<VERS>Les mouettes au vol puissant, aux ailes d'ange.</VERS>
<VERS>Or, tout pensif, devant ce spectacle irréel, </VERS>
<VERS>J'ai comparé l'oiseau du Léman au poète </VERS>
<VERS>Dont toujours flotte et va la pensée inquiète </VERS>
<VERS>Du gouffre de la vie à l'abîme du Ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
:Décembre 1893.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Aux Étudiants.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Q-Uol? Des mascarades!... Ainsi </VERS>
<VERS>On fera la noce quand même. </VERS>
<VERS>Écoliers de la Mi-Carême, </VERS>
<VERS>Le moment est-il bien choisi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La dynamite meurtrière</VERS>
<VERS>Est toute prête, quelque part. </VERS>
<VERS>Téméraires comme jean Bart, </VERS>
<VERS>Vous fumez sur la poudrière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque dans sa boîte- de thon </VERS>
<VERS>L'anarcko met sa poudre verte, </VERS>
<VERS>Vraiment, cela me déconcerte, </VERS>
<VERS>La musique d'un mirliton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré l'échafaud et le bagne,</VERS>
<VERS>Des fous mitraillent les oisifs.</VERS>
<VERS>Et j'entends d'autres explosifs</VERS>
<VERS>Qui sont des bouchons de champagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous invitez pour le cancan </VERS>
<VERS>Margot, Joséphine ou Constance; </VERS>
<VERS>Vous écrivez : « Ici l'on danse » </VERS>
<VERS>Près du cratère d'un volcan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une neige de papier tombe </VERS>
<VERS>Sur le passant abasourdi.</VERS>
<VERS>Vous nous criblez de confetti, </VERS>
<VERS>Camarades... Gare la bombe!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceci n'est point une leçon. </VERS>
<VERS>Non, je me dis, en conscience, </VERS>
<VERS>Que votre folle insouciance </VERS>
<VERS>Contre ma tristesse a raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A votre âge, L'espoir enivre.</VERS>
<VERS>Vive demain!... Qu'importe hier?... </VERS>
<VERS>On veut, même en des jours de fer, </VERS>
<VERS>Jouir de ses vingt ans et vivre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soit! Riez et chantez en choeur.</VERS>
<VERS>- La jeunesse est si tôt passée! - </VERS>
<VERS>Pourtant qu'une grave pensée,</VERS>
<VERS>Tout d'abord, vous vienne du coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songez que ce siècle est coupable, </VERS>
<VERS>qu'il sera bientôt châtié,</VERS>
<VERS>S'il n'apaise par la pitié</VERS>
<VERS>Le désespoir du misérable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songez que votre Carnaval </VERS>
<VERS>Serait effrayant, si la plainte </VERS>
<VERS>D'un meurt-de-faim était éteinte </VERS>
<VERS>Par les cuivres stridents du bal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songez qu'elle est très nécessaire </VERS>
<VERS>Et qu'on ne peut trop la grossir, </VERS>
<VERS>Cette dîme que le plaisir</VERS>
<VERS>Doit justement à la misère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tant de coeurs sont endormis, </VERS>
<VERS>Que le Pauvre, dans votre fête, </VERS>
<VERS>Ait sa part, et largement faite! </VERS>
<VERS>Donnez l'exemple, mes amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est cela qu'il faut vous dire. </VERS>
<VERS>Vous êtes bons, soyez meilleurs.</VERS>
<VERS>Ce n'est qu'en séchant bien des pleurs </VERS>
<VERS>Qu'on a droit à l'éclat de rire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Février 18??}.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A Georges Druilhet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour son livre Au Temps des Lilas.</VERS>
<VERS>PRÈS de ma 'treille aux tons de cuivre </VERS>
<VERS>Dont se dore le chasselas,</VERS>
<VERS>Poète, j'ai lu votre livre</VERS>
<VERS>D'où sort un parfum de lilas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est du printemps à chaque ligne; </VERS>
<VERS>Et, de mon coeur sec et fripé</VERS>
<VERS>Comme les feuilles de ma vigne, </VERS>
<VERS>Un gros soupir s'est échappé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'entends le bruit monotone </VERS>
<VERS>Des Parques tournant leurs fuseaux, </VERS>
<VERS>Quand vous offrez à mon automne </VERS>
<VERS>Votre Avril plein de chants d'oiseaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, sans espoir qu'elle renaisse, </VERS>
<VERS>Je respire, en vos lilas frais, </VERS>
<VERS>Mon exquise et pauvre jeunesse, </VERS>
<VERS>Et je suis navré de regrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieillir! Grand chagrin des poètes! </VERS>
<VERS>Je fus, ma parole d'honneur, </VERS>
<VERS>Absolument tel que vous êtes, </VERS>
<VERS>Aimeur, rimeur, rêveur, flâneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'attraction nous est commune, </VERS>
<VERS>Qui vous mène et qui me menait </VERS>
<VERS>Sur les quais, par les nuits de lune, </VERS>
<VERS>Murmurant les vers d'un sonnet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forêt et ses rouges-gorges</VERS>
<VERS>Sont trop loin, l'hiver. J'allais voir </VERS>
<VERS>Le couchant allumer ses forges</VERS>
<VERS>Au bout d'un faubourg sale et noir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme vous, j'ai fait des lieues, </VERS>
<VERS>Captif, pour mon pain, dans Paris, </VERS>
<VERS>A travers les mornes banlieues </VERS>
<VERS>Et sous leurs arbres rabougris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, livre charmant, tu l'exhumes, </VERS>
<VERS>Le souvenir des anciens jours.</VERS>
<VERS>Oui, Georges Druilhet, nous eûmes </VERS>
<VERS>Mcme printemps, mêmes amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maîtresse fausse et câline</VERS>
<VERS>Dont vous vous plaignez aux échos,. </VERS>
<VERS>Jadis trompeuse en crinoline,</VERS>
<VERS>L'est encore en robe à gigots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te reconnais bien, ô folle</VERS>
<VERS>Gamine de Paris, qui n'as</VERS>
<VERS>qu'un sein jeune et qu'un coeur frivole </VERS>
<VERS>Sous la toile ou le jaconas;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'autre infidèle que chante</VERS>
<VERS>Ce poète en ses vers si doux,</VERS>
<VERS>Elle est pareille à toi, méchante,</VERS>
<VERS>Qui manquais tous nos rendez-vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'attente est longue et cruelle! </VERS>
<VERS>Quand, dans l'ombre, luit un jupon, </VERS>
<VERS>On tressaille... Ce n'est pas elle!... </VERS>
<VERS>Et l'on souffre, mais que c'est bon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car on la revoit, plein de haine; </VERS>
<VERS>Niais elle a des yeux si touchants!... </VERS>
<VERS>Et l'on pardonne; et dans la plaine, </VERS>
<VERS>On va faire un bouquet des champs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand juin fleurit les pelouses, </VERS>
<VERS>Oh! l'enivrante volupté</VERS>
<VERS>De sécher ses larmes jalouses </VERS>
<VERS>Sur un frais corsage d'été!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant vous êtes en rade, </VERS>
<VERS>Loin des orageuses amours,</VERS>
<VERS>Et dormez, heureux camarade,</VERS>
<VERS>Sur un coeur à vous pour toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Niais n'importe, elle est bien jolie, </VERS>
<VERS>Votre printanière chanson,</VERS>
<VERS>Et m'emplit de mélancolie,</VERS>
<VERS>Moi, vieux poète et vieux garçon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ose plus dire : « Je t'aime! » </VERS>
<VERS>Et me voici tout triste, hélas! </VERS>
<VERS>Dans la saison du chrysanthème, </VERS>
<VERS>D'avoir respiré vos lilas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Voyageurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UNE mer d'huile, un ciel étoilé. Pas un souffle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux passagers, cigare aux dents, sont sur le roufle </VERS>
<VERS>Du steamer qui, poussé d'un furieux élan </VERS>
<VERS>Par cette nuit d'azur, fait route pour Ceylan. </VERS>
<VERS>Il dessert, en un mois, l'Inde et les mers de Chine. </VERS>
<VERS>C'est un hôtel flottant, à la double machine, </VERS>
<VERS>De lampes d'Édison partout illuminé,</VERS>
<VERS>Où les deux « glob-trotter » tout à l'heure ont dîné, </VERS>
<VERS>Des laquais en frac noir leur changeant les assiettes. </VERS>
<VERS>Mais ils sont mécontents du pâté de mauviettes,</VERS>
<VERS>Trop lourd, et du pomard qu'ils n'ont pas trouvé bon. </VERS>
<VERS>Puis que de temps perdu pour faire du charbon, </VERS>
<VERS>Aux escales! Quel long, quel ennuyeux voyage! </VERS>
<VERS>Le paquebot, traçant un énorme sillage,</VERS>
<VERS>Se hâte, et, sous l'effort, est fébrile et tremblant. </VERS>
<VERS>Toujours les deux fumeurs se plaignent.</VERS>
<VERS>				        « Que c'est lent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dit l'un, sportman fameux et « fusil » redoutable, </VERS>
<VERS>Grosse bête vivant pour chasser son semblable. </VERS>
<VERS>J'ai grand'peur, après tant de retards et d'arrêts, </VERS>
<VERS>De ne pas arriver, le quinze, à Bénarès,</VERS>
<VERS>Où je suis attendu pour une chasse au tigre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, l'on croirait que c'est pour toujours qu'on émigre, </VERS>
<VERS>Répond l'autre, un marchand très riche. Si l'on va </VERS>
<VERS>De ce train, s'il vous plaît, quand serai-je à Java, </VERS>
<VERS>Où m'appelle, monsieur, une petite affaire </VERS>
<VERS>Qui ne peut pourtant pas souffrir qu'on la diffère? </VERS>
<VERS>Mon cigare est éteint... Un peu de feu... Merci... </VERS>
<VERS>Et notez bien que dans six semaines d'ici,</VERS>
<VERS>Il me faut, pour rentrer, prendre l'express à Brindes. » </VERS>
<VERS>.	.	.	.	.	.	.	.</VERS>
<VERS>O Vasco de Gama, qui découvris les Indes,</VERS>
<VERS>Je songe à toi. Combien de nuits, combien de jours </VERS>
<VERS>Fallut-il donc à tes navires lents et lourds</VERS>
<VERS>Pour suivre, par deux fois, la route aventurière? </VERS>
<VERS>Je te vois, amiral, sur ton château d'arrière,</VERS>
<VERS>Ayant doublé le Cap des Tourmentes, devant</VERS>
<VERS>Le mystère liquide et l'infini mouvant</VERS>
<VERS>Où tu sens un danger de mort sous chaque laine</VERS>
<VERS>Et qui, pourtant, héros, est moins grand que ton âme. </VERS>
<VERS>Tu regardes l'abîme et tu n'as pas d'effroi.</VERS>
<VERS>- Le Cap au Nord! - Pour ton pays et pour ton Roi, </VERS>
<VERS>Sonde en main, profitant des moindres vents propices, </VERS>
<VERS>Tu cherches à tâtons le Chemin des Épices.</VERS>
<VERS>- Droit au Nord! -litais entends la tempête hurler. </VERS>
<VERS>Conquérant, cette mer que tu veux violer,</VERS>
<VERS>Oppose à ton effort sa colère de vierge.</VERS>
<VERS>Tantôt le vaisseau plonge et tantôt il émerge</VERS>
<VERS>De la houle en fureur qui l'assaille et le mord.</VERS>
<VERS>Mais tu ne cèdes pas. - Au Nord! Le Cap au Nord!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orage se dissipe enfin. - Le calme est pire. </VERS>
<VERS>Une orange qu'on a jetée hors du navire </VERS>
<VERS>Sur le stagnant miroir est là, huit jours après. </VERS>
<VERS>La voile en plis pesants pend le long des agrès. </VERS>
<VERS>Tous crachent sur le pont de hideuses salives, </VERS>
<VERS>Tant le scorbut cruel leur ronge les gencives. </VERS>
<VERS>A la côte! Il le faut. Mais là, nouveaux périls : </VERS>
<VERS>Car, tandis que d'eau douce on emplit les barils,</VERS>
<VERS>On voit, dans les buissons, ramper des formes lentes. </VERS>
<VERS>L'horrible peuple noir, crocs blancs, lèvres sanglantes, </VERS>
<VERS>La sagaie à la main, des collines descend.</VERS>
<VERS>Comment faire? On ne peut les vaincre, un contre cent, </VERS>
<VERS>Même avec la bombarde et ses soudains ravages. </VERS>
<VERS>Mais Vasco conviait l'art de dompter les sauvages; </VERS>
<VERS>Il montre des présents, il voit à ses genoux </VERS>
<VERS>Ces nègres demi-nus, ces Maures en burnous, </VERS>
<VERS>Cerveaux d'enfants qu'un peu de clinquant émerveille; </VERS>
<VERS>Et, libre, de nouveau, son escadre appareille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Au Nord-Est maintenant! - Quand verra-t-on la fin </VERS>
<VERS>Du long trajet? Toujours la fatigue et la faim,</VERS>
<VERS>Toujours des corps jetés par-dessus le bordage. </VERS>
<VERS>Mais, soudain, c'est un cri poussé par l'équipage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Terre! » -Les morts sont morts. Gloire à qui survécut! </VERS>
<VERS>Car cette ville blanche au loin, c'est Calicut! </VERS>
<VERS>C'est l'Inde! Cette côte où la lame déferle, </VERS>
<VERS>On y cueille le poivre, on y trouve la perle. </VERS>
<VERS>Alexandre le Grand, seul, a vu ces Indiens; </VERS>
<VERS>Mais les marins naïfs pensent qu'ils sont chrétiens, </VERS>
<VERS>Car saint Thomas, dit-on, s'enfonçant dans l'Asie, </VERS>
<VERS>Leur porta la parole et la foi du Messie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mouille! L'ancre est tombée, au fracas des canons. </VERS>
<VERS>L'amiral, entouré de ses durs compagnons, </VERS>
<VERS>Aborde. Tout bardé de fer et les yeux calmes, </VERS>
<VERS>Sans paraître surpris des monstrueuses palmes,</VERS>
<VERS>Des teints bronzés, des hauts palais, des éléphants, </VERS>
<VERS>Il va, parmi les cris de femmes et d'enfants, </VERS>
<VERS>Vers une église, afin d'y faire sa prière. </VERS>
<VERS>II entre, et le héros fait un pas en arrière</VERS>
<VERS>Devant d'horribles dieux, mitrés d'or, aux vingt bras...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après mille dangers, Vasco, tu reviendras. </VERS>
<VERS>Ton navire, dont sont usés tous les cordages,</VERS>
<VERS>Les mâts rompus, les flancs rongés de coquillages, </VERS>
<VERS>Remontera le Tage et reverra les murs</VERS>
<VERS>De Lisbonne et ses beaux jardins de citrons mûrs.</VERS>
<VERS>Oh! quel jour, quand venant d'Orient comme un mage </VERS>
<VERS>Et de tes nobles mains présentant ton hommage </VERS>
<VERS>De perles, de parfums, de diamants et d'or, </VERS>
<VERS>Ce cri te saluera : - Gloire au Dcscubridor </VERS>
<VERS>Qui partit sur la mer infinie et profonde,</VERS>
<VERS>Conduit par un seul rêve, et qui rapporte un monde!</VERS>
<VERS>Temps fabuleux! Pourquoi voyager maintenant? </VERS>
<VERS>On peut errer dans l'un ou l'autre continent</VERS>
<VERS>Et s'embarquer vingt fois sur la mer bleue ou grise; </VERS>
<VERS>On ne rencontrera nulle part de surprise. </VERS>
<VERS>Tout est cent fois décrit, tout est archi-connu, </VERS>
<VERS>Et partout nous attend l'ennuyeux déjà vu. </VERS>
<VERS>Un enfant, dès qu'il peut feuilleter des estampes, </VERS>
<VERS>A fait le tour du monde à la lueur des lampes; </VERS>
<VERS>Homme, il le referait sans trouver rien de plus. </VERS>
<VERS>Est=11 un nom, dans tous les Atlas de Reclus, </VERS>
<VERS>Qui nous fasse rêver encore et nous étonne? </VERS>
<VERS>Le touriste qui court l'univers monotone </VERS>
<VERS>Et pour qui, bien des fois, la Croix du Sud a lui, </VERS>
<VERS>S'il voulait être franc, avouerait son ennui. </VERS>
<VERS>Quand la cloche du bord sonne l'appareillage, </VERS>
<VERS>Il se souvient, navré, qu'à son dernier voyage, </VERS>
<VERS>Il songeait au retour, même avant qu'il partît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis qu'on le connaît, le Monde est si petit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Pour Le Tombeau D'Agar.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'AUTRES rappelleront, Agar, ô noble amie, </VERS>
<VERS>Sous le souple péplum ton air de royauté, </VERS>
<VERS>Ton fier regard, ta voix profonde, l'eurythmie </VERS>
<VERS>De ton geste, et ta pâle et tragique beauté!</VERS>
<VERS>Ils diront que tu fus de la grande famille</VERS>
<VERS>Des élus dont la vie est pour l'art un bienfait, </VERS>
<VERS>Et que, quand tu jouais Hermione ou Camille, </VERS>
<VERS>Racine était content et Corneille approuvait.</VERS>
<VERS>D'autres diront aussi que ton sort, pauvre femme, </VERS>
<VERS>Fut rigoureux, malgré tant de soirs éclatants, </VERS>
<VERS>Qu'on disputa son trône à la reine du drame, </VERS>
<VERS>Qu'un très injuste oubli l'exila trop longtemps;</VERS>
<VERS>Que, dans les durs wagons, la généreuse artiste </VERS>
<VERS>Reprit les longs chemins où roulèrent jadis,</VERS>
<VERS>Par tous les temps, et sous un ciel joyeux ou triste, </VERS>
<VERS>Le coche de Molière et le char de Thespis;</VERS>
<VERS>Que, pleine de courage et de persévérance, </VERS>
<VERS>N'emportant qu'un chef-d'oeuvre et quelques oripeaux, </VERS>
<VERS>Elle fut l'ouvrier qui fait son tour de France, </VERS>
<VERS>Voyageant, travaillant sans trêve ni repos;</VERS>
<VERS>Et que, donnant partout un admirable exemple, </VERS>
<VERS>Prêtresse du grand art et du rythme immortel, </VERS>
<VERS>D'une grange enfumée elle faisait un temple </VERS>
<VERS>Et, devant trois quinquets, allumait un autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin d'autres diront, ô grande àme sincère, </VERS>
<VERS>Que vaincue, après tant d'efforts et de revers, </VERS>
<VERS>Tu tombas, demi-morte, une nuit de misère,</VERS>
<VERS>Sur des tréteaux obscurs, en disant un beau vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ma part, il suffit qu'aujourd'hui je rappelle</VERS>
<VERS>- Oh ! mais du plus profond d'un coeur reconnaissant! - </VERS>
<VERS>Ces vers écrits pour elle et célèbres par elle,</VERS>
<VERS>Ce duo d'un rimeur écolier, le Passant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étant l'inspiratrice, elle fut l'inspirée,</VERS>
<VERS>Près du génie en fleur de la grande Sarah; </VERS>
<VERS>Et dans l'inoubliable et magique soirée,</VERS>
<VERS>Un peu de leur succès sur mon nom s'égara.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Agar a, ce jour-là, décidé de ma vie.</VERS>
<VERS>Poètes, tous le sont à vingt ans; mais qui sait? </VERS>
<VERS>En serais-je encore un si la belle Silvie</VERS>
<VERS>N'avait pas écouté le chanteur qui passait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi mon souvenir bénit la chère morte,</VERS>
<VERS>Servante de la Muse et prêtresse du Beau,</VERS>
<VERS>Lorsque avec mes amis les poètes j'apporte</VERS>
<VERS>Ma palme à son cercueil, ma pierre à son tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Bon Conseil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu te dis en tremblant, mon frère : « 11 faut mourir </VERS>
<VERS>Cependant la Mort seule est clémente et délivre. </VERS>
<VERS>Chaque jour te vieillit et te fait plus souffrir; </VERS>
<VERS>Tu devrais avoir peur en songeant : « 11 faut vivre. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Son Charme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au premier regard elle plaît,</VERS>
<VERS>Ma fine blonde au teint de rousse;</VERS>
<VERS>Mais, seul, je sais combien elle est</VERS>
<VERS>Silencieuse, tendre et douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air anglais et mise avec goût,</VERS>
<VERS>La taille svelte et gracieuse,</VERS>
<VERS>Elle est exquise, mais surtout</VERS>
<VERS>Tendre, douce et silencieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux clairs sont de purs émaux,</VERS>
<VERS>Et mon désir s'y laissa prendre;</VERS>
<VERS>Mais son vrai charme est dans ces mots</VERS>
<VERS>Douce, silencieuse et tendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Taches De son.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur ta peau si tendre et si lisse,</VERS>
<VERS>Dont ma bouche sait la douceur,</VERS>
<VERS>Le soleil d'été, par malice,</VERS>
<VERS>A mis des taches de rousseur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est tous les ans la même chose;</VERS>
<VERS>Et l'on dirait qu'il veut laisser</VERS>
<VERS>Sur ton radieux teint de rose</VERS>
<VERS>Une trace de son baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'aime tout de ce que j'aime;</VERS>
<VERS>Et ton front, si frais et si doux,</VERS>
<VERS>M'attire davantage même</VERS>
<VERS>Constellé de quelques points roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand à mes lèvres tu le portes</VERS>
<VERS>D'un geste amoureux, je crois voir</VERS>
<VERS>La neige d'or des feuilles mortes</VERS>
<VERS>Sur le ciel vermeil d'un beau soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Confiance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, libertin lassé de mon rôle,</VERS>
<VERS>J'ai feint un amour à peine éprouvé.</VERS>
<VERS>Mais tu m'as guéri, mais je suis sauvé,</VERS>
<VERS>Depuis que je dors sur ta jeune épaule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un sentiment si frais et si pur,</VERS>
<VERS>C'est comme une fleur dans mon âme éclose,</VERS>
<VERS>Lorsque tendrement ma tête repose</VERS>
<VERS>Sur ton humble coeur dont je suis bien sûr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vieillis, j'ai fait deux tiers du voyage;</VERS>
<VERS>Mais si, quelquefois, j'en suis attristé,</VERS>
<VERS>Cela passe vite, ainsi qu'en été</VERS>
<VERS>Glisse sur les champs l'ombre d'un nuage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai mon bonheur sincère et permis,</VERS>
<VERS>Car je suis certain, ô chère maîtresse,</VERS>
<VERS>Que bientôt, hélas! quand fuira l'ivresse,</VERS>
<VERS>Nous serons encor de bons vieux amis...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est pour jamais! Et, chauds et fidèles,</VERS>
<VERS>Mes derniers désirs vont vers ton amour,</VERS>
<VERS>Comme, dans le ciel d'un dernier beau jour,</VERS>
<VERS>S'attarde et tournoie un vol d'hirondelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
