<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Sonnets intimes et poèmes inédits
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
François Coppée
</AUTEUR>
<DATE>
1927
</DATE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<TITRE>
LA RUINE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>EN Grèce, j'ai trouvé, parmi les noirs érables </VERS>
<VERS>Et les lauriers profonds, dans un bois consacré, </VERS>
<VERS>Caché par les buissons les plus impénétrables, </VERS>
<VERS>Un vieux temple de Pan, en ruine, ignoré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un sentier ne mène à ces choses tombées, </VERS>
<VERS>Et quand vous allez là, par un instinct poussé,</VERS>
<VERS>Les branches devant vous par votre main courbées </VERS>
<VERS>Referment le chemin où vous êtes passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les blancs chapiteaux et les feuilles d'acanthe </VERS>
<VERS>Son fronton se dressait jadis dans les azurs; </VERS>
<VERS>Et sur ses bas-reliefs la lascive bacchante </VERS>
<VERS>D'un satyre aviné guidait les pas moins sûrs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, se déroulaient les longues promenades </VERS>
<VERS>Des fiers chevaux cabrés qui froncent les naseaux; </VERS>
<VERS>Et sur son piédestal, au fond des colonnades, </VERS>
<VERS>Pan se tenait, avec ses merveilleux roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour porter à ses dents les flûtes inégales </VERS>
<VERS>Dont il aime à grouper les agrestes accords, </VERS>
<VERS>Le dieu ployait, avec le geste des cigales,</VERS>
<VERS>Ses coudes anguleux serrés contre son corps;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses jambes, aux pieds fourchus des boucs pareilles, </VERS>
<VERS>S'enlaçaient d'une humaine et bizarre façon. </VERS>
<VERS>Il écoutait, rieur et dressant les oreilles, </VERS>
<VERS>Les oiseaux d'alentour répéter sa leçon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était là, toujours ses flûtes à ses lèvres;</VERS>
<VERS>Et les bergers, laissant dans les rochers voisins </VERS>
<VERS>Bondir en liberté leurs béliers et leurs chèvres, </VERS>
<VERS>Déposaient devant lui des fleurs et des raisins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est devenue, hélas! sa superbe attitude?</VERS>
<VERS>Le temps a fait son oeuvre, encor moins que l'oubli. </VERS>
<VERS>Plus rien! Destruction, silence, solitude,</VERS>
<VERS>Écroulement d'un dieu passé, règne accompli!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'inégales hauteurs les colonnes brisées </VERS>
<VERS>S'élèvent çà et là; l'herbe partout a crû;</VERS>
<VERS>Les tronçons sur le sol verdis par les rosées </VERS>
<VERS>Gisent: on cherche en vain le profil apparu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais d'hôte; jamais une vierge qui cueille </VERS>
<VERS>Un sarment vert; jamais le rire d'un enfant. </VERS>
<VERS>Jamais de bruit, sinon la chute d'une feuille </VERS>
<VERS>Ou le taillis froissé par la course d'un faon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour qu'il m'apparut, pourtant de ce ravage </VERS>
<VERS>L'antique monument encor s'ennoblissait, </VERS>
<VERS>Paraissant accepter comme un linceul sauvage </VERS>
<VERS>La végétation qui l'ensevelissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'était couronné d'une herbe échevelée,</VERS>
<VERS>Et de pampres grimpeurs chaque fût s'entourait. </VERS>
<VERS>Déjà la colonnade était presque une allée, </VERS>
<VERS>Et la ruine allait rejoindre la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il doit périr ainsi. La nature féconde,</VERS>
<VERS>Sa mère, veut cacher les restes superflus </VERS>
<VERS>De ce culte donné jadis par elle au monde, </VERS>
<VERS>Et qu'il abandonna, ne le comprenant plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pieuse, et protégeant le repos des vieux marbres, </VERS>
<VERS>Elle prodigue l'herbe et les épais fourrés,</VERS>
<VERS>Et, pour ce saint devoir, elle ordonne à ses arbres </VERS>
<VERS>D'incliner leurs rameaux sur ces débris sacrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les poètes seuls, gardiens de son grand culte, </VERS>
<VERS>Elle a voulu, jalouse, ainsi les conserver.</VERS>
<VERS>Ta curiosité lui serait une insulte,</VERS>
<VERS>Profane voyageur qui ne sais plus rêver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est fière; elle voile à tes regards indignes, </VERS>
<VERS>Homme de notre temps, ces antiques débris, </VERS>
<VERS>Et sous ses frondaisons, ses lianes, ses vignes, </VERS>
<VERS>Elle veut les soustraire à tes hautains mépris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu la méconnais; car tu n'as plus d'hommage </VERS>
<VERS>Pour l'éternel travail de son sein généreux. </VERS>
<VERS>Tu hais même tes dieux créés à ton image, </VERS>
<VERS>Et tu vas, satisfait d'un scepticisme creux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la divinité tu veux d'autres exemples</VERS>
<VERS>Que tout cet univers splendide que tu vois. </VERS>
<VERS>Il ne te suffit plus pour ériger des temples</VERS>
<VERS>D'un son lointain de flûte entendu dans les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les flots retombant avec leur bruit d'enclume </VERS>
<VERS>Entraînent tes vaisseaux vers les écueils amers, </VERS>
<VERS>Tu ne vois plus passer, le poitrail dans l'écume, </VERS>
<VERS>Les chevaux emportant le char du dieu des mers;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand sur tes cités tremblantes les orages</VERS>
<VERS>Roulent leurs grondements profonds et leurs feux clairs,</VERS>
<VERS>Tu ne vois plus paraître, au milieu des nuages, </VERS>
<VERS>La monstrueuse main qui brandit les éclairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, las de ton orgueil qui ne peut se résoudre</VERS>
<VERS>A croire aux dieux buvant dans les olympes bleus, </VERS>
<VERS>Les poètes, épris des flots et de la foudre,</VERS>
<VERS>S'envolent, par le rêve, aux siècles fabuleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours ils s'en vont, Grèce, vers tes ruines! </VERS>
<VERS>Derniers fervents de l'art, ils viennent y prier. </VERS>
<VERS>Vieille patrie! Il faut ton air à leurs poitrines, </VERS>
<VERS>Ton air plein d'un parfum de myrte et de laurier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton air pur et vibrant où sous un souffle tremblent </VERS>
<VERS>Les arbres élancés de tes bois toujours verts,</VERS>
<VERS>De tes bois pleins d'échos si sonores qu'ils semblent </VERS>
<VERS>Créés pour retentir au rythme des beaux vers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LE PASSANT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOUS le bandeau trop lourd pour son front de seize ans, </VERS>
<VERS>Assise sur un trône aux longs rideaux pesants </VERS>
<VERS>Où l'orgueil brodé d'or des blasons s'écartèle, </VERS>
<VERS>Couverte de lampas et d'antique dentelle,</VERS>
<VERS>Blanche aux longs cheveux noirs, ayant dans ses yeux noirs </VERS>
<VERS>L'éclat resplendissant de l'étoile des soirs, </VERS>
<VERS>Et triste doucement, se tient la jeune reine </VERS>
<VERS>Par la naissance et par la beauté souveraine. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fenêtre est ouverte, et, splendide décor, </VERS>
<VERS>Elle voit des forêts où résonne le cor, </VERS>
<VERS>Des donjons sur des rocs plus hauts que les orages, </VERS>
<VERS>Des vals et des coteaux aux riches pâturages, </VERS>
<VERS>Tout un royaume libre et fort par le travail. </VERS>
<VERS>Dans le cadre borné que forme le vitrail </VERS>
<VERS>Et qu'entoure un frisson de fraîches giroflées, </VERS>
<VERS>Elle voit des vaisseaux aux voilures gonflées </VERS>
<VERS>Qui remontent le fleuve et de lourds galions</VERS>
<VERS>Dont le ventre bombé crève de millions. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'y pense pas, elle rêve, elle écoute </VERS>
<VERS>Le zéphyr- Elle voit défiler sur la route </VERS>
<VERS>Les bataillons touffus de ses pertuisaniers </VERS>
<VERS>Chamarrés d'or de pied en cap par ses deniers. </VERS>
<VERS>Elle rêve, et sa tête adorable s'incline.</VERS>
<VERS>Et là-bas, descendant de la verte colline, </VERS>
<VERS>Précédé par un bruit de lointaines chansons, </VERS>
<VERS>Pensif et s'arrêtant pour cueillir aux buissons </VERS>
<VERS>Des lianes dont il adorne sa guitare,</VERS>
<VERS>Un pâle et maigre enfant à l'allure bizarre </VERS>
<VERS>S'approche et voit la reine assise en son château. </VERS>
<VERS>Celle-ci l'aperçoit qui descend du coteau. </VERS>
<VERS>Étonnée, elle tend son svelte cou de cygne </VERS>
<VERS>Et de sa main exquise elle lui fait un signe. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il monte, tout tremblant déjà d'un vague émoi, </VERS>
<VERS>Et la reine lui dit: « Chante et divertis-moi. » </VERS>
<VERS>Et le petit chanteur, tout fier au fond de l'âme, </VERS>
<VERS>Prélude; mais soudain, en voyant cette femme </VERS>
<VERS>Si belle lui sourire et le considérer,</VERS>
<VERS>Il jette au loin son luth et se met à pleurer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A MADAME LA PRINCESSE MATHILDE*
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOUS le ciel de Florence, alors qu'on pouvait voir </VERS>
<VERS>Aux bleus décamérons les étoiles sourire,</VERS>
<VERS>Et devant quelque Reine aimable de la lyre, </VERS>
<VERS>Vêtus du long camail, les Poètes s'asseoir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, au fond du parc mystérieux et noir </VERS>
<VERS>Où le prélude exquis du rossignol expire,</VERS>
<VERS>Un chant de voix qui tremble et de luth qui soupire </VERS>
<VERS>Passait et s'éteignait, triste et pur, dans le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la Dame, oubliant ses compagnons célèbres, </VERS>
<VERS>Rêvait et vers le son mourant dans les ténèbres </VERS>
<VERS>Quelquefois soupirait comme vers un absent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Merci, car vous de même, en une de ces fêtes, </VERS>
<VERS>Princesse, où vous charmiez artistes et poètes, </VERS>
<VERS>Vous avez écouté!a chanson du Passant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1869.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A MADAME LA BARONNE DE POILLY 
</TITRE>
<AUTRE>
pour son exemplaire manuscrit du « Passant »
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AUX pages des missels, les maîtres en images </VERS>
<VERS>Enluminaient jadis et doraient leurs dessins</VERS>
<VERS>Sur la Benoîte Vierge ou sur Messieurs les Saints </VERS>
<VERS>Ou sur l'Enfant Jésus adoré des Rois Mages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, fleurs de tous les tons, oiseaux de tous plumages </VERS>
<VERS>Encadraient follement de bouquets et d'essaims </VERS>
<VERS>Les seigneurs à genoux sur de riches coussins </VERS>
<VERS>Et les dames avec leurs robes à ramages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon « Passant » ne craint plus de périr tout entier; </VERS>
<VERS>Car, dévote au poète, ainsi qu'un vieux psautier </VERS>
<VERS>Vous avez fait, Madame, orner son petit livre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans plus d'un esprit de douce et tendre humeur, </VERS>
<VERS>Ce vélin précieux plus tard fera revivre </VERS>
<VERS>La charmante baronne et le pauvre rimeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AUX ITALIENS, À VICTOR-EMMANUEL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SIRE, n'écoutez plus la froide politique; </VERS>
<VERS>Ce qu'elle vous a dit, il vous faut l'oublier. </VERS>
<VERS>Ne faites pas mentir l'opinion publique</VERS>
<VERS>Qui vous a sacré chevalier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peuple vous a pris pour son indépendance </VERS>
<VERS>Comme un médiateur, un accord, un lien. </VERS>
<VERS>Ne lavez pas l'affront fait à votre puissance</VERS>
<VERS>Avec du sang italien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sire, la liberté n'a plus besoin d'hostie</VERS>
<VERS>Et repousse loin d'elle un sacrifice affreux. </VERS>
<VERS>Sire, réfléchissez. Amnistie! Amnistie</VERS>
<VERS>Pour un soldat trop généreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non. L'humanité, sire, a rejeté ses haines; </VERS>
<VERS>Elle abhorre aujourd'hui le sanglant couperet </VERS>
<VERS>Et voit avec horreur le fossé de Vincennes</VERS>
<VERS>Comme l'échafaud de Capet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais du vieux Brutus l'énergie inhumaine. </VERS>
<VERS>Par son ordre son fils périt exécuté.</VERS>
<VERS>Italiens, prenez de la race romaine</VERS>
<VERS>La force, non la cruauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rome, c'était pour lui la moderne Carthage; </VERS>
<VERS>Allez-vous maintenant, ingrate nation, </VERS>
<VERS>Déchirer les lauriers et flétrir le courage</VERS>
<VERS>De ce moderne Scipion,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De cet homme, ou plutôt ce héros dont le crime </VERS>
<VERS>Est de s'être pour vous trop vite dévoué, </VERS>
<VERS>Et, s'il eût obtenu le succès légitime,</VERS>
<VERS>Que l'on n'eût pas désavoué,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, voyant l'Italie à peine à moitié libre, </VERS>
<VERS>Ne put poser l'épée et détendre son arc,</VERS>
<VERS>Qui voulait vous donner et la louve du Tibre,</VERS>
<VERS>Et le vieux lion de Saint-Marc,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui dès longtemps contraint de refouler sa sève, </VERS>
<VERS>D'un coeur trop valeureux écoutant le conseil </VERS>
<VERS>Et sentant au fourreau tressaillir son bon glaive,</VERS>
<VERS>Le fit reluire au soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment! Vous lui feriez cette sanglante injure! </VERS>
<VERS>Quoi! Vous accompliriez la grande iniquité!</VERS>
<VERS>Qu'on lui pardonne! Au nom du ciel, je vous adjure, </VERS>
<VERS>Au saint nom de la liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, défendez sa vie avec sa renommée; </VERS>
<VERS>Allez dire à ce roi que vous avez choisi:</VERS>
<VERS>« Qu'il soit libre demain, lui comme son armée, </VERS>
<VERS>Du moins ce qu'on en a saisi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vous, sire, n'ayez pas la mémoire des princes. </VERS>
<VERS>Ceux qu'on parle aujourd'hui déjà de condamner, </VERS>
<VERS>Lorsqu'ils eurent conquis Naples et ses provinces,</VERS>
<VERS>Ne surent que vous les donner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Qu'il soit libre! et surtout point de justice vaine, </VERS>
<VERS>Point d'exil; car demain l'Histoire jugera. </VERS>
<VERS>Et nous ne voulons pas, sire, que Sainte-Hélène</VERS>
<VERS>Fasse pendant à Caprera. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
5 août 1862.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A DEUX ILES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O siècle! ceux qui sont trop grands, tu les exiles! </VERS>
<VERS>Et tes deux meilleurs fils échoués dans deux îles </VERS>
<VERS>Y vivent, sans se plaindre et sans un mot amer,</VERS>
<VERS>Seuls avec leur passé, leur génie et la mer.</VERS>
<VERS>L'Histoire, un jour, voyant se dresser leurs deux ombres, </VERS>
<VERS>L'une sur les flots bleus, l'autre sur les flots sombres, </VERS>
<VERS>Et songeant à ce qu'ils ont fait pour l'univers,</VERS>
<VERS>L'un avec son épée et l'autre avec ses vers,</VERS>
<VERS>A pu te demander, émue et stupéfaite</VERS>
<VERS>« Où donc est ton soldat! Où donc est ton poète! » </VERS>
<VERS>Et ce jour-là, l'ceil terne et le front obscurci,</VERS>
<VERS>Tu n'as pu que répondre: « Ils ne sont pas ici! » </VERS>
<VERS>Du moins ceux de qui l'âme épouse les grands rêves </VERS>
<VERS>Souvent laissent aller leurs voeux vers ces deux grèves </VERS>
<VERS>Où le soldat sublime et l'immense penseur</VERS>
<VERS>Regardent, les yeux pleins d'une triste douceur, </VERS>
<VERS>Sur la mer ondoyante ainsi qu'un champ de seigles,</VERS>
<VERS>S'éloigner les vaisseaux et s'envoler les aigles; </VERS>
<VERS>Et, bien qu'ayant le coeur, hélas! voilé de deuil, </VERS>
<VERS>Tous, nous sentons alors un confiant orgueil </VERS>
<VERS>De songer que ce temps a vu de grandes choses </VERS>
<VERS>Et peut encore, au fond des nuages moroses </VERS>
<VERS>D'un lointain ténébreux, mais qui s'éclairera, </VERS>
<VERS>Voir Guernesey tendant la main à Caprera.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juillet 1867.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
HYMNE À LA PAIX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA paix sereine et radieuse</VERS>
<VERS>Fait resplendir l'or des moissons; </VERS>
<VERS>La nature est blonde et joyeuse,</VERS>
<VERS>Le ciel est plein de grands frissons. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hosanna dans la fange noire </VERS>
<VERS>Et dans le pré blanc de troupeaux; </VERS>
<VERS>Salut, ô reine! ô mère! ô gloire </VERS>
<VERS>Du fort travail, du doux repos!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, nous t'offrons l'encens des meules; </VERS>
<VERS>Reste avec nous dans l'avenir; </VERS>
<VERS>Les bras tremblants de nos aïeules </VERS>
<VERS>Sont tous levés pour te bénir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le front tourné vers ton aurore, </VERS>
<VERS>Heureuse paix, nous t'implorons; </VERS>
<VERS>Et nous rythmons l'hymne sonore </VERS>
<VERS>Sur les marteaux des forgerons. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reste toujours, reste où nous sommes!</VERS>
<VERS>Et tes bienfaits seront bénis</VERS>
<VERS>Par la nature et par les hommes, </VERS>
<VERS>Par les cités et par les nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les labeurs sauront te dire </VERS>
<VERS>Leurs grands efforts jamais troublés: </VERS>
<VERS>Le saint poète avec la lyre,</VERS>
<VERS>Le vent du soir avec les blés. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un aigle ivre d'espace </VERS>
<VERS>Monte toujours vers le soleil,</VERS>
<VERS>Le monde entier qui te rend grâce </VERS>
<VERS>Accourt joyeux à ton réveil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le laurier croît sur les tombes, </VERS>
<VERS>Et ces temps-là sont les meilleurs </VERS>
<VERS>Où dans l'azur plein de colombes </VERS>
<VERS>Monte le chant des travailleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<AUTRE>
LE SIÈGE DE PARIS
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<TITRE>
APPROVISIONNEMENTS*
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES troupeaux poussiéreux et gris</VERS>
<VERS>Qui promettent maigre ripaille</VERS>
<VERS>Ruminent, couchés sur la paille, </VERS>
<VERS>Dans tous les jardins de Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le passant mélancolique </VERS>
<VERS>Ne trouve dans tout ce bétail </VERS>
<VERS>Ni d'ensemble ni de détail</VERS>
<VERS>Empreint d'un charme bucolique;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces grands boeufs aux gens peu frugaux </VERS>
<VERS>Font rêver des repas d'Homère,</VERS>
<VERS>Et cet agneau tétant sa mère</VERS>
<VERS>N'est qu'un avenir de gigots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont faim et froid, ils sont mornes. </VERS>
<VERS>L'un contre l'autre acoquinés, </VERS>
<VERS>Ils ont des airs de condamnés </VERS>
<VERS>Et baissent tristement leurs cornes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pourceau dormant au soleil </VERS>
<VERS>Frémit au contact d'une mouche </VERS>
<VERS>Dont l'ardent aiguillon le touche </VERS>
<VERS>Et le fait geindre en son sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans leurs clôtures de planches </VERS>
<VERS>Ils semblent, pauvres animaux, </VERS>
<VERS>Savoir qu'au bout de tous ces maux </VERS>
<VERS>Ils seront mangés par éclanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais n'ayons pas naïvement </VERS>
<VERS>De pitié pour cette h'écatombe;</VERS>
<VERS>Car j'entends, dans le soir qui tombe,</VERS>
<VERS>Les durs clair ons d'un régiment,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, songeant au temps où nous sommes, </VERS>
<VERS>Sombre, j'ai murmuré bien bas:</VERS>
<VERS>« O troupeaux, ne vous plaignez pas </VERS>
<VERS>De la férocité des hommes! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<TITRE>
VOITURES D'AMBULANCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ÉTÉ, sous la claire nuit bleue,</VERS>
<VERS>Galopant le long des moissons,</VERS>
<VERS>Les omnibus de la banlieue</VERS>
<VERS>Rentraient, le soir, pleins de chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grisettes sur ces voitures </VERS>
<VERS>Grimpaient avec les calicots. </VERS>
<VERS>On avait mangé des fritures </VERS>
<VERS>Et cueilli des coquelicots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les moustaches frôlaient les joues, </VERS>
<VERS>Car dans l'ombre on peut tout oser, </VERS>
<VERS>Le bruit des grelots et des roues </VERS>
<VERS>Étouffant le bruit d'un baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on revenait, sous les branches, </VERS>
<VERS>De Boulogne ou de Charenton,</VERS>
<VERS>Les bras noirs sur les tailles blanches, </VERS>
<VERS>Tout en jouant du mirliton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Or j'ai revu ces voiturées, </VERS>
<VERS>Mais non plus telles que jadis, </VERS>
<VERS>Par les amusantes soirées </VERS>
<VERS>Des dimanches et des lundis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le drapeau blanc de l'ambulance </VERS>
<VERS>Pendait, morne, auprès du cocher. </VERS>
<VERS>C'est au petit pas, en silence,</VERS>
<VERS>Que leurs chevaux devaient marcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles glissaient comme des ombres, </VERS>
<VERS>Et les passants, d'horreur saisis,</VERS>
<VERS>Voyaient par les portières sombres </VERS>
<VERS>Passer des canons de fusils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux de la bataille dernière</VERS>
<VERS>Revenaient là, tristes et lents,</VERS>
<VERS>Et l'on souffrait à chaque ornière </VERS>
<VERS>Qui secouait leurs fronts ballants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont fait à peine deux lieues, </VERS>
<VERS>Ces ironiques omnibus</VERS>
<VERS>Pleins de blessés aux vestes bleues </VERS>
<VERS>Qu'ensanglanta l'éclat d'obus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce convoi de coucoùs qui passe </VERS>
<VERS>Semble nous faire réfléchir</VERS>
<VERS>A l'étroitesse de l'espace</VERS>
<VERS>Qui nous reste encor pour mourir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, malgré mes pleurs de souffrance, </VERS>
<VERS>J'ai pu lire sur leurs panneaux </VERS>
<VERS>Les noms des frontières de France: </VERS>
<VERS>Courbevoie, Asnières, Puteaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<TITRE>
EN FACTION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'oeIL ouvert sur l'horizon, </VERS>
<VERS>On m'a mis en sentinelle.</VERS>
<VERS>-	Comme l'arrière-saison </VERS>
<VERS>Est morose et solennelle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un long convoi de blessés,</VERS>
<VERS>Funèbre, franchit nos portes.</VERS>
<VERS>-	Combien sous ces vents glacés </VERS>
<VERS>S'envolent de feuilles mortes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a vaincu cependant,</VERS>
<VERS>Mais nos pertes sont trop sûres.</VERS>
<VERS>-	Pourquoi ce soir l'occident </VERS>
<VERS>Saigne-t-il par vingt blessures?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tes vieux murs, ô Paris, </VERS>
<VERS>Nous tiendrons, forts et fidèles.</VERS>
<VERS>-	Qu'il fait mal, dans ce ciel gris, </VERS>
<VERS>Le départ des hirondelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<TITRE>
TABLEAU DE BIVOUAC
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Furieux de la double étape,</VERS>
<VERS>Les soldats n'ont pas le coeur gai; </VERS>
<VERS>On a donné plus d'une tape</VERS>
<VERS>Au petit tambour fatigué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quand il a taillé la soupe, </VERS>
<VERS>Coupé le bois et fait du feu,</VERS>
<VERS>On laisse enfin l'enfant de troupe </VERS>
<VERS>Se coucher et dormir un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vétérans sont là, farouches, </VERS>
<VERS>A ce bivouac qu'on voit briller; </VERS>
<VERS>Et d'un sac rempli de cartouches </VERS>
<VERS>L'enfant s'est fait un oreiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sac est si gonflé qu'il crève, </VERS>
<VERS>La poudre à terre se répand; </VERS>
<VERS>Mais l'orphelin sommeille et rêve </VERS>
<VERS>A trois pas du foyer flambant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien qu'une étincelle, une seule! </VERS>
<VERS>Tout est dit- Cela fait frémir! </VERS>
<VERS>Comme une vigilante aïeule, </VERS>
<VERS>La mort le regarde dormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais non! Lorsque par les espaces </VERS>
<VERS>L'hirondelle fuyant l'hiver</VERS>
<VERS>Repose un peu ses ailes lasses</VERS>
<VERS>Sur l'onde en courroux de la mer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lame énorme, dont la chute</VERS>
<VERS>Pourrait écraser un vaisseau,</VERS>
<VERS>Offre un repos d'une minute </VERS>
<VERS>A la fatigue de l'oiseau-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE PÊCHEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES pieds dans l'eau, bien plus persévérant qu'habile, </VERS>
<VERS>Portant, pendue au col, sa boîte aux asticots, </VERS>
<VERS>Sous l'arche du vieux pont sombre et pleine d'échos, </VERS>
<VERS>Le pêcheur s'est tenu, tout le jour, immobile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne voit ni le soir qui tombe, ni la ville</VERS>
<VERS>Qui s'endort dans des bruits vagues et musicaux, </VERS>
<VERS>Ni, sur les quais, à des intervalles égaux,</VERS>
<VERS>Le gaz qui fait éclore une étoile débile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand il ne peut plus observer les plongeons </VERS>
<VERS>De son liège, content de trois maigres goujons, </VERS>
<VERS>A rentrer au logis enfin il se résigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O poètes, troublés d'un éternel émoi, </VERS>
<VERS>N'avez-vous pas souvent envié comme moi </VERS>
<VERS>Le paisible bonheur d'un pêcheur à la ligne?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LES PERROQUETS DU JARDIN DES PLANTES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Centenaires, la chaîne à la patte, en plumages</VERS>
<VERS>Somptueux, ils sont là, du matin jusqu'au soir, </VERS>
<VERS>Et piétinent, d'un air important, leur perchoir, </VERS>
<VERS>En rabâchant tout bas leurs étranges ramages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce ne sont pas ceux-là qui pourraient laisser choir, </VERS>
<VERS>Au profit d'un renard intrigant, leurs fromages. </VERS>
<VERS>Ils ont l'aspect sagace et profond des vieux Mages </VERS>
<VERS>Ou des sultans qui vont accorder le mouchoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils méditent, dressant leur huppe jaune ou rouge. </VERS>
<VERS>Sous son gros bec de fer leur langue noire bouge, </VERS>
<VERS>Marmottant des propos grivois et des jurons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui se mêlent aux cris des canards et des dindes, </VERS>
<VERS>Tandis que le passant cherche dans leurs yeux ronds </VERS>
<VERS>Un reflet des forêts monstrueuses des Indes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SOUS LES TOITS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOUS les toits, avec deux pots de fleurs pour jardin, </VERS>
<VERS>Le poète crotté vit pourtant à son aise.</VERS>
<VERS>L'élève de Jean-Jacque a trouvé sa Thérèse </VERS>
<VERS>Qui lui tient un petit ménage à la Chardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il revient, ayant couru dès le matin, </VERS>
<VERS>Sans trouver un libraire à qui son livre plaise,</VERS>
<VERS>Et qu'on lui tend ce frais baiser qui sent la fraise, </VERS>
<VERS>L'homme sensible pleure et pardonne au destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, à Diderot, il parle, chez Procope, </VERS>
<VERS>De son futur ouvrage et le lui développe </VERS>
<VERS>Impitoyablement comme un auteur fieffé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur un plan nouveau que l'autre lui suggère, </VERS>
<VERS>Il pourra, cette nuit, veiller, grâce au café </VERS>
<VERS>Que d'avance lui moud sa bonne ménagère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
PREMIÈRES LARMES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PÂLE sous la céruse et les cheveux trop noirs,</VERS>
<VERS>L'illustre premier-rôle encor jeune aux chandelles, </VERS>
<VERS>L'homme à femmes, malgré son âge adoré d'elles, </VERS>
<VERS>Obtient, comme au beau temps, des effets de mouchoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, depuis des milliers et des milliers de soirs,</VERS>
<VERS>Froid comme un glaive et sûr de tant de coeurs fidèles, </VERS>
<VERS>Il prodigue, Antony de centaines d'Adèles,</VERS>
<VERS>Ses sanglots simulés et ses faux désespoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant la sciatique est à la fin venue. </VERS>
<VERS>Horreur! Elle le cloue aux pieds de l'ingénue </VERS>
<VERS>Qui, pour qu'il se relève, aide le vieux barbon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors l'acteur, gâté par quarante ans d'éloge, </VERS>
<VERS>Court se cacher et fondre en larmes dans sa loge. </VERS>
<VERS>- C'est la première fois qu'il pleure pour de bon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1er février 1895.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LA PARTIE DE CANOT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUELLE chaleur sur l'eau! Juin flambe. Pas un souffle. </VERS>
<VERS>L'étroit canot, dont la peinture se boursoufle </VERS>
<VERS>Au soleil, va, le long des rivages connus,</VERS>
<VERS>Sous le rythmique effort d'un rameur aux bras nus, </VERS>
<VERS>Du bel André, qui vit, l'été, sur la rivière;</VERS>
<VERS>Et devant le jeune homme est assise à l'arrière</VERS>
<VERS>- Jolie, en frais chapeau, mais pâle et l'oeil si las - </VERS>
<VERS>Une femme qu'hier il ne connaissait pas.</VERS>
<VERS>Car, la veille, passant à Paris la soirée,</VERS>
<VERS>C'est dans un bal public qu'André l'a rencontrée. </VERS>
<VERS>Mais, d'un lit de hasard d'avance dégoûté,</VERS>
<VERS>Il glissa deux louis dans le gant de la fille</VERS>
<VERS>Et lui dit:</VERS>
<VERS>Et lui dit « Pas ce soir- Mais, demain, sois gentille </VERS>
<VERS>Et viens me voir dans mon bateau. Nous rirons, va!</VERS>
<VERS>Comme il n'y pensait plus du tout, elle arriva. </VERS>
<VERS>Pour rafraîchir le teint, l'air pur, c'est la recette. </VERS>
<VERS>Clarisse était charmante en robe de grisette. </VERS>
<VERS>Or, sa maîtresse étant aux eaux, le libertin </VERS>
<VERS>Dit:»</VERS>
<VERS>« Gardons celle-ci jusqu'à demain matin. »</VERS>
<VERS>Puis, la voyant si douce et tout intimidée,</VERS>
<VERS>Il eut, ce bon garçon, la délicate idée</VERS>
<VERS>De traiter cette fille en femme comme il faut;</VERS>
<VERS>Et, sans la tutoyer, sans lui dire un seul mot</VERS>
<VERS>Qui de son odieux métier portât la marque,</VERS>
<VERS>Il l'accueillit fort bien; et, tout de suite: « En barque! » </VERS>
<VERS>Oh! quel enchantement de filer sur les eaux!</VERS>
<VERS>Sauf l'aigre cri de la fauvette des roseaux</VERS>
<VERS>Et le frais clapotis des ondes sous la quille,</VERS>
<VERS>Quel calme! Au grand soleil, la rivière pétille;</VERS>
<VERS>Le barbillon, là-bas, saute et fait des plongeons. </VERS>
<VERS>Mais André suit le bord, à l'ombre, dans les joncs, </VERS>
<VERS>Où, criblant le fond vert du bleu noir de leurs ailes, </VERS>
<VERS>Palpite un merveilleux essaim de demoiselles.</VERS>
<VERS>Un vieux pêcheur en train de changer d'hameçon, </VERS>
<VERS>Et qui voit cette femme avec ce beau garçon </VERS>
<VERS>Dans ce léger canot qui sous les saules glisse, </VERS>
<VERS>Pense à son jeune temps, sourit avec malice </VERS>
<VERS>Et dit entre ses dents: Gentils, les amoureux! »</VERS>
<VERS>Hélas! n'envions pas ceux qui semblent heureux. </VERS>
<VERS>Ne rêvons pas d'amour devant ce joli couple </VERS>
<VERS>Emporté par ce frêle esquif sur l'onde souple.</VERS>
<VERS>Car ce viveur blasé n'a plus aucun désir </VERS>
<VERS>Devant les tristes yeux des filles de plaisir.</VERS>
<VERS>André suit, cependant, son généreux caprice. </VERS>
<VERS>Familier, mais très doux, il cause avec Clarisse </VERS>
<VERS>En camarade, avec des propos amusants.</VERS>
<VERS>« Supposez que nous nous aimons depuis dix ans, </VERS>
<VERS>Dit-il.</VERS>
<VERS>Dit-il. Elle sourit. La pauvre créature</VERS>
<VERS>Goûte l'heureux instant, se grise de nature </VERS>
<VERS>Et se laisse bercer, les yeux clos à demi, </VERS>
<VERS>Par le simple entretien de ce discret ami.</VERS>
<VERS>Devant elle, ramant toujours dans l'ombre fraîche, </VERS>
<VERS>Il lui montre en passant les bons endroits de pêche, </VERS>
<VERS>Sous l'arche du vieux pont, ce coin qui fait tableau, </VERS>
<VERS>Et l'exquise fraîcheur des nénuphars sur l'eau. </VERS>
<VERS>Enfin, las de jouer du coude et de l'épaule, </VERS>
<VERS>L'habile canotier aborde sous un saule; </VERS>
<VERS>Et tandis que Clarisse, ayant vu dans un pré </VERS>
<VERS>Beaucoup de fleurs des champs, va les cueillir, André </VERS>
<VERS>La suit des yeux, content de la voir si contente, </VERS>
<VERS>Et qu'elle ait, grâce à lui, cette heure de détente, </VERS>
<VERS>Et qu'elle oublie un peu, dans ce bain de plein air, </VERS>
<VERS>La honte et les ennuis de son métier d'enfer,»</VERS>
<VERS>Le faux rire, l'amour forcé, la noce abjecte.</VERS>
<VERS>« Qu'elle ait cette surprise, au moins, qu'on la respecte </VERS>
<VERS>Une fois, songe-t-il.</VERS>
<VERS>Une fois, songe-t-il. Déjà sur le coteau</VERS>
<VERS>La paix du soir descend. On remonte en bateau, </VERS>
<VERS>Et, pour se mettre à table, on accoste à la berge </VERS>
<VERS>Où brille la blancheur des nappes de l'auberge. </VERS>
<VERS>Là, Clarisse prend place en face du rameur. </VERS>
<VERS>On cause. Le vin clair la met en belle humeur, </VERS>
<VERS>Elle bavarde et rit ainsi qu'une gamine;</VERS>
<VERS>Et l'homme, qui toujours l'observe et l'examine, </VERS>
<VERS>Constate qu'elle aussi, par instinct délicat,</VERS>
<VERS>N'a pas dit, en une heure, un mot qui le choquât. </VERS>
<VERS>Ah! vraiment, la douceur est la meilleure fée! </VERS>
<VERS>Non, Clarisse n'est plus la fille tarifée;</VERS>
<VERS>Plus un geste canaille et plus trace d'argot; </VERS>
<VERS>Et son air sérieux pour couper le gigot</VERS>
<VERS>Et faire la salade est d'une ménagère.</VERS>
<VERS>Mais la nuit est venue. Une brise légère</VERS>
<VERS>Émeut la feuille et passe en l'air moins échauffé. </VERS>
<VERS>Pendant que la servante apporte le café,</VERS>
<VERS>Les insectes de nuit se brûlent à la lampe.</VERS>
<VERS>Clarisse est accoudée et, le doigt sur la tempe, </VERS>
<VERS>Rêve. Les champs au loin sont dans l'ombre noyés,</VERS>
<VERS>Et la lune qui glisse en haut des peupliers </VERS>
<VERS>Caresse l'eau qui dort de sa mélancolie.</VERS>
<VERS>Les yeux ainsi levés, que Clarisse est jolie!</VERS>
<VERS>Ce calme jour sur l'eau, l'azur, l'odeur des bois </VERS>
<VERS>L'ont refaite, un instant, pure comme autrefois. </VERS>
<VERS>Non, cette enfant aux yeux candides n'est pas celle </VERS>
<VERS>Qui, morne et l'oeil cerné, tantôt, dans la nacelle, </VERS>
<VERS>Regardait vaguement nager les avirons.</VERS>
<VERS>Et l'homme, qu'un désir a troublé, dit:</VERS>
<VERS>« Rentrons. »</VERS>
<VERS>Elle frémit alors, comme lorsqu'on s'éveille </VERS>
<VERS>En sursaut, redevient ce qu'elle était la veille, </VERS>
<VERS>Quand il la rencontra dans ce bal, par hasard; </VERS>
<VERS>Et, sur André fixant un triste et dur regard, </VERS>
<VERS>Elle dit:</VERS>
<VERS>« Vous voulez?- Oui, c'est vrai, je suis bête- </VERS>
<VERS>C'est gentil de m'avoir traitée en fille honnête. </VERS>
<VERS>J'aurais voulu- Mais j'ai tort, et tout doit finir- </VERS>
<VERS>Sans cela, j'emportais un trop bon souvenir</VERS>
<VERS>Et je ne vous aurais oublié de ma vie-</VERS>
<VERS>Bah! je suis folle- Allons, puisque c'est votre envie. » </VERS>
<VERS>André n'a pas le coeur brutal. Il a compris.</VERS>
<VERS>Que sa bonté d'un jour va perdre tout son prix.</VERS>
<VERS>Le sacrifice est mince, en somme.</VERS>
<VERS>« Eh bien! la gare </VERS>
<VERS>Est à deux pas, » dit-il.</VERS>
<VERS>Est à deux pas, » dit-il. Il jette son cigare </VERS>
<VERS>Et se lève. Bien vite, elle accourt près de lui</VERS>
<VERS>« Vous ne m'en voulez pas!</VERS>
<VERS>- Non,</VERS>
<VERS>- Je puis partir?</VERS>
<VERS>- Oui. </VERS>
<VERS>- Vous êtes bon.</VERS>
<VERS>- Vous êtes bon. - Le bras, que je vous accompagne.</VERS>
<VERS>Ils vont, dans les parfums si purs de la campagne, </VERS>
<VERS>Dans l'innocente nuit, dans la chaste fraîcheur.</VERS>
<VERS>Et là, contre son bras, André sent battre un coeur; </VERS>
<VERS>Et c'est sa récompense, et tant d'émoi le touche. </VERS>
<VERS>Enfin, l'on se sépare. Elle lui tend sa bouche. </VERS>
<VERS>Mais il a ce scrupule encor, dans les adieux, </VERS>
<VERS>De lui mettre un baiser seulement sur ses yeux </VERS>
<VERS>Dont il sent tressaillir la paupière fermée.</VERS>
<VERS>Et ce fut aussi doux que s'il l'avait aimée.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AU THÉÂTRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ON jouait un opéra-boufe.</VERS>
<VERS>C'est le nom qu'on donne aujourd'hui </VERS>
<VERS>Aux farces impures dont pouffe </VERS>
<VERS>Notre siècle si fier de lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On riait très fort. La machine </VERS>
<VERS>Était bête, et sale souvent,</VERS>
<VERS>Et se passait dans cette Chine </VERS>
<VERS>De théâtre et de paravent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poussahs, pagodes et lanternes, </VERS>
<VERS>Vous voyez la chose d'ici.</VERS>
<VERS>Et les Athéniens modernes </VERS>
<VERS>Bissaient les plus honteux lazzi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux mandarins - on pâmait d'aise </VERS>
<VERS>A ce comique et fin détail -</VERS>
<VERS>Étaient l'un maigre et l'autre obèse </VERS>
<VERS>Et coquetaient de l'éventail;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la convoitise sournoise</VERS>
<VERS>Des messieurs chauves et pesants</VERS>
<VERS>Lorgnaient une jeune Chinoise </VERS>
<VERS>Agée à peine de seize ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adorable, l'air un peu bête, </VERS>
<VERS>Toute de gaze et de paillon, </VERS>
<VERS>Deux épingles d'or sur la tête, </VERS>
<VERS>Elle semblait un papillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'était pas même émue </VERS>
<VERS>Et, toute rose sous son fard, </VERS>
<VERS>Forçait sa frêle voix en mue </VERS>
<VERS>Qu'étouffait l'orchestre bavard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était bien la grâce éphémère, </VERS>
<VERS>L'enfance, la gaîté, l'essor, </VERS>
<VERS>Et l'on devinait que sa mère </VERS>
<VERS>Ne l'avait pas vendue encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me sentais rougir de honte </VERS>
<VERS>Quand elle disait certains mots, </VERS>
<VERS>Comme la princesse du conte</VERS>
<VERS>Qui crachait serpents et crapauds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songeais à la demoiselle</VERS>
<VERS>Qu'on invite en saluant bas,</VERS>
<VERS>Et, baissant ses yeux de gazelle, </VERS>
<VERS>Qui répond: « Je ne valse pas; »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'héritière très titrée</VERS>
<VERS>De l'altier faubourg Saint-Germain</VERS>
<VERS>Que suit un laquais en livrée </VERS>
<VERS>Portant le missel à la main;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et même à la libre grisette</VERS>
<VERS>Que font danser les calicots</VERS>
<VERS>Dans des bals ayant pour musette </VERS>
<VERS>Des mirlitons peu musicaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je me disais: « Ouvrière, </VERS>
<VERS>Fille de noble ou de bourgeois, </VERS>
<VERS>A cette heure fait sa prière</VERS>
<VERS>Ou rêve à l'amour de son choix;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et, pendant ce temps-là, le père, </VERS>
<VERS>Le frère, même un fiancé,</VERS>
<VERS>Sont peut-être dans ce repaire, </VERS>
<VERS>Devant ce spectacle insensé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et, dans le vertige où les plonge </VERS>
<VERS>Cet art érotique et scabreux,</VERS>
<VERS>Sans doute qu'aucun d'eux ne songe </VERS>
<VERS>A cette enfant qu'on perd pour eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Siècle de toi-même idolâtre,</VERS>
<VERS>Epoque aux grands mots puérils,</VERS>
<VERS>Les spectacles de ton théâtre</VERS>
<VERS>Sont moins sanglants, mais sont plus vils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Cette innocente, encore dupe, </VERS>
<VERS>Qui ne sait pas dans quel dessein </VERS>
<VERS>On fait aussi courte sa jupe</VERS>
<VERS>Et l'on découvre autant son sein,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Cette victime, c'est la tienne, </VERS>
<VERS>Multitude aux instincts fangeux! </VERS>
<VERS>C'est toujours la jeune chrétienne </VERS>
<VERS>Toute nue au milieu des jeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ce sont toujours tes mille têtes </VERS>
<VERS>Fixant leurs yeux de basilic </VERS>
<VERS>Sur la femme livrée aux bêtes, </VERS>
<VERS>Sur l'enfant jetée au public! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Je m'indignais, et, sur la scène, </VERS>
<VERS>Celle qui n'avait pas seize ans </VERS>
<VERS>Chantait un couplet trop obscène </VERS>
<VERS>Pour qu'elle en pût savoir le sens,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, l'horreur crispant ma narine, </VERS>
<VERS>Loin du mauvais lieu je m'enfuis, </VERS>
<VERS>Respirant à pleine poitrine</VERS>
<VERS>L'air salubre et glacé des nuits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<TITRE>
L' ARMURE
</TITRE>
<AUTRE>
(D'APRÈS LE TABLEAU DE VOLLON)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>POUR un homme de taille énorme, </VERS>
<VERS>Droite sur son piquet de bois, </VERS>
<VERS>L'armure éclatante et difforme </VERS>
<VERS>Parle des héros d'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certe, il était d'une autre race, </VERS>
<VERS>Celui qui, sans plier le dos, </VERS>
<VERS>Sous le poids de cette cuirasse, </VERS>
<VERS>Combattait Talbot ou Chandos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les belliqueux vatarmes, </VERS>
<VERS>Sur ce farouche morion</VERS>
<VERS>L'estoc lourd et le fléau d'armes </VERS>
<VERS>Faisaient pleuvoif maint horion,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans que le cheval d'Aquitaine, </VERS>
<VERS>Que des jambarts doublés de cuir </VERS>
<VERS>Étreignait le bon capitaine,</VERS>
<VERS>Se retournât jamais pour fuir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieille armure! les épopées</VERS>
<VERS>Sont loin, où par toi l'on vainquait.</VERS>
<VERS>Bayard, après cent coups d'épées, </VERS>
<VERS>A péri d'un coup de mousquet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu peux, bric-à-brac et ferraille, </VERS>
<VERS>Plaire encore à quelque rapin; </VERS>
<VERS>Mais cependant l'artiste raille </VERS>
<VERS>Sans le vouloir, quand il te peint,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans ce gouffre noir et vide </VERS>
<VERS>Qu'on voit par le brassard absent, </VERS>
<VERS>Montre que sous l'acier livide </VERS>
<VERS>Aucun coeur ne bat à présent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1875.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
SUR LA VESTALE D'AIZELIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'oeil de la louve d'airain, </VERS>
<VERS>Ne t'endors pas indifférente. </VERS>
<VERS>Ranime la flamme mourante, </VERS>
<VERS>Vestale, songe au feu divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, s'il devait s'éteindre enfin, </VERS>
<VERS>Rome serait dans l'épouvante, </VERS>
<VERS>Et l'on t'enterrerait vivante, </VERS>
<VERS>Condamnée à mourir de faim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi nous veillons, dans notre âme, </VERS>
<VERS>Sur l'honneur, pure et noble flamme. </VERS>
<VERS>Mais parfois - cela fait frémir! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sentons, comme la vestale </VERS>
<VERS>Prise d'une langueur fatale, </VERS>
<VERS>La conscience s'endormir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai1887.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
RONDE D'ENFANTS AUX TUILERIES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AU printemps, dans les Tuileries, </VERS>
<VERS>Assise à l'écart, la maman,</VERS>
<VERS>Lasse de ses tapisseries,</VERS>
<VERS>Rêve, le doigt dans un roman. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garçonnets et fillettes blondes, </VERS>
<VERS>Ayant laissé là leurs paniers</VERS>
<VERS>Remplis de fleurs de marronniers, </VERS>
<VERS>Viennent d'organiser des rondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lilas passeront.</VERS>
<VERS>Pas encore;</VERS>
<VERS>Ils viennent d'éclore.</VERS>
<VERS>Les lilas passeront.</VERS>
<VERS>Gais enfants, dansez en rond.</VERS>
<VERS>Pourtant ce coin de parc magique </VERS>
<VERS>Fut bien terrible, aux jours passés, </VERS>
<VERS>Enfants, et c'est un sol tragique </VERS>
<VERS>Où joyeusement vous dansez.</VERS>
<VERS>Ici les yeux blancs des vieux marbres </VERS>
<VERS>Virent des cadavres semés; </VERS>
<VERS>Les chevaux de guerre affamés </VERS>
<VERS>Ont rongé l'écorce des arbres.</VERS>
<VERS>Les lilas passeront, etc.</VERS>
<VERS>Sous la verte fraîcheur des branches, </VERS>
<VERS>Insoucieux, tourne l'essaim </VERS>
<VERS>Des enfances roses et blanches </VERS>
<VERS>Qui vont, se tenant par la main. </VERS>
<VERS>Sur le sable, leurs jambes grêles </VERS>
<VERS>Sautillent, en bas bien tirés, </VERS>
<VERS>Et leur chant fait fuir, effarés, </VERS>
<VERS>Les ramiers et les tourterelles.</VERS>
<VERS>Les lilas passeront, etc.</VERS>
<VERS>Pourtant à l'horloge qui reste</VERS>
<VERS>Sur le vieux palais dévasté,</VERS>
<VERS>Les heures d'un passé funeste</VERS>
<VERS>Ont jadis lourdement tinté.</VERS>
<VERS>Bien des spectres, quand le soir tombe, </VERS>
<VERS>Se croisent sous le noir couvert,</VERS>
<VERS>Et si ce grand arbre est si vert,</VERS>
<VERS>C'est qu'il pousse sur une tombe.</VERS>
<VERS>Les lilas passeront, etc.</VERS>
<VERS>Tu fais peur, ô calme nature, </VERS>
<VERS>Grande oublieuse des douleurs, </VERS>
<VERS>Qui mets sur cette sépulture </VERS>
<VERS>Des rires d'enfants et des fleurs.</VERS>
<VERS>Mais l'incorrigible espérance, </VERS>
<VERS>Devant cet avril et ces jeux, </VERS>
<VERS>Rêve de jours moins orageux </VERS>
<VERS>Pour la vieille folle de France!</VERS>
<VERS>Les lilas passeront.</VERS>
<VERS>Pas encore;</VERS>
<VERS>Ils viennent d'éclore.</VERS>
<VERS>Les lilas passeront.</VERS>
<VERS>Gais enfants, dansez en rond.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1883.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LA TOUR GÉANTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PLEINS de corbeaux et d'angélus, </VERS>
<VERS>Les clochers dont le doigt de pierre </VERS>
<VERS>Montrait sa route à la prière,</VERS>
<VERS>N'avaient que cent mètres au plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des hommes hardis sont venus </VERS>
<VERS>Et, forgeant la dure matière, </VERS>
<VERS>Ont construit une tour altière </VERS>
<VERS>Menaçant les cieux inconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Miracle! Jusqu'où monte-t-elle? </VERS>
<VERS>La foule pousse devant elle </VERS>
<VERS>Un hurrah d'admiration.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son sommet se perd dans l'espace- </VERS>
<VERS>Mais, tout là-haut, un aigle passe </VERS>
<VERS>Et n'y fait pas attention.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
L'AUBE TRICOLORE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier, j'ai surpris l'aurore à son premier éveil, </VERS>
<VERS>Quand le nid est muet encore sur la branche. </VERS>
<VERS>Là-haut, le sombre azur. Plus bas, la brume blanche. </VERS>
<VERS>Enfin, à l'horizon, un flamboiement vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bleu, blanc, rouge! - Le ciel, à nos drapeaux pareil, </VERS>
<VERS>M'a rendu nos espoirs oubliés de revanche.</VERS>
<VERS>Car, captive en ces noeuds que, seul, le glaive tranche, </VERS>
<VERS>L'Alsace attend, là-bas où monte le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de jours et de jours, hélas! depuis l'outrage! </VERS>
<VERS>Peut-être - ô doute amer! - elle se décourage! </VERS>
<VERS>Elle doit, après tant d'angoisse et de douleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se demander parfois si l'on se souvient d'elle!- </VERS>
<VERS>- Non. Dans le matin clair arborant nos couleurs, </VERS>
<VERS>L'Alsace nous répond de loin: « Je suis fidèle! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
25 avril 1892.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
BALLADE À VIGEANT, EXCELLENT MAÎTRE 
EN FAIT D'ARMES, POUR LE PLUS GRAND 
HONNEUR DE L'ESCRIME FRANÇAISE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La rapière, arme de butor,</VERS>
<VERS>Traîne au flanc des Maisons-moussues, </VERS>
<VERS>Et le futur « herr Professor »</VERS>
<VERS>Est fier des balafres reçues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le sabre lourd vainement</VERS>
<VERS>A l'épée a fait concurrence;</VERS>
<VERS>Et, pour se battre galamment,</VERS>
<VERS>Il n'est de fin fleuret qu'en France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lames de Tolède encor</VERS>
<VERS>Font leurs piqûres de sangsues. </VERS>
<VERS>A Madrid, par le matador</VERS>
<VERS>Les grâces d'armes sont bien sues. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est trop d'enjolivement, </VERS>
<VERS>C'est trop faire la révérence.</VERS>
<VERS>Et, voulez-vous mon sentiment! </VERS>
<VERS>Il n'est de fin fleuret qu'en France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu prends, Toscan, ô beau ténor, </VERS>
<VERS>Des poses tortes ou bossues.</VERS>
<VERS>Par ton épée aux quillons d'or </VERS>
<VERS>Que de poitrines décousues! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la ruse est ton élément.</VERS>
<VERS>Gare à la botte de Florence!- </VERS>
<VERS>N'importe! fais ton testament.</VERS>
<VERS>Il n'est de fin fleuret qu'en France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ENVOI</VERS>
<VERS>Maître, il reviendra, l'Allemand. </VERS>
<VERS>O victoire! ô chère espérance!- </VERS>
<VERS>Enseigne-nous ton art charmant. </VERS>
<VERS>Il n'est de fin fleuret qu'en France.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A LEURS MAJESTÉS
L'EMPEREUR ET L'IMPÉRATRICE DE RUSSIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS cet asile calme où le culte des lettres</VERS>
<VERS>Nous fut fidèlement transmis par les vieux maîtres </VERS>
<VERS>Ainsi que le flambeau de l'antique coureur, </VERS>
<VERS>A ce foyer, dans cette atmosphère sereine, </VERS>
<VERS>Bienvenue à la jeune et belle Souveraine!</VERS>
<VERS>Bienvenue au noble Empereur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre chère présence est partout acclamée </VERS>
<VERS>Par l'imposante voix du peuple et de l'armée </VERS>
<VERS>Émus de sentiments profonds et solennels; </VERS>
<VERS>Et, sur la foule heureuse et de respect saisie, </VERS>
<VERS>Vous voyez les couleurs de France et de Russie</VERS>
<VERS>Palpiter en plis fraternels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les voeux des Français vont, Sire, au fils auguste </VERS>
<VERS>Du magnanime Tsar, d'Alexandre le Juste;</VERS>
<VERS>Car en vous son esprit pacifique est vivant.</VERS>
<VERS>Vous, Madame, devant vos yeux purs et sincères, </VERS>
<VERS>Dans les groupes charmés, vous entendez les mères </VERS>
<VERS>Vous bénir, vous et votre enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici s'éteint le bruit dont un peuple s'enivre.</VERS>
<VERS>Nous pouvons seulement vous présenter le livre </VERS>
<VERS>Qui garde ce trésor: la langue des aïeux;</VERS>
<VERS>Mais, chez nous, c'est la France encor qui vous accueille, </VERS>
<VERS>Et vous lirez le mot: « amitié » sur la feuille</VERS>
<VERS>Qu'elle place devant vos yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis nous évoquerons notre gloire passée, </VERS>
<VERS>Nos devanciers fameux, princes de la pensée, </VERS>
<VERS>Corneille, Bossuet, tant d'autres noms si beaux, </VERS>
<VERS>Avec l'orgueil de voir nos souvenirs splendides </VERS>
<VERS>Honorés par vous, Sire, ainsi qu'aux Invalides</VERS>
<VERS>Vous saluez nos vieux drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, bien à regret, - l'heure si tôt s'écoule, - </VERS>
<VERS>Nous vous rendrons tous deux à l'amour de la foule, </VERS>
<VERS>Au grand Paris offrant son âme en ses clameurs, </VERS>
<VERS>Mais pour vous suivre aussi dans cette ardente fête </VERS>
<VERS>Où vous êtes portés, comme a dit un poète,</VERS>
<VERS>En triomphe sur tous les coeurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
POUR LES RUSSES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>OUI, toute âme française est de pitié saisie</VERS>
<VERS>Devant l'affreux carnage où, sur le sol d'Asie, </VERS>
<VERS>Les Russes tombent par milliers;</VERS>
<VERS>Car ces cadavres froids que le vautour dévore,</VERS>
<VERS>Nous les nommions hier, nous les nommons encore </VERS>
<VERS>Nos amis et nos alliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la trombe de fer qui tue ou qui mutile,</VERS>
<VERS>Ces marins, ces héros, luttant cent contre mille, </VERS>
<VERS>Dans la rade de Chémulpo,</VERS>
<VERS>Criblés de fleurs, naguère ils visitaient la France, </VERS>
<VERS>Et devant eux un souffle enivrant d'espérance </VERS>
<VERS>Fit palpiter notre drapeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce Tsar qui désirait la paix universelle,</VERS>
<VERS>Et qui, lorsque le sang de son peuple ruisselle, </VERS>
<VERS>Est si malheureux aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Il vint vers nous, les mains loyalement tendues, </VERS>
<VERS>Il vint et traversa des foules éperdues</VERS>
<VERS>Où tous les coeurs battaient pour lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà des vérités; il faut les faire entendre. </VERS>
<VERS>C'est grâce au magnanime empereur Alexandre </VERS>
<VERS>Qui, par malheur, a peu vécu,</VERS>
<VERS>Que, de son grand désastre encore endolorie </VERS>
<VERS>Et sous tant de haineux regards, notre patrie </VERS>
<VERS>A relevé son front vaincu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut alors pour nous la paix, mais digne et fière. </VERS>
<VERS>Sans angoisse on pouvait songer à la frontière </VERS>
<VERS>Dont fut reculé le poteau.</VERS>
<VERS>Le peuple russe et nous, après ces nobles fêtes, </VERS>
<VERS>Nous tenions le danger des injustes conquêtes </VERS>
<VERS>Entre les pinces d'un étau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces choses se passaient voilà très peu d'années. </VERS>
<VERS>Mais, hélas! un seul jour change les destinées </VERS>
<VERS>Des hommes commes des États.</VERS>
<VERS>C'est là-bas maintenant qu'il faut que le sang pleuve. </VERS>
<VERS>Du moins qu'ils sachent bien, nos amis dans l'épreuve, </VERS>
<VERS>Que nos coeurs ne sont pas ingrats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En Occident, plus d'un est égoïste et lâche.</VERS>
<VERS>Mais la France comprend leur héroïque tâche</VERS>
<VERS>Et le dit par ma faible voix.</VERS>
<VERS>Ils protègent l'Europe, ils en sont la cuirasse,</VERS>
<VERS>Et, quand ils meurent, c'est pour nous, pour notre race </VERS>
<VERS>Et son signe éternel, la Croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant ne croyez pas que le poète oublie</VERS>
<VERS>Que la guerre est souvent une atroce folie.</VERS>
<VERS>Les lauriers coûtent trop de sang.</VERS>
<VERS>Que de mères en deuil qui pleurent sous leurs voiles, </VERS>
<VERS>Et que de morts couchés sous les froides étoiles! </VERS>
<VERS>Je frémis rien qu'en y pensant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la nation russe a le bon droit pour elle; </VERS>
<VERS>Car, au fond de l'Asie innombrable et cruelle,</VERS>
<VERS>Sommeille un grand péril, toujours. </VERS>
<VERS>J'admire ce rempart de vaillants coeurs qui barre </VERS>
<VERS>Le vieux chemin tracé par la marche barbare</VERS>
<VERS>Des Attilas et des Timours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, la France, qui ne s'est jamais trompée </VERS>
<VERS>Sur son devoir, d'instinct eût saisi son épée.</VERS>
<VERS>Aujourd'hui son geste est moins prompt. </VERS>
<VERS>Aux Russes adressons nos voeux et nos prières; </VERS>
<VERS>Leurs âmes à la fois pieuses et guerrières</VERS>
<VERS>Seront tristes, mais comprendront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'enfin le lointain Mikado, sur son trône, </VERS>
<VERS>Entende leur canon à l'invasion jaune</VERS>
<VERS>Jeter le dernier: « Quos ego! »</VERS>
<VERS>Que leurs revanches soient superbes et prochaines! </VERS>
<VERS>Stcessel dans Port-Arthur, c'est Masséna dans Gênes, </VERS>
<VERS>Souhaitons-leur un Marengo!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
AUX AMBULANCIÈRES DE LA CROIX-ROUGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aez-vous quelque espoir dans la paix! Donnez-m'en.</VERS>
<VERS>Mais on s'arme. Toujours l'homme, hélas! loup pour l'homme! </VERS>
<VERS>Toujours le « væ victis » du Barbare dans Rome!</VERS>
<VERS>Et la fraternité n'est qu'un fade roman.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la tunique sombre ou sous le clair dolman, </VERS>
<VERS>Nos fils iront en guerre et seront fauchés comme</VERS>
<VERS>Les blés mûrs; et, tombant sous le coup qui l'assomme, </VERS>
<VERS>Le malheureux blessé criera d'instinct: « Maman! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle horreur!- Ah! du moins, femmes, soyez bénies, </VERS>
<VERS>Qui, dans un noble élan, vous êtes réunies </VERS>
<VERS>Pour ces enfants à qui tant de mal sera fait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mutilés et sanglants, dans leur détresse amère, </VERS>
<VERS>Ils verront la Patrie assise à leur chevet, </VERS>
<VERS>Et dans chaque Française ils auront une mère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
POUR LA FÊTE DONNÉE AU BÉNÉFICE
DES « VICTIMES DU DEVOIR »
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien souvent vous lisez un fait divers banal, </VERS>
<VERS>Qui traverse l'esprit sans y jeter racine.</VERS>
<VERS>C'est la mort du chauffeur broyé sur sa machine, </VERS>
<VERS>Du sauveteur noyé dans les eaux d'un canal,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du pompier dévoré par un gouffre infernal,</VERS>
<VERS>De tant d'autres héros!- Et, songeant, j'imagine, </VERS>
<VERS>Que l'instinct du devoir est de source divine,</VERS>
<VERS>Vous dites: « Le brave homme! » en jetant le journal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant ils ont laissé, ces martyrs de bravoure, </VERS>
<VERS>Des veuves, des enfants, et, pour qu'on les secoure, </VERS>
<VERS>Que vous demande-t-on, ô passants! - Presque rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre épargne d'un jour, en riant dépensée </VERS>
<VERS>Dans une fête, avec cette bonne pensée</VERS>
<VERS>Que si peu de plaisir peut faire tant de bien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
DEUXIÈME PARTIE
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<TITRE>
A MADEMOISELLE ANNETTE BAUDRIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE suis ton vieux parent et je sais ton histoire;</VERS>
<VERS>Je te vis naître, Annette, et je te vis grandir. </VERS>
<VERS>Te voilà mariée, et l'on va te cueillir,</VERS>
<VERS>Rose qui parfumas longtemps la forge noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais ton coeur droit, ta bonté, ta douceur, </VERS>
<VERS>Et tu devines bien ce que pour toi j'espère; </VERS>
<VERS>Car je n'ai pas d'ami plus tendre que ton père, </VERS>
<VERS>Chère Annette, et ton nom est le nom de ma soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que la souffrance a mûri ta jeune âme; </VERS>
<VERS>Et, dans cette maison dont tu quittes le seuil, </VERS>
<VERS>Naguère je t'ai vue, en noirs habits de deuil, </VERS>
<VERS>Encore enfant, remplir le rôle d'une femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu comprends, n'est-ce pas! pourquoi j'ai rappelé, </VERS>
<VERS>Annette, en cet instant joyeux, cette heure amère</VERS>
<VERS>Où, te voyant t'asseoir où s'asseyait ta mère, </VERS>
<VERS>Souriait en pleurant ton père désolé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès ce jour, tu conçus ce qu'était la famille, </VERS>
<VERS>Fille de forgerons et de vieux artisans;</VERS>
<VERS>Le devoir pénétra dans ton coeur de quinze ans; </VERS>
<VERS>- Et l'épouse, vois-tu, vaudra la jeune fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse ton vieux cousin dont le coeur s'attendrit</VERS>
<VERS>Dire au jeune homme heureux qui t'a conduite au temple </VERS>
<VERS>qu'un siècle de travail, d'honneur, de bon exemple, </VERS>
<VERS>Sont la dot, la noblesse et l'orgueil des Baudrit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'auprès du foSier que votre hymen allume</VERS>
<VERS>-Doux instinct des oiseaux qui construisent leurs nids!- </VERS>
<VERS>Il faut que vos deux coeurs soient à jamais unis</VERS>
<VERS>Comme deux fers soudés au marteau, sur l'enclume.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
8 octobre 1883.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A MADEMOISELLE ANNA TRAVERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS la maison aux murs par les livres couverts, </VERS>
<VERS>Le cher aieul défunt, bien souvent, me fit fête; </VERS>
<VERS>Le père me témoigne une amitié parfaite.</VERS>
<VERS>Des deux mamans aussi je sens les coeurs ouverts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fille de mes amis, ô belle Anna Travers,</VERS>
<VERS>Dont la fleur d'oranger pare la jeune tête,</VERS>
<VERS>Accueillez aujourd'hui les voeux du vieux poète</VERS>
<VERS>Qui voudrait mettre ici tout son coeur dans ses vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il est heureux celui qui vous a pris pour femme! </VERS>
<VERS>Plus fraîche est votre joue et plus pure est votre âme </VERS>
<VERS>Que la fleur du pommier quand vient l'avril charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la famille où votre époux vous a choisie, </VERS>
<VERS>Et dont est glorieux le bon pays normand, </VERS>
<VERS>Ne vit que pour l'honneur et pour la poésie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
POUR JEANNE LEMERRE
LE JOUR DE SON MARIAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Poète de vingt ans, je t'ai vue au berceau.</VERS>
<VERS>Qu'elle est loin, la chanson du Passant à Silvie! </VERS>
<VERS>Que de feuillets tournés du livre de ma vie! </VERS>
<VERS>De celui de ce jour lirai-je le verso!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il n'est pas tari, l'harmonieux ruisseau.</VERS>
<VERS>Je fais des vers encor. Ton bonheur m'y convie. </VERS>
<VERS>Accepte, en ton avril d'amour, enfant ravie,</VERS>
<VERS>Mes fleurs de la Toussaint, mon dernier chant d'oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de jours envolés! Que de saisons enfuies!- </VERS>
<VERS>Te voici femme. Au bras d'un époux tu t'appuies. </VERS>
<VERS>L'oranger symbolique orne ton jeune front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est un sentiment très doux qui me pénètre,</VERS>
<VERS>En t'offrant, Jeanne, ainsi qu'aux fils qui te naîtront, </VERS>
<VERS>Les voeux ardents du vieil ami qui te vit naître.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
10 octobre 1892.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
POUR ALOYS BLONDEL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ALOYS, songes-tu quelquefois au poète</VERS>
<VERS>Qui t'attirait naguère entre ses deux genoux </VERS>
<VERS>Et, mettant un baiser sur tes cheveux si doux, </VERS>
<VERS>Admirait ton teint frais et ton rire de fête?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui se souvient de toi. Devant ta blonde tête </VERS>
<VERS>Il éprouvait, hélas! comme un regret jaloux; </VERS>
<VERS>Car, privé du bonheur du père et de l'époux, </VERS>
<VERS>Il vieillit, solitaire, et sa vie est mal faite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cher petit Aloys, ô fils de mon ami,</VERS>
<VERS>Que l'ange du Seigneur qui te veille, endormi, </VERS>
<VERS>Te fasse prendre un jour la route droite et sûre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, demeurant la joie et la fierté des tiens, </VERS>
<VERS>En ton regard viril garde la clarté pure</VERS>
<VERS>Que dans tes yeux d'enfant mit le ciel d'où tu viens.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1er mars 1888.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
PORTRAIT DE Mlle SABINE CAROLUS DURAN,
PAR SON PÈRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PRÈs du grand lévrier d'Écosse, </VERS>
<VERS>Toute en velours et satin gris, </VERS>
<VERS>L'enfant, qu'on devine précoce, </VERS>
<VERS>Ouvre sur vous ses yeux surpris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est si jeune! tout lui semble </VERS>
<VERS>Comme elle charmant, pur et beau; </VERS>
<VERS>Une rose - qui lui ressemble - </VERS>
<VERS>S'épanouit à son chapeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses mignonnes jambes nues </VERS>
<VERS>Hors de leurs petits bas soyeux </VERS>
<VERS>Sont, dans leurs grâces ingénues, </VERS>
<VERS>Aussi naïves que ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme son existence enfuie </VERS>
<VERS>N'a pas un souvenir troublant, </VERS>
<VERS>Elle est confiante et s'appuie</VERS>
<VERS>Au collier du chien noir et blanc;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et devant l'air bon et prospère </VERS>
<VERS>Du petit modèle enchanté</VERS>
<VERS>On sent combien l'artiste-père </VERS>
<VERS>Adore son enfant gâté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1875.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
EN HIVER
</TITRE>
<AUTRE>
(D'APRÈS LE TABLEAU DE PIERRE BILLET)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SUR la route en linceul changée</VERS>
<VERS>Par deux longs mois de vent du nord, </VERS>
<VERS>La petite passe, chargée</VERS>
<VERS>De son lourd fagot de bois mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'horizon s'illumine</VERS>
<VERS>Des lueurs d'un couchant d'hiver, </VERS>
<VERS>Sa silhouette se dessine,</VERS>
<VERS>Svelte et brune, sur le ciel clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, j'imagine ta vie,</VERS>
<VERS>Enfant qui vas seule le soir, </VERS>
<VERS>Portant ton fagot et suivie</VERS>
<VERS>D'un vieux et paisible chien noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre, orpheline et sans famille, </VERS>
<VERS>Et sauvage avec les garçons, </VERS>
<VERS>Tu files l'hiver, humble fille, </VERS>
<VERS>Et tu vas glaner aux moissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triste ramasseuse de branches</VERS>
<VERS>Qui cours si tard sans t'alarmer,</VERS>
<VERS>Tu n'as qu'un bonnet des dimanches, </VERS>
<VERS>Tu n'as qu'un vieux chien pour t'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cherchant, toujours solitaire,</VERS>
<VERS>Blé pour ton pain, bois pour ton feu, </VERS>
<VERS>Tu vis de ce qu'on trouve à terre </VERS>
<VERS>Comme les oiseaux du bon Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1875.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
CHOSE VUE SUR LE GRAND CHEMIN 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>HEUREUX l'enfant pour qui le don n'est pas l'aumône!</VERS>
<VERS>L'été flambe, le blé mûrit, la plaine est jaune. </VERS>
<VERS>Une enfant en haillons, pieds nus sur le chemin, </VERS>
<VERS>A cueilli des bleuets qu'elle tient à la main. </VERS>
<VERS>Elle a quatre ans; on la laisse errer sur la route. </VERS>
<VERS>Mendiante, non pas, mais bien pauvre; et, sans doute, </VERS>
<VERS>Chez elle, on est souvent sans pain à la maison. </VERS>
<VERS>L'enfant n'y songe pas. C'est la belle saison. </VERS>
<VERS>Elle est libre. Ses pieds, dans la poussière ardente, </VERS>
<VERS>Ont chaud. Elle a cueilli des fleurs, elle est contente, </VERS>
<VERS>Et, près des peupliers dont tremble le rideau, </VERS>
<VERS>Elle marche. (???)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle marche. Bercée au trot de son landau, </VERS>
<VERS>Une dame, à côté de sa petite fille,</VERS>
<VERS>Est prise de pitié pour l'errante en guenille </VERS>
<VERS>Et veut semer un peu de bonheur en passant.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>« Halte un instant, cocher. »  (???)</VERS>
<VERS>« Halte un instant, cocher. » La petite descend </VERS>
<VERS>Et présente un louis à l'enfant demi-nue.</VERS>
<VERS>Toutes deux ont quatre ans. L'ignorance ingénue </VERS>
<VERS>Qui vit dans leurs yeux clairs ne peut encor savoir </VERS>
<VERS>Le sens de ces deux mots - donner et recevoir - </VERS>
<VERS>Ni que la charité contient un peu d'offense. </VERS>
<VERS>O candeur adorable et sainte de l'enfance! </VERS>
<VERS>L'une tend sans façon le louis comme un sou, </VERS>
<VERS>L'autre l'accepte ainsi qu'un étrange joujou </VERS>
<VERS>Et le prend simplement parce qu'on le lui donne </VERS>
<VERS>Puis, cédant à son tour à l'instinct d'être bonne, </VERS>
<VERS>Elle offre ses bleuets dans la moisson cueillis.</VERS>
<VERS>Alors la riche enfant, trouvant bien plus jolis</VERS>
<VERS>Que l'or ces bleuets purs comme les yeux d'un ange, </VERS>
<VERS>Et surprise devant le généreux échange,</VERS>
<VERS>Et très reconnaissante, et le coeur tout saisi, </VERS>
<VERS>Embrasse l'enfant pauvre en lui disant: « Merci. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
16 décemble 1895.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<TITRE>
MARIE-BLEUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>EN vain je cherche un mot charmant qui vous désigne, </VERS>
<VERS>Un mot qui réunisse en sa simplicité</VERS>
<VERS>Votre blanche jeunesse et votre pureté;</VERS>
<VERS>Aucun ne me contente et ne m'en semble digne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il en est de bien doux pourtant qui me font signe, </VERS>
<VERS>Des mots resplendissants de candide beauté; </VERS>
<VERS>C'est la neige d'hiver, c'est le Paros vanté, </VERS>
<VERS>Et l'hostie, et l'ivoire, et le lys, et le cygne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'exprimerais mal, en un mot comme en cent, </VERS>
<VERS>Cette grâce ingénue et ce charme innocent </VERS>
<VERS>Qui vous font à mes yeux si touchante et si belle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne trouverais rien de plus essentiel</VERS>
<VERS>Que ce nom qui vous sied si bien et qui rappelle </VERS>
<VERS>L'image de la Vierge et la couleur du ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A DEUX SOEURS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ÉDITH rêve toujours et toujours Jeanne rit;</VERS>
<VERS>La blonde lève au ciel un regard de victime, </VERS>
<VERS>Et la brune au dehors répand sa joie intime. </VERS>
<VERS>Ainsi l'étoile brille et la rose fleurit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quand un tendre émoi naîtra dans votre esprit </VERS>
<VERS>Pour l'homme heureux qui garde encore l'anonyme, </VERS>
<VERS>Vous sourirez, Edith, - la rêveuse s'anime; - </VERS>
<VERS>Jeanne, vous rêverez, -- l'espiègle s'attendrit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans trop savoir pourquoi, dans votre âme naïve, </VERS>
<VERS>Restez rieuse, Jeanne; Edith, restez pensive. </VERS>
<VERS>Le temps où le coeur bat sera trop tôt venu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'avenir à changer de rôle vous condamne; </VERS>
<VERS>Et d'avance je porte envie à l'inconnu </VERS>
<VERS>Qui fera rire Édith ou fera rêver Jeanne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Septembre 1878.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
ADIEUX AUX EAUX-BONNES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MA mémoire vous aime et vous sera fidèle, </VERS>
<VERS>Source à qui je devrai ma santé d'un hiver, </VERS>
<VERS>Monts altiers, gaves purs, et toi, vieux pic de Ger, </VERS>
<VERS>Qui dresses dans l'azur ta haute citadelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la charmante enfant qui m'admettait près d'elle, </VERS>
<VERS>La petite malade au regard bon et clair,</VERS>
<VERS>Me laisse dans le coeur un souvenir plus cher, </VERS>
<VERS>En fuyant vers le Sud ainsi que l'hirondelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montagnes dont le souffle a su la ranimer, </VERS>
<VERS>Vous la connaissez bien et vous devez l'aimer; </VERS>
<VERS>A votre ombre a poussé cette fleur trop chétive!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sublime Nature où tout parle d'espoir, </VERS>
<VERS>N'est-ce pas qu'elle est bien ton enfant adoptive </VERS>
<VERS>Et que longtemps encor tu voudras la revoir?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Septembre 1878.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
VOUS DÉSIREZ DONC-
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOUS désirez donc que sur ce volume</VERS>
<VERS>Le poète écrive un mot amical.</VERS>
<VERS>Mais je tremble presque, en prenant la plume, </VERS>
<VERS>Que mon souvenir tourne en madrigal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi que des fleurs mises en corbeilles </VERS>
<VERS>Doivent à la fin trouver importun</VERS>
<VERS>Le continuel baiser des abeilles</VERS>
<VERS>Qu'attire et retient reur puissant parfum,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vous devez être un peu blasée</VERS>
<VERS>Sur les compliments quelquefois trop longs </VERS>
<VERS>Que les amoureux, troupe méprisée, </VERS>
<VERS>Murmurent autour de vos cheveux blonds,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, qui crains fort une raillerie,</VERS>
<VERS>Je songe aux fadeurs qu'on vous infligea, </VERS>
<VERS>Et je vous épargne une flatterie</VERS>
<VERS>Qu'on a cent fois dû vous dire déjà.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A UNE JEUNE MARSEILLAISE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PARIS, certe, est une merveille; </VERS>
<VERS>Mais, s'il pouvait avoir</VERS>
<VERS>Vos yeux de diamant noir,</VERS>
<VERS>Il serait un petit Marseille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A MADEMOISELLE JANE SABATERY
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AI quitté la mère patrie</VERS>
<VERS>Pour voir, par un minuit bien clair,</VERS>
<VERS>Le ciel refléter dans la mer </VERS>
<VERS>Sa merveilleuse orfèvrerie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! aux côtes d'Algérie,</VERS>
<VERS>Règne un impitoyable hiver.</VERS>
<VERS>Les nuits sont du noir de l'enfer; </VERS>
<VERS>Aucune n'est d'astres fleurie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, mon enfant, votre beauté </VERS>
<VERS>Est comme un firmament d'été </VERS>
<VERS>Etincelant, pur et sans voiles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, si sombres que soient les cieux,</VERS>
<VERS>Le Poète, admirant vos yeux, </VERS>
<VERS>Ne regrette plus les étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
19 janvier 1891.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
AUX FRANÇAIS D'ALGER 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMMENT puis-je vous rendre grâce,</VERS>
<VERS>O Français d'Alger, à vous tous </VERS>
<VERS>Qui fûtes si bons et si doux </VERS>
<VERS>Pour l'humble Poète qui passe?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre beau ciel a peu souri,</VERS>
<VERS>Par malheur, au pâle malade, </VERS>
<VERS>Chers hôtes; mais votre accolade </VERS>
<VERS>L'a réchauffé, sauvé, guéri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi l'averse en vain nous noie, </VERS>
<VERS>En vain gronde et blanchit la mer. </VERS>
<VERS>Qu'importe l'horreur de l'hiver </VERS>
<VERS>A celui dont l'âme est en joie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu de vous il se sent </VERS>
<VERS>Dans un délicieux bien-être; </VERS>
<VERS>L'accueil si chaud qui le pénètre </VERS>
<VERS>Remplace le soleil absent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il oublie en un rêve tendre,</VERS>
<VERS>Devant vos femmes aux doux yeux, </VERS>
<VERS>Qu'il n'est pas d'étoiles aux cieux, </VERS>
<VERS>Que les roses se font attendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici deux mois qu'il a quitté </VERS>
<VERS>Le sol de la mère patrie; </VERS>
<VERS>Et déjà, dans votre Algérie, </VERS>
<VERS>Il est comme un fils adopté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! certes, dans la capitale, </VERS>
<VERS>Voyageur enfin de retour, </VERS>
<VERS>Il gardera l'ardent amour </VERS>
<VERS>De votre terre orientale;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il redira combien est beau</VERS>
<VERS>Ce grand pays plein d'espérance </VERS>
<VERS>Comme il travaille pour la France,</VERS>
<VERS>Comme il honore le drapeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! en voyant votre côte </VERS>
<VERS>S'effacer au loin dans l'azur</VERS>
<VERS>- Le retour n'étant jamais sûr - </VERS>
<VERS>II sera bien triste, votre hôte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'aujourd'hui, du moins, encor </VERS>
<VERS>Il dise à quel point il vous aime!</VERS>
<VERS>L'occasion s'offre ici même, </VERS>
<VERS>Bons Algériens aux coeurs d'or</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre ami vient, quand vous rassemble </VERS>
<VERS>Un acte touchant de pitié.</VERS>
<VERS>En faveur des infortunés</VERS>
<VERS>Comme le bien qu'on fait ensemble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En faveur des infortunés</VERS>
<VERS>Vous organisez cette fête;</VERS>
<VERS>Donnez-y sa place au poète.</VERS>
<VERS>Qu'il y chante: Donnez! donnez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donnez, sans espoir qu'on vous rende; </VERS>
<VERS>Donnez, sans savoir qui reçoit!</VERS>
<VERS>Le plus noble geste qui soit,</VERS>
<VERS>C'est d'ouvrir la main toute grande.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
AUX FÉLIBRES
QUI M'ONT SALUÉ DE LEURS VERS PENDANT MON SÉJOUR
EN PROVENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Souffrant, j'étais venu sur le doux littoral, </VERS>
<VERS>Frileux, je me chauffais au soleil de Provence, </VERS>
<VERS>Lorsque - joie et fierté! - sur mon chemin s'avance </VERS>
<VERS>Le Félibrige avec son chef, le grand Mistral.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A moi, l'humble rimeur, à peine leur égal,</VERS>
<VERS>Ils offrent leurs beaux vers comme une redevance. </VERS>
<VERS>Leur fraîche poésie est une eau de Jouvence. </VERS>
<VERS>Je m'y baigne et j'en sors guéri. Je n'ai plus mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A mon départ, - il faut que tout bon temps finisse, - </VERS>
<VERS>Je ne comptais cueillir, sur la côte de Nice, </VERS>
<VERS>Qu'un bouquet tôt flétri de ses roses d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chers félibres, merci! car de vos nuits sans voiles </VERS>
<VERS>Et de leurs astres d'or reflétés dans la mer </VERS>
<VERS>J'emporte, grâce à vous, une gerbe d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
29 janvier 1893.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A MONSIEUR ÉVELART*
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LORSQUE, collégien rempli d'instincts pervers, </VERS>
<VERS>J'ânonnais ma leçon ou faisais mal mon thème, </VERS>
<VERS>Fronçant vos gros sourcils, mais souriant quand même, </VERS>
<VERS>Vous m'avez quelquefois infligé cinq cents vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Académicien cousu de lauriers verts,</VERS>
<VERS>Aujourd'hui je me venge et vous lis un poème; </VERS>
<VERS>Et vous, sous qui j'ai fait jadis ma quatrième, </VERS>
<VERS>Vous devez le subir. C'est le monde à l'envers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le « pensum » sera court, rassurez-vous, cher maître, </VERS>
<VERS>Car il me suffira d'un sonnet pour y mettre </VERS>
<VERS>Le tribut d'amitié de tous vos vieux enfants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, pris par l'action ou séduits par les rêves, </VERS>
<VERS>Tous obscurs ou fameux, tous lettrés ou savants, </VERS>
<VERS>Par la chaleur du coeur sont restés vos élèves.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
A MADAME LA BARONNE DE POILLY
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AI fait, cette nuit-ci, baronne,</VERS>
<VERS>Un rêve étrange, mais exquis; </VERS>
<VERS>Les ducs, les comtes, les marquis </VERS>
<VERS>Dont l'hommage vous environne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant tous le coeur très fâché </VERS>
<VERS>Que votre bienveillant sourire </VERS>
<VERS>Accueillît un porteur de lyre, </VERS>
<VERS>Sur ma personne avaient lâché</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes les bêtes fantastiques </VERS>
<VERS>Qui décorent leurs écussons, </VERS>
<VERS>Toute la faune des blasons, </VERS>
<VERS>Tous les animaux héraldiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voyais les lions hissants,</VERS>
<VERS>Tirant leurs langues écarlates,</VERS>
<VERS>Les dragons, dressés sur leurs pattes, </VERS>
<VERS>Venir contre moi, rugissants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les aigles, roulant leurs yeux mornes, </VERS>
<VERS>Agiter leur foudre fatal,</VERS>
<VERS>Et sur moi, baissant le frontal, </VERS>
<VERS>Charger le troupeau des licornes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lourdes d'un venin de serpent</VERS>
<VERS>Et crachant la flamme et les cendres, </VERS>
<VERS>Les guivres et les salamandres</VERS>
<VERS>Les suivaient de près en rampant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>oeil qui flambe et gueule qui crie, </VERS>
<VERS>Ils se groupaient pour les assauts. </VERS>
<VERS>J'allais être mis en morceaux </VERS>
<VERS>Par l'horrible ménagerie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, devant leur troupeau guerrier, </VERS>
<VERS>Vous preniez ma main, douce fée, </VERS>
<VERS>Et je les chassais comme Orphée, </VERS>
<VERS>Avec un rameau de laurier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
ÉCRIT SUR L'ÉVENTAIL DE LA PRINCESSE LETITIA,
OÙ EST PEINTE À L'AQUARELLE UNE VUE
DU PALAIS-ROYAL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AU sein du Paris populeux,</VERS>
<VERS>Le Palais-Royal voudrait croire </VERS>
<VERS>Que vous avez gardé mémoire </VERS>
<VERS>De ses pauvres gazons frileux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de tumultes orageux</VERS>
<VERS>Ont battu sa muraille noire! </VERS>
<VERS>C'est la poussière de l'histoire </VERS>
<VERS>Que l'enfance y foule en ses jeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, devant cette image, Altesse, </VERS>
<VERS>Point de souvenirs de tristesse; </VERS>
<VERS>Et, puisque votre coeur est pris</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une sympathie obstinée</VERS>
<VERS>Pour la France et le vieux Paris, </VERS>
<VERS>Songez quelquefois: « J'y suis née. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
ÉCRIT SUR L'ALBUM DES CHATS
D'HENRIETTE RONNER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE regarde, en ce bel album paru d'hier, </VERS>
<VERS>Ces chats pris sur le vif avec un talent rare. </VERS>
<VERS>Jamais il ne fut mieux compris, je le déclare, </VERS>
<VERS>Le tigre familier, caressant quoique fier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos félins sont exquis, Henriette Ronner.</VERS>
<VERS>Je les admire et, non sans orgueil, les compare </VERS>
<VERS>Au charmant angora dont mon logis se pare </VERS>
<VERS>Et qui vient de vêtir sa fourrure d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme vous, pour les chats j'ai tant de sympathies! </VERS>
<VERS>Chez moi, j'ai vu régner de longues dynasties </VERS>
<VERS>De ces rois fainéants au pelage soyeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans mon calme coin de vieux célibataire, </VERS>
<VERS>Toujours les chats prudents, les chats silencieux </VERS>
<VERS>Promènent leur beauté, leur grâce et leur mystère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<TITRE>
ALLONS, POÈTE, IL FAUT EN PRENDRE TON PARTI!-
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ALLONS, poète, il faut en prendre ton parti! </VERS>
<VERS>Tu n'as pas fait songer, et tu n'as converti </VERS>
<VERS>Personne à ton amour pour les vertus obscures; </VERS>
<VERS>Tes poèmes naïfs peuplés d'humbles figures </VERS>
<VERS>N'ont pas le don de plaire aux heureux d'ici-bas; </VERS>
<VERS>Ton livre les étonne et ne se lira pas.</VERS>
<VERS>Le monde, vois-tu bien, ne s'intéresse guère </VERS>
<VERS>A ce milieu mesquin, trivial et vulgaire; </VERS>
<VERS>Malgré la sympathie, on est un peu surpris.</VERS>
<VERS>Crois-moi, n'y reviens plus- Personne n'a compris</VERS>
<VERS>Qu'un lettré, qu'un ami de l'art et de l'étude </VERS>
<VERS>Eût, pour ces gens de peu, tant de sollicitude. </VERS>
<VERS>- Diable! Cela n'est pas d'un esprit distingué. </VERS>
<VERS>Traiter de tels sujets en vers! - On est choqué.</VERS>
<VERS>Là, franchement, comment veux-tu qu'on s'attendrisse </VERS>
<VERS>Sur l'ennuyeux exil d'une pauvre nourrice?</VERS>
<VERS>Veux-tu faire pleurer avec le dévouement </VERS>
<VERS>D'un petit employé de l'enregistrement?</VERS>
<VERS>Prends garde, je connais chez toi cette tendance. </VERS>
<VERS>Autrefois n'as-tu pas eu l'extrême imprudence </VERS>
<VERS>De conter, sans aucune ironie, à dessein, </VERS>
<VERS>Les amours d'une bonne avec un fantassin! </VERS>
<VERS>Parler d'un épicier dans la langue de l'ode,</VERS>
<VERS>C'est monstrueux. Tu vois, une femme à la mode </VERS>
<VERS>Te l'a dit, sans y mettre aucune passion,</VERS>
<VERS>Que c'était, à la fin, de l'affectation.</VERS>
<VERS>Elle eût pu dire encor que cet art réaliste </VERS>
<VERS>Sent un peu l'envieux et le socialiste,</VERS>
<VERS>Et te fera bientôt regarder de travers;</VERS>
<VERS>Que ceux qui pour trois francs achèteront des vers </VERS>
<VERS>Sont des gens de loisir, ayant de la fortune, </VERS>
<VERS>Que ton étrange amour des humbles importune, </VERS>
<VERS>Et qu'au lecteur qui sort en voiture il messied </VERS>
<VERS>De parler si souvent de ceux qui vont à pied.</VERS>
<VERS>Soit, je suis condamné. Mais mon livre est sincère. </VERS>
<VERS>J'ai cru qu'il était sain, qu'il était nécessaire,</VERS>
<VERS>- A cette heure où, sentant se réveiller en eux </VERS>
<VERS>Leurs appétits rivaux et leurs instincts haineux,</VERS>
<VERS>Les hommes des deux camps, haut monde et populace,</VERS>
<VERS>Prétendent par le fer se disputer la place;</VERS>
<VERS>A cette heure où mon pied qui fouille le pavé </VERS>
<VERS>Pourrait glisser encor dans le sang mal lavé, </VERS>
<VERS>Où les assassinats, les vols, les sacrilèges </VERS>
<VERS>Viennent de cimenter tous les vieux privilèges </VERS>
<VERS>J'ai cru, dis-je, j'ai cru qu'il pouvait être utile, </VERS>
<VERS>Au milieu des écrits que la haine distille, </VERS>
<VERS>Des cris injurieux et des mots provocants</VERS>
<VERS>Que se jettent de part et d'autre les deux camps, </VERS>
<VERS>De publier, parmi la fureur générale,</VERS>
<VERS>Un livre familier, sans phrases, sans morale, </VERS>
<VERS>Sans politique aucune, et tout d'apaisement, </VERS>
<VERS>Qui dirait à l'heureux du monde, simplement, </VERS>
<VERS>Que ce peuple qu'il voit passer sous sa fenêtre, </VERS>
<VERS>Ce peuple qu'il méprise et ne veut pas connaître, </VERS>
<VERS>Conserve plus d'un bon sentiment ignoré; </VERS>
<VERS>Et qui dirait encore au pauvre, à l'égaré, </VERS>
<VERS>Que, dans l'adversité, le meilleur, le plus digne, </VERS>
<VERS>Le plus grand, est toujours celui qui se résigne; </VERS>
<VERS>Qui dirait tout cela sans trop en avoir l'air, </VERS>
<VERS>Par de simples récits, dans un langage clair </VERS>
<VERS>Et qui dégageraient une bonne atmosphère. </VERS>
<VERS>- Ce livre, j'ai tenté seulement de le faire,</VERS>
<VERS>Et je l'ai bien mal fait, puisqu'on n'a pas compris.</VERS>
<VERS>Comme ceux dont il parle, au milieu du mépris, </VERS>
<VERS>Sa bonne intention sans doute ira s'éteindre;</VERS>
<VERS>Et tout ce qu'il voulait faire aimer, faire plaindre, </VERS>
<VERS>Rentrera pour toujours dans son obscurité </VERS>
<VERS>Comme l'humble rêveur qui l'a si mal chanté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mars 1872.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A NOËL GALLOIS
SUR SON VOLUME DE POÉSIES: DESSINS ET CROQUIS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'UN charme trop puissant la cadence m'enivre, </VERS>
<VERS>Et j'aime trop les vers pour juger ceux d'autrui.</VERS>
<VERS>A quoi vous servirait d'ailleurs mon faible appui? </VERS>
<VERS>Je ne veux donc louer ni blâmer votre livre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a droit cependant de paraître et de vivre,</VERS>
<VERS>Et je puis aux lecteurs dire dès aujourd'hui</VERS>
<VERS>Que c'est l'amour du bien que l'on respire en lui,</VERS>
<VERS>Qu'il montre un droit chemin et qu'ils peuvent le suivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gens de charité, les gens de dévouement,</VERS>
<VERS>Qui font tout leur devoir, sans phrases, simplement, </VERS>
<VERS>Ce sont d'abord ceux-là qu'il exalte et qu'il nomme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un profond sentiment l'inspire: la pitié;</VERS>
<VERS>Et c'est en me sentant naître au coeur l'amitié</VERS>
<VERS>Que j'ai lu jusqu'au bout cette oeuvre d'honnête homme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1879.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A JOCELYN BARGOIN
SONNET-PRÉFACE DE SOIRS D'HIVER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UNE préface! Soit. Elle sera rimée.</VERS>
<VERS>Comme un preux d'autrefois content d'un écuyer, </VERS>
<VERS>Je vous frappe l'épaule et vous fais chevalier, </VERS>
<VERS>Et vous relève avec l'étreinte accoutumée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos parrains ont pour noms Gautier et Mérimée; </VERS>
<VERS>Mais ces maîtres seraient fiers de leur écolier </VERS>
<VERS>Et vous conseilleraient aussi de publier,</VERS>
<VERS>Dans un livre mignon, votre prose imprimée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous ceux qui le liront, ce livre bigarré</VERS>
<VERS>De tendresse et d'humour, ami, me sauront gré</VERS>
<VERS>De vous dire aujourd'hui: « Vous êtes hors des pages, »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surtout en y trouvant, aux endroits que je sais,</VERS>
<VERS>Ces mots vraiment émus, bien francs et bien français, </VERS>
<VERS>Comme on trouve une fleur gardée entre deux pages.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Octobre 1874.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
JE L'AI LU, CE FUTUR VOLUME-
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE l'ai lu, ce futur volume,</VERS>
<VERS>Et parfois même il m'a semblé </VERS>
<VERS>Distinguer les mots où la plume </VERS>
<VERS>Avec le coeur avait tremblé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attristé jusqu'au fond de l'âme,</VERS>
<VERS>J'ai songé, tout en l'achevant,</VERS>
<VERS>Combien sont doux les yeux de femme </VERS>
<VERS>Qui pleurèrent en l'écrivant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien divine la nature</VERS>
<VERS>Qui dut supporter tous ces maux, </VERS>
<VERS>Et combien pénétrante et pure </VERS>
<VERS>La voix qui rythma ces sanglots!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle qui fit ce reliquaire</VERS>
<VERS>A des rêves, hélas! défunts,</VERS>
<VERS>Dans son pauvre coeur n'a plus guère </VERS>
<VERS>Qu'une douleur et des parfums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cette poésie exquise</VERS>
<VERS>Pleine d'un accent tendre et fier, </VERS>
<VERS>On sent qu'elle ne l'a conquise </VERS>
<VERS>Que par son désespoir d'hier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment, à présent, changerai-je </VERS>
<VERS>Un mot, un seul, à votre chant! </VERS>
<VERS>On ne marche pas sur la neige. </VERS>
<VERS>Je gâterais, en retouchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous pourrons relire ensemble </VERS>
<VERS>Ces beaux vers qui me sont sacrés. </VERS>
<VERS>Je dirai tout bas: « Il me semble- </VERS>
<VERS>Peut-être- » et vous corrigerez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car aucune main étrangère, </VERS>
<VERS>Poète aux chères visions, </VERS>
<VERS>Ne saurait être assez légère </VERS>
<VERS>Pour toucher à vos papillons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A ÉMILE MARIOTTE
SUR SON VOLUME DE POÉSIES: LES DÉCHIREMENTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES hommes, qui sont tous plus ou moins malheureux, </VERS>
<VERS>N'ont pour les pleurs rythmés qu'une pitié distraite. </VERS>
<VERS>Ta plainte est éloquente et la leur est muette.</VERS>
<VERS>Leur orgueil n'aime pas qu'on gémisse pour eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, plus d'un doutera de tes tourments affreux, </VERS>
<VERS>Devant ton noir chagrin détournera la tête,</VERS>
<VERS>Dira: « Larmes d'enfant! Désespoir de poète! » </VERS>
<VERS>Et laissera tomber ton livre douloureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du moins, ô pauvre ami foudroyé dans l'orage, </VERS>
<VERS>Qui souffres et combats avec tant de courage, </VERS>
<VERS>Je veux, comme un témoin, paraître à ton côté</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dire à tous, devant ton oeuvre triste et pure, </VERS>
<VERS>En me portant garant de ta sincérité:</VERS>
<VERS>« Vous entendez le cri, moi j'ai vu la blessure! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
14 mai 1886.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
AUX MOLIÉRISTES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOUS savez ce que fut cet homme de génie!</VERS>
<VERS>Un jour, il sort du peuple, il s'instruit par hasard; </VERS>
<VERS>Mais, pour avoir foulé la scène et mis du fard, </VERS>
<VERS>Son père le maudit et son sang le renie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il triomphe; un roi l'aime. - Oui, mais la calomnie </VERS>
<VERS>Le frappe en plein honneur de son lâche poignard; </VERS>
<VERS>Et quand il meurt, victime et martyr de son art, </VERS>
<VERS>On l'enterre en un coin, avec ignominie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa gloire maintenant plane sur l'univers.</VERS>
<VERS>C'est le plus grand Français, et sa prose et ses vers, </VERS>
<VERS>Connus du monde entier, le font penser et rire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, dévots du dieu, si vous trouviez demain </VERS>
<VERS>Deux lignes seulement écrites de sa main, </VERS>
<VERS>Vous seriez honorés par quiconque sait lire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Avril 1879.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LA MORT DU POÈTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SA lyre pour l'adieu déchirant a gémi;</VERS>
<VERS>Il repose, un rameau de laurier sur sa couche, </VERS>
<VERS>Et semble en sa pâleur le poète endormi </VERS>
<VERS>Qu'une reine de France a baisé sur la bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est plus, l'enchanteur, et le froid de la mort </VERS>
<VERS>Habite sous son crâne où bouillait la Pensée, </VERS>
<VERS>Et son coeur que l'amour a fait battre si fort </VERS>
<VERS>Ne soulèvera plus sa poitrine glacée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses lèvres, qui laissaient tomber de si doux vers, </VERS>
<VERS>Sont closes; et jamais vos beautés éternelles,</VERS>
<VERS>0 femmes, ciel d'azur, flots vermeils, coteaux verts, </VERS>
<VERS>N'auront plus pour miroirs ses profondes prunelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vierges, versez des pleurs! Tonne, Dies free!</VERS>
<VERS>Car c'est un jour de deuil pour la terre inquiète </VERS>
<VERS>Quand du manteau des nuits tombe un astre éploré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A LA MÉMOIRE DE COROT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LORSQUE le printemps, cette année, </VERS>
<VERS>Revint sur les ailes d'avril,</VERS>
<VERS>La campagne fut étonnée</VERS>
<VERS>Et songea: « Que me manque-t-il? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En s'ouvrant, la première rose,</VERS>
<VERS>Quand vint s'y poser le bourdon,</VERS>
<VERS>Dit, triste, à l'insecte morose</VERS>
<VERS>« Ce mois de mai, qu'avons-nous donc?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bleuets et les campanules </VERS>
<VERS>Furent moins joyeux, cette fois. </VERS>
<VERS>Les rossignols, aux crépuscules, </VERS>
<VERS>Eurent des sanglots dans la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les aubépins que le vent frôle </VERS>
<VERS>Jetèrent moins gaîment leurs fleurs; </VERS>
<VERS>Les bois soupirèrent; le saule </VERS>
<VERS>Sembla verser bien plus de pleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après une halte plus prompte, </VERS>
<VERS>L'oiseau s'envola des lilas.</VERS>
<VERS>Tout enfin semblait avoir honte </VERS>
<VERS>De sa joie et disait: « Hélas! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Hélas! si la campagne est prise </VERS>
<VERS>De ce mystérieux souci,</VERS>
<VERS>C'est qu'un bonhomme en blouse grise </VERS>
<VERS>Ne revient plus, ce printemps-ci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est sans doute qu'elle pense </VERS>
<VERS>Que Corot, que son vieil ami,</VERS>
<VERS>Pour faire une aussi longue absence, </VERS>
<VERS>Doit être à jamais endormi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'à la ville, bien loin d'elle, </VERS>
<VERS>Nous avons cloué ce cercueil, </VERS>
<VERS>Et que de son amant fidèle</VERS>
<VERS>La nature a droit d'être en deuil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1875.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A ÉDOUARD PLOUVIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>N'ÊTES-VOUS pas émus quand, dans le ciel d'été, </VERS>
<VERS>Vous voyez tout à coup une étoile qui tombe! </VERS>
<VERS>N'êtes-vous pas émus, quand, pour l'éternité, </VERS>
<VERS>Sur un poète aimé se referme la tombe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car n'est-ce pas toujours un flambeau qui s'éteint </VERS>
<VERS>Et qui ne guide plus notre marche inquiète! </VERS>
<VERS>Notre coeur n'est-il pas également atteint</VERS>
<VERS>Par la chute d'un astre et la mort d'un poète?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plouvier!- Jamais, hélas! le hasard des chemins </VERS>
<VERS>N'avait mis devant moi ce doux et pur artiste. </VERS>
<VERS>Nous n'avions pas serré nos fraternelles mains; </VERS>
<VERS>Mais, le jour où j'appris sa fin, mon coeur fut triste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, si de son labeur le poète est payé</VERS>
<VERS>Dans la vie éternelle, - on dit qu'elle est meilleure, - </VERS>
<VERS>Je savais qu'ici-bas, ayant bien travaillé,</VERS>
<VERS>Sombre et sans récompense, il partait avant l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant il avait longtemps, avec effort, </VERS>
<VERS>Labouré, pour avoir cette récolte amère, </VERS>
<VERS>Lutté contre les flots, sans atterrir au port,</VERS>
<VERS>Et, sans toucher le but, chevauché la chimère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peuple des faubourgs savait par coeur ses chants, </VERS>
<VERS>Et ses contes berçaient l'enfance avec tendresse; </VERS>
<VERS>A ses drames émus, terribles ou touchants,</VERS>
<VERS>La foule avait battu des mains, pleine d'ivresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà qu'il mourait, pauvre et presque oublié! </VERS>
<VERS>Mais sa ville natale enfin lui rend justice, </VERS>
<VERS>Et moi je viens, tout fier de l'honneur octroyé, </VERS>
<VERS>Afin que sa mémoire en mes vers retentisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, vieille cité dont on trouve le nom</VERS>
<VERS>Dans les plus glorieux feuillets de notre histoire,</VERS>
<VERS>Toi qui vis l'Armagnac s'unir au Bourguignon, </VERS>
<VERS>Avant que de chasser l'Anglais du territoire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arras aux nobles murs, où les plus triomphants </VERS>
<VERS>Sont venus se briser, depuis Louis le Juste,</VERS>
<VERS>Oui, tu fais bien, à l'un de tes meilleurs enfants, </VERS>
<VERS>De donner ce laurier et de dresser ce buste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, s'il ne faut jamais prostituer l'airain, </VERS>
<VERS>Si l'idole d'hier est souvent abattue,</VERS>
<VERS>Le poète survit dans son marbre serein,</VERS>
<VERS>Et sa gloire est un bon ciment pour sa statue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
POUR ÉLISE DUGUÉRET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>POUR nous tous en qui l'art a mis son étincelle, </VERS>
<VERS>Le succès est souvent fragile et dure peu; </VERS>
<VERS>Mais, vraiment, le Destin fut féroce pour celle </VERS>
<VERS>Qui, dans quelques instants, vous fera son adieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une autre, elle était ardente et courageuse; </VERS>
<VERS>Mais jamais le bonheur ne la prit par la main. </VERS>
<VERS>Et voici qu'elle atteint, la pâle voyageuse,</VERS>
<VERS>Lasse et les pieds en sang, le terme du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fière, elle va, mais triste à donner froid dans l'âme; </VERS>
<VERS>Et, dans la morne foule où nous la coudoyons, </VERS>
<VERS>Nous sommes étonnés que cette pauvre femme </VERS>
<VERS>Garde un pli de peplum, encor, dans ses haillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On fut l'artiste, hélas! l'héroïne hautaine</VERS>
<VERS>Du drame; on eut un nom, pour quelques soirs, vanté. </VERS>
<VERS>Et puis cela finit comme dans La Fontaine,</VERS>
<VERS>Et la cigale a faim, qui chanta tout l'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers quelque mort affreuse, ainsi, sombre et chagrine, </VERS>
<VERS>Elle allait, quand le sort plaça devant ses pas </VERS>
<VERS>Une femme au grand coeur, la bonne Séverine, </VERS>
<VERS>Qui, d'abord, a crié: « Cela ne se peut pas. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vite, elle a recueilli la mourante cigale </VERS>
<VERS>Dans la tiède chaleur-de sa douce amitié. </VERS>
<VERS>Et nous tous, accourus à sa voix musicale, </VERS>
<VERS>Nous joignons notre effort sincère à sa pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grands et petits, obscurs ou fameux, tous, en masse, </VERS>
<VERS>Pour faire un peu de bien, nous nous réunissons.</VERS>
<VERS>- Chanteuse, j'ai ma voix. - Bouffon, j'ai ma grimace. </VERS>
<VERS>Nous voici tous! Voici nos vers et nos chansons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quant à la récompense, oh! que chacun l'obtienne! </VERS>
<VERS>Elle sera, pour nous, dans cette fête d'art,</VERS>
<VERS>Les larmes de bonheur que la tragédienne,</VERS>
<VERS>En vous disant: Merci! répandra sur son fard.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<TITRE>
A UN COMÉDIEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PARCE qu'un philistin, tartuffe sermonneur, </VERS>
<VERS>A d'un salon guindé pu te faire proscrire,</VERS>
<VERS>Est-ce vrai, grand bouffon! ton brave et large rire </VERS>
<VERS>Éclaterait ce soir avec moins de bonheur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse donc. Le mépris des sots te fait honneur. </VERS>
<VERS>Reste dans ton théâtre où c'est l'art qu'on respire. </VERS>
<VERS>Ici le pâle Hamlet, au nom du vieux Shakspeare, </VERS>
<VERS>T'offre la bienvenue au manoir d'Elseneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois fier du préjugé qui t'écarte du monde; </VERS>
<VERS>Pour lui jeter de haut la vérité féconde, </VERS>
<VERS>Reste sur tes tréteaux, volontaire exilé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton art, comme la foi, doit planer sur la foule; </VERS>
<VERS>Artiste, accepte-le jusqu'au martyre, et foule </VERS>
<VERS>Ces planches où le sang de Molière a coulé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A UN POÈTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ILS disent ta jeunesse et ta verve épuisées,</VERS>
<VERS>Ces pédants! Lance donc, ami, par leurs museaux, </VERS>
<VERS>Tes vers éclos d'hier, ainsi que des oiseaux </VERS>
<VERS>Qui chantent en foulant leurs coquilles brisées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme, aux fêtes des rois, un bouquet de fusées </VERS>
<VERS>Monte dans le ciel noir, réfléchi par les eaux, </VERS>
<VERS>Laisse éclater ton livre, et force tous ces sots </VERS>
<VERS>Pour ce feu d'artifice à se mettre aux croisées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Feu des deux bords! Au nez des philistins divers </VERS>
<VERS>Continue à jeter largement les beaux vers, </VERS>
<VERS>Et méprise d'ailleurs le succès et la vogue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant royal, prodigue à pleins poings ton trésor, </VERS>
<VERS>Et fais comme Tourville au combat de la Hogue,</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1er janvier 1875.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ÉCRIT SUR L'EXEMPLAIRE DES JACOBITES
DONNÉ À MADEMOISELLE WEBER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOUS êtes arrivée au sommet d'un coup d'aile, </VERS>
<VERS>Brune enfant au regard de sauvage hirondelle; </VERS>
<VERS>Recueillez les lauriers et les bravos offerts. </VERS>
<VERS>Un poète vous a devinée et choisie;</VERS>
<VERS>Servez l'art noble et pur, servez la poésie,</VERS>
<VERS>Des vers, encor, toujours, dites-nous de beaux vers!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1885.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A LA MÉMOIRE DE JOSÉPHIN SOULARY
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ART ne peut garder son trésor.</VERS>
<VERS>La statue en marbre! On la casse. </VERS>
<VERS>Le tableau! La couleur en passe </VERS>
<VERS>Et prend des tons de vieux décor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vénus est sur le socle encor,</VERS>
<VERS>Mais sans bras, un chancre à la face. </VERS>
<VERS>Joconde verdit et s'efface,</VERS>
<VERS>Au Louvre, dans son cadre d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'est-il point d'ouvrage qui dure? </VERS>
<VERS>Si, ce camée en pierre dure, </VERS>
<VERS>Cette médaille en argent fin.</VERS>
<VERS>Quand moisira tel long poème,</VERS>
<VERS>Sois tranquille, on lira quand même </VERS>
<VERS>Tes sonnets, maître Joséphin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A PAUL MUSURUS
QUI A BIEN TORT DE NE PAS PUBLIER SES SONNETS
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne dis plus, comme au collège, </VERS>
<VERS>Quando te aspiciam, o rus?</VERS>
<VERS>Mais quand donc, imprimés, verrai-je </VERS>
<VERS>Les beaux vers de Paul Musurus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Excellent ami que vous êtes,</VERS>
<VERS>Sonneur de purs et beaux sonnets,</VERS>
<VERS>En bons coeurs comme en bons poètes </VERS>
<VERS>Sachez bien que je me connais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai 1902.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
BALLADE
POUR DÉFENDRE LA DOCTRINE DES POÈTES PARNASSIENS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon esthétique, la voici.</VERS>
<VERS>Les bons maîtres, je les honore. </VERS>
<VERS>Qu'un art nouveau se lève aussi, </VERS>
<VERS>Je saluerai le météore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, dans les vers - que j'adore -</VERS>
<VERS>Je veux, criminel endurci, </VERS>
<VERS>Rythme franc et rime sonore. </VERS>
<VERS>Les vieux Parnassiens sont ainsi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rimbaud1, fumiste réussi,</VERS>
<VERS>Dans un sonnet que je déplore,</VERS>
<VERS>Veut que les lettres O E I</VERS>
<VERS>Forment le drapeau tricolore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain le Décadent pérore.</VERS>
<VERS>Il faut, sans « mais », ni « car », ni « si », </VERS>
<VERS>Un style clair comme l'aurore.</VERS>
<VERS>Les vieux Parnassiens sont ainsi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certains « jeunes » de ce temps-ci</VERS>
<VERS>Me voudraient voir - point ne l'ignore - </VERS>
<VERS>Tressant des chaussons à Poissy </VERS>
<VERS>Ou mis en bière avec du chlore, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les vérités que j'arbore. </VERS>
<VERS>Mais je proteste, Dieu merci! </VERS>
<VERS>Et j'offre aux fous mon ellébore. </VERS>
<VERS>Les vieux Parnassiens sont ainsi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ENVOI</VERS>
<VERS>Le Symbolisme nous dévore, </VERS>
<VERS>Prince. N'en ayez point souci. </VERS>
<VERS>Il est des poètes encore.</VERS>
<VERS>Les vieux Parnassiens sont ainsi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Janvier 1892.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
RONDEAU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SON or rend-il gai l'homme riche? </VERS>
<VERS>Certes, les huîtres en bourriche, </VERS>
<VERS>Le haut sauterne et les pois verts </VERS>
<VERS>Lui font mieux passer les hivers </VERS>
<VERS>Qu'un pauvre aveugle sans caniche.</VERS>
<VERS>Moi, le sort m'a fait cette niche </VERS>
<VERS>De me trop mesurer la miche; </VERS>
<VERS>Mais, quelquefois, je trouve un vers </VERS>
<VERS>Sonore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faire un whist à vingt francs la fiche </VERS>
<VERS>Me paraît un bonheur postiche, </VERS>
<VERS>Et je vois les Rothschild divers </VERS>
<VERS>Sans les regarder de travers;</VERS>
<VERS>Car lequel d'un bon hémistiche </VERS>
<VERS>S'honore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<TITRE>
JE BOIS À LA JEUNESSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE suis un « pompier », soit, mais ne suis pas pompeux. </VERS>
<VERS>Chacun la sienne! Il faut que je chante à la fête. </VERS>
<VERS>« Ce que je veux! » claironne un coq à rouge crête; </VERS>
<VERS>L'ancien coq enroué répond: « Ce que je peux! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeunes cadets, merci d'être bons pour un vieux! </VERS>
<VERS>Car c'est une heure triste, allez, où le poète, </VERS>
<VERS>A l'oeuvre qu'il rêva comparant l'oeuvre faite,</VERS>
<VERS>Se console en songeant qu'il a fait de son mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Selon Ronsard, versons quelques fleurs dans nos verres. </VERS>
<VERS>Mêlons-y, mes amis, vos fraîches primevères</VERS>
<VERS>Et mes pâles soucis de l'arrière-saison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai pas trop vieilli, puisque j'admire encore </VERS>
<VERS>Les vers que le soleil des vingt ans fait éclore- </VERS>
<VERS>Je bois à la Jeunesse; elle a toujours raison!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A MADEMOISELLE BARTET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MON avril et sa primevère</VERS>
<VERS>Sont loin. Je suis vieux, je me tais. </VERS>
<VERS>Adieu les vers où je chantais </VERS>
<VERS>L'amour qui fut ma grande affaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai mis dans un oubli sévère</VERS>
<VERS>Ces rimes du temps où j'aimais,</VERS>
<VERS>Et je ne les lis plus jamais.</VERS>
<VERS>Fleurs d'herbier! Papillons sous verre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, Bartet, votre exquise voix </VERS>
<VERS>Leur rend le charme d'autrefois. </VERS>
<VERS>Mon coeur s'émeut à vous entendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les papillons sont palpitants,</VERS>
<VERS>Les fleurs donnent un parfum tendre; </VERS>
<VERS>Et j'ai mon arrière-printemps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
5 septembre 1895.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MES JEUNES CAMARADES,
AUX ÉQUIPIERS DU CLUB NAUTIQUE DE CHATOU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JADIS, le Seine était verte et pure à Saint-Ouen, </VERS>
<VERS>Et, dans cette banlieue aujourd'hui sale et rêche, </VERS>
<VERS>J'ai canoté, j'ai même essayé de la pêche.</VERS>
<VERS>Le lieu semblait alors champêtre. Que c'est loin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dînait là. Le beurre, au cabaret du coin,</VERS>
<VERS>Était rance, et le vin fait de bois de campêche.</VERS>
<VERS>Mais les charmants retours, sur l'eau, dans la nuit fraîche, </VERS>
<VERS>Quand, sur les prés fauchés, flottait l'odeur du foin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quels vieux souvenirs et comme le temps marche! </VERS>
<VERS>Pourtant je vois encor le couchant, sous une arche, </VERS>
<VERS>Refléter ses rubis dans les flots miroitants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amis, embarquez-moi sur vos bateaux à voiles, </VERS>
<VERS>Par un beau soir, à l'heure où naissent les étoiles, </VERS>
<VERS>Afin que je revive un peu de mes vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Novembre 1903.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ULTIMA VERBA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>BIEN que raclant encor de la guitare,</VERS>
<VERS>J'ai la moitié d'un siècle, c'est bien clair. </VERS>
<VERS>Je tousse trop, cela tourne au catarrhe,</VERS>
<VERS>Et suis, hélas! lorsque revient l'hiver,</VERS>
<VERS>A la merci du moindre courant d'air.</VERS>
<VERS>Plus d'une place en ma bouche est vacante. </VERS>
<VERS>Je m'alourdis; ma halte est plus fréquente, </VERS>
<VERS>Lorsque je fais les chemins coutumiers.</VERS>
<VERS>Et la jeunesse à cinquante ans - cinquante! - </VERS>
<VERS>C'est seulement pour les jeunes-premiers.</VERS>
<VERS>L'âge m'est dur, bien que je m'y résigne. </VERS>
<VERS>Je blanchis peu, ce qui n'est point normal. </VERS>
<VERS>Des cheveux gris peut-être suis-je indigne? </VERS>
<VERS>En moi pourtant s'affaiblit l'animal.</VERS>
<VERS>Je m'endors tard et je digère mal.</VERS>
<VERS>J'ai bien toujours une petite amie, </VERS>
<VERS>Mais c'est avec beaucoup d'économie </VERS>
<VERS>Que je lui prouve encor mon sentiment. </VERS>
<VERS>Je me sens vieux, même à l'Académie. </VERS>
<VERS>Si je faisais un peu mon testament.</VERS>
<VERS>On n'en meurt pas. Et puis, la mort? J'y pense </VERS>
<VERS>D'un ferme coeur et sans jamais frémir. </VERS>
<VERS>C'est le repos et c'est la récompense </VERS>
<VERS>Du malheureux fatigué de gémir.</VERS>
<VERS>Hamlet a bien raison: « Mourir! Dormir! »</VERS>
<VERS>Le bonheur même à la fin nous dégoûte. </VERS>
<VERS>Des jeunes gens tombés à moitié route,</VERS>
<VERS>Les Grecs disaient: Ils sont aimés des Dieux! » </VERS>
<VERS>Quant au terrible au-delà qu'on redoute, </VERS>
<VERS>J'en suis certain, ce n'est rien ou c'est mieux.</VERS>
<VERS>Si ce n'est rien, tout est dit. Mais j'espère </VERS>
<VERS>En ce Dieu bon, que, priant à deux mains, </VERS>
<VERS>Petit enfant, j'appelais: « Notre Père! » </VERS>
<VERS>Il doit donner de meilleurs lendemains </VERS>
<VERS>Au triste sort subi par les humains. </VERS>
<VERS>Je ne sais pas si la mort les délivre, </VERS>
<VERS>Mais aucun d'eux ne demandait à vivre;</VERS>
<VERS>C'est dans les pleurs que tous ont vu le jour; </VERS>
<VERS>Et, dans l'étroit sentier qu'il leur faut suivre, </VERS>
<VERS>Que trouvent-ils de bon qu'un peu d'amour?</VERS>
<VERS>Il est couvert d'impénétrables voiles, </VERS>
<VERS>Le grand mystère entrevu, chaque soir, </VERS>
<VERS>Dans l'effrayant abîme plein d'étoiles. </VERS>
<VERS>Nul ne sait rien, nul ne peut rien savoir. </VERS>
<VERS>Mais, malgré tout, je m'obstine à l'espoir. </VERS>
<VERS>Quant à l'effroi d'un éternel supplice, </VERS>
<VERS>Qu'un front chargé de génie en pâlisse</VERS>
<VERS>Et qu'un Pascal - j'y songe avec stupeur - </VERS>
<VERS>Craignant l'Enfer, meure sous le cilice, </VERS>
<VERS>C'est trop absurde, et je n'en ai pas peur.</VERS>
<VERS>Non, de révolte, au contraire, je vibre.</VERS>
<VERS>Pour mériter un pareil châtiment,</VERS>
<VERS>L'homme est-il donc coupable! Il n'est pas libre. </VERS>
<VERS>Car ses instincts et son tempérament</VERS>
<VERS>Le font esclave; et le dogme nous ment.</VERS>
<VERS>Le Jéhovah qui brûle les Sodomes</VERS>
<VERS>Est responsable autant que nous le sommes, </VERS>
<VERS>Si notre crime est, d'abord, d'être nés;</VERS>
<VERS>Devant un Dieu juste et bon, tous les hommes </VERS>
<VERS>Sont innocents ou, du moins, pardonnés.</VERS>
<VERS>J'espère en Dieu, je me moque du Diable. </VERS>
<VERS>Devant la Mort debout dans mes rideaux, </VERS>
<VERS>Tout au rebours du pauvre de la fable, </VERS>
<VERS>Je la prierai de décharger mon dos </VERS>
<VERS>Du poids des ans et de tant de fardeaux.</VERS>
<VERS>Dans peu de jours, demain, ce soir, - qu'importe? - </VERS>
<VERS>Son maigre doigt peut frapper à ma porte; </VERS>
<VERS>Ma malle est faite et je suis préparé. </VERS>
<VERS>Donc, pour un bon testament, qu'on m'apporte </VERS>
<VERS>De l'encre fraîche et du papier timbré.</VERS>
<VERS>Réglons d'abord mon convoi. Je souhaite </VERS>
<VERS>Qu'on le remarque à peine en son parcours. </VERS>
<VERS>Car je n'eus pas d'orgueil, quoique poète. </VERS>
<VERS>Donc, mes amis, ni soldats ni tambours. </VERS>
<VERS>Nul apparat. Surtout point de discours. </VERS>
<VERS>Point d'orateur prenant le ton d'un prône</VERS>
<VERS>Et pleurnichant à froid - comme on rit jaune. </VERS>
<VERS>Si Maria vient me voir enterrer,</VERS>
<VERS>Tous ces vains mots - je sais ce qu'en vaut l'aune - </VERS>
<VERS>M'empêcheraient de l'entendre pleurer.</VERS>
<VERS>Mais, dans la glaise avant que je m'enlize </VERS>
<VERS>Sous un tombeau bien scellé de béton,</VERS>
<VERS>Menez, amis, mon cercueil à l'église. </VERS>
<VERS>N'y pas aller est de trop mauvais ton;</VERS>
<VERS>Et puis, qui sait! peut-être y priera-t-on? </VERS>
<VERS>Comme il est dur de croire décevante </VERS>
<VERS>Une prière ingénue et fervente!</VERS>
<VERS>Si jusqu'au Ciel tout de même elle allait?- </VERS>
<VERS>Il me plaira que ma vieille servante</VERS>
<VERS>Pour mon repos dise son chapelet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.......................... 
..........................
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR SON PORTRAIT À L'ÂGE DE VINGT-CINQ ANS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JEUNE front caressé par un rayon de gloire,</VERS>
<VERS>Tel il fut. C'est l'auteur acclamé du Passant. </VERS>
<VERS>Malade, infirme et vieux, tel il est à présent.</VERS>
<VERS>Que c'est loin, cette aurore, et voici la nuit noire!</VERS>
<VERS>Pourtant ils restent chers à plus d'une mémoire, </VERS>
<VERS>Le gentil Zanetto, qu'enivre Avril naissant, </VERS>
<VERS>Et Silvia, devant tant de charme innocent, </VERS>
<VERS>Sur son désir pervers remportant la victoire.</VERS>
<VERS>Déjà quarante fois avril a reverdi,</VERS>
<VERS>Poète, et ton Passant est encore applaudi. </VERS>
<VERS>Peut-être, avec ton nom, l'oeuvre durera-t-elle?</VERS>
<VERS>- Démon des écrivains, arrière, vanité!</VERS>
<VERS>Qu'ils sonnent faux, les mots « gloire » et « postérité </VERS>
<VERS>Pour le croyant qui songe à la vie éternelle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
4 avril 1908.»
</AUTRE>
</POEME>

</RECUEIL>
