<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Le Reliquaire
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
François Coppée
</AUTEUR>
<DATE>
1885
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Prologue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme les prêtres catholiques, </VERS>
<VERS>Sous les rideaux de pourpre, autour </VERS>
<VERS>De la châsse où sont les reliques,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brillent, dans leur mystique amour, </VERS>
<VERS>Les longs cierges aux flammes pures, </VERS>
<VERS>Fauves la nuit, pâles le jour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui jettent des lueurs obscures </VERS>
<VERS>Sur les bijoux tristes et noirs </VERS>
<VERS>Perdus dans l'or des ciselures;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de même que, tous les soirs, </VERS>
<VERS>Ils font autour du reliquaire </VERS>
<VERS>Fumer les légers encensoirs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dédaignant la douleur vulgaire </VERS>
<VERS>Qui pousse des cris importuns, </VERS>
<VERS>Dans ces poèmes je veux faire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A tous mes beaux rêves défunts, </VERS>
<VERS>A toutes mes chères reliques, </VERS>
<VERS>Une chapelle de parfums</VERS>
<VERS>Et de cierges mélancoliques.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Vers Le Passé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Longuement poursuivi par le spleen détesté,</VERS>
<VERS>Quand je vais dans les champs, par les beaux soirs d'été, </VERS>
<VERS>Au grand air rafraîchir mes tempes,</VERS>
<VERS>Je ris de voir, le long des bois, les fiancés</VERS>
<VERS>Cheminer lentement, deux par deux, enlacés</VERS>
<VERS>Comme dans les vieilles estampes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je dédaigne enfin les baisers puérils</VERS>
<VERS>Et la foi des seize ans, fleur brève des avrils, </VERS>
<VERS>Éphémère duvet des pêches,</VERS>
<VERS>Qui fait qu'on se contente et qu'on est trop heureux, </VERS>
<VERS>Si la femme qu'on aime a les bras amoureux, </VERS>
<VERS>L'âme neuve et les lèvres fraîches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est évanouie à jamais, la candeur</VERS>
<VERS>Qui fait que l'on s'éprend d'un petit air boudeur </VERS>
<VERS>Qui n'est bien qu'à travers le voile, </VERS>
<VERS>Et qu'on n'a pas de mots assez ambitieux</VERS>
<VERS>Pour dire à ses amis qu'elle a de jolis yeux </VERS>
<VERS>Couleur de bleuet et d'étoile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est la fin. Mon coeur, quitté des anciens voeux, </VERS>
<VERS>Ne saura plus le charme infini des aveux</VERS>
<VERS>Et ce bonheur qui vous inonde,</VERS>
<VERS>Parce qu'un soir de mai, dans les bois, à Meudon, </VERS>
<VERS>Sur votre épaule avec un geste d'abandon</VERS>
<VERS>Elle a posé sa tête blonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant j'ai connu tout cela; j'ai connu </VERS>
<VERS>Même ces doux projets de bonheur ingénu</VERS>
<VERS>Dont l'âme si bien s'accommode :</VERS>
<VERS>L'hiver, le coin du feu, la chambre aux sourds tapis, </VERS>
<VERS>Et, dans un frais berceau, deux enfants assoupis</VERS>
<VERS>Auprès de leur mère qui brode.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cet espoir, hélas! d'un avenir doré, </VERS>
<VERS>Ces apparitions, ces rêves ont duré</VERS>
<VERS>Le temps d'une aube boréale, </VERS>
<VERS>Et mon esprit partit aux pays fabuleux </VERS>
<VERS>Où l'on pense cueillir les camélias bleus</VERS>
<VERS>Et trouver l'amour idéale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, j'ai beaucoup souffert, et j'en reviens meurtri. </VERS>
<VERS>En d'indignes plaisirs à jamais j'ai flétri </VERS>
<VERS>Les saintes blancheurs de mon âme.</VERS>
<VERS>Je reviens du rivage où j'avais émigré,</VERS>
<VERS>Et j'ai le front très pâle; et cependant, malgré </VERS>
<VERS>Ce que j'ai souffert par la femme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré ce coeur brisé, sans espoir et sans foi, </VERS>
<VERS>Ces débauches qu'on fait à la fin malgré soi </VERS>
<VERS>Comme de hideuses besognes,</VERS>
<VERS>Sans cesse je retourne à mon passé riant,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'aux premiers froids toujours vers l'Orient </VERS>
<VERS>Reviennent les blanches cigognes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Solitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais une chapelle"horrible et diffamée, </VERS>
<VERS>Dans laquelle autrefois un prêtre s'est pendu. </VERS>
<VERS>Depuis ce sacrilège effroyable on a dû </VERS>
<VERS>La tenir pour toujours aux fidèles fermée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus de croix sur l'autel, plus de cierge assidu, </VERS>
<VERS>Plus d'encensoir perdant son âme parfumée. </VERS>
<VERS>Sous les arceaux déserts une funèbre armée </VERS>
<VERS>De feuilles mortes court en essaim éperdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma conscience est cette église de scandales; </VERS>
<VERS>Mes remords affolés bondissent sur les dalles; </VERS>
<VERS>Le doute, qui faisait mon orgueil, me punit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Obstiné sans grandeur, je reste morne et sombre, </VERS>
<VERS>Et ne puis même pas mettre mon âme à l'ombre </VERS>
<VERS>Du grand geste de Christ qui plane et qui bénit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Adagio.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La rue était déserte et donnait sur les champs. </VERS>
<VERS>Quand j'allais voir, l'été, les beaux soleils couchants </VERS>
<VERS>Avec le rêve aimé qui partout m'accompagne, </VERS>
<VERS>Je la suivais toujours pour gagner la campagne, </VERS>
<VERS>Et j'avais remarqué que, dans une maison </VERS>
<VERS>Qui fait l'angle et qui tient, ainsi qu'une prison, </VERS>
<VERS>Fermée au vent du soir son étroite persienne, </VERS>
<VERS>Toujours à la même heure, une musicienne </VERS>
<VERS>Mystérieuse, et qui sans doute habitait là, </VERS>
<VERS>Jouait l'adagio de la sonate en la.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel se nuançait de vert tendre et de rose. </VERS>
<VERS>La rue était déserte; et le flâneur morose </VERS>
<VERS>Et triste, comme sont souvent les amoureux,</VERS>
<VERS>Qui passaient, l'oeil fixé sur les gazons poudreux, </VERS>
<VERS>Toujours à la même heure, avait pris l'habitude </VERS>
<VERS>D'entendre ce vieil air dans cette solitude. </VERS>
<VERS>Le piano chantait sourd, doux, attendrissant, </VERS>
<VERS>Rempli du souvenir douloureux de l'absent, </VERS>
<VERS>Et reprochant tout bas les anciennes extases.</VERS>
<VERS>Et moi, je devinais des fleurs dans de grands vases,</VERS>
<VERS>Des parfums, un profond et funèbre miroir,</VERS>
<VERS>Un portrait d'homme à l'oeil fier, magnétique et noir, </VERS>
<VERS>Des plis majestueux dans les tentures sombres, </VERS>
<VERS>Une lampe d'argent, discrète, sous les ombres, </VERS>
<VERS>Le vieux clavier s'offrant dans sa froide pâleur, </VERS>
<VERS>Et, dans cette atmosphère émue, une douleur </VERS>
<VERS>Épanouie au charme ineffable et physique </VERS>
<VERS>Du silence, de la fraîcheur, de la musique. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le piano chantait toujours plus bas, plus bas. </VERS>
<VERS>Puis, un certain soir d'août, je ne l'entendis pas.</VERS>
<VERS>Depuis, je mène ailleurs mes promenades lentes. </VERS>
<VERS>Moi qui hais et qui fuis les foules turbulentes, </VERS>
<VERS>Je regrette parfois ce vieux coin négligé. </VERS>
<VERS>Mais la vieille ruelle a, dit-on, bien changé : </VERS>
<VERS>Les enfants d'alentour y vont jouer aux billes, </VERS>
<VERS>Et d'autres pianos l'emplissent de quadrilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A Tes Yeux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Telle, sur une mer houleuse, la frégate </VERS>
<VERS>Emporte vers le Nord les marins soucieux, </VERS>
<VERS>Telle mon âme nage, abîmée en tes yeux, </VERS>
<VERS>Parmi leur azur pâle aux tristesses d'agate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai revu dans leur nuance délicate </VERS>
<VERS>Le mirage lointain des Édens et des cieux </VERS>
<VERS>Plus doux, que ferme à nos désirs audacieux </VERS>
<VERS>La figure voilée et sombre d'une Hécate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! courbons le front sous le poids des exils! </VERS>
<VERS>C'est en vain qu'aux genoux attiédis des amantes </VERS>
<VERS>Nous cherchons l'infini sous l'ombre de leurs cils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais rayon d'amour sur ces ondes dormantes </VERS>
<VERS>Ne vibrera, sincère et pur, et les maudits </VERS>
<VERS>Ne retrouveront pas les anciens paradis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Et Nunc Et Semper. (????)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'éclat blanc du jour, sous la fraîcheur des cèdres, </VERS>
<VERS>Sous la nuit où poudroie un peuple de soleils, </VERS>
<VERS>Longtemps j'ai promené mes souvenirs, pareils </VERS>
<VERS>Aux tragiques douleurs des Saphos et des Phèdres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'azur clair, les bois profonds, les blondes nuits </VERS>
<VERS>En moi n'ont point versé leurs influences calmes; </VERS>
<VERS>Sous les astres, sous les rayons et sous les palmes, </VERS>
<VERS>Sans espoir je promène encore mes ennuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la forêt frémisse ainsi qu'un choeur de harpes, </VERS>
<VERS>Ou que le soir s'embaume aux calices ouverts, </VERS>
<VERS>Le son ou le parfum des maux jadis soufferts </VERS>
<VERS>Descend sur ma pensée en funèbres écharpes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ames tristes des fleurs, chastes frissons des bois, </VERS>
<VERS>Me haïssez-vous donc, puisqu'il faut que je sente </VERS>
<VERS>Dans vos aromes chers les baisers de l'absente </VERS>
<VERS>Et que j'entende en vos échos vibrer sa voix?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Étape.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les longs récits autour du poêle, à la caserne, </VERS>
<VERS>La guinguette et l'amour ne sont plus de saison. </VERS>
<VERS>Boucle ton sac et sangle à tes reins la giberne; </VERS>
<VERS>Conscrit, le régiment change de garnison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La route est sèche et blanche, et lointain l'horizon; </VERS>
<VERS>Si tes pieds sont meurtris, marche dans la luzerne, </VERS>
<VERS>Et ne regarde pas le houx de la taverne;</VERS>
<VERS>Les traînards ont la belle étoile pour maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je suis du régiment de misère. La tombe, </VERS>
<VERS>Dernière étape, est loin encore, et je succombe </VERS>
<VERS>De fa4ue, de faim, de soif et de chaleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je marche, sans espoir que mon tourment s'apaise, </VERS>
<VERS>Et, comme un soldat fait de l'arme qui lui pèse, </VERS>
<VERS>Je ne puis que changer d'épaule ma douleur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Sous Les Branches.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Palpitante encore du bal, </VERS>
<VERS>Elle voulut, la blonde fille, </VERS>
<VERS>M'accompagner jusqu'à la grille </VERS>
<VERS>Où j'avais lié mon cheval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré l'appel des ritournelles, </VERS>
<VERS>Au jardin nous nous attardions,</VERS>
<VERS>Et les choses que nous disions </VERS>
<VERS>Étaient tristes et solennelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions pris le long chemin, </VERS>
<VERS>Nous avions pris le chemin sombre. </VERS>
<VERS>Je ne la voyais pas dans l'ombre, </VERS>
<VERS>Mais je la tenais par la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos baisers rythmaient nos paroles, </VERS>
<VERS>Et nous suivions, tendres et las, </VERS>
<VERS>La voûte obscure des lilas,</VERS>
<VERS>Qui s'étoilait de lucioles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma chevelure baignait,</VERS>
<VERS>Comme dans l'eau les pleurs d'un saule, </VERS>
<VERS>Son front posé sur mon épaule,</VERS>
<VERS>Son doux front qui s'abandonnait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour que l'opaque ramure </VERS>
<VERS>Couvrit notre rêve enchanté </VERS>
<VERS>De silence et d'obscurité,</VERS>
<VERS>La brise apaisait son murmure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Trêve.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La fatigue nous désenlace. </VERS>
<VERS>Reste ainsi, mignonne. Je veux </VERS>
<VERS>Voir reposer ta tête lasse</VERS>
<VERS>Sur l'or épais de tes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tais-toi. Ce que tu pourrais dire </VERS>
<VERS>Sur le bonheur que tu ressens </VERS>
<VERS>Jamais ne vaudrait ce sourire </VERS>
<VERS>Chargé d'aveux reconnaissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous tes paupières abaissées </VERS>
<VERS>Cherche plutôt à retenir,</VERS>
<VERS>Pour en parfumer tes pensées, </VERS>
<VERS>L'extase qui vient de finir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant ton doux rêve, amie, </VERS>
<VERS>Accoudé parmi les coussins, </VERS>
<VERS>Je regarderai l'accalmie </VERS>
<VERS>Vaincre l'orage de tes seins.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Bouquetière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un maître, de qui la palette</VERS>
<VERS>Se plaisait aux sombres couleurs, </VERS>
<VERS>A peint un élégant squelette </VERS>
<VERS>Portant un frais panier de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de lui la danse macabre, </VERS>
<VERS>Comme les plis d'un noir drapeau, </VERS>
<VERS>Ondoie; et reîtres à grand sabre, </VERS>
<VERS>Écoliers la pipe au chapeau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moines chauves, rois lourds d'hermine, </VERS>
<VERS>Bourgeois à ventres de bedeaux, </VERS>
<VERS>Mendiants fiers de leur vermine, </VERS>
<VERS>L'emplâtre à l'oeil, la loque au dos,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous passent, enlaçant des filles, </VERS>
<VERS>Ou marchant d'un air rogue et sec, </VERS>
<VERS>Ou clochetant sur des béquilles, </VERS>
<VERS>Au son du fifre et du rebec.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant la bande tout entière </VERS>
<VERS>Suspend sa danse et son caquet </VERS>
<VERS>Devant la maigre bouquetière, </VERS>
<VERS>Et chacun lui prend un bouquet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieil artiste mélancolique,</VERS>
<VERS>Quels sont ces fous? Dans quel dessein </VERS>
<VERS>Cachent-ils comme une relique</VERS>
<VERS>Ces fleurs mortelles dans leur sein?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais. Mais sur ma poitrine, </VERS>
<VERS>Souvenir des amours défunts, </VERS>
<VERS>Une fleur jadis purpurine</VERS>
<VERS>A vécu ses derniers parfums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'on fait d une amulette, </VERS>
<VERS>Je la garde là, mais j'en meurs : </VERS>
<VERS>Et je songe au morne squelette </VERS>
<VERS>Prodiguant ses funèbres fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Cabaret.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le bouge qu'emplit l'essaim insupportable</VERS>
<VERS>Des mouches bourdonnant dans un chaud rayon d'août, </VERS>
<VERS>L'ivrogne, un de ceux-là qu'un désespoir absout, </VERS>
<VERS>Noyait au fond du vin son rêve détestable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stupide, il remuait la bouche avec dégoût, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un boeuf repu ruminant dans l'étable. </VERS>
<VERS>Près de lui le flacon, renversé sur la table, </VERS>
<VERS>Se dégorgeait avec les hoquets d'un égout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'il est lourd, le poids des têtes accoudées </VERS>
<VERS>Où se heurtent sans fin les confuses idées </VERS>
<VERS>Avec le bruit tournant du plomb dans le grelot!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'approchai de lui, pressentant quelque drame, </VERS>
<VERS>Et vis que dans le vin craché par le goulot </VERS>
<VERS>Lentement il traçait du doigt un nom de femme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Vague Et La Cloche.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une fois, terrassé par un puissant breuvage, </VERS>
<VERS>J'ai rêvé que parmi les vagues et le bruit </VERS>
<VERS>De la mer je voguais sans fanal dans la nuit, </VERS>
<VERS>Morne rameur, n'ayant plus l'espoir du rivage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Océan me crachait ses baves sur le front</VERS>
<VERS>Et le vent me glaçait d'horreur jusqu'aux entrailles; </VERS>
<VERS>Les lames s'écroulaient ainsi que des murailles, </VERS>
<VERS>Avec ce rythme lent qu'un silence interrompt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis tout changea. La mer et sa noire mêlée </VERS>
<VERS>Sombrèrent. Sous mes pieds s'effondra le plancher </VERS>
<VERS>De la barque... Et j'étais seul dans un vieux clocher, </VERS>
<VERS>Chevauchant avec rage une cloche ébranlée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étreignais la criarde opiniâtrément,</VERS>
<VERS>Convulsif, et fermant dans l'effort mes paupières; </VERS>
<VERS>Le grondement faisait trembler les vieilles pierres, </VERS>
<VERS>Tant j'activais sans fin le lourd balancement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi n'as-tu point dit, ô rêve! où Dieu nous mène? </VERS>
<VERS>Pourquoi n'as-tu point dit s'ils ne finiraient pas, </VERS>
<VERS>L'inutile travail et l'éternel fracas</VERS>
<VERS>Dont est faite la vie, hélas! la vie humaine?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Une Sainte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST une vieille fille en cheveux blancs; elle est </VERS>
<VERS>Pâle et maigre; un antique et grossier chapelet </VERS>
<VERS>S'égrène, machinal, sous ses doigts à mitaines. </VERS>
<VERS>Sans cesse remuant ses lèvres puritaines</VERS>
<VERS>D'où tombent les Pater noster et les Ave,</VERS>
<VERS>Et laissant son tricot de laine inachevé,</VERS>
<VERS>Droite, elle prie, assise au coin d'un feu de veuve, </VERS>
<VERS>Dans sa robe de deuil rigide et toujours neuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le logis est glacé comme elle. Le cordeau</VERS>
<VERS>Semble avoir aligné les plis droits du rideau, </VERS>
<VERS>Que blêmit le reflet pâle d'un jour d'automne; </VERS>
<VERS>Et, s'il vient un rayon de soleil, il détonne</VERS>
<VERS>Et sur le sol découpe un grand carré brutal. </VERS>
<VERS>Le lit est étriqué comme un lit d'hôpital.</VERS>
<VERS>L'heure marche sans bruit sous son globe de verre. </VERS>
<VERS>Tout est froid, triste, gris, monotone et sévère; </VERS>
<VERS>Et près du crucifix penché comme un fruit mûr, </VERS>
<VERS>Deux béquilles d'enfant, en croix, pendent au mur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une histoire simple et très mélancolique </VERS>
<VERS>Que raconte l'étrange et lugubre relique :</VERS>
<VERS>Les baisers sur les mains froides des vieux parents; </VERS>
<VERS>La bénédiction tremblante des mourants; </VERS>
<VERS>Et puis deux orphelins tout seuls, le petit frère </VERS>
<VERS>Infirme, étiolé, qui souffre et qui se serre,</VERS>
<VERS>Frileux, contre le sein d'un ange aux cheveux blonds; </VERS>
<VERS>La grande soeur, si pâle avec ses voiles longs, </VERS>
<VERS>Qui, la veille, devant le linceul et le cierge, </VERS>
<VERS>Jurait aux parents morts, à Jésus, à la Vierge, </VERS>
<VERS>D'être une mère au pauvre enfant, frêle roseau; </VERS>
<VERS>Ce sont les petits bras tendus hors du berceau, </VERS>
<VERS>La douleur apaisée un instant par un conte, </VERS>
<VERS>L'insomnie et la '/oix de l'horloge qui compte </VERS>
<VERS>L'heure très lentement, les réveils pleins d'effrois, </VERS>
<VERS>Les soins donnés, les pieds nus sur les carreaux froids, </VERS>
<VERS>Les baisers appuyés sur la trace des larmes, </VERS>
<VERS>Et la tisane offerte, et les folles alarmes, </VERS>
<VERS>Et le petit malade à l'aurore n'offrant</VERS>
<VERS>Qu'un front plus pâle et qu'un sourire plus navrant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce dévoüment obscur a duré dix années : </VERS>
<VERS>Beauté, jeunesse, fleurs loin du soleil fanées, </VERS>
<VERS>Tout fut sacrifié sans plainte et sans regret;</VERS>
<VERS>Et quand, par les beaux soirs, un instant elle ouvrait</VERS>
<VERS>A la brise de mai charmante et parfumée </VERS>
<VERS>La fenêtre toujours par prudence fermée </VERS>
<VERS>Et laissait ses regards errer à l'horizon, </VERS>
<VERS>Une toux de l'enfant refermait sa prison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est libre aujourd'hui.</VERS>
<VERS>                            C'est une pauvre vieille,</VERS>
<VERS>Toujours en deuil, dévote, ascétique, pareille </VERS>
<VERS>Aux béguines qu'on voit errer dans le couvent. </VERS>
<VERS>Libre! Pauvre âme simple et douce! Bien souvent </VERS>
<VERS>Elle songe, très triste, à son cher esclavage, </VERS>
<VERS>Et, tout bas, d'une voix sourde, presque sauvage, </VERS>
<VERS>Elle dit : « Il est mort! » Puis elle s'attendrit, </VERS>
<VERS>Et reprend. Il avait déjà beaucoup d'esprit. </VERS>
<VERS>Quand il était méchant, il m'appelait Madame. </VERS>
<VERS>Il est mort! Le bon Dieu l'a pris. Sa petite âme </VERS>
<VERS>A des ailes. 11 est un ange au paradis.</VERS>
<VERS>Sans quoi, serait-il mort? Quelquefois je me dis</VERS>
<VERS>Que Dieu prend les enfants pour en faire des anges. </VERS>
<VERS>Puis il avait des mots et des regards étranges : </VERS>
<VERS>Peut-être qu'il était ange avant d'être né? </VERS>
<VERS>Tes pleurs de chaque jour, ô pauvre condamné, </VERS>
<VERS>Valent bien tous les longs Oremus qu'on prodigue. </VERS>
<VERS>Puis un signe de croix était une fatigue</VERS>
<VERS>Pour son bras. Il savait sourire, et non prier. </VERS>
<VERS>Il est mort! Une nuit, je l'entendis crier. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'accourus, je penchai la tête vers sa couche, </VERS>
<VERS>Et sa dernière haleine a passé sur ma bouche, </VERS>
<VERS>Et depuis ce temps-là je n'ai plus de gaîté.</VERS>
<VERS>Le lendemain, des gens sombres l'ont emporté. </VERS>
<VERS>Pauvre martyr! Sa bière était toute petite! </VERS>
<VERS>J'ai laissé sur son coeur sa médaille bénite. </VERS>
<VERS>Cela fera plaisir au bon Dieu, n'est-ce pas? </VERS>
<VERS>Il est au Ciel. Hélas! est-il heureux là-bas? </VERS>
<VERS>Les anges, on se fait parfois de ces chimères, </VERS>
<VERS>Ont-ils soin des enfants aussi bien que les mères? </VERS>
<VERS>Je doute. Pardonnez, Seigneur, à mon regret! » </VERS>
<VERS>Et baissant ses grands yeux, où l'âme transparaît, </VERS>
<VERS>Elle active le cours rythmique et monotone </VERS>
<VERS>De son lent chapelet. Et le soleil d'automne, </VERS>
<VERS>Qui dore les carreaux de ses rayons tremblants, </VERS>
<VERS>Met de vagues lueurs parmi ses cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Rédemption.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour aimer une fois encor, mais une seule, </VERS>
<VERS>Je veux, libertin repentant,</VERS>
<VERS>La vierge qui, rêveuse aux genoux d'une aïeule, </VERS>
<VERS>Sans m'avoir jamais vu, m'attend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est pieuse et sage, elle dit ses prières</VERS>
<VERS>Tous les soirs et tous les matins,</VERS>
<VERS>Et ne livre jamais aux doigts des chambrières</VERS>
<VERS>Ses modestes cheveux châtains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois, le dimanche, en robe étroite et grise, </VERS>
<VERS>Elle sort au bras d'un vieillard,</VERS>
<VERS>Laissant errer la vague extase et la surprise </VERS>
<VERS>Innocente de son regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les oisifs n'ont point de pensers d'infamies </VERS>
<VERS>Devant ses yeux calmes et doux,</VERS>
<VERS>Lorsque dans les jardins, chez les fleurs, ses amies, </VERS>
<VERS>Elle arrive à ses rendez-vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est ainsi, n'aimant que les choses fleuries, </VERS>
<VERS>Préférant, pour passer le soir,</VERS>
<VERS>Les patients travaux de ses tapisseries</VERS>
<VERS>Aux sourires de son miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a le charme exquis de tout ce qui s'ignore,</VERS>
<VERS>Elle est blanche, elle a dix-sept ans, </VERS>
<VERS>Elle rayonne, elle a la clarté de l'aurore</VERS>
<VERS>Comme elle a l'âge du printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les heures des longs jours pour elle passent brèves, </VERS>
<VERS>Et, s'exhalant comme un parfum,</VERS>
<VERS>Elle voit chaque nuit des blancheurs dans ses rêves, </VERS>
<VERS>Et toute sa vie en est un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle elle est, ou du moins je la devine telle,</VERS>
<VERS>Lys candide, cygne ingénu.</VERS>
<VERS>Je la cherche, et bientôt, quand j'aurai dit : « C'est elle! » </VERS>
<VERS>Quand elle m'aura reconnu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux lui donner tout, ma vie et ma pensée,</VERS>
<VERS>Ma gloire et mon orgueil, et veux </VERS>
<VERS>Choisir, pour la nommer enfin ma fiancée,</VERS>
<VERS>Une nuit propice aux aveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle viendra s'asseoir sur un vieux banc de pierre, </VERS>
<VERS>Au fond du parc inexploré,</VERS>
<VERS>Et me regardera sans baisser la paupière,</VERS>
<VERS>Et moi, je m'agenouillerai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doucement dans mes mains je presserai les siennes</VERS>
<VERS>Comme on tient des oiseaux captifs, </VERS>
<VERS>Et je lui conterai des choses très anciennes,</VERS>
<VERS>Les choses des coeurs primitifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle m'écoutera, pensive et sans rien dire,</VERS>
<VERS>Mais fixant sur moi ses grands yeux, </VERS>
<VERS>Avec tout ce qu'on peut mettre dans un sourire</VERS>
<VERS>D'amour pur et religieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses yeux me diront, éloquences muettes, </VERS>
<VERS>Ce que disent à demi-voix</VERS>
<VERS>Les amants dont on voit les claires silhouettes </VERS>
<VERS>Blanchir l'obscurité des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sans bruit, pour que seul, oh! seul, je puisse entendre </VERS>
<VERS>L'ineffable vibration,</VERS>
<VERS>Jusqu'à moi son baiser descendra, grave et tendre </VERS>
<VERS>Comme une bénédiction.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand elle aura, pure, à ma coupable lèvre </VERS>
<VERS>Donné le baiser baptismal,</VERS>
<VERS>Sans doute je pourrai guérir enfin ma fièvre </VERS>
<VERS>Et t'expulser, regret du mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, bien qu'autour de moi plane toujours et rôde </VERS>
<VERS>L'épouvante de mon passé,</VERS>
<VERS>Que mon lit garde encor ta place toute chaude, </VERS>
<VERS>O désir vainement chassé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pourrai, je pourrai, Nixe horrible, Sirène, </VERS>
<VERS>Secouer enfin la langueur</VERS>
<VERS>De mes sens et purger, ô femme, la gangrène </VERS>
<VERS>Dont tu m'as saturé le coeur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi que fait du fard brûlant dont il se grime </VERS>
<VERS>L'histrion chanteur d'opéras,</VERS>
<VERS>Ou comme un spadassin essuie, après le crime,</VERS>
<VERS>L'épée atroce sous son bras!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>