<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL>L'exilée</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> François Coppée</AUTEUR>
<DATE>1878</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Invocation
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant blonde aux doux yeux, ô rose de Norvége,</VERS>
<VERS>Qu'un jour j'ai rencontrée aux bords du bleu Léman,</VERS>
<VERS>Cygne pur émigré de ton climat de neige!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai vue et je t'aime ainsi qu'en un roman,</VERS>
<VERS>Je t'aime et suis heureux comme si quelque fée</VERS>
<VERS>Venait de me toucher avec un talisman.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu parus, naïve et d'or vivant coiffée,</VERS>
<VERS>J'ai senti qu'un espoir sublime et surhumain</VERS>
<VERS>Soudain m'enveloppait de sa chaude bouffée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyageur, je devais partir le lendemain;</VERS>
<VERS>Mais tu m'as pris mon coeur sans pouvoir me le rendre,</VERS>
<VERS>Alors que pour l'adieu je t'ai touché la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ce dernier bonheur j'étais loin de m'attendre,</VERS>
<VERS>Et je me croyais mort à toutes les amours;</VERS>
<VERS>Mais j'ai vu ton regard spirituel et tendre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout m'a bien prouvé, dans les instants trop courts</VERS>
<VERS>Passés auprès de toi, blonde soeur d'Ophélie,</VERS>
<VERS>Que je pouvais aimer encore, et pour toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je ne me dis pas que c'est une folie,</VERS>
<VERS>Que j'avais dix-sept ans le jour où tu naquis;</VERS>
<VERS>Car le triste passé, je l'efface et l'oublie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu ne peux savoir à quel point c'est exquis </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Mémoire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, lorsque la main sur les yeux je médite,</VERS>
<VERS>Elle m'apparaît, svelte et la tête petite,</VERS>
<VERS>Avec ses blonds cheveux coupés courts sur le front.</VERS>
<VERS>Trouverai-je jamais des mots qui la peindront,</VERS>
<VERS>La chère vision que malgré moi j'ai fuie?</VERS>
<VERS>Qu'est auprès de son teint la rose après la pluie?</VERS>
<VERS>Peut-on comparer même au chant du bengali</VERS>
<VERS>Son exotique accent, si clair et si joli?</VERS>
<VERS>Est-il une grenade entr'ouverte qui rende</VERS>
<VERS>L'incarnat de sa bouche adorablement grande?</VERS>
<VERS>Oui, les astres sont purs, mais aucun, dans les cieux,</VERS>
<VERS>Aucun n'est éclatant et pur comme ses yeux;</VERS>
<VERS>Et l'antilope errant sous le taillis humide</VERS>
<VERS>N'a pas ce long regard lumineux et timide.</VERS>
<VERS>Ah! devant tant de grâce et de charme innocent,</VERS>
<VERS>Le poète qui veut décrire est impuissant,</VERS>
<VERS>Mais l'amant peut du moins s'écrier : «Sois bénie,</VERS>
<VERS>O faculté sublime à l'égal du génie,</VERS>
<VERS>Mémoire, qui me rends son sourire et sa voix,</VERS>
<VERS>Et qui fais qu'exilé loin d'elle je la vois!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Réponse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-«Mais je l'ai vu si peu!» - disiez-vous l'autre jour.</VERS>
<VERS>Et moi, vous ai-je vue, en effet, davantage?</VERS>
<VERS>En un moment mon coeur s'est donné sans partage.</VERS>
<VERS>Ne pouvez-vous ainsi m'aimer à votre tour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour monter d'un coup d'aile au sommet de la tour,</VERS>
<VERS>Pour emplir de clartés l'horizon noir d'orage</VERS>
<VERS>Et pour nous enchanter de son puissant mirage,</VERS>
<VERS>Quel temps faut-il à l'aigle, à l'éclair, à l'amour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai vue à peine et vous m'êtes ravie;</VERS>
<VERS>Mais à vous mériter je consacre ma vie</VERS>
<VERS>Et du sombre avenir j'accepte le défi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour s'aimer faut-il donc tellement se connaître,</VERS>
<VERS>Puisque, pour allumer le feu qui me pénètre,</VERS>
<VERS>Chère âme, un seul regard de vos yeux a suffi?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A un ange gardien
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon rêve, par l'amour redevenu chrétien,</VERS>
<VERS>T'évoque à ses côtés, ô doux ange gardien,</VERS>
<VERS>Divin et pur esprit, compagnon invisible</VERS>
<VERS>Qui veilles sur cette âme innocente et paisible!</VERS>
<VERS>N'est-ce pas, beau soldat des phalanges de Dieu,</VERS>
<VERS>Qui, pour la protéger, fais toujours, en tout lieu,</VERS>
<VERS>Sur l'adorable enfant planer ton ombre ailée,</VERS>
<VERS>Que ta chaste personne est moins immaculée,</VERS>
<VERS>Que ton regard, reflet des immenses azurs,</VERS>
<VERS>Et que le feu qui brille à ton front, sont moins purs,</VERS>
<VERS>Dans leur sublime essence au paradis conquise,</VERS>
<VERS>Que le coeur virginal de cette enfant exquise?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi qui de la voir as toujours la douceur,</VERS>
<VERS>Bel ange, n'est-ce pas qu'elle est comme ta soeur?</VERS>
<VERS>O céleste témoin qui fais que sa pensée</VERS>
<VERS>Par une humble prière au matin commencée</VERS>
<VERS>Dans ses rêves du soir est plus naïve encor,</VERS>
<VERS>N'est-ce pas qu'en voyant s'abaisser ses cils d'or</VERS>
<VERS>Sur ses yeux ingénus comme ceux des gazelles,</VERS>
<VERS>Tu t'étonnes parfois qu'elle n'ait pas des ailes?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Pitié des choses
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La douleur aiguise les sens,</VERS>
<VERS>- Hélas! ma mignonne est partie! -</VERS>
<VERS>Et dans la nature je sens</VERS>
<VERS>Une secrète sympathie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens que les nids querelleurs</VERS>
<VERS>Par égard pour moi se contraignent,</VERS>
<VERS>Que je fais de la peine aux fleurs</VERS>
<VERS>Et que les étoiles me plaignent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fauvette semble en effet</VERS>
<VERS>De son chant joyeux avoir honte,</VERS>
<VERS>Le lys sait le mal qu'il me fait</VERS>
<VERS>Et l'étoile aussi s'en rend compte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En eux j'entends, respire et vois</VERS>
<VERS>La chère absente, et je regrette</VERS>
<VERS>Ses yeux, son haleine et sa voix</VERS>
<VERS>Qui sont astres, lys et fauvette.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Vie antérieure
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il est vrai que ce monde est pour l'homme un exil</VERS>
<VERS>Où, ployant sous le faix du labeur dur et vil,</VERS>
<VERS>Il expie en pleurant sa vie antérieure;</VERS>
<VERS>S'il est vrai que, dans une existence meilleure,</VERS>
<VERS>Parmi les astres d'or qui roulent dans l'azur,</VERS>
<VERS>Il a vécu, formé d'un élément plus pur,</VERS>
<VERS>Et qu'il garde un regret de sa splendeur première;</VERS>
<VERS>Tu dois venir, enfant, de ce lieu de lumière</VERS>
<VERS>Auquel mon âme a dû naguère appartenir;</VERS>
<VERS>Car tu m'en as rendu le vague souvenir,</VERS>
<VERS>Car en t'apercevant, blonde vierge ingénue,</VERS>
<VERS>J'ai frémi, comme si je t'avais reconnue,</VERS>
<VERS>Et, lorsque mon regard au fond du tien plongea,</VERS>
<VERS>J'ai senti que nous étions aimés déjà</VERS>
<VERS>Et depuis ce jour-là, saisi de nostalgie,</VERS>
<VERS>Mon rêve au firmament toujours se réfugie,</VERS>
<VERS>Voulant y découvrir notre pays natal,</VERS>
<VERS>Et dès que la nuit monte au ciel oriental,</VERS>
<VERS>Je cherche du regard dans la voûte lactée</VERS>
<VERS>L'étoile qui par nous fut jadis habitée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Chanson d'exil
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Triste exilé, qu'il te souvienne</VERS>
<VERS>Combien l'avenir était beau,</VERS>
<VERS>Quand sa main tremblait dans la tienne</VERS>
<VERS>        Comme un oiseau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et combien ton âme était pleine</VERS>
<VERS>D'une bonne et douce chaleur,</VERS>
<VERS>Quand tu respirais son haleine</VERS>
<VERS>        Comme une fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle est loin, la chère idole,</VERS>
<VERS>Et tout s'assombrit de nouveau;</VERS>
<VERS>Tu sais qu'un souvenir s'envole</VERS>
<VERS>        Comme un oiseau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà l'aile du doute plane</VERS>
<VERS>Sur ton âme où naît la douleur;</VERS>
<VERS>Et tu sais qu'un amour se fane</VERS>
<VERS>        Comme une fleur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Espoir timide
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chère âme, si l'on voit que vous plaignez tout bas</VERS>
<VERS>Le chagrin du poète exilé qui vous aime,</VERS>
<VERS>On raillera ma peine et l'on vous dira même</VERS>
<VERS>Que l'amour fait souffrir, mais que l'on n'en meurt pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un mutilé qui survit aux combats,</VERS>
<VERS>L'amant désespéré qui s'en va, morne et blême,</VERS>
<VERS>Loin des hommes qu'il fuit et de Dieu qu'il blasphème,</VERS>
<VERS>N'aimerait-il pas mieux le calme du trépas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère enfant, qu'avant tout vos volontés soient faites!</VERS>
<VERS>Mais, comme on trouve un nid rempli d'oeufs de fauvettes,</VERS>
<VERS>Vous avez ramassé mon coeur sur le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si de l'anéantir vous aviez le caprice,</VERS>
<VERS>Vous n'auriez qu'à fermer brusquement votre main,</VERS>
<VERS>- Mais vous ne voudrez pas, j'en suis sûr, qu'il périsse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Romance
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous me montrez une rose</VERS>
<VERS>Qui s'épanouit sous l'azur,</VERS>
<VERS>Pourquoi suis-je alors plus morose?</VERS>
<VERS>Quand vous me montrez une rose,</VERS>
<VERS>C'est que je pense à son front pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous me montrez une étoile,</VERS>
<VERS>Pourquoi les pleurs, comme un brouillard,</VERS>
<VERS>Sur mes yeux jettent-ils leur voile?</VERS>
<VERS>Quand vous me montrez une étoile,</VERS>
<VERS>C'est que je pense à son regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous me montrez l'hirondelle</VERS>
<VERS>Qui part jusqu'au prochain avril,</VERS>
<VERS>Pourquoi mon âme se meurt-elle?</VERS>
<VERS>Quand vous me montrez l'hirondelle,</VERS>
<VERS>C'est que je pense à mon exil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Lettre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, ce n'est pas en vous «un idéal» que j'aime,</VERS>
<VERS>C'est vous tout simplement, mon enfant, c'est vous-même.</VERS>
<VERS>Telle Dieu vous a faite, et telle je vous veux.</VERS>
<VERS>Et rien ne m'éblouit, ni l'or de vos cheveux,</VERS>
<VERS>Ni le feu sombre et doux de vos larges prunelles,</VERS>
<VERS>Bien que ma passion ait pris sa source en elles.</VERS>
<VERS>Comme moi, vous devez avoir plus d'un défaut;</VERS>
<VERS>Pourtant c'est vous que j'aime et c'est vous qu'il me faut.</VERS>
<VERS>Je ne poursuis pas là de chimère impossible;</VERS>
<VERS>Non, non! mais seulement, si vous êtes sensible</VERS>
<VERS>Au sentiment profond, pur, fidèle et sacré,</VERS>
<VERS>Que j'ai conçu pour vous et que je garderai,</VERS>
<VERS>Et si nous triomphons de ce qui nous sépare,</VERS>
<VERS>Le rêve, chère enfant, où mon esprit s'égare,</VERS>
<VERS>C'est d'avoir à toujours chérir et protéger</VERS>
<VERS>Vous comme vous voilà, vous sans y rien changer.</VERS>
<VERS>Je vous sais le coeur bon, vous n'êtes point coquette;</VERS>
<VERS>Mais je ne voudrais pas que vous fussiez parfaite,</VERS>
<VERS>Et le chagrin qu'un jour vous me pourrez donner,</VERS>
<VERS>J'y tiens pour la douceur de vous le pardonner.</VERS>
<VERS>Je veux joindre, si j'ai le bonheur que j'espère,</VERS>
<VERS>A l'ardeur de l'amant l'indulgence du père</VERS>
<VERS>Et devenir plus doux quand vous me ferez mal.</VERS>
<VERS>Voyez, je ne mets pas en vous «un idéal,»</VERS>
<VERS>Et de l'humanité je connais la faiblesse;</VERS>
<VERS>Mais je vous crois assez de coeur et de noblesse;</VERS>
<VERS>Pour espérer que, grâce à mon effort constant,</VERS>
<VERS>Vous m'aimerez un peu, moi qui vous aime tant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
En Automne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand de la divine enfant de Norvège,</VERS>
<VERS>Tout tremblant d'amour, j'osai m'approcher,</VERS>
<VERS>Il tombait alors des flocons de neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un martinet revole au clocher,</VERS>
<VERS>Quand je la revis, plein d'ardeurs plus fortes,</VERS>
<VERS>Il tombait alors des fleurs de pêcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! je te maudis, exil qui l'emportes</VERS>
<VERS>Et me veux du coeur l'espoir arracher!</VERS>
<VERS>Il ne tombe plus que des feuilles mortes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Epitaphe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le faubourg qui monte au cimetière,</VERS>
<VERS>Passant rêveur, j'ai souvent observé</VERS>
<VERS>Les croix de bois et les tombeaux de pierre</VERS>
<VERS>Attendant là qu'un nom y fût gravé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'es ravie, enfant, et la nuit tombe</VERS>
<VERS>Dans ma pauvre âme où l'espoir s'amoindrit,</VERS>
<VERS>Mais sur mon coeur, comme sur une tombe,</VERS>
<VERS>C'est pour toujours que ton nom est écrit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
L'Echo
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai crié dans la solitude :</VERS>
<VERS>- Mon chagrin sera-t-il moins rude,</VERS>
<VERS>Un jour, quand je dirai son nom?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'écho m'a répondu : - Non.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Comment vivrai-je, en la détresse</VERS>
<VERS>Qui m'enveloppe et qui m'oppresse,</VERS>
<VERS>Comme fait au mort son linceul?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'écho m'a répondu : - Seul!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Grâce! le sort est trop sévère!</VERS>
<VERS>Mon coeur se révolte! Que faire</VERS>
<VERS>Pour en étouffer les rumeurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'écho m'a répondu : - Meurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Lied
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rougissante et tête baissée,</VERS>
<VERS>Je la vois me sourire encor.</VERS>
<VERS>- Pour le doigt de ma fiancée</VERS>
<VERS>Qu'on me fasse un bel anneau d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle part, mais bonne et fidèle;</VERS>
<VERS>Je vais l'attendre en m'affligeant.</VERS>
<VERS>- Pour garder ce qui me vient d'elle</VERS>
<VERS>Qu'on me fasse un coffret d'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai sur le coeur un poids énorme;</VERS>
<VERS>L'exil est trop dur et trop long.</VERS>
<VERS>- Pour que je me repose et dorme,</VERS>
<VERS>Qu'on me fasse un cercueil de plomb.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Les Trois oiseaux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dit au ramier : - Pars et va quand même,</VERS>
<VERS>Au delà des champs d'avoine et de foin,</VERS>
<VERS>Me chercher la fleur qui fera qu'on m'aime.</VERS>
<VERS>       Le ramier m'a dit : - C'est trop loin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai dit à l'aigle : - Aide-moi, j'y compte,</VERS>
<VERS>Et, si c'est le feu du ciel qu'il me faut,</VERS>
<VERS>Pour l'aller ravir prends ton vol et monte.</VERS>
<VERS>       Et l'aigle m'a dit : - C'est trop haut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai dit enfin au vautour : - Dévore</VERS>
<VERS>Ce coeur trop plein d'elle et prends-en ta part.</VERS>
<VERS>Laisse ce qui peut être intact encore.</VERS>
<VERS>       Le vautour m'a dit : - C'est trop tard!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Purgatoire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai fait ce rêve. J'étais mort.</VERS>
<VERS>Une voix dit : - Ton âme impie,</VERS>
<VERS>En un très-misérable fort,</VERS>
<VERS>Va revivre afin qu'elle expie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le bois qu'octobre jaunit</VERS>
<VERS>Et que le vent du nord flagelle,</VERS>
<VERS>Deviens le passereau sans nid.</VERS>
<VERS>- Merci. Je vais voler vers elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Non! sois plutôt l'arbre isolé</VERS>
<VERS>Et, dans l'ouragan qui s'irrite,</VERS>
<VERS>Tords ton feuillage échevelé,</VERS>
<VERS>- Soit. Il se peut que je l'abrite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Alors, coeur plein d'amour humain,</VERS>
<VERS>Sois le caillou que broie et roule</VERS>
<VERS>Le chariot sur un grand chemin.</VERS>
<VERS>- Qu'importe? si son pied me foule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Insensé, dit enfin la voix</VERS>
<VERS>Qui gronda pour cet anathème,</VERS>
<VERS>Sois donc homme encore une fois,</VERS>
<VERS>Et revis, mais sans qu'elle t'aime!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Etoiles filantes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les nuits d'automne, errant par la ville,</VERS>
<VERS>Je regarde au ciel avec mon désir,</VERS>
<VERS>Car si, dans le temps qu'une étoile file,</VERS>
<VERS>On forme un souhait, il doit s'accomplir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, mes souhaits sont toujours les mêmes.</VERS>
<VERS>Quand un astre tombe, alors, plein d'émoi,</VERS>
<VERS>Je fais de grands voeux afin que tu m'aimes</VERS>
<VERS>Et qu'en ton exil tu penses à moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cette chimère, hélas! je veux croire,</VERS>
<VERS>N'ayant que cela pour me consoler.</VERS>
<VERS>Mais voici l'hiver, la nuit devient noire,</VERS>
<VERS>Et je ne vois plus d'étoiles filer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Obstination
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous aurez beau faire et beau dire.</VERS>
<VERS>L'oubli me serait odieux;</VERS>
<VERS>Et je vois toujours son sourire</VERS>
<VERS>       Des adieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous aurez beau dire et beau faire,</VERS>
<VERS>Sans espoir je dois la chérir;</VERS>
<VERS>J'en souffre bien, mais je préfère</VERS>
<VERS>       En souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous aurez beau faire et beau dire.</VERS>
<VERS>Dût-elle même l'ignorer,</VERS>
<VERS>Je veux, fidèle à mon martyre,</VERS>
<VERS>       La pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous aurez beau dire et beau faire.</VERS>
<VERS>Seule, elle peut mon mal guérir,</VERS>
<VERS>Et j'aime mieux, s'il persévère,</VERS>
<VERS>       En mourir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Serment
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O poète trop prompt à te laisser charmer,</VERS>
<VERS>Si cette douce enfant devait t'être ravie</VERS>
<VERS>Et si ce coeur en qui tout le tien se confie</VERS>
<VERS>Ne pouvait pas pour toi frémir et s'animer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'importe! ses yeux seuls ont su faire germer</VERS>
<VERS>Dans mon âme si lasse et de tout assouvie</VERS>
<VERS>L'amour qui rajeunit, console et purifie,</VERS>
<VERS>Et je devrais encor la bénir et l'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ou malheureux, je lui serai fidèle;</VERS>
<VERS>J'aimerai ma douleur, puisqu'elle viendra d'elle</VERS>
<VERS>Qui chassa de mon sein la honte et le remord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vierge dont les regards me tiennent sous leurs charmes,</VERS>
<VERS>Si tu me fais pleurer, je bénirai mes larmes,</VERS>
<VERS>Si tu me fais mourir, je bénirai la mort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Orgueil d'aimer
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! la chimère s'envole</VERS>
<VERS>Et l'espoir ne m'est plus permis;</VERS>
<VERS>Mais je défends qu'on me console.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me plaignez pas, mes amis.</VERS>
<VERS>J'aime ma peine intérieure</VERS>
<VERS>Et l'accepte d'un coeur soumis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma part est encor la meilleure</VERS>
<VERS>Puisque mon amour m'est resté;</VERS>
<VERS>Ne me plaignez pas si j'en pleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A votre lampe, aux soirs d'été,</VERS>
<VERS>Les papillons couleur de soufre</VERS>
<VERS>Meurent pour avoir palpité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi mon amour, comme un gouffre,</VERS>
<VERS>M'entraîne et je vais m'engloutir;</VERS>
<VERS>Ne me plaignez pas si j'en souffre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je ne puis me repentir,</VERS>
<VERS>Et dans la torture subie</VERS>
<VERS>J'ai la volupté du martyr;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'il faut y laisser ma vie,</VERS>
<VERS>Ce sera sans lâches clameurs.</VERS>
<VERS>J'aime! j'aime et veux qu'on m'envie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me plaignez pas si j'en meurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


</RECUEIL>
