<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Le Cahier Rouge
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
François Coppée
</AUTEUR>
<DATE>
1874
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Aux Amputés De La Guerre.
</TITRE>
<AUTRE>
"Pour L'oeuvre Des Amputés De La Guerre." 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A quoi pensez-vous, ô drapeaux </VERS>
<VERS>De nos dernières citadelles,</VERS>
<VERS>Vous qui comptez plus de corbeaux </VERS>
<VERS>Dans notre ciel que d'hirondelles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A quoi penses-tu, laboureur, </VERS>
<VERS>Qui, dans un sillon de charrue, </VERS>
<VERS>Te détournes devant l'horreur </VERS>
<VERS>D'une tête humaine apparue?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A quoi penses-tu, forgeron,</VERS>
<VERS>Quand ton marteau rive des chaînes? </VERS>
<VERS>A quoi penses-tu, bûcheron,</VERS>
<VERS>En frappant au coeur les vieux chênes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit, quand le vent désolé </VERS>
<VERS>Pousse au loin sa plainte éternelle, </VERS>
<VERS>Sur le rempart démantelé, </VERS>
<VERS>A quoi penses-tu, sentinelle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur vos gradins réguliers,</VERS>
<VERS>Vous, chère et prochaine espérance, </VERS>
<VERS>A quoi pensez-vous, écoliers,</VERS>
<VERS>Devant cette carte de France?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Car, hélas! je sens que l'oubli </VERS>
<VERS>A suivi la paix revenue,</VERS>
<VERS>Que notre rancune a faibli,</VERS>
<VERS>Que la colère diminue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenons-y garde.. Les drapeaux </VERS>
<VERS>Se fanent, roulés sur la hampe; </VERS>
<VERS>Et ce n'est pas dans le repos </VERS>
<VERS>Qu'une bonne haine se trempe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le serment contre ces maudits,</VERS>
<VERS>11 faut pourtant qu'il s'accomplisse; </VERS>
<VERS>Et déjà des coeurs attiédis</VERS>
<VERS>La nature se fait complice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps ne se souvient pas </VERS>
<VERS>Du deuil ni de l'affront suprême; </VERS>
<VERS>Et sur la trace de leurs pas</VERS>
<VERS>Les fleurs ont repoussé quand même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pampre grimpant rajeunit </VERS>
<VERS>La ruine qui croule et tombe, </VERS>
<VERS>Et la fauvette fait son nid</VERS>
<VERS>Dans le trou creusé par la bombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La haine est comme les remords : </VERS>
<VERS>Avec le temps elle nous quitte, </VERS>
<VERS>Et sur les tombeaux de nos morts </VERS>
<VERS>L'herbe est trop haute et croît trop vite!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous êtes là, vous du moins, </VERS>
<VERS>Pour nous rafraîchir la mémoire, </VERS>
<VERS>O blessés, glorieux témoins</VERS>
<VERS>De leur effroyable victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Défendez-nous, vous le pouvez, </VERS>
<VERS>Des molles langueurs corruptrices; </VERS>
<VERS>Car les désastres éprouvés</VERS>
<VERS>Sont écrits dans vos cicatrices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amputés, ô tronçons humains, </VERS>
<VERS>Racontez-nous votre martyre,</VERS>
<VERS>Et de vos pauvres bras sans mains </VERS>
<VERS>Apprenez-nous à mieux maudire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Vieux Soulier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>EN mai, par une pure et chaude après-midi, </VERS>
<VERS>Je cheminais au bord du doux fleuve attiédi </VERS>
<VERS>Où se réfléchissait la fuite d'un nuage.</VERS>
<VERS>Je suivais lentement le chemin de halage</VERS>
<VERS>Tout en fleurs, qui descend en pente vers les eaux. </VERS>
<VERS>Des peupliers à droite, à gauche des roseaux; </VERS>
<VERS>Devant moi, les détours de la rivière en marche </VERS>
<VERS>Et, fermant l'horizon, un pont d'une seule arche. </VERS>
<VERS>Le courant murmurait, en inclinant les joncs, </VERS>
<VERS>Et les poissons, avec leurs sauts et leurs plongeons, </VERS>
<VERS>Sans cesse le ridaient de grands cercles de moire. </VERS>
<VERS>Le loriot et la fauvette à tête noire</VERS>
<VERS>Se répondaient parmi les arbres en rideau;</VERS>
<VERS>Et ces chansons des nids joyeux et ce bruit d'eau </VERS>
<VERS>Accompagnaient ma douce et lente flânerie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, dans le gazon de la berge fleurie, </VERS>
<VERS>Parmi les boutons d'or qui criblaient le chemin, </VERS>
<VERS>J'aperçus à mes pieds, - premier vestige humain </VERS>
<VERS>Que j'eusse rencontré dans ce lieu solitaire, - </VERS>
<VERS>Sous l'herbe et se mêlant déjà presque à la terre, </VERS>
<VERS>Un soulier laissé là par quelque mendiant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un vieux soulier, sale, ignoble, effrayant, </VERS>
<VERS>Éculé du talon, bâillant de la semelle, </VERS>
<VERS>Laid comme la misère et sinistre comme elle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui jadis fut sans doute usé par un soldat, </VERS>
<VERS>Puis, chez le savetier, bien qu'en piteux état, </VERS>
<VERS>Fut à quelque rôdeur vendu dans une échoppe; </VERS>
<VERS>Un de ces vieux souliers qui font le tour d'Europe </VERS>
<VERS>Et qu'un jour, tout meurtri, sanglant, estropié, </VERS>
<VERS>Le pied ne quitte pas, mais qui quittent le pied.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel poème navrant dans cette morne épave! </VERS>
<VERS>Le boulet du forçat ou le fer de l'esclave</VERS>
<VERS>Sont-ils plus lourds que toi, soulier du vagabond ? </VERS>
<VERS>Pourquoi t'a-t-on laissé sous cette arche de pont? </VERS>
<VERS>L'eau doit être profonde ici? Cette rivière </VERS>
<VERS>N'a-t-elle pas été mauvaise conseillère </VERS>
<VERS>Au voyageur si las et de si loin venu?</VERS>
<VERS>Réponds! S'en alla-t-il, en traînant son pied nu, </VERS>
<VERS>Mendier des sabots à la prochaine auberge? </VERS>
<VERS>Ou bien, après t'avoir perdu sur cette berge, </VERS>
<VERS>Ce pauvre, abandonné même par ses haillons, </VERS>
<VERS>Est-il allé savoir au sein des tourbillons</VERS>
<VERS>Si l'on n'a plus besoin, quand on dort dans le fleuve, </VERS>
<VERS>De costume décent et de chaussure neuve?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain je me défends du dégoût singulier</VERS>
<VERS>Que j'éprouve à l'aspect ale ce mauvais soulier, </VERS>
<VERS>Trouvé sur mon chemin, tout seul, dans la campagne. </VERS>
<VERS>11 est infâme, il a l'air de venir du bagne; </VERS>
<VERS>Il est rouge, l'averse ayant lavé le cuir; </VERS>
<VERS>Et je rêve de meurtre, et j'entends quelqu'un fuir </VERS>
<VERS>Loin d'un homme râlant dans une rue obscure </VERS>
<VERS>Et dont les clous sanglants ont broyé la figure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Abominable objet sous mes pas rencontré,</VERS>
<VERS>Rebut du scélérat ou du désespéré,</VERS>
<VERS>Tu donnes le frisson. Tout en toi me rappelle, </VERS>
<VERS>Devant les fleurs, devant la nature si belle,</VERS>
<VERS>Devant les cieux où court le doux vent aromal, </VERS>
<VERS>Devant le bon soleil, l'éternité du mal.</VERS>
<VERS>Tu me dis devant eux, triste témoin sincère,</VERS>
<VERS>Que le monde est rempli de vice et de misère</VERS>
<VERS>Et que ceux dont les pieds saignent sur les chemins, </VERS>
<VERS>O malheur! sont bien près d'ensanglanter leurs mains. </VERS>
<VERS>- Sois maudit, instrument de crime ou de torture!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'est-ce que cela peut faire à la nature? </VERS>
<VERS>Voyez, il disparaît sous l'herbe des sillons; </VERS>
<VERS>Hideux, il ne fait pas horreur aux papillons; </VERS>
<VERS>La terre le reprend, il verdit sous la mousse,</VERS>
<VERS>Et dans le vieux soulier une fleur des champs pousse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Printemps.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'après Le Tableau De A. Cot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'aurore et c'est l'Avril, </VERS>
<VERS>Lui dit-il,</VERS>
<VERS>Viens, la rosée étincelle.</VERS>
<VERS>- Le vallon est embaumé : </VERS>
<VERS>Viens, c'est mai</VERS>
<VERS>Et c'est l'aube, » lui dit-elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans le bois abritant</VERS>
<VERS>Un étang,</VERS>
<VERS>Où les chevreuils viennent boire, </VERS>
<VERS>Ils sont allés, les heureux</VERS>
<VERS>Amoureux,</VERS>
<VERS>Suspendre leur balançoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gaîment ils s'y sont assis, </VERS>
<VERS>Puis Thyrsis</VERS>
<VERS>Prit les cordes à mains pleines; </VERS>
<VERS>Et voilà qu'ils sont lancés, </VERS>
<VERS>Enlacés</VERS>
<VERS>Et confondant leurs haleines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Daphné, prés de son ami,</VERS>
<VERS>A frémi</VERS>
<VERS>D'entendre craquer les branches, </VERS>
<VERS>Et, prise d'un rire fou,</VERS>
<VERS>Mis au cou</VERS>
<VERS>Du brun Thyrsis ses mains blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, fier du fardeau léger, </VERS>
<VERS>Le berger</VERS>
<VERS>La regarde avec ivresse</VERS>
<VERS>Et presse le bercement</VERS>
<VERS>Si charmant</VERS>
<VERS>Qui lui livre sa maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a son seul point d'appui </VERS>
<VERS>Contre lui</VERS>
<VERS>Qui touche ce que dérobe </VERS>
<VERS>L'écharpe qu'un vent mutin </VERS>
<VERS>Du matin</VERS>
<VERS>Fait flotter avec la robe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs beaux cheveux envolés </VERS>
<VERS>Sont mêlés.</VERS>
<VERS>Ils vont, rasant les fleurettes </VERS>
<VERS>De leurs jeunes pieds unis; </VERS>
<VERS>Et les nids</VERS>
<VERS>Là-haut sont pleins de fauvettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Un baiser sur tes cheveux, </VERS>
<VERS>Je le veux</VERS>
<VERS>Et je veux que tu le veuilles.</VERS>
<VERS>-Non, berger, car les grimpants </VERS>
<VERS>Egipans</VERS>
<VERS>Sont là, cachés sous les feuilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Un baiser- qu'il soit moins prompt! - </VERS>
<VERS>Sur ton front,</VERS>
<VERS>Sur ta bouche qui m'attire!</VERS>
<VERS>-Non, berger. N'entends-tu pas</VERS>
<VERS>Que là-bas</VERS>
<VERS>Déjà ricane un satyre? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'ingénue enfant </VERS>
<VERS>Se défend</VERS>
<VERS>Et veut détourner la tête;</VERS>
<VERS>Mais, pour augmenter sa peur, </VERS>
<VERS>Le trompeur </VERS>
<VERS>Fait voler l'escarpolette;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et craintive, et s'attachant </VERS>
<VERS>Au méchant</VERS>
<VERS>Qui lâchement en profite, </VERS>
<VERS>La vierge au regard divin </VERS>
<VERS>Bien en vain</VERS>
<VERS>L'adjure d'aller moins vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà le bercement</VERS>
<VERS>Lentement</VERS>
<VERS>S'affaiblit et diminue.</VERS>
<VERS>Les enfants se sont assez </VERS>
<VERS>Balancés,</VERS>
<VERS>Mais leur baiser continue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où ce jeu les mène-t-il ? </VERS>
<VERS>Très subtil</VERS>
<VERS>Est Éros, riveur de chaînes, </VERS>
<VERS>Et, dans le taillis en paix, </VERS>
<VERS>Très épais</VERS>
<VERS>Le gazon au pied des chênes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'écorce des rameaux</VERS>
<VERS>En deux mots</VERS>
<VERS>Plus d'une idylle est écrite, </VERS>
<VERS>Et sous les myrtes de Cos </VERS>
<VERS>Les échos</VERS>
<VERS>Savent par coeur Théocrite.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Tristement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Obsédé par ces mots, le veuvage et l'automne, </VERS>
<VERS>Mon rêve n'en veut pas d'autres pour exprimer </VERS>
<VERS>Cette mélancolie immense et monotone</VERS>
<VERS>Qui m'ôte tout espoir et tout désir d'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il évoque sans cesse une très longue allée </VERS>
<VERS>De platanes géants dépouillés à demi,</VERS>
<VERS>Dans laquelle une femme en grand deuil et voilée </VERS>
<VERS>S'avance lentement sur le gazon blêmi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses longs vêtements noirs lui faisant un sillage </VERS>
<VERS>Traînent en bruissant dans le feuillage mort; </VERS>
<VERS>Elle suit du regard la fuite d'un nuage</VERS>
<VERS>Sous le vent déjà froid et qui chasse du nord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle songe à l'absent qui lui disait : « Je t'aime! » </VERS>
<VERS>Et, sous le grand ciel bas qui n'a plus qu'un rayon, </VERS>
<VERS>S'aperçoit qu'avec la dernière chrysanthème </VERS>
<VERS>Hier a disparu le dernier papillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle chemine ainsi dans l'herbe qui se fane, </VERS>
<VERS>Bien lasse de vouloir, bien lasse de subir,</VERS>
<VERS>Et toujours sur ses pas les feuilles de platane </VERS>
<VERS>Tombent avec un bruit triste comme un soupir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- En vain, pour dissiper ces images moroses, </VERS>
<VERS>J'invoque ma jeunesse et ce splendide été. </VERS>
<VERS>Je doute du soleil, je ne crois plus aux roses, </VERS>
<VERS>Et je vais le front bas, comme un homme hanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai le coeur si plein d'automne et de veuvage </VERS>
<VERS>Que je rêve toujours, sous ce ciel pur et clair, </VERS>
<VERS>D'une figure en deuil dans un froid paysage </VERS>
<VERS>Et de feuilles tombant au premier vent d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Fantaisie Nostalgique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'être ou de n'être pas je n'ai point eu le choix, </VERS>
<VERS>Mais, dans ce siècle vide, ennuyeux et bourgeois, </VERS>
<VERS>Je suis comme un enfant volé par des tziganes, </VERS>
<VERS>Qui chassa les oiseaux avec des sarbacanes, </VERS>
<VERS>Et devint saltimbanque et joueur de guzla. </VERS>
<VERS>Longtemps il n'a mangé que le pain qu'il vola,</VERS>
<VERS>Et, comme un loup, il n'eut que les bois pour repaire. </VERS>
<VERS>Puis, un beau jour, il est retrouvé par son père, </VERS>
<VERS>Un magnat, tout couvert de fourrure et d'acier, </VERS>
<VERS>Portant l'aigrette blanche à son bonnet princier. </VERS>
<VERS>Le vieil homme l'emporte en sanglotant de joie. </VERS>
<VERS>On habille l'enfant de velours et de soie; </VERS>
<VERS>Il couche sur la plume et mange dans de l'or.</VERS>
<VERS>Quand il rentre au château, le nain sonne du cor, </VERS>
<VERS>Et, monté comme lui sur un genet d'Espagne, </VERS>
<VERS>Un antique écuyer balafré l'accompagne. </VERS>
<VERS>Un clerc, très patient, lui donne des leçons. </VERS>
<VERS>Son père, en son fauteuil tout chargé d'écussons, </VERS>
<VERS>L'attire quelquefois tendrement, puis se penche </VERS>
<VERS>Et longtemps le caresse avec sa barbe blanche.</VERS>
<VERS>Des femmes, dont les yeux sont doux comme les mains, </VERS>
<VERS>Baisent son front hâlé par le vent des chemins </VERS>
<VERS>Et détachent pour lui le bijou qui l'occupe, </VERS>
<VERS>Ne sachant pas qu'il sent leurs genoux sous la jupe </VERS>
<VERS>Et qu'au pays bohème où l'enfant voyagea, </VERS>
<VERS>Avant d'avoir quinze ans on est homme déjà. </VERS>
<VERS>Mais ni les beaux habits, ni les tables chargées </VERS>
<VERS>De gâteaux délicats, de fruits et de dragées, </VERS>
<VERS>Ni le vieil écuyer qui lui dit ses combats, </VERS>
<VERS>Ni les propos du clerc qui le flatte tout bas, </VERS>
<VERS>Ni les doux oreillers de la profonde alcôve, </VERS>
<VERS>Ni le palefroi blanc harnaché de cuir fauve, </VERS>
<VERS>Ni les jeux féminins qui font bouillir son sang, </VERS>
<VERS>Ni son père qui rit et pleure en l'embrassant, </VERS>
<VERS>Rien ne peut empêcher que son coeur ne se serre </VERS>
<VERS>Alors qu'il se souvient de sa libre misère. </VERS>
<VERS>Ah! qu'il aimerait mieux le fruit â peine mûr </VERS>
<VERS>Qu'on dérobe et qu'on mange, à cheval sur un mur, </VERS>
<VERS>Le revers du fossé pour dormir, et la source </VERS>
<VERS>Pour laver ses pieds nus fatigués d'une course, </VERS>
<VERS>Mais du moins le plein ciel et le vaste horizon! </VERS>
<VERS>- Parfois, sur le rempart de sa noble prison, </VERS>
<VERS>On le voit, poursuivant sa chimère innocente,</VERS>
<VERS>Caresser de ses doigts une guitare absente </VERS>
<VERS>Et, les regards au ciel, le seul pays natal, </VERS>
<VERS>Se chanter à voix basse un air oriental.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Tableau Rural.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au village, en juillet. Un soleil accablant.</VERS>
<VERS>Ses lunettes au nez, le vieux charron tout blanc </VERS>
<VERS>Répare, près du seuil, un timon de charrue. </VERS>
<VERS>Le curé tout à l'heure a traversé la rue,</VERS>
<VERS>Nu-tête. Les trois quarts ont sonné, puis plus rien, </VERS>
<VERS>Sauf monsieur le marquis, un gros richard terrien, </VERS>
<VERS>Qui passe, en berlingot et la pipe à la bouche, </VERS>
<VERS>Et qui, pour délivrer sa jument d'une mouche, </VERS>
<VERS>Lance des claquements de fouet très campagnards </VERS>
<VERS>Et fait fuir, effarés, coqs, poules et canards.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Croquis de Banlieue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme, en manches de veste, et sous son chapeau noir, </VERS>
<VERS>A cause du soleil, ayant mis son mouchoir,</VERS>
<VERS>Tire gaillardemênt la petite voiture,</VERS>
<VERS>Pour faire prendre l'air à sa progéniture,</VERS>
<VERS>Deux bébés, l'un qui dort, l'autre suçant son doigt. </VERS>
<VERS>La femme suit et pousse, ainsi qu'elle le doit, </VERS>
<VERS>Très lasse, et sous son bras portant la redingote; </VERS>
<VERS>Et l'on s'en va dîner dans une humble gargote</VERS>
<VERS>Où sur le mur est peint - vous savez? à Clamart! - </VERS>
<VERS>Un lapin mort, avec trois billes de billard.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Menuet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Marquise, vous souvenez-vous </VERS>
<VERS>Du menuet que nous dansâmes? </VERS>
<VERS>Il était discret, noble et doux, </VERS>
<VERS>Comme l'accord de nos deux âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux bocages le chalumeau </VERS>
<VERS>A ces notes pures et lentes; </VERS>
<VERS>C'était un air du grand Rameau, </VERS>
<VERS>Un vieil air des Indes galantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triomphante, vous surpreniez</VERS>
<VERS>Tous les coeurs et tous les hommages, </VERS>
<VERS>Dans votre robe à grands paniers, </VERS>
<VERS>Dans votre robe à grands ramages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous leviez, de vos doigts gantés </VERS>
<VERS>Et selon la cadence douce,</VERS>
<VERS>Votre jupe des deux côtés</VERS>
<VERS>Prise entre l'index et le pouce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'une belle, à Trianon,</VERS>
<VERS>Enviait, parmi vos émules,</VERS>
<VERS>Le manège exquis et mignon</VERS>
<VERS>De vos deux petits pieds à mules;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, distraite par le bonheur</VERS>
<VERS>De leur causer cette souffrance, </VERS>
<VERS>A la reprise en la mineur,</VERS>
<VERS>Vous manquâtes la révérence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Fils De Louis XI.
</TITRE>
<AUTRE>
POUR LE LIVRE : Sonnets et Eaux-fortes
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SUR le balcon de fer du noir donjon de Loches, </VERS>
<VERS>Monseigneur le dauphin Charles de France, en deuil, </VERS>
<VERS>Dominant la Touraine immense d'un coup d'oeil, </VERS>
<VERS>Écoute dans le soir mourir le son des cloches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant captif envie, humble coeur sans orgueil,</VERS>
<VERS>Ceux qu'il voit revenir des champs, portant leurs pioches, </VERS>
<VERS>Et, flairant l'âcre odeur des potences trop proches, </VERS>
<VERS>Songe à l'archer d'Écosse immobile à son seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant prince a douze ans et ne sait pas encore </VERS>
<VERS>Combien fiers sont les lys du blason qui décore </VERS>
<VERS>L'ogive sous laquelle il rêve, pâle et seul.</VERS>
<VERS>Il ignore Dunois, Xaintrailles et La Hire, </VERS>
<VERS>Et la Pucelle, et son victorieux aïeul. </VERS>
<VERS>Monseigneur le dauphin Charles ne sait pas lire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
En Sortant D'Un Bal.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ON n'a pu l'emmener qu'à la dernière danse. </VERS>
<VERS>C'était son premier bal, songez! et la prudence </VERS>
<VERS>De sa mère a cédé jusqu'au bout au désir </VERS>
<VERS>De la voir, embellie encor par le plaisir,</VERS>
<VERS>Résister du regard au doigt qui lui fait signe, </VERS>
<VERS>Ou venir effleurer, d'un air qui se résigne, </VERS>
<VERS>L'oreille maternelle où sa claire voix d'or</VERS>
<VERS>Murmure ces deux mots suppliants : « Pas encor. » </VERS>
<VERS>C'est la première fois qu'elle entre dans ces fêtes. </VERS>
<VERS>Elle est en blanc; elle a, dans les tresses défaites </VERS>
<VERS>De ses cheveux, un brin délicat de lilas;</VERS>
<VERS>Elle accueille d'abord d'un sourire un peu las </VERS>
<VERS>Le danseur qui lui tend la main et qui l'invite, </VERS>
<VERS>Et rougit vaguement, et se lève bien vite,</VERS>
<VERS>Quand, parmi la clarté joyeuse des salons, </VERS>
<VERS>Ont préludé la flûte et les deux violons.</VERS>
<VERS>Et ce bal lui paraît étincelant, immense.</VERS>
<VERS>C'est le premier! Avant que la valse commence, </VERS>
<VERS>Elle a peur tout à coup, et regarde, en tremblant, </VERS>
<VERS>Au bras de son danseur s'appuyer son gant blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voilà donc parmi les grandes demoiselles, </VERS>
<VERS>Oiselet tout surpris de l'émoi de ses ailes.</VERS>
<VERS>Un jeune homme lui parle et marche à son côté. </VERS>
<VERS>Elle jette autour d'elle un regard enchanté </VERS>
<VERS>Et qui de toutes parts reflète des féeries, </VERS>
<VERS>Et devant les seins nus couverts de pierreries, </VERS>
<VERS>Les souples éventails aux joyeuses couleurs </VERS>
<VERS>Semblent des papillons palpitant sur des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant elle est partie, à la fin. Mais mon rêve </VERS>
<VERS>Reste encor sous le charme et, la suivant, achève </VERS>
<VERS>Cette première nuit du plaisir révélé.</VERS>
<VERS>Dans le calme du frais boudoir inviolé,</VERS>
<VERS>Assise, - car la danse est un peu fatigante, - </VERS>
<VERS>Elle ôte son collier de perles, se dégante </VERS>
<VERS>Et tressaille soudain de frissons ingénus </VERS>
<VERS>En voyant au miroir son col et ses bras nus; </VERS>
<VERS>Puis le petit bouquet qui meurt à son corsage </VERS>
<VERS>Dans son dernier parfum lui rappelle un passage </VERS>
<VERS>De la valse où ce blond cavalier l'entraînait; </VERS>
<VERS>Elle cherche un instant sur son mignon carnet </VERS>
<VERS>Un nom que nul encor n'a le droit de connaître, </VERS>
<VERS>Tandis qu'entre les deux rideaux de la fenêtre </VERS>
<VERS>L'aube surprend déjà la lampe qui pâlit...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la fatigue enfin l'appelle vers son lit;</VERS>
<VERS>Et, dans l'alcôve obscure où la vierge se couche,</VERS>
<VERS>Un doux ange gardien veille, un doigt sur la bouche. </VERS>
<VERS>Mon rêve, éloigne-toi! Le respect nous bannit. </VERS>
<VERS>C'est violer un temple et c'est troubler un nid</VERS>
<VERS>Que de parler encor de ces choses divines, </VERS>
<VERS>Alors qu'iI ne faut pas même que tu devines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Cheval De Renfort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE cheval qu'a jadis réformé la remonte</VERS>
<VERS>Est là, près du trottoir du long faubourg qui monte, </VERS>
<VERS>Pour qu'on l'attelle en flèche au prochain omnibus. </VERS>
<VERS>Il a cet air navré des animaux fourbus,</VERS>
<VERS>Sous son sale harnais qui traîne par derrière. </VERS>
<VERS>Mais lorsque, précédés d'une marche guerrière, </VERS>
<VERS>Des soldats font venir les femmes aux balcons, </VERS>
<VERS>Il se souvient alors du sixième dragons</VERS>
<VERS>Et du soleil luisant sur les lattes vermeilles; </VERS>
<VERS>Et le vieux vétéran redresse les oreilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Au Bord De La Marne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST régate à Joinville. On tire le pétard.</VERS>
<VERS>Les cinq canots, deux en avant, trois en retard, </VERS>
<VERS>Partent, et de soleil la rivière est criblée. </VERS>
<VERS>Sur la berge, là-bas, la foule est assemblée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la gendarmerie est en pantalon blanc.</VERS>
<VERS>- Et l'on prévoit, ce soir, les rameurs s'attablant </VERS>
<VERS>Au cabaret, les chants des joyeuses équipes, </VERS>
<VERS>Les nocturnes bosquets constellés par les pipes, </VERS>
<VERS>Et les papillons noirs qui, dans l'air échauffé, </VERS>
<VERS>Se brûlent au cognac flambant sur le café.</VERS>
<VERS>La Chaumière incendiée</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Pour L'OEuvre Du Sou Des Chaumières.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fléau rapide et qui dévore, </VERS>
<VERS>La bataille a passé par là, </VERS>
<VERS>Et la vieille maison brûla : </VERS>
<VERS>Regardez, cela fume encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques images d'Épinal, </VERS>
<VERS>Un fusil sur la cheminée; </VERS>
<VERS>C'était la chaumière obstinée, </VERS>
<VERS>Le vieux logis national.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au seuil rugueux où l'on trébuche, </VERS>
<VERS>Il fallait se baisser un peu;</VERS>
<VERS>Mais la soupe était sur le feu</VERS>
<VERS>Et le pain était dans la huche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était bien sombre et bien petit, </VERS>
<VERS>Avec un toit de paille chauve,</VERS>
<VERS>Mais abritant sous l'humble alcôve </VERS>
<VERS>Un berceau tout près d'un grand lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'araignée aux grises dentelles</VERS>
<VERS>Habitait le plafond obscur;</VERS>
<VERS>Mais les trous nombreux du vieux mur </VERS>
<VERS>Étaient connus des hirondelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'été, sur la porte, et l'hiver, </VERS>
<VERS>Près du foyer plein de lumière, </VERS>
<VERS>Les habitants de la chaumière </VERS>
<VERS>Étaient encore heureux hier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'abri contre l'orage;</VERS>
<VERS>Là, les enfants avaient grandi; </VERS>
<VERS>L'aïeul se chauffait à midi</VERS>
<VERS>Sur le banc qu'une treille ombrage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on parlait naïvement </VERS>
<VERS>De choisir une brave fille </VERS>
<VERS>Pour le frère de la famille </VERS>
<VERS>Qui revenait du régiment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Maintenant, c'est après la guerre, </VERS>
<VERS>Après ces Allemands damnés;</VERS>
<VERS>Et ces pans de murs calcinés</VERS>
<VERS>Furent cette maison naguère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aïeul aujourd'hui tend la main, </VERS>
<VERS>Lui qui, n'étant pourtant pas riche, </VERS>
<VERS>Coupait largement dans la miche </VERS>
<VERS>Pour tous les pauvres du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme travaille dans les fermes, </VERS>
<VERS>E(sa femme et ses deux petits </VERS>
<VERS>Pleurent dans un affreux taudis </VERS>
<VERS>Dont il ne peut payer les termes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le frère, soldat inconnu</VERS>
<VERS>Qu'on a repris pour la campagne, </VERS>
<VERS>Du fond de la froide Allemagne </VERS>
<VERS>N'est, hélas! jamais revenu...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais, puisque dans la noble France </VERS>
<VERS>Il fut toujours, il reste encor,</VERS>
<VERS>Sou, pièce blanche ou louis d'or, </VERS>
<VERS>Une obole pour la souffrance,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au nom du douloureux passé, </VERS>
<VERS>Donnez tous, donnez tout de suite, </VERS>
<VERS>Donnez pour la maison détruite </VERS>
<VERS>Et pour le berceau renversé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pour Toujours!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Espoir divin qu'à deux on parvient à former</VERS>
<VERS>Et qu'à deux on partage,</VERS>
<VERS>L'espoir d'aimer longtemps, d'aimer toujours, d'aimer </VERS>
<VERS>Chaque jour davantage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le désir éternel, chimérique et touchant,</VERS>
<VERS>Que les amants soupirent</VERS>
<VERS>A l'instant adorable où, tout en se cherchant,</VERS>
<VERS>Leurs lèvres se respirent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce désir décevant, ce cher espoir trompeur, </VERS>
<VERS>Jamais nous n'en parlâmes;</VERS>
<VERS>Et je souffre de voir que nous en ayons peur, </VERS>
<VERS>Bien qu'il soit dans nos âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je te murmure, amant interrogé,</VERS>
<VERS>Une douce réponse,</VERS>
<VERS>C'est le mot : « Pour toujours! » sur les lèvres que j'ai, </VERS>
<VERS>Sans que je le prononce;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et bien qu'un cher écho le dise dans ton coeur, </VERS>
<VERS>Ton silence est le même,</VERS>
<VERS>Alors que sur ton sein, en mourant de langueur, </VERS>
<VERS>Je jure que je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe le passé? Qu'importe l'avenir? </VERS>
<VERS>La chose la meilleure,</VERS>
<VERS>C'est croire que jamais elle ne doit finir, </VERS>
<VERS>L'illusion d'une heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand je te dirai : « Pour toujours! » ne fais rien </VERS>
<VERS>Qui dissipe ce songe,</VERS>
<VERS>Et que plus tendrement ton baiser sur le mien </VERS>
<VERS>S'appuie et se prolonge!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Désespérément.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'immense ennui, ce fils bâtard de la douleur, </VERS>
<VERS>En maître est installé dans mon âme et l'habite, </VERS>
<VERS>Et moins que la vieillesse affreuse et décrépite, </VERS>
<VERS>Cette âme de trente ans a gardé de chaleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en atteste ces yeux éteints, cette pâleur</VERS>
<VERS>Et ce coeur sans amour où plus rien ne palpite; </VERS>
<VERS>Je vois mon avenir et je m'y précipite</VERS>
<VERS>Ainsi qu'en un désert qui n'a pas une fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, vers la saison des brises réchauffées, </VERS>
<VERS>La jeunesse parfois me revient par bouffées. </VERS>
<VERS>J'aspire un air plus pur, je vois un ciel plus beau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cette illusion ne m'est pas un présage,</VERS>
<VERS>Et l'espoir n'est pour moi qu'un oiseau de passage </VERS>
<VERS>Qui, pour faire son nid, choisirait un tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Morceau A Quatre Mains.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le salon s'ouvre sur le parc</VERS>
<VERS>Où les grands arbres, d'un vert sombre, </VERS>
<VERS>Unissent leurs rameaux en arc</VERS>
<VERS>Sur les gazons qu'ils baignent d'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je me retourne soudain</VERS>
<VERS>Dans le fauteuil où j'ai pris place, </VERS>
<VERS>Je revois encor le jardin</VERS>
<VERS>Qui se reflète dans la glace;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je goûte l'amusement</VERS>
<VERS>D'avoir, à gauche comme à droite, </VERS>
<VERS>Deux parcs, pareils absolument, </VERS>
<VERS>Dans la porte et la glace étroite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un jeu charmant du hasard,</VERS>
<VERS>Les deux jeunes soeurs, très exquises, </VERS>
<VERS>Pour jouer un peu de Mozart,</VERS>
<VERS>Au piano se sont assises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme les deux parcs du décor, </VERS>
<VERS>Elles sont tout à fait pareilles; </VERS>
<VERS>Les quatre mêmes bijoux d'or </VERS>
<VERS>Scintillent à leurs quatre oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'examine autant que je veux,</VERS>
<VERS>Grâce aux yeux baissés sur les touches, </VERS>
<VERS>La même fleur sur leurs cheveux,</VERS>
<VERS>La même fleur sur leurs deux bouches;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parfois, pour mieux regarder,</VERS>
<VERS>Beaucoup plus que pour mieux entendre, </VERS>
<VERS>Je me lève et viens m'accouder</VERS>
<VERS>Au piano de palissandre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Sonnet.
Écrit sur Ronsard.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A Tolède, c'était une ancienne coutume</VERS>
<VERS>Qu'avant de prendre enfin le titre d'ouvrier, </VERS>
<VERS>Pendant toute une nuit, chaque élève armurier </VERS>
<VERS>Veillât près du fourneau qui rougeoie et qui fume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>11 façonnait alors un chef-d'oeuvre d'acier</VERS>
<VERS>Souple comme un -roseau, léger comme une plume, </VERS>
<VERS>Et gravait sur l'estoc encor chaud de l'enclume </VERS>
<VERS>Le nom du maître afin de le remercier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi pour toi, Ronsard, ma nuit s'est occupée. </VERS>
<VERS>J'ai tenté, moi, ton humble et fidèle apprenti, </VERS>
<VERS>Ton fier sonnet, flexible et fort comme une épée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous mon marteau sonore a longtemps retenti</VERS>
<VERS>Le bon métal qui sort vermeil de l'âtre en flamme; </VERS>
<VERS>Et j'ai gravé ton nom glorieux sur la lame.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Rythme Des Vagues.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais assis devant la mer sur le galet.</VERS>
<VERS>Sous un ciel clair, les flots d'un azur violet, </VERS>
<VERS>Après s'être gonflés en accourant du large,</VERS>
<VERS>Comme un homme accablé d'un fardeau s'en décharge, </VERS>
<VERS>Se brisaient devant moi, rythmés et successifs. </VERS>
<VERS>J'observais ces paquets de mer lourds et massifs </VERS>
<VERS>Qui marquaient d'un hourra leurs chutes régulières </VERS>
<VERS>Et puis se retiraient en râlant sur les pierres. </VERS>
<VERS>Et ce bruit m'enivrait; et, pour écouter mieux, </VERS>
<VERS>Je me voilai la face et je fermai les yeux. </VERS>
<VERS>Alors, en entendant les lames sur la grève </VERS>
<VERS>Bouillonner et courir, et toujours, et sans trêve </VERS>
<VERS>S'écrouler en faisant ce fracas cadencé,</VERS>
<VERS>Moi, l'humble observateur du rythme, j'ai pensé </VERS>
<VERS>Qu'il doit être en effet une chose sacrée,</VERS>
<VERS>Puisque Celui qui sait, qui commande et qui crée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'a tiré du néant ces moyens musicaux,</VERS>
<VERS>Ces falaises aux rocs creusés pour les échos, </VERS>
<VERS>Ces sonores cailloux, ces stridents coquillages </VERS>
<VERS>Incessamment heurtés et roulés sur les plages </VERS>
<VERS>Par la vague, pendant tant de milliers d'hivers, </VERS>
<VERS>Que pour que l'Océan nous récitât des vers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Aux Bains De Mer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SUR la plage élégante au sable de velours</VERS>
<VERS>Que frappent, réguliers et calmes, les flots lourds, </VERS>
<VERS>Tels que des vers pompeux aux nobles hémistiches, </VERS>
<VERS>Les enfants des baigneurs oisifs, les enfants riches, </VERS>
<VERS>Qui viennent des hôtels voisins et des chalets, </VERS>
<VERS>La jaquette troussée au-dessus des mollets, </VERS>
<VERS>Courent, les pieds dans l'eau, jouant avec la lame. </VERS>
<VERS>Le rire dans les yeux et le bonheur dans l'âme, </VERS>
<VERS>Sains et superbes sous leurs habits étoffés</VERS>
<VERS>Et d'un mignon chapeau de matelot coiffés,</VERS>
<VERS>Ces beaux enfants gâtés, ainsi qu'on les appelle, </VERS>
<VERS>Creusent gaîment, avec une petite pelle,</VERS>
<VERS>Dans le fin sable d'or des canaux et des trous; </VERS>
<VERS>Et ce même Océan, qui peut dans son courroux </VERS>
<VERS>Broyer sur les récifs les grands steamers de cuivre, </VERS>
<VERS>Laisse, indulgent aïeul, son flot docile suivre </VERS>
<VERS>Le chemin que lui trace un caprice d'enfant.</VERS>
<VERS>Ils sont là, l'oeil ravi, les cheveux blonds au vent, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non loin d'une maman brodant sous son ombrelle, </VERS>
<VERS>Et trouvent, à coup sûr, chose bien naturelle, </VERS>
<VERS>Que la mer soit si bonne et les amuse ainsi.</VERS>
<VERS>- Soudain, d'autres enfants, pieds nus comme ceux-ci, </VERS>
<VERS>Et laissant monter l'eau sur leurs jambes bien faites, </VERS>
<VERS>Des moussaillons du port, des pêcheurs de crevettes, </VERS>
<VERS>Passent, le cou tendu sous le poids des paniers. </VERS>
<VERS>Ce sont les fils des gens du peuple, les derniers </VERS>
<VERS>Des pauvres, et le sort leur fit rude la vie. </VERS>
<VERS>Mais ils vont, sérieux, sans un regard d'envie </VERS>
<VERS>Pour ces jolis babys et les plaisirs qu'ils ont. </VERS>
<VERS>Comme de courageux petits marins qu'ils sont, </VERS>
<VERS>Ils aiment leur métier pénible et salutaire </VERS>
<VERS>Et ne jalousent point les heureux de la terre; </VERS>
<VERS>Car ils savent combien maternelle est la mer </VERS>
<VERS>Et que pour eux aussi souffle le vent amer </VERS>
<VERS>Qui rend robuste et belle, en lui baisant la joue, </VERS>
<VERS>L'enfance qui travaille et l'enfance qui joue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Matin D'Octobre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure exquise et matinale </VERS>
<VERS>Que rougit un soleil soudain. </VERS>
<VERS>A travers la brume automnale </VERS>
<VERS>Tombent les feuilles du jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur chute est lente. On peut les suivre </VERS>
<VERS>Du regard en reconnaissant</VERS>
<VERS>Le chêne à sa feuille de cuivre,</VERS>
<VERS>L'érable à sa feuille de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dernières, les plus rouillées, </VERS>
<VERS>Tombent des branches dépouillées; </VERS>
<VERS>Mais ce n'est pas l'hiver encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une blonde lumière arrose</VERS>
<VERS>La nature, et, dans l'air tout rose, </VERS>
<VERS>On croirait qu'il neige de l'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Aubade Parisienne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour venir t'aimer, ma chère, </VERS>
<VERS>Je franchis les blancs ruisseaux, </VERS>
<VERS>Et j'ai l'âme si légère</VERS>
<VERS>Que j'ai pitié des oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel temps fait-il donc? Il gèle, </VERS>
<VERS>Mais je me crois au printemps. </VERS>
<VERS>Entends-tu, mademoiselle? </VERS>
<VERS>Tu m'as rendu mes vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as rendu ma jeunesse. </VERS>
<VERS>Ce coeur que je croyais mort, </VERS>
<VERS>Je veux pour toi qu'il renaisse; </VERS>
<VERS>Écoute comme il bat fort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle heure est-il? Tu déjeunes; </VERS>
<VERS>Prends ce fruit et mords dedans. </VERS>
<VERS>C'est permis, nous sommes jeunes, </VERS>
<VERS>Et j'en mange sur tes dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle-moi, dis-moi des choses.</VERS>
<VERS>Je n'écoute pas, je vois </VERS>
<VERS>S'agiter tes lèvres roses </VERS>
<VERS>Et je respire ta voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime et je t'aime encore; </VERS>
<VERS>A tes pieds je viens m'asseoir. </VERS>
<VERS>Laisse-moi faire; j'adore</VERS>
<VERS>Le tapis de ton boudoir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Lendemain.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque, à peine désenlacée </VERS>
<VERS>De l'étreinte de mes deux bras, </VERS>
<VERS>Tu demandes à ma pensée</VERS>
<VERS>Ces vers qu'un jour tu brûleras,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut, ce soir, que je surmonte </VERS>
<VERS>L'état d'adorable langueur </VERS>
<VERS>Où je rougis un peu de honte, </VERS>
<VERS>Tout en souriant de bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant je l'aime, ma fatigue. </VERS>
<VERS>C'est ton oeuvre, et le long baiser </VERS>
<VERS>De ta bouche ardente et prodigue </VERS>
<VERS>A pu seule ainsi m'épuiser;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu veux que je la secoue, </VERS>
<VERS>Petite coquette! tu veux </VERS>
<VERS>Voir rimer les lys de ta joue </VERS>
<VERS>Avec la nuit de tes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu veux que, dissipant le voile </VERS>
<VERS>Qui trouble mon cerveau si las, </VERS>
<VERS>Je dise tes regards d'étoile </VERS>
<VERS>Et ton haleine de lilas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la preuve, ô capricieuse, </VERS>
<VERS>Que je ne pense qu'à t'aimer, </VERS>
<VERS>C'est la fièvre délicieuse</VERS>
<VERS>Qui m'empêche de l'exprimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, respecte ma paresse; </VERS>
<VERS>Ton souvenir passe au travers. </VERS>
<VERS>Demande des baisers, maîtresse; </VERS>
<VERS>Ne me demande pas des vers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Kabala.
</TITRE>
<AUTRE>
A Claudius Potelin, Maître Emailleur. (???)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir blanchi sur un grimoire antique, </VERS>
<VERS>Près du creuset, bravant fagots et Montfaucon, </VERS>
<VERS>Sans avoir trouvé l'or ni le basilicon,</VERS>
<VERS>L'ancien souffleur mourait, pauvre et sans viatique.</VERS>
<VERS>Mais, comme pour venger la foi cabalistique, </VERS>
<VERS>La chimie émergeait des fourneaux de Bacon; </VERS>
<VERS>Et, tâchant d'enfermer la vie en un flacon, </VERS>
<VERS>Paracelse créait une thérapeutique.</VERS>
<VERS>Cependant la science était encor trop peu.</VERS>
<VERS>Des arts charmants sont nés dans le secret du feu, </VERS>
<VERS>Comme y seraient éclos des oeufs de salamandre.</VERS>
<VERS>C'est là que Limosin et Bernard Palissy</VERS>
<VERS>Ont cueilli le laurier qu'après eux tu viens prendre, </VERS>
<VERS>Claudius, et le vieux Hermès te dit : « Merci. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Sur la Terrasse Du Château De R...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DEVANT le pur, devant le vaste ciel du soir, </VERS>
<VERS>Où scintillaient déjà quelques étoiles pâles, </VERS>
<VERS>Sur la terrasse, avec des fichus et des châles, </VERS>
<VERS>Toute la compagnie avait voulu s'asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant nous l'étendue immense, froide et grise, </VERS>
<VERS>D'une plaine, la nuit, à la fin de l'été.</VERS>
<VERS>Puis un silence, un calme, une sérénité;</VERS>
<VERS>Pas un chant de grillon, pas un souffle de brise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos cigares étaient les seuls points lumineux;</VERS>
<VERS>Les femmes avaient froid sous leurs manteaux de laine. </VERS>
<VERS>Tous se taisaient, sentant que la parole humaine </VERS>
<VERS>Romprait le charme pur qui pénétrait en eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de moi, s'éloignant du groupe noir des femmes, </VERS>
<VERS>La jeune fille était assise de profil,</VERS>
<VERS>Et, brillant du regret des anges .en exil,</VERS>
<VERS>Son regard se levait vers le pays des âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses mains blanches, ses mains d'enfant sur ses genoux </VERS>
<VERS>Se joignaient faiblement, presque avec lassitude, </VERS>
<VERS>Et ses yeux exprimaient, comme son attitude, </VERS>
<VERS>Tout ce que la souffrance a de cher et de doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle semblait frileuse en son lourd plaid d'Écosse, </VERS>
<VERS>Et pourtant souriait, heureuse vaguement; </VERS>
<VERS>Mais ce sourire était si faible en ce moment </VERS>
<VERS>Qu'il avait plutôt l'air d'une ride précoce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc ai-je alors rêvé de la saison </VERS>
<VERS>Qui dépouille les bois sous la bise plus aigre,</VERS>
<VERS>Et pourquoi ce sillon dans la joue un peu maigre </VERS>
<VERS>M'a-t-il inquiété bien plus que de raison?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais cette enfant; elle n'est que débile. </VERS>
<VERS>Depuis le bel été passé dans ce château,</VERS>
<VERS>Elle va mieux. C'est moi qui lui mets son manteau, </VERS>
<VERS>- Lorsque le vent fraîchit, - d'une main malhabile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai ma place auprès d'elle, à l'heure des repas; </VERS>
<VERS>Je la gronde parfois d'être à mes soins rebelle, </VERS>
<VERS>Et, tout en plaisantant, c'est moi qui lui rappelle </VERS>
<VERS>Le cordial amer qu'elle ne prendrait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne peut nous être aussi vite ravie!...</VERS>
<VERS>- Non, mais devant ce ciel calme et mystérieux, </VERS>
<VERS>Avec ce doux reflet d'étoile dans les yeux, </VERS>
<VERS>Cette enfant m'a paru trop faible pour la vie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sans avoir pitié, je n'ai pas pu prévoir </VERS>
<VERS>Tout ce qui doit changer en ride ce sourire </VERS>
<VERS>Et flétrir dans les pleurs ce regard où se mire </VERS>
<VERS>Le charme triste et pur de l'automne et du soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Gaîté Du Cimetière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avis aux amateurs de la gaîté française.</VERS>
<VERS>Le printemps fait neiger, dans le Père-Lachaise, </VERS>
<VERS>Les fleurs des marronniers sur les arbres muets, </VERS>
<VERS>Et la fosse commune est pleine de bleuets. </VERS>
<VERS>Le liseron grimpeur fleurit les croix célèbres;</VERS>
<VERS>Les oiseaux font l'amour près des bustes funèbres; </VERS>
<VERS>Et l'on voit un joyeux commissaire des morts, </VERS>
<VERS>Tricorne en tête et canne à la main, sans remords, </VERS>
<VERS>Cueillir de ses doigts noirs, gantés de filoselle, </VERS>
<VERS>Des bouquets pour sa dame et pour sa demoiselle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
En Bateau-Mouche.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je pris le bateau-mouche au bas du Pont Royal, </VERS>
<VERS>Et sur un banc, devant le public trivial,</VERS>
<VERS>-O naïve impudeur! ô candide indécence! - </VERS>
<VERS>Je vis un ouvrier avec sa connaissance,</VERS>
<VERS>Qui se tenaient les mains, malgré les curieux, </VERS>
<VERS>Et qui se regardaient longuement dans les yeux. </VERS>
<VERS>Ils restèrent ainsi tout le long de la Seine, </VERS>
<VERS>Sans faire attention au petit rire obscène</VERS>
<VERS>Des gens qui se poussaient du coude, l'air moqueur.</VERS>
<VERS>-Et je les enviais dans le fond de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Aubade.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Aube est bien tardive à naître. </VERS>
<VERS>Il a gelé cette nuit;</VERS>
<VERS>Et déjà sous ta fenêtre</VERS>
<VERS>Mon fol amour m'a conduit.</VERS>
<VERS>Je tremble, mais moins encore </VERS>
<VERS>Du froid que de ma langueur; </VERS>
<VERS>Le frisson du luth sonore</VERS>
<VERS>Se communique à mon coeur.</VERS>
<VERS>Ému comme un petit page, </VERS>
<VERS>J'attends le moment plus sûr </VERS>
<VERS>Où j'entendrai le tapage</VERS>
<VERS>De tes volets sur le mur;</VERS>
<VERS>Et la minute me dure</VERS>
<VERS>Où m'apparaîtra soudain, </VERS>
<VERS>Dans son cadre de verdure, </VERS>
<VERS>Ton sourire du matin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Douleur Bercée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi que j'ai vu pareil au chêne foudroyé, </VERS>
<VERS>Je te retrouve époux, je te retrouve père; </VERS>
<VERS>Et sur ce front songeant à la mort qui libère, </VERS>
<VERS>Jadis le pistolet pourtant s'est appuyé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne peux pas l'avoir tout à fait oublié.</VERS>
<VERS>Tu savais comme on souffre et comme on désespère, </VERS>
<VERS>Tu portais dans ton sein l'infernale vipère</VERS>
<VERS>D'un grand amour trahi, d'un grand espoir broyé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans y trouver l'oubli, tu cherchais les tumultes, </VERS>
<VERS>L'orgie et ses chansons, la gloire et ses insultes, </VERS>
<VERS>Et les longues clameurs de la mer et du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc à ta douleur imposa le silence?... </VERS>
<VERS>- O solitaire, il a suffi de la cadence</VERS>
<VERS>Que marque le berceau de mon petit enfant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Blessure Rouverte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O mon coeur, es-tu donc si débile et si lâche, </VERS>
<VERS>Et serais-tu pareil au forçat qu'on relâche </VERS>
<VERS>Et qui boite toujours de son boulet traîné? </VERS>
<VERS>Tais-toi, car tu sais bien qu'elle t'a condamné. </VERS>
<VERS>Je ne veux plus souffrir et je t'en donne l'ordre. </VERS>
<VERS>Si je te sens encor te gonfler et te tordre, </VERS>
<VERS>Je veux, dans un sanglot contenu, te broyer; </VERS>
<VERS>Et l'on n'en saura rien, et, pour ne pas crier, </VERS>
<VERS>On me verra, pendant l'effroyable minute, </VERS>
<VERS>Serrer les dents ainsi qu'un soldat qu'on ampute.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Presque Une Fable.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un liseron, madame, aimait une fauvette.</VERS>
<VERS>- Vous pardonnerez bien cette idée au poète </VERS>
<VERS>Qu'une plante puisse être éprise d'un oiseau. - </VERS>
<VERS>Un liseron des bois, éclos près d'un ruisseau,</VERS>
<VERS>Au fond du parc, au bout du vieux mur plein de brèches, </VERS>
<VERS>Et qui, triste, rampait parmi les feuilles sèches, </VERS>
<VERS>Écoutant cette voix d'oiseau dans un tilleul, </VERS>
<VERS>Était au désespoir de fleurir pour lui seul. </VERS>
<VERS>Il voulut essayer, s'il en avait la force,</VERS>
<VERS>D'enlacer ce grand arbre à la rugueuse écorce </VERS>
<VERS>Et de grimper là-haut, là-haut, près de ce nid. </VERS>
<VERS>Il croyait, l'innocent, que quelque chose unit </VERS>
<VERS>Ce qui pousse et fleurit à ce qui vole et chante. </VERS>
<VERS>- Moi, son ambition me semble assez touchante, </VERS>
<VERS>Madame. Vous savez que les amants sont fous</VERS>
<VERS>Et ce qu'ils tenteraient pour être auprès de vous. - </VERS>
<VERS>Comme le chasseur grec, pour surprendre Diane, </VERS>
<VERS>Suivait le son lointain du cor, l'humble liane, </VERS>
<VERS>De ses clochetons bleus semant le chapelet, </VERS>
<VERS>Monta donc vers l'oiseau que son chant décelait. </VERS>
<VERS>Atteindre la fauvette et la charmer, quel rêve! </VERS>
<VERS>Hélasl c'était trop beau; car la goutte de sève </VERS>
<VERS>Que la terre donnait à ce frêle sarment </VERS>
<VERS>S'épuisait. Il montait, toujours plus lentement; </VERS>
<VERS>Chaque matin, sa fleur devenait plus débile;</VERS>
<VERS>Puis, bien que liseron, il était malhabile,</VERS>
<VERS>Lui, né dans l'herbe courte où vivent les fourmis, </VERS>
<VERS>A gravir ces sommets aux écureuils permis.</VERS>
<VERS>Là, le vent est trop rude et l'ombre est trop épaisse. </VERS>
<VERS>- Mais tous les amoureux sont de la même espèce, </VERS>
<VERS>Madame, - et vers le nid d'où venait cette voix </VERS>
<VERS>Montait, montait toujours le liseron des bois. </VERS>
<VERS>Enfin, comme il touchait au but de son voyage, </VERS>
<VERS>Il ne put supporter la fraîcheur du feuillage </VERS>
<VERS>Et mourut, en donnant, le jour de son trépas, </VERS>
<VERS>Une dernière fleur que l'oiseau ne vit pas.</VERS>
<VERS>- Comment? vous soupirez et vous baissez la tête, </VERS>
<VERS>Madame...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>          Un liseron adore une fauvette.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
Canon Pour Le livre: L'Offrande.
Aux .Alsaciens-Lorrains.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le silence imposant et la nuit solennelle </VERS>
<VERS>Planent sur le rempart où, debout dans le vent, </VERS>
<VERS>Le mousqueton au bras, veille une sentinelle </VERS>
<VERS>Auprès d'un gros canon tourné vers le levant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fort est un de ceux qui virent le grand siège; </VERS>
<VERS>Et, jadis, quand sonna l'heure du désespoir,</VERS>
<VERS>Sur ces glacis croulants, alors couverts de neige, </VERS>
<VERS>Dans le ciel de janvier a flotté l'aigle noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'engin, lourd et trapu sur son affût difforme, </VERS>
<VERS>Naguère vint ici de Toulon ou de Brest;</VERS>
<VERS>Et, les vainqueurs étant gênés du poids énorme, </VERS>
<VERS>Ce monstre est resté là, toujours braqué sur l'Est.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'artilleur est un fils d'Alsace, et sa patrie </VERS>
<VERS>Est, au nom des traités, territoire allemand; </VERS>
<VERS>Il est simple servant dans une batterie. </VERS>
<VERS>N'ayant plus de foyer, il reste au régiment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, cette nuit, il est hanté de rêves sombres, </VERS>
<VERS>Et son coeur, que l'espoir des combats remuait, </VERS>
<VERS>Doute à présent. Il est seul parmi les décombres, </VERS>
<VERS>Entre ces murs criblés et ce canon muet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il songe à son pays, dans ce coin solitaire. </VERS>
<VERS>Hélas! les jeunes gens émigrent de là-bas;</VERS>
<VERS>Ses parents sont trop vieux pour labourer la terre, </VERS>
<VERS>Et leurs filles, ses soeurs, ne se marieront pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La revanche promise, il n'y compte plus guère; </VERS>
<VERS>Combien de temps avant que nous nous rebattions? </VERS>
<VERS>Et dëjà les Prussiens, prêts pour une autre guerre, </VERS>
<VERS>Ceignent Metz et Strasbourg de nouveaux bastions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout lui rappelle ici les désastres célèbres.</VERS>
<VERS>Être proscrit, c'est plus qu'être orphelin et veuf! </VERS>
<VERS>Ce drapeau qu'il entend claquer dans les ténèbres, </VERS>
<VERS>Mieux vaut ne pas le voir, car c'est un drapeau neuf.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors pris d'une fièvre ardente, il remercie </VERS>
<VERS>La consigne qui l'a près d'un canon placé, </VERS>
<VERS>Et, comme fit, dit-on, l'Empereur en Russie, </VERS>
<VERS>Pose son front brûlant sur le bronze glacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, le soldat tressaille et devient pâle, </VERS>
<VERS>Car il vient de s'entendre appeler par son nom; </VERS>
<VERS>Et cette voix profonde et grave comme un râle, </VERS>
<VERS>Cette voix qui lui parle, elle sort du canon :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Enfant, ne pleure pas. Espère et patiente!</VERS>
<VERS>Ce vent qui vient souffler dans ma bouche béante </VERS>
<VERS>M'arrive du côté du Rhin;</VERS>
<VERS>11 me dit que là-bas l'on attend et l'on souffre,</VERS>
<VERS>Et c'est comme un écho d'Alsace qui s'engouffre </VERS>
<VERS>Et qui murmure en mon airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'entends les moindres bruits que cet écho m'apporte. </VERS>
<VERS>Le vieux maître d'école a beau fermer sa porte </VERS>
<VERS>Et faire très basse sa voix,</VERS>
<VERS>Devant les écoliers, palpitant d'espérance,</VERS>
<VERS>Il déroule, en parlant du cher pays de France,</VERS>
<VERS>La vieille carte d'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'entends une chanson, qui n'est pas allemande, </VERS>
<VERS>Chez ce cabaretier qu'on mettrait à l'amende </VERS>
<VERS>Si quelque patrouille passait;</VERS>
<VERS>Et voilà des volets qu'on ferait bien de clore, </VERS>
<VERS>Si l'on veut conserver ce haillon tricolore </VERS>
<VERS>Que tout à l'heure on embrassait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«J'entends un cri d'horreur s'échapper de la bouche </VERS>
<VERS>Du paysan lorrain qui s'arrête, farouche,</VERS>
<VERS>En découvrant dans son sillon</VERS>
<VERS>Une tête de mort à l'effroyable rire,</VERS>
<VERS>Et ramasse un bouton tout rouillé pour y lire </VERS>
<VERS>Le numéro d'un bataillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«La prière de l'humble enfant qui s'agenouille, </VERS>
<VERS>Le soupir de la vierge auprès de sa quenouille, </VERS>
<VERS>Et les sanglots intermittents</VERS>
<VERS>Des vieux parents en deuil et de la pauvre veuve, </VERS>
<VERS>Toutes ces faibles voix gémissant dans l'épreuve, </VERS>
<VERS>Je les entends, je les entends!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et toi, tu douterais, quand nul ne désespère </VERS>
<VERS>Dans le pays natal où sont encor ton père,</VERS>
<VERS>Ta mère et tes deux jeunes soeurs? </VERS>
<VERS>Cette nation-ci, souviens-toi donc, est celle</VERS>
<VERS>De Bertrand du Guesclin, de Jeanne la Pucelle,</VERS>
<VERS>Et chasse ses envahisseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Jadis, la guerre sainte a duré cent années; </VERS>
<VERS>Des générations furent exterminées;</VERS>
<VERS>Paris sous l'étranger trembla;</VERS>
<VERS>Anglais et Jacquerie à la fois, double tâche; </VERS>
<VERS>Charles six était fou, Charles cinq était lâche. </VERS>
<VERS>Vois. Les Anglais ne sont plus là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces Allemands fuiront aussi. - Quand? Je l'ignore. </VERS>
<VERS>Mais, un jour, du côté que je menace encore, </VERS>
<VERS>Vers ceux-là que nous haïssons,</VERS>
<VERS>Je vous verrai partir, pour ravoir vos villages, </VERS>
<VERS>Alsaciens, Lorrains, au trot des attelages</VERS>
<VERS>Et secoués par les caissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vous traînerez alors ces canons de campagne </VERS>
<VERS>Qui franchissent le pont et grimpent la montagne, </VERS>
<VERS>Dorés au soleil radieux;</VERS>
<VERS>Et moi, le témoin noir et triste des défaites,</VERS>
<VERS>Je ne pourrai vous suivre à ces lointaines fêtes; </VERS>
<VERS>Je suis trop lourd, je suis trop vieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais je pourrai du moins, vieux dogue, aux Invalides, </VERS>
<VERS>Annoncer à Paris vos marches intrépides,</VERS>
<VERS>Avec mon aboi triomphant.</VERS>
<VERS>- De créer des héros la France n'est pas lasse; </VERS>
<VERS>Et le simple soldat qui dort sur ma culasse</VERS>
<VERS>Est peut-être Turenne enfant! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Théophile Gautier 
</TITRE>
<AUTRE>
élégiaque Pour Le Livre: 
Le Tombeau De Théophile Gautier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maitre, l'envieux n'a pu satisfaire </VERS>
<VERS>Sur toi son cruel et lâche désir. </VERS>
<VERS>Ton nom restera pareil à la sphère, </VERS>
<VERS>Qui n'a pas de point par où la saisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant il fallait nier quelque chose</VERS>
<VERS>A l'oeuvre parfaite où tu mis ton sceau. </VERS>
<VERS>Splendeur et parfum, c'est trop pour la rose; </VERS>
<VERS>Ailes et chansons, c'est trop pour l'oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont dit : « Ces vers sont trop purs. Le mètre, </VERS>
<VERS>La rime et le style y sont sans défauts.</VERS>
<VERS>C'en est fait de l'art qui consiste à mettre </VERS>
<VERS>Une émotion sincère en vers faux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu leur prodiguais tes odes nouvelles</VERS>
<VERS>Embaumant l'avril et couleur du ciel.</VERS>
<VERS>Eux, ils répétaient : « Ces fleurs sont trop belles. </VERS>
<VERS>Tout cela doit être artificiel. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, poussant bien fort de longs cris d'alarmes, </VERS>
<VERS>Ils t'ont refusé blessure et tourments,</VERS>
<VERS>Parce que ton sang, parce que tes larmes </VERS>
<VERS>Étaient des rubis et des diamants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'artiste grandit, la critique tombe.</VERS>
<VERS>Mais nous, tes fervents, ô maître vainqueur, </VERS>
<VERS>Nous voulons écrire aux murs de ta tombe </VERS>
<VERS>Que ton clair génie eut aussi du coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous savons le coin où se réfugie,</VERS>
<VERS>Sous les fleurs de pourpre et d'or enfoui, </VERS>
<VERS>Le discret parfum de ton élégie,</VERS>
<VERS>Bleu myosotis frais épanoui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, nous l'envions, ce sceptre de rose </VERS>
<VERS>Sur un jeune sein morte un soir de bal; </VERS>
<VERS>Et notre tristesse est souvent éclose </VERS>
<VERS>En nous rappelant l'air du carnaval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons aussi perdu notre amante; </VERS>
<VERS>Nous l'avons poussé, ce soupir amer</VERS>
<VERS>Du pêcheur qui pleure et qui se lamente, </VERS>
<VERS>Seul et sans amour, d'aller sur la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle que tout bas tu nommes petite,</VERS>
<VERS>Celle à qui tu dis : « Le monde est méchant, » </VERS>
<VERS>Nous a bien prouvé, l'enfant hypocrite, </VERS>
<VERS>Qu'elle avait un coeur, en nous trahissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ses yeux d'azur la larme tombée, </VERS>
<VERS>Diamant du coeur par ta main serti, </VERS>
<VERS>Nous l'avons tous bue, à la dérobée, </VERS>
<VERS>Sur un billet doux qui nous a menti.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur les joujoux laissés par la morte, </VERS>
<VERS>Aujourd'hui muets et si gais jadis,</VERS>
<VERS>Nous prions encor pour que Dieu supporte </VERS>
<VERS>Le bruit des enfants dans le Paradis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Lutteurs Forains.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Devant la loterie éclatante, où les lots</VERS>
<VERS>Sont un sucre de pomme ou quelque étrange vase, </VERS>
<VERS>L'illustre Arpin, devant un public en extase, </VERS>
<VERS>Manipule des poids de cinquante kilos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Colossal, aux lueurs sanglantes des falots,</VERS>
<VERS>Il beugle un boniment et montre avec emphase </VERS>
<VERS>Sa nièce, forte fille aux courts jupons de gaze, </VERS>
<VERS>Qui doit à bras tendus soulever deux tringlots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A qui pourra tomber, à la lutte à main plate, </VERS>
<VERS>Son frère, au caleçon d'argent et d'écarlate, </VERS>
<VERS>Qui sur un bout de pain achève un cervelas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il promet cinq cents francs, chimérique utopie! </VERS>
<VERS>- O les athlètes nus sous l'azur clair d'Hellas! </VERS>
<VERS>O palme néméenne! ô laurier d'Olympie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A Un Sous-Lieutenant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous portez, mon bel officier, </VERS>
<VERS>Avec une grâce parfaite</VERS>
<VERS>Votre sabre à garde d'acier; </VERS>
<VERS>Mais je songe à notre défaite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette pelisse de drap fin</VERS>
<VERS>Dessine à ravir votre taille; </VERS>
<VERS>Vous êtes charmant; mais enfin </VERS>
<VERS>Nous avons perdu la bataille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On lit votre intrépidité</VERS>
<VERS>Dans vos yeux noirs aux sourcils minces. </VERS>
<VERS>Aucun mal d'être bien ganté!</VERS>
<VERS>Mais on nous a pris deux provinces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A votre âge on est toujours fier </VERS>
<VERS>D'un peu de passementerie; </VERS>
<VERS>Mais, voyez-vous, c'était hier </VERS>
<VERS>Qu'on mutilait notre patrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon lieutenant, je ne sais pas</VERS>
<VERS>Si, le soir, un doigt sur la tempe, </VERS>
<VERS>Tenant le livre ou le compas, </VERS>
<VERS>Vous veillez tard près de la lampe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos soldats sont-ils vos enfants? </VERS>
<VERS>Êtes-vous leur chef et leur père? </VERS>
<VERS>Je veux le croire et me défends </VERS>
<VERS>D'un doute qui me désespère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout galonné, sur le chemin,</VERS>
<VERS>Pensez-vous à la délivrance?</VERS>
<VERS>- Jeune homme, donne-moi la main. </VERS>
<VERS>Crions un peu : « Vive la France! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Prologue D'Une Série 
De Causeries En Vers.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bonjour, lecteurs. On me propose </VERS>
<VERS>Et j'accepte - oh! les étourdis! - </VERS>
<VERS>De vous parler tous les lundis</VERS>
<VERS>Et même pas toujours en prose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La causerie est cependant </VERS>
<VERS>Chose insaisissable et légère </VERS>
<VERS>Ainsi que l'ombre passagère </VERS>
<VERS>D'un nuage sur un étang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Causer en vers, c'est l'art suprême; </VERS>
<VERS>Et, pour m'apprendre mon état, </VERS>
<VERS>Il faudrait qu'on ressuscitât</VERS>
<VERS>Le pauvre grand Musset lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crains fort de n'être pas bon </VERS>
<VERS>A vous inventer ces chimères </VERS>
<VERS>Radieuses, mais éphémères </VERS>
<VERS>Comme les bulles de savon;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A vous rimer des amusettes</VERS>
<VERS>Sur des sujets de presque rien,</VERS>
<VERS>Avec l'art du galérien</VERS>
<VERS>Qui sculpte au couteau des noisettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais, bah! j'ai l'horreur du banal </VERS>
<VERS>Et le difficile me tente.</VERS>
<VERS>J'éprouve une envie irritante</VERS>
<VERS>D'écrire en vers dans un journal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et d'ailleurs mon rêve impossible, </VERS>
<VERS>Je l'ai souvent réalisé;</VERS>
<VERS>Sans que mon regard ait visé, </VERS>
<VERS>J'ai quelquefois touché la cible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'irai chercher, je ne sais où, </VERS>
<VERS>Des conversations frivoles;</VERS>
<VERS>Je vous dirai des choses folles, </VERS>
<VERS>Car je suis moi-même un peu fou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant le ciel bleu pour auberge, </VERS>
<VERS>Je vis comme un petit oiseau, </VERS>
<VERS>Et Mab m'a prêté son fuseau </VERS>
<VERS>A filer le fil de la vierge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fais de la dépense, et c'est </VERS>
<VERS>Royalement que je la paie, </VERS>
<VERS>Car le poète a pour monnaie </VERS>
<VERS>Des étoiles dans son gousset.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aile et le parfum étant choses </VERS>
<VERS>Qu'il faut que nous réunissions, </VERS>
<VERS>J'ai découvert des papillons</VERS>
<VERS>Qui sentaient bon comme des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus beaux décors d'opéra</VERS>
<VERS>Me semblent mesquins et timides; </VERS>
<VERS>Quand j'irai voir les Pyramides, </VERS>
<VERS>Je veux qu'il neige. Il neigera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois la lune me fait signe;</VERS>
<VERS>Mais aller là-haut, c'est trop long. </VERS>
<VERS>Si je jouais du violon</VERS>
<VERS>Je noterais le chant du cygne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Je vous dirai sur mon chemin </VERS>
<VERS>Ce qui m'intéresse ou me charme, </VERS>
<VERS>Et même d'où vient cette larme </VERS>
<VERS>Qui tombe parfois sur ma main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De cet entretien de poète </VERS>
<VERS>Vous ne serez jamais plus las </VERS>
<VERS>Que n'est un rameau de lilas </VERS>
<VERS>De la halte d'une fauvette;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand vous y lirez l'aveu </VERS>
<VERS>D'une bonne pensée intime, </VERS>
<VERS>Vous me donnerez votre estime </VERS>
<VERS>Et m'aimerez peut-être un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais voici ma préface faite. </VERS>
<VERS>Au revoir, car j'ai mérité </VERS>
<VERS>De finir ma tasse de thé, </VERS>
<VERS>En fumant une cigarette.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Première.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas qu'elle fût bien belle; </VERS>
<VERS>Mais nous avions tous deux vingt ans, </VERS>
<VERS>Et ce jour-là - je me rappelle - </VERS>
<VERS>Était un matin de printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas qu'elle eût l'air bien grave; </VERS>
<VERS>Mais je jure ici que jamais</VERS>
<VERS>Je n'ai rien osé de plus brave</VERS>
<VERS>Que de lui dire que j'aimais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas qu'elle eût le coeur tendre; </VERS>
<VERS>Mais c'était si délicieux</VERS>
<VERS>De lui parler et de l'entendre</VERS>
<VERS>Que les pleurs me venaient aux yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas qu'elle eût l'âme dure; </VERS>
<VERS>Mais pourtant elle m'a quitté,</VERS>
<VERS>Et, depuis, ma tristesse dure,</VERS>
<VERS>Et c'est pour une éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
A Un Lilas.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vois fleurir, assis à ma fenêtre, </VERS>
<VERS>L'humble lilas de mon petit jardin, </VERS>
<VERS>Et son subtil arome qui pénètre</VERS>
<VERS>Vient jusqu'à moi dans le vent du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je suis plein d'une colère injuste, </VERS>
<VERS>Car ma maîtresse a cessé de m'aimer, </VERS>
<VERS>Et je reproche à l'innocent arbuste </VERS>
<VERS>D'épanouir ses fleurs et d'embaumer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout enivré de soleil et de brise,</VERS>
<VERS>Ce favori radieux du printemps,</VERS>
<VERS>Pourquoi fait-il à mon coeur qui se brise </VERS>
<VERS>Monter ainsi ses parfums insultants?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne sait-il pas que j'ai cueilli pour elle </VERS>
<VERS>Les seuls rameaux dont il soit éclairci? </VERS>
<VERS>Est-ce pour lui chose si naturelle </VERS>
<VERS>Qu'en plein avril elle me laisse ainsi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais non, j'ai tort, car j'aime ma souffrance. </VERS>
<VERS>A nos amours jadis tu te mêlas;</VERS>
<VERS>Au jardin vert, couleur de l'espérance,</VERS>
<VERS>Fleuris longtemps, frêle et charmant lilas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les doux matins qu'embaume ton haleine, </VERS>
<VERS>Les clairs matins du printemps sont si courts! </VERS>
<VERS>Laisse-moi croire, encore une semaine, </VERS>
<VERS>Qu'on ne m'a pas délaissé pour toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, malgré mes espoirs pleins d'alarmes, </VERS>
<VERS>Je ne dois plus avoir la volupté</VERS>
<VERS>De reposer mes yeux brûlés de larmes </VERS>
<VERS>Sur la fraîcheur de sa robe d'été;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je ne dois plus revoir l'infidèle,</VERS>
<VERS>J'y penserai, tant que tu voudras bien, </VERS>
<VERS>Devant ces fleurs qui me virent près d'elle, </VERS>
<VERS>Dans ce parfum qui rappelle le sien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Dans La Rue, Le Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Neuf heures. On entend la retraite aux tambours. </VERS>
<VERS>Les grisettes s'en vont du côté des faubourgs, </VERS>
<VERS>Après avoir fini la tâche journalière.</VERS>
<VERS>C'est comme un coup de pied dans une fourmilière.</VERS>
<VERS>En waterproof, avec le petit sac de cuir,</VERS>
<VERS>Rapides, on les voit de tous côtés s'enfuir</VERS>
<VERS>Vers la famille ou vers les amours clandestines. </VERS>
<VERS>- Blanchisseuses de fin, piqueuses de bottines, </VERS>
<VERS>Filles de Montparnasse et de Ménilmontant, </VERS>
<VERS>Heureux, si son coeur bat, celui qui vous attend !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Noces Et Festins.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'au restaurant d'en face : Aux barreaux verts, </VERS>
<VERS>On prépare, au salon de cinquante couverts, </VERS>
<VERS>Un de ces longs repas que l'argenteuil arrose </VERS>
<VERS>Et qu'orne un grand nougat surmonté d'une rose, </VERS>
<VERS>Toute la noce, avec de gros rires grivois, </VERS>
<VERS>Monte joyeusement sur les chevaux de bois </VERS>
<VERS>Et tourne, au son de l'orgue, en enfilant des bagues : </VERS>
<VERS>Et c'est dans la banlieue, auprès de terrains vagues, </VERS>
<VERS>Où le beau-père et les gens mùrs, à quelques pas, </VERS>
<VERS>Vont jouer au bouchon et mettent habit bas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Au Lion De Belfort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SI je gravais des vers sur ton socle de pierre, </VERS>
<VERS>Certes, j'exalterais tes combats glorieux,</VERS>
<VERS>O monstre colossal, qui, seul victorieux,</VERS>
<VERS>Seul peux montrer les crocs et froncer la paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dirais qu'on t'a vu, jusqu'à l'heure dernière, </VERS>
<VERS>Fauve géant qui fus digne des fiers aïeux, </VERS>
<VERS>Rejeter loin de toi, sanglant et furieux, </VERS>
<VERS>L'assaut de cent chacals pendus à ta crinière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je voudrais encore ajouter : « Grand lion, </VERS>
<VERS>Symbole de colère et de rébellion,</VERS>
<VERS>D'un moins sombre avenir tu nous es l'assurance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Attends, sois, comme tous, patient et muet; </VERS>
<VERS>Mais, si la haine sainte en nous diminuait, </VERS>
<VERS>Rugis pour rappeler son devoir à la France! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Désir Dans Le Spleen.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout vit, tout aime! et moi, triste et seul, je me dresse </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un arbre mort sur le ciel du printemps. </VERS>
<VERS>Je ne peux plus aimer, moi qui n'ai que trente ans, </VERS>
<VERS>Et je viens de quitter sans regret ma maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis comme un malade aux pensers assoupis </VERS>
<VERS>Et qui, plein de l'ennui de sa chambre banale, </VERS>
<VERS>N'a pour distraction stupide et_machinale</VERS>
<VERS>Que de compter des yeux les fleurs de son tapis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais quelquefois que ma fin fût prochaine, </VERS>
<VERS>Et tous ces souvenirs, jadis délicieux,</VERS>
<VERS>Je les repousse, ainsi qu'on détourne les yeux </VERS>
<VERS>Du portrait d'un aïeul dont le regard vous gêne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même du vieil amour qui m'a tant fait pleurer </VERS>
<VERS>Plus de trace en ce coeur, blasé de toute chose, </VERS>
<VERS>Pas plus que n'a laissé de trace sur la rose </VERS>
<VERS>L'ombre du papillon qui vient de l'effleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O figure voilée et vague en mes pensées, </VERS>
<VERS>Rencontre de demain que je ne connais pas, </VERS>
<VERS>Courtisane accoudée aux débris d'un repas </VERS>
<VERS>Ou jeune fille blanche aux paupières baissées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! parais! Si tu peux encore électriser</VERS>
<VERS>Ce misérable coeur sans désir et sans flammé, </VERS>
<VERS>Me rendre l'infini dans un regard de femme </VERS>
<VERS>Et toute la nature en fleur dans un baiser,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! Comme les marins d'un navire en détresse </VERS>
<VERS>Jettent, pour vivre une heure, un trésor à la mer, </VERS>
<VERS>Viens! je te promets tout, âme et coeur, sang et chair, </VERS>
<VERS>Tout, pour un seul instant de croyance ou d'ivresse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>