<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Poésies </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Pierre Corneille </AUTEUR>
<DATE> 16** </DATE>


<POEME>
<TITRE>À La Marquise.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Marquise, si mon visage</VERS>
<VERS>A quelques traits un peu vieux,</VERS>
<VERS>Souvenez-vous qu'à mon âge</VERS>
<VERS>Vous ne vaudrez guère mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps aux plus belles choses</VERS>
<VERS>Se plaît à faire un affront,</VERS>
<VERS>Et saura faner vos roses</VERS>
<VERS>Comme il a ridé mon front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le même cours des planètes</VERS>
<VERS>Règle nos jours et nos nuits</VERS>
<VERS>On m'a vu ce que vous êtes;</VERS>
<VERS>Vous serez ce que je suis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant j'ai quelques charmes</VERS>
<VERS>Qui sont assez éclatants</VERS>
<VERS>Pour n'avoir pas trop d'alarmes</VERS>
<VERS>De ces ravages du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez qu'on adore;</VERS>
<VERS>Mais ceux que vous méprisez</VERS>
<VERS>Pourraient bien durer encore</VERS>
<VERS>Quand ceux-là seront usés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils pourront sauver la gloire</VERS>
<VERS>Des yeux qui me semblent doux,</VERS>
<VERS>Et dans mille ans faire croire</VERS>
<VERS>Ce qu'il me plaira de vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez cette race nouvelle,</VERS>
<VERS>Où j'aurai quelque crédit,</VERS>
<VERS>Vous ne passerez pour belle</VERS>
<VERS>Qu'autant que je l'aurai dit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensez-y, belle marquise.</VERS>
<VERS>Quoiqu'un grison fasse effroi,</VERS>
<VERS>Il vaut bien qu'on le courtise</VERS>
<VERS>Quand il est fait comme moi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>A La Marquise De B. A. T.
(Sur Le Départ De Madame La Marquise.)</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allez, belle marquise, allez en d'autres lieux</VERS>
<VERS>Semer les doux périls qui naissent de vos yeux.</VERS>
<VERS>Vous trouverez partout les âmes toutes prêtes</VERS>
<VERS>A recevoir vos lois et grossir vos conquêtes,</VERS>
<VERS>Et les coeurs à l'envi se jetant dans vos fers</VERS>
<VERS>Ne feront point de voeux qui ne vous soient offerts;</VERS>
<VERS>Mais ne pensez pas tant aux glorieuses peines</VERS>
<VERS>De ces nouveaux captifs qui vont prendre vos chaînes,</VERS>
<VERS>Que vous teniez vos soins tout-à-fait dispensés</VERS>
<VERS>De faire un peu de grâce à ceux que vous laissez.</VERS>
<VERS>Apprenez à leur noble et chère servitude</VERS>
<VERS>L'art de vivre sans vous et sans inquiétude;</VERS>
<VERS>Et, si sans faire un crime on peut vous en prier,</VERS>
<VERS>Marquise, apprenez-moi l'art de vous oublier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain de tout mon coeur la triste prévoyance</VERS>
<VERS>A voulu faire essai des maux de votre absence;</VERS>
<VERS>Quand j'ai cru le soustraire à des yeux si charmants,</VERS>
<VERS>Je l'ai livré moi-même à de nouveaux tourments:</VERS>
<VERS>Il a fait quelques jours le mutin et le brave,</VERS>
<VERS>Mais il revient à vous, et revient plus esclave,</VERS>
<VERS>Et reporte à vos pieds le tyrannique effet</VERS>
<VERS>De ce tourment nouveau que lui-même il s'est fait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vengez-vous du rebelle, et faites-vous justice;</VERS>
<VERS>Vous devez un mépris du moins à son caprice;</VERS>
<VERS>Avoir un si long temps des sentiments si vains,</VERS>
<VERS>C'est assez mériter l'honneur de vos dédains.</VERS>
<VERS>Quelle bonté superbe, ou quelle indifférence</VERS>
<VERS>A sa rébellion ôte le nom d'offense?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! vous me revoyez sans vous plaindre de rien?</VERS>
<VERS>Je trouve même accueil avec même entretien?</VERS>
<VERS>Hélas! et j'espérais que votre humeur altière</VERS>
<VERS>M'ouvrirait les chemins à la révolte entière;</VERS>
<VERS>Ce coeur, que la raison ne peut plus secourir,</VERS>
<VERS>Cherchait dans votre orgueil une aide à se guérir:</VERS>
<VERS>Mais vous lui refusez un moment de colère;</VERS>
<VERS>Vous m'enviez le bien d'avoir pu vous déplaire;</VERS>
<VERS>Vous dédaignez de voir quels sont mes attentats,</VERS>
<VERS>Et m'en punissez mieux ne m'en punissant pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une heure de grimace ou froide ou sérieuse,</VERS>
<VERS>Un ton de voix trop rude ou trop impérieuse,</VERS>
<VERS>Un sourcil trop sévère, une ombre de fierté,</VERS>
<VERS>M'eût peut-être à vos yeux rendu la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime, mais en aimant je n'ai point la bassesse</VERS>
<VERS>D'aimer jusqu'au mépris de l'objet qui me blesse;</VERS>
<VERS>Ma flamme se dissipe à la moindre rigueur.</VERS>
<VERS>Non qu'enfin mon amour prétende coeur pour coeur:</VERS>
<VERS>Je vois mes cheveux gris: je sais que les années</VERS>
<VERS>Laissent peu de mérite aux âmes les mieux nées;</VERS>
<VERS>Que les plus beaux talents des plus rares esprits,</VERS>
<VERS>Quand les corps sont usés, perdent bien de leur prix;</VERS>
<VERS>Que, si dans mes beaux jours je parus supportable,</VERS>
<VERS>J'ai trop longtemps aimé pour être encore aimable,</VERS>
<VERS>Et que d'un front ridé les replis jaunissants</VERS>
<VERS>Mêlent un triste charme au prix de mon encens.</VERS>
<VERS>Je connais mes défauts; mais après tout, je pense</VERS>
<VERS>Être pour vous encore un captif d'importance:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car vous aimez la gloire, et vous savez qu'un roi</VERS>
<VERS>Ne vous en peut jamais assurer tant que moi.</VERS>
<VERS>Il est plus en ma main qu'en celle d'un monarque</VERS>
<VERS>De vous faire égaler l'amante de Pétrarque,</VERS>
<VERS>Et mieux que tous les rois je puis faire douter</VERS>
<VERS>De sa Laure ou de vous qui le doit emporter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, je le vois trop, vous aimez à me plaire,</VERS>
<VERS>Vous vous rendez pour moi facile à satisfaire;</VERS>
<VERS>Votre âme de mes feux tire un plaisir secret,</VERS>
<VERS>Et vous me perdriez sans honte avec regret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marquise, dites donc ce qu'il faut que je fasse:</VERS>
<VERS>Vous rattachez mes fers quand la saison vous chasse;</VERS>
<VERS>Je vous avais quittée, et vous me rappelez</VERS>
<VERS>Dans le cruel instant que vous vous en allez.</VERS>
<VERS>Rigoureuse faveur, qui force à disparaître</VERS>
<VERS>Ce calme étudié que je faisais renaître,</VERS>
<VERS>Et qui ne rétablit votre absolu pouvoir</VERS>
<VERS>Que pour me condamner à languir sans vous voir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Payez, payez mes feux d'une plus faible estime,</VERS>
<VERS>Traitez-les d'inconstants; nommez ma fuite un crime;</VERS>
<VERS>Prêtez-moi, par pitié, quelque injuste courroux;</VERS>
<VERS>Renvoyez mes soupirs qui volent après vous;</VERS>
<VERS>Faites-moi présumer qu'il en est quelques autres</VERS>
<VERS>A qui jusqu'en ces lieux vous renvoyez des vôtres,</VERS>
<VERS>Qu'en faveur d'un rival vous allez me trahir:</VERS>
<VERS>J'en ai, vous le savez, que je ne puis haïr;</VERS>
<VERS>Négligez-moi pour eux, mais dites en vous-même:</VERS>
<VERS>« Moins il me veut aimer, plus il fait voir qu'il m'aime,</VERS>
<VERS>Et m'aime d'autant plus que son coeur enflammé</VERS>
<VERS>N'ose même aspirer au bonheur d'être aimé;</VERS>
<VERS>Je fais tous ses plaisirs, j'ai toutes ses pensées,</VERS>
<VERS>Sans que le moindre espoir les ait intéressées. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puissé-je malgré vous y penser un peu moins,</VERS>
<VERS>M'échapper quelques jours vers quelques autres soins,</VERS>
<VERS>Trouver quelques plaisirs ailleurs qu'en votre idée,</VERS>
<VERS>Et voir toute mon âme un peu moins obsédée;</VERS>
<VERS>Et vous, de qui je n'ose attendre jamais rien,</VERS>
<VERS>Ne ressentir jamais un mal pareil au mien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parla Cléandre, et ses maux se passèrent,</VERS>
<VERS>Son feu s'évanouit, ses déplaisirs cessèrent:</VERS>
<VERS>Il vécut sans la dame, et vécut sans ennui,</VERS>
<VERS>Comme la dame ailleurs se divertit sans lui.</VERS>
<VERS>Heureux en son amour, si l'ardeur qui l'anime</VERS>
<VERS>N'en conçoit les tourments que pour s'en plaindre en rime,</VERS>
<VERS>Et si d'un feu si beau la céleste vigueur</VERS>
<VERS>Peut enflammer ses vers sans échauffer son coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>A Mademoiselle Serment.
<AUTRE>
Madrigal. </AUTRE> </TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes deux mains a l'envi disputent de leur gloire,</VERS>
<VERS>Et dans leurs sentiments jaloux</VERS>
<VERS>Je ne sais ce que j'en dois croire.</VERS>
<VERS>Philis, je m'en rapporte à vous,</VERS>
<VERS>Réglez mon amour par le vôtre:</VERS>
<VERS>Vous savez leurs honneurs divers,</VERS>
<VERS>La droite a mis au jour un million de vers;</VERS>
<VERS>Mais votre belle bouche a daigné baiser l'autre;</VERS>
<VERS>Adorable Philis, peut-on mieux décider,</VERS>
<VERS>Que la droite lui doit céder?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<AUTRE>
(Réponse de Mademoiselle Serment.)
</AUTRE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous parlez sincèrement</VERS>
<VERS>Lorsque vous préférez la main gauche à la droite,</VERS>
<VERS>De votre jugement je suis mal satisfaite.</VERS>
<VERS>Le baiser le plus doux ne dure qu'un moment;</VERS>
<VERS>Un million de vers dure éternellement,</VERS>
<VERS>Quand ils sont beaux comme les vôtres:</VERS>
<VERS>Mais vous parlez comme un amant,</VERS>
<VERS>Et peut-être comme un Normand;</VERS>
<VERS>Vendez vos coquilles à d'autres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>À M. De Scudéry.
(Sur Sa Comédie Du trompeur puni.)</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton Cléonte, par son trépas,</VERS>
<VERS>Jette un puissant appas</VERS>
<VERS>À la supercherie</VERS>
<VERS>Vu l'éclat infini</VERS>
<VERS>Qu'il reçoit de ta plume après sa tromperie,</VERS>
<VERS>Chacun voudra tromper pour être ainsi puni;</VERS>
<VERS>Et quoi qu'il en perde la vie,</VERS>
<VERS>On portera toujours envie</VERS>
<VERS>À l'heure qui suit son mauvais sort,</VERS>
<VERS>Puisqu'il ne vivrait plus s'il n'était ainsi mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>A Monseigneur De Guise.
<AUTRE>
  Sonnet.
</AUTRE>
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Croissez, jeune héros; notre douleur profonde</VERS>
<VERS>N'a que ce doux espoir qui la puisse affaiblir.</VERS>
<VERS>Croissez, et hâtez-vous de faire voir au monde</VERS>
<VERS>Que le plus noble sang peut encor s'ennoblir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croissez pour voir sous vous trembler la terre et l'onde:</VERS>
<VERS>Un grand prince vous laisse un grand nom à remplir;</VERS>
<VERS>Et ce que se promit sa valeur sans seconde,</VERS>
<VERS>C'est par vous que le ciel réserve à l'accomplir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos aïeux vous diront par d'illustres exemples</VERS>
<VERS>Comme il faut mériter des sceptres et des temples;</VERS>
<VERS>Vous ne verrez que gloire et que vertus en tous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur des pas si fameux suivez l'ordre céleste;</VERS>
<VERS>Et de tant de héros qui revivent en vous,</VERS>
<VERS>Égalez le dernier, vous passerez le reste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>À Monsieur D. L. T.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin échappé du danger</VERS>
<VERS>Où mon sort me voulut plonger,</VERS>
<VERS>L'expérience indubitable</VERS>
<VERS>Me fait tenir pour véritable</VERS>
<VERS>Que l'on commence d'être heureux</VERS>
<VERS>Quand on cesse d'être amoureux,</VERS>
<VERS>Lorsque notre âme s'est purgée</VERS>
<VERS>De cette sottise enragée,</VERS>
<VERS>Dont le fantasque mouvement</VERS>
<VERS>Bricole notre entendement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croîs-moi qu'un homme de ta sorte,</VERS>
<VERS>Libre des soucis qu'elle apporte,</VERS>
<VERS>Ne voit plus loger avec lui</VERS>
<VERS>Le soin, le chagrin, ni l'ennui.</VERS>
<VERS>Pour moi, qui dans un long servage</VERS>
<VERS>A mes dépens me suis fait sage,</VERS>
<VERS>Je ne veux point d'autres motifs,</VERS>
<VERS>Pour te servir de lénitifs,</VERS>
<VERS>Et ne sais point d'autre remède,</VERS>
<VERS>A la douleur qui te possède,</VERS>
<VERS>Qu'écrivant la félicité</VERS>
<VERS>Qu'on goûte dans la liberté</VERS>
<VERS>Te faire une si bonne envie</VERS>
<VERS>Des douceurs d'une telle vie,</VERS>
<VERS>Qu'enfin tu puisses à ton tour</VERS>
<VERS>Envoyer au diable l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je meure, ami, c'est un grand charme</VERS>
<VERS>D'être insusceptible d'alarme,</VERS>
<VERS>De n'espérer ni craindre rien,</VERS>
<VERS>De se plaire en tout entretien,</VERS>
<VERS>D'être maître de ses pensées,</VERS>
<VERS>Sans les avoir toujours dressées</VERS>
<VERS>Vers une beauté qui souvent</VERS>
<VERS>Nous estime moins que du vent,</VERS>
<VERS>Et pense qu'il n'est point d'hommage</VERS>
<VERS>Que l'on ne doive à son visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'en peux bien fier à moi;</VERS>
<VERS>J'ai passé par-là comme toi;</VERS>
<VERS>J'ai fait autrefois de la bête,</VERS>
<VERS>J'avais des Philis à la tête:</VERS>
<VERS>J'épiais les occasions;</VERS>
<VERS>J'épiloguais mes passions;</VERS>
<VERS>Je paraphrasais un visage;</VERS>
<VERS>Je me mettais à tout usage,</VERS>
<VERS>Debout, tête nue, à genoux,</VERS>
<VERS>Triste, gaillard, rêveur, jaloux;</VERS>
<VERS>Je courais, je faisais la grue</VERS>
<VERS>Tout un jour au bout d'une rue;</VERS>
<VERS>Soleils, flambeaux, attraits, appas,</VERS>
<VERS>Pleurs, désespoirs, tourments, trépas,</VERS>
<VERS>Tout ce petit meuble de bouche</VERS>
<VERS>Dont un amoureux s'escarmouche,</VERS>
<VERS>Je savais bien m'en escrimer.</VERS>
<VERS>Par-là, je m'appris à rimer,</VERS>
<VERS>Par-là, je fis sans autre chose</VERS>
<VERS>Un sot en vers d'un sot en prose;</VERS>
<VERS>Et Dieu sait alors si les feux,</VERS>
<VERS>Les flammes, les soupirs, les voeux,</VERS>
<VERS>Et tout ce menu badinage,</VERS>
<VERS>Servaient de rime et de remplage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à la fin hors de mes fers,</VERS>
<VERS>Après beaucoup de maux soufferts,</VERS>
<VERS>Ce qu'à présent je te conseille</VERS>
<VERS>C'est de pratiquer la pareille,</VERS>
<VERS>Et de montrer à ce bel oeil,</VERS>
<VERS>Qui n'a pour toi que de l'orgueil,</VERS>
<VERS>Qu'un coeur si généreux et brave</VERS>
<VERS>N'est pas né pour vivre en esclave.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis quand nous nous verrons un jour,</VERS>
<VERS>Sans soin tous deux, et sans amour,</VERS>
<VERS>Nous ferons de notre martyre</VERS>
<VERS>A commun frais une satire;</VERS>
<VERS>Nous incaguerons les beautés;</VERS>
<VERS>Nous rirons de leurs cruautés;</VERS>
<VERS>A couvert de leurs artifices,</VERS>
<VERS>Nous pasquinerons leurs malices;</VERS>
<VERS>Impénétrables à leurs traits,</VERS>
<VERS>Nous ferons nargue à leurs attraits;</VERS>
<VERS>Et, toute tristesse bannie,</VERS>
<VERS>Sur une table bien garnie,</VERS>
<VERS>Entre les verres et les pots</VERS>
<VERS>Nous dirons le mot à propos;</VERS>
<VERS>On nous orra conter merveilles</VERS>
<VERS>En préconisant les bouteilles;</VERS>
<VERS>Nous rimerons au cabaret</VERS>
<VERS>En faveur du blanc, du clairet;</VERS>
<VERS>Où, quand nous aurons fait ripaille,</VERS>
<VERS>Notre main contre la muraille</VERS>
<VERS>Avec un morceau de charbon</VERS>
<VERS>Paranymphera le jambon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ami, c'est ainsi qu'il faut vivre,</VERS>
<VERS>C'est le chemin qu'il nous faut suivre,</VERS>
<VERS>Pour goûter de notre printemps</VERS>
<VERS>Les véritables passe-temps.</VERS>
<VERS>Prends donc, comme moi, pour devise,</VERS>
<VERS>Que l'amour n'est qu'une sottise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Chagrin.
<AUTRE>
  Sonnet.
</AUTRE>
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Usez moins avec moi du droit de tout charmer;</VERS>
<VERS>Vous me perdrez bientôt si vous n'y prenez garde.</VERS>
<VERS>J'aime bien a vous voir, quoi qu'enfin j'y hasarde;</VERS>
<VERS>Mais je n'aime pas bien qu'on me force d'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant mon repos a de quoi s'alarmer;</VERS>
<VERS>Je sens je ne sais quoi dès que je vous regarde;</VERS>
<VERS>Je souffre avec chagrin tout ce qui m'en retarde,</VERS>
<VERS>Et c'est déjà sans doute un peu plus qu'estimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne vous y trompez pas, l'honneur de ma défaite</VERS>
<VERS>N'assure point d'esclave à la main qui l'a faite,</VERS>
<VERS>Je sais l'art d'échapper aux charmes les plus forts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand ils m'ont réduit à ne plus me défendre,</VERS>
<VERS>Savez-vous, belle Iris, ce que je fais alors?</VERS>
<VERS>Je m'enfuis de peur de me rendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Amourettes De Jeune Homme.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai fait autrefois de la bête,</VERS>
<VERS>J'avais des Philis à la tête,</VERS>
<VERS>J'épiais les occasions,</VERS>
<VERS>J'épiloguais mes passions,</VERS>
<VERS>Je paraphrasais un visage.</VERS>
<VERS>Je me mettais à tout usage,</VERS>
<VERS>Debout, tête nue, à genoux,</VERS>
<VERS>Triste, gaillard, rêveur, jaloux,</VERS>
<VERS>Je courais, je faisais la grue</VERS>
<VERS>Tout un jour au bout d'une rue.</VERS>
<VERS>Soleil, flambeaux, attraits, appas,</VERS>
<VERS>Pleurs, désespoir, tourment, trépas,</VERS>
<VERS>Tout ce petit meuble de bouche</VERS>
<VERS>Dont un amoureux s'escarmouche,</VERS>
<VERS>Je savais bien m'en escrimer.</VERS>
<VERS>Par là je m'appris à rimer,</VERS>
<VERS>Par là je fis, sans autre chose,</VERS>
<VERS>Un sot en vers d'un sot en prose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Au Roi I.
(Sur La Conquête De La Franche-Comté.)</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelle rapidité, de conquête en conquête,</VERS>
<VERS>En dépit des hivers guident tes étendards?</VERS>
<VERS>Et quel dieu dans tes yeux tient cette foudre prête</VERS>
<VERS>Qui fait tomber les murs d'un seul de tes regards?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine tu parais qu'une province entière</VERS>
<VERS>Rend hommage à tes lys, et justice à tes droits;</VERS>
<VERS>Et ta course en neuf jours achève une carrière</VERS>
<VERS>Que l'on verrait coûter un siècle à d'autres rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain pour l'applaudir ma muse impatiente,</VERS>
<VERS>Attendant ton retour, prête l'oreille au bruit;</VERS>
<VERS>Ta vitesse l'accable, et sa plus haute attente</VERS>
<VERS>Ne peut imaginer ce que ton bras produit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon génie, étonné de ne pouvoir te suivre,</VERS>
<VERS>En perd haleine et force; et mon zèle confus,</VERS>
<VERS>Bien qu'il t'ait consacré ce qui me reste à vivre,</VERS>
<VERS>S'épouvante, t'admire, et n'ose rien de plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rougis de me taire, et d'avoir tant à dire;</VERS>
<VERS>Mais c'est le seul parti que je puisse choisir:</VERS>
<VERS>Grand roi, pour me donner quelque loisir d'écrire,</VERS>
<VERS>Daigne prendre pour vaincre un peu plus de loisir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Au Roi II.
(Sur la prise de Maastricht.)
<AUTRE>
Sonnet. </AUTRE> </TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand roi, Maastricht est pris, et pris en treize jours:</VERS>
<VERS>Ce miracle était sûr à ta haute conduite,</VERS>
<VERS>Et n'a rien d'étonnant que cette heureuse suite</VERS>
<VERS>Qui de tes grands destins enfle le juste cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Hollande, qui voit du reste de ses tours</VERS>
<VERS>Ses amis consternés, et sa fortune en fuite,</VERS>
<VERS>N'aspire qu'à baiser la main qui l'a détruite,</VERS>
<VERS>Et fait de tes bontés son unique recours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une clef qu'on te rend t'ouvre quatre provinces;</VERS>
<VERS>Tu ne prends qu'une place et fais trembler cent princes;</VERS>
<VERS>De l'Escaut jusqu'à l'Ebre en rejaillit l'effroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'alarme; et l'Empire à tel point se ménage,</VERS>
<VERS>Qu'à son aigle lui-même il ferme le passage</VERS>
<VERS>Dès que son vol jaloux ose tourner vers toi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Chanson I.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si je perds bien des maîtresses,</VERS>
<VERS>J'en fais encor plus souvent,</VERS>
<VERS>Et mes voeux et mes promesses</VERS>
<VERS>Ne sont que feintes caresses,</VERS>
<VERS>Et mes voeux et mes promesses</VERS>
<VERS>Ne sont jamais que du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je vois un beau visage,</VERS>
<VERS>Soudain je me fais de feu;</VERS>
<VERS>Mais longtemps lui faire hommage,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas bien mon usage;</VERS>
<VERS>Mais longtemps lui faire hommage,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas bien là mon jeu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entre bien en complaisance</VERS>
<VERS>Tant que dure une heure ou deux;</VERS>
<VERS>Mais en perdant sa présence</VERS>
<VERS>Adieu toute souvenance;</VERS>
<VERS>Mais en perdant sa présence</VERS>
<VERS>Adieu soudain tous mes feux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus inconstant que la lune,</VERS>
<VERS>Je ne veux jamais d'arrêt;</VERS>
<VERS>La blonde comme la brune</VERS>
<VERS>En moins de rien m'importune;</VERS>
<VERS>La blonde comme la brune</VERS>
<VERS>En moins de rien me déplaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je feins un peu de braise,</VERS>
<VERS>Alors que l'humeur m'en prend,</VERS>
<VERS>Qu'on me chasse, ou qu'on me baise,</VERS>
<VERS>Qu'on soit facile ou mauvaise,</VERS>
<VERS>Qu'on me chasse, ou qu'on me baise,</VERS>
<VERS>Tout m'est fort indifférent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon usage est si commode,</VERS>
<VERS>On le trouve si charmant,</VERS>
<VERS>Que qui ne suit ma méthode</VERS>
<VERS>N'est pas bien homme à la mode,</VERS>
<VERS>Que qui ne suit ma méthode</VERS>
<VERS>Passe pour un Allemand.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Chanson II.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui près d'un beau visage</VERS>
<VERS>Ne veux que feindre l'amour,</VERS>
<VERS>Tu pourrais bien quelque jour</VERS>
<VERS>Éprouver à ton dommage</VERS>
<VERS>Que souvent la fiction</VERS>
<VERS>Se change en affection.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dupes son innocence,</VERS>
<VERS>Mais enfin ta liberté</VERS>
<VERS>Se doit à cette beauté</VERS>
<VERS>Pour réparer ton offense;</VERS>
<VERS>Car souvent la fiction</VERS>
<VERS>Se change en affection.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien que ton coeur désavoue</VERS>
<VERS>Ce que ta langue lui dit,</VERS>
<VERS>C'est en vain qu'il la dédit,</VERS>
<VERS>L'amour ainsi ne se joue;</VERS>
<VERS>Et souvent la fiction</VERS>
<VERS>Se change en affection.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sache enfin que cette flamme</VERS>
<VERS>Que tu veux feindre au dehors,</VERS>
<VERS>Par des inconnus ressorts</VERS>
<VERS>Entrera bien dans ton âme;</VERS>
<VERS>Car souvent la fiction</VERS>
<VERS>Se change en affection.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tyrcis auprès d'Hippolyte</VERS>
<VERS>Pensait bien garder son coeur;</VERS>
<VERS>Mais ce bel objet vainqueur</VERS>
<VERS>Le fit rendre à son mérite,</VERS>
<VERS>Changeant en affection,</VERS>
<VERS>Malgré lui, sa fiction.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Deux Sonnets.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Deux sonnets partagent la ville,</VERS>
<VERS>Deux sonnets partagent la cour,</VERS>
<VERS>Et semblent vouloir à leur tour</VERS>
<VERS>Rallumer la guerre civile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus sot et le plus habile</VERS>
<VERS>En mettent leur avis au jour,</VERS>
<VERS>Et ce qu'on a pour eux d'amour</VERS>
<VERS>A plus d'un échauffe la bile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun en parle hautement</VERS>
<VERS>Suivant son petit jugement;</VERS>
<VERS>Et, s'il y faut mêler le nôtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un est sans doute mieux rêvé,</VERS>
<VERS>Mieux conduit, et mieux achevé;</VERS>
<VERS>Mais je voudrais avoir fait l'autre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Épigrammes.</TITRE>
<AUTRE>Traduites Du Latin D'Audoenus (Owen).</AUTRE>
Liv. I, . Ép. 30.
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeanne, toute la journée,</VERS>
<VERS>Dit que le joug d'hyménée</VERS>
<VERS>Est le plus âpre de tous;</VERS>
<VERS>Mais la pauvre créature,</VERS>
<VERS>Tout le long de la nuit, jure</VERS>
<VERS>Qu'il n'en est point de si doux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
Liv. I, . Ép. 145.
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les huguenotes de Paris</VERS>
<VERS>Disent qu'il leur faut deux maris,</VERS>
<VERS>Qu'autrement il n'est en nature</VERS>
<VERS>De moyen par où, sans pécher,</VERS>
<VERS>On puisse, suivant l'Écriture,</VERS>
<VERS>Se mettre deux en une chair.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
Liv. II, . Ép. 47.
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Catin, ce gentil visage,</VERS>
<VERS>Épousant un huguenot,</VERS>
<VERS>Le soir de son mariage,</VERS>
<VERS>Disait à ce pauvre sot:</VERS>
<VERS>De peur que la différence</VERS>
<VERS>En fait de religion,</VERS>
<VERS>Rompant notre intelligence</VERS>
<VERS>Nous mette en division;</VERS>
<VERS>Laisse-moi mon franc arbitre,</VERS>
<VERS>Et du reste de la foi,</VERS>
<VERS>Je veux avoir le chapitre,</VERS>
<VERS>Si j'en dispute avec toi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
Liv. II, . Ép. 88.
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que l'hiver est venu</VERS>
<VERS>Je plains le froid qu'Amour endure,</VERS>
<VERS>Sans songer que plus il est nu</VERS>
<VERS>Et tant moins il craint la froidure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
Liv. III, . Ép. 65.
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les divers succès de la fin de leur vie,</VERS>
<VERS>Le prodigue et l'avare ont de quoi m'étonner;</VERS>
<VERS>Car l'un ne donne rien qu'après qu'elle est ravie,</VERS>
<VERS>Et l'autre après sa mort n'a plus rien à donner.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
Liv. III, . Ép. 124.
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque nous sommes mal, la plus grande maison</VERS>
<VERS>Ne nous peut contenir, faute d'assez d'espace;</VERS>
<VERS>Mais, sitôt que Phylis revient à la raison,</VERS>
<VERS>Le lit le plus étroit a pour nous trop de place.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<POEME>
<TITRE>Epitaphe.</TITRE>
<AUTRE>(Sur la mort de Mademoiselle Élisabeth Ranquet,
Femme de M. Du Chevreul, Écuyer, Seigneur d'Esturnville.)</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne verse point de pleurs sur cette sépulture,</VERS>
<VERS>Passant: ce lit funèbre est un lit précieux,</VERS>
<VERS>Où gît d'un corps tout pur la cendre toute pure;</VERS>
<VERS>Mais le zèle du coeur vit encore en ces lieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant que de payer le droit de la nature</VERS>
<VERS>Son âme, s'élevant au-delà de ses yeux,</VERS>
<VERS>Avait au Créateur uni la créature;</VERS>
<VERS>Et marchant sur la terre elle était dans les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pauvres bien mieux qu'elle ont senti sa richesse:</VERS>
<VERS>L'humilité, la peine, étaient son allégresse;</VERS>
<VERS>Et son dernier soupir fut un soupir d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passant, qu'à son exemple un beau feu te transporte;</VERS>
<VERS>Et, loin de la pleurer d'avoir perdu le jour,</VERS>
<VERS>Crois qu'on ne meurt jamais quand on meurt de la sorte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Espérance.
<AUTRE>
Sonnet.  </AUTRE> </TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un accueil si flatteur, et qui veut que j'espère,</VERS>
<VERS>Vous payez ma visite alors que je vous vois,</VERS>
<VERS>Que souvent à l'erreur j'abandonne ma foi,</VERS>
<VERS>Et croîs seul avoir droit d'aspirer à vous plaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si j'y trouve alors de quoi me satisfaire,</VERS>
<VERS>Ces charmes attirants, ces doux je ne sais quoi,</VERS>
<VERS>Sont des biens pour tout autre aussi bien que pour moi,</VERS>
<VERS>Et c'est dont un beau feu ne se contente guère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une ardeur réciproque il veut d'autres témoins,</VERS>
<VERS>Un mutuel échange et de voeux et de soins,</VERS>
<VERS>Un transport de tendresse à nul autre semblable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là ce qui remplit un coeur fort amoureux:</VERS>
<VERS>Le mien le sent pour vous; le vôtre en est capable.</VERS>
<VERS>Hélas! si vous vouliez, que je serais heureux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Eve Et Marie.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Homme, qui que tu sois, regarde Eve et Marie,</VERS>
<VERS>Et comparant ta mère à celle du Sauveur,</VERS>
<VERS>Vois laquelle des deux en est le plus chérie,</VERS>
<VERS>Et du Père Eternel gagne mieux la faveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une à peine respire et la voilà rebelle,</VERS>
<VERS>L'autre en obéissance est sans compassion;</VERS>
<VERS>L'une nous fait bannir, par l'autre on nous rappelle;</VERS>
<VERS>L'une apporte le mal, l'autre la guérison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une attire sur nous la nuit et la tempête,</VERS>
<VERS>Et l'autre rend le calme et le jour aux mortels;</VERS>
<VERS>L'une cède au serpent, l'autre en brise la tête;</VERS>
<VERS>Met à bas son empire et détruit ses autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une a toute sa race au démon asservie,</VERS>
<VERS>L'autre rompt l'esclavage où furent ses aïeux</VERS>
<VERS>Par l'une vient la mort et par l'autre la vie,</VERS>
<VERS>L'une ouvre les enfers et l'autre ouvre les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette Ève cependant qui nous engage aux flammes</VERS>
<VERS>Au point qu'elle est bornée est sans corruption</VERS>
<VERS>Et la Vierge " bénie entre toutes les femmes. "</VERS>
<VERS>Serait-elle moins pure en sa conception?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non, n'en croyez rien, et tous tant que nous sommes</VERS>
<VERS>Publions le contraire à toute heure, en tout lieu:</VERS>
<VERS>Ce que Dieu donne bien à la mère des hommes,</VERS>
<VERS>Ne le refusons pas à la Mère de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Excuse A Ariste.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est donc pas assez; et de la part des muses,</VERS>
<VERS>Ariste, c'est en vers qu'il vous faut des excuses;</VERS>
<VERS>Et la mienne pour vous n'en plaint pas la façon:</VERS>
<VERS>Cent vers lui coûtent moins que deux mots de chanson;</VERS>
<VERS>Son feu ne peut agir quand il faut qu'il s'explique</VERS>
<VERS>Sur les fantasques airs d'un rêveur de musique,</VERS>
<VERS>Et que, pour donner lieu de paraître à sa voix,</VERS>
<VERS>De sa bizarre quinte il se fasse des lois;</VERS>
<VERS>Qu'il ait sur chaque ton ses rimes ajustées,</VERS>
<VERS>Sur chaque tremblement ses syllabes comptées,</VERS>
<VERS>Et qu'une froide pointe à la fin d'un couplet</VERS>
<VERS>En dépit de Phébus donne à l'art un soufflet:</VERS>
<VERS>Enfin cette prison déplaît à son génie;</VERS>
<VERS>Il ne peut rendre hommage à cette tyrannie;</VERS>
<VERS>Il ne se leurre point d'animer de beaux chants,</VERS>
<VERS>Et veut pour se produire avoir la clef des champs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lors qu'il court d'haleine, et qu'en pleine carrière,</VERS>
<VERS>Quittant souvent la terre en quittant la barrière,</VERS>
<VERS>Puis, d'un vol élevé se cachant dans les cieux,</VERS>
<VERS>Il rit du désespoir de tous ses envieux.</VERS>
<VERS>Ce trait est un peu vain, Ariste, je l'avoue;</VERS>
<VERS>Mais faut-il s'étonner d'un poète qui se loue?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Parnasse, autrefois dans la France adoré,</VERS>
<VERS>Faisait pour ses mignons un autre âge doré:</VERS>
<VERS>Notre fortune enflait du prix de nos caprices,</VERS>
<VERS>Et c'était une banque à de bons bénéfices:</VERS>
<VERS>Mais elle est épuisée, et les vers à présent</VERS>
<VERS>Aux meilleurs du métier n'apportent que du vent;</VERS>
<VERS>Chacun s'en donne à l'aise, et souvent se dispense</VERS>
<VERS>A prendre par ses mains toute sa récompense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous aimons un peu, c'est notre faible à tous;</VERS>
<VERS>Le prix que nous valons, qui le sait mieux que nous?</VERS>
<VERS>Et puis la mode en est, et la cour l'autorise.</VERS>
<VERS>Nous parlons de nous-mêmes avec toute franchise;</VERS>
<VERS>La fausse humilité ne met plus en crédit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais ce que je vaux, et crois ce qu'on m'en dit.</VERS>
<VERS>Pour me faire admirer je ne fais point de ligue;</VERS>
<VERS>J'ai peu de voix pour moi, mais je les ai sans brigue;</VERS>
<VERS>Et mon ambition, pour faire plus de bruit,</VERS>
<VERS>Ne les va point quêter de réduit en réduit;</VERS>
<VERS>Mon travail sans appui monte sur le théâtre;</VERS>
<VERS>Chacun en liberté l'y blâme ou l'idolâtre:</VERS>
<VERS>Là, sans que mes amis prêchent leurs sentiments,</VERS>
<VERS>J'arrache quelquefois leurs applaudissements;</VERS>
<VERS>Là, content du succès que le mérite donne,</VERS>
<VERS>Par d'illustres avis je n'éblouis personne;</VERS>
<VERS>Je satisfais ensemble et peuple et courtisans,</VERS>
<VERS>Et mes vers en tous lieux sont mes seuls partisans:</VERS>
<VERS>Par leur seule beauté ma plume est estimée:</VERS>
<VERS>Je ne dois qu'à moi seul toute ma renommée;</VERS>
<VERS>Et pense toutefois n'avoir point de rival</VERS>
<VERS>A qui je fasse tort en le traitant d'égal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais insensiblement je baille ici le change,</VERS>
<VERS>Et mon esprit s'égare en sa propre louange;</VERS>
<VERS>Sa douceur me séduit, je m'en laisse abuser,</VERS>
<VERS>Et me vante moi-même, au lieu de m'excuser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revenons aux chansons que l'amitié demande:</VERS>
<VERS>J'ai brûlé fort longtemps d'une amour assez grande,</VERS>
<VERS>Et que jusqu'au tombeau je dois bien estimer,</VERS>
<VERS>Puisque ce fut par là que j'appris à rimer.</VERS>
<VERS>Mon bonheur commença quand mon âme fut prise.</VERS>
<VERS>Je gagnais de la gloire en perdant ma franchise.</VERS>
<VERS>Charmé de deux beaux yeux, mon vers charma la cour;</VERS>
<VERS>Et ce que j'ai de nom je le dois à l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'adorais donc Phylis; et la secrète estime</VERS>
<VERS>Que ce divin esprit faisait de notre rime</VERS>
<VERS>Me fit devenir poète aussitôt qu'amoureux:</VERS>
<VERS>Elle eut mes premiers vers, elle eut mes premiers feux;</VERS>
<VERS>Et bien que maintenant cette belle inhumaine</VERS>
<VERS>Traite mon souvenir avec un peu de haine,</VERS>
<VERS>Je me trouve toujours en état de l'aimer;</VERS>
<VERS>Je me sens tout ému quand je l'entends nommer,</VERS>
<VERS>Et par le doux effet d'une prompte tendresse</VERS>
<VERS>Mon coeur sans mon aveu reconnaît sa maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après beaucoup de voeux et de submissions</VERS>
<VERS>Un malheur rompt le cours de nos affections;</VERS>
<VERS>Mais, tout mon amour en elle consommée,</VERS>
<VERS>Je ne vois rien d'aimable après l'avoir aimée:</VERS>
<VERS>Aussi n'aimais-je plus, et nul objet vainqueur</VERS>
<VERS>N'a possédé depuis ma veine ni mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous le dirai-je, ami? tant qu'ont duré nos flammes,</VERS>
<VERS>Ma muse également chatouillait nos deux âmes:</VERS>
<VERS>Elle avait sur la mienne un absolu pouvoir;</VERS>
<VERS>J'aimais à le décrire, elle à le recevoir.</VERS>
<VERS>Une voix ravissante, ainsi que son visage,</VERS>
<VERS>La faisait appeler le phénix de notre âge;</VERS>
<VERS>Et souvent de sa part je me suis vu presser</VERS>
<VERS>Pour avoir de ma main de quoi mieux l'exercer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jugez vous-même, Ariste, à cette douce amorce,</VERS>
<VERS>Si mon génie était pour épargner sa force:</VERS>
<VERS>Cependant mon amour, le père de mes vers,</VERS>
<VERS>Le fils du plus bel oeil qui fût en l'univers,</VERS>
<VERS>A qui désobéir c'était pour moi des crimes,</VERS>
<VERS>Jamais en sa faveur n'en put tirer deux rimes:</VERS>
<VERS>Tant mon esprit alors, contre moi révolté,</VERS>
<VERS>En haine des chansons semblait m'avoir quitté;</VERS>
<VERS>Tant ma veine se trouve aux airs mal assortie,</VERS>
<VERS>Tant avec la musique elle a d'antipathie;</VERS>
<VERS>Tant alors de bon coeur elle renonce au jour!</VERS>
<VERS>Et l'amitié voudrait ce que n'a pu l'amour!</VERS>
<VERS>N'y pensez plus, Ariste; une telle injustice</VERS>
<VERS>Exposerait ma muse à son plus grand supplice.</VERS>
<VERS>Laissez-la toujours libre, agir suivant son choix,</VERS>
<VERS>Céder à son caprice, et s'en faire des lois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Inquiétude.
<AUTRE>
Sonnet.  </AUTRE>. </TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous estime, Iris, et crois pouvoir sans crime</VERS>
<VERS>Permettre à mon respect un aveu si charmant:</VERS>
<VERS>Il est vrai qu'à chaque moment</VERS>
<VERS>Je songe que je vous estime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette agréable idée, où ma raison s'abîme,</VERS>
<VERS>Tyrannise mes sens jusqu'à l'accablement;</VERS>
<VERS>Mais pour vouloir fuir ce tourment</VERS>
<VERS>La cause en est trop légitime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, quelque désordre où mon coeur soit plongé,</VERS>
<VERS>Bien loin de faire effort à l'en voir dégagé,</VERS>
<VERS>Entretenir sa peine est toute mon étude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en aime le chagrin, le trouble m'en est doux.</VERS>
<VERS>Hélas! que ne m'estimez-vous</VERS>
<VERS>Avec la même inquiétude!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Jalousie.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>N'aimez plus tant, Phylis, à vous voir adorée:</VERS>
<VERS>Le plus ardent amour n'a pas grande durée;</VERS>
<VERS>Les noeuds les plus serrés sont le plus tôt rompus;</VERS>
<VERS>A force d'aimer trop, souvent on n'aime plus,</VERS>
<VERS>Et ces liens si forts ont des lois si sévères</VERS>
<VERS>Que toutes leurs douceurs en deviennent amères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais qu'il vous est doux d'asservir tous nos soins:</VERS>
<VERS>Mais qui se donne entier n'en exige pas moins;</VERS>
<VERS>Sans réserve il se rend, sans réserve il se livre,</VERS>
<VERS>Hors de votre présence il doute s'il peut vivre:</VERS>
<VERS>Mais il veut la pareille, et son attachement</VERS>
<VERS>Prend compte de chaque heure et de chaque moment.</VERS>
<VERS>C'est un esclave fier qui veut régler son maître,</VERS>
<VERS>Un censeur complaisant qui cherche à trop connaître,</VERS>
<VERS>Un tyran déguisé qui s'attache à vos pas,</VERS>
<VERS>Un dangereux Argus qui voit ce qui n'est pas;</VERS>
<VERS>Sans cesse il importune, et sans cesse il assiège,</VERS>
<VERS>Importun par devoir, fâcheux par privilège,</VERS>
<VERS>Ardent à vous servir jusqu'à vous en lasser,</VERS>
<VERS>Mais au reste un peu tendre et facile à blesser.</VERS>
<VERS>Le plus léger chagrin d'une humeur inégale,</VERS>
<VERS>Le moindre égarement d'un mauvais intervalle,</VERS>
<VERS>Un sourire par mégarde à ses yeux dérobé,</VERS>
<VERS>Un coup d'oeil par hasard sur un autre tombé,</VERS>
<VERS>Le plus faible dehors de cette complaisance</VERS>
<VERS>Que se permet pour tous la même indifférence;</VERS>
<VERS>Tout cela fait pour lui de grands crimes d'état;</VERS>
<VERS>Et plus l'amour est fort, plus il est délicat.</VERS>
<VERS>Vous avez vu, Phylis, comme il brise sa chaîne</VERS>
<VERS>Sitôt qu'auprès de vous quelque chose le gêne;</VERS>
<VERS>Et comme vos bontés ne sont qu'un faible appui</VERS>
<VERS>Contre un murmure sourd qui s'épand jusqu'à lui.</VERS>
<VERS>Que ce soit vérité, que ce soit calomnie,</VERS>
<VERS>Pour vous voir en coupable il suffit qu'on le dit;</VERS>
<VERS>Et lorsqu'une imposture a quelque fondement</VERS>
<VERS>Sur un peu d'imprudence, ou sur trop d'enjouement,</VERS>
<VERS>Tout ce qu'il sait de vous et de votre innocence</VERS>
<VERS>N'ose le révolter contre cette apparence,</VERS>
<VERS>Et souffre qu'elle expose à cent fausses clartés</VERS>
<VERS>Votre humeur sociable et vos civilités.</VERS>
<VERS>Sa raison au dedans vous fait en vain justice,</VERS>
<VERS>Sa raison au dehors respecte son caprice;</VERS>
<VERS>La peur de sembler dupe aux yeux de quelques fous</VERS>
<VERS>Etouffe cette voix qui parle trop pour vous.</VERS>
<VERS>La part qu'il prend sur lui de votre renommée</VERS>
<VERS>Forme un sombre dépit de vous avoir aimée;</VERS>
<VERS>Et, comme il n'est plus temps d'en faire un désaveu,</VERS>
<VERS>Il fait gloire partout d'éteindre un si beau feu:</VERS>
<VERS>Du moins s'il ne l'éteint, il l'empêche de luire,</VERS>
<VERS>Et brave le pouvoir qu'il ne saurait détruire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà ce que produit le don de trop charmer.</VERS>
<VERS>Pour garder vos amants faites-vous moins aimer;</VERS>
<VERS>Un amour médiocre est souvent plus traitable:</VERS>
<VERS>Mais pourriez-vous, Phylis, vous rendre moins aimable?</VERS>
<VERS>Pensez-y, je vous prie, et n'oubliez jamais,</VERS>
<VERS>Quand on vous aimera, que l'amour est doux; mais...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Je Ne Puis Aimer.
<AUTRE>
Stance.  </AUTRE> </TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que vous sert-il de me charmer?</VERS>
<VERS>Aminte, je ne puis aimer</VERS>
<VERS>Où je ne vois rien à prétendre;</VERS>
<VERS>Je sens naître et mourir ma flamme à votre aspect,</VERS>
<VERS>Et si pour la beauté j'ai toujours l'âme tendre,</VERS>
<VERS>Jamais pour la vertu je n'ai que du respect.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me recevez sans mépris,</VERS>
<VERS>Je vous parle, je vous écris,</VERS>
<VERS>Je vous vois quand j'en ai l'envie;</VERS>
<VERS>Ces bonheurs sont pour moi des bonheurs superflus;</VERS>
<VERS>Et si quelque autre y trouve une assez douce vie,</VERS>
<VERS>Il me faut pour aimer quelque chose de plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus grand amour sans faveur,</VERS>
<VERS>Pour un homme de mon humeur,</VERS>
<VERS>Est un assez triste partage;</VERS>
<VERS>Je cède à mes rivaux cet inutile bien,</VERS>
<VERS>Et qui me donne un coeur, sans donner davantage,</VERS>
<VERS>M'obligerait bien plus de ne me donner rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de ces amants grossiers</VERS>
<VERS>Qui n'aiment pas fort volontiers</VERS>
<VERS>Sans aucun prix de leurs services,</VERS>
<VERS>Et veux, pour m'en payer, un peu mieux qu'un regard;</VERS>
<VERS>Et l'union d'esprit est pour moi sans délices</VERS>
<VERS>Si les charmes des sens n'y prennent quelque part.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<POEME>


<POEME>
<TITRE>La Fleur D'Orange.
<AUTRE>
Madrigal.  </AUTRE> </TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du palais d'émeraude où la riche nature</VERS>
<VERS>M'a fait naître et régner avecque majesté,</VERS>
<VERS>Je viens pour adorer la divine beauté</VERS>
<VERS>Dont le soleil n'est rien qu'une faible peinture.</VERS>
<VERS>Si je n'ai point l'éclat ni les vives couleurs</VERS>
<VERS>Qui font l'orgueil des autres fleurs,</VERS>
<VERS>Par mes odeurs je suis plus accomplie,</VERS>
<VERS>Et par ma pureté plus digne de Julie.</VERS>
<VERS>Je ne suis point sujette au fragile destin</VERS>
<VERS>De ces belles infortunées,</VERS>
<VERS>Qui meurent dès qu'elles sont nées,</VERS>
<VERS>Et de qui les appas ne durent qu'un matin;</VERS>
<VERS>Mon sort est plus heureux, et le ciel favorable</VERS>
<VERS>Conserve ma fraîcheur et la rend plus durable.</VERS>
<VERS>Ainsi, charmant objet, rare présent des cieux,</VERS>
<VERS>Pour mériter l'honneur de plaire à vos beaux yeux,</VERS>
<VERS>J'ai la pompe de ma naissance,</VERS>
<VERS>Je suis en bonne odeur en tout temps, en tous lieux;</VERS>
<VERS>Mes beautés ont de la constance,</VERS>
<VERS>Et ma pure blancheur marque mon innocence.</VERS>
<VERS>J'ose donc me vanter, en vous offrant mes voeux,</VERS>
<VERS>De vous faire moi seule une riche couronne,</VERS>
<VERS>Bien plus digne de vos cheveux</VERS>
<VERS>Que les plus belles fleurs que Zéphire vous donne:</VERS>
<VERS>Mais, si vous m'accusez de trop d'ambition,</VERS>
<VERS>Et d'aspirer plus haut que je ne devrais faire,</VERS>
<VERS>Condamnez ma présomption,</VERS>
<VERS>Et me traitez en téméraire;</VERS>
<VERS>Punissez, j'y consens, mon superbe dessein</VERS>
<VERS>Par une sévère défense</VERS>
<VERS>De m'élever plus haut que jusqu'à votre sein;</VERS>
<VERS>Et ma punition sera ma récompense.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>La Mort Du Roi Louis XIII.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous ce marbre repose un monarque sans vice,</VERS>
<VERS>Dont la seule bonté déplut aux bons François,</VERS>
<VERS>Et qui pour tout péché ne fit qu'un mauvais choix</VERS>
<VERS>Dont il fut trop longtemps innocemment complice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ambition, l'orgueil, l'audace, l'avarice,</VERS>
<VERS>Saisis de son pouvoir, nous donnèrent des lois;</VERS>
<VERS>Et bien qu'il fût en soi le plus juste des rois,</VERS>
<VERS>Son règne fut pourtant celui de l'injustice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vainqueur de toutes parts, esclave dans sa cour,</VERS>
<VERS>Son tyran et le nôtre à peine perd le jour,</VERS>
<VERS>Que jusque dans la tombe il le force à le suivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais de tels malheurs furent-ils entendus?</VERS>
<VERS>Après trente-trois ans sur le trône perdus,</VERS>
<VERS>Commençant à régner, il a cessé de vivre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>La Peste.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu la peste en raccourci:</VERS>
<VERS>Et s'il faut en parler sans feindre,</VERS>
<VERS>Puisque la peste est faite ainsi,</VERS>
<VERS>Peste, que la peste est à craindre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De coeurs qui n'en sauraient guérir</VERS>
<VERS>Elle est partout accompagnée,</VERS>
<VERS>Et dût-on cent fois en mourir,</VERS>
<VERS>Mille voudraient l'avoir gagnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ardeur dont ils sont emportés,</VERS>
<VERS>En ce péril leur persuade,</VERS>
<VERS>Qu'avoir la peste à ses côtés,</VERS>
<VERS>Ce n'est point être trop malade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi faut-il leur accorder</VERS>
<VERS>Qu'on aurait du bonheur de reste,</VERS>
<VERS>Pour peu qu'on se pût hasarder</VERS>
<VERS>Au beau milieu de cette peste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort serait douce à ce prix,</VERS>
<VERS>Mais c'est un malheur à se pendre</VERS>
<VERS>Qu'on ne meurt pas d'en être pris,</VERS>
<VERS>Mais faute de la pouvoir prendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ardeur qu'elle fait naître au sein</VERS>
<VERS>N'y fait même un mal incurable</VERS>
<VERS>Que parce qu'elle prend soudain,</VERS>
<VERS>Et qu'elle est toujours imprenable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi chacun y perd son temps,</VERS>
<VERS>L'un en gémit, l'autre en déteste,</VERS>
<VERS>Et ce que font les plus contents</VERS>
<VERS>C'est de pester contre la peste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>La Tulipe.
Madrigal Au Soleil.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bel astre à qui je dois mon être et ma beauté,</VERS>
<VERS>Ajoute l'immortalité</VERS>
<VERS>A l'éclat non pareil dont je suis embellie;</VERS>
<VERS>Empêche que le temps n'efface mes couleurs:</VERS>
<VERS>Pour trône donne-moi le beau front de Julie;</VERS>
<VERS>Et, si cet heureux sort à ma gloire s'allie,</VERS>
<VERS>Je serai la reine des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Le Presbytère D'Hénouville.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vois à loisir ce lieu champêtre;</VERS>
<VERS>Les jours y coulent sans ennuis:</VERS>
<VERS>Tâche, si tu peux, de connaître</VERS>
<VERS>Tant d'herbes, de fleurs, et de fruits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces animaux que tu poursuis,</VERS>
<VERS>Ces oiseaux que tu vois paraître,</VERS>
<VERS>Dans ce bel enclos sont réduits</VERS>
<VERS>Par les soins et l'art de son maître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jette après la vue au dehors,</VERS>
<VERS>Et, voyant avec quels efforts</VERS>
<VERS>La nature à l'envi le pare,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demande à tes yeux enchantés</VERS>
<VERS>S'il pouvait, en un lieu plus rare,</VERS>
<VERS>Assembler tant de raretés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>L'Immortelle Blanche.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Donnez-moi vos couleurs, tulipes, anémones;</VERS>
<VERS>OEillets, roses, jasmins, donnez-moi vos odeurs;</VERS>
<VERS>Des contraires saisons le froid ni les ardeurs</VERS>
<VERS>Ne respectent que les couronnes</VERS>
<VERS>Que l'on compose de mes fleurs:</VERS>
<VERS>Ne vous vantez donc point d'être aimables ni belles;</VERS>
<VERS>On ne peut nommer beau ce qu'efface le temps:</VERS>
<VERS>Pour couronner les beautés éternelles,</VERS>
<VERS>Et pour rendre leurs yeux contents,</VERS>
<VERS>Il ne faut point être mortelles,</VERS>
<VERS>Si vous voulez affranchir du trépas</VERS>
<VERS>Vos brillants, mais frêles appas,</VERS>
<VERS>Souffrez que j'en sois embellie,</VERS>
<VERS>Et, si je leur fais part de mon éternité,</VERS>
<VERS>Je les rendrai pareils aux appas de Julie,</VERS>
<VERS>Et dignes de parer sa divine beauté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<POEME/>


<POEME>
<TITRE>Ode.</TITRE>
<AUTRE>(Au Révérend Père Delidel de la Compagnie de
Jésus, sur son traité de la Théologie des Saints.)</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui nous apprends de la Grâce</VERS>
<VERS>Quelle est la force et la douceur,</VERS>
<VERS>Comme elle descend dans un coeur,</VERS>
<VERS>Comme elle agit, comme elle passe,</VERS>
<VERS>Docte Ecrivain, dont l'oeil perçant,</VERS>
<VERS>Va jusqu'au sein du Tout-puissant</VERS>
<VERS>Pénétrer ce profond abîme,</VERS>
<VERS>Que les hommes te vont devoir!</VERS>
<VERS>Et que le prix en est ineffable et sublime,</VERS>
<VERS>De ces biens que par-là tu mets en leur pouvoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tant que durera ta course,</VERS>
<VERS>Tu peux, mortel, à pleines mains;</VERS>
<VERS>Puiser des bonheurs souverains</VERS>
<VERS>En cette inépuisable source.</VERS>
<VERS>Un guide si bien éclairé,</VERS>
<VERS>Te conduit d'un pas assuré</VERS>
<VERS>Au vivant Soleil qui l'éclaire;</VERS>
<VERS>Suis, mais avec zèle, avec foi,</VERS>
<VERS>Suis, dis-je, tu verras tout ce qu'il te faut faire,</VERS>
<VERS>Et si tu ne le fais, il ne tiendra qu'à toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu pèches, mais un Dieu pardonne,</VERS>
<VERS>Et pour mériter ce pardon,</VERS>
<VERS>II te sait ce précieux don,</VERS>
<VERS>II n'en est avare à personne.</VERS>
<VERS>Reçois avec humilité,</VERS>
<VERS>Conserve avec fidélité,</VERS>
<VERS>Ce grand appui de ta faiblesse.</VERS>
<VERS>Avec lui ton vouloir peut tout,</VERS>
<VERS>Sans lui tu n'es qu'ordure, impuissance, bassesse,</VERS>
<VERS>Fais-en un bon usage, et la gloire est au bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'en est la digne récompense;</VERS>
<VERS>Mais aussi, tu le dois savoir,</VERS>
<VERS>Cet usage est en ton pouvoir,</VERS>
<VERS>II dépend de ta vigilance:</VERS>
<VERS>Tu peux t'endormir, t'arrêter,</VERS>
<VERS>Tu peux même le rejeter</VERS>
<VERS>Ce don, sans qui ta perte est sûre,</VERS>
<VERS>Et n'en tireras aucun fruit,</VERS>
<VERS>Si tu défères plus aux sens, à la nature;</VERS>
<VERS>Qu'aux mouvement sacrés qu'en ton âme il produit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en connaît par toi l'efficace,</VERS>
<VERS>Savant et pieux Ecrivain,</VERS>
<VERS>Qui jadis de ta propre main</VERS>
<VERS>M'as élevé sur le Parnasse;</VERS>
<VERS>C'était trop peu pour ta bonté</VERS>
<VERS>Que ma jeunesse eût profité</VERS>
<VERS>Des leçons que tu m'as données;</VERS>
<VERS>Tu portes plus loin ton amour,</VERS>
<VERS>Et tu veux qu'aujourd'hui mes dernières années</VERS>
<VERS>De tes instructions profitent à leur tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis ton disciple, et peut-être</VERS>
<VERS>Que l'heureux éclat de mes vers</VERS>
<VERS>Éblouit assez l'univers,</VERS>
<VERS>Pour faire peu de honte au Maître.</VERS>
<VERS>Par une plus sainte leçon</VERS>
<VERS>Tu m'apprends de quelle façon</VERS>
<VERS>Au vice on doit faire la guerre.</VERS>
<VERS>Puissé-je en user encore mieux,</VERS>
<VERS>Et comme je te dois ma gloire sur la terre!</VERS>
<VERS>Puissé-je te devoir un jour celle des cieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Perdu Au Jeu.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je chéris ma défaite, et mon destin m'est doux,</VERS>
<VERS>Beauté, charme puissant des yeux et des oreilles:</VERS>
<VERS>Et je n'ai point regret qu'une heure auprès de vous</VERS>
<VERS>Me coûte en votre absence et des soins et des veilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se voir ainsi vaincu par vos rares merveilles,</VERS>
<VERS>C'est un malheur commode à faire cent jaloux:</VERS>
<VERS>Et le coeur ne soupire en des pertes pareilles,</VERS>
<VERS>Que pour baiser la main qui fait de si grands coups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Recevez de la mienne, après votre victoire,</VERS>
<VERS>Ce que pourrait un Roi tenir à quelque gloire;</VERS>
<VERS>Ce que les plus beaux yeux n'ont jamais dédaigné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous en rends, Iris, un juste et prompt hommage,</VERS>
<VERS>Hélas! contentez-vous de me l'avoir gagné,</VERS>
<VERS>Sans, me dérober davantage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Que La Vérité Parle.
(Que la vérité parle au dedans du coeur sans aucun bruit de paroles.)</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parle, parle, Seigneur, ton serviteur écoute:</VERS>
<VERS>Je dis ton serviteur, car enfin je le suis;</VERS>
<VERS>Je le suis, je veux l'être, et marcher dans ta route</VERS>
<VERS>Et les jours et les nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Remplis-moi d'un esprit qui me fasse comprendre</VERS>
<VERS>Ce qu'ordonnent de moi tes saintes volontés,</VERS>
<VERS>Et réduis mes désirs au seul désir d'entendre</VERS>
<VERS>Tes hautes vérités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais désarme d'éclairs ta divine éloquence;</VERS>
<VERS>Fais-la couler sans bruit au milieu de mon coeur</VERS>
<VERS>Qu'elle ait de la rosée et la vive abondance</VERS>
<VERS>Et l'aimable douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous la craigniez, Hébreux, vous croyiez que la foudre,</VERS>
<VERS>Que la mort la suivît et dût tout désoler,</VERS>
<VERS>Vous qui dans le désert ne pouviez vous résoudre</VERS>
<VERS>A l'entendre parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Parle-nous, parle-nous, disiez-vous à Moïse,</VERS>
<VERS>Mais obtiens du Seigneur qu'il ne nous parle pas;</VERS>
<VERS>Des éclats de sa voix la tonnante surprise</VERS>
<VERS>Serait notre trépas. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai point ces frayeurs alors que je te prie;</VERS>
<VERS>Je te fais d'autres voeux que ces fils d'Israël,</VERS>
<VERS>Et plein de confiance, humblement je m'écrie</VERS>
<VERS>Avec ton Samuel:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Quoi que tu sois le seul qu'ici-bas je redoute,</VERS>
<VERS>C'est toi seul qu'ici-bas je souhaite d'ouïr:</VERS>
<VERS>Parle donc, ô mon Dieu! ton serviteur écoute,</VERS>
<VERS>Et te veut obéir. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne veux ni Moïse à m'enseigner tes voies,</VERS>
<VERS>Ni quelque autre prophète à m'expliquer tes lois;</VERS>
<VERS>C'est toi qui les instruis, c'est toi qui les envois,</VERS>
<VERS>Dont je cherche la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme c'est de toi seul qu'ils ont tous ces lumières</VERS>
<VERS>Dont la grâce par eux éclaire notre foi,</VERS>
<VERS>Tu peux bien sans eux tous me les donner entières,</VERS>
<VERS>Mais eux tous rien sans toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils peuvent répéter le son de tes paroles,</VERS>
<VERS>Mais il n'est pas en eux d'en conférer l'esprit,</VERS>
<VERS>Et leurs discours sans toi passent pour si frivoles</VERS>
<VERS>Que souvent on en rit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils parlent hautement, qu'ils disent des merveilles,</VERS>
<VERS>Qu'ils déclarent ton ordre avec pleine vigueur:</VERS>
<VERS>Si tu ne parles point, ils frappent les oreilles</VERS>
<VERS>Sans émouvoir le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sèment la parole obscure, simple et nue;</VERS>
<VERS>Mais dans l'obscurité tu rends l'oeil clairvoyant,</VERS>
<VERS>Et joins du haut du ciel à la lettre qui tue</VERS>
<VERS>L'esprit vivifiant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur bouche sous l'énigme annonce le mystère,</VERS>
<VERS>Mais tu nous en fais voir le sens le plus caché;</VERS>
<VERS>Ils nous prêchent tes lois, mais ton secours fait faire</VERS>
<VERS>Tout ce qu'ils ont prêché,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils montrent le chemin, mais tu donnes la force</VERS>
<VERS>D'y porter tous nos pas, d'y marcher jusqu'au bout;</VERS>
<VERS>Et tout ce qui vient d'eux ne passe point l'écorce,</VERS>
<VERS>Mais tu pénètres tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'arrosent sans toi que les dehors de l'âme,</VERS>
<VERS>Mais sa fécondité veut ton bras souverain;</VERS>
<VERS>Et tout ce qui l'éclaire, et tout ce qui l'enflamme</VERS>
<VERS>Ne part que de ta main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces prophètes en fin ont beau crier et dire,</VERS>
<VERS>Ce ne sont que des voix, ce ne sont que des cris,</VERS>
<VERS>Si pour en profiter l'esprit qui les inspire</VERS>
<VERS>Ne touche nos esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Silence donc, Moïse! et toi, parle en sa place,</VERS>
<VERS>Eternelle, immuable, immense vérité:</VERS>
<VERS>Parle, que je ne meure enfoncé dans la glace</VERS>
<VERS>De ma stérilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est mourir en effet, qu'à ta faveur céleste</VERS>
<VERS>Ne rendre point pour fruit des désirs plus ardents;</VERS>
<VERS>Et l'avis du dehors n'a rien que de funeste</VERS>
<VERS>S'il n'échauffe au dedans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet avis écouté seulement par caprice,</VERS>
<VERS>Connu sans être aimé, cru sans être observé,</VERS>
<VERS>C'est ce qui vraiment tue, et sur quoi ta justice</VERS>
<VERS>Condamne un réprouvé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle donc, ô mon Dieu! ton serviteur fidèle</VERS>
<VERS>Pour écouter ta voix réunit tous ses sens,</VERS>
<VERS>Et trouve les douceurs de la vie éternelle</VERS>
<VERS>En ses divins accents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle pour consoler mon âme inquiétée;</VERS>
<VERS>Parle pour la conduire à quelque amendement;</VERS>
<VERS>Parle, afin que ta gloire ainsi plus exaltée</VERS>
<VERS>Croisse éternellement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Regrets D'Amour.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Caliste, lorsque je vous vois,</VERS>
<VERS>Dirai-je que je vous admire?</VERS>
<VERS>C'est vous dire bien peu pour moi,</VERS>
<VERS>Et peut-être c'est trop vous dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'expliquerais un peu mieux</VERS>
<VERS>Pour un moindre rang que le vôtre,</VERS>
<VERS>Vous êtes belle, j'ai des yeux,</VERS>
<VERS>Et je suis homme comme un autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'êtes-vous à votre tour,</VERS>
<VERS>Caliste, comme une autre femme!</VERS>
<VERS>Je serais pour vous tout d'amour</VERS>
<VERS>Si vous n'étiez point si grande dame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre grade hors du commun</VERS>
<VERS>Incommode fort qui vous aime,</VERS>
<VERS>Et sous le respect importun</VERS>
<VERS>Un beau feu s'éteint de lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime un peu l'indiscrétion</VERS>
<VERS>Quand je veux faire des maîtresses;</VERS>
<VERS>Et quand j'ai de la passion,</VERS>
<VERS>J'ai grand amour pour les caresses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si j'osais me hasarder</VERS>
<VERS>Avec vous au moindre pillage,</VERS>
<VERS>Vous me feriez bien regarder</VERS>
<VERS>Le grand chemin de mon village.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime donc mieux laisser mourir</VERS>
<VERS>L'ardeur qui serait mal traitée,</VERS>
<VERS>Que de prétendre à conquérir</VERS>
<VERS>Ce qui n'est point de ma portée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Je pense à vous. . .</TITRE>
<VERS>Je pense à vous voir tant d'attraits,</VERS>
<VERS>Qu'Amour vous a formée exprès</VERS>
<VERS>Pour faire que sa fête on chôme,</VERS>
<VERS>Car vous en avez une somme</VERS>
<VERS>Bien dangereuse à voir de près.</VERS>
<VERS>Vous êtes belle plus que très,</VERS>
<VERS>Et vous avez le teint si frais,</VERS>
<VERS>Qu'il n'est rien d'égal (au moins comme</VERS>
<VERS>Je pense) à vous.</VERS>
<VERS>Vos yeux, par des ressorts secrets,</VERS>
<VERS>Tenaient mille coeurs dans vos rets;</VERS>
<VERS>Qui s'en défend est habile homme:</VERS>
<VERS>Pour moi qu'un si beau feu consomme,</VERS>
<VERS>Nuit et jour percé de vos traits</VERS>
<VERS>Je pense à vous.</VERS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Sur Le Cardinal De Richelieu.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on parle mal ou bien du fameux cardinal,</VERS>
<VERS>Ma prose ni mes vers n'en diront jamais rien:</VERS>
<VERS>Il m'a fait trop de bien pour en dire du mal;</VERS>
<VERS>Il m'a fait trop de mal pour en dire du bien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Sur Une Absence.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis qu'un malheureux adieu</VERS>
<VERS>Rendit vers vous ma flamme criminelle,</VERS>
<VERS>Tout l'univers, prenant votre querelle,</VERS>
<VERS>Contre moi conspire en ce lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant osé me séparer</VERS>
<VERS>Du beau soleil qui luit seul à mon âme,</VERS>
<VERS>Pour le venger, l'autre cachant sa flamme,</VERS>
<VERS>Refuse de plus m'éclairer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air, qui ne voit plus ce flambeau,</VERS>
<VERS>En témoignant ses regrets par ses larmes,</VERS>
<VERS>M'apprend assez qu'éloigné de vos charmes</VERS>
<VERS>Mes yeux se doivent fondre en eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous jure, mon cher souci,</VERS>
<VERS>Qu'étant réduit à voir l'air qui distille,</VERS>
<VERS>Si j'ai le coeur prisonnier à la ville,</VERS>
<VERS>Mon corps ne l'est pas moins ici.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>Vos Beaux Yeux.</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vos beaux yeux sur ma franchise</VERS>
<VERS>N'adressent pas bien leurs coups,</VERS>
<VERS>Tête chauve et barbe grise</VERS>
<VERS>Ne sont pas viande pour vous;</VERS>
<VERS>Quand j'aurais l'heure de vous plaire,</VERS>
<VERS>Ce serait perdre du temps;</VERS>
<VERS>Iris, que pourriez-vous faire</VERS>
<VERS>D'un galant de cinquante ans?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui vous rend adorable</VERS>
<VERS>N'est propre qu'à m'alarmer,</VERS>
<VERS>Je vous trouve trop aimable</VERS>
<VERS>Et crains de vous trop aimer:</VERS>
<VERS>Mon coeur à prendre est facile,</VERS>
<VERS>Mes voeux sont des plus constants;</VERS>
<VERS>Mais c'est un meuble inutile</VERS>
<VERS>Qu'un galant de cinquante ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'armure n'est complète,</VERS>
<VERS>Si tout ne va comme il faut,</VERS>
<VERS>Il vaut mieux faire retraite</VERS>
<VERS>Que d'entreprendre un assaut:</VERS>
<VERS>L'amour ne rend point la place</VERS>
<VERS>À de mauvais combattants,</VERS>
<VERS>Et rit de la vaine audace</VERS>
<VERS>Des galants de cinquante ans.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</POEME>
</POEME>
</POEME>
</POEME>

</RECUEIL>
