<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies et lettres 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Charles Coypeau d'Assoucy
</AUTEUR>
<DATE>
1653
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
A COMTE DE HARCOURT I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En fin ce grand heros, cét Hercule françois,</VERS>
<VERS>Ce guerrier indompté, ce foudre de la guerre,</VERS>
<VERS>Ce protecteur des lys, ce deffençeur des roys,</VERS>
<VERS>Ce prince qui tout seul a fait trembler la terre,</VERS>
<VERS>Apres auoir vaincu dans cét ardant séjour</VERS>
<VERS>Les peuples basannez qu'auoisine le jour,</VERS>
<VERS>Et veu le nord jaloux de sa gloire esclattante:</VERS>
<VERS>Il retourne vainqueur dans ces brûlans climats,</VERS>
<VERS>Consacrer au soleil sa valeur trop brillante</VERS>
<VERS>Pour des pays couuerts de neige, et de frimats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'en va le vainqueur porter le coup fatal</VERS>
<VERS>Au superbe ennemy du repos de la France,</VERS>
<VERS>Et dessus le debris de son throsne natal</VERS>
<VERS>Establir de nos rois la solide puissance.</VERS>
<VERS>L'espagnol aduerty de son proche mal-heur,</VERS>
<VERS>Encore tout sanglant des traits de sa valeur</VERS>
<VERS>Quitte desja le champ à ce dieu des allarmes,</VERS>
<VERS>Et tout pasle d'effroy, de crainte, et de terreur,</VERS>
<VERS>Doute s'il doit porter, ou mettre bas les armes,</VERS>
<VERS>S'opposer, ou flechir aux coups de sa fureur.</VERS>
<VERS>Vers l'antre du lyon il s'en va le vainqueur,</VERS>
<VERS>Et de la mesme main qui fit ses funerailles,</VERS>
<VERS>Qui luy pressa le sein, et luy perça le coeur,</VERS>
<VERS>Il s'en va deschirer ses superbes entrailles:</VERS>
<VERS>Mais pourquoy s'en va-t'il? Quel danger si pressant</VERS>
<VERS>Expose à sa fureur nostre Alcide puissant:</VERS>
<VERS>Si c'est trop d'employer la puïssance fatale</VERS>
<VERS>De son bras par qui seul sa rage finira,</VERS>
<VERS>Et si pour le chasser de sa terre natale,</VERS>
<VERS>Il suffit seulement de dire qu'il ira.</VERS>
<VERS>Oüy c'est trop de son bras, il suffit de son nom,</VERS>
<VERS>Et desja son orgueil seroit reduit en poudre,</VERS>
<VERS>Si de ses beaux exploits quelque jaloux demon</VERS>
<VERS>N'eut desarmé sa main des flammes de la foudre:</VERS>
<VERS>Oüy ce dieu des combats par cent braues efforts</VERS>
<VERS>Apres auoir peuplé la campagne de morts,</VERS>
<VERS>Seul auroit emporté cette haute victoire,</VERS>
<VERS>Et quelques demidieux qui briguent cét honneur,</VERS>
<VERS>Ils ne sçauroient pourtant dérober à sa gloire</VERS>
<VERS>Ce que la France doit aux traits de sa valeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel sacré pouuoir, et quelle mission</VERS>
<VERS>Me fait si librement discourir en apostre,</VERS>
<VERS>Quoy ne falloit-il pas enchaisner un lyon,</VERS>
<VERS>Et le faire ieusner pour en manger un autre:</VERS>
<VERS>Oüy ce braue lyon à vaincre accoustumé</VERS>
<VERS>Au sortir du repos de victoire affammé,</VERS>
<VERS>Va redoublant sa force au combat animée,</VERS>
<VERS>Et marchant glorieux d'un pas de conquerant,</VERS>
<VERS>La valeur de son bras de cent foudres armée,</VERS>
<VERS>Surpasser en son cours un rapide torrent.</VERS>
<VERS>Oüy ce dieu de Casal, ce heros de Turin,</VERS>
<VERS>Ce prince dont les rois adorent le merite,</VERS>
<VERS>Ce demon qui vainquit par cent bouches d'airain</VERS>
<VERS>L'insulaire bourgeois de Saincte Marguerite,</VERS>
<VERS>Ce guerrier renommé par toutes les vertus,</VERS>
<VERS>Cét ange reclamé des throsnes abbatus,</VERS>
<VERS>Ce foudroyant Iuppin de ce fils de la terre</VERS>
<VERS>S'en va faire à l'orgueil de son ambition</VERS>
<VERS>Ce que fit autresfois le dieu Lancetonnerre,</VERS>
<VERS>Au porteur incensé d'Osse et de Pelion.</VERS>
<VERS>Sus donc braues françois, qui d'un puissant effort</VERS>
<VERS>Vainquistes à Casal le demon des Espagnes,</VERS>
<VERS>Et qui rassasiez du breuuage du nord</VERS>
<VERS>Allez r'ensanglanter ces vineuses campagnes,</VERS>
<VERS>En l'honneur de Harcourt ce digne viceroy,</VERS>
<VERS>Ce prince l'ornement du sang de Godefroy</VERS>
<VERS>Arrousez de nectar vos futures conquestes,</VERS>
<VERS>Qu'en la gloire des lys chacun de rang en rang</VERS>
<VERS>Tarisse autant de pots qu'il cassera de testes,</VERS>
<VERS>Et verse autant de vin, qu'il respandra de sang.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A COMTE DE HARCOURT II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prince dont le renom vole iusques aux cieux,</VERS>
<VERS>Glorieux conquerant, demon de la victoire,</VERS>
<VERS>L'honneur de nos guerriers, et de nos demidieux,</VERS>
<VERS>L'ornement de nos jours, comme de nostre histoire:</VERS>
<VERS>Invincible heros en tous lieux adoré,</VERS>
<VERS>De prudence et d'esprit sur tout autre esclairé,</VERS>
<VERS>Qui dans l'auguste cours de ta vertu prospere,</VERS>
<VERS>Tousjours enuironné de gloire et de bon-heur,</VERS>
<VERS>Peus conter à jamais au prince de l'Ibere,</VERS>
<VERS>Mille triomphes deubs aux traits de ta valeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces lieux consacrez au pere des neufs soeurs,</VERS>
<VERS>Ma main qui sçait bastir des autels à ta gloire</VERS>
<VERS>Te rapporte un tableau, dont les viues couleurs</VERS>
<VERS>Brilleront à jamais au temple de memoire;</VERS>
<VERS>Celle qui de l'esclat de tes faits glorieux</VERS>
<VERS>Repaist incessamment son oreille et ses yeux?</VERS>
<VERS>La France qui t'honore autant qu'elle t'admire,</VERS>
<VERS>Qui t'ayme comme un dieu qui garde ses enfans</VERS>
<VERS>Au milieu de son deuïl m'ordonne de redire</VERS>
<VERS>Les miracles fameux de tes faits triomphans.</VERS>
<VERS>Elle qui tant de fois aux tirans abbatus</VERS>
<VERS>Fit sentir de ton bras l'orageuse tempeste,</VERS>
<VERS>Ne sçauroit se lasser publiant tes vertus,</VERS>
<VERS>De conter les brillans qui couronnent ta teste:</VERS>
<VERS>Mais voyant aujourd'huy piller auec affront</VERS>
<VERS>Les lauriers que ta main a rangez sur son front.</VERS>
<VERS>Je preuois grand heros qu'elle sera contrainte</VERS>
<VERS>Au lieu de celebrer ta gloire et ton bon-heur,</VERS>
<VERS>De te faire un reproche, et t'escrire une plainte</VERS>
<VERS>Du sang que chaque jour on tire de son coeur.</VERS>
<VERS>Entre mille tombeaux soûpirant ses mal-heurs,</VERS>
<VERS>D'un long habit de dueil funestement parée;</VERS>
<VERS>Jel'apperçois desja t'exprimer ses douleurs,</VERS>
<VERS>Et te parler ainsi tristement esplorée:</VERS>
<VERS>Tutelaire demon par qui jarretay tant de fois</VERS>
<VERS>Terracé les lyons, et reduit aux abois</VERS>
<VERS>Du thrône des tytans la puissance orgueilleuse;</VERS>
<VERS>Verras-tu sans pitié respandre tout mon sang,</VERS>
<VERS>Et sans armer pour moy ta main victorieuse,</VERS>
<VERS>Les tygres affammez qui deschirent mon flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moy qui porte en tout lieu la terreur et l'effroy,</VERS>
<VERS>Seray-je desormais honteusement contrainte</VERS>
<VERS>Par la rigueur du sort qui m'esloigne de toy,</VERS>
<VERS>De loger en mon sein la frayeur et la crainte:</VERS>
<VERS>Par deux fois ton repos fatal à ma grandeur</VERS>
<VERS>Me pourra-t'il laisser en proye à la fureur</VERS>
<VERS>De sa main tous les jours à ma perte occupée:</VERS>
<VERS>Quoy, m'ayant engagé ton amour et ta foy,</VERS>
<VERS>Sans desployer ton bras, ny tirer ton espée?</VERS>
<VERS>Verras-tu l'ennemy qui triomphe de moy?</VERS>
<VERS>Apres auoir cent fois d'un courage indompté</VERS>
<VERS>Fait tresbucher l'orgueil du thrône de Castille?</VERS>
<VERS>Quoy prince ignore-tu que la fatalité,</VERS>
<VERS>Pour finir mes trauaux ne t'ait fait mon Achile?</VERS>
<VERS>Qui ne sçait aujourd'huy que sans tes bras puissans</VERS>
<VERS>On ne verroit jamais mes lys reflorissans,</VERS>
<VERS>Que contre ce tiphon en vain jem'esuertuë,</VERS>
<VERS>Et ce que dit l'arrest de mon secret destin,</VERS>
<VERS>Qu'on ne verra jamais sa puissance abbattuë,</VERS>
<VERS>Ny ses murs demolis sans les coups de ta main.</VERS>
<VERS>Porte donc sans tarder la foudre et les esclairs,</VERS>
<VERS>Dont elle fust tousjours fatalement armée,</VERS>
<VERS>Trauerse promptement les flammes et les fers</VERS>
<VERS>Pour joindre à ma valeur ton ardeur animée:</VERS>
<VERS>Si ta vertu qui voit nos courages faillis.</VERS>
<VERS>Daigne rendre la gloire et l'esclat à mes lys,</VERS>
<VERS>Je te jure à jamais un si parfait hommage,</VERS>
<VERS>Que les plus enuieux de tes faits immortels</VERS>
<VERS>Porteront les premiers aux pieds de ton image,</VERS>
<VERS>L'encens qu'on doit brûler sur tes dignes autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prince jarreten suis rauy, le bruit me vient d'apprendre</VERS>
<VERS>Que le roy vous a fait un present glorieux:</VERS>
<VERS>Le nom de grand est beau, mais c'est un titre vieux</VERS>
<VERS>Que vostre bras acquit imitant Alexandre.</VERS>
<VERS>Vostre insigne valeur qui peut tout entreprendre</VERS>
<VERS>Par mille traits hardis, grands et prodigieux,</VERS>
<VERS>Estonnant l'uniuers n'a produit à nos yeux</VERS>
<VERS>Que des faits inouïs, qu'on ne sçauroit comprendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est vray, grand heros, illustre conquerant,</VERS>
<VERS>On vous peut enrichir, mais non pas faire grand,</VERS>
<VERS>Ce titre glorieux vient de vostre naissance.</VERS>
<VERS>Vos illustres exploits ont fait vostre grandeur,</VERS>
<VERS>Et vostre noble sang la genereuse ardeur,</VERS>
<VERS>Qui vous fait triompher des plus grands de la France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prince passe la mer, va forcer l'Angleterre</VERS>
<VERS>À restablir son roy dans son regne oppressé,</VERS>
<VERS>Va prince glorieux dans ce climat glacé</VERS>
<VERS>Offrir à ces mutins, ou la paix ou la guerre.</VERS>
<VERS>Mais s'il faut que ton nom, plus craint que le tonnerre,</VERS>
<VERS>Agisse vainement sur un peuple insensé,</VERS>
<VERS>R'anime la valeur de ce prince offensé,</VERS>
<VERS>Et vange en le vangeant tous les roys de la terre.</VERS>
<VERS>Vange le sang royal qui reçoit un affront,</VERS>
<VERS>Regaigne son pays, recouronne son front,</VERS>
<VERS>Cueille mille lauriers dans le champ de Bellone.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas d'aujourd'huy grand Alcide françois</VERS>
<VERS>Que ta valeur a fait confesser à nos rois,</VERS>
<VERS>Que tu sçais maintenir l'esclat d'une couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prince c'est assez combattu,</VERS>
<VERS>C'est assez suiuy les alarmes,</VERS>
<VERS>Tu ne sçaurois auec les armes</VERS>
<VERS>Rien adjouster à ta vertu:</VERS>
<VERS>La plus glorieuse conqueste</VERS>
<VERS>Qu'ait jamais couronné la teste</VERS>
<VERS>Du plus celebre des guerriers,</VERS>
<VERS>Dans le plus beau champ de victoire</VERS>
<VERS>Ne partagea jamais de gloire,</VERS>
<VERS>Qui ne la cedde à tes lauriers.</VERS>
<VERS>Ne sçait-on pas que ta valeur</VERS>
<VERS>A desja graué dans l'histoire</VERS>
<VERS>Au plus haut degré de l'honneur,</VERS>
<VERS>Ce que l'on doit à ta memoire:</VERS>
<VERS>Que les plus rudes ennemis</VERS>
<VERS>Ont esté mille fois soubmis</VERS>
<VERS>À la gloire de tes trophées,</VERS>
<VERS>Et que tes combats glorieux</VERS>
<VERS>Ont veu cent aigles estouffées</VERS>
<VERS>Dessous tes pieds victorieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quitte ce sang et ce carnage,</VERS>
<VERS>Bellone ne fait qu'abruttir,</VERS>
<VERS>Cét exercice est sans mentir,</VERS>
<VERS>Moins de l'homme que du sauuage;</VERS>
<VERS>Donne treve à la passion,</VERS>
<VERS>Que suggere l'ambition;</VERS>
<VERS>La gloire n'est rien que fumée,</VERS>
<VERS>Son ombre nous va deceuant,</VERS>
<VERS>Alexandre et sa renommée</VERS>
<VERS>N'ont rien emporté que du vent.</VERS>
<VERS>Laisse faire la destinée,</VERS>
<VERS>Qui pour te rendre plus heureux</VERS>
<VERS>Sous un sort moins aduantureux,</VERS>
<VERS>Te fait escouler une année.</VERS>
<VERS>Elle sçait bien que ta valeur,</VERS>
<VERS>Tousjours compagne du bon-heur,</VERS>
<VERS>Doit tenir ta dextre occupée,</VERS>
<VERS>Pour faire aduoüer aux françois,</VERS>
<VERS>Que c'est du bout de ton espée</VERS>
<VERS>Que despend la gloire des roys.</VERS>
<VERS>Ainsi du milieu de la presse</VERS>
<VERS>D'un million de combattans,</VERS>
<VERS>Thetis retira pour un temps</VERS>
<VERS>Achille l'honneur de la Grece;</VERS>
<VERS>Mais à peine fut-il absent,</VERS>
<VERS>Que l'ire des dieux agissant</VERS>
<VERS>Fit de leur sang une riuiere,</VERS>
<VERS>De leur joye un tragique sort,</VERS>
<VERS>Et de leur camp un cimetiere,</VERS>
<VERS>Où ne triompha que la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grand roy que les prosperitez</VERS>
<VERS>Ont mis au comble de la gloire,</VERS>
<VERS>Au milieu des felicitez</VERS>
<VERS>Du bon-heur, et de la victoire;</VERS>
<VERS>Craignez l'inconstance du sort,</VERS>
<VERS>Redoutez le fatal effort</VERS>
<VERS>Du changeant demon de la guerre,</VERS>
<VERS>Armand a quitté ce sejour,</VERS>
<VERS>Et nous n'auons dessus la terre</VERS>
<VERS>Que les bras du Comte D'Harcourt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A COMTESSE DE HARCOURT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chere espouse de Mars, mere du sang des cieux,</VERS>
<VERS>Modelle glorieux d'une rare constance,</VERS>
<VERS>Jeune diuinité, beau miracle des cieux,</VERS>
<VERS>Qui donnez tous les ans un heros à la France:</VERS>
<VERS>C'est trop faire couler, ces ruisseaux precieux</VERS>
<VERS>Patissant des erreurs de la premier offence;</VERS>
<VERS>Ouurez, ouurez plutost les sources de vos yeux</VERS>
<VERS>Pour pleurer les rigueurs d'une cruelle absence.</VERS>
<VERS>Pour celuy qui s'en va, preparez tous vos pleurs,</VERS>
<VERS>Et ne me forcez point à flatter vos douleurs,</VERS>
<VERS>Si contre ce deuoir la raison n'a point d'armes.</VERS>
<VERS>Qui n'offencent le ciel, la nature, et l'amour,</VERS>
<VERS>Pleurez beaux yeux, pleurez, n'espargnez point vos larmes</VERS>
<VERS>Que vous n'ayez appris sa gloire, ou son retour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A DUC D'ORLEANS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les rayons esclattans du celeste flambeau,</VERS>
<VERS>Apres auoir dompté la fureur de l'orage</VERS>
<VERS>Sortent moins glorieux de l'espais d'un nuage,</VERS>
<VERS>Que ton front au retour d'un voyage si beau.</VERS>
<VERS>Ce ministre fameux qui gist dans le tombeau,</VERS>
<VERS>N'empescha de ton bras le glorieux vsage,</VERS>
<VERS>Que pour faire esclatter auec plus d'aduantage</VERS>
<VERS>Ta gloire qui s'espand sur la terre, et sur l'eau,</VERS>
<VERS>Auprez de la splendeur de ta haute victoire,</VERS>
<VERS>Quels superbes heros, concurrans de ta gloire</VERS>
<VERS>Oseront mettre au jour leurs miracles guerriers,</VERS>
<VERS>Si la France à l'esclat d'une telle conqueste,</VERS>
<VERS>A du front des caesars arrachez les lauriers,</VERS>
<VERS>Et n'en veut plus auoir que pour ceindre ta teste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(Suite).
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alcide foudroyant qui d'un bras invincible</VERS>
<VERS>Viens d'abatre l'orgueil du lyon redouté,</VERS>
<VERS>De qui la France attend toute sa seureté,</VERS>
<VERS>Et de tout l'uniuers la conqueste infaillible.</VERS>
<VERS>Aujourd'huy que ton bras agit en liberté,</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que ta valeur ne trouuera possible,</VERS>
<VERS>Et quel fort ne sera desormais accessible</VERS>
<VERS>Aux redoutables traits de ton bras indompté?</VERS>
<VERS>Maintenant que tes faits aux yeux de tout le</VERS>
<VERS>Monde</VERS>
<VERS>Ont graué ta valeur sur la terre, et sur l'onde,</VERS>
<VERS>Quels gracieux aspects de ton astre puissant.</VERS>
<VERS>Ne te promettent pas le superbe trophée</VERS>
<VERS>D'un tiran foudroyé sous un lys florissant,</VERS>
<VERS>D'un lyon, d'un croissant, et d'un aygle estouffés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(Suite).
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prince victorieux dont les diuins exploits</VERS>
<VERS>Portent iusques au ciel la haute renommée?</VERS>
<VERS>Croy glorieux heros, que la France allumée</VERS>
<VERS>A tiré de nos coeurs tous les feux que tu vois.</VERS>
<VERS>Ces eschaffaux bruslans cette ville enflammée,</VERS>
<VERS>Ce peuple, ces canons, ces clameurs, et ces voix,</VERS>
<VERS>Et se pauure artisan qui brusle tout son bois,</VERS>
<VERS>Te font connoistre assez que ta gloire est aymée.</VERS>
<VERS>Hà qu'il fait bon regner, grand astre des vainqueurs,</VERS>
<VERS>Mais regner comme toy dans l'empire des coeurs,</VERS>
<VERS>Que ta conqueste est belle, et qu'elle est glorieuse.</VERS>
<VERS>Que par elle ton sort deuiendra florissant,</VERS>
<VERS>Si la France aujourd'huy par toy victorieuse,</VERS>
<VERS>Pour accroistre ton nom t'a promis tout son sang.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A DUCHESSE D'ORLEANS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Malgré le dieu des flots Graueline est conquise,</VERS>
<VERS>Nos armes ont reduit sa puissance aux abbois,</VERS>
<VERS>Et ces nouueaux titans contre nos vieux gaulois</VERS>
<VERS>Ne tentent desormais qu'une vaine entreprise.</VERS>
<VERS>La France qui la voit heureusement soubmise</VERS>
<VERS>En va combler d'honneur cét astre des françois:</VERS>
<VERS>Mais ce glorieux fils du plus grand de nos rois</VERS>
<VERS>R'enuoye à vos beaux yeux la gloire de sa prise.</VERS>
<VERS>Contre le flot mutin de ce traistre element</VERS>
<VERS>Qui grondoit nostre perte en son debordement,</VERS>
<VERS>Qu'eust seruy de son bras la valeur sans seconde.</VERS>
<VERS>Auroit-il triomphé ce superbe vainqueur,</VERS>
<VERS>Et braué les efforts du puissant dieu de l'onde</VERS>
<VERS>Sans le feu que vos yeux ont logé dans son coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
BATAILLE DE ROCROY
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Svperbe demon de la guerre,</VERS>
<VERS>Effroyable dieu des combats,</VERS>
<VERS>Qui tonnez par tout icy bas,</VERS>
<VERS>Et depeuplez toute la terre:</VERS>
<VERS>Redoutable victorieux</VERS>
<VERS>Conte moy les faits glorieux</VERS>
<VERS>De cette celebre journée,</VERS>
<VERS>Où l'illustre sang de nos roys</VERS>
<VERS>Assura la France estonnée,</VERS>
<VERS>Et mit l'espagnol aux abois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toy deesse accoustumée</VERS>
<VERS>À respandre le sang humain,</VERS>
<VERS>Preste moy ta sanglante main</VERS>
<VERS>Pour me conduire dans l'armée;</VERS>
<VERS>Monstre moy ce jeune soleil</VERS>
<VERS>Qui d'un courage sans pareil</VERS>
<VERS>Va reduire l'Ibere en poudre,</VERS>
<VERS>Que jele peigne dans mes vers</VERS>
<VERS>Ainsi que le dieu de la foudre,</VERS>
<VERS>Armé de flammes et d'esclairs.</VERS>
<VERS>Mais quel trouble se fait entendre,</VERS>
<VERS>Meslé de terreur et d'effroy;</VERS>
<VERS>Sus mon ame r'assure toy</VERS>
<VERS>Peux-tu craindre auec Alexandre:</VERS>
<VERS>R'assure mes pas et mon coeur,</VERS>
<VERS>Marche à l'ombre de sa valeur</VERS>
<VERS>Pour voir la sanglante partie,</VERS>
<VERS>Où ce prince nous doit venger</VERS>
<VERS>De la barbare antipathie,</VERS>
<VERS>Qu'a pour nous le fier estranger.</VERS>
<VERS>Deja l'aurore est en campagne,</VERS>
<VERS>L'estoille cedde à son retour,</VERS>
<VERS>Le prince n'attend que le jour</VERS>
<VERS>Pour mesler la France à l'Espagne,</VERS>
<VERS>Le camp brille de toutes parts,</VERS>
<VERS>De feux, de fers, et d'estendards,</VERS>
<VERS>Bellone paroist en furie,</VERS>
<VERS>Les cheuaux foulent les sillons,</VERS>
<VERS>Et la terre gemit et crie</VERS>
<VERS>Dessous les pieds des bataillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'oy desja le canon qui tonne,</VERS>
<VERS>Nos gens sont prests à se mesler,</VERS>
<VERS>Il n'est plus temps de reculer,</VERS>
<VERS>Voicy la trompette qui sonne,</VERS>
<VERS>Ces horribles bouches d'enfer</VERS>
<VERS>Vomissent la flamme et le fer:</VERS>
<VERS>Mars estouffe sous la fumée,</VERS>
<VERS>Le feu reluit incessamment,</VERS>
<VERS>Et la terre toute allumée</VERS>
<VERS>Chasse l'air de son element.</VERS>
<VERS>Cependant l'ennemy ne bouge,</VERS>
<VERS>L'Espagne est ferme comme un roc,</VERS>
<VERS>Le prince luy donne le choc,</VERS>
<VERS>Et fond dessus l'escharpe rouge:</VERS>
<VERS>Tout cede à l'invincible effort</VERS>
<VERS>De son bras qui regit le sort</VERS>
<VERS>De tous costez l'orage creve,</VERS>
<VERS>Les cris montent iusques aux cieux,</VERS>
<VERS>Et la poussiere qui s'esleue,</VERS>
<VERS>Derobe le jour à nos yeux.</VERS>
<VERS>En tous lieux la fureur esclatte,</VERS>
<VERS>Le duc au combat animé,</VERS>
<VERS>Le coeur et le front enflammé</VERS>
<VERS>Teint la campagne d'escarlatte:</VERS>
<VERS>L'air retentit dessous ses coups,</VERS>
<VERS>L'aygle trebuche à ses genoux,</VERS>
<VERS>Et du plus haut de la montagne</VERS>
<VERS>Bellone au courage inhumain</VERS>
<VERS>Anime la France, et l'Espagne,</VERS>
<VERS>La flamme et le foudre à la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ardeur de plus en plus s'allume,</VERS>
<VERS>L'air s'obscurcit, et l'action</VERS>
<VERS>Qui se passe en confusion</VERS>
<VERS>Doit icy suspendre ma plume:</VERS>
<VERS>Mais dieux qu'est-ce que jarretapperçoy,</VERS>
<VERS>Genereux prince suiuez moy,</VERS>
<VERS>Nostre valeur est confonduë,</VERS>
<VERS>De là nous cueillons des lauriers,</VERS>
<VERS>Mais deça la France est perduë,</VERS>
<VERS>On massacre tous nos guerriers.</VERS>
<VERS>Nos soldats sont reduits en poudre,</VERS>
<VERS>L'Espagne triomphe à son tour,</VERS>
<VERS>Et la France à son dernier jour</VERS>
<VERS>Expire sous les coups du foudre:</VERS>
<VERS>Voicy l'heure qu'il faut perir,</VERS>
<VERS>Grand prince il faut vaincre ou mourir,</VERS>
<VERS>De toute parts l'ennemy fauche,</VERS>
<VERS>Le sang se verse à gros boüillons,</VERS>
<VERS>On enfonce nostre aisle gauche,</VERS>
<VERS>On vient rompre nos bataillons.</VERS>
<VERS>Mais à quoy bon ce vain langage,</VERS>
<VERS>Si desja contre le germain,</VERS>
<VERS>Le duc, les armes à la main,</VERS>
<VERS>Prepare un estrange carnage:</VERS>
<VERS>Deja son coeur audacieux</VERS>
<VERS>Porte la foudre dans ses yeux,</VERS>
<VERS>Et son visage redoutable</VERS>
<VERS>Fait assez voir aux ennemis</VERS>
<VERS>Le sacrifice espouuantable,</VERS>
<VERS>Qui doit vanger les fleurs de lys.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Remply d'une iuste furie</VERS>
<VERS>Sa magnanime passion</VERS>
<VERS>Le porte à l'execution</VERS>
<VERS>D'une sanglante boucherie:</VERS>
<VERS>Tout couuert de poudre et de sang</VERS>
<VERS>Il penetre de rang en rang,</VERS>
<VERS>Le bras leué, la teste nuë,</VERS>
<VERS>Il presse, il pousse, il fend les airs</VERS>
<VERS>À trauers la gresle menuë,</VERS>
<VERS>Du feu, du plomb et des esclairs.</VERS>
<VERS>À son abord le ciel se couure,</VERS>
<VERS>L'espagnol de crainte blesmit,</VERS>
<VERS>Le sang coule, Pluton fremit,</VERS>
<VERS>La terre tremble, et l'enfer s'ouure;</VERS>
<VERS>Mars à ce coup espouuanté</VERS>
<VERS>Se sauue tout ensanglanté,</VERS>
<VERS>La terre iusques aux entraillez</VERS>
<VERS>Regorge du sang qui jallit,</VERS>
<VERS>Nature voit ses funerailles</VERS>
<VERS>Et le ciel d'horreur en pallit.</VERS>
<VERS>De tous costez la resistance,</VERS>
<VERS>Excite la temerité,</VERS>
<VERS>Les coeurs sont en perplexité,</VERS>
<VERS>Et la victoire est en balance:</VERS>
<VERS>Par tout le glaiue flamboyant</VERS>
<VERS>Du duc qui va tout foudroyant</VERS>
<VERS>Fait voir un courage invincible,</VERS>
<VERS>Et dans le plus fort du danger,</VERS>
<VERS>Un eschec incomprehensible,</VERS>
<VERS>Sur l'audace de l'estranger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par tout une rage mortelle</VERS>
<VERS>Remplit la campagne d'horreur,</VERS>
<VERS>Chacun redouble sa fureur,</VERS>
<VERS>Mais enfin l'ennemy chancelle:</VERS>
<VERS>Icy le prince le plus fort,</VERS>
<VERS>D'effroy, de carnage, et de mort,</VERS>
<VERS>Peuple leur rougissante route,</VERS>
<VERS>Et le coutelas à la main</VERS>
<VERS>Espanche la dernière goutte</VERS>
<VERS>Du sang de ce peuple inhumain.</VERS>
<VERS>Ce sang qui fait une riuiere</VERS>
<VERS>Enleue de terre les corps,</VERS>
<VERS>Et le champ tapissé de morts</VERS>
<VERS>Ne paroist plus qu'un cimetiere:</VERS>
<VERS>Par tout les piles et monceaux</VERS>
<VERS>D'armes, d'hommes, et de cheuaux,</VERS>
<VERS>Font nos chasteaux, et nos trophées,</VERS>
<VERS>Et le duc foule glorieux</VERS>
<VERS>Cent soixante aygles estouffées</VERS>
<VERS>Dessous ses pieds victorieux.</VERS>
<VERS>Prince que la valeur inspire,</VERS>
<VERS>Grand duc qui n'a point de pareil,</VERS>
<VERS>Jeune Caesar diuin soleil,</VERS>
<VERS>Unique appuy de cét empire,</VERS>
<VERS>Reçoy ce fidelle portrait</VERS>
<VERS>Brillant du magnanime trait,</VERS>
<VERS>Qui reluit dessus ton visage;</VERS>
<VERS>Contemple ma deuotion,</VERS>
<VERS>Et voy qu'en peignant ton courage,</VERS>
<VERS>J'ay peint aussi ma passion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Jouyssance.)</VERS>
<VERS>Le ciel a calmé la tempeste,</VERS>
<VERS>Jesuis à l'ombre d'un laurier,</VERS>
<VERS>La fortune me vient prier,</VERS>
<VERS>Les dieux ont signé ma requeste,</VERS>
<VERS>L'astre qui preside au bon-heur</VERS>
<VERS>Luit maintenant en ma faueur:</VERS>
<VERS>L'air a dissipé son nuage,</VERS>
<VERS>Jedescouure le point du nord,</VERS>
<VERS>Jesuis garanty de l'orage,</VERS>
<VERS>Un dieu me conduit dans le port.</VERS>
<VERS>Mon espoir a banny la crainte,</VERS>
<VERS>Le soleil retranché mes nuits,</VERS>
<VERS>L'allegresse mes longs ennuis,</VERS>
<VERS>Et ma bouche finy ma plainte:</VERS>
<VERS>Amour brauement assorty</VERS>
<VERS>Se vient ranger de mon party,</VERS>
<VERS>Les disgraces ont pris la fuitte,</VERS>
<VERS>Le soucy n'est plus de saison,</VERS>
<VERS>La bonne chere est de ma suitte,</VERS>
<VERS>Et Iodelet de ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux biens que le ciel me presente,</VERS>
<VERS>Mon coeur se nourissant d'espoir,</VERS>
<VERS>Mon ame ne peut conceuoir</VERS>
<VERS>Rien au dessus de son attente:</VERS>
<VERS>La fortune pour mon respect</VERS>
<VERS>N'a desja rien que de suspect;</VERS>
<VERS>La jouyssance d'un empire,</VERS>
<VERS>Ny la felicité d'un roy,</VERS>
<VERS>Puis qu'amour accorde à ma foy</VERS>
<VERS>Bien-tost la fin de mon martyre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A PRINCE DE CONDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Orgueilleuse cité, mere des conquerans,</VERS>
<VERS>Autrefois la terreur de l'empire du monde,</VERS>
<VERS>Rome ne vantez plus vos celebres tyrans</VERS>
<VERS>Jadis si renommez sur la terre et sur l'onde,</VERS>
<VERS>Et vous fameux guerriers sortez de vos tombeaux,</VERS>
<VERS>Et voyant icy bas ses miracles nouueaux:</VERS>
<VERS>Arrachez vos portraits du temple de memoire,</VERS>
<VERS>Deschirez vos lauriers, destruisez vos autels,</VERS>
<VERS>Et dessus le debris de vostre propre gloire,</VERS>
<VERS>Rendez à mon heros des honneurs immortels.</VERS>
<VERS>Et vous lasches espris infidelles autheurs</VERS>
<VERS>Qui profanez des dieux le glorieux langage,</VERS>
<VERS>Et qui dans vos escrits aussi vains que flatteurs</VERS>
<VERS>Faittes des complimens dont la vertu s'outrage:</VERS>
<VERS>Employes aujourd'huy tous les traits de vostre art</VERS>
<VERS>Pour faire des tableaux du mensonge et du fard</VERS>
<VERS>Dont vous sçauez tromper les yeux et les oreilles,</VERS>
<VERS>Et jeprotesteray de croire vos romans</VERS>
<VERS>Si vos ouurages feins égallent les merueilles</VERS>
<VERS>Qu'Anguien nous produit en ses plus jeunes ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apres ce jour sanglant qui d'horreur et d'effroy</VERS>
<VERS>Fit paslir le soleil, et trembler la nature,</VERS>
<VERS>Où le fer et le feu fist du champ de Rocroy</VERS>
<VERS>De dix mille tytans l'horrible sepulture:</VERS>
<VERS>Pouuoit-on esperer que son bras glorieux</VERS>
<VERS>Par un second miracle aussi prodigieux,</VERS>
<VERS>Peut jamais esgaller sa premiere victoire,</VERS>
<VERS>Quelle bouche des dieux auecque iurement,</VERS>
<VERS>Apres un tel exploit nous eut pû faire croire</VERS>
<VERS>Ce que le ciel ne voit qu'auec estonnement.</VERS>
<VERS>À l'effroyable aspect de ces rudes combats,</VERS>
<VERS>Que les dieux vont peignant de couleurs imortelles,</VERS>
<VERS>Et que les nations conteront icy bas</VERS>
<VERS>Iusqu'aux desunions des matieres plus belles:</VERS>
<VERS>Quels superbes heros, et quels fameux guerriers</VERS>
<VERS>Enuironnez de gloire, et couuerts de lauriers,</VERS>
<VERS>Ne deuiendront un jour plus muets que des arbres</VERS>
<VERS>Et voyant burinez ses glorieux efforts</VERS>
<VERS>Ne croiront demantant les bronses et les marbres,</VERS>
<VERS>Que son bras se seruit de magiques ressorts.</VERS>
<VERS>Quant jevoy cét heros esloigné du secours,</VERS>
<VERS>Encore tout sanglant du gain de deux batailles,</VERS>
<VERS>Assaillir des ramparts, et prendre en douse jours</VERS>
<VERS>Une place où Cerés eut mangé ses entrailles:</VERS>
<VERS>Ne suis-jepas contraint de croire que les dieux</VERS>
<VERS>Voulant éterniser son renom glorieux,</VERS>
<VERS>Renuerserent pour luy l'ordre de la nature,</VERS>
<VERS>Et contemplant l'ardeur de son actiuité,</VERS>
<VERS>Qu'il partage auec eux sous l'humaine figure</VERS>
<VERS>Le glorieux pouuoir de leur diuinité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cessons d'admirer ses exploits glorieux,</VERS>
<VERS>Par qui nos ennemis furent reduits en poudre;</VERS>
<VERS>Laissons là ces combats aussi prodigieux</VERS>
<VERS>Que les effets cachez des flammes de la foudre,</VERS>
<VERS>Benissons seulement ses diuines vertus,</VERS>
<VERS>Qui dessus le debris des tytans abbattus</VERS>
<VERS>Bastissent la grandeur de ce fameux empire,</VERS>
<VERS>Benissons desormais sa gloire et son bon-heur,</VERS>
<VERS>Et que jamais nos voix ne cessent de redire</VERS>
<VERS>Les vtiles effets de sa rare valeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
CHANSON SPIRITUELLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ayme, mais mon amour n'est pas ce que l'on pense</VERS>
<VERS>La beauté que jesers est sans impureté,</VERS>
<VERS>L'object de mes desirs est remply d'innocence,</VERS>
<VERS>Et le but de mes feux c'est la diuinité.</VERS>
<VERS>L'aymant comme jedis elle comble mon ame</VERS>
<VERS>Des plus riches tresors de son sein precieux,</VERS>
<VERS>Mille felicitez sont gages de ma flamme,</VERS>
<VERS>Et le prix de ma foy n'est rien moins que les cieux.</VERS>
<VERS>Mais pour auoir le bien d'une amitié si grande,</VERS>
<VERS>Et partager les fruits de cette affection,</VERS>
<VERS>Il conuient estre roy, non pas roy qui commande</VERS>
<VERS>Au rond de l'uniuers, mais à sa passion.</VERS>
<VERS>Pauures coeurs qui blessez des mortelles atteintes</VERS>
<VERS>D'une fresle beauté soûpires nuict et jour</VERS>
<VERS>Ne finirez vous point vos soûpirs et vos plaintes</VERS>
<VERS>Pour joindre auecque moy les feux de vostre amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A COMTE ST AGNAN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand sainct qui des vertus est toûjours enflammé</VERS>
<VERS>Que le peuple cherit, et que la cour admire,</VERS>
<VERS>Que les muses jamais en vain n'ont reclamé,</VERS>
<VERS>À bien faire aussi prompt, comme prest à bien dire:</VERS>
<VERS>Sainct Agnan dont l'esprit esgal à la valeur</VERS>
<VERS>A captiué la gloire, et charmé le bon-heur,</VERS>
<VERS>Qui par tant de vertus, de graces et de charmes,</VERS>
<VERS>Par tant de qualitez, et tant d'attraits vainqueurs</VERS>
<VERS>Conqueste tous les jours sans forces et sans armes</VERS>
<VERS>Des royaumes entiers dans l'empire des coeurs.</VERS>
<VERS>Que le dieu de l'ardeur qui m'inspire les vers</VERS>
<VERS>Ne m'a-t'il esbauché le tableau de ta gloire,</VERS>
<VERS>Pour mieux sollenniser ton nom que l'uniuers,</VERS>
<VERS>A graué pour jamais au temple de memoire.</VERS>
<VERS>Que jarretaurois de plaisir d'arranger sur ton front</VERS>
<VERS>Les fleurs que la vertu ne void point sans affront</VERS>
<VERS>Couronner les meschans dans ce siecle idolatre,</VERS>
<VERS>Quel autre plus adroit ou plus hardy que moy</VERS>
<VERS>Pourroit sur le debris de tant d'hommes de plastre</VERS>
<VERS>T'eriger un autel assez digne de toy.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pourquoy reclamer les puissances des cieux,</VERS>
<VERS>Quels memoires si saincts, quels actes si fidelles</VERS>
<VERS>Diront mieux que ton bruit tes exploits glorieux,</VERS>
<VERS>Repeints en mil endroits de couleurs immortelles</VERS>
<VERS>Quel belliqueux demon contemplant icy bas</VERS>
<VERS>La redoutable ardeur qui te porte aux combats,</VERS>
<VERS>N'a celebré ton nom sur la terre et sur l'onde,</VERS>
<VERS>Et quel fier ennemy sous tes pieds abbatu</VERS>
<VERS>Prouoquant ta valeur qui n'a point de seconde,</VERS>
<VERS>N'a trop tost ressenty l'effet de ta vertu.</VERS>
<VERS>Quel d'entre les mortels digne de ta bonté</VERS>
<VERS>Honoré des biens-faits de ta main liberale,</VERS>
<VERS>Ne t'encense aujourd'huy comme la deïté</VERS>
<VERS>Dont tu vas imitant la grandeur sans esgalle.</VERS>
<VERS>Quels coeurs pour ta vertu d'un vray zele brulant,</VERS>
<VERS>Vrays temples animez de ta gloire parlants,</VERS>
<VERS>Mieux que l'airain muet, ou le marbre insensible</VERS>
<VERS>Grossissans chaque jour le bruit de ton renom,</VERS>
<VERS>Ne rendront à mes vers ta loüange accessible</VERS>
<VERS>Pour immortaliser la gloire de ton nom.</VERS>
<VERS>Mais que dis-je incensé, quel esprit decevant</VERS>
<VERS>Establit mon espoir sur un peu de fumée,</VERS>
<VERS>Si prés de ta vertu ton bruit n'est que du vent,</VERS>
<VERS>Oseray-je bastir dessus ta renommée:</VERS>
<VERS>Cette legere Iris qui d'un vol sans pareil</VERS>
<VERS>A porté ta vertu par tout où le soleil</VERS>
<VERS>Recommance et finit sa brillante carriere,</VERS>
<VERS>N'a jamais si bien veu tes ouurages parfaits,</VERS>
<VERS>Que sa bouche ou son oeil frappez de ta lumiere</VERS>
<VERS>Ait sçeu ce que tu vaux, ou dit ce que tu fais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grand comte permets donc au lieu de celebrer</VERS>
<VERS>Tes diuines vertus que tout le monde encense,</VERS>
<VERS>Que d'un culte muet jete vienne adorer</VERS>
<VERS>Sans vser plus long-temps de la voix qui t'offence:</VERS>
<VERS>Si jamais Apollon vient m'apprendre à chanter,</VERS>
<VERS>Ta gloire qui par tout jeveux faire esclatter,</VERS>
<VERS>J'exalteray si haut tes oeuures nompareilles</VERS>
<VERS>Que les dieux attentifs à mes douces chansons</VERS>
<VERS>Seront bien enuieux de tes rares merueilles,</VERS>
<VERS>S'ils n'en estiment pas les agreables sons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A MARESCHAL DE CHOMBERG
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hypocrites adorateurs</VERS>
<VERS>Suiuans de cour, poëtes à gages,</VERS>
<VERS>Tyranniques persecuteurs</VERS>
<VERS>De nos moeurs, et de nos ouurages;</VERS>
<VERS>Superbes esprits à l'escart,</VERS>
<VERS>Cygnes noirs faittes bande à part:</VERS>
<VERS>Vous dont la coulpable manie</VERS>
<VERS>Merite des feux eternels,</VERS>
<VERS>Loin d'icy poëtes criminels</VERS>
<VERS>Faites silence à mon genie.</VERS>
<VERS>Donnez tous les traits de vostre art</VERS>
<VERS>Aux vanitez de vos narcisses,</VERS>
<VERS>Et ne disposes vostre fard</VERS>
<VERS>Qu'au gré des monstres et des vices;</VERS>
<VERS>Icy dessus des gasons verds,</VERS>
<VERS>D'ombre et de feüillage couuerts;</VERS>
<VERS>Mes muses desinteressées</VERS>
<VERS>Dans leur naturelle équité</VERS>
<VERS>N'ont pas besoin de vos pensées,</VERS>
<VERS>Pour publier la verité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce grand heros qui se fait voir</VERS>
<VERS>À la teste de nos armées,</VERS>
<VERS>A releué de ce deuoir</VERS>
<VERS>Vos muses trop mal informées:</VERS>
<VERS>Pour moy qui ne les connois pas,</VERS>
<VERS>Jevais encherir de ce pas</VERS>
<VERS>Sur le bruit de ces faux orphées</VERS>
<VERS>Dont le stile trop abbattu</VERS>
<VERS>Ne sçauroit dresser des trophées</VERS>
<VERS>Assez dignes de ta vertu.</VERS>
<VERS>Mais quels obstacles enuieux</VERS>
<VERS>Au premier pas de ma carriere,</VERS>
<VERS>Viennent s'opposer à mes yeux,</VERS>
<VERS>Et m'offusquer de ta lumiere:</VERS>
<VERS>En vain pensant à ta valeur</VERS>
<VERS>Jesollicite mon ardeur</VERS>
<VERS>À rompre aujourd'huy le silence,</VERS>
<VERS>Un dieu qui me retient la voix</VERS>
<VERS>Ne permet pas que jet'offence</VERS>
<VERS>Par le recit de tes exploits.</VERS>
<VERS>Celuy dont la puissante main</VERS>
<VERS>A donné le cours à ta gloire,</VERS>
<VERS>Ne veut pas qu'un langage humain</VERS>
<VERS>Soüille l'esclat de ta victoire:</VERS>
<VERS>Tes ouurages prodigieux,</VERS>
<VERS>Legitimes enfans des cieux,</VERS>
<VERS>N'ont pas affaires de nos plumes</VERS>
<VERS>Pour faire voir aux nations,</VERS>
<VERS>Dans des sacrileges volumes</VERS>
<VERS>La grandeur de tes actions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces tristes objets du mal-heur,</VERS>
<VERS>Ce peuple orgueilleux que tu domptes,</VERS>
<VERS>Et que ton bras en sa fureur</VERS>
<VERS>A rougis de sang, et de honte,</VERS>
<VERS>Laucate qui vit tes combats,</VERS>
<VERS>Et Perpignan ne sont-ce pas</VERS>
<VERS>Des monumens à la memoire,</VERS>
<VERS>Pour porter bien mieux que nos vers</VERS>
<VERS>La verité de ton histoire</VERS>
<VERS>Par tous les lieux de l'uniuers.</VERS>
<VERS>Qui donc osera des mortels,</VERS>
<VERS>S'il n'emprunte la main des anges,</VERS>
<VERS>Faire fumer à tes autels</VERS>
<VERS>Le doux encens de tes loüanges.</VERS>
<VERS>Si la plus haute vanité</VERS>
<VERS>Que le flatteur ait debité</VERS>
<VERS>Depuis que le monde respire,</VERS>
<VERS>Parlant de ton nom glorieux,</VERS>
<VERS>Ne pourroit jamais si bien dire,</VERS>
<VERS>Qu'il ne merite encore mieux.</VERS>
<VERS>Puyssant heros dont la valeur</VERS>
<VERS>Sert d'exemple à toute la terre,</VERS>
<VERS>Schomberg qui regis le bon-heur,</VERS>
<VERS>Invincible dieu de la guerre</VERS>
<VERS>Escoute au deffaut de ma voix</VERS>
<VERS>Le bruit de tes diuins exploits,</VERS>
<VERS>Faire un écho de tout le monde</VERS>
<VERS>Pour consacrer à l'auenir</VERS>
<VERS>Au ciel, en la terre, et sur l'onde</VERS>
<VERS>La gloire de ton souuenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A PRINCE DE CONDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cher obiet de mes voeux, ainsi que de mes vers,</VERS>
<VERS>Prince dont la valeur, et la gloire infinie,</VERS>
<VERS>Les exploits inoüis, et les combats diuers</VERS>
<VERS>Ont depuis trois estez épuisé mon genie;</VERS>
<VERS>Ce n'est pas pour ton or que jete vais prisant,</VERS>
<VERS>Quand ta main tous les jours m'iroit fauorisant;</VERS>
<VERS>Iamais un plus beau feu n'embraseroit mon ame,</VERS>
<VERS>Celle que tu poursuis dans l'horreur et l'effroy,</VERS>
<VERS>Au millieu des perils du fer, et de la flamme,</VERS>
<VERS>C'est celle que jesuis lors que jarretescris pour toy?</VERS>
<VERS>Mais ce demon jaloux des actes glorieux,</VERS>
<VERS>Qui du sel, et de l'or fait de la pourriture,</VERS>
<VERS>Qui va tout infectant par les traits de ses yeux,</VERS>
<VERS>Et qui fait du poison de toute nourriture:</VERS>
<VERS>Ce venimeux serpent qui jamais dans le ciel</VERS>
<VERS>Ne porta ses regards pleins d'ordure et de fiel,</VERS>
<VERS>Sans trouuer au soleil des defaux et des taches,</VERS>
<VERS>Ce monstre qui me tient sous ses pieds abbatu:</VERS>
<VERS>Ô prince glorieux ne veus pas que tu sçaches</VERS>
<VERS>Que jesois un object digne de ta vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais deussay-je cent fois sous un plus rude sort,</VERS>
<VERS>Ressentir de ses traits la dure violence,</VERS>
<VERS>Deussay-je succomber sous son fatal effort,</VERS>
<VERS>Je ne seray jamais coupable du silence;</VERS>
<VERS>Telle que soit l'ardeur qui m'échauffe le sein,</VERS>
<VERS>Constant je poursuiuray mon genereux dessein,</VERS>
<VERS>Au prix de mes trauaux jarretexprimeray ta gloire,</VERS>
<VERS>Et voyant ta valeur par tant d'heureux succés,</VERS>
<VERS>Entasser chaque jour, victoire sur victoire,</VERS>
<VERS>Mon ayse t'en peindra son amoureux excés.</VERS>
<VERS>Tes rares qualités, qu'on pourroit imiter,</VERS>
<VERS>Mais non pas égaller dans le siecle où nous sommes,</VERS>
<VERS>Et tes rares vertus qui te font meriter,</VERS>
<VERS>Un rang entre les dieux plutost qu'entre les hommes;</VERS>
<VERS>Cét éclatant rayon que tu tiens du soleil,</VERS>
<VERS>Ce celeste mouuant cét esprit nompareil,</VERS>
<VERS>Possible quelque jour à mes voeux accessible,</VERS>
<VERS>Dans la route ou pour toy je me suis auancé</VERS>
<VERS>Ne m'empescheront pas qu'à ta gloire sensible</VERS>
<VERS>Je n'aille poursuiuant ce que jarretay commencé.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas que pensant à l'astre iniurieux,</VERS>
<VERS>Dont je ressens à tort la rigueur sans pareille,</VERS>
<VERS>Ma muse deplorant son destin mal-heureux,</VERS>
<VERS>Aux rayons de tes faits quelquesfois ne sommeille;</VERS>
<VERS>Mais auant que le bruit de cent coups de canon,</VERS>
<VERS>Exprimant ta valeur d'un effroyable ton,</VERS>
<VERS>Ayt respondu cent fois aux chants de ta victoire,</VERS>
<VERS>Cette fille du ciel qui t'honore en tous lieux,</VERS>
<VERS>Qui t'aime et qui jamais ne fût sourde à ta gloire,</VERS>
<VERS>S'éueille promptement et dessille ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors contemplant l'ardeur de tes actes guerriers,</VERS>
<VERS>Et voyant dans le cours de ta vertu si rare;</VERS>
<VERS>Tant de fruits precieux, et de dignes lauriers,</VERS>
<VERS>Dont l'estat s'enrichit et la France se pare:</VERS>
<VERS>Elle va s'écriant, ô digne sang des lys!</VERS>
<VERS>Ô source des vertus, et des faits inouys!</VERS>
<VERS>Prince qui de nos roys est l'ange tutelaire,</VERS>
<VERS>Quoy faut-il que sans fin je te donne des fleurs,</VERS>
<VERS>Seray-je donc tousjours la muse tributaire,</VERS>
<VERS>Qui repeindra tes faits de nouuelles couleurs.</VERS>
<VERS>Puis tenant d'une main le precieux tableau,</VERS>
<VERS>Qu'elle ébauche en faueur de tes rares merueilles,</VERS>
<VERS>Et de l'autre tenant le glorieux pinceau,</VERS>
<VERS>Qui peint et qui repeint tes oeuures nompareilles,</VERS>
<VERS>D'un soin bien esloigné de l'avare desir,</VERS>
<VERS>Elle met tant de peine et prend tant de plaisir,</VERS>
<VERS>À tirer de tes faits quelque effet qui la touche,</VERS>
<VERS>Que celuy qui l'iroit ainsi considerant,</VERS>
<VERS>Il seroit bien aysé s'il n'estoit une souche,</VERS>
<VERS>De comprendre le bien qu'elle va respirant.</VERS>
<VERS>Apprens donc aujourd'huy prince victorieux</VERS>
<VERS>Que la gloire est le but où son bon-heur aspire,</VERS>
<VERS>Que si tes faits sont grands ces vers sont glorieux,</VERS>
<VERS>Et ta seule vertu l'aymant qui les attire:</VERS>
<VERS>Ce feu qui dans son sein va decoulant du ciel,</VERS>
<VERS>Qui n'a rien ny de bas, ny de materiel,</VERS>
<VERS>Ne sçauroit dementir sa superbe origine,</VERS>
<VERS>Et malgré les rigueurs de l'iniure du sort:</VERS>
<VERS>Sçaches prince vaillant que sa flamme diuine</VERS>
<VERS>Esclairera tes faits encore apres ta mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A FEU PRINCE DE CONDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prince que les mortels admirent icy bas,</VERS>
<VERS>Ne crains pas les glaçons de la froide vieillesse;</VERS>
<VERS>En vain le temps jaloux de nos ieûnes esbats,</VERS>
<VERS>Introduit en ton sang cette fascheuse hostesse.</VERS>
<VERS>Anguyen, plus puissant que le dieu des combats,</VERS>
<VERS>Plus fort que les destins et le temps qui nous presse;</VERS>
<VERS>Malgré cinquante hyuers ramene sur tes pas,</VERS>
<VERS>L'agreable saison de ta verte jeunesse.</VERS>
<VERS>À l'aspect de ce fils la mort et la douleur,</VERS>
<VERS>Emoussent tous leurs traits et la main du bonheur,</VERS>
<VERS>Te prepare des jours filés de tant de soye.</VERS>
<VERS>Que si le ciel jaloux de ta felicité,</VERS>
<VERS>Vouloit méler du mal à ta prosperité,</VERS>
<VERS>Il faudroit qu'il vsast de l'excés de ta joye.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A M. DE BASSOMPIERRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand astre de la cour qui prés de ton couchant,</VERS>
<VERS>Enfante des rayons que tout le monde adore,</VERS>
<VERS>Et qui dessus le bord de ton âge panchant,</VERS>
<VERS>Brille du mesme esclat qu'au leuer de l'aurore,</VERS>
<VERS>Apres auoir contraint les muses que je sers;</VERS>
<VERS>À loüer des vertus moins rares que mes vers,</VERS>
<VERS>Et profane l'encens à des ames de bouë,</VERS>
<VERS>Comment, ô grand heros qui n'a point de pareil!</VERS>
<VERS>Encore tout noircy du crime que jarretaduouë,</VERS>
<VERS>Oseray-je approcher des rayons du soleil.</VERS>
<VERS>Moy qui ne fis jamais reluire aucun tableau,</VERS>
<VERS>D'un si beau coloris qui merite ta veuë,</VERS>
<VERS>Oseray-je tracer sans un crime nouueau,</VERS>
<VERS>Les rares qualités dont ton ame est pourueuë,</VERS>
<VERS>Quel autre que dieu seul me conduisant la main,</VERS>
<VERS>Me pourra seconder dans un si haut dessein,</VERS>
<VERS>Quels fameux artisans du temple de memoire,</VERS>
<VERS>Quels doctes appollons quelles sçauantes soeurs;</VERS>
<VERS>Pour tirer seulement un seul trait de ta gloire,</VERS>
<VERS>Me pourront preparer d'assés viues couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il n'est point icy bas de miracle assés beau,</VERS>
<VERS>Qui ne cede à l'esclat de tes rares merueilles,</VERS>
<VERS>Ny d'ancienne vertu qui repose au tombeau,</VERS>
<VERS>Rien qui puisse égaller tes oeuures nompareilles;</VERS>
<VERS>Quel temeraire autheur de ton culte immortel,</VERS>
<VERS>Portera le premier l'ençens à ton autel,</VERS>
<VERS>Quel sera l'autre amant des filles du Parnasse,</VERS>
<VERS>Qui suiuant comme moy le bruit de ton renom,</VERS>
<VERS>N'ait plutost signalé les traits de son audace,</VERS>
<VERS>Que chanté dignement la gloire de ton nom.</VERS>
<VERS>Ne verras tu jamais tes exploits glorieux,</VERS>
<VERS>Dans un brillant miroir dont la glace fidelle,</VERS>
<VERS>Puisse representer quelque jour à tes yeux,</VERS>
<VERS>Quelques eschantillons de ta gloire immortelle,</VERS>
<VERS>Non ce grand uniuers dans son large tableau,</VERS>
<VERS>Ne te sçauroit fournir un miroir assés beau,</VERS>
<VERS>Aupres de ta clarté sa lumiere est trop sombre,</VERS>
<VERS>Ses astres plus luysans n'ont qu'un lustre imparfait,</VERS>
<VERS>Aupres de ta splendeur le soleil n'est qu'un ombre,</VERS>
<VERS>Et n'as point de miroir que le dieu qui t'a fait.</VERS>
<VERS>C'est en ce grand object que ton coeur et tes yeux,</VERS>
<VERS>Mieux qu'en tous les endrois de la terre et de l'onde,</VERS>
<VERS>Descouuriront soudain les attraits gratieux,</VERS>
<VERS>Qui dés tes jeunes ans ont rauy tous le monde;</VERS>
<VERS>C'est-là que tu verras, ta bonté, ta douceur,</VERS>
<VERS>Ta prudence, ta grace, et ta rare valeur,</VERS>
<VERS>Mais sur tout grand heros l'éternel arrerage,</VERS>
<VERS>Des biens que ta vertu met au ciel en tresor,</VERS>
<VERS>Qu'à la confusion des plus grands de nostre âge,</VERS>
<VERS>Ta liberale main imprime en lettres d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est de ce grand autheur de ce grand uniuers,</VERS>
<VERS>Qui nous tient esblouys de l'esclat de ta gloire,</VERS>
<VERS>Que tu dois esperer bien mieux que de nos vers,</VERS>
<VERS>Les temples que l'on doit bastir à ta memoire;</VERS>
<VERS>C'est luy qui du plus haut de l'empire des cieux,</VERS>
<VERS>Tenant de tes beaux faits le conte glorieux,</VERS>
<VERS>Fera bruire à jamais l'echo de tes loüanges,</VERS>
<VERS>Et qui voyant sous toy les vices abattus,</VERS>
<VERS>Sans fin fera chanter à la trouppe des anges,</VERS>
<VERS>Les cantiques qu'on doit à tes rares vertus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A PRESIDENT DE MAISONS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand appuy de nos loix oracle de Themis,</VERS>
<VERS>Magnanime porteur de la pourpre esclatante,</VERS>
<VERS>Qui des dieux et des roys adorable commis,</VERS>
<VERS>Surpasse l'équité du iuste Radamante,</VERS>
<VERS>Astre tousjours brillant de gloire et de grandeur,</VERS>
<VERS>Genereux tresorier de l'antique candeur;</VERS>
<VERS>De la terre et du ciel dignement reuerée,</VERS>
<VERS>Qui dessus le debris des portes de l'enfer,</VERS>
<VERS>Fais reuiure chés toy sous un regne d'Astrée,</VERS>
<VERS>L'heureux âge doré dans un siecle de fer.</VERS>
<VERS>Modelle glorieux de la perfection,</VERS>
<VERS>Pere miraculeux des graces et des charmes,</VERS>
<VERS>Que mes yeux n'ont point veu sans adoration,</VERS>
<VERS>Ny quitté sans verser quelques gouttes de l'armes,</VERS>
<VERS>Mortel dont la vertu fait le temperament;</VERS>
<VERS>Qui dans les rhets diuins de ton esprit charmant,</VERS>
<VERS>Tient mes sens enchantés et mon ame rauie,</VERS>
<VERS>Ha! Que ma passion va trahir mon espoir,</VERS>
<VERS>Et que je voy d'erreur dans mon foible genie,</VERS>
<VERS>Pour estre trop pressé d'amour et de deuoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des le moment heureux que je vis éclairer,</VERS>
<VERS>Les graces que les dieux peignent sur ton visage,</VERS>
<VERS>Et que le ciel en toy m'eust contraint d'adorer,</VERS>
<VERS>Celle à qui tous les coeurs doiuent tout leur hommage</VERS>
<VERS>Que de chesnes de fers de charmes et d'appas;</VERS>
<VERS>Me firent doucement esclaue de tes pas,</VERS>
<VERS>Et que loin du climat dont la clarté trompeuse,</VERS>
<VERS>Vit dix ans sans pitié mon destin abattu,</VERS>
<VERS>J'accreus joyeusement la trouppe bien heureuse,</VERS>
<VERS>Des glorieux captifs qui suiuent ta vertu.</VERS>
<VERS>Je pensois aux mal-heurs à mes jours attachés,</VERS>
<VERS>Dés le funeste point de ma triste naissance,</VERS>
<VERS>Quand dessus le cheual qui de tous mes pechés,</VERS>
<VERS>Me fit faire en un jour l'amere penitence,</VERS>
<VERS>Je me plaignois ainsi vous muses que je sers;</VERS>
<VERS>Qui dessous des berceaux de lauriers toûjours verds</VERS>
<VERS>Emportes sur le temps une seure victoire,</VERS>
<VERS>Las! Quand brillerés-vous d'un éclat assez beau,</VERS>
<VERS>Quoy viurés-vous toûjours sans honneur et sans gloire</VERS>
<VERS>Et vos vers seront-ils le butin du tombeau.</VERS>
<VERS>Quoy ferés tousjours d'inutiles efforts,</VERS>
<VERS>À la honte des grands et du siecle où nous sommes,</VERS>
<VERS>Ne trouuerés-vous plus que des courages morts,</VERS>
<VERS>Et des coeurs de rochers sous des visages d'hommes</VERS>
<VERS>Ne verrés-vous jamais que ces monstres dorés,</VERS>
<VERS>Que ces sots precieux et ces veaux adorés;</VERS>
<VERS>Souffrirés-vous toûjours parmy leurs fresles ames</VERS>
<VERS>Les infames qui vont vostre gloire estouffant,</VERS>
<VERS>Et sous le vil éclat de leurs honteuses trames,</VERS>
<VERS>De vos rares vertus le vice triomphant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi jarretallois plongé dans un gouffre d'ennuis,</VERS>
<VERS>Et laissant aux douleurs mon triste coeur en proye,</VERS>
<VERS>Je changeois mes beaux jours en des mortelles nuis</VERS>
<VERS>Lors que tu m'aparus bel astre de la joye,</VERS>
<VERS>Iamais du beau soleil les rayons glorieux,</VERS>
<VERS>Ny de l'aube du jour le coral precieux;</VERS>
<VERS>Ny les feux messagers de la fin de l'orage,</VERS>
<VERS>Ces beaux astres iumeaux, ny l'estoille du nort,</VERS>
<VERS>Ne furent aux nochers un plus heureux presage,</VERS>
<VERS>Que ton oeil gracieux qui m'asseura du port.</VERS>
<VERS>Si-tost que je te vis soudain je fus touché,</VERS>
<VERS>Et je creux à l'aspect d'une bonté si rare,</VERS>
<VERS>Que celle que jarretauois plus de vint ans cherché,</VERS>
<VERS>Ta celeste vertu me seruiroit de phare,</VERS>
<VERS>Je ne fus point trompé jarreten sentis les attraits,</VERS>
<VERS>Et mon ame en conserue encore tous les traits;</VERS>
<VERS>Je n'ay point oublié ta grandeur magnanime,</VERS>
<VERS>Ny la rare bonté de ton coeur genereux,</VERS>
<VERS>Non plus qu'en ma faueur la glorieuse estime</VERS>
<VERS>Que tu fis des enfans d'un pere malheureux.</VERS>
<VERS>Je n'ay point oublié les plaisirs innocens,</VERS>
<VERS>Que tu pris escoutant ces amoureuses feintes,</VERS>
<VERS>Que nos luths et nos voix par des charmeurs accens</VERS>
<VERS>Expriment en des pleurs des souspirs et des plaintes</VERS>
<VERS>Je n'ay point oublié ce que tu fis pour moy,</VERS>
<VERS>Auprés de ce cher duc où les faueurs d'un roy;</VERS>
<VERS>Ont joint à la vertu la gloire et l'opulence,</VERS>
<VERS>Tes voyages, tes ieux, tes ris, et tes discours,</VERS>
<VERS>Font briller un portrait dedans ma souuenance,</VERS>
<VERS>Qui ne periroit point si je durois tousjours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pense tu que le feu qui m'inspire les vers,</VERS>
<VERS>N'auroit point épuisé ma languissante veine,</VERS>
<VERS>Auant que d'estaller aux yeux de l'uniuers,</VERS>
<VERS>Le moindre échantillon de ta vertu romaine,</VERS>
<VERS>Vertu plaine d'attraits et de ciuilité,</VERS>
<VERS>Vertu tousjours riante et sans austerité;</VERS>
<VERS>Sans masque ny sans fard, vertu sans artifice,</VERS>
<VERS>Qu'on yroit adorer dans le trône d'un roy,</VERS>
<VERS>Si pour ton beau destin le ciel plein de iustice,</VERS>
<VERS>Auoit autant d'amour comme jarreten ay pour toy.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MONSEIGNEUR LE X
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aymable conquerant, adorable vainqueur,</VERS>
<VERS>Dont les rares vertus, les graces, et les charmes</VERS>
<VERS>Te rendent desormais maistre du jeune coeur,</VERS>
<VERS>Qui fournit à l'amour ses plus fatales armes.</VERS>
<VERS>Auguste et rare object d'un astre fortuné,</VERS>
<VERS>Qu'aujourd'huy de sa main l'amour a couronné</VERS>
<VERS>Dans un champ de plaisirs, de beautez, et de gloire,</VERS>
<VERS>Maintenant que tout rit à tes iustes souhaits:</VERS>
<VERS>Dis moy, genereurs duc, est il quelque victoire</VERS>
<VERS>Qui se puisse esgaler au butin que tu fais.</VERS>
<VERS>Depuis que le soleil te fist present du jour,</VERS>
<VERS>Quels si dignes lauriers que la gloire t'appreste,</VERS>
<VERS>S'oseroient comparer aux mirthes que l'amour</VERS>
<VERS>A cueillis en l'honneur de ta belle conqueste?</VERS>
<VERS>Quel bras aduantureux du renommé Iason</VERS>
<VERS>Combattant en Colchos pour la riche toison,</VERS>
<VERS>Remporta chez les siens une plus douce proye,</VERS>
<VERS>Et quel beau rauisseur, berger, ou fils de roy,</VERS>
<VERS>Contentant ses desirs aux despens de sa Troye</VERS>
<VERS>Dans l'empire amoureux fut plus heureux que toy.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contemple si tu peux les rayons du soleil,</VERS>
<VERS>Et le front esclattant de la vermeille aurore,</VERS>
<VERS>Puis iuge les voyant s'ils ont rien de pareil</VERS>
<VERS>À celle que ton coeur si saintement adore,</VERS>
<VERS>Regarde les oeillets, les roses, et les lys,</VERS>
<VERS>Et toutes les couleurs dont nos champs embellis;</VERS>
<VERS>Figurent à nos yeux une douce peinture,</VERS>
<VERS>Puis adorant son teint et benissant tes fers,</VERS>
<VERS>Confesse qu'il n'est rien dans toute la nature,</VERS>
<VERS>Comparable aux beautés de l'iris que tu sers.</VERS>
<VERS>Quand tu pourrois nombrer dans la voute des cieux,</VERS>
<VERS>Les astres qui la nuit brillent à nostre veuë,</VERS>
<VERS>Tu ne pourrois conter les attraits gracieux,</VERS>
<VERS>Ny les diuins appas dont son ame est pourueuë,</VERS>
<VERS>Qui n'a point adoré l'heroïque vertu,</VERS>
<VERS>Dont son coeur en naissant richement reuestu;</VERS>
<VERS>La fit digne d'un dieu plutost que d'un monarque;</VERS>
<VERS>Heroïque vertu qui brillant dans ses yeux,</VERS>
<VERS>Resuscite malgré les ciseaux de la parque,</VERS>
<VERS>La generosité de ses braues ayeux.</VERS>
<VERS>Beny donc mille fois le nuptial flambeau,</VERS>
<VERS>Qui couronne ta foy d'un si precieux gage,</VERS>
<VERS>Et digne possesseur d'un miracle si beau,</VERS>
<VERS>Voy les graces qu'amour t'abandonne au pillage,</VERS>
<VERS>Donne mille baisers à ton sacré lien,</VERS>
<VERS>Enferme tes desirs dans ce noeud gordien,</VERS>
<VERS>Et payant ton iris d'un amour eternelle;</VERS>
<VERS>Que ce grand uniuers soit plutost consommé,</VERS>
<VERS>Que ton fidelle coeur perde quelque estincelle,</VERS>
<VERS>Du beau feu que ses yeux y tiennent allumé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A ARCHEVESQUE DE ROUEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand prelat dont l'esprit esgalle la bonté,</VERS>
<VERS>Interprete fameux des celestes oracles,</VERS>
<VERS>Dont les doctes escrits remplis de pieté</VERS>
<VERS>Passent dedans nos jours pour autant de miracles.</VERS>
<VERS>Soleil qui penetrant les ombres de l'erreur,</VERS>
<VERS>De la nuict du peché, va dissipant l'horreur,</VERS>
<VERS>Sainct temple où la vertu se plaist et se recrée,</VERS>
<VERS>Grand appuy de la croix, lumiere de la foy,</VERS>
<VERS>Glorieux ornement de la troupe sacrée,</VERS>
<VERS>Qui dans le corps d'un saint porte le coeur d'un roy.</VERS>
<VERS>Ne t'esmerueille point si d'un fidelle traict,</VERS>
<VERS>Sans jamais auoir veu ta grandeur magnanime,</VERS>
<VERS>J'entreprens de tracer le glorieux portrait</VERS>
<VERS>Des hautes qualitez de ton ame sublime:</VERS>
<VERS>Pour couronner ton front je n'ay que trop de fleurs,</VERS>
<VERS>Pour en peindre l'esclat trop de viues couleurs;</VERS>
<VERS>Je ne connoy que trop tes oeuures nompareilles,</VERS>
<VERS>Grand et digne prelat des graces reuestu</VERS>
<VERS>Pour porter iusqu'au ciel le bruit de tes merueilles,</VERS>
<VERS>Ne me suffit-il pas du bruit de ta vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand cét amy parfait, cét esprit genereux,</VERS>
<VERS>Cét ange reuestu d'une bonté fidelle,</VERS>
<VERS>Tirsis de tes vertus ardamment amoureux,</VERS>
<VERS>Ne m'en eust point laissé le glorieux modelle:</VERS>
<VERS>Quels fidelles tesmoins de ta viue splendeur</VERS>
<VERS>Ne m'auroient point tracé les traits de ta grandeur:</VERS>
<VERS>Quels bien-heureux climats où ta vertu respire,</VERS>
<VERS>Où quels peuples lisans tes ouurages pieux</VERS>
<VERS>N'auroient point adiusté les cordes de ma lyre</VERS>
<VERS>Pour immortaliser ton renom glorieux.</VERS>
<VERS>Quand mesme les jaloux de tes perfections</VERS>
<VERS>Lanceroient contre toy tous les traits de l'enuie,</VERS>
<VERS>Ces peuples de la haut exemps des passions</VERS>
<VERS>Ne supprimeroient point ta glorieuse vie:</VERS>
<VERS>Ces habitans du ciel, qui pleins de pureté,</VERS>
<VERS>Auecques ta candeur ont fait societé,</VERS>
<VERS>Ne supprimeroient point les brillans de ta gloire,</VERS>
<VERS>Ces bien-heureux tesmoins de tes faits rauissans,</VERS>
<VERS>Qui chantent tous les jours la superbe victoire,</VERS>
<VERS>Que chez toy la raison emporte sur les sens.</VERS>
<VERS>Ces glorieux esprits qui du plus haut des cieux</VERS>
<VERS>Contemplent à plaisir nos ames toutes nuës,</VERS>
<VERS>N'auroient point de regret d'estaller à nos yeux</VERS>
<VERS>Les vertus qui chez toy demeurent inconnuës:</VERS>
<VERS>Par eux je connoistrois les celestes faueurs,</VERS>
<VERS>Que tu reçois de Dieu dans tes saintes ferueurs,</VERS>
<VERS>J'apprendrois la grandeur de ta gloire cachée,</VERS>
<VERS>Quand porté iusqu'au ciel sur des aisles d'esprit</VERS>
<VERS>Du sang, et de la chair ton ame detachée</VERS>
<VERS>Repose doucement au sein de Iesus-Christ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne t'hebaïes donc point, si d'un saint appareil</VERS>
<VERS>Loin de tes qualitez qui charment tout le monde,</VERS>
<VERS>Et de ta pureté qui fait honte au soleil,</VERS>
<VERS>Je depeins aux mortels ta vertu sans seconde:</VERS>
<VERS>Ne vais point m'accusant d'un temeraire effort,</VERS>
<VERS>Si jarretose dans l'ardeur de ce diuin transport</VERS>
<VERS>Te former un tableau de ta gloire adorée,</VERS>
<VERS>On n'a jamais blasmé le peintre ingenieux,</VERS>
<VERS>Qui n'ayant point esté dans le ciel empirée,</VERS>
<VERS>Nous figure pourtant les anges et les dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A PRINCE DE CONDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prince qui tous les ans par un exploict nouueau</VERS>
<VERS>Fais trembler l'uniuers aux traits de ton courage,</VERS>
<VERS>Dont la jeune valeur nous figure l'image</VERS>
<VERS>D'un hercule estouffant les monstres au berceau.</VERS>
<VERS>En vain du fier lyon du creuse le tombeau</VERS>
<VERS>Dans ces champs abbreuués de sang et de carnage,</VERS>
<VERS>Et pour enseuelir son orgueilleuse rage,</VERS>
<VERS>Ta main ne daigne pas luy laisser un drapeau.</VERS>
<VERS>Hà de quoy te sert-il que ton renom qui vole</VERS>
<VERS>Esclaire les deux bouts de l'un et l'autre pole,</VERS>
<VERS>Et te fasse adorer sur la terre, et sur l'eau.</VERS>
<VERS>Si ton coeur est si grand, et ta valleur est telle,</VERS>
<VERS>Qu'il n'est point icy bas de couleur assez belle,</VERS>
<VERS>Ny d'assez digne main pour faire ton tableau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ov cours-tu jeune Mars tout comblé de victoire,</VERS>
<VERS>Et de felicité?</VERS>
<VERS>Quel superbe demon te conduit à la gloire</VERS>
<VERS>D'un pas precipité?</VERS>
<VERS>Suspens, suspens un peu ta valeur sans seconde,</VERS>
<VERS>Ô jeune triomphant!</VERS>
<VERS>Ce n'est pas la raison que le dompteur du monde</VERS>
<VERS>Soit tousjours un enfant.</VERS>
<VERS>Deja l'esclat bruyant de ton renom qui vole,</VERS>
<VERS>Et tes combats diuers</VERS>
<VERS>Esbranlans les deux bouts de l'un l'autre pole,</VERS>
<VERS>Font trembler l'uniuers;</VERS>
<VERS>Suspens, suspens un peu ta valeur sans seconde,</VERS>
<VERS>Ô jeune triomphant</VERS>
<VERS>Soit tousjours un enfant.</VERS>
<VERS>L'espagnol qui gemit sous l'effort de tes armes,</VERS>
<VERS>Plein d'horreur, et d'effroy;</VERS>
<VERS>Doute si c'est l'amour où le dieu des alarmes</VERS>
<VERS>Qui luy donne la loy.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR MALADIE DE MONSEIGNEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qvand par le double accés d'une fievre cruelle</VERS>
<VERS>La France vid son fils dans les bras de la mort</VERS>
<VERS>On l'oüit deplorant son miserable sort,</VERS>
<VERS>Arracher de son coeur cette plainte mortelle.</VERS>
<VERS>Impitoyable feu dont l'ardeur criminelle,</VERS>
<VERS>Consomme nuit et jour mon unique support;</VERS>
<VERS>Cruel fais moy le but de ton fatal effort,</VERS>
<VERS>Où rends moy promptement mon Alcide fidelle.</VERS>
<VERS>Alors tous les ruisseaux en ses veines cachés,</VERS>
<VERS>Decoulants par ses yeux sur ton fils attachés,</VERS>
<VERS>Formerent si soudain un deluge de larmes.</VERS>
<VERS>Que si ce feu brulant qui causoit ses douleurs,</VERS>
<VERS>Eust resisté long-temps à ces humides armes,</VERS>
<VERS>Elle se fust noyée au torrent de ses pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A LA REYNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Astre dont les mortels adorent l'influence,</VERS>
<VERS>Qui par ton bel esclat rends le jour à nos yeux</VERS>
<VERS>Reine qui dans un char brillant et glorieux,</VERS>
<VERS>Estalles ta grandeur ta gloire et ta puissance.</VERS>
<VERS>Tes diuines vertus et ta rare prudence,</VERS>
<VERS>Ont ietté dans le ciel tant de traits radieux,</VERS>
<VERS>Que déployant pour toy son bras victorieux,</VERS>
<VERS>Il se declare enfin protecteur de la France.</VERS>
<VERS>Ô mille fois heureuse et rare pieté,</VERS>
<VERS>Qui redonne à l'estat sa premiere beauté,</VERS>
<VERS>Ô mille fois heureuse et celeste regence.</VERS>
<VERS>Qui tenant sous ses pieds les demons abattus,</VERS>
<VERS>Eschange heureusement les vices aux vertus,</VERS>
<VERS>Et le siecle de fer à aage d'innocence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A DUCHESSE DE SAVOYE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fille du sang des dieux en qui la terre admire,</VERS>
<VERS>Les plus rares presens de l'esprit et du corps,</VERS>
<VERS>Mere des beaux soleils ou luisent les tresors,</VERS>
<VERS>Par qui Mars et l'amour accroissent leur empire.</VERS>
<VERS>Grande ame où des bourbons la grandeur se retire</VERS>
<VERS>Dont la vertu guidant les augustes ressorts,</VERS>
<VERS>Fait luire sa splendeur, iusques dessus les bords,</VERS>
<VERS>Où la fille du jour pour Cephale souspire.</VERS>
<VERS>Grand astre en qui le ciel influant ses clartés,</VERS>
<VERS>Fait briller de vertus autant que de beautés,</VERS>
<VERS>Ne vous offencés pas en ces iustes loüanges.</VERS>
<VERS>Que l'on adore en vous son oeuure plus parfait,</VERS>
<VERS>Si l'on doit reuerer les astres et les anges,</VERS>
<VERS>On peut bien adorer la mere qui les fait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(Suite).
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Princesse en qui la gloire establit son sejour,</VERS>
<VERS>En qui plus que jamais ou void reuire encore</VERS>
<VERS>Les graces qu'au matin la nature et l'amour,</VERS>
<VERS>Estallent sur le front de la naissante aurore.</VERS>
<VERS>Soleil qui du millieu des astres de sa cour,</VERS>
<VERS>D'un seul trait de ses yeux tout ce climat redore,</VERS>
<VERS>Et qui d'un plus beau feu que le rayon du jour,</VERS>
<VERS>Esclatte du couchant iusqu'au riues du more.</VERS>
<VERS>Ainsi que dans nos coeurs vostre adorable aspect</VERS>
<VERS>Imprime incessament l'amour et le respect,</VERS>
<VERS>Souffres que dans le vostre on adore sans feinte.</VERS>
<VERS>Les glorieux talens dont il est reuestu,</VERS>
<VERS>Qui vous vient adorer il fait un oeuure sainte,</VERS>
<VERS>Et se rend adorable adorant la vertu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MADAME LA PRINCESSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avant que le soleil fist briller ses tresors,</VERS>
<VERS>Qui reluisent tousjours dessus vostre visage,</VERS>
<VERS>Vainement la nature auoit fait ses efforts,</VERS>
<VERS>Pour produire icy bas quelque parfait ouurage.</VERS>
<VERS>Elle n'en fit jamais un plus grand ny plus sage,</VERS>
<VERS>Que celuy quelle fit digne de vostre corps,</VERS>
<VERS>Ny jamais foudroyeur de villes et de forts,</VERS>
<VERS>N'eust tant que vostre fils d'ardeur et de courage.</VERS>
<VERS>Mais quelque deité qui guidant ses soleils,</VERS>
<VERS>Aussi grands en esprit qu'en valeur nompareils,</VERS>
<VERS>Expose à leur vertu toute la terre en proye.</VERS>
<VERS>Ils n'en doiuent pourtant des autels qu'à l'amour,</VERS>
<VERS>Puis que l'un, sans vos yeux n'eût jamais eu de joye</VERS>
<VERS>Et l'autre, sans vos soins de gloire ny de jour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
POUR PORTRAIT AMAZONE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout cede à Zenobie on ne peut resister,</VERS>
<VERS>À l'invincible effort de ses puissantes armes,</VERS>
<VERS>Et c'est esgallement que l'on doit redouter,</VERS>
<VERS>Le pouuoir de son bras et celuy de ses charmes.</VERS>
<VERS>Helas! Combien de sang elle nous va couster,</VERS>
<VERS>Si sa fureur la porte au millieu des alarmes,</VERS>
<VERS>Et combien ses appas qu'on ne peut euiter,</VERS>
<VERS>Vont mesler de souspirs à des sources de larmes.</VERS>
<VERS>Toy qui dans l'appareil d'une simple couleur,</VERS>
<VERS>Vois son fer immobile et sa peinte valeur,</VERS>
<VERS>Ne crains pas de ses coups le foudroyant orage.</VERS>
<VERS>Son coutelas trenchant n'agit point en ces lieux,</VERS>
<VERS>L'art te met à l'abry des traits de son courage,</VERS>
<VERS>Sauue toy seulement de l'esclat de ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A DUC DE S. SIMON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ieune diuinité dont la beauté naissante,</VERS>
<VERS>Luit d'un plus bel éclat que le flambeau du jour,</VERS>
<VERS>Pour appaiser d'un coeur l'ardeur impatiente,</VERS>
<VERS>Ne verrons nous jamais l'automne de retour.</VERS>
<VERS>Faut-il que le soleil dans l'humide sejour,</VERS>
<VERS>Plonge encore cent fois sa lumiere esclatante,</VERS>
<VERS>Auant que d'allumer en faueur de l'amour,</VERS>
<VERS>Du flambeau de l'hymen la flamme estincellante.</VERS>
<VERS>Ha! Que le coeur blessé de cét illustre espoux,</VERS>
<VERS>Que les dieux et les roys ont esleué pour vous,</VERS>
<VERS>Doit accuser le ciel de rigueur et d'enuie.</VERS>
<VERS>Et dire librement que la nature a tort,</VERS>
<VERS>De vous auoir si tard fait present de la vie,</VERS>
<VERS>Pour luy faire sentir les rigueurs de la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(Suite).
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enchaisné dans les fers d'une rude contrainte,</VERS>
<VERS>Par le fascheux delay de tes chastes plaisirs,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas sans raison qu'une amoureuse plainte</VERS>
<VERS>Ouure tes yeux aux pleurs et ton coeur aux soûpirs.</VERS>
<VERS>Qu'au millieu des langueurs d'une si dure atteinte,</VERS>
<VERS>L'impatiente ardeur de tes iustes desirs,</VERS>
<VERS>Agite ton amour d'esperance et de crainte,</VERS>
<VERS>De rigoureux momens et d'ennuyeux loisirs.</VERS>
<VERS>Quelque forte douleur qui ton ame ayt blessée,</VERS>
<VERS>Adorant la beauté qui luit en ta pensée,</VERS>
<VERS>D'un plus brillant éclat que le flambeau des cieux.</VERS>
<VERS>Meurs quand il te plaira d'une si belle enuie,</VERS>
<VERS>Celle qui fait mourir d'un regard de ses yeux,</VERS>
<VERS>Peut aussi d'un regard te redonner la vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
SUR L'INCONSTANCE DU DIEU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel plaisir fust égal au celeste transport,</VERS>
<VERS>Dont mon coeur autrefois éprouua la puissance</VERS>
<VERS>Lors que les trois demons qui regissent le sort,</VERS>
<VERS>Roulants en ma faueur me liuroient bonne chance.</VERS>
<VERS>Je voyois chaque jour acrestre ma finance,</VERS>
<VERS>Et du cornet fatal d'où l'infortune sort,</VERS>
<VERS>Couler incessamment sans peine et sans effort,</VERS>
<VERS>Les plus riches tresors des cornes d'abondance.</VERS>
<VERS>Mais las que depuis peu ces perfides lutins,</VERS>
<VERS>Ont bien changé le cours de mes heureux destins</VERS>
<VERS>J'ay beau toutes les nuicts discourir à la lune.</VERS>
<VERS>C'est peu quand je ne perds que le centeleua,</VERS>
<VERS>L'heur ma tourné le cul je croy que la fortune,</VERS>
<VERS>Est bien ayse aujourd'huy qu'on la prenne par là.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
POUR MONSEIGNEUR DE R
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin l'amour vainqueur du demon de l'enuie,</VERS>
<VERS>Laisse heureux et content nostre amant fortuné,</VERS>
<VERS>Et ce monstre fatal par la cour enchaisné.</VERS>
<VERS>N'oze plus attenter au bon-heur de sa vie.</VERS>
<VERS>Des biens et des grandeurs sa fortune est suiuie,</VERS>
<VERS>Pour le lieu qu'il remplit le ciel là destiné,</VERS>
<VERS>Ne pouuant consentir qu'à son front couronné,</VERS>
<VERS>Non plus qu'à sa vertu la gloire soit rauie.</VERS>
<VERS>Cét enfant de la nuict que l'on void aujourd'huy,</VERS>
<VERS>Supplanté par les faits d'un enfant comme luy,</VERS>
<VERS>N'aura plus desormais que d'inutiles armes.</VERS>
<VERS>Quand mesme trop hardy pour tenter les hazards,</VERS>
<VERS>Iustement irrité contre le dieu des charmes;</VERS>
<VERS>Il voudroit esprouuer la puissance d'un Mars.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EPITAPHE DE MONSEIGNEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous le pouvés bienvoir vostre unique esperance</VERS>
<VERS>L'appuy de cét estat le soutien de nos roys,</VERS>
<VERS>Vous le pouués bien voir pour la derniere fois,</VERS>
<VERS>Le pere protecteur et demon de la France.</VERS>
<VERS>Vous qui depuis vingt ans auec tant de souffrance,</VERS>
<VERS>Gemissés-sous le joug de l'empire des loix,</VERS>
<VERS>Pleures peuple pleures, miserables françois,</VERS>
<VERS>Celuy qui de vos maux calmoit la violence.</VERS>
<VERS>Pauure peuple pleurés vostre bon-heur passé,</VERS>
<VERS>Pleurés vostre soleil pour jamais eclipsé,</VERS>
<VERS>Où plutost qu'en vos coeurs la pointe de vos armes</VERS>
<VERS>Grauent par vostre sang vostre funeste fort,</VERS>
<VERS>Vous deüssiés tous mourir si pour tarir vos larmes</VERS>
<VERS>Son digne successeur n'estoit vostre susport.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR COMBAT DE M. D.R.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qvi sçait combien de fois ta force incomparable,</VERS>
<VERS>A rangé l'ennemy sous tes pieds abbatu,</VERS>
<VERS>Ne s'estonnera pas admirant ta vertu,</VERS>
<VERS>Du glorieux succés de ton bras redoutable?</VERS>
<VERS>Prouoque qui voudra ta valeur indomptable,</VERS>
<VERS>Et fasse à ses despens, le fol, et le testu,</VERS>
<VERS>Il apprendra bien-tost que ton glaiue pointu,</VERS>
<VERS>Est le couteau fatal de la parque effroyable.</VERS>
<VERS>Paris en est témoin, Xaintonge l'est aussi,</VERS>
<VERS>Qui vit l'un de ses preux soûmis à ta mercy,</VERS>
<VERS>Trébucher sous l'effort du trenchant de tes armes.</VERS>
<VERS>Glorieux de pouuoir se vanter à son tour,</VERS>
<VERS>D'auoir esté vaincu par le dieu des allarmes,</VERS>
<VERS>Et sauué du trépas par les mains de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A M. DE LUIGGY
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Diuin maistre des sons, prince de l'harmonie,</VERS>
<VERS>Roy des chants, roy des coeurs, roy des affections,</VERS>
<VERS>Fils des filles du ciel race des amphions,</VERS>
<VERS>De qui toute la terre adore le genie.</VERS>
<VERS>Ange qui nous rauis dieu de la simphonie,</VERS>
<VERS>Pere des doux accords dont les inuentions,</VERS>
<VERS>Font gouster à nos sens tendres aux passions,</VERS>
<VERS>Des delices du ciel la douceur infinie.</VERS>
<VERS>Je ne m'estonne point de voir à tes beaux airs,</VERS>
<VERS>Soumettre les demons, les monstres, les eners,</VERS>
<VERS>Ny de leur fier tyran l'implacable furie.</VERS>
<VERS>Le chantre tracien dans ces lieux pleins d'effroy,</VERS>
<VERS>Jadis en fit autant, mais de charmer l'enuie,</VERS>
<VERS>Luiggy c'est un art qui n'appartient qu'à toy.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MARQUIS DE MONT-BRUN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lors qu'un iuste deuoir anima ton courage,</VERS>
<VERS>Pour venger ton honneur sans trouble et sans effort,</VERS>
<VERS>Tu parus glorieux dans le champ ou la mort,</VERS>
<VERS>Imprime aux plus hardis l'horreur de son image.</VERS>
<VERS>Sans craindre, sans pallir, ny changer de visage,</VERS>
<VERS>Tu la vis, et ton bras aussi puissant que fort,</VERS>
<VERS>Armé de ton bon droit se fit maistre du sort,</VERS>
<VERS>Du temeraire autheur d'un insolent outrage.</VERS>
<VERS>Ta vie en ce combat auecques ton honneur,</VERS>
<VERS>Soustenus aujourd'huy par ta rare valeur,</VERS>
<VERS>Ne se contente pas d'une seule victoire.</VERS>
<VERS>Resistant à l'ardeur d'un iuste mouuement,</VERS>
<VERS>Et pouuant l'immoler à ton ressentiment,</VERS>
<VERS>Tu gagnes le sauuant une immortelle gloire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A COMTE DE LA GARDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce que l'estranger a produit à la France,</VERS>
<VERS>De plus beau de plus grand et de plus glorieux,</VERS>
<VERS>Ne sçauroit égaller la superbe excellence,</VERS>
<VERS>Du pompeux appareil qui paroist à nos yeux.</VERS>
<VERS>Qui ne dira voyant ta splendide opulence,</VERS>
<VERS>Et les riches presens que tu fais en tous lieux,</VERS>
<VERS>Que pour nous ébloüir de ta magnificence,</VERS>
<VERS>L'inde ne t'ayt presté ses tresors precieux?</VERS>
<VERS>Le peuple qui te loüe et la cour qui t'estime,</VERS>
<VERS>Contraints de publier ta vertu magnanime,</VERS>
<VERS>Disent qu'ils n'ont rien veu de plus brillant que toy.</VERS>
<VERS>Et que parmy l'esclat du train qui t'enuironne,</VERS>
<VERS>Tu meriterois mieux de porter la couronne,</VERS>
<VERS>Que de representer la personne d'un roy.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PRIERE A M. ST NICOLAS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmy le desespoir, la frayeur et la mort,</VERS>
<VERS>Les flots seditieux la tempeste et l'orage,</VERS>
<VERS>Nous te voyons grand saint retirer du naufrage,</VERS>
<VERS>Tous ceux à qui ton nom a serui de support.</VERS>
<VERS>Aujourd'huy que le froid par un funeste effort,</VERS>
<VERS>Déploye sur nos biens sa fureur et sa rage,</VERS>
<VERS>Sauue bon Nicolas sauue le bon breuuage,</VERS>
<VERS>Que ce monstre frilleux endommage si fort.</VERS>
<VERS>Quarantis si tu veux des rigueurs de la parque,</VERS>
<VERS>Le passager craintif, le pilote et la barque,</VERS>
<VERS>Mais daigne prendre aussi quelque soin du tonneau.</VERS>
<VERS>Sans luy nous ne pouuons celebrer ta memoire,</VERS>
<VERS>Montre-nous ton pouuoir il y va de ta gloire,</VERS>
<VERS>Que tu sois le patron du vin comme de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A M. DE MOIROUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amy dont la bonté me fût tousjours propice,</VERS>
<VERS>Que je dois sur tout autre honorer et cherir,</VERS>
<VERS>À qui faute de biens je ne sçaurois offrir,</VERS>
<VERS>Qu'un desir impuissant de te rendre seruice.</VERS>
<VERS>Quelque rigueur du sort que ma muse patisse,</VERS>
<VERS>Sous le malin aspect qu'il me conuient souffrir,</VERS>
<VERS>Ainsi que ta vertu m'a daigné secourir,</VERS>
<VERS>Ne me refuse pas encor un bon office.</VERS>
<VERS>Si tu fais dessus moy reluire la splendeur,</VERS>
<VERS>De l'astre dont trois fois jarretay ressenti l'ardeur,</VERS>
<VERS>En l'honneur de ton nom ma voix fera parestre,</VERS>
<VERS>Les glorieux talens dont il est reuestu,</VERS>
<VERS>Et de la mesme main dont jarretencense ton maistre,</VERS>
<VERS>Amy jarretencenseray ta diuine vertu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MONSEIGNEUR PHOEBUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qvoy me pipper ainsi m'affronter de la sorte,</VERS>
<VERS>Me promettre beaucoup et me laisser sans pain,</VERS>
<VERS>Adieu gueux d'Appollon, adieu fils de putain,</VERS>
<VERS>Adieu menestrier que le diable t'emporte.</VERS>
<VERS>Que ne me disois-tu que la franchise est morte,</VERS>
<VERS>Qu'au chemin de l'honneur il faut mourir de faim,</VERS>
<VERS>Qu'il faut aller tout nuds, qu'il faut tendre la main</VERS>
<VERS>Et pour auoir un sol gueuser de porte en porte.</VERS>
<VERS>Ne m'en viens plus conter auecques ta vertu,</VERS>
<VERS>On s'en rit desormais, on s'en torche le cu,</VERS>
<VERS>Le riche est ennemy du chant et de la rime.</VERS>
<VERS>Si l'enfer à chés eux estably son bureau,</VERS>
<VERS>Pense-tu profiter ou la vertu c'est crime,</VERS>
<VERS>Si tu n'est pour le moins voleur ou maquereau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CONTRE UN JEUNE GENTIL-HOMME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En cruauté pareil au sauuage pourceau,</VERS>
<VERS>Que l'honneur, le deuoir, ny la pitié ne touche,</VERS>
<VERS>Vous portés des crochets dans vostre fiere bouche,</VERS>
<VERS>Qui pourroient mettre encor Adonis au tombeau.</VERS>
<VERS>Deschirer ses amis, il n'est ny bon, ny beau,</VERS>
<VERS>Et fussiez vous extraict d'une royalle souche,</VERS>
<VERS>Je ne puis consentir que vostre dent farouche</VERS>
<VERS>D'un nés, l'honneur des nés n'en fasse qu'un morceau.</VERS>
<VERS>Retenez donc un peu cette dent magnanime,</VERS>
<VERS>Contre qui je voudrois opposer une lime,</VERS>
<VERS>Plustost que le trenchant d'un long fer esmoulu:</VERS>
<VERS>Que si perseuerer en cette humeur estrange,</VERS>
<VERS>C'est vostre bon plaisir, je vous diray mon ange,</VERS>
<VERS>Qu'en matiere de nés vous estes bien goulu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MA MAISTRESSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'entens depuis trois jours vos demons furieux, (????)</VERS>
<VERS>Qui pour venir à bout de ma foible constance,</VERS>
<VERS>Plein de fiel et d'aigreur me dit injurieux,</VERS>
<VERS>Mal-heureux qu'as-tu fait songe à ta conscience.</VERS>
<VERS>En ce fascheux accez je pense, et je repense</VERS>
<VERS>À l'extreme rigueur qui me suit en ces lieux;</VERS>
<VERS>Mais en fin je ne voy que ma seule innocence</VERS>
<VERS>Qui veut qu'encor un coup je paroisse à vos yeux.</VERS>
<VERS>Helas! Si je ne puis au mal qui me deuore</VERS>
<VERS>Obtenir le pardon du peché que jarretignore,</VERS>
<VERS>Pour le moins accordez à mon funeste sort,</VERS>
<VERS>Que bien-tost de mes maux sa rigueur me deliure</VERS>
<VERS>Aussi bien n'ay-je plus esperance de viure,</VERS>
<VERS>Depuis que vos dedains m'ont procuré la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MADAME DE HAUTEFORT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui met au ciel toute son esperance,</VERS>
<VERS>Qui se rend attentif aux accens de sa voix,</VERS>
<VERS>Qui regle ses desirs selon ses sainctes loix,</VERS>
<VERS>Et suit le mouuement de sa iuste cadence.</VERS>
<VERS>Il reconnoist enfin que toute la puissance,</VERS>
<VERS>La gloire, la grandeur, les biens, et les emplois,</VERS>
<VERS>Les plaisirs de la cour, et la pompe des roys</VERS>
<VERS>Ne sont que les iouëts de l'humaine inconstance.</VERS>
<VERS>Vous à qui les rigueurs des plus sanglans ennuys</VERS>
<VERS>Changerent les beaux jours en de mortelles nuits,</VERS>
<VERS>Voyez comme l'estat a changé de visage:</VERS>
<VERS>Enfin l'heur et les biens succedent aux malheurs,</VERS>
<VERS>La joye aux desplaisirs, les plaisirs aux douleurs,</VERS>
<VERS>Et la serenité reuient apres l'orage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ADVERTISSEMENT A VIEUX PECHEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mortel à qui jamais ne vint en la pensée,</VERS>
<VERS>De suiure des vertus l'esclattante beauté,</VERS>
<VERS>Homme sans dieu, sans foy, sans loy, sans pieté,</VERS>
<VERS>Esclaue des erreurs d'une trouppe incensée.</VERS>
<VERS>De grace ouure les yeux, voy ta course auancée</VERS>
<VERS>Tes membres sans chaleur, et sans humidité,</VERS>
<VERS>Consulte ta langueur, et ta debilité,</VERS>
<VERS>Et voy dans un miroir ta jeunesse passée.</VERS>
<VERS>Voicy la mort en pieds, qui d'un coup inhumain</VERS>
<VERS>Au milieu de tes gens te va percer le sein,</VERS>
<VERS>Orgueilleuse elle vient d'abattre un diademe.</VERS>
<VERS>Helas! Que feras-tu, si tu n'as le loisir</VERS>
<VERS>De renoncer aux feux de ton sale plaisir,</VERS>
<VERS>De songer à ton dieu, et penser à toy-mesme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MONSEIGNEUR LE PRINCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qvel memorable exploit s'en va grossir l'histoire?</VERS>
<VERS>Quel miracle inoüy? Quel fait prodigieux</VERS>
<VERS>A signalé desja ce fils victorieux,</VERS>
<VERS>Dont la France à jamais cherira la memoire.</VERS>
<VERS>Obtenir à vingt ans la plus haute victoire</VERS>
<VERS>Que jamais la valeur ait produit à nos yeux,</VERS>
<VERS>Et par un coup d'essay brillant et glorieux,</VERS>
<VERS>S'acquerir en un jour une eternelle gloire.</VERS>
<VERS>Superbe et triomphant ainsi qu'un jeune Mars,</VERS>
<VERS>Marcher d'un pas hardy sur le train des Caesars,</VERS>
<VERS>Combattant et vainqueur imiter Alexandre.</VERS>
<VERS>D'un bras victorieux cueillir mille lauriers,</VERS>
<VERS>Et surpasse enfin les plus braues guerriers,</VERS>
<VERS>C'est ce que la nature a peine de comprendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR unSUJETFORT CONNU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mortel qui que tu sois, qui d'un coeur indompté</VERS>
<VERS>Mesprise des destins la cruelle insolence,</VERS>
<VERS>Plein de coeur et d'esprit, et dont la probité</VERS>
<VERS>Brille du bel esclat d'une rare science.</VERS>
<VERS>Eusse-tu des caesars la force et la vaillance,</VERS>
<VERS>D'un ange glorieux la grace et la beauté</VERS>
<VERS>Plus que tous les humains d'art et d'experience,</VERS>
<VERS>De vertu, de candeur, et de sincerité.</VERS>
<VERS>Si tu te voix atteint de ce monstre perfide,</VERS>
<VERS>Qui posseda le coeur du premier homicide,</VERS>
<VERS>Ne pense pas gauchir à ses coups dangereux.</VERS>
<VERS>Mais viens auecque moy plaignant mon aduanture</VERS>
<VERS>Apprendre desormais à toute la nature,</VERS>
<VERS>Que les honnestes gens sont les plus malheureux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(suite). 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moy qui sers à trois soeurs, et qui sans vanité</VERS>
<VERS>Par trois charmes diuers brauerois la fortune</VERS>
<VERS>Si des fausses grandeurs l'insigne lascheté,</VERS>
<VERS>N'auoir rangé mon sort auecques la commune.</VERS>
<VERS>Je trauaille, je cours, je me plains, jarretimportune,</VERS>
<VERS>Mais dans le mal commun de la stupidité,</VERS>
<VERS>J'arracherois plustost le cercle de la lune,</VERS>
<VERS>Que d'attirer sur moy quelque foelicité.</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'accablé sous l'enuieuse rage,</VERS>
<VERS>Du sort iniurieux qui sans cesse m'outrage,</VERS>
<VERS>Je l'anguis à tes yeux si long-temps abattu.</VERS>
<VERS>Et qu'estant un object trop digne de l'enuie,</VERS>
<VERS>Il faut que mon esprit soit bourreau de ma vie,</VERS>
<VERS>Et que mon ennemy soit ma propre vertu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A M. FARET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'auois jamais veu les traits de ton visage,</VERS>
<VERS>Ny gousté la douceur de tes diuins escrits,</VERS>
<VERS>Lors que de ta vertu sensiblement espris,</VERS>
<VERS>Je rendois à ton nom un glorieux hommage.</VERS>
<VERS>Mais si-tost qu'à l'esclat de ce fameux ouurage,</VERS>
<VERS>Qui t'esleue au dessus des plus rares esprits,</VERS>
<VERS>J'eux en te benissant heureusement appris,</VERS>
<VERS>À deuenir meilleur plus honneste et plus sage.</VERS>
<VERS>Je dis auec transport que ce prince est heureux,</VERS>
<VERS>D'auoir pour esclairer ses actes valeureux,</VERS>
<VERS>Un soleil esclattant sur la terre et sur l'onde.</VERS>
<VERS>Qui par l'esclat brillant de mille traits diuers,</VERS>
<VERS>Luy mesme s'estant peint aux yeux de l'uniuers,</VERS>
<VERS>Se peut faire adorer iusques au bout du monde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A M. DE GASSION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Apres auoir cent fois démoly cent murailles,</VERS>
<VERS>Repousse les germains dompté les pays bas,</VERS>
<VERS>Signalé tes exploits en cent mille combats,</VERS>
<VERS>Vaincu des nations et gagné des batailles.</VERS>
<VERS>Nous estions prests à voir nos tristes funerailles,</VERS>
<VERS>Par le funeste coup sous qui tu succombas,</VERS>
<VERS>Qui nous laissans vaincus terminoit nos debas,</VERS>
<VERS>Et te perçeant le sein deschiroit nos entrailles.</VERS>
<VERS>Quand le ciel aduerty de nos proches mal-heurs</VERS>
<VERS>Malgré le fier demon qui causa tes douleurs,</VERS>
<VERS>Se montra si soigneux de ta conualescence.</VERS>
<VERS>Que te rendant la vie auecque la clarté,</VERS>
<VERS>Il prit encor le soin de ta debilité,</VERS>
<VERS>T'enuoyant un baston de mareschal de France.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A DUC D'ORLEANS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Attandant le secours de vostre main tardiue,</VERS>
<VERS>Un espoir incertain tient mon ame en langueur</VERS>
<VERS>Je n'ay plus que la voix que ma langue plaintiue,</VERS>
<VERS>Tire inutilement du profond de mon coeur,</VERS>
<VERS>Douze mois sont passés que ma muse lassée,</VERS>
<VERS>Si proche du soleil iniustement glacée,</VERS>
<VERS>Ne sçait plus qu'esperer du naufrage ou du port,</VERS>
<VERS>Prince dont la bonté tient la terre asseruie,</VERS>
<VERS>De grace dites moy, si c'est durant ma vie,</VERS>
<VERS>Que vous me donnerés ou bien apres ma mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta liberalité brille de tant de gloire,</VERS>
<VERS>Que mesme en la voyant on ne la sçauroit croire,</VERS>
<VERS>Mais quand à moy je suis plus credule en ce point,</VERS>
<VERS>Car je la croy marquis et je ne la voy point.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR FONTAINE DE VIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si la beauté de cette source,</VERS>
<VERS>Dauphin grand miracle des cieux,</VERS>
<VERS>Pour celebrer ce jour heureux,</VERS>
<VERS>Aujourd'huy commence sa source,</VERS>
<VERS>Ne permets pas digne dauphin,</VERS>
<VERS>Qu'on en voye si-tost la fin,</VERS>
<VERS>C'est un honneur à ta memoire,</VERS>
<VERS>Si tu souffres dedans son coeurs,</VERS>
<VERS>Le caractere de ta gloire,</VERS>
<VERS>Grand prince il durera tousjours.</VERS>
<VERS>À Phillis svr un bovqvet. </VERS>
<VERS>Receués ces viues couleurs,</VERS>
<VERS>Que nature mit en ses fleurs,</VERS>
<VERS>À dessein qu'un ange les porte,</VERS>
<VERS>Mais songés qu'elles passeront,</VERS>
<VERS>Et que vos beautés de la sorte,</VERS>
<VERS>Dans quelques jours s'effaceront.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
EPITAPHE DE X
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cy gist le pere d'Alexandre,</VERS>
<VERS>Pere au peuple, pere aux escus,</VERS>
<VERS>Que le bon Dieu ne peut reprendre,</VERS>
<VERS>D'auoir fait des marys cocus.</VERS>
<VERS>Epitaphe d'un singe. </VERS>
<VERS>Icy la mort tient en relais,</VERS>
<VERS>Robert de qui la gentillesse,</VERS>
<VERS>Fust aussi fatale aux laquais,</VERS>
<VERS>Comme plaisante à sa maistresse:</VERS>
<VERS>Sa vertu fust digne d'enuie,</VERS>
<VERS>Et quelque ennemy sans raison,</VERS>
<VERS>N'a pas oublié le poison,</VERS>
<VERS>Pour dresser embusche à sa vie,</VERS>
<VERS>Sage passant, ris, mais admire,</VERS>
<VERS>Et nos plaisirs, et nos douleurs,</VERS>
<VERS>Si son viuant nous a fait rire,</VERS>
<VERS>Sa mort nous a cousté des pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
ALCIDON SOUS LE BALCON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belle et paisible nuit fauorable aux amans,</VERS>
<VERS>De ton air obscurcy redouble les tenebres,</VERS>
<VERS>Corbeaux iettés des cris funebres,</VERS>
<VERS>Oyseaux de nuit, poussés vos tristes hurlemens.</VERS>
<VERS>Volez de tous costez sur l'aisle des hibous,</VERS>
<VERS>Obscurité, sommeil, horreur, crainte, silence,</VERS>
<VERS>Venez tromper la vigilence,</VERS>
<VERS>D'un importun riual, et d'un mary jalous.</VERS>
<VERS>C'en est fait, ce grand calme a charmé les mortels</VERS>
<VERS>Je voy desja qu'aucun ne paroist dans la ruë,</VERS>
<VERS>Sans rendre ma flamme connuë,</VERS>
<VERS>Allons de ma Philis, encenser les autels.</VERS>
<VERS>Tout beau mes pieds, marchez auecques moins de bruit,</VERS>
<VERS>J'aproche des saints lieux, où demeure ma reine</VERS>
<VERS>Mes poulmons tenez mon halene,</VERS>
<VERS>Gardez-vous de troubler une si belle nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je m'aproche enfin du balcon auancé,</VERS>
<VERS>D'où je peux aisément faire entendre ma plainte,</VERS>
<VERS>Je voy l'epicicle, où ma sainte,</VERS>
<VERS>Fait luire quelquesfois son rayon élancé.</VERS>
<VERS>Philis, éueillés-vous, le voisinage dort,</VERS>
<VERS>Sortés sur le balcon, faites voir vos lumieres,</VERS>
<VERS>Rendés le jour à mes paupieres,</VERS>
<VERS>Où mon coeur languissant va ceder à la mort.</VERS>
<VERS>Venés, ne craignés rien, je suis seul en ces lieux,</VERS>
<VERS>Le respect seulement est ma fidelle guide,</VERS>
<VERS>Il retient mon ardeur en bride,</VERS>
<VERS>Il compose mes pas, comme il conduit mes yeux.</VERS>
<VERS>Je suis un corps mourant de douleur animé;</VERS>
<VERS>Comme un spectre amoureux que l'espoir fait reuiure,</VERS>
<VERS>J'erre, et je prens plaisir à suiure,</VERS>
<VERS>De vostre aimable corps le philtre enuenimé.</VERS>
<VERS>Mon amour est semblable aux feux du firmament,</VERS>
<VERS>Comme eux il n'est point veu pendant que le jour dure,</VERS>
<VERS>Et lors que la nuict est obscure,</VERS>
<VERS>Il se monstre, mais c'est à vos yeux seulement.</VERS>
<VERS>Que n'estes vous moins belle, où moy moins amoureux,</VERS>
<VERS>Vostre vie en seroit beaucoup moins éclairée,</VERS>
<VERS>Et mon ame desesperée,</VERS>
<VERS>N'auroit pas à souffrir un mal si rigoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, jarretoy les oyseaux auant couriers du jour,</VERS>
<VERS>Dont le chant importun m'oblige à la retraitte,</VERS>
<VERS>Phoebus à l'humeur indiscrete,</VERS>
<VERS>Il pourroit bien icy me faire un mauuais tour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A ARCHEVESQUE DE SENS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand prelat que nul autre égalle,</VERS>
<VERS>Beau corps en qui l'esprit étalle</VERS>
<VERS>Tout ce que la terre et les cieux</VERS>
<VERS>Estiment de plus precieux.</VERS>
<VERS>Grand miracle de la nature,</VERS>
<VERS>Prelat en qui la prelature</VERS>
<VERS>Fait voir en son brillant éclat,</VERS>
<VERS>Un soleil plutost qu'un prelat.</VERS>
<VERS>Soleil qui dedans ta carriere,</VERS>
<VERS>Du moindre iet de ta lumiere</VERS>
<VERS>Efface toute autre splendeur.</VERS>
<VERS>Soleil de qui la sainte ardeur</VERS>
<VERS>En soy n'a rien que d'adorable.</VERS>
<VERS>Soleil à toy seul comparable,</VERS>
<VERS>Dont la claire et sainte lueur,</VERS>
<VERS>De nos coeurs dissipant l'erreur,</VERS>
<VERS>N'est aux meschans moins salutaire,</VERS>
<VERS>Contre le venin pestifere</VERS>
<VERS>Du serpent qui donne la mort,</VERS>
<VERS>Qu'aux bons, dont elle est le confort.</VERS>
<VERS>Adorable prince des charmes,</VERS>
<VERS>Sacré porteur des saintes armes,</VERS>
<VERS>Qui nuict et jour depuis maintenant</VERS>
<VERS>Redoublent la fiévre à Sathan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Digne sujet de nostre estime,</VERS>
<VERS>Prelat charmant et magnanime,</VERS>
<VERS>Dont les saints, et sacrés discours,</VERS>
<VERS>Passent à bon droict en nos jours,</VERS>
<VERS>Pour autant de doctes miracles.</VERS>
<VERS>Grand interprete des oracles,</VERS>
<VERS>Ange de lumiere éclatant,</VERS>
<VERS>Qui du seul formidable accent,</VERS>
<VERS>De ta voix docte, et menaçante,</VERS>
<VERS>Donnant aux vices l'épouuante</VERS>
<VERS>Fais iusqu'au plus creux de l'enfer,</VERS>
<VERS>Tout trembler iusqu'à Lucifer.</VERS>
<VERS>Ha! Que pour tracer ta peinture,</VERS>
<VERS>Rare et brillante creature,</VERS>
<VERS>Mon art n'est-il assez parfait?</VERS>
<VERS>Que pour acheuer ton portrait,</VERS>
<VERS>N'ay-je ces couleurs immortelles,</VERS>
<VERS>Par qui ces sçauantes pucelles,</VERS>
<VERS>Tirent les roys de leurs tombeaux?</VERS>
<VERS>Que n'ay-je les doctes pinceaux,</VERS>
<VERS>Au moins de Zeuxis, ou d'Appelle?</VERS>
<VERS>Que pour te témoigner mon zele,</VERS>
<VERS>Je ferois de peintres quinaux:</VERS>
<VERS>Que jarreteffacerois de tableaux,</VERS>
<VERS>Qui dans le temple de memoire,</VERS>
<VERS>Batards ont excroqué la gloire,</VERS>
<VERS>Qui n'est deuë qu'à tes égaux!</VERS>
<VERS>Que je te ferois de riuaux:</VERS>
<VERS>Faisant connoistre à tout le monde,</VERS>
<VERS>Ce qu'a ta vertu sans seconde,</VERS>
<VERS>Les mortels redoiuent d'encens,</VERS>
<VERS>Ce que la raison sur tes sens,</VERS>
<VERS>Emporte d'honneste victoire:</VERS>
<VERS>Et ce que l'on doit à ta gloire,</VERS>
<VERS>Quand tu dis au mespris du corps,</VERS>
<VERS>Plus d'amis et moins de tresors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ces qualités enjoüées,</VERS>
<VERS>Dans ton entretien tant loüées,</VERS>
<VERS>En cét enfant de mon amour,</VERS>
<VERS>Feroient éclater un beau jour!</VERS>
<VERS>Qu'en l'honneur de cette prouince,</VERS>
<VERS>Ta generosité de prince,</VERS>
<VERS>Qui cent fois a veu dessous soy,</VERS>
<VERS>La magnificence d'un roy,</VERS>
<VERS>Rehausseroit bien mon ouurage!</VERS>
<VERS>En ce temps où tout rend hommage,</VERS>
<VERS>Tant seulement au car-d'escu,</VERS>
<VERS>Ou les beaux esprits sont à cu,</VERS>
<VERS>Ou les muzes ont fait naufrage,</VERS>
<VERS>Ou Phoebus a plié bagage,</VERS>
<VERS>Aussi bien que dame vertu,</VERS>
<VERS>Ou le plus riche, et mieux vestu,</VERS>
<VERS>N'a pas des choux pour son potage,</VERS>
<VERS>Ou la lezine est en vsage,</VERS>
<VERS>Ou chacun craint d'estre battu,</VERS>
<VERS>De la famine au nés pointu,</VERS>
<VERS>Ou des beaux arts qui sont en friche,</VERS>
<VERS>Tant le bon que le mauuais riche,</VERS>
<VERS>Ne donneroit pas un festu.</VERS>
<VERS>Ou tout espoir est abbatu,</VERS>
<VERS>Ou n'est pas fin qui n'est pas chiche,</VERS>
<VERS>Ou de peur d'offencer la miche,</VERS>
<VERS>Les sages les plus preuoyans,</VERS>
<VERS>Font bien de s'arracher les dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien souuent le plus auide,</VERS>
<VERS>Est contrainct de mascher à vuide,</VERS>
<VERS>Bref, ou les plus honnestes gens</VERS>
<VERS>Disent seruiteur à l'encens.</VERS>
<VERS>Dont pourtant malgré l'inclemence,</VERS>
<VERS>Du temps il faut que je t'encence,</VERS>
<VERS>Comme seul en qui je puis voir</VERS>
<VERS>Dignité pour coup d'encensoir,</VERS>
<VERS>Et vertu pour pareille offrande:</VERS>
<VERS>Qu'auec humilité tres-grande,</VERS>
<VERS>T'offre un coeur, pris comme un poisson,</VERS>
<VERS>Au riche, et charmant ameçon,</VERS>
<VERS>De ton esprit, qui sans licence,</VERS>
<VERS>Le prit, sans que pour sa deffence,</VERS>
<VERS>M'eust deuant Monsieur De Paron</VERS>
<VERS>Seruy de crier au larron,</VERS>
<VERS>Qui sans doute sur telle engeance,</VERS>
<VERS>De larrons a peu de puissance,</VERS>
<VERS>Et qui quand puissance il auroit</VERS>
<VERS>Tels larrons point n'empescheroit,</VERS>
<VERS>Vous entendans comme on peut croire,</VERS>
<VERS>Tous deux comme larrons en foire,</VERS>
<VERS>Dans l'art de prendre sans crochet</VERS>
<VERS>Un pauure coeur au trébuchet.</VERS>
<VERS>Dont pourtant ores sans feintise,</VERS>
<VERS>J'en adore, et benis la prise:</VERS>
<VERS>Ne le pouuant, en bonne foy,</VERS>
<VERS>Laisser à plus charmant que toy.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
POUR un BALLET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes fils de la bouteille,</VERS>
<VERS>Sur qui la mort n'a point de droit,</VERS>
<VERS>À qui la terre manqueroit,</VERS>
<VERS>Plutost que le ius de la treille,</VERS>
<VERS>À qui cette aymable liqueur,</VERS>
<VERS>Conserue l'entiere vigueur.</VERS>
<VERS>De la force et de la jeunesse,</VERS>
<VERS>Dont les esprits indifferents,</VERS>
<VERS>Loin des pieges de la vieillesse,</VERS>
<VERS>Ont fait la nique aux cheueux blancs.</VERS>
<VERS>Pleins de douceur et de loisir,</VERS>
<VERS>Sans mal et sans inquietude,</VERS>
<VERS>Nous goustons auecques plaisir,</VERS>
<VERS>Ce qu'on nomme beatitude,</VERS>
<VERS>Iamais les embusches du sort,</VERS>
<VERS>Ne nous ont reduit sous l'effort,</VERS>
<VERS>Du mal-heur que predit la crainte,</VERS>
<VERS>Tant qu'en yvrés de ces bons vins,</VERS>
<VERS>Nous combattons à coups de pinte,</VERS>
<VERS>La malice de nos destins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auec cette aymable peinture,</VERS>
<VERS>À qui l'amour doit des autels,</VERS>
<VERS>Nous faisons la nique aux mortels,</VERS>
<VERS>Et brauons toute la nature,</VERS>
<VERS>Bacchus se plaist auecques nous,</VERS>
<VERS>Et bien que l'autre en soit jaloux;</VERS>
<VERS>Nous cherissons sa compagnie,</VERS>
<VERS>Ce goinfre n'a point de deffaut,</VERS>
<VERS>C'est un dieu sans ceremonie,</VERS>
<VERS>Et c'est ainsi qu'il nous le faut.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas, ô dames sucrées</VERS>
<VERS>Que charmés de vos doux appas,</VERS>
<VERS>Nous ne supportions de trespas,</VERS>
<VERS>Autant que vous estes d'Astrées;</VERS>
<VERS>Mais ne pensés pas que dans l'eau,</VERS>
<VERS>Nous aillions chercher un tombeau,</VERS>
<VERS>Ainsi que Celadon peu sage,</VERS>
<VERS>Nous ne mourrons jamais pour vous,</VERS>
<VERS>Que dans un muy de ce breuuage,</VERS>
<VERS>Où dans un tonneau de vin doux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MLLE DE CHEMERAUT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amour par les traits de vos yeux,</VERS>
<VERS>A sçeu blesser en tant de lieux,</VERS>
<VERS>Un esclaue de vostre empire,</VERS>
<VERS>Que la crainte de reueler,</VERS>
<VERS>Les maux dont son ame souspire,</VERS>
<VERS>L'oblige de mourir plutost que de parler.</VERS>
<VERS>Proche de vos charmes puissans,</VERS>
<VERS>Son coeur à vos yeux innocens,</VERS>
<VERS>Voudroit faire parler sa bouche,</VERS>
<VERS>Mais l'esclat de vostre beauté,</VERS>
<VERS>Auec la crainte qui le touche,</VERS>
<VERS>Luy fait perdre la voix comme la liberté.</VERS>
<VERS>Deuant un obiet si charmant,</VERS>
<VERS>Le plaisir et l'estonnement,</VERS>
<VERS>Monstre assés le mal qui le presse,</VERS>
<VERS>Et s'il n'oze le reueler,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas qu'il manque d'adresse,</VERS>
<VERS>Mais amour est enfant et ne sçauroit parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant en vostre doux aspect,</VERS>
<VERS>L'amour, la crainte, et le respect,</VERS>
<VERS>Ne pourroient rien sur son audace,</VERS>
<VERS>N'estoit que voulant approcher,</VERS>
<VERS>D'un coeur qu'il croit estre de glace,</VERS>
<VERS>Il deuient comme luy de glace, ou de rocher.</VERS>
<VERS>Ainsi les rayons des clartés,</VERS>
<VERS>De vos yeux nos diuinités,</VERS>
<VERS>Estonnent les plus insensibles,</VERS>
<VERS>Et nous font croire assurement,</VERS>
<VERS>Que les anges nous sont visibles,</VERS>
<VERS>Puis qu'il nous est permis de vous voir un moment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
POUR un BALLET DU ROY
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis cette aymable syrene,</VERS>
<VERS>Qui des orages precedens,</VERS>
<VERS>Viens faire ma plainte à la reyne,</VERS>
<VERS>Contre l'insolence des vents,</VERS>
<VERS>Afin que leur dieu se retire,</VERS>
<VERS>Et qu'il trouble les flots plutost que nostre empire.</VERS>
<VERS>Ce monstre plein de violence,</VERS>
<VERS>A causé par nostre debris,</VERS>
<VERS>Que l'on trouue plus d'assurance,</VERS>
<VERS>À Saint Germain que dans Paris,</VERS>
<VERS>Aussi pour éuiter sa rage,</VERS>
<VERS>Nous nous rendons icy à l'abry de l'orage.</VERS>
<VERS>Sachant que la reyne des graces,</VERS>
<VERS>Enfantera bien-tost d'amour,</VERS>
<VERS>Nous auons parmy nos disgraces,</VERS>
<VERS>Choisi ce bien-heureux séjour,</VERS>
<VERS>Pour donner à toute la France,</VERS>
<VERS>Mille sortes de vins pour boire à sa naissance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MATIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En fin la nuit est prisonniere,</VERS>
<VERS>Le soleil contre elle animé,</VERS>
<VERS>Sur son chariot enflammé</VERS>
<VERS>Porte le jour, et la lumiere:</VERS>
<VERS>Le ciel d'un visage serain,</VERS>
<VERS>Despouïlle sa robe d'airain,</VERS>
<VERS>Philis rauit au sein de Flore</VERS>
<VERS>Le bouton qui s'espanouït;</VERS>
<VERS>L'astre qui deuance l'aurore,</VERS>
<VERS>Fuit dans l'onde, et s'esuanouït.</VERS>
<VERS>Cét oyseau de mauuais presage</VERS>
<VERS>Porteur de l'ombre, et de la nuict,</VERS>
<VERS>Ennemy du jour, et du bruict,</VERS>
<VERS>A caché son mauuais visage:</VERS>
<VERS>Les hommes remplis de sommeil,</VERS>
<VERS>Dorment attendants le sommeil,</VERS>
<VERS>Et son bel oeil sortant de l'onde</VERS>
<VERS>Voyant assoupis tant de corps,</VERS>
<VERS>Doute si la face du monde,</VERS>
<VERS>N'est point la demeure des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son feu dans le sein de Neptune,</VERS>
<VERS>Dore laisle des alcions,</VERS>
<VERS>L'esclat de ses diuins rayons,</VERS>
<VERS>Brize les cornes de la lune,</VERS>
<VERS>Ce fleuue n'est plus de metal,</VERS>
<VERS>Ces fenestres sont de cristal,</VERS>
<VERS>Ô belle et douce matinée,</VERS>
<VERS>Que puisse ton front amoureux,</VERS>
<VERS>Durer ainsi toute l'année,</VERS>
<VERS>Le monde seroit bien-heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(epigramme) </VERS>
<VERS>Marsias s'estouffe de rire,</VERS>
<VERS>Voyant ce valet de porcher,</VERS>
<VERS>Manier le chant et la lyre,</VERS>
<VERS>Qu'Appollon seul deuroit toucher.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ADIEU A DUC D'ANGOULESME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'hyuer ne nous fait plus la guerre,</VERS>
<VERS>Et pour la seureté des pons</VERS>
<VERS>L'air a fait fondre les glaçons,</VERS>
<VERS>Et banny le froid de la terre;</VERS>
<VERS>Le peuple en nos champs parfumez,</VERS>
<VERS>Sorty de ses trous enfumez,</VERS>
<VERS>Admire les traits de nature,</VERS>
<VERS>Et confesse auecque raison,</VERS>
<VERS>Qu'au respect de cette verdure,</VERS>
<VERS>Paris n'est plus qu'une prison.</VERS>
<VERS>Les matelots au gré du vent</VERS>
<VERS>Voguent sur l'humide campagne,</VERS>
<VERS>Le soldat comme auparauant</VERS>
<VERS>Suit le danger qui l'accompagne:</VERS>
<VERS>Le gros bourgeois plein de loisir</VERS>
<VERS>Gouste aux champs auecques plaisir</VERS>
<VERS>La bonne chere, et la musique,</VERS>
<VERS>Et l'on ne voit dedans Paris</VERS>
<VERS>Plus que le courtaut de boutique,</VERS>
<VERS>Le rat, et la chauue-souris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moy dont l'esprit, et l'estude,</VERS>
<VERS>Abhorre la captiuité,</VERS>
<VERS>Et qui cheris ma liberté</VERS>
<VERS>Plus qu'un moine la solitude,</VERS>
<VERS>Ne verray-je point ces couleurs,</VERS>
<VERS>Ce printemps, ce jour, et ses fleurs</VERS>
<VERS>Dont la terre aujourd'huy se couure:</VERS>
<VERS>Las! Ce seroit bien me punir,</VERS>
<VERS>Si le roy me donnoit son Louure</VERS>
<VERS>Pour m'obliger à m'y tenir.</VERS>
<VERS>Grosbois, où Venus se promene,</VERS>
<VERS>Où l'amour n'a jamais transy,</VERS>
<VERS>Où toutes fleurs hors le soucy</VERS>
<VERS>Superbe palais enchanté,</VERS>
<VERS>Dont les graces, et la beauté</VERS>
<VERS>Sont la principale structure,</VERS>
<VERS>Et où sans crime tous les sens</VERS>
<VERS>Trouuent au sein de la nature</VERS>
<VERS>Les plus chers diuertissemens.</VERS>
<VERS>Que le cristal de tes fontaines,</VERS>
<VERS>A pour moy de puissans attraits,</VERS>
<VERS>Et que jarrety boirois à longs traits,</VERS>
<VERS>Malgré quelques secrettes haines:</VERS>
<VERS>Là que jarretaurois beau mediter,</VERS>
<VERS>Sous ces arbres que Iupiter</VERS>
<VERS>Ne frappa jamais de la foudre,</VERS>
<VERS>Et où pour complaire au sommeil</VERS>
<VERS>Le ciel ne fit jamais de poudre,</VERS>
<VERS>De gresle, d'eau, ny de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si celle pour qui je souspire,</VERS>
<VERS>Que seule jarretadore icy bas,</VERS>
<VERS>Et pour qui je ne voudrois pas</VERS>
<VERS>Tout l'uniuers, et son empire:</VERS>
<VERS>Ma chere, et douce liberté,</VERS>
<VERS>Ne tenoit mon coeur enchanté,</VERS>
<VERS>De l'espoir d'un heureux voyage;</VERS>
<VERS>Mais c'est trop viure dans ce lieu,</VERS>
<VERS>Mon humeur y deuient sauuage,</VERS>
<VERS>Grand prince je vous dis adieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A M.L.P.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chacun vit de son mestier,</VERS>
<VERS>Peintre, chantre, sauetier,</VERS>
<VERS>L'escrimeur vit de sa brette,</VERS>
<VERS>Le forgeur de son marteau,</VERS>
<VERS>Le filou de son couteau,</VERS>
<VERS>Le ladre de sa cliquette.</VERS>
<VERS>Moy seul qui par les douceurs</VERS>
<VERS>Des melancholiques soeurs,</VERS>
<VERS>Peux former une peinture</VERS>
<VERS>De tous les objects diuers,</VERS>
<VERS>Qui brillent en l'uniuers,</VERS>
<VERS>Dans le sein de la nature.</VERS>
<VERS>Qui du stile le plus fort</VERS>
<VERS>Qu'ait jamais braué la mort,</VERS>
<VERS>Sur les aygles estouffées,</VERS>
<VERS>Ay fait reluyre vos lys,</VERS>
<VERS>Et chanté de vostre fils</VERS>
<VERS>La grandeur, et les trophées.</VERS>
<VERS>Apres auoir plus d'un mois</VERS>
<VERS>Rongé le bout de mes doigts,</VERS>
<VERS>Arraché de l'vranie</VERS>
<VERS>Plus d'espines que de fleurs,</VERS>
<VERS>Et conceu dans les douleurs</VERS>
<VERS>Les enfans de mon genie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin jarretay perdu les yeux,</VERS>
<VERS>Et dans mon sang bilieux,</VERS>
<VERS>Un chagrin melancholique,</VERS>
<VERS>D'auoir si bien excité;</VERS>
<VERS>Vostre liberalité</VERS>
<VERS>M'a fait deuenir étique.</VERS>
<VERS>En ce superbe embonpoint,</VERS>
<VERS>Ma fortune est en ce point</VERS>
<VERS>Si doucement poursuyuie,</VERS>
<VERS>Que si Iesus dés demain</VERS>
<VERS>Ne change la pierre en pain,</VERS>
<VERS>Je ne seray plus en vie.</VERS>
<VERS>Quand d'un magnifique trait</VERS>
<VERS>Je peignois le beau portraict</VERS>
<VERS>De vostre viuante image,</VERS>
<VERS>Prince je ne voyois pas</VERS>
<VERS>Que l'horreur et le trespas</VERS>
<VERS>Se peignoient sur mon visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ce fils de mon amour,</VERS>
<VERS>À qui je donnois le jour,</VERS>
<VERS>Plus cruel qu'une vipere,</VERS>
<VERS>Alors deschirer le flanc,</VERS>
<VERS>Et respandre tout le sang</VERS>
<VERS>De son miserable pere.</VERS>
<VERS>Vous dont le bien inconnu,</VERS>
<VERS>La rente, et le reuenu</VERS>
<VERS>Surpasse toute opulence,</VERS>
<VERS>Et dont le riche thresor</VERS>
<VERS>Enfle des montagnes d'or,</VERS>
<VERS>Par tous les coins de la France.</VERS>
<VERS>En qui la guerre, et la paix,</VERS>
<VERS>Ne consommeront jamais,</VERS>
<VERS>Tant de richesse amassée,</VERS>
<VERS>Laisserez-vous pour si peu,</VERS>
<VERS>Si proche d'un si beau feu</VERS>
<VERS>Ma pauure muse glacée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A COMTE DE HARCOURT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toy qui mieux qu'un cesar sçais comme il faut donner,</VERS>
<VERS>Au premier vent qui fait la trompette sonner,</VERS>
<VERS>Magnanime Harcourt dont la gloire bruyante,</VERS>
<VERS>A seruy de sujet à ma voix éclatante,</VERS>
<VERS>Lors que d'un bruit plus beau secondant ta vertu,</VERS>
<VERS>Je sonne en ta faueur, pourquoy ne donnes tu.</VERS>
<VERS>Sus donc sans differer monstre moy cette ardeur</VERS>
<VERS>Qui d'un si bel éclat fait luire ta grandeur,</VERS>
<VERS>Je sçay bien grand heros qu'en ce beau champ de gloire,</VERS>
<VERS>Ton courage jamais ne se rebuttera,</VERS>
<VERS>Et que pour emporter l'honneur d'une victoire,</VERS>
<VERS>Tousjours mieux qu'un Cesar ta vertu donnera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne doute point aussi que d'un puissant effort,</VERS>
<VERS>Je n'aille publiant du midy iusqu'au nort,</VERS>
<VERS>Les glorieux effets de ta valeur parfaite,</VERS>
<VERS>Quoy que de moy l'enuie ayt dit, où te dira,</VERS>
<VERS>Sache prince vaillant que je suis la trompette,</VERS>
<VERS>Qui le plus ardamment ta gloire sonnera.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
****************
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon ange c'est assés perdant mon esperance</VERS>
<VERS>Des pleurs que j'ay versés,</VERS>
<VERS>Las! Ne m'outragés plus par la cruelle absence,</VERS>
<VERS>Dont vous me menacés,</VERS>
<VERS>Le jour que vostre corps que le destin m'enuie,</VERS>
<VERS>Partira de ce lieu:</VERS>
<VERS>Sera le jour fatal qui finira ma vie,</VERS>
<VERS>En vous disant adieu.</VERS>
<VERS>En ce triste moment qu'il faudra que jarretimmolle,</VERS>
<VERS>Ma vie à ma douleur,</VERS>
<VERS>Caliste vous verrés ma bouche sans parolle,</VERS>
<VERS>Et mon teint sans couleur,</VERS>
<VERS>Allors vous me verrés plus muet qu'une souche,</VERS>
<VERS>Embrasser vos genoux:</VERS>
<VERS>Et sans prendre congé de vostre belle bouche,</VERS>
<VERS>Mourir auprés de vous,</VERS>
<VERS>À ce triste penser ma pauure ame abattuë,</VERS>
<VERS>Reste sans mouuement,</VERS>
<VERS>Je meurs auant le coup de la peur qui me tuë,</VERS>
<VERS>De vostre esloignement.</VERS>
<VERS>Preferés dont mon astre à ce climat estrange,</VERS>
<VERS>Le doux air de Paris,</VERS>
<VERS>Demeurés en ces lieux si vous n'estes un ange,</VERS>
<VERS>Lassé du paradis,</VERS>
<VERS>Où si pour mon secours la pitié que jarretimplore,</VERS>
<VERS>Est sourde à la raison,</VERS>
<VERS>Ne me refusés point de la main que jarretadore,</VERS>
<VERS>Quatre grains de poison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je n'ay pas eu le bon-heur,</VERS>
<VERS>D'auoir part à vostre langueur,</VERS>
<VERS>Lors que plus timide qu'un lieure,</VERS>
<VERS>Je vins coucher à vos genoux;</VERS>
<VERS>Pour partager auecque vous,</VERS>
<VERS>Le mal qui cause vostre fiévre,</VERS>
<VERS>C'est que pour l'inïuste courroux:</VERS>
<VERS>De vostre ame fiere et cruelle,</VERS>
<VERS>Mon supplice eust esté trop doux,</VERS>
<VERS>Et ma mort eust esté trop belle</VERS>
<VERS>Ô cruauté trop criminelle!</VERS>
<VERS>Ô trop inhumaine rigueur!</VERS>
<VERS>Que puis-je esperer de mes larmes,</VERS>
<VERS>Si vous refusés à mon coeur,</VERS>
<VERS>Qui ne peut viure sans vos charmes,</VERS>
<VERS>L'honneur de perir par vos armes,</VERS>
<VERS>Et mourir de vostre douleur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR SA MALADIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tirsis par sa rigueur extreme,</VERS>
<VERS>Ne m'ayant peu donner la mort,</VERS>
<VERS>Contre soy tourne son effort,</VERS>
<VERS>Et de despit la face blesme,</VERS>
<VERS>Essaye de mourir soy-mesme,</VERS>
<VERS>Sçachant bien qu'il me fera tort,</VERS>
<VERS>De me rauir tout ce que jarretayme.</VERS>
<VERS>Malgré sa rigueur in humaine,</VERS>
<VERS>Je veux pourtant le secourir,</VERS>
<VERS>Rompant la mal-heureuse chaisne,</VERS>
<VERS>De mes jours que le font souffrir,</VERS>
<VERS>Je suis bien content de perir,</VERS>
<VERS>Qu'il ne s'en mette plus en peine,</VERS>
<VERS>Qu'il viue ma mort est certaine,</VERS>
<VERS>Mais helas! Il peut bien mourir,</VERS>
<VERS>S'il attend un jour que ma hayne,</VERS>
<VERS>Ayt un charme pour le guerir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR LA MALADIE DE MELLITE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laissés en paix flamme rebelle,</VERS>
<VERS>Quittes l'obiet de mes desirs,</VERS>
<VERS>Laissés en paix tous mes plaisirs,</VERS>
<VERS>Mon coeur à vous s'offre pour elle,</VERS>
<VERS>Qu'allés vous chercher en son coeur,</VERS>
<VERS>Cruel accés fiévre langueur,</VERS>
<VERS>Que demandés-vous à ma belle,</VERS>
<VERS>Venés en moy cruelle ardeur,</VERS>
<VERS>Mon coeur à vous s'offre pour elle.</VERS>
<VERS>Venés en moy langueur mortelle,</VERS>
<VERS>C'est trop tarder il faut mourir,</VERS>
<VERS>Puis que ma mort la peut guerir,</VERS>
<VERS>Allons guerir cette cruelle,</VERS>
<VERS>Qu'allés vous chercher en son coeur, etc.</VERS>
<VERS>Laissés ce coeur inexorable,</VERS>
<VERS>Venés finir mon triste sort,</VERS>
<VERS>Il veut mon sang, il veut ma mort,</VERS>
<VERS>Quoy serés vous plus pitoyable,</VERS>
<VERS>Qu'allés vous chercher en son coeur, etc.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR SON ABSENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qvoy mes yeux que pensés vous faire,</VERS>
<VERS>Le soleil vous est deffendu,</VERS>
<VERS>Le bel astre qui vous éclaire,</VERS>
<VERS>Pour vous en la nuit est fondu,</VERS>
<VERS>Mon coeur en est tout esperdu,</VERS>
<VERS>Perdant sa clarté coustumiere,</VERS>
<VERS>Pour vous mes yeux tout est perdu,</VERS>
<VERS>Adieu soleil, adieu lumiere.</VERS>
<VERS>Viure en un destin si contraire,</VERS>
<VERS>C'est n'auoir force ny vertu,</VERS>
<VERS>Rien que la mort ne me peut plaire,</VERS>
<VERS>Viens donc! ô mort que tardes-tu:</VERS>
<VERS>Tout mon espoir est abbattu,</VERS>
<VERS>Je suis à mon heure derniere,</VERS>
<VERS>Ma raison, c'est trop combattu,</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ADIEU A MELLITE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin je m'en vais vous quitter,</VERS>
<VERS>Adieu coeur ingrat et rebelle,</VERS>
<VERS>Si je meurs pour vous contenter,</VERS>
<VERS>Ma mort en sera moins cruelle</VERS>
<VERS>Quand vous en sçaurés la nouuelle,</VERS>
<VERS>Vous pourrés bien rire et chanter,</VERS>
<VERS>Adieu je m'en vais vous quitter,</VERS>
<VERS>Adieu coeur ingrat et rebelle.</VERS>
<VERS>Oüy, c'est trop vous persecuter,</VERS>
<VERS>De mon amour sainte et fidelle,</VERS>
<VERS>Mon coeur, c'est trop se tourmenter,</VERS>
<VERS>J'entens une voix qui m'appelle,</VERS>
<VERS>C'est la parque, ô dieux qu'elle est belle,</VERS>
<VERS>Il faut partir et se haster,</VERS>
<VERS>Adieu je m'en vais vous quitter,</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR SON ABSENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Esprit du ciel, diuin genie,</VERS>
<VERS>Mon ange où estes vous allé,</VERS>
<VERS>Las! Rendés moy je vous supplie,</VERS>
<VERS>Le coeur que vous m'aués volé,</VERS>
<VERS>Au ciel vous estes enuolé,</VERS>
<VERS>Sans auoir pitié de mes larmes,</VERS>
<VERS>Loin de vous je suis exilé,</VERS>
<VERS>Reuenés bel esprit aislé,</VERS>
<VERS>Rendés-moy le jour, et vos charmes.</VERS>
<VERS>Absent de vous je suis sans vie,</VERS>
<VERS>Et des qu'en mon coeur desolé,</VERS>
<VERS>Vostre lumiere fust rauie,</VERS>
<VERS>Mon sang en pleurs s'est escoulé,</VERS>
<VERS>Vous deussiés m'auoir consolé,</VERS>
<VERS>Voyant mes souspirs et mes larmes,</VERS>
<VERS>Mais vos rigueurs m'ont immolé,</VERS>
<VERS>Reuenés bel esprit aislé,</VERS>
<VERS>Rendés-moy le jour et vos charmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A DUCHESSE DE SAVOYE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Noble bourgeoisse de Turin,</VERS>
<VERS>Fille du grand roy de Gonnesse,</VERS>
<VERS>Dame qui marches à grand train,</VERS>
<VERS>Adorable et belle duchesse,</VERS>
<VERS>Princesse que je ne vis onc,</VERS>
<VERS>Et comment vous portés-vous donc?</VERS>
<VERS>Depuis le jour que tant de l'armes,</VERS>
<VERS>Vous causastes dedans Paris,</VERS>
<VERS>Quand pour l'absence de vos charmes,</VERS>
<VERS>Tant d'artisans furent marris,</VERS>
<VERS>De courtisans et de gens darmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vrayment la France à cette fois,</VERS>
<VERS>Perdit une fort bonne fille,</VERS>
<VERS>On dit qu'elle en mordit ses doigts,</VERS>
<VERS>Et qu'elle en prit noire roupille,</VERS>
<VERS>Celle qui tant escarpina,</VERS>
<VERS>Pour sa fille proserpina,</VERS>
<VERS>N'eust au coeur douleur tant amere,</VERS>
<VERS>N'y tant le sein ne se batit,</VERS>
<VERS>Que fist cette dolente mere,</VERS>
<VERS>Voyant demonter vostre lit,</VERS>
<VERS>Et preparer vostre littiere.</VERS>
<VERS>Au bruit que firent vos mulets,</VERS>
<VERS>Crieuse ne fut d'eau de vie,</VERS>
<VERS>Vendeuse d'herbe ou de balais,</VERS>
<VERS>Qui ne vous dit, dieu vous benie,</VERS>
<VERS>Pour vous voir on quitta tresteau,</VERS>
<VERS>Pincete, tenaille et marteau,</VERS>
<VERS>Maistre Iean quitta son alesne,</VERS>
<VERS>Pour moy je quittay mon sabot,</VERS>
<VERS>Madame, qu'il vous en souuienne,</VERS>
<VERS>J'estois assis dessus le coq,</VERS>
<VERS>De la parroisse Saint Estienne.</VERS>
<VERS>Sur ce pinacle où je juchois,</VERS>
<VERS>Petit garçon portant jaquette,</VERS>
<VERS>D'où souuent passer je voyois,</VERS>
<VERS>Maint animal portant sonnette:</VERS>
<VERS>En vain des yeux je vous cherché,</VERS>
<VERS>Et mes regards je decoché,</VERS>
<VERS>Sur carosse et sur damoiselle,</VERS>
<VERS>Je vis maint nés, pié, teste et col,</VERS>
<VERS>Mais pour de royalle pucelle,</VERS>
<VERS>J'en vis par Monseigneur Saint Paul,</VERS>
<VERS>Aussi peu que jarreten ay dans laisle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi depuis il m'est resté,</VERS>
<VERS>Tel desir de vous voir en face,</VERS>
<VERS>Que pour face voir jarretay monté,</VERS>
<VERS>Monts plus fiers que les monts de Trace,</VERS>
<VERS>Pour vous voir reyne de Piemont,</VERS>
<VERS>J'ay surmonté maint aspre mont:</VERS>
<VERS>Le Tarere Tarc et Tarete,</VERS>
<VERS>Et le geneure faux grison,</VERS>
<VERS>Qui sur passant montagnes iette,</VERS>
<VERS>Des neges qu'en toute saison,</VERS>
<VERS>Il porte dessus sa barrette.</VERS>
<VERS>Dans ces glacés portes bandis,</VERS>
<VERS>Sur qui jamais feu ne fit flambes,</VERS>
<VERS>Sont les chemins du paradis,</VERS>
<VERS>Mais non du paradis des jambes;</VERS>
<VERS>Jamais soulier au pied collé,</VERS>
<VERS>N'en retourna que dessollé,</VERS>
<VERS>Et moy qui sous maigre carcasse,</VERS>
<VERS>Porte deux jambes de furet,</VERS>
<VERS>J'en meurs, j'en fremis, j'en trépasse,</VERS>
<VERS>Et je puis dire adieu jarret,</VERS>
<VERS>Adieu Paris, adieu Parnasse.</VERS>
<VERS>Ce que ne pouuant supporter,</VERS>
<VERS>Tant pied brisé, que jambe torte,</VERS>
<VERS>Vous supplient de faire oster,</VERS>
<VERS>Les susdits monts de vostre porte,</VERS>
<VERS>Pour lesdits monts faire raser,</VERS>
<VERS>Vous prier ozons bien ozer,</VERS>
<VERS>D'en escrire au sieur encelade,</VERS>
<VERS>C'est un garçon fort comme trois,</VERS>
<VERS>Il ne luy faut qu'une boutade,</VERS>
<VERS>Pour aller encore une fois,</VERS>
<VERS>Donner à Iupin l'anguillade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais helas! je serois bien bleu,</VERS>
<VERS>Si loin de m'estre fauorable,</VERS>
<VERS>Vous me disiés allés à Dieu,</VERS>
<VERS>Vrayment ce seroit bien le diable,</VERS>
<VERS>Et bien je vous obeirois,</VERS>
<VERS>Et vos monts je degrimperois,</VERS>
<VERS>Tost jarretaurois plié mon bagage,</VERS>
<VERS>Car trop grand il n'est dieu mercy,</VERS>
<VERS>Mais je dirois ha ha fromage,</VERS>
<VERS>Est-ce ainsi que l'on traitte icy,</VERS>
<VERS>Les enfans de vostre village.</VERS>
<VERS>Est-ce là ce qu'on m'auoit dit,</VERS>
<VERS>Mon maistre plus grand que Pompée,</VERS>
<VERS>Luy qui pour vous vendroit son lit,</VERS>
<VERS>Son grand cheual et son espée,</VERS>
<VERS>Est-ce ainsi que des reuerés,</VERS>
<VERS>Enfans du pere aux crains dorés,</VERS>
<VERS>Les prieres sont repoussées,</VERS>
<VERS>Et que l'on fait visage gris,</VERS>
<VERS>Aux porteurs des muses froissées,</VERS>
<VERS>Qui sont venus depuis Paris,</VERS>
<VERS>À l'odeur de vos fricassées.</VERS>
<VERS>Vrayment je n'eusse jamais creu,</VERS>
<VERS>Que princesse tant honnorable,</VERS>
<VERS>Fermer l'oreille eust jamais peu,</VERS>
<VERS>À priere tant raisonnable,</VERS>
<VERS>Des monts raser en bonne foy,</VERS>
<VERS>Voilà grand cas, c'est bien dequoy,</VERS>
<VERS>Pour en parler la chose est belle;</VERS>
<VERS>Ces puissans garçons qui jadis,</VERS>
<VERS>Au nés de la trouppe immortelle,</VERS>
<VERS>Firent le diable en paradis,</VERS>
<VERS>N'en faisoient qu'une bagatelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous estes fille pour le seur</VERS>
<VERS>De bon pere et de bonne mere,</VERS>
<VERS>J'ay veu, madame, vostre soeur,</VERS>
<VERS>Et feu, monseigneur, vostre frere:</VERS>
<VERS>Mais je dirois sans dire mal,</VERS>
<VERS>Que jamais coeur au vostre égal,</VERS>
<VERS>Ne parut en royal lignage,</VERS>
<VERS>Tout le monde le dit aussi,</VERS>
<VERS>Et fait cas de vostre courage,</VERS>
<VERS>Et pourquoy donc traitter ainsi,</VERS>
<VERS>Les enfans de vostre village.</VERS>
<VERS>Mais que dis-je, ô diuin soleil,</VERS>
<VERS>Grand astre de qui la lumiere,</VERS>
<VERS>Respand son éclat nompareil,</VERS>
<VERS>Sur l'un et sur l'autre hemisphere,</VERS>
<VERS>Quel rat, si ras et si tondu,</VERS>
<VERS>Quel Apollon si morfondu,</VERS>
<VERS>Architecte d'airs ou de carmes,</VERS>
<VERS>Quel vertueux infortuné,</VERS>
<VERS>Prés de vous n'a tary ses larmes,</VERS>
<VERS>Et soudain ne fust enchaisné,</VERS>
<VERS>De vos vertus et de vos charmes.</VERS>
<VERS>Quel esprit ne fust attiré,</VERS>
<VERS>Par vos qualités adorables,</VERS>
<VERS>Et par l'aymant saint et sacré,</VERS>
<VERS>De vos vertus incomparables,</VERS>
<VERS>Qui retournant à son foyer,</VERS>
<VERS>N'ayt des sans beaucoup l'armoyer,</VERS>
<VERS>Ô trois fois heureuses colines,</VERS>
<VERS>Sejour, ô trois fois bien-heureux,</VERS>
<VERS>Qui retenés dans vos cassines,</VERS>
<VERS>L'abregé le plus glorieux,</VERS>
<VERS>De toutes les vertus diuines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En quels climats tant écartés,</VERS>
<VERS>La bonne femme renommée,</VERS>
<VERS>N'a vos royalles qualités,</VERS>
<VERS>Porté sur son aisle emplumée,</VERS>
<VERS>Qui voyant dans un si beau corps,</VERS>
<VERS>Briller tant de riches tresors,</VERS>
<VERS>N'ait dit en extase profonde,</VERS>
<VERS>Heureux mes yeux par qui je vois:</VERS>
<VERS>Plus beau que la fille de l'onde,</VERS>
<VERS>Plus auguste que coeur de roys,</VERS>
<VERS>Plus charmant que l'astre du monde.</VERS>
<VERS>Mais autant où plus de bontés,</VERS>
<VERS>Eussiés-vous du ciel en partage,</VERS>
<VERS>Qu'on void reluire de beautés,</VERS>
<VERS>Dessus vostre auguste visage,</VERS>
<VERS>De sacs d'escus plus de milliers,</VERS>
<VERS>Qu'il n'est points dans vos souliers,</VERS>
<VERS>Cinquante liures de courage,</VERS>
<VERS>Plus que n'en eust Semiramis,</VERS>
<VERS>Voire deux onces dauantage,</VERS>
<VERS>Comme on dit tout à ses amys,</VERS>
<VERS>Je vous diray dans mon ramage.</VERS>
<VERS>Dame si frapper à vostre huys,</VERS>
<VERS>Je viens portant joyeux volumes,</VERS>
<VERS>Pas pourtant chargé je ne suis,</VERS>
<VERS>D'argent comme un crapaut de plumes,</VERS>
<VERS>Autant en blans qu'en blons escus,</VERS>
<VERS>J'ay grace à dieu cent francs ou plus,</VERS>
<VERS>Item, suiuant mon inuentaire,</VERS>
<VERS>Un page qui vaut mille francs,</VERS>
<VERS>Plus un valet qui ne boit guerre,</VERS>
<VERS>S'il n'a vin fort, et dont les dens,</VERS>
<VERS>Font souuent peur à la rapiere.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venu ne suis vous apporter,</VERS>
<VERS>Ny tourment, ny poire dangoisse,</VERS>
<VERS>He! Pourquoy donc pour vous chanter,</VERS>
<VERS>Dieu vous benie et Dieu vous croisse,</VERS>
<VERS>Pour cette effet un serain jarretay,</VERS>
<VERS>Que les souris n'ont pas mangé,</VERS>
<VERS>Ou en pourroit bien faire un page,</VERS>
<VERS>Il est sage et moriginé,</VERS>
<VERS>Il mange tout seul, il fait rage,</VERS>
<VERS>Je croy que s'il est bien mené,</VERS>
<VERS>Dans cent ans qu'il aura de l'âge.</VERS>
<VERS>Il chante aussi bien qu'un serain,</VERS>
<VERS>Mais non si bien qu'une syrene,</VERS>
<VERS>S'il est propre à vostre lutrain,</VERS>
<VERS>Je vous le donne en bonne estrene,</VERS>
<VERS>Pour vous seruir je l'ay dressé;</VERS>
<VERS>Je l'ay nourry, je l'ay fessé,</VERS>
<VERS>Si jarreten suis ruiné patience,</VERS>
<VERS>Je m'en rapporte à mon valet,</VERS>
<VERS>Qui tient conte de ma despence,</VERS>
<VERS>Si pour despencer en ballet,</VERS>
<VERS>Il ne faut pas grosse finance.</VERS>
<VERS>Mais, c'est trop parler de serain,</VERS>
<VERS>À dame tant serenissime,</VERS>
<VERS>Car pas trop bon n'est le serain,</VERS>
<VERS>À vostre grandeur altissime,</VERS>
<VERS>Je ne chante plus d'aujourd'huy,</VERS>
<VERS>Musette apportes mon estuy,</VERS>
<VERS>Serrés mon archet et ma lyre,</VERS>
<VERS>S'il vous plaist d'en oüyr conter,</VERS>
<VERS>Des plus beaux, vous n'aués qu'à dire,</VERS>
<VERS>J'ay fort bonne main pour chanter,</VERS>
<VERS>Et tres-bonne voix pour escrire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE BAGAGE PERDU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin jarretay veu partir la cour,</VERS>
<VERS>Venus, les graces et l'amour,</VERS>
<VERS>Tous nos gens ont troussé leurs quilles,</VERS>
<VERS>Tous les soldats pris le mousquet,</VERS>
<VERS>Tout a drillé, tout a fait gilles,</VERS>
<VERS>Chacun a plié son pacquet.</VERS>
<VERS>Moy seul demeuré le dernier,</VERS>
<VERS>Sans pite, maille, n'y denier,</VERS>
<VERS>Sans cheual, hardes, n'y bagage,</VERS>
<VERS>J'ay veu mon tresor abysmer,</VERS>
<VERS>Et mon vaillant faire naufrage,</VERS>
<VERS>Sans tourmente ny coup de mer.</VERS>
<VERS>Dans le sacré logis du roy,</VERS>
<VERS>Sans craindre n'y Dieu n'y sa loy,</VERS>
<VERS>N'y sans redouter la potence,</VERS>
<VERS>Un voleur m'a tout emporté,</VERS>
<VERS>Et de tout mon fait l'esperance,</VERS>
<VERS>Est le seul bien qui m'est resté.</VERS>
<VERS>Mercure pere des filoux,</VERS>
<VERS>Que c'est à bon droit qu'entre nous,</VERS>
<VERS>On repeint auecques des aisles,</VERS>
<VERS>Si le maraut qui m'a duppé,</VERS>
<VERS>N'en eust eu de toutes pareilles,</VERS>
<VERS>Je l'eusse bien tost attrappé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est toy de qui le support,</VERS>
<VERS>A mis à couuert dans le port,</VERS>
<VERS>Sa teste infame et criminelle,</VERS>
<VERS>C'est toy seul qui l'as deffendu,</VERS>
<VERS>Et c'est toy mesme qui recelle,</VERS>
<VERS>Le bagage que jarretay perdu.</VERS>
<VERS>Ô toy des dieux le plus subtil!</VERS>
<VERS>Le plus fin et le plus gentil,</VERS>
<VERS>Fais qu'on me rende mes valises,</VERS>
<VERS>Il n'est pas dit en aucun lieu,</VERS>
<VERS>Que des rabats et des chemises,</VERS>
<VERS>Fussent à l'vsage d'un dieu.</VERS>
<VERS>Veux tu parer ton cabinet,</VERS>
<VERS>De ma coëffe ou de mon bonnet,</VERS>
<VERS>Que veux tu faire de mes bottes,</VERS>
<VERS>Tes talonnieres fendent l'air,</VERS>
<VERS>Et tu ne peux craindre les crottes,</VERS>
<VERS>Puis que tu sçais si bien voler.</VERS>
<VERS>Fols artisans de tant de dieux,</VERS>
<VERS>Antiques superstitieux,</VERS>
<VERS>Qui forgeastes ce fantastique,</VERS>
<VERS>Que vos chimeres font bien voir,</VERS>
<VERS>Que ce dieu sourd et sans replique,</VERS>
<VERS>Est inutile et sans pouuoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelle resolution,</VERS>
<VERS>Prendray-je en cette affliction,</VERS>
<VERS>Que feray-je en cette auenture,</VERS>
<VERS>Tous mes amis à mon secours,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une froide peinture,</VERS>
<VERS>Sont deuenus muets et sourds.</VERS>
<VERS>Ils me craignent en ce malheur,</VERS>
<VERS>Plus que le perfide voleur,</VERS>
<VERS>Autheur de mes maux sans resource,</VERS>
<VERS>Ils pallissent à mon abord,</VERS>
<VERS>Et mon compliment à leur bource,</VERS>
<VERS>Porte la frayeur et la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A COMTE S. AGNAN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Esprit genereux et sublime,</VERS>
<VERS>Grand heros que la France estime,</VERS>
<VERS>Autant qu'un prince, et haye au bout,</VERS>
<VERS>Qui bel et bon estes par tout,</VERS>
<VERS>Depuis les pieds iusqu'à la teste,</VERS>
<VERS>Depuis le bas iusques au feste,</VERS>
<VERS>De long de costiere en quarré,</VERS>
<VERS>De qui mont de chose est narré,</VERS>
<VERS>Et dont la valeur en cronique,</VERS>
<VERS>Malgré les ans fera la nique,</VERS>
<VERS>À Mademoiselle Atropos,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'à ce faucheur dispos,</VERS>
<VERS>Le temps, lequel aussi bien qu'elle,</VERS>
<VERS>Par vos faits en aura dans laisle:</VERS>
<VERS>Eustil cent faux en son pouuoir,</VERS>
<VERS>Aussi tranchantes qu'un rasoir,</VERS>
<VERS>Et machoire assés accrée,</VERS>
<VERS>Pour manger charette ferrée,</VERS>
<VERS>Car tant qu'en ces bas lieux sera,</VERS>
<VERS>Gent qui sçaura lire on lira.</VERS>
<VERS>Dedans le temple de memoire,</VERS>
<VERS>Les monumens de vostre gloire,</VERS>
<VERS>Qui comme jarretay dit durera,</VERS>
<VERS>In sempiterna saecula,</VERS>
<VERS>En bon françois cela veut dire,</VERS>
<VERS>Qu'on verra dans ce bas empire,</VERS>
<VERS>Tout ce qui vit en l'uniuers,</VERS>
<VERS>Mangé des mittes et des vers,</VERS>
<VERS>Plutost que vostre gloire morte,</VERS>
<VERS>Que dans son front l'histoire porte,</VERS>
<VERS>Sans qu'un astre malicieux,</VERS>
<VERS>Ny que le demon enuieux,</VERS>
<VERS>Qui les dens à comme une herse,</VERS>
<VERS>Luy fasse jamais trou ny perse,</VERS>
<VERS>Car vous n'estes pas dieu mercy,</VERS>
<VERS>De ces preux faits, coussi, coussi,</VERS>
<VERS>De ces vaillans à la douzaine,</VERS>
<VERS>De ces heros miton mitaine,</VERS>
<VERS>En qui ce beau nom reueré:</VERS>
<VERS>Paroist autant des-honoré,</VERS>
<VERS>Qu'il est en sa plus haute gloire,</VERS>
<VERS>En vostre nom qui de l'histoire,</VERS>
<VERS>Sera le plus digne ornement,</VERS>
<VERS>Qui des vertus tousjours amant,</VERS>
<VERS>À vertus faites bonne chere,</VERS>
<VERS>Qui fieres gens ne craignés guerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fust-il plus que Gargantua,</VERS>
<VERS>Fier, qui le loup garou tua,</VERS>
<VERS>Que Merlin cocaye Artachée,</VERS>
<VERS>Que Fierrabras, ny que Typhée,</VERS>
<VERS>Que Goliat ny que Samson,</VERS>
<VERS>Qui fust un robuste garçon,</VERS>
<VERS>Et lequel comme il est à croire,</VERS>
<VERS>Fist autresfois d'une machoire,</VERS>
<VERS>Plus que maintenant tous nos preux,</VERS>
<VERS>N'en pourroient faire auecques deux,</VERS>
<VERS>Fors vous qui pour semblable affaire,</VERS>
<VERS>Aués valeur hereditaire,</VERS>
<VERS>Force et courage compettant,</VERS>
<VERS>Quand il en faudroit faire autant,</VERS>
<VERS>Témoins en son maints caboches,</VERS>
<VERS>Qui de vous ont receu taloches,</VERS>
<VERS>Pour n'auoir pas comme je croy,</VERS>
<VERS>Autrement bien seruy le roy,</VERS>
<VERS>Témoins en est mainte prouince,</VERS>
<VERS>Où battus aués gens à pince,</VERS>
<VERS>Montrant aux plus roides gigots,</VERS>
<VERS>La puissance de vos ergots,</VERS>
<VERS>Que craindre plus que le tonnerre,</VERS>
<VERS>On doit, c'est à dire à la guerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car aillieurs vostre noble main,</VERS>
<VERS>N'a rien que de doux et d'humain,</VERS>
<VERS>Carressant par tout le merite,</VERS>
<VERS>Non pas en donneur d'eau benite,</VERS>
<VERS>Ains honorant dame vertu,</VERS>
<VERS>De vos biens luy çachant le cu,</VERS>
<VERS>Luy faisant manger carpe fritte,</VERS>
<VERS>Et du lard de vostre marmitte,</VERS>
<VERS>Comme faisoit jadis Cesar,</VERS>
<VERS>À qui je vous compare, car</VERS>
<VERS>Soit en bonté, soit en prudence,</VERS>
<VERS>En force en esprit en vaillance,</VERS>
<VERS>Plus grand que vous, on ne vid onc,</VERS>
<VERS>Plus doux qu'un gan, plus droit qu'un jonc,</VERS>
<VERS>Plus franc que l'or, plus rond qu'un iuste,</VERS>
<VERS>Enfin un vray Cesar auguste,</VERS>
<VERS>Cherissant tous les nobles arts,</VERS>
<VERS>Tant de Minerue que de Mars,</VERS>
<VERS>Fauorissant armes et lettres,</VERS>
<VERS>Aymant musique, prose et mettres,</VERS>
<VERS>L'honneste amour, item un peu,</VERS>
<VERS>La bonne chere et le bon feu,</VERS>
<VERS>Dequoy vous n'en valés pas pire,</VERS>
<VERS>Bref, tous deux faits comme de cire,</VERS>
<VERS>Tous deux grands d'esprit et de coeur,</VERS>
<VERS>S'il fut un fort grand empereur,</VERS>
<VERS>Possible monseigneur et maistre,</VERS>
<VERS>Que vous le voudriez bien estre:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je diray qu'hormis cela,</VERS>
<VERS>Il ne vous manque un iota,</VERS>
<VERS>De tout ce que jarretay dit en somme,</VERS>
<VERS>Des qualitez de ce grand homme,</VERS>
<VERS>Qui comme est dit peu moins peu plus,</VERS>
<VERS>Valoit bien son pezant d'escus;</VERS>
<VERS>Aussi par tout la renommée,</VERS>
<VERS>Dessus son échine emplumée,</VERS>
<VERS>Ronflant comme un double canon,</VERS>
<VERS>Fait bruire si haut vostre nom,</VERS>
<VERS>Que ma pauure muse endormie,</VERS>
<VERS>Laquelle Yssir ne vouloit mie,</VERS>
<VERS>De son letargique sommeil,</VERS>
<VERS>Loin des rayons de son soleil,</VERS>
<VERS>La grande princesse des charmes,</VERS>
<VERS>Se resueille et parmy ses larmes,</VERS>
<VERS>Vous offre ce petit present,</VERS>
<VERS>Qui je croy seroit plus plaisant,</VERS>
<VERS>Si jarretauois plus l'esprit en feste,</VERS>
<VERS>Mais excuses martel en teste:</VERS>
<VERS>Ce pendant je suis de bon coeur,</VERS>
<VERS>Vostre tres-humble seruiteur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA GUESPE DE COUR AU ROY
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a bien deux ans et plus,</VERS>
<VERS>Que certains vers de moy vous prittes,</VERS>
<VERS>Pour lesquels quelques carolus,</VERS>
<VERS>Grand monarque vous me promistes,</VERS>
<VERS>Si lesdits carolus promis,</VERS>
<VERS>Dans mon gousset point n'aués mis,</VERS>
<VERS>Faute ne fust comme je pense,</VERS>
<VERS>De bon vouloir ny de puissance,</VERS>
<VERS>Car chacun sçait que bon vouloir,</VERS>
<VERS>Aués autant que de pouuoir,</VERS>
<VERS>Qui pouués du plus miserable,</VERS>
<VERS>Faire un archiprotonotable,</VERS>
<VERS>Et du plus vil frotte patin,</VERS>
<VERS>Un noble à gregue de satin,</VERS>
<VERS>Un milor d'un homme de paille,</VERS>
<VERS>Un important d'un rien qui vaille,</VERS>
<VERS>Comme du plus fier conquerant,</VERS>
<VERS>Un gueux de cheualier errant;</VERS>
<VERS>Pouuoir que ne tenés d'Alphée,</VERS>
<VERS>D'Alquif ny de margo la fée,</VERS>
<VERS>Mais de celuy qui dans sa main,</VERS>
<VERS>Tient tout le sort du genre humain,</VERS>
<VERS>Et qui regit comme d'un autre,</VERS>
<VERS>Consequemment aussi le vostre,</VERS>
<VERS>Que je supplie de bon coeur,</VERS>
<VERS>Vous inspirer en ma faueur,</VERS>
<VERS>Car si c'est adorable sire,</VERS>
<VERS>En ma faueur ne vous inspire.</VERS>
<VERS>Bien tard vous aurés, ô grand roy!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'vtilles mouuemens pour moy,</VERS>
<VERS>Bien tard grand roy comme je pense,</VERS>
<VERS>Je seray mareschal de France,</VERS>
<VERS>Tard on verra par mes aquests,</VERS>
<VERS>Un paquet de quatre laquais,</VERS>
<VERS>Apres auoir beu comme à nopce,</VERS>
<VERS>Pisser derriere mon carosse,</VERS>
<VERS>Peu se rencontrent dans les cours,</VERS>
<VERS>De Saint Agnans et de Harcourts,</VERS>
<VERS>Peu de soleils qui sachent luire,</VERS>
<VERS>Pour vertu guider et conduire,</VERS>
<VERS>Et quoy doncques force falots,</VERS>
<VERS>Force badins, force palots,</VERS>
<VERS>Force fols, force mercenaires,</VERS>
<VERS>Force méchans patibulaires,</VERS>
<VERS>Force rebelles deguises,</VERS>
<VERS>Forces lutins canonises,</VERS>
<VERS>Tel fust, et l'esprit, et la vie:</VERS>
<VERS>Decil qui par maudite enuie,</VERS>
<VERS>Vainement du temps de Louys,</VERS>
<VERS>Dont vous estes le digne fils,</VERS>
<VERS>S'opposoit au cours salutaire,</VERS>
<VERS>Des graces qu'il daignoit me faire,</VERS>
<VERS>Et tels sont mesmes ces jaloux,</VERS>
<VERS>Qui pour me nuire auprés de vous,</VERS>
<VERS>Vous font à croire que je jouë,</VERS>
<VERS>Mon argent comme de la bouë,</VERS>
<VERS>Que l'or en mon gousset placé,</VERS>
<VERS>C'est eau dans un panier percé.</VERS>
<VERS>Grand roy c'est de cette maniere,</VERS>
<VERS>Que sans joüer je fais biziere.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'au lieu de quinze sur dix,</VERS>
<VERS>Bien souuent je ne fais que six,</VERS>
<VERS>Grand roy, c'est ainsi que ma muse,</VERS>
<VERS>Pauure froide triste et confuse,</VERS>
<VERS>Par un prodige sans pareil,</VERS>
<VERS>Se glace aux rayons du soleil,</VERS>
<VERS>Et c'est ainsi digne monarque,</VERS>
<VERS>Qu'auec cette gentille marque,</VERS>
<VERS>Iamais graces à mes riuaux,</VERS>
<VERS>Vous ne sçaurés ce que je vaux,</VERS>
<VERS>Quand annonceant vostre euangile,</VERS>
<VERS>Mille bourgeois de cette ville,</VERS>
<VERS>Par moy detrompés de leurs faits,</VERS>
<VERS>Tant à Luxembourg qu'aux palais,</VERS>
<VERS>Vous apprendroient combien de milles,</VERS>
<VERS>J'ay desabusé de soudrilles,</VERS>
<VERS>De folle creance obsedés,</VERS>
<VERS>Et deliuré de possedés,</VERS>
<VERS>Du malin esprit de la fronde,</VERS>
<VERS>Le plus méchant diable du monde,</VERS>
<VERS>Iamais graces à mes riuaux,</VERS>
<VERS>Vous ne sçaurés ce que je vaux,</VERS>
<VERS>Quand on vous diroit de mon zele,</VERS>
<VERS>Le progrés ardant et fidelle,</VERS>
<VERS>Combien preschant à des marraux,</VERS>
<VERS>J'ay perdu d'honnestes de manteaux,</VERS>
<VERS>En dix combats, et six battailles,</VERS>
<VERS>Où je cuiday mes funerailles,</VERS>
<VERS>Voir en la fin de mes trauaux,</VERS>
<VERS>Combien jarretay perdu de chappeaux,</VERS>
<VERS>Faute d'un petit brin de paille,</VERS>
<VERS>Combien de la fiere canaille,</VERS>
<VERS>J'ay supporté dedans son vin,</VERS>
<VERS>De transports de Saint Maturin,</VERS>
<VERS>Combien de coups de fiere patte,</VERS>
<VERS>Tant sur test que sur omoplatte,</VERS>
<VERS>Eust mon nepueu dessus le point,</VERS>
<VERS>De perdre son porte pourpoint,</VERS>
<VERS>Si que force fust sans trompette,</VERS>
<VERS>À moy soudain faire retraitte,</VERS>
<VERS>Dans la bonne ville de Sens,</VERS>
<VERS>Ou fors trois coquins hors du sens,</VERS>
<VERS>Le reste qui pour vous soupire,</VERS>
<VERS>Pour vous souffriroit le martyre,</VERS>
<VERS>Si martyre pour vous souffrir,</VERS>
<VERS>Il falloit et pour vous perir,</VERS>
<VERS>C'est parmy ce peuple fidelle,</VERS>
<VERS>Que traistre frondeur ou rebelle,</VERS>
<VERS>N'a qu'à montrer son chien de nés,</VERS>
<VERS>Fust-il des plus enfarinés,</VERS>
<VERS>Je veux qu'on medegargamelle,</VERS>
<VERS>S'il en rapportoit cuisse ou aisle,</VERS>
<VERS>Aussi c'est dans le lieu natal,</VERS>
<VERS>À tous vos ennemis fatal,</VERS>
<VERS>Que grace à gregue senonoise,</VERS>
<VERS>J'ay puisé cette ame françoise,</VERS>
<VERS>Qui fait qu'il me seroit bien doux,</VERS>
<VERS>Grand roy d'estre cardé pour vous;</VERS>
<VERS>Qui doncques, ô tres digne sire,</VERS>
<VERS>Du bien de moy vous pourra dire:</VERS>
<VERS>Sera ce quelque Mecenas,</VERS>
<VERS>Quelque amoureux fils de Pallas,</VERS>
<VERS>La gloire auecques sa trompette,</VERS>
<VERS>La renommée ou la gazette;</VERS>
<VERS>Qui de mon nom vous parlera,</VERS>
<VERS>Non, mais ma mort vous le dira,</VERS>
<VERS>Du moment que nous est rauie,</VERS>
<VERS>La vie aussi cesse l'enuie,</VERS>
<VERS>Aux enuieux les plus mordans,</VERS>
<VERS>La mort casse toutes les dens,</VERS>
<VERS>Ce monstre ainsi mis en desordre,</VERS>
<VERS>Par mort ne trouuant plus que mordre,</VERS>
<VERS>Dans un corps par mort abbattu,</VERS>
<VERS>Laisse en repos dame vertu,</VERS>
<VERS>Lors que je n'auray plus affaire,</VERS>
<VERS>Que d'un beguin et d'un suaire,</VERS>
<VERS>Et que pour m'ayder au besoin,</VERS>
<VERS>Il ne faudra ny blé ny foin,</VERS>
<VERS>Robe, pourpoint, ny sçapulaire,</VERS>
<VERS>Ny d'argent pour mon locataire,</VERS>
<VERS>A lors mes seigneurs mes riuaux,</VERS>
<VERS>Vous apprendront ce que je vaux,</VERS>
<VERS>Vrayment ces airs auoient des charmes,</VERS>
<VERS>Diront-ils alors et ses carmes,</VERS>
<VERS>Quoy qu'assés mal recompensés,</VERS>
<VERS>En tous lieux estoient encensés,</VERS>
<VERS>Faute d'un ange tutelaire,</VERS>
<VERS>S'il n'eust la fortune prospere,</VERS>
<VERS>Nous n'en deuons estre esbahis,</VERS>
<VERS>Nul n'est prophete en son pays,</VERS>
<VERS>Ô diue gloire seraphique,</VERS>
<VERS>Que ce rare panegirique,</VERS>
<VERS>En mon drap empaquelotté,</VERS>
<VERS>Comme un lieure dans un paté,</VERS>
<VERS>Attendant le coup de trompette,</VERS>
<VERS>Me rendra la jambe bien faite,</VERS>
<VERS>Que je seray bien réjoüy,</VERS>
<VERS>Quant pour moy tout éuanoüy,</VERS>
<VERS>Miche, gatteau, tourte et galette,</VERS>
<VERS>Mon robichon magodinette,</VERS>
<VERS>Ballon, esteuf, cartes et dés,</VERS>
<VERS>Poulets, pigeons, chappons bardés,</VERS>
<VERS>Plaisirs amour, joye et lumiere,</VERS>
<VERS>Mes membres reduits en poussiere,</VERS>
<VERS>Quelqu'un grand prince vous dira,</VERS>
<VERS>De mes faits mirabilia,</VERS>
<VERS>Ainsi les saints, la sainte eglise,</VERS>
<VERS>Qu'aprés la mort ne canonise,</VERS>
<VERS>Mais pour moy qui saint ne suis tant,</VERS>
<VERS>Mais qui voudroit l'estre pourtant,</VERS>
<VERS>J'auouë que jarretaurois enuie,</VERS>
<VERS>D'estre festé durant ma vie.</VERS>
<VERS>Et qu'en d'espit de mes rivaux,</VERS>
<VERS>Vous conneussiés ce que je vaux,</VERS>
<VERS>Deja vostre tante royalle,</VERS>
<VERS>Princesse que nulle autre esgalle,</VERS>
<VERS>En a quelque chose apperceu,</VERS>
<VERS>Si rien encor n'en aués sçeu,</VERS>
<VERS>Daignés-le apprendre, ô digne sire,</VERS>
<VERS>Cependant qu'en ma tirelire,</VERS>
<VERS>Ferés tinter le cardescu,</VERS>
<VERS>Pour ayder à cacher le cu,</VERS>
<VERS>Des gens lesquels pour vostre empire,</VERS>
<VERS>Ont souffert glorieux martire,</VERS>
<VERS>Ce qui dans ce siecle tortu,</VERS>
<VERS>N'est pas tant petite vertu,</VERS>
<VERS>Et ne sera-si le temps dure,</VERS>
<VERS>Pour de pension je n'ay cure,</VERS>
<VERS>D'autant qu'en fait de pension,</VERS>
<VERS>À vous parler sans fiction,</VERS>
<VERS>Dans si fatale conjoncture,</VERS>
<VERS>Ce n'est presque argent qu'en peinture,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est rien tel qu'argent contant,</VERS>
<VERS>Qu'un beau petit équipatant,</VERS>
<VERS>Sus donc grand prince sans remise,</VERS>
<VERS>Voyons de vostre marchandise,</VERS>
<VERS>Et dans peu malgré mes riuaux,</VERS>
<VERS>Vous connoistrés ce que je vaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE VOYAGE DE SENS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon cher amy de la Chappelle,</VERS>
<VERS>Qui comme l'or à la couppelle,</VERS>
<VERS>Est un amy fort esprouué,</VERS>
<VERS>Et mesmement fort approuué,</VERS>
<VERS>De petit val dont je vous iure,</VERS>
<VERS>Bien fort je plaindrois l'auenture,</VERS>
<VERS>Si pour moy pauure infortuné,</VERS>
<VERS>Il demeuroit decordonné,</VERS>
<VERS>Sçachez, cher amy, que jarretestime,</VERS>
<VERS>Tant pour raison que pour la rime,</VERS>
<VERS>Je dis raison, car sans raison,</VERS>
<VERS>Un rimeur est moins qu'un oison,</VERS>
<VERS>Qu'estant party de la grand ville,</VERS>
<VERS>Ou mes Louys auoient fait gille,</VERS>
<VERS>Auec grand train et grossegent,</VERS>
<VERS>Grand attirail et peu d'argent,</VERS>
<VERS>Ce qui pour faire long voyage,</VERS>
<VERS>N'est pas de trop heureux presage,</VERS>
<VERS>Je dormis tant qu'à mon réueil,</VERS>
<VERS>Je me vis à bord à Corbeil,</VERS>
<VERS>On par une fiere auanture,</VERS>
<VERS>Contrains fus coucher sur la dure,</VERS>
<VERS>Tres proprement dans mon estuy,</VERS>
<VERS>Ce que je pratique aujourd'huy,</VERS>
<VERS>Comme en guerre autant raisonnable,</VERS>
<VERS>Qu'à fils des muses conuenable,</VERS>
<VERS>Rien je ne vous dis du repas,</VERS>
<VERS>D'autant qu'il ne s'en parla pas,</VERS>
<VERS>Mais le jour d'aprés en reuanche,</VERS>
<VERS>Le lendemain que fust dimanche,</VERS>
<VERS>Je trouuay repas opportun,</VERS>
<VERS>Bien qu'auec rimeur importun,</VERS>
<VERS>Jadis pour donner un clistere,</VERS>
<VERS>Tres suffissant apotiquaire,</VERS>
<VERS>À Paris aymé d'un chacun,</VERS>
<VERS>Et maintenant poëte à Melun,</VERS>
<VERS>Ce fust-là que sans caracole,</VERS>
<VERS>Sans subterfuge ny bricolle,</VERS>
<VERS>Il fallut à fier batelier,</VERS>
<VERS>Respandre mon petit denier,</VERS>
<VERS>À qui pour payer le passage,</VERS>
<VERS>De mon poëtique équipage,</VERS>
<VERS>Il fallust laisser en belor,</VERS>
<VERS>Un tiers de mon petit tresor:</VERS>
<VERS>Qui fust cher amy je vous iure,</VERS>
<VERS>Une autre trop fiere auanture,</VERS>
<VERS>Sans le grand pharmacopola,</VERS>
<VERS>Agneau qui pour nous s'immola.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous tirant d'hotesse testuë</VERS>
<VERS>Diablesse meschante et barbuë,</VERS>
<VERS>Quand parust à nostre secours,</VERS>
<VERS>La diue coche de Nemours,</VERS>
<VERS>Ou logement il fallust prendre,</VERS>
<VERS>La par trop fier et dur esclandre,</VERS>
<VERS>Je perdis joüant au piquet,</VERS>
<VERS>À peu prés tout mon petit fait,</VERS>
<VERS>À Moret quittans laquatique,</VERS>
<VERS>Voiture prismes larcadique,</VERS>
<VERS>Sur qui plus guais que par batteau,</VERS>
<VERS>Vismes gister à montereau,</VERS>
<VERS>Où sur beste tant magnifique,</VERS>
<VERS>De Phoebus la gent deifique,</VERS>
<VERS>Dans l'estime du peuple fat,</VERS>
<VERS>Passa pour gent à mitridat,</VERS>
<VERS>Ce fust là ma tante Nicole,</VERS>
<VERS>Qu'il fallust changer la pistolle,</VERS>
<VERS>Ce fust en ce perfide lieu,</VERS>
<VERS>Grand roy que je vous dis à dieu,</VERS>
<VERS>Si bien qu'en ce depart funeste,</VERS>
<VERS>Asnés payés je neus de reste,</VERS>
<VERS>Que deux beaux petits escus blans,</VERS>
<VERS>Pour me conduire iusqu'à Sens,</VERS>
<VERS>Ou mis à bord sans croix ny pille,</VERS>
<VERS>Auec le plus geux de la ville,</VERS>
<VERS>J'eusse bien peu sans vanité,</VERS>
<VERS>Disputer de la primauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô tigresse fortune aduerse,</VERS>
<VERS>Diablesse, ladresse, taistresse,</VERS>
<VERS>Vilaine, ainsi pourquoy vas tu,</VERS>
<VERS>Tournant la nuque à la vertu,</VERS>
<VERS>Quel nocher dans un tel orage,</VERS>
<VERS>N'eust brisé mats, ancre et cordage</VERS>
<VERS>Antenne, trinquet et timon,</VERS>
<VERS>Quel experimenté patron,</VERS>
<VERS>En ce destroit n'eust fait naufrage,</VERS>
<VERS>Fors moy qui sans perdre courage,</VERS>
<VERS>Expert en de semblables cas,</VERS>
<VERS>Au montier jarretadresse mes pas,</VERS>
<VERS>Où bien aspergé d'eau benite,</VERS>
<VERS>Qui mont à bon chrestien profite,</VERS>
<VERS>Au ciel plein d'un deuot soucy,</VERS>
<VERS>Ma priere jarretadresse ainsi,</VERS>
<VERS>Grand autheur de la confrairie,</VERS>
<VERS>Des cheualiers de l'industrie,</VERS>
<VERS>De qui les beaux jours sont finis,</VERS>
<VERS>Adorable roy de Tunis,</VERS>
<VERS>Docteur à toy seul comparable,</VERS>
<VERS>Ange à tes hostes redoutable,</VERS>
<VERS>Mais secourable à tes amys,</VERS>
<VERS>Ange à qui le ciel fust promis,</VERS>
<VERS>Qui dedans ce val transitoire,</VERS>
<VERS>Par art à peu de gens notoire,</VERS>
<VERS>As, euité tant de dangers,</VERS>
<VERS>Tant d'escueils et tant de rochers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grand autheur de fine finesse,</VERS>
<VERS>Roy de la ruse et de l'adresse,</VERS>
<VERS>Grand luminaire des gusmans,</VERS>
<VERS>Soleil de tous les charlattans,</VERS>
<VERS>Du plus haut de ton d'omicille,</VERS>
<VERS>En moy ton pauure lazarille,</VERS>
<VERS>Triste object du ciel irrité,</VERS>
<VERS>Influë un traict de ta clarté,</VERS>
<VERS>Infuse en moy cette science,</VERS>
<VERS>Par qui malgré ton indigence,</VERS>
<VERS>Tu triomphas du mauuais sort.</VERS>
<VERS>De la famine et de la mort,</VERS>
<VERS>Et je te promets ô grand phare,</VERS>
<VERS>Esprit du monde le plus rare,</VERS>
<VERS>De faire durer à jamais,</VERS>
<VERS>La memoire de tes beaux faicts:</VERS>
<VERS>Je graueray dans ta chronique,</VERS>
<VERS>Les beaux traicts dont tu fis lanique,</VERS>
<VERS>À tous les traicts du temps passé,</VERS>
<VERS>Du pays chaud iusques au glacé,</VERS>
<VERS>L'on verra ton panegirique,</VERS>
<VERS>Et d'un stile plus qu'heroïque,</VERS>
<VERS>Les arts que tu nous as laissé,</VERS>
<VERS>À quoy l'illustre trespassé,</VERS>
<VERS>Tant par raison que par priere,</VERS>
<VERS>Tout resplandissant de lumiere,</VERS>
<VERS>Et de brillans enuironné,</VERS>
<VERS>M'apparut, ou je sois damné.</VERS>
<VERS>Non point chargé d'un reliquaire,</VERS>
<VERS>D'un breviaire, ou d'un scapulaire,</VERS>
<VERS>Mais d'un beau ieu de lansquenet,</VERS>
<VERS>De trois beaux dez et d'un cornet,</VERS>
<VERS>Qu'auec tres-graue contenance,</VERS>
<VERS>Il agita m'en liura chance,</VERS>
<VERS>Me disant ces mots à peu prés,</VERS>
<VERS>Fac et in hoc signo vinces,</VERS>
<VERS>Puis se derobant à ma veuë,</VERS>
<VERS>Comme un esclair qui fend la nuë,</VERS>
<VERS>Ne me laisse moins consolé,</VERS>
<VERS>Qu'un deuot pere recolé,</VERS>
<VERS>Lequel auroit veu son bon ange,</VERS>
<VERS>Ô prodige ô merueille estrange,</VERS>
<VERS>Le jour qui fut le landemain,</VERS>
<VERS>Qui deuoit estre un jour sans pain:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moy qui d'argent n'auois mie,</VERS>
<VERS>Je fus droit à l'accademie,</VERS>
<VERS>Où par le vouloir du destin,</VERS>
<VERS>Je trouuay la carte à la main,</VERS>
<VERS>Un visage de bonne augure,</VERS>
<VERS>Noble et gentil de sa nature,</VERS>
<VERS>Qui sans craindre le coup mortel,</VERS>
<VERS>Du hazard me porte un cartel,</VERS>
<VERS>Pour y combattre à toute outrance,</VERS>
<VERS>Ce qu'accepté sans resistance,</VERS>
<VERS>L'ange d'abord argent tira,</VERS>
<VERS>Mais je dis qui perdra mettra,</VERS>
<VERS>Qui fust or de si bonne mise,</VERS>
<VERS>Qu'auecques ceste gualantise,</VERS>
<VERS>Je luy tiray cent escus d'or,</VERS>
<VERS>Qui ne fust pas le tout encor,</VERS>
<VERS>Il voulut auoir sa reuanche,</VERS>
<VERS>Qu'auecques carte belle et blanche,</VERS>
<VERS>Je luy donnay par tant de fois,</VERS>
<VERS>Que je mis mon prince aux abbois,</VERS>
<VERS>Si bien que contant mes pistolles</VERS>
<VERS>Tant mazarines qu'espagnolles,</VERS>
<VERS>Louys jaunes et louys blancs,</VERS>
<VERS>Je trouue plus de mille francs,</VERS>
<VERS>Voilà comme fortune change,</VERS>
<VERS>Ores je bois frais et ne mange,</VERS>
<VERS>Rien que perdrix et pigeonneaux,</VERS>
<VERS>Mes pages rien que des gateaux,</VERS>
<VERS>Et mon nepueu qui fait le prince,</VERS>
<VERS>Plus fier qu'un noble de prouince,</VERS>
<VERS>Rit chante et boit et fait l'amour,</VERS>
<VERS>Et moy je la fais à mon tour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A MADAME PROSERPINE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon sort auec le tien a de la ressemblance,</VERS>
<VERS>Nous nous sentons rauir tous deux esgalement,</VERS>
<VERS>Comme un dieu fut l'autheur de ton enlevement,</VERS>
<VERS>Je sens aussi d'un dieu la supresme puissance.</VERS>
<VERS>Que jarretayme de ces vers l'agreable cadence,</VERS>
<VERS>Où je voy d'Apollon le diuin mouuement,</VERS>
<VERS>Je vante auec plaisir dans mon rauissement,</VERS>
<VERS>De l'autheur de mon mal la douce violence.</VERS>
<VERS>Si Pluton consumé par les feux de l'amour,</VERS>
<VERS>T'enleve et te conduit en son morne sejour,</VERS>
<VERS>Tu sçais bien que l'amour est cause de ce crime.</VERS>
<VERS>De mon rauissement jarretaccuse Dassoucy,</VERS>
<VERS>Charmé par les escrits de cét esprit sublime</VERS>
<VERS>Et je sçay qu'Apollon en est la cause aussi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>