<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies et nouvelles n2
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Sophie D'arbouville
</AUTEUR>
<DATE>
1855
</DATE>

<AUTRE>
Stella.
</AUTRE>

<AUTRE>
Fragment D'Un Poème.
</AUTRE>

<AUTRE>
(Ces fragment, trouvés dans les papiers de Mme d'Arbouville, 
n'ont été ni revus ni corrigés par elle, en vue de l'impression.) 
</AUTRE>

<AUTRE>
Prologue.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Choeur D'Anges. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que viens-tu faire au ciel, bel ange, noire frère? </VERS>
<VERS>L'âme que tu gardais est encor sur la terre; </VERS>
<VERS>Tu dois à ses côtés, veillant avec amour, </VERS>
<VERS>La suivre dans la vie et la nuit et le jour. </VERS>
<VERS>Aux pieds de l'Étemel, frère, qui te ramène </VERS>
<VERS>Quand l'ange de la mort n'a pas brisé ta chaîne? </VERS>
<VERS>Sans l'ordre du Très-Haut, si je revois le ciel, </VERS>
<VERS>Ce n'est point pour chercher le repos éternel, </VERS>
<VERS>Ni nos ailes d'azur, ni ma divine lyre, </VERS>
<VERS>Ni l'encens enivrant qu'en ces lieux on respire, </VERS>
<VERS>Ni de vos chants divins l'acord harmonieux </VERS>
<VERS>Qu'on appelle silence au rivage des deux. </VERS>
<VERS>Car l'ange de la mort » le plus beau de nos anges » -</VERS>
<VERS>Le plus heureux parmi nos célestes phalanges, </VERS>
<VERS>Celui qui va chercher les pauvres exilés, </VERS>
<VERS>Et qui leur dit tout bas: « Dieu Vous a rappelés! » </VERS>
<VERS>Ange d'amour qui vient les prendre sur la terre, </VERS>
<VERS>Et les porte en ses bras au séjour de lumière. . . </VERS>
<VERS>La Mort, laisse celui qui me fut confié, </VERS>
<VERS>Et mon sort à sou sort reste toujours lié. </VERS>
<VERS>Mais je viens parmi vous, un seul instant, mes frères, </VERS>
<VERS>Pour fléchir le Seigneur par mes larmes amères.</VERS>
<VERS>Je viens dans ce séjour du Souverain des cieux, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui parler de moins loin, d'un homme malheureux. </VERS>
<VERS>Frères! volez vers Lui! dites-lui que je traîne, </VERS>
<VERS>Sur la terre d'exil, une trop lourde chaîne; </VERS>
<VERS>Que l'homme que je garde échappe à mon amour; </VERS>
<VERS>Qu'en vain auprès de lui, soit la nuit, Soit le jour, </VERS>
<VERS>Je parle du Seigneur tout bas à son oreille. </VERS>
<VERS>Le soir quand il s'endort, le jour quand il s'éveille; </VERS>
<VERS>Qu'en vain, avec ardeur, le suivant du regard, </VERS>
<VERS>Mes ailes, en tous lieux, lui forment un rempart; </VERS>
<VERS>Qu'en vain, penché sur lui lorsque le jour s'achève, </VERS>
<VERS>Je parais à ses yeux sous la forme d'un rêve, </VERS>
<VERS>Je chante à son chevet, je lui fais voir le ciel! </VERS>
<VERS>J'approche de sa lèvre une coupe de miel, </VERS>
<VERS>Je pare la vertu de guirlandes de rose,</VERS>
<VERS>Et, sur son front, ma bouche avec amour se pose; </VERS>
<VERS>Je l'endors en mes bras comme un petit enfant </VERS>
<VERS>Que l'amour d'une mère et protège et défend.  </VERS>
<VERS>Inutiles efforts! . . . Sur le bord de l'abîme, </VERS>
<VERS>Chaque jour il s'avance, entraîné par le crime:  </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>II n'entend pas ma voix, il ne voit pas mes pleurs, </VERS>
<VERS>Le gouffre, à ses regards, disparaît sous des fleurs: </VERS>
<VERS>Il s'incline.... il se penche.... il avance, il chancelle. . . </VERS>
<VERS>Alors, subitement frappant lair de mon aile, </VERS>
<VERS>J'ai volé vers les cieux, et près de l'Éternel, </VERS>
<VERS>J'implore aide et secours pour un fils criminel! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR D'ANGES. </VERS>
<VERS>Grâce! grâce pour lui, Seigneur, Dieu de clémence! </VERS>
<VERS>Pardonne et sauve, toi dont l'amour est immense! </VERS>
<VERS>Daigne baisser les yeux: devant ton seul regard, </VERS>
<VERS>Le mal disparaîtra comme un léger brouillard. </VERS>
<VERS>Nous prions à genoux pour un fils de la terre, </VERS>
<VERS>Dont les yeux sont fermés à ta sainte lumière; </VERS>
<VERS>Notre frère, à tes pieds, jette un cri de douleur, </VERS>
<VERS>Il gémit au séjour de l'éternel bonheur. </VERS>
<VERS>Grâce! grâce pour lui, Seigneur, Dieu de clémence! </VERS>
<VERS>Pardonne et sauve, toi dont l'amour est immense! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce chant suppliant l'harmonieux essor, </VERS>
<VERS>Dans l'espace des cieux, vibra longtemps encor; </VERS>
<VERS>Le jeune ange gardien, que réclamait la terre, </VERS>
<VERS>Tour à tour ou pleurait ou chantait sa prière; </VERS>
<VERS>Le vent faisait gémir l'aile des séraphins; </VERS>
<VERS>L'encensoir oublié s'échappa de leurs mains. </VERS>
<VERS>Les lyres sous leurs doigts demeurèrent muettes, </VERS>
<VERS>Et sur leurs seins émus s'inclinèrent leurs têtes. </VERS>
<VERS>Tous priaient! -Mais bientôt, radieux et léger, </VERS>
<VERS>Du souverain des cieux s'avance un messager. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Frères! chantez!» dit-il, «l'Éternel a fait grâce. </VERS>
<VERS>Une âme fut créée, et, franchissant l'espace. </VERS>
<VERS>Elle va sur la terre apporter son appui </VERS>
<VERS>Au criminel sur qui nul beau jour n'avait lui. </VERS>
<VERS>Par ordre du Seigneur, une femme va naître </VERS>
<VERS>Pour aimer le coupable. . . et le sauver peut-être! </VERS>
<VERS>Une femme au coeur pur, le prenant par la main, </VERS>
<VERS>Du ciel qu'elle connaît lui dira le chemin. </VERS>
<VERS>L'ange gardien qui porte au front une auréole, </VERS>
<VERS>Ne peut pas des mortels employer la parole: </VERS>
<VERS>Une femme dira ce que l'ange taisait, </VERS>
<VERS>Sa voix prononcera ce que l'ange pensait! </VERS>
<VERS>Frères, voyez là-bas, à travers les nuages, </VERS>
<VERS>Cette ombre qui s'enfuit vers de lointains rivages, </VERS>
<VERS>Cette étoile qui aie et s'échappe des cieux. . . </VERS>
<VERS>C'est l'àme qui s'en va sauver un malheureux!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur des séraphins s'inclina vers la terre, </VERS>
<VERS>Pour suivre du regard, au loin, l'ombre légère; </VERS>
<VERS>Et comme elle fuyait, poursuivant son essor, </VERS>
<VERS>Ils chantèrent ces mots au son des lutes d'or: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pars donc! Dieu te créa dans un jour de clémence; </VERS>
<VERS>Vole, descends des cieux» ta mission commence. </VERS>
<VERS>Quitte-nous sans regret. . .» tu reviendras un jour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta destinée est belle, elle est toute d'amour. </VERS>
<VERS>Va! d'étoile en étoile, arrive sur la terre; </VERS>
<VERS>Tu la reconnaîtras au rayon de lumière </VERS>
<VERS>Que le Christ a laissé sur ses pas glorieux, </VERS>
<VERS>Quand, pour mourir pour elle, il a quitté les cieux: </VERS>
<VERS>Sillon éblouissant, étincelante trace </VERS>
<VERS>Qui, de la terre au ciel, brille à travers l'espace. </VERS>
<VERS>Oh! va donc loin de nous, aimer, pleurer, souffrir! </VERS>
<VERS>Peut-être il est des maux que l'amour peut guérir. </VERS>
<VERS>Renferme dans un corps ta lumineuse flamme, </VERS>
<VERS>Sois captive un instant, et deviens une femme: </VERS>
<VERS>Sur la terre d'exil, accepte la douleur; </VERS>
<VERS>Sans bonheur en échange offre et donne ton coeur; </VERS>
<VERS>Sois belle sans orgueil, aime sans inconstance. </VERS>
<VERS>Consacre au dévoûment ton entière existence, </VERS>
<VERS>Souffre sans murmurer, pardonne chaque jour. . . </VERS>
<VERS>Tu naquis pour aimer, pour sauver par l'amour! » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit était venue, une nuit de Norvège, </VERS>
<VERS>Les monts et les valions étaient couverts de neige; </VERS>
<VERS>Comme une jeune fille au fond de son cercueil, </VERS>
<VERS>Que couvre un voile blanc, chaste emblème de deuil, </VERS>
<VERS>Sous un linceul de neige ainsi dormait la terre. </VERS>
<VERS>Le ciel où languissait une faible lumière, </VERS>
<VERS>Gardant le jour, la nuit, une même pâleur, </VERS>
<VERS>Du sol glacé semblait refléter la couleur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des sombres arbres verts immobile feuillage, </VERS>
<VERS>Restait muet, ainsi que Tonde sur la plage; </VERS>
<VERS>Tout se taisait. . . Partout le silence ou la mort. </VERS>
<VERS>Comme ce qui n'est plus ou comme ce qui dort. </VERS>
<VERS>Dans cette longue nuit, sans ombre, sans lumière, </VERS>
<VERS>Entre le ciel si pâle et cette froide terre, </VERS>
<VERS>On voyait s'élever un humide brouillard, </VERS>
<VERS>Spectre mystérieux échappant au regard; </VERS>
<VERS>Léger fantôme errant sur l'écume de l'onde, </VERS>
<VERS>Comme cherchant à fuir loin d'un si triste monde. </VERS>
<VERS>De loin, Christiana, calme fille du Nord, </VERS>
<VERS>Était sans bruit, sans voix, comme un enfant qui dort; </VERS>
<VERS>Sur le bord de la mort paisiblement couchée, </VERS>
<VERS>Vers son onde tranquille avec grâce penchée, </VERS>
<VERS>La ville à l'Océan semblait ouvrir ses bras, </VERS>
<VERS>En lui disant: «Sois calme et ne m'éveille pas» </VERS>
<VERS>O longue nuit du Nord, silencieuse et belle, </VERS>
<VERS>Qu'à nos regards émus vous êtes solennelle! </VERS>
<VERS>Votre austère repos et vos pâle clartés </VERS>
<VERS>Sont un baume puissant pour nos coeurs agités. </VERS>
<VERS>Tout s'apaise quand vient votre immense silence</VERS>
<VERS>Nous en sentons soudain la magique influence; </VERS>
<VERS>Devant votre grandeur, tout nous parait petit, </VERS>
<VERS>Tout ce qui doit unir pour nous s'anéantit. </VERS>
<VERS>Venant de votre ciel, des voix mystérieuses </VERS>
<VERS>Descendent consoler les Âmes malheureuses. </VERS>
<VERS>Et leur céleste chant murmure autour de nous, </VERS>
<VERS>En berçant nos douleurs: « Amis, endormes-vous! » </VERS>
<VERS>Nuit! que vous devez adorer la Norvège, </VERS>
<VERS>Ses grands lacs et ses monts, ses sapins et sa neige! </VERS>
<VERS>Là, nul festin bruyant, bravant votre courroux, </VERS>
<VERS>Par ses mille flambeaux ne lutte contre vous; </VERS>
<VERS>Nulle clameur ne vient troubler votre domaine: </VERS>
<VERS>Dans la froide Norvège; O Nuit, vous êtes reine! </VERS>
<VERS>Votre deuil se répand grave et majestueux, </VERS>
<VERS>Sur la terre soumise ainsi que sur les cieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'un bois de sapins, aux flancs d'une colline </VERS>
<VERS>Dont le sol dépouillé vers l'Océan s'incline, </VERS>
<VERS>Comme un grand mausolée, on voit un vieux manoir, </VERS>
<VERS>Restant seul d'un blanc mat dans les ombres du soir. </VERS>
<VERS>Sur ses murs lézardés, sous l'arceau de l'ogive, </VERS>
<VERS>Nul flambeau ne montrait sa lueur fugitive; </VERS>
<VERS>Rien n'y disait au loin qu'un âtre hospitalier </VERS>
<VERS>Recevrait les pécheurs ou l'humble batelier, </VERS>
<VERS>Ou les vieux mendiants égarés sur la plage; </VERS>
<VERS>Nulle fumée au ciel n'envoyait son nuage; </VERS>
<VERS>Rien n'y disait la vie. Au loin, à l'horizon, </VERS>
<VERS>Pour tout bruit s'entendait le vol de l'alcyon. </VERS>
<VERS>Qui caressait la mer dans sa course rapide, </VERS>
<VERS>Puis montait, frappant l'air d'une aile encore humide. </VERS>
<VERS>Cependant, sous ce toit morne et mystérieux, </VERS>
<VERS>On entendit ces mots s'élever vers les cieux; </VERS>
<VERS>Une voix douce et pure, au milieu du silence, </VERS>
<VERS>Murmurait, comme un chant, cet hymne de Souffrance: </VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>«Que me veux-tu, Seigneur! et quel sera mon sort? </VERS>
<VERS>Pourquoi de mon printemps éloignes-tu la mort? </VERS>
<VERS>Quand tous ceux que j'aimais sont couchés sous la pierre, </VERS>
<VERS>Pourquoi me laisser seule à languir sur la terre? </VERS>
<VERS>Il ne me reste rien, frêle et craintive enfant, </VERS>
<VERS>Rien de ce qui bénit, rien de ce qui défend. </VERS>
<VERS>Comme une pâle fleur sur sa tige chancelle, </VERS>
<VERS>Quand un léger zéphyr souffle en passant près d'elle, </VERS>
<VERS>Ainsi je m'arrêtais sur le seuil de la vie; </VERS>
<VERS>J'hésitais à marcher, par le jour éblouie. . . </VERS>
<VERS>Et ma mère pleurait sur mon faible berceau, </VERS>
<VERS>Redoutant de le voir se changer en tombeau. </VERS>
<VERS>Mon frère, qu'à la guerre entraînait son courage, </VERS>
<VERS>Laissait «en m'embrassant, des pleurs sur mon visage; </VERS>
<VERS>Mon père s'éloignait en détournant les yeux, </VERS>
<VERS>Quand ma mère, à genoux, demandait grâce aux cieux </VERS>
<VERS>Pour ce jeune rameau, dont le naissant feuillage </VERS>
<VERS>S'inclinait pour mourir sous un ciel sans nuage. </VERS>
<VERS>Eh bien! de leur journée ils n'ont pas vu le soir, </VERS>
<VERS>Et je les pleure tous dans notre vieux manoir! </VERS>
<VERS>Les cèdres grands et forts, quand souffla la tempête, </VERS>
<VERS>Ont couché sur le sol leur orgueilleuse tête; </VERS>
<VERS>Les vaisseaux qui voguaient majestueux et fiers, </VERS>
<VERS>En plein jour ont sombré dans l'abîme des mers; </VERS>
<VERS>Et moi, tremblante enfant, objet de tant d'alarmes, </VERS>
<VERS>Sur ceux qui me pleuraient, je viens verser des larmes! </VERS>
<VERS>O toi, Dieu créateur, toi qui frappes le fort, </VERS>
<VERS>Et conduis par la main le faible vers le port; </VERS>
<VERS>Toi qui fis le soleil pour donner la lumière. </VERS>
<VERS>Les fleurs pour exhaler leurs parfums sur la terres,  </VERS>
<VERS>Les oiseaux pour chanter des chants harmonieux, </VERS>
<VERS>L'étoile pour briller dans l'espace des cieux; </VERS>
<VERS>toi qui protégeas mon enfance affaiblie, </VERS>
<VERS>Dis-moi, mon Dieu, dis-moi, qu'attends-tu de ma vie! </VERS>
<VERS>Quel parfum vers les cieux puis-je donc exhaler? </VERS>
<VERS>Quel chant, venu de moi, peut vers toi s'envoler? </VERS>
<VERS>Quand l'éclat du soleil à l'horizon se voile, </VERS>
<VERS>De quelle obscure nuit, mon Dieu, suis-je l'étoile? </VERS>
<VERS>Quand tout autour de moi sous la voûte du ciel. </VERS>
<VERS>Porte, comme l'abeille, à la ruche son miel, </VERS>
<VERS>Moi, qui ne donne rien, pourquoi me laisser vivre? </VERS>
<VERS>Pourquoi le long chemin que tu me fais poursuivre? </VERS>
<VERS>Nul ne peut, ici-bas, s'appuyer sur ma main, </VERS>
<VERS>Ni recevoir par elle ou secours ou soutien! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai souvenir pourtant, qu'un jour -un jour d'orage- </VERS>
<VERS>Un jeune arbuste en fleurs tomba sur mou passage: </VERS>
<VERS>J ai relevé sa tige, et, m'effrayant pour lui, </VERS>
<VERS>D'un rameau ferme et sûr je lui fis un appui. </VERS>
<VERS>Un soir, bien loin du nid où gémissait sa mère, </VERS>
<VERS>Un tout petit oiseau se mourait sur la terre: </VERS>
<VERS>Inclinant jusqu'à moi les branches d'un ormeau, </VERS>
<VERS>J'ai replacé l'oiseau dans son léger berceau. </VERS>
<VERS>Plus tard dans un ciel pur, il déploiera son aile, </VERS>
<VERS>Et la fleur, à son tour, deviendra forte et belle; </VERS>
<VERS>Tous deux m'ont dû, Seigneur, de vivre encor pour loi. . . </VERS>
<VERS>Mais eux seuls, ici-bas, sont plus faibles que moi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si c'était là, mon Dieu, le seul but de ma vie, </VERS>
<VERS>Qu'attends-tu donc encore? ma tâche est accomplie!  </VERS>
<VERS>Ou suffit-il pour nous de rêver tristement. </VERS>
<VERS>De marcher au hasard, avançant lentement, </VERS>
<VERS>De laisser s'exhaler nos muettes prières, </VERS>
<VERS>De pleurer au récit des malheurs de nos frères, </VERS>
<VERS>D'être heureux en secret quand leur sort est heureux, </VERS>
<VERS>Et de t'aimer, Seigneur, en contemplant les cieux!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Blanche comme une étoile et tremblante comme elle, </VERS>
<VERS>Triste comme la nuit, l'orpheline était belle. </VERS>
<VERS>De la neige qui tombe, elle avait la pâleur; </VERS>
<VERS>De ses yeux, dans les pleurs, se voilait la couleur; </VERS>
<VERS>Ses longs cheveux flottaient sans éclat et sans sève: </VERS>
<VERS>On eût dit, à la voir, un ange dans un rêve, </VERS>
<VERS>Une forme indécise au céleste regard, </VERS>
<VERS>Prête à fuir loin de nous comme fuit le brouillard; </VERS>
<VERS>Prête à monter au ciel, où s'envolent si vite </VERS>
<VERS>L'espoir qu'on entrevoit, le bonheur qui nous quitte. </VERS>
<VERS>Auprès d'elle est un Christ, dont la main qui s'étend </VERS>
<VERS>Semble vouloir chercher et bénir son enfant; </VERS>
<VERS>D'un fagot consumé, Ton voit, au fond de l'âtre, </VERS>
<VERS>Jaillir et retomber une flamme bleuâtre. </VERS>
<VERS>Du père dont, hier, s'éloigna le cercueil, </VERS>
<VERS>Vide, non loin du feu, reste le vieux fauteuil; </VERS>
<VERS>Sur le bahut, on voit un livre de prière </VERS>
<VERS>Sur lequel autrefois avait pleuré sa mère: </VERS>
<VERS>Maintenant nul ne touche à l'acier du fermoir, </VERS>
<VERS>Nulle main ne l'entr'ouvre à l'Angélus du soir. </VERS>
<VERS>Des armes en faisceaux décorent la muraille: </VERS>
<VERS>Ce sont celles d'un frère, mort un jour de bataille. </VERS>
<VERS>Tout parle dans ces lieux de doux liens rompus, </VERS>
<VERS>Tout parle dans ces lieux de ceux qui ne sont plus. </VERS>
<VERS>Mais, au seuil de la salle, un pas s'est fait entendre; </VERS>
<VERS>D'un morne effroi, Stella veut en vain sa défendre: </VERS>
<VERS>«De son tombeau,» dit-elle, « est-ce une ombre qui sort? </VERS>
<VERS>Qui peut marcher ici?. . . car ici tout est mort!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stella reste immobile. Une femme inconnue, </VERS>
<VERS>Qu'entoure un manteau noir soudain frappe sa vue:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O ma vieille démesure! O mon noble château!» </VERS>
<VERS>Dit l'étrangère émue, «O mon heureux berceau! </VERS>
<VERS>Je te revois enfin. . . mais désert, morne et sombre!» </VERS>
<VERS>^-Puis, ses yeux essayant de regarder dans l'ombre- </VERS>
<VERS>« Stella!» s'écria-t-elle, «O toi, dernière fleur </VERS>
<VERS>Que laisse encor debout le souffle du malheur; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stella, dont le front pur sur des tombeaux s'incline, </VERS>
<VERS>Toi qui vis tant mourir, O ma pauvre orpheline, </VERS>
<VERS>Mon coeur vole vers toi! viens, je t'ouvre mes bras!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Stella répondit: «Je ne vous connais pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oh! tes yeux, je le sais, ne m'ont pas vue encore, </VERS>
<VERS>Mais, est-ce que ton coeur, comme eux, aussi m'ignore! </VERS>
<VERS>Mais n'est-il pas un nom qu'on t'apprit à chérir, </VERS>
<VERS>Que ton père bénit au moment de mourir?</VERS>
<VERS>Stella, nous n'avons pas aimé la même mère, </VERS>
<VERS>Mais nomme-moi ta soeur, car ton père est mon père! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O ma soeur inconnue,» a murmuré Stella, </VERS>
<VERS>« Toi que j'aimais de loin, enfin donc, te voilà! </VERS>
<VERS>Sais-tu qu'on t'invoquait ici comme une sainte; </VERS>
<VERS>Que mon père expirant, d'une voix presque éteinte, </VERS>
<VERS>M'ordonnait au moment de son suprême adieu, </VERS>
<VERS>D'obéir à ma soeur comme à la voix de Dieu? </VERS>
<VERS>De ton couvent lointain, humble religieuse, </VERS>
<VERS>Tu quittas donc pour moi l'ombre mystérieuse? </VERS>
<VERS>Le chemin fut bien long; -viens, ranimons ce feu. . . </VERS>
<VERS>Qui donc te protégeait, qui donc te guidait? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                             -Dieu! </VERS>
<VERS>Un pauvre habit de bure et la croix d'un rosaire </VERS>
<VERS>Passent inaperçus des heureux de la terre. </VERS>
<VERS>Et celui qui, des cieux, regarde ses brebis, (1) </VERS>
<VERS>Laissa, dans mon sentier, tomber quelques épis. </VERS>
<VERS>Dans des plaines sans fin quand j'étais égarée, </VERS>
<VERS>Le sable avait pour moi quelque source ignorée; </VERS>
<VERS>La chaumière un asile, et le château, de Tor: </VERS>
<VERS>Aux plus pauvres que moi, j'ai pu donner encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>-Dieu garde ceux qu'il aime! ma sainte chérie, </VERS>
<VERS>Apprends-moi quels travaux ont su remplir ta vie. </VERS>
<VERS>Dans ces lointains climats, qu'appelle-ton bonheur? </VERS>
<VERS>Et, si tu n'aimes pas.... que fais-tu de ton coeur? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Aux tout petits enfants j'enseignais, dans la Bible, </VERS>
<VERS>La foi, ce grand bonheur qui rend fort et paisible: </VERS>
<VERS>Je parlais d'Ismael dans les sables brûlants, </VERS>
<VERS>Pour montrer que Dieu sauve et bénit les enfants; </VERS>
<VERS>De David, au combat, vainqueur avec sa fronde, </VERS>
<VERS>Pour montrer que, sans Dieu, nul n'est fort dans le monde. </VERS>
<VERS>Puis, quand je me taisais, à la chute du jour, </VERS>
<VERS>Les enfants, à genoux, chantaient un chant d'amour; </VERS>
<VERS>De leur coeur vers le ciel, comme une sainte flamme, </VERS>
<VERS>La prière montait. Je disais à mon âme </VERS>
<VERS>D'aimer, et d'espérer, et de chanter comme eux. . . </VERS>
<VERS>Dieu promet aux enfants le royaume des cieux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 

.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Stella raconte à soeur Marie l'histoire de sa vie, les </VERS>
<VERS>malheurs de sa jeunesse, la mort de sa mère. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'étais bien jeune encor, j'étais à l'âge heureux </VERS>
<VERS>Où tous les jours sont beaux, ne laissant après eux </VERS>
<VERS>Ni crainte, ni remets, ni trompeuse espérance. </VERS>
<VERS>Je n'avais pas franchi l'âge d'or de l'enfance, </VERS>
<VERS>L'âge, où la pâquerette apparaît un trésor, </VERS>
<VERS>Brillant mieux sur nos fronts qu'une couronne d'or; </VERS>
<VERS>Où l'on croit, en suivant la légère hirondelle, </VERS>
<VERS>Si l'on se hâte bien, pouvoir voler comme elle; </VERS>
<VERS>Où l'on dit à des fleurs de ne pas se flétrir, </VERS>
<VERS>Au moucheron qui fuit de bientôt revenir: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais cinq ans enfin, quand, une nuit bien sombre, </VERS>
<VERS>-Un flambeau, dans ma chambre, à peine chassant l'ombre-</VERS>
<VERS>On m'appelle soudain, pauvre enfant endormi.... </VERS>
<VERS>Je sommeillais encor, souriant à demi. </VERS>
<VERS>« Nourrice, du soleil ce n'est pas la lumière; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc se lever? -Viens embrasser la mère. » </VERS>
<VERS>Et bientôt sur son lit, ma mère, me prenant, </VERS>
<VERS>M'éveilla tout à fait par un baiser brûlant. </VERS>
<VERS>«Adieu, ma douce enfant, adieu, petite fille!  </VERS>
<VERS>Grandis pour être, un jour l'orgueil de ta famille. </VERS>
<VERS>Dans ta belle jeunesse, heureux qui te verra! </VERS>
<VERS>Et pour te voir longtemps, bien heureux qui vivra! » </VERS>
<VERS>Puis, avec ses baisers, je sentis quelques larmes. </VERS>
<VERS>-J'allais pleurer, cédant à de vagues alarmes, </VERS>
<VERS>Quand ma mère parut s'endormir doucement. . .» </VERS>
<VERS>Dans ses bras je restai dormant et souriant. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 

.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Stella devient, de jour en jour plus faible et plus </VERS>
<VERS>pâle; elle languit comme une plante privée du sol </VERS>
<VERS>natal. Elle veut quitter sa solitude pour aller -où? </VERS>
<VERS>-elle l'ignore, mais vers des lieux qui l'attirent, </VERS>
<VERS>vers un but qu'elle ne connaît pas. Sa soeur part avec </VERS>
<VERS>elle. Elles traversent l'Allemagne, la Belgique </VERS>
<VERS>l'Angleterre. « Plus loin, » dit toujours Stella, -Elles </VERS>
<VERS>viennent en France, en Suisse, w Plus loin, toujours </VERS>
<VERS>plus loin! » répète encore Stella. -Enfin elles arrivent </VERS>
<VERS>à Gênes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait nuit; la ville est sombre, les rues sont presque </VERS>
<VERS>désertes. Un palais, éclairé comme pour une fête, </VERS>
<VERS>attire leurs regards; on entend le son des voix et de la </VERS>
<VERS>musique. Stella s'assied sur une pierre au seuil de ce </VERS>
<VERS>palais. «Je suis fatiguée,» dit-elle, «reposons-nous </VERS>
<VERS>ici!» Soeur Marie interroge un passant: «Quel est ce </VERS>
<VERS>palais?» -a Fuyez, jeunes filles,» répond le passant; </VERS>
<VERS>«c'est la demeure de Luizzi d'Ornano. l'air qu'on </VERS>
<VERS>y respire est empoisonné. Le vice seul y pénètre, </VERS>
<VERS>l'innocence en détourne ses regards. Malheur à qui </VERS>
<VERS>franchit le seuil de cette demeure! son bon ange </VERS>
<VERS>s'enfuit en se voilant le visage.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soeur Marie, épouvantée, se tourne vers Stella. La </VERS>
<VERS>jeune fille a appuyé sa tête fatiguée contre les murs </VERS>
<VERS>du palais; ses traits ont pris une expression nouvelle </VERS>
<VERS>de repos et de sérénité, «Je suis bien ici, dit-elle, </VERS>
<VERS>restons!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Luizzi d Ornano poursuit le cours de sa vie de dissipation </VERS>
<VERS>et de débauche. -Un matin, un moine parvient jusqu'à lui. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«D'un couvent éloigné pauvre frère quêteur, </VERS>
<VERS>Je viens vous demander une obole, seigneur! </VERS>
<VERS>Un bâton à la main, seul, à pied; je voyage, </VERS>
<VERS>Que le ciel soit serein ou troublé par l'orage. </VERS>
<VERS>Pour nos murs délabrés, partout, je tends la main; </VERS>
<VERS>Je prie et je bénis tout le long du chemin. </VERS>
<VERS>Me me refusez pas le secours d'une aumône: </VERS>
<VERS>Le bon Dieu rend là-baut ce qu'ici-bas on donne.</VERS>
<VERS>-Pourquoi donc, Paolo, laisser ce mendiant </VERS>
<VERS>Pénétrer jusqu'à moi? Hors d'ici, fainéant! . . . </VERS>
<VERS>Allons, mes sommeliers, encor du vin de France! </VERS>
<VERS>Joignez-y des flacons d'un vieux vin de Constance. </VERS>
<VERS>Jetez un grain d'encens dans cette coupe d'or. </VERS>
<VERS>Où la flamme, en mourant, vacille et fume encor. </VERS>
<VERS>Apportez ces coussins pour soutenir ma tête; </VERS>
<VERS>Puis, vous m'éveillerez à l'heure de la fête. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un couvent éloigné pauvre frère quêteur, </VERS>
<VERS>Je viens vous demander une obole, seigneur! </VERS>
<VERS>Un bâton à la main, seul, à pied, je voyage, </VERS>
<VERS>Que le ciel soit serein ou troublé par l'orage. </VERS>
<VERS>Pour nos murs délabrés.... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                            -Misérable, encor toi! </VERS>
<VERS>Sais-tu bien qu'en ces lieux, personne, devant moi, </VERS>
<VERS>N'avait jusqu'à présent poussé si loin l'audace? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour tout gémissement, crois-moi, je suis de glace; </VERS>
<VERS>Tu ne me connais pas! . . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                              -Je vous connais, seigneur! </VERS>
<VERS>Au pays d'où je viens, pauvre, obscur voyageur, </VERS>
<VERS>On savait votre nom, et ce nom redoutable </VERS>
<VERS>Était, me disait-on, celui d'un grand coupable! </VERS>
<VERS>Et le long du chemin, vers le soir, à genoux </VERS>
<VERS>Sur l'herbe des coteaux, j'ai bien prié pour vous. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Eh bien! tu sais alors que, dans cette demeure, </VERS>
<VERS>On ne donne jamais au mendiant qui pleure. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ignorant pèlerin de ce vaste univers, </VERS>
<VERS>Que sais-je des secrets du maître que je sers? </VERS>
<VERS>J'ignore, monseigneur, l'instant où Dieu pardonne. . . </VERS>
<VERS>Peut-être il vous bénit, peut-être il vous dit:-«Donne!» </VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-S'il parle, je suis sourd pour lui comme pour toi. </VERS>
<VERS>Mais, aux pays lointains, que disait-on de moi? </VERS>
<VERS>Puisqu'ici tu parvins ou par force ou par ruse, </VERS>
<VERS>Vive Dieu! mon beau moine, il faut que je m'amuse. </VERS>
<VERS>Allons, homme au coeur pur, simple comme un agneau, </VERS>
<VERS>Que dit-on, en tous lieux, de Luizzi d'Omano? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Seigneur! je suis venu pour demander l'aumône, </VERS>
<VERS>Et non pour accuser ou pour juger personne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais j'aime de mon nom le redoutable éclat; </VERS>
<VERS>J'en suis fier, sur ma foi! Regarde ce ducat: </VERS>
<VERS>J'en donne vingt, avant que l'heure ne s'écoule, </VERS>
<VERS>Si tu veux répéter les discours de la foule. </VERS>
<VERS>Elle parle de moi.... j'en tire vanité! </VERS>
<VERS>Raconte, et prends cet or. Je bois à ta santé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vous l'exigez? Alors ne prenez pas offense, </VERS>
<VERS>Seigneur, de ma franchise. -On dit qu'en votre enfance, </VERS>
<VERS>Le coeur de votre mère, aussi pur que le jour, </VERS>
<VERS>Pour vous, son seul bonheur, était rempli d'amour. </VERS>
<VERS>Sa vie était en vous. Hais votre àme rebelle, </VERS>
<VERS>Malgré tous ses efforts, resta froide et cruelle; </VERS>
<VERS>L'élan passionné de son coeur palpitant </VERS>
<VERS>Ne sut pas arriver au coeur de son enfant. </VERS>
<VERS>La pauvre femme alors, de douleur accablée, </VERS>
<VERS>Par un arrêt du ciel se croyant condamnée, </VERS>
<VERS>Comme au souffle du nord on voit les fleurs languir, </VERS>
<VERS>Sous vos regards glacés s'inclina pour mourir. </VERS>
<VERS>El depuis, les vassaux du comte votre père </VERS>
<VERS>Vous nommèrent  l'enfant qui fit mourir sa mère! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Passe à d'autres récits.... Du vin! car ce flacon </VERS>
<VERS>Se vide en un instant. Apres, que disait-on? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Le ciel ayant reçu l'âme de votre mère, </VERS>
<VERS>Qui vous bénit encore à son heure dernière, </VERS>
<VERS>Votre vieux père en deuil resta seul près de vous, </VERS>
<VERS>El sans vous, sur la tombe, il priait à genoux. </VERS>
<VERS>D'un zèle infatigable, il soignait Votre enfance; </VERS>
<VERS>De l'hiver de ses jours vous étiez l'espérance. </VERS>
<VERS>Mais l'enfant devint homme, et, semblable à l'oiseau </VERS>
<VERS>Qui, lorsque vient l'été, s'enfuit de son berceau, </VERS>
<VERS>Le jeune homme partit. . . laissant au loin son père </VERS>
<VERS>Pleurer, souffrir » mourir « sous son toit solitaire; </VERS>
<VERS>Et, par hasard, le fils » au milieu d'un festin, </VERS>
<VERS>Apprit que son vieux père était mort le matin. </VERS>
<VERS>Depuis lors, on a dit que vers minuit, à l'heure </VERS>
<VERS>Où la brise des bois murmure, gronde et pleure; </VERS>
<VERS>Quand le cyprès s'incline au-dessus des tombeaux, </VERS>
<VERS>Quand aux bords des torrents gémissent les roseaux; </VERS>
<VERS>Quand les lacs et les bois sont endormis et sombres-</VERS>
<VERS>Le mauvais fils croit voir apparaître des ombres! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-On croit aux revenants au couvent dont tu sors? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Au couvent, monseigneur, nous croyons aux remords. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mon cher moine, est-ce ainsi que finit mon histoire, </VERS>
<VERS>Et, pour le reposer, de ce vin veux-tu boire? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je n'ai pas terminé mon pénible récit: </VERS>
<VERS>Je bénirais le ciel, s'il frappait votre esprit! </VERS>
<VERS>On dit encor, seigneur, que de votre âme altière </VERS>
<VERS>Un honteux athéisme éloigne la prière; </VERS>
<VERS>Que vous ne croyez pas au ciel, à l'avenir, </VERS>
<VERS>Ni qu'il existe un Dieu pour sauver ou punir; </VERS>
<VERS>Que-par orgueil, pourtant-vous réduisez la vie </VERS>
<VERS>Au destin passager des fleurs de la prairie: </VERS>
<VERS>Non content de donner, à votre âme, la mort, </VERS>
<VERS>Aux enfants à genoux, vous dites qu'ils ont tort! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Chacun, selon son goût, se fait une existence. </VERS>
<VERS>A moi, tous les plaisirs; à toi, la pénitence! </VERS>
<VERS>Et puis, après la mort, le néant pour tous deux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pour tous deux, monseigneur, le pardon dans les cieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Voici ma sérénade. Entends cette guitare: </VERS>
<VERS>Ta voix et ses refrains font un duo bizarre. </VERS>
<VERS>Allons, fais ta partie, on chante mieux en choeur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Eh bien! oui! jusqu'au bout, je parlerai, seigneur, </VERS>
<VERS>Et vous m'écouterez. Votre fierté frivole </VERS>
<VERS>Veut se jouer de moi, de ma faible parole; </VERS>
<VERS>Mais il faut respecter la sainte pauvreté. </VERS>
<VERS>Par ma bouche, pécheur, entends la vérité! </VERS>
<VERS>Tu ne crois pas à Dieu, tu ne crois pas aux hommes; </VERS>
<VERS>Ton coeur doute de tout dans le monde où nous sommes. </VERS>
<VERS>Pour ceux qui ne sont plus tu n'as jamais prié, </VERS>
<VERS>Pour ceux qui sont vivants tu n'as pas de pitié. </VERS>
<VERS>A toute affection, parjure, lâche et traître. </VERS>
<VERS>Tu donnas le malheur. . . la mort même, peut-être. </VERS>
<VERS>Jamais un seul instant, sur le sein d'un ami, </VERS>
<VERS>Rêveur et confiant, tu ne t'es endormi; </VERS>
<VERS>Jamais, d'un dévouement ton coeur n'eut la pensée: </VERS>
<VERS>De Tâme qui t'aimait, tu disais: «L'insensée!» </VERS>
<VERS>Tu ravis leur compagne à de jeunes époux; </VERS>
<VERS>Tu ravis une fille à sa mère à genoux. </VERS>
<VERS>D'un mot ou d'un regard si ton ami t'offense, </VERS>
<VERS>Ton fer, croisant le sien, le frappe par vengeance: </VERS>
<VERS>Ce combat, dont tu sais devoir sortir vainqueur, </VERS>
<VERS>Presqu'un assassinat. . . pour toi, c'est un bonheur. </VERS>
<VERS>-Écoute cependant: il en est temps encore; </VERS>
<VERS>De tes jours, ici-bas, tu n'as vu que l'aurore. </VERS>
<VERS>Du mal que nous faisons Dieu perd le souvenir, </VERS>
<VERS>Lorsque nous invoquons Y auge du repentir. </VERS>
<VERS>Mon frère, repens-toi! . . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                               -Sur mon honneur, mon frère, </VERS>
<VERS>Vous n'avez pas volé cet or, votre salaire: </VERS>
<VERS>Prenez donc mes ducats, puis sortez, s'il vous plaît! </VERS>
<VERS>Mon désir de savoir se trouve satisfait. </VERS>
<VERS>-Gardez votre or, seigneur! j'irai, dans les chaumières, </VERS>
<VERS>Demander mon pain noir et celui de mes frères. </VERS>
<VERS>Si je vous ai blessé, pardon » seigneur! Adieu, </VERS>
<VERS>Mais au revoir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 -Où donc? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           -«Au tribunal de Dieu!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Enfin il est parti! Paolo! sors et veille </VERS>
<VERS>A ce que, jusqu'au soir, personne ne m'éveille. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Un seul instant, de grâce, écoutez-moi! Plus d'or, </VERS>
<VERS>Ni d'argent, monseigneur, dans votre coffre-fort. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Bah! je jouerai ce soir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           -Si la chance contraire </VERS>
<VERS>Vous poursuivait; seigneur, qu'ordonnez-vous de faire? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Laisse ces noirs discours; pour ce soir, un festin! </VERS>
<VERS>Car nous devons ici veiller jusqu'au matin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Si vous continuez, votre perte est certaine. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Eh quoi! n'ai-je donc plus ni terre ni domaine? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tout est promis, seigneur, à des juifs usuriers, </VERS>
<VERS>Ennemis acharnés, avides créanciers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Nous causerons plus tard. Va surveiller la fête, </VERS>
<VERS>Demande aux sommeliers si le souper s'apprête. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pardonnez-moi, seigneur, de répéter encor: </VERS>
<VERS>Votre fête finie, où prendrai-je de l'or? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Paolo! n'est-il pas un vieillard, un pauvre homme, </VERS>
<VERS>Qui devait à mon père une assez forte somme? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui! c'est un malheureux, accablé par les ans, </VERS>
<VERS>Qui vit autour de lui mourir tous ses enfants; </VERS>
<VERS>Malade, abandonné, sans espoir, sans ressource. . . </VERS>
<VERS>Je ne lui connais pas un ducat dans sa bourse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-En prison, ou qu'il paye!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           -Autrefois, son malheur, </VERS>
<VERS>Du comte votre père avait louché le coeur; </VERS>
<VERS>Vous qui, dans ce palais, commandez à sa place, </VERS>
<VERS>O maître! comme lui, ne ferez «vous pas grâce? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-En prison ou qu'il paye! il me faut de l'argent. </VERS>
<VERS>-Soit donc! mais il mourra, mais, en vous maudissant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Luizzi s'endormit. Sa bouche souriante </VERS>
<VERS>Paraissait s'entr'ouvrir, sereine et confiante; </VERS>
<VERS>Le ciel l'avait frappé d'un arrêt rigoureux: </VERS>
<VERS>Le ciel le condamnait à se trouver heureux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son âme n'avait plus de pensée inquiète;</VERS>
<VERS>Le remords avait fui. Le triste et saint prophète, </VERS>
<VERS>Dont la voix nous prédit tous nos espoirs déçus, </VERS>
<VERS>La conscience, enfin, en lui ne parlait plus. </VERS>
<VERS>L'ivresse avait chassé l'ange de la tristesse, </VERS>
<VERS>Dernier ange, ici-bas qu'aux coupables Dieu laisse.</VERS>
<VERS>O coeur abandonné, que maudissent les cieux, </VERS>
<VERS>Ton châtiment est grand: tu te trouves heureux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune homme insouciant, des fleurs sont sur ta tète, </VERS>
<VERS>Tes jours inoccupés passent de fête en fête: </VERS>
<VERS>Chaque nuit, par ton ordre, on prépare un festin; </VERS>
<VERS>Tu chantes et tu ris du soir jusqu'au matin. </VERS>
<VERS>Les plaisirs, sur ton front, ont mis une auréole, </VERS>
<VERS>De tout mal ici-bas ton âme se console. . . </VERS>
<VERS>O coeur abandonné, que maudissent les cieux, </VERS>
<VERS>Ton châtiment est grand: tu te trouves heureux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vis, comblé des biens que donne la richesse,</VERS>
<VERS>De tes joyeuses mains, Tor s'échappe sans cesse. </VERS>
<VERS>Près de toi, tout se plie au gré de tes souhaits; </VERS>
<VERS>Le rire, sur ta bouche, est fixé pour jamais; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton regard est brillant, et son ardente flamme </VERS>
<VERS>Ne saurait plus traduire une douleur de l'âme. </VERS>
<VERS>O coeur abandonné, que maudissent les cieux, </VERS>
<VERS>Ton châtiment est grand: tu te trouves heureux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O pleurs du repentir! ô seconde innocence! </VERS>
<VERS>O tristesse de l'âme et de la conscience! </VERS>
<VERS>Croyances de nos coeurs, pur et chaste flambeau </VERS>
<VERS>Ont fait d'un jour obscur un jour serein et beau! </VERS>
<VERS>Salutaire douleur, sainte mélancolie, </VERS>
<VERS>Qui nous faites rêver une plus noble vie! </VERS>
<VERS>Ne descendez-vous plus pour lui du haut des cieux, </VERS>
<VERS>Et pour toujours, hélas! doit-il se croire heureux? </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a fêle, le soir, au palais Omano. Pendant le </VERS>
<VERS>festin ou chacun se livre aux ébats d'une folle gaieté, </VERS>
<VERS>Luizzi, ennuyé de cette joie que depuis longtemps il </VERS>
<VERS>ne partage plus, s'est rapproché de Roller, jeune Suédois </VERS>
<VERS>y qui se tient à V écarts pensif et rêveur. Rolter, </VERS>
<VERS>dont le coeur s'est donné à Stella, et qui a vu repousser </VERS>
<VERS>ou plutôt ignorer son amour, n'a pu rester là où </VERS>
<VERS>Stella n était plus; il a quitté la Suède, pour suivre </VERS>
<VERS>de loin celle qui l'aime en silence. Le lieu où il se </VERS>
<VERS>trouve, cette fête bruyante, sont en désaccord avec sa </VERS>
<VERS>triste et douce mélancolie. -Luizzi lui parle ainsi: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mais de ta bouche, enfant, ce vin s'approche à peine. </VERS>
<VERS>Ici, de tout chagrin doit se briser la chaîne; </VERS>
<VERS>Enfant, pourquoi rêver? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        -Je l'ignore, seigneur! </VERS>
<VERS>Cette fête m'attriste et me glace le coeur. </VERS>
<VERS>De votre joie à tous je cherche le mystère; </VERS>
<VERS>Mon coeur est étranger aux plaisirs de la terre: </VERS>
<VERS>Il ne saurait comprendre ici ce qu'il entend, </VERS>
<VERS>Pour être heureux, seigneur, il écoute, il attend! . . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais crois-tu donc, Roller, qu'au printemps de ta vie, </VERS>
<VERS>Tu pourras, sous le ciel ardent de l'Italie, </VERS>
<VERS>Respirer lentement, comme aux rives du nord </VERS>
<VERS>Où, glacé par l'hiver, le coeur souffre et s'endort? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mon coeur ne s'endort pas. . . il regarde en arrière, </VERS>
<VERS>Il retourne au pays, sous le toit de ma mère: </VERS>
<VERS>Je la vois, à genoux, priant tout bas pour moi; </VERS>
<VERS>Je l'entends qui murmure: «O mon fils, souviens-toi!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pourquoi quitter alors cette froide Norvège, </VERS>
<VERS>Où le soleil d'été brille encor sur la neige? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qu'importe le motif, seigneur! c'est mon secret; </VERS>
<VERS>J'ai quitté mon pays sans larmes, sans regret. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'amour est le secret des rêves de ton âge: </VERS>
<VERS>Te fait-il un ciel pur ou sillonné d*orage? </VERS>
<VERS>Tu ne me réponds pas. . . O novice en amour! </VERS>
<VERS>Tu crois qu'il fuit le bruit et l'éclat du grand jour? </VERS>
<VERS>Celle pour qui, ce soir, ton front est triste et sombre, </VERS>
<VERS>Ne voudrait pas, crois-moi, laisser tes pleurs dans l'ombre; </VERS>
<VERS>Car, pour elle, tes pleurs, enfant, sont un succès. </VERS>
<VERS>O coeur crédule et simple, et qui crois aux secrets! </VERS>
<VERS>Me faut-il, le premier, te montrer confiance? </VERS>
<VERS>Ce faible effort, en moi, vaut peu de récompense, </VERS>
<VERS>Cependant, après moi, Roller, tu parleras?. . . </VERS>
<VERS>Prends cette lettre, liens. Eh bien! tu ne lis pas? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ce papier est scellé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                       -Je n'ai pas lu moi-même. </VERS>
<VERS>Ouvre donc! c'est quelqu'un qui m'écrit et qui m'aime. </VERS>
<VERS>Sens-tu quel doux parfum? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           -Pauvre lettre d'amour, </VERS>
<VERS>Écrite en soupirant vers le soir d'un long jour; </VERS>
<VERS>Pauvre lettre d'amour, objet de tant d'alarmes, </VERS>
<VERS>Et sur laquelle encore on pourrait voir des larmes! </VERS>
<VERS>Pauvre lettre, envoyée avec crainte et remords. </VERS>
<VERS>Tracée en hésitant au prix de mille efforts, . </VERS>
<VERS>Tour à tour, en pleurant, commencée et laissée. . . </VERS>
<VERS>Puis, traversant l'espace ainsi qu'une pensée; </VERS>
<VERS>Poux souvenir d'un coeur allant chercher un coeur, </VERS>
<VERS>Souvenir de regret, souvenir de bonheur! </VERS>
<VERS>Oh! devais-tu trouver si triste destinée, </VERS>
<VERS>Et venir en mes mains tomber abandonnée! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reprenez-la, Luizzi. . . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                            -Non pas, non pas vraiment! </VERS>
<VERS>Debout, tout éveillé, tu rêves, mon enfant. </VERS>
<VERS>Je soumets mieux le coeur auquel mon coeur s'adresse: </VERS>
<VERS>Aucun regret n*émeut l'âme de ma maîtresse, </VERS>
<VERS>Et, tant que je le veux, mes fugitifs amours, </VERS>
<VERS>D'un nuage, jamais n'ont vu troubler leur cours. </VERS>
<VERS>Allons! lis ce papier, puisque je te le donne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Hélas! qui que tu sois, pauvre femme, pardonne! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Te souviens-tu de moi, mon Luizzi bien-aimé? </VERS>
<VERS>« Du même amour, ton coeur se sent-il animé? </VERS>
<VERS>« Suis-je près de ton âme, en dépit de l'absence? </VERS>
<VERS>« Moi qui fus ton bonheur, suis-je au moins ta souffrance? </VERS>
<VERS>« Loin de loi, dans ces lieux, ob! j'ai voulu mourir; </VERS>
<VERS>« Mais mourir, mon ami, c'était encor partir, </VERS>
<VERS>« Partir sans te revoir, et pour ne plus t'attendre! </VERS>
<VERS>« Oh! non, dans mon tombeau je ne veux pas descendre, </VERS>
<VERS>« Car mon coeur bat encor, tout palpitant d'amour. . . </VERS>
<VERS>« Il lui faut le soleil, le printemps et le jour! </VERS>
<VERS>« Laisse donc ton Elvire aller vers l'Italie, </VERS>
<VERS>« Laisse-la s'abriter à l'ombre de ta vie.</VERS>
<VERS>« Pour toi, Luizzi, déjà j'ai trahi mon devoir, </VERS>
<VERS>« Qu'importe un pas de plus! il me faut te revoir. </VERS>
<VERS>« laisse-moi venir!.,, comme les hirondelles, </VERS>
<VERS>« Pour voler jusqu'à toi, mes pieds auront des ailes.... » </VERS>
<VERS>-Et Roller s'arrêta. -« Luizzi, heureux Luizzi! </VERS>
<VERS>Comme je pleurerais si l'on m'aimait ainsi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Eh bien! mon bel enfant, ainsi s'en va le monde, </VERS>
<VERS>Plus fantasque en son cours que le vent ou que l'onde: </VERS>
<VERS>A moi qui ne crois rien, tous ces serments d'amour! </VERS>
<VERS>A toi qui croirais tout, l'oubli jusqu'à ce jour! </VERS>
<VERS>Tout vient à contre-temps ou se trompe de route: </VERS>
<VERS>On ment au coeur qui croit, on croit au coeur qui doute. </VERS>
<VERS>Mais Roller répéta: «Si Ton m'aimait ainsi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pauvre ignorant, écoute!» interrompit Luizzi: </VERS>
<VERS>«L'amour, ce court bonheur, est un léger nuage, </VERS>
<VERS>Qui passe sans laisser trace de son passage; </VERS>
<VERS>L'amour, c'est dans le ciel un fugitif éclair, </VERS>
<VERS>Qui, de ses rayons d'or, sillonne un instant l'air: </VERS>
<VERS>Ce jour sans lendemain ne vaut pas une larme. </VERS>
<VERS>Apprends plutôt de moi par quel magique charme, </VERS>
<VERS>Passant ma vie en paix, laissant dormir mon coeur, </VERS>
<VERS>J 'ai su, par les plaisirs, atteindre le bonheur. </VERS>
<VERS>Viens! disciple nouveau de ma sage doctrine, </VERS>
<VERS>Relève, en m'écoutant, ton beau front qui s'incline! </VERS>
<VERS>-Qu'il soit sombre ou serein, l'horizon de tes jours, </VERS>
<VERS>Chante, mon jeune ami, chante, chante toujours! </VERS>
<VERS>Sans regret, sans remords, poursuis au loin ta course; </VERS>
<VERS>De nos pleurs  vois-tu bien, s'épuiserait la source, </VERS>
<VERS>Si, pour chaque douleur, nous avions un soupir. </VERS>
<VERS>De tout souci, Roller apprends à t'affranchir:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de loi, promène un regard impassible; </VERS>
<VERS>N'use pas ta jeunesse à rêver l'impossible. </VERS>
<VERS>De ce monde, pourquoi repousser les travers? </VERS>
<VERS>Tel qu'il est, pauvre enfant, laisse donc l'univers! </VERS>
<VERS>Il est plus fort que toi. Crois-tu, par ta pensée, </VERS>
<VERS>Ramener vers le bien une foule insensée? </VERS>
<VERS>Où le vois-tu, ce bien que rêvent tes désirs,</VERS>
<VERS>Ombre plus fugitive encor que tes soupirs? </VERS>
<VERS>Où vois-tu l'amitié n'être jamais parjure, </VERS>
<VERS>S'attacher au malheur; ou pardonner l'injure? </VERS>
<VERS>Où vois-tu d'un serment qu'on respecte la foi, </VERS>
<VERS>Où vois-tu du devoir qu'on subisse la loi? </VERS>
<VERS>Où vois-tu de l'amour se prolonger L'ivresse? </VERS>
<VERS>Et quel coeur ici-bas, n'a son cri de détresse! </VERS>
<VERS>La raison est ton Dieu. . . que peut-elle guérir? </VERS>
<VERS>A celui qui l'invoque «elle apprend à souffrir; </VERS>
<VERS>Près d'elle, la douleur par le bas pour lui plaire, </VERS>
<VERS>Étouffe ses sanglots, mais ne saurait se taire. </VERS>
<VERS>J'ai des consolateurs plus doux à déifier </VERS>
<VERS>Que ta froide raison, car ils font oublier! </VERS>
<VERS>Jouis de ton printemps, jouis de ton aurore; </VERS>
<VERS>Accueille le plaisir » beau soleil qui colore </VERS>
<VERS>Les rapides instants qu'on appelle nos jours: </VERS>
<VERS>Ces instants tour à tour ou si longs ou si courts. </VERS>
<VERS>Repousse loin de toi cette mélancolie! </VERS>
<VERS>Qui, d'un voile de deuil, assombrirait ta vie; </VERS>
<VERS>Si l'on veut ici-bas ne pas pleurer de tout, </VERS>
<VERS>Il faut rire de tout, le jour, la nuit, partout! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Assez, seigneur, assez! votre tête s'égare! </VERS>
<VERS>Je n'irai pas à vous » un gouffre nous sépare. </VERS>
<VERS>Le monde où vous vivez, je ne le connais pas. . . </VERS>
<VERS>Je mourrais en suivant la trace de vos pas. </VERS>
<VERS>J'aime encor mieux mon deuil que vos éclats de rire. </VERS>
<VERS>Sans ébranler ma foi, vous pouvez tout me dire: </VERS>
<VERS>Les hommes au coeur pur, Dieu sait les rendre sourds </VERS>
<VERS>Au tumulte du monde » à tous ses vains discours; </VERS>
<VERS>Ils passent sans répondre à la foule qui crie. . .</VERS>
<VERS>Mais ils prêtent l'oreille aux bruits de la prairie, </VERS>
<VERS>Quand la brise du soir l'effleure doucement. </VERS>
<VERS>Les choses ont, pour nous, un grand enseignement; </VERS>
<VERS>Elles parlent, seigneur, tout bas, avec mystère, </VERS>
<VERS>A qui sait s'isoler pour rêver solitaire:  </VERS>
<VERS>Accord mystérieux de joie ou de bonheur, </VERS>
<VERS>Langue toujours nouvelle, et qu'entend seul le coeur, </VERS>
<VERS>Bien plus, heureux que vous, moi, je crois à mon Âme! </VERS>
<VERS>Le souffle du malheur peut agitiez sa flamme, </VERS>
<VERS>Mais lorsque, sans parfum, s'écoule mon printemps, </VERS>
<VERS>Je regarde les cieux. . . et j'espère. . . et j'attends! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais, à rêver ainsi, toute force succombe, </VERS>
<VERS>Et sans avoir souri, l'on descend dans la tombe; </VERS>
<VERS>Le coeur morne et brisé, l'on s'endort du sommeil </VERS>
<VERS>Dont la crédulité rêve en vain le réveil. </VERS>
<VERS>Allons, Roller, allons! redescends sur la terre, </VERS>
<VERS>Et d'un esprit troublé repoussé la chimère. </VERS>
<VERS>Dans la coupe où je bois, enfant, bois avec moi: </VERS>
<VERS>Un monde de plaisirs va s'ouvrir devant lot. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, laisse-moi! sur nous, la nuit étend son voile; </VERS>
<VERS>Brillant à l'horizon, j'aperçois une étoile: </VERS>
<VERS>Elle est pâle, elle est calme, et sur mon front brûlant, </VERS>
<VERS>Ses rayons argentés s'arrêtent en tremblant. </VERS>
<VERS>viens la regarder! Elle écarte un nuage. </VERS>
<VERS>Et semble murmurer:  «Je suis un doux présage.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-La nuit est sombre; au loin, j'entends siffler le vent </VERS>
<VERS>Quitte donc ce jardin, et viens; mon bel enfant! </VERS>
<VERS>Chasse le froid du soir par ce vin des Espagnes, </VERS>
<VERS>Bois! puis, après, il faut qu'au bal tu m'accompagnes. </VERS>
<VERS>Tu verras de beaux yeux se baisser devant toi, </VERS>
<VERS>Ou bien de doux regards te disant; Aimez-moi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je n'irai pas, Luizzi! j'aime une jeune fille, </VERS>
<VERS>Blonde comme l'épi que frappe la faucille; </VERS>
<VERS>Pour la suivre en ces lieux, j'ai quitté mon pays, </VERS>
<VERS>Le vieux toit paternel, ma mère et mes amis. </VERS>
<VERS>Si la mort la frappait, je quitterais la vie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pauvre fou! viens, ma coupe est pleine d'ambroisie: </VERS>
<VERS>Ce doux nectar enivre et vaut mieux que l'amour. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Luizzi! le rossignol va chanter jusqu'au jour. </VERS>
<VERS>Je le vois, se cachant sous la blanche aubépine </VERS>
<VERS>Qui, devant le zéphyr, se balance et s'incline; </VERS>
<VERS>J'aime le rossignol, il est triste en chantant: </VERS>
<VERS>Ainsi, souvent mes pleurs se mêlent à mon chant, </VERS>
<VERS>Luizzi! ce doux oiseau, ne viens-tu pas l'entendre? </VERS>
<VERS>Jusqu'au fond de mon coeur sa voix semble descendre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-D'une valse j'entends l'harmonieux accord: </VERS>
<VERS>Je le préfère, enfant, à ce chant qui m'endort. </VERS>
<VERS>Adieu! cherche ici-bas le fantôme d'un ange; </VERS>
<VERS>Adieu! cherche une perle au milieu de la fange. </VERS>
<VERS>Fais-toi l'âpre devoir de te nourrir de fiel, </VERS>
<VERS>Quand tu tiens dans tes mains une coupe de miel. </VERS>
<VERS>Adieu! remplis tes jours de rêve et de souffrance, </VERS>
<VERS>Garde, comme un trésor, ta crédule ignorance!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis Luizzi disparut. Son rire dédaigneux </VERS>
<VERS>Ne troubla pas Roller qui contemplait les cieux. </VERS>
<VERS>A l'ombre de la nuit triste et mystérieuse, </VERS>
<VERS>Il laissait s'égarer sa jeune âme rêveuse; </VERS>
<VERS>Et sa voix murmura: «Toi, mon premier amour, </VERS>
<VERS>Douce et naïve enfant, belle comme un beau jour, </VERS>
<VERS>Incline-toi vers moi; parle, que je t'entende! </VERS>
<VERS>Sur mon front agité que ton souffle descende. </VERS>
<VERS>Ange de pureté! pour chasser ce démon, </VERS>
<VERS>Il me suffit, tout bas, de prononcer ton nom.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit; et s'éloignant, vint s'asseoir sur la rive </VERS>
<VERS>Que venait caresser Fonde câline et plaintive. </VERS>
<VERS>La fraîcheur de la nuit humectait ses cheveux, </VERS>
<VERS>Et ses pieds se mouillaient dans les flots écumeux. </VERS>
<VERS>S'appuyant sur un roc brisé par la tempête, </VERS>
<VERS>Roller, sur ses deux mains, laissa tomber sa tête; </VERS>
<VERS>Son coeur qui ne savait qu'espérer et qu'aimer, </VERS>
<VERS>Pour la première fois, entendait blasphémer! </VERS>
<VERS>Et, semblable au rameau qu'on voit frémir encore, </VERS>
<VERS>Lors même qu'à l'orage a succédé l'aurore, </VERS>
<VERS>Roller restait troublé, et sur son front rêveur </VERS>
<VERS>Venait se refléter sa naïve douleur. </VERS>
<VERS>Mais la nuit était là, puis le ciel et la terre, </VERS>
<VERS>Et les flots, et l'étoile, et sa pâle lumière: </VERS>
<VERS>Roller les regarda. . . tremblant, anéanti, </VERS>
<VERS>«Amis,» leur cria-t-il, «dites qu'il a menti!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, du haut des cieux» l'étoile solitaire </VERS>
<VERS>Laissa tomber ces mots: «Prends courage, O mon frère! </VERS>
<VERS>Écoute: on voit bien mieux des hauteurs où je suis, </VERS>
<VERS>Ton monde est devant moi, dans les airs, je le suis; </VERS>
<VERS>J'entends tons ses soupirs et tous ses cris de joie, </VERS>
<VERS>Doux parfums, noirs brouillards qu'au ciel la terre envoie; </VERS>
<VERS>J'embrasse d'un regard, en planant dans les cieux, </VERS>
<VERS>Tous les coeurs déchirés et tous les coeurs heureux; </VERS>
<VERS>J'étends sur l'univers ma blanche et pâle flamme.</VERS>
<VERS>L'étoile, qui voit tout, te dit: Crois à ton âme!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étoile rejoignit ses invisibles soeurs, </VERS>
<VERS>Et comme elles, peut-être, alla briller ailleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la brise survint, et sa légère haleine </VERS>
<VERS>Murmura doucement: «J'ai traversé la plaine, </VERS>
<VERS>J'ai traversé les monts, j'ai soutenu l'oiseau, </VERS>
<VERS>J'ai brisé plus d'un chêne et courbé le roseau; </VERS>
<VERS>J'ai vu des jours sereins et des jours de tempêtes; </VERS>
<VERS>Je vais d'un monde à l'autre on passant sous vos têtes; </VERS>
<VERS>Je connais les secrets de la terre et des cieux. . . </VERS>
<VERS>Enfant, tu peux m'en croire -aime pour être heureux!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le flot arriva se briser au rivage; </VERS>
<VERS>Il sembla murmurer en mourant sur la plage: </VERS>
<VERS>«Ami! je viens de loin; j'ai bercé sur les eaux </VERS>
<VERS>Des barques de pêcheurs ou d'immenses vaisseaux; </VERS>
<VERS>Dans leur cours eternel, mes ondes fugitives, </VERS>
<VERS>En passant, ont mouillé bien des lointaines rives. </VERS>
<VERS>La mer, ma souveraine, est un vaste tombeau, </VERS>
<VERS>Monde mystérieux, immense, calme et beau: </VERS>
<VERS>Les hommes qui sont morts, engloutis par les ondes, </VERS>
<VERS>Nous disent les secrets de tous les autres mondes; </VERS>
<VERS>Ce sont eux qu'on entend, alors que vers la nuit </VERS>
<VERS>Le flot répond au flot par un lugubre bruit. </VERS>
<VERS>Au lieu de reposer, puisque ton âme veille, </VERS>
<VERS>A la voix de la mer, enfant, prête l'oreille! </VERS>
<VERS>Elle dit: -Que la foi brille dans ton regard! </VERS>
<VERS>Évite les méchants, sache vivre à l'écart; </VERS>
<VERS>Souviens-toi de prier lorsque le jour s'achève; </VERS>
<VERS>Sois heureux d'un espoir, d'un sourire» d'un rêve. </VERS>
<VERS>Garde un long souvenir d'un bonheur qui s'enfuit; </VERS>
<VERS>Garde, comme un avare, à l'ombre, loin du bruit, </VERS>
<VERS>Le trésor de ton coeur. . . Oh! n'en sois pas prodigue! </VERS>
<VERS>Entre le mal et lui, lève une ferme digue: </VERS>
<VERS>Qu'il reste jeune et pur, et facile au bonheur. </VERS>
<VERS>Qu'il aime le parfum de la plus simple fleur; </VERS>
<VERS>Que les réalités d'une frivole vie </VERS>
<VERS>N'éteignent pas en lui la douce rêverie; </VERS>
<VERS>Que ton coeur sache aimer, dût-il savoir souffrir!. . . </VERS>
<VERS>Voilà ce que m'ont dit ceux que ]'ai vus mourir.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le flot s'éloigna. -Lorsque parut l'aurore, </VERS>
<VERS>Roller, sur le rocher, semblait dormir encore. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
</POEME>
 







<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Stella na pas quitté Gênes. Elle a résisté aux </VERS>
<VERS>prières de sa soeur; elle sentait que c'était là que </VERS>
<VERS>l'appelait sa destinée. -Un jour, à l'église où il </VERS>
<VERS>était venu par désoeuvrement et curiosité Luizzi la </VERS>
<VERS>rencontre; il est frappé de cette pure et suave beauté. </VERS>
<VERS>Il se met sur son passage, et, au sortir de l'église, </VERS>
<VERS>il lui présente de l'eau bénite en fixant sur elle un </VERS>
<VERS>regard hardi et admirateur. Les yeux de la jeune fille </VERS>
<VERS>se lèvent vers les siens, candides et confiants, et ses </VERS>
<VERS>doigts touchent l'eau bénite qu'il lui présente. Elle </VERS>
<VERS>s'éloigne lentement, comme si une force inconnue la </VERS>
<VERS>retenait à son insu; il la suit. -Bientôt il la revoit; </VERS>
<VERS>dans sa chaste ignorance, elle ne l'évite pas. Peu à </VERS>
<VERS>peu, un amour ardent s'empare du coeur blasé de </VERS>
<VERS>Luizzi; la divine pureté de Stella impose silence à </VERS>
<VERS>ses coupables penchants. l'oeuvre de régénération a </VERS>
<VERS>commencé. -Le coeur de Stella s'est donné tout entier, </VERS>
<VERS>ou plutôt il a rencontré celui pour lequel il avait </VERS>
<VERS>été créé, et il a commencé à vivre. Peu de temps encore, </VERS>
<VERS>et Stella sera la femme de Luizzi, et Luizzi sera </VERS>
<VERS>sauvé. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«O viens auprès de moi, pauvre coeur égaré! </VERS>
<VERS>O viens te reposer dans ce lieu retiré </VERS>
<VERS>Où l'oranger en fleur, dont le parfum s'épanche, </VERS>
<VERS>Un jour, ceindra mon front de sa couronne blanche, </VERS>
<VERS>La nuit étend sur nous son voile parfumé. . . </VERS>
<VERS>Savoure le bonheur de te sentir aimé. </VERS>
<VERS>Aimé! mais point ainsi que là-bas, dans le monde, </VERS>
<VERS>Où l'amour naît et meurt plus rapide que l'onde, </VERS>
<VERS>Où le faible bouton d'une éphémère fleur </VERS>
<VERS>Dure encor plus longtemps qu'un espoir de bonheur; </VERS>
<VERS>Où le doux souvenir, ce rêve qui console, </VERS>
<VERS>Passe et fuit loin de nous comme l'oiseau s'envole; </VERS>
<VERS>Où l'orage est partout, le remords, nulle part; </VERS>
<VERS>Où la sainte vertu se tient seule à l'écart. </VERS>
<VERS>O mon beau fiancé, que ta pauvre âme oublie </VERS>
<VERS>Ce tumulte du monde où commença ta vie! </VERS>
<VERS>Dans ce chaos impur, tes pieds se sont souillés; </VERS>
<VERS>Des pleurs dont on rougit, tes yeux se sont mouillés; </VERS>
<VERS>Ton esprit s'est éteint, ton âme s'est blasée. </VERS>
<VERS>Des fleurs qui l'entouraient la chaîne s'est brisée; </VERS>
<VERS>L'ennui, spectre hideux, de son poids l'accabla, </VERS>
<VERS>Et tu dis au plaisir: N'es-tu donc que cela?</VERS>
<VERS>J'apparus dans ton ciel comme un blanc météore: </VERS>
<VERS>Le soir venait déjà, je ramenai l'aurore; </VERS>
<VERS>Je te dis: viens à moi! mon front est jeune et pur, </VERS>
<VERS>Pour marcher vers le jour je suis un guide sûr; </VERS>
<VERS>Nous unirons nos coeurs, et le mien, plein de vie, </VERS>
<VERS>Ranimera la sève en ton âme flétrie.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Luizzi l'interrompit: -«O ma belle Stella! </VERS>
<VERS>Oui, je vins près de toi quand ta voix m'appela. </VERS>
<VERS>De mes jours obscurcis se ranima la flamme; </VERS>
<VERS>Mon pas suivit tes pas; et mon âme, ton âme. </VERS>
<VERS>Près de toi, j'ai sourit! . . . Bonheur plus grand pour moi, </VERS>
<VERS>Bonheur longtemps perdu! j'ai pleuré près de toi.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Luizzi reprit plus bas: « Stella, ma fiancée, </VERS>
<VERS>Pourquoi tenir ainsi ta paupière baissée? </VERS>
<VERS>lève donc sur moi ton doux regard d'amour, </VERS>
<VERS>Et cette obscure nuit me paraîtra le jour! </VERS>
<VERS>Laisse-moi m'emparer de cette blanche rose, </VERS>
<VERS>Moins belle encor que toi, qui sur ton coeur repose; </VERS>
<VERS>Laisse, sur tes genoux, ma tète se pencher. </VERS>
<VERS>Et de ton voile blanc mes lèvres s'approcher. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Luizzi, laisse mon voile! . . . On disait: -L'imprudente! </VERS>
<VERS>Se donner à Luizzi, sereine et confiante! </VERS>
<VERS>Si celle qui veillait auprès de son berceau </VERS>
<VERS>Ne dormait pour toujours dans la nuit du tombeau, </VERS>
<VERS>Sa mère lui crierait: «O mon enfant, prends garde! . . .» </VERS>
<VERS>Mais, pauvre agneau perdu, nul berger ne le garde: </VERS>
<VERS>Malheur, malheur à lui, s'il se donne à Luizzi! -</VERS>
<VERS>Je souriais, ami, quand on parlait ainsi; </VERS>
<VERS>Et puis je répondais à ces âmes de glace. </VERS>
<VERS>Dont la froide raison blâmait ma jeune audace: </VERS>
<VERS>-Vous n'avez pas aimé! l'amour est un dieu fort. . . </VERS>
<VERS>Rien ne peut résister à son puissant effort;</VERS>
<VERS>Devant son seul regard, tout se calme et s'arrête; </VERS>
<VERS>En une faible brise il change la tempête; </VERS>
<VERS>Le flot qui mugissait se soumet à ses lois, </VERS>
<VERS>L'arc-en-ciel, dans les cieux apparaît à sa voix. </VERS>
<VERS>Vous dites: «De Luizzi, le coeur n'est plus que cendre; </VERS>
<VERS>Un pur rayon d'amour en lui ne peut descendre; </VERS>
<VERS>Pour ses regards éteints nulle flamme ne luit, </VERS>
<VERS>Sur son horizon plane une éternelle nuit; </VERS>
<VERS>Pour lui, plus de soleil! . . . Eh bien! moi, jeune fille, </VERS>
<VERS>Je serai, dans sa nuit, une étoile qui brille. </VERS>
<VERS>N'avez-vous jamais vu sur la mer, près d'un port, </VERS>
<VERS>Un navire en péril luttant contre la mort? </VERS>
<VERS>Ses flancs sont entr'ouverts par la vague écumante; </VERS>
<VERS>De sa voile en lambeaux, qu'enlève la tourmente, </VERS>
<VERS>Le fragile débris s'envole dans les airs </VERS>
<VERS>Et semble un spectre blanc sorti du sein des mers. </VERS>
<VERS>La foudre, le canon, aux cieux et sur la terre. </VERS>
<VERS>Mêlent en mugissant leur sinistre lumière. </VERS>
<VERS>Pour sauver le navire, alors, que faites-vous? </VERS>
<VERS>Une frêle nacelle, affrontant le courroux </VERS>
<VERS>De ces vents déchaînés qui grondent autour d'elle, </VERS>
<VERS>Glisse au milieu des eaux, ainsi qu'une hirondelle. </VERS>
<VERS>Faible atome, elle va, dans l'ombre de la nuit, </VERS>
<VERS>Arracher le navire à la mer qui rugit; </VERS>
<VERS>Elle trace la route au vaisseau qui l'implore, </VERS>
<VERS>Et tous deux sont sauvés quand apparaît l'aurore. </VERS>
<VERS>Moi, je suis la nacelle affrontant le danger, </VERS>
<VERS>D'un noble dévouement fière de me charger, </VERS>
<VERS>Tentant avec amour de sauver du naufrage </VERS>
<VERS>Ce pauvre coeur blessé que ballotte l'orage. </VERS>
<VERS>Si je meurs pour Luizzi, je bénirai mon sort» </VERS>
<VERS>Et là-haut, dans les cieux, j'irai l'aimer encor! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
V Chant D'Amour. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon Dieu, je suis aimée! O beau rêve d'amour, </VERS>
<VERS>Rêvé de jour en jour, </VERS>
<VERS>De ta réalité mon âme est éblouie, </VERS>
<VERS>Et demeure ravie! </VERS>
<VERS>L'univers m'apparaît. . . je l'entends, je le vois, </VERS>
<VERS>Pour la première fois, </VERS>
<VERS>Et je crois, sur mon front, sentir une couronne, </VERS>
<VERS>Que le bonheur me donne» </VERS>
<VERS>Jadis, pour voir le jour serein ou radieux. </VERS>
<VERS>Je regardais les cieux, </VERS>
<VERS>Et souvent mon soleil se voilait d'un nuage, </VERS>
<VERS>Lorsque venait l'orage. </VERS>
<VERS>Mais maintenant, pour moi, qu'importe le printemps, </VERS>
<VERS>La brise ou les autans! </VERS>
<VERS>Qu'importe le soleil, la nuit, le froid, la flamme.... </VERS>
<VERS>Il fait jour dans mon âme! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps n'est plus le temps, l'aube à peine s'enfuit </VERS>
<VERS>Que déjà vient la nuit. </VERS>
<VERS>Pourtant je ne fais rien, et le lin qui se file </VERS>
<VERS>Sur le rouet agile, </VERS>
<VERS>Reste à moitié brisé dans mes doigts nonchalants. </VERS>
<VERS>Aux mouvements si lents; </VERS>
<VERS>Mais, quand je pense à lui, la plus longue journée </VERS>
<VERS>Est trop tôt terminée! </VERS>
<VERS>Amis, ne tremblez pas de ma triste pâleur! </VERS>
<VERS>Comme sur que fleur. </VERS>
<VERS>L'ouragan a laissé, sur mon jeune visage. </VERS>
<VERS>Trace de son passage; </VERS>
<VERS>Mais je ne puis mourir. . . le bonheur est un dieu! </VERS>
<VERS>S'il ne disait adieu, </VERS>
<VERS>L'homme ici-bas vivrait, à l'ombre de son aile, </VERS>
<VERS>D'une vie immortelle. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elvire, cette femme qui a aimé Luizzi, et qui, </VERS>
<VERS>pour lui, a oublié ses devoirs, apprend qu'elle a une </VERS>
<VERS>rivale,  et une rivale préférée. Elle part, elle quitte </VERS>
<VERS>sa patrie; elle arrive à Gênes, et Luizzi la revoit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors s'établit entre Elvire et Stella, entre le mal </VERS>
<VERS>et le bien, entre l'amour qui perd et l'amour qui </VERS>
<VERS>sauve, une lutte dont l'âme de Luizzi sera le prix. </VERS>
<VERS>Avec Elvire, perdu à jamais -avec Stella, racheté </VERS>
<VERS>et sauvé -Luizzi choisira. Le mal l'emporte dans cette </VERS>
<VERS>âme si longtemps abaissée: Luizzi est infidèle à Stella. </VERS>
<VERS>Elle l'apprend, et sa douleur s'exhale en déchirants </VERS>
<VERS>regrets. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Dernière ancre d'espoir survivant au naufrage, </VERS>
<VERS>Débris de mon bonheur, que me laissait l'orage,  </VERS>
<VERS>Qui n'était pas la vie et n*était pas la mort, </VERS>
<VERS>Quand on ne m'aimait plus, mais que j'aimais encor! </VERS>
<VERS>Adieu, dernier rayon d'un soleil qui se couche, </VERS>
<VERS>Adieu, dernier regret s'échappant de ma bouche, </VERS>
<VERS>Adieu, derniers soupirs, derniers serments tenus. . . </VERS>
<VERS>Ami, tout est fini I Je ne vous aime plus. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que j'avais pleuré, quand, par vous délaissée, </VERS>
<VERS>De nos liens d'amour la chaîne s*est cassée! </VERS>
<VERS>Maïs je pleure aujourd'hui les pleurs que je verrais </VERS>
<VERS>Mais je pleure aujourd'hui le temps où je souffrais! </VERS>
<VERS>Sans regret, désormais, comme sans espérance. </VERS>
<VERS>Mes jours sont dépouillés même de la souffrance, </VERS>
<VERS>Seront-ils, par la mort, bientôt interrompus? </VERS>
<VERS>Ami! je le voudrais, je ne vous aime plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, mes nuits s'écoulant dans une longue veille. </VERS>
<VERS>Je priais, même avant l'heure où l'oiseau s'éveille, </VERS>
<VERS>Je pouvais croire, alors, qu'en me voyant souffrir, </VERS>
<VERS>La mort que j'implorais viendrait me secourir. </VERS>
<VERS>Hais je suis calme, hélas! et si d'autres gémissent. </VERS>
<VERS>Avant moi, Dieu voudra qu'aux cieux ils se guérissent; </VERS>
<VERS>La mort va m'oublier! des jours me sont rendus, </VERS>
<VERS>Le ciel s'est refermé!... Je ne vous aime plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, j'ai bien souffert dans ma triste demeure, </VERS>
<VERS>Quand, de nos rendez-vous, vous laissiez passer l'heure; </VERS>
<VERS>Quand j'écoutais en vain chaque voix, chaque pas, </VERS>
<VERS>Et qu'il fallait me dire: Hélas! il ne vient pas.-</VERS>
<VERS>Mes yeux, gonflés de pleurs, voyaient naitre l'aurore; </VERS>
<VERS>Le jour, la nuit passait, que j'attendais encore. . .</VERS>
<VERS>Oh! j'avais bien souffert de tant d'espoirs déçus. . . </VERS>
<VERS>Je suis plus triste encor, je ne vous aime plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Naguère, dans le monde où parfois je me traîne,</VERS>
<VERS>Il m'a fallu tous voir, cherchant une autre chaîne,</VERS>
<VERS>Auprès d'une rivale adorée à son tour,</VERS>
<VERS>Lui jurer que, pour moi, vous n'aviez plus d'amour.</VERS>
<VERS>Un jour, je vous ai vu  -ma pauvre âme en tressaille-</VERS>
<VERS>Lui donner mon anneau, l'anneau de fiançailles!</VERS>
<VERS>Mon coeur se déchirait en sanglots superflus. . .</VERS>
<VERS>Je souffre plus encor  -je ne vous aime plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheur! malheur à vous, vous dont la main funeste </VERS>
<VERS>M'enleva pour toujours la foi, ce don céleste, </VERS>
<VERS>Ce soleil dont l'éclat devant vous a pâli! </VERS>
<VERS>Je devrais vous haïr, vous m'enseignez l'oubli. . . </VERS>
<VERS>L'oubli, vaste tombeau, gouffre aux profonds abîmes </VERS>
<VERS>Où les coeurs sans mémoire entassent leurs victimes; </VERS>
<VERS>J'y porte mon impôt de souvenirs perdus. </VERS>
<VERS>J'y jette mon bonheur! Je ne vous aime plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ne me dites pas, comme dernière offense,</VERS>
<VERS>Qu'à mon Age, ici-bas, il reste l'espérance!</VERS>
<VERS>Non-pour mon pauvre coeur, l'abandon, c'est la mort!</VERS>
<VERS>Comme un vaisseau perdu, je ne cherche aucun port;</VERS>
<VERS>Tout est fini pour moi; dans ma douleur amère,</VERS>
<VERS>Repoussant tout espoir, je vivrai solitaire.</VERS>
<VERS>Oh! rendez au malheur les honneurs qui sont dus!</VERS>
<VERS>Je pleure avec orgueil, car je n'aimerai plus!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soeur Marie, à genoux, demeurait auprès d'elle,</VERS>
<VERS>Comme un ange gardien la couvrant de son aile;</VERS>
<VERS>Sa douce voix lui dit: «Réveille-toi, Stella!</VERS>
<VERS>Pour t'entendre gémir, hélas! il n'est pas là.</VERS>
<VERS>Son souvenir, toujours, t'apparaît comme une ombre</VERS>
<VERS>Glissant comme une étoile à travers la nuit sombre;</VERS>
<VERS>Mais Luizzi te délaisse, infidèle, oublieux. . .</VERS>
<VERS>Et pour pleurer, ma soeur, nous ne sommes que deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Servante du Seigneur, Marie « à sois contente!</VERS>
<VERS>Le ciel entend tes voeux et ta voix suppliante: </VERS>
<VERS>Au nom de Luizzi. . . «vois! je ne tressaille plus.</VERS>
<VERS>Le calme et le repos enfin me sont rendus. </VERS>
<VERS>C'est ton bonheur, à toi, ce sommeil dans la vie </VERS>
<VERS>Qui descend aujourd'hui sur mon âme engourdie: </VERS>
<VERS>Ton coeur m'enseignera cet étrange secret </VERS>
<VERS>Qui le fait vivre heureux, sans espoir, sans regret; </VERS>
<VERS>Comme toi, désormais, à genoux sur la pierre, </VERS>
<VERS>Je dirai, chaque jour, les mots de ta prière. </VERS>
<VERS>Tu restais à l'abri, moi, je reviens au port; </VERS>
<VERS>Ton coeur n'a pas vécu, mon pauvre coeur est mort! </VERS>
<VERS>Maintenant, tu le vois, ma soeur, je te ressemble. </VERS>
<VERS>Ouvre-moi donc tes bras, allons prier ensemble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mânes de notre père, en un lointain tombeau,  </VERS>
<VERS>Dormez plus doucement, car ce jour est bien beau. </VERS>
<VERS>Notre enfant égaré, Stella, ma soeur chérie, </VERS>
<VERS>Retrouve sa raison; et oublit», elle prie! (????)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop longtemps à l'injure opposant le pardon, </VERS>
<VERS>Pauvre soeur, par l'amour tu payas l'abandon; </VERS>
<VERS>Trop longtemps, de cet homme innocente victime, </VERS>
<VERS>Tu suivis tous ses pas sur le bord de l'abîme: </VERS>
<VERS>Relève ton beau front qui s'inclinait vers lui, </VERS>
<VERS>Reviens vers le soleil que tes yeux avaient fui! </VERS>
<VERS>Appelle à toi l'orgueil, et, redressant la tête, </VERS>
<VERS>Reprends la liberté que te rend la tempête.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stella lui répondit: «Retournons au pays; </VERS>
<VERS>Emmène-moi, ma soeur: sans effort, je te suis.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soeur Marie, à ces mots, pousse un cri de victoire, </VERS>
<VERS>Et tout haut, au Seigneur, elle rend grâce et gloire. </VERS>
<VERS>Et puis elle ajouta: «Ma soeur, écoute-moi: </VERS>
<VERS>Je cachais un secret qui m'effrayait pour toi; </VERS>
<VERS>Mais depuis qu'en ce jour le Dieu qui nous console </VERS>
<VERS>De la paix, sur ton front, a remis l'auréole,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais depuis que l'oubli. . .» par hasard un devoir, </VERS>
<VERS>T'arrache le bandeau qui t'empêchait de voir, </VERS>
<VERS>Je ne veux plus laisser entre nous de mystère;</VERS>
<VERS>J'ai retrouvé ma soeur, je ne veux rien lui taire. </VERS>
<VERS>Apprends donc que Luizzi, par le ciel délaissé, </VERS>
<VERS>S'est battu pour Elvire» et Luizzi fut blessé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Blessé! . . . lui! qu'as-tu dit? Ma soeur, vers sa demeure,</VERS>
<VERS>A l'instant, conduis-moi!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                             -Mais, Stella » tout à l'heure, </VERS>
<VERS>Devant Dieu tu jurais, avec moi, de partir!</VERS>
<VERS>-Oh! j'ignorais alors, ma soeur, qu'il dût souffrir! </VERS>
<VERS>Je puis, s'il est heureux, sans moi le laisser vivre, </VERS>
<VERS>Mais de tous mes serments son danger me délivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Loin de toi tu disais que l'amour avait fui,</VERS>
<VERS>Que ton coeur indigné ne battait pins pour lui. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O mensonge impossible, O coupable blasphème! </VERS>
<VERS>Outrage humiliant fait à celui que j'aime, </VERS>
<VERS>Honte plus grande encor faite à mon noble coeur </VERS>
<VERS>Qui me réclame enfin les droits de son malheur! </VERS>
<VERS>O mon Âme, pardon, je t'ai calomniée; </VERS>
<VERS>Ta lumière existait, et je l'ai reniée. </VERS>
<VERS>Tu démens mes discours par ton ardent transport, </VERS>
<VERS>Tu frémis de l'affront. . . Ma soeur, je l'aime encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me réveille enfin, je retrouve la vie,</VERS>
<VERS>Le soleil reparaît à ma vue éblouie.</VERS>
<VERS>J'entends comme autrefois des chants harmonieux,</VERS>
<VERS>Chants trop purs pour la terre et qui viennent des cieux;</VERS>
<VERS>Vers mon coeur, tout mon sang monte et se précipite;</VERS>
<VERS>Comme un oiseau captif, ma jeune âme palpite;</VERS>
<VERS>Ce n'était qu'un sommeil ressemblant à la mort;</VERS>
<VERS>0 bonheur du réveil! Ha! soeur, je T'aime encor! ????</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous retrouve enfin, ô bienheureuses larmes! </VERS>
<VERS>Mon sein tressaille encore ou d'espoir ou d'alarmes;</VERS>
<VERS>Je pleure et je pardonne, et j'espère, et j'attends. . . </VERS>
<VERS>Je pleure avec bonheur, j'ai dormi si longtemps! </VERS>
<VERS>Mon coeur, avec amour, retrouve sa souffrance; </VERS>
<VERS>Pouvoir souffrir encor, c'est presque l'espérance. </VERS>
<VERS>Je bénis son malheur, il m'unit à son sort. . . </VERS>
<VERS>Puisqu'il n'est plus heureux, ma soeur, je l'aime encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyez cent fois béni! homme ingrat, infidèle. </VERS>
<VERS>Vous qui brisez ma vie, hélas, jadis si belle! </VERS>
<VERS>Soyez cent fois béni, car, je l'apprends par vous, </VERS>
<VERS>L'oubli m'est impossible et le pardon bien doux. </VERS>
<VERS>Quelle que soit la douleur dont votre main m'abreuve, </VERS>
<VERS>Mon amour peut souffrir et survivre à l'épreuve. </VERS>
<VERS>Merci! vous m'enseigner combien mon cceur est fort,</VERS>
<VERS>Merci de tous mes maux, car je vous aime encor!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous pardonne, ami! C'est vous aimer deux fois, </VERS>
<VERS>C'est vous prendre deux fois pour l'élu de mon choix; </VERS>
<VERS>C'est renaître à L'espoir, par un effort suprême; </VERS>
<VERS>C'est deux fois croire en vous, plus encor qu'en moi-même; </VERS>
<VERS>C'est deux fois vous donner et ma vie et mon coeur, </VERS>
<VERS>Vous aimer davantage avec moins de bonheur. </VERS>
<VERS>Hais non, non! quand deux fois à vous je me confie, </VERS>
<VERS>C'est un double bonheur que Dieu donne à ma vie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous pardonne, ami! c'est retrouver le jour,</VERS>
<VERS>Le jour qui sembla fuir quand s'enfuit votre amour.</VERS>
<VERS>Je vous pardonne, ami! c'est retrouver l'étoile</VERS>
<VERS>Qu'un nuage, un instant, avait couvert d'un voile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! je n'ose, en ce jour, pleurer votre abandon; </VERS>
<VERS>Il apprend à mon coeur la douceur du pardon. </VERS>
<VERS>Ami, deux fois à moi! beau rêve d'espérance,</VERS>
<VERS>Puis objet de mes pleurs, source de ma souffrance; </VERS>
<VERS>Ami, deux fois à moi! comme mon seul bonheur, </VERS>
<VERS>A moi, bien plus encore au nom de ma douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous pardonne, ami! puisqu'il faut, sur la terre, </VERS>
<VERS>Qu'un jour sombre succède à des jours de lumière, </VERS>
<VERS>Oh! combien il m'est doux, de pouvoir réunir </VERS>
<VERS>Et bonheur et malheur en un seul souvenir; </VERS>
<VERS>Ou tout ce qu'ici-bas doit ébranler notre être. ????</VERS>
<VERS>Vous seul, O mon ami! me l'ayez fait connaître; </VERS>
<VERS>Que rien qui ne soit vous ne remplisse mes jours, </VERS>
<VERS>Même quand la douleur vient agiter leur cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis arrêtée où vous m'avez laissée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ma tendresse, hélas! fût par vous repoussée;</VERS>
<VERS>Vous voilà revenu, je reprends le chemin</VERS>
<VERS>Que nous suivions ensemble en nous donnant la main.</VERS>
<VERS>Voyez! je n'ai pas fait un seul pas dans la vie</VERS>
<VERS>Depuis que Ton m'a dit: -Pauvre femme, il t'oublie!-</VERS>
<VERS>Car c'était un matin, le matin d'un beau jour »</VERS>
<VERS>Que vous m'avez quittée en me parlant d'amour;</VERS>
<VERS>Depuis, j'ai bien pleuré dans ma pauvre demeure,</VERS>
<VERS>En comptant loin de vous le timbre de chaque heure!</VERS>
<VERS>Vous voilà revenu  -je vous retrouve un soir,</VERS>
<VERS>Et j'efface le temps passé sans vous revoir:</VERS>
<VERS>Près de vous, avec vous, recommence ma vie.</VERS>
<VERS>Ami, je vous pardonne! et mon âme ravie</VERS>
<VERS>Unit en souvenir le beau matin d'amour</VERS>
<VERS>Et le soir du retour, pour n'en faire qu'un jour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Luizzi un instant ramené par cet amour touchant et dévoué, succombe de nouveau. </VERS>
<VERS>Elvire reprend ses droits; pour mieux assurer son triomphe, elle l'enchaîne à </VERS>
<VERS>son sort par un nouvel éclat: elle renoncera à sa famille, à sa patrie, elle </VERS>
<VERS>partira avec Luizzi, et leurs vies seront désormais criminellement liées l'une à </VERS>
<VERS>l'autre. -Stella apprend trop tard ces projets de départ: déjà les fugitifs sont </VERS>
<VERS>à bord du vaisseau qui doit les emmener. Elle court vers la plage, une force </VERS>
<VERS>irrésistible l'entraîne; une barque la reçoit et se dirige vers le navire qui </VERS>
<VERS>est déjà sorti du port. Sur le pont du vaisseau elle reconnaît Luizzi, Luizzi </VERS>
<VERS>avec Elvire! Alors, poussée par cet instinct de sa divine mission qui anime son </VERS>
<VERS>amour du feu de la charité , elle l'appelle, elle tend vers lui les bras, elle </VERS>
<VERS>fait un pas. . . elle tombe et disparaît dans les flots.  </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais Luizzi l'a vue; l'amour qui sauve, l'amour qui purifie, remporte enfin la </VERS>
<VERS>victoire: Stella , dans sa mort, est plus puissante qu'Elvire. Il repousse </VERS>
<VERS>celle-ci, il s'élance. . . Inutile dévouement! Bientôt, à la surface des eaux </VERS>
<VERS>reparaissent deux corps qui se tiennent embrassés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être cet élan spontané, surnaturalisé par la grâce divine, ce dévouement </VERS>
<VERS>pur enfin de toute humaine passion, </VERS>
<VERS>a-t-il obtenu du Très-Haut le salut du pécheur. Nul ne peut le savoir; mais on </VERS>
<VERS>dit, qu'au moment où rentrait au port la barque chargée des restes inanimés de </VERS>
<VERS>Luizzi et de Stella, on entendit au ciel un choeur de séraphins chanter un hymne </VERS>
<VERS>de triomphe et de délivrance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
