<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies et nouvelles n1
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Sophie Darbouville
</AUTEUR>
<DATE>
1855
</DATE>

<AUTRE>
Le Manuscrit De Ma Grande Tante.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'Ange De Poésie Et La Jeune Femme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ANGE DE POÉSIE.</VERS>
<VERS>Éveille-toi, ma soeur, je passe près de toi!</VERS>
<VERS>De mon sceptre divin tu vas subir la loi;</VERS>
<VERS>Sur toi, du feu sacré tombent les étincelles,</VERS>
<VERS>Je caresse ton front de l'azur de mes ailes.</VERS>
<VERS>À tes doigts incertains, j'offre ma lyre d'or,</VERS>
<VERS>Que ton âme s'éveille et prenne son essor!...</VERS>
<VERS>Le printemps n'a qu'un jour, tout passe ou tout s'altère;</VERS>
<VERS>Hâte-toi de cueillir les roses de la terre,</VERS>
<VERS>Et chantant les parfums dont s'enivrent tes sens,</VERS>
<VERS>Offre tes vers au ciel comme on offre l'encens!</VERS>
<VERS>Chante, ma jeune soeur, chante ta belle aurore,</VERS>
<VERS>Et révèle ton nom au monde qui l'ignore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FEMME.</VERS>
<VERS>Grâce!.. éloigne de moi ton souffle inspirateur!</VERS>
<VERS>Ne presse pas ainsi ta lyre sur mon coeur!</VERS>
<VERS>Dans mon humble foyer, laisse-moi le silence;</VERS>
<VERS>La femme qui rougit a besoin d'ignorance.</VERS>
<VERS>Le laurier du poète exige trop d'effort...</VERS>
<VERS>J'aime le voile épais dont s'obscurcit mon sort.</VERS>
<VERS>Mes jours doivent glisser sur l'océan du monde,</VERS>
<VERS>Sans que leur cours léger laisse un sillon sur l'onde;</VERS>
<VERS>Ma voix ne doit chanter que dans le sein des bois,</VERS>
<VERS>Sans que l'écho répète un seul son de ma voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ANGE DE POÉSIE.</VERS>
<VERS>Je t'appelle, ma soeur, la résistance est vaine.</VERS>
<VERS>Des fleurs de ma couronne, avec art je t'enchaîne:</VERS>
<VERS>Tu te débats en vain sous leurs flexibles noeuds.</VERS>
<VERS>D'un souffle dévorant j'agite tes cheveux,</VERS>
<VERS>Je caresse ton front de ma brûlante haleine!</VERS>
<VERS>Mon coeur bat sur ton coeur, ma main saisit la tienne;</VERS>
<VERS>Je t'ouvre le saint temple où chantent les élus...</VERS>
<VERS>Le pacte est consommé, je ne te quitte plus!</VERS>
<VERS>Dans les vallons lointains suivant ta rêverie,</VERS>
<VERS>Je prêterai ma voix aux fleurs de la prairie;</VERS>
<VERS>Elles murmureront: « Chante, chante la fleur</VERS>
<VERS>Qui ne vit qu'un seul jour pour vivre sans douleur. »</VERS>
<VERS>Tu m'entendras encor dans la brise incertaine</VERS>
<VERS>Qui dirige la barque en sa course lointaine;</VERS>
<VERS>Son souffle redira: « Chante le ciel serein;</VERS>
<VERS>Qu'il garde son azur, le salut du marin! »</VERS>
<VERS>J'animerai l'oiseau caché sous le feuillage,</VERS>
<VERS>Et le flot écumant qui se brise au rivage;</VERS>
<VERS>L'encens remplira l'air que tu respireras...</VERS>
<VERS>Et soumise à mes lois, ma soeur, tu chanteras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FEMME.</VERS>
<VERS>J'écouterai ta voix, ta divine harmonie,</VERS>
<VERS>Et tes rêves d'amour, de gloire et de génie;</VERS>
<VERS>Mon âme frémira comme à l'aspect des cieux...</VERS>
<VERS>Des larmes de bonheur brilleront dans mes yeux.</VERS>
<VERS>Mais de ce saint délire, ignoré de la terre,</VERS>
<VERS>Laisse-moi dans mon coeur conserver le mystère;</VERS>
<VERS>Sous tes longs voiles blancs, cache mon jeune front;</VERS>
<VERS>C'est à toi seul, ami, que mon âme répond!</VERS>
<VERS>Et si, dans mon transport, m'échappe une parole,</VERS>
<VERS>Ne la redis qu'au Dieu qui comprend et console.</VERS>
<VERS>Le talent se soumet au monde, à ses décrets,</VERS>
<VERS>Mais un coeur attristé lui cache ses secrets;</VERS>
<VERS>Qu'aurait-il à donner à la foule légère,</VERS>
<VERS>Qui veut qu'avec esprit on souffre pour lui plaire?</VERS>
<VERS>Ma faible lyre a peur de l'éclat et du bruit,</VERS>
<VERS>Et comme Philomèle, elle chante la nuit.</VERS>
<VERS>Adieu donc! laisse-moi ma douce rêverie,</VERS>
<VERS>Reprends ton vol léger vers ta belle patrie!</VERS>
<VERS>L'ange reste près d'elle, il sourit à ses pleurs,</VERS>
<VERS>Et resserre les noeuds de ses chaînes de fleurs;</VERS>
<VERS>Arrachant une plume à son aile azurée,</VERS>
<VERS>Il la met dans la main qui s'était retirée.</VERS>
<VERS>En vain elle résiste, il triomphe... il sourit...</VERS>
<VERS>Laissant couler ses pleurs, la jeune femme écrit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE> 
Le Poète.
</TITRE>
<AUTRE>
ODE.
</AUTRE>
<AUTRE>
(Couronnée aux jeux floraux.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des longs ennuis du jour quand le soir me délivre,</VERS>
<VERS>Poète aux chants divins, j'ouvre en rêvant ton livre,</VERS>
<VERS>Je me recueille en toi, dans l'ombre et loin du bruit;</VERS>
<VERS>De ton monde idéal, j'ose aborder la rive:</VERS>
<VERS>Tes chants que je répète, à mon âme attentive </VERS>
<VERS>Semblent plus purs la nuit! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'il reste caché, ce trouble de mon âme, </VERS>
<VERS>De moi rien ne t'émeut, ni louange, ni blâme. </VERS>
<VERS>Quelques hivers à peine ont passé sur mon front... </VERS>
<VERS>Et qu'importe à ta muse, en tous lieux adorée, </VERS>
<VERS>Qu'au sein de ses foyers une femme ignorée </VERS>
<VERS>S'attendrisse à ton nom! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui te dira qu'aux sons de ta lyre sublime,</VERS>
<VERS>À ses accords divins, ma jeune âme s'anime,</VERS>
<VERS>Laissant couler ensemble et ses vers et ses pleurs?</VERS>
<VERS>Quand près de moi ta muse un instant s'est posée,</VERS>
<VERS>Je chante.... ainsi le ciel, en versant sa rosée, </VERS>
<VERS>Entr'ouvre quelques fleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poètes! votre sort est bien digne d'envie. </VERS>
<VERS>Le Dieu qui nous créa vous fit une autre vie, </VERS>
<VERS>L'horizon ne sert point de limite à vos yeux, </VERS>
<VERS>D'un univers plus grand vous sondez le mystère, </VERS>
<VERS>Et quand, pauvres mortels, nous vivons sur la terre, </VERS>
<VERS>Vous vivez dans les cieux! </VERS>
<VERS>Et si, vous éloignant des voûtes éternelles,</VERS>
<VERS>Vous descendez vers nous pour reposer vos ailes,</VERS>
<VERS>Notre monde à vos yeux se dévoile plus pur;</VERS>
<VERS>L'hiver garde des fleurs, les bois un vert feuillage,</VERS>
<VERS>La rose son parfum, les oiseaux leur ramage, </VERS>
<VERS>Et le ciel son azur. </VERS>
<VERS>Si Dieu, vous révélant les maux de l'existence,</VERS>
<VERS>Au milieu de vos chants fait naître la souffrance,</VERS>
<VERS>Votre âme, en sa douleur poursuivant son essor,</VERS>
<VERS>Comme au temps des beaux jours vibre dans ses alarmes;</VERS>
<VERS>Le monde s'aperçoit, quand vous montrez vos larmes, </VERS>
<VERS>Que vous chantez encor! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le malheur se soumet aux formes du génie, </VERS>
<VERS>En passant par votre âme, il devient harmonie. </VERS>
<VERS>Votre plainte s'exhale en sons mélodieux. </VERS>
<VERS>L'ouragan qui, la nuit, rugit et se déchaîne, </VERS>
<VERS>S'il rencontre en son cours la harpe éolienne, </VERS>
<VERS>Devient harmonieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, sur mes jeunes ans j'ai vu gronder l'orage,</VERS>
<VERS>Le printemps fut sans fleurs, et l'été, sans ombrage;</VERS>
<VERS>Aucun ange du ciel n'a regardé mes pleurs.</VERS>
<VERS>Que ne puis-je, changeant l'absinthe en ambroisie,</VERS>
<VERS>Comme vous, aux accords d'un chant de poésie</VERS>
<VERS>Endormir mes douleurs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À notre âme, ici-bas, il n'est rien qui réponde;</VERS>
<VERS>Poètes inspirés, montrez-nous votre monde!</VERS>
<VERS>À ce vaste désert, venez nous arracher.</VERS>
<VERS>Pour le divin banquet votre table se dresse...</VERS>
<VERS>Oh! laissez, de la coupe où vous puisez l'ivresse, </VERS>
<VERS>Mes lèvres s'approcher! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, penchez jusqu'à moi votre main que j'implore;</VERS>
<VERS>Votre coupe est trop loin, baissez, baissez encore!...</VERS>
<VERS>Répandez dans mes vers l'encens inspirateur.</VERS>
<VERS>Pour monter jusqu'à vous, mon pied tremble et chancelle...</VERS>
<VERS>Poètes! descendez, et portez sur votre aile </VERS>
<VERS>Une timide soeur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Hirondelle. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô petite hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bats de l'aile, </VERS>
<VERS>Et viens contre mon mur, </VERS>
<VERS>Comme abri sûr, </VERS>
<VERS>Bâtir d'un bec agile </VERS>
<VERS>Un nid fragile, </VERS>
<VERS>Dis-moi, pour vivre ainsi </VERS>
<VERS>Sans nul souci, </VERS>
<VERS>Comment fait l'hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bat de l'aile? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, sous le même toit, je trouve tour à tour</VERS>
<VERS>Trop prompt, trop long, le temps que peut durer un jour.</VERS>
<VERS>J'ai l'heure des regrets et l'heure du sourire,</VERS>
<VERS>J'ai des rêves divers que je ne puis redire;</VERS>
<VERS>Et, roseau qui se courbe aux caprices du vent,</VERS>
<VERS>L'esprit calme ou troublé, je marche en hésitant.</VERS>
<VERS>Mais, du chemin je prends moins la fleur que l'épine,</VERS>
<VERS>Mon front se lève moins, hélas! qu'il ne s'incline;</VERS>
<VERS>Mon coeur, pesant la vie à des poids différents,</VERS>
<VERS>Souffre plus des hivers qu'il ne rit des printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô petite hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bats de l'aile, </VERS>
<VERS>Et viens contre mon mur, </VERS>
<VERS>Comme abri sûr, </VERS>
<VERS>Bâtir d'un bec agile </VERS>
<VERS>Un nid fragile, </VERS>
<VERS>Dis-moi, pour vivre ainsi </VERS>
<VERS>Sans nul souci, </VERS>
<VERS>Comment fait l'hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bat de l'aile? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'évoque du passé le lointain souvenir;</VERS>
<VERS>Aux jours qui ne sont plus je voudrais revenir.</VERS>
<VERS>De mes bonheurs enfuis, il me semble au jeune âge</VERS>
<VERS>N'avoir pas à loisir savouré le passage,</VERS>
<VERS>Car la jeunesse croit qu'elle est un long trésor,</VERS>
<VERS>Et, si l'on a reçu, l'on attend plus encor.</VERS>
<VERS>L'avenir nous paraît l'espérance éternelle,</VERS>
<VERS>Promettant, et restant aux promesses fidèle;</VERS>
<VERS>On gaspille des biens que l'on rêve sans fin...</VERS>
<VERS>Mais, qu'on voudrait, le soir, revenir au matin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô petite hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bats de l'aile, </VERS>
<VERS>Et viens contre mon mur, </VERS>
<VERS>Comme abri sûr, </VERS>
<VERS>Bâtir d'un bec agile </VERS>
<VERS>Un nid fragile, </VERS>
<VERS>Dis-moi, pour vivre ainsi </VERS>
<VERS>Sans nul souci, </VERS>
<VERS>Comment fait l'hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bat de l'aile? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mes jours les plus doux je crains le lendemain,</VERS>
<VERS>Je pose sur mes yeux une tremblante main.</VERS>
<VERS>L'avenir est pour nous un mensonge, un mystère;</VERS>
<VERS>N'y jetons pas trop tôt un regard téméraire.</VERS>
<VERS>Quand le soleil est pur, sur les épis fauchés</VERS>
<VERS>Dormons, et reposons longtemps nos fronts penchés;</VERS>
<VERS>Et ne demandons pas si les moissons futures</VERS>
<VERS>Auront des champs féconds, des gerbes aussi mûres.</VERS>
<VERS>Bornons notre horizon.... Mais l'esprit insoumis</VERS>
<VERS>Repousse et rompt le frein que lui-même avait mis.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ô petite hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bats de l'aile, </VERS>
<VERS>Et viens contre mon mur, </VERS>
<VERS>Comme abri sûr, </VERS>
<VERS>Bâtir d'un bec agile </VERS>
<VERS>Un nid fragile, </VERS>
<VERS>Dis-moi, pour vivre ainsi </VERS>
<VERS>Sans nul souci, </VERS>
<VERS>Comment fait l'hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bat de l'aile? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent de mes amis j'imagine l'oubli:</VERS>
<VERS>C'est le soir, au printemps, quand le jour affaibli</VERS>
<VERS>Jette l'ombre en mon coeur ainsi que sur la terre;</VERS>
<VERS>Emportant avec lui l'espoir et la lumière;</VERS>
<VERS>Rêveuse, je me dis: « Pourquoi m'aimeraient-ils?</VERS>
<VERS>De nos affections les invisibles fils</VERS>
<VERS>Se brisent chaque jour au moindre vent qui passe,</VERS>
<VERS>Comme on voit que la brise enlève au loin et casse</VERS>
<VERS>Ces fils blancs de la Vierge, errants au sein des cieux;</VERS>
<VERS>Tout amour sur la terre est incertain comme eux! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô petite hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bats de l'aile, </VERS>
<VERS>Et viens contre mon mur, </VERS>
<VERS>Comme abri sûr, </VERS>
<VERS>Bâtir d'un bec agile </VERS>
<VERS>Un nid fragile, </VERS>
<VERS>Dis-moi, pour vivre ainsi </VERS>
<VERS>Sans nul souci, </VERS>
<VERS>Comment fait l'hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bat de l'aile? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que, petit oiseau, tu voles loin de nous;</VERS>
<VERS>L'air qu'on respire au ciel est plus pur et plus doux. </VERS>
<VERS>Ce n'est qu'avec regret que ton aile légère,</VERS>
<VERS>Lorsque les cieux sont noirs, vient effleurer la terre.</VERS>
<VERS>Ah! que ne pouvons-nous, te suivant dans ton vol,</VERS>
<VERS>Oubliant que nos pieds sont attachés au sol,</VERS>
<VERS>Élever notre coeur vers la voûte éternelle,</VERS>
<VERS>Y chercher le printemps comme fait l'hirondelle,</VERS>
<VERS>Détourner nos regards d'un monde malheureux,</VERS>
<VERS>Et, vivant ici-bas, donner notre âme aux cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô petite hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bats de l'aile, </VERS>
<VERS>Et viens contre mon mur, </VERS>
<VERS>Comme abri sûr, </VERS>
<VERS>Bâtir d'un bec agile </VERS>
<VERS>Un nid fragile, </VERS>
<VERS>Dis-moi, pour vivre ainsi </VERS>
<VERS>Sans nul souci, </VERS>
<VERS>Comment fait l'hirondelle </VERS>
<VERS>Qui bat de l'aile? </VERS>
<VERS>L'hirondelle. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Gitana.
</TITRE>
<AUTRE>
Élégie. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai mendié seize ans le pain de chaque jour,</VERS>
<VERS>Ce pain noir, accordé, refusé tour à tour;</VERS>
<VERS>Je bois l'eau du torrent, je couche sur la terre;</VERS>
<VERS>Sur le bord d'un chemin j'ai vu mourir ma mère!</VERS>
<VERS>Et seule désormais, au loin portant mes pas,</VERS>
<VERS>Je souris à la foule et je pleure tout bas.</VERS>
<VERS>Je poursuis en tous lieux ma course vagabonde,</VERS>
<VERS>Avançant au hasard, je traverse le monde.</VERS>
<VERS>-C'est que, dans l'univers, nul pays n'est le mien;</VERS>
<VERS>C'est que j'erre ici-bas, sans amis, sans lien.</VERS>
<VERS>Dieu me déshérita dans le commun partage</VERS>
<VERS>Des biens qu'il donne à tous pour les jours du voyage;</VERS>
<VERS>Je n'ai reçu du ciel, depuis mes jeunes ans,</VERS>
<VERS>Que ma place au soleil, comme la fleur des champs!</VERS>
<VERS>Pour nous deux au printemps s'arrêtera la vie,</VERS>
<VERS>L'hiver est loin encore... et je tombe flétrie!</VERS>
<VERS>Dans ma peuplade errante on citait ma beauté,</VERS>
<VERS>Mais pour moi, parmi vous, nul coeur n'a palpité;</VERS>
<VERS>Aux yeux des hommes blancs, je ne puis être belle:</VERS>
<VERS>Je ressemble à la nuit, je suis sombre comme elle.</VERS>
<VERS>Mon âme est à jamais vouée à la douleur,</VERS>
<VERS>Et je n'ai des heureux pas même la couleur!...</VERS>
<VERS>Si j'ose quelquefois approcher de leur fête,</VERS>
<VERS>C'est qu'aux pieds des passants je viens courber ma tête,</VERS>
<VERS>Je viens tendre vers eux une tremblante main;</VERS>
<VERS>Je demande le soir le pain du lendemain, </VERS>
<VERS>Et quand, sur les pavés, une légère aumône</VERS>
<VERS>Retentit en glissant de la main qui la donne,</VERS>
<VERS>Je pars -sûre du moins d'un jour pour avenir!</VERS>
<VERS>Puis, lorsqu'à l'horizon la lune va venir,</VERS>
<VERS>Comme l'oiseau courbant sa tête sous son aile,</VERS>
<VERS>J'attends auprès de lui l'heure où son chant m'appelle.</VERS>
<VERS>Si de ma vie, hélas! je remonte le cours,</VERS>
<VERS>Pas un seul souvenir ne marque un de mes jours...</VERS>
<VERS>Qu'ai-je dit! -Au milieu des ennuis que je pleure,</VERS>
<VERS>Le passé m'a laissé le souvenir... d'une heure!</VERS>
<VERS>Triste et rapide éclair d'un seul instant d'espoir,</VERS>
<VERS>Qui laissait en fuyant le ciel encor plus noir.</VERS>
<VERS>J'aimai!... croyant l'amour une divine aumône,</VERS>
<VERS>Que Dieu réserve à ceux que le monde abandonne!</VERS>
<VERS>C'était un soir, je crois, que passant par hasard,</VERS>
<VERS>Il arrêta sur moi son triste et doux regard.</VERS>
<VERS>« Ce ciel brûlant, » dit-il, « annonce la tempête;</VERS>
<VERS>« Va chercher, jeune fille, un abri pour ta tête. »</VERS>
<VERS>Sa main en se baissant s'approcha de mes mains...</VERS>
<VERS>Et je ne souffris plus des maux qu'il avait plaints!</VERS>
<VERS>-Depuis lors, chaque jour, j'allais, sur son passage,</VERS>
<VERS>Attendre son regard. À ce muet langage</VERS>
<VERS>Tout mon coeur répondait, et ce coeur isolé</VERS>
<VERS>Se trouvait, d'un sourire, heureux et consolé!</VERS>
<VERS>Je fuyais devant lui; pour mon sort plein d'alarmes,</VERS>
<VERS>Je craignais son argent, ne voulant que ses larmes.</VERS>
<VERS>Sans doute, il l'a compris; par un léger effort,</VERS>
<VERS>Un jour, il prit ma main sans y laisser de l'or!</VERS>
<VERS>Il la serra. -Voilà, pour le cours de ma vie,</VERS>
<VERS>La somme de bonheur que Dieu m'a répartie.</VERS>
<VERS>Un soir, près d'une femme, il marchait, parlait bas; </VERS>
<VERS>J'attendis son regard.... son regard ne vint pas!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai repris, depuis lors, ma course monotone; </VERS>
<VERS>Mais le sol est jonché des feuilles de l'automne; </VERS>
<VERS>Comme elles, m'inclinant sous le souffle de l'air, </VERS>
<VERS>Sur l'herbe du coteau, je tombe avant l'hiver! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Tristesse. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bonheur si doux de mon enfance,</VERS>
<VERS>Bonheur plus doux de mon printemps,</VERS>
<VERS>Je n'ai plus que la souvenance</VERS>
<VERS>De vos courts et joyeux instants.</VERS>
<VERS>Triste, sur la rive étrangère,</VERS>
<VERS>Je rêve à mon lointain pays,</VERS>
<VERS>Et des pleurs mouillent ma paupière</VERS>
<VERS>Au souvenir de mes amis.</VERS>
<VERS>L'exil a flétri ma jeunesse,</VERS>
<VERS>Éteinte en regrets superflus;</VERS>
<VERS>Je gémis et ma main délaisse</VERS>
<VERS>La lyre qui ne vibre plus!</VERS>
<VERS>Loin du ciel qui la vit éclore,</VERS>
<VERS>La fleur sur sa tige languit;</VERS>
<VERS>Et pour chanter quand vient l'aurore,</VERS>
<VERS>L'oiseau reste près de son nid.</VERS>
<VERS>D'aucun espoir de souvenance</VERS>
<VERS>Mon pauvre coeur n'est animé;</VERS>
<VERS>Je sais tous les maux de l'absence...</VERS>
<VERS>Il faut rester pour être aimé!</VERS>
<VERS>Elle fut trop longue, la vie</VERS>
<VERS>Qui voit s'éteindre un souvenir!</VERS>
<VERS>Avant d'apprendre qu'on oublie,</VERS>
<VERS>La mort ne peut-elle venir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au matin du pèlerinage,</VERS>
<VERS>Les amis vous tendent la main;</VERS>
<VERS>Le soir, quand finit le voyage,</VERS>
<VERS>Seul, on achève son chemin.</VERS>
<VERS>Ma vie, hélas! commence à peine:</VERS>
<VERS>Loin de moi, que de coeurs ont fui!</VERS>
<VERS>Un seul sur la terre m'enchaîne,</VERS>
<VERS>Je vis et je chante pour lui.</VERS>
<VERS>Mais souvent des larmes furtives</VERS>
<VERS>Troublent les accents de ma voix;</VERS>
<VERS>Ma lyre a des cordes plaintives,</VERS>
<VERS>Où viennent s'arrêter mes doigts.</VERS>
<VERS>La voix qui parle d'espérance</VERS>
<VERS>Reste muette pour mon coeur,</VERS>
<VERS>Mais quand apparaît la souffrance,</VERS>
<VERS>Je l'accueille comme une soeur.</VERS>
<VERS>Ah! s'il existe dans ce monde</VERS>
<VERS>Des êtres voués aux douleurs,</VERS>
<VERS>Qui naissent quand l'orage gronde,</VERS>
<VERS>Et ne moissonnent que des pleurs;</VERS>
<VERS>Ne serait-ce point qu'un dieu sage,</VERS>
<VERS>De leur mort ayant le secret,</VERS>
<VERS>Voulut qu'au printemps de leur âge</VERS>
<VERS>Ils s'envolassent sans regret!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Je Crois. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi, du doux éclat des croyances du coeur</VERS>
<VERS>Vouloir éteindre en moi la dernière lueur?</VERS>
<VERS>Pourquoi, lorsque la brise à l'aurore m'arrive,</VERS>
<VERS>Me dire de rester pleurante sur la rive?</VERS>
<VERS>Pourquoi, lorsque des fleurs je veux chercher le miel,</VERS>
<VERS>Portez-vous à ma bouche et l'absinthe et le fiel?</VERS>
<VERS>Pourquoi, si je souris au murmure de l'onde,</VERS>
<VERS>Dites-vous que plus loin c'est un torrent qui gronde?</VERS>
<VERS>Pourquoi de nos saisons n'admettre que l'hiver,</VERS>
<VERS>Ou lorsque l'or reluit ne parler que du fer?</VERS>
<VERS>Pourquoi, brisant la coupe où j'essaye de boire,</VERS>
<VERS>Enlever à mon coeur le doux bonheur de croire;</VERS>
<VERS>Lui crier que, pour tous, tout s'altère ici-bas,</VERS>
<VERS>Que l'amour, par l'oubli; se donne un prompt trépas;</VERS>
<VERS>Qu'une idole adorée ou se brise ou se change,</VERS>
<VERS>Que tout commence au ciel et finit dans la fange!..</VERS>
<VERS>Vous que je nomme amis, vous qui serrez ma main,</VERS>
<VERS>Votre bouche me dit: « Rien n'arrive à demain. »</VERS>
<VERS>Vous parlez en riant et j'écoute avec larmes!</VERS>
<VERS>Vous brisez de mes jours les poétiques charmes.</VERS>
<VERS>À côté de la Foi, s'envolera l'Espoir...</VERS>
<VERS>Ces deux anges partis, le ciel sera bien noir!</VERS>
<VERS>Laissez-moi le soleil; que son disque de flamme</VERS>
<VERS>Descende en longs rayons et réchauffe mon âme!</VERS>
<VERS>Vous qui doutez de tout, je lutte contre vous,</VERS>
<VERS>L'armure de mon coeur résiste sous vos coups.</VERS>
<VERS>De vos glaives cruels brisant la froide lame,</VERS>
<VERS>Radieuse d'espoir, vous échappe mon âme!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Loin des climats glacés l'instinct la guidera,</VERS>
<VERS>Et sans jeter ses fleurs, son vol se poursuivra.</VERS>
<VERS>Vous qui doutez de tout, niant votre blasphème,</VERS>
<VERS>Malgré vous, en ce jour, je crois même en vous-même!</VERS>
<VERS>Il est, à votre insu, dans le fond de vos coeurs,</VERS>
<VERS>Des parfums ignorés, des calices de fleurs</VERS>
<VERS>Qui, dans vos jours bruyants, n'ont pu fleurir encore,</VERS>
<VERS>Et qu'un soleil plus doux ferait peut-être éclore.</VERS>
<VERS>Oui, je crois au printemps, au matin, au réveil;</VERS>
<VERS>À l'étoile, la nuit; et le jour, au soleil.</VERS>
<VERS>Je crois que la chaleur vient souvent sans orage,</VERS>
<VERS>Qu'un arbre peut tomber avec son vert feuillage,</VERS>
<VERS>Que les fleurs de la terre ont encore du miel,</VERS>
<VERS>Qu'il est, à l'horizon, un peu d'azur au ciel!</VERS>
<VERS>Je crois aux nobles coeurs, je crois aux nobles âmes,</VERS>
<VERS>Chez qui l'amour du bien n'éteint jamais ses flammes;</VERS>
<VERS>Je crois aux dévouements qui poursuivent leurs cours,</VERS>
<VERS>Vieillissant en disant ce mot béni: « Toujours. »</VERS>
<VERS>Je crois à l'Amitié, soeur aimante et fidèle,</VERS>
<VERS>Sur les flots en courroux suivant notre nacelle,</VERS>
<VERS>Debout à nos côtés quand frappe le destin...</VERS>
<VERS>Sommeillant à nos pieds quand le ciel est serein!</VERS>
<VERS>Puis je crois à l'Amour, merveilleuse harmonie</VERS>
<VERS>Dont le céleste chant suit le cours de la vie,</VERS>
<VERS>Amour que rien n'atteint, sainte et divine foi</VERS>
<VERS>Qui fait croire en un autre et surtout croire à soi!</VERS>
<VERS>D'un noble dévouement source vive et féconde,</VERS>
<VERS>Qui trouve trop étroits et la vie et le monde.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je crois au Souvenir, au long regret du coeur,</VERS>
<VERS>Regret que l'on bénit comme un dernier bonheur,</VERS>
<VERS>Crépuscule d'amour, triste après la lumière...</VERS>
<VERS>Mais plus brillant encore que le jour de la terre!</VERS>
<VERS>Je crois à la Vertu, mais voilée ici-bas;</VERS>
<VERS>C'est un ange cachant la trace de ses pas.</VERS>
<VERS>Sous ses voiles épais, Dieu seul sait qu'elle est belle,</VERS>
<VERS>Et vous la blasphémez, en passant auprès d'elle!</VERS>
<VERS>La terre sous nos pieds cache ses mines d'or:</VERS>
<VERS>Comme elle, croyez-moi, le coeur a son trésor,</VERS>
<VERS>Mais il faut le creuser; souvent, à sa surface,</VERS>
<VERS>De ses veines d'or pur rien ne trahit la trace.</VERS>
<VERS>Oh! croyez comme moi, que sur l'immense mer</VERS>
<VERS>Il est des bords lointains dont le feuillage est vert;</VERS>
<VERS>Cherchez-les, et ramez vers ces heureux rivages...</VERS>
<VERS>Tendez la voile au vent, saisissez les cordages;</VERS>
<VERS>Debout au gouvernail, portez au loin vos yeux,</VERS>
<VERS>Prenez pour votre guide une étoile des cieux!</VERS>
<VERS>Ne courbez pas vos fronts pour sonder les abîmes,</VERS>
<VERS>Mais levez les regards pour découvrir les cimes.</VERS>
<VERS>Marchez, marchez toujours, et quand viendra la mort,</VERS>
<VERS>En regardant les cieux, amis, croyez encore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Fille De L'Hôtesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Du vin! Nous sommes trois; du vin, allons, du vin!</VERS>
<VERS>Hôtesse! nous voulons chanter jusqu'au matin.</VERS>
<VERS>As-tu toujours ta vigne et ta fille jolie?</VERS>
<VERS>L'amour, le vin, voilà les seuls biens de la vie.</VERS>
<VERS>-Entrez, seigneurs, entrez.... le vent est froid, la nuit.</VERS>
<VERS>Ma vigne donne un vin qui brûle et réjouit;</VERS>
<VERS>Le soleil a mûri les raisins qu'elle porte,</VERS>
<VERS>Mon vin est clair et bon: buvez!... Ma fille est morte!</VERS>
<VERS>-Morte? -Depuis un jour. -Morte, la belle enfant!</VERS>
<VERS>Laisse-nous la revoir. Plus de vin, plus de chant!</VERS>
<VERS>Que ta lampe un instant éclaire son visage;</VERS>
<VERS>Chapeau bas, nous dirons la prière d'usage. »</VERS>
<VERS>Et les passants criaient: « Du vin, allons, du vin!</VERS>
<VERS>Hôtesse! nous voulons chanter jusqu'au matin.</VERS>
<VERS>As-tu toujours ta vigne et ta fille jolie?</VERS>
<VERS>L'amour, le vin, voilà les seuls biens de la vie. »</VERS>
<VERS>Le premier voyageur s'inclina près du lit,</VERS>
<VERS>Écartant les rideaux, à demi-voix il dit:</VERS>
<VERS>« Belle enfant, maintenant glacée, inanimée,</VERS>
<VERS>Pourquoi mourir si tôt? Moi, je t'aurais aimée! »</VERS>
<VERS>Et l'on disait en bas: « Du vin, allons, du vin!</VERS>
<VERS>Hôtesse! nous voulons chanter jusqu'au matin.</VERS>
<VERS>As-tu toujours ta vigne et ta fille jolie?</VERS>
<VERS>L'amour, le vin, voilà les seuls biens de la vie. »</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le second voyageur s'inclina près du lit,</VERS>
<VERS>Et fermant les rideaux, à demi-voix il dit:</VERS>
<VERS>« Moi, je t'aimais, enfant; j'aurais été fidèle</VERS>
<VERS>Adieu donc pour toujours, à toi qui fus si belle! »</VERS>
<VERS>Et l'on disait en bas: « Du vin, allons, du vin!</VERS>
<VERS>Hôtesse! nous voulons chanter jusqu'au matin.</VERS>
<VERS>As-tu toujours ta vigne et ta fille jolie?</VERS>
<VERS>L'amour, le vin, voilà les seuls biens de la vie. »</VERS>
<VERS>Le dernier voyageur s'inclina près du lit;</VERS>
<VERS>Baisant ce front de marbre, à demi-voix il dit:</VERS>
<VERS>« Je t'aimais et je t'aime, enfant si tôt enfuie!</VERS>
<VERS>Je n'aimerai que toi jusqu'au soir de ma vie. »</VERS>
<VERS>Et l'on disait en bas: « Du vin, allons, du vin!</VERS>
<VERS>Hôtesse! nous voulons chanter jusqu'au matin.</VERS>
<VERS>As-tu toujours ta vigne et ta fille jolie?</VERS>
<VERS>L'amour, le vin, voilà les seuls biens de la vie. »</VERS>
<VERS>Et la mère à genoux disait, mais sans pleurer:</VERS>
<VERS>« Un coeur pur en ces lieux ne pouvait demeurer;</VERS>
<VERS>Un bon ange veillait sur ma fille innocente...</VERS>
<VERS>Elle pleurait ici, dans le ciel elle chante! »</VERS>
<VERS>Et l'on disait en bas: « Du vin, allons, du vin!</VERS>
<VERS>Hôtesse! nous voulons chanter jusqu'au matin.</VERS>
<VERS>As-tu toujours ta vigne et ta fille jolie?</VERS>
<VERS>L'amour, le vin, voilà les seuls biens de la vie.</VERS>
<VERS>-Entrez, seigneurs, entrez! le vent est froid, la nuit.</VERS>
<VERS>Ma vigne donne un vin qui brûle et réjouit;</VERS>
<VERS>Le soleil a mûri les raisins qu'elle porte,</VERS>
<VERS>Mon vin est clair et bon; buvez!... Ma fille est morte!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ne M'Aimez Pas.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne m'aimez pas!... Je veux pouvoir prier pour vous,</VERS>
<VERS>Comme pour les amis dont le soir, à genoux,</VERS>
<VERS>Je me souviens -afin qu'éloignant la tempête,</VERS>
<VERS>Dieu leur donne un ciel pur pour abriter leur tête.</VERS>
<VERS>Je veux, de vos bonheurs, prendre tout haut ma part,</VERS>
<VERS>Le front calme et serein, sans craindre aucun regard;</VERS>
<VERS>Je veux, quand vous entrez, vous donner un sourire,</VERS>
<VERS>Trouver doux de vous voir, en osant vous le dire.</VERS>
<VERS>Je veux, si vous souffrez, partageant vos destins,</VERS>
<VERS>Vous dire: « Qu'avez-vous? » et vous tendre les mains.</VERS>
<VERS>Je veux, si par hasard votre raison chancelle,</VERS>
<VERS>Vous réserver l'appui de l'amitié fidèle,</VERS>
<VERS>Et qu'entraîné par moi dans le sentier du bien,</VERS>
<VERS>Votre pas soit guidé par la trace du mien.</VERS>
<VERS>Je veux, si je me blesse aux buissons de la route,</VERS>
<VERS>Vous chercher du regard, et sans crainte, sans doute,</VERS>
<VERS>Murmurer à voix basse: « Ami, protégez-moi! »</VERS>
<VERS>Et prenant votre bras, m'y pencher sans effroi.</VERS>
<VERS>Je veux qu'en nos vieux jours, au déclin de la vie,</VERS>
<VERS>Nous détournant pour voir la route... alors finie,</VERS>
<VERS>Nos yeux, en parcourant le long sillon tracé,</VERS>
<VERS>Ne trouvent nul remords dans les champs du passé.</VERS>
<VERS>Laissez les sentiments qu'on brise ou qu'on oublie;</VERS>
<VERS>Gardons notre amitié, que ce soit pour la vie!</VERS>
<VERS>Votre soeur, chaque jour, vous suivra pas à pas...</VERS>
<VERS>Oh! je vous en conjure, ami, ne m'aimez pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Anxiété. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Silence! reprenons les travaux de mon âge.</VERS>
<VERS>Que le pinceau docile obéisse à mes doigts,</VERS>
<VERS>Des lieux que j'ai quittés qu'il retrace l'image,</VERS>
<VERS>Que ma harpe se mêle aux accents de ma voix;</VERS>
<VERS>Sur un brillant tissu, que l'aiguille légère</VERS>
<VERS>Arrête les contours d'une fleur passagère.</VERS>
<VERS>Oh! pourquoi, dédaignant ces faciles bonheurs,</VERS>
<VERS>Mon âme en murmurant s'envole-t-elle ailleurs?</VERS>
<VERS>Tel mugit un torrent quand son onde écumante,</VERS>
<VERS>Dans un lit trop étroit, s'agite et se tourmente;</VERS>
<VERS>Sur de noirs rochers, meurt un impuissant effort.</VERS>
<VERS>Et je me brise ainsi contre l'arrêt du sort!</VERS>
<VERS>Devant moi, sur la rive, il ferme la barrière,</VERS>
<VERS>Et mon âme est captive en son étroite sphère;</VERS>
<VERS>Reculant dans la lutte entre elle et le destin,</VERS>
<VERS>Sous la main qui l'écrase elle ronge son frein!</VERS>
<VERS>Silence! reprenons les travaux de mon âge.</VERS>
<VERS>Que le pinceau docile obéisse à mes doigts,</VERS>
<VERS>Des lieux que j'ai quittés qu'il retrace l'image;</VERS>
<VERS>Que ma harpe se mêle aux accents de ma voix;</VERS>
<VERS>Sur un brillant tissu, que l'aiguille légère</VERS>
<VERS>Arrête les contours d'une fleur passagère.</VERS>
<VERS>Qu'exiger de la vie? A-t-elle un seul trésor,</VERS>
<VERS>Pour qui le pèserait comme on pèse de l'or?</VERS>
<VERS>Sous la froide analyse et sous la main qui sonde,</VERS>
<VERS>S'évente le parfum des bonheurs de ce monde.</VERS>
<VERS>La nuit répand son deuil quand le soleil a lui;</VERS>
<VERS>Le bonheur qui brillait se couche comme lui,</VERS>
<VERS>Et l'âme qui le sait, se sentant immortelle,</VERS>
<VERS>Ne voudrait que des biens qui durassent comme elle.</VERS>
<VERS>Elle cherche, formant vingt rêves tour à tour...</VERS>
<VERS>Le monde lui répond par ses bonheurs d'un jour!</VERS>
<VERS>Silence! reprenons les travaux de mon âge.</VERS>
<VERS>Que le pinceau docile obéisse à mes doigts,</VERS>
<VERS>Des lieux que j'ai quittés qu'il retrace l'image;</VERS>
<VERS>Que ma harpe se mêle aux accents de ma voix;</VERS>
<VERS>Sur un brillant tissu, que l'aiguille légère</VERS>
<VERS>Arrête les contours d'une fleur passagère.</VERS>
<VERS>Mon âme, calme-toi, reprends un vol plus doux,</VERS>
<VERS>Et passe sous le joug d'un sort commun à tous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Une Course Au Champs De Mars. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Volez, nobles coursiers, franchissez la distance!</VERS>
<VERS>Pour le prix disputé, luttez avec constance!</VERS>
<VERS>Sous un soleil de feu, le sol est éclatant;</VERS>
<VERS>Pour vous voir aujourd'hui, tout est bruit et lumière;</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un flot d'encens, la légère poussière,</VERS>
<VERS>Devant vos pas, s'envole au but qui vous attend.</VERS>
<VERS>Que l'air rapide et vif, soulevant vos poitrines,</VERS>
<VERS>S'échappe palpitant de vos larges narines!</VERS>
<VERS>Laissez sous l'éperon votre flanc s'entr'ouvrir...</VERS>
<VERS>Volez, nobles coursiers, dussiez-vous en mourir!</VERS>
<VERS>Au milieu des bravos, votre course s'achève;</VERS>
<VERS>Le silence revient -puis, je pense et je rêve...</VERS>
<VERS>Notre vie est l'arène où se hâtent nos pas;</VERS>
<VERS>Nous volons vers le but que l'on ne connaît pas.</VERS>
<VERS>Fatigués, épuisés, prêts à tomber, qu'importe!</VERS>
<VERS>Nous marchons à grands pas, le torrent nous emporte.</VERS>
<VERS>Oubliant le passé, repoussant le présent,</VERS>
<VERS>Nos regards inquiets se portent en avant;</VERS>
<VERS>Rien n'est beau que plus loin... et notre flanc palpite,</VERS>
<VERS>Sous l'éperon caché qui nous dit: « Marche vite! »</VERS>
<VERS>Nous marchons. -Quelquefois, à travers les déserts,</VERS>
<VERS>Une oasis répand ses parfums dans les airs,</VERS>
<VERS>Un doux chant retentit sur le bord de la route:</VERS>
<VERS>L'oasis, on la fuit; le chant, nul ne l'écoute.</VERS>
<VERS>Sans garder du chemin regret ou souvenir,</VERS>
<VERS>D'un avide regard, on cherche l'avenir;</VERS>
<VERS>L'avenir, c'est le but! l'avenir, c'est la vie!</VERS>
<VERS>Bientôt, à notre gré, la distance est franchie; </VERS>
<VERS>Haletants de la course, épuisés de l'effort,</VERS>
<VERS>Nous touchons l'avenir... L'avenir, c'est la mort!</VERS>
<VERS>Qu'ai-je dit? -Ô mon Dieu! toi qui m'entends, pardonne!...</VERS>
<VERS>L'avenir, c'est le ciel, où ton soleil rayonne</VERS>
<VERS>Sans que la nuit succède à l'éclat d'un beau jour,</VERS>
<VERS>Sans que l'oubli succède aux paroles d'amour!</VERS>
<VERS>L'avenir, c'est le ciel où s'arrête l'orage!</VERS>
<VERS>C'est le port qui reçoit les débris du naufrage;</VERS>
<VERS>C'est la fin des regrets; c'est l'éternel printemps;</VERS>
<VERS>C'est l'ange dont la voix a de divins accents.</VERS>
<VERS>L'avenir, ô mon Dieu! c'est la sainte auréole</VERS>
<VERS>Que pose sur nos fronts ta main qui nous console.</VERS>
<VERS>Oui, marchons! et vers toi levant souvent les yeux,</VERS>
<VERS>Avançons vers le but que nous montrent les cieux.</VERS>
<VERS>Chut! voici le signal, franchissez la distance.</VERS>
<VERS>Volez, nobles coursiers, luttez avec constance!</VERS>
<VERS>Sous un soleil de feu, le sol est éclatant;</VERS>
<VERS>Pour vous voir aujourd'hui, tout est bruit et lumière;</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un flot d'encens, la légère poussière,</VERS>
<VERS>Devant vos pas, s'envole au but qui vous attend.</VERS>
<VERS>Que l'air rapide et vif, soulevant vos poitrines,</VERS>
<VERS>S'échappe palpitant de vos larges narines!</VERS>
<VERS>Laissez sous l'éperon votre flanc s'entr'ouvrir...</VERS>
<VERS>Volez, nobles coursiers, dussiez-vous en mourir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Passé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! comment retenir cet ange qui s'enfuit? </VERS>
<VERS>Comme il est sombre et pâle! il ressemble à la nuit. </VERS>
<VERS>Comme il s'envole vite!... et de ma main tremblante </VERS>
<VERS>S'échappe malgré moi son aile impatiente. </VERS>
<VERS>« Reste encore! il me semble, ange au triste regard, </VERS>
<VERS>Qu'avec toi, de mes jours fuit la meilleure part! </VERS>
<VERS>Quel est ton nom? réponds. </VERS>
<VERS>                            -Tu dis vrai, je suis triste;</VERS>
<VERS>Et pourtant, à mes lois jamais rien ne résiste;</VERS>
<VERS>Je dépouille en passant les arbres de leur fleur,</VERS>
<VERS>L'âme, de son espoir, le coeur, de son bonheur;</VERS>
<VERS>Je prends tous les trésors, jamais rien ne m'arrête;</VERS>
<VERS>Je ne vois pas les pleurs... je détourne la tête.</VERS>
<VERS>Sur mon nom, interroge un coeur que j'ai blessé:</VERS>
<VERS>« Hélas! s'écrira-t-il, c'est l'ange du passé! »</VERS>
<VERS>-Le Passé!! devant toi mon âme est sans prière,</VERS>
<VERS>Et je lâche ta main froide comme la pierre.</VERS>
<VERS>Contre toi, tout effort demeure superflu...</VERS>
<VERS>De mes biens les plus chers, ange, qu'emportes-tu?</VERS>
<VERS>J'emporte loin de toi l'heureuse insouciance</VERS>
<VERS>Dont le calme est si doux qu'on dirait l'espérance;</VERS>
<VERS>J'emporte la gaîté, ce bonheur sans motif</VERS>
<VERS>Qui répand à l'entour son parfum fugitif;</VERS>
<VERS>J'emporte ces doux chants, rêves de poésie,</VERS>
<VERS>Enivrant en secret l'âme qu'ils ont choisie;</VERS>
<VERS>J'emporte ta jeunesse et ton joyeux espoir</VERS>
<VERS>Se brisant le matin pour renaître le soir;</VERS>
<VERS>J'emporte ces pensers, qui, dans la solitude,</VERS>
<VERS>Donnent un but qu'on aime aux efforts de l'étude;</VERS>
<VERS>J'emporte les bonheurs qui jadis te charmaient,</VERS>
<VERS>Car j'emporte avec moi tous les coeurs qui t'aimaient.</VERS>
<VERS>-Qu'ai-je fait pour les perdre?</VERS>
<VERS>                                  -Hélas! rien... mais j'appelle;</VERS>
<VERS>Nul à mes volontés ne peut être rebelle.</VERS>
<VERS>Et ne savais-tu pas qu'incertain en son cours,</VERS>
<VERS>Tout bonheur doit passer... peut-être en quelques jours!</VERS>
<VERS>Que tel est le pouvoir qui gouverne la terre:</VERS>
<VERS>Une joie, un regret; l'ombre après la lumière.</VERS>
<VERS>Quand j'ai dit: C'est assez! en vain on crie: « Encor! »</VERS>
<VERS>Je veux ceux qui l'aimaient... j'emporte mon trésor!</VERS>
<VERS>-Oh! rends-moi quelque instant, ou d'espoir, ou de doute!</VERS>
<VERS>Et puis, me dépouillant, tu poursuivras ta route.</VERS>
<VERS>-Je ne puis. </VERS>
<VERS>               -Mais alors, pour mes jours à venir,</VERS>
<VERS>Que me laisses-tu donc, mon Dieu! </VERS>
<VERS>                                   -Le souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ode Sur Les Paroles D'Un Croyant. (1835)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur! vous êtes bien le Dieu de la puissance.</VERS>
<VERS>Que deviennent sans vous ces hommes qu'on encense?</VERS>
<VERS>Si d'un souffle divin vous animez leur front,</VERS>
<VERS>Ils montent jusqu'aux cieux, en saisissant leur lyre!</VERS>
<VERS>Votre souffle s'écarte... ils tombent en délire </VERS>
<VERS>Dans des gouffres sans fond. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi, Dieu créateur, détruisant votre ouvrage,</VERS>
<VERS>Du chêne encor debout dessécher le feuillage?</VERS>
<VERS>Magnifique, il planait entre le ciel et nous;</VERS>
<VERS>Sa grandeur expliquait la grandeur infinie,</VERS>
<VERS>Il servait de degrés à mon faible génie </VERS>
<VERS>Pour monter jusqu'à vous. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus beau de vos dons est la mâle éloquence,</VERS>
<VERS>Qui soumet, par un mot, un monde à sa puissance;</VERS>
<VERS>Sceptre, devant lequel tout fléchit et se tait.</VERS>
<VERS>Mais le Dieu juste et bon, des talents qu'il nous donne</VERS>
<VERS>Demande compte, et dit au pécheur qui s'étonne: </VERS>
<VERS>« Ingrat, qu'en as-tu fait? » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, prêtre du Dieu qui bénit la chaumière, </VERS>
<VERS>Qui dit à l'étranger: « L'étranger est ton frère, </VERS>
<VERS>« Nourris-le s'il a faim, couvre-le s'il est nu; » </VERS>
<VERS>Du Dieu qui ne voulut qu'un sanglant diadème, </VERS>
<VERS>Qui laissa sur la terre un agneau pour emblème; </VERS>
<VERS>Prêtre! que réponds-tu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu souris dans tes chants à l'orage qui gronde; </VERS>
<VERS>Son tonnerre lointain fait frissonner le monde: </VERS>
<VERS>Il s'ébranle.... et l'espoir illumine ton front. </VERS>
<VERS>Baissant à ton niveau le Dieu de l'Évangile, </VERS>
<VERS>Ta voix dans les clameurs de la guerre civile, </VERS>
<VERS>Ose lancer son nom! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand de ce noir chaos s'élève un cri d'alarme, </VERS>
<VERS>Pour courir au combat, chacun saisit son arme: </VERS>
<VERS>Sur la mer, le vaisseau laisse un sillon de feu; </VERS>
<VERS>Dans nos camps, les canons vomissent la mitraille, </VERS>
<VERS>Le vieux soldat saisit son sabre de bataille... </VERS>
<VERS>Et toi, tu prends ton Dieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrête! Dieu résiste à ton bras téméraire;</VERS>
<VERS>Son temple s'est ému; des voûtes de Saint-Pierre,</VERS>
<VERS>Des portiques de Rome, un cri s'est échappé...</VERS>
<VERS>Tandis qu'avec orgueil tu chantais ta victoire,</VERS>
<VERS>De ta tête tombait l'auréole de gloire; </VERS>
<VERS>La foudre t'a frappé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les trônes, ta voix a lancé l'anathème;</VERS>
<VERS>Elle a dit, de nos rois souillant le diadème:</VERS>
<VERS>« Que leur coupe est un crâne où ruisselle le sang. »</VERS>
<VERS>Va! ne mets pas de frein à ta bouche parjure;</VERS>
<VERS>Les rois n'ont pas de mots pour répondre à l'injure, </VERS>
<VERS>C'est Dieu qui les défend! </VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Quoi! les rois sont maudits par la bouche d'un prêtre!</VERS>
<VERS>Interprète de Dieu, c'est par ce Dieu, ton maître,</VERS>
<VERS>Qu'au trône d'Israël Saül fut appelé:</VERS>
<VERS>« Voici l'Oint du Seigneur! » dit-il à son prophète,</VERS>
<VERS>Qu'Israël obéisse! il est roi; sur sa tête, </VERS>
<VERS>L'huile sainte a coulé. » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! rends-nous, Lamennais, le printemps de ta vie,</VERS>
<VERS>Ces chants que répétait ma jeune âme ravie;</VERS>
<VERS>Mon coeur ne s'émeut plus aux accents de ta voix;</VERS>
<VERS>De ton noble flambeau s'éteignit la lumière,</VERS>
<VERS>Et je pleure, à genoux, dans mon humble prière, </VERS>
<VERS>Ta gloire d'autrefois! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, je vais demander au pasteur du village,</VERS>
<VERS>Comment on sert le Dieu, qui, détournant l'orage,</VERS>
<VERS>Protège dans les champs la gerbe qui mûrit;</VERS>
<VERS>Qui donne au laboureur, de ses mains paternelles,</VERS>
<VERS>Le pain de la journée, ainsi qu'aux tourterelles </VERS>
<VERS>Le grain qui les nourrit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme se repose en la douce parole</VERS>
<VERS>Du ministre d'un Dieu qui soutient et console.</VERS>
<VERS>Rougis, Esprit brillant, toi qui souffles sur nous,</VERS>
<VERS>Au nom du Dieu de paix, le trouble et le carnage;</VERS>
<VERS>Voici les mots sacrés du pasteur du village: </VERS>
<VERS>« Mes frères, aimez-vous! » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Sérénade.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mère, quel doux chant me réveille?</VERS>
<VERS>Minuit! c'est l'heure où l'on sommeille.</VERS>
<VERS>Qui peut, pour moi, venir si tard</VERS>
<VERS>Veiller et chanter à l'écart?</VERS>
<VERS>Dors, mon enfant, dors! c'est un rêve.</VERS>
<VERS>En silence la nuit s'achève,</VERS>
<VERS>Mon front repose auprès du tien,</VERS>
<VERS>Je l'embrasse et je n'entends rien.</VERS>
<VERS>Nul ne donne de sérénade</VERS>
<VERS>À toi, ma pauvre enfant malade!</VERS>
<VERS>Ô mère! ils descendent des cieux,</VERS>
<VERS>Ces sons, ces chants harmonieux;</VERS>
<VERS>Nulle voix d'homme n'est si belle,</VERS>
<VERS>Et c'est un ange qui m'appelle!</VERS>
<VERS>Le soleil brille, il m'éblouit...</VERS>
<VERS>Adieu, ma mère, bonne nuit!</VERS>
<VERS>Le lendemain, quand vint l'aurore,</VERS>
<VERS>La blanche enfant dormait encore;</VERS>
<VERS>Sa mère l'appelle en pleurant,</VERS>
<VERS>Nul baiser n'éveille l'enfant...</VERS>
<VERS>Son âme s'était envolée</VERS>
<VERS>Quand les chants l'avaient appelée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Chant Du Cygne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cygnes au blanc plumage, au port majestueux,</VERS>
<VERS>Est-il vrai, dites-moi, qu'un chant harmonieux,</VERS>
<VERS>De vos jours écoulés rompant le long silence,</VERS>
<VERS>Lorsque va se briser votre frêle existence,</VERS>
<VERS>Comme un cri de bonheur s'élève vers les cieux?</VERS>
<VERS>Quand sous votre aile, un soir, votre long col se ploie</VERS>
<VERS>Pour le dernier sommeil... d'où vous vient cette joie?</VERS>
<VERS>De vos jours rien ne rompt l'indolente douceur:</VERS>
<VERS>Lorsque tout va finir, cet hymne de bonheur,</VERS>
<VERS>Comme à des coeurs brisés, quel penser vous l'envoie?</VERS>
<VERS>Ô cygnes de nos lacs! votre destin est doux;</VERS>
<VERS>De votre sort heureux chacun serait jaloux.</VERS>
<VERS>Vous voguez lentement de l'une à l'autre rive,</VERS>
<VERS>Vous suivez les détours de l'onde fugitive:</VERS>
<VERS>Que ne puis-je en ces flots m'élancer avec vous!</VERS>
<VERS>Moi, sous l'ardent soleil, je demeure au rivage...</VERS>
<VERS>Pour vous, l'onde s'entr'ouvre et vous livre passage;</VERS>
<VERS>Votre col gracieux, dans les eaux se plongeant,</VERS>
<VERS>Fait jaillir sur le lac mille perles d'argent</VERS>
<VERS>Qui laissent leur rosée à votre blanc plumage;</VERS>
<VERS>Et les saules pleureurs, ondoyants, agités,</VERS>
<VERS>-Alors que vous passez, par le flot emportés -</VERS>
<VERS>D'un rameau caressant, doucement vous effleurent</VERS>
<VERS>Sur votre aile qui fuit quelques feuilles demeurent,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un souvenir d'amis qu'on a quittés.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Puis le soir, abordant à la rive odorante</VERS>
<VERS>Où fleurit à l'écart le muguet ou la menthe,</VERS>
<VERS>Sur un lit de gazon vous reposez, bercés</VERS>
<VERS>Par la brise des nuits, par les bruits cadencés</VERS>
<VERS>Des saules, des roseaux, de l'onde murmurante.</VERS>
<VERS>Oh! pourquoi donc chanter un chant mélodieux</VERS>
<VERS>Quand s'arrête le cours de vos jours trop heureux?</VERS>
<VERS>Pleurez plutôt, pleurez vos nuits au doux silence,</VERS>
<VERS>Les étoiles, les fleurs, votre fraîche existence;</VERS>
<VERS>Pourquoi fêter la mort?... vous êtes toujours deux!</VERS>
<VERS>C'est à nous de chanter quand vient l'heure suprême,</VERS>
<VERS>Nous, tristes pèlerins, dont la jeunesse même</VERS>
<VERS>Ne sait pas découvrir un verdoyant sentier,</VERS>
<VERS>Dont le bonheur s'effeuille ainsi que l'églantier;</VERS>
<VERS>Nous, si tôt oubliés de l'ami qui nous aime!</VERS>
<VERS>C'est à nous de garder pour un jour à venir,</VERS>
<VERS>Tristes comme un adieu, doux comme un souvenir,</VERS>
<VERS>Des trésors d'harmonie inconnus à la terre,</VERS>
<VERS>Qui ne s'exhaleront qu'à notre heure dernière.</VERS>
<VERS>Pour qui souffre ici-bas, il est doux de mourir!</VERS>
<VERS>Ô cygnes! laissez donc ce cri de délivrance</VERS>
<VERS>À nos coeurs oppressés de muette souffrance;</VERS>
<VERS>La vie est un chemin où l'on cache ses pleurs...</VERS>
<VERS>Celui qui les comprend est plus loin, est ailleurs.</VERS>
<VERS>À nous les chants!... la mort, n'est-ce pas l'espérance?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Erreur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma soeur, écoute-moi! je vais t'ouvrir mon coeur...</VERS>
<VERS>Mais détourne un instant ton regard scrutateur;</VERS>
<VERS>Pour mes quinze printemps, ne sois pas trop sévère!</VERS>
<VERS>Tu promis de m'aimer à notre vieille mère.</VERS>
<VERS>Un ange aux blonds cheveux déjà te doit le jour:</VERS>
<VERS>Étends aussi sur moi l'aile de ton amour!</VERS>
<VERS>Si de la vie, à peine, il voit la première heure,</VERS>
<VERS>Moi, je suis faible aussi, je me trouble et je pleure.</VERS>
<VERS>Dans ce monde joyeux où j'avance en tremblant,</VERS>
<VERS>Comme des pas d'enfant, mon pas est chancelant.</VERS>
<VERS>Tu cherches à sonder les replis de mon âme,</VERS>
<VERS>Tu crois me deviner et ton regard me blâme;</VERS>
<VERS>Ne crains rien si parfois je soupire tout bas...</VERS>
<VERS>Je t'assure, ma soeur, que je ne l'aime pas!</VERS>
<VERS>L'amour, c'est le bonheur, doux, riant comme un rêve,</VERS>
<VERS>Et dans les pleurs pour moi le jour vient et s'achève.</VERS>
<VERS>Jadis, j'aimais le monde et ses plaisirs bruyants,</VERS>
<VERS>Et devant mon miroir je m'arrêtais longtemps;</VERS>
<VERS>J'aimais le blanc tissu de ma robe légère,</VERS>
<VERS>Et de mes fleurs du soir la fraîcheur mensongère;</VERS>
<VERS>J'aimais, d'un bal brillant la lumière et le bruit,</VERS>
<VERS>Et ce choix d'un instant qu'aucun regret ne suit:</VERS>
<VERS>Mais, au lieu du bonheur qu'on dit que l'amour donne,</VERS>
<VERS>À des pensers amers mon âme s'abandonne...</VERS>
<VERS>Ne crains rien si parfois je soupire tout bas,</VERS>
<VERS>Car tu vois bien, ma soeur, que je ne l'aime pas!</VERS>
<VERS>De celui que l'on aime on chérit la présence, </VERS>
<VERS>On bénit le moment qui fait cesser l'absence;</VERS>
<VERS>On se plaint loin de lui de la longueur du jour,</VERS>
<VERS>On veut presser le temps pour hâter son retour.</VERS>
<VERS>Lorsque j'entends la voix ou les pas de mon frère,</VERS>
<VERS>Je souris, et je cours pour le voir la première;</VERS>
<VERS>Mais quand c'est lui... ma soeur, je frémis malgré moi...</VERS>
<VERS>Sa présence me trouble et me glace d'effroi!</VERS>
<VERS>Lorsque j'entends ses pas, tremblante, je m'arrête,</VERS>
<VERS>Et pour fuir son regard, je détourne la tête.</VERS>
<VERS>Ne crains rien si parfois je soupire tout bas,</VERS>
<VERS>Car tu vois bien, ma soeur, que je ne l'aime pas!</VERS>
<VERS>Quand je vois le bonheur briller sur ton visage,</VERS>
<VERS>Je bénis le Seigneur qui chasse au loin l'orage,</VERS>
<VERS>Mes yeux suivent tes yeux, je souris comme toi;</VERS>
<VERS>J'aime quand ton coeur aime, et je crois de ta foi;</VERS>
<VERS>Je confonds doucement mon âme avec la tienne,</VERS>
<VERS>Je veux que ton bonheur, comme à toi, m'appartienne.</VERS>
<VERS>Mais, comme lui, ma soeur, jamais je ne sens rien;</VERS>
<VERS>Sa gaîté me fait mal, ses pleurs me font du bien.</VERS>
<VERS>Lorsque j'entends louer les traits de son visage,</VERS>
<VERS>Je voudrais qu'il fût laid et je pleure de rage!</VERS>
<VERS>Lorsqu'il part pour le bal, mon coeur, cruel pour lui,</VERS>
<VERS>Voudrait qu'il n'y trouvât que tristesse et qu'ennui;</VERS>
<VERS>Je hais tous ses amis, je m'afflige qu'on l'aime,</VERS>
<VERS>Je voudrais l'isoler, l'éloigner de toi-même...</VERS>
<VERS>Ne crains rien si parfois je soupire tout bas,</VERS>
<VERS>Car tu vois bien, ma soeur, que je ne l'aime pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Une Croix.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le bord du chemin, que j'aime à voir l'oiseau,</VERS>
<VERS>Fuyant le nid léger que balance l'ormeau,</VERS>
<VERS>Prendre le grain qu'il porte à sa couvée éclose,</VERS>
<VERS>Les premiers jours de mai, quand s'entr'ouvre la rose.</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, que j'aime l'églantier,</VERS>
<VERS>De pétales dorés parsemant le sentier,</VERS>
<VERS>Disant que l'hiver fuit avec neige et froidure,</VERS>
<VERS>Qu'un sourire d'avril ramène la verdure.</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, que j'aime à voir les fleurs</VERS>
<VERS>Dont les hommes n'ont pas combiné les couleurs;</VERS>
<VERS>Les fleurs des malheureux, qu'aux malheureux Dieu donne,</VERS>
<VERS>Du Dieu qui songe à tous, aimable et sainte aumône.</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, que j'aime le ruisseau,</VERS>
<VERS>Qui, sous le nénuphar, sous l'aulne et le roseau,</VERS>
<VERS>Me cache ses détours, mais qui murmure et chante,</VERS>
<VERS>S'emparant en fuyant de ma pensée errante.</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, que j'aime le berger,</VERS>
<VERS>Son vieux chien vigilant, son chalumeau léger;</VERS>
<VERS>La cloche du troupeau, triste comme une plainte,</VERS>
<VERS>Qui s'arrête parfois, puis qui s'ébranle et tinte.</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, que j'aime mieux encor</VERS>
<VERS>La simple croix de bois, sans sculpture, sans or;</VERS>
<VERS>À ses pieds, une fleur humide de rosée,</VERS>
<VERS>Par l'humble laboureur, humblement déposée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le bord du chemin, la fleur se fanera,</VERS>
<VERS>Les troupeaux partiront, le ruisseau tarira;</VERS>
<VERS>Tout se flétrit et meurt, quand s'enfuit l'hirondelle;</VERS>
<VERS>Mais la croix restera saintement immortelle!</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, tout varie en son cours,</VERS>
<VERS>Le ciel seul, à notre âme, osa dire: Toujours!</VERS>
<VERS>Et quand nos coeurs brisés s'agitent dans le doute,</VERS>
<VERS>Qu'il est bon de trouver une croix sur la route!</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, les paroles d'amour,</VERS>
<VERS>Murmure harmonieux qui ne dure qu'un jour,</VERS>
<VERS>S'en vont avec le vent, aussi légère chose</VERS>
<VERS>Qu'un chant d'oiseau dans l'air ou qu'un parfum de rose.</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, on tombe avant le soir,</VERS>
<VERS>Les pieds tout déchirés et le coeur sans espoir;</VERS>
<VERS>Pèlerin fatigué que poursuivit l'orage,</VERS>
<VERS>On s'assied sur la route à moitié du voyage.</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, ô croix! reste pour moi!</VERS>
<VERS>Mes yeux ont moins de pleurs en se levant vers toi.</VERS>
<VERS>Tu me montres le but; une voix qui console,</VERS>
<VERS>Dans le fond de mon coeur, semble être ta parole:</VERS>
<VERS>« Sur le bord du chemin, si ton coeur affaibli</VERS>
<VERS>Souffre d'isolement, de mécompte et d'oubli,</VERS>
<VERS>Ô pauvre ami blessé qui caches ta souffrance,</VERS>
<VERS>Viens t'asseoir à mes pieds, car je suis l'espérance! »</VERS>
<VERS>Sur le bord du chemin, ainsi parle la croix,</VERS>
<VERS>Consolant les bergers et consolant les rois,</VERS>
<VERS>Offrant à tout passant son appui tutélaire...</VERS>
<VERS>Car tout coeur qui palpite a souffert sur la terre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Pétition D'Une Fleur A Une Dame Châtelaine Pour La 
Construction D'Une Serre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre fleur, qu'un rayon du soleil fit éclore,</VERS>
<VERS>Pauvre fleur, dont les jours n'ont qu'une courte aurore,</VERS>
<VERS>Il me faut, au printemps, le soleil du bon Dieu,</VERS>
<VERS>Et quand l'hiver arrive, un asile et du feu.</VERS>
<VERS>On m'a dit -j'en frémis! -qu'au foyer de la serre</VERS>
<VERS>Je n'aurai plus ma place, et mourrai sur la terre</VERS>
<VERS>Au jour où l'hirondelle, en fuyant les frimas,</VERS>
<VERS>Vole vers les pays où l'hiver ne vient pas.</VERS>
<VERS>Et moi, qui de l'oiseau n'ai pas l'aile légère,</VERS>
<VERS>Sur toi, contre le froid, j'avais compté, ma mère!</VERS>
<VERS>Pourquoi m'abandonner? Pauvre petite fleur,</VERS>
<VERS>Ne t'ai-je pas offert l'éclat de ma couleur,</VERS>
<VERS>Mon suave parfum, jusqu'aux jours de l'automne?</VERS>
<VERS>Ne t'ai-je pas donné ce que le ciel me donne?</VERS>
<VERS>Si tu savais, ma mère, il est dans ce vallon,</VERS>
<VERS>Non loin de ton domaine, un jeune papillon</VERS>
<VERS>Qui versera des pleurs, et mourra de sa peine,</VERS>
<VERS>En ne me voyant plus à la saison prochaine.</VERS>
<VERS>Des sucs des autres fleurs ne voulant se nourrir,</VERS>
<VERS>Fidèle à son amie, il lui faudra mourir!...</VERS>
<VERS>Puis une abeille aussi, sur mon destin, s'alarme:</VERS>
<VERS>Sur ses ailes j'ai vu briller plus d'une larme;</VERS>
<VERS>Elle m'aime, et m'a dit que jamais, sous le ciel,</VERS>
<VERS>Jeune fleur dans son sein n'avait eu plus doux miel.</VERS>
<VERS>Souvent une fourmi, contre le vent d'orage,</VERS>
<VERS>Vient chercher vers le soir l'abri de mon feuillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te parlerai-je aussi de l'insecte filant,</VERS>
<VERS>Qui, sur mes verts rameaux s'avançant d'un pas lent,</VERS>
<VERS>De son réseau léger appuyé sur ma tige,</VERS>
<VERS>À tout ce qui dans l'air ou bourdonne ou voltige,</VERS>
<VERS>Tend un piège adroit, laborieux labeur</VERS>
<VERS>Que ta main va détruire en détruisant ma fleur?</VERS>
<VERS>Et puis, quand vient la nuit, un petit ver qui brille</VERS>
<VERS>Me choisit chaque soir, et son feu qui scintille,</VERS>
<VERS>Lorsque mes soeurs n'ont plus pour elles que l'odeur,</VERS>
<VERS>Me permet de montrer l'éclat de ma couleur.</VERS>
<VERS>Tu vois, je suis aimée! et cette heureuse vie,</VERS>
<VERS>Me serait, à l'hiver, par tes ordres ravie?...</VERS>
<VERS>C'est ton or qui m'a fait quitter mon beau pays,</VERS>
<VERS>Où, des froids ouragans je n'avais nuls soucis;</VERS>
<VERS>Aussi je pleurais bien au moment du voyage...</VERS>
<VERS>-L'exil est un malheur qu'on comprend à tout âge!</VERS>
<VERS>Mais une vieille fleur, estimée en tous lieux,</VERS>
<VERS>M'a dit qu'auprès de toi mon sort serait heureux;</VERS>
<VERS>Qu'elle avait souvenir, jusques en sa vieillesse,</VERS>
<VERS>D'avoir fleuri pour toi du temps de sa jeunesse;</VERS>
<VERS>Qu'aussitôt qu'on te voit, t'aimer est un devoir,</VERS>
<VERS>Qu'aimer paraît bien doux quand on vient de te voir;</VERS>
<VERS>Que tu n'as pas un coeur qui trompe l'espérance,</VERS>
<VERS>Que les amis te sont plus chers dans la souffrance,</VERS>
<VERS>Et que petite fleur, flétrie et sans odeur,</VERS>
<VERS>Trouverait à l'hiver pitié pour son malheur;</VERS>
<VERS>Que tout ce qui gémit, s'incline, souffre et pleure,</VERS>
<VERS>Cherche, sans se tromper, secours dans ta demeure;</VERS>
<VERS>Que, tes soins maternels éloignant les autans,</VERS>
<VERS>Auprès de toi toujours on se croit au printemps!</VERS>
<VERS>Allons, construis pour nous une heureuse retraite,</VERS>
<VERS>Et Dieu te bénira... car c'est lui qui m'a faite,</VERS>
<VERS>Et simple fleur des champs, quoique bien loin des cieux,</VERS>
<VERS> Comme le chêne altier, trouve place à ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Amour De Jeune Fille. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma mère, quel beau jour! tout brille, tout rayonne.</VERS>
<VERS>Dans les airs, l'oiseau chante et l'insecte bourdonne;</VERS>
<VERS>Les ruisseaux argentés roulent sur les cailloux,</VERS>
<VERS>Les fleurs donnent au ciel leur parfum le plus doux.</VERS>
<VERS>Le lis s'est entr'ouvert; la goutte de rosée,</VERS>
<VERS>Sur les feuilles des bois par la nuit déposée,</VERS>
<VERS>S'enfuyant à l'aspect du soleil et du jour,</VERS>
<VERS>Chancelle et tombe enfin comme des pleurs d'amour.</VERS>
<VERS>Les fils blancs et légers de la vierge Marie,</VERS>
<VERS>Comme un voile d'argent, volent sur la prairie:</VERS>
<VERS>Frêle tissu, pour qui mon souffle est l'aquilon,</VERS>
<VERS>Et que brise en passant l'aile d'un papillon.</VERS>
<VERS>Sous le poids de ses fruits le grenadier se penche,</VERS>
<VERS>Dans l'air, un chant d'oiseau nous vient de chaque branche;</VERS>
<VERS>Jusqu'au soir, dans les cieux, le soleil brillera:</VERS>
<VERS>Ce jour est un beau jour!... Oh! bien sûr, il viendra!</VERS>
<VERS>Il viendra... mais pourquoi?... Sait-il donc que je l'aime?</VERS>
<VERS>Sait-il que je l'attends, que chaque jour de même,</VERS>
<VERS>-Que ce jour soit celui d'hier ou d'aujourd'hui -</VERS>
<VERS>J'espère sa présence et ne songe qu'à lui?</VERS>
<VERS>Oh! non! il ne sait rien. Qu'aurait-il pu comprendre!...</VERS>
<VERS>Les battements du coeur se laissent-ils entendre?</VERS>
<VERS>Les yeux qu'on tient baissés, ont-ils donc un regard?</VERS>
<VERS>Un sourire, dit-il qu'on doit pleurer plus tard?</VERS>
<VERS>Que sait-on des pensers cachés au fond de l'âme!</VERS>
<VERS>La douleur qu'on chérit, le bonheur que l'on blâme,</VERS>
<VERS>Au bal, qui les trahit?... Des fleurs sont sur mon front,</VERS>
<VERS>À tout regard joyeux mon sourire répond;</VERS>
<VERS>Je passe auprès de lui sans détourner la tête,</VERS>
<VERS>Sans ralentir mes pas.... et mon coeur seul s'arrête.</VERS>
<VERS>Mais qui peut voir le coeur? qu'il soit amour ou fiel,</VERS>
<VERS>C'est un livre fermé, qui ne s'ouvre qu'au ciel!</VERS>
<VERS>Une fleur est perdue, au loin, dans la prairie,</VERS>
<VERS>Mais son parfum trahit sa présence et sa vie;</VERS>
<VERS>L'herbe cache une source, et le chêne un roseau,</VERS>
<VERS>Mais la fraîcheur des bois révèle le ruisseau;</VERS>
<VERS>Le long balancement d'un flexible feuillage</VERS>
<VERS>Nous dit bien s'il reçoit ou la brise ou l'orage;</VERS>
<VERS>Le feu qu'ont étouffé des cendres sans couleur,</VERS>
<VERS>Se cachant à nos yeux, se sent par la chaleur;</VERS>
<VERS>Pour revoir le soleil quand s'enfuit l'hirondelle,</VERS>
<VERS>Le pays qu'elle ignore est deviné par elle:</VERS>
<VERS>Tout se laisse trahir par l'odeur ou le son,</VERS>
<VERS>Tout se laisse entrevoir par l'ombre ou le rayon,</VERS>
<VERS>Et moi seule, ici-bas, dans la foule perdue,</VERS>
<VERS>J'ai passé près de lui sans qu'il m'ait entendue...</VERS>
<VERS>Mon amour est sans voix, sans parfum, sans couleur,</VERS>
<VERS>Et nul pressentiment n'a fait battre son coeur!</VERS>
<VERS>Ma mère, c'en est fait! Le jour devient plus sombre;</VERS>
<VERS>Aucun bruit, aucun pas, du soir ne trouble l'ombre.</VERS>
<VERS>Adieux à vous! -à vous, ingrat sans le savoir!</VERS>
<VERS>Vous, coupable des pleurs que vous ne pouvez voir!</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois, mon Ame déchirée</VERS>
<VERS>Rêva votre présence, hélas! tant désirée...</VERS>
<VERS>Plus jamais je n'attends. L'amour et l'abandon,</VERS>
<VERS>Du coeur que vous brisez les pleurs et le pardon,</VERS>
<VERS>Vous ignorerez tout!... Ainsi pour nous, un ange.</VERS>
<VERS>Invisible gardien, dans ce monde où tout change.</VERS>
<VERS>S'attache à notre vie et vole à nos côtés;</VERS>
<VERS>Sous son voile divin nous sommes abrités,</VERS>
<VERS>Et jamais, cependant, on ne voit l'aile blanche</VERS>
<VERS>Qui, sur nos fronts baissés, ou s'entrouvre ou se penche.</VERS>
<VERS>Dans les salons, au bal, sans cesse, chaque soir,</VERS>
<VERS>En dansant près de vous, il me faudra vous voir;</VERS>
<VERS>Et cependant, adieu... comme à mon premier rêve!</VERS>
<VERS>Tous deux, à votre insu, dans ce jour qui s'achève,</VERS>
<VERS>Nous nous serons quittés! -Adieu, soyez heureux!...</VERS>
<VERS>Ma prière, pour vous, montera vers les Cieux:</VERS>
<VERS>Je leur demanderai qu'éloignant les orages,</VERS>
<VERS>Ils dirigent vos pas vers de riants rivages,</VERS>
<VERS>Que la brise jamais, devenant aquilon,</VERS>
<VERS>D'un nuage pour vous ne voile l'horizon;</VERS>
<VERS>Que l'heure à votre gré semble rapide ou lente;</VERS>
<VERS>Lorsque vous écoutez, que toujours l'oiseau chante;</VERS>
<VERS>Lorsque vous regardez, que tout charme vos yeux,</VERS>
<VERS>Que le buisson soit vert, le soleil radieux;</VERS>
<VERS>Que celle qui sera de votre coeur aimée,</VERS>
<VERS>Pour vous, d'un saint amour soit toujours animée!...</VERS>
<VERS>-Si parfois, étonné d'un aussi long bonheur,</VERS>
<VERS>Vous demandez à Dieu: « Mais pourquoi donc, Seigneur? »</VERS>
<VERS>Il répondra peut-être: « Un coeur pour toi me prie...</VERS>
<VERS>Et sa part de bonheur, il la donne à ta vie! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Mémoire. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien! que fais-tu donc, ô Mémoire infidèle? </VERS>
<VERS>Tu ne sais plus ces vers, poésie immortelle, </VERS>
<VERS>Consacrés par la gloire et redits en tous lieux! </VERS>
<VERS>Ces sublimes accents au rythme harmonieux, </VERS>
<VERS>Où d'un poète aimé le génie étincelle, </VERS>
<VERS>Mémoire, que fuis-tu, si tu ne les retiens? </VERS>
<VERS>Je me souviens! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, passant à travers les grands bruits de la terre,</VERS>
<VERS>Qui doit se souvenir, hélas! a trop à faire.</VERS>
<VERS>Contre moi, chaque jour, combat l'oubli jaloux:</VERS>
<VERS>Je ne puis tout garder, et je choisis pour vous.</VERS>
<VERS>Du rayon qui donna la plus fraîche lumière,</VERS>
<VERS>D'un suave parfum, de sons éoliens, </VERS>
<VERS>Je me souviens. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, abandonnant au burin de l'histoire,</VERS>
<VERS>Tout ce qui tient en main le sceptre de la gloire,</VERS>
<VERS>Je laisse à tout hasard, au loin, errer mes pas,</VERS>
<VERS>Dans des sentiers obscurs où l'on chante tout bas.</VERS>
<VERS>Plus attentive alors, moi, pauvre humble Mémoire,</VERS>
<VERS>D'espoirs, de doux pensers, rêves aériens, </VERS>
<VERS>Je me souviens. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si parfois un ami, triste et rempli d'alarme,</VERS>
<VERS>Vient chercher près de vous quelque espoir qui le charme;</VERS>
<VERS>Sa main dans votre main, quand s'entr'ouvre son coeur,</VERS>
<VERS>-Le coeur, qui sait si bien parler de la douleur! -</VERS>
<VERS>Du mal de votre ami, d'un regard, d'une larme,</VERS>
<VERS>De tout ce qui s'échappe en vos longs entretiens, </VERS>
<VERS>Je me souviens. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À tout ce qui gémit et pleure dans la vie,</VERS>
<VERS>Je prête, en cheminant, une oreille attendrie;</VERS>
<VERS>J'écoute mieux encor ceux qui ne parlent plus,</VERS>
<VERS>Les amis d'autrefois au tombeau descendus:</VERS>
<VERS>Je fais revivre en moi l'âme qui s'est enfuie;</VERS>
<VERS>Des noeuds qui sont rompus rattachant les liens, </VERS>
<VERS>Je me souviens! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assez d'autres sans moi garderont souvenance </VERS>
<VERS>De ces vers tant aimés; qu'importe mon silence! </VERS>
<VERS>Quand la gloire a parlé, mes soins sont superflus. </VERS>
<VERS>-C'est bien! je suis contente, et ne veux rien de plus</VERS>
<VERS>Si, n'oubliant jamais ni bonheur ni souffrance, </VERS>
<VERS>Lorsque je vois s'enfuir les plus chers de mes biens, </VERS>
<VERS>Tu te souviens! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
L'Etoile Qui File. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Petite étoile, au sein des vastes cieux,</VERS>
<VERS>Toi que suivaient et mon coeur et mes yeux,</VERS>
<VERS>Toi dont j'aimais la lumière timide,</VERS>
<VERS>Où t'en vas-tu dans ta course rapide?</VERS>
<VERS>Ah! j'espérais que, dans ce ciel d'azur,</VERS>
<VERS>Du moins pour toi le repos était sûr.</VERS>
<VERS>Pourquoi t'enfuir, mon étoile chérie?</VERS>
<VERS>Pourquoi quitter le ciel de ma patrie?</VERS>
<VERS>Mon coeur connut le bonheur et l'amour:</VERS>
<VERS>Amour, bonheur, tout n'a duré qu'un jour.</VERS>
<VERS>Près d'un ami, je cherchai l'espérance...</VERS>
<VERS>Et mon ami m'oublia dans l'absence!</VERS>
<VERS>Le coeur brisé, j'aimais encor les fleurs,</VERS>
<VERS>Quand je les vis se faner sous mes pleurs;</VERS>
<VERS>Au ciel alors, pour n'être plus trahie,</VERS>
<VERS>J'avais aimé.... l'étoile qui m'oublie!</VERS>
<VERS>Adieux à toi, belle étoile du soir!</VERS>
<VERS>Adieux à toi, toi, mon dernier espoir!...</VERS>
<VERS>Errante au ciel comme moi sur la terre,</VERS>
<VERS>En d'autres lieux va briller ta lumière.</VERS>
<VERS>Rien n'est constant pour moi que la douleur,</VERS>
<VERS>Rien ici-bas n'a voulu de mon coeur;</VERS>
<VERS>Autour de moi, tout est sombre et se voile,</VERS>
<VERS>Et tout me fuit... même au ciel, une étoile!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Au Mont Rosa.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Froide et blanche Montagne où la neige élincelle, </VERS>
<VERS>Posant sur ton sommet sa couronne éternelle, </VERS>
<VERS>Reine dont le front disparaît dans les cieux, </VERS>
<VERS>Pourquoi dérobes-tu ta splendeur à nos yeux? </VERS>
<VERS>Le ciel jaloux étend un voile sur ta cime. . . </VERS>
<VERS>Mais que craint-îl de ceux qui rampent dans l'abîme? </VERS>
<VERS>Écarte des brouillards le livide linceul; </VERS>
<VERS>Ton front ne veut-il donc se montrer qu'à Dieu seul? </VERS>
<VERS>Moi, je voudrais te voir! Si j'étais le nuage, </VERS>
<VERS>Tournoyant dans l'espace et poussé par l'orage, </VERS>
<VERS>Je volerais vers toi, Sommet mystérieux, </VERS>
<VERS>Je planerais sur toi, plus près que toi des cieux. </VERS>
<VERS>Si j'étais, du soleil, un rayon qui colore, </VERS>
<VERS>Je chercherais ton front pour briller mieux encore. </VERS>
<VERS>Si j'étais la rosée, -abandonnant les fleurs, </VERS>
<VERS>Laissant un ciel de feu dessécher leurs couleurs, </VERS>
<VERS>Avec quel doux bonheur sur toi m'arrêterais-je, </VERS>
<VERS>Blanche perle de plus à ton bandeau de neige! </VERS>
<VERS>Si j'étais un aiglon au vol impétueux, </VERS>
<VERS>Oui, devant le soleil, ne ferme pas les yeux. </VERS>
<VERS>J'irais avec orgueil, de mon aile intrépide, </VERS>
<VERS>Battre les flancs aigus de ton sommet aride. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je ne suis ni l'aiglon, ni la neige, ni Dieu. . . </VERS>
<VERS>Je ne te verrai pas, blanche Montagne, adieu! </VERS>
<VERS>Nui pied ne foulera ta cime inaccessible, </VERS>
<VERS>Nul oeil ne te verra -Dieu Ta dit impossible. </VERS>
<VERS>Je t'admire de loin et m'éloigne à regret. . .</VERS>
<VERS>Garde donc à jamais ton éternel secret! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais quelle voix me dit: « Tu le sauras peut-être! </VERS>
<VERS>Le mystère, à tes yeux, un jour peut disparaître; </VERS>
<VERS>Attends encore! Ce mont, orgueilleux comme un roi, </VERS>
<VERS>Atome imperceptible, ira moins haut que toi. </VERS>
<VERS>Tu ne fais que passer un matin sur la terre, </VERS>
<VERS>Et ton âme, en ces lieux divine prisonnière, </VERS>
<VERS>Quand de sa liberté Theure enfin sonnera, </VERS>
<VERS>Beau cygne délivré, vers le ciel s'enfuira; </VERS>
<VERS>Et, franchissant ces monts qui dominent Tabime, </VERS>
<VERS>Son aile, en s'abaissant, pourra loucher leur cime. </VERS>
<VERS>Pour monter jusqu'aux cieux en suivant l'aquilon, </VERS>
<VERS>Ce pic, si tu le veux, servira d'échelon. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ombre, tu voleras cttnine un léger nuage, </VERS>
<VERS>Comme le jeune aiglon» la rosée ou l'orage, </VERS>
<VERS>Et, moins blanche que toi, la neige cherchera </VERS>
<VERS>Vainement à savoir où ton vol l'effleura.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le jour s'est enfui; la lune, triste et blanche, </VERS>
<VERS>Sur les sommets glacés avec amour se penche. </VERS>
<VERS>Montagne, belle encor dans les ombres du soir, </VERS>
<VERS>Adieu popr aujourd'hui. . . mais un jour, au revoir! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Dimanche Des Rameaux. 
</TITRE>
<AUTRE>
Hymne.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE PRÊTRE (à l'autel.) </VERS>
<VERS>O filles de Sion! tressaillez d'allégresse. </VERS>
<VERS>Laissez voir les transports de voire sainte ivresse; </VERS>
<VERS>Célébrez ce grand jour. . . le Seigneur vient à vous! </VERS>
<VERS>Képandcz dans les airs vos parfums les plus doux; </VERS>
<VERS>Dépouillez les palmiers de leur jeune feuillage, </VERS>
<VERS>Que le Dieu dlsraël le foule a son passage! </VERS>
<VERS>Ornez-en vos autels, ornez-en vos maisons. </VERS>
<VERS>Que du clairon sacré, l'écho double les sons; </VERS>
<VERS>Que sous vos coups bruyants la cymbale frissonne; </VERS>
<VERS>Comme au temps de David, que la harpe résonne! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE JEUNE FEMME (à genoux dons le fond de l'église.) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'aube du jour, le pasteur du hameau. </VERS>
<VERS>De sa main qui bénit, a mouillé ce rameau, </VERS>
<VERS>Modeste souvenir de triomphe et de gloire. </VERS>
<VERS>Offert au jeune coeur qui veut aimer et croire; </VERS>
<VERS>Feuillage toujours vert, au printemps éternel. </VERS>
<VERS>Sans hiver ici-bas, comme les fleurs du ciel. </VERS>
<VERS>Entre, Rameau béni, dans mon humble demeure; </VERS>
<VERS>Repose sous ce toit, où je souffire. . . où je pleure! </VERS>
<VERS>Donne à mon front brûlant un peu de ta fraîcheur, </VERS>
<VERS>Oppose ta verdure à l'hiver de mon coeur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PRETRE </VERS>
<VERS>Jérusalem s'émeut, et de la cité sainte </VERS>
<VERS>Les vierges d'Israël ont dépassé l'enceinte. </VERS>
<VERS>Ainsi que lu l'as dit, sainte Prédiction, </VERS>
<VERS>Le Christ, fils de David, s'avance vers Sion. </VERS>
<VERS>L'autel ne verra plus les sanglants sacrifices, </VERS>
<VERS>Qui des vertes moissons rougissaient les prémices: </VERS>
<VERS>Auprès de la brebis, reposera l'agneau; </VERS>
<VERS>L'olivier gardera le nid du tourtereau. </VERS>
<VERS>A Dieu, d'une prière on oflrira l'hommage, </VERS>
<VERS>Et les autels, plus purs, s'orneront de feuillage. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FEMME. </VERS>
<VERS>Rameau, qu'un peuple offrit au souverain des deux, </VERS>
<VERS>Descends de ta splendeur, viens près des malheureux! </VERS>
<VERS>Quand le sommeil a fui ma couche solitaire, </VERS>
<VERS>Quand s'exhalent les pleurs que, le jour, j'ai su taire, </VERS>
<VERS>Incline-toi vers moi dans l'ombre de la nuit, </VERS>
<VERS>Rappelle à mon chevet le repos qui s'enfuit! </VERS>
<VERS>Transmets-moi les accords de la harpe des anges: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que j'entende les chants des célestes phalanges! </VERS>
<VERS>Qu'un rêve harmonieux me berce en mon sommeil. . . </VERS>
<VERS>Puis, Rameau protecteur, souris à mon réveil! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PRETRE </VERS>
<VERS>Vierges! chantez le jour où Dieu, dans sa colère, </VERS>
<VERS>A la fureur des eaux abandonna la terre! </VERS>
<VERS>Sur l'univers entier, la mer se répandit; </VERS>
<VERS>Partout la mort planait sur un monde maudit. </VERS>
<VERS>La colombe s'envole. . . un rameau qui bourgeonne, </VERS>
<VERS>A son bec suspendu, vient dire: Dieu pardonne! </VERS>
<VERS>Jérusalem! ainsi s'avance ton Sauveur, </VERS>
<VERS>Et seconde colombe, en ces temps de malheur, </VERS>
<VERS>-Quand tu crois, du Très-Haut, que la main t'abandonne-</VERS>
<VERS>Au milieu des rameaux, le Christ dit: «Dieu pardonne!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FEMME. </VERS>
<VERS>Reste dans mes foyers « toi qui parlas d'espoir!</VERS>
<VERS>Saint Rameau, devant toi je prierai chaque soir; </VERS>
<VERS>Viens bénir mon enfant! pendant qu'il dort paisible, </VERS>
<VERS>Tornerai son berceau de ta brancbe flexible. </VERS>
<VERS>Je croirai voir en toi le sceau dont l'Éternel </VERS>
<VERS>Marqua, pour les sauver, tous les fils d'Israël. </VERS>
<VERS>D'un ombrage sacré, couvre sa jeune tête; </VERS>
<VERS>Que, sur ton bois léger, se brise la tempête! </VERS>
<VERS>Saint Rameau, jeune enfant, restez unis tous deux, </VERS>
<VERS>Ensemble sur la terre, ensemble dans les cieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PRETRE</VERS>
<VERS>«Bientôt, Jérusalem, s'abîmera ta gloire! </VERS>
<VERS>«Des cris succéderont à tes chants de victoire; </VERS>
<VERS>«Des ronces de l'oubli tu subiras l'affront. . . </VERS>
<VERS>«Un soufde de colère a passé sur ton front! </VERS>
<VERS>«Tes dômes, tes frontons, rampent dans la poussière; </VERS>
<VERS>«Le soleil effrayé retire sa lumière. </VERS>
<VERS>«Sîon! n'entends-tu pas ce tumulte de voix? </VERS>
<VERS>«Tes enfants en démence élèvent une croix!!!» </VERS>
<VERS>Ainsi parla le Christ aux Juifs, glacés d'alarmes, </VERS>
<VERS>Et, sur les verts rameaux, on vit couler ses larmes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FEMME</VERS>
<VERS>Dès mes plus jeunes ans, j'ai pleuré, j'ai souffert; </VERS>
<VERS>Un ciel pur, à mes yeux, ne s'est jamais offert; </VERS>
<VERS>Dans la saison des fleurs j'ai connu la tempête, </VERS>
<VERS>Un vent glacé du nord a fait courber ma tête. </VERS>
<VERS>Ceux que j'aimais le plus, je les ai vus mourir! </VERS>
<VERS>J'ai vu, malgré mes pleurs, leur tombe s'entr'ouvrir. . . </VERS>
<VERS>Et mon coeur déchiré, dans sa douleur amère. </VERS>
<VERS>En accusant le ciel, voulait quitter la terre. </VERS>
<VERS>Mais un ange m'a dit: «Pourrais-tu murmurer </VERS>
<VERS>Devant le saint rameau qui vit un Dieu pleurer!» </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Imagination.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'où viens-tu, douce Voix, qui tout bas pleure et chante </VERS>
<VERS>Dans le fond de mon coeur? </VERS>
<VERS>Quel est ton nom, amie inconnue et constante, </VERS>
<VERS>Mystérieuse soeur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Es-tu, venant du ciel, l'Ange de poésie? </VERS>
<VERS>Ou bien es-iu mon Ame, une fée, un démon? </VERS>
<VERS>Pour répéter tes chants, ô toi qui m'as choisie, </VERS>
<VERS>Dis-moi quel est ton nom. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfermée en mon sein, prisonnière invisible, </VERS>
<VERS>Je le sens, je t'entends. </VERS>
<VERS>Ohl laisse-moi te voir! pour toi, tout est possible; </VERS>
<VERS>Parais donc, je l'attends. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'es-tu pas lasse enfin de tant ployer ton aile </VERS>
<VERS>Dans l'étroite prison que te forme mon coeur? </VERS>
<VERS>N'es-tu pas lasse enfin, toi qui dois être belle, </VERS>
<VERS>De te cacher, ma soeur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant qu'à mes côtés, dès ma première aurore, </VERS>
<VERS>Tu te vinsses poser, </VERS>
<VERS>Épiant dans mon coeur l'hymne au moment d'éclore </VERS>
<VERS>Sous ton divin baiser; </VERS>
<VERS>Avant qu'un des rayons de ta sainte auréole </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>glissât brûlant et pur sur mon frêle berceau. </VERS>
<VERS>Qui donc disait aussi par sa faible parole </VERS>
<VERS>Ton chant, ton chant si beau? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O ma divine soeur, toujours la bienvenue, </VERS>
<VERS>Ne fuis jamais ailleurs! </VERS>
<VERS>Si je pleure, aussitôt près de moi descendue, </VERS>
<VERS>Ta main sèche mes pleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai reçu du del ni trône ni richesse, </VERS>
<VERS>Ni ce sceptre si grand qu'on nomme la beauté; </VERS>
<VERS>Je ne m'en souviens plus alors qu'avec ivresse, </VERS>
<VERS>Près de toi, j'ai chanté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Agite-toi toujours, belle magicienne, </VERS>
<VERS>Dans mon sein oppressé; </VERS>
<VERS>Quand tu guides mes pas, ta main pressant la mienne, </VERS>
<VERS>J'ignore où j'ai passé. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois par ton regard, el tu me fais la terre </VERS>
<VERS>Radieuse de fleurs, de parfums, et d'amour; </VERS>
<VERS>Vainement le soleil retire sa lumière, </VERS>
<VERS>Tu me fais voir lé jour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par toi, j'entends les mots que murmure l'étoile, </VERS>
<VERS>A l'horizon, le soir; </VERS>
<VERS>Et ta main, de la nuit, soulève le long voile, </VERS>
<VERS>Pour me laisser la voir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me traduis le chant de l'oiseau qui s'envole, </VERS>
<VERS>Et les balancements des Us blancs du coteau, </VERS>
<VERS>Et, sur le bord du lac, tu redis la parole </VERS>
<VERS>Du vent glissant sur l'eau. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes pieds n'ont parcouru que de bien courts espaces </VERS>
<VERS>Du sol de mon pays; </VERS>
<VERS>Je reviens chaque été, rêveuse, aux mêmes traces, </VERS>
<VERS>Dans des senliers amis. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>T'envolant dans les airs, voyageuse hirondelle, </VERS>
<VERS>Toi, tu vas d'Occident aux rives d'Orient, </VERS>
<VERS>Et quand tu peins les lieux où s'abaissa ton aile, </VERS>
<VERS>J'écoute en souriant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des choses d'ici-bas, tu sais. . . ce que j'ignore, </VERS>
<VERS>Leurs dangereux secrets; </VERS>
<VERS>Et quand, pour trop savoir, je t'appelle et t'implore, </VERS>
<VERS>Tu t'enfuis, tu te tais. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, guide indiscret égarant mes pensées. </VERS>
<VERS>Dans l'espace, parfois, je te suis sans terreur; </VERS>
<VERS>Mais bientôt je me trouble, et, colombes blessées, </VERS>
<VERS>Nous revenons, ma soeur! . . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un seul coeur m'aima-t-il, en ces temps de jeunesse </VERS>
<VERS>Où l'on rêve l'amour? </VERS>
<VERS>Un coeur! tut-elle à moi, cette immense richesse, </VERS>
<VERS>Ne fût-ce qu'un seul jour? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'ai cru. -Sur mon front tu baissas le saint voile; </VERS>
<VERS>Sans crainte, le chemin fut par moi parcouru; </VERS>
<VERS>D'un ciel calme et serein tu me montrais l'étoile, </VERS>
<VERS>Tu m'as dit: « Crois! -J'ai cru! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ferme toujours mes jeux, et que les voix du monde, </VERS>
<VERS>Moins fortes que ta voix, </VERS>
<VERS>Laissent passer mes jours, comme glisse sur l'onde </VERS>
<VERS>Une feuille des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais-moi toujours rêver; que, semblable à l'abeille, </VERS>
<VERS>De tout calice en fleur j'aime à chercher le miel,</VERS>
<VERS>Fais-moi toujours rêver, et n'ouvre mon oreille </VERS>
<VERS>Qu'aux chants venus du ciel. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand mes jours finiront, quand, de sa voix cruelle,  </VERS>
<VERS>M'appellera la mort, </VERS>
<VERS>Toi qui ne peux mourir, O ma pauvre immortelle, </VERS>
<VERS>Quel sera donc ton sort? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuiras-tu de mon sein, libre, fière, hardie, </VERS>
<VERS>Chantant ta liberté, te hâttant d'en jouir! </VERS>
<VERS>Ou, faible oiseau captif dont l'aile est engourdie, </VERS>
<VERS>Craindras-tu de t'enfuir? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien peut-être encore, infidèle, oublieuse, </VERS>
<VERS>Tes chants que je chantais, </VERS>
<VERS>Tu voudras les redire, et rendre une autre heureuse, </VERS>
<VERS>Comme moi je l'étais. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O ma Harpe dorée, à tous vents de la terre, </VERS>
<VERS>Ne livre pas, un jour, nos accords les plus doux! . . . </VERS>
<VERS>Qu'il en soit d'ignorés! Garde un peu de mystère, </VERS>
<VERS>Entre le Ciel et nous. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh quoi! chanter ailleurs! . . . Ah! d'un amour plus tendre </VERS>
<VERS>Crois-tu qu'on t'aimera? </VERS>
<VERS>Nulle autre comme moi, du bonheur de t'entendre, </VERS>
<VERS>Ma soeur, ne pleurera. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non! Auge du ciel, le ciel est ta patrie; </VERS>
<VERS>Tu la quittais pour moi. . . Sans nous faire d'adieux, </VERS>
<VERS>Je fermerai les yeux sous ton aile chérie, </VERS>
<VERS>Pour m'éveiller aux cieux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





 


<POEME>
<TITRE> 
Epilogue Du Manuscrit De Ma Grande Tante. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit était bien avancée, lorsque j'eus fini de lire le manuscrit de ma grand' </VERS>
<VERS>tante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Dans une chambre à côté de moi, le vieux Philippe veillait pour m'attendre et pour me </VERS>
<VERS>conduire à l'appartement qui m'avait été préparé. Je me levai, j'ouvris la porte, et appelant </VERS>
<VERS>le régisseur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> «Philippe! » lui dis-je, «j'aime ce château. Bien loin de songer à l'abattre, je le ferai </VERS>
<VERS>réparer; j'essayerai de lui rendre un peu de sa splendeur passée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Nous commencerons nos travaux par la chapelle qui sert de sépulture à vos anciens </VERS>
<VERS>maîtres; je veux qu'elle soit décorée avec soin; je veux qu'on y dise des messes pour le </VERS>
<VERS>repos de l'âme de la marquise d'Ébersac. Je viendrai chaque année habiter quelque temps </VERS>
<VERS>ce château. Vous, Philippe vous y resterez toujours. Vous continuerez les aumônes que </VERS>
<VERS>votre maîtresse faisait vous donnerez en son nom; vous ferez bénir sa mémoire par ceux </VERS>
<VERS>qui Taimaient pendant sa vie. Vous conserverez cette chambre ainsi qu'elle l'a laissée: je </VERS>
<VERS>vous recommande surtout ce vieux bahut, prenez bien garde qu'il ne lui arrive aucun </VERS>
<VERS>accident, J'aime tout ce que votre maîtresse aimait.... Entendez-vous, Philippe? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> -Monsieur le comte! » bégaya l'intendant en essuyant ses larmes; «monsieur le comte, </VERS>
<VERS>votre main.... que je la baise!» </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
Autres Poesies.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE> 
À Madame . . . Qui Demandait Des Vers Pour Son Album. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les vers n'arrivent pas au gré de mon désir,</VERS>
<VERS>L'heure du feu sacré ne saurait se choisir.</VERS>
<VERS>Dites-vous au bouton qu'il devienne une rose,</VERS>
<VERS>À l'oiseau dans son nid que sa couvée éclose?</VERS>
<VERS>Pourquoi me dire à moi: « Prends ton luth pour chanter? »</VERS>
<VERS>Les feuilles loin du vent ne sauraient s'agiter;</VERS>
<VERS>Et comme elles j'attends, immobile et timide,</VERS>
<VERS>Qu'une brise du ciel, dans sa course rapide,</VERS>
<VERS>Vienne douce et suave, inclinant les buissons,</VERS>
<VERS>Comme aux feuilles des bois m'arracher quelques sons.</VERS>
<VERS>Ne forcez point mes chants, je n'ai vu que l'aurore;</VERS>
<VERS>Pour moi, si Dieu le veut, le jour est long encore!</VERS>
<VERS>Doux espoir ou regret, amertume ou plaisir,</VERS>
<VERS>Indécise en son vol, mon âme veut choisir;</VERS>
<VERS>Elle parcourt la vie, effleurant chaque chose;</VERS>
<VERS>Elle espère et soupire, et sur rien ne se pose.</VERS>
<VERS>Ainsi l'on voit l'abeille, active en son labeur,</VERS>
<VERS>S'agitant dans les airs, chercher longtemps la fleur,</VERS>
<VERS>Qui, livrant ses trésors à son aile légère,</VERS>
<VERS>Lui permet de porter son doux miel à la terre.</VERS>
<VERS>Mais hélas! nul calice, entr'ouvert à ma voix,</VERS>
<VERS>Ne veut, dans ses parfums, laisser baigner mes doigts;</VERS>
<VERS>Je m'arrête, interdite au seuil de ma demeure:</VERS>
<VERS>En vain je veux chanter... je me tais et je pleure!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Grand-Mère.
</TITRE>
<AUTRE>
Romance.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dansez, fillettes du village,</VERS>
<VERS>Chantez vos doux refrains d'amour:</VERS>
<VERS>Trop vite, hélas! un ciel d'orage</VERS>
<VERS>Vient obscurcir le plus beau jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vous voyant, je me rappelle</VERS>
<VERS>Et mes plaisirs et mes succès;</VERS>
<VERS>Comme vous, j'étais jeune et belle,</VERS>
<VERS>Et, comme vous, je le savais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain ma blonde chevelure</VERS>
<VERS>Me montra quelques cheveux blancs...</VERS>
<VERS>J'ai vu, comme dans la nature,</VERS>
<VERS>L'hiver succéder au printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dansez, fillettes du village,</VERS>
<VERS>Chantez vos doux refrains d'amour;</VERS>
<VERS>Trop vite, hélas! un ciel d'orage</VERS>
<VERS>Vient obscurcir le plus beau jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Naïve et sans expérience,</VERS>
<VERS>D'amour je crus les doux serments,</VERS>
<VERS>Et j'aimais avec confiance...</VERS>
<VERS>On croit au bonheur à quinze ans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fleur, par Julien cueillie,</VERS>
<VERS>Était le gage de sa foi;</VERS>
<VERS>Mais, avant qu'elle fût flétrie,</VERS>
<VERS>L'ingrat ne pensait plus à moi!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Dansez, fillettes du Village,</VERS>
<VERS>Chantez vos doux refrains d'amour;</VERS>
<VERS>Trop vite, hélas! un ciel d'orage</VERS>
<VERS>Vient obscurcir le plus beau jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À vingt ans, un ami fidèle</VERS>
<VERS>Adoucit mon premier chagrin;</VERS>
<VERS>J'étais triste, mais j'étais belle,</VERS>
<VERS>Il m'offrit son coeur et sa main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop tôt pour nous vint la vieillesse;</VERS>
<VERS>Nous nous aimions, nous étions vieux...</VERS>
<VERS>La mort rompit notre tendresse...</VERS>
<VERS>Mon ami fut le plus heureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dansez, fillettes du village,</VERS>
<VERS>Chantez vos doux refrains d'amour;</VERS>
<VERS>Trop vite, hélas! un ciel d'orage</VERS>
<VERS>Vient obscurcir le plus beau jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, n'arrêtez pas la danse;</VERS>
<VERS>Le ciel est pur, je suis au port,</VERS>
<VERS>Aux bruyants plaisirs de l'enfance</VERS>
<VERS>La grand-mère sourit encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cette larme que j'efface</VERS>
<VERS>N'attriste pas vos jeunes coeurs:</VERS>
<VERS>Le soleil brille sur la glace,</VERS>
<VERS>L'hiver conserve quelques fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dansez, fillettes du village,</VERS>
<VERS>Chantez vos doux refrains d'amour,</VERS>
<VERS>Et, sous un ciel exempt d'orage,</VERS>
<VERS>Embellissez mon dernier jour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Sur Un Enfant Qui Priait.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eh quoi! prier déjà.... tu bégayes encore;</VERS>
<VERS>De la vie, ici-bas, tu n'as vu que l'aurore;</VERS>
<VERS>Pour loi, le beau printemps n'est venu que deux fois;</VERS>
<VERS>À peine connaît-on le doux son de ta voix.</VERS>
<VERS>Et cependant, docile aux leçons d'une mère,</VERS>
<VERS>Tu bégayes déjà quelques mots de prière!</VERS>
<VERS>Oh! laisse la prière au coeur des malheureux,</VERS>
<VERS>Et toi, petit enfant, va reprendre tes jeux!</VERS>
<VERS>Pourvu qu'à ton réveil, s'échappant de sa cage,</VERS>
<VERS>L'oiseau qui te connaît commence son ramage,</VERS>
<VERS>Qu'il reste près de toi; que d'un bouquet nouveau,</VERS>
<VERS>Ta mère, en souriant, vienne orner ton berceau;</VERS>
<VERS>Pourvu que vers le soir, sa voix mélodieuse</VERS>
<VERS>T'endorme doucement, ou que, silencieuse,</VERS>
<VERS>Elle ébranle ta couche, et d'un léger effort,</VERS>
<VERS>En longs balancements t'endorme mieux encor:</VERS>
<VERS>C'est là tout le bonheur de ta paisible enfance.</VERS>
<VERS>Et comment prierais-tu? tu n'as pas d'espérance!</VERS>
<VERS>À ton âge charmant, l'existence est un jour,</VERS>
<VERS>Où le rire et les pleurs s'effacent tour à tour.</VERS>
<VERS>Plus tard, petit enfant, poursuivant ton voyage,</VERS>
<VERS>Ton coeur s'agitera du trouble du jeune âge;</VERS>
<VERS>Tu sentiras alors les charmes enivrants</VERS>
<VERS>De nos illusions, rêves purs et charmants.</VERS>
<VERS>Un doux espoir, ainsi qu'une ombre fugitive,</VERS>
<VERS>Apparaîtra soudain à ton âme naïve,</VERS>
<VERS>Te faisant pressentir l'amour et le bonheur...</VERS>
<VERS>Alors, il sera temps de prier le Seigneur!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>À genoux devant lui, plein de foi, d'espérance,</VERS>
<VERS>On dit tout sans parler; -Dieu comprend le silence.</VERS>
<VERS>Ô mon Dieu! que l'on aime à vous prier longtemps,</VERS>
<VERS>Lorsqu'on veut être heureux et que l'on a seize ans!</VERS>
<VERS>Car, hélas! jeune enfant, pendant le long voyage,</VERS>
<VERS>Nous n'avons pas toujours un beau ciel sans nuage;</VERS>
<VERS>Le limpide ruisseau qui s'en va murmurant,</VERS>
<VERS>Se change bien souvent en horrible torrent,</VERS>
<VERS>Et l'aquilon, soufflant sur la barque légère,</VERS>
<VERS>Vient la briser, le soir, aux écueils de la terre.</VERS>
<VERS>Va jouer, bel enfant!... il te faudra plus tard</VERS>
<VERS>Souffrir ainsi que nous: ta vie aura sa part!</VERS>
<VERS>Tu verras fuir l'espoir qui venait de paraître;</VERS>
<VERS>Un jour, on t'aimera..., l'on t'oubliera peut-être!...</VERS>
<VERS>Ah! qu'ai-je dit, enfant? -Suspends, suspends tes jeux</VERS>
<VERS>Joins tes petites mains, et regarde les cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Séparation. 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est calme et pur, la terre lui ressemble;</VERS>
<VERS>Elle offre avec orgueil au soleil radieux</VERS>
<VERS>L'essaim tourbillonnant de ses enfants heureux.</VERS>
<VERS>Dans les parvis sacrés, la foule se rassemble.</VERS>
<VERS>Ô vous.... qui vous aimez et qui restez ensemble!</VERS>
<VERS>Vous qui pouvez encor prier en souriant,</VERS>
<VERS>Un mot à Dieu pour ceux qui pleurent en priant, </VERS>
<VERS>Vous qui restez ensemble! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soleil! du voyageur, toi, le divin secours,</VERS>
<VERS>En tous lieux brilles-tu comme au ciel de la France?</VERS>
<VERS>N'as-tu pas en secret, parfois, de préférence,</VERS>
<VERS>Comme un coeur a souvent de secrètes amours?</VERS>
<VERS>Ou, pour tous les pays, as-tu donc de beaux jours?</VERS>
<VERS>Oh! d'un rayon ami, protège le voyage!</VERS>
<VERS>Sur le triste exilé qui fuit loin du rivage, </VERS>
<VERS>Soleil, brille toujours! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brise de nos printemps, qui courbes chaque branche,</VERS>
<VERS>Dont le souffle léger vient caresser les fleurs</VERS>
<VERS>Et s'imprègne en passant de leurs fraîches odeurs!</VERS>
<VERS>Au loin, du faible esquif qui s'incline et se penche,</VERS>
<VERS>Enfles-tu doucement l'humide voile blanche?</VERS>
<VERS>Brise, sois douce et bonne au vaisseau qui s'enfuit;</VERS>
<VERS>Comme un ange gardien, surveille jour et nuit</VERS>
<VERS>L'humide voile blanche. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mer, dont l'immensité se dérobe à mes yeux!</VERS>
<VERS>Arrête la fureur de ta vague écumante,</VERS>
<VERS>Étouffe l'ouragan dont la voix se lamente,</VERS>
<VERS>Endors tes flots profonds, sombre miroir des cieux.</VERS>
<VERS>Que ton onde sommeille à l'heure des adieux;</VERS>
<VERS>Renferme dans ton sein le vent de la tempête,</VERS>
<VERS>Et reçois mon ami, comme un ami qu'on fête, </VERS>
<VERS>À l'heure des adieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pourquoi de la mer implorer la clémence,</VERS>
<VERS>Quand l'univers entier obéit au Seigneur?</VERS>
<VERS>C'est lui qu'il faut prier quand se brise le coeur,</VERS>
<VERS>Quand sur nos fronts pâlis vient planer la souffrance,</VERS>
<VERS>Quand, pour nos yeux en pleurs, ton aurore commence,</VERS>
<VERS>Ô toi, de tous nos jours le jour le plus affreux,</VERS>
<VERS>-Que l'on achève seul, que l'on commence à deux </VERS>
<VERS>Premier jour de l'absence! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais n'est-il pas, mon Dieu! dans tes divins séjours,</VERS>
<VERS>Un ange qui protège à l'ombre de ses ailes</VERS>
<VERS>Tous les amours bénis par tes mains paternelles:</VERS>
<VERS>Le bon ange, ô mon Dieu, des fidèles amours!</VERS>
<VERS>Il s'attriste aux départs et sourit aux retours,</VERS>
<VERS>Il rend au pèlerin la route plus unie;</VERS>
<VERS>Oh! veille donc sur lui, toi qui m'as tant bénie, </VERS>
<VERS>Bon ange des amours! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est calme et pur, la terre lui ressemble; </VERS>
<VERS>Elle offre avec orgueil au soleil radieux </VERS>
<VERS>L'essaim tourbillonnant de ses enfants heureux;</VERS>
<VERS>Dans les parvis sacrés, la foule se rassemble.</VERS>
<VERS>Ô vous qui vous aimez et qui restez ensemble,</VERS>
<VERS>Vous qui pouvez encor prier en souriant,</VERS>
<VERS>Un mot à Dieu pour ceux qui pleurent en priant, </VERS>
<VERS>Vous qui restez ensemble! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'heure du bal; allez, hâtez vos pas!</VERS>
<VERS>De ces fleurs sans parfums couronnez votre tête;</VERS>
<VERS>Allez danser! mon coeur ne vous enviera pas.</VERS>
<VERS>Il est dans le silence aussi des jours de fête,</VERS>
<VERS>Et des chants intérieurs que vous n'entendez pas!...</VERS>
<VERS>Oh! laissez-moi rêver, ne plaignez pas mes larmes!</VERS>
<VERS>Si souvent, dans le monde, on rit sans être heureux,</VERS>
<VERS>Que pleurer d'un regret est parfois plein de charmes,</VERS>
<VERS>Et vaut mieux qu'un bonheur qui ment à tous les yeux.</VERS>
<VERS>Je connais du plaisir le beau masque hypocrite,</VERS>
<VERS>La voix au timbre faux, et le rire trompeur</VERS>
<VERS>Que vos pleurs en secret vont remplacer bien vite,</VERS>
<VERS>Comme un fer retiré des blessures du coeur!</VERS>
<VERS>Pour moi, du moins, les pleurs n'ont pas besoin de voile;</VERS>
<VERS>Sur mon front, ma douleur -comme au ciel, une étoile!</VERS>
<VERS>Béni sois-tu, Seigneur, qui vers de saints amours,</VERS>
<VERS>Toi-même, pour mon coeur, fraya la douce pente,</VERS>
<VERS>Comme en des champs fleuris, de l'onde murmurante</VERS>
<VERS>La main du laboureur sait diriger le cours!</VERS>
<VERS>Oh! laissez-moi rêver loin du bal qui s'apprête;</VERS>
<VERS>De ces fleurs sans parfums couronnez votre tête,</VERS>
<VERS>Allez danser! mon coeur ne vous enviera pas.</VERS>
<VERS>Il est dans le silence aussi des jours de fête,</VERS>
<VERS>Et des chants intérieurs que vous n'entendez pas.</VERS>
<VERS>Oui, laissez-moi rêver, pour garder souvenance</VERS>
<VERS>Du dernier mot d'adieu qui précéda l'absence;</VERS>
<VERS>Laissez vibrer en moi, dans l'ombre et loin du bruit,</VERS>
<VERS>Ce triste et doux écho qui me reste de lui!</VERS>
<VERS>Plus tard, on me verra me mêler à la foule;</VERS>
<VERS>Mais dans son noir chaos où notre âme s'endort,</VERS>
<VERS>Où notre esprit s'éteint, -c'est un bonheur encor</VERS>
<VERS>D'espérer au delà de l'heure qui s'écoule,</VERS>
<VERS>D'attendre un jour parmi tous les jours à venir,</VERS>
<VERS>De marcher grave et triste au milieu de la foule,</VERS>
<VERS>Au front, une pensée; au coeur, un souvenir! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu me fuis, belle Étoile, Étoile du retour!</VERS>
<VERS>Toi, que mon coeur brisé cherchait avec amour,</VERS>
<VERS>Tu quittes l'horizon qu'obscurcit un nuage,</VERS>
<VERS>Tu disparais du ciel, tu fuis devant l'orage.</VERS>
<VERS>Depuis deux ans, pourtant, partout je te cherchais!</VERS>
<VERS>Les yeux fixés sur toi, j'espérais... je marchais.</VERS>
<VERS>Comme un phare brillant d'une lumière amie,</VERS>
<VERS>De ton espoir lointain, s'illuminait ma vie;</VERS>
<VERS>J'avançais à ton jour, tu m'indiquais le port;</VERS>
<VERS>Pour arriver vers toi, je redoublais d'effort.</VERS>
<VERS>De chacun de mes pas je comptais la distance,</VERS>
<VERS>Je disais: « C'est une heure ôtée à la souffrance;</VERS>
<VERS>C'est une heure de moins, entre ce sombre jour</VERS>
<VERS>Et le jour radieux qui verra son retour! »</VERS>
<VERS>Étoile d'espérance, appui d'une pauvre âme,</VERS>
<VERS>Pourquoi lui ravis-tu ta lumineuse flamme?</VERS>
<VERS>Mon vol s'est arrêté dans ces obscurs déserts,</VERS>
<VERS>Mon aile vainement s'agite dans les airs;</VERS>
<VERS>La nuit règne partout. -Sans lumière et sans guide,</VERS>
<VERS>En vain, vers l'Orient, de mon regard avide</VERS>
<VERS>J'appelle le soleil, qui chaque jour y luit...</VERS>
<VERS>Le soleil ne doit pas se lever aujourd'hui!</VERS>
<VERS>J'attends, et tour à tour ou je tremble ou j'espère.</VERS>
<VERS>Le vent souffle du ciel ou souffle de la terre;</VERS>
<VERS>Il m'emporte à son gré dans son cours tortueux:</VERS>
<VERS>Ainsi, tourbillonnant, une feuille légère</VERS>
<VERS>Passe d'un noir ravin au calme azur des cieux.</VERS>
<VERS>Comme aux buissons l'agneau laisse un peu de sa laine,</VERS>
<VERS>Mon âme fatiguée, en sa course incertaine,</VERS>
<VERS>À force de douleurs perd l'espoir et la foi,</VERS>
<VERS>Et ne sait plus, mon Dieu, lever les yeux vers toi.</VERS>
<VERS>Étoile du retour, dissipe les orages!</VERS>
<VERS>Toi que j'ai tant priée, écarte les nuages!</VERS>
<VERS>Reviens à l'horizon me rendre le bonheur,</VERS>
<VERS>Et, du ciel où tu luis à côté du Seigneur,</VERS>
<VERS>Fais descendre, le soir, un rayon d'espérance</VERS>
<VERS>Sur les coeurs pleins d'amour que déchire l'absence!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Une Voix Du Ciel. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis l'astre des nuits. Je brille, pâle et blanche,</VERS>
<VERS>Sur la feuille qui tremble au sommet d'une branche,</VERS>
<VERS>Sur le ruisseau qui dort, sur les lacs, bien plus beaux</VERS>
<VERS>Quand mes voiles d'argent s'étendent sur leurs eaux.</VERS>
<VERS>Mes rayons vont chercher les fleurs que je préfère,</VERS>
<VERS>Et font monter au ciel les parfums de la terre;</VERS>
<VERS>Je donne la rosée au rameau desséché,</VERS>
<VERS>Que l'ardeur du soleil a, sur le sol, penché.</VERS>
<VERS>Sitôt que je parais, tout se tait et repose,</VERS>
<VERS>L'homme quitte les champs, et l'abeille la rose:</VERS>
<VERS>Plus de bruit dans les airs, plus de chant dans les bois;</VERS>
<VERS>Devant mon doux regard nul n'élève sa voix,</VERS>
<VERS>De la terre ou du ciel aucun son ne s'élance,</VERS>
<VERS>J'arrive avec la nuit, et je règne en silence!</VERS>
<VERS>Je cache mes rayons quand le cri des hiboux</VERS>
<VERS>Vient troubler mon repos et mon calme si doux.</VERS>
<VERS>Je suis l'astre des nuits; je brille, pâle et blanche,</VERS>
<VERS>Sur le coeur attristé, sur le front qui se penche,</VERS>
<VERS>Sur tout ce qui gémit, sur tout ce qui se plaint,</VERS>
<VERS>Sur tous les yeux en pleurs qu'aucun sommeil n'atteint.</VERS>
<VERS>Quelques heureux, parfois, me donnent un sourire,</VERS>
<VERS>S'aiment, et devant moi trouvent doux de le dire;</VERS>
<VERS>J'écoute avec bonheur leurs longs serments d'amour,</VERS>
<VERS>Je leur promets tout bas de n'en rien dire au jour.</VERS>
<VERS>Mais les plus beaux rayons de mon blanc diadème</VERS>
<VERS>Sont pour vous qui souffrez!... C'est vous surtout que j'aime</VERS>
<VERS>Donnez-moi vos soupirs et donnez-moi vos pleurs;</VERS>
<VERS>Laissez-moi deviner vos secrètes douleurs,</VERS>
<VERS>Le rêve inachevé qui n'a point de parole,</VERS>
<VERS>Que nul ne sut jamais et que nul ne console!</VERS>
<VERS>J'ai pour les coeurs brisés, ainsi que pour les fleurs,</VERS>
<VERS>Une fraîche rosée endormant les douleurs.</VERS>
<VERS>Écoutez-moi ce soir, vous saurez un mystère</VERS>
<VERS>Ignoré jusqu'ici du reste de la terre,</VERS>
<VERS>Secret que je révèle à ceux de mes élus,</VERS>
<VERS>Qui m'ont le plus aimée et qui rêvent le plus.</VERS>
<VERS>Je vous dirai pourquoi je brille, pâle et blanche,</VERS>
<VERS>Sur le coeur attristé, sur le front qui se penche,</VERS>
<VERS>Sur tout ce qui gémit, sur tout ce qui se plaint,</VERS>
<VERS>Sur tous les yeux en pleurs qu'aucun sommeil n'atteint.</VERS>
<VERS>Votre vie, ici-bas, est un triste voyage,</VERS>
<VERS>Dont le ciel, où je suis, est le port, le rivage;</VERS>
<VERS>Elle a bien des écueils, la route où vous passez...</VERS>
<VERS>Et vous n'arrivez pas sans vous être blessés!</VERS>
<VERS>Vous n'abordez pas tous sur la céleste plage,</VERS>
<VERS>Ceux qui se sont souillés demeurent à l'écart;</VERS>
<VERS>Coupables et souffrants, dans une morne attente,</VERS>
<VERS>Ils s'arrêtent au seuil du séjour où l'on chante.</VERS>
<VERS>Un ange, dont les pleurs voilent le doux regard,</VERS>
<VERS>Leur barre le chemin et murmure: « Plus tard! »</VERS>
<VERS>-Parmi ces exilés traînant au loin leur chaîne,</VERS>
<VERS>Parmi les longs sanglots de ces âmes en peine,</VERS>
<VERS>Errantes loin de Dieu, du soleil et du jour,</VERS>
<VERS>Moi, je prends en pitié les coupables d'amour.</VERS>
<VERS>J'appelle auprès de moi ces Âmes de la terre,</VERS>
<VERS>Qu'un Dieu juste éloigna du séjour de lumière,</VERS>
<VERS>Parce qu'en sa présence elles gardaient encor</VERS>
<VERS>Un souvenir d'amour, au delà de leur mort.</VERS>
<VERS>Je leur donne ma nuit, mes rayons, mes étoiles,</VERS>
<VERS>Je donne à leur exil l'abri de mes longs voiles,</VERS>
<VERS>Et les larmes, le soir, qui coulent de leurs yeux,</VERS>
<VERS>Semblent à vos regards des étoiles des cieux;</VERS>
<VERS>Ce ne sont que des pleurs... des pleurs d'âmes souffrantes,</VERS>
<VERS>Qui, la nuit, dans l'espace avec moi sont errantes.</VERS>
<VERS>Vous, encor sur la terre où s'agitent vos coeurs,</VERS>
<VERS>Levez les yeux vers moi! j'ai près de moi vos soeurs.</VERS>
<VERS>Oh! veillez bien sur vous... et priez bien pour elles!</VERS>
<VERS>Entendez-vous leurs pleurs? car si mes nuits sont belles,</VERS>
<VERS>Pourtant Dieu n'est pas là! le seul repos, c'est Lui...</VERS>
<VERS>Il fait jour près de Dieu, -je ne suis que la nuit!</VERS>
<VERS>Je vous ai dit pourquoi je brille pâle et blanche</VERS>
<VERS>Sur le coeur attristé, sur le front qui se penche,</VERS>
<VERS>Sur tout ce qui gémit, sur tout ce qui se plaint,</VERS>
<VERS>Sur tous les yeux en pleurs qu'aucun sommeil n'atteint.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







 
<POEME>
<TITRE>
Un Jour D'Absence. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'horloge a sonné le moment du départ,</VERS>
<VERS>Aucune larme, ami, n'a voilé ton regard!</VERS>
<VERS>Tu m'as pressé la main... j'ai cru voir un sourire</VERS>
<VERS>Se mêler à l'adieu que tu venais me dire;</VERS>
<VERS>Car pour ton coeur, tranquille en pensant au retour,</VERS>
<VERS>Ce n'était point partir que s'éloigner un jour.</VERS>
<VERS>Et que m'importe à moi que la nuit te ramène!...</VERS>
<VERS>Il fait jour et tu pars! Du coursier qui t'entraîne</VERS>
<VERS>Tu déchires les flancs, en disant: « Au revoir! »</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui me reste avant d'être à ce soir!</VERS>
<VERS>À ton dernier regard, pour moi, le temps s'arrête.</VERS>
<VERS>Un livre est sous mes yeux, mais mon âme distraite</VERS>
<VERS>S'en retourne vers toi; car nos âmes sont soeurs,</VERS>
<VERS>Et j'ai souvent rêvé qu'en des mondes meilleurs,</VERS>
<VERS>En des pays lointains, ou dans les cieux peut-être...</VERS>
<VERS>Je vivais de ta vie, et nous n'étions qu'un être;</VERS>
<VERS>Mais Dieu brisa notre âme, et de chaque moitié</VERS>
<VERS>Il a créé nos coeurs, permettant par pitié</VERS>
<VERS>Qu'ils pussent se revoir et s'aimer sur la terre,</VERS>
<VERS>Où l'amour leur rendrait leur nature première.</VERS>
<VERS>Des pleurs que je répands, tout homme se rirait:</VERS>
<VERS>Les chagrins passagers vous cachent leur secret.</VERS>
<VERS>Vos coeurs ont des transports et n'ont point de faiblesse;</VERS>
<VERS>Vous pleurez d'un malheur, pleurez-vous de tristesse?</VERS>
<VERS>Vous ne connaissez pas ces noirs pressentiments,</VERS>
<VERS>Ces rêves où l'esprit, se forgeant des tourments,</VERS>
<VERS>Cherche dans notre amour un sinistre présage,</VERS>
<VERS>Comme un soleil trop vif laisse prévoir l'orage!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reviens d'un seul regard me rendre mon ciel pur,</VERS>
<VERS>Reviens, parle, souris, et mon bonheur est sûr.</VERS>
<VERS>Aux accents de ta voix s'éloigne la tempête;</VERS>
<VERS>Sur ton sein palpitant, je repose ma tête...</VERS>
<VERS>Berce, endors mes terreurs par un doux chant d'amour,</VERS>
<VERS>Et laisse-moi sourire et pleurer tour à tour.</VERS>
<VERS>Sans crainte, de la mort je serais menacée,</VERS>
<VERS>Je mourrais dans tes bras et sur ton coeur pressée!</VERS>
<VERS>Mais si tu succombais... alors, sans désespoir,</VERS>
<VERS>Comme toi, ce matin, je dirais: « À ce soir!</VERS>
<VERS>De quelques courts instants ton âme me devance,</VERS>
<VERS>Attends-moi dans les cieux, ce n'est qu'un jour d'absence! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Brigand Des Pyrénée. 
</TITRE>
<AUTRE>
Légende.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici la nuit: fuyez, enfants de la montagne, </VERS>
<VERS>Et de vos chants cessez l'harmonieux refrain; </VERS>
<VERS>Le soir, près du torrent qui creuse le terrain, </VERS>
<VERS>On voit errer Caval d'Espagne! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ce nom, qu'en tous lieux la terreur accompagne </VERS>
<VERS>Ne soit point répété par l'écho du vallon; </VERS>
<VERS>Craignez qu'un bruit léger, porté par l'aquilon, </VERS>
<VERS>Ne réveille Caval d'Espagne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain vous chercheriez à fuir dans la campagne.... </VERS>
<VERS>La mule au pas léger, qui s^élance hennissant, </VERS>
<VERS>Ne saurait devancer, sur le rocher glissant, </VERS>
<VERS>La course de Caval d'Espagne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune bergère, assise au bas de la montagne, </VERS>
<VERS>Protégeant des agneaux innocents comme vous, </VERS>
<VERS>Mieux vaut entendre encor les hurlements des loups. </VERS>
<VERS>Que la voix de Caval d'Espagne! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, pauvres laboureurs, qui, seuls dans la campagne, </VERS>
<VERS>Habitez sous le chaume un modeste réduit, </VERS>
<VERS>Oh! priez, priez Dieu, lorsque viendra la nuit. </VERS>
<VERS>Qu'il éloigne Caval d'Espagne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil se couchait; sur le sommet des monts, </VERS>
<VERS>La neige reflétait ses pâlissants rayons. </VERS>
<VERS>La douce et pure odeur des fleurs de la Vallée, </VERS>
<VERS>De leur sein entr'ouvert vers le ciel exhalée, </VERS>
<VERS>Semblait monter à Dieu comme un tribut d'amour, </VERS>
<VERS>Ou comme utie prière à la chute du Jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rentrez dans vos foyers, vieillards et jeunes filles; </VERS>
<VERS>Reposez doucement au sein de vos familles; </VERS>
<VERS>Laissez venir à vous, à l'heure du sommeil, </VERS>
<VERS>Le songe aux ailes d'or qui s'envole au réveil; </VERS>
<VERS>Et quand l'astre des nuits, des monts bianchit la cime, </VERS>
<VERS>Dormez, coeurs innocents, -laissez veiller le crime! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Alerte! levons-nous! -Amis, voici la nuit. </VERS>
<VERS>Que l'acier, dans nos mains, soit aiguisé sans bruit. </VERS>
<VERS>Honte à qui dort encore, </VERS>
<VERS>Une nuit d'ouragan! </VERS>
<VERS>Pour les yeux du brigand,</VERS>
<VERS>La lune, c'est l'aurore. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mon bras ne reconnaît que mon poignard pour loi, </VERS>
<VERS>Et de mon âme altière, un poignard est la foi. </VERS>
<VERS>Rien n'est à mon oreille, </VERS>
<VERS>Aussi pur y aussi doux, </VERS>
<VERS>Oue le cri des hiboux, </VERS>
<VERS>Quand, comme eux, je m'éveille! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Alerte! levons-nous! -Amis, voici la nuit. </VERS>
<VERS>Que l'acier, dans nos mains, soit aiguisé sans bruit. </VERS>
<VERS>Honte à qui dort encore, </VERS>
<VERS>Une nuit d'ouragan! </VERS>
<VERS>Pour les yeux du brigand,</VERS>
<VERS>La lune, c'est l'aurore. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cette voix, soudain des ombres ont glissé, </VERS>
<VERS>Sur des rocs où, jamais nul homme n'a passé; </VERS>
<VERS>Le crime seul, le crime y monte avec audace: </VERS>
<VERS>Là, de son pas, en vaini*on chercherait la trace! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Hâtons-nous! le vent gronde et le ciel est voilé; </VERS>
<VERS>Hâtons-nous! -C'est ici, sous ce toit isolé, </VERS>
<VERS>Contre les froids d'hiver garantissant à peine, </VERS>
<VERS>Qu'est rentré le fermier, dont la bourse était pleine. . . </VERS>
<VERS>Pleine, braves amis, de brillants écus d'or, </VERS>
<VERS>Qu'on arrache aisément des mains d'un homme mort!</VERS>
<VERS>Veillez en sentinelle au pied de la montagne; </VERS>
<VERS>Un seul s'avancera.... </VERS>
<VERS>                       -Qui donc? </VERS>
<VERS>                                  -Caval d'Espagne!» </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Marie, approche -toi près de ce feu brillant» </VERS>
<VERS>Disait le métayer, «veillons en travaillant. </VERS>
<VERS>A mon retour des champs, que j'aime, de ma fille, </VERS>
<VERS>A baiser près de toi le front pur et tranquille! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens dans mes bras, enfant! ce soir, je suis joyeux; </VERS>
<VERS>fai travaillé pour toi, Dieu bénit mon ouvrage. </VERS>
<VERS>Vois, cet or est brillant, comme les blonds cheveux </VERS>
<VERS>Dont les anneaux légers entourent ton visage! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la mère à l'enfant sourit et murmura: </VERS>
<VERS>«Pour loi sera l'argent que le ciel nous envoie; </VERS>
<VERS>Quand sous tes habits neufs ton coeur palpitera, </VERS>
<VERS>Oh! puisses-tu, ma flUe, en ta naïve joie, </VERS>
<VERS>Ignorer par combien de peme et de labeur </VERS>
<VERS>Ton père, sans se plaindre, a payé ton bonheur! . . . </VERS>
<VERS>Hais il est tard, l'enfant sur mes genoux sommeille; </VERS>
<VERS>Qu'il dorme en paix! pour lui, je travaille et je veille: </VERS>
<VERS>Mon rouet, sous mes doigts tournant jusqu'au matin, </VERS>
<VERS>Pour le vêtir l'hiver, va préparer le lin.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se tut. bientôt, frappant à la chaunmière, </VERS>
<VERS>Un homme murmura cette simple prière: </VERS>
<VERS>« Le ciel est orageux, le vent gronde,, il fait froid. . . </VERS>
<VERS>Mes membres sont transis, j'ai bien faim, ouvrez-moi.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Pourquqi vouloir si tard traverser la montagne? </VERS>
<VERS>Allez! » dit le fermier: « Que Dieu vous accompagne! </VERS>
<VERS>Je ne puis rien pour vous.» </VERS>
<VERS>                            Mais alors une main, </VERS>
<VERS>Sur sa bouche entr'ouverte étouffa la parole: </VERS>
<VERS>« Que ton coeur,» dit la femme, ami, soit plus humain, </VERS>
<VERS>Si tu veux, de nos maux » qu'un jour on nous console! </VERS>
<VERS>Le ciel nous a souri, </VERS>
<VERS>Tous nos blés ont mûri, </VERS>
<VERS>Notre moisson est belle; </VERS>
<VERS>Les chiens font sentinelle </VERS>
<VERS>A l'entour du bercail; </VERS>
<VERS>Par ton actif travail </VERS>
<VERS>Nos grains couvrent la terre. </VERS>
<VERS>Ouvrons notre chaumière, </VERS>
<VERS>Au malheureux sans pain </VERS>
<VERS>Qui, vers nous, tend la main! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un tendre baiser sa prière s'achève; </VERS>
<VERS>Sous les doigts du fermier le vieux loquet se lève. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Repose-toi, » dit-il; «voici notre pain noir; </VERS>
<VERS>Et que mon humble toit t'abrite aussi ce soir. </VERS>
<VERS>Femme, dans le foyer que la flamme pétille; </VERS>
<VERS>Prépare le souper, et laisse notre fille </VERS>
<VERS>Dormir sur les genoux de ce pauvre étranger: </VERS>
<VERS>Il ne se plaindra pas d'un fardeau si léger! </VERS>
<VERS>Peut-être il sourira-car l'aspect de l'enfance, </VERS>
<VERS>Souvent, d'un front chagrin, écarte la souffrance, </VERS>
<VERS>Et de tristes pensers le sien semble agité. </VERS>
<VERS>Allons, déride-toi, je bois à ta santé!. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A le servir, alors, se prépara Marie, </VERS>
<VERS>En lui disant tout bas d'une voix attendrie: </VERS>
<VERS>«Ami, que cherches-tu? serait-ce, par hasard. </VERS>
<VERS>Ta bourse pour payer? Laisse! . . . la Providence, </VERS>
<VERS>Pour aider le malheur, nous donna l'abondance. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Femme! je veux payer.... mais avec mon poignard!» </VERS>
<VERS>S'est écrié Caval; et son fer étincelle, </VERS>
<VERS>Sur le sein du fermier qui recule et chancelle. </VERS>
<VERS>Mais la femme s'élance et pousse un cri perçant, </VERS>
<VERS>Son faible bras s'attache au poignard menaçant. . .</VERS>
<VERS>C'est en vain, le sang coule..,. A terre renversée, </VERS>
<VERS>De terreur, d'épouvante, elle tombe glacée, </VERS>
<VERS>Frappé» mais non vaincu, le fermier se défend; </VERS>
<VERS>Sa force triomphait. . . quand, soudain, son enfant </VERS>
<VERS>L'enlace, et sur son sein cache sa jeune tête </VERS>
<VERS>Sans pitié » l'assassin à la frapper s'apprête; </VERS>
<VERS>Mais formant, de son corps, à sa fille un rempart, </VERS>
<VERS>Le père » dans ses flancs, laisse entrer le poigpard!... </VERS>
<VERS>Caval a pris la bourse. Il pousse un cri de joie » </VERS>
<VERS>Et s'enfuit dans les champs en emportant sa proie. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cet instant fatal, Marie » ouvrant les yeux, </VERS>
<VERS>Voit le père et l'enfant, baignés de sang tous deux. </VERS>
<VERS>« Je meurs. ...» dit le fermier, « mais du moins, O Marie! </VERS>
<VERS>De ma fille et de toi ma mort sauve la vie! . . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Au secours! » dit la veuve, et ses cris frappent l'air. . . </VERS>
<VERS>«Au secours!...» répond seul un écho du désert. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le gazon fleuri de l'étroit cimetière, </VERS>
<VERS>Que protège un rocher au sommet escarpé. </VERS>
<VERS>Repose l'innocent, par l'assassin frappé. </VERS>
<VERS>Au fond d'un noir cachot, dans le sein de la terre, </VERS>
<VERS>Gouffre affreux d'où jamais le crime n'échappa, </VERS>
<VERS>Respire, dans les fers, l'assassin qui frappa. </VERS>
<VERS>Pour l'un, le ciel finit le temps de la souffrance, </VERS>
<VERS>Et pour l'autre, ici-bas la justice commence! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain dans l'antre obscur d'un humide rocher, </VERS>
<VERS>Le meurtrier sanglant tenta de se cacher; </VERS>
<VERS>En vain » de la montagne il a franchi la cime: </VERS>
<VERS>Ces rocs, si près des cieux, ont repoussé le crime. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour lui, la nuit sans ombre étincelle d'éclairs; </VERS>
<VERS>Du haut d'un pic altier, il tombe dans les fers!... </VERS>
<VERS>La foule l'accompagne, et, de sa voix immense, </VERS>
<VERS>Fait retentir les airs de ses cris de vengeance; </VERS>
<VERS>L'arrêt est prononcé: les portes du caveau </VERS>
<VERS>Ne s'ouvriront qu'au seuil des portes du tombeau. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Adieu donc, mon poignard fidèle! </VERS>
<VERS>Ton acier n'est plus aiguisé; </VERS>
<VERS>A mon secours quand je t'appelle, </VERS>
<VERS>Tu n'offres plus qu'un fer brisé. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mort! mort que j'ai tant donnée » </VERS>
<VERS>Sur moi tu vas tomber enfin, </VERS>
<VERS>Et peut-être de la journée </VERS>
<VERS>Me refuseras-tu la fin! . . .</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Qu'importe que mon existence, </VERS>
<VERS>Voie ici s'arrêter son cours? </VERS>
<VERS>Que d'autres, brillants d'espérance, </VERS>
<VERS>Dont mon fer a tranché les jours! </VERS>
<VERS>Parfois lorsque la nuit s^achève, </VERS>
<VERS>Je les vois m'apparaitre en rêve: </VERS>
<VERS>C'est un vieillard aux cheveux blancs. . . </VERS>
<VERS>Une jeune fille tremblante, </VERS>
<VERS>Uun enfant, moutrant dans leurs flancs, </VERS>
<VERS>D'un poignard la trace sanglante!... </VERS>
<VERS>Ils disent: Dieu nous vengera!» </VERS>
<VERS>Soit! Bientôt caval le saura.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais soudain il entend de sinistres murmures, </VERS>
<VERS>Et les clefs du cachot tournent dans les serrures; </VERS>
<VERS>On s'avance à pas lents: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                         «Amis, est-ce aujourd'hui?» </VERS>
<VERS>Et d'une voix lugubre, en homme répond: «Oui.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près du foyer désert d'une pauvre chaumière, </VERS>
<VERS>Une femme priait, à genoux sur la terre. </VERS>
<VERS>EUe est vielle, et pourtant, à l'hiver de ses jours, </VERS>
<VERS>Près d'elle, nul enfant h'apporte aide et secours; </VERS>
<VERS>Nul enfant n'a pour elle une douce caresse. </VERS>
<VERS>Le ciel refusa-t-il un fils à sa tendresse? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! cette femme est mère.... et sous ses cheveux blancs, </VERS>
<VERS>Son front rougit du fils que portèrent ses flancs. </VERS>
<VERS>Mais qu'importe la honte? elle vit, elle est mère; </VERS>
<VERS>Son coeur, pour oublier, a fait un vain effort: </VERS>
<VERS>Elle aime-et quand maudit le reste de la terre, </VERS>
<VERS>Au pied d'un échafaud, elle bénit encor! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle disait: « Hélas! d'un seul instant de joie, </VERS>
<VERS>Mon âme matemelle ignora la douceur; </VERS>
<VERS>Mais cet enfant, objet de deuil et de douleur, </VERS>
<VERS>Toi qui me la donné, mon Dieu, je te l'envoie! </VERS>
<VERS>S'il t'offensait, Seigneur, il m'offensait aussi; </VERS>
<VERS>Moins parfaite que toi, je pardonne l'offense. . . </VERS>
<VERS>Et toi qu'on a nommé le Dieu de la clémence,</VERS>
<VERS>Reçois le dans le ciel, -on le punit ici! </VERS>
<VERS>Je t'implore à genoux! ce n'est pas pour sa vie, </VERS>
<VERS>Qui lui sera bientôt, par les hommes, ravie; </VERS>
<VERS>Mais au fils qu'ici-bas je ne dois plus revoir, </VERS>
<VERS>Mon Dieu, donne un remords, gage d'un saint espoir!» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit. Mais soudain, entrant dans la chaumière, </VERS>
<VERS>Un ministre de Dieu suspendit sa prière; </VERS>
<VERS>Devant le saint pasteur, elle reste sans voix. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ton fils est mort,» dit-il: «mort en baisant la croix! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Seigneur! je te bénis en ma douleur immense!» </VERS>
<VERS>A murmuré la mère. «Appui des malheureux! </VERS>
<VERS>Qu'importe que le monde insulte à ma souffrance... </VERS>
<VERS>Vers toi, qu'il a prié, je lèverai les yeux!» </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
