<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poussières
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Jules Barbey d'Aurevilly
</AUTEUR>
<DATE>
1854
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
À Valognes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ex imo.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était dans la ville adorée,</VERS>
<VERS>Sarcophage pour moi des premiers souvenirs,</VERS>
<VERS>Où tout enfant j'avais, en mon âme enivrée,</VERS>
<VERS>Rêvé ces bonheurs fous qui restent des désirs!</VERS>
<VERS>C'était là... qu'une après-midi, dans une rue,</VERS>
<VERS>Dont un soleil d'août, de sa lumière drue,</VERS>
<VERS>Frappait le blanc pavé désert, -qu'elle passa,</VERS>
<VERS>Et qu'en moi, sur ses pas, tout mon coeur s'élança!</VERS>
<VERS>Elle passa, charmante à n'y pas croire,</VERS>
<VERS>Car ils la disent laide ici, -stupide gent!</VERS>
<VERS>Tunique blanche au vent sur une robe noire,</VERS>
<VERS>Elle était pour mes jeux comme un vase élégant,</VERS>
<VERS>Incrusté d'ébène et d'ivoire!</VERS>
<VERS>Je la suivis... -Ton coeur ne t'a pas dit tout bas</VERS>
<VERS>Que quelqu'un te suivait, innocente divine,</VERS>
<VERS>Et mettait... mettait, pas pour pas,</VERS>
<VERS>Sa botte où tombait ta bottine?...</VERS>
<VERS>Qui sait? Dieu te sculpta peut-être pour l'amour,</VERS>
<VERS>Ô svelte vase humain, élancé sur ta base!</VERS>
<VERS>Pourquoi donc n'es-tu pas, ô vase!</VERS>
<VERS>L'urne de ce coeur mort que tu fis battre un jour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Débouclez-les, vos longs cheveux. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Débouclez-les, vos longs cheveux de soie,</VERS>
<VERS>Passez vos mains sur leurs touffes d'anneaux,</VERS>
<VERS>Qui, réunis, empêchent qu'on ne voie</VERS>
<VERS>Vos longs cils bruns qui font vos yeux si beaux!</VERS>
<VERS>Lissez-les bien, puisque toutes pareilles</VERS>
<VERS>Négligemment deux boucles retombant</VERS>
<VERS>Roulent autour de vos blanches oreilles,</VERS>
<VERS>Comme autrefois, quand vous étiez enfant,</VERS>
<VERS>Quand vos seize ans ne vous avaient quittée</VERS>
<VERS>Pour s'en aller où tous nos ans s'en vont,</VERS>
<VERS>En nous laissant, dans la vie attristée,</VERS>
<VERS>Un coeur usé plus vite que le front!</VERS>
<VERS>Ah! c'est alors que je vous imagine</VERS>
<VERS>Vous jetant toute aux bras de l'avenir,</VERS>
<VERS>Sans larme aux yeux et rien dans la poitrine...</VERS>
<VERS>Rien qui vous fît pleurer ou souvenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! de ce temps montrez-moi quelque chose</VERS>
<VERS>En vous coiffant comme alors vous étiez;</VERS>
<VERS>Que je vous voie ainsi, que je repose</VERS>
<VERS>Sur vos seize ans mes yeux de pleurs mouillés...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Je vivais sans coeur.
</TITRE>
<AUTRE>
À ***.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vivais sans coeur, tu vivais sans flamme,</VERS>
<VERS>Incomplets, mais faits pour un sort plus beau;</VERS>
<VERS>Tu pris de mes sens, -je pris de ton âme,</VERS>
<VERS>Et tous deux ainsi nous nous partageâme:</VERS>
<VERS>Mais c'est toi qui fis le meilleur cadeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui! c'est toi, merci... C'est toi, sainte femme,</VERS>
<VERS>Qui m'as fait sentir le profond amour...</VERS>
<VERS>Je mis de ma nuit dans ta blancheur d'âme,</VERS>
<VERS>Mais toi, dans la mienne, as mis le grand jour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je tombais, tombais... Cet ange fidèle</VERS>
<VERS>Qui suit les coeurs purs ne me suivait pas...</VERS>
<VERS>Pour me soutenir me manquait son aile...</VERS>
<VERS>Mais Dieu m'entr'ouvrit ton coeur et tes bras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'aime tes bras... tes bras mieux qu'une aile;</VERS>
<VERS>Car une aile, hélas! sert à nous quitter:</VERS>
<VERS>L'ange ailé s'en va, lorsque Dieu l'appelle...</VERS>
<VERS>Tandis que des bras servent à rester!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Echanson.
</TITRE>
<AUTRE>
À Clary.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>  
<VERS>Tu ne sais pas, Clary, quand, heureuse, ravie,</VERS>
<VERS>Tu me tends ton épaule et ton front tour à tour,</VERS>
<VERS>Que dans la double coupe où je puise la vie</VERS>
<VERS>Il est un autre goût que celui de l'amour...</VERS>
<VERS>Ô ma chère Clary, tu ne sais pas sans doute</VERS>
<VERS>Qu'il est derrière nous un funèbre Échanson</VERS>
<VERS>Dont la main doit verser d'abord, goutte par goutte,</VERS>
<VERS>         Dans tout amour un froid poison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès que nous nous aimons, cet Échanson terrible</VERS>
<VERS>Apparaît, -et grandit, comme un spectre fatal;</VERS>
<VERS>Il ne nous quitte plus... présent, quoique invisible,</VERS>
<VERS>De l'amour partagé mystérieux vassal.</VERS>
<VERS>Partout où nous allons, comme un sinistre Page,</VERS>
<VERS>Il s'attache à nos pas, il se tient à nos flancs,</VERS>
<VERS>Et l'horrible poison que d'abord il ménage</VERS>
<VERS>         Bientôt il le verse à torrents!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il le verse et l'on boit... Dans les yeux qu'on adore</VERS>
<VERS>Du poison répandu naissent, hélas! des pleurs;</VERS>
<VERS>Ils coulent; on les boit; -mais lui, lui, verse encore,</VERS>
<VERS>Et le poison cruel a filtré dans nos coeurs!</VERS>
<VERS>Il verse; -et le baiser se glace aux lèvres pures;</VERS>
<VERS>Il verse; -et tout périt des plus fraîches amours!</VERS>
<VERS>Mais, comme indifférent à tant de flétrissures,</VERS>
<VERS>         L'Empoisonneur verse toujours!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne l'as-tu jamais vu, ce pâle et noir Génie</VERS>
<VERS>Qui naît avec l'amour pour le faire mourir?</VERS>
<VERS>N'as-tu jamais senti se glisser dans ta vie</VERS>
<VERS>Le poison qui, plus tard, doit si bien la flétrir?</VERS>
<VERS>N'as-tu jamais senti, sur tes lèvres avides,</VERS>
<VERS>De l'Échanson de mort le philtre affreux passer?...</VERS>
<VERS>Car le jour n'est pas loin peut-être où, les mains vides,</VERS>
<VERS>         Il n'aura plus rien à verser!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand ce jour-là vient tout est fini pour l'âme;</VERS>
<VERS>Tous les regrets sont vains, tous les pleurs superflus!</VERS>
<VERS>L'amant n'est plus qu'un homme, et l'amante une femme,</VERS>
<VERS>Et ceux qui s'aimaient tant, hélas! ne s'aiment plus!</VERS>
<VERS>Une clarté jaillit, une clarté cruelle,</VERS>
<VERS>Qui montre les débris du coeur brisé, vaincu;</VERS>
<VERS>« Ce n'est plus toi! » dit-il. -« Ce n'est plus toi! » dit-elle</VERS>
<VERS>         Le masque tombe, et l'on s'est vu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô ma pauvre Clary, ma fidèle maîtresse,</VERS>
<VERS>Nous verrons-nous un jour ainsi (destin jaloux!),</VERS>
<VERS>Sans ce masque divin que nous met la jeunesse,</VERS>
<VERS>Masque d'illusions, cent fois plus beau que nous?</VERS>
<VERS>Verrons-nous, ma Clary, -grand Dieu! faut-il le croire? -</VERS>
<VERS>Le noir Empoisonneur entre nous quelque jour,</VERS>
<VERS>Tout prêt à nous verser, à nous tout prêts à boire,</VERS>
<VERS>         L'effroyable ennui de l'amour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! c'est déjà fait... j'ai bu du froid breuvage</VERS>
<VERS>Que l'Échanson de mort verse, -et qu'il faut tarir;</VERS>
<VERS>Et j'ai senti, Clary, chaque jour davantage,</VERS>
<VERS>Que je l'épuiserais sans pouvoir en mourir!</VERS>
<VERS>S'il t'est doux de m'aimer, préserve ta tendresse,</VERS>
<VERS>Ne bois pas que bien tard, bien longtemps après moi!</VERS>
<VERS>Et rêve encor l'amour du coeur qui te délaisse...</VERS>
<VERS>         Du triste coeur qui fut à toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Beauté.
</TITRE>
<AUTRE>
À Armance.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eh quoi! vous vous plaignez, vous aussi, de la vie!</VERS>
<VERS>Vous avez des douleurs, des ennuis, des dégoûts!</VERS>
<VERS>Un dard sans force aux yeux, sur la lèvre une lie,</VERS>
<VERS>Et du mépris au coeur! -Hélas! c'est comme nous!</VERS>
<VERS>Lie aux lèvres? -poison, reste brûlant du verre;</VERS>
<VERS>Dard aux yeux? -rapporté mi-brisé des combats;</VERS>
<VERS>Et dans le coeur mépris? -Éternel Sagittaire</VERS>
<VERS>         Dont le carquois ne tarit pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez tout cela, -comme nous, ô Madame!</VERS>
<VERS>En vain Dieu répandit ses sourires sur vous!</VERS>
<VERS>La Beauté n'est donc pas tout non plus pour la femme</VERS>
<VERS>Comme en la maudissant nous disions à genoux,</VERS>
<VERS>Et comme tant de fois, dans vos soirs de conquête,</VERS>
<VERS>Vous l'ont dit vos amants, en des transports perdus,</VERS>
<VERS>Et que, pâle d'ennui, vous détourniez la tête,</VERS>
<VERS>         Ô Dieu! n'y pensant déjà plus...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! non, tu n'es pas tout, Beauté, -même pour Celle</VERS>
<VERS>Qui se mirait avec le plus d'orgueil en toi,</VERS>
<VERS>Et qui, ne cachant pas sa fierté d'être belle,</VERS>
<VERS>Plongeait les plus grands coeurs dans l'amour et l'effroi!</VERS>
<VERS>Ah! non, tu n'es pas tout... C'est affreux; mais pardonne!</VERS>
<VERS>Si l'homme eût pu choisir, il n'eût rien pris après;</VERS>
<VERS>Car il a cru longtemps, au bonheur que tu donne,</VERS>
<VERS>         Beauté! que tu lui suffirais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'homme s'est trompé, je t'en atteste, Armance!</VERS>
<VERS>Qui t'enivrais de toi comme eût fait un amant,</VERS>
<VERS>Puisant à pleines mains dans ta propre existence,</VERS>
<VERS>Comme un homme qui boit l'eau d'un fleuve en plongeant.</VERS>
<VERS>Pour me convaincre, hélas! montre-toi tout entière;</VERS>
<VERS>Dis-moi ce que tu sais... l'amère vérité.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas un manteau qui cache ta misère,</VERS>
<VERS>         C'est la splendeur de la Beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi ce que tu sais... De ta pâleur livide,</VERS>
<VERS>Que des tempes jamais tes mains n'arracheront</VERS>
<VERS>Et qui semble couler d'une coupe homicide</VERS>
<VERS>Que le Destin railleur renversa sur ton front;</VERS>
<VERS>De ton sourcil froncé, de l'effort de ton rire,</VERS>
<VERS>De ta voix qui nous ment, de ton oeil qui se tait,</VERS>
<VERS>De tout ce qui nous trompe, hélas! et qu'on admire,</VERS>
<VERS>         Ah! fais-moi jaillir ton secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis tout ce que tu sais... Rêves, douleur et honte,</VERS>
<VERS>Désirs inassouvis par des baisers cuisants,</VERS>
<VERS>Nuits, combats, voluptés, souillures qu'on affronte</VERS>
<VERS>Dans l'infâme fureur des échevèlements!</VERS>
<VERS>Couche qui n'est pas vide et qu'on fuit, -fatale heure</VERS>
<VERS>De la coupable nuit dont même on ne veut plus,</VERS>
<VERS>Et qu'on s'en va finir -au balcon -où l'on pleure,</VERS>
<VERS>         Et qui transit les coudes nus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! plutôt, ne dis rien! car je sais tout, Madame!</VERS>
<VERS>Je sais que le Bonheur habite de beaux bras;</VERS>
<VERS>Mais il ne passe pas toujours des bras dans l'âme...</VERS>
<VERS>On donne le bonheur, on ne le reçoit pas!</VERS>
<VERS>La coupe où nous buvons n'éprouve pas l'ivresse</VERS>
<VERS>Qu'elle verse à nos coeurs, brûlante volupté!</VERS>
<VERS>Vous avez la Beauté, -mais un peu de tendresse,</VERS>
<VERS>Mais le bonheur senti de la moindre caresse,</VERS>
<VERS>         Vaut encor mieux que la Beauté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Haine Du Soleil.
</TITRE>
<AUTRE>
À Mademoiselle Louise Read.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, j'étais debout, auprès d'une fenêtre...</VERS>
<VERS>Contre la vitre en feu j'avais mon front songeur,</VERS>
<VERS>Et je voyais, là-bas, lentement disparaître</VERS>
<VERS>Un soleil embrumé qui mourait sans splendeur!</VERS>
<VERS>C'était un vieux soleil des derniers soirs d'automne,</VERS>
<VERS>Globe d'un rouge épais, de chaleur épuisé,</VERS>
<VERS>Qui ne faisait baisser le regard à personne,</VERS>
<VERS>         Et qu'un aigle aurait méprisé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, je me disais, en une joie amère:</VERS>
<VERS>« Et toi, Soleil, aussi, j'aime à te voir sombrer!</VERS>
<VERS>Astre découronné comme un roi de la terre,</VERS>
<VERS>Tête de roi tondu que la nuit va cloîtrer! »</VERS>
<VERS>Demain, je le sais bien, tu sortiras des ombres!</VERS>
<VERS>Tes cheveux d'or auront tout à coup repoussé!</VERS>
<VERS>Qu'importe! j'aurai cru que tu meurs quand tu sombres!</VERS>
<VERS>         Un moment je l'aurai pensé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un moment j'aurai dit: « C'en est fait, il succombe,</VERS>
<VERS>Le monstre lumineux qu'ils disaient éternel!</VERS>
<VERS>Il pâlit comme nous, il se meurt, et sa tombe</VERS>
<VERS>N'est qu'un brouillard sanglant dans quelque coin du ciel! »</VERS>
<VERS>Grimace de mourir! grimace funéraire!</VERS>
<VERS>Qu'en un ciel ennuité chaque jour il fait voir...</VERS>
<VERS>Eh bien, cela m'est doux de la sentir vulgaire,</VERS>
<VERS>         Sa façon de mourir ce soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je te hais, Soleil, oh! oui, je te hais comme</VERS>
<VERS>L'impassible témoin des douleurs d'ici-bas...</VERS>
<VERS>Chose de feu, sans coeur, je te hais comme un homme!</VERS>
<VERS>L'être que nous aimons passe et tu ne meurs pas!</VERS>
<VERS>L'oeil bleu, le vrai soleil qui nous verse la vie,</VERS>
<VERS>Un jour perdra son feu, son azur, sa beauté,</VERS>
<VERS>Et tu l'éclaireras de ta lumière impie,</VERS>
<VERS>         Insultant d'immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà, vieux Soleil, pourquoi mon coeur t'abhorre!</VERS>
<VERS>Voilà pourquoi je t'ai toujours haï, Soleil!</VERS>
<VERS>Pourquoi je dis, le soir, quand le jour s'évapore:</VERS>
<VERS>« Ah! si c'était sa mort et non plus son sommeil! »</VERS>
<VERS>Voilà pourquoi je dis, quand tu sors d'un ciel sombre:</VERS>
<VERS>« Bravo! ses six mille ans l'ont enfin achevé!</VERS>
<VERS>L'oeil du cyclope a donc enfin trouvé dans l'ombre</VERS>
<VERS>         La poutre qui l'aura crevé! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que le sang en pleuve et sur nos fronts ruisselle,</VERS>
<VERS>A la place où tombaient tes insolents rayons!</VERS>
<VERS>Et que la plaie aussi nous paraisse éternelle</VERS>
<VERS>Et mette six mille ans à saigner sur nos fronts!</VERS>
<VERS>Nous n'aurons plus alors que la nuit et ses voiles,</VERS>
<VERS>Plus de jour lumineux dans un ciel de saphir!</VERS>
<VERS>Mais n'est-ce pas assez que le feu des étoiles</VERS>
<VERS>         Pour voir ce qu'on aime mourir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour voir la bouche en feu par nos lèvres usée</VERS>
<VERS>Nous dire froidement: « C'est fini, laisse-moi! »</VERS>
<VERS>Et s'éteindre l'amour qui, dans notre pensée,</VERS>
<VERS>Allumait un soleil plus éclatant que toi!</VERS>
<VERS>Pour voir errer parmi les spectres de la terre</VERS>
<VERS>Le spectre aimé qui semble et vivant et joyeux,</VERS>
<VERS>La nuit, la sombre nuit est encore trop claire...</VERS>
<VERS>         Et je l'arracherais des cieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Cid.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, dans la Sierra, passait Campéador;</VERS>
<VERS>Sur sa cuirasse d'or le soleil mirait l'or</VERS>
<VERS>Des derniers flamboiements d'une soirée ardente</VERS>
<VERS>Et semblait du héros la splendeur flamboyante!</VERS>
<VERS>Il n'était qu'or partout, du cimier aux talons;</VERS>
<VERS>L'or des cuissards froissait l'or des caparaçons;</VERS>
<VERS>Des rubis grenadins faisaient feu sur son casque.</VERS>
<VERS>Mais ses yeux en faisaient plus encor sous son masque...</VERS>
<VERS>Superbe, et de loisir, il allait sans pareil,</VERS>
<VERS>Et n'ayant rien à battre, il battait le soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les pâtres perchés aux rampes des montagnes,</VERS>
<VERS>Se le montraient flambant, au loin dans les campagnes,</VERS>
<VERS>Comme une tour de feu, ce grand cavalier d'or,</VERS>
<VERS>Et disaient: « C'est saint Jacque ou bien Campéador, »</VERS>
<VERS>Confondant tous les deux dans une même gloire,</VERS>
<VERS>L'un pour mieux l'admirer, l'autre pour mieux y croire.</VERS>
<VERS>Or, comme il passait là, magnifique et puissant,</VERS>
<VERS>Et calme, et grave, et lent, le radieux passant</VERS>
<VERS>Entendit dans le creux d'un ravin solitaire,</VERS>
<VERS>Une voix qui semblait, triste, sortir de terre!</VERS>
<VERS>Et c'était, étendu sur le sol, un lépreux,</VERS>
<VERS>Une immondice humaine, un monstre, un être affreux,</VERS>
<VERS>Les deux pieds du cheval, se dressant en arrière,</VERS>
<VERS>Dont l'aspect fit lever tout droit dans la poussière,</VERS>
<VERS>S'ils touchaient à cet être, en resteraient souillés</VERS>
<VERS>Comme s'il eût compris que les fers de ses pieds,</VERS>
<VERS>Cependant le héros, dans sa splendeur d'archange,</VERS>
<VERS>Et qu'il ne pourrait plus en essuyer la fange;</VERS>
<VERS>Inclinant son panache éclatant, aperçut</VERS>
<VERS>Le hideux malandrin, sale et vil, le rebut</VERS>
<VERS>Du haut de son cheval cabré, comme d'un trône,</VERS>
<VERS>Du monde, -il lui tendit noblement son aumône,</VERS>
<VERS>Qui la lui demandait au nom de Jésus-Christ!</VERS>
<VERS>A ce lépreux impur, contagieux maudit,</VERS>
<VERS>C'est alors qu'on put voir une chose touchante:</VERS>
<VERS>Allongeant vers le Cid sa main pulvérulente,</VERS>
<VERS>Le lépreux accroupi se mit sur ses genoux,</VERS>
<VERS>Surpris -le repoussé -de voir un homme doux</VERS>
<VERS>Ne pas montrer l'horreur qu'inspirait sa présence</VERS>
<VERS>Et touché dans le coeur de voir cette pitié,</VERS>
<VERS>Et ne pas l'écarter du bois dur de sa lance;</VERS>
<VERS>Dans un de ces élans plus forts que la nature,</VERS>
<VERS>Il osa, lui, le vil, l'affreux, l'humilié,</VERS>
<VERS>Au gantelet d'acier coller sa bouche impure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le malheureux savait qu'il pouvait appuyer,</VERS>
<VERS>Sans lui donner son mal, sur le brillant acier,</VERS>
<VERS>Le mouiller de sa lèvre, y traîner son haleine.</VERS>
<VERS>Lui qui n'avait jamais baisé de main humaine</VERS>
<VERS>Et qui donnait la mort d'un seul attouchement,</VERS>
<VERS>Vautra son front dartreux sur l'acier de ce gant,</VERS>
<VERS>Et le Cid le laissa très tranquillement faire,</VERS>
<VERS>Sans dédain, sans dégoût, sans haine, sans colère;</VERS>
<VERS>Immobile, il restait le grand Campéador!</VERS>
<VERS>Que pouvait-il penser sous le grillage d'or</VERS>
<VERS>De son casque en rubis, quand il vit cette audace?</VERS>
<VERS>Quel sentiment passa sous l'or de sa cuirasse?..</VERS>
<VERS>Mais il fixa longtemps le lépreux, -puis, soudain,</VERS>
<VERS>Il arracha son gant et lui donna la main.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Maîtresse Rousse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je pris pour maître, un jour, une rude Maîtresse,</VERS>
<VERS>Plus fauve qu'un jaguar, plus rousse qu'un lion!</VERS>
<VERS>Je l'aimais ardemment, -âprement, -sans tendresse,</VERS>
<VERS>Avec possession plus qu'adoration!</VERS>
<VERS>C'était ma rage, à moi! la dernière folie</VERS>
<VERS>Qui saisit, -quand, touché par l'âge et le malheur,</VERS>
<VERS>On sent au fond de soi la jeunesse finie...</VERS>
<VERS>Car le soleil des jours monte encor dans la vie,</VERS>
<VERS>         Qu'il s'en va baissant dans le coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'aimais et jamais je n'avais assez d'elle!</VERS>
<VERS>Je lui disais: « Démon des dernières amours,</VERS>
<VERS>Salamandre d'enfer, à l'ivresse mortelle,</VERS>
<VERS>Quand les coeurs sont si froids, embrase-moi toujours!</VERS>
<VERS>Verse-moi dans tes feux les feux que je regrette,</VERS>
<VERS>Ces beaux feux qu'autrefois j'allumais d'un regard!</VERS>
<VERS>Rajeunis le rêveur, réchauffe le poète,</VERS>
<VERS>Et, puisqu'il faut mourir, que je meure, ô Fillette!</VERS>
<VERS>         Sous tes morsures de jaguar! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors je la prenais, dans son corset de verre,</VERS>
<VERS>Et sur ma lèvre en feu, qu'elle enflammait encor,</VERS>
<VERS>J'aimais à la pencher, coupe ardente et légère,</VERS>
<VERS>Cette rousse beauté, ce poison dans de l'or!</VERS>
<VERS>Et c'étaient des baisers!... Jamais, jamais vampire</VERS>
<VERS>Ne suça d'une enfant le cou charmant et frais</VERS>
<VERS>Comme moi je suçais, ô ma rousse hétaïre,</VERS>
<VERS>La lèvre de cristal où buvait mon délire</VERS>
<VERS>         Et sur laquelle tu brûlais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je sentais alors ta foudroyante haleine</VERS>
<VERS>Qui passait dans la mienne et, tombant dans mon coeur,</VERS>
<VERS>Y redoublait la vie, en effaçait la peine,</VERS>
<VERS>Et pour quelques instants en ravivait l'ardeur!</VERS>
<VERS>Alors, Fille de Feu, maîtresse sans rivale,</VERS>
<VERS>J'aimais à me sentir incendié par toi</VERS>
<VERS>Et voulais m'endormir, l'air joyeux, le front pâle,</VERS>
<VERS>Sur un bûcher brillant, comme Sardanapale,</VERS>
<VERS>         Et le bûcher était en moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah! du moins celle-là sait nous rester fidèle, -</VERS>
<VERS>Me disais-je, -et la main la retrouve toujours,</VERS>
<VERS>Toujours prête à qui l'aime et vit altéré d'elle,</VERS>
<VERS>Et veut dans son amour perdre tous ses amours! »</VERS>
<VERS>Un jour elles s'en vont, nos plus chères maîtresses;</VERS>
<VERS>Par elles, de l'Oubli nous buvons le poison,</VERS>
<VERS>Tandis que cette Rousse, indomptable aux caresses,</VERS>
<VERS>Peut nous tuer aussi, -mais à force d'ivresses,</VERS>
<VERS>         Et non pas par la trahison!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je la préférais, féroce, mais sincère,</VERS>
<VERS>A ces douces beautés, au sourire trompeur,</VERS>
<VERS>Payant les coeurs loyaux d'un amour de faussaire...</VERS>
<VERS>Je savais sur quel coeur je dormais sur son coeur!</VERS>
<VERS>L'or qu'elle me versait et qui dorait ma vie,</VERS>
<VERS>Soleillant dans ma coupe, était un vrai trésor!</VERS>
<VERS>Aussi ce n'était pas pour le temps d'une orgie,</VERS>
<VERS>Mais pour l'éternité, que je l'avais choisie:</VERS>
<VERS>         Ma compagne jusqu'à la mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours agrafée à moi comme une esclave,</VERS>
<VERS>Car le tyran se rive aux fers qu'il fait porter,</VERS>
<VERS>Je l'emportais partout dans son flacon de lave,</VERS>
<VERS>Ma topaze de feu, toujours près d'éclater!</VERS>
<VERS>Je ressentais pour elle un amour de corsaire,</VERS>
<VERS>Un amour de sauvage, effréné, fol, ardent!</VERS>
<VERS>Cet amour qu'Hégésippe avait, dans sa misère,</VERS>
<VERS>Qui nous tient lieu de tout, quand la vie est amère,</VERS>
<VERS>         Et qui fit mourir Sheridan!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'était un amour toujours plus implacable,</VERS>
<VERS>Toujours plus dévorant, toujours plus insensé!</VERS>
<VERS>C'était comme la soif, la soif inexorable</VERS>
<VERS>Qu'allumait autrefois le philtre de Circé.</VERS>
<VERS>Je te reconnaissais, voluptueux supplice!</VERS>
<VERS>Quand l'homme cherche, hélas! dans ses maux oubliés,</VERS>
<VERS>De l'abrutissement le monstrueux délice...</VERS>
<VERS>Et n'est -Circé! -jamais assez, à son caprice,</VERS>
<VERS>         La Bête qui lèche tes pieds!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre amour, -le dernier, -que les heureux du monde,</VERS>
<VERS>Dans leur dégoût hautain, s'amusent à flétrir,</VERS>
<VERS>Mais que doit excuser toute âme un peu profonde</VERS>
<VERS>Et qu'un Dieu de bonté ne voudra point punir!</VERS>
<VERS>Pour bien apprécier sa douceur mensongère,</VERS>
<VERS>Il faudrait, quand tout brille au plafond du banquet,</VERS>
<VERS>Avoir caché ses yeux dans l'ombre de son verre</VERS>
<VERS>Et pleuré dans cette ombre, -et bu la larme amère</VERS>
<VERS>         Qui tombait et qui s'y fondait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir je la buvais, cette larme, en silence...</VERS>
<VERS>Et, replongeant ma lèvre entre tes lèvres d'or,</VERS>
<VERS>Je venais de reprendre, ô ma sombre Démence!</VERS>
<VERS>L'ironie, et l'ivresse, et du courage encor!</VERS>
<VERS>L'Esprit -l'Aigle vengeur qui plane sur la vie -</VERS>
<VERS>Revenait à ma lèvre, à son sanglant perchoir...</VERS>
<VERS>J'allais recommencer mes accès de folie</VERS>
<VERS>Et rire de nouveau du rire qui défie...</VERS>
<VERS>         Quand une femme, en corset noir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une femme... Je crus que c'était une femme,</VERS>
<VERS>Mais depuis... Ah! j'ai vu combien je me trompais,</VERS>
<VERS>Et que c'était un Ange, et que c'était une Ame,</VERS>
<VERS>De rafraîchissement, de lumière et de paix!</VERS>
<VERS>Au milieu de nous tous, charmante Solitaire,</VERS>
<VERS>Elle avait les yeux pleins de toutes les pitiés.</VERS>
<VERS>Elle prit ses gants blancs et les mit dans mon verre,</VERS>
<VERS>Et me dit en riant, de sa voix douce et claire</VERS>
<VERS>         « Je ne veux plus que vous buviez! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce simple mot-là décida de ma vie,</VERS>
<VERS>Et fut le coup de Dieu qui changea mon destin.</VERS>
<VERS>Et quand elle le dit, sûre d'être obéie,</VERS>
<VERS>Sa main vint chastement s'appuyer sur ma main.</VERS>
<VERS>Et, depuis ce temps-là, j'allai chercher l'ivresse</VERS>
<VERS>Ailleurs... que dans la coupe où bouillait ton poison,</VERS>
<VERS>Sorcière abandonnée, ô ma Rousse Maîtresse!</VERS>
<VERS>Bel exemple de plus que Dieu dans sa sagesse,</VERS>
<VERS>         Mit l'Ange au-dessus du démon!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Nénuphars.
</TITRE>
<AUTRE>
À la baronne H. de B.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nénuphars blancs, ô lys des eaux limpides,</VERS>
<VERS>Neige montant du fond de leur azur,</VERS>
<VERS>Qui, sommeillant sur vos tiges humides,</VERS>
<VERS>Avez besoin, pour dormir, d'un lit pur;</VERS>
<VERS>Fleurs de pudeur, oui! vous êtes trop fières</VERS>
<VERS>Pour vous laisser cueillir... et vivre après.</VERS>
<VERS>Nénuphars blanc, dormez sur vos rivières,</VERS>
<VERS>        Je ne vous cueillerai jamais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nénuphars blancs, ô fleurs des eaux rêveuses,</VERS>
<VERS>Si vous rêvez, à quoi donc rêvez-vous?...</VERS>
<VERS>Car pour rêver il faut être amoureuses,</VERS>
<VERS>Il faut avoir le coeur pris... ou jaloux;</VERS>
<VERS>Mais vous, ô fleurs que l'eau baigne et protège,</VERS>
<VERS>Pour vous, rêver... c'est aspirer le frais!</VERS>
<VERS>Nénuphars blancs, dormez dans votre neige!</VERS>
<VERS>        Je ne vous cueillerai jamais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nénuphars blancs, fleurs des eaux engourdies</VERS>
<VERS>Dont la blancheur fait froid aux coeurs ardents,</VERS>
<VERS>Qui vous plongez dans vos eaux détiédies</VERS>
<VERS>Quand le soleil y luit, Nénuphars blancs!</VERS>
<VERS>Restez cachés aux anses des rivières,</VERS>
<VERS>Dans les brouillards, sous les saules épais...</VERS>
<VERS>Des fleurs de Dieu vous êtes les dernières!</VERS>
<VERS>        Je ne vous cueillerai jamais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Oh! Les Yeux Adorés.
</TITRE>
<AUTRE>
À Clara.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les yeux adorés ne sont pas ceux qui virent</VERS>
<VERS>Qu'on les aimait, -alors qu'on en mourait tout bas!</VERS>
<VERS>Les rêves les plus doux ne sont pas ceux que firent</VERS>
<VERS>Deux êtres, coeur à coeur et les bras dans les bras!</VERS>
<VERS>Les bonheurs les plus chers à notre âme assouvie</VERS>
<VERS>Ne sont pas ceux qu'on pleure après qu'ils sont partis;</VERS>
<VERS>Mais les plus beaux amours que l'on eut dans la vie</VERS>
<VERS>          Du coeur ne sont jamais sortis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont là, vivent là, durent là. -Les Années</VERS>
<VERS>Tombent sur eux en vain. On les croit disparus,</VERS>
<VERS>Perdus, anéantis, au fond des destinées!...</VERS>
<VERS>Et le Destin, c'est eux, qui semblaient n'être plus!</VERS>
<VERS>On a dix fois aimé depuis eux. -La jeunesse</VERS>
<VERS>A coulé, fastueuse et brûlante, -et le Temps</VERS>
<VERS>Amène un soir d'hiver, par la main, la Vieillesse,</VERS>
<VERS>          Qui nous prend, elle! par les flancs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ces flancs terrassés qu'on croyait sans blessure</VERS>
<VERS>En ont une depuis qu'ils respirent, hélas!</VERS>
<VERS>D'un trait mal appuyé, légère égratignure,</VERS>
<VERS>Qui n'a jamais guéri, mais qui ne saignait pas!</VERS>
<VERS>Ce n'était rien... le pli de ces premières roses</VERS>
<VERS>Qu'on s'écrase au printemps sur le coeur, quand il bout...</VERS>
<VERS>Ah! dans ce coeur combien il a passé de choses!</VERS>
<VERS>          Mais ce rien resté... c'était tout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On n'en parlait jamais... Jamais, jamais personne</VERS>
<VERS>N'a su que sous un pli de nos coeurs se cachait,</VERS>
<VERS>Comme une cantharide au fond d'une anémone,</VERS>
<VERS>Un sentiment sans nom que rien n'en détachait!</VERS>
<VERS>Ce n'était pas l'amour exprimé qui s'achève</VERS>
<VERS>Dans des bras qu'on adore et qu'on hait tour à tour.</VERS>
<VERS>Ce n'était pas l'amour, ce n'en était qu'un rêve...</VERS>
<VERS>          Mais c'était bien mieux que l'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sous tous ces amours qui fleurissent la vie,</VERS>
<VERS>Et sous tous les bonheurs qui peuvent l'enivrer,</VERS>
<VERS>Nous avons retrouvé toujours cette folie,</VERS>
<VERS>A laquelle le coeur n'a rien à comparer!</VERS>
<VERS>Et nous avons subi partout l'étrange empire</VERS>
<VERS>De ce rêve tenace, -et vague, -mais vainqueur,</VERS>
<VERS>Et jusque dans tes bras, Clara, ce doux Vampire</VERS>
<VERS>          Est venu s'asseoir sur mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne devinas pas ce que j'avais dans l'âme...</VERS>
<VERS>Tu faisais à mon front couronne de ton bras,</VERS>
<VERS>Et de ton autre main qui me versait sa flamme</VERS>
<VERS>Tu me tâtais ce coeur où, toi, tu n'étais pas!</VERS>
<VERS>Tu cherchais à t'y voir, chère fille égarée,</VERS>
<VERS>Tu disais: « Tu te tais, mon bien-aimé; qu'as-tu?... »</VERS>
<VERS>Je n'avais rien, Clara, -mais, ma pauvre adorée,</VERS>
<VERS>          C'est ce rien-là que j'avais vu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se levait tout droit, ce rien, dans ma pensée.</VERS>
<VERS>Ce n'était qu'un fantôme... un visage incertain...</VERS>
<VERS>Mais des chers souvenirs de notre âme abusée</VERS>
<VERS>Le plus fort, c'est toujours, toujours le plus lointain!</VERS>
<VERS>Perspective du coeur ardent qui se dévore,</VERS>
<VERS>Le passé reculant brille plus à nos yeux...</VERS>
<VERS>Et le jour le plus beau n'est qu'un spectre d'aurore,</VERS>
<VERS>          Qui revient rôder dans les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, tu l'as été, ce spectre d'une aurore,</VERS>
<VERS>Dont le rayon pour moi ne s'éteignit jamais!</VERS>
<VERS>Mais toi, jour de mes yeux, ma Clara que j'adore,</VERS>
<VERS>Tu n'as pas effacé cette autre que j'aimais!</VERS>
<VERS>Une étoile planant sur les mers débordées</VERS>
<VERS>Se mire dans leurs flots et rit de leurs combats...</VERS>
<VERS>Combien donc nous faut-il de femmes possédées</VERS>
<VERS>          Pour valoir celle qu'on n'eut pas?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Oh! pourquoi voyager. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! pourquoi voyager? as-tu dit. C'est que l'âme</VERS>
<VERS>Se prend de longs ennuis et partout et toujours;</VERS>
<VERS>C'est qu'il est un désir, ardent comme une flamme,</VERS>
<VERS>Qui, nos amours éteints, survit à nos amours!</VERS>
<VERS>C'est qu'on est mal ici! -Comme les hirondelles,</VERS>
<VERS>Un vague instinct d'aller nous dévore à mourir;</VERS>
<VERS>C'est qu'à nos coeurs, mon Dieu! vous avez mis des ailes.</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que le coeur hennit en pensant aux voyages,</VERS>
<VERS>Plus fort que le coursier qui sellé nous attend;</VERS>
<VERS>C'est qu'il est dans le nom des plus lointains rivages</VERS>
<VERS>Des charmes sans pareils pour celui qui l'entend;</VERS>
<VERS>Irrésistible appel, ranz des vaches pour l'âme</VERS>
<VERS>Qui cherche son pays perdu -dans l'avenir;</VERS>
<VERS>C'est fier comme un clairon, doux comme un chant de femme.</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que toi, pauvre enfant, et si jeune et si belle,</VERS>
<VERS>Qui vivais près de nous et couchais sur nos coeurs,</VERS>
<VERS>Tu n'as pas su dompter cette force rebelle</VERS>
<VERS>Qui nous jeta vers toi pour nous pousser ailleurs!</VERS>
<VERS>Tu n'as plus de mystère au fond de ton sourire,</VERS>
<VERS>Nous le connaissons trop pour jamais revenir;</VERS>
<VERS>La chaîne des baisers se rompt, -l'amour expire...</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain, tout en pleurant, la femme qui nous aime</VERS>
<VERS>Viendrait à notre épaule agrafer nos manteaux,</VERS>
<VERS>Nous resterions glacés à cet instant suprême;</VERS>
<VERS>A trop couler pour nous des pleurs ne sont plus beaux.</VERS>
<VERS>Nous n'entendrions plus cette voix qui répète:</VERS>
<VERS>« Oh! pourquoi voyager? » dans un tendre soupir,</VERS>
<VERS>Et nous dirions adieu sans retourner la tête.</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ne m'accuse pas; accuse la nature,</VERS>
<VERS>Accuse Dieu plutôt, -mais ne m'accuse pas!</VERS>
<VERS>Est-ce ma faute, à moi, si dans la vie obscure</VERS>
<VERS>Mes yeux ont soif de jour, mes pieds ont soif de pas?</VERS>
<VERS>Si je n'ai pu rester à languir sur ta couche,</VERS>
<VERS>Si tes bras m'étouffaient sans me faire mourir,</VERS>
<VERS>S'il me fallait plus d'air qu'il n'en peut dans ta bouche...</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi ne pouvais-tu suffire à ma pensée</VERS>
<VERS>Et tes yeux n'être plus que mes seuls horizons?</VERS>
<VERS>Pourquoi ne pas cacher ma tête reposée</VERS>
<VERS>Sous les abris d'or pur de tes longs cheveux blonds?</VERS>
<VERS>Comme la jeune épouse endormie à l'aurore,</VERS>
<VERS>La fleur d'amour, comme elle, au soir va se rouvrir...</VERS>
<VERS>Mais si l'amour n'est plus, pourquoi de l'âme encore?</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne la connais pas, cette vie ennuyée,</VERS>
<VERS>Lasse de pendre au mât, avide d'ouragan.</VERS>
<VERS>Toi, tu restes toujours, sur ton coude appuyée,</VERS>
<VERS>A voir stagner la tienne ainsi qu'un bel étang.</VERS>
<VERS>Restes-y! Mon amour fut l'ombre d'un nuage</VERS>
<VERS>Sur l'étang; -le soleil y reviendra frémir!</VERS>
<VERS>Tu ne garderas pas trace de mon passage...</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô coupe de vermeil où j'ai puisé la vie,</VERS>
<VERS>Je ne t'emporte pas dans mon sein tout glacé!</VERS>
<VERS>Reste derrière moi, reste à demi remplie,</VERS>
<VERS>Offrande à l'avenir et débris du passé.</VERS>
<VERS>Je peux boire à présent, sans que trop il m'en coûte,</VERS>
<VERS>Un breuvage moins doux et moins prompt à tarir,</VERS>
<VERS>Dans le creux de mes mains, aux fossés de la route...</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, si c'est t'offenser que partir, oh! pardonne;</VERS>
<VERS>Quoique de ces douleurs dont tu n'eus point ta part,</VERS>
<VERS>Rien, hélas! (et pourtant autrefois tu fus bonne!)</VERS>
<VERS>Ne saurait racheter le crime du départ.</VERS>
<VERS>Pourquoi t'associerais-je à mon triste voyage?</VERS>
<VERS>Lorsque tu le pourrais, oserais-tu venir?</VERS>
<VERS>Plus sombre que Lara, je n'aurai point de page...</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'importe un pardon! -Innocent ou coupable,</VERS>
<VERS>On n'est jamais fidèle ou parjure à moitié;</VERS>
<VERS>Le coeur, sans être dur, demeure inébranlable,</VERS>
<VERS>Et l'oubli lui vaut mieux qu'une vaine pitié.</VERS>
<VERS>Ah! l'oubli! quel repos quand notre âme est lassée!</VERS>
<VERS>Endors-toi dans ses bras, sans rêver ni souffrir...</VERS>
<VERS>Je ne veux rien de toi... pas même une pensée!</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il est, tu le sais, ô femme abandonnée,</VERS>
<VERS>Un voyageur plus vieux, plus sans pitié que moi,</VERS>
<VERS>Et ce n'est pas un jour, quelques mois, une année,</VERS>
<VERS>Mais c'est tout qu'il doit prendre, aux autres comme à toi!</VERS>
<VERS>Tel que des épis d'or sciés d'un bras avide,</VERS>
<VERS>Il prend beauté, bonheur, et jusqu'au souvenir,</VERS>
<VERS>Fait sa gerbe et s'en va du champ qu'il laisse aride...</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui! partir avant lui, partir avant qu'il vienne!</VERS>
<VERS>Te laisser belle encor sous tes pleurs répandus,</VERS>
<VERS>Ne pas chercher ta main qui froidit dans la mienne,</VERS>
<VERS>Et, sous un front terni, tes yeux, astres perdus!</VERS>
<VERS>N'eût-on que le respect de celle qui fut belle</VERS>
<VERS>Il faudrait s'épargner de la voir se flétrir,</VERS>
<VERS>Puisque Dieu ne veut pas qu'elle soit immortelle!</VERS>
<VERS>          Voilà pourquoi je veux partir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Te souviens-tu . . .
</TITRE>
<AUTRE>
À Mademoiselle Marthe Brandès.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Te souviens-tu du soir, où près de la fenêtre</VERS>
<VERS>Ouverte d'un salon plein de joyeux ébats,</VERS>
<VERS>Tu n'avais pas seize ans... les avais-tu?... Peut-être?</VERS>
<VERS>Sous le rideau tombé, nous nous parlions tout bas?...</VERS>
<VERS>Ce n'était pas l'amour que t'exprimait ma bouche,</VERS>
<VERS>Mon coeur était trop vieux, trop glacé, trop hautain,</VERS>
<VERS>Pour parler à ton coeur; mais, prophète farouche,</VERS>
<VERS>            Je te prédisais ton destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, tu m'écoutais, sur la barre accoudée;</VERS>
<VERS>Tu me montrais ta nuque, en me cachant ton front;</VERS>
<VERS>Et tu restais muette à la cruelle idée</VERS>
<VERS>De ce premier amour qui, t'ayant possédée,</VERS>
<VERS>            Deviendra mon dernier affront!</VERS>
<VERS>Nuit, ciel, jardin, massifs, dehors tout était sombre,</VERS>
<VERS>            Et tu regardais dans ce noir.</VERS>
<VERS>Mais ton coeur de seize ans avait encor plus d'ombre,</VERS>
<VERS>Et là, comme dehors, tu ne pouvais rien voir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais moi, moi, j'y voyais! mes yeux perçaient le voile</VERS>
<VERS>            Qui te cachait ton avenir,</VERS>
<VERS>Et je voyais au loin monter l'affreuse étoile</VERS>
<VERS>De ce premier amour qui pour toi doit venir!</VERS>
<VERS>Je te disais alors: « Il va bientôt paraître</VERS>
<VERS>Celui-là qui prendra d'autorité vos jours!</VERS>
<VERS>Mais moi qui ne veux pas vous voir subir un maître,</VERS>
<VERS>            J'aurai disparu pour toujours! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est fait... Je suis sorti maintenant de ta vie</VERS>
<VERS>Sans t'avoir dit l'adieu qu'on se dit quand on part;</VERS>
<VERS>Silencieusement j'emporte ma folie...</VERS>
<VERS>Pour être aimé de toi, j'étais venu trop tard.</VERS>
<VERS>Tu ne m'as pas trahi. Je n'ai rien à te dire...</VERS>
<VERS>Ce qui fut entre nous, c'est la Fatalité.</VERS>
<VERS>D'aucune illusion tu n'eus sur moi l'empire,</VERS>
<VERS>            Sinon celle de ta fierté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Te l'avais-je assez exaltée,</VERS>
<VERS>Pour résister à ton futur vainqueur?</VERS>
<VERS>            Ai-je cru te l'avoir plantée</VERS>
<VERS>Assez avant dans ton trop faible coeur?</VERS>
<VERS>            J'avais donc mis trop haut ton âme.</VERS>
<VERS>En toi de la fierté? non! pas même d'orgueil!</VERS>
<VERS>Est-ce que tu pouvais être plus qu'une femme?</VERS>
<VERS>Les bras fermés sur toi sont pour moi ton cercueil.</VERS>
<VERS>Et si, devant mes yeux, un de ces soirs peut-être,</VERS>
<VERS>Tu passes, entraînant tous les coeurs sous tes pas,</VERS>
<VERS>Ne baisse pas les tiens; -car tu m'as fait connaître</VERS>
<VERS>Ce genre de mépris qui même ne voit pas!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Treize Ans.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait dix-neuf ans. Moi, treize. Elle était belle;</VERS>
<VERS>Moi, laid. Indifférente, -et moi je me tuais...</VERS>
<VERS>Rêveur sombre et brûlant, je me tuais pour elle.</VERS>
<VERS>Timide, concentré, fou, je m'exténuais...</VERS>
<VERS>Mes yeux noirs et battus faisaient peur à ma mère;</VERS>
<VERS>Mon pâle front avait tout à coup des rougeurs</VERS>
<VERS>Qui me montaient du coeur comme un feu sort de terre!</VERS>
<VERS>          Je croyais que j'avais deux coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un n'était pas assez pour elle. Ma poitrine</VERS>
<VERS>Semblait sous ces deux coeurs devoir un jour s'ouvrir</VERS>
<VERS>Et les jeter tous deux sous sa fière bottine,</VERS>
<VERS>Pour qu'elle pût fouler mieux aux pieds son martyr!</VERS>
<VERS>Ô de la puberté la terrible démence!</VERS>
<VERS>Qui ne les connut pas, ces amours de treize ans?</VERS>
<VERS>Solfatares du coeur qui brûlent en silence,</VERS>
<VERS>          Embrasements, étouffements!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je passais tous mes jours à ne regarder qu'elle...</VERS>
<VERS>Et le soir, mes deux yeux, fermés comme deux bras,</VERS>
<VERS>L'emportaient, pour ma nuit, au fond de leur prunelle...</VERS>
<VERS>Ah! le regard fait tout, quand le coeur n'ose pas!</VERS>
<VERS>Le regard, cet oseur et ce lâche, en ses fièvres,</VERS>
<VERS>Sculpte le corps aimé sous la robe, à l'écart...</VERS>
<VERS>Notre coeur, nos deux mains, et surtout nos deux lèvres;</VERS>
<VERS>          Nous les mettons dans un regard!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un jour je les mis ailleurs... et dans ma vie</VERS>
<VERS>Coup de foudre reçu n'a fumé plus longtemps!</VERS>
<VERS>C'est quand elle me dit: « Cousin, je vous en prie... »</VERS>
<VERS>Car nous étions tous deux familiers et parents;</VERS>
<VERS>Car ce premier amour, dont la marque nous reste</VERS>
<VERS>Comme l'entaille, hélas! du carcan reste au cou,</VERS>
<VERS>Il semble que le Diable y mêle un goût d'inceste</VERS>
<VERS>          Pour qu'il soit plus ivre et plus fou!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'était un: « Je veux! » que ce: « Je vous en prie,</VERS>
<VERS>Allons voir le cheval que vous dressez pour moi... »</VERS>
<VERS>Elle entra hardiment dans la haute écurie,</VERS>
<VERS>Et moi, je l'y suivis, troublé d'un vague effroi...</VERS>
<VERS>Nous étions seuls; l'endroit était grand et plein d'ombre,</VERS>
<VERS>Et le cheval, sellé comme pour un départ,</VERS>
<VERS>Ardent au râtelier, piaffait dans la pénombre...</VERS>
<VERS>          Mes deux lèvres, dans mon regard,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se collaient à son corps, -son corps, ma frénésie! -</VERS>
<VERS>Arrêté devant moi, cambré, voluptueux,</VERS>
<VERS>Qui ne se doutait pas que j'épuisais ma vie</VERS>
<VERS>Sur ses contours, étreints et mangés par mes yeux!</VERS>
<VERS>Elle avait du matin sa robe blanche et verte,</VERS>
<VERS>Et sa tête était nue, et ses forts cheveux noirs</VERS>
<VERS>Tordus, tassés, lissés sans une boucle ouverte,</VERS>
<VERS>          Avaient des lueurs de miroirs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se retourna: « Mon cousin, -me dit-elle</VERS>
<VERS>Simplement, -de ce ton qui nous fait tant de mal! -</VERS>
<VERS>Vous n'êtes pas assez fort pour me mettre en selle?... »</VERS>
<VERS>Je ne répondis point, -mais la mis à cheval</VERS>
<VERS>D'un seul bond!... avec la rapidité du rêve,</VERS>
<VERS>Et, ceignant ses jarrets de mes bras éperdus,</VERS>
<VERS>Je lui dis, enivré du fardeau que j'enlève:</VERS>
<VERS>          « Pourquoi ne pesez-vous pas plus? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car on n'a jamais trop de la femme qu'on aime</VERS>
<VERS>Sur le coeur, -dans les bras, -partout, -et l'on voudrait</VERS>
<VERS>Souvent mourir pâmé... pâmé sous le poids même</VERS>
<VERS>De ce cors, dense et chaud, qui nous écraserait!</VERS>
<VERS>Je la tenais toujours sous ses jarrets, -la selle</VERS>
<VERS>Avait reçu ce poids qui m'en rendait jaloux,</VERS>
<VERS>Et je la regardais, dans mon ivresse d'elle,</VERS>
<VERS>          Ma bouche effleurant ses genoux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma bouche qui séchait de désir, folle, avide...</VERS>
<VERS>Mais Elle, indifférente en sa tranquillité,</VERS>
<VERS>Tendait rêveusement les rênes de la bride,</VERS>
<VERS>-Callipyge superbe, assise de côté! -</VERS>
<VERS>Tombant sur moi de haut, en renversant leur flamme,</VERS>
<VERS>Ses yeux noirs, très couverts par ses cils noirs baissés,</VERS>
<VERS>Me brûlaient jusqu'au sang, jusqu'aux os, jusqu'à l'âme,</VERS>
<VERS>          Sans que je leur criasse: « Assez! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le désir, martyre à la fois et délice,</VERS>
<VERS>Me couvrait de ses longs frissons interrompus;</VERS>
<VERS>Et j'éprouvais alors cet étrange supplice</VERS>
<VERS>De l'homme qui peut tout... et pourtant n'en peut plus!</VERS>
<VERS>A tenir sur mes bras sa cuisse rebondie,</VERS>
<VERS>Ma tête s'en allait, -tournoyait, -j'étais fou!</VERS>
<VERS>Et j'osai lui planter un baiser... d'incendie</VERS>
<VERS>          Sur la rondeur de son genou!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce baiser la fit crier comme une flamme</VERS>
<VERS>Qui l'eût mordue au coeur, au sein, au flanc, partout!</VERS>
<VERS>Et ce baiser tombé sur un genou de femme</VERS>
<VERS>Par la robe voilé, puis ce cri... ce fut tout!</VERS>
<VERS>Ce fut tout ce jour-là. -Rigide sur sa selle,</VERS>
<VERS>Elle avait pris mon front et avait écarté</VERS>
<VERS>De ses tranquilles mains, ce front, ce front plein d'elle,</VERS>
<VERS>          Rebelle qu'elle avait dompté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce fut tout depuis, -et toujours. Notre vie</VERS>
<VERS>S'en alla bifurquant par des chemins divers.</VERS>
<VERS>Peut-être elle oublia, cet instant de folie,</VERS>
<VERS>Où de la voir ainsi mit mon âme à l'envers!</VERS>
<VERS>Elle oublia. Moi, non. Et nulle de ces femmes</VERS>
<VERS>Qui, depuis, m'ont le mieux passé les bras au cou,</VERS>
<VERS>N'arracha de ma lèvre, avec sa lèvre en flammes,</VERS>
<VERS>          L'impression de ce genou!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Buste Jaune.
</TITRE>
<AUTRE>
A mon grand ami le comte Roselly de Lorgues.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Jour meurt, -et la Nuit met le pied sur sa tombe</VERS>
<VERS>Avec le noir orgueil d'avoir tué le Jour.</VERS>
<VERS>De la patère au sphinx l'épais rideau retombe,</VERS>
<VERS>Et le salon désert dans son vaste pourtour</VERS>
<VERS>      A pris des airs de catacombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les volets fermés par-dessus le rideau</VERS>
<VERS>Ont fait comme un cercueil à ma sombre pensée. . .</VERS>
<VERS>Je suis seul comme un mort; -et la lampe baissée</VERS>
<VERS>Sous son capuchon noir près de moi déposée</VERS>
<VERS>      Semble un moine sur un tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les vases d'albâtre au fond des encoignures</VERS>
<VERS>Blêmissent vaporeux, mais paraissent encor.</VERS>
<VERS>Rien ne fait plus bouger les plis lourds des tentures. . .</VERS>
<VERS>Tout se tait, -excepté le vent du corridor</VERS>
<VERS>      Qui pleure aussi sur les toitures!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par le capuchon de la lampe assombris</VERS>
<VERS>Les grands murs du salon semblent plus longs d'une aune. . .</VERS>
<VERS>Et dans le clair-obscur, oscillant, vague, atone,</VERS>
<VERS>On voit se détacher un buste, -un buste jaune</VERS>
<VERS>      Bombant d'un angle de lambris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un beau buste blond, -d'un blond pâle, -en argile,</VERS>
<VERS>Moulé divinement avec un art charmant.</VERS>
<VERS>Aucun nom ne se lit sur son socle fragile.</VERS>
<VERS>Je l'ai toujours vu là, dans ce coin, y restant</VERS>
<VERS>      Comme un rêve, -un rêve immobile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un buste de femme aux traits busqués et fins,</VERS>
<VERS>Aux cheveux relevés, aux tempes découvertes,</VERS>
<VERS>Et qui, -là, -de ce coin, voilé d'ombres discrètes,</VERS>
<VERS>Vous allonge, en trois quarts, les paupières ouvertes,</VERS>
<VERS>      De hautains regards incertains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut pour moi toujours une étrange figure</VERS>
<VERS>Que ce buste de femme, -et dès mes premiers ans,</VERS>
<VERS>Je la cherchais des yeux dans sa pénombre obscure. . .</VERS>
<VERS>Puis, lorsque j'en fus loin par l'espace et le temps,</VERS>
<VERS>      Dans mon coeur, -cette autre encoignure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce buste, ce fut. . . oui! mon premier amour,</VERS>
<VERS>Le premier amour fou de mon coeur solitaire!</VERS>
<VERS>La femme qu'il était est restée un mystère. . .</VERS>
<VERS>C'était -m'avait-on dit -la tante de ma mère,</VERS>
<VERS>      Une dame de Chavincour</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Morte vers les trente ans. . . Rien de plus. Sa toilette</VERS>
<VERS>En ce buste est très simple et celle de son temps.</VERS>
<VERS>Ses cheveux étages n'ont pas même une aigrette.</VERS>
<VERS>On dirait, mais alors sans noeuds et sans rubans,</VERS>
<VERS>      La Reine Marie-Antoinette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien là ce collier, -ce collier de sequins</VERS>
<VERS>Que les femmes serraient comme on fait sa ceinture,</VERS>
<VERS>La cravate du cou, bien plus que sa parure. . .</VERS>
<VERS>Et ce corsage aussi, dont la brusque échancrure</VERS>
<VERS>      Descend jusqu'entre les deux seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O buste, idolâtré de mon enfance folie,</VERS>
<VERS>Buste mystérieux que je revois ce soir!. . .</VERS>
<VERS>Quand rien, rien dans mon coeur n'a plus une auréole,</VERS>
<VERS>Tu rayonnes toujours, jaune, dans ton coin noir,</VERS>
<VERS>      O buste! ma première idole!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les bustes vivants que j'ai pris sur mon coeur</VERS>
<VERS>S'y sont brisés, usés, déformés par la vie. . .</VERS>
<VERS>Leur argile de chair s'est plus vite amollie</VERS>
<VERS>Que ton argile, ô buste! immobile effigie</VERS>
<VERS>      Et du temps inerte vainqueur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi seul n'as pas bougé, buste! forme et matière,</VERS>
<VERS>La vie, en s'écoulant, n'a pu rien t'enlever. . .</VERS>
<VERS>Mon rêve, auprès de toi, je le viens achever. . .</VERS>
<VERS>Je songerai de toi jusques au cimetière,</VERS>
<VERS>Mais, ô buste! après moi, quel coeur fera rêver</VERS>
<VERS>      Ton argile, -sur ma poussière?. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Goëland.
</TITRE>
<AUTRE>
À Léon Ostrowski.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était un fier oiseau, farouche et solitaire,</VERS>
<VERS>Au bec crochu d'or pâle, aux pieds d'ambre, à l'oeil clair,</VERS>
<VERS>Arraché tout vivant au rocher, son repaire,</VERS>
<VERS>Aux flots verts, à la nue, aux brisans, au grand air!</VERS>
<VERS>Ils l'avaient pris dans un de ces jours de tempête</VERS>
<VERS>Où Satan, sur les mers, déchaîne son Sabbat. . .</VERS>
<VERS>Un harpon lui cassa l'aile au lieu de la tête</VERS>
<VERS>      Et ils en firent un forçat!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le fond d'une cour aux quatre angles de pierre,</VERS>
<VERS>Ils l'avaient interné, ce sauvage reclus,</VERS>
<VERS>Qui restait, toujours l'oeil rentré sous sa paupière,</VERS>
<VERS>Comme un rêveur qui songe à ce qu'il ne voit plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! lui, qui quand la mer se creusait en abîmes</VERS>
<VERS>Se plongeait dans sa courbe et remontait au jour,</VERS>
<VERS>Comme il a dû souffrir, ce fils des pics sublimes,</VERS>
<VERS>      Des pierres plates de sa cour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il a dû souffrir sur la dalle poudreuse</VERS>
<VERS>Où son pied se séchait, encor trempé d'éther!</VERS>
<VERS>Comme il a dû souffrir de cette vie affreuse</VERS>
<VERS>Faite d'ennui du ciel et d'ennui de la mer!</VERS>
<VERS>Que je l'ai vu de fois, hérissé dans sa plume,</VERS>
<VERS>Le blême oiseau, -fait pierre aussi par la douleur!</VERS>
<VERS>Son aile grise était comme un manteau de brume</VERS>
<VERS>      Pendant sur sa morne blancheur. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se tenait rigide en cette cour déserte,</VERS>
<VERS>Mais lorsque, par hasard, quelqu'un la traversait,</VERS>
<VERS>Alors les yeux ouverts, bec ouvert, aile ouverte,</VERS>
<VERS>Vers le passant, l'oiseau tout à coup s'en courait!</VERS>
<VERS>De son gosier sortait un cri strident et rauque,</VERS>
<VERS>Le cri sifflant du vent dans des agrès mouillés,</VERS>
<VERS>Et fixant ce passant d'un oeil féroce et glauque</VERS>
<VERS>      Il voulait lui percer les pieds!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si c'était les pieds de quelque jeune fille,</VERS>
<VERS>De ces pieds élégants, au souple brodequin,</VERS>
<VERS>Qui, sveltes et cambrés, moulés à la cheville,</VERS>
<VERS>Font craquer en marchant l'agaçant maroquin,</VERS>
<VERS>Alors. . . oh! c'est alors que plus féroce encore</VERS>
<VERS>Le cruel se jetait sur ces pieds enivrants,</VERS>
<VERS>Comme si ces doux pieds divins, que l'homme adore,</VERS>
<VERS>      Étaient l'horreur des Goëlands!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que t'avaient-ils donc fait, ces pauvres pieds de femme,</VERS>
<VERS>Pour te mettre en fureur rien qu'à les voir passer?. . .</VERS>
<VERS>Que te rappelaient-ils?. . . Le branle de la lame</VERS>
<VERS>Sur laquelle autrefois tu pouvais te bercer?</VERS>
<VERS>Mutilé du harpon, aux rancunes cruelles,</VERS>
<VERS>Tombé des airs, tombé des pics, tombé des mâts!</VERS>
<VERS>Ils te narguaient, ces pieds, -tu les croyais des ailes. . .</VERS>
<VERS>      Goëland, tu ne rêvais pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mon vieux Goëland, ce n'était pas un rêve,</VERS>
<VERS>Le rêve d'un captif que rend fou la douleur!</VERS>
<VERS>Vieux pirate échoué sur cette horrible grève,</VERS>
<VERS>Ces pieds, -ces pieds charmants qui passaient, -ces pieds d'Ève</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'on prend dans sa main et qu'on met sur son coeur,</VERS>
<VERS>Mais qui n'y restent pas, légers, prompts, infidèles,</VERS>
<VERS>Faits pour nous fuir après être venus à nous,</VERS>
<VERS>O mon vieux Goëland, c'étaient bien là des ailes!</VERS>
<VERS>      Et toi, -tu t'en sentais jaloux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
À qui rêves-tu . . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      À qui rêves-tu si tu rêve,</VERS>
<VERS>Front bombé que j'adore et voudrais entr'ouvrir,</VERS>
<VERS>Entr'ouvrir d'un baiser pénétrant comme un glaive,</VERS>
<VERS>Pour voir si c'est à moi, -que tu fais tant souffrir!</VERS>
<VERS>O front idolâtré, mais fermé, -noir mystère,</VERS>
<VERS>Plus noir que ces yeux noirs qui font la Nuit en moi,</VERS>
<VERS>Et dont le sombre feu nourrit et désespère</VERS>
<VERS>      L'amour affreux que j'ai pour toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Je n'ai su jamais si tu pense,</VERS>
<VERS>Si tu sens, -si ton coeur bat comme un autre coeur,</VERS>
<VERS>Et s'il est quelque chose au fond de ton silence</VERS>
<VERS>Obstinément gardé, cruellement boudeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! je n'ai jamais su s'il était dans ton âme</VERS>
<VERS>Une place où plus tard pût naître un sentiment,</VERS>
<VERS>Ou si tu dois rester une enfant, quoique femme,</VERS>
<VERS>      Une enfant! pas même! -un néant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Un néant qui semble la vie!</VERS>
<VERS>Mais qui fait tout oser aux coeurs comme le mien;</VERS>
<VERS>Car l'être inanimé qu'on aime, nous défie!</VERS>
<VERS>On brûlerait le marbre en l'aimant! -Mais le rien!!</VERS>
<VERS>Le rien vêtu d'un corps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Si tu pleures jamais. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu pleures jamais, que ce soit en silence;</VERS>
<VERS>Si l'on te voit pleurer, essuie au moins tes pleurs!</VERS>
<VERS>Car tu ne peux trouver au fond de ta souffrance</VERS>
<VERS>Le calme fier qui naît des injustes douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! tu ne le peux pas. Si ta vie est brisée,</VERS>
<VERS>Qui me brisa le coeur où tu vivais? Dis-moi,</VERS>
<VERS>Dis-moi qui l'a voulu, si je t'ai délaissée?</VERS>
<VERS>Tes pleurs amers et vains n'accuseraient que toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les femmes sont ainsi! Que je t'eusse trahie,</VERS>
<VERS>Tu reviendrais m'offrir à genoux mon pardon.</VERS>
<VERS>Si tu m'aimais, pourquoi cette triste folie</VERS>
<VERS>D'implorer de l'amour la fuite et l'abandon?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon orgueil t'obéit sans risquer un murmure.</VERS>
<VERS>A ce monde sans coeur je cache mes regrets;</VERS>
<VERS>Sous un dédain léger je voile ma torture,</VERS>
<VERS>Et si bien -que toi-même aussi t'y tromperais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu m'aimas pourtant! Amour triste et rapide!</VERS>
<VERS>Ne me semblait-il pas le plus profond des deux?</VERS>
<VERS>Sans moi de quel bonheur étais-tu donc avide,</VERS>
<VERS>Puisqu'avec moi jamais tu n'avais l'air heureux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à présent sans moi plus heureuse, j'espère,</VERS>
<VERS>Si tu penses parfois à celui qui t'aimait,</VERS>
<VERS>Ne te repens-tu pas d'avoir fait un mystère</VERS>
<VERS>Du mal que tu cachais et qui l'inquiétait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si tu t'en repens, cache-le dans ton âme.</VERS>
<VERS>Tout n'est-il pas, hélas! entre nous consommé?</VERS>
<VERS>O toi qui n'eus jamais l'abandon d'une femme,</VERS>
<VERS>Reste ce que tu fus, ô blond Sphinx trop aimé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Oh! comme tu vieillis. . . 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! comme tu vieillis! tu n'en es pas moins belle;</VERS>
<VERS>Ton front au poids des ans refuse de fléchir.</VERS>
<VERS>La rose de ta lèvre est peut-être éternelle,</VERS>
<VERS>Puisque pleurs ni baisers, rien n'a pu la flétrir!</VERS>
<VERS>Oh! comme tu vieillis! Je te retrouve toute,</VERS>
<VERS>Comme autrefois, -après deux ans d'amour cueillis!</VERS>
<VERS>Mais sur ce coeur à toi, ton coeur frissonne et doute...</VERS>
<VERS>      Pauvre enfant, comme tu vieillis!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sur Son Album.
</TITRE>
<AUTRE>
À Armance.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous voulez donc que sur la blanche page,</VERS>
<VERS>Fruits d'un arbre flétri, soient écrits quelques vers?</VERS>
<VERS>Oh! pourquoi votre coeur n'a-t-il pas pour image</VERS>
<VERS>Ces candides feuillets à mes regrets ouverts!</VERS>
<VERS>J'essaierais d'y tracer peut-être avec délices</VERS>
<VERS>Le doux mot qu'en raillant vous dites chaque jour;</VERS>
<VERS>Mais votre coeur, hélas! est si plein de caprices</VERS>
<VERS>      Que la place y manque à l'amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Si j'avais, sous ma mantille. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si j'avais, sous ma mantille,</VERS>
<VERS>    Cet oeil gris de lin,</VERS>
<VERS>Et cette svelte cheville</VERS>
<VERS>Dans mon svelte brodequin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'avais ta morbidesse,</VERS>
<VERS>    Tes cheveux dorés,</VERS>
<VERS>Retombant en double tresse</VERS>
<VERS>Jusque sur mes reins cambrés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'avais, ô ma pensée,</VERS>
<VERS>    Dans mon corset blanc,</VERS>
<VERS>Ta blonde épaule irisée</VERS>
<VERS>D'un duvet étincelant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
..................................
..................................
..................................
..................................
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin si je semblais faite</VERS>
<VERS>    Pour donner la loi,</VERS>
<VERS>Je serais une coquette</VERS>
<VERS>Plus coquette encor que toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais être une reine</VERS>
<VERS>    Fière comme un paon,</VERS>
<VERS>Dont on aurait grande peine</VERS>
<VERS>A baiser le bout du gant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne serais pas de celles,</VERS>
<VERS>    Froides à moitié,</VERS>
<VERS>Qui, d'abord, font les cruelles,</VERS>
<VERS>Et puis après ont pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je serais une tigresse,</VERS>
<VERS>    Rebelle aux amours,</VERS>
<VERS>Cachant la griffe traîtresse</VERS>
<VERS>Dans ma patte de velours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ferais souffrir aux âmes</VERS>
<VERS>    Mille bons tourments,</VERS>
<VERS>Et je vengerais les femmes</VERS>
<VERS>De tous leurs fripons d'amants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sans l'éventail qui cache</VERS>
<VERS>    Deux beaux yeux moqueurs,</VERS>
<VERS>Je rirais, sur leur moustache,</VERS>
<VERS>De leur flamme et de leurs pleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je passerais ma vie</VERS>
<VERS>    A les désoler,</VERS>
<VERS>Et je serais si jolie</VERS>
<VERS>Qu'il leur faudrait bien m'aimer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, si d'aimer l'envie</VERS>
<VERS>    Un jour me prenait,</VERS>
<VERS>Je n'aurais de fantaisie</VERS>
<VERS>Que pour celui qui dirait:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Si comme toi j'étais faite</VERS>
<VERS>    Pour donner la loi,</VERS>
<VERS>Je serais une coquette,</VERS>
<VERS>Plus coquette encor que toi! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aime-moi donc, ma Paulette,</VERS>
<VERS>    O mon blond trésor!</VERS>
<VERS>Aimer un fat? toi, coquette!</VERS>
<VERS>Ce sera t'aimer encor!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
À Roger de Beauvoir en lui envoyant la Bague 
d'Annibal.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Poète de cape et d'épée</VERS>
<VERS>      À qui n'a jamais résisté</VERS>
<VERS>      Ni la Muse ni la Beauté,</VERS>
<VERS>      Ni la Grâce désoccupée,</VERS>
<VERS>Thaumaturge d'amour, qui peux d'une poupée</VERS>
<VERS>      Faire un démon de volupté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Tu redemandes cette histoire</VERS>
<VERS>      Qu'aux temps si fous de mon passé</VERS>
<VERS>      J'écrivis, un soir, de mémoire,</VERS>
<VERS>      Avec de l'encre rose et noire,</VERS>
<VERS>      Et la gaieté d'un coeur brisé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revois ce portrait d'une femme</VERS>
<VERS>      Dont le sourire était mortel,</VERS>
<VERS>Argile inaccessible aux chaleurs dé la flamme,</VERS>
<VERS>      Corps charmant, mais vide d'une âme. . .</VERS>
<VERS>      C'est de la vengeance. . . au pastel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Une vengeance. . . faible chose!</VERS>
<VERS>Qui ne rachète rien des maux qu'on a soufferts!</VERS>
<VERS>      Elle s'énerve dans ma prose. . .</VERS>
<VERS>Mais comme un fort poison dans des parfums de rose,</VERS>
<VERS>      Elle enivrerait dans tes vers!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Saigne, mon coeur. . .
</TITRE>
<AUTRE>
À Armance.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Saigne, saigne, mon coeur... saigne! je veux sourire.</VERS>
<VERS>Ton sang teindra ma lèvre et je cacherai mieux</VERS>
<VERS>Dans sa couleur de pourpre et dans ses plis joyeux</VERS>
<VERS>      La torture qui me déchire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saigne, saigne, mon coeur, saigne plus lentement!</VERS>
<VERS>Prends garde! on t'entendrait... saigne dans le silence</VERS>
<VERS>Comme un coeur épuisé qui déjà saigna tant,</VERS>
<VERS>      A bout de sang et de souffrance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand parmi les sans-coeur, pauvre coeur, je te traîne,</VERS>
<VERS>Sous mon froc étriqué, tu saignes dans ta nuit.</VERS>
<VERS>Les six lignes de chair de la poitrine humaine</VERS>
<VERS>      Pourraient trahir ton faible bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne permets pas aux hommes de la foule,</VERS>
<VERS>Insolents curieux de tout cruel destin,</VERS>
<VERS>De t'approcher, coeur fier, pour entendre en mon sein</VERS>
<VERS>      Dégoutter le sang qui s'écoule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saigne, saigne, mon coeur... J'étoufferai l'haleine</VERS>
<VERS>Qui pourrait, à l'odeur, révéler le martyr!</VERS>
<VERS>Saigne et meurs, coeur maudit... car la Samaritaine</VERS>
<VERS>      Manque à jamais pour te guérir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Un Amour De Jupe.
</TITRE>
<AUTRE>
À la comtesse de P...
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seulement!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si mon coeur faisait ses mémoires</VERS>
<VERS>Je crois que j'y mettrais ceci:</VERS>
<VERS>« Elle avait des dentelles noires</VERS>
<VERS>« Avec un jupon cramoisi. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était ravissant! -Les donzelles</VERS>
<VERS>De ce soir et de ce salon,</VERS>
<VERS>Se pâmaient devant ces dentelles...</VERS>
<VERS>Mais, moi, j'aimais mieux le jupon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jupon, c'était ma folie!</VERS>
<VERS>Je le trouvais délicieux...</VERS>
<VERS>Je n'avais rien vu, de ma vie,</VERS>
<VERS>Qui m'enchantât autant les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je m'effrayais dans mon âme</VERS>
<VERS>De ce charme de la couleur.</VERS>
<VERS>La jupe est si près de la femme,</VERS>
<VERS>Et les yeux sont si près du coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'avait-elle vu?... Je l'ignore,</VERS>
<VERS>Je ne sais... mais je sais aussi</VERS>
<VERS>Qu'hier, elle est venue encore</VERS>
<VERS>Avec son jupon cramoisi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour plaire à mon goût sauvage,</VERS>
<VERS>Elle avait, de ses doigts charmants,</VERS>
<VERS>Oté, point par point, l'étalage</VERS>
<VERS>Des dentelles de ses volants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais donc occupé son âme</VERS>
<VERS>(Occuper l'âme, c'est l'amour</VERS>
<VERS>Pour cette rêveuse, -la femme!),</VERS>
<VERS>Je l'avais occupée... un jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps d'enlever ces dentelles</VERS>
<VERS>Qui, pour les femmes, talisman,</VERS>
<VERS>Faisaient pousser aux demoiselles</VERS>
<VERS>De véritables cris de paon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En les ôtant que pensait-elle?...</VERS>
<VERS>Disait-elle, baissant les yeux:</VERS>
<VERS>« Pour elles, je serai moins belle,</VERS>
<VERS>« Mais à Lui, -je lui plairai mieux! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mystère charmant qui m'occupe!</VERS>
<VERS>A-t-elle dit en son émoi:</VERS>
<VERS>« Si l'amour qu'il a pour ma jupe,</VERS>
<VERS>« De ma jupe passait à moi!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reste impénétrable, ô mystère!</VERS>
<VERS>Parfois à leur esprit charmé</VERS>
<VERS>On est assez heureux pour plaire...</VERS>
<VERS>Mais pas assez pour être aimé...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si c'était là mon histoire!...</VERS>
<VERS>Si je crus être aimé!... Mais si,</VERS>
<VERS>Madame, j'eus tort de le croire?...</VERS>
<VERS>Remettez la dentelle noire</VERS>
<VERS>A votre jupon cramoisi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Spectres.
</TITRE>
<AUTRE>
À M. B.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous les connaissez bien ces amants des clairières,</VERS>
<VERS>Ces spectres, revenant, de la tombe transis,</VERS>
<VERS>Sous la lune bleuâtre et ses pâles lumières. . .</VERS>
<VERS>      Ils dansent dans les cimetières,</VERS>
<VERS>      Mais dans mon coeur, ils sont assis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont là, tous, assis avec mélancolie,</VERS>
<VERS>Dans l'immobilité des morts, sous leurs tombeaux:</VERS>
<VERS>Et pâles et navrés, croyant qu'on les oublie,</VERS>
<VERS>Ils ne se doutent pas qu'ils sont pour nous la Vie,</VERS>
<VERS>      Plus puissants qu'elle et bien plus beaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O spectres des amours finis, -spectres de femmes,</VERS>
<VERS>Qui faites nos regrets pires que des remords. . .</VERS>
<VERS>Vous ne revenez pas que la nuit dans nos âmes. . .</VERS>
<VERS>Mais des jours les plus clairs vous noircissez les flammes</VERS>
<VERS>      Et, morts, faites de nous des morts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, toi qui me crois vivant, -vivant encore,</VERS>
<VERS>Car je le redeviens sous tes regards si doux, -</VERS>
<VERS>Crains les sentiments fous des coeurs à leur aurore,</VERS>
<VERS>Et n'apprends pas qu'il est dans ce coeur qui t'adore</VERS>
<VERS>      Un mur de mortes entre nous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chanson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui! restons masqués pour le monde!</VERS>
<VERS>Il ne vaut pas ce qu'il verrait</VERS>
<VERS>Dans notre intimité profonde,</VERS>
<VERS>S'il en surprenait le secret!</VERS>
<VERS>Il en abuserait, sans doute;</VERS>
<VERS>Il est si cruel et si bas!</VERS>
<VERS>Ma Clara, pour toi je redoute</VERS>
<VERS>Ce que, toi, tu ne connais pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, tu ne connais de la vie</VERS>
<VERS>Que ce qu'en a rêvé ton coeur. . .</VERS>
<VERS>Mais moi, Clara, je m'en défie. . .</VERS>
<VERS>Je sais ce qu'elle a de menteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais combien font de blessures</VERS>
<VERS>Les coeurs jaloux aux coeurs heureux. . .</VERS>
<VERS>Nos masques seront nos armures!</VERS>
<VERS>Masquons-nous, Clara, tu le veux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Glace tes yeux charmants que j'aime;</VERS>
<VERS>Fais mieux, ma Clara! -remplis-les</VERS>
<VERS>De dédain, de cruauté même. . .</VERS>
<VERS>Ris de moi, je te le permets!</VERS>
<VERS>Que jamais on ne puisse dire:</VERS>
<VERS>« Voyez! ils se font les yeux doux!</VERS>
<VERS>« Ils ont l'un sur l'autre un empire. . . »</VERS>
<VERS>Masquons-nous, Clara, masquons-nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'en seras pas moins charmante,</VERS>
<VERS>Et peut-être que tu seras,</VERS>
<VERS>Fausse, encore plus enivrante,</VERS>
<VERS>Et que mieux tu m'enivreras!</VERS>
<VERS>Le charme est si grand, du mystère!</VERS>
<VERS>Aux fronts blancs sied le masque noir. . .</VERS>
<VERS>Mentir, c'est mieux que de se taire;</VERS>
<VERS>Se savoir, c'est plus que se voir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tu t'en vas. . .
</TITRE>
<AUTRE>
À ***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Tu t'en vas, -ce n'est pas ta faute.</VERS>
<VERS>Tu le crois ton Destin. Il part, et tu le suis. . .</VERS>
<VERS>    Le coeur navré, dont un jour tu fus l'hôte,</VERS>
<VERS>      Sait trop que ce n'est pas ta faute</VERS>
<VERS>      Et te pardonne, si tu fuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Va! je sais trop comme s'achève</VERS>
<VERS>Le rêve que les coeurs épris font ici-bas.</VERS>
<VERS>      Je sais trop ce que c'est qu'un rêve,</VERS>
<VERS>      Et fût-il beau, comme il s'achève,</VERS>
<VERS>Pour t'en vouloir, -et je ne t'en veux pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais du moins va-t'en de ma vie!</VERS>
<VERS>Puisque tu dois partir, ne reviens plus jamais!</VERS>
<VERS>      Laisse-moi t'oublier. Oublie. . .</VERS>
<VERS>Et puisque tu ne m'as rien donné d'une amie,</VERS>
<VERS>      Emporte avec toi mes regrets!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tête pâle de ma chimère. . . (1886)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      Tête pâle de ma Chimère</VERS>
<VERS>Dont j'ai, sans la comprendre, adoré la pâleur,</VERS>
<VERS>Tu joins donc maintenant à ce premier mystère,</VERS>
<VERS>      Le mystère de ta rougeur!</VERS>
<VERS>Le vermillon soudain qui te prend au visage,</VERS>
<VERS>Quand, ce visage aimé, tu le tournes vers moi,</VERS>
<VERS>Est trop brûlant, trop noir, et roule trop d'orage,</VERS>
<VERS>Pour être de ton sang, ma Chimère au coeur froid.</VERS>
<VERS>Aussi bien le voyant, je me dis et je croi</VERS>
<VERS>Que c'est mon propre sang qui passe et monte en toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
