<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Rythmes Oubliés
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Jules Barbey d'Aurevilly
</AUTEUR>
<DATE>
1897
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Quand Tu Fus Partie... (1834)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier soir (car ce sera hier soir et non plus aujourd'hui quand tu liras ces </VERS>
<VERS>lignes tracées avec un coeur plein de toi); hier soir, quand tu fus partie, je </VERS>
<VERS>te suivis longtemps dans ma pensée. Je te vis, passant de toute la vitesse de </VERS>
<VERS>tes chevaux à travers les champs de colza que j'aime; -le ciel était criblé </VERS>
<VERS>d'étoiles qui commençaient à babiller entre elles comme des fées joyeuses, le </VERS>
<VERS>vent roulait dans les vagues de nacre d'un air pur la senteur du trèfle et des </VERS>
<VERS>violettes écloses sur la lisière des fossés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu ne songeais pas à regarder les étoiles ni à respirer l'air embaumé du </VERS>
<VERS>soir; car il y avait dans ton coeur affligé plus beau que ces étoiles </VERS>
<VERS>scintillantes, et dans ton sein un bouquet plus doux que les parfums de la </VERS>
<VERS>violette, c'étaient les regards qui t'avaient dit: « Je t'aime! » toute la </VERS>
<VERS>journée de ce jour passé trop vite, et le souvenir de celui que tu laissais </VERS>
<VERS>derrière toi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà pourquoi, bonheur passé, chose sacrée! ces regards doivent te </VERS>
<VERS>poursuivre dans tous tes rêves. Que ce souvenir s'ancre au plus profond de ton </VERS>
<VERS>coeur! Avant que tu les oublies, qu'il n'y ait plus pour ton souffle de parfums </VERS>
<VERS>à aspirer dans la nature, ni pour ton oeil d'étoiles à contempler au ciel!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Emporte-les, emporte-les, quelque loin et quelque vite que tu ailles! Et quand </VERS>
<VERS>tu seras arrivée, ne ferme pas ton coeur à ces regards que tu semblais chercher </VERS>
<VERS>hier encore, comme on ferme sa fenêtre aux étoiles quand on est lasse de rêver </VERS>
<VERS>le soir! Ne jette pas le souvenir de notre journée comme ce bouquet fané. Ton </VERS>
<VERS>bouquet, en le trempant dans l'eau fraîche, tu pourrais peut-être le faire </VERS>
<VERS>revivre. Tes étoiles chéries, tu leur rouvrirais ta fenêtre demain soir à la </VERS>
<VERS>même heure, qu'elles te diraient avec leur rougissant sourire: « Nous vous </VERS>
<VERS>attendions à votre seuil! » Mais le bonheur d'hier, tu n'as pas d'eau fraîche </VERS>
<VERS>pour le faire revivre; mais les regards de celui qui t'aime, ouvre ta fenêtre </VERS>
<VERS>et regarde, pauvre désolée: excepté dans ta pensée, tu ne les retrouveras plus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Quand Tu Me Reverras... (1836)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu me reverras au milieu du monde, ne me regarde plus et écoute-moi moins </VERS>
<VERS>encore. Ce n'est pas ainsi que j'étais autrefois, ce n'est pas ainsi que tu m'as </VERS>
<VERS>aimé. Le monde ne m'a appris qu'à être un esprit léger et frivole. Pour vivre </VERS>
<VERS>avec ses favoris et à l'abri de coups trop tôt reçus, il m'a fallu railler sur </VERS>
<VERS>tout et mentir avec grâce, il m'a fallu me croiser quatre griffes de lion sur le </VERS>
<VERS>sein.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu me reverras seul, ne cherche point dans l'amer dédain du sourire les </VERS>
<VERS>vestiges d'un changement qui ne menace pas ton amour. Je serai heureux auprès de </VERS>
<VERS>toi, -heureux d'un bonheur comme tu sais le donner, quoique je l'aie reçu avec </VERS>
<VERS>plus d'ivresse. Ce n'est ni ta faute ni la mienne, si les jours passés ne sont </VERS>
<VERS>plus. En s'en allant ils ont emporté toutes les joies, n'en laissant qu'une, </VERS>
<VERS>mais la rendant amère, celle-là que ni le temps ni le monde ne pourrait à </VERS>
<VERS>présent nous ravir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Clary! toi qui m'es restée quand l'oubli entraînait tous ceux que j'aimais </VERS>
<VERS>loin de moi, si tu ne me retrouves plus tel que j'étais, pleure sur moi, pleure </VERS>
<VERS>sur nous deux; mais ne pleure pas sur notre amour, puisqu'il habite encore ce </VERS>
<VERS>coeur déchiré et froidi. Quand la mort nous aura frappés, il pourra disparaître </VERS>
<VERS>comme nos poussières, mais il ne cessera pas de subsister. Dussions-nous ne pas </VERS>
<VERS>nous revoir, ce qui fut moi te restera fidèle et, si c'est un rêve, je veux </VERS>
<VERS>rêver que nous nous aimerons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Niobé. (1844)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui! Vellini, tu as une rivale. Quand ce soir, revenus tous deux de la fête, tu </VERS>
<VERS>t'es rejetée dans mes bras, mes yeux n'ont pas cherché ton regard et ma bouche a </VERS>
<VERS>trompé la tienne. Tu étais sur mon coeur et je t'oubliais. Ma pensée t'était </VERS>
<VERS>infidèle. Vaine d'amour, tu croyais sans doute que je contemplais cette </VERS>
<VERS>chevelure aux mille serpents d'or, tordus sur le vermillon de tes joues, comme </VERS>
<VERS>si, vivants, ils en avaient senti la flamme. Non! ma Vellini, je rêvais au pâle </VERS>
<VERS>camée de ton diadème; à cette inerte figure de Niobé, mise, comme parure, sur </VERS>
<VERS>un front jeune, et qui semblait fouler avec dédain, ma Vellini, ta jeunesse, ta </VERS>
<VERS>beauté, l'Amour et la Vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Niobé! Voilà ta rivale, Vellini. Avant de t'aimer, que de fois j'ai pensé à </VERS>
<VERS>elle! Depuis que je t'aime, toute grandeur et toute infortune me faisaient </VERS>
<VERS>prononcer son nom. Aujourd'hui je la rencontre encore; tu te couronnes de son </VERS>
<VERS>image. Front charmant, éclairé des rayons les plus doux, tu es comme le </VERS>
<VERS>Piédestal de cette douleur muette qui me regarde, au-dessus de tes yeux chargés </VERS>
<VERS>de volupté et de tendresse, avec deux yeux désespérés et froids.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien Elle; -c'est bien cette physionomie unique dans les temps anciens </VERS>
<VERS>où l'étincelante beauté était seule adorée et où les Dieux apparaissaient comme </VERS>
<VERS>le symbole animé de la vie. -C'est bien Elle, la seule triste, la seule pâle </VERS>
<VERS>que j'aie vue parmi tous ces visages riants et gracieux, ceints de guirlandes ou </VERS>
<VERS>courbés sous le poids des corbeilles. Reine sans bandeaux, à l'épaule nue, </VERS>
<VERS>-étrange Coéphore qui portait sur sa tête maudite -mais toujours droite -ces </VERS>
<VERS>grandes fleurs empoisonnées de la terre: la Douleur, l'Orgueil et l'Impiété.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Niobé, je t'ai toujours aimée! Dès mon enfance ton image me plut et attira ma </VERS>
<VERS>rêverie, avant même que je pusse savoir qui tu étais. -Il y avait, dans un </VERS>
<VERS>angle obscur de la maison paternelle, un buste blanc, noyé dans l'ombre, mais </VERS>
<VERS>visible à mon regard curieux. Que de fois j'interrompis ma tâche ennuyeuse pour </VERS>
<VERS>le contempler de cette vue inquiète et longue des êtres mal accoutumés aux </VERS>
<VERS>choses dans ces premiers instants de la vie! Que de fois, appuyé sur le coude, </VERS>
<VERS>je regardai la figure inconnue qui était femme et qui ne souriait pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La figure, sinistre et blanche, avait les cheveux relevés et tordus négligemment </VERS>
<VERS>derrière la tête comme j'avais vu souvent ma mère, le matin, -quand, sortant de </VERS>
<VERS>son lit aux Sphinx de bronze, elle nous emportait dans ses bras. -Rien ne </VERS>
<VERS>voilait le visage, incliné un peu sur l'épaule, mais le front hautainement </VERS>
<VERS>tourné vers le ciel. Ni boucle égarée, ni tresse pendante ne flottait sur ce </VERS>
<VERS>large cou auquel un enfant plus âgé que moi -que moi dont la tête dépassait </VERS>
<VERS>déjà la hanche de ma mère -se serait suspendu, les mains enlacées, sans le </VERS>
<VERS>faire plier de son poids.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les seins au vent, fièrement échappés de la tunique, calices d'albâtre, auxquels </VERS>
<VERS>j'ignorais que quatorze enfants avaient bu. -Cette blanche figure m'atteignait </VERS>
<VERS>comme d'un rayon, du fond de son angle mystérieux et sombre, et me communiquait </VERS>
<VERS>l'immobilité de sa pose éternelle. Je préférais l'intrépide contour de cette </VERS>
<VERS>lèvre entr'ouverte et muette, mate et pâle, sans souffle et glacée, et que </VERS>
<VERS>j'aurais eu effroi de baiser, à celle qui rouge de vie et chaude de tendresse me </VERS>
<VERS>tiédissait le front chaque soir. Je préférais l'oeil sans prunelle du plâtre </VERS>
<VERS>grossier et fragile aux flammes intelligentes de la pensée et du sentiment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne savais pas (heureux enfant!) ce que c'est que la Beauté, la Douleur, </VERS>
<VERS>l'Orgueil, tout ce qui vivait sans respirer dans ce plâtre morne et blême. Je ne </VERS>
<VERS>savais pas ce que c'est que d'être nue, ce que c'est que d'être impie, et </VERS>
<VERS>pourquoi, ô buste inconnu, ils t'avaient donné l'air étonnant que tu avais! Mon </VERS>
<VERS>sein que tu n'agitais pas, était fermé sur les profondeurs de ma destinée. </VERS>
<VERS>Depuis, il s'est ouvert comme un gouffre. Beauté, Douleur, Orgueil, je vous ai </VERS>
<VERS>connus! J'ai appris que vous étiez la vie, et que toi, tu t'appelais Niobé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Niobé! comment n'aurais-tu pas été orgueilleuse? Comment n'aurais-tu pas été </VERS>
<VERS>impie?... Tes flancs, plus féconds que ceux de Latone, s'étaient refermés, </VERS>
<VERS>après les déchirements de l'enfantement, et le sang immonde de la femme n'en </VERS>
<VERS>avait pas terni la divine splendeur. La Douleur, pour toi, ce fut la carène qui </VERS>
<VERS>ouvre le sein de l'Océan sans le blesser. -Belle, et mère d'enfants dignes de </VERS>
<VERS>toi, tu souriais quand on te parlait de l'Olympe. Pour te punir, les flèches des </VERS>
<VERS>Dieux atteignirent les têtes dévouées de tes enfants, que ne protégea pas ton </VERS>
<VERS>sein découvert. Quand il ne resta plus de poitrine à percer que la tienne, tu la </VERS>
<VERS>tournas avidement du côté d'où venaient les coups... et tu attendis! Mais en </VERS>
<VERS>vain, noble et malheureuse femme! L'arc des Dieux était détendu et se jouait de </VERS>
<VERS>toi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu attendis ainsi, -toute la vie, -dans un désespoir tranquille et sombrement </VERS>
<VERS>contenu. Tu n'avais pas jeté les cris familiers aux poitrines humaines. Tu </VERS>
<VERS>devins inerte, et l'on raconte que tu fus changée en rocher pour exprimer </VERS>
<VERS>l'inflexibilité de ton coeur; -un rocher bien inébranlable, contre lequel la </VERS>
<VERS>colère des Dieux et l'épouvante des hommes s'usaient comme les gouttes de la </VERS>
<VERS>rosée des nuits qu'y venait sécher chaque aurore et que l'on prenait pour des </VERS>
<VERS>pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Image de la Force morale, qui se détourne amèrement de la Providence, pour ne </VERS>
<VERS>s'appuyer que sur soi, ô Femme Antique, qui pense à ce que ton nom rappelle, </VERS>
<VERS>dans nos jours légers et oublieux? Excepté moi, peut-être qui te détaches du </VERS>
<VERS>front que j'aime où la Fantaisie, devenue sévère, te plaça de préférence à une </VERS>
<VERS>fleur, qui pense à toi, fière et stoïque Niobé? Les hommes ont profané toutes </VERS>
<VERS>choses. Tu n'es plus à présent qu'un camée dans deux bandeaux blonds. Fût-ce les </VERS>
<VERS>tiens (Vellini, pardonne!), tu avais raison, Niobé, d'être impie; mais, s'il y </VERS>
<VERS>a des Dieux, ils sont trop vengés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Quarante Heures. (1859)
</TITRE>
<AUTRE>
À mon frère, l'abbé Léon d'Aurevilly
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De tous les jours que l'Année, cette joueuse au cerceau, chasse devant elle, le </VERS>
<VERS>jour d'aujourd'hui, ô mon frère, est le plus singulier peut-être... Il nous </VERS>
<VERS>faisait rire autrefois. Nous ne rions plus. Je rêve, et toi, tu pries. Seulement </VERS>
<VERS>ta prière est plus vive et plus longue que les autres jours, et moi, ma rêverie </VERS>
<VERS>plus amère. -C'est le jour des Masques pour moi, -pour toi, le jour des </VERS>
<VERS>Quarante Heures!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jour double et mi-parti, comme l'habit d'un bouffon qui rirait avec un coeur gros </VERS>
<VERS>et des yeux en larmes... Vêtu comme Scaramouche, -ici d'un jaune éclatant et </VERS>
<VERS>joyeux, là d'un noir funèbre. Païen et chrétien à la fois, jour d'éternelle </VERS>
<VERS>dissipation et d'adoration perpétuelle. -C'est le jour des Masques pour moi, </VERS>
<VERS>-pour toi, le jour des Quarante Heures!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jour des Masques, -il est bien nommé, quoiqu'on eût pu appeler ainsi tous les </VERS>
<VERS>autres jours de la vie; mais ses masques, à lui, sont plus gais, et personne ne </VERS>
<VERS>nie, ce jour-là, qu'il en ait un sur la figure. Le soleil lui-même a le sien et </VERS>
<VERS>se cache sous le loup d'un nuage. L'as-tu remarqué?... Il fait presque toujours </VERS>
<VERS>un équivoque beau temps où, grise comme un domino gris, tombe autour de nous la </VERS>
<VERS>lumière. Seul, dans l'église où les cierges allumés font le soleil qui manque </VERS>
<VERS>aux rues. Dieu se fait voir à visage nud, sans le voile de son tabernacle. </VERS>
<VERS>-C'est le jour des Masques pour moi, -pour toi, le jour des Quarante Heures!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon ami, mon cher Léon, ce jour, sinistre dans sa gaîté, pour moi, est rempli, </VERS>
<VERS>pour toi, de joies saintes! Pour toi, il fait flamber plus fort l'encens de ton </VERS>
<VERS>coeur embrasé; pour moi, dans le mien, il ne remue, du bout de son doigt ennuyé, </VERS>
<VERS>que des cendres éteintes. Ô Prêtre heureux! ô Prêtre heureux! quand, dans ta </VERS>
<VERS>stalle de Saint-Sauveur, sous les vitraux qui tamisent pour moi tant de pensées, </VERS>
<VERS>avec la lumière, tu chantes ton Seigneur Dieu, aux longues après-midi des </VERS>
<VERS>vêpres, tu n'as jamais fermé une seule fois le missel orné de rubans, et baissé </VERS>
<VERS>le front sur ta poitrine, couverte du surplis tranquille, pour rêver aux jours </VERS>
<VERS>de ta jeunesse, -et à moi, ce jour, comme un bourreau masqué, apporte la tête </VERS>
<VERS>de la mienne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le jour des Masques pour moi, -pour toi, le jour des Quarante Heures!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(Le Dimanche Du Carnaval 1859.) 
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Yeux Caméléons.
</TITRE>
<AUTRE>
À G.-S. Trebutien.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était une de ces nuits comme nous en passons, vous et moi, -vous, là-bas, </VERS>
<VERS>dans les quatre pieds revêtus de chêne, ainsi qu'un cercueil, de votre cellule </VERS>
<VERS>solitaire, et moi, dans un endroit plus triste encore; car la salle que </VERS>
<VERS>j'habite, c'est mon coeur. -Celle que nous détestons tous deux, mais qui. Elle! </VERS>
<VERS>nous aime, la hanteuse de nos chevets, l'Insomnie, vint s'asseoir à côté de moi, </VERS>
<VERS>et se mit à me regarder avec ses yeux si grands, si mornes et si pâles, -ses yeux </VERS>
<VERS>si démesurément ouverts et qui, par un magnétisme implacable, dilatent les </VERS>
<VERS>yeux qui les regardent et les empêchent de se fermer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et cette nuit-là, ces yeux ouverts semblaient plus grands aux miens et plus </VERS>
<VERS>pâles au fond des ténèbres. Comment s'en détachaient-ils? car ils n'y </VERS>
<VERS>brillaient pas, ils n'y luisaient pas, -et cependant ils y étaient, </VERS>
<VERS>apparaissant dans l'obscurité, comme le regard blanc d'une statue qui nous fait </VERS>
<VERS>tout à coup tressaillir au détour d'une allée, à travers le bois, dans le </VERS>
<VERS>crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et ils étaient si désespérés, ces pâles yeux, si désespérés et si fixes; il y </VERS>
<VERS>avait dans l'immanence de leur fixité quelque chose de si dévoré, de si consumé </VERS>
<VERS>et pourtant de si inconsumable; on sentait si bien que, malgré leur blafarde </VERS>
<VERS>couleur de poussière, ils brûlaient plus fort par dedans, -dans une secrète </VERS>
<VERS>agonie, -qu'on s'étonnaît vraiment qu'Albert Dürer n'eût pas mis un pareil </VERS>
<VERS>regard sous le front d'Atlas accablé de sa terrible Mélancolie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et pour ne pas les voir, ces insupportables yeux, qui ouvraient de force les </VERS>
<VERS>miens, -comme le couteau de l'écaillère ouvre ses huîtres, -je rallumai ma </VERS>
<VERS>lampe éteinte. La goutte d'or filtra le long des lambris sombres et, tombant </VERS>
<VERS>comme une larme dans ma glace frissonnante au fond de son cadre d'ébène, attacha </VERS>
<VERS>sa faible étincelle jusque sur la pointe des genoux crispés du noir crucifix de </VERS>
<VERS>bronze; mais elle ne chassa ni ne dissipa la vision de ces yeux ouverts, </VERS>
<VERS>-si follement grands, et si cruellement fixes, mais dont aucun rayon désormais </VERS>
<VERS>ne pouvait plus raviver la cendre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Astres morts, mais visibles toujours, ils restaient, tenaces comme un mauvais </VERS>
<VERS>rêve, aussi bien dans la lueur dorée que dans les ténèbres. Et je ne voyais </VERS>
<VERS>qu'eux! Et j'oubliais à quelle tête ils appartenaient; car ils étaient si </VERS>
<VERS>grands qu'ils en paraissaient seuls! Et je me disais: « Étrange vue! Ne </VERS>
<VERS>serait-elle donc qu'un regard ouvert, de la tête aux pieds, l'Insomnie?... » La </VERS>
<VERS>Nuit passa. Les Heures s'enfuirent, ces lâches Immortelles qui fuient toujours, </VERS>
<VERS>et en nous quittant, comme des Parthes, nous décochent une flèche de plus dans </VERS>
<VERS>nos coeurs qui en sont tout remplis! La lampe épuisée s'éteignit, et, dans le </VERS>
<VERS>noir rideau d'obscurité retombé le long des murailles, les yeux pâles du Monstre </VERS>
<VERS>nocturne continuèrent d'agrandir leurs deux orbes immenses jusqu'au matin, ou </VERS>
<VERS>ils disparurent comme si leurs paupières, toujours agrandies, s'étaient </VERS>
<VERS>reployées, stores vivants! l'une dans le plafond aux mornes rosaces, l'autre </VERS>
<VERS>dans les violettes scabieuses du tapis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et délivré de cette obsession éternelle, je pensais à cette pâleur qui n'avait </VERS>
<VERS>été vaincue que par les traits étincelants du Jour et je me disais qu'un peu </VERS>
<VERS>au-dessus de cette nuance sépulcrale, il n'y avait plus de couleur, -que ces yeux </VERS>
<VERS>seulement un peu plus pâles, disparaîtraient! Je me disais que je ne les </VERS>
<VERS>verrais plus, que je pourrais fermer les miens et m'engloutir sous ma paupière!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Car ils pouvaient changer. Vous n'avez pas toujours été de cette pâleur de </VERS>
<VERS>fantôme, ô yeux infatigables de l'insomnie! Vous n'avez pas toujours été </VERS>
<VERS>béants, stupéfaits, immobiles. Vous avez parfois baissé la paupière. Vous avez </VERS>
<VERS>eu l'éclat, le mouvement et la vie. Je vous ai vus -il n'y a pas si longtemps </VERS>
<VERS>encore! -pointer mes nuits de vos lumières, plus beaux, plus scintillants, plus </VERS>
<VERS>nuancés que ces astres qui ne dorment pas non plus sur nos têtes et qui sont les </VERS>
<VERS>yeux des horizons! Ô pâles yeux, vous aviez alors des nuances d'arcs-en-ciel et </VERS>
<VERS>d'Aurores, quand vous m'apportiez, dans le jais des nuits, l'émeraude de la </VERS>
<VERS>verte espérance, les jalouses tendresses de l'azur et la pluie de rubis de </VERS>
<VERS>l'amour en flammes! Tous les yeux des femmes qu'on aima, passaient, reflets de </VERS>
<VERS>souvenirs, veloutés par le passé et divinisés par l'impossibilité des caresses, </VERS>
<VERS>dans les miroirs ardents de tes yeux de caméléon, ô Insomnie! et nous </VERS>
<VERS>y retrouvions jusqu'à leurs larmes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous n'êtes plus, ô yeux caméléons! Le reflet des yeux qu'on aima </VERS>
<VERS>s'évanouit encore avant notre âme. L'insomnie ressemble à la vie. Nos nuits </VERS>
<VERS>ressemblent à nos jours. Y a-t-il maintenant pour nous, dans l'existence </VERS>
<VERS>dépouillée et déteinte, une seule couleur, même triste, mais encore douce, que </VERS>
<VERS>vous puissiez, ô yeux caméléons, échos pour le regard et l'âme, vaguement, hélas </VERS>
<VERS>! nous répéter? Yeux caméléons de l'Insomnie de nos jeunesses, vous êtes à </VERS>
<VERS>présent comme les autres yeux inanimés que nous contemplons dans la vie, cette </VERS>
<VERS>longue veille de jour qui met si longtemps à finir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute, il fallait qu'il en fût ainsi et je le savais...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'est-ce pas la destinée?... Mais alors, ô yeux caméléons, pourquoi ne pas </VERS>
<VERS>fermer les nôtres, quand vous avez cessé de briller dans nos tristes nuits? </VERS>
<VERS>Pourquoi ne pas nous endormir du sommeil qui n'a pas de rêves, -pas même le </VERS>
<VERS>rêve du rêve, le rêve des reflets évanouis? Pourquoi enfin viens-tu chaque </VERS>
<VERS>nuit, ô Insomnie! comme le spectre d'Ophélie noyée, portant dans tes cheveux </VERS>
<VERS>mêlés les brins de paille du lit sur lequel nous veillons dans l'angoisse, </VERS>
<VERS>t'asseoir sur nos pieds en nous regardant, ô Magnétiseuse de Folie! et nous </VERS>
<VERS>tuer si lentement avec tes yeux pâles -qui furent les yeux caméléons?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sonnet. (1854)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette fuite du Temps qui tombe en poussière derrière nous quand il est </VERS>
<VERS>passé, il est un jour, il est une heure que Dieu marque du plus pourpré de ses </VERS>
<VERS>rayons sur le front des femmes qui sont belles, et dont la lumière reste, fixe </VERS>
<VERS>et brillante, dans notre pensée, comme l'astre polaire des plus chers souvenirs </VERS>
<VERS>de nos coeurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heure solennelle dans la Vie! Quand la Beauté, comme un arbre divin, montant </VERS>
<VERS>toujours dans la splendeur de son feuillage, touche enfin son zénith et semble </VERS>
<VERS>entr'ouvrir le ciel même, -heure solennelle et sacrée! Le nom que vous portez </VERS>
<VERS>est pourtant bien terrible dans la langue de celles qui n'ont pas le calme </VERS>
<VERS>olympien de la Beauté consciente et suprême:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous vous appelez Trente-Six Ans, heure magnifique de la Vie! Orbe fulgurant de </VERS>
<VERS>la roue, un instant arrêtée! Minute d'immortalité! Plein de la mer pour la </VERS>
<VERS>Beauté, mais seulement quand la Beauté, comme l'Océan, est immense!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! laissez-moi vous contempler sur un front digne de vous porter, heure si </VERS>
<VERS>longtemps attendue! heure de gloire de la Beauté accomplie! Laissez-moi </VERS>
<VERS>ramasser, pour les jours où vous ne serez plus, les rayons fulminants de votre </VERS>
<VERS>auréole, astre de Beauté au zénith, mais sans zénith dans mon âme, inextinguible </VERS>
<VERS>soleil qui monterez toujours!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Arabesques D'Un Tapis. (1854)
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quatre mains prirent un fragment de tapis, -d'un tapis inachevé, -tombé depuis </VERS>
<VERS>bien longtemps de deux autres mains mortes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et nous vîmes alors se déployer les Arabesques de ce tapis, s'entrelaçant, se </VERS>
<VERS>redoublant sur un fond sombre, fusée de laines aux couleurs mêlées comme la </VERS>
<VERS>crinière d'un cheval qui court contre le vent, semis de constellations </VERS>
<VERS>incompréhensibles qu'une aiguille rêveuse jusqu'à la folie avait sablées sur un </VERS>
<VERS>ciel qui n'existait plus, tant il était noir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La ligne mystérieuse et fantasque courait, se tordait, s'allongeait, se carrait, </VERS>
<VERS>et prenait toutes les formes d'une géométrie impossible; et cela nous faisait </VERS>
<VERS>plus rêver, nous les monteurs de l'hippogriffe, que les plus belles formes de la </VERS>
<VERS>nature, les types les plus purs et les plus magnifiquement complets.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La pensée attirée, fascinée, courait sur ces Arabesques comme la flamme court </VERS>
<VERS>sur de la poudre; mais c'était en vain! Elle n'y retrouvait pas à dévorer une </VERS>
<VERS>seule des pensées qui y avaient couru sous l'aiguille distraite ou préoccupée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et cela faisait de ces Arabesques, inachevées par ces deux mains mortes, quelque </VERS>
<VERS>chose de plus triste que leur horrible fond noir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Bottines Bleues. (1855)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si j'avais à tuer un ennemi, je voudrais forger moi-même mon glaive. Je le </VERS>
<VERS>ferais bizarre comme un criss Malais et dentelé comme une scie; arabesque </VERS>
<VERS>d'acier, tordue par la fantaisie d'un démon! Et dans l'originalité de chaque </VERS>
<VERS>blessure ouverte par ce glaive inouï et comme fou, je rêverais une invention de </VERS>
<VERS>douleur qui pâmerait de volupté ma vengeance!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
A... (Inédit)
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette savante cité qui passe pour l'Oxford de la France, il est une autre </VERS>
<VERS>miss Milbank (une Milbank sans la vertu toutefois), qui n'épousa pas de Byron, </VERS>
<VERS>mais un professeur de bazoche, et qui, à défaut d'un noble et poétique époux, </VERS>
<VERS>torture bêtement les coeurs qui l'aiment. Sans nom, sans jeunesse, sans beauté, </VERS>
<VERS>cet atroce bas-bleu a pourtant rencontré -ô hasard! -des poètes qui avaient la </VERS>
<VERS>berlue et qui ont cru -les niais! -que comme le Dieu du jour, elle portait </VERS>
<VERS>des bottines bleues de la  couleur de l'Empyrée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce fut l'erreur d'un moment et l'illusion d'une bluette. Les fantastiques </VERS>
<VERS>bottines d'azur ne ressemblaient point à des brodequins de Déesse. Ce n'était </VERS>
<VERS>pas le cothurne céruléen qui luit aux sveltes jambes de Diane, emprisonnant ses </VERS>
<VERS>chevilles d'opale dans un cercle fermé de sombres saphirs. Ce n'étaient pas non </VERS>
<VERS>plus les aigues-marines d'Amphitrite, rattachant la sandale de nacre au-dessus </VERS>
<VERS>de ce pied divin qui courbe le front des flots domptés, tout en reposant </VERS>
<VERS>tranquillement sur d'orageux tapis d'écumes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non! ce n'était pas cela, ô Volupté! -ô Chasteté, ce n'était pas cela! Vous </VERS>
<VERS>pouviez garder vos caresses. Nous avions attaché avec des agrafes d'un or trop </VERS>
<VERS>pur à des pieds d'une argile grossière des bandelettes idéales et stupides, </VERS>
<VERS>faites, hélas! avec cette étoffe outremer et outre-tout des plus beaux rêves! </VERS>
<VERS>Nous n'étions que de sots rêveurs. Ces bandelettes de la couleur des firmaments </VERS>
<VERS>que nous avions entre-croisées de nos mains d'esclaves, -mais du moins </VERS>
<VERS>d'esclaves de nous-mêmes et de nos propres illusions, -ces bottines de la </VERS>
<VERS>nuance des plus mystérieuses étoiles que nous avions lacées pour les voir </VERS>
<VERS>étinceler au galbe d'une jambe splendide, n'étaient que de vulgaires chausses </VERS>
<VERS>bleues, montant sous des jarretières lilas plus vulgaires encore, lesquelles </VERS>
<VERS>s'allongeant, -s'allongeant comme un monstrueux caleçon indigo, -faisaient </VERS>
<VERS>ressembler celle qui les portait à une grotesque Vénus Égyptienne dans sa gaine </VERS>
<VERS>de marbre lapis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et comme étouffée dans le tricot de cet étui baroque, elle était bleue jusqu'à </VERS>
<VERS>la face! Front, bouche et joues avaient perdu les teintes éclatantes et </VERS>
<VERS>vermeilles qui sont la gloire de la Vie, le pain et le vin de l'Amour, la </VERS>
<VERS>couronne blanche et rouge de l'humaine Beauté. Sur ces traits obscurcis </VERS>
<VERS>s'étendait lourdement l'affreuse couleur des pédantes. On eût dit qu'en toute sa </VERS>
<VERS>personne, il n'y avait plus qu'une seule place qui ne fût de ce bleu ridicule et </VERS>
<VERS>hideux. Et c'était la place de son coeur, -de son coeur noir comme un ulcère, </VERS>
<VERS>-de son coeur qui n'avait jamais été assez vivant pour porter, même un jour, </VERS>
<VERS>l'éphémère bleu d'une meurtrissure!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais le bas-bleu, fier de son azur, l'étalait avec l'orgueil d'une Muse. Elle </VERS>
<VERS>était de race pédantesque. Son sang bleu -comme disent les Espagnols en parlant </VERS>
<VERS>de la pureté Gothe -n'était guères que de l'encre, -mais de l'encre double et </VERS>
<VERS>bien faite, de celle-là qu'on appelle la petite vertu. Son père, qui passait </VERS>
<VERS>pour savant dans sa petite ville de province, l'avait (disait-on) fouaillée dans </VERS>
<VERS>son enfance pour trouver du goût à Hegel et lire Kant dans son jargon barbare. À </VERS>
<VERS>force de coups sagement distribués, elle était devenue philosophe. Elle mâchait </VERS>
<VERS>l'impiété et les idées allemandes comme les Javanaises le bétel. Les professeurs </VERS>
<VERS>d'Université, qui faisaient leur roue de dindon, dans leur jupon noir, autour </VERS>
<VERS>d'elle; tous les cuistres de l'endroit, à qui elle aimait à démontrer genou à </VERS>
<VERS>genou l'unité de substance, disaient que c'était une tête forte et, comme à la </VERS>
<VERS>Papesse Jeanne de leur incrédulité, lui auraient baisé, en guise de mule, ses </VERS>
<VERS>bottines bleues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et ce n'était pas tout. Elle se croyait une Artiste! Il est vrai qu'elle aimait </VERS>
<VERS>les bateleurs et qu'elle avait pour les chanteurs d'opéra (plus ou moins </VERS>
<VERS>comique) le goût obscène qu'avaient les Romaines pour les joueurs de flûte, dans </VERS>
<VERS>le temps où cette jeune louve de Messaline avait remplacé au glorieux chenil du </VERS>
<VERS>Capitole la louve décrépite de Romulus. Pourtant nous n'exagérons pas: ce </VERS>
<VERS>n'était point une Messaline. Les goûts relevés et ardents des corruptions fortes </VERS>
<VERS>étaient, dans son âme, trop affadis par le verbiage des prétentions à l'esprit </VERS>
<VERS>et la vanité littéraire pour qu'elle pût mériter jamais l'immense outrage d'un </VERS>
<VERS>pareil nom. Son pied, fait pour le chausson bleu, ne pouvait profaner la pourpre </VERS>
<VERS>écarlate des Impératrices, et ses vices n'étaient que bourgeois. Ils n'avaient </VERS>
<VERS>ni splendeur fauve ni profondeur noire. Passions mêlées qui, en se mêlant, </VERS>
<VERS>avortaient! On y reconnaissait la lâcheté qui se cache et la bêtise qui se </VERS>
<VERS>trahit. Machiavel l'aurait méprisée. Il n'y avait pas plus en elle de Lucrèce </VERS>
<VERS>Borgia que de l'autre Lucrèce. Type plus commun et moins osé, mi-parti </VERS>
<VERS>d'hypocrisie et d'impudence, sur le fond duquel s'épanouissait souvent une </VERS>
<VERS>madame Honesta, panachant tout à coup une Philaminte compromise, laquelle, après </VERS>
<VERS>les ronds de jambe et les ronds de phrase accoutumés, faisait chastement </VERS>
<VERS>retomber une robe prude jusque sur le bout, -l'irréprochable petit bout de ses </VERS>
<VERS>bottines bleues!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, au milieu des pédants qui l'encensaient de leur fumée, il se rencontra </VERS>
<VERS>un grand coeur qui eut l'audace de l'aimer comme si elle en valait la peine. </VERS>
<VERS>C'était un de ces Esprits immortels qui doivent éternellement reproduire </VERS>
<VERS>l'histoire de ces Anges de lumière (trop lumineux peut-être pour ne pas aimer </VERS>
<VERS>beaucoup l'ombre), et qu'on vit aux premiers jours de l'univers quitter le ciel </VERS>
<VERS>pour les filles des hommes. Oui! c'était un de ces êtres saintement purs et si </VERS>
<VERS>élevés qu'ils ne peuvent jamais aimer qu'au-dessous d'eux dans la vie. Eh! </VERS>
<VERS>comment l'aurait-elle compris?... N'avait-il pas en lui tout ce qui ajoute au </VERS>
<VERS>bandeau de l'Amour et au bandeau de la Fortune?... Il possédait la puissance du </VERS>
<VERS>Rêve et il était d'une si noble nature qu'il en paraissait lui-même un. Poète </VERS>
<VERS>dont la poésie ne tenait pas seulement dans la pensée, il était un de ces </VERS>
<VERS>Pygmalions qui se tailleraient des Galatées dans la pierre, l'argile et la </VERS>
<VERS>fange, et feraient passer leur génie dans les plus viles matières, mais n'y </VERS>
<VERS>peuvent faire passer leur âme. En cela plus malheureux que le sculpteur antique, </VERS>
<VERS>-car les Galatées qu'ils élèvent sur le piédestal de leur coeur n'en descendent </VERS>
<VERS>que quand le piédestal est écrasé par la statue!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais elles en tombent alors... Et elle en tomba!... Il vînt un moment où ce </VERS>
<VERS>chef-d'oeuvre d'un coeur insensé s'écroula sur le coeur qui avait été son pavois, </VERS>
<VERS>-son pavois brûlant et son piédestal idolâtre! Brute et imbécille bloc humain </VERS>
<VERS>sur lequel l'Amour et la Poésie avaient moulé le masque radieux de Junon </VERS>
<VERS>l'Olympienne! elle tomba du coeur qui l'avait portée et qu'elle avait fini par </VERS>
<VERS>briser sous son poids inerte... Ah! ce fut un jour de douleur, mais ce fut aussi </VERS>
<VERS>un jour de délivrance, quand cette beauté sculptée par nous, cette chimère née </VERS>
<VERS>de nos caresses, ce bas-bleu dont nous avions fait une fière Déesse de marbre </VERS>
<VERS>turquin, tout un éblouissement d'azur, comme le Ciel, l'Océan, les Espaces, ne </VERS>
<VERS>fut plus devant nous que ce qu'elle était, -un bas-bleu descendu et mis de </VERS>
<VERS>plain-pied sur la terre, un être déformé par de trop viriles ambitions, une </VERS>
<VERS>femme déchue à qui il fallait couper la chevelure comme aux rois qui ne sont </VERS>
<VERS>plus dignes de régner, mais à qui nous nous contentâmes d'arracher en riant ses </VERS>
<VERS>bottines bleues!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et ce jour-là, la Justice reconnaissante baisa au Mépris sa main vengeresse; </VERS>
<VERS>car la foudre sous laquelle était tombée cette Titane de nos inventions n'avait </VERS>
<VERS>été que le dard grêle et tremblant d'un Mépris pâle, la désillusion amère du </VERS>
<VERS>coeur qu'elle avait abusé. Celui qui l'avait tant aimée vit alors avec une froide </VERS>
<VERS>et silencieuse angoisse que ce qu'il prenait pour un rubis bleu, un pur saphir, </VERS>
<VERS>la plus rare gemme qui ait jamais bercé la lumière dans son doux berceau lazuli, </VERS>
<VERS>et ce qu'il avait adoré comme les Arabes adorent leur Pierre Noire, n'était </VERS>
<VERS>-comme le saphir -qu'un peu de terre glaise, non plus colorée par le fer, </VERS>
<VERS>mais par un peintre bien plus puissant que le fer: la tendresse. Hélas! au </VERS>
<VERS>temps qu'il buvait par les yeux l'enivrement et la cécité dans la coupe </VERS>
<VERS>flamboyante de ce diamant azuré dont il se croyait le Rundjet-Singh, jaloux et </VERS>
<VERS>superbe, s'il avait vainement désiré sabler -comme la Buveuse de perles antique </VERS>
<VERS>-d'une seule gorgée toute sa richesse pour savoir comment on meurt de l'orgueil </VERS>
<VERS>de la possession ou plutôt de sa volupté, il lui restait du moins encore la </VERS>
<VERS>puissance de donner à ses ressentiments cette jouissance de Cléopâtre, en </VERS>
<VERS>dissolvant la pierre fausse qui l'avait trompé dans le vinaigre de quelque </VERS>
<VERS>vengeance, -ce vinaigre parfois plus doux aux lèvres desséchées des hommes que </VERS>
<VERS>tous les parfums des sorbets! Il aurait pu... mais il ne voulut pas. Il lui </VERS>
<VERS>répugna de faire de son coeur saignant un écrin de pourpre tiède pour la pierre </VERS>
<VERS>qui l'avait déchiré... d'être le tombeau vivant d'une illusion morte... </VERS>
<VERS>maintenant détestée. Dans son altière miséricorde, il se détourna de toute cette </VERS>
<VERS>poussière que, -comme le soleil, -il avait irisée en la regardant, et c'est </VERS>
<VERS>ainsi qu'il fut vengé! Il reprit son regard à cette femme et le dessouilla </VERS>
<VERS>d'elle en le reportant dans l'azur plus pur et le calme du ciel, et voilà comme </VERS>
<VERS>de cette perle fondue, il ne resta plus que l'huître... et deux ignobles </VERS>
<VERS>bas-bleus de Cathos, des deux rayonnantes bottines bleues!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais moi, qui n'avais pas le même dédain... ou la même grandeur; moi qui, comme </VERS>
<VERS>Achille, avais à venger bien plus que la mort de Patrocle, mais sa douleur et </VERS>
<VERS>son injure, je le laissai, ce noble Esprit, monter dans le calme, la sérénité, </VERS>
<VERS>le silence d'une âme apaisée, comme un Aigle emportant la flèche et perdant son </VERS>
<VERS>sang dans la nue, -certain de guérir au sein de l'éther! Je le laissai -en </VERS>
<VERS>l'admirant -se réfugier dans la hauteur de sa pensée. Mais je me jurai d'être </VERS>
<VERS>son Justicier, à lui le Méconnu, et le bourreau de cette Vanité sans coeur, qui </VERS>
<VERS>n'avait rien compris au véritable amour d'un homme! Seulement trop intelligent </VERS>
<VERS>pour être atroce, je sentis bien que je devais rapetisser mon rôle de bourreau </VERS>
<VERS>et mettre le supplice de taille avec elle. Si, au Moyen-Age, on appliquait une </VERS>
<VERS>croix brûlante sur les fronts condamnés, je n'avais point à prostituer le luxe </VERS>
<VERS>cruel d'une croix d'acier à ce front sottement philosophe. Quelques gouttes </VERS>
<VERS>d'encre -de cette encre qu'elle avait aimée -suffisaient pour couvrir ce front </VERS>
<VERS>d'un ridicule ineffaçable, et joyeusement je l'en tatouai! Je l'en tatouai en </VERS>
<VERS>attendant le moment vengeur et qui viendra bientôt, où laide, vieille, </VERS>
<VERS>abandonnée, cette Escarbagnas roturière de la Pédanterie, sur la tête de qui </VERS>
<VERS>l'amour d'un Poète aurait déployé un pavillon semé d'étoiles, -un tabernacle </VERS>
<VERS>d'intimité pour sa vieillesse, -ne sentira plus dans sa vanité humiliée et </VERS>
<VERS>solitaire, que les morsures envenimées de ces brodequins de force dont l'idée </VERS>
<VERS>la faisait blêmir de terreur quand nous en parlions devant elle, et qui </VERS>
<VERS>s'appellent: les Bottines bleues!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Trois Tasses De Thé.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais seul. -Elle était au bal, hier soir, dans sa robe couleur de la lune. </VERS>
<VERS>Coeur fidèle, j'en suis sûr, dans son jupon changeant! Et je pensais au jupon </VERS>
<VERS>d'opale, en regardant l'or pâle du thé qui, léger et brûlant, tombait dans ma </VERS>
<VERS>tasse, -brûlant et léger, comme un premier amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et c'était de l'ambre et non de l'or, tant cet or liquide était pâle, et voilà </VERS>
<VERS>pourquoi, visionnaire d'amour, j'y voyais flotter un reflet de la jupe aux </VERS>
<VERS>teintes incertaines, lorsque bientôt il se fonça, le clair breuvage, et, plus </VERS>
<VERS>brûlant, passa de l'or pur au rouge éclatant dans le Sèvres diaphane, -rouge </VERS>
<VERS>comme le sang d'un homme qui n'en est plus aux premières gouttes et qui verse le </VERS>
<VERS>milieu de sa veine dans la blessure d'un second amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce fut à la troisième fois qu'il se fonça plus âprement encore, ruissela </VERS>
<VERS>plus lentement dans le calice de porcelaine, -épais, noir et fumant comme le </VERS>
<VERS>sang mortel de ce taureau qu'on fît boire, dit-on, pour le tuer, au Roi Cambyse. </VERS>
<VERS>Alors, plus d'or! plus de lumière! plus de vermillon! mais la pourpre sombre, </VERS>
<VERS>profonde et amère, -la veine vidée jusqu'au fond, toute la vie! toute l'âme! </VERS>
<VERS>tout le coeur brûlé dans sa flamme la plus intense, -dans l'inextinguible </VERS>
<VERS>brasier d'un dernier amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et le croiras-tu?... Oui! tu le croiras. Cette sombre couleur -si loin, si </VERS>
<VERS>loin des teintes pâles du satin miroitant et lutinant de la jupe d'opale, </VERS>
<VERS>-était celle-là pourtant qui me rappelait le plus la chaste robe de l'ange vêtu </VERS>
<VERS>de rayons qui a pris ma vie sur ses deux ailes et l'a emportée dans son ciel!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Laocoon. (1857)
</TITRE>
<AUTRE>
À G.-S. Trebutien
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Grand-Prêtre était debout, fort et majestueux comme un rouvre, et ses deux </VERS>
<VERS>fils aux chevelures d'hyacinthe, à trois pas de lui, auprès de l'autel... La </VERS>
<VERS>lumière bleue, safranée d'or, qui inonde tout l'Olympe quand les Dieux sont en </VERS>
<VERS>fête, transperçait d'azur la coupole du ciel, et la mer, plus bleue à son tour </VERS>
<VERS>sous ce bleu doré des sommets de l'Olympe, étincelait au loin, -arc de cercle </VERS>
<VERS>immense, -dans une sérénité qui, ce jour-là, semblait immortelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, tout à coup, sans bruit, sans frémissement, sur la coupe d'huile de </VERS>
<VERS>cette mer sommeillante, sans qu'un seul flot se gonfle et saute, comme saute le </VERS>
<VERS>saphir du chaton de la bague où il brillait, sans un seul flocon d'écume qui </VERS>
<VERS>tache cette vaste profusion d'azur et, par un trouble, annonce leur présence,</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Deux serpents, d'un bleu aussi doux que celui de la mer et se confondant avec </VERS>
<VERS>elle, glissèrent, souples, charmants, reployés comme deux bandelettes oubliées </VERS>
<VERS>et tombées du front d'Amphitrite, et moelleusement roulèrent comme cette mer qui </VERS>
<VERS>baisait si amoureusement son rivage!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Les vagues montent jusqu'à l'autel », pensa le Grand-Prêtre, presque </VERS>
<VERS>enorgueilli de cette faveur de Neptune, -et les deux vagues vivantes l'avaient </VERS>
<VERS>déjà pris dans leurs replis terribles, et elles l'étouffaient comme jamais </VERS>
<VERS>vaisseau ne fut étouffé par les flots irrésistibles, -sur les mers!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il lutta, ce rouvre, mais ce fut en vain! Les serpents, les traîtres serpents </VERS>
<VERS>aux écailles lapis, avaient redoublé leurs anneaux autour de ce torse immobile, </VERS>
<VERS>dont les bras meurtrissaient les flancs sous la chaîne affreuse qui les </VERS>
<VERS>étreignait, et c'est de là que, s'élançant vers les deux enfants accourus pour </VERS>
<VERS>sauver leur père, ils avaient piqué l'un jusqu'au coeur et dévoré l'autre aux </VERS>
<VERS>sources inférieures de la vie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et repus de ce sang jeune et fort qu'ils avaient bu d'un coup, tachés de ce </VERS>
<VERS>sang, devenus violets de bleus qu'ils étaient, dans cette pourpre, ils avaient </VERS>
<VERS>ramené leurs longs cous, hideusement gracieux, vers le front livide du Grand-</VERS>
<VERS>Prêtre, et de leur spirale lui avaient fait une épouvantable couronne, lui </VERS>
<VERS>versant dans chaque tempe, ces messagers des Dieux, comme on verse le nectar aux </VERS>
<VERS>hommes, tout ce qu'ils avaient de venin, de férocité et de morsure!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et la tête livide noircissait, et le venin toujours versé de ces reptiles </VERS>
<VERS>divinement monstrueux était moins cruel pour ce père que le sang dégorgé de ses </VERS>
<VERS>fils qui se mêlait au sien et qui empoisonnait mieux son agonie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Laocoon! Laocoon! nous te connaissons... Nous avons assez frémi devant ton </VERS>
<VERS>bronze muet qui crie. Nous te connaissons, Laocoon! N'es-tu pas encore plus </VERS>
<VERS>terriblement sculpté dans notre propre chair que dans l'airain des plus forts </VERS>
<VERS>sculpteurs? Ne sommes-nous donc pas tous des Laocoons dans la vie?... N'avons-</VERS>
<VERS>nous pas tous nos serpents sortant de la mer bleue, et nous saisissant, -comme </VERS>
<VERS>toi, Laocoon! -au moment d'un beau sacrifice, au pied joyeux de quelque autel </VERS>
<VERS>?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nos fils, à nous, Laocoon! ce sont nos pensées, nos espérances, nos rêves, nos </VERS>
<VERS>amours, devenus avant nous les victimes de la destinée, la pâture de ces </VERS>
<VERS>serpents maudits qu'on n'aperçoit se glisser dans la vie que quand ils se </VERS>
<VERS>glissent dans nos coeurs et qu'il n'est plus temps de leur échapper!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et à nous aussi, comme à toi, Laocoon, le sang de nos rêves immolés semble plus </VERS>
<VERS>cruel et plus envenimé que tous les autres poisons qu'on fait couler dans nos </VERS>
<VERS>blessures! Nous sommes tous pères de quelque chose qu'il faut voir, devant </VERS>
<VERS>nous, mourir! Mais, ô le supplicié des Dieux! ne te plains plus de ton </VERS>
<VERS>supplice. Nos serpents sont plus obstinés que les tiens. Du moins, toi mort, les </VERS>
<VERS>tiens te laissèrent, Laocoon! On les vit se détacher de toi et retourner dans </VERS>
<VERS>la mer bleue. Ils s'y dessouillèrent de leur crime dans la lumière liquide de </VERS>
<VERS>ses flots. Mais les nôtres ont moins de fierté et un acharnement plus bas... Ils </VERS>
<VERS>ne retournent pas à l'abîme d'où ils sont sortis. Ils restent, hélas! sur nos </VERS>
<VERS>dépouilles, -couronnes de souillures éternelles sur nos fronts morts que le </VERS>
<VERS>monde imbécille croit vivants, parce que ces horribles serpents s'y agitent </VERS>
<VERS>encore et font une simagrée de vie avec ce qui Fut la suprême douleur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
