<RECUEIL ponct = "TRUE" prose = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Amaïdée
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Jules Barbey d'Aurevilly
</AUTEUR>
<DATE>
1889
</DATE>

<POEME>
<AUTRE>
I.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, le poète Somegod était assis à sa porte, sur la pierre qu'il avait </VERS>
<VERS>roulée près du seuil. Le soleil, comme un guerrier antique dont on verrait </VERS>
<VERS>briller l'armure d'or à travers sa tente, le soleil lançait plus d'un oblique </VERS>
<VERS>rayon de son pavillon de carmin avant de se coucher dans l'Océan semé d'îles, ce </VERS>
<VERS>magnifique lit de repos que Dieu fit pour lui d'un élément, et étendit au bout </VERS>
<VERS>du ciel comme une gigantesque peau de tigre à l'usage de ses flancs lassés. Les </VERS>
<VERS>laboureurs dételaient aux portes des fermes ; de jeunes hommes, bruns et beaux </VERS>
<VERS>comme des Actéons, poussaient les chevaux aux abreuvoirs. Les campagnes, </VERS>
<VERS>couvertes de blés jaunissants et de haies fleuries, tiédissaient des dernières </VERS>
<VERS>lueurs, et des derniers murmures de chaque buisson lointain, de chaque bleuâtre </VERS>
<VERS>colline, montait un chant d'oiseau ou de voix humaine dont le vent apportait et </VERS>
<VERS>mêlait les débris avec la fleur des châtaigniers et la feuille roussie et </VERS>
<VERS>détachée du chêne. La vie de l'homme redoublait ainsi la vie profonde du </VERS>
<VERS>paysage. Au pied de la falaise, où la Nature. avait creusé un havre pour les </VERS>
<VERS>vaisseaux en détresse, les pêcheurs traînaient leur barque sur la grève, le dos </VERS>
<VERS>tourné à l'Occident splendide qu'ils n'interrogeaient pas pour le lendemain. La </VERS>
<VERS>dernière voile, blondie par le soleil couchant, que l'on eût pu suivre à </VERS>
<VERS>l'horizon, venait de disparaître, comme un cap enfin surmonté, derrière une </VERS>
<VERS>vague luisante et indéfinie, et la mer rêveuse restait là, le sein sans soupir </VERS>
<VERS>et tout nud, comme une femme qui a détaché sa ceinture et rejeté son bouquet </VERS>
<VERS>pour dormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques mouettes s'abritaient au toit de la maison du poète Somegod, bâtie sur </VERS>
<VERS>la pente de la falaise. Pauvre maison, dont le ciment tenait à peine et le toit </VERS>
<VERS>pendait à moitié, maison qui n'était qu'un abri au poète comme à la mouette </VERS>
<VERS>sauvage. « Aux hommes mortels  disait Somegod  et aux oiseaux qui passent, faut-</VERS>
<VERS>il donc plus que des abris ? » Le toit fragile branlait aux aspérités du roc </VERS>
<VERS>éternel : ainsi l'espérance en l'âme immortelle, cette frêle richesse des </VERS>
<VERS>justes, a parfois pour base la vertu. Hélas ! si fragile qu'il fût, bien des </VERS>
<VERS>générations de mouettes y remplaceraient celles qui, lasses du vol et de la mer, </VERS>
<VERS>y venaient sécher leurs ailes trempées, et cette chose rare et grande, et qui </VERS>
<VERS>dure peu, un Poète, aurait bien après Somegod le temps d'y revenir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une vigne, que l'air marin avait frappée d'aridité, tordue aux contours de la </VERS>
<VERS>porte de Somegod, semblait une de ces couronnes que l'on appendait au seuil des </VERS>
<VERS>Temples anciens et qui s'y était flétrie, comme un don méprisé par les Dieux. </VERS>
<VERS>Somegod était assis au pied. L'âpre souffle qui s'élevait de l'Océan avec les </VERS>
<VERS>vapeurs des brisants agitait ses noirs cheveux sur son front, en même temps si </VERS>
<VERS>doux et si farouche, comme la double nature de tous ces faons blessés et qui </VERS>
<VERS>fuient emportant le roseau empenné dans les bois.  Mais souvent, après ce vent </VERS>
<VERS>mordant et froid, ce vent habituel des rivages, des terres cultivées et des </VERS>
<VERS>collines parfumées qui s'étendaient à la gauche de la falaise, une haleine plus </VERS>
<VERS>douce lui venait, comme si la Nature se fût repentie, comme si, apaisée par de </VERS>
<VERS>l'amour, elle avait eu peur de toucher trop fort son délicat et bel Alcibiade, </VERS>
<VERS>qui n'avait pas, comme l'autre, jeté sa flûte dans les fontaines, mais qui </VERS>
<VERS>l'avait gardée pour elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, il était venu des villes  on ne savait d'où  et il s'était retiré sous </VERS>
<VERS>ce chaume désert et depuis longtemps abandonné, comme un oiseau de plus au </VERS>
<VERS>milieu de tous ceux qui posaient leurs pieds sur cette falaise où il avait </VERS>
<VERS>trouvé son nid,  nid sans oeufs et sans douce couvée ; car, plus sauvage que les </VERS>
<VERS>aigles eux-mêmes, Somegod n'avait pas de compagne qui lui peuplât sa solitude. </VERS>
<VERS>Si quelque jeune fille des pêcheurs, quelque belle et hardie créature, libre </VERS>
<VERS>comme l'air vif de la montagne, bondissante et pure comme la mer, blonde comme </VERS>
<VERS>les grèves environnantes, passait près de lui aux pentes de la falaise, aux </VERS>
<VERS>sinuosités de la baie, Somegod ne relevait pas la tête. Il s'en allait lentement </VERS>
<VERS>et sans but, courbé déjà comme un homme plein de jours et d'expérience. On </VERS>
<VERS>aurait dit que la jeunesse lui avait été donnée en vain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les hommes cherchent la solitude, quand on les voit se rejeter au sein </VERS>
<VERS>quitté de la Nature, on les juge d'abord malheureux. Peut-être ce jugement </VERS>
<VERS>n'est-il pas trop stupide pour le monde ; car jamais la Nature n'est plus belle </VERS>
<VERS>que quand nous avons le coeur brisé. Mais le mystère, l'éternel mystère, c'est la </VERS>
<VERS>Douleur, cet ange à l'épée flamboyante, qui nous pousse du monde au désert et de </VERS>
<VERS>la vie à la Nature, et qui s'assied à l'entrée de notre âme pour nous empêcher </VERS>
<VERS>d'y rentrer si nous ne voulons périr ! C'est cette douleur que les hommes n'ont </VERS>
<VERS>pas vue qu'à la face, et c'est le nom de cette douleur que les hommes ignoraient </VERS>
<VERS>en Somegod.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, Somegod avait souffert, sans doute, mais tant de choses font souffrir </VERS>
<VERS>dans la vie qu'on n'aurait osé dire de quoi cette âme avait été atteinte. Ah ! </VERS>
<VERS>la tunique restait en plis gracieux sur cette poitrine et en gardait bien le </VERS>
<VERS>secret. D'ailleurs, que ce soit pour l'empire, l'amour ou la gloire, que nous </VERS>
<VERS>tarissons nos âmes en soupirs, ils résonnent la même harmonie,  ce ne sont tous </VERS>
<VERS>que des soupirs, et Dieu seul ne les confond pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que ce fût orgueil, oubli, force ou faiblesse, Somegod avait dompté les </VERS>
<VERS>pensées de sa première jeunesse. Les passions trompées ou invaincues ne se </VERS>
<VERS>trahissaient pas à ses lèvres dans ces languissants sourires qui ne sont plus </VERS>
<VERS>même amers, tant ils disent bien la vie, tant on est allé au fond des choses ! </VERS>
<VERS>Nulle flamme âcre et coupable ne brillait dans ses longs yeux noirs, qui </VERS>
<VERS>n'étaient sombres qu'à force de profondeur, et que jamais la Volupté et le </VERS>
<VERS>Doute, ces deux énervations terribles, ne lui faisaient voiler à demi entre ses </VERS>
<VERS>paupières rapprochées, regard de femme, de serpent et de mourant tout ensemble, </VERS>
<VERS>et que vous aviez, ô Byron ! L'habituelle tristesse de son visage n'était pas </VERS>
<VERS>une tristesse humaine. Elle n'était humaine qu'en tant qu'elle était tristesse ; </VERS>
<VERS>car les plus grandes sont encore de nous !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À quoi rêvait-il, le Poète, ce soir-là, assis sur son granit triangulaire, </VERS>
<VERS>informe trépied pour la Muse, tout ce qui reste à cette grande exilée du monde </VERS>
<VERS>de son vieux culte de Déesse : une pierre rongée de chryste marine et de mousse, </VERS>
<VERS>au bord de l'Océan et au fond des bois,  et de loin en loin quelques poitrines </VERS>
<VERS>?... Pourquoi Somegod, à cette heure sacrée, n'avait-il pas sa harpe entre ses </VERS>
<VERS>genoux nerveux, ne fût-ce que pour y appuyer sa tête inclinée et écouter le vent </VERS>
<VERS>du ciel et de l'onde soupirer, en passant à travers les cordes ébranlées, </VERS>
<VERS>l'agonie du jour ? Ah ! c'est qu'une harpe manquait à Somegod, qu'elle manque à </VERS>
<VERS>tous, et qu'elle n'est qu'un gracieux symbole. Les Poètes passent dans la vie </VERS>
<VERS>les mains oisives, ne sachant les poser que sur leurs coeurs ou à leurs fronts, </VERS>
<VERS>d'où ils tirent seulement quelques douces paroles que parfois la Justice de Dieu </VERS>
<VERS>fait immortelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non ! le Poète ne rêvait pas à cette heure. Il parlait, et ce n'était plus par </VERS>
<VERS>mots entrecoupés comme il lui en échappait souvent dans le silence quand, ivre </VERS>
<VERS>de la Nature et de la Pensée, il versait des pleurs sur les sables qu'il foulait </VERS>
<VERS>en chancelant, et qu'il répandait son âme à ses pieds comme une femme, folle de </VERS>
<VERS>volupté ou de douleur, y répandrait sa chevelure. Les paroles qu'il disait, il </VERS>
<VERS>ne s'en soulageait pas. Elles n'étaient point de ces grandes irruptions de l'âme </VERS>
<VERS>infinie dans l'espace immense, domaine dont, comme les Dieux d'Homère, en trois </VERS>
<VERS>pas elle a fait le tour. Ces paroles étaient bonnes et hospitalières, pleines de </VERS>
<VERS>sincérité et d'affection ; il les adressait à un homme encore dans la fleur de </VERS>
<VERS>la vie, quand vingt-cinq ans la font pencher un peu sous le trop mûr </VERS>
<VERS>épanouissement.  Celui-ci était debout, une main étendue sur les anfractuosités </VERS>
<VERS>du rocher contre lequel il était appuyé et qu'il dominait de tout le buste, </VERS>
<VERS>buste mince et pliant comme celui d'une femme, enveloppe presque immatérielle </VERS>
<VERS>des passions qui semblaient l'avoir consumé. Il tenait d'une main un bâton de </VERS>
<VERS>voyage semblable à celui que les mendiants, les seuls pèlerins de notre âge, ont </VERS>
<VERS>l'habitude de porter, et dont il tourmentait rêveusement le sol.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Te voilà donc, Altaï !  lui disait Somegod.  C'est bien toi ! Un peu plus </VERS>
<VERS>avancé dans la vie, après deux ans que nous ne nous sommes revus, après les </VERS>
<VERS>siècles de ces quelques jours ! Te voilà revenu à Somegod, te voilà cherchant le </VERS>
<VERS>Poète et sa solitude. Va ! je ne t'avais point oublié. Tu n'es point de ceux </VERS>
<VERS>qu'on oublie. Quand, il y a trois heures, tu descendais la plus lointaine de ces </VERS>
<VERS>collines que le soleil couvrait de ses ruissellements d'or, je t'ai reconnu, ô </VERS>
<VERS>Altaï ! Je t'ai bien reconnu à ta démarche, à la manière dont tu portais la </VERS>
<VERS>tête, à la fierté calme et jamais démentie de tes mouvements. Je me suis dit : « </VERS>
<VERS>C'est Altaï qui descend là-bas la colline ; c'est lui qui revient trouver </VERS>
<VERS>Somegod, le poète, le rêveur, le défaillant. » Et j'ai éprouvé jusque dans la </VERS>
<VERS>moelle de mes os une joie secrète, quelque chose de véhément et d'intime </VERS>
<VERS>comparable, sans doute, à ce qu'éprouvent les hommes capables d'amitié, et j'ai </VERS>
<VERS>mieux compris, dans cet élan de mon âme à toi, ces sentiments qu'avant de te </VERS>
<VERS>connaître je me croyais interdits. Je me suis levé de cette pierre où je passe </VERS>
<VERS>une partie de mes jours et j'ai pris mon bâton blanc derrière ma porte, et j'ai </VERS>
<VERS>descendu plus vitement la falaise que la jeune fille qui va voir débarquer son </VERS>
<VERS>père le pêcheur, après une absence de sept nuits. Je me suis arrêté plusieurs </VERS>
<VERS>fois pour te regarder venir. Je cherchais à démêler de si loin dans ton allure </VERS>
<VERS>et tes attitudes le travail de ces deux ans écoulés ! Mais tu n'avais pas plus </VERS>
<VERS>changé qu'un marbre sur un piédestal : ton pied, contempteur de la terre, la </VERS>
<VERS>foulait toujours avec le même mépris, et comme autrefois tu portais légèrement </VERS>
<VERS>la fatigue et le poids du soleil, et dans la route comme dans la vie, tu ne te </VERS>
<VERS>reposais pas pour boire aux fossés et cueillir des églantines aux buissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'était toi ! c'était bien toi ! Mais tu n'étais plus seul, Altaï. Tu donnais </VERS>
<VERS>le bras à une femme que la fatigue avait brisée et qui chancelait, quoique </VERS>
<VERS>soutenue par toi. Hélas ! c'est notre destinée à nous tous, faibles créatures </VERS>
<VERS>que tu as prises dans tes bras stoïques, de chanceler encore quand tu nous </VERS>
<VERS>soutiens ! On n'échappe point aux lois de soi-même. Ne me l'as-tu pas dit </VERS>
<VERS>souvent, quand tu avais cherché à armer mon sein de ton âme et que toi, qui peux </VERS>
<VERS>tant de choses, tu sentais que tu ne pouvais pas ? Homme unique et que le </VERS>
<VERS>désespoir ne peut atteindre, homme qui, à force d'intelligence, n'as plus besoin </VERS>
<VERS>de résignation, tu me répétais, avec ton calme si doux et si beau, avec ta </VERS>
<VERS>suprême miséricorde : « Tu n'as pas été créé pour combattre et vaincre ! Ne </VERS>
<VERS>perds pas tes facultés à cela. Pourquoi le bassin qui réfléchit le ciel </VERS>
<VERS>désirerait-il être une des montagnes qui l'entourent ? Il n'y a que Dieu qui </VERS>
<VERS>sache lequel est le plus beau dans la création qu'il a faite, de la montagne ou </VERS>
<VERS>du bassin. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quelle était cette femme, ô Altaï ? Je l'ai vue de plus près quand tu t'es </VERS>
<VERS>approché et que j'ai pris ta main dans les miennes, et quoique la beauté des </VERS>
<VERS>femmes ne me cause pas d'impressions bien vives et que Dieu m'en ait refusé </VERS>
<VERS>l'intelligence, cependant elle m'a semblé belle. Et puis elle n'est pas née </VERS>
<VERS>d'hier non plus ; elle a bu aux sources des choses comme nous. La première </VERS>
<VERS>guirlande de ses jours est fanée et tombée dans le torrent qui l'emporte, et la </VERS>
<VERS>trace des douleurs fume à son front, comme sur la route celle du char qui vient </VERS>
<VERS>d'y passer ! Pour moi, c'est la beauté suprême que cette attestation, écrite au </VERS>
<VERS>visage dans ces altérations, que la vie n'a pas été bonne. Toute femme qui </VERS>
<VERS>souffrit est plus que belle à mes yeux : elle est sainte. Douleur ! douleur ! on </VERS>
<VERS>a là le plus merveilleux des prestiges. Vous vous mêlez jusqu'au seul amour de </VERS>
<VERS>mon âme, dans mon culte de la Nature. Je me sens plus pieux pour elle les jours </VERS>
<VERS>où elle paraît souffrir, et je l'aime mieux éplorée que toute-puissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Qu'est-elle, cette femme, ô Altaï ? Pourquoi l'as-tu amenée en cette solitude </VERS>
<VERS>? Est-ce l'amour qui l'attache à tes pas ? Est-ce cette amitié plus belle que </VERS>
<VERS>l'amour encore et que tu as longtemps cherchée, ce magnifique sentiment dont tu </VERS>
<VERS>parlais avec tant d'éloquence entre une femme pure et un homme fort ? L'aurais-</VERS>
<VERS>tu trouvée à la fin ?... Ou bien ton coeur ardent et tendre, ce grand coeur qui </VERS>
<VERS>fait les héros et les amants, n'est-il pas lassé d'aimer, lassé de tenter </VERS>
<VERS>l'impossible ? Et ne crois-tu plus, ô mon austère philosophe, que l'amour est </VERS>
<VERS>une vanité, un rêve qui fuit avant le matin ? Quoi ! toujours des femmes dans ta </VERS>
<VERS>vie ! toujours ce qui ne put tomber dans la mienne remplissant la tienne </VERS>
<VERS>jusqu'aux bords ! Je ne connais rien à ces amours terribles et suaves qui </VERS>
<VERS>naissent entre vous tous qui vous aimez, être finis, hommes et femmes, mais, </VERS>
<VERS>Altaï, tu l'aimes sans doute, celle-ci ? Oui ! tu l'aimes ; car ta voix sonore </VERS>
<VERS>s'assouplit comme un accent de rossignol en lui parlant ; car tes yeux, quand tu </VERS>
<VERS>la regardes, s'attendrissent comme si tu n'étais pas calme et grand ; car, </VERS>
<VERS>pendant le repas frugal à ma table de hêtre, elle n'a pas étendu la main une </VERS>
<VERS>seule fois vers la jatte de lait que déjà elle était à ses lèvres, soulevée par </VERS>
<VERS>ta main attentive. Et quand elle s'est couchée sur le lit de feuilles mortes du </VERS>
<VERS>Poète, à l'abri de cette hospitalité un peu sauvage, mais cordiale, et la seule </VERS>
<VERS>que j'aie à offrir à la femme délicate et lassée, tu l'as enveloppée avec un </VERS>
<VERS>soin si plein de tendresse et d'inquiétude qu'il semblait que tu laissasses ton </VERS>
<VERS>âme roulée autour d'elle avec les plis de ton manteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Ô Somegod !  répondait Altaï,  cette femme que je traîne avec moi n'est pas </VERS>
<VERS>celle que tu supposes. Tu t'es mépris, et ces deux années ne m'ont rien appris </VERS>
<VERS>que je ne susse avant de les vivre. Tu ne l'ignores pas, je fus vieux de bonne </VERS>
<VERS>heure. Il est des hommes qui sortent vieillards du ventre des mères. Toi et moi, </VERS>
<VERS>ô Somegod ! nous sommes un peu de ces hommes-là.  Quand je te disais que l'amour </VERS>
<VERS>aurait moins encore que la jeunesse ; quand, le coeur plein de ce sentiment </VERS>
<VERS>formidable qui échappe à la volonté, je cherchais anxieusement à chaque aurore </VERS>
<VERS>si douze heures de nuit, un jour de plus, ne l'en avaient pas arraché, si la </VERS>
<VERS>flamme ondoyante et pure ne s'était pas éteinte dans l'âtre noir et refroidi, ce </VERS>
<VERS>n'était pas la terreur si commune aux hommes de voir un bien fuir les mains qui </VERS>
<VERS>le possédaient et s'écrouler et se perdre, et les laisser veufs, pauvres, </VERS>
<VERS>désolés ! ce n'était pas cette terreur qui m'égarait jusqu'au désespoir de </VERS>
<VERS>l'amour. J'avais mis la grandeur humaine à souffrir ; je voulais être grand. </VERS>
<VERS>Pourquoi donc me serais-je épouvanté de l'avenir ? Pourquoi serais-je entré en </VERS>
<VERS>de telles défiances ? Aussi était-ce une conviction profonde et tranquille comme </VERS>
<VERS>le sentiment de la vie que je t'exprimais, ô Somegod ! une certitude </VERS>
<VERS>inébranlable et sereine qui découlait des sommets de la raison et qui projetait </VERS>
<VERS>sa lumière sur l'âme encore passionnée, et d'une façon si souveraine que l'âme </VERS>
<VERS>aveugle en sentait confusément la présence et n'osait donner de démentis à cette </VERS>
<VERS>évidence indomptable. Les années peuvent venir, ô Somegod ! l'homme plie et </VERS>
<VERS>s'use, mais la vérité demeure, et les expériences successives attestent </VERS>
<VERS>l'éternité de la raison. Ô Somegod ! j'ai pu aimer encore, j'ai pu retremper mes </VERS>
<VERS>lèvres dans la lie du calice épuisé, mais, à coup sûr, je n'y ai pas plus trouvé </VERS>
<VERS>d'ivresse que dans le temps où il semblait assez plein pour ne pas de sitôt </VERS>
<VERS>tarir ! Si jamais, pas même à l'heure où l'homme, en proie à des émotions </VERS>
<VERS>divines, est le plus entraîné et s'oublie, la démence n'a pas monté plus haut </VERS>
<VERS>que le coeur et que le bonheur en qui l'on croit fut étouffé dans un jugement, ce </VERS>
<VERS>n'est pas quand l'âme traîne ses ailes, lasses d'avoir erré et essuyé à tous les </VERS>
<VERS>angles de roches sa gorge sanglante qu'elle y fait saigner un peu plus, que des </VERS>
<VERS>illusions décevantes viendraient se jouer enfantinement de la pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais cette femme, que j'aurais pu aimer sans doute, car qui ne peut-on pas </VERS>
<VERS>aimer dans la vie ? n'a point été aimée par moi. Le dernier sentiment que je </VERS>
<VERS>porte dans ma poitrine depuis des années est demeuré sain et sauf. Ce n'est pas </VERS>
<VERS>une gloire, c'est un hasard,  et je ne m'en enorgueillis pas. Cette femme n'est </VERS>
<VERS>pas non plus mon amie. Pour qu'une femme puisse être l'amie d'un homme, il faut </VERS>
<VERS>qu'elle ait une immense pureté ou une grande force. Dans ce monde effronté et </VERS>
<VERS>dans l'esclavage de nos moeurs, laquelle de ces choses est la plus commune ? </VERS>
<VERS>Voici trois ans que je les cherche, ces deux perles précieuses, la pureté et la </VERS>
<VERS>force. Je ne sais pas si Dieu les y a mises, mais à présent Dieu vannerait </VERS>
<VERS>l'Océan qu'il ne les y trouverait plus ! Pour la pureté, ce serait encore </VERS>
<VERS>quelques enfances au sein des campagnes, ignorance, hébétement, torpeur, puretés </VERS>
<VERS>grossières, perle d'une eau terne et d'une transparence bien douteuse ; mais </VERS>
<VERS>pour la force, ô Somegod ! il n'y aurait rien. Cette femme qui dort là dans ta </VERS>
<VERS>maison, ô Poète ! est aussi faible que toutes les autres, et moins pure peut-</VERS>
<VERS>être. Ce qu'elle m'est, je ne le sais point, si ce n'est : ni mon amante ni mon </VERS>
<VERS>amie. Ô histoire éternelle de toutes les femmes ! Mais de quels mystérieux </VERS>
<VERS>anneaux est donc faite cette chaîne fragile qui nous unit ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Est-ce pitié, tendresse ou respect pour la douleur endurée ? Car, toi qui ne </VERS>
<VERS>vois que les grands horizons du monde réfléchis dans le miroir de ton âme, </VERS>
<VERS>panthéiste noyé et épars en toutes choses, planté sur ton rocher et en face de </VERS>
<VERS>la Nature comme un Dieu Terme qui sépare les deux infinis de l'espace et de la </VERS>
<VERS>pensée, tu as surpris sur les traits fanés de cette femme qu'elle avait eu, </VERS>
<VERS>comme tous, sa part d'angoisses. Ton regard, dilaté comme celui des aigles, </VERS>
<VERS>accoutumé à embrasser des lignes immenses, a saisi à travers cette beauté </VERS>
<VERS>humaine ces imperceptibles vestiges que ce rude sculpteur intérieur qui, si </VERS>
<VERS>souvent, brise le bloc qu'il voulait tailler, la Douleur, nous grave au visage </VERS>
<VERS>comme des rayures dans le plus doux des albâtres ! Mais si la Douleur est </VERS>
<VERS>sacrée, elle est commune ; elle n'est point un privilège parmi les hommes : elle </VERS>
<VERS>les égalise comme la Mort. Pourquoi donc, s'il n'y avait que l'adoration de la </VERS>
<VERS>Douleur qui m'attachât à cette femme, pourquoi l'aurais-je plutôt choisie que </VERS>
<VERS>toutes celles qui souffrent sur la terre ?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'ai vu des femmes plus malheureuses, plus maltraitées du sort que celle-ci. </VERS>
<VERS>Elles étaient la proie de nobles peines, elles répandaient de généreuses larmes </VERS>
<VERS>en face du gibet où pendait l'enfant de leurs rêves, quelque grande espérance </VERS>
<VERS>immolée ou le plus bel amour trahi, mères douloureuses qui s'usaient les paumes </VERS>
<VERS>de leurs mains à essuyer les torrents qui leur jaillissaient des paupières ! </VERS>
<VERS>J'ai passé près d'elles m'assouvissant de ces grands spectacles, m'y trempant </VERS>
<VERS>comme Achille dans le Styx, afin de me rendre invincible ; j'ai passé muet, car </VERS>
<VERS>je n'ignorais pas que l'épuisement de cette nature humaine qui ne peut souffrir </VERS>
<VERS>ni pleurer toujours est le Dieu certain qui console. Qu'avais-je à leur dire, à </VERS>
<VERS>ces désespoirs qui sont la plus glorieuse substance de nos coeurs, à ces </VERS>
<VERS>souffrances qui nous déshonorent, à ce qu'il semble, quand nous ne les éprouvons </VERS>
<VERS>plus, à ces Rachels qui ne veulent pas être consolées, à ces Catons d'Utique </VERS>
<VERS>qui, trahis par l'épée, s'en fient mieux à la main nue et intrépide pour </VERS>
<VERS>s'arracher leur reste d'entrailles ? Ma voix eût été une offense. Mais celle-ci, </VERS>
<VERS>ô Somegod ! n'en était pas. Elle souffrait, mais sa peine n'était pas un deuil </VERS>
<VERS>héroïque, une affliction qui relève et que l'on veut bien ; elle ne faisait pas </VERS>
<VERS>comme la Lacédémonienne, qui disait à son fils : « Dessus ou dessous ! » car </VERS>
<VERS>elle savait qu'il n'y avait ni honneur ni honte à la Patrie à rester sur le </VERS>
<VERS>champ de bataille, et elle avait perdu son bouclier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'était une honte, une honte immense au milieu de tous les délices qui </VERS>
<VERS>passaient et repassaient dessus comme la main de la femme de Macbeth sur la </VERS>
<VERS>tache de sang, sans l'effacer, un lent pli de sourcils au-dessus de deux yeux </VERS>
<VERS>sereins et reposés comme les lacs au pied des montagnes, une larme qu'un sourire </VERS>
<VERS>retenait aux paupières d'où jamais on ne la vit tomber. C'est pour ces douleurs </VERS>
<VERS>presque muettes, dévorées, enfouies, que l'homme est utile. Il les couve et les </VERS>
<VERS>féconde sous sa parole. Du vague rose qui teignit cette joue il fait une pourpre </VERS>
<VERS>ardente et hâve, cruelle brûlure de l'âme dont elle est un reflet. L'oeil perd sa </VERS>
<VERS>sérénité impudente ; la bouche, son sourire si doux et si stupide ; la larme </VERS>
<VERS>finit par tomber dans les lèvres devenues sérieuses ; on souffre davantage, sans </VERS>
<VERS>doute ; les horreurs du mépris s'augmentent ; mais on finit par se savoir gré de </VERS>
<VERS>la violence,  on finit par se reprendre en respect de soi-même pour se frapper </VERS>
<VERS>si courageusement de son mépris !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'est pour cela, ô Somegod ! que je m'arrêtai devant cette femme, à qui les </VERS>
<VERS>grandes douleurs de la vie n'avaient pas entr'ouvert la poitrine. Elles avaient </VERS>
<VERS>glissé sur son sein comme sur de l'émail ; mais, même en glissant, elles </VERS>
<VERS>pénètrent encore, ces épées acérées, et, tu l'as dit, elle avait bu quelques </VERS>
<VERS>gouttes, ou plein sa coupe d'or, comme nous, à la source des choses. Puisqu'elle </VERS>
<VERS>avait vécu, elle avait souffert. Ne m'as-tu pas dit quelquefois, ô Poète, ô toi </VERS>
<VERS>qui n'as pas mis ta destinée à la disposition des hommes, que la vie était un </VERS>
<VERS>don funeste, que la Nature, comme l'homme, l'apprenait, d'une voix plus profonde </VERS>
<VERS>et plus douce, mais qu'elle le révélait aussi ; que cela était répandu jusque </VERS>
<VERS>dans le rouge coeur des plus belles roses entr'ouvertes, au fond de leurs plus </VERS>
<VERS>purs parfums ! Mais cette vie n'aurait eu pour elle que sa native amertume, si </VERS>
<VERS>cette honte vague et sentie qui la troublait ne s'y était obscurément mêlée. Ô </VERS>
<VERS>Somegod ! il ne faut pas l'épaisseur d'un cheveu pour que l'âme soit opprimée et </VERS>
<VERS>malheureuse, et on ne la sort de cet atone et misérable supplice qu'en la </VERS>
<VERS>redoublant d'énergie, qu'en enfonçant de durs aiguillons aux flancs amollis ! </VERS>
<VERS>Elle, elle était, cette pauvre femme, à qui la honte dont j'en attristai les </VERS>
<VERS>ardeurs de jour en jour plus défaillies donna le courage de me suivre, elle </VERS>
<VERS>était errante comme moi à travers le monde, y traînant sa honte comme moi j'y </VERS>
<VERS>traînais mes ennuis, et y cherchant je ne sais quel bonheur nerveux et débile, </VERS>
<VERS>comme moi j'y poursuivais une trop difficile sagesse. Elle allait, aux soirs, </VERS>
<VERS>sous les cieux étoilés, aux détours des allées mystérieuses, trahie par le pan </VERS>
<VERS>de sa robe qui flottait encore dans ces sinueux détours lorsqu'elle était </VERS>
<VERS>disparue, par un parfum de cette chevelure tordue sur sa tête comme un voile </VERS>
<VERS>mieux relevé et dont la gerbe dénouée et déjà penchée, comme d'attendre, se </VERS>
<VERS>répandait sous la première main. C'est là que souvent je l'ai vue, c'est là que </VERS>
<VERS>je m'arrêtai devant elle, barrant du bâton que voici l'étroit sentier parcouru </VERS>
<VERS>par elle, comme Socrate devant Xénophon. Dans les joies sensuelles de sa vie, </VERS>
<VERS>dans l'abandon et la fuite d'elle-même au sein des nuits de volupté bruyante ou </VERS>
<VERS>recueillie, elle n'avait point perdu l'intelligence des nobles paroles. La </VERS>
<VERS>feuille de saule sauve un insecte, tombée du bec de la colombe ou de la main </VERS>
<VERS>d'un enfant. Je jetai la feuille de saule aussi, et je crus l'avoir sauvée. Du </VERS>
<VERS>moins eut-elle le courage de me suivre, moi qui ne lui parlais pas le langage du </VERS>
<VERS>monde et qui ne lui promettais pas d'amour !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô Somegod ! les hommes, ces massacreurs du bonheur des femmes, consomment un </VERS>
<VERS>forfait plus grand encore en leur rapetissant la conscience, qu'ils finissent </VERS>
<VERS>toujours par étouffer. Elles peuvent être avilies sans être coupables. Victimes </VERS>
<VERS>jusque dans leurs facultés, les malheureuses ne sont qu'aveugles, et on les </VERS>
<VERS>accuse de chanceler au bord des fossés. Il ne s'agit pas d'avoir des entrailles, </VERS>
<VERS>Somegod, il ne suffit que d'être justes. Ce n'est pas l'amour, ce n'est pas la </VERS>
<VERS>pitié, ce n'est pas un de ces sentiments enthousiastes, la couronne sacrée de la </VERS>
<VERS>vie, dont tous les fleurons ont jonché la terre autour de moi de si bonne heure, </VERS>
<VERS>qui m'a fait me charger de cette destinée. C'est la Justice. Vois-tu ! il faut </VERS>
<VERS>qu'il y ait des hommes qui payent pour l'Humanité devant Dieu. Ô Somegod ! je </VERS>
<VERS>n'ai pas au coeur une grande espérance ; cette femme est faible, et peut-être </VERS>
<VERS>m'échappera-t-elle. Mais qu'importe ! Quand on a foi, l'action en sort comme une </VERS>
<VERS>épée de son fourreau ; mais c'est quand on doute qu'il est beau d'agir. Je suis </VERS>
<VERS>venu te trouver, ô Poète ! dans le désert, ce temple dont tu es le prêtre ; car, </VERS>
<VERS>si ma parole est trop rude pour ces délicates oreilles accoutumées aux suavités </VERS>
<VERS>des flûtes et aux endormissements du plaisir, la tienne ne l'effarouchera pas. </VERS>
<VERS>Elle l'entendra mieux. Elle s'assiéra à tes pieds pour recueillir les beaux </VERS>
<VERS>fruits tombés de ta cime, arbre merveilleux de Poésie ! Elle oubliera les villes </VERS>
<VERS>et les grossières ivresses qu'on y goûte. Puisses-tu la relever dans ta grande </VERS>
<VERS>Nature, la baigner dans ses eaux éternelles et l'en faire sortir purifiée !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Ton dessein est beau, Altaï ; il est digne de toi,  reprit le Poète.  Mais </VERS>
<VERS>qu'as-tu besoin de Somegod ? Tu es bien toujours l'Altaï, le triste et serein </VERS>
<VERS>Altaï, qui sème sans croire à la récolte, ce généreux laboureur qui jette le blé </VERS>
<VERS>aux quatre vents du ciel ! Homme infortuné et grand, qui, pour ne plus croire à </VERS>
<VERS>la Providence, n'as pas apostasié la Vertu, et qui, sans une espérance dans le </VERS>
<VERS>coeur, combats pourtant comme si tu devais remporter la victoire !... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi dirent-ils longtemps encore, le Philosophe et le Poète. La nuit les </VERS>
<VERS>surprit devisant. Elle tomba entre eux comme un silence ; Dieu jeta dans les </VERS>
<VERS>airs ses poignées d'étoiles, et parmi elles et plus bas que le ciel, sur la </VERS>
<VERS>terre obscure, quelque rossignol qui se mit à chanter, pour consoler le monde de </VERS>
<VERS>la lumière perdue par l'Harmonie. Le ciel se réfléchissait en Somegod et dans </VERS>
<VERS>l'Océan, dans le Poète et dans l'abîme. Altaï était rentré dans la maison ; il </VERS>
<VERS>regardait la femme qui dormait, à la lueur épaisse et fumeuse de la lampe </VERS>
<VERS>d'argile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Duumvirs de la pensée qui s'étaient partagé le monde, l'un avait pris la </VERS>
<VERS>Création pour sa part, et l'autre, plus ambitieux, s'emparait de plus vaste </VERS>
<VERS>encore :  la misérable créature. C'était la part du Lion.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil se levait derrière la falaise, aussi frais, aussi beau, aussi lumineux </VERS>
<VERS>qu'au temps où les hommes l'adoraient en l'appelant Apollon ; il dardait ses </VERS>
<VERS>flèches d'or sur la mer sombre qui en roulait les étincellements dans ses flots, </VERS>
<VERS>semblable à la dépouille opime de quelque naufrage. Une ceinture rose ceignait </VERS>
<VERS>le ciel comme une guirlande de fleurs divines aux flancs d'Aphrodite, et </VERS>
<VERS>l'étoile verte qui porte le nom de la lumière dont elle est le présage </VERS>
<VERS>s'effaçait dans le ciel, où s'écoulaient des traînées de jour à travers des </VERS>
<VERS>ombres lentes à disparaître. Un vent presque liquide de fraîcheur s'élevait de </VERS>
<VERS>la mer et déroulait les perles de rosée suspendues à la chryste marine de la </VERS>
<VERS>falaise, tapis nuancé d'une pourpre violette et foulé par les pieds nuds des </VERS>
<VERS>jeunes pêcheuses. Les premiers bruits du jour se faisaient entendre au loin, </VERS>
<VERS>mais confus encore comme le premier réveil des hommes, distincts seulement à </VERS>
<VERS>cause de la pureté de l'air du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Somegod, qui se levait toujours pour aller ramasser la première feuille tombée </VERS>
<VERS>du bouquet aérien de l'Aurore, fleur impalpable respirée par le regard et gardée </VERS>
<VERS>dans la pensée, ce sein plus intime que le sein, et où, comme sur l'autre, elle </VERS>
<VERS>ne se flétrissait pas ; Somegod, le Chrysès de ces plages, revenait des grèves à </VERS>
<VERS>sa masure, inquiet de ses hôtes, que le grand jour devenu pénétrant avait sans </VERS>
<VERS>doute réveillés. Il croyait les retrouver assis aux pierres de la porte, </VERS>
<VERS>admirant ce magnifique spectacle de la mer où le soleil luit, et des horizons </VERS>
<VERS>que le jour infinitise. Il se trompait ; ils n'y étaient pas. Il les aperçut par </VERS>
<VERS>la porte entr'ouverte, Altaï debout derrière celle dont il ne savait pas encore </VERS>
<VERS>le nom. Le Philosophe attachait quelque imperceptible agrafe à la robe, comme </VERS>
<VERS>l'aurait pu faire une humble servante. Le Poète, arrêté sur le seuil, ne se mit </VERS>
<VERS>point à sourire de la simplicité de ce détail. Ce sont les hommes grands et </VERS>
<VERS>forts qui ont la grâce des petites choses. Ils mettent dans les riens une </VERS>
<VERS>amabilité à faire pleurer. Ô vous qui disiez que l'âme se mêle à tout, vous </VERS>
<VERS>aviez bien raison, ô grande pythonisse à la lèvre entr'ouverte ! Il y a des </VERS>
<VERS>maternités plus ineffables que celles des mères, des grâces plus grandes que </VERS>
<VERS>celles des femmes, dans l'homme pâle et grave qui pose un châle sur des épaules </VERS>
<VERS>ou qui lace un brodequin défait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Amaïdée, c'est notre hôte »,  dit Altaï en relevant la tête. Il venait </VERS>
<VERS>d'achever son travail. L'agrafe avait fixé la robe sur le sein de la femme, qui </VERS>
<VERS>se tourna vers le Poète en lui disant un bonjour déjà familier. Somegod put </VERS>
<VERS>mieux juger de la beauté qui l'avait frappé d'abord en Amaïdée quand il l'avait </VERS>
<VERS>vue pour la première fois. Les nattes de ses cheveux n'étaient plus souillées de </VERS>
<VERS>poussière, le teint noirci de la sueur du voyage, le front maculé de ces grandes </VERS>
<VERS>taches d'un roux âcre et livide que l'on doit à l'échauffement et à la fatigue ; </VERS>
<VERS>les cheveux n'avaient plus d'autre nuance que celle de quelque tresse dorée qui </VERS>
<VERS>rayonnait capricieusement dans leur jais et qui s'en détachait d'une façon plus </VERS>
<VERS>vive aux obliques ondulations de la lumière. Le teint avait repris sa couleur </VERS>
<VERS>uniforme et mate dans laquelle circulait une vie profonde, sans pourpre aux </VERS>
<VERS>joues, sans blancheur nulle part ; c'était un bistre fondu dans les chairs. Les </VERS>
<VERS>sourcils, noirs et arqués, se prolongeaient fort loin dans les tempes, ce qui </VERS>
<VERS>donnait une expression remarquable à ses yeux, dont les larges prunelles étaient </VERS>
<VERS>jaunes et d'une si admirable transparence qu'on allait d'un seul trait au fond </VERS>
<VERS>de ce regard étincelant, humide, cristallin et calme, avait dit Altaï, comme un </VERS>
<VERS>lac aux pieds des montagnes, mais quand le soleil y verse son or pur dans une </VERS>
<VERS>mélancolique soirée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce regard ne trahissait rien du passé, de la vie, de l'âme. Il était doux comme </VERS>
<VERS>l'indifférence, un peu vague, mais sans rêverie qui l'égarât loin de vous. De </VERS>
<VERS>flamme plus rapide qui s'en échappât, il n'y en avait point. Jamais un désir ne </VERS>
<VERS>le tournait éloquemment vers le ciel ; jamais un regret ne l'abaissait vers la </VERS>
<VERS>terre. Ce n'eût pas été un regard de femme, si la peine n'avait gonflé en les </VERS>
<VERS>violaçant les veines fatiguées qui erraient et se perdaient aux paupières. Là </VERS>
<VERS>retentissait la vie muette ailleurs, et aussi dans un sillon entre les sourcils, </VERS>
<VERS>trace d'une pensée rarement absente. Quand cette pensée revenait plus triste ou </VERS>
<VERS>plus amère, le sillon se creusait davantage, mais le rapprochement des sourcils </VERS>
<VERS>n'était ni heurté ni même subit ; il se faisait avec une lenteur harmonieuse et </VERS>
<VERS>n'altérait jamais la fixité habituelle du regard. Toute la physionomie de cette </VERS>
<VERS>femme était dans ce simple et fréquent mouvement de sourcils. Le front était </VERS>
<VERS>bas, les joues larges, la lèvre roulée et accusant dans son éclat terni les </VERS>
<VERS>ardeurs fiévreuses de l'haleine, ce simoun du désert du coeur qui règne dans les </VERS>
<VERS>bouches malades de la soif toujours trompée des voluptés de la vie !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle vint s'asseoir à la place ordinaire du Poète, en dehors de la cabane, et, </VERS>
<VERS>s'appuyant le menton dans sa main, elle regarda la mer avec ses yeux aussi </VERS>
<VERS>humides et aussi diaphanes que les flots dans une anse peu profonde. Le jour </VERS>
<VERS>doux et argenté du matin adoucissait merveilleusement ce qu'il y avait de hâve </VERS>
<VERS>dans cette beauté qui ressemblait à une rose jaune presque déchirée à force </VERS>
<VERS>d'être épanouie et que le temps avait meurtrie, et mille souffles et mille </VERS>
<VERS>mains. Altaï et Somegod s'assirent près d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Ô Amaïdée !  lui dit Altaï,  à quoi penses-tu devant un spectacle si nouveau </VERS>
<VERS>pour toi ? Ne t'épouvantes-tu pas de cette vie qui commence et à laquelle tu fus </VERS>
<VERS>si peu accoutumée par celle dont tu as vécu jusqu'ici ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Non ! je ne m'épouvante pas,  dit-elle.  Doutes-tu déjà de mon courage, Altaï ? </VERS>
<VERS>Crains-tu que les mollesses de ma vie m'aient brisée au point de me rendre </VERS>
<VERS>incapable du moindre effort ? Et d'ailleurs tout était-il donc mollesse dans </VERS>
<VERS>cette vie que tu me reproches ? Ai-je moins bien dormi sur le lit de feuilles </VERS>
<VERS>sèches de Somegod que sur les lits de soie abandonnés ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Non ! mon enfant,  répondit le Philosophe, plus jeune que celle à qui il </VERS>
<VERS>adressait cette appellation protectrice, mais bien plus vieux par la sagesse, </VERS>
<VERS>cette paternité plus auguste que celle des cheveux blancs et de la nature ;  ce </VERS>
<VERS>serait déjà bien tôt pour te démentir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Sais-tu, Altaï,  ajouta Amaïdée d'une voix lente,  que l'accent dont tu dis </VERS>
<VERS>cela est bien triste ? Ô homme que l'on dit être fort, ta parole n'est jamais </VERS>
<VERS>découragée, mais ta voix l'est toujours ! Pourquoi ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Parce que je connais la destinée et la vie,  répondit Altaï en prenant dans ses </VERS>
<VERS>bras la taille d'épi tremblant de la jeune femme qu'il avait peut-être craint </VERS>
<VERS>d'affliger,  et que je n'attends rien d'elles deux ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amaïdée écarta la caresse et fronça lentement ses longs sourcils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Ce n'est pas moi qui suis cruel,  reprit Altaï,  Amaïdée ! ce n'est pas moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Ô Somegod !  dit Amaïdée avec une adorable naïveté, seule chose qu'elle eût </VERS>
<VERS>gardée ; seul trésor qu'elle n'eût pas dépensé dans ses somptuosités de </VERS>
<VERS>Cléopâtre.  Il ne croit à rien, pas même à moi qui ai tout quitté pour le suivre </VERS>
<VERS>! Quand je lui parle de mon amour, il ne rit pas, mais il est pourtant aussi </VERS>
<VERS>sceptique que s'il branlait la tête en riant, et il m'embrasse au front comme un </VERS>
<VERS>enfant malade qu'on apaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Tu ne m'avais pas parlé de cet amour, ô Altaï ?  dit Somegod avec une voix </VERS>
<VERS>grave.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> À quoi bon,  répondit le Philosophe,  puisque je n'y croyais pas ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une larme,  une de ces larmes qui en valent des torrents dans les yeux de celles </VERS>
<VERS>qui sont restées pures, cerna les noirs cils d'Amaïdée, mais ne roula point sur </VERS>
<VERS>sa joue, quoique cette âme sans fierté ne mît pas sa gloire à la dévorer. Altaï </VERS>
<VERS>la vit :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « On ne supprime point une larme en l'essuyant,  dit-il.  Mais, ô Amaïdée, une </VERS>
<VERS>larme n'est jamais stérile, et on se purifie quand on pleure !...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Et quand on aime... » reprit la femme avec noblesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le Philosophe secoua la tête ; un sourire de dédain ouvrit ses lèvres comme </VERS>
<VERS>le précurseur de quelque réponse inflexible ; puis le dédain se changea en </VERS>
<VERS>sourire de mélancolie, et il n'osa pas appuyer son stoïcisme sur cette pauvre </VERS>
<VERS>créature abattue, qui croyait que l'on se relevait de la mêlée en saisissant </VERS>
<VERS>encore une fois les genoux d'un homme et en tordant passionnément ses beaux bras </VERS>
<VERS>autour de ce dernier autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Écoute-moi, ô Amaïdée !  dit Altaï.  L'amour passe, et la vertu demeure. Si </VERS>
<VERS>je t'ai entraînée avec moi, ce n'était ni comme une victime ni comme une </VERS>
<VERS>esclave. Je ne suis point un de ces insolents triomphateurs de l'âme des femmes, </VERS>
<VERS>chassant devant eux les troupeaux qui leur serviront d'hécatombes. En me </VERS>
<VERS>suivant, je te voulais libre ; je le désirais, du moins. Tu ne l'étais pas, et </VERS>
<VERS>c'est peut-être la raison pour laquelle tu es venue. Vous autres femmes, vous </VERS>
<VERS>n'avez que des enthousiasmes et n'obéissez qu'à des sentiments. Mais si je te </VERS>
<VERS>laissai obéir au tien, ô mon enfant ! si je ne te mis pas la main sur la bouche </VERS>
<VERS>quand tu me répétas cette triste parole que tu m'aimais, et si je ne partis pas </VERS>
<VERS>seul, c'est que j'étais sûr que le temps t'arracherait du coeur cette épine et </VERS>
<VERS>que je te voulais meilleure qu'heureuse. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amaïdée avait posé son front sur la main qui soutenait son menton tout à </VERS>
<VERS>l'heure. Son cou dessinait une courbe charmante. On aurait dit une Mélancolie </VERS>
<VERS>éplorée ou une Résignation qui se ployait sous les paroles d'Altaï. Que se </VERS>
<VERS>passait-il en cette âme comme cachée sous le corps incliné, dans cette femme qui </VERS>
<VERS>semblait s'ombrager d'elle-même ? Altaï regardait la terre en prononçant les </VERS>
<VERS>mâles paroles auxquelles elle n'avait pas répondu, et Somegod, tourmentant une </VERS>
<VERS>longue mèche de ses cheveux noirs sur sa tempe gauche, avait la tête tournée </VERS>
<VERS>vers le ciel, dans l'éclat duquel sa tête brune et son profil à arêtes vives se </VERS>
<VERS>dessinaient avec énergie. Le soleil coiffait d'aigrettes étincelantes les </VERS>
<VERS>différents pitons des falaises. Il semblait que tous ces noirs géants se fussent </VERS>
<VERS>relevés de leurs grands jets d'ombre où ils étaient disparus et avaient repris </VERS>
<VERS>leurs casques d'acier. La vie envahissait davantage les grèves solitaires où la </VERS>
<VERS>marée montait avec le jour, et les pêcheurs tendaient leur gracieuse voile </VERS>
<VERS>latine et se préparaient à quitter le havre qui les avait abrités. Tout était </VERS>
<VERS>mouvement et allégresse, excepté sur ce Sunium sans blanche colonnade, plus </VERS>
<VERS>sauvage et plus modeste que celui où s'asseyait Platon. Là, la vie avait revêtu </VERS>
<VERS>de plus solennels aspects ; les trois personnes qui en attestaient la présence </VERS>
<VERS>restaient dans leurs poses silencieuses. Immobilité et silence, ces deux choses </VERS>
<VERS>qui siéent si bien à tout ce qui s'élève de la foule, ce double caractère de </VERS>
<VERS>tout ce qui est profond et grand, et qui faisait comprendre à l'artiste des </VERS>
<VERS>temps anciens qu'on ne pouvait représenter dignement les Dieux qu'avec du </VERS>
<VERS>marbre. Amaïdée, Altaï, Somegod, étaient un peu plus que ces mariniers hâlés et </VERS>
<VERS>nerveux qui s'agitaient au bas de la montagne et au bord des ondes, sous les </VERS>
<VERS>rayons du soleil levant que défiait la nudité de leurs poitrines. À eux trois ne </VERS>
<VERS>représentaient-ils pas l'Amour, la Poésie et la Sagesse ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils passèrent cette journée et les suivantes à errer le long des rivages et à </VERS>
<VERS>vivre de cette existence qui était vague pour Altaï et Amaïdée, et qui n'était </VERS>
<VERS>profonde que pour Somegod ; car, pour que les choses extérieures entrent dans </VERS>
<VERS>l'homme, il faut être accoutumé à les contempler longtemps, et l'on n'en </VERS>
<VERS>conquiert pas l'intelligence avec un regard léger comme les cils d'où il </VERS>
<VERS>s'échappe.  Somegod faisait pour ainsi dire à ses hôtes les honneurs de la </VERS>
<VERS>Nature. Altaï n'avait pas repris la douloureuse conversation du premier matin. </VERS>
<VERS>Amaïdée, muable sensitive, avait oublié les impressions cruelles qui avaient </VERS>
<VERS>chargé son oeil de pleurs et son front de tristesse. Entre la femme et l'enfant, </VERS>
<VERS>il n'y a que la différence d'une émotion. Quand l'émotion grandit, l'enfant </VERS>
<VERS>devient femme ; quand elle diminue, la femme redevient un enfant : elle se </VERS>
<VERS>rapetisse, comme ce génie des contes arabes qui, de géant, se rapetissait </VERS>
<VERS>jusqu'à entrer dans une petite urne, cette étroite demeure dans laquelle l'homme </VERS>
<VERS>ne saurait tenir qu'en poussière. Amaïdée jouissait de cette nouveauté de </VERS>
<VERS>spectacle et d'impressions en âme mobile et avide. Oh ! pauvres âmes blasées que </VERS>
<VERS>nous sommes, la nouveauté est-elle une si grande charmeresse ? si c'est moins </VERS>
<VERS>l'ondoyance de la Nature humaine que son épuisement si rapide qui nous fait y </VERS>
<VERS>trouver tant de charmes qu'elle est comme une jeunesse dans cette vie... Sol </VERS>
<VERS>rude et dépouillé, route parcourue et dont on a compté les pierres en posant ses </VERS>
<VERS>pieds d'aujourd'hui dans la trace de ses pas d'hier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Altaï la laissait s'ébattre aux négligences de cette vie sauvage et libre. Il </VERS>
<VERS>semblait se fier au dictame de l'air vif et pur qui circulait autour d'eux pour </VERS>
<VERS>guérir cette âme blessée, et pour lui donner la force de se laver de ses </VERS>
<VERS>souillures en l'élevant vers Dieu par la pratique de la vertu. Comme les </VERS>
<VERS>convalescents, à qui l'on prescrit des exercices tempérés, le grand air, le </VERS>
<VERS>rayon de soleil qui, réchauffe, on pourrait prescrire aux âmes malades la mer, </VERS>
<VERS>le ciel, les fleurs, les bois ! Tout se tient, tout s'enchaîne, tout est un dans </VERS>
<VERS>l'homme et dans la Nature : la vie de l'âme est aussi mystérieuse que la vie du </VERS>
<VERS>corps ; mais c'est également de la vie. Ceux qui ont gravi une montagne savent </VERS>
<VERS>quel poids on laisse toujours au pied. Ils savent que nous n'emportons pas au </VERS>
<VERS>sommet les soucis cruels qui nous rongent ; ils savent que cet air plus éthériel </VERS>
<VERS>que l'on respire nourrit mieux la substance humaine. Ô vous qui avez un gosier </VERS>
<VERS>de rossignol et des ailes d'aigle, oiseaux si merveilleux que l'homme vous a si </VERS>
<VERS>souvent niés, ô Poètes, grands artistes, mille fois fils d'Apollon amoureux de </VERS>
<VERS>sa soeur divine ! et toi, ô Nature ! ne nous l'avez-vous pas appris ?  Nature ! </VERS>
<VERS>mère des Dieux et des hommes, comme disait le Panthéisme ancien, quand nous </VERS>
<VERS>avons usé nos vies en pleurs amers et en soupirs insensés, quand l'âme répandue </VERS>
<VERS>tombe à travers nos doigts dans la poussière, que c'est une horreur de ne la </VERS>
<VERS>pouvoir ramasser et que devant la dernière goutte qui échappe et qui va sécher </VERS>
<VERS>nous restons éperdus et prêts à mourir, oh ! rejetons-nous à tes mamelles, ô </VERS>
<VERS>notre mère ! pour ne pas mourir. Nous y retrouverons le lait jamais tari des </VERS>
<VERS>émotions saintes ! nous jetterons, pour nous rajeunir, et nos amours, et nos </VERS>
<VERS>larmes, et nos douleurs, toutes ces vieillesses anticipées, comme les membres </VERS>
<VERS>hachés d'Éson, dans cette splendide et bouillonnante cuve des éléments dont les </VERS>
<VERS>horizons sont les bords et qui écume éternellement sous le ciel ! Oui ! tes </VERS>
<VERS>spectacles fortifient, élèvent, rassérènent. Tu convies les hommes à des </VERS>
<VERS>voluptés âpres et viriles, où les sens et leurs grossiers instincts n'ont plus </VERS>
<VERS>rien à voir. Où a-t-il pris ce fier regard, ce grand Voyageur qui t'adore ? Il </VERS>
<VERS>l'a rapporté de ces monts qu'il vient de mesurer et dont il descend, les lèvres </VERS>
<VERS>et les narines sanglantes, pâle et brisé comme s'il avait vu Dieu ! C'est devant </VERS>
<VERS>toi, la bouche entr'ouverte, la poitrine pleine de ton souffle qu'il prenait </VERS>
<VERS>pour le sien, que l'homme a dit un soir : « L'âme est immortelle ! » Ah ! je ne </VERS>
<VERS>sais pas ce qui est et ce que j'espère, mais ta contemplation m'est sacrée, une </VERS>
<VERS>vertu courageuse s'en exhale, l'homme se compte pour rien devant toi. Ô Nature ! </VERS>
<VERS>patrie qu'on adore, trop grande pour tenir à l'abri de nos boucliers, Sparte </VERS>
<VERS>éternelle qu'il n'est jamais besoin de défendre, si tu avais des Thermopyles, il </VERS>
<VERS>ne faudrait que jeter un regard sur tes mers et sur tes collines pour devenir un </VERS>
<VERS>de tes trois cents !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt Altaï, Somegod et Amaïdée s'enfonçaient dans les terres, en quelque long </VERS>
<VERS>pèlerinage aux ruines aperçues de la falaise comme des points blancs dans les </VERS>
<VERS>campagnes. Ils aimaient à se diriger vers des points inconnus, mystères qu'ils </VERS>
<VERS>allaient pénétrer. Souvent c'était une église abandonnée, parfois un sépulcre </VERS>
<VERS>écroulé ou un colombier où ne s'abattaient plus les sonores volées de pigeons, </VERS>
<VERS>mais où il en revenait parfois un ou deux peut-être, mélancoliques et bientôt </VERS>
<VERS>repartis d'un vol rapide, comme les souvenirs dans nos coeurs ! Tantôt ils </VERS>
<VERS>restaient sur les grèves, assis sur quelque banc de coquillages, suivant de </VERS>
<VERS>l'oeil la mer qui s'en allait, triste et éternelle voyageuse dont le manteau bleu </VERS>
<VERS>traîne à l'horizon, quand elle est le plus loin, comme pour empocher l'ordinaire </VERS>
<VERS>oubli de l'absence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent ils montaient dans une barque et erraient rêveusement dans le havre, </VERS>
<VERS>assombri des approches du soir. Cet étonnant Altaï, qui semblait savoir toutes </VERS>
<VERS>choses, ramait d'un bras infatigable ; car Somegod, qui ramait aussi, laissait </VERS>
<VERS>pendre presque toujours l'aviron dans la houle, perdu en quelque adoration </VERS>
<VERS>muette, comme Renaud aux genoux d'Armide. Silence qui n'était pas le silence </VERS>
<VERS>d'Amaïdée, douloureuse créature qui regardait le ciel, la mer, Altaï, Somegod,  </VERS>
<VERS>qui regardait et qui ne voyait pas, pensée tout étonnée d'elle-même. Ses yeux </VERS>
<VERS>ambrés, après avoir erré comme les regards farouches d'une biche égarée, se </VERS>
<VERS>fixaient dans le vide, brillants au crépuscule comme un flot au fond duquel on </VERS>
<VERS>aperçoit la fauve arène. Un châle, tissu chaud et suave, fragilité pleine </VERS>
<VERS>d'harmonie avec ces fragilités plus grandes et plus précieuses encore qu'elle </VERS>
<VERS>était destinée à protéger, et qui flottait dans l'air âpre et humide au-dessus </VERS>
<VERS>de la mer éternelle, enveloppait à plis larges et hardis sa taille, autrefois si </VERS>
<VERS>puissante, à présent brisée et amollie, les reins dont la chute voluptueuse </VERS>
<VERS>gardait l'empreinte d'avoir faibli tant de fois sous les terrassements de </VERS>
<VERS>l'étreinte, comme ceux de l'archange Lucifer sous la sandale divine de Michel. </VERS>
<VERS>La vague élevait la voix autour de la nacelle attardée sur ses côtes, célèbres </VERS>
<VERS>par plus d'un naufrage, et les pêcheurs qui rentraient au havre, passant auprès </VERS>
<VERS>de cette barque dans le vent et dans la nuit, apercevaient, non sans une terreur </VERS>
<VERS>superstitieuse, cette trinité intrépide et muette des solitaires de la montagne, </VERS>
<VERS>qui n'avaient pas leur vie à gagner et qui l'exposaient aux brisants. Que s'ils </VERS>
<VERS>surprenaient les paroles de ce groupe étrange, c'étaient des paroles </VERS>
<VERS>singulières, inexplicables comme eux, et dont tout leur eût été incompréhensible </VERS>
<VERS>si le mot de Dieu ne s'y était mêlé souvent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un de ces soirs,  ils avaient erré longtemps, la nuit noire s'alourdissait sur </VERS>
<VERS>la mer, et leur barque, bercée dans les vagues phosphorescentes, cinglait encore </VERS>
<VERS>dans les hauteurs de l'eau ; l'écume des flots, fraîche et salée, les frappait </VERS>
<VERS>au front et sur les mains ; ils n'entendaient que ce bruit de l'eau, si </VERS>
<VERS>solennel, la nuit, quand on n'y voit pas, moins doux mais plus beau que quand la </VERS>
<VERS>lune jette une large lumière sur leur surface ;  Amaïdée adressa la parole à </VERS>
<VERS>Somegod :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tu es Poète, m'a dit Altaï. Mais où donc est ta Poésie ? Me méprises-tu assez </VERS>
<VERS>pour me la cacher ? Pourquoi n'as-tu jamais dit devant moi ces chants qui font </VERS>
<VERS>du bien à toute âme, comme cette langue qu'ils parlent derrière les Alpes, même </VERS>
<VERS>quand on ne les comprend pas ? Qui te dit, d'ailleurs, ô Poète ! que je ne </VERS>
<VERS>comprendrais point ce que tu chanterais ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Lorsque je vivais dans les villes, pendant ces nuits passées dans les voluptés </VERS>
<VERS>qu'Altaï appelle coupables, si un Poète, mêlé à nos fêtes, venait à faire </VERS>
<VERS>entendre quelque mélodieuse parole, je sentais en moi s'éveiller une foule de </VERS>
<VERS>puissances endormies. Les autres se mouraient d'ivresses, penchés sur les </VERS>
<VERS>épaules des hommes qui leur versaient le double breuvage des yeux et des lèvres, </VERS>
<VERS>n'écoutant pas, au milieu des joies effrénées et lasses, la voix qui planait sur </VERS>
<VERS>elles toutes, comme un Esprit invisible dont les ailes faisaient trembler la </VERS>
<VERS>flamme des lampes et battaient sur les yeux à moitié clos. Mais moi, la rieuse </VERS>
<VERS>et la folâtre, je me retirais dans une embrasure et je cachais ma tête dans mes </VERS>
<VERS>mains. Ô Somegod ! ce que j'éprouvais avait un charme si différent de ce que le </VERS>
<VERS>bonheur comme je l'avais senti toute ma vie m'avait appris ! Ce n'était pas le </VERS>
<VERS>bonheur, non ! ce n'était pas non plus la peine, et pourtant cela faisait </VERS>
<VERS>cruellement mal et délicieusement bien au coeur. C'était plus et moins tour à </VERS>
<VERS>tour que la vie... N'est-ce pas là ce que vous nommez la Poésie, vous, et que </VERS>
<VERS>j'aimais, moi, comme tant de choses, sans savoir pourquoi je l'aimais ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Amaïdée,  répondit Somegod,  tu veux donc que je te livre le secret de mon </VERS>
<VERS>infortune ! Il y a des hommes à qui l'on peut dire : « Qu'as-tu souffert ? </VERS>
<VERS>qu'as-tu aimé ? de quoi as-tu joui depuis que tu es dans le monde ? » Altaï, que </VERS>
<VERS>tu vois ramant à l'autre bout de cette barque, est un de ces riches de misères, </VERS>
<VERS>frappés par Dieu de l'infinité des douleurs. Mais moi, je n'ai pas été l'objet </VERS>
<VERS>de cette terrible munificence qui fait les hommes grands entre tous ! Moi, je </VERS>
<VERS>n'ai qu'une misère pour ma part ; moi, je meurs, comme les lys et l'hermine, </VERS>
<VERS>d'une seule tache tombée en mon sein ! Toute la question qui résume ma vie est </VERS>
<VERS>celle que tu me fais aujourd'hui : « Tu es Poète, où est ta Poésie ! » Ô Amaïdée </VERS>
<VERS>! de Poésie, je n'en ai pas qui m'appartienne. Le torrent divin qui tombe du </VERS>
<VERS>ciel dans ma poitrine y engouffre son onde et sa voix. L'homme a menti dans son </VERS>
<VERS>orgueil quand il s'est enchanté lui-même de la balbutie de ses lèvres. Il jouait </VERS>
<VERS>au Dieu en s'efforçant de créer avec sa parole, mais la Nature l'écrasait de son </VERS>
<VERS>calme pur de dédain. Si l'on m'eût donné le choix, j'eusse mieux aimé peut-être </VERS>
<VERS>risquer ce mensonge que de sentir un doigt qui n'était pas le mien, comme celui </VERS>
<VERS>du dieu Harpocrate, faire peser le silence sur ma bouche esclave. Mais, hélas ! </VERS>
<VERS>l'alternative me manquait. Et voilà pourquoi j'ai souffert. Amer tourment de </VERS>
<VERS>l'impuissance ! quoique ce fût encore plus l'impuissance de l'homme que de </VERS>
<VERS>Somegod. Ma vie s'ensanglanta de cette lutte furieuse que tout homme a avec soi-</VERS>
<VERS>même avant de prendre son parti sur soi. On le prend enfin, on le prend, ce </VERS>
<VERS>parti désolé et funeste, mais quelle consommation de la vie !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô Amaïdée ! Amaïdée ! ne me demande pas mon histoire. Les vies de tous se </VERS>
<VERS>ressemblent plus qu'on ne croit. Femme ou Poète, quand la souffrance intervient </VERS>
<VERS>dans les battements de nos organes, cette souffrance est un désir que rien </VERS>
<VERS>n'étanche, et les hommes l'ont nommé l'Amour. Qu'importe l'objet de ce désir </VERS>
<VERS>funeste ! qu'importe la pâture dont cet amour ne pourra jamais s'assouvir ! le </VERS>
<VERS>sentiment ne perd point de sa formidable intensité. Parce que, ma pauvre </VERS>
<VERS>Lesbienne, tu ne voyais sur les rivages que les voyageurs entraînés par toi au </VERS>
<VERS>fond des bois, parce que, dans tes nuits ardentes et vagabondes, tu ne relevas </VERS>
<VERS>jamais ton voile pour admirer l'éclat du ciel, est-ce à dire, ô Amaïdée ! qu'il </VERS>
<VERS>n'y avait à aimer que ce que tu aimais ! Est-ce qu'auprès de l'homme il n'y </VERS>
<VERS>avait pas la Nature ? Est-ce à dire que toutes les adorations de l'âme </VERS>
<VERS>finissaient toutes à l'amour comme tu le concevais ? Eh bien, moi, j'aimai la </VERS>
<VERS>Nature, et toute ma vie fut dévorée par cette passion ! Je l'aimai avec toutes </VERS>
<VERS>les phases de vos affections inconnues et que j'entendais raconter. Je </VERS>
<VERS>reconnaissais, aux récits des hommes et aux chants des poètes consacrés aux </VERS>
<VERS>amantes, que ce que j'éprouvais avait toutes les réalités de l'amour. Ce ne fut </VERS>
<VERS>d'abord qu'une douce rêverie au sein des campagnes, des larmes venues vers le </VERS>
<VERS>soir, un plongement d'yeux incessant dans les immensités du ciel, quand, assis </VERS>
<VERS>sur quelque tertre sauvage, j'y oubliais la voix de ma mère ou de mes soeurs </VERS>
<VERS>promenant alentour, ou que seul je pouvais à peine m'arracher, à la nuit, vers </VERS>
<VERS>le tard. Les mères se méprennent souvent aux tristesses de leurs fils. La mienne </VERS>
<VERS>m'envoya dans les villes. J'y vécus pendant quelques années ; je pris ma part du </VERS>
<VERS>grand festin d'une main languissante, et à la première coupe tarie, sans désir </VERS>
<VERS>et sans ivresse, je fus aux lieux que j'avais quittés. J'y rapportais la même </VERS>
<VERS>froideur et un front plus chargé d'ennuis. Je n'étais pas malheureux ; mais </VERS>
<VERS>j'allais l'être... J'ignorais de quel nom appeler mes regrets et mes espérances </VERS>
<VERS>; j'ignorais vers quoi montaient les élancements de ce sein que des femmes </VERS>
<VERS>belles comme toi, ô Amaïdée ! n'avaient ni troublé ni tiédi. Je ne me sentais </VERS>
<VERS>pas de tendresse pour ma mère et mes soeurs, et je passai pour ainsi dire à </VERS>
<VERS>travers leurs embrassements pour aller revoir la Nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je la revis avec des larmes, avec des bonheurs sanglotants et convulsifs. Ce </VERS>
<VERS>jour-là, je sus ce que j'avais. J'avais lu souvent de ces livres que les hommes </VERS>
<VERS>disent pleins de l'amour de la Nature. Mais qu'ils me paraissaient imparfaits et </VERS>
<VERS>froids ! qu'ils me disaient peu ce que je devais attendre de l'avenir ! C'est </VERS>
<VERS>qu'une passion tenait ma vie dans ses serres d'autour, et que les hommes les </VERS>
<VERS>plus éloquents dans leur culte de la Nature n'en ont parlé que comme on </VERS>
<VERS>parlerait de beaux-arts.  Ils l'ont admirée, la grande Déesse, la Galatée </VERS>
<VERS>immortelle, sur son piédestal gigantesque, mais ils n'ont jamais désiré l'en </VERS>
<VERS>faire tomber pour la voir de plus près ! Ils n'ont jamais désiré clore avec la </VERS>
<VERS>lave de leurs lèvres la bouche de marbre dédaigneusement entr'ouverte !... Hélas </VERS>
<VERS>! tout à l'heure encore votre amour, à vous, m'impose ses images pour exprimer </VERS>
<VERS>ce que je ressentais. Ah ! exprimer l'Amour, cela vous est possible, mais moi, </VERS>
<VERS>Amaïdée, je ne puis ! Et tu me demandes où est ma Poésie ? Elle est toute dans </VERS>
<VERS>cet inexprimable amour, qui l'a clouée, comme la foudre, au fond de mon âme, où </VERS>
<VERS>elle se débat et ne peut mourir. En vain je m'épuise en adorations sublimes ou </VERS>
<VERS>insensées ; j'ai pitié de mon éloquence. Vous, du moins, vous pouvez vous </VERS>
<VERS>saisir, vous rapprocher, mêler vos souffles et féconder vos longues étreintes ; </VERS>
<VERS>mais moi, je croise mes bras sur ma poitrine soulevée, et, impuissant devant </VERS>
<VERS>l'infini, je reste, succombant sous les facultés de l'homme inutiles ! Tout </VERS>
<VERS>amour commence par l'ivresse, un pur nectar dont la lie n'est pas loin et brûle, </VERS>
<VERS>mais on ne se fait point sa part dans l'amour : il faut boire encore, boire </VERS>
<VERS>toujours, pourvu qu'il en reste ; on vomirait plutôt son coeur dans le calice que </VERS>
<VERS>le fatal calice ne reculerait ! À regarder si longtemps l'être adoré, on </VERS>
<VERS>s'exalte, on s'irrite, on veut ! Quoi donc, ô créature humaine ?... Posséder ! </VERS>
<VERS>crie du fond ténébreux de nous-même une grande voix désolée et implacable. </VERS>
<VERS>Posséder ! dût-on tout briser de l'idole, tout flétrir et d'elle et de soi ! </VERS>
<VERS>Mais comment posséder la Nature ? A-t-elle des flancs pour qu'on la saisisse ? </VERS>
<VERS>Dans les choses, y a-t-il un coeur qui réponde au coeur que dessus l'on pourrait </VERS>
<VERS>briser ? Rochers, mer aux vagues éternelles, forêts où les jours s'engloutissent </VERS>
<VERS>et dont ils ressortiront demain en aurore,  comme un phénix couleur de rose, </VERS>
<VERS>échappant des cendres d'hier, brûle dans les feux du soleil,  cieux étoilés, </VERS>
<VERS>torrents, orages, cimes des monts, éblouissantes et mystérieuses, n'ai-je pas </VERS>
<VERS>tenté cent fois de m'unir à vous ? n'ai-je pas désiré à mourir me fondre en </VERS>
<VERS>vous, comme vous vous fondez dans l'Immense dont vous semblez vous détacher ? </VERS>
<VERS>Mais avec ces bras de chair je ne pouvais pas vous saisir ! Sublimes dérisions </VERS>
<VERS>de l'homme ! Aussi, étendu en face des perspectives idolâtrées, haletant après </VERS>
<VERS>les désespérants horizons qu'on ne peut toucher, malade d'infini et d'amour, je </VERS>
<VERS>me consumais en angoisses amères. La chevrière de la montagne qui m'avait vu là </VERS>
<VERS>le matin m'y retrouvait le soir, plus pâle, et s'enfuyait épouvantée, comme si </VERS>
<VERS>un sort eût été sur moi. Souvent je me plongeais dans la mer avec furie, </VERS>
<VERS>cherchant sous les eaux cette Nature, ce tout adoré, extravasé des mains de </VERS>
<VERS>l'homme, insaisissable et si près de nous ! Après des heures d'une poursuite </VERS>
<VERS>insensée, la vague me rejetait inanimé au rivage, la bouche pleine d'écume, </VERS>
<VERS>presque étouffé et tout sanglant. Mais le désespoir durait encore. Je mordais le </VERS>
<VERS>sable des grèves comme j'avais mordu le flot des mers. La terre ne se révoltait </VERS>
<VERS>pas, plus de ma fureur que n'avait fait l'Océan. Autour de moi tout était beau, </VERS>
<VERS>serein, splendide, immuable ! Tout ce que j'aimais, tout ce qui ne serait jamais </VERS>
<VERS>à moi ! Ah ! le moi, dilaté par le désir et la rage, craquait au fond de ma </VERS>
<VERS>personnalité ! Pour le délivrer de la borne aveuglante, pour briser son </VERS>
<VERS>enveloppe épaisse, je tournais mes mains contre ma poitrine. Des griffes de lion </VERS>
<VERS>n'eussent pas été plus terribles. Un enthousiasme ineffable me soutenait dans le </VERS>
<VERS>déchirement de moi-même. Incurable faiblesse des passions ! Un soleil couchant </VERS>
<VERS>sur la mer, quelque beau spectacle dans les nues, un parfum apporté par les </VERS>
<VERS>brises, interrompait l'acharnement du suicide, et je joignais mes mains </VERS>
<VERS>sanglantes, et je tombais à genoux devant cette merveilleuse Nature, trop belle </VERS>
<VERS>pour que je voulusse la quitter ! Je me sentais rattaché à la vie par l'idée que </VERS>
<VERS>l'âme, se mêlant au Pan universel, y doit tomber submergée et perdue, et je ne </VERS>
<VERS>voulais pas anéantir mon amour. Ainsi je répudiais courageusement les promesses </VERS>
<VERS>du Panthéisme ; car c'étaient ces organes maudits et blessés qui mettaient entre </VERS>
<VERS>moi et la Nature les rapports d'où naissaient et mon bonheur et ma souffrance, </VERS>
<VERS>et, dans l'incertitude de les détruire, j'aurais refusé d'être Dieu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Voilà pourquoi, ô Amaïdée ! Altaï t'a dit que j'étais Poète ; mais je n'étais, </VERS>
<VERS>hélas ! que le martyr de mes pensées. Hommes et femmes, qui avez des regards et </VERS>
<VERS>des caresses, vous qui pouvez dénouer des chevelures et confondre la flamme de </VERS>
<VERS>vos bouches incombustibles, c'est vous qui êtes les Poètes, et non pas Somegod ! </VERS>
<VERS>Dans l'isolation de mon impuissance, pour me soustraire à ce néant qui </VERS>
<VERS>m'oppressait, je cherchais parfois à refléter cette âme épanchée sur les choses, </VERS>
<VERS>dans le langage idéal que je rêvais. Mais je n'avais point été frappé du </VERS>
<VERS>magnifique aveuglement des prophètes. Je comprenais ma parole. Miroir </VERS>
<VERS>concentrique de la Nature, celle-ci le brisait en s'y mirant. Alors, d'une honte </VERS>
<VERS>inépuisable contre moi-même, je déchirais les feuilles trempées de mes larmes </VERS>
<VERS>insomnieuses et je les dispersais autour de moi. Comme les feuilles de la </VERS>
<VERS>Sibylle répandues sur le seuil de l'antre sacré, un vent divin ne les levait pas </VERS>
<VERS>de terre pour les emporter au bout du monde. Je les ai vues tourbillonner </VERS>
<VERS>quelquefois du penchant de la falaise jusqu'à la mer qui mugit au pied. Je les </VERS>
<VERS>suivais avec les angoisses d'une mère infanticide. Vagues sombres, blanches </VERS>
<VERS>écumes, aquilons rapides, qui de vous les dévorait le plus vite ? qui les </VERS>
<VERS>cachait le plus à mes yeux ? Je croyais encore que c'étaient elles, et puis je </VERS>
<VERS>m'apercevais que ce n'étaient que les ailes des goélands au-dessus des flots. </VERS>
<VERS>Alors, assis dans une consternation profonde, je ressemblais à l'homme qui vient </VERS>
<VERS>de vider sur l'autel des dieux la coupe de son sacrifice, sans avoir pu les </VERS>
<VERS>apaiser !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ne me demande donc pas où est ma Poésie, Amaïdée, car tu renouvelles mes </VERS>
<VERS>douleurs ! Vois, ô femme ! la lune surgit là-bas et nous atteint de ce rayon qui </VERS>
<VERS>vient de nous éclairer tous les trois. À la lueur qui lisse les marbres où le </VERS>
<VERS>temps laissa son empreinte, mais qui ne rajeunit pas les visages vieillis, vois </VERS>
<VERS>ce front sénile et tâte cette poitrine crevassée comme les flancs des rochers </VERS>
<VERS>d'alentour ! Cherche là ce que j'ai souffert avant de me résigner aux bornes de </VERS>
<VERS>moi-même, à la voix forte d'Altaï ! Tu as recueilli dans la vie les voluptés et </VERS>
<VERS>l'insulte ; cette double flétrissure s'est acharnée sur toi longtemps. Tu as </VERS>
<VERS>dépensé bien des souffles sur les lèvres d'hommes qui te les renvoyaient </VERS>
<VERS>empoisonnés ou qui ne te les rendaient pas ; tu as dépensé bien des larmes sur </VERS>
<VERS>la couche où tu t'éveillais seule et humiliée à l'aurore, pâle de la nuit et de </VERS>
<VERS>regret, dans des voiles souillés et froidis ; tu as ouvert ton coeur à tous les </VERS>
<VERS>amours, et ils y sont venus plus nombreux que les cheveux tressés sur ta tête, </VERS>
<VERS>plus ruisselants de larmes amères que ne le seraient ces mêmes cheveux détordus </VERS>
<VERS>et plongés par toi dans la mer. Tu es femme, et cependant tu as mieux résisté </VERS>
<VERS>que moi, homme de la solitude, nourri de simples au sein des montagnes. Juge </VERS>
<VERS>donc de l'intensité de mon mal et de sa durée ! Juges-en si tu le peux, créature </VERS>
<VERS>fragile, dans l'éphémérité de ton coeur !  Ne me demande plus où est ma Poésie </VERS>
<VERS>!... Elle est là, mais je ne l'ai pas faite ! Elle est là, partout, comme un </VERS>
<VERS>Génie muet, un Sphinx charmant et ironique à la fois, dans cette nuit où </VERS>
<VERS>j'étends la main ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Somegod se tut. On n'entendit plus que la vague qui pantelait contre les flancs </VERS>
<VERS>de la barque, et le coup de rame d'Altaï.  Amaïdée avait-elle compris le Poète, </VERS>
<VERS>ce grand Poète qui ne créait pas ?... Peut-être... N'avait-elle pas eu des </VERS>
<VERS>désirs insatiables comme les siens ?  Quand les nerfs se convulsent et que la </VERS>
<VERS>nature succombe sous une poitrine, dans une impuissante pâmoison, que les yeux </VERS>
<VERS>restent blancs et sans prunelles comme ceux d'une statue dont on a la raideur et </VERS>
<VERS>l'inertie, n'avait-elle pas senti confusément qu'en sombrant ainsi dans la vie, </VERS>
<VERS>aux bras de ceux qui ne pouvaient l'en rassasier d'une goutte de plus, il y </VERS>
<VERS>avait une dernière étreinte impossible, comme celle de Somegod, les mains </VERS>
<VERS>étendues vers les horizons infinis ?... Peut-être... car elle lui tendit la </VERS>
<VERS>main. Mais il ne la prit pas. Son esprit s'était perdu sur les vagues et roulait </VERS>
<VERS>avec elles vers les grèves, étincelantes de l'écume du flot et des coquillages </VERS>
<VERS>frappés des rayons de la lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mélancolique récit du Poète avait-il réveillé en elle ces cordes assoupies </VERS>
<VERS>depuis quelques jours ? Il faut si peu à ces âmes mobiles et précipitées, qui ne </VERS>
<VERS>jettent l'ancre nulle part, pour dériver sur le flot où elle s'était arrêtée </VERS>
<VERS>plus languissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> «  Ô Altaï !  dit-elle avec une voix plaintive,  as-tu entendu ce que Somegod a </VERS>
<VERS>dit de toi ? Ô le plus grand malheureux de nous trois, c'est toi, qui as apaisé </VERS>
<VERS>Somegod !  c'est toi qui veux relever Amaïdée ! Quel es-tu, le poète le sait-il </VERS>
<VERS>? Je le conjurerais de me l'apprendre, puisque toi, dont la parole est si pleine </VERS>
<VERS>de charmes, tu dédaignes de parler de toi. As-tu aussi au coeur quelque passion </VERS>
<VERS>qui ait absorbé toute ta vie et qui rende impossible l'amour ? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Altaï répondit après un silence :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Ne me demande pas ce que je suis, Amaïdée. Je te le dirais peut-être si tu ne </VERS>
<VERS>m'aimais pas. Je te le dirai sans doute, si alors tu tiens encore à le savoir, </VERS>
<VERS>le jour que tu auras cessé de m'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Cesser de t'aimer ?  lui dit-elle.  Ô Altaï ! pourquoi donc m'affliges-tu </VERS>
<VERS>toujours ? Tu me méprises, je le vois bien. Ton orgueilleuse vertu a ramassé une </VERS>
<VERS>courtisane dans les sentiers impurs où elle marchait, mais, pour toi comme pour </VERS>
<VERS>les moins pitoyables d'entre les hommes, cette courtisane était indélébilement </VERS>
<VERS>flétrie... » Et l'altération de sa voix ne lui permit pas d'en dire davantage. </VERS>
<VERS>Son passé lui revenait en mémoire, et, quand la Destinée nous abat, il est bien </VERS>
<VERS>terrible de trouver dans ce passé une justification de la Destinée et </VERS>
<VERS>l'absolution de la Douleur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> «  Tu es injuste, Amaïdée,  reprit Altaï avec son accent profond et calme.  Tu </VERS>
<VERS>sais bien que je n'ai jamais pensé ce que tu dis. Te mépriser ! Et pourquoi, </VERS>
<VERS>pauvre créature ? Ne m'as-tu pas dit que l'éducation n'avait pas orné ta </VERS>
<VERS>jeunesse, que les enivrements de ta vie ne pouvaient étouffer le remords du </VERS>
<VERS>vice, la honte de ton abaissement ? Des mille pudeurs de la femme, ton front qui </VERS>
<VERS>rougissait dans tes aveux n'en avait désappris aucune. Mais, à ta place, ô mon </VERS>
<VERS>enfant ! toutes les femmes auraient succombé ; elles auraient souillé jusqu'à </VERS>
<VERS>l'âme. Toi, tu n'as prostitué que le corps. Non ! je ne te méprise pas ; je </VERS>
<VERS>t'estime encore comme un précieux fragment échappé à la fureur d'hommes </VERS>
<VERS>grossiers. Guéris-toi de cette passion qui n'est pas même profonde, et tu </VERS>
<VERS>deviendras ma soeur. Le veux-tu ?... »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le temps marchait cependant. L'automne venait. La vie, qui, pour Somegod, </VERS>
<VERS>n'était que le mouvement général du monde répercuté fortement en lui avec tous </VERS>
<VERS>les tableaux qu'il entraînait, la vie, pour lui, était variée. Le côté humain </VERS>
<VERS>des amants et des poètes, les pieds d'argile de la statue d'or, c'est l'ennui, </VERS>
<VERS>l'ennui qui n'achève pas et se détourne, dédain stérilement avorté. Mais </VERS>
<VERS>Somegod, n'avait pas cette grande inégalité dans sa nature, coulée d'un seul jet </VERS>
<VERS>des mains de Dieu ! Second terme d'une proportion divine dont la Création était </VERS>
<VERS>le premier, il était passif quoique agité dans son génie. Les choses devaient </VERS>
<VERS>lui imposer éternellement l'extase, ou Dieu aurait brisé le monde avant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour les deux hôtes de Somegod, la vie devait être plus uniforme, plus </VERS>
<VERS>immobile. Ils n'avaient pas le poème de la Création à chanter intérieurement et </VERS>
<VERS>sans cesse dans leur âme. Pan n'était pas leur Dieu. En vain Somegod, à la </VERS>
<VERS>prière d'Altaï, avait essayé d'initier Amaïdée aux mystères qu'il comprenait si </VERS>
<VERS>bien, aux fêtes solitaires de la Nature. La femme nerveuse avait trop vécu dans </VERS>
<VERS>le fini pour sympathiser avec ces grands spectacles, pour être longtemps </VERS>
<VERS>accessible à ces simples inspirations. Quand elle avait promené sur la grève, </VERS>
<VERS>ramassé au flanc des falaises quelques fleurs dont Altaï lui expliquait les </VERS>
<VERS>secrètes origines, lavé ses pieds dans l'eau laissée par la mer dans la crevasse </VERS>
<VERS>d'un rocher et tressé ses cheveux sur sa tête, elle s'abandonnait avec inertie </VERS>
<VERS>au cours des heures. Hélas ! toujours elle avait été aussi oisive, mais, sur les </VERS>
<VERS>divans où elle avait passé ses jours dans le lazzaronisme du plaisir, elle </VERS>
<VERS>n'avait pas besoin de résister à cette mollesse qui l'engourdissait en la </VERS>
<VERS>touchant. Aujourd'hui, elle avait peine à se plier à cette existence dépouillée </VERS>
<VERS>et rude, qui frappait ses délicatesses comme un vent acéré et froid. Elle était </VERS>
<VERS>malade de civilisation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent Altaï la prenait avec lui, et, laissant le Poète dans sa rustique </VERS>
<VERS>demeure, ils allaient errer aux environs. Ils revenaient après de longues heures </VERS>
<VERS>fatigués, brûlés du soleil, se traînant à peine. Que s'étaient-ils dit dans ces </VERS>
<VERS>courses ? Amaïdée était plus abattue, son oeil plus vague, sa bouche plus </VERS>
<VERS>dégoûtée, son front plus ennuyé. Mais Altaï ne changeait pas ; il avait toujours </VERS>
<VERS>cette sérénité désespérante, ce front et ces yeux usés de bonne heure et où il </VERS>
<VERS>ne restait plus de place que pour le génie. Rien ne vainquait cette patience </VERS>
<VERS>sublime. Elle le mettait en dehors de l'existence. Il ne passait point de </VERS>
<VERS>l'intérêt à l'ennui comme les autres hommes, comme Amaïdée. Seulement, si </VERS>
<VERS>l'ennui lui manquait, nul intérêt ne le soutenait non plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si Altaï avait appris qu'un pêcheur fût malade ou dans la détresse, il allait le </VERS>
<VERS>visiter avec Amaïdée, et ils lui prodiguaient tous les deux les secours dont il </VERS>
<VERS>avait besoin. Il aimait à voir cette femme, qu'il voulait relever par les </VERS>
<VERS>jouissances idéales et vertueuses des abaissements du passé, se passionner </VERS>
<VERS>divinement à faire le bien. Mais, le seuil passé, les larmes qui avaient </VERS>
<VERS>resplendi dans les yeux de la femme se séchaient sous je ne sais quel souffle </VERS>
<VERS>aride, qui effaçait la larme répandue mais qui n'en tarissait pas la source. </VERS>
<VERS>Chez cette âme bonne et énervée, les joies de la vertu n'avaient pas plus de </VERS>
<VERS>durée que le troublant bonheur des passions, et elle était toujours apte à les </VERS>
<VERS>éprouver de nouveau quand déjà, déjà et si vite, voici qu'elle ne les éprouvait </VERS>
<VERS>plus !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, le Philosophe dit au Poète :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « J'avais raison, ô Somegod, d'être impie à l'espérance. L'effort que je </VERS>
<VERS>demandais à Amaïdée était trop fort pour elle. On ne relève pas une femme </VERS>
<VERS>tombée, et toujours la chute est mortelle. Amaïdée s'est enfuie ce matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Enfuie ?  dit Somegod.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> « Oui ! enfuie,  reprit Altaï.  Elle n'aurait pas même eu le triste courage de </VERS>
<VERS>me dire en face : « Je vais vous quitter. »  Ne la condamne point, mon ami ; </VERS>
<VERS>elle a obéi à sa nature. C'est pour ceux qui n'ont jamais vécu de la vie de </VERS>
<VERS>l'âme qu'il y a une fatalité ! Maintenant, l'action voulue par moi est achevée ; </VERS>
<VERS>l'avortement de mon dessein est accompli. Ce n'est point une femme corrompue ; </VERS>
<VERS>elle a des larmes et des rougeurs ; elle se dévouerait encore si elle pouvait </VERS>
<VERS>aimer. Mais l'amour qu'elle éprouve est inerme et rapide comme sa volonté, </VERS>
<VERS>impuissant. Tu vois, elle disait qu'elle m'aimait, et c'était vrai ; voilà </VERS>
<VERS>pourquoi elle était venue ! Mais cet amour s'est usé en quelques mois, trame </VERS>
<VERS>précieuse employée à trop d'usages poux pouvoir résister longtemps. Cette vie </VERS>
<VERS>nouvelle que je lui créais ne l'a retenue que parce qu'elle lui était nouvelle. </VERS>
<VERS>Mais cette vie s'adressait trop à des facultés qui ne s'étaient jamais éveillées </VERS>
<VERS>dans son âme, qui y étaient mortes en germe sous les affadissements de la </VERS>
<VERS>volupté, pour que bientôt elle ne s'en détachât pas. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En achevant ces calmes paroles, Altaï tendit une lettre à Somegod. Celui-ci la </VERS>
<VERS>prit et la lut sous les rouges rayons du couchant, qui semblait se dépouiller de </VERS>
<VERS>sa toison de pourpre pour revêtir la terre, magnifique charité d'un beau ciel </VERS>
<VERS>aux obscurités d'ici-bas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quand tu liras cette lettre, ô Altaï ! je serai partie. J'aurai regagné les </VERS>
<VERS>villes d'où je viens. M'accuseras-tu, toi que j'ai aimé et qui ne m'as pas </VERS>
<VERS>aimée, toi, le seul homme de la terre dont je redoutasse le mépris ? Hélas ! si </VERS>
<VERS>tu m'avais aimée, j'aurais oublié la vie écoulée, je serais peut-être devenue </VERS>
<VERS>forte comme toi, j'aurais peut-être résisté au calme étrange de la solitude dans </VERS>
<VERS>laquelle tu m'avais déposée. Cela m'a manqué, Altaï ; je le dis avec tristesse, </VERS>
<VERS>mais sans larmes. Je ne pleure pas en m'éloignant de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais seule ! Mais avec toi, mais avec Somegod, mais seule quoique avec tous </VERS>
<VERS>deux, oh ! la vie était impossible. Je ne vous ressemble pas : à peine si je </VERS>
<VERS>vous comprends. Vous, vous passez les jours à parler de Dieu et de l'âme, </VERS>
<VERS>faisant avec la vie comme ce Grec dont tu m'as raconté l'histoire faisait avec </VERS>
<VERS>la coupe de ciguë qu'il tarissait d'une intrépide lenteur. Vous êtes là, </VERS>
<VERS>recueillis, austères, mais souriant bonnement à la faible femme que le monde </VERS>
<VERS>insulte et condamne, et que vous, les sages, ne condamnez pas.  Je vous trouvai </VERS>
<VERS>si beaux d'abord que je vous admirai et pris courage à vous entendre, vous </VERS>
<VERS>demandant entre vous deux une place que je ne croyais pas quitter. Hélas ! </VERS>
<VERS>l'esprit que vous aviez élevé en moi s'est bientôt évanoui et m'a abandonnée. Je </VERS>
<VERS>ne puis avoir la majesté de votre attitude éternelle. Vous êtes trop grands. La </VERS>
<VERS>Nature aussi, que Somegod adore, m'est demeurée inaccessible. Elle et vous ne </VERS>
<VERS>pouvez vous emparer de ma misérable existence. Je ne demeure pas sur ces sommets </VERS>
<VERS>et le moindre souffle me remporte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô toi à qui rien n'échappe, ô Altaï ! as-tu deviné que je partirais ? Tu n'as </VERS>
<VERS>jamais eu grand courage. Tu n'accueillais pas l'espérance que j'osais te donner, </VERS>
<VERS>tu m'as toujours intérieurement méprisée, quoique ce mépris fût doux et bon ! La </VERS>
<VERS>Nature et vous, hommes incompréhensibles, ne me suffisaient déjà plus. Altaï, </VERS>
<VERS>toi qui aurais pu t'emparer si violemment de tout mon être, toi qu'avoir vu </VERS>
<VERS>grave et fier au milieu des autres hommes, usés du frottement des caresses, </VERS>
<VERS>m'attacha à toi comme si j'avais été jeune et enthousiaste, pourquoi as-tu </VERS>
<VERS>replié sur ta poitrine ce bras qui aurait servi à me soutenir ?... Hier, quand </VERS>
<VERS>je regardais ces sveltes et brunes filles, les chevrières de la montagne, après </VERS>
<VERS>m'être assise sur le vase de cuivre où elles ont enfermé le lait écumant, </VERS>
<VERS>voyais-tu que je m'ennuyais ? Au sein de ce groupe de femmes jeunes, </VERS>
<VERS>vigoureuses, de contours purs et arrêtés, sustentées de soleil et </VERS>
<VERS>d'indépendance, cette généreuse nourriture qui les rend si fortes et si belles, </VERS>
<VERS>n'as-tu pas senti la différence qui séparait de ces filles debout et à la </VERS>
<VERS>tournure de guerrières la femme écrasée, assise devant elles, pâle, fatiguée, </VERS>
<VERS>blessée cent fois à la même place, saignante de volupté sous la robe traînante </VERS>
<VERS>comme d'une flèche que tu n'avais pu arracher ? N'as-tu pas eu pitié de mes </VERS>
<VERS>pâleurs ? N'as-tu pas eu pitié de la main amaigrie qui soutenait ce front qui </VERS>
<VERS>fut beau et où les souillures des lèvres et de l'existence ont effacé les mâles </VERS>
<VERS>couleurs de la jeunesse ? Hélas ! je pensais que j'avais été comme ces jeunes </VERS>
<VERS>filles, qui me regardaient sans comprendre comment on pouvait être en même temps </VERS>
<VERS>jeune comme elles et d'une vieillesse qui n'était pas celle de leurs mères, et </VERS>
<VERS>je pensais aux montagnes du pays où je fus élevée, à ce Jura où je marchais nud-</VERS>
<VERS>pieds, forte, belle, heureuse et pure. Ah ! cette pensée était navrante. Ma </VERS>
<VERS>jeunesse m'apparaissait comme un songe que je ne recommencerais pas. Tu ne </VERS>
<VERS>pouvais pas me le rendre, mais me l'eusses-tu rendu, Altaï, que je l'aurais </VERS>
<VERS>refusé ! Tu me parlais de me purifier, mais tout le temps qu'on a un souvenir du </VERS>
<VERS>passé, c'est la chose impossible. On ne voudrait pas, ô misérable ! n'avoir pas </VERS>
<VERS>existé comme on a vécu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Adieu donc, Altaï, adieu ! Oublie-moi ! Je ne t'écrirai point que je ne </VERS>
<VERS>t'oublierai jamais, que t'importe !... Dans ta supériorité mystérieuse, n'es-tu </VERS>
<VERS>pas détaché de tout ? Ta bonté même n'est-elle pas un dédain plus profond que </VERS>
<VERS>celui qui blesse ? Ah ! si tu avais été plus vulgaire, peut-être serais-je </VERS>
<VERS>restée auprès de toi. Ne m'eusses-tu pas aimée, du moins tu aurais eu une pitié </VERS>
<VERS>que j'aurais comprise. Un autre que toi rirait des mollesses de mon âme, mais </VERS>
<VERS>ton orgueil ne ressemble à celui de personne ; aussi demeurerai-je vraie avec </VERS>
<VERS>toi. Je retourne à ma vie errante. J'en suis lasse, et je ne saurais m'en </VERS>
<VERS>passer. J'y retourne, non point rapidement et le coeur palpitant comme il arrive </VERS>
<VERS>quand on va rejoindre ce qu'on aime ; je n'aime pas ce que je vais retrouver. Ah </VERS>
<VERS>! les hommes sont bien fous s'ils croient que c'est une passion qui décide </VERS>
<VERS>toujours de la vie. Bien souvent l'ennui m'énervait plus douloureusement auprès </VERS>
<VERS>de toi que les voluptés fades et grossières, sans charmes pour les sens hébétés, </VERS>
<VERS>mais ignoblement nécessaires au vide du coeur et de la vie. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Somegod avait fini la lettre, cette lettre qui venait d'apprendre à ces deux </VERS>
<VERS>hommes que la supériorité ne servait à rien ici-bas, et que pour avoir action </VERS>
<VERS>dans ce monde, au nom de la Vertu même, il fallait descendre, amère vérité qui </VERS>
<VERS>écrasait douloureusement l'esprit du Philosophe et qui glissa sur celui du </VERS>
<VERS>Poète. Le soleil venait de tomber dans la mer incendiée de ses feux. Les brises </VERS>
<VERS>apportaient ce parfum caché dans les vagues, frais et pénétrant et ineffable, </VERS>
<VERS>digne de la végétation inconnue du fond des eaux. Les goélands criaient sur les </VERS>
<VERS>pics des brisants, et le ciel, chargé de nuages amarantes et orangés vers les </VERS>
<VERS>bords, semblait folâtrer avec les flots.  Ce spectacle avait emporté l'esprit de </VERS>
<VERS>Somegod. Le sublime enfant venait d'oublier la désespérante vérité dont il avait </VERS>
<VERS>entrevu la lueur. Altaï, qui respectait la Poésie comme une fille de Dieu, ne le </VERS>
<VERS>tira pas de sa contemplation silencieuse. Tel qu'un homme dont la sandale est </VERS>
<VERS>plus usée que le courage, il descendit la falaise, sans abattement au front, et </VERS>
<VERS>appuyé, comme un Roi antique, sur son bâton de voyageur. Il était déjà loin </VERS>
<VERS>quand Somegod retourna la tête. Le Poète se pencha sur une pierre de la falaise, </VERS>
<VERS>coupée à pic de ce côté, et il le vit qui s'en allait le long du rivage. Il ne </VERS>
<VERS>l'appela pas pour lui demander où il allait,  il le savait sans doute. Mais, </VERS>
<VERS>pour la première fois de sa vie, il regardait cet homme qui s'éloignait avec </VERS>
<VERS>l'admiration que lui inspirait ordinairement la Nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis ce jour, Somegod est seul sur la pierre de sa porte au soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
