<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Au-delà 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Alice de Chambrier 
</AUTEUR>
<DATE> 
1883 
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Pourquoi Mourir? 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La fourmi demanda quelque soir à la rose;</VERS>
<VERS>« Pourquoi faut-il mourir? » La belle fleur frémit:</VERS>
<VERS>« Je ne le sais, fourmi, lui dit-elle et je n'ose</VERS>
<VERS>Songer à cet instant où tout sombre et finit.</VERS>
<VERS>Va demander au chêne; il te dira peut-être</VERS>
<VERS>Pourquoi, s'il faut mourir, il faut quand même naître. »</VERS>
<VERS>La fourmi s'en alla vers le chêne géant:</VERS>
<VERS>« On doit savoir beaucoup, chêne, quand on est grand,</VERS>
<VERS>Dit-elle; réponds-moi: pourquoi faut-il mourir?</VERS>
<VERS>Il serait si beau d'être et de ne point finir! »</VERS>
<VERS>Mais l'arbre tristement branla sa haute cime:</VERS>
<VERS>« Comment saurais-je ça, fourmi, pauvre être infime</VERS>
<VERS>Que je suis? Va plus haut, arrête le nuage;</VERS>
<VERS>Peut-être qu'il pourra t'en dire davantage. »</VERS>
<VERS>La fourmi s'en alla: « O nuage, dis-moi,</VERS>
<VERS>Tu dois bien en savoir la raison, dis, pourquoi</VERS>
<VERS>Devons-nous tous mourir et quitter cette terre?</VERS>
<VERS>Exister est si doux; mourir est chose amère! »</VERS>
<VERS>Le nuage pleura: « Va demander plus haut</VERS>
<VERS>Pourquoi nous devons tous disparaître si tôt;</VERS>
<VERS>Je ne fais que passer..., la lune dans la nue</VERS>
<VERS>Peut-être le saura; ce soir, à sa venue,</VERS>
<VERS>Va la questionner. » Quand l'astre de la nuit</VERS>
<VERS>Sur la terre jeta son doux regard qui luit,</VERS>
<VERS>La fourmi s'avança: « Belle lune, dit-elle,</VERS>
<VERS>Dis-moi, sais-tu pourquoi tu n'es pas immortelle? »</VERS>
<VERS>La lune soupira: « Monte jusqu'au soleil,</VERS>
<VERS>Il est plus grand que moi, va guetter son réveil. »</VERS>
<VERS>Quand le jour fut venu: « Soleil dit la fourmi,</VERS>
<VERS>Pourquoi faut-il mourir? On est si bien ici. »</VERS>
<VERS>L'astre du jour pâlit: « Ah! demande à l'étoile!</VERS>
<VERS>Pour elle, elle si haut, le ciel n'a point de voile. »</VERS>
<VERS>Mais les astres brillants, à la voûte du ciel,</VERS>
<VERS>Dirent: « Demande à Dieu, lui seul est éternel! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 2 juillet 1879.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Fugitive.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes étrangers et passons sur la terre</VERS>
<VERS>Comme un esquif léger qui fuit en se jouant</VERS>
<VERS>Sous les furtifs baisers d'une brise légère,</VERS>
<VERS>Et dans l'horizon bleu disparaît lentement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux si le sillon qu'il marque dans sa fuite</VERS>
<VERS>Demeure quelque temps après qu'il a passé;</VERS>
<VERS>Si quelque tourbillon n'efface tout de suite</VERS>
<VERS>Le chemin qu'en son cours rapide il a tracé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux si, dans les lieux d'où le sort nous entraîne,</VERS>
<VERS>Il nous demeure un coeur où nous vivions encor,</VERS>
<VERS>Un seul coeur qui nous suive en la plage lointaine</VERS>
<VERS>Que l'on nomme ici-bas le sépulcre d'un mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Octobre 1879.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Maison Abandonnée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eux sont loin maintenant, et le logis demeure.</VERS>
<VERS>On dit qu'il est humide et par le temps miné:</VERS>
<VERS>Nul n'a compris, hélas! qu'il se désole et pleure</VERS>
<VERS>Tous les êtres chéris qui l'ont abandonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un lierre l'a couvert d'un manteau de verdure</VERS>
<VERS>Comme pour en voiler l'éternelle douleur;</VERS>
<VERS>Nul oeil indifférent ne doit voir la blessure</VERS>
<VERS>Qui ronge lentement la maison jusqu'au coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et souvent, dans les nuits où souffle la tempête,</VERS>
<VERS>Lorsque le vent s'attaque à ses murs crevassés,</VERS>
<VERS>La maison sent la mort qui passe sur sa tête</VERS>
<VERS>Et se dit que peut-être elle a souffert assez...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois, cependant, l'abandonnée espère</VERS>
<VERS>Qu'ils n'ont pas oublié, qu'ils reviendront un jour,</VERS>
<VERS>Et voyant sous le vent trembler l'herbe légère:</VERS>
<VERS>« Les voilà, pense-t-elle, enfin c'est le retour! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le jour a passé, déjà le soir est proche;</VERS>
<VERS>Personne n'est venu, ce n'était rien encor.</VERS>
<VERS>De l'angelus au loin, grave, tinte la cloche,</VERS>
<VERS>Et la vieille maison pleure son bonheur mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque ceux qu'elle aimait déjà l'ont oubliée,</VERS>
<VERS>Puisqu'ils ne songent plus au vieux foyer noirci</VERS>
<VERS>Dont la vie à la leur est à jamais liée,</VERS>
<VERS>Le reste des mortels peut l'oublier aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'abritera désormais plus personne</VERS>
<VERS>Et demeurera seule avec leur souvenir,</VERS>
<VERS>Car elle ne veut pas qu'un autre pas résonne</VERS>
<VERS>Aux lieux où son amour n'a pu les retenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juin 1880.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Aïeule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous les hôtes joyeux sont partis, et l'aïeule,</VERS>
<VERS>Errant d'un pas distrait dans le logis désert,</VERS>
<VERS>Se trouve tout à coup bien étrangement seule</VERS>
<VERS>En ces lieux désolés, si pleins de vie hier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il lui semble encor, derrière chaque porte,</VERS>
<VERS>Entendre un pas d'enfant ou quelque cri joyeux;</VERS>
<VERS>Mais ce n'est que le vent qui, sombre et triste, emporte</VERS>
<VERS>Les derniers souvenirs de ces jours radieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une chambre dans l'autre elle passe incertaine,</VERS>
<VERS>Ne s'expliquant pas bien ce qu'elle cherche ainsi</VERS>
<VERS>Et ne s'avouant pas, elle toujours sereine,</VERS>
<VERS>Que son oeil fatigué s'est de pleurs obscurci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque endroit, chaque salle, et chaque meuble même</VERS>
<VERS>A son coeur désolé rappelle un souvenir;</VERS>
<VERS>C'est là que les petits lui disaient: Je vous aime,</VERS>
<VERS>Et que tout proche d'elle ils cherchaient à venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là, vers cette table, auprès de la fenêtre,</VERS>
<VERS>Que le cadet mignon aimait à s'établir,</VERS>
<VERS>Avec tous ses soldats qu'il commandait en maître,</VERS>
<VERS>Prenant sa grosse voix pour se faire obéir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là, sur ce vieux banc, dans les belles soirées,</VERS>
<VERS>Que fatigués du jour, tous arrivaient s'asseoir;</VERS>
<VERS>Et le bruit des chansons, les ris, les voix nacrées</VERS>
<VERS>S'élevaient lentement dans le calme du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toute au temps vécu, la grand'mère s'arrête;</VERS>
<VERS>Les derniers feux du jour lui font, étincelants,</VERS>
<VERS>Une auréole d'or qui glisse sur sa tête</VERS>
<VERS>Et baise avec amour ses nobles cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
13 septembre 1880
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Conte De Fées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout près d'ici je sais un beau prince enchanté</VERS>
<VERS>Qu'éveille quelquefois une fée à la brune</VERS>
<VERS>En lui mettant au front un nimbe de clarté:</VERS>
<VERS>Ce prince, c'est le lac, et la fée est la lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fée aime le prince, et le prince lui rend</VERS>
<VERS>Cet amour qu'une nuit d'étoiles vit éclore;</VERS>
<VERS>Mais l'espace se trouve entre les deux si grand</VERS>
<VERS>Qu'ils en pleurent parfois jusqu'aux feux de l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui l'attend tout le jour, sombre et chagrin souvent,</VERS>
<VERS>Lorsqu'il voit sur le ciel s'étendre un gros nuage</VERS>
<VERS>Qui, rapide, poussé par le souffle du vent,</VERS>
<VERS>Va lui prendre, rival, sa mignonne au passage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle, toujours sereine en ses calmes splendeurs,</VERS>
<VERS>Le voyant malheureux et morose loin d'elle.</VERS>
<VERS>Lui jette, lumineux jusqu'en ses profondeurs,</VERS>
<VERS>Son regard débordant de tendresse éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sous l'humide éclat de ce regard si pur,</VERS>
<VERS>Le prince sent la paix qui rentre dans son être;</VERS>
<VERS>Celle qui tout là-haut rayonne dans l'azur</VERS>
<VERS>N'est plus si loin de lui qu'elle paraissait être....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'aimeront ainsi jusqu'à la fin des temps,</VERS>
<VERS>Sans voir encor le jour de leur union poindre:</VERS>
<VERS>Elle ne peut quitter ses parvis éclatants,</VERS>
<VERS>Et lui dans l'infini ne saurait la rejoindre....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il existe, endormis sous un pouvoir fatal,</VERS>
<VERS>Bien des princes, ayant tous leur fée adorée,</VERS>
<VERS>Et les princes c'est nous, la fée est l'Idéal</VERS>
<VERS>Dont notre âme ici-bas se trouve séparée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
18 septembre 1880.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'automne nous arrive, et la nature entière</VERS>
<VERS>Voyant, sombre et muet, son tombeau se rouvrir,</VERS>
<VERS>Comprend qu'elle est tout près de son heure dernière</VERS>
<VERS>Et, le coeur désolé, se prépare à mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si d'après nos lois il faut qu'elle succombe</VERS>
<VERS>Elle ne dira pas qu'elle se sent faiblir</VERS>
<VERS>Et, radieuse, un jour descendra dans la tombe,</VERS>
<VERS>Sans que nos yeux aient vu son visage pâlir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car toute la nature en sa splendeur est femme,</VERS>
<VERS>Elle veut être belle a l'heure de la mort,</VERS>
<VERS>Elle veut emporter les regrets de notre âme,</VERS>
<VERS>Elle veut qu'ici-bas nous pleurions sur son sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi, lorsque vient languissante l'automne</VERS>
<VERS>Elle met un manteau tissé de pourpre et d'or</VERS>
<VERS>Et pose sur sa tête une triple couronne</VERS>
<VERS>Dont les feux rayonnants la grandissent encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa robe de topaze étincelle, emaillée</VERS>
<VERS>De mille diamants aussi purs que des pleurs,</VERS>
<VERS>Et de ses blanches mains, tristement effeuillées</VERS>
<VERS>On voit se détacher des corolles de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, à l'horizon devenu grave et sombre,</VERS>
<VERS>S'élève tout à coup la voix de l'aquilon;</VERS>
<VERS>Il sort en bondissant des abîmes de l'ombre,</VERS>
<VERS>Dissimulant la mort sous son noir tourbillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'approche rapide, et la nature tremble,</VERS>
<VERS>Car elle connaît trop ce hurlement lointain</VERS>
<VERS>Et sait que l'ennemi contre elle se rassemble,</VERS>
<VERS>Que le trépas est près, et qu'il est son destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et durant une nuit, quand le monde, tranquille,</VERS>
<VERS>Repose doucement en un calme sommeil,</VERS>
<VERS>Dans son tombeau béant elle glisse immobile...</VERS>
<VERS>Et l'hiver nous salue à l'heure du réveil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
13 octobre 1880.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Feuilles D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime entendre le vent qui sanglote dans l'ombre</VERS>
<VERS>Durant les soirs brumeux de l'automne pâli,</VERS>
<VERS>Lorsqu'il erre plaintif dans la campagne sombre</VERS>
<VERS>Où le joyeux été repose enseveli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyant de ses baisers les mortelles atteintes,</VERS>
<VERS>Toutes les feuilles d'or quittent, d'un vol pressé,</VERS>
<VERS>L'arbre qu'elles ornaient de leurs changeantes teintes</VERS>
<VERS>Et qui demeure seul en face du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles s'en vont par bande à travers la bruine,</VERS>
<VERS>Parfois rasant la plaine ou montant jusqu'aux cieux,</VERS>
<VERS>Troupe folle d'oiseaux que l'inconnu fascine,</VERS>
<VERS>Et que guide au hasard son vol capricieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelqu'une parfois, déchirée et lassée,</VERS>
<VERS>Ne pouvant soutenir sa course plus longtemps,</VERS>
<VERS>Se laisse retomber sur la terre glacée</VERS>
<VERS>Qui lui semblait si belle et si verte au printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis c'est une seconde, aussi pâle et flétrie,</VERS>
<VERS>Qui vient toucher le sol en un long tournoîment,</VERS>
<VERS>Comme un ramier, trahi par son aile meurtrie,</VERS>
<VERS>Sur le chemin désert s'abat languissamment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, s'amoncelant, elles couvrent la plaine;</VERS>
<VERS>Sur leurs restes l'hiver jette son blanc manteau,</VERS>
<VERS>Et, du souffle glacé de sa puissante haleine,</VERS>
<VERS>Il leur fait un immense et tranquille tombeau....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! et c'est ainsi que durant notre vie</VERS>
<VERS>S'effeuille l'arbre vert de nos illusions:</VERS>
<VERS>Une première feuille est d'une autre suivie,</VERS>
<VERS>Puis leur nombre s'accroît et devient légions;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque de nos ans arrivera l'automne,</VERS>
<VERS>Comme les feuilles d'or, de même dormiront</VERS>
<VERS>Tous nos rêves d'hier sous la blanche couronne</VERS>
<VERS>Dont l'âge aux doigts de glace aura ceint notre front.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
26 octobre 1880.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Chanson Du Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur nos fronts déployant ses ailes,</VERS>
<VERS>La nuit aux yeux rêveurs étend</VERS>
<VERS>Son voile émaillé d'étincelles</VERS>
<VERS>Comme la robe d'un sultan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lac enveloppe ses grèves</VERS>
<VERS>D'un long baiser rempli d'amour:</VERS>
<VERS>Le monde s'abandonne aux rêves</VERS>
<VERS>Qui naissent au déclin du jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme s'envole sur la trace</VERS>
<VERS>D'un nuage au reflet vermeil,</VERS>
<VERS>Qui fuit tout joyeux dans l'espace</VERS>
<VERS>A la poursuite du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle franchit les monts tranquilles,</VERS>
<VERS>Qui vont songeurs dans l'infini</VERS>
<VERS>Perdre leurs sommets immobiles</VERS>
<VERS>Où les grands aigles font leur nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle sourit aux vertes plaines</VERS>
<VERS>Où paissent les troupeaux joyeux,</VERS>
<VERS>Écoute les chansons lointaines</VERS>
<VERS>Qui montent dans l'azur des cieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se penche sur les rives</VERS>
<VERS>Des grands fleuves au bord glissant,</VERS>
<VERS>Et dont les ondes fugitives</VERS>
<VERS>A l'inconnu vont en dansant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle effleure les sombres plages</VERS>
<VERS>Où, contre les rochers géants,</VERS>
<VERS>Viennent avec des cris sauvages</VERS>
<VERS>Mourir les flots des océans;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle erre sur les forêts vierges,</VERS>
<VERS>Passe au-dessus des hauts palmiers</VERS>
<VERS>Dont les troncs droits semblent les cierges</VERS>
<VERS>D'un temple aux immenses piliers....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quittant les terres connues,</VERS>
<VERS>Elle s'en va, d'un seul élan,</VERS>
<VERS>Au delà des rapides nues,</VERS>
<VERS>Dans le grand ciel étincelant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis elle s'arrête, indécise,</VERS>
<VERS>Croyant reconnaître, égaré</VERS>
<VERS>Dans un murmure de la brise,</VERS>
<VERS>Un timbre de voix adoré....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doux souvenir d'êtres qu'elle aime,</VERS>
<VERS>Partis pour des lieux inconnus,</VERS>
<VERS>Et qui, depuis l'heure suprême,</VERS>
<VERS>Ne sont, hélas! pas revenus!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'âme, triste, se réveille,</VERS>
<VERS>Frissonnant dans l'ombre du soir:</VERS>
<VERS>Le nuage à l'aile vermeille</VERS>
<VERS>A disparu dans le ciel noir...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Décembre 1880.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Pendule Arrêtée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est une chambre peinte à fresque</VERS>
<VERS>Avec de hauts murs lambrissés;</VERS>
<VERS>Lorsque l'on entre, on croirait presque</VERS>
<VERS>Rentrer dans les siècles passés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On éprouve une gêne étrange</VERS>
<VERS>Dans cet endroit silencieux:</VERS>
<VERS>Il semble que l'on y dérange</VERS>
<VERS>Un rendez-vous mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais point pour quelle cause</VERS>
<VERS>L'appartement fut délaissé;</VERS>
<VERS>La fenêtre en est toujours close,</VERS>
<VERS>Sous le grand store bien baissé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'y passa, l'on peut le croire,</VERS>
<VERS>Autrefois des faits importants,</VERS>
<VERS>Mais nul ne connaît plus l'histoire</VERS>
<VERS>Que recouvre la nuit du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On y voit sur la cheminée,</VERS>
<VERS>Entre deux flambeaux vermoulus,</VERS>
<VERS>Une pendule très ornée</VERS>
<VERS>Qui depuis longtemps ne va plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'est enfui bien des années</VERS>
<VERS>Tandis qu'inactive elle dort,</VERS>
<VERS>Ses aiguilles comme enchaînées</VERS>
<VERS>Par le silence de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que fut l'heure mystérieuse</VERS>
<VERS>Dont elles ne sauraient bouger?</VERS>
<VERS>Quelle est la main triste ou joyeuse,</VERS>
<VERS>Qui retint le battant léger?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un secret et je l'ignore,</VERS>
<VERS>Un secret que l'oubli scella....</VERS>
<VERS>Les meubles seuls pourraient encore</VERS>
<VERS>Raconter cette histoire-là;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car dans la vieille et triste chambre</VERS>
<VERS>Tout parle encor du temps ancien,</VERS>
<VERS>Même le léger parfum d'ambre</VERS>
<VERS>Qui vous saisit lorsqu'on y vient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ans, dans leur marche sévère.</VERS>
<VERS>Ont fui, par les jours emportés,</VERS>
<VERS>Mais la pendule solitaire</VERS>
<VERS>Ne les a pas même comptés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est plus qu'une heure pour elle,</VERS>
<VERS>Heure égale à l'éternité,</VERS>
<VERS>Et cette heure unique c'est celle</VERS>
<VERS>Où son battant fut arrêté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parfois sur cette terre</VERS>
<VERS>Où nous avons été placés,</VERS>
<VERS>Nous rencontrons, triste mystère,</VERS>
<VERS>Des coeurs vivant aux jours passés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme la pendule fidèle</VERS>
<VERS>Dans la salle aux lambris doré</VERS>
<VERS>Ils se sont de l'heure actuelle</VERS>
<VERS>Volontairement séparés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour eux aussi, toute la vie,</VERS>
<VERS>L'instant présent et l'avenir,</VERS>
<VERS>Est dans une heure évanouie</VERS>
<VERS>Qui ne doit jamais revenir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps a beau marcher sans trêve</VERS>
<VERS>Ils ne l'entendent pas couler,</VERS>
<VERS>Et trop absorbés par leur rêve,</VERS>
<VERS>Ils ne peuvent s'en éveiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe si les jours s'amassent,</VERS>
<VERS>Qu'il soit le matin ou le soir,</VERS>
<VERS>Que les ans s'arrêtent ou passent,</VERS>
<VERS>Ils ne veulent pas le savoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désormais, leur être demeure</VERS>
<VERS>Sur le même point arrêté;</VERS>
<VERS>Ils ne connaissent plus qu'une heure,</VERS>
<VERS>Et c'est pour eux l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
4 février 1881.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Captif.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le poëte jamais n'est maître de sa lyre,</VERS>
<VERS>Dont les cordes souvent éclatent sous ses doigts;</VERS>
<VERS>C'est lorsqu'il sent le plus qu'il peut le moins décrire,</VERS>
<VERS>Et que, voulant chanter, il demeure sans voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'à l'entour de lui tout n'est que poésie,</VERS>
<VERS>Que la nature en fête étale ses splendeurs,</VERS>
<VERS>Seul il reste muet, l'âme comme saisie,</VERS>
<VERS>Se sentant trop petit pour de telles grandeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son coeur frémissant déborde d'harmonie,</VERS>
<VERS>Il écoute vibrer de célestes accords;</VERS>
<VERS>Mais un lien puissant enchaîne son génie</VERS>
<VERS>Il demeure vaincu, malgré tous ses efforts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voit les astres d'or dans les espaces luire,</VERS>
<VERS>Il voit le grand ciel bleu se mirer dans les flots,</VERS>
<VERS>Il entend leur langage et ne peut le traduire</VERS>
<VERS>Que par d'amers soupirs, pareils à des sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! nul ne peut savoir ce qu'il souffre en lui-même,</VERS>
<VERS>Aux heures d'impuissance où, malgré son désir,</VERS>
<VERS>Il comprend, envahi par un regret suprême,</VERS>
<VERS>Qu'il touche à l'idéal sans pouvoir le saisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est comme un oiseau captif dans une cage,</VERS>
<VERS>Et qui, par les barreaux de sa claire prison,</VERS>
<VERS>Contemple, dominé par un désir sauvage,</VERS>
<VERS>L'air bleu qui librement circule à l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est en vain qu'il voudrait s'élever dans l'espace,</VERS>
<VERS>Se perdre en cet azur dont il se voit banni;</VERS>
<VERS>Il retombe brisé, l'aile meurtrie et lasse,</VERS>
<VERS>Les yeux mornes, encor tournés vers l'infini.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
22 février 1881.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Chanson Du Printemps.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sais-tu, mignonne! la pervenche</VERS>
<VERS>Émaille déjà les buissons,</VERS>
<VERS>Et les oiseaux de branche en branche</VERS>
<VERS>Disent tout joyeux leurs chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout se réveille la vie</VERS>
<VERS>Sous les chauds rayons du soleil:</VERS>
<VERS>C'est le printemps, il nous convie</VERS>
<VERS>Ensemble à fêter son réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! nous irons, l'âme joyeuse,</VERS>
<VERS>Porter nos pas bien loin, bien haut,</VERS>
<VERS>Dans la forêt mystérieuse</VERS>
<VERS>Où tout chante le renouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! à deux il est plus facile</VERS>
<VERS>D'épeler au livre de Dieu,</VERS>
<VERS>Et si j'y suis trop inhabile,</VERS>
<VERS>Tu voudras bien m'aider un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dois comprendre bien des choses</VERS>
<VERS>Que seul je ne trouverais pas,</VERS>
<VERS>Car tes rêveuses soeurs les roses</VERS>
<VERS>Ont dû t'en instruire tout bas;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et durant ces heures trop brèves.</VERS>
<VERS>Revivant le printemps dernier,</VERS>
<VERS>Nous allons retrouver nos rêves</VERS>
<VERS>Pris aux épines du sentier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
22 février 1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Les Trois Pas Du Nain.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mavali le puissant repose en son palais.</VERS>
<VERS>C'est midi, le soleil jette de chauds reflets</VERS>
<VERS>A travers les plis lourds des tentures bien closes.</VERS>
<VERS>Une grande torpeur saisit hommes et choses.</VERS>
<VERS>Dans la salle où le roi négligemment s'endort,</VERS>
<VERS>Douze esclaves, liés avec des chaînes d'or,</VERS>
<VERS>Agitant sur son front un éventail de plume,</VERS>
<VERS>Le gardent anxieux, -car le maître a coutume,</VERS>
<VERS>S'il sort d'un rêve aimable avant qu'il soit fini,</VERS>
<VERS>Si l'air est trop pesant ou s'il a mal dormi,</VERS>
<VERS>De livrer à la mort les douze misérables.</VERS>
<VERS>Des bourreaux sont tout prêts à punir ces coupables,</VERS>
<VERS>Car Mavali toujours dit qu'il repose mal.</VERS>
<VERS>A la porte, veillant sur le sommeil royal,</VERS>
<VERS>Soixante hommes vaillants attendent en silence.</VERS>
<VERS>Si quelque bruit troublait la morne somnolence</VERS>
<VERS>Qui couvre le palais à cette heure du jour,</VERS>
<VERS>Eux de même seraient condamnés sans retour.</VERS>
<VERS>Dans la salle à côté, cinquante bayadères</VERS>
<VERS>Aux riches ornements, aux tuniques légères,</VERS>
<VERS>Prêtes à s'élancer, essaim jeune et charmant,</VERS>
<VERS>Attendent que le prince ait fait un mouvement:</VERS>
<VERS>Peut-être que leur vue aimable et ravissante</VERS>
<VERS>Calmera du tyran la colère naissante;</VERS>
<VERS>Peut-être que, devant leur divine beauté,</VERS>
<VERS>Il passera du songe à la réalité</VERS>
<VERS>Sans s'en apercevoir et sans penser au glaive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mavali dort toujours. -Soudain un bruit s'élève,</VERS>
<VERS>Étouffé, contenu d'abord, puis grandissant....</VERS>
<VERS>C'est une voix humaine au timbre glapissant.</VERS>
<VERS>Les esclaves tremblants écoutent et frissonnent:</VERS>
<VERS>Ce tumulte qui croît, ces accents qui résonnent,</VERS>
<VERS>C'est l'arrêt qui les jettent [1] à mort!... Mavali</VERS>
<VERS>Ouvre les yeux tout grands et s'assied sur son lit;</VERS>
<VERS>Le bruit ne cesse pas, la voix devient plus claire.</VERS>
<VERS>L'oeil sinistre, le front plissé par la colère,</VERS>
<VERS>Le roi prête l'oreille, et d'une forte voix:</VERS>
<VERS>« Qui donc m'a réveillé? » demande-t-il trois fois,</VERS>
<VERS>« Je rêvais de succès, de plaisirs et de fête,</VERS>
<VERS>Qui donc m'a réveillé? » Tous inclinent la tête</VERS>
<VERS>Et se taisent. Le roi sourit avec dédain,</VERS>
<VERS>Puis il fait aux bourreaux un signe de la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans ce même instant pénètre dans la salle</VERS>
<VERS>Un brahme, nain affreux, hâve, le manteau sale,</VERS>
<VERS>Haut de trois pieds à peine. Il vient devant le roi,</VERS>
<VERS>Le salue et lui dit: « O prince, écoute-moi!</VERS>
<VERS>Laisse à ces malheureux dont le regard t'implore</VERS>
<VERS>Le plaisir envié de te servir encore,</VERS>
<VERS>Et daigne m'assister pour un voeu que j'ai fait. »</VERS>
<VERS>Mavali l'écoutait courroucé, stupéfait.</VERS>
<VERS>Le brahme nain reprit: « La faim et la misère,</VERS>
<VERS>Prince, sont mes seuls biens; je veux trois pas de terre</VERS>
<VERS>Pour y bâtir moi-même un ermitage. » -« Quoi!</VERS>
<VERS>Mais pour un avorton faible et laid comme toi,</VERS>
<VERS>C'est aspirer bien haut et ne point être sage!</VERS>
<VERS>Que feras-tu, vraiment, avec un ermitage?</VERS>
<VERS>Un terrier te suffit! » Et d'un air méprisant,</VERS>
<VERS>Le roi le regardait. « Prends garde, roi puissant,</VERS>
<VERS>Prends garde à ton orgueil! » lui répondit le brahme.</VERS>
<VERS>« Quand j'aurai les trois pas que de toi je réclame,</VERS>
<VERS>J'y mettrai ton palais avec ce qu'il contient. »</VERS>
<VERS>-« Tu mettrais mon palais dans cet espace! Eh bien,</VERS>
<VERS>Je voudrais voir cela; comme je m'en vais rire!</VERS>
<VERS>Mais prends garde, vieux fou, si tu n'y peux suffire! »</VERS>
<VERS>Mavali se leva: « J'ai hâte de te voir</VERS>
<VERS>Commencer ton travail; sortons, j'irai m'asseoir</VERS>
<VERS>Au lieu choisi par toi. »</VERS>
<VERS>                                     Ce fut dans une plaine</VERS>
<VERS>Que le soleil brûlait de son ardente haleine</VERS>
<VERS>Que le nain s'arrêta. Le roi, toute la cour,</VERS>
<VERS>Tout le peuple assemblé se mirent à l'entour.</VERS>
<VERS>Le nain ne bougeait pas. Le roi sourit: « Sans doute</VERS>
<VERS>Tu cherches, pauvre fou, cria-t-il, quelle route</VERS>
<VERS>Tu vas faire tenir à mon palais, afin</VERS>
<VERS>De l'amener entier sur ton vaste terrain! »</VERS>
<VERS>« Oui, dit le nain, je veux que la foule s'espace:</VERS>
<VERS>Il faut un grand chemin pour que ton palais passe. »</VERS>
<VERS>Le roi reprit: « Voilà, que te faut-il encor? »</VERS>
<VERS>« Rien, » répondit le brahme.... et, sans faire d'effort,</VERS>
<VERS>Il disparut d'un pas dans le lointain immense....</VERS>
<VERS>Ce fut un court moment d'horreur et de démence;</VERS>
<VERS>Puis, au bord opposé de l'horizon brillant,</VERS>
<VERS>Il reparut, divin, magnifique, effrayant,</VERS>
<VERS>Et, saluant le roi plein de stupeur profonde:</VERS>
<VERS>« Je suis Vishnou, dit-il, et j'ai conquis le monde! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juillet 1881.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Comète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un oiseau de flamme aux gigantesques ailes</VERS>
<VERS>Qui, venu du nadir s'en retourne au zénith,</VERS>
<VERS>La comète poursuit ses courses éternelles,</VERS>
<VERS>Certaine de sa route à travers l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne peut l'arrêter, ni les groupes de mondes</VERS>
<VERS>Qu'elle effleure en passant de sa traîne aux plis d'or,</VERS>
<VERS>Ni les longues horreurs des ténèbres profondes</VERS>
<VERS>Où le céleste plan dirige son essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ira jusqu'au point désigné dans l'espace,</VERS>
<VERS>Illuminant soudain les inconnus glacés,</VERS>
<VERS>Poursuivant son chemin comme un éclair qui passe,</VERS>
<VERS>Jusqu'au moment où Dieu lui dira: « C'est assez! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui seul la voit encor, parmi ces lointains mornes,</VERS>
<VERS>Vers le but qu'il choisit arriver lentement,</VERS>
<VERS>Et s'arrêter enfin aux invisibles bornes</VERS>
<VERS>Que pour elle il plaça dans le noir firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, arrivée au point où, triste et languissante,</VERS>
<VERS>Dans la nuit elle va disparaître sans bruit,</VERS>
<VERS>Un invisible attrait, une force puissante,</VERS>
<VERS>Lui fait abandonner la route qu'elle suit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vers la profondeur indescriptible et terne,</VERS>
<VERS>Vers les lieux qu'elle a fuis dans son cours orgueilleux,</VERS>
<VERS>La comète soudain se retourne, et discerne</VERS>
<VERS>Une étoile pâlie à l'autre fond des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette étoile lointaine en l'immensité noire,</VERS>
<VERS>C'est l'astre de la vie et du joyeux réveil,</VERS>
<VERS>C'est l'astre environné de beautés et de gloire,</VERS>
<VERS>Qui porte la santé dans ses feux: le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il attire vainqueur la comète éperdue,</VERS>
<VERS>À l'heure où celle-ci s'engouffrait dans la nuit;</VERS>
<VERS>Il lui rend ses clartés et sa force perdue,</VERS>
<VERS>Et, joyeuse et superbe, elle revient à lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que parfois l'âme humaine s'égare,</VERS>
<VERS>Astre fait de lumière et de souffle divin,</VERS>
<VERS>Loin de son Créateur dont elle se sépare</VERS>
<VERS>Pour rechercher le mot du grand problème humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule, elle veut aller jusqu'au bout des sciences;</VERS>
<VERS>Prise au perfide attrait d'un rêve ambitieux,</VERS>
<VERS>Elle veut découvrir en ses tristes démences</VERS>
<VERS>Le pourquoi de la terre et le pourquoi des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle va, jusqu'au jour où, lassée, abattue,</VERS>
<VERS>Elle ne trouve plus que tristesse et néant,</VERS>
<VERS>Où, prise d'un dégoût qui l'accable et la tue,</VERS>
<VERS>Elle s'arrête au seuil de l'abîme béant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si loin qu'elle fuie, égarée en cette ombre,</VERS>
<VERS>Il n'est jamais trop tard pour espérer encor;</VERS>
<VERS>Dieu la voit avancer sur cette route sombre,</VERS>
<VERS>Il la voit s'engloutir lentement dans la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, faisant tout à coup luire un rayon étrange</VERS>
<VERS>Dans la sinistre horreur de cette obscurité,</VERS>
<VERS>Il peut, lorsqu'il lui plaît, donner des ailes d'ange</VERS>
<VERS>À l'âme que son oeil suit dans l'immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme, distinguant la lumineuse gerbe,</VERS>
<VERS>La comète retourne au grand astre de feu,</VERS>
<VERS>Dans un essor puissant, magnifique et superbe,</VERS>
<VERS>L'âme, prenant son vol, s'en revient à son Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 31 août 1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
À L'Helvétie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Inspire-moi des vers dignes de toi, patrie,</VERS>
<VERS>Grandioses et purs comme tes pics déserts,</VERS>
<VERS>Riants et colorés comme la rêverie</VERS>
<VERS>Qui s'empare de nous sur tes alpages verts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps s'est écoulé, jetant son ombre immense</VERS>
<VERS>Sur les siècles tombés au gouffre du néant</VERS>
<VERS>Et dont le cours nouveau sans cesse recommence,</VERS>
<VERS>Brisant les nations sous son pas de géant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a pu renverser tes cimes immobiles;</VERS>
<VERS>Elles sont toujours là, blanches, dans le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Pareilles à des soeurs aux coeurs fiers et tranquilles,</VERS>
<VERS>Montant dans l'infini pour s'approcher de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a fait qu'effleurer tes lacs aux flots limpides;</VERS>
<VERS>Tu leur souris toujours de tes sommets altiers,</VERS>
<VERS>Qui se mirent, parés d'auréoles humides,</VERS>
<VERS>Dans l'onde harmonieuse expirant à tes pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a rien su changer à tes verts pâturages</VERS>
<VERS>Où l'on voit les troupeaux passer en liberté,</VERS>
<VERS>Réveillant les échos des agrestes alpages</VERS>
<VERS>Par leurs cloches au son maintes fois répété.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les pâtres joyeux errant dans la prairie,</VERS>
<VERS>De leurs voix aux accents fiers et mélodieux</VERS>
<VERS>Redisent un vieil air tout plein de rêveries,</VERS>
<VERS>Qui se perd en montant dans l'infini des cieux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'a changé!... Pourtant, si tu restes la même,</VERS>
<VERS>Tous ceux qui t'ont reprise aux pouvoirs ennemis</VERS>
<VERS>Ont un jour de la mort suivi l'appel suprême...</VERS>
<VERS>À l'ombre de tes monts, ils se sont endormis;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nul homme ici-bas ne connait plus leur tombe;</VERS>
<VERS>Pour beaucoup le trépas est devenu l'oubli,</VERS>
<VERS>Comme la feuille, hélas! qui se fane et qui tombe</VERS>
<VERS>Et que le vent du nord dans l'ombre ensevelit...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'ils ont fait pour toi, l'âme calme et sereine,</VERS>
<VERS>Le ferions-nous encore, empressés et nombreux,</VERS>
<VERS>Sans craindre la souffrance et sans compter la peine,</VERS>
<VERS>Comme, aux jours d'autrefois, tous ces fidèles pieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi que l'on voit toujours, le front dans la lumière,</VERS>
<VERS>Saluant avant tous le soleil au matin,</VERS>
<VERS>Et qui restes pensive et grave la dernière</VERS>
<VERS>À le voir s'éloigner dans le rouge lointain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! donne-nous des coeurs aussi grands que tes cimes,</VERS>
<VERS>Aussi purs que la neige au flanc de tes glaciers,</VERS>
<VERS>Et fais renaître en nous les dévoûments sublimes,</VERS>
<VERS>Les vertus de ces jours par nous trop oubliés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rends-nous un peuple fort, un peuple saint et juste</VERS>
<VERS>Et jaloux d'obéir à ton premier signal,</VERS>
<VERS>Un peuple s'avançant dans un espoir auguste</VERS>
<VERS>Sur le rude chemin qui mène à l'idéal!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juillet-août 1881.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lune D'Eté.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lune, toi qui franchis, pâle et silencieuse,</VERS>
<VERS>L'azur plein d'astres d'or dont la foule te suit;</VERS>
<VERS>Qui jettes sur nos fronts ta clarté radieuse,</VERS>
<VERS>Comme un rêve d'argent qui traverse la nuit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes rayons égarés dans le cristal de l'onde</VERS>
<VERS>Semblent des diamants entraînés par le flot,</VERS>
<VERS>Qui les berce aux accents d'une chanson profonde,</VERS>
<VERS>Belle comme le ciel, triste comme un sanglot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes limpides reflets vont jouer sur les crêtes</VERS>
<VERS>Des grands monts sourcilleux rêvant dans l'infini,</VERS>
<VERS>Posent des franges d'or sur les fines arêtes,</VERS>
<VERS>Sur les rocs crevassés où l'aigle fait son nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ton ellipse immense et sans cesse la même,</VERS>
<VERS>Combien d'êtres humains n'as-tu pas vu, hélas!</VERS>
<VERS>S'avancer lentement jusqu'au gouffre suprême</VERS>
<VERS>Où doivent s'engloutir les vivants d'ici-bas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sais-tu que toi-même aussi, nocturne reine,</VERS>
<VERS>Tu cesseras un jour de briller dans les cieux?</VERS>
<VERS>Tu mourras comme doit mourir la race humaine,</VERS>
<VERS>Et l'ombre habitera les airs silencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De toutes tes splendeurs, de tes beautés divines,</VERS>
<VERS>De ce rayonnement qui remplissait les airs,</VERS>
<VERS>Il ne restera rien qu'un chaos en ruines</VERS>
<VERS>Traversant égaré la nuit de l'univers!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Piora, août 1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Inscription.
Souvenir Du Saint-Gothard.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien loin, à Piora; près du chemin sauvage</VERS>
<VERS>Qui d'Airolo conduit à la verte hauteur,</VERS>
<VERS>On voit sur un vieux roc qui date d'un autre âge</VERS>
<VERS>Quelques mots de latin dont nul ne sait l'auteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jours accumulés ont dégradé la pierre;</VERS>
<VERS>Depuis longtemps déjà tout est presque effacé,</VERS>
<VERS>Et nul ne peut jeter un rayon de lumière</VERS>
<VERS>Sur ce témoin étrange et triste du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce vieux bloc entaillé parait être une tombe:</VERS>
<VERS>Quelqu'un repose là du sommeil éternel,</VERS>
<VERS>Bercé par le torrent qui s'écoule et qui tombe</VERS>
<VERS>Avec un chant plaintif qui monte vers le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce tombeau, dont nul ne connaît l'origine,</VERS>
<VERS>Mais qui doit bien avoir mille et quatre cents ans,</VERS>
<VERS>Est un tombeau chrétien, car la marque divine,</VERS>
<VERS>La croix, étend sur lui ses deux bras tout-puissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est sculptée en grand dans la roche durcie,</VERS>
<VERS>Et les siècles nombreux n'ont pu l'anéantir;</VERS>
<VERS>Elle veille toujours, bien que vieille et noircie,</VERS>
<VERS>Sur la tombe d'un mort, peut-être d'un martyr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son nom est effacé, sa mémoire est éteinte;</VERS>
<VERS>Quelques lettres pourtant conservent leur dessin,</VERS>
<VERS>Et l'on peut déchiffrer cette parole sainte:</VERS>
<VERS>« Il est mort en Jésus-Christ, le Nazaréen. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyageur qui passe en ce lieu solitaire</VERS>
<VERS>Y demeure pensif et triste un long moment,</VERS>
<VERS>Cherchant à pénétrer le secret que la terre</VERS>
<VERS>Ne livrera qu'au jour du dernier jugement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quelquefois, devant cette tombe isolée</VERS>
<VERS>Où l'oiseau vient chanter, où la mousse fleurit,</VERS>
<VERS>Où la neige, l'hiver, met un blanc mausolée,</VERS>
<VERS>Où la brise du soir glisse comme un esprit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se dit qu'il voudrait, loin du bruit et du monde,</VERS>
<VERS>Ainsi que l'inconnu fermer un jour les yeux</VERS>
<VERS>Et dormir comme lui dans cette paix profonde,</VERS>
<VERS>A l'ombre de la croix, sous l'espace des cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 10 septembre 1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Lune Rouge.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le soir; la bataille est enfin terminée:</VERS>
<VERS>Le vaincu s'est enfui, le vainqueur est lassé,</VERS>
<VERS>Et la fleur du pays, en un jour moissonnée,</VERS>
<VERS>Jonche tous les replis du sol dur et glacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont là tout raidis et la tête inclinée,</VERS>
<VERS>Adolescent joyeux, d'une balle percé,</VERS>
<VERS>Homme fort et vaillant, cohorte infortunée</VERS>
<VERS>Qui n'a pas reculé quand la mort a passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sous un autre ciel, un vieillard solitaire,</VERS>
<VERS>Las d'avoir travaillé tout le jour à la terre,</VERS>
<VERS>Respire le vent frais qui le baise en passant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il regarde pensif le grand ciel qui rayonne</VERS>
<VERS>Plein d'un ruissellement d'étoiles, et s'étonne</VERS>
<VERS>Que la lune soit rouge et paraisse de sang...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 12 septembre 1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Soir Au Village.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le village s'endort en son nid de verdure,</VERS>
<VERS>Une vague fumée encor monte des toits,</VERS>
<VERS>Un indicible calme envahit la nature</VERS>
<VERS>Et gagne lentement la campagne et les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grand nuage rouge égaré dans l'espace</VERS>
<VERS>Jette de longs reflets sur les cieux assombris,</VERS>
<VERS>Puis insensiblement il se fond et s'efface</VERS>
<VERS>Dans le vague brouillard des crépuscules gris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les vieux paysans assis devant leur porte,</VERS>
<VERS>Devisent sur leurs champs, sur le temps qu'il fera:</VERS>
<VERS>Le raisin claire un peu, la récolte est très forte;</VERS>
<VERS>On aura de l'argent, lorsque l'hiver viendra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jeunes filles vont promener sous les saules,</VERS>
<VERS>Marchant toutes de front en se donnant la main,</VERS>
<VERS>Tandis que les beaux gars aux robustes épaules</VERS>
<VERS>Malicieusement leur barrent le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun voudrait pouvoir retenir sa chacune,</VERS>
<VERS>Ce sont de gais assauts qui n'en finissent pas,</VERS>
<VERS>De longs éclats de voix, des rires, et la lune,</VERS>
<VERS>Qui passe dans le ciel, sourit à ces ébats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les boeufs tachetés, couchés dans l'écurie,</VERS>
<VERS>Ruminent lentement leur provende du soir,</VERS>
<VERS>Pendant que leurs grands yeux tout pleins de rêverie</VERS>
<VERS>Errent dans l'ombre épaisse et regardent sans voir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 20 septembre 1881.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Confiance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu sens vaciller ta foi</VERS>
<VERS>Devant la tempête hagarde,</VERS>
<VERS>Calme-toi,</VERS>
<VERS>Dieu te garde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, d'après la commune loi,</VERS>
<VERS>Dans le néant tombe chaque heure,</VERS>
<VERS>Calme-toi,</VERS>
<VERS>Dieu demeure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ton coeur est rempli d'émoi,</VERS>
<VERS>Si le désespoir t'environne,</VERS>
<VERS>Calme-toi,</VERS>
<VERS>Dieu pardonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la mort te comble d'effroi,</VERS>
<VERS>Si tu crains l'ombre où l'on sommeille,</VERS>
<VERS>Calme-toi,</VERS>
<VERS>Dieu réveille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
27 septembre 1881.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Belle Au Bois Dormant.
</TITRE>
<AUTRE>
BALLADE QUI A OBTENU LA PRIMEVÈRE AUX JEUX 
FLORAUX DE TOULOUSE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans son vaste palais, sous la sombre ramure,</VERS>
<VERS>La Belle au bois repose, attendant le réveil;</VERS>
<VERS>Son beau front est de glace et pâle est sa figure,</VERS>
<VERS>Ses grands cheveux lui font comme un manteau vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un étrange sourire erre encor sur sa bouche,</VERS>
<VERS>Ses longs cils abaissés ombrent légèrement</VERS>
<VERS>Ce visage si pur et que la mort farouche</VERS>
<VERS>Semble avoir en son vol effleuré seulement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a joint sur son coeur ses mains fines et blanches</VERS>
<VERS>Et semble une statue en marbre précieux;</VERS>
<VERS>Et le soleil couchant qui glisse sous les branches</VERS>
<VERS>A travers les vitraux la baise sur les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne peut sentir cette douce caresse:</VERS>
<VERS>L'heure de s'éveiller n'a pas encor sonné;</VERS>
<VERS>Elle n'a point perçu la voix enchanteresse</VERS>
<VERS>Qui dira: « Lève-toi, le siècle est terminé! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme elle repose impassible et sereine,</VERS>
<VERS>Suivant un rêve d'or qui fuit dans le ciel pur</VERS>
<VERS>Et qui, depuis longtemps, la ravit et l'entraîne</VERS>
<VERS>Jusqu'à ces inconnus que recouvre l'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un cavalier s'en vient à travers les broussailles,</VERS>
<VERS>Jusque sous les hauts murs du palais enchanté:</VERS>
<VERS>Il voit devant ses pas s'écrouler les murailles,</VERS>
<VERS>Et pénètre sans peine en ce lieu redouté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un prince au pourpoint de velours vert très pâle,</VERS>
<VERS>Au visage plus beau que la clarté du jour,</VERS>
<VERS>Au grand chapeau chargé de rubis et d'opale,</VERS>
<VERS>Au regard plein de force et de vie et d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il traverse la cour où d'énormes troncs d'arbres,</VERS>
<VERS>Renversés par le temps, gisent amoncelés,</VERS>
<VERS>Et gravit sans frayeur les hauts degrés de marbre</VERS>
<VERS>Que la pluie et la neige ont presque descellés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long des corridors de grosses araignées</VERS>
<VERS>Qui dorment dans leurs rets tissés d'argent et d'or,</VERS>
<VERS>S'éveillant à demi regardent, étonnées,</VERS>
<VERS>Ce vivant qui pénètre au séjour de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis enfin il arrive à la salle où repose</VERS>
<VERS>Celle qu'il vient chercher dans le sombre palais;</VERS>
<VERS>Il pousse vivement la porte à demi-close,</VERS>
<VERS>Où passent en dansant de lumineux reflets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voit la jeune fille endormie et si belle,</VERS>
<VERS>Attendant l'inconnu qui vient pour l'épouser:</VERS>
<VERS>Plein d'une joie immense, il se penche vers elle,</VERS>
<VERS>Et sur sa main glacée il pose un long baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tout le vieux manoir une rumeur s'élève;</VERS>
<VERS>Dans le grand bois s'éveille un doux gazouillement,</VERS>
<VERS>Et la jeune princesse enfin sort de son rêve,</VERS>
<VERS>Puis regarde autour d'elle avec étonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, dans les clartés pâles du jour qui tombe,</VERS>
<VERS>Elle voit l'étranger devant elle à genoux,</VERS>
<VERS>Et les yeux pleins encor de lueurs d'outre-tombe,</VERS>
<VERS>Elle lui tend les bras et murmure: « C'est vous! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Belle au bois dormant qui, radieuse et pure,</VERS>
<VERS>Dut en son noir castel s'endormir pour longtemps,</VERS>
<VERS>N'est-ce pas ton image, ô superbe Nature?</VERS>
<VERS>Et le beau fils de roi, c'est toi, joyeux Printemps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toi qui viens chercher la terre ensevelie</VERS>
<VERS>Sous les âpres linceuls des automnes glacés,</VERS>
<VERS>Qui lui rends son sourire et sa splendeur pâlie,</VERS>
<VERS>Et dis, en la baisant: « Oh! renais, c'est assez! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Non daté.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Sphinx.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les larges degrés des terrasses antiques,</VERS>
<VERS>Près des piliers de marbre et des riches portiques</VERS>
<VERS>Que les reines foulaient de leur pas languissant,</VERS>
<VERS>Les vieux sphinx de granit, aux ailes formidables,</VERS>
<VERS>Se dressaient, regardant au delà des grands sables</VERS>
<VERS>Où le rouge soleil met des reflets de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils dominent encor les ruines énormes</VERS>
<VERS>Qui recouvrent le sol de leurs débris informes;</VERS>
<VERS>Et le temps, ce vainqueur aux sombres missions,</VERS>
<VERS>N'a pas su renverser ces terribles figures</VERS>
<VERS>Qui paraissent, la nuit, dans les lueurs obscures,</VERS>
<VERS>Les sinistres témoins des générations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils veillent sur les murs de Thèbes aux cent portes;</VERS>
<VERS>Mais Thèbes, sa grandeur et sa gloire sont mortes...</VERS>
<VERS>De l'immense cité rien ne demeure plus.</VERS>
<VERS>Seuls ces titans rêveurs, sous la voûte étoilée,</VERS>
<VERS>N'ont pas encor senti leur puissance ébranlée</VERS>
<VERS>Par le nombre pesant des siècles révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont pas incliné leurs fronts hautains et mornes;</VERS>
<VERS>On les voit, comme alors, à l'horizon sans bornes,</VERS>
<VERS>Songer, graves, muets, sous l'espace infini.</VERS>
<VERS>Sur leur lèvre immobile erre encore un sourire</VERS>
<VERS>Si triste et si profond, que l'on ne saurait dire</VERS>
<VERS>Quel désespoir habite en ces corps de granit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers quel point est tourné ce grand regard étrange</VERS>
<VERS>Qui jamais ne dévie et qui jamais ne change?</VERS>
<VERS>Sphinx, interrogez-vous la terre ou bien le ciel,</VERS>
<VERS>La plaine qui rayonne ou la lointaine étoile,</VERS>
<VERS>L'avenir qui se tait, le passé qui se voile?</VERS>
<VERS>Quel spectacle retient votre oeil surnaturel?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne saurait ainsi sonder tous les mystères;</VERS>
<VERS>Mais ce qui peut remplir vos rêves solitaires,</VERS>
<VERS>Ce que vous contemplez dans le vague lointain,</VERS>
<VERS>N'est-ce pas l'homme, hélas! cette énigme suprême,</VERS>
<VERS>Dont nul ne sait le mot, qui s'ignore elle-même</VERS>
<VERS>Et ne peut désigner sa source ni sa fin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tandis que devant votre face immobile</VERS>
<VERS>Qui sur l'horizon bleu vaguement se profile,</VERS>
<VERS>Pour vous interroger, nous arrêtons nos pas,</VERS>
<VERS>Vous poursuivez toujours votre recherche vaine</VERS>
<VERS>Sans parvenir jamais à sonder l'âme humaine,</VERS>
<VERS>Ce problème éternel que l'on ne résout pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Neuchâtel, 15 octobre 1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Aux Enfants.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque durant l'hiver, dans les soirs de tempêtes,</VERS>
<VERS>Sur l'oreiller moelleux posant vos blondes têtes,</VERS>
<VERS>Vous fermez vos grands yeux aux terrestres clartés,</VERS>
<VERS>Ne songez-vous jamais, enfants joyeux et roses,</VERS>
<VERS>Auxquels le ciel clément prodigue toutes choses,</VERS>
<VERS>A ceux qu'il a laissés seuls et déshérités?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tandis qu'au-dessus de votre couche blanche,</VERS>
<VERS>Votre mère, pensive, avec amour se penche,</VERS>
<VERS>Comme un ange du ciel qui veille auprès de vous.</VERS>
<VERS>Pensez-vous quelquefois aux enfances sans nombre</VERS>
<VERS>Qui n'ont pour les garder que la nuit morne et sombre</VERS>
<VERS>Et que le sol, au lieu de votre nid si doux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensez-vous à tous ceux qui vont dans les ténèbres,</VERS>
<VERS>Parmi les hurlements sinistres et funèbres</VERS>
<VERS>Du sauvage ouragan qui vole avec fracas;</VERS>
<VERS>Qui n'ont pas d'autre lit que la neige et la glace,</VERS>
<VERS>Qui n'ont pas d'autre toit que le brumeux espace</VERS>
<VERS>Et dont le seul refuge est souvent le trépas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne les oubliez pas, enfants, dans les prières</VERS>
<VERS>Que vous dites avant de clore vos paupières</VERS>
<VERS>Et de vous endormir d'un sommeil calme et fort!</VERS>
<VERS>Dieu prêtera l'oreille à vos voix argentines,</VERS>
<VERS>Qui s'en iront vers lui dans les sphères divines,</VERS>
<VERS>Comme des cygnes blancs aux grandes ailes d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il doit vous écouter bien mieux que nous, sans doute,</VERS>
<VERS>O petits voyageurs sur notre sombre route,</VERS>
<VERS>Qui connaissez encor le langage du ciel;</VERS>
<VERS>El sa grâce descend sur votre tête blonde,</VERS>
<VERS>Quand vos yeux, tout remplis d'une lueur profonde,</VERS>
<VERS>S'élèvent suppliants à son trône éternel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 20 octobre 1881.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Qui Es-Tu?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de ces rêveurs qui vont, l'âme joyeuse,</VERS>
<VERS>Errer dans la forêt sombre et mystérieuse</VERS>
<VERS>Où volent les oiseaux;</VERS>
<VERS>Qui voudraient s'arrêter devant chaque merveille.</VERS>
<VERS>Devant chaque brin d'herbe, et qui prêtent l'oreille</VERS>
<VERS>Aux chansons des ruisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de ces rêveurs pour qui le bois sauvage,</VERS>
<VERS>Avec son dôme noir qui retient au passage</VERS>
<VERS>Les rayons du soleil,</VERS>
<VERS>Avec l'acre senteur des superbes fougères,</VERS>
<VERS>Avec les grands sapins aux aiguilles légères,</VERS>
<VERS>Semble un palais vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de ces rêveurs que la nature enchante,</VERS>
<VERS>Qui préfèrent, dans l'ombre, un rossignol qui chante,</VERS>
<VERS>Aux concerts des cités;</VERS>
<VERS>Qui, d'une étoile d'or s'élevant dans la brune,</VERS>
<VERS>D'un vieux clocher qui luit sous un baiser de lune,</VERS>
<VERS>Se sentent transportés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de ces rêveurs que la nature enivre,</VERS>
<VERS>Qui veulent lire en elle ainsi que dans un livre</VERS>
<VERS>Aux autres coeurs fermé;</VERS>
<VERS>Séduits par un insecte aux élytres dorées.</VERS>
<VERS>Par une fleur nouvelle, aux profondeurs nacrées,</VERS>
<VERS>Au calice embaumé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de ces rêveurs affamés de chimères,</VERS>
<VERS>Qui s'en vont, oubliant les tristesses amères,</VERS>
<VERS>Errer dans le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Et poursuivre un nuage étrange qui s'efface,</VERS>
<VERS>Un astre rayonnant qui sillonne l'espace</VERS>
<VERS>Comme un serpent de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de ces rêveurs que l'espérance anime,</VERS>
<VERS>Et qui, de la vallée, aspirent à la cime</VERS>
<VERS>D'où l'on voit l'inconnu;</VERS>
<VERS>Qui cherchent à monter et non pas à descendre,</VERS>
<VERS>Qui cherchent à sonder, qui cherchent à comprendre</VERS>
<VERS>Ce qu'ils n'ont pas connu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de ces rêveurs qu'une seule caresse</VERS>
<VERS>Suffit pour entraîner à ta suite, maîtresse,</VERS>
<VERS>O muse au front sacré!</VERS>
<VERS>Car tous ces rêveurs-là sont tes fils, les poètes,</VERS>
<VERS>Qui n'ont pas d'autre joie et n'ont pas d'autres fêtes</VERS>
<VERS>Que ton culte adoré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 25 octobre 1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Inconnu.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! c'est donc ainsi que toute chose passe!</VERS>
<VERS>Chaque jour qui s'enfuit n'est jamais racheté,</VERS>
<VERS>Et le temps qui s'en va sans laisser nulle trace</VERS>
<VERS>Nous porte lentement jusqu'à l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nul ne connaît l'heure où la course s'achève.</VERS>
<VERS>Alcyons fugitifs sur l'écume des flots,</VERS>
<VERS>Nous allons, poursuivis par un semblable rêve,</VERS>
<VERS>Mêlant la joie aux pleurs et le rire aux sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'avenir devant nous parait riant ou sombre,</VERS>
<VERS>Mais le but qu'il présente est le même pour tous;</VERS>
<VERS>Dans les clartés du jour ou dans l'horreur de l'ombre,</VERS>
<VERS>Le trépas se tient là, prêt à fondre sur nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne faut qu'un signal pour ouvrir une tombe,</VERS>
<VERS>Il ne faut qu'un instant pour fermer un cercueil;</VERS>
<VERS>Par un ordre inconnu l'étoile oscille et tombe:</VERS>
<VERS>Un mot venu du ciel met un pays eu deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atome intelligent dans l'immense matière,</VERS>
<VERS>Grain de sable perdu sous l'espace du ciel,</VERS>
<VERS>Être étrange et divers, fait d'ombre et de lumière,</VERS>
<VERS>L'homme est né pour mourir et se sent immortel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se demeure, hélas! une énigme à lui-même,</VERS>
<VERS>Et, quel que soit le Dieu que son âme invoqua,</VERS>
<VERS>Il n'a pu jusqu'ici, sondant le grand problème,</VERS>
<VERS>Triomphant et joyeux s'écrier: Euréka!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où donc la vie humaine a-t-elle pris sa source?</VERS>
<VERS>Vers quel but inconnu son cours est-il poussé?</VERS>
<VERS>Vers d'autres univers portons-nous notre course?</VERS>
<VERS>L'avenir sera-t-il l'image du passé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mystère de la vie, ô grand pourquoi des choses!</VERS>
<VERS>Arche immense d'un pont sur les siècles construit,</VERS>
<VERS>Et dont les deux piliers, les effets et les causes,</VERS>
<VERS>Plongent l'un dans le vague et l'autre dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 25 octobre 1881 - 15 avril 1882.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Progrès.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons beau mêler tous les arts aux sciences,</VERS>
<VERS>Nous n'atteignons jamais à tes magnificences,</VERS>
<VERS>O nature, si grande et si simple à la fois!</VERS>
<VERS>Nous demeurons vaincus par tes divins modèles;</VERS>
<VERS>Nos temples, nos palais, nos oeuvres immortelles</VERS>
<VERS>Ne valent pas le dôme immense de tes bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus belles couleurs par l'homme préparées</VERS>
<VERS>Pâlissent à côté des profondeurs nacrées</VERS>
<VERS>De quelques gouttes d'eau reflétant le ciel pur;</VERS>
<VERS>La moire qui chatoie et les fines dentelles,</VERS>
<VERS>La gaze, le satin n'égalent pas les ailes</VERS>
<VERS>D'un papillon brillant qui se perd sous l'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vapeur que l'on voit dans une course ardente</VERS>
<VERS>S'élancer en jetant dans l'air sa voix stridente,</VERS>
<VERS>Coursier nourri de flamme et d'un geste dompté,</VERS>
<VERS>Ne peut suivre l'oiseau dont le vol se balance</VERS>
<VERS>Et qui, sans déchirer l'harmonieux silence,</VERS>
<VERS>Traverse en un instant la bleue immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les milliers de flambeaux à la clarté sereine</VERS>
<VERS>Que l'électricité, cette nouvelle reine,</VERS>
<VERS>Prête au génie humain pour combattre la nuit,</VERS>
<VERS>Valent-ils un rayon de soleil qui s'épanche</VERS>
<VERS>Sur un ruisseau qu'il dore à travers une branche</VERS>
<VERS>La lune des beaux soirs et l'étoile qui luit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les dogmes hardis, les ténébreux systèmes</VERS>
<VERS>Inventés à plaisir par les hommes eux-mêmes</VERS>
<VERS>Et qu'on voit, ici-bas, dominer tour à tour,</VERS>
<VERS>Peuvent-ils égaler cette croyance auguste</VERS>
<VERS>D'un Dieu qui doit punir, car il est saint et juste,</VERS>
<VERS>Mais qui sait pardonner parce qu'il est amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 5 novembre 1881.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Ignorés.
</TITRE>
<AUTRE>
Souvenir Du Saint-Gothard.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les héros les plus grands, ce sont les moins connus,</VERS>
<VERS>Ce sont ceux qui dans l'ombre accomplissent leur tâche;</VERS>
<VERS>Qui, sans murmures vains, travaillent sans relâche,</VERS>
<VERS>Puis rentrent dans la nuit dont ils étaient venus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul n'en connaît le nombre, intrépide phalange</VERS>
<VERS>Prête à chaque péril, à chaque dévoûment,</VERS>
<VERS>Et que l'on voit parfois briller obscurément,</VERS>
<VERS>Comme un joyau de prix égaré dans la fange!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Admirables lutteurs, qui, sans même savoir</VERS>
<VERS>Que leur conduite est noble et que leur âme est grande,</VERS>
<VERS>Donnent toute leur vie et leur joie en offrande</VERS>
<VERS>A cet austère maître appelé le devoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! certes, parmi ceux qu'ici-bas l'on encense,</VERS>
<VERS>Artistes, conquérants redoutés et puissants,</VERS>
<VERS>Beaucoup ne valent pas ces humbles combattants</VERS>
<VERS>Qui passent sans éclat, sans beauté, sans science.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont eux qu'il faudrait pouvoir rendre immortels,</VERS>
<VERS>Eux qui mériteraient un temple à leur mémoire,</VERS>
<VERS>Comme Athène autrefois, dans les jours de sa gloire,</VERS>
<VERS>Pour les dieux inconnus élevait des autels.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 10 novembre 1881.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Heure Sainte Du Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heure sainte du soir, que j'aime ton mystère,</VERS>
<VERS>Où l'on sent palpiter quelque chose d'austère,</VERS>
<VERS>Quelque chose qui touche à la divinité!</VERS>
<VERS>La terre est près du ciel, dans ces heures dernières,</VERS>
<VERS>A ce moment auguste où les grandes lumières</VERS>
<VERS>Se fondent au couchant avec l'obscurité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nacre, le carmin, le violet, l'orange,</VERS>
<VERS>Se mêlent lentement à l'air d'un gris étrange</VERS>
<VERS>Et couvrent l'horizon de reflets chatoyants.</VERS>
<VERS>Puis, comme un oiseau gris entr'ouvrant sa grande aile,</VERS>
<VERS>Le crépuscule monte au ciel qui se constelle</VERS>
<VERS>Et semble un dais énorme émaillé de brillants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans cette ombre claire encor, la lune étale</VERS>
<VERS>La tranquille splendeur de son fin croissant pâle</VERS>
<VERS>Dont un fil d'or rejoint les deux extrémités:</VERS>
<VERS>Tel un anneau tombé d'une main inconnue</VERS>
<VERS>Et qui, fixé soudain par un point dans la nue,</VERS>
<VERS>Se balance en jetant mille éclats argentés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces éclats s'en vont jusqu'au lac qui repose</VERS>
<VERS>Danser en se jouant sur le gouffre morose,</VERS>
<VERS>Tandis que les grands flots noirs et silencieux,</VERS>
<VERS>Inquiets de les voir troubler la nuit livide,</VERS>
<VERS>S'efforcent, mais en vain, dans une étreinte humide,</VERS>
<VERS>D'éteindre ces rayons qui descendent des cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
2 décembre 1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
David.
</TITRE>
<AUTRE>
CANTIQUE COURONNÉ AU CONCOURS DU PRESBYTÈRE 
DE L'ÉGLISE ÉVANGÉLIQUE DE GENÈVE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>David n'avait que sa fronde</VERS>
<VERS>Pour lutter contre le géant;</VERS>
<VERS>Mais au fond de son coeur d'enfant</VERS>
<VERS>Habitait une foi profonde:</VERS>
<VERS>Il savait bien que l'Éternel</VERS>
<VERS>Combattrait avec lui pour sauver Israël.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avançait ferme et tranquille</VERS>
<VERS>Contre le Philistin puissant,</VERS>
<VERS>Qui, l'oeil hautain et méprisant,</VERS>
<VERS>Riait de son air juvénile</VERS>
<VERS>Et se moquait de l'Éternel</VERS>
<VERS>Qui choisissait David pour sauver Israël.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, sans trembler, d'une main sûre,</VERS>
<VERS>L'enfant que son Dieu dirigeait,</VERS>
<VERS>Fit au colosse, d'un seul jet,</VERS>
<VERS>Une inguérissable blessure.</VERS>
<VERS>Et c'est ainsi que l'Éternel,</VERS>
<VERS>Selon son bon plaisir, délivrait Israël.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme David, tu nous appelles</VERS>
<VERS>A de grands combats, ô Seigneur!</VERS>
<VERS>Pour en sortir à ton honneur,</VERS>
<VERS>Comme David rends-nous fidèles,</VERS>
<VERS>Et l'on verra que l'Eternel</VERS>
<VERS>Se tient auprès de nous comme auprès d'Israël!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si le mal nous environne,</VERS>
<VERS>Et s'il devient plus fort que nous,</VERS>
<VERS>Nous t'implorerons à genoux,</VERS>
<VERS>Toi qui ne rejettes personne!</VERS>
<VERS>Et répondant à notre appel,</VERS>
<VERS>Tu lutteras pour nous, ô Sauveur éternel!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1881.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Lorsque Le Soir Descend...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le soir descend, j'aime entendre les vagues</VERS>
<VERS>Expirer sur la grève avec des sanglots vagues,</VERS>
<VERS>Tandis qu'un rayon pâle égaré dans les cieux</VERS>
<VERS>Mêle son reflet clair au bleu triste des ondes</VERS>
<VERS>Et brode un ourlet d'or sur les nappes profondes</VERS>
<VERS>Qui jettent leur chanson dans l'air silencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime entendre le vent qui s'irrite ou qui pleure</VERS>
<VERS>Et qui parle dans l'ombre aux branches qu'il effleure</VERS>
<VERS>D'un baiser qui les fait frémir et s'agiter;</VERS>
<VERS>J'aime écouter, pensif, la voix subtile et douce</VERS>
<VERS>D'un insecte azuré qui dit aux brins de mousse</VERS>
<VERS>Ce que nul être humain ne saurait répéter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime entendre le chant limpide de la source</VERS>
<VERS>Qui sur un lit de sable accélère sa course</VERS>
<VERS>Et s'enfuit vers un but qu'elle ne connaît pas.</VERS>
<VERS>J'aime entendre le bruit superbe du tonnerre,</VERS>
<VERS>Lorsque du haut du ciel il s'adresse à la terre</VERS>
<VERS>Qui l'écoute soumise et tremble à ses éclats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime écouter, la nuit, tout seul devant l'espace,</VERS>
<VERS>Le doux bruissement du silence qui passe</VERS>
<VERS>Et la vague chanson qui s'échappe du ciel,</VERS>
<VERS>Mystiques entretiens des sphères suspendues,</VERS>
<VERS>Comme des lampes d'or, aux mornes étendues</VERS>
<VERS>Où le froid et la nuit ont leur règne éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que l'homme apprendrait de choses merveilleuses</VERS>
<VERS>S'il percevait le sens des voix mystérieuses</VERS>
<VERS>Qu'il entend s'élever à chacun de ses pas!</VERS>
<VERS>Mais cet hymne sacré que chante la nature</VERS>
<VERS>Est pour l'esprit humain d'une essence trop pure;</VERS>
<VERS>Il peut le pressentir, il ne le comprend pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
12 janvier 1882.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Énigme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime à sonder l'azur, à poursuivre un nuage</VERS>
<VERS>Qui vole dans les airs comme un cygne sauvage</VERS>
<VERS>Regagnant vers le soir son nid dans les ajoncs;</VERS>
<VERS>Mon regard l'accompagne et je vais sur sa trace</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce qu'il s'arrête et lentement s'efface</VERS>
<VERS>Dans le rayonnement des vastes horizons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je contemple pensif l'étoile vagabonde</VERS>
<VERS>Qui d'un cours inconstant s'en va de monde en monde</VERS>
<VERS>Et passe tour à tour du nadir au zénith;</VERS>
<VERS>Je pense que bien loin, au delà de la nue,</VERS>
<VERS>Dans une sphère étrange, à la terre inconnue,</VERS>
<VERS>Il est peut-être un point où l'univers finit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce mystère du ciel me tourmente sans trêve,</VERS>
<VERS>Et, de ces régions où mon regard s'élève,</VERS>
<VERS>Mon coeur voudrait toujours sonder l'immensité;</VERS>
<VERS>Il cherche le secret que dérobe l'espace....</VERS>
<VERS>Mais qu'il suive dans l'ombre un astre d'or qui passe</VERS>
<VERS>Ou se perde rêveur parmi l'obscurité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne déchiffre point ce problème insondable;</VERS>
<VERS>L'énigme qu'il poursuit demeure insaisissable</VERS>
<VERS>Et la voûte d'azur ne se déchire pas;</VERS>
<VERS>Et le grand infini, sphinx couronné d'étoiles,</VERS>
<VERS>Reste couvert toujours d'impénétrables voiles</VERS>
<VERS>Et ne rencontre point d'OEdipes ici-bas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
2 février 1882.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Inaccessible.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'homme n'atteint jamais à l'idéal qu'il rêve:</VERS>
<VERS>C'est en vain qu'ici-bas il cherche à le saisir;</VERS>
<VERS>Il ne peut y toucher, malgré tout son désir,</VERS>
<VERS>Et devant lui, toujours, il le voit qui s'élève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi que Prométhée, à la terre fixé,</VERS>
<VERS>Rongé par le désir qui le poursuit sans cesse,</VERS>
<VERS>Il voit, le coeur rempli d'une immense tristesse,</VERS>
<VERS>Flotter devant ses veux son rêve inexaucé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne peut le rejoindre et briser son entrave,</VERS>
<VERS>Il ne peut échapper au châtiment cruel,</VERS>
<VERS>Et, se sentant créé pour l'espace du ciel,</VERS>
<VERS>Il se trouve ici-bas lié comme un esclave.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le jour suit la nuit, la nuit succède au jour,</VERS>
<VERS>Le temps, d'un pas léger, fuit sans laisser de trace...</VERS>
<VERS>Mais jamais l'homme encore, oubliant sa disgrâce,</VERS>
<VERS>N'a rompu ses liens et chassé le vautour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a pu s'affranchir des tristesses amères,</VERS>
<VERS>Il n'a pu s'élever jusqu'au vague infini,</VERS>
<VERS>Et ne rejoint jamais, hélas! pauvre banni,</VERS>
<VERS>Le vol capricieux et doux de ses chimères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
7 février 1882.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Lumière Inconnue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque la nuit descend, nuageuse ou sereine,</VERS>
<VERS>Je vois soudain briller sur la hauteur lointaine</VERS>
<VERS>Un feu que l'on prendrait pour une étoile d'or.</VERS>
<VERS>Chaque soir, sans jamais y manquer, il s'allume</VERS>
<VERS>A l'heure où les coteaux s'effacent dans la brume</VERS>
<VERS>Qui voile avec lenteur la terre qui s'endort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je contemple souvent ce rayon solitaire</VERS>
<VERS>Qui jusqu'à moi descend plein d'un vague mystère;</VERS>
<VERS>Il me semble parfois qu'il m'appelle vers lui,</VERS>
<VERS>Et mon être ressent mille étranges envies:</VERS>
<VERS>Je voudrais m'élancer hors des routes suivies,</VERS>
<VERS>Jusqu'à cette clarté qui rayonne et qui luit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je laisse aller mon coeur au gré de mes pensées,</VERS>
<VERS>Et mille visions, aussitôt effacées,</VERS>
<VERS>S'en viennent tour à tour flotter devant mes yeux.</VERS>
<VERS>.... C'est une jeune fille avec des tresses blondes,</VERS>
<VERS>Avec de grands yeux bleus pleins de clartés profondes,</VERS>
<VERS>Si sereins et si purs qu'ils font songer aux cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensive et diligente, elle coud sans relâche,</VERS>
<VERS>Elle veut achever, le soir même, sa tâche;</VERS>
<VERS>Mais parfois ses regards s'en vont, doux et brillants,</VERS>
<VERS>Vers le large fauteuil où son aïeul sommeille,</VERS>
<VERS>Et la lampe répand une clarté vermeille</VERS>
<VERS>Sur ce front de vieillard aux nobles cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien c'est un joyeux berger des pâturages</VERS>
<VERS>Qui, pour se reposer de ses rudes ouvrages,</VERS>
<VERS>Vient trouver sa promise et près d'elle s'assied;</VERS>
<VERS>Il est robuste et fort, elle est active et belle,</VERS>
<VERS>Et près d'eux un chien-loup, leur compagnon fidèle,</VERS>
<VERS>Dort la tête appuyée aux briques du foyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se disent tout bas de ravissantes choses;</VERS>
<VERS>Ils comptent s'épouser dans la saison des roses,</VERS>
<VERS>Au temps où les oiseaux travaillent à leur nid;</VERS>
<VERS>Puis de rire!... Le chien redresse un peu l'oreille</VERS>
<VERS>Et, comme un sûr et vieux ami qui les surveille,</VERS>
<VERS>Il entr'ouvre à moitié son grand oeil endormi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est peut-être un savant, un rêveur, un artiste,</VERS>
<VERS>Qui recherche le calme et que la foule attriste,</VERS>
<VERS>Et qui donne au travail les veilles de la nuit.</VERS>
<VERS>Il se croit oublié dans sa retraire austère,</VERS>
<VERS>Sans songer que, perçant les brumes de la terre,</VERS>
<VERS>Mon âme le devine, et mon regard le suit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou, retrouvant encore au fond de ma mémoire</VERS>
<VERS>Les lambeaux oubliés d'une très vieille histoire,</VERS>
<VERS>Je pense à quelque gnome assis près d'un tombeau</VERS>
<VERS>Où dort une princesse aux longs cheveux d'ébène,</VERS>
<VERS>A la figure pâle étrangement sereine,</VERS>
<VERS>Et que doit éveiller un prince jeune et beau....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! et c'est ainsi que je garde mon rêve!</VERS>
<VERS>Je le poursuis toujours sans fatigue et sans trêve;</VERS>
<VERS>Plus d'une fois déjà je me suis dit: « Demain,</VERS>
<VERS>Dès la pointe du jour, je m'en irai moi-même</VERS>
<VERS>Chercher le dernier mot de ce lointain problème... »</VERS>
<VERS>Jamais l'aube qui suit ne me trouve en chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai peur de voir crouler mon palais de chimères:</VERS>
<VERS>Les douces visions de mon coeur me sont chères,</VERS>
<VERS>J'aime tant rêver, seul, dans l'obscurité.</VERS>
<VERS>En te voyant de près, ô lumière discrète,</VERS>
<VERS>Je me dirais sans doute: « Hélas! pauvre poète,</VERS>
<VERS>Tes songes valaient mieux que la réalité! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
22 février 1882.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Chaînes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aigle, malgré l'ardeur qui fait mouvoir son aile,</VERS>
<VERS>N'atteint pas le soleil que cherche sa prunelle,</VERS>
<VERS>Et l'astre d'or s'en va dans l'abîme inconnu,</VERS>
<VERS>Comme un roi qui descend les marches de son trône,</VERS>
<VERS>Le front ceint d'une immense et superbe couronne,</VERS>
<VERS>Avant que jusqu'à lui l'oiseau soit parvenu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a dû s'arrêter dans cette course altière,</VERS>
<VERS>A l'heure où, s'enivrant d'espace et de lumière,</VERS>
<VERS>Il montait en planant dans les champs de l'azur;</VERS>
<VERS>A l'heure où, débordant d'une joie inconnue,</VERS>
<VERS>En se voyant tout seul au milieu de la nue,</VERS>
<VERS>Il se croyait déjà le maître du ciel pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a pu s'affranchir à jamais de la terre;</VERS>
<VERS>Sur un rocher lointain, abrupt et solitaire,</VERS>
<VERS>Ses aiglons affamés suivent dans l'infini</VERS>
<VERS>Son vol audacieux qui dans l'air se balance;</VERS>
<VERS>Mais, si loin qu'il puisse être, au milieu du silence,</VERS>
<VERS>L'aigle croit les entendre et revient à son nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que parfois l'âme humaine s'élève</VERS>
<VERS>Et s'en va dans le ciel sur les ailes du rêve:</VERS>
<VERS>Elle a soif d'inconnu, d'azur, d'immensité;</VERS>
<VERS>Mais sitôt qu'elle a fuit les chaînes de la vie,</VERS>
<VERS>Le souci, noir aiglon dont elle est poursuivie,</VERS>
<VERS>La force à revenir dans la réalité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
6 mars 1882.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Les Magots.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur la console en bois de chêne</VERS>
<VERS>Pleine de mille bibelots,</VERS>
<VERS>Les doigts blancs de la châtelaine</VERS>
<VERS>Avaient posé les deux magots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était joyeuse et folâtre:</VERS>
<VERS>Ses boucles d'or aux tons soyeux</VERS>
<VERS>Sur son front pur comme l'albâtre</VERS>
<VERS>Mettaient un nimbe radieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les magots branlaient la tête,</VERS>
<VERS>Ecarquillaient leurs gros yeux vairs,</VERS>
<VERS>Avaient l'air profondément bête</VERS>
<VERS>Sous leurs amples vêtements clairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur bouche allait jusqu'aux oreilles.</VERS>
<VERS>Tant ils riaient fort tous les deux;</VERS>
<VERS>Et l'enfant aux tresses vermeilles,</VERS>
<VERS>En passant, riait avec eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le manoir était en liesse,</VERS>
<VERS>Plein d'hôtes joyeux et charmants,</VERS>
<VERS>D'aimable et superbe jeunesse</VERS>
<VERS>Mêlant les fleurs aux diamants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque soir, le long des charmilles,</VERS>
<VERS>On voyait sous le dôme ombreux</VERS>
<VERS>Beaux cavaliers et jeunes filles</VERS>
<VERS>S'en aller couples amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant les fêtes splendides,</VERS>
<VERS>Devant les danses, les bijoux,</VERS>
<VERS>Les nains aux visages stupides</VERS>
<VERS>Riaient toujours comme des fous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! un jour sonna l'heure</VERS>
<VERS>Où tout le pays fut en deuil:</VERS>
<VERS>La mort entrant dans la demeure</VERS>
<VERS>Mit la châtelaine au cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa blanche paupière abaissée</VERS>
<VERS>Voila pour toujours ses beaux yeux;</VERS>
<VERS>On la porta, calme et glacée,</VERS>
<VERS>Dans le tombeau de ses aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le manoir resta solitaire,</VERS>
<VERS>Les grands volets furent bien clos,</VERS>
<VERS>Et les arbres avec mystère</VERS>
<VERS>Se couvrirent de leurs rameaux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, sur la haute console,</VERS>
<VERS>Laissant fuir les nuits et les jours,</VERS>
<VERS>Enivrés d'une gaité folle</VERS>
<VERS>Les deux magots riaient toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
14 mars 1882.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Plaisir D'Enfant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt que ma leçon se trouvait terminée,</VERS>
<VERS>J'allais au bord du lac achever ma journée</VERS>
<VERS>Et rire avec le flot qui bondissait joyeux;</VERS>
<VERS>Et sur le sable d'or de la riante grève,</VERS>
<VERS>Je m'endormais parfois pour écouter en rêve</VERS>
<VERS>La sereine chanson du lac harmonieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien je regardais passer les longs nuages</VERS>
<VERS>Semblant un vol puissant de beaux cygnes sauvages</VERS>
<VERS>Guidés par le hasard vers un but inconnu,</VERS>
<VERS>Tandis qu'autour de moi les grandes sauterelles,</VERS>
<VERS>En étoilant le sol du reflet de leurs ailes,</VERS>
<VERS>Volaient avec un bruit étrange et continu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, lasse de songer si longtemps sans rien faire,</VERS>
<VERS>Je cherchais quelque jeu qui pût me satisfaire:</VERS>
<VERS>Sur les flots clairs et purs comme des cristaux bleus,</VERS>
<VERS>Je faisais naviguer une flotte tremblante</VERS>
<VERS>De barques en papier, et l'onde scintillante</VERS>
<VERS>Les portait doucement au loin vers d'autres lieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, souvent, sur le pont du navire fragile</VERS>
<VERS>J'écrivais, d'une main encor bien inhabile,</VERS>
<VERS>Quelques mots enfantins, et posais quelques fleurs</VERS>
<VERS>Sur l'arrière incliné des mignonnes nacelles,</VERS>
<VERS>-Pesantes cargaisons pour leurs coques si frêles </VERS>
<VERS>Puis, les voyant partir, j'essuyais quelques pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes regards les suivaient sur l'ondoyante plaine:</VERS>
<VERS>Je pensais que bien loin, sur la terre lointaine</VERS>
<VERS>Où mes pauvres bateaux aborderaient un jour,</VERS>
<VERS>Ils trouveraient quelqu'un sur le nouveau rivage,</VERS>
<VERS>Qui se demanderait d'où venait ce message,</VERS>
<VERS>Et, qui sait? m'enverrait une flotte à son tour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel était l'inconnu qui ferait cette chose?</VERS>
<VERS>Je ne le savais pas, mais pourtant je suppose</VERS>
<VERS>Que je parais son front d'un nimbe radieux:</VERS>
<VERS>Ce serait un seigneur, une fée adorable,</VERS>
<VERS>Une belle princesse assise sur le sable...</VERS>
<VERS>Et je sentais mon coeur tressaillir anxieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous les jours suivants, pleine de confiance,</VERS>
<VERS>J'attendais la réponse avec impatience...</VERS>
<VERS>Mais, hélas! mon bateau n'est jamais revenu,</VERS>
<VERS>Et je cherchais en vain, dans l'éloignement vague,</VERS>
<VERS>Espérant chaque jour voir enfin sur la vague,</VERS>
<VERS>Mes vaisseaux revenant du pays inconnu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeux naïfs de l'enfance!... Il se peut qu'on en rie!</VERS>
<VERS>Mais j'aime l'infini, j'aime la rêverie</VERS>
<VERS>Qui mêle au terre à terre un peu de merveilleux;</VERS>
<VERS>J'aime à quitter souvent l'existence réelle,</VERS>
<VERS>Fût-ce, comme autrefois, pour suivre une nacelle</VERS>
<VERS>Qui vacille et se perd sur le flot onduleux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
31 mars 1882.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Désir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais dans un chant mettre toute mon âme,</VERS>
<VERS>Le rayon du ciel bleu, le parfum des grands bois,</VERS>
<VERS>La force du soleil, la chaleur de la flamme,</VERS>
<VERS>Et toutes les beautés comme toutes les voix...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il faudrait un luth aux cordes plus puissantes:</VERS>
<VERS>Devant ce grand désir le mien pleure attristé;</VERS>
<VERS>Tel l'oiseau qui, malgré ses ailes frémissantes,</VERS>
<VERS>Doit s'arrêter vaincu devant l'immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il aura beau franchir les mornes étendues,</VERS>
<VERS>S'égarer au milieu des univers nouveaux,</VERS>
<VERS>Effleurer en passant les sphères suspendues</VERS>
<VERS>Dans l'éternelle nuit où tremblent leurs flambeaux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si loin qu'il puisse aller en sa course rapide,</VERS>
<VERS>Il ne verra jamais les bornes de l'azur;</VERS>
<VERS>Jamais son vol hardi n'atteindra dans le vide</VERS>
<VERS>La limite inconnue où finit le ciel pur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1er avril 1882.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pégase Attelé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui dira jamais la douleur impuissante</VERS>
<VERS>De Pégase arrêté dans son essor divin</VERS>
<VERS>Et qui sent tressaillir son aile frémissante</VERS>
<VERS>Sous le harnais pesant qu'il veut briser en vain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son être est dévoré par un espoir immense.</VERS>
<VERS>Il voudrait s'élancer dans l'air étincelant;</VERS>
<VERS>Mais sur le champ étroit que son maître ensemence</VERS>
<VERS>Il doit traîner le soc d'un pas égal et lent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme, malgré lui, sa passion l'anime,</VERS>
<VERS>Comme il cherche toujours à reprendre son vol,</VERS>
<VERS>Le paysan, craignant cette douleur sublime,</VERS>
<VERS>Cherche le sûr moyen de l'attacher au sol.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il met le fier coursier entre deux boeufs tranquilles</VERS>
<VERS>Qui du matin au soir s'en vont indifférents,</VERS>
<VERS>Sans désirs insensés, sans rêves inutiles,</VERS>
<VERS>Ouvrant droit devant eux leurs yeux mornes et grands.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que peuvent-ils savoir de la sauvage envie</VERS>
<VERS>Qui ronge ce captif vaincu par le destin!</VERS>
<VERS>Marcher paisiblement sur la route suivie,</VERS>
<VERS>Puis la nuit, au bercail, dormir jusqu'au matin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voir chaque jour passer, lent, calme et monotone,</VERS>
<VERS>Sans que nul incident n'en traverse le cours;</VERS>
<VERS>Toujours du même point voir l'astre qui rayonne</VERS>
<VERS>Marquer également les heures et les jours:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà leur existence invariable et douce,</VERS>
<VERS>Qui suffit à leurs goûts, et n'a pour excitant</VERS>
<VERS>Que l'aiguillon du maître et les gros mots qu'il pousse</VERS>
<VERS>Quand leurs pas ralentis s'attardent un instant....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le noble coursier, dont le vol magnifique</VERS>
<VERS>Effleurait en passant les astres radieux,</VERS>
<VERS>Doit remplir, enchaîné, ce travail prosaïque,</VERS>
<VERS>Et, triste, se courber sous un joug odieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! n'est-ce donc pas là ton image, ô génie,</VERS>
<VERS>Toi que ton aile d'or veut emporter au ciel,</VERS>
<VERS>Parmi ces régions d'où la sainte harmonie</VERS>
<VERS>Te jette les accents de son mystique appel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne peux lui répondre et t'élancer vers elle,</VERS>
<VERS>Tu ne peux t'abîmer dans l'azur étoilé,</VERS>
<VERS>Tu ne peux, indomptable et sauvage rebelle,</VERS>
<VERS>Poursuivre ton désir et ton rêve envolé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô malheureux captif en des chaînes cruelles,</VERS>
<VERS>Qui d'air et de clarté seras toujours épris,</VERS>
<VERS>Comme Pégase aussi tu sens frémir tes ailes,</VERS>
<VERS>Et sur le sol obscur tu restes incompris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la route uniforme et par chacun suivie,</VERS>
<VERS>Sombre tu dois marcher, et ta pensée, hélas!</VERS>
<VERS>Devant les vérités amères de la vie,</VERS>
<VERS>Se courbe sous un joug qui ne se brise pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la réalité, ce laboureur austère,</VERS>
<VERS>T'attelle, dédaignant tes plus nobles élans,</VERS>
<VERS>Entre l'indifférence et la rude misère,</VERS>
<VERS>Ces boeufs puissants et lourds qui s'en vont à pas lents.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
29 mai 1882.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Jour Triste.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il faisait gris dans ma demeure</VERS>
<VERS>J'ai dit: « Dehors luit le soleil,</VERS>
<VERS>Mon âme a besoin à cette heure</VERS>
<VERS>De clartés et d'éclats vermeil! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faisait triste dans la plaine;</VERS>
<VERS>J'ai dit: « Quittons l'obscurité! »</VERS>
<VERS>Et sur la sommité lointaine</VERS>
<VERS>Avec espoir je suis monté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La montagne était pleine d'ombre;</VERS>
<VERS>J'ai dit: « Fuyons dans l'infini,</VERS>
<VERS>Loin de la terre grave et sombre,</VERS>
<VERS>Dans l'espace jamais terni! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les espaces bleus étaient mornes,</VERS>
<VERS>Il n'y dansait point de rayons;</VERS>
<VERS>En vain j'allai jusques aux bornes</VERS>
<VERS>Des insondables régions:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'y trouvai point de lumière,</VERS>
<VERS>Le soleil semblait s'être éteint,</VERS>
<VERS>Les astres se cachaient derrière</VERS>
<VERS>Un brouillard pesant et lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais après cet effort suprême,</VERS>
<VERS>L'âme lassée et sans vigueur,</VERS>
<VERS>Je dus m'avouer à moi-même</VERS>
<VERS>Que la nuit était dans mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chaumont, 10 juillet 1882.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Sur La Hauteur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pris l'étroit sentier qui contourne l'arête</VERS>
<VERS>Du grand mont incliné sur les flots clairs et bleus;</VERS>
<VERS>Je suis, au bout d'une heure, arrivé sur la crête,</VERS>
<VERS>Et je me suis assis sur le sol onduleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis j'ai prêté l'oreille aux murmures étranges</VERS>
<VERS>Qui venaient lentement expirer jusqu'à moi,</VERS>
<VERS>Bourdonnements, sanglots, rires, vagues mélanges,</VERS>
<VERS>Auxquels l'âme répond sans s'expliquer pourquoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle tressaille et vibre, et semble reconnaître</VERS>
<VERS>Ce langage mystique et tout harmonieux;</VERS>
<VERS>Une douleur intense envahit tout son être,</VERS>
<VERS>Elle cherche le sens des mots mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est comme une chanson dès longtemps désapprise,</VERS>
<VERS>Qui tout â coup résonne à notre coeur charmé,</VERS>
<VERS>Et lui fait essayer, dans sa douce surprise,</VERS>
<VERS>D'unir encor sa voix à ce chant bien-aimé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'air seul est venu troubler nos rêveries;</VERS>
<VERS>Le sens à tout jamais pour nous s'est effacé:</VERS>
<VERS>Nous ne retrouvons plus les paroles chéries</VERS>
<VERS>Et les cherchons en vain dans l'ombre du passé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chaumont, 15 juillet 1882.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Victimes De La Jeannette.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'autre jour, par hasard, en ouvrant la gazette,</VERS>
<VERS>Mes regards sont tombés sur ces mots: « La Jeannette. »</VERS>
<VERS>La Jeannette!... Et longtemps je suis resté songeur,</VERS>
<VERS>L'oeil perdu dans le vague et la tristesse au coeur.</VERS>
<VERS>Mon esprit, emporté loin des lieux où nous sommes,</VERS>
<VERS>En un rapide essor avait rejoint ces hommes,</VERS>
<VERS>Ces marins égarés, faibles et chancelants</VERS>
<VERS>Dans la neige, au milieu des icebergs croulants.</VERS>
<VERS>Ainsi j'ai contemplé l'héroïque phalange,</VERS>
<VERS>Où tu parais, Delong, d'une grandeur étrange;</VERS>
<VERS>Ces notes de ta main écrites jour par jour,</VERS>
<VERS>Alors que tu voyais s'éloigner le secours,</VERS>
<VERS>Lorsque, sachant déjà le salut impossible,</VERS>
<VERS>Tu devais, un à un, sur ce chemin terrible,</VERS>
<VERS>Voir tes meilleurs amis abattus par la mort,</VERS>
<VERS>Et que tu t'éloignais, non sans avoir encor</VERS>
<VERS>Mis sur l'isolement de leur heure dernière</VERS>
<VERS>Un suprême rayon d'amour et de prière!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as pas exprimé tout ce que tu souffris;</VERS>
<VERS>Il faut savoir le lire entre les mots écrits!...</VERS>
<VERS>Pourtant, ni la douleur, ni l'horreur infinie</VERS>
<VERS>De cette journalière et sinistre agonie</VERS>
<VERS>N'ont vaincu ton courage et fait trembler ta foi....</VERS>
<VERS>Ame vaillante et forte, honneur! honneur à toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi tous, hier obscurs, mais aujourd'hui célèbres,</VERS>
<VERS>Ils demeurèrent grands dans ces heures funèbres;</VERS>
<VERS>Et quand mon coeur les cherche en leur repos profond,</VERS>
<VERS>S'ils se montrent à moi, c'est l'auréole au front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! voir comme ils ont vu la mort impitoyable</VERS>
<VERS>S'approcher, et garder l'espérance ineffable!</VERS>
<VERS>Rester seuls, sans secours, dans l'horreur d'un tel lieu,</VERS>
<VERS>Loin des siens, du pays, et croire encore en Dieu,</VERS>
<VERS>Sans plaintes, sans murmure!... Oh! qu'ils furent sublimes!</VERS>
<VERS>Lutteurs, héros, martyrs, aimons-les, ces victimes,</VERS>
<VERS>Holocaustes de prix, s'immolant sans regrets</VERS>
<VERS>A ta cause divine, ô Lumière, ô Progrès!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chaumont, 27 juillet 1882.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Soir D'Un Jour De Pluie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il a plu toute la journée;</VERS>
<VERS>Les arbres rêvent tristement,</VERS>
<VERS>Et sur chaque feuille inclinée,</VERS>
<VERS>On voit trembler un diamant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au milieu du jour qui baisse,</VERS>
<VERS>Devant le grand ciel assombri,</VERS>
<VERS>Je sens une vague tristesse</VERS>
<VERS>Qui s'empare de mon esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au delà de la voûte grise,</VERS>
<VERS>Je voudrais, en un seul élan,</VERS>
<VERS>De lumière éclatante éprise,</VERS>
<VERS>Fuir dans le ciel étincelant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme le plongeur téméraire</VERS>
<VERS>Qui, d'un effort audacieux,</VERS>
<VERS>En frappant de son pied la terre</VERS>
<VERS>Remonte vers le jour des cieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais, joyeuse et rapide,</VERS>
<VERS>Dans un semblable et noble effort,</VERS>
<VERS>Au delà du ciel gris et vide</VERS>
<VERS>Rejoindre enfin le soleil d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 26 août 1882.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vie Fortunée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heureux le paysan à l'existence austère,</VERS>
<VERS>Qui vit dans sa chaumière et cultive ses prés,</VERS>
<VERS>Qui jette avec espoir la semence en la terre</VERS>
<VERS>Et recueille la gerbe et les épis dorés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sait qu'il ne dépend ici-bas de personne:</VERS>
<VERS>La pluie et le soleil lui sont donnés à tour;</VERS>
<VERS>Si la récolte est forte et si l'année est bonne,</VERS>
<VERS>Il rend grâces au ciel, puis reprend son labour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se lève avec l'aube, et, l'outil sur l'épaule,</VERS>
<VERS>Il s'en va dans les champs tout humides encor,</VERS>
<VERS>Où sur chaque brin d'herbe et sur chaque corolle</VERS>
<VERS>Tremble une goutte d'eau, perle de nacre et d'or;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là, tout enivré des parfums de l'aurore,</VERS>
<VERS>Il se met à chanter en aiguisant sa faux....</VERS>
<VERS>Le ciel gris, lentement, bleuit et se colore;</VERS>
<VERS>Dans le taillis voisin s'éveillent les oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de lui bientôt tombe l'herbe fleurie....</VERS>
<VERS>Il revient au village et soigne son bétail.</VERS>
<VERS>Les vaches, les boeufs roux rêvant dans l'écurie,</VERS>
<VERS>Patients compagnons de son rude travail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il lui faut planter, herser, passer sans trêve :</VERS>
<VERS>D'un labeur à quelqu'autre;... il n'a jamais le temps</VERS>
<VERS>De se croiser les bras et d'ébaucher un rêve:</VERS>
<VERS>La réalité seule absorbe ses instants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne se forge point d'idéales chimères;</VERS>
<VERS>Il vit au jour le jour, sans regrets, sans désirs,</VERS>
<VERS>Sans transports insensés, sans tristesses amères,</VERS>
<VERS>Sans mornes désespoirs, comme sans vifs plaisirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est heureux pourtant, heureux... et je l'envie,</VERS>
<VERS>Et quand les paysans, le soir, causent entre eux,</VERS>
<VERS>Je les entends de loin, et j'admire la vie</VERS>
<VERS>De ces hommes obscurs, mais forts et valeureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans leur franche rudesse et dans leur ignorance,</VERS>
<VERS>Dans la sainte fatigue infligée à leur corps,</VERS>
<VERS>Ils ne connaissent pas l'indicible souffrance</VERS>
<VERS>De l'esprit qui s'épuise en stériles efforts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asservis à la vie humble et matérielle,</VERS>
<VERS>Ils n'ont pas le désir d'échapper à ses lois;</VERS>
<VERS>Ils ne se doutent pas que leur âme a son aile...</VERS>
<VERS>L'idéal les appelle, ils ignorent sa voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi les compagnons d'un héros de la Grèce,</VERS>
<VERS>Rendus sourds aux appels des nymphes de la mer,</VERS>
<VERS>Passèrent sans ouïr leur voix enchanteresse</VERS>
<VERS>Qui montait séduisante et divine dans l'air;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, Ulysse, attaché sur le pont du navire,</VERS>
<VERS>Entendit cet appel mystique et fugitif,</VERS>
<VERS>Sans parvenir, malgré son farouche délire,</VERS>
<VERS>A rompre les liens qui le tenaient captif.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Champillet, 9 septembre 1882.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Amitié.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être existe-t-il une âme sur la terre</VERS>
<VERS>Pour la mienne créée, et dont elle est la soeur:</VERS>
<VERS>Heureuse et fortunée, ou pauvre et solitaire,</VERS>
<VERS>Elle me comprendrait et lirait dans mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle partagerait mes secrètes pensées,</VERS>
<VERS>Elle aurait mon amour, j'aurais toute sa foi;</VERS>
<VERS>Sans cesse étroitement l'une à l'autre enlacées,</VERS>
<VERS>J'existerais pour elle, elle vivrait pour moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne nous ferions point de bruyante promesse,</VERS>
<VERS>Nous nous dirions beaucoup en nous parlant très peu;</VERS>
<VERS>Un sourire, un regard, souvent une caresse,</VERS>
<VERS>Quelquefois un baiser, tendre et discret aveu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous porterions ensemble et la joie et la peine,</VERS>
<VERS>La croix serait moins lourde et le bonheur plus pur,</VERS>
<VERS>Et nous achèverions notre carrière humaine.</VERS>
<VERS>Sûres de nous revoir au delà de l'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette félicité n'est encore qu'un rêve</VERS>
<VERS>Déjà cent fois détruit, cent fois recommencé,</VERS>
<VERS>Et l'âme que j'espère et que j'attends sans trêve</VERS>
<VERS>Ne s'est point révélée à mon esprit lassé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être que je l'ai déjà vue en ce monde,</VERS>
<VERS>Peut-être que mes yeux ont rencontré ses yeux,</VERS>
<VERS>Et dans le court espace, hélas! d'une seconde,</VERS>
<VERS>Nos coeurs qui s'appelaient ont palpité joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous sommes trouvés bien près de nous connaître,</VERS>
<VERS>Nous avons été près de nous tendre la main...</VERS>
<VERS>Puis avec un soupir qui montait dans notre être,</VERS>
<VERS>Nous avons pris chacune un différent chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons poursuivi la route solitaire,</VERS>
<VERS>Le coeur plein de tristesse et de vague regret,</VERS>
<VERS>Avec le sentiment que jamais, sur la terre,</VERS>
<VERS>Un semblable destin ne nous réunirait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 27 septembre 1882.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Oh! Laissez-Moi Chanter...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! laissez-moi chanter! La nature est si belle</VERS>
<VERS>Dans sa diversité toujours jeune et nouvelle</VERS>
<VERS>Que nul chef-d'oeuvre humain ne pourrait supplanter!</VERS>
<VERS>De l'insecte à l'étoile, elle charme mon être;</VERS>
<VERS>Avec le renouveau mon coeur se sent renaître:</VERS>
<VERS>La nature est si belle, ah! laissez-moi chanter!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! laissez-moi songer! La journée est si brève,</VERS>
<VERS>Et les plus beaux instants sont les instants du rêve</VERS>
<VERS>C'est alors que l'esprit se sent le plus léger;</VERS>
<VERS>C'est alors qu'affranchi de tout lien funeste,</VERS>
<VERS>Il plane et va se perdre en l'espace céleste:</VERS>
<VERS>La journée est si brève, ah! laissez moi songer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! laissez-moi pleurer! L'existence est si dure!</VERS>
<VERS>De tout ce que l'on aime ici-bas, rien ne dure!</VERS>
<VERS>Dans l'éternelle nuit, hélas! tout doit sombrer;</VERS>
<VERS>Il faut voir, dans la lutte inégale et suprême,</VERS>
<VERS>Le trépas engloutir tous les êtres qu'on aime:</VERS>
<VERS>L'existence est si dure, ah! laissez-moi pleurer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! laissez-moi prier! l'espérance console;</VERS>
<VERS>Au front de la douleur elle met l'auréole</VERS>
<VERS>Qui rend l'âme plus forte et lui fait oublier,</VERS>
<VERS>En lui montrant le ciel, les larmes de la terre;</VERS>
<VERS>C'est l'étoile qui luit pour l'âme solitaire:</VERS>
<VERS>L'espérance console, ah! laissez-moi prier!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 27 septembre 1882.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Mare.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le couchant aux tons d'opale</VERS>
<VERS>Où scintille l'éther doré,</VERS>
<VERS>Un nuage d'un rose pâle</VERS>
<VERS>Vole ainsi qu'un cygne égaré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lac est comme de la moire</VERS>
<VERS>Sous les derniers feux du soleil;</VERS>
<VERS>Il reflète toute la gloire</VERS>
<VERS>Du ciel éclatant et vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans une vallée âpre et sombre</VERS>
<VERS>Pleine de bourbe et de marais,</VERS>
<VERS>Où toujours il règne un peu d'ombre,</VERS>
<VERS>Où le jour ne luit qu'à regrets,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est une mare fangeuse;</VERS>
<VERS>Quelques roseaux croissent au bord,</VERS>
<VERS>Et, sur sa rive dangereuse,</VERS>
<VERS>Le sol mouvant cache la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les eaux noires et profondes</VERS>
<VERS>D'où monte un miasme d'égout,</VERS>
<VERS>Grouillent des animaux immondes</VERS>
<VERS>Dont on s'écarte avec dégoût.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'éclaire ce paysage</VERS>
<VERS>Triste comme une aube d'hiver</VERS>
<VERS>Et dont seul un oiseau sauvage</VERS>
<VERS>Change parfois l'aspect désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais soudain, dans la transparence</VERS>
<VERS>De l'univers étincelant,</VERS>
<VERS>Un rayon de magnificence</VERS>
<VERS>Sur ce lieu s'abaisse en tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà qu'en cette eau fétide,</VERS>
<VERS>Sous ces flots noirs et croupissants,</VERS>
<VERS>Se mire la clarté limpide</VERS>
<VERS>Des espaces éblouissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est ainsi que dans la vie</VERS>
<VERS>Il n'est pas un être assez vil,</VERS>
<VERS>Assez plein d'astuce et d'envie,</VERS>
<VERS>Si lâche et si mauvais soit-il,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, dans un jour béni ne puisse,</VERS>
<VERS>Vers l'infini levant les yeux,</VERS>
<VERS>Trouver un rayon de justice</VERS>
<VERS>Et refléter un coin des cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Neuchâtel, 17 octobre 1882.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
À Quoi Bon Revenir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A quoi bon revenir encore avec envie</VERS>
<VERS>Au souvenir des lieux que nous avons quittés!</VERS>
<VERS>Que nous fait le pays où coule notre vie?</VERS>
<VERS>La nature partout a les mêmes beautés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourvu qu'un coin du ciel sur notre tête brille,</VERS>
<VERS>Pourvu qu'un arbre vert ombrage notre seuil,</VERS>
<VERS>Que le soir, en rentrant, une douce famille</VERS>
<VERS>Nous réchauffe le coeur par son joyeux accueil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que nous faut-il de plus et qu'importe le reste?</VERS>
<VERS>Oui, pourquoi ces désirs et ces vagues regrets</VERS>
<VERS>Qui ramènent nos coeurs à quelque site agreste,</VERS>
<VERS>Que nos regards, hélas! ne reverront jamais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sachons donc oublier nos inutiles rêves,</VERS>
<VERS>Oublier un passé qui ne peut revenir,</VERS>
<VERS>Employer le présent et ses heures trop brèves</VERS>
<VERS>Sans y mêler le fiel d'un amer souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyons indépendants des lieux, sinon des hommes,</VERS>
<VERS>Nous dont toute la vie est un long changement,</VERS>
<VERS>Et sachons vivre heureux dans l'endroit où nous sommes,</VERS>
<VERS>N'importe où, quelque part sous le bleu firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous cherchons en vain à contraindre nos âmes</VERS>
<VERS>De ne plus revenir au songe caressé:</VERS>
<VERS>Il faudrait pour cela qu'aux lieux où nous passâmes</VERS>
<VERS>Un peu de notre coeur ne se fût pas fixé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les monts, dans les bois, dans la neige ou la glace,</VERS>
<VERS>Sur les chemins cachés, dans les prés onduleux,</VERS>
<VERS>Nous avons, en marchant, dessiné quelque trace,</VERS>
<VERS>Notre coeur a pensé sous leurs horizons bleus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme la brebis au sentier solitaire</VERS>
<VERS>Laisse aux buissons sa laine en flocons blancs et doux,</VERS>
<VERS>Les lieux où nous avons vécu sur cette terre</VERS>
<VERS>Gardent toujours, hélas! quelque chose de nous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Neuchâtel, 18 octobre 1882.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Quand Vient L'Hiver.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur sa tige la fleur se penche,</VERS>
<VERS>L'herbe jaunit dans le sillon,</VERS>
<VERS>La feuille tombe de la branche,</VERS>
<VERS>Le soleil baisse à l'horizon;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bois ont perdu leur mystère,</VERS>
<VERS>Les flots du lac leur bleu miroir,</VERS>
<VERS>Et le sourire de la terre</VERS>
<VERS>A disparu dans le ciel noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissant à quelque rameau frêle</VERS>
<VERS>Son pauvre nid vide et glacé,</VERS>
<VERS>L'oiseau s'enfuit à tire d'aile</VERS>
<VERS>Dans un vol hâtif et pressé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sait qu'une terre fleurie,</VERS>
<VERS>Où luit toujours un rayon d'or,</VERS>
<VERS>Nouvelle et seconde patrie,</VERS>
<VERS>L'attend loin des brouillards du nord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi, dans un cri de joie,</VERS>
<VERS>Lorsqu'il voit pâlir le soleil,</VERS>
<VERS>Son aile au vent froid se déploie</VERS>
<VERS>Et l'emporte au pays vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre âme est cet oiseau volage</VERS>
<VERS>Que pourchasse l'hiver cruel;</VERS>
<VERS>Mais notre hiver, à nous, c'est l'âge,</VERS>
<VERS>Et notre patrie est le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand les glaces de la vie</VERS>
<VERS>Couvriront notre front chenu,</VERS>
<VERS>Lorsque, sur la route suivie,</VERS>
<VERS>Le temps mauvais sera venu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'oiseau, pleins d'allégresse,</VERS>
<VERS>Sûrs de notre immortalité,</VERS>
<VERS>Sachons, sans regrets, sans tristesse.</VERS>
<VERS>Nous enfuir dans l'éternité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 28 octobre 1882.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Sentier Perdu.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur la montagne étrange et sombre</VERS>
<VERS>Il est un sentier attrayant,</VERS>
<VERS>Que l'on voit serpenter dans l'ombre</VERS>
<VERS>Sous le feuillage verdoyant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pins aux aiguilles légères</VERS>
<VERS>Lui font un dôme immense et frais;</VERS>
<VERS>Sur ses bords croissent les fougères,</VERS>
<VERS>Ces dentelles de nos forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais parfois sa trace est couverte</VERS>
<VERS>De brindilles et de rameaux;</VERS>
<VERS>Les mûriers et l'épine verte</VERS>
<VERS>S'y déroulent en longs anneaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les branchages touffus des chênes</VERS>
<VERS>Y tamisent un jour moelleux,</VERS>
<VERS>Et les glands roux mêlés aux faines</VERS>
<VERS>Germent sur le sol onduleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt il devient plus sauvage.</VERS>
<VERS>L'herbe y croît dans un jet plus fort,</VERS>
<VERS>De grands troncs barrent le passage,</VERS>
<VERS>L'on n'y marche qu'avec effort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sous un dédale de ronce,</VERS>
<VERS>D'aubépines aux fourrés épais,</VERS>
<VERS>On le voit soudain qui s'enfonce</VERS>
<VERS>Pour ne reparaître jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au delà, la haute ramure</VERS>
<VERS>Etroitement se réunit:</VERS>
<VERS>Rien ne frémit, rien ne murmure</VERS>
<VERS>Sous cette ombre au calme infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! que d'êtres sur la terre,</VERS>
<VERS>-Ils n'ont jamais été nombrés --</VERS>
<VERS>Comme le sentier solitaire,</VERS>
<VERS>Se sont dans le monde égarés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que d'êtres au coeur plein de joie,</VERS>
<VERS>De tendresse et de noble essor,</VERS>
<VERS>Ont vu soudain finir leur voie</VERS>
<VERS>Dans le grand calme de la mort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Bevaix, 2 novembre 1882.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Plume.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu dans la fange jaunâtre,</VERS>
<VERS>Au bord du trottoir ruisselant,</VERS>
<VERS>Une plume au reflet d'albâtre</VERS>
<VERS>Qu'avait perdue un pigeon blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau, dans un essor rapide,</VERS>
<VERS>Avait passé devant mes yeux,</VERS>
<VERS>Laissant après lui dans le vide</VERS>
<VERS>Cette plume au reflet soyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant une courte minute,</VERS>
<VERS>Dans l'air elle avait palpité,</VERS>
<VERS>Puis avait commencé sa chute</VERS>
<VERS>Vers la boue et l'humidité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa marche incertaine et lente,</VERS>
<VERS>Elle semblait encor chercher</VERS>
<VERS>Une protection absente,</VERS>
<VERS>Un point auquel se raccrocher...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais en vain!... Sur l'ornière impure,</VERS>
<VERS>Dans un vague frémissement,</VERS>
<VERS>Intacte encore et sans souillure,</VERS>
<VERS>Elle se posa tristement....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur s'attendrit et s'épanche</VERS>
<VERS>Souvent sans qu'on sache pourquoi:</VERS>
<VERS>L'aspect de cette plume blanche</VERS>
<VERS>Me mit dans l'être un vague émoi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me fit penser aux âmes</VERS>
<VERS>Qu'un sort triste et mystérieux</VERS>
<VERS>Abandonne aux chemins infâmes</VERS>
<VERS>Où rampe le vice odieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui pourrait calculer leur nombre?</VERS>
<VERS>Jusqu'ici, nul ne l'a tenté....</VERS>
<VERS>Et l'on s'étonne si dans l'ombre</VERS>
<VERS>On voit sombrer leur pureté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est comme un ange aux grandes ailes</VERS>
<VERS>Qui les laisserait en passant</VERS>
<VERS>Tomber, hélas! blanches et frêles,</VERS>
<VERS>Sur notre sol noir et glissant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les sauver il n'est personne,</VERS>
<VERS>Nul ne les tire du bourbier;</VERS>
<VERS>La nuit partout les environne</VERS>
<VERS>Et l'orgueil les foule du pied!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Non Daté.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Lamartine Devant L'Emeute.
</TITRE>
<AUTRE>
FRAGMENT.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>.... Alors j'ouïs le bruit d'un océan qui roule</VERS>
<VERS>Sous le fouet terrible des vents,</VERS>
<VERS>Et je vis s'agiter une innombrable foule</VERS>
<VERS>Toute pareille aux flots mouvants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les coeurs frémissaient d'une horrible colère,</VERS>
<VERS>Pâmés en des transports ardents;</VERS>
<VERS>Et, dans les rangs pressés, le tigre populaire</VERS>
<VERS>S'éveillait en grinçant des dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hommes, femmes, enfants,... l'infernale cohorte</VERS>
<VERS>Faite des bourbes de Paris,</VERS>
<VERS>Se réveillait soudain, menaçante et plus forte,</VERS>
<VERS>Remplissant l'air d'horribles cris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Forçats, monstres, démons, meute folle et sans maître,</VERS>
<VERS>Lâchée en un essor puissant,</VERS>
<VERS>Qui peut les retenir? La Terreur va renaître,</VERS>
<VERS>Et la Seine rouler du sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'aux jours affreux d'une époque lointaine,</VERS>
<VERS>La plus sombre d'un grand.passé,</VERS>
<VERS>Un souffle de malheur, de vengeance et de haine</VERS>
<VERS>Chasse le peuple courroucé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le drapeau rouge flotte et jette sur les têtes</VERS>
<VERS>Un reflet sinistre et sanglant;</VERS>
<VERS>Il ondule.... on dirait qu'un souffle de tempêtes</VERS>
<VERS>Passe dans l'air étincelant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, sur les degrés d'un bâtiment de pierre</VERS>
<VERS>Où montait le flot dévorant,</VERS>
<VERS>Le front haut et serein et la démarche altière,</VERS>
<VERS>Parut un homme pâle et grand.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme, durant les jours de la splendeur romaine,</VERS>
<VERS>On voyait le gladiateur</VERS>
<VERS>Descendre calme et grave au milieu de l'arène</VERS>
<VERS>Parmi les fauves en fureur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce pressant danger montrant sa force d'âme</VERS>
<VERS>Et sa puissante volonté,</VERS>
<VERS>Il avançait sans trouble, et son regard de flamme</VERS>
<VERS>Rayonnait d'intrépidité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un geste impérieux il fit taire la foule,</VERS>
<VERS>Calma l'orage déchaîné,</VERS>
<VERS>Et sa parole, ainsi qu'un fleuve qui s'écoule,</VERS>
<VERS>Vibra sous l'espace étonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut une éloquence étrange et magnifique,</VERS>
<VERS>Ce fut un éblouissement,</VERS>
<VERS>Où l'on vit se dresser la jeune République,</VERS>
<VERS>Sereine en son blanc vêtement. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . .Et quand sa voix se tut, vers le ciel emportée,</VERS>
<VERS>Abaissant ses regards altiers,</VERS>
<VERS>. . . . . . . . . . . .  .  . . . . . . . . . . </VERS>
<VERS>Le tigre lui léchait les pieds.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1882.
</AUTRE>
</POEME>

</RECUEIL>

