<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Le centaure
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Maurice De Guérin
</AUTEUR>
<DATE> 1840
</DATE>



<POEME>
<TITRE>
La Sainte Thérèse De Gérard.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Thérèse de Jésus, ô ma sainte adorée!</VERS>
<VERS>Amante du Seigneur, colombe consacrée,</VERS>
<VERS>J'ai votre image enfin! Du jour où je connus</VERS>
<VERS>Votre vie admirable, et du jour où je lus</VERS>
<VERS>Ces ouvrages de vous où votre amour suprême</VERS>
<VERS>A fait naïvement un céleste poëme,</VERS>
<VERS>Je résolus d'avoir en ma possession,</VERS>
<VERS>Vieil ou neuf, un portrait qui portât votre nom.</VERS>
<VERS>Le ciel enfin m'a fait trouver une gravure</VERS>
<VERS>Comme je la voulais, d'une empreinte fort pure,</VERS>
<VERS>Et donnant un dessin assez digne de vous.</VERS>
<VERS>Fût-il plus imparfait, je l'aimerais sur tous:</VERS>
<VERS>Votre nom fait peinture assez. Or donc, ma sainte,</VERS>
<VERS>En ce portrait voici comment vous êtes peinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La scène est une église, et c'est fort bien choisi,</VERS>
<VERS>Car c'était là vraiment votre asile chéri.</VERS>
<VERS>Vous pliez seulement un genou sur la dure,</VERS>
<VERS>L'autre à demi s'incline, et la robe de bure,</VERS>
<VERS>Qui se déroule et dont nul pli n'est retenu,</VERS>
<VERS>Laisse divinement échapper un pied nu,</VERS>
<VERS>Et ce pied gracieux qui porte une sandale,</VERS>
<VERS>Pur et blanc comme neige, est posé sur la dalle.</VERS>
<VERS>Vous vous penchez un peu comme quand on est las,</VERS>
<VERS>Au pied d'une colonne, et sur la base un bras</VERS>
<VERS>S'accoudant; vos deux mains, l'une à l'autre enlacées,</VERS>
<VERS>Comme deux blanches soeurs se tiennent embrassées.</VERS>
<VERS>De votre front serein comme le plus beau jour</VERS>
<VERS>Une toile en bandeau suit le charmant contour,</VERS>
<VERS>Et sur ce front si pur reluit et se détache</VERS>
<VERS>Comme un nuage blanc sur l'aurore sans tache</VERS>
<VERS>Au cou, la mentonnière, autre bandeau de soeur,</VERS>
<VERS>Dérobe à nos regards blancheur par la blancheur.</VERS>
<VERS>Un mantelet de lin, qui tombe jusqu'à terre,</VERS>
<VERS>Roule en plis gracieux son étoffe légère,</VERS>
<VERS>Et sur la tête, un voile, en arrière jeté,</VERS>
<VERS>Fait l'effet du feuillage à nos roses, l'été.</VERS>
<VERS>Puis en l'air, assez près de la simple coiffure,</VERS>
<VERS>Brille un cercle argenté d'une lumière pure,</VERS>
<VERS>Couronne aérienne en un trait des plus fins,</VERS>
<VERS>Dont on voit surmonté le chef de tous les saints.</VERS>
<VERS>Est-ce tout? J'oubliais la croix de la prière,</VERS>
<VERS>Qui pend à la ceinture au bout du grand rosaire,</VERS>
<VERS>Et je dois dire ici, tout en parlant de croix,</VERS>
<VERS>Que dans l'église c'est la seule que je vois.</VERS>
<VERS>Pas un autel non plus. Votre sainte figure</VERS>
<VERS>Est vivante de grâce et d'expression pure;</VERS>
<VERS>Elle est belle à passer devant vous tout un jour</VERS>
<VERS>Sans bouger; elle est belle à donner de l'amour;</VERS>
<VERS>Mais l'artiste, manquant de foi, n'a pas pris garde</VERS>
<VERS>Que vous y regardez celui qui vous regarde,</VERS>
<VERS>Que les chrétiens priant tiennent leurs yeux baissés</VERS>
<VERS>Et que des yeux ouverts ne priaient pas assez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En la chambre où je vis, cellule toute nue,</VERS>
<VERS>Thérèse, vous voilà compagne devenue</VERS>
<VERS>D'un chrétien mal dépris de ce monde mortel</VERS>
<VERS>Et qui traîne du pied en marchant vers le ciel.</VERS>
<VERS>Vous voilà suspendue, ô ma chère peinture!</VERS>
<VERS>lin un cadre où reluit encor quelque dorure,</VERS>
<VERS>À la cloison de bois qui protége mon lit,</VERS>
<VERS>Ô ma sainte, le jour! ô mon rêve, la nuit!</VERS>
<VERS>Plus bas un bénitier dans sa coquille ronde</VERS>
<VERS>Garde un peu de cette eau que fuit l'esprit immonde,</VERS>
<VERS>Et j'y viens, chaque soir, tremper le bout du doigt.</VERS>
<VERS>Dirai-je mieux, disant que la prière y boit</VERS>
<VERS>Au moment de partir pour la divine plage,</VERS>
<VERS>Comme je l'ai vu faire aux oiseaux de voyage?</VERS>
<VERS>N'importe. Mais je sens, quand le front lourd et chaud</VERS>
<VERS>A porté, dans le jour, quelque rêve trop haut,</VERS>
<VERS>Que j'ai laissé sur lui se poser d'aventure,</VERS>
<VERS>De ces pensers au front laissant une brûlure,</VERS>
<VERS>Je sens, dis-je, le soir, qu'en y portant la main</VERS>
<VERS>Empreinte de cette eau, le mal se tourne en bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Thérèse, mon amour, reine de ma cellule,</VERS>
<VERS>Vous voyez bien souvent combien le front me brûle,</VERS>
<VERS>Et, pécheur que je suis, qu'il m'arrive, le soir,</VERS>
<VERS>De baisser devant vous mes yeux, de peur de voir</VERS>
<VERS>Vos angéliques traits qui font rougir ma face.</VERS>
<VERS>Car dans l'âme souvent telle chose se passe</VERS>
<VERS>Qui fait que l'on n'a pas assez de ses deux mains</VERS>
<VERS>Pour cacher son visage, et que des yeux sereins,</VERS>
<VERS>Le ciel pur, la beauté de toute la nature,</VERS>
<VERS>Une simple colombe à la blanche parure,</VERS>
<VERS>Tout cela nous tourmente, et qu'on semble avoir peur</VERS>
<VERS>De la douce innocence et de toute blancheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'aurai peur de vous, ma vierge, oh! je vous prie,</VERS>
<VERS>Détournez vos regards de mon âme flétrie;</VERS>
<VERS>Ne nous regardons plus l'un l'autre, seulement</VERS>
<VERS>Ménageons entre nous un accommodement.</VERS>
<VERS>Point de regards, c'est dit. En pareille occurrence</VERS>
<VERS>Vous m'aurez en pitié; moi, j'aurai confiance,</VERS>
<VERS>Et le bénitier blanc qui pend auprès de vous</VERS>
<VERS>Nous fera seul alors correspondre entre nous.</VERS>
<VERS>Vous y déposerez, en manière d'aumône,</VERS>
<VERS>Un peu d'eau pour mon mal, de cette eau qui se donne</VERS>
<VERS>Aux âmes en faiblesse, et moi, nécessiteux.</VERS>
<VERS>Défaillant, je prendrai l'aumône dans ce creux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ma Soeur Eugenie. 
</TITRE>
<AUTRE>
(1833)
</AUTRE>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En l'âge d'enfance,</VERS>
<VERS>J'aimais à m'asseoir</VERS>
<VERS>Pour voir</VERS>
<VERS>Dans le ciel immense</VERS>
<VERS>L'oiseau voyager</VERS>
<VERS>Léger.</VERS>
<VERS>Quand le ciel couronne</VERS>
<VERS>Les horizons bleus</VERS>
<VERS>De feux,</VERS>
<VERS>Plus d'un soir d'automne</VERS>
<VERS>Aux bois m'a surpris</VERS>
<VERS>Assis,</VERS>
<VERS>écoutant les ailes</VERS>
<VERS>Qui rasaient les toits</VERS>
<VERS>Des bois,</VERS>
<VERS>Bruissant entre elles</VERS>
<VERS>Comme les flots clairs</VERS>
<VERS>Des mers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et ces mélodies</VERS>
<VERS>Pénétraient mon coeur</VERS>
<VERS>Rêveur,</VERS>
<VERS>Et mes rêveries</VERS>
<VERS>Faisaient mieux qu'un roi</VERS>
<VERS>De moi.</VERS>
<VERS>Ma soeur Eugénie</VERS>
<VERS>Au front pâle et doux,</VERS>
<VERS>Chez vous,</VERS>
<VERS>Bois pleins d'harmonie,</VERS>
<VERS>Aux soupirs du vent</VERS>
<VERS>Souvent</VERS>
<VERS>Mêlait sa romance</VERS>
<VERS>Qui faisait pleuvoir</VERS>
<VERS>Le soir</VERS>
<VERS>La douce abondance</VERS>
<VERS>Des pleurs qu'au désert</VERS>
<VERS>On perd.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

III
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle aimait mes rêves</VERS>
<VERS>Et j'aimais les siens</VERS>
<VERS>Divins;</VERS>
<VERS>Et nos heures brèves</VERS>
<VERS>Passaient sans témoin</VERS>
<VERS>Au soin</VERS>
<VERS>De faire l'échange</VERS>
<VERS>De biens entre nous</VERS>
<VERS>Si doux;</VERS>
<VERS>Mille rêves d'ange</VERS>
<VERS>Allaient de son sein</VERS>
<VERS>Au mien.</VERS>
<VERS>Quand la feuille grise</VERS>
<VERS>Sous le vent follet</VERS>
<VERS>Roulait:</VERS>
<VERS>« Vois comme la brise</VERS>
<VERS>Fait de ces débris</VERS>
<VERS>Des bruits, »</VERS>
<VERS>Disait Eugénie;</VERS>
<VERS>Et toutes les fois</VERS>
<VERS>Qu'au bois</VERS>
<VERS>La feuille flétrie</VERS>
<VERS>Au vent qui passait</VERS>
<VERS>Tombait,</VERS>
<VERS>Elle, sans parole,</VERS>
<VERS>Mais levant tout droit</VERS>
<VERS>Son doigt,</VERS>
<VERS>Montrait ce symbole</VERS>
<VERS>Qui dans l'air muet</VERS>
<VERS>Tournait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


IV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À travers les branches</VERS>
<VERS>Et parmi le noir</VERS>
<VERS>Du soir,</VERS>
<VERS>Si des ailes blanches</VERS>
<VERS>Reluisaient soudain,</VERS>
<VERS>Mon sein</VERS>
<VERS>De mille pensées</VERS>
<VERS>Soulevant le poids,</VERS>
<VERS>Ma voix</VERS>
<VERS>Disait: « Nos années</VERS>
<VERS>Sont ces passagers</VERS>
<VERS>Légers. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


V
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur nos têtes frêles,</VERS>
<VERS>Poussés par les vents,</VERS>
<VERS>Douze ans</VERS>
<VERS>Ont battu des ailes</VERS>
<VERS>Depuis les accords</VERS>
<VERS>D'alors;</VERS>
<VERS>Mais leurs ailes lourdes</VERS>
<VERS>Dans l'ombre des soirs</VERS>
<VERS>Trop noirs</VERS>
<VERS>Passent toutes sourdes</VERS>
<VERS>Sans bourdonnements</VERS>
<VERS>Charmants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


VI
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici qu'une année,</VERS>
<VERS>Du mont éternel</VERS>
<VERS>Du ciel</VERS>
<VERS>Vers nous inclinée,</VERS>
<VERS>Sur nous va passer,</VERS>
<VERS>Glisser.</VERS>
<VERS>Vous qui, par les plaines</VERS>
<VERS>écoutez les chants</VERS>
<VERS>Errants</VERS>
<VERS>Des choses lointaines,</VERS>
<VERS>Quel est aujourd'hui</VERS>
<VERS>Celui</VERS>
<VERS>De l'an qui s'avance?</VERS>
<VERS>Est-cee un oiseau doux</VERS>
<VERS>Vers nous</VERS>
<VERS>Portant l'espérance</VERS>
<VERS>Et le rameau frais</VERS>
<VERS>De paix?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

VII
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel bruit font ses ailes</VERS>
<VERS>Je voudrais avoir</VERS>
<VERS>Ce soir</VERS>
<VERS>De sûres nouvelles</VERS>
<VERS>De ce nouvel an</VERS>
<VERS>Venant:</VERS>
<VERS>Aura-t-il les charmes,</VERS>
<VERS>Ma soeur, de ces jours</VERS>
<VERS>Si courts</VERS>
<VERS>Où toutes nos larmes</VERS>
<VERS>Venaient du bonheur</VERS>
<VERS>Du coeur?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(Mordreux, 31 décembre 1833.)
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Glaucus. 
</TITRE>
<AUTRE>
(fragment)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, ce n'est plus assez de la roche lointaine</VERS>
<VERS>Où mes jours, consumés à contempler les mers,</VERS>
<VERS>Ont nourri dans mon sein un amour qui m'entraîne</VERS>
<VERS>A suivre aveuglément l'attrait des flots amers.</VERS>
<VERS>Il me faut sur le bord une grotte profonde,</VERS>
<VERS>Que l'orage remplit d'écume et de clameurs,</VERS>
<VERS>Où, quand le dieu du jour se lève sur le monde,</VERS>
<VERS>L'oeil règne et se contente au vaste sein de l'onde,</VERS>
<VERS>Ou suit à l'horizon la fuite des rameurs.</VERS>
<VERS>J'aime Téthys: ses bords ont des sables humides;</VERS>
<VERS>La pente qui m'attire y conduit mes pieds nus;</VERS>
<VERS>Son haleine a gonflé mes songes trop timides,</VERS>
<VERS>Et je vogue en dormant à des points inconnus.</VERS>
<VERS>L'amour qui, dans le sein des roches les plus dures,</VERS>
<VERS>Tire de son sommeil la source des ruisseaux,</VERS>
<VERS>Du désir de la mer émeut ses faibles eaux,</VERS>
<VERS>La conduit vers le jour par des veines obscures,</VERS>
<VERS>Et qui, précipitant sa pente et ses murmures,</VERS>
<VERS>Dans l'abîme cherché termine ses travaux:</VERS>
<VERS>C'est le mien. Mon destin s'incline vers la plage.</VERS>
<VERS>Le secret de mon mal est au sein de Téthys.</VERS>
<VERS>J'irai, je goûterai les plantes du rivage,</VERS>
<VERS>Et peut-être en mon sein tombera le breuvage</VERS>
<VERS>Qui change en dieux des mers les mortels engloutis.</VERS>
<VERS>Non, je transporterai mon chaume des montagnes</VERS>
<VERS>Sur la pente du sable, aux bords pleins de fraîcheur!</VERS>
<VERS>Là, je verrai Téthys, répandant sa blancheur,</VERS>
<VERS>A l'éclat de ses pieds entraîner ses compagnes;</VERS>
<VERS>Là, ma pensée aura ses humides campagnes,</VERS>
<VERS>J'aurai même une barque et je serai pêcheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! les dieux retirés aux antres qu'on ignore,</VERS>
<VERS>Les dieux secrets, plongés dans le charme des eaux,</VERS>
<VERS>Se plaisent à ravir un berger aux troupeaux,</VERS>
<VERS>Mes regards aux vallons, mon souffle aux chalumeaux,</VERS>
<VERS>Pour charger mon esprit du mal qui le dévore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais berger; j'avais plus de mille brebis.</VERS>
<VERS>Berger je suis encor, mes brebis sont fidèles:</VERS>
<VERS>Mais qu'aux champs refroidis languissent les épis,</VERS>
<VERS>Et meurent dans mon sein les soins que j'eus pour elles!</VERS>
<VERS>Au cours de l'abandon je laisse errer leurs pas,</VERS>
<VERS>Et je me livre aux dieux que je ne connais pas!</VERS>
<VERS>J'immolerai ce soir aux Nymphes des montagnes.</VERS>
<VERS>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nymphes, divinités dont le pouvoir conduit</VERS>
<VERS>Les racines des bois et le cours des fontaines,</VERS>
<VERS>Qui nourrissez les airs de fécondes haleines,</VERS>
<VERS>Et des sources que Pan entretient toujours pleines</VERS>
<VERS>Aux champs menez la vie à grands flots et sans bruit,</VERS>
<VERS>Comme la nuit répand le sommeil dans nos veines;</VERS>
<VERS>Dieux des monts et des bois, dieux nommés ou cachés,</VERS>
<VERS>De qui le charme vient à tous lieux solitaires,</VERS>
<VERS>Et toi, dieu des bergers à ces lieux attachés,</VERS>
<VERS>Pan, qui dans les forêts m'entr'ouvris tes mystères</VERS>
<VERS>Vous tous, dieux de ma vie, et que j'ai tant aimés,</VERS>
<VERS>De vos bienfaits en moi réveillez la mémoire,</VERS>
<VERS>Pour m'ôter ce penchant et ravir la victoire</VERS>
<VERS>Aux perfides attraits dans la mer enfermés.</VERS>
<VERS>Comme un fruit suspendu dans l'ombre du feuillage,</VERS>
<VERS>Mon destin s'est formé dans l'épaisseur des bois.</VERS>
<VERS>J'ai grandi, recouvert d'une chaleur sauvage,</VERS>
<VERS>Et le vent qui rompait le tissu de l'ombrage</VERS>
<VERS>Me découvrit le ciel pour la première fois.</VERS>
<VERS>Les faveurs de nos dieux m'ont touché dès l'enfance;</VERS>
<VERS>Mes plus jeunes regards ont aimé les forêts,</VERS>
<VERS>Et mes plus jeunes pas ont suivi le silence</VERS>
<VERS>Qui m'entraînait bien loin dans l'ombre et les secrets.</VERS>
<VERS>Mais le jour où, du haut d'une cime perdue,</VERS>
<VERS>Je vis (ce fut pour moi comme un brillant réveil!)</VERS>
<VERS>Le monde parcouru par les feux du soleil,</VERS>
<VERS>Et les champs et les eaux couchés dans l'étendue,</VERS>
<VERS>L'étendue enivra mon esprit et mes yeux;</VERS>
<VERS>Je voulus égaler mes regards à l'espace,</VERS>
<VERS>Et posséder sans borne, en égarant ma trace,</VERS>
<VERS>L'ouverture des champs avec celle des cieux,</VERS>
<VERS>Aux bergers appartient l'espace et la lumière,</VERS>
<VERS>En parcourant les monts ils épuisent le jour;</VERS>
<VERS>Ils sont chers à la nuit, qui s'ouvre tout entière</VERS>
<VERS>A leurs pas inconnus, et laisse leur paupière</VERS>
<VERS>Ouverte aux feux perdus dans leur profond séjour.</VERS>
<VERS>Je courus aux bergers, je reconnus leurs fêtes,</VERS>
<VERS>Je marchai, je goûtai le charme des troupeaux;</VERS>
<VERS>Et, sur le haut des monts comme au sein des retraites,</VERS>
<VERS>Les dieux, qui m'attiraient dans leurs faveurs secrètes,</VERS>
<VERS>Dans des pièges divins prenaient mes sens nouveaux.</VERS>
<VERS>Dans les réduits secrets sur le gazon recèle,</VERS>
<VERS>Un ver, du jour éteint recueillant les débris,</VERS>
<VERS>Lorsque tout s'obscurcit, devient une étincelle,</VERS>
<VERS>Et plein des traits perdus de la flamme éternelle,</VERS>
<VERS>Goûte encor le soleil dans l'ombre des abris.</VERS>
<VERS>Ainsi. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>

