<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Idylles héroïques
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Victor de Laprade
</AUTEUR>
<DATE>
1858
</DATE>

<POEME>
<AUTRE>
FRANTZ
</AUTRE>
<TITRE>
DÉDICACE
</TITRE>
<AUTRE>
Au Pays De Forez.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cher pays de Forez, je te dois une offrande!</VERS>
<VERS>Terre où, dans mon berceau, les chênes m'ont parlé,</VERS>
<VERS>Ta sève et ton murmure en ma veine ont coulé;</VERS>
<VERS>Il faut qu'un cri d'amour, aujourd'hui, te les rende.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toi qui la première, au sentier du désert,</VERS>
<VERS>Fis marcher, pas à pas, mon enfance inquiète,</VERS>
<VERS>Qui m'as nourri d'un miel dans les bois découvert,</VERS>
<VERS>Et, dans l'eau du torrent, m'as baptisé poëte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ton doigt maternel qui dirigea mes yeux</VERS>
<VERS>Sur l'alphabet sacré des couleurs et des formes,</VERS>
<VERS>Et, dans l'accent divers des sapins ou des ormes,</VERS>
<VERS>M'apprit à pénétrer des mots mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par toi, dans l'ombre sainte, enfant des vieux Druides,</VERS>
<VERS>J'ai connu des grands bois le sublime frisson;</VERS>
<VERS>Poursuivant l'infini des horizons fluides,</VERS>
<VERS>Par toi, des hauts sommets je fus le nourrisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon aile s'est ouverte au vent que tu déchaînes;</VERS>
<VERS>Enivré de ton souffle, à l'odeur des prés verts,</VERS>
<VERS>J'ai senti circuler, de mon sang à mes vers,</VERS>
<VERS>L'esprit qui fait mugir les taureaux et les chênes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'une eau qui frémit sur son lit de gravier,</VERS>
<VERS>Sous l'aune où le geai siffle, où se rit la linotte,</VERS>
<VERS>De l'hymne universel m'enseignant chaque note,</VERS>
<VERS>Tu conduisis mes doigts sur ton vaste clavier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fus mon premier livre et mon premier solfège;</VERS>
<VERS>Écolier, j'ai reçu mes plus sages leçons</VERS>
<VERS>De ces voix qu'on écoute en longeant les buissons;</VERS>
<VERS>Tes soleils m'ont tiré de la nuit du collège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'appris des laboureurs et des batteurs de grain</VERS>
<VERS>Ce rhythme indéfini qui dans l'écho s'achève;</VERS>
<VERS>Que de soirs j'ai trouvé, dans ce vague refrain,</VERS>
<VERS>Enfant un doux sommeil, jeune homme un plus doux rêve!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le foyer et le champ, les récits de l'aïeul,</VERS>
<VERS>Tout ce qui pour le coeur compose la patrie,</VERS>
<VERS>Tous ces trésors que j'aime avec idolâtrie,</VERS>
<VERS>Cher pays de Forez, je les tiens de toi seul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous mes fruits ont germé sur tes douces collines;</VERS>
<VERS>Ma sève ne sort pas d'une immonde cité;</VERS>
<VERS>Si je fleuris au sol où je fus transplanté,</VERS>
<VERS>C'est que je garde encor ta terre à mes racines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sang paisible et fort, pur de tous vils penchants,</VERS>
<VERS>Est transmis à tes fils, chaste et verte contrée</VERS>
<VERS>Où d'Urfé promenait les bergers de l'Astrée,</VERS>
<VERS>Et dont la ville encor garde les moeurs des champs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par toi je fus poëte, et d'un plus fier langage,</VERS>
<VERS>Peut-être, sous mes doigts, la harpe des forêts</VERS>
<VERS>Parla mieux d'idéal et sut mieux tes secrets;</VERS>
<VERS>Mais cette oeuvre est la tienne et je t'en fais hommage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reçois-le sans l'ouvrir, ce livre d'un songeur,</VERS>
<VERS>Trop plein des visions de ce siècle malade;</VERS>
<VERS>Reste à chanter encor quelque vieille ballade,</VERS>
<VERS>Et garde bien tes fils de son doute rongeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand de revoir ton sol Dieu m'accorde la fête,</VERS>
<VERS>Je veux qu'aux verts détours des sentiers réjouis</VERS>
<VERS>Tous ceux que je rencontre, ignorant le poëte,</VERS>
<VERS>Tendent leur main calleuse à l'enfant du pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que nul, pour me complaire, en s'efforçant, n'y cause</VERS>
<VERS>De livres et d'auteurs, de systèmes nouveaux;</VERS>
<VERS>Mais admire avec moi sa terre et ses travaux,</VERS>
<VERS>Et, sur chaque rosier me coupant une rose,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me dise ses projets pour le futur printemps,</VERS>
<VERS>Combien de chars de blé sont entrés dans ses granges,</VERS>
<VERS>Quel nectar il espère aux prochaines vendanges,</VERS>
<VERS>Quel miracle aux pêcheurs promettent ses étangs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez toi, je ne viens pas pour glaner quelque feuille</VERS>
<VERS>De ces douteux lauriers tressés d'un doigt moqueur;</VERS>
<VERS>Plus saine, ô cher pays! et plus douce à mon coeur,</VERS>
<VERS>Dieu me fait la moisson qu'en tes champs je recueille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la bruyère en fleur, sous les pins odorants,</VERS>
<VERS>J'y respire à longs traits l'air pur et la lumière;</VERS>
<VERS>Dans l'enclos séculaire, autour des bancs de pierre,</VERS>
<VERS>J'y vais interroger l'ombre des vieux parents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là qu'ils ont vécu comme je voudrais vivre,</VERS>
<VERS>Laborieux et fiers, obscurs, mais sans remords,</VERS>
<VERS>Traçant devant leurs fils le sillon qu'il faut suivre,</VERS>
<VERS>Et marchant, le front calme, à d'héroïques morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, chez toi, loin du siècle et des modernes fanges,</VERS>
<VERS>Je vivais de repos, d'ombre et de souvenir,</VERS>
<VERS>Mon livre, sous ce chêne où je viens rajeunir,</VERS>
<VERS>Serait digne de l'oeil des enfants et des anges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais je n'ai subi les orages du coeur</VERS>
<VERS>Sous ces rameaux sacrés dont j'aspirais la sève;</VERS>
<VERS>Dans nos sentiers amis quand je retourne en rêve,</VERS>
<VERS>Je n'y revois passer que ma mère et ma soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ignore, ô cher pays! mes vers et mon nom même;</VERS>
<VERS>Mais donne-moi ma part de soleil et d'air pur.</VERS>
<VERS>Où l'on se sent heureux, il est doux d'être obscur:</VERS>
<VERS>Garde-moi seulement le coeur de ceux que j'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si pourtant de l'oubli mon oeuvre se défend,</VERS>
<VERS>S'il s'attache à mon nom quelque gloire modeste,</VERS>
<VERS>Alors, rappelle-toi que je suis ton enfant,</VERS>
<VERS>Que tu m'as fait poëte, et que l'honneur t'en reste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donne à mon souvenir quelque humble monument;</VERS>
<VERS>Que la mort me ramène en un lit que j'envie,</VERS>
<VERS>Au pied des monts si chers d'où m'a chassé la vie,</VERS>
<VERS>Et vers qui mon espoir s'élance à tout moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, j'ai rêvé la tombe où je voudrais descendre;</VERS>
<VERS>Là, d'avance, implorant le suprême repos,</VERS>
<VERS>Je voudrais rapporter la maternelle cendre,</VERS>
<VERS>Pour que les os des miens s'y mêlent à mes os.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, dont le vieux granit survit à tous les marbres,</VERS>
<VERS>Terre où nous dormirons dans l'éternelle paix,</VERS>
<VERS>Fais sur nous verdoyer tes gazons plus épais;</VERS>
<VERS>Fais, dans l'air frémissant, chanter tes plus grands arbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tout, ruches et nids, fourmille en ce beau lieu;</VERS>
<VERS>Que la vie en sa fleur fête ma sépulture,</VERS>
<VERS>Pour que mon âme, encore, entende au sein de Dieu</VERS>
<VERS>Tes voix que j'essayai de traduire, ô Nature!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Prologue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AVRIL</VERS>
<VERS>C'est moi qui décoche à ta vitre</VERS>
<VERS>Ce rayon d'or leste et joyeux</VERS>
<VERS>Dont le feu, sur ton noir pupitre,</VERS>
<VERS>Tombe et rejaillit dans tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ferme, en chassant ton rêve sombre,</VERS>
<VERS>Ce livre jaune où tu t'endors;</VERS>
<VERS>Fuis gaîment la ville et son ombre</VERS>
<VERS>Pour me suivre aux prés, d'où je sors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis le printemps! Dieu m'envoie,</VERS>
<VERS>Plein de musique et de couleurs,</VERS>
<VERS>Pour semer la vie et la joie</VERS>
<VERS>Dans les âmes et dans les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>Je fuirai sans regrets ce toit sombre et mon livre,</VERS>
<VERS>O printemps! mais je veux du moins,</VERS>
<VERS>Sous ton jeune soleil qui m'invite à le suivre,</VERS>
<VERS>Marcher sans guide et sans témoins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je hais tous les sentiers que le passant me nomme,</VERS>
<VERS>Tout lieu d'où je suis revenu;</VERS>
<VERS>Je veux, dans le désert, loin des traces de l'homme,</VERS>
<VERS>Je veux voir de près l'inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE BÂTON DE L'AÏEUL</VERS>
<VERS>Toi qui cherches ton passage,</VERS>
<VERS>Fier de le trouver tout seul,</VERS>
<VERS>Si ton coeur est resté sage,</VERS>
<VERS>Prends le bâton de l'aïeul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque jour, entre deux routes,</VERS>
<VERS>Hésitant, chargé d'ennui,</VERS>
<VERS>Situ t'assieds, si tu doutes...,</VERS>
<VERS>Laisse-toi guider par lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu peux sur sa rude écorce</VERS>
<VERS>T'appuyer en sûreté;</VERS>
<VERS>Il a donné de sa force</VERS>
<VERS>À tous ceux qui l'ont porté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a pas conduit ses maîtres</VERS>
<VERS>Vers les orgueilleux sommets;</VERS>
<VERS>Mais, par lui, de tes ancêtres</VERS>
<VERS>Le pied n'a tremblé jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là n'avaient pas l'envie</VERS>
<VERS>De fuir tout le genre humain,</VERS>
<VERS>Et, pour traverser la vie,</VERS>
<VERS>Ils prenaient le droit chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par la montagne et la plaine,</VERS>
<VERS>Partout où le blé mûrit,</VERS>
<VERS>Ils creusaient, sans perdre haleine;</VERS>
<VERS>Le sillon qui te nourrit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Posant leur sceptre de frêne</VERS>
<VERS>Sur le seuil de la maison,</VERS>
<VERS>Ils rentraient, l'âme sereine,</VERS>
<VERS>Sans rêver d'autre horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais comme eux: viens, abandonne</VERS>
<VERS>L'oisif orgueil; il te perd...</VERS>
<VERS>La nature qui t'est bonne,</VERS>
<VERS>C'est le champ, non le désert!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
I La Fenaison.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vois, par-dessus la haie où chantent les fauvettes,</VERS>
<VERS>Dans le foin verdoyant aux teintes violettes,</VERS>
<VERS>Cachés jusqu'aux genoux et montant de là-bas,</VERS>
<VERS>Les faucheurs, alignés, marchant du même pas.</VERS>
<VERS>En cercle, à côté d'eux, frappent les faux tournantes:</VERS>
<VERS>Le fer siffle en rasant les tiges frissonnantes,</VERS>
<VERS>Et, dans le vert sillon tracé par les râteaux,</VERS>
<VERS>L'herbe épaisse à leurs pieds se couche en tas égaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'ombre, au bout du pré, chacun souffle à sa guise;</VERS>
<VERS>Le travailleur s'assied, et sa lame s'aiguise,</VERS>
<VERS>Et l'on entend, parmi les gais refrains, dans l'air,</VERS>
<VERS>Tinter sous le marteau l'acier sonore et clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, dans le soleil, qui le sèche à merveille,</VERS>
<VERS>Monte en cône arrondi le foin coupé la veille;</VERS>
<VERS>Là, vous écoutez rire, autour des peupliers,</VERS>
<VERS>Les filles de la ferme en rouges tabliers,</VERS>
<VERS>Et la meule y reçoit de la fourche de frêne</VERS>
<VERS>Les gerbes de sainfoin que le râteau lui traîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un char, dont l'essieu crie en montant le coteau,</VERS>
<VERS>Balance, au pas des boeufs, son odorant fardeau,</VERS>
<VERS>Aux arbres du chemin, chaque fois qu'il se penche,</VERS>
<VERS>Laissant fleurs et gazons pendus à chaque branche.</VERS>
<VERS>Un autre, vide encor, s'arrête; et les enfants</VERS>
<VERS>Assiégeant le timon y grimpent triomphants.</VERS>
<VERS>Appuyé sur le joug du taureau qui rumine,</VERS>
<VERS>Un robuste bouvier, jeune et de fière mine,</VERS>
<VERS>Dont la brune faneuse accuse le repos,</VERS>
<VERS>Sourit nonchalamment à ses joyeux propos.</VERS>
<VERS>Bientôt, parmi les cris, la joie universelle,</VERS>
<VERS>Le gerbier tout entier sur le char s'amoncelle;</VERS>
<VERS>Tant la gaîté rustique aux lèvres de corail</VERS>
<VERS>Sait abréger la peine et doubler le travail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, qui fuis ces labeurs que la sagesse envie,</VERS>
<VERS>Pourquoi, sans t'arrêter, passer devant la vie,</VERS>
<VERS>Voyageur poursuivi par ton rêve importun,</VERS>
<VERS>Et refuser ta part dans le bonheur commun?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERTHE</VERS>
<VERS>Nouez les ronces aux charmilles</VERS>
<VERS>Et l'aubépine à l'églantier;</VERS>
<VERS>Tendez vos rets, ô jeunes filles,</VERS>
<VERS>Entre les buissons du sentier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ce bel étranger morose</VERS>
<VERS>Qui voit les fleurs sans les cueillir,</VERS>
<VERS>Fermez, d'une chaîne de rose,</VERS>
<VERS>Le chemin qu'il prend pour nous fuir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>Au rossignol chanteur préparez une cage,</VERS>
<VERS>Tressez pour renfermer le jonc et le glaïeul;</VERS>
<VERS>Mais au loup, s'il se montre, ouvrez vite un passage:</VERS>
<VERS>Je suis méchant, et je veux rester seul!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERTHE</VERS>
<VERS>Ton coeur vaut mieux que tes paroles;</VERS>
<VERS>Tes regards sont tristes, mais doux;</VERS>
<VERS>Il faut qu'ici tu te consoles,</VERS>
<VERS>Loin des bois où vivent les loups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la faux t'effraye et te pèse,</VERS>
<VERS>Prends du moins ce râteau léger;</VERS>
<VERS>Avec nous tu peux, à ton aise,</VERS>
<VERS>Faner l'herbe de ce verger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le goûter, au fond des corbeilles,</VERS>
<VERS>Va nous offrir, dans un moment,</VERS>
<VERS>Blanche crème et fraises vermeilles,</VERS>
<VERS>Et pain bis mêlé de froment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>Là-haut, dans les pays où je veux aller vivre,</VERS>
<VERS>Il est des fleurs sans nom, il est des fruits divins;</VERS>
<VERS>Et, du tronc de chaque arbre, un miel qui vous enivre</VERS>
<VERS>Jaillit à flots plus purs que tous les vins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERTHE</VERS>
<VERS>Nos prés ont des fleurs aussi douces;</VERS>
<VERS>Essaye un jour de leur odeur.</VERS>
<VERS>Pose un peu sur ton front boudeur</VERS>
<VERS>Ces couronnes que tu repousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A côté de nous reste assis</VERS>
<VERS>Sur ces pelouses favorites;</VERS>
<VERS>Laisse à nos fraîches marguerites</VERS>
<VERS>Effacer tes pâles soucis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES JEUNES FILLES</VERS>
<VERS>Vois, là-bas, sur cette gerbe,</VERS>
<VERS>Nu dans l'herbe,</VERS>
<VERS>Ce lutin blond et vermeil;</VERS>
<VERS>L'enfant, déjà si folâtre</VERS>
<VERS>Près de l'âtre,</VERS>
<VERS>Qu'il est gai sous le soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois briller sa grosse joue;</VERS>
<VERS>Comme il joue!</VERS>
<VERS>De foin le voilà couvert.</VERS>
<VERS>On dirait un pavot rouge</VERS>
<VERS>Quand il bouge,</VERS>
<VERS>Un pavot dans le blé vert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son jeune chien, fou de joie,</VERS>
<VERS>Court, aboie,</VERS>
<VERS>Lèche ses mains, son cou blanc;</VERS>
<VERS>Dans l'herbe qu'ils éparpillent</VERS>
<VERS>Ils sautillent</VERS>
<VERS>Et roulent flanc contre flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le marmot est tout en nage;</VERS>
<VERS>Son visage</VERS>
<VERS>Au grand air s'est empourpré;</VERS>
<VERS>Qu'il est heureux sans mélange,</VERS>
<VERS>Le bel ange,</VERS>
<VERS>Quand on fauche dans le pré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERTHE</VERS>
<VERS>Pourquoi t'enfuir, à perdre haleine,</VERS>
<VERS>Vers ces sommets, à l'horizon,</VERS>
<VERS>Quand on est si gai dans la plaine,</VERS>
<VERS>Quand le feu flambe à la maison!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici la nuit, le ciel se couvre,</VERS>
<VERS>Le dernier char vient de partir;</VERS>
<VERS>Vois, là-bas, la grange qui s'ouvre;</VERS>
<VERS>L'éclair brille pour t'avertir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens donc, un râteau sur l'épaule,</VERS>
<VERS>Comme nous, joyeux et chantant,</VERS>
<VERS>Respirer, sous l'ombre du saule,</VERS>
<VERS>L'odeur des foins que j'aime tant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chars et les faucheurs sont rentrés à la ferme,</VERS>
<VERS>Sur le pré ras tondu le buisson se referme;</VERS>
<VERS>Mais du gazon plus vert renaît le bouton d'or,</VERS>
<VERS>Et l'immense bercail va se peupler encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vaches, les taureaux, détachés de la crèche,</VERS>
<VERS>Las de l'obscure étable et de la paille sèche,</VERS>
<VERS>Mugissent de plaisir, et, pressant leurs pas lourds,</VERS>
<VERS>Frottent leurs bruns naseaux sur le sol de velours.</VERS>
<VERS>Sautant de leur cavale à l'inculte crinière</VERS>
<VERS>Qu'enivrent l'air plus tiède et l'odeur printanière,</VERS>
<VERS>Les pâtres étourdis, voleurs de nids d'oiseaux,</VERS>
<VERS>Tressent à leurs captifs des prisons de roseaux.</VERS>
<VERS>Le chien jappe aux jarrets de la génisse blonde,</VERS>
<VERS>Le groupe des chevreaux s'éparpille à la ronde;</VERS>
<VERS>Et là-bas, au soleil, s'étend, calme et serein,</VERS>
<VERS>Et dort le taureau noir luisant comme l'airain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
II Les Moissons.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CHANT DU COQ</VERS>
<VERS>Levez-vous, moissonneurs, alerte!</VERS>
<VERS>Le coq a chanté sur le toit.</VERS>
<VERS>D'ombre encor la plaine est couverte,</VERS>
<VERS>Mais l'aube vient, le coq la voit;</VERS>
<VERS>Quittez vos lits de mousse verte.</VERS>
<VERS>Alerte, moissonneurs, alerte!</VERS>
<VERS>Le coq a chanté sur le toit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coq, horloge de la grange,</VERS>
<VERS>Sent marcher l'heure et le soleil.</VERS>
<VERS>Avant que l'horizon se frange</VERS>
<VERS>D'un fil d'écarlate et d'orange,</VERS>
<VERS>Qu'un bout du clocher soit vermeil.</VERS>
<VERS>Le coq, horloge de la grange,</VERS>
<VERS>Sonne à tous un joyeux réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coq vaillant chante avec joie</VERS>
<VERS>L'amour, la guerre et le travail.</VERS>
<VERS>Si l'épervier là-haut tournoie,</VERS>
<VERS>Lui, sous son casque de corail,</VERS>
<VERS>Fier, il vaincra l'oiseau de proie.</VERS>
<VERS>Le coq vaillant chante avec joie</VERS>
<VERS>L'amour, la guerre et le travail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les blés hauts et dorés, que le vent louche à peine,</VERS>
<VERS>Comme un jaune océan ondulent sur la plaine;</VERS>
<VERS>D'un long ruban de pourpre, agité mollement,</VERS>
<VERS>L'aurore en feu rougit ces vagues de froment,</VERS>
<VERS>Et, dans l'air, l'alouette, en secouant sa plume,</VERS>
<VERS>Chante, et comme un rubis dans le ciel bleu s'allume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà la faucille est au pied des épis.</VERS>
<VERS>Les souples moissonneurs, sur le chaume accroupis,</VERS>
<VERS>Sont cachés tout entiers, comme un nageur sous l'onde;</VERS>
<VERS>Leur front noir reparaît parfois sur la mer blonde.</VERS>
<VERS>Plongeant leurs bras actifs dans les flots de blé mûr,</VERS>
<VERS>Ils avancent toujours de leur pas lent, mais sûr;</VERS>
<VERS>Leur fer tranchant et prompt, à tous les coups qu'il frappe,</VERS>
<VERS>Rétrécit devant eux l'or de l'immense nappe.</VERS>
<VERS>Derrière eux, le sillon reparaît morne et gris,</VERS>
<VERS>Les bluets sont tombés et les pavots fleuris;</VERS>
<VERS>Et le soleil de juin, piquant comme la flèche,</VERS>
<VERS>Sur leur couche de paille à l'instant les dessèche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sol brûle; on dirait que la flamme a passé</VERS>
<VERS>Sur le terrain, déjà blanchâtre et crevassé.</VERS>
<VERS>Les faux marchent toujours, allongeant derrière elles</VERS>
<VERS>Les rangs d'épis tombés en réseaux parallèles,</VERS>
<VERS>Et qui semblent de loin, tissu fauve et doré,</VERS>
<VERS>Des toiles de lin neuf qu'on blanchit sur le pré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air lourd plus de voix, hors le bruit des cigales</VERS>
<VERS>Frappant le ciel cuivré de leurs notes égales.</VERS>
<VERS>Entre les moissonneurs plus de joyeux propos;</VERS>
<VERS>Il est temps que midi sonne enfin U repos.</VERS>
<VERS>L'oeuvre languit; la main, en essuyant la tempe,</VERS>
<VERS>Retombe mollement avec l'eau qui la trempe.</VERS>
<VERS>Les yeux cherchent; voici, travailleurs aux abois,</VERS>
<VERS>Que vous voyez venir, par le sentier du bois,</VERS>
<VERS>Les rouges tabliers, les corbeilles couvertes</VERS>
<VERS>D'un linge blanc qui luit entre les feuilles vertes.</VERS>
<VERS>Des cris ont salué l'espoir du gai repas.</VERS>
<VERS>Vers l'ombre, au bout du champ, chacun marche à grands pas.</VERS>
<VERS>On s'assied. Les grands pains sont étalés sur l'herbe.</VERS>
<VERS>Le maître fait les parts, trônant sur une gerbe.</VERS>
<VERS>La fermière a servi les rustiques apprêts</VERS>
<VERS>Et rempli d'un vin clair les écuelles de grès.</VERS>
<VERS>Mais déjà, sous le chêne où la mousse l'invite,</VERS>
<VERS>Pressant comme la soif, le sommeil descend vite.</VERS>
<VERS>Près de l'homme endormi, lès marmots en éveil</VERS>
<VERS>Font leur moisson d'ivraie et de pavot vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, debout, lui montrant sa terre et sa chaumière,</VERS>
<VERS>Le fermier prend la main de la brune fermière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>Vois ces riches moissons; vois, sous ces flots de blé,</VERS>
<VERS>Notre champ qui se dore:</VERS>
<VERS>D'une moisson d'amour le printemps a comblé</VERS>
<VERS>Mon coeur plus riche encore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! pour payer les fleurs que tu m'offrais hier,</VERS>
<VERS>Qu'aujourd'hui tu me donnes,</VERS>
<VERS>Je veux, en épis mûrs, à ton front doux et fier</VERS>
<VERS>Rendre ici des couronnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERTHE</VERS>
<VERS>Quand tu fuyais, sombre et cherchant</VERS>
<VERS>Un désert et des fleurs nouvelles,</VERS>
<VERS>Je t'ai dit: Ma vigne et mon champ,</VERS>
<VERS>Mes prés en cachent de plus belles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien, dans ces lointains merveilleux,</VERS>
<VERS>Ne vaut les fruits, les blés qu'on sème</VERS>
<VERS>Dans le sillon de ses aïeux,</VERS>
<VERS>Et qu'on partage à ceux qu'on aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>C'est par toi que ces champs ont. porté fruits et fleurs,</VERS>
<VERS>Ma belle ménagère!</VERS>
<VERS>Tu prends avec amour ta part de mes labeurs,</VERS>
<VERS>La mienne est plus légère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces travaux sont moins durs que n'étaient mon repos,</VERS>
<VERS>Ma solitude oisive;</VERS>
<VERS>Je sens, a tes côtés, mon coeur jeune et.dispos;</VERS>
<VERS>Ta grâce me ravive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERTHE</VERS>
<VERS>Avant de trouver ton appui,</VERS>
<VERS>Mon coeur, sous sa gaîté frivole,</VERS>
<VERS>Succombait à ce vague ennui</VERS>
<VERS>Qu'une mère à peine console.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aujourd'hui je sens par toi,</VERS>
<VERS>Sous ton regard qui me caresse,</VERS>
<VERS>Un bonheur pur de tout effroi,</VERS>
<VERS>Calme et fort comme ta tendresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES JEUNES FILLES</VERS>
<VERS>Nous avons cueilli sur les prés</VERS>
<VERS>L'aubépine en fleur qui s'y penche,</VERS>
<VERS>Et, dans les gazons diaprés,</VERS>
<VERS>Choisi la pâquerette blanche.</VERS>
<VERS>Nous avons fait des fleurs d'avril</VERS>
<VERS>Au parfum léger et subtil,</VERS>
<VERS>A la couleur pâle et charmante,</VERS>
<VERS>Nous avons fait des fleurs d'avril</VERS>
<VERS>Ton bouquet de vierge et d'amante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous voulons tresser encor</VERS>
<VERS>De rose ardente et parfumée,</VERS>
<VERS>De pavot rouge et d'épis d'or,</VERS>
<VERS>Ta couronne d'épouse aimée.</VERS>
<VERS>Avec les fleurs de nos chansons,</VERS>
<VERS>Posons l'or des jeunes moissons,</VERS>
<VERS>En triant bien l'ivraie amère,</VERS>
<VERS>Posons l'or des jeunes moissons</VERS>
<VERS>Sur ton front d'épouse et de mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mêlez des branches de rosier</VERS>
<VERS>Au flexible sarment des treilles;</VERS>
<VERS>Taillez dans le saule et l'osier;</VERS>
<VERS>Il faut à nos fruits des corbeilles.</VERS>
<VERS>Courbez les branches en cerceau,</VERS>
<VERS>Il faut à l'enfant un berceau</VERS>
<VERS>Et des paniers à la vendange;</VERS>
<VERS>Courbez les branches en cerceau,</VERS>
<VERS>Faites sa couche au petit ange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les chars empourprés des derniers feux du jour,</VERS>
<VERS>Gerbes et moissonneurs sont rentrés dans la cour.</VERS>
<VERS>Déjà, dans l'avenue, en face de la grange,</VERS>
<VERS>Sonne la cornemuse, et la troupe s'y range.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus vieux, qui maintient le rite coutumier,</VERS>
<VERS>A réglé le cortège et marche le premier.</VERS>
<VERS>Il porte, heureux trésor acquis par tant de peine,</VERS>
<VERS>La couronne d'épis sur une croix de chêne.</VERS>
<VERS>Un ruban d'écarlate enroule au bois grossier</VERS>
<VERS>Les fleurs que l'été mêle au froment nourricier;</VERS>
<VERS>Et l'emblème sacré de joie et d'abondance</VERS>
<VERS>Du travail et de Dieu parle avec évidence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On part; la voix éclate, et les vieilles chansons</VERS>
<VERS>Escortent noblement le bouquet des moissons.</VERS>
<VERS>Le soir dore les murs de la ferme qui brille.</VERS>
<VERS>Là, debout sur le seuil, le père de famille</VERS>
<VERS>Attend paisible et fier tout son peuple assemblé,</VERS>
<VERS>Et reçoit dans ses mains les prémices du blé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt les épis d'or et la croix qui les porte</VERS>
<VERS>Comme un signe de Dieu sont cloués sur la porte;</VERS>
<VERS>Ils y doivent rester jusqu'à l'autre saison,</VERS>
<VERS>Pour garder de tout mal les champs et la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, pour les moissonneurs, la journée étant faite,</VERS>
<VERS>Commence le plaisir de la rustique fête,</VERS>
<VERS>La danse et le repas où le maître joyeux</VERS>
<VERS>Écoute leurs chansons et s'assied avec eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN MOISSONNEUR</VERS>
<VERS>La montagne a ses prairies,</VERS>
<VERS>Le lait pur des vacheries,</VERS>
<VERS>Des sources à chaque pas,</VERS>
<VERS>Des bouleaux et des mélèzes,</VERS>
<VERS>Et des fraises...</VERS>
<VERS>Mais le froment n'y vient pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, j'ai mon taillis de hêtre,</VERS>
<VERS>Un troupeau dont je suis maître,</VERS>
<VERS>Un grand chalet de sapin;</VERS>
<VERS>Là, j'ai nombreuse famille:</VERS>
<VERS>Ma faucille</VERS>
<VERS>Sait où lui trouver du pain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plaine en doux fruits abonde,</VERS>
<VERS>D'épis elle est toute blonde;</VERS>
<VERS>Le blé rentre à plein portail;</VERS>
<VERS>Mais la montagne a des hommes,</VERS>
<VERS>Et nous sommes</VERS>
<VERS>Les plus braves au travail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air est chaud comme à la forge,</VERS>
<VERS>La soif nous serre la gorge;</VERS>
<VERS>Mais la moisson va son train;</VERS>
<VERS>Puis, au bout de la semaine,</VERS>
<VERS>On ramène</VERS>
<VERS>Son mulet chargé de grain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes fils, au bruit de ses cloches,</VERS>
<VERS>Légers, glissant sur les roches,</VERS>
<VERS>Viennent se pendre à mon flanc,</VERS>
<VERS>Fêtant de leurs allégresses</VERS>
<VERS>Mes caresses,</VERS>
<VERS>Et l'espoir du bon pain blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHUR</VERS>
<VERS>Moissonneurs! sans plaindre vos peines,</VERS>
<VERS>Cueillez les blés mûrs dans les plaines,</VERS>
<VERS>Le blé, notre bien le plus cher!</VERS>
<VERS>Ce grain d'or, sous sa pâle écorce,</VERS>
<VERS>C'est le germe de notre force;</VERS>
<VERS>C'est notre sang et notre chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le pauvre, en liant la gerbe,</VERS>
<VERS>Laissez quelques épis dans l'herbe;</VERS>
<VERS>Qu'il glane un peu de ce bon grain.</VERS>
<VERS>Puissions-nous, dans un champ prospère,</VERS>
<VERS>Voir tous les fils du même père</VERS>
<VERS>Unis autour du même pain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>La maison, tout en fête, avec amour décore</VERS>
<VERS>L'heureux char des moissons qui s'est rempli pour nous;</VERS>
<VERS>La maison, tout en fête et plus joyeuse encore,</VERS>
<VERS>A vu l'épouse entrer et sourire à l'époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu fait mûrir les blés; c'est la femme économe</VERS>
<VERS>Qui mélange un sel pur au pain de chaque jour;</VERS>
<VERS>C'est elle, en souriant, qui donne au coeur de l'homme</VERS>
<VERS>Son aliment sacré d'allégresse et d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ce blond froment, elle est l'or véritable;</VERS>
<VERS>Elle est le chaste orgueil du maître et du manoir,</VERS>
<VERS>Le joyau qu'on admire, accoudé sur la table,</VERS>
<VERS>Le flambeau du foyer quand le ciel se fait noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maison, tout en fête, avec amour décore</VERS>
<VERS>L'heureux char des moissons qui s'est rempli pour nous,</VERS>
<VERS>La maison, tout en fête et plus joyeuse encore,</VERS>
<VERS>A vu l'épouse entrer et sourire à l'époux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
III Les Vendanges.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier on cueillait à l'arbre une dernière pêche,</VERS>
<VERS>Et ce matin voici, dans l'aube épaisse et fraîche,</VERS>
<VERS>L'automne qui blanchit sur les coteaux voisins.</VERS>
<VERS>Un fin givre a ridé la pourpre des raisins.</VERS>
<VERS>Là-bas voyez-vous poindre, au bout de la montée,</VERS>
<VERS>Les ceps aux feuilles d'or dans la brume argentée?</VERS>
<VERS>L'horizon s'éclaircit en de vagues rougeurs,</VERS>
<VERS>Et le soleil levant conduit les vendangeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec des cris joyeux ils entrent dans la vigne;</VERS>
<VERS>Chacun, dans le sillon que le maître désigne,</VERS>
<VERS>Serpe en main, sous l'arbuste a posé son panier.</VERS>
<VERS>Honte à qui reste en route et finit le dernier!</VERS>
<VERS>Les rires, les clameurs stimulent sa paresse.</VERS>
<VERS>Aussi, comme chacun dans sa gaîté se presse!</VERS>
<VERS>Presqu'au milieu du champ, déjà brille, là-bas,</VERS>
<VERS>Plus d'un rouge corset entre les échalas.</VERS>
<VERS>Voici qu'un lièvre part; on a vu ses oreilles.</VERS>
<VERS>La grive au cri perçant fuit et rase les treilles.</VERS>
<VERS>Malgré les rires fous, les chants à pleine voix,</VERS>
<VERS>Tout panier s'est déjà vidé plus d'une fois,</VERS>
<VERS>Et bien des chars, ployant sous l'heureuse vendange,</VERS>
<VERS>Escortés des enfants, sont partis pour la grange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pas lent des taureaux, les voilà revenus,</VERS>
<VERS>Rapportant tout l'essaim des marmots aux pieds nus.</VERS>
<VERS>On descend, et la troupe à grand bruit s'éparpille,</VERS>
<VERS>Va des chars aux paniers, revient, saute et grappille,</VERS>
<VERS>Près des ceps oubliés se livre des combats.</VERS>
<VERS>Qu'il est doux de les voir, si vifs dans leurs ébats,</VERS>
<VERS>Préludant par des pleurs à de folies risées,</VERS>
<VERS>Tout empourprés du jus des grappes écrasées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERTHE</VERS>
<VERS>Vois ces garçons frais et joyeux;</VERS>
<VERS>Le plus beau, c'est encor le nôtre;</VERS>
<VERS>Comme il sourit de ses grands yeux!</VERS>
<VERS>Comme il nous cherche l'un et l'autre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que Dieu me l'a donné</VERS>
<VERS>Ce fils, ta souriante image,</VERS>
<VERS>Je crois, dans mon coeur étonné,</VERS>
<VERS>Que je t'aime encor davantage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>Oui, notre âme agrandie est plus pleine d'amour;</VERS>
<VERS>Dieu nous a fait largesse.</VERS>
<VERS>Ma maison et mon coeur ont reçu dès ce jour</VERS>
<VERS>La suprême richesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois bénie à jamais avec ton fruit charmant,</VERS>
<VERS>O branche maternelle!</VERS>
<VERS>Viens t'enlacer au cou du père et de l'amant,</VERS>
<VERS>Viens, tous les jours plus belle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baise aux bras de l'époux notre ange au front vermeil,</VERS>
<VERS>Ce fils qu'on nous envie,</VERS>
<VERS>Et qui fait rayonner d'espoir et de soleil</VERS>
<VERS>L'automne de ma vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ENFANT</VERS>
<VERS>L'enfant est roi parmi nous</VERS>
<VERS>Sitôt qu'il respire;</VERS>
<VERS>Son trône est sur nos genoux</VERS>
<VERS>Et chacun l'admire.</VERS>
<VERS>Il est roi, le bel enfant!</VERS>
<VERS>Son caprice est triomphant</VERS>
<VERS>Dès qu'il veut sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la gaîté du manoir,</VERS>
<VERS>Jadis solitaire;</VERS>
<VERS>Ses yeux éclipsent, le soir,</VERS>
<VERS>Notre lampe austère.</VERS>
<VERS>C'est la primeur du verger,</VERS>
<VERS>L'agneau blanc cher au berger,</VERS>
<VERS>La fleur du parterre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait de ses cheveux d'or</VERS>
<VERS>L'anneau qui nous lie;</VERS>
<VERS>Il fait qu'on espère encor,</VERS>
<VERS>II fait qu'on oublie.</VERS>
<VERS>Lorsqu'un orage a grondé,</VERS>
<VERS>Que les pleurs ont débordé,</VERS>
<VERS>Il réconcilie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour lui qu'on a semé,</VERS>
<VERS>Qu'on remplit la grange;</VERS>
<VERS>Le pain blanc reste enfermé</VERS>
<VERS>Pour le petit ange.</VERS>
<VERS>C'est pour lui, joyeux garçon,</VERS>
<VERS>Que chacun dit sa chanson,</VERS>
<VERS>Pour lui qu'on vendange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN VENDANGEUR</VERS>
<VERS>Fêtez les raisins mûrs! venez de toutes parts,</VERS>
<VERS>Enfants! Sur les tonneaux qui sonnent dans les chars</VERS>
<VERS>Grimpez, ô blonde fourmilière!</VERS>
<VERS>C'est votre fête à vous quand on cueille ce fruit;</VERS>
<VERS>C'est le jour du fou rire et vies chants et du bruit...</VERS>
<VERS>Venez, ceints de pampre et de lierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dansez, garçons joufflus, une grappe à la main;</VERS>
<VERS>A la cuve, au pressoir ne manquez pas demain;</VERS>
<VERS>Suivez la vendange à la trace.</VERS>
<VERS>Tendez l'écuelle au vin qui jaillit violet:</VERS>
<VERS>Le raisin doit donner, bientôt après le lait,</VERS>
<VERS>A boire au fils de bonne race.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'il soit brave, un jour, à la guerre, au travail,</VERS>
<VERS>Mouillons, dès qu'il est né, sa lèvre de corail</VERS>
<VERS>D'un vin pur; il faudra qu'il l'aime.</VERS>
<VERS>Le vin fait notre sang plus riche et plu» joyeux.</VERS>
<VERS>Apportez-nous l'enfant! et d'un flot de vin vieux</VERS>
<VERS>Donnons-lui gaîment son baptême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN SOLDAT</VERS>
<VERS>Un feu sacré, sur nos coteaux,</VERS>
<VERS>Jaillit des fermes aux châteaux,</VERS>
<VERS>Et le cep aux longs bras s'élance.</VERS>
<VERS>Les bons soldats et les bons vins</VERS>
<VERS>Sont issus de nos champs divins,</VERS>
<VERS>Les soldats et les vins de France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que la France et le soleil</VERS>
<VERS>Produiront ce fruit sans pareil,</VERS>
<VERS>Que la vigne sera féconde,</VERS>
<VERS>Les premiers en guerre, en amour,</VERS>
<VERS>Nos enfants seront, tour à tour,</VERS>
<VERS>La joie et la terreur du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis soldat et vigneron;</VERS>
<VERS>Si, demain, le bruit du clairon</VERS>
<VERS>Vient encore à se faire entendre,</VERS>
<VERS>J'ai sur mon bahut de noyer</VERS>
<VERS>Sabre et fusil, près du foyer;</VERS>
<VERS>Je saurai bien les y reprendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHUR</VERS>
<VERS>Le ciel perd, avec l'été,</VERS>
<VERS>Sa gaîté;</VERS>
<VERS>Craignez l'hiver monotone.</VERS>
<VERS>Mais, pour réveiller le coeur,</VERS>
<VERS>Ma liqueur</VERS>
<VERS>Coule des doigts de l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, de la cuve au pressoir,</VERS>
<VERS>Recevoir</VERS>
<VERS>Jusqu'à sa goutte dernière;</VERS>
<VERS>Tiens fermé, jusqu'en avril,</VERS>
<VERS>Le baril</VERS>
<VERS>Où la sève est prisonnière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, sous un cristal épais,</VERS>
<VERS>Couche en paix</VERS>
<VERS>Le vin qui mûrir à l'ombre.</VERS>
<VERS>Laissons vieillir endormi</VERS>
<VERS>Cet ami,</VERS>
<VERS>Pour le trouver au temps sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces flots couleur de feu,</VERS>
<VERS>Le bon Dieu</VERS>
<VERS>Mit pour nous d'ardentes flammes;</VERS>
<VERS>Quand il fait froid, quand le soir</VERS>
<VERS>Est bien noir,</VERS>
<VERS>C'est du soleil pour nos âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>Suivez les chars au pas des taureaux familiers,</VERS>
<VERS>Chanteurs! Bénissez Dieu, la saison est féconde;</VERS>
<VERS>La maison sera pleine ainsi que les celliers...</VERS>
<VERS>La famille est nombreuse, et la vendange abonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissez grandir l'enfant, laissez vieillir le vin!</VERS>
<VERS>Pour qu'au déclin des jours ce fils, en qui j'espère,</VERS>
<VERS>Verse une ardeur encore avec ce jus divin</VERS>
<VERS>Dans le sang rajeuni de l'aïeul et du père...</VERS>
<VERS>Laissez grandir l'enfant, laissez vieillir le vin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
IV Les Semailles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les vapeurs de novembre et le soir qui commence</VERS>
<VERS>Répandent leur fraîcheur dans notre plaine immense.</VERS>
<VERS>Un reste de clarté, sur un nuage ardent,</VERS>
<VERS>Découpe le profil des grands monts d'occident.</VERS>
<VERS>A l'abri des sommets baignés de vapeur rose,</VERS>
<VERS>Le soleil, déjà las, s'incline et se repose.</VERS>
<VERS>Mais l'homme, infatigable à l'oeuvre du labour,</VERS>
<VERS>Profite jusqu'au bout de sa force et du jour;</VERS>
<VERS>Il pousse, avec lenteur, ses boeufs dont le poil fume.</VERS>
<VERS>Dans l'air qui s'épaissit tout blanchi par la brume,</VERS>
<VERS>On entend des bouviers traîner le long refrain.</VERS>
<VERS>Ah! qu'il est beau de voir sur le même terrain,</VERS>
<VERS>Foulant du même pas les herbes disparues,</VERS>
<VERS>Six paires de grands boeufs traînant leurs six charrues.</VERS>
<VERS>Comme des chars de guerre, ils marchent alignés,</VERS>
<VERS>S'efforçant sous le joug, ardents et résignés;</VERS>
<VERS>Si doux qu'on les excite avec une caresse.</VERS>
<VERS>Inutile au bouvier, l'aiguillon se redresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mille oiseaux à l'entour, dans les sillons ouverts,</VERS>
<VERS>Attardés par l'appât, vont becquetant les vers.</VERS>
<VERS>Linot, bergeronnette et mésange hardie</VERS>
<VERS>Sous les pieds des taureaux courent à l'étourdie,</VERS>
<VERS>Voltigent sur leurs fronts, effleurent leur poitrail.</VERS>
<VERS>La paix règne entre tous, dans ce champ du travail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux vent frais de la nuit, le bois prochain frissonne</VERS>
<VERS>Et jette au sillon noir l'or des feuilles d'automne.</VERS>
<VERS>La sorbe aux grains ambrés tremble au bout du buisson.</VERS>
<VERS>Le seul bruit qui domine est la vieille chanson,</VERS>
<VERS>La voix du laboureur, lancée à toute haleine,</VERS>
<VERS>Qui plane et qui s'étend jusqu'au bout de la plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE BOUVIER</VERS>
<VERS>Il est noble, il s'assied près des anciens du bourg,</VERS>
<VERS>Le bouvier qui commande aux taureaux de labour .</VERS>
<VERS>Domptés par sa main vigoureuse;</VERS>
<VERS>De l'antique charrue il tient le gouvernail,</VERS>
<VERS>Et le grain sortira, fruit de son dur travail,</VERS>
<VERS>Du sillon large et droit qu'il creuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est vaillant jouteur du poing et du bâton;</VERS>
<VERS>C'est lui qui dans la lice, aux fêtes du canton,</VERS>
<VERS>Lance au but les folles cavales;</VERS>
<VERS>Du village ennemi son bras est redouté;</VERS>
<VERS>Près de lui, beau danseur rayonnant de gaîté,</VERS>
<VERS>Toutes les filles sont rivales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il part conscrit, bien vite il est fait grenadier.</VERS>
<VERS>Honneur aux hommes forts! au solide bouvier:</VERS>
<VERS>Sa place est partout la première.</VERS>
<VERS>A table avec son maître, assis au même banc,</VERS>
<VERS>Il a sa bonne part du cidre et du pain blanc,</VERS>
<VERS>Servis des mains de la fermière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANT DE LABOUR</VERS>
<VERS>Plus loin! creusez encore un plus vaste sillon,</VERS>
<VERS>Mes fiers taureaux, avant de rentrer à l'étable;</VERS>
<VERS>Ma voix excite encor d'un paisible aiguillon</VERS>
<VERS>Votre lenteur infatigable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le travail presse, amis! il faut qu'il dure encor,</VERS>
<VERS>Il faut de l'héritage avoir atteint les bornes,</VERS>
<VERS>Avant que ce sommet cache le globe d'or</VERS>
<VERS>Qui luit en face entre vos cornes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Retournons bien ce sol du levant au couchant;</VERS>
<VERS>Qu'il offre un lit fécond au grain que l'on y sème!</VERS>
<VERS>Je veux, pour de longs jours, fertiliser mon champ,</VERS>
<VERS>Avant de m'y coucher moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES OISEAUX DE PASSAGE</VERS>
<VERS>Plus loin toujours, ô laboureurs,</VERS>
<VERS>Poussez le soc de vos charrues;</VERS>
<VERS>Plus loin, oiseaux avant-coureurs,</VERS>
<VERS>Lancez vos ailes dans les nues!</VERS>
<VERS>Voici l'hiver et ses horreurs;</VERS>
<VERS>Passez, corbeaux, cygnes et grues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans nos bois, où rôdent les loups.</VERS>
<VERS>Un vent noir déjà siffle et gronde.</VERS>
<VERS>Cherchez un asile plus doux,</VERS>
<VERS>Un ciel où la lumière abonde.</VERS>
<VERS>Volez, oiseaux, précédez-nous;</VERS>
<VERS>Allez trouver un meilleur monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il est des pays sans hivers,</VERS>
<VERS>Des flots que nul vent ne déchire;</VERS>
<VERS>S'il est des jardins toujours verts,</VERS>
<VERS>Où les yeux ne font que sourire,</VERS>
<VERS>Où les coeurs sont toujours ouverts..</VERS>
<VERS>Oiseaux, revenez me le dire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour vous suivre et sous ce ciel d'or</VERS>
<VERS>Guérir le mal dont je succombe,</VERS>
<VERS>Mon âme a déjà pris l'essor;</VERS>
<VERS>J'ai les ailes de la colombe.</VERS>
<VERS>J'arriverai! dussé-je encor</VERS>
<VERS>Franchir l'épaisseur de la tombe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais là-bas, arrêtés au milieu du sillon,</VERS>
<VERS>Les bouviers, à genoux, plantent leur aiguillon.</VERS>
<VERS>Tandis qu'au-dessus d'eux les corbeaux et les cygnes</VERS>
<VERS>Dans les sentiers du ciel passent en longues lignes,</VERS>
<VERS>Sur la feuille jaunie un cortège nombreux</VERS>
<VERS>Serpente, au bord du bois, le long du chemin creux:</VERS>
<VERS>C'est la famille en deuil et d'amis entourée</VERS>
<VERS>Qui porte au champ des morts l'aïeule vénérée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà disparus dans le funèbre enclos,</VERS>
<VERS>Et déjà l'on entend, au milieu des sanglots,</VERS>
<VERS> Le prêtre ayant fini son oraison dernière, </VERS>
<VERS>La terre,  ô bruit affreux!  retombant sur la bière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, seuls dans leur sentier, revenant à l'écart,</VERS>
<VERS>Les époux l'un de l'autre ont cherché le regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>Ah! je voudrais verser mon âme tout entière</VERS>
<VERS>Au sillon que voilà;</VERS>
<VERS>Et dormir à jamais sous cette morne pierre,</VERS>
<VERS>Si tu n'étais pas là,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ma vie en son deuil n'était pas enchaînée</VERS>
<VERS>Aux bras de nos enfants...</VERS>
<VERS>Mais mon coeur sera fort contre la destinée;</VERS>
<VERS>C'est toi qui le défends.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu crouler sous moi le sol de ma colline;</VERS>
<VERS>Mais l'arbre y vit toujours,</VERS>
<VERS>O mère de mes fils! car j'ai pris ma racine</VERS>
<VERS>Dans nos saintes amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reçois donc à cette heure, avec ma plainte amère</VERS>
<VERS>D'un bonheur envolé,</VERS>
<VERS>Tout mon coeur dans un mot: Dieu m'a repris ma mère,</VERS>
<VERS>Et tu m'as consolé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERTHE</VERS>
<VERS>Et moi dans un mot je rassemble</VERS>
<VERS>Les plus saints noms et les plus doux;</VERS>
<VERS>J'ai mon père et ma mère ensemble</VERS>
<VERS>Et mon frère en toi, mon époux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourvu que ton coeur m'y réponde,</VERS>
<VERS>Notre champ est mon univers;</VERS>
<VERS>J'ai mon paradis en ce monde</VERS>
<VERS>Tant que tes bras m'y sont ouverts;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que Dieu garde et que prospère</VERS>
<VERS>De nos fils le riant essaim;</VERS>
<VERS>Tant que je puis, devant leur père,</VERS>
<VERS>Les presser tous contre mon sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par eux, dans le deuil où nous sommes,</VERS>
<VERS>Laisse ton coeur se ranimer;</VERS>
<VERS>Vis pour en faire un jour des hommes;</VERS>
<VERS>Moi je leur enseigne à t'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FRANTZ</VERS>
<VERS>A genoux, mes enfants, priez, pleurez près d'elle;</VERS>
<VERS>Que nos morts soient joyeux!</VERS>
<VERS>Sa voix fait tressaillir la terre maternelle</VERS>
<VERS>Pleine de vos aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donnez-leur, ô mes fils, à tous ces morts augustes,</VERS>
<VERS>Vos premières douleurs.</VERS>
<VERS>Vous devez un sang pur aux vertus de ces justes;</VERS>
<VERS>Qu'ils aient au moins vos pleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur austère travail a fondé ce domaine,</VERS>
<VERS>Ce champ qui vous nourrit;</VERS>
<VERS>Leur sagesse a glané dans la sagesse humaine</VERS>
<VERS>Le pain de votre esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par eux ont survécu ces chênes dont l'ombrage</VERS>
<VERS>Orne encor ce beau lieu;</VERS>
<VERS>Par eux l'antique foi, pour suprême héritage,</VERS>
<VERS>Vous transmit le vrai Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demandons nos vertus au tombeau de l'ancêtre!</VERS>
<VERS>Offrons-lui nos remords!</VERS>
<VERS>Dieu sème au fond des coeurs le bien qui doit y naître,</VERS>
<VERS>Dans la saison des morts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE SEMEUR</VERS>
<VERS>La terre est assez labourée,</VERS>
<VERS>Des entrailles du champ ôtez le soc d'airain.</VERS>
<VERS>Notre âme est assez déchirée,</VERS>
<VERS>Des coeurs qu'il brise encore ôtez le noir chagrin.</VERS>
<VERS>Et vous, divin semeur, parcourez la contrée;</VERS>
<VERS>La terre est assez labourée;</VERS>
<VERS>Versez, versez à flots les germes du bon grain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prêtez au sillon la semence,</VERS>
<VERS>Donnez aux morts chéris leur gîte hospitalier.</VERS>
<VERS>La vie est là qui recommence;</VERS>
<VERS>Ce champ pour une graine en rapporte un millier.</VERS>
<VERS>L'hiver, tout va dormir sous un linceul immense;</VERS>
<VERS>Prêtez au sillon la semence,</VERS>
<VERS>Le printemps du Seigneur viendra tout réveiller.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Épilogue.
HYMNE À LA TERRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu permets au travail de presser ta mamelle,</VERS>
<VERS>Patiente nourrice, et, depuis six mille ans,</VERS>
<VERS>Tu gardes à tes fils ta richesse éternelle,</VERS>
<VERS>Tu livres sans compter les trésors de tes flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes bois nous sont ouverts, ta plus belle parure!</VERS>
<VERS>Nous fouillons dans tes os de marbre et de métal.</VERS>
<VERS>Aux besoins du réel tu donnes sans mesure...</VERS>
<VERS>Mais tu portes aussi ta moisson d'idéal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes saisons pour notre âme ont d'indicibles charmes,</VERS>
<VERS>Je les admire en toi..., mais ils viennent d'ailleurs!</VERS>
<VERS>S'ils font naître si bien le sourire ou les larmes,</VERS>
<VERS>C'est qu'ils ouvrent nos yeux à des mondes meilleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois soumise au travail, ô terre, et sois bénie!</VERS>
<VERS>Donne à flots tes épis au pain de tous les jours;</VERS>
<VERS>Mais conserve tes bois, sources de l'harmonie,</VERS>
<VERS>Et garde aussi tes fleurs, dont vivent les amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les vertus des morts qu'à tes champs nous donnâmes,</VERS>
<VERS>Fais croître la beauté, la sagesse en tout lieu;</VERS>
<VERS>Tu dois nourrir les fruits et les fleurs pour les âmes,</VERS>
<VERS>Et les âmes pour Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
ROSA MYSTICA
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Livre Premier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À cet âge où, des sens brisant la verte écorce,</VERS>
<VERS>La fleur de l'âme éclate et brille dans sa force,</VERS>
<VERS>Où tout prend une voix et, d'un accent vainqueur.</VERS>
<VERS>Parlant hier aux yeux frappe aujourd'hui le coeur,</VERS>
<VERS>Écolier, dans les bois il marchait plein de rêves.</VERS>
<VERS>Respirant le soleil et le parfum des sèves,</VERS>
<VERS>Il oubliait son livre entre ses mains ouvert,</VERS>
<VERS>Et lisait le printemps aux pages du désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un jeune sage; en ces riants portiques</VERS>
<VERS>Tout à l'heure il songeait des demi-dieux antiques:</VERS>
<VERS>Soldat, il triomphait aux champs de Marathon,</VERS>
<VERS>Ou, vaincu, libre et fier, tombait avec Caton;</VERS>
<VERS>Poëte, il ravissait, près de la source ardente,</VERS>
<VERS>Le rameau d'or cueilli par Virgile et par Dante;</VERS>
<VERS>Entre ces deux lauriers s'exerçait à choisir,</VERS>
<VERS>Et sur les grandes morts il pleurait de désir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour, filtrant par goutte aux voûtes des allées,</VERS>
<VERS>Sème de diamants les mousses constellées,</VERS>
<VERS>Et, jaspant de vermeil le tronc du chêne obscur,</VERS>
<VERS>Fait sourire, à ses pieds, la pervenche oeil d'azur.</VERS>
<VERS>C'est midi; la forêt croise en détours sans nombre</VERS>
<VERS>Ses chemins, clairs sillons tracés sous des flots d'ombre.</VERS>
<VERS>Au hasard l'enfant marche, absorbé tout entier</VERS>
<VERS>Dans son rêve sans terme ainsi que le sentier.</VERS>
<VERS>Bientôt avec l'odeur qui sort de chaque tige,</VERS>
<VERS>Il subit du printemps l'invincible vertige.</VERS>
<VERS>Les folles visions, voltigeant par essaims,</VERS>
<VERS>Rompent en lui le fil des austères desseins.</VERS>
<VERS>Parti du Capitole, épris des vieux trophées,</VERS>
<VERS>Le mobile songeur s'égare chez les fées.</VERS>
<VERS>Il touche à ces jardins où s'endort la raison</VERS>
<VERS>Sous d'attrayants rameaux dont l'ombre est un poison;</VERS>
<VERS>Un murmure joyeux l'invite! il va sans crainte,</VERS>
<VERS>Il fait un dernier pas vers le noir labyrinthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, tout à coup, tenant une rose à la main,</VERS>
<VERS>Grande et belle une femme a barré le chemin.</VERS>
<VERS>Au doux vent de ses pas la feuille à peine bouge</VERS>
<VERS>Et s'embrase aux reflets de son vêtement rouge;</VERS>
<VERS>Le concert de sa voix, des grâces de son corps,</VERS>
<VERS>De ce printemps perfide étouffe les accords;</VERS>
<VERS>Elle parle et sourit; l'éclair de sa paupière</VERS>
<VERS>Brille et du ciel ardent éclipse la lumière</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BÉATRIX</VERS>
<VERS>Reconnais-moi! je donne au coeur des ailes d'or.</VERS>
<VERS>Nul à ces grands sommets dont tu cherches la voie</VERS>
<VERS>N'atteindra si mes yeux n'éclairent son essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'apporte à mes élus la force dans la joie;</VERS>
<VERS>Et, sous des noms divers, je viens pour eux du ciel,</VERS>
<VERS>Leur frayant le retour vers le Dieu qui m'envoie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis la Béatrix aux paroles de miel,</VERS>
<VERS>Révélant les secrets du bienheureux empire;</VERS>
<VERS>J'y prépare, à qui m'aime, un laurier éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Beaux combats et beaux vers, c'est moi qui les inspire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant dit, à l'enfant elle adresse un regard</VERS>
<VERS>Qui dans le vif du coeur pénètre comme un dard,</VERS>
<VERS>Et, sur ce front tremblant, d'un doigt calme elle applique</VERS>
<VERS>La rose préparée à ce baiser mystique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, les lits de mousse et l'églantier vermeil,</VERS>
<VERS>Le chêne aux feuilles d'or miroitant au soleil,</VERS>
<VERS>Les magiques appels des fleurs et de la brise,</VERS>
<VERS>Ces doux pièges des bois par qui l'âme est surprise,</VERS>
<VERS>Toute la terre, enfin, disparaît. Le rêveur,</VERS>
<VERS>Saisi par Béatrix dans ce baiser sauveur,</VERS>
<VERS>Plus haut que la nature, en son essor paisible,</VERS>
<VERS>Monte et ses yeux guéris s'ouvrent sur l'invisible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voit le paradis, le bonheur des élus</VERS>
<VERS>Embelli, ce jour-là, par un amour de plus.</VERS>
<VERS>Une âme y vient de naître, une vierge innocente,</VERS>
<VERS>Gardant du sein de Dieu l'empreinte éblouissante,</VERS>
<VERS>Rayonnante à la fois de force et de douceur,</VERS>
<VERS>Pareille à Béatrix comme une jeune soeur.</VERS>
<VERS>Un rosier sans épine est son lit; deux beaux anges</VERS>
<VERS>De leurs robes d'azur ont fait ses premiers langes.</VERS>
<VERS>Le chant des séraphins, mélodieux ruisseau,</VERS>
<VERS>Coule comme un lait pur autour de son berceau.</VERS>
<VERS>Quatre saintes, debout, marraines et patronnes,</VERS>
<VERS>Filant l'or de ses jours en tressent des couronnes,</VERS>
<VERS>Et, lui versant les flots dont on baptise aux cieux,</VERS>
<VERS>Répandent leurs vertus sur ce front gracieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SAINTE MARIE.</VERS>
<VERS>Reçois mon nom, mon nom sans tache,</VERS>
<VERS>Tu me le rendras aussi pur,</VERS>
<VERS>Sans qu'une ombre en ta vie attache</VERS>
<VERS>Un seul nuage à cet azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te prends, rose de mystère,</VERS>
<VERS>Pour t'abri ter de ma pudeur;</VERS>
<VERS>Dieu seul, sous ton feuillage austère,</VERS>
<VERS>Saura quelle est ta douce odeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous d'autres feux que ceux de l'âme</VERS>
<VERS>Jamais tu ne voudras fleurir;</VERS>
<VERS>Mais tu connaîtras, pauvre femme,</VERS>
<VERS>Tous les amours qui font souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu boiras à l'éponge amère</VERS>
<VERS>Qui m'abreuve au pied de la croix;</VERS>
<VERS>Et le glaive en ton coeur de mère</VERS>
<VERS>Comme au mien plongera sept fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SAINTE VICTOIRE</VERS>
<VERS>La vie en fleurs m'offrit ses plus chères délices.</VERS>
<VERS>Quand tout me souriait, jeunesse, honneurs, beauté,</VERS>
<VERS>J'ai des mornes prisons choisi la volupté;</VERS>
<VERS>J'ai pris Dieu pour époux, dans l'horreur des supplices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus cruels à mon coeur que le fer et le feu,</VERS>
<VERS>J'ai subi les assauts de deux amours contraires:</VERS>
<VERS>Ma foi m'a fait trembler pour mon père et mes frères;</VERS>
<VERS>J'ai vu ceux que j'aimais ennemis de mon Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le ciel m'a rendu ma maison douce et calme;</VERS>
<VERS>Mon sang a racheté tous ceux que j'ai chéris;</VERS>
<VERS>Dans le salut des miens j'en ai reçu le prix...</VERS>
<VERS>Je te lègue, à présent, mon martyre et ma palme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SAINTE THÉRÈSE</VERS>
<VERS>Dans un corps admiré cacher un coeur de flammes,</VERS>
<VERS>Comme un brasier trop plein sous l'or de l'encensoir,</VERS>
<VERS>C'est un don périlleux... tu peux le recevoir!</VERS>
<VERS>Tu seras belle et pure entre toutes les femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le feu dont ta grâce embrasera les âmes</VERS>
<VERS>Consume en ses ardeurs tout criminel espoir;</VERS>
<VERS>Qui te chérit s'enchaîne aux rigueurs du devoir,</VERS>
<VERS>Il apprend à servir le Dieu que tu proclames.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, tu meurs d'amour; mais d'un amour sacré</VERS>
<VERS>Qu'un terrestre désir n'a jamais effleuré,</VERS>
<VERS>Dont nul ne troublera les extases divines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu poursuis, à jamais, d'un chaste emportement,</VERS>
<VERS>Tu prends, ainsi que moi, pour éternel amant,</VERS>
<VERS>Jésus en croix, saignant et couronné d'épines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SAINTE ELISABETH</VERS>
<VERS>Dieu montre à qui se perd, pour le gagner aux cieux.</VERS>
<VERS>Ta vertu souriante,</VERS>
<VERS>Étoile aimable et sûre invitant tous les yeux,</VERS>
<VERS>Astre où Ton s'oriente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun t'apportera sa lèpre et ses douleurs,</VERS>
<VERS>Sans que tu t'en effraies;</VERS>
<VERS>Car ton doigt délicat, fait pour cueillir des fleurs,</VERS>
<VERS>Aime à panser des plaies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pauvre, à tes genoux, recevra, sans fierté,</VERS>
<VERS>L'aumône qu'il repousse;</VERS>
<VERS>Tu sauras embellir même la charité</VERS>
<VERS>D'une beauté plus douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une grâce est cachée aux plis de ton manteau,</VERS>
<VERS>Transformant toutes choses;</VERS>
<VERS>De ton voile, entr'ouvert sur ton pieux fardeau.</VERS>
<VERS>Tu fais pleuvoir des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, les bienheureux, égrenant leurs fleurons,</VERS>
<VERS>Sèment sur nos berceaux les perles de leurs fronts,</VERS>
<VERS>Et font, dès sa naissance, à l'âme de tout homme</VERS>
<VERS>Un germe de vertus des noms dont il se nomme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine elle a reçu ce grain des fleurs du ciel,</VERS>
<VERS>Dont la terre à sa lèvre empruntera le miel,</VERS>
<VERS>La soeur de Béatrix, la rose bien nommée,</VERS>
<VERS>Se lève dans l'azur comme une aube enflammée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'horizon s'embrase à sa vive rougeur;</VERS>
<VERS>Son sourire a plongé dans les yeux du songeur,</VERS>
<VERS>Et, pour garder cette âme, active sentinelle,</VERS>
<VERS>La vision s y fixe en sa grâce éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par le songe ébloui, sitôt qu'à son réveil</VERS>
<VERS>L'adolescent revoit la terre et le soleil,</VERS>
<VERS>Il croit, au bord des prés, trouvant l'herbe si pâle,</VERS>
<VERS>Que la nuit s'y promène en ses sentiers d'opale.</VERS>
<VERS>En vain, pour l'attirer, les grands lis importuns</VERS>
<VERS>De leur robe d'argent agitent les parfums,</VERS>
<VERS>En vain sourit, tout près, la pourpre des cerises;</VERS>
<VERS>Sous l'ambre et le carmin les fleurs lui semblent grises,</VERS>
<VERS>Si fort brille, à ses yeux, de l'éclat d'un brasier,</VERS>
<VERS>La rose ardente au sein du mystique rosier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Livre Deuxième.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La prison de Konrad est sombre; éclairs funèbres,</VERS>
<VERS>Ses regards de courroux sillonnent les ténèbres.</VERS>
<VERS>Soldat vaincu d'un droit qui succombe avec lui,</VERS>
<VERS>Et doutant de ses dieux, insultés aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Il maudit cette foule au coeur bas et frivole,</VERS>
<VERS>Qui fait du crime heureux une insolente idole.</VERS>
<VERS>Blessé sous le drapeau dont il porte le deuil,</VERS>
<VERS>II saigne dans sa chair, comme dans son orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais son mal le plus âpre est dans l'âme elle-même;</VERS>
<VERS>C'est un vide rongeur à la place où l'on aime,</VERS>
<VERS>Un désir qui survit, couvrant plus d'un remord.</VERS>
<VERS>Jeune, il invoque, hélas! et redoute la mort;</VERS>
<VERS>Indigné de sentir que l'épreuve du glaive</VERS>
<VERS>En le laissant vaincu n'a pas tranché son rêve.</VERS>
<VERS>Mais un son de voix doux comme la charité</VERS>
<VERS>Parvient, dans le cachot, à son coeur agité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA MYSTICA</VERS>
<VERS>Je viens, dans la prison plaintive,</VERS>
<VERS>Veiller au chevet des douleurs;</VERS>
<VERS>C'est le jardin que je cultive,</VERS>
<VERS>J'y prends mes perles et mes fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je n'en peux briser la porte,</VERS>
<VERS>J'y laisse après moi, chaque soir,</VERS>
<VERS>Pour prix des joyaux que j'emporte,</VERS>
<VERS>Le pain, la prière et l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un songe heureux vers toi m'appelle;</VERS>
<VERS>Quatre saintes m'ont dit ton nom;</VERS>
<VERS>Je sais qu'une fleur immortelle</VERS>
<VERS>Éclôt dans ton noir cabanon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux cueillir sur tes blessures</VERS>
<VERS>Les larmes du juste affligé,</VERS>
<VERS>Et, si mes mains sont assez pures,</VERS>
<VERS>Toucher à ton coeur soulagé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>A d'aussi nobles mains un miracle est possible.</VERS>
<VERS>Mes fers peuvent tomber, ma prison peut s'ouvrir,</VERS>
<VERS>Mon flanc, qui saigne encor, devenir insensible...</VERS>
<VERS>Mais tu parais trop tard, mon coeur ne peut guérir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour fuir de son cachot, mon âme n'a plus d'aile;</VERS>
<VERS>Je souffre de ma nuit sans désirer le jour;</VERS>
<VERS>J'admire encor le bien, mais j'ai perdu son zèle,</VERS>
<VERS>Et je crois à ton Dieu, mais j'y crois sans amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>Tu sais aimer, puisque tu pleures,</VERS>
<VERS>Tu sais prier, puisque tu crois!</VERS>
<VERS>Je viendrai, dans tes sombres heures,</VERS>
<VERS>T'ouvrir les deux bras de la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est peu de souffrir sans révolte,</VERS>
<VERS>Sachons féconder chaque pleur;</VERS>
<VERS>Aimons Dieu! l'amour seul récolte</VERS>
<VERS>Les fruits semés par la douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être que ta gerbe est mûre,</VERS>
<VERS>S'il y pleut une larme encor;</VERS>
<VERS>Tu risquerais, par un murmure,</VERS>
<VERS>De flétrir ses mille épis d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Il est des maux portant avec eux leurs délices,</VERS>
<VERS>Où des belles vertus les germes sont semés...</VERS>
<VERS>Nulle fleur n'éclora dans mes âpres calices;</VERS>
<VERS>Leur poison m'est venu des coeurs les plus aimés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le fer des méchants je tombai sans blasphème.</VERS>
<VERS>Mais, par des coups secrets que je ne puis trahir,</VERS>
<VERS>J'ai souffert trop souvent des vertus elles-mêmes...</VERS>
<VERS>Je veux les oublier!... et crains de les haïr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>J'ai vu répandre bien des larmes</VERS>
<VERS>A de pauvres yeux délaissés;</VERS>
<VERS>Par le sourire, ou d'autres armes,</VERS>
<VERS>J'ai connu bien des coeurs blessés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais à panser une plaie</VERS>
<VERS>Je n'ai pleuré comme aujourd'hui!</VERS>
<VERS>Dieu veut, sans doute, que j'essaie</VERS>
<VERS>D'adoucir ta coupe d'ennui,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que ton coeur, sans méfiance,</VERS>
<VERS>Cherche, au fond du vase de fiel,</VERS>
<VERS>Cette fleur de la patience</VERS>
<VERS>Qui manque à ta couronne au ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Parlant du ciel ainsi, tu l'habites sans doute,</VERS>
<VERS>Toi dont chaque regard éclaire ma prison!</VERS>
<VERS>La colère en mon coeur s'endort, quand je l'écoute,</VERS>
<VERS>J'y sens se réveiller la voix de l'oraison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta sereine beauté, chassant l'ombre et la crainte,</VERS>
<VERS>Luit en des traits si purs qu'ils n'ont rien de mortel;</VERS>
<VERS>Sous ses longs cheveux noirs, ton front est d'une sainte.</VERS>
<VERS>Dis s'il faut qu'on t'adore, et monte sur l'autel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>L'humble culte qu'il faut me rendre,</VERS>
<VERS>C'est un peu de douce pitié.</VERS>
<VERS>Offre à Dieu ta ferveur si tendre;</VERS>
<VERS>Garde pour moi ton amitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes jours, comme tes jours sans trêve,</VERS>
<VERS>Sont pleins d'ennemis dangereux,</VERS>
<VERS>Et mon front n'a touché qu'en rêve</VERS>
<VERS>Au nimbe d'or des bienheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes pieds ont peine à me conduire</VERS>
<VERS>Sur un sentier matériel;</VERS>
<VERS>Mais je suis pareille au navire,</VERS>
<VERS>Ma force est dans le vent du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le nom du Dieu que je prie</VERS>
<VERS>Qui donne à ma voix sa douceur,</VERS>
<VERS>Et, dans ton âme endolorie,</VERS>
<VERS>M'annonce à toi comme une soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si mon front a quelque noblesse,</VERS>
<VERS>Je la reçus avec la foi;</VERS>
<VERS>Je n'ai que ma chaste faiblesse</VERS>
<VERS>Et mon coeur qui soient bien à moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu me vit tremblante et courbée;</VERS>
<VERS>Un piège était sur mon chemin,</VERS>
<VERS>Et mon âme y serait tombée,</VERS>
<VERS>Sans un miracle de sa main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Si des pleura à tes yeux je ne voyais les traces,</VERS>
<VERS>Je te croirais un ange et n'oserais parler.</VERS>
<VERS>Ton coeur, que la tristesse embellit de ses grâces,</VERS>
<VERS>S'il n'avait pas souffert ne saurait consoler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non moins que ta beauté cette douleur m'attire,</VERS>
<VERS>M apprenant que ton sein palpita comme nous.</VERS>
<VERS>Ce front charmant, peut-être, est fait pour le martyre;</VERS>
<VERS>Mais il est fait, encor, pour qu'on l'aime à genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque de ma prison tu sais ouvrir les portes,</VERS>
<VERS>Délivre aussi mon âme esclave en ce bas lieu;</VERS>
<VERS>Tends à mes faibles mains la palme que tu portes,</VERS>
<VERS>M'élevant jusqu'à toi pour m'approcher de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>Je n'ai la palme, ni les ailes,</VERS>
<VERS>Ni l'esprit fier et triomphant;</VERS>
<VERS>J'ai l'amour et l'espoir fidèles,</VERS>
<VERS>J'ai l'humble foi qui me défend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour t'emporter dans la lumière,</VERS>
<VERS>Mon bras est trop débile encor;</VERS>
<VERS>Mais vois-tu, là-haut, la prière</VERS>
<VERS>Qui nous tend son échelle d'or?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut l'escalader ensemble!</VERS>
<VERS>Oublions les pleurs essuyés...</VERS>
<VERS>Tu me soutiendras si je tremble;</VERS>
<VERS>Montons! l'un sur l'autre appuyés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Ah! lorsque je rêvais, dans mes saisons bénies,</VERS>
<VERS>De planer dans la sphère où s'allume le jour,</VERS>
<VERS>De plonger jusqu'au fond des choses infinies,</VERS>
<VERS>En traversant le ciel dans un essor d'amour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ange qui m'entraînait sur ses ailes de flamme</VERS>
<VERS>Avait ces yeux, ce front, ces lèvres, cette voix.</VERS>
<VERS>La rencontrai-je, enfin, cette soeur de mon âme,</VERS>
<VERS>Tardive Béatrix, est-ce vous que je vois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez-vous me ravir, éperdu, sur les cimes</VERS>
<VERS>De ce chaste idéal objet de mon tourment;</VERS>
<VERS>M'apportez-vous la fleur des voluptés sublimes</VERS>
<VERS>Que je veux respirer jusqu'à l'enivrement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>Au nom des promesses divines</VERS>
<VERS>Je viens pour t'aider à souffrir;</VERS>
<VERS>Ma tendre couronne d'épines</VERS>
<VERS>Est la fleur que je dois t'offrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mon front qui saigne et se penche,</VERS>
<VERS>Pour la partager, si tu veux,</VERS>
<VERS>J'en vais détacher une branche</VERS>
<VERS>Et l'enlacer à tes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu clément qui nous l'impose,</VERS>
<VERS>Pour des jours bientôt révolus,</VERS>
<VERS>De chaque dard fait une rose</VERS>
<VERS>Et la fixe au front des élus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Donne-moi, donne-moi ce pâle diadème,</VERS>
<VERS>La ronce aux mille dards dont ta chair a saigné;</VERS>
<VERS>Son charme a pénétré dans ma douleur que j'aime;</VERS>
<VERS>De fleurs et de parfums je sens mon front baigné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est là Béatrix! ses pleurs et son sourire</VERS>
<VERS>Réveillent en mon coeur d'ineffables accords;</VERS>
<VERS>Et l'éclair de ses yeux, dardé pour me conduire,</VERS>
<VERS>Me lance vers le ciel et m'arrache à mon corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe le passé! je sens tomber mes chaînes;</VERS>
<VERS>Comme d'un frais berceau je sors de ma prison;</VERS>
<VERS>Je respire, déjà, dans les saisons prochaines,</VERS>
<VERS>Un souffle d'infini qui passe à l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partons, ô Béatrix, je te suis dans la nue!</VERS>
<VERS>Mais je veux, pour ta gloire, écrire, auparavant,</VERS>
<VERS>Sur les murs du cachot où je t'ai reconnue:</VERS>
<VERS>« Entré mort en ces lieux, Konrad en sort vivant. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Livre Troisième.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>BÉATRIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon nom est allégresse, heureux qui le prononce!</VERS>
<VERS>Venez dans mes jardins où l'on est transformé;</VERS>
<VERS>J'écarterai de vous les cailloux et la ronce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cueillez votre bonheur où Dieu vous l'a semé.</VERS>
<VERS>Pour entrer dans la gloire, où je veux vous conduire,</VERS>
<VERS>C'est peu d'avoir souffert, si l'on n'a pas aimé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on n'a pas compris le ciel dans un sourire;</VERS>
<VERS>Si des yeux, précurseurs du soleil idéal,</VERS>
<VERS>Pour vous montrer le but, n'ont commencé de luire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souris, donc, et rougis sur le rosier natal,</VERS>
<VERS>Comme une aube éveillant l'espérance immortelle,</VERS>
<VERS>Donne, ô mystique fleur, donne l'oubli du mal</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'ami douloureux qui prie et qui t'appelle.</VERS>
<VERS>L'amour de Béatrix, le tien, ma jeune soeur,</VERS>
<VERS>Exhale, en ses parfums, l'esprit qui renouvelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse à ton bien-aimé respirer tout ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA MYSTICA</VERS>
<VERS>Ordonnez, mon Dieu, je suis prête</VERS>
<VERS>Au plaisir comme à la douleur;</VERS>
<VERS>Ordonnez, et ma main discrète</VERS>
<VERS>Cueillera la ronce ou la fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, par cette croix que j'embrasse,</VERS>
<VERS>Cette croix, mon souverain bien,</VERS>
<VERS>Laissez, comme un don de la grâce,</VERS>
<VERS>Laissez-moi ce chaste lien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous pouvez donner ou reprendre,</VERS>
<VERS>Mon Dieu! mais, au moins pour un jour,</VERS>
<VERS>Permettez cette amitié tendre</VERS>
<VERS>A mon coeur plein de votre amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faites, sur la route éclaircie</VERS>
<VERS>Où va cet homme triste et doux,</VERS>
<VERS>Que son coeur au mien s'associe</VERS>
<VERS>Pour des oeuvres dignes de vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BÉATRIX</VERS>
<VERS>Il est d'heureux devoirs, s'il en est de sévères.</VERS>
<VERS>Nul, sans qu'une fleur brille au bord de son chemin,</VERS>
<VERS>N'a marché vers le ciel même sur nos calvaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre a son Éden permis au coeur humain,</VERS>
<VERS>Où chaque brise apporte à l'âme une caresse;</VERS>
<VERS>Moi, qui l'ai traversé, je vous y tends la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donnez une heure encore à sa féconde ivresse.</VERS>
<VERS>La douleur, devant Dieu, n'a toute sa beauté</VERS>
<VERS>Que dans l'homme, investi de force et de tendresse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui connaît le plaisir et qui l'a rejeté.</VERS>
<VERS>Vous, donc, que Dieu destine à son amer calice,</VERS>
<VERS>Allez, dans mes jardins, sourire en liberté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez parer vos coeurs avant le sacrifice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VOIX DE LA TERRE</VERS>
<VERS>Goûtez à tous mes fruits! des plaines aux vallons,</VERS>
<VERS>Glanez sur les hauts lieux, à tous mes échelons,</VERS>
<VERS>A travers l'ombre, ou dans les flammes.</VERS>
<VERS>En marchant vers demain, jouissez d'aujourd'hui!</VERS>
<VERS>Premier degré du ciel, la terre a, comme lui,</VERS>
<VERS>Des lieux de repos pour les âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu ne m'a pas donné ces fruits d'or, ces prés verts,</VERS>
<VERS>Pour n'être pas cueillis, pour demeurer déserts.</VERS>
<VERS>A mes jardins il faut des hôtes.</VERS>
<VERS>Épuisez-moi, d'abord, de mes dons les meilleurs;</VERS>
<VERS>Puis, s'il est une voix qui vous invite ailleurs,</VERS>
<VERS>Partez pour des sphères plus hautes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES FLEURS DES BOIS</VERS>
<VERS>Venez! voici, dans nos bois,</VERS>
<VERS>Les beaux mois</VERS>
<VERS>Où l'on aime, où l'on médite.</VERS>
<VERS>Dieu, qui répand sur nos fleurs</VERS>
<VERS>Leurs couleurs,</VERS>
<VERS>Dieu veut que l'on nous visite.,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez! la rose, aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Meurt d'ennui,</VERS>
<VERS>Sur le buisson qui l'enchaîne,</VERS>
<VERS>De n'ouïr que les ruisseaux,</VERS>
<VERS>Les oiseaux,</VERS>
<VERS>Ou la voix grave du chêne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme elle aurait de plaisir</VERS>
<VERS>A saisir,</VERS>
<VERS>En frémissant sur sa tige,</VERS>
<VERS>Un souffle, au moins, plus vivant</VERS>
<VERS>Que le vent,</VERS>
<VERS>Votre haleine qui voltige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aspire à recevoir,</VERS>
<VERS>Pour ce soir,</VERS>
<VERS>Sur sa corolle embrasée,</VERS>
<VERS>Une larme de vos yeux...</VERS>
<VERS>L'aimant mieux</VERS>
<VERS>Qu'une coupe de rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand frappe à leur front vermeil</VERS>
<VERS>Le sommeil,</VERS>
<VERS>Oui, les fleurs seraient heureuses</VERS>
<VERS>D'écouter et d'assoupir</VERS>
<VERS>Un soupir</VERS>
<VERS>De vos lèvres amoureuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bois aiment la chanson</VERS>
<VERS>Du pinson;</VERS>
<VERS>Mais, pour le chêne lui-même,</VERS>
<VERS>Rien ne vaut deux fraîches voix,</VERS>
<VERS>Mille fois</VERS>
<VERS>Répétant ces mots: Je t'aime!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES FONTAINES</VERS>
<VERS>La source, au pied du mont natal,</VERS>
<VERS>A l'abri du moindre zéphyre,</VERS>
<VERS>Comme un grand disque de cristal</VERS>
<VERS>Dans un cadre vert de porphyre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le chêne au feuillage noir,</VERS>
<VERS>Fraîche au milieu d'un air torride,</VERS>
<VERS>La source étale son miroir</VERS>
<VERS>Comme un acier pur et sans ride.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'azur sombre en est si profond,</VERS>
<VERS>Si bien clos dans son lit de roche,</VERS>
<VERS>Qu'effrayé de ce puits sans fond</VERS>
<VERS>Jamais le chevreuil n'en approche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que sert le transparent bassin,</VERS>
<VERS>Si le cygne au long cou d'ivoire</VERS>
<VERS>Ne doit s'ébattre dans son sein,</VERS>
<VERS>Et si la biche n'y vient boire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il attend de voir, à genoux</VERS>
<VERS>Sur la mousse qui l'environne,</VERS>
<VERS>Un couple aux yeux chastes et doux</VERS>
<VERS>Que le myrte amoureux couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ensemble ils viennent s'y pencher,</VERS>
<VERS>Mêlant noirs cheveux, boucles blondes;</VERS>
<VERS>Leurs regards, prompts à se chercher,</VERS>
<VERS>Croisent deux éclairs sous les ondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, animés par leurs yeux,</VERS>
<VERS>Le bassin, fait pour qu'on s'y mire,</VERS>
<VERS>De sombre devenu joyeux</VERS>
<VERS>S'illumine de leur sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANT D'OISEAUX</VERS>
<VERS>Quand nous chantons nos amours,</VERS>
<VERS>Les vieux chênes sont-ils sourds?</VERS>
<VERS>Non sans doute.</VERS>
<VERS>Mais à leurs pieds, par bonheur,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, un beau promeneur</VERS>
<VERS>Nous écoute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le devine à ses yeux,</VERS>
<VERS>C'est un amant soucieux,</VERS>
<VERS>Las d'attendre.</VERS>
<VERS>Charmez, oiseaux, son ennui,</VERS>
<VERS>Et trouvez un chant, pour lui,</VERS>
<VERS>Vif et tendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Battez de l'aile! on entend</VERS>
<VERS>Deux soupirs, à chaque instant,</VERS>
<VERS>Se confondre.</VERS>
<VERS>Voici le bruit d'un baiser;</VERS>
<VERS>Il va, sans plus s'apaiser,</VERS>
<VERS>Vous répondre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Chantez pour nous! chantez vos plus douces chansons,</VERS>
<VERS>Mes frères les oiseaux, et battez-nous des ailes.</VERS>
<VERS>Polissez le cristal de vos miroirs fidèles,</VERS>
<VERS>Fontaines au flot pur près de qui nous passons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, lancez à flots l'odeur qui nous enivre,</VERS>
<VERS>Rosiers pleins de soleil, chèvrefeuille et jasmin;</VERS>
<VERS>Voici, les yeux baissés et sa main dans ma main,</VERS>
<VERS>La reine de mon coeur qui consent à me suivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Unissez vos splendeurs pour nous faire un beau jour;</VERS>
<VERS>Rayonnez, embaumez, chantez d'une voix tendre,</VERS>
<VERS>S'il faut des coeurs émus pour savoir vous entendre,</VERS>
<VERS>O nature, en voici tout palpitants d'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CANTIQUE</VERS>
<VERS>J'ai respiré, dans une rose,</VERS>
<VERS>L'odeur du ciel;</VERS>
<VERS>Toute larme dont je l'arrose</VERS>
<VERS>Y fait son miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est mon bon ange! elle se voue</VERS>
<VERS>A ma douleur...</VERS>
<VERS>Par l'éclat vermeil de sa joue,</VERS>
<VERS>C'est une fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni le velours qui sur la pêche</VERS>
<VERS>Brille un matin,</VERS>
<VERS>Ni la rose-thé la plus fraîche,</VERS>
<VERS>Ni le satin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni le lotus au blanc calice,</VERS>
<VERS>De l'onde issu,</VERS>
<VERS>N'ont de sa peau suave et lisse</VERS>
<VERS>Le fin tissu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand sa main, qu'elle m'abandonne,</VERS>
<VERS>Vient à s'ouvrir,</VERS>
<VERS>Ma lèvre, eh y touchant, frissonne,</VERS>
<VERS>Je crois mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ce qu'au monde rien n'égale,</VERS>
<VERS>Ame ni fleur,</VERS>
<VERS>C'est l'encens que son âme exhale</VERS>
<VERS>Dans chaque pleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce chaste encens m'apporte un rêve</VERS>
<VERS>Tout plein de Dieu,</VERS>
<VERS>Et, comme un nuage, il m'enlève</VERS>
<VERS>Dans le ciel bleu.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ce mystique parler que j'aime</VERS>
<VERS>Dans son ardeur,</VERS>
<VERS>Fait oublier sa beauté même</VERS>
<VERS>Pour sa pudeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien qu'à sa voix tout se calme</VERS>
<VERS>Et se soumet...</VERS>
<VERS>Je n'aperçois plus qu'une palme</VERS>
<VERS>Sur un sommet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>Hier, ces doux noms que je t'inspire,</VERS>
<VERS>Ces doux aveux, en qui j'ai foi,</VERS>
<VERS>M'auraient fait trembler ou sourire,</VERS>
<VERS>Prononcés par d'autres que toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les accepte de ta bouche;</VERS>
<VERS>Sans chercher, dans mon propre coeur,</VERS>
<VERS>D'où vient que ton accent me touche,</VERS>
<VERS>Pourquoi je veux être ta soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Calme et fort dans sa confiance,</VERS>
<VERS>Ce coeur, rassuré d'aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Sent que vers ton âme il s'élance,</VERS>
<VERS>Et que ton âme vient à lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu nous a poussés l'un vers l'autre,</VERS>
<VERS>Il a sur nous d'heureux desseins;</VERS>
<VERS>Aimons, pour sa gloire et la nôtre,</VERS>
<VERS>Aimons comme ont aimé les saints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Oui, c'est Dieu que j'entends à travers ta parole!</VERS>
<VERS>C'est Dieu qui par tes mains me touche et me guérit,</VERS>
<VERS>Qui, des feux de ce jour, t'allume une auréole,</VERS>
<VERS>Qui para cet Éden où notre amour fleurit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui qui préfère aux lis, dont le baume l'encense,</VERS>
<VERS>Qui respire ton âme en ce fervent essor;</VERS>
<VERS>Lui qui, pour m'enivrer, fit, de sa propre essence,</VERS>
<VERS>La nature si belle et toi plus belle encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant l'heure où ton coeur, débordant sur les cimes,</VERS>
<VERS>Eût transformé ces bois, où j'ai tant soupiré,</VERS>
<VERS>Avant de t'y conduire, ô toi qui les animes,</VERS>
<VERS>Je n'avais rien senti, rien vu, rien admiré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un arôme inconnu sort, aujourd'hui, des roses;</VERS>
<VERS>Les oiseaux sont plus vifs et plus mélodieux;</VERS>
<VERS>Des rayons tout nouveaux ont brillé sur les choses,</VERS>
<VERS>Depuis que j'y regarde aux flammes de tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voyais tout, jadis, comme à travers un rêve</VERS>
<VERS>Où l'on flotte indécis sur un vague sentier;</VERS>
<VERS>Mais tout prend forme et vie au soleil qui se lève;</VERS>
<VERS>Je sens de mon chaos jaillir un monde entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends une parole et non plus un murmure;</VERS>
<VERS>Aux flancs noirs des ravins coule à flot le vrai jour.</VERS>
<VERS>Ton coeur m'a fait connaître, éclairant la nature,</VERS>
<VERS>L'infini qui se cache aux esprits sans amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur, à moi, s'y renouvelle</VERS>
<VERS>Dans ces bois que tu fais chérir;</VERS>
<VERS>Alerte comme l'hirondelle,</VERS>
<VERS>J'y sens mes ailes se rouvrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je retrouve, en ces lieux tranquilles,</VERS>
<VERS>Tous mes joyaux les plus prisés;</VERS>
<VERS>Je n'ai rien laissé dans les villes,</VERS>
<VERS>Sinon les fers que j'ai brisés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A tes côtés, sur les bruyères,</VERS>
<VERS>Je m'agenouille avec émoi;</VERS>
<VERS>Comme s'il cueillait mes prières,</VERS>
<VERS>J'y sens Dieu s'incliner vers moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin des hommes, plus tu m'entraînes</VERS>
<VERS>Vers ces sommets couronnés d'or,</VERS>
<VERS>Plus, dans ces régions sereines,</VERS>
<VERS>Plus je voudrais monter encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce chemin par où l'on s'élève</VERS>
<VERS>Dans l'azur qui baigne les monts,</VERS>
<VERS>Chaque nuit je le fais en rêve,</VERS>
<VERS>Depuis le soir où nous aimons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ton bras joyeuse, il me semble</VERS>
<VERS>Que, dans l'air lumineux et chaud,</VERS>
<VERS>Nous montons, nous volons ensemble,</VERS>
<VERS>Disant: plus haut, toujours plus haut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, nous écoutons, sans mystère,</VERS>
<VERS>Des voix, qu'on ne pouvait saisir,</VERS>
<VERS>Troublé qu'on était sur la terre,</VERS>
<VERS>Par la douleur ou le plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, bercés dans un or fluide,</VERS>
<VERS>Enivrés d'exquises senteurs,</VERS>
<VERS>Nous descendons, d'un vol rapide,</VERS>
<VERS>Pour nous poser sur ces hauteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VOIX DES SOMMETS</VERS>
<VERS>Donnez l'essor à votre âme,</VERS>
<VERS>Elle aspire aux grands sommets;</VERS>
<VERS>Des sens éteignez la flamme</VERS>
<VERS>Avec l'onde et le dictame</VERS>
<VERS>Et le miel que je promets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyez l'humaine malice;</VERS>
<VERS>Et, loin d'un monde envieux,</VERS>
<VERS>Apportez, comme un calice,</VERS>
<VERS>Pour que rien ne le ternisse,</VERS>
<VERS>Votre amour sur les hauts lieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa tente est sous le mélèze</VERS>
<VERS>Près des flots immaculés;</VERS>
<VERS>Le coeur y respire à l'aise</VERS>
<VERS>Et l'air léger vous apaise</VERS>
<VERS>Sur les gazons non foulés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'aigle et de la lumière</VERS>
<VERS>Ce mont est le vrai séjour;</VERS>
<VERS>Il est fait pour la prière,</VERS>
<VERS>Pour la vertu libre et fière...</VERS>
<VERS>Il est fait pour votre amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux, la brise et l'onde</VERS>
<VERS>Entendront seuls votre aveu;</VERS>
<VERS>Ma forêt vierge et profonde</VERS>
<VERS>Vous cache aux regards du monde,</VERS>
<VERS>Mais vous laisse voir à Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Comme on respire bien sur nos Alpes sublimes:</VERS>
<VERS>Leur souffle est plein de force et de sages conseils.</VERS>
<VERS>Lorsqu'on rêva d'atteindre aux héroïques cimes,</VERS>
<VERS>Qu'on est bien, pour aimer, sous ces chastes soleils!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Livre, ô blanche Yung-Frau, livre-nous ton domaine;</VERS>
<VERS>Soutiens, sur tes degrés d'azur et de cristal,</VERS>
<VERS>Porte, comme une soeur, l'ange que je.t'amène;</VERS>
<VERS>Elle est digne d'avoir ton front pour piédestal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ta neige vierge où l'aigle seul s'abreuve,</VERS>
<VERS>Son amour, éteignant l'ardeur des faux plaisirs,</VERS>
<VERS>Verse au coeur, à travers les sentiers de l'épreuve,</VERS>
<VERS>Un torrent qui l'exalte en ses nobles désirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a rendu meilleurs tous ceux qui l'ont aimée;</VERS>
<VERS>Et, rien qu'en l'écoutant, sans vivre sous sa loi,</VERS>
<VERS>En respirant de loin cette rose embaumée,</VERS>
<VERS>L'âme s'ouvre à sa grâce et désire la foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son sourire a brillé sur mes doutes funèbres.</VERS>
<VERS>Frappant le noir essaim, comme un rayon vainqueur,</VERS>
<VERS>Ce soleil a chassé les oiseaux de ténèbres,</VERS>
<VERS>Et l'aube du vrai jour se lève dans mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois mes horizons et mes regards s'étendre;</VERS>
<VERS>Un glaive mieux trempé s'affermit sous mes doigts;</VERS>
<VERS>Plus fort dans mes périls, je reste aussi plus tendre,</VERS>
<VERS>Et sais mieux me donner, partout où je me dois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elle sent mon coeur qui gronde et qui déborde,</VERS>
<VERS>Elle en calme les flots, mais sans lutter contre eux;</VERS>
<VERS>Elle sait diriger, en sa miséricorde.</VERS>
<VERS>Ce trop-plein de l'amour sur tous les malheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, mon coeur et mes sens te resteront dociles;</VERS>
<VERS>Guide-moi vers ton ciel, à travers cent combats;</VERS>
<VERS>Montre-moi le chemin des vertus difficiles</VERS>
<VERS>Et dont la récompense est ailleurs qu'ici-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'une autre que toi, cette soif qui m'altère,</VERS>
<VERS>Dans un oubli moins pur et moins audacieux,</VERS>
<VERS>Eût imploré l'ivresse et le miel de la terre,</VERS>
<VERS>Mais à toi, Béatrix, on demande les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dieu que l'on poursuit à travers toute femme,</VERS>
<VERS>L'Éternel invisible à mes yeux s'est montré,</VERS>
<VERS>Éclairant, tout à coup, des sphères de mon âme</VERS>
<VERS>Où le soleil encor n'avait pas pénétré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix, ô lumière, à toi de me conduire!</VERS>
<VERS>Ne me retire pas ce rayon qui m'a lui;</VERS>
<VERS>C'est par l'échelle d'or de ton pieux sourire</VERS>
<VERS>Que Dieu descend vers moi, que je monte vers lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>Ton coeur a trouvé des paroles</VERS>
<VERS>Qui m'étreignent comme un lien;</VERS>
<VERS>Je sens d'ardentes auréoles</VERS>
<VERS>Enlacer ton front et le mien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers cette ivresse austère,</VERS>
<VERS>J'ai possédé, dans un moment,</VERS>
<VERS>De quoi répandre sur la terre</VERS>
<VERS>Un siècle de ravissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A qui voit ton âme profonde,</VERS>
<VERS>A qui t'aima sur ces sommets,</VERS>
<VERS>Va, tous les amours de ce monde</VERS>
<VERS>Sont impossibles désormais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après ce jour tout autre est vide!</VERS>
<VERS>Je veux, quel que soit l'avenir,</VERS>
<VERS>Comme au fond d'une Thébaïde,</VERS>
<VERS>M'enfermer dans ce souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aumône seule et la prière</VERS>
<VERS>Auront accès dans ce saint lieu</VERS>
<VERS>Pour rester à toi plus entière,</VERS>
<VERS>Je veux être toute à mon Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux souffrir pour qu'il s'apaise,</VERS>
<VERS>Te comptant chacun de mes pleurs.</VERS>
<VERS>Je veux porter ce qui te pèse,</VERS>
<VERS>Tout le fardeau de tes douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi ma chaîne éternelle;</VERS>
<VERS>Rien ne saurait la délier.</VERS>
<VERS>Toi, pour aller où Dieu t'appelle,</VERS>
<VERS>Reste libre de m'oublier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, jamais, un coeur plus digne</VERS>
<VERS>T'offrait de plus belles, amours,</VERS>
<VERS>Aime une autre, je m'y résigne,</VERS>
<VERS>Et tu seras béni toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au ciel on n'a pas de rivales;</VERS>
<VERS>Tout est si grand, tout est si pur;</VERS>
<VERS>Les âmes sont toutes égales</VERS>
<VERS>Devant Dieu, dans l'immense azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'y reconnaîtras, je pense,</VERS>
<VERS>Aux ardeurs vives de ma foi,</VERS>
<VERS>Et j'irai, pour ma récompense,</VERS>
<VERS>M'asseoir, là-haut, plus près de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Où cherches-tu le ciel, nous l'avons dans nos âmes!</VERS>
<VERS>Ici point de regrets ou d'espoirs superflus;</VERS>
<VERS>Le passé, l'avenir, c'est l'heure où nous aimâmes...</VERS>
<VERS>Pour mon coeur, désormais, le temps n'existe plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Restons ici! je veux éterniser cette heure.</VERS>
<VERS>Dans l'ivresse et la paix du bonheur assuré,</VERS>
<VERS>Je veux, à notre amour, bâtir une demeure</VERS>
<VERS>Sur la cime où par toi je fus transfiguré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE VENT DU CIEL</VERS>
<VERS>Passez, le vent du ciel emporte encor ce rêve.</VERS>
<VERS>Toute paix, ici-bas, n'est qu'un moment de trêve.</VERS>
<VERS>L'amour habite ailleurs;</VERS>
<VERS>Nul n'a bâti son temple et fixé son extase.</VERS>
<VERS>Partez, mais conservez le feu qui vous embrase</VERS>
<VERS>Pour un monde meilleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ramène à l'oeuvre à qui Dieu vous envoie.</VERS>
<VERS>Reprenez le fardeau, chacun sur votre voie;</VERS>
<VERS>Marchez-y sans remord.</VERS>
<VERS>Vous savez bien qu'un soir je dois venir encore</VERS>
<VERS>Vous enlever tous deux vers l'ineffable aurore,</VERS>
<VERS>Dans les bras de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Endormis et flottants sur mon souffle paisible,</VERS>
<VERS>Vous vous réveillerez sur le faite invisible</VERS>
<VERS>Par Dieu même habité;</VERS>
<VERS>Là seulement, payé du prix de votre attente,</VERS>
<VERS>Votre amour, dans les fleurs, pourra dresser sa tente</VERS>
<VERS>Et pour l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE BRANCHE DE BRUYÈRE</VERS>
<VERS>A vos pieds, sur cette mousse</VERS>
<VERS>Verte et douce,</VERS>
<VERS>Une bruyère est en fleurs,</VERS>
<VERS>Bruyère aux couleurs de rose,</VERS>
<VERS>Où se pose</VERS>
<VERS>Chaque perle de vos pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cueillez-y, fidèle et franche,</VERS>
<VERS>Cette branche</VERS>
<VERS>Qui scintille à vos regards;</VERS>
<VERS>Et, la baisant d'une lèvre</VERS>
<VERS>Toute en fièvre,</VERS>
<VERS>Vous la romprez en deux parts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'en ce jardin céleste</VERS>
<VERS>Nul ne reste,</VERS>
<VERS>Qu'on fuit et sans revenir,</VERS>
<VERS>Emportez-la tout humide,</VERS>
<VERS>Comme un guide,</VERS>
<VERS>Cette fleur du souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrez au bouquet fragile</VERS>
<VERS>L'Évangile,</VERS>
<VERS>Ce garant de votre espoir;</VERS>
<VERS>Placez-le près d'une image,</VERS>
<VERS>A la page</VERS>
<VERS>Que vous lisez chaque soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur ce témoin des heures</VERS>
<VERS>Les meilleures</VERS>
<VERS>Où le soleil vous a lui,</VERS>
<VERS>Vos larmes, qu'à cette feuille</VERS>
<VERS>Dieu recueille,</VERS>
<VERS>Tomberont, comme aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Livre Quatrième.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'exil n'interrompt pas l'hymen de deux pensées</VERS>
<VERS>Et les fêtes du coeur une fois commencées.</VERS>
<VERS>Lorsqu'un amour sans tache a fait deux âmes soeurs,</VERS>
<VERS>Rien ne les sèvre plus de ses chastes douceurs.</VERS>
<VERS>Malgré les océans, les steppes, les montagnes,</VERS>
<VERS>Elles vont, dans la vie, ainsi que deux compagnes,</VERS>
<VERS>Comme aux soirs de printemps, où, sous les églantiers,</VERS>
<VERS>Leurs bras s'entrelaçaient, dans les étroits sentiers.</VERS>
<VERS>Toujours dans quelque étoile, au fond des zones bleues,</VERS>
<VERS>Échangeant leurs regards à des milliers de lieues,</VERS>
<VERS>Et choisissant, tous deux, le ciel pour leur miroir,</VERS>
<VERS>En Dieu toujours présent ils sauront se revoir;</VERS>
<VERS>Avec les mêmes mots priant aux mêmes heures,</VERS>
<VERS>Ils s'embrassent en lui, comme dans leurs demeures;</VERS>
<VERS>Et vont s'y répéter, en leurs actes de foi:</VERS>
<VERS>« Regarde, ami, je souffre et m'embellis pour toi. »</VERS>
<VERS>Mais Rosa, mais Konrad? où sont ces âmes fortes?</VERS>
<VERS>De l'amoureux Éden ils ont franchi les portes;</VERS>
<VERS>Et, pour suivre un devoir librement accepté,</VERS>
<VERS>Entre eux et leur bonheur ont mis l'immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous un ciel éclairé des lueurs du martyre,</VERS>
<VERS>Rosa, dans sa ferveur que la souffrance attire,</VERS>
<VERS>Aux autels opprimés s'enchaîne par un voeu,</VERS>
<VERS>Et vole, humble colombe, au secours de son Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ouvre, à chaque pas, des prisons aux chaumières,</VERS>
<VERS>Des mains pleines d'aumône, un coeur plein de prières;</VERS>
<VERS>De son âme héroïque arme ses faibles soeurs,</VERS>
<VERS>Ranime à ce foyer la foi des confesseurs;</VERS>
<VERS>Aux soldats de son peuple offre, intrépide et calme,</VERS>
<VERS>Un glaive quelquefois et toujours une palme;</VERS>
<VERS>Faisant aimer de tous son Dieu persécuté,</VERS>
<VERS>Jusque chez les bourreaux semant la vérité.</VERS>
<VERS>Ainsi, vers son calvaire elle a suivi, sans honte,</VERS>
<VERS>Le doux Crucifié qui sur la croix remonte;</VERS>
<VERS>Et, d'un coeur resté pur, elle épanche sur lui</VERS>
<VERS>Ses parfums prodigués pour la rançon d'autrui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Konrad? Fier soldat d'un drapeau qu'il relève,</VERS>
<VERS>Il sert le même Dieu, mais c'est avec le glaive.</VERS>
<VERS>Il veut payer encore une dette de sang</VERS>
<VERS>A son pays vaincu, mais toujours frémissant.</VERS>
<VERS>Depuis l'adieu cruel, tout prêt, malgré ses larmes,</VERS>
<VERS>Attendant le signal, et la main sur ses armes,</VERS>
<VERS>Il erra sur ces monts, dans cet heureux séjour</VERS>
<VERS>Abri de son exil, consacré par l'amour.</VERS>
<VERS>Maintenant, sous le casque et l'aigrette flottante,</VERS>
<VERS>Passant de la bataille aux rêves de la tente,</VERS>
<VERS>Chef austère, il berçait, dans le repos des soirs,</VERS>
<VERS>Ses tendres souvenirs avec ses grands espoirs.</VERS>
<VERS>Le fourreau d'acier sonne et bat contre sa cuisse;</VERS>
<VERS>Il marche en vous rêvant, forêts, beaux lacs de Suisse;</VERS>
<VERS>Assis, sans desserrer l'écharpe de ses flancs,</VERS>
<VERS>Il fait courir la plume entre ses doigts tremblants;</VERS>
<VERS>Il pleure, et, tout à coup, s'interrompant d'écrire,</VERS>
<VERS>Il écoute, il répond de la voix, du sourire.</VERS>
<VERS>Puis, au lever du jour, debout sur le rempart,</VERS>
<VERS>Il suit longtemps du coeur un messager qui part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE MESSAGE</VERS>
<VERS>Il passe au galop sur la neige,</VERS>
<VERS>Dans le steppe il va, nuit et jour;</VERS>
<VERS>Il est parti... Dieu le protège!</VERS>
<VERS>Il passe au galop sur la neige,</VERS>
<VERS>L'ardent message de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va, sans souci des étoiles,</VERS>
<VERS>Malgré l'effroi des matelots;</VERS>
<VERS>Sur le navire à toutes voiles,</VERS>
<VERS>Il va sans souci des étoiles,</VERS>
<VERS>Il se lance à travers les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il passe, il vole à tire-d'aile;</VERS>
<VERS>Des bois il franchit l'épaisseur.</VERS>
<VERS>C'est le ramier prompt et fidèle;</VERS>
<VERS>Il passe, il vole à tire-d'aile...</VERS>
<VERS>Saura-t-il tromper le chasseur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent siffle et la neige tombe;</VERS>
<VERS>Tout chemin dans l'air est fermé.</VERS>
<VERS>Par où fuira cette colombe?</VERS>
<VERS>Le vent siffle et la neige tombe;</VERS>
<VERS>Il est si loin, mon bien-aimé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces pleurs, ces soupirs, ces longs rêves,</VERS>
<VERS>Ces secrets venus de l'exil,</VERS>
<VERS>Vont-ils expirer sur ces grèves?</VERS>
<VERS>Ces pleurs, ces soupirs, ces longs rêves,</VERS>
<VERS>Le vent les emportera-t-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Irez-vous, comme une rosée,</VERS>
<VERS>Pleurs de l'amour, tribut constant,</VERS>
<VERS>Raviver cette âme épuisée;</VERS>
<VERS>Irez-vous comme une rosée,</VERS>
<VERS>Jusqu'à la fleur qui vous attend?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est parti le doux message;</VERS>
<VERS>Je pleurais bien en l'écrivant;</VERS>
<VERS>Dieu le guide, il s'est fait passage!</VERS>
<VERS>Il parviendra le doux message;</VERS>
<VERS>Pleure encore en le recevant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleure au fond de l'absence, ah! pleure; un jour, peut-être,</VERS>
<VERS>Un jour, où les oiseaux chantent sur ta fenêtre,</VERS>
<VERS>Où quelque heureux message, écrit en plein soleil,</VERS>
<VERS>A frémi sous ta lèvre et sous ton doigt vermeil,</VERS>
<VERS>Où tu vas respirer, t'enivrant d'être aimée,</VERS>
<VERS>Un espoir de retour sur la page embaumée,</VERS>
<VERS>Le même jour, peut-être, en son lointain pays,</VERS>
<VERS>L'autre est tombé martyr des devoirs obéis;</VERS>
<VERS>Seul, perdu, sans secours, là-bas il agonise,</VERS>
<VERS>Luttant contre une mort dont l'horreur s'éternise;</VERS>
<VERS>T'implorant, te cherchant d'une sanglante main,</VERS>
<VERS>Toi qui souris, pauvre ange, et qui l'attends demain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il passe au galop sur la neige,</VERS>
<VERS>Dans la steppe il va nuit et jour;</VERS>
<VERS>Il est parti... Dieu le protège!</VERS>
<VERS>Il passe au galop sur la neige,</VERS>
<VERS>L'ardent message de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>La fête de mon coeur n'aura duré qu'une heure;</VERS>
<VERS>L'hôte envoyé du ciel y retourne et me fuit.</VERS>
<VERS>Un printemps pénétrait dans ma sombre demeure;</VERS>
<VERS>Mais le soleil s'éteint, je rentre dans ma nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais dans quel hiver a brillé ton sourire,</VERS>
<VERS>Quel ténébreux linceul chargeait mon front glacé,</VERS>
<VERS>De quels âpres soucis le présent me déchire,</VERS>
<VERS>Quels spectres contre moi déchaîne le passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais, dans l'avenir, le destin qui m'effraie,</VERS>
<VERS>L'espoir qui m'était cher et que je vois flétri.</VERS>
<VERS>Tes yeux ont répandu leur baume sur ma plaie:</VERS>
<VERS>Tu connais bien mon mal, car tu m'avais guéri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà que tu pars, toi, ma douce lumière!</VERS>
<VERS>Ma main est tiède encor de tes adieux de soeur,</VERS>
<VERS>Et, déjà, ramenant la douleur coutumière,</VERS>
<VERS>L'ombre des jours mauvais retombe sur mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fantômes du matin, spectres des nuits futures,</VERS>
<VERS>Doutes, remords, terreurs, pensers irrésolus,</VERS>
<VERS>Recommencez sur moi, redoublez vos tortures!</VERS>
<VERS>L'ange qui vous chassait ne me défendra plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a son poste ailleurs dans la bataille humaine,</VERS>
<VERS>Près d'une autre douleur qu'elle y doit secourir,</VERS>
<VERS>Dans son lointain pays, où son Dieu la ramène,</VERS>
<VERS>Elle a d'autres amours qui la feront souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu! je veux encor, pour épuiser mes larmes,</VERS>
<VERS>Visiter chaque place où nous avons aimé,</VERS>
<VERS>Tous ces lieux rayonnants d'un reflet de tes charmes,</VERS>
<VERS>Et mon cachot lui-même en Éden transformé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai revu nos sentiers, nos fleurs et nos retraites,</VERS>
<VERS>Ces bois où nous passions nous tenant par la main,</VERS>
<VERS>J'ai cueilli mon trésor de reliques secrètes,</VERS>
<VERS>Des jours évanouis j'ai refait le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ta fenêtre, encore, un instinct me rappelle;</VERS>
<VERS>Le pauvre y vient toujours, ami connu de nous;</VERS>
<VERS>Je lui parle et je pleure, et, dans notre chapelle,</VERS>
<VERS>Sous l'arche où tu priais, je tombe à deux genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu! je pars aussi, mon exil recommence.</VERS>
<VERS>La vie à mes terreurs s'ouvre comme un désert.</VERS>
<VERS>Je vais traîner partout ma solitude immense;</VERS>
<VERS>La terre entière est vide à celui qui te perd.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour l'homme, ainsi tombé des cieux où tu l'enlèves,</VERS>
<VERS>Qui connut l'idéal avec toi visité,</VERS>
<VERS>Pour celui dont le coeur a partagé tes rêves,</VERS>
<VERS>Quel charme reste encore à la réalité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est parti le doux message;</VERS>
<VERS>Je pleurais bien en l'écrivant;</VERS>
<VERS>Dieu le guide, il s'est fait passage!</VERS>
<VERS>Il parviendra le doux message;</VERS>
<VERS>Pleure encore en le recevant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>Je veux qu'il devienne ta joie</VERS>
<VERS>Mon chaste et pieux souvenir.</VERS>
<VERS>Cet amour que Dieu nous envoie</VERS>
<VERS>A ses tourments qu'il faut bénir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux qu'à ton âme blessée</VERS>
<VERS>Il rende, à jamais, la vigueur;</VERS>
<VERS>Je veux faire de ma pensée</VERS>
<VERS>Un lieu de repos pour ton coeur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux que l'ombre t'en soit douce,</VERS>
<VERS>Que, des vains désirs abrité,</VERS>
<VERS>Tu viennes, sur un lit de mousse,</VERS>
<VERS>Y dormir en sécurité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A toi seul ouverte et connue,</VERS>
<VERS>L'âme où tu règnes, désormais:</VERS>
<VERS>Soumise attendra ta venue,</VERS>
<VERS>Et ne t'enchaînera jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux encor, tâche plus belle,</VERS>
<VERS>Être pour toi, dans la maison,</VERS>
<VERS>L'humble degré de la chapelle</VERS>
<VERS>Où l'on se pose en oraison;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où devant Dieu l'on se retire,</VERS>
<VERS>Où l'on médite chaque soir,</VERS>
<VERS>Où tu viendras... si je t'inspire</VERS>
<VERS>La douce vertu de l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est parti le doux message;</VERS>
<VERS>Je pleurais bien en l'écrivant;</VERS>
<VERS>Dieu le guide, il s'est fait passage!</VERS>
<VERS>Il parviendra le doux message;</VERS>
<VERS>Pleure encore en le recevant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Oui, j'ai ma vision présente au fond de l'âme!</VERS>
<VERS>Ton image, ô ma soeur, que rien n'y peut ternir.</VERS>
<VERS>Tous ces yeux dont hier, je redoutais les flammes,</VERS>
<VERS>Combien ils ont pâli près de ton souvenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ces fleurs du monde ont perdu leurs prestiges!</VERS>
<VERS>Comme, à tes ailes d'ange attaché désormais,</VERS>
<VERS>Mon coeur, où nul désir n'a laissé de vestiges,</VERS>
<VERS>Des terrestres amours est guéri pour jamais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que sont leurs voluptés et leurs folles caresses?</VERS>
<VERS>Ton plus chaste regard de chrétienne et de soeur,</VERS>
<VERS>Un mot tendre et joyeux, une main que tu presses,</VERS>
<VERS>M'ont fait vite oublier cette amère douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre les faux plaisirs le bonheur est une arme;</VERS>
<VERS>J'ai triomphé sitôt que ton sourire a lui;</VERS>
<VERS>Mais je perds avec toi ma victoire et son charme;</VERS>
<VERS>Tout mon coeur m'a quitté du jour où tu m'as fui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi vivre et lutter; nulle espérance humaine,</VERS>
<VERS>Hormis ton seul amour, n'excite un rêve en moi.</VERS>
<VERS>Sous mon fardeau d'ennui que je soulève à peine,</VERS>
<VERS>Pourquoi marcher encor? mon seul but, c'était toi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, toujours impossible et toujours séparée;</VERS>
<VERS>Toi, qu'il m'est interdit de servir à genoux;</VERS>
<VERS>Toi, qui de ton Éden m'as défendu l'entrée,</VERS>
<VERS>Par ce seul mot: devoir, flamboyant devant nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi vivre et traîner ma blessure éternelle,</VERS>
<VERS>Mes chastes souvenirs plus âpres qu'un remord?</VERS>
<VERS>L'amour tel qu'on le sent, lorsqu'on est aimé d'elle,</VERS>
<VERS>Nous arrache à la terre et m'invite à la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est parti le doux message,</VERS>
<VERS>Je pleurais bien en l'écrivant;</VERS>
<VERS>Dieu le guide, il s'est fait passage!</VERS>
<VERS>Il parviendra le doux message;</VERS>
<VERS>Pleure encore en le recevant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>Dans cet exil où je te pleure,</VERS>
<VERS>Va! tout mon coeur te reste uni.</VERS>
<VERS>Pour nous y trouver à toute heure,</VERS>
<VERS>Dieu nous ouvre son infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa pensée où je m'élance,</VERS>
<VERS>Tous deux nous nous enveloppons;</VERS>
<VERS>Là, du fond de notre silence,</VERS>
<VERS>Je te parle et tu me réponds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sens-tu comme je suis mêlée</VERS>
<VERS>A chaque goutte de tes pleurs;</VERS>
<VERS>Combien ma pauvre âme est troublée</VERS>
<VERS>Du moindre écho de tes douleurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air qui passe et que j'aspire</VERS>
<VERS>J'ai reconnu ton souffle pur;</VERS>
<VERS>J'aperçois encor ton sourire</VERS>
<VERS>Rayonner vers moi dans l'azur.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ton regard, au loin, me pénètre;</VERS>
<VERS>Et, dans ce muet entretien,</VERS>
<VERS>Je sens palpiter tout mon être</VERS>
<VERS>D'un léger battement du tien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au delà tu temps qu'il dépasse,</VERS>
<VERS>Mon amour te suit en tout lieu;</VERS>
<VERS>Il reflue à travers l'espace;</VERS>
<VERS>Il n'a d'autres bornes que Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est ma force et ma faiblesse;</VERS>
<VERS>Je vois le piège qu'il me tend;</VERS>
<VERS>Il m'attire et son trait me blesse;</VERS>
<VERS>J'y succombe en lui résistant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le calice expiatoire,</VERS>
<VERS>C'est le combat selon mes voeux,</VERS>
<VERS>Qui sera, là-haut, ma victoire,</VERS>
<VERS>Et la tienne, si tu le veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La couronne y sera plus belle</VERS>
<VERS>Pour le plus douloureux combat;</VERS>
<VERS>Va donc à l'oeuvre où Dieu t'appelle,</VERS>
<VERS>Fort de ma foi que rien n'abat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais que jamais à son aide</VERS>
<VERS>Mon coeur n'invoquera l'oubli;</VERS>
<VERS>Notre blessure a pour remède</VERS>
<VERS>La paix du devoir accompli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est parti le doux message;</VERS>
<VERS>Je pleurais bien en l'écrivant;</VERS>
<VERS>Dieu le guide, il s'est fait passage!</VERS>
<VERS>Il parviendra le doux message;</VERS>
<VERS>Pleure encore en le recevant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Oui, je veux t'obéir et je consens à vivre,</VERS>
<VERS>Puisqu'à travers l'exil nous pouvons nous revoir.</VERS>
<VERS>Puisqu'il me reste encore un sentier pour te suivre,</VERS>
<VERS>J'y marche sur tes pas dans cet âpre devoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y suis prêt à lutter, à souffrir sans me plaindre,</VERS>
<VERS>A me vaincre moi-même et mes folles ardeurs.</VERS>
<VERS>J'aspire aux régions où je devrai t'atteindre;</VERS>
<VERS>Un tel amour m'oblige à toutes les grandeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu d'autres que toi forcer des coeurs fidèles</VERS>
<VERS>A ramper sous un jour, énervés à jamais;</VERS>
<VERS>Toi, tu m'as rendu libre et m'as donné des ailes;</VERS>
<VERS>Ton souffle m'a poussé vers les chastes sommets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En chassant de mon coeur les idoles vulgaires,</VERS>
<VERS>Ce généreux amour m'a laissé mes vrais dieux;</VERS>
<VERS>Au pied de leurs autels, que j'oubliais naguères,</VERS>
<VERS>En prononçant ton nom je les adore mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que j'aime en toi, dans tes grâces paisibles,</VERS>
<VERS>Ces splendeurs de l'esprit qu'annonce un front charmant,</VERS>
<VERS>Dans mon coeur, plus ému des beautés invisibles,</VERS>
<VERS>Le doux charme du bien agit plus fortement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur tous les malheureux j'ai plus d'âme à répandre;</VERS>
<VERS>Je crois à la vertu d'une plus ferme foi.</VERS>
<VERS>Ceux que je dois aimer, ceux que je dois défendre,</VERS>
<VERS>Possèdent mieux mon coeur, depuis qu'il est à toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as rendu la force avec le don des larmes,</VERS>
<VERS>Avec ces pleurs cachés, sources des grands desseins,</VERS>
<VERS>Qu'à l'heure du combat, pour y tremper leurs armes,</VERS>
<VERS>Versent, en s'immolant, les héros et les saints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est parti le doux message;</VERS>
<VERS>Je pleurais bien en l'écrivant;</VERS>
<VERS>Dieu le guide, il s'est fait passage!</VERS>
<VERS>Il parviendra le doux message;</VERS>
<VERS>Pleure encore en le recevant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA</VERS>
<VERS>Imitons ces âmes divines;</VERS>
<VERS>Envolons-nous du même essor!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Au prix du leur bandeau d'épines,</VERS>
<VERS>Dieu nous promet leur nimbe d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans leur ciel on peut les atteindre;</VERS>
<VERS>Il faut, pour un temps, ici-bas,</VERS>
<VERS>Aimer et souffrir sans nous plaindre</VERS>
<VERS>Et livrer aussi nos combats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sens-tu pas d'austères délices</VERS>
<VERS>Envahir nos esprits domptés?</VERS>
<VERS>Va! faisons de nos sacrifices</VERS>
<VERS>Nos éternelles voluptés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! mon âme est pleine et déborde,</VERS>
<VERS>Épanchons ces torrents de feu,</VERS>
<VERS>En lumière, en miséricorde,</VERS>
<VERS>Sur tous les coeurs privés de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des oeuvres, ami, plus de rêve!</VERS>
<VERS>Pour tous les maux, pour tous les droits,</VERS>
<VERS>J'ai la prière et toi le glaive;</VERS>
<VERS>Armons-nous, tous deux, de la Croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il passe au galop sur la neige.</VERS>
<VERS>Dans la steppe il va nuit et jour;</VERS>
<VERS>Il est parti... Dieu le protège!</VERS>
<VERS>Il passe au galop sur la neige,</VERS>
<VERS>L'ardent message de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KONRAD</VERS>
<VERS>Je l'ai repris ce glaive! et, rentré dans la vie,</VERS>
<VERS>Sous la même bannière où je te vois courir,</VERS>
<VERS>A l'oeuvre de justice où ma foi me convie,</VERS>
<VERS>J'offre un soldat plus ferme et mieux prêt à mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe autour de moi le bruit ou le silence?</VERS>
<VERS>J'ai rêvé d'une gloire impossible ici-bas.</VERS>
<VERS>C'est toi, dans ton azur, toi vers qui je m'élance,</VERS>
<VERS>C'est toi que je poursuis à travers mes combats;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi que j'atteins à peine au vol de ma pensée,</VERS>
<VERS>Dans ce pur idéal où tu fuis toute en pleurs.</VERS>
<VERS>Mais, va, la sphère auguste où tu seras placée,</VERS>
<VERS>J'y monterai, peut-être, à force de douleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A force de désirs sans mesure et sans trêve,</VERS>
<VERS>De combats que je cherche et que j'entasserai.</VERS>
<VERS>Va! tu peux te livrer à l'essor qui t'enlève</VERS>
<VERS>Et fuir au bout du ciel... Je t'y retrouverai!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Livre Cinquième.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est frappé, Konrad, sous le drapeau qu'il aime;</VERS>
<VERS>Il tombe dans sa force; et le combat suprême</VERS>
<VERS>Apporte au fier vaincu, fauché dans son printemps,</VERS>
<VERS>La belle mort qu'on rêve et qu'on cherche à vingt ans,</VERS>
<VERS>Qui vous prend jeune et pur, encor digne d'envie,</VERS>
<VERS>La mort qui doit guérir et couronner la vie.</VERS>
<VERS>La mort vient, mais trop lente; au soldat resté seul</VERS>
<VERS>Les cadavres sanglants font un épais linceul,</VERS>
<VERS>Et Konrad, dans l'horreur de ce morne supplice,</VERS>
<VERS>Du dernier abandon vide l'affreux calice.</VERS>
<VERS>Pas un ami, pas même un étranger pieux</VERS>
<VERS>Pour soulever sa tête en lui montrant les cieux.</VERS>
<VERS>Nul espoir d'obtenir d'une balle plus prompte</VERS>
<VERS>La fin des longs tourments et des heures qu'il compte.</VERS>
<VERS>La neige, à travers l'ombre, en tourbillons descend</VERS>
<VERS>Épaisse, et va rougir sur les mares de sang.</VERS>
<VERS>Accourus à l'odeur, de toute la contrée,</VERS>
<VERS>Les loups ont commencé leur horrible curée.</VERS>
<VERS>Les pieds des noirs oiseaux qui se croisent dans l'air</VERS>
<VERS>En font pleuvoir du fiel et des lambeaux de chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, l'âme de Konrad, libre dans la torture,</VERS>
<VERS>Domine la souffrance et dompte la nature,</VERS>
<VERS>Et sa fière agonie, à la face du ciel,</VERS>
<VERS>Atteste encor le droit vaincu, mais éternel;</VERS>
<VERS>Sa lèvre, où vibre encore un nom, un cri suprême,</VERS>
<VERS>N'a pas avec son sang laissé fuir un blasphème;</VERS>
<VERS>Humble et simple croyant, mais soldat indompté,</VERS>
<VERS>Il meurt, sans avoir craint et sans avoir douté,</VERS>
<VERS>Ferme en sa juste cause et s'offrant pour victime.</VERS>
<VERS>Il garde, il garde aussi la vision intime;</VERS>
<VERS>L'amour lui parle encor plus haut que ses douleurs,</VERS>
<VERS>Et ses yeux vaguement cherchent des yeux en pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, le don de souffrir avec le sang s'épuise,</VERS>
<VERS>Dans ce corps déchiré que la vertu maîtrise;</VERS>
<VERS>De l'esprit survivant à ce dernier effort</VERS>
<VERS>Une clarté sereine approche avec la mort,</VERS>
<VERS>Et du monde invisible illumine l'entrée;</VERS>
<VERS>Cette âme, enfin, des sens à demi délivrée,</VERS>
<VERS>Voit commencer pour elle, aux portes du tombeau,</VERS>
<VERS>La seconde naissance et le monde nouveau.</VERS>
<VERS>Konrad, autour de lui, sent frémir dans l'espace,</VERS>
<VERS>Comme un grand choeur d'oiseaux qui passe et qui repasse;</VERS>
<VERS>A tous les horizons il entend à la fois</VERS>
<VERS>Chanter et palpiter des ailes et des voix.</VERS>
<VERS>Chère et sainte musique à son coeur familière!</VERS>
<VERS>C'est l'accent des soupirs, le vol de la prière</VERS>
<VERS>Que sa mère et sa soeur,  infatigable amour! </VERS>
<VERS>Lancent pour lui vers Dieu, supplié nuit et jour.</VERS>
<VERS>Il voit monter, monter de ces âmes fidèles</VERS>
<VERS>L'essaim de leurs vertus, paré de blanches ailes,</VERS>
<VERS>Les travaux, les douleurs, trésor accoutumé</VERS>
<VERS>Offert pour la rançon de l'enfant bien-aimé.</VERS>
<VERS>L'air en est tout peuplé de ses saintes colombes,</VERS>
<VERS>Il s'en est envolé de tant de chères tombes!</VERS>
<VERS>Et tant d'humbles vertus, qu'on découvre aujourd'hui,</VERS>
<VERS>A la porte du ciel s'en vont frapper pour lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, une voix vibrait dans ces accords mystiques,</VERS>
<VERS>Claire et d'un timbre d'or dominait les cantiques;</VERS>
<VERS>Son lointain que le vent jetait dans ce concert,</VERS>
<VERS>Sur des flots de parfums apportés du désert.</VERS>
<VERS>Les steppes d'Orient, du milieu des bruyères,</VERS>
<VERS>Les avait vus monter ces longs flots de prières</VERS>
<VERS>Qu'en sa ferveur d'amante exhalait, chaque soir,</VERS>
<VERS>Une âme ardente et pure ainsi qu'un encensoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ROSA MYSTICA</VERS>
<VERS>Mon âme est la soeur de cette âme en peines,</VERS>
<VERS>Donnez-moi, mon Dieu, sa part de douleurs;</VERS>
<VERS>Pour vous la payer, je viens les mains pleines.</VERS>
<VERS>S'il vous faut du sang, prenez dans mes veines;</VERS>
<VERS>Prenez dans mes yeux s'il vous faut des pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous répandez vos grâces divines,</VERS>
<VERS>Remplissez son coeur aux dépens du mien;</VERS>
<VERS>Que toute ma sève aille à ses racines;</VERS>
<VERS>Les roses pour lui, pour moi les épines;</VERS>
<VERS>J'accepte tout mal, s'il en a le bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cultivez en moi, pour qu'il les moissonne,</VERS>
<VERS>Les belles vertus, les beaux épis d'or.</VERS>
<VERS>Labourez mon coeur, je vous l'abandonne;</VERS>
<VERS>Pourvu que, là-haut, la même couronne</VERS>
<VERS>A vos pieds, mon Dieu, nous unisse encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette voix a changé l'agonie en extase,</VERS>
<VERS>Et Konrad a cru voir, dans l'azur qui s'embrase,</VERS>
<VERS>Rosa, la fleur mystique, aux paroles de miel.</VERS>
<VERS>Sur un sentier d'or pur elle descend du ciel;</VERS>
<VERS>Elle vient, conduisant les patronnes qu'elle aime;</VERS>
<VERS>Car cette mort sanglante est un dernier baptême,</VERS>
<VERS>Où les saints, accourus vers le soldat martyr,</VERS>
<VERS>Lavent d'un flot vermeil l'âme prête à partir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SAINTE ELISABETH</VERS>
<VERS>Prends, pour t'en revêtir, prends ces vivantes roses.</VERS>
<VERS>Ces vertus de l'amante à mon sourire écloses,</VERS>
<VERS>Et ces perles, don précieux</VERS>
<VERS>Fait des pleurs tombés de ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends la couronne d'or et la palme et le trône.</VERS>
<VERS>Joyaux du paradis ciselés par l'aumône,</VERS>
<VERS>Ces bouquets d'épis et de fleurs</VERS>
<VERS>Cueillis au champ de ses douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porte-les devant Dieu! Je les ai reçus d'elle</VERS>
<VERS>Pour en former au ciel sa parure immortelle;</VERS>
<VERS>C'est elle, au jour de l'abandon,</VERS>
<VERS>C'est elle, ami, qui t'en fait don.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SAINTE THÉRÈSE</VERS>
<VERS>J'ai versé, dans ton coeur en flamme,</VERS>
<VERS>Ma charité, ce vif encens.</VERS>
<VERS>L'amour pur, tel que je le sens,</VERS>
<VERS>Donna des ailes à ton âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monte, aujourd'hui, vers le ciel bleu</VERS>
<VERS>Comme l'odorante fumée,</VERS>
<VERS>Vole, avec la fleur bien-aimée,</VERS>
<VERS>Au terme du désir... en Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SAINTE VICTOIRE</VERS>
<VERS>J'ai pleuré, j'ai souffert et la douleur m'attire.</VERS>
<VERS>J'ai compté vos tourments, les luttes de ton coeur,</VERS>
<VERS>Et, comme un digne prix, en te voyant vainqueur,</VERS>
<VERS>J'ai demandé pour toi la mort et le martyre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les anges font, là-haut, votre place auprès d'eux;</VERS>
<VERS>Partagez-vous ce soir les palmes que j'apporte;</VERS>
<VERS>Dès que ces rameaux d'or auront touché sa porte,</VERS>
<VERS>Le ciel, d'où je descends, s'ouvrira pour vous deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SAINTE MARIE</VERS>
<VERS>A ton cou sanglant je vois son rosaire,</VERS>
<VERS>Par elle attaché le jour des adieux;</VERS>
<VERS>Ta main presse encor la croix séculaire,</VERS>
<VERS>Ces grains qu'ont usés les doigts des aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A moi seul, à moi tu peux me le rendre;</VERS>
<VERS>Je ne romprai pas ce tendre lien;</VERS>
<VERS>A ton cou sanglant je vais le reprendre</VERS>
<VERS>Et tout rouge encor le remettre au sien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En lui présentant la croix bien connue,</VERS>
<VERS>De ta sainte mort j'irai l'avertir;</VERS>
<VERS>Elle bénira l'heure enfin venue,</VERS>
<VERS>Me tendra les mains et voudra partir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, l'enlaçant avec mes longs voiles,</VERS>
<VERS>Lui montrant le ciel, terme des ennuis,</VERS>
<VERS>Je l'emporterai parmi les étoiles</VERS>
<VERS>Qui vous souriaient dans vos chastes nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fiers de nous aider de leurs ailes promptes,</VERS>
<VERS>Les blonds séraphins, soumis à ma loi,</VERS>
<VERS>Lui feront franchir l'azur où tu montes</VERS>
<VERS>Et toucher le but aussitôt que toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, avec un bruit d'aile qui se déploie</VERS>
<VERS>De zéphyr engouffré sous de longs plis de soie,</VERS>
<VERS>L'ardente vision part et monte dans l'air</VERS>
<VERS>Et, dans le sombre azur, s'éteint comme l'éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà, lourd des vapeurs de la nuit qui commence,</VERS>
<VERS>Le regard du blessé flotte en un vide immense;</VERS>
<VERS>Son esprit se débat et se perd, un moment,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre ainsi mêlée à l'éblouissement.</VERS>
<VERS>Il cherche dans le ciel, d'où tombent ces voix pures,</VERS>
<VERS>Quelques derniers rayons de ces chastes figures;</VERS>
<VERS>Il s'élance; il voudrait suivre dans leur essor</VERS>
<VERS>Ces âmes qu'il entend, mais de trop loin encor.</VERS>
<VERS>A l'horizon, bientôt, comme un feu qui s'allume</VERS>
<VERS>Rouge et qui s'agrandit en sillonnant la brume</VERS>
<VERS>Comme si de l'éther une étoile en son vol</VERS>
<VERS>S'arrachait et glissait effleurant notre sol,</VERS>
<VERS>Une forme éclatante, aussitôt reconnue,</VERS>
<VERS>Apparaît à Konrad et descend de la nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'astre souriant, c'est le premier soleil</VERS>
<VERS>Qui de son âme en pleurs hâta le doux réveil,</VERS>
<VERS>La sainte Béatrix, au désert rencontrée,</VERS>
<VERS>Qui d'un monde inconnu lui découvrit l'entrée.</VERS>
<VERS>Lui barra le chemin de la forêt des sens,</VERS>
<VERS>Et tourna vers le ciel ses désirs grandissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est elle, en sa beauté qui subjugue et qui flatte,</VERS>
<VERS>Avec son regard d'aigle et sa robe écarlate,</VERS>
<VERS>La vierge qui nous ouvre, au fond du paradis,</VERS>
<VERS>Les cercles radieux aux vivants interdits,</VERS>
<VERS>Celle qui lui versa l'ardeur des grandes choses,</VERS>
<VERS>Et, le touchant au front de ses mystiques roses,</VERS>
<VERS>Le força de gravir, par les sentiers étroits,</VERS>
<VERS>Ces sommets de l'amour couronnés par la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'allégresse entrevue et longtemps poursuivie</VERS>
<VERS>Apparaît sur le seuil de la nouvelle vie;</VERS>
<VERS>L'ange qui fait choisir entre les deux chemins,</VERS>
<VERS>Se penchant sur Konrad, saisit ses pâles mains;</VERS>
<VERS>Et, comme un fils en pleurs tiré d'un mauvais rêve,</VERS>
<VERS>Dans la réalité le réveille et l'enlève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il monte, il voit là-bas fuir nos sanglants sommets</VERS>
<VERS>Témoins des noirs combats terminés à jamais;</VERS>
<VERS>Il respire, et, baigné d'une clarté croissante,</VERS>
<VERS>Se sent vivre, étonné de la douleur absente.</VERS>
<VERS>Il monte, il monte; il voit, dans son joyeux essor,</VERS>
<VERS>Tourbillonner sous lui, comme une neige d'or,</VERS>
<VERS>Tout ruisselants de vie et pressés dans l'espace,</VERS>
<VERS>Les rapides soleils qu'en son vol il dépasse.</VERS>
<VERS>En mille sons divers, vibrant sur leurs essieux,</VERS>
<VERS>De leur musique immense ils remplissent les cieux.</VERS>
<VERS>Sur ce clavier, docile aux doigts de l'invisible,</VERS>
<VERS>Plane de Béatrix la voix pure et paisible;</VERS>
<VERS>Et l'esprit de Konrad, libre enfin de son corps,</VERS>
<VERS>S'élève, enveloppé de ces divins accords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BÉATRIX</VERS>
<VERS>Gloire au coeur téméraire épris de l'impossible,</VERS>
<VERS>Qui marche, dans l'amour, au sentier des douleurs,</VERS>
<VERS>Et fuit tout vain plaisir au vulgaire accessible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui sur sa route, invité par les fleurs,</VERS>
<VERS>Passe et n'écarte point leur feuillage ou leurs voiles,</VERS>
<VERS>Et, vers l'azur lointain, tournant ses yeux en pleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tend ses bras insensés pour cueillir les étoiles.</VERS>
<VERS>Une beauté, cachée aux désirs trop humains,</VERS>
<VERS>Sourit à ses regards, sur d'invisibles toiles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers ses ambitions lui frayant des chemins,</VERS>
<VERS>Un ange le soutient sur des brises propices;</VERS>
<VERS>Les astres bien-aimés s'approchent de ses mains;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lis du paradis lui prêtent leurs calices.</VERS>
<VERS>Béatrix ouvre un monde à qui la prend pour soeur,</VERS>
<VERS>A qui lutte et se dompte et souffre avec délices,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et goûte à s'immoler sa plus chère douceur,</VERS>
<VERS>Et, joyeux, s'élançant au delà du visible,</VERS>
<VERS>De la porte du ciel s'approche en ravisseur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire au coeur téméraire épris de l'impossible.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
HERMAN
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
DÉDICACE
À la jeunesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On dit qu'impatients d'abdiquer la jeunesse,</VERS>
<VERS>Aux sordides calculs vous livrez vos vingt ans;</VERS>
<VERS>Qu'à moins d'un sang nouveau qui du vieux sol renaisse,</VERS>
<VERS>La France et l'avenir ont perdu leurs printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'âge où nous errions, livre en main, sous la haie,</VERS>
<VERS>Tout prêts à dépenser notre coeur et nos jours,</VERS>
<VERS>On dit que vous savez ce que vaut en monnaie</VERS>
<VERS>L'heureux temps des chansons, des songes, des amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit que le franc rire est absent de vos fêtes;</VERS>
<VERS>Que l'ironie à flots y coule par moments;</VERS>
<VERS>Que chez vous le plaisir, pour parer ses conquêtes,</VERS>
<VERS>Rêve, au mépris des fleurs, l'or et les diamants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que vous refuseriez l'amour et le génie,</VERS>
<VERS>Si Dieu vous les offrait avec la pauvreté;</VERS>
<VERS>Que vous n'auriez jamais pour la Muse bannie</VERS>
<VERS>Un seul regret, pas plus que pour la liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit vos coeurs tout pleins d'ambitions mort-nées;</VERS>
<VERS>On dit que vos yeux secs se refusent aux pleurs;</VERS>
<VERS>Qu'avec vous le rameau des nouvelles années</VERS>
<VERS>Porte un fruit corrompu, sans avoir eu des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je vous connais mieux, malgré votre silence;</VERS>
<VERS>Le poëte a chez vous bien des secrets amis.</VERS>
<VERS>D'autres vous ont crus morts et vous pleurent d'avance,</VERS>
<VERS>Frères de Roméo, vous n'êtes qu'endormis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe un jour d'attente, une heure inoccupée!</VERS>
<VERS>Tous vos lauriers d'hier peuvent encor fleurir;</VERS>
<VERS>Vous qui portiez si bien et la lyre et l'épée,</VERS>
<VERS>Vous qui saviez aimer, vous qui saviez mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier, une étincelle éveillait tant de flamme!</VERS>
<VERS>Hier, c'était l'espoir et non le doute amer;</VERS>
<VERS>Un seul mot généreux, tombé d'une grande âme,</VERS>
<VERS>Vous soulevait au loin comme une vaste mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux buissons printaniers tout en cueillant des roses,</VERS>
<VERS>Vous saviez des hauts lieux gravir l'âpre chemin,</VERS>
<VERS>Et pour vous y conduire, amants des saintes choses,</VERS>
<VERS>Elvire ou Béatrix vous prenait par la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous les suivrez encor sur la route choisie!</VERS>
<VERS>Vous gardez pour flambeau leurs regards fiers et doux;</VERS>
<VERS>Celui qui cherchera la fleur de poésie</VERS>
<VERS>Ne la pourra cueillir, s'il n'est pareil à vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimez votre jeunesse, aimez, gardez-la toute!</VERS>
<VERS>Elle est de vos aînés l'espoir et le trésor;</VERS>
<VERS>Portez-la fièrement, sans en perdre Ime goutte;</VERS>
<VERS>Portez-la devant vous comme un calice d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être on vous dira d'y boire avec largesse,</VERS>
<VERS>D'y verser hardiment le vin des passions;</VERS>
<VERS>D'autres vous prêcheront l'égoïste sagesse</VERS>
<VERS>Qui rampe et se réserve à ses ambitions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aux vils tentateurs vous serez indociles!</VERS>
<VERS>La Muse vous conseille, et vous saurez choisir:</VERS>
<VERS>Restez dans le sentier des vertus difficiles;</VERS>
<VERS>Votre âge a des devoirs plus doux que le plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A vous de mépriser ce qu'un autre âge envie,</VERS>
<VERS>Tout bien et tout renom qu'on acquiert sans efforts.</VERS>
<VERS>Dieu vous a faits si fiers, si purs, si pleins de vie,</VERS>
<VERS>Pour les belles amours et pour les belles morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez donc! je vous suis, et nous volons ensemble;</VERS>
<VERS>Nous remontons le cours du temps précipité;</VERS>
<VERS>Vous me faites revoir tout ce qui vous ressemble,</VERS>
<VERS>Toute chose où rayonne un éclair de beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec vous je suis jeune; avec vous j'ai des ailes,</VERS>
<VERS>Vos ailes de vingt ans, l'espérance et la foi!</VERS>
<VERS>Ces deux vertus des forts, qui vous restent fidèles,</VERS>
<VERS>Me rouvrent votre Éden, déjà trop loin de moi:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non pour nous endormir sur ses tapis de mousse,</VERS>
<VERS>Pour y suivre, en rêveurs, dans ces détours charmants,</VERS>
<VERS>Sous l'ombre où les oiseaux chantent de leur voix douce,</VERS>
<VERS>Les méandres de l'onde et les pas des amants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non pour cueillir sans fin la fleur d'or sur les landes,</VERS>
<VERS>Pour perdre nos printemps à tresser dans les bois,</VERS>
<VERS>A nouer de nos mains tant de folles guirlandes</VERS>
<VERS>Qui, l'automne arrivé, nous pèsent quelquefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! c'est pour y tenter la cime inaccessible</VERS>
<VERS>Où les héros d'Arthur cherchaient le Saint-Graal.</VERS>
<VERS>A vous, audacieux qui pouvez l'impossible,</VERS>
<VERS>A vous d'y découvrir, d'y ravir l'idéal!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Faisons, si vous voulez, ce périlleux voyage,</VERS>
<VERS>Loin du sentier banal où notre ardeur se perd.</VERS>
<VERS>Montons, pour respirer la pureté sauvage,</VERS>
<VERS>L'héroïque vigueur qu'on retrouve au désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez vers ces sommets inondés de lumière;</VERS>
<VERS>L'extase y descendra sur votre front bruni.</VERS>
<VERS>Sous ces chênes, vêtus de leur beauté première,</VERS>
<VERS>Imprégnez-vous là-haut d'un souffle d'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans votre âme, avec le concert qui s'élève,</VERS>
<VERS>Avec le bruit du vent et l'odeur des ravins,</VERS>
<VERS>Quand vous aurez senti couler comme une sève</VERS>
<VERS>Tout ce que la nature a d'éléments divins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous irez moissonner dans un autre domaine,</VERS>
<VERS>Dans un autre infini qu'on n'épuise jamais.</VERS>
<VERS>Les oeuvres des penseurs vous ouvrent l'âme humaine;</VERS>
<VERS>Visitez avec eux l'histoire et ses sommets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, vous évoquerez les héros et les sages:</VERS>
<VERS>Vous y respirerez leur âme et leur vertu.</VERS>
<VERS>Gravez dans votre coeur leurs augustes images;</VERS>
<VERS>Haïssez avec eux ce qu'ils ont combattu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mangez un pain vivant pétri de leur exemple,</VERS>
<VERS>Si bien que, nourris d'eux plus calmes et plus forts,</VERS>
<VERS>Les portant comme un Dieu dont vous seriez le temple,</VERS>
<VERS>Vous sentiez vivre en vous tous ces illustres morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, sans vous arrêter, même à ces temps sublimes,</VERS>
<VERS>Au réel trop étroit par votre essor ravis,</VERS>
<VERS>Toujours plus haut, toujours plus avant sur les cimes,</VERS>
<VERS>Lancez dans l'idéal vos coeurs inassouvis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus haut! toujours plus haut, vers ces hauteurs sereines,</VERS>
<VERS>Où nos désirs n'ont pas de flux et de reflux,</VERS>
<VERS>Où les bruits de la terre, où le chant des sirènes,</VERS>
<VERS>Où les doutes railleurs ne nous parviennent plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus haut dans le mépris des faux biens qu'on adore,</VERS>
<VERS>Plus haut dans ces combats dont le ciel est l'enjeu,</VERS>
<VERS>Plus haut dans vos amours. Montez, montez encore</VERS>
<VERS>Sur cette échelle d'or qui va se perdre en Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>HERMAN</VERS>
<VERS>Crois-tu qu'en ces déserts, transfuge de la vie,</VERS>
<VERS>Je t'apporte à nourrir quelque lâche douleur;</VERS>
<VERS>Que j'y vienne abriter l'égoïsme et l'envie,</VERS>
<VERS>Ou farder au soleil leur immonde pâleur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton flanc escaladé sent-il que je chancelle?</VERS>
<VERS>Est-ce un débile enfant, par son rêve égaré,</VERS>
<VERS>Qui, frappant ton granit de ce bâton ferré,</VERS>
<VERS>En fait, à chaque pas, jaillir une étincelle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ESPRIT DES SOMMETS</VERS>
<VERS>Je sais que la mollesse et les désirs grossiers</VERS>
<VERS>Et les amours vulgaires,</VERS>
<VERS>Au seuil de mes jardins, fermés par les glaciers,</VERS>
<VERS>Ne se hasardent guères;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'argent de ma neige et l'or du ciel en feux</VERS>
<VERS>Et l'encens de mes brises</VERS>
<VERS>N'ont jamais soulevé, du côté des hauts lieux,</VERS>
<VERS>Les basses convoitises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les simples et les forts sont mes seuls courtisans.</VERS>
<VERS>Mon trône de bruyère</VERS>
<VERS>Du pâtre et du chasseur inspire, tous les ans,</VERS>
<VERS>La chanson libre et fière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viens d'un pied hardi me visiter comme eux;</VERS>
<VERS>Un vent frais te caresse...</VERS>
<VERS>Et, pourtant, mon soleil laisse à ton front brumeux</VERS>
<VERS>Son voile de tristesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERMAN</VERS>
<VERS>Satisfait de mon sort et moins triste que fier,</VERS>
<VERS>Je ne viens pas gémir assombri par l'injure;</VERS>
<VERS>Si j'étais l'offensé de ce siècle de fer,</VERS>
<VERS>Je mettrais plus d'orgueil à cacher ma blessure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sous mon toit béni s'assied le vrai bonheur;</VERS>
<VERS>J'y vois l'aïeul sourire au nourrisson robuste.</VERS>
<VERS>Riche des fruits de l'arbre et des fleurs de l'arbuste,</VERS>
<VERS>Je ne désire rien,... j'ai le pain et l'honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je trouve en ces forêts et mon luxe et mes fêtes;</VERS>
<VERS>Plongé dans la nature, y parlant à nos dieux,</VERS>
<VERS>Tout ce que je demande à cet âge odieux,</VERS>
<VERS>C'est d'épargner encor tes bois et mes retraites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je viens, triste et seul, au-devant du désert,</VERS>
<VERS>C'est pour fuir, dans l'azur, sur ta cime où je monte,</VERS>
<VERS>L'aspect même du joug dont ils aiment la honte</VERS>
<VERS>Et leurs lâches plaisirs où la vigueur se perd;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour couvrir du silence et de l'ombre des chênes</VERS>
<VERS>D'indignes souvenirs dont je suis innocent;</VERS>
<VERS>Pour respirer un air plus vif et plus puissant</VERS>
<VERS>Et qui soit pur, au moins, des serviles haleines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherche, au fond des bois, un autel, chaste encor,</VERS>
<VERS>Qui résiste à l'orgueil des pompeux sacrifices</VERS>
<VERS>Et, libre, en son mépris pour le marbre et pour l'or,</VERS>
<VERS>N'ait pas au crime heureux offert des dieux complices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ESPRIT</VERS>
<VERS>Viens! j'accueille et nourris ce fécond désespoir,</VERS>
<VERS>Ces haines magnanimes;</VERS>
<VERS>Je hausse les coeurs fiers et d'un ferme vouloir</VERS>
<VERS>Au niveau de mes cimes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! j'ouvre à tes désirs cet austère jardin;</VERS>
<VERS>Mon soleil t'y convie.</VERS>
<VERS>Récolte, avec mes fleurs, de gradin en gradin,</VERS>
<VERS>Les conseils de la vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
II
</AUTRE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'au champ suspendu sur cet étroit rocher</VERS>
<VERS>Où le chamois et l'aigle osent seuls se percher,</VERS>
<VERS>Quel sentier a conduit, dans sa longue escalade,</VERS>
<VERS>Depuis ce toit qui fume au pied de la cascade,</VERS>
<VERS>Le hardi laboureur qui fait si haut moisson?</VERS>
<VERS>Quel oiseau lui prêta son aile et sa chanson?</VERS>
<VERS>Quelle occulte vertu, sous ses mains familières,</VERS>
<VERS>Fait jaillir tous les ans le bon grain de ces pierres?</VERS>
<VERS>Ses boeufs n'ont pu le suivre; et, seul dans le granit,</VERS>
<VERS>Il retourne en suant son fer que Dieu bénit;</VERS>
<VERS>Seul dans ces hauts sillons étayés de murailles</VERS>
<VERS>Il a porté la herse et le sac des semailles.</VERS>
<VERS>Le sol même est son oeuvre. Au grain blond et vermeil</VERS>
<VERS>Dieu n'a rien pour sa part fourni que le soleil.</VERS>
<VERS>L'homme a seul amassé sur le roc qui l'appuie</VERS>
<VERS>Ce champ aérien repris par chaque pluie.</VERS>
<VERS>Toi-même, ô laboureur, toi seul as, sur tes reins,</VERS>
<VERS>Porté le riche humus à ces maigres terrains.</VERS>
<VERS>Ton blé germant là-haut, dans la roche brisée,</VERS>
<VERS>Y boit plus de sueurs cent fois que de rosée;</VERS>
<VERS>Et, comme on bénit Dieu sous ton toit de sapin,</VERS>
<VERS>Nous devons te bénir quand nous mangeons ce pain.</VERS>
<VERS>Ah! qu'il est plein de vie et de saveur! Ah! comme</VERS>
<VERS>Ce pain, fait tout entier de la vertu de l'homme,</VERS>
<VERS>Donne un plus noble sang, un plus vaillant esprit</VERS>
<VERS>A l'aïeul qui le sème, aux enfants qu'il nourrit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous, ô voyageur, plus haut! montons encore</VERS>
<VERS>Cet escalier des monts par où descend l'aurore:</VERS>
<VERS>Chacun de ses degrés offre au coeur agrandi</VERS>
<VERS>L'image et le conseil d'un travail plus hardi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrêtons-nous, regarde! aux flancs du précipice,</VERS>
<VERS>Sur ces murs veloutés qu'un fin gazon tapisse,</VERS>
<VERS>Le faucheur, sur l'abîme allongeant son râteau,</VERS>
<VERS>Ramène herbes et fleurs jusqu'au bord du plateau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois ce sapin vieilli dont les dernières branches</VERS>
<VERS>Pendent au bord du gouffre avec leurs mousses blanches;</VERS>
<VERS>Vois! l'homme ose attacher à ce tronc caverneux</VERS>
<VERS>Et prendre pour échelle un câble aux mille noeuds.</VERS>
<VERS>Il s'en va, jusqu'en bas, couper l'herbe nouvelle.</VERS>
<VERS>Sur le dos du faucheur la gerbe s'amoncelle.</VERS>
<VERS>Pour gravir sous ce poids l'impossible chemin,</VERS>
<VERS>Il saisit chaque noeud de sa robuste main;</VERS>
<VERS>Il monte; il a touché l'étroite plate-forme.</VERS>
<VERS>Le voilà qui dépose, enfin, sa charge énorme.</VERS>
<VERS>Il respire. Il repart; entre les hauts piliers</VERS>
<VERS>Il suit de la forêt les détours familiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà, sur la colline adoucie en sa pente,</VERS>
<VERS>Un sentier plus battu vers le hameau serpente;</VERS>
<VERS>L'homme approche, et, là-bas, sur ce tertre avancé,</VERS>
<VERS>Sa verte meule oscille à son pas cadencé,</VERS>
<VERS>Voyez! le fenil s'ouvre et s'emplit; l'herbe fraîche</VERS>
<VERS>Et les fleurs des sommets vont parfumer la crèche.</VERS>
<VERS>Tombe aujourd'hui la neige, et grondent les autans,</VERS>
<VERS>La vache rousse aura du foin jusqu'au printemps,</VERS>
<VERS>Et tes fils accroupis, se réchauffant sous elle,</VERS>
<VERS>Pourront s'abreuver tous sans tarir sa mamelle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Retourne un jour encor, brun faucheur aux pieds nus,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ces prés sans maître et de toi seul connus;</VERS>
<VERS>Emmanches-y ton fer d'un bois que rien ne rompe;</VERS>
<VERS>Puis, reviens. Du canton, là-bas, mugit la trompe,</VERS>
<VERS>Et, dans la gorge étroite où roulent des tambours,</VERS>
<VERS>J'entends les fantassins s'approcher à pas lourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANT DES FAUCHEURS</VERS>
<VERS>Au soleil levant les faux étincellent;</VERS>
<VERS>La cascade en feu jette moins d'éclairs</VERS>
<VERS>Sous l'ardent rayon qui court dans les airs;</VERS>
<VERS>Avec moins de bruit ses longs flots ruissellent.</VERS>
<VERS>Au soleil levant les faux étincellent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois là-haut frémir nos fiers bataillons!</VERS>
<VERS>La liberté souffle et grossit la trombe;</VERS>
<VERS>Sur chaque berceau, près de chaque tombe,</VERS>
<VERS>Drus comme les blés dans nos verts sillons,</VERS>
<VERS>Ils germent du sol nos fiers bataillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La faux dans tes mains vaut mieux que l'épée,</VERS>
<VERS>Montagnard fidèle aux moeurs des aïeux!</VERS>
<VERS>Dans l'auguste foi, dans l'honneur pieux,</VERS>
<VERS>Ainsi que ton coeur sa lame est trempée.</VERS>
<VERS>La faux dans tes mains vaut mieux que l'épée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton marteau sonore a battu l'acier;</VERS>
<VERS>Le grès du rocher près du flot l'aiguise,</VERS>
<VERS>La hampe de frêne est faite à ta guise;</VERS>
<VERS>Présente la pointe au sanglant coursier.</VERS>
<VERS>Ton marteau sonore a battu l'acier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rustiques faucheurs, l'escadron se brise</VERS>
<VERS>Sur vos rangs pressés comme une forêt.</VERS>
<VERS>Frappez des chevaux le nerveux jarret;</VERS>
<VERS>Rustiques faucheurs qu'un soldat méprise,</VERS>
<VERS>Fauchez plus avant, l'escadron se brise!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hauts cavaliers tombent lourdement</VERS>
<VERS>Sous l'or et l'airain des riches armures.</VERS>
<VERS>Les épis sont pleins, les herbes sont mûres:</VERS>
<VERS>Comme les pavots et le blond froment,</VERS>
<VERS>Les hauts cavaliers tombent lourdement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rompez dans leurs mains, comme une quenouille,</VERS>
<VERS>La lance effilée au rouge pennon</VERS>
<VERS>Et l'écu d'azur où s'écrit leur nom.</VERS>
<VERS>Sous l'acier des faux lavé de sa rouille,</VERS>
<VERS>Leur glaive est brisé comme une quenouille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gravissez, faucheurs, ces monceaux de morts</VERS>
<VERS>Pareils aux sommets, votre âpre domaine;</VERS>
<VERS>Sur ces prés sanglants le fer se promène.</VERS>
<VERS>Pour trancher la fleur des preux et des forts,</VERS>
<VERS>Gravissez, faucheurs, ces monceaux de morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'aurez jamais de moissons plus belles;</VERS>
<VERS>Ramenez vos chars pleins et triomphants;</VERS>
<VERS>La liberté sainte a, pour vos enfants,</VERS>
<VERS>Lié de ses mains les blondes javelles...</VERS>
<VERS>Vous n'aurez jamais de moissons plus belles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rentrez sous le hangar les faux et les tridents;</VERS>
<VERS>Votre toit vous rappelle après ces jours ardents.</VERS>
<VERS>Moi j'irai sur vos monts, qu'en rêvant je traverse,</VERS>
<VERS>Cueillir à chaque cime une vertu diverse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les saintes visions habitent ces hauteurs:</VERS>
<VERS>Dieu, qui s'y manifeste à vos rudes pasteurs,</VERS>
<VERS>Accorde avec amour à leur race aguerrie,</VERS>
<VERS>Après les grands combats, la grande rêverie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÂTRE DES MONTAGNES</VERS>
<VERS>Le pâtre aux longs cheveux, roi des plateaux déserts,</VERS>
<VERS>Seul et fort, rêve en paix sur son trône de mousse;</VERS>
<VERS>Gouvernant, tout l'été, dans leurs pacages verts,</VERS>
<VERS>Les noirs taureaux, les vaches rousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un geste à ses grands chiens il commande, et, le soir,</VERS>
<VERS>Le troupeau vagabond, dispersé dès l'aurore,</VERS>
<VERS>S'assemble autour du maître et suit à l'abreuvoir</VERS>
<VERS>La génisse au collier sonore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent berce les pins, ces encensoirs des monts,</VERS>
<VERS>Un souffle attiédi sort des bruyères voisines,</VERS>
<VERS>Et l'homme des hauts lieux respire à pleins poumons</VERS>
<VERS>La vitale odeur des résines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La robuste fraîcheur qui tombe des glaciers,</VERS>
<VERS>Le soleil distillant le thym et les verveines,</VERS>
<VERS>Le souffle et la vertu des sommets nourriciers</VERS>
<VERS>Ont coulé dans ses fortes veines.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les miasmes impurs, les morsures de l'air,</VERS>
<VERS>Les invisibles dards dont la nuit nous pénètre</VERS>
<VERS>N'atteignent pas son sang et glissent sur sa chair,</VERS>
<VERS>Comme sur l'écorce des hêtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il combat, seul à seul, près du ravin béant,</VERS>
<VERS>L'ours au poil hérissé, qui recule et qui gronde;</VERS>
<VERS>Il sait, au jour fatal, de l'orgueilleux géant</VERS>
<VERS>Percer le crâne avec sa fronde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit de Dieu, souvent, a suscité sa voix,</VERS>
<VERS>Et la harpe obéit à cette main hardie;</VERS>
<VERS>Et le rude pasteur lance, à travers les bois,</VERS>
<VERS>La prière et la mélodie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, quand le printemps met la sève en éveil,</VERS>
<VERS>Le vieux chêne attendri se dilate en sa force,</VERS>
<VERS>Et l'arbre aux flancs noueux fait jaillir au soleil</VERS>
<VERS>Un miel blond de sa noire écorce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous, ô voyageurs, plus haut! montons encore</VERS>
<VERS>Cet escalier des monts par où descend l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus âpres sommets et le front le plus fier,</VERS>
<VERS>Où les noirs ouragans grondaient peut-être hier,</VERS>
<VERS>Pour qui sait les atteindre et pour qui sait y lire,</VERS>
<VERS>Ont aussi leurs saisons de fleurs et de sourire.</VERS>
<VERS>L'amant de l'impossible atteint seul ces hauteurs,</VERS>
<VERS>Connaît seul ces rayons et ces vives senteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FLEUR DES CIMES</VERS>
<VERS>Cueillez sur la cime austère</VERS>
<VERS>Cueillez, au prix des périls,</VERS>
<VERS>La fleur pure et salutaire</VERS>
<VERS>Qui tient à peine à la terre,</VERS>
<VERS>La fleur aux parfums subtils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu la sème et Dieu l'arrose;</VERS>
<VERS>Préférez son vague encens</VERS>
<VERS>A l'acre odeur de la rose,</VERS>
<VERS>Aux parfums que l'art compose</VERS>
<VERS>Pour le vain plaisir des sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit seul, au bout du rêve,</VERS>
<VERS>Rentré sur le sol natal,</VERS>
<VERS>Après un combat sans trêve,</VERS>
<VERS>Vous respire et vous enlève,</VERS>
<VERS>Douce fleur de l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul n'atteint ces fleurs divines,</VERS>
<VERS>S'il n'a, dans un long effort,</VERS>
<VERS>Sur la pierre ou les épines,</VERS>
<VERS>Rougi de sang nos collines</VERS>
<VERS>Et monté... jusqu'à la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand l'âme est parvenue</VERS>
<VERS>A ces jardins du haut lieu,</VERS>
<VERS>La terre, en bas diminue,</VERS>
<VERS>Et, soulevé par la nue,</VERS>
<VERS>L'homme est tout près de son Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous, ô voyageur, plus haut! montons encore</VERS>
<VERS>Cet escalier des monts par où descend l'aurore;</VERS>
<VERS>Chacun de ses degrés offre au coeur agrandi</VERS>
<VERS>L'image et le conseil d'un travail plus hardi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus haut, toujours plus haut! Sur le glacier bleuâtre</VERS>
<VERS>Le chasseur est debout. Les taureaux et le pâtre</VERS>
<VERS>Apparaissent, là-bas, au soleil endormis,</VERS>
<VERS>Noirs sur les plateaux verts et tels que des fourmis.</VERS>
<VERS>L'ardent chasseur bondit au bord des précipices;</VERS>
<VERS>Un chemin sans péril est pour lui sans délices,</VERS>
<VERS>Il aime à respirer, sur la neige des monts,</VERS>
<VERS>Un air qui brûlerait nos débiles poumons.</VERS>
<VERS>Il cherche au bout des pics affrontés avec joie</VERS>
<VERS>La fatigue et la lutte encor plus que la proie;</VERS>
<VERS>Puis, sur la toison fauve et dans l'antre des ours,</VERS>
<VERS>Il dort de longues nuits, il rêve de longs jours,</VERS>
<VERS>Il part; le ciel est clair; dans sa force il s'enivre,</VERS>
<VERS>Il sent sur les sommets le vrai bonheur de vivre,</VERS>
<VERS>Et, comme l'aigle errant sans rival et sans loi,</VERS>
<VERS>Loin de la foule impure, il est seul, il est roi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHASSEUR DE CHAMOIS</VERS>
<VERS>Le franc chasseur suit sur la neige</VERS>
<VERS>L'ours et l'isard;</VERS>
<VERS>A chaque pas il trouve un piège,</VERS>
<VERS>Vit de hasard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En déposant la carabine,</VERS>
<VERS>Souvent, le soir,</VERS>
<VERS>Il mange, à son feu de résine,</VERS>
<VERS>Un pain tout noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a pas même un lit de chaume</VERS>
<VERS>Pour s'y coucher...</VERS>
<VERS>Mais les sapins forment le dôme</VERS>
<VERS>Sur son rocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa cape de laine brune,</VERS>
<VERS>Sans nul souci,</VERS>
<VERS>Il dort en attendant fortune...</VERS>
<VERS>Son chien aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son fusil et sa cartouchière</VERS>
<VERS>Près de sa main,</VERS>
<VERS>Il dort, dans sa pauvreté fière,</VERS>
<VERS>Jusqu'à demain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêvant de la fée immortelle</VERS>
<VERS>Qui l'a doté,</VERS>
<VERS>Et lui fit la part la plus belle,</VERS>
<VERS>La liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La liberté, fière et sans règle</VERS>
<VERS>Dans sa ferveur,</VERS>
<VERS>Qui donne au pain d'orge et de seigle</VERS>
<VERS>Tant de saveur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui rend l'habit de grosse laine</VERS>
<VERS>Souple et soyeux,</VERS>
<VERS>Et fait battre, à sa chaude haleine,</VERS>
<VERS>Les coeurs joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La liberté, plus douce encore</VERS>
<VERS>Que le doux miel,</VERS>
<VERS>Plus éclatante que l'aurore</VERS>
<VERS>Au fond du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viens, ô divine guerrière,</VERS>
<VERS>Que nous aimons,</VERS>
<VERS>Tu descends, comme la lumière,</VERS>
<VERS>Du haut des monts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, debout sur la feuille sèche,</VERS>
<VERS>Au bord d'un bois,</VERS>
<VERS>Tu lanças la première flèche</VERS>
<VERS>De ton carquois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, présente à l'heure fatale</VERS>
<VERS>Aux oppresseurs,</VERS>
<VERS>Tu fondras la dernière balle</VERS>
<VERS>Des francs chasseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous, ô voyageur, plus haut! Montons encore</VERS>
<VERS>Cet escalier des monts par où descend l'aurore;</VERS>
<VERS>Chacun de ses degrés offre au coeur agrandi</VERS>
<VERS>L'image et le conseil d'un travail plus hardi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux confins de l'éther d'où la foudre s'élance,</VERS>
<VERS>Voici la région du froid et du silence,</VERS>
<VERS>Où la vie est voilée, où cessent les combats;</VERS>
<VERS>L'oeil même du chasseur ne la voit que d'en bas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le front de la terre où dort l'âme du fleuve.</VERS>
<VERS>Les fécondes sueurs où tout germe s'abreuve</VERS>
<VERS>Jaillissent de là-haut; et l'être, à grands flots, sort</VERS>
<VERS>De ces monts recouverts du linceul de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE GLACIER</VERS>
<VERS>L'esprit des eaux, caché dans son beau corps de neige,</VERS>
<VERS>Conserve tout l'hiver son immuable siège</VERS>
<VERS>Posé sur les sommets;</VERS>
<VERS>Sa statue au front blanc, calme, solide et pure,</VERS>
<VERS>Semble un dieu qui s'assied à part dans la nature</VERS>
<VERS>Pour dormir à jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle y forme des monts l'impassible couronne;</VERS>
<VERS>Le nuage empourpré d'un manteau l'environne,</VERS>
<VERS>La lune s'y suspend,</VERS>
<VERS>Et la foudre du ciel, qui tonne à côté d'elle,</VERS>
<VERS>Sillonnant les glaciers sans qu'une onde en ruisselle,</VERS>
<VERS>S'éteint en les frappant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'un soleil ami caresse enfin la cime,</VERS>
<VERS>Le rocher devient flot, le dieu marche et s'anime</VERS>
<VERS>Sur son trône argenté;</VERS>
<VERS>L'esprit des eaux s'épanche avec un bruit sauvage,</VERS>
<VERS>Et, roulant vers la plaine, y porte le ravage...</VERS>
<VERS>Ou la fertilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel, dans la région,des stoïques pensées,</VERS>
<VERS>Le héros s'est vêtu de ses splendeurs glacées;</VERS>
<VERS>A voir ce front serein</VERS>
<VERS>Pareil aux pics blanchis, sans larme et sans murmure,</VERS>
<VERS>On a cru que l'amour glissait comme l'injure</VERS>
<VERS>Sur cet homme d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que le vrai rayon vienne effleurer cette âme</VERS>
<VERS>Qu'un dessein généreux colore de sa flamme</VERS>
<VERS>Ce front indifférent,</VERS>
<VERS>Et vous verrez la neige en flot d'azur se fondre,</VERS>
<VERS>Vous entendrez ce coeur éclater et répondre</VERS>
<VERS>Au fracas du torrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le grand fleuve ira susciter toute chose;</VERS>
<VERS>Plainte ou joie, éveillant sur les bords qu'il arrose</VERS>
<VERS>Mille échos assoupis;</VERS>
<VERS>Et l'âme s'épandra sur les âmes prochaines,</VERS>
<VERS>Douce et terrible; ici, faisant crouler les chênes,</VERS>
<VERS>Là, germer les épis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
III
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'ESPRIT DES SOMMETS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le livre des hauts lieux plein d'images vivantes</VERS>
<VERS>Devant toi s'est ouvert;</VERS>
<VERS>Tu reçus des torrents, des oiseaux et des plantes,</VERS>
<VERS>Les leçons du désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, tu parviens à des sphères plus hautes,</VERS>
<VERS>Où la terre et le ciel</VERS>
<VERS>S'embrassent, en mêlant leurs confins et leurs hôtes,</VERS>
<VERS>Au-dessus du réel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce monde, interdit à qui n'a pas des ailes,</VERS>
<VERS>Tu monteras sans peur;</VERS>
<VERS>Il suffît d'évoquer tes souvenirs fidèles;</VERS>
<VERS>Je te livre à ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réveille ici les dieux sacrés dans ta mémoire</VERS>
<VERS>Par l'amour filial,</VERS>
<VERS>Lorsque tu traversas les sommets de l'histoire</VERS>
<VERS>En quête d'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERMAN</VERS>
<VERS>Je les vois, dans mon âme, au-dessus des nuages,</VERS>
<VERS>Au-dessus des vapeurs de notre temps impur,</VERS>
<VERS>Les aïeux, les héros! Ils passent dans l'azur,</VERS>
<VERS>Leur souffle excite en moi de sublimes orages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je viens les contempler les entendre au désert,</VERS>
<VERS>Pour que les hauts sapins où l'infini murmure,</VERS>
<VERS>Les cascades, les vents et la grande nature</VERS>
<VERS>Accompagnent leurs voix d'un plus digne concert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ESPRIT</VERS>
<VERS>Je t'ai vu, tout enfant, pleurer sur mes collines,</VERS>
<VERS>Ton livre dans la main,</VERS>
<VERS>Cherchant pour t'approcher de ces âmes divines</VERS>
<VERS>Quel est le vrai chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi j'ouvre à ton coeur leurs sphères immortelles;</VERS>
<VERS>Viens les aimer de près,</VERS>
<VERS>Et leur parler toi-même, et te baigner comme elles</VERS>
<VERS>Dans mes saintes forêts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, assis sur les fleurs, près de l'onde écumante,</VERS>
<VERS>Respirer tout l'été</VERS>
<VERS>L'esprit qui les supporte et qui les alimente</VERS>
<VERS>Dans leur éternité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
IV
</AUTRE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur une mer de neige, une île verte et chaude</VERS>
<VERS>Dans son cadre d'argent luit comme une émeraude;</VERS>
<VERS>Les glaciers crénelés,- s'étageant par gradin,</VERS>
<VERS>Font un rempart d'azur à ce chaste jardin.</VERS>
<VERS>Le sourire empourpré du jour qui se réveille,</VERS>
<VERS>Ruisselant sur les fleurs de l'immense corbeille,</VERS>
<VERS>Enflamme, sous l'or vif dont il baigne leurs fronts,</VERS>
<VERS>La digitale rouge et les rhododendrons,</VERS>
<VERS>Et la longue asphodèle, et mille herbes étranges</VERS>
<VERS>Qu'ailleurs n'ont vu fleurir ni l'homme ni les anges,</VERS>
<VERS>Et mille arbres sans nom réservés à ce lieu</VERS>
<VERS>Qui n'a pour jardinier que le souffle de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers ce paisible Éden porté de rêve en rêve,</VERS>
<VERS>De sommet en sommet l'ardent songeur s'élève,</VERS>
<VERS>Et, comme en son berceau, vient, sans étonnement,</VERS>
<VERS>S'asseoir sur ces gazons voisins du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Visible pour lui seul, un long cortège d'âmes</VERS>
<VERS>Tourbillonnait dans l'air en ellipses de flammes,</VERS>
<VERS>Et, formant un grand aigle au plumage vermeil,</VERS>
<VERS>Comme un feu dans la nuit brillait dans le soleil.</VERS>
<VERS>Ces radieux esprits, avec des cris de joie,</VERS>
<VERS>Planent sur l'étranger comme sur une proie;</VERS>
<VERS>Car de tout noble amour par leur gloire excité</VERS>
<VERS>Dieu nourrit les héros durant l'éternité,</VERS>
<VERS>Et fait, entre eux et nous, flotter sans qu'il dévie</VERS>
<VERS>Un courant de vertus de l'une à l'autre vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, l'amant des hauteurs devant lui, tout le jour,</VERS>
<VERS>Vit ces oiseaux divins se poser tour à tour;</VERS>
<VERS>Et tous, en lui parlant sous leur figure ancienne,</VERS>
<VERS>Échangeaient par éclairs leur âme avec la sienne.</VERS>
<VERS>Tous, divers autrefois et de race et de lieux,</VERS>
<VERS>Ne forment plus au ciel qu'un peuple merveilleux;</VERS>
<VERS>Ils ont dans l'idéal leur commune patrie</VERS>
<VERS>Et leur même symbole où plus rien ne varie;</VERS>
<VERS>Et, d'un même langage alternant les douceurs,</VERS>
<VERS>L'accent seul est divers entre ces âmes soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des lyres, des parfums, une chaude lumière</VERS>
<VERS>Accompagnent la voix qui descend la première.</VERS>
<VERS>C'est l'héroïsme en fleur dans sa jeune fierté,</VERS>
<VERS>C'est la Grèce enseignant la force et la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LÉONIDAS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je t'ai vu, tout enfant, errer aux Thermopyles,</VERS>
<VERS>Glanant sur ces rochers, en exemples fertiles,</VERS>
<VERS>Où la liberté sainte a fait tant de moissons;</VERS>
<VERS>Tu croyais de mon sang la pierre encor trempée,</VERS>
<VERS>Et serrais dans ta main, comme on serre une épée,</VERS>
<VERS>Un livre où tu lisais nos sublimes leçons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu voyais flamboyer l'épitaphe immortelle</VERS>
<VERS>Qui du fond de l'histoire à jamais étincelle,</VERS>
<VERS>Qui contient le secret, le prix de nos exploits;</VERS>
<VERS>Tu l'écoutai s chanter dans la langue d'Homère;</VERS>
<VERS>Et tu pleurais, tout haut, comme on pleure une mère,</VERS>
<VERS>Ceux qui sont morts pour Sparte et pour ses saintes lois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu voulais mourir, et, dans ton noble rêve,</VERS>
<VERS>Tu t'armais près de moi de la pique et du glaive;</VERS>
<VERS>Tu me demandais place à mon dernier festin;</VERS>
<VERS>Tu lançais avec nous le disque, au son des lyres,</VERS>
<VERS>Et, paré pour la mort de fleurs et de sourires,</VERS>
<VERS>Enfant, tu défiais l'Asie et le destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'à dix ans, baigné de ces pieuses larmes,</VERS>
<VERS>Tu brandissais ainsi de chimériques armes,</VERS>
<VERS>Ce jour-là, tu fus homme et tu prouvas ton coeur;</VERS>
<VERS>Et ceux-là sont enfants, sous leurs infâmes rides,</VERS>
<VERS>Dont l'oblique regard et les lèvres arides</VERS>
<VERS>Te lancent aujourd'hui leur trait lâche et moqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'en son jeune essor, sans conseils et sans craintes,</VERS>
<VERS>Ton âme a pris sa place aux Thermopyles saintes;</VERS>
<VERS>Puisque tu venais là mourir à mes côtés,</VERS>
<VERS>Reste à ce poste auguste aimé du petit nombre,</VERS>
<VERS>Et combats-y sans trêve, au grand jour ou dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Pour la Sparte éternelle et ses dieux insultés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Couvre de myrte en fleur ton arme vengeresse,</VERS>
<VERS>Expire en souriant comme un fils de la Grèce;</VERS>
<VERS>Je t'invite au souper promis à mes soldats,</VERS>
<VERS>Où la muse aux bras blancs, sous de tièdes ombrages,</VERS>
<VERS>Verse un même nectar aux héros comme aux sages,</VERS>
<VERS>Et sourit à Platon près de Léonidas. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'accent plus sombre et la voix surhumaine,</VERS>
<VERS>Et les âpres conseils déjà vertu romaine</VERS>
<VERS>Qui défend aux grands coeurs, quand tout plie à la fois,</VERS>
<VERS>De fléchir sous un maître et de survivre aux lois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CATON D'UTIQUE</VERS>
<VERS>« Ma mort absout ton coeur de sa morne tristesse;</VERS>
<VERS>J'ai compris cet abattement</VERS>
<VERS>Qui vient, malgré ta flamme et malgré ta jeunesse,</VERS>
<VERS>T'accabler ainsi par moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je renonce à vivre et succombe à ma tâche,</VERS>
<VERS>Et meurs en condamnant les dieux,</VERS>
<VERS>Du mal qui m'a tué tu peux, sans être un lâche,</VERS>
<VERS>Pleurer à la face des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lois ont succombé! j'ai vu rire la foule</VERS>
<VERS>Autour de leur temple abattu;</VERS>
<VERS>Avec la liberté, dans les âmes s'écroule</VERS>
<VERS>L'espoir dernier de la vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu prostituer l'honneur des laticlaves</VERS>
<VERS>Aux tribuns changés en flatteurs.</VERS>
<VERS>Pour premiers citoyens Rome a de vils esclaves;</VERS>
<VERS>Le sénat s'ouvre aux délateurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Rome soit soumise avec la terre entière;</VERS>
<VERS>Je reste à jamais indompté!</VERS>
<VERS>Ce fer dans ma poitrine ouvre à mon âme fière</VERS>
<VERS>Un chemin vers la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi j'ai triomphé; m'emparant de l'histoire,</VERS>
<VERS>J'y règne en dépit du plus fort.</VERS>
<VERS>Je m'appelle Caton... César, dans sa victoire,</VERS>
<VERS>César est vaincu par ma mort. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Silence, ô rude voix de l'héroïsme antique,</VERS>
<VERS>Laisse une âme plus pure exhaler son cantique.</VERS>
<VERS>Le bûcher de Rouen, les prés de Vaucouleurs</VERS>
<VERS>Lancent autour de nous leurs flammes et leurs fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>JEANNE D'ARC</VERS>
<VERS>« Tu m'aimas d'enfance, et je viens t'apprendre</VERS>
<VERS>A chasser bien loin tes noirs assaillants:</VERS>
<VERS>Garde un esprit fier dans une âme tendre;</VERS>
<VERS>Les coeurs les plus purs sont les plus vaillants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viens comme au pied d'un autel qui brille</VERS>
<VERS>Devant mon bûcher te mettre à genoux;</VERS>
<VERS>Pourquoi, dans ton coeur, mon nom d'humble fille</VERS>
<VERS>Entre les plus grands est-il le plus doux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu m'invoquas, pauvre paysanne,</VERS>
<VERS>Entre tous les saints de mon cher pays,</VERS>
<VERS>C'est qu'au fond des bois et dans ma cabane</VERS>
<VERS>Ces saints me parlaient, et que j'obéis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'à leur appel j'ai dit, sans murmure,</VERS>
<VERS>A ma mère en pleurs un suprême adieu,</VERS>
<VERS>Pour aller porter, sous ma blanche armure,</VERS>
<VERS>L'âme de la France et l'esprit de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu m'a tout donné, ma force et mes armes,</VERS>
<VERS>Pour Tes grands combats là-haut résolus;</VERS>
<VERS>Je n'avais à moi que mes douces larmes,</VERS>
<VERS>Et mon faible coeur... Tu n'as rien de plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai lu dans toi-même au pied de ces chênes,</VERS>
<VERS>Où tu viens rêver encore aujourd'hui;</VERS>
<VERS>Ton âme inégale aux luttes prochaines</VERS>
<VERS>Ne peut rien sans Dieu... mais tout avec lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cherche donc ta force et ton vrai courage</VERS>
<VERS>Dans l'ardent amour au pied de l'autel,</VERS>
<VERS>Dans l'esprit qu'exhale, au jour de l'orage,</VERS>
<VERS>Un peuple embrasé par le vent du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ta lèvre pure et ta vie entière</VERS>
<VERS>Devant l'ennemi proclament ta foi;</VERS>
<VERS>Puis, tenant bien haut ma sainte bannière,</VERS>
<VERS>Au fort du combat pénètre avec moi! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute encor! voici qu'une autre âme s'approche,</VERS>
<VERS>Un soldat qui vécut sans peur et sans reproche,</VERS>
<VERS>La même croix sanglante orne son bouclier...</VERS>
<VERS>Viens apprendre à mourir du dernier chevalier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER BAYARD</VERS>
<VERS>« Toi qui veux, à tout prix, la grandeur de ton âme,</VERS>
<VERS>Prêt à tous les périls, dédaigneux de tout blâme,</VERS>
<VERS>Ferme en ton droit chemin;</VERS>
<VERS>Toi qui fais de l'honneur et ta vie et ton rêve,</VERS>
<VERS>Viens baiser avec moi le tronçon de ce glaive</VERS>
<VERS>Tout sanglant dans ma main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te prête un moment ce fer que ton enfance</VERS>
<VERS>S'essayait à tirer en invoquant la France,</VERS>
<VERS>Ce glaive en qui tu crois;</VERS>
<VERS>Arme du vieil honneur, fidèle et bien trempée,</VERS>
<VERS>Que l'on peut au combat brandir comme une épée</VERS>
<VERS>Baiser comme une croix. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERMAN</VERS>
<VERS>Héros et demi-dieux dont l'histoire est le temple,</VERS>
<VERS>Honneur des anciens jours qu'enfant je poursuivais,</VERS>
<VERS>Vous offrez vainement la lumière et l'exemple</VERS>
<VERS>A qui respire encor l'air de ce temps mauvais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vertu n'a plus d'aile et de sainte folie;</VERS>
<VERS>Tout conspire à courber, à briser l'homme fier;</VERS>
<VERS>Le destin est complice; et sous sa main de fer,</VERS>
<VERS>Devant toute bassesse, il faut qu'on s'humilie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le beau s'est retiré de tout,... même du bien!</VERS>
<VERS>Oh! dites-moi, l'esprit que votre amour élève,</VERS>
<VERS>Qui vit de votre culte, et n'aspire à plus rien,</VERS>
<VERS>Qu'à rester digne encor de vous et de son rêve,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par où doit-il marcher dans cette épaisse nuit?</VERS>
<VERS>Tous les chemins frayés nous mènent à J'abîme.</VERS>
<VERS>Toi dont le livre ardent m'exhorte et me conduit,</VERS>
<VERS>Parle! un dernier conseil, poëte magnanime,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car de tous ces grands morts les coeurs te sont ouverts,</VERS>
<VERS>Tu sais à quel foyer s'alluma leur courage;</VERS>
<VERS>Leur voix grandit encore en prenant ton langage;</VERS>
<VERS>Leur âme et leurs vertus ont passé dans tes vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réponds! quand chacun tremble et détourne la tête,</VERS>
<VERS>Près du juste ébranlé par les «derniers adieux,</VERS>
<VERS>Et qui marche au combat, certain de sa défaite,</VERS>
<VERS>Comment payer sa dette a l'honneur des aïeux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PIERRE CORNEILLE</VERS>
<VERS>« Faites votre devoir, et laissez faire aux dieux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE ÂME</VERS>
<VERS>Tu le sais bien! il est, sous le chaume et dans l'herbe,</VERS>
<VERS>Des fleurs et des vertus sans nom chez les humains,</VERS>
<VERS>Mais qu'à l'égal du chêne et du laurier superbe</VERS>
<VERS>Dieu chérit dans son coeur et pèse dans ses mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est, près du foyer, des travaux magnanimes,</VERS>
<VERS>Des luttes corps à corps avec la passion,</VERS>
<VERS>D'invisibles combats, des victoires intimes,</VERS>
<VERS>Assez beaux pour suffire à tes ambitions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la foule, à grand bruit, l'héroïsme étincelle;</VERS>
<VERS>Mais, dans un humble effort, le coeur pur et constant.</VERS>
<VERS>Le flambeau du manoir qui luit dans la chapelle</VERS>
<VERS>Éclipse devant Dieu ces clartés d'un instant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans faire au mal du siècle une guerre inféconde,</VERS>
<VERS>Où de plus fiers que toi subissent le vainqueur,</VERS>
<VERS>Reste armé de ce glaive impuissant sur le monde</VERS>
<VERS>Pour frapper sur toi-même et régner sur ion coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi rêver d'atteindre à ces gloires banales,</VERS>
<VERS>Et d'allumer ta lampe à leurs lointains soleils?</VERS>
<VERS>Tu portes dans ton coeur de plus sûres annales,</VERS>
<VERS>Et tes chers souvenirs sont tes meilleurs conseils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il t'est bon d'aspirer, parfois, dans la tourmente,</VERS>
<VERS>L'esprit de ces grands morts et le vaste horizon;</VERS>
<VERS>Mais ma pensée à moi chaque jour t'alimente,</VERS>
<VERS>Et, comme l'air vital, elle emplit ta maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là qu'est ta vertu, ta grandeur, ton asile,</VERS>
<VERS>Là, plus fort et livrant des combats glorieux,</VERS>
<VERS>Tu peux, libre et vainqueur dans un monde servile,</VERS>
<VERS>Ennoblir avec toi tes fils.et tes aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là tu peux, chaque jour montant d'une victoire,</VERS>
<VERS>Humble comme je fus, sans sortir du réel,</VERS>
<VERS>Dépasser ces sommets du globe et de l'histoire</VERS>
<VERS>Que je n'ai pas connus,... mais qui sont loin du ciel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERMAN</VERS>
<VERS>Mon front triste étincelle au feu de ta parole</VERS>
<VERS>Comme les noirs sapins sous ce rayon vermeil,</VERS>
<VERS>Chère âme d'une sainte, et ta douce auréole</VERS>
<VERS>A réchauffé mon coeur, plus que ce beau soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, ce n'est pas un rêve, un fantôme, une flamme</VERS>
<VERS>Que mon ivresse allume et qu'éteindront les vents!</VERS>
<VERS>Esprits qui me parlez vous êtes bien vivants;</VERS>
<VERS>Je vous vois, je vous sens au toucher de mon âme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dépouille à vos pieds ma faiblesse et mon deuil;</VERS>
<VERS>Sur l'échelle d'azur que vous avez gravie</VERS>
<VERS>Vous me tendez la main,... et j'ai touché le seuil</VERS>
<VERS>Du monde où vous vivez la véritable vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ESPRIT DES SOMMETS</VERS>
<VERS>Rends-toi mes ailes d'or et marche désormais</VERS>
<VERS>Sur la route commune;</VERS>
<VERS>Et va combattre, armé de l'esprit des sommets,</VERS>
<VERS>La foule et la fortune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque errant, comme toi, sous l'arceau des sapins,</VERS>
<VERS>Où fument les résines,</VERS>
<VERS>On a mêlé son coeur dans mes temples alpins,</VERS>
<VERS>A tant d'âmes divines;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les saints et les forts et l'ange des hauteurs</VERS>
<VERS>Vous ont parlé sans voiles;</VERS>
<VERS>Qu'on a de l'infini respiré les senteurs</VERS>
<VERS>Et lu dans les étoiles...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On retourne sans crainte au poste du devoir,</VERS>
<VERS>Et, d'une main plus forte,</VERS>
<VERS>On y fait hardiment son oeuvre jusqu'au soir,</VERS>
<VERS>Vainqueur ou nom, qu'importe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERMAN</VERS>
<VERS>Oui, vous m'avez armé, sommets d'où je descend!</VERS>
<VERS>L'esprit qui parle en vous au combat me ramène,</VERS>
<VERS>Et du souffle divin j'emporte, en frémissant,</VERS>
<VERS>Tout ce qu'en peut tenir une poitrine humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoute encore en moi vos chênes murmurer.</VERS>
<VERS>J'entends bruire encor l'essaim des bons génies;</VERS>
<VERS>Il fait rendre au désert toutes ses harmonies,</VERS>
<VERS>Chaque fois qu'il s'y pose et vient nous effleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai là, toujours ouvert, votre livre, où j'épelle,</VERS>
<VERS>Aux pages de mon coeur, l'artiste souverain,</VERS>
<VERS>Le soleil, a fixé sur mon docile airain,</VERS>
<VERS>A fixé des hauts lieux cette image éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec la saine odeur des pins mélodieux,</VERS>
<VERS>Avec les chauds rayons et les fraîches haleines,</VERS>
<VERS>J'emporte les conseils, l'âme des demi-dieux,</VERS>
<VERS>Je la sens pénétrer et courir dans mes veines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du fiel de ma tristesse il ne reste plus rien</VERS>
<VERS>Dans mon sang réparé par ces divins fluides;</VERS>
<VERS>Mon coeur s'est enrichi de ces coeurs intrépides,</VERS>
<VERS>Leur battement sublime est devenu le mien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le laboureur d'en haut fit en moi ses semailles;</VERS>
<VERS>Le sol renouvelé cache une ample moisson;</VERS>
<VERS>Le maître, en extirpant la pierre et le buisson,</VERS>
<VERS>Pour me fertiliser déchira mes entrailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain sur mes sillons par tous les vents battus,</VERS>
<VERS>L'hiver déchaînera son lugubre cortège,</VERS>
<VERS>Et les froides vapeurs et le doute et la neige...</VERS>
<VERS>Les épis jailliront et les fortes vertus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tenez donc m'assaillir avec toutes vos armes,</VERS>
<VERS>Apres ambitions, plaisirs, lâches frayeurs!</VERS>
<VERS>De toute servitude éternels pourvoyeurs,</VERS>
<VERS>Usez, pour ma défaite, usez de tous vos charmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'attends et je suis fort; moi, si débile hier,</VERS>
<VERS>Je suis prêt à vous vaincre en un combat suprême,</VERS>
<VERS>A briser votre joug, à rester pur et fier...</VERS>
<VERS>De plus vaillants que moi combattront en moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par ses grands souvenirs mon coeur est défendu;</VERS>
<VERS>Mon coeur est habité comme une citadelle.</VERS>
<VERS>Les héros que j'implore en mon culte assidu</VERS>
<VERS>Sauront garder leur temple et leur humble chapelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A défaut de ces dieux lointains et triomphants,</VERS>
<VERS>Toi, l'ange maternel, toi, simple et forte femme,</VERS>
<VERS>Qui veilles, de là-haut, l'aïeul et les enfants,</VERS>
<VERS>Tu peux m'aider à vaincre, à toi seule, ô grande âme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu n'interdis pas ces sommets à ton fils;</VERS>
<VERS>Aux maîtres les plus fiers devant moi tu t'y mêles,</VERS>
<VERS>Et ta voix me commande, au pied du crucifix,</VERS>
<VERS>D'aller chercher partout des armes et des ailes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hauts lieux m'ont ouvert leur magique arsenal,</VERS>
<VERS>Je m'y suis revêtu de granit et de chêne;</VERS>
<VERS>Leur souffle en moi s'agite et leur feu s'y déchaîne,</VERS>
<VERS>Et mon coeur débordant n'attend plus qu'un signal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici, voici l'assaut promis à mon courage!</VERS>
<VERS>La foudre a terrassé mes sombre tentateurs...</VERS>
<VERS>Et le dieu que j'aspire autour de ces hauteurs,</VERS>
<VERS>Le dieu dont je suis plein jaillit dans cet orage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
