<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Pernette
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Victor de Laprade
</AUTEUR>
<DATE>
1868
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Dédicace.
</TITRE>
<AUTRE>
Aux Aïeux.
</AUTRE>
<AUTRE>
Esse quam videri.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce livre et le portrait de mon héros rustique,</VERS>
<VERS>L'histoire de ces coeurs simples, forts et pieux,</VERS>
<VERS>Je viens les dédier, sur l'autel domestique,</VERS>
<VERS>Aux auteurs de mon sang, à mes humbles aïeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ces chers inconnus sources de ma famille,</VERS>
<VERS>A vous dont je suis fier, sachant vos nobles morts,</VERS>
<VERS>Au martyr dont ma mère était la noble fille,</VERS>
<VERS>A mon vénéré père, à tous ceux dont je sors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je leur offre ce chant où leur âme résonne,</VERS>
<VERS>Ces fruits de leur vieil arbre et de mon renouveau;</VERS>
<VERS>Et, tressant de mes vers une agreste couronne,</VERS>
<VERS>J'enlace au tronc les fleurs que porta le rameau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pris d'eux le souci des vertus que je rêve;</VERS>
<VERS>Je sais qu'ils furent bons, s'ils ne furent diserts.</VERS>
<VERS>Rien n'éclôt dans les fleurs sans venir de la sève;</VERS>
<VERS>Leur vie a contenu tout l'esprit de mes vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je leur dois le plus pur de ce feu qui m'enflamme,</VERS>
<VERS>L'ardeur de la justice et le mépris de l'or.</VERS>
<VERS>De tous ces hauts désirs je n'aurais rien dans l'âme,</VERS>
<VERS>S'ils n'avaient longuement amassé ce trésor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si mon livre a parfois, reflétant leur image,</VERS>
<VERS>Suscité dans un coeur des pensers généreux,</VERS>
<VERS>Et parlé du devoir dans un noble langage...</VERS>
<VERS>Mon livre est un témoin qui dépose pour eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autant que de la mienne il sort de votre veine,</VERS>
<VERS>Recevez-le du fils, de l'arrière-neveu,</VERS>
<VERS>Aïeux obscurs! Lutteurs qui fûtes à la peine...</VERS>
<VERS>Et soyez à l'honneur, si j'en acquiers un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grâce à mes vers, peut-être, une courte mémoire</VERS>
<VERS>Va tirer ici-bas notre nom de sa nuit;</VERS>
<VERS>Mais s'il s'inscrit, là-haut, dans la solide gloire,</VERS>
<VERS>C'est grâce à vos vertus qui s'exerçaient sans bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne suis point de ceux que l'orgueil d'un vain livre</VERS>
<VERS>Pousse à l'impiété contre leur vieux blason;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien dire ne vaut pas bien agir et bien vivre;</VERS>
<VERS>C'est par le coeur qu'un homme ennoblit sa maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vous offrant ces vers je n'ai rien fait encore;</VERS>
<VERS>Une seule action vous eût contentés mieux;</VERS>
<VERS>Et ce n'est pas le don de la rime sonore</VERS>
<VERS>Que je voudrais transmettre à vos petits-neveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mon père, ô ma mère, ô mes aïeules saintes,</VERS>
<VERS>Voici toute ma joie et tout notre avenir,</VERS>
<VERS>Ces enfants que j'amène, objets de tant de craintes,</VERS>
<VERS>Ces enfants à genoux que vous allez bénir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vivront, à leur tour, en des temps pleins d'orages;</VERS>
<VERS>Je ne sais quel vent noir s'élève à l'horizon.</VERS>
<VERS>Obtenez à ces fils vos paisibles courages,</VERS>
<VERS>Et, mieux que le génie, une droite raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils vivent satisfaits du toit le plus modeste,</VERS>
<VERS>Sachant se dominer pour dominer le sort,</VERS>
<VERS>Fiers d'un travail obscur, si la liberté reste,</VERS>
<VERS>Et prenant l'honneur seul pour but de chaque effort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que leurs ambitions s'exercent sur eux-mêmes,</VERS>
<VERS>Dans l'amour du devoir et dans l'horreur du mal;</VERS>
<VERS>Soulevant leurs désirs vers les beautés suprêmes,</VERS>
<VERS>Qu'un guide intérieur leur montre l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils évitent ainsi toutes les servitudes;</VERS>
<VERS>Un joug nouveau se forme et s'étend de partout;</VERS>
<VERS>Après les rois, voici les viles multitudes...</VERS>
<VERS>Humbles devant Dieu seul, qu'ils se tiennent debout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils sachent résister sans colère et sans haine,</VERS>
<VERS>Patients, comme on l'est appuyé sur sa foi:</VERS>
<VERS>Qu'ils atteignent l'azur de la vertu sereine,</VERS>
<VERS>Et, semblables à vous, qu'ils vaillent mieux que moi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Montbrison, septembre 1868.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<AUTRE>
CHANT PREMIER
</AUTRE>
<TITRE>
Les Fiançailles. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS> «Si l'on peut des moissons augurer les vendanges,</VERS>
<VERS>L'année aura rempli nos celliers et nos granges,</VERS>
<VERS>Et -narguant le dicton -quoique riche en beaux foins,</VERS>
<VERS>En beaux blés, en beaux fruits, ne le sera pas moins.</VERS>
<VERS>Voyez mes quatre chars ployant sous leur faix d'herbes!...</VERS>
<VERS>Et les seigles voisins sont déjà mis en gerbes.</VERS>
<VERS>Et sur la tige épaisse et haute du froment</VERS>
<VERS>L'épi laiteux et vert s'incline pesamment.</VERS>
<VERS>Dans la vigne, à nos pieds, se montrent, par centaines,</VERS>
<VERS>Les promesses des ceps, hélas! trop incertaines;</VERS>
<VERS>De noyaux duveteux les pêchers sont couverts;</VERS>
<VERS>Mes jeunes cerisiers sont plus rouges que verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère vigne! C'est moi, tout seul, qui l'ai plantée!</VERS>
<VERS>Si vous les aviez vus, du bas de la montée,</VERS>
<VERS>Mes pêchers, en avril, par un jour de soleil!</VERS>
<VERS>Le sol gris en était tout jaspé de vermeil.</VERS>
<VERS>Pour admirer ce champ, qui brillait entre mille,</VERS>
<VERS>Chaque samedi soir, au retour de la ville,</VERS>
<VERS>Pernette m'arrêtait, là-bas, sur le sentier</VERS>
<VERS>D'où l'on voit le manoir et le domaine entier.</VERS>
<VERS>Car j'ai su m'arrondir ma petite province,</VERS>
<VERS>J'y suis maître, et j'habite au milieu, comme un prince,</VERS>
<VERS>J'ai tout ce qui s'étend de la vigne au ruisseau:</VERS>
<VERS>Ces trèfles, ces froments, ces prés bien pourvus d'eau,</VERS>
<VERS>Ces chanvres près du bord courant le long des aunes,</VERS>
<VERS>Et là-haut, sous les pins, ces seigles déjà jaunes.</VERS>
<VERS>Ma forêt qui verdoie, au nord de la maison,</VERS>
<VERS>Avec ces rochers noirs, finit à l'horizon.</VERS>
<VERS>Jadis un taillis maigre, un fourré de broussailles,</VERS>
<VERS>Prolongeait au couchant le bois jusqu'aux murailles;</VERS>
<VERS>Que j'ai mis là d'argent, de sueurs et d'ennui!</VERS>
<VERS>Mais cent tonneaux de vin en coulent aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Et ma vigne, si haut sur les monts reculée,</VERS>
<VERS>Y mûrit sans subir ni brume ni gelée,</VERS>
<VERS>Tant l'héritage entier, sur un sol attiédi,</VERS>
<VERS>Reçoit un bon soleil du levant au midi.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parla, joyeux de lui vanter sa terre,</VERS>
<VERS>Le père de Pernette à la mère de Pierre;</VERS>
<VERS>Autour d'eux, les parents, les voisins familiers,</VERS>
<VERS>Montaient vers la maison le long des groseillers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, disant ce que tous avaient dans la pensée,</VERS>
<VERS>La mère du garçon vantait la fiancée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Oui, le sol est fécond, plaisant est le manoir;</VERS>
<VERS>Vos fruits, bons à goûter, sont radieux à voir;</VERS>
<VERS>Mais l'or de vos froments et vos pêches vermeilles,</VERS>
<VERS>Les grappes de rubis enchâssés dans vos treilles,</VERS>
<VERS>N'ont pas plus de rayons et de fraîches couleurs</VERS>
<VERS>Que les yeux de Pernette et que sa joue en fleurs.</VERS>
<VERS>Le bord de vos étangs n'a peuplier ni frêne</VERS>
<VERS>Si souples et si droits que sa taille de reine.</VERS>
<VERS>Plus joyeux et plus doux que son âme sans fiel,</VERS>
<VERS>Vos nids n'ont pas d'oiseaux et vos ruches de miel;</VERS>
<VERS>Et vos prés, votre vigne, enfin tout l'héritage,</VERS>
<VERS>Rien ne vaut ce trésor caché dans le ménage.</VERS>
<VERS>Jamais dans la maison plus d'ordre et moins de bruit</VERS>
<VERS>N'ont si bien témoigné du soin qui la conduit.</VERS>
<VERS>Tout abonde et reluit sous les doigts de Pernette;</VERS>
<VERS>On dirait qu'une fée a prêté sa baguette.</VERS>
<VERS>Chaque heure est bien remplie: on voit, dès le matin,</VERS>
<VERS>Briller sur le dressoir la faïence et l'étain;</VERS>
<VERS>Le soir, près du foyer, lorsque l'on s'agenouille,</VERS>
<VERS>La plus lente ouvrière a fini sa quenouille.</VERS>
<VERS>Les coffres ont du drap et du linge à foison:</VERS>
<VERS>La basse-cour suffit à nourrir la maison.</VERS>
<VERS>L'art de la ménagère a fait entrer, peut-être,</VERS>
<VERS>Plus d'écus au tiroir que le travail du maître.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Bonne femme au logis vaut son poids de bon or,</VERS>
<VERS>Dit Jacque, et ma Pernette y vaudra plus encor;</VERS>
<VERS>Mais Pierre n'aurait pas la fillette et ma vigne,</VERS>
<VERS>Si de la plaine aux monts j'en savais un plus digne.</VERS>
<VERS>C'est un coeur, celui-là! chaud comme le soleil;</VERS>
<VERS>Un rude laboureur, qui n'a pas son pareil</VERS>
<VERS>Pour tracer un sillon aussi droit qu'une règle,</VERS>
<VERS>Et porter en riant ses dix boisseaux de seigle.</VERS>
<VERS>Quels bras de fer, quels reins et quels jarrets nerveux!</VERS>
<VERS>Il faut le voir lier et délier ses boeufs,</VERS>
<VERS>Soutenir du poignet un char à la montée,</VERS>
<VERS>Et presser du talon sa cavale indomptée!</VERS>
<VERS>Puis c'est un clerc, lisant, calculant, écrivant,</VERS>
<VERS>En mille inventions expert, un vrai savant!</VERS>
<VERS>Moi, je veux qu'aux anciens croyance soit gardée,</VERS>
<VERS>Mais que chaque jeunesse apporte son idée.</VERS>
<VERS>Les livres me sont clos, je n'en fais pas le fier;</VERS>
<VERS>Mais, puisque enfin j'en sais aujourd'hui plus qu'hier,</VERS>
<VERS>J'espère que demain, aidés les uns des autres,</VERS>
<VERS>Nos fils ajouteront leurs trouvailles aux nôtres.</VERS>
<VERS>Dans l'oeuvre du labour, dans le soin du bétail,</VERS>
<VERS>Pierre est de bon conseil, comme de bon travail;</VERS>
<VERS>Et je ne connais pas, du village à la ville,</VERS>
<VERS>De plus fort ouvrier, de maître plus habile.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureuse, et sans trahir tout son coeur triomphant,</VERS>
<VERS>Madeleine reprit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                   «Hélas! ce pauvre enfant,</VERS>
<VERS>Si Dieu ne l'avait fait robuste autant que sage,</VERS>
<VERS>Qu'adviendrait-il de nous, n'ayant plus d'héritage?</VERS>
<VERS>J'ai tout vendu, les prés, les terres et le bois:</VERS>
<VERS>Ce fils, il m'a fallu le racheter trois fois!</VERS>
<VERS>Trois fois, vous le savez, ces hommes, sans m'entendre,</VERS>
<VERS>Malgré le prix payé, me l'ont voulu reprendre,</VERS>
<VERS>Pour l'envoyer mourir sous le fer, sous le feu.</VERS>
<VERS>Il vit, il ne sera point soldat, grâce à Dieu!</VERS>
<VERS>Mais, hormis le verger, la maison que j'habite,</VERS>
<VERS>Il n'a plus que ses bras, son esprit, sa conduite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et certes, vous montrez, compère, en l'acceptant,</VERS>
<VERS>Qu'à vos yeux le bon coeur passe l'argent comptant.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors un des voisins, riche et de bon lignage,</VERS>
<VERS>Un de ceux qu'on écoute au conseil du village,</VERS>
<VERS>Hocha la tête et dit:</VERS>
<VERS>                       «O Jacques, fin matois,</VERS>
<VERS>On te loue... On t'envie encor plus pour ton choix!</VERS>
<VERS>Va! Si les deux enfants ne s'aimaient d'amour tendre,</VERS>
<VERS>J'en sais qui feraient tout pour te souffler ce gendre.</VERS>
<VERS>N'en trouve pas qui veut, des pauvres comme lui!</VERS>
<VERS>Où les chercher, hélas! Nos gendres, aujourd'hui?</VERS>
<VERS>Tout notre plus beau sang s'est perdu dans ces guerres;</VERS>
<VERS>Fillettes et parents, nous ne choisissons guères,</VERS>
<VERS>Un père a du bonheur, qui saisit, riche ou non,</VERS>
<VERS>Pour sa fille un beau gars, brave et de bon renom,</VERS>
<VERS>Promettant à l'aïeul une forte lignée</VERS>
<VERS>Et robuste à mouvoir la bêche et la cognée.</VERS>
<VERS>La vigueur d'un sang pur est le premier des biens.</VERS>
<VERS>Brave Pierre! Un enfant, humble avec ses anciens,</VERS>
<VERS>Timide, et tout à coup l'âme la plus hardie!</VERS>
<VERS>Ah! je le vois encore, au jour de l'incendie,</VERS>
<VERS>Sur les toits enflammés courir, porter les seaux...</VERS>
<VERS>Le voilà qui revient chargé de deux berceaux,</VERS>
<VERS>Rouge, entouré de feux sur quelques planches frêles,</VERS>
<VERS>Ses longs cheveux au vent, rapide, ayant des ailes,</VERS>
<VERS>Tel que, dans le tableau, sur le seuil de l'enfer,</VERS>
<VERS>Le saint Michel posant son pied sur Lucifer!</VERS>
<VERS>Et, vraiment, il ressemble à celui de l'église;</VERS>
<VERS>Pernette, ce jour-là, le disait à Denise.</VERS>
<VERS>Ah! Le vaillant garçon! Au travail toujours prêt,</VERS>
<VERS>Et qui jamais ne perd une heure au cabaret!</VERS>
<VERS>Son crayon, le dimanche, ou son livre en cachette,</VERS>
<VERS>Ou le bras de sa mère, et maintenant, Pernette,</VERS>
<VERS>Voilà tout son repos, les seuls jeux à son goût.</VERS>
<VERS>Aussi, qu'on l'interroge, on croirait qu'il sait tout!</VERS>
<VERS>Que notre cher pasteur, de qui vient sa science,</VERS>
<VERS>Si je l'ai trop loué, dise ce qu'il en pense!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bon prêtre sourit; il aimait comme sien</VERS>
<VERS>L'enfant que ses leçons firent homme et chrétien.</VERS>
<VERS>Grand vieillard encor vert, austère et plein de grâce,</VERS>
<VERS>Et, sous son humble habit, sentant sa noble race,</VERS>
<VERS>Dans l'exil, en prison, Dieu l'avait visité;</VERS>
<VERS>Une fleur de tendresse ornait sa charité.</VERS>
<VERS>Ayant souffert beaucoup, il aimait plus encore.</VERS>
<VERS>Il était de ces purs que le savoir décore.</VERS>
<VERS>Instruit des arts, des moeurs, des lois de l'étranger,</VERS>
<VERS>De toute sa science utile à propager,</VERS>
<VERS>Il faisait concourir, dans son heureux domaine,</VERS>
<VERS>La sagesse divine à l'industrie humaine;</VERS>
<VERS>Et, pasteur patriarche, il réglait, tour à tour,</VERS>
<VERS>L'oeuvre de la prière et l'oeuvre du labour.</VERS>
<VERS>Il répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              «Jamais terre mieux préparée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'a reçu de mes mains la semence sacrée.</VERS>
<VERS>Nul fonds ne m'a produit un semblable trésor.</VERS>
<VERS>L'âme de cet enfant est une mine d'or;</VERS>
<VERS>J'en reviens ébloui chaque fois que j'y plonge.</VERS>
<VERS>Nul plus exempt de fiel, de ruse, de mensonge,</VERS>
<VERS>Plus naïf, moins ouvert aux calculs d'aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Ne suit plus fermement la voix qui parle en lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des devoirs qu'il s'est faits, dont il rêve en silence,</VERS>
<VERS>Rien ne peut détourner son ardente innocence;</VERS>
<VERS>Et je songe, à le voir si pur, si plein de feu,</VERS>
<VERS>A nos premiers parents sortant des mains de Dieu.</VERS>
<VERS>Le père est fortuné qui fonde une famille</VERS>
<VERS>Sur ce noble garçon, Jacque, et sur votre fille;</VERS>
<VERS>L'active et douce enfant, belle, et qui n'en sait rien</VERS>
<VERS>Et qui vaut par le coeur plus que tout votre bien.</VERS>
<VERS>Que l'ombre d'un souci ne trouble pas ces fêtes!</VERS>
<VERS>Je puis bénir le joug qui va lier leurs têtes,</VERS>
<VERS>Sûr qu'il sera porté par deux amis joyeux</VERS>
<VERS>Et que leur double nom est écrit dans les cieux.</VERS>
<VERS>Comprenez, ce jour-là, quand vous verrez peut-être</VERS>
<VERS>Rayonner le pasteur et pleurer le vieux maître,</VERS>
<VERS>Que je vous réponds d'eux, que ce sont mes enfants!</VERS>
<VERS>Rien, là-haut, n'émeut plus les anges triomphants</VERS>
<VERS>Et le Dieu paternel qui lit au fond de l'âme,</VERS>
<VERS>Que la sainte union de l'homme et de la femme.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, devisant ainsi, parents, voisins, curé,</VERS>
<VERS>Arrivaient au manoir de treilles entouré,</VERS>
<VERS>Sous les quatre tilleuls d'où le regard embrasse</VERS>
<VERS>Et mesure les champs, au loin, sous la terrasse.</VERS>
<VERS>Jacques se retourna vers ces prés, son orgueil;</VERS>
<VERS>Comme il les saluait d'un suprême coup d'oeil,</VERS>
<VERS>Il aperçut là-bas, au bout de la prairie,</VERS>
<VERS>Errer encor le couple heureux que l'on marie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ah! nos enfants, dit-il, les montrant de la main,</VERS>
<VERS>Ces alertes coureurs font durer le chemin;</VERS>
<VERS>Se voyant tous les jours, ils ont tant à se dire!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les vieillards émus échangeaient un sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il reprit:</VERS>
<VERS>            «De nos jours les vieux sont indulgents:</VERS>
<VERS>On attend, on prévient messieurs les jeunes gens!</VERS>
<VERS>Soyons, puisqu'il le faut, des parents à la mode.</VERS>
<VERS>D'ici la vue est belle et ce banc est commode;</VERS>
<VERS>Il est bon de s'asseoir sous l'ombrage léger;</VERS>
<VERS>Respirons à l'odeur des foins et du verger.</VERS>
<VERS>Je crains pour vous, après ces heures enflammées,</VERS>
<VERS>La soudaine fraîcheur des salles bien fermées.</VERS>
<VERS>Reposons-nous avant que le dîner soit prêt,</VERS>
<VERS>Et jugeons en conseil mon petit vin clairet.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'assit: les propos joyeux, parfois sévères,</VERS>
<VERS>Se croisaient sur la table où l'on choquait les verres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, sans mot dire, et toute à son fils adoré,</VERS>
<VERS>La mère regardait, là-bas, au bout du pré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le couple radieux s'isolait dans sa joie,</VERS>
<VERS>Marchait avec lenteur, sans suivre aucune voie,</VERS>
<VERS>Sans rien voir que lui-même, ayant pour horizon</VERS>
<VERS>Deux ombres à ses pieds et des brins de gazon;</VERS>
<VERS>Sans parler, ou disant quelque parole brève</VERS>
<VERS>Qu'un serrement de main, qu'un long regard achève.</VERS>
<VERS>Les mots n'expriment pas ce qu'ils avaient au coeur:</VERS>
<VERS>Le vase retenait sa divine liqueur,</VERS>
<VERS>Et parfois une perle ou le soleil se joue</VERS>
<VERS>Tremblait au bord des cils sans rouler sur la joue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A fixer ces transports dans l'âme ou dans les sens,</VERS>
<VERS>Ainsi que les bergers les rois sont impuissants,</VERS>
<VERS>Et pour peindre à l'esprit cette rapide fête,</VERS>
<VERS>Les sons et les couleurs échappent au poète.</VERS>
<VERS>Le ciel s'ouvre, et tout homme en cet éclair béni</VERS>
<VERS>Aspire à l'éternel et conçoit l'infini.</VERS>
<VERS>Les simples et les purs, mieux que les grands du monde,</VERS>
<VERS>Sont admis à goûter cette extase profonde,</VERS>
<VERS>Et le Dieu qui la donne aux coeurs dignes d'aimer</VERS>
<VERS>Connaît seul le vrai nom dont il faut la nommer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand de ces régions du rêve et du mystère</VERS>
<VERS>S'arrachant tous les deux ils revoyaient la terre,</VERS>
<VERS>Quand du divin silence ils remontaient le cours</VERS>
<VERS>En reprenant le fil de leurs jeunes discours,</VERS>
<VERS>C'étaient mille projets gracieux et champêtres</VERS>
<VERS>Pour la vie en commun sous le toit des ancêtres;</VERS>
<VERS>Comme en font deux amants, la veille d'être époux,</VERS>
<VERS>En parlant d'avenir ivres de dire NOUS,</VERS>
<VERS>De faire à deux le plan de leur double existence</VERS>
<VERS>Et de mêler ainsi leurs destins par avance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre disait comment, par ses soins redoublés,</VERS>
<VERS>Une friche lointaine abonderait en blés;</VERS>
<VERS>Comment l'eau du ruisseau, plus savamment conduite,</VERS>
<VERS>Des prés mieux abreuvés étendrait la limite;</VERS>
<VERS>Comment il accroîtrait, par un mélange heureux,</VERS>
<VERS>La race des troupeaux plus gras et plus nombreux;</VERS>
<VERS>Comme on verrait là-haut verdir, en peu d'années,</VERS>
<VERS>Un bois de pins couvrant ces roches décharnées;</VERS>
<VERS>Combien d'outils nouveaux, décuplant le travail,</VERS>
<VERS>Allégeraient l'effort de l'homme et du bétail;</VERS>
<VERS>Comme il saurait enfin, dans la maison prospère,</VERS>
<VERS>Servir de ses labeurs l'autorité du père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pernette achevait l'oeuvre et ne tarissait pas;</VERS>
<VERS>Agneaux, poussins, chevreaux pullulaient sous ses pas;</VERS>
<VERS>Le laitage et les oeufs remplissaient les corbeilles;</VERS>
<VERS>L'or coulait à longs flots du logis des abeilles;</VERS>
<VERS>D'espaliers abondants les murs étaient couverts;</VERS>
<VERS>Mille fruits bien gardés égayaient les hivers;</VERS>
<VERS>Le fin linge odorant s'empilait dans l'armoire;</VERS>
<VERS>Les nappes au grand jour brillaient comme la moire;</VERS>
<VERS>Et, pour ces soins divers, on s'inspirait en tout</VERS>
<VERS>De la mère de Pierre, et l'on suivait son goût.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi qu'attestant leur ardeur mutuelle</VERS>
<VERS>Ils adoptaient, tous deux, leur famille nouvelle,</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'entourés, dans l'arrière-saison,</VERS>
<VERS>Les vieux parents sont rois d'une heureuse maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'ils échangeaient si saintement leurs rêves,</VERS>
<VERS>Oublieux du retour et des heures trop brèves,</VERS>
<VERS>Ils virent tout à coup, là-haut, sous les tilleuls,</VERS>
<VERS>Le groupe vénérable... On n'attendait qu'eux seuls.</VERS>
<VERS>Tous deux rouges, confus de ce long tête-à-tête,</VERS>
<VERS>Honteux de leur lenteur aux apprêts de la fête,</VERS>
<VERS>A travers champs et prés, par le plus droit chemin,</VERS>
<VERS>Ils partirent d'un bond, se lâchant de la main.</VERS>
<VERS>Et ce fut t-ô bonheur de la verte jeunesse! -</VERS>
<VERS>Une lutte joyeuse, un assaut de vitesse:</VERS>
<VERS>Entre les hauts épis, courbés légèrement,</VERS>
<VERS>On les voyait glisser dans l'or du blond froment:</VERS>
<VERS>Les rubans dénoués, les plis des longues manches,</VERS>
<VERS>Sur les jaunes moissons semblaient des ailes blanches;</VERS>
<VERS>Et l'oiseau blanc fuyait devant un sombre oiseau</VERS>
<VERS>Comme un ramier suivi de près par un corbeau.</VERS>
<VERS>Moins prompts, déjà, montaient, parmi les ceps de vigne</VERS>
<VERS>Le noir chasseur, la vierge en sa candeur de cygne.</VERS>
<VERS>On touche au but, voici le perron familier...</VERS>
<VERS>Et Pierre, on le comprend, arrivait le dernier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'on eut, à grands coups de joyeuses paroles,</VERS>
<VERS>Châtié les retards de ces deux têtes folles,</VERS>
<VERS>On s'assit dans la salle au rustique banquet;</VERS>
<VERS>Et Jacques, se plaignant de l'ami qui manquait:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Où donc est le docteur? Un jour de mariage,</VERS>
<VERS>Ne saurait-on mourir sans lui dans le village?</VERS>
<VERS>Oublieux du contrat que nous signons gaiment,</VERS>
<VERS>S'en va-t-il, quelque part, causer un testament?</VERS>
<VERS>Il nous aime si fort! Quel cas pressant l'arrête?</VERS>
<VERS>Adieu la bonne humeur, s'il n'est pas de la fête!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et chacun d'ajouter au nom du cher absent</VERS>
<VERS>Un regret, un éloge, un mot reconnaissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mais commençons, dit Jacque, il l'a prescrit lui-même,</VERS>
<VERS>Laisser le rôt languir, c'est le crime suprême!</VERS>
<VERS>Et, dans son saint respect pour l'ordre du repas,</VERS>
<VERS>Le sévère docteur ne nous absoudrait pas.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La table invitait l'oeil; l'ardeur des francs convives</VERS>
<VERS>S'aiguisait d'un bon rire au sel des phrases vives;</VERS>
<VERS>Car chez ces braves gens au sang pur, aux coeurs droits,</VERS>
<VERS>L'émotion réserve à l'appétit ses droits.</VERS>
<VERS>Fêtant les plats exquis ordonnés par Pernette,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous, jusqu'aux amoureux, faisaient faïence nette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la veuve louait, avec juste raison,</VERS>
<VERS>L'art de sa belle-fille à tenir la maison,</VERS>
<VERS>Le repas bien dressé, les recettes savantes,</VERS>
<VERS>Le ton respectueux des dociles servantes,</VERS>
<VERS>Le linge éblouissant, la salle toute en fleurs,</VERS>
<VERS>Les meubles, les rideaux de si fraîches couleurs,</VERS>
<VERS>Et, chacun à l'envi flattant la jeune reine,</VERS>
<VERS>Ajoutait un éloge à ceux de Madeleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sage pasteur répondit doucement,</VERS>
<VERS>Afin que cette fête eût son enseignement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Il faut tenir paré le logis de famille;</VERS>
<VERS>C'est l'oeuvre de l'épouse et de la jeune fille.</VERS>
<VERS>L'homme à ses durs labeurs reviendra plus dispos,</VERS>
<VERS>Si dans l'ordre et la grâce il a pris son repos;</VERS>
<VERS>Si de frais vêtements, la table bien pourvue,</VERS>
<VERS>Ont réparé sa force et réjoui sa vue;</VERS>
<VERS>Si, par les soins discrets et le riant accueil,</VERS>
<VERS>La modeste maison lui sourit dès le seuil.</VERS>
<VERS>Voyez nos champs, nos bois! Comme la Providence</VERS>
<VERS>Près de l'utilité mit partout l'élégance,</VERS>
<VERS>Et, sans nuire aux doux fruits du travail de vos mains,</VERS>
<VERS>Comme elle orna de fleurs le séjour des humains!</VERS>
<VERS>Ainsi, prêtant son charme au foyer domestique,</VERS>
<VERS>Un art peut embellir le toit le plus rustique,</VERS>
<VERS>Et Dieu garde au moins riche un merveilleux trésor</VERS>
<VERS>La sainte propreté qui change tout en or.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dessert finissait; déjà, sur la terrasse,</VERS>
<VERS>Fumait le noir café débordant de la tasse,</VERS>
<VERS>Lorsque entra le docteur. Un cordial bonjour,</VERS>
<VERS>Des baisers, des regrets exprimés tour à tour,</VERS>
<VERS>De gais propos, l'aspect des deux jeunes visages,</VERS>
<VERS>Rien de ce front aimé n'écartait les nuages.</VERS>
<VERS>A peine voulut-il, soucieux et distrait,</VERS>
<VERS>Goûter au fin moka... tout ce qu'il adorait!</VERS>
<VERS>En vain on provoquait sa douce raillerie;</VERS>
<VERS>Il laissait voltiger l'errante causerie,</VERS>
<VERS>A peine il s'y mêlait d'une phrase, au hasard;</VERS>
<VERS>L'abeille avait rentré ses ailes et son dard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, le soir venant, il parle, il se résigne:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mes amis, on annonce une victoire insigne,</VERS>
<VERS>Vingt mille prisonniers, des princes, de grands noms,</VERS>
<VERS>Des fusils, des chevaux, des drapeaux, des canons!...</VERS>
<VERS>En un mot, l'empereur, outre de fortes sommes,</VERS>
<VERS>Décrète qu'il lui faut cent ou deux cent mille hommes;</VERS>
<VERS>Exemptés, libérés, anciens, nouveaux conscrits,</VERS>
<VERS>Tout ce qui peut marcher, dit-on, sera repris.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avez-vous vu, parfois, sous un ciel sans nuage,</VERS>
<VERS>Moutons, brebis, agneaux dans un vert pâturage,</VERS>
<VERS>Dispersés, trois à trois, groupés, errant au loin,</VERS>
<VERS>Trottant, bêlant, broutant le trèfle et le sainfoin?</VERS>
<VERS>Tout à coup un vent sombre à l'occident s'élève,</VERS>
<VERS>Un point noir apparaît, vole, grossit et crève;</VERS>
<VERS>Et, dans la nuit subite où vient à manquer l'air,</VERS>
<VERS>Roule un tonnerre affreux, luit un sanglant éclair.</VERS>
<VERS>Stupide, haletant, le front contre la terre,</VERS>
<VERS>Sous quelque grand noyer le troupeau se resserre;</VERS>
<VERS>Des moutons effarés qui se pressent entre eux</VERS>
<VERS>Les cous ont disparu sous les ventres laineux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, lorsqu'à travers leur fête souriante</VERS>
<VERS>La sinistre nouvelle éclata foudroyante,</VERS>
<VERS>Pâles, muets, autour du triste messager,</VERS>
<VERS>Ces pauvres bonnes gens vinrent tous se ranger.</VERS>
<VERS>On lui fit répéter la formidable annonce;</VERS>
<VERS>Mais nul ne se permit un geste, une réponse.</VERS>
<VERS>Car chacun, sous la loi de l'illustre empereur,</VERS>
<VERS>Sentait contre sa bouche un bâillon de terreur;</VERS>
<VERS>Les âmes se taisaient, la franchise était morte,</VERS>
<VERS>Et l'espion veillait, dans l'ombre, à chaque porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après quelques moments, le groupe étant resté</VERS>
<VERS>Lugubre de silence et d'immobilité,</VERS>
<VERS>Voisins, amis, parents, chacun prétextant l'heure,</VERS>
<VERS>Abrégeant les adieux, courut à sa demeure;</VERS>
<VERS>Et du logis, désert comme un jour de trépas,</VERS>
<VERS>Le curé, le docteur, seuls, ne partirent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant ces vieux amis les sanglots éclatèrent,</VERS>
<VERS>Et, dans un doute affreux, maints projets s'agitèrent.</VERS>
<VERS>Et, la porte étant close, on osa, tout le soir,</VERS>
<VERS>Maudire ces décrets, sans perdre encor l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit vint, séparant, hélas! Pierre et Pernette.</VERS>
<VERS>Madeleine et son fils gagnent leur maisonnette.</VERS>
<VERS>Les deux chers conseillers, le bon Jacque auprès d'eux,</VERS>
<VERS>Suivaient; ils marchaient tous prompts et silencieux.</VERS>
<VERS>La veuve avait son toit sous la tour du village;</VERS>
<VERS>Là, quelque avis formel en dirait davantage;</VERS>
<VERS>Pierre serait exempt... au moins c'était son droit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils longeaient les froments par un sentier étroit,</VERS>
<VERS>Sombres, foulant les fleurs que des bandes si gaies</VERS>
<VERS>Répandaient, le matin, en chantant sous les haies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand s'ouvrit pour eux le seuil de la maison,</VERS>
<VERS>Une lune sanglante éclairait l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<AUTRE>
CHANT DEUXIÈME
</AUTRE>
<TITRE>
Le Soldat de l'an II. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Soyons forts, dit le prêtre en posant sur la table</VERS>
<VERS>L'affreux papier marqué de l'aigle redoutable:</VERS>
<VERS>C'était vrai, voici l'ordre, et Pierre doit partir.</VERS>
<VERS>Nous étions trop heureux, Dieu veut nous avertir:</VERS>
<VERS>Pauvre mère! Acceptons cette croix méritée;</VERS>
<VERS>Imitons humblement celui qui l'a portée;</VERS>
<VERS>Prions ce divin Fils de veiller sur le tien.</VERS>
<VERS>Toi, Pierre, mon enfant, sois homme et sois chrétien.</VERS>
<VERS>Mon disciple chéri, pars, béni de ton maître!</VERS>
<VERS>La trempe de ton coeur va se faire connaître.</VERS>
<VERS>Certes, l'épreuve est rude à ton âge, et c'est peu</VERS>
<VERS>De subir la misère et d'affronter le feu;</VERS>
<VERS>Voici qu'il faut encor vivre seul, des années,</VERS>
<VERS>Et voir jusqu'à la paix tes amours ajournées,</VERS>
<VERS>Quitter Pernette, enfin, sans être son époux.</VERS>
<VERS>Mais qui sait l'avenir? Vous avez Dieu pour vous.</VERS>
<VERS>Sage, instruit, plein d'honneur, de bravoure certaine,</VERS>
<VERS>Un conscrit comme toi peut faire un capitaine,</VERS>
<VERS>Passer de l'épaulette à la ceinture d'or...</VERS>
<VERS>De beaux jours, mes enfants, peuvent nous luire encor.</VERS>
<VERS>Allons, mère, il nous faut raffermir ce coeur tendre:</VERS>
<VERS>César nous prend ce fils, Dieu saura nous le rendre.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, refusant son coeur à tout espoir humain,</VERS>
<VERS>La mère en pleurs cachait ses yeux avec sa main:</VERS>
<VERS>Ses sanglots parlaient seuls dans la commune angoisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre, à la fin, saisit le papier et le froisse,</VERS>
<VERS>Et se dressant d'un bond rapide, impétueux,</VERS>
<VERS>D'un mouvement du cou rejetant ses cheveux,</VERS>
<VERS>Il fit sous ses deux poings trembler la table lourde</VERS>
<VERS>«Quelle est donc cette loi, dit-il d'une voix sourde,</VERS>
<VERS>Qui m'ôte mon amour, m'ayant pris tous mes biens?</VERS>
<VERS>De qui sommes-nous donc les esclaves, les chiens,</VERS>
<VERS>Si je n'ai plus le droit, dès qu'un papier me nomme,</VERS>
<VERS>D'être époux, d'être père, enfin de vivre en homme?</VERS>
<VERS>Pernette m'appartient, à la vie, à la mort;</VERS>
<VERS>J'aime et je suis aimé, nos parents sont d'accord;</VERS>
<VERS>Il n'est contre ce droit ni droit, ni loi, ni maître;</VERS>
<VERS>Dieu même à nous unir forcerait ce saint prêtre.</VERS>
<VERS>S'il faut m'armer ensuite et partir, j'y consens.</VERS>
<VERS>Mais où sont nos périls, nos ennemis pressants?</VERS>
<VERS>Tous ces récits d'exploits affichés avec pompe,</VERS>
<VERS>Moi, je les comprends mal et je sens qu'on nous trompe.</VERS>
<VERS>J'ai vu combien d'enfants notre bourg a pleurés,</VERS>
<VERS>Et je n'ai pas de goût pour les habits dorés.</VERS>
<VERS>Certes, j'aime autant qu'eux, et plus qu'eux tous, peut-être,</VERS>
<VERS>La terre des aïeux, les champs qui m'ont vu naître,</VERS>
<VERS>Le clocher qui sonna mon baptême, et qui doit</VERS>
<VERS>Sonner mon mariage, ainsi que c'est mon droit.</VERS>
<VERS>Qu'on ose y faire injure aux hommes de ma race,</VERS>
<VERS>Vienne des étrangers m'y disputer ma place!</VERS>
<VERS>On verra s'il me faut tout un vain attirail,</VERS>
<VERS>Ma hache et mon fusil feront un fier travail.</VERS>
<VERS>Je suis prêt! Mais avant, pourquoi briser mon âme?</VERS>
<VERS>Pourquoi n'aurais-je pas ma Pernette pour femme?</VERS>
<VERS>Tous ces héros qu'on vante et tous ces triomphants</VERS>
<VERS>N'avaient-ils derrière eux d'épouses ni d'enfants?</VERS>
<VERS>Pour quel devoir, pour qui veut-on que je sois brave?</VERS>
<VERS>Pour ce chef inconnu qui me traite en esclave.</VERS>
<VERS>Défendrai-je donc moins ce sol, ces murs sacrés,</VERS>
<VERS>Quand ils me garderont plus d'êtres adorés;</VERS>
<VERS>Et si je laisse, autour de l'âtre héréditaire,</VERS>
<VERS>Des fils à mes aïeux et des bras à ma terre?</VERS>
<VERS>Pourquoi m'armer, verser mon sang, donner mes biens,</VERS>
<VERS>Mourir, sinon pour ceux que j'aime et qui sont miens?</VERS>
<VERS>Avant tout, que Pernette ait mon serment suprême,</VERS>
<VERS>Que je suive la loi de mon coeur, de Dieu même,</VERS>
<VERS>Que je sois libre!... Et puis je deviens, s'il le faut,</VERS>
<VERS>Soldat, et mon vieux sang prouvera ce qu'il vaut.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On se tut un moment devant cette colère;</VERS>
<VERS>Et toujours éclataient les sanglots de la mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors le vieux docteur, chéri dans la maison</VERS>
<VERS>Pour sa gaieté sereine et sa verte raison,</VERS>
<VERS>Redouté des trembleurs pour sa franchise rude,</VERS>
<VERS>S'exprima hardiment selon son habitude,</VERS>
<VERS>Comme nul ne l'osait sous ce joug rigoureux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tu parles comme au temps des Romains ou des preux,</VERS>
<VERS>En fils de la nature, en guerrier d'un autre âge,</VERS>
<VERS>Croyant que le soldat se mesure au courage,</VERS>
<VERS>Qu'il marche en liberté, père, époux, citoyen,</VERS>
<VERS>Pour défendre les lois, sa famille et son bien.</VERS>
<VERS>Dans la main d'un César, et dans l'ère où nous sommes,</VERS>
<VERS>Les soldats ne sont plus des citoyens, des hommes:</VERS>
<VERS>Rangé sous le drapeau de ce fatal vainqueur,</VERS>
<VERS>On n'est qu'un bras sans âme, on abdique son coeur.</VERS>
<VERS>Moi, je t'offre un moyen d'éviter cette honte:</VERS>
<VERS>C'est de faire au César la guerre pour ton compte</VERS>
<VERS>Et de braver tout seul, à l'abri de nos bois,</VERS>
<VERS>Ce bandit couronné qui fait trembler les rois.</VERS>
<VERS>Ils appellent cela déserteur, réfractaire;</VERS>
<VERS>Propos de chambellan!... Toi, fais ce qu'il faut faire</VERS>
<VERS>Pour rester homme libre et pour t'appartenir;</VERS>
<VERS>Et va dans la montagne attendre l'avenir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, toujours sans mot dire et de pleurs inondée,</VERS>
<VERS>La mère sanglotait sur le lit accoudée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ses deux forts poignets, croisés sur son bâton,</VERS>
<VERS>Jacques le laboureur appuyant son menton,</VERS>
<VERS>Écoutait avec calme, en père, en homme sage,</VERS>
<VERS>Riche, et dont les avis comptaient dans le village.</VERS>
<VERS>Rien sur son front n'avait trahi son sentiment,</VERS>
<VERS>Lorsqu'on vit le vieillard se lever lentement;</VERS>
<VERS>Il étendit la main, et, la tête dressée,</VERS>
<VERS>Comme le bon docteur, dit toute sa pensée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je suis d'un autre temps, sans être encor bien vieux.</VERS>
<VERS>Je labourais en paix le champ de mes aïeux,</VERS>
<VERS>Lorsqu'un grand vent souffla, messager de tempête;</VERS>
<VERS>Nos montagnes tremblaient de la base à la crête;</VERS>
<VERS>L'air de tous les côtés nous jetait en courant</VERS>
<VERS>Des mots où respirait quelque chose de grand.</VERS>
<VERS>Un immense frisson de crainte et d'espérance</VERS>
<VERS>A travers tous les coeurs circulait par la France.</VERS>
<VERS>Tout sillonné d'éclairs le ciel semblait plus beau.</VERS>
<VERS>Chacun sentait en soi naître un homme nouveau;</VERS>
<VERS>Et, durant ce travail plein d'ardente liesse,</VERS>
<VERS>Chaque douleur plus vive apportait sa promesse.</VERS>
<VERS>Tout à coup retentit le pas de l'étranger.</VERS>
<VERS>Et grondèrent ces mots: La patrie en danger!</VERS>
<VERS>Alors il se passa je ne sais quel prodige:</VERS>
<VERS>Le souvenir encor m'en donne le vertige:</VERS>
<VERS>Des villes, des hameaux, des forêts, des sillons,</VERS>
<VERS>Les hommes surgissaient, volaient en tourbillons,</VERS>
<VERS>Jeunes et vieux; c'était la nation entière.</VERS>
<VERS>Un fleuve humain roulait ses flots à la frontière.</VERS>
<VERS>Nous partions, nous courions en chantant, en pleurant:</VERS>
<VERS>La Marseillaise en feu planait sur ce torrent.</VERS>
<VERS>On se ruait pieds nus, sans pain, à l'arme blanche;</VERS>
<VERS>Les canons se taisaient noyés sous l'avalanche.</VERS>
<VERS>Moi, je fis comme tous; et, sans tarder d'un jour,</VERS>
<VERS>Je quittai ma maison, ma vigne, mon amour,</VERS>
<VERS>Celle qui dans ses flancs portait déjà Pernette,</VERS>
<VERS>Et je passai le Rhin, croisant la baïonnette.</VERS>
<VERS>Je marchais hardiment, fier, presque sans émoi,</VERS>
<VERS>Comme si les boulets ne pouvaient rien sur moi;</VERS>
<VERS>Tant nous avions au coeur une ivresse héroïque!</VERS>
<VERS>Et cinq ans je servis ainsi la République.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rentré dans le manoir dont j'avais hérité,</VERS>
<VERS>J'ai repris le labour et ne l'ai plus quitté.</VERS>
<VERS>J'entends venir, depuis, maint récit de bataille,</VERS>
<VERS>Mais nul ne sait pourquoi l'on saigne et l'on travaille;</VERS>
<VERS>Une âpre ambition met les pays en feu,</VERS>
<VERS>Et l'on meurt pour un homme adoré comme un dieu.</VERS>
<VERS>Tous les ans nous voyons de sinistres visages</VERS>
<VERS>Compter tous les berceaux, tous les feux des villages.</VERS>
<VERS>On fauche tous les ans nos robustes garçons</VERS>
<VERS>Comme l'orge ou le seigle au moment des moissons;</VERS>
<VERS>On prend tout ce qui vaut! Et l'on nous laisse à peine</VERS>
<VERS>Les impotents marqués pour une fin prochaine;</VERS>
<VERS>Deux bras forts sont d'un prix qu'on ne peut plus payer.</VERS>
<VERS>Chaque jour le canton voit s'éteindre un foyer.</VERS>
<VERS>Nos filles sans maris et nos terres en friches,</VERS>
<VERS>C'est notre lot à tous, aux pauvres, même aux riches.</VERS>
<VERS>Et toi, que j'avais cru sauvé de ces hasards,</VERS>
<VERS>Espoir de deux maisons, soutien de deux vieillards,</VERS>
<VERS>Toi qui payas trois fois, et de ta terre entière,</VERS>
<VERS>Le droit de consoler les vieux ans de ta mère,</VERS>
<VERS>Voici le noir boucher qui te saisit encor!</VERS>
<VERS>Mais, puisqu'au lieu de sang il prend aussi de l'or,</VERS>
<VERS>Certes, tu t'appartiens, ayant triplé la somme...</VERS>
<VERS>Et moi, je te déclare affranchi de cet homme!</VERS>
<VERS>Moi, vieux soldat du Rhin, je connais le devoir;</VERS>
<VERS>C'est de ne plus aider à ce sanglant pouvoir.</VERS>
<VERS>Moi, père et citoyen, je t'interdis de faire</VERS>
<VERS>Pour fabriquer des rois ces guerres de corsaire.</VERS>
<VERS>Suive qui le voudra son aigle triomphant;</VERS>
<VERS>Toi, combats s'il le faut pour rester notre enfant!</VERS>
<VERS>Nos forêts des hauts lieux sont encore insoumises,</VERS>
<VERS>Un conscrit peut y fuir et sauver ses franchises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui reste au sol de garçons vigoureux</VERS>
<VERS>Se garde au fond des bois... Eh bien, pars, fait comme eux.</VERS>
<VERS>S'il te manque un fusil, prends le mien, l'arme est bonne,</VERS>
<VERS>Nous avons fait tous deux nos preuves dans l'Argonne!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux du fils brillaient, approuvant ce discours;</VERS>
<VERS>Et la mère pleurait, pleurait, pleurait toujours;</VERS>
<VERS>Et, ne pouvant parler, elle invoqua du geste</VERS>
<VERS>Le vénéré pasteur, le vrai juge qui reste,</VERS>
<VERS>Le juge du devoir par le Ciel inspiré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mes amis, mes enfants, dit le sage curé,</VERS>
<VERS>Mon coeur vous est ouvert; vous savez bien si j'aime</VERS>
<VERS>La sainte paix, vous tous, notre Pierre lui-même;</VERS>
<VERS>Si je demande à Dieu, quand je prie avec vous,</VERS>
<VERS>Qu'il nous donne des chefs plus justes et plus doux:</VERS>
<VERS>Si tous les ans je lutte, au risque qu'on me broie,</VERS>
<VERS>Pour que le recruteur lâche un peu de sa proie.</VERS>
<VERS>Mais je ne puis, moi prêtre, en nulle occasion,</VERS>
<VERS>Appuyer du conseil une rébellion.</VERS>
<VERS>La loi reste la loi, même injuste et cruelle;</VERS>
<VERS>Sa force vient d'en haut: nul n'est au-dessus d'elle.</VERS>
<VERS>Tout un peuple obéit, nous devons obéir;</VERS>
<VERS>Dieu jugera plus tard et saura qui punir.</VERS>
<VERS>Pour nous, suivons l'exemple et le sort de nos frères;</VERS>
<VERS>Nul n'a droit de marcher par des sentiers contraires.</VERS>
<VERS>Celui qui, sans orgueil, fait ce que fait chacun,</VERS>
<VERS>Et, soumis à la loi, subit le sort commun,</VERS>
<VERS>Eût-il le moins bon lot et les plus sombres chances,</VERS>
<VERS>Il échappe au remords, la pire des souffrances.</VERS>
<VERS>Mais celui qui, rebelle et marchant à l'écart,</VERS>
<VERS>Dans les devoirs de tous veut se choisir sa part,</VERS>
<VERS>Qui se croit, sans nul titre, excepté du vulgaire,</VERS>
<VERS>Et seul contre son peuple ose se mettre en guerre,</VERS>
<VERS>Qui des lois et des moeurs veut remonter le cours,</VERS>
<VERS>Haï souvent, flétri parfois, vaincu toujours,</VERS>
<VERS>Ne sachant plus se prendre à rien de légitime,</VERS>
<VERS>Se condamne au malheur..., hélas! peut-être au crime!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous restèrent saisis, le prêtre ayant parlé.</VERS>
<VERS>Le vieux Jacque hésitait, dans son coeur ébranlé;</VERS>
<VERS>Nul n'osait plus jeter un mot dans la balance;</VERS>
<VERS>Pierre baissait les yeux; mais, rompant le silence</VERS>
<VERS>«Curé, dit le docteur, assez de sang humain!</VERS>
<VERS>Être aujourd'hui soldat, c'est être mort demain.</VERS>
<VERS>Et pourquoi? Pour qu'un homme affamé de tueries</VERS>
<VERS>Alimente à plaisir ses longues boucheries.</VERS>
<VERS>Ce fils, on en ferait de la chair à canon!</VERS>
<VERS>Si vos lois disent oui, la nature dit non.</VERS>
<VERS>Otons-leur cet enfant, notre unique espérance.</VERS>
<VERS>Ce Corse a desséché les veines de la France!</VERS>
<VERS>Pour repeupler nos champs, comment feront vos lois?</VERS>
<VERS>Comment reverdira le grand chêne gaulois?</VERS>
<VERS>Moi, le vieux médecin, j'ai souci de la race;</VERS>
<VERS>Et nul remords au coeur, certes, ne m'embarrasse,</VERS>
<VERS>Quand j'arrache au boucher des gars intelligents</VERS>
<VERS>Qui puissent faire encor souche de braves gens.</VERS>
<VERS>Toi, va dans nos forêts nous garder ta jeunesse,</VERS>
<VERS>Afin qu'un joyeux clan sous ce clocher renaisse.</VERS>
<VERS>La montagne offre encor, malgré les bûcherons,</VERS>
<VERS>Un asile, un rempart à de vaillants lurons.</VERS>
<VERS>Courage et bon espoir! le dénoûment s'achève.</VERS>
<VERS>Ce trône fait de sang va crouler sous le glaive;</VERS>
<VERS>Encore un Te Deum comme ceux d'aujourd'hui...</VERS>
<VERS>Nos vieux sapins branlants dureront plus que lui.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, sans attendre un mot de prudence ou de blâme</VERS>
<VERS>Qui rompît ce conseil adopté par son âme,</VERS>
<VERS>Pierre, à d'autres qu'à lui sans plus avoir recours,</VERS>
<VERS>D'un coup de volonté trancha tous les discours.</VERS>
<VERS>Par les pleurs de sa mère exalté davantage,</VERS>
<VERS>Il lui prit les deux mains, baisa ce cher visage.</VERS>
<VERS>Puis, d'un ton qui ne veut plus être contredit,</VERS>
<VERS>Il parla, le front haut, fermement, et leur dit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je ne servirai pas! je n'aurai pas de maîtres;</VERS>
<VERS>Je vivrai, je mourrai sur le sol des ancêtres;</VERS>
<VERS>Je vais dans la forêt joindre les insoumis,</VERS>
<VERS>Et j'y ferai la guerre à mes vrais ennemis.</VERS>
<VERS>Mon corps ne quittera pas plus que ma pensée</VERS>
<VERS>Le pays de ma mère et de ma fiancée.</VERS>
<VERS>Si chacun doit s'armer et combattre toujours,</VERS>
<VERS>Je serai le soldat de mes propres amours.</VERS>
<VERS>Voyez ce vieux fusil, à cette cheminée;</VERS>
<VERS>Je le prends, nous ferons tous deux ma destinée.</VERS>
<VERS>Dans les murs de Lyon, contre d'autres bourreaux,</VERS>
<VERS>Mon père le porta, libre et fier, en héros.</VERS>
<VERS>Blessé, proscrit, caché sous ce vieux toit de chêne,</VERS>
<VERS>Il est mort sans fléchir dans l'amour, dans la haine.</VERS>
<VERS>Je ne le vaudrai pas..., mais je l'imiterai.</VERS>
<VERS>Mère, que Dieu vous garde, et je me garderai!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la mère, achevant son muet sacrifice,</VERS>
<VERS>Pleurait sans écarter l'un ou l'autre calice;</VERS>
<VERS>Entre ces deux périls, n'osant former un voeu,</VERS>
<VERS>Elle ne savait plus que demander à Dieu.</VERS>
<VERS>L'arrêt porté rendit à son âme hésitante</VERS>
<VERS>La flamme et le ressort qu'usait la pâle attente;</VERS>
<VERS>Debout, elle embrassa son fils, et par trois fois</VERS>
<VERS>Elle arma le proscrit du signe de la croix,</VERS>
<VERS>Et lui dit à voix basse, au bout d'une prière,</VERS>
<VERS>Quelques mots... de ces mots comme en trouve une mère,</VERS>
<VERS>Et dont l'or pur étend sur le coeur filial</VERS>
<VERS>Une armure d'honneur impénétrable au mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nul ne parla plus; et tous, cachant leurs larmes,</VERS>
<VERS>L'aidaient à préparer des vivres et des armes.</VERS>
<VERS>Et, par le bon docteur, Pierre emmené sans bruit,</VERS>
<VERS>Gagna le bois propice au milieu de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<AUTRE>
CHANT TROISIÈME
</AUTRE>
<TITRE>
Les Réfractaires.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Encor chargé du lit, des coffres, de la table,</VERS>
<VERS>Au milieu de la cour, le timon sur le sable,</VERS>
<VERS>Le char était penché; les boeufs au poil fumant,</VERS>
<VERS>Déliés au soleil, ruminaient lentement.</VERS>
<VERS>Et du maïs en tas, près de l'étable ouverte,</VERS>
<VERS>Broutaient la feuille épaisse et la tige encor verte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Servantes et valets, du char sur l'escalier</VERS>
<VERS>Transportaient les débris d'un humble mobilier;</VERS>
<VERS>Et, mesurant aux boeufs l'herbe et la paille fraîche,</VERS>
<VERS>Le prudent maître errait du fenil à la crèche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut, par le vitrail, une figure en pleurs,</VERS>
<VERS>Écartant le jasmin, s'encadre dans les fleurs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est Pernette!... Elle ouvrait la chambre hospitalière</VERS>
<VERS>Où l'asile est offert à la mère de Pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, sur le plancher et dans chaque recoin,</VERS>
<VERS>Meubles, paquets étant déposés avec soin,</VERS>
<VERS>Tout fut mis en sa place et l'ordre vint à naître,</VERS>
<VERS>L'ordre élégant qui veut l'oeil et la main du maître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pernette s'empressait, active à reployer</VERS>
<VERS>Habits et linge au fond des bahuts de noyer.</VERS>
<VERS>La veuve, alerte encore, aidait la jeune fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Nous sommes, dit l'enfant, une seule famille;</VERS>
<VERS>Mère, reposez-vous! C'est moi, dès aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Moi qui vous servirai, comme si c'était lui.</VERS>
<VERS>Malgré leur loi méchante, et qui vous a chassée,</VERS>
<VERS>Suis-je pas votre fille, étant sa fiancée?</VERS>
<VERS>Je sais quel fut, chez vous, l'ordre qui vous plaisait,</VERS>
<VERS>Par quel art chaque meuble à sa place luisait;</VERS>
<VERS>Tout sera fait selon vos avis, votre usage,</VERS>
<VERS>Et je tiendrai de vous la règle du ménage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Agissons, la douleur nous en fait un besoin,</VERS>
<VERS>Dit la mère, et pleurons toutes deux sans témoin.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, marchant de concert, le travail et les larmes</VERS>
<VERS>Redoublaient d'heure en heure et se prêtaient des charmes,</VERS>
<VERS>Car les champs gardent l'homme en sa pleine vigueur,</VERS>
<VERS>Ses bras n'y tremblent pas des secousses du coeur;</VERS>
<VERS>Nul oeuvre n'y languit, rien ne s'y perd en rêve;</VERS>
<VERS>La passion subsiste et le labour s'achève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, dans ce manoir, rien ne trahit un deuil;</VERS>
<VERS>L'abondance et la grâce éclatent sur le seuil;</VERS>
<VERS>Partout brille et sourit, sous la main des deux femmes</VERS>
<VERS>La propreté, miroir où se montrent les âmes.</VERS>
<VERS>Des soins promis au père, à l'enfant, à l'époux,</VERS>
<VERS>Tout ce logis témoigne, avec un art jaloux.</VERS>
<VERS>L'ordre en joyeux palais transforme un toit de chaume,</VERS>
<VERS>Et la reine s'y peint dans son petit royaume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, tandis que cet art des coeurs simples et purs</VERS>
<VERS>D'un luxe à peu de frais égayait ces vieux murs,</VERS>
<VERS>Dans la cour retentit une voix claire et ferme</VERS>
<VERS>Et le pas d'un cheval bien connu dans la ferme.</VERS>
<VERS>Et chacun d'accourir: c'était le cher docteur!</VERS>
<VERS>On s'empressait; le maître aidait le serviteur,</VERS>
<VERS>Versait la fraîche avoine et tendait l'auge pleine</VERS>
<VERS>Au bon trotteur couvert d'un chaud tapis de laine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais là-haut, chez la veuve, et loin des indiscrets,</VERS>
<VERS>Pernette a du goûter achevé les apprêts.</VERS>
<VERS>Près des fruits, du gâteau, retirés de la planche,</VERS>
<VERS>Le reflet du vin blanc dorait la nappe blanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'hôte aimé de tous, de plus près entouré,</VERS>
<VERS>Ne laissa pas languir le récit désiré:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tout va bien; nos forêts ne vendront pas leurs hôtes,</VERS>
<VERS>Et sur ces braves coeurs portent leurs têtes hautes.</VERS>
<VERS>Ah! l'on peut, libre encor, sous nos sapins gaulois,</VERS>
<VERS>S'abriter des sergents et des mauvaises lois!</VERS>
<VERS>Vrai! si j'étais moins vieux, j'aimerais cette vie:</VERS>
<VERS>D'un nid au fond des bois j'ai toujours eu l'envie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'arrive et j'ai tout vu: on ne manque de rien.</VERS>
<VERS>Or, vous savez que moi, mon bidet et mon chien,</VERS>
<VERS>Sachant tous les sentiers, ne craignant gens ni bêtes,</VERS>
<VERS>Passons à travers tout, malgré vents et tempêtes...</VERS>
<VERS>-On vous aime partout, voilà votre secret,</VERS>
<VERS>Dit la mère... Et que font nos gars dans la forêt?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Certes, dit le docteur, leur existence est douce:</VERS>
<VERS>On chasse, on pêche, on dort, même on boit sur la mousse;</VERS>
<VERS>On sculpte le tilleul et l'on tresse l'osier;</VERS>
<VERS>On visite, au dessert, l'airelle et le fraisier.</VERS>
<VERS>Les bergers des chalets, peu soumis à la règle,</VERS>
<VERS>Dans les creux des rochers cachent des pains de seigle,</VERS>
<VERS>Des fromages, du lard; et, malgré la saison,</VERS>
<VERS>On ne se prive pas d'un peu de venaison.</VERS>
<VERS>Là-haut, il est aussi des chevreuils réfractaires,</VERS>
<VERS>Nos derniers sangliers y vivent solitaires.</VERS>
<VERS>Quand le pain se fait dur, on va se promener,</VERS>
<VERS>Un bon coup de fusil complète le dîner;</VERS>
<VERS>On sait tendre un lacet juste au gîte du lièvre;</VERS>
<VERS>La grive au crin fatal se prend sur le genièvre.</VERS>
<VERS>Puis le docteur, trottant là-bas dans le ravin,</VERS>
<VERS>N'est-il pas accusé d'aimer fort le bon vin?</VERS>
<VERS>N'a-t-il pas au logis quelques vieilles bouteilles</VERS>
<VERS>-Comme on dirait en vers -du pur esprit des treilles?</VERS>
<VERS>S'il met dans chaque fonte un armement complet,</VERS>
<VERS>Deux flacons d'élixir au lieu d'un pistolet;</VERS>
<VERS>Si, parvenu là-haut, et débridant sa Grise,</VERS>
<VERS>A travers les sapins ce savant herborise;</VERS>
<VERS>Si, sous quelques rochers des chasseurs très connus</VERS>
<VERS>Il dépose en grimpant les flacons bienvenus;</VERS>
<VERS>Si même, à quelque gars qui peut être un malade,</VERS>
<VERS>Il tâte le poignet et donne l'accolade</VERS>
<VERS>Et devise avec lui jusqu'au prochain sentier,</VERS>
<VERS>Où donc serait le mal? il a fait son métier!</VERS>
<VERS>Nuit et jour un docteur, muni de son remède,</VERS>
<VERS>Ne doit-il pas à tous ses conseils et son aide?</VERS>
<VERS>C'est ainsi que je traite et guéris à la fois</VERS>
<VERS>Mes clients des châteaux et mes clients des bois;</VERS>
<VERS>Et de ceux qui pour garde ont pris dame Nature</VERS>
<VERS>La santé me fera quelque honneur, je vous jure.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, dans les yeux distraits et fixés vaguement,</VERS>
<VERS>Le vrai souci des coeurs éclatait par moment.</VERS>
<VERS>Pernette, sans rougir, le trahit la première,</VERS>
<VERS>A voix haute et disant ces simples mots: «Et Pierre?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Enfin! ce pauvre Pierre, on pense à lui! D'honneur,</VERS>
<VERS>J'ai cru qu'on l'oubliait! -dit le malin docteur.</VERS>
<VERS>Eh bien! comme partout, Pierre est roi de la fête;</VERS>
<VERS>Et notre cher curé fut vraiment un prophète,</VERS>
<VERS>Quand il nous exhortait et d'un oeil paternel</VERS>
<VERS>Voyait Pierre officier, peut-être colonel.</VERS>
<VERS>Il est mieux que cela! chef élu d'une armée;</VERS>
<VERS>Il est prince, il est roi, là-haut sous la ramée,</VERS>
<VERS>Par de gais lieutenants obéi sans terreur,</VERS>
<VERS>Moins flatté, moins volé que n'est un empereur.</VERS>
<VERS>Dans la libre forêt il arrivait à peine,</VERS>
<VERS>Que par droit de nature il était capitaine.</VERS>
<VERS>Un plus brave, un plus beau, dans tout notre canton,</VERS>
<VERS>-Demandez à Pernette -où le trouverait-on?</VERS>
<VERS>Son ferme esprit s'impose aux têtes les plus chaudes;</VERS>
<VERS>Dès lors tout est correct là-haut, plus de maraudes,</VERS>
<VERS>De querelles, de coups; et jamais le soleil</VERS>
<VERS>N'a vu pour la sagesse un régiment pareil.</VERS>
<VERS>Mais parlez-moi de vous, Madeleine! À l'avance,</VERS>
<VERS>Je sais trop ce qu'annonce ici votre présence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui, docteur, je n'ai plus de pain, plus de maison.</VERS>
<VERS>Tout un mois j'ai nourri, payé la garnison;</VERS>
<VERS>Hormis mon pauvre linge, il m'a fallu tout vendre.</VERS>
<VERS>Ces hommes sont partis n'ayant plus rien à prendre;</VERS>
<VERS>Et je me croyais quitte; un ordre est arrivé</VERS>
<VERS>De me jeter, mon lit et moi, sur le pavé.</VERS>
<VERS>La vengeance des lois, pour ces crimes suprêmes,</VERS>
<VERS>A défaut du conscrit frappe les murs eux-mêmes.</VERS>
<VERS>Je suis seule et sans force, et rien ne me défend...</VERS>
<VERS>On est à démolir le toit de mon enfant;</VERS>
<VERS>Comme d'autres parents, près d'ici, l'ont vu faire,</VERS>
<VERS>Coupables de cacher leur fils, un réfractaire;</VERS>
<VERS>Comme on l'a fait là-bas, chez le pauvre Simon,</VERS>
<VERS>Qui deux ans réussit à sauver son garçon.</VERS>
<VERS>Trahi plus tard, jugé, condamné par surprise,</VERS>
<VERS>On fusilla l'enfant sous les murs de l'église.</VERS>
<VERS>A tous les insoumis promettant même sort,</VERS>
<VERS>On affiche partout des menaces de mort;</VERS>
<VERS>Et ce soir le préfet, pour dernière infortune,</VERS>
<VERS>Vient, dit-on, semoncer et taxer la commune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Lui! dit le médecin. Que vont-ils faire encor</VERS>
<VERS>Pour nous tirer du sang, des larmes et de l'or?</VERS>
<VERS>Ah! moi, je le connais, et d'une date ancienne,</VERS>
<VERS>Ce baron-là, ce chien couchant croisé d'hyène!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le bras du vieillard tremblait, le poing serré;</VERS>
<VERS>Une flamme brillait sur son front empourpré.</VERS>
<VERS>Et dans les traits si doux, si francs de ce visage,</VERS>
<VERS>Une sainte colère imprimait son passage.</VERS>
<VERS>N'étant pas de ces coeurs au sourire banal</VERS>
<VERS>Dont la bonté n'est rien qu'indifférence au mal,</VERS>
<VERS>Ardent, généreux, pur d'ambitions humaines,</VERS>
<VERS>Un vif amour faisait en lui les vives haines.</VERS>
<VERS>Mais quand sa voix tonnait, grondant comme l'airain,</VERS>
<VERS>De sa haute raison l'azur restait serein.</VERS>
<VERS>Donc, il reprit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 «J'ai vu dans son club, dans son bouge,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu ce sénateur coiffé du bonnet rouge,</VERS>
<VERS>Effréné, dénonçant les lenteurs du couteau</VERS>
<VERS>À frapper sur le noble et les gens à château,</VERS>
<VERS>Sur ceux enfin dont lui, le citoyen Antoine,</VERS>
<VERS>Avait hier mangé le pain et bu l'avoine.</VERS>
<VERS>Car -on peut en juger à ses belles façons -</VERS>
<VERS>Il débuta valet de fort grandes maisons;</VERS>
<VERS>De là, tribun poussé par son ardeur civique,</VERS>
<VERS>L'Empire le reçut chaud de la République.</VERS>
<VERS>Nul mieux que ce laquais, ancien tueur de rois,</VERS>
<VERS>Ne sait l'art d'être esclave et tyran à la fois;</VERS>
<VERS>De ses anciens métiers il garde quelque chose,</VERS>
<VERS>il est le même au fond, servant une autre cause,</VERS>
<VERS>Insolent et servile... aussi, point de pitié!</VERS>
<VERS>Cet homme à deux tranchants ne fait rien à moitié.</VERS>
<VERS>S'il nous fallait fléchir chez quelque vieux stoïque</VERS>
<VERS>L'orgueil républicain ou la foi monarchique,</VERS>
<VERS>Même un homme tout neuf dressé par le pouvoir,</VERS>
<VERS>Que nul passé ne gêne et strict à son devoir,</VERS>
<VERS>Qui n'a jamais hurlé de phrases libérales</VERS>
<VERS>Et tonné pour les droits du peuple dans les halles,</VERS>
<VERS>Peut-être nous pourrions espérer, par hasard,</VERS>
<VERS>D'être un peu moins, nous peuple, immolés à César.</VERS>
<VERS>Mais, malheur! nous voilà, bonnes gens, sous la patte</VERS>
<VERS>D'un préfet, d'un baron ci-devant démocrate;</VERS>
<VERS>Craignons tout! il n'est pas de plus âpre tyran</VERS>
<VERS>Qu'un Brutus en sabots devenu chambellan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Hélas! dit Madeleine, en l'état où nous sommes,</VERS>
<VERS>Fût-il le plus méchant ou le meilleur des hommes,</VERS>
<VERS>Que craindre ou qu'espérer? Je renonce à mon bien.</VERS>
<VERS>Me rendra-t-il l'enfant?... Tout le reste n'est rien.</VERS>
<VERS>C'en est fini pour nous de la paix, de la joie;</VERS>
<VERS>Jamais ce bras de fer lâche-t-il une proie!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'elle parlait et pleurait en parlant,</VERS>
<VERS>Un pas sur l'escalier résonna grave et lent.</VERS>
<VERS>On ouvre, et le soleil entre à pleines murailles:</VERS>
<VERS>C'était le bon pasteur visitant ses ouailles;</VERS>
<VERS>Il paraît sur le seuil, et tous, jeunes et vieux,</VERS>
<VERS>Se lèvent devant lui pleins d'un respect joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mes enfants, dit le prêtre, à chaque jour sa peine;</VERS>
<VERS>Le besoin de pleurer avec vous me ramène.</VERS>
<VERS>Pour adoucir le mal, hélas! je puis bien peu;</VERS>
<VERS>Que j'aide au moins vos coeurs à se tourner vers Dieu!</VERS>
<VERS>Et que mon humble amour vous rappelle et vous nomme</VERS>
<VERS>Cet amour tout puissant veillant, là-haut, sur l'homme.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En leur parlant ainsi, le pasteur bien aimé</VERS>
<VERS>Leur indiquait le ciel d'un geste accoutumé.</VERS>
<VERS>Il reprend:</VERS>
<VERS>«Madeleine, ici, chez votre fille,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous aurez un appui, vous vivrez en famille,</VERS>
<VERS>Dieu vous donne un doux gîte et des jours mieux remplis</VERS>
<VERS>Au lieu des murs déserts par la loi démolis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Curé, dit le bouillant docteur, je vous renie,</VERS>
<VERS>Si vous appelez loi pareille tyrannie.</VERS>
<VERS>Contre un joug aussi dur, dès qu'on peut le briser,</VERS>
<VERS>La révolte est de droit! Il s'agit de l'oser.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, s'étant assis sur le fauteuil antique,</VERS>
<VERS>L'homme de Dieu leur dit de sa voix pacifique:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Oui, d'une loi trop dure et d'un maître inclément</VERS>
<VERS>Naît la sédition, d'où naît le châtiment:</VERS>
<VERS>Affreux cercle d'airain qui, du chef implacable,</VERS>
<VERS>Roule au peuple en démence, et tous deux les accable!</VERS>
<VERS>Mais comment rompre, hélas! sur cette terre en deuil,</VERS>
<VERS>L'enchaînement fatal des haines à l'orgueil,</VERS>
<VERS>Et qui nous retiendra, courant à notre perte,</VERS>
<VERS>Entre l'injure à rendre et l'injure soufferte,</VERS>
<VERS>Si nul homme au pardon, de Dieu même enseigné,</VERS>
<VERS>N'ouvre une fois son coeur, doucement résigné;</VERS>
<VERS>Si nous rendons toujours offense pour offense;</VERS>
<VERS>Si nous n'essayons pas de l'oubli pour défense;</VERS>
<VERS>Si l'humble charité n'efface un peu des coeurs</VERS>
<VERS>Et l'orgueil des vaincus et celui des vainqueurs?</VERS>
<VERS>Ceux qui sèment le vent récoltent la tempête;</VERS>
<VERS>Notre faute d'hier gronde sur notre tête.</VERS>
<VERS>Pour nos fils insoumis qui peuplent ces forêts</VERS>
<VERS>Le terrible chasseur dresse de nouveaux rets:</VERS>
<VERS>Voici que des soldats, sous un chef dur et sombre.</VERS>
<VERS>Vers le bourg, me dit-on, marchent en très grand nombre.</VERS>
<VERS>Comment feront, là-haut, pour éviter leurs coups,</VERS>
<VERS>Tous ces pauvres enfants, traqués comme des loups?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pour ces chères brebis sans guide et sans apôtre,</VERS>
<VERS>Mon coeur s'effraye un peu, mais bien moins que le vôtre,</VERS>
<VERS>Cher curé, -répondit le médecin des bois,</VERS>
<VERS>Dans le péril toujours clairvoyant et narquois: -</VERS>
<VERS>J'ai ma nouvelle aussi, plus sûre et moins notoire.</VERS>
<VERS>César va, je le sais, de victoire en victoire;</VERS>
<VERS>C'est affiché!... Pourtant je crois qu'il a besoin</VERS>
<VERS>De porter ses soldats loin de chez nous, fort loin;</VERS>
<VERS>Et nos vieilles forêts, riant de vos alarmes,</VERS>
<VERS>Sont faites à narguer longtemps les bons gendarmes.</VERS>
<VERS>Mais il faut qu'un avis parte, et sans plus tarder</VERS>
<VERS>Enjoigne à nos enfants, là-haut, de se garder.</VERS>
<VERS>J'y vais par le plus court; garnissant mes sacoches...</VERS>
<VERS>Ma Grise a le pied sûr, et bondit sur les roches,</VERS>
<VERS>Et vole infatigable à travers vaux et monts,</VERS>
<VERS>Quand je pique des deux vers ceux que nous aimons.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais le pasteur, plus sage, avec un fin sourire</VERS>
<VERS>Répondit:</VERS>
<VERS>           «Toute armure a son défaut; j'admire</VERS>
<VERS>Un général expert, à ce point endormi</VERS>
<VERS>De se croire invisible aux yeux de l'ennemi!</VERS>
<VERS>S'il est quelqu'un, chez nous, qu'on guette et qu'on soupçonne,</VERS>
<VERS>C'est l'homme au franc parler, vous, docteur, en personne.</VERS>
<VERS>Entrer ici le soir, et remonter après</VERS>
<VERS>Vers les bois, c'est trahir nos gens et vos secrets;</VERS>
<VERS>Il faut pour ce message, où l'on risque sa vie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un obscur envoyé dont nul ne se défie.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, sans quitter l'ouvrage et sans rompre une fois</VERS>
<VERS>Le fil du lourd tricot sous ses agiles doigts,</VERS>
<VERS>Sans qu'un geste, un regard trahît son âme tendre,</VERS>
<VERS>Pernette écoutait tout, rapide à tout comprendre.</VERS>
<VERS>Tenant ses yeux baissés, calme et sans s'émouvoir,</VERS>
<VERS>Elle dit ces deux mots:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        «J'irai, c'est mon devoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Toi, mon enfant! là-haut, dans les bois, toute seule,</VERS>
<VERS>Comme un noir bûcheron, comme une antique aïeule?</VERS>
<VERS>Je t'ai cru plus de sens. Renonce à ton dessein;</VERS>
<VERS>Crains le diable et les loups!» dit le vieux médecin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors se redressant et posant son ouvrage,</VERS>
<VERS>D'une voix haute et ferme, et sans trouble au visage,</VERS>
<VERS>La noble jeune fille, honneur de la maison,</VERS>
<VERS>Parla selon son coeur et selon sa raison:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Par le choix de mon père et le don de mon âme,</VERS>
<VERS>Devant Dieu, devant vous, ne suis-je pas sa femme?</VERS>
<VERS>Nous aurons même sort! j'ai droit de partager,</VERS>
<VERS>A défaut de son nom, sa peine et son danger.</VERS>
<VERS>Je sais pour quels devoirs, femmes, nous sommes faites;</VERS>
<VERS>Je sais que de soucis et combien peu de fêtes</VERS>
<VERS>Deux coeurs associés pour ce voyage humain,</VERS>
<VERS>Même bénis du ciel, trouvent sur leur chemin.</VERS>
<VERS>Une femme chrétienne et noblement jalouse,</VERS>
<VERS>Dans le péril surtout, songe à ses droits d'épouse:</VERS>
<VERS>Car nous venons, hélas! dans ce monde fatal,</VERS>
<VERS>Moins donner le bonheur que consoler du mal.</VERS>
<VERS>Vous m'avez dit cela, vous, mère, et vous, saint prêtre;</VERS>
<VERS>Et mon coeur me l'eût dit, à défaut de tout maître.</VERS>
<VERS>Donc, vers l'homme avec qui je dois vivre et mourir</VERS>
<VERS>J'irai seule: et, s'il est des risques à courir,</VERS>
<VERS>Me voyant femme forte et digne de lui-même,</VERS>
<VERS>Il m'en aimera plus, sachant mieux que je l'aime.</VERS>
<VERS>Que je parte, il m'attend! Fille de ces forêts,</VERS>
<VERS>J'en connais les sentiers et les abords secrets,</VERS>
<VERS>Que de fois, tous les deux, sous le chêne ou le tremble,</VERS>
<VERS>N'avons-nous pas gravi ces sommets! Il me semble,</VERS>
<VERS>Allant le retrouver, que nos bois, s'il le faut,</VERS>
<VERS>Tels que de vieux parents me défendront là-haut;</VERS>
<VERS>Et, comme sous ce toit, à l'ombre de mon père,</VERS>
<VERS>Dieu parmi ces déserts me suivra, je l'espère.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la vierge au grand coeur suppliait du regard</VERS>
<VERS>Son père et ses amis hésitants. Le vieillard</VERS>
<VERS>Troublé se recueillait; le médecin rebelle</VERS>
<VERS>Allait darder son mot et pousser la querelle,</VERS>
<VERS>Quand le sage pasteur ajouta doucement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Respectons le désir qui parle en ce moment!</VERS>
<VERS>C'est le cri d'un coeur chaste et d'une âme intrépide.</VERS>
<VERS>Laissons à cette enfant son noble instinct pour guide.</VERS>
<VERS>Oubliant les périls, voyons mieux le devoir.</VERS>
<VERS>Laissons sur nos terreurs cette foi prévaloir.</VERS>
<VERS>La foi, sur l'Océan, au bord du précipice,</VERS>
<VERS>Pose un pied qui jamais ne s'enfonce et ne glisse;</VERS>
<VERS>Dieu, pour franchir l'abîme et planer sur les eaux,</VERS>
<VERS>Dieu prête au ferme espoir les ailes des oiseaux.</VERS>
<VERS>Moi, je le sens, pas un des dangers qu'on redoute</VERS>
<VERS>N'osera t'assaillir, vierge, sur cette route.</VERS>
<VERS>Celle qu'un amour pur arme de son acier</VERS>
<VERS>Sait marcher sans se prendre à nul piège grossier.</VERS>
<VERS>Va donc! Tu braveras rôdeurs et sentinelle;</VERS>
<VERS>Annonce à l'hôte aimé des forêts paternelles</VERS>
<VERS>L'orage qui s'avance et le flot débordé.</VERS>
<VERS>Va! Tout ce que Dieu garde, enfant, est bien gardé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le conseil du pasteur fit loi dans la famille;</VERS>
<VERS>Le bon Jacque en pleurant bénit sa noble fille,</VERS>
<VERS>Et chez ces gens, plus prompts aux actes qu'aux discours,</VERS>
<VERS>Du voyage permis les apprêts furent courts.</VERS>
<VERS>Elle partit, ayant un compagnon fidèle:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vainement écarté, le chien nourri par elle</VERS>
<VERS>Revenait, s'élançait et flairait le chemin,</VERS>
<VERS>Muet, la regardait et lui léchait la main;</VERS>
<VERS>Comme si du départ subit et solitaire</VERS>
<VERS>Son instinct eût compris la route et le mystère.</VERS>
<VERS>Par un étroit sentier, vers le but hasardeux,</VERS>
<VERS>La nuit étant sereine, ils montèrent tous deux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<AUTRE>
CHANT QUATRIÈME
</AUTRE>
<TITRE>
Pierre Et Pernette.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les monts dentelés un trait de feu serpente</VERS>
<VERS>A l'orient; la nuit règne encor sur leur pente.</VERS>
<VERS>Entre les sommets noirs et le ciel qui rougit</VERS>
<VERS>Le sillon d'or au loin s'élance et s'élargit.</VERS>
<VERS>Tout à coup, émergeant d'une cime encor sombre,</VERS>
<VERS>Laissant la plaine immense et les coteaux dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Par-dessus les brouillards, le disque du soleil</VERS>
<VERS>Darde aux monts opposés des teintes de vermeil.</VERS>
<VERS>La tête des sapins s'embrase la première;</VERS>
<VERS>Toute la forêt baigne, enfin, dans la lumière;</VERS>
<VERS>Aux angles des rochers la flamme en se heurtant</VERS>
<VERS>Fait jaillir du granit un rayon éclatant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un homme assis là-haut, immobile, en extase,</VERS>
<VERS>Comme un bronze au soleil brille sur cette base;</VERS>
<VERS>Le torrent lumineux s'écoule devant lui,</VERS>
<VERS>Et bientôt à ses pieds toute la plaine a lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le regard du songeur descend avec l'aurore</VERS>
<VERS>Vers un petit clocher dont la flèche se dore;</VERS>
<VERS>Et les toits entrevus d'un village lointain</VERS>
<VERS>Rougissent à travers les vapeurs du matin.</VERS>
<VERS>C'est Pierre, et chaque jour il vient sur cette roche,</VERS>
<VERS>Aux confins de ce bois d'où la plaine est plus proche.</VERS>
<VERS>Loin de ses compagnons, là, rêveur, sans témoins,</VERS>
<VERS>Il voit les deux manoirs, ou les devine au moins,</VERS>
<VERS>Et, poursuivant du coeur une double chimère,</VERS>
<VERS>Il cherche à l'horizon et Pernette et sa mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un bruit dans les genêts, un joyeux aboiement,</VERS>
<VERS>A ce demi-sommeil l'arrachent vivement.</VERS>
<VERS>Il regarde: un chien fauve, aussi prompt qu'une flèche,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ses flancs bondit, flaire ses mains, les lèche.</VERS>
<VERS>A ses transports, l'ami bien vite est reconnu.</VERS>
<VERS>Mais quel hasard? Si loin! Comment est-il venu?</VERS>
<VERS>Lui qui ne quittait pas l'ombre de sa maîtresse.</VERS>
<VERS>Et Pierre longuement le flatte et le caresse,</VERS>
<VERS>Ému d'un vague effroi pour ses chères amours,</VERS>
<VERS>Et d'un rêve plus vif croyant songer toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais est-ce un rêve? Au coin de ce bouquet de hêtre,</VERS>
<VERS>Sous sa forme élégante il la voit apparaître</VERS>
<VERS>Sur les rochers légère et svelte, et s'élevant</VERS>
<VERS>Comme un joyeux fantôme apporté par le vent.</VERS>
<VERS>Ebloui de surprise, enchaîné dans son gîte,</VERS>
<VERS>Il sourit au signal du mouchoir qu'elle agite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans faire un pas vers elle... il craindrait de troubler</VERS>
<VERS>La vision furtive et prête à s'envoler.</VERS>
<VERS>A peine, en l'éveillant, au long cri qu'elle pousse,</VERS>
<VERS>La chère voix l'arrache à cette erreur si douce.</VERS>
<VERS>Muet, les bras ouverts, il hésite et ne croit</VERS>
<VERS>Qu'au milieu du baiser qu'il donne et qu'il reçoit,</VERS>
<VERS>Quand tous deux, enlacés comme l'orme et le lierre,</VERS>
<VERS>Eurent bien dit les noms de Pernette et de Pierre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce furent des pleurs, des mots à demi-voix,</VERS>
<VERS>Brisés par les sanglots et renoués vingt fois,</VERS>
<VERS>Des cris et des soupirs, la douleur, l'amour tendre...</VERS>
<VERS>Ineffable concert, hymne qu'on ne peut rendre;</VERS>
<VERS>Pas plus qu'en de vains sons, en des mots sans couleur</VERS>
<VERS>On n'exprime la sève et l'arôme des fleurs,</VERS>
<VERS>Qu'on ne fait circuler dans l'image inutile</VERS>
<VERS>Les clartés de l'aurore et sa chaleur subtile,</VERS>
<VERS>Qu'on ne peint le bruit vague et les rythmes secrets</VERS>
<VERS>Et la fraîcheur du souffle émanés des forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sainte explosion du cri de la nature</VERS>
<VERS>Entre ces coeurs vaillants fut brève autant que pure,</VERS>
<VERS>De leur ivresse austère ils sortirent joyeux:</VERS>
<VERS>La trace de ces pleurs s'effaça de leurs yeux.</VERS>
<VERS>Tous deux redevenaient maîtres de leur courage,</VERS>
<VERS>Et Pernette, en ces mots, accomplit son message:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ami, je ne viens pas t'apporter de l'espoir;</VERS>
<VERS>Le motif est amer de notre doux revoir,</VERS>
<VERS>Hélas! et ce n'est point pour ce charme d'une heure</VERS>
<VERS>Que j'ose ainsi laisser mon père et ma demeure.</VERS>
<VERS>Rien ne présage encor notre lune de miel;</VERS>
<VERS>C'est l'éclair qui nous luit, et non pas l'arc-en-ciel.</VERS>
<VERS>Sur vous, sur ces forêts, sur notre cher village</VERS>
<VERS>S'amasse et va gronder un formidable orage.</VERS>
<VERS>Notre sage pasteur n'agit pas au hasard;</VERS>
<VERS>Je te parle en son nom et je viens de sa part;</VERS>
<VERS>Voici que des soldats, sous un chef dur et sombre,</VERS>
<VERS>Vers le bourg, disait-il, marchent en très grand nombre.</VERS>
<VERS>Comment feront, là-haut, pour éviter leurs coups,</VERS>
<VERS>Tous ces pauvres enfants, traqués comme des loups?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre sourit et dit: «Viennent l'homme et sa bande!</VERS>
<VERS>La montagne est bien haute et la forêt bien grande!</VERS>
<VERS>Fussent-ils plus de mille à fouiller dans nos bois,</VERS>
<VERS>Nos sapins sont encor plus nombreux mille fois.</VERS>
<VERS>Nous y pourrons braver les hordes qu'on nous lance,</VERS>
<VERS>Rien qu'en leur opposant cette ombre et ce silence.</VERS>
<VERS>Vers nos derniers sommets, s'ils nous suivent trop loin,</VERS>
<VERS>Nos rocs, pour les broyer, descendront au besoin.</VERS>
<VERS>Chaque arbre des sentiers recèlera sa foudre.</VERS>
<VERS>N'avons-nous pas, comme eux, du plomb et de la poudre?</VERS>
<VERS>Partout, n'avons-nous pas d'invisibles amis?</VERS>
<VERS>Un aide nous viendra des échos endormis;</VERS>
<VERS>Les vents nous parleront une langue secrète,</VERS>
<VERS>Conseillant aux bannis l'attaque ou la retraite.</VERS>
<VERS>Pâtres et bûcherons, les forêts, les oiseaux,</VERS>
<VERS>Tout conspire avec nous, jusqu'aux chiens des hameaux</VERS>
<VERS>Je ne crains sur ces monts soldats ni capitaines;</VERS>
<VERS>Une force m'y vient du granit et des chênes.</VERS>
<VERS>La terre où je suis né ne me trahira pas;</VERS>
<VERS>Je me sens secouru par elle, à chaque pas.</VERS>
<VERS>Tant que ces vieux rochers se tiendront sur leur base,</VERS>
<VERS>J'y resterai debout, si le ciel ne m'écrase!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'un seul jour, traîné dans un exil fatal,</VERS>
<VERS>Je respire un autre air que ce bon air natal,</VERS>
<VERS>Que je cesse de voir, là-bas, nos plaines grises,</VERS>
<VERS>De compter par leurs noms ces bourgs et ces églises,</VERS>
<VERS>De me dire, en songeant à ma mère, au manoir,</VERS>
<VERS>J'y serai, s'il le faut, et j'y mourrai, ce soir;</VERS>
<VERS>J'entendrai dans mon coeur si Pernette m'appelle,</VERS>
<VERS>Je veillerai d'ici sur son père et sur elle...</VERS>
<VERS>Qu'on m'arrache au pays, à ma vieille maison,</VERS>
<VERS>Qu'on me donne un palais, un camp, une prison,</VERS>
<VERS>Alors, chef ou soldat, que la mort me délivre,</VERS>
<VERS>Je ne suis plus un homme, et je ne veux plus vivre!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureuse de le voir, dans ces lieux faits pour lui,</VERS>
<VERS>Si ferme à supporter le péril et l'ennui,</VERS>
<VERS>La vierge résolut, en s'armant de courage,</VERS>
<VERS>De lui dévoiler tout, la ruine et l'outrage;</VERS>
<VERS>Elle commença donc:</VERS>
<VERS>                    «Si, du haut des rochers,</VERS>
<VERS>Tu vois jusque chez nous, en comptant ces clochers,</VERS>
<VERS>Sache que sous mon toit la famille est complète;</VERS>
<VERS>C'est là qu'il faut chercher ta mère avec Pernette;</VERS>
<VERS>Nous n'aurons qu'un foyer pour mieux parler de toi.</VERS>
<VERS>Le tien était tombé sous leur méchante loi;</VERS>
<VERS>Car, ne pouvant saisir, tuer le réfractaire,</VERS>
<VERS>On chasse les parents du chaume héréditaire.</VERS>
<VERS>Les murs sont démolis, le sol est ravagé,</VERS>
<VERS>Et, s'il perd un soldat, l'empereur est vengé!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre entendit: ses yeux d'un fauve éclair brillèrent</VERS>
<VERS>De son front, de son cou les veines se gonflèrent;</VERS>
<VERS>Entre ses doigts crispés trembla légèrement</VERS>
<VERS>Son fusil; il garda le silence, un moment.</VERS>
<VERS>Puis, d'une voix tranquille et sans parole amère:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Béni soit Dieu qui donne une fille à ma mère,</VERS>
<VERS>Et, bornant de mon coeur l'inquiet horizon,</VERS>
<VERS>L'enferme tout entier dans ta seule maison!</VERS>
<VERS>Ma mère avec orgueil vit chez ma fiancée;</VERS>
<VERS>Nous n'aurons plus qu'un toit n'ayant qu'une pensée;</VERS>
<VERS>Et, quand je t'y suivrai, j'y serai tout joyeux</VERS>
<VERS>D'y voir naître mes fils où naissaient tes aïeux.</VERS>
<VERS>Un jour nous reviendrons à des labeurs prospères.</VERS>
<VERS>Je veux faire oeuvre d'homme ainsi qu'ont fait nos pères;</VERS>
<VERS>Heureux ou malheureux, je me sens assez fort</VERS>
<VERS>Pour aider de ma main ou combattre mon sort.</VERS>
<VERS>C'est un lâche, il n'est bon qu'à servir sous des maîtres,</VERS>
<VERS>Celui qui laisse choir le toit de ses ancêtres;</VERS>
<VERS>Qui ne sait ajouter, par son propre travail,</VERS>
<VERS>Un arbre à leur forêt, un boeuf à leur bétail;</VERS>
<VERS>Qui d'un arpent de pré n'élargit pas leur terre</VERS>
<VERS>Et s'assied sur leur mur sans y mettre une pierre.</VERS>
<VERS>Mon toit s'est écroulé sous les coups des méchants;</VERS>
<VERS>Pour me racheter d'eux j'ai dû vendre mes champs;</VERS>
<VERS>Mais je rebâtirai plus solide et plus grande</VERS>
<VERS>Notre antique maison, afin que j'y commande.</VERS>
<VERS>Je veux être un aïeul et fonder à mon tour,</VERS>
<VERS>Et les fils de nos fils me béniront un jour.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pernette rayonnait! Admirer ce qu'on aime,</VERS>
<VERS>N'est-ce pas un triomphe, une fierté suprême!</VERS>
<VERS>Elle dit:</VERS>
<VERS>           «Je savais, ami, ce que tu vaux</VERS>
<VERS>Lorsque je t'ai choisi parmi tant de rivaux.</VERS>
<VERS>Mon Pierre est un vaillant! Bienheureuse est la femme</VERS>
<VERS>Qui trouve en son époux honneur et force d'âme;</VERS>
<VERS>Qui, soumise à sa loi, peut, en obéissant,</VERS>
<VERS>S'appuyer sur un coeur si juste et si puissant!</VERS>
<VERS>Je t'ai pris à jamais pour maître; et je me vante</VERS>
<VERS>D'être mieux qu'une reine en restant ta servante.</VERS>
<VERS>Je t'aime d'un amour et de fille et de soeur</VERS>
<VERS>Dont je ne puis sonder l'ivresse et la douceur.</VERS>
<VERS>Toi, le gai compagnon de mes jeunes années,</VERS>
<VERS>A travers tous ces jeux où nos amours sont nées,</VERS>
<VERS>Toi, si joyeux, si jeune et de si doux aspect,</VERS>
<VERS>Tu me remplis souvent de crainte et de respect!</VERS>
<VERS>Lorsqu'à ton bras, feignant quelque frivole envie,</VERS>
<VERS>J'ordonne en souriant et je me vois servie,</VERS>
<VERS>Dans la folle gaîté qui s'échange entre nous,</VERS>
<VERS>Parfois, je me sens prête à tomber à genoux.</VERS>
<VERS>Peut-être que mon coeur, plus soumis à l'usage,</VERS>
<VERS>Devrait, même à tes yeux, se voiler davantage;</VERS>
<VERS>Mais, si je me taisais, dans tes jours attristés,</VERS>
<VERS>Quelle voix te dirait ces douces vérités,</VERS>
<VERS>Écarterait d'un mot tout le fiel qui t'abreuve?</VERS>
<VERS>Qui donc viendrait en aide à cette longue épreuve?...</VERS>
<VERS>Mais laissons le malheur s'épuiser dans son cours</VERS>
<VERS>Et restons enlacés fermement, pour toujours.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout, en plein soleil, sur une roche étroite,</VERS>
<VERS>Pierre vers l'orient étendit sa main droite,</VERS>
<VERS>Et, prenant les forêts et les cieux à témoins,</VERS>
<VERS>Il dit:</VERS>
<VERS>         «Va, de ton coeur, je n'espérais pas moins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu me l'a grand ouvert et je l'ai su connaître.</VERS>
<VERS>J'y lis mieux qu'en moi-même et plus avant peut-être,</VERS>
<VERS>Et, comme il n'en est pas d'aussi doux, d'aussi pur,</VERS>
<VERS>Nul ne sait mieux aimer et d'un amour plus sûr.</VERS>
<VERS>Mon exil peut durer; mon errante existence</VERS>
<VERS>Fatiguera ces monts sans lasser ta constance.</VERS>
<VERS>Attisant le foyer, ou filant sur le seuil,</VERS>
<VERS>Pernette m'attendra, près de ma mère en deuil.</VERS>
<VERS>Je compte sur sa foi, plus solide et plus forte</VERS>
<VERS>Que le granit sacré du rocher qui me porte.</VERS>
<VERS>La terre où je suis né me fermera ses bois,</VERS>
<VERS>Leurs feuilles tomberont et renaîtront cent fois,</VERS>
<VERS>Les sources tariront ou fuiront de ma lèvre,</VERS>
<VERS>Avant que de son miel ton amour ne me sèvre;</VERS>
<VERS>Et ce sol, pas à pas repris par un vainqueur,</VERS>
<VERS>Me manquera plutôt que ton coeur à mon coeur.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un de ces jours de lumière si pure</VERS>
<VERS>Que l'oeil jusqu'à Dieu perce à travers la nature;</VERS>
<VERS>On respire avec l'air l'espérance et la foi,</VERS>
<VERS>Sur ces vives hauteurs où l'homme se sent roi.</VERS>
<VERS>Le vent léger et frais, l'odeur de la résine,</VERS>
<VERS>Les intimes rumeurs de la forêt voisine,</VERS>
<VERS>Les lointains entrevus, là-bas, à l'orient,</VERS>
<VERS>Un éclair d'infini qui passe en souriant,</VERS>
<VERS>Tous ces flots de musique et de couleur intense</VERS>
<VERS>Dans nos flancs élargis centuplent l'existence.</VERS>
<VERS>On se sent un pouvoir égal à tout désir;</VERS>
<VERS>On tendrait vers les cieux la main pour les saisir;</VERS>
<VERS>Et l'on croit, dans son coeur qui se gonfle et ruisselle,</VERS>
<VERS>Que l'on va concentrer la vie universelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, planant au-dessus des splendeurs de ce jour,</VERS>
<VERS>Dans cet autre infini qui se nomme l'amour,</VERS>
<VERS>Puisant l'oubli des maux à ces deux sources saintes,</VERS>
<VERS>Ces âmes de vingt ans firent trêve à leurs craintes;</VERS>
<VERS>Sans nul souci des lois et des hommes pervers,</VERS>
<VERS>Ils ne voyaient qu'eux seuls et Dieu dans l'univers.</VERS>
<VERS>Tout leur semblait ami, tout de joyeux présage.</VERS>
<VERS>L'espoir se fait si vite accueillir à cet âge,</VERS>
<VERS>Et le coeur, appuyé sur un amour certain,</VERS>
<VERS>Se croit si sûr de vaincre et l'homme et le destin!</VERS>
<VERS>Les soldats menaçants et les luttes prochaines,</VERS>
<VERS>Tout fut vite effacé par la mousse et les chênes,</VERS>
<VERS>Par les petites fleurs qu'ils cueillaient autrefois,</VERS>
<VERS>Par les rochers témoins de leurs jeunes exploits;</VERS>
<VERS>Et, se livrant à Dieu sans nulle défiance,</VERS>
<VERS>Ils revinrent aux jours de leur paisible enfance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils erraient à loisir sur les monts sinueux,</VERS>
<VERS>Tout leur passé riait et s'éveillait en eux,</VERS>
<VERS>Pierre disait:</VERS>
<VERS>                «C'est comme à l'un de nos dimanches,</VERS>
<VERS>Je te revois petite avec tes jupes blanches,</VERS>
<VERS>Quand nous jasions tous deux, à l'abri des buissons,</VERS>
<VERS>Parlant de nos oiseaux, des chiens, de nos leçons.</VERS>
<VERS>Ton père nous menait visiter ses récoltes;</VERS>
<VERS>Nous essayions, parfois, de joyeuses révoltes,</VERS>
<VERS>Grimpant au loin, pillant, sur le bord du sentier,</VERS>
<VERS>Et la blanche aubépine et le rouge églantier.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pernette poursuivait:</VERS>
<VERS>                       «Et plus tard, grande et fière,</VERS>
<VERS>Je suivais mon chasseur des prés à la bruyère,</VERS>
<VERS>Non sans un peu trembler des coups que j'admirais.</VERS>
<VERS>Tous ces pauvres oiseaux, comme je les pleurais!</VERS>
<VERS>Et nous allions ainsi, par nos deux héritages,</VERS>
<VERS>Entraînés chaque jour vers de plus hauts étages,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux bois de sapins jadis fermés pour nous</VERS>
<VERS>Par la vague terreur des lutins et des loups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais la douce saison est enfin commencée</VERS>
<VERS>Où la petite soeur devint la fiancée,</VERS>
<VERS>Et se promit à moi dans un aveu charmant,</VERS>
<VERS>Dit Pierre, en la baisant sur le front, tristement.</VERS>
<VERS>Et nous allions plus haut tenter nos escalades;</VERS>
<VERS>Nos deux amis, souvent, guidaient ces promenades.</VERS>
<VERS>Et le savant docteur, mêlant l'étude au jeu,</VERS>
<VERS>Nous enseignait à lire au grand livre de Dieu,</VERS>
<VERS>Nous disait les amours et les vertus cachées</VERS>
<VERS>Des plantes dans l'herbier avec art desséchées,</VERS>
<VERS>Et comment on applique à mille soins divers</VERS>
<VERS>Le bienfait de leurs sucs gardés de longs hivers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Quels bouquets, dit Pernette, ou plutôt quelles gerbes</VERS>
<VERS>Nous rapportions tous deux, rameaux, fleurs, longues herbes</VERS>
<VERS>C'était à qui ferait la plus ample moisson,</VERS>
<VERS>Mêlerait plus de rire à la grave leçon;</VERS>
<VERS>A qui d'un oeil plus vif et d'un pied plus alerte</VERS>
<VERS>Pousserait plus avant, là-haut, sa découverte;</VERS>
<VERS>Et c'était souvent moi -nous avons un témoin -</VERS>
<VERS>Qui trouvais la fleur rare et grimpais le plus loin.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Pierre en souriant:</VERS>
<VERS>                        «Oui, le plus beau trophée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ornait ce front de reine et cette main de fée,</VERS>
<VERS>Grâce au vaincu joyeux qui s'empressait encor</VERS>
<VERS>D'apporter son tribut pour grossir ton trésor...</VERS>
<VERS>Mais voici les rochers que nous ne passions guère,</VERS>
<VERS>Et nous avons franchi nos anciennes frontières.</VERS>
<VERS>Dans mes États nouveaux entrons; viens sans effroi,</VERS>
<VERS>Et connais ces hauts lieux dont le proscrit est roi.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les sapins, d'abord, ils virent les retraites,</VERS>
<VERS>Les huttes de rameaux et les grottes secrètes</VERS>
<VERS>Où campaient sous leur chef ses libres compagnons,</VERS>
<VERS>Tous enfants du pays, tous connus par leurs noms.</VERS>
<VERS>Et, propice à chacun, la jeune messagère</VERS>
<VERS>Louait les vieux parents, la promise, la mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis ils montèrent seuls à ce plateau désert,</VERS>
<VERS>Ondulant sur nos monts comme un océan vert.</VERS>
<VERS>Tels que de noirs clochers au-dessus des bruyères,</VERS>
<VERS>Là, des volcans éteints surgissent les cratères,</VERS>
<VERS>Et les blocs de basalte en leurs entassements</VERS>
<VERS>Simulent, tout à coup, d'étranges monuments.</VERS>
<VERS>Là, dominant au loin la déserte étendue,</VERS>
<VERS>Pierre-Sur-Haute (1) en fleurs lève sa tête ardue,</VERS>
<VERS>Réservoir des torrents et des ruisseaux discrets</VERS>
<VERS>Où s'abreuvent tes fils, cher pays de Forez!</VERS>
<VERS>Qui montera là-haut verra tout un royaume,</VERS>
<VERS>Tout le pays gaulois du mont Blanc au mont Dôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des aigles au grand vol ce lieu reste ignoré,</VERS>
<VERS>Mais l'alouette et moi le tenons pour sacré;</VERS>
<VERS>C'est vers lui qu'éveillé par l'humble cornemuse,</VERS>
<VERS>Enfant, je m'élançai pour adorer la Muse.</VERS>
<VERS>Viens, ô Muse sans nom qui fais là-haut ton miel,</VERS>
<VERS>Muse de mon pays, mais fille aussi du ciel,</VERS>
<VERS>Vierge au front ceint d'airelle et de bruyère rose,</VERS>
<VERS>Muse invisible à tous et qui vois toute chose!</VERS>
<VERS>Ouvre à mes yeux obscurs, écartant le brouillard,</VERS>
<VERS>Les larges horizons qu'embrasse ton regard,</VERS>
<VERS>Et, pour voler plus près des antiques modèles,</VERS>
<VERS>Donne à ton faible enfant le souffle et le coup d'ailes.</VERS>
<VERS>Le premier je t'invoque en ces chastes déserts;</VERS>
<VERS>Que ta virginité s'atteste dans mes vers.</VERS>
<VERS>Fais circuler, toujours, à travers ma pensée,</VERS>
<VERS>L'air pur de la montagne et sa vertu sensée,</VERS>
<VERS>Et la salubre odeur des pins de nos sommets</VERS>
<VERS>Qui suscite la vie et n'enivre jamais.</VERS>
<VERS>D'autres iront cueillir, sous des soleils torrides,</VERS>
<VERS>Les savoureux trésors des jardins Hespérides,</VERS>
<VERS>En des lieux où l'aspic rampe sous les gazons,</VERS>
<VERS>Où les fruits éclatants cachent de vils poisons;</VERS>
<VERS>Moi, sur le maigre solde tes âpres domaines,</VERS>
<VERS>Je ferai des moissons plus pauvres, mais plus saines;</VERS>
<VERS>Rien de bas et d'impur ne me suivra chez toi</VERS>
<VERS>Et j'y marcherai seul et libre, comme un roi.</VERS>
<VERS>Viens! et donne à mes vers, à mes sobres images,</VERS>
<VERS>Un solide support fait de maximes sages;</VERS>
<VERS>Que le parfum en fasse oublier les couleurs;</VERS>
<VERS>Qu'on devine le roc sous le velours des fleurs;</VERS>
<VERS>Que dans l'érable ou l'or, selon ta fantaisie,</VERS>
<VERS>De l'antique sagesse ils cachent l'ambroisie;</VERS>
<VERS>Qu'enfin, dans tout ce livre, honnête et bienfaisant,</VERS>
<VERS>L'âme éclate immortelle et que Dieu soit présent!</VERS>
<VERS>C'est lui qui, ce jour-là, sous un ciel tout de flammes,</VERS>
<VERS>Ravivait la candeur de ces deux fraîches âmes;</VERS>
<VERS>Et, dans ce beau désert, loin de tout oeil humain,</VERS>
<VERS>Les guidait l'un par l'autre et leur donnait la main.</VERS>
<VERS>Ils allaient, ignorant quels radieux complices</VERS>
<VERS>Mêlaient au doux revoir ces intimes délices,</VERS>
<VERS>Goûtant, à leur insu, la haute volupté</VERS>
<VERS>De se parler d'amour devant l'immensité.</VERS>
<VERS>Et Pernette disait:</VERS>
<VERS>                     «Sommes-nous sur la terre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce toi que je vois, toi que j'écoute, ô Pierre?</VERS>
<VERS>Je t'aime en ce désert d'un amour tout nouveau;</VERS>
<VERS>Jamais je ne t'ai vu si puissant et si beau;</VERS>
<VERS>Jamais je n'ai senti, comme sur ces bruyères,</VERS>
<VERS>Mon coeur tout débordant d'espoir et de prières;</VERS>
<VERS>Jamais, jusqu'à ce jour, Dieu dans notre amitié</VERS>
<VERS>Ne m'a si bien paru s'être mis de moitié.</VERS>
<VERS>Par moments, je me crois à l'église: il me semble</VERS>
<VERS>Que nous y sommes seuls, agenouillés ensemble;</VERS>
<VERS>Que les cierges, pourtant, l'illuminent encor;</VERS>
<VERS>Que l'encens fume au pied du tabernacle d'or;</VERS>
<VERS>Que le prêtre est absent, et, sous la voûte antique,</VERS>
<VERS>Que d'invisibles voix achèvent le cantique.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre lui répondait:</VERS>
<VERS>                       «Nous sommes devant Dieu</VERS>
<VERS>Enchaînés l'un à l'autre, à jamais, en tout lieu!</VERS>
<VERS>Il ordonne à nos coeurs, bénis de sa rosée,</VERS>
<VERS>L'éternelle union par les lois refusée.</VERS>
<VERS>Ici-bas, ni là-haut, quel que soit l'avenir,</VERS>
<VERS>Rien n'aura séparé ce qu'il voulait unir.</VERS>
<VERS>Nous sommes mariés comme le sont les anges;</VERS>
<VERS>Ce contrat nous invite à des douceurs étranges;</VERS>
<VERS>J'oublie avec ardeur, sur ce chaste sommet,</VERS>
<VERS>Ce qu'il nous interdit dans ce qu'il nous permet.</VERS>
<VERS>J'ai droit de m'enlacer a ton âme immortelle,</VERS>
<VERS>De l'attirer sur moi, de m'appuyer sur elle,</VERS>
<VERS>D'entrer dans ses douleurs et de les partager;</VERS>
<VERS>De l'avoir pour refuge à l'heure du danger;</VERS>
<VERS>De cueillir, sans remords, ses pleurs ou son sourire;</VERS>
<VERS>De tout entendre d'elle, heureux de tout lui dire:</VERS>
<VERS>Et, dans cet infini, comme au ciel les élus,</VERS>
<VERS>Ayant tout, j'ai le droit d'espérer encor plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui, Dieu nous a donné, dit sa vive compagne,</VERS>
<VERS>Un jour de paradis dans ce coin de montagne.</VERS>
<VERS>Notre plaine est si loin qu'on se croirait aux cieux;</VERS>
<VERS>Tout un monde nouveau se révèle à mes yeux,</VERS>
<VERS>Et je sens, aux rayons de cette clarté pure,</VERS>
<VERS>Comment l'on ressuscite et l'on se transfigure.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre ajoutait:</VERS>
<VERS>                  «Ce lieu si sévère et si doux,</VERS>
<VERS>Nous voudrons le revoir quand nous serons époux.</VERS>
<VERS>Fiers de nous reporter au temps de nos épreuves,</VERS>
<VERS>Nous y retremperons nos amours toujours neuves;</VERS>
<VERS>Et dans l'heureux désert plein de ce souvenir,</VERS>
<VERS>Sous les regards de Dieu nous viendrons rajeunir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, l'air des hauteurs, et l'amour et leur âge</VERS>
<VERS>Avec l'oubli du mal leur donnaient le courage;</VERS>
<VERS>Ils s'emparaient tous deux de l'avenir lointain,</VERS>
<VERS>Comme si le présent, hélas! était certain.</VERS>
<VERS>Les hommes et le monde et ses lois insensées,</VERS>
<VERS>Disparus de leurs yeux, sortaient de leurs pensées.</VERS>
<VERS>Ils marchaient seul à seul et, durant tout un jour,</VERS>
<VERS>Rien n'exista pour eux qu'eux-mêmes et l'amour.</VERS>
<VERS>Un tel jour brille au loin, à travers les ans sombres,</VERS>
<VERS>Comme un lac pur au sein des forêts pleines d'ombre,</VERS>
<VERS>Aux fentes d'un cachot, comme un pan de ciel bleu,</VERS>
<VERS>Porte ouverte à l'espoir pour voler jusqu'à Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que leur amour, promené sur les cimes,</VERS>
<VERS>Aux splendeurs du dehors mêlait ses voix intimes,</VERS>
<VERS>L'heure au pied trop rapide et maintes fois trop lent</VERS>
<VERS>S'éloignait de midi sur l'horizon brûlant;</VERS>
<VERS>Aux promeneurs lassés faisant, après leur course,</VERS>
<VERS>Désirer le repos, l'ombre et l'eau de la source.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord d'un large puits qu'abrite un rocher noir,</VERS>
<VERS>Sous les pins et les ifs ils revinrent s'asseoir;</VERS>
<VERS>Et tandis que Pernette un moment s'y repose,</VERS>
<VERS>Vers le camp, bien muni de pain, de toute chose,</VERS>
<VERS>Il court; de ses amis l'art joyeux et frugal</VERS>
<VERS>Avait du jeune chef préparé le régal.</VERS>
<VERS>Bientôt près de la source il vida la corbeille.</VERS>
<VERS>Or, durant ce temps-là, Pernette, active abeille,</VERS>
<VERS>Butinait sur le sol sans épargner ses pas:</VERS>
<VERS>Fraise, airelle et noisette égayaient le repas.</VERS>
<VERS>Et le petit panier aux deux anses légères</VERS>
<VERS>Qui court si loin, au bras des bonnes ménagères,</VERS>
<VERS>En quittant la maison, porté sous le manteau,</VERS>
<VERS>N'avait pas oublié conserves et gâteau:</VERS>
<VERS>Ce fin gâteau, plié d'une blanche serviette,</VERS>
<VERS>Que Pierre aime si fort, que fait si bien Pernette!</VERS>
<VERS>Pétillant comme un vin, fraîche comme un glaçon</VERS>
<VERS>La Fonfort (2) leur offrait sa piquante boisson,</VERS>
<VERS>Qu'aiguisent mille sels qu'un léger gaz amorce,</VERS>
<VERS>Eau propice à la soif et réparant la force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi coula pour eux, dans ce vert paradis,</VERS>
<VERS>Le goûter, aussi long, aussi gai que jadis.</VERS>
<VERS>Rire, projets charmants, douces taquineries</VERS>
<VERS>Brodaient, comme autrefois, les longues causeries;</VERS>
<VERS>Si bien qu'à ce soleil, dans leurs coeurs éblouis,</VERS>
<VERS>Les sinistres pensers s'étaient évanouis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De larges blocs moussus, d'où l'eau filtre et s'échappe,</VERS>
<VERS>Leur offraient et le banc et la table et la nappe,</VERS>
<VERS>Et de la source heureuse encadraient le miroir,</VERS>
<VERS>Les conviés souvent s'y penchaient pour s'y voir;</VERS>
<VERS>Le ciel s'y reflétait tout bleu, pur de nuages,</VERS>
<VERS>Et de son vif azur bordait ces deux visages.</VERS>
<VERS>Des lèvres et des yeux mille signaux charmants</VERS>
<VERS>Couraient sur ce cristal entre les deux amants.</VERS>
<VERS>Tout à coup, le miroir s'agite: une tempête</VERS>
<VERS>Dans l'étroit océan frémit sous chaque tête;</VERS>
<VERS>Un fluide animé, montant du fond de l'eau,</VERS>
<VERS>Efface en bouillonnant le gracieux tableau.</VERS>
<VERS>Alors, on s'écriait! L'oeillade et le sourire</VERS>
<VERS>Se disaient de plus près ce qu'ils avaient à dire;</VERS>
<VERS>Les deux fronts se touchaient, mieux que sur le flot clair;</VERS>
<VERS>Et les baisers cessaient de se perdre dans l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le soleil, doublant l'ombre qui se projette,</VERS>
<VERS>Ordonna le retour à la sage Pernette,</VERS>
<VERS>Ils partirent légers, sans larmes, pleins d'espoir;</VERS>
<VERS>Comme s'ils étaient sûrs, demain, de se revoir,</VERS>
<VERS>Comme s'ils avaient là, près de cette fontaine,</VERS>
<VERS>Leur pain de chaque jour et leur table certaine,</VERS>
<VERS>Comme s'ils avaient vu, sous ces arbres heureux,</VERS>
<VERS>Un autel nuptial déjà dressé pour eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'aux chemins frayés, bornes de son empire,</VERS>
<VERS>Pierre s'aventura, heureux de la conduire;</VERS>
<VERS>Il dépassa les champs perdus le long des bois</VERS>
<VERS>Où le seigle aux genêts succède quelquefois;</VERS>
<VERS>Puis, l'ornière des chars lui marqua les limites</VERS>
<VERS>Des douces régions au proscrit interdites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils laissaient le soleil et les monts derrière eux.</VERS>
<VERS>L'astre, à demi couché, jetait ses derniers feux;</VERS>
<VERS>L'ombre des voyageurs, oscillant sur le chaume,</VERS>
<VERS>S'allongeait à leurs pieds comme un vague fantôme.</VERS>
<VERS>Pernette, l'ayant vu, s'arrêta brusquement,</VERS>
<VERS>Tressaillit et serra le bras de son amant.</VERS>
<VERS>Pierre sentit au coeur quelque chose de sombre,</VERS>
<VERS>Mais sourit, et lui dit: «As-tu peur de ton ombre?»</VERS>
<VERS>Et, la baisant au front, ajouta «C'est le lieu</VERS>
<VERS>Où sera le revoir que nous promet l'adieu.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'adieu se fit, profond, muet, dans une étreinte.</VERS>
<VERS>Sous les fleurs de ce jour avait dormi la crainte;</VERS>
<VERS>Mais chez la douce enfant elle éclatait soudain,</VERS>
<VERS>Dès qu'ils eurent franchi le seuil de leur Eden.</VERS>
<VERS>Les périls oubliés, les ennemis sans nombre</VERS>
<VERS>Se dressaient à ses yeux épouvantés d'une ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fallut que l'ami, prêt lui-même à pleurer,</VERS>
<VERS>Souriant, suppliant, la forçât d'espérer;</VERS>
<VERS>Lui montrât, de partout, d'infaillibles présages,</VERS>
<VERS>Et, conscrit de vingt ans, parlât comme les sages.</VERS>
<VERS>Il finit par ces mots:</VERS>
<VERS>                        «J'ai maint avis secret,</VERS>
<VERS>On en sait moins au bourg que nous dans la forêt.</VERS>
<VERS>Partant de loin, des lieux où notre sort s'agite,</VERS>
<VERS>De bannis en bannis les nouvelles vont vite.</VERS>
<VERS>L'homme qui tient sous lui le peuple gémissant</VERS>
<VERS>Et qui change l'Europe en une mer de sang,</VERS>
<VERS>Celui dont les limiers, chasseurs de chair humaine,</VERS>
<VERS>Me traquent dans ces bois et m'ont pris mon domaine,</VERS>
<VERS>Chancelant sur ce trône où d'autres vont s'asseoir,</VERS>
<VERS>S'écroulera demain, et peut-être ce soir.</VERS>
<VERS>Alors, libres et fiers dans le village en fête,</VERS>
<VERS>Nous qui l'avons bravé nous lèverons la tête;</VERS>
<VERS>Et ses camps, nos forêts, ses cachots noirs et sourds</VERS>
<VERS>Rendront leurs fiancés aux filles de nos bourgs;</VERS>
<VERS>Les cloches sonneront, et Pierre, sans remise,</VERS>
<VERS>Conduira triomphant sa Pernette à l'église.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la joie est facile aux âmes de vingt ans,</VERS>
<VERS>Et qu'un triste horizon s'égaye en peu d'instants</VERS>
<VERS>Quand parle un amoureux, lui qui sait toute chose,</VERS>
<VERS>Et qu'il peint l'avenir, et qu'il voit tout en rose!</VERS>
<VERS>Comme on admire en lui l'esprit supérieur,</VERS>
<VERS>Et combien ses raisons s'imposent vite au coeur!</VERS>
<VERS>Pernette, en l'écoutant, accueillit la lumière;</VERS>
<VERS>Elle crut, elle vit tout ce que voyait Pierre.</VERS>
<VERS>Souriant de sa peur, elle essuya ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les baisers du départ furent presque joyeux,</VERS>
<VERS>Comme ceux que le soir, au hameau, sur la porte,</VERS>
<VERS>Donne, et que le matin fidèlement rapporte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le retour au manoir s'acheva promptement,</VERS>
<VERS>Dans le foyer joyeux flamba le gai sarment;</VERS>
<VERS>Bien avant dans la nuit, à sa clarté légère,</VERS>
<VERS>Chacun voulait ouïr la vive messagère.</VERS>
<VERS>Laissant le coup du soir dans son verre oublié,</VERS>
<VERS>Attentif, à son banc Jacques semblait lié;</VERS>
<VERS>Pour la première fois, la douce Madeleine</VERS>
<VERS>Achevait sans pleurer son écheveau de laine;</VERS>
<VERS>Et, malgré maints récits, maints avis différents,</VERS>
<VERS>L'espoir contagieux gagna les vieux parents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, maintenant, sommeil, sur la blanche couchette,</VERS>
<VERS>Viens, en un rêve heureux, dans l'âme de Pernette,</VERS>
<VERS>Prolonger cet espoir que tu sais embellir;</VERS>
<VERS>Quand luira le soleil, peut-être il doit pâlir!</VERS>
<VERS>Toi, dont le bras, souvent, pèse aux flancs qu'il caresse,</VERS>
<VERS>Sommeil, parfois si dur à la triste vieillesse,</VERS>
<VERS>Toi qui, dans les palais, ou les humbles réduits,</VERS>
<VERS>De tant de jours cruels fais tant d'atroces nuits,</VERS>
<VERS>Ouvre à cette jeune âme un horizon paisible,</VERS>
<VERS>Sommeil de l'âge heureux qui rends le ciel visible!</VERS>
<VERS>En tableaux pleins de grâce et de sérénité,</VERS>
<VERS>Peins-lui les souvenirs de ce jour enchanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la place, à travers un peuple qui l'assiège,</VERS>
<VERS>Fifres et violons précèdent le cortège.</VERS>
<VERS>Il fait soleil: partout des fleurs et des rubans;</VERS>
<VERS>Dans la rue, à l'église, on monte sur les bancs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De fleurs et de rameaux les dalles sont chargées;</VERS>
<VERS>Le large plat d'étain verse à flot les dragées;</VERS>
<VERS>Le gai carillonneur sonne ses plus beaux airs,</VERS>
<VERS>Cloches et pistolets, des cierges, des cieux clairs,</VERS>
<VERS>L'encens, l'odeur des pins, le souffle de la brise,</VERS>
<VERS>Les troncs de la forêt, les piliers de l'église,</VERS>
<VERS>Hier et demain, mêlés en tout confusément,</VERS>
<VERS>Lui versent dans ce rêve un même enchantement.</VERS>
<VERS>Pierre est là, sérieux, lumineux, haut de taille,</VERS>
<VERS>En costume à la fois de noce et de bataille,</VERS>
<VERS>Armé de son fusil, fleuri de son bouquet.</VERS>
<VERS>L'autel est un rocher, l'église est un bosquet.</VERS>
<VERS>On se met à genoux sur un banc de bruyères.</VERS>
<VERS>Des cantiques d'oiseaux terminent les prières.</VERS>
<VERS>Mêlé d'azur, de fleurs, de neige et de soleil,</VERS>
<VERS>S'étend sur les époux un poêle sans pareil;</VERS>
<VERS>Nulles visibles mains ne portent ce nuage;</VERS>
<VERS>Le bon curé paraît, des pleurs sur le visage,</VERS>
<VERS>Dans une chape d'or, sans poser sur le sol.</VERS>
<VERS>Des ramiers a l'entour se croisent dans leur vol.</VERS>
<VERS>Il parle, et de ses voix un torrent l'accompagne.</VERS>
<VERS>Le soleil va passer derrière la montagne;</VERS>
<VERS>Le prêtre étend sur eux ses mains et les bénit;</VERS>
<VERS>Le couchant rougit l'herbe et l'autel de granit;</VERS>
<VERS>Les cierges sont éteints, le rocher devient sombre,</VERS>
<VERS>L'église et la forêt, tout s'efface dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Le sommeil s'épaissit... Et, du rêve joyeux</VERS>
<VERS>En s'éveillant, Pernette avait des pleurs aux yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<AUTRE>
CHANT CINQUIÈME
</AUTRE>
<TITRE>
L'Invasion. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Salut aux fiers sapins, hôtes des lieux rebelles,</VERS>
<VERS>Des incultes hauteurs superbes sentinelles,</VERS>
<VERS>Seuls vivants, seuls debout sur ces rochers hardis,</VERS>
<VERS>Derniers jardins du rêve au labour interdits!</VERS>
<VERS>Salut! rocs abrités des tempêtes civiles,</VERS>
<VERS>Où n'atteint pas le flot des multitudes viles,</VERS>
<VERS>Où dorment les proscrits des peuples et des rois,</VERS>
<VERS>Et d'où la liberté s'élança tant de fois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, rangés en conseil, comme leurs aïeux celtes,</VERS>
<VERS>Autour des troncs sacrés, non moins forts, non moins sveltes,</VERS>
<VERS>Nos conscrits entouraient, dans l'ombre et sous le vent,</VERS>
<VERS>Leur vieux docteur pareil au druide savant.</VERS>
<VERS>De son grand coeur, troublé de sentiments contraires,</VERS>
<VERS>Ses paroles sortaient moins vives et moins claires:</VERS>
<VERS>Il annonçait des jours prévus et souhaités,</VERS>
<VERS>Mais le rire avait fui de ses yeux attristés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mes enfants, disait-il, vos mères sont en joie:</VERS>
<VERS>Du sanglant recruteur vous n'êtes plus la proie:</VERS>
<VERS>Vous n'irez pas mourir, loin du pays natal,</VERS>
<VERS>Écrasés sous le char de cet homme fatal.</VERS>
<VERS>Ses sauvages décrets tombent avec lui-même;</VERS>
<VERS>Vos fronts ne portent plus son cruel anathème;</VERS>
<VERS>Rentrez dans vos maisons, vous n'êtes plus proscrits;</VERS>
<VERS>Rendez votre labeur à nos champs appauvris.</VERS>
<VERS>Quittez ces fusils vains! reprenez vos charrues.</VERS>
<VERS>Dieu ramène chez nous des fêtes disparues.</VERS>
<VERS>Nos hameaux vont revoir leurs enfants dispersés,</VERS>
<VERS>Et l'autel tout joyeux attend les fiancés.</VERS>
<VERS>Des paroles de paix volent de bouche en bouche.</VERS>
<VERS>Des soldats sont venus, qui n'ont rien de farouche;</VERS>
<VERS>Étrangers et vainqueurs, ils s'offrent pour amis;</VERS>
<VERS>Opprimés comme vous, comme vous insoumis,</VERS>
<VERS>Délivrés comme vous de l'oppresseur du monde,</VERS>
<VERS>Leur victoire est la vôtre; elle sera féconde.</VERS>
<VERS>Donc, sous nos toits exempts de honte et de dangers</VERS>
<VERS>Supportons sans orgueil ces hôtes passagers.»</VERS>
<VERS>Il dit; puis il ajoute, ému dans son langage,</VERS>
<VERS>Maints détails, maints conseils dictés par un coeur sage,</VERS>
<VERS>Sur les signes du temps, sur ces fils de nos rois</VERS>
<VERS>Oui nous rendaient la paix et de plus douces lois;</VERS>
<VERS>Sur l'avenir que nul n'entrevoyait naguères</VERS>
<VERS>Et qui s'ouvrait au monde après ces lourdes guerres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre, ayant écouté, restait silencieux.</VERS>
<VERS>Dans l'immobile aspect de son corps, de ses yeux,</VERS>
<VERS>Son esprit tourmenté qui creuse et se consulte</VERS>
<VERS>Trahissait les efforts d'un grand travail occulte,</VERS>
<VERS>Et le ferme vouloir d'accomplir, malgré tout,</VERS>
<VERS>Son dessein, quel qu'il fût, et d'aller jusqu'au bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était, pour lui, l'instant où s'ouvrent les deux voies,</VERS>
<VERS>L'une d'âpres combats, l'autre de molles joies;</VERS>
<VERS>Nul devoir absolu n'ordonnait de choisir</VERS>
<VERS>La route ardue au lieu du facile plaisir.</VERS>
<VERS>Libre, enfin, il pouvait tenir la foi promise:</VERS>
<VERS>Pernette l'attendait, souriante, à l'église.</VERS>
<VERS>Sans doute, à de moins fiers, à de moins généreux,</VERS>
<VERS>L'honneur lui-même aurait conseillé d'être heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il est de ces coeurs naïfs et magnanimes</VERS>
<VERS>Portés à leur insu vers les fautes sublimes:</VERS>
<VERS>Au prix de maints dangers, quand, proscrit, pauvre, errant,</VERS>
<VERS>Pierre avait refusé ses bras au conquérant,</VERS>
<VERS>De nos soldats nombreux forçant la lassitude</VERS>
<VERS>Cet homme répandait au loin la servitude;</VERS>
<VERS>Ses drapeaux triomphaient; les enfants du pays</VERS>
<VERS>Étaient envahisseurs et non pas envahis.</VERS>
<VERS>Voilà que le torrent, refoulé dans sa course,</VERS>
<VERS>Porte chez nous la guerre et remonte à sa source;</VERS>
<VERS>Et Paris étonné voit, sans croire à ses yeux,</VERS>
<VERS>Le Scythe impur campé sur le sol des aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour nous tous, ô Français, souvenir plein de rage,</VERS>
<VERS>La terre maternelle a subi cet outrage!</VERS>
<VERS>C'est le crime d'un homme, il n'en subsiste rien;</VERS>
<VERS>Mais la haine en doit vivre au coeur du citoyen.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que d'affronts au foyer sous l'ardoise ou le chaume.</VERS>
<VERS>Après ce grand affront fait à tout le royaume!</VERS>
<VERS>Faudra-t-il donc subir, muet, pâle et tremblant,</VERS>
<VERS>Les caprices hautains du Barbare insolent?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Pierre avait au coeur, exaltés dès l'enfance,</VERS>
<VERS>Tous les nobles orgueils qu'un tel servage offense;</VERS>
<VERS>avait respiré deux âmes à la fois,</VERS>
<VERS>Les leçons du vieux prêtre et la fierté des bois.</VERS>
<VERS>Chez lui, l'amour du sol et du clocher rustique</VERS>
<VERS>S'ornait des souvenirs de l'héroïsme antique.</VERS>
<VERS>Il avait lu, transcrit de ses robustes mains</VERS>
<VERS>Vos sublimes conseils, précepteurs des humains!</VERS>
<VERS>Ces grands vers qui, trouvant quelques âmes dociles,</VERS>
<VERS>Nous poussent du côté des vertus difficiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rapide combat se livra dans son coeur;</VERS>
<VERS>Il en sortit navré, mais il était vainqueur;</VERS>
<VERS>Et d'un accent profond:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                         «Certes, je hais cet homme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je hais le mal, de quel nom qu'il se nomme;</VERS>
<VERS>Et, de mes faibles mains, je voudrais ardemment</VERS>
<VERS>Être pour quelque chose en son écroulement!</VERS>
<VERS>Aussi, c'est pour moi-même une injure soufferte</VERS>
<VERS>De voir d'autres que nous triompher de sa perte,</VERS>
<VERS>D'avoir des alliés dans l'oeuvre d'aujourd'hui...</VERS>
<VERS>Sa chute est une affaire entre la France et lui!</VERS>
<VERS>Lui l'insolent orgueil, nous la fierté rebelle,</VERS>
<VERS>Nous devons seul à seul vider notre querelle,</VERS>
<VERS>Arrière l'étranger, ce vainqueur de hasard!</VERS>
<VERS>De ma juste vengeance il me prend une part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme doit tomber! mais soyons-en la cause!</VERS>
<VERS>Du sort de mon pays que mon peuple dispose.</VERS>
<VERS>Nous seuls du Corse impur sommes les vrais vainqueurs;</VERS>
<VERS>Son joug était brisé déjà dans tous les coeurs,</VERS>
<VERS>Il régnerait encor, malgré vous, invincible,</VERS>
<VERS>Si nous l'avions voulu de ce vouloir terrible</VERS>
<VERS>Dont l'Europe a subi l'indomptable vertu,</VERS>
<VERS>Quand pour la liberté la France a combattu!</VERS>
<VERS>La guerre a fait ce trône, elle peut le défaire;</VERS>
<VERS>Il n'a pas dans le sol sa force héréditaire;</VERS>
<VERS>Qu'il en soit rejeté par le peuple en courroux,</VERS>
<VERS>Mais que nul étranger ne commande chez nous!</VERS>
<VERS>Cette terre est à nous, faite par nos ancêtres;</VERS>
<VERS>Nous y devons, comme eux, vivre et mourir en maîtres;</VERS>
<VERS>Nous seuls avons le droit d'en barrer le chemin,</VERS>
<VERS>D'y marcher librement, les armes à la main;</VERS>
<VERS>Nous n'y devons souffrir, debout à cette place,</VERS>
<VERS>De chefs et de soldats que ceux de notre race;</VERS>
<VERS>Et nul dans nos maisons ne doit trouver accueil</VERS>
<VERS>Sans déposer, d'abord, son glaive sur le seuil.</VERS>
<VERS>Savons-nous quel dessein, de leurs cités lointaines,</VERS>
<VERS>Pousse vers nos hameaux ce flot de capitaines?</VERS>
<VERS>Ce n'est pas notre honneur qu'ils y viennent venger;</VERS>
<VERS>S'ils se disent amis, leur dire est mensonger.</VERS>
<VERS>Moi, je n'accepte pas cette alliance altière;</VERS>
<VERS>Je leur tendrai la main, mais hors de ma frontière,</VERS>
<VERS>Quand ma terre écartant des voisins mal venus</VERS>
<VERS>Ne verra plus flotter ces drapeaux inconnus.</VERS>
<VERS>Tant qu'ils osent camper sur le champ de mes pères,</VERS>
<VERS>Je maudis, je combats ces hordes étrangères!</VERS>
<VERS>Souffrirez-vous, amis, des hôtes oppresseurs</VERS>
<VERS>Dormant sous votre toit et servis par vos soeurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, plutôt que de voir, au foyer qui s'indigne,</VERS>
<VERS>Pernette leur verser le vin de notre vigne,</VERS>
<VERS>Et ces chefs lui sourire, et ma mère, humblement,</VERS>
<VERS>Pétrir pour leur festin le beurre et le froment,</VERS>
<VERS>J'irais seul assaillir l'odieuse cohorte,</VERS>
<VERS>Du logis profané je briserais la porte,</VERS>
<VERS>Et, la torche à la main, de ces maîtres impurs</VERS>
<VERS>Par le fer et le feu j'affranchirais nos murs.</VERS>
<VERS>Si vous sentez au coeur quelque chose qui vibre,</VERS>
<VERS>Une haine, un amour, le besoin d'être libre,</VERS>
<VERS>Si nous voulons prouver qu'à l'abri de nos bois,</VERS>
<VERS>Lorsque nous avons fui, bravant d'injustes lois,</VERS>
<VERS>Fiers entre tous, bien loin que le coeur nous défaille,</VERS>
<VERS>Nous avons craint d'exil et non pas la bataille,</VERS>
<VERS>Rentrons dans nos hameaux, les armes à la main;</VERS>
<VERS>Envers et contre tous frayons-nous un chemin,</VERS>
<VERS>Et chassons l'étranger qui prétend faire grâce</VERS>
<VERS>En nous laissant chez nous reprendre notre place.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maints avis commençaient de jaillir à la fois;</VERS>
<VERS>D'un geste le vieillard contint ces jeunes voix;</VERS>
<VERS>Il dit:</VERS>
<VERS>         «Sachons mêler clairvoyance et courage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et regardons, amis, plus loin que le village.</VERS>
<VERS>C'est là-bas que se forme, en de noirs horizons,</VERS>
<VERS>L'essaim d'envahisseurs qui remplit nos maisons:</VERS>
<VERS>Avant notre humble bourg ils ont soumis la ville.</VERS>
<VERS>Qu'on écrase un frelon, il en reviendra mille,</VERS>
<VERS>Ardents à nous punir de ce coup généreux</VERS>
<VERS>Que la grande cité n'osa tenter contre eux.»</VERS>
<VERS>Alors le jeune chef:</VERS>
<VERS>                      «Eh bien, qu'on nous imite!</VERS>
<VERS>L'insolent visiteur disparaîtra bien vite.</VERS>
<VERS>Qu'on s'indigne avec nous de cet affront commun,</VERS>
<VERS>Et tous seront sauvés par l'effort de chacun.</VERS>
<VERS>Que le moindre clocher sonne le glas d'alarmes;</VERS>
<VERS>Que chacun sous son toit se dresse avec ses armes;</VERS>
<VERS>Que tout hameau lointain vierge de l'étranger</VERS>
<VERS>Coure au-devant du flot qui nous veut submerger;</VERS>
<VERS>Que dans un mur vivant bloc à bloc on se serre;</VERS>
<VERS>Qu'un grand orage humain se soulève de terre,</VERS>
<VERS>Et, comme nos aïeux l'ont su faire autrefois,</VERS>
<VERS>Qu'il pousse devant lui les rochers et les bois!</VERS>
<VERS>Que tout homme jaloux d'une soeur, d'une femme,</VERS>
<VERS>Ayant à lui son champ et sa fierté dans l'âme,</VERS>
<VERS>Que tout chef d'une race et tout enfant pieux</VERS>
<VERS>Qui sait sous quel gazon reposent ses aïeux,</VERS>
<VERS>Jurant de recouvrer cette place usurpée,</VERS>
<VERS>Frappe un coup de sa faux, s'il manque d'une épée!</VERS>
<VERS>Et, certes, nous verrons ces torrents d'ennemis</VERS>
<VERS>Des villes et des bourgs promptement revomis,</VERS>
<VERS>Et nous redeviendrons, d'insultés que nous sommes,</VERS>
<VERS>Libres, maîtres chez nous, comme il sied à des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux du vieil ami brillèrent un moment;</VERS>
<VERS>Puis, secouant la tête, il reprit tristement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Quels vengeurs reste-t-il aux campagnes désertes?</VERS>
<VERS>La terre sera longue à réparer ses pertes.</VERS>
<VERS>Est-ce avec des vieillards, des femmes, des enfants,</VERS>
<VERS>Que vous repousserez ces soldats triomphants?</VERS>
<VERS>La guerre a dévoré toute notre jeunesse.</VERS>
<VERS>D'où crois-tu qu'un essaim de vaillants nous renaisse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Épuisant notre sève en ses longues fureurs,</VERS>
<VERS>Le Corse nous a pris nos derniers laboureurs.</VERS>
<VERS>Quels bras armerez-vous du fer de nos charrues,</VERS>
<VERS>Contre ces légions incessamment accrues?</VERS>
<VERS>Quand tu soulèverais, des fermes aux châteaux,</VERS>
<VERS>Tout ce qui peut brandir la massue ou la faux;</VERS>
<VERS>Quand les rochers, contre eux, jailliraient de la terre,</VERS>
<VERS>Opposant vainement ta fronde à leur tonnerre,</VERS>
<VERS>Tu n'entamerais pas l'airain de leurs canons...</VERS>
<VERS>Vous seriez brisés tous, sans que l'on sût vos noms.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune homme éclata, s'écriant: «Que m'importe</VERS>
<VERS>Si, ma cause étant juste, une autre est la plus forte!</VERS>
<VERS>Je vais mon droit chemin, je ne veux rien prévoir.</VERS>
<VERS>Mon âme, en moi, me dit que je fais mon devoir.</VERS>
<VERS>Qui sait? un coup frappé par une main hardie</VERS>
<VERS>Peut des plus vils cailloux tirer un incendie.</VERS>
<VERS>Peut-être un feu sacré, dans le sol endormi,</VERS>
<VERS>Doit, en s'y réveillant, dévorer l'ennemi!</VERS>
<VERS>Si j'ai su l'allumer, qu'importe que j'en meure!</VERS>
<VERS>Un affront a souillé ma race et ma demeure;</VERS>
<VERS>Tout mon coeur a frémi de voir sur notre seuil</VERS>
<VERS>Un hideux étranger debout dans son orgueil.</VERS>
<VERS>Je ne souffrirai pas, moi vivant, que l'on dise</VERS>
<VERS>Que j'ai laissé servir ma mère et ma promise,</VERS>
<VERS>Qu'un maître ou qu'un rival m'a causé de l'effroi,</VERS>
<VERS>Et qu'un soldat stupide a commandé chez moi.</VERS>
<VERS>Aux armes! que l'issue en soit heureuse ou triste,</VERS>
<VERS>Mon coeur parle trop haut pour que je lui résiste,</VERS>
<VERS>Il m'ordonne d'agir et d'aller où je vais...</VERS>
<VERS>Sentez-vous comme moi, faites comme je fais!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les coeurs avaient reçu l'étincelle guerrière</VERS>
<VERS>Et ce cri s'éleva:</VERS>
<VERS>                    «Nous ferons comme Pierre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vivrons, nous mourrons sous son commandement.»</VERS>
<VERS>Et tous les bras levés confirmaient ce serment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le vieillard se tut, sachant qu'il est des heures</VERS>
<VERS>Où le coeur en remontre aux têtes les meilleures;</VERS>
<VERS>Et, gardant ses conseils pour une autre saison,</VERS>
<VERS>Au cri venu de l'âme il soumit sa raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il connaît bien d'ailleurs, l'ayant formé lui-même,</VERS>
<VERS>L'indomptable vouloir du jeune chef qu'il aime.</VERS>
<VERS>Puis il goûte en secret le dessein qu'il combat;</VERS>
<VERS>Des mêmes passions il sent son coeur qui bat.</VERS>
<VERS>Car, sous les jougs divers que la foule tolère,</VERS>
<VERS>Lui, toujours, a frémi de honte et-de colère;</VERS>
<VERS>Et, le despote à bas, il s'agit de venger</VERS>
<VERS>L'affront qu'imprime au sol la main de l'étranger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, sans autre discours -la parole étant vaine</VERS>
<VERS>Quand l'âme est résolue et l'action prochaine, -</VERS>
<VERS>Mais, longs à s'embrasser, à se serrer la main,</VERS>
<VERS>Pierre et le bon docteur se dirent: «A demain!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guettant l'heure propice au grand coup qui s'apprête,</VERS>
<VERS>Le jeune chef veillait dans la forêt discrète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ardent vieillard, béni du peuple des hameaux,</VERS>
<VERS>Reprit sa course active à soulager les maux;</VERS>
<VERS>Semant sous chaque toit ses paroles habiles,</VERS>
<VERS>Il disposait les coeurs à des oeuvres viriles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le foyer des amis l'attendit tout le soir,</VERS>
<VERS>Et son retour, hélas! y trompa leur espoir.</VERS>
<VERS>Il rentrait seul!... Pourtant il avait, ô chimère,</VERS>
<VERS>Promis l'époux, le fils, à l'amante, à la mère!</VERS>
<VERS>Il prédisait à tous la paix, un âge d'or!...</VERS>
<VERS>L'homme au sceptre sanglant régnerait-il encor?</VERS>
<VERS>Quel danger imprévu, quelle entrave nouvelle</VERS>
<VERS>Retient l'absent chéri loin du seuil qui l'appelle?</VERS>
<VERS>Les questions volaient autour du vieil ami.</VERS>
<VERS>Lui, contre leur assaut par avance affermi,</VERS>
<VERS>Grave, mais d'un ton fait pour écarter la crainte,</VERS>
<VERS>Vanta le jeune chef et leur dit tout sans feinte,</VERS>
<VERS>Annonça le combat contre les étrangers.</VERS>
<VERS>Ne cachant ni l'honneur du coup ni ses dangers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un coeur de mère en vain comprime ses alarmes,</VERS>
<VERS>Rien n'est plus clairvoyant que ses yeux sous leurs larmes;</VERS>
<VERS>D'un regard infaillible, en l'acceptant de nous,</VERS>
<VERS>Elle juge un espoir qu'elle implore à genoux.</VERS>
<VERS>Hier, tous étaient joyeux, la paix était certaine...</VERS>
<VERS>Un indicible effroi durait chez Madeleine.</VERS>
<VERS>De sa longue douleur, plus légère un moment,</VERS>
<VERS>Elle reprit le poids sans nul étonnement,</VERS>
<VERS>Et son deuil, sous le coup que le sort lui renvoie,</VERS>
<VERS>Resta silencieux comme l'était sa joie;</VERS>
<VERS>Forte et pieuse, au fond de son coeur qui se fend</VERS>
<VERS>Elle ne blâma point son téméraire enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'âme de Pernette un aussi grand courage</VERS>
<VERS>S'exaltait dans l'espoir compagnon de son âge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fière de ce vaillant qui possédait son coeur,</VERS>
<VERS>Elle ne doutait pas de le revoir vainqueur:</VERS>
<VERS>Pierre est toujours certain d'accomplir ce qu'il ose;</VERS>
<VERS>Dieu ne saurait faillir à cette juste cause!</VERS>
<VERS>Et la vierge au front pur, debout comme un guerrier,</VERS>
<VERS>Semblait prête à combattre au sortir de prier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soldat rayonnait aux ardeurs de sa fille.</VERS>
<VERS>Lui seul, depuis trois jours, attristait la famille;</VERS>
<VERS>Sombre, le vieux coursier rongeait tout bas le mors;</VERS>
<VERS>L'espoir de ce grand coup l'allégea d'un remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Enfin, dit-il, voilà que nos fils sont des hommes!</VERS>
<VERS>Ils sentent comme moi cet opprobre où nous sommes.</VERS>
<VERS>Des soldats étrangers sont maîtres du pays!</VERS>
<VERS>Non, je ne veux plus voir, dans nos bourgs envahis,</VERS>
<VERS>Ces habits odieux, ces sabres qu'on y traîne!</VERS>
<VERS>Ils fuyaient devant nous, conscrits armés à peine!</VERS>
<VERS>Marchons! donnons la chasse à ces vils animaux;</VERS>
<VERS>Il suffira contre eux des fourches et des faux.</VERS>
<VERS>Qu'on sonne le tocsin, que Pierre nous commande;</VERS>
<VERS>Moi, soldat de Moreau, je serai de la bande!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sort était jeté, chacun de nos amis</VERS>
<VERS>Aux soins accoutumés se fut bientôt remis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Offrant la lourde broche au sarment qui pétille,</VERS>
<VERS>Veillant à tout, passant du rosaire à l'aiguille,</VERS>
<VERS>La mère au coin du feu, sobre de longs discours,</VERS>
<VERS>Travaillait et priait, triste comme toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prompt à suivre son coeur, malgré sa tête grise,</VERS>
<VERS>Le médecin jugeait au fond leur entreprise,</VERS>
<VERS>Mais, tout heureux d'agir, retrouvait à la fois</VERS>
<VERS>Sa bonté joviale et son esprit narquois;</VERS>
<VERS>Et, pour rompre le cours de toute sombre idée,</VERS>
<VERS>De mille mots piquants harcelait l'accordée.</VERS>
<VERS>Pour son office à lui, dans l'oeuvre de demain,</VERS>
<VERS>11 dispose à l'écart ce qu'il a sous la main;</VERS>
<VERS>Et, par lui, la maison voit s'envoler loin d'elle</VERS>
<VERS>Les noirs pressentiments que sa gaîté flagelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques, prêt à l'assaut du Cosaque hideux,</VERS>
<VERS>Fourbissait dans un coin son fusil de l'an deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pernette offre à chacun son aide intelligente</VERS>
<VERS>Et va de l'un à l'autre, accorte et diligente,</VERS>
<VERS>Portant son vif esprit, son coeur que rien n'abat,</VERS>
<VERS>Des travaux du ménage aux apprêts du combat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi, chaque porte étant bien verrouillée,</VERS>
<VERS>Qu'entre ces vieux amis se passait la veillée;</VERS>
<VERS>Le bon docteur disait:</VERS>
<VERS>                        «Mon poste est près de vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'ayant femme au logis dont le coeur soit jaloux,</VERS>
<VERS>N'ayant fille ni fils dont le sort m'inquiète,</VERS>
<VERS>Je suis jusqu'à demain l'amoureux de Pernette.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit marchait; déjà, sur le toit d'à côté,</VERS>
<VERS>D'un ton strident et fier le coq avait chanté;</VERS>
<VERS>Un taureau matinal mugissait dans l'étable,</VERS>
<VERS>Quand le clocher lança le signal redoutable.</VERS>
<VERS>Un coup de feu partit... Tous quatre, à ce moment,</VERS>
<VERS>Se levèrent d'un bond dans leur tressaillement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les yeux enflammés les sourcils se froncèrent,</VERS>
<VERS>Sans dire un mot le père et l'enfant s'embrassèrent.</VERS>
<VERS>Pernette au vieux soldat présenta, d'un bras sûr,</VERS>
<VERS>Le fusil consacré debout contre le mur;</VERS>
<VERS>Un grand signe de croix arma ces fortes âmes,</VERS>
<VERS>Et Jacques s'élança vers le bourg.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                   Les deux femmes</VERS>
<VERS>Tombèrent à genoux; bientôt, se relevant,</VERS>
<VERS>L'ouvrage entre elles deux se pressa comme avant.</VERS>
<VERS>Fil à fil, sous leurs doigts d'où la neige s'échappe,</VERS>
<VERS>La charpie en flocons s'entassait sur la nappe;</VERS>
<VERS>Et du rosaire ami le récit alterné</VERS>
<VERS>Murmurait vivement sur leur lèvre égrené.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la salle à grands pas, distrait, baissant la tête,</VERS>
<VERS>Le docteur songe et va, puis tout à coup s'arrête,</VERS>
<VERS>Baise Pernette au front ou lui serre la main,</VERS>
<VERS>Répond à leur prière et reprend son chemin,</VERS>
<VERS>Scrute, l'oreille au guet, comme au lit d'un malade,</VERS>
<VERS>Les bruits et les détours que fait la fusillade.</VERS>
<VERS>11 combine, il s'efforce, en maints calculs divers,</VERS>
<VERS>D'augurer le succès des siens, ou leur revers.</VERS>
<VERS>Enfin, il n'y tient plus! le brave homme s'élance,</VERS>
<VERS>Pour le champ du combat déserte l'ambulance;</VERS>
<VERS>Car il veut du péril rapprocher le secours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or les coups devenaient plus lointains et plus sourds.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>A peine il disparut, que la porte rouverte</VERS>
<VERS>Rendait un ami sûr à la maison déserte:</VERS>
<VERS>Dans le trouble commun le pasteur en éveil</VERS>
<VERS>Savait bien où porter et l'aide et le conseil,</VERS>
<VERS>Et, contre l'ardeur vaine ou l'effroi des batailles,</VERS>
<VERS>Il venait raffermir ses plus chères ouailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas tout allait bien: habilement surpris,</VERS>
<VERS>Les étrangers cédaient le bourg à nos conscrits,</VERS>
<VERS>Laissant plus d'un cadavre étendu sur la route.</VERS>
<VERS>Je ne sais quel fantôme achevait leur déroute;</VERS>
<VERS>Ils doutaient de leur force, eux, vaincus tant de fois,</VERS>
<VERS>Ils tremblaient de marcher sur le vieux sol gaulois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le château regorgeait de captifs pris au piège.</VERS>
<VERS>Sur la place du bourg, rentrés à grand cortège,</VERS>
<VERS>Les vainqueurs, les proscrits, doublement délivrés,</VERS>
<VERS>Des parents, des voisins s'avançaient entourés.</VERS>
<VERS>Dans le bruyant orgueil d'un triomphe rustique,</VERS>
<VERS>La foule grossissait devant l'église antique.</VERS>
<VERS>L'aurore flamboyait sur le clocher vermeil;</VERS>
<VERS>Et, sur sa croix de fer, doré par le soleil,</VERS>
<VERS>L'oiseau sacré, le coq joyeux de cette gloire,</VERS>
<VERS>Semblait battre de l'aile et chanter la victoire.</VERS>
<VERS>La jeunesse acclamait son chef aux longs cheveux.</VERS>
<VERS>C'étaient de toutes parts des cris, des chants, des voeux:</VERS>
<VERS>«Pierre avait tout conduit, aussi vaillant que sage!</VERS>
<VERS>Pierre est le capitaine et le roi du village!»</VERS>
<VERS>Et, comme en souvenir du sacre d'autrefois,</VERS>
<VERS>Tous les bras enlacés lui faisaient un pavois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, quand il descendit de ce trône éphémère,</VERS>
<VERS>C'était sur le sol même où le toit de sa mère,</VERS>
<VERS>Où les murs des aïeux rasés par l'empereur</VERS>
<VERS>De l'homme impitoyable attestaient la fureur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On reconnut la place, et, du coeur populaire,</VERS>
<VERS>Un cri partit mêlé de joie et de colère:</VERS>
<VERS>On tenait la vengeance au bout de tant d'affronts!</VERS>
<VERS>«Pierre, disaient-ils tous, nous la rebâtirons.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'orgueil du combat ayant jeté ses flammes,</VERS>
<VERS>De plus tendres besoins s'emparèrent des âmes;</VERS>
<VERS>Sous le toit de famille activement orné</VERS>
<VERS>Chacun des chers proscrits fut bien vite entraîné.</VERS>
<VERS>Les nappes de Noël par les soeurs étaient mises;</VERS>
<VERS>Le vin vieux fut versé par les jeunes promises.</VERS>
<VERS>Partout c'est triple joie, et l'on fête, à grand bruit,</VERS>
<VERS>Les amis restaurés et le tyran détruit,</VERS>
<VERS>Et l'étranger vaincu, dans sa terreur subite,</VERS>
<VERS>Laissant le pays fier et libre par sa fuite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse des grands sommets et des petits manoirs,</VERS>
<VERS>Qui sur le vieux tilleul te poses tous les soirs.</VERS>
<VERS>Oiseau des vieux jardins et des vieilles tonnelles,</VERS>
<VERS>Muse des prés, des champs, des ruches maternelles,</VERS>
<VERS>Si doux que soit ton miel fait des fleurs de nos bois,</VERS>
<VERS>Si généreux le sang de la vigne où tu bois,</VERS>
<VERS>Si purs que soient tes vers notés sous les charmilles,</VERS>
<VERS>Pris aux souffles du ciel, aux voix des jeunes filles,</VERS>
<VERS>Devant ce cher logis, avec tous tes trésors,</VERS>
<VERS>Tu te sens inégale à peindre ses transports,</VERS>
<VERS>Quand Pierre sur le seuil, arrivant hors d'haleine,</VERS>
<VERS>Embrassa tout en pleurs Pernette et Madeleine!</VERS>
<VERS>L'hymne en nous qui se chante à de pareils instants,</VERS>
<VERS>La page qui s'écrit dans les coeurs palpitants,</VERS>
<VERS>Nulle main, nulle voix, nul effort du génie,</VERS>
<VERS>N'en traduiront jamais l'ineffable harmonie;</VERS>
<VERS>Tu peux en esquisser à peine un léger trait,</VERS>
<VERS>Car l'âme d'une mère en garde le secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le foyer, fêtant le retour d'un convive,</VERS>
<VERS>Jaillissait des vieux ceps une clarté plus vive.</VERS>
<VERS>Que de joyeux sarments s'étaient là consumés</VERS>
<VERS>Sans tirer un rayon des visages aimés!</VERS>
<VERS>Ce matin, la splendeur du brasier qui flamboie</VERS>
<VERS>N'égale pas des yeux la lumière et la joie:</VERS>
<VERS>Le soleil au vitrail éclate en ce moment;</VERS>
<VERS>Chaque angle du manoir a son rayonnement;</VERS>
<VERS>On lit sur chaque meuble et sur chaque muraille,</VERS>
<VERS>Le retour de l'enfant et l'heureuse bataille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un ami ne manque au toit hospitalier,</VERS>
<VERS>Nul anneau n'est rompu du cercle familier;</VERS>
<VERS>On se retrouve enfin! Ah? l'épreuve était rude!</VERS>
<VERS>Chacun reprend sa place et sa chère habitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques, tout fier encor, les regards enflammés,</VERS>
<VERS>Suspend son vieux fusil aux clous accoutumés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous son rire gaulois, cachant de grosses larmes,</VERS>
<VERS>Le jovial docteur est déjà sous les armes,</VERS>
<VERS>Et darde aux jeunes gens, avec un trait moqueur,</VERS>
<VERS>Les mots les plus amis et les plus doux au coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des soins multipliés occupent Madeleine.</VERS>
<VERS>Forte à dompter la joie aussi bien que la peine,</VERS>
<VERS>Laissant aux fiancés l'ivresse du retour,</VERS>
<VERS>Elle a pris pour sa part les travaux de ce jour.</VERS>
<VERS>Sous sa main la maison, fêtant le jeune maître,</VERS>
<VERS>Donne tout ce qu'elle a de rustique bien-être;</VERS>
<VERS>Et devant le festin les heureux combattants</VERS>
<VERS>Purent s'asseoir bien vite et discourir longtemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après l'épanchement des intimes pensées,</VERS>
<VERS>Les milles questions par l'absent adressées,</VERS>
<VERS>L'histoire du logis, des champs et des travaux,</VERS>
<VERS>Les détails répétés qui sont toujours nouveaux,</VERS>
<VERS>Il fallut, sérieux comme en conseil de guerre,</VERS>
<VERS>Discuter et juger la victoire de Pierre,</VERS>
<VERS>Et prévoir et parer les coups de l'ennemi,</VERS>
<VERS>Et ne pas s'endormir à le croire endormi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son premier combat, salué par l'aurore,</VERS>
<VERS>Au coeur du jeune chef l'orgueil vibrait encore;</VERS>
<VERS>En mille ardents projets, pour affranchir le sol,</VERS>
<VERS>Son généreux esprit se lançait à plein vol;</VERS>
<VERS>Et tous, à l'écouter, dans l'indulgent cénacle,</VERS>
<VERS>Même le vieux docteur, croyaient à ce miracle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pâle inquiétude attristait cependant</VERS>
<VERS>La beau front du pasteur vénérable et prudent,</VERS>
<VERS>Qui, sans un mot de blâme ou de mauvais présage,</VERS>
<VERS>Parla selon son coeur et dit d'une voix sage:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Hélas! l'horrible guerre envahit nos hameaux;</VERS>
<VERS>Mieux que par des récits nous en savons les maux,</VERS>
<VERS>Et les balles, déjà, les menaces infâmes,</VERS>
<VERS>Ont effleuré la chair des enfants et des femmes.</VERS>
<VERS>L'homme insultera donc toujours au coeur humain!</VERS>
<VERS>Toujours son propre flanc saignera sous sa main,</VERS>
<VERS>Et l'image de Dieu, son fils, celui qu'il aime,</VERS>
<VERS>Sera percé du fer comme ce Dieu lui-même!</VERS>
<VERS>Un soldat agit bien, qui meurt pour ce qu'il croit,</VERS>
<VERS>Qui s'arme faible et seul pour l'honneur et le droit,</VERS>
<VERS>S'arrache pour combattre à ses moissons prospères,</VERS>
<VERS>Et frappe l'agresseur du tombeau de ses pères.</VERS>
<VERS>Pourquoi ce noble orgueil verse-t-il tant de sang,</VERS>
<VERS>Tant de sang inutile et surtout innocent?</VERS>
<VERS>Dans la plus juste cause, il faut être économe</VERS>
<VERS>Des morts et des terreurs et des larmes de l'homme,</VERS>
<VERS>Et ne porter de coups que dans les rangs épais,</VERS>
<VERS>De ces coups forts et sûrs qui décident la paix.</VERS>
<VERS>Qu'importe à tout l'État que notre humble village</VERS>
<VERS>Ait, à l'écart, son jour de gloire et de carnage?</VERS>
<VERS>Tout se décide ailleurs I Et nous avons frappé</VERS>
<VERS>Un hôte indifférent, pour une nuit campé,</VERS>
<VERS>Qui dans nos champs a peine eût laissé quelque ornière</VERS>
<VERS>Disparue au matin sous l'herbe printanière.</VERS>
<VERS>Qui sait, après ce coup de ton bras généreux,</VERS>
<VERS>S'ils ne reviendront pas irrités et nombreux,</VERS>
<VERS>Craignant l'exemple, ardents à l'effacer bien vite,</VERS>
<VERS>D'autant plus forts, hélas! que nul ne nous imite?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prompt à juger les coeurs d'après son coeur vaillant,</VERS>
<VERS>Pierre étendit la main et dit en tressaillant,</VERS>
<VERS>Comme s'il engageait le sol par sa promesse</VERS>
<VERS>Et s'il prêtait serment pour toute la jeunesse:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tous feront comme nous, cher pasteur, je le sais! </VERS>
<VERS>Tous ont frémi de voir souiller le sol français.</VERS>
<VERS>Chacun se lèvera qui peut tenir une arme!</VERS>
<VERS>Nous avons ce matin poussé le cri d'alarme,</VERS>
<VERS>Et, des plus hauts clochers jusqu'aux plus humbles toits,</VERS>
<VERS>Le vigilant honneur l'a répété cent fois.</VERS>
<VERS>Nul n'accepte ce joug, ne veut, plus que moi-même,</VERS>
<VERS>Voir sa ville et sa mère et la vierge qu'il aime</VERS>
<VERS>Servir docilement le barbare odieux,</VERS>
<VERS>Et s'allumer pour lui le foyer des aïeux.</VERS>
<VERS>Non! La cité, les champs, ces bois dont j'ai le culte,</VERS>
<VERS>Du pas de l'étranger rejetteront l'insulte.</VERS>
<VERS>Le sol tremble! Et, plutôt que souffrir cet affront,</VERS>
<VERS>Les monts d'où je descends sur nous s'écrouleront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Amis, dit le docteur à la franche figure,</VERS>
<VERS>Gai convive, toujours, et favorable augure,</VERS>
<VERS>Pas de si noir présage, assez de grands combats!</VERS>
<VERS>Tout va plus simplement aux choses d'ici-bas.</VERS>
<VERS>Moi, j'en lève la main, sans me croire prophète,</VERS>
<VERS>La paix entre les rois, la paix est déjà faite.</VERS>
<VERS>J'ai comme vous l'horreur du soldat étranger;</VERS>
<VERS>Mais nos coups de fusil n'y peuvent rien changer.</VERS>
<VERS>Qu'un paysan de plus se révolte et qu'il meure,</VERS>
<VERS>Nos destins, malgré nous, sont réglés à cette heure.</VERS>
<VERS>Donc, plus de ces terreurs et de ces fiers courroux!</VERS>
<VERS>Nos vaincus, j'en suis sûr, ne songent plus à nous,</VERS>
<VERS>Et tout le régiment, replié sur la ville,</VERS>
<VERS>Les chefs étant d'accord, y va dormir tranquille.</VERS>
<VERS>Faisons comme eux! Et puis, de la même façon,</VERS>
<VERS>Célébrons les exploits de ce vaillant garçon</VERS>
<VERS>Qui rentre, aimé de tous, dans son pays en fête,</VERS>
<VERS>Et par droit de naissance et par droit de conquête.</VERS>
<VERS>Puis, comme tout roman, dès lors qu'il finit bien,</VERS>
<VERS>Se clôt par un hymen où l'on n'épargne rien,</VERS>
<VERS>Prodiguant les lauriers, les myrtes en trophée,</VERS>
<VERS>Marions dès ce soir le prince avec la fée.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On sourit: la gaîté du rayonnant vieillard</VERS>
<VERS>S'insinuait au coeur avec son franc regard:</VERS>
<VERS>Et l'on accepta vite, après tant de secousses,</VERS>
<VERS>Le repos de l'esprit sur ces images douces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, dans les douleurs, prompte à se décevoir,</VERS>
<VERS>L'âme aspire ardemment une lueur d'espoir,</VERS>
<VERS>Comme la fleur trempée un rayon qui l'essuie,</VERS>
<VERS>Comme la terre sèche une goutte de pluie,</VERS>
<VERS>Après ce long exil, l'un près de l'autre assis,</VERS>
<VERS>Ces braves gens voulaient oublier leurs soucis:</VERS>
<VERS>Les amis retrouvés avaient tant à se dire;</VERS>
<VERS>On avait tant pleuré, qu'il fallait bien sourire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À son grave discours, le prêtre aux cheveux blancs</VERS>
<VERS>N'ajoutait que des mots tendres et consolants.</VERS>
<VERS>Tel, sous un front serein rêvant au sort contraire,</VERS>
<VERS>Au milieu de ses fils, heureux de les distraire,</VERS>
<VERS>Gardant pour lui tout seul, dans le joyeux manoir,</VERS>
<VERS>L'austère ennui du doute et le soin de prévoir,</VERS>
<VERS>Propice à tous les jeux, de sa voix douce, un père</VERS>
<VERS>Leur montre à l'horizon quelque étoile prospère;</VERS>
<VERS>Tel l'aimable curé, sans donner de conseil,</VERS>
<VERS>Prenait sa bonne part de ce jour de soleil,</VERS>
<VERS>Mêlant aux longs espoirs quelque sage pensée,</VERS>
<VERS>Et louant tour à tour Pierre et la fiancée.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais, tout en le gardant sur ce sentier fleuri,</VERS>
<VERS>Le bon pasteur tremblait pour son troupeau chéri.</VERS>
<VERS>À ses yeux prévoyants l'horizon restait sombre;</VERS>
<VERS>Proche ou lointain, l'orage était là-bas, dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Et malgré lui, hanté de lugubres tableaux,</VERS>
<VERS>Son coeur rêvait de guerre et de hasards nouveaux.</VERS>
<VERS>L'homme de noble sang applaudissait; le prêtre</VERS>
<VERS>Se répétait au fond les paroles du Maître:</VERS>
<VERS>Qui du glaive se sert, par le glaive périt.»</VERS>
<VERS>Et le doute anxieux rentrait dans son esprit.</VERS>
<VERS>Tremblant des fiers desseins de ce fils de son âme,</VERS>
<VERS>A ses propres leçons il en jetait le blâme,</VERS>
<VERS>Et sentait à la fois l'orgueil et le remords</VERS>
<VERS>De l'avoir fait pareil à nos plus vaillants morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<AUTRE>
CHANT SIXIÈME
</AUTRE>
<TITRE>
Les Francs-Chasseurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vers les bois, à travers champs et chemins en pente,</VERS>
<VERS>Des hommes, du bétail, la foule au loin serpente;</VERS>
<VERS>Les bâtons et les cris, le fouet des conducteurs,</VERS>
<VERS>Pressent les longs troupeaux du côté des hauteurs.</VERS>
<VERS>Tout se hâte et si bien, par les prés, par les landes,</VERS>
<VERS>Que vaches, ni brebis, ni les chèvres gourmandes</VERS>
<VERS>N'ont pu même, en longeant les ravins sinueux,</VERS>
<VERS>Tondre ou l'herbe odorante ou le bourgeon mielleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chargés des fardeaux lourds, sur ce sol difficile,</VERS>
<VERS>Les mulets au pied sûr se suivent à la file;</VERS>
<VERS>Les ânes, harcelés par de bruyants garçons,</VERS>
<VERS>Bercent dans leurs paniers mères et nourrissons.</VERS>
<VERS>Montés d'une fillette et d'un vieux patriarche,</VERS>
<VERS>Les chevaux écumeux trottent fermant la marche.</VERS>
<VERS>Sur les flancs, quelques chars à quatre forts taureaux,</VERS>
<VERS>Criant sur leurs essieux, contournent les coteaux.</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond des forêts, nos bûcherons sauvages</VERS>
<VERS>Savent par où guider ces fauves attelages;</VERS>
<VERS>Par les plus durs sentiers, ces boeufs aux cous tendus,</VERS>
<VERS>Traînant les longs sapins, sont souvent descendus.</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui, plus haut, vers les grottes celtiques,</VERS>
<VERS>Montez, tirez nos chars et leurs trésors rustiques,</VERS>
<VERS>Allez servir encore, ô nobles animaux!</VERS>
<VERS>Dans sa fuite au désert, le peuple des hameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici près des manoirs le meurtre et l'incendie!</VERS>
<VERS>Résolus d'étouffer la révolte hardie,</VERS>
<VERS>Furieux, rugissant par la voix du tambour,</VERS>
<VERS>D'innombrables soldats marchent contre le bourg.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! le fier tocsin n'a réveillé personne!</VERS>
<VERS>Aux pas de l'étranger la terre s'abandonne;</VERS>
<VERS>Nul volcan ne jaillit de nos vieux monts gaulois.</VERS>
<VERS>Des proscrits, des enfants frappés d'injustes lois,</VERS>
<VERS>Seuls de l'antique honneur ont entendu la plainte,</VERS>
<VERS>Et sur le sol natal tenté la guerre sainte;</VERS>
<VERS>Attirant par ce coup sur leurs pauvres maisons</VERS>
<VERS>L'ennemi rassemblé de tous les horizons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, il fallut fuir; vers nos cimes ardues</VERS>
<VERS>Par les noirs défilés, par les bois défendues.</VERS>
<VERS>On courut, on refit le chemin des aïeux,</VERS>
<VERS>Emmenant les troupeaux, les meubles précieux.</VERS>
<VERS>Ainsi qu'aux anciens jours, la race émigrait toute;</VERS>
<VERS>Tout ce qui peut combattre, et tout ce qui redoute</VERS>
<VERS>Plus cruel que la mort un outrage insolent;</VERS>
<VERS>Tout ce qui peut marcher d'un pas ferme ou tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne demeure au bourg, dans les maisons sans maître,</VERS>
<VERS>Que d'infirmes vieillards sous la garde du prêtre,</VERS>
<VERS>Quelque être sans famille et qui veut mourir seul,</VERS>
<VERS>Quelques petits enfants soignés par un aïeul,</VERS>
<VERS>Tous ceux dont la faiblesse innocente et les larmes</VERS>
<VERS>À la fureur des forts ôtent parfois ses armes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, nos braves d'hier, protégeant le départ,</VERS>
<VERS>Couvrent les fugitifs d'un mobile rempart.</VERS>
<VERS>Le fusil sur l'épaule et le front sans cocarde,</VERS>
<VERS>Pierre et ses compagnons forment l'arrière-garde.</VERS>
<VERS>Pâtres et laboureurs marchent à côté d'eux.</VERS>
<VERS>Jacque, enfin, retrouvait les hommes de l'an deux.</VERS>
<VERS>Un vouloir obstiné se lit sur leurs visages;</VERS>
<VERS>La gloire n'est pour rien dans ces mâles courages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux périls de ton clan tu n'aurais pas manqué,</VERS>
<VERS>Brave docteur! c'est là que ton poste est marqué.</VERS>
<VERS>Comme un vieux général qui de rien ne s'étonne,</VERS>
<VERS>Au galop de la Grise il parcourt sa colonne,</VERS>
<VERS>Inspecte, ordonne et gronde. À chacun paternel,</VERS>
<VERS>Il va, tantôt railleur et tantôt solennel,</VERS>
<VERS>Masque de gais propos le souci qui l'accable,</VERS>
<VERS>Et soutient les esprits par sa verve indomptable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prêt à porter encor conseils, ordres urgents,</VERS>
<VERS>Entre ses deux amis, parmi les jeunes gens,</VERS>
<VERS>Il rentrait, il marchait à pied, de verte allure;</VERS>
<VERS>Le cavalier prudent soulageait sa monture.</VERS>
<VERS>Alors la causerie allait son plus grand train;</VERS>
<VERS>Le vieux Jacque entonnait son magique refrain,</VERS>
<VERS>Et tous deux suscitaient dans l'âme populaire</VERS>
<VERS>Tantôt la bonne humeur et tantôt la colère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Bien, disait le docteur, nous avons du jarret!</VERS>
<VERS>En trois pas nous serons chez nous, dans la forêt.</VERS>
<VERS>Nos vrais remparts sont là, sous ces vertes murailles;</VERS>
<VERS>Nous pouvons, à coup sûr, y livrer nos batailles;</VERS>
<VERS>Que l'étranger y monte, il n'en reviendra plus.</VERS>
<VERS>Défendons ces créneaux en hommes résolus.</VERS>
<VERS>Là, contre des soldats dressés dans une ville,</VERS>
<VERS>Aux mains du franc-chasseur un fusil en vaut mille.</VERS>
<VERS>Au bord de ces ravins où l'on rampe à genoux,</VERS>
<VERS>Chaque arbre nous connaît et combattra pour nous.</VERS>
<VERS>Bois sacrés, chemins verts, défilés des montagnes,</VERS>
<VERS>Où nous avons tous fait nos premières campagnes,</VERS>
<VERS>Où joyeux, oublieux du froid et de la faim,</VERS>
<VERS>Menant la chasse ardente ou les rêves sans fin,</VERS>
<VERS>Nous avons dans l'air vif trempé nos jeunes fibres</VERS>
<VERS>Et connu le bonheur d'être seuls, d'être libres!</VERS>
<VERS>Tant que vous prêterez votre ombre à ces sommets,</VERS>
<VERS>L'étranger contre nous ne prévaudra jamais,</VERS>
<VERS>Et nul homme de coeur ne subira de maîtres,</VERS>
<VERS>S'il a pour vieux amis vos sapins et vos hêtres.</VERS>
<VERS>Respectez, laboureurs, ces forêts des hauts lieux;</VERS>
<VERS>Gardez à vos enfants ce legs de vos aïeux;</VERS>
<VERS>N'allons pas de nos mains, ô Celtes infidèles,</VERS>
<VERS>Démanteler, là-haut, nos vieilles citadelles;</VERS>
<VERS>Conservons aux vaincus ces abris redoutés!</VERS>
<VERS>Qui sape nos forêts, sape nos libertés.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sombre entre tous, chantant, jusqu'alors, sans mot dire,</VERS>
<VERS>Le vieux soldat du Rhin eut un amer sourire;</VERS>
<VERS>Il secoua la tête et, d'un ton méprisant,</VERS>
<VERS>Il s'écria, honteux des hommes d'à présent:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Les bois sont des remparts, mais il faut les défendre,</VERS>
<VERS>Et quand le tocsin parle il faut savoir comprendre.</VERS>
<VERS>Il faut qu'un peuple entier ne soit pas endormi,</VERS>
<VERS>Lorsque les gens de coeur marchent à l'ennemi.</VERS>
<VERS>Combien se sont levés dans toute notre France?</VERS>
<VERS>Quel bourg a fortement voulu sa délivrance?</VERS>
<VERS>Nous voilà seuls, trahis, pas un n'ose bouger;</VERS>
<VERS>Comme un libérateur on reçoit l'étranger.</VERS>
<VERS>Toute la nation, dans ses cités en fêtes,</VERS>
<VERS>Semble se réjouir de ses propres défaites,</VERS>
<VERS>Je ne reconnais plus la terre où je suis né!</VERS>
<VERS>A quoi, sur mes vieux jours, suis-je donc condamné!</VERS>
<VERS>Moi, qui l'ai vu, ce peuple, en sa liberté fière,</VERS>
<VERS>De vingt rois en un jour nettoyer sa frontière!</VERS>
<VERS>Le vieux Jacque en était, de ces durs bataillons.</VERS>
<VERS>Qui donc en chiens couchants m'a changé ces lions?</VERS>
<VERS>Oui, certes, à défaut du plomb sur qui je compte,</VERS>
<VERS>Moi, qui vis ces temps-là, je mourrai de ma honte.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces mots touchèrent droit chez l'indulgent docteur</VERS>
<VERS>Le seul ressentiment qui vibrât dans son coeur;</VERS>
<VERS>Le seul nom qu'ici-bas il ne pouvait absoudre</VERS>
<VERS>Passa dans son esprit comme un feu sur la poudre;</VERS>
<VERS>La colère éclata chez cet homme de paix;</VERS>
<VERS>Ses yeux dardaient l'éclair sous leurs sourcils épais.</VERS>
<VERS>Et, quittant sa douceur et les notes frivoles,</VERS>
<VERS>Sa voix comme un clairon fit sonner ces paroles:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tu sais bien qui nous vaut cette honte et ce deuil!</VERS>
<VERS>Quel est l'homme enivré de sang et fou d'orgueil,</VERS>
<VERS>Qui nous ôta l'honneur et corrompit l'histoire</VERS>
<VERS>En nous tenant quinze ans gorgés de fausse gloire;</VERS>
<VERS>Qui courba tant de fronts fiers devant les bourreaux,</VERS>
<VERS>Qui fit tant de laquais avec tant de héros;</VERS>
<VERS>Ce contempteur profond de la nature humaine</VERS>
<VERS>Qu'il nous faut, à jamais, charger de notre haine!</VERS>
<VERS>L'invasion du sol, les périls d'aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Nos propres lâchetés, tout est son oeuvre à lui!</VERS>
<VERS>Chacun, lui rétorquant sa première insolence,</VERS>
<VERS>A droit de lui crier: Qu'as-tu fait de la France?</VERS>
<VERS>Mais laissons là cet homme et son trône abattu,</VERS>
<VERS>Nous chez qui le vieux sang garde quelque vertu,</VERS>
<VERS>Qui, sauvés à demi par notre solitude,</VERS>
<VERS>Sommes demeurés purs malgré la servitude;</VERS>
<VERS>Oublions notre haine et ce joug détesté:</VERS>
<VERS>Montrons ce que l'on peut avec la liberté!</VERS>
<VERS>Je sais qu'en ces déserts où Dieu seul nous contemple</VERS>
<VERS>Nous luttons ignorés, sans même être un exemple!</VERS>
<VERS>Pour l'honneur du pays nos combats seront vains,</VERS>
<VERS>Mais notre propre honneur reste entier dans nos mains;</VERS>
<VERS>Et plus d'un parmi nous va couronner sa vie</VERS>
<VERS>Par une de ces morts qu'à tout âge on envie.</VERS>
<VERS>Dieu veuille, mes enfants, se souvenir des vieux,</VERS>
<VERS>Et m'adresser un coup dont je serai joyeux!</VERS>
<VERS>De par mes cheveux blancs j'ai droit de préséance;</VERS>
<VERS>Je servais avant vous et j'adorais la France;</VERS>
<VERS>Puissé-je, en vous léguant un avenir plus doux,</VERS>
<VERS>Moi, venu le premier, m'en aller avant vous;</VERS>
<VERS>Heureux de voir crouler d'une chute profonde</VERS>
<VERS>Ce despote sanglant qui pesait sur le monde!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ces mots du vieillard on ne répondit rien;</VERS>
<VERS>Mais tous les coeurs battaient à l'unisson du sien,</VERS>
<VERS>Et d'un plus ferme pas le bataillon rustique,</VERS>
<VERS>Comme pour applaudir, frappa le sol antique.</VERS>
<VERS>Au fond de chaque mot sans pénétrer toujours.</VERS>
<VERS>Ces braves gens sentaient l'âme de ce discours:</VERS>
<VERS>À ces fières hauteurs ils s'élevaient sans peine.</VERS>
<VERS>Car c'est ainsi qu'on parle à la nature humaine:</VERS>
<VERS>Qu'on s'adresse aux plus grands, aux plus humbles esprits,</VERS>
<VERS>Plus le langage est noble et mieux il est compris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le docteur, soulagé de sa sainte colère,</VERS>
<VERS>Reprit ses doux besoins de gaîté familière,</VERS>
<VERS>Et, comme il le faisait à tout bout de chemin,</VERS>
<VERS>Sur l'épaule de Pierre il frappa de la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans perdre un seul accent du discours qui s'achève,</VERS>
<VERS>Le jeune chef semblait absorbé dans un rêve,</VERS>
<VERS>Tant ses yeux pleins d'éclairs rayonnaient vaguement</VERS>
<VERS>De sa troupe aux forêts, des prés au firmament...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle est donc ta vertu d'embellir toutes choses,</VERS>
<VERS>O jeunesse, ô printemps qui mets partout des roses?</VERS>
<VERS>Les plus sombres déserts, vus à tes blonds soleils,</VERS>
<VERS>S'ornent d'épis dorés et de raisins vermeils.</VERS>
<VERS>Ta faiblesse en remontre aux âmes les plus fortes;</VERS>
<VERS>Les dévouements sacrés sont les fruits que tu portes;</VERS>
<VERS>Tu fournis tes combats sans haine et sans orgueil.</VERS>
<VERS>Un espoir t'illumine à travers chaque deuil;</VERS>
<VERS>La mort même t'invite, et, sans rien de farouche,</VERS>
<VERS>T'emporte en souriant, une fleur à la bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi Pierre, enivré de sa sève d'avril,</VERS>
<VERS>Se sentait deux fois vivre à l'heure du péril;</VERS>
<VERS>Jamais si large flot d'émotions sereines</VERS>
<VERS>N'avait si fortement palpité dans ses veines.</VERS>
<VERS>Avec tous ses amours, sous un ciel radieux,</VERS>
<VERS>Il s'avançait armé sur le sol des aïeux,</VERS>
<VERS>Libre en sa jeune audace et fier de ce qu'il ose;</VERS>
<VERS>Prêt à livrer combat pour la plus sainte cause,</VERS>
<VERS>Chef élu de soldats qu'il sait tous par leurs noms,</VERS>
<VERS>Ayant pour vieux amis ses jeunes compagnons,</VERS>
<VERS>Entouré des lieux chers, des souvenirs d'enfance,</VERS>
<VERS>Et dans sa volonté debout pour leur défense!</VERS>
<VERS>Voici les bois connus, la croix sur le rocher,</VERS>
<VERS>Là-bas la maison blanche et la tour du clocher,</VERS>
<VERS>Son univers à lui tout entier le regarde...</VERS>
<VERS>Pernette est son témoin, Pernette est sous sa garde!</VERS>
<VERS>Il va, l'amour le porte; il va la joie au coeur,</VERS>
<VERS>Léger, tranquille, heureux comme un jeune vainqueur:</VERS>
<VERS>Des ardeurs de la lutte où sa vertu l'entraîne,</VERS>
<VERS>Il a gardé l'ivresse et dépouillé la haine;</VERS>
<VERS>Il a même oublié, tant ses rêves sont hauts,</VERS>
<VERS>L'homme, l'homme fatal qui nous fit tous ces maux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il marchait, attentif aux vieillards, en silence,</VERS>
<VERS>Sans quitter le ciel pur où son âme s'élance;</VERS>
<VERS>Et, jugeant, pour répondre, un discours superflu,</VERS>
<VERS>Il leur serra la main d'un geste résolu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà vers les hauteurs de pourpre ruisselantes,</VERS>
<VERS>Les heures s'inclinaient et paraissaient moins lentes;</VERS>
<VERS>Tout se hâtait; déjà le rideau noir des ifs</VERS>
<VERS>Abritait de sa nuit le gros des fugitifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les chaumes, encor, depuis le bord des vignes,</VERS>
<VERS>Femmes, enfants, montaient en sinueuses lignes.</VERS>
<VERS>Entre les derniers ceps, protégés de buissons,</VERS>
<VERS>Marchaient nos jeunes gens armés de cent façons;</VERS>
<VERS>Les longs fusils brillaient sur l'églantier des haies,</VERS>
<VERS>Et les vaillants propos croisaient les chansons gaies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vont, ils ont bientôt laissé loin derrière eux</VERS>
<VERS>Les vignobles penchants bordés de chemins creux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ces verts parapets, une halte ordonnée</VERS>
<VERS>Retint quelques instants la troupe bien menée,</VERS>
<VERS>Durant que les troupeaux, les rustiques convois</VERS>
<VERS>Achevaient de gagner l'asile sûr des bois.</VERS>
<VERS>Seules restaient, portant l'aiguillon dans les âmes,</VERS>
<VERS>Près des hommes armés quelques vaillantes femmes;</VERS>
<VERS>Comme, à tous nos combats mêlant tous nos amours,</VERS>
<VERS>Dès le temps des aïeux nous en vîmes toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On se mêle, on s'assied; on tire des corbeilles</VERS>
<VERS>Les miches de pain blanc, quelques vieilles bouteilles;</VERS>
<VERS>On se refait le corps; et la rouge liqueur</VERS>
<VERS>Et les mâles baisers refont aussi le coeur:</VERS>
<VERS>Et, là-bas, dans la plaine où leur blancheur rayonne,</VERS>
<VERS>On revoit sans pleurer les murs qu'on abandonne.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Pauvres murs, greniers pleins, manoirs, riches celliers,</VERS>
<VERS>Toit rouge où s'ébattaient les pigeons familiers,</VERS>
<VERS>Êtes-vous condamnés à la flamme, au pillage?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà que l'ennemi rentre dans le village!</VERS>
<VERS>Le vent vers la montagne apporte des bruits sourds,</VERS>
<VERS>Roulement des canons, des fourgons, des tambours.</VERS>
<VERS>Les clairons, tout à coup, de leurs voix plus perçantes,</VERS>
<VERS>Jettent sur ces rumeurs des notes menaçantes.</VERS>
<VERS>Plus proche et plus strident et par l'écho redit,</VERS>
<VERS>Éclatant hors du bourg, le son vole et grandit;</VERS>
<VERS>La troupe a dépassé la dernière muraille,</VERS>
<VERS>Et bientôt se déploie en ligne de bataille.</VERS>
<VERS>Des mille étroits sentiers bordés par les enclos,</VERS>
<VERS>Pressés, les noirs soldats sortaient comme des flots,</VERS>
<VERS>Jaloux de châtier par une attaque prompte</VERS>
<VERS>Tous ces vils paysans et de venger leur honte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors tout se leva, là-haut; le jeune chef,</VERS>
<VERS>Comme un vieux capitaine, ordonna d'un ton bref,</VERS>
<VERS>Et chacun, observant un terrible silence,</VERS>
<VERS>Se hâta vers son poste indiqué par avance.</VERS>
<VERS>Les femmes, à grands pas, dans les hauts genêts verts,</VERS>
<VERS>Priant et sanglotant par les sentiers couverts,</VERS>
<VERS>Joignirent les sapins, dernières citadelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Madeleine et sa bru marchaient loin derrière elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nos braves amis, on n'en voyait plus un.</VERS>
<VERS>Les francs-chasseurs guettaient le moment opportun.</VERS>
<VERS>À genoux, accroupi, chacun reste immobile;</VERS>
<VERS>Buissons et chemins creux cachent leur longue file;</VERS>
<VERS>Distants de quelques pas, chaque homme à son créneau.</VERS>
<VERS>D'un rempart invisible ils bordaient le coteau;</VERS>
<VERS>À peine respirant et prêts aux moindres signes...</VERS>
<VERS>Les Barbares montaient lentement par les vignes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse des lieux que j'aime, esprit sombre des bois,</VERS>
<VERS>Qui sonnas le Bardit sous le grand chef gaulois,</VERS>
<VERS>Qui fis trembler César dans nos vallons arvernes,</VERS>
<VERS>Sors, après deux mille ans, de tes vieilles cavernes!</VERS>
<VERS>Non pour dicter des vers qui vibrent un instant;</VERS>
<VERS>Laisse là le chanteur et vole au combattant!</VERS>
<VERS>Laisse-moi seul! sois toute à nos vaillants! Qu'importe</VERS>
<VERS>Que languisse ma voix, tant que leur âme est forte?</VERS>
<VERS>Donne aux yeux de tes fils tes regards acérés,</VERS>
<VERS>À leurs reins la vigueur de nos chênes sacrés.</VERS>
<VERS>Fais que du plomb rapide, ou de l'acier tenace,</VERS>
<VERS>Chacun d'eux frappe au coeur l'ennemi de sa race.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étranger aux pas lourds s'étendait sans soupçons,</VERS>
<VERS>Devant nos chemins creux couverts par les buissons;</VERS>
<VERS>Quand jaillit, à travers les ronces et les lierres,</VERS>
<VERS>Un sifflement aigu suivi de cent tonnerres...</VERS>
<VERS>L'écho crépite et gronde, et nos vaillants conscrits,</VERS>
<VERS>Dressés et triomphants, s'élancent à grands cris:</VERS>
<VERS>Pas un coup de fusil qui n'ait touché son homme,</VERS>
<VERS>Et la balle a choisi tous les chefs qu'on renomme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surpris et foudroyé, le bataillon trop lent</VERS>
<VERS>Hésita, froids soldats, braves, mais sans élan.</VERS>
<VERS>Tandis qu'ils frappaient l'air d'une vaine riposte</VERS>
<VERS>Et s'alignaient chacun incertain de son poste,</VERS>
<VERS>Nos conscrits, bondissant à travers les halliers,</VERS>
<VERS>Fiers louveteaux à qui ces bois sont familiers.</VERS>
<VERS>Avaient refait, dans l'ombre, une halte invisible</VERS>
<VERS>Et répété trois fois la décharge terrible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le feu de nos chasseurs remontait par degré,</VERS>
<VERS>Pleuvait de chaque roche et de chaque fourré,</VERS>
<VERS>Et l'étranger laissait des morts sur chaque étage.</VERS>
<VERS>À chaque pas, du nombre il perdait l'avantage.</VERS>
<VERS>Il montait, mais d'un pied qui va se ralentir,</VERS>
<VERS>Chaque arbre recelait un coup prêt à partir;</VERS>
<VERS>Et déjà, de très haut, dans leur savante fuite,</VERS>
<VERS>Nos chasseurs dominaient cette vaine poursuite.</VERS>
<VERS>Ils touchaient aux grands bois dont les troncs vénérés,</VERS>
<VERS>Comme des combattants étroitement serrés,</VERS>
<VERS>Autour des longs rochers, donjons à tête grise,</VERS>
<VERS>Font une palissade où tout assaut se brise.</VERS>
<VERS>De ces forts boucliers habile à se couvrir,</VERS>
<VERS>La troupe s'arrêta pour vaincre ou pour mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encor bien loin, là-bas, dans les ronces grimpantes,</VERS>
<VERS>L'étranger gravissait péniblement les pentes,</VERS>
<VERS>Harassé, décimé. Nos braves jeunes gens</VERS>
<VERS>L'écrasaient de leurs feux rapides et plongeants;</VERS>
<VERS>Et, déjà, les rochers roulés, par intervalles,</VERS>
<VERS>Suffisaient, épargnant le trésor de nos balles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre en vieux capitaine avait conduit les siens.</VERS>
<VERS>Le front de la forêt, bordé d'arbres anciens,</VERS>
<VERS>Lançait des coups certains comme une citadelle.</VERS>
<VERS>Ces créneaux abritaient chacun sa sentinelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cherchons dans l'horreur du combat meurtrier</VERS>
<VERS>Celles que Dieu destine à pleurer, à prier.</VERS>
<VERS>Je voudrais en lieu sûr, pour y reprendre haleine,</VERS>
<VERS>Conduire, pas à pas, Pernette et Madeleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'obscurité des pins cachait depuis longtemps</VERS>
<VERS>Mères, filles et soeurs, bien loin des combattants;</VERS>
<VERS>L'étranger, patient dans sa longue escalade,</VERS>
<VERS>Avec nos francs-tireurs croisait sa fusillade...</VERS>
<VERS>Les balles qui sifflaient, qui pleuvaient sur les monts,</VERS>
<VERS>Rien n'avait pu hâter celles que nous aimons.</VERS>
<VERS>Leur lenteur s'obstinait; leurs yeux, de place en place,</VERS>
<VERS>Suivaient le jeune chef de leur rayon tenace;</VERS>
<VERS>Comme si ce regard, couvant l'être chéri,</VERS>
<VERS>Pouvait doubler sa force ou lui donner abri.</VERS>
<VERS>Se réglant sur son pas, dans sa fuite intrépide,</VERS>
<VERS>Elles marchaient d'un pas plus lent ou plus rapide,</VERS>
<VERS>Faisant, ainsi que lui, des retours hasardeux,</VERS>
<VERS>Et, quand il s'arrêtait, s'arrêtant toutes deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacune, alors, montrait son âme tout entière:</VERS>
<VERS>L'une, en ses pâles mains jointes pour la prière,</VERS>
<VERS>Serrait son chapelet avec plus de ferveur,</VERS>
<VERS>Et, mère, elle invoquait la mère du Sauveur.</VERS>
<VERS>Mais Pernette! on eût dit que, dans sa main crispée,</VERS>
<VERS>La vierge allait brandir ou la hache ou l'épée.</VERS>
<VERS>Debout et le front haut, elle avait dans les yeux</VERS>
<VERS>Cet éclair qu'adoraient nos farouches aïeux,</VERS>
<VERS>Quand, du fond des forêts, les fauves druidesses</VERS>
<VERS>Soufflaient le feu sacré des guerres vengeresses.</VERS>
<VERS>Elle ne quittait pas nos vaillants du regard;</VERS>
<VERS>De la bataille ardente, elle aspirait sa part;</VERS>
<VERS>Épiant, de là-haut, si quelque main frappée</VERS>
<VERS>Livrerait à la sienne une arme inoccupée;</VERS>
<VERS>Prête, au fond de son coeur, à ces sombres exploits</VERS>
<VERS>Qui vous sont familiers, ô filles des Gaulois!</VERS>
<VERS>Car, sous vos fronts charmants, Dieu mit de fortes âmes</VERS>
<VERS>Et fit ses plus grands coups par la main de nos femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez nous et chez nous seuls, terribles aux bourreaux,</VERS>
<VERS>Les vierges aux doux yeux ont des coeurs de héros,</VERS>
<VERS>Et nul peuple, si loin que sa bannière flotte,</VERS>
<VERS>France! n'eut comme toi sa Jeanne et sa Charlotte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, des fauves Teutons toujours plus destructeur,</VERS>
<VERS>Pied à pied, le combat montait vers la hauteur.</VERS>
<VERS>Les femmes, avant nous, dans les forêts connues,</VERS>
<VERS>Parmi les hauts sapins sont déjà parvenues.</VERS>
<VERS>Déjà, nos francs-chasseurs aux créneaux de ces murs</VERS>
<VERS>S'embusquent à loisir et tirent à coups sûrs;</VERS>
<VERS>C'est ici la victoire et la suprême halte!</VERS>
<VERS>De nos soldats d'un jour le jeune orgueil s'exalte.</VERS>
<VERS>Contre un large sapin, Madeleine, à genoux,</VERS>
<VERS>Dit avec plus d'espoir son: Jésus, sauvez-nous!</VERS>
<VERS>Et, toute à son ardeur amoureuse et guerrière,</VERS>
<VERS>Pernette a pris sa place au combat, près de Pierre.</VERS>
<VERS>Que d'ivresse à le voir, -mais aussi que d'effroi, -</VERS>
<VERS>Calme et fier, parlant haut, obéi comme un roi!</VERS>
<VERS>Il semble que lui seul, de son bras noir de poudre,</VERS>
<VERS>De ces mille fusils secoue au loin la foudre;</VERS>
<VERS>Mais, aussi, que le plomb, sifflant dans le fourré,</VERS>
<VERS>Ne s'adresse d'en bas qu'à ce coeur adoré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout va bien! tout va bien! Le feu du lourd barbare,</VERS>
<VERS>Loin de se rapprocher, languit, déjà plus rare;</VERS>
<VERS>Les quartiers de granit, le plomb de nos vaillants</VERS>
<VERS>Plcuvent à plus grands flots contre les assaillants;</VERS>
<VERS>Malgré la voix des chefs leur bataillon s'arrête.</VERS>
<VERS>Enfin le clairon sonne, ordonnant la retraite...</VERS>
<VERS>Et, pour mieux l'assurer, mille coups à la fois</VERS>
<VERS>Roulent dans les échos, tonnant contre nos bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rameaux des sapins que leur grêle fracasse</VERS>
<VERS>Craquent, tels que, l'hiver, sous le givre et la glace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attentif et suivant l'ennemi du regard,</VERS>
<VERS>Pierre s'était penché hors de l'ombreux rempart;</VERS>
<VERS>Tout à coup il se dresse, il tressaille, il chancelle;</VERS>
<VERS>Sur sa large poitrine un flot de sang ruisselle...</VERS>
<VERS>Prompte comme le vent, Pernette est près de lui,</VERS>
<VERS>L'enlace... Et dans ses bras, ferme et flexible appui,</VERS>
<VERS>Lentement, sur la feuille et sur la mousse épaisse,</VERS>
<VERS>Les deux genoux ployés, le bien-aimé s'affaisse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<AUTRE>
CHANT SEPTIÈME
</AUTRE>
<TITRE>
Les Noces.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'une pesante nuit subitement couverts,</VERS>
<VERS>Les yeux du jeune chef ne s'étaient pas rouverts;</VERS>
<VERS>Et, penchés sur son corps, le docteur, Madeleine,</VERS>
<VERS>Sollicitaient en vain son pouls et son haleine.</VERS>
<VERS>Le groupe des amis, autour d'eux empressé,</VERS>
<VERS>Sur le sol inégal soulevant le blessé,</VERS>
<VERS>Formait des longs manteaux une plus molle couche,</VERS>
<VERS>Et du vin de la gourde ils humectaient sa bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pernette, entre ses doigts glacés d'un froid nerveux,</VERS>
<VERS>Tenait sur ses genoux la tête aux longs cheveux,</VERS>
<VERS>Accroupie et le dos appuyé contre un arbre,</VERS>
<VERS>Pâle et sans voix, pareille à ces vierges de marbre</VERS>
<VERS>Que l'on voit défaillir au pied du crucifix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Madeleine appelait: «O mon fils! ô mon fils!»</VERS>
<VERS>Et poussait vers le ciel, en paroles ailées,</VERS>
<VERS>Les vives oraisons à ses sanglots mêlées,</VERS>
<VERS>Disant tous les saints noms qui conjurent la mort,</VERS>
<VERS>Pour hâter le réveil de son enfant qui dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, d'un doigt sûr, d'un oeil que rien n'effraie,</VERS>
<VERS>Le sagace docteur avait sondé la plaie;</VERS>
<VERS>Veste ni ceinturon ne serraient plus le flanc</VERS>
<VERS>Et laissaient mieux jaillir et circuler le sang.</VERS>
<VERS>On vit du doux blessé se mouvoir la paupière,</VERS>
<VERS>Se rouvrir, se fermer au coup de la lumière;</VERS>
<VERS>Un murmure sortit des coeurs presque joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Observant le docteur d'un regard anxieux,</VERS>
<VERS>Sans respirer, Pernette épiait au passage</VERS>
<VERS>L'arrêt qui se lira d'abord sur ce visage.</VERS>
<VERS>Tout à scruter le mal, l'oeil du ferme vieillard,</VERS>
<VERS>Longtemps fixé, resta muet, comme son art;</VERS>
<VERS>Puis, sans plus rien celer -l'épreuve étant complète -</VERS>
<VERS>Il leva son front pâle et regarda Pernette.</VERS>
<VERS>Elle reçut le coup, mais sans le laisser voir;</VERS>
<VERS>Elle reprit sa force en quittant tout espoir,</VERS>
<VERS>Et de ses bras ardents, sans cris, sans plainte amère,</VERS>
<VERS>Embrassa Madeleine et lui dit: «O ma mère!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le blessé déjà se soulevait un peu,</VERS>
<VERS>Rouvrait plus largement son oeil limpide et bleu,</VERS>
<VERS>Et le docteur, sans croire à des chances meilleures,</VERS>
<VERS>Témoin de ce réveil, leur promit quelques heures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre avait tout compris dès le premier moment;</VERS>
<VERS>À sa mère, à Pernette, il sourit doucement;</VERS>
<VERS>Et, sentant qu'il touchait aux dernières épreuves,</VERS>
<VERS>Du coeur et du regard il bénit les deux veuves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La parole revint; les noms de son amour</VERS>
<VERS>Sur ses lèvres erraient, murmurés tour à tour;</VERS>
<VERS>Puis, de ses faibles mains enlaçant les deux femmes,</VERS>
<VERS>À jamais dans leur deuil il souda ces deux âmes,</VERS>
<VERS>Et, par un testament impossible à briser,</VERS>
<VERS>Les légua l'une à l'autre en ce double baiser.</VERS>
<VERS>Quand l'amant, quand le fils eut à tout ce qu'il aime</VERS>
<VERS>Versé le miel amer de cet adieu suprême,</VERS>
<VERS>Le guerrier se souvint, reprenant tout son coeur,</VERS>
<VERS>Des hasards du combat dont il mourait vainqueur.</VERS>
<VERS>Il exhorta les siens, honneur de la contrée,</VERS>
<VERS>À défendre nos bois, citadelle sacrée,</VERS>
<VERS>À rester jusqu'au bout libres sur ces hauts lieux,</VERS>
<VERS>Où se dressent encor les tombes des aïeux.</VERS>
<VERS>L'esprit toujours vivant forçait le corps à vivre;</VERS>
<VERS>D'une plus ferme voix on l'entendit poursuivre.</VERS>
<VERS>Du chef prêt à partir la sagesse en éveil</VERS>
<VERS>Munissait ses soldats d'un prévoyant conseil.</VERS>
<VERS>Familier des forêts, sachant les avenues,</VERS>
<VERS>Les sinueux abris des gorges inconnues,</VERS>
<VERS>Il disait par quel art, de mille engins de mort</VERS>
<VERS>Un franc-chasseur des bois peut hérisser l'abord,</VERS>
<VERS>Et des créneaux roulant du rocher qui surplombe</VERS>
<VERS>Faire aux envahisseurs une infaillible tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or la mère savait qu'au delà du trépas</VERS>
<VERS>On peut s'aimer encore et que tout ne meurt pas;</VERS>
<VERS>Elle avait songé vite au médecin suprême</VERS>
<VERS>Par qui naît le salut de la mort elle-même.</VERS>
<VERS>Un rapide envoyé, déjà sur la hauteur,</VERS>
<VERS>Revenait annonçant le vénéré pasteur.</VERS>
<VERS>Par les plus courts sentiers se hâtait le bon prêtre;</VERS>
<VERS>Dans les genêts, là-bas, on le voyait paraître;</VERS>
<VERS>Et bientôt, près du lit, aux pieds du cher mourant,</VERS>
<VERS>Le vieillard fut debout, armé du Dieu vivant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un long cri de douleur accueillit sa venue,</VERS>
<VERS>Et la foule éclata, jusqu'ici contenue.</VERS>
<VERS>Tous les pieux amours au désespoir mêlés</VERS>
<VERS>Firent explosion dans ces coeurs désolés.</VERS>
<VERS>Et le vieillard aussi, le prêtre sous les armes,</VERS>
<VERS>Elevant le ciboire, était baigné de larmes;</VERS>
<VERS>Et les mots qu'il tentait pour prier et bénir,</VERS>
<VERS>Couverts du bruit des pleurs, il ne put les finir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'apôtre commença l'oeuvre de pénitence,</VERS>
<VERS>Du geste et du regard écarta l'assistance,</VERS>
<VERS>Et, comprimant son coeur qui saigne et qui se fend,</VERS>
<VERS>Il vint s'agenouiller près de son pauvre enfant,</VERS>
<VERS>Le baisa doucement sur la funèbre couche,</VERS>
<VERS>Et puis il approcha l'oreille de sa bouche.</VERS>
<VERS>Le faible coeur de l'homme, alors, resta dompté,</VERS>
<VERS>Et le prêtre attentif reprit sa majesté;</VERS>
<VERS>Et, sans cacher l'ami tout à fait sous le juge,</VERS>
<VERS>Il ouvrit au pécheur son intime refuge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soldat commença, dans un plein abandon,</VERS>
<VERS>Cet aveu du chrétien qui force le pardon;</VERS>
<VERS>Aveu facile à Pierre et doux à son vieux maître,</VERS>
<VERS>Fait pour mettre la joie au chaste coeur du prêtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Aveu d'un noble coeur préservé de tout mal</VERS>
<VERS>Et qui n'a pas trahi le serment baptismal,</VERS>
<VERS>Qui paya son tribut à l'humaine nature,</VERS>
<VERS>Sans faire aux grands devoirs même une ombre d'injure:</VERS>
<VERS>Et qui n'offre au Seigneur à pardonner en lui</VERS>
<VERS>Que l'héroïque orgueil dont il meurt aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès que l'apôtre eut dit la formule adorable</VERS>
<VERS>Qui délie à jamais le bienheureux coupable,</VERS>
<VERS>Et qui le rend, au prix d'un sincère remord,</VERS>
<VERS>Assez pur pour le ciel et joyeux de la mort,</VERS>
<VERS>11 se leva tranquille et sûr de la victoire;</VERS>
<VERS>D'une pieuse main prit l'auguste ciboire,</VERS>
<VERS>Et, de l'autre, il tira du vase de vermeil</VERS>
<VERS>Le pain des forts brillant aux rayons du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le peuple, à genoux tombé sur la bruyère,</VERS>
<VERS>Formait autour du prêtre un cercle de prière;</VERS>
<VERS>Tous les fronts prosternés, tremblants, silencieux,</VERS>
<VERS>S'abaissaient; tous les coeurs se dressaient vers les deux.</VERS>
<VERS>Tout s'inclinait aussi dans l'immense nature:</VERS>
<VERS>Les feuilles des forêts n'osaient plus un murmure;</VERS>
<VERS>Les vents évanouis n'effleuraient pas le sol;</VERS>
<VERS>Les oiseaux arrêtaient leur musique et leur vol;</VERS>
<VERS>Les seuls parfums, montant d'un essor invisible,</VERS>
<VERS>Remplissaient l'air au loin de leur hymne paisible;</VERS>
<VERS>Tout l'univers enfin, du bois sombre au ciel bleu,</VERS>
<VERS>Semblait se recueillir dans l'amour de son Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, tenant de ses doigts l'éblouissante hostie,</VERS>
<VERS>Oubliant tout autour la foule anéantie,</VERS>
<VERS>En ces mots, le pasteur, tourné vers les sommets,</VERS>
<VERS>Exhorta ce mourant qui va vivre à jamais:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Bénis, ô mon enfant, ce Dieu qui, tout à l'heure,</VERS>
<VERS>Doit t'ouvrir de son sein l'éternelle demeure,</VERS>
<VERS>Qui t'exempte ici-bas d'un combat incertain,</VERS>
<VERS>Te payant ta journée au milieu du matin:</VERS>
<VERS>Qui te prend jeune et pur et sans laisser au monde</VERS>
<VERS>Le temps de te flétrir de son haleine immonde.</VERS>
<VERS>Peut-être qu'à midi, sous l'ardeur du péché,</VERS>
<VERS>Ton coeur tari d'amour se serait desséché;</VERS>
<VERS>Que la vie aurait fait dans la foule grossière,</VERS>
<VERS>De tes plus fraîches fleurs une infecte poussière;</VERS>
<VERS>Peut-être que l'orgueil et le doute moqueur</VERS>
<VERS>Auraient chassé ce Dieu qui se plaît dans ton coeur.</VERS>
<VERS>Tu pars aimé de lui, chaste et pieux encore;</VERS>
<VERS>Les favoris du ciel meurent en pleine aurore.</VERS>
<VERS>Le maître épargne ainsi des périls superflus</VERS>
<VERS>À ceux qu'il a marqués pour être ses élus.</VERS>
<VERS>Réjouis-toi, mon fils, en son nom je t'appelle</VERS>
<VERS>À ceindre au milieu d'eux la couronne immortelle!</VERS>
<VERS>Tu peux t'offrir au juge et partir sans effroi;</VERS>
<VERS>L'ombre même du mal n'existe plus en toi.</VERS>
<VERS>Ton sang et ta jeunesse, offerts en sacrifice,</VERS>
<VERS>Ont attendri pour toi sa clémente justice.</VERS>
<VERS>Fais donc avec amour dans ses divines mains</VERS>
<VERS>Le joyeux abandon de tes bonheurs humains;</VERS>
<VERS>Fais sortir un encens du feu de tes souffrances;</VERS>
<VERS>Brûle au fond de ton coeur tes jeunes espérances;</VERS>
<VERS>Et, sans disputer rien à ce Dieu que tu crois,</VERS>
<VERS>Donne-toi tout entier, comme lui sur la croix!</VERS>
<VERS>Il sait, ce Dieu fait chair, que le passage est rude</VERS>
<VERS>Qui conduit par la mort à la béatitude;</VERS>
<VERS>Et le voilà qui vient, pour franchir ce moment,</VERS>
<VERS>À ton âme, à ton corps s'unir étroitement,</VERS>
<VERS>Afin que tu sois forte, il vient, âme chrétienne.</VERS>
<VERS>Mêler divinement sa substance à la tienne;</VERS>
<VERS>Pour qu'ici même, avant que le ciel ne t'ait lui,</VERS>
<VERS>Ce Dieu bon vive en toi, lorsque tu meurs en lui:</VERS>
<VERS>Reçois ce pain sacré fait pour l'homme et pour l'ange,</VERS>
<VERS>De l'âme et de la chair ineffable mélange,</VERS>
<VERS>Où ton Dieu descendu, quand ma main l'a béni,</VERS>
<VERS>Pour se donner à toi fait tenir l'infini.</VERS>
<VERS>Reçois de ton pardon cet infaillible gage.</VERS>
<VERS>Reçois cet aliment du suprême voyage.</VERS>
<VERS>Va, dans le sein du père, au foyer de l'amour,</VERS>
<VERS>Prépare à tous les tiens leur place et leur retour...</VERS>
<VERS>Et souviens-toi là-haut, jusqu'à ma dernière heure,</VERS>
<VERS>Du prêtre qui t'absout, de l'ami qui te pleure.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soulevé de sa couche, au moment solennel,</VERS>
<VERS>Pierre, assis, reposait sur le sein maternel.</VERS>
<VERS>Madeleine à genoux, la femme forte et tendre,</VERS>
<VERS>Soutenait dans ses bras celui que Dieu va prendre.</VERS>
<VERS>Le feu de sa prière avait séché ses pleurs;</VERS>
<VERS>Sa foi brûlait plus vive encor que ses douleurs.</VERS>
<VERS>Les splendeurs de l'extase illuminaient sa face,</VERS>
<VERS>Comme si du mourant elle obtenait la place;</VERS>
<VERS>Et son âme, en un vol suprême et triomphant,</VERS>
<VERS>Croyait monter au ciel avec le doux enfant,</VERS>
<VERS>Mais lui, sans plus rien voir que les espèces saintes,</VERS>
<VERS>Ardemment vers son Dieu se penchait les mains jointes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peuple est prosterné; les pleurs coulent des yeux;</VERS>
<VERS>La prière s'épanche à flots silencieux;</VERS>
<VERS>Le pain fait chair descend sur les lèvres de l'homme,</VERS>
<VERS>Et de l'âme à son Dieu l'union se consomme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rustiques soldats, dans leur double ferveur</VERS>
<VERS>De regrets pour l'ami, de foi pour le Sauveur,</VERS>
<VERS>Immobiles, courbés, le front contre leurs armes,</VERS>
<VERS>Serraient les noirs fusils mouillés de grosses larmes.</VERS>
<VERS>Les femmes pour prier fortement, les yeux clos,</VERS>
<VERS>La tête dans leurs mains étouffaient leurs sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longuement, s'éleva vers le Dieu qui s'immole</VERS>
<VERS>Cette intense oraison, sans regards, sans parole;</VERS>
<VERS>Et quand les yeux rouverts allèrent en pleurant</VERS>
<VERS>Chercher encor les traits du bien aimé mourant,</VERS>
<VERS>Sous ses longs cheveux blonds sa face humble et penchée</VERS>
<VERS>Dans son extase encor restait demi-cachée;</VERS>
<VERS>Tant d'une forte étreinte, au seuil de ce bas lieu,</VERS>
<VERS>Son esprit s'enlaçait à l'esprit de son Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers ses amis enfin son beau front se relève.</VERS>
<VERS>Ce fut, à le revoir, comme au sortir d'un rêve:</VERS>
<VERS>De vivantes couleurs il s'était éclairé;</VERS>
<VERS>La vigueur de sa foi l'avait transfiguré.</VERS>
<VERS>Le céleste aliment, fait pour son âme pure,</VERS>
<VERS>Semblait nourrir son corps et guérir sa blessure;</VERS>
<VERS>L'accent de ses yeux clairs et de sa franche voix</VERS>
<VERS>Eclatait aussi ferme, aussi frais qu'autrefois;</VERS>
<VERS>Autour de lui l'espoir rentrait au fond des âmes,</VERS>
<VERS>Et souriait déjà sous les pleurs des deux femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, le sage docteur ne se déridait pas;</VERS>
<VERS>Des signes trop certains présageaient le trépas.</VERS>
<VERS>L'ami repousse en vain l'augure qui l'accable,</VERS>
<VERS>La science a porté son arrêt implacable.</VERS>
<VERS>Dans l'aspect du vieillard, sur son front pâlissant,</VERS>
<VERS>On lit le morne aveu de son art impuissant:</VERS>
<VERS>Muet, les bras croisés comme un guerrier sans armes,</VERS>
<VERS>Dans ses yeux paternels tremblaient deux grosses larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Pierre, ayant levé les mains vers le pasteur,</VERS>
<VERS>Maître de ses esprits, lui dit avec lenteur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Me voilà citoyen du royaume céleste:</VERS>
<VERS>Je suis libre ici-bas pour le temps qui me reste:</VERS>
<VERS>L'homme par qui je meurs ne peut plus rien sur moi,</VERS>
<VERS>O mon père, et j'échappe à toute injuste loi.</VERS>
<VERS>Rien ne m'interdit plus, dans ce moment suprême,</VERS>
<VERS>D'obéir à mon coeur et d'être à ce que j'aime,</VERS>
<VERS>Et de donner mon nom, ma main, mon dernier voeu,</VERS>
<VERS>À celle que je vais attendre au sein de Dieu.</VERS>
<VERS>Mon père, unissez-nous! prononcez sur nos têtes</VERS>
<VERS>Le mot qui nous convie à d'éternelles fêtes.</VERS>
<VERS>Chargez nos fronts bénis de ces puissants liens</VERS>
<VERS>Qui jusque dans le ciel suivent deux coeurs chrétiens,</VERS>
<VERS>Et qu'une fois serrés sur la terre où nous sommes,</VERS>
<VERS>Nul pouvoir ne rompra, pas plus Dieu que les hommes,</VERS>
<VERS>Vous qui savez mon coeur, qui l'avez éprouvé,</VERS>
<VERS>Cher pasteur! donnez-lui ce qu'il a tant rêvé:</VERS>
<VERS>Ce titre où je voyais, dans mes jours les plus sombres,</VERS>
<VERS>La cause de ma vie et mon bonheur sans ombres,</VERS>
<VERS>La main de cette enfant, mon unique douceur,</VERS>
<VERS>Le droit d'être son frère et de l'avoir pour soeur,</VERS>
<VERS>De ne faire à nous deux, par un chaste mélange,</VERS>
<VERS>Qu'un seul coeur ici-bas et là-haut qu'un seul ange.</VERS>
<VERS>Accordez-moi ce prix, mon espoir, ma vertu...</VERS>
<VERS>Le voulez-vous, mon Dieu?... Pernette, le veux-tu?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sanglot éclatant répondit pour Pernette.</VERS>
<VERS>À genoux, près du lit, elle tomba, muette;</VERS>
<VERS>Saisit la pâle main que tendait le mourant,</VERS>
<VERS>De sa lèvre à son sein la baisant, la serrant,</VERS>
<VERS>La baigna de ses pleurs, et, du geste et de l'âme,</VERS>
<VERS>À Pierre, mille fois, fit l'aveu qu'il réclame,</VERS>
<VERS>Disant par tout son être un oui silencieux</VERS>
<VERS>Etouffé dans sa voix, mais inscrit dans les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand des premiers sanglots l'angoisse étant passée,</VERS>
<VERS>La vierge eut recueilli sa voix et sa pensée,</VERS>
<VERS>Le prêtre autour de lui, comme il était besoin,</VERS>
<VERS>Appela les parents, prit le peuple à témoin;</VERS>
<VERS>Et sous les hauts piliers de ce vert sanctuaire,</VERS>
<VERS>Commença devant Dieu la noce mortuaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hauteurs s'éclairaient aux approches du soir;</VERS>
<VERS>Sur la couche de fleurs prête à le recevoir,</VERS>
<VERS>Le soleil amoureux s'apprêtait à descendre.</VERS>
<VERS>La neige ouvrait au loin son rideau rose tendre.</VERS>
<VERS>À l'Orient, jamais si profond et si pur</VERS>
<VERS>L'infini grand ouvert n'avait lui dans l'azur;</VERS>
<VERS>Jamais ciel, par delà notre ombre où tout se noie,</VERS>
<VERS>Ne promit plus d'espace à l'éternelle joie;</VERS>
<VERS>Jamais, dépassant mieux notre horizon humain,</VERS>
<VERS>Tant d'espoir ne berça si douloureux hymen.</VERS>
<VERS>Comme pour se mêler par des douceurs amères</VERS>
<VERS>A cet amour sevré des transports éphémères,</VERS>
<VERS>La terre, à larges flots, exhalait autour d'eux</VERS>
<VERS>L'âpre encens du genièvre et des pins résineux,</VERS>
<VERS>Et mille odeurs des buis et des fleurs d'humble taille</VERS>
<VERS>Sous les pieds des soldats broyés dans la bataille,</VERS>
<VERS>Et qui, pareils au coeur tendres et gémissants,</VERS>
<VERS>Plus ils sont écrasés, plus ils donnent d'encens.</VERS>
<VERS>L'air, vaguement chargé de soufre et de salpêtre,</VERS>
<VERS>Fumait encore autour des longs taillis de hêtre,</VERS>
<VERS>Attestant, sous le ciel paisible et radieux,</VERS>
<VERS>Les noirs combats de l'homme à travers ce beau lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour des fiancés le groupe se resserre;</VERS>
<VERS>Les. fronts plus tristement se baissent vers la terre.</VERS>
<VERS>Mais, sur le voeu qu'émet le chaste bien-aimé,</VERS>
<VERS>On observe pour lui le rite accoutumé.</VERS>
<VERS>Le poêle nuptial, formé de branches vertes,</VERS>
<VERS>Tient d'un pudique abri les deux têtes couvertes;</VERS>
<VERS>Le prêtre unit les mains des pâles amoureux;</VERS>
<VERS>Le verset solennel est récité sur eux,</VERS>
<VERS>Et l'époux à l'épouse, en se penchant vers elle,</VERS>
<VERS>A du mystique anneau mis la chaîne éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le guide sacré, comme en face du port,</VERS>
<VERS>Exhorta cet amour plus puissant que la mort:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Renoncez vaillamment au songe de la vie,</VERS>
<VERS>Du véritable hymen la mort sera suivie:</VERS>
<VERS>Enivrés l'un de l'autre en un monde plus beau,</VERS>
<VERS>Vous l'irez consommer au delà du tombeau;</VERS>
<VERS>Vous n'en tarirez pas les douceurs infinies;</VERS>
<VERS>Dans leur vol immortel vos âmes sont unies;</VERS>
<VERS>Et, rentrés à jamais dans le pays natal,</VERS>
<VERS>Vous trouverez en Dieu votre lit nuptial.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un silence profond suivit ces mots du prêtre;</VERS>
<VERS>Les pleurs même cessaient, hélas! prêts à renaître!</VERS>
<VERS>Les amants, les époux, dans leur rêve exaucés,</VERS>
<VERS>À la face du ciel se tenaient embrassés,</VERS>
<VERS>Et, de leur chaste oubli respectant le mystère,</VERS>
<VERS>Les yeux se détournaient du couple solitaire.</VERS>
<VERS>Eux, sans rien voir, perdus et seuls dans l'univers,</VERS>
<VERS>S'étreignaient, s'appelaient de mille noms divers.</VERS>
<VERS>Comme deux pâles fleurs que nul soleil n'essuie</VERS>
<VERS>Se collent feuille à feuille à travers une pluie,</VERS>
<VERS>Leurs visages, leurs mains, leurs lèvres sans couleurs</VERS>
<VERS>Se joignirent longtemps, cimentés par les pleurs.</VERS>
<VERS>Leurs larmes, en tombant, qui se confondaient toutes,</VERS>
<VERS>Sur leurs cheveux mêlés roulaient en mêmes gouttes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tels furent, ici-bas, sans autre lendemain,</VERS>
<VERS>Le salut et l'adieu de ce funèbre hymen.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les amis, cependant, comptaient chaque minute,</VERS>
<VERS>Croyant venu l'instant de la dernière lutte.</VERS>
<VERS>La mère avait saisi la main de son enfant;</VERS>
<VERS>Les soupirs du jeune homme allaient en s'étouffant,</VERS>
<VERS>Et, dans ses yeux, semblait s'éteindre avec la fièvre</VERS>
<VERS>Le regard... La parole hésitait sur la lèvre.</VERS>
<VERS>Cet assaut de la mort sur le vaillant blessé</VERS>
<VERS>Par son sang vigoureux fut encor repoussé;</VERS>
<VERS>Il mit son autre main dans la main de sa veuve,</VERS>
<VERS>Et dit à haute voix, sans fléchir sous l'épreuve:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Sois béni, Dieu, vers qui je m'en vais sans effort,</VERS>
<VERS>Et de ma douce vie et de ma douce mort!</VERS>
<VERS>Je meurs en plein amour, en plein bonheur de vivre,</VERS>
<VERS>Exempt de mille maux dont la mort me délivre;</VERS>
<VERS>Heureux par-dessus tout de finir en chrétien...</VERS>
<VERS>J'ai tout aimé... mon Dieu, je ne regrette rien!</VERS>
<VERS>Je sais qu'après un temps qui passera bien vite,</VERS>
<VERS>On retrouve à jamais en toi ceux que l'on quitte.</VERS>
<VERS>L'adieu que je leur fais est proche du revoir;</VERS>
<VERS>Il a ton nom pour gage et ton sein pour espoir.</VERS>
<VERS>Rends-nous donc assez purs pour devenir tes hôtes;</VERS>
<VERS>Dans le sang de ton fils daigne laver mes fautes;</VERS>
<VERS>Je t'offre ici, mon Dieu, pèse dans ta bonté</VERS>
<VERS>Ces douleurs de mon corps contre moi révolté,</VERS>
<VERS>Tout ce qui dans mon âme, à sa chair asservie,</VERS>
<VERS>Subsiste, malgré moi, d'attaches à la vie.</VERS>
<VERS>Reçois cette rançon; et, pour t'apaiser mieux,</VERS>
<VERS>Compte-moi les douleurs, les vertus des aïeux,</VERS>
<VERS>Leur trésor amassé de combats, de prière...</VERS>
<VERS>Et ces larmes surtout que je coûte à ma mère!</VERS>
<VERS>Qu'après vous, ô mon Dieu, daigne me pardonner</VERS>
<VERS>Ce grand coeur maternel que je fais tant saigner!</VERS>
<VERS>Me pardonnent aussi les amitiés blessées</VERS>
<VERS>Et les saintes vertus que j'aurais offensées,</VERS>
<VERS>Et ceux que je combats jusque dans mon trépas.</VERS>
<VERS>Je meurs sans les haïr, mais je ne fléchis pas;</VERS>
<VERS>Et je dirai, fidèle à ma cause, à moi-même:</VERS>
<VERS>Sur cet homme, pardon! sur son oeuvre, anathème!</VERS>
<VERS>Chrétien, je me repens, humble devant la mort;</VERS>
<VERS>Citoyen, je meurs fier, sans l'ombre d'un remord.</VERS>
<VERS>J'ai bien fait de braver César et sa fortune,</VERS>
<VERS>D'écarter de mon front la bassesse commune,</VERS>
<VERS>De refuser mon bras à cet esprit d'orgueil</VERS>
<VERS>Qui tient le monde encor dans le sang et le deuil;</VERS>
<VERS>De ne pas déserter la terre maternelle,</VERS>
<VERS>D'y. veiller sur les miens, dernière sentinelle;</VERS>
<VERS>Au lieu d'aller servir à ces indignes coups</VERS>
<VERS>Qui devaient susciter vingt peuples contre nous.</VERS>
<VERS>J'ai bien fait de rester et de jouer ma tête,</VERS>
<VERS>Soldat de la défense et non de la conquête,</VERS>
<VERS>Pour que l'envahisseur trouvât sur son chemin</VERS>
<VERS>Quelques hommes encor debout, la hache en main,</VERS>
<VERS>Libres, barrant le seuil du logis des ancêtres</VERS>
<VERS>Et montrant ce qu'on peut quand on n'a plus de maîtres.</VERS>
<VERS>Au moins, je ne meurs pas loin de mon cher pays,</VERS>
<VERS>Sous des murs étrangers follement envahis;</VERS>
<VERS>Je meurs où j'ai vécu, sur ma terre sacrée,</VERS>
<VERS>Sur les fières hauteurs dont je gardais l'entrée.</VERS>
<VERS>Nos vieux chênes, prenant mon sang pur à témoin,</VERS>
<VERS>Diront à l'ennemi: tu n'iras pas plus loin!</VERS>
<VERS>Ici, tous mes trésors comblent ma dernière heure;</VERS>
<VERS>J'ai là tout ce que j'aime et tout ce qui me pleure;</VERS>
<VERS>Je serre en expirant les deux parts de mon coeur,</VERS>
<VERS>Ma mère d'une main, et de l'autre... ma soeur!</VERS>
<VERS>Et j'ai reçu mon Dieu, présenté par le prêtre</VERS>
<VERS>De qui j'ai, tout enfant, appris à le connaître.</VERS>
<VERS>J'entends, je puis bénir ces amis attristés,</VERS>
<VERS>Comme ils ont combattu priant à mes côtés.</VERS>
<VERS>Et toi, sous qui des bois je fis l'apprentissage,</VERS>
<VERS>Mon bienfaisant docteur, je vois ton cher visage.</VERS>
<VERS>Nos arbres favoris couvrent mon lit de mort;</VERS>
<VERS>Je les entends gémir, malgré le vent qui dort.</VERS>
<VERS>Je sens la fraîche odeur de nos plantes obscures,</VERS>
<VERS>Les mêmes dont tu viens de panser mes blessures.</VERS>
<VERS>J'ai là cet horizon tant de fois contemplé,</VERS>
<VERS>Tout le pays natal à mes yeux déroulé:</VERS>
<VERS>Là-bas, la plaine immense où j'ai fait tant de lieues,</VERS>
<VERS>Nos étangs argentés et nos collines bleues,</VERS>
<VERS>Et ces clochers lointains qui m'ont vu presque tous</VERS>
<VERS>Devant leurs saints patrons m'arrêter a genoux;</VERS>
<VERS>Tout ce monde à la fois si grand et si paisible,</VERS>
<VERS>Par où je m'élevais vers un monde invisible.</VERS>
<VERS>O doux pays, meilleur que tu n'es renommé,</VERS>
<VERS>Tu perds un de tes fils qui t'ont le plus aimé;</VERS>
<VERS>Adieu! reste béni dans les fruits que tu portes,</VERS>
<VERS>Moissons de pur froment, d'âmes douces et fortes!</VERS>
<VERS>Adieu!...»</VERS>
<VERS>           Sa voix faiblit, une larme roula</VERS>
<VERS>Sur sa pâle paupière et sa bouche trembla:</VERS>
<VERS>Il reprit:</VERS>
<VERS>            «Au revoir, là-haut, chez notre père...</VERS>
<VERS>Ne pleurez pas, priez... je crois, j'aime, j'espère...</VERS>
<VERS>Je meurs en plein soleil, doucement, au milieu</VERS>
<VERS>De mes plus chers amours!... Mère!... Pernette! Adieu.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le silence, un frisson sur sa face ternie,</VERS>
<VERS>Une froide sueur, annonçaient l'agonie;</VERS>
<VERS>Et le pasteur comprit, à des râlements sourds,</VERS>
<VERS>Que cette âme attendait les suprêmes secours.</VERS>
<VERS>Les chrétiens, prosternés et comprimant leurs larmes,</VERS>
<VERS>Pour aider au mourant prirent leurs saintes armes;</VERS>
<VERS>La mère étroitement s'empara de son fils,</VERS>
<VERS>Dans ses mains, sur son coeur colla le crucifix;</VERS>
<VERS>Et la pieuse foule à ce combat présente</VERS>
<VERS>Commença l'oraison de l'âme agonisante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendit encor, dans un soupir glacé,</VERS>
<VERS>Le doux nom de Jésus faiblement prononcé.</VERS>
<VERS>L'esprit, déjà, touchait au ciel par sa foi vive;</VERS>
<VERS>Mais la lutte éclatait dans la chair convulsive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors l'homme de Dieu, le paisible et le fort,</VERS>
<VERS>Sentit qu'il était temps de terrasser la mort;</VERS>
<VERS>Ayant reçu le droit de lui parler en maître.</VERS>
<VERS>Sur sa face éclatait la majesté du prêtre;</VERS>
<VERS>Et regardant cet homme, un éclair dans les yeux,</VERS>
<VERS>Il lui montra l'azur d'un geste impérieux</VERS>
<VERS>Et d'une ferme voix:</VERS>
<VERS>                      «Partez, âme chrétienne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui dit-il: qu'ici-bas plus rien ne vous retienne,</VERS>
<VERS>De cette chair de mort soyez libre à l'instant!</VERS>
<VERS>Elancez-vous! montez! votre Dieu vous attend.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir encor, du haut des cimes empourprées,</VERS>
<VERS>De sa rougeur suprême éclairait nos contrées,</VERS>
<VERS>Plus qu'à demi caché par les monts, le soleil</VERS>
<VERS>S'abaissa tout à coup sous son rideau vermeil,</VERS>
<VERS>Et l'ombre, à larges pas, des forêts aux villages,</VERS>
<VERS>Glissa rapidement d'étages en étages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tour à tour s'éteignaient, en de noirs horizons,</VERS>
<VERS>Les clochers flamboyants et les blanches maisons.</VERS>
<VERS>Bientôt, submergeant tout de l'une à l'autre chaîne,</VERS>
<VERS>La pâleur de la nuit noya l'immense plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rasant l'herbe et les fleurs, un vent léger et frais,</VERS>
<VERS>Comme exhalé du sol, souffla vers les forêts;</VERS>
<VERS>Dans les vignes épars, mais à leur nid fidèles,</VERS>
<VERS>Les oiseaux vers les bois rentraient à tire-d'ailes;</VERS>
<VERS>Et l'âme, vers le ciel prêt à la recevoir,</VERS>
<VERS>Partit dans un soupir sur les brises du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord de la forêt à l'orient ouverte,</VERS>
<VERS>De mille fleurs sans nom sa tombe fut couverte:</VERS>
<VERS>Le sol teint de son sang se montra généreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi qu'il mourut... heureux, trois fois heureux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<AUTRE>
EPILOGUE
</AUTRE>
<TITRE>
La Veuve.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi tes souvenirs si doux à la mémoire,</VERS>
<VERS>Cher pays de Forez, j'ai glané cette histoire;</VERS>
<VERS>J'en aimais la tristesse et les mâles couleurs;</VERS>
<VERS>Elle me souriait entre toutes tes fleurs.</VERS>
<VERS>Que de fois, aux genoux de Pernette elle-même,</VERS>
<VERS>J'ai de mes pleurs d'enfant baigné ce cher poème!</VERS>
<VERS>Il fut le plus constant de mes rêves divers</VERS>
<VERS>Et j'en voudrais garder une image en mes vers.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'âge, en m'interdisant toute longue espérance,</VERS>
<VERS>Chaque jour me rattache au lieu de ma naissance;</VERS>
<VERS>Mon berceau me rappelle, et, par le temps blessé,</VERS>
<VERS>Chaque jour, j'aime à fuir plus loin dans le passé.</VERS>
<VERS>Par tes sentiers bordés d'églantine et de ronce,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est dans tes horizons que mon esprit s'enfonce,</VERS>
<VERS>Cher pays, et je vais, autour des mêmes bois,</VERS>
<VERS>Écouter tes vieux airs entendus mille fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dois à tes leçons, qu'il m'est si doux de suivre,</VERS>
<VERS>Mon vrai savoir, celui que n'enseigne aucun livre,</VERS>
<VERS>Celui qu'on sent germer d'un sol plein de vigueur,</VERS>
<VERS>Qu'on respire dans l'air, qui prend sa source au coeur,</VERS>
<VERS>Qui passe, avec le sang, de l'aïeul à sa race,</VERS>
<VERS>Et qu'aux pages de l'âme aucune encre n'efface.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ton grand air m'a sauvé la vie et la raison,</VERS>
<VERS>Chez toi, pâle écolier échappé de prison,</VERS>
<VERS>Libre pendant deux mois des pédants de la ville,</VERS>
<VERS>Je secouais du front leur sagesse imbécile,</VERS>
<VERS>Et, parmi tes bouviers chantant, grimpant, rêvant,</VERS>
<VERS>J'allais refaire en moi l'oeuvre du Dieu vivant.</VERS>
<VERS>Là, d'un souffle emportant l'amas des lettres mortes,</VERS>
<VERS>Les choses à mon coeur parlaient de leurs voix fortes;</VERS>
<VERS>Dans leurs mâles sillons exempts de nos erreurs,</VERS>
<VERS>Je suivais, pas à pas, l'esprit des laboureurs.</VERS>
<VERS>À mes doutes, partout, la réponse était prête;</VERS>
<VERS>L'âme des vieux parents me servait d'interprète;</VERS>
<VERS>Muni de leurs clartés, je n'hésitais sur rien,</VERS>
<VERS>Et j'avais leur bon sens pour seul historien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maints rhéteurs, depuis lors, m'ont prêché sans relâche</VERS>
<VERS>Les vertus, les bienfaits du sabre ou de la hache,</VERS>
<VERS>Le crime nécessaire et le progrès fatal;</VERS>
<VERS>On m'a dit que le bien a pour auteur le mal.</VERS>
<VERS>J'ai regardé de près ces hideuses chimères,</VERS>
<VERS>Et j'ai donné raison aux haines de nos mères:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout grand nom de tribun, de peuple, d'empereur,</VERS>
<VERS>Taché du moindre sang, me soulève d'horreur.</VERS>
<VERS>L'histoire en a menti! moi, sur nos temps d'épreuves,</VERS>
<VERS>J'accepte sans appel l'arrêt des pauvres veuves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle qui m'a conté sa vie et ses amours</VERS>
<VERS>A ses ressentiments m'a conquis pour toujours;</VERS>
<VERS>Il ne reste à mes yeux, de toute cette gloire,</VERS>
<VERS>Rien qu'une femme en pleurs, sans fils, en robe noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je la retrouve encor telle qu'à mes dix ans</VERS>
<VERS>Je la suivais, épris de ses traits imposants.</VERS>
<VERS>J'obéissais près d'elle à ce charme sévère</VERS>
<VERS>Des êtres que l'on craint parce qu'on les révère.</VERS>
<VERS>Dès qu'elle avait parlé, je quittais tous les jeux.</VERS>
<VERS>Frissonnant au récit de ces jours orageux,</VERS>
<VERS>Je me serrais contre elle au bruit de la bataille.</VERS>
<VERS>Je la voyais géante en sa petite taille;</VERS>
<VERS>Tant sous sa coiffe blanche elle avait de grands airs,</VERS>
<VERS>Quand ses yeux noirs brillaient de larmes et d'éclairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais pour elle, aimé d'une intime tendresse,</VERS>
<VERS>L'auditeur entre tous à qui l'âme s'adresse;</VERS>
<VERS>Car elle avait senti, de son tact souverain,</VERS>
<VERS>Chez cet enfant débile un souvenir d'airain</VERS>
<VERS>En qui, malgré l'effort du temps et du vulgaire,</VERS>
<VERS>Tous les cultes premiers ne s'effaceraient guère.</VERS>
<VERS>Lorsque j'avais pris place entre les écoutants,</VERS>
<VERS>L'histoire était plus vive et durait plus longtemps;</VERS>
<VERS>Puis, le soir, pour moi seul, dans nos longs tête-à-téte,</VERS>
<VERS>Les reliques sortaient de l'armoire secrète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses récits, à mon coeur, terribles et touchants,</VERS>
<VERS>Faisaient comme une part des beautés de nos champs,</VERS>
<VERS>Quand j'allais, écolier libre, jusqu'aux vendanges,</VERS>
<VERS>Me livrer, chaque automne, à leurs pouvoirs étranges.</VERS>
<VERS>Autour des vieux enclos, près d'elle, il me semblait</VERS>
<VERS>Que tout mon cher pays dans sa voix me parlait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune encore, à se faire envier par plus d'une,</VERS>
<VERS>C'était, pour nous enfants, une aïeule commune.</VERS>
<VERS>Et son portrait, toujours présent à mes regards,</VERS>
<VERS>S'unit dans ma mémoire à ceux des grands vieillards.</VERS>
<VERS>Si j'avais le pinceau vif comme la mémoire,</VERS>
<VERS>Pernette serait là, brune aux tempes d'ivoire,</VERS>
<VERS>Longs cils noirs abaissés, clair et profond coup d'oeil,</VERS>
<VERS>Droite, leste et parée en simple habit de deuil,</VERS>
<VERS>Glissant d'un pied cambré sur l'herbe ou sur les dalles,</VERS>
<VERS>Avec je ne sais quoi des fiertés féodales.</VERS>
<VERS>A ce portrait vivant que je rêve, il faudrait</VERS>
<VERS>Du soleil, de l'azur, un recoin de forêt,</VERS>
<VERS>Un des arbres connus de notre paysage,</VERS>
<VERS>Et la montagne, enfin, pour cadre à son visage.</VERS>
<VERS>Auprès d'elle, attachés à sa voix, à ses yeux,</VERS>
<VERS>Marchent quelques enfants dociles et joyeux,</VERS>
<VERS>Qu'elle entraîne, à travers les bruyères des landes,</VERS>
<VERS>Par les sentiers fleuris de nos vieilles légendes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard et dans l'automne et près de son manoir,</VERS>
<VERS>Je la peindrais encor, dans la brume du soir,</VERS>
<VERS>Marchant d'un ferme pas sous une cape grise,</VERS>
<VERS>Lorsque j'allais l'attendre au sortir de l'église,</VERS>
<VERS>Ou, dans son grand fauteuil, lorsqu'à ses pieds assis,</VERS>
<VERS>Devant l'âtre flambant, j'écoutais ses récits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le bon moment! celui des confidences;</VERS>
<VERS>Son âme y répandait toutes ses abondances;</VERS>
<VERS>L'histoire où nous pleurions y revenait toujours,</VERS>
<VERS>Et nos longs soirs d'octobre étaient pour moi trop courts.</VERS>
<VERS>Affranchis une fois de leurs pudeurs suprêmes,</VERS>
<VERS>Les sacrés souvenirs se déroulaient d'eux-mêmes:</VERS>
<VERS>Oubliant à ses pieds, l'enfant qui l'écoutait,</VERS>
<VERS>C'est à son propre coeur qu'elle se racontait,</VERS>
<VERS>Et la veuve, acharnée à son deuil sans mesure,</VERS>
<VERS>Pour la savourer mieux rouvrait chaque blessure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand Pierre et le bonheur partirent d'ici-bas,</VERS>
<VERS>Le devoir survivait; elle ne mourut pas.</VERS>
<VERS>Il fallait, vierge et veuve, être chef de famille,</VERS>
<VERS>Avoir le bras du fils et le coeur de la fille,</VERS>
<VERS>Veiller, jusqu'au moment de les voir endormis,</VERS>
<VERS>Et la mère et le père et les deux vieux amis.</VERS>
<VERS>À toutes ces douleurs elle eut de quoi suffire,</VERS>
<VERS>Sans dérober une heure à son propre martyre;</VERS>
<VERS>Et ces quatre linceuls, en face de la croix,</VERS>
<VERS>Ils furent filés tous et cousus de ses doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La première entre tous, sa mesure étant pleine,</VERS>
<VERS>Dieu vers le fils absent rappela Madeleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, le gai médecin qui n'avait plus souri,</VERS>
<VERS>Plus visité les fleurs du désert favori,</VERS>
<VERS>Dans l'éternel jardin qui là-haut se déploie,</VERS>
<VERS>Près du disciple aimé reprit sa douce joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sa maison sans fils quittant le long chagrin,</VERS>
<VERS>Le laboureur s'en fut récolter le bon grain,</VERS>
<VERS>Chez le maître qui sert, nous mesurant l'épreuve,</VERS>
<VERS>De père à l'orphelin et d'époux à la veuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre survécut, quoiqu'il fût le plus vieux.</VERS>
<VERS>Ce sol avait besoin d'un ouvrier pieux.</VERS>
<VERS>Dans le commun labeur ayant eu plus à faire,</VERS>
<VERS>Il alla le dernier recevoir son salaire.</VERS>
<VERS>Enfant, je l'ai connu; j'ai le vif souvenir</VERS>
<VERS>D'un grand vieillard penché sur moi pour me bénir;</VERS>
<VERS>La douce majesté dans tout cet homme empreinte</VERS>
<VERS>Me frappait de respect sans m'inspirer de crainte.</VERS>
<VERS>La bonté souriait dans ses graves discours.</VERS>
<VERS>Lorsqu'il m'avait parlé, je comprenais toujours.</VERS>
<VERS>Pernette me plaçait souvent sur son passage;</VERS>
<VERS>J'en revenais, dit-on, plus docile et plus sage.</VERS>
<VERS>Je ne sais quoi de fort m'en demeure aujourd'hui;</VERS>
<VERS>J'aspire à des hauteurs quand je rêve de lui.</VERS>
<VERS>Le meilleur de mon oeuvre aura germé, peut-être,</VERS>
<VERS>Des endroits de mon front baisés par ce saint prêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il mourut. Son esprit nous resta tout entier;</VERS>
<VERS>Le grand coeur de Pernette était son héritier.</VERS>
<VERS>Partout, dans le pays, à trente ans, libre et seule,</VERS>
<VERS>La vierge avait conquis les honneurs d'une aïeule.</VERS>
<VERS>Son pas était connu, son nom était béni</VERS>
<VERS>Sous les chaumes obscurs où le pauvre a son nid;</VERS>
<VERS>Providence attentive, avant qu'on ne l'appelle,</VERS>
<VERS>Sa main s'ouvre en tous lieux et son coeur avec elle.</VERS>
<VERS>Chez tous les indigents que visitait son or</VERS>
<VERS>Sa tendre sympathie entrait, plus prompte encor.</VERS>
<VERS>Elle savait franchir, dans sa pitié discrète,</VERS>
<VERS>Cet endroit des douleurs où l'aumône s'arrête,</VERS>
<VERS>Et, puissante à guérir où l'or ne pouvait rien,</VERS>
<VERS>C'est à l'âme surtout qu'elle faisait du bien.</VERS>
<VERS>Elle était le travail chez la pauvreté fière,</VERS>
<VERS>Au lit des moribonds elle était la prière;</VERS>
<VERS>Et, chez tous, apportant le rayon de soleil,</VERS>
<VERS>Elle était le sourire, elle était le conseil.</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'en forçant leurs bienfaits à survivre,</VERS>
<VERS>Elle honorait ses morts avant que de les suivre;</VERS>
<VERS>Ainsi l'immense amour qu'elle avait eu pour eux</VERS>
<VERS>Se partageait dans l'ombre à tous les malheureux.</VERS>
<VERS>Pierre adoré là-haut, son Pierre en toute chose,</VERS>
<VERS>Était le but de l'oeuvre et la voie et la cause!</VERS>
<VERS>Pierre, vivant toujours dans cette âme sa soeur,</VERS>
<VERS>Agissait par ses mains, aimait avec son coeur.</VERS>
<VERS>C'est pour lui dans le ciel, pour que sa gloire y brille,</VERS>
<VERS>Qu'on lui forme, ici-bas, cette immense famille,</VERS>
<VERS>Qu'on recrute le faible et le déshérité</VERS>
<VERS>Pour donner à ce mort une postérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aimait entre tous, de son amour de mère,</VERS>
<VERS>Ceux dont l'âme innocente attend une lumière.</VERS>
<VERS>Les petits révoltés, les rôdeurs de buissons</VERS>
<VERS>Préféraient à leurs jeux ses charmantes leçons.</VERS>
<VERS>Ces marmots hérissés ayant horreur du livre,</VERS>
<VERS>Quand elle ouvrait le sien, quittaient tout pour la suivre.</VERS>
<VERS>Dans nos rudes hameaux, faits pour la liberté,</VERS>
<VERS>Où jamais magister ne s'était implanté,</VERS>
<VERS>Son foyer souriant fut la première école;</VERS>
<VERS>Elle y prenait l'enfance au miel de sa parole,</VERS>
<VERS>Et, par elle, aujourd'hui, du maître à l'ouvrier,</VERS>
<VERS>Tous, en ces champs heureux, savent lire et prier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle excitait d'un mot, chez ses petits convives,</VERS>
<VERS>Les curiosités de leurs âmes naïves:</VERS>
<VERS>Et son heureux savoir, saine et douce liqueur,</VERS>
<VERS>Nourrissait la raison en égayant le coeur.</VERS>
<VERS>C'était là son grand art: la lettre inanimée</VERS>
<VERS>Vivait, riait, chantait sous son aiguille aimée;</VERS>
<VERS>Et, tout à coup, l'image, offerte aux jeunes yeux,</VERS>
<VERS>Répandait sa clarté sur le livre ennuyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle égayait ainsi la lecture morose;</VERS>
<VERS>L'épine sous ses doigts s'envolait de la rose.</VERS>
<VERS>C'était près d'elle à qui se ferait écolier;</VERS>
<VERS>Tout enfant chérissait son toit hospitalier.</VERS>
<VERS>Plus de grossiers ébats, de rixes, de maraude.</VERS>
<VERS>Oh! les bons jours d'hiver, dans la salle bien chaude,</VERS>
<VERS>À chanter doucement les antiques noëls,</VERS>
<VERS>À se faire conter des contes éternels,</VERS>
<VERS>À s'empresser autour du vieux livre d'images,</VERS>
<VERS>À changer mille fois de plaisirs et d'ouvrages,</VERS>
<VERS>À mêler la prière entre les jeux divers</VERS>
<VERS>Et même à réciter des fables et des vers!</VERS>
<VERS>Puis on posait cahier, tricot, livre au plus vite:</VERS>
<VERS>Les châtaignes fumaient dans l'immense marmite;</VERS>
<VERS>Les branches de raisins s'abaissaient du plafond,</VERS>
<VERS>La corbeille de noix se vidait jusqu'au fond,</VERS>
<VERS>Et les pomme d'api, fraîches comme l'aurore,</VERS>
<VERS>Roulaient et bondissaient sur la table sonore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que tout valait mieux, les jeux et les leçons,</VERS>
<VERS>Quand l'école en pleins champs errait sous les buissons,</VERS>
<VERS>Et que le cher soleil avait mis tout en joie,</VERS>
<VERS>Du marmot qui brunit au chêne qui verdoie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, aux longs jours d'été, partis de grand matin,</VERS>
<VERS>D'insectes et de fleurs faisant large butin,</VERS>
<VERS>Nous voyions, heureux gain des pages bien apprises,</VERS>
<VERS>Les paniers se garnir des premières cerises!</VERS>
<VERS>Là, parmi les grands blés, autour des pampres verts»</VERS>
<VERS>Le maître parlait mieux à des coeurs plus ouverts.</VERS>
<VERS>Pernette avait ce don, comme un rosier des roses,</VERS>
<VERS>De traduire aux enfants la voix qui sort des choses,</VERS>
<VERS>Et d'être bien comprise en leur lisant un peu</VERS>
<VERS>Des splendides feuillets du grand livre de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, ayant choisi -c'étaient de rares fêtes -</VERS>
<VERS>Les coeurs les plus ardents parmi ces blondes têtes,</VERS>
<VERS>Ceux qui, déjà plus mûrs, savaient mieux admirer</VERS>
<VERS>Et qu'aux nobles récits elle avait vus pleurer,</VERS>
<VERS>Loin des sentiers connus, vers les lieux sans culture,</VERS>
<VERS>Elle nous conduisait, dans la haute nature,</VERS>
<VERS>Sur un de ces rochers d'où les yeux incertains</VERS>
<VERS>Sondent l'immensité des horizons lointains;</VERS>
<VERS>Et parmi les détours des forêts tant aimées</VERS>
<VERS>Des débris de son coeur encor toutes semées.</VERS>
<VERS>Puis, de rameaux cueillis en de secrets endroits</VERS>
<VERS>On venait couronner les deux bras d'une croix.</VERS>
<VERS>C'était sous les sapins, à l'extrême lisière</VERS>
<VERS>Du bois noir qui surplombe un coteau de bruyère;</VERS>
<VERS>On dominait de là des sites merveilleux,</VERS>
<VERS>Et tout le cher pays se déroulait aux yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là cessaient tout à coup le bruit, le jeu frivole;</VERS>
<VERS>C'était comme une église où se tiendrait l'école.</VERS>
<VERS>Alors se déployait, gardé pour ce soleil,</VERS>
<VERS>Quelque récit fécond en vigoureux conseil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais quoi soufflait dans l'esprit de la veuve;</VERS>
<VERS>Sa parole plus vive abondait comme un fleuve.</VERS>
<VERS>Nous, à sa voix, debout, irrités, triomphants,</VERS>
<VERS>Nous sentions une force et n'étions plus enfants.</VERS>
<VERS>De Dieu, des grands devoirs, de la liberté fière</VERS>
<VERS>Pernette nous parlait sur la tombe de Pierre!</VERS>
<VERS>Nos yeux ardents brillaient d'orgueil et de courroux;</VERS>
<VERS>L'âme de son héros semblait passer en nous;</VERS>
<VERS>Nous prenions à témoin le ciel, les monts, la plaine,</VERS>
<VERS>Et nous épousions tous son amour et sa haine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle nous racontait, dans ce lieu solennel,</VERS>
<VERS>Ce règne qui vécut d'un carnage éternel:</VERS>
<VERS>Les peuples écrasés comme sous une meule,</VERS>
<VERS>Les noirs canons broyant la chair à pleine gueule,</VERS>
<VERS>La terre sans moissons, les cités en débris,</VERS>
<VERS>Et les mères pleurant de mettre au jour un fils!</VERS>
<VERS>Elle disait comment, à l'abri du silence,</VERS>
<VERS>Parlaient et s'imposaient la fourbe et l'insolence,</VERS>
<VERS>Comment on adorait les horribles exploits</VERS>
<VERS>De ce sanglant orgueil qui remplaçait les lois;</VERS>
<VERS>Comment, plus vils encor qu'aux derniers jours de Rome,</VERS>
<VERS>Tous les hommes léchaient les talons de cet homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle disait, enfin, Dieu lui-même insulté,</VERS>
<VERS>D'hypocrites respects couvrant l'impiété,</VERS>
<VERS>Les prêtres, subjugués par ce fatal génie,</VERS>
<VERS>Faisant aux livres saints prêcher sa tyrannie,</VERS>
<VERS>Un catéchisme impur aidant les recruteurs,</VERS>
<VERS>Le boucher célébré par la voix des pasteurs,</VERS>
<VERS>L'homme de paix captif d'un soldat qui s'en joue,</VERS>
<VERS>Et Jésus-Christ frappé de nouveau sur la joue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle savait mêler à son histoire en pleurs</VERS>
<VERS>Tout ce qui m'enivrait, les bois, les cieux, les fleurs.</VERS>
<VERS>Tous ces ardents récits, faits en pleine lumière,</VERS>
<VERS>Me semblaient attestés par la nature entière...</VERS>
<VERS>J'ai changé vainement de maître et d'horizon,</VERS>
<VERS>J'en reviens à Pernette, elle a toujours raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi bien que les fils elle enseignait les pères:</VERS>
<VERS>Vantant la douce paix et ses travaux prospères,</VERS>
<VERS>De pieux souvenirs le trône environné</VERS>
<VERS>Et la loi succédant au caprice effréné.</VERS>
<VERS>Quand les longs soirs d'hiver peuplaient la chaude étable,</VERS>
<VERS>Quand veillaient ses voisins assis contre sa table,</VERS>
<VERS>Aux discours de la vierge, éplorés et ravis,</VERS>
<VERS>Tous, même les vieillards, jugeaient sur ses avis;</VERS>
<VERS>Tant la sagesse, ornant son austère veuvage,</VERS>
<VERS>Imprimait de respect et d'orgueil au village.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, groupés vers la crèche ou devant le brasier</VERS>
<VERS>Ils découpaient l'érable ou qu'ils tressaient l'osier,</VERS>
<VERS>Que chaque outil luisait nettoyé de sa rouille,</VERS>
<VERS>Que l'agile fuseau tournait sous la quenouille,</VERS>
<VERS>Les récits commençaient, sombres, légers, touchants;</VERS>
<VERS>Les plus graves leçons s'entremêlaient de chants;</VERS>
<VERS>Et, comme aux anciens jours, l'auditoire immobile</VERS>
<VERS>Écoutait ardemment la rustique sibylle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ses récits toujours s'achevaient par des pleurs,</VERS>
<VERS>Car tous la ramenaient à ses propres douleurs:</VERS>
<VERS>Et les voisins émus ne se séparaient guères</VERS>
<VERS>Sans maudire le temps de ces horribles guerres,</VERS>
<VERS>Et ce fléau de Dieu dont l'exécrable orgueil!</VERS>
<VERS>Couvrit le monde entier de carnage et de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais ce nom sanglant n'éblouit la contrée</VERS>
<VERS>Où Pernette vécut et mourut adorée.</VERS>
<VERS>En vain, là comme ailleurs, de vieux prétoriens</VERS>
<VERS>Hâblaient, grondaient, chantaient, grossiers historiens,</VERS>
<VERS>Et, dans chaque taverne, avec force lampées,</VERS>
<VERS>A d'obscènes refrains mêlaient leurs épopées.</VERS>
<VERS>Nos sages laboureurs se souvenaient alors</VERS>
<VERS>De leur maison déserte et de leurs enfants morts...</VERS>
<VERS>Et chers, aujourd'hui même, à tous ceux de mon âge,</VERS>
<VERS>Pernette et ses récits font foi dans le village.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle vécut assez pour nous voir grandir tous,</VERS>
<VERS>Et son coeur maternel se consolait en nous;</VERS>
<VERS>Chaque enfant du pays prenant la bonne voie</VERS>
<VERS>Et gagnant quelque honneur lui causait une joie.</VERS>
<VERS>Ses avis respectés nous suivaient tous au loin,</VERS>
<VERS>Et j'aimais à l'avoir pour juge et pour témoin.</VERS>
<VERS>Déjà mûr, et parfois hésitant sur ma route,</VERS>
<VERS>J'allais chercher près d'elle appui contre le doute;</VERS>
<VERS>Sûr que mon cher pays, mes modestes aïeux</VERS>
<VERS>Me parlaient dans sa voix, me jugeaient par ses yeux;</VERS>
<VERS>Que notre ciel aimé, notre douce nature,</VERS>
<VERS>M'éclairaient à travers cette âme forte et pure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque automne, en goûtant à ses raisins vermeils,</VERS>
<VERS>J'allais dans l'air natal aspirer ses conseils;</VERS>
<VERS>A tous nos lieux sacrés nous refaisions visite;</VERS>
<VERS>Près d'elle une leçon était partout écrite;</VERS>
<VERS>Et le sol maternel me rendait ma vigueur,</VERS>
<VERS>Quand j'y touchais ainsi du regard et du coeur,</VERS>
<VERS>L'âge vint sans courber ni son corps ni son âme;</VERS>
<VERS>Elle abondait toujours en paroles de flamme,</VERS>
<VERS>Et, quand nous attisions les souvenirs brûlants,</VERS>
<VERS>Ses grands yeux noirs brillaient sous de beaux cheveux blancs.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Un jour inscrit, hélas! dans mes dates funèbres,</VERS>
<VERS>Jour de ce mois fertile en oeuvres de ténèbres,</VERS>
<VERS>D'épais brouillards couvrant notre humide cité,</VERS>
<VERS>Mon esprit languissait dans mon corps attristé,</VERS>
<VERS>Le feu clair et flambant n'échauffait pas ma veine;</VERS>
<VERS>Je ne pouvais penser et je rêvais à peine;</VERS>
<VERS>Je portais lourdement le froid de la saison</VERS>
<VERS>Et les choses du temps écrasaient ma raison.</VERS>
<VERS>Une lettre était là: je l'ouvre avec paresse,</VERS>
<VERS>Et d'un rude aiguillon la douleur me redresse!</VERS>
<VERS>C'était un coup suprême, il fallait être fort:</VERS>
<VERS>Pernette me voulait près de son lit de mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je partis. Le chemin fut bien long et bien morne;</VERS>
<VERS>Le même où je riais enfant, à chaque borne,</VERS>
<VERS>Je le fis, consterné, sous un ciel ténébreux.</VERS>
<VERS>La neige couvrait tout, la plaine et les hauts lieux.</VERS>
<VERS>Les bois, se détachant sur la blancheur des landes.</VERS>
<VERS>Tenaient les vastes monts rayés de noires bandes.</VERS>
<VERS>Le cher pays, tandis qu'on clouait le cercueil,</VERS>
<VERS>Semblait s'être vêtu pour un immense deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle vivait, forçant à vivre un corps inerte.</VERS>
<VERS>Sur l'antique fauteuil drapé de serge verte,</VERS>
<VERS>Elle attendait l'ami qu'elle avait appelé;</VERS>
<VERS>Mon retour, son départ, tout était calculé,</VERS>
<VERS>Et, belle dans la mort comme dans la vieillesse,</VERS>
<VERS>Elle me vit entrer d'un oeil plein d'allégresse.</VERS>
<VERS>Comme autrefois, ma chambre et l'abondant manoir</VERS>
<VERS>Tout était ordonné pour me bien recevoir;</VERS>
<VERS>Tant l'esprit qui régnait dans la vieille demeure</VERS>
<VERS>Réglait tout fermement jusqu'à la dernière heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions une nuit pour nous entretenir,</VERS>
<VERS>Le matin seulement la mort devait venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre était parti, l'oeuvre sainte était faite,</VERS>
<VERS>Nul ne se mêla plus à notre tête-à-tête;</VERS>
<VERS>Nous priâmes à deux. Je reçus en pleurant</VERS>
<VERS>Les suprêmes conseils, ces ordres du mourant.</VERS>
<VERS>Après bien des retours sur les choses anciennes,</VERS>
<VERS>Sur mes affections autant que sur les siennes,</VERS>
<VERS>Elle ajouta:</VERS>
<VERS>              «Mon fils, voici des jours mauvais;</VERS>
<VERS>J'en gémirai pour toi, même aux lieux où je vais.</VERS>
<VERS>Ce siècle aveuglément s'est remis à la chaîne:</VERS>
<VERS>La carrière est ouverte à la bassesse humaine.</VERS>
<VERS>Toi, qui goûtas l'air libre et les clartés des monts,</VERS>
<VERS>Tu resteras fidèle à ce que nous aimons.</VERS>
<VERS>Puisque Dieu t'a donné le vers, arme tranchante</VERS>
<VERS>Qui frappe encor mille ans après celui qui chante,</VERS>
<VERS>Sers-t'en pour la justice et pour la liberté;</VERS>
<VERS>On sort de ce combat meurtri, mais écouté.</VERS>
<VERS>Fais donc vivre en tes vers le meilleur de nos âmes,</VERS>
<VERS>Le souffle des hauteurs où tous deux nous montâmes,</VERS>
<VERS>La foi des grands parents, ces coeurs mâles et droits,</VERS>
<VERS>L'amour des souvenirs, le curte des vieux droits,</VERS>
<VERS>L'esprit religieux que la nature exhale</VERS>
<VERS>Et les saines leçons de la terre natale.</VERS>
<VERS>Note pour tes enfants quelqu'un de nos vieux airs,</VERS>
<VERS>Exprime le parfum des fleurs de nos déserts;</VERS>
<VERS>Dis ces âmes cachant, au fond de nos retraites,</VERS>
<VERS>Tant de vigueur paisible et de beautés secrètes.</VERS>
<VERS>Arrache de l'oubli quelque héros obscur</VERS>
<VERS>Qui puisse être un exemple et qui soit resté pur;</VERS>
<VERS>Montre-le simple et fort sous sa libre bannière...</VERS>
<VERS>Sur ta plus noble page écris le nom de Pierre.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait dit ce mot de son plus ferme accent,</VERS>
<VERS>Et son âme partit en me le prononçant,</VERS>
<VERS>Jamais aucune mort, dans toute la contrée,</VERS>
<VERS>Ne retentit plus vite et ne fut tant pleurée.</VERS>
<VERS>Adieu l'exemple offert aux fidèles amours</VERS>
<VERS>Et la tradition vivante des vieux jours!</VERS>
<VERS>Il me semblait, à voir l'angoisse universelle,</VERS>
<VERS>Que l'âme du pays s'éteignait avec elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des bourgs les plus lointains, et de chaque maison,</VERS>
<VERS>Une foule accourut malgré l'âpre saison.</VERS>
<VERS>Tout ce peuple savait, aussi bien que moi-même,</VERS>
<VERS>Le lieu marqué par elle à son repos suprême.</VERS>
<VERS>Partis devant le jour, afin que tout fût prêt,</VERS>
<VERS>Là-haut, des laboureurs, au bord de la forêt,</VERS>
<VERS>À grands efforts creusant la terre glaciale,</VERS>
<VERS>Ouvraient sous les sapins la fosse nuptiale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le clocher tant aimé sonnait le dernier glas.</VERS>
<VERS>Nous montions; sous nos pieds craquait le dur verglas,</VERS>
<VERS>Au loin, sur les coteaux tapissés par la neige,</VERS>
<VERS>Lentement serpentait le funèbre cortège.</VERS>
<VERS>Les bois, ainsi que nous, restaient silencieux.</VERS>
<VERS>Un crêpe de brouillards s'étendait sur les cieux.</VERS>
<VERS>De l'endroit solennel nous étions déjà proche;</VERS>
<VERS>On entendait encore un peu la triste cloche,</VERS>
<VERS>Quoique sur les hauteurs, l'air s'était attiédi</VERS>
<VERS>Et le vent préludait au calme de midi.</VERS>
<VERS>Voilà qu'autour de nous, sans qu'il soufflât de brise,</VERS>
<VERS>Reprit à gros flocons une neige indécise:</VERS>
<VERS>On doutait, à les voir incertains de leur vol,</VERS>
<VERS>S'ils descendaient du ciel ou s'ils montaient du sol.</VERS>
<VERS>C'était comme un essaim d'âmes ou de colombes</VERS>
<VERS>Qui venaient chastement voltiger sur ces tombes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pour bénir nos morts de son divin regard,</VERS>
<VERS>Le soleil un instant perça l'épais brouillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre seul parla durant la sépulture;</VERS>
<VERS>Tout se taisait, la foule et la pâle nature.</VERS>
<VERS>Et la terre natale, enfin, selon leur voeu,</VERS>
<VERS>Se ferma sur leurs corps pour les garder à Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur humble monument, dressé sur la bruyère,</VERS>
<VERS>Ne manquera jamais de fleurs ni de prière;</VERS>
<VERS>Il reçoit, chaque été, nombre de pèlerins,</VERS>
<VERS>Il entend leurs secrets, il guérit leurs chagrins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une antique légende ici se renouvelle:</VERS>
<VERS>Pierre et Pernette auront leur mémoire immortelle</VERS>
<VERS>Nos fils pourront choisir, dans la vieille chanson,</VERS>
<VERS>Ou la leçon rêveuse ou la forte leçon...</VERS>
<VERS>Et, si j'ai su la dire avec ta grâce austère,</VERS>
<VERS>On t'aimera peut-être, ô Forez, douce terre,</VERS>
<VERS>Où ce couple charmant, à l'ombre de nos bois,</VERS>
<VERS>Dort sous les mêmes rieurs et sous la même croix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
