<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Nos Secrètes Amours
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Lucie Delarue-Mardrus
</AUTEUR>
<DATE>
1951
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Femmes Elues. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un courant d'eau douce à travers l'âcre mer,</VERS>
<VERS>Nos secrètes amours, tendrement enlacées,</VERS>
<VERS>Passent parmi ce siècle impie, à la pensée</VERS>
<VERS>Dure, et qui n'a pas mis son âme dans sa chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons le sourire des blanches noces</VERS>
<VERS>Qui mêlent nos contours émouvants et lactés,</VERS>
<VERS>Et dans nos yeux survit la dernière beauté</VERS>
<VERS>Du monde, et dans nos coeurs le dernier sacerdoce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous conduisons parmi les baumes et les fleurs</VERS>
<VERS>La lenteur de nos pas rythmés comme des strophes,</VERS>
<VERS>Portant seules le faix souverain des étoffes,</VERS>
<VERS>Les pierres et les fards, et l'orgueil des couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes le miroir de nous-mêmes, l'aurore</VERS>
<VERS>Qui se répète au fond du lac silencieux,</VERS>
<VERS>Et notre passion est un vin précieux</VERS>
<VERS>Qui brûle, contenu dans une double amphore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais parfois la lueur fauve de nos regards</VERS>
<VERS>Epouvante ceux-là qui nous nomment damnées,</VERS>
<VERS>Et l'horreur vit en nous ainsi qu'en nos aînées</VERS>
<VERS>Qui lamentaient les nuits dans leurs cheveux épars.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Elle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toute entière et dans tout elle est blonde aux yeux bleus,</VERS>
<VERS>Ma proie!</VERS>
<VERS>Elle est blonde et docile à mon geste orgueilleux</VERS>
<VERS>Et pleine de douceur même au coeur de la joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ma bouche salée encore par la mer,</VERS>
<VERS>Sa bouche</VERS>
<VERS>Est humide et glissante comme de l'eau douce,</VERS>
<VERS>Et telle est la blessure intime de sa chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ferme, par peur qu'elle ne soit mon rêve,</VERS>
<VERS>Les yeux,</VERS>
<VERS>Car si fort la prendraient mes bras impérieux</VERS>
<VERS>Que je la briserais du coup contre mes lèvres...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pour Toi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toujours je me transforme et suis toujours la même</VERS>
<VERS>Comme la mer multiple et une d'où je sors,</VERS>
<VERS>Qui recule et se rue à jamais et quand même</VERS>
<VERS>Vers la possession des villes et des ports</VERS>
<VERS>Et des terres avec leurs prés et leurs bois tors</VERS>
<VERS>Qu'elle n'atteindra pas de son spasme suprême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car longtemps j'ai longé les vagues d'autrefois</VERS>
<VERS>Qui gardent le contour des sirènes en elles,</VERS>
<VERS>Et jeté dans le vent la force de ma voix,</VERS>
<VERS>Et pressé ma poitrine énergique et charnelle</VERS>
<VERS>Comme pour maintenir sous l'effort des dix doigts</VERS>
<VERS>Toutes les passions de mon âme éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ah! Ne regrette pas l'horreur et la beauté</VERS>
<VERS>De la mer, demeurée au coeur de ma chair lasse!</VERS>
<VERS>Si, frénétiquement, mon désir te dépasse,</VERS>
<VERS>C'est que, brisant le sceau de notre humanité,</VERS>
<VERS>Mon être se débat sous le dieu qui l'embrasse! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Miroir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me regarde en toi comme jadis au fond</VERS>
<VERS>Des eaux douces des prés, ombreuses et dormantes,</VERS>
<VERS>Où naissait sans trembler mon mirage profond,</VERS>
<VERS>Comme une nymphe qui se baigne entre les plantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu es douce ainsi qu'un reflet dans de l'eau,</VERS>
<VERS>Et tes yeux bleus sont mes yeux noirs devenus vagues,</VERS>
<VERS>Et tes lointains cheveux de rêve et de halo</VERS>
<VERS>Sont mes roux cheveux bruns réfléchis, et tes bagues</VERS>
<VERS>Sous le renvoi de mes chatons rouges et bleus...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te prendrai contre mon âme, si tu veux,</VERS>
<VERS>Puisque notre beauté diverse coïncide;</VERS>
<VERS>Puisqu'en toi j'ai trouvé, corporelle et lucide,</VERS>
<VERS>La nymphe qui troublait les eaux de mon passé,</VERS>
<VERS>Et puisque, sous l'argent défait des boucles blondes,</VERS>
<VERS>Ton corps entre mes bras péremptoires pressé,</VERS>
<VERS>Est demeuré subtil et fuyant comme l'onde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Frisson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes cheveux sont sculptés comme du bronze froid</VERS>
<VERS>Sur mon front qui songe et qui penche,</VERS>
<VERS>Mais les tiens, si légers et blonds, O ma soeur blanche!</VERS>
<VERS>Sont comme une âme autour de toi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand, sans nous toucher, nous rapprochons nos têtes,</VERS>
<VERS>C'est un intangible baiser</VERS>
<VERS>Où la chair entre nous ne vient pas imposer</VERS>
<VERS>Sa possession imparfaite...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Laissons ces moments où je sanglote et ris</VERS>
<VERS>Contre ton corps chaud qui me serre,</VERS>
<VERS>Et, mêlant nos cheveux pleins d'ombre et de mystère,</VERS>
<VERS>Aimons-nous comme des esprits!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tes Cheveux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici déjà le jour qui tombe</VERS>
<VERS>Tandis que ton visage est penché sur le mien;</VERS>
<VERS>Et dans l'ombre douce qui vient,</VERS>
<VERS>Tes cheveux d'argent blond paraissent d'outre-tombe...</VERS>
<VERS>Voici déjà le jour qui tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le premier fantôme du soir</VERS>
<VERS>Va sourire à travers la coiffure spectrale,</VERS>
<VERS>Et tu seras ma Muse pâle,</VERS>
<VERS>Ma désillusion, mon rêve sans espoir,</VERS>
<VERS>Le premier fantôme du soir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tes cheveux pleins d'âme et de brume,</VERS>
<VERS>Ah! Penche-les sur moi dans le soir solennel!</VERS>
<VERS>C'est mon pays originel</VERS>
<VERS>De vent, de peur, de froid, de tristesse, d'écume,</VERS>
<VERS>Tes cheveux pleins d'âme et de brume!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Empreinte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes cheveux sont restés au fond de mon regard</VERS>
<VERS>Comme un souvenir de clair de lune,</VERS>
<VERS>Et j'aime cette tache importune</VERS>
<VERS>Qui se pose partout et reluit dans le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un spectre qui suit, en vacillant, ma vie,</VERS>
<VERS>Et qui ne pourra plus s'effacer...</VERS>
<VERS>-Ah! Puissé-je vivre et passer</VERS>
<VERS>Avec ta chevelure au coeur, épanouie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Ne sois pas...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne sois pas triste près de moi!</VERS>
<VERS>Ma tristesse</VERS>
<VERS>Te dépasserait mille fois,</VERS>
<VERS>Car en moi la douleur est la corde maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne sois pas seule près de moi!</VERS>
<VERS>Ma solitude</VERS>
<VERS>Te dépasserait mille fois,</VERS>
<VERS>Car je vis sur le bord de cette vastitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ne sanglote pas sans moi,</VERS>
<VERS>Il fait si froid!...</VERS>
<VERS>Mais unissons l'horreur native de nos âmes,</VERS>
<VERS>Et désespérément, brûlons comme deux flammes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Fugue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton âme d'eau fuyante et mon âme de soif</VERS>
<VERS>S'uniront-elles?...</VERS>
<VERS>Au coeur de nos fêtes charnelles,</VERS>
<VERS>Que ne puis-je te prendre et boire en un baiser,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon corps sur ton corps est posé,</VERS>
<VERS>Je me penche...</VERS>
<VERS>Ton âme d'eau fuyante et mon âme de soif,</VERS>
<VERS>Où trouver le baiser double qui les étanche?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ne puis-je te prendre et boire en un baiser?</VERS>
<VERS>Comment nous joindre,</VERS>
<VERS>Si, telle qu'une source agile tu t'enfuis</VERS>
<VERS>Dès que tu vois mon âme poindre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eau claire, ah! Je voudrais te boire!! je ne puis!...</VERS>
<VERS>-Au coeur de nos fêtes charnelles,</VERS>
<VERS>Ton âme d'eau fuyante et mon âme de soif</VERS>
<VERS>S'uniront-elles?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sanglot. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le souvenir dansant de toutes tes aimées</VERS>
<VERS>Rôde en silence auprès de mon coeur plein d'effroi.</VERS>
<VERS>Malgré la nuit de joie et ses portes fermées,</VERS>
<VERS>Je ne suis pas seule avec toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doucement prise au pli sublime des étoffes,</VERS>
<VERS>Ma sombre passion gémit dans tes genoux;</VERS>
<VERS>Mais, au rythme muet de nos charnelles strophes,</VERS>
<VERS>Gomorrhe brûle autour de nous!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne pleurerai pas le remords des damnées.</VERS>
<VERS>Je pleurerai de voir, trésor irrespecté,</VERS>
<VERS>Dans tes mains sans ferveur et sans virginité</VERS>
<VERS>Toutes mes richesses données...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Urbs Illa.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le rire et sous la tristesse de ta chair</VERS>
<VERS>Si lasse du baiser sans infini des femmes,</VERS>
<VERS>En me penchant sur toi j'ai découvert ton âme</VERS>
<VERS>Comme la splendeur d'or, de porphyre et de fer</VERS>
<VERS>D'une ville engloutie intacte sous la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Donne-moi les clés des portes de la Ville!</VERS>
<VERS>Et seule et gravement je m'y reposerai,</VERS>
<VERS>Et celles qui, dans l'eau, viennent jouer en file</VERS>
<VERS>Noueront sans le savoir leurs danses puériles</VERS>
<VERS>Sur la cité debout dans ses angles dorés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sombrement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les grandes orgues de Novembre</VERS>
<VERS>Grondent par toute la maison</VERS>
<VERS>Et je suis seule dans la chambre</VERS>
<VERS>Avec mon rêve et ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour tombe. Je suis assis</VERS>
<VERS>Les paumes sur mes yeux d'amant</VERS>
<VERS>A sentir passionnément</VERS>
<VERS>Mon coeur qui sanglote et se brise...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi qui me fais tant souffrir</VERS>
<VERS>Malgré mon orgueil qui le nie,</VERS>
<VERS>Puisque mon coeur n'a pu mourir,</VERS>
<VERS>Puisqu'il crie encore, sois bénie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Malgré.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Malgré la pointe, aux coins de ta bouche de femme,</VERS>
<VERS>Du sourire mauvais d'un Lorenzaccio,</VERS>
<VERS>Mes yeux, où vit la flamme obscure de mon âme,</VERS>
<VERS>Feront baisser tes yeux troubles comme de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je brûlerai ton rire et tes yeux! Mes mains sûres</VERS>
<VERS>Prendront ton coeur plein de passé comme d'un mal,</VERS>
<VERS>Et je regonflerai toute la flétrissure</VERS>
<VERS>Sous mon souffle à jamais puissant et virginal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sentiras sur toi la force de mes poignes</VERS>
<VERS>A travers la douceur des dix ongles dorés,</VERS>
<VERS>Et de tout mon amour qui maîtrise et qui soigne,</VERS>
<VERS>Je te posséderai! je te posséderai!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Amante Marine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je hantais, par des soirs de songe et de douleur,</VERS>
<VERS>Le désert maritime et rocailleux des grèves,</VERS>
<VERS>Toujours criant, hélant la sirène ma soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>E mes bras étaient pleins de la force des sèves</VERS>
<VERS>Printanières par qui se gonflent les bouleaux,</VERS>
<VERS>Et mon front s'inclinait sous le faix de mes rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et jamais ne venait à moi du fond des eaux</VERS>
<VERS>Et de l'ombre, tordant à sa nudité pâle</VERS>
<VERS>Ses cheveux ruisselants de sel et de joyaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle, pensive, lente et septentrionale</VERS>
<VERS>Qui m'eût enfin souri de son visage clair</VERS>
<VERS>Et par qui mon désir eût apaisé son râle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont les poulpes parlaient, plus doux que de la chair,</VERS>
<VERS>Et les vagues s'enflant vers moi comme des hanches,</VERS>
<VERS>Et tout le rythme, et tout le spasme de la mer...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais debout devant moi tu souris et penches,</VERS>
<VERS>Et voici déborder mes sanglots orgueilleux</VERS>
<VERS>Sur tes seins redressés et dans tes paumes blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enchevêtrés aux fils légers de tes cheveux</VERS>
<VERS>Demeurent des matins marins voilés de brume;</VERS>
<VERS>Deux gouttes d'eau de mer sont au fond de tes yeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le long de ton corps je retrouve et je hume,</VERS>
<VERS>Sous tes vêtements pleins de flux et de reflux,</VERS>
<VERS>Le parfum d'infini du sable et de l'écume;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes doigts sont surchargés de chatons superflus,</VERS>
<VERS>Ton col est trois fois ceint de perles et de pierres...</VERS>
<VERS>Ah! Je ne crierai plus, je ne hélerai plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vagues écoutaient dans le vent mes prières</VERS>
<VERS>Profanes, la marée a pris pitié de moi,</VERS>
<VERS>L'horizon a comblé mes mains tristes et fières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai tendu les bras et je t'ai reconnue,</VERS>
<VERS>Pour l'épousée en pleurs de mon rêve béant,</VERS>
<VERS>La soeur de ma beauté passionnée et nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi tout mon pays de tristesse et de vent,</VERS>
<VERS>Toi tous mes flots roulant des nudités de femmes,</VERS>
<VERS>Toi le glauque baiser du natif océan,</VERS>
<VERS>Toi le bonheur, l'horreur, l'énigme de mon âme!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Contradiction.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma jeunesse passait, souriante et funèbre,</VERS>
<VERS>Attendant les bonheurs qui nous viennent trop tard,</VERS>
<VERS>Et, devant moi, mes yeux plus noirs que la ténèbre</VERS>
<VERS>Répandaient l'ombre en feu de leur grave regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherchais en silence une âme, mon aînée,</VERS>
<VERS>Qui me pliât sous un baiser prodigieux,</VERS>
<VERS>Et des yeux plus obscurs encore que mes yeux</VERS>
<VERS>Où sombrerait ma vie âpre et passionnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un désir d'émouvante et fatale pâleur</VERS>
<VERS>M'attirait vers de lourds parfums, vers des mollesses,</VERS>
<VERS>Vers un noir océan, vers une nuit de tresses</VERS>
<VERS>Défaites, où rouler, où plonger jusqu'au coeur...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je voulais la proie à jamais abattue</VERS>
<VERS>Sous mes dix ongles d'or crispés jalousement,</VERS>
<VERS>Celle à qui je pourrais, géniale et têtue,</VERS>
<VERS>Donner enfin mes sens impérieux d'amant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi devant mes yeux qui dévoraient le monde</VERS>
<VERS>Vins-tu, blanche et flexible en souriant un peu,</VERS>
<VERS>Clignant, sous ta crinière indiciblement blonde,</VERS>
<VERS>Tes cils froids où s'aiguise un regard dur et bleu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi vins-tu, si dissemblable de mon rêve,</VERS>
<VERS>Jeter ton doux ricanement à mon sanglot,</VERS>
<VERS>M'apporter ton amour si durable et si brève (???)</VERS>
<VERS>Qui demeure et s'enfuit ensemble comme l'eau?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet inquiet baiser qui jamais ne s'attarde,</VERS>
<VERS>Souhaiterais-je en nourrir mon désir emporté?</VERS>
<VERS>Ai-je rêvé sentir sur mon âme hagarde</VERS>
<VERS>La danse de ton vice et de ta vérité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>T'ai-je appelée, O toi qui n'est pas le mensonge</VERS>
<VERS>Que j'implorais, pour qui j'ouvrais si grands mes bras,</VERS>
<VERS>-Réalité que j'aime et ne possède pas,</VERS>
<VERS>O plus chère et plus décevante que mon songe?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Retour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je te quitte au soir avec le feu de forge</VERS>
<VERS>De mon coeur qui flamboie et bat dans le vent froid,</VERS>
<VERS>Le goût de mes sanglots me reste dans la gorge,</VERS>
<VERS>Ta beauté toute nue est encore sur moi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'horreur et l'effroi de ma béatitude</VERS>
<VERS>Où l'orgueil fut vaincu par la sensation</VERS>
<VERS>Emportent furieusement ma passion</VERS>
<VERS>Vers un rêve d'obscure et dure solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ah! Pouvoir m'en aller par la rue et la nuit</VERS>
<VERS>Avec mon seul coeur plein du regret et de ma joie,</VERS>
<VERS>Ah! M'en aller pressée et ricanante, en proie</VERS>
<VERS>A mon mal, sous un ciel d'où la lune s'enfuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'en aller, m'en aller, noire comme une veuve</VERS>
<VERS>Et violente et triste à mourir, à mourir!</VERS>
<VERS>Avec soudain le goût sinistre de courir,</VERS>
<VERS>Le long des ponts, vers l'eau tentatrice du fleuve!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Bête.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous pencherons sur toi notre corps et notre âme,</VERS>
<VERS>Bouche intime, nudité de la nudité,</VERS>
<VERS>Tendre et mystérieux repli de la beauté,</VERS>
<VERS>Rose coquille où vit la passion des femmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque, pour t'adorer, nous plions le genou,</VERS>
<VERS>L'odeur de tout l'amour exalte nos narines,</VERS>
<VERS>Et, sous notre baiser, ton plaisir a le goût </VERS>
<VERS>Des goémons mouillés et des bêtes marines,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi de chair délicate et crue, étrange coeur</VERS>
<VERS>Du monde, rétractile et secrète gencive,</VERS>
<VERS>Bête terrible, bête au guet, bête lascive,</VERS>
<VERS>Bête éternelle, -O joie!... O douleur!... O douceur!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Possession.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un frôlement suffit pour abattre ma force,</VERS>
<VERS>Un frôlement de mon amante.</VERS>
<VERS>Quand sa bouche frémit sur ma bouche dormante,</VERS>
<VERS>Son baiser entre en moi comme une la me torse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, par certaines nuits, si nous couchons ensemble,</VERS>
<VERS>Je ne suis plus rien qu'une proie</VERS>
<VERS>Qui se débat contre elle et rit et pleure et tremble,</VERS>
<VERS>Et va mourir de joie, et va mourir de joie!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est belle... Je l'aime... Ah! Quelle chose au monde</VERS>
<VERS>Pourrait m'arracher d'elle</VERS>
<VERS>Qui tendît à jamais cette corde profonde</VERS>
<VERS>Dans mon âme d'orgueil si sombre et si charnelle?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ombre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En robe de deuil et sous ton chapeau sombre</VERS>
<VERS>Où luit la tache de lune de tes cheveux,</VERS>
<VERS>Demeure avec moi, sans lumières, si tu veux</VERS>
<VERS>Enchanter mon amour saturnien de l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne te vois que lorsque s'en vont tes contours</VERS>
<VERS>Absorbés par le clair-obscur propice</VERS>
<VERS>Où, seul, un coin de bouche accuse un maléfice</VERS>
<VERS>Railleur, sous ton profil comme au temps des Cours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où tes yeux bleus troublés qui toujours fuient la gêne</VERS>
<VERS>Du morose grand jour me fixent enfin,</VERS>
<VERS>Pleines de la vérité de leur vice sans fin</VERS>
<VERS>Triste et grand comme un rêve et sans honte et ni haine...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, tu seras le premier spectre du soir,</VERS>
<VERS>Et je possèderai cette imprécise dame,</VERS>
<VERS>Noire parmi des lys respirés sans les voir, </VERS>
<VERS>En un baiser muet plus profond qu'une lame.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Furieusement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je veux te prendre, toi que tiens haletante</VERS>
<VERS>Contre mes seins, les yeux noirs de consentement;</VERS>
<VERS>Je veux te posséder comme un amant,</VERS>
<VERS>Je veux te prendre jusqu'au coeur!... je veux te prendre!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Rouler ma nudité sur ta nudité,</VERS>
<VERS>Te fixer, te dévorer les yeux jusqu'à l'âme,</VERS>
<VERS>Te vouloir, te vouloir!... Et n'être qu'une femme</VERS>
<VERS>Sur le bord défendu de la félicité!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et m'assouvir d'une possession ingrate</VERS>
<VERS>Qui voudrait te combler, t'atteindre, t'éventrer,</VERS>
<VERS>Et qui n'est rien qu'un geste vain d'ongle fardé</VERS>
<VERS>Fouillant de loin ta chair profonde et délicate!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Portrait.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une clarté blanche en des habits sombres,</VERS>
<VERS>Des traits durs raillés par une douceur</VERS>
<VERS>D'yeux bleus, de cheveux presque sans couleur,</VERS>
<VERS>Ma garce blonde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des ordres jetés d'une voix de songe,</VERS>
<VERS>Une bouche fraîche au rire rouillé,</VERS>
<VERS>Un regard pervers mais jamais souillé</VERS>
<VERS>Par le mensonge,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au rythme dansant des hanches flexibles</VERS>
<VERS>Un vice natif qui pleure et qui rit,</VERS>
<VERS>Impudique rêve et dernier grand cri</VERS>
<VERS>Vers l'impossible,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un désir tout prêt pour toutes les belles</VERS>
<VERS>Ne pouvant finir qu'en se contentant,</VERS>
<VERS>Vérité d'un coeur qui, d'être inconstant,</VERS>
<VERS>Est seul fidèle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une coupe froide en laquelle abonde</VERS>
<VERS>Tout ce vin brûlant d'intime anarchie,</VERS>
<VERS>-Ma joie et mon mal, ma mort et ma vie,</VERS>
<VERS>Ma garce blonde!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Dangereux Désir.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens ce soir sur la berge où rampent les eaux riches</VERS>
<VERS>De reflets isolés plus rouges que du sang;</VERS>
<VERS>La seine a des profils sinistres de péniches</VERS>
<VERS>Et tout l'air des bas-fonds d'un Londre menaçant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te tiens au poignet, mal vêtue et perverse,</VERS>
<VERS>Blonde, blonde!... et britannique terriblement...</VERS>
<VERS>N'imagines-tu pas, dans ce vent plein d'averse,</VERS>
<VERS>Qu'il pourrait arriver un sombre événement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'attends-tu pas de moi quelque mauvaise absence</VERS>
<VERS>Où le geste brutal qui tourmente mon poing</VERS>
<VERS>Me jettera sur toi, pâle de jouissance,</VERS>
<VERS>Pour t'assommer à coups de caillou dans uncoin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sait si tel sursaut d'origines douteuses</VERS>
<VERS>Ne me fait pas un sang de garce ou d'assassin,</VERS>
<VERS>Ce soir, devant ce fleuve et dans cet air malsain</VERS>
<VERS>Où gronde la douleur des usines fumeuses?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi m'avoir parlé si longtemps de ton mal</VERS>
<VERS>Poétique et pervers de riche détraquée,</VERS>
<VERS>Sans voir quelle prunelle obscure d'animal,</VERS>
<VERS>Brillait dans la douceur de mes cils embusquée?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ah-laisse-moi! Va-t-en! Je me retournerai</VERS>
<VERS>Contre toi tout à coup, les yeux noirs d'anarchie,</VERS>
<VERS>Pour te frapper, pour t'écraser  ce coeur doré</VERS>
<VERS>En face du malheur éternel de la vie!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A quoi bon tout cela, puisque la vie est autre?</VERS>
<VERS>Il vaudra toujours mieux n'avoir rien dit ni fait.</VERS>
<VERS>Ma colère subite et profonde d'apôtre,</VERS>
<VERS>Je l'oublierai, je la renierai, s'il te plaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'ombre odorante et la douceur des choses;</VERS>
<VERS>Je retombe dans les coussins dont j'ai médit.</VERS>
<VERS>Ah! sombrer dans la joie et rouler dans les roses,</VERS>
<VERS>Et ne plus rien savoir que le bonheur du lit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penche-toi sur mes yeux où le regard trépasse,</VERS>
<VERS>Où e veut tout un long désir de velours noir.</VERS>
<VERS>Je m'abandonne et m'affaiblis, je me sens lasse</VERS>
<VERS>Contre tes seins vivants et tièdes dans le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que, lentes, la richesse et la douceur de vivre</VERS>
<VERS>Nous balancent au fond d'un suprême hamac</VERS>
<VERS>Et que notre âme en nous repose comme un lac</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure aux yeux durs de se prendre et d'être ivres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Comment me souviendrais-je encor du sanglot</VERS>
<VERS>Rauque et du cauchemar plein d'averse des berges,</VERS>
<VERS>Lorsque baignent tes bras, tes hanches, tes seins vierges,</VERS>
<VERS>Dans cette étoffe bleue et douce comme une eau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A genoux devant toi, toute blancheur, j'abjure</VERS>
<VERS>Les ténèbres qui nourrissaient mon rêve amer:</VERS>
<VERS>Je ne veux plus porter en moi comme blessure</VERS>
<VERS>Que le génie ardent et profond de la chair!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Brutalité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Revenir au matin, maigre, avec les reins vides</VERS>
<VERS>Et le regard fiévreux des bêtes en amour;</VERS>
<VERS>Ne plus rien désirer qu'un sommeil noir et lourd</VERS>
<VERS>Où se reposeraient les membres invalides;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se sentir pâle jusqu'au coeur; avoir des yeux</VERS>
<VERS>Qui gagnent lentement et dévorent les joues,</VERS>
<VERS>-elle, souvent, je sors des deux bras que tu noues</VERS>
<VERS>Sur ma vie, O perverse et si blonde aux yeux bleus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Absence.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La force de mes bras cherche encore ton corps,</VERS>
<VERS>Et je me nourris d'ombre et de béatitude,</VERS>
<VERS>car l'absence te rend douce comme la mort,</VERS>
<VERS>Comme le songe, le passé, la solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serais-tu là ce soir comme je le voudrais,</VERS>
<VERS>-Moi qui pense de loin pouvoir te prendre toute, -</VERS>
<VERS>Que nos coeurs se tairaient profondément, sans doute,</VERS>
<VERS>Ne pouvant se comprendre et se parler de près.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je pleure d'effroi devant cette impuissance</VERS>
<VERS>Où sombrent tout effort et tout désir humains,</VERS>
<VERS>Sachant bien que, tenir tes deux mains dans mes mains,</VERS>
<VERS>Est moins proche de mon bonheur que de ton absence...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Retour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Doucement retrempée au charme de l'absence,</VERS>
<VERS>Tu reviendras au clair d'un matin triomphant,</VERS>
<VERS>Et nous nous étreindrons dans la grande innocence</VERS>
<VERS>Du retour, qui nous donne un coeur joyeux d'enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, près de cette eau troublée et glauque,</VERS>
<VERS>Je sentirai qu'en moi s'éveille l'âme rauque</VERS>
<VERS>Des garces et des gars manieurs de surins</VERS>
<VERS>Qui peut-être ont porté ma race dans leurs reins,</VERS>
<VERS>Le long des berges d'herbe où les usines grondent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car moi, je sors de la foule profonde,</VERS>
<VERS>Et sais-je ce que je suis, ce que je peux?...</VERS>
<VERS>-Mais, O! Dans l'ombre où vont ton rire, tes cheveux</VERS>
<VERS>Et tout le frisson de mon âme,</VERS>
<VERS>Le bel et bref éclair que ferait une lame!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Enervements.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Corps à corps... Nos désirs brûlent, nos bouches s'offrent,</VERS>
<VERS>Mais nous ne voulons pas sentir toute la joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seins contre seins à travers les étoffes,</VERS>
<VERS>Viens! Gardons entre nous ces laines et ces soies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux fuient mon regard; ta tête se dérobe;</VERS>
<VERS>Nos mains rôdent le long des robes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Respirons de tout près l'âme de ce baiser</VERS>
<VERS>Que nous ne voulons pas, ce soir, réaliser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sens-tu comme nos genoux tremblent?</VERS>
<VERS>Ah! ce désir des hanches amoureuses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! céder!... Défaillir ensemble!... Mourir!... Prendre!...</VERS>
<VERS>-Cherchons nos doigts; tâchons d'unir nos pauvres creuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des profondeurs, en nous grandissent, inconnues;</VERS>
<VERS>Etreignons-nous au moins de toutes nos mains nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma bouche sent déjà la forme de ta bouche;</VERS>
<VERS>Mais nous reculerons avant qu'elles se touchent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que nos sens cabrés souffrent l'ardent joie</VERS>
<VERS>De s'être, en sanglotant, arrachés de leur proie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
En Secret.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton baiser, sa douceur terrible, tout l'émoi</VERS>
<VERS>De ton corps qui fuit et qui cède</VERS>
<VERS>Si profondément me possède</VERS>
<VERS>Qu'en te quittant, je sens ta forme vivre en moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est elle qui se berce à mes étroites hanches,</VERS>
<VERS>Qui gonfle mon torse ambigu,</VERS>
<VERS>Qui luit à mon orteil aigu,</VERS>
<VERS>Arrondit mes genoux et creuse mes mains blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'aime porter à mon front rougissant</VERS>
<VERS>L'inquiétude et l'insolence</VERS>
<VERS>De me souvenir en silence</VERS>
<VERS>Sans qu'on puisse savoir que je t'ai dans le sang.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tes Yeux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi, de vice rêveur et de témérité,</VERS>
<VERS>J'aime que, dans la dure, impudique lumière,</VERS>
<VERS>Tes yeux fuyants, tes yeux mouillés, tes yeux d'eau claire</VERS>
<VERS>Portent la gêne en eux de leur sincérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne vivent qu'à l'ombre ou dans le crépuscule,</VERS>
<VERS>Tes yeux!... Or, la nuit tombe: Ouvre-les, tes yeux gris,</VERS>
<VERS>Tes yeux bleus! Ouvre-les sur la noire macule</VERS>
<VERS>De la pupille éclose au centre des iris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y verrai la couleur d'abîme de ton âme,</VERS>
<VERS>Je les regarderai jusqu'au fond, si je puis,</VERS>
<VERS>Et je croirai pencher toute ma peur de femme</VERS>
<VERS>Sur le vertige obscur et ruisselant d'un puits...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Ton Rire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Egayons-nous; je veux ton rire faible et rauque</VERS>
<VERS>Où j'écoute l'écho de ton secret passer,</VERS>
<VERS>Ton rire aussi rouillé que ton regard est glauque</VERS>
<VERS>Et qui sanglote ainsi qu'un violon blessé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'aime. Il est ton être atteint sans qu'on le voie,</VERS>
<VERS>Tout ce qui vit en toi de profond et d'amer;</VERS>
<VERS>Je l'aime. Il est chargé d'insulte pour la joie</VERS>
<VERS>Et de mépris pour ceux qui n'ont pas tout souffert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Viens près de moi, ma folle, et ris contre ma bouche!</VERS>
<VERS>Et je boirai ton rire étrange et fraternel</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une gorgée au goût trouble et charnel</VERS>
<VERS>Prise au vin dangereux de ton âme farouche...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Par ces nuits...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par ces nuits de damnable, impossible désir</VERS>
<VERS>Qui tourmentaient mes sens et creusaient mes vertèbres,</VERS>
<VERS>Pourquoi m'as-tu permis l'ironique plaisir</VERS>
<VERS>De me rouler sur toi longtemps dans les ténèbres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, devant l'abîme ouvert de ton amour,</VERS>
<VERS>J'ai sangloté l'horreur de n'être qu'une femme,</VERS>
<VERS>Et j'ai vu ta blancheur renaître au petit jour</VERS>
<VERS>Sans t'avoir possédée entière et jusqu'à l'âme...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quitter au matin ton corps d'ambre et de lait</VERS>
<VERS>Plus flexible qu'un fauve heureux qui se recouche,</VERS>
<VERS>Emportant la douleur du baiser incomplet</VERS>
<VERS>Et toute la saveur de l'amour dans ma bouche!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Fatigue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je veux rester dans mes coussins tout aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Seule à goûter, muette et presque inanimée,</VERS>
<VERS>L'heureux éreintement de t'avoir trop aimée</VERS>
<VERS>Et d'avoir énervé tes sens toute la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sentirai profondément que ma jeunesse</VERS>
<VERS>Est à présent un fruit mordu dans sa fraîcheur</VERS>
<VERS>par cet amour de toi qui me creuse et me blesse</VERS>
<VERS>Et laissera sa marque au meilleur de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je rirai tout bas, folle, cernée et blême</VERS>
<VERS>Du désir de ma bouche humide et de mes doigts,</VERS>
<VERS>Et de savoir mon âme enrouée elle-même</VERS>
<VERS>Irréparablement, en moi, comme une voix...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Blessure.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon enfant, ma blanche douceur,</VERS>
<VERS>Je te quitte ce soir comme à l'accoutumée...</VERS>
<VERS>-Ah! ne devine pas encore, bien aimée,</VERS>
<VERS>Quel adieu sanglotant ce soir est dans mon coeur,</VERS>
<VERS>Quelle porte s'est refermée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop de passés sont entre nous</VERS>
<VERS>Et ton âme jamais n'épousera la mienne.</VERS>
<VERS>Puisqu'il ne se peut pas que rien ne nous souvienne,</VERS>
<VERS>Désunissons nos bras enlacés à nos cous,</VERS>
<VERS>Retourne à ton amour ancienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le souvenir est plus que moi...</VERS>
<VERS>-Debout, je piétinais ma grande lassitude</VERS>
<VERS>Pour suivre ta beauté passante au regard froid.</VERS>
<VERS>Mais voici: je reprends, ce soir, ma solitude,</VERS>
<VERS>La route de ma solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'étais pas pour moi... Jamais</VERS>
<VERS>Je ne romprai le sceau de songe et de silence</VERS>
<VERS>Qui fermera ma bouche à l'amour, désormais,</VERS>
<VERS>Car je retrouverai l'horreur et l'opulence</VERS>
<VERS>De l'autrefois sans espérance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souris en me quittant, ce soir,</VERS>
<VERS>Et donne-moi tes mains, et donne-moi ta bouche.</VERS>
<VERS>-Mais que ton tendre corps doucement se recouche,</VERS>
<VERS>Toi qui ne peux sentir, squelette dans le noir,</VERS>
<VERS>Quelle mort se penche et te touche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Lendemain.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pauvres adieux dont on revient</VERS>
<VERS>sans avoir pu lâcher son bien</VERS>
<VERS>Parce qu'on a besoin d'adorer quelque chose</VERS>
<VERS>Parce que la vie est mauvaise et morose...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après tout, je te prends comme je prends la vie.</VERS>
<VERS>Elle a aussi, c'est une drôlesse</VERS>
<VERS>Avec de bons moments, suivis</VERS>
<VERS>De mauvais, qui pour la plupart du temps vous blesse,</VERS>
<VERS>Mais que jamais pourtant on ne laisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, mon enfant, tu m'as fait à la longue</VERS>
<VERS>L'âme d'un amoureux sceptique et fatigué</VERS>
<VERS>Allant vers toi, ni triste ni gai,</VERS>
<VERS>Comme vers une belle bête blonde</VERS>
<VERS>Dont on peut sans fin se griser,</VERS>
<VERS>Quoiqu'elle s'énerve et se rebiffe</VERS>
<VERS>Et vous fasse mal de toutes ses griffes...</VERS>
<VERS>-Mais si bonne à mordre et baiser!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être que tu valais mieux,</VERS>
<VERS>Peut-être que je valais mieux,</VERS>
<VERS>Mais on s'est fait si vieux, si vieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Gentillesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je veux tous mes coussins et que ma main te flatte,</VERS>
<VERS>Toi qui te couches contre moi comme une chatte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes yeux font sur ma joue une ombre délicate:</VERS>
<VERS>Les baiserais-je avec des rires puérils</VERS>
<VERS>Pour te rendre amoureuse un instant de mes cils?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Viens! ce sera si bon, au jour tombant, sans lampe,</VERS>
<VERS>D'oublier un moment, la bouche sur ta temps,</VERS>
<VERS>Ton regard où ton âme a mis sa forte trempe,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De murmurer dans tes cheveux tout doucement,</VERS>
<VERS>Et de n'être plus rien que ton petit amant!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Lucidité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je te vois, je sens qu'en moi tout est obscur,</VERS>
<VERS>Je ne me comprends pas moi-même.</VERS>
<VERS>Mais que je t'aime,</VERS>
<VERS>Cela seul est sûr et bien sûr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tout mon être sombre et troublé je t'admire</VERS>
<VERS>Pour ton âme de vérité,</VERS>
<VERS>Pour la clarté</VERS>
<VERS>De tes yeux et de ton sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois en toi, petite et frêle, la rançon</VERS>
<VERS>Du monde renégat et lâche</VERS>
<VERS>Qui juge ou cache</VERS>
<VERS>Tout l'instinct et tout le frisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-A ton vice et ton égoïsme, mon estime!</VERS>
<VERS>Généreuse et folle qui es</VERS>
<VERS>Ce que tu es</VERS>
<VERS>Sans pose, sans honte et sans frime!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Sois fantasque! Ris méchamment dans tes cheveux!</VERS>
<VERS>Tu peux me faire tout et pire:</VERS>
<VERS>Mais tu ne peux</VERS>
<VERS>Empêcher que je t'aime, et t'estime et t'admire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Hurlement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je connais l'angoisse de voir</VERS>
<VERS>Sa taille se cambrer dans mes mains insensées,</VERS>
<VERS>Ses yeux bleus qui tournent au noir,</VERS>
<VERS>Son sourire vaincu, ses narines pincées,</VERS>
<VERS>-Et de vouloir l'étreindre et de ne pas pouvoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mourrai de son corps qui se donne et qui ploie;</VERS>
<VERS>Je mourrai de sa profondeur</VERS>
<VERS>Etroite et douce ainsi qu'une amphore de joie,</VERS>
<VERS>Et que je ne puis pas blesser comme une proie</VERS>
<VERS>Sous mon baiser dominateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Sur ton funèbre lit d'ivresse et de douleur,</VERS>
<VERS>A jamais dévouée à ton spasme terrible,</VERS>
<VERS>Je mourrai de ton mal,. Impossible, Impossible!...</VERS>
<VERS>Avec tous les sanglots de Sapho sur le coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Baiser.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Renverse-toi que je prenne ta bouche,</VERS>
<VERS>Calice ouvert, rouge possession,</VERS>
<VERS>Et que ma langue où vit ma passion</VERS>
<VERS>Entre tes dents s'insinue et te touche:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une humide et molle profondeur,</VERS>
<VERS>Douce à mourir, où je me perds et glisse;</VERS>
<VERS>Où mon désir s'enfonce jusqu'au coeur...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ah! puisse aussi t'atteindre au plus sensible,</VERS>
<VERS>dans son ampleur et son savant détail,</VERS>
<VERS>Ce lent baiser, seule étreinte possible,</VERS>
<VERS>Fait de silence et de tiède corail;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puissé-je voir enfin tomber ta tête</VERS>
<VERS>Vaincue, à bout de sensualité,</VERS>
<VERS>Et, détournant mes lèvres, te quitter,</VERS>
<VERS>Laissant au moins ta bouche satisfaite!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Appel.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai pu contenter mon âme inassouvie</VERS>
<VERS>Avec toute la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai pu contenter mon corps inapaisé</VERS>
<VERS>Avec tout le baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le désir éternel qui gémit dans mon être</VERS>
<VERS>N'a pas trouvé son maître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien ne fera taire en mon âme et mon corps</VERS>
<VERS>La voix qui crie: Encore!... Encore!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Lucifer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les lys tachetés que tu préfères</VERS>
<VERS>Avec leur vénéneuse odeur</VERS>
<VERS>A ceux-là dont l'intime et verte blancheur</VERS>
<VERS>Roule un peu de rosée éparse en gouttes claires,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berce-les, ces lys, contre tes seins,</VERS>
<VERS>Et passe avec ta molle robe</VERS>
<VERS>Immaculée, où tout de toi se dérobe</VERS>
<VERS>Et paraît, tour à tour, en nus contours succincts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passe avec ta chevelure étrange</VERS>
<VERS>Comme un clair de lune en plein jour,</VERS>
<VERS>Ton cou fin plus rond qu'une petite tour,</VERS>
<VERS>Ton rire -et tu seras un bel et mauvais ange,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui d'un effroi toujours pareil</VERS>
<VERS>Fuis le jour qui t'offusque et te blesse,</VERS>
<VERS>Comme si, cherchant ton regard qui se baisse,</VERS>
<VERS>La face de Dieu même était dans le soleil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La pluie avec l'odeur de la terre mouillée,</VERS>
<VERS>Par la fenêtre ouverte au soir sur le printemps;</VERS>
<VERS>Toi quiviens de partir... Et voici l'ancien temps</VERS>
<VERS>Qui se réveille en moi comme une âme oubliée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pluie a détrempé, ce soir, tous les jardins</VERS>
<VERS>Romantiques qu'aimait ma belle adolescence,</VERS>
<VERS>Et j'abreuve ma soif à cette renaissance</VERS>
<VERS>Qui brave le présent aux pouvoirs anodins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma bouche où tremble encore ta caresse trop brève</VERS>
<VERS>Te regrette, et je geins avec des membres las.</VERS>
<VERS>Malgré tout, pour un soir, je ressemble à mon rêve...</VERS>
<VERS>-Regretter un baiser, c'est le meilleur, hélas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Si Tu Viens.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu viens, je prendrai tes lèvres dès la porte,</VERS>
<VERS>Nous irons sans parler dans l'ombre et les coussins,</VERS>
<VERS>Je t'y ferai tomber, longue comme une morte,</VERS>
<VERS>Et, passionnément, je chercherai tes seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers ton bouquet de corsage, ma bouche</VERS>
<VERS>Prendra leur pointe nue et rose entre deux fleurs,</VERS>
<VERS>Et t'écoutant gémir du baiser qui les touche,</VERS>
<VERS>Je te désirerai, jsuqu'aux pleurs, jusqu'aux pleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Or, les lèvres au sein, je veux que ma main droite</VERS>
<VERS>Fasse vibrer ton corps -instrument sans défaut -</VERS>
<VERS>Que tout l'art de l'Amour inspiré de Sapho</VERS>
<VERS>Exalte cette chair sensible intime et moite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand le difficile et terrible plaisir</VERS>
<VERS>Te cambrera, livrée, éperdûment ouverte,</VERS>
<VERS>Puissé-je retenir l'élan fou du désir</VERS>
<VERS>Qui crispera mes doigts contre col inerte!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Fin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai porté ton amour au coeur comme un couteau,</VERS>
<VERS>Il ne m'a pas laissé même de cicatrice.</VERS>
<VERS>La solitude en moi revient, dominatrice:</VERS>
<VERS>Peut-être t'ai-je aimée ou trop tard ou trop tôt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant l'amitié, plus triste que la haine,</VERS>
<VERS>Sans doute pour toujours nous unit sans frisson.</VERS>
<VERS>Tes yeux ne brûlent plus mon âme de garçon,</VERS>
<VERS>Et je te tiens la main sans plaisir et sans peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon désir s'était pris aux fils de tes cheveux.</VERS>
<VERS>Mais ta proie est perdue, et plus rien ne t'en reste</VERS>
<VERS>Qu'une âme sans élan dans une chair sans geste.</VERS>
<VERS>L'amour est mort: demeure... Ou va t'en si tu veux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Du Loin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne pense jamais à toi</VERS>
<VERS>Autant que dans les bras des autres.</VERS>
<VERS>Je leur jure à grands mots mon amour et ma foi,</VERS>
<VERS>Et, sans rire, j'entends leurs petites patenôtres.</VERS>
<VERS>Elles sont la douceur de la lune de miel,</VERS>
<VERS>Mais toi mon souvenir mauvais, toi ma Rancune,</VERS>
<VERS>Aucune ne saura jamais, aucune,</VERS>
<VERS>Ton divin superficiel.</VERS>
<VERS>Elles ne veulent pas comprendre que je joue,</VERS>
<VERS>Que j'aime simplement la rose de leur joue,</VERS>
<VERS>L'intelligence de leur corps,</VERS>
<VERS>Et que le reste m'est égal, si fort, si fort!...</VERS>
<VERS>Toi, chère blonde inexpliquée, inexplicable,</VERS>
<VERS>Par laquelle je fus un enfant malheureux,</VERS>
<VERS>Tu jetas à jamais entre nous deux le câble</VERS>
<VERS>D'un seul de tes légers, ténus, si blonds cheveux.</VERS>
<VERS>Ce fil infini qui m'attache,</VERS>
<VERS>Quand les femmes m'ouvrent leurs bras,</VERS>
<VERS>Elles ne le voient pas et ne savent pas...</VERS>
<VERS>-Mais toi, je ne veux pas non plus que tu le saches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
