<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Frantz, scènes pastorales
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Victor de Laprade
</AUTEUR>
<DATE>
1857
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Avril.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est moi qui décoche à ta vitre</VERS>
<VERS>Ce rayon d'or leste et joyeux</VERS>
<VERS>Dont le feu, sur ton noir pupitre,</VERS>
<VERS>Tombe et rejaillit dans tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ferme, en chassant ton rêve sombre,</VERS>
<VERS>Ce livre jaune où tu t'endors;</VERS>
<VERS>Fuis gaîment la ville et son ombre</VERS>
<VERS>Pour me suivre aux prés, d'où je sors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis le printemps! Dieu m'envoie,</VERS>
<VERS>Plein de musique et de couleurs,</VERS>
<VERS>Pour semer la vie et la joie</VERS>
<VERS>Dans les âmes et dans les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Frantz.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je fuirai sans regrets ce toit sombre et mon livre,</VERS>
<VERS>O printemps; mais je veux du moins,</VERS>
<VERS>Sous ton jeune soleil qui m'invite à le suivre,</VERS>
<VERS>Marcher sans guide et sans témoins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je hais tous les sentiers que le passant me nomme,</VERS>
<VERS>Tout lieu d'où je suis revenu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux dans ce désert, loin des traces de l'homme,</VERS>
<VERS>Je veux voir de près l'inconnu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Esprit De L'Aïeul.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui cherches ton passage,</VERS>
<VERS>Fier de le trouver tout seul,</VERS>
<VERS>Si ton coeur est resté sage,</VERS>
<VERS>Prends le bâton de l'aïeul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque jour, entre deux routes,</VERS>
<VERS>Hésitant, chargé d'ennui,</VERS>
<VERS>Si tu t'assieds, si tu doutes...,</VERS>
<VERS>Laisse-toi guider par lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu peux sur sa rude écorce</VERS>
<VERS>T'appuyer en sûreté;</VERS>
<VERS>Il a donné de sa force</VERS>
<VERS>À tous ceux qui l'ont porté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a pas conduit ses maîtres</VERS>
<VERS>Vers les orgueilleux sommets;</VERS>
<VERS>Mais, par lui, de tes ancêtres</VERS>
<VERS>Le pied n'a tremblé jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là n'avaient pas l'envie</VERS>
<VERS>De fuir tout le genre humain,</VERS>
<VERS>Et, pour traverser la vie,</VERS>
<VERS>Ils prenaient le droit chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par la montagne et la plaine,</VERS>
<VERS>Partout où le blé mûrit,</VERS>
<VERS>Ils creusaient, sans perdre haleine,</VERS>
<VERS>Le sillon qui te nourrit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Posant leur sceptre de frêne</VERS>
<VERS>Sur le seuil de la maison,</VERS>
<VERS>Ils rentraient, l'âme sereine,</VERS>
<VERS>Sans rêver d'autre horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais comme eux; viens, abandonne</VERS>
<VERS>L'oisif orgeuil; il te perd...</VERS>
<VERS>La nature qui t'est bonne,</VERS>
<VERS>C'est le champ, non le désert.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vois, par-dessus la haie où chantent les fauvettes,</VERS>
<VERS>Dans le foin verdoyant aux teintes violettes,</VERS>
<VERS>Cachés jusqu'aux genoux et montant de là-bas,</VERS>
<VERS>Les faucheurs, alignés, marchant du même pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En cercle, à côté d'eux, frappent les faux tournantes;</VERS>
<VERS>Le fer siffle en rasant les tiges frissonnantes,</VERS>
<VERS>Et, dans le vert sillon tracé par les râteaux,</VERS>
<VERS>L'herbe épaisse à leurs pieds se couche en tas égaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'ombre, au bout du pré, chacun souffle à sa guise;</VERS>
<VERS>Le travailleur s'assied, et sa lame s'aiguise,</VERS>
<VERS>Et l'on entend, parmi les gais refrains, dans l'air,</VERS>
<VERS>Tinter sous le marteau l'acier sonore et clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, qui fuis ces labeurs que la sagesse envie,</VERS>
<VERS>Pourquoi, sans t'arrêter, passer devant la vie,</VERS>
<VERS>Voyageur poursuivi par ton rêve importun,</VERS>
<VERS>Et refuser ta part dans le bonheur commun?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouez les ronces aux charmilles</VERS>
<VERS>Et l'aubépine à l'églantier;</VERS>
<VERS>Tendez vos rets, ô jeunes filles,</VERS>
<VERS>Entre les buissons du sentier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ce bel étranger morose</VERS>
<VERS>Qui voit les fleurs sans les cueillir,</VERS>
<VERS>Fermez, d'une chaîne de rose,</VERS>
<VERS>Le chemin qu'il prend pour nous fuir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au rossignol chanteur préparez une cage,</VERS>
<VERS>Tressez pour l'enfermer le jonc et le glaïeul;</VERS>
<VERS>Mais au loup, s'il se montre, ouvrez vite un passage:</VERS>
<VERS>Je suis méchant, et je veux rester seul!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton coeur vaut mieux que tes paroles;</VERS>
<VERS>Tes regards sont tristes, mais doux;</VERS>
<VERS>Il faut qu'ici tu te consoles,</VERS>
<VERS>Loin des bois où vivent les loups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la faux t'effraie et te pèse,</VERS>
<VERS>Prends du moins ce râteau léger;</VERS>
<VERS>Avec nous tu peux, à ton aise,</VERS>
<VERS>Faner l'herbe de ce verger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le goûter, au fond des corbeilles,</VERS>
<VERS>Va nous offrir, dans un moment,</VERS>
<VERS>Blanche crème et fraises vermeilles,</VERS>
<VERS>Et pain bis mêlé de froment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut, dans les pays où je veux aller vivre,</VERS>
<VERS>Il est des fleurs sans nom, il est des fruits divins,</VERS>
<VERS>Et du tronc de chaque arbre un miel qui vous enivre</VERS>
<VERS>Jaillit à flots plus purs que tous les vins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos prés ont des fleurs aussi douces.</VERS>
<VERS>Essaie un jour de leur odeur.</VERS>
<VERS>Pose un peu sur ton front boudeur</VERS>
<VERS>Ces couronnes que tu repousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À côté de nous reste assis</VERS>
<VERS>Sur ces pelouses favorites;</VERS>
<VERS>Laisse à nos fraîches marguerites</VERS>
<VERS>Effacer tes pâles soucis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi t'enfuir, à perdre haleiné,</VERS>
<VERS>Vers ces sommets, à l'horizon,</VERS>
<VERS>Quand on est si gai dans la plaine,</VERS>
<VERS>Quand le feu flambe à la maison?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici là nuit, le ciel se couvre,</VERS>
<VERS>Le dernier char vient de partir;</VERS>
<VERS>Vois, là-bas, la grange qui s'ouvre;</VERS>
<VERS>L'éclair brille pour t'avertir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens donc, un râteau sur l'épaule,</VERS>
<VERS>Comme nous, joyeux et chantant,</VERS>
<VERS>Respirer, sous l'ombre du saule,</VERS>
<VERS>L'odeur des foins que j'aime tant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chars et les faucheurs sont rentrés à la ferme,</VERS>
<VERS>Sur le pré ras tondu le buisson se referme;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais du gazon plus vert renaît le bouton d'or,</VERS>
<VERS>Et l'immense bercail va se peupler encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vaches, les taureaux, détachés de la crèche,</VERS>
<VERS>Las de l'obscure étable et de la paille sèche,</VERS>
<VERS>Mugissent de plaisir, et, pressant leurs pas lourds,</VERS>
<VERS>Frottent leurs bruns naseaux sur le sol de velours.</VERS>
<VERS>Sautant de leur cavale à l'inculte crinière</VERS>
<VERS>Qu'enivrent l'air plus tiède et l'odeur printanière,</VERS>
<VERS>Les pâtres étourdis, voleurs de nids d'oiseaux,</VERS>
<VERS>Tressent à leurs captifs des prisons de roseaux</VERS>
<VERS>Le chien jappe aux jarrets de la génisse blonde,</VERS>
<VERS>Le groupe des chevreaux s'éparpille à la ronde;</VERS>
<VERS>Et là-bas, au soleil, s'étend, calme et serein,</VERS>
<VERS>Et dort le taureau noir luisant comme l'airain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les blés hauts et dorés, que le vent touche à peine,</VERS>
<VERS>Comme un jaune océan, ondulent sur la plaine;</VERS>
<VERS>D'un long ruban de pourpre, agité mollement,</VERS>
<VERS>L'aurore en feu rougit ces vagues de froment,</VERS>
<VERS>Et, dans l'air, l'alouette, en secouant sa plume,</VERS>
<VERS>Chante, et comme un rubis dans le ciel bleu s'allume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà la faucille est au pied des épis.</VERS>
<VERS>Les souples moissonneurs, sur le chaume accroupis,</VERS>
<VERS>Sont cachés tout entiers, comme un nageur sous l'onde;</VERS>
<VERS>Leur front noir reparaît parfois sur la mer blonde.</VERS>
<VERS>Plongeant leurs bras actifs dans les flots de blé mûr,</VERS>
<VERS>Ils avancent toujours de leur pas lent, mais sûr;</VERS>
<VERS>Leur fer tranchant et prompt, à tous les coups qu'il frappe,</VERS>
<VERS>Rétrécit devant eux l'or de l'immense nappe.</VERS>
<VERS>Derrière eux, le sillon reparaît morne et gris,</VERS>
<VERS>Les bleuets sont tombés et les pavots fleuris;</VERS>
<VERS>Et le soleil de juin, piquant comme la flèche,</VERS>
<VERS>Sur leur couche de paille à l'instant les dessèche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sol brûle; on dirait que la flamme a passé</VERS>
<VERS>Sur le terrain, déjà blanchâtre et crevassé.</VERS>
<VERS>Les faux marchent toujours, allongeant derrière elles</VERS>
<VERS>Les rangs d'épis tombés en réseaux parallèles,</VERS>
<VERS>Et qui semblent de loin, tissu fauve et doré,</VERS>
<VERS>Des toiles de lin neuf qu'on blanchit sur le pré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air lourd plus de voix, hors le bruit des cigales</VERS>
<VERS>Frappant le ciel cuivré de leurs notes égales.</VERS>
<VERS>Entre les moissonneurs plus de joyeux propos;</VERS>
<VERS>Il est temps que midi sonne enfin le repos.</VERS>
<VERS>L'oeuvre languit; la main, en essuyant la tempe,</VERS>
<VERS>Retombe mollement avec l'eau qui la trempe.</VERS>
<VERS>Les yeux cherchent; voici, travailleurs aux abois,</VERS>
<VERS>Que vous voyez venir, par le sentier du bois,</VERS>
<VERS>Les rouges tabliers, les corbeilles couverts</VERS>
<VERS>D'un linge blanc qui luit entre les feuilles vertes.</VERS>
<VERS>Des cris ont salué l'espoir du gai repas.</VERS>
<VERS>Vers l'ombre, au bout du champ, chacun marche à grands pas;</VERS>
<VERS>On s'assied. Les grands pains sont étalés sur l'herbe.</VERS>
<VERS>Le maître fait les parts, trônant pur une gerbe.</VERS>
<VERS>La fermière a servi les rustiques apprêts</VERS>
<VERS>Et rempli d'un vin clair les écuelles de grès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà, sous le chêne où la mousse l'invite,</VERS>
<VERS>Pressant comme la soif, le sommeil descend vite.</VERS>
<VERS>Près de l'homme endormi, les marmots en éveil</VERS>
<VERS>Font leur moisson d'ivraie et de pavot vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, debout, lui montrant sa terre et sa chaumière,</VERS>
<VERS>Le fermier prend la main de la brune fermière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois ces riches moissons; vois, sous ces flots de blé,</VERS>
<VERS>Notre champ qui se dore:</VERS>
<VERS>D'une moisson d'amour le printemps a comblé</VERS>
<VERS>Mon coeur plus riche encore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! pour payer les fleurs que tu m'offrais hier,</VERS>
<VERS>Qu'aujourd'hui tu me donnes,</VERS>
<VERS>Je veux, en épis mûrs, à ton front doux et fier</VERS>
<VERS>Rendre ici des couronnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu fuyais, sombre et cherchant</VERS>
<VERS>Un désert et des fleurs nouvelles,</VERS>
<VERS>Je t'ai dit: Ma vigne et mon champ,</VERS>
<VERS>Mes prés, en cachent de plus belles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien, dans ces lointains merveilleux,</VERS>
<VERS>Ne vaut les fruits, les blés qu'on sème</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le sillon de ses aïeux,</VERS>
<VERS>Et qu'on partage à ceux qu'on aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est par toi que ces champs ont porté fruits et fleurs,</VERS>
<VERS>Ma belle ménagère.</VERS>
<VERS>Tu prends avec amour ta part de mes labeurs,</VERS>
<VERS>La mienne est plus légère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces travaux sont moins durs que n'étaient mon repos,</VERS>
<VERS>Ma solitude oisive;</VERS>
<VERS>Je sens, à tes côtés, mon coeur jeune et dispos;</VERS>
<VERS>Ta gaîté me ravive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant de trouver ton appui,</VERS>
<VERS>Mon coeur, sous sa gaîté frivole,</VERS>
<VERS>Succombait à ce vague ennui</VERS>
<VERS>Qu'une mère à peine console.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aujourd'hui je sens par toi,</VERS>
<VERS>Sous l'on regard qui me caresse,</VERS>
<VERS>Un bonheur pur de tout effroi,</VERS>
<VERS>Calme et fort comme ta tendresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les chars empourprés des derniers feux du jour,</VERS>
<VERS>Gerbes et moissonneurs sont rentrés dans la cour.</VERS>
<VERS>Déjà, dans l'avenue, en face de la grange,</VERS>
<VERS>Sonne la cornemuse, et la troupe s'y range.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus vieux, qui maintient le rite coutumier,</VERS>
<VERS>À réglé le cortège et marche le premier.</VERS>
<VERS>Il porte, heureux trésor acquis par tant de peine,</VERS>
<VERS>La couronne d'épis sur une croix de chêne.</VERS>
<VERS>Un ruban d'écarlate enroule au bois grossier</VERS>
<VERS>Les fleurs que l'été mêle au froment nourricier,</VERS>
<VERS>Et l'emblème sacré de joie et d'abondance</VERS>
<VERS>Du travail et de Dieu parle avec évidence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On part; la voix éclate, et les vieilles chansons</VERS>
<VERS>Escortent noblement le bouquet des moissons.</VERS>
<VERS>Le soir dore les murs de la ferme qui brille.</VERS>
<VERS>Là, debout sur le seuil, le père de famille</VERS>
<VERS>Attend paisible et fier tout son peuple assemblé,</VERS>
<VERS>Et reçoit dans ses mains les prémices du blé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt les épis d'or et la croix qui les porte</VERS>
<VERS>Comme un signe de Dieu sont cloués sur la porte;</VERS>
<VERS>Ils y doivent rester jusqu'à l'autre saison,</VERS>
<VERS>Pour garder de tout mal les champs et la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, pour les moissonneurs, la journée étant faite,</VERS>
<VERS>Commence le plaisir de la rustique fête,</VERS>
<VERS>La danse et le repas où le maître joyeux</VERS>
<VERS>Écoute leurs chansons et, s'assied avec eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maison, tout en fête, avec amour décoré</VERS>
<VERS>L'heureux char des moissons qui s'est rempli pour nous;</VERS>
<VERS>La maison, tout en fête et plus joyeuse encore,</VERS>
<VERS>À vu l'épouse entrer et sourire à l'époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu fait mûrir les blés; c'est la femme économe</VERS>
<VERS>Qui mélange un sel pur au pain de chaque jour;</VERS>
<VERS>C'est elle, en souriant, qui donne au coeur de l'homme</VERS>
<VERS>Son aliment sacré d'allégresse et d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ce blond froment, elle est l'or véritable;</VERS>
<VERS>Elle est le chaste orgueil du maître et du manoir,</VERS>
<VERS>Le joyau qu'on admire, accoudé sur la table,</VERS>
<VERS>Le flambeau du foyer quand le ciel se fait noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maison, tout en fête, avec amour décore</VERS>
<VERS>L'heureux char des moissons qui s'est rempli pour nous;</VERS>
<VERS>La maison, tout en fête et plus joyeuse encore,</VERS>
<VERS>À vu l'épouse entrer et sourire à l'époux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier on cueillait à l'arbre une dernière pêche,</VERS>
<VERS>Et ce matin voici, dans l'aube épaisse et fraîche,</VERS>
<VERS>L'automne qui blanchit sur les coteaux voisins.</VERS>
<VERS>Un fin givre a ridé la pourpre des raisins.</VERS>
<VERS>Là-bas voyez-vous poindre, au bout de la montée,</VERS>
<VERS>Les ceps aux feuilles d'or dans la brume argentée?</VERS>
<VERS>L'horizon s'éclaircit en de vagues rougeurs,</VERS>
<VERS>Et le soleil levant conduit les vendangeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec des cris joyeux ils entrent dans la vigne;</VERS>
<VERS>Chacun, dans le sillon que le maître désigne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serpe en main, sous l'arbuste a posé son panier.</VERS>
<VERS>Honte à qui reste en route et finit le dernier!</VERS>
<VERS>Les rires, les clameurs stimulent sa paresse.</VERS>
<VERS>Aussi, comme chacun dans sa gaîté se presse!</VERS>
<VERS>Presqu'au milieu du champ, déjà brille, là-bas,</VERS>
<VERS>Plus d'un rouge corset entre les échalas.</VERS>
<VERS>Voici qu'un lièvre part; on a vu ses oreilles.</VERS>
<VERS>La grive au cri perçant fuit et rase les treilles.</VERS>
<VERS>Malgré les rires fous, les chants à pleine voix,</VERS>
<VERS>Tout panier s'est déjà vidé plus d'une fois,</VERS>
<VERS>Et bien des chars, ployant sous l'heureuse vendange,</VERS>
<VERS>Escortés des enfans, sont partis pour la grange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pas lent des taureaux, les voilà revenus,</VERS>
<VERS>Rapportant tout l'essaim des marmots aux pieds nus.</VERS>
<VERS>On descend, et la troupe à grand bruit s'éparpille,</VERS>
<VERS>Va des chars aux paniers, revient, saute et grapille,</VERS>
<VERS>Près des ceps oubliés se livre des combats.</VERS>
<VERS>Qu'il est doux de les voir, si vifs dans leurs ébats,</VERS>
<VERS>Préludant par des pleurs à de folles risées,</VERS>
<VERS>Tout empourprés du jus des grappes écrasées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois ces garçons frais et joyeux;</VERS>
<VERS>Le plus beau, c'est encor le nôtre;</VERS>
<VERS>Comme il sourit de ses grands yeux!</VERS>
<VERS>Comme il nous cherche l'un et l'autre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que Dieu me l'a donné</VERS>
<VERS>Ce fils, ta souriante image,</VERS>
<VERS>Je crois, dans mon coeur étonné,</VERS>
<VERS>Que je t'aime encor davantage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, notre âme agrandie est plus pleine d'amour;</VERS>
<VERS>Dieu nous a fait largesse.</VERS>
<VERS>Ma maison et mon coeur ont reçu dès ce jour</VERS>
<VERS>La suprême richesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois bénie à jamais avec ton fruit charmant,</VERS>
<VERS>O branche maternelle!</VERS>
<VERS>Viens t'enlacer au cou du père et de l'amant,</VERS>
<VERS>Viens tous les jours plus belle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baise au bras de l'époux notre ange au front vermeil,</VERS>
<VERS>Ce fils qu'on nous envie,</VERS>
<VERS>Et qui fait rayonner d'espoir et de soleil</VERS>
<VERS>L'automne de ma vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Enfant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant est roi parmi nous</VERS>
<VERS>Sitôt qu'il respire;</VERS>
<VERS>Son trône est sur nos genoux,</VERS>
<VERS>Et chacun l'admire.</VERS>
<VERS>Il est roi, le bel enfant!</VERS>
<VERS>Son caprice est triomphant</VERS>
<VERS>Dès qu'il veut sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la gaîté du manoir,</VERS>
<VERS>Jadis solitaire;</VERS>
<VERS>Ses yeux éclipsent, le soir,</VERS>
<VERS>Notre lampe austère.</VERS>
<VERS>C'est la primeur du verger,</VERS>
<VERS>L'agneau blanc cher au berger,</VERS>
<VERS>La fleur du parterre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait de ses cheveux d'or</VERS>
<VERS>L'anneau qui nous lie;</VERS>
<VERS>Il fait qu'on espère encore,</VERS>
<VERS>Il fait qu'on oublie.</VERS>
<VERS>Lorsqu'un orage a grondé,</VERS>
<VERS>Que les pleurs ont débordé,</VERS>
<VERS>Il réconcilie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour lui qu'on a semé,</VERS>
<VERS>Qu'on remplit la grange;</VERS>
<VERS>Le pain blanc reste enfermé</VERS>
<VERS>Pour le petit ange.</VERS>
<VERS>C'est pour lui, joyeux garçon,</VERS>
<VERS>Que chacun dit sa chanson,</VERS>
<VERS>Pour lui qu'on vendange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivez les chars au pas des taureaux familiers,</VERS>
<VERS>Chanteurs! Benissez Dieu, la saison est féconde;</VERS>
<VERS>La maison sera pleine ainsi que les celliers;</VERS>
<VERS>La famille est nombreuse, et la vendange abonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissez grandir l'enfant, laissez vieillir le vin,</VERS>
<VERS>Pour qu'au déclin des jours ce fils, en qui j'espère,</VERS>
<VERS>Verse une ardeur encore avec ce jus divin</VERS>
<VERS>Dans le sang rajeuni de l'aïeul et du père...</VERS>
<VERS>Laissez grandir l'enfant, laissez vieillir le vin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les vapeurs de novembre et le soir qui commence</VERS>
<VERS>Répandent leur fraîcheur dans notre plaine immense.</VERS>
<VERS>Un reste de clarté, sur un nuage ardent,</VERS>
<VERS>Découpe le profil des grands monts d'occident.</VERS>
<VERS>À l'abri des sommets baignés de vapeur rose,</VERS>
<VERS>Le soleil, déjà las, s'incline et se repose.</VERS>
<VERS>Mais l'homme, infatigable à l'oeuvre du labour,</VERS>
<VERS>Profite jusqu'au bout de sa force et du jour;</VERS>
<VERS>Il pousse, avec lenteur, ses boeufs dont le poil fume.</VERS>
<VERS>Dans l'air qui s'épaissit, tout blanchi par la brume,</VERS>
<VERS>On entend des bouviers traîner le long refrain.</VERS>
<VERS>Ah! qu'il est beau de voir sur le même terrain,</VERS>
<VERS>foulant du même pas les herbes disparues,</VERS>
<VERS>Six paires de grands boeufs traînant leurs six charrues!</VERS>
<VERS>Comme des chars de guerre, ils marchent alignés,</VERS>
<VERS>Tirant de tout l'effort de leurs fronts résignés;</VERS>
<VERS>Si doux qu'on les excite avec une caresse.</VERS>
<VERS>Inutile au bouvier, l'aiguillon se redresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mille oiseaux à l'entour, dans les sillons ouverts,</VERS>
<VERS>Attardés par l'appât, vont becquetant les vers.</VERS>
<VERS>Linot, bergeronnette et mésange hardie</VERS>
<VERS>Sous les pieds des taureaux courent à l'étourdie,</VERS>
<VERS>Voltigent sur leurs fronts, effleurent leur poitrail.</VERS>
<VERS>La paix règne entre tous dans ce champ du travail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au vent frais de la nuit, le bois prochain frissonne,</VERS>
<VERS>Et jette au sillon noir l'or des feuilles d'automne.</VERS>
<VERS>La sorbe aux grains ambrés tremble au bout du buisson.</VERS>
<VERS>Le seul bruit qui domine est la vieille chanson,</VERS>
<VERS>La voix du laboureur, lancée à toute haleine,</VERS>
<VERS>Qui plane et qui s'étend jusqu'au bout de la plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chant De Labour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin! creusez encore un plus vaste sillon,</VERS>
<VERS>Mes fiers taureaux, avant de rentrer à l'étable;</VERS>
<VERS>Ma voix excite encor d'un paisible aiguillon</VERS>
<VERS>Votre lenteur infatigable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le travail presse, amis! il faut qu'il dure encor;</VERS>
<VERS>Il faut de l'héritage avoir atteint les bornes,</VERS>
<VERS>Avant que ce sommet cache le globe d'or</VERS>
<VERS>Qui luit en face entre vos cornes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Retournons bien ce sol du levant au couchant;</VERS>
<VERS>Qu'il offre un lit fécond au grain que l'on y sème!</VERS>
<VERS>Je veux, pour de longs jours, fertiliser mon champ</VERS>
<VERS>Avant de m'y coucher moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Oiseaux De Passage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin toujours, ô laboureurs,</VERS>
<VERS>Poussez le soc de vos charrues;</VERS>
<VERS>Plus loin, oiseaux avant-coureurs,</VERS>
<VERS>Lancez vos ailes dans les nues!</VERS>
<VERS>Voici l'hiver et ses horreurs;</VERS>
<VERS>Passez, corbeaux, cygnes et grues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans nos bois, où rôdent les loups,</VERS>
<VERS>Un vent noir déjà siffle et gronde.</VERS>
<VERS>Cherchez un asile plus doux,</VERS>
<VERS>Un ciel où la lumière abonde.</VERS>
<VERS>Volez, oiseaux, précédez-nous;</VERS>
<VERS>Allez trouver un meilleur monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il est des pays sans hivers,</VERS>
<VERS>Des flots que nul vent ne déchire;</VERS>
<VERS>S'il est des jardins toujours verts,</VERS>
<VERS>Où les yeux ne font que sourire,</VERS>
<VERS>Où les coeurs sont toujours ouverts...</VERS>
<VERS>Oiseaux, revenez me le dire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour vous suivre, et sous ce ciel d'or</VERS>
<VERS>Guérir le mal dont je succombe,</VERS>
<VERS>Mon âme a déjà pris l'essor;</VERS>
<VERS>J'ai les ailes de la colombe.</VERS>
<VERS>J'arriverai! Dussé-je encor</VERS>
<VERS>Franchir l'épaisseur de la tombe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais là-bas, arrêtés au milieu du sillon,</VERS>
<VERS>Les bouviers, à genoux, plantent leur aiguillon.</VERS>
<VERS>Tandis qu'au-dessus d'eux les corbeaux et les cygnes</VERS>
<VERS>Dans es sentiers du ciel passent en longues lignes,</VERS>
<VERS>Sur la feuille jaunie un cortége nombreux</VERS>
<VERS>Serpente, au bord du bois, le long du chemin creux:</VERS>
<VERS>C'est la famille en deuil et d'amis entourée</VERS>
<VERS>Qui porte au champ des morts l'aïeule vénérée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà disparus dans le funèbre enclos,</VERS>
<VERS>Et déjà l'on entend, au milieu des sanglots,</VERS>
<VERS>-Le prêtre ayant fini son oraison dernière, </VERS>
<VERS>La terre, -ô bruit affreux! -retombant sur la bière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, seuls dans leur sentier, revenant à l'écart,</VERS>
<VERS>Les époux l'un de l'autre ont cherché le regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! je voudrais verser mon âme tout entière</VERS>
<VERS>Au sillon que voilà,</VERS>
<VERS>Et, dormir à jamais sous cette morne pierre,</VERS>
<VERS>Si tu n'étais pas là,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ma vie en son deuil n'était pas enchaînée</VERS>
<VERS>Aux bras de nos enfans...</VERS>
<VERS>Mais mon coeur sera fort contre la destinée;</VERS>
<VERS>C'est toi qui le défends.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu crouler sous moi le sol de ma colline;</VERS>
<VERS>Mais l'arbre y vit toujours,</VERS>
<VERS>O mère de mes fils, car j'ai pris ma racine</VERS>
<VERS>Dans nos saintes amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reçois donc à cette heure, avec ma plainte amère</VERS>
<VERS>D'un bonheur envolé,</VERS>
<VERS>Tout mon coeur dans un mot: Dieu m'a repris ma mère,</VERS>
<VERS>Et tu m'as consolé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi dans un mot je rassemble</VERS>
<VERS>Les plus saints noms et les plus doux;</VERS>
<VERS>J'ai mon père et ma mère ensemble</VERS>
<VERS>Et mon frère en toi, mon époux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourvu que ton coeur m'y réponde,</VERS>
<VERS>Notre champ est mon univers;</VERS>
<VERS>J'ai mon paradis en ce monde</VERS>
<VERS>Tant que tes bras m'y sont ouverts;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que Dieu garde et que prospère</VERS>
<VERS>De nos fils le riant essaim;</VERS>
<VERS>Tant que je puis, devant leur père,</VERS>
<VERS>Les presser tous contre mon sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par eux, dans le deuil où nous sommes,</VERS>
<VERS>Laisse ton coeur se ranimer;</VERS>
<VERS>Vis pour en faire un jour des hommes,</VERS>
<VERS>Moi je leur enseigne à t'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frantz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À genoux, mes enfans, priez, pleurez près d'elle;</VERS>
<VERS>Que nos morts soient joyeux!</VERS>
<VERS>Sa voix fait tressaillir la terre maternelle</VERS>
<VERS>Pleine de vos aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donnez-leur, ô mes fils, à tous ces morts augustes,</VERS>
<VERS>Vos premières dOuleurs.</VERS>
<VERS>Vous devez un sang pur aux vertus de ces justes;</VERS>
<VERS>Qu'ils aient au moins vos pleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur austère travail a fondé ce domaine,</VERS>
<VERS>Ce champ qui vous nourrit;</VERS>
<VERS>Leur sagesse a glané dans la sagesse humaine</VERS>
<VERS>Le pain de votre esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par eux ont survécu ces chênes dont l'ombrage</VERS>
<VERS>Orne encor ce beau lieu;</VERS>
<VERS>Par eux l'antique foi, pour suprême héritage,</VERS>
<VERS>Vous transmit le vrai Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demandons nos vertus au tombeau de l'ancêtre!</VERS>
<VERS>Offrons-lui nos remords!</VERS>
<VERS>Dieu sème au fond des coeurs le bien qui doit y naître</VERS>
<VERS>Dans la saison des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Semeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre est assez labourée,</VERS>
<VERS>Des entrailles du champ ôtez le soc d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre âme est assez déchirée,</VERS>
<VERS>Des coeurs qu'il brise encore ôtez le noir chagrin.</VERS>
<VERS>Et vous, divin semeur, parcourez la contrée;</VERS>
<VERS>La terre est assez labourée,</VERS>
<VERS>Versez, versez à flots les germes du bon grain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prêtez au sillon la semence,</VERS>
<VERS>Donnez aux morts chéris leur gîte hospitalier.</VERS>
<VERS>La vie est là qui recommence.</VERS>
<VERS>Ce champ pour une graine en rapporte un millier.</VERS>
<VERS>L'hiver, tout va dormir sous un linceul immense;</VERS>
<VERS>Prêtez au sillon la semence,</VERS>
<VERS>Le printemps du Seigneur viendra tout réveiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A La Terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu permets au travail de presser ta mamelle,</VERS>
<VERS>Patiente nourrice, et depuis six mille ans</VERS>
<VERS>Tu gardes à tes fils ta richesse éternelle,</VERS>
<VERS>Tu livres sans compter les trésors de tes flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes bois nous sont ouverts, ta plus belle parure!</VERS>
<VERS>Nous fouillons dans tes os de marbre et de métal.</VERS>
<VERS>Aux besoins du réel tu donnes sans mesure,...</VERS>
<VERS>Mais tu portes aussi ta moisson d'idéal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes saisons pour notre âme ont d'indicibles charmes,</VERS>
<VERS>Je les admire en toi,... mais ils viennent d'ailleurs!</VERS>
<VERS>S'ils font naître si bien le sourire ou les larmes,</VERS>
<VERS>C'est qu'ils ouvrent nos yeux à des mondes meilleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois soumise au travail, ô terre, et sois bénie!</VERS>
<VERS>Donne à flots tes épis au pain de tous les jours;</VERS>
<VERS>Mais conserve tes bois, sources de l'harmonie,</VERS>
<VERS>Et garde aussi tes fleurs, dont vivent les amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les vertus des morts qu'à tes champs nous donnâmes,</VERS>
<VERS>Fais grandir la beauté, la sagesse en tout lieu;</VERS>
<VERS>Tu dois nourrir les fruits et les fleurs pour les âmes,</VERS>
<VERS>Et les âmes pour Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
