<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Odes et poèmes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Victor de Laprade
</AUTEUR>
<DATE>
18**
</DATE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
Dédicace
</TITRE>
<AUTRE>
À mon ami
BARTHÉLÉMY TISSEUR
Né à Lyon le 24 août 1812,
Mort à Neuchatel (Suisse) le 28 janvier 1843.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être ne m'auriez-vous pas permis d'inscrire votre nom sur ce livre; peut-être votre amitié, qui </VERS>
<VERS>s'entourait d'une sorte de pudeur exquise, se fût alarmée de ce témoignage public. Vous mettiez d'ailleurs, à </VERS>
<VERS>rester inconnu, autant de persistance que les hommes en mettent d'ordinaire à poursuivre les jouissances de </VERS>
<VERS>la vanité. Mais maintenant, ô mon ami, vous n'êtes plus ici-bas le maître de votre nom; c'est à nous </VERS>
<VERS>qu'appartient désormais le soin de cette part de vous-même; c'est notre devoir et notre consolation de </VERS>
<VERS>l'environner aux yeux de tous de la respectueuse tendresse que vous nous inspiriez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous le savez, mon ami, je contenais à peine devant vous le besoin de révéler les merveilleuses </VERS>
<VERS>profondeurs de votre âme, où Dieu m'accorda de lire plus avant que personne, et qui ne tarissait pas pour </VERS>
<VERS>moi de douce affection et de graves enseignements. Aujourd'hui, ces poésies animées de votre souffle vont </VERS>
<VERS>se produire dans un monde où vous n'êtes plus; à tous ceux qui leur feront accueil, je veux qu'elles rendent </VERS>
<VERS>témoignage de l'abondance de vie que mon esprit a reçue du vôtre. Pendant ces années fraternelles de notre </VERS>
<VERS>jeunesse, tourmenté de la soif commune, j'ai puisé à bien des sources de savoir; j'ai ouvert bien des livres, </VERS>
<VERS>j'ai interrogé bien des hommes, et jamais je n'obtins des paroles si fécondes que les vôtres sur les choses de </VERS>
<VERS>l'âme et sur celles de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous possédiez quelque chose de mieux que toutes les sciences acquises par l'étude froide et bornée; ce </VERS>
<VERS>rayon qui illumine tout homme venant en ce monde, vous le portiez en vous plus large et plus ardent, plus </VERS>
<VERS>pur de toutes les ombres qu'y mêlent chez nous les égarements de la volonté. Vous regardiez tout à celte </VERS>
<VERS>lumière, et vous jugiez plus sagement, avec votre instinct rapide, que tout autre avec le lent appareil de la </VERS>
<VERS>réflexion. Votre coeur riche de l'élément divin retrouvait et reconnaissait partout la divinité. Vous aviez le </VERS>
<VERS>don de sentir sans hésitation ce que chaque objet renferme en soi de l'éternel et de l'absolu. De là chez vous </VERS>
<VERS>cette indulgence qui nous étonnait, pour des choses dont nous ne connaissions que la surface, mais au fond </VERS>
<VERS>desquelles vous aviez découvert une seule étincelle de l'idéal j de là aussi votre sévérité pour tant d'oeuvres </VERS>
<VERS>sanctionnées par la foule, mais qui manquaient du principe vivifiant. C'était vous qui rameniez notre pensée </VERS>
<VERS>à ce qui est immuable daris la morale et dans l'art; vous nous défendiez de toute concession aux caprices </VERS>
<VERS>éphémères. Le présent ne pouvait vous enchaîner; vous regardiez l'avenir, car c'est dans l'avenir qu'est le </VERS>
<VERS>royaume de l'amour. Vous saviez choisir, pour me parler, une langue si bien appropriée à mon esprit, que je </VERS>
<VERS>croyais avoir entendu déjà au dedans de moi-même chacune de vos paroles murmurées par ces voix </VERS>
<VERS>profondes qui ne trompent jamais. Dieu vous avait fait mon maître, et vous vous étiez fait mon frère: un </VERS>
<VERS>frère aîné, mon guide dans la voie difficile où nous marchions tous les deux. J'avançais à la lueur de votre </VERS>
<VERS>inaltérable raison; je comprenais de loin vos moindres signes. Votre intelligence s'était si bien confondue </VERS>
<VERS>avec la mienne, que nous semblions avoir le môme regard et le même sentiment. Les impressions de tous </VERS>
<VERS>deux étaient semblables; les vôtres plus complètes sans doute, et suivies d'un jugement plus pénétrant; </VERS>
<VERS>mais, sans aller aussi avant, mon esprit s'élançait dans la même direction. Quand vous m'expliquiez ce que </VERS>
<VERS>nous voyions ensemble, vos idées me paraissaient n'être que ma pensée éclairée et agrandie. Aussi je </VERS>
<VERS>cherche en vain dans mon coeur une croyance, une admiration, un espoir, qui n'aient été les vôtres; je n'y </VERS>
<VERS>trouve que mes faiblesses qui soient bien à moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'ai puisé quelques gouttes aux sources de la vraie sagesse, c'est que vous m'avez aidé à soulever la pierre </VERS>
<VERS>qui recouvre les puits sacrés. Nous nous sommes rencontrés dans les mômes solitudes, conduits par les </VERS>
<VERS>mêmes aspirations; notre amitié s'est fortifiée dans des combats semblables et dans une commune tristesse; </VERS>
<VERS>elle s'est nourrie du même aliment, la sainte, l'éternelle poésie; avec vous, c'est la poésie que Dieu retire de </VERS>
<VERS>moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette oeuvre que je vous offre, épanouie dans mes larmes, elle est née sous votre sourire, elle a reçu le </VERS>
<VERS>baptême de vos conseils; c'est votre esprit que j'interroge en l'achevant, car il portait en lui la règle du beau. </VERS>
<VERS>Une parole de vous suffisait pour condamner ou pour absoudre mes actions et mes pensées. Seule au </VERS>
<VERS>monde avec vous et sans autre écho que votre coeur, ma poésie aurait vécu aussi heureuse d'elle-même </VERS>
<VERS>qu'avec les suffrages de tout un peuple. En vous, le rayon impersonnel et surhumain avait dissipé tout </VERS>
<VERS>égoïsme de l'intelligence et du coeur; et comme votre esprit s'abdiquait par l'amour en Dieu et dans les </VERS>
<VERS>hommes, ce n'était plus un seul esprit, mais c'était l'esprit universel et divin qui pariait en vous. Avec vous </VERS>
<VERS>j'avais deux consciences; j'ai perdu la plus vigilante et la plus infaillible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette force qui centuplait la mienne, elle m'est retirée à l'heure même où j'aborde les luttes les plus </VERS>
<VERS>sérieuses de la vie. Et vous! pour la première fois, vous aviez senti la sainte joie de l'artiste maître enfin de </VERS>
<VERS>son temps et de son oeuvre; vous grandissiez par la liberté; nous fixions sur vous les yeux avec orgueil, </VERS>
<VERS>nous tous qui avions rêvé près de vous une si noble existence de travail et d'amitié, et voilà que vous êtes </VERS>
<VERS>arraché violemment à tous nos projets d'avenir. Ame altérée de Dieu, cette mort vient combler votre soif </VERS>
<VERS>infinie, mais à nous elle ôte ici-bas nos plus chères espérances de poésie et de vertu. Peut-être avons-nous </VERS>
<VERS>mérité cette épreuve; mais elle est affreuse, elle ébranlerait notre foi dans l'éternelle bonté! Ne craignez pas </VERS>
<VERS>cependant, ô mon ami; nous avons appris de vous la patience et le respect aux décrets d'en-haut; nous vous </VERS>
<VERS>avons vu souffrir. Nous avons vu votre inaltérable douceur aux prises avec ces misères qui aigrissent et </VERS>
<VERS>rapetissent les coeurs faibles, avec ces tentations qui induisent à la révolte les natures énergiques, avec ces </VERS>
<VERS>déceptions qui inspirent à tous les caractères la haine et l'ironie; et jamais ne se sont démenties voire </VERS>
<VERS>mansuétude envers les hommes et votre confiance en Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Esprit éminent, fait pour marcher de pair avec les plus grands esprits, nous vous avons vu, obscur et </VERS>
<VERS>méconnu, porter avec joie votre obscurité, à notre époque d'ambitions révoltées, toujours prêtes à accuser la </VERS>
<VERS>terre entière de leur impuissance et de leurs avortements. Nous avons vu la médiocrité insolente fouler aux </VERS>
<VERS>pieds votre modestie pleine de candeur et d'abnégation, sans vous arracher même l'amertume d'un sourire. </VERS>
<VERS>Coeur généreux et dévoué, longtemps enchaîné dans une sphère où l'égoïsme des sentiments n'a d'égal que </VERS>
<VERS>la stérilité des idées; où tout ce qui perçait de votre haute pensée vous attira plus d'une fois la dérision; où </VERS>
<VERS>vos saintes préoccupations du beau et du vrai, si elles venaient à se trahir, étaient taxées de démence; </VERS>
<VERS>jamais vous n'avez rendu le mépris pour l'ironie et la haine pour le dédain. Car vous aviez cette vraie bonté </VERS>
<VERS>qui n'existe qu'avec des conceptions étendues et des passions Réprimées. Que vous importait à vous, </VERS>
<VERS>amoureux de l'infini, le jugement des âmes vulgaires? Entre vous et leur dédain, vous aviez votre </VERS>
<VERS>conscience, vos amis et Dieu. Aussi comme vous étiez calme et doux pour chacun! comme vous saviez </VERS>
<VERS>apprécier dans les autres la moindre intention de vertu! comme vous pardonniez vite les faiblesses de la </VERS>
<VERS>volonté et l'impuissance de l'esprit, quand vous aperceviez quelques nobles sentiments dans le coeur! Si </VERS>
<VERS>bien que de toutes vos richesses intérieures, votre mansuétude et votre universelle sympathie sont encore à </VERS>
<VERS>mes yeux le miracle de votre grande âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai marché à côté de vous durant les années les plus tristes de votre vie si abreuvée de tristesse, et je n'ai </VERS>
<VERS>jamais entendu sortir de votre bouche une parole malveillante, un jugement sévère, même contre les plus </VERS>
<VERS>méchants. Quand mon esprit facile à s'indigner, car il ne voyait pas aussi profondément que vous, </VERS>
<VERS>s'emportait en anathèmes contre les hommes et les choses de ce temps; quand je répandais ma colère et </VERS>
<VERS>mon mépris, c'était vous toujours qui me rappeliez à la sainte loi de charité, à notre commun idéal de paix </VERS>
<VERS>et d'amour, dont ne s'écartèrent jamais une seule de vos actions, une seule de vos pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne fut plus que vous animé de la croyance au Dieu bon; nul n'affirma plus fortement le bien, </VERS>
<VERS>commencement et lin de toutes choses; nul n'oublia mieux les misères de la vie présente dans l'universelle </VERS>
<VERS>contemplation de l'être et des inépuisables félicités de la vie absolue. La notion divine de l'amour éclairait </VERS>
<VERS>toutes vos conceptions; à sa lumière infaillible vous regardiez toute oeuvre et toute action dé l'homme; </VERS>
<VERS>toutes vos doctrines en jaillissaient. Cette révélation du principe de toute science, vous ne l'aviez reçue de </VERS>
<VERS>personne; elle vous venait directement de Dieu. Et moi je me réjouissais de sentir la puissance de votre </VERS>
<VERS>inspiration supérieure; j'y trouvais un guide pour mon esprit, un soutien pour ma volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai rencontré à l'heure où commence la jeunesse, vous êtes parti à l'heure où la jeunesse s'en va; </VERS>
<VERS>notre amitié représente pour moi tout ce que le matin de la vie a de nobles aspirations, de saintes croyances, </VERS>
<VERS>d'ardents dévouements. C'est vous qui, durant ces trop courtes années, avez pénétré le plus profondément </VERS>
<VERS>dans les replis de ma conscience; j'aimais à vous en faire toucher les palpitations les plus secrètes, car vous </VERS>
<VERS>sondiez avec une clairvoyance égale les plus petites plaies du coeur et les plus grands problèmes de l'esprit; </VERS>
<VERS>vous saviez nous conduire dans les sentiers étroits de la vie pratique et dans les vastes régions de la pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous jugiez sainement des choses du monde, parce que vous aviez la science d'un monde supérieur. Vous </VERS>
<VERS>habitiez par avance cette sphère plus pure; votre âme, dirigée tout entière vers les idées éternelles, donnait </VERS>
<VERS>si peu de son attention à cette terre mauvaise, que vous l'avez traversée sans jamais lui appartenir: de telle </VERS>
<VERS>sorte qu'au jour où Dieu vous a rappelé dans son sein, le passage d'un monde à l'autre a dû se faire pour </VERS>
<VERS>vous saris étonnement. Vous êtes entré dans l'idéal comme dans une demeure bien connue; c'était pour vous </VERS>
<VERS>le foyer paternel, et vous le quittiez rarement; maintenant sa chaleur et sa lumière vous enveloppent à </VERS>
<VERS>jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes parvenu avant l'âge au terme de l'initiation. Qu'auriez-vous fait plus longtemps de la vie? Vous </VERS>
<VERS>aviez étouffé en vous toute ambition terrestre. Vous aviez si bien dompté l'égoïsme et la personnalité, que </VERS>
<VERS>Dieu seul vivait en vous. Vous ne participiez aux émotions de ce monde qu'à travers l'âme de vos amis; nos </VERS>
<VERS>peines étaient vos peines, nos joies étaient vos seules joies. Je le sais, moi dont vous adoptiez toutes les </VERS>
<VERS>souffrances; moi qui vous empruntais à chaque instant les forces de votre esprit et de votre coeur pour </VERS>
<VERS>accomplir mes douleurs et mes travaux, et qui vous trouvais toujours prêt à vous dépouiller de votre </VERS>
<VERS>sérénité et de votre puissance pour en revêtir ma faiblesse et mon ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous pouvons la continuer encore à travers l'invisible, cette intime communion, ô mon ami! car votre </VERS>
<VERS>pensée vit en moi; elle m'est aussi présente qu'aux heures où vous répandiez sur nous la lumineuse chaleur </VERS>
<VERS>de votre inspiration. Chaque idée qui s'élève dans mon sein contient quelque chose de vous; la meilleure </VERS>
<VERS>part de mon intelligence, c'est votre enseignement toujours vivant. Dieu n'envoie pas des esprits tels que le </VERS>
<VERS>vôtre pour traverser le monde sans laisser de traces. Les grandes semences de vérité qui furent déposées en </VERS>
<VERS>vous ne se perdront pas, tant que nous aurons la force de labourer le champ de la parole. Et vous, vous </VERS>
<VERS>rayonnerez sans cesse sûr nous de là-haut; par l'intermédiaire de votre âme, nous communiquerons avec la </VERS>
<VERS>vie divine; le calme et la force nous viendront toujours de vous. Chaque fois que les bruits de la terre feront </VERS>
<VERS>silence dans notre coeur, et que le soleil intérieur s'y lèvera; quand nous serons tous réunis dans une même </VERS>
<VERS>pensée de poésie et de vertu, alors votre douce image nous sera présente et viendra sourire au milieu de </VERS>
<VERS>nous comme autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Recevez donc ce livre; il a été écrit sous vos yeux ou en face de votre souvenir. Sans doute ces vers ne </VERS>
<VERS>renferment que de pâles ébauches de la poésie que vous portiez en vous; tels qu'ils sont vous les auriez </VERS>
<VERS>aimés pourtant, car nos croyances communes les animent, et le saint amour de la nature vit en eux; vous les </VERS>
<VERS>aimerez encore de là-haut: ils vous apprendront que je suis resté fidèle an culte que vous m'avez enseigné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ami, la triste consolation de fermer vos yeux et de mener votre deuil ne nous a pas été accordée. Une terre </VERS>
<VERS>étrangère vous recouvrait déjà quand l'affreuse nouvelle nous est parvenue. Vous êtes mort loin de nous, en </VERS>
<VERS>nous appelant sans doute! La pensée de vos derniers instants déchire mon coeur. Votre tombe est lointaine, </VERS>
<VERS>mes genoux ne s'y sont pas encore posés, peut-être ne la toucherai-je jamais. Vous n'avez pas dans votre </VERS>
<VERS>patrie une pierre qui garde votre nom; je veux l'écrire dans ce livre, à défaut d'un monument plus solide. </VERS>
<VERS>Une main plus puissante vous aurait sculpté une image indélébile, moi je ne puis vous dresser qu'une croix </VERS>
<VERS>rustique taillée dans ces forêts où nous adorions ensemble l'Invisible. Autour d'elle, ceux qui vous ont </VERS>
<VERS>connu se réuniront parfois dans votre pensée, jusqu'au jour où nous pourrons vous retrouver ailleurs que </VERS>
<VERS>dans nos souvenirs. Alors, dans l'aurore de la vie nouvelle, nous irons tous deux aux clartés du soleil idéal </VERS>
<VERS>nous abreuver à ces sources d'inépuisable poésie que nous cherchions en vain au pied des plus grands </VERS>
<VERS>chênes et des plus hautes montagnes. Jusqu'à cette heure nous resterons unis en vous, nous tous qui vous </VERS>
<VERS>avons aimé; ce frère qui mérita d'être votre ami, et ce philosophe de la charité dont vous avez salué la </VERS>
<VERS>parole avec tant de joie, et tous ceux dont vous savez les noms et qui vous parlent ici par mes lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Recevez donc cette offrande faite de tout ce qui vous fut le plus précieux en ce monde, de poésie et </VERS>
<VERS>d'amitié; et plus dignes de vous que ce livre, recevez les aspirations muettes de mon coeur, qui montent </VERS>
<VERS>incessamment vers vous, et qui vous diront mieux que ces froides paroles tout ce que votre pensée nourrit </VERS>
<VERS>en moi de douleur et aussi d'espérance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Antée
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Premier-né de la terre, hôte des bois antiques,</VERS>
<VERS>Où l'aigle parle avec les chênes prophétiques;</VERS>
<VERS>Toi qu'entre ses lions et ses sphinx aux grands yeux</VERS>
<VERS>Cybèle a de son lait nourri sur les hauts lieux,</VERS>
<VERS>O poète! ô géant à l'étroit dans les villes,</VERS>
<VERS>Coursier impatient des entraves civiles,</VERS>
<VERS>Contre l'homme et ses dieux ta vie est un combat,</VERS>
<VERS>Et l'Hercule vulgaire est fier quand il t'abat;</VERS>
<VERS>Car de son corps stupide, animé par la rage,</VERS>
<VERS>Souvent la pesanteur prévaut sur ton courage.</VERS>
<VERS>Et toi, par la douleur et la honte affaibli,</VERS>
<VERS>Tu roules sous ses pieds, dans l'herbe enseveli,</VERS>
<VERS>Pouvant à peine, hélas! jusqu'aux forêts obscures</VERS>
<VERS>Ramper pour y mourir, en cachant tes blessures.</VERS>
<VERS>L'homme alors, t'infligeant son rire âpre et moqueur,</VERS>
<VERS>Dit qu'un monstre est dompté par Hercule vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sitôt que, touchant la terre maternelle,</VERS>
<VERS>Ta poitrine meurtrie a palpité contre elle,</VERS>
<VERS>Que ta bouche, appliquée à son sein toujours vert,</VERS>
<VERS>A bu dans une fleur la sève du désert;</VERS>
<VERS>Sitôt que la nature, avec toi seul à seule,</VERS>
<VERS>Baise ton front saignant de ses lèvres d'aïeule,</VERS>
<VERS>O prodige I ton corps se dresse, et, rajeuni,</VERS>
<VERS>Dans tes veines tu sens circuler l'infini.</VERS>
<VERS>Des fluides divins, cachés dans la rosée,</VERS>
<VERS>Ton âme s'est nourrie et s'est cicatrisée;</VERS>
<VERS>Et tu vas fièrement à des combats nouveaux,</VERS>
<VERS>O sublime vaincu! défier tes rivaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta mère t'a vêtu d'une armure céleste;</VERS>
<VERS>Rapide, tu brandis tes poings couverts du ceste;</VERS>
<VERS>Tes bras sur le vainqueur, dans sa gloire troublé,</VERS>
<VERS>Frappent comme un fléau sur la gerbe de blé;</VERS>
<VERS>Et le monde, étonné de ta métamorphose,</VERS>
<VERS>Voit fléchir sur ses reins le lutteur de la prose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque ainsi, créatrice à chaque embrassement,</VERS>
<VERS>La nature te fait revivre en un moment,</VERS>
<VERS>Puisqu'elle t'a livré le secret de ta force,</VERS>
<VERS>D'un ennemi rusé, poëte, fuis l'amorce.</VERS>
<VERS>Quand tu veux résister à notre âge d'airain,</VERS>
<VERS>Combats dans le désert: c'est là ton vrai terrain;</VERS>
<VERS>Car du sol immortel où tu puises ta sève</VERS>
<VERS>Si le hasard t'écarte, et si l'homme t'enlève,</VERS>
<VERS>Si l'homme est assez fort pour t'attirer un peu</VERS>
<VERS>Hors du sein maternel où tu respires Dieu,</VERS>
<VERS>Poëte, c'en est fait, tu n'auras plus d'haleine,</VERS>
<VERS>Et l'Hercule au front bas t'étouffera sans peine;</VERS>
<VERS>Comme un enfant romprait ta flûte de roseaux,</VERS>
<VERS>Sur son genou de pierre il brisera tes os.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, reste, pour livrer ces batailles si rudes,</VERS>
<VERS>Plongé dans la nature, ô fils des solitudes!</VERS>
<VERS>Suis ses divins conseils, qu'ici nous oublions;</VERS>
<VERS>Va dans l'aire de l'aigle et l'antre des lions,</VERS>
<VERS>Dans les grottes des sphinx qui pour l'homme sont closes,</VERS>
<VERS>Te nourrir, ô géant, de la moelle des choses!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
STROPHE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Emportez le fils de Cybèle</VERS>
<VERS>Sur l'Ida, dans un antre vert;</VERS>
<VERS>Cachez sa royauté nouvelle</VERS>
<VERS>Dans le sein fécond du désert!</VERS>
<VERS>Dépouillez vite, ô Corybantes,</VERS>
<VERS>La pourpre des robes tombantes,</VERS>
<VERS>Dansez sur un mode effréné!</VERS>
<VERS>Que la terre de sang rougie</VERS>
<VERS>Trompe par une sainte orgie</VERS>
<VERS>Les yeux de l'Olympe étonné!</VERS>
<VERS>Tambours, cymbales et cantiques,</VERS>
<VERS>Etouffez sous vos bruits mystiques</VERS>
<VERS>Les cris du dieu qui nous est né!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ANTISTROPHE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Assis sous un ciel taciturne,</VERS>
<VERS>La mort et l'ennui sur le front,</VERS>
<VERS>Là-haut, veille le noir Saturne,</VERS>
<VERS>Dans la peur de ceux qui naîtront.</VERS>
<VERS>Sa vieillesse au trône obstinée</VERS>
<VERS>Croit éluder la destinée</VERS>
<VERS>Qui nous promet un roi plus doux;</VERS>
<VERS>Aveugle en sa faim parricide,</VERS>
<VERS>Il fait, auprès d'un berceau vide,</VERS>
<VERS>Crier dans ses dents les cailloux;</VERS>
<VERS>Et sur chaque mère féconde,</VERS>
<VERS>Sur chaque enfant qui vient au monde,</VERS>
<VERS>Il darde un oeil sombre et jaloux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ÉPODE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, dans les profondeurs secrètes</VERS>
<VERS>Pour le nourrisson immortel,</VERS>
<VERS>Les Dactyles et les Curetés</VERS>
<VERS>Vont, cherchant la moelle et le miel;</VERS>
<VERS>D'espoir et d'effroi tout ensemble,</VERS>
<VERS>Autour d'eux, la nature tremble,</VERS>
<VERS>L'onde écume, l'air est en feu;</VERS>
<VERS>Mais sur la terre épouvantée,</VERS>
<VERS>Souriant au lait d'Amaltée,</VERS>
<VERS>Grandit l'enfant qui sera dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Éleusis
</TITRE>
<AUTRE>
POÈME
</AUTRE>
<AUTRE> 
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du haut des blancs-parvis de Cérès Éleusine,</VERS>
<VERS>Le peuple s'écoulait jusqu'à la mer voisine.</VERS>
<VERS>Des adieux se mêlaient aux clameurs des nochers;</VERS>
<VERS>Les tentes se pliaient au loin sur les rochers;</VERS>
<VERS>Trois vaisseaux couronnés de fleurs, de bandelettes,</VERS>
<VERS>Les jeux étant finis, emportaient les athlètes.</VERS>
<VERS>Par un chemin antique, assis dans leurs grands chars,</VERS>
<VERS>Gravement revenaient les riches, les vieillards,</VERS>
<VERS>Et les vierges d'Attique aux corbeilles fleuries</VERS>
<VERS>Marchaient par la campagne en longues théories.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand nul ne resta plus du vulgaire joyeux,</VERS>
<VERS>Dont les rites divins ne frappent que les yeux,</VERS>
<VERS>Des hommes désireux d'enseignements austères,</VERS>
<VERS>Et par de saints travaux préparés aux mystères,</VERS>
<VERS>Se levant tout à coup au bord des bois sacrés,</VERS>
<VERS>Du temple, avec lenteur, franchirent les degrés.</VERS>
<VERS>Ils marchaient deux à deux, vêtus de laine blanche,</VERS>
<VERS>Les pieds nus et le front ceint d'une verte branche.</VERS>
<VERS>Tous avaient dans l'eau pure, à l'ombre des forêts,</VERS>
<VERS>Plongé trois fois leur corps en invoquant Cérès;</VERS>
<VERS>Tous avaient bu la veille aux amphores prescrites,</VERS>
<VERS>Et muni de flambeaux leurs mains de néophytes.</VERS>
<VERS>Ils étaient différents d'âges et de pays,</VERS>
<VERS>Mais un désir pareil les avait réunis;</VERS>
<VERS>Et tels que des oiseaux qui, des bouts d'une plaine,</VERS>
<VERS>'Viennent s'abreuver tous à la même fontaine,</VERS>
<VERS>Pour y remplir leurs coeurs de sagesse altérés,</VERS>
<VERS>Aux sources d'Eleusis ils s'étaient rencontrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un écho veillant sous le fronton antique,</VERS>
<VERS>Une voix leur jeta la formule mystique.</VERS>
<VERS>Alors s'ouvrit le temple immense et ténébreux:</VERS>
<VERS>Son souffle glacial fit dresser leurs cheveux,</VERS>
<VERS>Et sur le seuil, vêtu d'une pourpre flottante,</VERS>
<VERS>Le rameau d'or en main, parut l'hiérophante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HIÉROPHANTE.</VERS>
<VERS>Pourquoi vos pas hardis troublent-ils les saints lieux?</VERS>
<VERS>Hommes, dans leur repos laissez dormir les dieux!</VERS>
<VERS>Quel orgueil, ô mortels que la glèbe réclame,</VERS>
<VERS>Fait tomber de vos mains la charrue et la rame?</VERS>
<VERS>Du joug des vils besoins sous qui tout front blanchit,</VERS>
<VERS>Du servage commun quel droit vous affranchit?</VERS>
<VERS>Tandis que vous perdez les jours en voeux superbes,</VERS>
<VERS>Vos champs au lieu d'épis ont de mauvaises herbes;</VERS>
<VERS>Nul n'amasse pour vous les fruits ou les toisons;</VERS>
<VERS>Vous trouverez la faim rôdant vers vos maisons.</VERS>
<VERS>Cette terre en est-elle à ses moissons suprêmes?</VERS>
<VERS>Manque-t-elle à vos socs, et l'onde à vos trirèmes?</VERS>
<VERS>Avez-vous donc tari tous les puits des déserts,</VERS>
<VERS>Et jusqu'aux pics neigeux labouré l'univers?</VERS>
<VERS>Vos soleils sont-ils morts, fait-il froid dans vos âmes?</VERS>
<VERS>N'avez-vous nulle part des enfants et des femmes?</VERS>
<VERS>Le monde offre à vos mains mille biens superflus:</VERS>
<VERS>Prenez l'or ou l'amour; que vous faut-il de plus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR.</VERS>
<VERS>Les dieux nous ont fait naître eh d'heureuses contrées,</VERS>
<VERS>Riches d'astres, de fleurs, de sources azurées.</VERS>
<VERS>Là ne manquent jamais ni la rosée au ciel,</VERS>
<VERS>Ni le lait aux troupeaux, ni dans les bois le miel.</VERS>
<VERS>Sans cesse en ces beaux lieux tiédis par les zéphires,</VERS>
<VERS>Les prés ont des parfums et les yeux des sourires.</VERS>
<VERS>C'est là qu'aux pieds du chêne ou des platanes verts,</VERS>
<VERS>Nous avons de vieux toits par la mousse couverts,</VERS>
<VERS>Des puits sous les palmiers plantés par nos ancêtres;</VERS>
<VERS>Le pampre et le laurier embrassent nos fenêtres;</VERS>
<VERS>Dans nos sillons, si peu que les creuse l'airain,</VERS>
<VERS>Nous cueillons chaque été dix épis pour un grain.</VERS>
<VERS>Là, comme en nos jardins et nos cieux pleins de flammes,</VERS>
<VERS>C'est toujours le printemps dans le coeur de nos femmes;</VERS>
<VERS>Et les douces saisons remplissent chaque jour</VERS>
<VERS>Nos corbeilles de fruits et nos âmes d'amour.</VERS>
<VERS>S'il est un homme heureux, il vit sur ces rivages;</VERS>
<VERS>Et nous, sans qu'une larme ait baigné nos visages,</VERS>
<VERS>Nous avons fui: ces biens nous sont presque odieux;</VERS>
<VERS>Quelque chose de plus nous est dû par les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le coeur aux désirs éternels est en proie,</VERS>
<VERS>L'amour est sans douceur, et l'exil a sa joie.</VERS>
<VERS>Nous cherchons! les glaciers, les sables et les mers</VERS>
<VERS>Sont pour nous sans terreurs: tous les pains sont amers;</VERS>
<VERS>Nul hôte n'est béni s'il n'est sage et prophète!</VERS>
<VERS>Ce bien rude à trouver dont nous sommes en quête,</VERS>
<VERS>Ce n'est l'or, ni l'amour, ni le sceptre: à Jason</VERS>
<VERS>Nous n'eussions de Colchos disputé la toison;</VERS>
<VERS>Pour suivre jusqu'au bout la voix qui nous entraîne,</VERS>
<VERS>Nous aurions laissé fuir le navire d'Hélène;</VERS>
<VERS>Et, les bras étendus vers un plus saint trésor,</VERS>
<VERS>Passé sans les cueillir devant les pommes d'or.</VERS>
<VERS>Le fruit mystérieux dont l'espoir nous altère</VERS>
<VERS>Ne mûrit pas peut-être au soleil de la terre;</VERS>
<VERS>S'il naissait sous un flot, sur un roc élevé,</VERS>
<VERS>Partout où l'homme atteint, oh! nous l'aurions trouvé!</VERS>
<VERS>Nous avons fouillé tout, laissant partout nos traces,</VERS>
<VERS>Aux sables d'Idumée, aux bois sombres des Thraces;</VERS>
<VERS>Notre bouche a pressé les fruits mûrs du lotos,</VERS>
<VERS>Et bu la neige vierge au sommet de l'Athos.</VERS>
<VERS>Les peuples nous ont dit: Frappez aux sanctuaires!</VERS>
<VERS>Nous avons de cent dieux levé les vieux suaires,</VERS>
<VERS>Interrogé les voix de cent autels divers;</VERS>
<VERS>Les caveaux de Memphis pour nous se sont ouverts;</VERS>
<VERS>De Delphe et d'Erythrée, au fond des noirs asiles,</VERS>
<VERS>Nous avons sans effroi vu chanter les sibylles;</VERS>
<VERS>Notre oreille attentive a pu saisir le nom</VERS>
<VERS>Que Phébùs fait redire au magique Memnon;</VERS>
<VERS>A Thèbes, des vieux sphinx interrogeant la face,</VERS>
<VERS>Nous y lûmes des mots que le simoun efface;</VERS>
<VERS>Les chênes de Dodone ont parlé devant nous,</VERS>
<VERS>Et dans Persépolis, humblement à genoux,</VERS>
<VERS>Nous avons vu briller, sans percer nos nuages,</VERS>
<VERS>Le foyer éternel qu'alimentent les Mages!</VERS>
<VERS>Notre esprit cherche encor le bien qui l'a tenté.</VERS>
<VERS>Est-il ici? Tu sais lequel!... La Vérité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HIÉROPHANTE.</VERS>
<VERS>Tant que vos sens craindront le toucher de la flamme,</VERS>
<VERS>Hommes! la vérité n'est pas faite pour l'âme!</VERS>
<VERS>Si les dieux n'en voilaient les rayons trop ardents,</VERS>
<VERS>Ce flambeau brûlerait les yeux des imprudents.</VERS>
<VERS>Si la terre approchait du dieu qui la féconde,</VERS>
<VERS>Un éclair de son char aurait dissous le monde.</VERS>
<VERS>Nul, dans ce feu, ne prend les charbons à son gré;</VERS>
<VERS>Ce qu'il faut à chaque âge est là-haut mesuré.</VERS>
<VERS>La lampe surgira; mais malheur au profane</VERS>
<VERS>Qui brise avant le temps son urne diaphane!</VERS>
<VERS>N'entrez pas au saint lieu pour en sonder les murs</VERS>
<VERS>Et creuser sous l'autel. -Dans les trépieds obscurs</VERS>
<VERS>Craignez de réveiller quelques clartés funèbres,</VERS>
<VERS>Mortels! et rendez grâce aux dieux de vos ténèbres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR.</VERS>
<VERS>La vérité, c'est l'air que respire l'esprit,</VERS>
<VERS>L'aliment créateur dont l'âme se nourrit;</VERS>
<VERS>C'est l'haleine des dieux, c'est leur sang qui circule:</VERS>
<VERS>Mais ce n'est point un feu qui tue, un vent qui brûle.</VERS>
<VERS>O prêtre! à t'écouter, c'est un fleuve d'enfer</VERS>
<VERS>Où. l'homme ne saurait tomber sans étouffer!</VERS>
<VERS>O science! ô science! ô lac tiède et fluide</VERS>
<VERS>Qui baigne les jardins de l'Olympe splendide,</VERS>
<VERS>Mer immatérielle aux flots mélodieux,</VERS>
<VERS>Où plonge en s'abreuvant l'heureux peuple des dieux!</VERS>
<VERS>Sur leurs longs cheveux d'or d'où ton onde ruisselle</VERS>
<VERS>Quand l'âme voit de loin jaillir une étincelle,</VERS>
<VERS>Comme un cygne attiré par le reflet des eaux,</VERS>
<VERS>En rêve ayant déjà son nid dans les roseaux,</VERS>
<VERS>Elle part; et volant vers ces sources si belles,</VERS>
<VERS>Donne pour y monter tout l'essor à ses ailes:</VERS>
<VERS>Car c'est là qu'elle trouve un breuvage, un lit pur,</VERS>
<VERS>Là qu'elle lave, enfin, sa blancheur dans l'azur,</VERS>
<VERS>Livre sa jeune plume à la brise bénie,</VERS>
<VERS>Et mêle au chant des flots sa goutté d'harmonie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HIÉROPHANTE.</VERS>
<VERS>Il est, sur un sommet dans les airs suspendu,</VERS>
<VERS>Parmi les fleurs d'un sol à vos pas défendu,</VERS>
<VERS>Il est une fontaine où l'aigle seul vient boire,</VERS>
<VERS>L'eau de science y coule en un bassin d'ivoire;</VERS>
<VERS>Quand l'homme y veut gravir appuyé sur l'orgueil,</VERS>
<VERS>Le vertige, veillant à la garde du seuil,</VERS>
<VERS>Du suprême échelon ou du faîte qu'il touche</VERS>
<VERS>Le fait rouler au fond d'un souffle de sa bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR.</VERS>
<VERS>Sur le front de l'Atlas nous avons mis nos pieds;</VERS>
<VERS>Leur vol n'y porte pas les aigles effrayés.</VERS>
<VERS>Sur les glaciers béants qui nous tendaient leurs pièges</VERS>
<VERS>Nous avons sans ivresse aspiré l'air des neiges;</VERS>
<VERS>Le fluide subtil qui flotte en haut des monts</VERS>
<VERS>N'a pu troubler nos yeux, ni brûler nos poumons;</VERS>
<VERS>Et, debout, sans frémir au bord du pie sublime,</VERS>
<VERS>Nous avons soutenu les regards de l'abîme.</VERS>
<VERS>Va! nous pourrons gravir en creusant nos chemins</VERS>
<VERS>Tout sommet dont la base offre prise à nos mains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HIÉROPHANTE.</VERS>
<VERS>Vous saurez, mais trop tard, ô coeurs que rien n'effraie,</VERS>
<VERS>De quel funeste prix la science se paie</VERS>
<VERS>Et comme on peut vieillir en un jour révolu!</VERS>
<VERS>Mais venez!... qu'il soit fait ce que l'homme a voulu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR.</VERS>
<VERS>Esprit, réjouis-toi! ton attente est passée;</VERS>
<VERS>Voici la Vérité, ta belle fiancée;</VERS>
<VERS>Avant l'heure d'hymen, au seuil de sa maison,</VERS>
<VERS>Chante, oiseau plein d'amour, ta plus douce chanson!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre, en gémissant, livre la porte sainte</VERS>
<VERS>A ces hardis mortels; eux traversent l'enceinte</VERS>
<VERS>Où la foule s'arrête, et, sans courber le front,</VERS>
<VERS>Vont droit au sanctuaire où les voix parleront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un antre immense, aussi vieux que la terre,</VERS>
<VERS>Où les Titans vaincus cachaient leur culte austère,</VERS>
<VERS>Un mont entier creusé des pieds jusqu'aux sommets;</VERS>
<VERS>L'oeil du jour et des dieux n'y pénétra jamais;</VERS>
<VERS>Sculptés dans son granit, des monstres séculaires</VERS>
<VERS>Couvraient de longs troupeaux ses parois circulaires;</VERS>
<VERS>Sur un trépied de bronze, un vase empli de feu,</VERS>
<VERS>Comme un astre immobile, en marquait le milieu.</VERS>
<VERS>Seul flambeau de qui l'antre empruntait un jour pâle,</VERS>
<VERS>La clarté se mourait près de ses fleurs d'opale,</VERS>
<VERS>Et, sans monter jamais jusqu'aux faîtes obscurs,</VERS>
<VERS>Son reflet vaguement allait blanchir les murs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le globe merveilleux ne laissait point d'issue</VERS>
<VERS>Par où l'on pût toucher à la flamme aperçue;</VERS>
<VERS>Sur ses larges contours un artiste pieux</VERS>
<VERS>Grava fidèlement les images des dieux,</VERS>
<VERS>Leurs combats, leurs amours, les traits de leur sagesse,</VERS>
<VERS>Ce qu'adoraient enfin l'Orient et la Grèce.</VERS>
<VERS>Le jour intérieur ne luisait au dehors</VERS>
<VERS>Qu'en rayons adoucis sortant de leurs beaux corps,</VERS>
<VERS>Et recevant d'eux seuls sa forme et ses limites,</VERS>
<VERS>S'échappait en clarté sous le voile des mythes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Olympe y semblait vivre avec ses habitants;</VERS>
<VERS>L'homme y tenait sa place après les vieux Titans.</VERS>
<VERS>Tel que l'avait conçu la foi du monde antique:</VERS>
<VERS>C'était là du grand tout un abrégé mystique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zeus s'y manifestait en ses règnes divers;</VERS>
<VERS>Zeus, le père des dieux, l'âme de l'univers,</VERS>
<VERS>Roi toujours créateur dans ses métamorphoses.</VERS>
<VERS>Ici, sur l'Eurotas, sortant des lauriers-roses,</VERS>
<VERS>Cygne voluptueux par Léda caressé,</VERS>
<VERS>L'aile ouverte et le col dans ses bras enlacé,</VERS>
<VERS>De deux guerriers jumeaux il rend Sparte féconde</VERS>
<VERS>Par ce même baiser qui donne Hélène au monde.</VERS>
<VERS>Autre part, pour aimer et pour créer encor,</VERS>
<VERS>Sur une fleur captive il pleut en gouttes d'or.</VERS>
<VERS>Ailleurs son bras soutient, sans que leur poids l'entraîne,</VERS>
<VERS>L'effort de tous les dieux suspendus à sa chaîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, sa foudre aux Titans défend l'abord des cieux;</VERS>
<VERS>Là, taureau, sur sa croupe il porte en des flots bleus,</VERS>
<VERS>Vers un monde à peupler dont elle sera mère,</VERS>
<VERS>Europe aux pieds d'argent que baise Tonde amère.</VERS>
<VERS>Ainsi, dans ses projets pour l'amour ou l'effroi,</VERS>
<VERS>Tout élément concourt à servir le dieu-roi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, l'ardent Phoebus, le prince au triple empire,</VERS>
<VERS>Archer qui tient aussi les rênes et la lyre,</VERS>
<VERS>Devant qui meurt toute ombre et pâlit tout flambeau,</VERS>
<VERS>Apollon, le dieu seul, sans rival, le dieu beau,</VERS>
<VERS>Séchant sous ses traits d'or un limoneux refuge,</VERS>
<VERS>Perce l'impur Python, noir enfant du déluge.</VERS>
<VERS>Instruit par son oracle, un couple abandonné</VERS>
<VERS>Sème les cailloux vils dont un grand peuple est né.</VERS>
<VERS>Déjà sous le regard de l'éternel poète</VERS>
<VERS>L'univers réveillé prend des habits de fête,</VERS>
<VERS>Et les hommes groupés autour du dieu vainqueur</VERS>
<VERS>Pour la première fois savent chanter en choeur.</VERS>
<VERS>La lyre enlève aux monts et bâtit les murailles</VERS>
<VERS>Des villes qui germaient dans leurs fortes entrailles;</VERS>
<VERS>Les sauvages tribus, accourant à sa voix,;</VERS>
<VERS>S'approchent en dansant au bord des sombres bois.</VERS>
<VERS>Tout fleurit sous tes pas! Tu fais croître et transformes,</VERS>
<VERS>O dieu de l'harmonie! ô roi des belles formes!</VERS>
<VERS>Ton bras, libre des plis de la chlamyde d'or,</VERS>
<VERS>Montre le vieux serpent qui rampe et hurle encor;</VERS>
<VERS>Un orgueil triomphant soulève ta poitrine,</VERS>
<VERS>Ouvre à demi ta lèvre et gonfle ta narine,</VERS>
<VERS>Et sur ce monde neuf planant en souverain,</VERS>
<VERS>Tu jettes sur ton oeuvre un oeil fier et serein!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans rompre encor le chant de son hymne étouffée,</VERS>
<VERS>L'Èbre roule la tête et la lyre d'Orphée.</VERS>
<VERS>Sur les bords du torrent les arbres sont en pleurs;</VERS>
<VERS>Les monstres des forêts hurlent dans leurs douleurs;</VERS>
<VERS>Et l'homme qui doit tout, arts et lois, au poëte,</VERS>
<VERS>Passe auprès, les yeux secs, sans qu'un tombeau s'apprête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, c'est le froid Caucase; au granit de son front,</VERS>
<VERS>Avec des liens d'acier que d'autres dieux rompront,</VERS>
<VERS>Zeus, par la main d'Hermès, a rivé Prométhée.</VERS>
<VERS>La foule au bas se chauffe à la flamme inventée,</VERS>
<VERS>Et l'ongle du vautour fouillant ce noble sein</VERS>
<VERS>Punit le vieux Titan du glorieux larcin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chanteur au front pensif que la grâce décore,</VERS>
<VERS>Auprès d'Hercule assis, le fils de Terpsichore,</VERS>
<VERS>Linus, du rude athlète ose asservir les doigts</VERS>
<VERS>Au doux jeu de la lyre, et conduire sa voix.</VERS>
<VERS>Mais la corde est rétive aux mains du lourd élève;</VERS>
<VERS>Jamais en son gosier un son pur ne s'achève;</VERS>
<VERS>Il fausse la cadence; et la cherchant en vain,</VERS>
<VERS>Casse la fibre d'or de l'instrument divin.</VERS>
<VERS>Retiens, maître, retiens toute parole amère!</VERS>
<VERS>Le stupide géant est prompt à la colère,</VERS>
<VERS>Il se lève, il écume; ô douleur! t'arrachant</VERS>
<VERS>L'ivoire qui dans l'air jette un soupir touchant,</VERS>
<VERS>Frappe ta blonde tête où s'éteint le sourire,</VERS>
<VERS>Et brise au même coup le chanteur et la lyre.</VERS>
<VERS>Étanchez dans les fleurs le sang à ses cheveux,</VERS>
<VERS>Nymphes! Pleurez sur lui, sur ces hommes pieux</VERS>
<VERS>Qui voulant de leur âme animer la matière,</VERS>
<VERS>Tomberont comme lui brisés par le vulgaire!</VERS>
<VERS>Si tu crains le martyre, étouffe tes chansons,</VERS>
<VERS>O poète! La mort te paîra tes leçons.</VERS>
<VERS>Les peuples lasseront ta sagesse déçue:</VERS>
<VERS>N'offre jamais la lyre à qui tient la massue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous étaient là gravés, dieux, demi-dieux, héros,</VERS>
<VERS>La race des Titans, et ses mille travaux.</VERS>
<VERS>Comme l'astre qui point sous l'or sculpté des nues,</VERS>
<VERS>Un feu voilé perçait sous ces formes connues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était Pallas donnant ses trésors et son nom</VERS>
<VERS>Aux champs où doit surgir le divin Parthénon.</VERS>
<VERS>La vierge au casque d'or, forte, belle et pensive,</VERS>
<VERS>Frappe le sol d'Attique, et fait jaillir l'olive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le front ceint de pavots, assise sur les blés,</VERS>
<VERS>Cérès offre aux humains ses seins de lait gonflés.</VERS>
<VERS>Sous un gazon plus vert Rhéa cache les tombes.</VERS>
<VERS>Aphrodite, bercée au vol de ses colombes,</VERS>
<VERS>Au milieu des baisers indique au blond Éros</VERS>
<VERS>Une place où le fer défend mal les héros.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bacchus, le thyrse en main, et la face rougie,</VERS>
<VERS>Excite l'univers à la mystique orgie.</VERS>
<VERS>Il se roule en chantant sur le crin des lions;</VERS>
<VERS>Là sève autour de lui bouillonne; les sillons</VERS>
<VERS>Versent le grain à flots; les cratères s'allument;</VERS>
<VERS>Un baume acre et puissant jaillit des fleurs qui fument.</VERS>
<VERS>Près du dieu les volcans, les torrents et les bois</VERS>
<VERS>Donnent tout ce qu'ils ont de feu, d'ombre et de voix;</VERS>
<VERS>Le Satyre hurlant se tord sous les caresses;</VERS>
<VERS>Tous les êtres vivants confondent leurs ivresses,</VERS>
<VERS>Et notre terre enfin, dont Taxe est secoué,</VERS>
<VERS>Semble être une Ménade, et crier: Évohé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre, au bord d'une eau que le croissant argenté,</VERS>
<VERS>Écartant doucement le cytise et l'acanthe,</VERS>
<VERS>Comme un rêve divin Phébé vient se poser</VERS>
<VERS>Près du pasteur chéri qu'éveille son baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La déesse a d'abord du bois plein de mystère</VERS>
<VERS>Chassé Faunes, Sylvains. Sa beauté solitaire,</VERS>
<VERS>Vierge pour tous les dieux, garde ses doux secrets</VERS>
<VERS>Au seul Endymion, fils rêveur des forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est arbre enchanté, fleur et source magique,</VERS>
<VERS>Que n'eût pas reproduit le ciseau liturgique.</VERS>
<VERS>L'urne au corps diaphane offre sur ses contours</VERS>
<VERS>Des eaux fuyant la main, des troncs saignant toujours.</VERS>
<VERS>Là pleure le rocher, et l'écorce palpite,</VERS>
<VERS>Quand la hache a blessé la nymphe qui l'habite.</VERS>
<VERS>Là, par sa langueur folle à la terre attaché,</VERS>
<VERS>Sur son miroir Narcisse est à jamais penché,</VERS>
<VERS>Et végète absorbé dans l'amour de lui-même.</VERS>
<VERS>Là, pour orner le front du jeune dieu qui l'aime,</VERS>
<VERS>Un laurier abondant cache à demi Daphné.</VERS>
<VERS>Là, des doigts de Lotis un fruit est déjà né,</VERS>
<VERS>Et son corps virginal, dont le pied prend racine,</VERS>
<VERS>Semble une fleur s'ouvrant sur sa tige divine.</VERS>
<VERS>Quelque chose d'humain transpire de partout,</VERS>
<VERS>Et de l'oiseau qui vole et de l'onde qui bout.</VERS>
<VERS>Chaque arbuste est paré d'une grâce ravie:</VERS>
<VERS>A le voir végéter, on comprend qu'il eut vie;</VERS>
<VERS>Que les êtres issus d'un souffle universel</VERS>
<VERS>Font entre eux de la forme un échange éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin du haut d'un mont, sous les pins et les chênes,</VERS>
<VERS>Pan, le riche berger, surveille ses domaines.</VERS>
<VERS>Les Nymphes près de lui sont assises en rond;</VERS>
<VERS>Deux rameaux verdoyants jaillissent de son front;</VERS>
<VERS>Sa main lient le syrinx appliqué sur sa lèvre,</VERS>
<VERS>Et le gazon en fleurs couvre ses pieds de chèvre.</VERS>
<VERS>Son visage reluit; mille étoiles en feu</VERS>
<VERS>Argent eut comme un ciel sa poitrine: le dieu</VERS>
<VERS>Mêle ainsi dans son corps, peint suivant le vieux rite,</VERS>
<VERS>Ce qui vit ou végète avec ce qui gravite.</VERS>
<VERS>Autour, l'herbe est épaisse et les bois sont touffus;</VERS>
<VERS>Les grands valions sont pleins de murmures confus.</VERS>
<VERS>Là, taureaux et brebis, loups, hydres, sphinx énormes,</VERS>
<VERS>Hommes de divers sang, monstres de toutes formes,</VERS>
<VERS>Dans l'herbe, dans les blés, dans les marais épars,</VERS>
<VERS>Semblent depuis mille ans paître sous ses regards.</VERS>
<VERS>Au loin la mer blanchit sous les pas de la houle.</VERS>
<VERS>Au-dessus, dans l'éther, comme un sable qui roule,</VERS>
<VERS>Des milliers d'astres d'or luisent sur chaque lieu</VERS>
<VERS>Du cercle universel dont Pan est le milieu.</VERS>
<VERS>Lui, qui fait obéir cet empire à sa flûte,</VERS>
<VERS>Des éléments discords apaise ainsi la lutte.</VERS>
<VERS>Roi fort et pacifique, harmonieux pasteur,</VERS>
<VERS>Modérant la vitesse et pressant la lenteur,</VERS>
<VERS>Donnant le ton aux voix de l'homme, aux bruits champêtres,</VERS>
<VERS>Il conduit en chantant le grand troupeau des êtres.</VERS>
<VERS>Les hommes admiraient ces tableaux merveilleux;</VERS>
<VERS>Et tandis qu'à genoux ils priaient tous ces dieux,</VERS>
<VERS>Grave et haute, une voix - on eût dit l'antre même -</VERS>
<VERS>Se mit à proférer renseignement suprême.</VERS>
<VERS>Ce qu'elle remua p"ombres et de clarté,</VERS>
<VERS>De terreurs ou d'espoir, nul ne l'a raconté;</VERS>
<VERS>Mais tant qu'elle parla, ces mortels pleins d'audace</VERS>
<VERS>Pâlirent en suant une sueur de glace.</VERS>
<VERS>Quelques fantômes vains s'effaçaient de leurs yeux:</VERS>
<VERS>Mais un jour effrayant creusait son vide en eux;</VERS>
<VERS>Et devant sa lueur, qui chassait des chimères,</VERS>
<VERS>Ils voyaient s'éclipser bien des figures chères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'oracle se tut, une invisible main</VERS>
<VERS>Frappa le vase ardent, qui se rompit soudain,</VERS>
<VERS>Et de dieux en débris la terre fut couverte.</VERS>
<VERS>S'élançant à grands jets de sa prison ouverte,</VERS>
<VERS>La flamme inonde l'antre. Éblouis, aveuglés,</VERS>
<VERS>Par ces vives splendeurs sentant leurs yeux brûlés,</VERS>
<VERS>Regrettant l'ombre antique, et fuyant la lumière,</VERS>
<VERS>Les hommes à grands pas sortent du sanctuaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La grève d'Eleusis entendit des sanglots</VERS>
<VERS>Se mêler, tout le soir, au bruit calme des flots,</VERS>
<VERS>Et des pas retentir, et des voix désolées</VERS>
<VERS>Se plaindre en choeur dans l'ombre ou gémir isolées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR.</VERS>
<VERS>Ah! la terre est déserte et le ciel dépeuplé!</VERS>
<VERS>Quel est ce dieu secret dont l'oracle a parlé?</VERS>
<VERS>Pourquoi s'enferme-t-il en des lieux invisibles?</VERS>
<VERS>Les nôtres se montraient sous des formes sensibles,</VERS>
<VERS>Et les hommes ravis adoraient sans efforts</VERS>
<VERS>Les esprits immortels vêtus de ces beaux corps!</VERS>
<VERS>Mais toi, dieu solitaire au delà des nuages,</VERS>
<VERS>Qui saura pour l'autel nous tailler tes images,</VERS>
<VERS>De quelles fleurs te ceindre, et de quels traits t'armer;</VERS>
<VERS>Et, si nul ne te voit, qui donc pourra t'aimer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Grèce! si ces dieux n'étaient rien que tes rêves,</VERS>
<VERS>Quel doigt sculpta si bien les contours de tes grèves?</VERS>
<VERS>Est-ce pour y loger une ombre et de vains noms</VERS>
<VERS>Que tes fils ont bâti les sacrés Parthénons?</VERS>
<VERS>Adore un dieu plus fort, si l'homme l'imagine,</VERS>
<VERS>Que ceux qui t'ont donné Platée et Salamine!</VERS>
<VERS>Pour l'immortel souper qu'attend Léonidas,</VERS>
<VERS>Trouve un autre Elysée ouvert à tes soldats!</VERS>
<VERS>Quand on aura brisé les image j des temples,</VERS>
<VERS>De quels dieux nos héros suivront-ils les exemples?</VERS>
<VERS>Les autels vont crouler, les vertus avec eux...</VERS>
<VERS>Ah! s'il est temps encor, rendez-nous nos faux dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN STATUAIRE.</VERS>
<VERS>N'allez plus, ô nochers, pour des oeuvres fans gloire,</VERS>
<VERS>Ravir à l'Orient son or et son ivoire!</VERS>
<VERS>Fuyons le Pentélique où sculptaient nos aïeux,</VERS>
<VERS>Et la blanche Paros, cette mine des dieux.</VERS>
<VERS>Jetons loin nos ciseaux, outils sacrés naguères,</VERS>
<VERS>Qui ne traceront plus que des formes vulgaires.</VERS>
<VERS>Nos marbrés encensés trônaient sur les autels:</VERS>
<VERS>Ceux qui faisaient les dieux feront-ils des mortels!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grèce, où l'amour des dieux, chaleur douce et bénie,</VERS>
<VERS>Comme un fruit de ton sol fait mûrir le génie,</VERS>
<VERS>Grèce, Olympe terrestre où respirent encor</VERS>
<VERS>Mille habitants du ciel parés de jaspe et d'or,</VERS>
<VERS>Qui pourra retrouver, une fois abattues,</VERS>
<VERS>Le moule harmonieux d'où sortaient tes statues?</VERS>
<VERS>Nos fils à l'idéal s'essayeront en vain;</VERS>
<VERS>Les hommes ont brisé leur modèle divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous fuirez les regards des ouvriers profanes,</VERS>
<VERS>O Nymphes qui veniez en des nuits diaphanes,</VERS>
<VERS>Vous tenant par la main, formant des pas en rond,</VERS>
<VERS>Les cheveux dénoués et des fleurs sur le front,</VERS>
<VERS>Sans que rien lui voilât vos beautés ingénues,</VERS>
<VERS>Devant l'artiste saint poser chastes et nues.</VERS>
<VERS>Sèche, ô pâle ouvrier, autour des blocs pesants;</VERS>
<VERS>Recommence vingt fois tes calculs épuisants;</VERS>
<VERS>Avec l'esprit d'en haut que ta main rivalise;</VERS>
<VERS>Cherche avec quel ciseau le beau se réalise;</VERS>
<VERS>Tâche de remplacer l'amour à force d'art,</VERS>
<VERS>Ou, las de méditer, invoque le hasard.</VERS>
<VERS>Que l'orgueil soit ton guide; insulte aux vieux mystères,</VERS>
<VERS>Et ris des visions que copiaient tes pères;</VERS>
<VERS>En un sombre atelier mange ton pain amer.</VERS>
<VERS>Ah! tu ne verras plus des vagues de la mer,</VERS>
<VERS>Sur la rive sacrée à tes pas interdite,</VERS>
<VERS>Sortir, le front riant, l'amoureuse Aphrodite;</VERS>
<VERS>Moins blanche qu'eux l'écume errait sur ses beaux pies.</VERS>
<VERS>Gardant ses doux attraits de ses deux bras plies,</VERS>
<VERS>Belle, comme jamais ne l'eût offerte un rêve,</VERS>
<VERS>Nous la vîmes ainsi de nos yeux sur la grèves</VERS>
<VERS>Et nous avons tracé dans un marbre enchanté</VERS>
<VERS>Votre empreinte idéale, ô Grâce! ô Volupté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le dieu, supplié jusqu'en son sanctuaire,</VERS>
<VERS>Ne veut pas révéler sa face, ô statuaire,</VERS>
<VERS>Si ton coeur ne tressaille aux approches du beau,</VERS>
<VERS>Si l'or d'un homme impur a payé, ton ciseau,</VERS>
<VERS>Si pour donner son être à la pierre choisie,</VERS>
<VERS>Sans attendre l'esprit, tu suis la fantaisie;</VERS>
<VERS>Jamais, devant ton oeuvre exposée au saint lieu,</VERS>
<VERS>Les peuples ne diront tremblants: Voilà le dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'Olympe est un mot, si, d'un signe de tête,</VERS>
<VERS>Nul dieu n'en fait tomber la vie et la tempête,</VERS>
<VERS>Assis sur son grand aigle et la foudre en ses mains,</VERS>
<VERS>Et ne joue à son gré des dieux et des humains;</VERS>
<VERS>Si jamais une vierge aux allures hautaines</VERS>
<VERS>Du beau sceptre de l'art ne vint douer Athènes;</VERS>
<VERS>Si devant toi jamais ils n'ont paru tous deux,</VERS>
<VERS>Aux confins du réel agrandis à tes yeux,</VERS>
<VERS>Lui, flamboyant d'éclairs que sa droite balance,</VERS>
<VERS>Elle, portant l'égide et le casque et la lance;</VERS>
<VERS>Pourquoi ne peut-on voir ton Zeus et ta Pallas,</VERS>
<VERS>Sans tomber à genoux, ô divin Phidias?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, que nul dieu n'ira visiter dans vos veilles,</VERS>
<VERS>Mortels pour qui l'Olympe a perdu ses merveilles,</VERS>
<VERS>Dans l'atmosphère humaine en vain vous glanerez</VERS>
<VERS>Pour unir en faisceau des rayons séparés;</VERS>
<VERS>Les éléments du beau, réunis par contrainte,</VERS>
<VERS>Manqueront sous vos doigts de la céleste empreinte;</VERS>
<VERS>Peut-être atteindrez-vous un fini glacial,</VERS>
<VERS>Mais jamais la beauté, mais jamais l'idéal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR.</VERS>
<VERS>Une voix chante, ô Mer! et gronde sous tes lames,</VERS>
<VERS>Une flamme en jaillit, le soir, au choc des rames.</VERS>
<VERS>Un caprice inconnu règne au fond de tes eaux,</VERS>
<VERS>Tu berces tour à tour ou brises les vaisseaux;</VERS>
<VERS>Ton immense regard s'assombrit ou s'éclaire,</VERS>
<VERS>On dirait que tu sens l'amour et la colère.</VERS>
<VERS>La Terre et toi luttez; tu bats son vieux rempart;</VERS>
<VERS>Vous avez toutes deux votre existence à part.</VERS>
<VERS>Sous tes grands bras d'athlète ou tes beaux seins de femme,</VERS>
<VERS>Corps mobile et sans borne, oh! n'as-tu pas une âme?</VERS>
<VERS>Mille esclaves, ô Mer! peuplent tes flots sacrés,</VERS>
<VERS>En toi la vie abonde à ses mille degrés,</VERS>
<VERS>Et comme chez un roi, dans tes profonds domaines,</VERS>
<VERS>Des trésors inouïs bravent les mains humaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur tes plaines d'azur volent des coursiers blancs</VERS>
<VERS>Dont les crins écumeux battent les larges flancs;</VERS>
<VERS>Leur foule en hennissant t'adore et t'accompagne,</VERS>
<VERS>Quand tu viens sur ton char haut comme une montagne.</VERS>
<VERS>Des troupeaux monstrueux paissent dans tes forêts,</VERS>
<VERS>Nul chasseur ne les suit dans tes antres secrets;</VERS>
<VERS>Là, tu dors dans ta force après tes jours d'orages.</VERS>
<VERS>L'homme cueille en tremblant la nacre sur tes plages,</VERS>
<VERS>Dérobe le corail à tes murs de granit,</VERS>
<VERS>Mais nul n'a vu les bords où ton palais finit.</VERS>
<VERS>L'esprit seul peut plonger plus loin que ta surface;</VERS>
<VERS>Sur ton front éternel nul sillon ne fait trace;</VERS>
<VERS>A ton empire il n'est ni terme ni milieu;</VERS>
<VERS>Qu'es-tu, vieil Océan, si tu n'es pas un dieu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi que rien ne heurte en ta route azurée,</VERS>
<VERS>Toi dont les pas égaux mesurent la durée,</VERS>
<VERS>Feu voyageur, Soleil! qui t'a donné l'essor?</VERS>
<VERS>Si tu n'as ni coursiers, ni char, ni rênes d'or,</VERS>
<VERS>Si tu n'es pas d'un dieu l'étincelant quadrige,</VERS>
<VERS>Quelle force t'entraîne, et quel bras te dirige?</VERS>
<VERS>Chaque terre a sa part de les dons enflammés;</VERS>
<VERS>Mais il est des pays qui sont tes bien-aimés;</VERS>
<VERS>Ah! si tu restes sourd au culte qu'on t'adresse,</VERS>
<VERS>D'où vient cette beauté dont se pare la Grèce,</VERS>
<VERS>Et pourquoi sur son front, de tes baisers couvert,</VERS>
<VERS>Germe avec tant de fleurs un laurier toujours vert?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nourrice aux larges flancs, aux tempes crénelées,</VERS>
<VERS>Ton char à deux lions roulait dans les vallées;</VERS>
<VERS>Tous les êtres vivants, par toi multipliés,</VERS>
<VERS>Venaient boire à ton sein et jouer sur tes pies;</VERS>
<VERS>Mais, ô Terre! ô Cybèle! ô mère qu'on délaisse!</VERS>
<VERS>L'homme aime mieux t'avoir esclave que déesse,</VERS>
<VERS>Et trouve, hélas! plus doux tes dons de chaque jour</VERS>
<VERS>S'il les doit à sa force et non à ton amour!</VERS>
<VERS>Sèvre ce rude enfant qui brise sa lisière,</VERS>
<VERS>Et boit mêlé de sang le lait qu'offre sa mère!</VERS>
<VERS>Tarisse ta mamelle et ton flanc dévasté,</VERS>
<VERS>O Terre, c'en est fait de ta divinité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN ADOLESCENT.</VERS>
<VERS>Dans le champ paternel que l'Ilissus arrose,</VERS>
<VERS>Lorsque je vis Myrto cueillant le laurier-rose,</VERS>
<VERS>L'amour ne chantait pas encore dans soft coeur;</VERS>
<VERS>Elle me désolait avec son air moqueur;</VERS>
<VERS>Près d'elle sans rougir m'attirait sur les gerbes.</VERS>
<VERS>Quand elle avait couru tout le soir dans les herbes</VERS>
<VERS>Et trouvé quelque nid, rien ne lui manquait plus;</VERS>
<VERS>Elle avait cependant ses quinze ans révolus,</VERS>
<VERS>Et, sans qu'une étincelle allât jusqu'à son âme,</VERS>
<VERS>L'enfant, elle jouait sous mes regards de flamme!</VERS>
<VERS>J'immolai deux chevreaux dans le temple d'Éros,</VERS>
<VERS>Et le dieu réveilla ce marbre de Paros.</VERS>
<VERS>Myrto m'avait quitté pour le Thébain Évandre;</VERS>
<VERS>Ni larmes ni présents n'obtenaient un mot tendre;</VERS>
<VERS>Ses yeux, muets pour moi, parlaient à l'étranger;</VERS>
<VERS>Quel caprice ou quel philtre avait pu la changer?</VERS>
<VERS>Et moi, de son erreur pour la guérir plus vite,</VERS>
<VERS>J'apporte une colombe à l'autel d'Aphrodite,</VERS>
<VERS>Et le soir Myrto vient s'offrir à mes baisers,</VERS>
<VERS>En tremblant à son tour de les voir refusés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'âme d'Éros se brise, et si tu meurs, déesse,</VERS>
<VERS>Si tu ne prêtes plus aux femmes de la Grèce</VERS>
<VERS>Ta magique ceinture et lui son carquois d'or,</VERS>
<VERS>Quel charme le printemps nous garde-t-il encor?</VERS>
<VERS>Quel dieu fera chanter les nids sous les charmilles</VERS>
<VERS>Et mettra le désir au coeur des jeunes filles,</VERS>
<VERS>Et comment éclôront sur un sol attristé</VERS>
<VERS>Les deux célestes fleurs, l'amour et la beauté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Meure l'Olympe entier si nous sauvons les roses!</VERS>
<VERS>Les vieillards pleureront les dieux vieux et moroses;</VERS>
<VERS>Moi, j'avais froid au coeur devant ces rois grondants;</VERS>
<VERS>Ah! prenne qui voudra leur foudre et leurs tridents!</VERS>
<VERS>Mais, ô vertes Paies, ô Muses, ô Charités,</VERS>
<VERS>Prêtresses aux doux yeux dont nous suivons les rites,</VERS>
<VERS>Nymphes au chant liquide, ô reines des forêts</VERS>
<VERS>Qui des amants heureux protégez les secrets,</VERS>
<VERS>Cypris au sein de neige, à l'haleine de flamme,</VERS>
<VERS>Éros, ô bel archer si doux à percer l'âme,</VERS>
<VERS>O vous par qui l'on aime, ô choeur mélodieux,</VERS>
<VERS>Ne survivrez-vous pas à cette mort des dieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR.</VERS>
<VERS>« Homme, si, las d'amour, la soif du vrai t'altère,</VERS>
<VERS>Bois à la même source où s'abreuva ton père;</VERS>
<VERS>N'y creuse pas le sable en cherchant d'où vient l'eau</VERS>
<VERS>Pour que le flot abonde et jaillisse en ruisseau:</VERS>
<VERS>L'onde se troublerait, et sous ta main déçue</VERS>
<VERS>Peut-être en la sondant tu fermerais l'issue. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos vieillards nous l'ont dit, et nous avons ri d'eux!</VERS>
<VERS>Et te voilà tarie, ô source des aïeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Insensés qui fouillez les racines des roses,</VERS>
<VERS>Respirez le parfum sans nul souci des causes!</VERS>
<VERS>Quand vous aurez levé tous les voiles sacrés</VERS>
<VERS>Des flancs de la nature avec art déchirés,</VERS>
<VERS>Quand vos doigts toucheront les germes de la vie,</VERS>
<VERS>Que du ventre au tombeau votre oeil l'aura suivie,</VERS>
<VERS>Que le monde en débris vous aura laissé voir</VERS>
<VERS>Les intimes ressorts qui le faisaient mouvoir,</VERS>
<VERS>Quand ton oeuvre d'orgueil enfin sera complète,</VERS>
<VERS>Que nous restera-t-il, ô science? un squelette!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions une mère et nous buvions son lait,</VERS>
<VERS>Une mère au front pur et dont l'oeil nous parlait;</VERS>
<VERS>Par de molles chansons pleines de rêveries</VERS>
<VERS>Elle nous endormait sur sa robe fleurie;</VERS>
<VERS>Des corbeilles de fruits étaient sur ses genoux,</VERS>
<VERS>Nos frères les oiseaux partageaient avec nous;</VERS>
<VERS>Elle avait le secret d'être féconde et belle</VERS>
<VERS>Et de rester la même étant toujours nouvelle.</VERS>
<VERS>Mais l'orgueil et l'ennui nous prirent sur ses bras;</VERS>
<VERS>- O Nature! pardonne à tes enfants ingrats. -</VERS>
<VERS>Nous avons immolé, sans crainte, sans mémoire,</VERS>
<VERS>Au tourment de chercher le doux repos de croire;</VERS>
<VERS>Le chant intérieur en nous n'a plus chanté</VERS>
<VERS>Et nous ne t'avons plus, sainte naïveté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN POÈTE.</VERS>
<VERS>Un choeur au fond des bois invite le poëte;</VERS>
<VERS>Pan l'attire d'un signe, et l'emporte à sa fête.</VERS>
<VERS>Un chant alternatif de rire et de sanglots</VERS>
<VERS>Sort de tous les rameaux, jaillit de tous les flots;</VERS>
<VERS>Quand l'homme va toucher l'arbuste ou la fontaine,</VERS>
<VERS>Il voit fuir en dansant quelque forme lointaine;</VERS>
<VERS>Des fleurs et des gazons que foule un pied pensif,</VERS>
<VERS>De la mousse où Ton dort s'échappe un cri lascif;</VERS>
<VERS>Au bord de l'antre obscur glisse une tête blonde;</VERS>
<VERS>Deux yeux fascinateurs nous attirent sous l'onde;</VERS>
<VERS>Le feuillage palpite, et crie à nos côtés;</VERS>
<VERS>La montagne répond aux mots qu'on a jetés;</VERS>
<VERS>Le sol fume et mugit, l'eau pleuré, les troncs saignent;</VERS>
<VERS>Partout ce sont des voix qui chantent ou se plaignent;</VERS>
<VERS>Le monde est plein de dieux cachés sous mille noms;</VERS>
<VERS>C'est ce choeur qui nous parle, et que nous comprenons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous deviez nous fuir, peuple aux danses joyeuses,</VERS>
<VERS>Dryades dont l'oeil noir brille au creux des yeuses,</VERS>
<VERS>Nymphes aux seins rougis des baisers des Sylvains!</VERS>
<VERS>Adieu l'antre prophète et les arbres devins!</VERS>
<VERS>Adieu les songes d'or qui pleuvent des vieux aunes,</VERS>
<VERS>Les meutes d'Artémis et le syrinx des Faunes!</VERS>
<VERS>Un deuil silencieux va peser sur nos champs:</VERS>
<VERS>Car les dieux ne sont plus qui conduisaient les chants!</VERS>
<VERS>A qui conterons-nous nos souffrances secrètes,</VERS>
<VERS>Et qui nous répondra dans les saintes retraites!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la nature est vide, et si les dieux sont morts;</VERS>
<VERS>S'il ne nous reste plus ici-bas que leurs corps;</VERS>
<VERS>Si les mers, les forêts, n'ont rien qui sente et veuille</VERS>
<VERS>Quand la vague se gonfle et quand tremble la feuille;</VERS>
<VERS>Si les flammes des soirs, la pluie et les zéphirs,</VERS>
<VERS>Ne «ont pas des regards, des pleurs et des soupirs;</VERS>
<VERS>Si l'homme, dans la source où son âme est trempée,</VERS>
<VERS>Peut plonger en tous sens sans trouver la Napée;</VERS>
<VERS>Si tout enfin, les cieux, les vents, les mers, les nuits,</VERS>
<VERS>Au lieu d'avoir des voix, n'ont plus rien que des bruits;</VERS>
<VERS>Qu'écoutons-nous encor? Sur nos lyres muettes</VERS>
<VERS>Penchons-nous pour pleurer et pour mourir, poètes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR.</VERS>
<VERS>Heureux le toit caché dans l'ombre et vert de mousse,</VERS>
<VERS>Où l'homme est à l'abri de l'ardeur qui nous pousse,</VERS>
<VERS>Adore sans orgueil les Lares paternels,</VERS>
<VERS>Son fleuve, sa forêt, les astres éternels,</VERS>
<VERS>Et la nuit qui le berce, et l'aube qui réveille,</VERS>
<VERS>Et les riches saisons qui comblent sa corbeille,</VERS>
<VERS>Et tous ces dieux amis, ces esprits familiers</VERS>
<VERS>Errant dans la nature avec lui par milliers!</VERS>
<VERS>Jamais l'homme n'est seul dans ces douces vallées;</VERS>
<VERS>D'hôtes chers et sacrés son coeur les voit peuplées;</VERS>
<VERS>Tout lui parle, il comprend, il répond en tout lieu:</VERS>
<VERS>Chaque être qui l'entoure est son frère ou son dieu!</VERS>
<VERS>Dans le sentier paisible où sa marche est bornée,</VERS>
<VERS>Comme l'eau suit son cours, il suit sa destinée;</VERS>
<VERS>Son joug, facile ou dur, ne l'a pas révolté:</VERS>
<VERS>Il meurt sans avoir craint et sans avoir douté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si, las d'adorer, il sonde la nature;</VERS>
<VERS>S'il chérit moins la paix qu'il ne hait l'imposture</VERS>
<VERS>Si, pour voir ses dieux nus dans leurs antres secrets,</VERS>
<VERS>Il trouble leur sommeil de ses pas indiscrets;</VERS>
<VERS>Pour les faire parler, s'il veut les mettre aux chaînes;</VERS>
<VERS>S'il creuse leurs ruisseaux, et s'il fend leurs vieux chênes;</VERS>
<VERS>Alors des eaux, de l'air, des fleurs, de toutes parts,</VERS>
<VERS>Comme des vols d'oiseaux s'en vont les dieux épars;</VERS>
<VERS>Et, trompé comme nous dans son attente avide,</VERS>
<VERS>Il s'assied, l'oeil en pleurs, seul en face du vide.</VERS>
<VERS>Dans ce morne royaume il cherche avec effroi</VERS>
<VERS>Après les dieux tombés quel est le dernier roi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VOIX.</VERS>
<VERS>La terre est conviée à des fêtes prochaines;</VERS>
<VERS>L'ombre antique s'efface, et l'esprit rompt ses chaînes.</VERS>
<VERS>Hommes, ne pleurons pas sur nos dieux qui sont morts;</VERS>
<VERS>Saluons leur sépulcre, et partons sans remords!</VERS>
<VERS>Aux vieux troncs consumés par le temps et la foudre</VERS>
<VERS>Succède un bois plus vert engraissé de leur poudre;</VERS>
<VERS>La forêt d'âge en âge a des jets plus puissants,</VERS>
<VERS>Et nous pourrons à l'ombre y reposer mille ans.</VERS>
<VERS>Jamais le ciel n'est vide, et les races divines</VERS>
<VERS>En fécondent le sol sous leurs saintes ruines:</VERS>
<VERS>Leur grande âme s'épure au fond de ces tombeaux:</VERS>
<VERS>D'autres dieux vous naîtront plus jeunes et plus beaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le voile est tombé jusqu'aux pieds de l'amante,</VERS>
<VERS>Tandis qu'elle résiste en sa pudeur charmante,</VERS>
<VERS>L'amant regrette-t-il, en voyant ses beautés,</VERS>
<VERS>Les fleurs, la pourpre et l'or de son sein écartés?</VERS>
<VERS>Homme, la blanche vierge à tes mains interdite,</VERS>
<VERS>Que tu dois pressentir sous le voile du mythe,</VERS>
<VERS>La douce Vérité, cédant à ton amour,</VERS>
<VERS>Arrache de son corps un voile chaque jour;</VERS>
<VERS>Chaque jour elle veut qu'on voie ou qu'on devine</VERS>
<VERS>Quelques grâces de plus dans sa forme divine;</VERS>
<VERS>C'est ton amante encor sous des habits nouveaux:</VERS>
<VERS>Au lieu de la déesse aimais-tu ces lambeaux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse, artiste sacré, crouler tes vieux modèles,</VERS>
<VERS>Sans détacher ta main de tes marbres fidèles;</VERS>
<VERS>Quand nul dieu ne s'impose à ton libre ciseau,</VERS>
<VERS>Écoute ta pensée et cherche l'art nouveau.</VERS>
<VERS>Si la blanche Aphrodite a déserté les grèves,</VERS>
<VERS>Contemple les beautés qui peuplèrent tes rêves;</VERS>
<VERS>Vers l'Olympe désert ne tourne plus les yeux,</VERS>
<VERS>Regarde dans ton coeur, c'est là que sont les dieux!</VERS>
<VERS>Cueille les fleurs et l'or pour vêtir ces idoles,</VERS>
<VERS>De cent rayons épars tresse leurs auréoles.</VERS>
<VERS>Glane, ô puissante abeille, en tout notre univers,</VERS>
<VERS>La forme et la couleur, trésors toujours ouverts.</VERS>
<VERS>Mêle dans le creuset, pour ton oeuvre hardie,</VERS>
<VERS>Le réel au possible; imagine, étudie.</VERS>
<VERS>Vois les taureaux bondir; vois danser sur les prés</VERS>
<VERS>Les filles aux doux yeux; dans les couchants dorés,</VERS>
<VERS>Vois saillir des grands monts les arêtes chenues,</VERS>
<VERS>Et la pourpre échancrer le noir profil des nues.</VERS>
<VERS>Vois l'aube nuancer la mer de mille tons;</VERS>
<VERS>Le lotus découper ses fleurs hors des boutons,</VERS>
<VERS>Les nids s'entrelacer sur le chêne difforme;</VERS>
<VERS>Vois comment le grand tout se sculpte et se transforme.</VERS>
<VERS>Mêle, quand tu pétris l'argile entre tes mairie,</VERS>
<VERS>Des gouttes d'eau du ciel à quelques pleurs humains.</VERS>
<VERS>Prends un peu de ton âme, un peu de la nature,</VERS>
<VERS>Aux baisers du soleil expose la figure;</VERS>
<VERS>Dès que luira son front doré par leur reflet,</VERS>
<VERS>Ébauché dans ton coeur, le dieu sera complet!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éros, le dieu vermeil que la mort décolore,</VERS>
<VERS>Expire sur les fleurs qu'il vient de faire éclore.</VERS>
<VERS>Pose, ô coeur de seize ans, tes baisers sur son front,</VERS>
<VERS>Mais sans larme: à leur dieu les roses survivront.</VERS>
<VERS>Va! les tendres soucis, les langueurs, les ivresses,</VERS>
<VERS>La volupté des pleurs, l'âcreté des caresses,</VERS>
<VERS>Ces flèches de son arc, ces feux de ses autels,</VERS>
<VERS>Ces mille maux si doux, enfant, sont immortels!</VERS>
<VERS>L'homme peut voir crouler ses temples d'âge en âge,</VERS>
<VERS>Les débris de ses lois s'amasser par étage,</VERS>
<VERS>Ses soleils s'éclipser ou brûler tour à tour,</VERS>
<VERS>Vivre sans rois, sans dieux, mais jamais sans amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde ton âme ouverte aux saintes voix du monde;</VERS>
<VERS>Poëte, écoute encor les vents, les bois et l'onde!</VERS>
<VERS>La main qui de leurs nids chasse les vieux démons</VERS>
<VERS>Va toucher le clavier des vagues et des monts,</VERS>
<VERS>Et l'hymne où mille cris jetaient un sens étrange,</VERS>
<VERS>Tu l'entendras chanter, pur de tout vil mélange.</VERS>
<VERS>Chaque jour écartant un vain sujet d'effroi,</VERS>
<VERS>La nature s'approche et tend les bras vers toi;</VERS>
<VERS>Vous pourrez vous aimer et vous parler en face;</VERS>
<VERS>Plus d'oeil caché dam l'ombre et d'Argus qui vous glace.</VERS>
<VERS>Sans passer à travers les flûtes des Sylvains,</VERS>
<VERS>Le vent de sa poitrine aura des sons divins;</VERS>
<VERS>Sa voix, de jour en jour moins mystique et plus tendre,</VERS>
<VERS>T'expliquera les mots que nul n'a su comprendre;</VERS>
<VERS>A son grand livre ouvert, dans un antre inconnu,</VERS>
<VERS>Comme en ton propre coeur tu pourras lire à nu.</VERS>
<VERS>Vous serez confondus dans un hymen suprême;</VERS>
<VERS>Tu croiras dans ses bruits t'ouïr chanter toi-même:</VERS>
<VERS>Car cette âme qui coule et mugit dans les bois</VERS>
<VERS>S'agite dans ton sang, soupire dans ta voix.</VERS>
<VERS>Au lieu du vieux chaos où luttaient les génies,</VERS>
<VERS>Un monde va s'ouvrir tout peuplé d'harmonies,</VERS>
<VERS>Et tu seras le cri de ce dieu souverain</VERS>
<VERS>Qui se parle à lui-même avec l'organe humain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hommes! l'ardent soleil dont un âge s'éclaire</VERS>
<VERS>Est pour l'âge qui suit un feu crépusculaire;</VERS>
<VERS>Le flambeau de vos fils, qui d'avance vous luit,</VERS>
<VERS>Près du jour à venir n'est encor qu'une nuit!</VERS>
<VERS>A chaque heure l'éther brille de plus de flamme,</VERS>
<VERS>Et pour s'en pénétrer s'élargit l'oeil de l'âme.</VERS>
<VERS>Chaque jour ce grand lac qui croît incessamment</VERS>
<VERS>Réfléchit plus au loin l'azur du firmament;</VERS>
<VERS>Chaque jour il enferme une nouvelle étoile;</VERS>
<VERS>Le ciel, pour s'y mirer, jette son dernier voile,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'embrassement immense et triomphal</VERS>
<VERS>Où doivent s'absorber la terre et l'idéal.</VERS>
<VERS>Alors, dans l'Océan, dont elles sont les gouttes,</VERS>
<VERS>Pour n'en sortir jamais les âmes fondront toutes,</VERS>
<VERS>Et chaque être vivra dans un être commun,</VERS>
<VERS>Et la lumière et l'oeil, enfin, ne seront qu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cette heure douteuse où le jour lutte encore,</VERS>
<VERS>Tournez donc vos regards du côté de l'aurore;</VERS>
<VERS>En rappelant à vous l'antique obscurité</VERS>
<VERS>N'entravez pas ce char dans l'azur emporté.</VERS>
<VERS>Tout autre astre pâlit et s'efface d'avance,</VERS>
<VERS>Sitôt que dans l'éther l'ardent cocher s'élance;</VERS>
<VERS>A sa splendeur royale accoutumez vos yeux,</VERS>
<VERS>Et laissez sans regret fuir le peuple des cieux!</VERS>
<VERS>Marchez vers l'orient en troupes fraternelles;</VERS>
<VERS>Pour un hôte nouveau cueillez des fleurs nouvelles,</VERS>
<VERS>Et sous un même toit allez vous réunir</VERS>
<VERS>Pour recevoir en paix celui qui doit venir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Argonautes
</TITRE>
<AUTRE>
ODE
</AUTRE>
<AUTRE> 
STROPHE I.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pins, ô Pélion, descendent sur ta pente;</VERS>
<VERS>Un dieu les pousse vers les flots.</VERS>
<VERS>Le vaisseau dont Argus a taillé la charpente</VERS>
<VERS>Berce enfin tous ses matelots;</VERS>
<VERS>Ils chantent, pleins d'ardeur, sur la poupe embellie</VERS>
<VERS>De trépieds et de rameaux verts,</VERS>
<VERS>Et coupent hardiment le câble qui les lie</VERS>
<VERS>Aux rochers du vieil univers.</VERS>
<VERS>Des femmes sur le bord la troupe est soucieuse.</VERS>
<VERS>Vers l'horizon tendant les mains,</VERS>
<VERS>Tout un peuple bénit la nef audacieuse</VERS>
<VERS>Qui porte l'espoir des humains.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ANTISTROPHE I.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici de l'inconnu la nier et ses épreuves,</VERS>
<VERS>Rochers sous l'onde et ciel brumeux!</VERS>
<VERS>O navire, à tes flancs les Tritons et les Fleuves</VERS>
<VERS>Attachent leurs bras écumeux;</VERS>
<VERS>Sur ta proue, au galop de ses cavales noires,</VERS>
<VERS>Leur dieu brise char et tridents;</VERS>
<VERS>Les Cyclopes hurlant du haut des promontoires</VERS>
<VERS>Te lancent des chênes ardents:</VERS>
<VERS>Car du monde où tu vas ces dieux gardent la route,</VERS>
<VERS>Par toi leur règne doit finir...</VERS>
<VERS>Souffrez en attendant la terreur et le doute,</VERS>
<VERS>O nautoniers de l'avenir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ÉPODE I.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voguez pourtant, songez au but de ce voyage!</VERS>
<VERS>Le chêne de Dodone, interprète du soit,</VERS>
<VERS>Sous la voile a parlé comme sous le feuillage,</VERS>
<VERS>Et ce mât au vaisseau prophétise le port;</VERS>
<VERS>Orphée en a donné l'espérance certaine;</VERS>
<VERS>Il écoute la voix de la terre, il l'entend;</VERS>
<VERS>Poëte il vous traduit ce que lui dit le chêne,</VERS>
<VERS>Et des secrets d'en haut vous instruit en chantant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
STROPHE II.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Voyez où le ciel touche aux vagues azurées:</VERS>
<VERS>Cet horizon cache un trésor;</VERS>
<VERS>Il faut, malgré la terre et l'onde conjurées,</VERS>
<VERS>Y découvrir la toison d'or.</VERS>
<VERS>Là, le divin bélier dont la laine abondante</VERS>
<VERS>Devait vêtir tous les humains,</VERS>
<VERS>De son sang pacifique a teint sa robe ardente,</VERS>
<VERS>Egorgé par d'avides mains.</VERS>
<VERS>Le tyran de Colchos tient ce riche héritage</VERS>
<VERS>Gardé dans son royaume étroit;</VERS>
<VERS>Ravissons, pour en faire un fraternel partage,</VERS>
<VERS>Ce trésor auquel tous ont droit! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ANTISTROPHE II.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Terrible en est l'abord: le roi défend sa proie.</VERS>
<VERS>Un dragon veillant jour et nuit</VERS>
<VERS>Au pied du hêtre sombre où la toison flamboie,</VERS>
<VERS>Siffle et bat ses flancs à grand bruit,</VERS>
<VERS>Lançant de leurs naseaux des vapeurs enflammées,</VERS>
<VERS>Des taureaux, des coursiers sans frein,</VERS>
<VERS>Dans les champs de la guerre écrasent les armées,</VERS>
<VERS>Le sang baigne leurs pieds d'airain;</VERS>
<VERS>La terre tremble au loin; plein de leur souffle immonde,</VERS>
<VERS>L'air est mortel aux assaillants...</VERS>
<VERS>Nous, sans crainte, marchons, chercheurs d'un nouveau monde:</VERS>
<VERS>Les destins cèdent aux vaillants! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ÉPODE II.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« D'un grand peuple, ô guerriers, comblant la longue attente,</VERS>
<VERS>Dans la ville il est doux de rentrer triomphants,</VERS>
<VERS>Et portant sur le dos la dépouille éclatante,</VERS>
<VERS>Prix dont l'homme de coeur enrichit ses enfants.</VERS>
<VERS>Vêtus de robes d'or par les vierges filées,</VERS>
<VERS>A d'éternels banquets vous irez vous asseoir;</VERS>
<VERS>Les Muses reviendront à vos fêtes mêlées...</VERS>
<VERS>Trouvez donc ce pays révélé par l'espoir! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
STROPHE III.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi qu'ils voguaient à la voix du poète,</VERS>
<VERS>Les sublimes ambitieux,</VERS>
<VERS>Ces hommes qui rêvaient, pour dernière conquête,</VERS>
<VERS>D'entrer tout armés dans les cieux.</VERS>
<VERS>La lyre conjurait les périls du voyage,</VERS>
<VERS>Et les ennuis et les lenteurs,</VERS>
<VERS>Le calme, plus funeste, et plus craint que l'orage</VERS>
<VERS>Par ces hardis navigateurs.</VERS>
<VERS>En vain la nuit les trompe, et le vent les retarde;</VERS>
<VERS>Le vaisseau changeant d'horizon,</VERS>
<VERS>Aux monstres indomptés qui l'avaient sous leur garde</VERS>
<VERS>Reprend la divine toison.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ANTISTROPHE III.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'êtes pas au bout des épreuves fatales,</VERS>
<VERS>Pilotes, jouets du destin!</VERS>
<VERS>Vous n'avez pas encor dans vos cités natales</VERS>
<VERS>Mis à l'abri votre butin.</VERS>
<VERS>Le retour n'est pas sûr j les mers les plus sereines.</VERS>
<VERS>Cachent des écueils aux vainqueurs:</VERS>
<VERS>C'est l'île de Circé, c'est l'antre des Syrènes;</VERS>
<VERS>Leur chanson va tenter vos coeurs!</VERS>
<VERS>Déjà vous leur cédez... mais la lyre d'Orphée</VERS>
<VERS>Parle dans sa prudente main;</VERS>
<VERS>Des lâches déités la voix est étouffée,</VERS>
<VERS>Le vaisseau poursuit son chemin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
EPODE III.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il touche au port; en lui la paix et l'abondance.</VERS>
<VERS>De l'antique âge d'or le charme est revenu.</VERS>
<VERS>Sur le pont égayé par le chant et la danse,</VERS>
<VERS>Chaque homme participe au trésor inconnu.</VERS>
<VERS>Des ailes tout à coup s'ouvrent avec tes voiles,</VERS>
<VERS>O navire! à la mer adressant tes adieux,</VERS>
<VERS>Tu vas, là-haut, briller au milieu des étoiles,</VERS>
<VERS>Et tous tes matelots passent au rang des dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Sunium
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sagesse des vieux jours, vierge mélodieuse,</VERS>
<VERS>Muse vêtue encor de la pourpre du ciel,</VERS>
<VERS>Manne que distillait une bouche pieuse,</VERS>
<VERS>Science des enfants, faite d'ambre et de miel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lumière et l'amour ruisselaient, ô déesse,</VERS>
<VERS>Sur ta chaste poitrine en un même ruisseau,</VERS>
<VERS>Et l'homme entre tes bras buvait avec ivresse</VERS>
<VERS>Le breuvage du vrai dans la coupe du beau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul livre n'abaissait ta main droite étendue;</VERS>
<VERS>Le passé, dans tes chants, racontait l'avenir,</VERS>
<VERS>Et, de l'éternité naguère descendue,</VERS>
<VERS>Tu n'avais pour parler qu'à te ressouvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vérité! ton âme habitait dans la lyre,</VERS>
<VERS>L'esprit avec le son y chantait à la fois;</VERS>
<VERS>Mais de ses flancs brisés où l'homme voulait lire,</VERS>
<VERS>Il a fait envoler la pensée et la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sainte inspiration, la terre t'a bannie!</VERS>
<VERS>La science à pas lourds y creuse ses sillons;</VERS>
<VERS>Le sage n'entend plus murmurer un génie;</VERS>
<VERS>Dieu voile sa splendeur aux yeux des nations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ô divin Platon, fils des vieux sanctuaires,</VERS>
<VERS>Lorsque au fond de l'éther vous sommeillez encor,</VERS>
<VERS>La muse vous nourrit des saints électualres,</VERS>
<VERS>Et toucha votre bouche avec ses lèvres d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle vous fit ainsi poète entre les sages;</VERS>
<VERS>Tous les autres parlaient et vous avez chanté!</VERS>
<VERS>La myrrhe au sein de i'or se garde après des âges:</VERS>
<VERS>Tous vos enseignements vivront dans la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous vois, ô vieillard, assis sous les portiques,</VERS>
<VERS>Et marchant lentement sous les platanes verts,</VERS>
<VERS>Et sur un lit d'ivoire en ces festins antiques</VERS>
<VERS>Où coulaient à la fois le nectar et les vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, couronné de fleurs, ô hiérophante, ô prêtre!</VERS>
<VERS>Vous découvriez le seuil d'un monde radieux;</VERS>
<VERS>Vos amis se pressaient, beaux comme leur beau maître,</VERS>
<VERS>Et leurs regards suivaient le chemin de vos yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un vin bénit que l'on boit à la ronde,</VERS>
<VERS>Vous répandiez sur eux un discours embaumé,</VERS>
<VERS>En flattant sous vos doigts la chevelure blonde</VERS>
<VERS>D'un jeune Athénien immobile et charmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après venait un choeur de femmes d'Ionie;</VERS>
<VERS>La flûte cadençait leurs pas mélodieux;</VERS>
<VERS>Puis, ô Grecs! enivrés d'amour et d'harmonie,</VERS>
<VERS>Vous chantiez sur la lyre un hymne ponr les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sunium! Sunium, ô divin promontoire</VERS>
<VERS>Que la mer de Myrtho baigne amoureusement,</VERS>
<VERS>Ta cime a vu trôner le sage dans sa gloire!</VERS>
<VERS>Il a mêlé sa voix à ton gémissement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il venait là s'asseoir sur la roche dorée,</VERS>
<VERS>Le poète! il parlait avec un front riant;</VERS>
<VERS>Parfois, comme pour lire une page inspirée,</VERS>
<VERS>Il s'arrêtait, les yeux plongés dans l'Orient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses disciples, drapés dans leurs manteaux de laine,</VERS>
<VERS>Dans les myrtes en fleurs se groupant au hasard,</VERS>
<VERS>Recevaient en leurs coeurs, muets et sans haleine,</VERS>
<VERS>Le baume qui coulait des lèvres do vieillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sunium! Sunium! as-tu fait à sa place</VERS>
<VERS>Fleurir un laurier rose ou quelque arbre inconnu?</VERS>
<VERS>As-tu plus de parfums pour la brise qui passe?</VERS>
<VERS>Tes échos chantent-ils depuis qu'il est venu?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
À un grand arbre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit calme des dieux habite dans les plantes.</VERS>
<VERS>Heureux est le grand arbre aux feuillages épais;</VERS>
<VERS>Dans son corps large et sain la sève coule en paix,</VERS>
<VERS>Mais le sang se consume en nos veines brûlantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la croupe du mont tu sièges comme un roi;</VERS>
<VERS>Sur ce trône abrité, je t'aime et je t'envie;</VERS>
<VERS>Je voudrais échanger ton être avec ma vie,</VERS>
<VERS>Et me dresser tranquille et sage comme toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent n'effleure pas le sol où tu m'accueilles;</VERS>
<VERS>L'orage y descendrait sans pouvoir t'ébranler;</VERS>
<VERS>Sur tes plus hauts rameaux, que seuls on voit trembler,</VERS>
<VERS>Comme une eau lente, à peine il fait gémir tes feuilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube, un instant, les touche avec son doigt vermeil;</VERS>
<VERS>Sur tes obscurs réseaux semant sa lueur blanche,</VERS>
<VERS>La lune aux pieds d'argent descend de branche en branche,</VERS>
<VERS>Et midi baigne en plein ton front dans le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éternelle Cybèle embrasse tes pieds fermes;</VERS>
<VERS>Les secrets de son sein, tu les sens, tu les vois;</VERS>
<VERS>Au commun réservoir en silence tu bois,</VERS>
<VERS>Enlacé dans ces flancs où dorment tous les germes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, toi qu'en naissant l'homme aurait adoré!</VERS>
<VERS>Notre âge, qui se rue aux luttes convulsives,</VERS>
<VERS>Te voyant immobile, a douté que tu vives,</VERS>
<VERS>Et ne reconnaît plus en toi d'hôte sacré,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! moi, je sens qu'une âme est là sous ton écorce:</VERS>
<VERS>Tu n'as pas nos transports et nos désirs de feu,</VERS>
<VERS>Mais tu rêves, profond et serein comme un dieu;</VERS>
<VERS>Ton immobilité repose sur ta force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut! Un charme agit et s'échange entre nous.</VERS>
<VERS>Arbre, je suis peu fier de l'humaine nature;</VERS>
<VERS>Un esprit revêtu d'écorce et de verdure</VERS>
<VERS>Me semble aussi puissant que le nôtre et plus doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verse à flots sur mon front ton ombre qui m'apaise;</VERS>
<VERS>Puisse mon sang dormir et mon corps s'affaisser;</VERS>
<VERS>Que j'existe un moment sans vouloir ni penser:</VERS>
<VERS>La volonté me trouble, et la raison me pèse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je souffre du désir, orage intérieur;</VERS>
<VERS>Mais tu ne connais, toi, ni l'espoir, ni le doute,</VERS>
<VERS>Et tu n'as su jamais ce que le plaisir coûte;</VERS>
<VERS>Tu ne l'achètes pas au prix de la douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand un beau jour commence et quand le mal fait trêve,</VERS>
<VERS>Les promesses du ciel ne valent pas l'oubli;</VERS>
<VERS>Dieu même ne peut rien sur le temps accompli;</VERS>
<VERS>Nul songe n'est si doux qu'un long sommeil sans rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chêne a le repos, l'homme a la liberté...</VERS>
<VERS>Que ne puis-je en ce lieu prendre avec toi racines!</VERS>
<VERS>Obéir, sans penser, à des forces divines,</VERS>
<VERS>C'est être dieu soi-même, et c'est ta volupté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verse, ah! verse dans moi tes fraîcheurs printanières,</VERS>
<VERS>Les bruits mélodieux des essaims et des nids,</VERS>
<VERS>Et le frissonnement des songes infinis;</VERS>
<VERS>Pour ta sérénité je t'aime entre nos frères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'avais, comme toi, tout un mont pour soutien,</VERS>
<VERS>Si mes deux pieds trempaient dans la source des choses,</VERS>
<VERS>Si l'Aurore humectait mes cheveux de ses roses.</VERS>
<VERS>Si mon coeur recélait toute la paix du tien;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'étais un grand chêne avec ta sève pure,</VERS>
<VERS>Pour tous, ainsi que toi, bon, riche, hospitalier,</VERS>
<VERS>J'abriterais l'abeille et l'oiseau familier</VERS>
<VERS>Qui, sur ton front touffu, répandent le murmure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes feuilles verseraient l'oubli sacré du mal;</VERS>
<VERS>Le sommeil, à mes pieds, monterait de la mousse;</VERS>
<VERS>Et là viendraient tous ceux que la cité repousse</VERS>
<VERS>Ecouter ce silence où parle l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nourri par la nature, au destin résignée,</VERS>
<VERS>Des esprits qu'elle aspire et qui la font rêver,</VERS>
<VERS>Sans trembler devant lui, comme sans le braver,</VERS>
<VERS>Du bûcheron divin j'attendrais la cognée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Mort D'Un Chêne.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme te frappa de sa lâche cognée,</VERS>
<VERS>Ô roi qu'hier le mont portait avec orgueil,</VERS>
<VERS>Mon âme, au premier coup, retentit indignée,</VERS>
<VERS>Et dans la forêt sainte il se fit un grand deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un murmure éclata sous ses ombres paisibles;</VERS>
<VERS>J'entendis des sanglots et des bruits menaçants;</VERS>
<VERS>Je vis errer des bois les hôtes invisibles,</VERS>
<VERS>Pour te défendre, hélas! contre l'homme impuissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout un peuple effrayé partit de ton feuillage,</VERS>
<VERS>Et mille oiseaux chanteurs, troublés dans leurs amours,</VERS>
<VERS>Planèrent sur ton front comme un pâle nuage,</VERS>
<VERS>Perçant de cris aigus tes gémissements sourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flot triste hésita dans l'urne des fontaines;</VERS>
<VERS>Le haut du mont trembla sous les pins chancelants,</VERS>
<VERS>Et l'aquilon roula dans les gorges lointaines</VERS>
<VERS>L'écho des grands soupirs arrachés à tes flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta chute laboura, comme un coup de tonnerre,</VERS>
<VERS>Un arpent tout entier sur le sol paternel;</VERS>
<VERS>Et quand son sein meurtri reçut ton corps, la terre</VERS>
<VERS>Eut un rugissement terrible et solennel:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car Cybèle t'aimait, toi l'aîné de ses chênes,</VERS>
<VERS>Comme un premier enfant que sa mère a nourri;</VERS>
<VERS>Du plus pur de sa sève elle abreuvait tes veines,</VERS>
<VERS>Et son front se levait pour te faire un abri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle entoura tes pieds d'un long tapis de mousse,</VERS>
<VERS>Où toujours en avril elle faisait germer</VERS>
<VERS>Pervenche et violette à l'odeur fraîche et douce,</VERS>
<VERS>Pour qu'on choisît ton ombre et qu'on y vînt aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, sur elle épanchant cette ombre et tes murmures,</VERS>
<VERS>Oh! tu lui payais bien ton tribut filial!</VERS>
<VERS>Et chaque automne à flots versait tes feuilles mûres,</VERS>
<VERS>Comme un manteau d'hiver, sur le coteau natal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre s'enivrait de ta large harmonie;</VERS>
<VERS>Pour parler dans la brise, elle a créé les bois:</VERS>
<VERS>Quand elle veut gémir d'une plainte infinie,</VERS>
<VERS>Des chênes et des pins elle emprunte la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cybèle t'amenait une immense famille;</VERS>
<VERS>Chaque branche portait son nid ou son essaim:</VERS>
<VERS>Abeille, oiseaux, reptile, insecte qui fourmille,</VERS>
<VERS>Tous avaient la pâture et l'abri dans ton sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta chute a dispersé tout ce peuple sonore;</VERS>
<VERS>Mille êtres avec toi tombent anéantis;</VERS>
<VERS>À ta place, dans l'air, seuls voltigent encore</VERS>
<VERS>Quelques pauvres oiseaux qui cherchent leurs petits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes rameaux ont broyé des troncs déjà robustes;</VERS>
<VERS>Autour de toi la mort a fauché largement.</VERS>
<VERS>Tu gis sur un monceau de chênes et d'arbustes;</VERS>
<VERS>J'ai vu tes verts cheveux pâlir en un moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton éternité pourtant me semblait sûre!</VERS>
<VERS>La terre te gardait des jours multipliés...</VERS>
<VERS>La sève afflue encor par l'horrible blessure</VERS>
<VERS>Qui dessécha le tronc séparé de ses pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ne prodigue plus la sève à ces racines,</VERS>
<VERS>Ne verse pas ton sang sur ce fils expiré,</VERS>
<VERS>Mère! garde-le tout pour les plantes voisines:</VERS>
<VERS>Le chêne ne boit plus ce breuvage sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis adieu, pauvre chêne, au printemps qui t'enivre:</VERS>
<VERS>Hier, il t'a paré de feuillages nouveaux;</VERS>
<VERS>Tu ne sentiras plus ce bonheur de revivre:</VERS>
<VERS>Adieu, les nids d'amour qui peuplaient tes rameaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, les noirs essaims bourdonnant sur tes branches,</VERS>
<VERS>Le frisson de la feuille aux caresses du vent,</VERS>
<VERS>Adieu, les frais tapis de mousse et de pervenches</VERS>
<VERS>Où le bruit des baisers t'a réjoui souvent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô chêne! je comprends ta puissante agonie!</VERS>
<VERS>Dans sa paix, dans sa force, il est dur de mourir;</VERS>
<VERS>À voir crouler ta tête, au printemps rajeunie,</VERS>
<VERS>Je devine, ô géant! ce que tu dois souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi jusqu'à ses pieds l'homme t'a fait descendre;</VERS>
<VERS>Son fer a dépecé les rameaux et le tronc;</VERS>
<VERS>Cet être harmonieux sera fumée et cendre,</VERS>
<VERS>Et la terre et le vent se le partageront!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais n'est-il rien de toi qui subsiste et qui dure?</VERS>
<VERS>Où s'en vont ces esprits d'écorce recouverts?</VERS>
<VERS>Et n'est-il de vivant que l'immense nature,</VERS>
<VERS>Une au fond, mais s'ornant de mille aspects divers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel qu'il soit, cependant, ma voix bénit ton être</VERS>
<VERS>Pour le divin repos qu'à tes pieds j'ai goûté.</VERS>
<VERS>Dans un jeune univers, si tu dois y renaître,</VERS>
<VERS>Puisses-tu retrouver la force et la beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai pour les forêts des amours fraternelles;</VERS>
<VERS>Poète vêtu d'ombre, et dans la paix rêvant,</VERS>
<VERS>Je vis avec lenteur, triste et calme, et, comme elles,</VERS>
<VERS>Je porte haut ma tête, et chante au moindre vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois le bien au fond de tout ce que j'ignore;</VERS>
<VERS>J'espère malgré tout, mais nul bonheur humain:</VERS>
<VERS>Comme un chêne immobile, en mon repos sonore,</VERS>
<VERS>J'attends le jour de Dieu qui nous luira demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En moi de la forêt le calme s'insinue;</VERS>
<VERS>De ses arbres sacrés, dans l'ombre enseveli,</VERS>
<VERS>J'apprends la patience aux hommes inconnue,</VERS>
<VERS>Et mon coeur apaisé vit d'espoir et d'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'homme fait la guerre aux forêts pacifiques;</VERS>
<VERS>L'ombrage sur les monts recule chaque jour;</VERS>
<VERS>Rien ne nous restera des asiles mystiques</VERS>
<VERS>Où l'âme va cueillir la pensée et l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends ton vol, ô mon coeur! la terre n'a plus d'ombres</VERS>
<VERS>Et les oiseaux du ciel, les rêves infinis,</VERS>
<VERS>Les blanches visions qui cherchent les lieux sombres,</VERS>
<VERS>Bientôt n'auront plus d'arbre où déposer leurs nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre se dépouille et perd ses sanctuaires;</VERS>
<VERS>On chasse des vallons ses hôtes merveilleux.</VERS>
<VERS>Les dieux aimaient des bois les temples séculaires,</VERS>
<VERS>La hache a fait tomber les chênes et les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'autels, plus d'ombrage et de paix abritée,</VERS>
<VERS>Plus de rites sacrés sous les grands dômes verts!</VERS>
<VERS>Nous léguons à nos fils la terre dévastée;</VERS>
<VERS>Car nos pères nous ont légué des cieux déserts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi tu gémissais, poète, ami des chênes,</VERS>
<VERS>Toi qui gardes encor le culte des vieux jours.</VERS>
<VERS>Tu vois l'homme altéré sans ombre et sans fontaines;</VERS>
<VERS>Va! l'antique Cybèle enfantera toujours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lève-toi! c'est assez pleurer sur ce qui tombe;</VERS>
<VERS>La lyre doit savoir prédire et consoler;</VERS>
<VERS>Quand l'esprit te conduit sur le bord d'une tombe,</VERS>
<VERS>De vie et d'avenir c'est pour nous y parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Crains-tu de voir tarir la sève universelle,</VERS>
<VERS>Parce qu'un chêne est mort et qu'il était géant?</VERS>
<VERS>Ô poète! âme ardente en qui l'amour ruisselle,</VERS>
<VERS>Organe de la vie, as-tu peur du néant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! l'oeil qui nous réchauffe a plus d'un jour à luire;</VERS>
<VERS>Le grand semeur a bien des graines à semer.</VERS>
<VERS>La nature n'est pas lasse encor de produire:</VERS>
<VERS>Car, ton coeur le sait bien, Dieu n'est pas las d'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que tu gémis sur cet arbre en ruines,</VERS>
<VERS>Mille germes là-bas, déposés en secret,</VERS>
<VERS>Sous le regard de Dieu, veillent dans ces collines,</VERS>
<VERS>Tout prêts à s'élancer en vivante forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos fils pourront aimer et rêver sous leurs dômes;</VERS>
<VERS>Le poète adorer la nature et chanter:</VERS>
<VERS>Dans l'ombreux labyrinthe où tu vois des fantômes,</VERS>
<VERS>Un idéal plus pur viendra les visiter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croissez sur nos débris, croissez, forêts nouvelles!</VERS>
<VERS>Sur vos jeunes bourgeons nous verserons nos pleurs;</VERS>
<VERS>D'avance je vous vois, plus fortes et plus belles,</VERS>
<VERS>Faire un plus doux ombrage à des hôtes meilleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'abriterez plus de sanglants sacrifices;</VERS>
<VERS>L'âge emporte les dieux ennemis de la paix.</VERS>
<VERS>Aux chants, aux jeux sacrés, vos séjours sont propices;</VERS>
<VERS>Votre mousse aux loisirs offre des lits épais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne penche plus ton front sur les choses qui meurent;</VERS>
<VERS>Tourne au levant tes yeux, ton coeur à l'avenir.</VERS>
<VERS>Les arbres sont tombés, mais les germes demeurent;</VERS>
<VERS>Tends sur ceux qui naîtront tes bras pour les bénir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poète aux longs regards, vois les races futures,</VERS>
<VERS>Vois ces bois merveilleux à l'horizon éclos;</VERS>
<VERS>Dans ton sein prophétique écoute les murmures ,</VERS>
<VERS>Écoute! au lieu d'un bruit de fer et de sanglots,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur des coteaux baignés par des clartés sereines,</VERS>
<VERS>Où des peuples joyeux semblent se reposer,</VERS>
<VERS>Sous les chênes émus, les hêtres et les frênes,</VERS>
<VERS>On dirait qu'on entend un immense baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Bûcheron
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chêne aux flancs noueux dans l'herbe est couché mort;</VERS>
<VERS>Mais du vieux bûcheron c'est le dernier effort;</VERS>
<VERS>Il pose sa cognée et s'accoude au long manche;</VERS>
<VERS>Il se courbe, en soufflant, le pied sur une branche;</VERS>
<VERS>Son morceau de pain noir est gagné pour demain;</VERS>
<VERS>Et, s'essuyant le front du revers de la main:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Triste et rude métier que de porter la hache!</VERS>
<VERS>A ce labeur de mort quel dieu m'a condamné?</VERS>
<VERS>Sur tes plus beaux enfants j'ai frappé sans relâche,</VERS>
<VERS>Et je t'aime pourtant, forêt où je suis né!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ton ombre est mon pays; j'y vieillis; je sais l'âge</VERS>
<VERS>Des grands chênes épars sur les coteaux voisins.</VERS>
<VERS>Jamais je ne dormis dans les murs d'un village;</VERS>
<VERS>Je ne cueillis jamais le blé ni les raisins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ma mère me berça dans la mousse et l'écorce;</VERS>
<VERS>J'ai, dans un nid pareil, vu dormir mes enfants;</VERS>
<VERS>Et, comme moi jadis, fiers de leur jeune force,</VERS>
<VERS>Ils grimpaient, tout petits, sur l'arbre que je fends.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'ai compté de beaux jours, hélas! et des jours sombres</VERS>
<VERS>Que savent tous ces bois, complices ou témoins;</VERS>
<VERS>J'ai connu d'autres maux que la faim sous leurs ombres;</VERS>
<VERS>Dans un corps endurci l'âme ne vit pas moins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je la sens s'agiter sous le joug qui m'enchaîne;</VERS>
<VERS>Et l'arbre, gémissant de mes coups assidus,</VERS>
<VERS>Parle au noir bûcheron qui fend le coeur du chêne</VERS>
<VERS>Comme aux pâles rêveurs sur la mousse étendus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'eus chez vous mon printemps, mes songes, mes chimères,</VERS>
<VERS>Arbres qui modérez le soleil et le vent!</VERS>
<VERS>J'ai versé sur vos pieds des larmes bien arrières,</VERS>
<VERS>Mais pour moi votre miel a coulé bien souvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'entends parfois de loin monter la voix des villes,</VERS>
<VERS>Elle m'arrive en bruits douloureux et discords;</VERS>
<VERS>J'aime mieux écouter ces feuillages mobiles</VERS>
<VERS>D'où pleut un frais sommeil sur l'âme et sur le corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» D'ailleurs, la voix qui siffle en traversant l'érable,</VERS>
<VERS>Le son calme et plaintif qui s'exhale du pin,</VERS>
<VERS>Ont un écho dans moi, profond, vague, ineffable</VERS>
<VERS>Dont j'écoute en tous lieux le murmure sans fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Si j'ai vos bras noueux, vos cheveux longs et rudes,</VERS>
<VERS>J'ai mes chansons aussi, mes bruits graves et doux,</VERS>
<VERS>Et sur mon front ridé le vent des solitudes,</VERS>
<VERS>O chênes fraternels, frémit comme sur vous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» En ennemi, pourtant, sur ces monts que j'outrage,</VERS>
<VERS>La hache en main, frappant tous mes hôtes chéris,</VERS>
<VERS>Liés en vils faisceaux pour un sordide usage,</VERS>
<VERS>Des rameaux et des troncs j'entasse les débris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Aussi mon âme est triste et j'ai le regard sombre;</VERS>
<VERS>Destructeur des forêts, je me suis odieux;</VERS>
<VERS>J'ai déjà dépouillé cent arpents de leur ombre;</VERS>
<VERS>J'ai fait place aux humains; pardonnez-moi, grands dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais c'est la pauvreté qui par moi vous profane,</VERS>
<VERS>Saints temples des forêts, arbres que j'aime en vain!</VERS>
<VERS>Pour mes fils affamés dans ma pauvre cabane,</VERS>
<VERS>Chaque arbre, hélas! qui tombe est un morceau de pain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» La pauvreté! c'est elle avec qui ce fer lutte;</VERS>
<VERS>Elle fait taire en moi ces choses que j'entends;</VERS>
<VERS>C'est elle qui renverse, en pleurant sur sa chute,</VERS>
<VERS>Pour les besoins d'un jour, le chêne de cent ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Heureux! - si le bonheur visite un riche même,</VERS>
<VERS>Loin de cette ombre antique où parle un dieu caché, -</VERS>
<VERS>Heureux le laboureur, heureux celui qui sème</VERS>
<VERS>Et reçut des aïeux son champ tout défriché!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Il ne récolte pas son pain du sacrilège;</VERS>
<VERS>Tranquille en son labeur, ignorant mes combats,</VERS>
<VERS>Il n'a jamais sapé le toit qui le protège,</VERS>
<VERS>Ces vieilles amitiés qu'en frémissant j'abats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Adieu les troncs divins qu'un peuple immense habite,</VERS>
<VERS>Les abeilles et l'homme et les oiseaux du ciel,</VERS>
<VERS>Tours que le vent balance et dont le flanc palpite</VERS>
<VERS>Ruisselant de fraîcheur, d'harmonie et de miel 1</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Il en reste un... marqué du sceau fatal du maître,</VERS>
<VERS>Mon plus cher souvenir... à frapper quelque jour,</VERS>
<VERS>Mon vieil hôte, du bois l'ornement et l'ancêtre;</VERS>
<VERS>A lui de s'écrouler... Puis ce sera mon tour! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frappe, ô vieux bûcheron, et détruis sans murmures:</VERS>
<VERS>Les anciennes forêts pour la hache sont mûres.</VERS>
<VERS>L'orage est, comme toi, terrible et bienfaisant.</VERS>
<VERS>Oui, votre office est rude et ton fer est pesant:</VERS>
<VERS>Car ces bois sont pour toi consacrés par des tombes,</VERS>
<VERS>Ces rameaux ont porté le nid de tes colombes,</VERS>
<VERS>Et ce chêne entouré d'un culte filial</VERS>
<VERS>Prêta sa mousse épaisse à ton lit nuptial;</VERS>
<VERS>Dans le vague sommeil où son ombre te plonge,</VERS>
<VERS>De tes jeunes saisons le rêve se prolonge.</VERS>
<VERS>Il est dur de saper et de jeter au feu</VERS>
<VERS>Les vieux piliers du temple où l'on a connu Dieu.</VERS>
<VERS>Mais des vallons obscurs et peuplés de fantômes</VERS>
<VERS>Aux ailes d'or du jour il faut ouvrir les dômes,</VERS>
<VERS>Pour qu'un soleil fécond fasse, en dardant sur eux,</VERS>
<VERS>Fuir de l'humide sol les esprits ténébreux,</VERS>
<VERS>Et, préparant les champs à des moissons prochaines,</VERS>
<VERS>Livre à des bras humains le royaume des chênes.</VERS>
<VERS>Dieu le veut, les cités déplacent les forêts,</VERS>
<VERS>Et le désert souvent suit la cité de près.</VERS>
<VERS>Comme l'arbre, à son jour, quitte ou reprend sa feuille,</VERS>
<VERS>Quoi que fasse en ses flancs la ruche et qu'elle veuille,</VERS>
<VERS>Ainsi, docile au vent toujours prêt à souffler,</VERS>
<VERS>Le monde en ses saisons doit se renouveler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les coteaux ombreux pour qu'un peuple y fourmille,</VERS>
<VERS>Fais place avec la hache à ta jeune famille;</VERS>
<VERS>Là, sous les cerisiers encor rouges de fruit,</VERS>
<VERS>Mille bruns moissonneurs souperont à grand bruit;</VERS>
<VERS>De beaux enfants joufflus, rentrant le soir aux granges,</VERS>
<VERS>Passeront en chantant sur le char des vendanges,</VERS>
<VERS>Et les joyeux voisins viendront se convier</VERS>
<VERS>A rompre le pain blanc au pied de l'olivier.</VERS>
<VERS>Et tout ce peuple heureux des vastes métairies,</VERS>
<VERS>Uni pour le travail en douces confréries,</VERS>
<VERS>Célèbre en ses chansons l'ancêtre courageux</VERS>
<VERS>Qui de l'âge de fer vit les jours orageux,</VERS>
<VERS>Prépara le désert à la culture humaine,</VERS>
<VERS>Et, pour faire à ses fils un plus libre domaine,</VERS>
<VERS>Brava, tout en pleurant l'ombre qu'il adorait,</VERS>
<VERS>L'amour et la terreur de l'antique forêt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Chanson de l'alouette
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis, je suis le cri de joie</VERS>
<VERS>Qui sort des prés à leur réveil;</VERS>
<VERS>Et c'est moi que la terre envoie</VERS>
<VERS>Offrir le salut au soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pars des chaumes blancs de brume,</VERS>
<VERS>A mes pieds flotte un fil d'argent,</VERS>
<VERS>La rosée emperle ma plume,</VERS>
<VERS>Et je la sème en voltigeant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je plane et chante la première</VERS>
<VERS>Dans l'azur frais où l'aube éclot;</VERS>
<VERS>Je me baigne dans la lumière,</VERS>
<VERS>Et vais me mirer dans un flot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma voix est sans note plaintive,</VERS>
<VERS>Je ne dis rien au triste soir;</VERS>
<VERS>Je suis la chanson folle et vive</VERS>
<VERS>De la jeunesse et de l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dis au malade qui veille:</VERS>
<VERS>Bénis Dieu, la nuit va unir!</VERS>
<VERS>Au laboureur que je réveille:</VERS>
<VERS>Fais ton sillon pour l'avenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si mon chant près d'une fenêtre</VERS>
<VERS>Attire un couple jeune et beau,</VERS>
<VERS>Je répète: Le jour va naître,</VERS>
<VERS>Laisse partir ton Roméo!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis, je suis le cri de joie</VERS>
<VERS>Qui sort des prés à leur réveil;</VERS>
<VERS>Et c'est moi que la terre envoie</VERS>
<VERS>Offrir un salut au soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Alma parens
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'irai boire l'eau vierge aux sources des grands fleuves;</VERS>
<VERS>Mes pieds se poseront sur l'azur du glacier.</VERS>
<VERS>Je veux baigner mon corps aux flots des brises neuves,</VERS>
<VERS>L'éther le trempera comme l'onde l'acier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormons sur une cime avec effort gravie;</VERS>
<VERS>Dans la neige éternelle il faut laver nos mains;</VERS>
<VERS>L'air fait mouvoir là-haut des principes de vie,</VERS>
<VERS>Allons l'y respirer pur des souffles humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'emprunterai ma force aux forces maternelles;</VERS>
<VERS>Nature, ouvre tes bras à ton fils épuisé,</VERS>
<VERS>Laisse ma bouche atteindre à tes fortes mamelles:</VERS>
<VERS>Jamais l'homme à ton sein n'a vainement puisé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux monter si haut sur les Alpes sublimes,</VERS>
<VERS>Que rien ne vienne à moi des miasmes d'en bas;</VERS>
<VERS>Un nuage à mes pieds couvrira les abîmes;</VERS>
<VERS>Si le monde rugit, je ne l'entendrai pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre regard s'arrête au flanc noir de la nue;</VERS>
<VERS>Moi, j'en verrai d'en haut le côté lumineux,</VERS>
<VERS>J'embrasserai de l'âme une sphère inconnue,</VERS>
<VERS>Je toucherai des mains ce qui fuit à vos yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montons! le vent se meurt aux pieds du roc immense,</VERS>
<VERS>Le doute ne saurait flotter sur ce haut lieu;</VERS>
<VERS>Montons! enveloppé de calme et de silence,</VERS>
<VERS>Sur ces larges trépieds j'entendrai parler Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air aspiré là-haut vivra dans ma poitrine,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre de la plaine un rayon me suivra;</VERS>
<VERS>Ceux qui m'ont vu gravir pesamment la colline</VERS>
<VERS>Ne reconnaîtront plus l'homme qui descendra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi je me parlais, plein d'un espoir insigne,</VERS>
<VERS>J'ai suivi sans tarder ce guide intérieur;</VERS>
<VERS>Du faîte de leurs tours les Alpes m'ont fait signe,</VERS>
<VERS>Et sur leurs blancs degrés j'ai versé ma sueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus haut que le sapin, plus haut que le mélèze,</VERS>
<VERS>Sur la neige sans tache au soleil j'ai marché;</VERS>
<VERS>Dans l'éther créateur je me baigne à mon aise;</VERS>
<VERS>Le monde où j'aspirais, mes deux pieds l'ont touché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dormi sur les fleurs qui viennent sans culture,</VERS>
<VERS>Dans les rhododendrons j'ai fait mon sentier vert;</VERS>
<VERS>J'ai vécu seul à seule avec vous, ô nature!</VERS>
<VERS>Je me suis enivré des senteurs du désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis garanti de toute voix humaine</VERS>
<VERS>Pour écouter l'eau sourdre et la brise voler;</VERS>
<VERS>J'ai fait taire mon coeur et gardé mon haleine</VERS>
<VERS>Pour recevoir l'esprit qui devait me parler;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà qu'entouré des cimes argentées,</VERS>
<VERS>Cueillant le noir myrtil, buvant un flot sacré,</VERS>
<VERS>Goûtant sous les sapins les ombres souhaitées,</VERS>
<VERS>Libre dans mes déserts, voilà que j'ai pleuré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil dore en vain les Alpes jusqu'au faîte;</VERS>
<VERS>Si je plonge en mon coeur, toujours de l'ombre au fond;</VERS>
<VERS>J'ai rencontré le sphinx en cherchant le prophète;</VERS>
<VERS>L'avide immensité m'absorbe et me confond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce donc par orgueil que ton front nous attire,</VERS>
<VERS>Est-ce pour éblouir que ton oeil resplendit,</VERS>
<VERS>O nature! et n'as-tu rien de plus à me dire</VERS>
<VERS>Que ces mots: Je suis grande et vous êtes petit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce pour mieux sentir ma défaillance intime</VERS>
<VERS>Que je suis venu, seul et si loin, t'implorer?</VERS>
<VERS>Oh! je n'ai pas besoin d'un oracle sublime</VERS>
<VERS>Pour me trouver débile et pour savoir pleurer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi de tes enfants tromper la soif, ô mère?</VERS>
<VERS>Il faut à leur poitrine un lait puissant et pur;</VERS>
<VERS>Si tu ne fais jaillir qu'une boisson amère,</VERS>
<VERS>Pourquoi leur tendre encor tes mamelles d'azur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi devant mes yeux ta paupière abaissée?</VERS>
<VERS>Tout langage entre nous s'est-il déjà perdu?</VERS>
<VERS>Je viens chercher en toi quelque sainte pensée;</VERS>
<VERS>Pourquoi, d'un signe au moins, n'as-tu pas répondu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, sans doute, mon âme était mal préparée;</VERS>
<VERS>Les souvenirs d'en bas voilaient mon oeil obscur;</VERS>
<VERS>Pour l'huile de lumière et la manne sacrée</VERS>
<VERS>Le vase n'était pas d'un métal assez pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être l'eau terrestre a flétri ma poitrine;</VERS>
<VERS>J'ai bu ces vins trompeurs dont tant d'hommes sont morts;</VERS>
<VERS>Je frapperais en vain à la roche divine,</VERS>
<VERS>Je ne puis plus porter le breuvage des forts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce qu'une main invisible et jalouse</VERS>
<VERS>Entre nos saints baisers élève un mur d'effroi?</VERS>
<VERS>Comme sur les beautés secrètes d'une épouse,</VERS>
<VERS>Dieu veut jeter peut-être un voile épais sur toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il veut choisir lui-même et compter ses prophètes;</VERS>
<VERS>Tout homme n'a pas droit au sacré rameau d'or;</VERS>
<VERS>Dieu place à tes côtés d'austères interprètes,</VERS>
<VERS>L'anathème sur toi plane et menace encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le colloque de l'homme et de la solitude</VERS>
<VERS>Te fait-il craindre, ô Dieu, ton nom mis en oubli?</VERS>
<VERS>Tu veux le surveiller avec inquiétude,</VERS>
<VERS>Et tes prêtres ont dit quelque part: Væ soli! [1]</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, comme l'univers, l'âme est ta créature,</VERS>
<VERS>Pourquoi jeter entre eux cet abîme profond?</VERS>
<VERS>Laisse s'entrelacer mon coeur et la nature.</VERS>
<VERS>Pourquoi tant de secret, si le bien est au fond?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un esprit de terreur habite dans l'espace,</VERS>
<VERS>Vole à travers les bois sur les eaux et dans l'air;</VERS>
<VERS>Quand l'âme et le désert se trouvent face à face,</VERS>
<VERS>L'homme sent le frisson roidir toute sa chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nature sourit comme une amante reine;</VERS>
<VERS>Elle ouvre un sein vermeil, l'homme va s'y jeter;</VERS>
<VERS>Et, quand son bras s'enlace au cou de la sirène,</VERS>
<VERS>Un bras plus fort se dresse entre eux pour l'arrêter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la source d'eau bleue où pour boire on se penche</VERS>
<VERS>Il met la salamandre, il cache un sel amer;</VERS>
<VERS>Sur l'ombre où l'on s'endort il suspend l'avalanche,</VERS>
<VERS>Sous la barque où l'on chante il fait gronder la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une secrète horreur qui trouble les plus braves</VERS>
<VERS>Entre le monde et nous s'étend pour le voiler;</VERS>
<VERS>Notre âme et l'univers sont-ils donc des esclaves</VERS>
<VERS>A qui leur Dieu tremblant défend de se parler?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voulais, ô nature, avoir un lit de mousse,</VERS>
<VERS>Y dormir avec toi couvert par la forêt;</VERS>
<VERS>Mais ton oeil tour à tour m'attire et me repousse:</VERS>
<VERS>De ma tristesse immense est-ce là le secret?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un air qui me supporte, où donc le trouverai-je?</VERS>
<VERS>Je n'ai pu m'enlever sur l'aile d'aucun vent;</VERS>
<VERS>J'ai respiré l'ennui dans les fleurs, sur la neige;</VERS>
<VERS>Les chênes n'ont pour moi qu'un ombrage énervant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce qu'à mon coeur la solitude pèse?</VERS>
<VERS>Ne l'ai-je enfin trouvée, après tant de chemin,</VERS>
<VERS>Que pour dire aussi, moi, qu'elle est chose mauvaise,</VERS>
<VERS>Et pour y regretter le tourbillon humain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être, en maudissant les prisons où nous sommes,</VERS>
<VERS>J'aurai trop présumé des vertus du désert;</VERS>
<VERS>Plus que je ne l'ai cru l'homme a besoin des hommes;</VERS>
<VERS>La terre ne dit rien s'ils cessent leur concert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ne blasphémons pas la nature éternelle,</VERS>
<VERS>Son lait pur coulera pour nous au jour marqué;</VERS>
<VERS>Pour vivre de sa vie et tout comprendre en elle,</VERS>
<VERS>Je sens bien, ô mon coeur, ce qui vous a manqué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, la nature est morne autour du solitaire,</VERS>
<VERS>La fleur qu'il cueille est pâle et ses jours sont moins bleus;</VERS>
<VERS>Mais la terre sourit et parle sans mystère,</VERS>
<VERS>Quand sur sa robe verte on vient dormir à deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle livre par mille aux amants, aux poètes,</VERS>
<VERS>Les trésors qu'elle cache au sombre analyseur,</VERS>
<VERS>Et convie aux secrets de ses mystiques fêtes</VERS>
<VERS>L'homme ardent et serein qui pense avec le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Secoue, ô mon esprit, toutes tes peurs sans causes,</VERS>
<VERS>Soutiens vers l'infini ton essor filial,</VERS>
<VERS>Aspire aux vieux sommets, vois les sources des choses,</VERS>
<VERS>Vois poindre sur les monts le soleil idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poursuis dans les déserts la grande âme du monde,</VERS>
<VERS>Fouille dans cette mer où chacun peut plonger;</VERS>
<VERS>Chante, invoque, bénis: pour qu'elle te réponde,</VERS>
<VERS>C'est à force d'amour qu'il faut l'interroger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, l'homme, malgré tout, s'il aspire et s'il aime,</VERS>
<VERS>Au fond de l'univers voit un Dieu qui sourit.</VERS>
<VERS>O nature! le mal n'est pas ton mot suprême,</VERS>
<VERS>L'ouragan fauche moins que le sol ne fleurit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, dans l'éclat divin dont ta face est empreinte,</VERS>
<VERS>C'est mieux que la grandeur que l'homme adore en toi;</VERS>
<VERS>Quoique ton front chenu répande au loin la crainte,</VERS>
<VERS>Le noeud qui nous unit n'est pas un noeud d'effroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, même à travers l'ombre et le bruit des tempêtes,</VERS>
<VERS>Sur les rochers déserts où triste je rêvais,</VERS>
<VERS>Même au bas des glaciers qui craquaient sur nos têtes,</VERS>
<VERS>Dans tes jours de colère et dans mes jours mauvais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous tes sourcils froncés perçaient des yeux de mère;</VERS>
<VERS>Toujours près de l'absinthe une ruche de miel,</VERS>
<VERS>Toujours cent épis d'or pour une ivraie amère,</VERS>
<VERS>Et partout l'espérance, et partout l'arc-en-ciel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout, des eaux, de l'air, des arbres, de la mousse,</VERS>
<VERS>De la neige, des fleurs, des ténèbres, du jour,</VERS>
<VERS>Des antres et des nids, sortait une voix douce</VERS>
<VERS>Qui remplissait l'espace, et qui disait: Amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
À la Terre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- O mère des vivants, ô terre, ô déité,</VERS>
<VERS>Nul homme plus que moi n'adore ta beauté!</VERS>
<VERS>Il n'est pas de rayon au ciel, et pas de globe,</VERS>
<VERS>Qui me soient plus sacrés qu'une fleur de ta robe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Je me souviens de toi; sur mes plus hauts sommets</VERS>
<VERS>Un pied plus amoureux ne se posa jamais.</VERS>
<VERS>Je t'ai vu, gravissant mes Alpes solitaires,</VERS>
<VERS>T'abreuver à longs traits dans leurs coupes austères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ah! j'étais libre et fort, j'étais seul avec Dieu,</VERS>
<VERS>Pas un vestige humain ne souillait ce saint lieu!</VERS>
<VERS>Jamais je n'ai senti, depuis cette heure étrange,</VERS>
<VERS>D'amour et de terreur cet enivrant mélange.</VERS>
<VERS>Quand il fallut revoir la plaine où l'homme est roi,</VERS>
<VERS>Mère, je m'indignais et je pleurais sur toi:</VERS>
<VERS>Car, ô terre, à plaisir l'homme te défigure;</VERS>
<VERS>Rien ne te restera de ta noble parure;</VERS>
<VERS>Chacun de nos travaux t'enlève une beauté;</VERS>
<VERS>Tu vas baissant ton front comme un taureau dompté.</VERS>
<VERS>Dans ton royaume antique, une aveugle industrie</VERS>
<VERS>Fera céder bientôt l'ordre à la symétrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par des murs anguleux les champs sont divisés;</VERS>
<VERS>Les fleuves gracieux, dans leurs lits maîtrisés,</VERS>
<VERS>Ont aligné les plis de leurs courbes divines;</VERS>
<VERS>Un lourd niveau s'étend sur le sein des collines,</VERS>
<VERS>Et le jour n'est pas loin où nous ne verrons plus</VERS>
<VERS>Un seul arbre debout sur ces monts chevelus;</VERS>
<VERS>Jusqu'au dernier sommet, les nations accrues</VERS>
<VERS>Décharnent le granit sous le fer des charrues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O chênes, ô forêts, ô lieux doux et sacrés,</VERS>
<VERS>Temple où les premiers dieux à nous se sont montrés,</VERS>
<VERS>Où de nos jours encor l'esprit d'en haut se cache,</VERS>
<VERS>Mon coeur saigne pour vous à chaque coup de hache!</VERS>
<VERS>Je sens une même âme entre nous s'échanger;</VERS>
<VERS>Ailleurs que parmi vous je me crois étranger;</VERS>
<VERS>Il pleut de vos rameaux des visions sans nombre,</VERS>
<VERS>Et l'intime soleil me luit mieux sous votre ombre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme, ainsi vainqueur des fleuves et des bois,</VERS>
<VERS>Au plus lointain désert aura donné des lois</VERS>
<VERS>Et mis à nu des monts les squelettes énormes,</VERS>
<VERS>Et serré tes beaux flancs de réseaux uniformes,</VERS>
<VERS>O globe, dépouillé de ta vieille splendeur,</VERS>
<VERS>Pourras-tu d'idéal parler dans ta laideur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ami de mes secrets et de mes solitudes,</VERS>
<VERS>Ah! laisse-moi sourire à tes inquiétudes!</VERS>
<VERS>L'homme te fait trembler pour nos abris charmants,</VERS>
<VERS>Et tu le vois déjà vainqueur des éléments.</VERS>
<VERS>C'est ainsi, je le sais, que parlent vos prophètes;</VERS>
<VERS>Vos Titans sont tout prêts à trôner sur mes faîtes;</VERS>
<VERS>Ils partagent déjà mes dépouilles entre eux,</VERS>
<VERS>Et sillonnent mes flancs de leurs fers orgueilleux.</VERS>
<VERS>Mais ils n'ont pas encore avec leur main rebelle</VERS>
<VERS>Ébranlé les créneaux de l'antique Cybèle;</VERS>
<VERS>Mon vieux front de ses tours n'est pas découronné,</VERS>
<VERS>Et du Sphinx des déserts l'oedipe n'est pas né!</VERS>
<VERS>De plans audacieux soyez toujours prodigues;</VERS>
<VERS>Multipliez vos chars, vos vaisseaux et vos digues:</VERS>
<VERS>Comme fait un coursier la poudre de ses crins,</VERS>
<VERS>Je puis tout disperser en secouant mes reins.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Contre le repos
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Va! marche au but suprême où marche toute chose:</VERS>
<VERS>Vois, d'un souffle divin l'espace est tourmenté;</VERS>
<VERS>Quel globe est endormi? quel astre se repose?</VERS>
<VERS>Toi seul tu prétendrais à l'immortalité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attends-tu là, couché, que le désert t'apporte</VERS>
<VERS>Ses fontaines d'eau vive où tu veux t'étancher;</VERS>
<VERS>Et, venu pour toi seul, que Dieu frappe à ta porte,</VERS>
<VERS>Sans que tu daignes faire un pas pour le chercher?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses bras te sont tendus; va toi-même, et réclame</VERS>
<VERS>La part qui te revient d'air pur et de soleil;</VERS>
<VERS>Et s'il pleut quelque part de la manne pour l'âme,</VERS>
<VERS>Sache, pour la cueillir, t'arracher au sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suis l'instinct qui t'invite à sortir de toi-même,</VERS>
<VERS>Si tu veux croître en force, en sagesse, en beauté;</VERS>
<VERS>Vois le saint univers qui t'appelle et qui t'aime:</VERS>
<VERS>Cherche en lui ce qui manque à ta divinité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monte sur les sommets, fouille dans les cavernes;</VERS>
<VERS>Aux astres, aux volcans, allume tes flambeaux;</VERS>
<VERS>Agrandis chaque jour l'empire ou tu gouvernes;</VERS>
<VERS>De ton sceptre brisé réunis les lambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dompte les éléments et rends-les tributaires;</VERS>
<VERS>Mets aux chaînes Protée; emploie à tes desseins</VERS>
<VERS>La nymphe des glaciers et l'esprit des cratères;</VERS>
<VERS>Multiplie, ô Titan! tes sublimes larcins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du vol de la pensée aide tes bras trop frêles;</VERS>
<VERS>La volonté des monts sait courber les sommets;</VERS>
<VERS>Fatigue tour à tour ou tes pieds ou tes ailes,</VERS>
<VERS>Et rampe, s'il le faut, mais ne t'assieds jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lève-toi! Dieu maudit les races accroupies</VERS>
<VERS>Des stagnantes cités respirant F air mauvais;</VERS>
<VERS>Le doute et le repos aujourd'hui sont impies:</VERS>
<VERS>Homme, sache trouver ce qu'enfant tu rêvais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marche seul, si ton frère en chemin t'abandonne</VERS>
<VERS>Et des désirs sacrés ne sent plus l'aiguillon.</VERS>
<VERS>Vois là-bas, au désert, ce champ que Dieu te donne:</VERS>
<VERS>Au sol de l'inconnu va creuser ton sillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souffre et combats; la lutte a des palmes certaines!</VERS>
<VERS>C'est trop peu d'en gémir, il faut dompter le mal;</VERS>
<VERS>Il faut chercher et vaincre, au bout des mers lointaines,</VERS>
<VERS>Le monstre vigilant qui garde l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passe, et n'écoute pas qui taxe de mensonge</VERS>
<VERS>Cet invincible espoir, ton guide et ton soutien:</VERS>
<VERS>Tout abîme a sa perle; et quand le coeur y plonge,</VERS>
<VERS>Sous l'horrible douleur il trouve encor le bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, sans le renier, jusqu'au bout de ton rêve.</VERS>
<VERS>Qu'aperçois-tu, mon âme? Au fond, n'est-ce pas Dieu?</VERS>
<VERS>Tu vas à lui. Crains-tu d'échouer sur la grève?</VERS>
<VERS>Est-ce pour te tromper qu'y luit son oeil de feu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pars, recueillant les bruits sous les chênes prophètes,</VERS>
<VERS>Les parfums, les rayons que darde l'avenir;</VERS>
<VERS>Demande au vin sacré que versent les poètes</VERS>
<VERS>L'ardeur de proclamer celui qui doit venir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Remplis donc à deux mains la coupe où tu t'enivres;</VERS>
<VERS>Puise dans le désert, puise dans la cité.</VERS>
<VERS>Va! lis dans la nature, et même dans les livres;</VERS>
<VERS>Où l'amour n'est-il pas? où n'est pas la beauté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends à la terre, aux flots, tout ce qui s'en exhale;</VERS>
<VERS>Emporte dans ton vol les rumeurs des chemins;</VERS>
<VERS>Prends aux fleurs des sommets l'haleine matinale;</VERS>
<VERS>Respire-la mêlée à celle des humains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vole au terme entrevu de tes courses fécondes,</VERS>
<VERS>Sans t'arrêter ici, car le but est ailleurs:</VERS>
<VERS>Car, ô souffle immortel, tu dois à d'autres mondes</VERS>
<VERS>Porter ce que le nôtre a d'atomes meilleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va donc, homme, va donc! ta moisson n'est pas mûre,</VERS>
<VERS>Tu n'as pas tout aimé, tu n'as pas tout compris;</VERS>
<VERS>Tu n'as pas accompli, sous l'oeil de la nature,</VERS>
<VERS>Les rites de l'hymen avec tous ses esprits!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marche sans t'endormir, même parmi les roses,</VERS>
<VERS>Pour aller, quand la terre aura repris tes os,</VERS>
<VERS>Vers l'être que tu sens à travers toutes choses,</VERS>
<VERS>Te reposer en lui... s'il connaît le repos!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Cigale
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'air pèse et brûle; il n'est dans l'herbe et les épis</VERS>
<VERS>Bruit d'ailes ni murmures;</VERS>
<VERS>Même les froids lézards se cachent assoupis</VERS>
<VERS>Au fond des gerbes mûres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La feuille au loin se tait dans l'immobilité,</VERS>
<VERS>Pas un oiseau ne vole;</VERS>
<VERS>La terre a vu tarir dans les bras de l'été</VERS>
<VERS>Sa sève et sa parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la plaine embrasée où sont les habitants?</VERS>
<VERS>La vie est-elle encore?...</VERS>
<VERS>Oui, la nature veille, et, joyeux, je t'entends,</VERS>
<VERS>O cigale sonore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton cri sort des sillons brûlants et crevassés,</VERS>
<VERS>De l'orme aux branches sèches,</VERS>
<VERS>Parmi les chauds rayons qu'un ciel rouge a lancés</VERS>
<VERS>Aigus comme des flèches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toi qu'un doux vieillard, des voluptés épris,</VERS>
<VERS>Disait aux dieux pareille;</VERS>
<VERS>Et l'homme de nos jours te ferme avec mépris</VERS>
<VERS>Son coeur et son oreille!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En cercle les héros t'écoutaient autrefois</VERS>
<VERS>Comme un hymne dorique.</VERS>
<VERS>Qui donc s'est transformé de l'homme ou de ta voix,</VERS>
<VERS>O chanteuse homérique?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu n'as rien changé, nature, à tes accents,</VERS>
<VERS>Ta musique est la même;</VERS>
<VERS>Mais pour trouver la clef de tes accords puissants,</VERS>
<VERS>Il faut d'abord qu'on t'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poète, je le sais, nul n'est vil à mes yeux</VERS>
<VERS>Des mille aspects de l'être;</VERS>
<VERS>Tout cri révèle une âme, et mon coeur sérieux</VERS>
<VERS>L'accueille et s'en pénètre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, cigale ma soeur, et chante près de moi;</VERS>
<VERS>Nui homme sacrilège</VERS>
<VERS>N'oserait, où je suis, porter la main sur toi;</VERS>
<VERS>La muse te protège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je me dis impur, si dans l'ombre en marchant</VERS>
<VERS>J'écrase un frêle insecte;</VERS>
<VERS>Au choeur universel tout ce qui prête un chant,</VERS>
<VERS>Il faut qu'on le respecte:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la terre gémit, car Dieu même est chagrin</VERS>
<VERS>D'une note étouffée,</VERS>
<VERS>Et d'une voix qui manque à l'hymne souverain</VERS>
<VERS>Dont l'homme est coryphée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Hermia
</TITRE>
<AUTRE>
POÈME
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, obéissant à ces charmes austères</VERS>
<VERS>Qu'exercent les hauts lieux sur les coeurs solitaires,</VERS>
<VERS>Il voulut respirer la neige des sommets</VERS>
<VERS>D'une chaste blancheur revêtus à jamais.</VERS>
<VERS>Sur ces trépieds, où Dieu descend dans la lumière,</VERS>
<VERS>Où les forêts, à l'homme unissant leur prière,</VERS>
<VERS>Exhalent leurs senteurs et leurs bruits vers le ciel,</VERS>
<VERS>Il s'enivra longtemps du souffle universel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, désaltéré des divines haleines,</VERS>
<VERS>Un plus tiède horizon l'attire vers les plaines;</VERS>
<VERS>Car, poète, il n'a vu qu'en ses rêves encor</VERS>
<VERS>Au pays du soleil mûrir les pommes d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après les régions de la neige éternelle,</VERS>
<VERS>Des rocs tumultueux d*où le glacier ruisselle</VERS>
<VERS>La mousse et le lichen sillonnent les flancs gris;</VERS>
<VERS>Puis les rhododendrons rougissent tout fleuris;</VERS>
<VERS>Puis, toujours Rabaissant, les cimes étagées</VERS>
<VERS>De diverses forêts par zones sont chargées.</VERS>
<VERS>Les mélèzes d'abord, les sapins, et des prés</VERS>
<VERS>L'émail couvrant déjà des flancs plus tempérés,</VERS>
<VERS>Et les hêtres touffus, les bouleaux, et les chênes</VERS>
<VERS>Annonçant la douceur des collines prochaines.</VERS>
<VERS>Sous leur ombre il marcha jusqu'au premier gradin</VERS>
<VERS>D'où l'oeil saisit la plaine et son riant jardin,</VERS>
<VERS>Et l'extrême horizon du lac aux bords fertiles,</VERS>
<VERS>Dont le myrte et l'orange ont embaumé les îles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Offrant à la fatigue un asile attiédi,</VERS>
<VERS>Là s'ouvrait une grotte au soleil de midi.</VERS>
<VERS>D'un bois entremêlé de taillis, de clairière,</VERS>
<VERS>De longs vergers en fleurs blanchissaient la lisière.</VERS>
<VERS>Les coteaux sinueux qui portent les raisins,</VERS>
<VERS>Et les plants d'oliviers, de là semblaient voisins,</VERS>
<VERS>Et pourtant des sapins la tête haute et sombre</VERS>
<VERS>Versait tout près encor la froideur de son ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amoureux des jardins et des bois tour à tour,</VERS>
<VERS>Dans la grotte paisible il se fit un séjour.</VERS>
<VERS>La brise et le soleil, par une large entrée,</VERS>
<VERS>Des parfums et des voix de toute la contrée</VERS>
<VERS>Lui portaient le tribut. Un charmant arbrisseau</VERS>
<VERS>Déployé sur le bord de la voûte en berceau,</VERS>
<VERS>Sous un treillis de fleurs et de feuilles pendantes,</VERS>
<VERS>Arrêtait de midi les flammes trop ardentes.</VERS>
<VERS>L'arbre mystérieux, - il ignora son nom, -</VERS>
<VERS>Entre la vie et l'être admirable chaînon,</VERS>
<VERS>S'ébranlait de lui-même et par sa propre force,</VERS>
<VERS>Comme s'il enfermait un dieu sous son écorce;</VERS>
<VERS>Sans attendre aucun souffle il murmurait des sons,</VERS>
<VERS>Ses fleurs dans leurs parfums répandaient des chansons,</VERS>
<VERS>Des soupirs presque humains, une plainte si douce,</VERS>
<VERS>Que sur le seuil de l'antre, et couché sur la mousse,</VERS>
<VERS>Souvent, de ces beaux lieux le nouvel habitant</VERS>
<VERS>Oubliait tout un jour de vivre en l'écoutant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, sans les compter, il laissait fuir les heures,</VERS>
<VERS>Dans ce désert, où Dieu lui donna ses meilleures.</VERS>
<VERS>Des sommets aux vallons, quand, las d'avoir erré,</VERS>
<VERS>Chaque soir, dans la grotte il s'était retiré,</VERS>
<VERS>Un fertile sommeil, inconnu dans les villes,</VERS>
<VERS>Sans les appesantir fermait ses yeux tranquilles;</VERS>
<VERS>Par la porte d'ivoire un songe, hôte charmant</VERS>
<VERS>Près de lui descendu, l'enivrait mollement,</VERS>
<VERS>Et dans toutes ses nuits, d'une image pareille,</VERS>
<VERS>A sa vue, à son coeur, répétait la merveille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voyait dans la grotte, au coin le plus obscur,</VERS>
<VERS>Une lueur mêlée et d'argent et d'azur,</VERS>
<VERS>Comme un reflet du lac lorsque la lune y brille,</VERS>
<VERS>Jaillir des blancs contours d'un corps de jeune fille;</VERS>
<VERS>Puis à la voûte, aux murs, sur les cristaux sculptés,</VERS>
<VERS>L'auréole agrandie allumait des clartés.</VERS>
<VERS>Un arbuste semblable à la plante inconnue,</VERS>
<VERS>Et d'où sort comme un fruit la vierge demi-nue,</VERS>
<VERS>A sa chaste ceinture attache un vêtement</VERS>
<VERS>De rameaux et de fleurs noués confusément;</VERS>
<VERS>De ses seins non voilés la neige ardente et pure</VERS>
<VERS>S'élève et resplendit dans la sombre verdure;</VERS>
<VERS>Sur sa hanche onduleuse un de ses bras descend;</VERS>
<VERS>Une urne d'où les eaux coulent en gémissant</VERS>
<VERS>A l'autre sert d'appui; tout est repos en elle;</VERS>
<VERS>Un immobile éclair enflamme sa prunelle;</VERS>
<VERS>Le silence divin sur ses lèvres sourit;</VERS>
<VERS>A peine si la vie autrement s'y trahit,</VERS>
<VERS>Tant son souffle est subtil, et dans son coeur paisible</VERS>
<VERS>Glisse sans soulever un mouvement visible.</VERS>
<VERS>Son âme cependant déborde, et par ses yeux</VERS>
<VERS>Sa parole jaillit en ruisseaux radieux,</VERS>
<VERS>Et sur l'heureux songeur s'épanchant tout entière,</VERS>
<VERS>D'un rayon prolongé va toucher sa paupière.</VERS>
<VERS>Lui, sent par tout son être, ébloui, palpitant,</VERS>
<VERS>Ce regard de déesse et d'amante pourtant,</VERS>
<VERS>Qui, dans sa fixité lumineuse et limpide,</VERS>
<VERS>D'un baiser continu lui verse le fluide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, jusqu'au matin, dans l'extase bercé,</VERS>
<VERS>Sous un astre amoureux il dormait caressé.</VERS>
<VERS>Illuminant son coeur d'une clarté suprême,</VERS>
<VERS>La vierge aux yeux perçants le contemplait de même;</VERS>
<VERS>L'urne et les rameaux verts chantaient divinement;</VERS>
<VERS>Et c'était chaque nuit égal enivrement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, dans la grotte, après quelques jours, son vieux maître,</VERS>
<VERS>Un homme au large front, des bois auguste prêtre,</VERS>
<VERS>Descendant des hauts lieux, rentra: car, tous les ans,</VERS>
<VERS>Sa main savante et douce aux mortels languissants,</VERS>
<VERS>Dans le désert, aux pieds des neiges virginales,</VERS>
<VERS>Cueillait, sous l'oeil de Dieu, les fleurs médicinales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Confiant pour cet hôte, et pieux comme un fils,</VERS>
<VERS>Le jeune homme eut bientôt dit son nom, son pays,</VERS>
<VERS>Son invincible amour des monts, des forêts sombres,</VERS>
<VERS>Les désirs infinis qui pleuvent de leurs ombres,</VERS>
<VERS>Ses courses, son sommeil dans la grotte abrité,</VERS>
<VERS>Et le rêve charmant qui l'avait visité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sage l'aima; dans les âmes brûlantes</VERS>
<VERS>Il savait lire, ainsi que dans le sein des plantes;</VERS>
<VERS>Il comprit cet enfant au désert envoyé</VERS>
<VERS>Pour y lire de Dieu le livre déployé.</VERS>
<VERS>Un soir, assis tous deux, sous les roches voûtées,</VERS>
<VERS>Ayant pour frais tapis les mousses veloutées,</VERS>
<VERS>Tandis que sur le lac la brunie s'épaissit,</VERS>
<VERS>Il prépara son coeur et lui fit ce récit:</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est du soleil de mai qu'Hermia nous est née;</VERS>
<VERS>Sa mère, au bout des prés par les fleurs entraînée,</VERS>
<VERS>Sous les rameaux en sève et les nids palpitants,</VERS>
<VERS>Avait tout le matin respiré le printemps.</VERS>
<VERS>Au bord du lac assise, appuyée au vieux saule</VERS>
<VERS>Dont les feuilles d'argent pleurent sur son épaule,</VERS>
<VERS>A ses pieds les iris, les joncs peuplés d'oiseaux,</VERS>
<VERS>Les cygnes amoureux jouant dans les roseaux;</VERS>
<VERS>Ses yeux plongent au loin sur l'eau bleue et vermeille</VERS>
<VERS>Comme une large fleur où va boire une abeille,</VERS>
<VERS>Et sa bouche entrouverte aspire le baiser</VERS>
<VERS>D'un rayon de soleil qui vient de s'y poser.</VERS>
<VERS>Là, seule et devant Dieu, sans assistance humaine,</VERS>
<VERS>Ainsi que l'épi mûr laisse tomber sa graine,</VERS>
<VERS>Comme l'écorce ouvrant un passage au bourgeon,</VERS>
<VERS>Le calice à la fleur, le nuage au rayon,</VERS>
<VERS>Comme si dans les airs dont l'esprit la pénètre</VERS>
<VERS>Son sein eût recueilli le germe de votre être,</VERS>
<VERS>Sans craindre de mourir, sans plainte et sans douleurs,</VERS>
<VERS>Elle vous mit au monde, Hermia, sur les fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On se rappelle encor ce jour dans nos contrées,</VERS>
<VERS>Tant le soleil fut beau, tant les forêts sacrées,</VERS>
<VERS>Et l'onde étincelante, et les plaines en feu,</VERS>
<VERS>Semblèrent s'éveiller plus près de l'oeil de Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Tout le ciel était pur des vapeurs de la terre,</VERS>
<VERS>Comme un front virginal que nul souci n'altère;</VERS>
<VERS>Les rêves infinis pouvaient prendre l'essor</VERS>
<VERS>Sans qu'un nuage heurtât, là-haut, leurs ailes d'or.</VERS>
<VERS>De cette matinée on cite des prodiges:</VERS>
<VERS>Mille boutons éclos tout à coup sur leurs tiges,</VERS>
<VERS>Les serpents disparus dans leurs antres obscurs,</VERS>
<VERS>Et Dieu paralysant tous les êtres impurs,</VERS>
<VERS>Et d'invisibles voix sous l'ombrage entendues,</VERS>
<VERS>Et des gouttes de miel aux feuilles suspendues.</VERS>
<VERS>Dans la vigne et les prés, sur les bruns travailleurs</VERS>
<VERS>Il tomba de chaque arbre une neige de fleurs;</VERS>
<VERS>De gais oiseaux volant au bord des toits champêtres</VERS>
<VERS>Posèrent des rameaux sur toutes les fenêtres.</VERS>
<VERS>L'air entrait comme un baume au coeur des affligés,</VERS>
<VERS>Les outils du labeur paraissaient plus légers;</VERS>
<VERS>Chacun se sentait pur de ses haines passées,</VERS>
<VERS>Une heure enfin coula sans mauvaises pensées.</VERS>
<VERS>Sur le sein maternel, enfant joyeux et fort,</VERS>
<VERS>A la vie Hermia souriait dès l'abord;</VERS>
<VERS>Les oiseaux lui parlaient, les plantes inclinées</VERS>
<VERS>La touchaient doucement comme des soeurs aînées,</VERS>
<VERS>Et, prompt comme ses yeux à s'ouvrir au soleil,</VERS>
<VERS>Son coeur semblait comprendre et bénir ce réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, les jours de présents sont prodigues pour elle;</VERS>
<VERS>Chacun vient apporter une grâce nouvelle,</VERS>
<VERS>Et tourne avec amour autour de son berceau,</VERS>
<VERS>Offrant pour la parer ce qu'il a de plus beau:</VERS>
<VERS>L'un verse à ses cheveux tout l'or des moissons blondes</VERS>
<VERS>Et donne à son regard l'azur profond des ondes;</VERS>
<VERS>L'autre pour la pensée et les rêves naissants</VERS>
<VERS>Dessine de son front les contours grandissants,</VERS>
<VERS>Des vertus en son coeur sème avec soin les germes;</VERS>
<VERS>L'autre sur le gazon soutient ses pieds plus fermes;</VERS>
<VERS>Elle courut bientôt comme un jeune chevreuil.</VERS>
<VERS>La nature, inquiète et la suivant de l'oeil,</VERS>
<VERS>Lui cachant les douleurs d'où plus tard naît le doute,</VERS>
<VERS>Rien qu'en leçons d'amour abondait sur sa route;</VERS>
<VERS>Et l'enfant, par chaque être au bonheur invité,</VERS>
<VERS>Respirait de partout la vie et la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, comme les sapins qui vivent Sur les cimes</VERS>
<VERS>Nourris de la rosée et des neiges sublimes,</VERS>
<VERS>Et ces herbes sans nom, et ces fleurs du haut lieu,</VERS>
<VERS>Et ces jardins jamais arrosés que par Dieu,</VERS>
<VERS>Son coeur, ayant racine au sein de la nature,</VERS>
<VERS>Refusait des mortels la savante culture,</VERS>
<VERS>Et le langage humain à sa bouche inconnu</VERS>
<VERS>Jusqu'à son âme encor n'était pas parvenu.</VERS>
<VERS>Elle comprenait bien tout ce que peuvent dire</VERS>
<VERS>L'accent qui vient du coeur, les soupirs, le sourire;</VERS>
<VERS>Ses lèvres des oiseaux recevant les leçons,</VERS>
<VERS>Répétaient des accords appris de leurs chansons;</VERS>
<VERS>Sa voix se répandait en des murmures vagues</VERS>
<VERS>Comme les bruits touffus des feuilles et des vagues;</VERS>
<VERS>Il semblait que ces sons, de nous tous incompris,</VERS>
<VERS>Autour d'elle évoquaient d'invisibles esprits.</VERS>
<VERS>Les hommes exceptés, sans avoir eu de maître,</VERS>
<VERS>Elle savait parler dans sa langue à chaque être.</VERS>
<VERS>Et sa mère pleurait de n'avoir pas encor</VERS>
<VERS>D'un seul mot prononcé recueilli le trésor:</VERS>
<VERS>Car des lèvres d'un fils la syllabe première</VERS>
<VERS>Coule comme le miel dans le coeur d'une mère.</VERS>
<VERS>Or, celle d'Hermia bien des jours attendit</VERS>
<VERS>La douceur de son nom par son enfant redit.</VERS>
<VERS>Déjà grande et pensive, aux travaux de famille</VERS>
<VERS>Les parents avaient su plier la jeune fille,</VERS>
<VERS>Avant qu'à son murmure un mot se fût mêlé;</VERS>
<VERS>Elle chanta longtemps avant d'avoir parlé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trompant de tous les siens la tendre vigilance,</VERS>
<VERS>Comme un jeune chevreau loin du troupeau s'élance,</VERS>
<VERS>Vers les taillis lointains, dès qu'elle put courir,</VERS>
<VERS>Du chaume paternel elle cherchait à fuir.</VERS>
<VERS>Nul n'aurait deviné sur ce tendre visage</VERS>
<VERS>L'amitié du désert si fière et si sauvage;</VERS>
<VERS>En vain d'autres amours dans son âme ont lutté,</VERS>
<VERS>Le charme des forêts Ta toujours emporté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'après tout un jour passé dans les bois, seule,</VERS>
<VERS>Le retour lui montrait et la mère et l'aïeule</VERS>
<VERS>Encor pâles d'effroi pour l'enfant hasardeux,</VERS>
<VERS>Au lieu de la gronder pleurant toutes les deux,</VERS>
<VERS>Elle pleurait aussi, puis toute la soirée</VERS>
<VERS>Rendait de ses baisers la famille enivrée,</VERS>
<VERS>Mais, comme une eau mobile échappe de la main,</VERS>
<VERS>Au bois dès son lever fuyait le lendemain.</VERS>
<VERS>Là, sans s'inquiéter des soins qui nous poursuivent,</VERS>
<VERS>Robuste, elle vivait comme les oiseaux vivent;</VERS>
<VERS>Ainsi qu'eux vagabonde, et trouvant sous ses pas</VERS>
<VERS>Mille fruits abondants tout prêts pour ses repas,</VERS>
<VERS>La fraise, et la framboise, et la faîne, et l'airelle,</VERS>
<VERS>La mûre, et l'aveline, encor plus doux pour elle</VERS>
<VERS>Que les fruits les plus beaux mûris dans nos vergers;</VERS>
<VERS>Et parfois la noix fraîche et le pain des bergers;</VERS>
<VERS>Et le miel s'écoulant des chênes par les fentes,</VERS>
<VERS>Et des troupeaux hardis qui broutent sur les pentes</VERS>
<VERS>Le lait tiède et chargé de ce parfum vital</VERS>
<VERS>Que donne la montagne à chaque végétal.</VERS>
<VERS>La chèvre aux bonds joyeux et l'es lentes génisses,</VERS>
<VERS>Et les blanches brebis s'offraient pour ses nourrices;</VERS>
<VERS>Les chiens fauves léchaient ses mains, et les taureaux</VERS>
<VERS>Flairaient ses cheveux blonds de leurs sombres naseaux.</VERS>
<VERS>Les libres habitants des nids et des tanières</VERS>
<VERS>Autour d'elle marchaient en troupes familières;</VERS>
<VERS>Son seul regard calmait les faibles effrayés,</VERS>
<VERS>Et les instincts cruels s'endormaient à ses pieds.</VERS>
<VERS>Elle semblait ainsi, mêlée à la nature,</VERS>
<VERS>Commander par l'amour à toute créature.</VERS>
<VERS>Tels, unis à Dieu même et du mal ignorants,</VERS>
<VERS>La terre aux anciens jours vit nos premiers parents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Caché dans le feuillage et muet de surprise,</VERS>
<VERS>Plus d'un pâtre aperçut la jeune fille, assise</VERS>
<VERS>Au milieu de sa cour étrange et du concert</VERS>
<VERS>Que forme à ses genoux le peuple du désert.</VERS>
<VERS>Sur la pente où des bois un pré suit les lisières</VERS>
<VERS>Les arbres sont épars dans les grandes fougères;</VERS>
<VERS>Un chêne aux pieds noueux de mousse tapissés</VERS>
<VERS>Offre à l'enfant son dais et son trône dressés</VERS>
<VERS>Sur les rebords touffus d'une nappe d'eau sombre</VERS>
<VERS>Que la forêt protège et nourrit de son ombre.</VERS>
<VERS>Là, dans les hauts gazons fleuris et fourmillants,</VERS>
<VERS>Se croisent par milliers les insectes brillants.</VERS>
<VERS>Près des lits argentés rougit la digitale;</VERS>
<VERS>Le large nénuphar sur les cressons s'étale.</VERS>
<VERS>Pendus en noire grappe aux bras d'un frêne clair,</VERS>
<VERS>Des essaims bourdonnants s'éparpillent dans l'air;</VERS>
<VERS>Sur chaque arbre, pinsons, mésanges et linottes,</VERS>
<VERS>Bouvreuils à plein gosier font gazouiller leurs notes.</VERS>
<VERS>Les chamois défiants, hôtes des grands rochers,</VERS>
<VERS>Pour Hermia venus à ses pieds sont couchés;</VERS>
<VERS>L'aigle, planant là-haut, a jeté sur sa robe</VERS>
<VERS>Une fleur des sommets que lui seul y dérobe;</VERS>
<VERS>Sur l'herbe, à ses côtés, le daim et le chevreuil</VERS>
<VERS>Dorment las de bondir; le joyeux écureuil</VERS>
<VERS>Autour de son cou glisse, et court sur ses épaules;</VERS>
<VERS>Les oiseaux envolés des buissons et des saules</VERS>
<VERS>Vont jusque dans sa main becqueter par instants</VERS>
<VERS>De sorbe et d'alizier quelques grains éclatants.</VERS>
<VERS>La vie ainsi près d'elle abonde, et la nature</VERS>
<VERS>Lui sourit par les yeux de chaque créature:</VERS>
<VERS>Car l'invisible mère, en son sein triomphant,</VERS>
<VERS>Berçait avec orgueil son plus divin enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet exil dans les bois, ces ébats sur les cimes,</VERS>
<VERS>Dans les prés suspendus au bord des verts abîmes,</VERS>
<VERS>Avec les jeunes faons les luttes et les jeux,</VERS>
<VERS>Des mutuels instincts cet accord merveilleux,</VERS>
<VERS>Le babil des oiseaux et ses propres réponses,</VERS>
<VERS>Les nids faits, sous ses yeux, dans les blés ou les ronces,</VERS>
<VERS>Les sources et les fleurs devinant ses désirs,</VERS>
<VERS>C'étaient là d'Hermia l'enfance et ses plaisirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les bois, de ses soeurs elle fuyait les rondes,</VERS>
<VERS>Et ces groupes joyeux de jeunes têtes blondes</VERS>
<VERS>Qui se roulent dans l'herbe, au pied des grands noyers,</VERS>
<VERS>Et de leurs cris, le soir, égayent les foyers;</VERS>
<VERS>Préférant pour amis, dans son humeur sauvage;</VERS>
<VERS>Les hôtes du désert aux enfants du village.</VERS>
<VERS>De l'arracher une heure à sa chère forêt</VERS>
<VERS>Les baisers de sa mère eurent seuls le secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour être ainsi rebelle aux amitiés humaines,</VERS>
<VERS>Et régner dans les bois comme en ses vrais domaines,</VERS>
<VERS>Dans le sein d'une femme avant d'être enfermé,</VERS>
<VERS>De quels esprits divins le sien fut-il formé?</VERS>
<VERS>S'était-il exhalé du souffle des fontaines?</VERS>
<VERS>Avait-il voyagé dans les eaux souterraines,</VERS>
<VERS>Dans les grottes en prisme amassé les cristaux,</VERS>
<VERS>Condensé les vapeurs des liquides métaux?</VERS>
<VERS>Sous l'écorce, avait-il circulé dans la sève</VERS>
<VERS>Que la lune à son gré fait descendre ou soulève,</VERS>
<VERS>Et connu le bonheur des bourgeons entr'ouverts,</VERS>
<VERS>Et réveil du printemps, et, dans les noirs hivers,</VERS>
<VERS>Ces rêves dont la terre, en ses veines plus lentes,</VERS>
<VERS>Dans un tiède sommeil berce l'âme des plantes?</VERS>
<VERS>Fleur offrant son calice à la soif de l'été,</VERS>
<VERS>Sous un rayon avide avait-il palpité?</VERS>
<VERS>En poussière enlevée à For des étamines,</VERS>
<VERS>Les Zéphirs l'avaient-ils semé sur les collines,</VERS>
<VERS>Avec ces frais baisers que les lis amoureux,</VERS>
<VERS>Sous leur voile d'argent, se prodiguent entre eux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant ces blonds cheveux, ces bras roses et frêles,</VERS>
<VERS>Aviez-vous, Hermia, des plumes et des ailes?</VERS>
<VERS>Aviez-vous fait des nids, et sifflé des chansons,</VERS>
<VERS>Et joué, sous la feuille, avec les gais pinsons?</VERS>
<VERS>Vous habitiez, sans doute, en ces forêts plus chaudes,</VERS>
<VERS>Où le soleil revêt les oiseaux d'émeraudes,</VERS>
<VERS>Où les arbres géants sont constamment fleuris</VERS>
<VERS>De papillons nacrés et de verts colibris,</VERS>
<VERS>Et sur leurs troncs vêtus d'un réseau de lianes,</VERS>
<VERS>Ont, la nuit, des colliers d'insectes diaphanes?</VERS>
<VERS>Peut-être qu'en mourant, sur un lac argenté,</VERS>
<VERS>Vous étiez un beau cygne, et vous avez chanté?</VERS>
<VERS>Ou plutôt, tour à tour source, oiseau, chêne et rose,</VERS>
<VERS>Vous avez recueilli l'esprit de toute chose,</VERS>
<VERS>Et des êtres divers traversés jusqu'à nous,</VERS>
<VERS>Gardé ce qu'en chacun Dieu sema de plus doux.</VERS>
<VERS>Comme au seuil d'un tombeau, triste au moment de naître,</VERS>
<VERS>Devant l'humanité vous hésitiez peut-être</VERS>
<VERS>Dis-nous, âme du lis et du cygne chanteur,</VERS>
<VERS>L'homme sombre et pensif sans doute fa fait peur;</VERS>
<VERS>Et, pour rester encor calme, ignorante et pure,</VERS>
<VERS>Tu voudrais prolonger ta première nature</VERS>
<VERS>Au sein de l'univers, heureux d'être toujours</VERS>
<VERS>Exempt de la pensée et débordant d'amour!</VERS>
<VERS>Tu pleures des oiseaux les plumes vagabondes</VERS>
<VERS>Et la robe d'azur dont s'habillent les ondes;</VERS>
<VERS> Des bourgeons au soleil l'épanouissement,</VERS>
<VERS>Et de l'être en ton coeur ce vague sentiment</VERS>
<VERS>Dont s'abreuve, ignorant toute crainte insensée,</VERS>
<VERS>La paisible nature aux bras de Dieu bercée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour toi la terre parle, et tu comprends chacun</VERS>
<VERS>De ses signes profonds, bruit, couleur ou parfum.</VERS>
<VERS>Tu sais lire, au milieu des spectacles champêtres,</VERS>
<VERS>Ce langage sacré dont les mots sont les êtres,</VERS>
<VERS>Ce merveilleux symbole à notre âge voilé;</VERS>
<VERS>Et c'est l'amour tout seul qui le l'a révélé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, pour vous chérir oiseaux et fleurs s'unissent;</VERS>
<VERS>A votre voix les eaux et les vents obéissent:</VERS>
<VERS>Car, avec la pensée, hôte encore inconnu,</VERS>
<VERS>Dans votre corps nouveau Dieu lui-même est venu;</VERS>
<VERS>Et pourtant, Hermia, dans l'âme d'une femme</VERS>
<VERS>Des cygnes et des lis vous avez gardé l'âme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux ses amis et les forêts ses soeurs</VERS>
<VERS>Ont tous de sa puissance éprouvé les douceurs.</VERS>
<VERS>Près des grands feux assis, les pasteurs dans leurs veilles,</VERS>
<VERS>En secouant le front, parlent de ses merveilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la bruyère, un soir, dans les genévriers,</VERS>
<VERS>Pensive, elle écoutait les airs des chevriers;</VERS>
<VERS>Enivrés de bourgeons et de sève nouvelle,</VERS>
<VERS>Les folâtres chevreaux bondissaient autour d'elle,</VERS>
<VERS>Se cherchaient, se fuyaient, l'un par l'autre assaillis,</VERS>
<VERS>De grâce et de fierté luttaient dans les taillis;</VERS>
<VERS>Quand d'un bouquet de chêne heurté dans cette lutte</VERS>
<VERS>Tombe un nid qu'une branche entraîne dans sa chute,</VERS>
<VERS>Et la mère accourant l'abritait de son corps,</VERS>
<VERS>Avec des cris plaintifs couvait ses petits morts,</VERS>
<VERS>Volait et revenait d'eux à la jeune fille.</VERS>
<VERS>Hermia s'inclina vers la triste famille;</VERS>
<VERS>Elle resta longtemps comme pour lui parler;</VERS>
<VERS>Les pleurs entre ses cils commençaient à couler,</VERS>
<VERS>Et la nuit vint mêler sur ce tombeau de mousses</VERS>
<VERS>Des perles de rosée à ces larmes si douces.</VERS>
<VERS>Comme un céleste grain par la brise semé,</VERS>
<VERS>Dès l'aube, sur le sol ces pleurs avaient germé;</VERS>
<VERS>Sur d'abondants rameaux des fleurs étaient venues,</VERS>
<VERS>Des fleurs à nos climats jusqu'alors inconnues;</VERS>
<VERS>Et quand pour les cueillir parut l'enfant béni,</VERS>
<VERS>Chaque tige chantait joyeuse de son nid;</VERS>
<VERS>Un doux frisson courait entre les branches frêles;</VERS>
<VERS>Mille oiseaux effleurant Hermia de leurs ailes,</VERS>
<VERS>Dans l'air tout plein d'odeurs et de bruits merveilleux,</VERS>
<VERS>Comme en un frais baiser agitaient ses cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle semblait porter le printemps avec elle.</VERS>
<VERS>Du sol qu'elle a touché la vie à flots ruisselle;</VERS>
<VERS>Une source, un arbuste, ou le gazon plus vert,</VERS>
<VERS>Marquent de son repos la place en ce désert.</VERS>
<VERS>Cherchez dans le granit, sur ces cimes lointaines,</VERS>
<VERS>Ces touffes de bouleaux d'où coulent des fontaines;</VERS>
<VERS>Les pâtres vous diront qu'en ces lieux Hermia</VERS>
<VERS>Tout un beau jour d'automne à rêver s'oublia.</VERS>
<VERS>Elle a marché là-bas, où les herbes plus grandes</VERS>
<VERS>Ont chassé la bruyère et les genêts des landes;</VERS>
<VERS>Plus d'un troupeau nombreux paît aujourd'hui parmi</VERS>
<VERS>Les stériles rochers où la fée a dormi.</VERS>
<VERS>Espoir de la vendange, à nos pieds, ces collines</VERS>
<VERS>Jadis se hérissaient de cailloux et d'épines;</VERS>
<VERS>Mais on a vu l'enfant, sorti du bois voisin,</VERS>
<VERS>Sur elles en passant égrener un raisin.</VERS>
<VERS>Les bergers sérieux savent toutes ces choses.</VERS>
<VERS>Son jardin tout l'hiver était peuplé de roses,</VERS>
<VERS>Et les rameaux grimpants qui couvrent sa maison</VERS>
<VERS>Avaient feuilles et fleurs durant chaque saison.</VERS>
<VERS>Après ces jours brûlants où, d'amour épuisées,</VERS>
<VERS>Les fleurs touchent du front les herbes embrasées,</VERS>
<VERS>Lorsque l'autan mortel à tout bourgeon nouveau</VERS>
<VERS>A des prés jaunissants tari la sève et l'eau,</VERS>
<VERS>Que pour fuir le soleil, dans la soif qui l'altère,</VERS>
<VERS>L'âme des végétaux rentre au fond de la terre,</VERS>
<VERS>Hermia descendait, triste,, et les yeux en pleurs;</VERS>
<VERS>Elle allait visiter toutes ces chères fleurs,</VERS>
<VERS>Leur parlait en marchant, et des plus rapprochées</VERS>
<VERS>Relevait de ses mains les tiges desséchées,</VERS>
<VERS>Appelait par leur nom les autres, et dans l'air</VERS>
<VERS>Répandait de son chant le flot sonore et clair;</VERS>
<VERS>Et comme une rosée au fond de leurs calices</VERS>
<VERS>Ces plantes recueillaient sa voix avec délices.</VERS>
<VERS>Elle faisait ainsi le tour de son jardin,</VERS>
<VERS>Des prés et des vergers paternels, et soudain,</VERS>
<VERS>Comme par une pluie ou par l'aube lavées,</VERS>
<VERS>Toutes les fleurs dressaient leur tête ravivées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisant partout la vie et donnant à son tour,</VERS>
<VERS>Dans chaque être Hermia s'épanche avec amour.</VERS>
<VERS>Ce doux échange a fait la terre plus féconde.</VERS>
<VERS>Tel un bel arbrisseau, buvant la brise et l'onde,</VERS>
<VERS>Nous rend en fruits, en ombre, en murmure, en parfum,</VERS>
<VERS>Tous les sucs nourriciers pris au trésor commun.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pâtres du désert l'existence hardie,</VERS>
<VERS>L'air généreux des monts par qui l'âme est grandie,</VERS>
<VERS>De la vierge rêveuse écartant la langueur</VERS>
<VERS>Ont doué son beau corps d'une saine vigueur;</VERS>
<VERS>A la voir des torrents fendre Tonde avec grâce,</VERS>
<VERS>Du cerf à pas égaux suivre en jouant la trace,</VERS>
<VERS>Et courber l'herbe à peine, et glisser sur le sol,.</VERS>
<VERS>On dirait qu'un esprit l'emporte dans son vol,</VERS>
<VERS>Comme un flocon de plume errant sur une grève,</VERS>
<VERS>Ou le duvet des fleurs que notre souffle enlève:</VERS>
<VERS>Car, frêle d'apparence et svelte comme un lis,</VERS>
<VERS>L'enfant aux regards fiers de pudeur embellis,</VERS>
<VERS>A dans ses traits, malgré sa force et sa souplesse,</VERS>
<VERS>Le charme insinuant qui pare la faiblesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu la fit pour les bois et pour la liberté;</VERS>
<VERS>Nos arts et nos plaisirs, elle a tout rejeté;</VERS>
<VERS>Jamais ses pas légers, qui semblent une danse,</VERS>
<VERS>Sur un rhythme prescrit n'ont réglé leur cadence,</VERS>
<VERS>Et la corde sonore, inconnue à ses doigts,</VERS>
<VERS>Jamais d'un seul accord n'accompagna sa voix.</VERS>
<VERS>Les divines chansons à sa lèvre échappées</VERS>
<VERS>Ruisselaient comme l'eau des neiges escarpées,</VERS>
<VERS>Son coeur pour les verser les engendrait en lui,</VERS>
<VERS>Sa voix n'eut pas d'échos pour les chansons d'autrui,</VERS>
<VERS>Comme, après elle aussi, jamais ni voix, ni lyre,</VERS>
<VERS>Des airs qu'elle trouvait n'ont rien pu nous redire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle grandit ainsi, se mêlant aux oiseaux,</VERS>
<VERS>S'assimilant l'esprit des plantes et des eaux,</VERS>
<VERS>Inattentive à l'homme, ayant une famille</VERS>
<VERS>Partout où la nature et végète et fourmille.</VERS>
<VERS>Vie étrange empruntée à tous les éléments,</VERS>
<VERS>Prise aux forêts, aux flots, aux nids les plus aimants,..</VERS>
<VERS>Mais comme un clair rayon dans l'épaisse feuillée,</VERS>
<VERS>La pensée en son sein déjà s'est éveillée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A cet âge où la vierge, avec des yeux baissés,</VERS>
<VERS>Éveille innocemment les amoureux pensers,</VERS>
<VERS>Où l'enfant avec qui Ton jouait tout à l'heure</VERS>
<VERS>Vous met le trouble au coeur, si sa main vous effleure;</VERS>
<VERS>Où déjà du pêcher les rameaux rougissants</VERS>
<VERS>Font rêver aux doux fruits de ses boutons naissants;</VERS>
<VERS>Où la jeune pudeur sème, aux moindres caresses,</VERS>
<VERS>Sa neige purpurine, abondante en promesses;</VERS>
<VERS>Quand vint pour Hermia cette fraîche saison,</VERS>
<VERS>Chaque jour, sur ses pas, au seuil de la maison,</VERS>
<VERS>Aux champs, à la. fontaine, elle vit, sans comprendre,</VERS>
<VERS>Les jeunes gens rivaux s'empresser d'un air tendre,</VERS>
<VERS>Implorer d'elle un mot, un sourire, un regard,</VERS>
<VERS>Fleurs que l'enfant distraite effeuillait au hasard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arrachant pour une heure à sa chère retraite,</VERS>
<VERS>Si sa mère au hameau l'entraîne, un jour de fête,</VERS>
<VERS>Les jeux sont oubliés; ni danses, ni chansons</VERS>
<VERS>Ne peuvent captiver la foule des garçons.</VERS>
<VERS>Autour d'elle un essaim de paroles flatteuses</VERS>
<VERS>Bourdonne, et des pasteurs les troupes curieuses</VERS>
<VERS>Se croisent à l'envi. Tels de gourmands oiseaux</VERS>
<VERS>Par bandes voltigeant, merles et passereaux,</VERS>
<VERS>Inquiets d'un passant qui siffle au bord des haies,</VERS>
<VERS>L'hiver, d'un sorbier mûr guettent les rouges baies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais auprès d'Hermia, soupirs, soins assidus,</VERS>
<VERS>Et fleurs et gais propos, hélas! étaient perdus;</VERS>
<VERS>Un sourire naïf, une parole errante,</VERS>
<VERS>Animaient par instants sa lèvre indifférente;</VERS>
<VERS>Sa pensée était loin, et son coeur s'envolait</VERS>
<VERS>Pour suivre au fond des bois un dieu qui l'appelait.</VERS>
<VERS>Et tous croyaient, cherchant à deviner cette âme,</VERS>
<VERS>Qu'elle restait enfant sous les traits d'une femme.</VERS>
<VERS>Elle s'offrait à nous comme une jeune soeur</VERS>
<VERS>De son affection partageant la douceur:</VERS>
<VERS>Car, dans un coeur épris de l'auguste nature,</VERS>
<VERS>L'amitié gardé encor sa place large et pure;</VERS>
<VERS>Outre les fleurs et l'onde et les oiseaux soumis,</VERS>
<VERS>Même chez les humains, la vierge eut des amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais son amant unique, éternel, invincible,</VERS>
<VERS>- Moi je l'ai su - c'était ce chanteur invisible,</VERS>
<VERS>Cet hôte lumineux qui remplit les déserts,</VERS>
<VERS>Verse du haut des pins, sous l'ombre, ses concerts,</VERS>
<VERS>Avec l'odeur des prés, des étangs, des résines,</VERS>
<VERS>Flotte sur les coteaux et franchit les ravines.</VERS>
<VERS>Esprit au souffle agile, aux vivantes senteurs,</VERS>
<VERS>En lui s'épanouit l'âme sur les hauteurs;</VERS>
<VERS>L'aigle aime à s'y bercer, et l'avide génisse</VERS>
<VERS>L'aspire en mugissant au bord du précipice;</VERS>
<VERS>C'est lui qui, sur le sable aux ardents tourbillons,</VERS>
<VERS>D'un étrange vertige enivre les lions;</VERS>
<VERS>A travers tout c'est lui que nos désirs poursuivent,</VERS>
<VERS>L'immortel aliment dont toutes choses vivent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre ceux dont l'amour pour elle inaperçu</VERS>
<VERS>Par sa chaste ignorance était ainsi déçu,</VERS>
<VERS>Un, plus silencieux, épris des solitudes,</VERS>
<VERS>Faisant aussi des bois ses chères habitudes,</VERS>
<VERS>Fut choisi d'amitié, mais sans espoir plus doux.</VERS>
<VERS>Inégaux en pouvoirs, ils avaient mêmes goûts,</VERS>
<VERS>La sainte affection des sources et des plantes,</VERS>
<VERS>Et le don de trouver toutes choses parlantes.</VERS>
<VERS>Ces mutuels besoins les avaient réunis.</VERS>
<VERS>Lui, semblait familier aux habitants des nids;</VERS>
<VERS>En le voyant chéri du ramier et du cygne,</VERS>
<VERS>D'intime confiance Hermia le crut digne:</VERS>
<VERS>Car les oiseaux du ciel ont des regards perçants</VERS>
<VERS>Pour choisir leurs amis chez les coeurs innocents.</VERS>
<VERS>Souvent guidé vers elle au fond de ses retraites,</VERS>
<VERS>Il surprit dans les bois ses paroles secrètes;</VERS>
<VERS>Vers les ruisseaux charmés dont il suivait le cours,</VERS>
<VERS>Il entendit couler ses mystiques discours,</VERS>
<VERS>Et des fleurs et des eaux, à sa voix enchaînées,</VERS>
<VERS>De musique et d'encens les réponses ornées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! vous la compreniez, êtres puissants et doux,</VERS>
<VERS>Plongés au sein de Dieu bien plus avant que nous:</VERS>
<VERS>Car vous avez l'amour, ô forêts pacifiques,</VERS>
<VERS>Votre sève est docile à des lois harmoniques,</VERS>
<VERS>Et le souffle d'en haut, qui vient la diriger,</VERS>
<VERS>Ne lutte pas en vous contre un souffle étranger;</VERS>
<VERS>Vous ignorez la haine; une ambition folle</VERS>
<VERS>Comme nous du grand tout jamais ne vous isole.</VERS>
<VERS>Nous seuls errons sans guide, et cherchons sous le ciel</VERS>
<VERS>Par où reprendre vie au tronc universel;</VERS>
<VERS>Mais vous, arbres et fleurs, vous nature où tout aime,</VERS>
<VERS>Attachés à ses flancs vous vivez de lui-même!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands arbres ainsi, les herbes des forêts</VERS>
<VERS>Étaient ses confidents et ses maîtres secrets;</VERS>
<VERS>Mais chez l'homme, où la foule eût insulté ses rêves,</VERS>
<VERS>Ses paroles, toujours, étaient rares et brèves;</VERS>
<VERS>Pourtant sur l'âme ou Dieu des mots inattendus</VERS>
<VERS>Ont laissé bien souvent les sages confondus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par une voix magique au désert appelée,</VERS>
<VERS>Quand la vierge, aux lueurs de la nuit étoilée,</VERS>
<VERS>S'en allait respirant l'extase au fond des bois,</VERS>
<VERS>Entre elle et sa pensée elle souffrait, parfois,</VERS>
<VERS>Le disciple amoureux dont l'âme ardente et pure</VERS>
<VERS>Sut l'adorer comme elle adorait la nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les chênes sacrés, sans suivre de chemin,</VERS>
<VERS>Ensemble nous marchions nous tenant par la main,</VERS>
<VERS>Tous les deux le front ceint des fleurs qu'elle a tressées</VERS>
<VERS>Et le coeur enchaîné dans les mêmes pensées.</VERS>
<VERS>Par les grandes forêts et les prés, jusqu'au jour,</VERS>
<VERS>Nous montions sans fatigue, oublieux du retour,</VERS>
<VERS>Pas à pas dans la nuit azurée et limpide,</VERS>
<VERS>Échangeant d'un regard l'étincelle rapide;</VERS>
<VERS>Sans parole tous deux, mais plus étroitement</VERS>
<VERS>Sa main serrait la mienne et tremblait par moment.</VERS>
<VERS>Et moi, dans ce silence aux douceurs infinies,</VERS>
<VERS>J'entendais à grands flots jaillir les harmonies.</VERS>
<VERS>Son coeur, ouvert dans l'ombre, exhalait des accents</VERS>
<VERS>Qui coulaient dans le mien sans passer par mes sens;</VERS>
<VERS>La brise entre les pins, Tonde au fond des abîmes,</VERS>
<VERS>Accompagnaient ce chant de leurs notes sublimes.</VERS>
<VERS>D'un vent mélodieux j'étais enveloppé;</VERS>
<VERS>Comme un lis de rosée et de soleil trempé,</VERS>
<VERS>Je sentais goutte à goutte une clarté divine</VERS>
<VERS>Descendre avec le son et remplir ma poitrine.</VERS>
<VERS>De radieux tableaux, subitement tracés,</VERS>
<VERS>Couvraient dans mon esprit les doutes effacés,</VERS>
<VERS>Et je ne songeais plus à scruter toutes choses,</VERS>
<VERS>A demander au inonde et ses fins et ses causes.</VERS>
<VERS>La terre m'entr'ouvrait ses flancs mystérieux;</VERS>
<VERS>Dans leurs replis secrets je voyais de mes yeux,</VERS>
<VERS>Et lisais un instant, à cette sainte flamme,</VERS>
<VERS>Les lois de la nature et l'énigme de l'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui te rendra, mon coeur, ces chastes voluptés,</VERS>
<VERS>Ces saints ravissements dans le désert goûtés,</VERS>
<VERS>Quand je tenais sa main, étreinte fraternelle,</VERS>
<VERS>La plus tendre faveur que l'homme reçut d'elle,</VERS>
<VERS>Réservée à sa mère, et dont, heureux amant,</VERS>
<VERS>Moi seul, aux plus beaux jours, j'obtins le don charmant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O forêt! ô bruyère! ô gazon des vallées!</VERS>
<VERS>O fleurs qu'à ses côtés j'ai doucement foulées!</VERS>
<VERS>J'appris tout d'Hermia! Si je sais aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ce que Dieu mit en vous pour nous parler de lui,</VERS>
<VERS>Si je connais les biens que le désert recèle,</VERS>
<VERS>C'est que j'ai vu s'ouvrir tous ses trésors pour elle,</VERS>
<VERS>Et de parfums, d'accords, de clartés revêtus,</VERS>
<VERS>Les terrestres esprits exhaler leurs vertus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme en un frais vallon, sous la forêt ravie,</VERS>
<VERS>Le soleil qui descend éveille toute vie;</VERS>
<VERS>Bruits d'ailes et de voix, bourdonnements confus,</VERS>
<VERS>Chantent avec le vent dans les rameaux touffus;</VERS>
<VERS>Des feuilles, des gazons, des mousses remuées,</VERS>
<VERS>Insectes et vapeurs s'envolent par nuées;</VERS>
<VERS>A travers la verdure et dans un clair-obscur,</VERS>
<VERS>Comme des gouttes d'or, et d'argent, et d'azur,</VERS>
<VERS>Jaillissent violier, liseron et pervenche;</VERS>
<VERS>La rosée en anneaux s'empourpre à chaque branche,</VERS>
<VERS>Et des troncs, réchauffes par ce regard du ciel,</VERS>
<VERS>Court sur la noire écorce un blond sillon de miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, lorsqu'à travers les plantes sans culture,</VERS>
<VERS>Rayon d'une clarté plus intime et plus pure,</VERS>
<VERS>Hermia paraissait, sous ses yeux pénétrants</VERS>
<VERS>Les esprits des forêts jaillissaient à torrents,</VERS>
<VERS>Et tout ce qu'à nos sens, sous le soleil visible,</VERS>
<VERS>Cybèle en ses replis garde d'inaccessible,</VERS>
<VERS>Ces bruits intérieurs plus féconds et plus doux</VERS>
<VERS>Que l'âme seule entend, se révélaient à nous.</VERS>
<VERS>Alors c'était parmi les choses réjouies</VERS>
<VERS>Un réveil des splendeurs sous la forme enfouies,</VERS>
<VERS>Des âmes le concert entendu sous les corps,</VERS>
<VERS>Une apparition de leurs secrets ressorts,</VERS>
<VERS>Et Dieu manifesté nous laissant apparaître</VERS>
<VERS>Quelle est dans le grand tout la raison de chaque être.</VERS>
<VERS>Dans la nature ainsi je prenais des leçons;</VERS>
<VERS>Sur les pas d'Hermia parcourant les saisons,</VERS>
<VERS>J'épelais sous son doigt les divins caractères</VERS>
<VERS>Dont la vie a formé les mots de ses mystères,</VERS>
<VERS>Et, lisant le symbole en tout ce monde écrit,</VERS>
<VERS>J'apprenais à percer les voiles de l'esprit.</VERS>
<VERS>Tous deux interrogeant les eaux vives ou lentes,</VERS>
<VERS>Nous discernions leurs voix différemment parlantes,</VERS>
<VERS>Les échos variés mourant dans les ravins,</VERS>
<VERS>Le bruit distinct du chêne et celui des sapins,</VERS>
<VERS>Et les vents dont chacun des branches qu'il traverse</VERS>
<VERS>Fait sortir, selon l'arbre, une note diverse.</VERS>
<VERS>Des nuages sculptés en mobiles tableaux,</VERS>
<VERS>Nous voyions au couchant s'enflammer les signaux;</VERS>
<VERS>Sur chaque lettre sombre ou de pourpre vêtue</VERS>
<VERS>Nous cherchions de quel ton le soleil l'accentue,</VERS>
<VERS>Et la nuit, dans l'azur où Dieu les a tracés,</VERS>
<VERS>Lisions ces chiffres d'or qui roulent enlacés.</VERS>
<VERS>Elle savait dans l'air les routes parcourues</VERS>
<VERS>Par les migrations des cygnes et des grues,</VERS>
<VERS>De chaque oiseau les moeurs, le langage, et comment</VERS>
<VERS>L'art de bâtir les nids leur échoit en s'aimant,</VERS>
<VERS>Et quel est de chacun la soeur entre les plantes:</VERS>
<VERS>Car, les rapports secrets des natures vivantes,</VERS>
<VERS>Par quel lien sacré, mystérieux, profond..</VERS>
<VERS>Chaque degré de l'être aux autres correspond,</VERS>
<VERS>Elle avait tout senti; nos désirs, nos pensées</VERS>
<VERS>Dans les fleurs, dans les nids, intimement versées,</VERS>
<VERS>Sous la feuille ou la plume, à travers tous les corps,</VERS>
<VERS>Elle en suivait le germe; et savait quels accords,</VERS>
<VERS>Dans l'évolution par Dieu même guidée,</VERS>
<VERS>Unissent la couleur et la forme à l'idée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous plantes, vous, surtout, dont le soleil revêt</VERS>
<VERS>Cybèle aux larges flancs comme d'un frais duvet,</VERS>
<VERS>Fleurs qui brodez les plis de sa verte ceinture,</VERS>
<VERS>Arbres, des monts courbés mobile chevelure,</VERS>
<VERS>Hermia vous aimait; la paix et la douceur,</VERS>
<VERS>Et la sérénité, la firent votre soeur.</VERS>
<VERS>Elle connut les noms dont Dieu vous a nommées,</VERS>
<VERS>Et de quels sucs choisis vos sèves sont formées,</VERS>
<VERS>Vos rêves printaniers, vos plaisirs, et les lois</VERS>
<VERS>De vos amours lointains déterminant le choix,</VERS>
<VERS>Et votre langue habile aux tendres mélodies,</VERS>
<VERS>Et toutes vos vertus longtemps approfondies.</VERS>
<VERS>Elle comprit pourquoi, montant ou s'abaissant,</VERS>
<VERS>Et par des noeuds secrets attachés au croissant,</VERS>
<VERS>Dans vos soyeux tissus les arômes qui glissent</VERS>
<VERS>A la reine des nuits de si loin obéissent.</VERS>
<VERS>A vous initié, j'appris d'elle à savoir</VERS>
<VERS>Des simples sur nos corps le magique pouvoir,</VERS>
<VERS>A quelle heure, en quel lieu, toute plante sacrée</VERS>
<VERS>Doit être recueillie, et comment préparée,</VERS>
<VERS>Et quel mot prononcé sur vos philtres puissants</VERS>
<VERS>Verse un charme infaillible aux membres languissants.</VERS>
<VERS>Elle enseignait aussi que, pour les maux de l'âme,</VERS>
<VERS>Toutes les fleurs des bois renferment un dictame;</VERS>
<VERS>Et quels sont leurs conseils, et quels signes certains</VERS>
<VERS>Dans les fleurs à l'amour prédisent ses destins;</VERS>
<VERS>Quelle ombre rafraîchit l'espoir et le relève;</VERS>
<VERS>Quelle orne le sommeil des prestiges du rêve;</VERS>
<VERS>Et comment des forêts les émanations</VERS>
<VERS>Dans les coeurs orageux calment les passions.</VERS>
<VERS>La vierge m'instruisait dans son silence même.</VERS>
<VERS>Quand la création me posait un problème,</VERS>
<VERS>Souvent le mot auguste, à tout esprit voilé,</VERS>
<VERS>A l'aspect d'Hermia s'est pour moi révélé:</VERS>
<VERS>Car ta vie, ô nature! a les lois de la nôtre,</VERS>
<VERS>Et l'homme et l'univers s'expliquent l'un par l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des globes confiants qui montent dans les cieux</VERS>
<VERS>Elle avait les clartés et l'amour dans ses yeux,</VERS>
<VERS>Et des grands horizons la paix insinuante</VERS>
<VERS>S'épanchait de sa face et de sa voix calmante;</VERS>
<VERS>Et pourtant Hermia, cet être pur et doux,</VERS>
<VERS>A connu la douleur et pleuré comme nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, près d'elle assis sous un tranquille ombrage,</VERS>
<VERS>Et respirant le calme empreint sur son visage,</VERS>
<VERS>J'ai, dans nos plus beaux jours, vu ses yeux adorés</VERS>
<VERS>De sinistres vapeurs se charger par degrés.</VERS>
<VERS>Telle agitant les flots la flamme sous-marine,</VERS>
<VERS>Un orage étouffé soulevait sa poitrine;</VERS>
<VERS>Les soupirs, les sanglots, les mots tumultueux,</VERS>
<VERS>Sortaient sourds et pressés, et les pleurs, après eux,</VERS>
<VERS>De ses yeux obscurcis qu'en vain ma lèvre essuie,</VERS>
<VERS>En allégeant son coeur, tombaient comme une pluie;</VERS>
<VERS>Et moi, non sans terreur, apaisant ses esprits,</VERS>
<VERS>Je cherchais le secret de ce trouble incompris,;</VERS>
<VERS>La nature, bientôt m'expliquent cet orage,</VERS>
<VERS>M'en montrait dans son sein et la cause et l'image.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un nuage amassant la foudre et les éclairs</VERS>
<VERS>Déploie avec lenteur ses flancs noirs dans les airs;</VERS>
<VERS>Les forêts devant lui, de leur frisson sonore,</VERS>
<VERS>Tremblent comme Hermia sans qu'un vent souffle encore;</VERS>
<VERS>Il éclate, et soudain à torrent sur les bois</VERS>
<VERS>L'eau, la grêle et le feu descendent à la fois;</VERS>
<VERS>Le tonnerre grondant sur les hauteurs prochaines</VERS>
<VERS>Fait voler en éclats le granit et les chênes.</VERS>
<VERS>Adieu feuilles et fruits, et vignes et moissons,</VERS>
<VERS>Dans les sillons fangeux broyés par les glaçons;</VERS>
<VERS>Sur les monts décharnés, de pierres et de branches</VERS>
<VERS>Les eaux avec fracas roulent des avalanches.</VERS>
<VERS>O nature! Hermia! ce repos que j'aimais</VERS>
<VERS>A-t-il de votre sein disparu pour jamais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, déjà le soleil revient panser vos plaies,</VERS>
<VERS>Les oiseaux reparus chantent au bord des haies;</VERS>
<VERS>D'un feuillage plus vert et de plus frais pensers</VERS>
<VERS>Je vois se parer l'âme et les rameaux blessés;</VERS>
<VERS>Les fleurs ont relevé leur front dans les prairies;</VERS>
<VERS>L'esprit s'est émaillé de tendres rêveries,</VERS>
<VERS>L'oeil, lavé par les pleurs, dans son ardent azur</VERS>
<VERS>A des cieux plus sereins offre un miroir plus pur,</VERS>
<VERS>Et l'hymne au double choeur qu'à Dieu la terre envoie,</VERS>
<VERS>Un instant suspendu, monte avec plus de joie;</VERS>
<VERS>Mais chaque être a souffert, et cet instant fatal,</VERS>
<VERS>Nature, en toi suffit pour attester le mail</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orage ainsi descend sur les plus saintes choses;</VERS>
<VERS>La douleur germe au sein des vierges et des roses;</VERS>
<VERS>Et quoiqu'un divin souffle y coule à tous moments,</VERS>
<VERS>La terre ainsi que l'âme a ses déchirements!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mal, d'où venez-vous? qui sait ce que vous êtes?</VERS>
<VERS>Dans quelles régions se forment les tempêtes?</VERS>
<VERS>Quand l'orage s'abat sur nos fronts foudroyés,</VERS>
<VERS>Est-ce vous, ô mon Dieu! vous qui nous l'envoyez?</VERS>
<VERS>Mais vous êtes l'amour, mais vous êtes la vie,</VERS>
<VERS>Et la perfection d'elle-même assouvie;</VERS>
<VERS>Être, pour vous, ô Dieu! c'est créer, c'est bénir;</VERS>
<VERS>Non, ce n'est point d'en haut que le mal peut venir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est de ton propre sein que sortent les nuages</VERS>
<VERS>Et les noirs éléments du trouble et des orages,</VERS>
<VERS>O terre! en toi dormaient tous ces éclairs brûlants</VERS>
<VERS>Que t'arrache le ciel pour en frapper tes flancs!</VERS>
<VERS>Ainsi crainte, remords, doute, orages suprêmes,</VERS>
<VERS>Votre invisible cause habite dans nous-mêmes.</VERS>
<VERS>Des assauts répétés que subit notre coeur</VERS>
<VERS>En vain nous accusons le monde extérieur;</VERS>
<VERS>L'homme en lui, comme toi, porte, ô triste nature!</VERS>
<VERS>Le germe renaissant du mal qui le torture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant, ô père, ô créateur d'heureux!</VERS>
<VERS>De toi, pour y rentrer, nous sortons tous les deux!</VERS>
<VERS>Dans l'oeuvre où tu te plais, et qui vit de ton être,</VERS>
<VERS>Si rien n'est que par toi, d'où vient le mal, ô maître?</VERS>
<VERS>Comment au fond du bien le mal s'est-il produit?</VERS>
<VERS>De ce problème en vain j'interrogeai la nuit;</VERS>
<VERS>Ni les bois, ni les mers, ni ma vierge divine,</VERS>
<VERS>Ne m'ont rien révélé de la triste origine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu garde ce secret; mais, ô sainte Hermia!</VERS>
<VERS>Nature que mon coeur de parler supplia!</VERS>
<VERS>Ce que vous m'avez dit dans vos deuils, dans vos fêtes,</VERS>
<VERS>Ce que vous m'avez dit môme au fort des tempêtes,</VERS>
<VERS>Ce que l'onde, et la feuille, et les oiseaux des bois,</VERS>
<VERS>Et son coeur, me chantaient avec toutes leurs voix,</VERS>
<VERS>Ce que je veux redire en paroles sans nombre,</VERS>
<VERS>C'est qu'au sein du grand tout le mal n'est rien qu'une ombre,</VERS>
<VERS>Qu'il sera par l'amour à jamais effacé.</VERS>
<VERS>Oui, le mal finira, car il a commencé;</VERS>
<VERS>Oui, l'être est bon, oui, tout doit bénir l'existence;</VERS>
<VERS>Le bien seul est réel, le bien seul est substance;</VERS>
<VERS>Et, sans cesse agrandi, chaque être doit, un jour,</VERS>
<VERS>De l'amour émané, retourner dans l'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'oeil de Dieu, perdus au fond des solitudes,</VERS>
<VERS>Et des plantes faisant nos charmantes études,</VERS>
<VERS>Par l'attrait du désert sur les sommets conduits,</VERS>
<VERS>Tout l'été nous passions les jours, souvent les nuits.</VERS>
<VERS>Mais sitôt que le froid dépouillait les collines,</VERS>
<VERS>Et refoulait la sève au profond des racines,</VERS>
<VERS>De son chaume Hermia ne passait plus le seuil,</VERS>
<VERS>Objet d'étonnement pour nous tous, et de deuil,</VERS>
<VERS>Se cachant même aux siens, et comme enveloppée</VERS>
<VERS>Dans le sommeil pesant dont l'hiver l'a frappée.</VERS>
<VERS>Une blancheur de neige avait glacé son teint;</VERS>
<VERS>Comme l'azur des flots que la gelée éteint,</VERS>
<VERS>Ses grands yeux sans rayons, et d'où l'âme s'absente,</VERS>
<VERS>Perdaient leur profondeur lumineuse et vivante.</VERS>
<VERS>Son souffle et sa parole, enchaînés et taris,</VERS>
<VERS>N'embaument plus sa lèvre où meurt son fin souris;</VERS>
<VERS>La mauve, ouvrant sa feuille avec mélancolie,</VERS>
<VERS>Remplace le corail de sa bouche pâlie;</VERS>
<VERS>Et, tel que le soleil enfui sur d'autres bords,</VERS>
<VERS>Son esprit semble avoir abandonné son corps.</VERS>
<VERS>Tant que dure l'hiver on la voit, morne et sombre,</VERS>
<VERS>Au foyer qu'elle attriste assise comme une ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormiez-vous tout ce temps d'une étrange sommeil?</VERS>
<VERS>Votre esprit suivait-il les courses du soleil?</VERS>
<VERS>Peut-être il descendait dans ces grottes profondes</VERS>
<VERS>Où l'hiver enfouit les sèves et les ondes.</VERS>
<VERS>Là, du gouffre divin où tous les éléments</VERS>
<VERS>Confondus en un seul bouillonnent écumants,</VERS>
<VERS>Sous l'effort de l'amour excitant la puissance</VERS>
<VERS>Vous avez vu jaillir la divine substance,</VERS>
<VERS>Se répandre à grands flots en des moules divers</VERS>
<VERS>Cet unique métal dont est fait l'univers,</VERS>
<VERS>Et compris par quel art la force intelligente</VERS>
<VERS>Varie à l'infini cette unité changeante;</VERS>
<VERS>Comment tour à tour onde, oiseau, granit, ou fleur,</VERS>
<VERS>Elle sait combiner la forme et la couleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A vos yeux, dans chacun des grands sillons de l'être,</VERS>
<VERS>Les graines se triaient pour les moissons à naître.</VERS>
<VERS>Vous saviez quel rocher ferait jaillir des flots,</VERS>
<VERS>Combien chaque buisson verrait de nids éclos,</VERS>
<VERS>Et de toutes les fleurs que le printemps nous donne,</VERS>
<VERS>Ce qui nous resterait de fruits mûrs pour l'automne.</VERS>
<VERS>Tous ces germes confus, qu'enchaînent les frimas,</VERS>
<VERS>En attendant leur jour, sont-ils oisifs là-bas?</VERS>
<VERS>Dans l'ombre préludant au concert qui doit suivre,</VERS>
<VERS>Déjà bourdonnent-ils, impatients de vivre?</VERS>
<VERS>Car, dans tous ses degrés, et jusqu'au noir chaos,</VERS>
<VERS>L'immortelle nature ignore le repos:</VERS>
<VERS>Dans l'espace sans borne où Dieu la fait s'étendre,</VERS>
<VERS>Elle détruit sans cesse, et toujours elle engendre</VERS>
<VERS>Et partout, dans son sein, ton âme, en s'abîmant,</VERS>
<VERS>A trouvé, n'est-ce pas, l'éternel mouvement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu nous raconteras tes merveilleux voyages</VERS>
<VERS>Dans les flancs de la terre et dans ceux des nuages.</VERS>
<VERS>Le peuple des esprits, sur la brume bercé,</VERS>
<VERS>Dans sa langue, avec toi, n'a-t-il pas conversé?</VERS>
<VERS>Les ombres t'ont guidé sur leurs grèves funèbres;</VERS>
<VERS>Tu sais ce que la mort couve dans ses ténèbres.</VERS>
<VERS>Tu connais la cité des rêves, leurs travaux;</VERS>
<VERS>Tu vis, avec les fils de leurs mille écheveaux,</VERS>
<VERS>Leurs doigts industrieux tresser les broderies</VERS>
<VERS>Dont le sommeil déroule à nos yeux les féeries.</VERS>
<VERS>Dans leurs champs nébuleux quelles fleurs cueillent-ils,</VERS>
<VERS>Pour en tirer ces sucs et ces philtres subtils</VERS>
<VERS>Qui, versés par les airs de leur urne d'ivoire,</VERS>
<VERS>Font certains jours chargés de vague et d'humeur noire?</VERS>
<VERS>Créant, à notre insu, dans nos coeurs agités,</VERS>
<VERS>L'aversion sans cause ou les affinités,</VERS>
<VERS>Quelle main lie et rompt ces invisibles trames</VERS>
<VERS>Qui, du premier regard, unissent quelques âmes?</VERS>
<VERS>Car dans tous ces secrets tu lis à découvert</VERS>
<VERS>Sur ce pâle rivage où t'emporte l'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ne montais-tu pas vers la sphère meilleure</VERS>
<VERS>Que le soleil de vie enveloppe à toute heure,</VERS>
<VERS>Dans un globe encor pur et dont les habitants</VERS>
<VERS>Portent au fond du coeur un éternel printemps,</VERS>
<VERS>Dans un de ces palais où l'âme se repose,</VERS>
<VERS>Quand l'idéal l'attire et la métamorphose,</VERS>
<VERS>Quand, reine après la lutte où te mal est dompté,</VERS>
<VERS>Elle dépose en Dieu sa libre volonté,</VERS>
<VERS>Et que, prêt à s'unir avec sa créature,</VERS>
<VERS>Pour l'ineffable hymen Dieu la juge assez pure?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, sous un soleil libre, au désert, chaque été,</VERS>
<VERS>Mon amour grandissait ainsi que sa beauté.</VERS>
<VERS>Excité par les feux de l'ardente jeunesse,</VERS>
<VERS>Pour la femme souvent j'oubliais la prêtresse,</VERS>
<VERS>Et des secrets divins le grave enseignement</VERS>
<VERS>Pour le tendre sourire et les propos d'amant.</VERS>
<VERS>Mais elle, près de moi sans désirs et sans crainte,</VERS>
<VERS>Me rendait d'une soeur l'amitié calme et sainte,</VERS>
<VERS>Et dette sympathie étrange dont les fleurs,</VERS>
<VERS>Les oiseaux et moi seul partagions les douceurs.</VERS>
<VERS>EDe m'aimait ainsi que menthes et verveines,</VERS>
<VERS>Lilas avec son souffle échangeant leurs haleines,</VERS>
<VERS>Cerfs et lévriers dans l'herbe à ses pieds accroupis,</VERS>
<VERS>Et ramiers à sa main becquetant les épis.</VERS>
<VERS>Pour chaque être c'était une affection pure,</VERS>
<VERS>Allant des fleurs à moi, sans changer de nature:</VERS>
<VERS>Car la jeune sibylle au mystique savoir,</VERS>
<VERS>Par qui Dieu même en tout se laisse percevoir,</VERS>
<VERS>Dont l'oeil voit, à travers la roche et les écorces,</VERS>
<VERS>Des éléments sacrés se pondérer les forces,</VERS>
<VERS>Dont la main, s'emparant des fluides vitaux,</VERS>
<VERS>En fait couler l'effluve au sein des végétaux,</VERS>
<VERS>Elle, qui sent germer et prédit toute chose,</VERS>
<VERS>Ignore le tourment des désirs qu'elle cause,</VERS>
<VERS>Et, pleine de candeur en ses rêves puissants,</VERS>
<VERS>N'a jamais soupçonné le trouble de mes sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait avec moi l'abandon de cet âge</VERS>
<VERS>Où, semblables tous deux de taille et de visage,</VERS>
<VERS>Et de même velus, l'un près de l'autre assis,</VERS>
<VERS>Nos longs cheveux laissaient nos sexes indécis.</VERS>
<VERS>Des forêts, sur mes pas, elle affrontait les ombres;</VERS>
<VERS>Sur les fleurs en amour, au bord des grottes sombres,</VERS>
<VERS>A l'heure où midi vient chargé de voluptés,</VERS>
<VERS>D'un paisible sommeil dormait à mes côtés.</VERS>
<VERS>Dans ma barque entraînée, elle suivait son rêve</VERS>
<VERS>Sans jeter, inquiète, un regard vers la grève;</VERS>
<VERS>Chaste couple, flottant étroitement uni,</VERS>
<VERS>Comme deux alcyons seuls dans le même nid.</VERS>
<VERS>Et quand de mes soupirs, de mes airs de tristesse,</VERS>
<VERS>La plainte répétée alarmait sa tendresse,</VERS>
<VERS>Étonnée, et croyant à quelque mal soudain,</VERS>
<VERS>Et des larmes aux yeux, et me prenant la main,</VERS>
<VERS>Elle m'interrogeait: « Est-ce le corps ou l'âme?</VERS>
<VERS>Pour tous deux le soleil verse un puissant dictame.</VERS>
<VERS>Le printemps ne peut rien, ami, sur vos douleurs?</VERS>
<VERS>Dites où vous souffrez. Les arbres sont en fleurs,</VERS>
<VERS>L'air embaume, les flots chantent, le ciel rayonne;</VERS>
<VERS>Les hommes sont bien loin, et Dieu nous environne,</VERS>
<VERS>Et vous êtes mon frère, et nous sommes tous deux:</VERS>
<VERS>Que vous faut-il de plus, ami, pour être heureux? »</VERS>
<VERS>Et moi, plus ivre encore, et par tant d'innocence</VERS>
<VERS>Troublé, je l'accusais de froide indifférence,</VERS>
<VERS>Et parlais de bonheurs inconnus, et qu'un jour</VERS>
<VERS>Je voudrais être enfin aimé d'un autre amour.</VERS>
<VERS>Elle: « Entre Dieu, ce monde et tous ceux que l'on aime,</VERS>
<VERS>L'amour est divisé; mais c'est toujours le même.</VERS>
<VERS>Comment désirer plus, et pourquoi me blâmer?</VERS>
<VERS>Est-il dans votre coeur deux manières d'aimer?</VERS>
<VERS>J'aime de cet amour dont les plantes nouvelles</VERS>
<VERS>Chérissent le soleil, et s'unissent entre elles,</VERS>
<VERS>Que les flots caressants ont pour les grands roseaux,</VERS>
<VERS>Qu'avec l'ombre et les fleurs échangent les oiseaux,</VERS>
<VERS>Dont le souffle éternel, courant d'un pôle à l'autre,</VERS>
<VERS>Vient effleurer toute âme, et fait chanter la vôtre.</VERS>
<VERS>Ce que Dieu m'a donné de sa vie en m'ai ruant,</VERS>
<VERS>Moi je le rends à tous, quoique inégalement;</VERS>
<VERS>Et vous qui vous plaignez, vous n'avez de rivale</VERS>
<VERS>Que ma mère: sa part à la vôtre est égale. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pour un jour encor, j'enchaînais dans mon sein</VERS>
<VERS>Des profanes désirs le turbulent essaim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un matin, du printemps les effluves errantes</VERS>
<VERS>Sur les sens réveillés tombaient plus pénétrantes;</VERS>
<VERS>Des gouttes de cristal, scintillant sur les prés,</VERS>
<VERS>Les avides rayons s'étaient désaltérés;</VERS>
<VERS>Un zéphir déjà tiède, entr'ouvrant les calices,</VERS>
<VERS>Dès l'aube avait des fleurs savouré les prémices,</VERS>
<VERS>Et s'envolait, chargé de fécondes senteurs;</VERS>
<VERS>La terre tressaillait dans ses flancs créateurs;</VERS>
<VERS>La nature exhalait comme un trop plein de vie,</VERS>
<VERS>Et d'aimer avec l'air on respirait l'envie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle et moi, nous glissions sur le lac flamboyant</VERS>
<VERS>Qu'embrase au loin le feu dardé de l'Orient;</VERS>
<VERS>L'eau, de ses vifs reflets empourprant la nacelle,</VERS>
<VERS>Sous la lame éclatante en flots d'or étincelle;</VERS>
<VERS>Ivres des fleurs, de l'air, de toutes ces splendeurs,</VERS>
<VERS>Du monde rajeuni partageant les ardeurs,</VERS>
<VERS>Vers les pieds sinueux de ces monts où nous sommes,</VERS>
<VERS>Nous allions adorer le printemps, loin des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre barque attachée à cet aune encor vert,</VERS>
<VERS>Pour gravir les hauts lieux et trouver le désert,</VERS>
<VERS>Nous marchons par les prés tout blancs de marguerites.</VERS>
<VERS>Dans les gazons touffus mille fleurs plus petites</VERS>
<VERS>Tentaient de soulever leur front pâle ou vermeil,</VERS>
<VERS>Pour prendre aussi leur part des baisers du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la vigne, où déjà les feuilles sont écloses,</VERS>
<VERS>Où les pêchers hier ont répandu leurs roses,</VERS>
<VERS>La violette abonde et la pervenche aux pieds</VERS>
<VERS>Des ceps sur la lisière aux ormeaux appuyés;</VERS>
<VERS>Et plus haut, des vergers où finit la culture</VERS>
<VERS>La neige des pommiers argenté la ceinture.</VERS>
<VERS>Déjà, dans la bruyère et dans les genêts d'or,</VERS>
<VERS>Les taillis clair-semés, et nous montons encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, de cette grotte aujourd'hui consacrée,</VERS>
<VERS>Légers et souriant, nous atteignons l'entrée.</VERS>
<VERS>Un soleil plus précoce et de plus tièdes eaux</VERS>
<VERS>Hâtent dans ce doux lieu les fleurs et les rameaux;</VERS>
<VERS>La paix féconde y règne et mai vient d'y conduire</VERS>
<VERS>Tous les êtres pressés d'aimer et de produire;</VERS>
<VERS>Le gazon en fourmille, et tout chargé de nids</VERS>
<VERS>Chaque arbre offre au printemps des hymnes infinis;</VERS>
<VERS>Des baisers de l'époux la terre au loin s'enivre.</VERS>
<VERS>Levant au ciel son front plein de bonheur de vivre,</VERS>
<VERS>Belle à faire descendre un dieu pour l'écouter,</VERS>
<VERS>La Vierge alors s'arrête et se prend à chanter:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Soleil, ô créateur! la terre te salue;</VERS>
<VERS>L'être coule de toi, l'être vers toi reflue;</VERS>
<VERS>Le monde épanoui sous tes yeux bienfaisants</VERS>
<VERS>Vient t'offrir un tribut riche de tes présents.</VERS>
<VERS>Avec toutes leurs fleurs les prés joyeux te louent,</VERS>
<VERS>L'arbre avec ses rameaux où mille voix se jouent,</VERS>
<VERS>L'onde avec la splendeur des torrents irisés,</VERS>
<VERS>La nue avec ses flancs de ta pourpre embrasés.</VERS>
<VERS>L'esprit de toute chose à tes flammes s'envole.</VERS>
<VERS>L'herbe avec ses parfums, l'homme avec sa parole,</VERS>
<VERS>Et tous avec la vie, et tous avec l'amour,</VERS>
<VERS>Tous t'adorent, ô Dieu qui nous fis ce beau jour.</VERS>
<VERS>La forme te sourit, marbre, écorce ou plumage,</VERS>
<VERS>Pour toi dans l'univers la forme est un hommage;</VERS>
<VERS>En des tons variés, sur les flots et les fleurs</VERS>
<VERS>Chante en te célébrant le concert des couleur»,</VERS>
<VERS>De leur plus pur encens les âmes et les roses</VERS>
<VERS>Chargent les doux rayons dont elles sont écluses,</VERS>
<VERS>Et chaque atome d'air se balance, animé</VERS>
<VERS>Du rhythme par ton souffle à son aile imprimé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Car c'est ta flamme, ô roi! qui meut tout, et qui verse</VERS>
<VERS>Au sein du froid chaos la vie une et diverse.</VERS>
<VERS>C'est toi qui donnas l'âme aux éléments grossiers;</VERS>
<VERS>Tu fais courir la sève en fleuves nourriciers;</VERS>
<VERS>Chacun de tes regards jette à la terre avide</VERS>
<VERS>Et lumière et chaleur en un même fluide.</VERS>
<VERS>L'arôme intérieur dans tout objet caché,</VERS>
<VERS>Ne saurait en jaillir, si tu ne l'as touché;</VERS>
<VERS>Sans toi pas d'oeil qui voie et pas de coeur qui sente;</VERS>
<VERS>Tout se renferme en soi quand ton rayon s'absente;</VERS>
<VERS>Et ces esprits féconds qui se cherchaient entre eux</VERS>
<VERS>Rentrent dans un repos stérile et ténébreux.</VERS>
<VERS>Mais, égal en ta course, autour de tes domaines,</VERS>
<VERS>Vigilant et paisible, ô roi! tu te promènes,</VERS>
<VERS>Jetant du haut d'un char à ton peuple indigent,</VERS>
<VERS>Sans t'appauvrir jamais, des flots d'or et d'argent;</VERS>
<VERS>Et la terre,' à ta suite, amasse une étincelle</VERS>
<VERS>De ces chaudes clartés dont ta face ruisselle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Pour toi l'ombre n'a pas d'infranchissable seuil;</VERS>
<VERS>De flots ou de granit tu perces son linceul;</VERS>
<VERS>Tu fais dans la montagne aux entrailles de pierre</VERS>
<VERS>Germer les diamants d'un grain de ta lumière;</VERS>
<VERS>Sous le noir Océan une perle qui luit</VERS>
<VERS>Nous atteste un rayon déposé dans sa nuit.</VERS>
<VERS>Seul tu peux traverser de tes flèches de flammes</VERS>
<VERS>La triple obscurité qui recouvre nos âmes.</VERS>
<VERS>Dans les détours du coeur, comme en ceux des vallons,</VERS>
<VERS>Tu parais, et les blés jaillissent des sillons,</VERS>
<VERS>L'eau coule des rochers, les nids se font entendre,</VERS>
<VERS>La feuille printanière exhale une odeur tendre,</VERS>
<VERS>Et l'homme tout entier est rempli d'un doux feu</VERS>
<VERS>Qu'il répand sur chaque être et qui remonte à Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Père de la beauté, toi seul nous la révèles;</VERS>
<VERS>Dans ton sein créateur tu portes ses modèles.</VERS>
<VERS>C'est par toi qu'au désir l'intelligence naît,</VERS>
<VERS>Roi sage et lumineux, par toi qu'elle connaît.</VERS>
<VERS>C'est toi qui fais sortir tout être de lui-même,</VERS>
<VERS>Et de chacun à tous fais le lien suprême;</VERS>
<VERS>Tout s'ouvre, et tout se mêle, à ta sainte chaleur;</VERS>
<VERS>O père de l'amour! tu fais vivre le coeur.</VERS>
<VERS>Sans toi la nuit, le doute, et les terreurs funèbres,</VERS>
<VERS>Et l'immobilité dans le froid des ténèbres,</VERS>
<VERS>Et l'esprit infécond dans son isolement:</VERS>
<VERS>Par toi l'espoir, la foi, l'épanouissement,</VERS>
<VERS>Et le ciel en largesse, et la terre en prière,</VERS>
<VERS>Et la communion au sein de la lumière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais, dis-moi, tous ces dons versés à pleines mains,</VERS>
<VERS>La vie à la nature et la vie aux humains,</VERS>
<VERS>Ces effluves d'amour en qui flottent les mondes,</VERS>
<VERS>Où les vas-tu puiser, toi qui nous en inondes?</VERS>
<VERS>Quand tes feux sont taris, pour les renouveler</VERS>
<VERS>Quelle âme plus divine en toi sens-tu couler?</VERS>
<VERS>Mais il donne sans perdre, et de sa propre essence</VERS>
<VERS>Tire éternellement les rayons qu'il nous lance;</VERS>
<VERS>Ce n'est pas un flambeau prêt à s'évaporer;</VERS>
<VERS>Il n'a rien de mortel, et je puis l'adorer!</VERS>
<VERS>Non, ce torrent de vie animant tout l'espace,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas dans l'azur un globe en feu qui passe;</VERS>
<VERS>Sa lumière qui luit et qui crée en tout lieu,</VERS>
<VERS>C'est ton regard lui-même et ton verbe, ô mon Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Répands, répands, ô toi par qui le printemps règne!</VERS>
<VERS>Cet or fluide et tiède où la terre se baigne,</VERS>
<VERS>Dont tout être vivant s'imprègne et se nourrit;</VERS>
<VERS>Enveloppe-nous tous, ô radieux esprit!</VERS>
<VERS>C'est ton heure, ô soleil! les plantes et les âmes</VERS>
<VERS>S'ouvrent de toutes parts pour absorber tes flammes;</VERS>
<VERS>Toute écorce est gonflée, et toute sève bout;</VERS>
<VERS>Mêlée à tes rayons, la vie entre partout.</VERS>
<VERS>O vie! ô douce vie! oh! qu'il est heureux d'être</VERS>
<VERS>Quand de ses longs baisers le soleil nous pénètre!</VERS>
<VERS>Au sein des prés fumants, sous cet azur serein,</VERS>
<VERS>Des choses qu'il est doux d'aspirer le trop plein,</VERS>
<VERS>Et ce double courant d'haleine ardente et pure</VERS>
<VERS>Qu'avec le Créateur échange la nature!</VERS>
<VERS>Souffle amoureux, parfums de la terre exhalés,</VERS>
<VERS>Passez en moi, mon coeur s'élance où vous allez!</VERS>
<VERS>Chaste fluidité de l'eau qui s'évapore,</VERS>
<VERS>Frémissement de l'air et du rameau sonore,</VERS>
<VERS>Embrasement des pics par la neige blanchis,</VERS>
<VERS>Rayonnement des flots dans mes yeux réfléchis,</VERS>
<VERS>Ame avec qui je sens mon âme correspondre,</VERS>
<VERS>Nature, viens à moi t'unir et te confondre!</VERS>
<VERS>Je te dois, ô désert chaque jour visité,</VERS>
<VERS>Ce que j'ai de lumière et de sérénité;</VERS>
<VERS>Par toi de l'infini l'image m'est connue,</VERS>
<VERS>Et la divinité dans mon coeur s'insinue.</VERS>
<VERS>Mais, ô forêts! ô brise! ô fleurs! à votre tour,</VERS>
<VERS>Recevez, recevez mon souffle et mon amour,</VERS>
<VERS>De ma bouche reçois les rumeurs embaumées</VERS>
<VERS>En verbe intelligent dans mon sein transformées,</VERS>
<VERS>O nature! et, mêlés dans le père commun,</VERS>
<VERS>Que chacun vive en tous comme tous en chacun!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Soleil, sur les hauts lieux j'irai te voir sourire:</VERS>
<VERS>C'est là que l'air est pur, et c'est là qu'on respire.</VERS>
<VERS>Là, qu'avec mon esprit plus libre et plus léger</VERS>
<VERS>L'esprit universel est prompt à s'échanger.</VERS>
<VERS>Là, sur toutes les fleurs mon âme se disperse,</VERS>
<VERS>Là, de tous ses rayons le soleil la traverse;</VERS>
<VERS>Et comme cette cime exposée à tout vent,</VERS>
<VERS>Je sens de toutes parts ton souffle, ô Dieu vivant! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, j'ouvrais tout mon être aux langueurs printanières,</VERS>
<VERS>Baigné d'ardents parfums et de chaudes lumières,</VERS>
<VERS>J'aspirais à longs traits ces regards, cette voix,</VERS>
<VERS>Et les brises d'amour qui s'exhalaient des bois.</VERS>
<VERS>Elle, cet enfant calme, aux visions profondes,</VERS>
<VERS>Ce chaste nénuphar trempé de froides ondes,</VERS>
<VERS>Ce lis ferme et sans tache et de rosée empli,</VERS>
<VERS>Ce coeur de pur cristal semblait s'être amolli.</VERS>
<VERS>Tout tremblait près de nous d'un amoureux vertige,</VERS>
<VERS>L'onde entre les cailloux et les fleurs sur leur tige;</VERS>
<VERS>Les oiseaux frémissaient mêlés dans les buissons...</VERS>
<VERS>Or, s'animant comme eux à ses propres chansons,</VERS>
<VERS>La vierge a respiré des voluptés nouvelles,</VERS>
<VERS>Un rayon inconnu jaillit de ses prunelles,</VERS>
<VERS>Sa main brûle la mienne, et je crois que son coeur</VERS>
<VERS>Comme moi du désir sent l'aiguillon vainqueur.</VERS>
<VERS>Le printemps, le soleil, ces bois pleins de délices,</VERS>
<VERS>De ma fatale erreur, hélas! furent complices...</VERS>
<VERS>J'aspire en un baiser son âme, et sens frémir</VERS>
<VERS>Avec bonheur sa lèvre et doucement gémir...</VERS>
<VERS>Mais, ô terreur! ô prix de mon amour farouche!</VERS>
<VERS>C'est un frisson mortel qui passe sur sa bouche!</VERS>
<VERS>Sous son front sans couleur se ferme un oeil glacé;</VERS>
<VERS>Sur ses reins fléchissant son cou s'est renversé,</VERS>
<VERS>Et, vierge, sur les fleurs et la mousse odorante,</VERS>
<VERS>Le lit prêt pour l'hymen la reçut expirante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'implorai tous les dieux; des rameaux bienfaisants</VERS>
<VERS>Pour elle j'exprimai les sucs les plus puissants;</VERS>
<VERS>Comme l'âme d'un lis, que le zéphyr emporte,</VERS>
<VERS>De ce premier baiser mon amante était morte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieux que je sers ici! dieux des grandes forêts,</VERS>
<VERS>Seuls vous avez connu l'horreur de mes regrets,</VERS>
<VERS>Et quelle vision, obstinée à me suivre,</VERS>
<VERS>Depuis ce jour cruel sut me forcer à vivre,</VERS>
<VERS>Son ordre, et de l'oubli votre culte sauvé,</VERS>
<VERS>Et votre sacerdoce à mes mains réservé,</VERS>
<VERS>Seuls m'ont pu retenir sur la terre attristée</VERS>
<VERS>Que par mon crime, hélas! votre fille a quittée.</VERS>
<VERS>Je reste pour garder, sous ces arbres chéris,</VERS>
<VERS>Vos rites éternels qu'elle m'avait appris,</VERS>
<VERS>Et répandre, en son nom, les vertus salutaires</VERS>
<VERS>Dont les fleurs du désert lui livraient les mystères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je tressai de feuillage un verdoyant linceul,</VERS>
<VERS>Et le soir, de la grotte ayant creusé le seuil,</VERS>
<VERS>J'y couchai de mes mains la blanche trépassée,</VERS>
<VERS>Gravant sa douce image au fond de ma pensée.</VERS>
<VERS>L'invisible nature a repris, dès ce jour,</VERS>
<VERS>Et cache dans son sein tout ce que j'ai d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la tombe, à genoux, durant la nuit entière,</VERS>
<VERS>J'y versai devant Dieu mes pleurs et ma prière,</VERS>
<VERS>Vers l'aube, un sommeil plein de songes merveilleux,</VERS>
<VERS>Sans assoupir mon coeur, descendit sur mes yeux;</VERS>
<VERS>Et quand vint le soleil et l'hymne qui s'élève</VERS>
<VERS>Des sources et des nids, faire envoler mon rêve,</VERS>
<VERS>Sous l'émail odorant d'un gazon déjà vert</VERS>
<VERS>De son lit de repos le sol était couvert,</VERS>
<VERS>Et cet arbre divin, l'orgueil de la contrée,</VERS>
<VERS>Tout en fleurs de la grotte ornait déjà l'entrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès lors, hôte assidu de ce temple nouveau,</VERS>
<VERS>Je vis loin des humains, veillant sur ce tombeau;</VERS>
<VERS>Des sources, des rochers, des fleurs, j'y fais l'étude;</VERS>
<VERS>Les oiseaux qu'elle aimait peuplent ma solitude;</VERS>
<VERS>Ils me fêlent comme elle, et de son souvenir,</VERS>
<VERS>Dans leurs chants, près de moi, viennent s'entretenir;</VERS>
<VERS>Nous avons un langage avec eux et les plantes;</VERS>
<VERS>Ensemble nous faisons des prières ferventes;</VERS>
<VERS>Nous parlons d'Hermia, du soleil et de Dieu.</VERS>
<VERS>Jaillissant du rocher, cette source au flot bleu</VERS>
<VERS>Où se baigne la lune, où les chevreuils vont boire,</VERS>
<VERS>De la divine enfant garde aussi la mémoire,</VERS>
<VERS>Et, comme ces rameaux par son âme agiles,</VERS>
<VERS>Murmure avec amour les airs qu'elle a chantés,</VERS>
<VERS>Mêlant sa voix plus grave aux bruits que je consulte,</VERS>
<VERS>L'arbrisseau merveilleux, à qui je rends mon culte,</VERS>
<VERS>De feuilles et de fleurs paré dans tous les temps,</VERS>
<VERS>Verse à mon front blanchi l'espoir d'un beau printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, je vis au fond des forêts fraternelles,</VERS>
<VERS>J'attends le jour certain des noces éternelles;</VERS>
<VERS>Le jour où, pardonnant mon précoce larcin,</VERS>
<VERS>Hermia doit m'ouvrir l'asile de son sein.</VERS>
<VERS>Dans cet antre sacré reste, toi qui m'écoutes,</VERS>
<VERS>Recueille les pensers qui pleuvent de ces voûtes,</VERS>
<VERS>Et parfois, si tu veux, sur ces lointains rochers,</VERS>
<VERS>Visiter les jardins dans les neiges cachés,</VERS>
<VERS>Je t'y ferai choisir ces fleurs humbles et pures</VERS>
<VERS>Que Dieu sème au désert pour toutes nos blessures.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Amitié
</TITRE>
<AUTRE>
À mon ami Barthélémy Tisseur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous vos dieux sont les miens; vous aimez ce que j'aime;</VERS>
<VERS>Nos espoirs sont pareils, notre doute est le même;</VERS>
<VERS>Où vous le signalez, je vois aussi le mal,</VERS>
<VERS>Et nous marchons tous deux vers le même idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'océan divin cherchant les perles neuves</VERS>
<VERS>Et les parcelles d'or dans le sable des fleuves,</VERS>
<VERS>Au fond des grandes eaux nous plongeons de concert;</VERS>
<VERS>Nous gardons en commun le trésor découvert.</VERS>
<VERS>Quand l'idée, en son vol, échappe à mes pieds frêles,</VERS>
<VERS>Mon âme, pour monter, vous emprunte vos ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux régions d'en bas je m'égare souvent;</VERS>
<VERS>Vous que Dieu mène et qui pénétrez plus avant,</VERS>
<VERS>Quand mon esprit s'arrête aux choses relatives,</VERS>
<VERS>Vous m'ouvrez tout à coup de larges perspectives,</VERS>
<VERS>Et, dans un horizon où vous seul avez lu,</VERS>
<VERS>Par delà nos soleils vous montrez l'absolu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'écris, je ne sais, - tant l'un sent comme l'autre,</VERS>
<VERS>Si la page tracée est mon oeuvre ou la vôtre.</VERS>
<VERS>De ces vers fraternels je vous rends la moitié,</VERS>
<VERS>Et sur l'humble fronton j'inscris notre amitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marchons unis toujours; la nuit tombe, nous sommes</VERS>
<VERS>Des étrangers perdus dans la cité des hommes;</VERS>
<VERS>Nous y parlons tout seuls une langue à nous deux,</VERS>
<VERS>Et nous comprenons mal ce qu'ils disent entre eux.</VERS>
<VERS>Nous ne sommes pas faits aux chemins de traverse;</VERS>
<VERS>Le but n'est pas le même où la route est diverse;</VERS>
<VERS>Si des noirs carrefours nous tentons les hasards,</VERS>
<VERS>Nous serons terrassés et broyés par les chars.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Veillons! plus d'un assaut se prépare dans l'ombre;</VERS>
<VERS>Le présent est mauvais et l'avenir plus sombre,</VERS>
<VERS>Plein d'outrages, d'effroi, de labeurs desséchants...</VERS>
<VERS>-Nous pourrons être heureux si nous sommes méchants!</VERS>
<VERS>Mais, ô frère en douleurs, restons dans notre voie,</VERS>
<VERS>Sans renier, pourtant, ni blasphémer la joie.</VERS>
<VERS>Il est, même ici-bas, des vestiges de Dieu,</VERS>
<VERS>Et le monde meilleur, parfois, s'y montre un peu;</VERS>
<VERS>Il est dans la tourmente, au bout de la mer triste,</VERS>
<VERS>Un phare ardent et fixe allumé pour l'artiste</VERS>
<VERS>Et versant des rayons pleins de sérénité...</VERS>
<VERS>- Viens! homme de désir, marchons vers la beauté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Invocation sur la montagne
</TITRE>
<AUTRE>
À mon ami Barthélémy Tisseur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sachez ce que j'ai dit pour vous sur la montagne,</VERS>
<VERS>Ami dont la pensée est partout ma compagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un matin de janvier, par un temps vif et clair,</VERS>
<VERS>Où je me sentais fort de la vigueur de l'air,</VERS>
<VERS>Un de ces jours dorés, bleus, et tels que d'avance</VERS>
<VERS>Son soleil, l'hiver même, en donne à la Provence,</VERS>
<VERS>Je sortis de la ville où, - souvenir sacré! -</VERS>
<VERS>Pour la première fois je vous ai rencontré.</VERS>
<VERS>De nos ans révolus je repassais l'histoire;</VERS>
<VERS>Pèlerin, je voulais gravir Sainte-Victoire.</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'étroit vallon fermé d'un mur romain,</VERS>
<VERS>Si connu de nous deux, je suivis le chemin;</VERS>
<VERS>Et de là, pour seul guide ayant le pic sublime,</VERS>
<VERS>Sur un sol non foulé j'allai de cime en cime.</VERS>
<VERS>La lumière en tons chauds jouait sur les hauteurs;</VERS>
<VERS>Mes pieds dans les taillis soulevaient des senteurs;</VERS>
<VERS>Je marchais dans les buis, les houx et les genièvres;</VERS>
<VERS>Pour seuls bruits au lointain les clochettes des chèvres,</VERS>
<VERS>Et le cri de la grive entre les chênes verts,</VERS>
<VERS>Et le vent dans les pins semblable au bruit des mers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En montant, je cueillais un peu de chaque arbuste,</VERS>
<VERS>Et quand j'eus du rocher atteint la crête auguste,</VERS>
<VERS>J'y posai mon bouquet religieusement.</VERS>
<VERS>Je sentais du désert le saint enivrement;</VERS>
<VERS>Avec l'air, et par flots odorants et sonores,</VERS>
<VERS>L'esprit de vie entrait en moi par tous les pores.</VERS>
<VERS>A genoux, je pleurai pour que Dieu nous bénît;</VERS>
<VERS>Ma bouche se colla sur le sacré granit;</VERS>
<VERS>Je priai sans parole, et mon baiser austère</VERS>
<VERS>S'imprima sur ton front, ô ma mère la terre!</VERS>
<VERS>Enfin je me dressai; de mes deux bras ouverts</VERS>
<VERS>Sur ce trépied géant, j'embrassai l'univers;</VERS>
<VERS>Comme un prêtre épanchant l'extase qui l'inonde,</VERS>
<VERS>J'envoyai mes baisers aux quatre points du monde;</VERS>
<VERS>Quatre fois saluant et changeant d'horizon,</VERS>
<VERS>De notre Père au ciel je redis l'oraison,</VERS>
<VERS>Et, m'unissant d'amour à la nature entière,</VERS>
<VERS>A longs traits j'aspirai la vie et la lumière.</VERS>
<VERS>Puis je courbai mon front sur mes deux mains en feu,</VERS>
<VERS>Et mon âme un moment s'anéantit en Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Penche-toi sur mon coeur, toi d'où l'être ruisselle,</VERS>
<VERS>Verse à flots de tes yeux les fluides vivants;</VERS>
<VERS>Coulez d'en haut, torrents de vie universelle,</VERS>
<VERS>Venez pour m'abreuver, venez des quatre vents!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» O lumière, ô couleurs, ô rayons de sa face,</VERS>
<VERS>Regards de l'infini de caresses chargés,</VERS>
<VERS>Rosiers de l'Orient effeuillés dans l'espace,</VERS>
<VERS>Sourires amoureux d'astre en astre échangés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Notes, qui refluant des étoiles lointaines,</VERS>
<VERS>Glissez de ce rocher aux bois, aux champs, aux mers;</VERS>
<VERS>Bruits des troupeaux errants, des arbres, des fontaines,</VERS>
<VERS>Arômes et vapeurs mêlés dans les déserts;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Haleine des forêts, des cités et des ondes,</VERS>
<VERS>Souffle que tout respire et qu'on ne peut tarir;</VERS>
<VERS>Des jardins inconnus semences vagabondes,</VERS>
<VERS>Germes qui demandez une place où fleurir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Rayons, accords, parfums que les vents précipitent,</VERS>
<VERS>Voix qui montez du globe et qui tombez du ciel,</VERS>
<VERS>Mélodieux roulis des sphères qui palpitent,</VERS>
<VERS>Mouvement cadencé sur un rhythme éternel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Et vous, lumière interne, espoir, saintes pensées,</VERS>
<VERS>Grâces que l'invisible envoie à son amant,</VERS>
<VERS>Eaux vives de l'esprit par Dieu même versées,</VERS>
<VERS>Qui des sources d'en haut coulez à ce moment;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Vous, prières, douleurs, travaux, vertus secrètes,</VERS>
<VERS>Parfums nés pour le ciel qui montez de là-bas,</VERS>
<VERS>Actions des élus et chansons des poètes,</VERS>
<VERS>Courant de l'idéal qui ne tarissez pas;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Paroles qui flottez de l'âme à la nature,</VERS>
<VERS>Échanges de l'amour qui donne et qui reçoit,</VERS>
<VERS>Part de l'être accordée à chaque créature,</VERS>
<VERS>Forces du Dieu caché que le coeur aperçoit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Affluez, affluez autour de cette cime,</VERS>
<VERS>D'un nuage vivant que j'y sois revêtu,</VERS>
<VERS>Unissez-vous à moi dans un mélange intime,</VERS>
<VERS>Vertus du monde entier, devenez ma vertu! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, j'ouvrais mon âme aspirant dans l'espace</VERS>
<VERS>Ce grand souffle de Dieu qui passe et qui repasse,</VERS>
<VERS>Et, le sentant couler dans mes sens agrandis,</VERS>
<VERS>Je saluai trois fois le ciel, et j'étendis</VERS>
<VERS>Mes deux bras secouant l'effluve magnétique,</VERS>
<VERS>Au nord, vers le Jura, vers la ville helvétique,</VERS>
<VERS>Où Dieu vous a conduit loin de toute amitié,</VERS>
<VERS>Vous avec qui toujours je pense de moitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Recevez, recevez l'esprit qui me pénètre</VERS>
<VERS>Et le surcroît de vie ajoutée à mon être;</VERS>
<VERS>Soyez, autant qu'aimé, soyez calme et puissant;</VERS>
<VERS>Recevez à la fois et ma force et ma joie;</VERS>
<VERS>Mon âme a recueilli, mon âme vous envoie</VERS>
<VERS>D'ici tout ce qui monte et tout ce qui descend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Entrez en lui, rayons, parfums, musique, aurore!</VERS>
<VERS>Clartés dont l'horizon s'anime et se colore,</VERS>
<VERS>Coulez avec lenteur pour qu'il n'en perde rien;</VERS>
<VERS>Esprit de Dieu flottant sur l'océan des mondes,</VERS>
<VERS>Lumière où je me baigne, extase qui m'inondes</VERS>
<VERS>Descendez dans son coeur, en passant par le mien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Divin balancement des flots, des bois, des nues,</VERS>
<VERS>Sphères qui décrivez des danses inconnues,</VERS>
<VERS>Bruits des astres lointains, des fleuves, des forêts,</VERS>
<VERS>Accord universel, musique saisissante</VERS>
<VERS>De tout ce qui se meut et de tout ce qui chante,</VERS>
<VERS>Vous qui des coeurs guidez les battements secrets;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Esprits qui dirigez l'ascension des sèves,</VERS>
<VERS>Urnes qui répandez la pensée et les rêves,</VERS>
<VERS>Essor auquel mon coeur s'abandonne aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Donnez-lui le vouloir, l'action forte et sûre,</VERS>
<VERS>Réglez de tous ses pas le mode et la mesure,</VERS>
<VERS>Versez à travers moi votre harmonie en lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Haleine du désert, senteurs dont je m'enivre,</VERS>
<VERS>Souffle de l'idéal qui m'avez fait revivre,</VERS>
<VERS>Par qui toute blessure est prompte à se fermer;</VERS>
<VERS>Arômes fécondants que la brise balaie,</VERS>
<VERS>Descendez dans son coeur et pansez chaque plaie;</VERS>
<VERS>Autant qu'il a souffert faites qu'il puisse aimer!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>» Tombez, grains et rosée, en cette âme choisie,</VERS>
<VERS>Ravivez les moissons qu'attend la poésie;</VERS>
<VERS>Qu'en lui l'homme nouveau sorte de l'homme ancien;</VERS>
<VERS>Mûrissez, ô soleil, les épis qu'il nous cache</VERS>
<VERS>Dans les sillons secrets: car il faut qu'on le sache,</VERS>
<VERS>Le beau fut dans son coeur semé comme le bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que chacun de mes doigts, d'où in/m âme ruisselle,</VERS>
<VERS>Du feu que j'aspirai lui versé une étincelle;</VERS>
<VERS>Qu'il soit fortifié des forces que je prends;</VERS>
<VERS>Que je fasse, investi pour lui d'un sacerdoce,</VERS>
<VERS>Du trépied solennel où mon amour m'exhausse,</VERS>
<VERS>Les bénédictions s'épancher par torrents! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ami dont la pensée est partout ma compagne,</VERS>
<VERS>Voilà ce que j'ai dit pour vous sur la montagne</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
À une branche d'amandier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Déjà mille boutons rougissants et gonflés,</VERS>
<VERS>          Et mille fleurs d'ivoire,</VERS>
<VERS>Forment de longs rubans et des noeuds étoilés</VERS>
<VERS>          Sur votre écorce noire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune branche! et pourtant sous son linceul neigeux,</VERS>
<VERS>          Dans la brume incolore,</VERS>
<VERS>Entre l'azur du ciel et nos sillons fangeux</VERS>
<VERS>          Février flotte encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une heure de soleil, le bleu de l'horizon,</VERS>
<VERS>          La tiède matinée,</VERS>
<VERS>Vous ont fait croire, hélas! que la belle saison</VERS>
<VERS>          Nous était ramenée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois l'hiver stérile a des soleils trompeurs,</VERS>
<VERS>          Et sa face est dorée;</VERS>
<VERS>Mais il ne peut mûrir une seule des fleurs</VERS>
<VERS>          Dont vous êtes parée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après ce doux rayon qui brille avec amour,</VERS>
<VERS>          La nuit sera mortelle;</VERS>
<VERS>Pour fixer le printemps il faut plus d'un beau jour</VERS>
<VERS>          Et plus d'une hirondelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne laissez pas jaillir tous vos boutons vermeils</VERS>
<VERS>          Que le froid ne s'achève;</VERS>
<VERS>Pour la saison féconde et pour les vrais soleils</VERS>
<VERS>          Gardez bien votre sève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver va de vos fleurs ternir la pureté,</VERS>
<VERS>          Et leur règne s'abrège;</VERS>
<VERS>Leurs calices fondront, comme ferait, l'été,</VERS>
<VERS>          Une coupe de neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand le jour luira, qui doit tout ranimer,</VERS>
<VERS>          Les plantes et les âmes,</VERS>
<VERS>Il usera sur vous, sans rien faire germer,</VERS>
<VERS>          Sa rosée et ses flammes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors tout sous le ciel, tout sera réveillé;</VERS>
<VERS>          Toutes les autres branches</VERS>
<VERS>Lèveront au grand air leur ébène émaillé</VERS>
<VERS>          Et leurs couronnes blanches;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le soleil viendra peindre leur front charmant,</VERS>
<VERS>          Leurs lèvres nuancées,</VERS>
<VERS>Et le vent les fera pencher languissamment</VERS>
<VERS>          Comme des fiancées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les coteaux rougiront, les sillons bigarrés</VERS>
<VERS>          De fleurs et de verdure,</VERS>
<VERS>Tous les arbres des bois, tous les gazons des prés</VERS>
<VERS>          Seront dans leur parure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout des bruits joyeux, du miel dans chaque fleur,</VERS>
<VERS>          De l'or sur chaque nue;</VERS>
<VERS>Mais vous, dans ce concert, sans voix et sans couleur,</VERS>
<VERS>          Serez honteuse et nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais d'oiseau chanteur sur vous n'aura guetté</VERS>
<VERS>          L'insecte qui bourdonne;</VERS>
<VERS>Vous ne donnerez pas de verdure à l'été</VERS>
<VERS>          Ni de fruits à l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour vous a tout pris: ses rayons déjà morts</VERS>
<VERS>          Brillaient pour vous séduire;</VERS>
<VERS>Et vous avez perdu tous vos jeunes trésors</VERS>
<VERS>          Joués sur un sourire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Limpidité
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est des sources d'eau si bleue et si limpide,</VERS>
<VERS>Que rien n'en peut ternir la transparence humide;</VERS>
<VERS>Que sur un noir limon leurs ondes de cristal</VERS>
<VERS>Roulent sans altérer l'azur du flot natal;</VERS>
<VERS>Qu'à travers les débris qui sur leurs bords s'amassent,</VERS>
<VERS>Elles savent choisir les fleurs lorsqu'elles passent,</VERS>
<VERS>Et que, vierges encor de toute impureté,</VERS>
<VERS>L'Océan les reçoit dans son immensité.</VERS>
<VERS>Près d'elles l'ombre est douce aux affligés; près d'elles</VERS>
<VERS>Les oiseaux chantent mieux, les plantes sont plus belles;</VERS>
<VERS>Près d'elles, au matin, les femmes vont s'asseoir</VERS>
<VERS>Pour nouer leurs cheveux devant un clair miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est des âmes qui, dans nos sentiers de fange,</VERS>
<VERS>Glissent sans y tacher leur blanche robe d'ange.</VERS>
<VERS>Sans laisser, comme nous, se prendre à chaque pas</VERS>
<VERS>Une sainte croyance aux ronces d'ici-bas;</VERS>
<VERS>Des coeurs qui restent purs quand l'ennui les traverse,</VERS>
<VERS>Qui gardent leur amour dans la fortune adverse.</VERS>
<VERS>L'air vicié du monde en passant autour d'eux</VERS>
<VERS>Se charge de parfums; et, comme des flots bleus,</VERS>
<VERS>Sans entraîner un grain de nos terres infâmes,</VERS>
<VERS>Ils coulent en chantant vers l'océan des âmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Horoscope
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le chevet des jeunes filles,</VERS>
<VERS>Si les Péris venaient encor</VERS>
<VERS>Toucher leurs filleules gentilles</VERS>
<VERS>Avec une baguette d'or;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, dans la flamme bleuâtre,</VERS>
<VERS>Si les Follets et les Lutins</VERS>
<VERS>Dansaient sur les chenets de l'âtre,</VERS>
<VERS>Au son des grelots argentins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on voyait sortir Morgane</VERS>
<VERS>Du lis et du camélia,</VERS>
<VERS>Et sur les branches de liane</VERS>
<VERS>Se balancer Titania;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si de l'air les joyeuses reines,</VERS>
<VERS>Aux yeux des pères fortunés,</VERS>
<VERS>Se penchaient encor, les mains pleines,</VERS>
<VERS>Sur le berceau des nouveau-nés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant! vous auriez des corbeilles</VERS>
<VERS>D'émeraudes et de rubis;</VERS>
<VERS>Vous auriez des robes vermeilles</VERS>
<VERS>Faites pour vous par les Trylbis;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des oiseaux d'or et d'écarlate</VERS>
<VERS>Pour vous endormir chanteraient,</VERS>
<VERS>Et dans une conque d'agate</VERS>
<VERS>Les Sylphides vous berceraient!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! les Péris étouffées</VERS>
<VERS>Sont mortes depuis six cents ans,</VERS>
<VERS>Et l'on n'invite plus les fées</VERS>
<VERS>Pour le baptême des enfants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il est d'amoureux génies,</VERS>
<VERS>Parlant un langage inappris,</VERS>
<VERS>Qui soumet à leurs voix bénies</VERS>
<VERS>Le peuple immense des esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont le secret des puissances;</VERS>
<VERS>Les astres sont leurs familiers:</VERS>
<VERS>Ils vont dérober les essences</VERS>
<VERS>Au fond des divins ateliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils moissonnent partout en maîtres;</VERS>
<VERS>La terre s'émeut sous leurs mains:</VERS>
<VERS>Us se mêlent avec les êtres</VERS>
<VERS>En de mystérieux hymens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils montent avec la fumée</VERS>
<VERS>Dans l'air diaphane et vermeil;</VERS>
<VERS>Sous la mer de forêts semée,</VERS>
<VERS>Ils plongent avec le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se bercent avec l'écume</VERS>
<VERS>Sur les lacs et les océans;</VERS>
<VERS>Us s'étendent avec la brume</VERS>
<VERS>Sur la crête des monts géants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils circulent avec les sèves</VERS>
<VERS>Dans les fentes et les sillons;</VERS>
<VERS>Avec les brises sur les grèves,</VERS>
<VERS>Dans l'éther avec les rayons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils enchaînent avec leurs charmes</VERS>
<VERS>L'âme des fleurs et des oiseaux;</VERS>
<VERS>Ils font germer les blanches larmes</VERS>
<VERS>Sur la tombe et sur les berceaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vous aiment, petite fille!</VERS>
<VERS>A vous les présents les meilleurs:</VERS>
<VERS>Car vous êtes de la famille,</VERS>
<VERS>Et votre père est un des leurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant! toutes les créatures</VERS>
<VERS>Auront des sourires pour vous;</VERS>
<VERS>Toutes les sources seront pures,</VERS>
<VERS>Et tous les hommes seront doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les boutons d'or naîtront dans l'herbe</VERS>
<VERS>Des prés que vous aurez foulés;</VERS>
<VERS>Si vous donnez sur une gerbe,</VERS>
<VERS>Les épis seront centuplés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'eau des marais sera limpide</VERS>
<VERS>Si vous y trempez votre main;</VERS>
<VERS>Si vous pleurez sur un nid vide,</VERS>
<VERS>L'amour le peuplera demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fleurs braveront les gelées</VERS>
<VERS>Dans les jardins par vous plantés;</VERS>
<VERS>Avec les brises des vallées</VERS>
<VERS>Vos airs vivront si vous chantez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil dorera vos tresses;</VERS>
<VERS>Enivrant vos sens ingénus,</VERS>
<VERS>Le vent vous fera des caresses;</VERS>
<VERS>L'onde baisera vos pieds nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous aurez, la nuit, sans mystère,</VERS>
<VERS>Des entretiens pleins de douceur;</VERS>
<VERS>Vous direz au bouvreuil: Mon frère!</VERS>
<VERS>Le rosier vous dira: Ma soeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux êtres vous serez unie</VERS>
<VERS>Par des liens doux et puissants,</VERS>
<VERS>Aux oiseaux par leur harmonie</VERS>
<VERS>Comme aux plantes par leur encens;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'azur par la transparence,</VERS>
<VERS>Au jour par la tiède clarté;</VERS>
<VERS>Aux bons anges par l'innocence,</VERS>
<VERS>Aux hommes par la charité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car sur votre tête rosée</VERS>
<VERS>Un poète, écartant le lin,</VERS>
<VERS>Aura secoué la rosée</VERS>
<VERS>Avec le rameau sibyllin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Aux Absents
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir au bord du lac, à l'ombre, sur la mousse,</VERS>
<VERS>La nature est si belle et la vie est si douce,</VERS>
<VERS>Cette forêt de pins murmure un chant si pur,</VERS>
<VERS>Cette prairie exhale une odeur si calmante,</VERS>
<VERS>En tons si délicats de cette onde dormante</VERS>
<VERS>Les roses du couchant on nuancé l'azur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un air si transparent la montagne est baignée;</VERS>
<VERS>Mon âme de ta paix est si bien imprégnée,</VERS>
<VERS>Que je ne songe plus, nature, à t'admirer.</VERS>
<VERS>C'est un désir plus doux qu'avec l'air je respire;</VERS>
<VERS>Je cherche autour de moi des yeux à qui sourire,</VERS>
<VERS>Ma main cherche des mains que je voudrais serrer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ne puis-je, ô nature! à tes autels en flammes,</VERS>
<VERS>Convier avec moi toutes les saintes âmes,</VERS>
<VERS>Avec elles goûter cette extase à genoux!</VERS>
<VERS>Seul, ainsi, s'enivrer de la beauté d'un monde,</VERS>
<VERS>C'est un bonheur impie où l'amertume abonde,</VERS>
<VERS>Et tout cet infini laisse du vide en nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette ivresse, pourtant, je la puise en Dieu même;</VERS>
<VERS>Mais, pour y prendre part, où sont tous ceux que j'aime?</VERS>
<VERS>Mon coeur ici les nomme et parle à chacun d'eux;</VERS>
<VERS>Jamais tant qu'à cette heure, à travers mes nuages,</VERS>
<VERS>Si douce leur parole, et si doux leurs visages,</VERS>
<VERS>N'ont échauffé mon coeur et lui devant mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pensée a peut-être, affrontant la distance,</VERS>
<VERS>Des ailes pour voler vers ceux à qui l'on pense</VERS>
<VERS>Sans se perdre à travers le monde aérien!</VERS>
<VERS>Vous tous, absents chéris, qui manquez à ma joie,</VERS>
<VERS>Des effluves d'amour que mon coeur vous envoie,</VERS>
<VERS>Ce vent et ce soleil ne vous portent-ils rien?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où va donc, où va donc, si nul ne le devine,</VERS>
<VERS>Ce qu'exhale mon sein d'émotion divine?</VERS>
<VERS>Pourquoi ce doux concert, s'il n'est pas entendu?</VERS>
<VERS>Des plantes du désert qui respire la feuille?</VERS>
<VERS>Que deviennent ces fruits que nulle main ne cueille?...</VERS>
<VERS>Donne tous tes parfums, mon coeur, rien n'est perdu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois! chaque goutte d'eau, que la terre là boive,</VERS>
<VERS>Que le vent sur son aile en vapeurs la reçoive,</VERS>
<VERS>Retourne à l'Océan, et s'y mêle à son jour!...</VERS>
<VERS>Ainsi chaque soupir, chaque extase cachée,</VERS>
<VERS>Chaque larme pieuse au coin de l'oeil séchée</VERS>
<VERS>Vont enrichir au ciel les sources de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Dans les Roseaux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si je brise un jour mes chaînes,</VERS>
<VERS>Je veux m'enfuir vers les eaux;</VERS>
<VERS>Mieux, que les nids sur les chênes,</VERS>
<VERS>Mieux que les aires hautaines,</VERS>
<VERS>J'aime un nid dans les roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime une terre mouillée</VERS>
<VERS>Par un lac profond et clair;</VERS>
<VERS>Pour tenir l'âme éveillée,</VERS>
<VERS>Il faut que, sous la feuillée,</VERS>
<VERS>Les eaux chantent avec l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il n'a point de rive humide,</VERS>
<VERS>Je fuis un site admiré,</VERS>
<VERS>Comme un front pur et sans ride,</VERS>
<VERS>Mais dont l'oeil serait aride</VERS>
<VERS>Et n'aurait jamais pleuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La colline la plus verte,</VERS>
<VERS>Si l'onde n'est son miroir,</VERS>
<VERS>Est comme une âme déserte,</VERS>
<VERS>A qui jamais n'est ouverte</VERS>
<VERS>Une autre âme pour s'y voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Otez les flots à la terre,</VERS>
<VERS>La terre sera sans yeux,</VERS>
<VERS>Et jamais sa face austère,</VERS>
<VERS>Pleine d'ombre et de mystère,</VERS>
<VERS>Ne réfléchira les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ton coeur si quelque chose</VERS>
<VERS>Bat des ailes pour voler,</VERS>
<VERS>Désir ou douleur sans cause,</VERS>
<VERS>Musique ou parfum de rose</VERS>
<VERS>Qui demande à s'exhaler;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu nourris d'une flamme</VERS>
<VERS>Le souvenir ou l'espoir,</VERS>
<VERS>Si l'image d'une femme</VERS>
<VERS>Pleure ou sourit dans ton âme,</VERS>
<VERS>Près d'un lac il faut t'asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute, si le flot chante;</VERS>
<VERS>Si l'eau dort, regarde au fond;</VERS>
<VERS>Miroir où l'azur t'enchante,</VERS>
<VERS>Écho d'une voix touchante,</VERS>
<VERS>Toujours l'onde te répond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plaines ont l'alouette,</VERS>
<VERS>La montagne a l'aigle roi,</VERS>
<VERS>Les jardins ont la fauvette;</VERS>
<VERS>Mais, ô lac, le doux poète</VERS>
<VERS>Et le cygne sont à toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je brise un jour mes chaînes,</VERS>
<VERS>Je veux m'enfuir vers les eaux;</VERS>
<VERS>Mieux que les nids sur les chênes,</VERS>
<VERS>Mieux que les aires hautaines,</VERS>
<VERS>J'aime un nid dans les roseaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Coupe (Laprade)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amis, le temps brumeux fait les songeurs moroses!</VERS>
<VERS>Tout exhale l'ennui, ce soir, même ces roses;</VERS>
<VERS>Des yeux les plus aimés le sourire a pâli;</VERS>
<VERS>Nos pensers de ce ciel ont pris la morne teinte...</VERS>
<VERS>Biais venez! Dans le vin cherchons la verve éteinte,</VERS>
<VERS>Et la joie, et l'espoir, compagnons de l'oubli,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une âme est dans le vin! un dieu d'humeur charmante</VERS>
<VERS>Remplit de son esprit cette pourpre écumante;</VERS>
<VERS>Lui-même a teint la grappe avec son doigt vermeil;</VERS>
<VERS>Au feu de ses rayons toute ombre s'évapore;</VERS>
<VERS>Le vin, c'est sa lumière et sa chaleur; l'amphore</VERS>
<VERS>Cache en ses flancs obscurs des gouttes de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, par qui, d'une lèvre où le rire étincelle,</VERS>
<VERS>La chanson radieuse à plus grands flots ruisselle;</VERS>
<VERS>Toi, dont ma coupe pleine atteste le pouvoir,</VERS>
<VERS>Je t'ai vu, le carquois sonnant sur tes épaules,</VERS>
<VERS>Descendre, ô dieu joyeux, sur nos coteaux des Gaules,</VERS>
<VERS>Et tes cheveux flotter, et les rubis pleuvoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme sous le baiser frémit un sein d'amante,</VERS>
<VERS>Sous tes yeux printaniers la terre au loin fermente;</VERS>
<VERS>Les féconds éléments s'y combinent entre eux;</VERS>
<VERS>La flamme du silex, les pleurs de la rosée</VERS>
<VERS>Se mêlent dans le cep; et la sève embrasée</VERS>
<VERS>A gonflé les bourgeons d'un esprit généreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt la jeune vigne au vieil orme s'enlace;</VERS>
<VERS>Le pampre offre aux amours, sous son ombre, une place,</VERS>
<VERS>Près du Faune enivré la Nymphe y vient le soir;</VERS>
<VERS>L'été voluptueux brunit l'ardente grappe;</VERS>
<VERS>Puis, buvant à deux mains le doux sang qui s'échappe,</VERS>
<VERS>L'automne au front pourpré danse autour du pressoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, maintenant, tirons du sommeil et des ombres</VERS>
<VERS>Ce soleil enfoui, trésor pour les jours sombres,</VERS>
<VERS>Sève de feu qui vient réchauffer nos hivers.</VERS>
<VERS>Dans le coeur le plus morne, à briller toute prête,</VERS>
<VERS>Peut-être, avec ce vin, d'une veine secrète,</VERS>
<VERS>La gaîté va jaillir, sur l'heure, et les beaux vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout où la sema la nature en largesse,</VERS>
<VERS>Cueillons la joie, amis, germe de la sagesse;</VERS>
<VERS>D'une fleur au jardin et d'une étoile aux deux,</VERS>
<VERS>Du chant sacré d'un maître, ou des yeux d'une belle,</VERS>
<VERS>De toute chose, enfin, ou divine, ou mortelle.,.</VERS>
<VERS>De ce cristal bleuâtre où rougit le vin vieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À table! avant d'ouvrir la solennelle amphore,</VERS>
<VERS>Que d'habits éclatants l'amitié se décore;</VERS>
<VERS>Dans le plaisir des yeux naît le charme du coeur,</VERS>
<VERS>Le vin vaut mieux quand l'urne est de fleurs couronnée.</VERS>
<VERS>Qu'en nos festins, surtout, daigne la Muse ornée</VERS>
<VERS>Des plus aimables dieux nous amener le choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A nos graves discours que le rire entrecoupe,</VERS>
<VERS>Qu'Aphrodite et Pallas vident la même coupe;</VERS>
<VERS>Le sage admet aussi les amours enjoués.</VERS>
<VERS>Amenons au banquet, charmantes entre mille,</VERS>
<VERS>Daphné, Glycère aux yeux d'émeraude, et Camille,</VERS>
<VERS>Mais que leurs noirs cheveux restent toujours noués.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Glycère chantera quelque folle élégie;</VERS>
<VERS>Du toit joyeux, pourtant, chassons bien loin l'orgie,</VERS>
<VERS>Poètes! nous avons la Ménade en horreur.</VERS>
<VERS>Des soupers effrénés les Muses sont absentes;</VERS>
<VERS>Amis, ne faisons pas fuir les Grâces décentes;</VERS>
<VERS>Car, après sa gaîté, le vin a sa fureur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'excès de la coupe où nous trouvons la verve,</VERS>
<VERS>L'esprit s'appesantit, le corps même s'énerve;</VERS>
<VERS>Un stupide sommeil gonfle la lèvre en feu.</VERS>
<VERS>Des hautes voluptés, nous que la soif altère,</VERS>
<VERS>Fils de la Muse, au vin rendons un culte austère,</VERS>
<VERS>Buvons-le chastement sous le regard d'un dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète aime mieux l'extase que l'ivresse;</VERS>
<VERS>Un sévère échanson à sa table se dresse,</VERS>
<VERS>Il invite parfois l'amour à s'y placer;</VERS>
<VERS>Mais c'est pour nous dicter ses chansons immortelles;</VERS>
<VERS>Amis, qu'en nos banquets les ivresses soient telles</VERS>
<VERS>Qu'Elvire ou Béatrix pourraient nous les verser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez! la table est prête où l'amitié s'épanche;</VERS>
<VERS>De verdoyants rameaux parons la nappe blanche,</VERS>
<VERS>C'est l'autel de la joie et du rire innocent;</VERS>
<VERS>C'est là, dans l'abandon des longues causeries,</VERS>
<VERS>Qu'entre les luths d'ébène et les coupes fleuries</VERS>
<VERS>Le feu sacré nous touche et que l'esprit descend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vin! source d'amour, nous dirons tes louanges!</VERS>
<VERS>Nous sommes ouvriers pour les grandes vendanges,</VERS>
<VERS>Nous conduisons la bêche autour des ceps divins;</VERS>
<VERS>Prends-nous à ta journée, ô ma France féconde!</VERS>
<VERS>Toi qui, pour le salut ou la gaîté du monde,</VERS>
<VERS>Fais couler tour à tour ton sang et tes bons vins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'oeuvre, tous à l'oeuvre et préparons la fête,</VERS>
<VERS>Bras d'acier du soldat, bouche d'or du poëte.</VERS>
<VERS>A l'oeuvre les marteaux, les socs, les avirons!</VERS>
<VERS>De froment et de miel que les pains se pétrissent;</VERS>
<VERS>Et vous, sculpteurs, à qui les métaux obéissent,</VERS>
<VERS>Ciselez dans l'or pur la coupe où nous boirons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gravez sur ses contours les exploits de l'épée;</VERS>
<VERS>Des géants paternels chantez-nous l'épopée.</VERS>
<VERS>Dites leur sang versé, leurs travaux, leurs douleurs;</VERS>
<VERS>Tracez-nous le tableau de l'héroïsme antique;</VERS>
<VERS>Faites-nous voir, aux flancs de l'urne pacifique,</VERS>
<VERS>L'âge des grands combats déroulés sous des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ceux donc qui sont morts, soldats ou capitaines,</VERS>
<VERS>Pour un bonheur promis à des races lointaines,</VERS>
<VERS>Ce calice doit rendre un hommage éternel;</VERS>
<VERS>Qu'il fasse, amis, le tour de la cité des hommes,</VERS>
<VERS>Et qu'enchaînés de coeur, comme ici nous le sommes,</VERS>
<VERS>Tous boivent à la ronde un nectar fraternel!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Au Printemps (Laprade)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sors de ta ruche obscure et vole, ô jeune essaim!</VERS>
<VERS>Doux rêves que l'hiver enchaînait dans mon sein,</VERS>
<VERS>Allez, chantez sur l'aubépine!</VERS>
<VERS>Le soleil vous invite, ô mes oiseaux chéris;</VERS>
<VERS>L'herbe est verte aux filions, et les pêchers fleuris</VERS>
<VERS>Teignent de rose la colline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour me les dire après, écoutez tous les sons;</VERS>
<VERS>Volez du thym au myrte, et du chêne aux buissons;</VERS>
<VERS>Effleurez de vos pieds l'eau vive.</VERS>
<VERS>La fumée a terni votre aile aux cent couleurs;</VERS>
<VERS>Baignez-vous dans l'air plein d'ineffables senteurs:</VERS>
<VERS>L'âme s'y lave et s'y ravive!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dansez sur les rameaux jaillissants ou ployés;</VERS>
<VERS>Buvez-y la rosée et la sève. Voyez</VERS>
<VERS>Dans le berceau de toutes choses;</VERS>
<VERS>Voyez les nids se faire et les bourgeons s'ouvrir,</VERS>
<VERS>Voyez comment l'on aime et comme on doit fleurir,</VERS>
<VERS>O mes colombes, ô mes roses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est le beau printemps, charme de l'univers!</VERS>
<VERS>O mes rêves, partez! les jardins sont ouverts</VERS>
<VERS>Ou l'abeille se rassasie;</VERS>
<VERS>Puisez à tout calice, allez dans les ravins,</VERS>
<VERS>Sur les coteaux de vigne et sous les noirs sapins;</VERS>
<VERS>Allez chercher la poésie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Baptême de la cloche
</TITRE>
<AUTRE>
À mon ami B. de Saint-Bonnet.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Monte à la tour sonore, ô reine des cantiques!</VERS>
<VERS>Répands les grands soupirs de ton sein débordants!</VERS>
<VERS>Dieu touchait d'un feu pur les lèvres prophétiques;</VERS>
<VERS>Il t'a fait naître aussi dans les charbons ardents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temple t'accueillit tiède encor de la flamme;</VERS>
<VERS>Comme un fils des humains, d'eau, d'encens et de sel,</VERS>
<VERS>Le prêtre te baptise en te donnant une âme;</VERS>
<VERS>Prends désormais ta place au choeur universel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu reçois la parole, auguste ministère:</VERS>
<VERS>Sur ton front, comme au front d'un pontife ou d'un roi,</VERS>
<VERS>L'huile sainte, en coulant, livre à ta bouche austère</VERS>
<VERS>Le droit de réunir un peuple autour de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monte, pour dominer de plus haut nos murmures;</VERS>
<VERS>Pour verser, de ton urne aux flancs mélodieux,</VERS>
<VERS>Tes notes, s'épanchant plus fraîches et plus pures,</VERS>
<VERS>En des flots d'air puisés plus avant dans les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers la cime où ton maître à jamais t'a placée,</VERS>
<VERS>Mille bruits monteront du hameau, du désert;</VERS>
<VERS>Toi tu feras, fidèle à sa grande pensée,</VERS>
<VERS>Un accord immuable en ce changeant concert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A tes pieds, les rumeurs et les échos varient;</VERS>
<VERS>Du sein de ces forêts et des prés d'alentour</VERS>
<VERS>S'élèvent bien des voix qui pleurent ou qui rient;</VERS>
<VERS>Les chants et les soupirs en montent tour à tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la chapelle, ici, gémissent les prières;</VERS>
<VERS>Près du mur, des passants se disputent entre eux;</VERS>
<VERS>Des baisers ont frémi sur le bord des clairières;</VERS>
<VERS>Là-bas le laboureur excite ses grands boeufs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'homme se mêle aux sons que tu disperses!</VERS>
<VERS>Et, dans le calme essor de tes vibrations,</VERS>
<VERS>Ainsi meurt et renaît, en des notes diverses,</VERS>
<VERS>Le bruit de nos travaux et de nos passions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la nature aussi, cette voix éternelle,</VERS>
<VERS>Ce clavier infini que nul n'a mesuré,</VERS>
<VERS>Des tons, en un moment, parcourt la grande échelle,</VERS>
<VERS>Gémit, gronde et sourit après avoir pleuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Selon que la forêt ou grandit ou décline,</VERS>
<VERS>Le vallon rend là-bas des accords différents!</VERS>
<VERS>Dans ces ravins, coulant de la même colline,</VERS>
<VERS>L'eau soupire en ruisseaux ou gémit en torrents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nature avec nous regrette, invoque, aspire,</VERS>
<VERS>Tour à tour, doute, espoir ou crainte y sont vainqueurs,</VERS>
<VERS>Et, pour longtemps encor, sur cette immense lyre</VERS>
<VERS>L'harmonie est changeante, ainsi que dans nos coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi pourtant, quels que soient la saison, le jour, l'heure,</VERS>
<VERS>Dans le calme ou l'orage ayant le même son,</VERS>
<VERS>Tu nous diras, du haut de la sainte demeure,</VERS>
<VERS>Toujours le même mot et la même leçon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parole incorruptible, enseignements suprêmes!</VERS>
<VERS>Grande voix dominant tons les bruits d'ici-bas,</VERS>
<VERS>Semblable à cette voix qui parle dans nous-mêmes,</VERS>
<VERS>Nous suit, et cependant ne nous appartient pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce mot qui te remplit, ce nom que tu proclames,</VERS>
<VERS>Pensée à ton métal mêlée au sein du feu,</VERS>
<VERS>Souffle d'éternité qui soulève nos âmes,</VERS>
<VERS>C'est le nom, la pensée et le souffle de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu la sèmeras ton immuable idée,</VERS>
<VERS>Des cités aux forêts, des sommets aux vallons;</VERS>
<VERS>Et, comme d'harmonie une mer débordée,</VERS>
<VERS>Ta voix nous poursuivra partout où nous allons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'encens et du sel si le prêtre t'honore,</VERS>
<VERS>C'est qu'il consacre en toi le psaume fait airain;</VERS>
<VERS>De tous les instruments, tu n'es le plus sonore</VERS>
<VERS>Que pour proclamer Dieu d'un ton plus souverain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Répands donc, répands donc, par toute la nature,</VERS>
<VERS>Ce nom qu'au fond du coeur chaque homme doit sentir,</VERS>
<VERS>Et qu'il ne soit pas d'antre et d'âme assez impure,</VERS>
<VERS>Où ton pieux écho n'aille au loin retentir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, l'oisif amant des bois et des prairies,</VERS>
<VERS>Qui, de leurs doux esprits enivré trop souvent,</VERS>
<VERS>Laisse fuir ma pensée en molles rêveries,</VERS>
<VERS>Et disperse ma vie au souffle de tout vent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qu'avec un bruit d'onde, une haleine de roses,</VERS>
<VERS>La brise, dont ce tremble à peine est agité,</VERS>
<VERS>Mêlant mon âme errante avec l'âme des choses,</VERS>
<VERS>Peut emporter si loin hors de l'humanité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque j'irai, perdu dans les forêts prochaines,</VERS>
<VERS>Des actives cités déserteur affaibli,</VERS>
<VERS>Enviant le repos des rochers et des chênes</VERS>
<VERS>Et laissant là ma tâche et ma vie en oubli;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors tu parleras, voix de la vieille église,</VERS>
<VERS>Voix comprise de tous comme un appel humain,</VERS>
<VERS>Et tu m'éveilleras, et mon âme indécise,</VERS>
<VERS>S'arrachant au désert, prendra le vrai chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je n'entendrai plus la Sirène énervante</VERS>
<VERS>Qui chante avec le vent, les rameaux, le flot bleu;</VERS>
<VERS>Un plus ferme conseil m'arrêtant sur ma pente,</VERS>
<VERS>Je me rapprocherai des hommes et de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ta voix c'est la voix des hommes agrandie,</VERS>
<VERS>Leurs sueurs ont coulé pour fondre ton métal;</VERS>
<VERS>C'est leur esprit qui parle avec ta mélodie;</VERS>
<VERS>Ton front reçut comme eux le baptême natal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la cité des coeurs cette voix me convie,</VERS>
<VERS>Me dit que je suis homme et dois porter mes fers,</VERS>
<VERS>Et me ramène, enfin, au combat de la vie,</VERS>
<VERS>Que j'ai tenté de fuir pour la paix des déserts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par toi chantent l'appel des travaux, des prières,</VERS>
<VERS>St l'écho solennel de la joie et des pleurs;</VERS>
<VERS>5n t'écoutant, j'irai demander a mes frères</VERS>
<VERS>lia part de leurs destins, surtout de leurs douleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Va donc, fille du feu, sur les tombeaux assise!</VERS>
<VERS>Donne à chacun sa place en tes hymnes fervents;</VERS>
<VERS>Chante pour ceux à qui la lumière est promise;</VERS>
<VERS>Parle aux vivants des morts comme aux morts des vivants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends ton poste au donjon, sonore sentinelle,</VERS>
<VERS>Veille sur ces vallons, veille sur ces sommets;</VERS>
<VERS>Garde à ces bois chéris une paix éternelle;</VERS>
<VERS>Que la sainte amitié les habite à jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'au loin en t'écoutant la terre soit bénie;</VERS>
<VERS>Comme à la voix de Dieu, qu'elle enfante à ta voix;</VERS>
<VERS>L'abondance du ciel tombe avec l'harmonie:</VERS>
<VERS>Verse aux sillons le grain et le feuillage aux bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde cette maison, tu dois chérir son hôte,</VERS>
<VERS>Grand coeur où, comme en toi, l'esprit divin descend</VERS>
<VERS>C'est lui qui t'a bâti la tour solide et haute:</VERS>
<VERS>Il est de l'oeuvre sainte un ouvrier puissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous nous aimerons vos deux voix fraternelles;</VERS>
<VERS>Car Dieu sur ce sommet, qui voit poindre le jour,</VERS>
<VERS>Vous mît pour nous parler des choses éternelles,</VERS>
<VERS>Et saluer de loin le règne de l'amour...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Adieux sur la montagne
</TITRE>
<AUTRE>
À mon ami Barthélémy Tisseur.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les villes, tombeaux dont le peuple croit vivre,</VERS>
<VERS>Où s'agitent des morts par des morts coudoyés,</VERS>
<VERS>Où l'âme aspire un air qui la tue ou l'enivre,</VERS>
<VERS>Ceux qui sont nés à Dieu sont bientôt oubliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, des spectres faisant de l'ombre et du tumulte,</VERS>
<VERS>Vous cachent à mes yeux, vous-même, ô mon ami!</VERS>
<VERS>Et j'omets tout un jour de vous rendre mon culte,</VERS>
<VERS>Vous l'hôte de mon coeur, vous d'hier endormi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bruits humains font taire en moi le saint murmure</VERS>
<VERS>De votre esprit qui souffle et qui veut me parler,</VERS>
<VERS>Et la foule tarit sous son haleine impure</VERS>
<VERS>Chaque larme aussitôt qu'elle cherche à couler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à peine ai-je fui tout seul vers la campagne,</VERS>
<VERS>Et trouvé la nature et vu le jour vermeil;</VERS>
<VERS>Sitôt que je respire une odeur de montagne,</VERS>
<VERS>Et que Dieu dans mon âme entre avec le soleil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt que l'infini se fait dans ma pensée,</VERS>
<VERS>J'y revois, près du Dieu que je viens adorer,</VERS>
<VERS>Votre ombre lumineuse un instant éclipsée</VERS>
<VERS>M'appeler, me sourire; et je puis vous pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout alors, fleur qui s'ouvre et rayon qui s'allume,</VERS>
<VERS>Arbres, flots exhalant un soupir triste et doux,</VERS>
<VERS>Sillons où court la brise et toit lointain qui fume,</VERS>
<VERS>Tout semble s'animer et se peupler de vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cimes des forêts d'un bruit large inondées,</VERS>
<VERS>Les buissons fourmillant de chansons et de cris,</VERS>
<VERS>En écho tour à tour redisent les idées</VERS>
<VERS>Dont votre âme féconde emplissait nos esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux êtres vous parliez dans leur langue divine;</VERS>
<VERS>Vous les sentiez tous vivre; ils vous sentaient rêver:</VERS>
<VERS>Car vous aviez l'amour qui voit ou qui devine,</VERS>
<VERS>Et leurs secrets accords, vous les saviez trouver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout se réfléchissait dans votre âme profonde;</VERS>
<VERS>Torrent, fleuve et ruisseau, tout vous payait tribut:</VERS>
<VERS>Vous deviez promptement épuiser tout un monde,</VERS>
<VERS>Et toucher dans un autre à l'invisible but.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre esprit visitait les chênes et les roses;</VERS>
<VERS>Et, sans doute, sachant qu'à mon tour j'y viendrai,</VERS>
<VERS>Vous avez en partant laissé sur toutes choses</VERS>
<VERS>Des vestiges de vous: je les recueillerai!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'odeur montant de ces prés en corbeilles,</VERS>
<VERS>Avec l'oiseau qui fuit et va chanter là-bas,</VERS>
<VERS>De l'herbe et des rameaux, avec un bruit d'abeilles,</VERS>
<VERS>Un souvenir de vous s'élève à chaque pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'atmosphère s'emplit d'une vivante flamme:</VERS>
<VERS>C'est vous qui de vos yeux la versez par éclair;</VERS>
<VERS>Sa chaleur m'enveloppe, et j'ai senti mon âme</VERS>
<VERS>S'épanouir en vous comme mon corps dans l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors la part de vous que Dieu nous a ravie,</VERS>
<VERS>Celle en qui rien ne change, et dont rien n'est distrait,</VERS>
<VERS>Celle qui goûte au ciel une meilleure vie,</VERS>
<VERS>Ce qu'en vous nous aimons, votre coeur m'apparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes revêtu de la forme plus pure</VERS>
<VERS>Que prend l'homme là-haut quand son corps y renaît;</VERS>
<VERS>Mais sous ce vêtement, quoiqu'il vous transfigure,</VERS>
<VERS>Vous êtes bien le même, et l'on vous reconnaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien lui! cet esprit plein de mansuétude,</VERS>
<VERS>Parole qui charmait ma joie ou ma douleur,</VERS>
<VERS>A qui toute science arrivait sans étude,</VERS>
<VERS>Comme l'onde à la source et le miel à la fleur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui! Dans tous ses maux toujours paisible et grave,</VERS>
<VERS>Que j'ai tant vu souffrir sans se plaindre jamais!</VERS>
<VERS>Cet homme à la raison puissante, au coeur suave,</VERS>
<VERS>Mont de granit couvert de fleurs jusqu'au sommet!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui! Pour vivre en nous s'oubliant à toute heure,</VERS>
<VERS>Lui qui prenait pour siens mes travaux, mes combats;</VERS>
<VERS>C'est lui dont la pensée, onde supérieure,</VERS>
<VERS>Fertilisait la mienne, et ne tarissait pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces forêts vers moi je vous ai vu descendre</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un blanc nuage, et glissant lentement;</VERS>
<VERS>Le sol autour de vous s'éclaire d'un jour tendre,</VERS>
<VERS>De votre corps nouveau divin rayonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plantes s'inclinant baisent vos pieds de neige;</VERS>
<VERS>L'air est rempli d'oiseaux et de joyeuses voix;</VERS>
<VERS>Les bois semblent marcher pour vous faire cortège;</VERS>
<VERS>La nature vous rend votre amour d'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, calme et traversant son peuple qui s'assemble,</VERS>
<VERS>Vers moi sans lui parler vous voilà parvenu;</VERS>
<VERS>Et, comme aux jours heureux où nous pensions ensemble,</VERS>
<VERS>Vous avez pris mon bras, cet appui si connu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous marchons tous deux en dominant la plaine</VERS>
<VERS>De mon pays natal, que je vantais souvent;</VERS>
<VERS>Les monts à l'occident nous déroulent leur chaîne,</VERS>
<VERS>Beaux lieux que j'espérais voir avec vous vivant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'êtes si présent que nous causons encore</VERS>
<VERS>D'hier et de demain, de nos projets nombreux:</VERS>
<VERS>Hélas! comme si Dieu, dans un but que j'ignore,</VERS>
<VERS>N'avait pas déjà mis un monde entre nous deux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mobile entretien vole en sa fantaisie</VERS>
<VERS>Des étoiles du ciel aux herbes des chemins;</VERS>
<VERS>Nous parlons de mon coeur et de ma poésie,</VERS>
<VERS>Coursiers dont vous teniez les rênes dans vos mains:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je croyais en vous, que nul n'a su connaître!</VERS>
<VERS>Source au modeste flot qui dans l'ombre a coulé,</VERS>
<VERS>J'ai vu vos profondeurs, et vous fûtes mon maître:</VERS>
<VERS>Tous mes doutes fuyaient quand vous aviez parlé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu vous donna le sens des clartés éternelles;</VERS>
<VERS>Jamais, idée ou fait, vous ne jugiez en vain;</VERS>
<VERS>Tandis que nous errions dans les choses mortelles,</VERS>
<VERS>Vos yeux, à travers tout, allaient droit au divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la sphère idéale où vous viviez d'avance</VERS>
<VERS>Pour moi vous revenez; et, comme aux anciens jours,</VERS>
<VERS>Vous m'en communiquez aujourd'hui la science;</VERS>
<VERS>Vous rallumez ma foi du feu de vos discours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et longtemps nous restons assis près des fontaines;</VERS>
<VERS>Nous allons sur la mousse et le gazon nouveau,</VERS>
<VERS>Méditant de savoir, dans les luttes humaines,</VERS>
<VERS>Réaliser le bien et contempler le beau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais trop tôt, étouffant la voix dont je m'enivre,</VERS>
<VERS>Un bruit d'homme s'élève, et nous a séparés,</VERS>
<VERS>Moi pour aller mourir, et vous pour aller vivre</VERS>
<VERS>Dans ces mondes d'amour au sage préparés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais, votre part, sans doute, est la meilleure;</VERS>
<VERS>Mon esprit dort encor, le vôtre eut son réveil;</VERS>
<VERS>Cette vie est mauvaise... et pourtant je vous pleure,</VERS>
<VERS>Vous qui ne verrez plus les fleurs ni le soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grande âme à ses amours avant l'heure arrachée,</VERS>
<VERS>Onde pour nous tarie avant les jours d'été,</VERS>
<VERS>Fort ouvrier laissant l'oeuvre à peine ébauchée,</VERS>
<VERS>Harmonieux oiseau mort sans avoir chanté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être en te pleurant je gémis sur moi-même,</VERS>
<VERS>Resté seul dans la lutte où tu viens d'expirer;</VERS>
<VERS>Mais les décrets de Dieu sont sacrés pour qui t'aime,</VERS>
<VERS>Et, plein de ton esprit, je les dois adorer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tu le serais, je suis fort dans mes larmes;</VERS>
<VERS>Je garde ta doctrine, et ta foi m'agrandit;</VERS>
<VERS>En de mâles adieux tu me lègues tes armes;</VERS>
<VERS>Ta voix parle, j'entends; voici ce qu'elle dit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Frère! si Dieu te laisse ici-bas seul et triste,</VERS>
<VERS>C'est que l'homme nouveau dans ton coeur n'est pas né;</VERS>
<VERS>La main de la douleur, cette sublime artiste,</VERS>
<VERS>Au gré du maître encor ne t'a pas façonné..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Dans la sphère où je monte avant que de me suivre,</VERS>
<VERS>Il te reste à livrer de plus rudes combats;</VERS>
<VERS>Ce n'est que pour lutter que tu dois encor vivre,</VERS>
<VERS>Et les adversités ne t'épargneront pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Il te faut, comme moi, prendre la voie étroite;</VERS>
<VERS>L'ombre abonde et les fleurs sur la route du mal;</VERS>
<VERS>Celle où tu marcheras, plus âpre, mais plus droite,</VERS>
<VERS>Mène par le désert plus près de l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu porteras le poids de ton coeur solitaire;</VERS>
<VERS>Déjà ton front penché se dépouille et pâlit;</VERS>
<VERS>Nul oeil ne sourira près de ta lyre austère,</VERS>
<VERS>Et la seule insomnie habitera ton lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Jamais tu ne verras un champ dont tu sois maître</VERS>
<VERS>Se couvrir à ton gré de rameaux ou d'épis;</VERS>
<VERS>Et jamais en des bois plantés par un ancêtre</VERS>
<VERS>Tes bras ne berceront des enfants assoupis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sans même que l'oiseau pour son nid les recueille,</VERS>
<VERS>Tu verras sous les pas de l'homme indifférent</VERS>
<VERS>Tes stériles chansons s'envoler feuille à feuille,</VERS>
<VERS>Et jusqu'aux mers d'oubli couler dans le torrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Le monde tient pour vils les objets de ton culte;</VERS>
<VERS>Il cherche d'autres biens qu'un son mélodieux;</VERS>
<VERS>Tu n'auras rien de lui qu'ironie et qu'insulte...</VERS>
<VERS>Toi, ne le maudis point! sois fidèle à nos dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Passe au milieu de lui sans haine et sans murmure:</VERS>
<VERS>La sagesse est amour: mais garde la fierté;</VERS>
<VERS>Que ton front de l'orgueil porte la noble armure,</VERS>
<VERS>Et pour trésor au moins choisis la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Marche inflexible au but, je t'ai tracé la route;</VERS>
<VERS>Mon esprit vit en toi, suis, ce guide sacré;</VERS>
<VERS>Songe, en te relevant dans tes heures de doute,</VERS>
<VERS>Que, de près ou de loin, pour toi je combattrai! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Partout ainsi, partout son ombre m'accompagne;</VERS>
<VERS>Sans cesse à mes côtés je l'entends, je le vois,</VERS>
<VERS>Tel qu'il me dit adieu du haut d'une montagne,</VERS>
<VERS>Sans le savoir, hélas! pour la dernière fois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par l'amitié conduits sur un sommet auguste,</VERS>
<VERS>Exempt des bruits du monde et par Dieu visité,</VERS>
<VERS>Nous habitions tous deux dans la maison d'un juste,</VERS>
<VERS>Et trouvions dans son coeur une hospitalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, tout penser grandit, tant cette cime est haute.</VERS>
<VERS>Dans les bois solennels nous allions, tour à tour</VERS>
<VERS>Écoutant la nature, ou l'âme de notre hôte,</VERS>
<VERS>Homme entre tous choisi pour enseigner l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, nous avons vécu de divines journées,</VERS>
<VERS>Parlant des vérités et des biens éternels;</VERS>
<VERS>De célestes lueurs nous y fuient données:</VERS>
<VERS>La sagesse descend dans les coeurs fraternels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous aviez vos desseins sur nos dernières heures,</VERS>
<VERS>Seigneur! en nous menant vers ces sommets bénis!</VERS>
<VERS>Sans doute, ainsi tous trois dans des sphères meilleures,</VERS>
<VERS>Un jour, en votre nom, nous serons réunis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je partis le premier, rappelé dans les villes;</VERS>
<VERS>Et lui, pour prolonger notre cher entretien,</VERS>
<VERS>Me suivit jusqu'au bout de ces forêts tranquilles;</VERS>
<VERS>Et son bras ne pouvait se détacher du mien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous fallut enfin rompre la douce chaîne.</VERS>
<VERS>Alors restant, malgré le soleil lourd et chaud,</VERS>
<VERS>Debout au bord des pins, et tourné vers la plaine,</VERS>
<VERS>Il me voyait descendre, et me parlait d'en haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps, sur ce trépied de mousse et de bruyère,</VERS>
<VERS>- Cette image à jamais vit dans mon souvenir -</VERS>
<VERS>Je l'aperçus baigné d'une ardente lumière,</VERS>
<VERS>Tenant son bras levé comme pour me bénir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu m'a retiré cette main forte et pure,</VERS>
<VERS>Ce rayon tout-puissant qui m'aurait rajeuni!</VERS>
<VERS>Dans ces bois, altérés de ton souffle, ô nature!</VERS>
<VERS>Nous n'irons plus tous deux respirer l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul je vous cherche encor, désert, forêt divine!</VERS>
<VERS>Chaque arbre y fait surgir son ombre à mon regard;</VERS>
<VERS>De chaque émotion qui gonfle ma poitrine,</VERS>
<VERS>À son esprit là-haut, je fais monter sa part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, tu la reçois, n'est-ce pas, ô chère âme?</VERS>
<VERS>Ces brises, ces parfums des pins mélodieux,</VERS>
<VERS>Cet horizon qui roule un océan de flamme,</VERS>
<VERS>Tu les sens par mon coeur et les vois par mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien! j'irai souvent, pour te faire une offrande,</VERS>
<VERS>M'imprégner des rayons et des bruits des sommets;</VERS>
<VERS>Et prier dans cet bois, dont la paix est si grande,</VERS>
<VERS>Et qu'il est bon d'aimer, puisque tu les aimais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
