<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Occident
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Lucie Delarue-Mardrus
</AUTEUR>
<DATE>
1901
</DATE>

<AUTRE>
EN PLEIN VENT.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Hymne Printanier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bonne nature, as-tu des baisers pour les lèvres?</VERS>
<VERS>Des épaules pour les fronts lourds?</VERS>
<VERS>Des fleurs pour la beauté? des fraîcheurs pour les fièvres?</VERS>
<VERS>Et, pour les membres restés gourds</VERS>
<VERS>De sortir de l'hiver aux froides fantaisies,</VERS>
<VERS>Ton printemps répand-il d'étirantes tiédeurs?</VERS>
<VERS>As-tu des coins cachés pour les chagrins en pleurs?</VERS>
<VERS>La narine béante avide d'ambroisies</VERS>
<VERS>Fleurera-t-elle en toi sa satisfaction?</VERS>
<VERS>As-tu pour le rire et la joie</VERS>
<VERS>Des pourpres dont l'ampleur magnifique s'éploie,</VERS>
<VERS>Et des deuils pour l'affliction?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces baisers, ces tiédeurs, ces fraîcheurs, ces corolles,</VERS>
<VERS>Ces recoins secrets pleins d'accueil,</VERS>
<VERS>Ces parfums aussi doux que de bonnes paroles</VERS>
<VERS>Et cette pourpre et ce grand deuil,</VERS>
<VERS>Si vraiment tu les as, Nature, ô maternelle,</VERS>
<VERS>Si ce n'est pas un songe, à moi donc tous ces biens!</VERS>
<VERS>Le printemps tout entier gonfle mon coeur; je viens</VERS>
<VERS>A ta coupe qu'emplit la jeunesse éternelle,</VERS>
<VERS>Et j'y veux étancher la soif que je ressens,</VERS>
<VERS>Et j'y veux, oubliant mes peines,</VERS>
<VERS>Sentir le renouveau m'envahir jusqu'aux veines</VERS>
<VERS>De grands espoirs adolescents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enveloppe ma joie avec de belles robes</VERS>
<VERS>Que sur moi développeront </VERS>
<VERS>Le rouge des couchants et le clair bleu des aubes;</VERS>
<VERS>Voile ma douleur, si mon front</VERS>
<VERS>Persiste à conserver ses tristesses inertes,</VERS>
<VERS>Dans les grands crêpes noirs de tes nuits sans clartés.</VERS>
<VERS>Ah! je m'enivrerai parmi les ombres vertes</VERS>
<VERS>Des grands arbres qui font, ainsi que des doigts gais,</VERS>
<VERS>Choir leur floraison sur les faces,</VERS>
<VERS>Et, comme des amis, je presserai leurs masses</VERS>
<VERS>Entre mes deux bras fatigués!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi me coucher ainsi que joue à joue,</VERS>
<VERS>Calme comme à l'heure où l'on dort,</VERS>
<VERS>Dans l'herbe où des blancheurs d'ombelles font la roue,</VERS>
<VERS>Lourdes du poids d'un bourdon d'or;</VERS>
<VERS>Laisse-moi respirer ton haleine champêtre</VERS>
<VERS>Où passe la douceur de quelque souffle humain;</VERS>
<VERS>Laisse-moi me pencher, un bouquet à la main,</VERS>
<VERS>Sur tes étangs profonds où je ris d'apparaître,</VERS>
<VERS>Pour boire à plein gosier leur liquide cristal,</VERS>
<VERS>Tendre à tes sources mes deux paumes,</VERS>
<VERS>Ecouter tous tes chants, goûter tous les arômes, </VERS>
<VERS>O Sève! ô Printemps triomphal!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Strophes Estivales.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je veux aller là-bas, je veux aller très loin,</VERS>
<VERS>Dans la campagne où l'air garde le goût du foin,</VERS>
<VERS>A travers les grands prés où sont les marguerites</VERS>
<VERS>Qui balancent au vent le sommeil des bourdons,</VERS>
<VERS>Où sont les vols, les cris, où sont tous les fredons</VERS>
<VERS>Et les grillons discrets crissant leurs menus rites...</VERS>
<VERS>Je veux aller là-bas, je veux aller très loin,</VERS>
<VERS>Dans la campagne où l'air garde le goût du foin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux aller là-bas où sont les chansons bleues</VERS>
<VERS>Que la mer à la grève apporte de cent lieues,</VERS>
<VERS>Au bord du flot tranquille où l'on puise en chemin,</VERS>
<VERS>Parmi les cailloux durs et les roches cabrées</VERS>
<VERS>Que monte chaque soir la fureur des marées,</VERS>
<VERS>Un peu d'immensité dans le creux de la main...</VERS>
<VERS>Je veux aller là-bas où sont les chansons bleues</VERS>
<VERS>Que la mer à la grève apporte de cent lieues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux aller là-bas sous les arbres géants</VERS>
<VERS>Où semble haleter la voix des océans</VERS>
<VERS>Et qui laissent tomber sur le sourd de la mousse</VERS>
<VERS>Comme des gouttes d'eau leurs pétales muets,</VERS>
<VERS>tandis que leurs oiseaux ont des hymnes fluets</VERS>
<VERS>En l'honneur du ciel pur et de la brise douce...</VERS>
<VERS>Je veux aller là-bas sous les arbres géants</VERS>
<VERS>Où semble haleter la voix des océans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux aller partout où vont les folles courses,</VERS>
<VERS>Cueillir toutes le fleurs et rire dans les sources,</VERS>
<VERS>Suivre tous les sentiers, chanter tous les refrains,</VERS>
<VERS>Et pour te réciter ma laude quotidienne,</VERS>
<VERS>Et pour t'adorer toute, ô nature païenne,</VERS>
<VERS>Seule, le coeur en joie et les cheveux aux reins,</VERS>
<VERS>Je veux aller partout où vont les folles courses,</VERS>
<VERS>Cueillir toutes les fleurs et rire dans les sources!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Au Matin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi la pureté du matin triomphant,</VERS>
<VERS>Je vais, le souvenir encor si frais dans l'âme</VERS>
<VERS>Du temps où je n'étais qu'un embryon de femme,</VERS>
<VERS>Qu'il me semble donner la main à quelque enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'herbe est froide à mes pieds comme de l'eau qui coule,</VERS>
<VERS>La mer au bout des prés vient chanter son bruit clair</VERS>
<VERS>Et la falaise aussi déferle dans la mer</VERS>
<VERS>De tout le terrain jaune et mou qui s'en éboule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les troupeaux comme au long d'un poème latin</VERS>
<VERS>Paissent avec des ronds de soleil sur leurs croupes,</VERS>
<VERS>Et les oiseaux de mer ont abattu des groupes</VERS>
<VERS>Que chaque vague berce à son rythme incertain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la prée et les eaux également étales</VERS>
<VERS>Sourient si bien à mes matineux errements</VERS>
<VERS>Qu je voudrais pouvoir entre mes bras normands</VERS>
<VERS>Prendre en pleurant ma mer et ma terre natale,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce coin de nature en qui j'épancherais,</VERS>
<VERS>Comme en l'asile offert de quelque sein de femme,</VERS>
<VERS>Câlinement, les yeux fermés, toute mon âme</VERS>
<VERS>Si lourde de tristesse et de mauvais secrets.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Retour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rôde à pas lents au parc mystérieux</VERS>
<VERS>Où tes deux yeux profonds s'étaient remplis d'automne,</VERS>
<VERS>Et où à présent tu t'étonnes</VERS>
<VERS>De ne plus piétiner ton rêve soucieux</VERS>
<VERS>Parmi le foisonnement jaune des feuilles mortes,</VERS>
<VERS>Et de voir que partout triomphe l'été vert.</VERS>
<VERS>Puis tu t'en iras par les grands prés vers la mer;</VERS>
<VERS>Puis tu t'en reviendras par la petite porte</VERS>
<VERS>Hanter les potagers lourds de légumes gras,</VERS>
<VERS>Gais de leur symétrie étroite et maraîchère,</VERS>
<VERS>Et le mignard jardin aux flores d'apparat</VERS>
<VERS>Aussi riches que des joyaux,</VERS>
<VERS>Strictement répété à rebours dans les eaux</VERS>
<VERS>De l'étang clair où choit la source:</VERS>
<VERS>Afin qu'en ta première course</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu puisses sourire à tous ces coins qui l'accueillent,</VERS>
<VERS>Qui te saluent avec leurs feuilles,</VERS>
<VERS>Avec leurs fleurs des champs, avec leurs fleurs de serre,</VERS>
<VERS>Avec les vagues de la mer,</VERS>
<VERS>Avec les buis naïfs et crus des potagers, -</VERS>
<VERS>Pour, après, revenir à la maison âgée</VERS>
<VERS>Qui est un peu une grand'mère</VERS>
<VERS>Et où tu sentiras tant d'intime douceur</VERS>
<VERS>Que tu croiras tout bas avec des larmes claires</VERS>
<VERS>Que quelqu'un au retour te presse sur son coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Stuggle For Life.    
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le frôlement doux des iris violets,</VERS>
<VERS>Le chaume rit, peuplé par les gais triolets</VERS>
<VERS>Des pigeons amoureux abattus dans sa paille.</VERS>
<VERS>Voici venir l'instant de la grande ripaille,</VERS>
<VERS>Et tous les animaux, au soleil, attroupés,</VERS>
<VERS>Attendent à la place ordinaire, campés</VERS>
<VERS>Qui sur le fumier, qui sous la porte normande,</VERS>
<VERS>En foule bigarrée, inquiète et gourmande.</VERS>
<VERS>Et lorsque la fermière arrive, relevant</VERS>
<VERS>Son tablier rempli de grain, la coiffe au vent,</VERS>
<VERS>Tous l'entourent, criant, volant, remplis de haine</VERS>
<VERS>L'un pour l'autre; et bientôt les gros pourceaux sans gène</VERS>
<VERS>Bousculent du grouin la volaille, éveillant</VERS>
<VERS>Un émoi d'un instant dans le fouillis grouillant.</VERS>
<VERS>Mais vite l'on revient au grain. Inassouvie,</VERS>
<VERS>Chaque bête soutient sa lutte pour la vie,</VERS>
<VERS>Et tant pis pour le faible: on lui marche dessus!</VERS>
<VERS>Les gros dindons ventrus, imposants et cossus,</VERS>
<VERS>Les pigeons blancs du toit, les oiseaux du ciel même,</VERS>
<VERS>La troupe accourt, s'empresse, approche, se parsème</VERS>
<VERS>Et, de l'endroit où gît l'amas des grains dorés,</VERS>
<VERS>On n'aperçoit plus rien que des dos affairés.</VERS>
<VERS>Les voraces canards, d'allure disloquée,</VERS>
<VERS>Fouillent le tas épais d'une brusque becquée,</VERS>
<VERS>Et, tout en s'étouffant la panse, par surcroît</VERS>
<VERS>Allongent de grands coups aux poules. Comme un roi,</VERS>
<VERS>La crête reluisante et la queue en panache,</VERS>
<VERS>Le coq, dressant sa tête avec un air bravache,</VERS>
<VERS>Répond par un appel roulant et guttural</VERS>
<VERS>Si, dans le bruit que fait cet émoi général,</VERS>
<VERS>Il reconnaît le cri d'une poule offusquée.</VERS>
<VERS>Et pendant que, pillant la pitance attaquée,</VERS>
<VERS>Les bêtes au soleil achèvent leur repas,</VERS>
<VERS>La fermière, proprette et ronde, à petits pas</VERS>
<VERS>S'en retourne à travers la rustique avenue,</VERS>
<VERS>Calme et sans se presser, comme elle était venue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Poules.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'arpente bien souvent l'honnête basse-cour</VERS>
<VERS>Pour en rire à part moi. Comme des gens de Cour,</VERS>
<VERS>Les poules, au soleil, s'en vont en caravane.</VERS>
<VERS>Parmi les boutons d'or chacune se pavane,</VERS>
<VERS>Jacasse, met son mot au bruyant hourvari,</VERS>
<VERS>Et, soulevant le chef d'un geste renchéri,</VERS>
<VERS>Guette d'un oeil tout rond, ^rête à prendre l'alarme,</VERS>
<VERS>Le gros coq qui s'avance à grands pas de gendarme.</VERS>
<VERS>Lui, secouant au vent ses plumes camaïeu,</VERS>
<VERS>En maître de sérail se plante au beau milieu,</VERS>
<VERS>Courtise tour à tour chaque dame touffue</VERS>
<VERS>Et, frappant le sol dur de sa patte griffue,</VERS>
<VERS>Lance le fier appel de son cokeriko.</VERS>
<VERS>A son côté, lissant sa robe rococo,</VERS>
<VERS>La favorite cherche une graine oubliée;</VERS>
<VERS>Baissant piteusement sa tête humiliée,</VERS>
<VERS>Un poulet, qu'un essai trouva trop jeune encor,</VERS>
<VERS>Admire le pacha qu'il fixe d'un oeil d'or</VERS>
<VERS>Et cherche quel moyen la nature vous prête</VERS>
<VERS>Pour se faire pousser très vivement la crête.</VERS>
<VERS>Une mère, affairée à ce rôle tout neuf,</VERS>
<VERS>Suit ses poussins encor ronds du moule de l'oeuf,</VERS>
<VERS>Tandis qu'avec cent tours, cent courses insensées,</VERS>
<VERS>Cou tordu, bec ouvert, deux poules hérissées</VERS>
<VERS>Cherchent à se reprendre une croûte de pain</VERS>
<VERS>Qu'une d'elles vola dans la niche au lapin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le soleil, luisant sur tout ce petit monde,</VERS>
<VERS>Gambade par les prés, s'étale comme une onde,</VERS>
<VERS>Et, tout en entraînant après soi l'univers,</VERS>
<VERS>Garde de chauds rayons aux moindres recoins verts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Vent Dans Les Roseaux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent chante à mi-voix des chansons bucoliques</VERS>
<VERS>Dans les roseaux mélancoliques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roseaux au passage ont pris sa grande voix,</VERS>
<VERS>Un par un et tous à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'un succède à l'un qui tremblote et déclame</VERS>
<VERS>Et tient sa place dans la gamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Goutte de bruit, son pur, son frais, chaque roseau</VERS>
<VERS>Imite une gorge d'oiseau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au loin fait l'envol de leurs notes furtives</VERS>
<VERS>Un choeur de flûtes primitives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantez l'heure qui passe, aube, vesprée et nuit,</VERS>
<VERS>Bleu frôlement de l'aube au bord du lointain sombre,</VERS>
<VERS>La vesprée au ciel pur, taches d'or, taches d'ombre,</VERS>
<VERS>Et la paix des couchants où la pourpre reluit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantez l'idylle assis ou bien agenouillée</VERS>
<VERS>Qui sourit, couple heureux du geste qui le tient,</VERS>
<VERS>Et les bouquets cueillis et le baiser païen</VERS>
<VERS>Simple, pudique et clos comme une fleur mouillée;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantez la pastorale agreste, les troupeaux</VERS>
<VERS>Assoupis parmi l'herbe où crissent les cigales,</VERS>
<VERS>Les bergers, célébrant de leurs flûtes égales,</VERS>
<VERS>Deux à deux, trois à trois, la torpeur du repos;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantez les vieillards lents assis au seuil des portes,</VERS>
<VERS>L'enfance et la jeunesse et le rire et les pleurs;</VERS>
<VERS>Chantez les cheveux blonds et noirs où sont les fleurs,</VERS>
<VERS>Chantez les cheveux blancs coiffés de feuilles mortes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un par un et tous à la fois,</VERS>
<VERS>Frôlement sous le vent au loin, mi-bruit, mi-voix,</VERS>
<VERS>Roseaux dont fait l'envol de vos notes furtives</VERS>
<VERS>Un choeur de flûtes primitives...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Couchant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des taches de couchant tombent à travers bois</VERS>
<VERS>Comme des larmes d'or sur les troncs; et les voix</VERS>
<VERS>D'eau claire des oiseaux se taisent goutte à goutte,</VERS>
<VERS>Cependant qu'un entend s'éloigner sur la route</VERS>
<VERS>Un dernier pas humain, un dernier bruit d'essieux</VERS>
<VERS>Et que, traînant encor des cloches dans les cieux</VERS>
<VERS>Comme des oraisons lointaines et des plaintes,</VERS>
<VERS>L'existence s'endort au fond des demi-teintes...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O! la dévotion profonde, la grandeur</VERS>
<VERS>Du rêve qui nous monte alors du fond du coeur,</VERS>
<VERS>Comme si notre soif allait boire le monde,</VERS>
<VERS>Ou comme si, perdant pendant une seconde</VERS>
<VERS>Conscience du temps, de l'espace, du lieu,</VERS>
<VERS>Notre raison humaine allait comprendre Dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Panem Nostrum.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il faut, dans la tiédeur estivale des jours,</VERS>
<VERS>Aimer le blé nouveau sorti des bons labours</VERS>
<VERS>Dont les épis égaux penchent leurs têtes mûres.</VERS>
<VERS>Houle ou repos; silence ou concert des murmures;</VERS>
<VERS>Marée où disparaît la motte et le lopin,</VERS>
<VERS>Autour de qui le vent fleure déjà le pain</VERS>
<VERS>De par la floraison en masse des fécules,</VERS>
<VERS>Sous les ciels envahis du sang des crépuscules,</VERS>
<VERS>Des gris troubles de l'aube ou du bleu des midis;</VERS>
<VERS>Puis aimer l'homme, alors prêtre auguste, tandis</VERS>
<VERS>Qu'il courbe jusqu'au sol son échine asservie</VERS>
<VERS>Et mêle sa besogne au grand oeuvre de vie</VERS>
<VERS>Dans l'étreinte du geste intime qui l'unit</VERS>
<VERS>A pleins bras, à pleins corps, à ce froment béni,</VERS>
<VERS>A cette toison d'or dont frissonne la plaine</VERS>
<VERS>D'où naît, pour assouvir l'immense faim humaine,</VERS>
<VERS>Refaire chastement et saintement la chair,</VERS>
<VERS>Le pain quotidien qu'enseigna la Pater!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Rimes Septembrales.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belle, voici venir les heures lentes, lentes...</VERS>
<VERS>Pose ton front rêveur au glauque des carreaux</VERS>
<VERS>Et dilate bien tes prunelles vigilantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tes yeux voient roussir dans les sentiers ruraux</VERS>
<VERS>La branche folle qui, triste que l'été meure,</VERS>
<VERS>Balance au vent un vol posé de passeraux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le temps où l'arbre avec ses feuilles pleure</VERS>
<VERS>Des pleurs larges tombés par les pâles midis</VERS>
<VERS>Et par les minuits clairs qu'un rai de lune effleure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleurs larges, neige jaune aux ornières, tandis</VERS>
<VERS>Qu'y mettront tes pas lents un frôlement de soie</VERS>
<VERS>Dont fuira l'essaim noir des corbeaux alourdis;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleurs larges reparus dans l'or des feux de joie</VERS>
<VERS>Que brûlent à la fois trois bûches de Noël</VERS>
<VERS>Quand la famille au soir près de l'âtre s'éploie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleurs larges effarés quand la rage du ciel</VERS>
<VERS>Hurlant aux volets clos et dans la cheminée</VERS>
<VERS>Interrompt l'aïeul dans son conte habituel...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tes yeux voient déjà la campagne fanée,</VERS>
<VERS>L'aube retardataire et les soirs attristants</VERS>
<VERS>Vite venus, disant qu'agonise l'année;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis prépare-toi pour les songes mal contents</VERS>
<VERS>Que t'apporte le froid comme aux vieilles branlantes</VERS>
<VERS>Malgré ta joue où luit le rouge des vingt ans,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car voici s'avancer les heures lentes, lentes...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Par Les Prés.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime cheminer par mes prés normands,</VERS>
<VERS>Le long des talus et dans l'herbe drue:</VERS>
<VERS>Un vol abattu de moineaux gourmands</VERS>
<VERS>S'échappe aussitôt ma tête apparue;</VERS>
<VERS>L'arbre craque au vent comme fait un mât</VERS>
<VERS>Et, sous les pommiers où plus rien ne bouge,</VERS>
<VERS>La branche me jette une pomme rouge</VERS>
<VERS>Qui tombe à mes pieds avec un bruit mat. </VERS>
<VERS>L'automne a rongé la campagne immense,</VERS>
<VERS>Un gros corbeau noir passe sur les houx;</VERS>
<VERS>Les cieux sont plus bleus, les sentiers plus roux;</VERS>
<VERS>Et, le long des eaux du ruisseau qui danse,</VERS>
<VERS>L'herbe humide fait un liseré vert.</VERS>
<VERS>J'aime errer aux prés avant que l'hiver</VERS>
<VERS>Ait englouti dans sa grande hermine,</VERS>
<VERS>Seule, me sentant un coeur de gamine,</VERS>
<VERS>Sans soucis, au gré des chemins tentants</VERS>
<VERS>Et causant tout bas avec mes vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Heure Automnale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis accoudée à voir mourir l'automne</VERS>
<VERS>A mon petit mur bas, près du bruit monotone</VERS>
<VERS>De la source tombant dans le vert de l'étang,</VERS>
<VERS>Et d'où je vois les prés au bout desquels s'étend</VERS>
<VERS>La clarté de la mer entre les branches rousses.</VERS>
<VERS>Les oiseaux ont encor quelques notes très douces</VERS>
<VERS>Et remplissent tout seuls avec leur petit chant</VERS>
<VERS>La campagne où le jour traîne comme un couchant,</VERS>
<VERS>Tant y stagne d'ennui morne et de léthargie;</VERS>
<VERS>Et, près de moi, l'été parti se réfugie</VERS>
<VERS>Tout entier dans le coeur d'une dernière fleur</VERS>
<VERS>Que pousse un dahlia simple, comme vainqueur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'être, seule fraîcheur du dehors en désastre,</VERS>
<VERS>Plus rouge qu'une bouche, éclatant comme un astre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Haies D'Octobre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Premier frisson de jaune aux verdures; les haies</VERS>
<VERS>Sont riches d'avoir fait éclore tant de baies,</VERS>
<VERS>Rouges de baies</VERS>
<VERS>Et rouges d'oiseaux roux hôtes nombreux des haies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rouges-gorges tachés de rouge sous les cous,</VERS>
<VERS>Moineaux cuivrés parmi le sorbier et le houx,</VERS>
<VERS>Rouge le houx</VERS>
<VERS>Et rouges ces oiseaux tachés de rouge aux cous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sureaux aussi, régal des becs gourmands, et mûres</VERS>
<VERS>En grappes, et traînant, trempant dans les murmures,</VERS>
<VERS>Sureaux et mûres,</VERS>
<VERS>Des ruisselets courants pleins de menus murmures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eau qui clapote, envols et petits cris piquants,</VERS>
<VERS>Arbrisseaux, ruisselets, oiseaux, petits cancans</VERS>
<VERS>En cris piquants,</VERS>
<VERS>Grains dispersés du bec, poursuites et cancans,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Détournement du sombre où le rêve se plonge,</VERS>
<VERS>Tout le long de la haie en tumulte qu'on longe</VERS>
<VERS>Et qu'on relonge,</VERS>
<VERS>Ce petit monde intime et naïf où l'oeil plonge!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Beau Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cet automne est si doux qu'on porte de la toile</VERS>
<VERS>Encor. Dans mes cheveux j'ai mis comme une étoile</VERS>
<VERS>Un chrysanthème, l'un des tout premiers éclos;</VERS>
<VERS>Puis je me suis penchée au petit mur du clos</VERS>
<VERS>En face des beaux prés que baise la mer bleue,</VERS>
<VERS>Les temples dans les poings, avec ma robe à queue</VERS>
<VERS>Enroulée à mes pieds, à voir, à pas très lents</VERS>
<VERS>Paître, sans relever leurs gros yeux indolents,</VERS>
<VERS>Les vaches aux deux pis gonflés comme des outres,</VERS>
<VERS>Les taureaux s'agacer les cornes dans les poutres</VERS>
<VERS>Et, redoutant la hâte automnale des soirs,</VERS>
<VERS>Sans bruit, rentrer au port parmi le roux des branches,</VERS>
<VERS>Le papillonnement sans fin des voiles blanches.</VERS>
<VERS>Et, seule, j'ai vécu dans la simplicité</VERS>
<VERS>Des choses, oubliant notre modernité</VERS>
<VERS>Complexe, détraquée, étrange, psychologue,</VERS>
<VERS>Une heure de soleil calme comme églogue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Conseils.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu viens à hanter le parc atteint d'automne,</VERS>
<VERS>Passe les yeux mi-clos sans chercher le détail</VERS>
<VERS>De chaque feuille chue ouverte en éventail</VERS>
<VERS>Sous les lourds marronniers où plus rien ne chantonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne suis pas du profond de l'oeil, sous d'autres troncs,</VERS>
<VERS>D'autres envols muets dans les clairières tues,</VERS>
<VERS>Ni l'arabesque au ciel des branches dévêtues,</VERS>
<VERS>Ni n'entends les corbeaux crier aux environs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne te retourne pas vers l'allée où peut-être</VERS>
<VERS>Ta traîne fit parmi les feuilles un sillon,</VERS>
<VERS>Et ne t'attarde pas en quelque station</VERS>
<VERS>Trop pensive à graver ton chiffre sur un hêtre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, ne te penche pas à voir dans les étangs</VERS>
<VERS>T'apparaître à rebours le spectre de toi-même</VERS>
<VERS>Dans l'eau menteuse où dort un paysage blême</VERS>
<VERS>Que dérange le vent par coups intermittents;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même, n'allonge pas vers les dernières roses</VERS>
<VERS>Ta main qui les voudrait à ta bouche ou ton coeur,</VERS>
<VERS>Plus douces d'avoir fait éclater leur fraîcheur</VERS>
<VERS>Quand le dehors n'a plus que des choses décloses;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand tu reviendras t'asseoir au coin du feu,</VERS>
<VERS>N'y reste pas songeuse et la tête pendante;</VERS>
<VERS>Rouvre le tome clos sur la page pédant,</VERS>
<VERS>Et que tout ton esprit s'y plonge peu à peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car si ton pas s'attarde et si tu te reposes,</VERS>
<VERS>Si tes prunelles voient, si ton oreille entend,</VERS>
<VERS>Si ta face se penche au-dessus de l'étang</VERS>
<VERS>Et si ton geste va vers les dernières roses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, près du foyer où le silence dort,</VERS>
<VERS>Tu restes le front bas et les mains désoeuvrées</VERS>
<VERS>A voir l'allusion dans les flammes zébrées</VERS>
<VERS>Des feuilles de novembre aux larges chutes d'or,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sentiras la fin s'achever dans ton âme</VERS>
<VERS>De tout ce qui se meurt au dehors: le beau temps,</VERS>
<VERS>La verdure, les champs, le chaud et tes vingt ans</VERS>
<VERS>Plus pesants à ton coeur qu'âge de vieille femme;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vers la lune à l'heure où sans bruit elle sort</VERS>
<VERS>Du bois que lentement le lent automne oxyde,</VERS>
<VERS>Tu lèveras des yeux remplis de suicide</VERS>
<VERS>Et des bras déjà fous du geste de la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Première Automnale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir tiède gémit aux gorges des chats-huants,</VERS>
<VERS>Du fond des bois fanés où chaque arbre détaille,</VERS>
<VERS>Sur un coin de couchant resté, toute sa taille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un gouffre simulé s'ouvre au fond des étangs</VERS>
<VERS>Où le ciel à rebours mire ses altitudes.</VERS>
<VERS>Les chutes de l'automne hantent les solitudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or sur roux, roux sur jaune, il pleur légèrement.</VERS>
<VERS>Les marronniers y ont joint leurs feuilles plus larges,</VERS>
<VERS>Comme des éventails intacts, le long des marges...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais parmi l'ombre, ainsi qu'une bouche d'amant,</VERS>
<VERS>S'offre au baiser qui passe une dernière rose,</VERS>
<VERS>Pour ta caresse humide et doucement déclose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Deuxième Automnale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta robe a épousé ton corps souple et pudique</VERS>
<VERS>Et sculpte de drapés tes moindres mouvements;</VERS>
<VERS>Tant, qu'une allusion à quelque bucolique</VERS>
<VERS>Nous fait rêver en toi celle que des amants</VERS>
<VERS>Poursuivent par le bois automnal où tu erres,</VERS>
<VERS>Et qui rit et se cache au profond des clairières</VERS>
<VERS>Tout en laissant tomber une à une ses fleurs</VERS>
<VERS>Afin qu'ainsi, la découvrant, calme ses peurs</VERS>
<VERS>Le plus hardi de ceux que le désir talonne</VERS>
<VERS>De l'étreindre parmi les rousseurs de l'automne,</VERS>
<VERS>Eclatante de chair sans voile et de beauté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, malgré l'étoffe où ton allure est tenue,</VERS>
<VERS>De n'avoir que ta robe aux hanches, tu es nue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Troisième Automnale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'automne, bouquet mort qui s'effeuille sur nous,</VERS>
<VERS>Chante au luth des roseaux comme un refrain d'aède.</VERS>
<VERS>Le souffle d'un amant passe dans son vent tiède,</VERS>
<VERS>Rudoyeur d'arbres d'or à même les ciels fous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des feuilles choient; la mer en roule dans ses vagues;</VERS>
<VERS>Celles des marronniers rouent parmi les chemins;</VERS>
<VERS>La journée est un long crépuscule... Ah! des mains!</VERS>
<VERS>Tendre des mains de rêve opulentes de bagues</VERS>
<VERS>Vers on ne sait quel songe immense; et en sentit</VERS>
<VERS>Qui vous prennent; et fuir dans leur force qui noue</VERS>
<VERS>Vers là-bas, vers très loin, à jamais joue à joue</VERS>
<VERS>Avec quelqu'un qui soupirait dans ce soupir</VERS>
<VERS>Des roseaux, dont le souffle en la brise était tiède</VERS>
<VERS>Et qui hantait les bois de cette âme d'aède!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Promenade.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lentement, vers l'automne artiste qui dévêt</VERS>
<VERS>Une nature fine et architecturale</VERS>
<VERS>Dont depuis si longtemps notre regard rêvait,</VERS>
<VERS>Courte en midis et si longuement vespérale,</VERS>
<VERS>Lentement, nous irons bien loin de nos maisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les feuilles cherront une à une ou à poignées.</VERS>
<VERS>Nous suivrons, jusqu'à la clarté des horizons,</VERS>
<VERS>Eclaboussés du sang des arrière-saisons,</VERS>
<VERS>Les prés où furent nos plus chères promenées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Energique de la torsade des troncs forts,</VERS>
<VERS>Les uns encor feuillus, les autres déjà morts,</VERS>
<VERS>L'automne flamboiera dans des couches féroces</VERS>
<VERS>De rouges et de noir contredits durement</VERS>
<VERS>A travers le détail de son ramifiement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il neige d'or au vent qui frissonne; et les cosses</VERS>
<VERS>Eclatent sous les pieds d'or d'où roulent les marrons!</VERS>
<VERS>dans l'herbe, vont tomber quand nous y marcherons</VERS>
<VERS>Au fond des prés, avec un choc, les pommes grasses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le long de la source, à sentir que tu passes,</VERS>
<VERS>Les roseaux vont frémir tous ensemble et chanter</VERS>
<VERS>Comme aux mains d'un berger une harpe rustique;</VERS>
<VERS>Car l'âme de l'automne, ô triste! à ta beauté</VERS>
<VERS>Donne ce rendez-vous pastoral et pudique...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Printemps.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais évoquer à cause du printemps</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque rêve fleurant la joie et la tendresse</VERS>
<VERS>Où flâneraient  des pas d'amant et de maîtresse</VERS>
<VERS>Ivres de leur amour et de leurs beaux vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car voici sur le bleu des ciels les aubépines,</VERS>
<VERS>Roses bouquets perdant au vent par millions</VERS>
<VERS>Leurs pétales mêlés au vol des papillons</VERS>
<VERS>Légers plus follement qu'un pas de ballerines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car voici susurrer les sursauts clapotants</VERS>
<VERS>Des ruisseaux clairs en qui ne dort aucune lie,</VERS>
<VERS>Et se mirer déjà quelque longue ancolie</VERS>
<VERS>Comme une étoile au fond du glauque des étangs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car voici les pigeons aux saluts réciproques,</VERS>
<VERS>Le cou gonflé d'amour et de roucoulement,</VERS>
<VERS>Et, comme un éventail étalé largement,</VERS>
<VERS>Ouvrir leur roue énorme et riche, les paons rauques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car les échos moqueurs aux gorges des coucous</VERS>
<VERS>Et les rires aigus d'hirondelles alertes</VERS>
<VERS>Et les cris des gibiers au sein des ombres vertes,</VERS>
<VERS>Tous les refrains qui sont au fond de tous les cous,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ceci, tout cela, l'eau qui court, ce qui passe,</VERS>
<VERS>Le vent et la nuée en haut et le sous-bois</VERS>
<VERS>Et les champs et la route et les fleurs et les voix,</VERS>
<VERS>Toute cette harmonie et toute cette grâce,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'accompagnement haut et bas tour à tour</VERS>
<VERS>Qui soutient le duo de l'homme et de la femme,</VERS>
<VERS>C'est tout le renouveau chantant l'épithalame</VERS>
<VERS>Pour l'auguste union d'un couple dans l'amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
L'AME ET LA MER. 
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Salut.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je te salue, ô mer, éternelle fantasque,</VERS>
<VERS>Caressante et brutale ensemble ou tour à tour,</VERS>
<VERS>Qui sait chanter le calme et hurler la bourrasque,</VERS>
<VERS>Etre comme en fureur et puis comme en amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que jusqu'à moi qui te vois seule à seule,</VERS>
<VERS>Avec le rythme doux de quelque immense luth</VERS>
<VERS>Tu roules des rochers fracassés sous ta meule,</VERS>
<VERS>Mystérieuse, belle et puissante, salut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O trouble! ô double! ô charme enjôleur, grande glauque</VERS>
<VERS>Attirante à jamais par tes complexités,</VERS>
<VERS>Enveloppe-moi toute avec ton souffle rauque</VERS>
<VERS>Dont les visages sont baisés et souffletés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amène à mon assaut ta brise qui m'éreinte</VERS>
<VERS>Et te fait follement écumer aux brisants:</VERS>
<VERS>Je veux te quitter lasse ainsi qu'après l'étreinte</VERS>
<VERS>La maîtresse s'arrache aux bras trop épuisants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surtout, allonge-toi jusque sur ma semelle,</VERS>
<VERS>Car, ô perverse! il faut me rendre mes saluts,</VERS>
<VERS>Parce qu'en moi je porte une âme, ta jumelle,</VERS>
<VERS>Capable comme toi de flux et de reflux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une âme comme toi variée et profonde</VERS>
<VERS>Et riche comme toi de trésors ignorés</VERS>
<VERS>En qui, croyant pouvoir y jeter une sonde,</VERS>
<VERS>Beaucoup sont et seront à jamais chavirés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, vierge, me voilà devant toi, grande vierge,</VERS>
<VERS>Vierge sur qui le ciel est toujours suspendu,</VERS>
<VERS>Miré par toi, roulé par tes eaux sur ta berge,</VERS>
<VERS>Mais qui fut jamais en toi pourtant n'est descendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je t'aime, et , sentant, pleine de ressemblances,</VERS>
<VERS>Ta marée envahit tout mon être béant,</VERS>
<VERS>Je veux mêler ma voix aux éclats que tu lances,</VERS>
<VERS>Le geste de mes bras à ton spasme géant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! que m'importe au fond que ta surface mente,</VERS>
<VERS>Que ton flot monte à moi gonflé de trahisons?</VERS>
<VERS>J'ai de l'énigme en moi plus, ô mer! mon amante,</VERS>
<VERS>Qu'il n'en pourrait tenir dans tes quatre horizons!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Ombres Sur La Mer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les nuages sereins stagnant au-dessus d'elle</VERS>
<VERS>L'ont couverte, la mer, tout le long de ses eaux:</VERS>
<VERS>Là, d'une ombre de citadelle,</VERS>
<VERS>Plus loin, de mille toits, tours, temples et châteaux;</VERS>
<VERS>Et la mer, qu'elle soit basse, haute ou étale,</VERS>
<VERS>Berce une ville capitale</VERS>
<VERS>En ombre et que jamais les yeux ne pourront voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les grands peupliers ont une ombre si grande</VERS>
<VERS>Dans l'herbe où va ton nonchaloir,</VERS>
<VERS>Qu'elle suit tout le pré de son étroite bande,</VERS>
<VERS>descend la falaise et s'allonge dans la mer</VERS>
<VERS>Où tremble ainsi, eux si lointains, leur faîte vert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton ombre est couchée aussi parmi les vagues,</VERS>
<VERS>Sirène noire et qui tend à tes bras tendus,</VERS>
<VERS>Comme une allusion aux baisers défendus,</VERS>
<VERS>L'impossible plaisir de ses étreintes vagues...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Berceuse Marine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mer, je t'entends monter du fond de l'horizon,</VERS>
<VERS>Comme pour engloutir le monde;</VERS>
<VERS>Mer, je t'entends monter du fond de l'horizon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grosse de la fureur  que chaque lame gronde,</VERS>
<VERS>Ta grande voix nocturne a franchi la maison,</VERS>
<VERS>Grosse de la fureur que chaque lame gonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que le sommeil vient pire qu'un poison</VERS>
<VERS>M'apporte ses plus affreux rêves;</VERS>
<VERS>Tandis que le sommeil vient pire qu'un poison,</VERS>
<VERS>O toi! hurle plus fort encore sur les grèves,</VERS>
<VERS>Que je t'entende même au fond de l'oreiller,</VERS>
<VERS>O toi! hurle plus fort sur les grèves!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car moi je vais dormir et toi tu vas veiller,</VERS>
<VERS>Chantant de toute ta marée,</VERS>
<VERS>Car moi je vais dormir et toi tu vas veiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta berceuse sera rude et désespérée;</VERS>
<VERS>Soufflant l'horreur sans trêve et sans rémissions,</VERS>
<VERS>Ta berceuse sera rude et désespérée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Racontant les Saphos sanglotant leurs Phaons</VERS>
<VERS>Du haut de Leucades farouches,</VERS>
<VERS>Racontant les Saphos sanglotant leurs Phaons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les veuvages en deuil criant par mille bouches,</VERS>
<VERS>Les croix de mort le long de tes rivages roux,</VERS>
<VERS>Les veuvages en deuil criant par mille bouches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les naufrages et les dégâts, tous tes courroux,</VERS>
<VERS>Toute ta sombre souvenance,</VERS>
<VERS>Les naufrages et les dégâts, tous tes courroux,!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chante et je dormirai comme au temps de l'enfance</VERS>
<VERS>Avec ton chant barbare enflant l'obscurité,</VERS>
<VERS>Chante et je dormirai comme au temps de l'enfance,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'illusion d'une âme à mon côté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pax.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Arrêtée, accoudée à te voir, mer nocturne,</VERS>
<VERS>Tandis que traîne au ciel un reste de couchant,</VERS>
<VERS>Je t'écoute rouler ton flux ainsi qu'un chant</VERS>
<VERS>vers ma pose immobile et mon front taciturne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond du parc, les fleurs ferment leurs encensoirs,</VERS>
<VERS>Mais dans l'obscurité qui s'avance avec l'heure,</VERS>
<VERS>O claire! à l'horizon ta lumière demeure,</VERS>
<VERS>Comme une grande perle entre les arbres noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tout l'être baigné de nuit, seule invisible,</VERS>
<VERS>Oubliant les présents, les hiers, les demains,</VERS>
<VERS>J'adore, alors le front tombé dans mes deux mains,</VERS>
<VERS>L'Infini que, là-bas, clame ta voix paisible...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Réplique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je promène au dehors mon exaltation</VERS>
<VERS>A grands yeux, à grands bras lyriques,</VERS>
<VERS>A grandes ailes chimériques</VERS>
<VERS>Par lesquelles je sais plus d'une assomption.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Robe ample au vent collée à ma beauté charnelle,</VERS>
<VERS>Cape qui claque autour de moi,</VERS>
<VERS>Toute ma vêture en émoi</VERS>
<VERS>Met autour de mon corps le battement d'une aile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je viens à des brisants lourds à même la mer;</VERS>
<VERS>Elle y monte, bat, bave, mouille,</VERS>
<VERS>Y plaque ses varechs gluants, comme une rouille,</VERS>
<VERS>Y crache son embrun amer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y reste seule en sa présence,</VERS>
<VERS>Infime qu'une vague emporterait si bien!</VERS>
<VERS>A voir, plus docile qu'un chien,</VERS>
<VERS>Se rouler à mes pieds cette toute-puissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque lame prend son élan,</VERS>
<VERS>Grince aux galets, recule à trois pas, se recrée</VERS>
<VERS>Aussi forte qu'une marée,</VERS>
<VERS>Et remonte à l'assaut de mon socle tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une éternelle magie</VERS>
<VERS>Où la mer, en cadence ou par coups furibonds,</VERS>
<VERS>Pleure et chante à la fois dans son calme et ses bonds</VERS>
<VERS>Sa mollesse et son énergie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais moi, les poings crispés à mes deux flancs raidis</VERS>
<VERS>Sous l'étoffe qui les enlace,</VERS>
<VERS>Devant toute la mer qui monte et qui menace,</VERS>
<VERS>La bouche ouverte, je le dis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le hurle, je le déclame</VERS>
<VERS>Dans le vacarme affreux que font ces flots vivants,</VERS>
<VERS>Dans la rage des quatre vents:</VERS>
<VERS>Le tourment de la mer est au fond de mon âme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Supplique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le couchant se meurt dans tes eaux vespérales,</VERS>
<VERS>Mer, en passant le long de tes vagues, j'entends</VERS>
<VERS>Rôder en toi le choeur des âmes ancestrales</VERS>
<VERS>Qui, de même que moi, te hantèrent longtemps,</VERS>
<VERS>Les poétesses et immortelles maîtresses</VERS>
<VERS>A qui pesèrent trop leur coeurs gros de tendresses,</VERS>
<VERS>Ames païennes, âme étrange de Sapho</VERS>
<VERS>Hurlant d'amour et de génie avec ton flot...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mer! mer! je sens aussi que mon âme en démence</VERS>
<VERS>Grandit en moi pareille à ta marée immense;</VERS>
<VERS>J'ai mal de me sentir semblable à toi! Mer! Mer!</VERS>
<VERS>Prends-moi donc! Roule-moi dans ta force, âme et chair,</VERS>
<VERS>Pour que je puisse aussi par tes sombres vesprées</VERS>
<VERS>Crier comme Sapho dans la voix des marées!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Voix De La Mer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne peux plus rester les paumes à la temps,</VERS>
<VERS>Philosophe au front clair dont traînent les cheveux</VERS>
<VERS>Sur l'in-folio grave et le tome poudreux,</VERS>
<VERS>Dans le silence où tremble et crépite la lampe;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne peux plus forcer ma pensée à veiller,</VERS>
<VERS>Fleur humide tombée aux pages du grimoire,</VERS>
<VERS>Ni lasser ma raison, ni forcer ma mémoire</VERS>
<VERS>Fiévreuse, bien après l'heure de l'oreiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les feuilles au loin se meurent une à une,</VERS>
<VERS>Choient toutes dans l'étang trouble, glauque et sans cours,</VERS>
<VERS>Ou que les chats-huants appellent au secours</VERS>
<VERS>Dans le chien-et-loup triste où naît déjà la lune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le dehors atteint se fane lentement</VERS>
<VERS>Sous le ciel qu'envahit l'émeute des nuages,</VERS>
<VERS>Je lèverai pas le chef de sur les pages</VERS>
<VERS>Ni ne m'interromprai de mon raisonnement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu houles là-bas en proie à l'équinoxe,</VERS>
<VERS>Et ta voix furieuse a franchi la maison,</VERS>
<VERS>Et, mieux que les beautés de l'arrière-saison,</VERS>
<VERS>M'arrache du dilemme âpre et du paradoxe,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi! mer désolée et soeur de mon tourment,</VERS>
<VERS>Mer que contient en soi ma faiblesse de femme,</VERS>
<VERS>Mer qui me fais trop ample et trop lourde mon âme</VERS>
<VERS>Où tu bats tout entière inguérissablement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je refermerai le livre, mer natale,</VERS>
<VERS>Manche grise! Et j'irai vers tes cris et tes chants,</VERS>
<VERS>Vers les falaises, vers tes tragiques couchants,</VERS>
<VERS>Seule et le front baissé comme une ombre fatale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne regretterai la lampe ni le toit;</VERS>
<VERS>Le vent fera claquer ma robe monastique,</VERS>
<VERS>Je mêlerai ma voix à ta voix emphatique</VERS>
<VERS>Et j'ouvrirai mes bras inassouvis vers toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les lames du bord qui se dressent en barre</VERS>
<VERS>Et ton large en désastre et ton grand souffle amer</VERS>
<VERS>Gourmanderont mon âme et calmeront ma chair</VERS>
<VERS>Mieux que le livre et mieux que l'étude, ô barbare!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! chante, chante-moi tes rythmes violents!</VERS>
<VERS>Chasse tout ce qu'en moi je hais et j'abomine,</VERS>
<VERS>Ces rêves de baisers où l'âme s'effemine,</VERS>
<VERS>Ces tendresses qui font les esprits indolents!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! cingle, frappe, mords de ta sainte rudesse</VERS>
<VERS>L'adulte chair qui songe à de la volupté,</VERS>
<VERS>Car je me veux pudique en ma virginité,</VERS>
<VERS>Moi ta folle, orgueilleuse et sombre poétesse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Je suis la hanteuse... 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis la hanteuse des mers fatales</VERS>
<VERS>Où s'échevèlent les couchers sanglants,</VERS>
<VERS>Des mers basses ou hautes ou étales</VERS>
<VERS>Vers qui je crie du profond de mes flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma solitude orageuse s'y mêle</VERS>
<VERS>Au désert du sable vierge de pas</VERS>
<VERS>Et où, sans craindre d'oreille, je hèle</VERS>
<VERS>Je ne sais quel être qui ne vient pas...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh, la mer! la mer! Toi qui es une âme,</VERS>
<VERS>Sois bonne à cette triste au manteau noir,</VERS>
<VERS>Et de toute ta voix qui s'enfle et clame,</VERS>
<VERS>Hurle ta berceuse à son désespoir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Hymne Marin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que ta toute-puissance en colère déferle</VERS>
<VERS>Ou se meure en pâleur dans les couchants éteints,</VERS>
<VERS>laiteuse dans les soirs comme une grande perle</VERS>
<VERS>Ou bleue ou noire au coeur des midis et matins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Toi matinale! ô vespérale! ô nocturne!</VERS>
<VERS>Quelle que tu sois, flux qui monte ou redescend,</VERS>
<VERS>Toi que j'ai mariée à mon coeur taciturne,</VERS>
<VERS>A tout ce qui me bat dans l'âme et dans le sang,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Manche française, mer normande, mer natale!</VERS>
<VERS>Grisaille coutumière au bout des horizons,</VERS>
<VERS>Douce à la chair et douce à l'âme occidentale,</VERS>
<VERS>Chère à nos prés verts, souffle et voix de nos maisons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime, dans ta grande et mystérieuse oeuvre</VERS>
<VERS>De houle et de repos alternants, et je viens,</VERS>
<VERS>Je cours à toi qui loin, qui près m'attires, pieuvre!</VERS>
<VERS>Glauque étreinte qui veux nos corps pour tes liens!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime en la flore dont ta profondeur regorge</VERS>
<VERS>La sirène des clairs et froids sptentrions</VERS>
<VERS>Etrange et toute prête à nous prendre à la gorge,</VERS>
<VERS>Qui rit à fleur des eaux pour que nous y courions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime l'existence alme et grouillante et si chaste</VERS>
<VERS>Dont tu vis chastement, pudique qui te fonds,</VERS>
<VERS>Gaie ou mineure, en chants, dans le registre vaste</VERS>
<VERS>De cette sphinge occulte au guet sous tes tréfonds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime, àme des yeux, regard clair des prunelles,</VERS>
<VERS>Comme j'aime les yeux, comme j'aime des yeux</VERS>
<VERS>Féminins que j'ai vus, dans des faces charnelles,</VERS>
<VERS>Ruisseler tous tes verts, tous tes gris, tous tes bleus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu es belle, ampleur rude et préhistorique,</VERS>
<VERS>Pareil spectacle aux sens modernes qu'aux anciens,</VERS>
<VERS>Splendeur invariée, incorruptible rite,</VERS>
<VERS>Caprice que n'a pu l'homme plier aux siens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Primordiale, libre, ô libre! et toujours vierge,</VERS>
<VERS>Je veux t'aimer, je veux te hanter pour t'aimer</VERS>
<VERS>Et coucher mollement le rêve, sur ta berge,</VERS>
<VERS>Que tu sais si bien mettre en musique et rythmer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi qui nous endors du sommeil hypnotique</VERS>
<VERS>Des iris large ouverts parmi tes mouvements,</VERS>
<VERS>O toi flot de l'enfance, ô toi berceuse antique</VERS>
<VERS>Où rauque sourdement l'âme des éléments!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Inguérissablement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Silencieuse et seule avec mon rêve amer,</VERS>
<VERS>Au fond de mon âme démente,</VERS>
<VERS>J'entends que se lamente</VERS>
<VERS>Toute la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle y souffre le mal de ne pouvoir se taire,</VERS>
<VERS>D'être changement, mouvement,</VERS>
<VERS>Anxiété, tourment,</VERS>
<VERS>Horreur, mystère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle y pleure qu'elle est insondable et sans bords,</VERS>
<VERS>Qu'elle roule, étrange et perverse,</VERS>
<VERS>Sous sa face diverse,</VERS>
<VERS>Tous les remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle y hurle que c'est en vain qu'elle fascine,</VERS>
<VERS>Que l'on devrait en avoir peur,</VERS>
<VERS>Que son charme est trompeur,</VERS>
<VERS>Qu'elle assassine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cet appel, surtout, de tous ses rythmes fous</VERS>
<VERS>Vers le ciel qu'elle ne peut prendre,</VERS>
<VERS>Se mirant sans descendre</VERS>
<VERS>En son remous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! cette plainte égale et double qui déclame!</VERS>
<VERS>Ce semblable flux de sanglots!</VERS>
<VERS>Ah! tous les tristes flots,</VERS>
<VERS>Toute mon âme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Etreinte Marine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une voix sous-marine enfle l'inflexion</VERS>
<VERS>De ta bouche et la mer est glauque tout entière</VERS>
<VERS>De rouler ta chair pâle en son remous profond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la queue enroulée à ta stature altière</VERS>
<VERS>Fait rouer sa splendeur au ciel plein de couchant,</VERS>
<VERS>Et, parmi les varechs où tu fais ta litière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui passe le long des eaux, j'ouïs ton chant</VERS>
<VERS>Toujours, et sans te voir jamais, je te suppose</VERS>
<VERS>Dans ton hybride grâce et ton geste alléchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais l'eau qui ruisselle à ta nudité rose,</VERS>
<VERS>Visqueuse et te salant journellement ta chair</VERS>
<VERS>Où une flore étrange et vivante est éclose;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes dix doigts dont chacun pèse du chaton clair</VERS>
<VERS>Que vint y incruster l'aigue ou le coquillage</VERS>
<VERS>Et ta tête coiffée au hasard de la mer;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La blanche bave dont bouillonne ton sillage,</VERS>
<VERS>L'astérie à ton front et tes flancs gras d'oursins</VERS>
<VERS>Et la perle que prit ton oreille au passage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comment est plaquée en rond entre tes seins</VERS>
<VERS>La méduse ou le poulpe aux grêles tentacules,</VERS>
<VERS>Et tes colliers d'écume humides et succincts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te sais, ô sirène occulte qui circules</VERS>
<VERS>Dans le flux et reflux que hante mon loisir</VERS>
<VERS>Triste et grave, les soirs, parmi les crépuscules,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jumelle de mon âme austère et sans plaisir,</VERS>
<VERS>Sirène de ma mer natale et quotidienne,</VERS>
<VERS>O sirène de mon perpétuel désir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O chevelure! ô hanche enflée avec la mienne,</VERS>
<VERS>Seins arrondis avec mes seins au va-et-vient</VERS>
<VERS>De la mer, ô fards clairs, ô toi, chair neustrienne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand pourrai-je sentir ton coeur contre le mien</VERS>
<VERS>Battre sous ta poitrine humide de marée</VERS>
<VERS>Et fermer mon manteau lourd sur ton corps païen,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour t'avoir nue ainsi qu'une anguille effarée</VERS>
<VERS>A moi, dans le frisson mouillé des goëmons,</VERS>
<VERS>Et posséder enfin ta bouche désirée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou quel soir, descendue en silence des monts</VERS>
<VERS>Et des forêts vers toi, dans tes bras maritimes</VERS>
<VERS>Viendras-tu m'emporter pou, d'aval en amonts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Balancer notre étreinte au remous des abîmes?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Ame Fidèle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le faste ni l'attrait des villes et des terres</VERS>
<VERS>Ne me feront, ô mer lointaine! t'oublier:</VERS>
<VERS>Car, tout entier, j'entends, par bonds ou régulier,</VERS>
<VERS>Ton flot capricieux battre dans mes artères;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je sens fulgurer encor mes larges yeux</VERS>
<VERS>D'avoir tant contemplé tes horizons en flamme;</VERS>
<VERS>Car tes rythmes me sont restés au fond de l'âme;</VERS>
<VERS>Car ton souffle a laissé du vent dans mes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, par les minuits noirs, assise sur ma couche,</VERS>
<VERS>Lorsque je songe à toi tout bas, seule en éveil</VERS>
<VERS>Parmi l'universel silence du sommeil,</VERS>
<VERS>Mon âme sort de moi comme un spectre farouche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce spectre s'en va rôder dans ton fracas</VERS>
<VERS>Et, tel qu'une Sapho hantant quelque Leucade,</VERS>
<VERS>Dans des mots furieux que le sanglot saccade</VERS>
<VERS>Se plaint de sa souffrance en se tordant les bras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Amie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme vit en moi comme un dieu solitaire,</VERS>
<VERS>Sans espoir désormais et doublement banni</VERS>
<VERS>Pour avoir vainement crié vers l'Infini</VERS>
<VERS>Sans que l'aient consolé les bonheurs de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon âme parfois plus qu'à d'autres moments</VERS>
<VERS>Souffre de s'être ainsi close sans rien connaître</VERS>
<VERS>Des pitiés en qui s'abreuve tout notre être</VERS>
<VERS>Ou du profane amour dont pâment les amants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ressuscite alors de très vieilles chimères,</VERS>
<VERS>Rêvant de je ne sais quel être à qui m'unir,</VERS>
<VERS>De  je ne sais quel sein bon et tendre où venir</VERS>
<VERS>Sangloter je ne sais quelles peines amères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la prière expire à mes lèvres; mes bras</VERS>
<VERS>Elevés vers le ciel se tordent dans le vide</VERS>
<VERS>Et l'âme humaine n'offre à mon regard avide</VERS>
<VERS>Qu'un lieu fermé portant ces mots: "On n'entre pas!"</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah j'étouffe! Le poids de cette solitude</VERS>
<VERS>M'écrase et me meurtrit malgré tous mes efforts,</VERS>
<VERS>Malgré le rythme en qui je me berce et m'endors,</VERS>
<VERS>Malgré le livre ouvert, malgré l'art et l'étude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je t'évoque, toi si lointaine aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Mer natale, ô ma belle et grandiose amie</VERS>
<VERS>Qui seule fis parfois mon angoisse endormie,</VERS>
<VERS>Vers qui toujours mon coeur douloureux me conduit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute seule devant ton flot pendant des heures,</VERS>
<VERS>Je voudrais promener mon silence anxieux</VERS>
<VERS>Et, puisqu'il n'est jamais de larmes dans mes yeux,</VERS>
<VERS>M'écouter longuement pleurer lorsque tu pleures,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien, parmi la nuit, le fracas et le vent,</VERS>
<VERS>A l'heure où ta tempête est à son apogée,</VERS>
<VERS>Crier en toi, sauvage, affolée, enragée,</VERS>
<VERS>Les cheveux dénoués et les poings en avant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
PAROLES I.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Bébé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi, le regard sur toi, t'apostropher,</VERS>
<VERS>Bébé vers qui se tend ma poigne qui frissonne</VERS>
<VERS>Songeant que mes dix doigts sur ta frêle personne</VERS>
<VERS>Ne mettraient que si peu de temps à l'étouffer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Masse qui vit, tu n'es pour d'aucuns, pour d'aucunes</VERS>
<VERS>Surtout, qu'une pelote amusante de chair,</VERS>
<VERS>Petit corps à manger de baisers, être cher,</VERS>
<VERS>Etre exquis! Et jamais tu ne les importunes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de lèvres iront frôler ta joue en fleur!</VERS>
<VERS>Que de cajôlerie et que de pomponnage,</VERS>
<VERS>Que d'attendrissments entoureront ton âge,</VERS>
<VERS>Que de regards luisants d'un maternel bonheur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta bouche en qui surtout le futur verbe dort,</VERS>
<VERS>Tes oreilles qui n'ont entendu nulle chose,</VERS>
<VERS>Et ton front sans pensée et tout ton masque rose</VERS>
<VERS>Où n'a pas grimacé la vie humaine encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quel mystère es-tu, fraîcheur, candeur, enfance</VERS>
<VERS>Molle en ta rondeur prise à quelque oeuf primitif</VERS>
<VERS>Et tout inerte encor du néant productif</VERS>
<VERS>Où s'engendre à jamais l'éternelle existence!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! de songer tout bas, petit inconscient,</VERS>
<VERS>Qu'un jour, de cette bouche étalée en corolle,</VERS>
<VERS>Naîtra ce monde énorme, effrayant: la Parole;</VERS>
<VERS>Qu'une âme habitera ton regard innocent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tes deux bras ballants exprimeront le geste,</VERS>
<VERS>Que tes deux petits pieds multiplieront des pas,</VERS>
<VERS>Que tu verras, ouïras, retiendras, rediras,</VERS>
<VERS>Petit infirme, quand l'âge t'aura fait leste:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De penser tout cela devant ton front qui dort,</VERS>
<VERS>Ame à souffrance et chair à souffrance accouplées,</VERS>
<VERS>Enfance qui détiens en tes lèvres scellées</VERS>
<VERS>Un secret aussi noir que celui de la mort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O bébé! C'est cela qui fait mon épouvante</VERS>
<VERS>Au moment où je t'ai tout vivant dans mes bras;</VERS>
<VERS>C'est tout cela qui fait que je ne t'aime pas</VERS>
<VERS>Quand chacun près de moi te dorlote et te vante,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, devant le poupon aux charmes éternels</VERS>
<VERS>Pour lequel à jamais s'extasieront les mères,</VERS>
<VERS>Mon sombre coeur de femme en ses fibres amères</VERS>
<VERS>Ignore le frisson des amours maternels;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que je hais la vie avant de la connaître</VERS>
<VERS>Et que, dans cet enfant, posé sur le pavois</VERS>
<VERS>Pour l'adoration féminine, je vois</VERS>
<VERS>La reproduction détestable de l'être...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre petit bébé! dans ton nid ouaté,</VERS>
<VERS>Quelle pitié voudrait, d'une main inconnue,</VERS>
<VERS>Serrer un peu trop fort ta petite chair nue,</VERS>
<VERS>O germe, ô lendemain, future humanité?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Offrande.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le grand Tout le Monde, et ces mains qui le travaillent</VERS>
<VERS>Comme une glaise informe où l'oeuvre surgira,</VERS>
<VERS>Les oisifs et ceux-là qui taillent et retaillent,</VERS>
<VERS>Tous, des noms les plus hauts jusqu'aux et coetera,</VERS>
<VERS>L'intégral Aujourd'hui, science, art, rêve farouche,</VERS>
<VERS>Laborieusement pour le demain accouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous voici donc, nous la ténèbre et le rayon!</VERS>
<VERS>Vanités, nullités, vous, misère, ignorance,</VERS>
<VERS>Egoïsme, mal, vice, immense bataillon,</VERS>
<VERS>Toute la brute humaine horrible de souffrance,</VERS>
<VERS>Horrible de bassesse, horrible de laideur,</VERS>
<VERS>Porte son faix et prend part au dur labeur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, ô les grands meneurs, ô les fronts lumière</VERS>
<VERS>Et vous, l'habileté subtile des dix doigts,</VERS>
<VERS>C'est dans, par cette énorme et stupide matière</VERS>
<VERS>Que flamboient vos cheveux et que clament vos voix;</VERS>
<VERS>Artistes, c'est parmi ces tourbes dégoûtantes</VERS>
<VERS>Que se tordent vos fleurs, les plus exorbitantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le creuset de l'idée est empli jusqu'au bord,</VERS>
<VERS>La substance y bouillonne, inconscient, et s'y moule,</VERS>
<VERS>Le joailler y met sa perles; et de l'effort</VERS>
<VERS>De nous tous, contenant l'âme de notre foule,</VERS>
<VERS>Monument orgueilleux et commémoratif</VERS>
<VERS>Sort: le vase brillant, serti, définitif,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le calice d'or pur gemmé de pierrerie,</VERS>
<VERS>Métal de la pensée et du progrès fécond,</VERS>
<VERS>Joyaux luisants de l'art et de la rêverie</VERS>
<VERS>Tirés du minerai de la masse sans nom</VERS>
<VERS>Et que nous fûmes, ô toi! pérennité humaine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car notre siècle tend les mains pour te l'offrir,</VERS>
<VERS>Voulant que l'avenir penché sur ce ciboire</VERS>
<VERS>S'enseigne, y apprenant -devant vivre et mourir</VERS>
<VERS>A son tour -quelle fut notre façon d'u boire</VERS>
<VERS>Le breuvage obligé fait de miel et de fiel</VERS>
<VERS>De notre part de vie humaine sous le ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
TROIS TRILOGIES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Trilogie De La Vie Et De La Mort.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je crisperais aux draps mes poignes refermées</VERS>
<VERS>Et, pleurant par ma chair la dernière sueur,</VERS>
<VERS>J'expirerais, l'oeil plein de la suprême peur,</VERS>
<VERS>La bouche ouverte encor par les affres pâmées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pâleur sculpturale et calme des camées,</VERS>
<VERS>Alors, envahirait mon masque sans chaleur;</VERS>
<VERS>Et, sans âme, sans plus jamais de rythme au coeur,</VERS>
<VERS>Je dormirais parmi les cires allumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah, mourir!... Si mon corps sous le marbre poli</VERS>
<VERS>Se reposait, tout jeune, avec la fleur d'oubli</VERS>
<VERS>Vite poussée au coin de la croix protectrice,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où serait l'être? vers quel lointain Quelque part,</VERS>
<VERS>Lorsque se referait la terre productrice</VERS>
<VERS>Avec ce qui fut voix, attitude et regard?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pas de mort tôt venue et de cierge qui brille,</VERS>
<VERS>Lent et chaste au côté de la vierge qui dort;</VERS>
<VERS>Mais le dos que le poids de l'existence tord,</VERS>
<VERS>Mais la face où le temps marque son estampille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Débris que tient debout la canne et la béquille,</VERS>
<VERS>La vieillesse, en un mot, plus triste que la mort,</VERS>
<VERS>Peut me faire, à la fin de ce suprême effort,</VERS>
<VERS>La vie, aïeule blanche ou bien très vieille fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'irais par le siècle, égarée et sans lot,</VERS>
<VERS>Gardant la peine au coeur, le dégoût, le sanglot</VERS>
<VERS>D'avoir perdu la vie et d'être encor sur terre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec le navrement des désespoirs vécus</VERS>
<VERS>dans les yeux, je serais l'ambulante misère,</VERS>
<VERS>La laide, qu'à sa mort nul ne pleurerait plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vieillesse vacillante et triste ou fin hâtive,</VERS>
<VERS>L'une d'elles doit donc m'atteindre sûrement,</VERS>
<VERS>Et je me sens le coeur pris d'épouvantement</VERS>
<VERS>A songer qu'il faudra que je meure ou je vive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fantômes dont chacun à mon côté se rive,</VERS>
<VERS>Ces deux destins me font horreur également,</VERS>
<VERS>Tous deux étant l'atroce et lent dépouillement</VERS>
<VERS>Qui nous prend morts ou bien à même la chair vive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'existe-t-il aucun Refuge où s'échapper?</VERS>
<VERS>Nulle épaule où pleurer? nulle porte où frapper</VERS>
<VERS>Quand le coeur est tordu par la détresse noire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Etre et ne pas savoir ce qu'on est; ni pourquoi</VERS>
<VERS>L'angoisse d'exister quand le suprême effroi,</VERS>
<VERS>Le Peut-être, est au bout du chemin... Croire, oh croire!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Trilogie Du Signe De Croix.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Père. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'innomable, le seul, l'éternel, l'Absolu</VERS>
<VERS>Reste immuablement le sommet et la base</VERS>
<VERS>De l'être, n'attendant nulle future phase,</VERS>
<VERS>Pour qui le temps, jamais, ne sera révolu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, vers le grouillement d'êtres qu'il a voulu,</VERS>
<VERS>Mal vivant qui parmi l'univers s'extravase,</VERS>
<VERS>Il ne peut se pencher que par une hypostase</VERS>
<VERS>Qu'entrevoit seulement quelque sublime élu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que, sans fin, la meute s'exaspère</VERS>
<VERS>Des foules qui, devant cette énigme du Père,</VERS>
<VERS>Hurlent de désespoir, de doute et de terreur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que les pitiés se taisent, infécondes,</VERS>
<VERS>De crainte que l'appel infime de leur coeur</VERS>
<VERS>Ne se perde à jamais dans le remous des mondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Fils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici que, parmi l'horrible bacchanal,</VERS>
<VERS>Le Père engendre un Fils infiniment auguste</VERS>
<VERS>Dans le but de laisser à l'humanité fruste</VERS>
<VERS>L'exemple de son être aimable et virginal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux levés, au cours de son chemin banal,</VERS>
<VERS>Au ciel d'où semble choir chaque hasard injuste,</VERS>
<VERS>Il travaille, ridant ses mains, ployant son buste</VERS>
<VERS>Voués pour récompense au supplice final,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voulant, hôte du monde haineux, vil, triste, obscène,</VERS>
<VERS>Traversant, os et chair, sa scandaleuse scène,</VERS>
<VERS>Douer d'âme et de coeur ses vivants mannequins</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En leur montrant, par sa douceur à leur souffrance,</VERS>
<VERS>La part docile prise à leurs labeurs mesquins,</VERS>
<VERS>Comment vivre en courage, en bien, en espérance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ensuite, parmi la foule qui proteste,</VERS>
<VERS>Raillé sans fin, non cru sauf des douze et honni,</VERS>
<VERS>Tout l'être illuminé d'un reflet d'Infini,</VERS>
<VERS>Le Fils dit l'ère neuve au monde impie, et teste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, joignant à jamais le ciel à l'homme, reste</VERS>
<VERS>-Ce pourquoi son époque entière l'a puni, -</VERS>
<VERS>L'éclair qui fit divin l'être du rabboni</VERS>
<VERS>En passant par sa voix, son regard et son geste,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Esprit (prière, extase, appel), assomption</VERS>
<VERS>De l'âme avant le temps de résurrection</VERS>
<VERS>Vers la source promise à la Samaritaine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont elle redescend prête à mieux obéir,</VERS>
<VERS>Ayant renouvelé dans sa course lointaine</VERS>
<VERS>Le vouloir effrayant de vivre sans faillir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Trilogie Du Parti A Prendre.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, tu sentiras ton âme fiancée</VERS>
<VERS>Au grand, avec l'instinct dès lors jamais ôté</VERS>
<VERS>D'aller se consoler au sein de la beauté</VERS>
<VERS>De tout ce qui la fit douloureuse et lassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, tu verras le monde autour de toi; poussée</VERS>
<VERS>Coude à coude, cohue où la banalité</VERS>
<VERS>Domine, où l'implacable et froise vanité</VERS>
<VERS>Finit par pervertir toute haute pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors tu rêveras de quelque grand lointain</VERS>
<VERS>Tranquille, grave, pur d'ambitions pareilles,</VERS>
<VERS>Où fuir les yeux fermés, les paumes aux oreilles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour, heureux du Refuge à tout jamais atteint,</VERS>
<VERS>Y reposer ton coeur et ton âme amoureuse</VERS>
<VERS>De calme, hors du bruit de l'existence creuse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton âme cherchera l'issue où s'en aller,</VERS>
<VERS>Alors, et, prise encor dans le chaos des choses,</VERS>
<VERS>Avide de monter vers des apothéoses,</VERS>
<VERS>Ses ailes s'ouvriront larges pour y voler;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu croiras, ainsi qu'un souffle, t'exaler</VERS>
<VERS>Et, comme un aigle plane au fond des couchants roses,</VERS>
<VERS>Tu croiras t'élever jusques aux portes closes</VERS>
<VERS>De l'Au-delà pour toi prêt à se desceller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu redescendras de tes grands crépuscules;</VERS>
<VERS>Mais tu renonceras aux luttes ridicules</VERS>
<VERS>De ton infimité contre l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Haïssant encor plus ton humaine atmosphère,</VERS>
<VERS>Haïssant l'Infini pour t'y être heurté,</VERS>
<VERS>Tu resteras béant à ne savoir que faire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oublie alors l'instinct dont ton âme est la proie;</VERS>
<VERS>Brise la force en toi qui s'en va vers l'aimant;</VERS>
<VERS>Et que l'extérieur des choses seulement</VERS>
<VERS>Suffise désormais à te donner la joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois heureux du couchant splendide qui flamboie</VERS>
<VERS>Sans vouloir marier ton âme au firmament;</VERS>
<VERS>Tâche d'aimer le beau sans être son amant,</VERS>
<VERS>Sans te laisser troubler des charmes qu'il déploie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donne tout ton effort pour prendre ce parti;</VERS>
<VERS>Renonce à ce projet qui n'a point abouti</VERS>
<VERS>De trouver un asile où ton âme s'isole;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Renonce à t'obstiner dans ton rêve; sinon,</VERS>
<VERS>Après quelques essais, tends à la camisole</VERS>
<VERS>Tes deux poings impuissants, et meurs au cabanon!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Promise.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Léviathans au coeur de pierre aux coeurs vivants, ô villes!</VERS>
<VERS>Oeuvres d'orgueil qu'attend l'effondrement final,</VERS>
<VERS>Hors de votre tumulte et de vos choses viles,</VERS>
<VERS>Hors de vos longues nuits noires et sans fanal,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A jamais est offerte à l'âme solitaire</VERS>
<VERS>Qui n'a pas pu trouver l'épaule où sangloter,</VERS>
<VERS>tel qu'un giron humain, la douce et bonne terre</VERS>
<VERS>Ouvrant ses bras à qui veut s'y précipiter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! donne-nous tes fleurs à presser sur nos bouches</VERS>
<VERS>Comme des baisers frais pour nos baisers fiévreux;</VERS>
<VERS>Laisse-nous manier dans nos poignes farouches</VERS>
<VERS>Tes foins rudes qui font songer à des cheveux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Emplis de tes parfums la narine béante;</VERS>
<VERS>Revêts d'ombre le corps qui veut porter le deuil,</VERS>
<VERS>Livre-toi tout entière à nos deux bras, géante</VERS>
<VERS>A la taille de qui nous grandit notre orgueil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Patiente qui sais sans en être lassée</VERS>
<VERS>Attendre nuit et jour le tribut qu'on te doit,</VERS>
<VERS>Toi qui ne nous mens point, ô notre fiancée!</VERS>
<VERS>Nous voulons t'embrasser et nous coucher sur toi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour, d'avance évoquant sos siestes éternelles</VERS>
<VERS>Versant comme en amour des pleurs en océan,</VERS>
<VERS>Dans un spasme profond des poussières charnelles</VERS>
<VERS>Nous tordre de désir vers ton prochain néant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ceux-Ci Et Ceux-Là.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là, tous ceux-là, gros d'écoeurantes essences,</VERS>
<VERS>Pesants de leur banalité coupable; aux yeux</VERS>
<VERS>Arrondis salement sur les concupiscences,</VERS>
<VERS>Langues lasses d'avoir médit, cerceaux terreux</VERS>
<VERS>Bondés d'horreurs: plaisir médiocre, facile</VERS>
<VERS>Vanité, bas trafic, égoïsme imbécile,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là, le Tout le Monde, en un mot, actuel,</VERS>
<VERS>Farandole du jour le jour, foule asservie</VERS>
<VERS>Au culte des conventions, au rituel</VERS>
<VERS>Du préjugé, bigots des routines, leur vie</VERS>
<VERS>A ceux-là, n'a pour but et pour combinaison</VERS>
<VERS>Qu'elle-même d'un bout à l'autre... Ils ont raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne sommes que des fous parmi ces lucides,</VERS>
<VERS>Ils vivent l'existence humaine comme elle est,</VERS>
<VERS>Ils ne lèveront par leurs prunelles placides</VERS>
<VERS>En haut, ne souffriront ni du mal, ni du laid,</VERS>
<VERS>Ne demanderont pas pourquoi tourne la roue;</VERS>
<VERS>Mais, contents de marcher les deux pieds dans la boue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils suivront leur chemin terrestre sans écart,</VERS>
<VERS>Ne cherchant jamais plus en l'être que la vie,</VERS>
<VERS>Et c'est nous, les grands bras tendus, nous le regard</VERS>
<VERS>Toujours en l'air et vers ce qui nous fait envie,</VERS>
<VERS>Nous les amants de l'impossible, nous ces fous,</VERS>
<VERS>Qui perdrons l'équilibre et cherrons dans les trous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Hymne A La Mort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui, dans les ébats de la mauvaise joie,</VERS>
<VERS>Qui, dans la vanité des vanités, descends</VERS>
<VERS>Rôdes, flairant, guettant en silence ta proie,</VERS>
<VERS>O toi l'hommage, ô mort! le salut et l'encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux fêter sans fin ton masque épouvantable</VERS>
<VERS>Qui sans bouche ricane et sans yeux voit; tes mains</VERS>
<VERS>Si maigres, maniant la faulx inévitable</VERS>
<VERS>Dans l'ébaudissement stupide des humains:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je t'aime en songeant qu'un jour, bonne passante,</VERS>
<VERS>Tu viens nous délivrer de l'ennemi de chair</VERS>
<VERS>Qui fait ramper, dans la besogne avilissante</VERS>
<VERS>D'exister ici-bas, notre esprit pur et clair;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En songeant que tu viens l'assassiner, le prendre</VERS>
<VERS>au col, ce corps qui tient notre essence en prison,</VERS>
<VERS>Et que ta poigne alors l'oblige de s'étendre</VERS>
<VERS>Muet enfin, sans phrase et sans bonne raison,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui par qui fut notre âme, ainsi qu'un aigle en cage,</VERS>
<VERS>Incapable de vol vers le suprême Beau,</VERS>
<VERS>La dépouille l'ayant en soi, comme un otage,</VERS>
<VERS>Gardé jalousement jusqu'au jour du tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens nous en arracher de cette triste écorce,</VERS>
<VERS>Viens libérer le dieu que son étau meurtrit,</VERS>
<VERS>Prononcer à jamais le bienheureux divorce</VERS>
<VERS>De cet accouplement de matière et d'esprit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi la fiancée éternelle et sans joues,</VERS>
<VERS>Toi la promise à tous, l'Amante, qui permets</VERS>
<VERS>Que nous sortions enfin de nos infâmes boues,</VERS>
<VERS>Et vers la vie, ô mort! nous portes à jamais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Ame.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'âme de ceux qui sont ou seront, l'âme étrange</VERS>
<VERS>Et hautaine en qui couve un terrible avenir,</VERS>
<VERS>Naît dans les coeurs amers, sous des fronts qu'elle mange,</VERS>
<VERS>Et dans des corps déjà las de la contenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est pesante d'utopie et de chimère,</VERS>
<VERS>Soulevée en l'effort immense de ces temps</VERS>
<VERS>Vers de la vérité vraie et de la lumière,</VERS>
<VERS>Et hurle dans le vide en pourquois haletants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'art y est convulsé dans l'horreur du symbole,</VERS>
<VERS>Tordant le geste fou de ses deux grands bras nus,</VERS>
<VERS>Pleins de menace et de haineuse parabole,</VERS>
<VERS>Sur un sinistre fond d'horizons inconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La musique y prolonge un sanglot, y détonne</VERS>
<VERS>Sa dissonnance rauque et son chaos puissant,</VERS>
<VERS>Et la poésie âpre y dresse sa gorgone</VERS>
<VERS>Furieuse, aux deux yeux qui ruissellent de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La volontaire, la cruelle Idée y forge</VERS>
<VERS>Sa logique féroce et pure, et, de ses mains,</VERS>
<VERS>Cherche comment serrer le vieux monde à la gorge,</VERS>
<VERS>Vivant qui barre encor la route des demains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'humanité, le poing au drapeau des révoltes,</VERS>
<VERS>Ainsi toute levée en l'âme d'à présent,</VERS>
<VERS>Court, grosse des fureurs de sa raison, les voltes</VERS>
<VERS>Multiples de son pas tragiquement pesant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous, lourds de cette âme ample qui s'évertue</VERS>
<VERS>Pour accoucher du songe énorme qui l'emplit,</VERS>
<VERS>Rêvons, ayant jeté son fardeau qui nous tue,</VERS>
<VERS>Au dormir éternel de notre dernier lit...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Sphinge.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre pensée intime est un vaste royaume</VERS>
<VERS>Dont le drame profond se déroule tout bas.</VERS>
<VERS>Toute chair emprisonne un ignoré fantôme,</VERS>
<VERS>Toute âme est un secret qui ne se livre pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est en vain, ô front! que tu cherches l'épaule,</VERS>
<VERS>Refuge en qui pleurer, aimer ou confesser;</VERS>
<VERS>L'être vers l'être va comme l'aimant au pôle,</VERS>
<VERS>Mais l'obstacle aussitôt vient entre eux se dresser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, au fond de nous tous, ennemie et maîtresse,</VERS>
<VERS>La sphinge s'accroupit sur son dur piédestal</VERS>
<VERS>Et tout épanchement de coeur, toute caresse</VERS>
<VERS>Soudain se pétrifie à son aspect fatal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa présence toujours aux nôtres se mélange,</VERS>
<VERS>Sa croupe désunit les corps à corps humains;</VERS>
<VERS>Au fond de tous les yeux vit son regard étrange,</VERS>
<VERS>Ses griffes sont parmi les serrements de mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque nous voulons regarder en nous-même</VERS>
<VERS>Pour nous y consoler et nous y reposer,</VERS>
<VERS>La sphinge est là, tranquille en sa froideur suprême,</VERS>
<VERS>L'énigme aux dents et prête à nous la proposer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Litanies Féminines.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Dame souveraine, O Vierge entre les vierges,</VERS>
<VERS>Pudique aux bras croisés chastement sur les seins,</VERS>
<VERS>Triomphante aux cheveux glorieusement ceints</VERS>
<VERS>vers qui montent l'encens et le frisson des cierges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tant, les doigts joints et les genoux ployants,</VERS>
<VERS>Viennent pleurer leur mal aux plis de votre robe,</VERS>
<VERS>Moi je ne serai pas qui raille et se dérobe,</VERS>
<VERS>Je lèverai vers vous mes regards incroyants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin de vous prier, ô refuge des âmes,</VERS>
<VERS>O source! aube! vesprée et mystère des nuits,</VERS>
<VERS>-Pour que Dieu veille mieux le sexe dont je suis  -</VERS>
<VERS>D'avoir des oraisons spéciales aux femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O dame! Regardez tout ce monde si cher,</VERS>
<VERS>Cette féminité dont vous fîtes partie</VERS>
<VERS>Et voyez son enfance honteuse et pervertie</VERS>
<VERS>Déjà frôlée aux sens et pêchant en sa chair;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dame! regardez la prime adolescence,</VERS>
<VERS>Les vierges aux pensers troubles, aux cils menteurs,</VERS>
<VERS>Chastement abaissés sur de fausses pudeurs,</VERS>
<VERS>Et qui savent déjà la presque jouissance;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O dame! regardez celles qui tournent mal,</VERS>
<VERS>Les épouses en qui la chair ne peut se taire,</VERS>
<VERS>Qui trahissent sans honte et pour qui l'adultère</VERS>
<VERS>Finit par n'être plus qu'un passe-temps normal;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dame! regardez ces reines captieuses</VERS>
<VERS>Qui dans leurs manteaux d'or emportent les raisons,</VERS>
<VERS>Les courtisanes dont absorbent les poisons</VERS>
<VERS>Tous ceux qu'ont pris aux nerfs leurs lèvres vicieuses;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dame! Regardez au fond des lupanars</VERS>
<VERS>Ces rebuts de pavé dites filles de joie,</VERS>
<VERS>Marchandant au passant que le hasard envoie</VERS>
<VERS>Leur peau triste et fanée où luisent tous les fards;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dame! regardez enfin ces raffinées,</VERS>
<VERS>Celles qui vont fuyant les baisers masculins,</VERS>
<VERS>Pour entre elles unir par des gestes câlins,</VERS>
<VERS>Leurs féminines chairs de l'homme détournées...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regardez! et qu'un peu de votre chasteté</VERS>
<VERS>Tombe de votre front étoilé de couronnes</VERS>
<VERS>Sur ce monde d'enfants, de femmes, de matrones</VERS>
<VERS>Qui vivent dans le mal et dans l'impureté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dame souveraine, ô Vierge entre les vierges,</VERS>
<VERS>Pudique aux bras croisés chastement sur les seins,</VERS>
<VERS>Triomphante aux cheveux glorieusement ceints</VERS>
<VERS>Vers qui montent l'encens et le frisson des cierges!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Couple.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La chair: pourriture vaniteuse</VERS>
<VERS>Qui étale de jour et de nuit</VERS>
<VERS>Tous ses fards et leur fraîcheur menteuse</VERS>
<VERS>Et sa traîne d'orgueil qui la suit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Esprit: sentencieux personnage</VERS>
<VERS>Au doigt levé dans des thèses d'art,</VERS>
<VERS>Poète, musicien et sage</VERS>
<VERS>Rhéteur, Hamlet au profond regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chair, courtisane, est à ses trousses</VERS>
<VERS>Et cherchant comment le faire choir</VERS>
<VERS>Baise ses mains de ses lèvres douces</VERS>
<VERS>Et le tire par son manteau noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, bien qu'austère comme un bon prêtre</VERS>
<VERS>Et renvoyant la gouge aux tripots</VERS>
<VERS>Sans vouloir l'entendre ni connaître,</VERS>
<VERS>L'Esprit se trouble de ces propos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ne plus traîner cette dépouille!</VERS>
<VERS>Ah! n'être plus qu'un fantôme clair</VERS>
<VERS>Qui pense en paix, qui cherche et fouille</VERS>
<VERS>Loin des yeux mendieurs de la chair,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers les villes tentatrices</VERS>
<VERS>Et la flore des perversités</VERS>
<VERS>Verseuses d'essences corruptrices</VERS>
<VERS>Qui morphinisent les volontés!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Cité De Justice.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les voyants, par delà les générations,</VERS>
<VERS>Sur le couchant tragique et sur l'aube rieuse</VERS>
<VERS>Regardent se dresser la babel fabuleuse</VERS>
<VERS>Où grouillera le pas pesant des nations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son air a le parfum de toutes les contrées</VERS>
<VERS>Et ses mois le trésor de toutes les saisons,</VERS>
<VERS>Car il y abouti du fond des horizons</VERS>
<VERS>Tous les chemins du monde et toutes ses marées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La paix y établit sa continuité</VERS>
<VERS>Perpétuelle afin, sous cette égide calme,</VERS>
<VERS>Qu'y vive le labeur terrestre -fort, pur, alme, -</VERS>
<VERS>Tout son vrai, tout son bien et toute sa beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La science aux deux mains paisiblement utiles</VERS>
<VERS>Et la charité douce avec ses tendres doigts</VERS>
<VERS>Y soignent la misère humaine à qui la voix</VERS>
<VERS>Consolante de la'art dit ses chansons subtiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Idée unique offrant sa compréhension</VERS>
<VERS>Claire y retend les nerfs et relève les faces</VERS>
<VERS>Et vers Elle, de pair,marchent toutes les races,</VERS>
<VERS>dans leur force charnelle et leur réflexion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pas un cri de faim ne sort du sein des couches</VERS>
<VERS>Profondes de ce peuple heureux, car les blés lourds</VERS>
<VERS>Ont poussé leur pain blond à même les labours</VERS>
<VERS>Féconds, pour l'appétit qu'ouvrent toutes les bouches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ont crû les moissons du rêve et du savoir</VERS>
<VERS>Au labour du génie humain, les moissons dues,</VERS>
<VERS>Les moissons dès alors largement répandues</VERS>
<VERS>A toute noble faim d'écouter et de voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cette cité s'offre au pays qui s'éloigne</VERS>
<VERS>Et, s'embrume sans fin d'un tardif avenir.</VERS>
<VERS>Mais les temps passeront et le jour doit surgir</VERS>
<VERS>Où cèdera sa porte au choc de quelque poigne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque l'humanité rêveuse aura compris</VERS>
<VERS>Le but déjà montré du geste par les braves,</VERS>
<VERS>Et que les fort venus après nous, sûrs et graves,</VERS>
<VERS>Auront su terminer les travaux entrepris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Poème De La Vie Et De La Mort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Être.</VERS>
<VERS>Je me suis éveillé dans l'aurore naissante</VERS>
<VERS>Qui luit au ciel son joyau clair;</VERS>
<VERS>Je me suis éveillé dans la tiédeur de l'air</VERS>
<VERS>Qui sans cesse refait la terre adolescente;</VERS>
<VERS>Je me suis éveillé dans l'aurore naissante,</VERS>
<VERS>dans les flocons d'avril qui fleurissent la sente</VERS>
<VERS>Et dans la beauté de ma chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je tends mes deux bras lyriques vers les choses,</VERS>
<VERS>Car mon âme, de l'aube au soir,</VERS>
<VERS>Pour ses torrents de vie appelle un déversoir;</VERS>
<VERS>Car l'exaltation gonfle mes lèvres closes</VERS>
<VERS>Et je tends mes deux bras lyriques vers les choses,</VERS>
<VERS>Avides de brûler dans des apothéoses</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un vivant encensoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai soif de la beauté, j'ai soif de la lumière</VERS>
<VERS>Et de la force et de l'ampleur</VERS>
<VERS>Assez pour contenir l'univers dans mon coeur;</VERS>
<VERS>Voulant plus que la joie humaine coutumière</VERS>
<VERS>J'ai soif de la beauté, j'ai soif de lalumière,</VERS>
<VERS>Et je vais les saisir dans l'étreinte première,</VERS>
<VERS>De ma belle jeunesse en fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme s'ouvre à tous, profonde et fraternelle,</VERS>
<VERS>Ma chair s'offre à la volupté.</VERS>
<VERS>Ah! que viennent l'amour, la beauté, la bonté!</VERS>
<VERS>Car! pour participer à la joie éternelle,</VERS>
<VERS>Mon âme s'ouvre à tous profonde et fraternelle,</VERS>
<VERS>Var je sens palpiter comme un aigle son aile</VERS>
<VERS>L'espoir dont mon être est hanté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Premier Spectre.</VERS>
<VERS>Je suis là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Second Spectre.</VERS>
<VERS>            Je suis là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Etre.</VERS>
<VERS>                        Quelles sont ces deux ombres?</VERS>
<VERS>Elles s'assoient ainsi que deux visiteurs sombres</VERS>
<VERS>Et muets, toutes deux à ma porte. l'une a,</VERS>
<VERS>A même la figure, un masque d'incarnat</VERS>
<VERS>Et qui rit; et sa robe est d'étoffe fleurie;</VERS>
<VERS>Une couronne prise à travers champs marie</VERS>
<VERS>Le vif de des couleurs au noir de ses cheveux.</VERS>
<VERS>Et l'autre a répandu sus ses membres nerveux</VERS>
<VERS>Une étoffe de lin imiteuse de lange,</VERS>
<VERS>Pendant que rien ne luit sur son visage étrange</VERS>
<VERS>Qui n'a ni yeux, ni nez, ni bouche, que ses dents;</VERS>
<VERS>Elle semble cacher dans ses drapés prudents</VERS>
<VERS>Quelque arme à tranchant clair dont je ne me rends compte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Premier Spectre.</VERS>
<VERS>Nous sommes là tous deux pour te conter un conte,</VERS>
<VERS>Mais, avant que nos voix te parlent tour à tour,</VERS>
<VERS>Lève la belle robe où se fond mon contour,</VERS>
<VERS>Fleure les belles fleurs dont ma tête se noue,</VERS>
<VERS>Ecarte le beau masque appliqué sur ma joue</VERS>
<VERS>Et, sous ma robe, vois mes blessures saigner,</VERS>
<VERS>Tous mes calices frais prêts à t'empoisonner</VERS>
<VERS>Et son mon masque gai sangloter ma figure.</VERS>
<VERS>Je suis la Vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Second Spectre.</VERS>
<VERS>                Et moi, soulève ma vêture</VERS>
<VERS>Pauvre qui ferait croire un corps sous ses plis faux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'y vois qu'un squelette étriqué; mais la faulx</VERS>
<VERS>Que j'y cachais t'éclate aux yeux, arme qui reste</VERS>
<VERS>Terriblement rivée au hasard de mon geste.</VERS>
<VERS>Je suis la Mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Etre.</VERS>
<VERS>                O couple affreux! Spectres jumeaux!</VERS>
<VERS>Quelle histoire d'horreur va sortir de vos mots!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Premier Spectre.</VERS>
<VERS>Vois! Des cortèges vont sans but; ah les cortèges,</VERS>
<VERS>Les mornes, les pareils toujours!</VERS>
<VERS>Par villes et par champs, par les nuits, par les jours,</VERS>
<VERS>Par les printemps et par les neiges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois! Ce sont des bras fous tragiquement tordus</VERS>
<VERS>Et des bouches d'où le cri monte,</VERS>
<VERS>Cri de révolte et cri de deuil, misère et honte,</VERS>
<VERS>Désirs et doutes éperdus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois! la faim râle au fond des taudis, et le vice</VERS>
<VERS>Emplit bouges et lupanars,</VERS>
<VERS>Et la maladie âpre aux milles cauchemars</VERS>
<VERS>Grouille et déborde de l'hospice;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois! les adieux, l'orgueil à bas, l'amour trahi</VERS>
<VERS>Hurlent, poussés vers les suicides,</VERS>
<VERS>vers le plaisir tueur de mémoires lucides,</VERS>
<VERS>Vers l'alcool recéleur d'oubli;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les refuges cherchés gardent leurs portes closes,</VERS>
<VERS>L'amour est un leurre et l'art ment,</VERS>
<VERS>La musique et les vers sont un nouveau tourment</VERS>
<VERS>Où resanglotent les névroses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'Idéal, idole au geste solennel,</VERS>
<VERS>Debout et le chef dans les nues,</VERS>
<VERS>Répond aux piétés des foules accourues</VERS>
<VERS>Par un "à quoi bon? " éternel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Etre</VERS>
<VERS>Au secours! Au secours!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Spectre.</VERS>
<VERS>                           Ecoute la sentence</VERS>
<VERS>Epouvantable jusqu'au bout:</VERS>
<VERS>Tu resteras toujours vivant, toujours debout</VERS>
<VERS>Malgré l'enfer de l'existence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marqué tout à la fois dans ta chair et ton coeur</VERS>
<VERS>Par la grande misère humaine,</VERS>
<VERS>Rides du lourd péché, de l'espérance vaine</VERS>
<VERS>Et de l'inutile labeur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, flagellé, rempli d'horreur et d'anémie,</VERS>
<VERS>Dans le silence et l'abandon,</VERS>
<VERS>Sombre, tu couveras une haine sans nom</VERS>
<VERS>Pour ton ambiance ennemie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, adieu! vers l'avenir maudit</VERS>
<VERS>Dont l'effroi déjà te trépane,</VERS>
<VERS>Déambule, pantin! navigue, barque en panne!</VERS>
<VERS>Pour moi, je me rassieds. J'ai dit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Etre.</VERS>
<VERS>O bonne mort! ô mort douce et pleine de grâce,</VERS>
<VERS>C'est vers toi, dans l'horreur folle qui me terrasse</VERS>
<VERS>Qu, les yeux ruisselants de trop d'affliction,</VERS>
<VERS>Je tends mes bras chercheurs de consolation,</VERS>
<VERS>Eternelle présence à qui mon pas se rive,</VERS>
<VERS>Seul but où diriger mon atroce dérive,</VERS>
<VERS>O toi l'unique, ô toi l'immanquable, la soeur,</VERS>
<VERS>prends-moi comme un enfant qui pleure sur ton coeur</VERS>
<VERS>Et conte-moi tout bas la croyance future;</VERS>
<VERS>Car rien n'a pu dans toute la nature</VERS>
<VERS>Assouvir le désir dont j'étais dévoré,</VERS>
<VERS>Puisque je reste en deuil de mon espoir doré</VERS>
<VERS>Puisque pour cette soif dont mon âme déssèche</VERS>
<VERS>Je n'ai pu nulle part trouver de source fraîche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A moi l'espoir qui fait renaître les coeurs morts!</VERS>
<VERS>A moi la bonne paix hanteuse d'âmes veuves!</VERS>
<VERS>A moi le baume en qui les esprits et les corps</VERS>
<VERS>Se guérissent du mal profond de trop d'épreuves!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A moi la joie après la mort, remplacement</VERS>
<VERS>Du bonheur que cherchait mon âme printanière,</VERS>
<VERS>Seule source où pourra boire éternellement</VERS>
<VERS>Mon éternelle soif de Vie et de Lumière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! puisqu'il FAUT connaître ici-bas la douleur,</VERS>
<VERS>Puisque la loi fatale est pour nous tous la même,</VERS>
<VERS>Donne-moi la douleur où l'on met tous son coeur,</VERS>
<VERS>Donne-moi la douleur au fond de qui l'on aime:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais que mon désespoir se fonde en pitié,</VERS>
<VERS>Fais qu'âme et chair je sois une double victime</VERS>
<VERS>D'un holocauste fait à la Divinité</VERS>
<VERS>Grand d'être volontaire, énergique, anonyme;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je serve d'enclume à ce divin marteau,</VERS>
<VERS>Que mon infimité se grandisse et rehausse</VERS>
<VERS>D'obéir tout entière à l'Infini, plutôt</VERS>
<VERS>Qu'à cette vanité terrestre, inepte et fausse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parmi le chagrin, la souffrance et l'ennui,</VERS>
<VERS>Dans ce cortège humain qui languit et qui pleure,</VERS>
<VERS>S'il faut vivre, je vis! Mais que ce soit pour lui,</VERS>
<VERS>Dieu! Dieu, mon seul espoir, mon but et ma demeure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Second Spectre.</VERS>
<VERS>Clame ton impuissance ou prie humble et tout bas,</VERS>
<VERS>Le muet Infini ne te répondra pas.</VERS>
<VERS>Le suprême dédain de cette offre sublime</VERS>
<VERS>De sacrifice auguste, austère, entier, INTIME,</VERS>
<VERS>Tombe, avec ce silence implacable, sur toi.</VERS>
<VERS>Il n'y a ni l'espoir, ni le but, ni le toit</VERS>
<VERS>Derrière le secret de la voûte infinie.</VERS>
<VERS>Pour moi, je t'apprendrai la peur de l'agonie,</VERS>
<VERS>Le remords de la fin, la terreur de l'après,</VERS>
<VERS>Toutes ces affres qui, soit de loin, soit de près</VERS>
<VERS>Te guettent, puisqu'il faut que tout être succombe;</VERS>
<VERS>Je t'apprendrai l'horreur de l'oubli sur ta tombe,</VERS>
<VERS>Seconde mort à qui nul n'échappe ici-bas.</VERS>
<VERS>Mais, où ton âme ira, tu ne le sauras pas.</VERS>
<VERS>Que le monde sur toi laisse tomber sa porte,</VERS>
<VERS>Je ne te dirai pas les lieux où je t'emporte.</VERS>
<VERS>Maintenant, tends au ciel ton bras désespéré;</VERS>
<VERS>Cherches-y le prétexte et la raison; muré,</VERS>
<VERS>Lève sur cet espace ouvert ton oeil avide,</VERS>
<VERS>Et tu n'y verras rien qu'un formidable vide,</VERS>
<VERS>Cependant qu'à tes pieds monte le mauvais bruit</VERS>
<VERS>Du monde qu'à présent toute ton âme est fuit,</VERS>
<VERS>Hideux de sa douleur et de sa gaîté pire</VERS>
<VERS>Comme un sanglot noyé dans un éclat de rire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Etre.</VERS>
<VERS>L'horreur de ton discours est plus profonde encor...</VERS>
<VERS>Au secours! Au secours!... Ah la vie et la mort!...</VERS>
<VERS>Ah! spectres!... Où vous fuir? Où cacher ma détresse,</VERS>
<VERS>O vide en qui ma tête impuissante se dresse?...</VERS>
<VERS>Rien!... Rien... nuit, solitude et silence... O mon coeur,</VERS>
<VERS>Quelle épouvante!... Où fuir?... J'ai peur! J'ai peur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
PAROLES II.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'Orgueilleux Pressentiment.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon génie est en moi, profond et solitaire,</VERS>
<VERS>Emplissant ma journée et ma veille nocturne</VERS>
<VERS>Comme une flamme dont, vestale taciturne,</VERS>
<VERS>J'attise le foyer dans l'ombre et le mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est le dieu jaloux, le gardien soucieux</VERS>
<VERS>Qui me dit dans mes maux qu'il ne faut pas mourir,</VERS>
<VERS>Dans mes tentations qu'il ne faut pas faillir</VERS>
<VERS>Et dans mes vanités qu'il faut le servir mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est le dieu plus grand et plus beau que moi-même</VERS>
<VERS>Dont mon coeur est l'autel, dont mon corps est le templs;</VERS>
<VERS>Mon être, trop étroit pour ce souffle trop ample,</VERS>
<VERS>Est las de contenir sa présence suprême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un dieu qu'on ignore et qui me survivra</VERS>
<VERS>Peut-être, ainsi qu'à toi, foule où s'en vont mes pas,</VERS>
<VERS>O foule d'aujourd'hui qui ne me connais pas,</VERS>
<VERS>Grande brute à qui nul alors de pensera!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Pour D'Autres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Calmes élues au front de qui la gloire noue</VERS>
<VERS>Sous les regards publics ses lauriers honoraires,</VERS>
<VERS>Parmi l'encens banal de vos thuriféraires,</VERS>
<VERS>Etalez votre orgueil comme le paon sa roue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je suis la passante inconnue aux pieds lents</VERS>
<VERS>Qui marche dans la foule en agitation,</VERS>
<VERS>Hautaine et sans désir de sa laudation</VERS>
<VERS>Qui fait tant de coeurs battre et haleter de flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma Muse m'a prêté son envergure d'ange</VERS>
<VERS>Et je sens frissonner mes épaules femme</VERS>
<VERS>Pour des envols si hauts qu'ils emportent mon âme</VERS>
<VERS>A jamais loin du monde où clame la louange;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma Muse a mis en moi quelque chose de plus</VERS>
<VERS>Que des chansons d'enfant ou des soupirs éclos</VERS>
<VERS>Pour l'hommage de ceux qui, rires ou sanglots,</VERS>
<VERS>Bercent tout de pareils hosannas superflus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma Muse a mis en moi la plainte inassouvie</VERS>
<VERS>D'une amante qui veut un dieu pour son étreinte,</VERS>
<VERS>Qui pour sa passion folle et jamais éteinte</VERS>
<VERS>Cherche plus que l'amour humain et que la vie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cri d'horreur, le cri mental, le cri charnel</VERS>
<VERS>D'une qui hait la terre et, furieusement,</VERS>
<VERS>Menant son coeur lassé vers l'impossible Aimant,</VERS>
<VERS>Pleure, les bras tordus par le doute éternel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
                  * * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi, toi qui viens au miroir à ma rencontre,</VERS>
<VERS>Qui te revêts de noir comme d'un deuil d'ennui,</VERS>
<VERS>Pourquoi, triste avec tes grands yeux remplis de nuit</VERS>
<VERS>Et ta bouche enfantine trop bien close,</VERS>
<VERS>Sans rire adolescent qui pouffe malgré lui,</VERS>
<VERS>Pourquoi, triste avec tes grands yeux remplis de nuit</VERS>
<VERS>venir à moi muette et le front si morose?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si jeune!... Te faut-il pour consoler ton mal</VERS>
<VERS>Un bouquet? Un bijou d'enfant qui te décore?</VERS>
<VERS>Si jeune!... Te faut-il pour consoler ton mal</VERS>
<VERS>Un jeu, toi que le jeu doit faire rire encore,</VERS>
<VERS>Que, presque, bercerait le geste maternel,</VERS>
<VERS>Qui ne dois pas savoir, bouche en fleur, yeux d'aurore?</VERS>
<VERS>Un bouquet, un bijou d'enfant qui te décore,</VERS>
<VERS>Est-ce là ce qu'il faut à ce deuil solennel?</VERS>
<VERS>... Ah! dis-le que ta bouche est fleur empoisonnée</VERS>
<VERS>Pour avoir déjà ri gouaille et cruauté;</VERS>
<VERS>Ah! dis-le que ta bouche est fleur empoisonnée!</VERS>
<VERS>Toi qu'on juge espérance et puérilité,</VERS>
<VERS>Dis-le que tes grands yeux étonnés ne s'étonnent</VERS>
<VERS>Plus de rien pour avoir trop vu l'humanité;</VERS>
<VERS>Toi qu'on juge espérance et puérilité,</VERS>
<VERS>Dis, dis, dis tes mains dans le noir qui tâtonnent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis que ton deuil est deuil de tout ce qui n'est plus,</VERS>
<VERS>Espoir, illusion, candeur, charme de vivre.</VERS>
<VERS>Dis que ce deuil est deuil de tout ce qui n'est plus!</VERS>
<VERS>Toujours en mains, jamais fermé, toujours ce livre,</VERS>
<VERS>Dis qu'il est un dernier asile au coeur très vieux</VERS>
<VERS>Attendant en lisant que la mort le délivre,</VERS>
<VERS>Toujours en mains, jamais fermé, toujours ce livre</VERS>
<VERS>Où se penche ton front lourd de jeunes cheveux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Quelqu'Une.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si vous aimez encore une petite âme</VERS>
<VERS>Que vous avez eue en mains au temps passé,</VERS>
<VERS>Qui n'était alors qu'une embryon de femme</VERS>
<VERS>Mais dont le regard était déjà lassé,</VERS>
<VERS>Si vous aimez encore une petite âme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissez-la quelquefois revenir encor</VERS>
<VERS>A vous, que charmaient ses yeux mélancoliques.</VERS>
<VERS>Vous vouliez, songeant déjà sa bonne mort</VERS>
<VERS>La refaçonner dans vos doigts catholiques,</VERS>
<VERS>Laissez-là quelquefois revenir encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'est pas devenue une chrétienne,</VERS>
<VERS>Elle est même à présent, comme qui dirait,</VERS>
<VERS>Sans foi, ni loi, ni joie, une âme païenne</VERS>
<VERS>Des temps de décadence où tout s'effondrait.</VERS>
<VERS>Elle n'est pas devenue une chrétienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa fantaisie a la bride sur le cou.</VERS>
<VERS>C'est un bel hippogriffe qu'elle chevauche,</VERS>
<VERS>Qui de terre en ciel la promène partout</VERS>
<VERS>Sans plus s'arrêter au bien qu'à la débauche.</VERS>
<VERS>Sa fantaisie a la bride sur le cou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a l'oeil triste et la bouche taciturne</VERS>
<VERS>Et quoique parfois ses essors soient très beaux,</VERS>
<VERS>Comme elle a bu le temps présent à pleine urne,</VERS>
<VERS>Elle se meurt de spleen, lambeaux par lambeaux.</VERS>
<VERS>Elle a l'oeil triste et la bouche taciturne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son dos jeune a le poids du siècle à porter</VERS>
<VERS>Comme une mauvaise croix, sans coeur d'apôtre</VERS>
<VERS>Et sans assomption future à monter.</VERS>
<VERS>Voilà ce qu'elle est devenue et rien d'autre.</VERS>
<VERS>Son dos jeune a le poids du siècle à porter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le souvenir parmi d'autres lui reste</VERS>
<VERS>De vos mains qui la soignaient comme une fleur;</VERS>
<VERS>Et si vous vouliez lui rendre votre geste,</VERS>
<VERS>Elle pleurerait son mal sur votre coeur,</VERS>
<VERS>Car le souvenir parmi d'autres lui reste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lassez-la quelquefois revenir encor</VERS>
<VERS>A vous que charmaient ses yeux mélancoliques.</VERS>
<VERS>Vous vouliez, songeant déjà sa bonne mort</VERS>
<VERS>La refaçonner dans vos doigts catholiques,</VERS>
<VERS>Laissez-la quelquefois revenir encor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pour Plusieurs Abolis.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des midis d'ombre et d'or aux crépuscules roses,</VERS>
<VERS>De la gaieté de l'aube à l'horreur de la nuit,</VERS>
<VERS>Au cours des jours passés où traîna mon ennui,</VERS>
<VERS>J'ai donné mon coeur vierge à la beauté des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai crié mon amour aux paysages fous,</VERS>
<VERS>Au vent paroxysmal, aux fureurs des marées,</VERS>
<VERS>Et je l'ai dit tout bas aux placides soirées</VERS>
<VERS>Dont la sérénité fait plier les genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur s'est répandu sur la splendeur des villes,</VERS>
<VERS>Mon coeur s'est répandu sur les livres ouverts;</VERS>
<VERS>Les sciences, les arts, la musique, les vers</VERS>
<VERS>L'ont pris et l'ont repris dans leurs trames subtiles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des voix l'ont pris; il s'est noyé parmi les eaux</VERS>
<VERS>Troublantes qui stagnaient en d'étranges prunelles,</VERS>
<VERS>Et le contour du marbre ou des lignes charnelles</VERS>
<VERS>Et l'âme des parfums l'ont eu dans leurs réseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu le veux, mon coeur, cherche-le parmi l'oeuvre</VERS>
<VERS>Multiple que créa sur terre la Beauté,</VERS>
<VERS>Dans sa toute-puissance et sa subtilité,</VERS>
<VERS>Et qui par mille bras me tient comme une pieuvre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou plutôt, si tu veux ce coeur toujours fermé,</VERS>
<VERS>Au lieu de le chercher parmi tout ce que j'aime,</VERS>
<VERS>Toi que je n'aime pas, sois la Beauté toi-même,</VERS>
<VERS>Sois le dieu! tu seras aussi le bien-aimé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Pour Une.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le désir des amants hante le solitudes</VERS>
<VERS>Où se complaît ton rêve impossible et hautain,</VERS>
<VERS>Avide de capter ainsi qu'un aigle atteint</VERS>
<VERS>Ton grand coeur désailé tombé des altitudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ta grâce rythmique et dans ta volupté</VERS>
<VERS>Ils détestent la route isolée où tu rôdes</VERS>
<VERS>sans que tiennent leurs doigts tes mains ùates et chaudes,</VERS>
<VERS>Sans que fasse leur force escorte à la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils regrettent ta joue offerte toute nue</VERS>
<VERS>Comme une pêche ronde où rosit le duvet,</VERS>
<VERS>cette bouche d'enfant dont leur baiser rêvait</VERS>
<VERS>Et qui ne leur tend point sa belle fleur charnue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il regrettent tes yeux qui brûlent le regard</VERS>
<VERS>Loin d'eux sous l'écrin lourd de tes paupières moites,</VERS>
<VERS>Ton geste absent du leur, tes inflexions coites</VERS>
<VERS>Et tes poses vivant leur souplesse à l'écart...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! pourquoi ta fraîcheur, puisque tu te dérobes</VERS>
<VERS>Dans ta haute pensée et ton mal soucieux,</VERS>
<VERS>Et pourquoi, sur ce coeur sombre et sentencieux,</VERS>
<VERS>Ces seins vivants claustrés aux plis prudes des robes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi ces cheveux fous où tout l'automne dort,</VERS>
<VERS>Ces bras tièdes berceurs de tendresses nocturnes,</VERS>
<VERS>Ces hanches où revit la courbe ample des urnes,</VERS>
<VERS>Tant de jeunesse prête à l'amour jeune et fort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque, te reniant en ta chair tentatrice,</VERS>
<VERS>Le mépris de la vie humaine et de sa loi</VERS>
<VERS>Te fait vivre déjà comme un fantôme froid</VERS>
<VERS>Avant que n'ait sonné l'heure libératrice?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Offertoire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je donne ce qui reste en moi grave et pudique</VERS>
<VERS>Malgré tout mon péché de pensée et de chair,</VERS>
<VERS>Le coeur pieux, le coeur chaste et mélancolique</VERS>
<VERS>Qui prie à travers ma gouaille au rire amer,</VERS>
<VERS>Je donne ce coeur-là, cette chair-là, ces choses</VERS>
<VERS>Dont j'ai fait en moi un spécial encensoir</VERS>
<VERS>A toute la mer, à tous les couchants, aux roses,</VERS>
<VERS>Aux clairs de lune bleus dont ruisselle le soir,</VERS>
<VERS>A toutes ces splendeurs vivantes de la terre</VERS>
<VERS>En qui pâme de joie mon âme solitaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A Jamais.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les amants sont venus à moi pour m'adorer</VERS>
<VERS>Et j'ai cru que chacun allait être mon rêve</VERS>
<VERS>Et que j'allais enfin connaître l'heure brève</VERS>
<VERS>Où vibrer tout entière et prier et pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! les amants n'ont pas compris mon âme</VERS>
<VERS>Et j'ai vu choir tous leurs prestiges tour à tour.</VERS>
<VERS>Ils n'ont pas su m'aimer, ils n'ont pas su l'amour,</VERS>
<VERS>Ils n'ont pas su l'amante, ils n'ont pas su la femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je les ai punis de n'avoir pas compris:</VERS>
<VERS>J'ai détourné loin d'eux ma bouche et mes caresses,</VERS>
<VERS>Je les ai déchirés dans mes mains vengeresses,</VERS>
<VERS>Je les ai chassés tous, sanglants et plus épris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je veux demeurer de chair et d'âme vierge;</VERS>
<VERS>Et les amants viendront à moi pour m'adorer;</VERS>
<VERS>Mais implacablement je les ferai pleurer</VERS>
<VERS>Et s'en aller, vaincus, de ma hautaine berge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Masque.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon temps, mon temps, pourquoi</VERS>
<VERS>Ai-je absorbé ton âme immense jusqu'aux moelles</VERS>
<VERS>Avec toute sa boue et toutes ses étoiles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je souffre dans mes sens</VERS>
<VERS>Où croît avec le lys de mon plus chaste songe</VERS>
<VERS>Une fleur de mauvais désir et de mensonge;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En l'âpre cruauté</VERS>
<VERS>Qui rugit dans mon coeur comme un tigre des jungles</VERS>
<VERS>Pendant que ma pitié hait le sang demes ongles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En l'égoïsme fou</VERS>
<VERS>Qui fait indifférents tous les maux hors ma peine</VERS>
<VERS>Quand ruissellent mes yeux sur la misère humaine;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En le lâche abandon</VERS>
<VERS>Qui me fait par la vie indécise et flottante</VERS>
<VERS>Alors que mon sang bout d'audacemilitante;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai peur de moi, j'ai peur</VERS>
<VERS>Que LES AUTRES ne voient vivre en mon regard trouble</VERS>
<VERS>Le disparate affreux de ma nature double,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je veux recouvrir</VERS>
<VERS>Le drame insoupçonné de cette horreur intime</VERS>
<VERS>D'hupocrisie ainsi que d'un masque de mime,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'ils ignorent tous</VERS>
<VERS>Si mon coeur vrai sanglote ou rit sous la grimace</VERS>
<VERS>Factice qui toujours me cachera la face,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je redoute autant,</VERS>
<VERS>Tous deux devant blesser quelque chose en mon âme,</VERS>
<VERS>Le regard qui m'approuve et celui qui me blâme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Tentatives.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui me donnerait l'abrutissement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rêve des coussins de mollesse où s'étale,</VERS>
<VERS>fardée aux quatre coins, la chair orientale;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis de l'oeil, les poings aux hanches, gorge lâche,</VERS>
<VERS>Gros rire, une gothon qui va traire sa vache;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le pot qui bout, le timbre qui dégoise,</VERS>
<VERS>Une province, une cuisine, une bourgeoise;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici, dans la tiédeur d'une intimité fine,</VERS>
<VERS>La dolente qu'endort sa morbide morphine;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici les fronts blafards forgés aux mêmes moules,`</VERS>
<VERS>Lourds de discours pâteux aux dents des femmes saoules;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le geste en croix, la faim qui débilite,</VERS>
<VERS>Le silence, l'orante en deuil, la carmélite;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'amante aussi, déchirée et têtue,</VERS>
<VERS>Qui s'agrippe à l'amour disparu qui la tue...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah qui me donnera l'abrutissment,</VERS>
<VERS>Qui me donnera l'abrutissment?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Schola Cantorum.
</TITRE>
<AUTRE>
A Ma Soeur Georgina.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je demeurerai tête basse et doigts joints</VERS>
<VERS>A te recueillir en mon coeur solitaire</VERS>
<VERS>Et qui souffre et qui se meurt du terre à terre,</VERS>
<VERS>O toi par qui les fronts se sentent comme oints,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatifiante musique chrétienne</VERS>
<VERS>Mariée aux rouges et bleus des vitraux</VERS>
<VERS>Et qui fais revivre en tes bas et hauts</VERS>
<VERS>La si séculaire âme grégorienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton charme hypnotique endort au fond de nous</VERS>
<VERS>Ce qui s'y hérisse en chagrin, vice ou haine,</VERS>
<VERS>Comme un mauvais Saül sous la harpe amène</VERS>
<VERS>Et fait tomber notre orgueil à deux genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous oublions tout ce qui nous attaque</VERS>
<VERS>Et notre fatigante lutte en champ clos</VERS>
<VERS>Et nos secrets et nos peurs et nos sanglots</VERS>
<VERS>Au rythme de ta voix paradisiaque...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! viens me faire croire à l'éternité!</VERS>
<VERS>Pénètre jusqu'à ce coeur par cette ouïe</VERS>
<VERS>Pour lui verser, ô toi! source de Samarie,</VERS>
<VERS>Un peu de ta fraîcheur et de ta pureté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
              * * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand ange désailé qui rôdes dans la vie,</VERS>
<VERS>Ame, mon âme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Violon sans archet, triste barque sans rame,</VERS>
<VERS>Ame, ô mon âme inassouvie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui voudrais aller autre part qu'où te mène</VERS>
<VERS>Mon impuissante chair humaine,</VERS>
<VERS>O mon âme, âme trouble, âme en peine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fardeau trop lourd comment te laisser en arrière</VERS>
<VERS>Puisque la route est longue à suivre?</VERS>
<VERS>Comment t'assassiner, monstrueuse chimère,</VERS>
<VERS>Puisque tu m'empêches de vivre?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Requiem.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Resquiescat sur toi, mon enfance morte.</VERS>
<VERS>Je t'ai couverte de mes pleurs</VERS>
<VERS>Et de mes fleurs</VERS>
<VERS>Comme fait au petit que la fièvre emporte</VERS>
<VERS>Quelque mère au coeur percé des sept douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Repose en paix, ô petite silhouette</VERS>
<VERS>Mourante avec seuls deux grands yeux</VERS>
<VERS>Très malheureux</VERS>
<VERS>Ouverts dans ta pâleur candide et fluette</VERS>
<VERS>Pour qui tout était terrible ou merveilleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petite âme ,e comprenant rien aux choses,</VERS>
<VERS>Voyant la vie ainsi qu'un vrai conte bleu,</VERS>
<VERS>Simplette un peu,</VERS>
<VERS>Faible de son enfance et de ses chloroses,</VERS>
<VERS>Mais couvant déjà ses songes comme un feu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrant ces deux grands iris visionnaires</VERS>
<VERS>Sur des rêves si fous, si beaux d'ombre et d'or</VERS>
<VERS>Dans un tel décor!</VERS>
<VERS>Puis jamais du goût de ces pensionnaires</VERS>
<VERS>Godiches, mais naïve, humble plus encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petite âme se sentant comme à la gêne</VERS>
<VERS>Avec déjà, ô mes peurs! de la terreu,</VERS>
<VERS>Sans âme soeur,</VERS>
<VERS>En défiance d'on ne sait quelle haine,</VERS>
<VERS>Avec surtout cette terreur pleiin le coeur...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Requiescat sur toi, petit mausolée</VERS>
<VERS>Que j'élève aujourd'hui dans mon coeur lassé</VERS>
<VERS>In pace!</VERS>
<VERS>Puissé-je sur ma jeunesse désolée,</VERS>
<VERS>Un jour, en bâtir un pur comme ce passé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
L'AME DES RUES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Places.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mlle Marie Bengesco.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime que sur la place où traîne le couchant</VERS>
<VERS>Monte, parmi le bruit des foules, le doux chant</VERS>
<VERS>Des eaux claires sonnant au bronze des fontaines</VERS>
<VERS>Et que, centre au rempart des églises hautaines,</VERS>
<VERS>Dont le fleuve en passant fait ruisseler le seuil,</VERS>
<VERS>Et des lourds monuments des des arches d'orgueil,</VERS>
<VERS>L'obélisque fluet s'érige sous l'égide</VERS>
<VERS>Des huit villes siégeant dans leur robe rigide,</VERS>
<VERS>Qui, sur le crépuscule où meurent les contours,</VERS>
<VERS>Profilent en vigueur leurs chefs couronnés de tours;</VERS>
<VERS>Et qu'auprès, scintillant comme un ballet d'étoiles,</VERS>
<VERS>Tournoie en titubant, névrosé jusqu'aux moelles,</VERS>
<VERS>Génial, amer, gai, charmant, terrible, gris,</VERS>
<VERS>Le grand léviathan écaillé d'or, Paris!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ample courbe des arcs de triomphe angulauex</VERS>
<VERS>Dont les ornements durs crèvent le ciel houleux,</VERS>
<VERS>Encadre le couchant qui monte et qui flamboie</VERS>
<VERS>Au loin comme un énorme et muet feu de joie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fond pur où les troncs noirs détachent leurs profils</VERS>
<VERS>Avec tous leurs rameaux fluets comme des fils,</VERS>
<VERS>Atmosphère dorée où s'élancent les flèches</VERS>
<VERS>Des clochers et que boit la pierre à pleines brèches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où les carreaux de vitre et la clarté des eaux</VERS>
<VERS>Redisent la splendeur du ciel, où les oiseaux</VERS>
<VERS>Laissent, portant aux nids leur butin minuscule,</VERS>
<VERS>Au travers de leur vol passer le crépuscule...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O pureté des cieux! ô silence! ô douceur!</VERS>
<VERS>Immense calme où peut se retremper le coeur,</VERS>
<VERS>Mourir la chair, l'esprit revenir à la règle</VERS>
<VERS>Et l'âme déployer son envergure d'aigle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Reflets.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai dans mes regards, la ville! ample grisaille</VERS>
<VERS>Que j'ai vue, accoudée aux ponts monumentaux,</VERS>
<VERS>Les soirs que mon coeur las de n'être rien qui vaille</VERS>
<VERS>Pesait tant vers l'horreur tentatrice des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes iris sont encor large ouverts sur ton fleuve</VERS>
<VERS>Qui noyait, renversés, trop d'édifices lourds,</VERS>
<VERS>Où, fantôme ambigu traînant des deuils de veuve,</VERS>
<VERS>Je me savais passer lentement à rebours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi tes tours d'orgueil et tes arches famées,</VERS>
<VERS>Alors que le couchant éclos comme un matin</VERS>
<VERS>Ne flambait plus le ciel factice des fumées,</VERS>
<VERS>Calmé dans les douceurs d'un crépuscule éteint;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors qu'en gouttes d'or tombant une par une,</VERS>
<VERS>Dardant la vie étrange et sourde des reflets,</VERS>
<VERS>De toutes ses lueurs pleurait ta masse brune</VERS>
<VERS>A même l'eau profonde et ses remous muets</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'en étirements de lumière mouillée,</VERS>
<VERS>Grouillement d'astres morts tristement submergés,</VERS>
<VERS>Flore d'algues de feu fictive et détaillée,</VERS>
<VERS>Spirales de phosphore aux rythmes dérangés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi cette harmonie animale et qui bouge</VERS>
<VERS>Luisait et redoublait lorsque, crevant les eaux,</VERS>
<VERS>Traînant leur chevelure en flamme, verte et rouge,</VERS>
<VERS>Dans un flot de clartés s'avançaient des bateaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Grisaille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel gris au vent court s'effilocher</VERS>
<VERS>A la pointe des clochers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>les arbres transis font leur triste roue</VERS>
<VERS>Sur les trottoirs gras de boue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le mauvais temps pèse lourd aux coeurs</VERS>
<VERS>Qui promènent des rancoeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! marcher sans but! Oh! marcher quand houle</VERS>
<VERS>L'hiver terne sur la foule,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, bâillant sa peine aux nuages fous</VERS>
<VERS>Qui s'en vont on ne sait où!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Brouillard.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque, brume d'hiver, ô brume qui t'étales</VERS>
<VERS>Sur la ville et ses silhouettes colossales,</VERS>
<VERS>La vie en toi est un fantôme qui s'enfuit,</VERS>
<VERS>Que perdent les clochers leur pointe dans ta nuit</VERS>
<VERS>Où, sans pourpre, un couchant invisible défaille,</VERS>
<VERS>Sur le fleuve apparaît, joyau de ta grisaille,</VERS>
<VERS>La lanterne subite, unique d'un bateau,</VERS>
<VERS>Laquelle, entre le ciel triste et l'horreur de l'eau,</VERS>
<VERS>Tout à coup pique aux yeux son étrange point rouge</VERS>
<VERS>Qui bouge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Silhouette.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'encore la Ville offre le divin Coeur</VERS>
<VERS>En expiation de son immense faute,</VERS>
<VERS>Haut de sa place et haut d'architecture haute,</VERS>
<VERS>Comme un défi de pierre au blasphème moqueur,</VERS>
<VERS>Montmartre dresse au ciel son profil catholique...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noyé déjà du gris des évocations</VERS>
<VERS>Pour avoir exhaussé son désir ironique</VERS>
<VERS>De monter sur ce siècle-ci ses factions;</VERS>
<VERS>Cerné d'humanité qui se plie et se replie,</VERS>
<VERS>Montmartre! et son "sursum corda" perpétuel,</VERS>
<VERS>Que contredit l'horreur de la rue en folie,</VERS>
<VERS>Montmartre! encens et carillons! Ce rituel</VERS>
<VERS>Au coeur des carrefours que la ville échelonne!</VERS>
<VERS>Montmartre... Cet espoir sur cette Babylone!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Brume.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le givre sculpte, issu de l'arrière-saison,</VERS>
<VERS>Les arbres du trottoir grêles de frondaison</VERS>
<VERS>Effeuillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la brume, un flonflon mille fois répété</VERS>
<VERS>D'orgue de Barbarie, égrène sa gaieté</VERS>
<VERS>Eraillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le geste tremblant de froid et dont, sans fin,</VERS>
<VERS>L'être caché qui joue ainsi berce la faim</VERS>
<VERS>Qui le serre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix dans la brume, voix que l'on n'écoute pas,</VERS>
<VERS>Dans laquelle sanglote en quadrilles, là-bas,</VERS>
<VERS>La misère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mardi Gras.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Mardi gras, falot comme un fantoche,</VERS>
<VERS>Met son faux-nez à l'huis, fait briller ses galons,</VERS>
<VERS>Siffle un air, et chacun, sautant sur ses talons,</VERS>
<VERS>Bâille et s'éveille avec une âme de gavroche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enflons de confetti quelque énorme sacoche;</VERS>
<VERS>Le labeur de demain paiera les violons;</VERS>
<VERS>Pendant trois jours entiers, vive la vie! allons</VERS>
<VERS>Déambuler avec la bonne humeur en poche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les masques ont au bras les dominos fleuris</VERS>
<VERS>Et, sur l'arquelinade immense qu'est Paris,</VERS>
<VERS>Une neige en papier tombe, multicolore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant qu'imitant quelque souffle estival</VERS>
<VERS>Les serpentins fluets, comme une étrange flore,</VERS>
<VERS>Font aux arbres d'hiver flotter le carnaval.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Vision.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Visages où reluit l'oeil assommé de noir</VERS>
<VERS>Dans le blême du fard piqué de fausses mouches</VERS>
<VERS>Et que barre le rouge exaspéré des bouches,</VERS>
<VERS>Elles traînent à deux dans l'ombre d'un trottoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles vont avec un canaille nonchaloir</VERS>
<VERS>Et le parler trop près des intimités louches;</VERS>
<VERS>Et des plumes de coq, silhouettes farouches,</VERS>
<VERS>Sur leurs chapeaux baissés tremblent au vent du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, cependant qu'au loin ces figures de vice</VERS>
<VERS>Bras dessus, bras dessous, font l'agent de service</VERS>
<VERS>Cligner un regard dur sous un sourcil matois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une procession d'étoiles, aux cieux vastes</VERS>
<VERS>S'égrène par delà l'océan fou des toites</VERS>
<VERS>Pour les rêves émus et les prunelles chastes...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Spectres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le fantôme de notre désir</VERS>
<VERS>A noyé dans les eaux fluviales</VERS>
<VERS>Combien de fois! son corps sans plaisir,</VERS>
<VERS>Son coeur gros de peines capitales,</VERS>
<VERS>Las de les compter et ressasser,</VERS>
<VERS>Sa tête lourde de trop penser?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de cadavres imaginaires</VERS>
<VERS>Flottent entre les quais surchargés</VERS>
<VERS>En qui nous nous voyons, submergés,</VERS>
<VERS>Dormir le repos à deux paupières</VERS>
<VERS>D'un front libre de ton poids ôté,</VERS>
<VERS>Fatigante personnalité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Coup D'Oeil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai regardé la ville au loin de tous mes yeux,</VERS>
<VERS>Lourde de dômes ronds, lourde d'arcs orgueilleux,</VERS>
<VERS>Légère de son trop de flèches,</VERS>
<VERS>Crever le couchant rouge avec ses pointes sèches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la pierre!... Le fleuve en passant sous les ponts</VERS>
<VERS>Redisait cette pierre en ses fonds et tréfonds,</VERS>
<VERS>Ah! de la pierre, ah! de la pierre!</VERS>
<VERS>Toute la pierre, étau géant et tumulaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombale ville, étau des rêves qui s'enfuient</VERS>
<VERS>Dans les couchants avec les regards qui s'ennuient</VERS>
<VERS>Des enfances mélancoliques,</VERS>
<VERS>Songeant des jardins verts sous des ciels bucoliques!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
RONDELS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Ombelles.
</TITRE>
<AUTRE>
A Ma Mère.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent balance les ombelles</VERS>
<VERS>En de petits saluts exquis.</VERS>
<VERS>Blanches comme autant de marquis,</VERS>
<VERS>Elles meuvent leurs ribambelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un bourdon, sur chacune d'elles,</VERS>
<VERS>Se prélasse en pays conquis.</VERS>
<VERS>Le vent balance les ombelles</VERS>
<VERS>En de petits saluts exquis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un doux battement d'ailes,</VERS>
<VERS>Pour visiter leur fin marquis,</VERS>
<VERS>Les papillon bleus sont requis</VERS>
<VERS>Toutes rondes et toutes belles,</VERS>
<VERS>Le vent balance les ombelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Crabes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec leurs pinces en avant,</VERS>
<VERS>Trois crabes sortent d'une flaque.</VERS>
<VERS>La vase luit comme une laque</VERS>
<VERS>Dans l'éclat rose du Levant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un gros galet fit paravent</VERS>
<VERS>Sous le goémon qui le plaque;</VERS>
<VERS>Avec leurs pinces en avant,</VERS>
<VERS>Trois crabes sortent d'une flaque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tachant de sable mouvant</VERS>
<VERS>Leur carapace âpre qui claque,</VERS>
<VERS>Ils vont vers un autre cloaque,</VERS>
<VERS>Humides, boueux et rêvant</VERS>
<VERS>Avec leurs pinces en avant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Papillons De Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chacun renaît au crépuscule,</VERS>
<VERS>L'aile terne et le ventre roux;</VERS>
<VERS>Et, dans le vent qui les bouscule,</VERS>
<VERS>Ils sortent sans bruit des vieux trous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur quadrille va, vient, recule,</VERS>
<VERS>S'accroche à la haie en courroux.</VERS>
<VERS>Chacun renaît au crépuscule,</VERS>
<VERS>L'aile terne et le ventre roux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsque le soleil bascule</VERS>
<VERS>Et meurt derrière les grands houx,</VERS>
<VERS>Lourd, à l'heure des loups-garous,</VERS>
<VERS>Comme un revenant minuscule,</VERS>
<VERS>Chacun renaît au crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Cochon D'Inde.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aussi gentil qu'un bibelot,</VERS>
<VERS>Le cochon d'Inde erre et trottine,</VERS>
<VERS>Entre un vieux débris de tartine</VERS>
<VERS>Et quatre épluchures pour lot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le décore d'un grelot,</VERS>
<VERS>Un revers de main le satine;</VERS>
<VERS>Aussi gentil qu'un bibelot,</VERS>
<VERS>Le cochon d'Inde erre et trottine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On rit de son menu galop</VERS>
<VERS>Et de voir, lorsqu'il se mutine,</VERS>
<VERS>Son oeil en bouton de bottine</VERS>
<VERS>Luire dans son minois falot,</VERS>
<VERS>Aussi gentil qu'un bibelot.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Petits Souliers.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les petits souliers longs d'un pouce,</VERS>
<VERS>Pleins de joujoux, rangés en rond,</VERS>
<VERS>Bâillent dans l'âtre où se trémousse</VERS>
<VERS>Le criquet au menu ronron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la curieuse frimousse</VERS>
<VERS>Des bébés qui découvriront</VERS>
<VERS>Les petits souliers longs d'un pouce</VERS>
<VERS>Pleins de joujoux, rangés en rond!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ceux que le temps chasse et pousse,</VERS>
<VERS>Les noëls aussi reviendront;</VERS>
<VERS>Mais jamais plus ne chausseront</VERS>
<VERS>-Le coeur baigné de candeur douce -</VERS>
<VERS>Les petits souliers longs d'un pouce...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Hiboux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand Minuit lentement tocsine,</VERS>
<VERS>les hiboux, ouvrant leurs yeux ronds,</VERS>
<VERS>S'élancent du sein des vieux troncs</VERS>
<VERS>Vers la lune qui les fascine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec leur sanglot qui lancine</VERS>
<VERS>Ils nous rendraient presque poltrons,</VERS>
<VERS>Quand Minuit lentement tocsine</VERS>
<VERS>Les hiboux ouvrant leurs yeux ronds!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aux heures où se dessine</VERS>
<VERS>Un rêve de mort sous les fronts,</VERS>
<VERS>Qu'on aime entendre aux environs</VERS>
<VERS>ce cri d'enfant qu'on assassine,</VERS>
<VERS>Quand Minuit lentement tocsine!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Bourdons.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les bourdons meurent dans les fleurs</VERS>
<VERS>Aux mignonnes architectures!</VERS>
<VERS>Pour jusqu'aux époques futures</VERS>
<VERS>Où les raniment les chaleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! combien ces petits voleurs</VERS>
<VERS>Eurent sur elles d'aventures!</VERS>
<VERS>Les bourdons meurent dans les fleurs</VERS>
<VERS>Aux mignonnes architectures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici que les vents frôleurs</VERS>
<VERS>Bercent ces frêles sépultures</VERS>
<VERS>Et que, glissant aux ouvertures,</VERS>
<VERS>La rosée y vers des pleurs...</VERS>
<VERS>Les bourdons meurent dans les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Souris.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La pendule bat comme un coeur</VERS>
<VERS>Dans son armature de cuivre,</VERS>
<VERS>Seul bruit le soir quand je me livre</VERS>
<VERS>Au travail, du somme vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers de joie ou vers de rancoeur,</VERS>
<VERS>Rythmant la strophe qui m'enivre,</VERS>
<VERS>La pendule bat comme un coeur</VERS>
<VERS>Dans son armature de cuivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tandis que viennent en choeur</VERS>
<VERS>Les souris grises se poursuivre</VERS>
<VERS>Et danser autour de mon livre</VERS>
<VERS>Leur ballet muet et moqueur,</VERS>
<VERS>La pendule bat comme un coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Chansons D'Autrefois.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les chansons d'autrefois, mineures ou gentilles,</VERS>
<VERS>Longuement, tristement, chantent près des berceaux</VERS>
<VERS>Ouatés et tout ronds comme des nids d'oiseaux,</VERS>
<VERS>Pour les petits garçons et les petites filles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix rauque de l'aïeule où tremblotent les trilles,</VERS>
<VERS>Voix pure de la mère où jasent des ruisseaux,</VERS>
<VERS>Les chansons d'autrefois, mineures ou gentilles,</VERS>
<VERS>Longuement, tristement, chantent près des berceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les doigts patients, sous les lentes chevilles</VERS>
<VERS>Qui les meuvent ainsi que le flot ses vaisseaux,</VERS>
<VERS>Ils dorment, ignorant la vie et ses assauts,</VERS>
<VERS>Les petits pour qui sont -dorures ou guenilles -</VERS>
<VERS>Les chansons d'autrefois mineures ou gentilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Encensoir.
</TITRE>
<AUTRE>
(Héroica.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O belle! je voudrais comme quelque Athéné</VERS>
<VERS>Te voir surgir du fond de mes rimes guerrières,</VERS>
<VERS>Tout l'être d'un atour héroïque adorné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il siérait fort bien à tes grandes manières,</VERS>
<VERS>A ce port belliqueux que fuient les nonchaloirs</VERS>
<VERS>De vêtir l'appareil des époques premières;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nul chef, redressé pour de rudes vouloirs,</VERS>
<VERS>Ne te vaudrait coiffant du casque des batailles</VERS>
<VERS>Le casque ténébreux de tes longs cheveux noirs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ton torse vivrait à l'aise dans les mailles</VERS>
<VERS>De la cotte moulant la gloire de tes seins</VERS>
<VERS>Parmi le chatoiement poissonneux des écailles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ton col est de ceux qui pourraient être ceints</VERS>
<VERS>Par le quadruple tour des colliers de Palmyre</VERS>
<VERS>Que, sans ployer, portait la reine aux grands desseins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car enfin, comme au temps que notre rêve admire,</VERS>
<VERS>Au front de quelque horde on te voit aisément</VERS>
<VERS>Etinceler ainsi qu'un vivant point de mire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! pendant qu'attiré comme par un aimant</VERS>
<VERS>Mon regard obstiné te suit et te contemple,</VERS>
<VERS>Laisse mon fol esprit s'abuser un moment!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi remplir l'air avec ton appel ample</VERS>
<VERS>Menant tes escadrons aux sauvages refrains</VERS>
<VERS>Vers la destruction de la ville et du temple;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi, cependant que se cambrent tes reins</VERS>
<VERS>Mêler le cliquetis de tes armes brandies</VERS>
<VERS>Au choc des joyaux lourds sortis de tes écrins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'allume tes yeux noirs au feu des incendies,</VERS>
<VERS>J'étale la blancheur féroce de tes dents</VERS>
<VERS>Dans un rire annonçant de proches tragédies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>je mets derrière toi des horizons ardents,</VERS>
<VERS>Devant toi le butin qu'indique ton grand geste</VERS>
<VERS>A qui répond le choeur de mille cris stridents,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour, parmi ce décor fictif de plaine agreste</VERS>
<VERS>Que foulent au galop les pieds des étalons</VERS>
<VERS>A la suite desquels nulle moisson ne reste,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Terrible, frémissant de la nuque aux talons,</VERS>
<VERS>La poigne exaspérée au manche de l'épée,</VERS>
<VERS>La course déployant au vent tes cheveux longs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Animer de toi seule une immense épopée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Buste.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce marbre dormait, brut, depuis l'antiquité</VERS>
<VERS>Et les temps étaient loin des dieux et des érèbes,</VERS>
<VERS>Qu'il attendait encore, enfoui dans les glèbes,</VERS>
<VERS>Qu'un maître en fît jaillir quelque divinité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les siècles, passant sur lui, l'ont respecté</VERS>
<VERS>Afin qu'un jour, livrée à l'amour des éphèbes,</VERS>
<VERS>Des mûrs et des vieillards et dominant les plèbes,</VERS>
<VERS>L'art y pétrifiât pour toujours ta beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le temps qui détruit la splendeur des visages</VERS>
<VERS>Peut, sur ton effigie, entasser tous ses âges:</VERS>
<VERS>De même que la gloire au socle des héros</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hommage ira toujours, ainsi qu'une corolle</VERS>
<VERS>Fleurir et caresser cette chair de Paros</VERS>
<VERS>Où demeure à jamais ton sourire d'idole.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Hommage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Magistrale Sarah, tu passes et repasses</VERS>
<VERS>Sous nos regards ainsi qu'un paon</VERS>
<VERS>Que suit, en imitant les écrins et les châsses,</VERS>
<VERS>La traîne énorme qu'il répand.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ta chère personne en notre esprit perplexe</VERS>
<VERS>Jette trouble et charme à la fois,</VERS>
<VERS>Car nous y percevons cette essence complexe</VERS>
<VERS>Que met en musique ta voix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laquelle fait rêver reliquaire et musée,</VERS>
<VERS>La Madone et Sammouramit,</VERS>
<VERS>L'idole égyptienne et l'affiche irisée</VERS>
<VERS>Où tant l'art moderne te mit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui mêle la classique à l'actuelle idée,</VERS>
<VERS>Qui fait en toi s'épanouir</VERS>
<VERS>La symétrique acanthe et la folle orchidée</VERS>
<VERS>Et le tout pour nous éblouir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse, hétaïre, reine, amante, sphinge, guivre</VERS>
<VERS>Vers qui vont les désirs humains;</VERS>
<VERS>Féminine présence en qui viennent revivre</VERS>
<VERS>Tous les cortèges féminins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réincarnation des époques finies,</VERS>
<VERS>Spectre de celles qui seront,</VERS>
<VERS>Aube et couchant, espoirs et pâles agonies,</VERS>
<VERS>Clartés et tristesses du front,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Sarah! dont la voix a le timbre des lyres,</VERS>
<VERS>En toi, prestige de nos yeux,</VERS>
<VERS>Nous voyons et touchons tout ce qu'en ses délires</VERS>
<VERS>Notre songe inventa de mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car Sarah c'est vraiment un monde qui palpite,</VERS>
<VERS>Tout un monde de rêve et d'art</VERS>
<VERS>Dont l'âme, vérité toujours unie au mythe,</VERS>
<VERS>Vit au gouffre de son regard;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sarah, c'est celle dont, sans fin, le geste sème</VERS>
<VERS>De frais calices ignorés</VERS>
<VERS>Et rythme, Son, Couleur, de son style suprême</VERS>
<VERS>Naissent tels que des lys dorés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce style sorti de ses cordes profondes,</VERS>
<VERS>Qui vit jusqu'au bout de ses doigts,</VERS>
<VERS>Qui marche dans son pas, flambe à ses boucles blondes</VERS>
<VERS>Et tremble aux notes de sa voix;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce style imposant ses rituels étranges</VERS>
<VERS>Du vêtement jusqu'au décor,</VERS>
<VERS>Réglant tout, le parfum, les bagues des phalanges,</VERS>
<VERS>Le fard, l'ampleur des colliers d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sarah, c'est celle qui, dans une vie unique,</VERS>
<VERS>En vécut dix en même temps,</VERS>
<VERS>Comme si la jeunesse aux plis de sa tunique</VERS>
<VERS>Ramenait toujours le printemps;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est celle qui sut prendre à l'existence humaine</VERS>
<VERS>Ce qu'elle contient d'idéal,</VERS>
<VERS>Dans le banal jardin où le destin nous mène</VERS>
<VERS>Cueillir un bouquet triomphal;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est celle qui connut le fond de toute gloire</VERS>
<VERS>De tout amour, pieux ou fou,</VERS>
<VERS>celle qui prit la coupe où tant ne peuvent boire</VERS>
<VERS>Et qui la vida jusqu'au bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sarah c'est toi, Sarah! puissante génitrice</VERS>
<VERS>Autour de qui naissent toujours</VERS>
<VERS>Créés par tes beaux yeux de Muse inspiratrice</VERS>
<VERS>Tous les talents, tous les amours;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toi, Figure, toi Silhouette, ô Camée!</VERS>
<VERS>Toi qui donnes et qui reçoit,</VERS>
<VERS>Toi qui, modèle, artiste, aimant bien, bien aimée,</VERS>
<VERS>Idole et prêtresse à la fois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sais faire, aux yeux ravis de la foule anonyme,</VERS>
<VERS>Mimant, vivant, vivant, mimant,</VERS>
<VERS>Ruisseler ton vrai coeur sur ton masque de mime,</VERS>
<VERS>Réellement, fictivement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toi qui sens le dieu vivre au fond de ton âme,</VERS>
<VERS>Mais pour achever ta beauté</VERS>
<VERS>C'est aussi toi qu'auguste et sage et douce, ô femme!</VERS>
<VERS>Consacra la maternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toute ainsi de rêve et de réel; croyante</VERS>
<VERS>A tout culte donnant ta foi,</VERS>
<VERS>Royale tu t'en vas par cette terre où chante</VERS>
<VERS>Tout ce qui peut chanter en toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu demeureras à jamais inouïe</VERS>
<VERS>Comme joue à joue à côté</VERS>
<VERS>De ce que cisela la triste humanité</VERS>
<VERS>En masques d'art et de génie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Une.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Proie un soir de mon rêve, ô ma pâleur, ma brune,</VERS>
<VERS>Ma grande! je me veux encor dans des demains</VERS>
<VERS>Le coude à tes genoux rejoints pour, une à une,</VERS>
<VERS>Compter à tes dix doigts les bagues de tes mains</VERS>
<VERS>Dont les chatons changeants couvent des clairs de lune.</VERS>
<VERS>Ta robe d'or pompeuse et lourde de son tour</VERS>
<VERS>Fleurira largement ses corolles d'étoffe</VERS>
<VERS>Et ton chef balanceur de strophe et d'antistrophe</VERS>
<VERS>Secouera ta coiffure haute comme une tour;</VERS>
<VERS>Et tu te lèveras aussi parmi la foule</VERS>
<VERS>Banale, tout à moi qui seule comprendrai,</VERS>
<VERS>Avec ton regard noir hautainement filtré</VERS>
<VERS>Sur cette foule, et lourd du mépris de sa houle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu parleras avec le souffle de ton coeur,</VERS>
<VERS>Et de ton art à fleur de lèvres, à fleur</VERS>
<VERS>De ta beauté, flûtant en mots de calme et d'ombre</VERS>
<VERS>Et souriant un rire attendri de bonté,</VERS>
<VERS>Et tremblant de tendresse et t'enflant d'âme sombre</VERS>
<VERS>Comme un violoncelle où pleure un andanté,</VERS>
<VERS>Et t'amplifiant plus en voix qui monte et gronde</VERS>
<VERS>Et clame des vers gros d'appels et de fureurs</VERS>
<VERS>Et hurle!... Et dans ton geste et cette voix profonde,</VERS>
<VERS>Il y aura des cris de haine avant-coureurs;</VERS>
<VERS>La Liberté farouche agitant dans ses voltes</VERS>
<VERS>A bout de bras, le grand drapeau fou des révoltes,</VERS>
<VERS>La Marseillaise plein la poitrine; et encor</VERS>
<VERS>Il y aura Sapho brisant sa lyre d'or,</VERS>
<VERS>Il y aura Carmen blême de tragédie</VERS>
<VERS>Intime, les deux yeux dévorés d'incendie,</VERS>
<VERS>Tout le sanglot, tout le sursaut, tous les frissons</VERS>
<VERS>Et le vent furieux rebroussant les moissons</VERS>
<VERS>Et des serpentements de sirène mêlée</VERS>
<VERS>A la marée avec son geste large ouvert</VERS>
<VERS>Frémissant jusqu'au bout de la traîne étalée,</VERS>
<VERS>Terrible et rauque en toi comme toute la mer!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Rondeau Pour Ses Mains.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vos belles mains de race, aux lignes souveraines,</VERS>
<VERS>Construites pour mener la vie à grandes rênes</VERS>
<VERS>Et dont le geste noble et le rare contour</VERS>
<VERS>Evoquent le vieux temps des dames à leur tout,</VERS>
<VERS>Pourraient faire blémir l'orgueil de bien des reines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le lourd chapelet y déroule ses graines,</VERS>
<VERS>Qu'y mettent les chatons leurs reflets de murènes,</VERS>
<VERS>Rien ne vaut, chapelet, bague, pompeux atour,</VERS>
<VERS>Vos belles mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, que prit toujours le charme des sirènes,</VERS>
<VERS>Je voudrais, respirant à l'ombre de vos traines,</VERS>
<VERS>Qu'une caresse au moins me payât de retour</VERS>
<VERS>Lorsque dévotement je serre tour à tour,</VERS>
<VERS>-Si pâles dans mes doigts et froidement sereines, -</VERS>
<VERS>Vos belles mains!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
                 * * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Dame! Béatrix pour les versets de Dante,</VERS>
<VERS>Belle à la bouche mince où dort le contralto</VERS>
<VERS>Au geste pur drapant tes lignes d'un manteau</VERS>
<VERS>Mais au charme pervers de Muse décadente;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dame, masque blême où brûlent tes grands yeux,</VERS>
<VERS>O Dame, fresque, affiche artiste, silhouette</VERS>
<VERS>Au pas sans bruit à fleur de scène, ombre fluette</VERS>
<VERS>Que fatigue le poids du chignon orgueilleux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psalmodiant les vers étranges et les proses,</VERS>
<VERS>Lève-toi devant nous comme un fantôme clair</VERS>
<VERS>Et que ta voix d'or monte à tes lèvres décloses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin qu'en t'écoutant, droite et le doigt en l'air</VERS>
<VERS>Toute pâle parmi la pâleur des écharpes,</VERS>
<VERS>Nos coeurs vibrent en nous comme un concert de harpes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dame! Béatrix pour les versets de Dante,</VERS>
<VERS>Belle à la bouche mince où dort le contralto</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au geste pur drapant tes lignes d'un manteau</VERS>
<VERS>Mais au charme pervers de Muse décadente;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dame, masque blême où brûlent tes grands yeux,</VERS>
<VERS>O Dame, fresque, affiche artiste, silhouette</VERS>
<VERS>Au pas sans bruit à fleur de scène, ombre fluette</VERS>
<VERS>Que fatigue le poids du chignon orgueilleux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psalmodiant les vers étranges et les proses,</VERS>
<VERS>Lève-toi devant nous comme un fantôme clair</VERS>
<VERS>Et que ta voix d'or monte à tes lèvres décloses,</VERS>
<VERS>Afin qu'en t'écoutant, droite et le doigt en l'air</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute pâle parmi la pâleur des écharpes,</VERS>
<VERS>Nos coeurs vibrent en nous comme un concert de harpes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Opales.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dites, la chaîne d'or qu'entre vos doigts artistes</VERS>
<VERS>Vous maniez et balancez,</VERS>
<VERS>S'il y pend ces opales tristes</VERS>
<VERS>Est-ce lorsque vos yeux sont laissés</VERS>
<VERS>Baissés</VERS>
<VERS>Pour quand même un rappel de vos prunelles chères</VERS>
<VERS>Si claires?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre vous ces bijoux, où revit, croirait-on,</VERS>
<VERS>Dans le très peu qu'est un chaton</VERS>
<VERS>L'immense qu'est un crépuscule,</VERS>
<VERS>Comme une goutte minuscule</VERS>
<VERS>Bascule,</VERS>
<VERS>Tremblent comme pour choir avec un point brûlant</VERS>
<VERS>Au flanc,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la lutte s'engage en reluisances vagues</VERS>
<VERS>Entre elles et vos glauques bagues</VERS>
<VERS>Et vos très fantasques iris</VERS>
<VERS>Verts, gris,</VERS>
<VERS>Ou bleus suivant l'instant ainsi que l'onde étrange</VERS>
<VERS>Qui change.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, lorsque le chagrin mouille votre regard</VERS>
<VERS>Ou bien quelque émotion d'art,</VERS>
<VERS>Quelle allusion saisissante!</VERS>
<VERS>Chaque opale phosphorescente,</VERS>
<VERS>Glissante,</VERS>
<VERS>Figure l'un des pleurs que distillaient en eux</VERS>
<VERS>Ces yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, presque, l'on voudrait tendre une main ouverte</VERS>
<VERS>A la prunelle bleue et verte</VERS>
<VERS>Quand les larmes vont y monter</VERS>
<VERS>Pour à ses paumes emporter</VERS>
<VERS>Hâté,</VERS>
<VERS>Un peu de ces beaux yeux verseurs, flambants et pâles,</VERS>
<VERS>D'opales.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Sonnet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi le carillon tombeur de grosses notes,</VERS>
<VERS>Monseigneur, apposez, plus blanche que du lait,</VERS>
<VERS>La dextre où l'anneau met son éclair violet</VERS>
<VERS>Sur les fronts puérils et les bouches dévotes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre bonne cité baisera votre anneau</VERS>
<VERS>Et fera bel accueil et fera belle fête</VERS>
<VERS>Au passant tout en or avec sa mitre en tête</VERS>
<VERS>En qui revit un peu du divin chemineau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous voyons en vous se mirer Son image,</VERS>
<VERS>O Prince! et si c'est là le plus sensible hommage</VERS>
<VERS>Que nous sachions offrir à votre dignité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'est-ce pas votre joie intime et principale</VERS>
<VERS>Que puisse d'un revers la paume épiscopale,</VERS>
<VERS>Oindre les fronts humains d'un peu de Sa bonté</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Petits Pieds.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Petits pieds andalous</VERS>
<VERS>Parmi l'intimité des fins dessous si flous</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'emmène aux quatre points l'allure féminine</VERS>
<VERS>Tout ce trotte-menu</VERS>
<VERS>Qui dans le cuir luisant et dans le bas ténu</VERS>
<VERS>Mord l'asphalte poudreux ou le pavé chenu,</VERS>
<VERS>Flâne, court ou gamine;</VERS>
<VERS>Parmi l'intimité des fins dessous si flous,</VERS>
<VERS>Petits pieds andalous;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petits pieds andalous</VERS>
<VERS>Dans l'entrecroisement des faces et des loups</VERS>
<VERS>Au bruit des carnavals et des bals, bruits de fêtes</VERS>
<VERS>Pris comme en des sachets</VERS>
<VERS>Au satin du soulier lourd de colifichets</VERS>
<VERS>Valsant, sautant, tournant ainsi que des hochets,</VERS>
<VERS>Tournant comme les têtes;</VERS>
<VERS>Dans l'entrecroisement des faces et des loups,</VERS>
<VERS>Petits pieds andalous;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petits pieds andalous</VERS>
<VERS>Faits pour être gardés parmi les doigts jaloux,</VERS>
<VERS>Pieds juste à la mesure étreignante des paumes,</VERS>
<VERS>Appeleurs de baisers,</VERS>
<VERS>Chauds et vivants ainsi que des oiseaux posés,</VERS>
<VERS>Jolis comme des mains d'être blancs et rosés;</VERS>
<VERS>Dans la plume douillette et de précieux baumes</VERS>
<VERS>Faits pour être gardés parmi les doigts jaloux,</VERS>
<VERS>Petits pieds andalous;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petits pieds andalous,</VERS>
<VERS>Vous qui ne courez point où vont les guilledous,</VERS>
<VERS>Je vous aime, petits petons d'honnête femme</VERS>
<VERS>Parce qu'en vous s'affirme et s'achève l'attrait</VERS>
<VERS>Tout ensemble discret</VERS>
<VERS>Spirituel et fin qu'ainsi qu'un doux secret</VERS>
<VERS>Garde dans tout son port cette perle: la dame,</VERS>
<VERS>Vous qui ne courez point où vont les guilledous,</VERS>
<VERS>Petits pieds andalous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Mystérieusement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lenteur de tes pas que suivent les étoffes,</VERS>
<VERS>Au sol jonché ramasse une à une des fleurs</VERS>
<VERS>Et l'épode te montre au bout des antistrophes</VERS>
<VERS>Droite et debout, drapant ta souplesse aux ampleurs</VERS>
<VERS>De ta robe en qui meurt toute une gamme bleue</VERS>
<VERS>Fraîche de tant de fleurs dans les plis de sa queue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les mille parfums doucement en allés</VERS>
<VERS>De ces calices, vont à ta gorge plénière,</VERS>
<VERS>Vont à la nudité de tes bras étalés</VERS>
<VERS>S'unir à la senteur de ta chair printanière;</VERS>
<VERS>Et le désir humain qui rôde tout autour</VERS>
<VERS>De toi son rêve fou d'enlacement farouche</VERS>
<VERS>Confie à chaque fleur le baiser d'une bouche</VERS>
<VERS>Et dans chaque parfum met un aveu d'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Salut.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélène, je n'ai pas comme vous dans ma vie</VERS>
<VERS>La Muse en noir des amours morts;</VERS>
<VERS>Jamais nulle hantise encor ne m'a suivie,</VERS>
<VERS>Ni le regret, ni le remords;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est vierge en moi comme ma chair est vierge,</VERS>
<VERS>Il ne porte aucun secret deuil,</VERS>
<VERS>L'amour en passant frappe à cette tour d'orgueil</VERS>
<VERS>Qui ne se livre ni n'héberge;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je hurle d'angoisse et clame de désir,</VERS>
<VERS>C'est que l'existence est méchante,</VERS>
<VERS>C'est, devant l'infini que l'on ne peut saisir,</VERS>
<VERS>Que je suis toujours impuissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mes rythmes n'étant pour aucun bien-aimé</VERS>
<VERS>S'en vont vers la beauté des choses,</VERS>
<VERS>Vers la mer, vers les bois, vers les grands couchants roses</VERS>
<VERS>En qui seuls vit mon coeur fermé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma Muse nourrie à la même mamelle</VERS>
<VERS>Ignorante du tendre émoi</VERS>
<VERS>Marche violemment le même pas que moi</VERS>
<VERS>Comme une farouche jumelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la virilité de ce souffle me fait</VERS>
<VERS>Aimer justement la tendresse</VERS>
<VERS>Le charme féminin, la douceur, la caresse</VERS>
<VERS>Que contient votre oeuvre à souhait,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme au temps jadis s'inclinait jusqu'à terre</VERS>
<VERS>Pour la dame le chevalier,</VERS>
<VERS>Incliner devant vous ma tête volontaire</VERS>
<VERS>Que l'amour ne sut point plier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
VESPERALES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Vesper.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce jour d'été qui  ne finissait pas</VERS>
<VERS>Sombre enfin dans un crépuscule magnifique,</VERS>
<VERS>Ce jour d'été qui ne finissait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens ma camarade mélancolique,</VERS>
<VERS>Mon âme! Et hantons les campagnes pas à pas.</VERS>
<VERS>Viens ma camarade mélancolique!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La crudité des matins et des midis</VERS>
<VERS>Eclaboussait de trop de soleil notre rêve,</VERS>
<VERS>La crudité des matins et des midis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici qu'une aube étrange se lève</VERS>
<VERS>Au coeur de l'horizon où le soleil descend;</VERS>
<VERS>Mais voici qu'une aube étrange se lève!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son jour est une allusion au sang;</VERS>
<VERS>C'est une pourpre douce et tiède qui nous baigne;</VERS>
<VERS>Son jour est une allusion au sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est de l'ombre qui s'étale et qui saigne,</VERS>
<VERS>Où s'éveille le choeur de tous les lamentos;</VERS>
<VERS>C'est de l'ombre qui s'étale et qui saigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les revenants y traînent leurs manteaux,</VERS>
<VERS>On y entend un frôlement de bêtes tristes;</VERS>
<VERS>Les revenants y traînent leurs manteaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les crapauds et leurs goîtres flûtistes</VERS>
<VERS>Et les chats-huants y appelant au secours!</VERS>
<VERS>Oh! les crapauds et leurs goîtres flûtistes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le réveil des bizarres amours,</VERS>
<VERS>Des sourds repentirs, des solitaires suicides,</VERS>
<VERS>C'est le réveil des bizarres amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube inverse des rêveurs illucides</VERS>
<VERS>Pleurant des chagrins faux avec des sanglots vrais,</VERS>
<VERS>L'aube inverse des rêveurs illucides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, nous y crierons, qui tordons vers l'Après</VERS>
<VERS>Dans un geste impuissant nos poignes déicides;</VERS>
<VERS>Et nous, nous y crierons, qui tordons vers l'Après</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre coeur gros d'angoisse et de mauvais secrets.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Litanies De La Lune.
</TITRE>
<AUTRE>
A Ma Soeur Charlotte.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pleine lune qui fais les beaux minuits d'argent,</VERS>
<VERS>Glabre qu'aime le soir toute une pauvre gent,</VERS>
<VERS>O voyageuse taciturne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rôdant sur la grisaille immense des cités</VERS>
<VERS>Pour, face à face, y luire aux songeurs attristés</VERS>
<VERS>Le front à leur vitre nocturne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lune des parcs, des eaux, des fleurs, des chênes tors,</VERS>
<VERS>Donne une illusion d'air libre et de dehors</VERS>
<VERS>A ceux qui pleurent la campagne;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, amante pâlotte au regard singulier,</VERS>
<VERS>Côte à côte et sans bruit partager l'oreiller</VERS>
<VERS>De ceux qui n'ont pas de compagne;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coiffe d'une couronne à flamboyants fleurons,</VERS>
<VERS>Un instant arrêtée en ta fugue, les fronts</VERS>
<VERS>Des stériles chercheurs de gloire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois une allusion aux galettes des rois</VERS>
<VERS>Et la coupe de vin qui tremble dans les doigts</VERS>
<VERS>De ceux qui n'ont manger ni boire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surgis dans ta pâleur de cap guillotiné</VERS>
<VERS>Grimaçante d'horreur à l'oeil halluciné</VERS>
<VERS>De ceux qui rêvent de revanches;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vêts du voile de noce issu de ta clarté</VERS>
<VERS>Celles qui n'auront pas leur part de volupté</VERS>
<VERS>Et que tente la robe blanche;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jette aux vieilles beautés avides de butin</VERS>
<VERS>Et si veuves! l'argent furtif et clandestin</VERS>
<VERS>De tes taches capricieuses;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brille pour les petits apeurés dans leurs lits</VERS>
<VERS>Et dont les rideaux ont des bêtes pleins leurs plis</VERS>
<VERS>-Comme font les bonnes veilleuses;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, offre l'hostie alme et lumineuse à ceux</VERS>
<VERS>Qui gardèrent l'espoir de paradis fameux</VERS>
<VERS>Tout au fond de leur âme pie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque, visitant ces veilleurs du désir</VERS>
<VERS>Tu leur auras ainsi versé de ton plaisir</VERS>
<VERS>A même la ville assoupie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O lune! garde encore un rayon pour le toit</VERS>
<VERS>Où les chats miauleurs ouvrant, clairs comme toi,</VERS>
<VERS>Leurs yeux ronds vers ta plénitude</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'équilibre sûr de leur pas de velours</VERS>
<VERS>Te prennent à témoin de leurs folles amours</VERS>
<VERS>Et sanglotent leur lassitude.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Epitaphe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ci-gît, sans trop s'y résigner,</VERS>
<VERS>Une qui battit la campagne.</VERS>
<VERS>Son noir cercueil fut le dernier</VERS>
<VERS>De tous ses châteaux en Espagne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans ce logis exigu,</VERS>
<VERS>Elle dort, toute jeune encore,</VERS>
<VERS>Se reposant d'avoir vécu</VERS>
<VERS>Pendant l'espace d'une aurore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pour D'Aucuns.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A la chasse d'un espoir fou</VERS>
<VERS>On ne sait où,</VERS>
<VERS>Nos âmes! barques en allées,</VERS>
<VERS>Barques ailées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous saisit l'orage errant</VERS>
<VERS>Ou que vous prend</VERS>
<VERS>L'ennui morne où l'effort expire</VERS>
<VERS>Dans son gris pire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos âmes! Vous n'entrerez pas</VERS>
<VERS>Ranger là-bas</VERS>
<VERS>Parmi le vert des paysages</VERS>
<VERS>Vos voiles sages,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux hâvres des simplicités,</VERS>
<VERS>Des piétés,</VERS>
<VERS>Des résignations mûrées</VERS>
<VERS>Loin des marées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Offrant, blancs de blanche bonté,</VERS>
<VERS>Leur sûreté</VERS>
<VERS>Sans que vos fatigues prodigues</VERS>
<VERS>Hantent ces digues;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'angoisse, hors des abris,</VERS>
<VERS>Vers les temps gris,</VERS>
<VERS>Vers l'orage glauque qui passe</VERS>
<VERS>Toujours vous chasse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'angoisse du désir dément</VERS>
<VERS>L'attrait qui ment</VERS>
<VERS>Du Large, O barques, troupe insane,</VERS>
<VERS>Ames en panne!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Parfum Aimé.
</TITRE>
<AUTRE>
A Ma Soeur Alice.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parfum évocateur d'absents</VERS>
<VERS>En qui l'être bien loin qu'on l'appelle repasse</VERS>
<VERS>Comme un fantôme plein de grâce</VERS>
<VERS>Et nous reprend d'un coup notre esprit et nos sens,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfum, d'une seule fleurée</VERS>
<VERS>Redisant tout, regard, voix, geste, allure, pas,</VERS>
<VERS>Et ce qui ne s'exprime pas</VERS>
<VERS>Du charme qu'émanait sa personne adorée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfum, perle en laquelle tient</VERS>
<VERS>Mieux encore que ce quelqu'un, son ambiance,</VERS>
<VERS>Toute l'époque d'existence</VERS>
<VERS>Qu'on y vécut, passé concentré qui revient,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfum, goutte sur la vêture,</VERS>
<VERS>Tiédeur d'une présence, haleine d'un baiser,</VERS>
<VERS>O toi qui sais nous abuser,</VERS>
<VERS>Rends-nous pour un instant la chère créature,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfum, bonheur qui te promets</VERS>
<VERS>Aux coeurs heureux pour qui l'absence sera brève,</VERS>
<VERS>Parfum, hélas! qui parachève</VERS>
<VERS>Le lourd regret des coeurs séparés à jamais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
              * * *  
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les beaux jours qui se meurent si tard</VERS>
<VERS>Dans les couchants mélancoliques,</VERS>
<VERS>Ah! ces après-midi bucoliques </VERS>
<VERS>Où nous traînons notre regard</VERS>
<VERS>Et notre pas et notre geste</VERS>
<VERS>Et notre contenance et le reste,</VERS>
<VERS>La marionnette et tout son fard!</VERS>
<VERS>Les beaux jours qui se meurent si tard,</VERS>
<VERS>Ces beaux jours d'été, toute leur joie</VERS>
<VERS>Est pour les purs et simples coeurs,</VERS>
<VERS>Pour les croyances et les vigueurs;</VERS>
<VERS>Mais pas pour nous que l'angoisse noie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Et parce qu'en nous rien n'est pareil</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cette fête du beau soleil,</VERS>
<VERS>La fleur si triste de nos névroses</VERS>
<VERS>N'épousera jamais la chair fraîche des roses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Fredon Triste.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour l'âme en panne point de rive</VERS>
<VERS>Où l'on arrive;</VERS>
<VERS>Pour le coeur en deuil</VERS>
<VERS>Point d'accueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut garder son âme tue</VERS>
<VERS>Sombre et têtue</VERS>
<VERS>Et son coeur trop gros </VERS>
<VERS>De sanglots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Crépuscule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, passant le long de la mer retirée</VERS>
<VERS>Morne, avec un couchant pâle à son horizon</VERS>
<VERS>Et des arbres fanés par l'arrière-saison</VERS>
<VERS>Roux aux troncs noirs, tordus sur sa rive effondrée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En écoutant le bruit monotone et mineur</VERS>
<VERS>Des eaux dans les cailloux, il m'est venu ce rêve</VERS>
<VERS>De passer avec toi sur cette même grève</VERS>
<VERS>Grave et le coeur serré par un vague bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je nous voulais marchant auprès des chansons bleues</VERS>
<VERS>Du flot, les bras unis avec tous les reflets</VERS>
<VERS>Du crépuscule aux yeux, et, parmi les galets,</VERS>
<VERS>Traînant derrière nous nos deux robes à queues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A pas lents, inclinant l'un vers l'autre nos fronts,</VERS>
<VERS>Moi toute jeune encor, toi matrone hautaine,</VERS>
<VERS>Et sentant, au travers de l'étoffe incertaine,</VERS>
<VERS>Côte à côte nos coeurs battre dans nos girons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, regardant au sol marcher l'ombre jumelle</VERS>
<VERS>De notre enlacement, pâle, devant la mer,</VERS>
<VERS>Je t'aurais confié tout bas mon coeur amer</VERS>
<VERS>Troublé, changeant, étrange, insondable comme elle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Berceuse Puérile.  
</TITRE>
<AUTRE>
A Ma Soeur Suzanne.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dormez, bébé; la nuit est sombre.</VERS>
<VERS>Voici rôder, passant dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Les grands loups au pelage noir.</VERS>
<VERS>Avec leur voix étrange et forte</VERS>
<VERS>Ils viendront crier à la porte,</VERS>
<VERS>Si bébé ne dort pas ce soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormez, bébé; le temps fait rage.</VERS>
<VERS>Voici passer un grand orage,</VERS>
<VERS>On l'entend tout là-bas gémir.</VERS>
<VERS>Sur son aile le vent l'apporte,</VERS>
<VERS>Il viendra secouer la porte</VERS>
<VERS>Si bébé ne veut pas dormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormez, bébé; l'ange vous veille.</VERS>
<VERS>Quand l'enfant doucement sommeille</VERS>
<VERS>Il lui dit sa chanson tout bas;</VERS>
<VERS>Mais il serait triste et, sur l'heure,</VERS>
<VERS>S'envolerait de sa demeure,</VERS>
<VERS>Si bébé ne s'endormait pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Fredons.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fredonnez, les deux mains traînant au piano</VERS>
<VERS>Et les yeux noyés dans le vague,</VERS>
<VERS>Si vagues vos grands yeux vagues comme la vague</VERS>
<VERS>Et si vagues vos doigts libres de tout anneau!</VERS>
<VERS>Fredonnez, les deux mains traînant au piano.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Caresse aux doigts, d'ivoire, et de charme à vos lèvres,</VERS>
<VERS>Musicale frôlée au coeur,</VERS>
<VERS>Chant tout bas, si majeur, si mineur, si moqueur,</VERS>
<VERS>Menuet et sanglot perlé de notes mièvres,</VERS>
<VERS>Caresse aux doigts, d'ivoire, et de timbre à vos lèvres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charme comme d'entendre à travers la cloison</VERS>
<VERS>Chanter une voix inconnue,</VERS>
<VERS>Charme d'une chanson on ne sait d'où venue</VERS>
<VERS>Par qui sont dans les yeux les larmes sans raison,</VERS>
<VERS>Charme comme d'entendre à travers la cloison;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trouble d'un baiser pris et dont on ne regoûte,</VERS>
<VERS>Enervement de l'incomplet,</VERS>
<VERS>Fantôme comme aux eaux les choses en reflet,</VERS>
<VERS>Volupté du regret, du souvenir, du doute,</VERS>
<VERS>Trouble d'un baiser pris et dont on ne regoûte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fredons où l'âme écoute en cherchant à saisir,</VERS>
<VERS>Vos fredons si légers, si tristes!</VERS>
<VERS>A cause du mystère en eux fredons artistes,</VERS>
<VERS>Fredons chers pour laisser après eux un désir,</VERS>
<VERS>Fredons où l'âme écoute en cherchant à saisir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Pour Des Belles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vivantes roses de bel âge</VERS>
<VERS>Qui hantez la maison du clair de vos visages,</VERS>
<VERS>Du roux occidental de vos rudes toisons</VERS>
<VERS>Où toujours fait sa roue une fleur de saison;</VERS>
<VERS>Vous, croupes de sirènes;</VERS>
<VERS>Vous, majestés que suit l'arrogance des traînes;</VERS>
<VERS>Vous, idoles, avec les étoiles fugaces</VERS>
<VERS>Des colliers de vos cous, de l'or de vos oreilles;</VERS>
<VERS>Vous fards, fraîcheurs d'emprunt sur la fraîcheur des faces</VERS>
<VERS>Où sous vos sourcils longs d'allongent vos prunelles,</VERS>
<VERS>O princesses, ô demoiselles!</VERS>
<VERS>Songez-vous que, les jours ayant suivi les jours,</VERS>
<VERS>Dans la maison, déjà si vielle avec autour</VERS>
<VERS>Son parc mystérieux qui verdit tour à tour</VERS>
<VERS>Ses étés et s'effeuille en ses automne d'or,</VERS>
<VERS>Toutes vous passerez le long des corridors</VERS>
<VERS>Les nuits que le vent crie aux portes comme un loup,</VERS>
<VERS>Esprits clairs revenus en rang on ne sait d'où</VERS>
<VERS>Pour, sans contours ainsi que la brume des soirs,</VERS>
<VERS>Grimacer vos beautés au profond des miroirs?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Spectre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, Hamlet en deuil sort de l'encrier noir.</VERS>
<VERS>Il vient, me regardant jusqu'au fond des prunelles,</VERS>
<VERS>Mettre dans mes deux mains ses paumes solennelles</VERS>
<VERS>Et s'asseoir près de moi blême de désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doux prince, j'aime bien mes mains dans vos mains pâles,</VERS>
<VERS>Le glauque de vos yeux pensifs d'homme du Nord,</VERS>
<VERS>Votre grand manteau noir frère des manteaux d'or</VERS>
<VERS>Où l'améthyste a mis ses fleurs épiscopales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un souvenir lointain erre dans votre deuil,</VERS>
<VERS>Pareil à la senteur des choses qu'on exhume;</VERS>
<VERS>La Légende ineffable a laissé de sa brume</VERS>
<VERS>En vous qui la quittez pour paraître à mon seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je baiserai vos mains ce soir inoccupées</VERS>
<VERS>Où l'encre mit d'abord son stigmate innocent,</VERS>
<VERS>Dont ensuite le sort tacha les doigts de sang,</VERS>
<VERS>Eux manieurs de plume et non porteurs d'épées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je poserai mon front contre votre front lourd</VERS>
<VERS>Car tous deux, ennemis du faste et du tapage,</VERS>
<VERS>Nous nous sommes penchés sur une même page,</VERS>
<VERS>Avec la même angoisse, avec le même amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons tous les deux songé les mêmes songes,</VERS>
<VERS>Nos faces ont pâli sur les mêmes labeurs</VERS>
<VERS>Et nous avons aussi versé les mêmes pleurs</VERS>
<VERS>Sur les mêmes humains et leurs mêmes mensonges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me raconterez votre spectre anxieux,</VERS>
<VERS>Je vous dirai le mien qui me suit à la piste</VERS>
<VERS>Car je suis folle aussi d'entendre sa voix triste</VERS>
<VERS>Et de sentir toujours ses deux yeux dans mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, comme votre père aux injonctions brèves,</VERS>
<VERS>Impérieux et froid le Suicide est là;</VERS>
<VERS>Car tous deux, inquiets d'un semblable au-delà,</VERS>
<VERS>Nous n'obéissons pas à cause de nos rêves!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! les rêves!... Toujours toujours rêver en vain</VERS>
<VERS>Et toujours agrandir ses deux yeux dans le vide</VERS>
<VERS>Et toujours revenir à sa pensée avide</VERS>
<VERS>Comme l'ivrogne affreux qui retourne à son vin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours l'atroce mort quand le corps va s'étendre</VERS>
<VERS>Mêlant l'allusion du néant au sommeil</VERS>
<VERS>Toujours le même sombre et soucieux réveil</VERS>
<VERS>Où l'horreur d'exister encor vient vous reprendre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah vivre!... vivre en paix, vivre en simplicité</VERS>
<VERS>Sans chercher à sonder notre propre mystère,</VERS>
<VERS>Sans cris vers l'Infini qui persiste à se taire;</VERS>
<VERS>Ah vivre!... vivre!... Ou bien alors n'avoir jamais été!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doux prince, approchez-vous. Vous n'êtes qu'un fantôme</VERS>
<VERS>Mais puisque, comme vous j'ai rêvé quelquefois,</VERS>
<VERS>Puisqu'aussi sous mon front ma pensée a le poids</VERS>
<VERS>D'un monde dont le faix tiendrait dans un atome,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime le manteau noir frère des manteaux d'or</VERS>
<VERS>Où l'améthyste a mis ses fleurs épiscopales</VERS>
<VERS>Et contempler longtemps, les mais dans vos mains pâles</VERS>
<VERS>Le glauque de vos yeux pensifs d'homme du Nord...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Des Yeux.
</TITRE>
<AUTRE>
A Ma Soeur Marguerite.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'écrin nocturne des yeux bizarres</VERS>
<VERS>S'est répandu à même la nuit.</VERS>
<VERS>Vaguement, c'est autour des écrins et des mares</VERS>
<VERS>L'écrin nocturne des yeux bizarres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux ouverts on ne sait où,</VERS>
<VERS>Ronds de clarté, cligneurs de félinerie,</VERS>
<VERS>Aigus d'or, larges de rêverie;</VERS>
<VERS>Grands yeux en promenade du hibou</VERS>
<VERS>Et du chat miauleur d'hystérie</VERS>
<VERS>Et du somnambule en équilibre et du fou</VERS>
<VERS>Ballant sa frôleuse vespérie</VERS>
<VERS>Et dans l'éloquence à mi-vois de la nuit,</VERS>
<VERS>-Goutte à goutte qui choit à petit bruit -</VERS>
<VERS>Une note unique et monotone détonne</VERS>
<VERS>Du fond de la laideur squammeuse des crapauds,</VERS>
<VERS>Les crapauds au pas qui tâtonne,</VERS>
<VERS>Riches de deux yeux d'or dans l'horreur de leurs peaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah les yeux! les yeux fous des bêtes une à une</VERS>
<VERS>Dardés immensément vers le ciel bleu de nuit</VERS>
<VERS>Qui sur leur rondeur arrondit</VERS>
<VERS>L'oeil ouvert de la pleine lune!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ombre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans qu'on t'ait entendue, ombre, comme un félin</VERS>
<VERS>Qui s'avance au pas lourd de ses pieds hypocrites,</VERS>
<VERS>Tu t'approches, berçant tes hanches sybarites</VERS>
<VERS>Et plonges dans mes yeux ton regard opalin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le léger mouvement de strophe et d'antistrophe</VERS>
<VERS>Dont tremble ta coiffure haute comme une tour</VERS>
<VERS>Fait se dissimuler et pointer tour à tour</VERS>
<VERS>Les deux fleurs de tes seins sous les fleurs de l'étoffe;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De lourds chatons ont fait tes doigts exorbitants,</VERS>
<VERS>Ton cou porte en colliers des ampleurs de rosaires,</VERS>
<VERS>Et des calices nés dans d'innombrables serres</VERS>
<VERS>Ornent tes cheveux noirs d'un bizarre printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cerne de tes yeux s'étend et s'accentue</VERS>
<VERS>Et meurtrit largement ta morbide pâleur</VERS>
<VERS>Où, fraîche, vénéneuse et tentatrice fleur,</VERS>
<VERS>Eclate la rougeur de ta bouche ambiguë.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que veux-tu? Tu répands des baumes et des nards</VERS>
<VERS>Et ton geste m'enlace ainsi qu'une couleuvre;</VERS>
<VERS>Dans tes iris changeants toujours guette une pieuve</VERS>
<VERS>Qui m'a déjà tentée au fond d'autres regards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes lèvres m'ont souri sur celles d'autres femmes</VERS>
<VERS>Et d'autres bras tendus m'ont montré le chemin</VERS>
<VERS>Mystérieux et noir que m'indique ta main,</VERS>
<VERS>Toi que je ne suis pas comme tu le réclames.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un chemin étroit qui longe inversement</VERS>
<VERS>La grande route droite où cheminent les couples;</VERS>
<VERS>Il s'étale et sinue entre les tiges souples</VERS>
<VERS>De fleurs qui ne sont pas pour des bouquets d'amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un chemin étroit tentant pour qui s'ennuie,</VERS>
<VERS>A qui tout le banal humain est en dégoût,</VERS>
<VERS>Et l'âme vagabonde y respire partout</VERS>
<VERS>Un ignoré parfum d'aventure inouïe...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne suivrai point ton pas silencieux;</VERS>
<VERS>Je n'ai rien écouté d'une voix plus puissante,</VERS>
<VERS>Je n'entends pas non plus ta voix pervertissante</VERS>
<VERS>Et le Livre aura seul mon coeur sentencieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Premier Nocturne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que d'heures qui s'en vont au passé pas à pas</VERS>
<VERS>Où, nés pour être deux, seule chair et seule âme,</VERS>
<VERS>N'ayant ni noces ni divin épithalame,</VERS>
<VERS>Ceux qui devraient s'aimer ne se connaissent pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que d'heures ne laissant de parfum ni d'annales,</VERS>
<VERS>Et faites pour l'extase et le néant d'amour,</VERS>
<VERS>Que de nuits, que de nuits se perdent sans retour,</VERS>
<VERS>Que de splendides nuits banales ou vénales!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! de songer aux mots qui les auraient grisés</VERS>
<VERS>Parmi le clair de lune écoutés bouche à bouche!</VERS>
<VERS>De songer qu'ils vivront sans que leur main se touche</VERS>
<VERS>Et que, pour eux, ces nuits passeront sans baisers!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Deuxième Nocturne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je rêve par les nuits à l'amour qui sanglote,</VERS>
<VERS>Amours non sus, amours trahis,</VERS>
<VERS>Amants qu'on n'aime pas, ou pire, amants haïs,</VERS>
<VERS>Pleurs de paria, pleurs d'ilote.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rêve à vous, cheveux blanchissants sur les fronts,</VERS>
<VERS>Poings qu'on enfonce sans les bouches,</VERS>
<VERS>Détresses dans secours qui pâmez sur des couches,</VERS>
<VERS>Coeurs qui saignez dans des girons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A toi, lente insomnie ouvreuse de prunelles</VERS>
<VERS>Dans la muette obscurité,</VERS>
<VERS>Où la mort qui sourit tend ses mains fraternelles</VERS>
<VERS>Et tout bas parle du Léthé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et telle que serait quelque oraison nocturne</VERS>
<VERS>Sans signe de croix et sans mots,</VERS>
<VERS>Ma pitié va roder à l'entour de ces maux</VERS>
<VERS>Comme un fantôme taciturne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Ah! qu'au moins, ah! qu'au moins dans leur être béant</VERS>
<VERS>Où le glas de la mort bourdonne,</VERS>
<VERS>Le sommeil un instant descende, puisqu'il donne</VERS>
<VERS>Comme un avant goût du néant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Troisième Nocturne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme s'ouvre au soir comme une fleur bizarre</VERS>
<VERS>Qui s'épanouirait à l'heure du couchant,</VERS>
<VERS>Et, quittant le tombeau du corps, heureux lazare,</VERS>
<VERS>Monte à Dieu comme y vont l'encens et le plain-chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne voudrais alors le baiser sur ma bouche,</VERS>
<VERS>L'étreinte me pressant l'épaule dans le noir,</VERS>
<VERS>Que pour me figurer un instant que je touche</VERS>
<VERS>L'au-delà que j'adore et que je ne puis voir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amant n'étant pour moi, dans cette heure suprême,</VERS>
<VERS>Que mon rêve éternel subitement fait chair,</VERS>
<VERS>Qu'un être me donnant, l'espace d'un éclair,</VERS>
<VERS>L'illusion de dire à l'Infini: " Je t'aime!"</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Quatrième Nocturne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta patience a lui sur d'inouïs passés,</VERS>
<VERS>Face morte et nocturne au firmament qui sais</VERS>
<VERS>Le mystère profond des foules disparues,</VERS>
<VERS>O lune des champs et des rues!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand le ciel s'argente à ton ascension,</VERS>
<VERS>Notre âme où s'est levée aussi ta plénitude</VERS>
<VERS>Ouvre sur toi deux yeux d'interrogation</VERS>
<VERS>Ronds d'angoisse et d'inquiétude,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songeant ces regards-là qui virent tes soirs purs,</VERS>
<VERS>Et ceux-ci qui luiront ta lumière mouillée,</VERS>
<VERS>Alors que dormira notre race oubliée</VERS>
<VERS>Sous l'amas des siècles futurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Petit Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tristesse du petit jour,</VERS>
<VERS>Frôlement aux carreaux mornes, morne filtrée;</VERS>
<VERS>Aux volets joints clarté, comme de lune, entrée</VERS>
<VERS>Sans luisance à travers les fentes du bois lourd;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tristesse du petit jour,</VERS>
<VERS>Lueur sans charme au fond de l'inerte campagne</VERS>
<VERS>Et qui, dans le silence, en silence aussi stagne,</VERS>
<VERS>Faible, laissant encor les choses sans contour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tristesse du petit jour</VERS>
<VERS>Sur les villes sans bruit que le repos fait mortes,</VERS>
<VERS>Le sommeil n'ayant pas relâché leurs cohortes</VERS>
<VERS>Passantes, par la rue et par le carrefour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tristesse du petit jour</VERS>
<VERS>Dans la chambre où vacille une lutte ennuyeuse</VERS>
<VERS>D'ombre burlesque avec la dolente veilleuse</VERS>
<VERS>Comme, au plafond, un ciel clair et noir tour à tour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tristesse du petit jour</VERS>
<VERS>Sur les sommeils, néants dans les oreillers souples,</VERS>
<VERS>Sombres, naïfs, vénals, malades, ceux des couples,</VERS>
<VERS>Rideaux fermés, sommeils lassés, sommeils d'amour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tristesse du petit jour</VERS>
<VERS>Sur la mer grise et large et largement étale...</VERS>
<VERS>Oh l'appel! Oh! le cri, parmi le brouillard pâle,</VERS>
<VERS>Trouble, double, que jette un bateau de retour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! l'horreur de sortir des bons rêves mythiques,</VERS>
<VERS>D'avoir à vivre encore une fois tout un jour,</VERS>
<VERS>O tristesse du petit jour</VERS>
<VERS>Sur l'ennui, large ouvert, de deux yeux spleenitiques!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Indifférente.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tu ne veux plus m'aimer, indifférente,</VERS>
<VERS>Et puisque rien ne peut, froide, te réchauffer,</VERS>
<VERS>Je veux, quand tu viendras, crisper ma main errante</VERS>
<VERS>A ton beau cou d'ivoire afin de t'étouffer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou plutôt, comme la pitié pourrait me prendre</VERS>
<VERS>A voir ta bouche blême et tes bras débattus</VERS>
<VERS>Et qu'une horreur viendrait me saisir à t'entendre</VERS>
<VERS>Râler des mots d'effroi graduellement tus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux, ainsi qu'après une étreinte donnée,</VERS>
<VERS>Et me penchant sur toi comme pour un serment,</VERS>
<VERS>T'enfoncer dans le coeur l'épingle empoisonnée</VERS>
<VERS>Qui sans geste et sans cris tue hypocritement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou plutôt, ou plutôt, adorée, adorée! </VERS>
<VERS>Si tu daignes, sans cris, sans discours, sans assauts, </VERS>
<VERS>Epanchant sur tes mains ma tristesse pleurée,</VERS>
<VERS>J'y laisserai couler mes larmes en ruisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contempteur de la vie un lourd crucifix jette</VERS>
<VERS>D'un grand geste mélancolique,</VERS>
<VERS>La sombre allusion de la mort catholique,</VERS>
<VERS>Tandis qu'ainsi la nuit y verse ses écrins</VERS>
<VERS>Et fleurit ce sommeil de ses bijoux païens.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Sommeil.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme une que berça la viole d'amour;</VERS>
<VERS>La belle tout en pâleur dort,</VERS>
<VERS>Les volets joints avec, dessus, les rideaux lourds</VERS>
<VERS>Pour empêcher sur sa tranquillité de mort</VERS>
<VERS>Que ne vienne jouer l'estival clair de lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais des gouttes de lune ont chu une par une</VERS>
<VERS>Aux fentes de ces volets joints</VERS>
<VERS>Et luisent sur sa couche aux draps finement oints,</VERS>
<VERS>Comme si les colliers de sa parure pâle</VERS>
<VERS>Avaient dans la ténèbre égrené des opales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur ses seins quiets où se croisent les paumes,</VERS>
<VERS>Sur ses pieds sages réunis,</VERS>
<VERS>Sur tout le luxe prude et raffiné du lit</VERS>
<VERS>Où elle se coucha sans bagues et sans baumes,</VERS>
<VERS>Le corps sans robe d'or et sans huppe à la tête,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contempteur de la vie un lourd crucifix jette,</VERS>
<VERS>D'un grand geste mélancolique,</VERS>
<VERS>La sombre allusion de la mort catholique,</VERS>
<VERS>tandis qu'ainsi la nuit y verse ses écrins</VERS>
<VERS>Et fleurit ce sommeil de ses bijoux païens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pierres des colliers s'éteignent une à une</VERS>
<VERS>Dans cette nuit fatale où ne luit pas la lune.</VERS>
<VERS>Endors-toi longue sur ta couche</VERS>
<VERS>Avec tous tes colliers éteints autour du cou,</VERS>
<VERS>Avec l'âme on ne sait où,</VERS>
<VERS>Avec une fleur à la bouche,</VERS>
<VERS>Avec tes bagues d'art jusqu'au bout des phalanges.</VERS>
<VERS>La veilleuse a forgé des fantômes étranges</VERS>
<VERS>De son vacillement qui rampe par la chambre</VERS>
<VERS>Et fleurit le plafond de grands astres muets</VERS>
<VERS>Et remue, aux recoins, des ombres qui dormaient.</VERS>
<VERS>repose jusqu'au jour; à moins que, pour te voir,</VERS>
<VERS>Dans tout ce clair obscur en agitation,</VERS>
<VERS>Ne vienne sur tes seins tout doucement s'asseoir</VERS>
<VERS>Le chat noir inquiet de ton sommeil profond</VERS>
<VERS>Qui fixera sur toi, dans la tiédeur des plumes,</VERS>
<VERS>Ses deux yeux ronds et clairs comme deux pleines lunes...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ville Du Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La ville s'illumine au lointain à fleur d'eau</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout au bout de la mer nocturne;</VERS>
<VERS>Lève ta tête basse, ô triste,ô taciturne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le couchant furieux s"apaise à l'horizon</VERS>
<VERS>Au-dessus de la mer éteinte;</VERS>
<VERS>Regarde, ô coeur gonflé de plaintes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lève la tête, vois! Ainsi qu'un long collier</VERS>
<VERS>La ville brille dans le soir,</VERS>
<VERS>Contredite dans l'eau comme dans un miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les tours luisent, voici les châteaux qui s'allument,</VERS>
<VERS>Voici les palais qui flamboient;</VERS>
<VERS>Ah! de la joie, ah! de la joie!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la ville du bout du monde, c'est Thulé,</VERS>
<VERS>C'est le conte bleu, c'est le rêve;</VERS>
<VERS>Appareillons! Partons vers ces lointaines grèves!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque notre vaisseau tourne déjà sa proue</VERS>
<VERS>Et comme pour un vol gonfle déjà ses voiles</VERS>
<VERS>Vers ce là-bas riche d'étoiles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monte et partons! Tes yeux pleureront de bonheur</VERS>
<VERS>En grosses larmes sur la mer.</VERS>
<VERS>Nous avons tant souffert, nous avons tant souffert!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous aborderons la Ville où nous attendent</VERS>
<VERS>Nos désirs irréalisés</VERS>
<VERS>Et nos pauvres espoirs brisés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous allons vivre!... Ah dis, lève-toi, chante-moi</VERS>
<VERS>Quelque hymne les deux bras ouverts</VERS>
<VERS>Dans ton manteau de deuil qui traîne dans la mer;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car voici qu'on peut voir déjà monter la tour</VERS>
<VERS>Où l'être te fait signe enfin</VERS>
<VERS>Dont tu eus si soif et si faim;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute puissance d'homme et tendresse de femme,</VERS>
<VERS>Voici sa bouche pour ta bouche,</VERS>
<VERS>Ses deux bras insensés pour ton amour farouche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa bonne épaule pour ton front lourd de pensée,</VERS>
<VERS>Son coeur pour ton coeur gros de sève,</VERS>
<VERS>Ses deux yeux profonds pour tes rêves;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa voix parle, son oeil voit, son oreille entend,</VERS>
<VERS>Toute une âme compréhensive</VERS>
<VERS>Veille; attendant ton âme, en sa beauté pensive;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est ta paix et c'est ton amour, c'est ta joie,</VERS>
<VERS>Ah! de la joie, Ah de la joie!...</VERS>
<VERS>cette cité qui met ton désir sur lamer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O coeur pudique, ô coeur pervers, ô coeur amer!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Berceuse Rétrospective.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A jamais ainsi qu'une petite morte,</VERS>
<VERS>Mon enfance dort dans la ville qui dort.</VERS>
<VERS>A jamais ainsi qu'une petite morte,</VERS>
<VERS>Elle dort au clapotis des eaux du port</VERS>
<VERS>berçant les mâts des barques dans les étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dort au claquement rude des voiles</VERS>
<VERS>De vaisseaux revenus de lieux inouïs.</VERS>
<VERS>Elle dort au claquement rude des voiles</VERS>
<VERS>Qui parle des plus ignorés pays,</VERS>
<VERS>Et son sommeil en est plein de belles fables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dort de ses deux grands yeux misérables</VERS>
<VERS>Gardant comme un souvenir du paradis.</VERS>
<VERS>Elle dort de ses deux grands yeux misérables</VERS>
<VERS>Et qui s'étonnent peu à peu agrandis</VERS>
<VERS>Sur la laideur des choses de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dort déjà complexe et solitaire,</VERS>
<VERS>Inquiète à travers sa naïveté,</VERS>
<VERS>Elle dort déjà complexe et solitaire.</VERS>
<VERS>le monstre dont son coeur fou sera hanté</VERS>
<VERS>L'impossible désir est dans l'oeuf encore...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dort!... Ah dors, dors! candeur, fraîcheur, aurore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Défilé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les clochers ont perdu leurs pointes dans la nuit.</VERS>
<VERS>Des princesses en rang s'avanceront sans bruit,</VERS>
<VERS>Ombres passant dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Hauts de bonnets hauts sur des chefs clairs ou sombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lente extinction de leurs yeux mal cachés</VERS>
<VERS>Tremblera sur leur joue en longs cils catholiques;</VERS>
<VERS>Leur mutisme fera leurs bouches hermétiques;</VERS>
<VERS>Leurs doigts prudes seront contre leurs seins vivants,</VERS>
<VERS>Claustrés sous la lourdeur des robes hivernales,</VERS>
<VERS>(Spectres pointus parmi les pointes des cloches,</VERS>
<VERS>Défilé sans couleur qui s'allonge en rêvant.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et seuls sur leurs cous nus -violets, jaunes, rouges,</VERS>
<VERS>Verts et bleus -frémiront dans l'ombre générale</VERS>
<VERS>Leurs colliers contredits dans des lueurs qui bougent,</VERS>
<VERS>Quand aussi tremblera, lointain, en haut, si haut!</VERS>
<VERS>En l'immensité vespérale,</VERS>
<VERS>Le premier diamant d'une petite étoile...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
                * * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du fond de notre coeur accablé de beauté,</VERS>
<VERS>Nos admirations sourdes et solitaires</VERS>
<VERS>Montent dévotement leurs muettes prières</VERS>
<VERS>Vers nous ne savons pas quelle immortalité.</VERS>
<VERS>Et c'est trop de grandeur pour notre infimité</VERS>
<VERS>Lorsque les couchants fous qui saignent sur les villes</VERS>
<VERS>Ou sur l'ampleur des mers ou les monts immobiles</VERS>
<VERS>Ou la forêt tragique ou les blés inclinés</VERS>
<VERS>Nous tordent malgré nous nos bras passionnés...</VERS>
<VERS>Ah! le mal de frémir jusqu'aux dernières fibres!</VERS>
<VERS>Ouvrir les yeux trop grands sur les choses qui sont!</VERS>
<VERS>Défaillir et qu'en soi croulent des équilibres</VERS>
<VERS>Parce qu'un beau jour meurt à même un ciel profond!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Apaisement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous laisserons au gris des pages refermées</VERS>
<VERS>Du Livre où s'obstinaient nos fronts sentencieux</VERS>
<VERS>Tout le désir et tout l'effort, les soucieux</VERS>
<VERS>Songes et l'ennui lourd des heures enfumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lasses de chair en qui se meurent des avrils,</VERS>
<VERS>Lasses de regards fous de rêve et d'harmonie,</VERS>
<VERS>Lasses d'âmes où trop de raison cherche et nie,</VERS>
<VERS>Nous voulons gaspiller des moments puérils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lentes de par le faix maladif de nos têtes,</VERS>
<VERS>Hanteuses des jardins dans leurs tours et détours,</VERS>
<VERS>Nous irons, de l'étable aux bonnes basses-cours,</VERS>
<VERS>Respirer la torpeur bien portante des bêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La couleur saine a peint aux pigeons l'éventail</VERS>
<VERS>De leur queue, a fardé les poules promenées,</VERS>
<VERS>Et nous guérit un peu des nuances mort-nées;</VERS>
<VERS>La simplesse regarde aux grands yeux du bétail;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'herbage réservé pour les vaches laitières</VERS>
<VERS>A de l'herbe et des fleurs qui vont jusqu'aux genoux;</VERS>
<VERS>Toute la vie heureuse au soleil monte à nous</VERS>
<VERS>De la senteur féconde et chaude des litières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Myopes, bougonnant ente eux, viennent nous voir</VERS>
<VERS>Les porcs bouffis groupés sur le seuil de leur bouge:</VERS>
<VERS>L'ombre des cages luit tout à coup de l'oeil rouge</VERS>
<VERS>Des placides lapins de neige au museau noir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux mur berce au vent toutes ses giroflées,</VERS>
<VERS>Le toit, sous son chapeau de lierre captieux,</VERS>
<VERS>Nous voit par ses carreaux, dardés comme des yeux,</VERS>
<VERS>Et rit par ses moineaux aux joyeuses volées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, d'avoir tant menti dans un monde qui ment,</VERS>
<VERS>Fera nos cils noyés sous des larmes de joie</VERS>
<VERS>Quand le chien, dont vers nous la bonne humeur aboie,</VERS>
<VERS>Accourra nous lécher les mains naïvement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Soleils Du Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand les soirs furieux stagnent leurs mornes flammes</VERS>
<VERS>A même l'horizon des villes et des champs,</VERS>
<VERS>Alors sont arrondis sur les soleils couchants</VERS>
<VERS>Les yeux humains remplis du mystère des âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils pleurent le regard triste des exilés</VERS>
<VERS>Songeant les nords et les midis de leur enfance</VERS>
<VERS>Et des soleils pareils versant leur abondance</VERS>
<VERS>De pourpre à des lointains autrement profilés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils pleurent le regard des amours terminées,</VERS>
<VERS>Le regret des amants autrefois abattus</VERS>
<VERS>Longtemps contre l'épaule offerte à l'heure où, tus,</VERS>
<VERS>Leurs couples venaient voir se mourir les journées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils jettent le coup d'oeil d'incompréhension</VERS>
<VERS>Des passantes banalités indifférentes</VERS>
<VERS>Et le coup d'oeil aussi des misères errantes</VERS>
<VERS>Qui n'ont plus de regard pour l'admiration.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils clignent le plaisir paisiblement artiste</VERS>
<VERS>Qui s'attarde aux chaos changeant de la couleur</VERS>
<VERS>Et la mélancolie émue en sa pâleur</VERS>
<VERS>De ceux que la beauté divinement attriste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils luisent de l'espoir des grands tragédies,</VERS>
<VERS>Les yeux, les deux yeux fous qu'ouvrent les révoltés</VERS>
<VERS>vers l'allusion rouge aux cieux ensanglantés</VERS>
<VERS>De leur rêve flambant déjà ses incendies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les deux yeux aussi de la dévotion</VERS>
<VERS>Lèvent sur les couchants leur douceur extatique</VERS>
<VERS>Et déjà voient brûler l'heure apocalyptique</VERS>
<VERS>Où s'éploiera l'essor de notre assomption.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du fond des champs, du fond des palais et des bouges,</VERS>
<VERS>Comme ceux des hies, comme ceux des demains,</VERS>
<VERS>Ah! ce qu'ils voient! tout ce qu'ils voient, ces yeux humains</VERS>
<VERS>dardés sur la splendeur des larges soleils rouges!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Souvenir Puéril.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le refrain lamentable et long d'une berceuse</VERS>
<VERS>Balançait le dolent roulis de mon sommeil,</VERS>
<VERS>Voix de femme qu'ennuie un chant toujours pareil;</VERS>
<VERS>Et les rideaux tant fermés et la veilleuse</VERS>
<VERS>Fantasque dandinant des ombres aux recoins,</VERS>
<VERS>Moi, petit être au fond du nid, fermant les poings,</VERS>
<VERS>Aux yeux où la candeur puérile s'étonne,</VERS>
<VERS>Dans ce demi-jour vague et ce chant monotone</VERS>
<VERS>Je m'éveillais avec la détresse, la peur</VERS>
<VERS>De la veilleuse folle et du refrain pleureur,</VERS>
<VERS>Comme souffrant, au fond d'une âme déjà triste,</VERS>
<VERS>Le lent mal d'exister que personne n'assiste...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
                   * * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'enfance gardera le secret de ses songes,</VERS>
<VERS>Son petit coeur profond qui ne s'explique pas;</VERS>
<VERS>L'e,fa,ce ne sait point les mots et leurs mensonges,</VERS>
<VERS>Elle sent, elle écoute, et regarde tout bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les yeux puérils éteignent leur lumière</VERS>
<VERS>Sous le voile rusé des cils adolescents,</VERS>
<VERS>L'enfance morte emporte au passé funéraire</VERS>
<VERS>Son trésor ignoré dans ses doigts innocents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'adulte rancoeur de la vie hypocrite</VERS>
<VERS>Se souvient en pleurant de ces rêves partis</VERS>
<VERS>Comme font, sanglotant leur douleur émérite,</VERS>
<VERS>Les mères qui s'en vont aux tombeaux des petits...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Belle Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune était aux cieux à l'heure de minuit</VERS>
<VERS>Comme une grande perle au front noir de la nuit.</VERS>
<VERS>Tout dormait et j'étais comme seule sur terre.</VERS>
<VERS>J'ai regardé la lune étrange et solitaire</VERS>
<VERS>Sur laquelle , Sapho, se sont fixés tes yeux</VERS>
<VERS>Aux temps antiques quand, de ton pas orgueilleux,</VERS>
<VERS>Tu hantais par les nuits l''île coloniale,</VERS>
<VERS>Toute seule, levant ta tête géniale</VERS>
<VERS>vers le ciel où mettait l'astre son pâle jour.</VERS>
<VERS>C'est alors qu'à ta lyre, ô Muse de l'amour!</VERS>
<VERS>O Muse du désir et des folles tendresses,</VERS>
<VERS>Frissonnaient tes beaux doigts habiles aux caresses</VERS>
<VERS>Et que chantait parmi la marée et les vents</VERS>
<VERS>Ta bouche ivre aux baisers complexes et savants...</VERS>
<VERS>Oh! de songer tout bas qu'à cette lune blême</VERS>
<VERS>Tes yeux s'étaient rivés, grande Sapho, de même</VERS>
<VERS>Que les miens quand, parmi le sommeil de la nuit,</VERS>
<VERS>Je veillais seule avec mon éternel ennui!</VERS>
<VERS>Prêtresse de l'amour qu'ils appellent infâme,</VERS>
<VERS>O Sapho! qu'a donc pu devenir ta grande âme?</VERS>
<VERS>Sous la lune qui vit ta joie et ta douleur,</VERS>
<VERS>Je t'ai chantée, aimée, admirée en mon coeur,</VERS>
<VERS>Moi poétesse vierge, ô toi la poétesse</VERS>
<VERS>Courtisane, ô toi l'aigle orgueilleuse, l'Altesse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Cloches D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des cloches pleurent dans la brume.</VERS>
<VERS>Il pleut des feuilles d'or qu'un rai furtif allume.</VERS>
<VERS>Des cloches pleurent sans finir</VERS>
<VERS>Pour tout ce qui s'en va sans jamais revenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle agonie immense et triste que l'automne!</VERS>
<VERS>La mer entre les arbres las</VERS>
<VERS>Monte au loin sa marée exacte et monotone,</VERS>
<VERS>Mêlée au rythme de ce glas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain les morts: demain la fête de la tombe...</VERS>
<VERS>Oh! ce glas lugubre qui tombe</VERS>
<VERS>A coups sourds dans mon coeur solitaire et béant!</VERS>
<VERS>Oh! m'en aller! Oh le néant!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Beau Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le croyant contemplant la beauté d'un beau jour</VERS>
<VERS>Sent du fond de son coeur monter un chant d'amour</VERS>
<VERS>A sa bouche, et ses mains instinctives se joignent,</VERS>
<VERS>Car les émotions profondes qui l'empignent</VERS>
<VERS>Font son âme voler en admiration</VERS>
<VERS>Au ciel où vit le Dieu de sa dévotion.</VERS>
<VERS>Et l'amant, contemplant un beau jour, sent de même</VERS>
<VERS>e son coeur à sa voix monter le nom qu'il aime</VERS>
<VERS>Et son âme, aussi; vole en adoration</VERS>
<VERS>vers la divinité de sa dévotion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Moi, je ne suis ni la croyante, ni l'amante,</VERS>
<VERS>Hélas! vers aucun but mon âme ne s'aimante</VERS>
<VERS>Et le trouble qu'éveille en moi quelque splendeur</VERS>
<VERS>Fait ma voix plus muette et plus triste mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Toute Seule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur pleure et mes yeux ne veulent pas pleurer...</VERS>
<VERS>Oh! sentir mon chagrin ruisseler sur ma joue,</VERS>
<VERS>Ma bouche se crisper d'une suprême moue</VERS>
<VERS>Et, sur mes mains, le froid de mes larmes errer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pendant que je vais par les bois toute seule</VERS>
<VERS>De corps et d'âme, avec ma face sèche, veule,</VERS>
<VERS>Le sein gonflé du mal de n'avoir pas d'espoir</VERS>
<VERS>Ni présent, ni futur; du mal de ne rien voir</VERS>
<VERS>De bon dans le monde et de ne pouvoir comprendre</VERS>
<VERS>Ce qui viendra lorsqu'il sera réduit en cendre,</VERS>
<VERS>Du mal de ne savoir que croire et qu'adorer,</VERS>
<VERS>Mon coeur pleure et mes yeux ne veulent pas pleurer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Spleen.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un revenant pâle et vêtu de noir,</VERS>
<VERS>Le spleen lent près de moi s'est assis à ma table;</VERS>
<VERS>Et j'ai pris à deux mains ma tête lamentable,</VERS>
<VERS>Ne pouvant plus rêver, espérer et vouloir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne peut m'en guérir, rien ne peut m'en distraire,</VERS>
<VERS>Tout mon être est en proie au morne compagnon;</VERS>
<VERS>Qu'on m'offre d'exister ma plus belle chimère,</VERS>
<VERS>Sans force pour parler, mon geste dira: "Non!"</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! puisque je ne peux inventer la musique</VERS>
<VERS>Lugubre en qui chanter ce mal quotidien,</VERS>
<VERS>Je voudrais le hurler longuement comme un chien</VERS>
<VERS>Sous la lune, perdu, maigre, transi, phtisique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puisque je ne peux le mourir, je voudrais </VERS>
<VERS>Le dormir nuit et jour dans mon oreiller moite,</VERS>
<VERS>Silencieusement, volets clos, sans arrêts,</VERS>
<VERS>Pour une allusion à la dernière boîte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Cloches D'Eté.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cloches folles au loin dans le bleu des midis,</VERS>
<VERS>Grondeuses d'angelus à l'oreille incroyante,</VERS>
<VERS>Quelle mémoire vient en nos coeurs engourdis</VERS>
<VERS>Réveiller le regret que votre voix nous mente?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel souvenir d'exact, lent cérémonial</VERS>
<VERS>Soudain lève un passé d'enfance catholique</VERS>
<VERS>Et troue avec un vieux clocher mélancolique</VERS>
<VERS>Le blanc pur et les bleus d'un ciel provincial?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! fuir hors ton enfer où brûle la pensée,</VERS>
<VERS>Paris! parce qu'il chante à travers la croisée</VERS>
<VERS>Un peu de carillon avec du vent entré,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et retourner sans bruit vers la messe naïve,</VERS>
<VERS>Portant un livre lourd où le doigt sage suive,</VERS>
<VERS>Sans comprendre, un latin barbare de curé!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
                 * * * 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes vices sont venus me prendre par les mains</VERS>
<VERS>Ils m'ont fait voir de bizarres chemins,</VERS>
<VERS>Des routes où cueillir des heures inouïes,</VERS>
<VERS>Mais je ne les ai pas suivies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes vertus m'ont fait voir des routes qui s'en vont</VERS>
<VERS>Montant toujours avec, au bout du mont,</VERS>
<VERS>L'incroyable clarté des splendeurs infinies,</VERS>
<VERS>Mais je ne les ai pas suivies.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sur Le Seuil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'attends que vienne en moi le rire de mon âge</VERS>
<VERS>Pour te donner tous mes fruits mûrs, plus savoureux</VERS>
<VERS>Que les pêches tombant sans effort au passage</VERS>
<VERS>De la paume qui veut leur rondeur à son creux,</VERS>
<VERS>Lourde de chair jutant à fleur de leur peau moite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car déjà, quoique bien vierge, chaste et benoîte,</VERS>
<VERS>J'ai la mélancolie au fond de mes iris</VERS>
<VERS>D'avoir longtemps suivi la route et d'avoir pris</VERS>
<VERS>Une à une ses fleurs dans mes mains enrichies</VERS>
<VERS>Qui ont tenu dans des bouquets tout le printemps</VERS>
<VERS>Et tout l'automne roux de feuilles défraîchies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis la mer rythmique, où j'ai rêvé longtemps,</VERS>
<VERS>A chanté toute sa signifiance profonde</VERS>
<VERS>En moi, et ses couchants furieux ont grandi</VERS>
<VERS>Dans mon âme toujours plus ample, et j'ai redit</VERS>
<VERS>Sa douceur qui chuchote et sa houle qui gronde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai senti jusqu'au fond de mon coeur, et jusqu'au fond</VERS>
<VERS>Mes sens dans les douleurs, les calmes et les joies;</VERS>
<VERS>J'ai fait prier l'amour, geindre la passion;</VERS>
<VERS>Mes doigts ont déchiré des coeurs comme des proies</VERS>
<VERS>Et mon oreille fut le confessionnal</VERS>
<VERS>Où parla haut le bien et parla bas le mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parce que j'ai eu toute l'Intention</VERS>
<VERS>Bonne ou perverse au bord de mes instincts perplexes,</VERS>
<VERS>Et sue toute la vie aux canevas complexes</VERS>
<VERS>A livré son secret à ma réflexion,</VERS>
<VERS>Aucun étonnement n'atteint mes équilibres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes nerfs se sont comptés jusqu'aux dernières fibres</VERS>
<VERS>Sous l'archet frissonnant de la sensivité;</VERS>
<VERS>La musique et les vers et l'art et la beauté</VERS>
<VERS>Et le baiser qui passe à fleur d'âme et de bouche</VERS>
<VERS>Ont gonflé leurs sanglots au profond de mon coeur,</VERS>
<VERS>Et, tour à tour, de l'aube au soleil qui se couche,</VERS>
<VERS>J'ai couru mon désir et flâné ma rancoeur.</VERS>
<VERS>L'abstraction aride a creusé ma pensée</VERS>
<VERS>D'un bout à l'autre et sans répit, comme u labour,</VERS>
<VERS>Et j'ai grandi les yeux de mon âme angoissée</VERS>
<VERS>Dans l'horreur du mystère humain, et, tour à tour,</VERS>
<VERS>Fait rire vers le ciel et sangloter mon doute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant je suis celle qui vient à toi</VERS>
<VERS>Qui me montres au doigts le jardin et le toit,</VERS>
<VERS>Ami aux bras ouverts en travers de la route</VERS>
<VERS>Où nous allons marcher, lents de geste pâmé.</VERS>
<VERS>Je suis celle qui, pour n'avoir jamais aimé,</VERS>
<VERS>Ne peut encore pas se connaître soi-même,</VERS>
<VERS>Et qui veut dans tes bras savoir comment elle aime,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle dont des vingt ans font flamboyer les yeux,</VERS>
<VERS>mais dont l'âme, ainsi qu'un violon douloureux,</VERS>
<VERS>A senti s'en aller et revenir en elle</VERS>
<VERS>Comme un rythme incessant la vie universelle,</VERS>
<VERS>Et qui va sur ton coeur mesurer son contour</VERS>
<VERS>Toujours fuyant, chercher où sont ses propres bornes,</VERS>
<VERS>Sonder son être tel qu'un océan d'eaux mornes,</VERS>
<VERS>L'espace d'un bonheur, l'espace d'un amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
