<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les messéniennes 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Casimir Delavigne 
</AUTEUR>
<DATE> 
1818 
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Envoi à Madame ***
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà ces chants funéraires,</VERS>
<VERS>Faible tribut de ma douleur;</VERS>
<VERS>Lisez; le trépas de nos frères</VERS>
<VERS>Pour vous, du moins, fut un malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux beaux jours de notre vaillance</VERS>
<VERS>Leurs noms immortels sont liés;</VERS>
<VERS>Ils revivront chers à la France,</VERS>
<VERS>Et mes vers seront oubliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jeunesse ira d'âge en âge,</VERS>
<VERS>Parcourant des champs meurtriers,</VERS>
<VERS>Visiter en pèlerinage</VERS>
<VERS>Les mânes de nos vieux guerriers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors paraîtront à sa vue</VERS>
<VERS>Leurs glaives par le temps rongés,</VERS>
<VERS>Leurs os brisés par la charrue...</VERS>
<VERS>Alors nous les aurons vengés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On verra la France, animée</VERS>
<VERS>D'un souvenir triste et pieux,</VERS>
<VERS>Combattre et vaincre aux mêmes lieux,</VERS>
<VERS>Pour ensevelir son armée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur cendre vole au gré du vent,</VERS>
<VERS>Dans ces champs témoins de leur gloire;</VERS>
<VERS>Mais notre courage et l'histoire</VERS>
<VERS>Se chargent de leur monument.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<AUTRE>
LIVRE I
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
La Bataille de Waterloo
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne sont plus, laissez en paix leur cendre;</VERS>
<VERS>Par d'injustes clameurs ces braves outragés</VERS>
<VERS>À se justifier n'ont pas voulu descendre;</VERS>
<VERS>Mais un seul jour les a vengés :</VERS>
<VERS>Ils sont tous morts pour vous défendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheur à vous si vos yeux inhumains</VERS>
<VERS>N'ont point de pleurs pour la patrie!</VERS>
<VERS>Sans force contre vos chagrins,</VERS>
<VERS>Contre le mal commun votre ame est aguerrie;</VERS>
<VERS>Tremblez, la mort peut-être étend sur vous ses mains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que dis-je? Quel français n'a répandu des larmes</VERS>
<VERS>Sur nos défenseurs expirans?</VERS>
<VERS>Prêt à revoir les rois qu'il regretta vingt ans,</VERS>
<VERS>Quel vieillard n'a rougi du malheur de nos armes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En pleurant ces guerriers par le destin trahis,</VERS>
<VERS>Quel vieillard n'a senti s'éveiller dans son ame</VERS>
<VERS>Quelque reste assoupi de cette antique flamme</VERS>
<VERS>Qui l'embrasait pour son pays?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de leçons, grand dieu! Que d'horribles images</VERS>
<VERS>L'histoire d'un seul jour présente aux yeux des rois!</VERS>
<VERS>Clio, sans que la plume échappe de ses doigts,</VERS>
<VERS>Pourra-t-elle en tracer les pages?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cachez-moi ces soldats sous le nombre accablés,</VERS>
<VERS>Domptés par la fatigue, écrasés par la foudre,</VERS>
<VERS>Ces membres palpitans dispersés sur la poudre,</VERS>
<VERS>Ces cadavres amoncelés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eloignez de mes yeux ce monument funeste</VERS>
<VERS>De la fureur des nations;</VERS>
<VERS>Ô mort! Epargne ce qui reste!</VERS>
<VERS>Varus, rends-nous nos légions!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les coursiers frappés d'épouvante,</VERS>
<VERS>Les chefs et les soldats épars,</VERS>
<VERS>Nos aigles et nos étendards</VERS>
<VERS>Souillés d'une fange sanglante,</VERS>
<VERS>Insultés par les léopards,</VERS>
<VERS>Les blessés mourant sur les chars,</VERS>
<VERS>Tout se presse sans ordre, et la foule incertaine,</VERS>
<VERS>Qui se tourmente en vains efforts,</VERS>
<VERS>S'agite, se heurte, se traîne,</VERS>
<VERS>Et laisse après soi dans la plaine</VERS>
<VERS>Du sang, des débris et des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi des tourbillons de flamme et de fumée,</VERS>
<VERS>Ô douleur, quel spectacle à mes yeux vient s'offrir?</VERS>
<VERS>Le bataillon sacré, seul devant une armée,</VERS>
<VERS>S'arrête pour mourir.</VERS>
<VERS>C'est en vain que, surpris d'une vertu si rare,</VERS>
<VERS>Les vainqueurs dans leurs mains retiennent le trépas.</VERS>
<VERS>Fier de le conquérir, il court, il s'en empare;</VERS>
<VERS>La garde, avait-il dit, meurt et ne se rend pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit qu'en les voyant couchés sur la poussière,</VERS>
<VERS>D'un respect douloureux frappé par tant d'exploits,</VERS>
<VERS>L'ennemi, l'oeil fixé sur leur face guerrière,</VERS>
<VERS>Les regarda sans peur pour la première fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà ces héros si long-temps invincibles!</VERS>
<VERS>Ils menacent encor les vainqueurs étonnés!</VERS>
<VERS>Glacés par le trépas, que leurs yeux sont terribles!</VERS>
<VERS>Que de hauts faits écrits sur leurs fronts sillonnés!</VERS>
<VERS>Ils ont bravé les feux du soleil d'Italie,</VERS>
<VERS>De la castille ils ont franchi les monts;</VERS>
<VERS>Et le nord les a vus marcher sur les glaçons</VERS>
<VERS>Dont l'éternel rempart protége la Russie.</VERS>
<VERS>Ils avaient tout dompté... Le destin des combats</VERS>
<VERS>Leur devait, après tant de gloire,</VERS>
<VERS>Ce qu'aux français naguère il ne refusait pas;</VERS>
<VERS>Le bonheur de mourir dans un jour de victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Ne les pleurons pas! Sur leurs fronts triomphans</VERS>
<VERS>La palme de l'honneur n'a pas été flétrie;</VERS>
<VERS>Pleurons sur nous, français, pleurons sur la patrie;</VERS>
<VERS>L'orgueil et l'intérêt divisent ses enfans.</VERS>
<VERS>Quel siècle en trahisons fut jamais plus fertile?</VERS>
<VERS>L'amour du bien commun de tous les coeurs s'exile;</VERS>
<VERS>La timide amitié n'a plus d'épanchemens;</VERS>
<VERS>On s'évite, on se craint; la foi n'a plus d'asile,</VERS>
<VERS>Et s'enfuit d'épouvante au bruit de nos sermens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vertige fatal! Déplorables querelles</VERS>
<VERS>Qui livrent nos foyers au fer de l'étranger!</VERS>
<VERS>Le glaive étincelant dans nos mains infidèles,</VERS>
<VERS>Ensanglante le sein qu'il devrait protéger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ennemi cependant renverse les murailles</VERS>
<VERS>De nos forts et de nos cités;</VERS>
<VERS>La foudre tonne encore, au mépris des traités.</VERS>
<VERS>L'incendie et les funérailles</VERS>
<VERS>Épouvantent encor nos hameaux dévastés;</VERS>
<VERS>D'avides proconsuls dévorent nos provinces;</VERS>
<VERS>Et, sous l'écharpe blanche, ou sous les trois couleurs,</VERS>
<VERS>Les français, disputant pour le choix de leurs princes,</VERS>
<VERS>Détrônent des drapeaux et proscrivent des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des soldats de la Germanie</VERS>
<VERS>J'ai vu les coursiers vagabonds</VERS>
<VERS>Dans nos jardins pompeux errer sur les gazons,</VERS>
<VERS>Parmi ces demi-dieux qu'enfanta le génie.</VERS>
<VERS>J'ai vu des bataillons, des tentes et des chars,</VERS>
<VERS>Et l'appareil d'un camp dans le temple des arts.</VERS>
<VERS>Faut-il, muets témoins, dévorer tant d'outrages?</VERS>
<VERS>Faut-il que le français, l'olivier dans la main,</VERS>
<VERS>Reste insensible et froid comme ces dieux d'airain</VERS>
<VERS>Dont ils insultent les images?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous devons tous nos maux à ces divisions</VERS>
<VERS>Que nourrit notre intolérance.</VERS>
<VERS>Il est temps d'immoler au bonheur de la France</VERS>
<VERS>Cet orgueil ombrageux de nos opinions.</VERS>
<VERS>Etouffons le flambeau des guerres intestines.</VERS>
<VERS>Soldats, le ciel prononce, il relève les lis;</VERS>
<VERS>Adoptez les couleurs du héros de Bovines,</VERS>
<VERS>En donnant une larme aux drapeaux d'Austerlitz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>France, réveille-toi! Qu'un courroux unanime</VERS>
<VERS>Enfante des guerriers autour du souverain!</VERS>
<VERS>Divisés, désarmés, le vainqueur nous opprime;</VERS>
<VERS>Présentons-lui la paix, les armes à la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, peuples si fiers du trépas de nos braves,</VERS>
<VERS>Vous, les témoins de notre deuil,</VERS>
<VERS>Ne croyez pas, dans votre orgueil,</VERS>
<VERS>Que, pour être vaincus, les français soient esclaves.</VERS>
<VERS>Gardez-vous d'irriter nos vengeurs à venir;</VERS>
<VERS>Peut-être que le ciel, lassé de nous punir,</VERS>
<VERS>Seconderait notre courage;</VERS>
<VERS>Et qu'un autre Germanicus</VERS>
<VERS>Irait demander compte aux Germains d'un autre âge</VERS>
<VERS>De la défaite de Varus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Dévastation du Musée et des monumens
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La sainte vérité qui m'échauffe et m'inspire</VERS>
<VERS>Écarte et foule aux pieds les voiles imposteurs;</VERS>
<VERS>Ma muse de nos maux flétrira les auteurs,</VERS>
<VERS>Dussé-je voir briser ma lyre</VERS>
<VERS>Par le glaive insolent de nos libérateurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vont ces chars pesans conduits par leurs cohortes?</VERS>
<VERS>Sous les voûtes du Louvre ils marchent à pas lents;</VERS>
<VERS>Ils s'arrêtent devant ses portes;</VERS>
<VERS>Viennent-ils lui ravir ses sacrés ornemens?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muses, penchez vos têtes abattues;</VERS>
<VERS>Du siècle de Léon les chefs-d'oeuvre divins</VERS>
<VERS>Sous un ciel sans clarté suivront les froids Germains;</VERS>
<VERS>Les vaisseaux d'Albion attendent nos statues.</VERS>
<VERS>Des profanateurs inhumains</VERS>
<VERS>Vont-ils anéantir tant de veilles savantes?</VERS>
<VERS>Porteront-ils le fer sur les toiles vivantes</VERS>
<VERS>Que Raphaël anima de ses mains?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu du jour, dieu des vers, ils brisent ton image.</VERS>
<VERS>C'en est fait : la victoire et la divinité</VERS>
<VERS>Ne couronnent plus ton visage</VERS>
<VERS>D'une double immortalité.</VERS>
<VERS>C'en est fait : loin de toi jette un arc inutile.</VERS>
<VERS>Non, tu n'inspiras point le vieux chantre d'Achille;</VERS>
<VERS>Non, tu n'es pas le dieu qui vengea les neuf soeurs</VERS>
<VERS>Des fureurs d'un monstre sauvage,</VERS>
<VERS>Toi qui n'as pas un trait pour venger ton outrage</VERS>
<VERS>Et terrasser tes ravisseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le deuil est aux bosquets de Gnide.</VERS>
<VERS>Muet, pâle et le front baissé,</VERS>
<VERS>L'amour, que la guerre intimide,</VERS>
<VERS>Eteint son flambeau renversé.</VERS>
<VERS>Des grâces la troupe légère</VERS>
<VERS>L'interroge sur ses douleurs;</VERS>
<VERS>Il leur dit en versant des pleurs:</VERS>
<VERS>"J'ai vu Mars outrager ma mère."</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois entendre encor les clameurs des soldats</VERS>
<VERS>Entraînant la jeune immortelle;</VERS>
<VERS>Le fer a mutilé ses membres délicats;</VERS>
<VERS>Hélas, elle semblait et plus chaste et plus belle,</VERS>
<VERS>Cacher sa honte entre leurs bras.</VERS>
<VERS>Dans un fort pris d'assaut, telle une vierge en larmes,</VERS>
<VERS>Aux yeux des forcenés dont l'insolente ardeur</VERS>
<VERS>Déchira les tissus qui dérobaient ses charmes,</VERS>
<VERS>Se voile encor de sa pudeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, débris fameux de Grèce et d'Ausonie,</VERS>
<VERS>Et vous, tableaux errans de climats en climats;</VERS>
<VERS>Adieu, Corrége, Albane, immortel Phidias!</VERS>
<VERS>Adieu, les arts et le génie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noble France, pardonne! A tes pompeux travaux,</VERS>
<VERS>Aux Pujet, aux Lebrun, ma douleur fait injure.</VERS>
<VERS>David a ramené son siècle à la nature;</VERS>
<VERS>Parmi ses nourrissons il compte des rivaux...</VERS>
<VERS>Laissons-la s'élever cette école nouvelle!</VERS>
<VERS>Le laurier de David de lauriers entouré,</VERS>
<VERS>Fier de ses rejetons, enfante un bois sacré</VERS>
<VERS>Qui protége les arts de son ombre éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le marbre animé parle aux yeux;</VERS>
<VERS>Une autre Vénus plus féconde,</VERS>
<VERS>Près d'Hercule victorieux,</VERS>
<VERS>Étend son flambeau sur le monde.</VERS>
<VERS>Ajax, de son pied furieux,</VERS>
<VERS>Insulte au flot qui se retire;</VERS>
<VERS>L'oeil superbe, un bras dans les cieux,</VERS>
<VERS>Il s'élance, et je l'entends dire:</VERS>
<VERS>" J'échapperai malgré les dieux. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quels monceaux de morts! Que de spectres livides!</VERS>
<VERS>Ils tombent dans Jaffa ces vieux soldats français</VERS>
<VERS>Qui réveillaient naguère, au bruit de leurs succès,</VERS>
<VERS>Les siècles entassés au fond des pyramides.</VERS>
<VERS>Ah! Fuyons ces bords meurtriers!</VERS>
<VERS>D'où te vient, Austerlitz, l'éclat qui t'environne?</VERS>
<VERS>Qui dois-je couronner du peintre ou des guerriers?</VERS>
<VERS>Les guerriers et le peintre ont droit à la couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des chefs-d'oeuvre français naissent de toutes parts;</VERS>
<VERS>Ils surprennent mon coeur à d'invincibles charmes;</VERS>
<VERS>Au déluge, en tremblant, j'applaudis par mes larmes;</VERS>
<VERS>Didon enchante mes regards;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Versant sur un beau corps sa clarté caressante,</VERS>
<VERS>À travers le feuillage un faible et doux rayon</VERS>
<VERS>Porte les baisers d'une amante</VERS>
<VERS>Sur les lèvres d'Endymion;</VERS>
<VERS>De son flambeau vengeur Némésis m'épouvante;</VERS>
<VERS>Je frémis avec Phèdre, et n'ose interroger</VERS>
<VERS>L'accusé dédaigneux qui semble la juger.</VERS>
<VERS>Je vois Léonidas. O courage! O patrie!</VERS>
<VERS>Trois cents héros sont morts dans ce détroit fameux;</VERS>
<VERS>Trois cents! Quel souvenir! ... Je pleure... Et je m'écrie:</VERS>
<VERS>Dix-huit mille Français ont expiré comme eux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui : j'en suis fier encor : ma patrie est l'asile,</VERS>
<VERS>Elle est le temple des beaux-arts;</VERS>
<VERS>À l'ombre de nos étendards,</VERS>
<VERS>Ils reviendront ces dieux que la fortune exile.</VERS>
<VERS>L'étranger, qui nous trompe, écrase impunément</VERS>
<VERS>La justice et la foi sous le glaive étouffées;</VERS>
<VERS>Il ternit pour jamais sa splendeur d'un moment;</VERS>
<VERS>Il triomphe en barbare et brise nos trophées;</VERS>
<VERS>Que cet orgueil est misérable et vain!</VERS>
<VERS>Croit-il anéantir tous nos titres de gloire?</VERS>
<VERS>On peut les effacer sur le marbre ou l'airain;</VERS>
<VERS>Qui les effacera du livre de l'histoire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Tant que le soleil luira sur vos états,</VERS>
<VERS>Il en doit éclairer d'impérissables marques;</VERS>
<VERS>Comment disparaîtront, ô superbes monarques,</VERS>
<VERS>Ces champs où les lauriers croissaient pour nos soldats?</VERS>
<VERS>Allez, détruisez donc tant de cités royales</VERS>
<VERS>Dont les clefs d'or suivaient nos pompes triomphales;</VERS>
<VERS>Comblez ces fleuves écumans</VERS>
<VERS>Qui nous ont opposé d'impuissantes barrières,</VERS>
<VERS>Aplanissez ces monts dont les rochers fumans</VERS>
<VERS>Tremblaient sous nos foudres guerrières.</VERS>
<VERS>Voilà nos monumens : c'est là que nos exploits</VERS>
<VERS>Redoutent peu l'orgueil d'une injuste victoire;</VERS>
<VERS>Le fer, le feu, le temps plus puissant que les rois,</VERS>
<VERS>Ne peut rien contre leur mémoire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Du besoin de s'unir après le départ des étrangers
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi que l'univers adore,</VERS>
<VERS>Ô toi que maudit l'univers,</VERS>
<VERS>Fortune, dont la main, du couchant à l'aurore,</VERS>
<VERS>Dispense les lauriers, les sceptres et les fers,</VERS>
<VERS>Ton aveugle courroux nous garde-t-il encore</VERS>
<VERS>Des triomphes et des revers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos malheurs trop fameux proclament ta puissance;</VERS>
<VERS>Tes jeux furent sanglans dans notre belle France;</VERS>
<VERS>Le peuple mieux instruit, mais trop fier de ses droits,</VERS>
<VERS>Sur les débris du trône établit son empire,</VERS>
<VERS>Poussa la liberté jusqu'au mépris des lois,</VERS>
<VERS>Et la raison jusqu'au délire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt au premier rang porté par ses exploits,</VERS>
<VERS>Un roi nouveau brisa d'un sceptre despotique</VERS>
<VERS>Les faisceaux de la république,</VERS>
<VERS>Tout dégouttans du sang des rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour affermir son trône, il lassa la victoire,</VERS>
<VERS>D'un peuple généreux prodigua la valeur;</VERS>
<VERS>L'Europe qu'il bravait a fléchi sous sa gloire;</VERS>
<VERS>Elle insulte à notre malheur.</VERS>
<VERS>C'est qu'ils ne vivent plus que dans notre mémoire</VERS>
<VERS>Ces guerriers dont le nord a moissonné la fleur.</VERS>
<VERS>O désastre! O pitié! Jour à jamais célèbre,</VERS>
<VERS>Où ce cri s'éleva dans la patrie en deuil;</VERS>
<VERS>Ils sont morts, et Moscow fut le flambeau funèbre</VERS>
<VERS>Qui prêta ses clartés à leur vaste cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces règnes d'un moment, et les chutes soudaines</VERS>
<VERS>De ces trônes d'un jour l'un sur l'autre croulans,</VERS>
<VERS>Ont laissé des levains de discorde et de haines</VERS>
<VERS>Dans nos esprits plus turbulens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cessant de comprimer la fièvre qui l'agite,</VERS>
<VERS>Le fier républicain, sourd aux leçons du temps,</VERS>
<VERS>Appelle avec fureur, dans ses rêves ardens,</VERS>
<VERS>Une liberté sans limite;</VERS>
<VERS>Mais cette liberté fut féconde en forfaits;</VERS>
<VERS>Cet océan trompeur, qui n'a point de rivages,</VERS>
<VERS>N'est connu jusqu'à nous que par de grands naufrages</VERS>
<VERS>Dans les annales des Français.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Que nos maux, direz-vous, nous soient du moins utiles;</VERS>
<VERS>Opposons une digue aux tempêtes civiles;</VERS>
<VERS>Que deux pouvoirs rivaux, l'un émané des rois,</VERS>
<VERS>L'autre sorti du peuple et garant de ses droits,</VERS>
<VERS>Libres et dépendans, offrent au rang suprême</VERS>
<VERS>Un rempart contre nous, un frein contre lui-même. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vainement la raison vous dicte ces discours;</VERS>
<VERS>L'égoïsme et l'orgueil sont aveugles et sourds;</VERS>
<VERS>Cet amant du passé, que le présent irrite,</VERS>
<VERS>Jaloux de voir ses rois d'entraves dégagés,</VERS>
<VERS>Le front baissé, se précipite</VERS>
<VERS>Sous la verge des préjugés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! Toujours des partis proclamés légitimes,</VERS>
<VERS>Tant qu'ils règnent sur nos débris,</VERS>
<VERS>L'un par l'autre abattus, proscrivant ou proscrits,</VERS>
<VERS>Tour à tour tyrans ou victimes!</VERS>
<VERS>Empire malheureux! Voilà donc ton destin! ...</VERS>
<VERS>Français, ne dites plus : " La France nous est chère; "</VERS>
<VERS>Elle désavoûrait votre amour inhumain.</VERS>
<VERS>Cessez, enfans ingrats, d'embrasser votre mère,</VERS>
<VERS>Pour vous étouffer dans son sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre ses ennemis tournez votre courage;</VERS>
<VERS>Au conseil des vainqueurs son sort est agité;</VERS>
<VERS>Ces rois qui l'encensaient fiers de leur esclavage,</VERS>
<VERS>Vont lui vendre la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, ce n'est pas en vain que sa voix nous appelle;</VERS>
<VERS>Et, s'ils ont prétendu, par d'infames traités,</VERS>
<VERS>Imprimer sur nos fronts une tache éternelle;</VERS>
<VERS>Si de leur doigt superbe ils marquent les cités</VERS>
<VERS>Que veut se partager une ligue infidèle;</VERS>
<VERS>Si la foi des sermens n'est qu'un garant trompeur;</VERS>
<VERS>Si, le glaive à la main, l'iniquité l'emporte;</VERS>
<VERS>Si la France n'est plus, si la patrie est morte,</VERS>
<VERS>Mourons tous avec elle, ou rendons-lui l'honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'entends-je? Et d'où vient cette ivresse</VERS>
<VERS>Qui semble croître dans son cours?</VERS>
<VERS>Quels chants, quels transports d'allégresse!</VERS>
<VERS>Quel bruyant et nombreux concours!</VERS>
<VERS>De nos soldats la foule au loin se presse;</VERS>
<VERS>D'une nouvelle ardeur leurs yeux sont embrasés;</VERS>
<VERS>Plus d'anglais parmi nous! Plus de joug! Plus d'entraves!</VERS>
<VERS>Levez plus fièrement vos fronts cicatrisés...</VERS>
<VERS>Oui, l'étranger s'éloigne; oui, vos fers sont brisés;</VERS>
<VERS>Soldats, vous n'êtes plus esclaves!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reprends ton orgueil,</VERS>
<VERS>Ma noble patrie;</VERS>
<VERS>Quitte enfin ton deuil,</VERS>
<VERS>Liberté chérie;</VERS>
<VERS>Liberté, patrie,</VERS>
<VERS>Sortez du cercueil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un vainqueur insolent méprisons les injures;</VERS>
<VERS>Riches des étendards conquis sur nos rivaux,</VERS>
<VERS>Nous pouvons à leurs yeux dérober nos blessures</VERS>
<VERS>En les cachant sous leurs drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voulons-nous enchaîner leurs fureurs impuissantes?</VERS>
<VERS>Soyons unis, français; nous ne les verrons plus</VERS>
<VERS>Nous dicter d'Albion les décrets absolus,</VERS>
<VERS>Arborer sur nos tours ses couleurs menaçantes.</VERS>
<VERS>Nous ne les verrons plus, le front ceint de lauriers,</VERS>
<VERS>Troublant de leur aspect les fêtes du génie,</VERS>
<VERS>Chez Melpomène et Polymnie</VERS>
<VERS>Usurper une place où siégeaient nos guerriers.</VERS>
<VERS>Nous ne les verrons plus nous accorder par grace</VERS>
<VERS>Une part des trésors flottans sur nos sillons.</VERS>
<VERS>Soyons unis; jamais leurs bataillons</VERS>
<VERS>De nos champs envahis ne couvriront la face;</VERS>
<VERS>La France dans son sein ne les peut endurer,</VERS>
<VERS>Et ne les recevrait que pour les dévorer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Ne l'oublions pas; naguère, dans ces plaines</VERS>
<VERS>Où le sort nous abandonna,</VERS>
<VERS>Nous n'avions pas porté des ames moins romaines</VERS>
<VERS>Qu'aux champs de Rivoli, de Fleurus, d'Iéna;</VERS>
<VERS>Mais nos divisions nous y forgeaient des chaînes.</VERS>
<VERS>Effrayante leçon qui doit unir nos coeurs</VERS>
<VERS>Par des liens indestructibles;</VERS>
<VERS>Le courage fait des vainqueurs;</VERS>
<VERS>La concorde, des invincibles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Henri, divin Henri, toi qui fus grand et bon,</VERS>
<VERS>Qui chassas l'espagnol et finis nos misères,</VERS>
<VERS>Les partis sont d'accord en prononçant ton nom;</VERS>
<VERS>Henri, de tes enfans fais un peuple de frères.</VERS>
<VERS>Ton image déjà semble nous protéger,</VERS>
<VERS>Tu renais; avec toi renaît l'indépendance;</VERS>
<VERS>Ô roi le plus français dont s'honore la France,</VERS>
<VERS>Il est dans ton destin de voir fuir l'étranger!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, son digne fils, après vingt ans d'orage,</VERS>
<VERS>Règne sur des sujets par toi-même ennoblis.</VERS>
<VERS>Leurs droits sont consacrés dans ton plus bel ouvrage.</VERS>
<VERS>Oui, ce grand monument, affermi d'âge en âge,</VERS>
<VERS>Doit couvrir de son ombre et le peuple et les lis.</VERS>
<VERS>Il est des opprimés l'asile impérissable,</VERS>
<VERS>La terreur du tyran, du ministre coupable,</VERS>
<VERS>Le temple de nos libertés.</VERS>
<VERS>Que la France prospère en tes mains magnanimes,</VERS>
<VERS>Que tes jours soient sereins, tes décrets respectés,</VERS>
<VERS>Toi, qui proclames ces maximes;</VERS>
<VERS>Ô rois, pour commander, obéissez aux lois;</VERS>
<VERS>Peuple, en obéissant, sois libre sous tes rois!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Vie de Jeanne d'Arc
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour que l'océan gonflé par la tempête,</VERS>
<VERS>Réunissant les eaux de ses fleuves divers,</VERS>
<VERS>Fier de tout envahir, marchait à la conquête</VERS>
<VERS>De ce vaste univers;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix s'éleva du milieu des orages,</VERS>
<VERS>Et Dieu, de tant d'audace invinsible témoin,</VERS>
<VERS>Dit aux flots étonnés : " Mourez sur ces rivages,</VERS>
<VERS>Vous n'irez pas plus loin. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, quand, tourmentés d'une impuissante rage,</VERS>
<VERS>Les soldats de Bedfort, grossis par leurs succès,</VERS>
<VERS>Menaçaient d'un prochain naufrage</VERS>
<VERS>Le royaume et le nom français;</VERS>
<VERS>Une femme, arrêtant ces bandes formidables,</VERS>
<VERS>Se montra dans nos champs de leur foule inondés;</VERS>
<VERS>Et ce torrent vainqueur expira dans les sables</VERS>
<VERS>Que naguère il couvrait de ses flots débordés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une femme paraît, une vierge, un héros;</VERS>
<VERS>Elle arrache son maître aux langueurs du repos.</VERS>
<VERS>La France qui gémit se réveille avec peine,</VERS>
<VERS>Voit son trône abattu, voit ses champs dévastés,</VERS>
<VERS>Se lève en secouant sa chaîne,</VERS>
<VERS>Et rassemble à ce bruit ses enfans irrités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui t'inspira, jeune et faible bergère,</VERS>
<VERS>D'abandonner la houlette légère</VERS>
<VERS>Et les tissus commencés par ta main?</VERS>
<VERS>Ta sainte ardeur n'a pas été trompée;</VERS>
<VERS>Mais quel pouvoir brise sous ton épée</VERS>
<VERS>Les cimiers d'or et les casques d'airain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube du jour voit briller ton armure,</VERS>
<VERS>L'acier pesant couvre ta chevelure,</VERS>
<VERS>Et des combats tu cours braver le sort.</VERS>
<VERS>Qui t'inspira de quitter ton vieux père,</VERS>
<VERS>De préférer aux baisers de ta mère</VERS>
<VERS>L'horreur des camps, le carnage et la mort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est Dieu qui l'a voulu, c'est le dieu des armées,</VERS>
<VERS>Qui regarde en pitié les pleurs des malheureux,</VERS>
<VERS>C'est lui qui délivra nos tribus opprimées</VERS>
<VERS>Sous le poids d'un joug rigoureux;</VERS>
<VERS>C'est lui, c'est l'éternel, c'est le dieu des armées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ange exterminateur bénit ton étendard;</VERS>
<VERS>Il mit dans tes accens un son mâle et terrible,</VERS>
<VERS>La force dans ton bras, la mort dans ton regard,</VERS>
<VERS>Et dit à la brebis paisible;</VERS>
<VERS>Va déchirer le léopard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Richemont, Lahire, Xaintrailles,</VERS>
<VERS>Dunois, et vous, preux chevaliers,</VERS>
<VERS>Suivez ses pas dans les batailles;</VERS>
<VERS>Couvrez-la de vos boucliers,</VERS>
<VERS>Couvrez-la de votre vaillance;</VERS>
<VERS>Soldats, c'est l'espoir de la France</VERS>
<VERS>Que votre roi vous a commis.</VERS>
<VERS>Marchez quand sa voix vous appelle,</VERS>
<VERS>Car la victoire est avec elle;</VERS>
<VERS>La fuite, avec ses ennemis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apprenez d'une femme à forcer des murailles,</VERS>
<VERS>À gravir leurs débris sous des feux dévorans,</VERS>
<VERS>À terrasser l'anglais, à porter dans ses rangs</VERS>
<VERS>Un bras fécond en funérailles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honneur à ses hauts faits! Guerriers, honneur à vous!</VERS>
<VERS>Chante, heureuse Orléans, les vengeurs de la France,</VERS>
<VERS>Chante ta délivrance;</VERS>
<VERS>Les assaillans nombreux sont tombés sous leurs coups.</VERS>
<VERS>Que sont-ils devenus ces conquérans sauvages</VERS>
<VERS>Devant le fer vainqueur qui combattait pour nous? ...</VERS>
<VERS>Ce que deviennent des nuages</VERS>
<VERS>D'insectes dévorans dans les airs rassemblés,</VERS>
<VERS>Quand un noir tourbillon élancé des montagnes</VERS>
<VERS>Disperse en tournoyant ces bataillons ailés,</VERS>
<VERS>Et fait pleuvoir sur nos campagnes</VERS>
<VERS>Leurs cadavres amoncelés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux yeux d'un ennemi superbe</VERS>
<VERS>Le lis a repris ses couleurs;</VERS>
<VERS>Ses longs rameaux courbés sous l'herbe</VERS>
<VERS>Se relèvent couverts de fleurs.</VERS>
<VERS>Jeanne au front de son maître a posé la couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'attrait des plaisirs qui retiennent ses pas</VERS>
<VERS>La noble fille l'abandonne;</VERS>
<VERS>Délices de la cour, vous n'enchaînerez pas</VERS>
<VERS>L'ardeur d'une vertu si pure;</VERS>
<VERS>Des armes, voilà sa parure,</VERS>
<VERS>Et ses plaisirs sont les combats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi tout prospérait à son jeune courage.</VERS>
<VERS>Dieu conduisit deux ans ce merveilleux ouvrage.</VERS>
<VERS>Il se plut à récompenser</VERS>
<VERS>Pour la France et ses rois son amour idolâtre,</VERS>
<VERS>Deux ans il la soutint sur ce brillant théâtre,</VERS>
<VERS>Pour apprendre aux anglais, qu'il voulait abaisser</VERS>
<VERS>Que la France jamais ne périt tout entière,</VERS>
<VERS>Que, son dernier vengeur fût-il dans la poussière,</VERS>
<VERS>Les femmes, au besoin, pourraient les en chasser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Mort de Jeanne d'Arc
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Silence au camp! La vierge est prisonnière;</VERS>
<VERS>Par un injuste arrêt Bedfort croit la flétrir;</VERS>
<VERS>Jeune encore, elle touche à son heure dernière...</VERS>
<VERS>Silence au camp! La vierge va périr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pontifes divins, vendus à la puissance,</VERS>
<VERS>Sous les subtilités des dogmes ténébreux</VERS>
<VERS>Ont accablé son innocence.</VERS>
<VERS>Les anglais commandaient ce sacrifice affreux;</VERS>
<VERS>Un prêtre en cheveux blancs ordonna le supplice;</VERS>
<VERS>Et c'est au nom d'un dieu par lui calomnié,</VERS>
<VERS>D'un dieu de vérité, d'amour et de justice,</VERS>
<VERS>Qu'un prêtre fut perfide, injuste et sans pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, quand ton jour viendra, quel sera le partage</VERS>
<VERS>Des pontifes persécuteurs?</VERS>
<VERS>Oseront-ils prétendre au céleste héritage</VERS>
<VERS>De l'innocent dont ils ont bu les pleurs?</VERS>
<VERS>Ils seront rejetés, ces pieux imposteurs,</VERS>
<VERS>Qui font servir ton nom de complice à leur rage,</VERS>
<VERS>Et t'offrent pour encens la vapeur du carnage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A qui réserve-t-on ces apprêts meurtriers?</VERS>
<VERS>Pour qui ces torches qu'on excite?</VERS>
<VERS>L'airain sacré tremble et s'agite...</VERS>
<VERS>D'où vient ce bruit lugubre? Où courent ces guerriers</VERS>
<VERS>Dont la foule à long flots roule et se précipite?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La joie éclate sur leurs traits,</VERS>
<VERS>Sans doute l'honneur les enflamme;</VERS>
<VERS>Ils vont pour un assaut former leurs rangs épais;</VERS>
<VERS>Non, ces guerriers sont des anglais</VERS>
<VERS>Qui vont voir mourir une femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils sont nobles dans leur courroux!</VERS>
<VERS>Qu'il est beau d'insulter au bras chargé d'entraves!</VERS>
<VERS>La voyant sans défense, ils s'écriaient, ces braves;</VERS>
<VERS>Qu'elle meure! Elle a contre nous</VERS>
<VERS>Des esprits infernaux suscité la magie...</VERS>
<VERS>Lâches! Que lui reprochez-vous?</VERS>
<VERS>D'un courage inspiré la brûlante énergie,</VERS>
<VERS>L'amour du nom français, le mépris du danger,</VERS>
<VERS>Voilà sa magie et ses charmes;</VERS>
<VERS>En faut-il d'autres que des armes</VERS>
<VERS>Pour combattre, pour vaincre et punir l'étranger?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du Christ avec ardeur Jeanne baisait l'image;</VERS>
<VERS>Ses longs cheveux épars flottaient au gré des vents,</VERS>
<VERS>Au pied de l'échafaud, sans changer de visage,</VERS>
<VERS>Elle s'avançait à pas lents.</VERS>
<VERS>Tranquille, elle y monta : quand, debout sur le faîte,</VERS>
<VERS>Elle vit ce bûcher qui l'allait dévorer,</VERS>
<VERS>Les bourreaux en suspens, la flamme déjà prête,</VERS>
<VERS>Sentant son coeur faillir, elle baissa la tête,</VERS>
<VERS>Et se prit à pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Pleure, fille infortunée!</VERS>
<VERS>Ta jeunesse va se flétrir,</VERS>
<VERS>Dans sa fleur trop tôt moissonnée!</VERS>
<VERS>Adieu, beau ciel, il faut mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'une source affaiblie,</VERS>
<VERS>Près du lieu même où naît son cours,</VERS>
<VERS>Meurt en prodiguant ses secours</VERS>
<VERS>Au berger qui passe et l'oublie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, dans l'âge des amours,</VERS>
<VERS>Finit ta chaste destinée,</VERS>
<VERS>Et tu péris abandonnée</VERS>
<VERS>Par ceux dont tu sauvas les jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne reverras plus tes riantes montagnes,</VERS>
<VERS>Le temple, le hameau, les champs de Vaucouleurs,</VERS>
<VERS>Et ta chaumière et tes compagnes,</VERS>
<VERS>Et ton père expirant sous le poids des douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chevaliers, parmi vous qui combattra pour elle?</VERS>
<VERS>N'osez-vous entreprendre une cause si belle?</VERS>
<VERS>Quoi! Vous restez muets! Aucun ne sort des rangs!</VERS>
<VERS>Aucun pour la sauver ne descend dans la lice!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'un forfait si noir les trouve indifférens,</VERS>
<VERS>Tonnez, confondez l'injustice,</VERS>
<VERS>Cieux, obscurcissez-vous de nuages épais;</VERS>
<VERS>Éteignez sous leurs flots les feux du sacrifice,</VERS>
<VERS>Ou guidez au lieu du supplice,</VERS>
<VERS>À défaut du tonnerre, un chevalier français.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après quelques instans d'un horrible silence,</VERS>
<VERS>Tout à coup le feu brille, il s'irrite, il s'élance...</VERS>
<VERS>Le coeur de la guerrière alors s'est ranimé;</VERS>
<VERS>À travers les vapeurs d'une fumée ardente,</VERS>
<VERS>Jeanne, encor menaçante,</VERS>
<VERS>Montre aux anglais son bras à demi consumé.</VERS>
<VERS>Pourquoi reculer d'épouvante,</VERS>
<VERS>Anglais? Son bras est désarmé.</VERS>
<VERS>La flamme l'environne, et sa voix expirante</VERS>
<VERS>Murmure encore : ô France! O mon roi bien-aimé!</VERS>
<VERS>Que faisait-il ce roi? Plongé dans la mollesse,</VERS>
<VERS>Tandis que le malheur réclamait son appui,</VERS>
<VERS>L'ingrat, il oubliait, aux pieds d'une maîtresse,</VERS>
<VERS>La vierge qui mourait pour lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Qu'une page si funeste</VERS>
<VERS>De ce règne victorieux,</VERS>
<VERS>Pour n'en pas obscurcir le reste,</VERS>
<VERS>S'efface sous les pleurs qui tombent de nos yeux!</VERS>
<VERS>Qu'un monument s'élève aux lieux de ta naissance,</VERS>
<VERS>Ô toi, qui des vainqueurs renversas les projets!</VERS>
<VERS>La France y portera son deuil et ses regrets,</VERS>
<VERS>Sa tardive reconnaissance;</VERS>
<VERS>Elle y viendra gémir sous de jeunes cyprès;</VERS>
<VERS>Puissent croître avec eux ta gloire et sa puissance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que sur l'airain funèbre ou grave des combats,</VERS>
<VERS>Des étendards anglais fuyant devant tes pas,</VERS>
<VERS>Dieu vengeant par tes mains la plus juste des causes.</VERS>
<VERS>Venez, jeunes beautés; venez, braves soldats;</VERS>
<VERS>Semez sur son tombeau les lauriers et les roses!</VERS>
<VERS>Qu'un jour le voyageur, en parcourant ces bois,</VERS>
<VERS>Cueille un rameau sacré, l'y dépose, et s'écrie:</VERS>
<VERS>" À celle qui sauva le trône et la patrie,</VERS>
<VERS>Et n'obtint qu'un tombeau pour prix de ses exploits. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre armée au cercueil eut mon premier hommage;</VERS>
<VERS>Mon luth chante aujourd'hui les vertus d'un autre âge;</VERS>
<VERS>Ai-je trop présumé de ses faibles accens?</VERS>
<VERS>Pour célébrer tant de vaillance,</VERS>
<VERS>Sans doute il n'a rendu que des sons impuissans;</VERS>
<VERS>Mais, poète et français, j'aime à vanter la France.</VERS>
<VERS>Qu'elle accepte en tribut de périssables fleurs.</VERS>
<VERS>Malheureux de ses maux et fier de ses victoires,</VERS>
<VERS>Je dépose à ses pieds ma joie ou mes douleurs;</VERS>
<VERS>J'ai des chants pour toutes ses gloires,</VERS>
<VERS>Des larmes pour tous ses malheurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
LIVRE II
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le jeune diacre, ou la Grèce chrétienne.
</TITRE>
<AUTRE>
À M. Pouqueville
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De Messène au cercueil fille auguste et plaintive,</VERS>
<VERS>Muse des grands revers et des nobles douleurs,</VERS>
<VERS>Désertant ton berceau, tu pleuras nos malheurs;</VERS>
<VERS>Comme la Grèce alors la France était captive...</VERS>
<VERS>De Messène au cercueil fille auguste et plaintive,</VERS>
<VERS>Reviens sur ton berceau, reviens verser des pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre le mont évan et le cap de Ténare,</VERS>
<VERS>La mer baigne les murs de la triste Coron;</VERS>
<VERS>Coron, nom malheureux, nom moderne et barbare,</VERS>
<VERS>Et qui de Colonis détrôna le beau nom.</VERS>
<VERS>Les grecs ont tout perdu : la langue de Platon,</VERS>
<VERS>La palme des combats, les arts et leurs merveilles,</VERS>
<VERS>Tout, jusqu'aux noms divins qui charmaient nos oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces murs battus des eaux, à demi renversés</VERS>
<VERS>Par le choc des boulets que Venise a lancés,</VERS>
<VERS>C'est Coron. Le croissant en dépeupla l'enceinte;</VERS>
<VERS>Le turc y règne en paix au milieu des tombeaux.</VERS>
<VERS>Voyez-vous ces turbans errer sur les créneaux?</VERS>
<VERS>Du profane étendard qui chassa la croix sainte</VERS>
<VERS>Voyez-vous, sur les tours, flotter les crins mouvans?</VERS>
<VERS>Entendez-vous, de loin, la voix de l'infidèle,</VERS>
<VERS>Qui se mêle au bruit sourd de la mer et des vents?</VERS>
<VERS>Il veille, et le mousquet dans ses mains étincelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord de l'horizon le soleil suspendu</VERS>
<VERS>Regarde cette plage, autrefois florissante,</VERS>
<VERS>Comme un amant en deuil, qui, pleurant son amante,</VERS>
<VERS>Cherche encor dans ses traits l'éclat qu'ils ont perdu,</VERS>
<VERS>Et trouve, après la mort, sa beauté plus touchante.</VERS>
<VERS>Que cet astre, à regret, s'arrache à ses amours!</VERS>
<VERS>Que la brise du soir est douce et parfumée!</VERS>
<VERS>Que des feux d'un beau jour la mer brille enflammée! ...</VERS>
<VERS>Mais pour un peuple esclave il n'est plus de beaux jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'entends-je? C'est le bruit de deux rames pareilles,</VERS>
<VERS>Ensemble s'élevant, tombant d'un même effort,</VERS>
<VERS>Qui de leur chute égale ont frappé mes oreilles.</VERS>
<VERS>Assis dans un esquif, l'oeil tourné vers le bord,</VERS>
<VERS>Un jeune homme, un chrétien, glisse sur l'onde amère.</VERS>
<VERS>Il remplit dans le temple un humble ministère;</VERS>
<VERS>Ses soins parent l'autel; debout sur les degrés,</VERS>
<VERS>Il fait fumer l'encens, répond aux mots sacrés,</VERS>
<VERS>Et présente le vin durant le saint mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rames de sa main s'échappent à la fois;</VERS>
<VERS>Un luth qui les remplace a frémi sous ses doigts.</VERS>
<VERS>Il chante... Ainsi chantaient David et les prophètes;</VERS>
<VERS>Ainsi, troublant le coeur des pâles matelots,</VERS>
<VERS>Un cri sinistre et doux retentit sur les flots,</VERS>
<VERS>Quand l'alcyon gémit, au milieu des tempêtes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Beaux lieux, où je n'ose m'asseoir,</VERS>
<VERS>Pour vous chanter dans ma nacelle</VERS>
<VERS>Au bruit des vagues, chaque soir,</VERS>
<VERS>J'accorde ma lyre fidèle;</VERS>
<VERS>Et je pleure sur nos revers,</VERS>
<VERS>Comme les hébreux dans les fers,</VERS>
<VERS>Quand Sion descendit du trône,</VERS>
<VERS>Pleuraient au pied des saules verts</VERS>
<VERS>Près les fleuves de Babylone.</VERS>
<VERS>Mais dans les fers, seigneur, ils pouvaient t'adorer;</VERS>
<VERS>Du tombeau de leur père ils parlaient sans alarmes;</VERS>
<VERS>Souffrant ensemble, ensemble ils pouvaient espérer;</VERS>
<VERS>Il leur était permis de confondre leurs larmes;</VERS>
<VERS>Et je m'exile pour pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Le ministre de ta colère</VERS>
<VERS>Prive la veuve et l'orphelin</VERS>
<VERS>Du dernier vêtement de lin</VERS>
<VERS>Qui sert de voile à leur misère.</VERS>
<VERS>De leurs mains il reprend encor,</VERS>
<VERS>Comme un vol fait à son trésor,</VERS>
<VERS>Un épi glané dans nos plaines;</VERS>
<VERS>Et nous ne buvons qu'à prix d'or</VERS>
<VERS>L'eau qui coule de nos fontaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" De l'or! Ils l'ont ravi sur nos autels en deuil;</VERS>
<VERS>Ils ont brisé des morts la pierre sépulcrale,</VERS>
<VERS>Et de la jeune épouse écartant le linceuil,</VERS>
<VERS>Arraché de son doigt la bague nuptiale,</VERS>
<VERS>Qu'elle emporta dans le cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Ô nature, ta voix si chère</VERS>
<VERS>S'éteint dans l'horreur du danger;</VERS>
<VERS>Sans accourir pour le venger,</VERS>
<VERS>Le frère voit frapper son frère;</VERS>
<VERS>Aux tyrans qu'il n'attendait pas</VERS>
<VERS>Le vieillard livre le repas</VERS>
<VERS>Qu'il a dressé pour sa famille;</VERS>
<VERS>Et la mère, au bruit de leurs pas,</VERS>
<VERS>Maudit la beauté de sa fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Le lévite est en proie à leur férocité;</VERS>
<VERS>Ils flétrissent la fleur de son adolescence,</VERS>
<VERS>Ou, si d'un saint courroux son coeur s'est révolté,</VERS>
<VERS>Chaste victime, il tombe avec son innocence</VERS>
<VERS>Sous le bâton ensanglanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Les rois, quand il faut nous défendre,</VERS>
<VERS>Sont avares de leurs soldats.</VERS>
<VERS>Ils se disputent des états,</VERS>
<VERS>Des peuples, des cités en cendre;</VERS>
<VERS>Et tandis que, sous les couteaux,</VERS>
<VERS>Le sang chrétien, à longs ruisseaux,</VERS>
<VERS>Inonde la terre où nous sommes,</VERS>
<VERS>Comme on partage des troupeaux,</VERS>
<VERS>Les rois se partagent des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Un récit qui s'efface, ou quelques vains discours,</VERS>
<VERS>À des indifférens parlent de nos misères,</VERS>
<VERS>Amuse de nos pleurs l'oisiveté des cours;</VERS>
<VERS>Et nous sommes chrétiens, et nous avons des frères,</VERS>
<VERS>Et nous expirons sans secours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" L'oiseau des champs trouve un asile</VERS>
<VERS>Dans le nid qui fut son berceau,</VERS>
<VERS>Le chevreuil sous un arbrisseau,</VERS>
<VERS>Dans un sillon le lièvre agile;</VERS>
<VERS>Effrayé par un léger bruit,</VERS>
<VERS>Le ver qui serpente et s'enfuit</VERS>
<VERS>Sous l'herbe ou la feuille qui tombe,</VERS>
<VERS>Échappe au pied qui le poursuit...</VERS>
<VERS>Notre asile à nous, c'est la tombe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Heureux qui meurt chrétien! Grand dieu, leur cruauté</VERS>
<VERS>Veut convertir les coeurs par le glaive et les flammes</VERS>
<VERS>Dans le temple où tes saints prêchaient la vérité,</VERS>
<VERS>Où de leur bouche d'or descendaient dans nos ames</VERS>
<VERS>L'espérance et la charité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Sur ce rivage, où des idoles</VERS>
<VERS>S'éleva l'autel réprouvé,</VERS>
<VERS>Ton culte pur s'est élevé</VERS>
<VERS>Des semences de leurs paroles.</VERS>
<VERS>Mais cet arbre, enfant des déserts,</VERS>
<VERS>Qui doit ombrager l'univers,</VERS>
<VERS>Fleurit pour nous sur des ruines,</VERS>
<VERS>Ne produit que des fruits amers,</VERS>
<VERS>Et meurt tranché dans ses racines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Ô dieu, la Grèce libre en ses jours glorieux</VERS>
<VERS>N'adorait pas encor ta parole éternelle;</VERS>
<VERS>Chrétienne, elle est aux fers, elle invoque les cieux.</VERS>
<VERS>Dieu vivant, seul vrai dieu, feras-tu moins pour elle</VERS>
<VERS>Que Jupiter et ses faux dieux? "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il chantait, il pleurait, quand d'une tour voisine</VERS>
<VERS>Un musulman se lève, il court, il est armé.</VERS>
<VERS>Le turban du soldat sur son mousquet s'incline,</VERS>
<VERS>L'étincelle jaillit, le salpêtre a fumé,</VERS>
<VERS>L'air siffle, un cri s'entend... L'hymne pieux expire.</VERS>
<VERS>Ce cri, qui l'a poussé? Vient-il de ton esquif?</VERS>
<VERS>Est-ce toi qui gémis, Lévite? Est-ce ta lyre</VERS>
<VERS>Qui roule de tes mains avec ce bruit plaintif?</VERS>
<VERS>Mais de la nuit déjà tombait le voile sombre;</VERS>
<VERS>La barque, se perdant sous un épais brouillard,</VERS>
<VERS>Et sans rame, et sans guide, errait comme au hasard;</VERS>
<VERS>Elle resta muette et disparut dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit fut orageuse. Aux premiers feux du jour,</VERS>
<VERS>Du golfe avec terreur mesurant l'étendue,</VERS>
<VERS>Un vieillard attendait, seul, au pied de la tour.</VERS>
<VERS>Sous des flocons d'écume un luth frappe sa vue,</VERS>
<VERS>Un luth qu'un plomb mortel semble avoir traversé,</VERS>
<VERS>Qui n'a plus qu'une corde à demi détendue,</VERS>
<VERS>Humide et rouge encor d'un sang presque effacé.</VERS>
<VERS>Il court vers ce débris, il se baisse, il le touche...</VERS>
<VERS>D'un frisson douloureux soudain son corps frémit;</VERS>
<VERS>Sur les tours de Coron il jette un oeil farouche!</VERS>
<VERS>Veut crier... La menace expire dans sa bouche;</VERS>
<VERS>Il tremble à leur espect, se détourne et gémit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais du poids qui l'oppresse enfin son coeur se lasse;</VERS>
<VERS>Il fuit des yeux cruels qui gênent ses douleurs;</VERS>
<VERS>Et regardant les cieux, seul témoin de ses pleurs,</VERS>
<VERS>Le long des flots bruyans il murmure à voix basse:</VERS>
<VERS>" Je t'attendais hier, je t'attendis long-temps;</VERS>
<VERS>tu ne reviendras plus, et c'est toi qui m'attends! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Parthénope et l'Étrangère
</TITRE>
<AUTRE>
À M. Pouqueville
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O femme, que veux-tu? - Parthénope, un asile.</VERS>
<VERS>- Quel est ton crime? - Aucun. - Qu'as-tu fait? - Des ingrats.</VERS>
<VERS>- Quels sont tes ennemis? - Ceux qu'affranchit mon bras;</VERS>
<VERS>Hier on m'adorait, aujourd'hui l'on m'exile.</VERS>
<VERS>- Comment dois-tu payer mon hospitalité?</VERS>
<VERS>- Par des périls d'un jour et des lois éternelles.</VERS>
<VERS>- Qui t'osera poursuivre au sein de ma cité?</VERS>
<VERS>- Des rois. - Quand viendront-ils? - Demain. - De quel côté?</VERS>
<VERS>- De tous... Eh bien! Pour moi tes portes s'ouvrent-elles?</VERS>
<VERS>- Entre; quel est ton nom? - Je suis la Liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Recevez-la, remparts antiques,</VERS>
<VERS>Par elle autrefois habités;</VERS>
<VERS>Au rang de vos divinités</VERS>
<VERS>Recevez-la, sacrés portiques;</VERS>
<VERS>Levez-vous, ombres héroïques,</VERS>
<VERS>Faites cortége à ses côtés.</VERS>
<VERS>Beau ciel napolitain, rayonne d'allégresse;</VERS>
<VERS>Ô terre, enfante des soldats;</VERS>
<VERS>Et vous, peuples, chantez; peuples, c'est la déesse</VERS>
<VERS>Pour qui mourut Léonidas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa tête a dédaigné des ornemens futiles;</VERS>
<VERS>Les siens sont quelques fleurs qui semblent s'entr'ouvrir;</VERS>
<VERS>Le sang les fit éclore au pied des thermopyles;</VERS>
<VERS>Deux mille ans n'ont pu les flétrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa couronne immortelle exhale sur sa trace</VERS>
<VERS>Je ne sais quel parfum dont s'enivre l'audace;</VERS>
<VERS>Sa voix terrible et douce a des accens vainqueurs,</VERS>
<VERS>Qui ne trouvent point de rebelle;</VERS>
<VERS>Ses yeux d'un saint amour font palpiter les coeurs,</VERS>
<VERS>Et la vertu seule est plus belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peuple se demande, autour d'elle arrêté,</VERS>
<VERS>Comment elle a des rois encouru la colère.</VERS>
<VERS>" Hélas! Répond cette noble étrangère,</VERS>
<VERS>Je leur ai dit la vérité.</VERS>
<VERS>Si jamais sous mon nom l'imprudence ou la haine</VERS>
<VERS>Ébranla leur pouvoir, que je veux contenir,</VERS>
<VERS>Est-ce à moi d'en porter la peine?</VERS>
<VERS>Est-ce aux Germains à m'en punir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Ont-ils donc oublié, ces vaincus de la veille,</VERS>
<VERS>Ces esclaves d'hier, aujourd'hui vos tyrans,</VERS>
<VERS>Que leurs cris de détresse ont frappé mon oreille,</VERS>
<VERS>Qu'auprès d'Arminius j'ai marché dans leurs rangs?</VERS>
<VERS>Seule, j'ai rallié leurs peuplades tremblantes;</VERS>
<VERS>Et, de la Germanie armant les défenseurs,</VERS>
<VERS>J'ai creusé de mes mains, dans ses neiges sanglantes,</VERS>
<VERS>Un lit de mort aux oppresseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Vengez-moi, justes dieux qui voyez mes outrages.</VERS>
<VERS>Puisse le souvenir de mes bienfaits passés</VERS>
<VERS>Poursuivre ces ingrats, par l'effroi dispersés!</VERS>
<VERS>Puissent les fils d'Odin errans sur les nuages,</VERS>
<VERS>Le front chargé d'orages,</VERS>
<VERS>La nuit leur apparaître à la lueur des feux!</VERS>
<VERS>Et puissent les débris des légions romaines,</VERS>
<VERS>Dont j'ai blanchi leurs plaines,</VERS>
<VERS>Se lever devant eux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Que dis-je? Rome entière est-elle ensevelie</VERS>
<VERS>Dans la poudre de leurs sillons?</VERS>
<VERS>Mon pied, frappant le sein de l'antique Italie,</VERS>
<VERS>En fait jaillir des bataillons.</VERS>
<VERS>Rome, ne sens-tu pas, au fond de tes entrailles,</VERS>
<VERS>S'agiter les froids ossemens</VERS>
<VERS>Des guerriers citoyens, que tant de funérailles</VERS>
<VERS>Ont couchés sous tes monumens?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Génois, brisez vos fers; la mer impatiente</VERS>
<VERS>De vous voir secouer un indigne repos,</VERS>
<VERS>Se gonfle avec orgueil sous la forêt flottante</VERS>
<VERS>Où vous arborez mes drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Veuve des Médicis, renais, noble Florence!</VERS>
<VERS>Préfère à ton repos tes droits que je défends;</VERS>
<VERS>Préfère à l'esclavage, où dorment tes enfans,</VERS>
<VERS>Ton orageuse indépendance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Ô fille de Neptune, ô Venise, ô cité</VERS>
<VERS>Belle comme Vénus, et qui sortis comme elle</VERS>
<VERS>De l'écume des flots, surpris de ta beauté,</VERS>
<VERS>Épouvante Albion d'une splendeur nouvelle.</VERS>
<VERS>Doge, règne en mon nom; sénat, reconnais-moi;</VERS>
<VERS>Réveille-toi, Zéno; Pisani, lève-toi;</VERS>
<VERS>C'est la liberté qui t'appelle. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit : à sa voix s'agite un peuple entier.</VERS>
<VERS>Dans la fournaise ardente</VERS>
<VERS>Je vois blanchir l'acier;</VERS>
<VERS>J'entends le fer crier</VERS>
<VERS>Sous la lime mordante;</VERS>
<VERS>L'enclume au loin gémit, l'airain sonne, un guerrier</VERS>
<VERS>Prépare à ce signal sa lance menaçante,</VERS>
<VERS>Un autre son coursier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le père chargé d'ans, mais jeune encor d'audace,</VERS>
<VERS>Arme son dernier fils, le devance et prend place</VERS>
<VERS>Au milieu des soldats.</VERS>
<VERS>Arrêté par sa soeur qui rit de sa colère,</VERS>
<VERS>L'enfant dit à sa mère;</VERS>
<VERS>Je veux mourir dans les combats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'auraient-ils pas fait, ceux en qui la vaillance</VERS>
<VERS>Avait la force pour appui?</VERS>
<VERS>Quel homme dans la fuite eût mis son espérance,</VERS>
<VERS>Et quel homme aurait craint pour lui</VERS>
<VERS>Cette mort que cherchaient la vieillesse et l'enfance?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'écrièrent tous d'une commune voix:</VERS>
<VERS>" Assis sous ton laurier que nous courons défendre,</VERS>
<VERS>Virgile, prends ta lyre et chante nos exploits;</VERS>
<VERS>Jamais un oppresseur ne foulera ta cendre. "</VERS>
<VERS>Ils partirent alors ces peuples belliqueux,</VERS>
<VERS>Et trente jours plus tard, oppresseur et tranquille,</VERS>
<VERS>Le germain triomphant s'enivrait avec eux</VERS>
<VERS>Au pied du laurier de Virgile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Liberté fuyait en détournant les yeux,</VERS>
<VERS>Quand Parthénope la rappelle.</VERS>
<VERS>La déesse un moment s'arrête au haut des cieux;</VERS>
<VERS>" Tu m'as trahie; adieu, dit-elle,</VERS>
<VERS>Je pars. - Quoi! Pour toujours? - On m'attend. - Dans quel lieu?</VERS>
<VERS>- En Grèce. - On y suivra tes traces fugitives.</VERS>
<VERS>- J'aurai des défenseurs. - Là, comme sur mes rives,</VERS>
<VERS>On peut céder au nombre. - Oui, mais on meurt; adieu! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Aux Ruines de la Grèce païenne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O sommets de Taygète, ô rives du Pénée,</VERS>
<VERS>De la sombre Tempé vallons silencieux,</VERS>
<VERS>Ô campagnes d'Athène, ô Grèce infortunée,</VERS>
<VERS>Où sont pour t'affranchir tes guerriers et tes dieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doux pays, que de fois ma muse en espérance</VERS>
<VERS>Se plut à voyager sous ton ciel toujours pur!</VERS>
<VERS>De ta paisible mer, où Vénus prit naissance,</VERS>
<VERS>Tantôt du haut des monts je contemplais l'azur,</VERS>
<VERS>Tantôt, cachant au jour ma tête ensevelie</VERS>
<VERS>Sous tes bosquets hospitaliers,</VERS>
<VERS>J'arrêtais vers le soir, dans un bois d'oliviers,</VERS>
<VERS>Un vieux pâtre de Thessalie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Des dieux de ce vallon contez-moi les secrets,</VERS>
<VERS>Berger; quelle déesse habite ces fontaines?</VERS>
<VERS>Voyez-vous quelquefois les nymphes des forêts</VERS>
<VERS>Entr'ouvrir l'écorce des chênes?</VERS>
<VERS>Bacchus vient-il encor féconder vos coteaux?</VERS>
<VERS>Ce gazon que rougit le sang d'un sacrifice,</VERS>
<VERS>Est-ce un autel aux dieux des champs et des troupeaux?</VERS>
<VERS>Est-ce le tombeau d'Eurydice? "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le pâtre répond par ses gémissemens;</VERS>
<VERS>C'est sa fille au cercueil qui dort sous ces bruyères;</VERS>
<VERS>Ce sang qui fume encor, c'est celui de ses frères</VERS>
<VERS>Égorgés par les musulmans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sommets de Taygète, ô rives du Pénée,</VERS>
<VERS>De la sombre Tempé vallons silencieux,</VERS>
<VERS>Ô campagnes d'Athène, ô Grèce infortunée,</VERS>
<VERS>Où sont pour t'affranchir tes guerriers et tes dieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Quelle cité jadis a couvert ces collines?</VERS>
<VERS>Sparte, répond mon guide... " Eh quoi! Ces murs éserts,</VERS>
<VERS>Quelques pierres sans nom, des tombeaux, des ruines,</VERS>
<VERS>Voilà Sparte, et sa gloire a rempli l'univers!</VERS>
<VERS>Le soldat d'Ismaël, assis sur ces décombres,</VERS>
<VERS>Insulte aux grandes ombres</VERS>
<VERS>Des enfans d'Hercule en courroux.</VERS>
<VERS>N'entends-je pas gémir sous ces portiques sombres?</VERS>
<VERS>Mânes des trois cents, est-ce vous? ...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eurotas, Eurotas, que font ces lauriers-roses</VERS>
<VERS>Sur ton rivage en deuil, par la mort habité?</VERS>
<VERS>Est-ce pour faire outrage à ta captivité</VERS>
<VERS>Que ces nobles fleurs sont écloses?</VERS>
<VERS>Non, ta gloire n'est plus; non, d'un peuple puissant</VERS>
<VERS>Tu ne reverras plus la jeunesse héroïque</VERS>
<VERS>Laver parmi tes lis ses bras couverts de sang,</VERS>
<VERS>Et dans ton cristal pur sous ses pas jaillissant</VERS>
<VERS>Secouer la poudre olympique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'en est fait, et ces jours que sont-ils devenus,</VERS>
<VERS>Où le cygne argenté, tout fier de sa parure,</VERS>
<VERS>Des vierges dans ses jeux caressait les pieds nus,</VERS>
<VERS>Où tes roseaux divins rendaient un doux murmure,</VERS>
<VERS>Où réchauffant Léda pâle de volupté,</VERS>
<VERS>Froide et tremblante encore au sortir de tes ondes,</VERS>
<VERS>Dans le sein qu'il couvrait de ses ailes fécondes,</VERS>
<VERS>Un dieu versait la vie et l'immortalité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'en est fait; et le cygne, exilé d'une terre</VERS>
<VERS>Où l'on enchaîne la beauté,</VERS>
<VERS>Devant l'éclat du cimeterre</VERS>
<VERS>A fui comme la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sommets de Taygète, ô rives du Pénée,</VERS>
<VERS>De la sombre Tempé vallons silencieux,</VERS>
<VERS>Ô campagnes d'Athène, ô Grèce infortunée,</VERS>
<VERS>Où sont pour t'affranchir tes guerriers et tes dieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont sur tes débris! Aux armes! Voici l'heure</VERS>
<VERS>Où le fer te rendra les beaux jours que je pleure!</VERS>
<VERS>Voici la Liberté, tu renais à son nom;</VERS>
<VERS>Vierge comme Minerve, elle aura pour demeure</VERS>
<VERS>Ce qui reste du Parthénon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des champs de Sunium, des bois du Cythéron,</VERS>
<VERS>Descends, peuple chéri de Mars et de Neptune!</VERS>
<VERS>Vous, relevez les murs; vous, préparez les dards!</VERS>
<VERS>Femmes, offrez vos voeux sur ces marbres épars;</VERS>
<VERS>Là fut l'autel de la fortune.</VERS>
<VERS>Autour de ce rocher rassemblez-vous, vieillards;</VERS>
<VERS>Ce rocher portait la tribune;</VERS>
<VERS>Sa base encor debout parle encore aux héros</VERS>
<VERS>Qui peuplent la nouvelle Athènes;</VERS>
<VERS>Prêtez l'oreille... Il a retenu quelques mots</VERS>
<VERS>Des harangues de Démosthènes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guerre, guerre aux tyrans! Nochers! Fendez les flots!</VERS>
<VERS>Du haut de son tombeau Thémistocle domine</VERS>
<VERS>Sur ce port qui l'a vu si grand;</VERS>
<VERS>Et la mer à vos pieds s'y brise en murmurant</VERS>
<VERS>Le nom sacré de Salamine.</VERS>
<VERS>Guerre aux tyrans! Soldats, le voilà ce clairon</VERS>
<VERS>Qui des perses jadis a glacé le courage!</VERS>
<VERS>Sortez par ce portique, il est d'heureux présage;</VERS>
<VERS>Pour revenir vainqueur, par là sortit Cimon.</VERS>
<VERS>C'est là que de son père on suspendit l'image!</VERS>
<VERS>Partez, marchez, courez, vous courez au carnage,</VERS>
<VERS>C'est le chemin de Marathon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sommets de Taygète, ô débris du Pyrée,</VERS>
<VERS>Ô Sparte, entendez-vous leurs cris victorieux?</VERS>
<VERS>La Grèce a des vengeurs, la Grèce est délivrée,</VERS>
<VERS>La Grèce a retrouvé ses héros et ses dieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Tyrtée aux Grecs
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" Le soleil a paru : sa clarté menaçante</VERS>
<VERS>Du fer des boucliers jaillit en longs reflets.</VERS>
<VERS>Les guerriers sont debout, immobiles, muets;</VERS>
<VERS>Ils pressent de leurs dents leur lèvre frémissante.</VERS>
<VERS>Tous, pleins d'un vague effroi qu'ils ont peine à cacher,</VERS>
<VERS>Attendent le péril, sans pouvoir le chercher.</VERS>
<VERS>Moment d'un siècle! Horrible attente!</VERS>
<VERS>Ah! Quand donnera-t-on le signal de marcher?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieillard, garde ton rang... Mais il court, il s'écrie:</VERS>
<VERS>" Le signal est donné de vaincre ou de mourir;</VERS>
<VERS>Ma vie est mon seul bien, je l'offre à la patrie;</VERS>
<VERS>Liberté, je cours te l'offrir. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Opprobre à tout guerrier dans la vigueur de l'âge,</VERS>
<VERS>Qui s'enfuit comme un lâche en spectacle au vainqueur,</VERS>
<VERS>Tandis que ce vieillard prodigue avec courage</VERS>
<VERS>Un reste de vieux sang qui réchauffait son coeur!</VERS>
<VERS>Sous les pieds des coursiers il se dresse, il présente</VERS>
<VERS>Sa barbe blanchissante,</VERS>
<VERS>L'intrépide pâleur de son front irrité;</VERS>
<VERS>Tombe, expire; et le fer, qu'il voit sans épouvante,</VERS>
<VERS>De sa bouche expirante</VERS>
<VERS>Arrache avec son ame un cri de liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Liberté! Liberté! Viens, reçois sa grande ame!</VERS>
<VERS>Devance nos coursiers sur tes ailes de flamme;</VERS>
<VERS>Viens, liberté, marchons. Aux vautours dévorans</VERS>
<VERS>Que nos corps, si tu veux, soient jetés en pâture;</VERS>
<VERS>Il est cent fois plus doux de rester dans tes rangs,</VERS>
<VERS>Vaincus, morts et sans sépulture,</VERS>
<VERS>Que de vaincre pour les tyrans.</VERS>
<VERS>Gloire à nous! Gloire au courage!</VERS>
<VERS>Gloire à nos vaillans efforts!</VERS>
<VERS>A nous le champ du carnage!</VERS>
<VERS>A nous les restes des morts!</VERS>
<VERS>Rapportons dans nos murailles</VERS>
<VERS>Ceux qu'aux glaives des batailles</VERS>
<VERS>Le dieu Mars avait promis;</VERS>
<VERS>Citoyens, voilà vos frères!</VERS>
<VERS>Ils ont pour lits funéraires</VERS>
<VERS>Les drapeaux des ennemis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Survivre à sa victoire, ô douce et noble vie!</VERS>
<VERS>Mourir victorieux, ô mort digne d'envie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il rentre sans blessure, et non pas sans lauriers,</VERS>
<VERS>L'heureux vengeur de nos dieux domestiques.</VERS>
<VERS>Quels bras reconnaissans ont dressé ces portiques?</VERS>
<VERS>Que de fleurs sur ses pas! Que d'emblèmes guerriers!</VERS>
<VERS>Le peuple, aux jeux publics où ce héros préside,</VERS>
<VERS>Se lève devant son appui;</VERS>
<VERS>Le vieillard lui fait place, et la vierge timide</VERS>
<VERS>Le montre à sa compagne en murmurant : c'est lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il rentre le vainqueur, mais porté sur ses armes.</VERS>
<VERS>Est-il pour son bûcher d'appareil assez beau?</VERS>
<VERS>Pour le pleurer est-il assez de larmes?</VERS>
<VERS>Est-il marbre assez pur pour orner son tombeau?</VERS>
<VERS>Ses exploits sont chantés, sa mémoire est chérie;</VERS>
<VERS>Il monte au rang des dieux qu'adore la patrie.</VERS>
<VERS>Elle comble d'honneurs ses mânes triomphans,</VERS>
<VERS>Et son père, et ses fils, et sa famille entière,</VERS>
<VERS>Et les enfans de ses enfans</VERS>
<VERS>Dans leur postérité dernière. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout, la lyre en main, à l'aspect des deux camps,</VERS>
<VERS>Ainsi chantait le vieux Tyrtée.</VERS>
<VERS>Pour la Grèce ressuscitée</VERS>
<VERS>Que ne puis-je aujourd'hui ressusciter ses chants!</VERS>
<VERS>Je vous dirais, ô grecs, ressemblez à vos pères;</VERS>
<VERS>Soyez libres comme eux, ou mourez en héros.</VERS>
<VERS>Jadis vous combattiez vos frères,</VERS>
<VERS>Et vous combattez vos bourreaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils viennent! Aux clartés dont la mer se colore</VERS>
<VERS>J'ai reconnu leurs pavillons.</VERS>
<VERS>Quel volcan a lancé ces épais tourbillons?</VERS>
<VERS>Dans l'ombre de la nuit quelle effroyable aurore! ...</VERS>
<VERS>La dernière pour toi, que la flamme dévore,</VERS>
<VERS>Chio, tu vois tomber tes pieux monumens.</VERS>
<VERS>Ils tombent ces palais que l'art en vain décore;</VERS>
<VERS>Et de ces bois en fleurs, où de tendres sermens</VERS>
<VERS>Hier retentissaient encore,</VERS>
<VERS>Sortent de longs gémissemens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrez les yeux, ô grecs! O grecs, prêtez l'oreille;</VERS>
<VERS>Vous verrez le tombeau, vous entendrez les cris</VERS>
<VERS>De tout un peuple qui s'éveille,</VERS>
<VERS>Poursuivi par le fer, la foudre et les débris;</VERS>
<VERS>Vous verrez une plage horrible, inhabitée,</VERS>
<VERS>Où, chassé par les feux vainqueurs de ses efforts,</VERS>
<VERS>Le flot qui se recule en roulant sur des morts,</VERS>
<VERS>Laisse une écume ensanglantée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vengez vos frères massacrés,</VERS>
<VERS>Vengez vos femmes expirantes;</VERS>
<VERS>Les loups se sont désaltérés</VERS>
<VERS>Dans leurs entrailles palpitantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vengez-les, vengez-vous! ... Ténédos! Ténédos!</VERS>
<VERS>Deux esquifs à ta voix ont sillonné les flots;</VERS>
<VERS>Tels, vomis par ton sein sur la plaine azurée,</VERS>
<VERS>S'avançaient ces serpens hideux,</VERS>
<VERS>Se dressant, perçant l'air de leur langue acérée,</VERS>
<VERS>De leurs anneaux mouvans fouettant l'onde autour d'eux,</VERS>
<VERS>Quand la triste Ilion les vit sous ses murailles,</VERS>
<VERS>À leur triple victime attachés tous les deux,</VERS>
<VERS>La saisir, l'enlacer de leurs flexibles noeuds,</VERS>
<VERS>L'emprisonner dans leurs écailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tels et plus terribles encor,</VERS>
<VERS>Ces deux esquifs de front fendent les mers profondes.</VERS>
<VERS>De vos rames battez les ondes,</VERS>
<VERS>Allez, vers ce vaisseau cinglez d'un même essor.</VERS>
<VERS>L'incendie a glissé sous la carène ardente;</VERS>
<VERS>Il se dresse à la poupe, il siffle autour des flancs;</VERS>
<VERS>De cordage en cordage il s'élance, il serpente,</VERS>
<VERS>Enveloppe les mâts de ses replis brûlans;</VERS>
<VERS>De sa langue de feu, qui s'alonge à leur cime,</VERS>
<VERS>Saisit leurs pavillons consumés dans les airs,</VERS>
<VERS>Et, pour la dévorer, embrassant la victime</VERS>
<VERS>Avec ses mâts rompus, ses ponts, ses flancs ouverts,</VERS>
<VERS>Ses foudres, ses nochers engloutis par les mers,</VERS>
<VERS>S'enfonce en grondant dans l'abîme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Puisses-tu toujours triompher et punir!</VERS>
<VERS>Ce sont mes voeux, ô Grèce, et, devançant l'histoire,</VERS>
<VERS>Jadis l'heureux Tyrtée eût prédit ta victoire.</VERS>
<VERS>Alors c'était le temps cher à ton souvenir,</VERS>
<VERS>Où les amans des filles de mémoire,</VERS>
<VERS>Comme dans le passé lisaient dans l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais du jour qu'infidèle à ces vierges célestes,</VERS>
<VERS>Leur hommage adultère a cherché les tyrans,</VERS>
<VERS>Du jour qu'ils ont changé leurs parures modestes</VERS>
<VERS>Contre quelques lambeaux de la pourpre des grands,</VERS>
<VERS>Qu'ils ont d'un art divin profané les miracles,</VERS>
<VERS>En illustrant le vice, en consacrant l'erreur,</VERS>
<VERS>À leur bouche vénale Apollon en fureur</VERS>
<VERS>A ravi le don des oracles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Condamne-toi, ma muse, à de stériles voeux;</VERS>
<VERS>Mais refuse tes chants aux oppresseurs heureux.</VERS>
<VERS>Que de la vérité tes vers soient les esclaves;</VERS>
<VERS>De ses chastes faveurs faisons nos seuls amours;</VERS>
<VERS>Sans orgueil préférons toujours</VERS>
<VERS>Une pauvreté libre à de riches entraves;</VERS>
<VERS>Et si quelque mortel justement respecté</VERS>
<VERS>Entend frémir pour lui les cordes de ma lyre,</VERS>
<VERS>Ô ma muse! Qu'il puisse dire:</VERS>
<VERS>" S'il ne m'admirait pas, il ne m'eût pas chanté! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Voyageur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" Tu nous rends nos derniers signaux;</VERS>
<VERS>Le long du bord le câble crie;</VERS>
<VERS>L'ancre s'élève et sort des eaux;</VERS>
<VERS>La voile s'ouvre; adieu, patrie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Des flots l'un par l'autre heurtés</VERS>
<VERS>Je vois fuir les cimes mouvantes,</VERS>
<VERS>Comme les flocons argentés</VERS>
<VERS>Des toisons sur nos monts errantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Je vois se dérouler les noeuds</VERS>
<VERS>Qui mesurent l'humide plaine,</VERS>
<VERS>Et je vogue, averti par eux</VERS>
<VERS>Que loin de toi le vent m'entraîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Doux pays, bois sacrés, beaux lieux,</VERS>
<VERS>Je pars, et pour toujours peut-être! "</VERS>
<VERS>Disait un grec dans ses adieux</VERS>
<VERS>À Cypre qui l'avait vu naître;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Sur vos rives la liberté,</VERS>
<VERS>Ainsi que la gloire, est proscrite;</VERS>
<VERS>Je pars, je les suis, et je quitte</VERS>
<VERS>Le beau ciel qu'elles ont quitté. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il chercha la liberté sainte</VERS>
<VERS>D'Agrigente aux vallons d'Enna;</VERS>
<VERS>Sa flamme antique y semble éteinte,</VERS>
<VERS>Comme les flammes de l'Etna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A Naple, il trouva son idole</VERS>
<VERS>Qui tremblait un glaive à la main;</VERS>
<VERS>Il vit Rome, et pas un Romain</VERS>
<VERS>Sur les débris du capitole!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Venise, il vit tes guerriers;</VERS>
<VERS>Mais ils ont perdu leur audace</VERS>
<VERS>Plus vite que tes gondoliers</VERS>
<VERS>N'ont oublié les vers du Tasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il chercha sous le ciel du nord</VERS>
<VERS>Pour les Grecs un autre Alexandre...</VERS>
<VERS>Ah! Dit-il, le Phénix est mort,</VERS>
<VERS>Et ne renaît plus de sa cendre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A Vienne, il apprit dans les rangs</VERS>
<VERS>Des oppresseurs de l'Ausonie</VERS>
<VERS>Que le succès change en tyrans</VERS>
<VERS>Les vainqueurs de la tyrannie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il trouva les Anglais trop fiers;</VERS>
<VERS>Albion se dit magnanime;</VERS>
<VERS>Des noirs elle a brisé les fers,</VERS>
<VERS>Et ce sont les blancs qu'elle opprime;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il parcourt Londre, en y cherchant</VERS>
<VERS>Cet homme, l'effroi de la terre,</VERS>
<VERS>Dont la splendeur à son couchant</VERS>
<VERS>Pour tombeau choisit l'Angleterre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle a craint ce prisonnier,</VERS>
<VERS>Et, reculant devant sa gloire,</VERS>
<VERS>A mis l'océan tout entier</VERS>
<VERS>Entre un seul homme et la victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur toi, Cadix, il vient pleurer;</VERS>
<VERS>Nos soldats couvraient ton rivage;</VERS>
<VERS>Il vient, maudissant leur courage;</VERS>
<VERS>Il part, de peur de l'admirer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paris l'appelle; au seuil d'un temple</VERS>
<VERS>Le Grec, dans nos murs arrêté,</VERS>
<VERS>Sur l'autel voit la liberté...</VERS>
<VERS>Mais c'est un marbre qu'il contemple,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblable à ces dieux inconnus,</VERS>
<VERS>À ces images immortelles</VERS>
<VERS>Dont les formes sont encor belles,</VERS>
<VERS>Dont la divinité n'est plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour revoir son île chérie,</VERS>
<VERS>Il franchit les flots écumans;</VERS>
<VERS>Mais le courroux des Musulmans</VERS>
<VERS>Avait passé sur sa patrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des débris en couvraient les bords,</VERS>
<VERS>Et de leur cendre amoncelée</VERS>
<VERS>Les vautours, prenant leur volée,</VERS>
<VERS>Emportaient les lambeaux des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit, s'élançant dans l'abîme:</VERS>
<VERS>" Les peuples sont nés pour souffrir;</VERS>
<VERS>Noir océan, prends ta victime,</VERS>
<VERS>S'il faut être esclave ou mourir! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'alcyon, moins timide,</VERS>
<VERS>Part et se croit libre en quittant</VERS>
<VERS>La rive où sa mère l'attend</VERS>
<VERS>Dans le nid qu'il a laissé vide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voltige autour des palais,</VERS>
<VERS>Orgueil de la cité prochaine,</VERS>
<VERS>Et voit ses frères qu'on enchaîne,</VERS>
<VERS>Se débattre dans des filets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voit le rossignol, qui chante</VERS>
<VERS>Les amours et la liberté,</VERS>
<VERS>Puni par la captivité</VERS>
<VERS>Des doux sons de sa voix touchanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'Olympe il voit l'aigle altier</VERS>
<VERS>Briser, pour sortir d'esclavage,</VERS>
<VERS>Son front royal et prisonnier</VERS>
<VERS>Contre les barreaux de sa cage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers sa mère il revient tremblant,</VERS>
<VERS>Et l'appelle en vain sur la rive,</VERS>
<VERS>Où flotte le duvet sanglant</VERS>
<VERS>De quelque plume fugitive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau reconnait ces débris;</VERS>
<VERS>Il suit le flot qui les emporte,</VERS>
<VERS>Rase l'onde en poussant des cris,</VERS>
<VERS>Plonge et meurt... Où sa mère est morte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
À Napoléon
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De lumière et d'obscurité,</VERS>
<VERS>De néant et de gloire étonnant assemblage,</VERS>
<VERS>Astre fatal aux rois comme à la liberté;</VERS>
<VERS>Au plus haut de ton cours porté par un orage,</VERS>
<VERS>Et par un orage emporté,</VERS>
<VERS>Toi, qui n'as rien connu, dans ton sanglant passage,</VERS>
<VERS>D'égal à ton bonheur que ton adversité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu mortel, sous tes pieds les monts courbant leurs têtes</VERS>
<VERS>T'ouvraient un chemin triomphal;</VERS>
<VERS>Les élémens soumis attendaient ton signal;</VERS>
<VERS>D'une nuit pluvieuse écartant les tempêtes,</VERS>
<VERS>Pour éclairer tes fêtes,</VERS>
<VERS>Le soleil t'annonçait sur son char radieux;</VERS>
<VERS>L'Europe t'admirait dans une horreur profonde,</VERS>
<VERS>Et le son de ta voix, un signe de tes yeux,</VERS>
<VERS>Donnaient une secousse au monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton souffle du chaos faisait sortir les lois;</VERS>
<VERS>Ton image insultait aux dépouilles des rois,</VERS>
<VERS>Et, debout sur l'airain de leurs foudres guerrières,</VERS>
<VERS>Entretenait le ciel du bruit de tes exploits.</VERS>
<VERS>Les cultes renaissans, étonnés d'être frères,</VERS>
<VERS>Sur leurs autels rivaux, qui fumaient à la fois,</VERS>
<VERS>Pour toi confondaient leurs prières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Conservez, disaient-ils, le vainqueur du Thabor,</VERS>
<VERS>Conservez le vainqueur du Tibre; "</VERS>
<VERS>Que n'ont-ils pour ta gloire ajouté plus encor:</VERS>
<VERS>" Dieu juste, conservez le roi d'un peuple libre! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu régnerais encor si tu l'avais voulu.</VERS>
<VERS>Fils de la Liberté, tu détrônas ta mère.</VERS>
<VERS>Armé contre ses droits d'un pouvoir éphémère,</VERS>
<VERS>Tu croyais l'accabler, tu l'avais résolu!</VERS>
<VERS>Mais le tombeau creusé pour elle</VERS>
<VERS>Dévore tôt ou tard le monarque absolu;</VERS>
<VERS>Un tyran tombe ou meurt; seule elle est immortelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Justice, droits, sermens, peux-tu rien respecter?</VERS>
<VERS>D'un antique lien périsse la mémoire!</VERS>
<VERS>L'Espagne est notre soeur de dangers et de gloire;</VERS>
<VERS>Tu la veux pour esclave, et n'osant ajouter</VERS>
<VERS>À ta double couronne un nouveau diadème,</VERS>
<VERS>Sur son trône conquis ton orgueil veut jeter</VERS>
<VERS>Un simulacre de toi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non, tu l'espérais en vain.</VERS>
<VERS>Ses prélats, ses guerriers l'un l'autre s'excitèrent,</VERS>
<VERS>Les croyances du peuple à leur voix s'exaltèrent.</VERS>
<VERS>Quels signes précurseurs d'un désastre prochain!</VERS>
<VERS>Le beffroi, qu'ébranlait une invisible main,</VERS>
<VERS>S'éveillait de lui-même et sonnait les alarmes;</VERS>
<VERS>Les images des preux s'agitaient sous leurs armes;</VERS>
<VERS>On avait vu des pleurs mouiller leurs yeux d'airain;</VERS>
<VERS>On avait vu le sang du sauveur de la terre</VERS>
<VERS>Des flancs du marbre ému sortir à longs ruisseaux;</VERS>
<VERS>Les morts erraient dans l'ombre, et ces cris : guerre! guerre!</VERS>
<VERS>S'élevaient du fond des tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une nuit, c'était l'heure où les songes funèbres</VERS>
<VERS>Apportent aux vivans les leçons du cercueil;</VERS>
<VERS>Où le second Brutus vit son génie en deuil</VERS>
<VERS>Se dresser devant lui dans l'horreur des ténèbres;</VERS>
<VERS>Où Richard, tourmenté d'un sommeil sans repos,</VERS>
<VERS>Vit les mânes vengeurs de sa famille entière,</VERS>
<VERS>Rangés autour de ses drapeaux,</VERS>
<VERS>Le maudire et crier : voilà ta nuit dernière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Napoléon veillait, seul et silencieux;</VERS>
<VERS>La fatigue inclinait cette tête puissante</VERS>
<VERS>Sur la carte immobile où s'attachaient ses yeux;</VERS>
<VERS>Trois guerrières, trois soeurs parurent sous sa tente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre et sans ornemens, belle de ses hauts faits,</VERS>
<VERS>La première semblait une vierge romaine</VERS>
<VERS>Le front ceint d'un rameau de chêne,</VERS>
<VERS>Elle appuyait son bras sur un drapeau français.</VERS>
<VERS>Il rappelait un jour d'éternelle mémoire;</VERS>
<VERS>Trois couleurs rayonnaient sur ses lambeaux sacrés</VERS>
<VERS>Par la foudre noircis, poudreux et déchirés,</VERS>
<VERS>Mais déchirés par la Victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Je t'ai connu soldat; salut : te voilà roi.</VERS>
<VERS>De Marengo la terrible journée</VERS>
<VERS>Dans tes fastes, dit-elle, a pris place après moi;</VERS>
<VERS>Salut; je suis sa soeur aînée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Je te guidais au premier rang;</VERS>
<VERS>Je protégeai ta course et dictai la parole</VERS>
<VERS>Qui ranima des tiens le courage expirant,</VERS>
<VERS>Lorsque la mort te vit si grand,</VERS>
<VERS>Qu'elle te respecta sous les foudres d'Arcole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Tu changeas mon drapeau contre un sceptre d'airain;</VERS>
<VERS>Tremble, je vois pâlir ton étoile éclipsée.</VERS>
<VERS>La force est sans appui, du jour qu'elle est sans frein.</VERS>
<VERS>Adieu, ton règne expire et ta gloire est passée. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La seconde unissait aux palmes des déserts</VERS>
<VERS>Les dépouilles d'Alexandrie.</VERS>
<VERS>Les feux dont le soleil inonde sa patrie,</VERS>
<VERS>De ses brûlans regards allumaient les éclairs.</VERS>
<VERS>Sa main, par la conquête armée,</VERS>
<VERS>Dégouttante du sang des descendans d'Omar,</VERS>
<VERS>Tenait le glaive de César</VERS>
<VERS>Et le compas de Ptolémée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Je t'ai connu banni; salut : te voilà roi.</VERS>
<VERS>Du mont Thabor la brillante journée</VERS>
<VERS>Dans tes fastes, dit-elle, a pris place après moi;</VERS>
<VERS>Salut! Je suis sa soeur aînée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Je te dois l'éclat immortel</VERS>
<VERS>Du nom que je reçus aux pieds des pyramides.</VERS>
<VERS>J'ai vu les turbans d'Ismaël</VERS>
<VERS>Foulés au bord du Nil par tes coursiers rapides.</VERS>
<VERS>Les arts sous ton égide avaient placé leurs fils,</VERS>
<VERS>Quand des restes muets de Thèbe et de Memphis</VERS>
<VERS>Ils interrogeaient la poussière;</VERS>
<VERS>Et, si tu t'égarais dans ton vol glorieux,</VERS>
<VERS>C'était comme l'aiglon qui se perd dans les cieux,</VERS>
<VERS>C'était pour chercher la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Tu voulus l'étouffer sous ton sceptre d'airain;</VERS>
<VERS>Tremble, je vois pâlir ton étoile éclipsée.</VERS>
<VERS>La force est sans appui, du jour qu'elle est sans frein.</VERS>
<VERS>Adieu! Ton règne expire, et ta gloire est passée. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La dernière... O pitié, des fers chargeaient ses bras!</VERS>
<VERS>L'oeil baissé vers la terre où chacun de ses pas</VERS>
<VERS>Laissait une empreinte sanglante,</VERS>
<VERS>Elle s'avançait chancelante</VERS>
<VERS>En murmurant ces mots : meurt et ne se rend pas.</VERS>
<VERS>Loin d'elle les trésors qui parent la conquête,</VERS>
<VERS>Et l'appareil des drapeaux prisonniers!</VERS>
<VERS>Mais des cyprès, beaux comme des lauriers,</VERS>
<VERS>De leur sombre couronne environnaient sa tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Tu ne me connaîtras qu'en cessant d'être roi.</VERS>
<VERS>Écoute et tremble : aucune autre journée</VERS>
<VERS>Dans tes fastes jamais n'aura place après moi,</VERS>
<VERS>Et je n'eus point de soeur aînée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" De vaillance et de deuil souvenir désastreux,</VERS>
<VERS>J'affranchirai les rois que ton bras tient en laisse,</VERS>
<VERS>Et je transporterai la chaîne qui les blesse</VERS>
<VERS>Aux peuples qui vaincront pour eux.</VERS>
<VERS>Les siècles douteront, en lisant ton histoire,</VERS>
<VERS>Si tes vieux compagnons de gloire,</VERS>
<VERS>Si ces débris vivans de tant d'exploits divers,</VERS>
<VERS>Se sont plus illustrés par trente ans de victoire,</VERS>
<VERS>Que par un seul jour de revers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Je chasserai du ciel ton étoile éclipsée;</VERS>
<VERS>Je briserai ton glaive et ton sceptre d'airain;</VERS>
<VERS>La force est sans appui, du jour qu'elle est sans frein.</VERS>
<VERS>Adieu! Ton règne expire, et ta gloire est passée. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes trois vers le ciel avaient repris l'essor,</VERS>
<VERS>Et le guerrier surpris les écoutait encor;</VERS>
<VERS>Leur souvenir pesait sur son ame oppressée;</VERS>
<VERS>Mais aux roulemens du tambour,</VERS>
<VERS>Cette image bientôt sortit de sa pensée,</VERS>
<VERS>Comme l'ombre des nuits se dissipe effacée</VERS>
<VERS>Par les premiers rayons du jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il crut avoir dompté les enfans de Pélage;</VERS>
<VERS>Entraîné de nouveau par ce char vagabond</VERS>
<VERS>Qui portait en tous lieux la guerre et l'esclavage,</VERS>
<VERS>Passant sur son empire, il le franchit d'un bond;</VERS>
<VERS>Et tout fumans encor, ses coursiers hors d'haleine,</VERS>
<VERS>Que les feux du midi naguère avaient lassés,</VERS>
<VERS>De la Bérésina, qui coulait sous sa chaîne,</VERS>
<VERS>Buvaient déjà les flots glacés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dormait sur la foi de son astre infidèle,</VERS>
<VERS>Trompé par ces flatteurs dont la voix criminelle</VERS>
<VERS>L'avait mal conseillé.</VERS>
<VERS>Il rêvait, en tombant, l'empire de la terre,</VERS>
<VERS>Et ne rouvrit les yeux qu'aux éclats du tonnerre;</VERS>
<VERS>Où s'est-il réveillé! ...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul et sur un rocher d'où sa vie importune</VERS>
<VERS>Troublait encor les rois d'une terreur commune,</VERS>
<VERS>Du fond de son exil encor présent partout,</VERS>
<VERS>Grand comme son malheur, détrôné, mais debout</VERS>
<VERS>Sur les débris de sa fortune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissant l'Europe vide et la victoire en deuil,</VERS>
<VERS>Ainsi, de faute en faute et d'orage en orage,</VERS>
<VERS>Il est venu mourir sur un dernier écueil,</VERS>
<VERS>Où sa puissance a fait naufrage.</VERS>
<VERS>La vaste mer murmure autour de son cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une île t'a reçu sans couronne et sans vie,</VERS>
<VERS>Toi qu'un empire immense eut peine à contenir;</VERS>
<VERS>Sous la tombe, où s'éteint ton royal avenir,</VERS>
<VERS>Descend avec toi seul toute une dynastie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le pêcheur le soir s'y repose en chemin;</VERS>
<VERS>Reprenant ses filets qu'avec peine il soulève</VERS>
<VERS>Il s'éloigne à pas lents, foule ta cendre, et rêve...</VERS>
<VERS>A ses travaux du lendemain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Lord Byron
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu n'es pas un aigle, ont crié les serpens,</VERS>
<VERS>Quand son vol faible encor trompait sa jeune audace;</VERS>
<VERS>Et déjà sur le dos de ces monstres rampans</VERS>
<VERS>Du bec vengeur de l'aigle il imprimait la trace;</VERS>
<VERS>Puis, le front dans les cieux de lumière inondés,</VERS>
<VERS>Les yeux sur le soleil, les ongles sur la foudre,</VERS>
<VERS>Il dit à ces serpens qui sifflaient dans la poudre:</VERS>
<VERS>" Que suis-je? répondez. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel fut ton noble essor, Byron, et quelle vie,</VERS>
<VERS>Vieille de gloire en un matin,</VERS>
<VERS>D'un bruit plus imposant, d'un éclat plus soudain,</VERS>
<VERS>Irrita la mort et l'envie?</VERS>
<VERS>Par de lâches clameurs quel génie insulté</VERS>
<VERS>Dans son obscurité première,</VERS>
<VERS>Changea plus promptement et sa nuit en lumière,</VERS>
<VERS>Et son siècle en postérité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poètes, respectez les prêtres et les femmes,</VERS>
<VERS>Ces terrestres divinités!</VERS>
<VERS>Comme dans les célestes âmes,</VERS>
<VERS>L'outrage est immortel dans leurs coeurs irrités.</VERS>
<VERS>Un temple, qu'on mutile, a recueilli Voltaire;</VERS>
<VERS>Vain refuge, et l'écho des foudres de la chaire,</VERS>
<VERS>Que le prêtre accoutume à maudire un grand nom,</VERS>
<VERS>Tonne encor pour chasser son ombre solitaire</VERS>
<VERS>Des noirs caveaux du Panthéon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Byron, tu préféras, sous le ciel d'Ibérie,</VERS>
<VERS>Des roses de Cadix l'éclat et les couleurs</VERS>
<VERS>Aux attraits de ces nobles fleurs</VERS>
<VERS>Pâles comme le ciel de ta froide patrie;</VERS>
<VERS>De là tes jours de deuil, de là tes longs malheurs!</VERS>
<VERS>Des vierges d'Albion la beauté méprisée</VERS>
<VERS>Te poursuivit jusqu'au cercueil,</VERS>
<VERS>Et de l'Angleterre abusée</VERS>
<VERS>Tu fus le mépris et l'orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain leurs yeux ardens dévoraient tes ouvrages;</VERS>
<VERS>L'auteur par son exil expia ses outrages;</VERS>
<VERS>Et tu n'as rencontré sous des cieux différens,</VERS>
<VERS>Des créneaux de Chillon aux débris de Mégare,</VERS>
<VERS>Des gouffres d'Abydos aux cachots de Ferrare,</VERS>
<VERS>Que sujets d'accuser les dieux et les tyrans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Victime de l'orgueil, tu chantas les victimes</VERS>
<VERS>Qu'il immole sur ses autels;</VERS>
<VERS>Entouré de débris qui racontaient des crimes,</VERS>
<VERS>Tu peignis de grands criminels.</VERS>
<VERS>Rebelle à son malheur, ton ame indépendante</VERS>
<VERS>N'en put sans désespoir porter le joug de fer;</VERS>
<VERS>Persécuté comme le Dante,</VERS>
<VERS>Comme lui tu rêvas l'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Europe doit t'absoudre, en lançant l'anathème</VERS>
<VERS>Sur tes tristes imitateurs.</VERS>
<VERS>La gloire n'appartient qu'aux talens créateurs;</VERS>
<VERS>Sois immortel : tu fus toi-même.</VERS>
<VERS>Il brille d'un éclat que rien ne peut ternir,</VERS>
<VERS>Ce tableau de la Grèce au cercueil descendue,</VERS>
<VERS>Qui n'a plus de vivant que le grand souvenir</VERS>
<VERS>De sa gloire à jamais perdue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contemplez une femme, avant que le linceuil</VERS>
<VERS>En tombant sur son front brise votre espérance</VERS>
<VERS>Le jour de son trépas, ce premier jour du deuil</VERS>
<VERS>Où le danger finit, où le néant commence;</VERS>
<VERS>Quelle triste douceur! Quel charme attendrissant!</VERS>
<VERS>Que de mélancolie, et pourtant que de grace</VERS>
<VERS>Dans ces lèvres sans vie où la pâleur descend!</VERS>
<VERS>Comme votre oeil avide admire en frémissant</VERS>
<VERS>Le calme de ses traits dont la forme s'efface,</VERS>
<VERS>La morne volupté de son sein pâlissant!</VERS>
<VERS>Du corps inanimé l'aspect glace votre ame;</VERS>
<VERS>Pour vous-même attendri, vous lisez vos destins</VERS>
<VERS>Dans l'immobilité de ses beaux yeux éteints.</VERS>
<VERS>Ils ont séduit, pleuré, lancé des traits de flamme,</VERS>
<VERS>Et les voilà sans feux, sans larmes, sans regard!</VERS>
<VERS>Pour qu'il vous reste un doute, il est déjà trop tard;</VERS>
<VERS>Mais l'espoir un moment suspendit votre crainte,</VERS>
<VERS>Tant sa tête repose avec sérénité!</VERS>
<VERS>Tant la main de la mort s'est doucement empreinte</VERS>
<VERS>Sur ce paisible front par elle respecté,</VERS>
<VERS>Où la vie en fuyant a laissé la beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la Grèce, as-tu dit, c'est la Grèce opprimée;</VERS>
<VERS>La Grèce belle encor, mais froide, inanimée;</VERS>
<VERS>La Grèce morte! ... Arrête, et regarde ses yeux;</VERS>
<VERS>Leur paupière long-temps fermée</VERS>
<VERS>Se rouvre à la clarté des cieux.</VERS>
<VERS>Regarde, elle s'anime; écoute, sous ses chaînes</VERS>
<VERS>Son corps frémit et s'est dressé.</VERS>
<VERS>Ce pur sang, que le fer a tant de fois versé,</VERS>
<VERS>Pour se répandre encor bouillonne dans ses veines;</VERS>
<VERS>Son front qui reprend sa fierté,</VERS>
<VERS>Pâle d'un long trépas, menace et se relève;</VERS>
<VERS>Son bras s'alonge et cherche un glaive;</VERS>
<VERS>Elle vit, elle parle, elle a dit : Liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Morte, tu l'admirais; vivante, qu'elle est belle!</VERS>
<VERS>Tu ne peux résister à son cri qui t'appelle.</VERS>
<VERS>Tu cours, tu la revois, mais c'est en expirant.</VERS>
<VERS>Oh! Qui pourrait des grecs retracer les alarmes,</VERS>
<VERS>Les voeux, les chants de deuil mêlés au bruit des armes?</VERS>
<VERS>Autour de la croix sainte, aux pieds des monts errant,</VERS>
<VERS>Le peuple confondait, dans l'ardeur de son zèle,</VERS>
<VERS>Son antique croyance avec sa foi nouvelle,</VERS>
<VERS>Invoquait tous ses dieux, et criait en pleurant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Vent qui donnes la vie à des fleurs immortelles,</VERS>
<VERS>Toi, par qui le laurier vieillit sans se flétrir;</VERS>
<VERS>Vent qui souffles du Pinde, accours, étends tes ailes;</VERS>
<VERS>Ton plus beau laurier va mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Flots purs, où s'abreuvait la poésie antique,</VERS>
<VERS>Childe-Harold sur vos bords revient pour succomber;</VERS>
<VERS>Versez votre rosée à ce front héroïque</VERS>
<VERS>Que la mort seule a pu courber.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Dieux rivaux, de nos pleurs séchez la source amère;</VERS>
<VERS>Dieu vainqueur de Satan, dieu vainqueur de Python,</VERS>
<VERS>Renouvelez pour lui les jours nombreux d'Homère</VERS>
<VERS>Et la vieillesse de Milton! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'invoquez pas les vents, insensés que vous êtes!</VERS>
<VERS>Leur souffle aime à flétrir la palme des poètes,</VERS>
<VERS>Tandis qu'il mûrit les poisons!</VERS>
<VERS>N'invoquez pas les flots des fontaines sacrées;</VERS>
<VERS>Ils brûlent tôt ou tard les lèvres inspirées</VERS>
<VERS>Pour qui semblaient couler leurs dons!</VERS>
<VERS>N'invoquez pas les dieux; ils dorment; la mort veille.</VERS>
<VERS>Pour peu qu'un bruit de gloire ait dénoncé vos jours</VERS>
<VERS>À son impitoyable oreille,</VERS>
<VERS>La mort entend; les dieux sont sourds!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est plus! Il n'est plus! Toi, qui fus sa patrie,</VERS>
<VERS>Pleure, ingrate Albion : l'exil paya ses chants.</VERS>
<VERS>Berceau de ses aïeux, pleure, antique Neustrie;</VERS>
<VERS>Corneille et lui sont tes enfans.</VERS>
<VERS>Et toi que son trépas livre sans espérance</VERS>
<VERS>Aux chaînes des tyrans qu'auraient punis ses vers,</VERS>
<VERS>Pleure, esclave; son luth consolait ta souffrance;</VERS>
<VERS>Son glaive aurait brisé tes fers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Grecs le vengeront, ils l'ont juré : la gloire</VERS>
<VERS>Prépare les funèbres jeux</VERS>
<VERS>Qu'ils vont offrir à sa mémoire.</VERS>
<VERS>Qu'ils marchent, que son coeur repose au milieu d'eux,</VERS>
<VERS>Enseveli par la victoire.</VERS>
<VERS>Alors avec le fer du croissant abattu</VERS>
<VERS>Ils graveront sur son dernier asile:</VERS>
<VERS>" Ô sort! Que ne l'épargnais-tu!</VERS>
<VERS>Il chantait comme Homère, il fût mort comme Achille. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Quels que soient les lieux par sa tombe illustrés,</VERS>
<VERS>Temple de la vertu, des arts, de la vaillance,</VERS>
<VERS>Dont Londre est fière encore et qu'a perdu la France,</VERS>
<VERS>Son ombre doit s'asseoir sous tes parvis sacrés.</VERS>
<VERS>Westminster, ouvre-toi! Levez-vous devant elle,</VERS>
<VERS>De vos linceuls dépouillez les lambeaux,</VERS>
<VERS>Royales majestés! Et vous, race immortelle,</VERS>
<VERS>Majestés du talent, qui peuplez ces tombeaux!</VERS>
<VERS>Le voilà sur le seuil, il s'avance, il se nomme...</VERS>
<VERS>Pressez-vous, faites place à ce digne héritier!</VERS>
<VERS>Milton, place au poète! Howe, place au guerrier!</VERS>
<VERS>Pressez-vous, rois, place au grand homme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Épilogue
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A vous, puissans du monde, à vous, rois de la terre,</VERS>
<VERS>Qui tenez dans vos mains et la paix et la guerre,</VERS>
<VERS>À vous de décider si lassés de souffrir,</VERS>
<VERS>Les grecs ont pris le fer pour vaincre ou pour mourir;</VERS>
<VERS>Si du Tage au Volga, de la Tamise au Tibre,</VERS>
<VERS>L'Europe désormais doit être esclave ou libre.</VERS>
<VERS>Libre, elle bénira votre auguste équité;</VERS>
<VERS>Non qu'elle offre ses voeux à cette liberté</VERS>
<VERS>Qui des plus saintes lois s'affranchit par le glaive,</VERS>
<VERS>Marche sans but, sans frein, sur des débris s'élève,</VERS>
<VERS>Triomphe dans le trouble, et, vantant ses bienfaits,</VERS>
<VERS>Pour un abus détruit enfante cent forfaits.</VERS>
<VERS>La sage liberté qu'elle attend, qu'elle implore,</VERS>
<VERS>Qui préside à mes chants, que tout grand peuple adore,</VERS>
<VERS>Par le bonheur public affermit les états;</VERS>
<VERS>Créant des citoyens, elle fait des soldats,</VERS>
<VERS>Enchaîne la licence, abat la tyrannie,</VERS>
<VERS>Des pouvoirs balancés entretient l'harmonie,</VERS>
<VERS>Réunit les sujets sous le sceptre des rois,</VERS>
<VERS>Rapproche tous les rangs, garantit tous les droits,</VERS>
<VERS>Et, favorable à tous, de son ombre éternelle</VERS>
<VERS>Couvre jusqu'aux ingrats qui conspirent contre elle!</VERS>
<VERS>Ainsi le chêne épais reçoit sous ses rameaux,</VERS>
<VERS>Défend des feux du jour ces immondes troupeaux</VERS>
<VERS>Qui, cherchant à ses pieds leur sauvage pâture,</VERS>
<VERS>Des gazons soulevés flétrissent la verdure,</VERS>
<VERS>Insultent vainement dans ses profonds appuis</VERS>
<VERS>Ce tronc qui leur prodigue et son ombre et ses fruits,</VERS>
<VERS>Et les écraserait de ses vastes ruines,</VERS>
<VERS>S'ils pouvaient de la terre arracher ses racines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
LIVRE III
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Départ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A bord de la Madone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la brise des mers te porte mes adieux,</VERS>
<VERS>O France, je te quitte; adieu, France chérie!</VERS>
<VERS>Adieu, doux ciel natal, terre où j'ouvris les yeux!</VERS>
<VERS>Adieu, patrie! adieu, patrie !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il tombe, ce mistral, dont le souffle glacé</VERS>
<VERS>M'enchaînait dans le port de l'antique Marseille;</VERS>
<VERS>Mon brick napolitain, qui sommeillait la veille</VERS>
<VERS>Sur cette onde captive où les vents l'ont bercé,</VERS>
<VERS>Aux cris qui frappent mon oreille</VERS>
<VERS>Sous ses agrès tremblants s'émeut, frémit, s'éveille,</VERS>
<VERS>Et loin du port s'est élancé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi, des Phocéens brillante colonie,</VERS>
<VERS>Adieu, Marseille, adieu! Je vois blanchir tes forts.</VERS>
<VERS>Puisses-tu féconder, par de constants efforts,</VERS>
<VERS>Les germes de vertu, de valeur, de génie,</VERS>
<VERS>Dont les Grecs tes aïeux vinrent semer tes bords.</VERS>
<VERS>Que la mer te soit douce, et que le ciel prospère</VERS>
<VERS>Regarde avec amour tes opulents remparts!</VERS>
<VERS>O fille de la Grèce, encore adieu, je pars;</VERS>
<VERS>Sois plus heureuse que ta mère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les brave, tes flots, je ris de leur courroux;</VERS>
<VERS>J'aime à sentir dans l'air leur mordante amertume;</VERS>
<VERS>Ils viennent, et de loin soulevant leur écume,</VERS>
<VERS>A la proue élancés, ils bondissent vers nous.</VERS>
<VERS>Mais, tels que des lions dont la fureur avide</VERS>
<VERS>Sous une main connue expire en rugissant,</VERS>
<VERS>Je les vois caresser le voile blanchissant</VERS>
<VERS>De la Madone qui nous guide,</VERS>
<VERS>Lorsque son bras doré, sur leur dos s'abaissant,</VERS>
<VERS>Joue avec leur crinière humide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Courage, mon vaisseau! double ce cap lointain;</VERS>
<VERS>Penche-toi sur les mers; que le beaupré s'incline</VERS>
<VERS>Sous le foc déployé qui s'enfle et le domine.</VERS>
<VERS>Mais ce cap, c'est la France; elle aura fui demain...</VERS>
<VERS>Je l'entends demander d'une voix douce et fière,</VERS>
<VERS>Sur quels bords, dans quels champs en lauriers plus féconds,</VERS>
<VERS>Ma muse va chercher des débris et des noms,</VERS>
<VERS>Et des siècles passés évoquer la poussière?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle étale au midi ses monuments romains,</VERS>
<VERS>Les colonnades de ses bains,</VERS>
<VERS>De ses cirques déserts la ruine éloquente,</VERS>
<VERS>Ce temple sans rival, dont la main d'Apollon,</VERS>
<VERS>Sur des appuis de marbre et des feuilles d'acanthe,</VERS>
<VERS>Suspendit l'élégant fronton;</VERS>
<VERS>Ses palais, ses tombeaux, ses théâtres antiques,</VERS>
<VERS>Et les deux monts unis où gronde le Gardon</VERS>
<VERS>Sous un triple rang de portiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me montre au nord ses murs irréguliers</VERS>
<VERS>Et leurs clochers pieux sortant d'un noir feuillage,</VERS>
<VERS>Où j'entendis gémir durant les nuits d'orage</VERS>
<VERS>Et la muse des chevaliers,</VERS>
<VERS>Et les spectres du moyen âge;</VERS>
<VERS>Ses vieux donjons normands, bâtis par nos aïeux,</VERS>
<VERS>Et les créneaux brisés du château solitaire, '</VERS>
<VERS>Qui raconte leur gloire, en parlant à nos yeux</VERS>
<VERS>De ce bâtard victorieux</VERS>
<VERS>Dont le bras conquis l'Angleterre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je la vois, cette France, agiter les rameaux</VERS>
<VERS>Du chêne prophétique adoré des druides;</VERS>
<VERS>Elle couronne encor leurs ombres intrépides,</VERS>
<VERS>De la verveine des tombeaux,</VERS>
<VERS>Et chante les exploits prédits par leurs oracles,</VERS>
<VERS>Que, sous les trois couleurs, sous l'aigle ou sous les lis,</VERS>
<VERS>Vingt siècles rivaux de miracles</VERS>
<VERS>Par la victoire ont accomplis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, voilant sous des pleurs l'éclat dont son oeil brille,</VERS>
<VERS>Elle m'invite avec douceur</VERS>
<VERS>A reprendre ma place au foyer de famille,</VERS>
<VERS>Et murmure les noms d'un père et d'une soeur...</VERS>
<VERS>Arrête, mon vaisseau, tu m'emportes trop vite.</VERS>
<VERS>Pour mes derniers regards que la France a d'attraits!</VERS>
<VERS>Quel parfum de patrie apporte ce vent frais!</VERS>
<VERS>Que la patrie est belle au moment qu'on la quitte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Famille, et vous, amis, recevez mes adieux!</VERS>
<VERS>Et toi, France, pardonne! Adieu, France chérie,</VERS>
<VERS>Adieu, doux ciel natal, terre où j'ouvris les yeux!</VERS>
<VERS>Adieu, patrie! adieu, patrie!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux fois dans les flots purs, où tremblait sa clarté.</VERS>
<VERS>J'ai vu briller du ciel l'éblouissante image,</VERS>
<VERS>Et dans l'ombre deux fois la proue à son passage</VERS>
<VERS>Creuser en l'enflammant un sillon argenté.</VERS>
<VERS>Quels sont ces monts hardis, ces roches inconnues?</VERS>
<VERS>Leur pied se perd sous l'onde et leur front dans les nues.</VERS>
<VERS>C'est la Corse!... O destin! Faible enfant sur ce bord,</VERS>
<VERS>Sujet à sa naissance et captif à sa mort,</VERS>
<VERS>Il part du sein des mers, où plus tard il retombe,</VERS>
<VERS>Celui dont la grandeur eut, par un jeu du sort,</VERS>
<VERS>Une île pour berceau, pour asile et pour tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel, du vaste Océan chaque jour nous voyons</VERS>
<VERS>Le globe du soleil s'élever sans rayons;</VERS>
<VERS>Il monte, il brille, il monte encore;</VERS>
<VERS>Sur le trône vacant de l'empire des cieux,</VERS>
<VERS>Il s'élance, et, monarque, il découvre à nos yeux</VERS>
<VERS>Sa couronne de feu dont l'éclat nous dévore;</VERS>
<VERS>Puis il descend, se décolore,</VERS>
<VERS>Et dans l'Océan, étonné</VERS>
<VERS>De le voir au déclin ce qu'il fut à l'aurore,</VERS>
<VERS>Rentrer pâle et découronné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où va-t-il, cet enfant qui s'ignore lui-même?</VERS>
<VERS>La main des vieux nochers passe sur ses cheveux</VERS>
<VERS>Qui porteront un diadème.</VERS>
<VERS>Ils lui montrent la France en riant de ses jeux...</VERS>
<VERS>Ses jeux seront un jour la conquête et la guerre;</VERS>
<VERS>Les bras de cet enfant ébranleront la terre.</VERS>
<VERS>O toi, rivage hospitalier,</VERS>
<VERS>Qui le reçois sans le connaître,</VERS>
<VERS>Et le rejetteras sans pouvoir l'oublier,</VERS>
<VERS>France, France, voilà ton maître;</VERS>
<VERS>Louis, voilà ton héritier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où va-t-il, ce vainqueur que l'Italie admire?</VERS>
<VERS>Il va du bruit de ses exploits</VERS>
<VERS>Réveiller les échos de Thèbe et de Palmire.</VERS>
<VERS>Il revient; tout tremble à sa voix;</VERS>
<VERS>Républicains trompés, courbez-vous sous l'empire!</VERS>
<VERS>Le midi de sa gloire alors le couronna</VERS>
<VERS>Des rayons d'Austerlitz, de Wagram, d'Iéna.</VERS>
<VERS>Esclaves et tyrans, sa gloire était la nôtre,</VERS>
<VERS>Et d'un de ses deux bras, qui nous donna des fers,</VERS>
<VERS>Appuyé sur la France, il enchaînait de l'autre</VERS>
<VERS>Ce qui restait de l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, rien n'ébranlera cette vaste puissance!...</VERS>
<VERS>L'île d'Elbe à mes yeux se montre et me répond;</VERS>
<VERS>C'est là qu'il languissait, l'oeil tourné vers la France.</VERS>
<VERS>Mais un brick fend ces mers : " Courbez-vous sur le pont!</VERS>
<VERS>" A genoux! le jour vient d'éclore;</VERS>
<VERS>" Couchez-vous sur cette arme inutile aujourd'hui!</VERS>
<VERS>" Cachez ce lambeau tricolore... "</VERS>
<VERS>C'est sa voix : il aborde, et la France est à lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la joue, il la perd; l'Europe est satisfaite,</VERS>
<VERS>Et l'aigle, qui, tombant aux pieds du léopard,</VERS>
<VERS>Change en grand capitaine un héros de hasard,</VERS>
<VERS>Illustre aussi vingt rois, dont la gloire muette</VERS>
<VERS>N'eut jamais retenti dans la postérité;</VERS>
<VERS>Et d'une part dans sa défaite,</VERS>
<VERS>Il fait à chacun d'eux une immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'a régné qu'un jour; mais à travers l'orage</VERS>
<VERS>Il versait tant d'éclat sur son peuple séduit,</VERS>
<VERS>Que le jour qui suivit son rapide passage,</VERS>
<VERS>Terne et décoloré, ressemblait à la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Liberté parut : son flambeau tutélaire,</VERS>
<VERS>Brûlant d'un feu nouveau, nous guide et nous éclaire.</VERS>
<VERS>Depuis l'heure où, donnant un maître à des héros,</VERS>
<VERS>Rome enfanta César, la nature épuisée</VERS>
<VERS>Pour créer son pareil s'est longtemps reposée.</VERS>
<VERS>La voilà derechef condamnée au repos.</VERS>
<VERS>Respirons sous les lois, et, mieux instruits que Rome,</VERS>
<VERS>Profitons, pour fonder leur pouvoir souverain,</VERS>
<VERS>Des siècles de répit promis au genre humain</VERS>
<VERS>Par l'enfantement d'un seul homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Défends ta liberté, ce sont là mes adieux!</VERS>
<VERS>France, préfère à tout ta liberté chérie;</VERS>
<VERS>Adieu, doux ciel natal, terre où j'ouvris les yeux!</VERS>
<VERS>Adieu, patrie! adieu, patrie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Trois jours de Christophe Colomb
Aux Américains

En quarantaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" En Europe! en Europe!-Espérez!-Plus d'espoir?</VERS>
<VERS>" -Trois jours, leur dit Colomb, et je vous donne un monde</VERS>
<VERS>Et son doigt le montrait, et son oeil, pour le voir,</VERS>
<VERS>Perçait de l'horizon l'immensité profonde.</VERS>
<VERS>Il marche, et des trois jours le premier jour a lui;</VERS>
<VERS>Il marche, et l'horizon recule devant lui;</VERS>
<VERS>Il marche, et le jour baisse. Avec l'azur de l'onde</VERS>
<VERS>L'azur d'un ciel sans borne à ses yeux se confond,</VERS>
<VERS>Il marche, il marche encore, et toujours; et la sonde</VERS>
<VERS>Plonge et replonge en vain dans une mer sans fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pilote en silence, appuyé tristement</VERS>
<VERS>Sur la barre qui crie au milieu des ténèbres,</VERS>
<VERS>Écoute du roulis le sourd mugissement,</VERS>
<VERS>Et des mâts fatigués les craquements funèbres.</VERS>
<VERS>Les astres de l'Europe ont disparu des cieux;</VERS>
<VERS>L'ardente croix du Sud épouvante ses yeux.</VERS>
<VERS>Enfin l'aube attendue, et trop lente à paraître,</VERS>
<VERS>Blanchit le pavillon de sa douce clarté:</VERS>
<VERS>" Colomb, voici le jour! le jour vient de renaître!</VERS>
<VERS>" -Le jour! et que vois-tu?-Je vois l'immensité. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe? il est tranquille... Ah! l'avez-vous pensé?</VERS>
<VERS>Une main sur son coeur, si sa gloire vous tente,</VERS>
<VERS>Comptez les battements de ce coeur oppressé,</VERS>
<VERS>Qui s'élève et retombe, et languit dans l'attente;</VERS>
<VERS>Ce coeur qui, tour à tour brûlant et sans chaleur,</VERS>
<VERS>Se gonfle de plaisir, se brise de douleur;</VERS>
<VERS>Vous comprendrez alors que durant ces journées</VERS>
<VERS>Il vivait, pour souffrir, des siècles par moments.</VERS>
<VERS>Vous direz : Ces trois jours dévorent des années</VERS>
<VERS>Et sa gloire est trop chère au prix de ses tourments!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui peindra jamais cet ennui dévorant,</VERS>
<VERS>Ces extases d'espoir, ces fureurs solitaires,</VERS>
<VERS>D'un grand homme ignoré qui lui seul se comprend?</VERS>
<VERS>Fou sublime, insulté par des sages vulgaires!</VERS>
<VERS>Tu le fus, Galilée! Ah! meurs... Infortuné,</VERS>
<VERS>A quel horrible effort n'es-tu pas condamné,</VERS>
<VERS>Quand, pâle, et d'une voix que la douleur altère,</VERS>
<VERS>Tu démens tes travaux, ta raison et tes sens,</VERS>
<VERS>Le soleil qui t'écoute, et la terre, la terre,</VERS>
<VERS>Que tu sens se mouvoir sous tes pieds frémissants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le second jour a fui. Que fait Colomb? il dort,</VERS>
<VERS>La fatigue l'accable, et dans l'ombre on conspire.</VERS>
<VERS>" Périra-t-il? Aux voix : -la mort! -la mort! -la mort!</VERS>
<VERS>" Qu'il triomphe demain, ou, parjure, il expire. "</VERS>
<VERS>Les ingrats! quoi! demain il aura pour tombeau</VERS>
<VERS>Les mers où son audace ouvre un chemin nouveau.</VERS>
<VERS>Et peut-être demain leurs flots impitoyables,</VERS>
<VERS>Le poussant vers ces bords que cherchait son regard,</VERS>
<VERS>Les lui feront toucher, en roulant sur les sables</VERS>
<VERS>L'aventurier Colomb, grand homme un jour plus tard!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il rêve : comme un voile étendu sur les mers,</VERS>
<VERS>L'horizon qui les borne à ses yeux se déchire,</VERS>
<VERS>Et ce monde nouveau qui manque à l'univers,</VERS>
<VERS>De ses regards ardents il l'embrasse, il l'admire.</VERS>
<VERS>Qu'il est beau, qu'il est frais ce monde vierge encor!</VERS>
<VERS>L'or brille sur ses fruits, ses eaux roulent de l'or.</VERS>
<VERS>Déjà, plein d'une ivresse inconnue et profonde,</VERS>
<VERS>Tu t'écriais, Colomb : " Cette terre est mon bien!... "</VERS>
<VERS>Mais une voix s'élève, elle a nommé ce monde,</VERS>
<VERS>O douleur! et d'un nom qui n'était pas le tien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde : les vois-tu, la foudre dans les mains,</VERS>
<VERS>Vois-tu ces Espagnols altérés de carnage</VERS>
<VERS>Effacer, en courant, du nombre des humains</VERS>
<VERS>Le peuple désarmé qui couvre ce rivage?</VERS>
<VERS>Vois les palais en feu, les temples s'écroulant,</VERS>
<VERS>Le cacique étendu sur ce brasier brûlant;</VERS>
<VERS>Vois le saint crucifix, dont un prêtre inflexible</VERS>
<VERS>Menace les vaincus au sortir du combat,</VERS>
<VERS>S'élever dans ses mains plus sanglant, plus terrible</VERS>
<VERS>Que le glaive espagnol dans les mains du soldat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre s'est émue; elle s'ouvre; descends!</VERS>
<VERS>Des peuples engloutis dans ses gouffres respirent,</VERS>
<VERS>Captifs privés du jour, dont les bras languissants</VERS>
<VERS>Tombent lassés sur l'or des rochers qu'ils déchirent;</VERS>
<VERS>Cadavres animés, poussant des cris confus</VERS>
<VERS>Vers ce divin soleil qu'ils ne reverront plus,</VERS>
<VERS>S'agitant, se heurtant dans ces vapeurs impures,</VERS>
<VERS>Pour fuir par le travail le fouet qui les poursuit,</VERS>
<VERS>Et qu'une longue mort traîne dans les tortures</VERS>
<VERS>De cette nuit d'horreur à l'éternelle nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet or, fruit douloureux de leur captivité,</VERS>
<VERS>Par le crime obtenu pour enfanter le crime,</VERS>
<VERS>Va servir d'un tyran la sombre cruauté,</VERS>
<VERS>Et peser sur le joug des sujets qu'il opprime.</VERS>
<VERS>Pour corrompre un ministre, enrichir un flatteur,</VERS>
<VERS>Payer l'injuste arrêt d'un noir inquisiteur,</VERS>
<VERS>Par cent chemins honteux du trésor d'un seul homme</VERS>
<VERS>Il s'échappe, et, passant de bourreaux en bourreaux,</VERS>
<VERS>Va s'engloutir enfin dans le trésor de Rome,</VERS>
<VERS>Qui leur vend ses pardons au bord de leurs tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'or! tout pour de l'or! les peuples débordés,</VERS>
<VERS>Dont ce monde éveilla l'avarice endormie,</VERS>
<VERS>Répandent dans ses champs, de leur foule inondés.</VERS>
<VERS>L'écume des humains que l'Europe a vomie.</VERS>
<VERS>Toi seul l'as dévasté, ce continent désert</VERS>
<VERS>Que tu semblais créer quand tu l'as découvert;</VERS>
<VERS>Et des monceaux de cendre entassés sur la rive,</VERS>
<VERS>Des gouffres souterrains où l'on meurt lentement,</VERS>
<VERS>Des ossements blanchis, sort une voix plaintive</VERS>
<VERS>Qui pousse vers toi seul un long gémissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par son rêve oppressé, Colomb, les bras tendus,</VERS>
<VERS>De sa couche brûlante écartait cette image.</VERS>
<VERS>Elle décroît, s'efface, et ses traits confondus</VERS>
<VERS>Se dissipent dans l'air comme un léger nuage.</VERS>
<VERS>Tout change : il voit au Nord un empire naissant</VERS>
<VERS>Sortir de ces débris fécondés par le sang;</VERS>
<VERS>Ses enfants opprimés s'arment, au cri de guerre,</VERS>
<VERS>Du soc dont le tranchant sillonna leurs guérets,</VERS>
<VERS>Et du fer créateur qui dans leurs mains naguère</VERS>
<VERS>Transformait en cités de sauvages forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont crié victoire; ils montrent Washington,</VERS>
<VERS>Et Colomb reconnaît le héros véritable.</VERS>
<VERS>O vieux Cincinnatus, inflexible Caton,</VERS>
<VERS>Votre antique vertu n'est donc pas une fable!</VERS>
<VERS>Il a fait concevoir à nos coeurs corrompus</VERS>
<VERS>Cette étrange grandeur qu'ils ne comprenaient plus.</VERS>
<VERS>Un sage auprès de lui dans le conseil prend place,</VERS>
<VERS>Et, non moins révéré sous des traits différents,</VERS>
<VERS>Il gouverne, il découvre, et par sa double audace</VERS>
<VERS>Ravit la foudre aux cieux et le sceptre aux tyrans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pourquoi ce concours, ces transports, ces clameurs?</VERS>
<VERS>Quel monarque ou quel dieu sur ce bord va descendre?</VERS>
<VERS>Un guerrier citoyen foule, en versant des pleurs,</VERS>
<VERS>Le sol républicain que jeune il vint défendre.</VERS>
<VERS>De respect et d'amour il marche environné;</VERS>
<VERS>Aux genoux d'un seul homme un peuple est prosterné;</VERS>
<VERS>Mais l'hôte bien-aimé, debout sur ce rivage,</VERS>
<VERS>Pour la liberté sainte a toujours combattu,</VERS>
<VERS>Et le peuple incliné dont il reçoit l'hommage</VERS>
<VERS>Ne s'est jamais courbé que devant la vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! combien cet empire a pris un noble essor</VERS>
<VERS>Depuis les jours sanglants de sa virile enfance!</VERS>
<VERS>Quel avenir l'attend et se révèle encor</VERS>
<VERS>Dans la maturité de son adolescence!</VERS>
<VERS>Ne cherchant de lauriers que ceux qu'il doit cueillir,</VERS>
<VERS>Incorruptible et juste, il grandit sans vieillir,</VERS>
<VERS>Se joue avec les mers qu'il couvre de ses voiles,</VERS>
<VERS>Et montre, en souriant, aux léopards bannis,</VERS>
<VERS>Son pavillon, d'azur, où deux fois douze étoiles</VERS>
<VERS>Sont l'emblème flottant de ses peuples unis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'héroïque leçon qu'il offre aux opprimés</VERS>
<VERS>Sous les feux du Midi produit l'indépendance;</VERS>
<VERS>D'autres républicains, contre l'Espagne armés,</VERS>
<VERS>En nommant Bolivar chantent leur délivrance.</VERS>
<VERS>Tel un jeune palmier, pour féconder ses soeurs,</VERS>
<VERS>Fleurit et livre aux vents ses parfums voyageurs;</VERS>
<VERS>Tel ce naissant empire; et l'exemple qu'il donne</VERS>
<VERS>Répand autour de lui comme un parfum sacré,</VERS>
<VERS>Qui vers les bords voisins s'exhale et les couronne</VERS>
<VERS>Des immortelles fleurs dont lui-même est paré.</VERS>
<VERS>" O Liberté, dit-il, sors de ce doux sommeil</VERS>
<VERS>" Qu'à l'ombre de mes lois tu goûtes sur ces rives,</VERS>
<VERS>" Et que pour s'affranchir l'Europe à ton réveil</VERS>
<VERS>" Secoue, en m'appelant, ses mains longtemps captives!</VERS>
<VERS>" D'un regard de tes yeux réchauffe ces coeurs froids,</VERS>
<VERS>" Engourdis sous un joug dont ils aiment le poids.</VERS>
<VERS>" De tout pouvoir injuste éternelle ennemie,</VERS>
<VERS>" Va donc, fille du ciel, va par de là les mers,</VERS>
<VERS>" Va, toi qu'ils croyaient morte, et qui n'est qu'en)dormie,</VERS>
<VERS>" Briser les fers rouilles de-leur vieil univers! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Colomb se ranimait à cette noble voix.</VERS>
<VERS>Terre! s'écria-t-on, terre! terre!... il s'éveille;</VERS>
<VERS>Il court : oui, la voilà, c'est elle, tu la vois.</VERS>
<VERS>La terre. ... ô doux spectacle! ô transports! ô merveille!</VERS>
<VERS>O généreux sanglots qu'il ne peut retenir!</VERS>
<VERS>Que dira Ferdinand, l'Europe, l'avenir?</VERS>
<VERS>Il la donne à son roi, cette terre féconde;</VERS>
<VERS>Son roi va le payer des maux qu'il a soufferts;</VERS>
<VERS>Des trésors, des honneurs en échange d'un monde,</VERS>
<VERS>Un trône, ah! c'était peu!... que reçut-il? des fers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Vaisseau
</TITRE>
<AUTRE>
Naples.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par les flots balancée, une barque légère</VERS>
<VERS>Hier m'avait porté sur ce vaste vaisseau</VERS>
<VERS>Qui fatiguait le golfe et sa vaine colère</VERS>
<VERS>D'un inébranlable fardeau.</VERS>
<VERS>Ses longs mâts dans les deux montaient en pyramides;</VERS>
<VERS>Comme un serpent ailé, leur flamme au sein des airs</VERS>
<VERS>Déroulait ses anneaux rapides,</VERS>
<VERS>Et j'admirais ce noir géant des mers,</VERS>
<VERS>Armé d'un triple rang de bronzes homicides,</VERS>
<VERS>Qui sortaient à demi de ses flancs entr'ouverts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces mots : Demain! demain! ce doux nom de la Grèce,</VERS>
<VERS>Volent débouche en bouche : on s'agite, on s'empresse.</VERS>
<VERS>L'un, penché sur les ponts, aux câbles des sabords</VERS>
<VERS>Enchaîne les foudres roulantes;</VERS>
<VERS>L'autre court, suspendu sur les vergues tremblantes,</VERS>
<VERS>Où la voile, en criant, cède à ses longs efforts.</VERS>
<VERS>Leur chef le commandait, et son regard tranquille</VERS>
<VERS>De la poupe à la proue errait de tous côtés,</VERS>
<VERS>Avant d'abandonner cette masse immobile</VERS>
<VERS>Au souffle des vents irrités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, prêt à quitter les sphères immortelles,</VERS>
<VERS>Pour ravir une proie au vautour furieux,</VERS>
<VERS>L'aigle, tranquille et fier, se mesure des yeux,</VERS>
<VERS>Essaie, eu les ouvrant, si ses ongles fidèles</VERS>
<VERS>A sa colère obéiront encor,</VERS>
<VERS>Et, pour battre les airs, étend deux fois ses ailes</VERS>
<VERS>Avant de prendre son essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Témoin de ces apprêts, debout sous la misaine,</VERS>
<VERS>Il part, disais-je, il part; mais doit-il affranchir</VERS>
<VERS>Les généreux enfants de Sparte et de Mécène?</VERS>
<VERS>Doit-il sous un pacha les contraindre à fléchir?</VERS>
<VERS>Pour qui grondera son tonnerre?</VERS>
<VERS>A ce peuple persécuté</VERS>
<VERS>Porte-t-il dans ses flancs où la paix ou la guerre,</VERS>
<VERS>L'esclavage ou la liberté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La liberté, sans doute!... et la Grèce est mourante;</VERS>
<VERS>Son sang coule et s'épuise. Ah! qu'il parte! il est temps</VERS>
<VERS>De sauver, d'arracher au sabre des sultans</VERS>
<VERS>La victime encor palpitante.</VERS>
<VERS>Quand je la vois toucher à ses derniers instants,</VERS>
<VERS>Il fatigue mon coeur d'une trop longue attente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme toi menaçant, et comme toi muet,</VERS>
<VERS>Vésuve, que fait-il sous ton double sommet,</VERS>
<VERS>Qui, trompant mon espoir par la vapeur légère</VERS>
<VERS>Que ta bouche béante exhale vers les cieux,</VERS>
<VERS>Fume éternellement sans éblouir mes yeux</VERS>
<VERS>Du spectacle de ta colère?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors, volcan imposteur, par les ans refroidi,</VERS>
<VERS>Dors, et sois pour l'enfance un objet de risée;</VERS>
<VERS>Vieillard, sous la cendre engourdi,</VERS>
<VERS>Je suis las d'insulter à ta lave épuisée;</VERS>
<VERS>Mais qu'il tonne du moins ce Vésuve flottant,</VERS>
<VERS>Moins avare que loi des flammes qu'il recèle!</VERS>
<VERS>Que son courroux tardif soit juste en éclatant</VERS>
<VERS>Sur les mers du Bosphore où Canaris l'appelle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il fendra les flots, si souvent éclairés</VERS>
<VERS>Par des esquifs brûlants qui vengeaient la patrie.</VERS>
<VERS>S'il faut une étincelle à sa flamme assoupie,</VERS>
<VERS>Qu'elle s'allume aux feux de ces brandons sacrés</VERS>
<VERS>Que la Grèce avait préparés</VERS>
<VERS>Pour les flottes d'Alexandrie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non; son seul aspect sous les murs ottomans</VERS>
<VERS>Fera triompher la croix sainte;</VERS>
<VERS>Il verra du sérail trembler les fondements,</VERS>
<VERS>Les flots de Marmara se troubleront de crainte,</VERS>
<VERS>Et, sans contraindre Athène à payer un succès</VERS>
<VERS>Qui l'arrache expirante au joug de l'infidèle,</VERS>
<VERS>Si l'Anglais la délivre, au moins quelques Français</VERS>
<VERS>Auront versé leur sang pour elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qu'ils ont devancé dans ton noble dessein,</VERS>
<VERS>Vaisseau libérateur, reçois-moi sur ton sein;</VERS>
<VERS>Pars, va me déposer sous ces blanches colonnes</VERS>
<VERS>Où Socrate inspirait les discours de Platon.</VERS>
<VERS>Mes yeux verront flotter les premières couronnes</VERS>
<VERS>Que les Grecs vont suspendre aux murs du Parthénon.</VERS>
<VERS>Laisse-moi, sous des fleurs et sous de verts feuillages</VERS>
<VERS>Consacrés par mes mains à ses dieux exilés,</VERS>
<VERS>Laisse-moi cacher les outrages</VERS>
<VERS>De ses marbres vainqueurs de la guerre et des âges</VERS>
<VERS>Que votre Elgin a mutilés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les verrai, ces morts qui vivent dans l'histoire,</VERS>
<VERS>Pour saluer des jours si beaux,</VERS>
<VERS>Renaître et soulever les trois mille ans de gloire</VERS>
<VERS>Dont le temps chargea leurs tombeaux;</VERS>
<VERS>Et moi, chantant comme eux ces jours de délivrance,.</VERS>
<VERS>J'irai mêler la voix, l'hymne à peine écouté</VERS>
<VERS>D'un obscur enfant de la France,</VERS>
<VERS>A leurs cris de reconnaissance,</VERS>
<VERS>A leurs hymnes de liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va donc, n'hésite plus, n'attends pas les étoiles;</VERS>
<VERS>Des flambeaux de la nuit les feux seront pour toi.</VERS>
<VERS>N'entends-tu pas le vent qui frémit dans tes voiles?</VERS>
<VERS>Il t'invite à partir; pars, vole, emporte-moi!</VERS>
<VERS>N'oins, je me confie à ton humide haleine;</VERS>
<VERS>A toi, brûlant Siroc; à toi, noir Aquilon;</VERS>
<VERS>Mugis, qui que tu sois qui souffles vers Athène;</VERS>
<VERS>Tout me sera Zéphyr, quelque vent qui m'entraîna</VERS>
<VERS>Du tombeau de Virgile au tombeau de Byron!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vain songe!... Il dédaigna ma prière inutile.</VERS>
<VERS>Hélas! pour un Français il n'avait point d'asile.</VERS>
<VERS>Au lever du soleil, mes yeux l'ont découvert</VERS>
<VERS>Entre le doux Sorrente, où la grappe dorée</VERS>
<VERS>Se marie au citronnier vert,</VERS>
<VERS>Et les rochers aigus de la pâle Caprée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute il entendit, sur ce pic menaçant,</VERS>
<VERS>L'infâme successeur des demi-dieux du Tibre,</VERS>
<VERS>Tibère, s'éveillant au nom d'un peuple libre,</VERS>
<VERS>Des Grecs ressuscites lui demander le sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la rive opposée il ne put méconnaître</VERS>
<VERS>Ce chantre harmonieux que Sorrente a vu naître;</VERS>
<VERS>Le Tasse errait encor dans l'asile enchanté</VERS>
<VERS>Où l'amour d'une soeur recueillit sa misère;</VERS>
<VERS>Du sein de l'immortalité,</VERS>
<VERS>Poète, il fit des voeux pour, les enfants d'Homère!...</VERS>
<VERS>Le vaisseau cependant voguait sur l'onde amère.</VERS>
<VERS>Oui des deux a-t-il écouté?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Sybille
</TITRE>
<AUTRE>
Pouzzole.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Marchons, le ciel s'abaisse, et le jour pâlissant</VERS>
<VERS>N'est plus à son midi qu'un faible crépuscule;</VERS>
<VERS>Le flot qui vient blanchir les restes du port Jule</VERS>
<VERS>Grossit, et sur la cendre expire en gémissant.</VERS>
<VERS>Cet orage éloigné que l'Eurus nous ramène</VERS>
<VERS>Couvre de ses flancs noirs les pointes de Misène;</VERS>
<VERS>Avançons, et, foulant d'un pied religieux</VERS>
<VERS>Ces rivages sacrés que célébra Virgile,</VERS>
<VERS>Et d'où Néron chassa la majesté des dieux,</VERS>
<VERS>Allons sur l'avenir consulter la Sibylle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Ces débris ont pour moi d'invincibles appas, "</VERS>
<VERS>Me répond un ami, qu'aux doux travaux d'Apelle,</VERS>
<VERS>A Rome, au Vatican son art en vain rappelle;</VERS>
<VERS>" Ils parlent à mes yeux, ils enchaînent mes pas.</VERS>
<VERS>" Ces lentisques flétris dont la feuille frissonne;</VERS>
<VERS>" Ces pampres voltigeants et rougis par l'automne,</VERS>
<VERS>" Tristes comme les fleurs qui couronnaient les morts,</VERS>
<VERS>" Ces frêles cyclamens, fanés à leur naissance,</VERS>
<VERS>" Plaisent à ma tristesse, en mêlant sur ces bords</VERS>
<VERS>" Le deuil de la nature au deuil de la puissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Où sont ces dais de pourpre élevés pour les jeux,</VERS>
<VERS>" Ces troupeaux d'affranchis, ces courtisans avides?</VERS>
<VERS>" Où sont les chars d'airain, les trirèmes rapides,</VERS>
<VERS>" Qui du soleil levant réfléchissaient les feux?</VERS>
<VERS>" C'est là que des clairons la bruyante harmonie</VERS>
<VERS>" A d'Auguste expirant ranimé l'agonie;</VERS>
<VERS>" Vain remède! et le sang se glaçait dans son coeur,</VERS>
<VERS>" Tandis que sur ces mers les jeux de Rome esclave,</VERS>
<VERS>" Retraçant Actiura à ce pâle vainqueur,</VERS>
<VERS>" Faisaient sourire Auguste au triomphe d'Octave!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Ces monuments pompeux, tous ces palais romains,</VERS>
<VERS>" Où triomphaient l'orgueil, l'inceste et l'adultère,</VERS>
<VERS>" De la vaine grandeur dont ils lassaient la terre</VERS>
<VERS>" N'ont gardé que des noms en horreur aux humains.</VERS>
<VERS>" Les voilà, ces arceaux désunis et sans gloire</VERS>
<VERS>" Qui de Caligula rappellent la mémoire!</VERS>
<VERS>" Vingt siècles les ont vus briser le fol orgueil</VERS>
<VERS>" Des mers qui les couvraient d'écume et d'étincelles,</VERS>
<VERS>" Leur chaîne s'est rompue et n'est plus qu'un écueil</VERS>
<VERS>" Où viennent des pécheurs se heurter les nacelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Ces temples du plaisir par la mort habités,</VERS>
<VERS>" Ces portiques, ces bains prolongés sous les ondes,</VERS>
<VERS>" Ont vu Néron, caché dans leurs grottes profondes,</VERS>
<VERS>" Condamner Agrippine au sein des voluptés.</VERS>
<VERS>" Au bruit des flots, roulant sur cette voûte humide,</VERS>
<VERS>" Il veillait, agité d'un espoir parricide!</VERS>
<VERS>" Il lançait à Narcisse un regard satisfait,</VERS>
<VERS>" Quand, muet d'épouvante et tremblant de colère,</VERS>
<VERS>" Il apprit que ces flots, instrument du forfait,</VERS>
<VERS>" Se soulevant d'horreur, lui rejetaient sa mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Tout est mort : c'est la mort qu'ici vous respirez:</VERS>
<VERS>" Quand Rome s'endormit do débauche abattue,</VERS>
<VERS>" Elle laissa dans l'air ce poison qui vous tue;</VERS>
<VERS>" Il infecte les lieux qu'elle a déshonorés.</VERS>
<VERS>" Telle, après les banquets de ces maîtres du monde,</VERS>
<VERS>" S'élevait autour d'eux une vapeur immonde</VERS>
<VERS>" Qui pesait sur leurs sens, ternissait les couleurs</VERS>
<VERS>" Des fastueux tissus Où retombaient leurs têtes,</VERS>
<VERS>" Et fanait à leurs pieds sur les marbres en pleurs,</VERS>
<VERS>" Les roses dont Pestum avait jonché ces fêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Virgile pressentait que, dans ces champs déserts</VERS>
<VERS>" La mort viendrait s'asseoir au milieu des décombres"</VERS>
<VERS>" Alors qu'il les choisit pour y placer les ombres,</VERS>
<VERS>" Le Styx aux noirs replis, l'Averne et les Enfers.</VERS>
<VERS>" Contemplez ce pécheur; voyez, voyez nos guides;</VERS>
<VERS>" Interrogez les traits de ces patres livides:</VERS>
<VERS>" Ne croyez-vous pas voir des spectres sans tombeaux,</VERS>
<VERS>" Qui, laissés par Caron sur le fatal rivage,</VERS>
<VERS>" Tendant vers vous la main; entr'ouvrent leurs lambeaux</VERS>
<VERS>" Pour mendier le prix de leur dernier passage?..."</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disait, et déjà j'écartais les rameaux</VERS>
<VERS>Qui cachaient à nos yeux l'antre de la Sibylle,</VERS>
<VERS>Au fond de ce cratère, où l'Averne immobile</VERS>
<VERS>Couvre un volcan éteint de ses dormantes eaux.</VERS>
<VERS>L'enfer, devant nos pas, ouvrait la bouche antique</VERS>
<VERS>D'où sortit pour Énée une voix prophétique;</VERS>
<VERS>Un flambeau nous guidait, et ses feux incertains</VERS>
<VERS>Dessinaient sur les murs des larves, des fantômes,</VERS>
<VERS>Qui sans forme et sans vie, et fuyant sous nos mains,.</VERS>
<VERS>Semblaient le peuple vain de ces sombres royaumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Prêtresse des dieux, lève-toi!</VERS>
<VERS>" Viens! m'écriai-je alors, furieuse, écumante,</VERS>
<VERS>" Le front pâle, et les yeux troublés d'un saint effroi,</VERS>
<VERS>" Pleine du dieu qui te tourmente,</VERS>
<VERS>" Viens, viens, Sibylle, et réponds-moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Vers les demeures infernales,</VERS>
<VERS>" Dis-moi pourquoi la mort pousse comme un troupeau</VERS>
<VERS>" Cette foule d'ombres royales,</VERS>
<VERS>" Que nous voyons passer de la pourpre au tombeau?</VERS>
<VERS>" Est-ce pour insulter à l'alliance vaine</VERS>
<VERS>" Que Waterloo scella de notre sang?</VERS>
<VERS>" Veut-elle, à chaque roi qu'elle heurte en passant,</VERS>
<VERS>" Briser un des anneaux de cette vaste chaîne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Le dernier de ces rois, que le souffle du Nord</VERS>
<VERS>" A du trône des czars apporté sui ce bord,</VERS>
<VERS>" Pliait sous le nom d'Alexandre;</VERS>
<VERS>" Allons-nous voir les chefs de son armée en deuil</VERS>
<VERS>" Donner des jeux sanglants autour de son cercueil,</VERS>
<VERS>" Pour un sceptre flottant qu'il ne peut plus défendre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Verrons-nous couronner l'héritier de son choix,</VERS>
<VERS>" Et ce maître nouveau d'un empire sans lois</VERS>
<VERS>" Doit-il, usant ses jours dans de saintes pratiques,</VERS>
<VERS>" Assister de loin comme lui</VERS>
<VERS>" Aux funérailles héroïques</VERS>
<VERS>" D'Athènes qui l'implore et qui meurt sans appui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" N'offrira- t-elle un jour que des débris célèbres?</VERS>
<VERS>" La verrons-nous tomber après ses longs efforts,</VERS>
<VERS>" Vide comme Pompei, qui du sein des ténèbres,</VERS>
<VERS>" En secouant sa cendre, étale sur vos bords</VERS>
<VERS>" Ses murs où manque un peuple, et ses palais funèbres</VERS>
<VERS>" Où manquent les restes des morts?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Réponds-moi! réponds-moi! furieuse, écumante,</VERS>
<VERS>" Le front pâle, et les yeux troublés d'un saint effroi,</VERS>
<VERS>" Pleine du dieu qui te tourmente,</VERS>
<VERS>" Viens, viens, Sibylle, et réponds-moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" La verrons-nous, cette belle Ausonie,</VERS>
<VERS>" Jeter quelques rayons de sen premier éclat?</VERS>
<VERS>" Ou ce flambeau mourant des arts et du génie</VERS>
<VERS>" Doit-il toujours passer avec ignominie</VERS>
<VERS>" De la France aux Germains, du pontife au soldat,</VERS>
<VERS>" Semblable aux feux mouvants, aux clartés infidèles</VERS>
<VERS>" Qui, changeant de vainqueurs, volent de mains en mains,</VERS>
<VERS>" Vain jouet des combats que livrent les Romains</VERS>
<VERS>" Dans leurs saturnales nouvelles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" L'Espagne, qui préfère au plus beau de ses droits</VERS>
<VERS>" La sainte obscurité dont la nuit l'environne,</VERS>
<VERS>" Marâtre de ses fils, infidèle à ses lois,</VERS>
<VERS>" A l'esclavage s'abandonne,</VERS>
<VERS>" Et s'endort sous sa chaîne en priant pour ses rois.</VERS>
<VERS>" Reprendra-t-elle un jour son énergie antique?</VERS>
<VERS>" Libre, doit-elle enfin, d'un bras victorieux,</VERS>
<VERS>" Combattre et déchirer le bandeau fanatique</VERS>
<VERS>" Qu'une longue ignorance épaissit sur ses yeux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Un arbre sur la France étendait son ombrage:</VERS>
<VERS>" Nous l'entourons encor de nos bras impuissants;</VERS>
<VERS>" Le fer du despotisme a touché son feuillage,</VERS>
<VERS>" Dont les rameaux s'ouvraient chargés de fruits naissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Si par sa chute un jour le tronc qui les supporte</VERS>
<VERS>" Doit de l'Europe entière ébranler les échos,</VERS>
<VERS>" Le fer, sous son écorce morte,</VERS>
<VERS>" De sa sève de feu tarira-t-il les flots?</VERS>
<VERS>" Ou de sa dépouille flétrie</VERS>
<VERS>" Quelque rameau ressuscité</VERS>
<VERS>" Reprendra-t-il racine au sein de la patrie,</VERS>
<VERS>" Au souffle de la liberté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Réponds-moi, réponds-moi! furieuse, écumante,</VERS>
<VERS>" Le front pâle, et les yeux troublés d'un saint effroi,</VERS>
<VERS>" Pleine du dieu qui le tourmente,</VERS>
<VERS>" Viens, viens, Sibylle, et réponds-moi!... "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoutais : folle attente! espérance inutile!</VERS>
<VERS>L'oracle d'Apollon ne répond qu'à Virgile;</VERS>
<VERS>Et ces noms méconnus qu'en vain je répétai,</VERS>
<VERS>Ces noms jadis si beaux : patrie et liberté,</VERS>
<VERS>N'ont pas même aujourd'hui d'écho chez la Sibylle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Funérailles du général Foy
</TITRE>
<AUTRE>
À la France

Rome, villa Paolina.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu ne connais pas encor</VERS>
<VERS>Ce sentiment d'ivresse et de mélancolie</VERS>
<VERS>Qu'inspire d'un beau jour la splendeur affaiblie.</VERS>
<VERS>Toi qui n'as pas vu les flots d'or,</VERS>
<VERS>Où nage à son couchant un soleil d'Italie,</VERS>
<VERS>Inonder du Forum l'enceinte ensevelie</VERS>
<VERS>Et le temple détruit de Jupiter Stator!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu ne connais pas l'irrésistible empire</VERS>
<VERS>Des beautés qu'il déploie au moment qu'il expire,</VERS>
<VERS>Si tes yeux n'ont pas vu son déclin vif et pur,</VERS>
<VERS>Qui s'éteint par degrés sur Albane et Tibur,</VERS>
<VERS>Verser les derniers feux d'une ardeur épuisée</VERS>
<VERS>A travers le brillant azur</VERS>
<VERS>Des portiques du Colisée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le mont Janicule et ses pins toujours verts,</VERS>
<VERS>Tu meurs, mais dans ta gloire; on t'admire, on te chante;</VERS>
<VERS>Tu meurs, divin soleil, au milieu des concerts</VERS>
<VERS>De cette Rome plus touchante</VERS>
<VERS>Qui pleure ta clarté ravie à ses déserts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du trône tu descends comme elle;</VERS>
<VERS>Jadis ses monuments t'égalaient en splendeur;</VERS>
<VERS>D'une reine déchue amant toujours fidèle,</VERS>
<VERS>Que ta lumière est triste et belle</VERS>
<VERS>Sur les débris de sa grandeur!</VERS>
<VERS>Tes rayons amortis, que le regard supporte,</VERS>
<VERS>Palissent en les éclairant,</VERS>
<VERS>Soleil, et ton éclat mourant</VERS>
<VERS>S'unit mieux à leur beauté morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'on voit s'éteindre, environné d'hommages,</VERS>
<VERS>Le talent inspiré, qui, pur et sans nuages,</VERS>
<VERS>N'a brillé que par la vertu.</VERS>
<VERS>Ainsi nous l'admirons, ainsi nos larmes coulent,</VERS>
<VERS>Au milieu des débris de nos lois qui s'écroulent</VERS>
<VERS>Comme un monument abattu;</VERS>
<VERS>Et l'éclat plus sacré de ce flambeau qui tombe</VERS>
<VERS>Répand les derniers feux dont il est embrasé</VERS>
<VERS>Sur le temple détruit et sur l'autel brisé</VERS>
<VERS>De la Liberté qui succombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa splendeur enseveli,</VERS>
<VERS>Glorieux et pleuré par la reconnaissance,</VERS>
<VERS>Ainsi mourut celui qui vengea notre France.</VERS>
<VERS>Ces traits éloquents ont pâli</VERS>
<VERS>Qui de l'âme élancés pénétraient jusqu'à l'âme;</VERS>
<VERS>Il s'est ouvert ce coeur, il vient de se briser,</VERS>
<VERS>Trop plein pour contenir la généreuse flamme</VERS>
<VERS>Qu'il répandait sans l'épuiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La patrie, à l'aspect d'une cendre si chère,</VERS>
<VERS>A senti s'émouvoir ses entrailles de mère.</VERS>
<VERS>Ah! qu'elle pleure, elle a droit de pleurer;</VERS>
<VERS>Pour la défendre encore il déposa ses armes.</VERS>
<VERS>Elle s'honore en voulant l'honorer.</VERS>
<VERS>A le nommer son fils qu'elle trouve de charmes!</VERS>
<VERS>Fière de sa douleur, plus belle de son deuil,</VERS>
<VERS>A qui voudra les voir qu!elle montre ses larmes;</VERS>
<VERS>Car il est des enfants qu'on pleure avec orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rome, tes yeux sont morts à ces larmes sacrées</VERS>
<VERS>Dont on fait gloire en les versant;</VERS>
<VERS>Les cendres de tes fils ne sont plus honorées</VERS>
<VERS>Par ce tribut reconnaissant.</VERS>
<VERS>En vain leurs nobles coeurs battaient pour la patrie.</VERS>
<VERS>Dans ton abaissement en vain ils t'ont chérie;</VERS>
<VERS>Ces murs, dont Michel-Ange a jeté dans les cieux</VERS>
<VERS>Le dôme audacieux,</VERS>
<VERS>Réservent leurs honneurs à la puissance morte;</VERS>
<VERS>Pour elle des concerts, des fleurs et des flambeaux.</VERS>
<VERS>Et des bronzes menteurs penchés sur des tombeaux;</VERS>
<VERS>Mais pour la vertu, que t'importe?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, courbé sous l'or du sceptre pastoral,</VERS>
<VERS>Ton peuple grave et fier, que ce mépris offense,</VERS>
<VERS>Laisse tomber son bras levé pour ta défense.</VERS>
<VERS>Il fléchit sous des rois, lui qui n'eut point d'égal</VERS>
<VERS>Quand la gloire était ton idole;</VERS>
<VERS>Et l'herbe a désuni le pavé triomphal</VERS>
<VERS>Qui conduisait au Capitole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En passant sur la terre où dorment tes héros,</VERS>
<VERS>Par les mugissements de sa voix importune</VERS>
<VERS>Le boeuf pesant d'Ostie insulte à leur repos,</VERS>
<VERS>Ou, symbole vivant de ta triste fortune,</VERS>
<VERS>Endormi sous le joug du char qu'il a traîné,</VERS>
<VERS>Courbe sa corne noire et son front enchaîné</VERS>
<VERS>A la place où fut la tribune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est là qu'autrefois les publiques douleurs</VERS>
<VERS>Paraient l'urne des morts de gazons et de fleurs!</VERS>
<VERS>Vous le savez, race guerrière,</VERS>
<VERS>O vous ossements oubliés,</VERS>
<VERS>Muets débris, noble poussière,</VERS>
<VERS>Que je sens tressaillir sous les touffes de lierre</VERS>
<VERS>De ces tombeaux qu'on foule aux pieds!</VERS>
<VERS>Vous le savez, vous tous qui, pour vos-funérailles,</VERS>
<VERS>Avez vu Rome en deuil sortir de ses murailles!</VERS>
<VERS>Ah! s'il a pu cesser, ce culte glorieux</VERS>
<VERS>Qu'on rendait au courage, à la sainte éloquence,</VERS>
<VERS>Levez-vous, il renaît; Romains, ouvrez les yeux,</VERS>
<VERS>Ne regardez pas Rome, et regardez la France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut orateur et guerrier,</VERS>
<VERS>Celui que la France attendrie "</VERS>
<VERS>Couronne d'un double laurier!</VERS>
<VERS>Entendez-vous ces mots : " Valeur, Talent, Patrie? "</VERS>
<VERS>Entendez-vous ce cri d'une éloquente voix:</VERS>
<VERS>" Ses enfants sont ceux de la France! "</VERS>
<VERS>Ce cri, qui d'un seul coeur s'élance,</VERS>
<VERS>Semble de tous les coeurs s'élever à la fois...</VERS>
<VERS>Orateurs, répondez : jamais plus digne hommage</VERS>
<VERS>Honora-t-il un père en sa postérité,</VERS>
<VERS>Et jamais votre pauvreté</VERS>
<VERS>Laissa-t-elle à vos fils un plus riche héritage?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous aussi, guerriers, levez-vous : contemplez</VERS>
<VERS>De nos vieux étendards les vengeurs mutilés!</VERS>
<VERS>Ces Romains qui suivaient vos pompes funéraires</VERS>
<VERS>Par des exploits plus grands s'étaient-ils signalés</VERS>
<VERS>Autour des faisceaux consulaires?</VERS>
<VERS>Les travaux, les hivers et l'ardeur des étés</VERS>
<VERS>Avaient-ils sur leur, front mieux gravé leurs services,</VERS>
<VERS>Et leurs pleurs en coulant se sont-ils arrêtés</VERS>
<VERS>Dans de plus nobles cicatrices?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, guerriers, non, jamais, mânes victorieux,</VERS>
<VERS>Jamais, fiers défenseurs des libertés publiques,</VERS>
<VERS>Rome ne se couvrit, pour vos vertus antiques,</VERS>
<VERS>D'un deuil plus unanime et plus religieux.</VERS>
<VERS>Non, non, sur vos tombeaux, Rome, la vieille Rome,</VERS>
<VERS>N'offrit pas dans sa gloire un spectacle plus grand</VERS>
<VERS>Que ce concours sacré d'un peuple entier pleurant,</VERS>
<VERS>Pleurant la perte d'un seul homme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reçois, ô mon pays, ce tribut mérité!</VERS>
<VERS>France, de quel orgueil mon coeur a palpité</VERS>
<VERS>En l'adressant ces vers sous les ombrages sombres</VERS>
<VERS>Qui couronnent le Célius,</VERS>
<VERS>Au pied du Palatin, devant les grandes ombres</VERS>
<VERS>Des Camille et des Tullius!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, qu'on vent flétrir, jeunesse ardente et pure,</VERS>
<VERS>De guerriers, d'orateurs, toi, généreux essaim,</VERS>
<VERS>Qui sens fermenter dans ton sein</VERS>
<VERS>Les germes dévorants do ta gloire future,</VERS>
<VERS>Penché sur le cercueil que tes bras ont porté,</VERS>
<VERS>De ta reconnaissance offre l'exemple au monde;</VERS>
<VERS>Honorer la vertu, c'est la rendre féconde,</VERS>
<VERS>Et la vertu produit la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prépare son triomphe en lui restant fidèle.</VERS>
<VERS>Des préjugés vieillis les autels sont usés;</VERS>
<VERS>Il faut un nouveau culte à cette ardeur nouvelle</VERS>
<VERS>Dont les esprits sont embrasés.</VERS>
<VERS>Vainement contre lui l'ignorance conspire.</VERS>
<VERS>Que celle liberté qui règne par les lois</VERS>
<VERS>Soit, la religion des peuples et des rois.</VERS>
<VERS>Pour la mieux consacrer on devait la proscrire;</VERS>
<VERS>Sa palme, qui renaît, croît sous les coups mortels;</VERS>
<VERS>Elle eut son fanatisme, elle touche au martyre,</VERS>
<VERS>Un jour elle aura ses autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le verrai-je, ce jour, où sans intolérance</VERS>
<VERS>Son culte relevé protégera la France?</VERS>
<VERS>O champs de Pressagni, fleuve heureux, doux coteaux,</VERS>
<VERS>Alors, peut-être, alors mon humble sépulture</VERS>
<VERS>Se cachera sous les rameaux</VERS>
<VERS>Où souvent, quand mes pas erraient à l'aventure,</VERS>
<VERS>Mes vers inachevés ont mêlé leur murmure</VERS>
<VERS>Au bruit de la rame et des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si le Temps m'épargne et si la Mort m'oublie,</VERS>
<VERS>Mes mains, mes froides mains par de nouveaux concerts</VERS>
<VERS>Sauront la rajeunir, cette lyre vieillie;</VERS>
<VERS>Dans mon coeur épuisé je trouverai des vers,</VERS>
<VERS>Des sons dans ma voix affaiblie;</VERS>
<VERS>Et cette liberté, que je chantai toujours,</VERS>
<VERS>Redemandant un hymne à ma veine glacée,</VERS>
<VERS>Aura ma dernière pensée</VERS>
<VERS>Comme elle eut mes premiers amours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Adieux à Rome
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'airain avait sonné l'hymne pieux du soir.</VERS>
<VERS>Sur les temples de Rome, où cessait la prière,</VERS>
<VERS>La lune répandait sa paisible lumière;</VERS>
<VERS>Au Forum à pas lents, triste, j'allai m'asseoir.</VERS>
<VERS>J'admirais ses débris, ses longs portiques sombres,</VERS>
<VERS>Et clans ce jour douteux, par leur masse arrêté,</VERS>
<VERS>Tous ces grands monuments empruntaient de leurs ombres</VERS>
<VERS>Plus de grandeur encore et plus de majesté;</VERS>
<VERS>Comme l'objet absent, qu'un regret nous rappelle,</VERS>
<VERS>Reçoit du souvenir une beauté nouvelle,</VERS>
<VERS>Mon luth, longtemps muet, préluda dans mes mains,</VERS>
<VERS>Et sur l'air grave et doux dont le chant se marie</VERS>
<VERS>Aux accents inspirés des poètes romains,</VERS>
<VERS>Cet adieu s'échappa de mon âme attendrie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Rome, pour la dernière fois</VERS>
<VERS>" Je parcours ta funèbre enceinte:</VERS>
<VERS>" Inspire les chants dont ma voix</VERS>
<VERS>" Va saluer ta gloire éteinte.</VERS>
<VERS>" Luis dans mes vers, astre éclipsé</VERS>
<VERS>" Dont la splendeur fut sans rivale;</VERS>
<VERS>" Ombre-éclatante du passé,</VERS>
<VERS>" Le présent n'a rien qui t'égale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Tout doit mourir, tout doit changer:</VERS>
<VERS>" La grandeur s'élève et succombe.</VERS>
<VERS>" Un culte même est passager;</VERS>
<VERS>" Il souffre, persécute et tombe.</VERS>
<VERS>" Tu brillais de ce double éclat,</VERS>
<VERS>" Et tu n'as pas fait plus d'esclaves</VERS>
<VERS>" Avec la toge du sénat</VERS>
<VERS>" Que sous la pourpre des conclaves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Du sang de tes premiers soutiens</VERS>
<VERS>" Cette colline est arrosée;</VERS>
<VERS>" Le sang de les héros chrétiens</VERS>
<VERS>" Rougit encor lé Cotisée.</VERS>
<VERS>" A travers ces deux souvenirs</VERS>
<VERS>" Tu m'apparais pâle et flétrie,</VERS>
<VERS>" Entre les palmes des martyrs</VERS>
<VERS>" Et les lauriers de la patrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Que tes grands noms, que tes exploits,</VERS>
<VERS>" Tes souvenirs de tous les âges,</VERS>
<VERS>" Viennent se confondre sans choix</VERS>
<VERS>" Dans mes regrets et mes hommages,</VERS>
<VERS>" Comme ces temples abattus,</VERS>
<VERS>" Comme les tombeaux et les ombres</VERS>
<VERS>" De tes Césars, de tes Brutus</VERS>
<VERS>" Se confondent dans tes décombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Adieu, Forum, que Cicéron</VERS>
<VERS>" Remplit encor de sa mémoire!</VERS>
<VERS>" Ici, chaque pierre a son nom,</VERS>
<VERS>" Ici, chaque débris sa gloire.</VERS>
<VERS>" Je passe, et mes pieds ont foulé</VERS>
<VERS>" Dans ce tombeau d'où sortit Rome,</VERS>
<VERS>" Les restes d'un dieu mutilé</VERS>
<VERS>" Ou la poussière d'un grand homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Adieu, vallon frais où Numa</VERS>
<VERS>" Consultait sa nymphe chérie!</VERS>
<VERS>" J'entends le ruisseau qu'il aima</VERS>
<VERS>" Murmurer le nom d'Égérie.</VERS>
<VERS>" Son eau coule encor; mais les rois,</VERS>
<VERS>" Que séduit une autre déesse,</VERS>
<VERS>" Ne viennent plus chercher des lois</VERS>
<VERS>" Où Numa puise la sagesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Temple, dont l'Olympe exilé</VERS>
<VERS>" A fui la majesté déserte,</VERS>
<VERS>" Panthéon, ce ciel étoile</VERS>
<VERS>" Achève ta voûte entr'ouverte;</VERS>
<VERS>" Et ses feux du haut de l'éther,</VERS>
<VERS>" Cherchant tes dieux dans ton enceinte</VERS>
<VERS>" Vont sur l'autel de Jupiter</VERS>
<VERS>" Mourir au pied de la croix sainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Qui t'éleva, dôme éternel,</VERS>
<VERS>" Du Panthéon céleste frère?</VERS>
<VERS>" Si tu fus l'oeuvre d'un mortel</VERS>
<VERS>" Les arts ont aussi leur Homère;</VERS>
<VERS>" Et du génie en ce saint lieu</VERS>
<VERS>" Je sens l'invisible présence,</VERS>
<VERS>" Comme je sens celle du Dieu</VERS>
<VERS>" Qui remplit ta coupole immense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Je vous revois, parvis sacrés </VERS>
<VERS>" Qu'un poète a rendus célèbres!</VERS>
<VERS>" Je foule les noms ignorés</VERS>
<VERS>" Qui chargent vos pavés funèbres,</VERS>
<VERS>" Et de tous ces tombeaux obscurs</VERS>
<VERS>" Le marbre qui tient tant de place,</VERS>
<VERS>" Laisse .à peine un coin clans vos murs</VERS>
<VERS>" Pour la cendre et le nom du Tasse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Cloître désert, sous les arceaux</VERS>
<VERS>" Mourut l'amant d'Éléonore,</VERS>
<VERS>" Près du chêne dont les rameaux</VERS>
<VERS>" Devaient pour lui verdir encore.</VERS>
<VERS>" Avant l'âge ainsi meurt Byron;</VERS>
<VERS>" Un même trépas les immole:</VERS>
<VERS>" L'un tombe au seuil du Parthénon,</VERS>
<VERS>" Et l'autre au pied du Capitole... "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les pleurais tous deux, et je sentis ma voix</VERS>
<VERS>Mourir avec leurs noms sur mes lèvres tremblantes;</VERS>
<VERS>Je sentis les accords s'affaiblir sous mes doigts,</VERS>
<VERS>Pareils au bruit plaintif, aux notes expirantes</VERS>
<VERS>Qui se perdent dans l'air, quand du Miserere</VERS>
<VERS>Les sous au Vatican s'éteignent par degré.</VERS>
<VERS>Jaloux pour mon pays, je cherchais en silence</VERS>
<VERS>Quels noms il opposait à ces noms immortels;</VERS>
<VERS>Il m'apparaît alors, celui dont l'éloquence</VERS>
<VERS>Des demi-dieux romains releva les autels;</VERS>
<VERS>Le Sophocle français, l'orgueil de sa patrie,</VERS>
<VERS>L'égal de ses héros, celui qui crayonna</VERS>
<VERS>L'âme du grand Pompée et l'esprit do Cinna;</VERS>
<VERS>Emu d'un saint respect, je l'admire et m'écrie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Chantre de ces guerriers fameux,</VERS>
<VERS>" Grand homme, ô Corneille, ô mon maître,</VERS>
<VERS>" Tu n'as pas habité comme eux</VERS>
<VERS>" Cette Rome où tu devais naître;</VERS>
<VERS>" Mais les dieux t'avaient au berceau</VERS>
<VERS>" Révélé sa grandeur passée,</VERS>
<VERS>" Et sans fléchir sous ton fardeau,</VERS>
<VERS>" Tu la portais dans ta pensée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Ah! tu dois errer sur ces bords,</VERS>
<VERS>" Où le Tibre te rend hommage!</VERS>
<VERS>" Viens converser avec les morts</VERS>
<VERS>" Dont ta main retraça l'image.</VERS>
<VERS>" Viens, et, ranimés pour te voir,</VERS>
<VERS>" Ils vont se lever sur tes traces;</VERS>
<VERS>" Viens, grand Corneille, viens t'asseoir</VERS>
<VERS>" Au pied du tombeau des Horaces!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" De quel noble-frémissement</VERS>
<VERS>" L'orgueil doit agiter ton âme,</VERS>
<VERS>" Lorsque sur ce froid monument</VERS>
<VERS>" De tes vers tu répands la flamme!</VERS>
<VERS>" Il tremble, et dans son sein profond</VERS>
<VERS>" J'entends murmurer sur la terre</VERS>
<VERS>" Deux fils morts, dont la voix répond</VERS>
<VERS>" Au qu'il mourût de leur vieux père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Beau comme ces marbres vivants</VERS>
<VERS>" Dont l'art enfanta les merveilles,</VERS>
<VERS>" Ton front vaste abandonne aux vents</VERS>
<VERS>" Ses cheveux blanchis par les veilles;</VERS>
<VERS>" Et quand les fils de Romulus</VERS>
<VERS>" Autour de toi couvrent ces plaines,</VERS>
<VERS>" Je crois voir un Romain de plus</VERS>
<VERS>" Évoquant les ombres romaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Je pars, mais ces morts me suivront:</VERS>
<VERS>" Ta muse a soufflé sur leur cendre.</VERS>
<VERS>" En renaissant ils grandiront</VERS>
<VERS>" Dans tes vers, qui vont me les rendre;</VERS>
<VERS>" Et l'airain, qui, vainqueur du temps,</VERS>
<VERS>" Jusqu'aux cieux porta leurs images,</VERS>
<VERS>" Les plaça sur des monuments</VERS>
<VERS>" Moins sublimes que tes ouvrages! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Promenade au Lido
</TITRE>
<AUTRE>
Venise.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Arrête, gondolier; que ta barque un moment</VERS>
<VERS>Cesse de fendre les lagunes;</VERS>
<VERS>L'essor qu'elle a reçu va mourir lentement</VERS>
<VERS>Sur les sables noirs de ces dunes.</VERS>
<VERS>Gondolier, je reviens : je viens dans un moment</VERS>
<VERS>Prêter l'oreille aux infortunes</VERS>
<VERS>De Clorinde et de son amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent un étranger, qui parcourait ces rives,</VERS>
<VERS>Prit plaisir aux accords de vos stances plaintives.</VERS>
<VERS>Je veux voir si ces lieux déserts</VERS>
<VERS>Ont gardé de lui quelque trace;</VERS>
<VERS>Car il aima, souffrit, chanta comme le Tasse,</VERS>
<VERS>Dont tu viens de chanter les vers...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lido, triste rivage! ô mer plus triste encore,</VERS>
<VERS>Qui frémissais d'amour quand tes flots empressés</VERS>
<VERS>S'entr'ouvraient pour l'anneau tombant du Bucentaure;</VERS>
<VERS>Des fêtes de Saint-Marc les beaux jours sont passés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rialto n'entend plus le chant des barcaroles;</VERS>
<VERS>Adieu la soie et l'or mollement enlacés,</VERS>
<VERS>Qui tombaient en festons sur le fer des gondoles;</VERS>
<VERS>Des fêtes de Saint-Marc les beaux jours sont passés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain du marronnier les fleurs et le feuillage</VERS>
<VERS>Parent de la Brenta les palais délaissés,</VERS>
<VERS>La gloire et les amours n'y cherchent plus l'ombrage;</VERS>
<VERS>Des fêtes de Saint-Marc les beaux jours sont passés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de fois dans sa rêverie,</VERS>
<VERS>Sur ce bord dont l'écho répète encor son nom,</VERS>
<VERS>Alors qu'il errait sans patrie,</VERS>
<VERS>Ces souvenirs de deuil ont poursuivi Byron!</VERS>
<VERS>Souvenirs où son coeur, abreuvé d'amertume,</VERS>
<VERS>Trouvait dans ses ennuis de douloureux appas,</VERS>
<VERS>Tandis que le coursier, qu'il blanchissait d'écume,</VERS>
<VERS>Faisait jaillir le sable où s'imprimaient ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O ciel! la voilà donc cette beauté si fière</VERS>
<VERS>Qu'adoraient, en tremblant, les peuples asservis,</VERS>
<VERS>Le jour qu'un empereur, dans ses sacrés parvis,</VERS>
<VERS>Sous les pieds d'un pontife a baisé la poussière!</VERS>
<VERS>Des siècles, pour grandir; pour mourir, des instants!</VERS>
<VERS>Tels furent ses destins; sa longue décadence</VERS>
<VERS>D'une lutte sans fin n'a point lassé le temps;</VERS>
<VERS>Un peuple a tout perdu s'il perd l'indépendance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est en vain que Venise a revu ces coursiers</VERS>
<VERS>Attelés si longtemps au char de notre gloire,</VERS>
<VERS>Qui s'est enfin rompu sous le poids des lauriers,</VERS>
<VERS>Usé par trente ans de victoire.</VERS>
<VERS>Le lion dans les fers en vain menace encor;</VERS>
<VERS>Il ne secoûra plus sa crinière sanglante,</VERS>
<VERS>Et ses ailes d'airain ne prendront plus l'essor</VERS>
<VERS>Pour suspendre au retour, sous la coupole d'or,</VERS>
<VERS>Les drapeaux conquis à Lépante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, Venise n'est plus : ses tranquilles tyrans</VERS>
<VERS>Marchent, la tête haute, entre les deux géants</VERS>
<VERS>Qui virent de ses chefs le courroux tutélaire</VERS>
<VERS>Frapper les cheveux blancs qu'elle avait révérés,</VERS>
<VERS>Quand-la hache des lois, de degrés en degrés,</VERS>
<VERS>Fit bondir d'un tyran la tête octogénaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont donc ses héros? où sont-ils?... Sous ta main,</VERS>
<VERS>Qui touché leurs froides reliques.</VERS>
<VERS>Où sont-ils? Cherche-les, au seuil de ces portiques,</VERS>
<VERS>Dans l'immobilité d'un simulacre vain,</VERS>
<VERS>Dans ces marbres debout sur des tombeaux gothiques...</VERS>
<VERS>Ses héros aujourd'hui sont de marbre et d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que dis-je? de leurs yeux l'éclair encor s'élance;</VERS>
<VERS>Ils respirent encor sur ces murs où Palma,</VERS>
<VERS>Où du lier Tintoret la main les anima.</VERS>
<VERS>Le pinceau du Bassan fait parler leur silence.</VERS>
<VERS>Vous vivez, Lorédàn, Bembo, Contarini,</VERS>
<VERS>Vous vivez sur la toile, où le croissant puni</VERS>
<VERS>Livre ses crias captifs à vos pieux courages.</VERS>
<VERS>Vous ne pouvez mourir... les morts sont vos enfants,</VERS>
<VERS>Les morts sont les guerriers qui peuplent ces rivages,</VERS>
<VERS>Et passent devant vos images</VERS>
<VERS>Sans s'affranchir de leurs tyrans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Père de tous les biens, l'amour de la patrie</VERS>
<VERS>Fonde seul la grandeur d'un peuple à son berceau;</VERS>
<VERS>Il fit régner Venise, 'et Venise flétrie,</VERS>
<VERS>Le jour qu'il expira, dut le suivre au tombeau.</VERS>
<VERS>Sa grandeur s'écoula comme le flot qui roule,</VERS>
<VERS>Sans laisser à mes pieds de trace sur ce bord.</VERS>
<VERS>Ils dorment, ses vengeurs, comme le flot qui dort</VERS>
<VERS>Dans ses canaux déserts où le marbre s'écroule...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Grecs aussi dormaient; ils se sont réveillés!</VERS>
<VERS>Ils ont levé leurs bras si longtemps immobiles;</VERS>
<VERS>Leurs glaives, si longtemps rouilles,</VERS>
<VERS>Brillent du même éclat qu'au jour des Thermopyles.</VERS>
<VERS>Fiers, quand ils ont péri, d'un trépas glorieux,</VERS>
<VERS>Les Grecs, le front levé, regardent leurs aïeux;</VERS>
<VERS>Et tout couverts d'un sang qui lave tant d'injures,</VERS>
<VERS>Quand ils montrent du doigt leurs corps percés de coups,</VERS>
<VERS>Léonidas recule en comptant leurs blessures,</VERS>
<VERS>Et Thémistocle en est jaloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La république est opprimée;</VERS>
<VERS>Et vous aussi, réveillez-vous,</VERS>
<VERS>Guerriers dont la main désarmée</VERS>
<VERS>Languit sans force et sans courroux,</VERS>
<VERS>Fils de saint Marc, réveillez-vous;</VERS>
<VERS>Qu'un peuple devienne une armée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saint Marc! gloire et saint Marc!... A ce cri répété</VERS>
<VERS>Le lion a rugi, du beffroi qui résonne</VERS>
<VERS>L'airain pieux s'est agité;</VERS>
<VERS>Courez, obéissez au signal qu'il vous donne;</VERS>
<VERS>Frappez, il vous appelle, il sonne</VERS>
<VERS>Les vêpres de la liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Des armes! " dites-vous?... vos tyrans ont des armes;</VERS>
<VERS>Osez les leur ravir. Forcez vos arsenaux,</VERS>
<VERS>Reprenez ces poignards, ces glaives, ces drapeaux,</VERS>
<VERS>Que Zara, que Byzance arrosa de ses larmes.</VERS>
<VERS>Reprenez-les pour conquérir</VERS>
<VERS>Ces lois, de tout grand-peuple uniques souveraines'</VERS>
<VERS>Reprenez-les pour secourir.</VERS>
<VERS>Et pour imiter les Hellènes!</VERS>
<VERS>Reprenez-les pour vaincre... et, fût-ce pour mourir,</VERS>
<VERS>Ils seront moins lourds que vos chaînes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vainqueurs, sauvez les Grecs!... Vous manquez de vaisseaux!</VERS>
<VERS>Venise traîne encor son linceul en lambeaux;</VERS>
<VERS>Comme une voile immense, eh bien! qu'il se déploie</VERS>
<VERS>Au faîte de ces tours qui nagent sur les eaux,</VERS>
<VERS>A ses flèches de marbre, aux pointes des créneaux</VERS>
<VERS>Où volent ces oiseaux de proie!</VERS>
<VERS>Venise avec ses tours et ses palais mouvants,</VERS>
<VERS>Ses temples que la mer balance,</VERS>
<VERS>Va flotter, va voguer, conduite par les vents,</VERS>
<VERS>Aux bords où pour les Grecs le passé recommence.</VERS>
<VERS>Partez! et puisse-t-elle, aux flots s'abandonnant,</VERS>
<VERS>Refleurir près d'Athène à sa splendeur rendue,</VERS>
<VERS>Et recouvrer en la donnant</VERS>
<VERS>La liberté qu'elle a perdue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tais-toi, muse, tais-toi! le sommeil de la mort</VERS>
<VERS>Pèse encor sur ce peuple et ferme son oreille.</VERS>
<VERS>En voulant réveiller cet esclave qui dort,</VERS>
<VERS>Crains pour toi l'oppresseur qui veille.</VERS>
<VERS>Dans ces murs, où souvent un seul mot répété</VERS>
<VERS>A provoqué des Dix la rigueur ténébreuse,</VERS>
<VERS>La tyrannie est ombrageuse,</VERS>
<VERS>Comme autrefois la liberté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gondolier, je reviens; en fendant les lagunes,</VERS>
<VERS>Rends à ton noir esquif son doux balancement,</VERS>
<VERS>Et chante-moi les infortunes</VERS>
<VERS>De Clorinde et de son amant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Épilogue
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De l'antique élégie, allez, filles nouvelles,</VERS>
<VERS>Vous dont la voix chanta la Liberté</VERS>
<VERS>Sur les ruines éternelles</VERS>
<VERS>Où de son ombre encor plane la majesté.</VERS>
<VERS>Allez, hâtez-vous, le temps presse;</VERS>
<VERS>Ce fanatisme ardent qui menace nos droits,</VERS>
<VERS>Il marche, il court, il peut vous gagner de vitesse;</VERS>
<VERS>En frappant la pensée avec le fer des lois.</VERS>
<VERS>Que si je n'avais craint de vous voir prisonnières,</VERS>
<VERS>Deux compagnes auraient encor,</VERS>
<VERS>Pour s'unir à vos chants, retardé votre essor;</VERS>
<VERS>Allez; peut-être, hélas! serez-vous les dernières!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Célébrez l'Italie : ah! qui verra jamais</VERS>
<VERS>L'azur de son beau ciel sans vanter ses attraits!</VERS>
<VERS>Qui ne cède aux transports d'une lyrique audace</VERS>
<VERS>Sur ces bords que les dieux se plaisaient à fouler,</VERS>
<VERS>Où des mêmes zéphyrs qui parfumaient leur trace</VERS>
<VERS>Le souffle harmonieux semble encor exhaler</VERS>
<VERS>Les sons du luth divin de Virgile et d'Horace!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sur ces bords charmants caressés par les mers,</VERS>
<VERS>Sur ces tombeaux romains que la mousse a couverts,</VERS>
<VERS>Comme aux lieux où Venise expire,</VERS>
<VERS>L'esclavage hideux s'entoure de déserts.</VERS>
<VERS>Au murmure éternel des eaux et du zéphire</VERS>
<VERS>Il mêle, en gémissant, le bruit sourd de ses fers,</VERS>
<VERS>Et son haleine impure aux parfums qu'on respire.</VERS>
<VERS>Dans quelque doux climat qu'on se veuille exiler,</VERS>
<VERS>On trouve donc partout des tyrans à maudire,</VERS>
<VERS>Et des peuples à consoler?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Filles de l'antique élégie,</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous ses plaintives douceurs,</VERS>
<VERS>Ses élans inspirés, sa brûlante énergie!...</VERS>
<VERS>Mais avant que des oppresseurs</VERS>
<VERS>Étouffent sous les lois la vérité muette,</VERS>
<VERS>Vous leur pouvez du moins prédire leur défaite;</VERS>
<VERS>Eh bien! ils tomberont, ces amants de la nuit.</VERS>
<VERS>La force comprimée est celle qu'il détruit;</VERS>
<VERS>C'est quand il est captif dans un nuage sombre</VERS>
<VERS>Que le tonnerre éclate et luit;</VERS>
<VERS>Et la chute est facile à qui marche dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Une Semaine à Paris
</TITRE>
<AUTRE>
Aux Français
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Debout! mânes sacrés de mes concitoyens!</VERS>
<VERS>Venez; inspirez-les, ces vers où je vous chante.</VERS>
<VERS>Debout, morts immortels, héroïques soutiens</VERS>
<VERS>De la liberté triomphante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brûlant, désordonné, sans frein dans son essor,</VERS>
<VERS>Comme un peuple en courroux qu'un même cri soulève,.</VERS>
<VERS>Que cet hymne vers vous s'élève</VERS>
<VERS>De votre sang qui fume encor!</VERS>
<VERS>Quels sont donc les malheurs que ce jour nous apporte?</VERS>
<VERS>-Ceux que nous présageaient ses ministres et lui.</VERS>
<VERS>-Quoi! malgré ses serments! -Il les rompt aujourd'hui...</VERS>
<VERS>-Le ciel les a reçus.-Et le vent les emporte.</VERS>
<VERS>-Mais les élus du peuple?... -Il les a cassés tous.</VERS>
<VERS>-Les lois qu'il doit défendre? -Esclaves comme nous.</VERS>
<VERS>-Et la pensée? -Aux fers. -Et la liberté? -Morte.</VERS>
<VERS>-Quel était notre crime? -En vain nous le cherchons.</VERS>
<VERS>-Pour mettre en interdit la patrie opprimée,</VERS>
<VERS>Son droit? -C'est le pouvoir. -Sa raison? -Une armée.</VERS>
<VERS>-La nôtre est un peuple : marchons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils marchaient, ils couraient sans armes,</VERS>
<VERS>Ils n'avaient pas encor frappé,</VERS>
<VERS>On les tue; ils criaient : Le monarque est trompé!</VERS>
<VERS>On les tue... ô fureur! Pour du sang, quoi! des larmes!</VERS>
<VERS>De vains cris pour du sang! -Ils sont morts les premiers;</VERS>
<VERS>Vengeons-les, ou mourons. -Des armes! -Où les prendre?</VERS>
<VERS>-Dans les mains de leurs meurtriers;</VERS>
<VERS>A qui donne la mort c'est la mort qu'il faut rendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vengeance! place au drapeau noir!</VERS>
<VERS>Passage, citoyens! place aux débris funèbres</VERS>
<VERS>Qui reçoivent dans les ténèbres</VERS>
<VERS>Les serments de leur désespoir!</VERS>
<VERS>Porté par leurs bras nus, le cadavre s'avance.</VERS>
<VERS>Vengeance! tout un peuple a répété : Vengeance!</VERS>
<VERS>Restes inanimés, vous serez satisfaits.</VERS>
<VERS>Le peuple vous l'a dit, et sa parole est sûre;</VERS>
<VERS>Ce n'est pas lui qui se parjure;</VERS>
<VERS>Il a tenu quinze ans les serments qu'il a faits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'est levé : le tocsin sonne;</VERS>
<VERS>Aux appels bruyants des tambours,</VERS>
<VERS>Aux éclats de l'obus qui tonne,</VERS>
<VERS>Vieillards, enfants, cité, faubourgs,</VERS>
<VERS>Sous les haillons, sous l'épaulette,</VERS>
<VERS>Armés, sans arme, unis, épars,</VERS>
<VERS>Se roulent contre les remparts</VERS>
<VERS>Que le fer de la baïonnette</VERS>
<VERS>Leur oppose de toutes parts.</VERS>
<VERS>Ils tombent; mais dans cette ville,</VERS>
<VERS>Où sur chaque pavé sanglant</VERS>
<VERS>La mort enfante en immolant,</VERS>
<VERS>Pour un qui tombe il en naît mille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrez, ouvrez encor les grilles de Saint-Cloud!</VERS>
<VERS>Vomissez des soldats pour nous livrer bataille.</VERS>
<VERS>Le sabre est dans leurs mains; dans leurs rangs, la mitraille,</VERS>
<VERS>Mais de la Liberté l'arsenal est partout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que nous importe, à nous, l'instrument qui nous venge!</VERS>
<VERS>Une foule intrépide agite en rugissant</VERS>
<VERS>La scie aux dents d'acier, le levier, le croissant;</VERS>
<VERS>Sous sa main citoyenne en arme tout se change;</VERS>
<VERS>Des foyers fastueux les marbres détachés,</VERS>
<VERS>Les grès avec effort de la terre arrachés,</VERS>
<VERS>Sont des boulets pour sa colère;</VERS>
<VERS>Et, soldats comme nous, nos femmes et nos soeurs</VERS>
<VERS>Font pleuvoir sur les oppresseurs</VERS>
<VERS>Cette mitraille populaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils aient l'ordre pour eux, le désordre est pour nous!</VERS>
<VERS>Désordre intelligent, qui seconde l'audace,</VERS>
<VERS>Qui commande, obéit, marque à chacun sa place,</VERS>
<VERS>Comme un seul nous fait agir tous,</VERS>
<VERS>Et qui prouve à la tyrannie,</VERS>
<VERS>En brisant son sceptre abhorré,</VERS>
<VERS>Que par la patrie inspiré.</VERS>
<VERS>Un peuple, comme un homme, a ses jours de génie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>QubiV toujours sous le feu, si jeune, au premier rang!</VERS>
<VERS>Retenons ce martyr que trop d'ardeur enflamme.</VERS>
<VERS>Il court, il va mourir... Relevons le mourant;</VERS>
<VERS>O Liberté!... c'est une femme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel est-il, ce guerrier suspendu dans les airs?</VERS>
<VERS>De son drapeau qu'il tient encore</VERS>
<VERS>Il roule autour de lui le linceul tricolore,</VERS>
<VERS>Et disparaît au milieu des éclairs.</VERS>
<VERS>Viens recueillir sa dernière parole,</VERS>
<VERS>Grande ombre de Napoléon!</VERS>
<VERS>C'est à toi de graver son nom</VERS>
<VERS>Sur les piliers du nouveau pont d'Arcole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soleil de juillet qu'enfin nous revoyons,</VERS>
<VERS>Il a brillé sur la Bastille,</VERS>
<VERS>Oui, le voilà, c'est lui! La Liberté, sa fille,</VERS>
<VERS>Vient de renaître à ses rayons.</VERS>
<VERS>Luis pour nous, accomplis l'oeuvre de délivrance;</VERS>
<VERS>Avance, mois sauveur, presse ta course, avance;</VERS>
<VERS>Il faut trois jours à ces héros.</VERS>
<VERS>Abrège au moins pour eux les nuits qui sont sans gloire;</VERS>
<VERS>Avance, ils n'auront de repos</VERS>
<VERS>Que dans la tombe ou la victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nuits lugubres! tout meurt, lumière et mouvement.</VERS>
<VERS>De cette obscurité muette et sépulcrale</VERS>
<VERS>Quels bruits inattendus sortent par intervalle?</VERS>
<VERS>Le cliquetis du fer qui heurte pesamment</VERS>
<VERS>Des débris entassés la barrière inégale;</VERS>
<VERS>Ces cris se répondant de moment en moment;</VERS>
<VERS>Qui vive? -Citoyens. -Garde à vous, sentinelles!</VERS>
<VERS>L'adieu de deux amis, dont un embrassement</VERS>
<VERS>Vient de confondre encor les âmes fraternelles;</VERS>
<VERS>Les soupirs d'un blessé qui s'éteint lentement,</VERS>
<VERS>Et sous l'arche plaintive un sourd frémissement,</VERS>
<VERS>Quand l'onde, en tournoyant, vient refermer la tombe</VERS>
<VERS>D'un cadavre qui tombe...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au Louvre, amis; voici le jour!</VERS>
<VERS>Battez la charge! au Louvre! au Louvre!</VERS>
<VERS>Balayé par le plomb qui se croise et les couvre,</VERS>
<VERS>Chacun, pour mourir à son tour,</VERS>
<VERS>Vient remplir le rang qui s'entr'ouvre.</VERS>
<VERS>Le bataillon grossit sous ce feu dévorant.</VERS>
<VERS>Son chef dans la poussière en vain roule expirant,</VERS>
<VERS>Il saisit la victime, il l'enlève, il l'emporte,</VERS>
<VERS>Il s'élance, il triomphe, il entre... Quel tableau!</VERS>
<VERS>Dieu juste! la voilà victorieuse et morte,</VERS>
<VERS>Sur le trône de son bourreau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez, volez, tombez dans la Seine écumante,</VERS>
<VERS>D'un pouvoir parricide emblèmes abolis.</VERS>
<VERS>Allez, chiffres brisés; allez, pourpre fumante;</VERS>
<VERS>Allez, drapeaux déchus, que le meurtre a salis!</VERS>
<VERS>Dépouilles des vaincus, par le fleuve entraînées,</VERS>
<VERS>Dépouilles des martyrs que je pleure aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Allez, et sur les flots, à Saint-Cloud, portez-lui</VERS>
<VERS>Le bulletin des trois journées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Victoire! embrassons-nous. -Tu vis! -Je te revoi!</VERS>
<VERS>-Le fer de l'étranger m'épargna comme toi.</VERS>
<VERS>-Quel triomphe! en trois jours. -Honneur à ton coura</VERS>
<VERS>-Gloire au tien! -C'est ton nom qu'on cite le premier.</VERS>
<VERS>-N'en citons qu'un. -Lequel? -Celui du peuple entier.</VERS>
<VERS>Hier qu'il était brave! aujourd'hui qu'il est sage!</VERS>
<VERS>-Du trépas, en mourant, un d'eux m'a préservé.</VERS>
<VERS>-Mais ton sang coule encor.-Ma blessure est légère.</VERS>
<VERS>-Et ton frère? -Il n'est plus. -L'assassin de ton frère,</VERS>
<VERS>Tu l'as puni? -Je l'ai sauvé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! qu'on respire avec délices,</VERS>
<VERS>Et qu'il est enivrant, l'air de la liberté!</VERS>
<VERS>Comment regarder sans fierté</VERS>
<VERS>Ces murs couverts de cicatrices,</VERS>
<VERS>Ces drapeaux qu'à l'exil redemandaient nos pleurs,</VERS>
<VERS>Et dont nous revoyons les glorieux symboles</VERS>
<VERS>Voltiger, s'enlacer, courber leurs trois couleurs</VERS>
<VERS>Sur ces nobles enfants, l'orgueil de nos écoles!</VERS>
<VERS>Des fleurs à pleines mains, des fleurs pour ces guerriers!</VERS>
<VERS>Jetez-leur au hasard des couronnes civiques;</VERS>
<VERS>Ils ne tomberont, vos lauriers,</VERS>
<VERS>Que sur des têtes héroïques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lui, que sans l'abattre ont jadis éprouvé</VERS>
<VERS>Le despotisme et la licence,</VERS>
<VERS>Que la vieillesse a retrouvé</VERS>
<VERS>Ce qu'il fut dans l'adolescence,</VERS>
<VERS>Entourons-le d'amour! Français, Américains,</VERS>
<VERS>De baisers et de pleurs couvrons ses vieilles mains!</VERS>
<VERS>La popularité, si souvent infidèle,</VERS>
<VERS>Est fille de la terre et meurt en peu d'instants;</VERS>
<VERS>La sienne, plus jeune et plus belle,</VERS>
<VERS>A traversé les mers, a triomphé du temps;</VERS>
<VERS>C'était à la vertu d'en faire une immortelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi, roi citoyen, qu'il presse dans ses bras</VERS>
<VERS>Aux cris d'un peuple entier dont les transports sont juste</VERS>
<VERS>Tu fus mon bienfaiteur, je ne te loûrai pas;</VERS>
<VERS>Les noè'tes des rois sont leurs actes augustes.</VERS>
<VERS>Que ton règne te chante, et qu'on dise après nous;</VERS>
<VERS>Monarque, il fut sacré par la raison publique;</VERS>
<VERS>Sa force fut la loi; l'honneur, sa politique;</VERS>
<VERS>Son droit divin, l'amour de tous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour toi, peuple affranchi, dont le bonheur commence,</VERS>
<VERS>Tu peux croiser tes bras après ton oeuvre immense;</VERS>
<VERS>Purs de tous les excès, huit jours l'ont enfanté,</VERS>
<VERS>lis ont conquis les lois, chassé la tyrannie,</VERS>
<VERS>Et couronné la Liberté;</VERS>
<VERS>Peuple, repose-toi; ta semaine est finie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Retour
</TITRE>
<AUTRE>
Au Havre.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le voilà, ce vieux môle où j'errai si souvent!</VERS>
<VERS>Ainsi grondaient alors les rafales du vent,</VERS>
<VERS>Quand aux pâles clartés des fanaux de la Hève</VERS>
<VERS>Si tristes à minuit,</VERS>
<VERS>Le flux, en s'abattant pour envahir la grève,</VERS>
<VERS>Blanchissait dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au souffle du matin qui déchirait la brume,</VERS>
<VERS>Ainsi sur mes cheveux volait la fraîche écume;</VERS>
<VERS>Et quand à leur zénith les feux d'un jour d'été</VERS>
<VERS>Inondaient les dalles brûlantes,</VERS>
<VERS>Ainsi, dans sa splendeur et dans sa majesté,</VERS>
<VERS>La mer sous leurs rayons roulait l'immensité</VERS>
<VERS>De ses houles étincelantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais là, mais toujours là, hormis si l'ouragan</VERS>
<VERS>Des flots qu'il balayait restait le seul tyran,</VERS>
<VERS>Toujours là, devant moi, ces voiles ennemies</VERS>
<VERS>Que la Tamise avait vomies</VERS>
<VERS>Pour nous barrer notre Océan!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors j'étais enfant, et toutefois mon âme</VERS>
<VERS>Bondissait dans mon sein d'un généreux courroux,</VERS>
<VERS>Je sentais de la haine y fermenter la flamme;</VERS>
<VERS>Enfant, j'aimais la France et d'un amour jaloux.</VERS>
<VERS>J'aimais du port natal l'appareil militaire;</VERS>
<VERS>J'aimais les noirs canons, gardiens de ses abords;</VERS>
<VERS>J'aimais la grande voix que prêtaient à nos bords</VERS>
<VERS>Ces vieux mortiers d'airain sous qui tremblait la terre;</VERS>
<VERS>Enfant, j'aimais la France : aimer la France alors,</VERS>
<VERS>C'était détester l'Angleterre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que disaient nos marins lui demandant raison</VERS>
<VERS>De sa tyrannie éternelle,</VERS>
<VERS>Quand leurs deux poings fermés menaçaient l'horizon?</VERS>
<VERS>Que murmuraient les vents quand ils me parlaient d'elle?</VERS>
<VERS>Ennemie implacable, alliée infidèle!</VERS>
<VERS>On citait ses serments de parjures suivis,</VERS>
<VERS>Les trésors du commerce en pleine paix ravis,</VERS>
<VERS>Aussi bien que sa foi sa. cruauté punique;</VERS>
<VERS>Témoin ces prisonniers ensevelis vingt ans,</VERS>
<VERS>Et vingt ans dévorés dans des cachots flottants</VERS>
<VERS>Par la liberté britannique!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, un autre prisonnier,</VERS>
<VERS>Dont les bras en tous lieux s'allongeant pour l'atteindre</VERS>
<VERS>Par-dessus l'Océan n'avaient pas pu l'étreindre,</VERS>
<VERS>Osa s'asseoir à son foyer.</VERS>
<VERS>Ceux qui le craignaient tant, il aurait dû les craindre;</VERS>
<VERS>Il les crut aussi grands qu'il était malheureux,</VERS>
<VERS>Et le jour d'être grands brillait enfin pour eux.</VERS>
<VERS>Mais ce jour, où, déchu, l'hôte sans défiance</VERS>
<VERS>Vint, le sein découvert, le fer dans le fourreau,</VERS>
<VERS>Ce jour fut pour l'Anglais celui de la vengeance;</VERS>
<VERS>Il se fit le geôlier de la Sainte-Alliance,</VERS>
<VERS>Et de geôlier devint bourreau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, du vautour anglais l'impitoyable haine</VERS>
<VERS>But dans le coeur de l'aigle expirant sous sa chaîne</VERS>
<VERS>Un sang qui pour la France eût voulu s'épuiser;</VERS>
<VERS>Car il leur faisait peur, car ils n'ont pu l'absoudre</VERS>
<VERS>D'avoir quinze ans porté la foudre</VERS>
<VERS>Dont il faillit les écraser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne resta de lui qu'une tombe isolée</VERS>
<VERS>Où l'ouragan seul gémissait.</VERS>
<VERS>En secouant ses fers, la grande ombre exilée</VERS>
<VERS>Dans mes rêves m'apparaissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'étais homme alors, et maudissais la terre</VERS>
<VERS>Qui le rejeta de ses bords;</VERS>
<VERS>Convenez-en, Français, aimer la France alors,</VERS>
<VERS>C'était détester l'Angleterre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici que Paris armé</VERS>
<VERS>Tue et meurt pour sa délivrance,</VERS>
<VERS>Vainqueur aussitôt qu'opprimé;</VERS>
<VERS>Trois jours ont passé sur la France;</VERS>
<VERS>L'oeuvre d'un siècle est consommé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des forêts d'Amérique aux cendres de la Grèce,</VERS>
<VERS>Du ciel brûlant d'Egypte au ciel froid des Germains,</VERS>
<VERS>Les peuples frémissaient d'une sainte allégresse.</VERS>
<VERS>Les lauriers s'ouvraient des chemins</VERS>
<VERS>Pour tomber à nos pieds des quatre points du monde;</VERS>
<VERS>Sentant que pour tous les humains</VERS>
<VERS>Notre victoire était féconde,</VERS>
<VERS>Tous les peuples battaient des mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre l'Anglais et nous les vieux griefs s'effacent;</VERS>
<VERS>Des géants de l'Europe enfin les bras s'enlacent;</VERS>
<VERS>Et libres nous disons : " Frères en liberté,</VERS>
<VERS>" Dans les champs du progrès guidons l'humanité! "</VERS>
<VERS>Et nous oublions tout, jusqu'à trente ans de guerre;</VERS>
<VERS>Car les Français victorieux</VERS>
<VERS>Sont le plus magnanime et le plus oublieux</VERS>
<VERS>De tous les peuples de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa cendre, on nous la rend! mer, avec quel orgueil</VERS>
<VERS>De tes flots tu battais d'avance</VERS>
<VERS>Ce rivage du Havre, où tu dois à la France</VERS>
<VERS>Rapporter son cercueil!</VERS>
<VERS>Mais à peine ce bruit fait tressaillir ton onde,</VERS>
<VERS>Qu'un vertige de guerre a ressaisi le monde.</VERS>
<VERS>Homme étrange, est-il dans son sort</VERS>
<VERS>Que tout soit ébranlé quand sa cendre est émue?</VERS>
<VERS>Elle a tremblé, sa tombe, et le monde remue;</VERS>
<VERS>Elle s'ouvre, et la guerre en sort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encore une Sainte-Alliance!</VERS>
<VERS>Eh bien! si son orgueil s'obstine à prévaloir</VERS>
<VERS>Contré l'oeuvre immortel des jours de délivrance,</VERS>
<VERS>Ce que l'honneur voudra, nous saurons le vouloir.</VERS>
<VERS>Aux Anglais de choisir! et leur choix est le nôtre,</VERS>
<VERS>Quand nous serions seuls contre tous;</VERS>
<VERS>Car un duel entre eux et nous,</VERS>
<VERS>C'est d'un côté l'Europe et la France de l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, ton exil a cessé;</VERS>
<VERS>Romps ta chaîne, ombre captive;</VERS>
<VERS>Fends l'écume, avance, arrive;</VERS>
<VERS>Le cri de guerre est poussé.</VERS>
<VERS>Viens dans ton linceul de gloire,</VERS>
<VERS>Toi qui nous as faits si grands;</VERS>
<VERS>Viens, spectre que la victoire</VERS>
<VERS>Reconnaîtra dans nos rangs.</VERS>
<VERS>Contre nous que peut le nombre?</VERS>
<VERS>Devant nous tu marcheras;</VERS>
<VERS>Pour vaincre à ta voix, grande ombre,</VERS>
<VERS>Nous t'attendons l'arme au bras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partez, vaisseaux; cinglez, volez vers Sainte-Hélène,</VERS>
<VERS>Pour escorter sa cendre encor loin de nos bords;</VERS>
<VERS>Le noir cercueil flottant qui d'exil le ramène</VERS>
<VERS>Peut avoir à forcer un rempart de sabords.</VERS>
<VERS>Volez! seul contre cent fallût-il la défendre,</VERS>
<VERS>Joinville périra plutôt que de la rendre,</VERS>
<VERS>Et dans un tourbillon de salpêtre enflammé</VERS>
<VERS>il ira, s'il le faut, l'ensevelir fumante</VERS>
<VERS>Au fond de la tombe écumante</VERS>
<VERS>Où le Vengeur s'est abîmé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que dis-je? vain effroi! Dieu veut qu'il la rapporte</VERS>
<VERS>Sous la bouche de leur canon,</VERS>
<VERS>Et passe avec ou sans escorte.</VERS>
<VERS>Que l'Océan soit libre ou non.</VERS>
<VERS>Mais qu'il ferait beau voir l'escadre funéraire,</VERS>
<VERS>Un fantôme pour amiral,</VERS>
<VERS>Mitrailler en passant l'arrogance insulaire,</VERS>
<VERS>Et lui sous son deuil triomphal,</VERS>
<VERS>Pour conquérir ses funérailles,</VERS>
<VERS>Joindre aux lauriers conquis par quinze ans de batailles</VERS>
<VERS>Les palmes d'un combat naval!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens dans ce linceul de gloire,</VERS>
<VERS>Toi qui nous as faits si grands;</VERS>
<VERS>Viens, spectre que la victoire</VERS>
<VERS>Reconnaîtra dans nos rangs.</VERS>
<VERS>Contre nous que peut le nombre?</VERS>
<VERS>Devant nous tu marcheras;</VERS>
<VERS>Pour vaincre à ta voix, grande ombre,</VERS>
<VERS>Nous t'attendons l'arme au bras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arme au bras! fier débris de la phalange antique,</VERS>
<VERS>Qui, de tant d'agresseurs vengeant la république,</VERS>
<VERS>Foula sous ses pieds nus tant de drapeaux divers;</VERS>
<VERS>Arme au bras! vétérans d'Arcole et de Palmyre,</VERS>
<VERS>Vous, restes mutilés des braves de l'Empire;</VERS>
<VERS>Vous, vainqueurs d'Ulloa, de l'Atlas et d'Anvers!</VERS>
<VERS>Dans les camps, sur la plaine, aux créneaux des murailles,</VERS>
<VERS>Avec tes vieux soutiens et tes jeunes soldats,</VERS>
<VERS>Avec tous les enfants qu'ont portés tes entrailles,</VERS>
<VERS>Arme au bras, patrie, arme au bras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il aborde, et la France, en un camp transformée,</VERS>
<VERS>Reçoit son ancien général;</VERS>
<VERS>Il écarte à ses cris le voile sépulcral,</VERS>
<VERS>Cherche un peuple, et trouve une armée!</VERS>
<VERS>Les pères sont debout, revivant dans les fils;</VERS>
<VERS>Ses vieux frères de gloire, il les revoit encore:</VERS>
<VERS>" Vous serez, nous dit-il, ce qu'ils furent jadis;</VERS>
<VERS>Une ligue nouvelle aujourd'hui vient d'éclore</VERS>
<VERS>D'un nouveau soleil d'Austerlitz</VERS>
<VERS>Demain se lèvera l'aurore! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux salves de canon que j'entends retentir,</VERS>
<VERS>Sur lui le marbre saint retombe;</VERS>
<VERS>Et peut-être avec lui va rentrer dans la tombe</VERS>
<VERS>La guerre qu'il en fit sortir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que sera pour nous l'amitié britannique?</VERS>
<VERS>Entre les deux pays, séparés désormais,</VERS>
<VERS>Le temps peut renouer un lien politique;</VERS>
<VERS>Un lien d'amitié, jamais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Consultons son tombeau, qui devant nous s'élève;</VERS>
<VERS>Au seul nom des Anglais nous y verrons son glaive</VERS>
<VERS>Frémir d'un mouvement guerrier!</VERS>
<VERS>Consultons la voix du grand homme,</VERS>
<VERS>Et nous l'entendrons nous crier:</VERS>
<VERS>" Jamais de paix durable entre Carthage et Rome! "</VERS>
<VERS>Il le disait vivant; il le dit chez les morts;</VERS>
<VERS>C'est qu'en vain sur ce coeur pèse une froide pierre;</VERS>
<VERS>Il est le même, ô France! il t'aime, noble terre,</VERS>
<VERS>Comme alors il t'aimait... Aimer la France alors,</VERS>
<VERS>C'était détester l'Angleterre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>


