<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les symphonies et poèmes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Victor de Laprade
</AUTEUR>
<DATE>
1878
</DATE>

<AUTRE>
SYMPHONIES
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Éleusis.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du haut des blancs-parvis de Cérès Éleusine,</VERS>
<VERS>Le peuple s'écoulait jusqu'à la mer voisine.</VERS>
<VERS>Des adieux se mêlaient aux clameurs des nochers;</VERS>
<VERS>Les tentes se pliaient au loin sur les rochers;</VERS>
<VERS>Trois vaisseaux couronnés de fleurs, de bandelettes,</VERS>
<VERS>Les jeux étant finis, emportaient les athlètes.</VERS>
<VERS>Par un chemin antique, assis dans leurs grands chars,</VERS>
<VERS>Gravement revenaient les riches, les vieillards,</VERS>
<VERS>Et les vierges d'Attique aux corbeilles fleuries</VERS>
<VERS>Marchaient par la campagne en longues théories.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand nul ne resta plus du vulgaire joyeux,</VERS>
<VERS>Dont les rites divins ne frappent que les yeux,</VERS>
<VERS>Des hommes désireux d'enseignements austères,</VERS>
<VERS>Et par de saints travaux préparés aux mystères,</VERS>
<VERS>Se levant tout à coup au bord des bois sacrés,</VERS>
<VERS>Du temple, avec lenteur, franchirent les degrés.</VERS>
<VERS>Ils marchaient deux à deux, vêtus de laine blanche,</VERS>
<VERS>Les pieds nus et le front ceint d'une verte branche.</VERS>
<VERS>Tous avaient dans l'eau pure, à l'ombre des forêts,</VERS>
<VERS>Plongé trois fois leur corps en invoquant Cérès;</VERS>
<VERS>Tous avaient bu la veille aux amphores prescrites,</VERS>
<VERS>Et muni de flambeaux leurs mains de néophytes.</VERS>
<VERS>Ils étaient différents d'âges et de pays,</VERS>
<VERS>Mais un désir pareil les avait réunis;</VERS>
<VERS>Et tels que des oiseaux qui, des bouts d'une plaine,</VERS>
<VERS>'Viennent s'abreuver tous à la même fontaine,</VERS>
<VERS>Pour y remplir leurs coeurs de sagesse altérés,</VERS>
<VERS>Aux sources d'Eleusis ils s'étaient rencontrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un écho veillant sous le fronton antique,</VERS>
<VERS>Une voix leur jeta la formule mystique.</VERS>
<VERS>Alors s'ouvrit le temple immense et ténébreux:</VERS>
<VERS>Son souffle glacial fit dresser leurs cheveux,</VERS>
<VERS>Et sur le seuil, vêtu d'une pourpre flottante,</VERS>
<VERS>Le rameau d'or en main, parut l'hiérophante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HIÉROPHANTE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi vos pas hardis troublent-ils les saints lieux?</VERS>
<VERS>Hommes, dans leur repos laissez dormir les dieux!</VERS>
<VERS>Quel orgueil, ô mortels que la glèbe réclame,</VERS>
<VERS>Fait tomber de vos mains la charrue et la rame?</VERS>
<VERS>Du joug des vils besoins sous qui tout front blanchit,</VERS>
<VERS>Du servage commun quel droit vous affranchit?</VERS>
<VERS>Tandis que vous perdez les jours en voeux superbes,</VERS>
<VERS>Vos champs au lieu d'épis ont de mauvaises herbes;</VERS>
<VERS>Nul n'amasse pour vous les fruits ou les toisons;</VERS>
<VERS>Vous trouverez la faim rôdant vers vos maisons.</VERS>
<VERS>Cette terre en est-elle à ses moissons suprêmes?</VERS>
<VERS>Manque-t-elle à vos socs, et l'onde à vos trirèmes?</VERS>
<VERS>Avez-vous donc tari tous les puits des déserts,</VERS>
<VERS>Et jusqu'aux pics neigeux labouré l'univers?</VERS>
<VERS>Vos soleils sont-ils morts, fait-il froid dans vos âmes?</VERS>
<VERS>N'avez-vous nulle part des enfants et des femmes?</VERS>
<VERS>Le monde offre à vos mains mille biens superflus:</VERS>
<VERS>Prenez l'or ou l'amour; que vous faut-il de plus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dieux nous ont fait naître eh d'heureuses contrées,</VERS>
<VERS>Riches d'astres, de fleurs, de sources azurées.</VERS>
<VERS>Là ne manquent jamais ni la rosée au ciel,</VERS>
<VERS>Ni le lait aux troupeaux, ni dans les bois le miel.</VERS>
<VERS>Sans cesse en ces beaux lieux tiédis par les zéphires,</VERS>
<VERS>Les prés ont des parfums et les yeux des sourires.</VERS>
<VERS>C'est là qu'aux pieds du chêne ou des platanes verts,</VERS>
<VERS>Nous avons de vieux toits par la mousse couverts,</VERS>
<VERS>Des puits sous les palmiers plantés par nos ancêtres;</VERS>
<VERS>Le pampre et le laurier embrassent nos fenêtres;</VERS>
<VERS>Dans nos sillons, si peu que les creuse l'airain,</VERS>
<VERS>Nous cueillons chaque été dix épis pour un grain.</VERS>
<VERS>Là, comme en nos jardins et nos cieux pleins de flammes,</VERS>
<VERS>C'est toujours le printemps dans le coeur de nos femmes;</VERS>
<VERS>Et les douces saisons remplissent chaque jour</VERS>
<VERS>Nos corbeilles de fruits et nos âmes d'amour.</VERS>
<VERS>S'il est un homme heureux, il vit sur ces rivages;</VERS>
<VERS>Et nous, sans qu'une larme ait baigné nos visages,</VERS>
<VERS>Nous avons fui: ces biens nous sont presque odieux;</VERS>
<VERS>Quelque chose de plus nous est dû par les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le coeur aux désirs éternels est en proie,</VERS>
<VERS>L'amour est sans douceur, et l'exil a sa joie.</VERS>
<VERS>Nous cherchons! les glaciers, les sables et les mers</VERS>
<VERS>Sont pour nous sans terreurs: tous les pains sont amers;</VERS>
<VERS>Nul hôte n'est béni s'il n'est sage et prophète!</VERS>
<VERS>Ce bien rude à trouver dont nous sommes en quête,</VERS>
<VERS>Ce n'est l'or, ni l'amour, ni le sceptre: à Jason</VERS>
<VERS>Nous n'eussions de Colchos disputé la toison;</VERS>
<VERS>Pour suivre jusqu'au bout la voix qui nous entraîne,</VERS>
<VERS>Nous aurions laissé fuir le navire d'Hélène;</VERS>
<VERS>Et, les bras étendus vers un plus saint trésor,</VERS>
<VERS>Passé sans les cueillir devant les pommes d'or.</VERS>
<VERS>Le fruit mystérieux dont l'espoir nous altère</VERS>
<VERS>Ne mûrit pas peut-être au soleil de la terre;</VERS>
<VERS>S'il naissait sous un flot, sur un roc élevé,</VERS>
<VERS>Partout où l'homme atteint, oh! nous l'aurions trouvé!</VERS>
<VERS>Nous avons fouillé tout, laissant partout nos traces,</VERS>
<VERS>Aux sables d'Idumée, aux bois sombres des Thraces;</VERS>
<VERS>Notre bouche a pressé les fruits mûrs du lotos,</VERS>
<VERS>Et bu la neige vierge au sommet de l'Athos.</VERS>
<VERS>Les peuples nous ont dit: Frappez aux sanctuaires!</VERS>
<VERS>Nous avons de cent dieux levé les vieux suaires,</VERS>
<VERS>Interrogé les voix de cent autels divers;</VERS>
<VERS>Les caveaux de Memphis pour nous se sont ouverts;</VERS>
<VERS>De Delphe et d'Erythrée, au fond des noirs asiles,</VERS>
<VERS>Nous avons sans effroi vu chanter les sibylles;</VERS>
<VERS>Notre oreille attentive a pu saisir le nom</VERS>
<VERS>Que Phébùs fait redire au magique Memnon;</VERS>
<VERS>A Thèbes, des vieux sphinx interrogeant la face,</VERS>
<VERS>Nous y lûmes des mots que le simoun efface;</VERS>
<VERS>Les chênes de Dodone ont parlé devant nous,</VERS>
<VERS>Et dans Persépolis, humblement à genoux,</VERS>
<VERS>Nous avons vu briller, sans percer nos nuages,</VERS>
<VERS>Le foyer éternel qu'alimentent les Mages!</VERS>
<VERS>Notre esprit cherche encor le bien qui l'a tenté.</VERS>
<VERS>Est-il ici? Tu sais lequel!... La Vérité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HIÉROPHANTE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que vos sens craindront le toucher de la flamme,</VERS>
<VERS>Hommes! la vérité n'est pas faite pour l'âme!</VERS>
<VERS>Si les dieux n'en voilaient les rayons trop ardents,</VERS>
<VERS>Ce flambeau brûlerait les yeux des imprudents.</VERS>
<VERS>Si la terre approchait du dieu qui la féconde,</VERS>
<VERS>Un éclair de son char aurait dissous le monde.</VERS>
<VERS>Nul, dans ce feu, ne prend les charbons à son gré;</VERS>
<VERS>Ce qu'il faut à chaque âge est là-haut mesuré.</VERS>
<VERS>La lampe surgira; mais malheur au profane</VERS>
<VERS>Qui brise avant le temps son urne diaphane!</VERS>
<VERS>N'entrez pas au saint lieu pour en sonder les murs</VERS>
<VERS>Et creuser sous l'autel.  Dans les trépieds obscurs</VERS>
<VERS>Craignez de réveiller quelques clartés funèbres,</VERS>
<VERS>Mortels! et rendez grâce aux dieux de vos ténèbres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vérité, c'est l'air que respire l'esprit,</VERS>
<VERS>L'aliment créateur dont l'âme se nourrit;</VERS>
<VERS>C'est l'haleine des dieux, c'est leur sang qui circule:</VERS>
<VERS>Mais ce n'est point un feu qui tue, un vent qui brûle.</VERS>
<VERS>O prêtre! à t'écouter, c'est un fleuve d'enfer</VERS>
<VERS>Où. l'homme ne saurait tomber sans étouffer!</VERS>
<VERS>O science! ô science! ô lac tiède et fluide</VERS>
<VERS>Qui baigne les jardins de l'Olympe splendide,</VERS>
<VERS>Mer immatérielle aux flots mélodieux,</VERS>
<VERS>Où plonge en s'abreuvant l'heureux peuple des dieux!</VERS>
<VERS>Sur leurs longs cheveux d'or d'où ton onde ruisselle</VERS>
<VERS>Quand l'âme voit de loin jaillir une étincelle,</VERS>
<VERS>Comme un cygne attiré par le reflet des eaux,</VERS>
<VERS>En rêve ayant déjà son nid dans les roseaux,</VERS>
<VERS>Elle part; et volant vers ces sources si belles,</VERS>
<VERS>Donne pour y monter tout l'essor à ses ailes:</VERS>
<VERS>Car c'est là qu'elle trouve un breuvage, un lit pur,</VERS>
<VERS>Là qu'elle lave, enfin, sa blancheur dans l'azur,</VERS>
<VERS>Livre sa jeune plume à la brise bénie,</VERS>
<VERS>Et mêle au chant des flots sa goutté d'harmonie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HIÉROPHANTE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est, sur un sommet dans les airs suspendu,</VERS>
<VERS>Parmi les fleurs d'un sol à vos pas défendu,</VERS>
<VERS>Il est une fontaine où l'aigle seul vient boire,</VERS>
<VERS>L'eau de science y coule en un bassin d'ivoire;</VERS>
<VERS>Quand l'homme y veut gravir appuyé sur l'orgueil,</VERS>
<VERS>Le vertige, veillant à la garde du seuil,</VERS>
<VERS>Du suprême échelon ou du faîte qu'il touche</VERS>
<VERS>Le fait rouler au fond d'un souffle de sa bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le front de l'Atlas nous avons mis nos pieds;</VERS>
<VERS>Leur vol n'y porte pas les aigles effrayés.</VERS>
<VERS>Sur les glaciers béants qui nous tendaient leurs pièges</VERS>
<VERS>Nous avons sans ivresse aspiré l'air des neiges;</VERS>
<VERS>Le fluide subtil qui flotte en haut des monts</VERS>
<VERS>N'a pu troubler nos yeux, ni brûler nos poumons;</VERS>
<VERS>Et, debout, sans frémir au bord du pie sublime,</VERS>
<VERS>Nous avons soutenu les regards de l'abîme.</VERS>
<VERS>Va! nous pourrons gravir en creusant nos chemins</VERS>
<VERS>Tout sommet dont la base offre prise à nos mains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'HIÉROPHANTE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous saurez, mais trop tard, ô coeurs que rien n'effraie,</VERS>
<VERS>De quel funeste prix la science se paie</VERS>
<VERS>Et comme on peut vieillir en un jour révolu!</VERS>
<VERS>Mais venez!... qu'il soit fait ce que l'homme a voulu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Esprit, réjouis-toi! ton attente est passée;</VERS>
<VERS>Voici la Vérité, ta belle fiancée;</VERS>
<VERS>Avant l'heure d'hymen, au seuil de sa maison,</VERS>
<VERS>Chante, oiseau plein d'amour, ta plus douce chanson!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre, en gémissant, livre la porte sainte</VERS>
<VERS>A ces hardis mortels; eux traversent l'enceinte</VERS>
<VERS>Où la foule s'arrête, et, sans courber le front,</VERS>
<VERS>Vont droit au sanctuaire où les voix parleront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un antre immense, aussi vieux que la terre,</VERS>
<VERS>Où les Titans vaincus cachaient leur culte austère,</VERS>
<VERS>Un mont entier creusé des pieds jusqu'aux sommets;</VERS>
<VERS>L'oeil du jour et des dieux n'y pénétra jamais;</VERS>
<VERS>Sculptés dans son granit, des monstres séculaires</VERS>
<VERS>Couvraient de longs troupeaux ses parois circulaires;</VERS>
<VERS>Sur un trépied de bronze, un vase empli de feu,</VERS>
<VERS>Comme un astre immobile, en marquait le milieu.</VERS>
<VERS>Seul flambeau de qui l'antre empruntait un jour pâle,</VERS>
<VERS>La clarté se mourait près de ses fleurs d'opale,</VERS>
<VERS>Et, sans monter jamais jusqu'aux faîtes obscurs,</VERS>
<VERS>Son reflet vaguement allait blanchir les murs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le globe merveilleux ne laissait point d'issue</VERS>
<VERS>Par où l'on pût toucher à la flamme aperçue;</VERS>
<VERS>Sur ses larges contours un artiste pieux</VERS>
<VERS>Grava fidèlement les images des dieux,</VERS>
<VERS>Leurs combats, leurs amours, les traits de leur sagesse,</VERS>
<VERS>Ce qu'adoraient enfin l'Orient et la Grèce.</VERS>
<VERS>Le jour intérieur ne luisait au dehors</VERS>
<VERS>Qu'en rayons adoucis sortant de leurs beaux corps,</VERS>
<VERS>Et recevant d'eux seuls sa forme et ses limites,</VERS>
<VERS>S'échappait en clarté sous le voile des mythes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Olympe y semblait vivre avec ses habitants;</VERS>
<VERS>L'homme y tenait sa place après les vieux Titans.</VERS>
<VERS>Tel que l'avait conçu la foi du monde antique:</VERS>
<VERS>C'était là du grand tout un abrégé mystique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Zeus s'y manifestait en ses règnes divers;</VERS>
<VERS>Zeus, le père des dieux, l'âme de l'univers,</VERS>
<VERS>Roi toujours créateur dans ses métamorphoses.</VERS>
<VERS>Ici, sur l'Eurotas, sortant des lauriers-roses,</VERS>
<VERS>Cygne voluptueux par Léda caressé,</VERS>
<VERS>L'aile ouverte et le col dans ses bras enlacé,</VERS>
<VERS>De deux guerriers jumeaux il rend Sparte féconde</VERS>
<VERS>Par ce même baiser qui donne Hélène au monde.</VERS>
<VERS>Autre part, pour aimer et pour créer encor,</VERS>
<VERS>Sur une fleur captive il pleut en gouttes d'or.</VERS>
<VERS>Ailleurs son bras soutient, sans que leur poids l'entraîne,</VERS>
<VERS>L'effort de tous les dieux suspendus à sa chaîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, sa foudre aux Titans défend l'abord des cieux;</VERS>
<VERS>Là, taureau, sur sa croupe il porte en des flots bleus,</VERS>
<VERS>Vers un monde à peupler dont elle sera mère,</VERS>
<VERS>Europe aux pieds d'argent que baise Tonde amère.</VERS>
<VERS>Ainsi, dans ses projets pour l'amour ou l'effroi,</VERS>
<VERS>Tout élément concourt à servir le dieu-roi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, l'ardent Phoebus, le prince au triple empire,</VERS>
<VERS>Archer qui tient aussi les rênes et la lyre,</VERS>
<VERS>Devant qui meurt toute ombre et pâlit tout flambeau,</VERS>
<VERS>Apollon, le dieu seul, sans rival, le dieu beau,</VERS>
<VERS>Séchant sous ses traits d'or un limoneux refuge,</VERS>
<VERS>Perce l'impur Python, noir enfant du déluge.</VERS>
<VERS>Instruit par son oracle, un couple abandonné</VERS>
<VERS>Sème les cailloux vils dont un grand peuple est né.</VERS>
<VERS>Déjà sous le regard de l'éternel poète</VERS>
<VERS>L'univers réveillé prend des habits de fête,</VERS>
<VERS>Et les hommes groupés autour du dieu vainqueur</VERS>
<VERS>Pour la première fois savent chanter en choeur.</VERS>
<VERS>La lyre enlève aux monts et bâtit les murailles</VERS>
<VERS>Des villes qui germaient dans leurs fortes entrailles;</VERS>
<VERS>Les sauvages tribus, accourant à sa voix, '</VERS>
<VERS>S'approchent en dansant au bord des sombres bois.</VERS>
<VERS>Tout fleurit sous tes pas! Tu fais croître et transformes,</VERS>
<VERS>O dieu de l'harmonie! ô roi des belles formes!</VERS>
<VERS>Ton bras, libre des plis de la chlamyde d'or,</VERS>
<VERS>Montre le vieux serpent qui rampe et hurle encor;</VERS>
<VERS>Un orgueil triomphant soulève ta poitrine,</VERS>
<VERS>Ouvre à demi ta lèvre et gonfle ta narine,</VERS>
<VERS>Et sur ce monde neuf planant en souverain,</VERS>
<VERS>Tu jettes sur ton oeuvre un oeil fier et serein!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans rompre encor le chant de son hymne étouffée,</VERS>
<VERS>L'Èbre roule la tête et la lyre d'Orphée.</VERS>
<VERS>Sur les bords du torrent les arbres sont en pleurs;</VERS>
<VERS>Les monstres des forêts hurlent dans leurs douleurs;</VERS>
<VERS>Et l'homme qui doit tout, arts et lois, au poëte,</VERS>
<VERS>Passe auprès, les yeux secs, sans qu'un tombeau s'apprête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, c'est le froid Caucase; au granit de son front,</VERS>
<VERS>Avec des liens d'acier que d'autres dieux rompront,</VERS>
<VERS>Zeus, par la main d'Hermès, a rivé Prométhée.</VERS>
<VERS>La foule au bas se chauffe à la flamme inventée,</VERS>
<VERS>Et l'ongle du vautour fouillant ce noble sein</VERS>
<VERS>Punit le vieux Titan du glorieux larcin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chanteur au front pensif que la grâce décore,</VERS>
<VERS>Auprès d'Hercule assis, le fils de Terpsichore,</VERS>
<VERS>Linus, du rude athlète ose asservir les doigts</VERS>
<VERS>Au doux jeu de la lyre, et conduire sa voix.</VERS>
<VERS>Mais la corde est rétive aux mains du lourd élève;</VERS>
<VERS>Jamais en son gosier un son pur ne s'achève;</VERS>
<VERS>Il fausse la cadence; et la cherchant en vain,</VERS>
<VERS>Casse la fibre d'or de l'instrument divin.</VERS>
<VERS>Retiens, maître, retiens toute parole amère!</VERS>
<VERS>Le stupide géant est prompt à la colère,</VERS>
<VERS>Il se lève, il écume; ô douleur! t'arrachant</VERS>
<VERS>L'ivoire qui dans l'air jette un soupir touchant,</VERS>
<VERS>Frappe ta blonde tête où s'éteint le sourire,</VERS>
<VERS>Et brise au même coup le chanteur et la lyre.</VERS>
<VERS>Étanchez dans les fleurs le sang à ses cheveux,</VERS>
<VERS>Nymphes! Pleurez sur lui, sur ces hommes pieux</VERS>
<VERS>Qui voulant de leur âme animer la matière,</VERS>
<VERS>Tomberont comme lui brisés par le vulgaire!</VERS>
<VERS>Si tu crains le martyre, étouffe tes chansons,</VERS>
<VERS>O poète! La mort te paîra tes leçons.</VERS>
<VERS>Les peuples lasseront ta sagesse déçue:</VERS>
<VERS>N'offre jamais la lyre à qui tient la massue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous étaient là gravés, dieux, demi-dieux, héros,</VERS>
<VERS>La race des Titans, et ses mille travaux.</VERS>
<VERS>Comme l'astre qui point sous l'or sculpté des nues,</VERS>
<VERS>Un feu voilé perçait sous ces formes connues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était Pallas donnant ses trésors et son nom</VERS>
<VERS>Aux champs où doit surgir le divin Parthénon.</VERS>
<VERS>La vierge au casque d'or, forte, belle et pensive,</VERS>
<VERS>Frappe le sol d'Attique, et fait jaillir l'olive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le front ceint de pavots, assise sur les blés,</VERS>
<VERS>Cérès offre aux humains ses seins de lait gonflés.</VERS>
<VERS>Sous un gazon plus vert Rhéa cache les tombes.</VERS>
<VERS>Aphrodite, bercée au vol de ses colombes,</VERS>
<VERS>Au milieu des baisers indique au blond Éros</VERS>
<VERS>Une place où le fer défend mal les héros.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bacchus, le thyrse en main, et la face rougie,</VERS>
<VERS>Excite l'univers à la mystique orgie.</VERS>
<VERS>Il se roule en chantant sur le crin des lions;</VERS>
<VERS>Là sève autour de lui bouillonne; les sillons</VERS>
<VERS>Versent le grain à flots; les cratères s'allument;</VERS>
<VERS>Un baume acre et puissant jaillit des fleurs qui fument.</VERS>
<VERS>Près du dieu les volcans, les torrents et les bois</VERS>
<VERS>Donnent tout ce qu'ils ont de feu, d'ombre et de voix;</VERS>
<VERS>Le Satyre hurlant se tord sous les caresses;</VERS>
<VERS>Tous les êtres vivants confondent leurs ivresses,</VERS>
<VERS>Et notre terre enfin, dont Taxe est secoué,</VERS>
<VERS>Semble être une Ménade, et crier: Évohé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre, au bord d'une eau que le croissant argenté,</VERS>
<VERS>Écartant doucement le cytise et l'acanthe,</VERS>
<VERS>Comme un rêve divin Phébé vient se poser</VERS>
<VERS>Près du pasteur chéri qu'éveille son baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La déesse a d'abord du bois plein de mystère</VERS>
<VERS>Chassé Faunes, Sylvains. Sa beauté solitaire,</VERS>
<VERS>Vierge pour tous les dieux, garde ses doux secrets</VERS>
<VERS>Au seul Endymion, fils rêveur des forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est arbre enchanté, fleur et source magique,</VERS>
<VERS>Que n'eût pas reproduit le ciseau liturgique.</VERS>
<VERS>L'urne au corps diaphane offre sur ses contours</VERS>
<VERS>Des eaux fuyant la main, des troncs saignant toujours.</VERS>
<VERS>Là pleure le rocher, et l'écorce palpite,</VERS>
<VERS>Quand la hache a blessé la nymphe qui l'habite.</VERS>
<VERS>Là, par sa langueur folle à la terre attaché,</VERS>
<VERS>Sur son miroir Narcisse est à jamais penché,</VERS>
<VERS>Et végète absorbé dans l'amour de lui-même.</VERS>
<VERS>Là, pour orner le front du jeune dieu qui l'aime,</VERS>
<VERS>Un laurier abondant cache à demi Daphné.</VERS>
<VERS>Là, des doigts de Lotis un fruit est déjà né,</VERS>
<VERS>Et son corps virginal, dont le pied prend racine,</VERS>
<VERS>Semble une fleur s'ouvrant sur sa tige divine.</VERS>
<VERS>Quelque chose d'humain transpire de partout,</VERS>
<VERS>Et de l'oiseau qui vole et de l'onde qui bout.</VERS>
<VERS>Chaque arbuste est paré d'une grâce ravie:</VERS>
<VERS>A le voir végéter, on comprend qu'il eut vie;</VERS>
<VERS>Que les êtres issus d'un souffle universel</VERS>
<VERS>Font entre eux de la forme un échange éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin du haut d'un mont, sous les pins et les chênes,</VERS>
<VERS>Pan, le riche berger, surveille ses domaines.</VERS>
<VERS>Les Nymphes près de lui sont assises en rond;</VERS>
<VERS>Deux rameaux verdoyants jaillissent de son front;</VERS>
<VERS>Sa main lient le syrinx appliqué sur sa lèvre,</VERS>
<VERS>Et le gazon en fleurs couvre ses pieds de chèvre.</VERS>
<VERS>Son visage reluit; mille étoiles en feu</VERS>
<VERS>Argent eut comme un ciel sa poitrine: le dieu</VERS>
<VERS>Mêle ainsi dans son corps, peint suivant le vieux rite,</VERS>
<VERS>Ce qui vit ou végète avec ce qui gravite.</VERS>
<VERS>Autour, l'herbe est épaisse et les bois sont touffus;</VERS>
<VERS>Les grands valions sont pleins de murmures confus.</VERS>
<VERS>Là, taureaux et brebis, loups, hydres, sphinx énormes,</VERS>
<VERS>Hommes de divers sang, monstres de toutes formes,</VERS>
<VERS>Dans l'herbe, dans les blés, dans les marais épars,</VERS>
<VERS>Semblent depuis mille ans paître sous ses regards.</VERS>
<VERS>Au loin la mer blanchit sous les pas de la houle.</VERS>
<VERS>Au-dessus, dans l'éther, comme un sable qui roule,</VERS>
<VERS>Des milliers d'astres d'or luisent sur chaque lieu</VERS>
<VERS>Du cercle universel dont Pan est le milieu.</VERS>
<VERS>Lui, qui fait obéir cet empire à sa flûte,</VERS>
<VERS>Des éléments discords apaise ainsi la lutte.</VERS>
<VERS>Roi fort et pacifique, harmonieux pasteur,</VERS>
<VERS>Modérant la vitesse et pressant la lenteur,</VERS>
<VERS>Donnant le ton aux voix de l'homme, aux bruits champêtres,</VERS>
<VERS>Il conduit en chantant le grand troupeau des êtres.</VERS>
<VERS>Les hommes admiraient ces tableaux merveilleux;</VERS>
<VERS>Et tandis qu'à genoux ils priaient tous ces dieux,</VERS>
<VERS>Grave et haute, une voix - on eût dit l'antre même -</VERS>
<VERS>Se mit à proférer renseignement suprême.</VERS>
<VERS>Ce qu'elle remua p"ombres et de clarté,</VERS>
<VERS>De terreurs ou d'espoir, nul ne l'a raconté;</VERS>
<VERS>Mais tant qu'elle parla, ces mortels pleins d'audace</VERS>
<VERS>Pâlirent en suant une sueur de glace.</VERS>
<VERS>Quelques fantômes vains s'effaçaient de leurs yeux:</VERS>
<VERS>Mais un jour effrayant creusait son vide en eux;</VERS>
<VERS>Et devant sa lueur, qui chassait des chimères,</VERS>
<VERS>Ils voyaient s'éclipser bien des figures chères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'oracle se tut, une invisible main</VERS>
<VERS>Frappa le vase ardent, qui se rompit soudain,</VERS>
<VERS>Et de dieux en débris la terre fut couverte.</VERS>
<VERS>S'élançant à grands jets de sa prison ouverte,</VERS>
<VERS>La flamme inonde l'antre. Éblouis, aveuglés,</VERS>
<VERS>Par ces vives splendeurs sentant leurs yeux brûlés,</VERS>
<VERS>Regrettant l'ombre antique, et fuyant la lumière,</VERS>
<VERS>Les hommes à grands pas sortent du sanctuaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La grève d'Eleusis entendit des sanglots</VERS>
<VERS>Se mêler, tout le soir, au bruit calme des flots,</VERS>
<VERS>Et des pas retentir, et des voix désolées</VERS>
<VERS>Se plaindre en choeur dans l'ombre ou gémir isolées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! la terre est déserte et le ciel dépeuplé!</VERS>
<VERS>Quel est ce dieu secret dont l'oracle a parlé?</VERS>
<VERS>Pourquoi s'enferme-t-il en des lieux invisibles?</VERS>
<VERS>Les nôtres se montraient sous des formes sensibles,</VERS>
<VERS>Et les hommes ravis adoraient sans efforts</VERS>
<VERS>Les esprits immortels vêtus de ces beaux corps!</VERS>
<VERS>Mais toi, dieu solitaire au delà des nuages,</VERS>
<VERS>Qui saura pour l'autel nous tailler tes images,</VERS>
<VERS>De quelles fleurs te ceindre, et de quels traits t'armer;</VERS>
<VERS>Et, si nul ne te voit, qui donc pourra t'aimer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Grèce! si ces dieux n'étaient rien que tes rêves,</VERS>
<VERS>Quel doigt sculpta si bien les contours de tes grèves?</VERS>
<VERS>Est-ce pour y loger une ombre et de vains noms</VERS>
<VERS>Que tes fils ont bâti les sacrés Parthénons?</VERS>
<VERS>Adore un dieu plus fort, si l'homme l'imagine,</VERS>
<VERS>Que ceux qui t'ont donné Platée et Salamine!</VERS>
<VERS>Pour l'immortel souper qu'attend Léonidas,</VERS>
<VERS>Trouve un autre Elysée ouvert à tes soldats!</VERS>
<VERS>Quand on aura brisé les image j des temples,</VERS>
<VERS>De quels dieux nos héros suivront-ils les exemples?</VERS>
<VERS>Les autels vont crouler, les vertus avec eux...</VERS>
<VERS>Ah! s'il est temps encor, rendez-nous nos faux dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN STATUAIRE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'allez plus, ô nochers, pour des oeuvres fans gloire,</VERS>
<VERS>Ravir à l'Orient son or et son ivoire!</VERS>
<VERS>Fuyons le Pentélique où sculptaient nos aïeux,</VERS>
<VERS>Et la blanche Paros, cette mine des dieux.</VERS>
<VERS>Jetons loin nos ciseaux, outils sacrés naguères,</VERS>
<VERS>Qui ne traceront plus que des formes vulgaires.</VERS>
<VERS>Nos marbrés encensés trônaient sur les autels:</VERS>
<VERS>Ceux qui faisaient les dieux feront-ils des mortels!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grèce, où l'amour des dieux, chaleur douce et bénie,</VERS>
<VERS>Comme un fruit de ton sol fait mûrir le génie,</VERS>
<VERS>Grèce, Olympe terrestre où respirent encor</VERS>
<VERS>Mille habitants du ciel parés de jaspe et d'or,</VERS>
<VERS>Qui pourra retrouver, une fois abattues,</VERS>
<VERS>Le moule harmonieux d'où sortaient tes statues?</VERS>
<VERS>Nos fils à l'idéal s'essayeront en vain;</VERS>
<VERS>Les hommes ont brisé leur modèle divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous fuirez les regards des ouvriers profanes,</VERS>
<VERS>O Nymphes qui veniez en des nuits diaphanes,</VERS>
<VERS>Vous tenant par la main, formant des pas en rond,</VERS>
<VERS>Les cheveux dénoués et des fleurs sur le front,</VERS>
<VERS>Sans que rien lui voilât vos beautés ingénues,</VERS>
<VERS>Devant l'artiste saint poser chastes et nues.</VERS>
<VERS>Sèche, ô pâle ouvrier, autour des blocs pesants;</VERS>
<VERS>Recommence vingt fois tes calculs épuisants;</VERS>
<VERS>Avec l'esprit d'en haut que ta main rivalise;</VERS>
<VERS>Cherche avec quel ciseau le beau se réalise;</VERS>
<VERS>Tâche de remplacer l'amour à force d'art,</VERS>
<VERS>Ou, las de méditer, invoque le hasard.</VERS>
<VERS>Que l'orgueil soit ton guide; insulte aux vieux mystères,</VERS>
<VERS>Et ris des visions que copiaient tes pères;</VERS>
<VERS>En un sombre atelier mange ton pain amer.</VERS>
<VERS>Ah! tu ne verras plus des vagues de la mer,</VERS>
<VERS>Sur la rive sacrée à tes pas interdite,</VERS>
<VERS>Sortir, le front riant, l'amoureuse Aphrodite;</VERS>
<VERS>Moins blanche qu'eux l'écume errait sur ses beaux pies.</VERS>
<VERS>Gardant ses doux attraits de ses deux bras plies,</VERS>
<VERS>Belle, comme jamais ne l'eût offerte un rêve,</VERS>
<VERS>Nous la vîmes ainsi de nos yeux sur la grèves</VERS>
<VERS>Et nous avons tracé dans un marbre enchanté</VERS>
<VERS>Votre empreinte idéale, ô Grâce! ô Volupté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le dieu, supplié jusqu'en son sanctuaire,</VERS>
<VERS>Ne veut pas révéler sa face, ô statuaire,</VERS>
<VERS>Si ton coeur ne tressaille aux approches du beau,</VERS>
<VERS>Si l'or d'un homme impur a payé, ton ciseau,</VERS>
<VERS>Si pour donner son être à la pierre choisie,</VERS>
<VERS>Sans attendre l'esprit, tu suis la fantaisie;</VERS>
<VERS>Jamais, devant ton oeuvre exposée au saint lieu,</VERS>
<VERS>Les peuples ne diront tremblants: Voilà le dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'Olympe est un mot, si, d'un signe de tête,</VERS>
<VERS>Nul dieu n'en fait tomber la vie et la tempête,</VERS>
<VERS>Assis sur son grand aigle et la foudre en ses mains,</VERS>
<VERS>Et ne joue à son gré des dieux et des humains;</VERS>
<VERS>Si jamais une vierge aux allures hautaines</VERS>
<VERS>Du beau sceptre de l'art ne vint douer Athènes;</VERS>
<VERS>Si devant toi jamais ils n'ont paru tous deux,</VERS>
<VERS>Aux confins du réel agrandis à tes yeux,</VERS>
<VERS>Lui, flamboyant d'éclairs que sa droite balance,</VERS>
<VERS>Elle, portant l'égide et le casque et la lance;</VERS>
<VERS>Pourquoi ne peut-on voir ton Zeus et ta Pallas,</VERS>
<VERS>Sans tomber à genoux, ô divin Phidias?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, que nul dieu n'ira visiter dans vos veilles,</VERS>
<VERS>Mortels pour qui l'Olympe a perdu ses merveilles,</VERS>
<VERS>Dans l'atmosphère humaine en vain vous glanerez</VERS>
<VERS>Pour unir en faisceau des rayons séparés;</VERS>
<VERS>Les éléments du beau, réunis par contrainte,</VERS>
<VERS>Manqueront sous vos doigts de la céleste empreinte;</VERS>
<VERS>Peut-être atteindrez-vous un fini glacial,</VERS>
<VERS>Mais jamais la beauté, mais jamais l'idéal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix chante, ô Mer! et gronde sous tes lames,</VERS>
<VERS>Une flamme en jaillit, le soir, au choc des rames.</VERS>
<VERS>Un caprice inconnu règne au fond de tes eaux,</VERS>
<VERS>Tu berces tour à tour ou brises les vaisseaux;</VERS>
<VERS>Ton immense regard s'assombrit ou s'éclaire,</VERS>
<VERS>On dirait que tu sens l'amour et la colère.</VERS>
<VERS>La Terre et toi luttez; tu bats son vieux rempart;</VERS>
<VERS>Vous avez toutes deux votre existence à part.</VERS>
<VERS>Sous tes grands bras d'athlète ou tes beaux seins de femme,</VERS>
<VERS>Corps mobile et sans borne, oh! n'as-tu pas une âme?</VERS>
<VERS>Mille esclaves, ô Mer! peuplent tes flots sacrés,</VERS>
<VERS>En toi la vie abonde à ses mille degrés,</VERS>
<VERS>Et comme chez un roi, dans tes profonds domaines,</VERS>
<VERS>Des trésors inouïs bravent les mains humaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur tes plaines d'azur volent des coursiers blancs</VERS>
<VERS>Dont les crins écumeux battent les larges flancs;</VERS>
<VERS>Leur foule en hennissant t'adore et t'accompagne,</VERS>
<VERS>Quand tu viens sur ton char haut comme une montagne.</VERS>
<VERS>Des troupeaux monstrueux paissent dans tes forêts,</VERS>
<VERS>Nul chasseur ne les suit dans tes antres secrets;</VERS>
<VERS>Là, tu dors dans ta force après tes jours d'orages.</VERS>
<VERS>L'homme cueille en tremblant la nacre sur tes plages,</VERS>
<VERS>Dérobe le corail à tes murs de granit,</VERS>
<VERS>Mais nul n'a vu les bords où ton palais finit.</VERS>
<VERS>L'esprit seul peut plonger plus loin que ta surface;</VERS>
<VERS>Sur ton front éternel nul sillon ne fait trace;</VERS>
<VERS>A ton empire il n'est ni terme ni milieu;</VERS>
<VERS>Qu'es-tu, vieil Océan, si tu n'es pas un dieu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi que rien ne heurte en ta route azurée,</VERS>
<VERS>Toi dont les pas égaux mesurent la durée,</VERS>
<VERS>Feu voyageur, Soleil! qui t'a donné l'essor?</VERS>
<VERS>Si tu n'as ni coursiers, ni char, ni rênes d'or,</VERS>
<VERS>Si tu n'es pas d'un dieu l'étincelant quadrige,</VERS>
<VERS>Quelle force t'entraîne, et quel bras te dirige?</VERS>
<VERS>Chaque terre a sa part de les dons enflammés;</VERS>
<VERS>Mais il est des pays qui sont tes bien-aimés;</VERS>
<VERS>Ah! si tu restes sourd au culte qu'on t'adresse,</VERS>
<VERS>D'où vient cette beauté dont se pare la Grèce,</VERS>
<VERS>Et pourquoi sur son front, de tes baisers couvert,</VERS>
<VERS>Germe avec tant de fleurs un laurier toujours vert?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nourrice aux larges flancs, aux tempes crénelées,</VERS>
<VERS>Ton char à deux lions roulait dans les vallées;</VERS>
<VERS>Tous les êtres vivants, par toi multipliés,</VERS>
<VERS>Venaient boire à ton sein et jouer sur tes pies;</VERS>
<VERS>Mais, ô Terre! ô Cybèle! ô mère qu'on délaisse!</VERS>
<VERS>L'homme aime mieux t'avoir esclave que déesse,</VERS>
<VERS>Et trouve, hélas! plus doux tes dons de chaque jour</VERS>
<VERS>S'il les doit à sa force et non à ton amour!</VERS>
<VERS>Sèvre ce rude enfant qui brise sa lisière,</VERS>
<VERS>Et boit mêlé de sang le lait qu'offre sa mère!</VERS>
<VERS>Tarisse ta mamelle et ton flanc dévasté,</VERS>
<VERS>O Terre, c'en est fait de ta divinité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN ADOLESCENT.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le champ paternel que l'Ilissus arrose,</VERS>
<VERS>Lorsque je vis Myrto cueillant le laurier-rose,</VERS>
<VERS>L'amour ne chantait pas encore dans soft coeur;</VERS>
<VERS>Elle me désolait avec son air moqueur;</VERS>
<VERS>Près d'elle sans rougir m'attirait sur les gerbes.</VERS>
<VERS>Quand elle avait couru tout le soir dans les herbes</VERS>
<VERS>Et trouvé quelque nid, rien ne lui manquait plus;</VERS>
<VERS>Elle avait cependant ses quinze ans révolus,</VERS>
<VERS>Et, sans qu'une étincelle allât jusqu'à son âme,</VERS>
<VERS>L'enfant, elle jouait sous mes regards de flamme!</VERS>
<VERS>J'immolai deux chevreaux dans le temple d'Éros,</VERS>
<VERS>Et le dieu réveilla ce marbre de Paros.</VERS>
<VERS>Myrto m'avait quitté pour le Thébain Évandre;</VERS>
<VERS>Ni larmes ni présents n'obtenaient un mot tendre;</VERS>
<VERS>Ses yeux, muets pour moi, parlaient à l'étranger;</VERS>
<VERS>Quel caprice ou quel philtre avait pu la changer?</VERS>
<VERS>Et moi, de son erreur pour la guérir plus vite,</VERS>
<VERS>J'apporte une colombe à l'autel d'Aphrodite,</VERS>
<VERS>Et le soir Myrto vient s'offrir à mes baisers,</VERS>
<VERS>En tremblant à son tour de les voir refusés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'âme d'Éros se brise, et si tu meurs, déesse,</VERS>
<VERS>Si tu ne prêtes plus aux femmes de la Grèce</VERS>
<VERS>Ta magique ceinture et lui son carquois d'or,</VERS>
<VERS>Quel charme le printemps nous garde-t-il encor?</VERS>
<VERS>Quel dieu fera chanter les nids sous les charmilles</VERS>
<VERS>Et mettra le désir au coeur des jeunes filles,</VERS>
<VERS>Et comment éclôront sur un sol attristé</VERS>
<VERS>Les deux célestes fleurs, l'amour et la beauté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Meure l'Olympe entier si nous sauvons les roses!</VERS>
<VERS>Les vieillards pleureront les dieux vieux et moroses;</VERS>
<VERS>Moi, j'avais froid au coeur devant ces rois grondants;</VERS>
<VERS>Ah! prenne qui voudra leur foudre et leurs tridents!</VERS>
<VERS>Mais, ô vertes Paies, ô Muses, ô Charités,</VERS>
<VERS>Prêtresses aux doux yeux dont nous suivons les rites,</VERS>
<VERS>Nymphes au chant liquide, ô reines des forêts</VERS>
<VERS>Qui des amants heureux protégez les secrets,</VERS>
<VERS>Cypris au sein de neige, à l'haleine de flamme,</VERS>
<VERS>Éros, ô bel archer si doux à percer l'âme,</VERS>
<VERS>O vous par qui l'on aime, ô choeur mélodieux,</VERS>
<VERS>Ne survivrez-vous pas à cette mort des dieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Homme, si, las d'amour, la soif du vrai t'altère,</VERS>
<VERS>Bois à la même source où s'abreuva ton père;</VERS>
<VERS>N'y creuse pas le sable en cherchant d'où vient l'eau</VERS>
<VERS>Pour que le flot abonde et jaillisse en ruisseau:</VERS>
<VERS>L'onde se troublerait, et sous ta main déçue</VERS>
<VERS>Peut-être en la sondant tu fermerais l'issue. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos vieillards nous l'ont dit, et nous avons ri d'eux!</VERS>
<VERS>Et te voilà tarie, ô source des aïeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Insensés qui fouillez les racines des roses,</VERS>
<VERS>Respirez le parfum sans nul souci des causes!</VERS>
<VERS>Quand vous aurez levé tous les voiles sacrés</VERS>
<VERS>Des flancs de la nature avec art déchirés,</VERS>
<VERS>Quand vos doigts toucheront les germes de la vie,</VERS>
<VERS>Que du ventre au tombeau votre oeil l'aura suivie,</VERS>
<VERS>Que le monde en débris vous aura laissé voir</VERS>
<VERS>Les intimes ressorts qui le faisaient mouvoir,</VERS>
<VERS>Quand ton oeuvre d'orgueil enfin sera complète,</VERS>
<VERS>Que nous restera-t-il, ô science? un squelette!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions une mère et nous buvions son lait,</VERS>
<VERS>Une mère au front pur et dont l'oeil nous parlait;</VERS>
<VERS>Par de molles chansons pleines de rêveries</VERS>
<VERS>Elle nous endormait sur sa robe fleurie;</VERS>
<VERS>Des corbeilles de fruits étaient sur ses genoux,</VERS>
<VERS>Nos frères les oiseaux partageaient avec nous;</VERS>
<VERS>Elle avait le secret d'être féconde et belle</VERS>
<VERS>Et de rester la même étant toujours nouvelle.</VERS>
<VERS>Mais l'orgueil et l'ennui nous prirent sur ses bras;</VERS>
<VERS>- O Nature! pardonne à tes enfants ingrats. -</VERS>
<VERS>Nous avons immolé, sans crainte, sans mémoire,</VERS>
<VERS>Au tourment de chercher le doux repos de croire;</VERS>
<VERS>Le chant intérieur en nous n'a plus chanté</VERS>
<VERS>Et nous ne t'avons plus, sainte naïveté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN POÈTE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un choeur au fond des bois invite le poëte;</VERS>
<VERS>Pan l'attire d'un signe, et l'emporte à sa fête.</VERS>
<VERS>Un chant alternatif de rire et de sanglots</VERS>
<VERS>Sort de tous les rameaux, jaillit de tous les flots;</VERS>
<VERS>Quand l'homme va toucher l'arbuste ou la fontaine,</VERS>
<VERS>Il voit fuir en dansant quelque forme lointaine;</VERS>
<VERS>Des fleurs et des gazons que foule un pied pensif,</VERS>
<VERS>De la mousse où Ton dort s'échappe un cri lascif;</VERS>
<VERS>Au bord de l'antre obscur glisse une tête blonde;</VERS>
<VERS>Deux yeux fascinateurs nous attirent sous l'onde;</VERS>
<VERS>Le feuillage palpite, et crie à nos côtés;</VERS>
<VERS>La montagne répond aux mots qu'on a jetés;</VERS>
<VERS>Le sol fume et mugit, l'eau pleuré, les troncs saignent;</VERS>
<VERS>Partout ce sont des voix qui chantent ou se plaignent;</VERS>
<VERS>Le monde est plein de dieux cachés sous mille noms;</VERS>
<VERS>C'est ce choeur qui nous parle, et que nous comprenons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous deviez nous fuir, peuple aux danses joyeuses,</VERS>
<VERS>Dryades dont l'oeil noir brille au creux des yeuses,</VERS>
<VERS>Nymphes aux seins rougis des baisers des Sylvains!</VERS>
<VERS>Adieu l'antre prophète et les arbres devins!</VERS>
<VERS>Adieu les songes d'or qui pleuvent des vieux aunes,</VERS>
<VERS>Les meutes d'Artémis et le syrinx des Faunes!</VERS>
<VERS>Un deuil silencieux va peser sur nos champs:</VERS>
<VERS>Car les dieux ne sont plus qui conduisaient les chants!</VERS>
<VERS>A qui conterons-nous nos souffrances secrètes,</VERS>
<VERS>Et qui nous répondra dans les saintes retraites!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la nature est vide, et si les dieux sont morts;</VERS>
<VERS>S'il ne nous reste plus ici-bas que leurs corps;</VERS>
<VERS>Si les mers, les forêts, n'ont rien qui sente et veuille</VERS>
<VERS>Quand la vague se gonfle et quand tremble la feuille;</VERS>
<VERS>Si les flammes des soirs, la pluie et les zéphirs,</VERS>
<VERS>Ne «ont pas des regards, des pleurs et des soupirs;</VERS>
<VERS>Si l'homme, dans la source où son âme est trempée,</VERS>
<VERS>Peut plonger en tous sens sans trouver la Napée;</VERS>
<VERS>Si tout enfin, les cieux, les vents, les mers, les nuits,</VERS>
<VERS>Au lieu d'avoir des voix, n'ont plus rien que des bruits;</VERS>
<VERS>Qu'écoutons-nous encor? Sur nos lyres muettes</VERS>
<VERS>Penchons-nous pour pleurer et pour mourir, poètes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux le toit caché dans l'ombre et vert de mousse,</VERS>
<VERS>Où l'homme est à l'abri de l'ardeur qui nous pousse,</VERS>
<VERS>Adore sans orgueil les Lares paternels,</VERS>
<VERS>Son fleuve, sa forêt, les astres éternels,</VERS>
<VERS>Et la nuit qui le berce, et l'aube qui réveille,</VERS>
<VERS>Et les riches saisons qui comblent sa corbeille,</VERS>
<VERS>Et tous ces dieux amis, ces esprits familiers</VERS>
<VERS>Errant dans la nature avec lui par milliers!</VERS>
<VERS>Jamais l'homme n'est seul dans ces douces vallées;</VERS>
<VERS>D'hôtes chers et sacrés son coeur les voit peuplées;</VERS>
<VERS>Tout lui parle, il comprend, il répond en tout lieu:</VERS>
<VERS>Chaque être qui l'entoure est son frère ou son dieu!</VERS>
<VERS>Dans le sentier paisible où sa marche est bornée,</VERS>
<VERS>Comme l'eau suit son cours, il suit sa destinée;</VERS>
<VERS>Son joug, facile ou dur, ne l'a pas révolté:</VERS>
<VERS>Il meurt sans avoir craint et sans avoir douté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si, las d'adorer, il sonde la nature;</VERS>
<VERS>S'il chérit moins la paix qu'il ne hait l'imposture</VERS>
<VERS>Si, pour voir ses dieux nus dans leurs antres secrets,</VERS>
<VERS>Il trouble leur sommeil de ses pas indiscrets;</VERS>
<VERS>Pour les faire parler, s'il veut les mettre aux chaînes;</VERS>
<VERS>S'il creuse leurs ruisseaux, et s'il fend leurs vieux chênes;</VERS>
<VERS>Alors des eaux, de l'air, des fleurs, de toutes parts,</VERS>
<VERS>Comme des vols d'oiseaux s'en vont les dieux épars;</VERS>
<VERS>Et, trompé comme nous dans son attente avide,</VERS>
<VERS>Il s'assied, l'oeil en pleurs, seul en face du vide.</VERS>
<VERS>Dans ce morne royaume il cherche avec effroi</VERS>
<VERS>Après les dieux tombés quel est le dernier roi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VOIX.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre est conviée à des fêtes prochaines;</VERS>
<VERS>L'ombre antique s'efface, et l'esprit rompt ses chaînes.</VERS>
<VERS>Hommes, ne pleurons pas sur nos dieux qui sont morts;</VERS>
<VERS>Saluons leur sépulcre, et partons sans remords!</VERS>
<VERS>Aux vieux troncs consumés par le temps et la foudre</VERS>
<VERS>Succède un bois plus vert engraissé de leur poudre;</VERS>
<VERS>La forêt d'âge en âge a des jets plus puissants,</VERS>
<VERS>Et nous pourrons à l'ombre y reposer mille ans.</VERS>
<VERS>Jamais le ciel n'est vide, et les races divines</VERS>
<VERS>En fécondent le sol sous leurs saintes ruines:</VERS>
<VERS>Leur grande âme s'épure au fond de ces tombeaux:</VERS>
<VERS>D'autres dieux vous naîtront plus jeunes et plus beaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le voile est tombé jusqu'aux pieds de l'amante,</VERS>
<VERS>Tandis qu'elle résiste en sa pudeur charmante,</VERS>
<VERS>L'amant regrette-t-il, en voyant ses beautés,</VERS>
<VERS>Les fleurs, la pourpre et l'or de son sein écartés?</VERS>
<VERS>Homme, la blanche vierge à tes mains interdite,</VERS>
<VERS>Que tu dois pressentir sous le voile du mythe,</VERS>
<VERS>La douce Vérité, cédant à ton amour,</VERS>
<VERS>Arrache de son corps un voile chaque jour;</VERS>
<VERS>Chaque jour elle veut qu'on voie ou qu'on devine</VERS>
<VERS>Quelques grâces de plus dans sa forme divine;</VERS>
<VERS>C'est ton amante encor sous des habits nouveaux:</VERS>
<VERS>Au lieu de la déesse aimais-tu ces lambeaux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse, artiste sacré, crouler tes vieux modèles,</VERS>
<VERS>Sans détacher ta main de tes marbres fidèles;</VERS>
<VERS>Quand nul dieu ne s'impose à ton libre ciseau,</VERS>
<VERS>Écoute ta pensée et cherche l'art nouveau.</VERS>
<VERS>Si la blanche Aphrodite a déserté les grèves,</VERS>
<VERS>Contemple les beautés qui peuplèrent tes rêves;</VERS>
<VERS>Vers l'Olympe désert ne tourne plus les yeux,</VERS>
<VERS>Regarde dans ton coeur, c'est là que sont les dieux!</VERS>
<VERS>Cueille les fleurs et l'or pour vêtir ces idoles,</VERS>
<VERS>De cent rayons épars tresse leurs auréoles.</VERS>
<VERS>Glane, ô puissante abeille, en tout notre univers,</VERS>
<VERS>La forme et la couleur, trésors toujours ouverts.</VERS>
<VERS>Mêle dans le creuset, pour ton oeuvre hardie,</VERS>
<VERS>Le réel au possible; imagine, étudie.</VERS>
<VERS>Vois les taureaux bondir; vois danser sur les prés</VERS>
<VERS>Les filles aux doux yeux; dans les couchants dorés,</VERS>
<VERS>Vois saillir des grands monts les arêtes chenues,</VERS>
<VERS>Et la pourpre échancrer le noir profil des nues.</VERS>
<VERS>Vois l'aube nuancer la mer de mille tons;</VERS>
<VERS>Le lotus découper ses fleurs hors des boutons,</VERS>
<VERS>Les nids s'entrelacer sur le chêne difforme;</VERS>
<VERS>Vois comment le grand tout se sculpte et se transforme.</VERS>
<VERS>Mêle, quand tu pétris l'argile entre tes mairie,</VERS>
<VERS>Des gouttes d'eau du ciel à quelques pleurs humains.</VERS>
<VERS>Prends un peu de ton âme, un peu de la nature,</VERS>
<VERS>Aux baisers du soleil expose la figure;</VERS>
<VERS>Dès que luira son front doré par leur reflet,</VERS>
<VERS>Ébauché dans ton coeur, le dieu sera complet!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éros, le dieu vermeil que la mort décolore,</VERS>
<VERS>Expire sur les fleurs qu'il vient de faire éclore.</VERS>
<VERS>Pose, ô coeur de seize ans, tes baisers sur son front,</VERS>
<VERS>Mais sans larme: à leur dieu les roses survivront.</VERS>
<VERS>Va! les tendres soucis, les langueurs, les ivresses,</VERS>
<VERS>La volupté des pleurs, l'âcreté des caresses,</VERS>
<VERS>Ces flèches de son arc, ces feux de ses autels,</VERS>
<VERS>Ces mille maux si doux, enfant, sont immortels!</VERS>
<VERS>L'homme peut voir crouler ses temples d'âge en âge,</VERS>
<VERS>Les débris de ses lois s'amasser par étage,</VERS>
<VERS>Ses soleils s'éclipser ou brûler tour à tour,</VERS>
<VERS>Vivre sans rois, sans dieux, mais jamais sans amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde ton âme ouverte aux saintes voix du monde;</VERS>
<VERS>Poëte, écoute encor les vents, les bois et l'onde!</VERS>
<VERS>La main qui de leurs nids chasse les vieux démons</VERS>
<VERS>Va toucher le clavier des vagues et des monts,</VERS>
<VERS>Et l'hymne où mille cris jetaient un sens étrange,</VERS>
<VERS>Tu l'entendras chanter, pur de tout vil mélange.</VERS>
<VERS>Chaque jour écartant un vain sujet d'effroi,</VERS>
<VERS>La nature s'approche et tend les bras vers toi;</VERS>
<VERS>Vous pourrez vous aimer et vous parler en face;</VERS>
<VERS>Plus d'oeil caché dam l'ombre et d'Argus qui vous glace.</VERS>
<VERS>Sans passer à travers les flûtes des Sylvains,</VERS>
<VERS>Le vent de sa poitrine aura des sons divins;</VERS>
<VERS>Sa voix, de jour en jour moins mystique et plus tendre,</VERS>
<VERS>T'expliquera les mots que nul n'a su comprendre;</VERS>
<VERS>A son grand livre ouvert, dans un antre inconnu,</VERS>
<VERS>Comme en ton propre coeur tu pourras lire à nu.</VERS>
<VERS>Vous serez confondus dans un hymen suprême;</VERS>
<VERS>Tu croiras dans ses bruits t'ouïr chanter toi-même:</VERS>
<VERS>Car cette âme qui coule et mugit dans les bois</VERS>
<VERS>S'agite dans ton sang, soupire dans ta voix.</VERS>
<VERS>Au lieu du vieux chaos où luttaient les génies,</VERS>
<VERS>Un monde va s'ouvrir tout peuplé d'harmonies,</VERS>
<VERS>Et tu seras le cri de ce dieu souverain</VERS>
<VERS>Qui se parle à lui-même avec l'organe humain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hommes! l'ardent soleil dont un âge s'éclaire</VERS>
<VERS>Est pour l'âge qui suit un feu crépusculaire;</VERS>
<VERS>Le flambeau de vos fils, qui d'avance vous luit,</VERS>
<VERS>Près du jour à venir n'est encor qu'une nuit!</VERS>
<VERS>A chaque heure l'éther brille de plus de flamme,</VERS>
<VERS>Et pour s'en pénétrer s'élargit l'oeil de l'âme.</VERS>
<VERS>Chaque jour ce grand lac qui croît incessamment</VERS>
<VERS>Réfléchit plus au loin l'azur du firmament;</VERS>
<VERS>Chaque jour il enferme une nouvelle étoile;</VERS>
<VERS>Le ciel, pour s'y mirer, jette son dernier voile,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'embrassement immense et triomphal</VERS>
<VERS>Où doivent s'absorber la terre et l'idéal.</VERS>
<VERS>Alors, dans l'Océan, dont elles sont les gouttes,</VERS>
<VERS>Pour n'en sortir jamais les âmes fondront toutes,</VERS>
<VERS>Et chaque être vivra dans un être commun,</VERS>
<VERS>Et la lumière et l'oeil, enfin, ne seront qu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cette heure douteuse où le jour lutte encore,</VERS>
<VERS>Tournez donc vos regards du côté de l'aurore;</VERS>
<VERS>En rappelant à vous l'antique obscurité</VERS>
<VERS>N'entravez pas ce char dans l'azur emporté.</VERS>
<VERS>Tout autre astre pâlit et s'efface d'avance,</VERS>
<VERS>Sitôt que dans l'éther l'ardent cocher s'élance;</VERS>
<VERS>A sa splendeur royale accoutumez vos yeux,</VERS>
<VERS>Et laissez sans regret fuir le peuple des cieux!</VERS>
<VERS>Marchez vers l'orient en troupes fraternelles;</VERS>
<VERS>Pour un hôte nouveau cueillez des fleurs nouvelles,</VERS>
<VERS>Et sous un même toit allez vous réunir</VERS>
<VERS>Pour recevoir en paix celui qui doit venir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Sunium.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sagesse des vieux jours, vierge mélodieuse,</VERS>
<VERS>Muse vêtue encor de la pourpre du ciel,</VERS>
<VERS>Manne que distillait une bouche pieuse,</VERS>
<VERS>Science des enfants, faite d'ambre et de miel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lumière et l'amour ruisselaient, ô déesse,</VERS>
<VERS>Sur ta chaste poitrine en un même ruisseau,</VERS>
<VERS>Et l'homme entre tes bras buvait avec ivresse</VERS>
<VERS>Le breuvage du vrai dans la coupe du beau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul livre n'abaissait ta main droite étendue;</VERS>
<VERS>Le passé, dans tes chants, racontait l'avenir,</VERS>
<VERS>Et, de l'éternité naguère descendue,</VERS>
<VERS>Tu n'avais pour parler qu'à te ressouvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vérité! ton âme habitait dans la lyre,</VERS>
<VERS>L'esprit avec le son y chantait à la fois;</VERS>
<VERS>Mais de ses flancs brisés où l'homme voulait lire,</VERS>
<VERS>Il a fait envoler la pensée et la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sainte inspiration, la terre t'a bannie!</VERS>
<VERS>La science à pas lourds y creuse ses sillons;</VERS>
<VERS>Le sage n'entend plus murmurer un génie;</VERS>
<VERS>Dieu voile sa splendeur aux yeux des nations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ô divin Platon, fils des vieux sanctuaires,</VERS>
<VERS>Lorsque au fond de l'éther vous sommeillez encor,</VERS>
<VERS>La muse vous nourrit des saints électualres,</VERS>
<VERS>Et toucha votre bouche avec ses lèvres d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle vous fit ainsi poète entre les sages;</VERS>
<VERS>Tous les autres parlaient et vous avez chanté!</VERS>
<VERS>La myrrhe au sein de i'or se garde après des âges:</VERS>
<VERS>Tous vos enseignements vivront dans la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous vois, ô vieillard, assis sous les portiques,</VERS>
<VERS>Et marchant lentement sous les platanes verts,</VERS>
<VERS>Et sur un lit d'ivoire en ces festins antiques</VERS>
<VERS>Où coulaient à la fois le nectar et les vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, couronné de fleurs, ô hiérophante, ô prêtre!</VERS>
<VERS>Vous découvriez le seuil d'un monde radieux;</VERS>
<VERS>Vos amis se pressaient, beaux comme leur beau maître,</VERS>
<VERS>Et leurs regards suivaient le chemin de vos yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un vin bénit que l'on boit à la ronde,</VERS>
<VERS>Vous répandiez sur eux un discours embaumé,</VERS>
<VERS>En flattant sous vos doigts la chevelure blonde</VERS>
<VERS>D'un jeune Athénien immobile et charmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après venait un choeur de femmes d'Ionie;</VERS>
<VERS>La flûte cadençait leurs pas mélodieux;</VERS>
<VERS>Puis, ô Grecs! enivrés d'amour et d'harmonie,</VERS>
<VERS>Vous chantiez sur la lyre un hymne ponr les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sunium! Sunium, ô divin promontoire</VERS>
<VERS>Que la mer de Myrtho baigne amoureusement,</VERS>
<VERS>Ta cime a vu trôner le sage dans sa gloire!</VERS>
<VERS>Il a mêlé sa voix à ton gémissement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il venait là s'asseoir sur la roche dorée,</VERS>
<VERS>Le poète! il parlait avec un front riant;</VERS>
<VERS>Parfois, comme pour lire une page inspirée,</VERS>
<VERS>Il s'arrêtait, les yeux plongés dans l'Orient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses disciples, drapés dans leurs manteaux de laine,</VERS>
<VERS>Dans les myrtes en fleurs se groupant au hasard,</VERS>
<VERS>Recevaient en leurs coeurs, muets et sans haleine,</VERS>
<VERS>Le baume qui coulait des lèvres do vieillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sunium! Sunium! as-tu fait à sa place</VERS>
<VERS>Fleurir un laurier rose ou quelque arbre inconnu?</VERS>
<VERS>As-tu plus de parfums pour la brise qui passe?</VERS>
<VERS>Tes échos chantent-ils depuis qu'il est venu?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Alpe Vierge.
</TITRE>
<AUTRE>
A La Jungfrau.
</AUTRE>
<AUTRE> 
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un esprit gardien de toute pureté</VERS>
<VERS>Habite les glaciers et la neige éternelle.</VERS>
<VERS>L'air qu'on respire autour de ce faite argenté</VERS>
<VERS>Rajeunit l'âme et jette une lumière en elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vierge! cette nuit, dans son fluide azur,</VERS>
<VERS>Semble exprès pour mes yeux dissiper tous tes voiles;</VERS>
<VERS>J'adore en sa blancheur ton front chargé d'étoiles.</VERS>
<VERS>En toi, jusqu'à ton nom, tout est splendide et pur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel seul boit ton souffle à ta lèvre sacrée;</VERS>
<VERS>Ton sein veiné d'azur, rougissant au réveil,</VERS>
<VERS>Laisse à Dieu seul cueillir sur sa neige empourprée</VERS>
<VERS>Les roses d'Orient qu'y sème le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi seule entre les monts as préservé la face</VERS>
<VERS>De l'affront qu'aux sommets imprime un pied humain.</VERS>
<VERS>Partout survient la fange où se forme un chemin:</VERS>
<VERS>Tu dois de rester pure à tes remparts de glace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par eux tes flancs sacrés conservent leur candeur.</VERS>
<VERS>Le soir, lorsque à tes pieds tout le pays est sombre,</VERS>
<VERS>De l'azur infini perçant la profondeur,</VERS>
<VERS>Des sommets fréquentés ton front domine l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi-même as cependant tes vallons ténébreux,</VERS>
<VERS>Et tu tiens, par ta base, aux régions impures</VERS>
<VERS>Où l'eau du ciel se trouble à laver nos souillures,</VERS>
<VERS>Où l'homme teint de sang un sillon douloureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au-dessus de tous, belle vierge de neige,</VERS>
<VERS>Attirant le premier l'onde et les feux du ciel,</VERS>
<VERS>Ton front chaste et hautain garde le privilège</VERS>
<VERS>De porter l'invisible et l'immatériel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, pour trône ici-bas, a pris ta blanche cime,</VERS>
<VERS>Seul séjour assez pur pour qu'il s'y daigne asseoir;</VERS>
<VERS>C'est lui, dans tes splendeurs, qui m'apparaît ce soir;</VERS>
<VERS>C'est sa voix que j'entends sur ton glacier sublime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu portes, ô mon âme! un sommet tout pareil,</VERS>
<VERS>Un sommet virginal plus haut que tous nuages,</VERS>
<VERS>Et qui toujours reflète un peu du vrai soleil,</VERS>
<VERS>Quand ta plaine assombrie est en proie aux orages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as que trop, aussi, d'infimes régions,</VERS>
<VERS>Noirs marais dont chacun cache une hydre rampante;</VERS>
<VERS>Chemins à tous venants, où la fange serpente,</VERS>
<VERS>Et qu'en troupeaux impurs foulent les passions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, ta vallée ouverte est basse, humide, obscure,</VERS>
<VERS>O coeur par les désirs, par l'ennui fréquenté!</VERS>
<VERS>Mais vous savez, mon Dieu, si l'humaine souillure</VERS>
<VERS>Jusqu'au sacré sommet a jamais remonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois une vapeur sort d'en bas et le cache:</VERS>
<VERS>Je ne vois pins briller sa neige à l'horizon;</VERS>
<VERS>Mais elle reste vierge, ô divine raison!</VERS>
<VERS>Ta splendeur reluira sur ce glacier sans tache.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul impur voyageur du pied ne l'a terni.</VERS>
<VERS>A l'homme inférieur par moments invisible,</VERS>
<VERS>O région sereine où siège l'infini,</VERS>
<VERS>Ta cime aux passions demeure inaccessible!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toujours l'Alpe vierge an front éblouissant,.</VERS>
<VERS>Dont la chute buteur ne. peut être abaissée,</VERS>
<VERS>Tabernacle où de Dieu réside la pensée,</VERS>
<VERS>Échelle de cristal par où l'esprit descend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, j'ai gardé ta neige en ma fierté suprême;</VERS>
<VERS>Oui, ton faîte est debout! Je le die humblement:</VERS>
<VERS>Car j'en reviens toujours indigné de moi-même,</VERS>
<VERS>Quand mon coeur, de là-haut, se mesure un moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'offre à cet autel splendide et vierge encore</VERS>
<VERS>Mon culte et le tribut de mes jours les meilleurs;</VERS>
<VERS>Sa beauté luit en moi, mais elle vient d'ailleurs;</VERS>
<VERS>En l'adorant, c'est vous, ô mon Dieu! que j'adore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vous est la hauteur de ce front radieux;</VERS>
<VERS>En vous est sa blancheur où l'arc-en-ciel se joue:</VERS>
<VERS>Dans l'homme seul est l'ombre, en lui sont les bas lieux.</VERS>
<VERS>A vous la neige, à moi la poussière et la boue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ce mont reste pur, c'est que vous l'habitez:</VERS>
<VERS>Toute virginité n'est que votre présence.</VERS>
<VERS>L'homme, s'il eût trouvé ces cimes sans défense,</VERS>
<VERS>Eût traîné là sa fange et ses obscurités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'abri de moi-même, ô Père! et de la foule,</VERS>
<VERS>Garde donc l'Alpe vierge où luit ton tribunal,</VERS>
<VERS>Ce sommet de mon coeur d'où ta grâce découle;</VERS>
<VERS>Renforce chaque nuit son rempart glacial;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'au-dessus, toujours, des lieux sombres, immondes,</VERS>
<VERS>Brille un degré du ciel que je puisse entrevoir,</VERS>
<VERS>Et qu'aux feux de midi ce divin réservoir</VERS>
<VERS>M'abreuve tout entier de ses fertiles ondes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Hymne A La Mort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi, vous qui rêvez d'unions éternelles,</VERS>
<VERS>          Maudissez-vous la mort?</VERS>
<VERS>Est-ce bien moi qui romps des âmes fraternelles</VERS>
<VERS>          L'indissoluble accord?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'est-ce donc pas la vie aux querelles jalouses,</VERS>
<VERS>          Aux caprices moqueurs,</VERS>
<VERS>Qui vient, comme la feuille à travers ces pelouses,</VERS>
<VERS>          Éparpiller vos coeurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est sa main qui disjoint vos plus chères entrailles,</VERS>
<VERS>          Vos âmes en lambeaux,</VERS>
<VERS>Et qui dresse entre vous d'aussi froides murailles</VERS>
<VERS>          Que celles des tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je vous réunis; je vais, liant ma gerbe,</VERS>
<VERS>          Aux champs les plus lointains;</VERS>
<VERS>Et des coeurs divisés, de l'humble et du superbe,</VERS>
<VERS>          Je confonds les destins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est moi qui fais tomber les plus fortes barrières,</VERS>
<VERS>          Qui brise tous les fers;</VERS>
<VERS>J'ouvre un monde plus vaste aux vertus prisonnières</VERS>
<VERS>          Dans l'étroit univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque âme dans mon sein touche à toutes les âmes;</VERS>
<VERS>          Des bouts de firmament.</VERS>
<VERS>J'assemble et je confonds les plus diverses flammes</VERS>
<VERS>          Dans mon embrasement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour est, sous ma loi, pur de la jalousie</VERS>
<VERS>          Qui l'empoisonne ailleurs:</VERS>
<VERS>Il peut, sans rien ôter à l'idole choisie,</VERS>
<VERS>          Se donner à plusieurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'illusion si douce, ici-bas, t'est ravie;</VERS>
<VERS>          Tu vois partout le mal.</VERS>
<VERS>La mort conservera, mieux que n'a fait la vie,</VERS>
<VERS>          Ton rêve d'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, ô coeur fatigué, qui me craignis naguère,</VERS>
<VERS>          Vois si je te trompais!</VERS>
<VERS>Repose-toi! La vie est l'éternelle guerre;</VERS>
<VERS>          Et moi, je suis la paix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Les Taureaux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les âpres sentiers du coteau basaltique,</VERS>
<VERS>J'entends crier le char de la Cérès antique.</VERS>
<VERS>Les blés étant semés, avant la fin du jour</VERS>
<VERS>Il ramène au hameau les outils du labour.</VERS>
<VERS>Sur le timon de frêne, un jeune boulier celte,</VERS>
<VERS>L'aiguillon à la main, se dresse fier et svelte,</VERS>
<VERS>Dirigeant de sa voix, qu'il adoucit encor,</VERS>
<VERS>Ses taureaux accouplés comme au temps de Nestor.</VERS>
<VERS>Dans les plis de leur cou le poil frémit et fume;</VERS>
<VERS>Les voilà dans la cour, le poitrail blanc d'écume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le maître, alors, parait lui-même, et de sa main</VERS>
<VERS>Lear enlève le joug qu'ils reprendront demain;</VERS>
<VERS>Et sur leurs fronts touffus pour effacer l'empreinte,</VERS>
<VERS>Un enfant les caresse et les frappe sans crainte.</VERS>
<VERS>Sous sa verge d'osier je me plais à les voir,</VERS>
<VERS>Dociles et joyeux, marcher vers l'abreuvoir,</VERS>
<VERS>Puis, libres et gardant un calme qui m'étonne,</VERS>
<VERS>Brouter avec lenteur l'herbe rare d'automne.</VERS>
<VERS>Alors au bord du pré je m'arrête, et souvent,</VERS>
<VERS>Jaloux de ce repos, je leur parle en rêvant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut! ô vieux amis, vieux nourriciers de l'homme,</VERS>
<VERS>Qui depuis six mille ans creusez votre sillon,</VERS>
<VERS>Et subissez en paix le joug et l'aiguillon!</VERS>
<VERS>Des noms les plus sacrés il faut que je vous nomme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Géants, à qui suffit un peu d'herbe et de fleurs,</VERS>
<VERS>Qu'à la main d'un enfant un grain de sel amorce,</VERS>
<VERS>J'adore en vous voyant, ô vieux souffre-douleurs!</VERS>
<VERS>Deux attributs divins, la douceur dans la force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous sentiez l'orgueil, si, las de nos mépris,</VERS>
<VERS>Dans les champs du labour transformés en arènes,</VERS>
<VERS>Vous tourniez contre nous vos armes souveraines,</VERS>
<VERS>Les bouviers et les chars voleraient en débris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais soumis à la main qui frappe et qui récolte,</VERS>
<VERS>Comme si vous aviez quelque lointain espoir,</VERS>
<VERS>Vous tracez devant nous le sentier du devoir,</VERS>
<VERS>Et vous obéissez quand l'homme se révolte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissez-moi donc flatter votre rude poitrail;</VERS>
<VERS>Je vous aime entre tous, ouvriers des vieux âges:</VERS>
<VERS>Votre exemple est offert aux plus forts, aux plus sages;</VERS>
<VERS>Soyez bénis, taureaux, symbole du travail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour m'instruire avec vous, j'ai quitté les retraites,</VERS>
<VERS>Les bois qui me parlaient, animés par les vents;</VERS>
<VERS>C'est vers vous que me guide, entre tous les vivants,</VERS>
<VERS>L'esprit qui me choisit mes amitiés secrètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos pieds noirs et cambrés sont durs comme l'airain;</VERS>
<VERS>J'aime en un droit sillon leur pesanteur sacrée.</VERS>
<VERS>La force m'apparaît, une force qui crée,</VERS>
<VERS>Devant vos larges fronts à l'air morne et serein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un autre soit jaloux du coursier ou de l'aigle!</VERS>
<VERS>Je vois d'aussi près qu'eux l'inaccessible azur,</VERS>
<VERS>Quand près de mes taureaux je marche d'un pied sûr,</VERS>
<VERS>Entre le bois de hêtre et la moisson de seigle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du pas lourd des grands boeufs, du bruit sourd des forêts,</VERS>
<VERS>J'écoute avec amour la lenteur cadencée;</VERS>
<VERS>C'est ainsi que je sens, dans mes instincts secrets,</VERS>
<VERS>Cheminer vers le but mes vers et ma pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime la majesté de votre doux sommeil,</VERS>
<VERS>Quand la splendeur du soir, dorant votre poil sombre,</VERS>
<VERS>Sur les prés rougissants où s'allonge votre ombre,</VERS>
<VERS>Semble aux cornes d'ébène attacher un soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers l'astre qui descend, tournant un front superbe,</VERS>
<VERS>Couchés en demi-cercle et fermant vos grands yeux,</VERS>
<VERS>Tandis que l'enfant joue entre vos pieds dans l'herbe,</VERS>
<VERS>Vous ruminez en paix, semblables à des dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes, comme ils sont, patients et terribles,</VERS>
<VERS>Bienfaisants, comme ils sont pour nous, ingrats mortels!</VERS>
<VERS>Et le sage Orient vous dressa des autels,</VERS>
<VERS>L'Orient, qui voyait vos vertus invisibles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'esprit de nos jours, sombre ennemi du beau,</VERS>
<VERS>Et dont l'étroit savoir insulte à la nature,</VERS>
<VERS>De sa difformité posant partout le sceau,</VERS>
<VERS>A corrompu ta race, ô noble créature!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces monstres épais qu'il te donne pour fils,</VERS>
<VERS>Je cherche, hélas! en vain, ta fierté disparue.</VERS>
<VERS>Lui déjà, dans son rêve, ô vieux roi de Memphis,</VERS>
<VERS>Il t'arrache aux honneurs de l'antique charrue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entends, au bout des prés, cet affreux sifflement:</VERS>
<VERS>C'est ton rival qui passe, et le monde l'acclame.</VERS>
<VERS>Doux et noble ouvrier, place au vil instrument;</VERS>
<VERS>Place au corps monstrueux qui vient détrôner l'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'esprit désormais passe dans le métal!</VERS>
<VERS>Mais en donnant au fer la vitesse et la vie,</VERS>
<VERS>O pâle humanité, subis l'arrêt fatal:</VERS>
<VERS>A l'oeuvre de tes mains tu seras asservie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Accepte un joug plus dur que celui des taureaux;</VERS>
<VERS>Plus de soleil, d'air pur et d'horizons sans bornes;</VERS>
<VERS>Va pleurer longuement, dans les ateliers mornes,</VERS>
<VERS>Ce travail libre et fier qui faisait les héros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, tant qu'il restera quelque Celte aux mains rudes,</VERS>
<VERS>Du taureau de labour gardant le sang bien pur,</VERS>
<VERS>J'irai pour adorer, dans son chalet obscur,</VERS>
<VERS>L'antique liberté, fille des solitudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Disciple et confident des êtres dédaignes,</VERS>
<VERS>Je suivrai les troupeaux sur les sommets bleuâtres;</VERS>
<VERS>La, docile aux accords par les bois enseignés,</VERS>
<VERS>Je veux goûter aussi la sagesse des pâtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, d'un siècle énervé je ressens moins le mal,</VERS>
<VERS>Je me crois un moment affranchi de ses chaînes,</VERS>
<VERS>Quand j'écoute, en mon rêve enivré d'idéal,</VERS>
<VERS>Mugir les grands taureaux à l'ombre des grands chênes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Une Voix Dans L'Herbe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voix des torrents, des mers, dominant toute voix,</VERS>
<VERS>          Pins au large murmure.</VERS>
<VERS>Vous ne dites pas tout, grandes eaux et grands bois,</VERS>
<VERS>          Ce que sent la nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'exhalez pas seuls, ô vastes instruments,</VERS>
<VERS>          Ses accords gais ou mornes;</VERS>
<VERS>Vous ne faites pas seuls, en vos gémissements,</VERS>
<VERS>          Parler l'être sans bornes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne dites pas seuls les mots révélateurs</VERS>
<VERS>          D'un invisible monde;</VERS>
<VERS>L'âme éclate à travers de plus humbles chanteurs,</VERS>
<VERS>          Une âme aussi profonde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le filet d'eau caché sous l'herbe, le buisson,</VERS>
<VERS>          La touffe de bruyère,</VERS>
<VERS>L'épi, le brin de mousse, ont aussi leur chanson,</VERS>
<VERS>          Ont aussi leur prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bruit de la goutte d'eau monotone et plaintif,</VERS>
<VERS>          Cri des feuilles froissées,</VERS>
<VERS>Où, seul, trouve un accent le poète attentif</VERS>
<VERS>          Aux choses délaissées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Murmure inaperçu du brin d'herbe odorant</VERS>
<VERS>          Qui tremble à ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Tu sors, comme la voix du chêne et du torrent,</VERS>
<VERS>          Des entrailles de l'être!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu parles d'infini, comme sur les sommets</VERS>
<VERS>          L'orgue des bois immenses.</VERS>
<VERS>Qui commencent aussi, sans l'achever jamais,</VERS>
<VERS>          L'accord que tu commences.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vous, coeurs perdus dans l'ombre et dans l'oubli,</VERS>
<VERS>          Coeurs muets pour la foule,</VERS>
<VERS>Filet d'eau sous la pierre ou l'herbe enseveli,</VERS>
<VERS>          Brin de mousse qu'on foule;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'harmonie est en vous, l'accord triste ou joyeux!</VERS>
<VERS>          Et qui bien vous écoute,</VERS>
<VERS>Distingue avec amour le flot mystérieux</VERS>
<VERS>          Qui filtre goutte à goutte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soupir contenu qui s'exhale à regret</VERS>
<VERS>          N'en est pas moins sublime;</VERS>
<VERS>C'est un monde profond autant qu'il est secret,</VERS>
<VERS>          Que ce murmure exprime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour l'entendre, il faut, vers l'humble voix penché,</VERS>
<VERS>          Dans un lieu solitaire,</VERS>
<VERS>Comme vers le ruisseau sous ces gazons caché,</VERS>
<VERS>          S'arrêter et se taire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, le sage, écoutant, loin du monde moqueur,</VERS>
<VERS>          Dieu dans la moindre brise,</VERS>
<VERS>Saisit pour son clavier et garde dans son coeur</VERS>
<VERS>          Tous ces bruits qu'on méprise;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tous, là-haut, soupirs exhalés, sans témoin,</VERS>
<VERS>          Du brin d'herbe ou du hêtre,</VERS>
<VERS>Pour l'éternel concert, avec le même soin,</VERS>
<VERS>          Sont notés par le Maître!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Symphonie Alpestre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR DES ALPES</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois ces vierges, là-haut, plus blanches que les cygnes,</VERS>
<VERS>Assises dans l'azur sur les gradins des cieux!</VERS>
<VERS>Viens! nous invitons l'âme à des fêtes insignes,</VERS>
<VERS>Nous, les Alpes, veillant entre l'homme et les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des amants indiscrets l'abîme nous protège;</VERS>
<VERS>Notre front n'a rougi qu'aux baisers du soleil,</VERS>
<VERS>Et les rosiers du soir sur notre sein de neige</VERS>
<VERS>Répandent seuls l'ardeur de l'ambre et du vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos flancs ont retenu leur première ceinture;</VERS>
<VERS>Nul oeil n'en profana les mystiques attraits;</VERS>
<VERS>Là, sous l'épais rideau des grands bois sans culture,</VERS>
<VERS>Le coeur seul est admis à goûter nos secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous laissons sous nos pieds verdoyants de prairies</VERS>
<VERS>Se jouer les pasteurs et croître les troupeaux;</VERS>
<VERS>Viens, nous t'y verserons le lait des vacheries</VERS>
<VERS>Sur nos tapis de fleurs argentés de ruisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre souffle y répand toute vie, et nous sommes</VERS>
<VERS>Le réservoir sacré de toutes les vigueurs;</VERS>
<VERS>Nous gardons purs le sang des taureaux et des hommes;</VERS>
<VERS>Chez nous est le remède à tes vaines langueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'il reste ici-bas une place au mystère,</VERS>
<VERS>Nous cachons nos déserts avec un soin jaloux.</VERS>
<VERS>Nos bases de granit sont les reins de la terre,</VERS>
<VERS>Et ce vieux continent s'étaye encor sur nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Europe, où grandit l'âme, à nos urnes s'abreuve</VERS>
<VERS>Nous portons notre sève aux Celtes, aux Germains.</VERS>
<VERS>Chaque peuple, à nos pieds, reçoit de nous son fleuve</VERS>
<VERS>Et le bois des vaisseaux façonné de nos mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain l'Himalaya mit le vieux Gange au monde,</VERS>
<VERS>Et vit des fils du Ciel descendre et s'y baigner:</VERS>
<VERS>Les hommes et les dieux qui sont nés de notre onde</VERS>
<VERS>Sont forts entre les forts et seuls doivent régner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons donné l'âme à des races guerrières</VERS>
<VERS>Que nous berçons encor sons les chênes gaulois;</VERS>
<VERS>Nous sommes les autels d'où montent leurs prières;</VERS>
<VERS>Nous sommes les remparts de leurs antiques lois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez nos rudes pasteurs, nourris d'orge et de seigle,</VERS>
<VERS>Naquit la liberté, cet enfant des hauts lieux;</VERS>
<VERS>Et c'est là, dans le nid du chamois et de l'aigle,</VERS>
<VERS>Qu'elle viendra mourir quand vous serez trop vieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vos lâches cités l'accusent de leurs fautes,</VERS>
<VERS>Sous notre dernier chêne elle aura son autel;</VERS>
<VERS>Car nous resterons, nous, dont les dieux sont les hôtes,</VERS>
<VERS>Fières d'avoir tendu l'arc de Guillaume Tell.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi donc, puisqu'il te faut un sol chaste, un air libre,</VERS>
<VERS>Viens et fuis les bas lieux et leur souffle grossier;</VERS>
<VERS>Si ton corps amolli veut retremper sa fibre,</VERS>
<VERS>Viens le frotter de neige au sommet du glacier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens réveiller ton âme aux sources éternelles,</VERS>
<VERS>Toi, somnolent rêveur par la ville engourdi!</VERS>
<VERS>L'Alpe, fille du ciel, de ses blanches mamelles</VERS>
<VERS>Verse un lait généreux qui fait le coeur hardi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! si tu veux monter au niveau de ton rêve</VERS>
<VERS>Et gravir l'idéal par son échelle d'or;</VERS>
<VERS>Nous prenons dans nos mains l'âme qui se soulève.</VERS>
<VERS>Et l'emportons vers lui d'un invincible essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nos premiers parvis, tout roses de bruyère,</VERS>
<VERS>Monte aux créneaux d'argent perdus dans le ciel bleu.</VERS>
<VERS>C'est là, de nos fronts purs, que l'aigle et la prière</VERS>
<VERS>S'élancent dans leur vol vers le soleil et Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur nos mille degrés qui mènent à son trône</VERS>
<VERS>Fleurissent les moissons dont ton âme a besoin;</VERS>
<VERS>Recueille, en y passant, le fruit de chaque zone,</VERS>
<VERS>La vertu qu'il te faut pour atteindre plus loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord nous donnerons la force à tes pieds frêles,</VERS>
<VERS>Puis le calme à ton coeur plein de trouble et de fiel;</VERS>
<VERS>Puis à ton âme enfin tu sentiras des ailes,</VERS>
<VERS>Et l'aigle dépassé te cédera le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là tu respireras l'éther incorruptible</VERS>
<VERS>Où germe toute chose, où s'allume le jour,</VERS>
<VERS>Et, par delà ce monde et l'univers visible,</VERS>
<VERS>Tes haines s'éteindront dans un immense amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Résurrection De Lazare.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand la troupe des Douze, avec Jésus bannie,</VERS>
<VERS>Surmontant ses frayeurs rentra dans Béthanie,</VERS>
<VERS>Ayant encore aux pieds la poudre du désert,</VERS>
<VERS>La mort qui sait gagner tous les moments qu'on perd,</VERS>
<VERS>Plus prompte que l'ami qui doute et se prépare,</VERS>
<VERS>Entre Marthe et Marie avait saisi Lazare;</VERS>
<VERS>Et, depuis quatre jours, le frère bien-aimé</VERS>
<VERS>Dans l'ombre du sépulcre, hélas était fermé.</VERS>
<VERS>Or, la ville étant proche et les chemins faciles,</VERS>
<VERS>D'autant plus empressés qu'ils sont plus inutiles,</VERS>
<VERS>Dans la maison du mort les amis, les parents</VERS>
<VERS>Apportaient pour le deuil leurs pleurs indifférents.</VERS>
<VERS>Sous ce paisible toit, depuis la nuit fatale,</VERS>
<VERS>C'était un grand concours; et la foule banale,</VERS>
<VERS>Cruelle en sa pitié, prodigue à chaque soeur</VERS>
<VERS>Ces consolations qui déchirent le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais du divin ami Marthe apprend la venue;</VERS>
<VERS>Et, se précipitant, sur la route connue,</VERS>
<VERS>Court au-devant de lui, roi des infortunés</VERS>
<VERS>Vers qui par la douleur nous sommes ramenés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule avec son chagrin, âme qui se dévore,</VERS>
<VERS>Magdeleine restait ne sachant rien encore.</VERS>
<VERS>De l'ombre et du secret ce coeur avait besoin;</VERS>
<VERS>Des hommes, en son deuil, il voulait être loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marthe en apercevant le Dieu qui les visite,</VERS>
<VERS>Eclate en longs sanglots, tombe et se précipite;</VERS>
<VERS>« Il ne serait pas mort, lui dit-elle à genoux,</VERS>
<VERS>Seigneur! si vous aviez habité parmi nous;</VERS>
<VERS>Mais je crois fermement que par vous demandée</VERS>
<VERS>Toute grâce par Dieu nous doit être accordée. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Jésus répondit: « Votre frère vivra. »</VERS>
<VERS>Et la soeur, saisissant ces mots qu'elle espéra,</VERS>
<VERS>Vole et porte à sa soeur la céleste nouvelle.</VERS>
<VERS>Les froids consolateurs s'étaient emparés d'elle;</VERS>
<VERS>Et ses pleurs, seuls discours qui sachent consoler,</VERS>
<VERS>Retombaient sur son coeur, ne pouvant plus couler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, prononçant le nom qui la rassure</VERS>
<VERS>Et qui plus doucement fait saigner la blessure:</VERS>
<VERS>« Le Maître est là, dit Marthe, et vous appelle à lui! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On cherchait Magdeleine, elle avait déjà fui;</VERS>
<VERS>Et déjà, hors du bourg, au champ des Térébinthes</VERS>
<VERS>Où Jésus l'attendait, arrivant les mains jointes:</VERS>
<VERS>« Il ne serait pas mort, disait-elle à genoux,</VERS>
<VERS>Seigneur! si vous aviez habité parmi nous. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, le zèle indiscret de ces gens qu'elle évite,</VERS>
<VERS>Sur ces pas vers Jésus les a conduits bien vite;</VERS>
<VERS>Ils entouraient le Christ et cette femme en pleurs;</VERS>
<VERS>Quelques-uns, il est vrai, pleurant de ses douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jésus, qui sait pourtant comment sécher les larmes</VERS>
<VERS>Et pour toute souffrance a d'invincibles charmes,</VERS>
<VERS>Lui, qui voit par delà les ombres du trépas,</VERS>
<VERS>Lui, roi de ces hauts lieux où le mal n'atteint pas,</VERS>
<VERS>Lui, que l'esprit d'amour sur notre terre amène,</VERS>
<VERS>Le Verbe! dans sa chair sent frémir l'âme humaine;</VERS>
<VERS>Et, troublé d'un émoi qu'il n'a pas déguisé:</VERS>
<VERS>« En quel endroit, dit-il, l'avez-vous déposé? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ceux-ci, lui montrant le monument suprême,</VERS>
<VERS>Répondirent: « Venez, Maître, et voyez vous-même. »</VERS>
<VERS>Et, prenant le chemin de ce funèbre lieu,</VERS>
<VERS>Jésus pleura.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                      Merci de ces pleurs, ô mon Dieu!</VERS>
<VERS>Qu'au nom de l'amitié soit à jamais bénie</VERS>
<VERS>Cette larme tombant de la source infinie!</VERS>
<VERS>Merci des pleurs versés pour un ami perdu</VERS>
<VERS>Par celui dont l'amour au monde entier est dû!</VERS>
<VERS>Merci de ce torrent de l'onde universelle</VERS>
<VERS>Qui, tout pour un seul homme, en ce moment ruisselle!</VERS>
<VERS>Non, jamais de vos flancs, Seigneur, ou de vos yeux</VERS>
<VERS>N'a coulé sur la croix un flot plus précieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'arrêt des coeurs froids, scrupuleux ou stoïques,</VERS>
<VERS>Qui n'osent s'épancher sur de chères reliques;</VERS>
<VERS>De ceux qui devant Dieu font à l'amour un tort</VERS>
<VERS>Des cris de désespoir auprès d'un lit de mort.</VERS>
<VERS>Seigneur, vous qui savez où vont tous ceux qui meurent,</VERS>
<VERS>Vous avez consacré pourtant ceux qui les pleurent;</VERS>
<VERS>Vous permettez au coeur d'avoir ses chers élus,</VERS>
<VERS>Et de tout oublier, alors qu'ils ne sont plus.</VERS>
<VERS>Merci, Jésus, merci de l'éternel baptême</VERS>
<VERS>A l'amitié donné par les yeux de Dieu même!</VERS>
<VERS>O vous, sur les tombeaux, qui vous tordaient les mains,</VERS>
<VERS>Veuve aux cheveux épars courant par les chemins,</VERS>
<VERS>Seconde âme du mort qui demande à le suivre;</VERS>
<VERS>Mères qui blasphémez et ne voulez plus vivre!</VERS>
<VERS>Vous, coeurs brûlants et jamais résignés,</VERS>
<VERS>Qui déchirez encor la place où vous saignez,</VERS>
<VERS>Qui reprochez à Dieu, sans pardon et sans trêve,</VERS>
<VERS>Ou l'amante ou l'ami que la mort vous enlève</VERS>
<VERS>Non! tous vos désespoirs n'offensent pas les cieux;</VERS>
<VERS>Jésus compte, là-haut, tous ces pleurs précieux.</VERS>
<VERS>Oui, foulez sous vos pieds la parole inféconde</VERS>
<VERS>Qui veut vous consoler d'un seul par tout le monde!</VERS>
<VERS>Devant le corps glacé de l'enfant que tu perds,</VERS>
<VERS>Mère, il t'est bien permis d'oublier l'univers;</VERS>
<VERS>De ton coeur pour ce fils tu peux bien être avare;</VERS>
<VERS>Vois! l'Homme-Dieu lui-même a pleuré sur Lazare!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleurait! et, pourtant, il tenait le flambeau</VERS>
<VERS>Qui rallume la vie au profond du tombeau;</VERS>
<VERS>Il pleurait! devant tous et devant Dieu, sans honte,</VERS>
<VERS>Il donnait ses grands pleurs dont au monde il doit compte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, tandis qu'une foule à l'entour se formait,</VERS>
<VERS>Les Juifs disaient entre eux: « Voyez comme il l'aimait! »</VERS>
<VERS>Et quelques-uns, témoins de son dernier prodige,</VERS>
<VERS>Ajoutaient: « Si la mort de cet homme l'afflige,</VERS>
<VERS>Lui qui commande aux yeux aveugles de s'ouvrir,</VERS>
<VERS>Ne pouvait-il donc pas l'empêcher de mourir? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le Christ, frémissant d'un grand frisson interne,</VERS>
<VERS>Marcha vers le tombeau. C'était une caverne</VERS>
<VERS>Dont un bloc de rocher fermait le large seuil.</VERS>
<VERS>Et Jésus dit: « Levez la pierre du cercueil! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'approchant, Marthe alors, d'un son de voix qui navre:</VERS>
<VERS>« Seigneur! Il a l'aspect et l'odeur d'un cadavre,</VERS>
<VERS>Car depuis quatre jours il est enseveli. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Jésus: « Tenez-vous ma promesse en oubli?</VERS>
<VERS>Celui qui ne croit point passera comme l'herbe;</VERS>
<VERS>Mais celui qui recueille et qui garde le Verbe</VERS>
<VERS>Traversera la mort sans mourir; il vivra</VERS>
<VERS>Dans la gloire du Père, et la possédera.</VERS>
<VERS>Or, c'est par moi que Dieu vous parle et vous visite;</VERS>
<VERS>C'est moi qui suis la vie et moi qui ressuscite;</VERS>
<VERS>Marthe, le croyez-vous? » Et le genou ployé:</VERS>
<VERS>« Je crois, dit-elle, au Fils par le Père envoyé;</VERS>
<VERS>Je crois! mes yeux, mon coeur, ma raison, tout m'atteste</VERS>
<VERS>En vous le Christ marqué de l'onction céleste. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quelques hommes forts, plein de l'esprit nouveau,</VERS>
<VERS>Levèrent à l'instant la pierre du tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jésus donc, embrassant d'un regard tout l'espace,</VERS>
<VERS>Tout l'azur infini dont Dieu voile sa face,</VERS>
<VERS>Jésus dit: « Dans les cieux brillants de vos clartés,</VERS>
<VERS>Soyez béni, là-haut, Père qui m'écoutez.</VERS>
<VERS>Puisque l'esprit d'amour, nous mêlant l'un à l'autre,</VERS>
<VERS>Unit mes volontés et les fond dans le vôtre,</VERS>
<VERS>Votre force est pour moi le souverain recours,</VERS>
<VERS>Et je sais qu'ô mon Dieu, vous m'exaucez toujours!</VERS>
<VERS>Car, lorsque vous créez, du soleil au brin d'herbe</VERS>
<VERS>Vous n'exécutez rien qu'à travers votre Verbe.</VERS>
<VERS>Mais je veux, à ce peuple, aujourd'hui faire voir</VERS>
<VERS>Qu'en moi vous avez mis, mon Dieu, votre pouvoir;</VERS>
<VERS>Afin qu'ils sachent bien, tous ceux que je console,</VERS>
<VERS>Que, procédant de vous, je suis votre parole. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi pria Jésus. Or, le peuple entourait</VERS>
<VERS>Les deux soeurs, sur le bord du sépulcre, et pleurait.</VERS>
<VERS>Magdeleine à genoux, l'âme en Dieu recueillie,</VERS>
<VERS>A tourné vers le Christ un regard qui supplie.</VERS>
<VERS>Et lui, tous ayant fait silence à ses côtés,</VERS>
<VERS>Cria d'une voix forte: « O Lazare, sortez! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, vers le caveau, la foule qui se penche,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre en mouvement, voit une forme blanche;</VERS>
<VERS>C'est le mort qui se dresse, et qui se tient tout seul</VERS>
<VERS>Encore enveloppé, debout dans son linceul.</VERS>
<VERS>Les bras toujours liés le front sous le suaire.</VERS>
<VERS>Il monte les degrés du profond ossuaire;</VERS>
<VERS>Et, devant tout le peuple épiant son réveil,</VERS>
<VERS>S'arrête sur le seuil en face du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Jésus, se tournant du côté de ses frères:</VERS>
<VERS>« Détachez, leur dit-il, les liens funéraires;</VERS>
<VERS>Laissez marcher le mort. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                  Et Lazare vivant</VERS>
<VERS>Marchant vers sa maison. Et tous, en le suivant,</VERS>
<VERS>Silencieux, tremblants sous leur raison qui ploie,</VERS>
<VERS>Versaient des pleurs mêlés de terreur et de joie.</VERS>
<VERS>Et le seuil familier s'ouvrit avec transport</VERS>
<VERS>Au frère revenu du séjour de la mort;</VERS>
<VERS>Et l'antique amitié, dans son divin calice,</VERS>
<VERS>Abreuva tous ces coeurs avec plus de délice,</VERS>
<VERS>Et l'âme de Marie, avec plus de ferveur,</VERS>
<VERS>Versa tous ses parfums sur les pieds du Sauveur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Parfums De Madeleine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ce temps-là, ce fut une joie infinie</VERS>
<VERS>Chez tous les habitants du bourg de Béthanie:</VERS>
<VERS>Un pasteur avait vu, loin des chemins foulés,</VERS>
<VERS>Des voyageurs pensifs venir le long des blés,</VERS>
<VERS>Et, courant le premier, à la foule jalouse</VERS>
<VERS>Il avait annoncé le Seigneur et les Douze.</VERS>
<VERS>Or, comme aux jours anciens, par les vieillards rangé,</VERS>
<VERS>Le peuple s'assemblait près d'un puits ombragé;</VERS>
<VERS>Et marchant vers Jésus, les enfants et les femmes,</VERS>
<VERS>Dont sa voix caressait si doucement les âmes,</VERS>
<VERS>Répandaient à ses pieds les palmes d'Amana,</VERS>
<VERS>Se pressaient pour l'entendre et criaient: Hosanna!</VERS>
<VERS>Et la joie éclatait, plus féconde et plus vive,</VERS>
<VERS>Sous le toit où devait s'asseoir un tel convive.</VERS>
<VERS>Chez Simon qu'il aimait et qu'il avait guéri,</VERS>
<VERS>Les élus attendaient l'hôte illustre et chéri;</VERS>
<VERS>Et, mêlant de doux soins au chant des saints cantiques,</VERS>
<VERS>Des vases solennels puisaient les vins antiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un ardent parvis aux Pâques préparé,</VERS>
<VERS>Le cénacle s'ouvrait rayonnant et paré;</VERS>
<VERS>Seule au bord du Cédron pour en orner l'enceinte,</VERS>
<VERS>Marie avait cueilli le lis et l'hyacinthe,</VERS>
<VERS>De myrrhe et d'aloès frotté le cèdre noir;</VERS>
<VERS>La table reluisait claire comme un miroir,</VERS>
<VERS>Et des tresses de fleurs erraient, collier fragile,</VERS>
<VERS>Sur le col rougissant des amphores d'argile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marthe au divin banquet n'avait rien épargné:</VERS>
<VERS>Une active rougeur parait son front baigné.</VERS>
<VERS>Elle avait elle-même, entre des branches vertes,</VERS>
<VERS>Servi les blonds raisins, les grenades ouvertes,</VERS>
<VERS>Les figues du Carmel, le miel pur de Membré,</VERS>
<VERS>Et le poisson des lacs et l'azyme doré,</VERS>
<VERS>Et l'agneau, qui n'avait qu'une semaine entière</VERS>
<VERS>Sur les monts de Galaad brouté la sauge amère,</VERS>
<VERS>Et le vin parfumé des vignes d'Engaddi</VERS>
<VERS>Que baise avec amour le soleil de midi.</VERS>
<VERS>Or, autour du festin les Douze se rangèrent,</VERS>
<VERS>Et les baisers de paix entre eux tous s'échangèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le Maître s'assit: ses regards étaient doux;</VERS>
<VERS>Son front blanc, couronné par de longs cheveux roux,</VERS>
<VERS>Avait dans sa beauté sereine et reposée</VERS>
<VERS>Une grâce ineffable et pleine de pensée;</VERS>
<VERS>L'ardente charité, nimbe d'or et de feu,</VERS>
<VERS>Rayonnait de sa face avec l'esprit de Dieu.</VERS>
<VERS>Un manteau bleu s'ouvrait sur sa rouge tunique,</VERS>
<VERS>Ouvrage de sa mère et d'une pièce unique,</VERS>
<VERS>Mystérieux tissu qu'un prophète chanta,</VERS>
<VERS>Voile du corps sacré promis au Golgotha.</VERS>
<VERS>Devant Jésus était le pêcheur d'hommes, Pierre,</VERS>
<VERS>Le futur fondement de son Eglise entière,</VERS>
<VERS>Né pour la foi robuste et fait à l'action,</VERS>
<VERS>Tête chauve et brunie où vit la passion.</VERS>
<VERS>Mais la meilleure place était celle d'un autre,</VERS>
<VERS>Jeune homme aux blonds cheveux, chaste et suave apôtre!</VERS>
<VERS>Et qui, les yeux rêveurs et baignés à demi,</VERS>
<VERS>S'appuyait sur le sein de son divin ami,</VERS>
<VERS>Ame où le Christ versait sa parole secrète,</VERS>
<VERS>Jean, l'élu de son coeur, le disciple poète!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la sainte amitié, vin des vignes du ciel,</VERS>
<VERS>Circulait entre tous au banquet fraternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or celle qu'on nommait Marie et Madeleine,</VERS>
<VERS>Perle de beauté rare et fleur de douce haleine,</VERS>
<VERS>Femme qui par le coeur avait beaucoup péché,</VERS>
<VERS>Madeleine était là, triste et le corps penché.</VERS>
<VERS>Cette âme avait tari plus d'une source amère</VERS>
<VERS>Avant de rencontrer l'onde qui désaltère;</VERS>
<VERS>Et sa soif, survivant à mille espoirs déçus,</VERS>
<VERS>Puisait avec amour aux leçons de Jésus.</VERS>
<VERS>A genoux, et joignant ses deux mains, l'humble femme</VERS>
<VERS>Priait et soupirait du profond de son âme;</VERS>
<VERS>Tremblant et se voilant sous l'or de ses cheveux,</VERS>
<VERS>Elle cherchait les yeux du Christ avec ses yeux,</VERS>
<VERS>Courbait son front rougi par une intime fièvre,</VERS>
<VERS>Sur les pieds de Jésus purifiait sa lèvre,</VERS>
<VERS>Et pleurait doucement le passé plein d'ennui</VERS>
<VERS>Où ses larmes coulaient pour d'autres que pour lui.</VERS>
<VERS>Jésus était pensif: or la soeur de Lazarre</VERS>
<VERS>Dans un vase d'albâtre avait un parfum rare</VERS>
<VERS>Apporté du désert, et plus loin que Memphis,</VERS>
<VERS>Fait d'une fleur qui croit au bord des oasis.</VERS>
<VERS>Le parfum s'épurait dans l'urne diaphane;</VERS>
<VERS>Elle l'avait gardé de tout emploi profane,</VERS>
<VERS>Et venait à la fin, son jour s'étant levé,</VERS>
<VERS>Au Dieu de son attente offrir l'encens sauvé.</VERS>
<VERS>Dans un épanchement de douleur et d'extase,</VERS>
<VERS>Sur le corps de Jésus elle rompit le vase:</VERS>
<VERS>De larmes et de baume elle baigna ses pieds,</VERS>
<VERS>Les retint doucement sur son sein appuyés,</VERS>
<VERS>Et de ses blonds cheveux pressant leur chaste ivoire,</VERS>
<VERS>Longtemps elle essuya le flot expiatoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le parfum montait; la salle du festin</VERS>
<VERS>Fumait comme un bois vierge au soleil du matin;</VERS>
<VERS>Et l'air, tout imprégné des essences divines,</VERS>
<VERS>Vivifiait le sang dans toutes les poitrines.</VERS>
<VERS>Alors devant Jésus, il se fit un moment</VERS>
<VERS>D'un silence rêveur tout plein d'épanchement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout à coup, tombant comme une pierre aride,</VERS>
<VERS>Un voix vint troubler cette extase limpide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle disait: « Chassez cette femme d'ici!</VERS>
<VERS>Les agneaux et les boucs se mêlent-ils ainsi?</VERS>
<VERS>Le Maître ne sait pas quelles lèvres impures</VERS>
<VERS>Osent à sa personne essuyer leurs souillures.</VERS>
<VERS>Croit-on qu'un peu d'encens et de pleurs épanchés</VERS>
<VERS>Achètent le pardon et lavent les péchés!</VERS>
<VERS>Il faut pour sauver l'âme une foi plus active:</VERS>
<VERS>La loi ne connaît point de pénitence oisive.</VERS>
<VERS>Le luxe et les parfums sont maudits des élus;</VERS>
<VERS>C'est mal de se complaire à ces biens superflus,</VERS>
<VERS>De s'attendrir ainsi sur des larmes fleuries:</VERS>
<VERS>Le péché suit de près les molles rêveries,</VERS>
<VERS>Et ce baume, d'ailleurs, valait beaucoup d'argent;</VERS>
<VERS>Le perdre, c'est voler du pain à l'indigent;</VERS>
<VERS>Car, pour faire l'aumône, il aurait bien pu rendre</VERS>
<VERS>Trois cents deniers au moins, si l'on eût su le vendre! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les frères, troublés dans le fond de leur coeur,</VERS>
<VERS>Tournèrent à la fois les yeux vers le Seigneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui, sur l'humble femme étendant ses mains pures:</VERS>
<VERS>« Oh! ne la froissez pas de vos paroles dures;</VERS>
<VERS>Hommes de peu d'amour, elle a fait mieux que vous!</VERS>
<VERS>Voyez mes pieds meurtris qu'elle essuie à genoux,</VERS>
<VERS>Ses yeux en ont lavé le sang et la poussière;</VERS>
<VERS>Elle a de ses parfums répandu l'urne entière;</VERS>
<VERS>Et tandis que ses pleurs jaillissaient en ruisseaux,</VERS>
<VERS>Je n'eus pas de vos yeux même une goutte d'eau!</VERS>
<VERS>Vous n'êtes pas venus, mes hôtes, mes apôtres,</VERS>
<VERS>Presser en m'abordant mes lèvres sur les vôtres;</VERS>
<VERS>Marie a sur son coeur posé mes pieds brisés,</VERS>
<VERS>Et les réchauffe encore de ses pieux baisers;</VERS>
<VERS>Son amour vigilant a pressenti mon heure;</VERS>
<VERS>Sur mon corps embaumé, par avance elle pleure.</VERS>
<VERS>Oui, pour l'aumône même, un trésor amassé</VERS>
<VERS>Ne vaudrait pas l'encens que Marie a versé!</VERS>
<VERS>Vous aurez jusqu'au bout des pauvres sur la terre.</VERS>
<VERS>Hommes! espérez-vous m'avoir toujours pour frère?</VERS>
<VERS>Madeleine a péché; mais au livre des cieux,</VERS>
<VERS>Elle a blanchi sa page avec l'eau des ses yeux;</VERS>
<VERS>Et le Seigneur lui doit, juste dans sa clémence,</VERS>
<VERS>Un immense pardon pour son amour immense.</VERS>
<VERS>Je vous le dis: tous ceux à qui sera porté</VERS>
<VERS>Le Verbe de la paix et de la charité</VERS>
<VERS>Diront de cette femme, en chantant ses louanges,</VERS>
<VERS>Qu'elle a fait ce qu'au ciel doivent faire les anges;</VERS>
<VERS>Et qu'elle montera, ses péchés expiés,</VERS>
<VERS>Poser encore là-haut des baisers sur mes pieds! »</VERS>
<VERS>Et le Maître sortit: aux portes du cénacle</VERS>
<VERS>Des malades couchés attendaient un miracle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Baptême De La Cloche.
</TITRE>
<AUTRE>
A mon ami B. de Saint-Bonnet.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Monte à la tour sonore, ô reine des cantiques!</VERS>
<VERS>Répands les grands soupirs de ton sein débordants!</VERS>
<VERS>Dieu touchait d'un feu pur les lèvres prophétiques;</VERS>
<VERS>Il t'a fait naître aussi dans les charbons ardents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temple t'accueillit tiède encor de la flamme;</VERS>
<VERS>Comme un fils des humains, d'eau, d'encens et de sel,</VERS>
<VERS>Le prêtre te baptise en te donnant une âme;</VERS>
<VERS>Prends désormais ta place au choeur universel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu reçois la parole, auguste ministère:</VERS>
<VERS>Sur ton front, comme au front d'un pontife ou d'un roi,</VERS>
<VERS>L'huile sainte, en coulant, livre à ta bouche austère</VERS>
<VERS>Le droit de réunir un peuple autour de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monte, pour dominer de plus haut nos murmures;</VERS>
<VERS>Pour verser, de ton urne aux flancs mélodieux,</VERS>
<VERS>Tes notes, s'épanchant plus fraîches et plus pures,</VERS>
<VERS>En des flots d'air puisés plus avant dans les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers la cime où ton maître à jamais t'a placée,</VERS>
<VERS>Mille bruits monteront du hameau, du désert;</VERS>
<VERS>Toi tu feras, fidèle à sa grande pensée,</VERS>
<VERS>Un accord immuable en ce changeant concert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A tes pieds, les rumeurs et les échos varient;</VERS>
<VERS>Du sein de ces forêts et des prés d'alentour</VERS>
<VERS>S'élèvent bien des voix qui pleurent ou qui rient;</VERS>
<VERS>Les chants et les soupirs en montent tour à tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la chapelle, ici, gémissent les prières;</VERS>
<VERS>Près du mur, des passants se disputent entre eux;</VERS>
<VERS>Des baisers ont frémi sur le bord des clairières;</VERS>
<VERS>Là-bas le laboureur excite ses grands boeufs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'homme se mêle aux sons que tu disperses!</VERS>
<VERS>Et, dans le calme essor de tes vibrations,</VERS>
<VERS>Ainsi meurt et renaît, en des notes diverses,</VERS>
<VERS>Le bruit de nos travaux et de nos passions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la nature aussi, cette voix éternelle,</VERS>
<VERS>Ce clavier infini que nul n'a mesuré,</VERS>
<VERS>Des tons, en un moment, parcourt la grande échelle,</VERS>
<VERS>Gémit, gronde et sourit après avoir pleuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Selon que la forêt ou grandit ou décline,</VERS>
<VERS>Le vallon rend là-bas des accords différents!</VERS>
<VERS>Dans ces ravins, coulant de la même colline,</VERS>
<VERS>L'eau soupire en ruisseaux ou gémit en torrents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nature avec nous regrette, invoque, aspire,</VERS>
<VERS>Tour à tour, doute, espoir ou crainte y sont vainqueurs,</VERS>
<VERS>Et, pour longtemps encor, sur cette immense lyre</VERS>
<VERS>L'harmonie est changeante, ainsi que dans nos coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi pourtant, quels que soient la saison, le jour, l'heure,</VERS>
<VERS>Dans le calme ou l'orage ayant le même son,</VERS>
<VERS>Tu nous diras, du haut de la sainte demeure,</VERS>
<VERS>Toujours le même mot et la même leçon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parole incorruptible, enseignements suprêmes!</VERS>
<VERS>Grande voix dominant tons les bruits d'ici-bas,</VERS>
<VERS>Semblable à cette voix qui parle dans nous-mêmes,</VERS>
<VERS>Nous suit, et cependant ne nous appartient pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce mot qui te remplit, ce nom que tu proclames,</VERS>
<VERS>Pensée à ton métal mêlée au sein du feu,</VERS>
<VERS>Souffle d'éternité qui soulève nos âmes,</VERS>
<VERS>C'est le nom, la pensée et le souffle de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu la sèmeras ton immuable idée,</VERS>
<VERS>Des cités aux forêts, des sommets aux vallons;</VERS>
<VERS>Et, comme d'harmonie une mer débordée,</VERS>
<VERS>Ta voix nous poursuivra partout où nous allons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'encens et du sel si le prêtre t'honore,</VERS>
<VERS>C'est qu'il consacre en toi le psaume fait airain;</VERS>
<VERS>De tous les instruments, tu n'es le plus sonore</VERS>
<VERS>Que pour proclamer Dieu d'un ton plus souverain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Répands donc, répands donc, par toute la nature,</VERS>
<VERS>Ce nom qu'au fond du coeur chaque homme doit sentir,</VERS>
<VERS>Et qu'il ne soit pas d'antre et d'âme assez impure,</VERS>
<VERS>Où ton pieux écho n'aille au loin retentir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, l'oisif amant des bois et des prairies,</VERS>
<VERS>Qui, de leurs doux esprits enivré trop souvent,</VERS>
<VERS>Laisse fuir ma pensée en molles rêveries,</VERS>
<VERS>Et disperse ma vie au souffle de tout vent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qu'avec un bruit d'onde, une haleine de roses,</VERS>
<VERS>La brise, dont ce tremble à peine est agité,</VERS>
<VERS>Mêlant mon âme errante avec l'âme des choses,</VERS>
<VERS>Peut emporter si loin hors de l'humanité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque j'irai, perdu dans les forêts prochaines,</VERS>
<VERS>Des actives cités déserteur affaibli,</VERS>
<VERS>Enviant le repos des rochers et des chênes</VERS>
<VERS>Et laissant là ma tâche et ma vie en oubli;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors tu parleras, voix de la vieille église,</VERS>
<VERS>Voix comprise de tous comme un appel humain,</VERS>
<VERS>Et tu m'éveilleras, et mon âme indécise,</VERS>
<VERS>S'arrachant au désert, prendra le vrai chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je n'entendrai plus la Sirène énervante</VERS>
<VERS>Qui chante avec le vent, les rameaux, le flot bleu;</VERS>
<VERS>Un plus ferme conseil m'arrêtant sur ma pente,</VERS>
<VERS>Je me rapprocherai des hommes et de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ta voix c'est la voix des hommes agrandie,</VERS>
<VERS>Leurs sueurs ont coulé pour fondre ton métal;</VERS>
<VERS>C'est leur esprit qui parle avec ta mélodie;</VERS>
<VERS>Ton front reçut comme eux le baptême natal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la cité des coeurs cette voix me convie,</VERS>
<VERS>Me dit que je suis homme et dois porter mes fers,</VERS>
<VERS>Et me ramène, enfin, au combat de la vie,</VERS>
<VERS>Que j'ai tenté de fuir pour la paix des déserts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par toi chantent l'appel des travaux, des prières,</VERS>
<VERS>St l'écho solennel de la joie et des pleurs;</VERS>
<VERS>5n t'écoutant, j'irai demander a mes frères</VERS>
<VERS>lia part de leurs destins, surtout de leurs douleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Va donc, fille du feu, sur les tombeaux assise!</VERS>
<VERS>Donne à chacun sa place en tes hymnes fervents;</VERS>
<VERS>Chante pour ceux à qui la lumière est promise;</VERS>
<VERS>Parle aux vivants des morts comme aux morts des vivants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends ton poste au donjon, sonore sentinelle,</VERS>
<VERS>Veille sur ces vallons, veille sur ces sommets;</VERS>
<VERS>Garde à ces bois chéris une paix éternelle;</VERS>
<VERS>Que la sainte amitié les habite à jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'au loin en t'écoutant la terre soit bénie;</VERS>
<VERS>Comme à la voix de Dieu, qu'elle enfante à ta voix;</VERS>
<VERS>L'abondance du ciel tombe avec l'harmonie:</VERS>
<VERS>Verse aux sillons le grain et le feuillage aux bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde cette maison, tu dois chérir son hôte,</VERS>
<VERS>Grand coeur où, comme en toi, l'esprit divin descend</VERS>
<VERS>C'est lui qui t'a bâti la tour solide et haute:</VERS>
<VERS>Il est de l'oeuvre sainte un ouvrier puissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous nous aimerons vos deux voix fraternelles;</VERS>
<VERS>Car Dieu sur ce sommet, qui voit poindre le jour,</VERS>
<VERS>Vous mît pour nous parler des choses éternelles,</VERS>
<VERS>Et saluer de loin le règne de l'amour...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
A La Patrie.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que t'importe d'entrer dans la terre promise,</VERS>
<VERS>Si tu vois sur ses tours nos drapeau triomphants;</VERS>
<VERS>Si du haut de l'Horeb tu peux, arec Moïse,</VERS>
<VERS>Montrer d'un doigt certain la route à nos enfants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu sais, dans ta foi, qu'une vertu se fonde,</VERS>
<VERS>Que ton dernier combat fut gagné sur le mal,</VERS>
<VERS>Que ta race et ton Dieu régneront sur le monde,</VERS>
<VERS>Que rien ne prévaudra contre ton idéal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui meurt un jour de victoire complète,</VERS>
<VERS>Fier de sa juste cause et sûr de l'avenir!</VERS>
<VERS>Pour le chef d'un grand peuple et pour son moindre athlète,</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'il est beau, qu'il est doux de finir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand nos derniers regards ont vu fuir le Barbare,</VERS>
<VERS>Le Perse efféminé, l'exécrable Teuton...,</VERS>
<VERS>Trois fois heureux le mort dont la tombe se pare</VERS>
<VERS>D'un de ces noms vengeurs: Bouvine ou Marathon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès que ses yeux sont clos, sa vision commence,</VERS>
<VERS>Et déjà dans son coeur dont tout le sang a fui</VERS>
<VERS>Il a senti couler l'âme d'un peuple immense:</VERS>
<VERS>Les grands siècles futurs se lèvent devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi, pour nous faire une France immortelle,</VERS>
<VERS>Qu'ils tombaient souriant, nos superbes aïeux;</VERS>
<VERS>Qu'ils ont, pendant mille ans, trouvé la mort si belle,</VERS>
<VERS>Qu'alors tout coeur de brave était un coeur joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'immolait, chacun à sa noble chimère,</VERS>
<VERS>A sa gloire, à son Dieu, - deux mots anéantis!</VERS>
<VERS>L'homme ignorait encor la nature, une mère</VERS>
<VERS>Qui nous a créés tous serfs de nos appétits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il regardait le ciel, enivré d'espérance;</VERS>
<VERS>Même en faisant le mal, il adorait le beau.</VERS>
<VERS>L'amour de l'invisible a fondé notre France;</VERS>
<VERS>Lui ravir l'idéal, c'est la mettre au tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son orgueil a visé plus haut qu'à la richesse;</VERS>
<VERS>Il ne lui suffit pas d'un vulgaire bonheur;</VERS>
<VERS>A travers la folie, à travers la sagesse,</VERS>
<VERS>Elle a vécu mille ans de ce seul mot: L'HONNEUR!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'honneur, c'était la sève et le sang de nos veines,</VERS>
<VERS>Animant tous les coeurs égaux malgré les lois,</VERS>
<VERS>Montant des pieds de l'arbre à ses branches lointaines</VERS>
<VERS>Jusqu'au royal sommet du grand chêne gaulois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il tarit, si le Christ, dont la foule se raille,</VERS>
<VERS>Des gouttes de son sang ne vent plus le nourrir,</VERS>
<VERS>Si ce Dieu perd chez nous sa dernière bataille...,</VERS>
<VERS>Le matin de ce jour, tâchons de bien mourir...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'épelais ton nom, ô France, et ton histoire,</VERS>
<VERS>Je me sentais grandir, écolier triomphant.</VERS>
<VERS>Depuis que mon coeur bat, j'ai vécu de ta gloire:</VERS>
<VERS>Le vieillard garde encor les ardeurs de l'enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! je t'ai bien aimée, et du fond des entrailles!</VERS>
<VERS>Même à travers ces temps où je n'ai pas vécu,</VERS>
<VERS>Mon âme était présente à tes grandes batailles,</VERS>
<VERS>Et je sais ce que c'est que de mourir vaincu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je sais qu'on revit, après mille défaites,</VERS>
<VERS>A force de vertu, pur d'orgueil et de fiel;</VERS>
<VERS>Je sais pour tes soldats ce qu'ont pu tes prophètes,</VERS>
<VERS>Rien qu'en tenant leurs coeurs élevés vers le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne cesserai point d'aiguillonner les âmes,</VERS>
<VERS>De leur crier: « Plus haut!» quand tout les pousse en bas,</VERS>
<VERS>De prêcher le mépris des vanités infâmes...</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'on les dresse à de meilleurs combats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres, plut mollement, sculptent l'or et l'ivoire;</VERS>
<VERS>Dans cet art je m'incline et j'ai plus d'un vainqueur;</VERS>
<VERS>Je prescris le devoir, la lutte méritoire,</VERS>
<VERS>Et j'ai tâché d'apprendre à gouverner mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'homme encore intact et qui vient de me lire,</VERS>
<VERS>Devant le bon chemin hésite un seul moment,</VERS>
<VERS>Si quelques sons douteux s'échappent de ma lyre,...</VERS>
<VERS>Je brise et foule aux pieds le perfide instrument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être ai-je lancé des rimes trop amères</VERS>
<VERS>Et trop d'âpres dédains aux puissances du jour;</VERS>
<VERS>Mais Dieu sait si l'orgueil alluma ces colères:</VERS>
<VERS>La vigueur de ma haine attestait mon amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je la puis avouer... et l'écarter sans honte;</VERS>
<VERS>Je sais ce que je garde et je vois l'avenir:</VERS>
<VERS>Mon coeur sent, de partout, l'éternité qui monte...</VERS>
<VERS>C'est une ardeur d'aimer, d'espérer, de bénir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me vient dicter mon suprême cantique;</VERS>
<VERS>Les présages meilleurs abondent... et je veux,</VERS>
<VERS>A l'heure du départ, comme un rapsode antique,</VERS>
<VERS>Sur tout ce que j'aimais répandre à flots mes voeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur toi d'abord, ô terre, ô plaines, ô montagnes,</VERS>
<VERS>Pour que Dieu multiplie, avec le sang gaulois,</VERS>
<VERS>Les présents du travail dans nos rudes campagnes,</VERS>
<VERS>Et les fortes vertus, filles des justes lois;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'un soleil plus pur et vainqueur des orages</VERS>
<VERS>Repeuple tes coteaux de leurs ceps généreux;</VERS>
<VERS>Pour que les grands esprits, issus des grands courages</VERS>
<VERS>Renaissent de tes flancs et qu'ils s'aiment entre eux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que nos fiers printemps aient de sages automnes</VERS>
<VERS>Des fruits qu'après nos fleurs on nous puisse envier,</VERS>
<VERS>Et que la paix nous tresse, en solides couronnes,</VERS>
<VERS>De l'une à l'autre mer, le chêne et l'olivier;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur nos vieilles cités, mères de l'industrie,</VERS>
<VERS>Pour que l'âme y grandisse à l'abri des clameurs;</VERS>
<VERS>Sur tout ce que j'adore en ce seul mot: PATRIE...</VERS>
<VERS>Pour la beauté des arts qui fait celle des moeurs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que ta France, ô Christ, en miracles abonde,</VERS>
<VERS>Que son peuple soit tien, triomphant ou souffrant,</VERS>
<VERS>Et qu'on dise à jamais dans l'histoire du monde:</VERS>
<VERS>« L'oeuvre de Dieu s'y fait des mains du peuple franc. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cher pays, je m'en vais dormir sous tes grands chênes,</VERS>
<VERS>D'un inutile amour j'emporte les remords.</VERS>
<VERS>Pourtant s'il faut livrer des batailles prochaines,</VERS>
<VERS>Parmi les bons soldats compte aussi tes vieux morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu le sais mieux que moi, chère âme de la France,</VERS>
<VERS>Les amours que Dieu veut survivent au trépas;</VERS>
<VERS>Tous ceux qui dans le Christ ont mis leur espérance</VERS>
<VERS>L'immense éternité ne les sépare pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux oeuvres d'ici-bas fidèles ouvrières,</VERS>
<VERS>Les âmes de nos morts ont la meilleure part;</VERS>
<VERS>Il se forme un faisceau d'indomptables prières,</VERS>
<VERS>Des légions d'esprits qui vaincront tôt ou tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du jour où tu reçus ton illustre baptême,</VERS>
<VERS>Où le Christ a dressé tes premiers bataillons,</VERS>
<VERS>Du temps des vieux croisés à notre temps lui-même,</VERS>
<VERS>Tes soldats dans le ciel comptent par millions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revêtus à jamais de l'armure des anges,</VERS>
<VERS>Ils veillent sur ta gloire, ils veillent sur ta foi;</VERS>
<VERS>Ton plus obscur enfant, admis dans ces phalanges,</VERS>
<VERS>Sous d'invincibles chefs y combattra pour toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demeure à ta charrue, oublie un peu ton glaive:</VERS>
<VERS>Garde la patience, et souffre, s'il le faut:</VERS>
<VERS>Mais si des grands combats demain le jour se lève,</VERS>
<VERS>Affronte-les sans peur. Ils sont gagnés là-haut.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
A Un Grand Arbre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit calme des dieux habite dans les plantes.</VERS>
<VERS>Heureux est le grand arbre aux feuillages épais;</VERS>
<VERS>Dans son corps large et sain la sève coule en paix,</VERS>
<VERS>Mais le sang se consume en nos veines brûlantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la croupe du mont tu sièges comme un roi;</VERS>
<VERS>Sur ce trône abrité, je t'aime et je t'envie;</VERS>
<VERS>Je voudrais échanger ton être avec ma vie,</VERS>
<VERS>Et me dresser tranquille et sage comme toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent n'effleure pas le sol où tu m'accueilles;</VERS>
<VERS>L'orage y descendrait sans pouvoir t'ébranler;</VERS>
<VERS>Sur tes plus hauts rameaux, que seuls on voit trembler,</VERS>
<VERS>Comme une eau lente, à peine il fait gémir tes feuilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube, un instant, les touche avec son doigt vermeil;</VERS>
<VERS>Sur tes obscurs réseaux semant sa lueur blanche,</VERS>
<VERS>La lune aux pieds d'argent descend de branche en branche,</VERS>
<VERS>Et midi baigne en plein ton front dans le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éternelle Cybèle embrasse tes pieds fermes;</VERS>
<VERS>Les secrets de son sein, tu les sens, tu les vois;</VERS>
<VERS>Au commun réservoir en silence tu bois,</VERS>
<VERS>Enlacé dans ces flancs où dorment tous les germes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, toi qu'en naissant l'homme aurait adoré!</VERS>
<VERS>Notre âge, qui se rue aux luttes convulsives,</VERS>
<VERS>Te voyant immobile, a douté que tu vives,</VERS>
<VERS>Et ne reconnaît plus en toi d'hôte sacré,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! moi, je sens qu'une âme est là sous ton écorce:</VERS>
<VERS>Tu n'as pas nos transports et nos désirs de feu,</VERS>
<VERS>Mais tu rêves, profond et serein comme un dieu;</VERS>
<VERS>Ton immobilité repose sur ta force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut! Un charme agit et s'échange entre nous.</VERS>
<VERS>Arbre, je suis peu fier de l'humaine nature;</VERS>
<VERS>Un esprit revêtu d'écorce et de verdure</VERS>
<VERS>Me semble aussi puissant que le nôtre et plus doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verse à flots sur mon front ton ombre qui m'apaise;</VERS>
<VERS>Puisse mon sang dormir et mon corps s'affaisser;</VERS>
<VERS>Que j'existe un moment sans vouloir ni penser:</VERS>
<VERS>La volonté me trouble, et la raison me pèse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je souffre du désir, orage intérieur;</VERS>
<VERS>Mais tu ne connais, toi, ni l'espoir, ni le doute,</VERS>
<VERS>Et tu n'as su jamais ce que le plaisir coûte;</VERS>
<VERS>Tu ne l'achètes pas au prix de la douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand un beau jour commence et quand le mal fait trêve,</VERS>
<VERS>Les promesses du ciel ne valent pas l'oubli;</VERS>
<VERS>Dieu même ne peut rien sur le temps accompli;</VERS>
<VERS>Nul songe n'est si doux qu'un long sommeil sans rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chêne a le repos, l'homme a la liberté...</VERS>
<VERS>Que ne puis-je en ce lieu prendre avec toi racines!</VERS>
<VERS>Obéir, sans penser, à des forces divines,</VERS>
<VERS>C'est être dieu soi-même, et c'est ta volupté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verse, ah! verse dans moi tes fraîcheurs printanières,</VERS>
<VERS>Les bruits mélodieux des essaims et des nids,</VERS>
<VERS>Et le frissonnement des songes infinis;</VERS>
<VERS>Pour ta sérénité je t'aime entre nos frères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'avais, comme toi, tout un mont pour soutien,</VERS>
<VERS>Si mes deux pieds trempaient dans la source des choses,</VERS>
<VERS>Si l'Aurore humectait mes cheveux de ses roses.</VERS>
<VERS>Si mon coeur recélait toute la paix du tien;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'étais un grand chêne avec ta sève pure,</VERS>
<VERS>Pour tous, ainsi que toi, bon, riche, hospitalier,</VERS>
<VERS>J'abriterais l'abeille et l'oiseau familier</VERS>
<VERS>Qui, sur ton front touffu, répandent le murmure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes feuilles verseraient l'oubli sacré du mal;</VERS>
<VERS>Le sommeil, à mes pieds, monterait de la mousse;</VERS>
<VERS>Et là viendraient tous ceux que la cité repousse</VERS>
<VERS>Ecouter ce silence où parle l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nourri par la nature, au destin résignée,</VERS>
<VERS>Des esprits qu'elle aspire et qui la font rêver,</VERS>
<VERS>Sans trembler devant lui, comme sans le braver,</VERS>
<VERS>Du bûcheron divin j'attendrais la cognée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Mort D'Un Chêne.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme te frappa de sa lâche cognée,</VERS>
<VERS>Ô roi qu'hier le mont portait avec orgueil,</VERS>
<VERS>Mon âme, au premier coup, retentit indignée,</VERS>
<VERS>Et dans la forêt sainte il se fit un grand deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un murmure éclata sous ses ombres paisibles;</VERS>
<VERS>J'entendis des sanglots et des bruits menaçants;</VERS>
<VERS>Je vis errer des bois les hôtes invisibles,</VERS>
<VERS>Pour te défendre, hélas! contre l'homme impuissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout un peuple effrayé partit de ton feuillage,</VERS>
<VERS>Et mille oiseaux chanteurs, troublés dans leurs amours,</VERS>
<VERS>Planèrent sur ton front comme un pâle nuage,</VERS>
<VERS>Perçant de cris aigus tes gémissements sourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flot triste hésita dans l'urne des fontaines;</VERS>
<VERS>Le haut du mont trembla sous les pins chancelants,</VERS>
<VERS>Et l'aquilon roula dans les gorges lointaines</VERS>
<VERS>L'écho des grands soupirs arrachés à tes flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta chute laboura, comme un coup de tonnerre,</VERS>
<VERS>Un arpent tout entier sur le sol paternel;</VERS>
<VERS>Et quand son sein meurtri reçut ton corps, la terre</VERS>
<VERS>Eut un rugissement terrible et solennel:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car Cybèle t'aimait, toi l'aîné de ses chênes,</VERS>
<VERS>Comme un premier enfant que sa mère a nourri;</VERS>
<VERS>Du plus pur de sa sève elle abreuvait tes veines,</VERS>
<VERS>Et son front se levait pour te faire un abri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle entoura tes pieds d'un long tapis de mousse,</VERS>
<VERS>Où toujours en avril elle faisait germer</VERS>
<VERS>Pervenche et violette à l'odeur fraîche et douce,</VERS>
<VERS>Pour qu'on choisît ton ombre et qu'on y vînt aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, sur elle épanchant cette ombre et tes murmures,</VERS>
<VERS>Oh! tu lui payais bien ton tribut filial!</VERS>
<VERS>Et chaque automne à flots versait tes feuilles mûres,</VERS>
<VERS>Comme un manteau d'hiver, sur le coteau natal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre s'enivrait de ta large harmonie;</VERS>
<VERS>Pour parler dans la brise, elle a créé les bois:</VERS>
<VERS>Quand elle veut gémir d'une plainte infinie,</VERS>
<VERS>Des chênes et des pins elle emprunte la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cybèle t'amenait une immense famille;</VERS>
<VERS>Chaque branche portait son nid ou son essaim:</VERS>
<VERS>Abeille, oiseaux, reptile, insecte qui fourmille,</VERS>
<VERS>Tous avaient la pâture et l'abri dans ton sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta chute a dispersé tout ce peuple sonore;</VERS>
<VERS>Mille êtres avec toi tombent anéantis;</VERS>
<VERS>À ta place, dans l'air, seuls voltigent encore</VERS>
<VERS>Quelques pauvres oiseaux qui cherchent leurs petits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes rameaux ont broyé des troncs déjà robustes;</VERS>
<VERS>Autour de toi la mort a fauché largement.</VERS>
<VERS>Tu gis sur un monceau de chênes et d'arbustes;</VERS>
<VERS>J'ai vu tes verts cheveux pâlir en un moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton éternité pourtant me semblait sûre!</VERS>
<VERS>La terre te gardait des jours multipliés...</VERS>
<VERS>La sève afflue encor par l'horrible blessure</VERS>
<VERS>Qui dessécha le tronc séparé de ses pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ne prodigue plus la sève à ces racines,</VERS>
<VERS>Ne verse pas ton sang sur ce fils expiré,</VERS>
<VERS>Mère! garde-le tout pour les plantes voisines:</VERS>
<VERS>Le chêne ne boit plus ce breuvage sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis adieu, pauvre chêne, au printemps qui t'enivre:</VERS>
<VERS>Hier, il t'a paré de feuillages nouveaux;</VERS>
<VERS>Tu ne sentiras plus ce bonheur de revivre:</VERS>
<VERS>Adieu, les nids d'amour qui peuplaient tes rameaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, les noirs essaims bourdonnant sur tes branches,</VERS>
<VERS>Le frisson de la feuille aux caresses du vent,</VERS>
<VERS>Adieu, les frais tapis de mousse et de pervenches</VERS>
<VERS>Où le bruit des baisers t'a réjoui souvent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô chêne! je comprends ta puissante agonie!</VERS>
<VERS>Dans sa paix, dans sa force, il est dur de mourir;</VERS>
<VERS>À voir crouler ta tête, au printemps rajeunie,</VERS>
<VERS>Je devine, ô géant! ce que tu dois souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi jusqu'à ses pieds l'homme t'a fait descendre;</VERS>
<VERS>Son fer a dépecé les rameaux et le tronc;</VERS>
<VERS>Cet être harmonieux sera fumée et cendre,</VERS>
<VERS>Et la terre et le vent se le partageront!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais n'est-il rien de toi qui subsiste et qui dure?</VERS>
<VERS>Où s'en vont ces esprits d'écorce recouverts?</VERS>
<VERS>Et n'est-il de vivant que l'immense nature,</VERS>
<VERS>Une au fond, mais s'ornant de mille aspects divers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel qu'il soit, cependant, ma voix bénit ton être</VERS>
<VERS>Pour le divin repos qu'à tes pieds j'ai goûté.</VERS>
<VERS>Dans un jeune univers, si tu dois y renaître,</VERS>
<VERS>Puisses-tu retrouver la force et la beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai pour les forêts des amours fraternelles;</VERS>
<VERS>Poète vêtu d'ombre, et dans la paix rêvant,</VERS>
<VERS>Je vis avec lenteur, triste et calme, et, comme elles,</VERS>
<VERS>Je porte haut ma tête, et chante au moindre vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois le bien au fond de tout ce que j'ignore;</VERS>
<VERS>J'espère malgré tout, mais nul bonheur humain:</VERS>
<VERS>Comme un chêne immobile, en mon repos sonore,</VERS>
<VERS>J'attends le jour de Dieu qui nous luira demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En moi de la forêt le calme s'insinue;</VERS>
<VERS>De ses arbres sacrés, dans l'ombre enseveli,</VERS>
<VERS>J'apprends la patience aux hommes inconnue,</VERS>
<VERS>Et mon coeur apaisé vit d'espoir et d'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'homme fait la guerre aux forêts pacifiques;</VERS>
<VERS>L'ombrage sur les monts recule chaque jour;</VERS>
<VERS>Rien ne nous restera des asiles mystiques</VERS>
<VERS>Où l'âme va cueillir la pensée et l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends ton vol, ô mon coeur! la terre n'a plus d'ombres</VERS>
<VERS>Et les oiseaux du ciel, les rêves infinis,</VERS>
<VERS>Les blanches visions qui cherchent les lieux sombres,</VERS>
<VERS>Bientôt n'auront plus d'arbre où déposer leurs nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre se dépouille et perd ses sanctuaires;</VERS>
<VERS>On chasse des vallons ses hôtes merveilleux.</VERS>
<VERS>Les dieux aimaient des bois les temples séculaires,</VERS>
<VERS>La hache a fait tomber les chênes et les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'autels, plus d'ombrage et de paix abritée,</VERS>
<VERS>Plus de rites sacrés sous les grands dômes verts!</VERS>
<VERS>Nous léguons à nos fils la terre dévastée;</VERS>
<VERS>Car nos pères nous ont légué des cieux déserts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi tu gémissais, poète, ami des chênes,</VERS>
<VERS>Toi qui gardes encor le culte des vieux jours.</VERS>
<VERS>Tu vois l'homme altéré sans ombre et sans fontaines;</VERS>
<VERS>Va! l'antique Cybèle enfantera toujours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lève-toi! c'est assez pleurer sur ce qui tombe;</VERS>
<VERS>La lyre doit savoir prédire et consoler;</VERS>
<VERS>Quand l'esprit te conduit sur le bord d'une tombe,</VERS>
<VERS>De vie et d'avenir c'est pour nous y parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Crains-tu de voir tarir la sève universelle,</VERS>
<VERS>Parce qu'un chêne est mort et qu'il était géant?</VERS>
<VERS>Ô poète! âme ardente en qui l'amour ruisselle,</VERS>
<VERS>Organe de la vie, as-tu peur du néant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! l'oeil qui nous réchauffe a plus d'un jour à luire;</VERS>
<VERS>Le grand semeur a bien des graines à semer.</VERS>
<VERS>La nature n'est pas lasse encor de produire:</VERS>
<VERS>Car, ton coeur le sait bien, Dieu n'est pas las d'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que tu gémis sur cet arbre en ruines,</VERS>
<VERS>Mille germes là-bas, déposés en secret,</VERS>
<VERS>Sous le regard de Dieu, veillent dans ces collines,</VERS>
<VERS>Tout prêts à s'élancer en vivante forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos fils pourront aimer et rêver sous leurs dômes;</VERS>
<VERS>Le poète adorer la nature et chanter:</VERS>
<VERS>Dans l'ombreux labyrinthe où tu vois des fantômes,</VERS>
<VERS>Un idéal plus pur viendra les visiter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croissez sur nos débris, croissez, forêts nouvelles!</VERS>
<VERS>Sur vos jeunes bourgeons nous verserons nos pleurs;</VERS>
<VERS>D'avance je vous vois, plus fortes et plus belles,</VERS>
<VERS>Faire un plus doux ombrage à des hôtes meilleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'abriterez plus de sanglants sacrifices;</VERS>
<VERS>L'âge emporte les dieux ennemis de la paix.</VERS>
<VERS>Aux chants, aux jeux sacrés, vos séjours sont propices;</VERS>
<VERS>Votre mousse aux loisirs offre des lits épais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne penche plus ton front sur les choses qui meurent;</VERS>
<VERS>Tourne au levant tes yeux, ton coeur à l'avenir.</VERS>
<VERS>Les arbres sont tombés, mais les germes demeurent;</VERS>
<VERS>Tends sur ceux qui naîtront tes bras pour les bénir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poète aux longs regards, vois les races futures,</VERS>
<VERS>Vois ces bois merveilleux à l'horizon éclos;</VERS>
<VERS>Dans ton sein prophétique écoute les murmures ,</VERS>
<VERS>Écoute! au lieu d'un bruit de fer et de sanglots,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur des coteaux baignés par des clartés sereines,</VERS>
<VERS>Où des peuples joyeux semblent se reposer,</VERS>
<VERS>Sous les chênes émus, les hêtres et les frênes,</VERS>
<VERS>On dirait qu'on entend un immense baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
A Une Branche D'Amandier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Déjà mille boutons rougissants et gonflés,</VERS>
<VERS>          Et mille fleurs d'ivoire,</VERS>
<VERS>Forment de longs rubans et des noeuds étoilés</VERS>
<VERS>          Sur votre écorce noire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune branche! et pourtant sous son linceul neigeux,</VERS>
<VERS>          Dans la brume incolore,</VERS>
<VERS>Entre l'azur du ciel et nos sillons fangeux</VERS>
<VERS>          Février flotte encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une heure de soleil, le bleu de l'horizon,</VERS>
<VERS>          La tiède matinée,</VERS>
<VERS>Vous ont fait croire, hélas! que la belle saison</VERS>
<VERS>          Nous était ramenée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois l'hiver stérile a des soleils trompeurs,</VERS>
<VERS>          Et sa face est dorée;</VERS>
<VERS>Mais il ne peut mûrir une seule des fleurs</VERS>
<VERS>          Dont vous êtes parée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après ce doux rayon qui brille avec amour,</VERS>
<VERS>          La nuit sera mortelle;</VERS>
<VERS>Pour fixer le printemps il faut plus d'un beau jour</VERS>
<VERS>          Et plus d'une hirondelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne laissez pas jaillir tous vos boutons vermeils</VERS>
<VERS>          Que le froid ne s'achève;</VERS>
<VERS>Pour la saison féconde et pour les vrais soleils</VERS>
<VERS>          Gardez bien votre sève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver va de vos fleurs ternir la pureté,</VERS>
<VERS>          Et leur règne s'abrège;</VERS>
<VERS>Leurs calices fondront, comme ferait, l'été,</VERS>
<VERS>          Une coupe de neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand le jour luira, qui doit tout ranimer,</VERS>
<VERS>          Les plantes et les âmes,</VERS>
<VERS>Il usera sur vous, sans rien faire germer,</VERS>
<VERS>          Sa rosée et ses flammes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors tout sous le ciel, tout sera réveillé;</VERS>
<VERS>          Toutes les autres branches</VERS>
<VERS>Lèveront au grand air leur ébène émaillé</VERS>
<VERS>          Et leurs couronnes blanches;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le soleil viendra peindre leur front charmant,</VERS>
<VERS>          Leurs lèvres nuancées,</VERS>
<VERS>Et le vent les fera pencher languissamment</VERS>
<VERS>          Comme des fiancées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les coteaux rougiront, les sillons bigarrés</VERS>
<VERS>          De fleurs et de verdure,</VERS>
<VERS>Tous les arbres des bois, tous les gazons des prés</VERS>
<VERS>          Seront dans leur parure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout des bruits joyeux, du miel dans chaque fleur,</VERS>
<VERS>          De l'or sur chaque nue;</VERS>
<VERS>Mais vous, dans ce concert, sans voix et sans couleur,</VERS>
<VERS>          Serez honteuse et nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais d'oiseau chanteur sur vous n'aura guetté</VERS>
<VERS>          L'insecte qui bourdonne;</VERS>
<VERS>Vous ne donnerez pas de verdure à l'été</VERS>
<VERS>          Ni de fruits à l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour vous a tout pris: ses rayons déjà morts</VERS>
<VERS>          Brillaient pour vous séduire;</VERS>
<VERS>Et vous avez perdu tous vos jeunes trésors</VERS>
<VERS>          Joués sur un sourire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Limpidité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est des sources d'eau si bleue et si limpide,</VERS>
<VERS>Que rien n'en peut ternir la transparence humide;</VERS>
<VERS>Que sur un noir limon leurs ondes de cristal</VERS>
<VERS>Roulent sans altérer l'azur du flot natal;</VERS>
<VERS>Qu'à travers les débris qui sur leurs bords s'amassent,</VERS>
<VERS>Elles savent choisir les fleurs lorsqu'elles passent,</VERS>
<VERS>Et que, vierges encor de toute impureté,</VERS>
<VERS>L'Océan les reçoit dans son immensité.</VERS>
<VERS>Près d'elles l'ombre est douce aux affligés; près d'elles</VERS>
<VERS>Les oiseaux chantent mieux, les plantes sont plus belles;</VERS>
<VERS>Près d'elles, au matin, les femmes vont s'asseoir</VERS>
<VERS>Pour nouer leurs cheveux devant un clair miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est des âmes qui, dans nos sentiers de fange,</VERS>
<VERS>Glissent sans y tacher leur blanche robe d'ange.</VERS>
<VERS>Sans laisser, comme nous, se prendre à chaque pas</VERS>
<VERS>Une sainte croyance aux ronces d'ici-bas;</VERS>
<VERS>Des coeurs qui restent purs quand l'ennui les traverse,</VERS>
<VERS>Qui gardent leur amour dans la fortune adverse.</VERS>
<VERS>L'air vicié du monde en passant autour d'eux</VERS>
<VERS>Se charge de parfums; et, comme des flots bleus,</VERS>
<VERS>Sans entraîner un grain de nos terres infâmes,</VERS>
<VERS>Ils coulent en chantant vers l'océan des âmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE>
POESIES DIVERSES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Béatrix.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Gloire au coeur téméraire épris de l'impossible,</VERS>
<VERS>Qui marche, dans l'amour, au sentier des douleurs,</VERS>
<VERS>Et fuit tout vain plaisir au vulgaire accessible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui sur sa route, invité par les fleurs,</VERS>
<VERS>Passe et n'écarte point leur feuillage ou leurs voiles,</VERS>
<VERS>Et, vers l'azur lointain tournant ses yeux en pleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tend ses bras insensés pour cueillir les étoiles.</VERS>
<VERS>Une beauté, cachée aux désirs trop humains,</VERS>
<VERS>Sourit à ses regards, sur d'invisibles toiles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers ses ambitions lui frayant des chemins,</VERS>
<VERS>Un ange le soutient sur des brises propices;</VERS>
<VERS>Les astres bien aimés s'approchent de ses mains;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lis du paradis lui prêtent leurs calices.</VERS>
<VERS>Béatrix ouvre un monde à qui la prend pour soeur,</VERS>
<VERS>À qui lutte et se dompte et souffre avec délices,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et goûte à s'immoler sa plus chère douceur;</VERS>
<VERS>Et, joyeux, s'élançant au delà du visible,</VERS>
<VERS>De la porte du ciel s'approche en ravisseur.</VERS>
<VERS>Gloire au coeur téméraire épris de l'impossible!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Droit D'Aînesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Te voilà fort et grand garçon,</VERS>
<VERS>Tu vas entrer dans la jeunesse;</VERS>
<VERS>Reçois ma dernière leçon:</VERS>
<VERS>Apprends quel est ton droit d'aînesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le connaître en sa rigueur</VERS>
<VERS>Tu n'as pas besoin d'un gros livre;</VERS>
<VERS>Ce droit est écrit dans ton coeur....</VERS>
<VERS>Ton coeur! c'est la loi qu'il faut suivre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin de le comprendre mieux,</VERS>
<VERS>Tu vas y lire avec ton père,</VERS>
<VERS>Devant ces portraits des aïeux</VERS>
<VERS>Qui nous aideront, je l'espère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi que mon père l'a fait,</VERS>
<VERS>Un brave aîné de notre race</VERS>
<VERS>Se montre fier et satisfait</VERS>
<VERS>En prenant la plus dure place.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À lui le travail, le danger,</VERS>
<VERS>La lutte avec le sort contraire;</VERS>
<VERS>À lui l'orgueil de protéger</VERS>
<VERS>La grande soeur, le petit frère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son épargne est le fonds commun</VERS>
<VERS>Où puiseront tous ceux qu'il aime;</VERS>
<VERS>Il accroît la part de chacun</VERS>
<VERS>De tout ce qu'il s'ôte à lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voit, au prix de ses efforts,</VERS>
<VERS>Suivant les traces paternelles,</VERS>
<VERS>Tous les frères savants et forts,</VERS>
<VERS>Toutes les soeurs sages et belles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui qui, dans chaque saison,</VERS>
<VERS>Pourvoyeur de toutes les fêtes,</VERS>
<VERS>Fait abonder dans la maison</VERS>
<VERS>Les fleurs, les livres des poètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il travaille, enfin, nuit et jour:</VERS>
<VERS>Qu'importe! les autres jouissent.</VERS>
<VERS>N'est-il pas le père à son tour?</VERS>
<VERS>S'il vieillit, les enfants grandissent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du poste où le bon Dieu l'a mis</VERS>
<VERS>Il ne s'écarte pas une heure;</VERS>
<VERS>Il y fait tête aux ennemis,</VERS>
<VERS>Il y mourra, s'il faut qu'il meure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le berger manque au troupeau,</VERS>
<VERS>Absent, hélas! ou mort peut-être,</VERS>
<VERS>Tel, pour la brebis et l'agneau,</VERS>
<VERS>Le bon chien meurt après son maître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, quand Dieu me reprendra,</VERS>
<VERS>Tu sais, dans notre humble héritage,</VERS>
<VERS>Tu sais le lot qui t'écherra</VERS>
<VERS>Et qui te revient sans partage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos chers petits seront heureux,</VERS>
<VERS>Mais il faut qu'en toi je renaisse.</VERS>
<VERS>Veiller, lutter, souffrir pour eux....</VERS>
<VERS>Voilà, mon fils, ton droit d'aînesse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Faune.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chêne est vieux; les ans, les vents et le tonnerre</VERS>
<VERS>Ont fait brèche à son front quatre fois centenaire.</VERS>
<VERS>Squelette immense, au loin, dans la brume des soirs,</VERS>
<VERS>Il tord sous un ciel gris ses bras noueux et noirs;</VERS>
<VERS>Sur ses minces rameaux tremble un feuillage rare;</VERS>
<VERS>Le prodigue printemps pour lui s'est fait avare;</VERS>
<VERS>Dans le concert de juin il se tait, il est seul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mousse étend sur l'arbre un bleuâtre linceul;</VERS>
<VERS>Sur ses branches le gui, sur ses pieds la fougère...</VERS>
<VERS>Tout ce qu'il a de vert est de sève étrangère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux de l'amour ne s'y posent jamais;</VERS>
<VERS>De sinistres bavards fréquentent ses sommets;</VERS>
<VERS>Chargeant de leurs nids lourds ses tiges les plus hautes,</VERS>
<VERS>La pie et le corbeau font fuir de plus doux hôtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En bas le sol est nu; pas une fleur autour</VERS>
<VERS>De ce tronc caverneux, large comme une tour;</VERS>
<VERS>Fine et rare aux abords, l'herbe se montre à peine;</VERS>
<VERS>La terre s'épuisa pour former ce grand chêne.</VERS>
<VERS>Mais le temps a miné le coeur du vieux géant;</VERS>
<VERS>Sous l'écorce de fer s'ouvre un antre béant,</VERS>
<VERS>Profond, sombre, attestant mort ou décrépitude...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En lui le vide, autour de lui la solitude</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici qu'une lueur se meut dans cette nuit;</VERS>
<VERS>Une forme s'éclaire au fond du noir réduit.</VERS>
<VERS>Comme une vague aurore au sein de l'ombre éclose</VERS>
<VERS>Monte, en s'illuminant, je ne sais quoi de rose;</VERS>
<VERS>Et sur le seuil de l'antre inondé de soleil</VERS>
<VERS>Un Faune adolescent s'assied, brun et vermeil;</VERS>
<VERS>Non tel qu'un dieu d'airain dans sa niche de marbre,</VERS>
<VERS>Mais vif, riant, bercé comme une fleur sur l'arbre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A sa lèvre appliquant sa flûte de roseaux,</VERS>
<VERS>Mollement il en tire un air, un chant d'oiseaux,</VERS>
<VERS>Un chant simple et profond qui saisit et pénètre,</VERS>
<VERS>Un air inattendu que l'on croit reconnaître,</VERS>
<VERS>Tant il sait, en accords justes et merveilleux,</VERS>
<VERS>Fondre le cri de l'âme avec la voix des lieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or du premier roseau le son s'envole à peine,</VERS>
<VERS>Le dieu n'en est encor qu'à sa première haleine;</VERS>
<VERS>Et déjà, près de lui, sur le sol maigre et nu,</VERS>
<VERS>Le printemps d'autrefois est partout revenu.</VERS>
<VERS>Le gazon clair-semé s'épaissit; mille plantes</VERS>
<VERS>Enlacent le vieux tronc de leurs tiges grimpantes:</VERS>
<VERS>Brodant de pourpre et d'or le velours du sainfoin.</VERS>
<VERS>Mille naissantes fleurs s'entremêlent au loin.</VERS>
<VERS>Un frais parfum épanche avec les mélodies</VERS>
<VERS>L'insinuant parfum des feuilles reverdies;</VERS>
<VERS>Et, sur les vents chargés d'un invisible miel,</VERS>
<VERS>Un murmure infini vole entre terre et ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hymne imprévu, joué par l'hôte du vieux chêne,</VERS>
<VERS>Ondule et se répand vers la forêt prochaine;</VERS>
<VERS>Tout arbre en a frémi, du mélèze au tilleul;</VERS>
<VERS>Les jeunes rejetons parlent au sombre aïeul,</VERS>
<VERS>Et tous, comme un tribut joyeux et volontaire,</VERS>
<VERS>Font de leur peuple ailé sa part au solitaire.</VERS>
<VERS>Les nids les plus lointains, ou fauvette ou pinson,</VERS>
<VERS>Laissent fuir vers le chêne un hôte, une chanson.</VERS>
<VERS>D'insectes et d'oiseaux chaque branche fourmille,</VERS>
<VERS>Chaque haleine du vent y porte une famille,</VERS>
<VERS>Et, jusqu'aux blancs ramiers, ces modèles d'amour,</VERS>
<VERS>Tous les fils du printemps y tiennent une cour.</VERS>
<VERS>Mais le Faune joufflu, sur son trône d'écorce,</VERS>
<VERS>Dans la flûte de Pan souffle avec plus de force,</VERS>
<VERS>Et l'agile chanson court, par mille chemins,</VERS>
<VERS>Au renouveau du chêne invitant les humains;</VERS>
<VERS>Et des couples heureux sortis des métairies,</VERS>
<VERS>Accourus, en dansant, à travers les prairies,</VERS>
<VERS>Fêtent, peuple innombrable et par l'amour uni,</VERS>
<VERS>L'arbre de Jupiter tout à coup rajeuni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son feuillage ému par le roseau sonore</VERS>
<VERS>Les voix de l'avenir savent parler encore;</VERS>
<VERS>Son ombre à l'homme encor verse l'oubli des maux.</VERS>
<VERS>Des lyres et des fleurs pendent à ses rameaux;</VERS>
<VERS>Sur ses pieds, tapissés de mousse et de pervenches,</VERS>
<VERS>Il voit, en souriant, glisser les robes blanches;</VERS>
<VERS>Sur le front du vieux roi la couronne a relui,</VERS>
<VERS>Et l'hymne de la vie éclate autour de lui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or le musicien vermeil, aux pieds de chèvre,</VERS>
<VERS>Du syrinx aux sept trous a retiré sa lèvre;</VERS>
<VERS>Les roseaux inspirés ne rendent plus de son;</VERS>
<VERS>Lui, sans plus de souci, quitte de sa chanson,</VERS>
<VERS>Gai, tranquille et sans croire avoir fait ce miracle,</VERS>
<VERS>Sans donner un regard à tout ce grand spectacle,</VERS>
<VERS>Rustique, et, comme on voit un gardeur de troupeaux,</VERS>
<VERS>Secouant par trois fois ses humides pipeaux,</VERS>
<VERS>Franchit le seuil d'écorce, et dans l'arbre au creux sombre</VERS>
<VERS>Il rentre, et, sans mot dire, il disparaît dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout disparaît aussi, les oiseaux et les fleurs,</VERS>
<VERS>Les vierges aux doux yeux, et les mille couleurs</VERS>
<VERS>Des prés, des cieux, des bois, la lumière elle-même;</VERS>
<VERS>Tout meurt avec le bruit de la note suprême,</VERS>
<VERS>Avec le divin souffle emporté par le vent...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chêne est resté nu, noir, seul comme devant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais de ses larges flancs où s'émousse la hache</VERS>
<VERS>Surgira mille fois l'hôte obscur qui s'y cache;</VERS>
<VERS>Et le Faune immortel, réveillant les amours,</VERS>
<VERS>Si vieux que soit le chêne, y chantera toujours.</VERS>
<VERS>Le monde encor verra de sa sombre demeure</VERS>
<VERS>L'adolescent sacré s'élancer à son heure,</VERS>
<VERS>Jouant de ses pipeaux, éternels comme lui,</VERS>
<VERS>Et, d'un souffle léger, chassant le lourd ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt qu'il reparaît, sitôt qu'il fait entendre</VERS>
<VERS>Sur les roseaux de Pan sa chanson vive ou tendre,</VERS>
<VERS>Le prodige adoré s'accomplit dans les bois:</VERS>
<VERS>L'arbre est peuplé d'oiseaux, de fleurs comme autrefois,</VERS>
<VERS>Égayé de festins et de rondes champêtres;</VERS>
<VERS>Un frisson printanier fait bondir tous ces êtres,</VERS>
<VERS>Et l'homme enfin connaît à des signes divers</VERS>
<VERS>Qu'un dieu jeune a souri dans le vieil univers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
FRAGMENTS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Vendanges.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier on cueillait à l'arbre une dernière pêche,</VERS>
<VERS>Et ce matin, voici, dans l'aube épaisse et fraiche,</VERS>
<VERS>L'automne qui blanchit sur les coteaux voisins.</VERS>
<VERS>Un fin givre a ridé la pourpre des raisins.</VERS>
<VERS>Là-bas, voyez·vous poindre, au bout de la montée,</VERS>
<VERS>Les ceps aux feuilles d'or, dans la brume argentée?</VERS>
<VERS>L'horizon s'éclaircit en de vagues rougeurs,</VERS>
<VERS>Et le soleil levant conduit les vendangeurs.</VERS>
<VERS>Avec des cris joyeux, ils entrent dans la vigne;</VERS>
<VERS>Chacun, dans le sillon que le maître désigne,</VERS>
<VERS>Serpe en main, sous le cep a posé son panier.</VERS>
<VERS>Honte à qui reste en route et finit le dernier!</VERS>
<VERS>Les rires, les clameurs stimulent sa paresse!</VERS>
<VERS>Aussi, comme chacun dans sa gaîté se presse!</VERS>
<VERS>Presque au milieu du champ, déàà brille, là-bas,</VERS>
<VERS>Plus d'un rouge corsage entre les échalas;</VERS>
<VERS>Voici qu'un lièvre part, on a vu ses oreilles;</VERS>
<VERS>La grive au cri perçant fuit et rase les treilles.</VERS>
<VERS>Malgré les rires fous, les chants à pleine voix,</VERS>
<VERS>Tout panier est déjà vidé plus d'une fois,</VERS>
<VERS>Et bien des chars ployant sous l'heureuse vendange,</VERS>
<VERS>Escortés des enfants, sont partis pour la grange.</VERS>
<VERS>Au pas lent des taureaux les voilà revenus,</VERS>
<VERS>Rapportant tout l'essaim des marmots aux pieds nus.</VERS>
<VERS>On descend, et la troupe à grand bruit s'éparpille,</VERS>
<VERS>Va des chars aux paniers, revient, saute et grappille,</VERS>
<VERS>Prés des ceps oubliés se livre des combats.</VERS>
<VERS>Qu'il est doux de les voir, si vifs dans leurs ébats,</VERS>
<VERS>Préludant par des pleurs à de folles risées,</VERS>
<VERS>Tout empourprés du jus des grappes écrasées!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À La Jeunesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Venez vers ces sommets inondés de lumière;</VERS>
<VERS>L'extase y descendra sur votre front bruni.</VERS>
<VERS>Sous ces chênes, vêtus de leur beauté première,</VERS>
<VERS>Imprégnez-vous là-haut d'un souffle d'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans votre âme, avec le concert qui s'élève,</VERS>
<VERS>Avec le bruit du vent et l'odeur des ravins,</VERS>
<VERS>Quand vous aurez senti couler comme une sève</VERS>
<VERS>Tout ce que la nature a d'éléments divins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous irez moissonner dans un autre domaine,</VERS>
<VERS>Dans un autre infini qu'on n'épuise jamais.</VERS>
<VERS>Les oeuvres des penseurs vous ouvrent l'âme humaine;</VERS>
<VERS>Visitez avec eux l'histoire et ses sommets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, vous évoquerez les héros et les sages:</VERS>
<VERS>Vous y respirerez leur âme et leur vertu.</VERS>
<VERS>Gravez dans votre coeur leurs augustes images;</VERS>
<VERS>Haïssez avec eux ce qu'ils ont combattu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mangez un pain vivant pétri de leur exemple,</VERS>
<VERS>Si bien que, nourris d'eux plus calmes et plus forts,</VERS>
<VERS>Les portant comme un Dieu dont vous seriez le temple,</VERS>
<VERS>Vous sentiez vivre en vous tous ces illustres morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, sans vous arrêter, même à ces temps sublimes,</VERS>
<VERS>Au réel trop étroit par votre essor ravis,</VERS>
<VERS>Toujours plus haut, toujours plus avant sur les cimes,</VERS>
<VERS>Lancez dans l'idéal vos coeurs inassouvis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus haut! toujours plus haut, vers ces hauteurs sereines,</VERS>
<VERS>Où nos désirs n'ont pas de flux et de reflux,</VERS>
<VERS>Où les bruits de la terre, où le chant des sirènes,</VERS>
<VERS>Où les doutes railleurs ne nous parviennent plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus haut dans le mépris des faux biens qu'on adore,</VERS>
<VERS>Plus haut dans ces combats dont le ciel est l'enjeu,</VERS>
<VERS>Plus haut dans vos amours. Montez, montez encore</VERS>
<VERS>Sur cette échelle d'or qui va se perdre en Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
