<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Ferveur
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Lucie Delarue-Mardrus
</AUTEUR>
<DATE>
1902
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Dédicace.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une enfance, déjà pâle parmi les choses,</VERS>
<VERS>Ame trop tôt livrée à son rêve, sans voix</VERS>
<VERS>Pour se dire, garda châteaux, reines et rois</VERS>
<VERS>De songerie en elle et jardins lourds de roses.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Puis vint, avec son coeur pesant comme un fardeau</VERS>
<VERS>Démenti par le rire ouvert des lèvres fraîches,</VERS>
<VERS>La jeunesse pareille à la douceur des pêches</VERS>
<VERS>Où gît profondément le poison du noyau.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Dans le mauvais terrain des races trop âgées,</VERS>
<VERS>Ainsi toute une vie ouvrit sa lente fleur,</VERS>
<VERS>Et la Ville ou la mer, rouges de soir qui meurt,</VERS>
<VERS>Eurent vers leurs couchants des mains découragées...</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>O Passant! Que longtemps on t'attendit en vain</VERS>
<VERS>La tête sur le livre et sous les lampes sages,</VERS>
<VERS>Ou racontant à la splendeur des paysages,</VERS>
<VERS>Seuls confidents, le mal d'un coeur triste et hautain,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Toi qui devais surgir sur la route de vivre</VERS>
<VERS>Comme au bord de la nuit se lève le jour clair,</VERS>
<VERS>Afin que nous fussions ce couple qui s'enivre</VERS>
<VERS>De Bonté, de beauté, de Pensée et de Chair!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
POÈMES TERRESTRES.
</AUTRE>
 
<POEME>
<TITRE>
Incantation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Symbolique Cybèle, en quels temps crieras-tu</VERS>
<VERS>Plus haut que le discours des villes encombrées,</VERS>
<VERS>Que les religions sournoises et dorées,</VERS>
<VERS>Que le vice impuissant et la molle vertu?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Nous attendons, remplis d'espoir et l'âme ouverte,</VERS>
<VERS>Que la nature, dont, royale, tu te vêts,</VERS>
<VERS>Pousse sur ce qui fut étouffant et mauvais,</VERS>
<VERS>Comme sur un décombre une ombelle entr'ouverte.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Car nous ne voulons plus qu'enseignent les Jésus</VERS>
<VERS>L'esprit plein de nouveaux sermons sur la montagne,</VERS>
<VERS>Mais bien qu'à haute voix, dans la bonne campagne,</VERS>
<VERS>La montagne elle-même enseigne ses élus,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Par ses foins, ses sainfoins, ses flores fontinales,</VERS>
<VERS>Tout ce dont elle empreint l'air odoriférant,</VERS>
<VERS>Par le cotylédon menu, l'arbre géant</VERS>
<VERS>Et le rebroussement au vent des céréales,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Afin qu'âmes et corps reviennent se nourrir</VERS>
<VERS>Au repas naturel qu'aucun poison n'altère</VERS>
<VERS>Des moissons de la terre et des eaux de la terre,</VERS>
<VERS>Jusqu'au jour de croiser les mains et de mourir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Au Crépuscule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quoique les branches soient encore toutes nues,</VERS>
<VERS>Le printemps est déjà dans l'air des avenues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas une fleur n'émeut les gazons des talus,</VERS>
<VERS>Les bois sont durs et noirs; pourtant l'hiver n'est plus.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Prenons-nous par la main et marchons sans secousse.</VERS>
<VERS>Notre coeur sans parole est triste, et l'heure est douce.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Aimons, dans le silence où s'étouffent nos pas,</VERS>
<VERS>La beauté des couchants qui ne nous trompe pas.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Goûtons tout le bonheur de notre solitude:</VERS>
<VERS>Une voix bercera cette béatitude;</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Car un pur rossignol que nous ne pouvons voir</VERS>
<VERS>Chante à mourir au fond des arbres et du soir,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et sa grande âme, vers la lune qui se lève,</VERS>
<VERS>Monte de ses poumons plus menus qu'une fève...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Réveil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que l'engourdissement des choses et des êtres</VERS>
<VERS>Tressaille d'un frisson précurseur de réveil!</VERS>
<VERS>Sous chaque porte brûle un filet de soleil,</VERS>
<VERS>Le beau ciel bleu de mars entre par les fenêtres.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Allons avec nos doits tachés d'encre au jardin,</VERS>
<VERS>Mêler nos coeurs troublés à la terre inquiète;</VERS>
<VERS>Si l'air y est resté sans parfum, dès de main</VERS>
<VERS>Tout le printemps tiendra dans une violette.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les gazons n'ont encor de fleurs ni de bourdons,</VERS>
<VERS>Mais de l'herbe est poussée entre les pierres sèches,</VERS>
<VERS>Et, tendrement pliés, quelques cotylédons</VERS>
<VERS>Crèvent le sol épais avec leurs têtes fraîches.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Déjà chaque bourgeon goudronné s'est ouvert;</VERS>
<VERS>Un sourd travail émeut le plus dur épiderme;</VERS>
<VERS>Les vieux marrons tombés risquent un mince germe</VERS>
<VERS>Plein de précaution et rampant comme un vers.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je songe sur la pierre où je me suis assise;</VERS>
<VERS>Le Printemps est miré dans mes yeux matinaux;</VERS>
<VERS>Autour de mon repos, la saison indécise</VERS>
<VERS>Fait de tous les côtés piailler les oiseaux.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le beau temps délicat chauffe ma gorge nue</VERS>
<VERS>Où repose ma voix, douce comme un pigeon.</VERS>
<VERS>Je sens avec mon coeur, au fond de l'étendue,</VERS>
<VERS>Le pauvre coeur humain claquer comme un bourgeon...</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Hélas!... l'air déjà tiède où le printemps progresse,</VERS>
<VERS>Où les sens sont surpris d'un premier abandon,</VERS>
<VERS>N'aura-t-il pas un peu de paix et de pardon</VERS>
<VERS>Pour tout ce qui sanglote au monde de détresse?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Dans le jardin chantant...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le jardin chantant rampe la minutie</VERS>
<VERS>Des germes; le soleil rôde, le printemps sort</VERS>
<VERS>Et balance, le long des arbres de bois mort,</VERS>
<VERS>Le charme frais de la saison qui balbutie.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les jours candides sont comme de longs matins;</VERS>
<VERS>Les bourgeons pour passe crèvent des feuilles sèches</VERS>
<VERS>Où demeurait, parmi quelques branches revêches,</VERS>
<VERS>Le dernier souvenir des automnes lointains.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais tandis que, les yeux fermés, tu te recueilles,</VERS>
<VERS>Le mois hâte déjà sa vierge acidité,</VERS>
<VERS>Et, dès demain, partout, respirera l'été</VERS>
<VERS>Par les mille poumons des tressaillantes feuilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Annonciation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le renouveau qui va pousser comme une fleur</VERS>
<VERS>Commence à frissonner sous les terres chenues,</VERS>
<VERS>Et, dans le jardin sec encore et sans odeur,</VERS>
<VERS>Les premiers bourgeons verts piquent les branches nues.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>La nature s'apprête, enceinte d'un printemps</VERS>
<VERS>-Malgré le souffle froid d'un peu d'hiver qui reste-</VERS>
<VERS>Dont le retour prochain fait nos coeurs si contents</VERS>
<VERS>Que nous croyons qu'il va sortir de notre geste,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et qu'avides de voir s'élaborer pour nous</VERS>
<VERS>Comme un poème aimé sa flore et sa feuillée,</VERS>
<VERS>Nous voudrions déjà nous faire les yeux doux</VERS>
<VERS>Dans sa surabondance et sa fraîcheur mouillée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chutes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je regarde en rêvant les marronniers rameux:</VERS>
<VERS>Les bourgeons ont crevé, les feuilles sont sorties...</VERS>
<VERS>O! les arbres en or aux chutes amorties</VERS>
<VERS>Dans la calamité de l'automne orageux!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Il semble que jamais ne reviendra Novembre,</VERS>
<VERS>Et pourtant, marronniers! quand vos bras fleuriront,</VERS>
<VERS>Le vent chaud jettera vos fleurs jusqu'à ma chambre</VERS>
<VERS>Et ce sera déjà comme une allusion...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Enseignement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ton coeur où survit le sang de tes aînés,</VERS>
<VERS>Le Nord  lugubre aux durs rites enracinés</VERS>
<VERS>A mêlé le relent des cires catholiques</VERS>
<VERS>Au multiple bouquet des senteurs bucoliques;</VERS>
<VERS>Et tes sens douloureux n'oublient pas sans effort</VERS>
<VERS>Ce goût de cierge éteint qui pleure et fume encor...</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Songeuse!... Va mêler ton atavisme austère</VERS>
<VERS>Au renouvellement onctueux de la terre;</VERS>
<VERS>Que ton pas réfléchi se plaise à fréquenter</VERS>
<VERS>Les jardins printaniers où mûrira l'été:</VERS>
<VERS>Et les arbres chargés de flores jusqu'au faîte</VERS>
<VERS>Qui secouent la saison heureuse sur sa tête,</VERS>
<VERS>Les oiseaux alternés comme un choeur de pipeaux,</VERS>
<VERS>L'eau dans l'herbe, le ciel mat et bleu, le repos</VERS>
<VERS>Des bons après-midi qu'un peu d'ombre tamise,</VERS>
<VERS>T'apprendront qu'il n'est point d'autre terre promise</VERS>
<VERS>Que celle où ta jeunesse aimable sent sa chair</VERS>
<VERS>Encensées au contact des feuilles et de l'air.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 






<POEME>
<TITRE>
Au Printemps.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il faut nous apprêter à de très grandes joies</VERS>
<VERS>Parce que le Printemps avec toutes les soies</VERS>
<VERS>De ses fleurs, sa tiédeur, son odeur, son piment,</VERS>
<VERS>Hors les bourgeons vernis qui claquent follement</VERS>
<VERS>Va sortir, encombrant les jardins et les voies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà le bavardage et la fraîcheur des eaux</VERS>
<VERS>Regonflent les gosiers innocents des oiseaux.</VERS>
<VERS>Le lierre encore noir aux arbres s'enchevêtre,</VERS>
<VERS>Et, comme au bruit lointain d'une flûte champêtre,</VERS>
<VERS>Tout l'instinct se réveille et chante dans nos os.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est alors que, le long des heures bucoliques,</VERS>
<VERS>Moissonnant au soleil les grandes angéliques</VERS>
<VERS>Pesantes de bourdons au bout des prés en fleur,</VERS>
<VERS>Des paisibles matins aux soirs mélancoliques</VERS>
<VERS>Nous voudrions griser nos regards de fraîcheur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à ce que, parmi la verdure où l'eau brille,</VERS>
<VERS>Notre âme figurât la petite chenille</VERS>
<VERS>Verte, enroulée au coeur d'une feuille de mai,</VERS>
<VERS>Qui s'endort, confiée à l'abri qui l'habille,</VERS>
<VERS>Et se balance au gré du printemps parfumé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS> 
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Printemps De Neige.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre attente déjà songeait à des jonchées</VERS>
<VERS>D'Avril, papillonnant sous les branches hochées</VERS>
<VERS>Des aubépins et des pommiers s'entremêlant.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais la neige a surpris la saison dégelée</VERS>
<VERS>Et nous sculpte, de par sa chute immaculée,</VERS>
<VERS>Tout un inattendu jardin de corail blanc,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Où, lourds de leurs rameaux gardant comme une mousse</VERS>
<VERS>Les flocons dont un souffle éparpille le poids,</VERS>
<VERS>Les arbres surchargés bercent tous à la fois</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet hiver attardé sous quoi le printemps pousse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
On  va vivre!...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On va vivre! Voici revenir les bien-êtres:</VERS>
<VERS>La liberté du chaud parmi les jardins verts,</VERS>
<VERS>L'aise des fins habits et des logis ouverts,</VERS>
<VERS>Et notre humanité s'accoudant aux fenêtres.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les oiseuses maisons mêmes auront fleuri,</VERS>
<VERS>Ainsi que les jardins noueux: fleurs des visages</VERS>
<VERS>Composant le bouquet ironique des âges,</VERS>
<VERS>De la vieille qui branle à l'enfançon qui rit.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Pour nous, dans la tiédeur des Rameaux et des Pâques,</VERS>
<VERS>Nous aimons voir darder ses feuilles l'arbre noir,</VERS>
<VERS>Comme aussi nous aimons, le long des maisons, voir</VERS>
<VERS>Figurer ces profils sur les vitres opaques.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Au jardin printanier...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au jardin printanier, l'escalier gris et vieil</VERS>
<VERS>A de l'herbe qui monte entre ses pierres chaudes;</VERS>
<VERS>Sur les lierres foncés il pleut des émeraudes,</VERS>
<VERS>L'ombre d'un merle au vol traverse le soleil.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les oiseaux alignés et ronds comme des boules</VERS>
<VERS>Chantent. je touche au doigt les bourgeons en tremblant...</VERS>
<VERS>O! que doux est midi sur mon coeur violent</VERS>
<VERS>Où plonge le poignard du cri lointain des foules!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Recueillement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir a provoqué les voix dominatrices</VERS>
<VERS>Des rossignols puissants comme des cantatrices.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sorti du plus profond des parcs arborescents,</VERS>
<VERS>Le Printemps est déjà dans l'air comme un encens.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Fermons les yeux; goutons les heures tout entières,</VERS>
<VERS>dans le recueillement des pesantes paupières.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'ivresse des couchants tranquilles est en nous,</VERS>
<VERS>Qui fait battre nos coeurs et trembler nos genoux.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>-On n'aura jamais dit tout ce qu'on voulait dire</VERS>
<VERS>En face des moments où la journée expire,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et l'on pleure d'angoisse à sentir vivre en soi</VERS>
<VERS>L'ineffable bonheur de ce muet émoi...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 







<POEME>
<TITRE>
Pluie A La Vitre.
</TITRE>
<AUTRE> 
A André Gide.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pluie à la vitre! Pluie, ô fraîcheur des prairies,</VERS>
<VERS>Larmes d'Avril ingrat pleurant la puberté</VERS>
<VERS>De la terre inquiète en qui couve l'Eté,</VERS>
<VERS>Gouttes au coeur des fleurs encor si peu fleuries!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Breuvage de l'oiseau qu'altéra sa chanson,</VERS>
<VERS>Eau que secoue au vent la première feuillée,</VERS>
<VERS>Clarté des ruisselets dans de l'herbe mouillée</VERS>
<VERS>Et qu'un rai de soleil tiédit à sa cuisson,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais, pluie, ô pluie odorante qui passe!</VERS>
<VERS>M'humecter le visage au bain de ta fraîcheur</VERS>
<VERS>Pour imiter les prés, l'oiseau, l'arbre, la fleur,</VERS>
<VERS>Et le ruisselet clair qui court dans l'herbe grasse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Avril.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, le ciel gris et bleu</VERS>
<VERS>Du printemps des prés et des routes</VERS>
<VERS>Est dans les carreaux pleins de gouttes:</VERS>
<VERS>Tout à l'heure il pleuvait un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au jardin, la saison gonflée</VERS>
<VERS>Berce des lilas presque mûrs;</VERS>
<VERS>Et le souvenir des vieux murs,</VERS>
<VERS>Vit dans un brin de giroflée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rouge et jaune, comme on la voit</VERS>
<VERS>Dans le fond des bonnes faïences,</VERS>
<VERS>La tulipe sans nonchalances</VERS>
<VERS>Tient son calice haut et droit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'âme ni triste ni ravie,</VERS>
<VERS>Descendons et promenons-nous;</VERS>
<VERS>Ce temps d'avril est frais et doux,</VERS>
<VERS>C'est un simple jour de la vie...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pâques.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour réjouir mes pieds légers de jeune daim,</VERS>
<VERS>J'irai dans le soleil respirer le mystère</VERS>
<VERS>Du printemps, et fêter à travers le jardin</VERS>
<VERS>La résurrection pascale de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurai l'oeil et j'aurai le geste puéril</VERS>
<VERS>Du sylvain curieux de voir ce qui se passe,</VERS>
<VERS>Et je boirai la pluie à la petite tasse</VERS>
<VERS>Des fleurs, comme un oiseau qui déguste l'Avril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les branches en passant me jetteront leur douche,</VERS>
<VERS>Et, quand j'aurai partout marqué mon pas égal,</VERS>
<VERS>Je reviendrai contente et la feuille à la bouche,</VERS>
<VERS>Avec une âme fraîche et simple d'animal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 






<POEME>
<TITRE>
Jours Chauds.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous aimons que l'allée étroite offre à nos doigts</VERS>
<VERS>Les lierres vernissés et tendres de ce mois,</VERS>
<VERS>L'herbe innocente, les fragiles pâquerettes,</VERS>
<VERS>La ronce embarrassante aux mauvaises arêtes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'ombre ample et palmée abatte sur le sol</VERS>
<VERS>Les marronniers au faîte inaccessible et mol;</VERS>
<VERS>Que plein d'oiseaux hardis, de bourdons en tumulte,</VERS>
<VERS>Le jardin encombré de branches soit inculte;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le temps soit si lourd d'orage et de chaleur</VERS>
<VERS>Qu'en restant immobile on s'y sente en sueur,</VERS>
<VERS>Et, qu'ayant desséché leurs flores paysannes,</VERS>
<VERS>les arbres aient l'odeur défunte des tisanes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mirages.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre des arbres verts, douce à ton nonchaloir,</VERS>
<VERS>Figure sur le sol un paysage noir</VERS>
<VERS>Qui dodeline au vent avec toutes ses feuilles</VERS>
<VERS>Et tente tes doigts prêts à d'illusoires cueilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces sous-bois, captifs de son miroir serein,</VERS>
<VERS>De l'eau contradictoire ont fait un parc marin</VERS>
<VERS>Où ton reflet anime une fausse sirène.</VERS>
<VERS>Et tu aimes mener la longueur de ta traîne</VERS>
<VERS>Vers ces souples jardins que tu ne peux saisir,</VERS>
<VERS>Mensonge naturel qui plaît à ton désir,</VERS>
<VERS>Soit que ton geste tende à l'ombre tes mains blanches,</VERS>
<VERS>Soit qu'il se noie au coeur des eaux pleines de branches...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Rondel D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux sont comme des fruits</VERS>
<VERS>Sur les arbres morts de Novembre.</VERS>
<VERS>Leur petite pose s'y cambre</VERS>
<VERS>dans la brume où meurent les bruits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour d'eux, les rameaux détruits</VERS>
<VERS>Bercent trois feuilles couleur d'ambre;</VERS>
<VERS>Les oiseaux sont comme des fruits</VERS>
<VERS>Sur les arbres morts de Novembre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, ayant bien clos nos huis,</VERS>
<VERS>Voyons, aux vitres de la chambre,</VERS>
<VERS>L'automne roux qui se démembre,</VERS>
<VERS>Où, perchés, faute de réduits,</VERS>
<VERS>Les oiseaux sont comme des fruits...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Au Matin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je chauffe mes mains au soleil du jardin</VERS>
<VERS>Dont l'automne a rouvert toute la perspective,</VERS>
<VERS>Un invisible oiseau, quelque merle anodin,</VERS>
<VERS>Vient siffler près de moi sa chanson instinctive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De même que cet humble et fragile gosier</VERS>
<VERS>Exalte la splendeur et l'amour de la vie,</VERS>
<VERS>Du plus large tilleul au plus chétif rosier</VERS>
<VERS>Chaque arbre ou chaque branche en plein azur dévie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon âme s'ajoute aux choses du jardin,</VERS>
<VERS>A votre élan rameux, branches originales,</VERS>
<VERS>A toi, merle flûtiste aux multiples finales,</VERS>
<VERS>Pour célébrer aussi le charme du matin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Première Décembrale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Décembre. Tout nus sous la pluie,</VERS>
<VERS>Les arbres balancent leurs bois</VERS>
<VERS>Et causent entre eux par les voix</VERS>
<VERS>Des oiseaux chantant sous la pluie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Décembre. les bourgeons aux branches</VERS>
<VERS>Sont fermés hermétiquement;</VERS>
<VERS>Un souvenir d'enterrement</VERS>
<VERS>Monte du sol gras sous les branches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Décembre. La nuit tombe vite;</VERS>
<VERS>On n'entend plus rien au dehors.</VERS>
<VERS>O la douleur des arbres morts</VERS>
<VERS>Dans cette nuit qui vient si vite!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Deuxième Décembrale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin où la terre est morte,</VERS>
<VERS>Sur la rougeur vive des soirs</VERS>
<VERS>Pour moi seule accuse l'eau-forte</VERS>
<VERS>De ses légers branchages noirs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cadre de mon âme profonde</VERS>
<VERS>Qui s'apprête à boire la nuit,</VERS>
<VERS>A l'heure où la lune, sans bruit,</VERS>
<VERS>Au prochain arbre, et toute ronde,</VERS>
<VERS>Revient se pendre comme un fruit ...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Troisième Décembrale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit d'hiver est sombre malgré</VERS>
<VERS>La lune nageant dans des nuages;</VERS>
<VERS>Le gazon met une odeur de pré</VERS>
<VERS>Dans l'air mouillé dont suent les branchages;</VERS>
<VERS>On ne sait d'où, sur le jardin nu,</VERS>
<VERS>Ce souffle de tiédeur est venu...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, croyant le printemps lourd de baumes</VERS>
<VERS>Miraculeusement de retour,</VERS>
<VERS>Dans le noir, des chats, brisés d'amour,</VERS>
<VERS>Geignent avec des voix de fantômes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Quatrième Décembrale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'il vient à passer, sur l'horreur décembrale</VERS>
<VERS>Du dehors, ce frisson de tiédeur anormale, </VERS>
<VERS>Je hanterai tes troncs épais comme des tours,</VERS>
<VERS>Jardin crochu, jardin trempé des mauvais jours,</VERS>
<VERS>Où chaque rameau noir allonge un tentacule</VERS>
<VERS>Pour retenir encore le fuyant crépuscule!</VERS>
<VERS>Tout ce coucher, captif des arbres frémissants</VERS>
<VERS>Je le posséderai jusqu'au fond de mes sens,</VERS>
<VERS>Et que t'importe, alors, ô ma soif éperdue</VERS>
<VERS>De vivre, si, dans l'air qui passe, répandue,</VERS>
<VERS>L'odeur morne d'un coin fraîchement labouré</VERS>
<VERS>Monte à moi tout à coup comme un "dies irae"?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Cinquième Décembrale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel mouvementé s'échevèle et s'enfuit</VERS>
<VERS>Sur le coin d'une lune amoindrie et sournoise;</VERS>
<VERS>Les arbres dans le vent semblent se chercher noise:</VERS>
<VERS>Je cours. Ma bouche boit et mange de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un marronnier retient ce ciel fou qu'il écorche</VERS>
<VERS>De tous ses bras crochus et ruisselants d'hiver:</VERS>
<VERS>Il fait clair! Il fait noir! Il fait noir! Il fait clair!</VERS>
<VERS>Mon âme dans la nuit brûle comme une torche...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'adieu Aux Jardins.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aurais-je donc passé sans vous laisser de traces,</VERS>
<VERS>Après-midi profonds et calmes du printemps,</VERS>
<VERS>Où, la paume à la joue, accoudée aux terrasses,</VERS>
<VERS>J'ai si souvent fermé mes yeux las de beau temps?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ma pensée abstruse et mes songes de marbre,</VERS>
<VERS>J'ai tressailli parfois atteinte jusqu'aux os,</VERS>
<VERS>Les jours qu'interrompant le silence des arbres</VERS>
<VERS>Se gonflait tout à coup la voix de vos oiseaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mêlais ma jeunesse à la douceur des choses,</VERS>
<VERS>Quand le vent frissonnait dans les lilas voisins</VERS>
<VERS>Et qu'au soleil, ainsi que d'étranges raisins,</VERS>
<VERS>Vos marronniers fleuris portaient des grappes roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs feuilles aux longs doigts qui s'étalent à plat</VERS>
<VERS>Flottaient sur l'air mouvant au rythme des berceuses;</VERS>
<VERS>Un bourdon lourd au corps de pierre précieuse</VERS>
<VERS>mettait dans l'ombre verte une goutte d'éclat...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! terrasses! jardins d'avril et de paresse,</VERS>
<VERS>Ne restera-t-il rien de moi parmi le vent?</VERS>
<VERS>Que deviendront mes pas et mon rêve émouvant</VERS>
<VERS>Et ma tendresse, et ma tendresse, et ma tendresse?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 









<AUTRE>
PRONES I
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Suprématie.
</TITRE>
<AUTRE>
A Octave Mirbeau.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour le désoeuvrement cultivé des cinq sens,</VERS>
<VERS>Toute une humanité de bagne sue et râle...</VERS>
<VERS>Dandinons nos santés ointes d'huiles et d'encens</VERS>
<VERS>Vers les quartiers où vit sa déchéance pâle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La robe haut levée a peur des détritus;</VERS>
<VERS>L'esprit pervers tendu vers un charme équivoque</VERS>
<VERS>Guette sournoisement pour en saisir les us</VERS>
<VERS>La sinistre beauté du vice et de la loque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un goût de barbarie anémique est dans l'air:</VERS>
<VERS>Seules hordes des temps présents gorgés d'absinthe,</VERS>
<VERS>Morne argot pourrissant le dialecte clair,</VERS>
<VERS>Brutes sans innocence et que la vie éreinte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur destin de laideur, d'esclavage et de maux</VERS>
<VERS>Tatoue aux quatre coins leur pâleur faciale,</VERS>
<VERS>Et cette horreur, déjà transmise à leurs marmots,</VERS>
<VERS>En pleine gourme inscrit sa lettre sociale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, songeons que ce sont ceux-là qui remueront</VERS>
<VERS>Silencieusement des masses et des masses,</VERS>
<VERS>Quand un souffle assez fort emplira le clairon</VERS>
<VERS>Qui saura secouer les haines et les crasses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, tel un terrain inconnu d'en dessous</VERS>
<VERS>Lèverait sur les fleurs ses mottes assassines,</VERS>
<VERS>Tous courront, danseront, gueuleront contre nous</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec le bon droit plein leurs poings et leurs poitrines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si nos doigts dorés craquent sous leurs calus,</VERS>
<VERS>Dans leur regard vitreux où la bête se vautre</VERS>
<VERS>Nous surprendrons leur rêve avec nos yeux d'élus,</VERS>
<VERS>Tandis qu'eux, à jamais, ignoreront le nôtre...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Conseil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ami, ne versons pas de douces larmes chaudes</VERS>
<VERS>parce que sous nos yeux défilent les troupeaux.</VERS>
<VERS>Oublions la laideur des gestes et des mots</VERS>
<VERS>Et ce vomissement de blâmes et de laudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te l'enseignerai: nos pleurs sont beaux mais vains;</VERS>
<VERS>Nous n'arracherons pas la langue de la foule,</VERS>
<VERS>Et nous n'apprendrons pas à sa charnelle houle,</VERS>
<VERS>Le sens du royal rire et des sanglots divins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand nous jetterions nos regards en arrière,</VERS>
<VERS>La médiocrité n'ouvrirait pas pour nous</VERS>
<VERS>Son pacage où l'on broute, en traînant des licous,</VERS>
<VERS>L'herbe sèche de l'existence coutumière...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il en soit donc ainsi! Vigoureux et sereins,</VERS>
<VERS>Liés au chariot de notre tâche haute,</VERS>
<VERS>Montons la vie ainsi qu'un cheval une côte,</VERS>
<VERS>Le cou gonflé de force et la sueur aux reins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, des soirs, ainsi que ce soir, le prestige</VERS>
<VERS>D'être isolés et fiers sombre dans notre coeur,</VERS>
<VERS>Si, penchés sur ses bords, notre propre hauteur</VERS>
<VERS>Nous traverse soudain d'un frisson de vertige,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain nous chanterons d'orgueil renouvelé</VERS>
<VERS>Sachant qu'en nos cerveaux éclata par avance</VERS>
<VERS>Cette graine inouïe où l'avenir immense</VERS>
<VERS>Dort peut-être, attendant d'être enfin descellé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le gland vert demeure encore dans sa gaine</VERS>
<VERS>Parmi la foule ainsi qu'en un mauvais labour,</VERS>
<VERS>Tandis qu'en nous déjà se balance le chêne</VERS>
<VERS>Ivre de ciel, de chants d'oiseaux et de grand jour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Quelques Mots.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui n'entendent ni ne voient, que tous ceux-là</VERS>
<VERS>Demeurent dans le lieu commun de la morale,</VERS>
<VERS>Tirant la langue sous la charge capitale</VERS>
<VERS>Des vertus, des devoirs, remords, et coetera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temple gardera pour eux ses portes closes.</VERS>
<VERS>Les bestiaux soumis n'ont droit qu'à du labeur;</VERS>
<VERS>Les hongres n'ouvrent pas leurs yeux à la splendeur,</VERS>
<VERS>Et ce n'est pas pour eux que mûrissent les roses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ceux qui, s'étant mis à chercher, ont trouvé</VERS>
<VERS>Ou cru trouver, murés au fond de leur trouvaille,</VERS>
<VERS>Que leur sérénité magnifique se raille</VERS>
<VERS>Du déluge, à l'abri de l'arche de Noé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour ceux qui se sont usés dans la recherche,</VERS>
<VERS>Dont la voix s'est faussée en des cris et le poing</VERS>
<VERS>Cassé contre des huis qui ne s'enfoncent point,</VERS>
<VERS>Les noyés dont les doigts n'ont pas saisi la perche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils se laissent, ceux-là, voguer au fil des eaux!</VERS>
<VERS>Ils peuvent terrasser l'arbre de la science</VERS>
<VERS>Du bien et du mal et sur lui se mettre en danse,</VERS>
<VERS>Malgré qu'on les regarde avec des yeux si gros,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est pour ceux-là seuls que la nature est grande,</VERS>
<VERS>Qui n'auront de remords que pour l'Omission,</VERS>
<VERS>Qui boiront et qui mangeront leur passion</VERS>
<VERS>Au coeur de toute source et de toute provende!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mondains.
</TITRE>
<AUTRE>
Au Comte Robert De Montesquiou.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne dois nulle joie, heures empanachées,</VERS>
<VERS>Au sourire fardé de votre bouche en coeur.</VERS>
<VERS>Vous ne fûtes pour moi qu'une mauvaise fleur</VERS>
<VERS>Par qui mon ironie eut des larmes cachées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne vient rien de bon que des sincérités</VERS>
<VERS>Qu'on trouve dans un coin obscur des pauvres âmes,</VERS>
<VERS>Que des bougres sans nom et que des bonnes femmes</VERS>
<VERS>Pleurant bien leurs chagrins, riant bien leur gaîtés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Boues, masques, ô plaisirs que rien en moi n'approuve!</VERS>
<VERS>Quand je passe tranquille et droite parmi vous,</VERS>
<VERS>Mon âme vous regards, à travers mes yeux doux,</VERS>
<VERS>Sauvagement et sans pitié, comme une louve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Femmes.
</TITRE>
<AUTRE>
Et tout dit à la femme: "Allez à la douleur!"
M. D.-V.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Complexe chair offerte à la virilité,</VERS>
<VERS>Femme, amphore profonde et douce où dort la joie,</VERS>
<VERS>Toi que l'amour renverse et meurtrit, blanche proie,</VERS>
<VERS>Oeuf douloureux où git notre pérennité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme qui perds la vie au soir où ta jeunesse</VERS>
<VERS>Trépasse, et qui survit pour des jours superflus,</VERS>
<VERS>Te débattant, passé qu'on ne regarde plus,</VERS>
<VERS>Dans le noir du destin où ton être se blesse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Humanité sans force, endurante moitié</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du monde, ô camarade éternelle, ô moi-même!...</VERS>
<VERS>Femme, femme qui donc te dira que je t'aime</VERS>
<VERS>D'un coeur si gros d'amour et si lourd de pitié?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Adorées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Droites parmi l'orgueil qui dresse les corolles,</VERS>
<VERS>Femmes, dames, j'ai vu vos royautés de chair!</VERS>
<VERS>L(inconscient caprice et l'horreur de la mer</VERS>
<VERS>Vivaient dans vos yeux lourds de rêve et d'heures molles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos pieds s'étaie,t dorés au socle des dieux morts;</VERS>
<VERS>Idoles! pour orner vos paresses hautaines,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du faste et des encens des Ninives lointaines</VERS>
<VERS>Le monde se ruait aux labeurs pleins d'efforts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était pour vous, le feu des pierres dans les mines,</VERS>
<VERS>Le suc profond des fleurs, les manteaux des oiseaux!</VERS>
<VERS>Et les fils d'or flambaient dans le vol des fuseaux,</VERS>
<VERS>Et l'on vous dévouait la blancheur des hermines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car vous seules étiez sans animalité,</VERS>
<VERS>Pleines de grâce, ô soeurs lissent des pêches mûres!</VERS>
<VERS>Et lorsque vous passiez, frêles dans vos parures,</VERS>
<VERS>La splendeur des saisons redoublait de beauté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je voyais brûler votre jeunesse rose:</VERS>
<VERS>Hâtives, vous goûtiez, avant que d'en mourir,</VERS>
<VERS>Au bonheur de souffrir et de faire souffrir,</VERS>
<VERS>car votre chair n'était qu'une fugace rose,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, quand vous pliiez sous l'amour exigeant,</VERS>
<VERS>Vous sentiez tristement s'émietter vos argiles,</VERS>
<VERS>C'est qu'en face de vous, fidèles et fragiles,</VERS>
<VERS>Vous saviez bien que l'homme est solide et changeant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous saviez bien qu'avec les fleurs longtemps écloses,</VERS>
<VERS>Et les jours longtemps clairs qui sombrent dans le soir,</VERS>
<VERS>Qu'avec l'automne vient la douleur de déchoir,</VERS>
<VERS>Et que la Femme est brève entre toutes les choses...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Belles! Belles! plutôt pleurer sur votre mort</VERS>
<VERS>Que de voir s'effeuiller vos quarantaines pâles,</VERS>
<VERS>Lorsqu'arrachant le sceptre à vos mains triomphales,</VERS>
<VERS>La vieillesse vous prend à la gorge et vous tord!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! comment assister alors cette détresse</VERS>
<VERS>Qui fait trembler vos coeurs et vos pauvres genoux?</VERS>
<VERS>Quel geste hospitalier, quels mots sages et doux</VERS>
<VERS>Répareraient la vie et sa scélératesse?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 







<POEME>
<TITRE>
Les Esclaves.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec nos regards nus sur la réalité</VERS>
<VERS>Que ne transfigura l'arc-en-ciel d'aucun prisme,</VERS>
<VERS>Nous regardons marcher votre morne héroïsme</VERS>
<VERS>Grelottant en hiver et suant en été,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, compagnes de ceux que mange la fabrique,</VERS>
<VERS>Vous épouses qu'on bat, et vous, maigres catins</VERS>
<VERS>Sans fards dont rehausser vos pauvres sens éteints</VERS>
<VERS>Qu'assaille le désir brutal comme une trique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre destin nous frôle, austère et grimaçant:</VERS>
<VERS>Nous avons vu, penchés aux trous d'or de nos portes,</VERS>
<VERS>Vos paupières sans cils, vos faces aux joues mortes,</VERS>
<VERS>O chair de notre chair et sang de notre sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons vu vos fronts et leurs rides précoces</VERS>
<VERS>Disant l'enfance sans berceau ni fiction.</VERS>
<VERS>La vie a fait de vous une âpre abstraction</VERS>
<VERS>Regardant par deux yeux remplis d'heures atroces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enceintes de misère, enceintes de laideur,</VERS>
<VERS>Vos flancs couvent l'horreur des races accroupies</VERS>
<VERS>Qui vivront comme vous, loin de nos utopies,</VERS>
<VERS>L'esclavage éternel et muet du malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les rêves sont morts. L'espérance est passée...</VERS>
<VERS>Ah! tristes soeurs, pleurons sans paroles sur vous!</VERS>
<VERS>Vous ne saurez jamais quel geste tendre et doux</VERS>
<VERS>Incline sur vos coeurs meurtris notre pensée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pro Armenia.
</TITRE>
<AUTRE>
A Pierre Quillard.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Arménie empourprée et lointaine, il fallait</VERS>
<VERS>Peut-être qu'ainsi fût ta race assassinée:</VERS>
<VERS>Quand les petits ont bu le sang au lieu du lait,</VERS>
<VERS>Toujours la liberté des peuples en est née.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes enfants sentiront à tout jamais leurs yeux</VERS>
<VERS>Flamber de s'être ouverts parmi les incendies,</VERS>
<VERS>Et, seul, sans rouge horde et sans torches brandies,</VERS>
<VERS>Ce regard brûlera les palais odieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un chêne dort au coeur du gland vert. La Révolte</VERS>
<VERS>Est enfoncée en toi comme un sublime grain,</VERS>
<VERS>Et tes adolescents pâles sont le terrain</VERS>
<VERS>Où fermente déjà la prochaine révolte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Courage! Il ne sait pas, le sinistre boucher,</VERS>
<VERS>Quel troupeau s'est levé du sang des brebis mortes;</VERS>
<VERS>Et les rauques lions seront contre ses portes</VERS>
<VERS>Sans qu'il ait entendu leur colère marcher!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Caïn parle...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Caïn parle les nuits en ma pensée. Il dit:</VERS>
<VERS>-"J'aimais mon frère! Au soir il passait sur la plaine,</VERS>
<VERS>Plus candide et plus doux que ses agneaux de laine.</VERS>
<VERS>Je l'aimais dans mon coeur, mais non dans mon esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Car mon esprit planait, hors ma chair bestiale,</VERS>
<VERS>Au-dessus de mon frère, au-dessus des troupeaux!</VERS>
<VERS>Et lorsque nous marchions, forts, également beaux,</VERS>
<VERS>Velus du même poil, dorés du même hâle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Je songeais: "L'un et l'autre, et dès que le jour luit,</VERS>
<VERS>Nous donnons notre force à la journée active;</VERS>
<VERS>Mais, comme si j'étais une bête rétive,</VERS>
<VERS>Le Père ne veut point ma face devant Lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Il nous a cependant tirés des mêmes boues!</VERS>
<VERS>Et moi je ne me sens coupable d'aucun tort,</VERS>
<VERS>Pour qu'ainsi son dédain fasse brûler mes joues!..."</VERS>
<VERS>-Et je suis devenu l'inventeur de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Honte! cette leçon sanglante de justice,</VERS>
<VERS>Moi, faible, je te l'ai donnée, ô Créateur!</VERS>
<VERS>Que n'ai-je mis plutôt la hache dans mon coeur,</VERS>
<VERS>Que d'avoir vu pleurer Eve ma génitrice!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Du flot de sang sorti de mon geste assassin,</VERS>
<VERS>J'ai rougi pour jamais  la création fruste.</VERS>
<VERS>Et tout frère pensif et doué d'âme juste</VERS>
<VERS>Répétera l'orgueil premier de mon dessein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Ah! faut-il que ma voix éternelle défende</VERS>
<VERS>Toujours, contre l'horreur de l'éternel Pouvoir,</VERS>
<VERS>Ceux qui, comme Caïn suants de bon vouloir,</VERS>
<VERS>Usent en vain leurs bras lourds de peine et d'offrande!"</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ainsi parle, les nuits, le premier criminel,</VERS>
<VERS>Et sur sa face sont ses deux mains empourprées,</VERS>
<VERS>Et je vois, lentement, ses tristesses pleurées</VERS>
<VERS>Ruisseler dans ses doigts pleins de sang fraternel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
 






<POEME>
<TITRE>
L'Immortalité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grands morts ensevelis, dieux de notre Incroyance,</VERS>
<VERS>Nos yeux n'iront jamais pleurer sur vos tombeaux.</VERS>
<VERS>La terre n'ouvre pas pour vous le noir repos</VERS>
<VERS>Où toute foule étend son insignifiance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos ombres n'iront point s'abreuver au Léthé</VERS>
<VERS>Où vont les rois du monde oublier leurs royaumes,</VERS>
<VERS>Car nos mains chercheront toujours vos larges paumes,</VERS>
<VERS>Vivantes de la chair de l'Immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fin de votre corps ne laisse point d'absence:</VERS>
<VERS>Vous dont les coeurs fixés ne sont plus décevants,</VERS>
<VERS>Vous êtes moins passés que nous, jeunes vivants,</VERS>
<VERS>Qui sommes les défunts de notre adolescence...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! pour ceux qui voudront y rêver ou pleurer,</VERS>
<VERS>Puisse un jour mon épaule être ainsi maternelle</VERS>
<VERS>Lorsque viendra le temps funéraire où j'irai</VERS>
<VERS>Joindre ma vaine forme à la terre éternelle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 







<AUTRE>
PRONES II
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Poème De La Ville Au Loin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Me voici! Je descends, dans l'aube commencée,</VERS>
<VERS>Fréquenter les jardins qu'imbibent les ruisseaux.</VERS>
<VERS>Et mêler la chanson claire de ma pensée</VERS>
<VERS>A l'hymne matinal qui gonfle les oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air est lourd des odeurs de l'été pacifique;</VERS>
<VERS>Des ombres, du plus haut des marronniers pompeux,</VERS>
<VERS>Tombent sur les gazons où monte l'angélique,</VERS>
<VERS>Et des ronds de soleil rôdent dans mes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est si pesant de jeunesse et de joie</VERS>
<VERS>Que l'amour humain seul ne peut plus l'apaiser;</VERS>
<VERS>Mes bras passionnés ont besoin d'une proie</VERS>
<VERS>Immense à qui donner un immense baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi je franchis les parcs et les allées</VERS>
<VERS>Pour les prés, pour les bois, pour les blés au soleil!</VERS>
<VERS>Je prendrai le beau temps avec des mains hâlées,</VERS>
<VERS>Je mangerai l'été comme un gâteau de miel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Eté.</VERS>
<VERS>Viens à moi! Ton manteau traîne sur la nature;</VERS>
<VERS>Les guêpes vont aux fleurs qui sont dans tes cheveux,</VERS>
<VERS>Et tu souris debout dans tes plis orgueilleux,</VERS>
<VERS>Comme la soudaine figure</VERS>
<VERS>De mes grands calmes glorieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>La lumière mûrit mes mains à sa brûlure;</VERS>
<VERS>Chaque arbre autour de moi ronfle comme un rocher;</VERS>
<VERS>L'herbe longue et qui flotte est tentante au toucher...</VERS>
<VERS>Eté! j'ai empoigné ta grande chevelure</VERS>
<VERS>Pour la mordre, pour m'y coucher, pour m'y cacher;</VERS>
<VERS>Ma bouche que j'entr'ouvre au vent est toute pleine</VERS>
<VERS>Des fleurs et des moisson qui chargent ton haleine;</VERS>
<VERS>Je mets mes yeux ardents dans les étangs profonds</VERS>
<VERS>Qui sont ton regard trouble ouvert parmi les joncs;</VERS>
<VERS>J'entends chanter ta voix multiple dans les gorges</VERS>
<VERS>Des animaux et des oiseaux dont tu regorges,</VERS>
<VERS>Et, dans les arbres dont j'étreins l'énormité,</VERS>
<VERS>Je te serre entre mes deux bras, Eté, Eté!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Eté.</VERS>
<VERS>L'air chaud qui s'est nourri du parfum des farines</VERS>
<VERS>Cherche les gouffres des poitrines:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Respire! L'heure douce avec tous ses pipeaux</VERS>
<VERS>Célèbre l'ombre du repos;</VERS>
<VERS>Respire! Calme-toi! Apaise tes narines!</VERS>
<VERS>Sois sage comme les troupeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Le soleil monte. Il a raccourci l'ombre ronde</VERS>
<VERS>Que berce autour de lui chaque arbre. La saison</VERS>
<VERS>A toute débordé de mon âme profonde</VERS>
<VERS>Avec le brusque flot des larmes sans raison.</VERS>
<VERS>Je me cherche parmi la beauté de la terre,</VERS>
<VERS>J'ai des sources en moi qui ne peuvent de taire,</VERS>
<VERS>Les chênes tordent mon grand rêve frémissant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Eté.</VERS>
<VERS>Sur les bois et sur les pacages,</VERS>
<VERS>Sur l'eau claire pleine d'images</VERS>
<VERS>Où se baignent les paysages,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est midi. Les champs sont brûlés,</VERS>
<VERS>L'odeur du pain monte des blés,</VERS>
<VERS>Les troupeaux se sont assemblés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Couche-toi! La chaleur augmente.</VERS>
<VERS>Dans l'herbe fraîche et dans la menthe</VERS>
<VERS>Endors ce coeur qui te tourmente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>C'est l'heure de la faim et de la soif...</VERS>
<VERS>                                          Midi!</VERS>
<VERS>Avec tout ce qui vibre et monte dans ta flamme,</VERS>
<VERS>Mon exaltation s'élance et s'enhardit;</VERS>
<VERS>J'ai faim! J'ai soif! Je veux l'infini plein mon âme:</VERS>
<VERS>Mon désir est pareil à l'arbre au geste dur</VERS>
<VERS>Qui voudrait avec ses grands bras crever l'azur!...</VERS>
<VERS>Midi! Je suis la fleur captive de sa tige,</VERS>
<VERS>A! m'envoler parmi l'espace et le vertige!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai faim!... J'ai soif!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>                          La Ville!... Hélas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>la Ville Au Loin.</VERS>
<VERS>                                                J'ai soif! J'ai faim!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>La Ville!...  Avec l'odeur des épis pleins de pain,</VERS>
<VERS>Le vent a jusqu'à moi charrié son murmure...</VERS>
<VERS>C'est Midi sur le blé c'est Midi sur l'eau pure,</VERS>
<VERS>C'est Midi sur la Ville obscure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Été.</VERS>
<VERS>Le bon soleil nourrit l'Été</VERS>
<VERS>Et l'averse lui donne à boire.</VERS>
<VERS>Pour calmer leur avidité,</VERS>
<VERS>Chaque fleur aux bourdons s'offre comme un ciboire,</VERS>
<VERS>E t tu peux réparer aussi</VERS>
<VERS>La lassitude de tes courses:</VERS>
<VERS>Mange donc et bois, car voici</VERS>
<VERS>Pour ta soif et ta faim des fruits mûrs et des sources...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Hélas! Il est chargé de soupirs, à présent,</VERS>
<VERS>Ce souffle qui berçait la campagne tranquille;</VERS>
<VERS>Et j'écoute une voix plus sombre dans le vent...</VERS>
<VERS>Est-ce qu'elle crierait, la Ville?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Été.</VERS>
<VERS>Ce vent a dorloté les blés amoncelés.</VERS>
<VERS>Goûte le vent! Goûte les blés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Je ne goûterai pas tes blés! La terre saine</VERS>
<VERS>Fait mûrir au soleil la nourriture humaine</VERS>
<VERS>Et j'aime cette odeur blonde qui sort des champs</VERS>
<VERS>Comme des fours profonds qui brûlent dans la Ville;</VERS>
<VERS>Mais je sais trop la horde amère qui défile</VERS>
<VERS>Devant les moissons d'or et les pains alléchants,</VERS>
<VERS>Et qui n'a pas le droit de mordre à la pâture</VERS>
<VERS>Q'offre à la Faim l'exacte et multiple nature.</VERS>
<VERS>Ah! je comprends ton cri monstrueux, Ville au loin!...</VERS>
<VERS>Ah! qui donc te ferra taire, Ville éperdue?</VERS>
<VERS>Comment ouvrir mes bras, me jeter dans le foin,</VERS>
<VERS>M'exalter, maintenant que je t'ai entendue?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Été.</VERS>
<VERS>N'écoute pas! N'écoute pas!</VERS>
<VERS>Les voix claires de Juin se répondent tout bas:</VERS>
<VERS>La brise aux guêpes, les oiseaux à l'eau courante...</VERS>
<VERS>Les arbres chantent! L'azur chante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>O Voix! J'ai honte et peur de toi dans le lointain,</VERS>
<VERS>Vois qui charges le vent de maux et de révoltes</VERS>
<VERS>Et protestes avec les bouches de la Faim</VERS>
<VERS>Contre la splendeur des récoltes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Voix! J'écoute en toi le formidable élan </VERS>
<VERS>Qui Les pousse à hurler leurs souffrances grièves,</VERS>
<VERS>Et je sens, dans l'enfer du labeur violent,</VERS>
<VERS>Leurs échines se tordre et se tarir leurs sèves!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Voix! L'air plein de toi m'apporte aussi l'odeur</VERS>
<VERS>De leur vice, de leurs loques, de leur malheur:</VERS>
<VERS>Empoisonnant l'été glorieux qu'elle hue,</VERS>
<VERS>La Ville crie! la Ville pue!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Été.</VERS>
<VERS>Prends la foison des fleurs dans tes doigts énervés!</VERS>
<VERS>Des bouquets font la roue afin que tu les humes,</VERS>
<VERS>L'eau musicale court sur ses cailloux lavés:</VERS>
<VERS>Écoute ce qui chante et ses ce qui parfume!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Je ne puis m'arrêter aux bouquets des chemins!</VERS>
<VERS>Je ne puis écouter les sources et les fleuves!</VERS>
<VERS>Debout dans l'été bleu, la face dans les mains,</VERS>
<VERS>Je ne puis que pleurer tout bas comme les veuves:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car voici contre moi qu'un autre fleuve vient</VERS>
<VERS>Lent et rouge, et j'attends que son remous m'atteigne</VERS>
<VERS>Les pavés ont sué leur sang quotidien...</VERS>
<VERS>Partout! sur les moissons, dans l'eau, la Ville saigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ce sang! Cette odeur! Ces cris! Comment jamais</VERS>
<VERS>en pourrais-je guérir ce coeur qui les engouffre?</VERS>
<VERS>E quel autre souci m'assoira désormais</VERS>
<VERS>Que celui d'écouter cette Ville qui souffre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne puis plus m'aimer ni me plaire. Comment</VERS>
<VERS>-Écartés les poissons dont l'argent s'effarouche -</VERS>
<VERS>Me baiser  à travers l'eau claire sur la bouche</VERS>
<VERS>Quand ces bouches d'horreur poussent leur hurlement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sources! Je me hais à cause de la Ville!</VERS>
<VERS>Elle pleure vers moi comme si je pouvais</VERS>
<VERS>Quelque chose pour son malheur et pour sa bile...</VERS>
<VERS>Et moi,  c'est de ne rien pouvoir que je me hais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu peux me chanter ton hymne. Été de joie!</VERS>
<VERS>Je ne t'écoute plus, je ne suis plus ta proie,</VERS>
<VERS>Je n'ai plus aux côtés que deux mains de douleur</VERS>
<VERS>Où tu t'es tout entier fané comme une fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Été.</VERS>
<VERS>Ne crispe plus ces doigts pleins de larmes qui coulent:</VERS>
<VERS>L'Été refleurira si l'Été  s'est flétri,</VERS>
<VERS>Et les Villes sur lui peuvent jeter leur cri,</VERS>
<VERS>Car Il renaît toujours et les Villes s'écroulent...</VERS>
<VERS>Qui donc tuerait l'Été immortel et divin,</VERS>
<VERS>Ses fruits, ses fleurs, son miel, son eau ,son pain, son vin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>O implacable Été! Crois alors sur la Ville!</VERS>
<VERS>Etouffe-la sous tes feuillages bien portants!</VERS>
<VERS>Envahis-la du flot de ton herbe tranquille!</VERS>
<VERS>Pousse-y tes ruisseaux empressés, tes étangs,</VERS>
<VERS>Tes sources, tes oiseaux ivres, tous tes murmures!</VERS>
<VERS>Lapide ses toits noirs, avec  tes pêches mûres!</VERS>
<VERS>Encense de tous tes parfums son air impur!...</VERS>
<VERS>Ah! je vois déferler des océans d'azur:</VERS>
<VERS>Été! Soufflette les malheurs et les scandales</VERS>
<VERS>De l'avalanche au vent de tes fleurs triomphales!</VERS>
<VERS>Car me voici pâle et debout dans ta splendeur</VERS>
<VERS>Et c'est la Ville en moi qui clame son malheur.</VERS>
<VERS>Les dieux sont morts! Été! Rédemption  dernière,</VERS>
<VERS>sur ceux qui sont haineux, douloureux, méchants, laids,</VERS>
<VERS>Fais crouler ta grande âme ardente de lumière...</VERS>
<VERS>O Santé! ô Clarté! sauve-les! sauve-les!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Été.</VERS>
<VERS>Je n'ai pas d'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>la Ville Au Loin.</VERS>
<VERS>                   L'âme est en moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>                                      L'âme... L'âme!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>la Ville.</VERS>
<VERS>L'âme est en moi. Je sais les larmes, sije clame;</VERS>
<VERS>Et je sais espérer si je pleure; je hais</VERS>
<VERS>Mais j'aime, ô mon bonheur! J'aime! J'aime! Et jamais</VERS>
<VERS>L'inconscient Été, fier de sa gloire inculte,</VERS>
<VERS>Ne vaudra ma laideur sublime, mon tumulte</VERS>
<VERS>Génial et ma rouge et magnifique horreur,</VERS>
<VERS>Au fond de quoi bondit éperdument un coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Mon rêve seul donnait une âme à la nature.</VERS>
<VERS>Ville, ô Ville! C'est toi, les deux grands bras ouverts</VERS>
<VERS>Que je voyais se tordre au bout des rameaux verts!</VERS>
<VERS>Ah! sanglote ton mal et saigne ta blessure</VERS>
<VERS>Sur les récoltes d'or et les eaux de l'Été!</VERS>
<VERS>Mêle au bleu de son ciel la noirceur du blasphème:</VERS>
<VERS>J'aime tes cris, ses chants, ta laideur, sa beauté,</VERS>
<VERS>Je tends mes bras, je tends mon âme... J'aime! J'aime!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 







<POEME>
<TITRE>
Le Poème De L'Eternelle Eglise.
</TITRE>
<AUTRE>
A Raymond Berger.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En écoutant la Ville, ayant fermé les yeux,</VERS>
<VERS>J'ai vu, dans la ténèbre intime des paupières,</VERS>
<VERS>Mes rougeurs d'incendie et les chutes de pierres</VERS>
<VERS>Du Demain préparé par d'inouïs aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sol crevé tremblait sous les hordes carrées</VERS>
<VERS>Des esclaves d'hier, blêmes de passion,</VERS>
<VERS>Levant cent mille bras vers la destruction,</VERS>
<VERS>Et gonflant d'hymnes leurs poitrines libérées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le rire, tragique et fou comme un sanglot,</VERS>
<VERS>Y secouait les seins ivres des filles folles</VERS>
<VERS>Qui, béantes, hurlaient aussi les carmagnoles,</VERS>
<VERS>Dont se rythmait au vent le sinistre galop.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un grand rêve, issu de cette immense crise,</VERS>
<VERS>Dans le ciel clair de l'ordre et de la liberté</VERS>
<VERS>Faisait déjà monter de terre une cité</VERS>
<VERS>Virginale, sans Tribunal et sans Église.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si l'on se heurtait des pieds à quelque bloc,</VERS>
<VERS>-Survivant oublié de l'ancienne pensée, -</VERS>
<VERS>La cohue achevait ce vestige, pressée</VERS>
<VERS>Et dure, et poursuivant son sillon comme un soc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Soudain, rompant l'assaut de la ruine grise,</VERS>
<VERS>Le rauque bataillon recule et reste coi,</VERS>
<VERS>Écumant de silence et ne sachant pourquoi</VERS>
<VERS>Un simple mendiant surgi l'immobilise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soleil ignoré brûle dans ses cheveux,</VERS>
<VERS>Éclairant dans le soir la pierre à l'agonie,</VERS>
<VERS>Et, géniale, bleue et fixe, l'ironie</VERS>
<VERS>Tombe des calmes cils du pauvre lumineux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va parler. Il meut sa grâce solennelle;</VERS>
<VERS>Et la foule, devant ce fragile rival,</VERS>
<VERS>Obéit toute, avec des regards d'animal,</VERS>
<VERS>A l'ordre de l'index qui s'est levé sur elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La paix sur vous!... Comment pouvez-vous croire à bas </VERS>
<VERS>L'Église?... Vous dansez sur la tour renversée,</VERS>
<VERS>Ignorant que le marbre meurt, non la Pensée;</VERS>
<VERS>Mais l'Église est, parmi le sang et les dégâts,</VERS>
<VERS>Tout debout! Et jamais elle ne fut plus fière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi vomissez-vous, de haine, une chanson?</VERS>
<VERS>Ne voyez-vous grandir sa force pierre à pierre?...</VERS>
<VERS>O vous tous! l'heure vient de couper la moisson,</VERS>
<VERS>L'heure vient de compter les pierres angulaires!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Foule.</VERS>
<VERS>Nous ne comprenons point ce que fixent là-bas, </VERS>
<VERS>Plus loin que tous nos yeux tes étranges prunelles.</VERS>
<VERS>Mais apprends-nous où sont, attendant les truelles,</VERS>
<VERS>Ces pierres que tu dis et que l'on ne voit pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Pauvre.</VERS>
<VERS>Dans vos poitrines!...</VERS>
<VERS>                       Coeur sanglant, ô coeur de l'homme!</VERS>
<VERS>Gouffre que n'emplit pas l'océan qu'on te doit,</VERS>
<VERS>Coeur intact sous le poids de tout ce qui t'assomme,</VERS>
<VERS>O coeur, écoute-moi quand je te touche au doigt,</VERS>
<VERS>Quand je te dis: "Tu es pierre et sur cette pierre</VERS>
<VERS>J'ai bâti mon Église à jamais!"</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Foule.</VERS>
<VERS>                                 Qui es-tu,</VERS>
<VERS>Toi qui redis les mots d'exécrable vertu</VERS>
<VERS>Du denier dieu que piétina notre colère?</VERS>
<VERS>Avant de t'en aller en lambeaux retrouver</VERS>
<VERS>Les prêtres abolis de Christ ou d'Iaveh,</VERS>
<VERS>Expire donc d'abord de honte pour tes dires,</VERS>
<VERS>Submergé par le fleuve énorme de nos rires!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Pauvre.</VERS>
<VERS>Arrière!... Je connais déjà votre gaîté:</VERS>
<VERS>Elle vêtit mon corps et couronna ma tête,</VERS>
<VERS>Et je suis pâle encor du trépas insulté.</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui mon règne arrive, c'est ma fête</VERS>
<VERS>Plus qu'à Jérusalem tout en palmes! Le jour</VERS>
<VERS>Se lève! C'est l'aurore en flammes de l'Amour!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La  Foule.</VERS>
<VERS>O folie! O dégoût des anciennes nausées!</VERS>
<VERS>Qu'il meure sous les coups, la haine et les risées:</VERS>
<VERS>C'est le Christ! C'est le Christ lui-même... C'est Jésus!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Pauvre.</VERS>
<VERS>Vous l'avez dit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La  Foule.</VERS>
<VERS>                  A mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Pauvre.</VERS>
<VERS>                          Faudra-t-il que je meure</VERS>
<VERS>Alors que sont venus ceux de la dernière heure,</VERS>
<VERS>Virginaux, dépouillés des rites et des us?</VERS>
<VERS>Quand voici mûre enfin ma récolte tardive?...</VERS>
<VERS>O mes enfants, je vous le dis, mon règne arrive!</VERS>
<VERS>Car voyez-moi: debout dans mon simple haillon,</VERS>
<VERS>Ouvrant au ciel du soir ma bouche sans bâillon,</VERS>
<VERS>En une liberté d'épaules, hors la cangue</VERS>
<VERS>Des manteaux d'or, je mêle au vent cette harangue!</VERS>
<VERS>Ah! c'est la fin, ce soir, des efforts impuissants!</VERS>
<VERS>Je sens que le plein air me lave des encens,</VERS>
<VERS>Des cires, des foisons de lis, des girandoles,</VERS>
<VERS>Et de tout aliment de l'orgueil des idoles!</VERS>
<VERS>Qu'étaient donc le manteau de pourpre et le roseau</VERS>
<VERS>Près de la honte d'être, avec le lourd boisseau</VERS>
<VERS>De la tiare sur ma tête de lumière,</VERS>
<VERS>Assis près des veaux d'or et des dragons de pierre?</VERS>
<VERS>Qu'était la mort, qu'était toute ma passion</VERS>
<VERS>Au prix de ton horreur, Déification?...</VERS>
<VERS>Mais voici!... Délivrant mon ascension claire,</VERS>
<VERS>Votre geste a brisé le marbre tumulaire,</VERS>
<VERS>Et, parmi les débris dispersés, je surgis</VERS>
<VERS>Pour vous redire, libéré des paradis</VERS>
<VERS>Et des enfers: "Il faut s'aimer les uns les autres!..."</VERS>
<VERS>-Et c'est là l'Eternelle Église, ô mes apôtres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La  Foule.</VERS>
<VERS> Qui donc est-il? son front inexplicable luit;</VERS>
<VERS>Son manteau, comme une envergure, le soulève,</VERS>
<VERS>Et nos vierges instincts nous emportent vers lui.</VERS>
<VERS>Sa parole ressemble à notre plus beau rêve:</VERS>
<VERS>Franchissant deux mille ans sur elle révolus,</VERS>
<VERS>Elle dépasse d'un seul coup toutes les bornes,</VERS>
<VERS>Et les âges futurs ne diront rien de plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... O Passant de clarté qui viens en loques  mornes</VERS>
<VERS>Secouer sur nos coeurs les mots que nous voulons,</VERS>
<VERS>Toi, prêtre qui n'as point mitré tes cheveux blonds,</VERS>
<VERS>Dont la main ne tend pas la sébile re Rome,</VERS>
<VERS>Qui donc es-tu? Le Fils de Dieu?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Pauvre.</VERS>
<VERS>                                      Le Fils de l'homme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME> 
 







<POEME>
<TITRE>
Le Poème Sur La Montagne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Allons voir se faner l'été que nous aimons,</VERS>
<VERS>Mon âme! et méditer en paix au pied des monts:</VERS>
<VERS>L'air automnal y est sans goût, comme l'eau pure,</VERS>
<VERS>Et les quatre horizons haussent l'architecture</VERS>
<VERS>Inégale de leurs sommets noyés de bleu.</VERS>
<VERS>Notre force écrasée erre parmi ce lieu</VERS>
<VERS>Où notre pas meut in éternel silence...</VERS>
<VERS>Mais chaque pic, dressé contre l'espace nu,</VERS>
<VERS>Menace de sa corne immense l'Inconnu,</VERS>
<VERS>Et tout notre orgueilleux désir qui l'accompagne</VERS>
<VERS>Épouse la grande âme âpre de la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Montagne.</VERS>
<VERS>Viens à moi! Mes beaux ciels sont frais comme l'émail,</VERS>
<VERS>L'herbe pleine de fleurs de ma  première pente</VERS>
<VERS>Est tendre sous les pieds du passant qui la hante;</VERS>
<VERS>Un peu plus haut, voici que sonne mon bétail;</VERS>
<VERS>Puis, écumeux et fous comme une écluse ouverte,</VERS>
<VERS>Mes torrents vont remplir le paysage inerte,</VERS>
<VERS>Et tu pourra surprendre, incliné vers leurs flots,</VERS>
<VERS>-Qui sur la même roche et pour la rendre ronde</VERS>
<VERS>Rebondissent depuis les premiers temps du monde, -</VERS>
<VERS>Le long et dur roman de a pierre et des eaux.</VERS>
<VERS>Monte encore! Mes flancs par l'Immobilité;</VERS>
<VERS>Mais virginale, tout en haut, la neige innée</VERS>
<VERS>T'attend dans la blancheur de sa stérilité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Comment résisterais-je à cette fiancée</VERS>
<VERS>Immarcessiblement pure de ma Pensée?...</VERS>
<VERS>O neige! c'est vers toi que je vais en chantant!</VERS>
<VERS>L'orgueil de la montée aide mon pas content,</VERS>
<VERS>Et je me sens grandir de toute l'étendue</VERS>
<VERS>Dévorée au hasard de ma course éperdue...</VERS>
<VERS>Ce faîte à qui je tends mes bras de passion,</VERS>
<VERS>Qu'il m'emporte en sa lourde et blanche assomption</VERS>
<VERS>Comme un signe géant sur ses ailes tranquilles!</VERS>
<VERS>Le monde est loin! Le roc sonne sous mon épieu,</VERS>
<VERS>Et, déjà, regardant avec des yeux de dieu,</VERS>
<VERS>Je vois les champs, je vois les prés... Je vois les Villes!</VERS>
<VERS>Villes! Villes! Noirceur de l'horizon serein,</VERS>
<VERS>Du haut de mon sublime et sourcilleux refuge,</VERS>
<VERS>Je ne darderai pas sur vous des yeux de Juge,</VERS>
<VERS>Car je vous aime avec le coeur du pèlerin</VERS>
<VERS>Qui va vers la blancheur la paix et l'altitude!</VERS>
<VERS>Et que ne puis-je aussi, baigné de solitude,</VERS>
<VERS>Faire tomber, du bout d'un geste de bonté,</VERS>
<VERS>Un peu de mon bonheur sur votre humanité?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Montagne.</VERS>
<VERS>Vont-elles, ces cités, attarder ta tendresse,</VERS>
<VERS>Lorsque, d'un souffle froid, séchant déjà le sel</VERS>
<VERS>De tes yeux qui s'apitoyaient, ma cime dresse</VERS>
<VERS>Vers les infinis bleus son lis surnaturel?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Je ne tournerai plus mes yeux vers la vallée,</VERS>
<VERS>Mais que seul le sommet m'attache à son éclat!</VERS>
<VERS>Je vais!... Mes doigts blessés saignent... La neige est là!</VERS>
<VERS>Je vois le but! J'atteins la tour immaculée...</VERS>
<VERS>O Pureté!... Splendeur!... Silence!... M'y voici!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Montagne.</VERS>
<VERS>Repose-toi. Tes mains n'ont plus d'autre souci</VERS>
<VERS>Que de se joindre sur ton coeur gonflé de joie;</VERS>
<VERS>Parmi l'éternité des hivers inouïs,</VERS>
<VERS>La neige est ton esclave et l'espace est ta proie;</VERS>
<VERS>Un nuage à tes pieds, plus vaste qu'un pays,</VERS>
<VERS>T'a caché la douleur des villes de la terre;</VERS>
<VERS>L'océan de ma pureté te désaltère</VERS>
<VERS>Et t'arrache à jamais à ton humanité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>Je suis seul comme un aigle avec l'immensité;</VERS>
<VERS>J'ai dominé l'orgueil du Mont, telle une bête</VERS>
<VERS>Fabuleuse sur qui sont mes deux pieds de roi:</VERS>
<VERS>Mais le vertigineux azur touche ma tête...</VERS>
<VERS>Ai-je soif de ce ciel qui déferle sur moi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! Mon rêve toujours inapaisé dévie</VERS>
<VERS>Vers le vide de croire une âme à ce ciel bleu.</VERS>
<VERS>Tu m'as hissé trop haut au-dessus de la vie,</VERS>
<VERS>Neige vers qui, chantant, j'ai monté peu à peu,</VERS>
<VERS>Et j'écoute en mon coeur ton blanc néant se taire...</VERS>
<VERS>Ah, retourner vers vous, cris ivres de la terre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME> 
 
 






<AUTRE>
L'ÂME DES CHOSES. 
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Tressaillement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Assise dans la solitude</VERS>
<VERS>Des rideaux tirés sur la nuit,</VERS>
<VERS>De la lampe éclairant l'étude,</VERS>
<VERS>De la maison vide de bruit,</VERS>
<VERS>J'écoute la langue des choses</VERS>
<VERS>Parler dans l'ombre qui s'étend:</VERS>
<VERS>Il bat un coeur inquiétant</VERS>
<VERS>Dans le bois dur des portes closes;</VERS>
<VERS>Les pieds lourds des tables muettes</VERS>
<VERS>Ont des craquements de fémurs;</VERS>
<VERS>Un orchestre de girouettes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grince tout à coup quelque part;</VERS>
<VERS>Qu'est-ce qui hante le placard?</VERS>
<VERS>Qu'est-ce qui ronfle dans le poêle?</VERS>
<VERS>Quel est ce vent qui prend ce ton</VERS>
<VERS>Dont je frémis jusqu'à la moelle?</VERS>
<VERS>Que me veut-on? Que me veut-on?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O phantasme des coins moroses,</VERS>
<VERS>Qui donc pourra jamais savoir</VERS>
<VERS>Ce que tu dis quand vient le soir,</VERS>
<VERS>Ame ténébreuse des choses?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'odeur de mon pays...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur de mon pays était dans une pomme.</VERS>
<VERS>Je l'ai mordue avec les yeux fermés du somme,</VERS>
<VERS>Pour me croire debout dans un herbage vert.</VERS>
<VERS>L'herbe haute sentait le soleil et la mer,</VERS>
<VERS>L'ombre des peupliers y allongeai des raies,</VERS>
<VERS>Et j'entendais le bruit des oiseaux, plein les haies,</VERS>
<VERS>Se mêler au retour des vagues de midi.</VERS>
<VERS>Je venais de hocher le pommier arrondi,</VERS>
<VERS>Et je m'inquiétais d'avoir laissé ouverte</VERS>
<VERS>Derrière moi, la porte au toit de chaume mou...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien de fois, ainsi, l'automne rousse et verte</VERS>
<VERS>Me vit-elle, au milieu du soleil et, debout,</VERS>
<VERS>Manger, les yeux fermés, la pomme rebondie</VERS>
<VERS>De tes prés, copieuse et forte Normandie?...</VERS>
<VERS>Ah! je ne guérirai jamais de mon pays!</VERS>
<VERS>N'est-il pas la douceur des feuillages cueillis</VERS>
<VERS>Dans leur fraîcheur, la paix et toute l'innocence?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui donc a jamais  guéri de son enfance?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 







<POEME>
<TITRE>
Les Girouettes.
</TITRE>
<AUTRE>
A madame G. Jeanniot.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les girouettes ont des voix comme les heures;</VERS>
<VERS>Et, sur les toits chenus, fantasques et mineures,</VERS>
<VERS>Leur bouche grande ouverte et qui mangent du vent</VERS>
<VERS>Chantonnent un refrain décevant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit Mars nerveux, les étés monotones,</VERS>
<VERS>Les bises de l'hiver, la houles des automnes,</VERS>
<VERS>Et, dans son timbre, grince en trois tons le passé </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un violon faussé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle pleure on ne sait quelle âpre nostalgie:</VERS>
<VERS>L'amertume par tous les temps d'être en vigie,</VERS>
<VERS>Signalant la saison et l'arrière-saison</VERS>
<VERS>A ceux qu'abrite la maison;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'horreur de n'être rien qu'une vieille ferraille</VERS>
<VERS>Que méprisent les chats, dont le corbeau se raille</VERS>
<VERS>Et qui, tout en tournant, jalouse le moulin</VERS>
<VERS>Et son envergure de lin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fatigue, depuis tant de longues années,</VERS>
<VERS>De tenir compagnie au rang des cheminées,</VERS>
<VERS>Sans même dans les airs être seule à jucher</VERS>
<VERS>Comme le coq d'or du clocher;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ennui de figurer un emblème baroque,</VERS>
<VERS>D'imiter les façons folle d'une breloque,</VERS>
<VERS>D'être prise à témoin par les points cardinaux,</VERS>
<VERS>De servir de nid aux moineaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surtout la honte, après les grandeurs ancestrales,</VERS>
<VERS>D'exhaler à tous vents ses tristes orales</VERS>
<VERS>Non plus sur le castel des chevaliers courtois,</VERS>
<VERS>Mais sur les plus vulgaires toits!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi la girouette a des chansons moroses</VERS>
<VERS>Pour qui sait écouter le langage des choses.</VERS>
<VERS>Mais elle n'est, pour ceux qui ne comprennent point,</VERS>
<VERS>Q'un bruit vague et quelconque au loin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Roses.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Roses qu'étreint le vase où l'on poursuit vos tiges</VERS>
<VERS>Longeant, vertes, le vert trouble de se paroi,</VERS>
<VERS>Si la maturité vous penche au marbre froid</VERS>
<VERS>Où, feuille à feuille, vont s'achever vos prestiges,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, voyant trépasser vos pesantes fraîcheurs,</VERS>
<VERS>La narine tendue aux derniers aromates,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apprêtant mon ouïe au choc des chutes mates</VERS>
<VERS>Qui d'un coup mettent bas la jeunesse des fleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'étroit de la ville, à l'étroit de la chambre,</VERS>
<VERS>Seule dans mon fauteuil où rêver et dormir,</VERS>
<VERS>Loin de l'Octobre d'or que va mordre Novembre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens mourir, j'entends mourir, je vois mourir</VERS>
<VERS>En vous qui me leurrez par de subtiles feintes,</VERS>
<VERS>Roses! les grands jardins d'automne d'où vous vîntes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
OEillets.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur des oeillets épicés</VERS>
<VERS>Transporte notre âme attentive,</VERS>
<VERS>En une vaine tentative,</VERS>
<VERS>Vers les étés de nos passés...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ce flot de souvenance,</VERS>
<VERS>Oeillets, oeillets, ah! rendez-nous</VERS>
<VERS>Ces jardins verts de notre enfance</VERS>
<VERS>Restés dans votre poivre doux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Poteries.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si mes yeux arrondis s'arrêtent aux vitrines</VERS>
<VERS>Où siègent, investis d'un orgueil de joyaux,</VERS>
<VERS>Cette argile et ce grès, chair douce des terrines</VERS>
<VERS>Plantureuses, des bols, des coupes et des pots,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre tout j'aimerai la rondeur de tes joues,</VERS>
<VERS>Vieux vase vigoureux et gonflé de néant,</VERS>
<VERS>Dont la forme plénière, avec son haut béant,</VERS>
<VERS>Naquit autrefois des géniales boues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il me plaît, sachant que des âges finis</VERS>
<VERS>Dans ton creux sans fêlure ont versé leur histoire,</VERS>
<VERS>D'ignorer sur quels maux s'attriste ce vernis</VERS>
<VERS>Qui pleure à ton flanc pâle une larme si noire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Veilleuse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit tombante est pure et douce, comme une âme</VERS>
<VERS>Qui s'endort balancée aux arbres du dehors;</VERS>
<VERS>Et toi tu t'assoupis aussi d'âme et de corps</VERS>
<VERS>Au creux des oreillers où ton bien-être pâme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, demi-jour dans la demi-obscurité,</VERS>
<VERS>La veilleuse au plafond brûle pour que tu dormes</VERS>
<VERS>Parmi le ballet noir des revenants informes</VERS>
<VERS>Que crée, au long des murs, son rayon écourté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin qu'en dilatant tes grands yeux taciturnes,</VERS>
<VERS>Si quelque réveil brusque en sursaut vient t'asseoir,</VERS>
<VERS>Tu puisses terminer ton rêve étrange, à voir</VERS>
<VERS>Ces apparitions de tes heures nocturnes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 








<POEME>
<TITRE>
Orgue De Barbarie.
</TITRE>
<AUTRE>
A Gorges Malet.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu meurs aux trois temps d'une valse lointaine,</VERS>
<VERS>Suranné souvenir, sentimentalité!</VERS>
<VERS>Seul, te conserve encor quelque fidélité</VERS>
<VERS>L'orgue de Barbarie où pleure ta rengaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fantômes de ceux qu'autrefois tu plias</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ton joug, sortent tous de la vieille musique:</VERS>
<VERS>Le Boulevard de Gand y danse, et la phtisique</VERS>
<VERS>Marguerite Gautier, Dame aux Camélias.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le clair de lune, ancienne histoire, est dans la boîte</VERS>
<VERS>Et mêle sa douceur à ces rythmes rouillés</VERS>
<VERS>Où, passionnément, l'âme des parcs mouillés</VERS>
<VERS>Sanglote avec l'amant conte une épaule moite...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grandes dames aux doigts pétrisseurs de gâteaux</VERS>
<VERS>Qui relisiez, les soirs, Monsieur de Lamartine!</VERS>
<VERS>O nuits d'enlèvement, diligence argentine,</VERS>
<VERS>Tremblotante bougie aux vitres des châteaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut mourir avec cet orgue, tous et toutes!</VERS>
<VERS>Mourir en nous avec vos grands événements.</VERS>
<VERS>La fièvre d'aujourd'hui chauffe d'autres romans</VERS>
<VERS>Que vos folles amours à grelots sur les routes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes l'âge abstrait du drame des cerveaux,</VERS>
<VERS>L'aventure y demeure au fond de la pensée...</VERS>
<VERS>Quant à la passion, elle est déjà passée</VERS>
<VERS>Au galop pommelé de vos quatre chevaux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Auberge.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rideaux du large lit d'auberge</VERS>
<VERS>A grandes et criardes fleurs;</VERS>
<VERS>Voyages de noce en diligence, couleurs</VERS>
<VERS>De "Rodolphe" timide et de "Paméla" vierge!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bons rideaux du passé! Dans votre ombre reluit</VERS>
<VERS> Ma bouche rouge d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Montrant les dents du rire ironique moderne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant qu'à la fenêtre d'aurore on discerne,</VERS>
<VERS>Dans la voix des pigeons dont la tendresse alterne,</VERS>
<VERS>Rodolphe et Paméla roucoulant sur l'appui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A Une Petite Statue Chaldéo-Assyrienne Que J'ai.
</TITRE>
<AUTRE>
Pour Séb. Ch. Leconte.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui n'eus qu'un passé d'idole humble et fragile,</VERS>
<VERS>Voici que, dans la gaine étroite des contours,</VERS>
<VERS>Nourris de l'or des dieux et du granit des tours,</VERS>
<VERS>Les siècles font un socle à ta gloire d'argile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Clouée au mur sourit ton apparition, </VERS>
<VERS>Et le regard songeur et pieux qui t'englobe</VERS>
<VERS>Croit voir, dans les pâleurs de l'inhumation,</VERS>
<VERS>La terre de Chaldée encore sur ta robe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fantôme du sombre et royal Orient</VERS>
<VERS>S'est roidi dans l'horreur tranquille de ta pose,</VERS>
<VERS>Et, comme en ceux des sphinx que crispe l'ankylose,</VERS>
<VERS>Dans tes yeux émoussés regarde le Néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ton sourire vit, ô roi, prêtre barbare</VERS>
<VERS>Des longues voluptés du passé fabuleux!</VERS>
<VERS>Babylone te coiffe ainsi qu'une tiare</VERS>
<VERS>Et brûle en cette moue au sens mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je veux élever mes mains sacerdotales</VERS>
<VERS>Dont reluit chaque doigt quadruplement bagué,</VERS>
<VERS>Pour que l'air mécréant de ce temps soit nargué</VERS>
<VERS>Par leur chair toute nue où pèsent des opales,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par leur chair d'aujourd'hui dont le geste incrusté</VERS>
<VERS>S'offre, dans la douceur d'un rite énigmatique,</VERS>
<VERS>Au calme, à m'ironie, à la perversité</VERS>
<VERS>Que retrousse à demi ta bouche asiatique...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Rideau.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tombe sur l'horreur d'horizons abolis</VERS>
<VERS>Ton calme, long rideau d'étoffe monotone</VERS>
<VERS>Sur lequel vit, hochée, une branche d'automne,</VERS>
<VERS>Le rêve doucement chuchote dans tes plis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si nos lentes mains de Reine fainéante</VERS>
<VERS>Te doivent relever de leur geste gemmé,</VERS>
<VERS>Longtemps nous resterons à te garder fermé</VERS>
<VERS>Sur l'attendu tableau de la vitre béante,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, derrière elle, veut notre désir songeur</VERS>
<VERS>Non la réalité hargneuse de l'usine,</VERS>
<VERS>Mais, dans les brouillards lourds de sel ou de résine,</VERS>
<VERS>Le profil de quelque Ys ou de quelque Elseneur...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Grandes Orgues.
</TITRE>
<AUTRE>
A madame Paul Valéry.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hors les sens et le pli profond de la mémoire,</VERS>
<VERS>Nos yeux avides d'ombre et de profusion</VERS>
<VERS>Ont vu s'ouvrir, béants sur cette vision,</VERS>
<VERS>Un silence de nef de cathédrale noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des esprits et le vol d'un seul papillon lourd</VERS>
<VERS>Vont invisiblement le long des murs funèbres</VERS>
<VERS>Où, sans rien éclairer des gluantes ténèbres,</VERS>
<VERS>Vivent des vitraux pleins de couleur et de jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au loin, des millions de voix douces murmurent,</VERS>
<VERS>Puis se taisent longtemps, puis regonflent leurs bruits</VERS>
<VERS>Puis hurlent! Tout un peuple humain crève les huis</VERS>
<VERS>Et délivre les flots de nuit qui s'y emmurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule!... Une douleur de contralto profond</VERS>
<VERS>Enfle toute la nef de sa plainte sacrée.</VERS>
<VERS>Incendiant le choeur d'une averse dorée,</VERS>
<VERS>Un rayon de soleil viole tout le fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, prêtre, empereur, roi, quelque figure humaine,</VERS>
<VERS>Sur cette foule drue agenouillant ses rangs,</VERS>
<VERS>Dans les fleurs et le vol d'encensoirs fulgurants,</VERS>
<VERS>Se tait, seule, au milieu du pavois qui l'emmène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa robe, étroitement, est blanche. Il est debout.</VERS>
<VERS>L'adolescence brûle au contour de sa joue.</VERS>
<VERS>Lentement et parmi la mer des voix, la proue</VERS>
<VERS>De son triomphe avance, allant on ne sait où.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grande passion sans chair de la prière</VERS>
<VERS>Lève sa tête d'or flamboyant d'éclat.</VERS>
<VERS>Le geste de ses bras s'ouvre dans l'au delà</VERS>
<VERS>Et l'emporte muet et bordé de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sabaoth! Un noël dément monte à l'assaut</VERS>
<VERS>De la frêle blancheur toute droite et pâmée;</VERS>
<VERS>La désolation de l'oeuvre consommée</VERS>
<VERS>Est en lui, dont le coeur se brise comme un sceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'horreur archangélique ouvre sa bouche close</VERS>
<VERS>Où l'âme, éperdument, tait son suprême cri...</VERS>
<VERS>L'Amour! La Mort! L'Amour!... O Père, Fils, Esprit!</VERS>
<VERS>Apothéose! Apothéose!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 








<AUTRE>
FUMEES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Un gris, un lourd...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un gris, un lourd, un triste ciel</VERS>
<VERS>Follement artificiel</VERS>
<VERS>Monte des églises fumeuses</VERS>
<VERS>Et se mêle au temps orageux</VERS>
<VERS>Pour la distraction des yeux</VERS>
<VERS>Collés aux fenêtres vitreuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, faisons mieux que de le voir:</VERS>
<VERS>Grillons, de paresse pâmée,</VERS>
<VERS>Des cigarettes jusqu'au soir</VERS>
<VERS>Pour faire aussi de la fumée...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Mon anxiété...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon anxiété va sans cesse vers la Ville...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec mes deux yeux las trépassés de paresse,</VERS>
<VERS>Je la regarde au loin parmi ses brumes pâles</VERS>
<VERS>Et, sur la vitre où mon désoeuvrement se dresse,</VERS>
<VERS>Je raisonne au travers de mes bagues royales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne sais pourquoi, dans le chien et loup triste,</VERS>
<VERS>Derrière cette vitre où mon haleine marque,</VERS>
<VERS>Je m'assombris avec cette âme d'anarchiste,</VERS>
<VERS>Sourdement, à travers ces dix doigts de monarque,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni pourquoi crient si fort vers mon aise inutile,</VERS>
<VERS>Par delà la fenêtre étroite de ma joie,</VERS>
<VERS>Ceux qui n'en peuvent plus, par centaines de mille,</VERS>
<VERS>Ni pourquoi, hors de ce coeur profond qui s'apitoie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon anxiété va sans cesse vers la Ville...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME> 








<POEME>
<TITRE>
Du bout de ses tuyaux gris...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du bout de ses tuyaux gris,</VERS>
<VERS>Dans le ciel fume Paris;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin se ramifie</VERS>
<VERS>Sur cette lithographie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le long d'un rameau sec</VERS>
<VERS>Les moineaux se font le bec;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quelque bateau qui passe</VERS>
<VERS>Sur la Seine lourde et lasse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vient mêler de temps en temps</VERS>
<VERS>Son sanglot au mauvais temps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Au Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le coucher violent a fait une Gomorrhe</VERS>
<VERS>De la Ville érigée au loin</VERS>
<VERS>Splendide et monstrueuse et ne se doutant point</VERS>
<VERS>Que le feu du ciel la dévore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, contre la vitre et devant ce couchant</VERS>
<VERS>Qui brûle mon temps et ma race,</VERS>
<VERS>Dans l'horreur de la Ville et de son bruit méchant,</VERS>
<VERS>Voici que j'ai voilé ma face,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant compris le sens de ce beau soir d'été</VERS>
<VERS>Tombé parmi tant de scandale</VERS>
<VERS>Et qui semble venger la souffrance claustrale</VERS>
<VERS>De mon intime piété.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le vent pluvieux...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent pluvieux emporte</VERS>
<VERS>Le ciel gris et les fumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'herbe et les ramées</VERS>
<VERS>La nature au parc est morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent pluvieux emporte</VERS>
<VERS>Mon âme vers où?... Qu'importe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme est dans les fumées</VERS>
<VERS>Que le vent d'automne emporte</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'herbe et les ramées...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les coussins où flamboient...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les coussins où flamboient les bagues de mes mains</VERS>
<VERS>Sont comme empoisonnés de grandes fleurs étranges.</VERS>
<VERS>Adieu, brutalité des bleus et des carmins,</VERS>
<VERS>Honnêtes grands rideaux, bourgeois fauteuils à franges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du jaune au roux, du vert au bleu, du mauve au gris,</VERS>
<VERS>L'oeil, parmi les velours assourdis, perd la piste;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque meuble, occupant le recoin qu'il a pris,</VERS>
<VERS>Net et froid dans la clarté pure, est égoïste;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, des vitres, le parc a fait e beaux vitraux</VERS>
<VERS>Complexes, où s'effeuille un automne bizarre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais par delà ce luxe intact et ces carreaux,</VERS>
<VERS>Hurle Paris au loin comme une mer barbare.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Pensée Au Vent.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit de bourrasque et de pluie</VERS>
<VERS>Où le jardin mort craque et plie</VERS>
<VERS>Est  toute en mon coeur orageux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je viens à songer à ceux </VERS>
<VERS>Qui, las du sort qui les étrille,</VERS>
<VERS>Y noient leur misère aux grands yeux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce qu'ils n'ont ni femme ni fille</VERS>
<VERS>Ni logis pour les accueillir</VERS>
<VERS>Et que , pour eux, le fleuve brille</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un grand lit pour dormir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le travail nocturne...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le travail nocturne emplit la nuit</VERS>
<VERS>D'une rumeur trop laborieuse.</VERS>
<VERS>La vie humaine s'y use et fuit</VERS>
<VERS>Au moment choisi pour la veilleuse,</VERS>
<VERS>Pour le ronflement, pour l'oreiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O! la pluie aux carreaux! O! veiller</VERS>
<VERS>Dans l'usine noire ou dans la rue,</VERS>
<VERS>A l'heure où la campagne bourrue</VERS>
<VERS>S'offre en silence au bienfaisant,</VERS>
<VERS>Au plaisant, au pesant dormir du paysan!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Lassitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les mains molles et les yeux lourds,</VERS>
<VERS>J'aime n'être plus rien qui vaille,</VERS>
<VERS>Dorloter un rêve qui bâille</VERS>
<VERS>Dans mes oreillers de velours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que mon âme inopportune,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un grand papillon noir</VERS>
<VERS>Collé aux vitres, reste à voir</VERS>
<VERS>Luire longtemps la nuit de lune...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'ombre de Verlaine...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre de Verlaine est au jardin d'automne</VERS>
<VERS>Qui s'est assise au long des bancs vermoulus</VERS>
<VERS>A recevoir longtemps la pluie monotone,</VERS>
<VERS>Comme un mendiant triste qui n'en peut plus</VERS>
<VERS>Et qui regarde sans parler, bouche bée,</VERS>
<VERS>Devant soi, mourir une feuille tombée...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pluie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La ville trempe au gris d'un temps verlainien;</VERS>
<VERS>Tout le dehors reluit sous une averse innée,</VERS>
<VERS>Et nous oyons le vent emplir la cheminée,</VERS>
<VERS>Assise à la fenêtre et ne songeant à rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les coussins sont tombés à terre, où s'est pâmée</VERS>
<VERS>Notre langueur au cours d'un long désoeuvrement;</VERS>
<VERS>Et nous croyons sentir que ce vent, follement,</VERS>
<VERS>Éparpille notre âme ainsi qu'une fumée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que notre main fainéante et lâchant</VERS>
<VERS>Un volume, arrondit au fond du jour couchant</VERS>
<VERS>Quelque opale dans la pâleur sournoise brille</VERS>
<VERS>Et se fixe sur nous comme un oeil sans pupille...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'ample ville...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ample ville reçoit l'averse folle au loin,</VERS>
<VERS>Sous l'agitation du ciel et des fumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je poserai mon front aux vitres dans un coin,</VERS>
<VERS>E t je tapoterai de mes mains bien-aimées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleuvra sur des gens qui n'ont pas</VERS>
<VERS>De logis pour rentrer chez eux, sur la misère;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais parmi ce gros temps où plongent mes yeux las,</VERS>
<VERS>Luiront mieux leurs couleurs, sur la vitre bleuâtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bagues de mes doigts dorés de Cléopâtre...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Brume.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La mousseline de la brume</VERS>
<VERS>S'enchevêtre aux arbres d'hiver.</VERS>
<VERS>Mélancoliquement il fume</VERS>
<VERS>Cette blancheur trouble dans l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'horizon a perdu sa ligne,</VERS>
<VERS>Et, derrière la vitre en pleurs,</VERS>
<VERS>Sans fleurs, sans odeurs, sans couleurs,</VERS>
<VERS>Le jardin transi se résigne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que puissent se résigner,</VERS>
<VERS>Pareils à ce jardin noyé,</VERS>
<VERS>Les coeurs sans joie en lesquels fume,</VERS>
<VERS>Comme une brume, l'amertume!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Curieusement. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette nuit, comme un drame, attire ton coeur las</VERS>
<VERS>Par son ciel figurant, parce qu'il grouille et change,</VERS>
<VERS>Un Océan invers qui ne déferle pas.</VERS>
<VERS>La lune s'y débat comme une pieuvre étrange,</VERS>
<VERS>Claire, dans le filet d'un nuage ample et bas;</VERS>
<VERS>Et, pour mieux encadrer la vision murrhine,</VERS>
<VERS>-Tambour de tes dix doigts lourdement corsetés, -</VERS>
<VERS>La fenêtre t'a mis le dehors sous vitrine,</VERS>
<VERS>Derrière quoi tes yeux regardent, dilatés,</VERS>
<VERS>Dans le halo léger soufflé par ta narine...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Feuilles Mortes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Ville noire mêle à l'été son haleine,</VERS>
<VERS>Et les feuilles, dans l'air surchargé de poisons,</VERS>
<VERS>Tombent déjà, lourdes d'horreur, sur les gazons</VERS>
<VERS>Et meurent, on dirait, de la souffrance humaine...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surveille donc tes pas quand, lasse des chaleurs,</VERS>
<VERS>Ta paresse le long des jardins se promène;</VERS>
<VERS>Parmi ces feuilles d'or n'étale pas ta traîne</VERS>
<VERS>Et crains pieusement de marcher sur des coeurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Nocturne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amante des beaux soirs en musique, venez</VERS>
<VERS>Etre, dans l'ombre, l'ombre inquiète qui traîne,</VERS>
<VERS>Sur les touches, des doigts aux chatons soupçonnés,</VERS>
<VERS>Longue de robe, et, telle, un souvenir de reine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les miroirs contiendront votre double, le soir</VERS>
<VERS>Tombant d'une fenêtre ouverte encore claire,</VERS>
<VERS>Et ce recoin meublé, lourdement angulaire,</VERS>
<VERS>Où votre doigt calme ébauche un désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O! vous seule avec vous dans les glaces, fantôme</VERS>
<VERS>Répétant un contour qui va s'évanouir,</VERS>
<VERS>Vous seule avec votre âme et nul pour vous ouïr</VERS>
<VERS>Les yeux fermés, ainsi qu'on respire un arôme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Bêtes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A travers branches et gouttières</VERS>
<VERS>Exécutant leurs entrechats,</VERS>
<VERS>Nous écoutons huer les chats</VERS>
<VERS>Le long de nos nuits coutumières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, du fond d'un lointain,</VERS>
<VERS>Chante clair un coq noctambule</VERS>
<VERS>Quand la lune, au bout du jardin,</VERS>
<VERS>Mêle aux arbres sa folle bulle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais plus loin, sur un rythme égal,</VERS>
<VERS>A même la Cité profonde,</VERS>
<VERS>Bat, à grands coups, le coeur du monde</VERS>
<VERS>Comme celui d'un animal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chanson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avant l'heure où la nuit est noire,</VERS>
<VERS>Tout au bout des soirs inouïs,</VERS>
<VERS>Les couchants nous font toujours croire</VERS>
<VERS>A de miraculeux pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos coeurs leurrés et pleins de fable</VERS>
<VERS>Chantent l'instant enfin venu</VERS>
<VERS>De gonfler la voile ineffable</VERS>
<VERS>Qui mène à ce monde inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons vers la joie et la gloire!</VERS>
<VERS>La terre est pleine de malheurs:</VERS>
<VERS>Partons! Partons!... O pleurs! pleurs! pleurs!</VERS>
<VERS>Restons ici, la nuit est noire...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Petite Elégie.
</TITRE>
<AUTRE>
A madame Judith Gautier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous la mitre des cheveux noirs,</VERS>
<VERS>Un lion dort dans tes yeux jaunes.</VERS>
<VERS>Où sont les fabuleux pylônes</VERS>
<VERS>Des palais sonnants d'encensoirs?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes rouges lèvres violentes</VERS>
<VERS>Mordent ta royale pâleur.</VERS>
<VERS>Où sont les fruits, où sont les plantes</VERS>
<VERS>Dont saigne le tropique en fleur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long des étoffes opaques</VERS>
<VERS>Pèsent tes colliers verts et bleus.</VERS>
<VERS>Hélas! hélas! où sont les dieux</VERS>
<VERS>Des molles nuits égyptiaques?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
DÉCLARATIONS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE> 
Une Enfance Le Long Des Prés...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une enfance le long des prés,</VERS>
<VERS>Et le long de la mer aussi qui la connut,</VERS>
<VERS>Et le long de la mer aussi qui la connut,</VERS>
<VERS>Et le long d'une ville humble et marine aux baies</VERS>
<VERS>Saumâtres où s'endort quelque bateau chenu,</VERS>
<VERS>Une enfance du Nord, chétive aux gestes tristes,</VERS>
<VERS>Errant, le front chargé de rêves fantaisistes,</VERS>
<VERS>Emplit ses yeux, emplit son âme, emplit son coeur</VERS>
<VERS>De ciel bizarre et d'océan glauque  et berceur</VERS>
<VERS>Et de cette humble ville et de ces paysages</VERS>
<VERS>Où les bateaux trainaient des senteurs de voyages</VERS>
<VERS>fabuleux, et, longtemps inquiète, attendit</VERS>
<VERS>Au bord des eaux quelqu'un de grave et de hardi</VERS>
<VERS>Comme un roi qui viendrait du loin profond vers elle.</VERS>
<VERS>Et cette enfance est morte ainsi, pâle et fidèle,</VERS>
<VERS>sans avoir jamais vu le grand vaisseau venir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, puisque maintenant cet avenir se lève,</VERS>
<VERS>Voici que le Réel répare et vient tenir</VERS>
<VERS>La promesse que fit à l'enfance le Rêve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Sérénité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que les passés, gonflés d'un sanglot insolite,</VERS>
<VERS>Meurent en nous, mon âme, avec le souvenir</VERS>
<VERS>D'avoir fait déborder nos larmes d'Héraclite</VERS>
<VERS>Sur l'angoisse de vivre et l'horreur de mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous revenons, parmi les êtres et les choses,</VERS>
<VERS>Les pieds au même sol, la tête aux mêmes cieux,</VERS>
<VERS>Regarder l'existence avec nos deux grands yeux,</VERS>
<VERS>Mais le bonheur aux doigts comme un bouquet de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les prés où rôdaient nos pas tristes, la mer</VERS>
<VERS>Où ruisselaient nos cils sur les vagues salées,</VERS>
<VERS>Les bois tors figurant nos mains inconsolées,</VERS>
<VERS>La Ville édifiant notre rêve en sa chair,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute voie où passa notre âpre solitude</VERS>
<VERS>Nous rouvre ses tournants d'où l'on voit l'horizon:</VERS>
<VERS>Cathédrales et tours partent pour l'altitude,</VERS>
<VERS>Voici la mer, les bois, les fleurs, la fenaison...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme, remettons nos pieds aux mêmes traces,</VERS>
<VERS>Et nos pas d'aujourd'hui remplaceront ceux d'hier.</VERS>
<VERS>Que dans notre poitrine éclate un hymne fier:</VERS>
<VERS>Chantons! Voici la route où nous fûmes si lasses!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le timbre de mon âme...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le timbre de mon âme est mineur comme toute</VERS>
<VERS>Ame du Nord nourrie à l'étrange repas</VERS>
<VERS>Des brumes, des soleils qui ne réchauffent pas</VERS>
<VERS>Et des horizons gris au bout de chaque route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je saurai chanter notre beau paradis</VERS>
<VERS>De joie avec ce timbre et sa mélancolie</VERS>
<VERS>Tout aussi clairement qu'au bruit de leur folie</VERS>
<VERS>Fifres et tambourins des expansifs Midis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ton Coeur Intact.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton coeur intact plus frais qu'un fruit encore à l'arbre</VERS>
<VERS>S'est offert pour tenter la morsure de marbre</VERS>
<VERS>De mes cruelles dents prêtes à saccager.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'ai reçu le don, et, tremblant de songer</VERS>
<VERS>Que sa beauté mourrait du péché de ma bouche,</VERS>
<VERS>J'ai respecté ce fruit qu'il ne faut pas qu'on touche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Toute ma sourde intimité...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toute ma sourde intimité</VERS>
<VERS>D'ombre, de deuil et de mystère,</VERS>
<VERS>D'horreur et de complexité,</VERS>
<VERS>A fui, pour quelque étrange et douloureuse sphère,</VERS>
<VERS>Ton incompatible âme claire.</VERS>
<VERS>Mais toute ma bonne santé</VERS>
<VERS>Se trempe au bain de ta clarté</VERS>
<VERS>Comme un corps vigoureux se trempe dans l'eau claire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Empreinte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ouvrirai grands mes yeux d'abîme dans tes yeux</VERS>
<VERS>Pour que leur regard noir reste dans ta pensée,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une clarté vive, longtemps fixée,</VERS>
<VERS>Inscrit dans notre vue un halo lumineux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je laisserai dormir ma tempe chevelue</VERS>
<VERS>Au creux de ton épaule offerte, lourdement,</VERS>
<VERS>Afin que son ampleur grade éternellement</VERS>
<VERS>La place qu'y creusa la tête de l'Elue;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je chanterai pour toi la chanson de ma voix</VERS>
<VERS>Dont ton âme chérit les rires et les prônes,</VERS>
<VERS>Afin qu'en ton ouïe attentive, elle trône</VERS>
<VERS>De tous ses grelots d'or et de tous ses hautbois;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai mon empreinte en toi, pour que tes paumes</VERS>
<VERS>Ne souhaitent plus rien que ma captation,</VERS>
<VERS>Pour que ton coeur m'ayant en son ambition</VERS>
<VERS>Se sente déborder de dieux et de royaumes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Echange.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je prendrai sur mon coeur gonflé d'expérience</VERS>
<VERS>Ta tête de candeur et d'orgueil triomphant,</VERS>
<VERS>Et je te bercerai comme un petit enfant,</VERS>
<VERS>Toi qui n'as pas connu l'horreur de la souffrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous pouvons échanger nos passés différents:</VERS>
<VERS>Viens! tu me sentiras vieille comme une mère,</VERS>
<VERS>A scruter les longs jours de ma jeunesse amère</VERS>
<VERS>Dans ces yeux que la vie a fait ouvrir si grands.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui peux sangloter des maux inexplicables,</VERS>
<VERS>Toi qui peux éclater du rire des petits,</VERS>
<VERS>Nous sentirons, heureux, solennels et blottis,</VERS>
<VERS>Tomber sur nous la paix des heures délectables,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sans doute qu'un peu de forte dureté</VERS>
<VERS>Me viendra de ton âme impétueuse et neuve</VERS>
<VERS>Et que tes durs instincts s'apaiseront au fleuve</VERS>
<VERS>De ma mélancolique et grave aménité...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
J'aime songer...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime songer aux mains de mon âme, filant</VERS>
<VERS>A l'aveugle, en ces temps de mon passé, lent</VERS>
<VERS>Ouvrage où s'accomplit la capture inouïe</VERS>
<VERS>De ton coeur, -oiseau lourd de roue épanouie</VERS>
<VERS>Et que cent réseaux d'or retiennent à jamais, -</VERS>
<VERS>Quand ce que je pleurais et quand ce que j'aimais,</VERS>
<VERS>Le trouble, la beauté, le doute et ses batailles,</VERS>
<VERS>Toute l'inquiétude, ô minutes, ô mailles!</VERS>
<VERS>Dans l'enchevêtrement inexpliqué des jours</VERS>
<VERS>Ainsi parachevait, en ses tours et détours,</VERS>
<VERS>L'ample filet de charme et d'âpre sapience</VERS>
<VERS>Où se devait un soir prendre ta violence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'écume est morte...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'écume est morte; l'algue est un beau ruban clair</VERS>
<VERS>Envolé; la rondeur des pieuvres lumineuses</VERS>
<VERS>Ne luit plus son opale au coeur des vagues creuses...</VERS>
<VERS>Pourquoi te lèves-tu, fantôme de la Mer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai plus le manteau pesant à mes épaules</VERS>
<VERS>Où venait palpiter ton souffle haletant;</VERS>
<VERS>Je ne sais plus le pas de celle qui attend</VERS>
<VERS>Toujours, les yeux plongés au mystère des pôles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma bouche n'aura plus le cri des abandons</VERS>
<VERS>Et cette soif qui veut s'abreuver d'altitude,</VERS>
<VERS>Ni mon coeur, pris d'orgueil sombre et de solitude,</VERS>
<VERS>La liberté hirsute et dure des chardons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne comprendrai plus la douleur des marées;</VERS>
<VERS>Seule, et sauvagement, le long du flot natal,</VERS>
<VERS>Je ne t'offrirai plus l'holocauste mental,</VERS>
<VERS>O Spectre! de mon geste aux mains désespérées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, malgré le passé profond que je te dois,</VERS>
<VERS>Si tu resurgissais des vagues éternelles</VERS>
<VERS>Où j'ai cru te noyer une suprême fois,</VERS>
<VERS>Je te submergerais aux fond de deux prunelles!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Vade Retro.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O toi, naissance, soeur jumelle de la mort,</VERS>
<VERS>Race obscure dans notre geste confinée,</VERS>
<VERS>Deviendrons-nous, en assistant ton sourd effort,</VERS>
<VERS>Complices du vouloir d'où sort la destinée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'accepterai pas en mon humanité</VERS>
<VERS>Animale, où l'esprit n'est point, ta magie noire;</VERS>
<VERS>Ton égoïste événement dans notre histoire,</VERS>
<VERS>Je le repousse avec toute ma charité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin de moi donc le faix de ton oeuvre incertaine,</VERS>
<VERS>Que puisse la Vie oublier l'oeuf caché</VERS>
<VERS>Où couverait, ainsi qu'un monstrueux péché,</VERS>
<VERS>Dans mes flancs, malgré moi, l'horreur d'une âme humaine!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
In Excelsis.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre orgueilleux amour est comme un lis fleuri,</VERS>
<VERS>Et si l'Envie oblique et sournoise nous frôle,</VERS>
<VERS>Simplement je mettrai mon front sur ton épaule</VERS>
<VERS>Pour ne pas défaillir de ce souffle pourri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La haine, ainsi, se fait vainement assassine:</VERS>
<VERS>Nous sourions devant son effort impuissant,</VERS>
<VERS>Forts de notre clarté de couple éblouissant</VERS>
<VERS>Vigoureux et loyal comme une pierre fine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, loin de la cohue au coudoiement peu sûr,</VERS>
<VERS>Notre âme se nourrit de l'air des hautes sphères</VERS>
<VERS>Dans un silence grave, eurythmique et si pur</VERS>
<VERS>Que l'on n'y entend pas le sifflet des vipères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Fleuve.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre amour grave et pur a vogué sur le fleuve</VERS>
<VERS>Et la main dans la main par des soirs descendus,</VERS>
<VERS>Au lent rythme de l'eau, colère que la meuve</VERS>
<VERS>Le labour des bateaux aux avants suraigus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos yeux ont contemplé l'eau sombre, approfondie</VERS>
<VERS>Par des reflets tordant leurs durables éclairs,</VERS>
<VERS>Et les horizons pleins de l'âpre tragédie</VERS>
<VERS>Des couchers empourprant les villes et les mers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la cité sur l'eau penchait, surabondante,</VERS>
<VERS>Ses quartiers noirs grouillants de labeur et d'horreur</VERS>
<VERS>Et d'où montait, ainsi que tel un rêve de Dante,</VERS>
<VERS>Un cri désespéré vers notre cher bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Ah! ne plus traverser cette misère humaine!</VERS>
<VERS>N'y être plus tous deux follement contrastés,</VERS>
<VERS>Mais connaître la barque improbable qui mène</VERS>
<VERS>En pleine fable, au coeur d'exultantes cités!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'avoir plus dans le coeur la grande inquiétude,</VERS>
<VERS>Quand d'autres sont si mal, de nous sentir si bien,</VERS>
<VERS>D'entendre geindre autour de notre solitude</VERS>
<VERS>La souffrance du monde et de n'y pouvoir rien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cher! Cher! Presse-moi bien contre ton âme claire,</VERS>
<VERS>Que je n'écoute pas, que je n'entende pas,</VERS>
<VERS>Et pour que l'étau doux et fort de tes deux bras</VERS>
<VERS>Etouffe en moi l'horreur de savoir la misère!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Bon Vaisseau. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre maison est un grand vaisseau dont la proue</VERS>
<VERS>Se tourne vers la Ville éparse à l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Ville, avec un bruit de vague qui s'ébroue,</VERS>
<VERS>Crie toute sa folie et toute sa raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, pâles parfois et la gorge serrée,</VERS>
<VERS>Nous l'écoutons monter ses tragiques marées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous sommes heureux et nous nous sentons forts,</VERS>
<VERS>Car notre maison est un vaisseau dans le port,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un bon vaisseau tranquille et sûr de sa charpente</VERS>
<VERS>Que n'atteindront jamais les vagues violentes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 








<AUTRE>
HEURES INTIMES.
</AUTRE>
 
<POEME>
<TITRE>
Je t'enseigne...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'enseigne, le long de la pierre du fleuve,</VERS>
<VERS>Avec un sage doigt levé chemin faisant,</VERS>
<VERS>Les eaux pleines de jour tombé, le ciel plaisant,</VERS>
<VERS>La ville hérissée et noire qui s'abreuve</VERS>
<VERS>Et trempe dans ces eaux quelques arbres d'été</VERS>
<VERS>Dont le reflet nonchalamment se ramifie,</VERS>
<VERS>Tandis que les cloches que le soir simplifie</VERS>
<VERS>Laissent sans bruit, le long de leur flèche, monter,</VERS>
<VERS>Eclairant tout à coup l'ombre où tu m'accompagnes,</VERS>
<VERS>La bonne lune en rond des bois et des campagnes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Notre âme...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre âme est un peu triste</VERS>
<VERS>Et nous ne savons pas pourquoi,</VERS>
<VERS>Ni toi, ni moi.</VERS>
<VERS>Il faut que le beau temps d'aujourd'hui nous assiste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Descendons au jardin!</VERS>
<VERS>Je prendrai le chapeau de toile</VERS>
<VERS>Sous lequel ta petite a son profil gamin.</VERS>
<VERS>N'importe quelle fleur y mettra son étoile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ouvrirai de grands yeux</VERS>
<VERS>Interloqués, comme les gosses.</VERS>
<VERS>Bercés dans le couchant tardif et vaporeux,</VERS>
<VERS>Les arbres enfleront des cosses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous serons sur le banc que nous aimons le le mieux,</VERS>
<VERS>Et, levant un index grave qui certifie,</VERS>
<VERS>Ta petite fera de la philosophie...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chaleurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je te tiens par la main et nous vivons tous deux</VERS>
<VERS>Comme vivraient deux fleurs pesantes de pétales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent est surchargé de parfums trop mielleux</VERS>
<VERS>Qu'absorbent doucement nos âmes végétales;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tels, alanguis d'aise et de tranquillité,</VERS>
<VERS>Nous reposons parmi la splendeur de l'Eté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Orage A La Rage À La Fenêtre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons contemplé, sans parler, tous les deux,</VERS>
<VERS>Paris enseveli dans ses gris fabuleux,</VERS>
<VERS>Par delà les grands parcs dont les branches voisines</VERS>
<VERS>Mêlent leurs torsions complexes aux usines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la verdure, au loin, des tuiles sur un toit</VERS>
<VERS>Luisaient, et je songeais des villages d'estampes,</VERS>
<VERS>Contente simplement d'être à côté de toi,</VERS>
<VERS>Encor que défaillante et la sueur aux tempes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, hors la dureté moderne, nous étions</VERS>
<VERS>-A sa fenêtre avec de candides frissons, -</VERS>
<VERS>Un couple d'autrefois un peu mélancolique</VERS>
<VERS>Qui regarde noircir l'orage romantique;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Charlotte évoquant Klopstock, ou Bernardin,</VERS>
<VERS>Ou Musset, enchantaient nos rêveuses mémoires,</VERS>
<VERS>Pendant que le ciel, plein de menaçantes moires,</VERS>
<VERS>Tonnait en arrosant la ville et le jardin...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Fraternité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au coeur de l'ombre végétale</VERS>
<VERS>Que l'été glorieux étale,</VERS>
<VERS>Le chat, avec componction,</VERS>
<VERS>Accompagne au jardin ma délectation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux baignent sa sombre moire</VERS>
<VERS>De leurs deux lueurs en éveil;</VERS>
<VERS>Il marche comme une nuit noire</VERS>
<VERS>Qui se promène en plein soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, las de l'ombre qui tremble</VERS>
<VERS>Et de contourner les chemins,</VERS>
<VERS>Le jeu de pattes et des mains</VERS>
<VERS>Nous couche parmi l'herbe et nous y roule ensemble,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je plonge, largement ouverts,</VERS>
<VERS>Avec des poses fraternelles,</VERS>
<VERS>Les secrets noirs de mes prunelles</VERS>
<VERS>Dans l'énigme de ses yeux verts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Allusion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Petite ombre, dieu lare ou démon familier,</VERS>
<VERS>Sans bruit, la chatte rôde autour du mobilier,</VERS>
<VERS>S'assied avec sa queue au côté, ronde et sage,</VERS>
<VERS>Et fixement, allume au centre du tapis</VERS>
<VERS>Deux lunes dans la nuit noire de son pelage.</VERS>
<VERS>Mais, dans sa patte, cinq durs ongles sont tapis</VERS>
<VERS>Que pourrait dégainer son humeur décevante,</VERS>
<VERS>Et je sais la souris de son dernier repas</VERS>
<VERS>Si lentement cruel!et qu'elle représente</VERS>
<VERS>Certain intime fond dont on ne parle pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A La Vitre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'automne a enflammé les arbres. Le jardin</VERS>
<VERS>Tord sous le ciel gris son immobile incendie</VERS>
<VERS>Qu'arrose finement, froide et droite, la pluie...</VERS>
<VERS>aujourd'hui, il faudra me tenir par la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faudra me tenir pour que mon âme reste</VERS>
<VERS>Dans le tendre présent et ne s'échappe pas,</VERS>
<VERS>Vagabonde, vers un octobre de là-bas,</VERS>
<VERS>Dont celui-ci me fait retrouver l'ancien geste;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que mes lentes mains et que mon front lassé</VERS>
<VERS>N'aillent pas s'appuyer aux arbres du passé;</VERS>
<VERS>Pour que mes yeux ne pleurent pas des agonies</VERS>
<VERS>Dans la rousse douceur des automnes finies.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ière Berceuse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les petits comme en un vaisseau</VERS>
<VERS>Dorment balancés; dors, mon homme!</VERS>
<VERS>Mon coeur de femme est un berceau</VERS>
<VERS>Où peut se dorloter ton somme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils veulent s'endormir au son</VERS>
<VERS>Des berceuses sempiternelles;</VERS>
<VERS>Mon amour est une chanson</VERS>
<VERS>Qui sait toutes les ritournelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur mère est là qui les défend;</VERS>
<VERS>Mais n'as-tu pas mon âme claire</VERS>
<VERS>Où reposer comme un enfant</VERS>
<VERS>Qui s'est endormi sur sa mère?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
IIème Berceuse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Etant tout petits nous berçaient nos mères:</VERS>
<VERS>Mais nous n'avons plus que nous deux au monde,</VERS>
<VERS>Ayant tout quitté pour l'oeuvre profonde</VERS>
<VERS>D'unir à jamais nos deux âmes claires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, pour ne pas les sentir orphelines,</VERS>
<VERS>Je serai la mère attentive et douce,</VERS>
<VERS>Tu seras l'enfant bercé sans secousse</VERS>
<VERS>Qui s'endort le soir dans des mains câlines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'inventerai de tendres paroles,</VERS>
<VERS>Au bord de ton lit, dites une à une,</VERS>
<VERS>Lorsque le rideau fleurit des corolles</VERS>
<VERS>Dont la veilleuse est le lent clair de lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que ta nuit, toute, en soit parfumée</VERS>
<VERS>Et pour qu'au matin, lorsque tu t'éveilles,</VERS>
<VERS>Le dernier discours de ta bien-aimée</VERS>
<VERS>Te chantonne encore au creux des oreilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Accueil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous partirons tous deux vers la vieille maison</VERS>
<VERS>A qui le passé fit une âme; où nous accueille</VERS>
<VERS>Le jardin dévoré d'automne feuille à feuille,</VERS>
<VERS>En lequel, tristement, s'envole la saison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car de tous tes gazons restés aromatiques,</VERS>
<VERS>De tous tes arbres fous, jardin! tu nous attends,</VERS>
<VERS>Ainsi que toi, maison tranquille du vieux temps,</VERS>
<VERS>De tous tes petits coins et recoins illogiques,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin que nous hantions ces pénates à deux,</VERS>
<VERS>Que, double, pour longtemps notre ombre s'y étende</VERS>
<VERS>Et pour qu'y chante aussi sa joie et s'y entende</VERS>
<VERS>Le pigeon qui roucoule en nos cous amoureux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 







<POEME>
<TITRE>
Monotonie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La maison baigne dans l'été,</VERS>
<VERS>Blanche, sentimentale et sage,</VERS>
<VERS>Avec un bout de paysage</VERS>
<VERS>Au fond des glaces reflété.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a cette fraîcheur ombrée</VERS>
<VERS>Que font des stores abaissés,</VERS>
<VERS>Et des silences traversés</VERS>
<VERS>Par un chant de guêpe dorée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son parc, comme dans les albums,</VERS>
<VERS>Enchevêtre un feuillage fruste</VERS>
<VERS>Et, sur sa terrasse vétuste,</VERS>
<VERS>Sont d'éclatants géraniums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quoique la Ville soit proche,</VERS>
<VERS>Le bruit en est si peu distinct</VERS>
<VERS>Qu'on croit plutôt dans le lointain</VERS>
<VERS>Le heurt des vagues sur la roche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vivons là tout doucement</VERS>
<VERS>Avec quelque musique, un livre</VERS>
<VERS>A parcourir, un songe à suivre,</VERS>
<VERS>Et surtout en nous y aimant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleins de la douce indifférence</VERS>
<VERS>Qu'on a quand on se sent heureux</VERS>
<VERS>Et qu'on rêve rien de mieux</VERS>
<VERS>Qu'une aussi paisible existence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE> 
REGARDS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE> 
Lacs.
</TITRE>
<AUTRE>
A Félix Fénéon.
</AUTRE>
<AUTRE> 
I (Liminaire.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le long des peupliers ou le long des sapins</VERS>
<VERS>Et dans les raisins des collines</VERS>
<VERS>Câlines</VERS>
<VERS>Bondés de jus et de pépins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord des torrents fous, sur le mont noir et vert</VERS>
<VERS>Dont le haut plonge dans l'hiver;</VERS>
<VERS>Dans les villages</VERS>
<VERS>Gris et rouges aux tuiles sages;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au coeur des prés où l'air avait le goût de lait</VERS>
<VERS>Et que le roux bétail peuplait,</VERS>
<VERS>Sonnailles</VERS>
<VERS>Ponctuant de vertes ripailles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les pays durs aux pentes de velours,</VERS>
<VERS>Les improbables verreries</VERS>
<VERS>Des glaciers lourds</VERS>
<VERS>Dont les grottes sont des fééries,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tranquille, notre calme et pensive amitié</VERS>
<VERS>A promené sa fantaisie,</VERS>
<VERS>Sa poésie,</VERS>
<VERS>Tenu les aspects sous son pied,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que, sourcilleux ou souriant visage,</VERS>
<VERS>Du haut des pics, du bout des parcs,</VERS>
<VERS>Le paysage</VERS>
<VERS>Nous regardait avec ses lacs...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La route tourne. A droite, à gauche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le paysage étend ses vives aquarelles</VERS>
<VERS>Et l'horizon tranquille à tous ses bouts ébauche</VERS>
<VERS>Les vaporeuses citadelles</VERS>
<VERS>Des montagnes sempiternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Villages. Un peu de culture;</VERS>
<VERS>Toits rouges; jaune des moissons; verts de la vigne;</VERS>
<VERS>Un long troupeau de boeufs carillonne et pâture;</VERS>
<VERS>Un peuplier, étroite ligne,</VERS>
<VERS>Donne au tout une architecture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au fond, dans les gris d'ardoise</VERS>
<VERS>De l'Alpe dont les pics se pâment dans un songe,</VERS>
<VERS>Eclate tout à coup l'incroyable turquoise</VERS>
<VERS>Du Léman qui cligne et s'allonge</VERS>
<VERS>Comme une prunelle sournoise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oeil bleu du paysage aimable, le Léman</VERS>
<VERS>Nous a longtemps bercés sur ses profondeurs claires,</VERS>
<VERS>Dans l'archipel surgi des Alpes débonnaires</VERS>
<VERS>Que noyaient les douceurs mauves d'un ciel dormant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sillage y traçait son triangle illusoire</VERS>
<VERS>Et se mourait au bord vaudois sont les coteaux</VERS>
<VERS>fructifiants trempaient leurs plus charmants châteaux</VERS>
<VERS>Dans l'eau paisible où les villages venaient boire...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! tours sous un chapeau de feuilles! Fins clochers</VERS>
<VERS>Dépassés par des peupliers! Saules en houppes!</VERS>
<VERS>Petits golfes proprets et ronds comme des coupes</VERS>
<VERS>Creusant la terre sans misère et sans péchés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pointes et pics qui sembliez en gélatine!</VERS>
<VERS>Mouettes au vol mou gagnant l'autre versant,</VERS>
<VERS>Qui vous apparentiez dans le soir languissant</VERS>
<VERS>Au gonflement joli de la voile latine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! dans les yeux des passagères au front pur,</VERS>
<VERS>Ta nullité redite, alme Léman, turquoise</VERS>
<VERS>Pacifique qui meus ton éternel azur</VERS>
<VERS>Au rythme intérieur d'une valse viennoise!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je tendrai mes deux mains dures, qu'un désir pousse,</VERS>
<VERS>Vers la fluidité des paysages mous,</VERS>
<VERS>Vers l'Alpe évaporée et dressant contre nous</VERS>
<VERS>SE fantômes surgis du lit des mers d'eau douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyage nous berce au rythme des hamacs;</VERS>
<VERS>Un souffle gonfle au vol les barques et les cygnes;</VERS>
<VERS>Les rivages sereins fuient de toutes leurs lignes,</VERS>
<VERS>Et, du fond de l'azur, monte l'âme des lacs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis celle qui cherche à tâtons une touffe</VERS>
<VERS>Contre le vide ouvert qui la prend peu à peu</VERS>
<VERS>A, saisir!... Je respire et je mange du bleu,</VERS>
<VERS>Je m'y  débats, je m'y enfonce, j'y étouffe!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parmi la palette exquise de tes ciels,</VERS>
<VERS>Le burinage ferme et fin de ta grisaille,</VERS>
<VERS>Rêvant à ton bruit sourd d'éternelle bataille,</VERS>
<VERS>Ville noire de es songes habituels,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'appelle à mon secours, du fond des heures molles,</VERS>
<VERS>Ton labeur violent, ta colère et ton mal,</VERS>
<VERS>Car je sens, dans l'horreur douce de l'idéal,</VERS>
<VERS>Mon âme qui se meurt comme un chant sans paroles...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Solitaire Bourget, notre couple rêveur</VERS>
<VERS>Ne profanera pas tes rives romantiques;</VERS>
<VERS>Mais ton flot tiède où l'Alpe admire sa lourdeur</VERS>
<VERS>Sera sucré de nos bouquets romantiques,</VERS>
<VERS>Quand nous noierons dans la clarté de ton courant</VERS>
<VERS>Des mains pleines de fleurs et de feuilles d'automne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous voulons unir nos yeux au bleu vivant</VERS>
<VERS>Qui met presque un regard dans ton eau monotone,</VERS>
<VERS>Et respirer l'odeur tendre de ton azur</VERS>
<VERS>Et sommeiller au bruit musical de tes ondes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les soirs que, dans ton calme identique au ciel pur,</VERS>
<VERS>Répondant doucement à nos âmes profondes,</VERS>
<VERS>Soupirera parmi les flûtes des roseaux</VERS>
<VERS>L'âme de Lamartine errante sur les eaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le reflet d'un couvent se tord comme une anguille</VERS>
<VERS>Dans la profondeur bleue et tremblante du lac,</VERS>
<VERS>Et le clocher, surgi des épaisseurs d'un parc,</VERS>
<VERS>Pique le ciel affable avec sa mince aiguille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les moines ont vaincu la sensualité</VERS>
<VERS>De la terre dévote où poussent les deux Signes:</VERS>
<VERS>Un vin surnaturel gonfle parmi les vignes;</VERS>
<VERS>Un pain divin germa dans le blé de l'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu sens que le vol d'une aile archangélique</VERS>
<VERS>Danse dans ton écharpe au souffle matinal,</VERS>
<VERS>Quand ta barque, fendant un calme baptismal,</VERS>
<VERS>Te balance sans bruit sur le lac catholique...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS> 
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les bateaux indolents, creux comme des berceaux,</VERS>
<VERS>Ont dorloté sans bruit nos âmes sur les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lacs s'arrondissaient à même la campagne,</VERS>
<VERS>Clairs, dans la sertissure abrupte des montagnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel et l'eau faisaient échange de bleu pur,</VERS>
<VERS>Et nous avons jeté nos filets dans l'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roseaux balançaient leurs naturelles harpes</VERS>
<VERS>Où s'accrochait le vol tombé de nos écharpes...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vive capture!... Oh, les béants poissons du flot,</VERS>
<VERS>Chacun dansant, rendant son âme de joyau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lueurs, frétillements, miracle des écailles</VERS>
<VERS>Qui sortent du secret des vagues, plein les mailles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le filet jeté le long des jours dormants</VERS>
<VERS>Et qui revient chargé du trésor des moments!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Filets du rêve en qui la joie est capturée,</VERS>
<VERS>Poissons, joyaux, moments, bonheur, pêche dorée!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laisse ta barque fuir plus vive qu'un poisson</VERS>
<VERS>Dans le silence huileux du lac. Les rames pleurent</VERS>
<VERS>Sur l'eau verte et crevée où tes bagues affleurent</VERS>
<VERS>Et à laquelle un souffle a donné le frisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rivage t'embaume au parfum des campagnes,</VERS>
<VERS>Il te frôle en passant de ses derniers fourrés,</VERS>
<VERS>Et tu mires au vol tes sourires dorés</VERS>
<VERS>Le long du courant plein de ciel et de montagnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, debout avec les bras vers la Beauté,</VERS>
<VERS>Le couchant tout au bord du vertige te pose,</VERS>
<VERS>Ta coiffure va doucement perdre une rose,</VERS>
<VERS>Au gouffre de la lourde et profonde clarté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le long des beaux jardins sans demeure, va voir</VERS>
<VERS>Aux immobiles lacs arrondissant leur coupe</VERS>
<VERS>Parmi de l'herbe drue et du branchage noir,</VERS>
<VERS>Les soirs laiteux tombés dans l'eau qu'un cygne coupe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sa nage sans bruit deux sillages s'en vont</VERS>
<VERS>Regagner, en leur ligne étroite et biaisée,</VERS>
<VERS>Chaque rive contraire où pleure une rosée,</VERS>
<VERS>Et qui trempe dans l'eau son mirage profond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tranquillité douce et le pâle silence</VERS>
<VERS>Accompagnent la course immaculée; un pur,</VERS>
<VERS>Un identique cygne en reflet se balance</VERS>
<VERS>Dans l'horreur du miroir inéluctable et sûr...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as pas su vers quelle issue ou quelle terre</VERS>
<VERS>Ramait la royauté si blanche des oiseaux</VERS>
<VERS>Par la vie innommable et changeante des eaux</VERS>
<VERS>Qu'écartait largement son geste solitaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu savais, avec l'intacte dignité</VERS>
<VERS>Et cette solitude émouvante du cygne,</VERS>
<VERS>Que voguait mollement ton âme intacte et digne</VERS>
<VERS>Vers la nuit, le repos, le silence, l'été...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE> 
X (In Memoriam.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bleu Bourget et Seine d'argent,</VERS>
<VERS>Dans les inquiètes nuitées,</VERS>
<VERS>Nous avons fréquenté vos douces eaux hantées,</VERS>
<VERS>Aux peupliers debout sur leur reflet plongeant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aviron heurtait les mirages</VERS>
<VERS>Où médite sans bruit l'âme des paysages,</VERS>
<VERS>Et nous, songeant sur l'eau qui luit</VERS>
<VERS>Aux Archanges défunts qu'elle pleure aujourd'hui,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pieusement nous effeuillâmes,</VERS>
<VERS>Entre nos doigts mouillés en mémoire des âmes,</VERS>
<VERS>dans le lac bleu, de verts branchages de tilleul,</VERS>
<VERS>Et, sur le fleuve gris, l'aurore d'un glaïeul...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Fontaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si la soif en passant te mène à la fontaine,</VERS>
<VERS>Penche-toi, les deux mains au bord humide et gris,</VERS>
<VERS>Et vois monter la fleur de ta bouche lointaine</VERS>
<VERS>Du fond de l'eau tremblante où ton fantôme est pris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fraîcheur d'un baiser touche ta lèvre nue;</VERS>
<VERS>Derrière la rencontre erre le firmament;</VERS>
<VERS>Et, sur ta tempe, avec un clair frémissement,</VERS>
<VERS>Une rose rejoint son image venue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu rougis, croyant avoir aimé quelqu'un</VERS>
<VERS>En l'apparition fugace et submergée</VERS>
<VERS>Qui, pensive, hantait l'atmosphère d'emprunt</VERS>
<VERS>Et te donna sa bouche au coeur d'une gorgée...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Genève, Teints proprets...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Genève, teints proprets et prunelles contentes</VERS>
<VERS>Pleines de calvinisme et de neutralité,</VERS>
<VERS>Ville sans passions, tranquille probité</VERS>
<VERS>Sur quoi tombent de haut tes cloches protestantes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Genève, montre en règle!</VERS>
<VERS>Au rythme langoureux</VERS>
<VERS>Des orchestres, ton lac berce son flot fameux;</VERS>
<VERS>Et, le Mont-blanc montrant son gros dos sans vertèbre,</VERS>
<VERS>La satisfaction de tes Dimanches bleus</VERS>
<VERS>Danse pompeusement dans un jet d'eau célèbre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Banlieues.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Seine a la couleur et l'odeur d'un poisson;</VERS>
<VERS>Elle est vivante et écaillée,</VERS>
<VERS>Son eau nourrit une moisson</VERS>
<VERS>D'algues molles grouillant de flore et de feuillée;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aimons voir s'y refléter,</VERS>
<VERS>Le long des rives symétriques,</VERS>
<VERS>Les paysages pleins d'arbres et de fabriques</VERS>
<VERS>Avec un morceau blanc et bleu du ciel d'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A rebours du courant et les rames inertes,</VERS>
<VERS>S'y dandinent des barques vertes</VERS>
<VERS>Où, pour quelque fretin rare et fallacieux,</VERS>
<VERS>Sont des pêcheurs silencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La berge est dure d'herbe drue</VERS>
<VERS>Où vaguent des débris et des marques de pas;</VERS>
<VERS>Et des gens venus de la rue</VERS>
<VERS>S'y couchent près de l'eau qu'ils ne regardent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce n'est pas pour eux que cette Seine coite,</VERS>
<VERS>Qui brille à nos yeux et qui ment,</VERS>
<VERS>Berce en elle la vie ample, sournoise et moite</VERS>
<VERS>Des mirages exacts et du palpitement...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Beau Louvre...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beau Louvre macéré dans les couleurs du ciel</VERS>
<VERS>Qui te lave et te magnifie,</VERS>
<VERS>Immobile profil, calme géographie,</VERS>
<VERS>Paysage artificiel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes yeux ses ont ouverts sur ta lourde figure</VERS>
<VERS>Pour la mirer comme les eaux:</VERS>
<VERS>Les nuages voulaient, de leurs changeants châteaux,</VERS>
<VERS>Imiter ton architecture;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les couchants te brûlaient follement; les étés,</VERS>
<VERS>Dans le bleu des chaudes journées,</VERS>
<VERS>Etalant sur tes toits des Méditerranées</VERS>
<VERS>Baignaient tes angles arrêtés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver diamantait ta silhouette fruste</VERS>
<VERS>Du givre fleuri des Noëls,</VERS>
<VERS>Et la pluie âpre aimait cingler ton gris vétuste</VERS>
<VERS>Au coeur des mois gros de dégels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu t'envelopper les nuances des heures</VERS>
<VERS>Noires, blanches, grises ou d'or,</VERS>
<VERS>J'ai humé le parfum des siècles que tu fleures,</VERS>
<VERS>Et je t'admire et hume encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'aime en toi le souffle énorme de la Ville</VERS>
<VERS>D'où sort ton apparition,</VERS>
<VERS>Et je sens pris, parmi ta carrure tranquille,</VERS>
<VERS>Mon coeur ainsi qu'un moellon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Notre-Dame.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par le triple arceau gris de ses porches tentants,</VERS>
<VERS>La cathédrale sombre et mangeuse de races</VERS>
<VERS>A vu le pas terrible et grave de mon temps</VERS>
<VERS>S'avancer au pays sublime des rosaces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pierre et l'ombre géniale et la couleur</VERS>
<VERS>Que brûle sourdement l'éternelle lumière,</VERS>
<VERS>Continuaient, depuis des siècles, leur prière,</VERS>
<VERS>Dans le calme gothique et sa blanche hauteur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où nos sens écrasé écoutaient l'hymne immense,</VERS>
<VERS>Surnaturel, léger, dur, architectural</VERS>
<VERS>Qui tombait, du plus haut des orgues du silence,</VERS>
<VERS>Parmi les coins obscurs et le vide inégal...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te Deum pour la pierre et le verre! Mon âme</VERS>
<VERS>Est un grand ange au vol qui rôde dans tes murs,</VERS>
<VERS>Abîme des passés et gouffre des futurs,</VERS>
<VERS>O vénérable! ô fabuleuse! ô Notre-Dame!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Eloge De La Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'heure a des rossignols chantant devant la nuit</VERS>
<VERS>Avec une douceur de flûtes alternées.</VERS>
<VERS>La chaleur, la couleur, les formes et le bruit</VERS>
<VERS>Sont morts après avoir fatigué les journées...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, chante aussi, mon âme! et passionnément,</VERS>
<VERS>Comme en face des mers glauques que tu célèbres,</VERS>
<VERS>Car la marée immense et coite des ténèbres</VERS>
<VERS>A gonflé contre nous son noir déferlement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grande ombre qui souffrais du jour, voici le temple</VERS>
<VERS>Où l'on peut oublier la gêne de la chair:</VERS>
<VERS>L'obscurité nous donne une liberté d'air,</VERS>
<VERS>Et sous irons ailés d'un songe, le plus ample!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Vie est trépassée au tombeau du sommeil;</VERS>
<VERS>En un vol orgueilleux au-dessus et loin d'elle,</VERS>
<VERS>Nous crierons une joie haute et surnaturelle</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un chat-huant délivré du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec nous monteront l'odeur de la prairie,</VERS>
<VERS>Le baume des tilleuls, l'amertume des ifs,</VERS>
<VERS>Et nous nous confondrons dans la vie inouïe</VERS>
<VERS>Des frôlements légers et des encens furtifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ignorerons tout du monde, sauf l'arôme</VERS>
<VERS>Et le passage frais du vent dans notre vol.</VERS>
<VERS>Parmi le grand néant du ciel, quitté le sol,</VERS>
<VERS>Nous ouvrirons des yeux d'archange ou de fantôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, si la lune verse au dehors sombre et mou</VERS>
<VERS>Ses larmes de clarté pâle et quotidienne,</VERS>
<VERS>Longtemps, dans le silence, avec ce seul oeil fou,</VERS>
<VERS>Nous dévisagera la nuit cyclopéenne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Marche Normande.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hors le présent heureux dont mon coeur est épris,</VERS>
<VERS>Lorsque je vois tomber les couchants équivoques</VERS>
<VERS>Dans la bénignité de ton fleuve, ô Paris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se réveille en moi, -grouillante d'ours et de phoques, -</VERS>
<VERS>D'agressifs, ancestraux et durs septentrions</VERS>
<VERS>Et des barques blessant la Seine de leurs coques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je crie en mon coeur filial, nous crions</VERS>
<VERS>Vers tes mille quartiers, tes palais et tes arches,</VERS>
<VERS>Et préparons nos poings chargés de horions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent où chantent clair nos gutturales marches</VERS>
<VERS>Hérisse sur nos caps nos cheveux courts et roux,</VERS>
<VERS>Et nous espérons fort ensanglante tes marches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etant d'un terroir plein de ronces et de houx,</VERS>
<VERS>Où saignent largement les aurores boréales</VERS>
<VERS>Et dont les  hommes sont brutaux comme des loups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, si nous n'avons pas la dorure des hâles</VERS>
<VERS>Qu'on prend à la cuisson du soleil des Midis,</VERS>
<VERS>Des volontés de fer crispent nos faces pâles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi tu mettras entre nos doigts hardis</VERS>
<VERS>La rançon qui fera retourner notre horde</VERS>
<VERS>A ses pays, croyance et rude paradis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car si nous t'admirons, ville qu'un fleuve borde,</VERS>
<VERS>Nous préférons encore à tes lourdes splendeurs,</VERS>
<VERS>Contents de son horreur et que son froid nous morde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre neige fatale aux barbares blancheurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Dans La Vie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La soif qui conduisait ton destin anxieux</VERS>
<VERS>L'a guidé pas à pas vers les sources cachées;</VERS>
<VERS>Tous tes passés sont morts comme des fleurs fauchées,</VERS>
<VERS>Au tournant où des yeux ont rencontré tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu ris aujourd'hui, droite parmi tes traînes,</VERS>
<VERS>De mener au plaisir ce faste de paon blanc,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'une pensée au front, un coeur au flanc,</VERS>
<VERS>Tu sens brûles an toi l'huile des lampes pleines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant les battements funèbres de la fin,</VERS>
<VERS>Tu songes aux bonheurs qui t'auront assouvie,</VERS>
<VERS>Tu cours vers l'avenir, haletante de vie,</VERS>
<VERS>Comme un enfant joueur bondit dans le jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous son calme château, ta coiffe dressée</VERS>
<VERS>Cache l'abstraction grave de ton esprit</VERS>
<VERS>Que les heures sans joie ont lentement mûri</VERS>
<VERS>Et fait plus savoureux qu'une pêche blessée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si, pensive encor d'avoir longtemps souffert,</VERS>
<VERS>Tu te complais penchée aux profondeurs des causes,</VERS>
<VERS>L'Eté sait dominer ton rêve de ses roses</VERS>
<VERS>Lourdes de leur fraîcheur mariée à ta chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vas, portant ta tête ainsi qu'une corolle,</VERS>
<VERS>Ou la livrant au creux fatigué des coussins;</VERS>
<VERS>Ton tressaillant vouloir forme tous les desseins</VERS>
<VERS>Et ta bouche ivre au vent jette toute parole...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! tends tes bras à tout pour que tout soit ton bien!</VERS>
<VERS>Hante, après la campagne aux heures parfumées,</VERS>
<VERS>La Ville trépidante et ses nuits allumées:</VERS>
<VERS>Que ton coeur soit solitaire et soit saturnien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parfois, comme on monte un monument de cartes,</VERS>
<VERS>Que ta pitié construise un temple de Bonté</VERS>
<VERS>Avec l'horreur au loin de cette humanité</VERS>
<VERS>Que ne peuvent changer nos décrets et nos chartes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Conserve au fond de toi, tel un noyau, l'orgueil</VERS>
<VERS>De hautement penser près de celui qui t'aime;</VERS>
<VERS>Laisse vivre, dardée au plus noir de toi-même,</VERS>
<VERS>Ta conscience ouverte et fixe comme un oeil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Sachant bien que pour nous rien n'est plus nécessaire</VERS>
<VERS>Que d'aimer toutes choses avec des coeurs charnels</VERS>
<VERS>Où chante, malgré tout, l'espoir d'être éternels,</VERS>
<VERS>Comme une inconsciente et sublime prière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
