<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les voix du silence
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Victor de Laprade
</AUTEUR>
<DATE>
1865
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Prologue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Verbe endormi dans la nature,</VERS>
<VERS>Esprits muets au fond des bois,</VERS>
<VERS>Âmes qui n'avez qu'un murmure,</VERS>
<VERS>Prenez dans mes vers une voix.</VERS>
<VERS>Esprits du chêne, esprits des roses,</VERS>
<VERS>Prés en fleurs, sables désolés,</VERS>
<VERS>Lacs souriants, rochers moroses,</VERS>
<VERS>Petits bluets sous les grands blés,</VERS>
<VERS>Parlez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Échos des invisibles mondes</VERS>
<VERS>Qu'on découvre sur les hauteurs,</VERS>
<VERS>Sourd travail des âmes profondes,</VERS>
<VERS>Hymnes sacrés sans auditeurs,</VERS>
<VERS>Pensers dont les mots sont à naître,</VERS>
<VERS>Noms perdus ou renouvelés,</VERS>
<VERS>Voix de l'enfant et de l'ancêtre,</VERS>
<VERS>Temps futurs et temps écoulés,</VERS>
<VERS>Parlez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sentiments qu'à peine on s'avoue,</VERS>
<VERS>Qu'on chérit sans les définir,</VERS>
<VERS>Que trahit le feu de la joue</VERS>
<VERS>Si le coeur les veut retenir,</VERS>
<VERS>Visions douces et fatales,</VERS>
<VERS>Beaux rêves trop tôt envolés,</VERS>
<VERS>Soif des voluptés idéales,</VERS>
<VERS>Espoirs trop longtemps refoulés,</VERS>
<VERS>Parlez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vérités que la foule insulte,</VERS>
<VERS>Indignations des grands coeurs,</VERS>
<VERS>Décrets de la justice occulte,</VERS>
<VERS>Dressez-vous contre les vainqueurs;</VERS>
<VERS>Rayons de la nouvelle aurore,</VERS>
<VERS>Levez-vous sur nos temps troublés;</VERS>
<VERS>Douleurs des martyrs qu'on ignore,</VERS>
<VERS>Voix des vaincus, des exilés,</VERS>
<VERS>Parlez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Esprits cachés, esprits sans nombre,</VERS>
<VERS>Arbres émus, coeurs palpitants,</VERS>
<VERS>Qui murmurez, tout bas, dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Des accords discrets que j'entends,</VERS>
<VERS>Terre qui vit, âme qui pense,</VERS>
<VERS>Soupirs de partout rassemblés,</VERS>
<VERS>Voix fécondes, voix du silence</VERS>
<VERS>Dont les lieux déserts sont peuplés,</VERS>
<VERS>Parlez!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Trêve De Dieu.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'été frappe à la vitre avec son doigt vermeil:</VERS>
<VERS>Ouvrez votre maison et votre âme au soleil!</VERS>
<VERS>C'est Dieu dans ces clartés, c'est Dieu qui nous invite;</VERS>
<VERS>Allons sur les hauteurs lui rendre sa visite;</VERS>
<VERS>Dans l'ombre et dans le bruit nous vivions agités;</VERS>
<VERS>Montons!; loin des rumeurs et des obscurités.</VERS>
<VERS>La campagne sourit, lumineuse et tranquille,</VERS>
<VERS>Et son calme fait honte aux fureurs de la ville;</VERS>
<VERS>La paix de ces beaux lieux envahit tous les coeurs,</VERS>
<VERS>Il n'est, devant ce ciel, ni vaincus, ni vainqueurs.</VERS>
<VERS>Qu'il est bon d'écouter, au sortir des querelles,</VERS>
<VERS>Ces mille voix des champs, si bien d'accord entre elles;</VERS>
<VERS>D'entendre la nature, aux pieds de son auteur,</VERS>
<VERS>Parler sans interprète, et sans contradicteur!</VERS>
<VERS>C'est là qu'il faut s'enfuir pour se trouver soi-même,</VERS>
<VERS>Libre de qui vous hait, libre de qui vous aime,</VERS>
<VERS>Accompagné du juge et du témoin secrets</VERS>
<VERS>Et docile à subir leurs intimes arrêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez! élevons-nous assez loin de la plaine</VERS>
<VERS>Pour perdre du regard la fourmilière humaine;</VERS>
<VERS>Et, d'un esprit plus calme, allons sur la hauteur,</VERS>
<VERS>Voir sous ses grands aspects l'oeuvre du Créateur.</VERS>
<VERS>A l'air libre des champs vivons cette journée;</VERS>
<VERS>De rayons et de fleurs qu'elle soit couronnée,</VERS>
<VERS>Et que son souvenir, dans les mois sans soleil,</VERS>
<VERS>Brille au fond de nos coeurs tout plein de bon conseil.</VERS>
<VERS>Abrités dans ces bois du souffle de la haine,</VERS>
<VERS>Faisons sur la montagne une halte sereine;</VERS>
<VERS>Et qu'enfin déridés par ce printemps joyeux,</VERS>
<VERS>Nos fronts soient sans nuage aussi bien que les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voulez-vous mieux goûter cette nature en fête</VERS>
<VERS>Et la posséder mieux telle que Dieu l'a faite;</VERS>
<VERS>Voir là-haut reverdir vos espoirs triomphants?</VERS>
<VERS>N'allez pas seul, menez avec vous les enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gravissons à pas lents, vers ce sommet bleuâtre,</VERS>
<VERS>Ces coteaux étages comme un amphithéâtre;</VERS>
<VERS>De la vigne aux sapins, par les prés, les blés verts,</VERS>
<VERS>Respirons chaque site et ses parfums divers.</VERS>
<VERS>A chacun des degrés où l'on reprend haleine,</VERS>
<VERS>Un plus large tableau correspond dans la plaine.</VERS>
<VERS>Jusqu'aux monts opposés voyez, vers l'orient,</VERS>
<VERS>S'étendre et s'éclairer ce pays souriant:</VERS>
<VERS>Les ruisseaux ombragés de peupliers et d'aunes,</VERS>
<VERS>Courent en noirs rubans parmi les moissons jaunes;</VERS>
<VERS>Encadrés de cet or, et tels que des miroirs,</VERS>
<VERS>Les étangs argentés brillent près des manoirs;</VERS>
<VERS>Des chemins blancs, bordés d'une verdure étroite,</VERS>
<VERS>Du couchant au levant courent en ligne droite,</VERS>
<VERS>Et, là-bas, à nos pieds, liant la plaide aux monts,</VERS>
<VERS>Dort une humble cité, berceau que nous aimons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montons; les chevriers nous ont tracé la voie</VERS>
<VERS>Vers ce reste de neige où te soleil flamboie;</VERS>
<VERS>Dans un pli des forêts, il brille en ce moment</VERS>
<VERS>Au front du rocher noir, comme un gros diamant.</VERS>
<VERS>Bien! nous avons franchi la zone où croît le hêtre;</VERS>
<VERS>Sous les sapins géants, les myrtils vont paraître.</VERS>
<VERS>Voici dans la bruyère un tapis rose doux</VERS>
<VERS>Tout prêt pour y dormir ou s'y mettre à genoux.</VERS>
<VERS>Un filet d'eau jaillit sous ces blocs de basalte;</VERS>
<VERS>La place est bonne, enfants! faisons là notre halte.</VERS>
<VERS>Déposez vos paniers, cerises et pain bis.</VERS>
<VERS>A vos fronts empourprés essuyez ces rubis.</VERS>
<VERS>Nous voilà délassés de notre route ardue;</VERS>
<VERS>Tous ces jeunes regards dévorent l'étendue;</VERS>
<VERS>On se tait. Le grillon, les cloches des troupeaux</VERS>
<VERS>Troublent seuls, par moments, cet immense repos.</VERS>
<VERS>Tous sont comme enivrés de cette paix splendide,</VERS>
<VERS>Et le groupe ébloui se serre autour du guide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfants! sentez-vous bien, présent à vos côtés,</VERS>
<VERS>L'hôte qui nous reçoit dans ces lieux enchantés?</VERS>
<VERS>D'un bonheur qu'il a fait, donnons-lui les prémices:</VERS>
<VERS>Prions! à mieux prier les hauts lieux sont propices.</VERS>
<VERS>Chaque fois qu'admirant la terre et ses splendeurs,</VERS>
<VERS>Enivrés de clartés, de musique et d'odeurs,</VERS>
<VERS>Vous atteindrez du pied ces régions sublimes,</VERS>
<VERS>Souvenez-vous, enfants, de prier sur les cimes.</VERS>
<VERS>Commençons par les morts, et demandons pour eux</VERS>
<VERS>L'active paix du ciel, l'essor des bienheureux;</VERS>
<VERS>Qu'emportés à jamais dans les sphères bénies</VERS>
<VERS>Ils volent plus au fond des saintes harmonies;</VERS>
<VERS>Que dans le sein du Père, ils montent chaque jour</VERS>
<VERS>Plus haut dans la lumière et plus haut dans l'amour.</VERS>
<VERS>Prions pour les vivants! ceux qui luttent sans trêve:</VERS>
<VERS>A la suite des morts que l'esprit les soulève;</VERS>
<VERS>Que tout combat gagné, toute épreuve ici-bas,</VERS>
<VERS>Leur soit un échelon vers de plus grands combats;</VERS>
<VERS>Qu'ils fassent vaillamment la route malaisée;</VERS>
<VERS>Qu'au seuil de l'infini, leur tombe soit creusée,</VERS>
<VERS>Et, dès avant la mort, sur leur calvaire obscur,</VERS>
<VERS>Que Dieu, pour leur sourire, entr'ouvre son azur.</VERS>
<VERS>Maintenant regardez, là-bas, ces champs prospères</VERS>
<VERS>Enrichis des sueurs et des os de vos pères,</VERS>
<VERS>Ces champs d'où sort le pain qu'ils ont semé pour vous:</VERS>
<VERS>Bénissons ce pays, enfants! tous à genoux.</VERS>
<VERS>Bénissons et la terre et ceux qui la fécondent,</VERS>
<VERS>Les blés et les vertus qui sur ce sol abondent,</VERS>
<VERS>Ces riches sans orgueil et ces pauvres sans fiel;</VERS>
<VERS>Bénissons les méchants... s'il en est sous ce ciel!</VERS>
<VERS>Mêlons notre prière aux prières ailées</VERS>
<VERS>Qui de ces vieux clochers s'élancent par volées;</VERS>
<VERS>Afin qu'à son retour l'essaim des oraisons,</VERS>
<VERS>Chantant sur tous les coeurs et toutes les maisons,</VERS>
<VERS>Interrompe les deuils sous ces chaumes antiques;</VERS>
<VERS>Afin que la rosée et le miel des cantiques,</VERS>
<VERS>Dans chaque goutte d'eau qui pleut sur chaque fleur,</VERS>
<VERS>Versent en retombant un baume à la douleur;</VERS>
<VERS>Qu'en ces grains de froment une vertu pénètre,</VERS>
<VERS>Suscite dans les ceps le raisin qui va naître,</VERS>
<VERS>Pour que chacun récolte, au lieu d'un luxe vain,</VERS>
<VERS>La joie et la santé dans ce pain et ce vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un long regard d'amour, parcourez cette plaine</VERS>
<VERS>D'espoirs, de souvenirs, d'amitiés toute pleine.</VERS>
<VERS>Comptez dans ces hameaux, au bord des enclos verts,</VERS>
<VERS>Les maisons et les coeurs qui vous sont grands ouverts.</VERS>
<VERS>Voyez-vous fuir au loin, sur toute la contrée,</VERS>
<VERS>Cette ligne d'argent dans la brume dorée?</VERS>
<VERS>C'est la Loire. Au milieu des jardins, sur ses bords,</VERS>
<VERS>Est une humble chapelle où vous avez des morts.</VERS>
<VERS>Arrêtez-vous: prions, mes amis! c'est la place</VERS>
<VERS>Où tomba votre aïeul, avec dix de sa race;</VERS>
<VERS>Tous martyrs de leur foi, de modestes héros</VERS>
<VERS>Par leurs mâles vertus désignés aux bourreaux.</VERS>
<VERS>Oubliez d'où partaient les balles fratricides,</VERS>
<VERS>D'où les vils délateurs, et les juges avides,</VERS>
<VERS>Et ne vous souvenez de ces morts généreux</VERS>
<VERS>Que pour aimer la France et la servir comme eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais trêve aux souvenirs!... la nature est en fêtes;</VERS>
<VERS>Aux baisers du soleil livrons ces jeunes têtes.</VERS>
<VERS>Qu'on soit libre et joyeux! Allons, mes bien-aimés,</VERS>
<VERS>Lisez dans le printemps, les livres sont fermés.</VERS>
<VERS>Feuilletez dans les prés les blanches marguerites;</VERS>
<VERS>Sur ces pages de fleurs que de leçons écrites!</VERS>
<VERS>Que d'augustes secrets, murmurés par le vent,</VERS>
<VERS>Et qu'on atteint sans peine, ici... rien qu'en vivant!</VERS>
<VERS>Vivez, courez, grimpez! Suivez la chèvre agile;</VERS>
<VERS>Glissez, mes écureuils, sur ce bouleau fragile;</VERS>
<VERS>Soyez forts, soyez bons: c'est la meilleure part:</VERS>
<VERS>Vous deviendrez savants, -si Dieu le veut, -plus tard.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi, libre pour un jour des assauts de la vie,</VERS>
<VERS>Quitte la sombre armure où tu t'enveloppais;</VERS>
<VERS>Assieds-toi! -la nature au repos te convie,</VERS>
<VERS>Et goûte intimement ton Dieu dans cette paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvre à ce pur soleil, sur ces bruyères roses,</VERS>
<VERS>Ouvre un coeur pur; reviens à tes jeunes saisons.</VERS>
<VERS>Laisse imprégner tes yeux de la beauté des choses,</VERS>
<VERS>Et grandir ta pensée avec les horizons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme ne trouble ici, ni les lieux, ni toi-même;</VERS>
<VERS>Là point d'esprit rebelle et d'hôtes querelleurs.</VERS>
<VERS>Mets ton âme au niveau de ce calme suprême;</VERS>
<VERS>Sois docile à ton Dieu comme l'onde et les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bénis la volonté que les astres bénissent,</VERS>
<VERS>Qui meut tant de soleils dans un même concert;</VERS>
<VERS>Et qu'en ton propre coeur ses décrets s'accomplissent,</VERS>
<VERS>Ainsi que tu les vois s'accomplir au désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soumets-toi librement à ses lois souveraines;</VERS>
<VERS>Courbe ton front de fils sous son bras paternel,</VERS>
<VERS>Sans opposer jamais, dans tes plus rudes peines,</VERS>
<VERS>L'obstacle d'un murmure à cet ordre éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi, d'un oeil chagrin, scruter le fond des âmes</VERS>
<VERS>Et faire un crime au ciel des vices d'aujourd'hui?</VERS>
<VERS>Est-ce à toi de juger si d'autres sont infâmes?</VERS>
<VERS>Juge ton propre coeur; tu n'as droit que sur lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais bien que cette ombre, où ton regard s'attache,</VERS>
<VERS>Disparaîtra plus tard dans un flot de splendeurs.</VERS>
<VERS>Il suffît qu'il existe une beauté sans tache</VERS>
<VERS>Pour absoudre le sort de toutes ces laideurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attends la floraison, tu n'as vu que le germe;</VERS>
<VERS>Le fruit sera fidèle à ton pressentiment.</VERS>
<VERS>Dieu qui sema le grain veut le mener à terme;</VERS>
<VERS>Conçut-il l'univers pour un avortement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme s'agite en vain, débile créature;</VERS>
<VERS>La vérité résiste à ses haines d'un jour;</VERS>
<VERS>Il n'a pu réussir à gâter la nature...</VERS>
<VERS>Va! tout s'accomplira, dans un immense amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ce joyeux désert, prends donc ta part de joie:</VERS>
<VERS>Chaque oiseau, chaque fleur, chante un hymne à l'été;</VERS>
<VERS>Le noir sapin se dore et le rocher flamboie;</VERS>
<VERS>L'eau brille et te sourit dans sa limpidité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Savoure, ici, la vie; ailleurs tu la dévores;</VERS>
<VERS>Et durant que ton corps, doucement rajeuni,</VERS>
<VERS>Dans ces tièdes parfums, la boit par tous les pores,</VERS>
<VERS>Que ton âme, à longs traits, s'abreuve d'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appelle à toi d'en haut, d'en bas, de tout l'espace,</VERS>
<VERS>Tous ces vagues esprits peuplant l'immensité,</VERS>
<VERS>Tous ces germes flottants sur la brise qui passe;</VERS>
<VERS>Fais-leur produire en toi la vie et la beauté. .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aspire avidement toutes les harmonies.</VERS>
<VERS>Comme un troupeau lâché dans la prairie en fleurs,</VERS>
<VERS>Fatigué de l'étable et des herbes jaunies,</VERS>
<VERS>Moissonne les clartés, les accords, les couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, sentant la vie en toi qui surabonde,</VERS>
<VERS>Sors de ton propre coeur, fuis d'énervants sommeils,</VERS>
<VERS>Et darde ta pensée aux quatre coins du monde,</VERS>
<VERS>Et va saisir ton dieu par delà les soleils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poursuis dans cet azur une libre carrière;</VERS>
<VERS>Nul décret au penseur n'y barra le chemin.</VERS>
<VERS>Tu peux à l'infini nager dans la lumière,</VERS>
<VERS>Sans y choquer ton aile à nul obstacle humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe à ton esprit, si dans un coin du globe</VERS>
<VERS>Quelques valets impurs s'érigent en tyrans?</VERS>
<VERS>Ton vol sur ces hauteurs à leurs lois se dérobe;</VERS>
<VERS>Nul d'entre eux n'y salit tes yeux indifférents!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reviens donc habiter en ce monde paisible</VERS>
<VERS>Où rien ne trouble l'oeil et ne clôt l'horizon,</VERS>
<VERS>Où tu sens l'impalpable, où tu vois l'invisible,</VERS>
<VERS>Où Dieu seul t'enveloppe et borne ta raison.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Déjà le soir! -«Enfants, votre nid vous rappelle;</VERS>
<VERS>Rentrons, mes chers petits, sous l'aile maternelle.» -</VERS>
<VERS>Et là-bas dans les prés, là-haut parmi les bois,</VERS>
<VERS>Mille échos argentins répondent à ma voix.</VERS>
<VERS>La jeune bande accourt. -«O mes folles abeilles,</VERS>
<VERS>Quelle moisson de fleurs à remplir des corneilles!</VERS>
<VERS>En voilà pour couvrir tous ceux que vous aimez.</VERS>
<VERS>Nouez d'un triple jonc ces faisceaux embaumés.</VERS>
<VERS>Préparez une offrande à l'autel domestique</VERS>
<VERS>Chaque cellule aura sa guirlande rustique;</VERS>
<VERS>Et, devant le berceau du joyeux nouveau-né,</VERS>
<VERS>Chaque portrait d'aïeul en sera couronné.</VERS>
<VERS>Marchons! le soleil baisse et l'âtre se rallume.</VERS>
<VERS>Là-bas, de ce chalet voyez le toit qui fume;</VERS>
<VERS>À la voix du berger, voyez ce grand chien roux</VERS>
<VERS>Ramenant les brebis plus dociles que vous.</VERS>
<VERS>Les chemins sont pierreux; avant que la nuit gagne,</VERS>
<VERS>Tâchons d'atteindre, au moins, le pied de la montagne.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On part; les plus petits trottent à qui mieux mieux;</VERS>
<VERS>Autant que le matin le soir sera joyeux.</VERS>
<VERS>Les pâtres, les bouviers à la troupe connue</VERS>
<VERS>Dans leur rude patois donnent la bienvenue.</VERS>
<VERS>Tous ces pauvres hameaux ont pour nous même accueil:</VERS>
<VERS>Un groupe curieux sourit sur chaque seuil;</VERS>
<VERS>D'un bonsoir amical tout passant nous accoste;</VERS>
<VERS>Le salut au salut allègrement riposte.</VERS>
<VERS>Il faut, plus d'une fois, appelés par nos noms,</VERS>
<VERS>Conter notre journée et d'où nous revenons:</VERS>
<VERS>«Quoi! de si loin! Si grands et si forts à cet âge!</VERS>
<VERS>C'est qu'ils ont respiré le bon air du village.»</VERS>
<VERS>Et chez maint laboureur, vieil ami du manoir,</VERS>
<VERS>Nous goûtons en trinquant le vin et le pain noir.</VERS>
<VERS>Aimez à vous asseoir à ces tables champêtres;</VERS>
<VERS>Respect aux laboureurs, enfants, comme aux ancêtres!</VERS>
<VERS>C'est le sol nourricier; c'est sous leur chaume obscur</VERS>
<VERS>Qu'avant de naître illustre un sang se garde pur.</VERS>
<VERS>Quand le temps a vaincu, sans lui demander grâce,</VERS>
<VERS>C'est là que noblement vient finir une race;</VERS>
<VERS>Plutôt que de subir sous un joug détesté,</VERS>
<VERS>De serviles honneurs au prix de sa fierté.</VERS>
<VERS>Mais voici la maison, -inquiète, sans doute; -</VERS>
<VERS>La fenêtre est ouverte, on observe la route;</VERS>
<VERS>Courez! on nous répond; on entend nos hourras;</VERS>
<VERS>Un groupe est sur le seuil, et l'on nous tend les bras:</VERS>
<VERS>«C'est vous! il est bien temps! il fait presque nuit close!</VERS>
<VERS>A demain les récits, qu'on soupe et se repose.»</VERS>
<VERS>Et malgré tout, il faut, maîtres et serviteurs,</VERS>
<VERS>Recevoir longuement nos baisers et nos fleurs.</VERS>
<VERS>Le sommeil les a pris, c'est fait, plus un ne bouge;</VERS>
<VERS>Mais sur le blanc chevet, voyez ce front tout rouge!</VERS>
<VERS>On va jusqu'au matin rêver, revoir encor</VERS>
<VERS>Les grands bois, les prés verts semés de boutons d'or,</VERS>
<VERS>Et l'on voyagera dans quelque monde étrange</VERS>
<VERS>Près du jeune Tobie accompagné d'un ange,</VERS>
<VERS>Et la nuit tout entière, en des tableaux charmants,</VERS>
<VERS>Reproduira du jour les mille enchantements.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi, retourne au devoir, la trêve est écoulée.</VERS>
<VERS>Armé de cette paix rentre dans la mêlée.</VERS>
<VERS>Sans jamais pardonner aux bassesses du jour,</VERS>
<VERS>Conserve, en ta colère, un coeur rempli d'amour.</VERS>
<VERS>Porte toujours présent, parmi la foule impure,</VERS>
<VERS>Le dieu qui te parlait, dans la sainte nature;</VERS>
<VERS>Et sous le joug commun qui va peser sur toi,</VERS>
<VERS>Garde à la liberté ton indomptable foi.</VERS>
<VERS>Tu viens, sur ces hauteurs où la vie est si belle,</VERS>
<VERS>Tu viens de respirer l'esprit qui renouvelle,</VERS>
<VERS>Et dans l'oeuvre de Dieu tu sens, avec transport,</VERS>
<VERS>Ce qu'elle a de paisible, et ce qu'elle a de fort.</VERS>
<VERS>Demande pour ton coeur non le repos vulgaire,</VERS>
<VERS>Mais la sérénité dans l'éternelle guerre;</VERS>
<VERS>Ouvrier toujours calme et toujours agissant,</VERS>
<VERS>Pareil à la nature aux mains du Tout-Puissant.</VERS>
<VERS>Tu sais, dans le désert, sous le frêne et l'érable,</VERS>
<VERS>La source aux froides eaux qui rend invulnérable,</VERS>
<VERS>Le buisson flamboyant où Dieu se laisse voir;</VERS>
<VERS>Ce qui donne l'oubli, ce qui donne l'espoir.</VERS>
<VERS>Va donc, dans le mépris de ces grandeurs d'une heure,</VERS>
<VERS>Instruit de ce qui passe et de ce qui demeure,</VERS>
<VERS>Plein de ce large amour qu'on rapporte des champs,</VERS>
<VERS>Va mériter encor la haine des méchants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des montagnes du Forez.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Petite Fleur Sur Ma Fenêtre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Petite fleur, sur ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Dans ce champ long d'un demi-pas,</VERS>
<VERS>Fleuris pour consoler ton maître</VERS>
<VERS>Du grand jardin que je n'ai pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque accoudé sur mon pupitre,</VERS>
<VERS>Tout à coup je vois, en rêvant,</VERS>
<VERS>Le soleil qui dore ma vitre</VERS>
<VERS>Et ta tige qui tremble au vent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je t'arrose feuille à feuille,</VERS>
<VERS>Quand, pour t'admirer de plus près,</VERS>
<VERS>Soir et matin je me recueille</VERS>
<VERS>Penché sur ton berceau de grès;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu ville, adieu prison noire</VERS>
<VERS>Où rôdent les esprits méchants;</VERS>
<VERS>Adieu le livre et l'écritoire!</VERS>
<VERS>Mon coeur a pris la clef des champs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je passe, en rêve, au pied des haies,</VERS>
<VERS>Des nids joyeux j'entends la voix;</VERS>
<VERS>Couché sous les hautes futaies,</VERS>
<VERS>J'aspire encor l'odeur des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je retrouve en pleine verdure</VERS>
<VERS>Les sommets d'où je t'apportai;</VERS>
<VERS>Un petit coin de la nature</VERS>
<VERS>M'a rendu son immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette branche de bruyère,</VERS>
<VERS>Dans un seul brin d'herbe jauni,</VERS>
<VERS>Je vois la beauté tout entière,</VERS>
<VERS>La grandeur de l'être infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monde à mes yeux se déploie:</VERS>
<VERS>Et, si mince qu'y soit ma part,</VERS>
<VERS>Une fleur suffît à la joie</VERS>
<VERS>De mon âme et de mon regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe à des jardins célestes...</VERS>
<VERS>En vain mon champ me fut ôté,</VERS>
<VERS>Petite fleur, si tu me restes,</VERS>
<VERS>Dieu ne m'a pas déshérité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Un Entretien Avec Corneille.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Devant ces deux portraits que j'invoque sans cesse,</VERS>
<VERS>Dans ma chambre où, le soir, un groupe aimé se presse,</VERS>
<VERS>Les enfants, à ma voix doucement apaisés,</VERS>
<VERS>Avaient dit leur prière et reçu nos baisers.</VERS>
<VERS>Resté seul, j'essayais d'utiliser ma veille;</VERS>
<VERS>Les cris joyeux chantaient encore à mon oreille:</VERS>
<VERS>Mais l'ennui, ce jour-là, mille poids étouffants,</VERS>
<VERS>Avaient résisté même au baiser des enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre des mauvais jours, la crainte des jours pires,</VERS>
<VERS>Passaient entre mon coeur et ces jeunes sourires;</VERS>
<VERS>Devant ce cher soleil voilé d'un crêpe noir,</VERS>
<VERS>Les spectres de mes morts étaient venus s'asseoir.</VERS>
<VERS>J'avais froid dans les os; le brouillard de novembre</VERS>
<VERS>Semblait percer les murs et pleuvoir dans ma chambre.</VERS>
<VERS>Incapable d'effort, étendu près du feu,</VERS>
<VERS>Je m'écoutais souffrir sans pouvoir prier Dieu.</VERS>
<VERS>Sombre, amer, je songeais, cédant presque à l'envie,</VERS>
<VERS>A ces âpres détours du combat de la vie</VERS>
<VERS>Où va mon pauvre esprit, si souvent abattu</VERS>
<VERS>Sous le corps douloureux dont il s'est revêtu;</VERS>
<VERS>Tel qu'un frêle soldat qui, dans sa main trompée,</VERS>
<VERS>Saisirait un roseau quand il cherche une épée.</VERS>
<VERS>Et devant le destin, sans plus noble souci,</VERS>
<VERS>J'allais demander grâce et me rendre à merci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, le stoïque honneur s'efforçant à renaître,</VERS>
<VERS>Comme un secours certain je pris ton livre, ô maître!</VERS>
<VERS>J'allai, de page en page, aspirant au travers</VERS>
<VERS>La moelle de lion qu'on suce dans tes vers.</VERS>
<VERS>J'évoquais, j'écoutais ces âmes surhumaines</VERS>
<VERS>Faites d'après ton âme et bien plus que romaines.</VERS>
<VERS>Horace m'avait dit en ses mâles adieux:</VERS>
<VERS>«Faites votre devoir et laissez faire aux dieux.»</VERS>
<VERS>Polyeucte, inspiré des grâces du baptême,</VERS>
<VERS>S'armant contre la mort et Pauline elle-même</VERS>
<VERS>D'éternelles clartés illuminait mon coeur,</VERS>
<VERS>J'en étais à ces vers, à ce cri du vainqueur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Saintes douceurs du ciel, adorables idées,</VERS>
<VERS>«Vous remplissez un coeur qui vous peut recevoir;</VERS>
<VERS>«De vos sacrés attraits les âmes possédées</VERS>
<VERS>«Ne conçoivent plus rien qui les puisse émouvoir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant lu, tout mon sang bouillonnait, j'étais ivre;</VERS>
<VERS>Pour la centième fois mes pleurs mouillaient ce livre;</VERS>
<VERS>Et, la main sur mes yeux, j'attendis longuement</VERS>
<VERS>Sans que rien dissipât mon éblouissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin je me levai, la chambre tout entière,</VERS>
<VERS>Comme au plus grand soleil éclatait de lumière;</VERS>
<VERS>Et, devant moi, le maître évoqué si souvent,</VERS>
<VERS>Le maître était debout, le maître était vivant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Simple et rude en son air, fort et de haute taille,</VERS>
<VERS>Il semblait au discours moins prompt qu'à la bataille;</VERS>
<VERS>Pauvre dans son costume, il ne me cachait point</VERS>
<VERS>Les trous de ses souliers et ceux de son pourpoint;</VERS>
<VERS>Et jamais prince ou roi, de la plus fière mine,</VERS>
<VERS>N'eut tant de majesté sous la pourpre et l'hermine.</VERS>
<VERS>Je le vois sans terreur comme l'un d'entre nous;</VERS>
<VERS>Mais, frappé de respect, je tombe à ses genoux.</VERS>
<VERS>Lui, bon et familier, me relève et m'embrasse,</VERS>
<VERS>Me fait asseoir et va s'asseoir lui-même, en face,</VERS>
<VERS>Dans mon vieux fauteuil droit, très-dur et très-ancien,</VERS>
<VERS>Datant du Cid peut-être, et qu'il prend pour le sien;</VERS>
<VERS>Là, devant mes tisons, durant toute une veille,</VERS>
<VERS>Moi, chétif, j'entendis parler le grand Corneille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«A quoi bon de ma voix implorer le secours,</VERS>
<VERS>Si par tes actions tu mens à nos discours;</VERS>
<VERS>Si tu n'as su trouver, toi nourri de mon livre,</VERS>
<VERS>Dans l'heur de mieux penser la force de mieux vivre;</VERS>
<VERS>Si le mâle entretien de tant d'esprits fameux</VERS>
<VERS>N'a pu te faire une âme indomptable comme eux?</VERS>
<VERS>Ta muse a des fiertés; tu n'as que des faiblesses;</VERS>
<VERS>Ose encor nous prêcher des dieux que tu délaisses</VERS>
<VERS>Et prétendre aux sommets du fond de ta langueur,</VERS>
<VERS>Et colorer tes vers d'une fausse vigueur!</VERS>
<VERS>Honte au mol histrion, au poëte frivole,</VERS>
<VERS>Dont toute la vertu se dissipe en parole;</VERS>
<VERS>Qui s'exalte en son livre et qui s'abaisse ailleurs,</VERS>
<VERS>Et qui ne vaut pas mieux que ses vers les meilleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On t'a dit que notre art, pareil à l'art des femmes,</VERS>
<VERS>Est chargé d'assoupir et d'enchaîner les âmes,</VERS>
<VERS>D'étouffer sous des fleurs les courroux généreux</VERS>
<VERS>Et d'orner les loisirs et l'ennui des heureux.</VERS>
<VERS>La perle, assurent-ils, naît d'une maladie,</VERS>
<VERS>Et c'est des coeurs malsains que sort la mélodie;</VERS>
<VERS>Et pour eux le chanteur est le plus accompli</VERS>
<VERS>Qui sait mieux leur verser la folie et l'oubli.</VERS>
<VERS>Ah! s'il faut qu'un poison coule au lieu d'un remède</VERS>
<VERS>De la source où buvaient Rodrigue et Nicomède,</VERS>
<VERS>Si vous rabaissez tous au métier qui prévaut</VERS>
<VERS>Cet art sacré des vers que j'ai porté si haut...</VERS>
<VERS>Comme des tréteaux vils sous une danse obscène</VERS>
<VERS>Croulent ces blocs d'airain dont j'ai fait votre scène,</VERS>
<VERS>Et ce mâle français qu'on ne veut plus savoir,</VERS>
<VERS>Langue de la raison, de l'honneur, du devoir!</VERS>
<VERS>Toi, retiens ce conseil de notre tête-à-tête:</VERS>
<VERS>On n'est qu'un baladin et non pas un poète,</VERS>
<VERS>Quand, des grâces d'un vers gémissant ou moqueur,</VERS>
<VERS>On a charmé l'esprit sans agrandir le coeur;</VERS>
<VERS>Quand, plus haut dans la force et vers le bien qu'on aime,</VERS>
<VERS>On n'a pas emporté ses lecteurs et soi-même;</VERS>
<VERS>Quand jamais on n'osa, tout seul, en plein soleil,</VERS>
<VERS>De la vigueur d'un acte appuyer le conseil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais, une vie, une vertu sans tache,</VERS>
<VERS>Plus qu'un poëme, hélas! sont une lourde tâche!</VERS>
<VERS>C'est pourquoi je t'exhorte et je viens, mon enfant,</VERS>
<VERS>Poser sur ta faiblesse un bras qui te défend.</VERS>
<VERS>Tu souffres et tu crains, et l'avenir t'effraie,</VERS>
<VERS>Et bien près de ton coeur j'aperçois une plaie;</VERS>
<VERS>Tu souffres dans ta chair, ta vigueur se flétrit;</VERS>
<VERS>L'argile de ton corps pèse sur ton esprit.</VERS>
<VERS>Eh bien, c'est là l'épreuve où l'homme enfin s'atteste!</VERS>
<VERS>Tu peux vouloir encor, ta liberté te reste;</VERS>
<VERS>Si, même en se courbant sous les maux entassés,</VERS>
<VERS>On marche et l'on suffit au devoir, c'est assez.</VERS>
<VERS>Le devoir! il n'admet ni douleur, ni faiblesse;</VERS>
<VERS>Mais Dieu nous le mesure aux forces qu'il nous laisse;</VERS>
<VERS>D'humbles mourants, à l'heure où rien n'est plus debout,</VERS>
<VERS>Ont pu, d'un seul regard, l'accomplir jusqu'au bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu souffres, tu te plains, il faut qu'on te soutienne!</VERS>
<VERS>Souffrir, et qu'est-ce donc pour une âme chrétienne?</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que la douleur dont l'assaut t'a surpris?</VERS>
<VERS>Un rapide combat dont Dieu même est le prix.</VERS>
<VERS>Nous souffrons, nous semons; c'est la mort qui recueille,</VERS>
<VERS>Qui des moindres vertus ne perd pas une feuille;</VERS>
<VERS>Oui pèse chaque effort, qui compte chaque pleur...</VERS>
<VERS>La mort n'abolit rien, excepté la douleur.</VERS>
<VERS>Quand la terre s'enfuit et quand le ciel demeure,</VERS>
<VERS>Qu'importe une tourmente et des soucis d'une heure!</VERS>
<VERS>Qu'importe au fier oiseau l'aspérité du sol</VERS>
<VERS>Qu'il effleure du pied, prêt à prendre son vol!</VERS>
<VERS>Des lois, des dieux, des moeurs, ton siècle impur se joue:</VERS>
<VERS>A nous qui fendons l'air, qu'importe cette boue!</VERS>
<VERS>Passons, les yeux fixés sur nos sommets chéris;</VERS>
<VERS>Ne touchons à ce temps que par notre mépris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poste de l'honneur est près de ce qui tombe.</VERS>
<VERS>Mais sur nos droits blessés ne fermons pas la tombe;</VERS>
<VERS>Tant qu'une arme nous reste et tant que nous vivons,</VERS>
<VERS>N'avouons pas vaincu le Dieu que nous servons.</VERS>
<VERS>Même à cette heure encor, la parole est un glaive!</VERS>
<VERS>Qu'un poëte se dresse et qu'une voix s'élève!</VERS>
<VERS>Moi, sujet de Louis, paisible homme de bien,</VERS>
<VERS>Je voudrais aujourd'hui parler en citoyen:</VERS>
<VERS>Comme jadis, soldat de Brute et de Pompée,</VERS>
<VERS>Chez les derniers Romains j'aurais porté l'épée;</VERS>
<VERS>Comme aux pieds de Jésus, prompt à dire: «Je crois,»</VERS>
<VERS>Chez les premiers chrétiens j'aurais porté la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi donc, qui vis saigner d'une injure mortelle</VERS>
<VERS>L'ancien honneur avec la liberté nouvelle,</VERS>
<VERS>Fidèle à tous les deux, et luttant pas à pas,</VERS>
<VERS>Blessé, vaincu, mourant, ne te résigne pas.</VERS>
<VERS>Accepte avec orgueil l'oubli, la solitude;</VERS>
<VERS>De ton âme, avant tout, fais ton unique étude;</VERS>
<VERS>De ce champ de bataille on ne peut te bannir.</VERS>
<VERS>Travaille sur toi-même à fonder l'avenir.</VERS>
<VERS>Les épines s'en vont aussi bien que les roses!</VERS>
<VERS>Mais, au bout de l'épreuve, il nous reste deux choses</VERS>
<VERS>Par où nous recevons le prix de nos combats:</VERS>
<VERS>Notre âme dans le ciel, notre nom ici-bas.</VERS>
<VERS>Va! le moindre écusson a son modeste lustre;</VERS>
<VERS>Et, sans espoir de gloire et d'avenir illustre,</VERS>
<VERS>L'honnête homme expirant que la vie a déçu</VERS>
<VERS>Peut rendre, au moins, son nom pur comme il l'a reçu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un nom! pourquoi l'orgueil de ce hochet suprême?</VERS>
<VERS>C'est que ton nom, mon fils, est bien plus que toi-même:</VERS>
<VERS>C'est le sang des aïeux souillés ou triomphants:</VERS>
<VERS>C'est ton père qui doit revivre en tes enfants;</VERS>
<VERS>C'est, pour eux, l'aiguillon salutaire ou funeste;</VERS>
<VERS>C'est ta honte, à leur front, ou ta vertu qui reste.</VERS>
<VERS>Fais donc que tes aïeux soient fiers de se revoir</VERS>
<VERS>Dans l'acier de ton nom comme en un pur miroir.</VERS>
<VERS>Fais qu'au moins pour tes fils, ce nom ait un prestige;</VERS>
<VERS>Fais-en l'arrêt fatal, la loi qui les oblige,</VERS>
<VERS>L'inflexible précepte et l'astre au firmament</VERS>
<VERS>Que chacun d'eux consulte et suive à tout moment,</VERS>
<VERS>Qui sur eux veille, aux jours d'épreuve, au temps prospère,</VERS>
<VERS>Comme a veillé sur toi le regard de ton père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Travailler à son nom, ciseler de sa main</VERS>
<VERS>Cette image qui doit nous remplacer demain;</VERS>
<VERS>L'illuminer des feux de notre foi chrétienne,</VERS>
<VERS>C'est l'oeuvre de tout homme, et surtout, c'est la tienne!</VERS>
<VERS>C'est la nôtre, à nous tous qui portons le flambeau,</VERS>
<VERS>Poëte! et qui marchons à la quête du beau,</VERS>
<VERS>Qui veillons, sans un jour, sans une heure paisible,</VERS>
<VERS>Pour faire à tous les yeux éclater l'invisible;</VERS>
<VERS>Pour faire pénétrer, écrite en mots vainqueurs,</VERS>
<VERS>La parole de vie au fond de tous les coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe donc un mal prêt à finir! qu'importe!</VERS>
<VERS>Si dans ton corps brisé ton âme est la plus forte;</VERS>
<VERS>Si, malgré les fardeaux que tu sens s'alourdir,</VERS>
<VERS>Ton âme et ton honneur peuvent encor grandir!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il dit, je m'élançais, plein d'une foi profonde,</VERS>
<VERS>Pour baiser cette main créatrice d'un monde;</VERS>
<VERS>Il avait disparu, mais laissant après lui</VERS>
<VERS>Ces clartés du devoir mortelles à l'ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du réduit visité par ce dieu domestique,</VERS>
<VERS>Le plafond rayonnait clair comme un ciel d'Attique;</VERS>
<VERS>D'air pur et de soleil et de fraîches senteurs</VERS>
<VERS>Je m'y trouvais baigné, comme sur les hauteurs;</VERS>
<VERS>Et les maux de mon corps, nés des peines de l'âme,</VERS>
<VERS>Oubliés tout à coup, fondaient à cette flamme.</VERS>
<VERS>Tout brillait sur ces murs sombres auparavant;</VERS>
<VERS>Tout s'était mis en fête et tout semblait vivant;</VERS>
<VERS>Tout mon vieux mobilier semblait rajeuni d'aise;</VERS>
<VERS>Un aïeul souriant occupait chaque chaise;</VERS>
<VERS>De la table où j'écris sortaient de chères voix,</VERS>
<VERS>Et mes livres aimés parlaient tous à la fois.</VERS>
<VERS>Je cherchai du regard les yeux que je consulte,</VERS>
<VERS>Les deux portraits sacrés à qui je rends mon culte:</VERS>
<VERS>Ma mère avait toujours, mais sans verser de pleurs,</VERS>
<VERS>Son doux visage empreint de célestes douleurs;</VERS>
<VERS>Plus ardent que jamais, le feu de la prière</VERS>
<VERS>Rayonnait de sa face et de son âme entière;</VERS>
<VERS>Pour le rachat des siens toujours prompte à s'offrir,</VERS>
<VERS>Elle semblait encor demander à souffrir.</VERS>
<VERS>Pareil aux grands aïeux, à ces vieux chefs de race,</VERS>
<VERS>Sculptés du même airain que don Diègue et qu'Horace,</VERS>
<VERS>Qui, pour vivre plus fiers, ont vécu sans bonheur,</VERS>
<VERS>Qui n'ont d'autre souci, d'autre bien que l'honneur,</VERS>
<VERS>Qui pour les droits vaincus s'immolent sans murmure,</VERS>
<VERS>Et meurent en soldats, debout dans leur armure...</VERS>
<VERS>Mon père, au front serein, mais non sans quelque orgueil,</VERS>
<VERS>Confirmant ce discours du geste et du coup d'oeil,</VERS>
<VERS>Songeait qu'ayant toujours marché la tête haute,</VERS>
<VERS>Sa maison n'était pas indigne d'un tel hôte,</VERS>
<VERS>Et, de sa ferme voix qui m'a tant consolé,</VERS>
<VERS>Me disait dans mon coeur: «C'est moi qui t'ai parlé.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Adieu Jardin!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'automne, adieu les fleurs!</VERS>
<VERS>Que faire en un jardin sans roses</VERS>
<VERS>Où sifflent des vents querelleurs?</VERS>
<VERS>Restons au logis, portes closes;</VERS>
<VERS>Voici l'automne, adieu les fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'automne, adieu les fleurs!</VERS>
<VERS>La terre en vain cherche à sourire;</VERS>
<VERS>Les soleils sont froids et railleurs,</VERS>
<VERS>Les coeurs n'ont plus rien à se dire.</VERS>
<VERS>Voici l'automne, adieu les fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'hiver, vendange est faite;</VERS>
<VERS>Cuve et pressoir vont s'épuiser.</VERS>
<VERS>L'ivresse est au bout de la fête.</VERS>
<VERS>Plus un raisin, plus un baiser;</VERS>
<VERS>Voici l'hiver, vendange est faite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'hiver, vendange est faite.</VERS>
<VERS>Le givre a blanchi nos buissons;</VERS>
<VERS>Du chêne il effeuille la tête;</VERS>
<VERS>Plus de nids et plus de chansons!</VERS>
<VERS>Voici l'hiver, vendange est faite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien! adieu, vigne et forêt,</VERS>
<VERS>Jardin sans fleurs, soleil sans flamme;</VERS>
<VERS>Rentrons dans l'asile secret,</VERS>
<VERS>Et visitons enfin notre âme;</VERS>
<VERS>Adieu, jardin, vigne et forêt!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, jardin, vigne et forêt!</VERS>
<VERS>J'aperçois, dans un monde immense</VERS>
<VERS>Où la nature disparaît,</VERS>
<VERS>Tout un printemps qui recommence;</VERS>
<VERS>Adieu, jardin, vigne et forêt!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Resurrecturis.
</TITRE>
<AUTRE>
Aux Polonais.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pologne, encore un flot de ce sang indompté</VERS>
<VERS>Si bien connu du Christ et de la liberté!</VERS>
<VERS>Ah! jamais tes soldats, tes martyrs que je prie,</VERS>
<VERS>N'ont mieux conquis le droit d'avoir une patrie</VERS>
<VERS>Qu'à l'heure où, sans frapper et sans parer les coups,</VERS>
<VERS>Ces vaillants pour mourir se sont mis à genoux.</VERS>
<VERS>Non! pas même en ces jours de croisade sans trêve,</VERS>
<VERS>Où l'Occident chrétien s'abritait sous ton glaive,</VERS>
<VERS>Ni quand tes fils, hélas! mal payés de retour,</VERS>
<VERS>Sous nos drapeaux ingrats tombaient avec amour;</VERS>
<VERS>Ni lorsqu'au noir Cosaque ils arrachaient leur ville,</VERS>
<VERS>Jamais, en combattant, vainqueurs un contre mille,</VERS>
<VERS>Leur sang n'aura coulé, sous le fer ou le feu,</VERS>
<VERS>Plus sacré devant l'homme et plus pur devant Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse dans le fourreau, laisse ta grande épée!</VERS>
<VERS>Ta résignation ne sera pas trompée;</VERS>
<VERS>Accepte le martyre encor jusqu'à demain.</VERS>
<VERS>Nous avons vu le fer à l'oeuvre dans ta main;</VERS>
<VERS>Et tu n'es pas de ceux qu'un soupçon peut atteindre:</VERS>
<VERS>Nul ne t'accusera de ruser et de craindre,</VERS>
<VERS>De ne vaincre jamais que par le bras d'autrui,</VERS>
<VERS>Et d'insulter plus tard les sauveurs d'aujourd'hui...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! tu peux, une fois, prendre pour seules armes</VERS>
<VERS>Le deuil et la prière, et d'innocentes larmes;</VERS>
<VERS>Ta gloire, et tous ces morts, et la France ta soeur,</VERS>
<VERS>D'une ombre de faiblesse absolvent ta douceur,</VERS>
<VERS>Tu peux tendre au bourreau ta poitrine et ta joue,</VERS>
<VERS>Et porter ce gibet, et souffrir qu'on t'y cloue;</VERS>
<VERS>Seule et sans nul secours des peuples ou des rois,</VERS>
<VERS>Tu sais, quand il le faut, descendre de ta croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oppose un jour, sans honte et sans fierté vulgaire,</VERS>
<VERS>Les armes de la paix à celles de la guerre;</VERS>
<VERS>Enseigne aux opprimés de ces coups de vertu</VERS>
<VERS>Par où l'on est vainqueur sans avoir combattu.</VERS>
<VERS>A toi de nous montrer, victime obéissante,</VERS>
<VERS>L'éternité du droit et la force impuissante,</VERS>
<VERS>Et l'essor de l'esprit qu'on ne peut étouffer,</VERS>
<VERS>Et la vigueur de l'âme usant celle du fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle arme les vaincra, ces sublimes rebelles?</VERS>
<VERS>Pour unique arsenal ils ont pris leurs chapelles.</VERS>
<VERS>Nourris du Dieu martyr, à ces combats nouveaux</VERS>
<VERS>Les hommes s'avançaient plus doux que des agneaux;.</VERS>
<VERS>Calmes sous la menace et sans cris de furie,</VERS>
<VERS>Opposant aux canons un seul mot: La patrie!</VERS>
<VERS>A pas lents, comme on suit le dais et l'ostensoir</VERS>
<VERS>Dans une ville en fête escortés jusqu'au soir,</VERS>
<VERS>Ils marchaient; ils chantaient, pareils à des Lévites,</VERS>
<VERS>Attendaient, à genoux, les balles moscovites,</VERS>
<VERS>Offrant à l'ennemi, d'un geste solennel,</VERS>
<VERS>Leurs coeurs pleins de pardon et d'amour fraternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces coeurs de citoyens égorgés sans murmure,</VERS>
<VERS>Voilà de tous les droits la plus solide armure!</VERS>
<VERS>Vous l'avez reconquise., et nous la garderons,</VERS>
<VERS>La force qui dans Rome a vaincu les Nérons,</VERS>
<VERS>La force des enfants et des vierges sereines,</VERS>
<VERS>Dont les lions léchaient les pieds dans les arènes,</VERS>
<VERS>Dont l'innocent regard lançait une terreur</VERS>
<VERS>A tenir hésitant le tigre et l'empereur,</VERS>
<VERS>Vous aussi, vous saurez vaincre par le martyre!</VERS>
<VERS>Du glaive et du poignard la trempe se retire;</VERS>
<VERS>Leur fer va se briser, s'il frappe une autre fois,</VERS>
<VERS>Sur vos fronts revêtus du signe de la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Europe, où retentit le tocsin des alarmes,</VERS>
<VERS>O Pologne! attendait un éclair de tes armes.</VERS>
<VERS>Au bruit de nos canons, les peuples en éveil</VERS>
<VERS>Avaient pris ton repos pour le dernier sommeil.</VERS>
<VERS>Mais va! dans nul combat, ô fière Varsovie!</VERS>
<VERS>Ton sang n'a mieux prouvé ton indomptable vie;</VERS>
<VERS>Jamais ton noble espoir, qui sait se contenir,</VERS>
<VERS>N'a d'un plus ferme élan bondi vers l'avenir.</VERS>
<VERS>Le Christ aux nations donne une âme éternelle.</VERS>
<VERS>Pas de joug assez lourd, d'armée en sentinelle,</VERS>
<VERS>De rocher sépulcral, scellé comme le tien,</VERS>
<VERS>Que ne brise, à son heure, un vrai peuple chrétien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je sens qu'un écho de cette sombre fête</VERS>
<VERS>A dans l'humble chanteur suscité le prophète:</VERS>
<VERS>De ces illustres morts naîtra la liberté;</VERS>
<VERS>Chaque goutte de sang a sa fécondité.</VERS>
<VERS>Lève-toi du cercueil, dans ta vigueur première,</VERS>
<VERS>Lazare aimé du Christ, et revois la lumière!</VERS>
<VERS>Rejette le linceul et l'esclavage étroit,</VERS>
<VERS>Car tu n'as pas douté de Dieu, ni de ton droit.</VERS>
<VERS>Vous vaincrez! J'en atteste, ô soldats pacifiques!</VERS>
<VERS>La terre où de vos os vont germer les reliques,</VERS>
<VERS>Et les premiers martyrs, ces vaincus immortels,</VERS>
<VERS>Par qui le Fils de l'Homme a conquis ses autels.</VERS>
<VERS>J'en atteste la croix debout au Colisée;</VERS>
<VERS>L'arbre survit encore à la hache brisée.</VERS>
<VERS>Vous vaincrez par l'exil, par ses maux infinis;</VERS>
<VERS>Vous vaincrez par la mort et serez rajeunis.</VERS>
<VERS>Tant qu'un sang généreux jaillira de vos veines,</VERS>
<VERS>Portez donc votre espoir au niveau de vos peines:</VERS>
<VERS>La patrie est vivante et prête à refleurir,</VERS>
<VERS>Lorsque les citoyens savent si bien mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ce sang est versé pour notre Europe entière!</VERS>
<VERS>Entre les coeurs chrétiens il n'est pas de frontière.</VERS>
<VERS>La liberté, qu'on souille et qu'on étouffe ailleurs,</VERS>
<VERS>Aura pour vous des jours et des soldats meilleurs.</VERS>
<VERS>Vous avez fait pour elle, ô morts sans représailles!</VERS>
<VERS>Plus en ce jour de foi qu'en dix ans de batailles.</VERS>
<VERS>La Vierge qu'insulta notre cynique ardeur</VERS>
<VERS>Retrouve enfin, chez vous, sa divine pudeur;</VERS>
<VERS>Grâce à vous seuls, le monde a pu la revoir telle</VERS>
<VERS>Qu'il adorait du Christ cette fille immortelle,</VERS>
<VERS>Blanche, et douce, et paisible en son chaste maintien,</VERS>
<VERS>N'ayant jamais versé d'autre sang que le sien;</VERS>
<VERS>Telle que, dans le cirque, à la mort entraînée,</VERS>
<VERS>En face des Césars et de Rome étonnée,</VERS>
<VERS>Rayonnante, on la vit, pour ses dogmes nouveaux,</VERS>
<VERS>Recruter des martyrs jusque chez les bourreaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime à la voir, ainsi, triomphant d'elle-même,</VERS>
<VERS>N'ayant courbé son front que sous l'eau du baptême,</VERS>
<VERS>Fière devant les rois, humble dans le saint lieu...</VERS>
<VERS>Je n'ai compris jamais la liberté sans Dieu.</VERS>
<VERS>Va! la tienne a, pour vaincre une force usurpée,</VERS>
<VERS>La croix qui la défend aussi bien que l'épée,</VERS>
<VERS>Et l'essaim des martyrs qui jaillit de ton flanc,</VERS>
<VERS>Pologne! et ton nom pur comme ton aigle blanc.</VERS>
<VERS>Dans nos jours incertains semés de lueurs sombres,</VERS>
<VERS>Où le devoir lui-même est environné d'ombres,</VERS>
<VERS>Où le droit, orageux et qui déborde encor,</VERS>
<VERS>Roule tant de limon, hélas! avec tant d'or,</VERS>
<VERS>Toi seul, peuple martyr, dans la noire mêlée,</VERS>
<VERS>Gardas sous l'oeil de Dieu ta cause immaculée.</VERS>
<VERS>Hormis tes oppresseurs, frappés dans leur orgueil,</VERS>
<VERS>Jamais ta liberté ne mit la terre en deuil;</VERS>
<VERS>Jamais un droit ne fut, sur des têtes royales,</VERS>
<VERS>Offensé par ton droit et tes armes loyales;</VERS>
<VERS>Jamais ta noble main n'aiguisa le poignard;</VERS>
<VERS>Jamais des vils poisons tu n'as pratiqué l'art;</VERS>
<VERS>Jamais tu n'as frappé dans l'ombre et par derrière,</VERS>
<VERS>Et fait de l'amitié la ruse meurtrière,</VERS>
<VERS>Et parjure, à l'abri d'un encens odieux,</VERS>
<VERS>Dépouillé les autels en saluant les dieux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poursuis donc, sans faiblesse et sans vaine utopie,</VERS>
<VERS>Et tiens ta cause à part de toute cause impie;</VERS>
<VERS>Toujours prête à tenter d'héroïques hasards,</VERS>
<VERS>Mais ne croyant pas plus aux tribuns qu'aux Césars.</VERS>
<VERS>Ils ont tous, en flattant une race oppressée,</VERS>
<VERS>Leurs projets tortueux et leur double pensée...</VERS>
<VERS>Ne risquez point l'honneur à ce funèbre jeu,</VERS>
<VERS>Ne comptez que sur vous, Polonais, et sur Dieu.</VERS>
<VERS>Mais vous n'êtes pas seuls livrés aux rois contraires,</VERS>
<VERS>Partout, à votre insu, naissent pour vous des frères;</VERS>
<VERS>D'invisibles amis, avec vous conjurés,</VERS>
<VERS>Sans ligue et sans complot, forment des noeuds sacrés;</VERS>
<VERS>Tous ceux dont votre exemple a retrempé la fibre,</VERS>
<VERS>Qui, sous un front chrétien, portent une âme libre,</VERS>
<VERS>Et font par leur mépris, calmes et désarmés,</VERS>
<VERS>Envier aux tyrans le sort des opprimés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, loin des parvenus et des foules stupides,</VERS>
<VERS>L'honneur, à petit bruit, peuple des Thébaïdes;</VERS>
<VERS>On y saura garder le culte qui se perd,</VERS>
<VERS>Et des hommes, un jour, sortiront du désert...</VERS>
<VERS>Croyez-en le poëte, ami de ces retraites,</VERS>
<VERS>Qui lit avec son coeur dans les choses secrètes,</VERS>
<VERS>Qui, pareil aux oiseaux, du fond des horizons,</VERS>
<VERS>Voit poindre la beauté des futures saisons;</VERS>
<VERS>Qui dans l'âme et la plante, à sa voix fécondées,</VERS>
<VERS>Entend courir la sève et sourdre les idées;</VERS>
<VERS>Qui, même en un cachot, saurait dire, à coup sûr,</VERS>
<VERS>S'il se forme un orage, ou si le ciel est pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois, j'entends au loin, dans la sphère des âmes,</VERS>
<VERS>Grandir et s'approcher des rumeurs et des flammes,</VERS>
<VERS>S'amasser pour demain, en un ciel sans courroux,</VERS>
<VERS>Les foudres de l'esprit qui combattront pour vous!</VERS>
<VERS>Tôt ou tard la justice à ce monde s'impose;</VERS>
<VERS>Un vengeur imprévu naît à la sainte cause.</VERS>
<VERS>Peut-être que, ce soir, au milieu des éclairs,</VERS>
<VERS>Un autre Labarum paraîtra dans les airs...</VERS>
<VERS>Et le bourreau lui-même, étonné de sa chute,</VERS>
<VERS>Tendra sa main sanglante au Dieu qu'il persécute;</VERS>
<VERS>Et brisant le sépulcre où dort la liberté,</VERS>
<VERS>Le grand peuple martyr sera ressuscité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Première Neige.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans mon verger clos de buis,</VERS>
<VERS>Où je puis</VERS>
<VERS>Tout surveiller de ma chambre,</VERS>
<VERS>Mes deux pommiers -quel malheur! -</VERS>
<VERS>Sont en fleur...</VERS>
<VERS>Et nous touchons à novembre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un caprice, un faux réveil</VERS>
<VERS>Du soleil</VERS>
<VERS>Au printemps leur a fait croire;</VERS>
<VERS>Et les fleurs imprudemment,</VERS>
<VERS>Un moment,</VERS>
<VERS>Ont blanchi l'écorce noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes pêchers, mon grand souci,</VERS>
<VERS>Vont ainsi</VERS>
<VERS>Rougir dans la matinée</VERS>
<VERS>Et perdre, à ce jeu trompeur,</VERS>
<VERS>J'en ai peur,</VERS>
<VERS>Leurs fruits de toute une année.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un vent souffle du nord,</VERS>
<VERS>Âpre et fort,</VERS>
<VERS>Et les avertit du piège.</VERS>
<VERS>Tout mon jardin réservé</VERS>
<VERS>Est sauvé!</VERS>
<VERS>Voici la première neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombe, ô neige! et tiens couverts</VERS>
<VERS>Les blés verts,</VERS>
<VERS>L'espoir des moissons prochaines;</VERS>
<VERS>Étends sur eux le duvet</VERS>
<VERS>Qui revêt</VERS>
<VERS>Déjà le front des vieux chênes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens marquer son dernier jour</VERS>
<VERS>À l'amour;</VERS>
<VERS>Arrête une folle sève:</VERS>
<VERS>S'il s'est trompé de saison,</VERS>
<VERS>En prison</VERS>
<VERS>Viens clore aussi mon doux rêve!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur mes cheveux tu descends;</VERS>
<VERS>Je t'y sens,</VERS>
<VERS>O neige! et je m'en étonne.</VERS>
<VERS>Le soleil était si chaud!...</VERS>
<VERS>Il le faut,</VERS>
<VERS>Dis-moi bien que c'est l'automne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Post Tenebras Lux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'espace est envahi par une ombre glacée</VERS>
<VERS>Où tremblent les contours de la forme effacée;</VERS>
<VERS>Et la brume automnale, éteignant les couleurs,</VERS>
<VERS>Jette sur tous les fronts ses livides pâleurs.</VERS>
<VERS>Les arbres, les grands boeufs, les bouviers sur le chaume,</VERS>
<VERS>Tout prend sous ces vapeurs un aspect de fantôme;</VERS>
<VERS>Tout s'enfonce et tout fuit: dans l'âtre le grillon,</VERS>
<VERS>Le corps dans le tombeau, le grain dans le sillon,</VERS>
<VERS>La bête des forêts au fond de sa caverne.</VERS>
<VERS>Dans l'opaque horizon plus d'astre qu'on discerne;</VERS>
<VERS>Sous un vague linceul tout l'univers s'endort:</VERS>
<VERS>Voici la nuit, voici l'hiver, voici la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tout doit passer par cette porte sainte,</VERS>
<VERS>Pourquoi gémir, pourquoi ce trouble et cette crainte?</VERS>
<VERS>Dans la nuit maternelle un instant rappelés,</VERS>
<VERS>Couchons-nous hardiment pour en sortir ailés.</VERS>
<VERS>La nuit ouvre aux douleurs son sein paisible et morne.</VERS>
<VERS>Laisse-toi donc flotter sur cette mer sans borne</VERS>
<VERS>Où glissent, comme toi, sans le secours des vents,</VERS>
<VERS>Ces spectres indécis qui furent les vivants.</VERS>
<VERS>Plonge-toi dans la mort, car la mort est féconde,</VERS>
<VERS>Tout ce qui doit reluire est lavé dans son onde.</VERS>
<VERS>C'est du sein de la nuit que le jour nous est né;</VERS>
<VERS> Ce que la nuit reprend, la nuit l'avait donné.</VERS>
<VERS>Tous ces pâles débris, couvés par les ténèbres,</VERS>
<VERS>Ces germes sortiront de leurs berceaux funèbres.</VERS>
<VERS>Toi, larve ambitieuse aspirant au soleil,</VERS>
<VERS>Accepte, enfin, l'hiver, et l'ombre et le sommeil;</VERS>
<VERS>Viens dormir dans ma nuit propice à toute chose;</VERS>
<VERS>Moi, la mort, je guéris et je métamorphose;</VERS>
<VERS>Tout l'univers se fie à mes sages lenteurs,</VERS>
<VERS>Et rentre avec amour dans mes flancs créateurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Nid De La Muse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-«Où donc la Muse? Où survit-elle</VERS>
<VERS>À tous les dieux qui ne sont plus?</VERS>
<VERS>Où donc sa retraite immortelle</VERS>
<VERS>Ouverte à de rares élus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faut-il l'attendre auprès des hommes,</VERS>
<VERS>Aux lieux que j'aime, où j'ai souffert?</VERS>
<VERS>Loin, bien loin du monde où nous sommes,</VERS>
<VERS>Faut-il la chercher au désert?» -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout, chez l'homme et dans les choses,</VERS>
<VERS>Sur la cime, au creux du ravin,</VERS>
<VERS>Dans les cyprès, autour des roses,</VERS>
<VERS>Partout, chante l'oiseau divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la bruyère en chasseresse,</VERS>
<VERS>En glaneuse au bord des sillons,</VERS>
<VERS>Sous le bandeau de la prêtresse,</VERS>
<VERS>Sous la pourpre et sous les haillons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la paix et dans la tourmente,</VERS>
<VERS>Aux jours de deuil, aux jours d'espoir,</VERS>
<VERS>Oui, la Muse est partout présente,</VERS>
<VERS>Et sourit à qui sait la voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, après maintes nuits d'étude,</VERS>
<VERS>Peut-être, ô pâle amant de l'art,</VERS>
<VERS>Dans la foule ou la solitude,</VERS>
<VERS>Elle n'est, pour toi, nulle part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ses parures les plus belles,</VERS>
<VERS>Tu peux, dans son plus frais jardin,</VERS>
<VERS>Toi qui l'attends, toi qui l'appelles,</VERS>
<VERS>La coudoyer avec dédain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, dans ta jeunesse ignorée,</VERS>
<VERS>Tu ne la vis amante ou soeur;</VERS>
<VERS>Si Dieu ne te l'a pas montrée</VERS>
<VERS>À ton foyer et dans ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE>
La Tour D'Ivoire.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
I Conseils D'Ermite.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER, UN ERMITE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERMITE.</VERS>
<VERS>Par tous les noirs esprits cette route est hantée;</VERS>
<VERS>Évite, ô chevalier, la forêt enchantée,</VERS>
<VERS>Fuis les sentiers couverts, fuis l'ombre de ces monts</VERS>
<VERS>Où, sous des traits charmants, rôdent d'affreux démons.</VERS>
<VERS>Va livrer tes combats dans ces heureuses plaines</VERS>
<VERS>Où la palme fleurit aux mains des châtelaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'accomplis un serment qui m'entraîne plus loin;</VERS>
<VERS>La palme que je veux se cueille sans témoin.</VERS>
<VERS>Par cette harpe d'or, par cette armure noire,</VERS>
<VERS>J'ai juré de gravir jusqu'à la Tour d'Ivoire.</VERS>
<VERS>Je fuis tout faux honneur et tout laurier banal;</VERS>
<VERS>Je veux voir l'invisible et boire au Saint-Graal.</VERS>
<VERS>Trouvère et chevalier, loin de ces molles fêtes,</VERS>
<VERS>J'aspire à des amours, à des gloires parfaites.</VERS>
<VERS>Mais toi-même, ô vieillard si prudent et si vert,</VERS>
<VERS>Que fais-tu, seul, dans l'ombre, au bord de ce désert?</VERS>
<VERS>Et pourquoi, si tu crains qu'un jeune homme y périsse,</VERS>
<VERS>Braves-tu, d'aussi près, la forêt tentatrice?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERMITE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis là pour l'exemple et l'avertissement.</VERS>
<VERS>Revenu de ces bois où chaque fleur nous ment,</VERS>
<VERS>J'ai connu, j'ai quitté les villes infécondes</VERS>
<VERS>Et je veille aujourd'hui, seul entre ces deux mondes,</VERS>
<VERS>Aimant et fuyant l'homme, et me ceignant les reins</VERS>
<VERS>Pour marcher sans repos vers le Dieu que je crains.</VERS>
<VERS>Devant ce faux Éden, prodigue en remontrances,</VERS>
<VERS>Je guéris les rêveurs des folles espérances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pèlerins tremblants reste le conseiller,</VERS>
<VERS>Timide voyageur, moi je suis chevalier;</VERS>
<VERS>Pour finir l'aventure à tes mains échappée,</VERS>
<VERS>J'aurai, de plus que toi, ma harpe et mon épée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERMITE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus heureux et plus pur, instruit par mes revers,</VERS>
<VERS>Frappe de plus grands coups, chante de plus beaux vers!</VERS>
<VERS>J'ai reçu comme toi l'éperon et l'écharpe;</VERS>
<VERS>J'ai fait sonner le fer, j'ai fait gémir la harpe;</VERS>
<VERS>J'ai fouillé longuement la mystique forêt,</VERS>
<VERS>De ses plus noirs détours j'ai percé le secret.</VERS>
<VERS>Assisté d'un regard qui m'éclairait dans l'ombre,</VERS>
<VERS>J'ai vaincu des géants et des hydres sans nombre;</VERS>
<VERS>Mainte fée au désert m'a conduit pas à pas;</VERS>
<VERS>J'eus des guides charmants et je n'arrivai pas,</VERS>
<VERS>Où donc le Saint-Graal, où donc la Tour d'Ivoire?</VERS>
<VERS>Je ne les vis qu'en rêve et j'ai cessé d'y croire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne les vis qu'en rêve et j'y croirai toujours!</VERS>
<VERS>Peut-être arriverai-je avec d'autres secours:</VERS>
<VERS>Ces lieux, purgés par toi de tant d'hôtes étranges,</VERS>
<VERS>Libres de leurs démons, me réservent leurs anges;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERMITE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles ont disparu des arbres et des fleurs</VERS>
<VERS>Celles que j'invoquais et qui séchaient mes pleurs;</VERS>
<VERS>Elles ont disparu des lacs et des fontaines</VERS>
<VERS>Celles qui m'apportaient le remède à mes peines.</VERS>
<VERS>Chassés par les hivers des prés et des buissons,</VERS>
<VERS>Les oiseaux de mon coeur ont fini leurs chansons.</VERS>
<VERS>Je les ai vues mourir toutes les bonnes fées,</VERS>
<VERS>Toutes les blanches mains qui nouaient mes trophées;</VERS>
<VERS>Et les dragons hideux, plus nombreux que jamais,</VERS>
<VERS>Rampent dans les vallons, hurlent sur les sommets;</VERS>
<VERS>Plus nombreux que jamais, au bord des précipices,</VERS>
<VERS>Les pâles nécromants forment leurs maléfices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'es lassé trop tôt, ou tu crains le péril.</VERS>
<VERS>Tu me parles d'hiver et je suis en avril,</VERS>
<VERS>Et des oiseaux Joyeux j'entends les symphonies!</VERS>
<VERS>N'as-tu pas offensé quelqu'un des bons génies;</VERS>
<VERS>Savais-tu quels présents nous leur devons offrir;</VERS>
<VERS>Quels mots mystérieux les forcent d'accourir?</VERS>
<VERS>N'as-tu pas, incrédule à quelque fée absente,</VERS>
<VERS>Méconnu la plus belle et la plus bienfaisante?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERMITE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La reine des forêts, m'attachant son collier,</VERS>
<VERS>Titania me prit, un soir, pour chevalier:</VERS>
<VERS>Titania qui veille autour des jeunes plantes,</VERS>
<VERS>Rend les eaux, à son gré, plus vives ou plus lentes,</VERS>
<VERS>Flotte au milieu des airs sur de molles odeurs,</VERS>
<VERS>Et des soleils d'été corrige les ardeurs.</VERS>
<VERS>J'ai reconnu ses lois, et j'ai vaincu, par elle,</VERS>
<VERS>Les hôtes les plus fiers de la forêt rebelle.</VERS>
<VERS>Du printemps à l'automne elle a reçu mes voeux.</VERS>
<VERS>C'est elle qui répand l'or sur les blonds cheveux,</VERS>
<VERS>Les roses sur la joue et sur les seins la neige;</VERS>
<VERS>Qui prolonge aux amours les nuits, ou les abrège;</VERS>
<VERS>Et régit d'un caprice altier, tendre ou moqueur,</VERS>
<VERS>Tous ces charmes des yeux, les souverains du coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses palais d'azur j'ai consulté Morgane;</VERS>
<VERS>J'ai suivi, jeune encor, son sillon diaphane:</VERS>
<VERS>Celle qui porte au doigt d'impalpables aimants,</VERS>
<VERS>Qui des globes sacrés conduit les mouvements,</VERS>
<VERS>Qui mesure et décrit les bonds de la pensée,</VERS>
<VERS>Entre les infinis tient l'âme balancée,</VERS>
<VERS>Forme entre les humains et les filles du ciel</VERS>
<VERS>Ces noeuds puissants, tressés dans l'immatériel,</VERS>
<VERS>Dicte au pâle inspiré les hautes mélodies,</VERS>
<VERS>L'enlève et le soutient sur ses ailes hardies,</VERS>
<VERS>Et berce le songeur dans un monde enchanté</VERS>
<VERS>Où le rêve est plus vrai que la réalité.</VERS>
<VERS>Guidé par elle, en vain je me suis mis en quête:</VERS>
<VERS>Jamais la blanche Tour n'a laissé voir son faîte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pris dans la forêt par un autre chemin:</VERS>
<VERS>Urgèle m'a saisi de son ardente main;</VERS>
<VERS>J'ai volé sur son char, traîné par des panthères;</VERS>
<VERS>J'ai bu l'enivrement de ses baisers austères;</VERS>
<VERS>Elle a plongé mon coeur du volcan au glacier,</VERS>
<VERS>Et de ma bonne armure elle a trempé l'acier.</VERS>
<VERS>J'ai goûté, sur ses pas, dans les nuits ténébreuses,</VERS>
<VERS>J'ai goûté les amours, les haines vigoureuses.</VERS>
<VERS>J'ai cru, par elle, amant sauvage et furibond,</VERS>
<VERS>Aux créneaux de la Tour m'élancer d'un seul bond;</VERS>
<VERS>Mais loin du but j'errais dans la forêt sacrée,</VERS>
<VERS>Et m'éveillais, encor hésitant, sur l'entrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres guides, ainsi, terribles ou charmants,</VERS>
<VERS>M'ont perdu, m'ont lassé de leurs enchantements.</VERS>
<VERS>J'ai voulu, maintes fois, recommencer l'épreuve:</VERS>
<VERS>Un esprit m'appelait dans l'antre, au bord du fleuve;</VERS>
<VERS>Ange, ou fée, ou démon, tous ceux en qui j'ai cru,</VERS>
<VERS>M'ont laissé sur la route, et tous ont disparu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces brises du printemps, ce soleil qui m'enivre,</VERS>
<VERS>Mes yeux charmés de voir, mon coeur charmé de vivre,</VERS>
<VERS>Le murmure qui court sur cette harpe d'or,</VERS>
<VERS>Tout me dit qu'en ces bois la fée habite encor:</VERS>
<VERS>J'ai vu luire un éclair sous leur ombre éternelle;</VERS>
<VERS>Tu n'as pas su trouver ce qui se cache en elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERMITE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai revu ces forêts, je les parcours en vain,</VERS>
<VERS>Plus une fée, une âme, un seul hôte divin;</VERS>
<VERS>Mon appel sans écho meurt sur le roc aride,</VERS>
<VERS>Et mes deux bras ouverts se ferment dans le vide;</VERS>
<VERS>Chaque pas, cependant, réveille un ennemi,</VERS>
<VERS>Quelque serpent tardif sous la feuille endormi.</VERS>
<VERS>Des mille êtres, cachés dans l'épaisse verdure,</VERS>
<VERS>Nul ne s'annonce à moi que par une blessure.</VERS>
<VERS>Du sang des noirs dragons que j'ai frappés du fer,</VERS>
<VERS>Des monstres sont éclos pires que ceux d'hier.</VERS>
<VERS>Les vampires affreux, les tarasques, les goules,</VERS>
<VERS>Sous des arbres saignants s'y promènent en foule.</VERS>
<VERS>Les pâles nécromants ont repris le pouvoir:</VERS>
<VERS>La main ne peut toucher ce que l'oeil a cru voir;</VERS>
<VERS>Chaque ange est un démon, chaque source un piége.</VERS>
<VERS>Inventant chaque jour un nouveau sortilège,</VERS>
<VERS>La noire Mélusine, à travers les halliers,</VERS>
<VERS>Conduit jusqu'à son antre et perd les chevaliers;</VERS>
<VERS>Et, s'armant des trésors de ses soeurs étouffées,</VERS>
<VERS>Règne seule et survit entre toutes les fées.</VERS>
<VERS>Combien de ces vaillants, tous jeunes et joyeux,</VERS>
<VERS>Tous remplis, comme toi, d'espoirs ambitieux,</VERS>
<VERS>J'ai vu, s'étant juré l'impossible conquête,</VERS>
<VERS>Entrer dans la forêt comme pour une fête!...</VERS>
<VERS>J'aurais bientôt compté ceux qui sont revenus,</VERS>
<VERS>Tous vieux, hagards, souillés, sans armes, les pieds nus,</VERS>
<VERS>L'un pétri d'ironie et l'autre de blasphème,</VERS>
<VERS>Aussi tristes que moi, flétris, n'osant plus même</VERS>
<VERS>Nommer la blanche Tour objet de leur ardeur,</VERS>
<VERS>Et niant le soleil, l'amour et la pudeur.</VERS>
<VERS>Et moi je dis: Si bons que soient l'homme et le glaive,</VERS>
<VERS>Du trésor tant cherché la conquête est un rêve,</VERS>
<VERS>Un prétexte aux chansons de Geste, aux doux romans,</VERS>
<VERS>Un piège des démons et des vils nécromants.</VERS>
<VERS>Insensé qui s'y prend et court cette aventure!</VERS>
<VERS>J'en sauvai ma raison, du moins, et mon armure;</VERS>
<VERS>Au plus prochain moustier, me confessant vaincu,</VERS>
<VERS>J'ai voué mon haubert, ma lance et mon écu;</VERS>
<VERS>Pour punir mon orgueil, je montre ici ma plaie;</VERS>
<VERS>J'y veux vieillir, propice à tous ceux que j'effraie,</VERS>
<VERS>Essayant d'écarter du voyage fatal</VERS>
<VERS>Ceux qui rêvent de voir, de toucher l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par la Vierge et les saints, par la foi qui me porte,</VERS>
<VERS>De ce monde interdit je franchirai la porte;</VERS>
<VERS>Je ferai de mon bras, je verrai de mes yeux,</VERS>
<VERS>Ce que d'autres ont fait, ce qu'ont vu nos aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERMITE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre inconnu, qui n'as ni renom ni devise,</VERS>
<VERS>Va tenter l'impossible, et que Dieu te conduise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
II Après Bataille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le voilà qui chevauche à travers la forêt,</VERS>
<VERS>Vigilant, le coeur haut et la lance en arrêt;</VERS>
<VERS>Il va dans l'inconnu des bois, des chemins sombres,</VERS>
<VERS>Fuyant tout ce qui luit, scrutant les lieux pleins d'ombres,</VERS>
<VERS>Devinant sous les fleurs la guêpe ou le poison,</VERS>
<VERS>Craignant l'oeil trop ami qui brille hors de saison.</VERS>
<VERS>Il ne veut rien toucher que du bout de ses armes,</VERS>
<VERS>Résolu d'être aveugle et sourd à tous les charmes,</VERS>
<VERS>Tant qu'aux sûres clartés d'un infaillible amour</VERS>
<VERS>Son coeur n'aura pas vu s'ouvrir la blanche Tour,</VERS>
<VERS>Sans risquer de confondre, en cueillant quelqu'ivraie,</VERS>
<VERS>La beauté décevante avec la beauté vraie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va; les noirs esprits, l'éprouvant de leurs coups,</VERS>
<VERS>Cachés sous mille aspects, rôdent comme des loups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Chevalier, vois mes fleurs,» murmure ici la branche.</VERS>
<VERS>«Vois mon duvet soyeux,» lui dit l'hermine blanche.</VERS>
<VERS>«Cueille mes raisins mûrs,» ajoute un cep grimpant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Je flaire le poison et je vois le serpent.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Guerrier, sous ce beau frêne, après ta rude course,</VERS>
<VERS>Vois ma fraîcheur, et bois de mes eaux,» dit la source.</VERS>
<VERS>«Chevalier,» dit le lac qu'il côtoie en chemin,</VERS>
<VERS>«Descends, je te convie aux délices du bain.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Mon sang et ma sueur, c'est mon bain sous l'armure.»</VERS>
<VERS>Un miel coule du chêne et la ruche murmure:</VERS>
<VERS>«Prends ce rayon doré.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                            -«Ton miel est vite aigri;</VERS>
<VERS>Le pain et le calice en partant m'ont nourri.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Guerrier, qui cours si vite aux nobles entreprises,</VERS>
<VERS>Cueille, en passant, au bord du panier, ces cerises.»</VERS>
<VERS>«Ami, voici ma cruche et goûte de ce lait.»</VERS>
<VERS>«Ami, voici mes fleurs, prends celle qui te plaît.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Je ne veux rien de vous, dames et pastourelles;</VERS>
<VERS>Passez! j'accepterais si vous étiez moins belles.</VERS>
<VERS>L'enfant au chapelet, vous qui ne m'offrez rien,</VERS>
<VERS>Recevez le salut d'un chevalier chrétien.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient, à chaque pas, tentations pareilles,</VERS>
<VERS>Complot malicieux des fruits -, des fleurs vermeilles.</VERS>
<VERS>Mais, toujours attentif, à travers vaux et monts,</VERS>
<VERS>Le guerrier déjouait les ruses des démons;</VERS>
<VERS>Tous il les devinait sous leurs multiples formes;</VERS>
<VERS>Tous il les écartait, lutins, dragons énormes,</VERS>
<VERS>Ou de sa bonne lance, ou d'un signe de croix.</VERS>
<VERS>Nuit et jour, sans sommeil, il marchait par les bois:</VERS>
<VERS>Ni la rose en berceaux sur les tapis de mousses,</VERS>
<VERS>Ni les fines odeurs, ni les paroles douces,</VERS>
<VERS>Rien n'arrêtait ce preux pour l'idéal armé,</VERS>
<VERS>Fors le devoir d'aller en aide à l'opprimé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, dans ce vallon, quels soupirs lamentables</VERS>
<VERS>Percent l'épais rideau des ifs et des érables?</VERS>
<VERS>Ce soleil est si pur, ces lieux sont si charmants!</VERS>
<VERS>Quel bruit de pleurs mêlés à des ricanements?</VERS>
<VERS>Suspends, bon chevalier, ton voyage et ton rêve;</VERS>
<VERS>Pour tous les malheureux tu dois tirer le glaive.</VERS>
<VERS>Il court, il a pris, seul, libre de son cheval,</VERS>
<VERS>Le sentier tortueux qui plonge au fond du val.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un tertre moussu d'où filtre une fontaine,</VERS>
<VERS>Les pieds scellés au roc par une étroite chaîne,</VERS>
<VERS>Une femme est debout, presqu'enfant, et se tord</VERS>
<VERS>Dans les convulsions d'un impuissant effort.</VERS>
<VERS>Trois nains velus, dont l'arc a pour flèche une aiguille,</VERS>
<VERS>De mille et mille traits percent la pauvre fille;</VERS>
<VERS>Et six dogues affreux, noirs, hérissés, grondants,</VERS>
<VERS>Sont découplés contr'elle et lui montrent les dents.</VERS>
<VERS>Sa mort est sûre, horrible. Une méchante fée,</VERS>
<VERS>Sur un dragon assise et de serpents coiffée,</VERS>
<VERS>Mélusine, ivre, heureuse au spectacle du mal,</VERS>
<VERS>Excite encor les chiens de son rire infernal.</VERS>
<VERS>L'enfant est du village, elle a jupon de bure;</VERS>
<VERS>Sa coiffe de linon cache un peu sa figure;</VERS>
<VERS>Ses bras et ses pieds nus, son cou brun et vermeil</VERS>
<VERS>Ont reçu largement les baisers du soleil;</VERS>
<VERS>Pour seul bijou, formant sa parure discrète,</VERS>
<VERS>Un rosaire de buis pend sur sa gorgerette.</VERS>
<VERS>Elle appelle en pleurant et prie avec ferveur,</VERS>
<VERS>Criant: «Merci de nous, Jésus mon doux sauveur!</VERS>
<VERS>A moi, bon chevalier!» Il écoute, il s'élance,</VERS>
<VERS>Il frappe, et c'est assez du bâton de sa lance:</VERS>
<VERS>Les molosses hurlants, les nains, vils ennemis,</VERS>
<VERS>Sont broyés sous ses pieds comme un tas de fourmis.</VERS>
<VERS>Alors d'un bras plus fier, tirant sa bonne lame,</VERS>
<VERS>Il va, l'oeil enflammé, droit à l'horrible dame;</VERS>
<VERS>D'un seul coup le dragon, prêt à prendre son vol,</VERS>
<VERS>Tombe; un épieu sanglant l'a cloué sur le sol.</VERS>
<VERS>Le brave osera plus; la sombre enchanteresse</VERS>
<VERS>Sent sur son front ridé la pointe vengeresse;</VERS>
<VERS>L'affreux charme est rompu; le monstre, en un moment,</VERS>
<VERS>Disparaît sous la terre avec un hurlement:</VERS>
<VERS>Et le pieux guerrier, sur son armure noire,</VERS>
<VERS>D'un grand signe de croix assurait sa victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or la douce captive et le bon chevalier</VERS>
<VERS>Couple uni de hasard et déjà familier,</VERS>
<VERS>Près de la source, au pied du frêne qui l'ombrage,</VERS>
<VERS>Devisaient, car tous deux parlaient même langage;</VERS>
<VERS>Et, des esprits impurs craignant les noirs desseins,</VERS>
<VERS>Tous deux priaient la Vierge et vénéraient les Saints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Ainsi que vous m'aidez, seigneur, que Dieu vous aide.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«A vos chagrins, enfant, que Dieu donne un remède.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Chevalier, que vos coups soient toujours aussi sûrs.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Belle enfant, que vos yeux soient toujours aussi purs.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Combien je vous trouvai bon, vaillant, secourable!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Mon voeu me lie au faible, à tous ceux qu'on accable.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Je n'étais rien pour vous qu'une fille des champs,</VERS>
<VERS>Aux projets inconnus et peut-être méchants;</VERS>
<VERS>Que saviez-vous de moi?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          -«Vous portez le rosaire;</VERS>
<VERS>Vous parlez d'une voix si suave et si claire;</VERS>
<VERS>Et j'ai vu quelque part, dire où, je ne le puis,</VERS>
<VERS>Entre ces fines mains ce chapelet de buis.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Peut-être au bord des prés où je filais ma laine?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Ou peut-être au balcon de quelque châtelaine.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Sur le char des faneurs?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                              -«Ou sur un palefroi.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Ou chez un bûcheron?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          -«Peut-être chez le roi.</VERS>
<VERS>Je ne sais; mais déjà ces beaux yeux, ce me semble,</VERS>
<VERS>M'ont souri dans un monde où nous étions ensemble.</VERS>
<VERS>Je revois vaguement, comme un rêve lointain,</VERS>
<VERS>Briller ce front discret dans un groupe hautain;</VERS>
<VERS>Je retrouve en mon coeur un écho qui me reste,</VERS>
<VERS>Parmi d'altières voix, de cette voix modeste.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Je n'ai jamais porté que ces simples habits;</VERS>
<VERS>Vous ne m'avez pu voir qu'au milieu des brebis.</VERS>
<VERS>Vos yeux, votre bonté, vous trompent, je le gage;</VERS>
<VERS>Vous êtes de la cour et je suis du village.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Au village, à la cour, sous ces bois chevelus,</VERS>
<VERS>Ni mes yeux, ni mon coeur ne s'y tromperont plus;</VERS>
<VERS>Et je ne risque plus, quoique oublié, peut-être,</VERS>
<VERS>D'oublier cette enfant ou de la méconnaître.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Passât-il sans me voir, dédaigneux ou rêveur,</VERS>
<VERS>Moi pourrais-je, un seul jour, oublier mon sauveur?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Rien ne vous cacherait, ni serge, ni dentelle.»</VERS>
<VERS>-«Je vous devinais bon...»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                            -«Moins que vous n'êtes belle...»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Seigneur, quand ces méchants m'ont prise en trahison,</VERS>
<VERS>Je portais le goûter aux gens de la moisson.</VERS>
<VERS>Voyez, là, sous ce chêne entouré de pervenches,</VERS>
<VERS>La cruche et le panier couvert de nappes blanches;</VERS>
<VERS>Il faut, après bataille, au chevalier errant,</VERS>
<VERS>Mieux que le fruit sauvage et que l'eau du torrent;</VERS>
<VERS>Ce repas de ma main n'est pas oeuvre savante.</VERS>
<VERS>Acceptez-le, pourtant, de votre humble servante.</VERS>
<VERS>Je vous atteste, au moins, que nul méchant sorcier</VERS>
<VERS>N'y mêla de poison, si le pain est grossier;</VERS>
<VERS>Que mes fraises, mes noix et le lait de mes chèvres</VERS>
<VERS>Ne se changeront pas en crapauds sous vos lèvres.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Soit dit, rieuse enfant, c'est un festin de roi;</VERS>
<VERS>Mais venez partager vos fraises avec moi.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous deux, sans façon, ainsi que soeur et frère,</VERS>
<VERS>Sans souci des géants, des nains, du sort contraire,</VERS>
<VERS>Assis près de Peau vive où se mirent leurs yeux,</VERS>
<VERS>Épuisent le panier en un goûter joyeux.</VERS>
<VERS>Le rire épanouit ces deux franches figures</VERS>
<VERS>Car la douce gaîté convient aux âmes pures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Maintenant,» fit le preux, «je me dois souvenir</VERS>
<VERS>Que d'autres nécromants pourraient bien survenir;</VERS>
<VERS>Chère petite soeur, je veux, quoi qu'il arrive,</VERS>
<VERS>Jusqu'au toit de son père escorter ma captive.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Nenni, mon doux seigneur, il ne m'est pas permis?</VERS>
<VERS>Grâce à vous, dans ces bois je n'ai plus d'ennemis;</VERS>
<VERS>Vous avez pour longtemps écarté Mélusine;</VERS>
<VERS>La ferme de mon père est d'ailleurs si voisine!</VERS>
<VERS>Je crains les médisants et les propos jaloux</VERS>
<VERS>Autant que les sorciers et bien plus que les loups.</VERS>
<VERS>Adieu! votre chemin vers le château des fées</VERS>
<VERS>Sur ces roches, là-haut, de noirs sapins coiffées</VERS>
<VERS>Monte, et le mien descend le long de ce ruisseau;</VERS>
<VERS>Allez à vos combats, je vais à mon troupeau.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Déjà vous m'éloignez, ingrate, je demeure!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Déjà vous commandez et voulez que je pleure?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Je suis le plus prudent et je veux vous servir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Moi, je suis la plus faible, on me doit obéir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«J'obéis; mais qu'au moins, sans laisser de rancune,</VERS>
<VERS>J'emporte un souvenir de ma bonne fortune.</VERS>
<VERS>Je prends du bout des doigts, sans toucher au corset;</VERS>
<VERS>Ce bouquet de trois fleurs noué par un lacet.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Je ne les donnais pas, vous les avez su prendre!</VERS>
<VERS>Gardez-les,» reprit-elle; et, d'une voix plus tendre:</VERS>
<VERS>«Je voudrais vous laisser pour les jours de malheurs</VERS>
<VERS>Un talisman plus fort que ces trois pauvres fleurs;</VERS>
<VERS>Mais vous aurez aussi ma meilleure prière;</VERS>
<VERS>Je la dis, chaque soir, la main sur ce rosaire.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Donnez prière et fleur,» fit le bon chevalier,</VERS>
<VERS>«Tout, rose et marguerite et brin de violier,</VERS>
<VERS>J'en fais mon talisman, et, dans chaque aventure,</VERS>
<VERS>Je porterai toujours ces fleurs sous mon armure.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Mes voeux au ciel, mes voeux s'élèveront pour vous.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Le ciel les entendra, l'écho m'en sera doux.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Que Dieu vous paye, un jour, cette bonne oeuvre en gloire.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«J'ai remporté pour vous ma plus douce victoire,</VERS>
<VERS>Soyez sage, toujours!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        -«Vous, toujours triomphant!</VERS>
<VERS>Adieu, bon chevalier!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        -«Adieu, la belle enfant!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun suivit à part son destin et sa route;</VERS>
<VERS>Ainsi fait-on souvent, hélas! quoiqu'il en coûte.</VERS>
<VERS>Mais d'un rêve pareil troublés et palpitants,</VERS>
<VERS>Tous deux pour compagnon ils avaient le printemps.</VERS>
<VERS>L'air s'emplissait pour eux de baume et d'harmonies;</VERS>
<VERS>Ils allaient escortés par tous les bons génies;</VERS>
<VERS>Les sylphes répétaient, légers, tendres, moqueurs,</VERS>
<VERS>La chanson qui tout bas se chantait dans ces coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANSON DES SYLPHES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure où le ciel se colore</VERS>
<VERS>Des premières roses du jour,</VERS>
<VERS>Où le coeur s'éveille et s'ignore</VERS>
<VERS>Tâchez d'éterniser l'aurore.</VERS>
<VERS>Restez au matin de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure où le flot, sur la grève,</VERS>
<VERS>S'enfle et meurt sous un rayon d'or;</VERS>
<VERS>Où la fleur s'ouvre et se soulève,</VERS>
<VERS>Où l'esprit n'est plus dans le rêve</VERS>
<VERS>Sans être dans la vie encor;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'avenir a des mirages,</VERS>
<VERS>Où l'horizon riche et lointain</VERS>
<VERS>Se prête aux plus folles images;</VERS>
<VERS>Où l'oeil bâtit dans les nuages,</VERS>
<VERS>Où l'âme arrange le destin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Restez dans l'aube, à l'heure fraîche</VERS>
<VERS>Où la fleur garde son velours.</VERS>
<VERS>Laissez son duvet à la pêche:</VERS>
<VERS>Fi du glouton qui se dépêche</VERS>
<VERS>De la flétrir sous ses doigts lourds!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'abrégez pas la saison verte</VERS>
<VERS>Où nul frelon n'a dérobé</VERS>
<VERS>Le miel de la rose entr'ouverte,</VERS>
<VERS>Où dans la vigne encor déserte</VERS>
<VERS>Nul fruit des rameaux n'est tombé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, pur de tout désir profane,</VERS>
<VERS>L'amour est sauvé des douleurs:</VERS>
<VERS>Et peut, d'une aile diaphane,</VERS>
<VERS>Toucher au lis sans qu'il se fane,</VERS>
<VERS>S'y poser sans courber ses fleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, dans son indécise enfance,</VERS>
<VERS>On ne sait de quel nom charmant</VERS>
<VERS>Pudeur, amitié, confiance,</VERS>
<VERS>Sous cette robe d'innocence</VERS>
<VERS>Baptiser ce doux sentiment;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'on se cherche sans mystère,</VERS>
<VERS>Où l'on se rencontre sans peur;</VERS>
<VERS>Où, chaque soir, dans sa prière,</VERS>
<VERS>L'un peut dire à Dieu: C'est mon frère,</VERS>
<VERS>Quand l'autre lui dit: C'est ma soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure où le ciel se colore</VERS>
<VERS>Des premières roses du jour,</VERS>
<VERS>Où le coeur hésite et s'ignore,</VERS>
<VERS>Tâchez d'éterniser l'aurore.</VERS>
<VERS>Restez au matin de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANSON DES ONDINES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les ruisseaux ont des sources connues;</VERS>
<VERS>Toute rosée est un envoi du ciel;</VERS>
<VERS>L'éclair toujours jaillit du flanc des nues;</VERS>
<VERS>Abeille et fleur nous présagent le miel;</VERS>
<VERS>Tous les ruisseaux ont des sources connues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où naît l'amour, qu'il soit triste ou joyeux?</VERS>
<VERS>Qu'il soit de miel, de flamme, ou de rosée,</VERS>
<VERS>Qu'il ait le rire ou les larmes aux yeux,</VERS>
<VERS>Que l'âme en vive, ou qu'elle en soit brisée,</VERS>
<VERS>D'où naît l'amour, qu'il soit triste ou joyeux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Veut-il toujours beauté, grâce ou génie?</VERS>
<VERS>Est-ce un essor vers un être idéal,</VERS>
<VERS>Est-ce un caprice, un culte, une harmonie,</VERS>
<VERS>Est-ce un accord de l'égal à l'égal?</VERS>
<VERS>Veut-il toujours beauté, grâce ou génie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La douce flamme a cent foyers divers;</VERS>
<VERS>La douce fleur vient de plus d'une graine,</VERS>
<VERS>Fleurit l'été, dans les plus noirs hivers;</VERS>
<VERS>Il naît de tout, et jusque de la haine;</VERS>
<VERS>La douce flamme a cent foyers divers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est d'un sourire et souvent d'une larme,</VERS>
<VERS>D'un vague instinct qu'on ne peut définir,</VERS>
<VERS>D'un mot du coeur, d'un geste qui nous charme,</VERS>
<VERS>C'est d'un espoir ou bien d'un souvenir,</VERS>
<VERS>C'est d'un sourire et souvent d'une larme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu qui le donne en garde le secret.</VERS>
<VERS>Pourquoi dans l'air l'atome qui voltige,</VERS>
<VERS>Va-t-il ici semer une forêt,</VERS>
<VERS>Là féconder une fleur sur sa tige?</VERS>
<VERS>Dieu qui le donne en garde le secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On va s'aimer, à quoi le reconnaître?</VERS>
<VERS>L'un près de l'autre on a marché longtemps,</VERS>
<VERS>On s'ignorait, se dédaignait peut-être;</VERS>
<VERS>C'était l'hiver et voici le printemps.</VERS>
<VERS>On va s'aimer, à quoi le reconnaître?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur s'est pris dès le premier regard.</VERS>
<VERS>On vient tous deux des deux pôles contraires,</VERS>
<VERS>On s'aperçoit de loin et par hasard...</VERS>
<VERS>Du premier coup on s'est reconnu frères.</VERS>
<VERS>Le coeur s'est pris dès le premier regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un seul rayon a mis le ciel en flamme.</VERS>
<VERS>Hier la lumière arrivait lentement,</VERS>
<VERS>Tout pâlissait dans les cieux et dans l'âme,</VERS>
<VERS>Et ce matin tout brille en un moment;</VERS>
<VERS>Un seul rayon a mis le ciel en flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANSON DES GNOMES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Crois-tu préserver toujours</VERS>
<VERS>Tes amours</VERS>
<VERS>Et leur fraîcheur matinale?</VERS>
<VERS>Nous soufflons, d'un air bénin,</VERS>
<VERS>Le venin</VERS>
<VERS>Dans la rose virginale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez du val et des monts</VERS>
<VERS>Noirs démons,</VERS>
<VERS>Accourez lutins et gnomes!</VERS>
<VERS>Chassons les sylphes joyeux;</VERS>
<VERS>Sous ses yeux</VERS>
<VERS>Promenons d'impurs fantômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on le force à désirer,</VERS>
<VERS>Effleurer</VERS>
<VERS>La pomme d'or qui le tente;</VERS>
<VERS>Que chez ce couple ingénu</VERS>
<VERS>L'inconnu</VERS>
<VERS>Allume une soif ardente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils trouvent, dès aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Un ennui</VERS>
<VERS>Dans l'extase des prémices;</VERS>
<VERS>Buvant tous deux, à foison,</VERS>
<VERS>Le poison,</VERS>
<VERS>La lie au fond des calices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soufflons les doutes moqueurs</VERS>
<VERS>Dans ces coeurs;</VERS>
<VERS>Que l'un l'autre se renie;</VERS>
<VERS>Que chacun, perdant sa foi,</VERS>
<VERS>Couve en soi</VERS>
<VERS>Les soupçons et l'ironie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans peur du gnome impur et du vil nécroman</VERS>
<VERS>Je suivrai mon chemin au bord des précipices;</VERS>
<VERS>J'emporte sur mon coeur, j'emporte un talisman</VERS>
<VERS>Et, par lui, nous serons sauvés des maléfices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANSON DU CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai reçu trois fleurs au départ,</VERS>
<VERS>Violier, rose et marguerite.</VERS>
<VERS>J'ai reçu trois fleurs pour ma part:</VERS>
<VERS>Douce faveur que je mérite,</VERS>
<VERS>Un mot, un sourire, un regard...</VERS>
<VERS>Un printemps qui me renouvelle;</VERS>
<VERS>Un mot, un sourire, un regard...</VERS>
<VERS>J'ai trois fleurs d'elle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Las! je n'ai pu la retenir;</VERS>
<VERS>Mais son adieu me fut si tendre!</VERS>
<VERS>Je ne sais rien de l'avenir,</VERS>
<VERS>Mais j'emporte avec quoi l'attendre.</VERS>
<VERS>Estime, honneur, bon souvenir...</VERS>
<VERS>Elle est sage autant qu'elle est belle;</VERS>
<VERS>Estime, honneur, bon souvenir,</VERS>
<VERS>J'ai trois fleurs d'elle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il m'est donné de la revoir,</VERS>
<VERS>Je lui dirai pourquoi je l'aime.</VERS>
<VERS>Ces yeux n'ont pu me décevoir,</VERS>
<VERS>Son coeur sera pour moi le même.</VERS>
<VERS>Douceur, franchise et bon espoir...</VERS>
<VERS>Je la retrouverai fidèle;</VERS>
<VERS>Douceur, franchise et bon espoir...</VERS>
<VERS>J'ai trois fleurs d'elle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
III Labyrinthe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ici, dans la forêt, se croisent en tous sens,</VERS>
<VERS>De longs sentiers tendus comme un piége aux passants.</VERS>
<VERS>Nul indice amical du danger ne vous sauve,</VERS>
<VERS>Pris entre ces réseaux, comme une bête fauve,</VERS>
<VERS>Le triste chevalier s'est signé par trois fois:</VERS>
<VERS>Voici quatre chemins qui se coupent en croix.</VERS>
<VERS>Lequel aboutira jusqu'à la Tour d'Ivoire</VERS>
<VERS>Où dans le Saint-Graal il espérait de boire?</VERS>
<VERS>Nul signe qui l'annonce à l'oeil le plus subtil;</VERS>
<VERS>Rien ne diffère entre eux... pas même le péril:</VERS>
<VERS>Tous sont également bordés de précipices',</VERS>
<VERS>Peuplés d'illusions et de fleurs tentatrices;</VERS>
<VERS>Partout, de sombres voix, des cris désespérés</VERS>
<VERS>Promettent au vaillant les combats désirés;</VERS>
<VERS>Partout l'or des fruits mûrs et le parfum des ruches,</VERS>
<VERS>Partout les oasis lui dressent leurs embûches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prudent voyageur, qu'il s'est perdu de fois,</VERS>
<VERS>Qu'il a pris et quitté de chemins dans les bois!</VERS>
<VERS>Seul, à bout de calculs, errant à l'aventure,</VERS>
<VERS>Il n'a plus qu'à lâcher la bride à sa monture;</VERS>
<VERS>Lorsqu'il entend, là-bas, poindre un bruit de chanson.</VERS>
<VERS>Une voix s'approchait en longeant le buisson;</VERS>
<VERS>L'accent était si doux qu'il vous saisissait l'âme,</VERS>
<VERS>Et le soupçon fuyait la chanteuse... ange ou femme.</VERS>
<VERS>«Jamais, se dit le preux, sorcières ni lutins</VERS>
<VERS>N'ont eu ce timbre pur et ces sons argentins.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est une source au village,</VERS>
<VERS>Clair miroir,</VERS>
<VERS>Où le coeur, comme le visage,</VERS>
<VERS>Peut se voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qui veut interroger l'onde,</VERS>
<VERS>Doit, tout bas,</VERS>
<VERS>Lui dire un mot que tout le monde</VERS>
<VERS>Ne sait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je le sais! et quand m'invite</VERS>
<VERS>Un amant,</VERS>
<VERS>Le bleu miroir m'apprend, bien vite,</VERS>
<VERS>S'il me ment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au premier qui dans la fontaine</VERS>
<VERS>S'est miré,</VERS>
<VERS>J'ai pris l'amour pour de la haine,</VERS>
<VERS>J'ai pleuré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un autre est venu, l'oeil humide,</VERS>
<VERS>Plein d'ennui,</VERS>
<VERS>Il semblait si doux, si timide...</VERS>
<VERS>Moi j'ai fui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un autre m'aimait à la rage;</VERS>
<VERS>Front maigri,</VERS>
<VERS>C'était un volcan, un orage...</VERS>
<VERS>Moi j'ai ri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Coelia parut à l'ombre de la haie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«C'est vous, la belle enfant, comme vous êtes gaie!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«C'est vous, beau chevalier, comme vous êtes noir!</VERS>
<VERS>Si loin de votre but où courez-vous ce soir!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«J'ai perdu mon chemin et presque mon courage.</VERS>
<VERS>Mais vous, seule, et si tard, et si loin du village!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> -«Moi, je n'ai rien perdu, messire chevalier;</VERS>
<VERS>Je suis dans mon chemin; ce bois m'est familier;</VERS>
<VERS>J'en appris les secrets de mon parrain l'ermite,</VERS>
<VERS>Saint homme à qui tantôt j'allais rendre visite.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Or si l'on rencontrait, seule à courir les bois,</VERS>
<VERS>Au lieu de son féal un rôdeur discourtois,</VERS>
<VERS>Un nécroman?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              -«Je sais que votre bonne lance</VERS>
<VERS>A purgé la forêt de cette mal-engeance.</VERS>
<VERS>Or, peut-être la lance a besoin du fuseau</VERS>
<VERS>Pour débrouiller ce soir un perfide écheveau;</VERS>
<VERS>Et je puis, vers le but qui fuit à votre approche,</VERS>
<VERS>Guider l'homme sans peur, moi fille sans reproche.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Partons, et le sentier fût-il sombre et mauvais,</VERS>
<VERS>Si vous me conduisez, c'est au ciel que je vais.</VERS>
<VERS>Mais nous serions honnis, moi, Bayard, et ma lame,</VERS>
<VERS>Si j'osais chevaucher ainsi près d'une dame,</VERS>
<VERS>Quand ses beaux petits pieds à tenir dans la main</VERS>
<VERS>Se meurtriraient pour nous aux cailloux du chemin.</VERS>
<VERS>Montez, voici mon bras et voici votre place:</VERS>
<VERS>Vous serez pour Bayard un fardeau qui délasse.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi fut fait; la belle, alerte et sans effroi,</VERS>
<VERS>Saute en croupe et s'assied sur le bon palefroi;</VERS>
<VERS>Et, sous ce poids léger, la bête au cou de cygne</VERS>
<VERS>Se cabre allègrement et part au premier signe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, pour se maintenir, l'enfant au cavalier</VERS>
<VERS>Comme une vigne à l'orme avait dû se lier,</VERS>
<VERS>Et d'un bras arrondi contre la noire armure</VERS>
<VERS>L'enlacer fortement d'une étroite ceinture.</VERS>
<VERS>C'était, sans la chercher, sur la place du coeur</VERS>
<VERS>Qu'elle appuyait ainsi sa douce main de soeur.</VERS>
<VERS>Les gantelets pendaient à l'arçon de la selle.</VERS>
<VERS>Le preux mit une main sur la main de la belle,</VERS>
<VERS>L'osa saisir, enfin la pressa longuement;</VERS>
<VERS>Et la main restait là, comme un consentement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tremblants tous deux de faire envoler cette étreinte</VERS>
<VERS>Ils se taisaient; le charme était mêlé de crainte:</VERS>
<VERS>Mais le coeur le plus pur ne pouvait s'y tromper,</VERS>
<VERS>Au dangereux silence il fallait échapper.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Chevalier, dit l'enfant, je crois que je sommeille!</VERS>
<VERS>Voici dans l'air un bruit qui passe et qui m'éveille;</VERS>
<VERS>Il se répète encor; je ne l'ai pas rêvé:</VERS>
<VERS>C'est un clocher lointain qui nous sonne l'Ave!</VERS>
<VERS>S'il vous plaisait prier avec moi, tout à l'heure?</VERS>
<VERS>Quand elle est faite à deux la prière est meilleure.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«J'ai même foi que vous, j'ai même espoir, prions!</VERS>
<VERS>Récitez les versets, je dirai les répons.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chemin était long et le bois solitaire:</VERS>
<VERS>La dame proposa de doubler le rosaire;</VERS>
<VERS>Et l'Ave Maria recommençait toujours,</VERS>
<VERS>Comme pour les sauver des périlleux discours;</VERS>
<VERS>Et, dans la blanche main, qui conservait sa place,</VERS>
<VERS>Le chapelet de buis roulait sur la cuirasse.</VERS>
<VERS>Émus tous deux, mais fiers, retenant leur aveu,</VERS>
<VERS>Ils allaient sans rien dire, ou se parlaient en Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce doux trajet, mêlé d'amour et de prières,</VERS>
<VERS>Serpenta longuement des taillis aux clairières,</VERS>
<VERS>Puis un chemin s'offrit plus, droit et plus ouvert,</VERS>
<VERS>Au bout de ces sentiers perdus dans le désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Vous pouvez, de ce pas, aller seul et sans crainte,</VERS>
<VERS>Chevalier, vous voilà tiré du labyrinthe.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Sitôt! je l'aurais cru plus long et moins charmant.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Adieu! la nuit menace, et, sans perdre un moment,</VERS>
<VERS>Vers ce rocher, là-haut où la neige miroite,</VERS>
<VERS>Dirigez-vous, suivant toujours la ligne droite.</VERS>
<VERS>Adieu!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        La voix tremblante et le coeur tout en feu,</VERS>
<VERS>Sans trouver d'autre mot, il répétait: «Adieu!»</VERS>
<VERS>Gardant sa main. L'enfant d'un saut, preste et légère,</VERS>
<VERS>S'arrache et disparaît dans la haute fougère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il partit, absorbé, sans penser et sans voir.</VERS>
<VERS>La nuit n'effaçait point l'éclair de ce beau soir;</VERS>
<VERS>D'une ardente lumière il avait l'âme pleine</VERS>
<VERS>Et, toujours, de ce bras sentait la douce chaîne.</VERS>
<VERS>Qu'il regretta longtemps ces sentiers hasardeux</VERS>
<VERS>Qu'on fait d'un pas si sûr quand on y marche à deux!</VERS>
<VERS>Et, pour ce coeur jadis épris de solitude,</VERS>
<VERS>Dans ce vide éternel que le voyage est rude!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à son cher ennui, des vallons aux sommets</VERS>
<VERS>Il marchait sans compter, ni s'arrêter jamais;</VERS>
<VERS>Et la lune, déjà, s'éteignait dans l'aurore</VERS>
<VERS>Qu'il rêvait de sa dame et cheminait encore.</VERS>
<VERS>Mais de son bon cheval il eut enfin pitié.</VERS>
<VERS>Son palefroi, c'était sa plus vieille amitié!</VERS>
<VERS>Il saute, et, le flattant, du harnais le dégage.</VERS>
<VERS>Un ruisseau leur offrait la verdure et l'ombrage;</VERS>
<VERS>Et, tandis que Bayard tondait l'épais gazon,</VERS>
<VERS>Assis, les yeux perdus dans le vague horizon,</VERS>
<VERS>Sans quitter le haubert, la cuirasse et l'écharpe,</VERS>
<VERS>Le chevalier chanteur se souvint de sa harpe.</VERS>
<VERS>Toutes les fleurs s'ouvraient dans les prés d'alentour;</VERS>
<VERS>Tous les nids s'éveillaient et saluaient le jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANSON DU CHEVALIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai tenu sa main dans la mienne,</VERS>
<VERS>J'ai tenu sa main sur mon coeur;</VERS>
<VERS>Croyez-vous qu'elle s'en souvienne?</VERS>
<VERS>Était-ce hasard ou faveur?</VERS>
<VERS>Je ne sais! Mais j'ai la folie</VERS>
<VERS>De m'en faire un gage d'espoir...</VERS>
<VERS>Qu'elle m'aime ou qu'elle m'oublie,</VERS>
<VERS>J'ai tenu sa main tout un soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je l'ai doucement pressée,</VERS>
<VERS>La blanche main n'a pas frémi;</VERS>
<VERS>Pourtant elle me l'a laissée...</VERS>
<VERS>Faut-il croire qu'elle a dormi?</VERS>
<VERS>Si ce fut malice ou mensonge,</VERS>
<VERS>L'avenir me le fera voir.</VERS>
<VERS>Mais non, ce n'était point un songe...</VERS>
<VERS>J'ai tenu sa main tout un soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai senti sur cette main fraîche</VERS>
<VERS>S'étendre une molle tiédeur;</VERS>
<VERS>Du velours ambré de la pêche</VERS>
<VERS>Ma main garde la fine odeur.</VERS>
<VERS>Quelle ironie, ou quelle ivresse,</VERS>
<VERS>Perçait dans ce doux nonchaloir?</VERS>
<VERS>Je l'ai pris pour une caresse...</VERS>
<VERS>J'ai tenu sa main tout un soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voudra-t-elle, un jour, me la rendre,</VERS>
<VERS>En me disant: C'est pour jamais!</VERS>
<VERS>Est-ce humeur légère, ou coeur tendre?</VERS>
<VERS>A-t-elle vu que je l'aimais?</VERS>
<VERS>Son front est pur, son âme est belle:</VERS>
<VERS>Non, je n'ai pu me décevoir!</VERS>
<VERS>Mais, dusse-je en mourir loin d'elle,</VERS>
<VERS>J'ai tenu sa main tout un soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANSON DES LUTINS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faveur rare et qui t'émerveille!</VERS>
<VERS>Toucher sa main du bout des doigts,</VERS>
<VERS>En se disant qu'elle sommeille.</VERS>
<VERS>Un mendiant au coin du bois</VERS>
<VERS>Obtient félicité pareille:</VERS>
<VERS>Toucher sa main du bout des doigts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux amant trop téméraire!</VERS>
<VERS>Du merle entends-tu le sifflet?</VERS>
<VERS>Sous l'ombrage, oh! que viens-tu faire?</VERS>
<VERS>C'est pour y dire un chapelet</VERS>
<VERS>Que la pelouse est solitaire...</VERS>
<VERS>Du merle entends-tu le sifflet?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La douce brise est éveillée:</VERS>
<VERS>C'est pour répondre à l'oraison.</VERS>
<VERS>La rose est de neuf habillée;</VERS>
<VERS>Le cerf brame sur le gazon;</VERS>
<VERS>L'oiseau chante sous la feuillée:</VERS>
<VERS>C'est pour répondre à l'oraison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! perle de galanterie!</VERS>
<VERS>Chevalier, tu sais ton devoir:</VERS>
<VERS>Quand l'occasion est fleurie,</VERS>
<VERS>La mousse épaisse et le bois noir,</VERS>
<VERS>Attends que la dame t'en prie...</VERS>
<VERS>Chevalier, tu sais ton, devoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle en rit; peut-être elle en pleure...</VERS>
<VERS>Mais le démon n'y perdra rien.</VERS>
<VERS>La belle aura chance meilleure,</VERS>
<VERS>Un ami moins aérien.</VERS>
<VERS>Tu n'as pas profité de l'heure;</VERS>
<VERS>Mais le démon n'y perdra rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANSON DES SYLPHES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sourire, un doux geste, ô faveurs printanières,</VERS>
<VERS>Un regard!</VERS>
<VERS>Rien n'efface du coeur ces extases premières,</VERS>
<VERS>Rien, plus tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'été donne, à foison, rose et fraise vermeille,</VERS>
<VERS>Lis divins;</VERS>
<VERS>L'automne a répandu son urne et sa corbeille;</VERS>
<VERS>Fruits et vins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On remplit chaque jour les celliers et les verres,</VERS>
<VERS>Sans péril;</VERS>
<VERS>On vous regrette encor, craintives primevères,</VERS>
<VERS>Fleurs d'avril!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand la coupe est vide et la rose pâlie,</VERS>
<VERS>Le ciel noir,</VERS>
<VERS>On se rappelle encor, si le reste s'oublie,</VERS>
<VERS>Ce beau soir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'on tenait sa main, où l'on voyait sourire</VERS>
<VERS>Ses yeux bleus,</VERS>
<VERS>Où la timide enfant vous livra, sans rien dire,</VERS>
<VERS>Ses aveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais de ces bonheurs, purs de remords et d'alarmes,</VERS>
<VERS>Ton trésor:</VERS>
<VERS>C'est le joyau sacré qui, dans le temps des larmes,</VERS>
<VERS>Brille encor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
IV Le Talisman.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des pins sont clair-semés sur les bruyères sèches,</VERS>
<VERS>Noirs au fond d'un ciel rouge, aigus comme des flèches.</VERS>
<VERS>Des pics, à l'horizon fermé de toute part,</VERS>
<VERS>Des sommets dentelés déchirent le regard.</VERS>
<VERS>Voyez, dans ce ravin où, sur la roche aride,</VERS>
<VERS>Un vieux hêtre amaigri verse une ombre torride,</VERS>
<VERS>Seul dans son manteau sombre, étendu comme un mort,</VERS>
<VERS>Voici le cavalier, sans son cheval; il dort.</VERS>
<VERS>Le fidèle Bayard, expirant à la peine,</VERS>
<VERS>Gît exposé, là-bas, aux corbeaux de la plaine.</VERS>
<VERS>La cuirasse et l'écu sont faussés; le haubert,</VERS>
<VERS>Bosselé, d'une rouille épaisse est recouvert.</VERS>
<VERS>Le preux n'a sous sa main qu'un tronçon de sa lance;</VERS>
<VERS>Sa harpe a disparu. Son glaive et sa vaillance,</VERS>
<VERS>Son voeu de marcher droit dans son âpre sentier</VERS>
<VERS>Et son amour... c'est tout ce qu'il gardait d'entier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'éveille, et debout, l'oeil fier, sans un murmure,</VERS>
<VERS>Il prie, en rajustant tous ces lambeaux d'armure.</VERS>
<VERS>Or, voilà qu'en formant un grand signe de croix,</VERS>
<VERS>Il sent, contre l'acier, s'agiter, sous ses doigts,</VERS>
<VERS>Un chapelet de buis... Ô trouvaille imprévue!</VERS>
<VERS>Celui qui l'autre soir, s'il en croit à sa vue,</VERS>
<VERS>Bénissant et charmant les longueurs du chemin,</VERS>
<VERS>S'égrenait sur son coeur dans une blanche main.</VERS>
<VERS>D'où vient ce don? quelle est cette fortune étrange?</VERS>
<VERS>Est-ce un larcin commis pour lui par son bon ange?</VERS>
<VERS>Sa dame est donc venue, elle a prié pour lui,</VERS>
<VERS>Veillé sur son sommeil, pleuré de son ennui!</VERS>
<VERS>La belle au jupon court, rustiquement coiffée,</VERS>
<VERS>Au lieu d'une bergère est peut-être une fée?</VERS>
<VERS>Peut-être elle se cache et paraîtra soudain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«J'ai sa douce pitié... si c'était son dédain!</VERS>
<VERS>Mais qu'il vienne d'un ange ou soit donné par elle,</VERS>
<VERS>Que l'adorable enfant soit fée ou pastourelle,</VERS>
<VERS>Ce présent m'est un gage, un espoir assuré;</VERS>
<VERS>C'est le vrai talisman et par lui je vaincrai.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, déjà, d'un pas ferme il a repris sa route,</VERS>
<VERS>Guéri de sa fatigue et sauvé de son doute,</VERS>
<VERS>Paisible, et d'un regard qui brave le destin</VERS>
<VERS>Interrogeant l'espace et l'horizon lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, à l'occident, apparaît comme un rêve</VERS>
<VERS>Un mont étrange, assis sur une large grève;</VERS>
<VERS> Ses pieds semblent baignés par un Océan noir;</VERS>
<VERS>Un nuage léger, vermeil, riant à voir,</VERS>
<VERS>Dorant de ses reflets la nuit qui l'environne,</VERS>
<VERS>Descendu sur son front le voile et le couronne.</VERS>
<VERS>Dans l'or de ces brouillards fantasques et charmants</VERS>
<VERS>L'oeil se joue et bâtit de vagues monuments:</VERS>
<VERS>Le voyageur subit ce merveilleux prestige;</VERS>
<VERS>Un instinct vers ce but, malgré lui, le dirige:</VERS>
<VERS>Il marche, en méditant, plein de joyeux accords;</VERS>
<VERS>Le vol de sa pensée a soulevé son corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Triste et seul je portais la vie</VERS>
<VERS>Pour garder l'honneur jusqu'au bout.</VERS>
<VERS>Je combattais, sans autre envie</VERS>
<VERS>Que mourir en restant debout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans m'avouer ma lassitude,</VERS>
<VERS>Je sentais bien, à chaque pas,</VERS>
<VERS>Que l'orgueil et la solitude</VERS>
<VERS>Au plus fort ne suffisent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vivais, chevalier sans dame,</VERS>
<VERS>Sans ferveur, à peine chrétien;</VERS>
<VERS>Je me disais du fond de l'âme:</VERS>
<VERS>Rien ne m'est plus, plus ne m'est rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'allais par hasard, par miracle:</VERS>
<VERS>Las d'agir, plus las de rêver;</VERS>
<VERS>En touchant le but ou l'obstacle,</VERS>
<VERS>Je n'aurais pu me relever.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, tout me sollicite</VERS>
<VERS>A tenter l'oeuvre en qui j'ai foi;</VERS>
<VERS>Je sens mon coeur qui ressuscite;</VERS>
<VERS>Et mon but s'approche de moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vainqueur, j'ai des témoins, un juge;</VERS>
<VERS>Je sais quels prix me sont offerts.</VERS>
<VERS>Vaincu, je connais mon refuge:</VERS>
<VERS>Deux bras chéris me sont ouverts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai des amours sûrs et fidèles,</VERS>
<VERS>Si tout le reste est hasardeux.</VERS>
<VERS>J'étais las... mon ange a des ailes</VERS>
<VERS>Pour nous emporter tous les deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi donc me reste inaccessible,</VERS>
<VERS>Si Dieu me garde un tel secours?</VERS>
<VERS>A coeur aimant rien d'impossible:</VERS>
<VERS>L'inconnu m'appelle et j'y cours.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VOIX.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tu l'as bien comprise, et tu parles pour elle:</VERS>
<VERS>C'est bien ce fier amour qu'elle veut t'inspirer.</VERS>
<VERS>Dieu tira de vos coeurs cette double étincelle,</VERS>
<VERS>          Pour luire et non pour dévorer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gardez l'ardent rayon pur de tout vil mélange.</VERS>
<VERS>Pour faire ici le bien, pour monter vers le beau,</VERS>
<VERS>Elle et toi, vous serez les deux mains du même ange,</VERS>
<VERS>          Les deux ailes du même oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour souffrir à deux qu'on se trouve et qu'on s'aime.</VERS>
<VERS>Qu'importe la douleur ou le plaisir banal,</VERS>
<VERS>Si plus haut vers le ciel, plus haut dans l'idéal</VERS>
<VERS>          On est porté par l'amour même?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANSON DES GNOMES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez, joyeux démons,</VERS>
<VERS>          Les sermons</VERS>
<VERS>D'un amour à face blême,</VERS>
<VERS>Préludant, soir et matin,</VERS>
<VERS>          Au festin,</VERS>
<VERS>Par des propos de carême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les tristes amoureux,</VERS>
<VERS>          Sots, peureux,</VERS>
<VERS>Glacés, transis par les fièvres,</VERS>
<VERS>Qui, pouvant boire à plein coeur</VERS>
<VERS>          Ma liqueur,</VERS>
<VERS>S'enivrent du bout des lèvres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que c'est bien passer le temps</VERS>
<VERS>          Du printemps;</VERS>
<VERS>Quels doux plaisirs sont les vôtres!</VERS>
<VERS>Eh quoi! lèvres de corail,</VERS>
<VERS>          Dents d'émail,</VERS>
<VERS>Pour dire des patenôtres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On laisse -et l'on croit aimer! -</VERS>
<VERS>          Tout chômer:</VERS>
<VERS>OEil lutin, bras de sirène,</VERS>
<VERS>Sein de lis et cheveux d'or,</VERS>
<VERS>          Ce trésor</VERS>
<VERS>A faire un manteau de reine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mêlez donc, vous ferez mieux,</VERS>
<VERS>          Ces cheveux</VERS>
<VERS>Au crin des âpres cilices;</VERS>
<VERS>Faites-en, triste jouet,</VERS>
<VERS>          Un long fouet</VERS>
<VERS>Pour fustiger les novices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on me vienne, en tel émoi;</VERS>
<VERS>          Faire à moi</VERS>
<VERS>Cette morale imprudente;</VERS>
<VERS>Je mets vite à la raison,</VERS>
<VERS>          En prison,</VERS>
<VERS>Les lèvres de la pédante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honnis soient le Saint-Graal,</VERS>
<VERS>          L'idéal,</VERS>
<VERS>Et nargue de la croisade!</VERS>
<VERS>Au coin du bois, pour saisir</VERS>
<VERS>          Le plaisir,</VERS>
<VERS>Viens te mettre en embuscade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vas contre le courant</VERS>
<VERS>          Du torrent,</VERS>
<VERS>Il est plus doux de le suivre.</VERS>
<VERS>Pourquoi chercher des tournois,</VERS>
<VERS>          Des exploits</VERS>
<VERS>Comme on en fait dans les livres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi jeûner, dans l'espoir</VERS>
<VERS>          De t'asseoir</VERS>
<VERS>Chez ceux de la Table ronde,</VERS>
<VERS>Quand le festin de l'amour,</VERS>
<VERS>          Nuit et jour,</VERS>
<VERS>Est servi pour tout le monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VOIX.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! rêve encor vertus et travaux fabuleux,</VERS>
<VERS>Coupes de diamants d'un sang divin remplies,</VERS>
<VERS>Amour éternisé dans un champ de lis bleus...</VERS>
<VERS>La terre n'a de bon que ces saintes folies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un prodige s'est fait: le triste abandonné</VERS>
<VERS>A trouvé sur sa route une soeur douce et tendre;</VERS>
<VERS>Ce miracle d'amour, c'est à toi de le rendre,</VERS>
<VERS>De le rendre en honneur à qui te l'a donné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poursuis donc ta chimère, escalade les nues;</VERS>
<VERS>Devant ce talisman les deux s'abaisseront;</VERS>
<VERS>Monte! et si tu ravis des perles inconnues,</VERS>
<VERS>Reviens en étoiler son front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La montagne au couchant rayonnait haute et Gère.</VERS>
<VERS>Lui fasciné, poussé du coeur vers la lumière,</VERS>
<VERS>Il court, et dans sa foi rien ne peut l'ébranler;</VERS>
<VERS>Mais le brillant sommet paraissait reculer.</VERS>
<VERS>Chaque jour, forçant l'homme à de nouveaux miracles,</VERS>
<VERS>Abrégeant la distance entassait les obstacles.</VERS>
<VERS>Tous ses premiers combats n'étaient que jeux d'enfant:</VERS>
<VERS>Cent hydres succédaient à l'hydre qu'il pourfend;</VERS>
<VERS>Des gouffres ténébreux s'ouvraient dans chaque ornière;</VERS>
<VERS>Tout l'enfer s'amassait pour la lutte dernière.</VERS>
<VERS>Un monstre à chaque pas, né de l'air ou du sol,</VERS>
<VERS>Lui barrait le chemin, le heurtait dans son vol;</VERS>
<VERS>Ce n'étaient que géants, dragons de toutes tailles;</VERS>
<VERS>Et le fer s'ébréchait sur leurs dures écailles.</VERS>
<VERS>Dès qu'un instant, le bras se reposait vainqueur,</VERS>
<VERS>D'autres plus grands périls venaient tenter le coeur:</VERS>
<VERS>Le monde est tout fleuri de ces dangers qu'on aime;</VERS>
<VERS>Il faut, à chaque pas, percer un stratagème,</VERS>
<VERS>Du fruit le plus vermeil repousser le poison,</VERS>
<VERS>Et du lis le plus blanc la noire trahison.</VERS>
<VERS>Des belles aux bras nus, formant un joyeux groupe,</VERS>
<VERS>L'enlaçaient dans la ronde et lui tendaient la coupe.</VERS>
<VERS>D'insidieux festins, sous des rosiers servis,</VERS>
<VERS>S'offraient à tous les sens du même coup ravis.</VERS>
<VERS>L'insecte aux feux impurs le piquait sous le frêne.</VERS>
<VERS>Tout arbre a sa dryade et tout flot sa sirène;</VERS>
<VERS>Sur tous les lacs, émus du bruit des instruments,</VERS>
<VERS>On voit, de chaque rive, en des lointains charmants,</VERS>
<VERS>Briller la harpe d'or entre deux seins de neige.</VERS>
<VERS>Jusqu'aux nids des ramiers qui vous dressent leur piège.</VERS>
<VERS>On boit dans l'air des soifs qu'on ne peut apaiser,</VERS>
<VERS>Et tout ce qu'on écoute a le son d'un baiser.</VERS>
<VERS>Il part; et si la dent ou la griffe le blesse,</VERS>
<VERS>Le sourire émoussé meurt contre sa sagesse,</VERS>
<VERS>Et pas plus le soupir que le rugissement</VERS>
<VERS>De son ferme sentier ne l'écarté un moment.</VERS>
<VERS>Il parviendra! Voici le rocher sur la grève:</VERS>
<VERS>Ses deux mains ont touché ce qu'avait vu son rêve.</VERS>
<VERS>Mais combien las, vieilli, consumé par l'effort,</VERS>
<VERS>Et dans quel dénuement il va gagner le port!</VERS>
<VERS>N'ayant pour assaillir la muraille escarpée</VERS>
<VERS>Qu'un chapelet de buis et qu'un tronçon d'épée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu d'un jardin fermé d'un haut rempart,</VERS>
<VERS>L'immaculé donjon invitait le regard;</VERS>
<VERS>Il émergeait de l'ombre et de la roche noire;</VERS>
<VERS>Le jour naissant jouait sur les créneaux d'ivoire,</VERS>
<VERS>Et le preux saluait du coeur la blanche Tour.</VERS>
<VERS>Du long mur qui l'enserre il fait vingt fois le tour:</VERS>
<VERS>Pas de brèche, une porte unique, elle est barrée!</VERS>
<VERS>Il n'aboutira donc qu'à mourir sur l'entrée!</VERS>
<VERS>Le mur est de granit et la porte est de fer;</VERS>
<VERS>Nul ne la brisera, demain pas plus qu'hier.</VERS>
<VERS>Morne et baissant la tête et ne sachant que faire,</VERS>
<VERS>Le preux sur sa poitrine aperçoit le rosaire:</VERS>
<VERS>Son talisman parlait et s'offrait, il comprit,</VERS>
<VERS>Lui fit toucher la porte... et la porte s'ouvrit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
V La Dernière Fée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entré dans ces jardins, l'homme s'y renouvelle;</VERS>
<VERS>L'oeil est plus clairvoyant, la nature est plus belle;</VERS>
<VERS>On vient, tout est nouveau, rien ne semble inconnu;</VERS>
<VERS>On l'avait dans le coeur, on s'en est souvenu.</VERS>
<VERS>La fleur qu'en d'autres champs on dédaignait la veille,</VERS>
<VERS>Cueillie en ces doux lieux paraît une merveille.</VERS>
<VERS>Les oiseaux chantent mieux sur des arbres plus verts.</VERS>
<VERS>Qui donc s'est transformé, notre âme ou l'univers?</VERS>
<VERS>Rien; le coeur bat de même et la terre gravite;</VERS>
<VERS>Mais un hôte meilleur tous les deux les habite.</VERS>
<VERS>Ainsi quand sur nos pas, la main dans notre main,</VERS>
<VERS>Un envoyé du ciel revêt le corps humain,</VERS>
<VERS>Il nous est tout pareil, son front n'a rien d'étrange,</VERS>
<VERS>L'oeil ne voit qu'un mortel, l'esprit adore un ange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce monde imprévu, le chanteur chevalier</VERS>
<VERS>Se guidait seul, ainsi qu'en un lieu familier.</VERS>
<VERS>Jamais de son passé plus vivantes images</VERS>
<VERS>N'ont mieux rempli son coeur et reçu plus d'hommages,</VERS>
<VERS>Et, s'il en croit ce coeur, jamais il n'a goûté,</VERS>
<VERS>Jamais, avant ce jour, il n'a vu la beauté.</VERS>
<VERS>C'est un homme nouveau, comme après le baptême,</VERS>
<VERS>Guéri, plus fort, plus pur, mais qui reste lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusque dans son harnais par les combats terni,</VERS>
<VERS>Rien ne s'était changé, tout s'était rajeuni:</VERS>
<VERS>Panache et lambrequins revenaient sur son casque,</VERS>
<VERS>Comme sur un vieil arbre un feuillage fantasque;</VERS>
<VERS>Comme un ciel dont la pluie a nettoyé l'azur,</VERS>
<VERS>La cuirasse éclatait d'or sur un acier pur;</VERS>
<VERS>Sur l'écu, dont la rouille en un moment s'efface,</VERS>
<VERS>Les émaux reverdis brillaient comme une glace;</VERS>
<VERS>Sellé, harnaché d'or, à l'ombre d'un tilleul,</VERS>
<VERS>Bayard impatient hennit avec orgueil;</VERS>
<VERS>La harpe, hier encore oubliée ou perdue,</VERS>
<VERS>Résonne avec la brise aux rameaux suspendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le preux dans ce doux monde errait en liberté,</VERS>
<VERS>Ne sachant s'il marchait ou s'il était porté;</VERS>
<VERS>Joyeux et confiant, il parcourait en maître</VERS>
<VERS>Ces prés vierges encor, croyant les reconnaître.</VERS>
<VERS>Il revoyait plus beaux, dans ce frais paradis,</VERS>
<VERS>Tous les lieux où son coeur avait saigné jadis.</VERS>
<VERS>Là, comme entre les pins, une cime de neige</VERS>
<VERS>Blanche au-dessus d'un bois noir, touffu, mais sans piège,</VERS>
<VERS>Montait la Tour d'ivoire; un soleil d'Orient</VERS>
<VERS>Illuminait son front candide et souriant.</VERS>
<VERS>On eût dit ces créneaux doués de la parole.</VERS>
<VERS>De ce nid de colombe un chant léger s'envole,</VERS>
<VERS>Un appel, une voix qui convie; et le preux</VERS>
<VERS>Montait d'un pas réglé sur ces rythmes heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui veux prendre à toute chose</VERS>
<VERS>Ce que la main n'y peut saisir;</VERS>
<VERS>Qui rêves l'éternelle rose,</VERS>
<VERS>Des amours où l'on se repose,</VERS>
<VERS>Un bonheur exempt de désir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui poursuis la beauté pure,</VERS>
<VERS>Le lis que nul doigt n'a terni;</VERS>
<VERS>Toi qui veux aimer sans mesure.</VERS>
<VERS>Savourer ta douce blessure</VERS>
<VERS>Et t'enivrer de l'infini,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suspends tes armes en trophée:</VERS>
<VERS>C'est ici l'éclatant séjour</VERS>
<VERS>Où toute guerre est étouffée,</VERS>
<VERS>Où règne la dernière fée,</VERS>
<VERS>Où fleurit le dernier amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens t'asseoir, tu verras près d'elle</VERS>
<VERS>Tes pleurs séchés, tes maux guéris;</VERS>
<VERS>C'est la soeur que ton âme appelle;</VERS>
<VERS>C'est la dernière et la plus belle</VERS>
<VERS>Qui reste aux bois de leurs Péris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la forêt joyeuse et folle,</VERS>
<VERS>Quand l'arbre du Christ fut plante,</VERS>
<VERS>Le jour où la dernière idole,</VERS>
<VERS>Où l'essaim trompeur et frivole</VERS>
<VERS>Fuyaient ce lieu désenchanté;.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où les fleurs dont le suc enivre</VERS>
<VERS>Mouraient à l'ombre de la croix,</VERS>
<VERS>Une fée a lu le Saint-Livre;</VERS>
<VERS>Et Dieu lui donna de survivre</VERS>
<VERS>Et la fit reine de ces bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elle a pris à l'Évangile</VERS>
<VERS>Ses inexprimables douceurs;</VERS>
<VERS>Elle est plus simple et moins fragile,</VERS>
<VERS>Elle est faite d'une autre argile</VERS>
<VERS>Que la plus pure entre ses soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est docile, humble, apaisée,</VERS>
<VERS>Cachant ses discrètes vertus;</VERS>
<VERS>Et les anges l'ont baptisée</VERS>
<VERS>De quelques gouttes de rosée</VERS>
<VERS>Avec une fleur de lotus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce baptême a fixé son âme;</VERS>
<VERS>Jadis fleur, oiseau, rayon d'or,</VERS>
<VERS>Brise ou vapeur, rosée ou flamme,</VERS>
<VERS>La Péri devint une femme...</VERS>
<VERS>Tout son pouvoir lui reste encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un ermite est venu proscrire</VERS>
<VERS>Le Sylvain, le Faune indiscret,</VERS>
<VERS>Les dieux de la danse et du rire;</VERS>
<VERS>Mais la fée a gardé l'empire</VERS>
<VERS>Des doux rêves dans la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fouille les monts et les vallées,</VERS>
<VERS>Plus d'autre fée ou de lutin;</VERS>
<VERS>Toutes ces belles désolées</VERS>
<VERS>Tu sais qu'elles sont envolées</VERS>
<VERS>Avec les brumes du matin:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une ardente et qui t'a fait boire</VERS>
<VERS>Dans sa rose un acre poison,</VERS>
<VERS>Et la folle aux ailes de moire,</VERS>
<VERS>Et la sombre à l'écharpe noire</VERS>
<VERS>Qui t'endormait sur le gazon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Renonce à leurs molles caresses;</VERS>
<VERS>À l'ombre des bois chevelus</VERS>
<VERS>Ne rêve plus d'autres ivresses;</VERS>
<VERS>Ces terribles enchanteresses</VERS>
<VERS>Tu ne les rencontreras plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma tour en cache une plus belle;</VERS>
<VERS>Viens! subis son charme vainqueur,</VERS>
<VERS>En vain tu lui serais rebelle,</VERS>
<VERS>Tu ne verras jamais plus qu'elle</VERS>
<VERS>Dans la nature et dans ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il marche et, vers la tour, suit la voix qui l'invite;</VERS>
<VERS>Ce chant le contenait, s'il s'élançait trop vite.</VERS>
<VERS>Il va, d'un pas égal, humble, et franchit le seuil;</VERS>
<VERS>Sur les cent degrés d'or il monte sans orgueil,</VERS>
<VERS>Il entre. Une lueur, à chaque instant croissante,</VERS>
<VERS>Dès l'abord inondait la salle éblouissante.</VERS>
<VERS>Au milieu, sur un trône aux multiples couleurs</VERS>
<VERS>Fait d'un arbre vivant tout couvert de ses fleurs,</VERS>
<VERS>Est assise une femme où trône une statue;</VERS>
<VERS>D'une blancheur de neige elle était revêtue,</VERS>
<VERS>Lumineuse, immobile en son geste charmant</VERS>
<VERS>Comme une étoile fixe au fond du firmament.</VERS>
<VERS>La sereine clarté qui l'enveloppe toute</VERS>
<VERS>Semble de son beau corps émaner goutte à goutte,</VERS>
<VERS>Et circule autour d'elle en de si chauds torrents</VERS>
<VERS>Que la voûte et les murs deviennent transparents;</VERS>
<VERS>Et le regard, sans rien qui l'arrête ou le voile,</VERS>
<VERS>S'étend, comme en plein ciel des sommets d'une étoile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pénétré jusqu'au coeur de ce jour calme et doux,</VERS>
<VERS>Le chevalier s'incline et fléchit les genoux</VERS>
<VERS>Et, sans lever les yeux sur l'éclatante image,</VERS>
<VERS>Se reconnaît vassal et prête son hommage.</VERS>
<VERS>Or, du milieu des fleurs, la fée aux doigts de lis</VERS>
<VERS>Tout à coup de son voile écarte les longs plis</VERS>
<VERS>Et la rustique enfant, l'innocente sirène,</VERS>
<VERS>Aussi fraîche, apparaît dans ses habits de reine.</VERS>
<VERS>L'amoureux reconnaît ce qu'il avait aimé:</VERS>
<VERS>Sur ce front, dans ces yeux, rien ne s'est transformé;</VERS>
<VERS>C'est la même, et pourtant elle est plus belle encore;</VERS>
<VERS>Des grâces du bonheur sa beauté se décore,</VERS>
<VERS>Et, dans cet appareil de l'amour triomphant,</VERS>
<VERS>L'ange a pu révéler ce que voilait l'enfant.</VERS>
<VERS>Et leurs mains se joignaient, dans une douce étreinte;</VERS>
<VERS>Et le respect entre eux restait pur de la crainte;</VERS>
<VERS>Et les tendres discours achevés par les yeux</VERS>
<VERS>Mêlaient et confondaient ces deux esprits joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Je vous devinais bien, et l'humble pastourelle</VERS>
<VERS>Était mieux qu'une reine, était une immortelle.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«J'étais, quand j'ai senti pour la première fois,</VERS>
<VERS>J'étais moins qu'une fleur, moins qu'un oiseau des bois;</VERS>
<VERS>Un souffle eût dissipé mon âme aérienne;</VERS>
<VERS>J'étais à peine un rêve avant d'être chrétienne;</VERS>
<VERS>Et mon âme impalpable, à travers le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Reçut son corps de vierge en s'élançant vers Dieu.</VERS>
<VERS>Sur tout ce qui sourit, vole, embaume et soupire,</VERS>
<VERS>Sur la brise et les fleurs je garde un vague empire;</VERS>
<VERS>Mais mon sort fut lié par un enchantement</VERS>
<VERS>A celui d'un mortel f d'un autre coeur aimant.</VERS>
<VERS>Il fallait que la fée, afin de rester femme,</VERS>
<VERS>D'unir les deux splendeurs de la forme et de l'âme,</VERS>
<VERS>Sût, au printemps marqué, d'un amour idéal</VERS>
<VERS>Inspirer dans ces bois un chevalier féal.</VERS>
<VERS>Un seul jour me restait, et j'allais disparaître...</VERS>
<VERS>Vous m'aimez! après Dieu vous m'avez donné l'être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Vous m'avez arraché, dans ma profonde nuit,</VERS>
<VERS>Au sombre esprit du mal qui seul m'aurait conduit;</VERS>
<VERS>Et des hôtes méchants de la forêt impure,</VERS>
<VERS>Vos yeux m'ont préservé bien mieux que mon armure.</VERS>
<VERS>Mais, pourquoi, l'immortelle en quête d'un amant,</VERS>
<VERS>Voiler sa royauté sous un déguisement?</VERS>
<VERS>Pourquoi, bergère usant d'un si long stratagème,</VERS>
<VERS>Ne m'avoir rien montré que l'ombre de vous-même?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Si j'ai ces quelques dons, cachés à mon miroir,</VERS>
<VERS>Qu'aidés de votre coeur, vos yeux ont cru me voir,</VERS>
<VERS>Si, sous l'habit grossier d'une humble bergerette,</VERS>
<VERS>J'ai voulu me garder dans une ombre discrète,</VERS>
<VERS>C'est qu'en mon faible coeur tout prêt à se donner</VERS>
<VERS>C'était à votre coeur de lire et deviner.</VERS>
<VERS>Ce qu'on chérit surtout dans l'autre âme qu'on aime,</VERS>
<VERS>C'est le joyau secret qu'on a trouvé soi-même;</VERS>
<VERS>Après que le trésor s'est pleinement ouvert,</VERS>
<VERS>On croit posséder mieux ce qu'on a découvert;</VERS>
<VERS>Et pour mieux être à vous, j'ai voulu, je le gage,</VERS>
<VERS>Être une découverte, ou plutôt votre ouvrage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«S'il faut, pour le réduire et le mieux faire sien,</VERS>
<VERS>Connaître un coeur à fond, vous m'appartenez bien!</VERS>
<VERS>J'ai pénétré, j'ai vu briller votre âme entière,</VERS>
<VERS>Comme je vois ce front dans un flot de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«L'éclat des fleurs varie avec l'éclat du jour;</VERS>
<VERS>Ce que j'ai de beauté me vient de votre amour.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur l'échelle d'or promenant leur extase,</VERS>
<VERS>Ils parcouraient la tour du sommet à la base,</VERS>
<VERS>Les salons constellés du feu des diamants,</VERS>
<VERS>Et, dans un demi-jour, mille réduits charmants.</VERS>
<VERS>Puis à travers les bois, les vergers, les prairies,</VERS>
<VERS>Pas à pas, ils cueillaient la fleur des rêveries;</VERS>
<VERS>Goûtaient, en souriant, sur des arbres amis</VERS>
<VERS>Tous les fruits délicats au pur amour permis.</VERS>
<VERS>Parfois ces deux aiglons, ou ces deux hirondelles,</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond de l'azur volaient à tire-d'ailes</VERS>
<VERS>Leur âme, en ses élans fiers ou capricieux,</VERS>
<VERS>Des sublimes pensers parcourait les dix cieux.</VERS>
<VERS>Ce couple allait ainsi, gai, souriant, austère;</VERS>
<VERS>Tantôt perçant le ciel, tantôt rasant la terre;</VERS>
<VERS>Comme aux jours de l'Éden le premier couple humain,</VERS>
<VERS>Ils glissaient dans les fleurs en se tenant là main.</VERS>
<VERS>La vipère infernale expirait sur l'entrée;</VERS>
<VERS>Car la croix dominait cette chaste, contrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se disaient tout bas des mots inachevés</VERS>
<VERS>Et compris sans parole aussitôt que rêvés:</VERS>
<VERS>Un regard, un soupir, une main mieux pressée,</VERS>
<VERS>Je ne sais quel accent achevaient leur pensée.</VERS>
<VERS>Ces deux coeurs se mêlaient comme deux coupes d'or</VERS>
<VERS>Qui du miel et du vin se versent le trésor;</VERS>
<VERS>Dans le doux sacrifice offert d'une même âme,</VERS>
<VERS>L'un répandait l'encens, l'autre attisait la flamme.</VERS>
<VERS>Ainsi, pour louer Dieu dans un hymne commun,</VERS>
<VERS>Le ciel donne une brise et la terre un parfum.</VERS>
<VERS>C'étaient de longs propos, mais un plus long silence</VERS>
<VERS>Où l'esprit se recueille et tout à coup s'élance,</VERS>
<VERS>Où le rêve poursuit le geste commencé,</VERS>
<VERS>Où tout s'exprime, enfin, sans un mot prononcé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin tout entier s'était fait leur complice:</VERS>
<VERS>Les oiseaux dans les nids, la fleur dans son calice,</VERS>
<VERS>L'arbre avec ses rameaux, l'herbe au fond des sillons,</VERS>
<VERS>Dans les blés la cigale et les humbles grillons,</VERS>
<VERS>La couleur du nuage et le bruit des fontaines,</VERS>
<VERS>Le profil rougissant des montagnes lointaines,</VERS>
<VERS>La nature attentive avec sa voix de soeur</VERS>
<VERS>Traduisaient aussitôt ce que sentait le coeur.</VERS>
<VERS>Et, rien qu'à l'écouter, si joyeuse et si tendre,</VERS>
<VERS>Rien qu'à la voir, l'un l'autre ils pouvaient se comprendre;</VERS>
<VERS>Tant les vives splendeurs, tant les bruits d'alentour,</VERS>
<VERS>N'étaient rien qu'un reflet, qu'un écho de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HYMNE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«D'où viens-tu, feu subtil, âme qui me pénètre,.</VERS>
<VERS>Que tout être, aujourd'hui, verse dans tout mon être,</VERS>
<VERS>Que j'aspire avec l'air, que j'exhale en tout lieu?</VERS>
<VERS>Pour faire ici la terre et mon âme aussi belles,</VERS>
<VERS>Toi qui les rajeunis, toi qui me renouvelles,</VERS>
<VERS>Amour, n'es-tu donc pas quelque chose de Dieu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tu nous remplis de vigueur et de sève!</VERS>
<VERS>Comme, à travers l'espace, un essor me soulève!</VERS>
<VERS>Pourquoi suis-je investi d'un pouvoir inconnu?</VERS>
<VERS>Dans mon coeur, triste hier, une allégresse abonde;</VERS>
<VERS>Je me sens assez fort pour soulever un monde;</VERS>
<VERS>Entre la vie et moi qu'est-il donc survenu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un oeil qui sourit, une main que je presse,</VERS>
<VERS>La longue tresse d'or qui flotte et me caresse,</VERS>
<VERS>Est-ce un plus doux accent de cette voix de miel,</VERS>
<VERS>Un pli plus gracieux de cette lèvre rose,</VERS>
<VERS>Est-ce la beauté seule, une aussi frêle chose,</VERS>
<VERS>Qui fait d'un homme un ange et de la terre un ciel?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si rien n'était là, dans ce moment suprême,</VERS>
<VERS>Rien de plus que nous deux, rien qu'elle et que moi-même,</VERS>
<VERS>Si quelque Dieu sur nous n'était pas descendu,</VERS>
<VERS>Comment s'échangeraient ces accords et ces flammes,</VERS>
<VERS>Entre le ciel et nous, puis entre nos deux âmes?</VERS>
<VERS>Pourquoi monterions-nous de ce vol éperdu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde-moi toujours, prodigue ce sourire!</VERS>
<VERS>Que ton coeur à mon coeur ne cesse pas de luire,</VERS>
<VERS>Et que ton souffle au mien se vienne encor mêler.</VERS>
<VERS>Mais surtout que le dieu, le charme, le mystère,</VERS>
<VERS>Ce qui vient, dans l'amour, d'ailleurs que de la terre,</VERS>
<VERS>L'ineffable inconnu n'aille pas s'envoler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant qu'il nous portera tous les deux sur ses ailes,</VERS>
<VERS>Qu'un invisible aimant, liant nos coeurs fidèles,</VERS>
<VERS>Nous tiendra suspendus dans ce rêve enchanté,</VERS>
<VERS>Que ton regard de soeur, qui m'apaise ou m'entraîne,</VERS>
<VERS>Répandra dans mon sein cette vertu sereine</VERS>
<VERS>Plus forte que la mort et que la volupté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'irai, j'emporterai l'Olympe inaccessible!</VERS>
<VERS>Combats, douleurs, travaux en dehors du possible,</VERS>
<VERS>Tout lot devient heureux par l'amour départi.</VERS>
<VERS>Mais que l'indifférence éteigne ton sourire,</VERS>
<VERS>Que ton coeur, un instant, de mon coeur se retire..,</VERS>
<VERS>Et des saintes hauteurs je tombe anéanti.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien, sous ce beau ciel, l'astre qui les caresse</VERS>
<VERS>Mesura-t-il d'espace à l'amoureuse ivresse;</VERS>
<VERS>Combien ont-ils cueilli de fleurs dans ce jardin;</VERS>
<VERS>Quel temps les a gardés la tour dans son Éden?</VERS>
<VERS>Peut-être une heure, un jour, peut-être des années!</VERS>
<VERS>Le temps ne compte pas ces heures fortunées;</VERS>
<VERS>Entre deux coeurs heureux qui s'aiment librement,</VERS>
<VERS>Les jours, l'éternité ne durent qu'un moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils auraient, oublieux du ciel et de la terre,</VERS>
<VERS>Épuisé leur bonheur sans honte et sans mystère;</VERS>
<VERS>De soupir en soupir, dans l'ineffable tour,</VERS>
<VERS>Ils auraient consumé leur vie et leur amour,</VERS>
<VERS>Si, du rêve et des fleurs s'arrachant la première,</VERS>
<VERS>L'ange n'avait parlé, du haut de sa lumière,</VERS>
<VERS>De l'humble et saint devoir qui rappelle, ici-bas,</VERS>
<VERS>La femme à ses douleurs et l'homme à ses combats;</VERS>
<VERS>Et n'eût au chevalier, étouffant un murmure,</VERS>
<VERS>Rendu sa bonne lance et bouclé son armure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Quoi! partir, disait-il, je me croyais au port!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«L'amour n'arrive au but qu'en traversant la mort!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Attendons, dans l'extase où notre âme est ravie,</VERS>
<VERS>Attendons cette mort sans rentrer dans la vie!»</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>-«La vie est un devoir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          -«Vivons dans ces beaux lieux.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Vivons où Dieu nous place, au poste périlleux.</VERS>
<VERS>La vie est un combat; ici l'on se repose:</VERS>
<VERS>Sur ce Thabor d'un jour on se métamorphose,</VERS>
<VERS>Vers la beauté qu'on cherche on s'avance d'un pas;</VERS>
<VERS>On touche à l'idéal, on ne l'habite pas.</VERS>
<VERS>Le bonheur ici-bas n'est qu'un lieu de passage</VERS>
<VERS>Où l'on reçoit du ciel un flamboyant message;</VERS>
<VERS>Et, sans brûler nos yeux et notre coeur de chair,</VERS>
<VERS>Dieu ne saurait, pour nous, éterniser l'éclair.</VERS>
<VERS>Mais l'éclair disparu pourra briller encore,</VERS>
<VERS>Sois sûr qu'après la nuit tu reverras l'aurore.</VERS>
<VERS>Si tu restes vaillant et fidèle à ta foi,</VERS>
<VERS>La tour et ses jardins se rouvriront pour toi;</VERS>
<VERS>Tu sauras traverser, sans nouvelles batailles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La trompeuse forêt qui cache ces murailles.</VERS>
<VERS>La porte, pour toi seul, tournera sur ses gonds.</VERS>
<VERS>Tous les monstres vaincus, les géants, les dragons,</VERS>
<VERS>Les nains, blottis aux creux des ifs et des érables,</VERS>
<VERS>Pour tout autre que toi resteront redoutables;</VERS>
<VERS>Mais tous t'obéiront en esclaves soumis.</VERS>
<VERS>Les oiseaux de mes bois seront tous tes amis.</VERS>
<VERS>Mes colombes iront, fendant les zones bleues,</VERS>
<VERS>Te porter ma pensée à des milliers de lieues.</VERS>
<VERS>Toi, pour me revenir, tu feras, en rêvant,</VERS>
<VERS>Ton chemin sur des chars plus vites que le vent.</VERS>
<VERS>Jour et nuit, sur ton oeuvre attentive et penchée,</VERS>
<VERS>Par les regards du coeur je te reste attachée.</VERS>
<VERS>Ma prière et mes voeux, du haut de ces sommets,</VERS>
<VERS>Iront du ciel à toi sans s'arrêter jamais.</VERS>
<VERS>Mes doigts ne quittent plus maintenant ce rosaire;</VERS>
<VERS>J'apporterai ma lampe au fond du sanctuaire;</VERS>
<VERS>Et, toute à préparer les fêtes du retour,</VERS>
<VERS>Si lointain que tu sois, je t'attendrai toujours.</VERS>
<VERS>Je serai là, toujours, prêtant l'âme et l'oreille,</VERS>
<VERS>A cent exploits nouveaux dont le bruit m'émerveille.</VERS>
<VERS>Seule, entre les créneaux de ma blanche prison,</VERS>
<VERS>Je te verrai venir du bout de l'horizon.</VERS>
<VERS>Va! nous aurons encore ici de douces heures;</VERS>
<VERS>L'effort qui les paiera nous les rendra meilleures;</VERS>
<VERS>Et l'enivrant jardin, chastement visité,</VERS>
<VERS>Gardera pour nous deux sa mystique beauté.</VERS>
<VERS>Tu ne m'ôteras point de mon château d'ivoire;</VERS>
<VERS>J'y serai ton repos et tu seras ma gloire.</VERS>
<VERS>De l'invisible dame en prison dans ses fleurs,</VERS>
<VERS>Tu porteras bien haut les discrètes couleurs;</VERS>
<VERS>Tu voudras recevoir, de ses mains toujours pures,</VERS>
<VERS>Un laurier à ton front, un baume à tes blessures,</VERS>
<VERS>Et tu me béniras, doucement prosterné,</VERS>
<VERS>Pour ce que je refuse et ce que j'ai donné.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Adieu. J'obéirai; je pars, rien ne m'effraye;</VERS>
<VERS>Je pense, à chaque lutte, au prix qui me la paye.</VERS>
<VERS>Reposé dans l'amour, je me lève assez fort</VERS>
<VERS>Pour ne plus désirer ni redouter la mort;</VERS>
<VERS>Et dans ces pleurs sacrés mon âme est retrempée,</VERS>
<VERS>Mieux que dans une eau vive on ne trempe une épée.</VERS>
<VERS>Un instant de bonheur est le meilleur soleil</VERS>
<VERS>Pour nous rendre au combat après un lourd sommeil.</VERS>
<VERS>J'ai contre l'ennemi, j'ai, de plus que mes armes,</VERS>
<VERS>Ce pieux talisman qui rompt les mauvais charmes,</VERS>
<VERS>Ce chapelet de buis de trois fleurs embaumé,</VERS>
<VERS>Don de la belle enfant que l'ange a confirmé.</VERS>
<VERS>Je gagnerai par lui plus douce récompense;</VERS>
<VERS>Où le fer ne peut rien, il sera ma défense.</VERS>
<VERS>Les fantômes impurs qui longent les chemins</VERS>
<VERS>S'évanouiront tous à le voir dans mes mains.</VERS>
<VERS>Nul ne me l'ôtera par force ou par adresse;</VERS>
<VERS>Et quand il reviendra dans ces mains que je presse,</VERS>
<VERS>Teint du sang et des pleurs d'un loyal chevalier,</VERS>
<VERS>Il sera digne encor de vous être un collier.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or le bon palefroi, sellé pour la bataille,</VERS>
<VERS>Hennissait et piaffait au bas de la muraille;</VERS>
<VERS>Et le preux s'élança. D'un vol moins prompt, le vent,</VERS>
<VERS>Roule au bord du sentier le feuillage mouvant.</VERS>
<VERS>Les arbres, les rochers glissaient comme des ombres,</VERS>
<VERS>Et l'éclair de l'acier sillonnait les bois sombres.</VERS>
<VERS>Ainsi, pour fuir un lieu qu'on aime, un souvenir,</VERS>
<VERS>Un bonheur qu'on abjure et qu'on veut retenir,</VERS>
<VERS>Il faut, du cher Éden où le coeur eut sa fête,</VERS>
<VERS>Partir comme une flèche et sans tourner la tête.</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où l'on foule un sol indifférent,</VERS>
<VERS>Courir, ô bon cheval, plus vite qu'un torrent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fuyait, il fuyait. Quand il reprit haleine,</VERS>
<VERS>La tour était bien loin, il entrait dans la plaine;</VERS>
<VERS>La vie et ses périls pour lui recommençaient:</VERS>
<VERS>Car c'était un chemin où les hommes passaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès lors, à pas comptés, comme une sentinelle,</VERS>
<VERS>Il marchait, il veillait pour la lutte éternelle.</VERS>
<VERS>Quand s'offrait sur sa route un lieu sûr et discret,</VERS>
<VERS>Un vallon sans écho caché dans la forêt,</VERS>
<VERS>Le cavalier dans l'ombre y déposait sa lance;</VERS>
<VERS>Ses lèvres et son coeur rompaient le dur silence,</VERS>
<VERS>Et l'amoureux chanteur, prenant sa harpe d'or,</VERS>
<VERS>Aux couplets comprimés rendait un libre essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA TOUR D'IVOIRE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ballade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai mon asile et mes délices,</VERS>
<VERS>J'ai mon secret et mon amour;</VERS>
<VERS>J'ai bu l'ivresse à pleins calices,</VERS>
<VERS>Au fond d'un bois, dans une tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tour est si claire et si blanche,</VERS>
<VERS>Qu'on dirait, de loin, tous les soirs,</VERS>
<VERS>La lune qui monte, ou se penche,</VERS>
<VERS>La lune entre les rameaux noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grand bois défend la tour ronde</VERS>
<VERS>De tout passant fade ou moqueur;</VERS>
<VERS>Elle est à l'autre bout du monde,</VERS>
<VERS>Elle est à deux pas de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bois est peuplé de féeries</VERS>
<VERS>Trompant l'oreille et le regard;</VERS>
<VERS>Moi, j'ai cueilli dans ses prairies</VERS>
<VERS>Des fleurs qu'on ne voit nulle part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un autre aurait mis des années</VERS>
<VERS>Sans même arriver jusqu'au seuil;</VERS>
<VERS>Moi, ces barrières fortunées,</VERS>
<VERS>Je les franchis en un clin d'oeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je pense à ma tour divine,</VERS>
<VERS>Pour y voler en un moment,</VERS>
<VERS>Je mets la main sur ma poitrine</VERS>
<VERS>Et j'y touche mon talisman.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma tour, dans sa blancheur de neige,</VERS>
<VERS>Sans parler des périls cachés,</VERS>
<VERS>Du bois touffu qui la protège,</VERS>
<VERS>Est si haute sur les rochers,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une si forte palissade</VERS>
<VERS>Se hérisse autour du coteau,</VERS>
<VERS>Que, pour essayer l'escalade,</VERS>
<VERS>Ou battre en brèche le château,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les engins, bélier, échelle,</VERS>
<VERS>Avec cent mille combattants,</VERS>
<VERS>Ne pourraient se frayer vers elle</VERS>
<VERS>Un chemin... missent-ils cent ans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, pourvu que je réponde,</VERS>
<VERS>Ou mon nom, ou l'un de mes vers,</VERS>
<VERS>J'arrive en moins d'une seconde;</VERS>
<VERS>Les deux battants me sont ouverts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on savait quel doux mystère</VERS>
<VERS>Cachent la tour et son verger,</VERS>
<VERS>Les rois, des deux bouts de la terre,</VERS>
<VERS>Se ligueraient pour l'assiéger;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, jour et nuit, sous ses murailles,</VERS>
<VERS>Les guerriers au coeur de lion</VERS>
<VERS>Se livreraient plus de batailles</VERS>
<VERS>Que jadis autour d'Ilion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On redit plus d'un conte étrange</VERS>
<VERS>Sur la tour au faîte argentin.</VERS>
<VERS>C'était la cellule d'un ange;</VERS>
<VERS>Ou d'une fée ou d'un lutin...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ange ou lutin, la châtelaine,</VERS>
<VERS>Dont ces murs gardent les appas,</VERS>
<VERS>Moi, je sais que la blonde Hélène</VERS>
<VERS>Et Vénus ne l'égalaient pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui la vit en sa tour d'ivoire</VERS>
<VERS>Y voudra toujours revenir;</VERS>
<VERS>Il n'est pas d'amour, pas de gloire</VERS>
<VERS>Qui lutte avec ce souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur auprès d'elle y demeure</VERS>
<VERS>Et tient tout le reste en oubli;</VERS>
<VERS>J'y veux passer ma dernière heure,</VERS>
<VERS>Et j'y veux être enseveli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, par monts et par vaux, seul avec sa pensée,</VERS>
<VERS>Joyeux sous l'acier sombre et visière baissée,</VERS>
<VERS>Il marche ainsi, chantant, rêvant ou combattant;</VERS>
<VERS>Puis des chemins foulés disparaît un instant,</VERS>
<VERS>Comme enlevé d'en haut par une main secrète,</VERS>
<VERS>Invisible et porté dans sa douce retraite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On revoit tout à coup sa lance et son écu</VERS>
<VERS>Briller dans quelque lice ouverte au droit vaincu;</VERS>
<VERS>Dès que le ciel, moins rude aux vertus qu'on opprime,</VERS>
<VERS>Tient à se faire absoudre en châtiant le crime.</VERS>
<VERS>Il vient sans qu'on l'attende, et, tel qui le croit mort,</VERS>
<VERS>Sent déjà ses coups sûrs comme ceux du remords.</VERS>
<VERS>C'est lui qu'au fond dès bois, sur la route déserte,</VERS>
<VERS>La craintive innocence invoque à chaque alerte;</VERS>
<VERS>Lui qui du ravisseur et du sorcier malin</VERS>
<VERS>Sauve et conserve purs la vierge et l'orphelin;</VERS>
<VERS>Lui, le chevalier noir, que l'on craint et qu'on aime,</VERS>
<VERS>Qui, sans être appelé, paraît au jour suprême;</VERS>
<VERS>Qui seul, dans les palais, va défier les rois.</VERS>
<VERS>On en fait maints récits moins beaux que ses exploits;</VERS>
<VERS>Il nous a tous aidé de son coeur, de sa lame,</VERS>
<VERS>Mais nul n'a su son nom, ni celui de sa dame.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                       












<POEME>
<TITRE>
Berthe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les tableaux, d'un éclat soudain,</VERS>
<VERS>S'animaient à la voix de Berthe:</VERS>
<VERS>Quand l'oiseau fredonne au jardin,</VERS>
<VERS>L'air est plus pur, l'herbe est plus verte;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus fraîche est la senteur des bois,</VERS>
<VERS>Plus vive est la couleur des roses;</VERS>
<VERS>Et l'on croit entendre une voix</VERS>
<VERS>Sortir des fleurs à demi closes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu, lorsqu'elle avait chanté,</VERS>
<VERS>J'ai vu les vieux portraits sourire;</VERS>
<VERS>Sa musique avait répété</VERS>
<VERS>Ce que le pinceau ne peut dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La muse errait dans l'atelier</VERS>
<VERS>Sur les pas de la jeune belle;</VERS>
<VERS>C'était le démon familier,</VERS>
<VERS>Tout brillait, tout vivait par elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un ciel plus chaud ou plus rêveur</VERS>
<VERS>Vibrait au fond des paysages;</VERS>
<VERS>Les madones aux frais visages</VERS>
<VERS>Priaient avec plus de ferveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouveau sur les marbres antiques,</VERS>
<VERS>Je ne sais quel air attendri</VERS>
<VERS>De la Vénus au front meurtri</VERS>
<VERS>Réchauffait les grâces attiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie entrait de toute part.</VERS>
<VERS>Le souffle errant des harmonies</VERS>
<VERS>Emportait l'âme et le regard</VERS>
<VERS>En des profondeurs infinies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, dans un double enchantement,</VERS>
<VERS>Enivré d'accords et d'images,</VERS>
<VERS>J'oubliais la terre, un moment,</VERS>
<VERS>Pour m'envoler dans les nuages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'allais en de bleus horizons;</VERS>
<VERS>Aux pâles clartés de la lune;</VERS>
<VERS>J'y voyais mes jeunes saisons</VERS>
<VERS>Fleurir encore une par une.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le clavier vibrant sous ses doigts</VERS>
<VERS>Achevait l'oeuvre bienfaisante:</VERS>
<VERS>Mes douces peines d'autrefois</VERS>
<VERS>M'allégeaient la douleur présente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà! c'est à m'y tromper,</VERS>
<VERS>Ces chers fantômes pleins de charmes.</VERS>
<VERS>Mon coeur est prêt à m'échapper,</VERS>
<VERS>Et je sens mes yeux tout en larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sait dans quel pays lointain,</VERS>
<VERS>Vers quelles fleurs, sur quelle grève,</VERS>
<VERS>A la voix du charmant lutin,</VERS>
<VERS>Qui sait où m'eût porté mon rêve?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, tout à coup, la vérité</VERS>
<VERS>Devant mes yeux n'eût été mise;</VERS>
<VERS>Si mon portrait, quoique flatté,</VERS>
<VERS>Ne m'eût montré ma barbe grise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si Berthe, sans respect humain,</VERS>
<VERS>Au bout de chaque air que je loue,</VERS>
<VERS>Quand j'allais pour baiser sa main,</VERS>
<VERS>Ne m'eût gaîment offert sa joue;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme une simple chanson</VERS>
<VERS>Sur la rose ou sur l'hirondelle,</VERS>
<VERS>Ne m'eût commandé, sans façon,</VERS>
<VERS>Des vers où je parlerais d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vers! je n'en fais pas un jeu:</VERS>
<VERS>On ne ment pas dans ce langage,</VERS>
<VERS> C'est celui du coeur qui s'engage;</VERS>
<VERS>Si j'en disais trop ou trop peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est femme et je suis poète,</VERS>
<VERS>Elle veut et je dois céder.</VERS>
<VERS>Que faut-il que je lui souhaite,</VERS>
<VERS>Ne pouvant rien lui demander?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flatterai-je, hélas! ces beaux songes</VERS>
<VERS>Faits pour durer si peu d'instants?</VERS>
<VERS>N'enivrons pas ce cher printemps</VERS>
<VERS>D'espoirs qui seraient des mensonges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui vanterai-je un froid dédain</VERS>
<VERS>De tous les bonheurs qu'on envie?</VERS>
<VERS>Doit-on passer devant la vie</VERS>
<VERS>Sans rien cueillir dans ce jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne faut-il pas que la jeune âme</VERS>
<VERS>Ait sa part, même de douleur;</VERS>
<VERS>Qu'elle pleure, puisqu'elle est femme;</VERS>
<VERS>Qu'elle embaume, puisqu'elle est fleur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle ait, sous la verte ramée,</VERS>
<VERS>De ces longs soirs qui semblent courts;</VERS>
<VERS>Qu'elle aime et qu'elle soit aimée...</VERS>
<VERS>Mais une fois et pour toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour se garder de toute injure,</VERS>
<VERS>Elle a le culte ardent du beau:</VERS>
<VERS>Que l'idéal soit son flambeau,</VERS>
<VERS>La sincérité son armure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que son esprit vif et charmant,</VERS>
<VERS>Ouvert à d'éternelles fêtes,</VERS>
<VERS>Chez les grands morts, chez les poètes,</VERS>
<VERS>Se fasse un invisible amant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'aux jours de peine secrète,</VERS>
<VERS>Fuyant sur les hauteurs de l'art,</VERS>
<VERS>Elle y conserve une retraite</VERS>
<VERS>Entre Raphaël et Mozart.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Silva Nova.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allons revoir la place où tomba le grand chêne</VERS>
<VERS>Dont j'interrogeais l'âme et que j'ai tant pleuré;</VERS>
<VERS>L'herbe a jauni vingt fois et verdi dans la plaine;</VERS>
<VERS>Et tout, hormis mon coeur, tout s'est transfiguré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surprenons dans ces bois l'oeuvre de la nature;</VERS>
<VERS>Je sais trop ce qu'ont fait et défait les humains,</VERS>
<VERS>Depuis que j'en reçus ma première blessure</VERS>
<VERS>Et que mon vieil oracle a péri de leurs mains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais comme un aïeul cet arbre aux fortes branches;</VERS>
<VERS>Il parlait à mon coeur de paix et d'infini;</VERS>
<VERS>Je goûtais à ses pieds, sur un lit de pervenches,</VERS>
<VERS>Ce repos créateur d'où l'on sort rajeuni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lui dois des sommeils plus féconds que mes veilles;</VERS>
<VERS>Sous son ombre un jour pur se levait dans mon coeur;</VERS>
<VERS>Mes chants volaient, pressés comme un essaim d'abeilles,</VERS>
<VERS>Et laissaient sur ma lèvre une étrange douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais quel parfum et quel souffle des choses</VERS>
<VERS>S'exhalaient et coulaient dans mon sang agité;</VERS>
<VERS>Les paisibles esprits des chênes et des roses</VERS>
<VERS>M'armaient pour bien des jours de leur sérénité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme survint, frappa ces antiques racines;</VERS>
<VERS>L'arbre géant croula sous son triste vainqueur;</VERS>
<VERS>Le sol fut longuement sillonné de ruines;</VERS>
<VERS>Plus d'ombre! Et je partis ayant le deuil au coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je reviens. Le temps creuse et guérit bien des plaies;</VERS>
<VERS>Voici mes vieux sentiers avec de jeunes haies.</VERS>
<VERS>Montons! j'ai vu ce lieu si chantant et si vert,</VERS>
<VERS>Et la mort du grand chêne en a fait un désert!</VERS>
<VERS>Sachons, sur ces hauteurs par l'homme abandonnées,</VERS>
<VERS>Ce qu'a pu la nature au bout de vingt années.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'herbe, au pied du mont, plus vive que jamais,</VERS>
<VERS>Attestant le retour des bois sur les sommets,</VERS>
<VERS>Une eau gazouille et fuit; un vent de bon augure,</VERS>
<VERS>Plein de vagues senteurs fraîchit sur ma figure.</VERS>
<VERS>Des bruits confus, d'où perce un chant rapide et clair,</VERS>
<VERS>Viennent à nous d'en haut avec les flots de l'air.</VERS>
<VERS>Tout part de ce sommet, tout ce qui se sent vivre,</VERS>
<VERS>Et la voix qui me berce et l'odeur qui m'enivre.</VERS>
<VERS>Tout semble avoir là-haut son asile caché,</VERS>
<VERS>Les pinsons, le chevreuil qui passe effarouché,</VERS>
<VERS>L'insecte qui s'envole à mes pieds de la mousse.</VERS>
<VERS>Moi, je suis ce courant qui m'attire et me pousse,</VERS>
<VERS>Repris par la jeunesse et l'instinct d'autrefois,</VERS>
<VERS>Je marche allègrement, car j'ai senti les bois.</VERS>
<VERS>Cinq coureurs inégaux, dont la gaîté me gagne,</VERS>
<VERS>Bondissent près de moi, vrais fils de la montagne.</VERS>
<VERS>L'aîné, déjà, me prête une robuste main;</VERS>
<VERS>La mienne au plus petit allège le chemin,</VERS>
<VERS>Et, tous, joyeux, grimpants, chantants, roulés dans l'herbe,</VERS>
<VERS>Nous allons par les fleurs, et chacun fait sa gerbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au détour d'un rocher, le coteau m'apparaît</VERS>
<VERS>Où trôna seul, jadis, le roi de la forêt.</VERS>
<VERS>Étonnés, dans une ombre où tout chante et fourmille,</VERS>
<VERS>Trouvant, au lieu du père, une immense famille,</VERS>
<VERS>Nous entrons sous un dôme où de minces piliers</VERS>
<VERS>Formaient d'étroits arceaux et poussaient par milliers.</VERS>
<VERS>Les hameaux enlacés verdoyaient sur nos têtes;</VERS>
<VERS>Tout un peuple d'oiseaux y célébrait ses fêtes.</VERS>
<VERS>Les nids et les essaims, effrayés par moments,</VERS>
<VERS>Nous poursuivaient de cris et de bourdonnements.</VERS>
<VERS>Le bois se défendait, vierge encor de visites.</VERS>
<VERS>D'inextricables noeuds, ronces et clématites,</VERS>
<VERS>Le troëne et le buis nous retenaient captifs.</VERS>
<VERS>Les hêtres et les pins, les érables, les ifs,</VERS>
<VERS>Semés là par le vent des montagnes prochaines,</VERS>
<VERS>Y luttaient de vigueur avec les jeunes chênes.</VERS>
<VERS>Tout vivait sur ce sol que j'avais laissé nu.</VERS>
<VERS>L'homme absent, il semblait que Dieu fût revenu;</VERS>
<VERS>Tout avait refleuri sous sa main paternelle.</VERS>
<VERS>C'était au lieu d'un chêne une forêt nouvelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un seul vide, au milieu de la verte prison,</VERS>
<VERS>Laissait le bleu du ciel percer jusqu'au gazon,</VERS>
<VERS>Et marquait, sur le sol, d'un tertre circulaire,</VERS>
<VERS>La place où fut le tronc du géant séculaire.</VERS>
<VERS>C'était comme l'autel du sanctuaire ombreux;</VERS>
<VERS>Un soleil éclatant l'ornait de mille feux.</VERS>
<VERS>Les digitales d'or, des fleurs de toute espèce,</VERS>
<VERS>Des touffes de grands lis montaient de l'herbe épaisse.</VERS>
<VERS>L'air n'était que parfums, et ce réduit charmant</VERS>
<VERS>Appelait la prière et le recueillement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'assis. Mon troupeau vagabond et folâtre,</VERS>
<VERS>Mes chevreaux, par les bois, bondissaient loin du pâtre;</VERS>
<VERS>Et, seul, lançant un mot vers eux, de temps en temps,</VERS>
<VERS>Je repris le poème interrompu vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il est bon, dans cette ombre où le vent seul murmure,</VERS>
<VERS>Sous ces arbres heureux, conseillers de la paix,</VERS>
<VERS>Qu'il est bon de mêler son âme à la nature,</VERS>
<VERS>Et d'exister sans vivre au fond d'un bois épais;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissant monter la sève, en silence amassée,</VERS>
<VERS>Du tronc dans les rameaux et jusqu'au fruit vermeil,</VERS>
<VERS>Et le rêve plus mûr devenir la pensée</VERS>
<VERS>Par l'insensible effort du temps et du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime en ces lieux sacrés l'âme qui s'y recueille</VERS>
<VERS>Pour éclater plus tard en mille êtres divers,</VERS>
<VERS>Et ce travail sans bruit qui refait feuille à feuille</VERS>
<VERS>L'arbre et l'esprit de l'homme et l'immense univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu vous garde, ô forêts! de notre impatience.</VERS>
<VERS>Le temps qui nous échappe au chêne est assuré.</VERS>
<VERS>Que l'avarice impie et la demi-science</VERS>
<VERS>Ignorent longuement votre asile sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croissez avec lenteur dans le creux des ravines,</VERS>
<VERS>Sur ces sommets dont l'homme a décharné les os;</VERS>
<VERS>La nature aura vite effacé nos ruines</VERS>
<VERS>Si nous la respectons dans son puissant repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En groupes fraternels, croissez, ô jeunes chênes!</VERS>
<VERS>Des signes effrayants brillent de toute part,</VERS>
<VERS>Unis pour mieux braver les tempêtes prochaines,</VERS>
<VERS>Faites-vous l'un à l'autre un amoureux rempart.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque automne à vos pieds la feuille s'amoncelle;</VERS>
<VERS>Elle a refait un sol à ce roc dévasté.</VERS>
<VERS>Vous amassez, là-haut, pour la race nouvelle,</VERS>
<VERS>Un réservoir de vie et de fécondité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux disparus reviendront avec l'ombre;</VERS>
<VERS>Chaque arbre aura, l'été, son limpide concert;</VERS>
<VERS>Et le riche oasis, peuplé d'hôtes sans nombre,</VERS>
<VERS>S'étendra tous les jours aux dépens du désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Neige et pluie et rosée iront de branche en branche,</VERS>
<VERS>Et la mousse, à vos pieds, les boira longuement;</VERS>
<VERS>Et l'eau s'y fera soufre, au lieu d'être avalanche,</VERS>
<VERS>Pour fuir dans le vallon avec un bruit charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout reverdira; les fils des métairies</VERS>
<VERS>Verront s'emplir encor les puits de leurs aïeux;</VERS>
<VERS>Tout, les fruits des vergers, et les fleurs des prairies,</VERS>
<VERS>Tout nous vient de ces bois cachés survies hauts lieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces temples ombreux, de jour en jour plus rares,</VERS>
<VERS>Respectons le trésor des germes infinis;</VERS>
<VERS>Fermons la forêt sainte aux bûcherons avares;</VERS>
<VERS>Laissons grandir l'arbuste et se peupler les nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être avec ces bois un monde recommence;</VERS>
<VERS>Et, pareil au grand arbre où Dieu m'a visité,</VERS>
<VERS>Un de ces rejetons, devenu chêne immense,</VERS>
<VERS>Tiendra sous ses rameaux tout un peuple abrité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les fils de mes fils viendront, rêveurs paisibles,</VERS>
<VERS>Chantant d'un coeur plus pur et plus épanoui,</VERS>
<VERS>Reprendre avec l'oracle et les voix invisibles</VERS>
<VERS>Le sublime entretien dont j'ai si peu joui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être, un d'eux, priant sous ce dôme sonore,</VERS>
<VERS>Verra l'hôte attendu sortir des antres verts,</VERS>
<VERS>Et, vainqueur, sans combat, du sphinx qui nous dévore,</VERS>
<VERS>Emportera d'ici le mot de l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! qu'ils soient plus heureux du moins que nous ne sommes;</VERS>
<VERS>Qu'ils ne connaissent pas la honte de servir;</VERS>
<VERS>Qu'ils cherchent ici Dieu, mais sans y fuir les hommes,</VERS>
<VERS>Et qu'alors le devoir ne soit plus de haïr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'accord fraternel des hêtres et des chênes</VERS>
<VERS>Serve aux humains d'exemple et leur dicte ses lois;</VERS>
<VERS>Et que la liberté, seul remède à nos haines,</VERS>
<VERS>Règne autour des palais comme au fond des grands bois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Mois Des Morts.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Novembre a mis, comme un suaire,</VERS>
<VERS>Sa longue robe de brouillards;</VERS>
<VERS>Le soleil, dans nos cieux blafards,</VERS>
<VERS>Semble une lampe mortuaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les feuilles pendent en haillons</VERS>
<VERS>Au noir squelette de la vigne,</VERS>
<VERS>Et, là-bas, fument des sillons</VERS>
<VERS>Près de ces tombeaux qu'on aligne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le semeur, en grand appareil,</VERS>
<VERS>Donne au champ la façon dernière;</VERS>
<VERS>Comme un mort promis au réveil,</VERS>
<VERS>Le grain est couché sous la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien ne parle encor d'espoir;</VERS>
<VERS>Tout s'endort et tout se recueille,</VERS>
<VERS>Il n'est resté ni fleur ni feuille;</VERS>
<VERS>Le sol est gris, le ciel est noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Connais-tu ces buissons moroses?</VERS>
<VERS>C'est l'aubépine et l'églantier.</VERS>
<VERS>Où sont les roses du sentier</VERS>
<VERS>Et les mains qui cueillaient ces roses?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces prés ne retourne pas;</VERS>
<VERS>Le bois mort que le vent y sème,</VERS>
<VERS>Avec la trace de vos pas,</VERS>
<VERS>A caché le sentier lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu peux marcher jusqu'à la nuit;</VERS>
<VERS>Tu seras seul avec ton livre:</VERS>
<VERS>On refuse, hélas! de te suivre</VERS>
<VERS>Où, jadis, on t'avait conduit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'aurais là d'autre cortège</VERS>
<VERS>Qu'oiseaux noirs et loups aux abois;</VERS>
<VERS>L'hiver a changé dans les bois</VERS>
<VERS>Vos lits de mousse en lits de neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'heure où le souvenir</VERS>
<VERS>Peuple seul la forêt discrète;</VERS>
<VERS>Sans y troubler aucune fête,</VERS>
<VERS>Les morts peuvent y revenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord des étangs et des chaumes,</VERS>
<VERS>A l'abri dans les chemins creux,</VERS>
<VERS>Tu peux converser avec eux;</VERS>
<VERS>Suis, pas à pas, ces chers fantômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils te ramènent par la main</VERS>
<VERS>Dans ce passé que l'on t'envie;</VERS>
<VERS>Où les lambeaux de votre vie</VERS>
<VERS>Pendent aux buissons du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ont-ils fait de leurs premiers charmes,</VERS>
<VERS>Ces jardins aux vives couleurs,</VERS>
<VERS>Où l'on récolte moins de fleurs,</VERS>
<VERS>Hélas! qu'on n'y sème de larmes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici les berceaux familiers</VERS>
<VERS>Où, dans la mousse et les pervenches,</VERS>
<VERS>Les baisers chantaient par milliers,</VERS>
<VERS>Comme les oiseaux sur les branches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ces arbres et ces soleils,</VERS>
<VERS>S'ils t'ont prêté l'ombre et la flamme,</VERS>
<VERS>S'ils t'ont donné leurs fruits vermeils,</VERS>
<VERS>Ont pris tous des parts de ton âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu la jetais à tous les vents,</VERS>
<VERS>Pour un mot, pour un regard tendre...</VERS>
<VERS>Mais, viens, et les morts vont te rendre</VERS>
<VERS>Ce qu'ont emporté les vivants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, là-haut, sur les mêmes grèves,</VERS>
<VERS>Dans ces astres peuplés d'esprits,</VERS>
<VERS>Flottent à la fois les débris</VERS>
<VERS>Et les germes de tous nos rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut, dans l'immatériel,</VERS>
<VERS>Tout va perdre et retrouver l'être;</VERS>
<VERS>Quand les morts descendent du ciel,</VERS>
<VERS>C'est pour nous aider à renaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pur de désirs et de remords,</VERS>
<VERS>Fais donc, sans terreurs insensées,</VERS>
<VERS>La moisson d'austères pensées</VERS>
<VERS>Qui se récolte au mois des morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Retour Aux Alpes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô mes Alpes, salut! En vain l'arrêt du monde</VERS>
<VERS>M'interdit vos sommets au nom du coeur humain,</VERS>
<VERS>Et m'invite à la plaine et veut que je réponde</VERS>
<VERS>Aux voix des vils passants, aux bruits du grand chemin:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je retourne à vous, au désert mon vieux maître,</VERS>
<VERS>Dans ces bois où j'entends un écho du saint lieu,</VERS>
<VERS>Pour mieux connaître l'homme, et pour l'aimer peut-être,</VERS>
<VERS>J'ai besoin de m'asseoir seul à seul avec Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut, sous les sapins, sur ces blocs en ruines,</VERS>
<VERS>Un mystère, ô nature! entre nous s'accomplit;</VERS>
<VERS>Mes Alpes! portez-moi vers les choses divines;</VERS>
<VERS>Rien d'humain n'est absent d'un coeur que Dieu remplit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt qu'en votre azur près de lui je m'élève,</VERS>
<VERS>Tout grandit dans mon âme et tout monte avec moi;</VERS>
<VERS>Je cueille en vos sentiers, où l'on dit que je rêve,</VERS>
<VERS>Des fleurs pour mes amours, des clartés pour ma foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma Muse a pris chez vous sa parure et ses armes;</VERS>
<VERS>Des vivantes couleurs vous m'ouvrez le trésor.</VERS>
<VERS>Là j'ai trouvé peut-être, au lieu de vaines larmes,</VERS>
<VERS>Un vers âpre et nerveux vêtu de fer et d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute aux jours d'enfance où l'on gémit sans causes,</VERS>
<VERS>J'aimai trop vos déserts de l'amour d'un banni;</VERS>
<VERS>J'ai trop oublié l'âme en embrassant les choses,</VERS>
<VERS>J'ai trop méprisé l'homme au nom de l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la vie a pour moi peuplé vos solitudes</VERS>
<VERS>D'êtres chers et sacrés, de bonheurs sans remords,</VERS>
<VERS>J'y rencontre en fuyant les viles multitudes</VERS>
<VERS>Des âmes que j'y cherche et l'esprit des grands morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que je vienne ici pour rêver ou pour vivre,</VERS>
<VERS>Ou seul, ou deux à deux dans un oubli profond,</VERS>
<VERS>C'est toujours l'infini, sur vos monts, qui m'enivre;</VERS>
<VERS>C'est toujours Dieu qui parle et l'amour qui répond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand il faut descendre et lutter dans les plaines,</VERS>
<VERS>Là-bas, dans leurs cités, dont le sang teint les flots,</VERS>
<VERS>La Muse oublie, alors, vos lis, et sur vos chênes</VERS>
<VERS>Saisit, quand je le veux, massue et javelots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, ô blancs sommets, rochers qu'on croit stériles,</VERS>
<VERS>Bois sombres dont l'amour est mon heureux travers,</VERS>
<VERS>Que ne vous dois-je pas de tendresses viriles,</VERS>
<VERS>De fierté dans mon coeur, de sève dans mes vers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par vous, j'aime à braver ce que mon siècle loue,</VERS>
<VERS>Et ses lâches grandeurs et ses plaisirs épais;</VERS>
<VERS>J'appris de votre neige à mépriser leur boue,</VERS>
<VERS>J'apprends de leur tumulte à chérir votre paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'avez enseigné l'horreur des choses viles,</VERS>
<VERS>Des idoles qu'encense un vulgaire hébété;</VERS>
<VERS>Vous dressez, pour ma foi qui se perd dans les villes,</VERS>
<VERS>Deux autels: l'un à Dieu, l'autre à la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est chez vous que l'on fuit pour y rompre ses chaînes,</VERS>
<VERS>Pour y porter ses deuils ou ses bonheurs cachés;</VERS>
<VERS>Là qu'on abrite mieux ses amours et ses haines:</VERS>
<VERS>Les cygnes ont vos lacs, les aigles vos rochers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout homme qui frémit sous quelque joug infâme,</VERS>
<VERS>Dans vos libres déserts échappe à ses tyrans:</VERS>
<VERS>De ces chastes hauteurs où vous portez mon âme</VERS>
<VERS>Coulent de froids dédains que je verse à torrents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais, n'en déplaise à des Muses banales,</VERS>
<VERS>Pareil, comme on l'a dit, à ces monts nébuleux,</VERS>
<VERS>Suspendre ainsi dans l'air des glaces virginales,</VERS>
<VERS>Armé de l'avalanche et des fleuves comme eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cet impur amas d'esclaves, de parjures,</VERS>
<VERS>Ma haine descendrait, comme un déluge amer;</VERS>
<VERS>J'aurais vengé l'honneur de tant d'âpres injures,</VERS>
<VERS>Et j'aurais balayé cette fange à la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vienne un dernier rayon rougir nos cimes blanches</VERS>
<VERS>Et fondre à flots ma neige à son brasier vermeil!</VERS>
<VERS>Et, pour lancer plus loin nos saintes avalanches,</VERS>
<VERS>Que la foudre nous frappe à défaut du soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Héritage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au modeste enclos des ancêtres,</VERS>
<VERS>Qui sait borner son horizon?</VERS>
<VERS>Sous un toit fidèle à ses maîtres,</VERS>
<VERS>Qui meurt fidèle à sa maison?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui peut, tête blonde, ou front chauve,</VERS>
<VERS>Retrouver son nid, ou son port,</VERS>
<VERS>Et dormir dans la même alcôve</VERS>
<VERS>Du lit de noce au lit de mort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'autre immuable héritage</VERS>
<VERS>Que le désir et la douleur;</VERS>
<VERS>Le vent qui tourmente notre âge</VERS>
<VERS>Rase une tour comme une fleur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut dresser, plier sa tente,</VERS>
<VERS>Tout changer, d'hier à demain;</VERS>
<VERS>Entre les regrets et l'attente,</VERS>
<VERS>Flotte, hélas! pauvre coeur humain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux vieux murs des aïeux que j'aime</VERS>
<VERS>J'adhère, en vain, lierre obstiné;</VERS>
<VERS>L'ouragan m'a saisi moi-même,</VERS>
<VERS>Et me voilà déraciné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où donc le jardin, la tourelle,</VERS>
<VERS>La vigne et le préau joyeux?</VERS>
<VERS>Où donc l'église maternelle,</VERS>
<VERS>Les berceaux, les tombeaux d'aïeux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai plus de ces biens antiques,</VERS>
<VERS>Nomade, errant je ne sais où,</VERS>
<VERS>Rien, hormis ces humbles reliques</VERS>
<VERS>Que l'on peut suspendre à son cou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dors sous des toits éphémères</VERS>
<VERS>Où jamais je ne reviendrai;</VERS>
<VERS>Mais j'emporte, au moins, de mes pères</VERS>
<VERS>Leur âme... et je la garderai!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis par eux; en leur présence,</VERS>
<VERS>J'interroge, et leur vieille foi</VERS>
<VERS>Me répond dans ma conscience...</VERS>
<VERS>Et le passé résiste en moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec eux, je rêve sans cesse</VERS>
<VERS>D'un grand manoir, sur les sommets,</VERS>
<VERS>Où nous vivrons dans l'allégresse,</VERS>
<VERS>Sans plus nous séparer jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Des Martyrs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«Le jour n'est pas venu,» disent-ils... que t'importe!</VERS>
<VERS>L'héroïsme est chez toi l'oeuvre de tous les jours.</VERS>
<VERS>Non, Pologne du Christ, non, non tu n'es pas morte!</VERS>
<VERS>Tu forceras le ciel à te prêter secours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant tes morts d'hier la haine s'est trompée:</VERS>
<VERS>À voir un peuple entier portant son propre deuil,</VERS>
<VERS>À voir tes fils tomber sans tirer leur épée</VERS>
<VERS>Et le prêtre appelé pour bénir leur cercueil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes bourreaux se sont crus plus sûrs de ta dépouille...</VERS>
<VERS>Et ce monde, incrédule au Dieu que tu gardas,</VERS>
<VERS>Pensait: «Une cité qui prie et s'agenouille</VERS>
<VERS>A des martyrs encor... mais n'a plus de soldats!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez, s'ils sont debout et prêts pour les batailles,</VERS>
<VERS>Ceux qui se prosternaient hier dans le saint lieu,</VERS>
<VERS>Qui chantaient à l'autel le chant des funérailles,</VERS>
<VERS>Qui frappaient leur poitrine et pleuraient devant Dieu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vaincras, ô Pologne! ou martyre ou guerrière,</VERS>
<VERS>Et plus d'un trône encor doit crouler avant toi;</VERS>
<VERS>Mais garde en combattant l'arme de la prière,</VERS>
<VERS>Tu sauveras ton nom, si tu sauves ta foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde ce joug du Christ où notre orgueil se cabre.</VERS>
<VERS>Lorsque tes jeunes fils gagnent leurs éperons,</VERS>
<VERS>Laisse encor tes vieux chefs faire, en tirant le sabre,</VERS>
<VERS>Le signe de la croix au front des escadrons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prie, oh! prie! à ton aide il ne viendra personne,</VERS>
<VERS>Hormis ce Dieu martyr à qui tu dis: Je crois.</VERS>
<VERS>Sur tes guérets sanglants le monde t'abandonne</VERS>
<VERS>Seule avec ton épée et seule avec ta croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu croyais en nous, sois enfin détrompée!</VERS>
<VERS>Au pied de ton calvaire entends ces désaveux.</VERS>
<VERS>Cette France ta soeur elle est trop occupée!</VERS>
<VERS>Tu n'auras rien de nous, rien!... à peine des voeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette France, a-t-on dit, combat pour des doctrines.</VERS>
<VERS>Nous propageons au loin le droit universel!</VERS>
<VERS>Nous avons largement tiré de nos poitrines</VERS>
<VERS>Du sang pour Mahomet et pour Machiavel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais pour toi, Pologne, oh! jamais une goutte!</VERS>
<VERS>Tourne ailleurs ton espoir, ne nous tends plus les bras,</VERS>
<VERS>Le sang et l'or français ont pris une autre route...</VERS>
<VERS>Oui, tu resteras seule... et pourtant tu vaincras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire au peuple insensé qui lutte un contre mille;</VERS>
<VERS>Qui meurt pour son vieux nom, pour son Dieu paternel;</VERS>
<VERS>Qui se fait un tombeau des débris de sa ville!</VERS>
<VERS>Vous parlez de périr... Ce peuple est éternel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il porte dans ses flancs l'esprit qui fait revivre.</VERS>
<VERS>L'avenir, l'avenir est à celui qui croit!</VERS>
<VERS>Allumant de ses mains un feu qui le délivre,</VERS>
<VERS>Sur son bûcher sanglant il raffermit son droit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais trop bien mourir, peuple, tu seras libre!</VERS>
<VERS>En vain tes ennemis t'environnent de tours;</VERS>
<VERS>En vain l'Europe ingrate, au nom de l'équilibre,</VERS>
<VERS>T'enferme en un champ clos avec tes trois vautours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vivras! pour n'avoir compté que sur toi-même;</VERS>
<VERS>Pour avoir dans ton coeur cherché ton seul appui.</VERS>
<VERS>Tu vivras! pour avoir respecté ton baptême</VERS>
<VERS>Et proclamé le Christ qu'on renie aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vivras par tes morts, ô mère désolée!</VERS>
<VERS>Par le sang de tes fils accablés, mais vainqueurs!</VERS>
<VERS>Si nul Français n'accourt sur ta neige isolée</VERS>
<VERS>Pour t'aider de son bras... Tous t'ont voué leurs coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se forme en ton nom une ligue invisible,</VERS>
<VERS>Un complot de pitié qu'on ne peut étouffer...</VERS>
<VERS>Prêchons, Muses, prêchons la croisade paisible!</VERS>
<VERS>Et, cette fois encor, l'esprit vaincra le fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à vous, ô martyrs! que la gloire en demeure;</VERS>
<VERS>Laissez-nous la prudence et le calcul étroit...</VERS>
<VERS>Lutte, ô peuple héroïque, en attendant notre heure;</VERS>
<VERS>Aussi bien qu'à ton Dieu, sois fidèle à ton droit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Amende Honorable.
</TITRE>
<AUTRE>
O Dieu de mon berceau, sois le Dieu de ma tombe!
</AUTRE>
<AUTRE>
(Lamartine, Hymne au Christ.)
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Christ, ta passion sera donc éternelle!</VERS>
<VERS>L'homme à percer ton coeur s'exerce chaque jour;</VERS>
<VERS>Et l'affreux déicide, hélas! se renouvelle</VERS>
<VERS>Sans lasser nos fureurs, pas plus que ton amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours des voix en foule acclament ton supplice;</VERS>
<VERS>Toujours, pour le subir, tu redescends du ciel.</VERS>
<VERS>Au pied du Golgotha, dans ton amer calice,</VERS>
<VERS>Chaque siècle en passant vient exprimer son fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On t'ôte, on te redonne un sceptre dérisoire</VERS>
<VERS>Qui sert à te meurtrir sur tes âpres chemins;</VERS>
<VERS>Et Pilate, impassible en son hideux prétoire,</VERS>
<VERS>Livre le sang du juste et s'en lave les mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, indignes témoins de la grande agonie,</VERS>
<VERS>Réveillés par trois fois, nous dormons lâchement;</VERS>
<VERS>Et plus d'un faible ami se cache ou te renie</VERS>
<VERS>Et ne t'avouera Dieu qu'à son dernier moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc tu mentais à l'homme, au ciel qui te délaisse:</VERS>
<VERS>L'arrêt en est porté par la foule et ses rois,</VERS>
<VERS>Et ce monde ironique, en raillant ta promesse,</VERS>
<VERS>Te crie: «O moribond, descends-tu de la croix?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orgueil du moindre enfant se rit de ta parole;</VERS>
<VERS>Ta loi tombe à son tour sous le niveau fatal,</VERS>
<VERS>Et le peuple, en travail d'une nouvelle idole,</VERS>
<VERS>Court adorer ses dieux forgés dans le métal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te voilà donc vaincu par l'esprit, par le glaive!</VERS>
<VERS>Eh bien! ton lourd tombeau tu le soulèveras;</VERS>
<VERS>Entre tout ce qui tombe et tout ce qui s'élève,</VERS>
<VERS>Toi seul, ô divin mort, tu vis et tu vivras,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'es fait du Calvaire un trône impérissable;</VERS>
<VERS>Et ton peuple, à genoux sur ces chastes hauteurs,</VERS>
<VERS>Verra tomber, ce soir, les empires de sable</VERS>
<VERS>Que dressaient contre Dieu des rois spoliateurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même à cette heure, ô Christ, et sur tout notre globe,</VERS>
<VERS>Par delà ces docteurs ligués pour te honnir,</VERS>
<VERS>Tandis que les soldats tirent au sort ta robe,</VERS>
<VERS>Vois ces mille ouvriers de ton règne à venir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout où l'âme est libre, où la terre est féconde,</VERS>
<VERS>Où règne un autre Dieu que l'or ou le canon,</VERS>
<VERS>C'est ta loi qui demeure, ô Christ! ou qui se fonde;</VERS>
<VERS>Nos dernières vertus ne germent qu'en ton nom.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vainement s'unissaient, pour ébranler ton culte,</VERS>
<VERS>Le despote au sophiste et le peuple aux licteurs;</VERS>
<VERS>Là-bas on meurt pour toi, si chez nous on t'insulte;</VERS>
<VERS>Vois, combien de martyrs pour un blasphémateur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois ces soldats enfants, ces vierges, ces lévites</VERS>
<VERS>Qui s'arment de ta croix et meurent sur l'autel;</VERS>
<VERS>Tout ce peuple en pâture aux Nérons moscovites,</VERS>
<VERS>Et qui, te prouvant Dieu, se démontre immortel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, par delà les mers, se choquer ces armées:</VERS>
<VERS>La servitude expire et fait place à ta loi.</VERS>
<VERS>Tant de sang, tant de pleurs, de luttes enflammées,</VERS>
<VERS>C'est pour la liberté. . . je veux dire pour toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour toi, pour panser tes divines blessures,</VERS>
<VERS>Qu'autour des lits de mort et sur ces champs affreux</VERS>
<VERS>Des anges descendus touchent de leurs mains pures</VERS>
<VERS>Le sang noir des blessés et la chair des lépreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On les trouve à genoux sous les gibets infâmes,</VERS>
<VERS>Chez tous les délaissés, innocents ou pervers;</VERS>
<VERS>Elles vont, sans frémir, humbles et fortes femmes,</VERS>
<VERS>Épouser tes douleurs au bout de l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour planter ta croix qu'on découvre des mondes.</VERS>
<VERS>Vers l'antique Orient ramenant nos vaisseaux,</VERS>
<VERS>La barque d'un apôtre y rend les mers fécondes.</VERS>
<VERS>Partout ton labarum précéda nos drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton astre, que suivaient les bergers et les mages,</VERS>
<VERS>Partout annonce à l'homme une plus douce loi;</VERS>
<VERS>Chez les peuples enfants visités par nos sages,</VERS>
<VERS>Le véritable jour ne luira qu'avec toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain nous y portons notre science humaine,</VERS>
<VERS>Nous leur prêtons nos arts, nos lois, nos chars de feu;</VERS>
<VERS>La raison s'est éteinte et l'âme existe à peine</VERS>
<VERS>Dans ces mondes vieillis qui ne t'ont pas pour Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà qu'on proclame, -ô siècle de chimères! -</VERS>
<VERS>Que ta parole, ô Christ, pâlit à nos lumières;</VERS>
<VERS>Voilà qu'au Dieu vivant le ver se dit pareil,</VERS>
<VERS>Et que la lampe insulte aux clartés du soleil!</VERS>
<VERS>Ainsi tu fis de nous ton image suprême</VERS>
<VERS>Pour aider notre orgueil à s'adorer lui-même!</VERS>
<VERS>Ce ciel vide de toi, ces oeuvres de ta main</VERS>
<VERS>N'ont pour veiller sur eux que le regard humain!</VERS>
<VERS>Dans leur éternité, ces mers, ce monde immense,</VERS>
<VERS>Ce peuple de soleils flottent sans providence;</VERS>
<VERS>Nul n'a tracé leur route et nul ne les connaît,</VERS>
<VERS>Hors l'insecte pensant qui meurt sitôt qu'il naît!</VERS>
<VERS>Le monde a pour raison le seul esprit de l'homme,</VERS>
<VERS>Et Dieu tient tout entier dans le mot qui le nomme!</VERS>
<VERS>Prenez-le donc ce mot, dans son inanité,</VERS>
<VERS>Et tâchez d'en nourrir la triste humanité,</VERS>
<VERS>Servez au lieu du Christ, au lieu du pain des anges,</VERS>
<VERS>Servez aux affamés vos formules étranges.</VERS>
<VERS>A qui pleure une mère, un enfant, une soeur,</VERS>
<VERS>Offrez ce Dieu sans voix, sans regard et sans coeur;</VERS>
<VERS>Donnez-le pour richesse à ces pauvres chaumières,</VERS>
<VERS>A nos temps assombris donnez-le pour lumières;</VERS>
<VERS>Donnez-le pour espoir aux veuves, aux mourants,</VERS>
<VERS>Pour seul juge aux vaincus, pour seul frein aux tyrans.</VERS>
<VERS>Tâchez que l'univers un moment le proclame,</VERS>
<VERS>Ce Dieu que chacun fait et défait dans son âme,</VERS>
<VERS>Qui pense avec Socrate et meurt avec Caton,</VERS>
<VERS>Mais qui rugit aussi dans le tigre et Néron;</VERS>
<VERS>Qui chez un Attila se retrouve et s'adore;</VERS>
<VERS>Qui, couvé dans la brute, en Marat vient éclore;</VERS>
<VERS>Qui siffle avec le fouet du planteur insolent,</VERS>
<VERS>Et, dans la main du Czar, s'allonge en knout sanglant.</VERS>
<VERS>Sur le trône du Christ faites qu'il règne une heure;</VERS>
<VERS>Puis comptez nos vertus! Voyez ce qui demeure,</VERS>
<VERS>Et ce qu'un pareil Dieu garde à l'humanité</VERS>
<VERS>De justice et d'amour, surtout de liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prophètes du néant, voyez! le ciel est vide;</VERS>
<VERS>La prière tarit sous votre souffle aride;</VERS>
<VERS>Gardant pour dieux secrets le dédain et l'orgueil,</VERS>
<VERS>L'homme a la haine au coeur et l'ironie à l'oeil.</VERS>
<VERS>Comme la feuille au vent, les âmes desséchées,</VERS>
<VERS>A l'arbre de la croix par le doute arrachées,</VERS>
<VERS>Roulent en tourbillons sans guide et sans chemins.</VERS>
<VERS>Les peuplés ne sont plus que des sables humains;</VERS>
<VERS>Et dans un noir désert traversé de fantômes,</VERS>
<VERS>Un orage éternel emporte ces atomes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pulvérisez encore, ô funèbres vainqueurs,</VERS>
<VERS>Ce qui restait de Dieu pour cimenter les coeurs;</VERS>
<VERS>Écrasez sur leur croix le Christ et son Vicaire;</VERS>
<VERS>Aplatissez le monde en rasant le Calvaire,</VERS>
<VERS>Pour que les hauts Césars demeurent, parmi nous,</VERS>
<VERS>Les seules majestés qu'on adore à genoux;</VERS>
<VERS>Que la chair et ses dieux, seuls debout dans nos temples,</VERS>
<VERS>Soient dotés chaque jour de domaines plus amples;</VERS>
<VERS>Que les peuples, enfin, tous passés au niveau,</VERS>
<VERS>Sous le même boucher ne forment qu'un troupeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A genoux! et veillons en armes</VERS>
<VERS>Autour de l'auguste rocher.</VERS>
<VERS>Enfants, objets de mes alarmes,</VERS>
<VERS>Venez défendre avec vos larmes</VERS>
<VERS>Ce Dieu qu'on veut nous arracher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous verrez de tristes années:</VERS>
<VERS>Des hommes sans Dieu seront rois;</VERS>
<VERS>Les moeurs, les lois sont entraînées...</VERS>
<VERS>Enfants! de vos mains acharnées,</VERS>
<VERS>Cramponnez-vous à cette croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les aïeux morts à son ombre,</VERS>
<VERS>Accourus vers le saint tombeau,</VERS>
<VERS>Groupés sous ce ciel lourd et sombre,</VERS>
<VERS>Vont faire un cortège sans nombre</VERS>
<VERS>Au Christ qui saigne de nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs faces de pleurs sont trempées;</VERS>
<VERS>De l'outrage, hélas! avertis,</VERS>
<VERS>Tous ont porté leurs mains crispées,</VERS>
<VERS>Les uns à leurs grandes épées,</VERS>
<VERS>D'autres à leurs rudes outils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le choeur des saintes femmes</VERS>
<VERS>Avec des vases précieux:</VERS>
<VERS>Sur les places des clous infâmes</VERS>
<VERS>Elles versent, à pleines âmes,</VERS>
<VERS>Des parfums rapportés des deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son angoisse maternelle</VERS>
<VERS>Chacune, au pied du crucifix,</VERS>
<VERS>Regarde en tremblant autour d'elle,</VERS>
<VERS>Si, parmi la troupe fidèle,</VERS>
<VERS>Elle aperçoit au moins son fils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De leur groupe qui se resserre</VERS>
<VERS>Ce cri s'élève et nous défend:</VERS>
<VERS>«O Jésus, retiens le tonnerre</VERS>
<VERS>Et n'abandonne pas la terre</VERS>
<VERS>S'il nous y reste un seul enfant!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Exauçons ce voeu de nos mères,</VERS>
<VERS>Et Dieu l'accomplira sur nous.</VERS>
<VERS>Laissons au monde ses chimères,</VERS>
<VERS>Ses fruits pleins de cendres amères...</VERS>
<VERS>Voici la croix, tous à genoux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petits enfants à tête blonde,</VERS>
<VERS>Vous dont l'âme est un encensoir,</VERS>
<VERS>Priez, la prière est féconde...</VERS>
<VERS>Un enfant peut sauver un monde,</VERS>
<VERS>En joignant ses mains, chaque soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être que Dieu veut encore,</VERS>
<VERS>Lorsque tant d'hommes sont menteurs,</VERS>
<VERS>Prendre, au lieu d'oracle sonore,</VERS>
<VERS>La voix d'un enfant qui l'adore</VERS>
<VERS>Pour confondre les faux docteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, que, dans chaque famille,</VERS>
<VERS>Au pied de l'arbre des douleurs,</VERS>
<VERS>L'enfant rose et la jeune fille,</VERS>
<VERS>Pour tous ceux dont la loi vacille,</VERS>
<VERS>Offrent leur prière et leurs pleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'au fond du sanctuaire</VERS>
<VERS>Les apôtres en cheveux blancs,</VERS>
<VERS>La recluse et le solitaire,</VERS>
<VERS>Les voix qui ne peuvent se taire</VERS>
<VERS>Chantent leurs hymnes vigilants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez parler aux chênes,</VERS>
<VERS>A la mer grondante, au ciel bleu,</VERS>
<VERS>Qui forcez les cimes hautaines,</VERS>
<VERS>Les oiseaux, les lis, les fontaines</VERS>
<VERS>A confesser le nom de Dieu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tirez de toute créature,</VERS>
<VERS>Répandez sur tous les chemins</VERS>
<VERS>Des fleurs, des larmes sans mesure,</VERS>
<VERS>Et les remords de la nature</VERS>
<VERS>Pour tant de blasphèmes humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme, hélas! ce pauvre brin d'herbe,</VERS>
<VERS>A son orgueil s'est trop fié;</VERS>
<VERS>Qu'il revienne adorer le Verbe...</VERS>
<VERS>Prosterne-toi, raison superbe,</VERS>
<VERS>Aux pieds du Dieu crucifié.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Coucher De Soleil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voilà le soleil qui décline;</VERS>
<VERS>Le jour s'est déjà retiré</VERS>
<VERS>Du ravin et de la colline;</VERS>
<VERS>Le grand mont seul reste éclairé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre a noirci la plaine entière,</VERS>
<VERS>Tout le pays d'où je reviens,</VERS>
<VERS>L'étang, le clocher, la chaumière,</VERS>
<VERS>Tout lieu cher dont je me souviens,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les nids épars de mes colombes,</VERS>
<VERS>Mes verts sentiers près du ruisseau,</VERS>
<VERS>Le champ où mes morts ont leurs tombes,</VERS>
<VERS>L'humble ville où j'eus mon berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit reprend, de place en place,</VERS>
<VERS>Tout mon Éden, tous mes beaux jours;</VERS>
<VERS>Plus rien n'a conservé ma trace;</VERS>
<VERS>L'oubli s'est fait sur mes amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherche, en vain, dans l'étendue</VERS>
<VERS>Un doux rêve, un tableau joyeux;</VERS>
<VERS>La brume est déjà répandue</VERS>
<VERS>Sur mon coeur, comme sur mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je veux, dans sa clarté pleine,</VERS>
<VERS>Revoir le soleil créateur,</VERS>
<VERS>Je tourne le dos à la plaine</VERS>
<VERS>Et regarde vers la hauteur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sans plus fouiller ma mémoire,</VERS>
<VERS>Au-devant du monde futur</VERS>
<VERS>Je vole, oubliant mon histoire,</VERS>
<VERS>Je nage à travers l'esprit pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut je retrouve une aurore:</VERS>
<VERS>En vain, le monde est rembruni,</VERS>
<VERS>Je vois, j'aime et j'espère encore,</VERS>
<VERS>Dès que j'aperçois l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je garde, au couchant de mon âme,</VERS>
<VERS>Un clair sommet dans un ciel bleu,</VERS>
<VERS>Un phare, un rayon, une flamme...</VERS>
<VERS>C'est votre pensée, ô mon Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'amour, le beau manifeste</VERS>
<VERS>Qui brille en moi quand tout est noir,</VERS>
<VERS>C'est l'éternel vrai que j'atteste</VERS>
<VERS>En fermant les yeux pour le voir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la clarté surnaturelle</VERS>
<VERS>Qui vers les hauts lieux me conduit,</VERS>
<VERS>Jour que mon âme porte en elle</VERS>
<VERS>Et qui n'aura jamais de nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Psaume De Combat.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'air est pesant, le ciel est gris; la route ardue</VERS>
<VERS>Tourne autour d'un abîme, étroite et suspendue.</VERS>
<VERS>Point d'arbres et point d'eau, pas un brin de gazon.</VERS>
<VERS>Les cratères éteints qui ferment l'horizon</VERS>
<VERS>Sont fouillés par la foudre et l'ouragan charrie</VERS>
<VERS>Des flots de sable rouge et de noire scorie.</VERS>
<VERS>Les loups et les chacals, ayant flairé le vent,</VERS>
<VERS>Rentrés dans leurs charniers hurlent au jour levant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un voyageur, à peine au bout du premier stade,</VERS>
<VERS>Va, baigné de sueur, tant rude est l'escalade,</VERS>
<VERS>Tant il porte un poids lourd, tant l'air est morne et chaud,</VERS>
<VERS>Tant il court vaillamment pour monter vite et haut.</VERS>
<VERS>Il monte, et de ses pieds la chair saigne entamée</VERS>
<VERS>Par le basalte aigu dont la route est semée.</VERS>
<VERS>Déjà d'une âpre soif il sent le feu rongeur.</VERS>
<VERS>Le matin n'eut pour lui ni clartés ni fraîcheur.</VERS>
<VERS>Dès l'aube, à son départ, chaque point de l'espace</VERS>
<VERS>Semblait couver l'orage et lancer la menace.</VERS>
<VERS>Tout autre, ou moins croyant ou moins audacieux,</VERS>
<VERS>Se serait défié de la terre et des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Le sentier où je marche, uni comme un grand fleuve,</VERS>
<VERS>M'entraîne sans secousse et sans aspérités,</VERS>
<VERS>Du monde, à chaque pas, la splendeur toujours neuve,</VERS>
<VERS>S'y déroule à mes yeux dans son immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Car celui qui s'en va, poussé vers l'invisible,</VERS>
<VERS>Libre des vains désirs, des sens capricieux,</VERS>
<VERS>Vole aux fraîches clartés d'une aurore paisible</VERS>
<VERS>Et voit dans l'univers ce qui se cache aux yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Un éternel matin, tout d'azur et de roses,</VERS>
<VERS>L'embaume et le nourrit de sommets en sommets;</VERS>
<VERS>Les ailes qu'il reçut pour planer sur les choses</VERS>
<VERS>Sont d'un or impalpable et ne s'usent jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Il aime, il croit, il vole! A trouver sa carrière</VERS>
<VERS>Il n'hésite pas plus qu'un rayon de soleil;</VERS>
<VERS>Sans rencontrer de nuit, prompt comme la lumière,</VERS>
<VERS>Il monte à travers Dieu de réveil en réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Qu'importent les rochers, la route âpre et sauvage,</VERS>
<VERS>A la foi qui s'élance, à l'oiseau qui fend l'air?</VERS>
<VERS>A qui voit dans la nuit qu'importe le nuage</VERS>
<VERS>Et la griffe du tigre à qui n'a pas de chair?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«J'ignore quels écueils se dressent dans ma vie;</VERS>
<VERS>Si mes noirs assaillants sont rares ou nombreux;</VERS>
<VERS>Mais, j'ai vu par delà! l'idéal me convie;</VERS>
<VERS>Je ne sais si je puis, mais je sens que je veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«J'irai! que la tempête ou s'irrite ou s'apaise,</VERS>
<VERS>Le Maître a commandé, c'est à lui d'y pourvoir.</VERS>
<VERS>J'irai! ce lourd simoun, ce fer, rien ne me pèse:</VERS>
<VERS>Mon armure me porte... elle a nom le Devoir.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent mugit, la trombe éclate et le tonnerre</VERS>
<VERS>Fait jaillir en éclats les rocs brisés; la terre,</VERS>
<VERS>Sous ces torrents de pluie et de grêlons serrés,</VERS>
<VERS>Lance contre le ciel des traits désespérés.</VERS>
<VERS>Les pierres et les flots sur les coteaux ruissellent;</VERS>
<VERS>Dans les ravins comblés les forêts s'amoncellent;</VERS>
<VERS>Tout croule et rebondit sur les monts haletants;</VERS>
<VERS>C'est un nouvel assaut des Dieux et des Titans.</VERS>
<VERS>Les temples et les tours où l'homme a son refuge,</VERS>
<VERS>Roulent comme du sable à travers ce déluge.</VERS>
<VERS>Et quand, pour annoncer la fin du châtiment,</VERS>
<VERS>L'arc-en-ciel a brillé dans un ciel plus clément,</VERS>
<VERS>Quand les monts ébranlés sont rassis sur leur centre,</VERS>
<VERS>Hommes, troupeaux, sortis un par un de quelqu'antre,</VERS>
<VERS>Les rares survivants à ces jeux du chaos,</VERS>
<VERS>Hagards, et les yeux creux, la peau collée aux os,</VERS>
<VERS>Semblent des morts tirés tout à coup de leur tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme eux, échappé par miracle à la trombe</VERS>
<VERS>De sang et de limon souillé, le pèlerin</VERS>
<VERS>À pas lents et boiteux marchait, ferme et serein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Il est des régions, et mon coeur les habite,</VERS>
<VERS>Où l'air est toujours calme et le flot toujours pur;</VERS>
<VERS>Où rien ne se lamente et ne se précipite,</VERS>
<VERS>Où l'on glisse, en chantant, sur des sentiers d'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«C'est la sphère où tout cède à celui que tout nomme.</VERS>
<VERS>La sphère de l'amour et du renoncement,</VERS>
<VERS>Où tout homme, inflexible aux caprices de l'homme</VERS>
<VERS>Voulant ce que Dieu veut, se soumet librement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Où les âmes au but sont doucement guidées,</VERS>
<VERS>Comme un docile enfant, par l'instinct filial;</VERS>
<VERS>Où rien des passions ne se mêle aux idées;</VERS>
<VERS>Rien du réel infime au suprême idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Car tous ces feux sanglants qui roulent sur nos têtes,</VERS>
<VERS>Ces obscènes vapeurs qui salissent les cieux,</VERS>
<VERS>Ces colères du vent, ces foudres, ces tempêtes</VERS>
<VERS>Sont issus de la terre et nés dans les bas lieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Plus haut voici la paix, une paix immuable!</VERS>
<VERS>Plus haut voici l'Éden, et je l'ai visité,</VERS>
<VERS>L'Éden inaccessible à ce corps misérable,</VERS>
<VERS>Mais où l'esprit remonte et plane en liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Voilà que j'y saisis des fleurs insaisissables</VERS>
<VERS>Dans ces champs interdits où je vais sans effroi!</VERS>
<VERS>Ma chair a teint de sang les rochers et les sables,</VERS>
<VERS>Mais l'orage a grondé chez elle et non chez moi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus noire, à chaque pas, s'élève une poussière,</VERS>
<VERS>Et d'infectes vapeurs jaunissent l'atmosphère;</VERS>
<VERS>L'air est plus lourd, le soir a plus d'obscurité:</VERS>
<VERS>Le brouillard et le bruit annoncent la cité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des regards impudents et des propos cyniques,</VERS>
<VERS>L'ivoire et l'or des chars, la pourpre des tuniques,</VERS>
<VERS>De plus pompeux hochets et de plus vils haillons,</VERS>
<VERS>Des passants avinés les vagues tourbillons,</VERS>
<VERS>Des fronts suant l'orgueil et l'envie et la haine...</VERS>
<VERS>O voyageur, voici la fourmilière humaine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de l'étranger, les yeux, avidement,</VERS>
<VERS>Pour y compter son or fouillent son vêtement.</VERS>
<VERS>Plus seul qu'au fond des bois qui lui prêtaient leur mousse,</VERS>
<VERS>Il va l'homme au front pur qu'on raille et qu'on repousse,</VERS>
<VERS>Toujours seul! et la nuit chez ces peuples damnés,</VERS>
<VERS>Il dort sur le granit des temples ruinés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Vous m'abritez partout, sous vos toits, dans vos âmes,</VERS>
<VERS>Amis! j'ai pour chevet vos genoux familiers,</VERS>
<VERS>Au fond de ces déserts, dans ces villes infâmes,</VERS>
<VERS>J'habite à tout jamais vos coeurs hospitaliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Nul pacte entre les bons, nul amour ne s'efface.</VERS>
<VERS>Une fois deux esprits conjurés pour le bien,</VERS>
<VERS>En vain s'élève entre eux ou le temps ou l'espace.</VERS>
<VERS>Ils restent l'un à l'autre un éternel soutien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Amis, je vous sens là! vos pleurs, votre sourire</VERS>
<VERS>Tout survit, gais propos et sévères chansons;</VERS>
<VERS>Et versant au banquet l'ivresse de la lyre,</VERS>
<VERS>Nos poètes encor nous servent d'échansons.</VERS>
<VERS>«Divine Béatrix, ô ma route! ô ma vie!</VERS>
<VERS>Je gravis à ta voix la même échelle d'or;</VERS>
<VERS>Rien ne meurt dans la sphère où je t'ai poursuivie,</VERS>
<VERS>Ton regard m'illumine et me soulève encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Entre mes yeux et toi toutes ces beautés viles,</VERS>
<VERS>Tous ces tableaux impurs se déroulent en vain;</VERS>
<VERS>En vain la dureté de ces hommes serviles</VERS>
<VERS>Dément ce que je crois du noble coeur humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je n'aurai pas pour eux un seul mot d'anathème;</VERS>
<VERS>Au fort de la douleur je veux nier le mal;</VERS>
<VERS>Je veux juger le monde à travers ceux que j'aime;</VERS>
<VERS>Rien n'existe pour moi que le seul idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je bénis, ô mon Dieu! cette foule aveuglée;</VERS>
<VERS>Que m'importe sa haine et mon exil d'un jour!</VERS>
<VERS>Je vis dans un désert, mais mon âme est peuplée.</VERS>
<VERS>Lançons à tout vivant un cantique d'amour.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, la molle cité qui s'endormit la veille</VERS>
<VERS>Dans les jeux et le vin, dans le sang se réveille;</VERS>
<VERS>Ces plaisirs ont la haine, hélas! pour lendemain;</VERS>
<VERS>Ce luxe à la discorde a frayé le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les uns pour garder l'or, les autres pour le prendre,</VERS>
<VERS>Dans une arène impie on les voit tous descendre;</VERS>
<VERS>N'y cherchez pas un homme à défaut de héros;</VERS>
<VERS>C'est un combat de chiens se disputant un os.</VERS>
<VERS>Hormis l'honneur, hormis le dieu de leurs ancêtres,</VERS>
<VERS>Ils sont prêts à servir, à lécher tous les maîtres.</VERS>
<VERS>Mais le sang coule à flots, ils ont bien combattu;</VERS>
<VERS>Ils meurent bravement, c'est leur seule vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, sans rien espérer de ces débris d'empires,</VERS>
<VERS>Sans croire aux bons, il faut lutter contre les pires.</VERS>
<VERS>Nul quand le cri d'alarme a chez nous retenti,</VERS>
<VERS>N'est exempt du devoir de choisir un parti.</VERS>
<VERS>Tel qui fut sage hier aimant la solitude,</VERS>
<VERS>S'est armé comme un autre et s'est fait multitude;</VERS>
<VERS>Le voilà descendu sans haine et sans terreur</VERS>
<VERS>Dans ces luttes qu'il juge et qui lui font horreur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Aimons jusqu'à la mort la vérité proscrite,</VERS>
<VERS>La justice étrangère à ces fougueux troupeaux,</VERS>
<VERS>Le droit, dont le nom seul les blesse et les irrite,</VERS>
<VERS>Et que je cherche en vain sous un de leurs drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Suivons ce qui du vrai nous garde au moins quelque ombre,</VERS>
<VERS>Dieu seul connaît ici le pire et le meilleur;</VERS>
<VERS>Suivons dans le mépris de la force et du nombre,</VERS>
<VERS>Le chemin qu'a montré le guide intérieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Qu'importe une défaite, un succès éphémères!</VERS>
<VERS>La victoire a sacré plus d'un vil criminel;</VERS>
<VERS>Mais il importe, au prix de cent luttes amères,</VERS>
<VERS>De n'avoir pas un jour douté de l'Éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«De n'avoir pas lavé ses mains comme Pilate,</VERS>
<VERS>Du sang de l'innocent et du persécuté.</VERS>
<VERS>De n'avoir jamais dit au vil peuple qu'on flatte:</VERS>
<VERS>«J'ai mis votre intérêt avant la vérité.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«De n'avoir pas vécu dans un flegme imbécille,</VERS>
<VERS>Niant vertus et vice et cherchant le milieu,</VERS>
<VERS>Et doutant du soleil quand le regard vacille,</VERS>
<VERS>Et se posant pour juge entre Satan et Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je sais ce qui s'agite au fond de ces querelles,</VERS>
<VERS>Ces haines, ces désirs n'effleurent pas mon coeur;</VERS>
<VERS>J'habite un lieu paisible et plane au-dessus d'elles...</VERS>
<VERS>Je ne vois pas le monde en sceptique moqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je crois au but divin que poursuit et qu'ignore</VERS>
<VERS>Tout ce peuple inquiet détourné de sa loi:</VERS>
<VERS>J'entrevois l'idéal, je le sens, je l'adore;</VERS>
<VERS>Je crois!... Je veux agir pour attester ma foi.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il frappe, il est frappé, son sang coule; il demeure</VERS>
<VERS>Sous son drapeau vaincu jusqu'à la dernière heure;</VERS>
<VERS>Il tombe, il se redresse: et jusqu'au trait mortel,</VERS>
<VERS>Impassible au combat comme un prêtre à l'autel,</VERS>
<VERS>Puisqu'il a dû braver, hélas! la pitié sainte,</VERS>
<VERS>Il brave les douleurs et n'a pas une plainte.</VERS>
<VERS>Homme, encore un effort! Voici le dard vainqueur,</VERS>
<VERS>Le dard empoisonné qui perce jusqu'au coeur;</VERS>
<VERS>Donne un dernier baiser à la croix de ton glaive!</VERS>
<VERS>Il pâlit, il s'affaisse et plus ne se relève;</VERS>
<VERS>Et le feu qui succède à l'horrible frisson,</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond de ses os coule avec le poison;</VERS>
<VERS>Pas de fibre en son corps que la douleur ne ronge;</VERS>
<VERS>C'est le suprême assaut qui longtemps se prolonge.</VERS>
<VERS>Sans vivre et sans mourir, cette chair qui se tord</VERS>
<VERS>Sentira jusqu'au soir les affres de la mort;</VERS>
<VERS>Sous les pieds des chevaux elle est déjà foulée,</VERS>
<VERS>Que l'âme encor persiste et n'est pas envolée.</VERS>
<VERS>Il faut, tant que ce coeur palpite vaguement,</VERS>
<VERS>Il faut qu'il soit broyé comme le pur froment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je vois dans ces jardins la cité fraternelle,</VERS>
<VERS>Aux murs de jaspe et d'or cimentés par l'amour;</VERS>
<VERS>La porte ouverte à tous n'a pas de sentinelle;</VERS>
<VERS>Des harpes et des voix chantent sur chaque tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Un arbre aux larges bras couvre sa vaste enceinte,</VERS>
<VERS>Immense et lumineux et semblable au soleil;</VERS>
<VERS>Il verse en tous les temps sur cette ville sainte,</VERS>
<VERS>Et des fruits et des fleurs germes d'un sang vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Chacun remplit sa coupe à ce vin délectable;</VERS>
<VERS>Chacun se rassasie à ces fruits de la croix;</VERS>
<VERS>Et sur un trône assis, préside à cette table</VERS>
<VERS>Jésus, crucifié, seul survivant des rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Les anges, par milliers, vêtus de robes blanches,</VERS>
<VERS>Promènent dans les airs la lyre et l'encensoir,</VERS>
<VERS>Et de leurs yeux profonds, bleus comme des pervenches,</VERS>
<VERS>Des gouttes de parfum pleuvent matin et soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je les vois d'une étoile où mon âme est bercée;</VERS>
<VERS>J'en jouis avec calme et sans étonnement.</VERS>
<VERS>La douce vision, présente à ma pensée,</VERS>
<VERS>N'a jamais eu de fin ni de commencement.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les affreux visiteurs des morts sans funérailles,</VERS>
<VERS>La hyène et le chacal fouillent dans ses entrailles;</VERS>
<VERS>Cette chair se dissout, et de ses noirs lambeaux,</VERS>
<VERS>Ce qu'a dédaigné l'aigle est pris par les corbeaux.</VERS>
<VERS>Je ne sais quoi d'infect et de rongeur habite</VERS>
<VERS>Et se tord vaguement dans le creux de l'orbite.</VERS>
<VERS>L'air autour de ce corps trace un cercle empesté</VERS>
<VERS>D'où fuit avec horreur le pâtre épouvanté.</VERS>
<VERS>Cependant d'autres morts, menés en grandes pompes,</VERS>
<VERS>Provoquent les éclats des lyres et des trompes.</VERS>
<VERS>Étant de ces vainqueurs sur qui le siècle ment,</VERS>
<VERS>Tel immonde assassin aura son monument;</VERS>
<VERS>Jeté par sa défaite au charnier de l'histoire,</VERS>
<VERS>Le sage doit périr jusque dans sa mémoire,</VERS>
<VERS>Heureux si, des affronts défendu par l'oubli,</VERS>
<VERS>Son nom meurt tout entier et reste enseveli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus juste, au moins, plus douce à ceux que l'homme accable,</VERS>
<VERS>La terre à tous les morts rend un honneur semblable:</VERS>
<VERS>Sur ces pâles débris versant les mêmes pleurs,</VERS>
<VERS>Elle en tire, à son jour, de la pourpre et des fleurs.</VERS>
<VERS>Mais du morne creuset où se fait ce miracle,</VERS>
<VERS>Les êtres purs ont fui l'effroyable spectacle;</VERS>
<VERS>Le squelette a blanchi sur un tertre plus vert,</VERS>
<VERS>Et ce lieu redouté demeure encor désert.</VERS>
<VERS>Les louveteaux, parfois, viennent quand l'heure est noire,</VERS>
<VERS>Pour aiguiser leurs dents remâcher cet ivoire;</VERS>
<VERS>Et font, en se jouant à travers le gazon,</VERS>
<VERS>Rouler ce crâne auguste où siégeait la raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Que j'ai fait de chemin, jusque dans le ciel même,</VERS>
<VERS>A travers des soleils parcourus sans efforts,</VERS>
<VERS>Depuis que j'ai conquis la liberté suprême,</VERS>
<VERS>Celle qui nous délivre à jamais de ce corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Quand l'homme a secoué sa dépouille grossière,</VERS>
<VERS>Quand la terre a repris tout ce qu'elle a donné,</VERS>
<VERS>Des astres, plus nombreux que ces grains de poussière,</VERS>
<VERS>Font cortège à l'esprit de sa gloire étonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Le faucheur, tout l'été, dans ces plaines fécondes,</VERS>
<VERS>Tranchera moins d'épis et de brins de gazon</VERS>
<VERS>Que mes ailes, d'un coup, n'ont soulevé de mondes</VERS>
<VERS>Dans ces champs de l'azur qui n'ont plus d'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Comme un rayon, sitôt qu'a passé le nuage,</VERS>
<VERS>Jaillit, court en tous sens à travers le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Du poids qui l'accablait mon âme se dégage</VERS>
<VERS>Et grandit sans trouver d'autres bornes que Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je monte à l'infini sans vous atteindre encore,</VERS>
<VERS>Sans toucher le milieu de votre immensité;</VERS>
<VERS>Enveloppé de vous, Seigneur, je vous ignore:</VERS>
<VERS>A peine ai-je entrevu l'éternelle beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Plus près! que l'infini m'attire et me pénètre,</VERS>
<VERS>Enlacez-moi d'un noeud plus étroit et plus doux!</VERS>
<VERS>Plus près encor, Seigneur! attirez tout mon être,</VERS>
<VERS>Puisqu'il demeure entier quand je me perds en vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Voilà que j'ai franchi tout l'azur, tout l'espace...</VERS>
<VERS>J'ai mis les vastes cieux entre la terre et moi;</VERS>
<VERS>Et je ne suis qu'au bord, Seigneur! à la surface...</VERS>
<VERS>Mais j'ai l'éternité pour me plonger en toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Rien ne m'enchaîne plus à cette terre obscure,</VERS>
<VERS>Rien ne peut plus cacher à mes yeux le vrai jour.</VERS>
<VERS>Rien ne t'ôtera plus, mon Dieu, ta créature:</VERS>
<VERS>L'abîme est entre nous comblé par ton amour.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Repos Sacré.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La voix du coq et de l'aurore</VERS>
<VERS>A réveillé le moissonneur;</VERS>
<VERS>Mais rien ici ne bouge encore,</VERS>
<VERS>Hors moi seul, oisif promeneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un frisson, pas une haleine</VERS>
<VERS>N'ont ridé l'or des blés épais;</VERS>
<VERS>Pas un bruit dans l'immense plaine;</VERS>
<VERS>La nature entière est en paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait que tout se repose:</VERS>
<VERS>Non, tout se hâte avec lenteur;</VERS>
<VERS>L'Esprit caché dans toute chose</VERS>
<VERS>Poursuit son travail créateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fleur fait doucement sa graine,</VERS>
<VERS>Le bourgeon s'allonge en rameau,</VERS>
<VERS>La ruche s'emplit sous le frêne,</VERS>
<VERS>L'oeuf se brise et devient l'oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les blés prêts à mettre en gerbe,</VERS>
<VERS>Fourmis, cigales et grillons,</VERS>
<VERS>Mille insectes, cachés sous l'herbe,</VERS>
<VERS>Creusent, après nous, leurs sillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'onde invisible qui serpente</VERS>
<VERS>Fuit des fossés vers le ruisseau,</VERS>
<VERS>Et la pierre, en suivant sa pente,</VERS>
<VERS>Glisse de la cime au coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout, aux veines de la terre</VERS>
<VERS>Coule un mystérieux ferment;</VERS>
<VERS>La vie accomplit son mystère</VERS>
<VERS>Du charbon vil au diamant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais la grande oeuvre ne chôme;</VERS>
<VERS>Poussés d'une invisible main,</VERS>
<VERS>Pas de soleil et pas d'atomes</VERS>
<VERS>Qui s'attardent sur leur chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais de l'astre à la fleur, à l'aigle,</VERS>
<VERS>Au blé qui jaunit dans mon champ,</VERS>
<VERS>Tout suit sa mesure et sa règle,</VERS>
<VERS>Pas un bruit qui ne soit un chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez quelle paix infinie</VERS>
<VERS>Dans l'éternelle activité!</VERS>
<VERS>Tout se meut avec harmonie,</VERS>
<VERS>L'homme seul demeure agité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne produit rien dans la joie,</VERS>
<VERS>Comme l'arbre produit sa fleur;</VERS>
<VERS>Le plaisir même le foudroie;</VERS>
<VERS>Son travail est une douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il aille ou plus lent ou plus vite,</VERS>
<VERS>Ses chars grincent dans les sentiers;</VERS>
<VERS>Et du chanteur l'oreille évite</VERS>
<VERS>La voix rauque de ses métiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ces leçons de la nature</VERS>
<VERS>L'homme a beau voir, il ne croit pas;</VERS>
<VERS>Pour lui la vertu se mesure</VERS>
<VERS>Au bruit qui se fait sous ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, nourri dans ce monde agreste,</VERS>
<VERS>Toujours calme et toujours dispos,</VERS>
<VERS>Je le vois à l'oeuvre, et j'atteste</VERS>
<VERS>La fécondité du repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais ce que l'âme y recueille</VERS>
<VERS>Alors qu'elle y semble dormir,</VERS>
<VERS>Sans voir s'agiter une feuille,</VERS>
<VERS>Sans voir un brin d'herbe frémir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais quel concert ineffable,</VERS>
<VERS>Quand tout reste silencieux,</VERS>
<VERS>J'écoute, étendu sous l'érable,</VERS>
<VERS>Immobile et fermant les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais quelle moisson bénie</VERS>
<VERS>Mûrit ce repos bienfaisant,</VERS>
<VERS>Et quelle éloquence infinie</VERS>
<VERS>Le coeur y gagne en se taisant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Dernier Druide.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La dernière forêt qui reste aux monts Arvernes</VERS>
<VERS>A l'homme des vieux jours prête encor ses cavernes;</VERS>
<VERS>Là, sous les fiers sapins qui seuls ont survécu,</VERS>
<VERS>Il fuit les temps nouveaux, rebelle et non vaincs.</VERS>
<VERS>Comme les loups tapis dans les creux du basalte,</VERS>
<VERS>Le Celte, ami de l'ombre et que la nuit exalte,</VERS>
<VERS>Vit longtemps à ses pieds, défendu par les bois,</VERS>
<VERS>Mourir les flots changeants des vainqueurs et des lois.</VERS>
<VERS>Seul avec ses taureaux, libre sur la montagne,</VERS>
<VERS>Bravant de père en fils César ou Charlemagne,</VERS>
<VERS>Il craignait, seulement, de voir le ciel tomber.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le baptême a touché son front sans le courber.</VERS>
<VERS>Hier, il allait encor, l'âpre et morne druide,</VERS>
<VERS>Adorer des forêts l'obscurité fluide;</VERS>
<VERS>La lune, aux temps marqués, l'a vu, naguère encor,</VERS>
<VERS>Trancher le gui du chêne avec la serpe d'or,</VERS>
<VERS>Et, d'un vase empourpré, répandre avec mystère</VERS>
<VERS>Une libation sur le dolmen austère.</VERS>
<VERS>Jamais d'un autre temple il n'a franchi le seuil,</VERS>
<VERS>Et de son dieu farouche humilié l'orgueil.</VERS>
<VERS>Jamais il n'a dormi dans les murs de nos villes;</VERS>
<VERS>Ces splendides prisons lui semblaient choses viles.</VERS>
<VERS>Dans son libre désert, il n'accepta de frein</VERS>
<VERS>Que sa volonté même et sa fierté d'airain.</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'il vivait, sans esclave et sans maître,</VERS>
<VERS>Ses chênes étant morts, il s'abritait du hêtre;</VERS>
<VERS>Préférant son feuillage à nos toits odieux,</VERS>
<VERS>Et l'antique nature à tous les nouveaux dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'ai connu; j'ai bu l'eau des mêmes fontaines.</VERS>
<VERS>Je l'eus pour premier guide en mes courses lointaines,</VERS>
<VERS>Quand cette étrange soif qui s'apaise aujourd'hui</VERS>
<VERS>Au fond des bois sacrés m'entraînait comme lui.</VERS>
<VERS>Je l'y trouvai dans l'ombre-; il me vit sans colère;</VERS>
<VERS>Dans sa coupe d'érable il m'abreuvait en frère;</VERS>
<VERS>Sous ses arbres divins il me laissait dormir;</VERS>
<VERS>Je l'écoutais tonner, il m'écoutait gémir.</VERS>
<VERS>Sur mon front où la neige en tombant les efface</VERS>
<VERS>Avait-il démêlé quelques traits de sa race?</VERS>
<VERS>Je ne sais! Il m'aimait; nous tenions des conseils;</VERS>
<VERS>Nous avions une haine et des mépris pareils.</VERS>
<VERS>Il m'aidait à gravir la cime âpre et fleurie,</VERS>
<VERS>Évoquant la terreur, et moi la rêverie.</VERS>
<VERS>Il me disait des chants, assis sur ses taureaux,</VERS>
<VERS>Chants vieux comme la terre et devenus nouveaux.</VERS>
<VERS>Puis, le soir, au retour, seul et longeant les seigles,</VERS>
<VERS>Comme un faucon s'essaye au vol, au cri des aigles,</VERS>
<VERS>J'essayais, ivre encor du souffle des déserts,</VERS>
<VERS>J'essayais son accent pour agrandir mes vers;</VERS>
<VERS>J'étais plein de sa sève et bouillant de sa flamme,</VERS>
<VERS>Je croyais du vieux chêne avoir aspiré l'âme;</VERS>
<VERS>Aux plus lointains soleils je me sentais uni,</VERS>
<VERS>Et je possédais mieux ma part de l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le désert m'est fermé! J'ai perdu mon vieux guide;</VERS>
<VERS>J'ai vu finir les bois et mourir le druide.</VERS>
<VERS>Parmi ces dieux de l'ombre où je l'allais chercher,</VERS>
<VERS>Je l'ai vu de sa race allumant le bûcher.</VERS>
<VERS>Dans la gorge où mugit la sourde cataracte,</VERS>
<VERS>Couvert du haut rempart de la forêt compacte,</VERS>
<VERS>Il avait, à lui seul, sans plier sous ce poids,</VERS>
<VERS>Rangé d'énormes troncs qui distillaient la poix.</VERS>
<VERS>Une torche fumait à ses côtés plantée.</VERS>
<VERS>Nu, paré seulement de sa barbe argentée,</VERS>
<VERS>Ses armes à ses pieds, la serpe d'or en main,</VERS>
<VERS>Sur l'affreux piédestal il trônait, plus qu'humain.</VERS>
<VERS>Contre lui, ses trois fils couronnés de verveines,</VERS>
<VERS>Se serraient; la fierté gonflait leurs fortes veines;</VERS>
<VERS>Confiants, orgueilleux de leur père, exaltés</VERS>
<VERS>Par ce don de leur sang à leurs dieux insultés,</VERS>
<VERS>Immobiles et nus! Le vert sombre des arbres</VERS>
<VERS>Donne à ces corps vermeils la pâleur des vieux marbres.</VERS>
<VERS>Je tremblais; je croyais voir le fatal serpent</VERS>
<VERS>Vers ces Laocoons s'avancer en rampant;</VERS>
<VERS>Eux debout, rayonnants sous ces voûtes obscures,</VERS>
<VERS>Ils semblaient l'appeler et braver ses morsures.</VERS>
<VERS>Cloué par la terreur je n'allai pas plus loin.</VERS>
<VERS>Comme s'il m'invitait pour juge et pour témoin,</VERS>
<VERS>Lui, superbe, et parlant de sa voix la plus grande,</VERS>
<VERS>Commença sous mes yeux l'épouvantable offrande.</VERS>
<VERS>Ainsi j'ai pu, sans crime et non pas sans remord,</VERS>
<VERS>Assister impassible à son hymne de mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes dieux s'en vont! mes dieux ont perdu leur domaine;</VERS>
<VERS>D'étranges bûcherons dans nos bois sont venus.</VERS>
<VERS>Je résistais dans l'ombre aux dieux à face humaine;</VERS>
<VERS>Il faut céder la terre aux pouvoirs inconnus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A des monstres divins dont le désert s'effraie...</VERS>
<VERS>Je les entends mugir, siffler de toute part;</VERS>
<VERS>Plus prompts qu'un sanglier à travers une haie,</VERS>
<VERS>De notre vieux basalte ils trouaient le rempart.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ailés, rampants, plus vifs que la flèche légère,</VERS>
<VERS>J'ai vu ces lourds dragons fatiguer l'aigle au vol,</VERS>
<VERS>Mâcher les hauts sapins comme une humble fougère</VERS>
<VERS>Et creuser un abîme en glissant sur le sol.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils passent! voyez-vous les montagnes se fendre,</VERS>
<VERS>Les torrents se combler sous leurs ventres affreux?</VERS>
<VERS>Puisque l'épais granit ne peut plus s'en défendre,</VERS>
<VERS>Ma hache et mes taureaux que feraient-ils contr'eux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vécu, j'ai lutté libre avec un dieu libre;</VERS>
<VERS>Nous partagions l'empire et l'amour des forêts;</VERS>
<VERS>Ses foudres et mon fer se faisaient équilibre;</VERS>
<VERS>Il avait son oracle et j'avais mes secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'éternel combat des choses contre l'homme,</VERS>
<VERS>Blessé par la nature, ou par elle endormi,</VERS>
<VERS>Sans savoir le vrai nom dont son hôte se nomme,</VERS>
<VERS>J'apprenais le respect de ce saint ennemi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vaincu, j'avais l'orgueil à défaut d'une proie;</VERS>
<VERS>Quand je bravais la nuit et l'horreur de ces lieux,</VERS>
<VERS>J'étais seul dans ma force, et je goûtais la joie</VERS>
<VERS>De mesurer mon âme à l'âme de mes dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les adorais plus ayant su les combattre;</VERS>
<VERS>Et nourri de la chair des aurochs et des ours,</VERS>
<VERS>Sous mes chênes sacrés que nul n'osait abattre;</VERS>
<VERS>J'écoutais un esprit qui me parlait toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre ces dieux et moi c'étaient de longs échanges,</VERS>
<VERS>Un commerce éternel de l'âme, ou de la chair;</VERS>
<VERS>Je les voyais sourire en mille fleurs étranges,</VERS>
<VERS>Leurs grands yeux courroucés me luisaient dans l'éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vivions face à face; ils changeaient de figure;</VERS>
<VERS>Mais que leur front sacré fût plus sombre ou plus doux,</VERS>
<VERS>Je n'imaginais qu'eux et moi dans la nature,</VERS>
<VERS>Eux et le vague esprit qui circule entre nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De quel monde imprévu sortent ces nouveaux êtres,</VERS>
<VERS>Plus forts que la nature et les pâles humains?</VERS>
<VERS>N'êtes-vous pas leurs serfs, vous qui semblez leurs maîtres,</VERS>
<VERS>Vous, qui saisis par eux, les flattez de vos mains?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils dévorent la pierre, ils vomissent la flamme;</VERS>
<VERS>Ils percent de leurs fronts nos volcans étonnés;</VERS>
<VERS>De quels accouplements du métal et de l'âme,</VERS>
<VERS>De quel affreux hymen ces monstres sont-ils nés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les antiques serpents, premiers fils de la terre,</VERS>
<VERS>Tombèrent sous l'effort de l'Hercule gaulois;</VERS>
<VERS>Quel homme, ici, vaincrait, même aidé du tonnerre,</VERS>
<VERS>Ces hydres qu'il prétend maintenir sous ses lois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu souvent, debout contre mon dernier chêne,</VERS>
<VERS>Ces humains ignorants le rêve et le repos,</VERS>
<VERS>Comme s'ils portaient tous une commune chaîne,</VERS>
<VERS>Passer et repasser, pareils à des troupeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je vais libre et seul, dans ma force paisible,</VERS>
<VERS>Eux, entassés toujours, défiants, agités,</VERS>
<VERS>Semblent, comme frappés d'un fouet invisible,</VERS>
<VERS>De je ne sais quel dieu subir les volontés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs travaux, leurs plaisirs me seraient des supplices;</VERS>
<VERS>J'exècre ces bonheurs goûtés sous l'aiguillon;</VERS>
<VERS>Moi, je marche à mon but sans maître et sans complices;</VERS>
<VERS>Je veux pour moi tout seul, mon char et mon sillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sont-ils, ces longs serpents qui percent notre lave,</VERS>
<VERS>Des démons ou dieux précurseurs de la paix?</VERS>
<VERS>Le troupeau des humains n'est-il pas leur esclave?</VERS>
<VERS>Moi, je ne puis lutter contre eux... et je les hais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ceux que j'adorai leur force est une injure,</VERS>
<VERS>L'antique esprit des bois se retire attristé;</VERS>
<VERS>Ils ont à tout jamais chassé de la nature</VERS>
<VERS>L'ombre où mes dieux et moi nous avions résisté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En admettant ma race au partage du monde,</VERS>
<VERS>L'invincible nature avait gardé ses droits;</VERS>
<VERS>Nous régnions à nous deux dans la forêt profonde;</VERS>
<VERS>Nos chênes se tenaient debout devant la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y suspendais encor de nocturnes trophées</VERS>
<VERS>Aux patrons des taureaux, aux esprits familiers;</VERS>
<VERS>Les anges s'y mêlaient au cortège des fées,</VERS>
<VERS>J'avais, dans mon désert, des amis par milliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces hôtes chéris la terre est dépeuplée;</VERS>
<VERS>Et mes vieux compagnons chassés de leurs travaux,</VERS>
<VERS>Mes boeufs humiliés tremblent dans la vallée:</VERS>
<VERS>Tout cède, hommes et dieux, à ces démons nouveaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le sillon banal je ne veux pas les suivre;</VERS>
<VERS>Je sais qu'on les adore et je vois qu'ils sont forts;</VERS>
<VERS>Je renonce à lutter, mais je renonce à vivre...</VERS>
<VERS>Il est temps de mourir, puisque mes dieux sont morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je refuse à jamais un autre dieu pour maître.</VERS>
<VERS>Ils profanent en vain le sol que je défends;</VERS>
<VERS>Pour passer sous le joug je ne veux pas renaître;</VERS>
<VERS>Le monstre envahisseur n'aura pas mes enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu crouler partout les forêts, mon vieux temple;</VERS>
<VERS>Et ce globe asservi perd déjà sa beauté,</VERS>
<VERS>L'homme y cueillera-t-il une moisson plus ample;</VERS>
<VERS>Aura-t-il pour sa part au moins la liberté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels peuples germeront de la nature esclave?</VERS>
<VERS>Quels fiers esprits, quels fils à ces aïeux craintifs</VERS>
<VERS>Accroupis dans les flancs des monstres que je brave,</VERS>
<VERS>Ou leur frayant la route ainsi que des captifs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que m'importent ces dieux, ces démons, ce mystère!</VERS>
<VERS>Je me sens libre encor, j'insulte à leur pouvoir.</VERS>
<VERS>A ce règne fatal il faut céder la terre;</VERS>
<VERS>Mais ni moi, ni mes fils, n'acceptons de le voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mourons! place aux vainqueurs et qu'ils soient anathèmes;</VERS>
<VERS>Place aux dieux inconnus, place au gouffre béant;</VERS>
<VERS>Et livrons, sans frémir, en nous frappant nous-mêmes,</VERS>
<VERS>Le monde à ce progrès... peut-être à ce néant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Unis au grand vieillard de corps et de courage,</VERS>
<VERS>Ses fils, échos vivants de son hymne sauvage,</VERS>
<VERS>D'une sombre clameur lui faisaient un refrain,</VERS>
<VERS>Appuyaient chaque mot de leur geste d'airain.</VERS>
<VERS>Lui, comme aux jours sacrés où les plantes prescrites</VERS>
<VERS>Sous sa faucille d'or tombaient suivant les rites,</VERS>
<VERS>Comme s'il eût tranché, d'une paisible main,</VERS>
<VERS>La verveine et le gui qui renaîtront demain,</VERS>
<VERS>Comme si, pour la greffe, il fendait ses arbustes,</VERS>
<VERS>Tourne sa lame autour de ces gorges robustes.</VERS>
<VERS>Un monde était fini! lui, sans même un frisson,</VERS>
<VERS>Il reçut à plein bras son horrible moisson;</VERS>
<VERS>Rangea sur le bûcher cette gerbe sanglante,</VERS>
<VERS>Fit flamber la résine à la torche brûlante,</VERS>
<VERS>Et penché sur ses fils, d'un coup et sans effort,</VERS>
<VERS>Plongea l'outil sacré dans son coeur déjà mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il tombe; un souffle aigu d'en haut vint à descendre,</VERS>
<VERS>Et bientôt, à mes pieds, je n'eus qu'un tas de cendre.</VERS>
<VERS>Des hêtres aux sapins, un long mugissement</VERS>
<VERS>Tournait, dans l'ombre, autour de ce tertre fumant.</VERS>
<VERS>Je demeurai, transi de vertige et de crainte,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où je pus toucher la cendre éteinte.</VERS>
<VERS>J'ai caché de mes mains, sous un gazon pieux,</VERS>
<VERS>Ce qui restait des os de ces derniers aïeux.</VERS>
<VERS>Sous les charbons, la serpe était noire et tordue,</VERS>
<VERS>Je la pris; je la garde à ce mur suspendue;</VERS>
<VERS>Et souvent, l'oeil fixé sur ce morne trésor,</VERS>
<VERS>Je me dis: Que feront nos enfants de cet or?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
