<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Psyché </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Victor de Laprade </AUTEUR>
<DATE> 1841 </DATE>


<POEME>
<TITRE>
Invocation
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est une vallée où l'harmonie habite;</VERS>
<VERS>Un dieu veille à sa porte, à nos pas interdite:</VERS>
<VERS>L'esprit seul dans son vol, emporté loin du temps,</VERS>
<VERS>Aux clartés de l'amour l'entrevoit par instants:</VERS>
<VERS>Quel que soit le doux nom dont chaque âge la nomme,</VERS>
<VERS>Sa pensée est vivante au fond du coeur de l'homme;</VERS>
<VERS>Mais à la contempler nul ne peut définir</VERS>
<VERS>Si c'est une espérance ou bien un souvenir,</VERS>
<VERS>Tant l'âme balancée en sa plainte secrète</VERS>
<VERS>Flotte entre ces deux mots: J'attend, et je regrette.</VERS>
<VERS>Chaque peuple a rêvé ce merveilleux jardin,</VERS>
<VERS>Soit qu'avec Jéhovah il ait connu l'Eden,</VERS>
<VERS>Soit qu'aux pieds de l'Olympe une lyre sacrée</VERS>
<VERS>Lui chante l'âge d'or de Saturne et de Rhée,</VERS>
<VERS>Ou qu'enfant, sous la tente, il aime à s'endormir</VERS>
<VERS>Bercé par les Péris des songes de Kashmir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, fleurissent toujours, sur l'arbre de science</VERS>
<VERS>Le bien, le vrai, le beau, unique et triple essence,</VERS>
<VERS>Et, dans l'or du feuillage, aux Grâce réunis,</VERS>
<VERS>Là des blanches vertus les essaims font leurs nids</VERS>
<VERS>Avant d'aller chanter leur mélodie auguste</VERS>
<VERS>Sur le front de la vierge et dans l'âme du juste.</VERS>
<VERS>C'est là qu'avant le jour de leurs aveux charmants</VERS>
<VERS>S'étaient choisis déjà les couples des amants;</VERS>
<VERS>C'est de là qu'à la voix du poëte ou du sage</VERS>
<VERS>Descendent dans nos nuits la pensée et l'image;</VERS>
<VERS>Là que tout chant sublime a résonné d'abord</VERS>
<VERS>Avant qu'un luth mortel en répéta l'accord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les graines de nos fleurs ont mûri dans ce monde;</VERS>
<VERS>L'art est un rameau né de sa sève féconde.</VERS>
<VERS>Là-haut furent cueillis, sur les prés en émail,</VERS>
<VERS>Le mystique rosier qui flamboie au vitrail,</VERS>
<VERS>L'acanthe et le lotus, qu'en légères couronnes</VERS>
<VERS>L'Ionie a tressés aux faîtes des colonnes.</VERS>
<VERS>Avant qu'un ciseau grec et qu'un pinceau romain</VERS>
<VERS>Les fixât pour toujours sous l'oeil du genre humain,</VERS>
<VERS>Les vierges au long voile et les nymphes rivales</VERS>
<VERS>Là-haut menaient en coeurs les danses idéales,</VERS>
<VERS>Et suspendant leurs jeux, là, ces filles du ciel,</VERS>
<VERS>Ont posé devant vous, Phidias, Raphaël!</VERS>
<VERS>Là, sur ton aile d'or, vers l'infini guidée,</VERS>
<VERS>Tu montais, ô Platon! au séjour de l'Idée:</VERS>
<VERS>C'est là qu'à son amant Béatrice a souri,</VERS>
<VERS>Et là son regard d'aigle, ô Dante Alighieri!</VERS>
<VERS>T'emportant dans sa flamme à travers les dix sphère,</VERS>
<VERS>T'a du monde divin révélé les mystères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là qu'enfin Psyché vécut son premier jour</VERS>
<VERS>Tant qu'avec l'innocence elle garda l'amour;</VERS>
<VERS>Comme en un lit joyeux de fleurs et de rosée</VERS>
<VERS>Par le souffle divin l'âme y fut déposée,</VERS>
<VERS>Et près d'elle éveillés dans l'herbe de ce sol,</VERS>
<VERS>Du bord de son berceau mes chants prendront leur vol.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au seuil de ton oeuvre inscris donc la prière,</VERS>
<VERS>Et dis en commençant d'où te vient la lumière,</VERS>
<VERS>O poëte! malheur aux hymnes qui naîtront</VERS>
<VERS>Sans que le nom d'un dieu soit gravé sur leur front!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais trois soeurs au Ciel qui, les mains enlacées,</VERS>
<VERS>Font jaillir sous leurs l'or des bonnes pensées;</VERS>
<VERS>La Grèce en adora les corps chastes et nus,</VERS>
<VERS>Beaux vases qui cachaient des parfums inconnus.</VERS>
<VERS>C'est vous, entre vos bras je m'abandonne, ô Grâces!</VERS>
<VERS>C'est vous qui vers le but portez les âmes lasse;</VERS>
<VERS>Vous par qui les présents de Dieu nous sont comptés;</VERS>
<VERS>Vous qu'on appelle mieux du nom de Charités.</VERS>
<VERS>Par vous, de l'homme au ciel et du Ciel à la terre,</VERS>
<VERS>Se fait du double amour l'échange salutaire,</VERS>
<VERS>Le coeur vous doit son aile, et l'esprit son flambeau:</VERS>
<VERS>Sans vous tout homme reste incapable du beau.</VERS>
<VERS>La sagesse avec vous n'a jamais le front triste;</VERS>
<VERS>L'oeuvre abonde et sourit sous les doits de l'artiste:</VERS>
<VERS>Grâces, en qui j'ai foi, saintes filles de Dieu,</VERS>
<VERS>Touchez, touchez mon front de vos lèvres de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! l'inspiration n'appartient à personne,</VERS>
<VERS>Pas plus qu'à ce rameau, dont la feuille résonne,</VERS>
<VERS>Le vent qui le caresse et qui le fait chanter,</VERS>
<VERS>Et le Dieu qui la donne est libre de l'ôter.</VERS>
<VERS>Nul ne peut devancer l'heure par vous choisie,</VERS>
<VERS>O Grâces! pour verser en lui la poésie.</VERS>
<VERS>Mais l'artiste pieux, au coeur pur et sans fiel,</VERS>
<VERS>Peut, à force d'amour, vous arracher au Ciel.</VERS>
<VERS>Venez donc! vous savez si l'art m'est chose sainte,</VERS>
<VERS>Si j'ai touché jamais à la lyre sans crainte,</VERS>
<VERS>Si j'attends rien de moi, si l'orgueil me nourrit...</VERS>
<VERS>Et dans quel tremblement j'invoque ici l'esprit,</VERS>
<VERS>O Grâces! descendez, belles vierges antiques,</VERS>
<VERS>Formez autour de moi vos cadences mystiques,</VERS>
<VERS>Et qu'en un même accord, sur trois modes divers,</VERS>
<VERS>La douceur de vos voix coule à flots dans mes vers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Livre premier
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
ARGUMENT

ÉDEN OU L'AGE D'OR. -BONHEUR PRIMITIF. -CHUTE DE L'HOMME.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>I. Psyché s'éveille dans les jardins de l'Amour. -L'âme humaine est placée par </VERS>
<VERS>Dieu au sein d'une merveilleuse nature appropriée à tous nos besoins. -L'être </VERS>
<VERS>nouveau-né sent la parole éclore sur ses lèvres, et répond de lui-môme aux </VERS>
<VERS>harmonies du monde extérieur, qui le salue comme son frère et comme son roi. -</VERS>
<VERS>Toute la création parle à Psyché d'un maître invisible et tout-puisant, d'un </VERS>
<VERS>époux à qui elle est destinée. -Les pressentiments de l'âme, la révélation </VERS>
<VERS>intérieure lui avaient déjà promis cet époux divin. -Toutes les voix de la </VERS>
<VERS>nature, messagères de Dieu, annoncent à la jeune fille la venue d'Éros. -Le soir </VERS>
<VERS>leurs noces mystiques sont célébrées dans un palais ténébreux. -Il est interdit </VERS>
<VERS>à Psyché de chercher à voir son époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>II. Bonheur de Psyché dans cette union de l'innocence et de l'amour. -Félicité </VERS>
<VERS>primitive de l'Éden fondée sur l'ignorance du bien et du mal. -Intimité de </VERS>
<VERS>l'homme avec la nature et avec Dieu,, dont il reçoit une révélation obscure </VERS>
<VERS>encore et incomplète par la voix de tous les êtres. -Dialogue de Psyché avec les </VERS>
<VERS>créatures toutes amies et pacifiques; elle les interroge sur l'époux invisible. </VERS>
<VERS>-L'attrait de l'inconnu, le besoin de l'infini, naturels au coeur de l'homme, </VERS>
<VERS>commencent à agiter l'épouse d'Éros au milieu des douceurs de son union </VERS>
<VERS>mystérieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>III. En vain le nocturne amant revient consoler Psyché; l'inquiétude de l'esprit </VERS>
<VERS>et du coeur augmente. -Le désir de connaître l'idéal invisible, de posséder </VERS>
<VERS>l'infini trouble les délices du chaste hymen. -En vain toute la nature invite </VERS>
<VERS>l'âme i la soumission, à la confiance; l'implacable besoin de savoir et de </VERS>
<VERS>sentir, une curiosité mêlée de concupiscence et d'orgueil l'emportent dans le </VERS>
<VERS>coeur de Psyché sur la tendresse et sur la crainte. -Elle transgresse l'ordre de </VERS>
<VERS>son époux et les lois du destin; la lampe fatale est allumée. -Psyché reconnaît, </VERS>
<VERS>dans le dieu qui la visite chaque nuit, l'Amour, le plus beau, le plus puissant </VERS>
<VERS>des dieux. -Touché par une goutte d'huile brûlante, Eros se réveille et prononce </VERS>
<VERS>l'arrêt qui bannit Psyché et termine l'âge d'or. -Ainsi s'est consommée la </VERS>
<VERS>première faute à laquelle se rattache l'origine de tout mal; Eve a mangé le </VERS>
<VERS>fruit défendu; la boite de Pandore est ouverte; la douleur est entrée dans le </VERS>
<VERS>monde. -Mais en proclamant la déchéance, le dieu fait entrevoir un présage de </VERS>
<VERS>réhabilitation. -En annonçant à Psyché les épreuves de l'exil, Éros laisse </VERS>
<VERS>tomber une larme, et, avec cette larme, la promesse de la rédemption.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le matin rougissant, dans sa fraîcheur première,</VERS>
<VERS>Change les pleurs de l'aube en gouttes de lumière,</VERS>
<VERS>Et la forêt joyeuse, au bruit des flots chanteurs,</VERS>
<VERS>Exhale, à son réveil, ses humides senteurs.</VERS>
<VERS>La terre est vierge encor, mais déjà dévoilée,</VERS>
<VERS>Et sourit au soleil sous la brume envolée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre les fleurs, Psyché, dormant au bord de l'eau,</VERS>
<VERS>S'anime, ouvre les yeux à ce monde nouveau;</VERS>
<VERS>Et, baigné des vapeurs d'un sommeil qui s'achève,</VERS>
<VERS>Son regard luit pourtant comme après un doux rêve.</VERS>
<VERS>La terre avec amour porte la blonde enfant;</VERS>
<VERS>Des rameaux par la brise agités doucement</VERS>
<VERS>Le murmure et l'odeur s'épanchent sur sa couche;</VERS>
<VERS>Le jour pose, en naissant, un rayon sur sa bouche.</VERS>
<VERS>D'une main supportant son corps demi-penché,</VERS>
<VERS>Rejetant de son front ses longs cheveux, Psyché</VERS>
<VERS>Écarte l'herbe haute et les fleurs autour d'elle,</VERS>
<VERS>Respire, et sent la vie, et voit la terre belle;</VERS>
<VERS>Et, blanche, se dressant dans sa robe aux longs plis,</VERS>
<VERS>Hors du gazon touffu monte comme un grand lis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les arômes, les bruits et les clartés naissantes,</VERS>
<VERS>Les émanations de partout jaillissantes,</VERS>
<VERS>Ont envahi son âme, ébranlée un moment;</VERS>
<VERS>Et devant la nature elle hésite en l'aimant.</VERS>
<VERS>Dans une langue, alors, que la vierge surprise</VERS>
<VERS>Sut comprendre et parler sans qu'elle l'eût apprise,</VERS>
<VERS>Les fleurs et les oiseaux étant là seuls vivants,</VERS>
<VERS>Un invisible choeur chantait avec les vents:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, nous t'aimons déjà; viens, ô douce inconnue!</VERS>
<VERS>La terre où tu manquais tressaille à ta venue.</VERS>
<VERS>Viens, habite avec nous ce monde jeune et pur;</VERS>
<VERS>Nul être malfaisant n'en trouble encor l'azur.</VERS>
<VERS>Prends avec nous ta part de ses faveurs fécondes,</VERS>
<VERS>Goûte avec amitié ses épis et ses ondes;</VERS>
<VERS>Ses arbres innocents n'ont pas de fruits amers,</VERS>
<VERS>Et la douceur du miel coule au fond de ses mers.</VERS>
<VERS>Mêle au sien ton bonheur, et ta grâce à ses grâces;</VERS>
<VERS>Ses germes de beauté fleuriront sur tes traces.</VERS>
<VERS>Sois belle, sans rougir, dans ton jardin natal;</VERS>
<VERS>On n'y connaît pas plus la pudeur que le mal.</VERS>
<VERS>Viens! de tes frais pensers ne fais point de mystères</VERS>
<VERS>A ces plantes tes soeurs, à ces oiseaux tes frères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la lumière est douce, et que l'air plein d'encens</VERS>
<VERS>Baigne d'un flot sonore et pénètre mes sens!</VERS>
<VERS>Quel souffle harmonieux me caresse et m'enivre!</VERS>
<VERS>Et si la vie est telle, oh! qu'il est bon de vivre!</VERS>
<VERS>Vivais-je avant cette heure? ai-je vu ce soleil?</VERS>
<VERS>N'est-ce pas ma naissance et mon premier réveil?</VERS>
<VERS>J'ai bien, au fond du coeur, j'ai de vagues images;</VERS>
<VERS>Je revois des vallons, des fleuves, des rivages,</VERS>
<VERS>Où, le front couronné, j'allais, fille de roi,</VERS>
<VERS>Guidant au bord des eaux des vierges comme moi.</VERS>
<VERS>Mais dans ce pâle monde aux formes indécises,</VERS>
<VERS>Ni chansons ni parfums ne flottaient sur les brises;</VERS>
<VERS>La terre était muette et le ciel sans clarté;</VERS>
<VERS>Et je n'y sentais pas la vie et la beauté.</VERS>
<VERS>Ah! j'ai dormi peut-être: en un rêve encor sombre,</VERS>
<VERS>De ce monde promis j'aurai vu passer l'ombre.</VERS>
<VERS>Choeur des vivants, salut! salut, ô monde vrai,</VERS>
<VERS>En qui je me réveille et dans qui je vivrai!</VERS>
<VERS>Terre, fleuves, oiseaux, divin peuple des êtres,</VERS>
<VERS>Êtes-vous, dites-moi, mes hôtes ou mes maîtres?</VERS>
<VERS>Bruits, souffles embaumés, rayons, charme des yeux,</VERS>
<VERS>Faut-il que je t'adore, ô monde harmonieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous entourons d'amour la couche où tu reposes,</VERS>
<VERS>Enfant, toi la plus belle et la reine des choses.</VERS>
<VERS>Vois! partout, dans ces bois, ces prés, sur ces hauteurs,</VERS>
<VERS>Dans ces fleuves, il est pour toi des serviteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre à mon réveil portait, déjà parée,</VERS>
<VERS>Les chênes, peuple antique, et la moisson dorée.</VERS>
<VERS>Ces flots avaient coulé, ces rochers étaient vieux,</VERS>
<VERS>Et la plus jeune fleur s'ouvrît ayant mes yeux.</VERS>
<VERS>Sans moi l'herbe a verdi, l'onde a trouvé sa pente;</VERS>
<VERS>Un autre ordonna tout, avant mon âme absente;</VERS>
<VERS>Un maître ici se cache, et si ce n'est pas toi,</VERS>
<VERS>O voix de ces beaux lieux! quel est donc notre roi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réglant l'être et la vie en un accord suprême,</VERS>
<VERS>Le roi de cet empire asservit les dieux même;</VERS>
<VERS>Par lui le fier lion rugit dans les forêts,</VERS>
<VERS>Et les monstres des mers bondissent sous ses traits.</VERS>
<VERS>Nous, tour à tour chantant, voix joyeuses ou graves,</VERS>
<VERS>Venant de lui vers toi, nous sommes ses esclaves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai gardé du sommeil un rêve, un rêve aimé,</VERS>
<VERS>Éclos à la même heure où mon coeur fut formé:</VERS>
<VERS>Une voix qui semblait descendre des collines</VERS>
<VERS>M'appelait, m'invitait à des noces divines.</VERS>
<VERS>Les vierges me paraient pour un hymen certain.</VERS>
<VERS>Vers l'époux inconnu, roi d'un pays lointain,</VERS>
<VERS>Entraînée, et cédant à d'invisibles charmes,</VERS>
<VERS>J'allais avec amour, mais non sans quelques larmes.</VERS>
<VERS>Le réveil, ces beaux lieux, ce jour qui luit sur moi,</VERS>
<VERS>De mes désirs craintifs ont redoublé l'émoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Espère! A son vrai but, comme la source vive</VERS>
<VERS>A l'éternelle mer, toute espérance arrive.</VERS>
<VERS>Chaque rêve et chaque ombre ont leur réalité.</VERS>
<VERS>Viens! par le jeune époux ce monde est habité;</VERS>
<VERS>C'est lui qui nous envoie, abrégeant ton attente,</VERS>
<VERS>Au seuil de son palais saluer son amante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et la voix s'éteignit; mais le son prolongé</VERS>
<VERS>Flottait encor dans l'air de musique chargé.</VERS>
<VERS>Sur l'haleine de l'onde et de l'herbe attiédie,</VERS>
<VERS>Comme un soupir du sol montait la mélodie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psyché, livrant son âme aux souffles merveilleux,</VERS>
<VERS>Aux accords, aux rayons émanés de ces lieux,</VERS>
<VERS>S'avance au bord du fleuve, et, dans sa marche lente,</VERS>
<VERS>Écoute chaque oiseau, répond à chaque plante.</VERS>
<VERS>La tendre sympa!hie illumine son oeil;</VERS>
<VERS>Les cygnes et les lis lui rendent son accueil;</VERS>
<VERS>Flots et feuilles, près d'elle ont un plus frais murmure,</VERS>
<VERS>La terre abondamment exhale une odeur pure.</VERS>
<VERS>Tous les êtres domptés semblent, pour sa douceur,</VERS>
<VERS>L'adorer comme reine et l'aimer comme soeur.</VERS>
<VERS>L'enfant partage entre eux les grâces du sourire,</VERS>
<VERS>Et prend possession du fraternel empire;</VERS>
<VERS>Sa main des grands lions flatte les crins épais,</VERS>
<VERS>-Car rien n'avait alors troublé l'antique paix,</VERS>
<VERS>Tout ce qui vit formait une seule famille; -</VERS>
<VERS>Mille oiseaux par les bois suivent la jeune fille;</VERS>
<VERS>La mousse s'épaissit lorsqu'elle y veut s'asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi dans la vallée elle erra jusqu'au soir,</VERS>
<VERS>Admirant tout, les fleurs, les cieux, et l'air sonore,</VERS>
<VERS>Et rêvant de ce roi qui se cachait encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or la nuit, déployant ses ailes de vapeurs,</VERS>
<VERS>Ramène vers Psyché les invisibles choeurs;</VERS>
<VERS>C'est d'abord sur la brume une rumeur qui vole,</VERS>
<VERS>Et le son rapproché devient une parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'heure d'hymen! nous précédons l'époux;</VERS>
<VERS>Il éteint les flambeaux de son bonheur jaloux.</VERS>
<VERS>Revêtant ses plaisirs de calme et de mystère,</VERS>
<VERS>Il attend pour aimer l'heure où s'endort la terre.</VERS>
<VERS>Les petits des oiseaux, l'un sur .l'autre serrés,</VERS>
<VERS>Et l'abeille en sa ruche, et la cigale aux prés,</VERS>
<VERS>Et les nappes d'azur que nuls souffles ne plissent,</VERS>
<VERS>Et le vent dans sa grotte, et les bois s'assoupissent.</VERS>
<VERS>Sur les insectes d'or les lis sont déjà clos,</VERS>
<VERS>Et le dernier rayon est rentré sous les Sots.</VERS>
<VERS>Sans que bruits ou lueurs troublent sa paix suprême,</VERS>
<VERS>La sainte volupté peut jouir d'elle-même.</VERS>
<VERS>Que l'ombre sur Ion front pleuve sans t'alarmer;</VERS>
<VERS>Viens, l'inconnu t'attend; viens, c'est l'heure d'aimer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant elle glissant comme un zéphyr paisible,</VERS>
<VERS>Le choeur, chantant toujours et toujours invisible,</VERS>
<VERS>Sur sa trace écartait doucement les rameaux;</VERS>
<VERS>Et Psyché, telle on voit sur l'écume des eaux,</VERS>
<VERS>Derrière un grand navire une fleur qui surnage,</VERS>
<VERS>Suivait à son insu l'harmonieux sillage;</VERS>
<VERS>Et le flot la porta vers le palais heureux;</VERS>
<VERS>Par la vertu des chants il s'ouvrit devant eux.</VERS>
<VERS>Or, sous les toits déserts, les mêmes voix mystiques</VERS>
<VERS>La conduisaient encore à travers les portiques; .</VERS>
<VERS>Elle y semblait voguer sur des courants secrets;</VERS>
<VERS>Tel, sifr le lac tombé, le rameau des forêts,</VERS>
<VERS>Par des eaux qu'on dirait immobiles, sereines,</VERS>
<VERS>Est poussé jusqu'au fond des grottes souterraines.</VERS>
<VERS>La vierge ainsi s'avance, effleurant les tapis,</VERS>
<VERS>Entre les murs jaspés de marbre et de lapis,</VERS>
<VERS>Où, de mille flambeaux, sous l'azur des arcades</VERS>
<VERS>L'or étincelle au front des blanches colonnades.</VERS>
<VERS>Et l'invisible guide a déposé Psyché</VERS>
<VERS>Sur le lit nuptial dans la pourpre caché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La voix expire alors, le palais devient sombre:</VERS>
<VERS>L'enfant s'étonne et tremble, et pleure au sein de l'ombre;</VERS>
<VERS>Rien ne la distrait plus du trouble intérieur,</VERS>
<VERS>Son innocence ajoute encore à sa frayeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une autre voix bientôt monta dans ce silence,</VERS>
<VERS>Un chant si doux, si plein de grâce et de puissance,</VERS>
<VERS>Qu'auprès de sa musique, ornement de la nuit,</VERS>
<VERS>Les premières chansons n'étaient rien qu'un vain bruit.</VERS>
<VERS>C'est l'invisible roi du vallon de délices,</VERS>
<VERS>Il vient de l'âme en fleur posséder les prémices;</VERS>
<VERS>C'est l'archer qui répand ses flèches en tout lieu,</VERS>
<VERS>C'est l'époux, c'est Éros, c'est vous, ô jeune dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne crains pas, ô Psyché! dans cette nuit propice,</VERS>
<VERS>Souffre, en toi que l'espoir avec l'amour se glisse.</VERS>
<VERS>Voici, voici l'époux; son visage est voilé,</VERS>
<VERS>Mais son coeur à tes yeux s'est déjà révélé,</VERS>
<VERS>Et tu peux, à travers l'ombre qui l'environne,</VERS>
<VERS>Juger par ces trésors celui qui te les donne.</VERS>
<VERS>Vois cette heureuse terre! est-ce un dieu sans amour</VERS>
<VERS>Qui pour don nuptial t'offrit ce doux séjour?</VERS>
<VERS>Toute chose est à toi dans ce fécond royaume,</VERS>
<VERS>Le chêne t'y doit l'ombre, et la rose le baume;</VERS>
<VERS>Le vent, fonde et l'oiseau, tous bruits mélodieux</VERS>
<VERS>Sont nés pour ton oreille, et le ciel pour tes yeux;</VERS>
<VERS>Pour tes lèvres le miel, le lait, ce qui ruisselle</VERS>
<VERS>A flot de chaque ruche et de chaque mamelle;</VERS>
<VERS>La mousse pour tes pieds, les gazons caressants,</VERS>
<VERS>Tout est fait pour payer un tribut à tes sens.</VERS>
<VERS>Lorsque tu parleras, partout dans les campagnes</VERS>
<VERS>Des voix te répondront, tes* fidèles compagnes.</VERS>
<VERS>Chez les êtres vivants avec toi conviés,</VERS>
<VERS>Tu pourras à ton gré choisir des amitiés.</VERS>
<VERS>Durant le jour, souvent, la voix de l'époux même</VERS>
<VERS>Te fera souvenir qu'il te suit et qu'il t'aime;</VERS>
<VERS>Et chaque soir ici tu viendras reposer</VERS>
<VERS>Sur sa douce poitrine et goûter son baiser.</VERS>
<VERS>Mais si tu ne veux voir s'effacer comme un songe</VERS>
<VERS>Ces beaux lieux et l'extase où ce baiser te plonge,</VERS>
<VERS>O Psyché! n'ose pas,, d'un flambeau curieux,</VERS>
<VERS>Interroger d'hymen le lit mystérieux.</VERS>
<VERS>Le destin plus puissant, et, sans doute, plus sage,</VERS>
<VERS>Ne veut pas de l'époux te montrer le visage;</VERS>
<VERS>Mais livre-lui ton âme, enfant, et tu verras</VERS>
<VERS>S'éveiller tout un monde éclos entre ses bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les lèvres d'Éros touchant son front pudique</VERS>
<VERS>Y déposent le sceau de l'union mystique.</VERS>
<VERS>Bientôt la vierge laisse, en son trouble charmant,</VERS>
<VERS>Sa ceinture tomber sous les doigts de l'amant,</VERS>
<VERS>Et, parmi les soupirs et les baisers sans nombre,</VERS>
<VERS>Les rites de l'hymen s'accomplirent dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le palais nuptial brillait, plein de soleil,</VERS>
<VERS>Au matin, quand Psyché, secouant le sommeil,</VERS>
<VERS>Cherchait près d'elle Éros et lui parlait encore;</VERS>
<VERS>Mais le nocturne époux avait fui dès l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>II</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sur l'herbe encore humide et les cailloux d'argent,</VERS>
<VERS>Psyché pose au hasard ses pieds, et va songeant,</VERS>
<VERS>Et suit du souvenir la pente involontaire.</VERS>
<VERS>Les plaisirs de la nuit, ces terreurs, ce mystère,</VERS>
<VERS>Revivent à la fois dans son coeur retracés;</VERS>
<VERS>Elle tremble et rougit à ses propres pensers.</VERS>
<VERS>La terre ce matin semble à ses yeux nouvelle,</VERS>
<VERS>Et sur les flots penchée elle-s'y voit plus belle.</VERS>
<VERS>Elle cherche avec «crainte, avec ravissement,</VERS>
<VERS>Les vestiges sacrés de l'invisible amant;</VERS>
<VERS>Elle va regardant sous les eaux diaphanes;</VERS>
<VERS>Dans les creux de rochers couverts par lès lianes,</VERS>
<VERS>Dans les touffes de fleurs, et dans l'ombre des bois,</VERS>
<VERS>En tout lieu d'où s'échappe un parfum, une voix;</VERS>
<VERS>Et partout, du gazon, de l'eau, de la feuillée,</VERS>
<VERS>Une voix lui répond par la sienne éveillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien la même terre, et le même printemps</VERS>
<VERS>Y verse un jour pareil aux mêmes habitants.</VERS>
<VERS>Entre les mêmes fleurs, le fleuve aux couleurs tendres,</VERS>
<VERS>De son mobile azur promène les méandres.</VERS>
<VERS>Hier, un chant planait déjà sur ces roseaux;</VERS>
<VERS>La pourpre et l'or paraient les plumes des oiseaux;</VERS>
<VERS>Et cependant la nuit, sans m'en dire la cause,</VERS>
<VERS>Semble avoir à ce monde ajouté quelque chose.</VERS>
<VERS>J'ai vu ces gais bouvreuils, cet aigle au regard fier:</VERS>
<VERS>Tout m'est nouveau pourtant, tout m'est plus beau qu'hier;</VERS>
<VERS>Plus qu'hier la nature et me charme et m'invite,</VERS>
<VERS>Et comme dans mon coeur la sève y court plus vite!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que le roi nous a visités cette nuit,</VERS>
<VERS>L'époux mystérieux vers ta couche conduit!</VERS>
<VERS>C'est qu'il a, pour te voir, traversé son empire,</VERS>
<VERS>Et répandu sur nous l'éclat de son sourire:</VERS>
<VERS>Et chaque fois qu'il vient, puissant avec bonté,</VERS>
<VERS>Il sème à pleines mains la vie et la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES OISEAUX.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est des jours où l'air supporte mieux nos ailes;</VERS>
<VERS>Un mouvement plus doux berce les rameaux frêles;</VERS>
<VERS>Les grains au bord des champs s'épanchent par milliers,</VERS>
<VERS>Et les fruits sont plus mûrs aux arbres familiers.</VERS>
<VERS>Nos appels amoureux de plus loin se répondent;</VERS>
<VERS>Près des nids à bâtir mousse et duvets abondent.</VERS>
<VERS>Les brebis ont laissé plus de laine aux buissons;</VERS>
<VERS>Les chênes sont peuplés de joyeuses chansons,</VERS>
<VERS>Au roi, qui fait pleuvoir tant de biens sur ses traces,</VERS>
<VERS>A l'amant de Psyché, les oiseaux rendent grâces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES PLANTES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est aussi pour nous des jours où tout fleurit,</VERS>
<VERS>Au souffle calme et chaud d'un invisible esprit;</VERS>
<VERS>Une poussière d'or jaunit les étamines,</VERS>
<VERS>Des sucs plus nourrissants abreuvent les racines,</VERS>
<VERS>L'épi laiteux jaillit et s'enfle sur le blé,</VERS>
<VERS>Le nombre des bourgeons sur la branche est doublé,</VERS>
<VERS>Et dans le sein des fleurs apportant des délices,</VERS>
<VERS>Un doux vent l'un sur l'autre incline nos calices.</VERS>
<VERS>Ce qu'alors nous puisons dans la terre ou le ciel,</VERS>
<VERS>En nos veines devient parfum, couleur et miel;</VERS>
<VERS>La lumière et la sève à nos tiges affluent...</VERS>
<VERS>O roi jeune et fécond, les plantes te saluent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES SOURCES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est des jours sacrés, des jours que nous aimons,</VERS>
<VERS>Où la source descend plus pure aux pieds des monts;</VERS>
<VERS>Où,«sur le sable fin, sans pluie et sans tourmente,</VERS>
<VERS>L'onde semble dormir, et pourtant suit sa pente.</VERS>
<VERS>Alors, nul flot n'écume et ne gronde en marchant:</VERS>
<VERS>Le peuple des forêts s'égaie à noire chant;</VERS>
<VERS>Le vent ne jette rien que fleurs et vert feuillage</VERS>
<VERS>Sur l'argent des graviers, sur l'or des coquillages;</VERS>
<VERS>Et mille êtres, mêlés par un amour fécond,</VERS>
<VERS>S'agitent sous les eaux sans en troubler le fond.</VERS>
<VERS>Et tu seras béni des sources éternelles,</VERS>
<VERS>Toi, qui gardes le calme et la fraîcheur en elles;</VERS>
<VERS>Toi, qui dans un seul lit sais faire parvenir</VERS>
<VERS>Toutes les gouttes d'eau se cherchant pour s'unir;</VERS>
<VERS>Toi, par qui nous sentons, en notre onde ravie,</VERS>
<VERS>Descendre la lumière et palpiter la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! tout ce que j'entends et tout ce que je vois,</VERS>
<VERS>Oiseaux, sources, forêts, mystérieuses voix,</VERS>
<VERS>Oh! dites-moi son nom, parlez-moi de mon maître!</VERS>
<VERS>Plus heureux que Psyché, vous l'avez vu peut-être?</VERS>
<VERS>Comme il charme le coeur, il doit charmer les yeux,</VERS>
<VERS>Et sans doute il est bon, puisqu'il vous rend heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES OISEAUX.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il croît comme un grand chêne ou coule comme une onde,</VERS>
<VERS>S'il descend comme l'air et le jour sur le monde,</VERS>
<VERS>S'il habite le sein des grottes et des fleurs,</VERS>
<VERS>S'il revêt comme nous la plume aux cent couleurs,</VERS>
<VERS>S'il a tes cheveux d'or, ton front blanc et superbe,</VERS>
<VERS>Sur deux pieds gracieux s'il effleure ainsi l'herbe,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas des oiseaux que tu peux le savoir;</VERS>
<VERS>Car nous l'avons aimé sans chercher à le voir.</VERS>
<VERS>Mais nous reconnaissons à des signes fidèles,</VERS>
<VERS>A l'air plus frémissant qui fait battre nos ailes,</VERS>
<VERS>À notre chant plus pur, à nos baisers plus doux,</VERS>
<VERS>Qu'un céleste pouvoir s'est approché de nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES PLANTES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des habitants divers qui vivent à son ombre,</VERS>
<VERS>Des oiseaux et des fleurs chaque arbre sait le nombre;</VERS>
<VERS>Il sait d'où vient le flot qui passe auprès de lui,</VERS>
<VERS>D'où le vent a soufflé, d'où le soleil a lui.</VERS>
<VERS>Pour un vieux chêne, il est peu de choses cachées;</VERS>
<VERS>Nous avons vu beaucoup, quoique au sol attachées.</VERS>
<VERS>Mais les plantes des monts, ni les plantes des eaux,</VERS>
<VERS>Le cèdre ni le thym, pas plus que les roseaux,</VERS>
<VERS>N'ont de celui qui t'aime aperçu le visage:</VERS>
<VERS>Chaque feuille pourtant tressaille à son passage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES SOURCES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sources de la terre ont traversé les flancs,</VERS>
<VERS>Et les antres d'Éole, et les métaux brûlants,</VERS>
<VERS>Et creusé leur passage en des canaux de pierre</VERS>
<VERS>Bien avant de jaillir et de voir la lumière.</VERS>
<VERS>Jusqu'au vaste Océan, avant de s'y plonger,,</VERS>
<VERS>Par des détours sans fin il leur faut voyager:</VERS>
<VERS>Ruisseaux, fleuves et lacs, fontaines, mers sans bornes,</VERS>
<VERS>Elles ont réfléchi bien des jours clairs ou mornes;</VERS>
<VERS>Neige ou pluie, elles ont visité les hauteurs,</VERS>
<VERS>Et monté jusqu'au ciel en subtiles vapeurs.</VERS>
<VERS>Des germes créateurs l'onde est le véhicule;</VERS>
<VERS>Par elle toute sève et toute âme circule;</VERS>
<VERS>Elle voit les vivants arriver par essaim,</VERS>
<VERS>Pour se purifier et boire dans son sein.</VERS>
<VERS>Mais de l'époux sacré, par qui l'onde palpite,</VERS>
<VERS>Aux sources, comme à toi, la vue est interdite;</VERS>
<VERS>Tout esprit n'en connaît que ce qu'il en ressent:</VERS>
<VERS>Nous ne t'en dirons rien, sinon qu'il est puissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous l'avons contemplé le dieu que tu réclames;</VERS>
<VERS>C'est nous qui lui portons les prémices des âmes:</VERS>
<VERS>La vierge qu'il choisit et qu'il doit visiter</VERS>
<VERS>Se pare sous nos mains, et nous entend chanter.</VERS>
<VERS>Du lin et des parfums nous ornâmes la couche</VERS>
<VERS>Où le premier baiser se posa sur ta bouche.</VERS>
<VERS>Serviteurs de l'époux, nous gardons ses secrets;</VERS>
<VERS>Nous ne lèverons pas le voile de ses traits.</VERS>
<VERS>Qui d'ailleurs oserait le peindre en ton langage,</VERS>
<VERS>Ne tracerait de lui qu'une infidèle image.</VERS>
<VERS>Tu ne comprendrais pas son nom mystérieux...</VERS>
<VERS>Et ce que nous voyons n'est pas fait pour tes*yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans ôter pleinement le voile à sa nature,</VERS>
<VERS>Dites-moi qu'il est beau, que sa jeune figure</VERS>
<VERS>Peut d'une ombre douteuse écarter le secours;</VERS>
<VERS>Que son regard est tendre, ainsi que ses discours;</VERS>
<VERS>Et que la nuit est bonne, et qu'au fond des ténèbres</VERS>
<VERS>Ne glisse autour de vous nul spectre aux pieds funèbres;</VERS>
<VERS>Que ce monde est pour moi peuplé d'êtres amis;</VERS>
<VERS>Que l'époux m'aime enfin, comme il me l'a promis;</VERS>
<VERS>Qu'il ne me berça pas d'une ivresse illusoire.</VERS>
<VERS>J'ai besoin de bonheur; je suis prête à vous croire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ces lieux que l'époux gouverne sans rival,</VERS>
<VERS>Le soleil quelque part t'a-t-il montré le mal?</VERS>
<VERS>La même âme régit la nuit et la lumière.</VERS>
<VERS>Tu viens d'interroger les hôtes de la terre;</VERS>
<VERS>As-tu trouvé chez eux doute, amertume, effroi?</VERS>
<VERS>Est-ce un peuple incertain de l'amour de son roi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psyché recueille ainsi les chansons dispersées,</VERS>
<VERS>Et respire avec l'air de sereines pensées.</VERS>
<VERS>La nature paisible et dans sa fraîche fleur,</VERS>
<VERS>Verse le calme en elle et l'invite au bonheur;</VERS>
<VERS>Et l'enfant de sa bouche acceptant l'espérance</VERS>
<VERS>-Tant le premier amour est plein de confiance -</VERS>
<VERS>Par des noeuds éternels sentit son coeur lié,</VERS>
<VERS>Et l'effroi d'un moment fut bien vite oublié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque jour se passait aux longues rêveries,</VERS>
<VERS>Aux bains des lacs, aux fruits des vergers, aux prairies,</VERS>
<VERS>A la danse, au sommeil, à ce divin concert,</VERS>
<VERS>Qu'avec l'homme amoureux font les voix du désert;</VERS>
<VERS>A réveiller l'écho des grottes endormies,</VERS>
<VERS>A redire aux oiseaux, aux gazelles amies</VERS>
<VERS>Et ses songes d'amante, et même, aveu plus doux,</VERS>
<VERS>Les secrets de la couche et les mots de l'époux.</VERS>
<VERS>Chaque nuit ramenait, dès les premières ombres,</VERS>
<VERS>Glissant comme un vent frais sous les portiques sombres,</VERS>
<VERS>L'époux mystérieux, et jadis enrayant,</VERS>
<VERS>Qu'on implore aujourd'hui d'un coeur impatient:</VERS>
<VERS>Mais après chaque nuit, si remplie et si brève,</VERS>
<VERS>Du lit aux cent baisers il fuyait comme un rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>III</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le plaisir tombe en toi comme un fleuve à la mer,</VERS>
<VERS>Sans te remplir, ô coeur! il y devient amer.</VERS>
<VERS>Les plus fortes amours meurent dans l'habitude;</VERS>
<VERS>Rien chez l'homme ne dure, hormis l'inquiétude,</VERS>
<VERS>Le désir éternel de l'idéal caché,</VERS>
<VERS>Et l'antique vautour à nos flancs attaché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel bonheur plus d'un jour est resté sans mélange?</VERS>
<VERS>Cependant, ô plaisir, ce n'est pas toi qui change.</VERS>
<VERS>Près de l'homme enivré, le vin à flots pareils</VERS>
<VERS>Coule des mêmes ceps entre tes doigts vermeils;</VERS>
<VERS>Du vase offert par toi l'écume est aussi douce</VERS>
<VERS>Qu'on y trempe sa lèvre ou bien qu'on le repousse.</VERS>
<VERS>Quand l'odorat lassé refuse leurs senteurs,</VERS>
<VERS>C'est le même parfum qui monte à nous des fleurs.</VERS>
<VERS>Quand l'air trop répété de la chanson qu'on aime</VERS>
<VERS>Amène au bout l'ennui, la musique est la même:</VERS>
<VERS>Le dégoût à l'extase a trop tôt succédé,</VERS>
<VERS>Et tout trésor est vil dès qu'on l'a possédé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien de l'heureux vallon n'a troublé les délices;</VERS>
<VERS>La rosée aussi pure y blanchit les calices,</VERS>
<VERS>Et le miel abondant, les fruits, l'ombrage frais,</VERS>
<VERS>Les bruits mélodieux s'épanchent des forêts.</VERS>
<VERS>Par tous les habitants de l'air, des mousses vertes,</VERS>
<VERS>Les mêmes amitiés à l'âme sont offertes.</VERS>
<VERS>Pourquoi rester muette à leur appel joyeux?</VERS>
<VERS>Psyché, mille regards sollicitent tes yeux.</VERS>
<VERS>Pourquoi marches-tu seule, et de larmes baignée,</VERS>
<VERS>Sans un mot pour ta mère, avec eux dédaignée?</VERS>
<VERS>Vois; la terre sourit d'un rire bienveillant</VERS>
<VERS>Comme tu souriais toi-même en t'éveillant.</VERS>
<VERS>Vallon qu'elle admirait, nature toujours belle,</VERS>
<VERS>Quel nuage entre vous et Psyché s'amoncelle?</VERS>
<VERS>Charme des premiers jours, qu'êtes-vous devenu?</VERS>
<VERS>Ah! c'est qu'elle a senti l'attrait de l'inconnu.</VERS>
<VERS>Ce monde est à ses yeux caché par l'invisible;</VERS>
<VERS>Elle a voulu connaître... aimer n'est plus possible!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'elle chaque soir Éros vient se poser:</VERS>
<VERS>Douce est toujours sa voix, et plus doux son baiser:</VERS>
<VERS>Mais Psyché, froidement, l'a reçu sans le rendre,</VERS>
<VERS>Sans réjouir l'amant d'une parole tendre,</VERS>
<VERS>Et ne songe, malgré le châtiment prédit,</VERS>
<VERS>Qu'à voir l'époux mystique à ses yeux interdit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois, pour donner le change à ses pensées,</VERS>
<VERS>A travers la nature, en fougues insensées,</VERS>
<VERS>Elle répand son âme. Au fond des horizons,</VERS>
<VERS>Aussi loin que le jour peut darder ses rayons,</VERS>
<VERS>Elle aspire, elle vole, et son esprit se pose</VERS>
<VERS>Sur les monts d'où descend l'aurore aux pieds de rose.</VERS>
<VERS>Ses yeux suivent les flots dans les gouffres roulants,</VERS>
<VERS>Elle veut des glaciers percer les vastes flancs,</VERS>
<VERS>Et, plongeant jusqu'au fond, voir quels hôtes recèlent</VERS>
<VERS>Les cavernes d'azur d'où les ondes ruissellent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, lasse d'errer dans l'inconnu lointain,</VERS>
<VERS>Elle s'assied, et pleure, et maudit son destin;</VERS>
<VERS>Et l'amour la relève, et le doute la brise:</VERS>
<VERS>« Elle n'est pas aimée, et l'époux la méprise;</VERS>
<VERS>Car deux coeurs peuvent-ils, quand leurs amours sont vrais,</VERS>
<VERS>Sur le lit nuptial se cacher leurs secrets? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La passion, le doute, et la soif de connaître,</VERS>
<VERS>Et l'orgueil et l'effroi troublent ainsi son être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« S'il est beau, pourquoi fuir la lumière du jour?</VERS>
<VERS>Il craint que la terreur n'efface en moi l'amour.</VERS>
<VERS>Quelque monstre hideux, masqué par les ténèbres,</VERS>
<VERS>M'apporte chaque nuit ses caresses funèbres.  »</VERS>
<VERS>Pourtant, comme ils sont doux ces champs dont il est roi!</VERS>
<VERS>Quels peuples gracieux grandissent sous sa loi!</VERS>
<VERS>Et lui seul resterait, en qui la force abonde,</VERS>
<VERS>Privé de la beauté qu'il répand sur le monde!</VERS>
<VERS>Non! sa forme est divine autant que son pouvoir;</VERS>
<VERS>Celui-là devient dieu qui peut l'apercevoir;</VERS>
<VERS>Le connaître en plein jour, c'est voir la beauté pure!</VERS>
<VERS>Pourquoi donc me cacher sa céleste figure</VERS>
<VERS>S'il m'aime, et si son coeur, heureux de mes désirs,</VERS>
<VERS>De mon propre bonheur sent doubler ses plaisirs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» L'admirer dans mes bras, ô volupté sacrée!</VERS>
<VERS>Être par tous les sens à la fois enivrée;</VERS>
<VERS>Quand la flamme languit, dans ses yeux l'attiser!</VERS>
<VERS>Ce charme à mon amour peux-tu le refuser?</VERS>
<VERS>C'est l'orgueil, le dédain, qui te voilent peut-être:</VERS>
<VERS>Au lieu d'un jeune époux, n'ai-je donc rien qu'un maître</VERS>
<VERS>Qui se fait du mystère un vêtement royal,</VERS>
<VERS>Et peut-être en Psyché redoute son égal?</VERS>
<VERS>Car je suis belle aussi: la forêt, la fontaine,</VERS>
<VERS>Les oiseaux, m'ont souvent donné le nom de reine.</VERS>
<VERS>Quand j'approche du lac, l'eau baise mes pieds nus;</VERS>
<VERS>Au bord pour m'adorer les cygnes sont venus;</VERS>
<VERS>Le vent courbe les fleurs quand je passe près d'elles,</VERS>
<VERS>Et, douces, devant moi se couchent les gazelles. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, par toutes ses voix, le monde adolescent</VERS>
<VERS>Lui disait de garder son bonheur innocent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES OISEAUX.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la terre abondante, où nul ennui n'existe,</VERS>
<VERS>Pourquoi son plus bel hôte est-il devenu triste?</VERS>
<VERS>Vois les oiseaux joyeux planer dans les cieux purs,</VERS>
<VERS>S'entr'aimer et goûter aux arbres les fruits mûrs;</VERS>
<VERS>De leurs lointaines soeurs apporter les nouvelles</VERS>
<VERS>Aux plantes, et semer la graine des plus belles.</VERS>
<VERS>Quand les blés sont dorés, l'eau bleue et le ciel clair,</VERS>
<VERS>Que l'aile en des parfums se baigne au sein de l'air,</VERS>
<VERS>Sous les fruits et les fleurs que toutes branches ploient,</VERS>
<VERS>Qu'est-il besoin de voir plus que nos yeux ne voient?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES PLANTES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bois la blanche rosée, et, sans désir jaloux,</VERS>
<VERS>Laisse-toi par le vent bercer ainsi que nous;</VERS>
<VERS>Au zéphyr caressant, d'où que son baiser vienne,</VERS>
<VERS>Les fleurs livrent leur âme, Enfant, livre la tienne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES SOURCES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trempe tes pieds de nacre en nos sables d'or un,</VERS>
<VERS>Et laisse-nous toucher l'ivoire de ton sein,</VERS>
<VERS>Et monter à flots doux vers ta lèvre vermeille,</VERS>
<VERS>Et chanter en glissant au bord de ton oreille.</VERS>
<VERS>L'eau sur tes flancs polis dort avec volupté.</VERS>
<VERS>Reste! Quel bras mortel, errant sur ta beauté,</VERS>
<VERS>Comme l'onde enlaçant ta blancheur qu'elle azuré,</VERS>
<VERS>Flatterait tout ton corps d'une étreinte plus pure?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reste! Nous te dirons: Sois paisible toujours,</VERS>
<VERS>Nous sages qui coulons depuis les anciens jours;</VERS>
<VERS>Car au fond de l'eau vive une prudence habite.</VERS>
<VERS>Nous savons que, portée ou lentement, ou vite,</VERS>
<VERS>Quand de l'antre natal elle a franchi le seuil,</VERS>
<VERS>Chaque goutte, malgré le rocher ou recueil,</VERS>
<VERS>Remontant, s'il le faut, pluie, ou neige, ou rosée,</VERS>
<VERS>Dans le grand Océan est enfin déposée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'antique serpent, chez tout homme caché,</VERS>
<VERS>L'orgueil, l'adroit orgueil, tient le coeur de Psyché,</VERS>
<VERS>Avec son noir venin y répand goutte à goutte</VERS>
<VERS>La fureur de connaître, et le trouble, et le doute,</VERS>
<VERS>Et des sens révoltés l'implacable désir,</VERS>
<VERS>Et l'ennui curieux, mortel à tout plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle fuit la nature, et n'en sent plus les charmes;</VERS>
<VERS>Dans le palais désert, elle va tout en larmes.</VERS>
<VERS>Ni les divins tableaux, sur le marbre gravés,</VERS>
<VERS>Ni dans l'or et l'onyx les breuvages trouvés,</VERS>
<VERS>Ni l'acier des miroirs, ni la lyre d'ivoire,</VERS>
<VERS>Rien ne distrait l'enfant de sa tristesse noire;</VERS>
<VERS>Et ses pas, tour à tour lents ou précipités,</VERS>
<VERS>Trahissent de son coeur les rêves agités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les marbres secrets d'une salle lointaine,</VERS>
<VERS>Qu'en ses jours de bonheur elle approchait à peine,</VERS>
<VERS>-D'où venait un tel don nouveau, mystérieux? -</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une lampe, un poignard, se trouvent sous ses yeux.</VERS>
<VERS>Elle s'arrête, et croit ouïr dans le silence:</VERS>
<VERS>« Ta main peut conquérir la force et la science. »</VERS>
<VERS>De ces seuls mots jetés tout son être a frémi.</VERS>
<VERS>Ces murs ont-ils couvert les pas d'un ennemi?</VERS>
<VERS>Est-ce un instinct fatal dont la voix parle en elle?</VERS>
<VERS>Un sombre esprit, chez nous funeste sentinelle,</VERS>
<VERS>Pousse-t-il l'âme au mal, jaloux de son bonheur,</VERS>
<VERS>Ou l'homme n'a-t-il d'autre ennemi que son coeur?...</VERS>
<VERS>Mais Psyché, tout entière au désir qui l'obsède,</VERS>
<VERS>Laisse la voix monter, et l'écoute, et lui cède;</VERS>
<VERS>Et, dans un lieu caché, pour s'en armer plus tard,</VERS>
<VERS>Pose, hélas! en tremblant, la lampe et le poignard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant accoutumé, suivi des odeurs pures,</VERS>
<VERS>Pénètre avec le soir sous les voûtes obscures;</VERS>
<VERS>De l'époux qui descend c'est l'amoureux signal;</VERS>
<VERS>Il ramène Psyché vers le lit nuptial.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR INVISIBLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici la nuit portant sur ses ailes paisibles</VERS>
<VERS>La rosée et l'amour, tous les deux invisibles,</VERS>
<VERS>Mais que sentent bientôt couler avec douceur</VERS>
<VERS>La fleur dans son calice et l'homme dans son coeur;</VERS>
<VERS>Car leur souffle s'amasse et se métamorphose</VERS>
<VERS>En doux soupirs dans l'âme, en perles sur la rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse ton coeur chanter sous l'invisible doigt;</VERS>
<VERS>Bois les pleurs de la nuit, comme une fleur les boit.</VERS>
<VERS>Si l'harmonie est douce et le flot pur, qu'importe</VERS>
<VERS>Quel point du ciel les verse, et quel vent les apporte?</VERS>
<VERS>Le cygne, ivre d'amour, frémit sur le flot pur,</VERS>
<VERS>Sans connaître le fond de sa couche d'azur;</VERS>
<VERS>L'oiseau qui pour la rose a des chansons divines,</VERS>
<VERS>De la fleur adorée a-t-il vu les racines?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aime, ainsi, sans savoir, aime au sein de la nuit;</VERS>
<VERS>Le jour a des éclats que la volupté fuit.</VERS>
<VERS>Sans que les yeux distraits fassent trembler le vase,</VERS>
<VERS>Le coeur, pendant la nuit, recueille mieux l'extase.</VERS>
<VERS>Vois; quand le dieu du jour, au palais de la mer,</VERS>
<VERS>Va chercher le repos, et plonge pour aimer,</VERS>
<VERS>Avant de s'approcher de la couche odorante,</VERS>
<VERS>Il éteint ses rayons au seuil de son amante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voix ont répandu le chant mélodieux,</VERS>
<VERS>Sans guérir de Psyché les désirs curieux;</VERS>
<VERS>Et l'orgueil et le doute, et la soif de science</VERS>
<VERS>S'agitent à la fois dans sou âme en démence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les coussins de pourpre, à côté d'elle assis,</VERS>
<VERS>Éros, par les baisers combattant ses soucis,</VERS>
<VERS>Lui tient de doux propos sur sa tristesse étrange,</VERS>
<VERS>Et l'ardeur du plaisir renaît dans cet échange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ÉROS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu pleures; tu me fuis et reviens tour à tour!</VERS>
<VERS>Ce coeur bat, ô Psyché! mars ce n'est pas d'amour.</VERS>
<VERS>En des bonds inégaux ton sein monte et s'abaisse;</VERS>
<VERS>Il semble s'agiter sous un poids qui l'oppresse.</VERS>
<VERS>Ma lèvre étouffe en vain tes soupirs renaissants;</VERS>
<VERS>Une crainte, un désir, se disputent tes sens.</VERS>
<VERS>Que veux-tu? N'as-tu pas une royauté douce?</VERS>
<VERS>Tu vois dans les forêts, vers ton trône de mousse,</VERS>
<VERS>Les vivants saluer ta grâce et t'adorer.</VERS>
<VERS>Les perles et les fleurs s'offrent pour te parer;</VERS>
<VERS>A la terre qui t'aime, et qui t'appartient toute,</VERS>
<VERS>Aux charmes de mon lit que faut-il que j'ajoute?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! vous ne m'aimez pas, et la triste Psyché</VERS>
<VERS>N'est pour vous qu'un jouet par instant recherché.</VERS>
<VERS>Pourquoi, me dérobant votre aspect que j'implore,</VERS>
<VERS>Venir avec la nuit, partir avec l'aurore,</VERS>
<VERS>Et ne laisser jamais les rayons d'un beau jour</VERS>
<VERS>Illuminer pour moi ce lit de notre amour?</VERS>
<VERS>Le jour va caresser les grillons dans la gerbe,</VERS>
<VERS>Mille insectes unis sous la mousse et sous l'herbe;</VERS>
<VERS>Les oiseaux et les fleurs s'aiment en plein soleil;</VERS>
<VERS>Le soir sur chaque nid pose un flambeau vermeil:</VERS>
<VERS>Vous seul gardez, malgré mes plaintes échappées,</VERS>
<VERS>Nos furtives amours, dans l'ombre enveloppées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ÉROS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un dieu plus fort que moi c'est l'inflexible arrêt.</VERS>
<VERS>Ne gâtons pas du moins notre bonheur secret;</VERS>
<VERS>Meure sous les baisers ta folle inquiétude!</VERS>
<VERS>A ton front délicat ma lèvre est-elle rude?</VERS>
<VERS>Comprends-tu plus d'amour dans la voix d'un époux,</VERS>
<VERS>Plus de jeunesse ardente et des baisers plus doux?</VERS>
<VERS>Reste ainsi! Quand tes yeux auraient vu mon virage,</VERS>
<VERS>Mon coeur ne pourrait pas te donner davantage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'en serrant ta main j'entends ta voix de près,</VERS>
<VERS>Que je sens de ton coeur les battements secrets,</VERS>
<VERS>Mon âme oublie encore, ivre et sous ton empire,</VERS>
<VERS>Cette ardeur de te voir, puisqu'elle te respire.</VERS>
<VERS>Mais quand seule je marche à travers la clarté</VERS>
<VERS>Qui sur le moindre oiseau verse tant de beauté;</VERS>
<VERS>Quand je rêve à ces nuits, à nos baisers de flamme,</VERS>
<VERS>Sans avoir une image à parer dans mon âme;</VERS>
<VERS>Lorsque je vois la terre et le ciel radieux:</VERS>
<VERS>Alors tout désir cède au désir de mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ÉROS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étouffe cette envie, ô Psyché! si tu m'aimes;</VERS>
<VERS>Espère et le résigne, ou crains des maux extrêmes.</VERS>
<VERS>Mais viens, ouvre tes bras; goûtons, jusqu'au matin,</VERS>
<VERS>Cette part de bonheur que permet le destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un chant de cigale éteint sous une gerbe,</VERS>
<VERS>A travers le baiser expira leur doux verbe;</VERS>
<VERS>Et sur le lit de pourpre, aux pieds d'argent sculpté,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre commença l'hymne de volupté,</VERS>
<VERS>Soupirs, cris étouffés, syllabes inouïes,</VERS>
<VERS>Fleurs sonores d'amour, dans l'ombre épanouies.</VERS>
<VERS>La curieuse ardeur des regards impuissants,</VERS>
<VERS>Abandonnant l'esprit a passé dans les sens;</VERS>
<VERS>L'inconnu l'aiguillonne. Avide et provocante,</VERS>
<VERS>Psyché donne à l'époux des baisers de bacchante,</VERS>
<VERS>Et cherche avec fureur, trompant le vrai désir,</VERS>
<VERS>Cet infini caché qu'elle n'a pu saisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! la volupté même a sa pudeur divine.</VERS>
<VERS>Quand le corps règne ainsi, c'est que l'âme décline;</VERS>
<VERS>Que le souffle idéal est là-haut remonté!</VERS>
<VERS>Tu meurs avec l'amour, ô fleur de chasteté!</VERS>
<VERS>Adieu la sainte ivresse, où le réel s'oublie.</VERS>
<VERS>Au calice des sens on boit jusqu'à la lie,</VERS>
<VERS>Et dans l'épais breuvage où n'est plus l'eau du ciel,</VERS>
<VERS>De la première goutte on cherche en vain le miel;</VERS>
<VERS>Le coeur n'y goûte plus la tendresse et l'extase,</VERS>
<VERS>Et la lèvre en vain s'use aux bords amers du vase,</VERS>
<VERS>Or le sommeil qui suit le plaisir prodigué</VERS>
<VERS>Versait ses lourds pavots sur l'amant fatigué.</VERS>
<VERS>Mais Psyché veille, hélas! Qui peut enchaîner l'âme?</VERS>
<VERS>Pour assoupir le doute, où cueillir un dictame? ,</VERS>
<VERS>Quel lit sait endormir les désire de l'orgueil</VERS>
<VERS>Et l'ardeur de savoir?... Pas môme le cercueil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des bras de son époux, dont l'étreinte amollie</VERS>
<VERS>Sous son adroite main doucement se délie,</VERS>
<VERS>Psyché glisse, et du lit descend d'un pied furtif.</VERS>
<VERS>Elle écoute; son souffle en son sein est captif,</VERS>
<VERS>Et, sur l'épais tapis muet contre la dalle,</VERS>
<VERS>"Elle sort à pas lents et sans bruit de la salle.</VERS>
<VERS>Elle brave l'effroi des dédales obscurs,</VERS>
<VERS>Et dans l'ombre, guidée en s'appuyant aux murs,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'endroit secret où son arme est fermée,</VERS>
<VERS>Elle y prend le poignard et la lampe allumée.</VERS>
<VERS>Longuement elle hésite aux approches du lit;</VERS>
<VERS>Son coeur bat, son regard se trouble; elle pâlit.</VERS>
<VERS>Elle va donc le voir! Elle craint, elle espère,</VERS>
<VERS>N'ose encor sur l'époux projeter la lumière.</VERS>
<VERS>Elle se penche enfin... Et qui frappe ses yeux?</VERS>
<VERS>L'Amour!... le dieu puissant, et beau parmi les dieux!...</VERS>
<VERS>A peine elle aperçoit sa face inattendue,</VERS>
<VERS>Toute force lui manque; elle tremble, éperdue.</VERS>
<VERS>L'oeil mortel ne saurait porter tant d'idéal.</VERS>
<VERS>Sous le poids fléchissant, vers le lit nuptial,</VERS>
<VERS>Ses genoux ont frémi... La lampe vacillante</VERS>
<VERS>A versé sur l'époux une goutte brûlante.</VERS>
<VERS>Le dieu, de son repos brusquement réveillé,</VERS>
<VERS>Profané par les yeux, et par l'huile souillé,</VERS>
<VERS>Se dresse avec courroux, voit l'amante coupable,</VERS>
<VERS>Et, cachant sa pitié, de cet arrêt l'accable:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ÊROS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ce regard détruit le bonheur de tous deux!</VERS>
<VERS>Tu romps entre nos coeurs les invisibles noeuds,</VERS>
<VERS>Et ta lampe grossière éteint la pure flamme</VERS>
<VERS>Par qui l'âme d'en haut pénétrait dans ton âme.</VERS>
<VERS>Mon front te restera caché comme autrefois,</VERS>
<VERS>Et tu perds mes baisers, mes caresses, ma voix.</VERS>
<VERS>Je ne descendrai plus dans ta nuit solitaire;</VERS>
<VERS>Tu n'auras plus l'amour, mais toujours le mystère.</VERS>
<VERS>Le secret de mon nom, dans mon sommeil surpris,</VERS>
<VERS>Du divin idéal ne t'aura rien appris.</VERS>
<VERS>Ce vallon, ce palais d'où t'exile ta faute,</VERS>
<VERS>Avec toi condamnés, n'ont plus un dieu pour hôte.</VERS>
<VERS>Marche dans la douleur; chez les pâles humains,</VERS>
<VERS>Tes pieds nus traceront de pénibles chemins;</VERS>
<VERS>La faim enchaînera, dans les travaux serviles,</VERS>
<VERS>La blancheur de tes mains et tes ailes mobiles.</VERS>
<VERS>Pour t'aider à porter l'exil austère et lourd,</VERS>
<VERS>Tu crîras vers l'époux; mais l'époux sera sourd.</VERS>
<VERS>La nuit entre nous deux épaissira ses ombres,</VERS>
<VERS>Et tes rêves s'iront heurter à des murs sombres,</VERS>
<VERS>Sans trouver hors du doute une issue à tes pas;</VERS>
<VERS>Car ton flambeau d'orgueil brûle et n'éclaire pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'immuable destin a dicté ces menaces</VERS>
<VERS>A ce coeur pacifique où résident les grâces.</VERS>
<VERS>Mais toujours une larme, aux yeux du triste amant,</VERS>
<VERS>A chaque mot cruel, jaillit et le dément;</VERS>
<VERS>Et si Psyché tremblante eût pu voir ce visage,</VERS>
<VERS>Si de ses sens l'effroi n'eût pas troublé l'usage,</VERS>
<VERS>Des tourments à souffrir et de l'arrêt porté,</VERS>
<VERS>Devant tant de douleur, son âme aurait douté.</VERS>
<VERS>Mais trop faible à sentir d'une bouche si chère</VERS>
<VERS>Ces traits inattendus lancés par la colère,</VERS>
<VERS>Mourante, elle s'affaisse, et tombe au pied du dieu.</VERS>
<VERS>Et lui! Comme son coeur saigne à quitter ce lieu!</VERS>
<VERS>Qu'il voudrait y laisser sa parole meilleure!...</VERS>
<VERS>Le destin a parlé... L'Amour fuit... mais il pleure!</VERS>
<VERS>Et, douce entre les pleurs que sa pitié versa,</VERS>
<VERS>Sur le sein de l'épouse une larme glissa...</VERS>
<VERS>Germe consolateur, graine du ciel tombée</VERS>
<VERS>Dans le sillon récent par cette âme absorbée,</VERS>
<VERS>Et qui devait porter, en ce champ de douleur,</VERS>
<VERS>Sous la ronce et l'épine une immortelle fleur. .</VERS>
<VERS>C'est toi, belle espérance, ô fleur que rien n'arrache!</VERS>
<VERS>O le plus vrai témoin de ce dieu qui se cache,</VERS>
<VERS>Souvenir qu'à Psyché l'époux lègue en partant,</VERS>
<VERS>Moisson lente à mûrir, mais que l'amour attend!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
ÉPILOGUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nuit féconde, où l'esprit grandit pour la lumière,</VERS>
<VERS>Et qu'embaume en sa fleur l'innocence première;</VERS>
<VERS>Mystère! ô gardien qui veille également</VERS>
<VERS>Sur l'âme du fidèle et celle de l'amant;</VERS>
<VERS>De leurs saintes ardeurs éternisant le zèle,</VERS>
<VERS>Tu caches la pudeur et la foi sous ton aile;</VERS>
<VERS>Tout bonheur ici-bas revêt ton voile obscur,</VERS>
<VERS>Et toi seul maintiens pur ce que Dieu créa pur.</VERS>
<VERS>Tu donnes à l'autel ses majestés sans nombre,</VERS>
<VERS>Et le lit nuptial s'embellit de ton ombre.</VERS>
<VERS>Ah! malheur au mortel contre toi révolté,</VERS>
<VERS>Qui possédant le calme, aspire à la clarté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maudit soit ce flambeau qui met l'amour en fuite!</VERS>
<VERS>Pâle orgueil du savoir! le mal vient à ta suite.</VERS>
<VERS>Dans un coeur innocent, comme en un vallon frais,</VERS>
<VERS>Sitôt qu'ont pénétré les rayons indiscrets,</VERS>
<VERS>Adieu sur le beau lis les perles matinales,</VERS>
<VERS>Et la sérénité des pudeurs virginales!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel songe n'a pas fait, et que n'a pas tenté</VERS>
<VERS>L'âme que tu séduis, ô Curiosité!</VERS>
<VERS>Pour tendre à l'impossible, à l'inconnu qu'elle aime;</VERS>
<VERS>Lasse des biens réels, elle a fui son Dieu même.</VERS>
<VERS>A l'arbre offert par toi cueillant le fruit fatal,</VERS>
<VERS>Du souffle de ta bouche Eve enfanta le mal.</VERS>
<VERS>Par toi, des noirs fléaux l'urne, captive encore,</VERS>
<VERS>Épancha ses torrents sous la main de Pandore.</VERS>
<VERS>Tu prêtas à Psyché sa lampe et son poignard,</VERS>
<VERS>Comme pour forcer Dieu de subir ton regard:</VERS>
<VERS>Oubliant que l'amour est la seule puissance</VERS>
<VERS>Qui force l'idéal à souffrir violence!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois ton oeuvre aujourd'hui, vois ces jardins déserts;</VERS>
<VERS>Vois la veuve immortelle, errant par l'univers.</VERS>
<VERS>Sur les pas de Psyché tu vas régner en maître,</VERS>
<VERS>O toi qui perdis l'âme! ô désir de connaître!</VERS>
<VERS>Par les fureurs du corps et celle de l'orgueil</VERS>
<VERS>Tu conduis le troupeau des humains au cercueil:</VERS>
<VERS>Les uns, pâles, penchés vers toute chose obscure,</VERS>
<VERS>Sourds aux voix de l'esprit, dissèquent la nature;</VERS>
<VERS>D'autres plongent, sans frein, au fond des voluptés,</VERS>
<VERS>Cherchant leur infini dans les sens exaltés;</VERS>
<VERS>Tous blasphémant l'amour et la beauté féconde,</VERS>
<VERS>Ces hôtes merveilleux qu'ils ont chassés du monde;</VERS>
<VERS>Prolongeant jusqu'au bout votre éternel péché,</VERS>
<VERS>Eve, ô sein trop fécond! Pandore! et toi, Psyché!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
Livre Deuxième
</AUTRE>
<POEME prose = "true">
<TITRE>
ARGUMENT

LA VIE TERRESTRE OU L'EXPIATION. -LA SÉRIE DES ÉPREUVES. -LES DIVERS AGES DE 
L'HISTOIRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>I. Psyché au désert. -Après la faute d'Eve, Dieu maudit la terre, dit la Bible. </VERS>
<VERS>La nature est devenue l'ennemie de l'homme, qui dans ces premiers temps est </VERS>
<VERS>vaincu par elle. -En proie aux douleurs de la faim, exposée à la rage des bêtes </VERS>
<VERS>fauves au milieu des sables torrides ou des forêts glaciales, la veuve de </VERS>
<VERS>l'idéal, Psyché, rejetée du sein de l'Amour, perd presque entièrement dans les </VERS>
<VERS>souffrances du corps le souvenir de l'époux mystique. -Après la chute, </VERS>
<VERS>l'obscurcissement de la vérité est presque complet. -État sauvage; les premiers </VERS>
<VERS>arts matériels ne sont pas encore inventés. -Dieu ne cessa pas néanmoins de </VERS>
<VERS>veiller sur l'âme. Éros, resté invisible, garantit Psyché des dangers de ce </VERS>
<VERS>voyage à travers la nature vierge et la barbarie primitive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>II. Psyché, victime humaine. -Les premières sociétés barbares. -Les religions de </VERS>
<VERS>sang et de ténèbres. -Le souvenir des revotions de l'Éden s'est effacé. -</VERS>
<VERS>L'humanité déchue reçoit ses premiers dieux de la terreur; elle se prosterne </VERS>
<VERS>devant des idoles monstrueuses. -Prise par une tribu de chasseurs, Psyché est </VERS>
<VERS>réservée comme la plus précieuse victime d'une hécatombe humaine; elle va monter </VERS>
<VERS>sur le bûcher, lorsqu'elle est délivrée à la suite d'un combat des peuples </VERS>
<VERS>nomades. -Les nationalités commencent à se former sous ces dieux exclusifs et </VERS>
<VERS>sanguinaires; tout étranger est ennemi, tout ennemi doit mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>III. Psyché, esclave. -Premières sociétés régulières; premières villes. -</VERS>
<VERS>L'étranger n'est plus condamné à mourir; la vie matérielle lui est conservée, </VERS>
<VERS>mais il est esclave; il est exclu du temple et de la cité. -Psyché préparera </VERS>
<VERS>nourriture grossière des captifs qui construisent Babylone. -Chant des esclaves </VERS>
<VERS>bénissant la Nuit, divinité de l'oubli et du repos. -Un souvenir du bonheur </VERS>
<VERS>antique et de l'apparition de l'idéal s'est réveillé dans l'âme de Psyché. -</VERS>
<VERS>Écrasée par la servitude, elle veut chercher un refuge dans la mort. -Ses </VERS>
<VERS>lamentations au bord du fleuve. -Mais la nature, par toutes ses voix, lui </VERS>
<VERS>conseille de vivre. -L'humanité commence à recevoir de la nature une révélation </VERS>
<VERS>meilleure, à y puiser le sentiment du bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>IV. Psyché en Egypte. -Commencement des temps historiques. -Fin des religions de </VERS>
<VERS>la nature; renaissance de la tradition spiritualiste. -Invention des arts et des </VERS>
<VERS>sciences. Commencement de la domination de l'homme sur la nature et de </VERS>
<VERS>l'exploitation régulière du globe. -Satisfaction des besoins du corps. -</VERS>
<VERS>Servitude religieuse. -Dans ce premier apaisement des besoins physiques, et sous </VERS>
<VERS>l'empire d'une théocratie dépositaire d'une grande tradition, le sentiment de </VERS>
<VERS>l'idéal se réveille et se manifeste plus clairement. -L'Egypte initiatrice de </VERS>
<VERS>l'Occident. -Psyché, employée au service des temples, retrouve dans son coeur le </VERS>
<VERS>souvenir d'Éros; l'époux mystique lui apparaît dans ses rêves avec un divin </VERS>
<VERS>sourire. -Elle fuit les dieux monstrueux de l'Egypte pour chercher ce dieu plus </VERS>
<VERS>jeune, plus libre et plus beau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>V. La Grèce orphique et sacerdotale. -Psyché, dans sa fuite d'Egypte, a fait </VERS>
<VERS>naufrage; elle est recueillie dans un temple de la haute Grèce. -Consacrée à la </VERS>
<VERS>déesse, elle connaît une divinité plus élevée et plus douce, une divinité à </VERS>
<VERS>forme humaine. -L'homme étant un âtre successif, la révélation de la vérité </VERS>
<VERS>religieuse est ainsi successive. Avant de posséder l'idéal, l'humanité est </VERS>
<VERS>obligée de traverser plusieurs religions où la vérité divine se dégage de plus </VERS>
<VERS>en plus. Les voiles sont arrachés l'un après l'autre; les symboles deviennent </VERS>
<VERS>plus transparents. -Psyché, qui aperçoit chaque jour plus clairement dans sa </VERS>
<VERS>pensée la radieuse figure de l'époux, s'enfuit pour jamais du temple malgré </VERS>
<VERS>l'effort du prêtre pour la retenir violemment. -L'anathème des vieilles </VERS>
<VERS>religions idolâtriques impuissant devant l'appel de l'idéal. -Psyché, disciple </VERS>
<VERS>émancipée du sacerdoce, a emporté la lyre sacrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VI. Les temps héroïques et la Grèce d'Homère. -Émancipation de la poésie et des </VERS>
<VERS>arts. -Psyché aux jeux Pythiques; elle y remporte le prix du chant. -Son hymne, </VERS>
<VERS>en célébrant Apollon, chante, à travers les symboles helléniques, l'évolution de </VERS>
<VERS>l'âme humaine et ses destinées célestes. -Psyché cède la couronne au chanteur </VERS>
<VERS>aveugle. -Hommage de l'esprit humain au génie de la Grèce. -Psyché ne sera plus </VERS>
<VERS>enfermée dans un temple; elle poursuivra librement la recherche de l'époux </VERS>
<VERS>divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VII. Psyché à Sunium. -La Grèce philosophique. -Liberté complète de la pensée </VERS>
<VERS>humaine; l'homme choisit entre les traditions, et les interprète selon la </VERS>
<VERS>lumière intérieure. -Dialogue de la veuve d'Éros avec le sage des sages. -Le </VERS>
<VERS>beau, splendeur du vrai et souverain mobile de l'âme; par lui elle est emportée </VERS>
<VERS>vers l'idéal et remonte jusqu'au dieu qu'elle a perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VIII. Psyché, reine. -Accomplissement des destinées terrestres de l'humanité. -</VERS>
<VERS>La nature extérieure domptée par la science, mais par une science mêlée </VERS>
<VERS>d'inspiration et d'amour analogue à la science intuitive des premiers âges. -La </VERS>
<VERS>charrue de l'homme a labouré dans tous les sens le double domaine terrestre et </VERS>
<VERS>intellectuel. L'âme a obtenu et épuisé tout ce que ce monde peut lui donner de </VERS>
<VERS>bonheur et de lumière. -C'est alors que le désir d'idéal et d'infini se réveille </VERS>
<VERS>plus dévorant que jamais. -Tristesse divine de Psyché à travers son existence </VERS>
<VERS>royale. -Ardente invocation à l'époux mystique. Cri de l'âme saturée des biens </VERS>
<VERS>de la terre vers Dieu et les biens infinis. -Toute la création s'associe aux </VERS>
<VERS>immenses aspirations de Psyché. Déchue avec l'âme, la nature pressent </VERS>
<VERS>aujourd'hui comme elle la réhabilitation prochaine. -Tous les êtres ont connu le </VERS>
<VERS>besoin d'union avec Dieu; l'attente de l'infini les fait tous tressaillir. -</VERS>
<VERS>L'océan palpite; les forêts tressaillent; les lions vont atteindre la proie </VERS>
<VERS>inconnue qu'ils poursuivent éternellement sur la montagne. Le Sphinx du désert </VERS>
<VERS>va révéler l'énigme qu'il garde depuis le commencement sur ses lèvres fermées. -</VERS>
<VERS>Mais ce n'est pas dans cette vie et sur ce globe que l'ineffable union peut </VERS>
<VERS>s'accomplir. Brisée par le désir de l'infini, Psyché, dans un élan d'amour </VERS>
<VERS>surhumain, expire en appelant Éros. Le cercle de l'épreuve est parcouru; </VERS>
<VERS>l'expiation est consommée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est plus le jardin, asile de délice,</VERS>
<VERS>Où l'âme dans les fleurs buvait à plein calice,</VERS>
<VERS>Le joyeux sanctuaire, à l'amour préparé,</VERS>
<VERS>Que dorait un soleil égal et tempéré,</VERS>
<VERS>De miel et de beaux fruits le sol inépuisable,</VERS>
<VERS>Où tout sentier était de mousse et de fin sable;</VERS>
<VERS>C'est le désert vainqueur, libre du joug humain,</VERS>
<VERS>L'exil errant, l'exil sans tente et sans chemin;</VERS>
<VERS>C'est une terre aride ou des marais sans bornes,</VERS>
<VERS>Et des bois hérissés que glacent des eaux mornes!</VERS>
<VERS>Horribles premiers-nés de ce royaume affreux,</VERS>
<VERS>Mille monstres sanglants s'y déchirent entre eux:</VERS>
<VERS>Les tigres, les lions rugissent; les reptiles</VERS>
<VERS>Exhalent en poisons leurs haleines subtiles.</VERS>
<VERS>Dans chaque antre, dans l'air, dans les flots insoumis,</VERS>
<VERS>Dans l'arbre et dans la fleur l'homme a des ennemis.</VERS>
<VERS>De l'amour offensé la haine a pris la place;</VERS>
<VERS>Car le monde est sans dieux quand notre âme les chasse.</VERS>
<VERS>Du séjour pacifique avec leur reine exclus,</VERS>
<VERS>Tes sujets, ô Psyché! ne t'obéiront plus.</VERS>
<VERS>Cette vallée en fleurs, si fraîche avant ta chute,</VERS>
<VERS>La terre n'est qu'un champ préparé pour la lutte,</VERS>
<VERS>Où ton coeur va saigner à toute heure, en tout lieu,</VERS>
<VERS>Mais qu'il faut traverser pour atteindre ton dieu.</VERS>
<VERS>Maintenant la nature, inféconde et rebelle,</VERS>
<VERS>D'elle-même à ta soif n'offre plus sa mamelle;</VERS>
<VERS>Tes yeux ne liront plus dans ses yeux obscurcis.</VERS>
<VERS>C'est le Sphinx éternel sur la montagne assis:</VERS>
<VERS>Sa bouche à flot répand l'ironie et le doute,</VERS>
<VERS>Et son corps immobile intercepte la route.</VERS>
<VERS>De lui nul voyageur ne peut se détourner;</VERS>
<VERS>Devant l'énigme, il faut mourir ou deviner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! ce corps affaissé, cette ombre qui chancelle,</VERS>
<VERS>Ce fantôme tremblant, c'est Psyché? C'est bien elle!</VERS>
<VERS>Le vent mêle du sable à ses cheveux épars;</VERS>
<VERS>Son front pur s'est ridé; l'eau de ses yeux hagards</VERS>
<VERS>En sillons inégaux creuse sa pâle joue;</VERS>
<VERS>Ses pieds nus sont rougis de sang et noirs de boue;</VERS>
<VERS>Ses habits en lambeaux, sur ses flancs amaigris,</VERS>
<VERS>Cachent mal sa poitrine et ses membres flétris;</VERS>
<VERS>À peine si debout, sous la chair affaissée,</VERS>
<VERS>Dans ses yeux par instants se trahit la pensée.</VERS>
<VERS>Qui dirait en voyant, sur ces plaines en feu,</VERS>
<VERS>Ce fantôme sans voix: c'est l'épouse d'un dieu?</VERS>
<VERS>Elle-même, à l'exil ici-bas condamnée,</VERS>
<VERS>Semble avoir oublié le céleste hyménée.</VERS>
<VERS>Son orgueil est vaincu par de vulgaires soins.</VERS>
<VERS>Les hauts désirs sont morts sous les rudes besoins;</VERS>
<VERS>Les rêves sont muets; la faim les a fait taire,</VERS>
<VERS>La faim sombre, et l'horreur de ce désert austère.</VERS>
<VERS>Quoi! l'être, hier encor, par l'amour absorbé,</VERS>
<VERS>S'élance, avide ainsi, vers quelque fruit tombé,</VERS>
<VERS>Prêt à vendre sa part des promesses divines</VERS>
<VERS>Pour un filet d'eau pure et pour quelques racines!</VERS>
<VERS>A peine séparé du dieu qu'il a perdu,</VERS>
<VERS>L'homme au rang de la brute est déjà descendu.</VERS>
<VERS>Orgueil, ô triste orgueil, comme la faim te dompte!</VERS>
<VERS>A rabaisser l'esprit, ah! que la chair est prompte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marcher dès le matin sous des cieux incléments;</VERS>
<VERS>Tout le jour s'agiter pour de vils aliments;</VERS>
<VERS>Disputer le breuvage et la pâture aux bêtes;</VERS>
<VERS>N'avoir, pour s'abriter des nuits et des tempêtes,</VERS>
<VERS>Qu'une caverne humide où l'on entre en rampant,</VERS>
<VERS>Le tronc d'un arbre creux qu'habite le serpent;</VERS>
<VERS>Se traîner à pas lourds dans la fange ou l'arène:</VERS>
<VERS>C'est maintenant le sort de celle qui fut reine,</VERS>
<VERS>Que les êtres vivants, à ses gestes soumis,</VERS>
<VERS>En esclaves servaient ou suivaient en amis.</VERS>
<VERS>A ses mille besoins la nature est hostile;</VERS>
<VERS>Sa vie est avec tout une lutte inutile,</VERS>
<VERS>Et le jeune univers, contre elle révolté,</VERS>
<VERS>Fait sentir à son tour son âpre royauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les arbres géants, que seul l'orage émonde,</VERS>
<VERS>Croupit la verte fange, et glisse l'hydre immonde;</VERS>
<VERS>Toute sève y jaillit d'après ses seules lois.</VERS>
<VERS>Dans les nids monstrueux, fourmillant sous les bois,</VERS>
<VERS>Aux rameaux bourgeonnants, que nul maître ne plie,</VERS>
<VERS>La vie, à flots versée, abonde et multiplie.</VERS>
<VERS>Au fond d'un lit marqué nul flot n'est contenu.</VERS>
<VERS>Reste-t-il une place à l'homme faible et nu,</VERS>
<VERS>Pour qui le ciel encor n'a pas forgé des armes,</VERS>
<VERS>A l'amante exilée, et qui n'a que ses larmes?</VERS>
<VERS>Oh! l'hydre du désert est rude à terrasser!</VERS>
<VERS>Quels travaux douloureux tu devras entasser</VERS>
<VERS>Pour bâtir ta maison sur celte cendre amère;</VERS>
<VERS>Et ce n'est rien, hélas! qu'une lente éphémère,</VERS>
<VERS>O Psyché! noble reine, enfant de lieux meilleurs;</VERS>
<VERS>Mais tu dois marcher là pour arriver ailleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers les écueils où ta course commence,</VERS>
<VERS>Que peut ton faible corps sur le désert immense?</VERS>
<VERS>Cette main faite au sceptre, aux étreintes d'amour,</VERS>
<VERS>Te sert moins aujourd'hui que les pieds du vautour.</VERS>
<VERS>Obéis au plus fort, désormais c'est ta règle:</VERS>
<VERS>Tu n'es plus qu'un sujet du lion et de l'aigle;</VERS>
<VERS>Eux seuls ils sont les rois de ce globe naissant.</VERS>
<VERS>Prince au manteau d'or fauve, hérissé, rugissant,</VERS>
<VERS>O lion, pour ravir sa part de ton domaine,</VERS>
<VERS>Que de jours avec toi lutta la race humaine!</VERS>
<VERS>De sang vif altéré, quand tu grondes le soir,</VERS>
<VERS>A l'heure où les troupeaux encombrent l'abreuvoir,</VERS>
<VERS>Tout fuit, tout a subi la crainte universelle,</VERS>
<VERS>Et la panthère tremble autant que la gazelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sauvera Psyché? Son corps n'obéit pas:</VERS>
<VERS>La fatigue et la peur ont enchaîné ses pas.</VERS>
<VERS>Sur ses genoux meurtris, plus faible à chaque haleine,</VERS>
<VERS>Vers un chêne au tronc creux, dans l'herbe elle se traîne.</VERS>
<VERS>Mais le roi du désert, à son large festin,</VERS>
<VERS>Destine une autre proie, et la cherche au lointain.</VERS>
<VERS>Tu peux, en attendant une nouvelle épreuve,</VERS>
<VERS>T'asseoir et t'endormir une heure, ô triste veuve!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que fais-tu là-haut, jeune époux qui l'aimas?</VERS>
<VERS>Elle a porté ton deuil de climats en climats;</VERS>
<VERS>Goûtes-tu sans remords la paix olympienne?</VERS>
<VERS>Cette âme a-t-elle au moins un dieu qui s*en souvienne,</VERS>
<VERS>Et tes pleurs de sa coupe adoucissant le fiel,</VERS>
<VERS>Mêlent-ils une grâce aux justices du ciel?</VERS>
<VERS>Ah! c'est toi qui , posant une invisible égide</VERS>
<VERS>Entre elle et ses douleurs, la ranime et la guide.</VERS>
<VERS>Le lion qui la suit meurt sous tes javelots;</VERS>
<VERS>Du rocher pour sa soif tu fais jaillir les flots;</VERS>
<VERS>Du lieu de son sommeil tu chasses les reptiles,</VERS>
<VERS>L'air des marais impurs et les fièvres subtiles.</VERS>
<VERS>Par toi l'arbre à ses pieds laisse tomber le fruit,</VERS>
<VERS>Et la biche amicale, arrivant à son bruit,</VERS>
<VERS>La lèche en lui tendant le bout de sa mamelle,</VERS>
<VERS>Dont le faon gracieux s'est écarté pour elle.</VERS>
<VERS>Par toi l'étoile d'or, au fond de l'antre noir,</VERS>
<VERS>Va porter à Psyché le sourire du soir.</VERS>
<VERS>Il est par toi des jours où, dans sa solitude,</VERS>
<VERS>Le désert consolé prend un aspect moins rude.</VERS>
<VERS>Par toi vole auprès d'elle, et chante au bord du nid,</VERS>
<VERS>L'oiseau mélodieux dont la voix la bénit.</VERS>
<VERS>Les essaims bourdonnant lui font un gai cortège,</VERS>
<VERS>Et des fleurs ont poussé du sable ou de la neige.</VERS>
<VERS>Alors un vent plus calme, un horizon plus clair,</VERS>
<VERS>Le salut d'une branche, une senteur dans l'air,</VERS>
<VERS>Remuant dans son coeur un souvenir prospère,</VERS>
<VERS>La font pleurer pourtant, mais lui disent: Espère!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
:II.
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les guerriers chevelus, vêtus de grandes peaux,</VERS>
<VERS>Armés d'arcs, ont en cercle, au milieu des troupeaux,</VERS>
<VERS>Dressé tentes et chars. Sur l'herbe, aux intervalles,</VERS>
<VERS>Errent, libres du frein, les joyeuses cavales.</VERS>
<VERS>Les enfants, les vieillards, ont traîné les captifs</VERS>
<VERS>Sous le dôme sacré des chênes primitifs,</VERS>
<VERS>Où s'élève dans l'ombre une sanglante pierre;</VERS>
<VERS>La sauvage tribu s'y range tout entière.</VERS>
<VERS>C'est le jour d'honorer les mânes des aïeux,</VERS>
<VERS>Et de nourrir de chair l'horrible faim des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux pièges des chasseurs, pendant la nuit surprise,</VERS>
<VERS>Dans l'hécatombe humaine une femme est assise.</VERS>
<VERS>C'est Psyché! Les autels, de son sang étranger,</VERS>
<VERS>D'après l'antique loi, vont bientôt se gorger.</VERS>
<VERS>Près d'elle les vaincus du glaive et de la flèche</VERS>
<VERS>Des tombeaux vénérés rougiront l'herbe sèche.</VERS>
<VERS>De mille coups déjà leurs membres ont saigné;</VERS>
<VERS>Leurs yeux ne pleurent pas, leur front est résigné.</VERS>
<VERS>Debout et couronné, le roi du sacrifice,</VERS>
<VERS>Pour fouiller dans leurs flancs, attend l'heure propice.</VERS>
<VERS>Les guerriers en silence entourent le devin.</VERS>
<VERS>Lui, cherchant dans le ciel quelque signe divin,</VERS>
<VERS>Interroge le vent, voit comment l'aigle vole;</VERS>
<VERS>Des charmes sur l'autel fait couler la parole;</VERS>
<VERS>Les rites sont réglés par son geste et sa voix,</VERS>
<VERS>Et le chant des guerriers résonne au fond des bois:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le dieu dans les forêts que notre peuple habite,</VERS>
<VERS>Domine par son arc sur tout ce qui palpite;</VERS>
<VERS>Les grands cerfs et les daims s'engraissent là pour nous,</VERS>
<VERS>Fils du dieu qui courbons devant lui les genoux.</VERS>
<VERS>L'heureux chasseur au dieu fait une belle offrande</VERS>
<VERS>Et remplit jusqu'au bord la coupe la plus grande.</VERS>
<VERS>Le dieu reçoit sa part des brebis et des boeufs,</VERS>
<VERS>Pour que ses traits mortels ne pleuvent pas sur eux.</VERS>
<VERS>Il donna cette terre à notre race élue;</VERS>
<VERS>Par ses puissantes mains toute autre en est exclue.</VERS>
<VERS>Par lui nos javelots percent les daims légers,</VERS>
<VERS>Et s'abreuvent au coeur des hommes étrangers,</VERS>
<VERS>De ceux qui n'ont chez nous des dieux, ni des ancêtres.</VERS>
<VERS>Il est de noirs esprits régnant sur tous les êtres;</VERS>
<VERS>Pour sauver de leur faim nos fils adolescents,</VERS>
<VERS>La hache doit frapper les captifs gémissants;</VERS>
<VERS>Les dieux partageront leur chair expiatoire:</VERS>
<VERS>Le sang paie à l'autel le prix de la victoire. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PRÊTRE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le sang a coulé sur l'image du dieu;</VERS>
<VERS>Quand les corps palpitants se tordent dans le feu;</VERS>
<VERS>Quand on frotte de chair l'idole sur la bouche,</VERS>
<VERS>Les dieux sentent au coeur une ivresse farouche.</VERS>
<VERS>Les esprits attisant le brasier souterrain,.</VERS>
<VERS>Où se fondent pour nous l'or, le fer et l'airain;</VERS>
<VERS>Le Cabire accroupi près des laves brûlantes;</VERS>
<VERS>Ceux qui veillent parmi les racines des plantes,</VERS>
<VERS>Et dans l'antre azuré d'où s'épanchent les eaux;</VERS>
<VERS>Ceux dont l'aile invisible agite les roseaux;</VERS>
<VERS>Ceux qui, cachés aux troncs des chênes, des érables,</VERS>
<VERS>Vivent dans le profond des bois impénétrables;</VERS>
<VERS>Ceux qui sur les sommets, rarement éclaircis,</VERS>
<VERS>Dormant dans leurs manteaux, sur les neiges assis,</VERS>
<VERS>Alimentent l'été les rivières accrues;</VERS>
<VERS>Ceux qui, loin des frimas, guident les pâles grues,</VERS>
<VERS>On, mai-chant les premiers sur les plateaux déserts,</VERS>
<VERS>Mènent paître les daims au bord des fleuves verts:</VERS>
<VERS>Tous, agiles, pesants, cachés, profonds, sublimes,</VERS>
<VERS>Les dieux ont toujours eu soif du sang des victimes.</VERS>
<VERS>Les captifs les plus beaux, choisis dans le butin,</VERS>
<VERS>Les plus blanches brebis, seront pour leur festin;</VERS>
<VERS>Car les plus sombres dieux, pour la rançon féconde,</VERS>
<VERS>De l'homme et des coursiers n'acceptent rien d'immonde.</VERS>
<VERS>Rassasiés enfin de la chair des troupeaux</VERS>
<VERS>Et du sang étranger, ils rentrent en repos.</VERS>
<VERS>Ils ne parcourent plus nos forêts et nos tentes,</VERS>
<VERS>Pour y prendre la nuit leurs pâtures sanglantes.</VERS>
<VERS>La tribu dont le glaive arrose leurs autels,</VERS>
<VERS>De son camp voyageur chasse les vents mortels.</VERS>
<VERS>Ses taureaux, ses brebis, ses cavales superbes,</VERS>
<VERS>Sans toucher aux poisons broutent les grandes herbes.</VERS>
<VERS>Mais pour sauver le sang il faut toujours du sang;</VERS>
<VERS>Car un pouvoir terrible, éternel, tout-puissant,</VERS>
<VERS>Des dieux méchants, dont tout sur terre est le domaine,</VERS>
<VERS>Pèsent incessamment sur cette race humaine.</VERS>
<VERS>Et les prêtres entre eux disaient des mots secrets.</VERS>
<VERS>Achevant du bûcher tes magiques apprêts,</VERS>
<VERS>Us rangeaient vers l'autel les haches et les urnes.</VERS>
<VERS>Psyché seule, au milieu des captifs taciturnes,</VERS>
<VERS>Aux lueurs du passé rêvant des dieux meilleurs,</VERS>
<VERS>Résistait à son sort par l'espoir et les pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de mourir ainsi, qu'ai-je vu dans moi-même?</VERS>
<VERS>Des fleurs, un jeune dieu qui me parle et qui m'aime,</VERS>
<VERS>Me dit que je suis belle, et qu'il est mon époux.</VERS>
<VERS>Son haleine est suave et ses regards sont doux.</VERS>
<VERS>Dieu paisible, dieu bon, oh! n'es-tu rien qu'un songe?</VERS>
<VERS>Avant que dans mon sein le fer cruel se plonge,</VERS>
<VERS>Pourquoi ces frais pensers, ces paroles d'amour,</VERS>
<VERS>Si de chair et de sang dieu vit comme un vautour?</VERS>
<VERS>Où donc est ce jardin qu'un si beau fleuve arrose,</VERS>
<VERS>Si l'horrible douleur règne sur toute chose?</VERS>
<VERS>Quel dieu peut accomplir cet espoir que je sens?</VERS>
<VERS>Les dieux bons sont vaincus par les dieux plus méchants.</VERS>
<VERS>Le mien a succombé, l'autre est là dans sa joie,</VERS>
<VERS>Et le mal éternel a faim d'une autre proie.</VERS>
<VERS>Je te cède ma vie, et meurs sans murmurer;</VERS>
<VERS>En la quittant, hélas! je n'ai rien à pleurer.</VERS>
<VERS>Tous les hommes au front sont marqués par la haine,</VERS>
<VERS>Et le poison entre eux s'échange avec l'haleine.</VERS>
<VERS>C'est la même discorde entre chaque élément.</VERS>
<VERS>Moi, par eux tous, hélas! je souffre également;</VERS>
<VERS>La terre sous mes pas frémit pour me maudire,</VERS>
<VERS>Et je n'ai vu qu'en songe un être me sourire.</VERS>
<VERS>Vienne, vienne la mort! Mais si tout doit finir,</VERS>
<VERS>Que fais-tu dans mon coeur, ô divin souvenir?</VERS>
<VERS>Rêve par qui j'aimais, espérance secrète,</VERS>
<VERS>Sous le couteau sanglant, c'est toi que je regrette.</VERS>
<VERS>Ah! lorsque du repos je touche enfin le seuil,</VERS>
<VERS>Pourquoi me rappeler que j'emporte ton deuil?</VERS>
<VERS>Es-tu là pour me suivre en un lointain royaume?</VERS>
<VERS>Où t'ai-je vu? Réponds. Où vas-tu, doux fantôme?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les génisses, les boeufs au front de fleurs paré,</VERS>
<VERS>Et les captifs tombaient sous le couteau sacré.</VERS>
<VERS>La terre boit le sang. Les membres qui ruissellent,</VERS>
<VERS>Sur les pins odorants du bûcher s'amoncellent.</VERS>
<VERS>Deux victimes encore... et ce sera ton tour,</VERS>
<VERS>O toi par qui la terre est veuve de l'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la forêt frémit. D'un arc caché dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Un trait vole, suivi par des flèches sans nombre.</VERS>
<VERS>Le sacrificateur tombe, le coeur percé,</VERS>
<VERS>Dans les flots du sang noir que sa main a versé.</VERS>
<VERS>Mille ennemis couverts par l'épaisseur des chênes,</VERS>
<VERS>Descendent, tout à coup, des collines prochaines.</VERS>
<VERS>Un nuage de dards pleut sur le camp surplis»</VERS>
<VERS>Les chasseurs étrangers, avec d'horribles cris,</VERS>
<VERS>Précipitant leur nombre, égorgent la peuplade,</VERS>
<VERS>Comme un troupeau de daims poussés dans l'embuscade.</VERS>
<VERS>Les guerriers à genoux, sur le tertre divin,</VERS>
<VERS>La rage dans le coeur, se relèvent en vain.</VERS>
<VERS>Tous ceux de la tribu, près de son dieu frappée,</VERS>
<VERS>Sont emmenés captifs, ou meurent par l'épée;</VERS>
<VERS>Et parmi le butin, les armes et les chars,</VERS>
<VERS>Les troupeaux des vaincus dans la forêt épars,</VERS>
<VERS>Psyché sous ses liens tombe, sans épouvante,</VERS>
<VERS>Chez des peuples nouveaux, esclave mais vivante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
:III.
</AUTRE>
 <POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Assis dans la splendeur au faîte de sa tour,</VERS>
<VERS>Ce soir, le roi disait: « Cent peuples, tout le jour,</VERS>
<VERS>Ont travaillé là-bas pour ma ville superbe;</VERS>
<VERS>D'ici je les vois tels que des fourmis dans l'herbe.</VERS>
<VERS>Cent peuples de vaincus, par mon glaive épargnés,</VERS>
<VERS>Là-bas courbent leurs fronts par la sueur baignés.</VERS>
<VERS>Les pierres, le ciment, les briques s'amoncellent;</VERS>
<VERS>Sur les murs des palais les marbres étincellent.</VERS>
<VERS>Des fleuves suspendus amènent leurs flots clairs</VERS>
<VERS>Aux fleurs de mes jardins élevés dans les airs.</VERS>
<VERS>Trois rochers de granit de leur cime abattue</VERS>
<VERS>Forment un piédestal pour l'or de ma statue.</VERS>
<VERS>C'est bien, le veux qu'on donne aux immenses troupeaux</VERS>
<VERS>Des captifs haletants cette nuit de repos;</VERS>
<VERS>Dans les flancs creux des monts, leur asile nocturne,</VERS>
<VERS>Je verrai s'enfoncer ce peuple taciturne. »</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ESCLAVES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici la nuit propice à l'esclave, la nuit</VERS>
<VERS>Douce au corps fatigué, douce à l'homme qui fuit;</VERS>
<VERS>La nuit qui du travail délivre tous les êtres,</VERS>
<VERS>Et qui vient à son heure, et qui brave les maîtres.</VERS>
<VERS>Son pied, jusqu'au matin, se pose comme un sceau</VERS>
<VERS>Sur les rudes outils étalés en monceau.</VERS>
<VERS>Quand aux plis de sa robe un esclave se cache,</VERS>
<VERS>Il demeure invisible, et nul ne l'en arrache.</VERS>
<VERS>Les rêves sur ses pas montrent leurs fronts aimes:</VERS>
<VERS>Elle arrête un moment les bras de fouets armés.</VERS>
<VERS>O ténèbres! l'esclave en son coeur vous implore,</VERS>
<VERS>Retardez bien longtemps, oh! retardez l'aurore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les esclaves, rentrés dans les antres profonds,</VERS>
<VERS>Avec les gardiens, dorment dans leurs prisons.</VERS>
<VERS>L'ombre a couvert mes pas; ma trace est inconnue.</VERS>
<VERS>Près du fleuve cherché me voilà parvenue.</VERS>
<VERS>C'est assez de douleurs. Je ne tenterai pas</VERS>
<VERS>La fuite et le désert; la faim suivrait mes pas,</VERS>
<VERS>L'horrible faim. La mort, qu'à mon aide j'appelle,</VERS>
<VERS>S'offre à moi sur ces bords plus prompte et moins cruelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle marche, et déjà sous ses pieds a frémi</VERS>
<VERS>Le flot dans les roseaux et les joncs endormi;</VERS>
<VERS>Et s'avançant toujours: « Finis mon temps d'épreuve;</VERS>
<VERS>Pour jamais dans ton sein reçois mon âme, ô fleuve!</VERS>
<VERS>Les sources m'ont fait voir, en leur limpidité,</VERS>
<VERS>Mes yeux creux, mon cou hâve, et mon front sans beauté.</VERS>
<VERS>J'ai reculé d'horreur devant ma propre image,</VERS>
<VERS>Sous le masque hideux qu'y posa l'esclavage!</VERS>
<VERS>Sur mes membres, flétris de haillons et de coups,</VERS>
<VERS>Répands tes flots sacrés; ton sable frais et doux</VERS>
<VERS>Offre un lit ondoyant qui calme et purifie,</VERS>
<VERS>Au corps vil de l'esclave; à toi je me confie.</VERS>
<VERS>Je ne veux plus souffrir le froid, le soleil lourd,</VERS>
<VERS>Le fouet sanglant du maître, impitoyable et sourd.</VERS>
<VERS>Aux sauvages tribus qui travaillent la pierre,</VERS>
<VERS>Préparant tous les jours leur pâture grossière,</VERS>
<VERS>Je n'apporterai plus les aulx et les oignons,</VERS>
<VERS>A travers le concert des malédictions;</VERS>
<VERS>Car la haine au regard sinistre, au parler rude,</VERS>
<VERS>Règne entre les captifs avec la servitude.</VERS>
<VERS>J'abandonne ma vie à tes flots incertains.</VERS>
<VERS>Si mes songes sont vrais, s'il est des bords lointains</VERS>
<VERS>Où, comme les oiseaux, innocente et joyeuse,</VERS>
<VERS>Je vécus autrefois sur une terre heureuse,</VERS>
<VERS>Prends-moi. Si tu connais le chemin du retour,</VERS>
<VERS>Porte, oh! porte mon corps vers ce pays d'amour,</VERS>
<VERS>Ou d'un lit éternel dote-moi sur ta rive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà l'onde atteignait sa ceinture, et plus vive</VERS>
<VERS>Déjà la soulevait. Les joncs et les roseaux</VERS>
<VERS>Plus rares annonçaient la profondeur des eaux;</VERS>
<VERS>Mais la voix du courant, de plus près entendue,</VERS>
<VERS>L'arrête, et sur le bord la rejette éperdue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE FLEUVE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne souille point mes flots du crime de ta mort:</VERS>
<VERS>Le grand fleuve est sacré, car tonte vie en sort.</VERS>
<VERS>Souvent l'esprit des dieux, pour visiter le monde,</VERS>
<VERS>S'étend sur mon azur et flotte sur mon onde.</VERS>
<VERS>Si tu viens pour mourir, et si malgré le ciel</VERS>
<VERS>Ton âme en moi s'exhale, un orage éternel</VERS>
<VERS>Tourmentera mon sein. Vers l'île bienheureuse</VERS>
<VERS>Je ne porterai pas ta dépouille odieuse;</VERS>
<VERS>Mais sur ce sol funeste à qui je la rendrai,</VERS>
<VERS>Aux serres des vautours ton corps sera livré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES SAULES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tombe au cours de l'onde une fleur, une feuille,</VERS>
<VERS>C'est qu'un oiseau les brise ou qu'une main les cueille,</VERS>
<VERS>Ou que, mûres, le vent les sème dans le jonc:</VERS>
<VERS>Nul rameau de son gré ne s'arrache du tronc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES CYGNES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un pécheur a détruit l'espoir de la couvée;</VERS>
<VERS>Les roseaux la cachaient, mais rien ne l'a sauvée.</VERS>
<VERS>Deux petits emplumés tentaient le vol joyeux,</VERS>
<VERS>La flèche du chasseur les a percés tous deux.</VERS>
<VERS>Le fleuve a retenti des plaintes maternelles,</VERS>
<VERS>Et pourtant sur l'eau bleue et dans les fleurs nouvelles</VERS>
<VERS>Nous vivons, attendant le chasseur incertain,</VERS>
<VERS>Dont la flèche est pour nous, et Tordre du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ROSEAUX.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roseaux inclinés, que l'otage tourmente,</VERS>
<VERS>Font glisser sur les flots leur voix qui se lamente.</VERS>
<VERS>Tu peux comme eux gémir au souffle des douleurs:</VERS>
<VERS>Les saules, les roseaux, les cieux, tout a des pleurs.</VERS>
<VERS>Mais quand luit le soleil, et que le vent fait trêve,</VERS>
<VERS>Que ton front consolé comme nous se relève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE FLEUVE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plonge-toi dans mon sein, mais non pour y mourir.</VERS>
<VERS>Viens, et fuis cette terre où l'en te fait souffrir.</VERS>
<VERS>Moi-même te berçant sur mes flots, si tu nages,</VERS>
<VERS>Je te dirigerai vers de meilleurs rivages.</VERS>
<VERS>Pour que de l'esclavage un dieu t'aide à sortir,</VERS>
<VERS>Au travail de la vie il te faut consentir.</VERS>
<VERS>Espère en nous. Les eaux et les plantes sont bonnes.</VERS>
<VERS>Mais que faire pour toi, si toi tu t'abandonnes?</VERS>
<VERS>Viens, enfant, nous t'aimons; un esprit jeune et doux</VERS>
<VERS>Nous invite vers toi... Souvent il parle en nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ROSEAUX.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre l'oeil du chasseur et les oiseaux leurs hôtes,</VERS>
<VERS>Joncs, roseaux et glaïeuls, dressent leurs tiges hautes.</VERS>
<VERS>Viens, si l'on te poursuit, viens dans nos verts remparts</VERS>
<VERS>Épaissis sur ton front, à l'abri des regards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES SAULES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marche et nage à nos pieds; les longs rameaux des saules</VERS>
<VERS>Des rayons de midi défendront tes épaules.</VERS>
<VERS>Près de nous l'herbe est molle, et tu pourras, le soir,</VERS>
<VERS>Tout danger disparu, dans le sommeil t'asseoir.</VERS>
<VERS>Pour ta faim le miel vierge en nos troncs creux abonde;</VERS>
<VERS>Le lotos à côté penche ses fruits sur Tonde.</VERS>
<VERS>Pour ta soif, de grands lis, dans l'ivoire et dans l'or,</VERS>
<VERS>De la pure rosée ont gardé le trésor.</VERS>
<VERS>Viens; nous avons pour toi la nourriture et l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES CYGNES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois! tu trouves encor des amitiés sans nombre.</VERS>
<VERS>Fuis, tu peux vivre encor; fuis. Peut-être qu'ailleurs,</VERS>
<VERS>Même chez les humains, il est des lieux meilleurs.</VERS>
<VERS>Essaie au loin ton vol. Au fil des eaux limpides,</VERS>
<VERS>Si tu veux t'élancer, viens, nous serons tes guides;</VERS>
<VERS>Et vers les îles d'or que tu vois en rêvant,</VERS>
<VERS>Nous voguerons peut-être, ouvrant notre aile au vent.</VERS>
<VERS>Si les flots te font peur, des terres non foulées</VERS>
<VERS>Si ton pied doit tenter les monts et les vallées,</VERS>
<VERS>Viens; au-dessus de toi les cygnes voleront;</VERS>
<VERS>En lieu sûr pour dormir, la nuit, ils descendront;</VERS>
<VERS>Et sans doute, à la fin, du dieu qui nous attire</VERS>
<VERS>Dans un grand lac d'argent nous verrons les yeux luire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
:IV.
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Loin de Babel où règne un colosse d'airain,</VERS>
<VERS>Où je tournais la meule en un lieu souterrain,</VERS>
<VERS>Du maître armé de fouet j'ai bravé la poursuite.</VERS>
<VERS>Les astres, les oiseaux guidèrent seuls ma fuite.</VERS>
<VERS>Enfin la caravane, aux cent groupes divers,</VERS>
<VERS>Qui de l'Euphrate au Nil va par les grands déserts,</VERS>
<VERS>Dans la foule étrangère en tumulte campée,</VERS>
<VERS>Me reçut une nuit, moi l'esclave échappée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Avant de parvenir au bord du fleuve-dieu,</VERS>
<VERS>Nous marchâmes deux mois sur des sables en feu.</VERS>
<VERS>Sur le Nil jaune et lent, parmi d'autres captives,</VERS>
<VERS>Un marchand m'entraîna. Vingt jours, le long des rives,</VERS>
<VERS>Aux efforts des rameurs rompant le cours de l'eau,</VERS>
<VERS>Du côté du soleil monta notre vaisseau.</VERS>
<VERS>Le soir nous entendions crier les crocodiles;</VERS>
<VERS>Des temples, des palais s'élevaient dans les îles;</VERS>
<VERS>L'obélisque montait sur une mer d'épis;</VERS>
<VERS>Et les sphinx aux deux bords, près du fleuve accroupis,</VERS>
<VERS>Dressant contre nos yeux leur front impénétrable,</VERS>
<VERS>Semblaient venir à nous sur leur base immuable.</VERS>
<VERS>La nature gardait le silence comme eux,</VERS>
<VERS>Et posait sur sa bouche un doigt mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Nous avions dépassé Memphis, les Pyramides;</VERS>
<VERS>Le navire aborda, sur des plages arides,</VERS>
<VERS>Près du grand labyrinthe, où les dieux desséchés</VERS>
<VERS>Sont auprès des rois morts dans les ombres couchés.</VERS>
<VERS>Les signes que les dieux veulent sur leurs esclaves</VERS>
<VERS>Furent trouvés en moi. Des prêtres aux fronts graves</VERS>
<VERS>Revêtirent Psyché des mystiques habits.</VERS>
<VERS>Dans leur temple, c'est moi qui nourris les ibis;</VERS>
<VERS>Les animaux sacrés mangent dans mes corbeilles;</VERS>
<VERS>Par moi les anneaux d'or pendent à leurs oreilles.</VERS>
<VERS>Apis a de mes mains reçu le pur froment.</VERS>
<VERS>Je verse les parfums dans le brasier fumant.</VERS>
<VERS>Sur les métiers sacrés tissant de blanches toiles,</VERS>
<VERS>A la profonde Isis j'ai préparé des voiles.</VERS>
<VERS>D'encens et de natrum remplissant les dieux morts,</VERS>
<VERS>De bandeaux embaumés j'enveloppe leurs corps;</VERS>
<VERS>Et, près de leurs cercueils, le long des noirs dédales,</VERS>
<VERS>C'est moi qui verse l'huile aux lampes sépulcrales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ces travaux achevés, je puis m'asseoir, souvent,</VERS>
<VERS>Et regarder en moi, soupirant et rêvant.</VERS>
<VERS>Pour la première fois, dans l'Egypte divine,</VERS>
<VERS>J'ai connu le repos sans l'horrible famine.</VERS>
<VERS>L'abondance et le calme, et des maîtres moins durs,</VERS>
<VERS>Ont endormi longtemps mon âme dans ces murs.</VERS>
<VERS>Mais au pied des autels quoique ma faim s'apaise,</VERS>
<VERS>J'y suis esclave encore, et la prison me pèse;</VERS>
<VERS>Et je crois sur mon front y sentir par moment</VERS>
<VERS>Les plafonds de granit descendre lentement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Je voudrais respirer, voir les flots et la terre,</VERS>
<VERS>Fuir la captivité du labyrinthe austère;</VERS>
<VERS>Des désirs inconnus m'y poursuivent partout.</VERS>
<VERS>De ces dieux mugissants j'approche avec dégoût.</VERS>
<VERS>Je tremble entré ces morts rangés en longues files;</VERS>
<VERS>Ces sphinx, me regardant de leurs yeux immobiles,</VERS>
<VERS>Ces figures sans voix, ces monstres, me font peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'avais cru la d'abord trouver un dieu meilleur,</VERS>
<VERS>Moins altéré de sang, plus doux pour tous les êtres;</VERS>
<VERS>Et j'admirais de loin les voix sages des prêtres.</VERS>
<VERS>A chaque enseignement au temple dérobé,</VERS>
<VERS>Je sentais un rayon d'espoir en moi tombé.</VERS>
<VERS>Mais en vain j'ai tenté les intimes retraites</VERS>
<VERS>Où s'arrache le voile aux images secrètes;</VERS>
<VERS>Dans ce vaste tombeau, le grand mort adoré,</VERS>
<VERS>Le dieu que j'ai servi, de moi reste ignoré.</VERS>
<VERS>Je n'y vois que des fronts muets, un peuple horrible,</VERS>
<VERS>Et qui semble garder quelque énigme terrible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais dans la nuit pourtant qui m'environne ici,</VERS>
<VERS>Un obscur souvenir en moi s'est éclairci,</VERS>
<VERS>Et l'ébauche d'un dieu, qui me visite en rêve,</VERS>
<VERS>Chaque jour en mon coeur s'embellit et s'achève.</VERS>
<VERS>Dieu jeune, au pied rapide, aux yeux vifs et luisants,</VERS>
<VERS>Serais-hi là voilé parmi ces dieux pesants?</VERS>
<VERS>Quand, parmi les oiseaux, dans mes songes tu passes</VERS>
<VERS>En un jardin peuplé de fleurs pleines de grâces;</VERS>
<VERS>Que mon esprit entend vos accords merveilleux,</VERS>
<VERS>Ce temple où je languis me paraît plus affreux.</VERS>
<VERS>Je hais ces mille dieux, ces simulacres mornes</VERS>
<VERS>Aux bras sans mouvement, aux fronts armés de cornes,</VERS>
<VERS>Éternellement droits contre les lourds piliers;</VERS>
<VERS>Ces têtes de serpents, de chiens et de béliers,</VERS>
<VERS>Et le glapissement des tristes crocodiles,</VERS>
<VERS>Surchargés par mes mains d'ornements inutiles.</VERS>
<VERS>L'aspect de ces dieux laids assombrit ma prison;</VERS>
<VERS>Leurs prêtres à ces murs bornent mon horizon.</VERS>
<VERS>L'air manque à ma poitrine, en ce temple enfermée;</VERS>
<VERS>Je veux revoir la vie et la terre animée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ah! qui m'emportera parmi des dieux plus beaux,</VERS>
<VERS>Des dieux dont les autels ne soient pas des tombeaux;</VERS>
<VERS>Dont la libre lumière ait doré les fronts ternes,</VERS>
<VERS>Et qui ne donnent pas assis en des cavernes,</VERS>
<VERS>Les pieds enracinés et des chaînes aux mains,</VERS>
<VERS>Immobiles, réglant d'immobiles humains!</VERS>
<VERS>Quand reverrai-je un monde où l'on marche, où l'on vive,</VERS>
<VERS>Où la voix dans les coeurs ne reste pas captive,</VERS>
<VERS>Où l'homme enfin s'agite, où l'on puisse vouloir,</VERS>
<VERS>Où le fleuve ne soit pas seul à se mouvoir!</VERS>
<VERS>C'est le jeune univers que mon époux habite;</VERS>
<VERS>C'est la terre où tout aime, où tout chante et palpite;</VERS>
<VERS>Où l'éternel zéphyr balance les rameaux;</VERS>
<VERS>Où ne se taisent point les flots et les oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que ne puis-je, mêlée au souffle des tempêtes,</VERS>
<VERS>Avec le sable ardent qui passe sur nos têtes,</VERS>
<VERS>Comme un grain de palmier vers l'oasis volant,</VERS>
<VERS>Dans ce pays sacré m'enfuir avec le vent!</VERS>
<VERS>Quand du pied de ces murs, par notre ciel sans nues,</VERS>
<VERS>Dans l'azur, j'aperçois le triangle des grues</VERS>
<VERS>Plus vite que le Nil descendant vers la mer,</VERS>
<VERS>Je m'assieds pour pleurer mon esclavage amer.</VERS>
<VERS>Heureux l'oiseau, les grains ailés, la feuille morte,</VERS>
<VERS>Le sable voyageur que le simoun emporte! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi Psyché maudit les palais odieux</VERS>
<VERS>Où l'Egypte la garde esclave de ses dieux;</VERS>
<VERS>Et sonde tristement, sous leur joug révoltée,</VERS>
<VERS>La prison de granit par ses ailes heurtée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or la guerre propice, avec ses bras d'airain»</VERS>
<VERS>Fit une brèche aux murs du temple souterrain.</VERS>
<VERS>Tout un peuple envahit les mystiques enceintes;</VERS>
<VERS>Et, non sans dérober sa part des choses saintes,</VERS>
<VERS>Psyché, libre en sa fuite, et gagnant les vaisseaux,</VERS>
<VERS>Partit au cours du fleuve, et vit les grandes eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trente jours un vent frais, sous d'heureuses étoiles,</VERS>
<VERS>De la rouge carène enfla les blanches voiles.</VERS>
<VERS>Comme un dauphin léger, fendant les larges flots,</VERS>
<VERS>Le navire berçait l'espoir des matelots.</VERS>
<VERS>Déjà la terre au loin, comme un bouclier sombre,</VERS>
<VERS>Sur l'eau verte élevait son disque entouré d'ombre.</VERS>
<VERS>Mais tout à coup, tombant des quatre points des cieux,</VERS>
<VERS>Les vents, gros de la foudre, effrénés, furieux,</VERS>
<VERS>Ballottent le vaisseau sur les plaines marines,</VERS>
<VERS>Comme en un champ, l'hiver roule un faisceau d'épines:</VERS>
<VERS>Et les flots montueux, sur leurs flancs assombris,</VERS>
<VERS>Des chênes et des pins dispersent les débris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu suivais, ô dieu! la blanche naufragée,</VERS>
<VERS>Vers le port inconnu par l'amour dirigée.</VERS>
<VERS>Invisible, effleurant les vagues de tes pieds,</VERS>
<VERS>Tu conduis devant loi le mât où tu l'assieds;</VERS>
<VERS>Et penché, sur un bras supportant son corps frêle,</VERS>
<VERS>Contre le choc des eaux tu la couvres de l'aile.</VERS>
<VERS>Ainsi guidée, un fleuve au sein tranquille et doux,</VERS>
<VERS>Qui verso un azur calme à ces mers en courroux,</VERS>
<VERS>L'accueillit; et le dieu, comme un souffle insensible,</VERS>
<VERS>L'y poussa lentement sur la rive paisible</VERS>
<VERS>D'où les chênes, montant vers les sommets dorés,</VERS>
<VERS>Jusqu'à de blancs parvis s'élevaient par degrés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
:V.
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE PRÊTRE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temple s'enrichit des présents du naufrage;</VERS>
<VERS>A l'antique déesse ils sont dus sans partage;</VERS>
<VERS>C'est le tribut des mers, du fleuve obéissant.</VERS>
<VERS>Mais la déesse est bonne, et ne veut pas ton sang.</VERS>
<VERS>Notre autel à sa voix cessa d'être homicide;</VERS>
<VERS>De captifs égorgés il fut jadis avide;</VERS>
<VERS>Elle y donne à présent asile à l'inconnu</VERS>
<VERS>Que le flot écumeux nous jette pâle et nu.</VERS>
<VERS>Elle-même, autrefois, chez de barbares hôtes,</VERS>
<VERS>Un vaisseau d'Orient l'amena sur ces côtes;</VERS>
<VERS>Elle y bâtit son temple; à leurs peuplés épars,</VERS>
<VERS>Sa parole donna les lois, les moeurs, les arts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fleuve, en t'apportant, t'a vouée à son culte.</VERS>
<VERS>Viens à l'autel. Ici, nul homme qui t'insulte;</VERS>
<VERS>Nul maître, te courbant aux serviles travaux,</VERS>
<VERS>N'a droit de t'imposer l'amphore ou les fuseaux.</VERS>
<VERS>Viens. Instruite par nous aux divines cadences,</VERS>
<VERS>A former les chansons et le réseau des danses,</VERS>
<VERS>Tu guideras le choeur aux autels embellis</VERS>
<VERS>De rameaux par tes mains tressés avec les lis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La déesse t'invite. Aux pieds de sa statue,</VERS>
<VERS>De fine laine et d'or tu seras revêtue.</VERS>
<VERS>La pourpre des bandeaux brillera sur ton front;</VERS>
<VERS>Et dans les lieux secrets, qui pour toi s'ouvriront,</VERS>
<VERS>Des mystères, peut-être, en clartés variées,</VERS>
<VERS>Les images luiront à tes yeux déployées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ce pays est doux! Quel est le jeune dieu</VERS>
<VERS>Dont le doigt créateur fait son oeuvre en ce lieu?</VERS>
<VERS>Ces cimes, ces coteaux, toute cette nature,</VERS>
<VERS>Revêtent sous ses pas la forme la plus pure.</VERS>
<VERS>La terre est dans sa grâce et dans sa floraison;</VERS>
<VERS>Un parfum de beauté monte à chaque horizon.</VERS>
<VERS>Sur le sommet touffu que ce temple couronne,</VERS>
<VERS>Sous un faisceau d'acanthe, à voir chaque colonne,</VERS>
<VERS>On dirait une nymphe, au front de fleurs couvert,</VERS>
<VERS>Nue, et blanche, et debout derrière un myrte vert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un choeur léger vers moi descend, et les zéphyres</VERS>
<VERS>M'apportent des parfums avec la voix des lyres.</VERS>
<VERS>O terre! que mon pied te touche avec bonheur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vierges par la main prennent leur jeune soeur;</VERS>
<VERS>Et l'eau tiède du bain, les arômes, les huiles,</VERS>
<VERS>Et le peigne d'ivoire, et, sous des doigts habiles,</VERS>
<VERS>La perle et les bandeaux tressés aux blonds cheveux,</VERS>
<VERS>Et les riches habits, et des dons faits aux dieux</VERS>
<VERS>Des ruches, des vergers, les suaves prémices,</VERS>
<VERS>Et les coupes de vin, et le lait des génisses,</VERS>
<VERS>Et sur la toison molle un long sommeil goûté,</VERS>
<VERS>Et l'espoir, sur son corps, ramènent la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le temple bientôt, entre toutes insigne,</VERS>
<VERS>Comme entre les oiseaux, sur le lac, un doux cygne,</VERS>
<VERS>Par sa voix, par sa forme égale aux immortels,</VERS>
<VERS>Sainte et belle prêtresse, elle orna leurs autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'au bord des forêts elle guidait les fêtes,</VERS>
<VERS>Les nymphes pour la voir sortaient de leurs retraites;</VERS>
<VERS>Et les travaux sacrés, les ombrages épais,</VERS>
<VERS>Les Muses lui donnaient l'oubli des jours mauvais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans son calme heureux une image connue,</VERS>
<VERS>Comme l'aube au milieu des étoiles venue,</VERS>
<VERS>Éclipse par degrés le monde extérieur,</VERS>
<VERS>Aux clartés des rayons qu'elle jette en son coeur.</VERS>
<VERS>Chez elle un souvenir, qui réveille une attente,</VERS>
<VERS>De rêves inquiets remplit l'heure présente;</VERS>
<VERS>Un dieu l'avait aimée, un dieu fut son époux!</VERS>
<VERS>Beau, jeune, tout-puissant. Un écho triste et doux,</VERS>
<VERS>De la voix de ce dieu la poursuit sans relâche.</VERS>
<VERS>Le doit-elle revoir? Quel asile le cache?</VERS>
<VERS>Comment de son séjour retrouver le chemin,</VERS>
<VERS>Et renouer l'espoir de ce céleste hymen?</VERS>
<VERS>Vers lui, vers l'avenir, son coeur se précipite,</VERS>
<VERS>Sans donner un regret aux douceurs qu'elle quitte.</VERS>
<VERS>Tel un oiseau captif, malgré sa cage d'or,</VERS>
<VERS>S'il entrevoit le ciel, cherche à prendre l'essor.</VERS>
<VERS>Telle, aspirant au dieu que son coeur lui révèle,</VERS>
<VERS>Psyché s'offre à subir une épreuve nouvelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O prêtre! à l'horizon une voix me dit: Viens.</VERS>
<VERS>C'est l'époux qui m'a fui, mais dont je me souviens.</VERS>
<VERS>Mon âme lui répond, et m'invite à Je suivre.</VERS>
<VERS>Depuis que je respire, et que je me sens vivre,</VERS>
<VERS>Fiancée avec lui jadis en un doux lieu,</VERS>
<VERS>Comme un flot à la mer j'appartiens à ce dieu.</VERS>
<VERS>Je veux chercher partout ses traces incertaines,</VERS>
<VERS>Et demander son temple aux hâtions lointaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PRÊTRE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O race humaine, ingrate envers les immortels!</VERS>
<VERS>Quel démon inconnu t'arrache à nos autels?</VERS>
<VERS>Toi que je ramassai mourante sur la grève;</VERS>
<VERS>Toi que revendiquaient le bûcher et le glaive,</VERS>
<VERS>Et qui reçus pourtant la vie et la beauté;</VERS>
<VERS>Ame en qui notre main sema la vérité;</VERS>
<VERS>Toi qu'aime la déesse, et qu'elle daigne instruire</VERS>
<VERS>Du secret des accords et des lois de la lyre;</VERS>
<VERS>Toi, des vases sacrés méditant le larcin,</VERS>
<VERS>De fuir vers d'autres dieux tu formes le dessein!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne quitterai point la déesse propice,</VERS>
<VERS>Sans qu'un hymne suprême et sans qu'un sacrifice</VERS>
<VERS>N'offrent à ses autels mon coeur reconnaissant;</VERS>
<VERS>Son bras me recueillit sur le flot mugissant,</VERS>
<VERS>Son temple m'a nourrie, et la beauté perdue</VERS>
<VERS>A fleuri sur mon front par sa main répandue.</VERS>
<VERS>Par elle aux rites saints mes yeux se sont ouverte,</VERS>
<VERS>Et j'ai connu la lyre et ses modes divers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reprends donc ces bandeaux, ces urnes que je laisse,</VERS>
<VERS>Et ces robes de lin, tes présents, ô déesse!</VERS>
<VERS>Et la pourpre du voile à mon front attaché;</VERS>
<VERS>Prends cette douce larme... et l'adieu de Psyché.</VERS>
<VERS>Laisse-moi jusqu'au bout suivre ma destinée,</VERS>
<VERS>Et le dieu qui m'appelle et la loi d'hyménée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PRÊTRE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel est ce dieu plus grand, et cet autel plus beau,</VERS>
<VERS>Plus entouré de peuple, et ce culte nouveau</VERS>
<VERS>Devant qui pâlira l'or de nos tabernacles?</VERS>
<VERS>Femme, dis-nous son nom et ses sages oracles!...</VERS>
<VERS>Tremble! ton coeur entend la sombre voix du mal;</VERS>
<VERS>Le dieu que nous servons est un dieu sans rival;</VERS>
<VERS>Quand l'âme ose chercher, tout penser est un piège,</VERS>
<VERS>Et la mort punirait ta fuite sacrilège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un époux merveilleux l'image flotte en moi,</VERS>
<VERS>Comme un souvenir tendre, un espoir plein d'émoi;</VERS>
<VERS>De quel nom l'univers le salue et l'adore,</VERS>
<VERS>Quel pays voit surgir son temple, je l'ignore;</VERS>
<VERS>Mais je l'aime, et, souvent, un songe à mon côté</VERS>
<VERS>Me le montre; il est dieu, j'en crois à sa beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PRÊTRE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu nous resteras! L'autel garde sa proie;</VERS>
<VERS>Ceux qui veulent nous fuir, notre dieu les foudroie.</VERS>
<VERS>Que cet époux, ton dieu, si c'est un immortel,</VERS>
<VERS>Ose ici t'arracher, esclave, à notre autel.</VERS>
<VERS>Tout homme ayant franchi le seuil des sanctuaires</VERS>
<VERS>Et vu, même de loin, s'accomplir nos mystères,</VERS>
<VERS>Dont la lèvre a trempé dans un vase divin,</VERS>
<VERS>De nos libations bu le miel et le vin,</VERS>
<VERS>Et goûté, parmi nous, la chair de l'hécatombe,</VERS>
<VERS>N'est libre de l'autel qu'en passant par la tombe.</VERS>
<VERS>Le sceau de la déesse à ton front est gravé,</VERS>
<VERS>Comme au taureau sans tache au temple réservé;</VERS>
<VERS>Dévouée à jamais, par amour ou par crainte,</VERS>
<VERS>Tu ne franchiras pas notre inflexible enceinte,</VERS>
<VERS>Dût le couteau sacré s'enfoncer dans tes flancs,</VERS>
<VERS>Et tes os se briser sur nos marbres sanglants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Troublant du dieu nouveau l'image pressentie,</VERS>
<VERS>Le prêtre ainsi du temple entrave la sortie,</VERS>
<VERS>Et, sombre gardien, par la force et la peur</VERS>
<VERS>Conserve aux vieux autels un jeune serviteur.</VERS>
<VERS>Mais quel bras enchaînant la lumière et la flamme</VERS>
<VERS>Au veuvage éternel peut emprisonner l'âme?</VERS>
<VERS>De la fuite Psyché méditant l'heureux jour</VERS>
<VERS>Vers l'époux entrevu s'élance avec amour.</VERS>
<VERS>Son esprit vole errant vers les choses lointaines;</VERS>
<VERS>Mais le dieu qu'elle fuit appesantit ses chaînes,</VERS>
<VERS>Et le temple jaloux lui fermant l'horizon,</VERS>
<VERS>L'asile nourricier devient une prison.</VERS>
<VERS>Car, le prêtre l'a dit, jamais un dieu ne cède</VERS>
<VERS>Et ne livre l'autel au dieu qui lui succède,</VERS>
<VERS>Il veut, pour prix des biens qu'il apporte en naissant,</VERS>
<VERS>Garder jusqu'à la mort le monde obéissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un miel doux et fécond ces prêtres m'ont nourrie.</VERS>
<VERS>Si je n'entrevoyais ton image chérie,</VERS>
<VERS>O mon époux, ce front paisible et résigné</VERS>
<VERS>Resterait sous leur joug aujourd'hui dédaigné!</VERS>
<VERS>Mais j'entendis ta voix, et, bravant les épreuves,</VERS>
<VERS>Par les monts et les mers, les forêts et les fleuves</VERS>
<VERS>Je pars, je vais à toi. S'il le faut, je saurai,</VERS>
<VERS>Lentement, chaque nuit, creuser le mur sacré;</VERS>
<VERS>Ou de ma faible main que l'amour rend hardie,</VERS>
<VERS>Du temple pour ma fuite allumer l'incendie.</VERS>
<VERS>Mais, toi, dieu que j'invoque, oh! révèle-toi mieux,</VERS>
<VERS>Et qu'un signe certain me guide vers les lieux</VERS>
<VERS>Où tu m'attends sans doute, où je te vois en songe,</VERS>
<VERS>O roi de l'avenir, où déjà mon coeur plonge!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre vigilant par la ruse trompé,</VERS>
<VERS>Cherche en vain à l'autel son esclave échappé.</VERS>
<VERS>La jeune âme fuyait, et les brises divines</VERS>
<VERS>Faisaient battre son aile au loin sur les collines.</VERS>
<VERS>Nul des vases sacrés au temple ne manquait,</VERS>
<VERS>Ni les coupes d'onyx de l'austère banquet,</VERS>
<VERS>Ni l'argent ciselé, le bronze où l'encens fume,</VERS>
<VERS>Les cratères d'airain où le charbon s'allume,</VERS>
<VERS>Les patènes d'agate et le calice d'or.</VERS>
<VERS>Psyché n'emporte rien du mystique trésor;</VERS>
<VERS>Mais, comme sa beauté, la lyre l'a suivie,</VERS>
<VERS>Attachée à ses flancs et sur l'autel ravie,</VERS>
<VERS>Prête à chanter les dieux, leurs amours, leurs exploits,</VERS>
<VERS>Dans une cité libre et fière de ses lois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
:VI.
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-« Ta ceinture d'où pend une lyre d'écaillé,</VERS>
<VERS>La lente majesté du port et de la taille,</VERS>
<VERS>Ce front large et serein, quoique privé des yeux,</VERS>
<VERS>Tout m'atteste, ô vieillard, un chantre aimé des dieux.</VERS>
<VERS>Dans la sainte Pitho, nourrice des athlètes,</VERS>
<VERS>Du laurier des chansons tu viens orner les fêtes,</VERS>
<VERS>Mais ce chemin est long; l'enfant qui te conduit</VERS>
<VERS>Va dans les bois sacrés errer jusqu'à la nuit.</VERS>
<VERS>Vers ces myrtes épars, si tu me veux pour guide,</VERS>
<VERS>Prenons sur la montagne un sentier plus rapide,</VERS>
<VERS>Et, devant que Phoebus ne plonge à l'horizon,</VERS>
<VERS>Tes pieds auront touché la ville et ma maison.</VERS>
<VERS>Je passai là, souvent, sur les bruyères sèches,</VERS>
<VERS>En invoquant Diane, armé d'arcs et de flèches,</VERS>
<VERS>Et mon bras jeune et fort t'y saura diriger. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-« C'est un dieu qui t'amène, ô pieux étranger!</VERS>
<VERS>Ainsi que tu l'as dit, les dieux que je vénère</VERS>
<VERS>M'ont accordé la voix, en m'ôtant la lumière.</VERS>
<VERS>Mon âme ne saisit qu'à travers le passé</VERS>
<VERS>Le doux tableau du monde à mes yeux effacé.</VERS>
<VERS>Je ne vois plus fleurir les roses de l'aurore;</VERS>
<VERS>Mais du miel des chansons mon urne est pleine encore,</VERS>
<VERS>Et devant tous les Grecs de mes fables épris,</VERS>
<VERS>En louant Apollon, je veux gagner le prix. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-« Viens, les jeux seront beaux! A ta musc indigente</VERS>
<VERS>Plus d'un riche vainqueur d'Argos ou d'Agrigente</VERS>
<VERS>Offrira, pour son nom dans tes hymnes chanté,</VERS>
<VERS>Avec dix taureaux blancs sa coupe d'or sculpté:</VERS>
<VERS>Car le chantre sonore, aimé de Mnémosyne,</VERS>
<VERS>Donne seul à l'athlète une gloire-divine.</VERS>
<VERS>Dis-nous les vieux combats et les récents travaux;</VERS>
<VERS>Tu seras applaudi par d'illustres rivaux,</VERS>
<VERS>Phémius de Naxos, Hylas de Sicyone</VERS>
<VERS>Doivent des vers entre eux disputer la couronne.</VERS>
<VERS>Une femme, on la crut déesse, et parmi nous</VERS>
<VERS>Le peuple en l'écoulant l'adorait à genoux,</VERS>
<VERS>Tant sa voix de sa forme égale l'harmonie,</VERS>
<VERS>Chantera notre dieu sur le luth d'Ionie.</VERS>
<VERS>Viens, ô vieillard, franchis le seuil de mes aïeux;</VERS>
<VERS>Le toit se réjouit d'un hôte harmonieux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-« Qu'Apollon Pythien qui protège ta ville</VERS>
<VERS>T'accorde une vieillesse opulente et tranquille.</VERS>
<VERS>Un dieu toujours sourit à l'homme hospitalier,</VERS>
<VERS>Et le chanteur aveugle assis à ton foyer,</VERS>
<VERS>Apportant son offrande à tes dieux domestiques,</VERS>
<VERS>Fera vivre ton nom dans les récits antiques. » -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des monts chers à Phoebus les flancs étaient chargés</VERS>
<VERS>De tous les peuples grecs près du stade rangés;</VERS>
<VERS>Ceux dont la voix garda, moins sévère et plus tendre,</VERS>
<VERS>Le mode ionien que l'amour aime entendre;</VERS>
<VERS>Et la race d'Hercule en qui le fier accent</VERS>
<VERS>Du héros dorien survit avec son sang.</VERS>
<VERS>Après les grands taureaux offerts en hécatombes,</VERS>
<VERS>Et les vins répandus en mémoire des tombes,</VERS>
<VERS>Après le disque et l'arc par le dieu protégés,</VERS>
<VERS>Les lutteurs frottés d'huiles et les coureurs légers;</VERS>
<VERS>Après le javelot, le pancrace et le ceste,</VERS>
<VERS>Et les divers combats d'origine céleste;</VERS>
<VERS>Sur les chanteurs rivaux tour à tour entendus,</VERS>
<VERS>Longtemps les yeux des Grecs restèrent suspendus.</VERS>
<VERS>Us remplissaient leurs coeurs du chant aux flots sonores</VERS>
<VERS>Comme aux torrents sacrés l'argile des amphores.</VERS>
<VERS>La lyre avait parlé sous les doigts du vieillard;</VERS>
<VERS>Après lui, déployant les récits avec ait,</VERS>
<VERS>Les autres avaient vu leurs fraîches mélodies</VERS>
<VERS>Par le peuple joyeux dans l'arène applaudies,</VERS>
<VERS>Quand Psyché vers l'autel à la fin s'avança,</VERS>
<VERS>Et c'est par Apollon que l'hymne commença.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle chanta Délos, le palmier de Latone;</VERS>
<VERS>Les premiers cris du dieu dont l'Olympe s'étonne;</VERS>
<VERS>Il demande sa lyre, et son arc et son char;</VERS>
<VERS>Sa bouche au lieu de lait boit déjà le nectar,</VERS>
<VERS>Et ses langes rompus laissent ses pieds rapides</VERS>
<VERS>Commencer en naissant leurs courses intrépides.</VERS>
<VERS>Aux champs Phocidiens Python meurt sous ses traits;</VERS>
<VERS>Par lui de l'avenir Delphes sait les secrets;</VERS>
<VERS>Il traverse en un jour et la Grèce et ses îles,</VERS>
<VERS>Les sillons sous ses pas nous deviennent fertiles.</VERS>
<VERS>Il est le roi léger des chars et des coureurs;</VERS>
<VERS>Ses pieds sans les courber se posent sur les fleurs,</VERS>
<VERS>Le vent de ses coursiers balaie au loin la neige;</VERS>
<VERS>Les Heures, les Saisons forment son beau cortège.</VERS>
<VERS>Il atteint chaque soir le bout de l'univers,</VERS>
<VERS>Et Téthys l'y reçoit dans ses grands palais verts.</VERS>
<VERS>Sur la pourpre changeante où le dieu se repose,</VERS>
<VERS>Les Nymphes de la mer lavent ses pieds de rose;</VERS>
<VERS>Et la déesse, après le festin partagé,</VERS>
<VERS>L'enivre d'un sommeil par l'amour prolongé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le méchant, ô Phoebus, craint tes flèches hardies!</VERS>
<VERS>Sonore et lumineux, les saintes mélodies</VERS>
<VERS>Et les rayons à flots s'épanchent sous tes doigts;</VERS>
<VERS>Le temps ne peut tarir ton luth ni ton carquois.</VERS>
<VERS>Les Nymphes, les Sylvains, les Muses et les Grâces,</VERS>
<VERS>La forêt et les vents se meuvent sur tes traces;</VERS>
<VERS>Tous les pas cadencés sont réglés par tes chants;</VERS>
<VERS>Le cygne et la cigale et l'onde aux pleurs touchants,</VERS>
<VERS>Tout être harmonieux qui danse où qui murmure</VERS>
<VERS>A connu par toi seul le mode et la mesure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, las de visiter les temples des humains,</VERS>
<VERS>L'Olympe te revoit, les dieux battent des mains;</VERS>
<VERS>Latone avec fierté te donne ses caresses;</VERS>
<VERS>Junon même sourit, et les jeunes déesses</VERS>
<VERS>Rêvent à la douceur de ton lit embaumé.</VERS>
<VERS>Mais tu t'assieds auprès de Jupiter charmé;</VERS>
<VERS>Tu chantes, et les dieux retenant leurs haleines</VERS>
<VERS>Négligent du nectar les coupes encor pleines,</VERS>
<VERS>Et ]£ choeur des heureux, à ta voix transporté,</VERS>
<VERS>Par toi sent mieux le prix de l'immortalité.</VERS>
<VERS>Chacun fait aux humains des présents plus splendides;</VERS>
<VERS>Téthys offre la perle aux plongeurs intrépides;</VERS>
<VERS>Cérès, du pur froment, verse à flots le trésor;</VERS>
<VERS>Et la blanche Aphrodite aux longues tresses d'or,</VERS>
<VERS>Rougissant de bonheur, laisse de sa ceinture</VERS>
<VERS>Tomber plus de désir sur toute la nature.</VERS>
<VERS>Dieu des chars rayonnant, dieu de l'arc et du luth,</VERS>
<VERS>Dieu rapide, dieu beau, dieu des chansons, salut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après Phoebus chanté, l'hymne agile et sonore</VERS>
<VERS>De la terre â l'Olympe erra longtemps encore,</VERS>
<VERS>Cueillant les grands accords, les tableaux éclatants</VERS>
<VERS>Dans les mille contours de l'espace et du temps,</VERS>
<VERS>Et venant, sa vendange une fois réunie,</VERS>
<VERS>Des choses sous ses doigts exprimer l'harmonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit les climats, les lois, les moeurs, les dieux,</VERS>
<VERS>Les secrètes vertus des races et des lieux,</VERS>
<VERS>Les terres d'Orient, l'Inde à Bacchus soumise,</VERS>
<VERS>L'Atlantide lointaine aux pilotes promise,</VERS>
<VERS>Les navires cherchant les jardins d'Hespérus,</VERS>
<VERS>Des vieilles nations les-berceaux parcourus,</VERS>
<VERS>Babylone, Memphis de mystère entourées,</VERS>
<VERS>Et du fleuve Egyptus les sources ignorées;</VERS>
<VERS>Puis l'âge d'or, la paix régnant aux anciens jours,</VERS>
<VERS>Et les dieux recherchant de terrestres amours;</VERS>
<VERS>Et d'un bonheur passé la merveilleuse histoire</VERS>
<VERS>Dont chaque peuple encore a gardé la mémoire;</VERS>
<VERS>L'urne pleine de maux, présent de Jupiter,</VERS>
<VERS>Et la main de Pandore ouvrant l'âge de fer;</VERS>
<VERS>Les agresseurs du ciel que le tonnerre écrase,</VERS>
<VERS>Et l'inventeur du feu puni sur le Caucase.</VERS>
<VERS>Mais dans l'Olympe un jour le Titan entrera;</VERS>
<VERS>Ta chaîne, ô Prométhée, à la fin se rompra;</VERS>
<VERS>Un dieu, déjà présent dans ton coeur prophétique,</VERS>
<VERS>Doit percer le vautour sur le gibet antique.</VERS>
<VERS>Pandore a retenu dans le vase fatal</VERS>
<VERS>L'espérance compagne et remède du mal;</VERS>
<VERS>Elle est là pour panser la morsure éternelle;</VERS>
<VERS>L'oiseau rongeur sera plus vite lassé qu'elle!</VERS>
<VERS>Ainsi d'un bien perdu, d'un retour annoncé</VERS>
<VERS>Le tableau dans son hymne est souvent retracé.</VERS>
<VERS>Elle aime â célébrer les regrets et l'attente,</VERS>
<VERS>Au milieu des douleurs la tendresse constante,</VERS>
<VERS>Et le coeur Balançant vers un être perdu,</VERS>
<VERS>Et d'un trésor cherché le désir assidu;</VERS>
<VERS>Les courses de Cérès, Proserpine enlevée,</VERS>
<VERS>Les pommes d'or, Colchos, Ithaque retrouvée,</VERS>
<VERS>Ariadne, Adonis, et les enfers jaloux,</VERS>
<VERS>Eurydice deux fois ravie à son époux,</VERS>
<VERS>Et la mort éprouvant les amoureuses flammes,</VERS>
<VERS>Et l'Elysée heureux, ce rendez-vous des âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un cri si triomphal, après qu'elle eut chanté,</VERS>
<VERS>La foule salua sa voix et sa beauté,</VERS>
<VERS>Qu'on eût dit les clameur* des forêts et de l'onde,</VERS>
<VERS>Le bruit des pins penchés sur un gouffre qui gronde,</VERS>
<VERS>Se heurtant par le faîte, et brisant leurs rameaux,</VERS>
<VERS>Et répondant la nuit au bruit des grandes eaux,</VERS>
<VERS>Quand Borée ou Notus, de leurs fortes poitrines</VERS>
<VERS>Ont soufflé sur les bois et les plaines marines.</VERS>
<VERS>Et le peuple unanime a proclamé son nom</VERS>
<VERS>Pour le prix des chanteurs que décerne Apollon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La couronne à l'autel attendait la victoire.</VERS>
<VERS>Le roi des jeux sacrés, de son siège d'ivoire</VERS>
<VERS>Se levant, la saisit, et debout vers Psyché,</VERS>
<VERS>Du rameau verdoyant ceignit son front penché.</VERS>
<VERS>Mais elle: « O Grecs divins, à ce vieillard auguste</VERS>
<VERS>Le laurier d'Apollon serait un don plus juste. »</VERS>
<VERS>Et marchant vers l'aveugle: « Oh! si tu n'es pas dieu,</VERS>
<VERS>Et si tu n'as pas droit à nos autels en feu,</VERS>
<VERS>Laisse: que pour ton chant, inspire des Charités,</VERS>
<VERS>Je te rende, ô vieillard! le prix que tu mérites. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et le laurier orna l'aveugle aux cheveux blancs.</VERS>
<VERS>Et le peuple admirait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                  La chanteuse à pas lents</VERS>
<VERS>S'éloigne, et, près des eaux de l'antique Telphuse,</VERS>
<VERS>Grande, et de blanc vêtue, et semblable à la Muse,</VERS>
<VERS>Sous les cyprès touffus s'enfonçant par degrés,</VERS>
<VERS>On la voit disparaître au sein des bois sacrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où se cache l'époux? J'ai vu toute la Grèce,</VERS>
<VERS>Les promontoires d'or qu'un flot d'azur caresse,</VERS>
<VERS>Et les coteaux mûris par ce soleil divin</VERS>
<VERS>Qui parfume l'olive et le miel et le vin;</VERS>
<VERS>Les bois de Thessalie, et les rives du fleuve</VERS>
<VERS>Où des chevaux guerriers le noir troupeau s'abreuve;</VERS>
<VERS>Les temples sur les monts assis de toutes parts.</VERS>
<VERS>J'ai vu les mille dieux sur cette terre épars;</VERS>
<VERS>Et, pour y découvrir mon idole secrète,</VERS>
<VERS>J'ai suivi chacun d'eux au fond de sa retraite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais leurs forêts, leurs antres merveilleux.</VERS>
<VERS>J'ai vu les dieux errant dans l'ombre épaisse, et ceux</VERS>
<VERS>Qui couchés gravement au sommet des montagnes,</VERS>
<VERS>La tête dans leurs mains, regardent les campagnes;</VERS>
<VERS>Et ceux qu'eu pleine mer aperçoit le pêcheur,</VERS>
<VERS>De leurs flancs sur l'eau bleue étalant la blancheur;</VERS>
<VERS>Et ceux, au pied léger, qui mènent sur les pentes</VERS>
<VERS>A la piste du cerf les meutes haletantes;</VERS>
<VERS>Ceux qui forment en rond la danse sur les prés;</VERS>
<VERS>Ceux qui, debout et fiers, dans les frontons sacrés,</VERS>
<VERS>Règnent sur les cités du haut des acropoles;</VERS>
<VERS>Ceux dont Tonde et le vent nous jettent les paroles.</VERS>
<VERS>Du sol hellénien, saintement parcouru,</VERS>
<VERS>Devant moi tour à tour les dieux ont comparu;</VERS>
<VERS>Celui seul dont mon coeur implorait la venue</VERS>
<VERS>A trompé jusqu'ici ma recherche assidue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieux de l'antique Olympe, oh! gardez mon encens;</VERS>
<VERS>Les oeuvres de vos fils vous révèlent puissants,</VERS>
<VERS>Et la Grèce par vous de la beauté fut mère.</VERS>
<VERS>Vous méritez de moi plus qu'un culte éphémère;</VERS>
<VERS>Mais le destin m'entraîne au-devant de l'époux '</VERS>
<VERS>Rayonnant d'un attrait qu'en vain je cherche en vous.</VERS>
<VERS>Nul de vous ne réveille, au fond de l'âme émue,</VERS>
<VERS>Tout le monde d'amour que cet autre y remue.</VERS>
<VERS>Triste, il a cependant des éclairs souverains:</VERS>
<VERS>Et ce regard profond manque à vos yeux sereins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quand je vois glisser, au fond de ma pensée,</VERS>
<VERS>Ton ombre seule en moi vaguement retracée,</VERS>
<VERS>Toi qu'un rêve éternel me prédit pour amant,</VERS>
<VERS>J'en goûte plus d'extase et de ravissement</VERS>
<VERS>Que devant tous ces dieux, quand, aux clartés du temple,</VERS>
<VERS>Dans toute leur grandeur, mon esprit les contemple!</VERS>
<VERS>Dois-je à l'espoir d'hymen renoncer pour toujours,</VERS>
<VERS>O dieu! dont mon enfance a goûté les amours?</VERS>
<VERS>Où faut-il que Psyché s'élance et te devine,</VERS>
<VERS>Toi qu'elle cherche en vain dans la Grèce divine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du désir qui m'entraîne, ah! tu n'éprouves rien;</VERS>
<VERS>Ton coeur ne bondit pas pour s'approcher du mien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu vois sans gémir l'exil qui nous sépare,</VERS>
<VERS>Pourquoi ce nom d'époux dont mon âme te pare?</VERS>
<VERS>Sans un foyer divin je n'ai pu m'enflammer;</VERS>
<VERS>Si tu ne m'aimes pas, qui m'enseigne h t'airaer,</VERS>
<VERS>Et, m'offrant une image à jamais poursuivie,</VERS>
<VERS>Au fil de ta pensée a dirigé ma vie?</VERS>
<VERS>Mais un dieu, je le sens, a souffert comme moi;</VERS>
<VERS>Il a souffert d'amour, et je comprends pourquoi!</VERS>
<VERS>Grave et des dieux joyeux fuyant le ciel frivole,</VERS>
<VERS>Son front de la tristesse a fait son auréole.</VERS>
<VERS>Ah! ta douleur m'est douce! et c'est aux jours meilleurs</VERS>
<VERS>Que mon rêve aperçoit tes yeux baignés de pleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
:VII.
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Assis sur le penchant du promontoire Attique,</VERS>
<VERS>Ou Pallas Suniade a sa demeure antique,</VERS>
<VERS>Parle un vieillard divin. Étendus à ses pieds,</VERS>
<VERS>De beaux adolescents, sur le coude appuyés,</VERS>
<VERS>Reçoivent dans leur coeur ses paroles fécondes,</VERS>
<VERS>Dont l'avide Psyché sollicite les ondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sage! réponds-moi: ce dieu que je t'ai dit,</VERS>
<VERS>L'époux dont chaque jour l'image en moi grandit,</VERS>
<VERS>Et qu'en vain je demande aux flots, aux monts, aux grèves,</VERS>
<VERS>N'existe-t-il donc pas ailleurs que dans mes rêves?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE VIEILLARD.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout rêve de l'amour a sa réalité</VERS>
<VERS>Dans un monde immuable où règne la beauté.</VERS>
<VERS>Notre âme y va revoir, sitôt qu'ont crû ses ailes,</VERS>
<VERS>Des choses d'ici-bas les célestes modèles.</VERS>
<VERS>D'un dieu l'idée en toi ne germe pas en vain,</VERS>
<VERS>Car l'espoir est issu d'un souvenir divin.</VERS>
<VERS>Crois-en ton propre coeur; tout ce qu'il cherche existe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta parole, ô vieillard! est douce à ce coeur triste.</VERS>
<VERS>Un dieu dans mon regard a donc gravé ses traits l</VERS>
<VERS>Il existe, il est beau; tous mes rêves sont vrais!</VERS>
<VERS>Mais il oublie, hélas! une épouse mortelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE VIEILLARD.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il t'aime; il veut te faire à jamais jeune et belle;</VERS>
<VERS>Ta faute vous sépare, et non sa volonté.</VERS>
<VERS>Mais tu dois accomplir la loi de la beauté:</VERS>
<VERS>Pour enfanter le bien, les dieux l'ont mise au monde,</VERS>
<VERS>Et l'amour est celui qui la rendra féconde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai dit mes destins, mêlés de tant de maux,</VERS>
<VERS>Et, pour chercher l'époux, mes courses, mes travaux.</VERS>
<VERS>Quels chemins à tenter me garde encor la terre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE VIEILLARD.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'a-t-elle plus pour toi nulle part de mystère?</VERS>
<VERS>Ton coeur a-t-il tout vu, tout compris, tout aimé?</VERS>
<VERS>Contre l'illusion est-il assez armé?</VERS>
<VERS>Scrute encor les grands bois, où, des épaisses voûtes,</VERS>
<VERS>La lumière à nos pieds ne pleut qu'à rares gouttes.</VERS>
<VERS>Écarte les rameaux les plus mélodieux,</VERS>
<VERS>Et les touffes de fleurs qui t'embaument le mieux.</VERS>
<VERS>Cherche au fond de l'azur des plus pures fontaines;</VERS>
<VERS>Remonte jusqu'au nid des brises incertaines;</VERS>
<VERS>Jusqu'à la grande mer suis la chute des eaux;</VERS>
<VERS>Vers l'éternel printemps suis le vol des oiseaux.</VERS>
<VERS>Marche sans te lasser vers toute chose belle;</VERS>
<VERS>La beauté, de l'amour c'est la forme éternelle!</VERS>
<VERS>C'est ici-bas le voile aux contours radieux</VERS>
<VERS>Qui nous laisse arriver le sourire des dieux;</VERS>
<VERS>Et, sur nous descendu, ce rayon de leur flamme</VERS>
<VERS>Fait croître en l'échauffant les ailes de notre âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde aussi le trésor aux temples dérobé»</VERS>
<VERS>Et des trépieds divins l'enseignement tombé.</VERS>
<VERS>Mais reviens des autels t'asseoir sous les portiques;</VERS>
<VERS>Pèse en de sages mains les oracles antiques.</VERS>
<VERS>Écoute les discours que se disent entre eux</VERS>
<VERS>Ces vieillards encor verts de la muse amoureux;</VERS>
<VERS>Leur âme est un creuset d'où coulent épurées</VERS>
<VERS>Les choses des vieux jours et les fables sacrées.</VERS>
<VERS>Ils tiennent le fil d'or de l'écheveau des temps,</VERS>
<VERS>Et, par le seul amour et les désirs constants,</VERS>
<VERS>Chacun d'eux, sans trépieds et sans mystiques fièvres,</VERS>
<VERS>Sait contraindre les dieux à parler par ses lèvres.</VERS>
<VERS>L'active intelligence errant à l'horizon,</VERS>
<VERS>Dans leur coeur habite par l'auguste raison</VERS>
<VERS>Revient, et, pour chaque homme, élabore sans cesse</VERS>
<VERS>De fleurs prises partout le miel de la sagesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la nature, au temple, aux plus sages humains,</VERS>
<VERS>Ainsi, de ton seul but demande les chemins.</VERS>
<VERS>Dans tout notre univers remué sans relâche</VERS>
<VERS>Poursuis avec amour cet être qui se cache;</VERS>
<VERS>Garde ton désir pur dans la joie et l'ennui;</VERS>
<VERS>Dieu volera vers toi si tu marches vers lui.</VERS>
<VERS>Mais pour trouver ce dieu dans son gîte suprême,</VERS>
<VERS>Avant tout, ô Psyché! cherche-le dans toi-même,</VERS>
<VERS>Visite tes pensers de ses traces remplis,</VERS>
<VERS>Et de ton propre coeur connais tous les replis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puissent les immortels accueillir tes présages,</VERS>
<VERS>Comme moi, tes leçons, ô sage entre les sages!</VERS>
<VERS>La lumière et la paix coulent de tes discours.</VERS>
<VERS>Mais parle-nous de toi! que fais-tu de tes jours?</VERS>
<VERS>Dis-nous, pour être encor limpide à faire envie,</VERS>
<VERS>Quelle pente a suivi le beau flot de ta vie?</VERS>
<VERS>Ton oeil est jeune et pur sous ton front argenté;</VERS>
<VERS>D'où vient sa profondeur et sa sérénité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE VIEILLARD.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun se fait sa vie agitée ou paisible.</VERS>
<VERS>Nous avons tous les deux la soif de l'invisible,</VERS>
<VERS>Mais dans mon coeur, peut-être, apportant plus de foi,</VERS>
<VERS>La mémoire a parlé plus vive que chez toi.</VERS>
<VERS>Car, avant de descendre aux terrestres demeures,</VERS>
<VERS>J'ai connu, comme toi, des régions meilleures,</VERS>
<VERS>Et cet hymen sacré commencé dans l'éther</VERS>
<VERS>Qui doit se renouer au sein de Jupiter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme, avant de traîner ce corps qui rembarrasse,</VERS>
<VERS>A la suite d'un dieu voyageait dans l'espace;</VERS>
<VERS>Chacun de nous alors, ayant Dieu pour flambeau,</VERS>
<VERS>Dans sa plus pure essence a contemplé le beau,</VERS>
<VERS>Et vu, pour un moment) dans sa sphère étoilée</VERS>
<VERS>L'éternelle sagesse à la bonté mêlée.</VERS>
<VERS>Pour remonter vers elle et pour s'y fondre un jour,</VERS>
<VERS>L'âme a deux ailes d'or: la raison et l'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme elles ont des dieux tiré leur origine,</VERS>
<VERS>Il faut pour les nourrir une essence divine;</VERS>
<VERS>Quelque chose d'en haut sur la terre apporté.</VERS>
<VERS>Et c'est pourquoi chaque homme entrevoit la beauté,</VERS>
<VERS>La plus douce à la fois et la plus manifeste</VERS>
<VERS>Des trois perfections de l'unité céleste,</VERS>
<VERS>Et que l'esprit tombé qui dans la chair renaît</VERS>
<VERS>Même des yeux du corps sans peine reconnaît.</VERS>
<VERS>L'âme en qui se réveille et brille cette idée</VERS>
<VERS>Se rend libre du mal, et, par l'amour guidée,</VERS>
<VERS>Réglant l'essor du coeur par les sens combattu,</VERS>
<VERS>Au rang des immortels monte par la vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'époux t'attend là-haut... C'est là-haut que j'aspire!</VERS>
<VERS>Et, préparant le vol qui doit nous y conduire,</VERS>
<VERS>J'aide ceux que vers moi l'attente fait venir</VERS>
<VERS>A retrouver l'idée au fond du souvenir.</VERS>
<VERS>D'amis jeunes et beaux souvent dans la campagne,</VERS>
<VERS>Alternant le discours, un groupe m'accompagne.</VERS>
<VERS>Assis sous le platane ou sous l'agnus-castus,</VERS>
<VERS>Auprès de quelque source, au bord de l'Illisus,</VERS>
<VERS>Ou dans une palestre, ou sur ce promontoire,</VERS>
<VERS>Ou de fleurs couronné sur un siège d'ivoire</VERS>
<VERS>En un banquet riant parla muse enchanté,</VERS>
<VERS>Je leur parle d'amour et d'immortalité.</VERS>
<VERS>Ensemble nous cherchons le bien et la sagesse,</VERS>
<VERS>Et les Grâces parfois visitent ma vieillesse.</VERS>
<VERS>Le réveil du tombeau sourit à mon espoir;</VERS>
<VERS>Ainsi, d'un jour serein j'atteignis le beau soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la force et la joie en mon sein répandues</VERS>
<VERS>A ton âme, ô vieillard, par les dieux soient rendues;</VERS>
<VERS>Qu'à ce front large et calme, abrité des douleurs,</VERS>
<VERS>Les bois versent longtemps le murmure et les fleurs;</VERS>
<VERS>Que les songes dorés voltigent sur ta couche.</VERS>
<VERS>Que d'un rayon de miel chaque soir à ta bouche</VERS>
<VERS>Les abeilles d'Hymète apportent le présent;</VERS>
<VERS>Qu'un dieu parle à ton coeur et te soit complaisant,</VERS>
<VERS>Et qu'avec tes amis, à jamais, sur tes traces,</VERS>
<VERS>Marche le choeur joyeux des Muses et des Grâces.</VERS>
<VERS>Et moi je pars, fidèle à l'invisible amant,</VERS>
<VERS>J'emporte le flambeau de ton enseignement,</VERS>
<VERS>Le plus pur dont un homme illuminant mon doute</VERS>
<VERS>Vers l'être que je cherche ait éclairé ma route,</VERS>
<VERS>Me faisant voir, sans trouble et sans obscurité,</VERS>
<VERS>Le bien et la sagesse au fond de la beauté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
:VIII.
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Je sais tout ce qu'à l'âme enseigne la souffrance.</VERS>
<VERS>A ses rameaux divers j'ai cueilli la science.</VERS>
<VERS>J'ai grossi mon trésor, chez toutes nations,</VERS>
<VERS>De l'or accumulé des générations.</VERS>
<VERS>J'ai des temples obscurs approfondi les rites,</VERS>
<VERS>Et les vertus des dieux dans leurs oeuvres écrites.</VERS>
<VERS>La mer et le désert m'ont livré leurs secrets;</VERS>
<VERS>J'interprète aux mortels la langue des forêts,</VERS>
<VERS>Et le vol des oiseaux et le pouvoir des plantes.</VERS>
<VERS>Je sais guider la sève et les laves brûlantes.</VERS>
<VERS>De la terre à ma voix jaillissent les métaux,</VERS>
<VERS>Et mes enchantements fécondent les troupeaux.</VERS>
<VERS>Les rebelles saisons par mon art conjurées</VERS>
<VERS>Versent dans nos greniers des moissons assurées.</VERS>
<VERS>La corne d'or se ferme et s'ouvre à mon vouloir y</VERS>
<VERS>Et, des rudes travaux libre parle savoir,</VERS>
<VERS>Dans un empire heureux réglé par ma prudence,</VERS>
<VERS>L'homme s'est asservi la déesse Abondance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Les peuples m'ont fait reine; aux fins que je prévois,</VERS>
<VERS>Soumis avec amour ils marchent à ma voix;</VERS>
<VERS>Ils accourent de loin sous mon sceptre propice.</VERS>
<VERS>Je reçois comme un dieu l'encens du sacrifice.</VERS>
<VERS>La mer avec respect berce mes pavillons</VERS>
<VERS>Et le désert vaincu conserve mes sillons.</VERS>
<VERS>Quand je veux parcourir mon empire sans bornes,</VERS>
<VERS>Les grands chevaux marins, les tritons, les licornes,</VERS>
<VERS>Les monstres écailleux, hôtes des grandes eaux,</VERS>
<VERS>Vite comme un regard entraînent mes vaisseaux.</VERS>
<VERS>Les aigles, les griffons me portent dans les nues,</VERS>
<VERS>Cueillir les rares fleurs des cimes inconnues;</VERS>
<VERS>Et l'épaisseur des bois s'ouvre devant mes chars</VERS>
<VERS>Traînés par les lions et par les léopards.</VERS>
<VERS>Ma sagesse a conquis la royauté des êtres,</VERS>
<VERS>Et mes désirs partout se promènent en maîtres.</VERS>
<VERS>Tout objet qu'ici-bas ont aperçu mes yeux</VERS>
<VERS>Vient s'offrir à ma main, quand j'ai dit: je le veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Reine du monde, hélas! d'esclaves entourée,</VERS>
<VERS>Je porte avec douleur ma pauvreté dorée.</VERS>
<VERS>Dans la satiété, tous mes désirs sont morte;</VERS>
<VERS>Une autre faim me ronge au sein de mes trésors...</VERS>
<VERS>Le vide est dans mon âme... à la place où Ton aime;</VERS>
<VERS>Et je sens qu'il me manque une part de moi-môme.</VERS>
<VERS>C'est l'invisible époux, c'est le jardin natal,</VERS>
<VERS>Les intimes douceurs du baiser nuptial,</VERS>
<VERS>Avec dieu de ma flamme un rayonnant échange,</VERS>
<VERS>De nos amours sans fin l'extatique mélange.</VERS>
<VERS>Oh! viens, époux sacré, dieu recelé partout,</VERS>
<VERS>Dieu qui reste à trouver après que l'on a tout!</VERS>
<VERS>Oh! viens me délivrer d'un bonheur qui me pèse;</VERS>
<VERS>Viens assouvir d'amour mon coeur/pie rien n'apaise!</VERS>
<VERS>Viens! toute soif humaine est un pâle désir</VERS>
<VERS>Près des tourments du coeur qui cherche à te saisir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des flots rongeurs qui tourmentent leurs grèves,</VERS>
<VERS>Psyché dans son esprit sentait gronder ces rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle marche à pas lents dans ses vastes jardins,</VERS>
<VERS>Qui du bord de la mer élèvent par gradins</VERS>
<VERS>Jusqu'aux neiges des monts leur haut amphithéâtre;</VERS>
<VERS>Ils dominent au loin sur la plaine bleuâtre,</VERS>
<VERS>Où le frais clair de lune en nappes surnageant,</VERS>
<VERS>Tombe de cime en cime en cascade d'argent,</VERS>
<VERS>Et verse avec ses flots sur les vagues prochaines</VERS>
<VERS>L'ombrage projeté des cèdres et des chênes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les aigles, les chevaux, les lions familiers,</VERS>
<VERS>Sous l'abri du sommeil sont rentrés par milliers;</VERS>
<VERS>Et le choeur des oiseaux s'endort entre les branches</VERS>
<VERS>D'où sa voix saluait la nuit aux clartés blanches.</VERS>
<VERS>Le flot demi-gonflé bat doucement ses bords.</VERS>
<VERS>Au marbre d'un balustre appuyant son beau corps,</VERS>
<VERS>La reine se pencha; ses yeux, plongeant sur Tonde</VERS>
<VERS>Et montant tour à tour vers la voûte profonde</VERS>
<VERS>Où des astres charmants luit la sérénité,</VERS>
<VERS>Visitaient l'azur calme et l'azur agité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Habite-t-il là-haut vos palais sans limites?</VERS>
<VERS>S'est-il posé sur vous, blanches étoiles, dites?</VERS>
<VERS>Vous brillez avec calme et sans feux éclatants,</VERS>
<VERS>Sous un front sans désir comme dés yeux contents.</VERS>
<VERS>Une si douce paix vous berce et vous décore,</VERS>
<VERS>Que votre âme, ô clartés! le possède ou l'ignore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, fier Océan, tu ne demandes rien;</VERS>
<VERS>Tes flots n'ont pas la paix du flot aérien:</VERS>
<VERS>Mais ce qui trouble ainsi ta face révérée,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas le désir, c'est Notus ou Borée!</VERS>
<VERS>Et vous qui sur mon front versez l'ombre et l'odeur,</VERS>
<VERS>Grands cèdres, du désir connaissez-vous l'ardeur,</VERS>
<VERS>L'ardeur de l'infini dont j'ai l'âme embrasée?</VERS>
<VERS>L'été, vous invoquez la pluie et la rosée;</VERS>
<VERS>Mais le tour du soleil ne s'achève jamais</VERS>
<VERS>Sans que l'aube, de pleurs inondant vos sommets,</VERS>
<VERS>Ne calme en vous les soifs que je garde éternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, repu de la chair des faons et des gazelles,</VERS>
<VERS>A l'ombre du palmier tu t'étends, ô lion!</VERS>
<VERS>Nulle faim dans ton corps ne met plus l'aiguillon.</VERS>
<VERS>Dans la saison d'hymen, quand ta fauve compagne</VERS>
<VERS>A tes rugissements descend de la montagne,</VERS>
<VERS>Nul désir ne survit à vos amours brûlants;</VERS>
<VERS>Sur le sable mobile, affaissé, sous tes flancs,</VERS>
<VERS>Tu croises tes grands pieds, et tu t'endors sans rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout où mon regard sur ta face se lève,</VERS>
<VERS>O nature! partout des êtres satisfaits!</VERS>
<VERS>Moi seule, consumée en d'impuissants souhaits,</VERS>
<VERS>Poursuivant de travaux et de douleurs sans nombre</VERS>
<VERS>Un hymen impossible, un dieu, peut-être une ombre!</VERS>
<VERS>Oh! que je porte envie à ta sérénité!</VERS>
<VERS>Donne-moi l'ignorance, et prends ma royauté.</VERS>
<VERS>Car tu ne connais pas, ô nature paisible,</VERS>
<VERS>Mon supplice éternel, l'amour de l'invisible!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES CÈDRES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre ombre qui t'embaume, ô belle reine en pleurs!</VERS>
<VERS>Nos fronts chargés d'oiseaux, nos pieds couverts de fleurs-,</VERS>
<VERS>Des vents en nos rameaux la mélodie errante,</VERS>
<VERS>La calme ascension de la sève odorante,</VERS>
<VERS>Et l'aurore couvrant nos feuilles de saphirs,</VERS>
<VERS>Nous échangerions tout contre un de ces désirs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est donc quelque part un dieu, puisque tu l'aimes,</VERS>
<VERS>Qui dépasse, ô Psyché! tes beautés elles-mêmes;</VERS>
<VERS>Un être plus puissant, qui verse autour de soi</VERS>
<VERS>Plus de grâce et de vie, et plus d'amour que toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre t'appartient, et chaque homme t'adore;</VERS>
<VERS>Toi qui peux concevoir plus de bonheur encore,</VERS>
<VERS>Qui rêves d'un soleil à nous autres voilé,</VERS>
<VERS>Tu te plains du désir qui te l'a révélé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES LIONS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est des jours, la proie étant grasse et nombreuse,</VERS>
<VERS>La lionne à nos pieds rugissant amoureuse,</VERS>
<VERS>Et nous devant un antre assis, l'oeil grand ouvert,</VERS>
<VERS>Un vertige nous vient sur le vent du désert;</VERS>
<VERS>Et comme pour y suivre une chasse inconnue,</VERS>
<VERS>Sur la montagne ombreuse ou sur la plaine nue,</VERS>
<VERS>Nous courons, inquiets, hérissés et tremblants;</VERS>
<VERS>Un aiguillon secret s'enfonce dans nos flancs;</VERS>
<VERS>Comme si l'horizon qui brille et qui flamboie</VERS>
<VERS>De son immensité nous destinait la proie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'OCÉAN.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur universel, de l'astre à la fourmi,</VERS>
<VERS>O reine! à tes regards paraît donc endormi;</VERS>
<VERS>Nul espoir ne l'émeut, et la torpeur enchaîne</VERS>
<VERS>Cet aveugle troupeau sans désir et sans haine!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tu ne vois donc pas vers un but ignoré,</VERS>
<VERS>Mais qu'il aime pourtant, chaque flot attiré?</VERS>
<VERS>La flamme du désir dans les flots même habite.</VERS>
<VERS>Tu n'as donc pas compris mon grand sein qui palpite,</VERS>
<VERS>Et tordus de douleur, mes bras ambitieux</VERS>
<VERS>Comme ceux des Titans se dressant vers les deux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le désir, le désir est au fond de chaque être,</VERS>
<VERS>De la création l'amour est le seul maître,</VERS>
<VERS>L'amour qui nous défend de l'immobilité!</VERS>
<VERS>Le plus voisin du but est le plus agité.</VERS>
<VERS>' Après sa chute, ainsi, plus la terre est prochaine,</VERS>
<VERS>Plus rapide y descend le gland tombé du chêne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'époux vient, il est proche, ô reine! et c'est pourquoi</VERS>
<VERS>Le désir qu'il allume est si brûlant chez toi.</VERS>
<VERS>D'un dieu, d'un dieu puissant, ô l'amante! ô l'élue!</VERS>
<VERS>Pour ton bonheur certain, reine, je te salue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ÉTOILES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a posé sur nous ses pieds ambrosiens,</VERS>
<VERS>Et souvent nos rayons s'allument dans les siens;</VERS>
<VERS>Sur l'éther lumineux, il nage d'île en île,</VERS>
<VERS>Et^sur nos flancs assis, voit flotter ton asile.</VERS>
<VERS>Tu vantes de nos fronts la tranquille clarté,</VERS>
<VERS>C'est un pâle reflet de sa sérénité;</VERS>
<VERS>Car ton époux sacré nous cultive et nous aime.</VERS>
<VERS>Mais son plus doux attrait, mais son amour suprême,</VERS>
<VERS>C'est toi, jeune Psyché, toi qu'à travers les pleurs</VERS>
<VERS>Il attire vers lui jusqu'aux mondes meilleurs;</VERS>
<VERS>A toi son être entier, toi l'amante et l'épouse;</VERS>
<VERS>Chaque étoile de vous, belle reine, est jalouse!</VERS>
<VERS>Mais dans l'heureux hymen qui doit fleurir toujours,</VERS>
<VERS>Ah! nous serons au moins le lit de vos amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le seuil nuptial la nature est assise;</VERS>
<VERS>Elle attend comme toi l'heure encore indécise;</VERS>
<VERS>Franchissant sur tes pas le suprême degré,</VERS>
<VERS>Elle possédera... car elle a désiré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie aux premiers jours coulait heureuse et lente;</VERS>
<VERS>L'air ne dévorait pas la sève dans la plante;</VERS>
<VERS>L'Océan reposait paisible comme toi.</VERS>
<VERS>Sans poursuivre l'amour chacun l'avait en soi;</VERS>
<VERS>Et tout être, endormi dans sa fraîche innocence,</VERS>
<VERS>De l'aspiration ignorait la. souffrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fontaines de miel et les ruisseaux de lait</VERS>
<VERS>Suffisaient à ce mande où le coeur seul parlait.</VERS>
<VERS>La terre encore enfant, de sa sève enivrée,</VERS>
<VERS>Des flots de l'inconnu n'était pas altérée;</VERS>
<VERS>Nul n'y rêvait encore excepté toi, Psyché,</VERS>
<VERS>Par delà le bonheur un plus grand bien caché.</VERS>
<VERS>Le désir dans le monde est entré par ton âme;</VERS>
<VERS>La douleur a germé dans les flancs de la femme;</VERS>
<VERS>Tes mains ont dérobé pour nous le feu fatal,</VERS>
<VERS>Et depuis ce moment nous souffrons de ton mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu crois que ce beau front qu'au ciel ainsi tu lèves</VERS>
<VERS>À seul l'ambition et le tourment des rêves;</VERS>
<VERS>Que tes yeux, ô Psyché! connaissent seuls les pleurs,</VERS>
<VERS>Que toi seule as le don des sublimes douleurs!...</VERS>
<VERS>Tes larmes en tombant se mêlent à bien d'autres.</VERS>
<VERS>Tes soupirs n'ont-ils pas leur écho dans les nôtres,</VERS>
<VERS>Et n'échangés-tu pas, en mille accords divers,</VERS>
<VERS>La tristesse et la joie avec tout l'univers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où viennent l'ennui vague et les plaintes sans causes</VERS>
<VERS>Qui naissent dans ton sein du seul aspect des choses/</VERS>
<VERS>Reine? En tes plus beaux jours la brise a bien des fois</VERS>
<VERS>Séché des pleurs amers qui coulaient à sa voix;</VERS>
<VERS>Et nos vieilles forêts ont répété sans nombre</VERS>
<VERS>Tes longs gémissements éclos sous leur grande ombre.</VERS>
<VERS>Si ce monde est lui-même insensible, oh! comment</VERS>
<VERS>A-t-il pu de ton coeur hâter le battement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'univers visible est un frère qui t'aime;</VERS>
<VERS>Il gravite où tu vas, votre source est la même;</VERS>
<VERS>Ta voix l'a réveillé de son sommeil ancien,</VERS>
<VERS>Par ton propre désir il a connu le sien;</VERS>
<VERS>De toi lui vient le mal, mais aussi la lumière.</VERS>
<VERS>Toi par qui nous souffrons, c'est par toi qu'il espère;</VERS>
<VERS>Ce qu'a fait ton orgueil, ton amour le guérit,</VERS>
<VERS>Et c'est pour ta beauté que l'époux nous sourit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands lions, ainsi, la forêt solennelle,</VERS>
<VERS>Et le sage Océan rêvant d'un dieu, comme elle,</VERS>
<VERS>Et les astres disaient: L'être n'est que désir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la reine à leur chant répond par un soupir;</VERS>
<VERS>En elle avec l'espoir l'impatience augmente;</VERS>
<VERS>Elle accuse l'époux, et prie, et se lamente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PSYCHÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, c'est le jour; plus tard, tu m'auras vu mourir.</VERS>
<VERS>Verse en moi ton haleine, ou mon sang va tarir;</VERS>
<VERS>Viens arracher mon âme à sa prison brûlante.</VERS>
<VERS>Oh! pour un fiancé que ta venue est lente!</VERS>
<VERS>Ce trône, ce pouvoir, ces trésors tant prisés,</VERS>
<VERS>Toute la terre, enfin, pour un de tes baisers!</VERS>
<VERS>Qu'y ferais-je sans toi d'une vie inféconde?</VERS>
<VERS>C'était pour te chercher que j'ai conquis ce monde.</VERS>
<VERS>J'y manque d'air, ô dieu! viens et délivre-moi;</VERS>
<VERS>Viens, amour, il me faut ou le néant ou toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit, et son front vaincu, par la pensée</VERS>
<VERS>S'incline, et se revêt d'une pâleur glacée.</VERS>
<VERS>Son corps, de ses désirs trop fragile instrument,</VERS>
<VERS>S'affaisse sous son poids, privé de sentiment;</VERS>
<VERS>Et telle on voit d'albâtre une frêle statue</VERS>
<VERS>Dans les épais gazons par l'orage abattue,</VERS>
<VERS>Ou tel un cygne atteint d'une flèche en son vol,</VERS>
<VERS>Telle, à travers les fleurs, elle gît sur le sol.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
:ÉPILOGUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel sentier unissant les sphères l'une à l'autre</VERS>
<VERS>Jusqu'au monde idéal mène au sortir du nôtre?</VERS>
<VERS>Quel vent souffle du ciel pour aider notre essor</VERS>
<VERS>Sur les degrés divers de cette échelle d'or?</VERS>
<VERS>Comment, sans se confondre, atteignant jusqu'au maître,</VERS>
<VERS>Se touchent les anneaux de la chaîne de l'être?...</VERS>
<VERS>Je ne sais! Qui dira comment l'être est éclos,</VERS>
<VERS>Comment au sein du vide a germé le chaos?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sait d'où tu venais quand la jeune nature,</VERS>
<VERS>Déployant sous tes pieds sa robe de verdure,</VERS>
<VERS>Amena ses enfants rangés autour de toi,</VERS>
<VERS>Te saluer en choeur comme on salue un roi?</VERS>
<VERS>Loin de ce dieu qui t'aime et qui te frappe encore</VERS>
<VERS>Que fais-tu sur la terre, ô Psyché?... je l'ignore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'en crois le concert des peuples et des temps</VERS>
<VERS>Par qui Dieu se révèle en signes éclatants;</VERS>
<VERS>J'en crois aussi la voix de ce verbe suprême</VERS>
<VERS>Qui parle irrésistible au dedans de moi-même;</VERS>
<VERS>Qui siège au fond des coeurs comme dans sa maison,</VERS>
<VERS>Illuminant tout homme à travers la Raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est dans l'avenir des régions meilleures</VERS>
<VERS>Où l'amour à Psyché prépare des demeures;</VERS>
<VERS>Pour m'attirer à lui ce dieu me tend la main.</VERS>
<VERS>Un asile de paix attend le genre humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, malgré nos douleurs; nos ténèbres, nos crimes,</VERS>
<VERS>Malgré la pesanteur des passions infimes,</VERS>
<VERS>Et les temples détruits, et le mal triomphant,</VERS>
<VERS>Et l'ironie allant du vieillard à l'enfant,</VERS>
<VERS>Et la haine qui gronde au fond de nos poitrines,</VERS>
<VERS>Et le monde ébranlé par le vent des doctrines,</VERS>
<VERS>Et le Sphinx maître encor du secret redouté,</VERS>
<VERS>Du mot de l'univers je n'ai jamais douté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les âmes et les eaux prennent diverses routes</VERS>
<VERS>Mais au même océan elles arrivent toutes;</VERS>
<VERS>Leur cours est lent parfois, mais il ne s'en perd rien;</VERS>
<VERS>En traversant le mal nous marchons vers le bien.</VERS>
<VERS>Le bien de toute chose est la source et le terme.</VERS>
<VERS>Chaque homme du bonheur en soi porte le germe.</VERS>
<VERS>Oui, l'éternel principe à qui tout fait retour,</VERS>
<VERS>La cause de la vie et sa fin, c'est f amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Repose-toi, Psyché! le dieu que tu supplies</VERS>
<VERS>A compté le trésor des oeuvres accomplies;</VERS>
<VERS>C'est à lui de descendre et de te consoler,</VERS>
<VERS>Le désir t'a conduit jusqu'où ta peux voler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul du monde où tu vas ne peut franchir la porte</VERS>
<VERS>Sans qu'une main d'en haut le saisisse et l'emporte;</VERS>
<VERS>Goûte enfin le repos! laisse, oubliant l'effort,</VERS>
<VERS>Ton âme s'incliner sur les bras de la mort.</VERS>
<VERS>Déjà pour t'enlever au sein des harmonies,</VERS>
<VERS>L'époux a déployé ses. ailes infinies.</VERS>
<VERS>L'invisible s'avance et t'ouvre son séjour.</VERS>
<VERS>Le ciel que tu perdis t'est rendu dès ce jour;</VERS>
<VERS>Car ton coeur, ô Psyché! sut bien remplir sa tâche</VERS>
<VERS>De souffrir sans blasphème et d'aimer sans relâche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends courage, ô mon âme! et marche jusqu'au soir;</VERS>
<VERS>Pour atteindre le but il suffit de vouloir.</VERS>
<VERS>Le désir, le désir survivant à la tombe,</VERS>
<VERS>Continue à monter quand notre corps y tombe.</VERS>
<VERS>Va donc comme Psyché vers l'éternel amant;</VERS>
<VERS>Cours au-devant de Dieu jusqu'à l'épuisement.</VERS>
<VERS>Au seuil d'un autre monde où la route s'achève</VERS>
<VERS>Dieu fait souffler sur nous un vent qui nous enlève,</VERS>
<VERS>Et l'homme, enfin tiré de la nuit et du mal,</VERS>
<VERS>Joyeux et pur s'éveille au sein de l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
Livre Troisième 
</AUTRE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
ARGUMENT

L'OLYMPE OU LE CIEL. -UNION DE L'AME HUMAINE AVEC DIEU DANS UNE AUTRE VIE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'absence de Psyché attriste l'Amour son époux et fait un vide dans le ciel. -</VERS>
<VERS>Éros vient supplier le père des dieux de mettre un terme aux épreuves et à </VERS>
<VERS>l'exil de l'âme à laquelle il doit s'unir éternellement. -Le dieu médiateur, au </VERS>
<VERS>moment de la désobéissance de Psyché, avait laissé tomber la première larme </VERS>
<VERS>versée, par un immortel. -Il pleure de nouveau, quoique dieu; il a expié lui-</VERS>
<VERS>môme la faute de celle qu'il aime en acceptant sa part des douleurs de l'exil. -</VERS>
<VERS>Les Grâces, ces augustes messagères des suppliants, filles de la Piété, </VERS>
<VERS>personnification du plus doux attribut de la nature divine, la clémence, les </VERS>
<VERS>Grâces prient à leur tour pour Psyché. -Elles révèlent le sens de la faute </VERS>
<VERS>primitive; elles expliquent cette déchéance si amèrement expiée. -Par la </VERS>
<VERS>première faute, l'homme, se détachant de l'être infini et prenant conscience de </VERS>
<VERS>lui-même, a passé de l'immobilité dans le mouvement ascensionnel de la vie. -La </VERS>
<VERS>douleur était nécessaire à la formation de la personnalité de l'âme humaine, à </VERS>
<VERS>cette évolution sublime qui devait ramener l'humanité dans le sein de Dieu, </VERS>
<VERS>comme un être distinct, comme une nouvelle personne admise à participer à la </VERS>
<VERS>félicité infinie. -Les dieux, à leur tour, racontent comment ils ont désiré cet </VERS>
<VERS>hymen du ciel et de la terre figuré par leurs amours avec les filles des hommes. </VERS>
<VERS>-Lorsque le Père tout-puissant sortit de sers repos éternel, il y fut conduit </VERS>
<VERS>par un motif d'amour, car l'amour est lé motif essentiel de l'infini. -L'union </VERS>
<VERS>de Psyché et d'Éros, de l'homme avec Dieu, est nécessaire, en quelque sorte, </VERS>
<VERS>pour compléter l'être et parfaire l'infini. -Jupiter consent au retour de l'âme </VERS>
<VERS>dans le ciel, à la réunion des époux mystiques. -Mais l'âme ne saurait remonter </VERS>
<VERS>dans le ciel par ses propres forces et sans un médiateur divin: Éros descend sur </VERS>
<VERS>la terre et rapporte dans ses bras Psyché évanouie. -Les noces se célèbrent dans </VERS>
<VERS>l'Olympe. -Les Muses font entendre le chant nuptial. -Au lieu de la première </VERS>
<VERS>lampe, pâle et furtive, un astre immortel inonde de lumière la couche de l'hymen </VERS>
<VERS>condamne jadis à l'obscurité. -Hymne de Psyché: Bénie la première faute! felix </VERS>
<VERS>culpa! bénie, la curiosité aujourd'hui satisfaite par la vérité infinie; béni le </VERS>
<VERS>désir assouvi dans l'amour éternel. -La mort est bénie, car elle a donné </VERS>
<VERS>naissance à la résurrection; la vie de la résurrection est plus belle que la vie </VERS>
<VERS>d'avant la mort. -De l'hymen d'Éros et de Psyché, la Volupté naquit dans </VERS>
<VERS>l'Olympe. -Le bonheur infini est engendré par l'union de l'âme et de l'idéal, </VERS>
<VERS>par le retour de l'huma ni le au sein de Dieu -Les divinités exilées rentrent </VERS>
<VERS>dans l'Olympe. L'hymne universel célèbre la vie bienheureuse et l'anéantissement </VERS>
<VERS>du mal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un sommet inconnu même aux regards de l'aigle,</VERS>
<VERS>Une belle cité dont l'amour est la règle,</VERS>
<VERS>Où le parfait accord résonne à tous moments,</VERS>
<VERS>Où la paix en un seul fond tous les éléments,</VERS>
<VERS>En son immensité riante et constellée,</VERS>
<VERS>Voit des dieux immortels la sereine assemblée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord des puits sacrés, sources des grandes eaux</VERS>
<VERS>Là, des arbres vivants étendent leurs rameaux;</VERS>
<VERS>De leurs fruits, lumineux et des parfums qu'ils versent,</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond des vallons les germes se dispersent.</VERS>
<VERS>Là, les astres errants avant de flamboyer</VERS>
<VERS>Allument leurs rayons à l'éternel foyer;</VERS>
<VERS>L'être à flots abondants qui jaillit de ce centre</VERS>
<VERS>Sans cesse à flots égaux comme à son terme y rentre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, tournent gravement d'un pas mélodieux</VERS>
<VERS>Les Heures mesurant les voluptés aux dieux;</VERS>
<VERS>Et les pieds des Saisons dessinent avec elles</VERS>
<VERS>Les contours variés des danses éternelles.</VERS>
<VERS>Chaque Muse à son tour de ces groupes charmants</VERS>
<VERS>Soumet aux rhythmes saints les joyeux mouvements,</VERS>
<VERS>Sur trois modes divers régis par les trois Grâces.</VERS>
<VERS>Un choeur de dieux bondit et chante sur leurs traces;</VERS>
<VERS>D'autres lancent au loin ou le disque ou les traits;</VERS>
<VERS>D'autres, dans les détours des ombrages secrets,</VERS>
<VERS>De leur amour fécond enivrent les déesses;</VERS>
<VERS>Et tout, les jeux, les chants, les danses, les caresses,</VERS>
<VERS>Observant des accords les souriantes lois,</VERS>
<VERS>De mille bruits réglés ne forme qu'une voix.</VERS>
<VERS>Parfois jusqu'aux humains la musique suprême</VERS>
<VERS>Arrive en se voilant à travers quelque emblème,</VERS>
<VERS>Pour rendre aux coeurs dans l'ombre ici-bas engloutis</VERS>
<VERS>L'espoir des lieux sacrés dont nous sommes sortis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après les jeux finis, et la lutte et la course</VERS>
<VERS>Et les bains odorants pris à leur tiède source,</VERS>
<VERS>La splendeur du banquet rappelle au loin les dieux</VERS>
<VERS>Dans le palais d'airain aux frontons radieux,</VERS>
<VERS>Où, gravant le récit des saintes origines,</VERS>
<VERS>Vulcain sculpta dans l'or les histoires divines,</VERS>
<VERS>Et les lois de l'augure et l'antique Destin</VERS>
<VERS>Qui règne sur l'Olympe invisible et certain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A sa place choisie et qui jamais ne change</VERS>
<VERS>Aux pieds du souverain, là chaque dieu se range</VERS>
<VERS>Dans un cercle, et s'étend sur l'ivoire des lits</VERS>
<VERS>Que la pourpre ondoyante inonde de ses plis.</VERS>
<VERS>Des dieux la soif est grande; il faut pour y suffire</VERS>
<VERS>Qu'un breuvage immortel des cuves de porphyre</VERS>
<VERS>Jaillisse par torrents dans le vase d'Hébé.</VERS>
<VERS>Chacun dans le nectar de cette urne tombé</VERS>
<VERS>Boit aux coupes d'onyx l'éternelle jeunesse.</VERS>
<VERS>Quand la soif est calmée, avant qu'elle renaisse,</VERS>
<VERS>Recommence le chant; car le chant créateur</VERS>
<VERS>Est le devoir des dieux, comme il est leur bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son siège plus haut, du ciel centre immobile</VERS>
<VERS>D'où rayonne à longs traits une clarté subtile,</VERS>
<VERS>Le roi voyait s'unir, sous ses yeux adorés,</VERS>
<VERS>Les couples bienheureux par lui-même engendrés.</VERS>
<VERS>Sur tous ces fronts divers, pleins d'une même grâce,</VERS>
<VERS>Père, il a reconnu les beautés de sa face.</VERS>
<VERS>Un sourire charmant, dont l'Olympe a relui,</VERS>
<VERS>Du dieu passe à ses fils, et de ses fils à lui.</VERS>
<VERS>La terre en a sa part; la moisson printanière</VERS>
<VERS>Sent d'un soleil plus chaud abonder la lumière.</VERS>
<VERS>Lui cependant, selon qu'ordonne le Destin,</VERS>
<VERS>Se complaît avec eux au glorieux festin;</VERS>
<VERS>Et son jeune échanson lui verse à fantaisie</VERS>
<VERS>Le nectar qui fait vivre et la douce ambroisie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais une place est vide au cercle tout-puissant:</VERS>
<VERS>Les yeux des immortels semblent chercher l'absent,</VERS>
<VERS>Et le festin languit, et la joie est moins vive;</VERS>
<VERS>Le roi même, inquiet, demande ce convive;</VERS>
<VERS>Car dès que son sourire à l'Olympe est ôté,</VERS>
<VERS>Le front de tous les dieux perd sa sérénité.</VERS>
<VERS>En de communs transports c'est lui qui les rallie;</VERS>
<VERS>Par lui l'urne d'Hébé d'ivresse est mieux remplie;</VERS>
<VERS>Il est l'âme du chant; sans lui meurent les jeux;</VERS>
<VERS>La douceur des parfums pleut de ses blonds cheveux.</VERS>
<VERS>Ouvrant des voluptés les sources recelées,</VERS>
<VERS>Il fait épanouir les déesses voilées.</VERS>
<VERS>Par lui peuplant la terre, et la mer et le ciel,</VERS>
<VERS>La vie émane à flots du père universel;</VERS>
<VERS>C'est lui par qui l'on aime et par qui l'on féconde,</VERS>
<VERS>Éros, le jeune dieu, charme éternel du monde.</VERS>
<VERS>Au banquet des heureux pourquoi manquer ainsi?</VERS>
<VERS>Quel rêve aux bords lointains t'emporte, ou quel souci</VERS>
<VERS>T'égare chaque jour, muet et solitaire,</VERS>
<VERS>Des sommets de l'Olympe aux vallons de la terre?</VERS>
<VERS>Sous nos joyeux lambris, où tu pleures souvent,</VERS>
<VERS>On te voit revenir le front pâle et rêvant.</VERS>
<VERS>Bien des yeux de déesse en vain t'offrent leur flamme.</VERS>
<VERS>De terrestres amours ont-ils blessé ton âme?</VERS>
<VERS>De tes ennuis, Éros, tu peux nous faire aveu;</VERS>
<VERS>Quelle mortelle ainsi peut attrister un dieu?</VERS>
<VERS>Mais c'est la destinée, et tout dieux que nous sommes,</VERS>
<VERS>Notre coeur en subit la loi comme les hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces mots erraient mêlés au bruit des urnes d'or;</VERS>
<VERS>Et le nom de l'Amour retentissait encor,</VERS>
<VERS>Quand celui dont les dieux invoquaient la présence</VERS>
<VERS>Apparut. Sa douleur commandait le silence.</VERS>
<VERS>Il entre, et nul regard n'est cherché par le sien,</VERS>
<VERS>Traverse avec lenteur le cercle olympien,</VERS>
<VERS>Et marche au roi des dieux, dont l'auguste visage</VERS>
<VERS>D'un sourire à son fils a jeté le présage.</VERS>
<VERS>Le blond adolescent, sur son arc appuyé,</VERS>
<VERS>Pâle, et baissant son front de pleurs mal essuyé,</VERS>
<VERS>Lève enfin ses yeux bleus auxquels rien ne résiste,</VERS>
<VERS>Et mêlant de soupirs une voix douce et triste:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O père! n'est-ce pas l'heure d'être clément?</VERS>
<VERS>D'un regard si rapide, hélas! et si charmant,</VERS>
<VERS>Psyché, par tant de pleurs et par tant de constance,</VERS>
<VERS>N'a-t-elle pas assez expié l'imprudence,</VERS>
<VERS>Et payé d'un grand prix, selon vos saints décrets,</VERS>
<VERS>L'orgueil prématuré d'un dieu vu de trop près?</VERS>
<VERS>Des larmes de ce dieu la richesse immortelle</VERS>
<VERS>N'a-t-elle pas baigné le ciel même pour elle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ah! c'est le temps de rendre à ce coeur éprouvé</VERS>
<VERS>Son époux et l'Olympe, à l'amour réservé,</VERS>
<VERS>Fidèle à cet hymen qu'elle connut à peine,</VERS>
<VERS>A travers les douleurs de sa carrière humaine,</VERS>
<VERS>Son souvenir jamais n'abjura l'idéal.</VERS>
<VERS>Pleurant l'amant perdu plus que son propre mal,</VERS>
<VERS>Sous ses haillons d'esclave, ou sa pourpre splendide,</VERS>
<VERS>Son coeur en a toujours gardé la place vide;</VERS>
<VERS>Et les trésors qui font tout homme ambitieux,</VERS>
<VERS>Sans effleurer son âme, ont passé sous ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Dans l'Olympe avec moi permets donc qu'elle habite,</VERS>
<VERS>Et que le lit d'hymen, d'où l'épouse est proscrite,</VERS>
<VERS>De son Un parfumé lui rouvrant les douceurs,</VERS>
<VERS>Pourvus en ces jardins se dresse entre les fleurs.</VERS>
<VERS>Qu'elle goûte au nectar que les déesses boivent;</VERS>
<VERS>Que la danse et le chant et les jeux la reçoivent;</VERS>
<VERS>Sa voix et sa beauté la font digne du ciel:</VERS>
<VERS>Elle n'y rompra pas l'accord universel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Si donc je suis ta vie et ta joie, ô mon père!</VERS>
<VERS>Et du grand choeur des dieux le charme nécessaire;</VERS>
<VERS>Si leur puissance augmente alors que je souris,</VERS>
<VERS>Et si, l'Amour absent, le ciel même est sans prix,</VERS>
<VERS>O père! et vous, ô dieux! pour que l'Amour vous reste,</VERS>
<VERS>Recevez à jamais dans l'empire céleste</VERS>
<VERS>Cette âme qui m'implore, et qui m'a pour tout bien:</VERS>
<VERS>Car un noeud immortel lia mon être au sien. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit, et, quoique dieu, supplie avec des larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trois soeurs aux fronts divers, mais égales en charmes,</VERS>
<VERS>Parurent après lui. Des tissus clairs et blancs</VERS>
<VERS>Voilent de plis légers leur sein chaste et leurs flancs,</VERS>
<VERS>Et chaque mouvement de leurs pas mélodiques</VERS>
<VERS>Décèle une beauté dans leurs formes pudiques.</VERS>
<VERS>D'une voix qui se glisse et vibre au fond des coeurs,</VERS>
<VERS>Voici ce que disaient les Grâces, ces trois soeurs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O dieu, père des dieux, qui seul n'as pas d'ancêtres,</VERS>
<VERS>Rouvre à l'âme ce sein, source et terme des êtres;</VERS>
<VERS>Rappelle à nous Psyché: nous qui vivons en toi,</VERS>
<VERS>A tes embrassements nous l'offrirons, ô roi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu la laisseras boire, au bout de ses épreuves,</VERS>
<VERS>Dans les flots du nectar où toi-même t'abreuves:</VERS>
<VERS>Car ton coeur est ouvert à notre oeil filial:</VERS>
<VERS>Nous savons le vrai sens de la vie et du mal.</VERS>
<VERS>L'homme encourut-il donc ta haine et ta vengeance,</VERS>
<VERS>Lorsqu'au prix des douleurs il conquit la science;</VERS>
<VERS>L'ardeur de voir son dieu, ce désir d'infini,</VERS>
<VERS>D'un supplice éternel doit-il être puni?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Pourquoi donc mettre en eux cette soif de connaître,</VERS>
<VERS>Et ce besoin d'amour, si tu devais, ô maître!</VERS>
<VERS>Frappant l'humble mortel, qui ne peut s'y ravir,</VERS>
<VERS>Sans cesse l'exciter, et jamais l'assouvir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» L'âme, en suivant sa loi par toi-même donnée,</VERS>
<VERS>Appela la lumière au sein de l'hyménée.</VERS>
<VERS>Et qui donc façonna ses yeux pour la clarté,</VERS>
<VERS>Du baiser à sa lèvre apprît la volupté?</VERS>
<VERS>Qui donc fit le désir si profond, si sublime,</VERS>
<VERS>Que le seul infini peut en combler l'abîme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Peut-être elle a touché l'arbre avant la saison</VERS>
<VERS>Où le fruit du savoir est mûr pour la raison;</VERS>
<VERS>Son coeur vola trop tôt vers la suprême joie;</VERS>
<VERS>Il ne s'est pas du moins égaré dans sa voie.</VERS>
<VERS>L'épouse fut fidèle, et ses regards si doux</VERS>
<VERS>N'étaient pas adressés à d'autres qu'à l'époux;</VERS>
<VERS>Et sa lampe indiscrète, écartant le mystère,</VERS>
<VERS>N'a pas brillé du moins sur un lit adultère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» A son nocturne hymen si bornant ses désirs,</VERS>
<VERS>Avec son ignorance acceptant ses plaisirs,</VERS>
<VERS>Elle eût de l'âge d'or gardé la paix oisive,</VERS>
<VERS>Son âme aurait manqué le but où tout arrive.</VERS>
<VERS>Mais elle a, franchissant chaque jour un degré,</VERS>
<VERS>Suivi de tes desseins le mouvement sacré,</VERS>
<VERS>Et fait sa part aussi dans l'oeuvre créatrice.</VERS>
<VERS>Or le temps est venu que son labeur finisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Donne-lui le bonheur; elle peut le porter.</VERS>
<VERS>Si la seule douleur enseigne à le goûter,</VERS>
<VERS>S'il faut conquérir l'être en un combat suprême,</VERS>
<VERS>S'il faut avoir lutté pour devenir soi-même,</VERS>
<VERS>Elle peut s'arracher à l'épreuve du mal,</VERS>
<VERS>Et rentrer sans s'y perdre au sein de l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Comme on doit limiter par les contours du moule</VERS>
<VERS>La lave du métal qui bouillonne et qui coule,</VERS>
<VERS>Pour imposer à l'or dans l'argile arrêté</VERS>
<VERS>La figure d'un dieu, la vie et la beauté;</VERS>
<VERS>S'il faut que la souffrance enveloppe ainsi l'âme,</VERS>
<VERS>Qu'une chair misérable emprisonne sa flamme,</VERS>
<VERS>Afin de condenser sa vie et son pouvoir,</VERS>
<VERS>Pour qu'elle n'aille pas, sans force et sans vouloir,</VERS>
<VERS>Dans la vaste nature et ses métamorphoses,</VERS>
<VERS>Comme un fluide éther se perdre au sein des choses;</VERS>
<VERS>Si la douleur enfin est le moule sacré</VERS>
<VERS>Pour cette humaine essence avec art préparé,</VERS>
<VERS>Arrache ta statue à sa prison d'argile:</VERS>
<VERS>Le métal dans sa forme est enfin immobile,</VERS>
<VERS>O maître! et près de toi, de ton bras paternel,</VERS>
<VERS>Pose ta fille d'or sur un socle éternel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Reçois, reçois cette âme; elle te revient toute:</VERS>
<VERS>La douleur n'en a pas laissé perdre une goutte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sur un globe imparfait, si c'est pour le finir,</VERS>
<VERS>Maître, que tu mis l'âme, elle en doit revenir;</VERS>
<VERS>L'ouvrage est achevé; l'ouvrière est assise,</VERS>
<VERS>Régnant sur la nature à son pouvoir conquise.</VERS>
<VERS>Vois sa main égalant les merveille? des dieux;</VERS>
<VERS>Vois les lions domptés, vois les flots furieux,</VERS>
<VERS>Les monts, portant son joug sur leurs têtes tranquilles,</VERS>
<VERS>Et la lyre élevant les murailles des villes.</VERS>
<VERS>Vois le doux olivier, parmi les blés épais,</VERS>
<VERS>Fleurir sur son passage avec l'antique paix;</VERS>
<VERS>Vois serf et maître unis dans la ronde sacrée,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'aux jours heureux de Saturne et de Rhée.</VERS>
<VERS>Vois aux sources du vrai l'homme enfin s'abreuvant</VERS>
<VERS>Et l'accord fraternel de tout être vivant.</VERS>
<VERS>C'est Psyché qui marqua l'univers de ton signe,</VERS>
<VERS>De l'époux idéal par son coeur elle est digne;</VERS>
<VERS>Sous ses doigts patients pétri jusqu'à ce jour,</VERS>
<VERS>Maître, le monde a pris la forme de l'amour.</VERS>
<VERS>Pour mériter l'hymen qu'interrompit sa faute,</VERS>
<VERS>Imaginerais-tu quelque offrande plus haute!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» O Père! reçois donc Psyché, la veuve en pleurs.</VERS>
<VERS>Laisse-nous l'amener, nous, les Grâces ses soeurs;</VERS>
<VERS>Nous, tes plus purs rayons; nous, filles du sourire,</VERS>
<VERS>Du regard complaisant que cette âme a vu luire,</VERS>
<VERS>Quand du jeune univers tu lui faisais le don,</VERS>
<VERS>Quand tu jugeais ton oeuvre en disant: Tout est bon!</VERS>
<VERS>Nous trois qui, par la main nous tenant sur tes traces,</VERS>
<VERS>Secouons des parfums en tous lieux où tu passes;</VERS>
<VERS>Qui doucement vers toi guidons les suppliants;</VERS>
<VERS>Qui des belles vertus te présentons l'encens;</VERS>
<VERS>Nous de tes dons sacrés les fidèles courrières,</VERS>
<VERS>Par qui la Pitié sainte et le choeur des Prières</VERS>
<VERS>Au mode lydien ont cadencé leur chant,</VERS>
<VERS>Et levé chastement leur voile en t'approchant;</VERS>
<VERS>Nous par qui la senteur dans l'arbre s'insinue,</VERS>
<VERS>Et le tendre penser dans la vierge ingénue;</VERS>
<VERS>Nous par qui l'âme aux yeux brille à travers le corps,</VERS>
<VERS>Par qui tout est rangé sous la loi des accords;</VERS>
<VERS>Qui revêtons le bien de la beauté suprême:</VERS>
<VERS>Nous les trois Charités qu'on admire et qu'on aime! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de leur coupe pleine oublieux un moment,</VERS>
<VERS>Les dieux parlaient aussi pour l'amante et l'amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ouvrons, ouvrons l'Olympe à la belle mortelle,</VERS>
<VERS>Et que le lit d'hymen s'y prépare pour elle;</VERS>
<VERS>Qu'Éros par ses baisers de l'exil soit guéri:</VERS>
<VERS>Quand cet hôte est chagrin le ciel est assombri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Quel dieu ne s'est troublé polir une vierge humaine</VERS>
<VERS>Qu'il vit porter l'amphore au bord de là fontaine,</VERS>
<VERS>Ou qu'il surprit sans voile à travers les roseaux,</VERS>
<VERS>Quand d'un pied rougissant elle effleurait les eaux,</VERS>
<VERS>Ou quand d'une voix fraîche en ses vives cadences,</VERS>
<VERS>Sur les gazons en fleurs elle réglait les danses?</VERS>
<VERS>Qui n'a sous les lauriers, et sous les grands épis,</VERS>
<VERS>Éveillé d'un baiser deux beaux yeux assoupis,</VERS>
<VERS>Et dormi dans la grotte, aux voluptés ouverte,</VERS>
<VERS>Entre deux bras d'albâtre et sur la mousse verte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Retenu loin du ciel par d'amoureux liens,</VERS>
<VERS>Quel dieu n'a pas connu les champs helléniens,</VERS>
<VERS>Et n'a vu ni Tempé, ni la Crète aux cent villes,</VERS>
<VERS>Ni l'Arcadie aux bois odorants et tranquilles,</VERS>
<VERS>Ni le frais Cithéron, ni l'Egypte aux grands blés,</VERS>
<VERS>Ni les flancs du Taygète en cadence foulés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que de fois, s'égarant aux terrestres montagnes,</VERS>
<VERS>Des dieux olympiens les volages compagnes</VERS>
<VERS>Ont poursuivi d'amour les pasteurs les plus beaux,</VERS>
<VERS>Sous le hêtre chantant au milieu des troupeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que de fois un chasseur, au bord de l'Érymanthe,</VERS>
<VERS>Implora sous l'ombrage une céleste amante,</VERS>
<VERS>Foulant ses javelots et son arc oubliés!</VERS>
<VERS>Les chiens trouvaient en vain le pas des sangliers;</VERS>
<VERS>Vainement fleurs et fruits, jetés d'entre les saules,</VERS>
<VERS>Atteignaient le rêveur à ses brunes épaules:</VERS>
<VERS>Négligeant Amymone et le plaisir certain,</VERS>
<VERS>Son coeur suivait Diane et le croissant lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Que de fois, près du puits posant son urne pleine,</VERS>
<VERS>Sur le métier oisif laissant dormir la laine,</VERS>
<VERS>Seule à travers les bois, et s'écartant des jeux,</VERS>
<VERS>D'Argos ou de Corinthe une fille aux doux yeux,</VERS>
<VERS>Lassant de ses mépris des amoureux sans nombre,</VERS>
<VERS>Rêva d'un jeune dieu qu'elle entrevit dans l'ombre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Les enfants de la terre et les enfants du ciel</VERS>
<VERS>Se poursuivent ainsi d'un désir mutuel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Le nectar coule à flots dans nos coupes divines;</VERS>
<VERS>Quel vin pareil mûrit, ô terre! en tes collines?</VERS>
<VERS>Et pourtant, attirés de nos palais d'azur,</VERS>
<VERS>Nous dirigeons nos chars vers quelque toit obscur!</VERS>
<VERS>Hors des jardins féconds du céleste domaine,</VERS>
<VERS>Qui pousse ainsi les dieux parmi la foule humaine,</VERS>
<VERS>Et, quand le lit d'hymen abonde en voluptés,</VERS>
<VERS>Leur fait chercher l'amour des terrestres beautés,</VERS>
<VERS>Soumettre à la douleur leur nature impassible</VERS>
<VERS>Pour le coeur d'un enfant, quelquefois insensible;</VERS>
<VERS>Subir la faim, le froid, tous les travaux du corps;</VERS>
<VERS>Et, sanglants, traverser le noir séjour des morts?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sans doute du Destin, qui régit le ciel même,</VERS>
<VERS>Cet attrait invincible est une loi suprême.</VERS>
<VERS>Vers le séjour des dieux l'homme aspire d'en bas,</VERS>
<VERS>Et vers l'homme en secret les dieux portent leurs pas.</VERS>
<VERS>Par un désir pareil nos races attirées</VERS>
<VERS>Doivent-elles toujours être ainsi séparées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sans doute, pour un temps, l'homme triste et banni,</VERS>
<VERS>Comme nous lui manquons, manque à notre infini;</VERS>
<VERS>Et votre hymen, Éros, est attendu, peut-être,</VERS>
<VERS>Pour peupler tout le ciel, et pour parfaire l'Être.</VERS>
<VERS>A l'accord idéal du chant olympien,</VERS>
<VERS>L'homme, pour l'achever, doit réunir le sien,</VERS>
<VERS>Et lier, de ses mains, en y prenant sa place,</VERS>
<VERS>Le grand cercle dansant qui tourne dans l'espace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Relève donc, Éros, ton front pâle et penché;</VERS>
<VERS>Nous voulons partager le ciel avec Psyché.</VERS>
<VERS>Nous avons comme toi souvent gémi sur elle;</VERS>
<VERS>Son sort nous est connu, nous savons qu'elle est belle.</VERS>
<VERS>Sèche tes yeux, Éros; tes pleurs ont tout guéri.</VERS>
<VERS>Vois, le père des dieux avec nous t'a souri:</VERS>
<VERS>Car notre esprit est un, nos volontés sont unes,</VERS>
<VERS>Et les lois du Destin à tous nous sont communes.</VERS>
<VERS>Par lui souffrit Psyché; tout ce qu'il fait est bon.</VERS>
<VERS>Ton hymen attend l'âme et sera son pardon;</VERS>
<VERS>Au banquet immortel elle peut prendre place;</VERS>
<VERS>Des fleurs neuves au ciel germeront sur sa trace;</VERS>
<VERS>Chaque dieu lui gardant son présent le meilleur</VERS>
<VERS>La voit avec tes yeux et l'aime avec ton coeur.</VERS>
<VERS>C'est d'elle que nous vient l'attrait plein de mystère</VERS>
<VERS>Qui nous invite encore à fréquenter la terre;</VERS>
<VERS>Elle que nous cherchons; c'est toi, bel être humain,</VERS>
<VERS>Que l'amour chez les dieux conduira par la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» A sentir ton retour chez nous la joie est grande;</VERS>
<VERS>Viens, pour se compléter, l'Olympe te demande.</VERS>
<VERS>Ta tâche est accomplie, et Dieu t'ouvre son sein.</VERS>
<VERS>Ton oeil dans l'idéal peut plonger sans larcin;</VERS>
<VERS>Un astre y brille au lieu de la lampe première.</VERS>
<VERS>Viens connaître l'époux sur un lit de lumière;</VERS>
<VERS>Nous nous réjouissons d'entendre dans le ciel</VERS>
<VERS>Sur vos lèvres chanter un baiser éternel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Vers la terre d'épreuve où gît ta pâle amante,</VERS>
<VERS>Toi, vole, ô jeune Éros! sur sa tête charmante</VERS>
<VERS>L'extatique désir brisé dans son effort</VERS>
<VERS>Répand un froid sommeil avant-coureur de mort.</VERS>
<VERS>Serre-la dans tes bras, vole, et nous la ramène;</VERS>
<VERS>Ses roses renaîtront au feu de ton haleine;</VERS>
<VERS>Les Grâces, la prenant à la porte des cieux,</VERS>
<VERS>Au son des lyres d'or feront ouvrir ses yeux. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
I
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le père avec amour contemplait sa pensée</VERS>
<VERS>En sons harmonieux par ses fils retracée.</VERS>
<VERS>Ses décrets éternels par leur voix ont parlé;</VERS>
<VERS>Et le pardon promis, d'un sourire scellé,</VERS>
<VERS>De son front abaissé sur le dieu qui l'implore,</VERS>
<VERS>Comme sur un sommet le regard de l'aurore,</VERS>
<VERS>Tombe, et de ses cheveux agités doucement,</VERS>
<VERS>L'ambrosienne odeur pleut à ce mouvement,</VERS>
<VERS>Et suit à flots égaux, dans la vaste étendue,</VERS>
<VERS>L'onduleuse clarté de ses yeux répandue.</VERS>
<VERS>De ces saintes lueurs l'Olympe est radieux;</VERS>
<VERS>Elles ont pénétré le coeur même des dieux,</VERS>
<VERS>Et, glissant sur les flancs des hauteurs qu'ils habitent,</VERS>
<VERS>Dans la terrestre plaine elles se précipitent,</VERS>
<VERS>Portent vers les humains un message d'amour</VERS>
<VERS>Et du soleil antique annoncent le retour.</VERS>
<VERS>A peine ce sourire où réside la grâce</VERS>
<VERS>A du dieu père et roi fait flamboyer la face,</VERS>
<VERS>Le doux mot de pardon sur ses lèvres encor</VERS>
<VERS>Coule comme le miel versé d'une urne d'or;</VERS>
<VERS>Du signe de ce front d'où la splendeur émane</VERS>
<VERS>L'éther oscille encore en sa mer diaphane;</VERS>
<VERS>Et, plus vite qu'un trait de son arc d'or chassé,</VERS>
<VERS>Déjà vers notre monde Éros s'est élancé,</VERS>
<VERS>A l'épouse apportant des voluptés certaines,</VERS>
<VERS>Et la fin de l'espoir la plus douce des peines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus des cités, des golfes, des déserts, ,</VERS>
<VERS>La flamme de son aile a sillonné les airs.</VERS>
<VERS>Telle, au souffle d'Eurus, de pourpre et d'or chargée,</VERS>
<VERS>Des monts orientaux jusqu'à la mer Egée,</VERS>
<VERS>La nue au sein fécond vole et rougit les flots</VERS>
<VERS>A la fois de Samos, d'Icare et de Délos,</VERS>
<VERS>Et va, dans la même heure, ouvrir ses flancs humides</VERS>
<VERS>Et baigner les fruits d'or au fond des Hespérides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel et plus promptement vers le coeur plein d'ennui,</VERS>
<VERS>Vers l'amante éplorée et qui se meurt pour lui,</VERS>
<VERS>Descend le jeune Éros. Sur la terre émaillée,</VERS>
<VERS>Psyché gisait encor sans s'être réveillée,</VERS>
<VERS>Et l'aube au-dessus d'elle ouvrant ses yeux en pleure</VERS>
<VERS>Mouillait son corps de marbre en abreuvant les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ses deux bras plies l'époux divin l'enlève;</VERS>
<VERS>Elle dormait toujours de son sommeil sans rêve;</VERS>
<VERS>Et l'Amour, la gardant pour un réveil plus beau,</VERS>
<VERS>Non sans mille baisers, porte ce doux fardeau,</VERS>
<VERS>Par la route éthérée aux hommes interdite,</VERS>
<VERS>Jusqu'au sommet d'Olympe où l'idéal habite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ineffables accords, quand ils passent le seuil,</VERS>
<VERS>Des sourires sacrés partout leur font accueil;</VERS>
<VERS>Un cortège les suit où la lyre résonne.</VERS>
<VERS>Déposant l'âme aux pieds de celui qui pardonne,</VERS>
<VERS>Éros prie, attendant le regard paternel,</VERS>
<VERS>Le dieu qui fit les coeurs pour en peupler le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pâle encore est Psyché; près d'eux agenouillées,</VERS>
<VERS>Les Grâces blanches soeurs aux paupières mouillées</VERS>
<VERS>Soutiennent son beau corps. Le père souverain,</VERS>
<VERS>Enveloppant Psyché d'un sourire serein,</VERS>
<VERS>Touchant du doigt ses yeux, les rouvre; la jeune âme</VERS>
<VERS>S'éveille et resplendit dans un cercle de flamme,</VERS>
<VERS>Voit' l'Olympe et les dieux, et sans étonnement</VERS>
<VERS>L'invisible conquis et l'éternel amant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
II
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Père a prononcé l'arrêt clément et juste</VERS>
<VERS>Qui du toit nuptial ouvre l'asile auguste;</VERS>
<VERS>Et les époux, heureux des malheurs oubliés,</VERS>
<VERS>Chez les dieux à jamais par l'amour sont liés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les Muses en choeur disaient la chanson tendre</VERS>
<VERS>Que le lit de l'hymen se réjouit d'entendre:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Des longues voluptés l'asile est prêt pour vous;</VERS>
<VERS>Une lampe sans ombre y sourit aux époux;</VERS>
<VERS>Ouvrant, sans les troubler, son oeil sur leurs caresses,</VERS>
<VERS>Elle porte un jour calme au fond de leurs ivresses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Là, tout désir sans voile est saint par son ardeur.</VERS>
<VERS>Viens, jeune âme, les dieux ignorent la pudeur:</VERS>
<VERS>L'homme la connaît seul. Amours, beautés humaines,</VERS>
<VERS>Redoutent la clarté comme des ombres vaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Là-bas, voir c'est douter, c'est désirer le mieux:</VERS>
<VERS>L'amour doit s'y garder de l'atteinte des yeux.</VERS>
<VERS>C'est par l'endroit secret, voilé toujours en elle,</VERS>
<VERS>Que toute beauté plaît, et qu'elle reste belle.</VERS>
<VERS>Le soleil n'y paraît que d'ombres entouré.</VERS>
<VERS>Là, le coeur est puni s'il a trop aspiré.</VERS>
<VERS>Aux voluptés sans fin la force se refuse;</VERS>
<VERS>L'attrait meurt du plaisir, la lèvre aux baisers s'use;</VERS>
<VERS>Le corps se meurtrit même aux roses des coussins;</VERS>
<VERS>Les travaux de l'hymen déforment les beaux seins;</VERS>
<VERS>En des yeux alanguis s'éteint la jeune grâce,</VERS>
<VERS>Et du front qui charmait l'enchantement s'efface.</VERS>
<VERS>Alors, le coeur s'affaisse et s'enfuit l'idéal,</VERS>
<VERS>Comme un feu trop subtil pour ce faible métal,</VERS>
<VERS>Qui, dans l'urne fragile allumé par surprise,</VERS>
<VERS>Sous ses flots jaillissants la fait fondre ou la brise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Au pays d'où tu viens, tout désir fort et grand,</VERS>
<VERS>Toute soif de bonheur, est un mal dévorant;</VERS>
<VERS>Une amour combattue, aussi bien qu'assouvie,</VERS>
<VERS>Ravage également les sources de la vie.</VERS>
<VERS>Mais dans l'Olympe, oh! viens t'abreuver de ce feu:</VERS>
<VERS>Il consume un mortel, mais il fait vivre un dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Viens boire à ce torrent sans fin et sans mesure.</VERS>
<VERS>S'abstenir fut la loi de l'humaine nature.</VERS>
<VERS>Mais, ô déesse! viens, coeur d'amour altéré,</VERS>
<VERS>Viens, et plonge en délire au fond du flot sacré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» L'astre qui luit là-bas sur la terre profonde</VERS>
<VERS>Flétrit s'il fait éclore, et brûle s'il féconde;</VERS>
<VERS>L'ombre seule conserve aux zéphyrs de demain</VERS>
<VERS>La fleur dont l'aube ouvrit les lèvres de carmin.</VERS>
<VERS>Ainsi les fleurs de l'âme ont besoin du mystère</VERS>
<VERS>Pour garder plus d'un jour leur éclat solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais chez les dieux, l'amour, ce soleil infini,</VERS>
<VERS>Père de la beauté, n'a jamais rien terni.</VERS>
<VERS>Quand un rameau languit, son regard le relève;</VERS>
<VERS>Il y verse à la fois la chaleur et la sève;</VERS>
<VERS>Et l'arbre en un matin ouvre tous ses bourgeons</VERS>
<VERS>Sans crainte de tarir aux futures saisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Sans réserve et sans voile ici les coeurs se livrent;</VERS>
<VERS>Sans lasser les époux, leurs bonheurs les enivrent;</VERS>
<VERS>Rien ne redoute en vous le doigt ni le flambeau;</VERS>
<VERS>Le millième baiser pour vous sera nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» L'amant vient revêtu de sa seule lumière</VERS>
<VERS>Vers la couche de pourpre, où, montant la première,</VERS>
<VERS>L'amante de ses bras, qu'elle dénoue enfin,</VERS>
<VERS>Sur les pieds d'or du lit laisse tomber le lin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Ah! tu peux à présent rassasier ta vue</VERS>
<VERS>De la divine forme autrefois entrevue.</VERS>
<VERS>Approche-toi, Psyché, de ton céleste amant;</VERS>
<VERS>Qu'il soit ton seul spectacle et ton seul vêtement.</VERS>
<VERS>Toi, jeune Éros, répands tes parfums et l'enivre,</VERS>
<VERS>Elle qui vit par toi, comme elle te fait vivre;</VERS>
<VERS>Et que le soleil vrai, saint, fécond, immortel,</VERS>
<VERS>Rayonnant sur ta couche, ô couple aimé du ciel!</VERS>
<VERS>Sur ton amour unique aux douceurs variées,</VERS>
<VERS>Fasse germer l'émail des fleurs multipliées.</VERS>
<VERS>Mêlez-vous l'un à l'autre, et pour l'éternité,</VERS>
<VERS>Sur un lit radieux, ô vous, Amour, Beauté! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors du cercle des dieux, dont les graves sourires</VERS>
<VERS>Les suivent longuement avec la voix des lyres,</VERS>
<VERS>Glissent les deux époux vers les toits retirés</VERS>
<VERS>Que leur garde l'Hymen au fond des bois sacrés.</VERS>
<VERS>Se tenant par la main, ils vont: les hautes branches</VERS>
<VERS>S'inclinent pour toucher à leurs épaules blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tels on voit s'enfoncer à travers les roseaux</VERS>
<VERS>Deux cygnes amoureux balancés sur les eaux;</VERS>
<VERS>Tels s'effacent au loin ces deux corps pleins de grâces</VERS>
<VERS>Dans les arbustes verts refermés sur leurs traces;</VERS>
<VERS>Et la grande forêt, ouvrant sa profondeur,</VERS>
<VERS>Du couple nuptial a voilé la splendeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel mode de la lyre, et quelle voix humaine</VERS>
<VERS>Dira du lit d'hymen où ton dieu te ramène,</VERS>
<VERS>O Psyché! la douceur et les ravissements,</VERS>
<VERS>Après l'exil souffert, les discours des amants,</VERS>
<VERS>La sainte volupté déliant leurs ceintures,</VERS>
<VERS>L'intime fusion des divines natures,</VERS>
<VERS>Et par les noeuds riants des baisers infinis</VERS>
<VERS>L'Amour et la Beauté dans la lumière unis?</VERS>
<VERS>Celui-là pourrait seul en retracer quelque ombre</VERS>
<VERS>Dont la boucha, abondante en puissances sans nombre,</VERS>
<VERS>Saurait fondre et mêler, dans l'or de ses chansons,</VERS>
<VERS>A la fois des clartés, des parfums et des sons,</VERS>
<VERS>Et dérobant au ciel la forme inaccessible,</VERS>
<VERS>Rendre à chacun des sens la parole visible.</VERS>
<VERS>Mais quel artiste ainsi montre à l'homme charmé</VERS>
<VERS>L'idéal tout entier dans son verbe enfermé?</VERS>
<VERS>Celui-là, qui de l'être écrivant le poëme,</VERS>
<VERS>Dans l'espace rempli vit en son oeuvre même.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
III
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, les Heures portant deux vases inégaux,</VERS>
<VERS>Qui versent nui mortels et les biens et les maux,</VERS>
<VERS>Autour du genre humain tournaient dans la durée</VERS>
<VERS>D'un pas sombre ou brillant par elles mesurée;</VERS>
<VERS>Et l'ivresse d'hymen, si rapide chez nous,</VERS>
<VERS>Coulait intarissable aux célestes époux;</VERS>
<VERS>Et dans leur âme, encor vierge après ces délices,</VERS>
<VERS>L'amour éternisait la douceur des prémices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans qu'un instant jamais de la main ou des jeux</VERS>
<VERS>L'époux quittât l'époux, en ces bois merveilleux,</VERS>
<VERS>Où l'ombrage odorant luit de leurs auréoles,</VERS>
<VERS>Souvent ils s'en allaient, échangeant leurs paroles.</VERS>
<VERS>L'Olympe recueillait leur souffle dans ses fleurs,</VERS>
<VERS>Et le bruit de leur voix dans ses oiseaux chanteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers les clartés d'une existence neuve,</VERS>
<VERS>Psyché revoit les temps du deuil et de l'épreuve;</VERS>
<VERS>Le présent s'embellit de tous les maux passés,</VERS>
<VERS>Des tableaux de l'exil à l'époux retracés;</VERS>
<VERS>Et l'âme, alors, planant d'une sphère plus haute,</VERS>
<VERS>Rend grâce du bonheur à la première faute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Oh! comme ton regard, séchant mes yeux en pleurs,</VERS>
<VERS>A tari vite en moi la source des douleurs!</VERS>
<VERS>Comme il a dissipé la nuit et ses mensonges,</VERS>
<VERS>Et fait fuir tous mes maux dans le pays des songes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Laisse de tes rayons mon coeur enveloppé!</VERS>
<VERS>Des neiges de l'exil pauvre oiseau tout trempé,</VERS>
<VERS>Frileux, et tout meurtri par les vents et les grêles,</VERS>
<VERS>Ce doux soleil essuie et réchauffe mes ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Regarde-moi toujours! C'est à travers tes yeux</VERS>
<VERS>Que coule en mon esprit la lumière des cieux;</VERS>
<VERS>C'est par leurs rayons seuls que s'allume la flamme</VERS>
<VERS>Pour s'élancer vers toi du foyer de mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Reste sous mes regards, comme moi sous les tiens!</VERS>
<VERS>Si ta vie est ma vie, et si tu m'appartiens,</VERS>
<VERS>Laisse errer sur ton sein mes yeux que tu ranimes;</VERS>
<VERS>Ouvre-moi de ton coeur les asiles intimes;</VERS>
<VERS>Posséder tout l'Olympe, être immortel et roi,</VERS>
<VERS>Être heureux, ô mon Dieu l ce n'est que voir en toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Mais moi, pour satisfaire à ta vue éternelle,</VERS>
<VERS>Me suis-je assez parée, et rendue assez belle?</VERS>
<VERS>Suis-je pour quelque chose au moins dans ton bonheur?</VERS>
<VERS>T'ai-je payé celui que tu mets dans mon coeur?</VERS>
<VERS>Pour valoir à tes yeux, pour gagner quelques charmes,</VERS>
<VERS>Je recommencerais et la vie et mes larmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Bénie entre les nuits, celle où mon jeune instinct</VERS>
<VERS>M'arma de ce flambeau voulu par le Destin,</VERS>
<VERS>Troubla de ses lueurs nos voluptés obscures,</VERS>
<VERS>Et conquit l'avenir en bravant les augures;</VERS>
<VERS>Et, même entre tes bras, me lassant du plaisir,</VERS>
<VERS>D'un hymen plus parfait mit en moi le désir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Si le bonheur des sens eût dompté ton amante,</VERS>
<VERS>De l'ivresse du corps et de l'ombre contente;</VERS>
<VERS>Si, pour un temps, mon coeur, de ton âme altéré,</VERS>
<VERS>Du miel de tes baisers n'avait été sevré,</VERS>
<VERS>Psyché ne connaîtrait qu'à travers les ténèbres</VERS>
<VERS>Son dieu toujours voilé par des terreurs funèbres;</VERS>
<VERS>Et, d'un étroit jardin faisant son univers,</VERS>
<VERS>N'eût jamais vu l'Olympe et ses palais ouverts!</VERS>
<VERS>Jamais, en toi plongeant, ce coeur qui te pénètre</VERS>
<VERS>Ne se fût à loisir enivré de ton être!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» T'admirer longuement, jouir de nos amours</VERS>
<VERS>Sans qu'ils soient divisés par des nuits ou des jours;</VERS>
<VERS>Boire avec toi du ciel l'extase ardente et pure,</VERS>
<VERS>Sans que le Temps avare à nos coeurs la mesure;</VERS>
<VERS>N'être avec toi qu'un dieu!... je le dois à l'orgueil</VERS>
<VERS>Qui, dans l'antique nuit, de mon âme ouvrit l'oeil;</VERS>
<VERS>Et, las de tout plaisir que le soleil n'éclaire,</VERS>
<VERS>Accepta la douleur au prix de la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Peut-être un coeur plus humble, et par les sens guidé,</VERS>
<VERS>Satisfait de l'époux à demi possédé,</VERS>
<VERS>Sans chercher de l'amour l'entière plénitude,</VERS>
<VERS>De l'ombre et du sommeil eût gardé l'habitude.</VERS>
<VERS>Mais un esprit plus fier habita dans mon sein,</VERS>
<VERS>Et tu choisis Psyché pour un plus grand dessein.</VERS>
<VERS>Goûter dans l'ignorance une volupté molle,</VERS>
<VERS>C'est le lot du troupeau des êtres sans parole,</VERS>
<VERS>De l'argile pétrie, en qui ne vit nul feu;</VERS>
<VERS>Il fallait autre chose à l'amante d'un dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» J'ai bien maudit ma lampe et la clarté nouvelle,</VERS>
<VERS>Car en moi la douleur s'introduisit par elle.</VERS>
<VERS>L'heure où je rallumai reçut un nom fatal;</VERS>
<VERS>La science passa pour la mère du mal,</VERS>
<VERS>Et de l'orgueil sacré la terre fît un crime.</VERS>
<VERS>Mais, pour le ciel conquis, pour notre hymen sublime,</VERS>
<VERS>Pour le flot de splendeur qui m'inonde aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Je bénis cet orgueil, car tout est né de lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Désirs, brûlants désirs de sentir, de connaître,</VERS>
<VERS>Par qui Psyché monta vers les sources de l'être;</VERS>
<VERS>Orgueil, ô Volupté! soif des biens infinis,</VERS>
<VERS>Vous, blasphémés jadis, enfin, soyez bénis!</VERS>
<VERS>Du triste genre humain le malheur vous accuse;</VERS>
<VERS>Mais le désir demeure, et la souffrance s'use.</VERS>
<VERS>Désirs, vous êtes saints; car saint est votre but;</VERS>
<VERS>Et l'Olympe, après tout, vous doit payer tribut.</VERS>
<VERS>A travers tous les maux, l'homme est né pour vous suivre;</VERS>
<VERS>Avant vous j'existais, et vous m'avez fait vivre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Dans la première nuit je ramperais encor,</VERS>
<VERS>Orgueil et Volupté, sans vos deux ailes d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Jouissant du bonheur de l'aveugle matière,</VERS>
<VERS>L'hymen ne m'eût montré que sa forme grossière;</VERS>
<VERS>J'ignorerais encor ses secrets les plus doux,</VERS>
<VERS>Et je ne verrais pas que j'ai dieu pour époux!</VERS>
<VERS>Par vous, ô saints désirs, sur la terre inféconde,</VERS>
<VERS>Un éclair descendu révèle un meilleur monde.</VERS>
<VERS>Tout ce qui vit, par vous arrive au port caché.</VERS>
<VERS>Par vous, le seuil des dieux s'est ouvert à Psyché;</VERS>
<VERS>Et l'amant idéal, cédant à votre audace,</VERS>
<VERS>A l'amante mortelle a dévoilé sa face. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre les jeux, souvent, les baisers, le repos,</VERS>
<VERS>Mêlant le discours grave et les tendres propos,</VERS>
<VERS>Comme sur l'oranger aux branches étoilées</VERS>
<VERS>Avec l'or des fruits mûrs les jeunes fleurs mêlées,</VERS>
<VERS>A la langue du ciel empruntant ses doux sons,</VERS>
<VERS>L'épouse se parait d'abondantes chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déployant sur son coeur les caresses divines,</VERS>
<VERS>Comme de chauds rayons sur les vertes collines,</VERS>
<VERS>L'époux lui répondait, et versait à son tour</VERS>
<VERS>Le chaste enivrement des paroles d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, jamais au printemps, quand la vierge encor pure,</VERS>
<VERS>S'abreuve de l'espoir qu'exhale la nature,</VERS>
<VERS>Et des premiers aveux, avec l'air plein d'encens,</VERS>
<VERS>Aspire la musique à travers tous ses sens;</VERS>
<VERS>Même à l'heure où, laissant tomber ses bras pudiques,</VERS>
<VERS>Éperdue, elle cède aux prières magiques;</VERS>
<VERS>Où tous les sons divins, voix des flots, bruit du vent,</VERS>
<VERS>Tout semble avoir passé dans la voix de l'amant,</VERS>
<VERS>Jamais femme ici-bas n'ouït choses pareilles</VERS>
<VERS>A la voix, ô Psyché! qui charmait tes oreilles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur extase ainsi coule en paisibles discours,</VERS>
<VERS>Comme un flot non troublé, mais qui parle en son cours:</VERS>
<VERS>Et chaque heure embellit ce fleuve au bord sonore</VERS>
<VERS>Des mille fleurs sans nom que le ciel voit éclore.</VERS>
<VERS>Tantôt des voluptés les asiles lointains</VERS>
<VERS>Abritent leur amour; ou, dans les gais festins,</VERS>
<VERS>Parmi les immortels qui cherchent leur sourire,</VERS>
<VERS>Ils échangent tous deux et la coupe et la lyre;</VERS>
<VERS>Ou la flûte conduit leurs pas entrelacés</VERS>
<VERS>Sur les modes divers à la danse tracés.</VERS>
<VERS>Tantôt penchés ensemble au bord des sources vives,</VERS>
<VERS>Us tiennent sur les flots leurs âmes attentives;</VERS>
<VERS>Des nids et des bourgeons surprenant les secrets,</VERS>
<VERS>Ils écoutent germer les célestes forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Convive du nectar, à l'Amour même unie,</VERS>
<VERS>Psyché revêt des dieux la nature infinie.</VERS>
<VERS>Tous ses jours, mesurés comme on mesure au ciel,</VERS>
<VERS>Ne forment qu'un instant, mais il est éternel.</VERS>
<VERS>Sans s'épuiser jamais, aux plaisirs qu'elle goûte</VERS>
<VERS>Des biens déjà sentis la volupté s'ajoute;</VERS>
<VERS>Et, des fleuves d'en haut merveilleux réservoir,</VERS>
<VERS>Son coeur, toujours rempli, peut toujours recevoir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, selon les destins, Psyché devint féconde,</VERS>
<VERS>Et l'épouse d'Éros mit une fille au monde,</VERS>
<VERS>Enfant donnée aux cieux pour en charmer la paix,</VERS>
<VERS>Mais cachée aux mortels sous des voiles épais.</VERS>
<VERS>Sans jamais l'entrevoir, nous aspirons vers elle;</VERS>
<VERS>Du peuple des vivants, c'est la soif éternelle,</VERS>
<VERS>L'attrait par qui tout être au but est excité;</VERS>
<VERS>Mais l'homme n'en sait rien que son nom: Volupté!</VERS>
<VERS>Nom qu'usurpent chez nous d'éphémères ivresses!</VERS>
<VERS>Nul n'en goûte ici-bas les suprêmes caresses;</VERS>
<VERS>Elle habite un Olympe à l'abri du désir;</VERS>
<VERS>On n'en voit rien que l'ombre à travers le plaisir.</VERS>
<VERS>L'amour seul, aux instants d'extase la plus pure,</VERS>
<VERS>En révèle à nos coeurs l'idée encore obscure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
ÉPILOGUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chaque fois que je vis, rêveur adolescent.</VERS>
<VERS>Comme une aube aux doux feux, mais éteinte en naissant,</VERS>
<VERS>Flotter à l'horizon ta robe purpurine,</VERS>
<VERS>Soudain au fond du ciel, sur la vague marine,</VERS>
<VERS>Tes pieds comme un éclair glissaient, ô Volupté!</VERS>
<VERS>Et, sur la pâle mer, alors, de mon côté,</VERS>
<VERS>Une figure en deuil s'avançait à ta place:</VERS>
<VERS>Sa grande ombre effaçait les roses de ta trace.</VERS>
<VERS>L'ache et le nénuphar, dans ses cheveux séchés,</VERS>
<VERS>Se posaient sur mon front en couronne attachés.</VERS>
<VERS>Autour d'elle un essaim de noires mélodies</VERS>
<VERS>Heurtait en voltigeant mes tempes engourdies;</VERS>
<VERS>Et comme un flot des mers affaissé sous son poids,</VERS>
<VERS>Mon coeur cessait de battre au toucher de ses doigts.</VERS>
<VERS>Sombre Mélancolie! ô fatale déesse</VERS>
<VERS>Qu'à sa place en fuyant la Volupté nous laisse,</VERS>
<VERS>De tes pavots amers goutte à goutte abreuvé,</VERS>
<VERS>Nul homme plus que moi sur ton sein n'a rêvé;</VERS>
<VERS>Nul n'a vu si souvent, frappé de ton vertige,</VERS>
<VERS>Fruits ou fleurs avorter dès qu'il touchait leur tige;</VERS>
<VERS>Nul, malgré les rayons pendant l'aube aperçus,</VERS>
<VERS>N'a plus d'ombre en son âme et plus d'espoirs déçus;</VERS>
<VERS>Nul n'a mieux, en tout temps, reconnu sur sa voie</VERS>
<VERS>La tristesse présente au fond de toute joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais oublie, ô poëte! et monte avec tes vers,</VERS>
<VERS>Puisqu'ils portent Psyché dans un autre univers;</VERS>
<VERS>Puisqu'au nombre des dieux tu l'as déjà placée,</VERS>
<VERS>Ah! parle-nous du ciel sans arrière-pensée!</VERS>
<VERS>Parle-nous d'idéal, de l'époux inconnu,</VERS>
<VERS>Et du jour de l'hymen, qu'il soit ou non venu!</VERS>
<VERS>Oublie une heure encore, et fais trêve à la plainte.</VERS>
<VERS>Laisse arriver à nous l'écho de l'hymne sainte</VERS>
<VERS>Qu'à la fille d'Éros, tout étant consommé,</VERS>
<VERS>Au bruit des lyres d'or, dit l'Olympe charmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur olympien, voix suprême du monde,</VERS>
<VERS>Chante, ô couple attendu! sur ta couche féconde:</VERS>
<VERS>Car le retour de l'âme à l'époux amoureux</VERS>
<VERS>Nous réjouit autant, nous parfaits, nous les dieux,</VERS>
<VERS>Impassibles, sereins, éternels que nous sommes,</VERS>
<VERS>Que l'aube réjouit la tristesse des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel même, ô Psyché! s'éclaire à ton regard.</VERS>
<VERS>Déjà depuis mille ans convives du nectar,</VERS>
<VERS>Nous en goûtions l'ivresse, et tu n'étais pas née:</VERS>
<VERS>Et pourtant chez les dieux ta beauté ramenée</VERS>
<VERS>Ajoute à ce bonheur à qui rien ne manquait.</VERS>
<VERS>Tu fixeras Éros au céleste banquet.</VERS>
<VERS>Notre vie est en lui, nous respirons sa flamme;</VERS>
<VERS>Par lui nous t'épousons, et nous t'aimons, jeune âme!</VERS>
<VERS>Tout être a tressailli du baiser nuptial</VERS>
<VERS>Qui relie en vous deux la terre et l'idéal;</VERS>
<VERS>Et, des mêmes désirs calmant les saintes fièvres,</VERS>
<VERS>L'homme et dieu dans le ciel s'embrassent par vos lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce berceau nous sourit d'une fille par vous,.</VERS>
<VERS>Parure de l'Olympe, enfant chéri de tous,</VERS>
<VERS>Né de la Beauté même, avec l'Amour unie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Volupté, Volupté, doux fruit de l'harmonie!</VERS>
<VERS>Joyeux autour de toi, des plus belles chansons</VERS>
<VERS>Chacun te salûra; comme au jour des moissons</VERS>
<VERS>Un choeur sacré, de fleurs couronné pour la danse,</VERS>
<VERS>Chante autour de Cérès espoir de l'abondance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieux des bois, dieux des mers, rentrez, ô dieux épars!</VERS>
<VERS>Dieux qui dans l'air guidez l'or brûlant de vos chars,</VERS>
<VERS>Dieux répandus partout, l'Olympe vous rappelle;</VERS>
<VERS>Revenez, saluez la déesse nouvelle!</VERS>
<VERS>Des vieux chênes, des flots, des antres souterrains,</VERS>
<VERS>Dieux, ministres de l'Être, ô Cyclopes, Sylvains,</VERS>
<VERS>Nymphes, Zéphyrs, Tritons, dieux légers, dieux énormes,</VERS>
<VERS>Esprits universels qui supportez les formes:</VERS>
<VERS>Rentrez dans votre ciel, dieux exilés là-bas!</VERS>
<VERS>Et vous, Titans, l'Olympe est ouvert sans combats!</VERS>
<VERS>Entre les dieux rivaux, toute haine s'oublie;</VERS>
<VERS>Leur chaîne par tes mains à ses deux bouts se lie,</VERS>
<VERS>O Psyché! toi par qui l'amour est triomphant 1</VERS>
<VERS>La ronde au pied sonore entoure ton enfant,</VERS>
<VERS>Et la couvre de fleurs, et chante, et la dit reine,</VERS>
<VERS>Et respire à longs traits sa grâce souveraine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Esprits des éléments, loin du foyer bannis,</VERS>
<VERS>Chantez, ô dieux! chantez, vos travaux sont finis!</VERS>
<VERS>Esprits du feu, de l'air, de la terre et des fleuves,</VERS>
<VERS>Serfs ou tyrans de l'homme, instruments des épreuves,</VERS>
<VERS>Par qui l'âme a senti, souffert, lutté, vaincu,</VERS>
<VERS>Venez! assez de jours la Discorde a vécu.</VERS>
<VERS>L'amour a tout guéri; l'être a retrouvé l'être;</VERS>
<VERS>Cet hymen est fécond, Volupté vient de naître!</VERS>
<VERS>Elle rassemble autour de son berceau sacré</VERS>
<VERS>Le grand peuple des dieux, pour un temps séparé.</VERS>
<VERS>Prenez-vous par la main, formez la danse unique,</VERS>
<VERS>Chantez à l'unisson l'éternelle musique.</VERS>
<VERS>Dans l'Olympe natal revenez tous, ô dieux!</VERS>
<VERS>Comme y revient Psyché. Flots épars en tous lieux</VERS>
<VERS>Où l'exilée a bu, revenez à la source.</VERS>
<VERS>Oiseaux, rentrez au nid. Rayons qui de sa course x</VERS>
<VERS>Éclairiez les détours, ô peuple universel!</VERS>
<VERS>Rentrez dans l'unité de l'astre paternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, voiles, tombez; songes, vapeurs, chimères,</VERS>
<VERS>Pâles ombres de l'être, ô formes éphémères!</VERS>
<VERS>O voiles de l'époux! l'âme a su vous percer.</VERS>
<VERS>Sur son sein qu'à loisir elle peut embrasser,</VERS>
<VERS>Elle voit désormais l'éternelle substance,</VERS>
<VERS>Et l'amour la nourrit sans fin de son essence;</VERS>
<VERS>Elle touche au réel. Apparences, tombez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A toi vont tous les flots, en un flot absorbés,</VERS>
<VERS>O vaste Olympe! étends tes plaines sans limite,</VERS>
<VERS>Puisque l'amour brisa ta barrière interdite.</VERS>
<VERS>Tout un peuple t'arrive; oh! pour le recevoir,</VERS>
<VERS>Grandis, sois infini comme était son espoir!</VERS>
<VERS>Ouvre à tous les vivants ta voûte heureuse et sainte;</VERS>
<VERS>Rien ne, doit exister par delà ton enceinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, mondes; vous, soleil; toi, globe des humains,</VERS>
<VERS>Germes errants dans l'air sans trouver vos chemins,</VERS>
<VERS>Ames des feux éteints, fleurs sèches, races mortes,</VERS>
<VERS>Venez à flots pressés, l'Olympe ouvre ses portes;</VERS>
<VERS>Habitez en un seul réunis pour toujours;</VERS>
<VERS>Il n'est plus aujourd'hui deux peuples, deux séjours:</VERS>
<VERS>Ici joie et clarté; là souffrance et mystère,</VERS>
<VERS>Dans l'azur un Olympe et dans l'ombre une terre.</VERS>
<VERS>Pour l'éternel palais de l'Être universel,</VERS>
<VERS>Il n'est plus qu'un seul monde, et ce monde est le Ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'Olympe nouveau que toute vie habite!</VERS>
<VERS>Vers votre enfant, Éros, l'heureux peuple gravite.</VERS>
<VERS>Règne, ô fille d'amour! sur le chaos dompté;</VERS>
<VERS>Règne dans l'harmonie, ô sainte Volupté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi meurs, ô Douleur! vieille reine des hommes!</VERS>
<VERS>Leur terre est arrivée avec eux où nous sommes:</VERS>
<VERS>Tout vit là d'où jamais tu ne pus approcher:</VERS>
<VERS>Quel asile te reste, ô Mal! pour t'y cacher?</VERS>
<VERS>Meurs! Psyché brave ici ta poursuite fatale;</VERS>
<VERS>Le dieu qui la rend mère en a fait son égale.</VERS>
<VERS>Meurs! la Volupté naît de leur hymen puissant.</VERS>
<VERS>Tu ne fus rien, ô Mal! que l'idéal absent,</VERS>
<VERS>Et caché par l'époux aux âmes qu'il éprouve;</VERS>
<VERS>Tu n'es rien, maintenant que Psyché te retrouve,</VERS>
<VERS>Rien près de cette couche, aux transports infinis,</VERS>
<VERS>Où l'éternel baiser les garde réunis.</VERS>
<VERS>Meurs donc! Mais, ô Douleur! simple absence de l'être,</VERS>
<VERS>Tu n'as pas à mourir, ô Mal! pour disparaître.</VERS>
<VERS>Qu'es-tu? vide et néant, ombre sans fixité</VERS>
<VERS>Des choses que le jour frappait d'un seul côté.</VERS>
<VERS>Meurs! Tout baigne aujourd'hui dans la clarté suprême,</VERS>
<VERS>Et l'être abonde ici, c'est un monde où l'on aime;</VERS>
<VERS>Monde en qui tout afflue et qui contient tous lieux.</VERS>
<VERS>Expire donc, ô Mal! il n'est plus que des dieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
