<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
L'Harmonie Imitative de la Langue Française
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Pierre-Antoine-Augustin de Piis
</AUTEUR>
<DATE>
1785
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
CHANT I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est, n'en doutons pas, il est une harmonie,</VERS>
<VERS>Qui naît du choix des mots qu'enchaîne le génie,</VERS>
<VERS>Et, dans tous les sujets, par des accords divers,</VERS>
<VERS>On peut à la musique égaler l'art des vers.</VERS>
<VERS>On la peut surpasser, j'ose le dire encore;</VERS>
<VERS>Volez, alexandrins, qu'une image décore,</VERS>
<VERS>En calculant vos sons, tristes ou gracieux,</VERS>
<VERS>Vous peindrez à l'oreille aussi vîte qu'aux yeux.</VERS>
<VERS>Malheur au rimeur froid dont la tête rétive</VERS>
<VERS>À saisir mon projet se montre ici tardive,</VERS>
<VERS>Et qui verse toujours, avare généreux,</VERS>
<VERS>Des lignes de six pieds pour des métres nombreux,</VERS>
<VERS>De sa fécondité, là haut, Phébus se raille,</VERS>
<VERS>Et tel un général, dans un jour de bataille,</VERS>
<VERS>De ses soldats nouveaux, à la toise choisis,</VERS>
<VERS>Voit fuir au premier choc les bataillons transis,</VERS>
<VERS>Tel il voit tous ses vers, sans vigueur et sans grâce,</VERS>
<VERS>Lâches, décolorés, se traîner à leur place,</VERS>
<VERS>Et, s'il faut d'un lecteur assiéger le cerveau,</VERS>
<VERS>Être, par le bon goût, repoussés de niveau.</VERS>
<VERS>Qu'un poëte fidele à l'onomatopée</VERS>
<VERS>Laisse bien autrement ma mémoire frappée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pénétré de son plan, avec art établi,</VERS>
<VERS>Par une marche vague il n'est point affaibli.</VERS>
<VERS>Il parle, et dans l'instant, le mot propre s'élance,</VERS>
<VERS>Ses vers, d'un pas égal s'alignent en cadence;</VERS>
<VERS>Il court, dès que j'écoute, aux portes de mon coeur,</VERS>
<VERS>Et par force, ou par ruse, il s'en rend le vainqueur;</VERS>
<VERS>Sa muse en m'asséyant sur un trépied sonore</VERS>
<VERS>M'imprime un ascendant que le vulgaire ignore;</VERS>
<VERS>Je voudrais pour sentir, suspendre tous mes sens,</VERS>
<VERS>Eh! Comment résister à de pareils accens?</VERS>
<VERS>De césure en césure, une phrase roulante</VERS>
<VERS>M'apporte sa pensée, ou simple ou triomphante;</VERS>
<VERS>Du choc d'un autre mot, chaque mot retentit,</VERS>
<VERS>Et, d'un trait lumineux, chaque son m'avertit.</VERS>
<VERS>Mais quoi! J'entends déja fronder notre idiôme.</VERS>
<VERS>Des pédans, nés romains, au sein de ce royaume,</VERS>
<VERS>M'ont crié tout à coup : " jeune homme, que veux-tu?</VERS>
<VERS>Retourne sur tes pas, suis le sentier battu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses combinaisons notre langue est captive,</VERS>
<VERS>Elle n'a jamais eu de force imitative,</VERS>
<VERS>Son nerf vient se briser contre ses e muets,</VERS>
<VERS>Et Phébus est sans lyre, au Parnasse français... "</VERS>
<VERS>Non : je n'écoute point vos décrets ridicules;</VERS>
<VERS>Je veux, entre vos mains, écraser vos férules.</VERS>
<VERS>Louez le tems passé, si c'est votre destin,</VERS>
<VERS>Dînez s'il faut, de grec, et soupez de latin;</VERS>
<VERS>Mais aux mânes plaintifs de ces deux langues-mères</VERS>
<VERS>Ne sacrifiez pas la langue de mes pères;</VERS>
<VERS>Ses torts sont effacés : j'ai dans la nuit des tems,</VERS>
<VERS>Vu briller, par dégrés, ses progrès éclatans,</VERS>
<VERS>Et, notre académie, au travers de son crible,</VERS>
<VERS>Sassant jadis des goths le jargon corruptible,</VERS>
<VERS>Nous prodiguer depuis, dans un code épuré,</VERS>
<VERS>Les précieux trésors d'un langage assuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est, dans tous ses points, fait pour la mélodie,</VERS>
<VERS>Et l'ordre, à pas comptés, méne la prosodie.</VERS>
<VERS>À sa langue, en naissant, tout français attaché</VERS>
<VERS>Surprendra, comme moi, son mérite caché.</VERS>
<VERS>Eh! Quelle autre sur elle aurait donc l'avantage?</VERS>
<VERS>Elle céde à propos, ou résiste à l'usage;</VERS>
<VERS>Ses principes sont clairs, ses modes sont constans,</VERS>
<VERS>Ses accens limités, ses tropes élégants.</VERS>
<VERS>Chaque chose se peint dans ses termes lucides,</VERS>
<VERS>Comme elle a des sons lents, elle a des sons rapides;</VERS>
<VERS>Ses tours pleins de mollesse, ou pleins de fermeté,</VERS>
<VERS>Exhalent la douceur ou marquent l'âpreté;</VERS>
<VERS>Ses pompeux substantifs s'accompagnent de rimes,</VERS>
<VERS>Ses adjectifs féconds, ont tous des synonymes;</VERS>
<VERS>Et dans la période où les mots quadrent tous,</VERS>
<VERS>Ses articles fréquens répandent un jour doux.</VERS>
<VERS>Tantôt elle a du grec les formes arrondies,</VERS>
<VERS>Et tantôt du latin les tournures hardies,</VERS>
<VERS>Au style figuré des peuples d'orient</VERS>
<VERS>Son style quelquefois se colore en riant;</VERS>
<VERS>Là, de l'italien elle a les mignardises,</VERS>
<VERS>Où, de l'âpre allemand, les gothiques franchises;</VERS>
<VERS>Ici, l'espagnol fier céde à sa majesté,</VERS>
<VERS>Et je vois l'anglais sombre envier sa clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand un bon écrivain la dirige et l'anime,</VERS>
<VERS>Elle descend au simple, ou s'élève au sublime;</VERS>
<VERS>Et docile, elle baisse, ou monte d'un degré</VERS>
<VERS>S'il faut qu'elle s'arrête au genre tempéré.</VERS>
<VERS>Avec impatience elle s'agite en chaire;</VERS>
<VERS>Elle a de l'éternel épousé la colère;</VERS>
<VERS>Tremblez! ... elle se livre à ses grands mouvemens,</VERS>
<VERS>De ses inversions partent d'affreux sermens;</VERS>
<VERS>Précipitant les traits d'une mâle éloquence,</VERS>
<VERS>Bourdaloue a servi la céleste vengeance;</VERS>
<VERS>Il vous entourera d'imperceptibles fers,</VERS>
<VERS>Pour vous traîner vivans dans le fond des enfers.</VERS>
<VERS>Massillon lui sourit... elle devient flexible,</VERS>
<VERS>Il lui rend un ton calme, un organe sensible,</VERS>
<VERS>Et vous voilà portés, par un chemin de fleurs,</VERS>
<VERS>Entre les bras d'un dieu qu'ont désarmé vos pleurs.</VERS>
<VERS>Lui faut-il chez Thémis gagner une victoire?</VERS>
<VERS>Noble, persuasive, imposante, oratoire,</VERS>
<VERS>Voyez-la sur les pas du sage D'Aguesseau</VERS>
<VERS>S'avancer en triomphe au centre du barreau,</VERS>
<VERS>Non moins pompeusement que la langue d'Athènes</VERS>
<VERS>Marchait, en s'appuyant jadis sur Démosthènes,</VERS>
<VERS>Vers l'immense tribune où le peuple assemblé</VERS>
<VERS>Dès l'exorde souvent frémissait ébranlé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Melpomène lui prête une pompe divine</VERS>
<VERS>Quand le nerveux Corneille et le tendre Racine,</VERS>
<VERS>Et le brillant Voltaire, et le noir Crébillon,</VERS>
<VERS>De leurs vers immortels parent son médaillon.</VERS>
<VERS>Lui fait-on essayer le masque de Thalie?</VERS>
<VERS>Soudain, dans les transports d'une utile folie,</VERS>
<VERS>Du sublime Molière elle emprunte la voix,</VERS>
<VERS>De celle de Regnard elle use quelquefois;</VERS>
<VERS>Elle sait varier, et son maintien comique,</VERS>
<VERS>Et les inflexions de son propos caustique;</VERS>
<VERS>Et, comme un vaste bal, parcourant l'univers,</VERS>
<VERS>À chacun, dans un coin, reprocher ses travers.</VERS>
<VERS>Qu'avec plaisir, plus loin, pour défendre ses charmes,</VERS>
<VERS>J'apperçois La Fontaine et Boileau sous les armes!</VERS>
<VERS>L'un sut de la nature épuiser tous les traits,</VERS>
<VERS>L'autre de l'art pénible épuisa les attraits,</VERS>
<VERS>Et tous deux m'ont plongé dans un noble délire...</VERS>
<VERS>Ô vous, que j'adorai, dès que je pus vous lire,</VERS>
<VERS>Ma langue, que les sots taxent de pauvreté</VERS>
<VERS>Vous doit et sa finesse, et sa naïveté;</VERS>
<VERS>Aidez son défenseur de vos conseils propices,</VERS>
<VERS>Sur vos antiques luths guidez ses doigts novices;</VERS>
<VERS>De grace, enseignez-moi vos chants mélodieux,</VERS>
<VERS>Sans vous, j'épélerais le langage des dieux :</VERS>
<VERS>De celui des français j'ai montré l'énergie,</VERS>
<VERS>Mais, de son laconisme admirons la magie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, tient dans un seul mot, et l'homme, à son côté,</VERS>
<VERS>Par un seul mot aussi nous est représenté.</VERS>
<VERS>La mémoire, et l'esprit, le jugement, et l'ame,</VERS>
<VERS>Viennent dans un seul mot, se peindre en traits de flamme;</VERS>
<VERS>Et les quatre élémens dont le monde fut fait</VERS>
<VERS>N'ont pas pour se ranger, besoin d'un vers complet.</VERS>
<VERS>Le jour luit, d'un seul mot; la nuit, règne de même;</VERS>
<VERS>Par un seul mot on hait; par un seul mot on aime;</VERS>
<VERS>La vie à prononcer ne dure qu'un seul mot;</VERS>
<VERS>Par un seul mot, la mort nous frappe tous trop tôt.</VERS>
<VERS>Souvent l'idée a l'air de devancer les signes,</VERS>
<VERS>Tant on peut énoncer de choses dans deux lignes!</VERS>
<VERS>On s'éveille, on se lève, on s'habille et l'on sort;</VERS>
<VERS>On rentre, on dîne, on soupe, on se couche et l'on dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel, dans un hémistiche, au haut des cieux s'égare,</VERS>
<VERS>Qui retombe au second jusqu'au fond du tartare.</VERS>
<VERS>Je suis, dans un seul vers, comme dans un seul jour,</VERS>
<VERS>Sensible, aimé, trahi, consolé tour à tour;</VERS>
<VERS>Le tems semble passer dans le mot qui l'exprime;</VERS>
<VERS>À peine ai-je celui de doubler une rime,</VERS>
<VERS>Que le présent rapide, et le long avenir</VERS>
<VERS>Derriere le passé se hâtent de tenir.</VERS>
<VERS>La pensée a beau naître, et renaître sans cesse,</VERS>
<VERS>Le mot français la suit, il l'atteint, il la presse,</VERS>
<VERS>Et dans le cercle étroit d'un son juste et borné</VERS>
<VERS>Il en fixe à l'instant le sens déterminé.</VERS>
<VERS>Grecs, latins, espagnols, italiens, arabes,</VERS>
<VERS>Anglais, étalez-moi tous vos monosyllabes,</VERS>
<VERS>En est-il un qui soit, en peignant aussi bien,</VERS>
<VERS>Plus étendu que tout, ou plus petit que rien?</VERS>
<VERS>Notre langue, aux accords, tient par son méchanisme;</VERS>
<VERS>Elle est mélodieuse, et dût le pédantisme</VERS>
<VERS>Du bon Monsieur Jourdain me mettre à l'unisson,</VERS>
<VERS>Des lettres, je dirai la valeur et le son.</VERS>
<VERS>Heureux, si je pouvais égayant la matière</VERS>
<VERS>Passer du grave au doux, du plaisant au sévère, </VERS>
<VERS>Et des fleurs que Boileau me laisse ramasser</VERS>
<VERS>Couvrir le dur sillon qui me reste à tracer!</VERS>
<VERS>À l'instant qu'on l'appelle arrivant plein d'audace,</VERS>
<VERS>Au haut de l'alphabet l'a s'arroge sa place.</VERS>
<VERS>Alerte, agile, actif, avide d'apparat,</VERS>
<VERS>Tantôt, à tout hasard, il marche avec éclat;</VERS>
<VERS>Tantôt d'un accent grave acceptant des entraves,</VERS>
<VERS>Il a dans son pas lent l'allure des esclaves,</VERS>
<VERS>À s'adonner au mal quand il est résolu,</VERS>
<VERS>Avide, atroce, affreux, arrogant, absolu,</VERS>
<VERS>Il attroupe, il aveugle, il avilit, il arme,</VERS>
<VERS>Il assiège, il affame, il attaque, il allarme,</VERS>
<VERS>Il arrête, il accable, il assomme, il abat,</VERS>
<VERS>Mais il n'est pas toujours accusé d'attentat;</VERS>
<VERS>Avenant, attentif, accessible, agréable,</VERS>
<VERS>Adroit, affectueux, accommodant, affable,</VERS>
<VERS>Il préside à l'amour ainsi qu'à l'amitié;</VERS>
<VERS>Des attraits, des appas, il prétend la moitié;</VERS>
<VERS>À la tête des arts à bon droit on l'admire;</VERS>
<VERS>Mais sur-tout il adore, et si j'ose le dire,</VERS>
<VERS>À l'aspect du très-haut sitôt qu'Adam parla,</VERS>
<VERS>Ce fut apparemment l'a qu'il articula.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Balbutié bientôt par le bambin débile,</VERS>
<VERS>Le b semble bondir sur sa bouche inhabile;</VERS>
<VERS>D'abord il l'habitue au bon-soir, au bon-jour;</VERS>
<VERS>Les baisers, les bonbons sont brigués tour-à-tour;</VERS>
<VERS>Il demande sa balle, il appelle sa bonne;</VERS>
<VERS>S'il a besoin de boire, aussitôt il ordonne;</VERS>
<VERS>Son babil par le b ne peut être contraint,</VERS>
<VERS>Et d'un bobo, s'il boude, on est sûr qu'il se plaint.</VERS>
<VERS>Mais du bégue irrité la langue embarrassée,</VERS>
<VERS>Par le b qui la brave, à chaque instant blessée,</VERS>
<VERS>Sur ses bords, malgré lui, semble le retenir,</VERS>
<VERS>Et tout en balançant, brûle de le bannir.</VERS>
<VERS>Le c rival de l's , avec une cédille,</VERS>
<VERS>Sans elle, au lieu du q , dans tous nos mots fourmille,</VERS>
<VERS>De tous les objets creux il commence le nom;</VERS>
<VERS>Une cave, une cuve, une chambre, un canon,</VERS>
<VERS>Une corbeille, un coeur, un coffre, une carrière,</VERS>
<VERS>Une caverne enfin le trouvent nécessaire;</VERS>
<VERS>Par-tout, en demi-cercle, il court demi-courbé,</VERS>
<VERS>Et le k , dans l'oubli, par son choc est tombé.</VERS>
<VERS>À décider son ton pour peu que le d tarde,</VERS>
<VERS>Il faut, contre les dents, que la langue le darde;</VERS>
<VERS>Et déja, de son droit, usant dans le discours</VERS>
<VERS>Le dos tendu sans cesse, il décrit cent détours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'es évertue ensuite, élancé par l'haleine,</VERS>
<VERS>Chaque fois qu'on respire, il échappe sans peine;</VERS>
<VERS>Et par notre idiôme, heureusement traité,</VERS>
<VERS>Souvent, dans un seul mot, il se voit répété.</VERS>
<VERS>Mais c'est peu qu'il se coule aux syllabes complettes;</VERS>
<VERS>Interprète caché des consonnes muettes,</VERS>
<VERS>Si l'une d'elles, seule, ose se promener,</VERS>
<VERS>Derrière ou devant elle on l'entend resonner.</VERS>
<VERS>Fille d'un son fatal que souffle la menace</VERS>
<VERS>L'f en fureur frémit, frappe, froisse, fracasse;</VERS>
<VERS>Elle exprime la fougue et la fuite du vent;</VERS>
<VERS>Le fer lui doit sa force, elle fouille, elle fend;</VERS>
<VERS>Elle enfante le feu, la flamme et la fumée,</VERS>
<VERS>Et féconde en frimats, au froid elle est formée;</VERS>
<VERS>D'une étoffe qu'on froisse elle fournit l'effet,</VERS>
<VERS>Et le frémissement de la fronde et du fouet.</VERS>
<VERS>Le g , plus gai, voit l'r accourir sur ses traces;</VERS>
<VERS>C'est toujours à son gré que se grouppent les graces;</VERS>
<VERS>Un jet de voix suffit pour engendrer le g;</VERS>
<VERS>Il gémit quelquefois, dans la gorge engagé,</VERS>
<VERS>Et quelquefois à l'i dérobant sa figure,</VERS>
<VERS>En joutant à sa place, il jase, il joue, il jure;</VERS>
<VERS>Mais son ton général qui gouverne par-tout,</VERS>
<VERS>Paraît bien moins gêné pour désigner le goût.</VERS>
<VERS>L'h , au fond du palais hazardant sa naissance</VERS>
<VERS>Halète au haut des mots qui sont en sa puissance;</VERS>
<VERS>Elle heurte, elle happe, elle hume, elle hait,</VERS>
<VERS>Quelquefois par honneur, timide, elle se tait.</VERS>
<VERS>L'i droit comme un piquet établit son empire;</VERS>
<VERS>Il s'initie à l'n afin de s'introduire;</VERS>
<VERS>Par l'i précipité le rire se trahit,</VERS>
<VERS>Et par l'i prolongé l'infortune gémit.</VERS>
<VERS>Le k partant jadis pour les kalendes grecques,</VERS>
<VERS>Laissa le q , le c , pour servir d'hypothéques;</VERS>
<VERS>Et revenant chez nous, de vieillesse cassé,</VERS>
<VERS>Seulement à Kimper il se vit caressé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais combien la seule l embellit la parole!</VERS>
<VERS>Lente elle coule ici, là légère elle vole;</VERS>
<VERS>Le liquide des flots par elle est exprimé,</VERS>
<VERS>Elle polit le style après qu'on l'a limé;</VERS>
<VERS>La voyelle se teint de sa couleur liante,</VERS>
<VERS>Se mêle-t-elle aux mots? C'est une huile luisante</VERS>
<VERS>Qui mouille chaque phrase, et par son lénitif</VERS>
<VERS>Des consonnes, détruit le frottement rétif.</VERS>
<VERS>Ici l'm , à son tour, sur ses trois pieds chemine,</VERS>
<VERS>Et l'n à ses côtés sur deux pieds se dandine;</VERS>
<VERS>L'm à mugir s'amuse, et meurt en s'enfermant,</VERS>
<VERS>L'n au fond de mon nés s'enfuit en resonnant;</VERS>
<VERS>L'm aime à murmurer, l'n à nier s'obstine;</VERS>
<VERS>L'n est propre à narguer, l'm est souvent mutine;</VERS>
<VERS>L'm au milieu des mots marche avec majesté,</VERS>
<VERS>L'n unit la noblesse à la nécessité.</VERS>
<VERS>La bouche s'arrondit lorsque l'o doit éclorre,</VERS>
<VERS>Et par force, on déploie un organe sonore,</VERS>
<VERS>Lorsque l'étonnement, conçu dans le cerveau,</VERS>
<VERS>Se provoque à sortir par cet accent nouveau.</VERS>
<VERS>Le cercle lui donna sa forme originale,</VERS>
<VERS>Il convient à l'orbite aussi-bien qu'à l'ovale;</VERS>
<VERS>On ne saurait l'ôter lorsqu'il s'agit d'ouvrir,</VERS>
<VERS>Et si-tôt qu'il ordonne il se fait obéir.</VERS>
<VERS>Le p plus pétulant à son poste se presse :</VERS>
<VERS>Malgré sa promptitude il tient à la paresse;</VERS>
<VERS>Il précede la peine, et prévient le plaisir,</VERS>
<VERS>Même quand il pardonne, il parvient à punir;</VERS>
<VERS>Il tient le premier rang dans le doux nom de père,</VERS>
<VERS>Il présente aux mortels le pain, si nécessaire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poinçon et le pieu, la pique et le poignard,</VERS>
<VERS>De leur pointe, avec lui, percent de part en part;</VERS>
<VERS>Et des poings et des piés il fait un double usage,</VERS>
<VERS>Il surprend la pudeur et la peur au passage.</VERS>
<VERS>Là, de son propre poids il pèse sur les mots;</VERS>
<VERS>Plus loin, il peint, il pleure et se plaît aux propos :</VERS>
<VERS>Mais c'est à bien pousser que son pouvoir s'attache,</VERS>
<VERS>Et pour céder à l'f il se fond avec l'h .</VERS>
<VERS>Enfin du p parti je n'entens plus les pas,</VERS>
<VERS>Le q traînant sa queue, et querellant tout bas,</VERS>
<VERS>Vient s'attaquer à l'u qu'à chaque instant il choque,</VERS>
<VERS>Et sur le ton du k calque son ton baroque.</VERS>
<VERS>L'r en roulant, approche et tournant à souhait,</VERS>
<VERS>Reproduit le bruit sourd du rapide rouet;</VERS>
<VERS>Elle rend, d'un seul trait, le fracas du tonnerre,</VERS>
<VERS>La course d'un torrent, le cours d'une rivière;</VERS>
<VERS>Et d'un ruisseau qui fuit sous les saules épars,</VERS>
<VERS>Elle promène en paix les tranquilles écarts.</VERS>
<VERS>Voyez-vous l'éridan, la Loire, la Garonne,</VERS>
<VERS>L'Euphrate, la Dordogne et le Rhin et le Rhône,</VERS>
<VERS>D'abord avec fureur précipitant leurs flots</VERS>
<VERS>S'endormir sur les prés qu'ont ravagés leurs eaux?</VERS>
<VERS>L'r , a su par degrés vous décrire leur rage...</VERS>
<VERS>Elle a de tous les chars, la conduite en partage;</VERS>
<VERS>Par-tout, vous l'entendrez sur le pavé brûlant</VERS>
<VERS>Presser du fier Mondor le carosse brillant,</VERS>
<VERS>Diriger de Phryné la berline criarde,</VERS>
<VERS>Et le cabriolet du fat qui se hazarde;</VERS>
<VERS>La brouette en bronchant lui doit son soubresault,</VERS>
<VERS>Et le rustre lui fait traîner son chariot;</VERS>
<VERS>Le barbet irrité contre un pauvre en désordre,</VERS>
<VERS>L'avertit par une r avant que de le mordre;</VERS>
<VERS>L'r a cent fois rongé, rouillé, rompu, raclé,</VERS>
<VERS>Et le bruit du tambour par elle est rapellé.</VERS>
<VERS>Mais c'est ici que l's en serpentant s'avance,</VERS>
<VERS>À la place du c sans cesse elle se lance;</VERS>
<VERS>Elle souffle, elle sonne, et chasse à tout moment</VERS>
<VERS>Un son qui s'assimile au simple sifflement.</VERS>
<VERS>Le t tient au toucher, tape, terrasse et tue;</VERS>
<VERS>On le trouve à la tête, aux talons, en statue :</VERS>
<VERS>C'est lui qui fait au loin retentir le tocsin;</VERS>
<VERS>Peut-on le méconnaître au tic-tac du moulin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nos toits, par sa forme, il dicta la structure,</VERS>
<VERS>Et tirant tous les tons du sein de la nature,</VERS>
<VERS>Exactement taillé sur le type du tau</VERS>
<VERS>Le t dans tous les temps imita le marteau.</VERS>
<VERS>Le v vient; il se voue à la vue, à la vie;</VERS>
<VERS>Vain d'avoir, en consonne, une vogue suivie,</VERS>
<VERS>Il peint le vol des vents, et la vélocité;</VERS>
<VERS>Il n'est pas moins utile, en voyelle, usité,</VERS>
<VERS>Mais des lévres hélas! Le v s'évadait vîte,</VERS>
<VERS>Et l'humble u se ménage une modeste fuite;</VERS>
<VERS>Le son nud qu'il procure, un peu trop continu;</VERS>
<VERS>Est du mépris parfait un signe convenu.</VERS>
<VERS>Renouvellé du xi, l'x excitant la rixe,</VERS>
<VERS>Laisse derrière lui l'y grec, jugé prolixe,</VERS>
<VERS>Et, mis, malgré son zèle, au même numéro</VERS>
<VERS>Le z usé par l's est réduit à zéro.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
CHANT II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chaque lettre en passant, ou plus lente ou plus vive,</VERS>
<VERS>Vous a-t-elle saisi par sa voix distinctive?</VERS>
<VERS>Il vous faut, dans les mots, fidéle à mes leçons,</VERS>
<VERS>Augmenter son effet en répétant ses sons;</VERS>
<VERS>N'allez pas toutefois, poëte géomètre,</VERS>
<VERS>Outrer un tel sistême, ou le prendre à la lettre,</VERS>
<VERS>Et tourmenter la langue, au point de calculer</VERS>
<VERS>Des vers, que le lecteur craindrait d'articuler;</VERS>
<VERS>Pour prix d'un tel travail, devenu méchanique,</VERS>
<VERS>Vous verriez tout-à-coup l'inflexible critique</VERS>
<VERS>Au rang des auteurs durs, vous classant à l'écart,</VERS>
<VERS>Vous mettre en paralléle avec le sec Ronsard,</VERS>
<VERS>Et de vos froids écrits confondant l'artifice</VERS>
<VERS>D'un soufle, en renverser le pénible édifice.</VERS>
<VERS>De même n'allez point, ainsi que Dubartas,</VERS>
<VERS>Prenant pour harmonie un vain galimathias,</VERS>
<VERS>Dire que l'alouette, avec son tire lire, </VERS>
<VERS>Vers la voûte des cieux, en tirelirant tire ,</VERS>
<VERS>Ni faire à la grenouille, en lassant son thorax,</VERS>
<VERS>Chanter, comme Rousseau, bre ke ke, koax koax, koax .</VERS>
<VERS>Ils ne méritent pas qu'on les naturalise,</VERS>
<VERS>Ces mots vuides de sens, qu'un exemple autorise;</VERS>
<VERS>Quelqu'un, frappé du cri de l'enfant nouveau né</VERS>
<VERS>À l'exprimer d'un mot s'était déterminé.</VERS>
<VERS>Maudissant du français la lente périphrase,</VERS>
<VERS>De la langue latine il embrassa la base;</VERS>
<VERS>Il vit de mugitûs sortir mugissement,</VERS>
<VERS>Et fit de vagitûs sortir vagissement .</VERS>
<VERS>Eh bien! Qui l'aurait cru? La grammaire inhumaine</VERS>
<VERS>Flétrit ce mot couvert de la pourpre romaine,</VERS>
<VERS>Nous l'avons vu depuis, languissant, délaissé,</VERS>
<VERS>Tour à tour, par Restaut et par Wailly chassé,</VERS>
<VERS>En implorant encor le droit de bourgeoisie,</VERS>
<VERS>Expirer sur le seuil de notre académie.</VERS>
<VERS>Joignons à cet exemple un exemple plus grand,</VERS>
<VERS>Du Parnasse français le dernier conquérant,</VERS>
<VERS>Qui, recula du goût les bornes décidées,</VERS>
<VERS>Et seul, pût voir les mots manquer à ses idées,</VERS>
<VERS>Voltaire, à son pays n'a point fait agréer</VERS>
<VERS>Tous ceux que la raison l'engageait à créer;</VERS>
<VERS>Il eut beau démontrer que le terme d'impasse ,</VERS>
<VERS>Du terme, cul-de-sac, devait prendre la place,</VERS>
<VERS>Dans ses propres écrits son protégé nouveau,</VERS>
<VERS>Fut accueilli d'abord en faveur du berceau;</VERS>
<VERS>Mais qu'il ose aujourd'hui, dans un nouvel ouvrage,</VERS>
<VERS>Parcourir librement les sentiers de l'usage;</VERS>
<VERS>Le vieux mot, cul-de-sac, est-là pour le borner,</VERS>
<VERS>Et sur ses pas bien vîte, il le fait retourner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi donc parmi nous la langue est assez riche,</VERS>
<VERS>Il faut qu'on y cultive et non qu'on y défriche;</VERS>
<VERS>Ce ne sont pas des mots qu'il faut imaginer,</VERS>
<VERS>Ceux que nous possédons, sachons les combiner.</VERS>
<VERS>Tempéré tour à tour, et tour à tour sublime,</VERS>
<VERS>Essayons, en joignant l'exemple à la maxime,</VERS>
<VERS>De décrire un orage et la paix des hameaux,</VERS>
<VERS>Et le fracas d'un siége et l'horreur des tombeaux.</VERS>
<VERS>Ô toi, de tous les sons, source pure et première,</VERS>
<VERS>Toi dont la main féconde, en versant la lumière,</VERS>
<VERS>Sur les mondes divers soumis à tes regards</VERS>
<VERS>Assigne un juste mode à leurs orbes épars,</VERS>
<VERS>Soleil, élève moi sur l'aîle du génie,</VERS>
<VERS>Remets entre mes mains le char de l'harmonie,</VERS>
<VERS>Que je puisse, à mon gré, planant sur l'univers,</VERS>
<VERS>En imprimer l'accord au cahos de mes vers,</VERS>
<VERS>Et de tous les accents imitateur fidèle</VERS>
<VERS>Écouter la nature et m'exprimer comme elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, sèxe divin, dont l'organe flatteur</VERS>
<VERS>Ajoute à notre langue un charme séducteur;</VERS>
<VERS>Toi qui dans le discours, à l'oreille enchaînée,</VERS>
<VERS>Prodigues les trésors d'une harmonie innée;</VERS>
<VERS>Toi qui, si l'amour dicte, écris bien mieux que nous,</VERS>
<VERS>Pour capter ton souris j'embrasse tes genoux.</VERS>
<VERS>Je sais que d'ordinaire un sujet didactique</VERS>
<VERS>Lié dans tous ses points par un fil méthodique,</VERS>
<VERS>Ne présente au beau sèxe, à le lire empressé,</VERS>
<VERS>Qu'un vaste et froid tissu dont son oeil est blessé :</VERS>
<VERS>Mais j'abandonne enfin l'aride théorie,</VERS>
<VERS>Et Phébus à l'instant m'ouvre une galerie,</VERS>
<VERS>Où ma muse à grands traits exerçant ses pinceaux,</VERS>
<VERS>Saura pour tes plaisirs varier ses tableaux.</VERS>
<VERS>Éole a dit aux vents : tourmentez la nature,</VERS>
<VERS>Et, des flancs caverneux de sa retraite obscure,</VERS>
<VERS>Sortis tous à la fois, comme des conjurés,</VERS>
<VERS>De la terre et des mers ils se sont emparés :</VERS>
<VERS>Ceux-ci, de l'océan desséchant les rivages,</VERS>
<VERS>Vont soulevant ses flots jusqu'au sein des nuages;</VERS>
<VERS>Ceux-là, poussant le sable en épais tourbillons,</VERS>
<VERS>Semblent presser Cybèle entre leurs bataillons :</VERS>
<VERS>Eurus échevelé sifflant de plaine en plaine,</VERS>
<VERS>Renverse les moissons que brûle son haleine;</VERS>
<VERS>Et le terrible Auster, en épuisant ses flancs,</VERS>
<VERS>Des superbes cités sappe les fondemens;</VERS>
<VERS>Il n'est pas même alors jusqu'au léger Zéphire</VERS>
<VERS>Qui le long des bosquets se plaisait à sourire,</VERS>
<VERS>Qu'on n'entende, cédant à ses voeux indiscrets,</VERS>
<VERS>Faire au loin frissonner le faîte des forêts.</VERS>
<VERS>Mais l'Aquilon sur-tout, luttant contre les voiles,</VERS>
<VERS>Quand on veut les hisser, se glisse entre leurs toiles,</VERS>
<VERS>Les déchire aux regards du pilote irrité,</VERS>
<VERS>Insulte avec constance à sa dextérité,</VERS>
<VERS>Rompt la rame rebelle et le cable qui crie;</VERS>
<VERS>Et sur les mâts tremblans redoublant sa furie,</VERS>
<VERS>Au fond d'un vaste gouffre entr'ouvert sous les eaux,</VERS>
<VERS>Au regret de Plutus enfonce les vaisseaux.</VERS>
<VERS>Telle est des vents épars et la force et l'audace;</VERS>
<VERS>Leur souffle meurtrier brûle, gèle et fracasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils concentrent leur rage, et quand leurs sifflemens</VERS>
<VERS>Sont un signal de guerre entre les élémens,</VERS>
<VERS>De leurs complots affreux craignant la triste issue,</VERS>
<VERS>Pour soutenir le globe, Atlas essouflé sue.</VERS>
<VERS>Derrière le rideau du noirâtre horison,</VERS>
<VERS>J'entends déja frémir le tonnerre en prison,</VERS>
<VERS>Déja la pluie en l'air diversement chassée,</VERS>
<VERS>Sur les toîts, dans les champs s'élargit dispersée;</VERS>
<VERS>Les nuages rompus répandant des torrens</VERS>
<VERS>Ont étouffé la voix des fougueux ouragans;</VERS>
<VERS>Et malheur à Cérès si le ciel pêle-mêle</VERS>
<VERS>Prodigue en grains glacés l'impitoyable grêle!</VERS>
<VERS>Flétris du même coup par ses nombreux fléaux,</VERS>
<VERS>Les fruits avec les fleurs s'affaissent par monceaux;</VERS>
<VERS>Quelle sublime horreur! La foudre vagabonde</VERS>
<VERS>Ébranlant les échos de la voûte du monde,</VERS>
<VERS>Du midi jusqu'au nord, du levant au couchant,</VERS>
<VERS>Roule de monts en monts, et bondit en grondant;</VERS>
<VERS>Elle approche, et tandis que les agneaux débiles</VERS>
<VERS>En grouppes dans les prés s'étendent immobiles,</VERS>
<VERS>Près du taureau qui fronce un sourcil menaçant,</VERS>
<VERS>Le boeuf presque debout rumine en mugissant;</VERS>
<VERS>On ne respire plus que salpêtre et bitume,</VERS>
<VERS>Le nuage au nuage en se frottant s'allume;</VERS>
<VERS>L'astmosphère est changée en une mer de feux,</VERS>
<VERS>Que le souffre sillonne en longs javelots bleux;</VERS>
<VERS>Jupiter veut-il donc que l'univers succombe?</VERS>
<VERS>Sa foudre vengeresse éblouit, tonne, tombe,</VERS>
<VERS>Et d'éclats en éclats prolongeant son fracas,</VERS>
<VERS>D'un trépas imprévu frappe tout sur ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pressez, pâles éclairs, vos fléches incertaines,</VERS>
<VERS>Je vois Pan tressaillir au travers des Ardennes;</VERS>
<VERS>Dans les bras de Neptune ils se sont élancés</VERS>
<VERS>Ces vieux rocs qu'en passant la foudre a renversés;</VERS>
<VERS>Monts-Jura vous planiez jadis sur les tempêtes,</VERS>
<VERS>Votre neige éternelle a fondu sur vos têtes,</VERS>
<VERS>Il ne vous reste plus en cet affreux moment</VERS>
<VERS>Qu'à vous écrouler tous dans le Rhône écumant,</VERS>
<VERS>Du tonnerre expirant tous les carreaux renaissent,</VERS>
<VERS>Le globe est embrâsé, les villes disparaissent;</VERS>
<VERS>Les mortels que par-tout ce spectacle confond,</VERS>
<VERS>Gardent d'un pôle à l'autre un silence profond;</VERS>
<VERS>Et sur ses fondemens la nature tremblante,</VERS>
<VERS>Dans la peur du cahos jette un cri d'épouvante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tempête a cessé; le calme sur les flots</VERS>
<VERS>Renaîtra lentement par le calme des mots;</VERS>
<VERS>Alors il faudra voir les voyelles paisibles</VERS>
<VERS>Succéder au concours des consonnes terribles,</VERS>
<VERS>Et le style adouci devenir aussi pur</VERS>
<VERS>Que l'horison changé dont il peindra l'azur.</VERS>
<VERS>La nuit emporte au loin l'orage qui s'achève;</VERS>
<VERS>Éole a pris la fuite, et le matin se lève.</VERS>
<VERS>Le genre tempéré m'a conduit dans les champs,</VERS>
<VERS>Goudouli! Prête-moi tes pipeaux innocens,</VERS>
<VERS>Des fins diminutifs de ton patois facile,</VERS>
<VERS>Que ne puis-je, en français, entremêler l'idylle!</VERS>
<VERS>Laissons dans les taillis, auprès des ruisselets,</VERS>
<VERS>Gazouiller pour prélude un millier d'oiselets;</VERS>
<VERS>Et qu'en se colorant des rayons de l'aurore,</VERS>
<VERS>Au chant du rossignol l'univers semble éclorre;</VERS>
<VERS>Que le lièvre inquiet, avant l'homme éveillé,</VERS>
<VERS>Broute un frais serpolet par la brume émaillé,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que Phébus, pour qu'il batte en retraite,</VERS>
<VERS>Fasse, à son oeil craintif, reluire une houlette :</VERS>
<VERS>Ce sera ta houlette, aimable et jeune Eglé,</VERS>
<VERS>Ton troupeau vient, conduit par Mouflard essouflé;</VERS>
<VERS>À quelques pas de toi, vers le bois solitaire,</VERS>
<VERS>Piés nuds, cheveux épars, accourt ton jeune frère,</VERS>
<VERS>Qui de ses vieux parens, précoce et tendre appui,</VERS>
<VERS>Guide un autre bétail pétulant comme lui;</VERS>
<VERS>Le chef et les soldats pénétrant les broussailles</VERS>
<VERS>À l'humble noisetier vont livrer cent batailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, triste, courbé, d'un air encore actif</VERS>
<VERS>Ton pere, de ses boeufs presse le pas tardif,</VERS>
<VERS>Et de ses cheveux blancs ombrageant sa charrue,</VERS>
<VERS>Détrempe ses sillons avec le sang qu'il sue.</VERS>
<VERS>Pour un seigneur plus dur que ses terreins ingrats,</VERS>
<VERS>À vaincre la nature il a contraint ses bras.</VERS>
<VERS>Ah! Retournons vers toi pour chasser ces images.</VERS>
<VERS>Eh! Quoi? Tu n'es plus seule, on te rend des hommages,</VERS>
<VERS>Palémon et Lubin, couronnés de lilas,</VERS>
<VERS>À l'envi l'un de l'autre, encensent tes appas;</VERS>
<VERS>Que l'amour modulé découle de leurs flutes,</VERS>
<VERS>Et tu seras sensible à leurs galantes luttes;</VERS>
<VERS>Moins pour les émouvoir que pour les appaiser,</VERS>
<VERS>Donne-leur à tous deux un innocent baiser;</VERS>
<VERS>Ah! C'est ici qu'il faut que mon style en impose.</VERS>
<VERS>Peignons si bien le choc de tes lèvres de rose,</VERS>
<VERS>Que le lecteur discret qui va fuir à l'écart,</VERS>
<VERS>Au doux bruit du baiser croie en avoir sa part.</VERS>
<VERS>Mais où suis-je? Et quel baume, en coulant dans mon ame,</VERS>
<VERS>A pénétré mes sens d'une subtile flamme!</VERS>
<VERS>Les rivières sans digue, errantes dans leurs lits,</VERS>
<VERS>La terre plus riante, et les cieux embellis,</VERS>
<VERS>Et le murmure lent du zéphire invisible,</VERS>
<VERS>Et des pinçons joyeux le ramage sensible,</VERS>
<VERS>Tout anime à la fois mon courage et mes chants,</VERS>
<VERS>C'est quand on est touché qu'on fait des vers touchants :</VERS>
<VERS>Chacun a sa manière, et je le dis sans feinte,</VERS>
<VERS>Jamais je ne saurais dans une étroite enceinte</VERS>
<VERS>Au devant d'un pupitre avec contrainte assis,</VERS>
<VERS>Enthousiaste froid, coudre un métre précis,</VERS>
<VERS>Provoquer mon esprit en rêvant d'un air bête,</VERS>
<VERS>Apeller une idée en me frottant la tête,</VERS>
<VERS>Faire éclorre un beau vers d'un coup de pié fécond,</VERS>
<VERS>De mes ongles rongés exprimer le second,</VERS>
<VERS>Et pour me soulager lorsque Phébus m'agite,</VERS>
<VERS>Un Richelet en main prendre la rime au gîte.</VERS>
<VERS>L'eau vive d'Hélicon gèle au fond d'un cornet,</VERS>
<VERS>Et Pégase franchit les murs d'un cabinet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long de la Garonne, au bord de la Charente,</VERS>
<VERS>Ce poëme naissant a vu ma muse errante</VERS>
<VERS>Invoquer l'amitié, la nature et l'amour.</VERS>
<VERS>Aux muses maintenant veux-je faire ma cour?</VERS>
<VERS>Apollon, à Neuilly, me sourit en cachette,</VERS>
<VERS>Et rimeur à Paris, là je me sens poète :</VERS>
<VERS>C'est là que, d'un ciel pur respirant la douceur,</VERS>
<VERS>Et laissant mon esprit aux ordres de mon coeur,</VERS>
<VERS>Loin des petits auteurs, et des grandes coquettes,</VERS>
<VERS>Je compose en plein air, sans livre et sans tablettes;</VERS>
<VERS>Zoïle n'est pas là quand mon vers cherche à fuir,</VERS>
<VERS>Et ma maîtresse est là s'il m'échappe un soupir.</VERS>
<VERS>Et le style varie ainsi que la campagne :</VERS>
<VERS>Atteignant au sublime au haut d'une montagne,</VERS>
<VERS>On est fier d'entasser des vers audacieux;</VERS>
<VERS>Et debout sur le globe, on les déclame aux dieux,</VERS>
<VERS>Quand je domine ainsi le reste de la terre,</VERS>
<VERS>Si quelqu'un me disait, peins le bruit de la guerre :</VERS>
<VERS>Égal à mon sujet, je lui pourrais, je crois,</VERS>
<VERS>Dans mes vers belliqueux faire entendre à la fois,</VERS>
<VERS>Les rebonds des boulets, le siflement des balles,</VERS>
<VERS>Les bombes, les canons, les tambours, les tymbales,</VERS>
<VERS>Et le hennissement des chevaux haletans,</VERS>
<VERS>Et l'écroulement sourd des crénaux chancelants;</VERS>
<VERS>Des femmes, des enfans, les clameurs inutiles,</VERS>
<VERS>Et des vieillards cachés les prières stériles,</VERS>
<VERS>Et des glaives croisés le fréquent cliquetis,</VERS>
<VERS>Et des soldats meurtris les lamentables cris,</VERS>
<VERS>Et le fatal clairon de l'altière Bellone,</VERS>
<VERS>Et dans la ville en feu, la cloche monotone,</VERS>
<VERS>Dont le funèbre airain, par son timbre argentin</VERS>
<VERS>Tinte des assiégés le trépas, trop certain!</VERS>
<VERS>Voulez-vous que la langue avec pompe énergique</VERS>
<VERS>Se monte par degrés au ton mélancolique?</VERS>
<VERS>Rival du sombre Young, je vous raconterai</VERS>
<VERS>Ce que j'ai vu jadis dans un temple sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minuit sonnait encor; la rue était déserte,</VERS>
<VERS>Et la porte d'airain gémissait entr'ouverte;</VERS>
<VERS>Je la pousse en tremblant, j'avance à pas égaux,</VERS>
<VERS>Et la lune, au travers des rougeâtres vitraux</VERS>
<VERS>Sur le bronze poli des sépulcrales urnes,</VERS>
<VERS>Réfléchissait en paix ses rayons taciturnes;</VERS>
<VERS>Tout rongé par des vers qu'a prévenus l'orgueil</VERS>
<VERS>Le squelette d'un riche au bord de son cercueil,</VERS>
<VERS>S'avance, et par pitié me demande une larme.</VERS>
<VERS>Au cri que j'ai poussé dans ma trop juste allarme</VERS>
<VERS>Un murmure confus se répand dans les airs;</VERS>
<VERS>Maint cadavre hideux, en agitant ses fers,</VERS>
<VERS>Pour s'approcher de moi quitte son mausolée;</VERS>
<VERS>Sous mes pas chancelans la terre est ébranlée;</VERS>
<VERS>Je me vois par des morts presser de toutes parts,</VERS>
<VERS>Et le pauvre, à mes pieds, appellant mes regards,</VERS>
<VERS>Soulève d'une main la pierre qui l'opprime :</VERS>
<VERS>" arrête, disent-ils, d'une voix unanime;</VERS>
<VERS>Étranger! Un instant, pense à moi par pitié,</VERS>
<VERS>Parens, amis, enfans, ils m'ont tous oublié! "</VERS>
<VERS>Ah! Dis-je en échappant à ces plaintes funèbres,</VERS>
<VERS>De ce temple effrayant désertons les ténèbres,</VERS>
<VERS>Je ne saurais, hélas! Voir plus long-tems souffrir</VERS>
<VERS>Ces spectres affamés d'un peu de souvenir...</VERS>
<VERS>Ah! Qu'ils sont plus heureux, ces laboureurs tranquilles,</VERS>
<VERS>Qui dorment dans les champs, au fond de ces asyles</VERS>
<VERS>Où la mort les pressa de son fer inhumain,</VERS>
<VERS>Comme un troupeau timide au soir d'un jour serein!</VERS>
<VERS>Le tems les a couverts d'un tapis de fougère,</VERS>
<VERS>Et la terre à leurs os paraît toujours légère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par la religion consolés tous les ans;</VERS>
<VERS>Nommés par leurs amis, bénis par leurs enfans,</VERS>
<VERS>Quand on vient à passer sur leur tombe fleurie,</VERS>
<VERS>Ils rêvent doucement qu'ils tiennent à la vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
CHANT III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À plus d'un examen ces vers furent soumis.</VERS>
<VERS>Mais, si j'en crois enfin mes sévères amis</VERS>
<VERS>J'ai prouvé que ma langue avec art combinée,</VERS>
<VERS>Tantôt impérieuse et tantôt dominée,</VERS>
<VERS>Par des sons inégaux pouvait également</VERS>
<VERS>Rendre l'horreur sensible et peindre l'agrément;</VERS>
<VERS>Mais refusant de moi l'exemple et les préceptes,</VERS>
<VERS>Sans doute ils soutiendront, ces critiques ineptes,</VERS>
<VERS>Que ces termes choisis leur ont semblé muets.</VERS>
<VERS>Ils voudront me contraindre, à saisir les effets,</VERS>
<VERS>Du bruit de nos métiers, des cris du quadrupède,</VERS>
<VERS>Et du son qu'en son sein chaque instrument possède,</VERS>
<VERS>Eh! Bien, je me dévoue à ces nombreux travaux;</VERS>
<VERS>J'imiterai par-tout mes antiques rivaux,</VERS>
<VERS>Et si quelque succès couronnait mon audace,</VERS>
<VERS>À mes contemporains je demande une grace,</VERS>
<VERS>C'est que l'envie au moins cesse de me troubler;</VERS>
<VERS>Au rang des demi-dieux d'autres pourront voler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si de l'artificier fraudant le privilège,</VERS>
<VERS>J'entre dans un jardin qu'au même instant j'assiège,</VERS>
<VERS>Déja la boîte éclate et l'ardent serpenteau</VERS>
<VERS>S'élance en vacillant sur le front d'un ormeau,</VERS>
<VERS>Aux loix de Galilée un soleil réfractaire</VERS>
<VERS>Tourne autour de son axe au centre du parterre;</VERS>
<VERS>Ses rayons divergens décroissent à l'entour</VERS>
<VERS>De son disque rougi qui s'éteint sans retour.</VERS>
<VERS>La gerbe par des jets de bleuâtres étoiles</VERS>
<VERS>De la nuit qui pâlit court ménacer les voiles;</VERS>
<VERS>Verticale, elle brille, et n'imaginez pas</VERS>
<VERS>Que sa fécondité lui donne le trépas.</VERS>
<VERS>Sa tombe est un trésor qu'avec peine elle épuise,</VERS>
<VERS>Et semblable à l'oiseau que la fable éternise,</VERS>
<VERS>Quand je ne l'attens plus, je la revois encor</VERS>
<VERS>Se consumer sans cesse en étincelles d'or.</VERS>
<VERS>Est-ce un bouquet brillant que de moi l'on reclame?</VERS>
<VERS>En nappes dans les airs je déroule la flamme,</VERS>
<VERS>Et contre Flore en pleurs secouant ses cheveux,</VERS>
<VERS>En dépit de ses fers Vulcain vomit ses feux;</VERS>
<VERS>Tandis qu'au haut du ciel mainte agile fusée</VERS>
<VERS>Jaillit en se jouant de sa prison brisée,</VERS>
<VERS>Traîne un sillon dans l'ombre et baissant tôt ou tard,</VERS>
<VERS>S'arrête, éclate et meurt dès que son pétard part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici du forgeron fomentant la fournaise,</VERS>
<VERS>J'allume avec effort la pétillante braise,</VERS>
<VERS>Et mes flasques soufflets péniblement enflés,</VERS>
<VERS>Ronflent en chassant l'air dont leurs flancs sont gonflés,</VERS>
<VERS>De la terre à mon gré façonnant les entrailles,</VERS>
<VERS>Je les confie ensuite à la dent des ténailles,</VERS>
<VERS>Et dans le lac dormant dont l'eau fume et frémit</VERS>
<VERS>Plongé jusques au bout mon fer rouge gémit.</VERS>
<VERS>Là, je suis serrurier; ma rigoureuse lime,</VERS>
<VERS>D'un clou d'abord meurtri rive en criant la cime,</VERS>
<VERS>Un amas de ressorts et de vis et d'écrous,</VERS>
<VERS>Prépare entre mes mains le repos des jaloux;</VERS>
<VERS>Je traîne sur ses gonds une grille indolente;</VERS>
<VERS>Je range, en longs barreaux, la rampe qui serpente;</VERS>
<VERS>Tantôt du taillandier, tantôt du maréchal,</VERS>
<VERS>Imitant par des t le travail matinal,</VERS>
<VERS>Je soulève un marteau que l'élégant Delille</VERS>
<VERS>Précipite en cadence aussi-bien que Virgile;</VERS>
<VERS>Et qui tombe, en trois tems, pour dompter le métal,</VERS>
<VERS>En frappant mon timpan d'un tintamarre égal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attaquons dans les bois la dryade indignée,</VERS>
<VERS>Elle repousse envain ma cruelle coignée;</VERS>
<VERS>L'espoir d'un gain honteux m'a bientôt étourdi;</VERS>
<VERS>En bucheron hâlé je frappe un coup hardi,</VERS>
<VERS>Et par l'explosion de ma bruyante haleine,</VERS>
<VERS>Je crois hâter le fer de ma hache inhumaine.</VERS>
<VERS>Me préserve le ciel d'entendre nuitamment</VERS>
<VERS>Autour de ma maison construire un bâtiment,</VERS>
<VERS>C'est, il faut l'avouer, une cacophonie,</VERS>
<VERS>Que de peindre, en tout temps dédaigna le génie;</VERS>
<VERS>Mais si le dieu des vers jadis se fit maçon,</VERS>
<VERS>Je puis à ces détails descendre sans façon.</VERS>
<VERS>Voyez ce malheureux suant et presqu'étique</VERS>
<VERS>Courbé sur les moilons qu'il pique et qu'il repique,</VERS>
<VERS>Cet autre du soleil essuyant le courroux,</VERS>
<VERS>De son marteau tenace attaque à petits coups,</VERS>
<VERS>D'une pierre en repos l'inébranlable masse;</VERS>
<VERS>Sur un tertre de paille, assis, comme par grace,</VERS>
<VERS>Cet autre à tour de bras, dès que Phébus a lui,</VERS>
<VERS>Au travers d'un gros roc étendu devant lui,</VERS>
<VERS>Traîne une longue scie auparavant graissée,</VERS>
<VERS>Qui s'avance docile et rebrousse ébréchée,</VERS>
<VERS>Si dans la pierre avide, au fer trop à l'étroit,</VERS>
<VERS>Il ne fait partager l'eau que lui-même il boit;</VERS>
<VERS>Survient-il un sculpteur? Ce nouveau Praxitele</VERS>
<VERS>Exerçant son ciseau sur le marbre rébelle,</VERS>
<VERS>Suscite sans pitié des sons si discordans,</VERS>
<VERS>Qu'en blessant mon oreille ils agacent mes dents;</VERS>
<VERS>À tourner son long col que cette grue est prompte!</VERS>
<VERS>Mais comme elle se plaint du fardeau qu'elle monte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cric s'accroche au poids qu'il soulève aisément,</VERS>
<VERS>Et triple à chaque tour son triste grincement;</VERS>
<VERS>Sans perdre une minute, à me rompre la tête,</VERS>
<VERS>Près de son établi ce menuisier s'apprête;</VERS>
<VERS>Sur un ais tortueux qu'il applanit bientôt</VERS>
<VERS>Il promène en raclant son rapide rabot,</VERS>
<VERS>Et dans le trou profond que vient d'ouvrir la vrille,</VERS>
<VERS>À grands coups de maillet il presse la cheville :</VERS>
<VERS>Près de ces ouvriers voilà, pour mon malheur,</VERS>
<VERS>Que le hazard dirige un perfide émouleur,</VERS>
<VERS>Qui sur sa meule en feu, par un jeu qui l'amuse,</VERS>
<VERS>Aiguise les outils de si près qu'il les use.</VERS>
<VERS>Puisse-t-il, entre nous les repasser si bien</VERS>
<VERS>Que pour nous étourdir il n'en reste plus rien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si pour me ranimer je gagne mes pénates,</VERS>
<VERS>Oh! De quel bruit plus doux, cher Bacchus, tu me flattes!</VERS>
<VERS>Rompant son fil d'archal, le champagne élancé</VERS>
<VERS>Cherche en l'air à se joindre à son bouchon chassé;</VERS>
<VERS>En coulant du goulot d'une oblongue bouteille,</VERS>
<VERS>Le bordeaux plus couvert charme aussi mon oreille,</VERS>
<VERS>Et ses flots, l'un de l'autre, au passage jaloux</VERS>
<VERS>Comblent mon gobelet en doublant leurs gloux-gloux.</VERS>
<VERS>On est, quand on a bu, plus propre à la musique,</VERS>
<VERS>Et je peindrai les sons que ce bel art m'indique.</VERS>
<VERS>Je les réveille enfin ces nombreux instrumens,</VERS>
<VERS>Chez l'indolent luthier suspendus et dormans,</VERS>
<VERS>Dans les flancs de ceux-ci je vois rentrer éole,</VERS>
<VERS>Et les nerfs de ceux-là se tendre à ma parole;</VERS>
<VERS>Déja, vers moi par troupe ils semblent accourir;</VERS>
<VERS>Je leur donne un moment pour mieux se réunir,</VERS>
<VERS>Et pour les ranger tous sur une ligne égale,</VERS>
<VERS>Le tambour en roulant, battra la générale.</VERS>
<VERS>C'en est fait : s'agit-il de les voir défiler?</VERS>
<VERS>Ils suivront l'ordre exact que j'ai sû leur régler.</VERS>
<VERS>En appellant les coups sur leurs plans paralleles</VERS>
<VERS>Au dos d'un fier coursier, ces timbales jumelles,</VERS>
<VERS>Aux bonds de la baguette, ont produit des tons sourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'airain qui les entoure en murmure toujours,</VERS>
<VERS>Fier des sons moëlleux qu'il enfante sans peine</VERS>
<VERS>Avec un flegme anglais, le piano se traîne,</VERS>
<VERS>Et nargue, fils ingrat, le rude clavecin.</VERS>
<VERS>La cymbale après lui froisse un double bassin,</VERS>
<VERS>Et, roi des instrumens, le violon sonore,</VERS>
<VERS>Vaincu par Viotti , devient plus fier encore.</VERS>
<VERS>Le champêtre hautbois et l'éclatant clairon</VERS>
<VERS>Auprès du cor ronflant marchent en escadron.</VERS>
<VERS>Ou je me trompe fort, ou la longue trompette</VERS>
<VERS>Précéde, avec orgueil, l'allégre clarinette;</VERS>
<VERS>Et le fifre fidèle à prendre le dessus,</VERS>
<VERS>Par force, de ses flancs, fait fuir des sons aigus.</VERS>
<VERS>Je vois enfin, je vois la flûte veloutée</VERS>
<VERS>Par les lévres de Rault , souvent sollicitée,</VERS>
<VERS>De sa langue, accueillir le prompt martelement,</VERS>
<VERS>Et l'exhaler soudain comme un roucoulement;</VERS>
<VERS>Raclée à tour de bras, la grosse contrebasse</VERS>
<VERS>M'électrise à l'envi du serpent que je chasse;</VERS>
<VERS>Mais le violoncelle adouci par Duport </VERS>
<VERS>À mes nerfs irrités rend leur premier accord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honneur soit en passant, à la harpe élégante</VERS>
<VERS>Qui conservant toujours une forme imposante,</VERS>
<VERS>Plus d'une fois sans doute, en de royales mains,</VERS>
<VERS>Depuis son origine, a charmé les humains.</VERS>
<VERS>À l'approche d'Inner , sensible, elle s'accorde,</VERS>
<VERS>Et si ses doigts légers, errants de corde en corde,</VERS>
<VERS>Daignent faire l'essai de son expression,</VERS>
<VERS>Que de sons vont survivre à la vibration!</VERS>
<VERS>Auprès de la beauté, plaintive mandoline,</VERS>
<VERS>Sers l'amant patelin lorsque le jour décline;</VERS>
<VERS>Que le cistre trop sourd, bourdonnant à l'écart,</VERS>
<VERS>Respecte la guittarre aux ordres de Guichard :</VERS>
<VERS>Tandis qu'en sautillant une touche subtile</VERS>
<VERS>Interroge à tâtons le tympanon docile.</VERS>
<VERS>Qui te méconnaîtrait, jovial tambourin?</VERS>
<VERS>Du gentil galoubé tu guides le refrein,</VERS>
<VERS>Et quand sous l'oranger, la provençale agile</VERS>
<VERS>S'élance dans les airs, émule de Camille,</VERS>
<VERS>Tu marques la cadence à ses pieds délicats;</VERS>
<VERS>Le gazon se relève, et l'on cherche ses pas.</VERS>
<VERS>Peste soit du fausset de l'âcre cornemuse,</VERS>
<VERS>Qui meurt lorsque l'haleine à ses voeux se refuse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos modernes sylvains la fêtent dans les bois,</VERS>
<VERS>Mais le seul Pourceaugnac peut sauter à sa voix.</VERS>
<VERS>Substitut portatif de la cloche en retraite,</VERS>
<VERS>À force de ressorts, la cresselle aigrelette</VERS>
<VERS>Court le mercredi-saint relancer dans ses draps</VERS>
<VERS>Le gros chanoine Evrard ivre du lundi-gras.</VERS>
<VERS>Dieux! Quel charivari! Les castagnettes claquent,</VERS>
<VERS>La guimbarde frémit entre les dents qui craquent,</VERS>
<VERS>Et tout près du triangle à contre-temps frappé,</VERS>
<VERS>La vielle en grinçant flatte un peuple dupé.</VERS>
<VERS>Mais je n'ai vu passer ni les cloches, ni l'orgue,</VERS>
<VERS>Il faut céder sans doute à leur pieuse morgue,</VERS>
<VERS>Pour les chercher moi-même à l'église je cours,</VERS>
<VERS>Provoquons ces bourdons qui dorment dans les tours,</VERS>
<VERS>À leurs cables grossiers je saurai me suspendre,</VERS>
<VERS>Et puis regagner terre, et puis vous faire entendre</VERS>
<VERS>Sur les bords du métal prompt à vous étourdir;</VERS>
<VERS>Les battants balancés tomber et rebondir,</VERS>
<VERS>Si la tâche est trop forte et que mes bras débiles</VERS>
<VERS>Abandonnent en l'air les cloches immobiles;</VERS>
<VERS>Sous leurs voûtes d'airain, le vent doit, engouffré,</VERS>
<VERS>Même après leur repos, murmurer concentré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quels savans accords et quelle mélodie</VERS>
<VERS>Réveillent tout-à-coup mon oreille engourdie!</VERS>
<VERS>Balbâtre ou charpentier , d'un geste impérieux</VERS>
<VERS>Maîtrisent le clavier d'un orgue harmonieux;</VERS>
<VERS>Du temple qui résonne ils ébranlent la voûte,</VERS>
<VERS>On croirait que du ciel ils ont trouvé la route,</VERS>
<VERS>Et que les airs sacrés, échappés de leurs mains,</VERS>
<VERS>Montent, comme un parfum, jusqu'au trône des saints.</VERS>
<VERS>Ainsi des instrumens ou bénis ou profanes</VERS>
<VERS>J'ai tâché d'imiter les différens organes,</VERS>
<VERS>J'oubliais le sifflet qui n'a point oublié</VERS>
<VERS>De heurter par son vent mon front humilié,</VERS>
<VERS>Exécrable instrument, qui te donna la vie?</VERS>
<VERS>On ne le sait que trop : sans doute que l'envie</VERS>
<VERS>Pressant un jour le col de ses nombreux serpens,</VERS>
<VERS>Concentra dans ton sein leurs sombres siflemens,</VERS>
<VERS>Depuis, tout fut en proie à ta rage insensée;</VERS>
<VERS>Et l'on t'a vu, sans cesse, au théâtre, au lycée,</VERS>
<VERS>Non content d'être encor le signal des filoux,</VERS>
<VERS>Rallier contre un seul, mille écrivains jaloux.</VERS>
<VERS>J'entends derrière moi l'écho qui se désole,</VERS>
<VERS>Ce que l'ombre est au corps, il l'est à la parole,</VERS>
<VERS>Invisible habitant ou d'un mur ou d'un bois,</VERS>
<VERS>Il décroît tour à tour, jusqu'à cinq à six fois,</VERS>
<VERS>Il retrace à l'oreille une imparfaite image</VERS>
<VERS>Des bruits de la nature ou des sons du langage,</VERS>
<VERS>Et pour les répéter, il perd si peu d'instans,</VERS>
<VERS>Qu'on croit, quand il répond, parler en même temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lecteur, laisse en beaux vers l'ingénieux Ovide</VERS>
<VERS>Prodiguer le mensonge à ton esprit avide,</VERS>
<VERS>Je prétends sur l'écho te révéler sans fard</VERS>
<VERS>Des secrets qu'à coup sûr tu n'as lus nulle part;</VERS>
<VERS>Peins toi le premier soir du premier jour du monde,</VERS>
<VERS>Où le globe, plongé dans une paix profonde,</VERS>
<VERS>Sous les rayons de l'astre, émule du soleil,</VERS>
<VERS>S'argente aux yeux d'Adam qui résiste au sommeil;</VERS>
<VERS>Il veut fuir, mais en vain; quelque part qu'il s'arrête,</VERS>
<VERS>À la faible clarté que la lune lui prête,</VERS>
<VERS>Sur la terre et dans l'air il voit les animaux</VERS>
<VERS>Chancelans tour-à-tour céder tous au repos,</VERS>
<VERS>Et lui-même, au milieu d'une forêt discrète</VERS>
<VERS>Il écoute, étonné, la nature muette.</VERS>
<VERS>Tourmenté malgré lui d'un souci curieux,</VERS>
<VERS>Il lève en soupirant ses deux mains vers les cieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" ô mon maître, dit-il, quel est donc ce silence? "</VERS>
<VERS>Silence! Dit l'écho, qui prend alors naissance.</VERS>
<VERS>Que fait le premier homme à ce bruit étranger?</VERS>
<VERS>(on ignorait encor la peur et le danger)</VERS>
<VERS>Il visite avec soin la forêt toute entière,</VERS>
<VERS>" ah! Pauvre Adam, dit-il, c'est à toi de te taire;</VERS>
<VERS>Quel autre que ton Dieu peut répondre à ta voix? "</VERS>
<VERS>Ta voix! Reprend l'écho renouvellant ses droits.</VERS>
<VERS>Adam s'occupe encor d'une recherche vaine,</VERS>
<VERS>Mais le sommeil surprend sa paupière incertaine,</VERS>
<VERS>Ève doit au matin s'offrir à ses desirs,</VERS>
<VERS>Et l'écho plus discret taira leurs deux soupirs.</VERS>
<VERS>Du simple et du badin combinant l'avantage,</VERS>
<VERS>Je vais des animaux copier le langage,</VERS>
<VERS>Et ce nouveau travail n'est rien moins qu'un jouet :</VERS>
<VERS>Hérissant sa crinière et balançant son fouet,</VERS>
<VERS>Le monarque des bois, soit qu'on passe ou qu'on entre,</VERS>
<VERS>Par des rugissemens fait retentir son antre;</VERS>
<VERS>Le léopard farouche et le tigre irrité</VERS>
<VERS>Frémissent en chorus près de sa majesté;</VERS>
<VERS>Et ce vieux loup à jeun, dont les forces chancellent,</VERS>
<VERS>Heurle dans l'ombre épaisse où ses yeux étincellent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Envain dans sa tanière a-t-on muselé l'ours?</VERS>
<VERS>Soyez sûr que l'ingrat qui s'en souvient toujours,</VERS>
<VERS>Même quand sur deux pieds il trépigne en cadence,</VERS>
<VERS>Gronde et garde une dent à son maître de danse.</VERS>
<VERS>Mais d'un crayon rapide esquissons le cheval,</VERS>
<VERS>Ah! Virgile! Pardonne à ton jeune rival!</VERS>
<VERS>Je voudrais t'égaler quand ton pégase agile,</VERS>
<VERS>Traversant l'hexamètre au galop du dactyle,</VERS>
<VERS>Dans un vaste circuit de terreins labourés,</VERS>
<VERS>Quatre à quatre en courant marquait ses pas ferrés.</VERS>
<VERS>Sur les gazons fleuris que le taureau bondisse!</VERS>
<VERS>Auprès de sa génisse, amoureux, qu'il mugisse!</VERS>
<VERS>Je vais encor ici mettant Virgile à neuf,</VERS>
<VERS>Faire au bout d'un vers lourd tomber le pesant boeuf,</VERS>
<VERS>Et forcer l'agnelet d'essayer sa voix grèle</VERS>
<VERS>Au milieu des moutons qui bèlent pêle-mêle.</VERS>
<VERS>Entendez-vous plus loin le timide chevreau</VERS>
<VERS>Murmurer quand il broute et ronger l'arbrisseau?</VERS>
<VERS>Ravi par un barbare à sa mère qui meugle,</VERS>
<VERS>Le veau prêt à mourir verse des pleurs et beugle.</VERS>
<VERS>Soufrez qu'Aliboron clopinant, ricanant,</VERS>
<VERS>Et bravant le bâton d'un maître chagrinant,</VERS>
<VERS>Ouvre une large bouche et s'évertue à braire,</VERS>
<VERS>(le bon Jean l'admettait dans la fable légère)</VERS>
<VERS>Mais quel vil animal allonge son grouin?</VERS>
<VERS>Ah! C'en est trop, recule, et vas grogner plus loin,</VERS>
<VERS>Toi que doivent chasser, par un dégoût semblable,</VERS>
<VERS>Les français de leurs vers, et les juifs de leur table.</VERS>
<VERS>Chez l'avare Crésus, au combat du taureau,</VERS>
<VERS>Et sur les boulevards qui bordent Saint-Malo,</VERS>
<VERS>J'entends, comme Cerbère, aboyer le boul-dogue,</VERS>
<VERS>Mais du petit barbet la voix est bien moins rogue;</VERS>
<VERS>Et quand chez Pénélope Ulysse de retour,</VERS>
<VERS>Sourit au vieux témoin de son fidèle amour,</VERS>
<VERS>Au devant du guerrier le chien s'élance, il jappe</VERS>
<VERS>Et léche, avec transport, son manteau qu'il attrape.</VERS>
<VERS>Le chat près du barbet vient de se mettre à point,</VERS>
<VERS>Et de les séparer je n'entreprendrai point;</VERS>
<VERS>De Rominagrobis qui grommèle et qui jure,</VERS>
<VERS>Caressez prudemment l'ondoyante fourure,</VERS>
<VERS>Le fourbe étend sa griffe et roule de gros yeux;</VERS>
<VERS>Chassez sur le pallier cet amant furieux,</VERS>
<VERS>De degrés en degrés qu'il poursuive sa belle,</VERS>
<VERS>Et la nuit, s'il le veut, qu'il s'en aille avec elle,</VERS>
<VERS>Dans son feu violent miaulant à loisir,</VERS>
<VERS>Publier sur les toîts son douloureux plaisir.</VERS>
<VERS>Que le singe unissant la malice à l'audace,</VERS>
<VERS>Fasse en grinçant des dents grimace sur grimace,</VERS>
<VERS>Et devant l'homme enfin, fier de lui ressembler,</VERS>
<VERS>S'enroue, en s'indignant, de ne pouvoir parler.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
CHANT IV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est peu d'avoir rendu la voix du quadrupède,</VERS>
<VERS>À ce nouveau travail un plus vaste succède,</VERS>
<VERS>Car tous les animaux articulent des sons;</VERS>
<VERS>Alors que je dis tous, j'excepte les poissons,</VERS>
<VERS>Et sans doute, jadis ils ont eu leur langage.</VERS>
<VERS>Si j'en crois ma chronique, au temps du premier âge,</VERS>
<VERS>La pesante baleine et le dauphin léger</VERS>
<VERS>Dialoguaient ensemble au lieu de se manger;</VERS>
<VERS>Mais lorsque Jupiter, moins en pere qu'en juge,</VERS>
<VERS>Versa sur l'univers les torrens du déluge,</VERS>
<VERS>Les poissons rélégués dans leur propre élément</VERS>
<VERS>Se vantaient d'échaper au commun châtiment;</VERS>
<VERS>Et ce dieu tout-à-coup leur imposant silence,</VERS>
<VERS>Leur ravit pour toujours, dans sa juste vengeance,</VERS>
<VERS>Le signe de l'effroi, le signe du desir,</VERS>
<VERS>Le cri de la douleur, et l'accent du plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends courage, ô ma langue, ô langue imitative!</VERS>
<VERS>Deviens plus que jamais, simple, douce et naïve,</VERS>
<VERS>Si l'insecte et l'oiseau sont imités par toi,</VERS>
<VERS>Tu ne me verras plus t'imposer d'autre loi.</VERS>
<VERS>Je laisse au gré du vent l'abeille vagabonde,</VERS>
<VERS>Varier le matin son murmure et sa ronde;</VERS>
<VERS>Mais lorsque sur le soir un sonore bassin</VERS>
<VERS>Aura sous chaque abri réuni chaque essain,</VERS>
<VERS>Pour entendre frémir ces graves républiques</VERS>
<VERS>J'oserai m'approcher des ruches politiques,</VERS>
<VERS>Et je pourrai peut-être, espion indiscret,</VERS>
<VERS>Sans troubler leur travail, surprendre leur secret;</VERS>
<VERS>Il bourdonne à propos ce frélon parasite,</VERS>
<VERS>Pirate obscur des fleurs qu'à respirer j'hésite;</VERS>
<VERS>Mais cette guêpe avide, au banquet de Comus,</VERS>
<VERS>De Pomone, en cachette, outrage les tributs;</VERS>
<VERS>Sans quartier, dans la chambre, il faut qu'on l'emprisonne;</VERS>
<VERS>Qu'elle meure en rasant la vitre qui résonne!</VERS>
<VERS>Dans un blé vaste, aux yeux du meunier qui la suit,</VERS>
<VERS>La sauterelle agile, en criant, se trahit,</VERS>
<VERS>Et le grillon frileux par sa plainte assassine,</VERS>
<VERS>Enjoint au boulanger de couvrir sa farine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà les oiseaux m'appellent tour à tour,</VERS>
<VERS>Confondons la volière avec la basse-cour;</VERS>
<VERS>Ne croyez pourtant pas que de mon plan esclave,</VERS>
<VERS>J'espère, en déclamant, noter ici l'octave,</VERS>
<VERS>Et contrefaire au vrai, le sublime refrain</VERS>
<VERS>Du savant rossignol et du tendre serin;</VERS>
<VERS>Eh! Quel homme pourrait exprimer leur ramage?</VERS>
<VERS>C'est tout ce que le sèxe, à qui l'on rend hommage,</VERS>
<VERS>Peut faire quelquefois à force de chanter;</VERS>
<VERS>Saint-Huberti, Trial, ont droit de l'imiter.</VERS>
<VERS>Mais il est des oiseaux d'une classe ordinaire</VERS>
<VERS>Dont la voix plus bizarre a plus de caractère.</VERS>
<VERS>Le long de ce grand mur qu'il arpente à son gré,</VERS>
<VERS>Que le paon orgueilleux, par l'orage inspiré,</VERS>
<VERS>Lance par intervalle un accent lamentable!</VERS>
<VERS>Tandis que la pintade, en cage inconsolable,</VERS>
<VERS>Exhale son ennui par un son plus perçant</VERS>
<VERS>Que celui d'un ciseau sur du marbre glissant.</VERS>
<VERS>L'aube n'a pas plutôt de ses lueurs obliques</VERS>
<VERS>Argenté le sommet des cabanes rustiques,</VERS>
<VERS>Que deux coqs commensaux, par un cri matinal,</VERS>
<VERS>D'un combat singulier se donnent le signal;</VERS>
<VERS>Au travers du fumier les champions s'avancent,</VERS>
<VERS>À grands coups d'éperon l'un sur l'autre ils s'élancent :</VERS>
<VERS>Souvent le plus coquet est le plus fortuné,</VERS>
<VERS>Les poules à l'envi l'ont déja couronné,</VERS>
<VERS>Et ce vainqueur superbe en chantant sa conquête,</VERS>
<VERS>Comme un drapeau flottant balance encor sa crête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sifle en grasséiant le grave perroquet,</VERS>
<VERS>Et je veux sur trois points diriger son caquet;</VERS>
<VERS>Sincère courtisan d'un roi prudent et juste,</VERS>
<VERS>Qu'il dise à l'oeil de boeuf : bonjour César-Auguste; </VERS>
<VERS>Si ma maîtresse est froide et s'amuse à jaser,</VERS>
<VERS>Je veux que le fripon lui conseille un baiser;</VERS>
<VERS>Et lorsque Bavius de boutique en boutique</VERS>
<VERS>Colportera le soir son oeuvre satyrique,</VERS>
<VERS>J'entends qu'à ses barreaux l'animal cramponné</VERS>
<VERS>En le voyant de loin crie : as-tu déjeûné? </VERS>
<VERS>Si dans mon cabinet je transporte sa cage,</VERS>
<VERS>Puisse alors son babil m'enhardir à l'ouvrage;</VERS>
<VERS>Ah! Pour me rappeller un modèle parfait,</VERS>
<VERS>Que son mot favori soit le nom de Gresset :</VERS>
<VERS>Beau perroquet mignon, c'en est assez sans doute,</VERS>
<VERS>Voilà déja du tems que le lecteur t'écoute,</VERS>
<VERS>D'ailleurs tu reviendrais à tes premiers discours,</VERS>
<VERS>Combien d'auteurs sans moi t'imiteront toujours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le fond des forêts émule de l'orfraie,</VERS>
<VERS>Hermite d'un vieux tronc que le hibou m'effraie!</VERS>
<VERS>Que la chouette cherche un cri plus déchirant!</VERS>
<VERS>Quant au triste coucou, d'arbre en arbre courant,</VERS>
<VERS>Sa voix que la coutume érige en noir présage</VERS>
<VERS>Au mari courroucé fera perdre courage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit sur la nature étend son voile gris,</VERS>
<VERS>Et fait frémir en l'air mille chauve-souris,</VERS>
<VERS>Ah! Fraulez mon chapeau, puisque c'est votre usage,</VERS>
<VERS>Mais de ce pauvre, au moins respectez le visage,</VERS>
<VERS>Au déclin d'un beau jour pour cesser de souffrir,</VERS>
<VERS>Il s'endort en plain champ sur la foi du zéphir;</VERS>
<VERS>Volez, volez plutôt par cette cheminée,</VERS>
<VERS>Vous pourrez, sans remords, ô filles de Minée,</VERS>
<VERS>De ce midas qui ronfle ébranler les rideaux,</VERS>
<VERS>Raser sa longue oreille et flétrir ses pavots.</VERS>
<VERS>Que le dinde glouton glousse en faisant la roue!</VERS>
<VERS>Que la canne criarde en barbotant s'enroue!</VERS>
<VERS>En déployant sa voix puisse l'oie en un coin</VERS>
<VERS>Ainsi qu'au capitole avertir au besoin!</VERS>
<VERS>Que le merle et le geai jasent avec l'agasse!</VERS>
<VERS>Seul dans un vers braillard que le corbeau croasse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La caille aime à sifler, et la tendre perdrix</VERS>
<VERS>Par des accens coupés réunit ses petits.</VERS>
<VERS>Perché sur la tourelle où la nuit il se coule,</VERS>
<VERS>Du matin jusqu'au soir le doux ramier roucoule,</VERS>
<VERS>Et l'humble tourtereau tristement amoureux</VERS>
<VERS>Prolonge à la sourdine un soupir douloureux :</VERS>
<VERS>Le pigeon, du plaisir goûte la pure ivresse,</VERS>
<VERS>Il est apprivoisé pour peu qu'on le caresse,</VERS>
<VERS>Il est tendre et sensible, il pleure, et plût au ciel</VERS>
<VERS>Que l'homme, ainsi que lui, n'eut jamais eu de fiel!</VERS>
<VERS>Non loin des prés fleuris qu'arrose la Charente,</VERS>
<VERS>Lieux charmans où le soir l'ombre d'Ausone errante</VERS>
<VERS>Du brave d'Epernon prend l'ombre par la main,</VERS>
<VERS>Et va sous les débris d'un vieux cirque romain,</VERS>
<VERS>Du saintongeois moderne admirer en silence</VERS>
<VERS>L'esprit héréditaire et la rare vaillance;</VERS>
<VERS>S'élèvent deux châteaux l'un à l'autre opposés,</VERS>
<VERS>Par un bois vénérable autrefois divisés...</VERS>
<VERS>D'un rigoureux tuteur esclave trop docile</VERS>
<VERS>Eustelle habitait l'un, et l'autre était l'asyle</VERS>
<VERS>Du jeune comte Eutrope, héritier séducteur,</VERS>
<VERS>Et du champ des beaux arts zélé cultivateur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eustelle à dix-sept ans, d'une beauté parfaite,</VERS>
<VERS>N'avait rien pour charmer l'ennui de sa retraite,</VERS>
<VERS>Qu'un pigeon qui, les soirs en revenant du bois,</VERS>
<VERS>Pour atteindre à sa bouche escaladait ses doigts,</VERS>
<VERS>Ainsi donc l'innocence, élevait l'innocence;</VERS>
<VERS>Leurs plaisirs étaient purs, leurs jeux sans conséquence,</VERS>
<VERS>Et je ne dirai point, pour ne pas crainte de supposer,</VERS>
<VERS>Lequel des deux à l'autre enseigna le baiser.</VERS>
<VERS>Pour Eutrope, il vivait dans le sein de l'étude,</VERS>
<VERS>Les neufs soeurs tour-à-tour charmaient sa solitude;</VERS>
<VERS>Eutrope était dans l'âge où les sens nouveau-nés</VERS>
<VERS>Sous le joug du desir frémissent enchaînés,</VERS>
<VERS>Où quand on cherche un guide au bord de l'hypocrène,</VERS>
<VERS>L'esprit choisit Corneille, et le coeur La Fontaine;</VERS>
<VERS>Vous étiez, ô bon Jean! Son auteur favori,</VERS>
<VERS>Un matin qu'il lisait vos fables, près de lui,</VERS>
<VERS>D'un pigeon langoureux il entend le ramage,</VERS>
<VERS>Et l'apperçoit bientôt à travers le feuillage,</VERS>
<VERS>" ah! Beau pigeon, dit-il en fléchissant la voix,</VERS>
<VERS>Venez, je ne suis point ce méchant villageois</VERS>
<VERS>Qu'on eut vu l'autre jour, sans la fourmi prudente,</VERS>
<VERS>Darder sur votre frère une fléche sanglante " .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À de si doux accens le pigeon familier</VERS>
<VERS>Sur la main du lecteur vient se réfugier</VERS>
<VERS>Et tressaille de joie, en voyant dans l'ouvrage,</VERS>
<VERS>Grace au pinceau d'Houdry, passer sa propre image.</VERS>
<VERS>Ô des hameaux voisins confiantes beautés!</VERS>
<VERS>Il se peut qu'au détour de ces bois écartés,</VERS>
<VERS>Vous veniez pour cueillir de pâles violettes,</VERS>
<VERS>Retournez promptement vers vos humbles retraites,</VERS>
<VERS>Et redoutez Eutrope, un pigeon sur le poing;</VERS>
<VERS>C'est l'oiseau de l'amour, le dieu n'est pas bien loin.</VERS>
<VERS>Sans rencontrer pourtant une seule bergère</VERS>
<VERS>Le comte a pénétré dans ce bois solitaire,</VERS>
<VERS>Et par un grand châtel de toute antiquité,</VERS>
<VERS>Au quart de sa lecture il se trouve arrêté,</VERS>
<VERS>S'en étonnerait-il? Il oublierait sans doute</VERS>
<VERS>Qu'avec lui tout le jour La Fontaine a fait route,</VERS>
<VERS>Et que le tems jaloux dévore le chemin</VERS>
<VERS>Où nous nous promenons un bon livre à la main :</VERS>
<VERS>" beau pigeon, reprit-il, j'aime votre constance,</VERS>
<VERS>Mais là dedans sans doute on pleure votre absence " .</VERS>
<VERS>Il dit : et sur l'airain des portes du château,</VERS>
<VERS>Son bras fait retentir l'impatient marteau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eustelle ouvre elle-même et tous deux ils rougissent,</VERS>
<VERS>Ils demeurent muets, mais leurs ames s'unissent,</VERS>
<VERS>Et du premier regard on s'était entendu,</VERS>
<VERS>Les coeurs étaient donnés quand l'oiseau fut rendu.</VERS>
<VERS>Ô muse! épargne-toi maint détail concevable;</VERS>
<VERS>La tâche des amans est toujours si semblable,</VERS>
<VERS>Qu'on sait en quatre mots tout le roman du coeur :</VERS>
<VERS>Soupirs, occasion, résistance et faveur.</VERS>
<VERS>Si pourtant il le faut, dis qu'avec sa maîtresse,</VERS>
<VERS>Eutrope au bout d'un temps disputa de tendresse,</VERS>
<VERS>Et qu'au sein des plaisirs se laissant enflammer</VERS>
<VERS>Il oublia les arts hormis celui d'aimer;</VERS>
<VERS>Lorsque le vieux tuteur s'en allait à la ville,</VERS>
<VERS>Le beau pigeon d'Eustelle à ses ordres docile</VERS>
<VERS>Traversant la forêt, courait rapidement</VERS>
<VERS>Du départ de l'argus avertir son amant,</VERS>
<VERS>Et ce courier exact portait à tire d'aîle</VERS>
<VERS>Des baisers que l'amant volait rendre à sa belle.</VERS>
<VERS>Quel bonheur! Justes dieux! S'il avait pu durer?</VERS>
<VERS>Mais quel ruisseau jamais coula sans murmurer!</VERS>
<VERS>Et telle est des plaisirs la source trop légère!</VERS>
<VERS>Si tout mortel y boit, nul ne s'y désaltère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, au moment même où deux amans d'accord</VERS>
<VERS>Dans l'espoir d'y puiser s'agenouillent au bord,</VERS>
<VERS>De son antre infernal qui domine la rive,</VERS>
<VERS>La jalousie hagarde avec fureur arrive,</VERS>
<VERS>Les sépare, et du fer de ses longs javelots</VERS>
<VERS>Se fait un jeu cruel d'en soulever les flots :</VERS>
<VERS>Chez l'objet de ses soins d'un pas lent et timide</VERS>
<VERS>Eutrope vient un soir sur la foi de son guide,</VERS>
<VERS>Il entend une voix; son coeur en a frémi;</VERS>
<VERS>La porte confiante est poussée à demi,</VERS>
<VERS>Et lui laisse, au reflet d'une oblique lumière,</VERS>
<VERS>Entrevoir un guerrier tout couvert de poussière,</VERS>
<VERS>Qui pleure auprès d'Eustelle et semble à l'embrasser</VERS>
<VERS>D'une absence pénible enfin se délasser;</VERS>
<VERS>Il s'avance, immobile, il garde un froid silence,</VERS>
<VERS>Et sort : mais en sortant à l'étranger il lance</VERS>
<VERS>Ce coup-d'oeil éloquent par Bellone inventé,</VERS>
<VERS>Que l'honneur à l'honneur n'a jamais répété;</VERS>
<VERS>Et qui s'il ne peut faire à l'instant de l'offense,</VERS>
<VERS>Jaillir de deux poignards l'éclair de la vengeance,</VERS>
<VERS>Comme un subtil aimant doit attirer nos pas</VERS>
<VERS>Pour briguer ou promettre un généreux trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ogier (car c'est ainsi que le guerrier s'appelle)</VERS>
<VERS>Veut se rendre au signal, mais la discrette Eustelle</VERS>
<VERS>En opposant la ruse à ses nombreux efforts,</VERS>
<VERS>Lui fait pour l'arrêter un rempart de son corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eutrope attend le soir, attend la nuit encore,</VERS>
<VERS>" ah! Dit-il en fureur, j'en atteste l'aurore,</VERS>
<VERS>La femme est sans constance et l'homme est sans honneur,</VERS>
<VERS>Beaux-arts que j'ai quittés, rendez-moi le bonheur. "</VERS>
<VERS>Le front morne et pensif, il gagne ses pénates,</VERS>
<VERS>Catulle! C'est envain qu'à présent tu te flattes</VERS>
<VERS>De calmer le transport de ses fougueux esprits,</VERS>
<VERS>Par la douce langueur qu'exhalent tes écrits.</VERS>
<VERS>Il allume sa haîne à ces rimes cruelles</VERS>
<VERS>Que Boileau, vieux alors, lança contre les belles,</VERS>
<VERS>Dans du fiel distillé des mains de Juvenal</VERS>
<VERS>Il trempe le stilet qu'il vole à Martial,</VERS>
<VERS>Et méditant sur l'heure un horrible libelle,</VERS>
<VERS>Sans honte et sans remords, il ose contre Eustelle</VERS>
<VERS>Sur un papier brulant précipiter des vers</VERS>
<VERS>Qui des pleurs de l'amour sont quelquefois couverts.</VERS>
<VERS>Ah, suspendez le cours d'une injuste satyre,</VERS>
<VERS>Eutrope, il vaudrait mieux ignorer l'art d'écrire,</VERS>
<VERS>Que de suivre, au hazard, ces apprentifs auteurs,</VERS>
<VERS>Qui d'un sèxe timide odieux détracteurs,</VERS>
<VERS>Dans les pamphlets malins de leurs plumes novices</VERS>
<VERS>Veulent faire passer ses défauts pour des vices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Téméraire écrivain, sachez qu'on ne peut pas,</VERS>
<VERS>Ternir l'éclat des fleurs qui croissent sous ses pas,</VERS>
<VERS>Et que pour émousser les traits de la censure</VERS>
<VERS>Vénus à tout son sèxe a prêté sa ceinture.</VERS>
<VERS>Le soleil a déjà remonté l'horison,</VERS>
<VERS>Et le comte n'a point recouvré sa raison;</VERS>
<VERS>Le cher pigeon revient à l'heure accoutumée,</VERS>
<VERS>Pour la première fois la fenêtre est fermée;</VERS>
<VERS>Le volatile exact à remplir son devoir,</VERS>
<VERS>Dans l'espoir d'être vu, se contente de voir,</VERS>
<VERS>S'obstine en roucoulant à faire sentinelle,</VERS>
<VERS>Et frappe à coups de bec une vître rebelle;</VERS>
<VERS>Eutrope à ce signal d'horreur se sent saisi,</VERS>
<VERS>" le voilà cet oiseau qu'Eustelle avait choisi,</VERS>
<VERS>Ce confident trompeur de l'objet le plus traître, "</VERS>
<VERS>En achevant ces mots il ouvre sa fenêtre;</VERS>
<VERS>Le tranquille pigeon n'en est point allarmé,</VERS>
<VERS>D'un fer impitoyable Eutrope s'est armé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici ma plume tremble et mon ame est émue,</VERS>
<VERS>De ce tableau sanglant je détourne ma vue,</VERS>
<VERS>Le coup fatal se porte et l'innocent oiseau</VERS>
<VERS>Chancelle, crie et tombe aux pieds de son bourreau;</VERS>
<VERS>Mais tout en éprouvant des atteintes mortelles,</VERS>
<VERS>On dirait qu'il invite à chercher sous ses aîles;</VERS>
<VERS>Eutrope les écarte, un billet précieux,</VERS>
<VERS>Irrite au même instant ses regards curieux,</VERS>
<VERS>Et parcouru trois fois par ses lèvres rapides,</VERS>
<VERS>Il échape trois fois à ses mains trop avides,</VERS>
<VERS>" l'officier que ton coeur a si mal soupçonné,</VERS>
<VERS>Eutrope, c'est mon frère, un hazard fortuné</VERS>
<VERS>Après dix ans d'exil le rend à sa patrie,</VERS>
<VERS>Et je l'aime après toi, cent fois plus que ma vie;</VERS>
<VERS>Reviens donc sur le champ t'assurer de ma foi,</VERS>
<VERS>Je ne l'ai qu'embrassé, les baisers sont pour toi. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" ah, dit-il, qu'ai-je fait? Et quelle barbarie! "</VERS>
<VERS>Sa parole s'arrête et son ame est flétrie,</VERS>
<VERS>Il ne connaît plus rien, et ses sombres regards</VERS>
<VERS>En exprimant la rage errent de toutes parts;</VERS>
<VERS>D'Eustelle il voit, hélas! Le messager fidelle</VERS>
<VERS>Tourner encor sur lui sa débile prunelle,</VERS>
<VERS>Roidir ce col d'albâtre autrefois caressé,</VERS>
<VERS>Et s'étendre aussitôt insensible et glacé :</VERS>
<VERS>Aux fureurs de l'amant le repentir succède,</VERS>
<VERS>À son crime excusable il soupçonne un remède;</VERS>
<VERS>Par un instinct subit il se sent inspiré,</VERS>
<VERS>Et du pigeon mourant ouvrant le bec serré,</VERS>
<VERS>Par le canal étroit d'une paille incertaine</VERS>
<VERS>Il lui souffle un vin chaud qu'a tiédi son haleine;</VERS>
<VERS>Le beau pigeon d'Eustelle a paru respirer,</VERS>
<VERS>Eutrope, en le rendant, pourrait tout réparer;</VERS>
<VERS>Il l'emporte en tremblant; le chemin dans sa fuite</VERS>
<VERS>Disparait sous ses pas que l'espoir précipite,</VERS>
<VERS>Il revoit son Eustelle, il tombe à ses genoux;</VERS>
<VERS>Il se soumet d'avance à son juste courroux,</VERS>
<VERS>Et lui conte en pleurant ce que l'on vient d'entendre.</VERS>
<VERS>Eustelle tour à tour est inflexible et tendre,</VERS>
<VERS>Sa bouche à haute voix lui commande de fuir,</VERS>
<VERS>Et son oeil indulgent lui défend d'obéir;</VERS>
<VERS>D'une main délicate, à qui l'on porte envie,</VERS>
<VERS>Elle enferme en son sein l'oiseau presque sans vie,</VERS>
<VERS>Qui de ces doux climats aspirant la chaleur,</VERS>
<VERS>Recouvre par degrès sa première vigueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eutrope en insistant sut obtenir sa grace,</VERS>
<VERS>Et tout autre aurait pu l'obtenir à sa place.</VERS>
<VERS>Beau sèxe à ton courroux dusses-tu m'immoler,</VERS>
<VERS>C'est ton plus grand secret que je vais révéler,</VERS>
<VERS>Tu peux dans certains cas prendre un air inflexible,</VERS>
<VERS>Mais sans doute une fois que ta pudeur sensible</VERS>
<VERS>Après avoir long-temps prolongé nos desirs,</VERS>
<VERS>Nous a fait par l'estime arriver aux plaisirs;</VERS>
<VERS>Eussions-nous par hazard ralenti nos hommages,</VERS>
<VERS>Fussions-nous bien ingrats, fussions-nous bien volages,</VERS>
<VERS>Jamais le triple airain de la froide rigueur,</VERS>
<VERS>Ne peut malgré nos torts environner ton coeur :</VERS>
<VERS>La vengeance, en cachette, a beau t'offrir des armes,</VERS>
<VERS>L'amour reprend ses droits en répandant des larmes,</VERS>
<VERS>Son flambeau rallumé jette encor plus de feu</VERS>
<VERS>Et ton premier pardon vaut ton premier aveu.</VERS>
<VERS>J'ai su depuis qu'Eutrope avec la jeune Eustelle</VERS>
<VERS>Avait serré les noeuds d'une chaîne éternelle,</VERS>
<VERS>Qu'au pigeon réchappé des horreurs de la mort</VERS>
<VERS>Une douce colombe avait uni son sort,</VERS>
<VERS>Et que le brave Ogier déposant son armure,</VERS>
<VERS>Pour nourrir par l'exemple une flamme si pure,</VERS>
<VERS>Faisait de tems en tems couver sous leurs regards</VERS>
<VERS>Les oiseaux de Vénus dans le casque de Mars.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si dans ma tache ingrate, aidé de l'épisode,</VERS>
<VERS>J'ai réduit, parmi nous, l'harmonie en méthode;</VERS>
<VERS>Français, de votre langue admirez tout le prix;</VERS>
<VERS>Contemplez la souvent dans vos auteurs chéris,</VERS>
<VERS>Et sublime et folâtre, et simple et tempérée.</VERS>
<VERS>Quand vous aurez fait choix d'une image assurée,</VERS>
<VERS>Songez qu'il est un art de peindre par les mots,</VERS>
<VERS>Et copiez toujours la nature à propos.</VERS>
<VERS>Tâchez que les patois épurés dans leur course,</VERS>
<VERS>Viennent de jour en jour se confondre à la source;</VERS>
<VERS>Et puisse le berger s'écrier sous ses toits,</VERS>
<VERS>La langue que je parle est la langue des rois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>