<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Marceline Desbordes-Valmore
</AUTEUR>
<DATE>
1830
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. L'ARBRISSEAU
</TITRE>
<AUTRE>
À Monsieur le dr Alibert 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La tristesse est rêveuse, et je rêve souvent ;</VERS>
<VERS>La nature m' y porte, on la trompe avec peine ;</VERS>
<VERS>Je rêve au bruit de l' eau qui se promène,</VERS>
<VERS>Au murmure du saule agité par le vent.</VERS>
<VERS>J' écoute : un souvenir répond à ma tristesse ;</VERS>
<VERS>Un autre souvenir s' éveille dans mon coeur ;</VERS>
<VERS>Chaque objet me pénètre, et répand sa couleur</VERS>
<VERS>Sur le sentiment qui m' oppresse.</VERS>
<VERS>Ainsi le nuage s' enfuit,</VERS>
<VERS>Pressé par un autre nuage ;</VERS>
<VERS>Ainsi le flot fuit le rivage,</VERS>
<VERS>Cédant au flot qui le poursuit.</VERS>
<VERS>J' ai vu languir, au fond de la vallée,</VERS>
<VERS>Un arbrisseau qu' oubliait le bonheur ;</VERS>
<VERS>L' aurore se levait sans éclairer sa fleur,</VERS>
<VERS>Et pour lui la nature était sombre et voilée.</VERS>
<VERS>Ses printemps ignorés s' écoulaient dans la nuit ;</VERS>
<VERS>L' amour jamais d' une fraîche guirlande</VERS>
<VERS>À ses rameaux n' avait laissé l' offrande :</VERS>
<VERS>Il fait froid aux lieux qu' amour fuit.</VERS>
<VERS>L' ombre humide éteignait sa force languissante ;</VERS>
<VERS>Son front pour s' élever faisait un vain effort ;</VERS>
<VERS>Un éternel hiver, une eau triste et dormante</VERS>
<VERS>Jusque dans sa racine allaient porter la mort.</VERS>
<VERS>" Hélas ! Faut-il mourir sans connaître la vie !</VERS>
<VERS>" Sans avoir vu des cieux briller les doux flambeaux !</VERS>
<VERS>" Je n' atteindrai jamais de ces arbres si beaux</VERS>
<VERS>" La couronne verte et fleurie !</VERS>
<VERS>" Ils dominent au loin sur les champs d' alentour ;</VERS>
<VERS>" On dit que le soleil dore leur beau feuillage,</VERS>
<VERS>" Et moi, sous leur impénétrable ombrage,</VERS>
<VERS>" Je devine à peine le jour !</VERS>
<VERS>" Vallon où je me meurs, votre triste influence</VERS>
<VERS>" A préparé ma chute auprès de ma naissance.</VERS>
<VERS>" Bientôt, hélas ! Je ne dois plus gémir !</VERS>
<VERS>" Déjà ma feuille a cessé de frémir...</VERS>
<VERS>" Je meurs, je meurs ! " ce douloureux murmure</VERS>
<VERS>Toucha le dieu protecteur du vallon.</VERS>
<VERS>C' était le temps où le noir aquilon</VERS>
<VERS>Laisse, en fuyant, respirer la nature.</VERS>
<VERS>" Non ! Dit le dieu ; qu' un souffle de chaleur</VERS>
<VERS>" Pénètre au sein de ta tige glacée !</VERS>
<VERS>" Ta vie heureuse est enfin commencée ;</VERS>
<VERS>" Relève-toi, j' ai ranimé ta fleur.</VERS>
<VERS>" Je te consacre aux nymphes des bocages ;</VERS>
<VERS>" À mes lauriers tes rameaux vont s' unir,</VERS>
<VERS>" Et j' irai quelque jour sous leurs jeunes ombrages</VERS>
<VERS>" Chercher un souvenir. "</VERS>
<VERS>L' arbrisseau, faible encor, tressaillit d' espérance ;</VERS>
<VERS>Dans le pressentiment il goûta l' existence.</VERS>
<VERS>Comme l' aveugle-né, saisi d' un doux transport,</VERS>
<VERS>Voit fuir sa longue nuit, image de la mort,</VERS>
<VERS>Quand une main divine entr' ouvre sa paupière,</VERS>
<VERS>Et conduit à son âme un rayon de lumière :</VERS>
<VERS>L' air qu' il respire alors est un bienfait nouveau ;</VERS>
<VERS>Il est plus pur ! Il vient d' un ciel si beau !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. LES ROSES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' air était pur, la nuit régnait sans voiles ;</VERS>
<VERS>Elle riait du dépit de l' amour :</VERS>
<VERS>Il aime l' ombre, et le feu des étoiles,</VERS>
<VERS>En scintillant, formait un nouveau jour.</VERS>
<VERS>Tout s' y trompait. L' oiseau, dans le bocage,</VERS>
<VERS>Prenait minuit pour l' heure des concerts ;</VERS>
<VERS>Et les zéphyrs, surpris de ce ramage,</VERS>
<VERS>Plus mollement le portaient dans les airs.</VERS>
<VERS>Tandis qu' aux champs quelques jeunes abeilles</VERS>
<VERS>Volaient encore en tourbillons légers,</VERS>
<VERS>Le printemps en silence épanchait ses corbeilles</VERS>
<VERS>Et de ses doux présents embaumait nos vergers.</VERS>
<VERS>Ô ma mère ! On eût dit qu' une fête aux campagnes,</VERS>
<VERS>Dans cette belle nuit, se célébrait tout bas ;</VERS>
<VERS>On eût dit que de loin mes plus chères compagnes</VERS>
<VERS>Murmuraient des chansons pour attirer mes pas.</VERS>
<VERS>J' écoutais, j' entendais couler, parmi les roses,</VERS>
<VERS>Le ruisseau qui, baignant leurs couronnes écloses,</VERS>
<VERS>Oppose un voile humide aux brûlantes chaleurs ;</VERS>
<VERS>Et moi, cherchant le frais sur la mousse et les fleurs,</VERS>
<VERS>Je m' endormis. Ne grondez pas, ma mère !</VERS>
<VERS>Dans notre enclos qui pouvait pénétrer ?</VERS>
<VERS>Moutons et chiens, tout venait de rentrer.</VERS>
<VERS>Et j' avais vu Daphnis passer avec son père.</VERS>
<VERS>Au bruit de l' eau, je sentis le sommeil</VERS>
<VERS>Envelopper mon âme et mes yeux d' un nuage,</VERS>
<VERS>Et lentement s' évanouir l' image</VERS>
<VERS>Que je tremblais de revoir au réveil :</VERS>
<VERS>Je m' endormis. Mais l' image enhardie</VERS>
<VERS>Au bruit de l' eau se glissa dans mon coeur.</VERS>
<VERS>Le chant des bois, leur vague mélodie,</VERS>
<VERS>En la berçant, fait rêver la pudeur.</VERS>
<VERS>En vain pour m' éveiller mes compagnes chéries,</VERS>
<VERS>En me tendant leurs bras entrelacés,</VERS>
<VERS>Auraient fait de mon nom retentir les prairies ;</VERS>
<VERS>J' aurais dit : " non ! Je dors, je veux dormir ! Dansez ! "</VERS>
<VERS>Calme, les yeux fermés, je me sentais sourire ;</VERS>
<VERS>Des songes prêts à fuir je retenais l' essor ;</VERS>
<VERS>Mais las de voltiger, (ma mère, j' en soupire,)</VERS>
<VERS>Ils disparurent tous ; un seul me trouble encor,</VERS>
<VERS>Un seul. Je vis Daphnis franchissant la clairière ;</VERS>
<VERS>Son ombre s' approcha de mon sein palpitant :</VERS>
<VERS>C' était une ombre, et j' avais peur pourtant,</VERS>
<VERS>Mais le sommeil enchaînait ma paupière.</VERS>
<VERS>Doucement, doucement, il m' appela deux fois ;</VERS>
<VERS>J' allais crier, j' étais tremblante ;</VERS>
<VERS>Je sentis sur ma bouche une rose brûlante,</VERS>
<VERS>Et la frayeur m' ôta la voix.</VERS>
<VERS>Depuis ce temps, ne grondez pas, ma mère,</VERS>
<VERS>Daphnis, qui chaque soir passait avec son père,</VERS>
<VERS>Daphnis me suit partout pensif et curieux :</VERS>
<VERS>Ô ma mère ! Il a vu mon rêve dans mes yeux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. LA JOURNEE PERDUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Me voici... je respire à peine !</VERS>
<VERS>Une feuille m' intimidait ;</VERS>
<VERS>Le bruit du ruisseau m' alarmait ;</VERS>
<VERS>Je te vois... je n' ai plus d' haleine !</VERS>
<VERS>Attends... je croyais aujourd' hui</VERS>
<VERS>Ne pouvoir respirer auprès de ce que j' aime ;</VERS>
<VERS>Je me sentais mourir, en ce tourment extrême,</VERS>
<VERS>De ta peine et de mon ennui.</VERS>
<VERS>Quoi ! Je cherche ta main, et tu n' oses sourire !</VERS>
<VERS>Ton regard me pénètre et semble m' accuser !</VERS>
<VERS>Je te pardonne, ingrat, tout ce qu' il semble dire ;</VERS>
<VERS>Mais laisse-moi du moins le temps de m' excuser.</VERS>
<VERS>J' ai vu nos moissonneurs réunis sous l' ombrage ;</VERS>
<VERS>Ils chantaient ; mais pas un ne dit bien ta chanson.</VERS>
<VERS>Ma mère, lasse enfin de veiller la moisson,</VERS>
<VERS>Dormait. Je voyais tout, les yeux sur mon ouvrage.</VERS>
<VERS>Alors, en retenant le souffle de mon coeur,</VERS>
<VERS>Qui battait sous ma collerette,</VERS>
<VERS>Je fuyais dans les blés, ainsi qu' une fauvette</VERS>
<VERS>Quand on l' appelle, ou qu' elle a peur.</VERS>
<VERS>Je suivais en courant ton image chérie,</VERS>
<VERS>Qui m' attirait, souriait comme toi ;</VERS>
<VERS>Mais aux travaux de la prairie</VERS>
<VERS>Les malins moissonneurs m' enchaînaient malgré moi.</VERS>
<VERS>L' un m' appelait si haut qu' il éveillait ma mère ;</VERS>
<VERS>Je revenais confuse, en cueillant des pavots,</VERS>
<VERS>Et, caressant ses yeux de leur fraîcheur légère,</VERS>
<VERS>Je grondais le méchant qui troublait son repos.</VERS>
<VERS>Hélas ! J' aurais voulu m' endormir auprès d' elle,</VERS>
<VERS>Mais je ne dors jamais le jour ;</VERS>
<VERS>La nuit même, la nuit me paraît éternelle,</VERS>
<VERS>Et j' aime mieux te voir que de rêver d' amour.</VERS>
<VERS>Que mon coeur est changé ! Comme il était tranquille !</VERS>
<VERS>Je le sentais à peine respirer.</VERS>
<VERS>Ah ! Quand il ne fait plus que battre et soupirer,</VERS>
<VERS>L' heure qui nous sépare au temps est inutile.</VERS>
<VERS>En voyant le soleil encor si loin du soir,</VERS>
<VERS>Je me disais : " mon dieu ! Que ma mère est heureuse !</VERS>
<VERS>Le repos la surprend dès qu' elle peut s' asseoir ;</VERS>
<VERS>Ma mère n' est pas amoureuse ! "</VERS>
<VERS>Et je fermais les yeux pour rêver le bonheur ;</VERS>
<VERS>Et mes yeux te voyaient couché dans ce bois sombre,</VERS>
<VERS>Et, quand tu gémissais à l' ombre,</VERS>
<VERS>Le soleil me brûlait le coeur.</VERS>
<VERS>Regarde : ce matin j' avais tressé ces fleurs ;</VERS>
<VERS>Mais quoi ! Tout a langui des feux de la journée,</VERS>
<VERS>Et la couronne à l' amour destinée</VERS>
<VERS>N' a servi qu' à voiler mes pleurs.</VERS>
<VERS>Je pleurais : c' est que l' heure, à présent si légère,</VERS>
<VERS>Dormait comme ma mère.</VERS>
<VERS>Enfin le jour se cache et me prend en pitié,</VERS>
<VERS>Enfin l' agneau bêlant quitte le pâturage ;</VERS>
<VERS>Ma mère sans me voir est rentrée au village.</VERS>
<VERS>Et déjà ma promesse est remplie à moitié.</VERS>
<VERS>Je te vois, je te parle, et je te donne encore</VERS>
<VERS>Ce bouquet dont l' éclat s' est perdu sur mon sein.</VERS>
<VERS>Demande-lui si je t' adore ;</VERS>
<VERS>Moi, j' accours seulement pour te dire : " à demain ! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. L'ADIEU DU SOIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu ! Qu' il est tard ! Quelle surprise !</VERS>
<VERS>Le temps a fui comme un éclair ;</VERS>
<VERS>Douze fois l' heure a frappé l' air,</VERS>
<VERS>Et près de toi je suis encore assise !</VERS>
<VERS>Et loin de pressentir le moment du sommeil,</VERS>
<VERS>Je croyais voir encore un rayon de soleil !</VERS>
<VERS>Se peut-il que déjà l' oiseau dorme au bocage !</VERS>
<VERS>Ah ! Pour dormir il fait si beau !</VERS>
<VERS>Les étoiles en feu brillent dans le ruisseau,</VERS>
<VERS>Et le ciel n' a pas un nuage.</VERS>
<VERS>On dirait que c' est pour l' amour</VERS>
<VERS>Qu' une si belle nuit a remplacé le jour !</VERS>
<VERS>Mais, il le faut, regagne ta chaumière ;</VERS>
<VERS>Garde-toi d' éveiller notre chien endormi,</VERS>
<VERS>Il méconnaîtrait son ami,</VERS>
<VERS>Et de mon imprudence il instruirait ma mère.</VERS>
<VERS>Tu ne me réponds pas ? Tu détournes les yeux !</VERS>
<VERS>Hélas ! Tu veux en vain me cacher ta tristesse ;</VERS>
<VERS>Tout ce qui manque à ta tendresse</VERS>
<VERS>Ne manque-t-il pas à mes voeux ?</VERS>
<VERS>De te quitter donne-moi le courage ;</VERS>
<VERS>Écoute la raison, va-t-en. Laisse ma main !</VERS>
<VERS>Il est minuit ; tout repose au village,</VERS>
<VERS>Et nous voilà presque à demain !</VERS>
<VERS>Écoute ! Si le soir nous cause un mal extrême,</VERS>
<VERS>Bientôt le jour saura nous réunir,</VERS>
<VERS>Et le bonheur du souvenir</VERS>
<VERS>Va se confondre encore avec le bonheur même.</VERS>
<VERS>Mais, je le sens, j' ai beau compter sur ton retour,</VERS>
<VERS>En te disant adieu chaque soir je soupire ;</VERS>
<VERS>Ah ! Puissions-nous bientôt désapprendre à le dire !</VERS>
<VERS>Ce mot, ce triste mot n' est pas fait pour l' amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. LA NUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens ! Le jour va s' éteindre... il s' efface, et je pleure.</VERS>
<VERS>N' as-tu pas entendu ma voix ? écoute l' heure ;</VERS>
<VERS>C' est ma voix qui te nomme et t' accuse tout bas ;</VERS>
<VERS>C' est l' amour qui t' appelle, et tu ne l' entends pas !</VERS>
<VERS>Mon courage se meurt. Toute à ta chère idée,</VERS>
<VERS>D' elle, de toi toujours tendrement obsédée,</VERS>
<VERS>Pour ton ombre j' ai pris l' ombre d' un voyageur,</VERS>
<VERS>Et c' était un vieillard riant de ma rougeur.</VERS>
<VERS>Eh quoi ! Le jour s' éteint ? N' est-ce pas un nuage,</VERS>
<VERS>Un vain semblant du soir, un fugitif orage ?</VERS>
<VERS>Que je voudrais le croire ! Hélas ! Un si beau jour</VERS>
<VERS>Ne devrait pas mourir sans consoler l' amour.</VERS>
<VERS>Viens ! Ce voile jaloux ne doit pas te surprendre.</VERS>
<VERS>Dans les cieux à son gré laisse-le se répandre ;</VERS>
<VERS>Ne va pas comme moi le prendre pour la nuit,</VERS>
<VERS>Quand son obscurité m' importune et me nuit.</VERS>
<VERS>Si le soleil plus pur allait paraître encore !</VERS>
<VERS>Si j' allais avec lui revoir ce que j' adore !</VERS>
<VERS>Si je pouvais du moins, en lui livrant ces fleurs,</VERS>
<VERS>Me cacher dans son sein, et rougir de mes pleurs !</VERS>
<VERS>Il me dirait : " je viens, j' accours, ma bien-aimée !</VERS>
<VERS>" Ce nuage qui fuit t' aurait-il alarmée ?</VERS>
<VERS>" La nuit est loin, regarde ! " et je verrais ses yeux</VERS>
<VERS>Rendre la vie aux miens, et la lumière aux cieux.</VERS>
<VERS>Non ! Le jour est fini. Ce calme inaltérable,</VERS>
<VERS>L' oiseau silencieux fatigué de bonheur,</VERS>
<VERS>Le chant vague et lointain du jeune moissonneur,</VERS>
<VERS>Tout m' invite au repos... tout m' insulte et m' accable.</VERS>
<VERS>Mais adieu tout ! Adieu, toi qui ne m' entends pas,</VERS>
<VERS>Toi qui m' as retenu la moitié de mon être,</VERS>
<VERS>Qui n' as pu m' oublier, qui vas venir peut-être !</VERS>
<VERS>Tu trouveras au moins la trace de mes pas,</VERS>
<VERS>Si tu viens ! Adieu, bois où l' ombre est si brûlante ! ...</VERS>
<VERS>Nuit plus brûlante encor, nuit sans pavots pour moi,</VERS>
<VERS>Tu règnes donc enfin ! Oui, c' est toi, c' est bien toi !</VERS>
<VERS>Quand me rendras-tu l' aube ? Oh ! Que la nuit est lente !</VERS>
<VERS>Hélas ! Si du soleil tu balances le cours,</VERS>
<VERS>Tu vas donc ressembler au plus long de mes jours !</VERS>
<VERS>L' alouette est rentrée aux sillons ; la cigale</VERS>
<VERS>À peine dans les airs jette sa note égale ;</VERS>
<VERS>Un souffle éveillerait les échos du vallon,</VERS>
<VERS>Et les échos muets ne diront pas mon nom.</VERS>
<VERS>Et vous, dont la fatigue a suspendu la course,</VERS>
<VERS>Vieillard ! Ne riez plus, si mes tristes accents...</VERS>
<VERS>Non ! Déjà le sommeil appesantit ses sens ;</VERS>
<VERS>Il rêve sa jeunesse au doux bruit de la source.</VERS>
<VERS>Oh ! Que je porte envie à ses songes confus !</VERS>
<VERS>Que je le trouve heureux ! Il dort, il n' attend plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. L'ABSENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' avez-vous rencontré ? Guidez-moi, je vous prie.</VERS>
<VERS>Il est jeune, il est triste, il est beau comme vous,</VERS>
<VERS>Bel enfant, et sa voix, par un charme attendrie,</VERS>
<VERS>De la voix qui l' accueille est l' écho le plus doux.</VERS>
<VERS>Oh ! Rappelez-vous bien ! Sa démarche pensive</VERS>
<VERS>Fait qu' on le suit longtemps et du coeur et des yeux.</VERS>
<VERS>Il vous aura souri ; de l' enfance naïve,</VERS>
<VERS>Naïf encore, il aime à contempler les jeux...</VERS>
<VERS>Va jouer, bel enfant, va rire avec la vie,</VERS>
<VERS>Car ton âge est sa fête, et déjà je l' envie.</VERS>
<VERS>Va ! Mais si ton bonheur te l' amène aujourd' hui,</VERS>
<VERS>Souviens-toi que je pleure, et ne le dis qu' à lui.</VERS>
<VERS>Comme la route au loin se prolonge isolée !</VERS>
<VERS>Eh ! Pour qui ces jardins, ce soleil, ces ruisseaux ?</VERS>
<VERS>Je suis seule, et là-bas, sous de noirs arbrisseaux,</VERS>
<VERS>La moitié de mon âme est errante et voilée.</VERS>
<VERS>Mes suppliantes mains voudraient la retenir :</VERS>
<VERS>J' ai cru respirer l' air qui va nous réunir !</VERS>
<VERS>L' avez-vous rencontré, nymphe à la voix plaintive ?</VERS>
<VERS>L' avez-vous appelé ? S' est-il penché vers vous ?</VERS>
<VERS>Si son ombre a passé dans votre eau fugitive,</VERS>
<VERS>Nymphe, rendez-la moi, je l' attends à genoux.</VERS>
<VERS>Mais jusqu' à l' oublier si vous êtes légère,</VERS>
<VERS>Mais si vous n' emportez que vous dans l' avenir,</VERS>
<VERS>Si l' image qui fuit vous devient étrangère,</VERS>
<VERS>De quoi vous plaignez-vous, nymphe sans souvenir ?</VERS>
<VERS>Quelle est cette autre enfant sous les saules couchée ?</VERS>
<VERS>De paisibles rameaux enveloppent son sort ;</VERS>
<VERS>Comme une jeune fleur dans la mousse cachée,</VERS>
<VERS>À l' abri des vents, elle dort.</VERS>
<VERS>L' orage aux traits brûlants ne l' a pas effeuillée ;</VERS>
<VERS>Loin du monde et du jour lentement éveillée,</VERS>
<VERS>Un jeune songe à peine ose effleurer ses sens ;</VERS>
<VERS>Elle rit... qu' offre-t-il à ses voeux caressants ? ...</VERS>
<VERS>L' avez-vous rencontré, dites, belle ingénue ?</VERS>
<VERS>Sa voix, qui fait rêver, vous est-elle connue ?</VERS>
<VERS>Au fond d' un doux sommeil écoutez-vous ses pas ?</VERS>
<VERS>Non, si vous l' aviez vu vous ne dormiriez pas !</VERS>
<VERS>Dormez. Je vous rendrais et pensive et peureuse,</VERS>
<VERS>Vous diriez : " dès qu' on aime on n' est donc plus heureuse ! "</VERS>
<VERS>Je ne sais. Pour la paix de vos nuits, de vos jours,</VERS>
<VERS>Ignorez-le toujours.</VERS>
<VERS>Mais de nouveaux sentiers s' ouvrent à ma tristesse :</VERS>
<VERS>Je voudrais tous les suivre, et je n' ose choisir.</VERS>
<VERS>L' espoir les choisit tous. Oh ! Qu' il a de vitesse !</VERS>
<VERS>Il m' appelle partout... où vais-je le saisir ? ...</VERS>
<VERS>Au pied de la chapelle où serpente le lierre,</VERS>
<VERS>Courbé par la prière,</VERS>
<VERS>Un vieillard indigent porte aussi ses douleurs.</VERS>
<VERS>Allons ! Ses yeux éteints ne verront pas mes pleurs.</VERS>
<VERS>Comme il prie ! On dirait qu' une lumière heureuse</VERS>
<VERS>Pour éclairer son front vient d' entr' ouvrir les cieux.</VERS>
<VERS>On dirait que le jour est rentré dans ses yeux,</VERS>
<VERS>Ou qu' il bénit tout bas une main généreuse.</VERS>
<VERS>Dieu ! L' a-t-il rencontré ? Si calme, si content,</VERS>
<VERS>Presse-t-il un bienfait sur son coeur palpitant ?</VERS>
<VERS>Est-ce lui qu' il bénit ? Et la voix que j' adore,</VERS>
<VERS>Dans ce coeur consolé résonne-t-elle encore ? ...</VERS>
<VERS>Écoutez-moi, mon père, au nom de ce bienfait !</VERS>
<VERS>Celui qui vous l' offrit à vous m' a demandée</VERS>
<VERS>Peut-être ? ... oh ! Que ma main, par la sienne guidée,</VERS>
<VERS>Joigne son humble offrande au don qu' il vous a fait.</VERS>
<VERS>Mais, en vous consolant, soupirait-il, mon père ?</VERS>
<VERS>Déchiré du tourment dont il me désespère,</VERS>
<VERS>Injuste, mais fidèle, en soupçonnant ma foi,</VERS>
<VERS>Vous a-t-il dit : " priez et pour elle et pour moi ? "</VERS>
<VERS>Oui, je sais qu' il est triste, et qu' un accent plus tendre</VERS>
<VERS>Au malheureux jamais n' a su se faire entendre.</VERS>
<VERS>Oui, je vais retrouver mon bonheur qu' il troubla,</VERS>
<VERS>Car mon bonheur, c' est lui, mon père, et le voilà !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. LES DEUX BERGERES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>Que fais-tu, pauvre Hélène, au bord de ce ruisseau ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>Je regarde ma vie, en voyant couler l' eau.</VERS>
<VERS>Son cours languit, Doris ! Il n' aime plus la rive ;</VERS>
<VERS>Dans nos champs qu' il arrose il roule quelque ennui.</VERS>
<VERS>Écoute ! Il porte au bois sa musique plaintive ;</VERS>
<VERS>Et je voudrais au bois me plaindre comme lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>De quoi te plaindrais-tu ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>Je ne saurais le dire.</VERS>
<VERS>Ce ruisseau paraît calme, et pourtant il soupire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne sait trop s' il fuit... s' il cherche... s' il attend...</VERS>
<VERS>Mais il est malheureux, puisque mon coeur l' entend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>Tu rêves. Son cristal est pur, vif et limpide ;</VERS>
<VERS>On le dirait joyeux de caresser des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>Pour moi, j' y reconnais une douleur timide :</VERS>
<VERS>Souvent dans un sourire on devine des pleurs.</VERS>
<VERS>Toi qui chantes toujours, tu ne peux le comprendre.</VERS>
<VERS>Ma voix n' a plus d' essor, et j' ai le temps d' apprendre</VERS>
<VERS>Qu' un chagrin se révèle en soupirant tout bas :</VERS>
<VERS>Si je pouvais chanter, je ne l' entendrais pas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>S' il parle, il dit au bois que nous sommes jolies,</VERS>
<VERS>Que s' il a ralenti son cours précipité,</VERS>
<VERS>C' est qu' il croit voir en toi les grâces recueillies,</VERS>
<VERS>Et qu' il prend du plaisir à doubler ma beauté.</VERS>
<VERS>Voilà (je te dis tout) ce qu' un berger m' assure ;</VERS>
<VERS>Sa parole est sincère ; et, pour preuve, il le jure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>Il le jure. Ah ! Prends garde ! Et si tu veux bien voir,</VERS>
<VERS>Doris, ne choisis pas un flatteur pour miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>Si tu savais son nom, tu serais bien honteuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>Bergère, il est berger ; sa parole est douteuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>Il m' a dit qu' au rivage il tracerait un jour,</VERS>
<VERS>Pour l' orgueil du ruisseau, mon chiffre et son amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>L' amour aime à tracer les serments sur le sable ;</VERS>
<VERS>Un coup de vent répond de sa fidélité.</VERS>
<VERS>D' une plume légère il compose une fable ;</VERS>
<VERS>Ses flèches dans nos coeurs gravent la vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>Oh ! Les tristes leçons ! Du ruisseau qui les donne</VERS>
<VERS>Troublons les flots jaloux ; qu' ils n' affligent personne !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>Tu peux troubler ses flots, mais non pas les tarir.</VERS>
<VERS>Quand les jours sont moins purs, cessent-ils de courir?</VERS>
<VERS>La pierre d' un long cercle a ridé sa surface ;</VERS>
<VERS>Elle tombe, l' eau roule, et le cercle s' efface.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>Ô ma chère compagne ! En est-il des beaux jours</VERS>
<VERS>Comme de ce tableau ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>                     c' est celui des amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>Mais par une amoureuse et touchante aventure,</VERS>
<VERS>Lorsque tu le crois seul, errant et malheureux,</VERS>
<VERS>Il trouve un filet d' eau caché sous la verdure,</VERS>
<VERS>Et l' emporte gaîment dans son sein amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>Mais il arrive à peine au fond de la vallée.</VERS>
<VERS>Surpris par le torrent qui l' entraîne à son tour,</VERS>
<VERS>Il y jette à regret son onde désolée,</VERS>
<VERS>Et les ruisseaux unis s' y perdent sans retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doris</VERS>
<VERS>Eh bien ! Je n' irai pas jusqu' au torrent, bergère,</VERS>
<VERS>Donner à leur destin d' inutiles soupirs ;</VERS>
<VERS>J' irai me regarder à la source légère</VERS>
<VERS>Qui se livre, naissante, au souffle des zéphyrs.</VERS>
<VERS>Sur ses rives de mousse et de roseaux parées,</VERS>
<VERS>Le soir, je conduirai mes brebis altérées.</VERS>
<VERS>Ainsi, dans l' eau, qui change au caprice des vents,</VERS>
<VERS>Tu verras tes ennuis, je verrai mes beaux ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélène</VERS>
<VERS>Oh ! N' abandonne pas nos tranquilles demeures !</VERS>
<VERS>Laisse y couler en paix tes innocentes heures ;</VERS>
<VERS>Ne donne ni tes pas ni tes voeux au hasard !</VERS>
<VERS>On se hâte, on s' arrête, on tremble... il est trop tard.</VERS>
<VERS>Évite le sentier trop voisin de son onde :</VERS>
<VERS>Il égare, il conduit loin, bien loin du hameau,</VERS>
<VERS>Dans une solitude isolée et profonde,</VERS>
<VERS>Où l' eau, comme des pleurs, coule auprès d' un tombeau.</VERS>
<VERS>Un coeur tendre s' y cache au jour qu' il semble craindre ;</VERS>
<VERS>Il n' a que ce ruisseau pour l' entendre et le plaindre :</VERS>
<VERS>Peut-être qu' à lui seul il confie un regret...</VERS>
<VERS>Doris, ne va jamais surprendre son secret !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. LA FONTAINE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je n' aime plus la fontaine d' eau vive,</VERS>
<VERS>Dont la molle fraîcheur m' attirait vers le soir ;</VERS>
<VERS>Et, comme l' autre été, dormeuse, sur sa rive</VERS>
<VERS>Je ne vais plus m' asseoir.</VERS>
<VERS>Dans les saules émus passe-t-elle affaiblie ?</VERS>
<VERS>Je fuis vers le sentier qui ramène au hameau,</VERS>
<VERS>Sans oser regarder si du plus jeune ormeau</VERS>
<VERS>Elle baigne l' écorce et le nom que j' oublie !</VERS>
<VERS>Que son cristal mouvant épure les zéphyrs,</VERS>
<VERS>Que la fleur soit contente en s' y voyant éclore,</VERS>
<VERS>Qu' un front riant s' admire en son eau qu' il colore,</VERS>
<VERS>L' eau ne roulera plus au bruit de mes soupirs.</VERS>
<VERS>Je l' aimais l' autre été, j' aimais tout ! Simple et tendre,</VERS>
<VERS>Je croyais tout sincère à l' égal de mon coeur :</VERS>
<VERS>Eh bien ! Comme une voix que j' y venais entendre,</VERS>
<VERS>À présent tout me semble infidèle et moqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette murmurante fontaine,</VERS>
<VERS>Appelant un secret qu' elle ne comprend pas,</VERS>
<VERS>Semblait me demander ma peine,</VERS>
<VERS>Et son charme égarait mes pas.</VERS>
<VERS>Elle est douce à l' oreille : oh ! C' est qu' elle est flatteuse.</VERS>
<VERS>Une image nouvelle y glisse tous les jours.</VERS>
<VERS>Elle parle... elle est libre... hélas ! Elle est heureuse ;</VERS>
<VERS>Mais libre, elle est ingrate et s' échappe toujours.</VERS>
<VERS>Et moi je n' aime plus la fontaine d' eau vive,</VERS>
<VERS>Dont la molle fraîcheur m' attirait vers le soir,</VERS>
<VERS>Et, comme l' autre été, rêveuse, sur sa rive</VERS>
<VERS>Je ne vais plus m' asseoir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDYL. UNE JEUNE FILLE ET SA MERE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>Ce jour si beau, ma mère, était-ce un jour de fête ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Quel jour ? Dors-tu ? D' où vient que tu n' achèves pas ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>C' est qu' en le rappelant, ma voix tremble et s' arrête ;</VERS>
<VERS>Je cesse d' en parler pour y penser tout bas...</VERS>
<VERS>Ce jour donnait des fleurs que je n' avais point vues ;</VERS>
<VERS>Mille parfums nouveaux sortaient des champs plus verts,</VERS>
<VERS>Et pour ces douceurs imprévues</VERS>
<VERS>Les oiseaux plus nombreux inventaient des concerts ;</VERS>
<VERS>Le soleil répandait comme une autre lumière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il embrasait le ciel, il brûlait ma paupière,</VERS>
<VERS>Il éclairait ma vie avec d' autres couleurs...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>D' où vient qu' un si beau jour te fait verser des pleurs ?</VERS>
<VERS>D' où vient que de tes mains s' échappe ton ouvrage ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>Ma mère, je languis, je n' ai plus de courage.</VERS>
<VERS>Si vous saviez mon mal, vous pourriez le guérir :</VERS>
<VERS>Forcez-moi de parler, car j' ai peur de mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Parle-donc ! N' est-ce pas le jour de ta naissance ?</VERS>
<VERS>Car c' est la fête aussi du maternel séjour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>Non. Je plaignais alors ceux qu' afflige l' absence,</VERS>
<VERS>Et Daphnis, au hameau, n' était pas de retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Daphnis ! Que fait Daphnis à la nature entière ?</VERS>
<VERS>De son père à la ville il conduit les troupeaux ;</VERS>
<VERS>Il a déjà sans doute oublié sa chaumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>Non ! Ma mère. C' est lui qui fait les jours si beaux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Je l' ai cru pour six mois absent de la contrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>Je le craignais aussi, mais il m' a rencontrée.</VERS>
<VERS>Il arrivait tout seul, j' étais seule à mon tour...</VERS>
<VERS>Ma mère, quel bonheur ! Daphnis m' a dit bonjour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Et toi ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>        j' ai dit bonjour, car vous aimez son père.</VERS>
<VERS>Il a bien des vertus, n' est-il pas vrai, ma mère ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Et son fils ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>             on dirait que c' est son père enfant.</VERS>
<VERS>Ce bon vieillard se plaint de n' avoir point de fille :</VERS>
<VERS>C' est une fleur, dit-il, qui pare une famille.</VERS>
<VERS>Alors, il me regarde et m' embrasse souvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Et son fils ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>              il soutient que l' absence est cruelle...</VERS>
<VERS>Je le savais ! ... il sait qu' on peut mourir par elle,</VERS>
<VERS>Qu' à chaque instant du jour il faut en soupirer,</VERS>
<VERS>Et qu' en chantant surtout on est près de pleurer.</VERS>
<VERS>" Dans mes ennuis, dit-il, j' ai fait une couronne ;</VERS>
<VERS>" Elle est fanée, hélas ! Pourtant je te la donne. "</VERS>
<VERS>Je l' ai sentie alors descendre sur mes yeux,</VERS>
<VERS>Et je n' y voyais plus ; mais sa voix est si tendre !</VERS>
<VERS>Et depuis si longtemps je n' avais pu l' entendre !</VERS>
<VERS>Et quand on n' y voit plus, ma mère, on entend mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Qu' a-t-il donc ajouté ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>                         que son coeur lui conseille</VERS>
<VERS>De quitter un vain bruit pour le calme des champs,</VERS>
<VERS>Pour nos danses du soir, nos fêtes, nos doux chants,</VERS>
<VERS>Pour retrouver ma voix qui manque à son oreille ;</VERS>
<VERS>Que son père le plaint et le fait revenir :</VERS>
<VERS>" Mais, a-t-il dit plus bas, que vais-je devenir ?</VERS>
<VERS>" Mon père te connaît, il sait donc que je t' aime,</VERS>
<VERS>" Et moi je ne sais pas si tu penses de même ? "</VERS>
<VERS>Je n' ai pu le lui dire avant de vous parler,</VERS>
<VERS>Ma mère, et j' ai senti qu' il fallait m' en aller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Tu l' as quitté ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>                 j' étais tremblante,</VERS>
<VERS>Je ne pouvais courir. Une joie accablante</VERS>
<VERS>Me retenait toujours, toujours je m' arrêtais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Et que répondais-tu ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille</VERS>
<VERS>                      ma mère, j' écoutais.</VERS>
<VERS>Depuis, pour vous parler, je reste à la chaumière.</VERS>
<VERS>Daphnis en vain m' attend, je pleure en vain tout bas ;</VERS>
<VERS>Je ne puis parler la première,</VERS>
<VERS>Et vous ne me devinez pas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je tremble auprès de lui, je tremble ici de même :</VERS>
<VERS>Nos tourments ne sont pas finis !</VERS>
<VERS>Jamais je n' oserai vous dire que je l' aime...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère</VERS>
<VERS>Eh bien ! Je te permets de le dire à Daphnis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'INQUIETUDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu' est-ce donc qui me trouble ? Et qu' est-ce que j' attends ?</VERS>
<VERS>Je suis triste à la ville, et m' ennuie au village ;</VERS>
<VERS>Les plaisirs de mon âge</VERS>
<VERS>Ne peuvent me sauver de la longueur du temps.</VERS>
<VERS>Autrefois, l' amitié, les charmes de l' étude</VERS>
<VERS>Remplissaient sans effort mes paisibles loisirs.</VERS>
<VERS>Oh ! Quel est donc l' objet de mes vagues désirs ?</VERS>
<VERS>Je l' ignore et le cherche avec inquiétude.</VERS>
<VERS>Si pour moi le bonheur n' était pas la gaîté,</VERS>
<VERS>Je ne le trouve plus dans ma mélancolie ;</VERS>
<VERS>Mais si je crains les pleurs autant que la folie,</VERS>
<VERS>Où trouver la félicité ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous qui me rendiez heureuse,</VERS>
<VERS>Avez-vous résolu de me fuir sans retour ?</VERS>
<VERS>Répondez, ma raison ! Incertaine et trompeuse,</VERS>
<VERS>M' abandonnerez-vous au pouvoir de l' amour ? ...</VERS>
<VERS>Hélas ! Voilà le nom que je tremblais d' entendre.</VERS>
<VERS>Mais l' effroi qu' il inspire est un effroi si doux !</VERS>
<VERS>Raison, vous n' avez plus de secret à m' apprendre,</VERS>
<VERS>Et ce nom, je le sens, m' en a dit plus que vous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE CONCERT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelle soirée ! ô dieu ! Que j' ai souffert !</VERS>
<VERS>Dans un trouble charmant je suivais l' espérance ;</VERS>
<VERS>Elle enchantait pour moi les apprêts du concert,</VERS>
<VERS>Et je devais y pleurer ton absence !</VERS>
<VERS>Dans la foule cent fois j' ai cru t' apercevoir ;</VERS>
<VERS>Mes voeux toujours trahis n' embrassaient que ton ombre ;</VERS>
<VERS>L' amour me la laissait tout à coup entrevoir,</VERS>
<VERS>Pour l' entraîner bientôt vers le lieu le plus sombre !</VERS>
<VERS>Séduite par mon coeur toujours plus agité,</VERS>
<VERS>Je voyais dans le vague errer ta douce image,</VERS>
<VERS>Comme un astre chéri qu' enveloppe un nuage,</VERS>
<VERS>Par des rayons douteux perce l' obscurité...</VERS>
<VERS>Et toi ! Que faisais-tu, mon idole chérie,</VERS>
<VERS>Quand ton absence éternisait le jour ?</VERS>
<VERS>Quand je donnais tout mon être à l' amour,</VERS>
<VERS>M' as-tu donné ta rêverie ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>As-tu gémi de la longueur du temps ?</VERS>
<VERS>D' un soir,... d' un siècle écoulé pour attendre ?</VERS>
<VERS>Non ! Son poids douloureux accable le plus tendre ;</VERS>
<VERS>Seule, j' en ai compté les heures, les instants :</VERS>
<VERS>J' ai langui sans bonheur, de moi-même arrachée ;</VERS>
<VERS>Et toi, tu ne m' as point cherchée !</VERS>
<VERS>Mais quoi ! L' impatience a soulevé mon sein,</VERS>
<VERS>Et, lasse de rougir de ma tendre infortune,</VERS>
<VERS>Je me dérobe à ce bruyant essaim</VERS>
<VERS>Des papillons du soir, dont l' hommage importune.</VERS>
<VERS>L' heure, aujourd' hui si lente à s' écouler pour moi,</VERS>
<VERS>Ne marche pas encore avec plus de vitesse ;</VERS>
<VERS>Mais je suis seule au moins, seule avec ma tristesse,</VERS>
<VERS>Et je trace, en rêvant, cette lettre pour toi,</VERS>
<VERS>Pour toi, que j' espérais, que j'accuse, que j'aime !</VERS>
<VERS>Pour toi, mon seul désir, mon tourment, mon bonheur !</VERS>
<VERS>Mais je ne veux la livrer qu' à toi-même,</VERS>
<VERS>Et tu la liras sur mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE BILLET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Message inattendu, cache-toi sur mon coeur !</VERS>
<VERS>Cache-toi ! Je n' ose te lire.</VERS>
<VERS>Tu m' apportes l' espoir ; ne fût-il qu' un délire,</VERS>
<VERS>Je te devrai du moins l' ombre de mon bonheur !</VERS>
<VERS>Prolonge dans mon sein ma tendre inquiétude ;</VERS>
<VERS>Je désire à la fois et crains la vérité :</VERS>
<VERS>On souffre de l' incertitude,</VERS>
<VERS>On meurt de la réalité !</VERS>
<VERS>Recevoir un billet du volage qu' on aime,</VERS>
<VERS>C' est presque le revoir lui-même.</VERS>
<VERS>En te pressant, déjà j' ai cru presser sa main ;</VERS>
<VERS>En te baignant de pleurs, j' ai pleuré sur son sein ;</VERS>
<VERS>Et, si le repentir y parle en traits de flamme,</VERS>
<VERS>En lisant cet écrit je lirai dans son âme,</VERS>
<VERS>J' entendrai le serment qu' il a fait tant de fois,</VERS>
<VERS>Et j' y reconnaîtrai jusqu' au son de sa voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous cette enveloppe fragile</VERS>
<VERS>L' amour a renfermé mon sort...</VERS>
<VERS>Ah ! Le courage est difficile,</VERS>
<VERS>Quand on attend d' un mot ou la vie ou la mort.</VERS>
<VERS>Mystérieux cachet, qui m' offres sa devise,</VERS>
<VERS>En te brisant rassure-moi :</VERS>
<VERS>Non, le détour cruel d' une affreuse surprise</VERS>
<VERS>Ne peut être scellé par toi.</VERS>
<VERS>Au temps de nos amours je t' ai choisi moi-même ;</VERS>
<VERS>Tu servis les aveux d' une timide ardeur,</VERS>
<VERS>Et sous le plus touchant emblême</VERS>
<VERS>Je vais voir le bonheur.</VERS>
<VERS>Mais, si tu dois détruire un espoir que j' adore,</VERS>
<VERS>Amour, de ce billet détourne ton flambeau ;</VERS>
<VERS>Par pitié ! Sur mes yeux attache ton bandeau,</VERS>
<VERS>Et laisse-moi douter quelques moments encore !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'INSOMNIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne veux pas dormir... ô ma chère insomnie,</VERS>
<VERS>Quel sommeil aurait ta douceur !</VERS>
<VERS>L' ivresse qu' il accorde est souvent une erreur,</VERS>
<VERS>Et la tienne est réelle, ineffable, infinie.</VERS>
<VERS>Quel calme ajouterait au calme que je sens ?</VERS>
<VERS>Quel repos plus profond guérirait ma blessure ?</VERS>
<VERS>Je n' ose pas dormir, non ! Ma joie est trop pure ;</VERS>
<VERS>Un rêve en distrairait mes sens.</VERS>
<VERS>Il me rappellerait peut-être cet orage</VERS>
<VERS>Dont tu sais enchanter jusques au souvenir ;</VERS>
<VERS>Il me rendrait l' effroi d' un douteux avenir,</VERS>
<VERS>Et je dois à ma veille une si douce image !</VERS>
<VERS>Un bienfait de l' amour a changé mon destin :</VERS>
<VERS>Oh ! Qu' il m' a révélé de touchantes nouvelles !</VERS>
<VERS>Son message est rempli, je n' entends plus ses ailes,</VERS>
<VERS>J' entends encor : demain, demain !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berce mon âme en son absence,</VERS>
<VERS>Douce insomnie, et que l' amour</VERS>
<VERS>Demain me trouve, à son retour,</VERS>
<VERS>Riante comme l' espérance !</VERS>
<VERS>Pour éclairer l' écrit qu' il laissa sur mon coeur,</VERS>
<VERS>Sur ce coeur qui tressaille encore,</VERS>
<VERS>Ma lampe a ranimé sa propice lueur,</VERS>
<VERS>Et ne s' éteindra qu' à l' aurore.</VERS>
<VERS>Laisse à mes yeux ravis briller la vérité ;</VERS>
<VERS>Écarte le sommeil, défends-moi de tout songe :</VERS>
<VERS>Il m' aime, il m' aime encore ! ô dieu ! Pour quel mensonge</VERS>
<VERS>Voudrais-je me soustraire à la réalité ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES SON IMAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait fui de mon âme offensée ;</VERS>
<VERS>Bien loin de moi je crus l' avoir chassée.</VERS>
<VERS>Toute tremblante, un jour, elle arriva,</VERS>
<VERS>Sa douce image, et dans mon coeur rentra.</VERS>
<VERS>Point n' eus le temps de me mettre en colère,</VERS>
<VERS>Point ne savais ce qu' elle voulait faire ;</VERS>
<VERS>Un peu trop tard mon coeur le devina.</VERS>
<VERS>Sans prévenir, elle dit : " me voilà !</VERS>
<VERS>" Ce coeur m' attend. Par l' amour, que j' implore,</VERS>
<VERS>" Comme autrefois j' y viens régner encore. "</VERS>
<VERS>Au nom d' amour ma raison se troubla :</VERS>
<VERS>Je voulus fuir, et tout mon corps trembla ;</VERS>
<VERS>Je bégayai des plaintes au perfide.</VERS>
<VERS>Pour me toucher il prit un air timide,</VERS>
<VERS>Puis à mes pieds, en pleurant, il tomba.</VERS>
<VERS>J' oubliai tout dès que l' amour pleura.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'IMPRUDENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme une fleur à plaisir effeuillée</VERS>
<VERS>Pâlit, tombe et s' efface une brillante erreur.</VERS>
<VERS>Ivre de toi, je rêvais le bonheur :</VERS>
<VERS>Je rêvais, tu m' as éveillée.</VERS>
<VERS>Que ce réveil va me coûter de pleurs !</VERS>
<VERS>Dans le sein de l' amour pourrai-je les répandre ?</VERS>
<VERS>Il m' enchaînait à toi par des liens de fleurs ;</VERS>
<VERS>Tu me forces à les lui rendre.</VERS>
<VERS>Un seul mot à nos yeux découvre l' avenir ;</VERS>
<VERS>Un reproche souvent attriste l' espérance.</VERS>
<VERS>Hélas ! S' il faut rougir d' une tendre imprudence,</VERS>
<VERS>Toi qui la partageas, devais-tu m' en punir ?</VERS>
<VERS>Loin de moi va chercher un plus doux esclavage,</VERS>
<VERS>Va ! De tout mon bonheur j' ai payé ton bonheur.</VERS>
<VERS>Eh bien ! Pour t' en venger, tu m' as rendu mon coeur,</VERS>
<VERS>Et tu me l' as rendu brûlant de ton image.</VERS>
<VERS>Je le reprends ce coeur blessé par toi !</VERS>
<VERS>Pardonne à mon imprévoyance :</VERS>
<VERS>Je lui dois ton indifférence ;</VERS>
<VERS>Que te faut-il encor pour te venger de moi ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA PRIERE PERDUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Inexplicable coeur, énigme de toi-même,</VERS>
<VERS>Tyran de ma raison, de la vertu que j' aime,</VERS>
<VERS>Ennemi du repos, amant de la douleur,</VERS>
<VERS>Que tu me fais de mal, inexplicable coeur !</VERS>
<VERS>Si l' horizon plus clair me permet de sourire,</VERS>
<VERS>De mon sort désarmé tu trompes le dessein ;</VERS>
<VERS>Dans ma sécurité tu ne vois qu' un délire ;</VERS>
<VERS>D' une vague frayeur tu soulèves mon sein.</VERS>
<VERS>Si de tes noirs soupçons l' amertume m' oppresse,</VERS>
<VERS>Si je veux par la suite apaiser ton effroi,</VERS>
<VERS>Tu demandes du temps, quelques jours, rien ne presse ;</VERS>
<VERS>J' hésite, tu gémis, je cède malgré moi.</VERS>
<VERS>Que je crains, ô mon coeur, ce tyrannique empire !</VERS>
<VERS>Que d' ennuis, que de pleurs il m' a déjà coûté !</VERS>
<VERS>Rappelle-toi ce temps de liberté,</VERS>
<VERS>Ce bien perdu dont ma fierté soupire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me trahis toujours, et tu me fais pitié.</VERS>
<VERS>Crois-moi, rends à l' amour un sentiment trop tendre ;</VERS>
<VERS>Pour ton repos, si tu voulais m' entendre,</VERS>
<VERS>Tu n' en aurais encor que trop de la moitié !</VERS>
<VERS>" Non, dis-tu, non, jamais ! " trop faible esclave, écoute,</VERS>
<VERS>Écoute ! Et ma raison te pardonne et t' absout :</VERS>
<VERS>Rends-lui du moins les pleurs ! Tu vas céder sans doute ?</VERS>
<VERS>Hélas ! Non ! Toujours non ! ô mon coeur ! Prends donc tout.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A L'AMOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Reprends de ce bouquet les trompeuses couleurs,</VERS>
<VERS>Ces lettres qui font mon supplice,</VERS>
<VERS>Ce portrait qui fut ton complice ;</VERS>
<VERS>Il te ressemble, il rit, tout baigné de mes pleurs.</VERS>
<VERS>Je te rends ce trésor funeste,</VERS>
<VERS>Ce froid témoin de mon affreux ennui.</VERS>
<VERS>Ton souvenir brûlant, que je déteste,</VERS>
<VERS>Sera bientôt froid comme lui.</VERS>
<VERS>Oh ! Reprends tout. Si ma main tremble encore,</VERS>
<VERS>C' est que j' ai cru te voir sous ces traits que j' abhorre.</VERS>
<VERS>Oui, j' ai cru rencontrer le regard d' un trompeur ;</VERS>
<VERS>Ce fantôme a troublé mon courage timide.</VERS>
<VERS>Ciel ! On peut donc mourir à l' aspect d' un perfide,</VERS>
<VERS>Si son ombre fait tant de peur !</VERS>
<VERS>Comme ces feux errants dont le reflet égare,</VERS>
<VERS>La flamme de ses yeux a passé devant moi ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rougis d' oublier qu' enfin tout nous sépare ;</VERS>
<VERS>Mais je n' en rougis que pour toi.</VERS>
<VERS>Que mes froids sentiments s' expriment avec peine !</VERS>
<VERS>Amour... que je te hais de m' apprendre la haine !</VERS>
<VERS>Éloigne-toi, reprends ces trompeuses couleurs,</VERS>
<VERS>Ces lettres, qui font mon supplice,</VERS>
<VERS>Ce portrait, qui fut ton complice ;</VERS>
<VERS>Il te ressemble, il rit, tout baigné de mes pleurs !</VERS>
<VERS>Cache au moins ma colère au cruel qui t' envoie,</VERS>
<VERS>Dis que j' ai tout brisé, sans larmes, sans efforts ;</VERS>
<VERS>En lui peignant mes douloureux transports,</VERS>
<VERS>Tu lui donnerais trop de joie.</VERS>
<VERS>Reprends aussi, reprends les écrits dangereux,</VERS>
<VERS>Où, cachant sous des fleurs son premier artifice,</VERS>
<VERS>Il voulut essayer sa cruauté novice</VERS>
<VERS>Sur un coeur simple et malheureux.</VERS>
<VERS>Quand tu voudras encore égarer l' innocence,</VERS>
<VERS>Quand tu voudras voir brûler et languir,</VERS>
<VERS>Quand tu voudras faire aimer et mourir,</VERS>
<VERS>N' emprunte pas d' autre éloquence.</VERS>
<VERS>L' art de séduire est là, comme il est dans son coeur !</VERS>
<VERS>Va ! Tu n' as plus besoin d' étude.</VERS>
<VERS>Sois léger par penchant, ingrat par habitude,</VERS>
<VERS>Donne la fièvre, amour, et garde ta froideur.</VERS>
<VERS>Ne change rien aux aveux pleins de charmes</VERS>
<VERS>Dont la magie entraîne au désespoir :</VERS>
<VERS>Tu peux de chaque mot calculer le pouvoir,</VERS>
<VERS>Et choisir ceux encore imprégnés de mes larmes...</VERS>
<VERS>Il n' ose me répondre, il s' envole... il est loin.</VERS>
<VERS>Puisse-t-il d' un ingrat éterniser l' absence !</VERS>
<VERS>Il faudrait par fierté sourire en sa présence :</VERS>
<VERS>J' aime mieux souffrir sans témoin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne reviendra plus, il sait que je l' abhorre ;</VERS>
<VERS>Je l' ai dit à l' amour, qui déjà s' est enfui.</VERS>
<VERS>S' il osait revenir, je le dirais encore :</VERS>
<VERS>Mais on aproche, on parle... hélas ! Ce n' est pas lui !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LES LETTRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! Que voulez-vous de moi,</VERS>
<VERS>Lettres d' amour, plaintes mystérieuses,</VERS>
<VERS>Vous dont j' ai repoussé longtemps avec effroi</VERS>
<VERS>Les prières silencieuses ?</VERS>
<VERS>Vous m' appelez... je rêve, et je cherche, en tremblant,</VERS>
<VERS>Sur mon coeur une clef qui jamais ne s' égare :</VERS>
<VERS>D' un éclair l' intervalle à présent nous sépare,</VERS>
<VERS>Mais cet intervalle est brûlant !</VERS>
<VERS>Je n' ose respirer ! Triste sans amertume,</VERS>
<VERS>Au passé, malgré moi, je me sens réunir :</VERS>
<VERS>Las d' oppresser mon sein, l' ennui qui me consume</VERS>
<VERS>Va m' attendre dans l' avenir.</VERS>
<VERS>Je cède ! Prends sa place, ô délirante joie !</VERS>
<VERS>Laisse fuir la douleur, cache-moi l' horizon :</VERS>
<VERS>Elle t' abandonne sa proie,</VERS>
<VERS>Je t' abandonne ma raison !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, du bonheur vers moi l' ombre se précipite :</VERS>
<VERS>De ce pupitre ouvert l' amour s' échappe encor.</VERS>
<VERS>Où va mon âme ? ... elle me quitte !</VERS>
<VERS>Plus prompte que ma vue, elle atteint son trésor !</VERS>
<VERS>Il est là ! ... toujours là, sous vos feuilles chéries,</VERS>
<VERS>Frêles garants d' une éternelle ardeur !</VERS>
<VERS>Unique enchantement des tristes rêveries</VERS>
<VERS>Où m' égare mon coeur !</VERS>
<VERS>De sa pensée, échos fidèles,</VERS>
<VERS>De ses voeux, discrets monuments,</VERS>
<VERS>L' amour, qui l' inspirait, a dépouillé ses ailes</VERS>
<VERS>Pour tracer vos tendres serments.</VERS>
<VERS>Soulagement d' un coeur, et délices de l' autre,</VERS>
<VERS>Ingénieux langage et muet entretien,</VERS>
<VERS>L' empire de l' absence est détruit par le vôtre ;</VERS>
<VERS>Je vous lis, mon regard est fixé sur le sien !</VERS>
<VERS>Ne renfermez-vous pas la promesse adorée</VERS>
<VERS>Qu' il n' aimera que moi... qu' il aimera toujours ? ...</VERS>
<VERS>Cette fleur qu' il a respirée,</VERS>
<VERS>Ce ruban qu' il porta deux jours ?</VERS>
<VERS>Comme la volupté que j' ai connue à peine,</VERS>
<VERS>La fleur exhale encore un parfum ravissant ;</VERS>
<VERS>N' est-ce pas sa brûlante haleine ?</VERS>
<VERS>N' est-ce pas de son âme un souffle caressant ?</VERS>
<VERS>Du ruban qu' il m' offrit que la couleur est belle !</VERS>
<VERS>Le ciel n' a pas un bleu plus pur :</VERS>
<VERS>Non, des cieux le voile d' azur</VERS>
<VERS>Ne me charmerait pas comme elle !</VERS>
<VERS>Qu' ai-je lu ? ... le voilà son éternel adieu !</VERS>
<VERS>Je touchais au bonheur, il m' en a repoussée.</VERS>
<VERS>En appelant l' espoir, ma langue s' est glacée,</VERS>
<VERS>Et ma froide compagne est rentrée en ce lieu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô constante douleur ! Sombre comme la haine,</VERS>
<VERS>Vous voilà de retour !</VERS>
<VERS>Prenez votre victime, et rendez-lui sa chaîne ;</VERS>
<VERS>Moi, je vous rends un coeur encor tremblant d' amour !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA NUIT D'HIVER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui m' appelle à cette heure et par le temps qu' il fait ?</VERS>
<VERS>C' est une douce voix, c' est la voix d' une fille.</VERS>
<VERS>Ah ! Je te reconnais, c' est toi, muse gentille !</VERS>
<VERS>Ton souvenir est un bienfait.</VERS>
<VERS>Inespéré retour ! Aimable fantaisie !</VERS>
<VERS>Après un an d' exil qui t' amène vers moi ?</VERS>
<VERS>Je ne t' attendais plus, aimable poésie ;</VERS>
<VERS>Je ne t' attendais plus, mais je rêvais à toi.</VERS>
<VERS>Loin du réduit obscur où tu viens de descendre,</VERS>
<VERS>L' amitié, le bonheur, la gaieté, tout a fui.</VERS>
<VERS>Ô ma muse ! Est-ce toi que j' y devais attendre ?</VERS>
<VERS>Il est fait pour les pleurs et voilé par l' ennui.</VERS>
<VERS>Ce triste balancier, dans son bruit monotone,</VERS>
<VERS>Marque d' un temps perdu l' inutile lenteur ;</VERS>
<VERS>Et j' ai cru vivre un siècle, enfin, quand l' heure sonne</VERS>
<VERS>Vide d' espoir et de bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' hiver est tout entier dans ma sombre retraite :</VERS>
<VERS>Quel temps as-tu daigné choisir ?</VERS>
<VERS>Que doucement par toi j' en suis distraite !</VERS>
<VERS>Oh ! Quand il nous surprend, qu' il est beau le plaisir !</VERS>
<VERS>D' un foyer presque éteint la flamme salutaire</VERS>
<VERS>Par intervalle encor trompe l' obscurité ;</VERS>
<VERS>Si tu veux écouter ma plainte solitaire,</VERS>
<VERS>Nous causerons à sa clarté.</VERS>
<VERS>Petite muse, autrefois vive et tendre,</VERS>
<VERS>Dont j' ai perdu la trace au temps de mes malheurs,</VERS>
<VERS>As-tu quelque secret pour charmer les douleurs ?</VERS>
<VERS>Viens ! Nul autre que toi n' a daigné me l' apprendre.</VERS>
<VERS>Écoute ! Nous voilà seules dans l' univers,</VERS>
<VERS>Naïvement je vais tout dire :</VERS>
<VERS>J' ai rencontré l' amour, il a brisé ma lyre ;</VERS>
<VERS>Jaloux d' un peu de gloire, il a brûlé mes vers.</VERS>
<VERS>" Je t' ai chanté, lui dis-je, et ma voix, faible encore,</VERS>
<VERS>Dans ses premiers accents parut juste et sonore.</VERS>
<VERS>Pourquoi briser ma lyre ? Elle essayait ta loi.</VERS>
<VERS>Pourquoi brûler mes vers ? Je les ai faits pour toi.</VERS>
<VERS>Si des jeunes amants tu troubles le délire,</VERS>
<VERS>Cruel, tu n' auras plus de fleurs dans ton empire ;</VERS>
<VERS>Il en faut à mon âge, et je voulais, un jour,</VERS>
<VERS>M' en parer pour te plaire, et te les rendre, amour !</VERS>
<VERS>" Déjà je te formais une simple couronne,</VERS>
<VERS>Fraîche, douce en parfums. Quand un coeur pur la donne,</VERS>
<VERS>Peux-tu la dédaigner ? Je te l' offre à genoux ;</VERS>
<VERS>Souris à mon orgueil et n' en sois point jaloux.</VERS>
<VERS>Je n' ai jamais senti cet orgueil pour moi-même,</VERS>
<VERS>Mais il dit mon secret, mais il prouve que j' aime.</VERS>
<VERS>Eh bien ! Fais le partage en généreux vainqueur :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amour, pour toi la gloire, et pour moi le bonheur.</VERS>
<VERS>C' est un bonheur d' aimer, c' en est un de le dire.</VERS>
<VERS>Amour, prends ma couronne, et laisse-moi ma lyre ;</VERS>
<VERS>Prends mes voeux, prends ma vie ; enfin, prends tout, cruel !</VERS>
<VERS>Mais laisse-moi chanter au pied de ton autel. "</VERS>
<VERS>Et lui : " non, non ! Ta prière me blesse ;</VERS>
<VERS>Dans le silence, obéis à ma loi :</VERS>
<VERS>Tes yeux en pleurs, plus éloquents que toi,</VERS>
<VERS>Révèleront assez ma force et ta faiblesse. "</VERS>
<VERS>Muse, voilà le ton de ce maître si doux.</VERS>
<VERS>Je n' osai lui répondre, et je versai des larmes.</VERS>
<VERS>Je sentis ma blessure, et je maudis ses armes.</VERS>
<VERS>Pauvre lyre ! Je fus muette comme vous !</VERS>
<VERS>L' ingrat ! Il a puni jusques à mon silence.</VERS>
<VERS>Lassée enfin de sa puissance,</VERS>
<VERS>Muse, je te redonne et mes voeux et mes chants.</VERS>
<VERS>Viens leur prêter ta grâce, et rends-les plus touchants.</VERS>
<VERS>Mais tu pâlis, ma chère, et le froid t' a saisie !</VERS>
<VERS>C' est l' hiver qui t' opprime et ternit tes couleurs.</VERS>
<VERS>Je ne puis t' arrêter, charmante poésie !</VERS>
<VERS>Adieu ! Tu reviendras dans la saison des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'INCONSTANCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Inconstance, affreux sentiment,</VERS>
<VERS>Je t' implorais, je te déteste !</VERS>
<VERS>Si d' un nouvel amour tu me fais un tourment,</VERS>
<VERS>N' est-ce pas ajouter au tourment qui me reste ?</VERS>
<VERS>Pour me venger d' un cruel abandon,</VERS>
<VERS>Offre un autre secours à ma fierté confuse.</VERS>
<VERS>Tu flattes mon orgueil, tu séduis ma raison ;</VERS>
<VERS>Mais mon coeur est plus tendre, il échappe à ta ruse.</VERS>
<VERS>Oui, prête à m' engager en de nouveaux liens,</VERS>
<VERS>Je tremble d' être heureuse, et je verse des larmes ;</VERS>
<VERS>Oui, je sens que mes pleurs avaient pour moi des charmes,</VERS>
<VERS>Et que mes maux étaient mes biens.</VERS>
<VERS>Qu' il m' était cher ! Que je l' aimais !</VERS>
<VERS>Que par un doux empire il m' avait asservie !</VERS>
<VERS>Ah ! Je devais l' aimer toute ma vie,</VERS>
<VERS>Ou ne le voir jamais !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que méchamment il m' a trompée !</VERS>
<VERS>Se peut-il que son âme en fût préoccupée,</VERS>
<VERS>Quand je donnais à son bonheur</VERS>
<VERS>Tous les battements de mon coeur !</VERS>
<VERS>Dieu ! Comment se peut-il qu' une bouche si tendre</VERS>
<VERS>Par un charme imposteur égare la vertu ?</VERS>
<VERS>Si ce n' est dans l' amour, où pouvait-il le prendre,</VERS>
<VERS>Quand il disait : " je t' aime ! M' aimes-tu ? "</VERS>
<VERS>Ô fatale inconstance ! ô tourment de mon âme !</VERS>
<VERS>Qu' as-tu fait de la sienne, et qu' as-tu fait de moi ?</VERS>
<VERS>Non, ce n' est pas l' amour, ce n' est pas lui, c' est toi</VERS>
<VERS>Qui de nos jours heureux as désuni la flamme...</VERS>
<VERS>Si tu m' as vue un jour me troubler à ta voix,</VERS>
<VERS>C' est que tu l' imitais, cet accent que j' adore :</VERS>
<VERS>Oui, cet accent me trouble encore,</VERS>
<VERS>Et mon coeur fut créé pour n' aimer qu' une fois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE TOI QUI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui m' as tout repris jusqu' au bonheur d' attendre,</VERS>
<VERS>Tu m' as laissé pourtant l' aliment d' un coeur tendre,</VERS>
<VERS>L' amour ! Et ma mémoire où se nourrit l' amour.</VERS>
<VERS>Je lui dois le passé ; c' est presque ton retour !</VERS>
<VERS>C' est là que tu m' entends, c' est là que je t' adore,</VERS>
<VERS>C' est là que sans fierté je me révèle encore.</VERS>
<VERS>Ma vie est dans ce rêve où tu ne fuis jamais ;</VERS>
<VERS>Il a ta voix, ta voix ! Tu sais si je l' aimais !</VERS>
<VERS>C' est là que je te plains ; car plus d' une blessure,</VERS>
<VERS>Plus d' une gloire éteinte a troublé, j' en suis sûre,</VERS>
<VERS>Ton coeur si généreux pour d' autres que pour moi :</VERS>
<VERS>Je t' ai senti gémir ; je pleurais avec toi !</VERS>
<VERS>Qui donc saura te plaindre au fond de ta retraite,</VERS>
<VERS>Quand le cri de ma mort ira frapper ton sein ?</VERS>
<VERS>Tu t' éveilleras seul dans la foule distraite,</VERS>
<VERS>Où des amis d' un jour s' entr' égare l' essaim ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n' y sentiras plus une âme palpitante</VERS>
<VERS>Au bruit de tes malheurs, de tes moindres revers.</VERS>
<VERS>Ta vie, après ma mort, sera moins éclatante ;</VERS>
<VERS>Une part de toi-même aura fui l' univers.</VERS>
<VERS>Il est doux d' être aimé ! Cette croyance intime</VERS>
<VERS>Donne à tout on ne sait quel air d' enchantement ;</VERS>
<VERS>L' infidèle est content des pleurs de sa victime ;</VERS>
<VERS>Et, fier, aux pieds d' une autre il en est plus charmant.</VERS>
<VERS>Mais je n' étouffe plus dans mon incertitude :</VERS>
<VERS>Nous mourrons désunis, n' est-ce pas ? Tu le veux !</VERS>
<VERS>Pour t' oublier, viens voir ! ... qu' ai-je dit ? Vaine étude,</VERS>
<VERS>Où la nature apprend à surmonter ses cris,</VERS>
<VERS>Pour déguiser mon coeur, que m' avez-vous appris ?</VERS>
<VERS>La vérité s' élance à mes lèvres sincères ;</VERS>
<VERS>Sincère, elle t' appelle, et tu ne l' entends pas !</VERS>
<VERS>Ah ! Sans t' avoir troublé qu' elle meure tout bas !</VERS>
<VERS>Je ne sais point m' armer de froideurs mensongères :</VERS>
<VERS>Je sais fuir ; en fuyant on cache sa douleur,</VERS>
<VERS>Et la fatigue endort jusqu' au malheur.</VERS>
<VERS>Oui, plus que toi l' absence est douce aux coeurs fidèles :</VERS>
<VERS>Du temps qui nous effeuille elle amortit les ailes ;</VERS>
<VERS>Son voile a protégé l' ingrat qu' on veut chérir :</VERS>
<VERS>On ose aimer encore, on ne veut plus mourir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A DELIE DU GOUT DES VERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du goût des vers pourquoi me faire un crime ?</VERS>
<VERS>Leur prestige est si doux pour un coeur attristé !</VERS>
<VERS>Il ôte un poids au malheur qui m' opprime ;</VERS>
<VERS>Comme une erreur plus tendre, il a sa volupté.</VERS>
<VERS>Légère, libre encor, d' hommages entourée,</VERS>
<VERS>Dans les plaisirs coulent vos heureux jours,</VERS>
<VERS>Et, paisiblement adorée,</VERS>
<VERS>Vous riez avec les amours.</VERS>
<VERS>Ah ! Loin de la troubler, qu' ils charment votre vie !</VERS>
<VERS>Que pour vous le printemps soit prodigue de fleurs,</VERS>
<VERS>Que tout prenne à vos yeux ses brillantes couleurs !</VERS>
<VERS>Riez, riez toujours, ô volage Délie !</VERS>
<VERS>Abandonnez vos nuits aux songes les plus doux ;</VERS>
<VERS>Qu' ils soient de vos beaux jours une glace fidèle !</VERS>
<VERS>À force de bonheur soyez encor plus belle,</VERS>
<VERS>Et qu' au réveil l' amour vous le dise à genoux !</VERS>
<VERS>Mais quoi ! Si vous trouviez un rebelle à vos</VERS>
<VERS>Charmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après mille serments s' il trahissait vos voeux,</VERS>
<VERS>La douce flamme de vos yeux</VERS>
<VERS>S' éteindrait bientôt dans les larmes.</VERS>
<VERS>Vous sentiriez alors le besoin de rêver,</VERS>
<VERS>De livrer au hasard votre marche incertaine,</VERS>
<VERS>De ralentir vos pas au bruit d' une fontaine,</VERS>
<VERS>Et de pleurer les maux que je viens d' éprouver.</VERS>
<VERS>N' enviez plus à votre amie</VERS>
<VERS>Un plaisir aussi douloureux :</VERS>
<VERS>Ravir la plainte aux malheureux,</VERS>
<VERS>C' est leur dire : quittez la vie !</VERS>
<VERS>Quand je vous vois disputer au miroir</VERS>
<VERS>De fraîcheur et de grâce avec les fleurs que j' aime,</VERS>
<VERS>Quand je vous y vois prendre en secret, pour vous-même,</VERS>
<VERS>Tout le plaisir que l' on goûte à vous voir,</VERS>
<VERS>M' entendez-vous, ô ma chère Délie,</VERS>
<VERS>Vous reprocher un passe-temps si doux ?</VERS>
<VERS>Non ! Je deviens moins sombre en vous voyant jolie ;</VERS>
<VERS>Je pardonne à l' amour, je lui souris pour vous.</VERS>
<VERS>Mais si de la gaîté la parure est l' emblême,</VERS>
<VERS>Elle donne un éclat plus triste à la pâleur :</VERS>
<VERS>À la beauté brillante il faut un diadème,</VERS>
<VERS>Il faut un voile à la douleur.</VERS>
<VERS>De ce lis embaumé, qui pour vous vient d' éclore,</VERS>
<VERS>Couronnez votre front charmant ;</VERS>
<VERS>Mon front, que l' ennui décolore,</VERS>
<VERS>Doit se pencher sans ornement.</VERS>
<VERS>Du sort qui m' enchantait la fatale inconstance</VERS>
<VERS>De ma jeunesse a flétri l' espérance ;</VERS>
<VERS>Un orage a courbé le rameau délicat,</VERS>
<VERS>Et mes vingt ans passeront sans éclat :</VERS>
<VERS>Je les donne à la solitude ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je donne aux muses mes loisirs.</VERS>
<VERS>L' art de plaire fait votre étude,</VERS>
<VERS>L' art d' aimer fera mes plaisirs.</VERS>
<VERS>Mais non ! Je l' oublierai cet art, ce don funeste</VERS>
<VERS>Qui servit à l' amour quand il forma mon coeur.</VERS>
<VERS>Non ! Ce présent des cieux ne fait pas le bonheur ;</VERS>
<VERS>C' est pourtant le seul qui me reste !</VERS>
<VERS>Le monde où vous régnez me repoussa toujours.</VERS>
<VERS>Il méconnut mon âme à la fois douce et fière,</VERS>
<VERS>Et d' un froid préjugé l' invincible barrière</VERS>
<VERS>Au froid isolement condamna mes beaux jours.</VERS>
<VERS>L' infortune m' ouvrit le temple de Thalie,</VERS>
<VERS>L' espoir m' y prodigua ses riantes erreurs ;</VERS>
<VERS>Mais je sentis parfois couler mes pleurs,</VERS>
<VERS>Sous le bandeau de la folie.</VERS>
<VERS>Dans ces jeux où l' esprit nous apprend à charmer,</VERS>
<VERS>Le coeur doit apprendre à se taire ;</VERS>
<VERS>Et lorsque tout nous ordonne de plaire,</VERS>
<VERS>Tout nous défend d' aimer.</VERS>
<VERS>Oh ! Des erreurs du monde inexplicable exemple,</VERS>
<VERS>Charmante muse, objet de mépris et d' amour,</VERS>
<VERS>Le soir on vous honore au temple,</VERS>
<VERS>Et l' on vous dédaigne au grand jour.</VERS>
<VERS>Je n' ai pu supporter ce bizarre mélange</VERS>
<VERS>De triomphe et d' obscurité,</VERS>
<VERS>Où l' orgueil insultant nous punit et se venge</VERS>
<VERS>D' un éclair de célébrité.</VERS>
<VERS>Trop sensible au mépris, de gloire peu jalouse,</VERS>
<VERS>Blessée au coeur d' un trait dont je ne puis guérir,</VERS>
<VERS>Sans prétendre aux doux noms et de mère et d' épouse</VERS>
<VERS>Il me faut donc mourir !</VERS>
<VERS>Mais vous qui connaissez mon âme toujours pure,</VERS>
<VERS>Qui gémissez pour moi des caprices du sort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez, hélas ! Qu' en ma retraite obscure</VERS>
<VERS>Il me poursuit encor,</VERS>
<VERS>Faites grâce, du moins, à l' innocent délire</VERS>
<VERS>Qui m' apprend, sans effort, à moduler des vers.</VERS>
<VERS>Seule, je suis pourtant moins seule avec ma lyre :</VERS>
<VERS>Quelqu' un m' entend, me plaint, dans l' univers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A DELIE PAR UN BADINAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par un badinage enchanteur,</VERS>
<VERS>Vous aussi, vous m' avez trompée !</VERS>
<VERS>Vous m' avez fait embrasser une erreur :</VERS>
<VERS>Légère comme vous, elle s' est échappée.</VERS>
<VERS>Pour me guérir du mal qu' amour m' a fait,</VERS>
<VERS>Vous avez abusé de votre esprit aimable ;</VERS>
<VERS>Et je vous trouverais coupable,</VERS>
<VERS>Si je pouvais en vous trouver rien d' imparfait.</VERS>
<VERS>Je l' ai vu cet amant si discret et si tendre,</VERS>
<VERS>J' ai suivi son maintien, son silence, sa voix.</VERS>
<VERS>Ai-je pu m' abuser sur l' objet de son choix ?</VERS>
<VERS>Ses regards vous parlaient, et j' ai su les entendre.</VERS>
<VERS>Mon coeur est éclairé, mais il n' est point jaloux.</VERS>
<VERS>J' ai lu ces vers charmans où son âme respire ;</VERS>
<VERS>C' est l' amour qui l' inspire,</VERS>
<VERS>Et l' inspire pour vous.</VERS>
<VERS>Pour vous aussi je veux être la même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, vous n' inspirez pas un sentiment léger :</VERS>
<VERS>Que ce soit d' amitié, d' amour, que l' on vous aime,</VERS>
<VERS>Le coeur qui vous aima ne peut jamais changer.</VERS>
<VERS>Laissez-moi ma mélancolie ;</VERS>
<VERS>Je la préfère à l' ivresse d' un jour :</VERS>
<VERS>On peut rire avec la folie,</VERS>
<VERS>Mais il n' est pas prudent de rire avec l' amour.</VERS>
<VERS>Laissez-moi fuir un danger plein de charmes,</VERS>
<VERS>Ne m' offrez plus un coeur qui n' est qu' à vous :</VERS>
<VERS>Le badinage le plus doux</VERS>
<VERS>Finit quelquefois par les larmes.</VERS>
<VERS>Mais je n' ai rien perdu : la tranquille amitié</VERS>
<VERS>Redeviendra bientôt le charme de ma vie.</VERS>
<VERS>Je renonce à l' amant, et je garde une amie :</VERS>
<VERS>C' est du bonheur la plus douce moitié.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A DELIE OUI ! CETTE PL.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui ! Cette plainte échappe à ma douleur :</VERS>
<VERS>Je le sens, vous m' avez perdue.</VERS>
<VERS>Vous avez, malgré moi, disposé de mon coeur,</VERS>
<VERS>Et du vôtre jamais je ne fus entendue.</VERS>
<VERS>Ah ! Que vous me faites haïr</VERS>
<VERS>Cette feinte amitié qui coûte tant de larmes !</VERS>
<VERS>Je n' étais point jalouse de vos charmes,</VERS>
<VERS>Cruelle ! De quoi donc vouliez-vous me punir ?</VERS>
<VERS>Vos succès me rendaient heureuse ;</VERS>
<VERS>Votre bonheur me tenait lieu du mien ;</VERS>
<VERS>Et quand je vous voyais attristée ou rêveuse,</VERS>
<VERS>Pour vous distraire encor j' oubliais mon chagrin.</VERS>
<VERS>Mais ce perfide amant dont j' évitais l' empire,</VERS>
<VERS>Que vous avez instruit dans l' art de me séduire,</VERS>
<VERS>Qui trompa ma raison par des accents si doux,</VERS>
<VERS>Je le hais encor plus que vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par quelle cruauté me l' avoir fait connaître !</VERS>
<VERS>Par quel affreux orgueil voulut-il me charmer ?</VERS>
<VERS>Ah ! Si l' ingrat ne peut aimer,</VERS>
<VERS>À quoi sert l' amour qu' il fait naître ?</VERS>
<VERS>Je l' ai prévu, j' ai voulu fuir :</VERS>
<VERS>L' amour jamais n' eut de moi que des larmes.</VERS>
<VERS>Vous avez ri de mes alarmes,</VERS>
<VERS>Et vous riez encor quand je me sens mourir !</VERS>
<VERS>Grâce à vous, j' ai perdu le repos de ma vie :</VERS>
<VERS>Votre imprudence a causé mon malheur,</VERS>
<VERS>Et vous m' avez ravi jusques à la douceur</VERS>
<VERS>De pleurer avec mon amie !</VERS>
<VERS>Laissez-moi seule avec mon désespoir ;</VERS>
<VERS>Vous ne pouvez me plaindre ni m' entendre ;</VERS>
<VERS>Vous causez la douleur, sans même la comprendre :</VERS>
<VERS>À quoi me servirait de vous la laisser voir ?</VERS>
<VERS>Victime d' un amant, par vous-même trahie,</VERS>
<VERS>J' abhorre l' amitié, je la fuis sans retour,</VERS>
<VERS>Et je vois, à sa perfidie,</VERS>
<VERS>Que l' ingrate est soeur de l' amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE SOUVENIR
</TITRE>
<AUTRE>
À Monsieur le dr Alibert 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Votre main bienfaisante et sûre</VERS>
<VERS>A fermé plus d' une blessure.</VERS>
<VERS>Partout votre art consolateur</VERS>
<VERS>Semble porter la vie et chasser la douleur.</VERS>
<VERS>Hélas ! Il en est une à vos secours rebelle,</VERS>
<VERS>Et je dois mourir avec elle.</VERS>
<VERS>Je n' ai pas d' autre mal, mais il fera mon sort.</VERS>
<VERS>Jugez si ce mal est extrême !</VERS>
<VERS>Je le crois, pour votre art lui-même,</VERS>
<VERS>Plus invincible que la mort.</VERS>
<VERS>Son empire est au coeur, ses tourments sont à l' âme</VERS>
<VERS>Ses effets sont des pleurs, sa cause est une flamme</VERS>
<VERS>Qui dévore en secret l' espoir de l' avenir ;</VERS>
<VERS>Et ce mal est un souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA SEPARATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est fini ce long supplice !</VERS>
<VERS>Je t' ai rendu tes sermens et ta foi,</VERS>
<VERS>Je n' ai plus rien à toi.</VERS>
<VERS>Quel douloureux effort ! Quel entier sacrifice !</VERS>
<VERS>Mais, en brisant les plus aimables noeuds,</VERS>
<VERS>Nos coeurs toujours unis semblent toujours s' entendre ;</VERS>
<VERS>On ne saura jamais lequel fut le plus tendre,</VERS>
<VERS>Ou le plus malheureux.</VERS>
<VERS>À t' oublier c' est l' honneur qui m' engage,</VERS>
<VERS>Tu t' y soumets, je n' ai plus d' autre loi.</VERS>
<VERS>Ô toi qui m' as donné l' exemple du courage,</VERS>
<VERS>Aimais-tu moins que moi ?</VERS>
<VERS>Va ! Je te plains autant que je t' adore ;</VERS>
<VERS>Je t' ai permis de trahir tes amours,</VERS>
<VERS>Mais moi, pour t' adorer, je serai libre encore ;</VERS>
<VERS>Je veux l' être toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu ! ... mon âme se déchire !</VERS>
<VERS>Ce mot que, dans mes pleurs, je n' ai pu prononcer,</VERS>
<VERS>Adieu ! Ma bouche encor n' oserait te le dire,</VERS>
<VERS>Et ma main vient de le tracer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA PROMENADE D'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il, ô mon âme, ô ma vie,</VERS>
<VERS>D' un jour d' automne et pâle et languissant ?</VERS>
<VERS>Il semblait dire un adieu gémissant</VERS>
<VERS>Aux bois qu' il attristait de sa mélancolie.</VERS>
<VERS>Les oiseaux dans les airs ne chantaient plus l' espoir ;</VERS>
<VERS>Une froide rosée enveloppait leurs ailes,</VERS>
<VERS>Et, rappelant au nid leurs compagnes fidèles,</VERS>
<VERS>Sur des rameaux sans fleurs ils attendaient le soir.</VERS>
<VERS>Seule, je m' éloignais d' une fête bruyante,</VERS>
<VERS>Je fuyais tes regards, je cherchais ma raison.</VERS>
<VERS>Mais la langueur des champs, leur tristesse attrayante,</VERS>
<VERS>À ma langueur secrète ajoutaient leur poison.</VERS>
<VERS>Sans but et sans espoir suivant ma rêverie,</VERS>
<VERS>Je portais au hasard un pas timide et lent.</VERS>
<VERS>L' amour m' enveloppa de ton ombre chérie,</VERS>
<VERS>Et, malgré la saison, l' air me parut brûlant.</VERS>
<VERS>Je voulais, mais en vain, par un effort suprême,</VERS>
<VERS>En me sauvant de toi, me sauver de moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon oeil voilé de pleurs, à la terre attaché,</VERS>
<VERS>Par un charme invincible en fut comme arraché.</VERS>
<VERS>À travers les brouillards, une image légère</VERS>
<VERS>Fit palpiter mon sein de tendresse et d' effroi ;</VERS>
<VERS>Le soleil reparaît, l' environne, l' éclaire,</VERS>
<VERS>Il entr' ouvre les cieux... tu parus devant moi.</VERS>
<VERS>Je n' osai te parler ; interdite, rêveuse,</VERS>
<VERS>Enchaînée et soumise à ce trouble enchanteur,</VERS>
<VERS>Je n' osai te parler : pourtant j' étais heureuse ;</VERS>
<VERS>Je devinai ton âme, et j' entendis mon coeur.</VERS>
<VERS>Mais quand ta main pressa ma main tremblante,</VERS>
<VERS>Quand un frisson léger fit tressaillir mon corps,</VERS>
<VERS>Quand mon front se couvrit d' une rougeur brûlante,</VERS>
<VERS>Dieu ! Qu' est-ce donc que je sentis alors ?</VERS>
<VERS>J' oubliai de te fuir, j' oubliai de te craindre,</VERS>
<VERS>Pour la première fois ta bouche osa se plaindre,</VERS>
<VERS>Ma douleur à la tienne osa se révéler,</VERS>
<VERS>Et mon âme vers toi fut prête à s' exhaler !</VERS>
<VERS>Il m' en souvient ! T' en souvient-il, ma vie,</VERS>
<VERS>De ce tourment délicieux,</VERS>
<VERS>De ces mots arrachés à ta mélancolie :</VERS>
<VERS>" Ah ! Si je souffre, on souffre aux cieux ! "</VERS>
<VERS>Des bois nul autre aveu ne troubla le silence.</VERS>
<VERS>Ce jour fut de nos jours le plus beau, le plus doux ;</VERS>
<VERS>Prêt à s' éteindre enfin il s' arrêta sur nous,</VERS>
<VERS>Et sa fuite à mon coeur présagea ton absence !</VERS>
<VERS>L' âme du monde éclaira notre amour ;</VERS>
<VERS>Je vis ses derniers feux mourir sous un nuage ;</VERS>
<VERS>Et dans nos coeurs brisés, désunis sans retour,</VERS>
<VERS>Il n' en reste plus que l' image.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE IL FAIT NUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fait nuit : le vent souffle et passe dans ma lyre ;</VERS>
<VERS>Ma lyre tristement s' éveille auprès de moi :</VERS>
<VERS>On dirait qu' elle pleure un tourment, un délire,</VERS>
<VERS>On dirait qu' elle essaie à se plaindre de toi,</VERS>
<VERS>De toi, qu' elle appelait pour m' aider à t' attendre,</VERS>
<VERS>Qui la rendis si vraie, et par malheur si tendre !</VERS>
<VERS>Car tu ne peux ravir à ses accords touchants</VERS>
<VERS>Ton nom, toujours ton nom, qui courait dans mes chants.</VERS>
<VERS>Elle ne le dit plus ce nom doux et sonore,</VERS>
<VERS>Elle ne le dit plus, elle le pleure encore !</VERS>
<VERS>Combien elle a frémi, combien elle a chanté,</VERS>
<VERS>Sous les prompts battements de mon coeur agité,</VERS>
<VERS>Alors que, dans l' orgueil des amantes aimées,</VERS>
<VERS>Je confiais mon âme aux cordes animées !</VERS>
<VERS>Je croyais que les cieux ne donnaient tant d' amour,</VERS>
<VERS>Que pour en pénétrer une autre âme à son tour !</VERS>
<VERS>Ah ! J' aurais dû mourir, doucement endormie,</VERS>
<VERS>Dans cette erreur charmante où j' étais ton amie.</VERS>
<VERS>Devrait-on s' éveiller de ces rêves confus,</VERS>
<VERS>Pour y penser toujours, et pour n' y croire plus !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LES REGRETS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J' ai tout perdu ! Mon enfant par la mort,</VERS>
<VERS>Et dans quel temps ! Mon ami par l' absence,</VERS>
<VERS>Je n' ose dire, hélas ! Par l' inconstance ;</VERS>
<VERS>Ce doute est le seul bien que m' ait laissé le sort.</VERS>
<VERS>Mais cet enfant, cet orgueil de mon âme,</VERS>
<VERS>Je ne le devrai plus qu' aux erreurs du sommeil ;</VERS>
<VERS>De ses beaux yeux j' ai vu mourir la flamme,</VERS>
<VERS>Fermés par le repos qui n' a point de réveil.</VERS>
<VERS>Tu t' es enfui, doux trésor d' une mère,</VERS>
<VERS>Gage adoré de mes tristes amours ;</VERS>
<VERS>Tes beaux yeux, en s' ouvrant un jour à la lumière,</VERS>
<VERS>Ont condamné les miens à te pleurer toujours.</VERS>
<VERS>À mes transports tu venais de sourire,</VERS>
<VERS>Mes bras tremblants entouraient ton berceau ;</VERS>
<VERS>Le sommeil me surprit dans cet heureux délire...</VERS>
<VERS>Je m' éveillai sur un tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C' est ici, sous ces fleurs, qu' il m' attend, qu' il repose ;</VERS>
<VERS>C' est ici que mon coeur se consume avec lui.</VERS>
<VERS>Amour, plains-tu les maux où ton délire expose ?</VERS>
<VERS>Non ! Tu nous fuis, ingrat, quand le bonheur a fui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA DOULEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sombre douleur, dégoût du monde,</VERS>
<VERS>Fruit amer de l' adversité,</VERS>
<VERS>Où l' âme anéantie, en sa chute profonde,</VERS>
<VERS>Rêve à peine à l' éternité,</VERS>
<VERS>Soulève ton poids qui m' opprime,</VERS>
<VERS>Dieu l' ordonne ; un moment laisse-moi respirer.</VERS>
<VERS>Ah ! Si le désespoir à ses yeux est un crime,</VERS>
<VERS>Laisse-moi donc la force d' espérer !</VERS>
<VERS>Si dès mes jeunes ans j' ai repoussé la vie,</VERS>
<VERS>Si la mélancolie enveloppa mes jours,</VERS>
<VERS>Si l' amitié, si les amours,</VERS>
<VERS>M' ont attristée autant qu' ils m' avaient asservie,</VERS>
<VERS>Si déjà mon printemps n' est qu' un froid souvenir,</VERS>
<VERS>Si la mort a soufflé sur une jeune flamme</VERS>
<VERS>Qui vient, en s' éteignant, d' éteindre aussi mon âme,</VERS>
<VERS>Laisse-moi vivre au moins dans un autre avenir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi respirer, désespoir d' une mère !</VERS>
<VERS>Dieu l' ordonne, Dieu parle à mon coeur éperdu.</VERS>
<VERS>" Suis mon arrêt, dit-il, reste encor sur la terre. "</VERS>
<VERS>S' il ne venait de Dieu, serait-il entendu ?</VERS>
<VERS>Mais, vers l' éternité quand cette âme brûlante</VERS>
<VERS>S' envolera, baignée encor de pleurs,</VERS>
<VERS>Délivrée à jamais d' une chaîne accablante,</VERS>
<VERS>Je reverrai mon fils : quel prix de mes douleurs !</VERS>
<VERS>Ô dieu ! Quand de mon fils sonna l' heure suprême,</VERS>
<VERS>Un doute affreux ne m' a pas fait frémir :</VERS>
<VERS>Non ! Cet être charmant, au sein de la mort même</VERS>
<VERS>N' a fait que s' endormir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE PRESSENTIMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C' est en vain que l' on nomme erreur</VERS>
<VERS>Cette secrète intelligence,</VERS>
<VERS>Qui, portant la lumière au fond de notre coeur,</VERS>
<VERS>Sur des maux ignorés nous fait gémir d' avance.</VERS>
<VERS>C' est l' adieu d' un bonheur prêt à s' évanouir ;</VERS>
<VERS>C' est un subit effroi dans une âme paisible ;</VERS>
<VERS>Enfin, c' est pour l' être sensible</VERS>
<VERS>Le fantôme de l' avenir.</VERS>
<VERS>Pressentiment, dont j' éprouvai l' empire,</VERS>
<VERS>Oh ! Qui peut résister à tes vagues douleurs ?</VERS>
<VERS>Encore enfant, tu m' as coûté des pleurs,</VERS>
<VERS>Et de mon front joyeux tu chassas le sourire.</VERS>
<VERS>Oui, je t' ai vu, couvert d' un voile noir,</VERS>
<VERS>Aux plus beaux jours de mon jeune âge ;</VERS>
<VERS>Tu formas le premier nuage</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui des beaux jours lointains enveloppa l' espoir.</VERS>
<VERS>Tout m' agitait encor d' une innocente ivresse ;</VERS>
<VERS>Tout brillait à mes yeux des plus vives couleurs,</VERS>
<VERS>Et je voyais la riante jeunesse</VERS>
<VERS>Accourir en dansant pour me jeter des fleurs...</VERS>
<VERS>Au sein de mes chères compagnes</VERS>
<VERS>Courant dans les vertes campagnes,</VERS>
<VERS>Frappant l' air de nos doux accents,</VERS>
<VERS>Qui pouvait attrister mes sens ?</VERS>
<VERS>Comme les fauvettes légères</VERS>
<VERS>Se rassemblent dans les bruyères,</VERS>
<VERS>La saison des fleurs et des jeux</VERS>
<VERS>Rassemblait notre essaim joyeux.</VERS>
<VERS>Un jour dans ces jeux pleins de charmes,</VERS>
<VERS>Je cessai tout à coup de trouver le bonheur :</VERS>
<VERS>J' ignorais qu' il fût une erreur,</VERS>
<VERS>Et pourtant je versai des larmes !</VERS>
<VERS>En revenant je ralentis mes pas,</VERS>
<VERS>Je remarquai du jour le feu prêt à s' éteindre,</VERS>
<VERS>Sa chute à l' horizon, qu' il regrettait d' atteindre ;</VERS>
<VERS>Mes compagnes dansaient... moi, je ne dansai pas.</VERS>
<VERS>Un mois après, j' errai dans ce lieu solitaire.</VERS>
<VERS>Hélas ! Ce n' était plus pour y chercher des fleurs :</VERS>
<VERS>La mort m' avait appris le secret de mes pleurs,</VERS>
<VERS>Et j' étais seule au tombeau de ma mère !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE J'ETAIS A TOI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J' étais à toi peut-être avant de t' avoir vu.</VERS>
<VERS>Ma vie, en se formant, fut promise à la tienne ;</VERS>
<VERS>Ton nom m' en avertit par un trouble imprévu ;</VERS>
<VERS>Ton âme s' y cachait pour éveiller la mienne.</VERS>
<VERS>Je l' entendis un jour et je perdis la voix ;</VERS>
<VERS>Je l' écoutai longtemps, j' oubliai de répondre ;</VERS>
<VERS>Mon être avec le tien venait de se confondre :</VERS>
<VERS>Je crus qu' on m' appelait pour la première fois.</VERS>
<VERS>Savais-tu ce prodige ? Eh bien, sans te connaître,</VERS>
<VERS>J' ai deviné par lui mon amant et mon maître,</VERS>
<VERS>Et je le reconnus dans tes premiers accents,</VERS>
<VERS>Quand tu vins éclairer mes beaux jours languissants.</VERS>
<VERS>Ta voix me fit pâlir, et mes yeux se baissèrent.</VERS>
<VERS>Dans un regard muet nos âmes s' embrassèrent ;</VERS>
<VERS>Au fond de ce regard ton nom se révéla,</VERS>
<VERS>Et sans le demander j' avais dit : " le voilà ! "</VERS>
<VERS>Dès lors il ressaisit mon oreille étonnée ;</VERS>
<VERS>Elle y devint soumise, elle y fut enchaînée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'exprimais par lui seul mes plus doux sentiments;</VERS>
<VERS>Je l' unissais au mien pour signer mes serments.</VERS>
<VERS>Je le lisais partout, ce nom rempli de charmes,</VERS>
<VERS>Et je versais des larmes.</VERS>
<VERS>D' un éloge enchanteur toujours environné,</VERS>
<VERS>À mes yeux éblouis il s' offrait couronné.</VERS>
<VERS>Je l'écrivais... bientôt je n' osai plus l'écrire,</VERS>
<VERS>Et mon timide amour le changeait en sourire.</VERS>
<VERS>Il me cherchait la nuit, il berçait mon sommeil,</VERS>
<VERS>Il résonnait encore autour de mon réveil:</VERS>
<VERS>Il errait dans mon souffle, et, lorsque je soupire,</VERS>
<VERS>C'est lui qui me caresse et que mon coeur respire.</VERS>
<VERS>Nom chéri! Nom charmant ! Oracle de mon sort!</VERS>
<VERS>Hélas ! Que tu me plais, que ta grâce me touche!</VERS>
<VERS>Tu m' annonças la vie, et, mêlé dans la mort,</VERS>
<VERS>Comme un dernier baiser tu fermeras ma bouche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE JE M'IGNORAIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je m' ignorais encor, je n' avais pas aimé.</VERS>
<VERS>L' amour ! Si ce n' est toi, qui pouvait me l' apprendre ?</VERS>
<VERS>À quinze ans, j' entrevis un enfant désarmé ;</VERS>
<VERS>Il me parut plus folâtre que tendre :</VERS>
<VERS>D' un trait sans force il effleura mon coeur ;</VERS>
<VERS>Il fut léger comme un riant mensonge ;</VERS>
<VERS>Il offrait le plaisir, sans parler de bonheur ;</VERS>
<VERS>Il s' envola. Je ne perdis qu' un songe.</VERS>
<VERS>Je l' ai vu dans tes yeux cet invincible amour,</VERS>
<VERS>Dont le premier regard trouble, saisit, enflamme,</VERS>
<VERS>Qui commande à nos sens, qui s' attache à notre âme</VERS>
<VERS>Et qui l' asservit sans retour.</VERS>
<VERS>Cette félicité suprême,</VERS>
<VERS>Cet entier oubli de soi-même,</VERS>
<VERS>Ce besoin d' aimer pour aimer,</VERS>
<VERS>Et que le mot amour semble à peine exprimer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton coeur seul le renferme, et le mien le devine ;</VERS>
<VERS>Je sens à tes transports, à ma fidélité,</VERS>
<VERS>Qu' il veut dire à la fois, bonheur, éternité,</VERS>
<VERS>Et que sa puissance est divine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE MA SOEUR,
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma soeur, il est parti ! Ma soeur il m' abandonne !</VERS>
<VERS>Je sais qu' il m' abandonne, et j' attends, et je meurs,</VERS>
<VERS>Je meurs. Embrasse-moi, pleure pour moi... pardonne...</VERS>
<VERS>Je n' ai pas une larme, et j' ai besoin de pleurs.</VERS>
<VERS>Tu gémis ! Que je t' aime ! Oh ! Jamais le sourire</VERS>
<VERS>Ne te rendit plus belle aux plus beaux de nos jours.</VERS>
<VERS>Tourne vers moi les yeux, si tu plains mon délire ;</VERS>
<VERS>Si tes yeux ont des pleurs, regarde-moi toujours ;</VERS>
<VERS>Mais retiens tes sanglots. Il m' appelle, il me touche,</VERS>
<VERS>Son souffle en me cherchant vient d' effleurer ma bouche.</VERS>
<VERS>Laisse, tandis qu' il brûle et passe autour de nous,</VERS>
<VERS>Laisse-moi reposer mon front sur tes genoux.</VERS>
<VERS>Écoute ! Ici, ce soir, à moi-même cachée,</VERS>
<VERS>Je ne sais quelle force attirait mon ennui :</VERS>
<VERS>Ce n' était plus son ombre à mes pas attachée,</VERS>
<VERS>Oh ! Ma soeur, c' était lui...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il parlait, et ma vie était près de s' éteindre.</VERS>
<VERS>L' étonnement, l' effroi, ce doux effroi du coeur,</VERS>
<VERS>M' enchaînait devant lui. Je l' écoutais se plaindre,</VERS>
<VERS>Et, mourante pour lui, je plaignais mon vainqueur...</VERS>
<VERS>Hélas ! Qu' avait-il fait alors pour me déplaire ?</VERS>
<VERS>Il gémissait, me cherchait comme toi.</VERS>
<VERS>Non, je n' avais plus de colère,</VERS>
<VERS>Il n' était plus coupable, il était devant moi.</VERS>
<VERS>Sais-tu ce qu' il m' a dit ? Des reproches... des larmes...</VERS>
<VERS>Il sait pleurer, ma soeur !</VERS>
<VERS>Ô dieu ! Que sur son front la tristesse a de charmes !</VERS>
<VERS>Que j' aimais de ses yeux la brûlante douceur !</VERS>
<VERS>Sa plainte m' accusait ; le crime... je l' ignore :</VERS>
<VERS>J' ai fait pour l' expliquer des efforts superflus.</VERS>
<VERS>Ces mots seuls m' ont frappée, il me les crie encore :</VERS>
<VERS>" Je ne te verrai plus ! "</VERS>
<VERS>Et je l' ai laissé fuir, et ma langue glacée</VERS>
<VERS>A murmuré son nom qu' il n' a pas entendu ;</VERS>
<VERS>Et sans saisir sa main ma main s' est avancée,</VERS>
<VERS>Et mon dernier adieu dans les airs s' est perdu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE QUOI ! LES FLOTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quoi ! Les flots sont calmés, et les vents sans colère</VERS>
<VERS>Aplanissent la route où je vais m' égarer !</VERS>
<VERS>J' ai vu briller le phare, et l' onde qui s' éclaire</VERS>
<VERS>Double l' affreux signal qui doit nous séparer ! ...</VERS>
<VERS>Emmenez-moi, ma soeur. Dans votre sein cachée,</VERS>
<VERS>Comme une pâle fleur de sa tige arrachée,</VERS>
<VERS>Sauvez-moi de ces lieux. Dites : " c' est sans retour ! "</VERS>
<VERS>Cet effort finira ma vie ou mon amour.</VERS>
<VERS>Emportez ma douleur loin de lui, loin du monde ;</VERS>
<VERS>Loin de moi, s' il se peut, ma soeur, emportez-moi !</VERS>
<VERS>Mais la nuit qui nous couvre est-elle assez profonde ?</VERS>
<VERS>Oh ! Non. Les flots, le ciel tout me remplit d' effroi.</VERS>
<VERS>Est-il temps de mourir ? Et lui, lui que j' adore,</VERS>
<VERS>Ne puis-je, en le fuyant, vous le nommer encore ?</VERS>
<VERS>Ne puis-je de sa voix appeler la douceur ?</VERS>
<VERS>Ne puis-je le revoir ? ... non ! Sauvez-moi, ma soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon mal est dans sa vue, et lorsque j' y succombe,</VERS>
<VERS>Mon mal doit vous toucher ; ce n' est pas le remord.</VERS>
<VERS>Cachez-moi dans vos bras, dans la nuit, dans la tombe :</VERS>
<VERS>Je demande à le fuir, je ne crains plus la mort.</VERS>
<VERS>Venez ! S' il descendait sur la plage déserte,</VERS>
<VERS>Un charme sur mes pas attirerait ses pas :</VERS>
<VERS>Prête à me confier à la vague entr' ouverte,</VERS>
<VERS>Je lui dirais adieu... je ne partirais pas.</VERS>
<VERS>Il sait tout. ô ma soeur ! Il demandait mon âme.</VERS>
<VERS>Nos regards se parlaient malgré nous confondus.</VERS>
<VERS>Tout baignés de tristesse, et de pleurs et de flamme,</VERS>
<VERS>Dans ses regards si doux les miens se sont perdus.</VERS>
<VERS>Et je fuis ! Et des cieux la pitié m' abandonne !</VERS>
<VERS>Je ne les verrai plus, ils étaient dans ses yeux.</VERS>
<VERS>Si tu voyais ses yeux ! Oh ! L' ange qui pardonne</VERS>
<VERS>Doit regarder ainsi quand il ouvre les cieux !</VERS>
<VERS>J' étais seule avec lui, j' écoutais son silence.</VERS>
<VERS>L' heure, une fois pour nous, perdit sa vigilance.</VERS>
<VERS>Contre un penchant si vrai, si longtemps combattu,</VERS>
<VERS>Ma soeur, je n' avais plus d' appui que sa vertu.</VERS>
<VERS>Pour arracher mon coeur à sa peine chérie</VERS>
<VERS>Et distraire du sien la sombre rêverie,</VERS>
<VERS>Je cherchais le secours de ces accords puissants</VERS>
<VERS>Qui de plus d' un orage avaient calmé ses sens.</VERS>
<VERS>J' essayais d' une main faible et mal assurée,</VERS>
<VERS>Cet art consolateur d' une âme déchirée ;</VERS>
<VERS>Je disputais son âme à ses vagues désirs ;</VERS>
<VERS>Je ramenais le temps de nos plus doux loisirs ;</VERS>
<VERS>Son sourire trompait ma crédule espérance,</VERS>
<VERS>Et j' unissais ainsi la ruse à l' innocence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu ! Que je m' abusais à ce calme trompeur !</VERS>
<VERS>Pour la première fois son regard me fit peur,</VERS>
<VERS>De ma gaîté timide il détruisit les charmes,</VERS>
<VERS>Et ma voix s' éteignit dans un torrent de larmes.</VERS>
<VERS>" Non ! Dit-il, non, jamais tu n' as connu l' amour ! "</VERS>
<VERS>J' ai voulu me sauver... il pleurait à son tour ;</VERS>
<VERS>J' ai senti fuir mon âme effrayée et tremblante :</VERS>
<VERS>Ma soeur, elle est encor sur sa bouche brûlante.</VERS>
<VERS>Sauvez-moi ! Sauvez-moi ! De lointaines clameurs</VERS>
<VERS>Appellent au rivage une barque tardive.</VERS>
<VERS>De l' écho du rocher que la voix est plaintive !</VERS>
<VERS>Répondez-lui pour moi, je vous suivrai... je meurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE PEUT-ETRE UN JOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être un jour sa voix tendre et voilée</VERS>
<VERS>M' appellera sous de jeunes cyprès :</VERS>
<VERS>Cachée alors au fond de la vallée,</VERS>
<VERS>Plus heureuse que lui, j' entendrai ses regrets.</VERS>
<VERS>Lentement des coteaux je le verrai descendre.</VERS>
<VERS>Quand il croira ses pas et ses voeux superflus,</VERS>
<VERS>Il pleurera ! Ses pleurs rafraîchiront ma cendre :</VERS>
<VERS>Enchaînée à ses pieds, je ne le fuirai plus.</VERS>
<VERS>Alors je resterai seule, mais consolée.</VERS>
<VERS>Les vents respecteront l' empreinte de ses pas.</VERS>
<VERS>Déjà je voudrais être au fond de la vallée,</VERS>
<VERS>Déjà je l' attendrais... dieu ! S' il n' y venait pas !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE IL AVAIT DIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il avait dit un jour : " que ne puis-je auprès d' elle,</VERS>
<VERS>(elle, alors, c' était moi ! ) que ne puis-je chercher</VERS>
<VERS>Ce bonheur entrevu qu' elle veut me cacher !</VERS>
<VERS>Son coeur paraît si tendre ; oh ! S' il était fidèle ! "</VERS>
<VERS>Puis, fixant ses regards sur mon front abattu,</VERS>
<VERS>Du charme de ses yeux il m' accablait encore,</VERS>
<VERS>Et ses yeux que j' adore</VERS>
<VERS>Portaient jusqu' à mon coeur : " je te parle, entends-tu ? "</VERS>
<VERS>Trop bien ! A-t-il soumis mes plus chères années !</VERS>
<VERS>Je n' y trouve que lui ! Rien ne me fut si cher !</VERS>
<VERS>Et pourtant mes amours, mes heures fortunées,</VERS>
<VERS>N' était-ce pas hier ?</VERS>
<VERS>Que la vie est rapide et paresseuse ensemble !</VERS>
<VERS>Dans ma main qui s' égare, et qui brûle, et qui tremble,</VERS>
<VERS>Que sa coupe fragile est lente à se briser !</VERS>
<VERS>Ciel ! Que j' y bois de pleurs avant de l' épuiser !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes inutiles jours tombent comme les feuilles</VERS>
<VERS>Qu' un vent d' automne emporte en murmurant :</VERS>
<VERS>Ce n' est plus toi qui les accueilles ;</VERS>
<VERS>Qu' importe leur sort en mourant ? ...</VERS>
<VERS>Pour beaucoup d' avenir j' ai trop peu de courage ;</VERS>
<VERS>Oui ! Je le sens au poids de mes jours malheureux,</VERS>
<VERS>Ma vie est un orage affreux</VERS>
<VERS>Qui ne peut être un long orage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE QUI, TOI,
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui, toi, mon bien-aimé, t' attacher à mon sort,</VERS>
<VERS>Te parer d' une fleur que la tombe t' envie,</VERS>
<VERS>Lier tes jours de gloire à ma tremblante vie,</VERS>
<VERS>Et ton baiser d' amour au baiser de la mort !</VERS>
<VERS>Me suivre, toi si cher, aux rives enchantées</VERS>
<VERS>Que pour jamais bientôt mes pas auront quittées !</VERS>
<VERS>Mes pas que tu soutiens, qui te cherchaient toujours,</VERS>
<VERS>Dont la trace légère effleura le rivage</VERS>
<VERS>Où tu m' avais montré des fleurs et de beaux jours,</VERS>
<VERS>Où je vais devant toi passer comme un nuage !</VERS>
<VERS>Oui, devant toi ma vie incline son flambeau,</VERS>
<VERS>De ses pâles rayons le dernier va s' éteindre.</VERS>
<VERS>Ces fleurs, ces belles fleurs, que je ne puis atteindre,</VERS>
<VERS>Tu les effeuilleras un soir sur mon tombeau.</VERS>
<VERS>La mort m' a regardée et ta plainte adorable,</VERS>
<VERS>Ma jeunesse, tes voeux, rien ne doit l' attendrir.</VERS>
<VERS>Elle m' a regardée, et cette inexorable,</VERS>
<VERS>Quand j' écoutais ton chant, m'a dit:"tu vas mourir... "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Conduis-moi près des flots. La nymphe qui soupire</VERS>
<VERS>Y rafraîchit l' air de sa voix :</VERS>
<VERS>Cet air doux et mortel que ma bouche respire,</VERS>
<VERS>Brûle moins à l' ombre des bois.</VERS>
<VERS>Vois dans l' eau, vois ce lis dont la tête abaissée</VERS>
<VERS>Semble se dérober au sourire des cieux :</VERS>
<VERS>Telle, craignant l' amour et le cherchant des yeux,</VERS>
<VERS>J' essayais de te fuir, innocente et blessée.</VERS>
<VERS>Je demandais aux bois l' oubli de tes accents ;</VERS>
<VERS>Un vague, un triste écho m' en rappelait les charmes,</VERS>
<VERS>Et dans les rameaux frémissants</VERS>
<VERS>Ton image venait s' attendrir à mes larmes.</VERS>
<VERS>Un jour, ce fut toi-même, un jour, à mes genoux,</VERS>
<VERS>Je te vis sous le saule ami de mon jeune âge ;</VERS>
<VERS>Je ne m' y trouvai plus seule avec ton image,</VERS>
<VERS>Il nous cachait ensemble, il se penchait sur nous.</VERS>
<VERS>Trop tard, hélas ! Trop tard ; et ta flamme timide</VERS>
<VERS>Enhardit vainement mes timides secrets.</VERS>
<VERS>Tu les connus trop tard, et ma fuite rapide</VERS>
<VERS>T' abandonne à de longs regrets.</VERS>
<VERS>Oh ! Que je crains pour toi l' aurore désolée</VERS>
<VERS>Qui ne pourra me rendre à tes voeux superflus,</VERS>
<VERS>Quand sa douce lueur, pour moi seule voilée,</VERS>
<VERS>Ne m' éveillera plus !</VERS>
<VERS>Mais le ruisseau répond par un faible murmure</VERS>
<VERS>Au souffle expirant des zéphyrs ;</VERS>
<VERS>La nymphe qui s' endort entraîne mes soupirs</VERS>
<VERS>À la source déjà moins pure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain... l' écho plus triste a dit aussi : demain.</VERS>
<VERS>Adieu, ma jeune vie ! Adieu, toi que j' adore !</VERS>
<VERS>Ne gémis pas. Ce soir, je serre encor ta main :</VERS>
<VERS>Ce soir, efforce-toi de me sourire encore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES PRIERE POUR LUI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu ! Créez à sa vie un objet plein de charmes,</VERS>
<VERS>Une voix qui réponde aux secrets de sa voix !</VERS>
<VERS>Donnez-lui du bonheur, Dieu ! Donnez-lui des larmes ;</VERS>
<VERS>Du bonheur de le voir j' ai pleuré tant de fois !</VERS>
<VERS>J' ai pleuré, mais ma voix se tait devant la sienne ;</VERS>
<VERS>Mais tout ce qu' il m' apprend, lui seul l' ignorera ;</VERS>
<VERS>Il ne dira jamais : " soyons heureux, sois mienne ! "</VERS>
<VERS>L' aimera-t-elle assez celle qui l' entendra ?</VERS>
<VERS>Celle à qui sa présence ira porter la vie,</VERS>
<VERS>Qui sentira son coeur l' atteindre et la chercher,</VERS>
<VERS>Qui ne fuira jamais bien qu' à jamais suivie,</VERS>
<VERS>Et dont l' ombre à la sienne osera s' attacher !</VERS>
<VERS>Ils ne feront qu' un seul, et ces ombres heureuses</VERS>
<VERS>Dans les clartés du soir se confondront toujours ;</VERS>
<VERS>Ils ne sentiront pas d' entraves douloureuses</VERS>
<VERS>Désenchaîner leurs nuits, désenchanter leurs jours !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu' il la trouve demain ! Qu' il m' oublie et l' adore !</VERS>
<VERS>Demain ! à mon courage il reste peu d' instants.</VERS>
<VERS>Pour une autre aujourd' hui je peux prier encore :</VERS>
<VERS>Mais... Dieu ! Vous savez tout, vous savez s'il est temps !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE PRINTEMPS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps est si beau ! Sa chaleur embaumée</VERS>
<VERS>Descend au fond des coeurs réveillés et surpris :</VERS>
<VERS>Une voix qui dormait, une ombre accoutumée,</VERS>
<VERS>Redemande l' amour à nos sens attendris.</VERS>
<VERS>La raison vainement à ce danger s' oppose,</VERS>
<VERS>L' image inattendue enivre la raison :</VERS>
<VERS>Tel un insecte ailé s' élance sur la rose,</VERS>
<VERS>Et la brûle d' un doux poison.</VERS>
<VERS>Des jeunes souvenirs la foule caressante</VERS>
<VERS>Accourt, brave la crainte, et l' espace et le temps :</VERS>
<VERS>Qui n' a cru respirer dans la fleur renaissante,</VERS>
<VERS>Les parfums regrettés de ses premiers printemps ?</VERS>
<VERS>Et moi, dans un accent qui trouble et qui captive,</VERS>
<VERS>Naguère un charme triste est venu m' attendrir.</VERS>
<VERS>L' écouterai-je encor, curieuse et craintive,</VERS>
<VERS>Ce doux accent qui fait mourir ?</VERS>
<VERS>Ce nom... j' allais le dire, il m' est donc cher encore ?</VERS>
<VERS>Ma frayeur n' a donc plus de force contre lui ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui ne m' entends pas, d' où vient que je t' implore ?</VERS>
<VERS>N' es-tu pas loin ? N' ai-je pas fui ?</VERS>
<VERS>Reverrai-je tes yeux, dont l' ardente prière</VERS>
<VERS>Obtiendrait tout des cieux ?</VERS>
<VERS>Oui, pour ne les plus voir j' abaisse ma paupière,</VERS>
<VERS>Je m' enfuis dans mon âme, et j' ai revu tes yeux !</VERS>
<VERS>L' oiseau né sous nos toits, dans la saison brûlante,</VERS>
<VERS>Tourne autour des maisons qu' il reconnaît toujours,</VERS>
<VERS>Effleure dans son vol l' ardoise étincelante,</VERS>
<VERS>S' y pose, chante, fuit, et revient tous les jours :</VERS>
<VERS>Ton chant avec le sien se fond dans ma pensée ;</VERS>
<VERS>Trop de bonheur remplit ma poitrine oppressée ;</VERS>
<VERS>Je pâlis de plaisir à ces cris de retour ;</VERS>
<VERS>J' ai ressenti ta voix, j' ai reconnu l' amour !</VERS>
<VERS>Dans le demi sommeil où je tombe rêveuse,</VERS>
<VERS>Je te crains, je t' espère et je te sens venir ;</VERS>
<VERS>Tu parles, mais si bas ! Une oreille amoureuse</VERS>
<VERS>Peut seule entendre et retenir :</VERS>
<VERS>" Veux-tu, mais ne dis pas que l' heure est trop rapide,</VERS>
<VERS>" Veux-tu voir la montagne et le courant limpide ?</VERS>
<VERS>" Veux-tu venir au pied du grand chêne abattu ? "</VERS>
<VERS>Moi, je ne réponds pas pour écouter : " veux-tu ?</VERS>
<VERS>" Veux-tu, mais ne dis pas que la lune est cachée,</VERS>
<VERS>" Veux-tu voir notre image au bord des flots " penchée ?</VERS>
<VERS>" Ne tremble pas, tout dort ; l' écho même s' est tu. "</VERS>
<VERS>Et mon refus se meurt en écoutant : " veux-tu ? "</VERS>
<VERS>D' un bouquet ma tristesse hier s' était parée ;</VERS>
<VERS>Dans l' ombre, tout à coup, qui l' ôta de mon sein ?</VERS>
<VERS>Ai-je senti le feu de ta main adorée ?</VERS>
<VERS>Est-ce toi, mon amour, qui cueillis ce larcin ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi troubler mon sort qui devenait paisible ?</VERS>
<VERS>Dans tout ce qui me plaît viens-tu tenter ma foi ?</VERS>
<VERS>Dis ! Pourquoi ta main invisible</VERS>
<VERS>Se pose-t-elle encor sur moi ?</VERS>
<VERS>Pourquoi ton haleine enflammée</VERS>
<VERS>Soulève-t-elle mes cheveux ?</VERS>
<VERS>Pourquoi ce faible écho, craintif comme nos voeux,</VERS>
<VERS>Dit-il contre mon coeur : " bonsoir, ma bien-aimée ! "</VERS>
<VERS>Ah ! Je t' en prie, il ne faut plus venir</VERS>
<VERS>Redemander mon âme presque heureuse :</VERS>
<VERS>Je crains de toi jusqu' à ton souvenir :</VERS>
<VERS>Loin du danger je suis encor peureuse...</VERS>
<VERS>Je ne t' accuse pas ! Qui sait si le tombeau</VERS>
<VERS>Sera froid sur mon corps, si ton souffle l' effleure ?</VERS>
<VERS>Je ne t' accuse pas ! Je pleure,</VERS>
<VERS>Et j' aime le printemps ; le printemps est si beau !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'ATTENTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il m' aima. C' est alors que sa voix adorée</VERS>
<VERS>M' éveilla tout entière, et m' annonça l' amour.</VERS>
<VERS>Comme la vigne aimante en secret attirée</VERS>
<VERS>Par l' ormeau caressant, qu' elle embrasse à son tour,</VERS>
<VERS>Je l' aimai ! D' un sourire il obtenait mon âme.</VERS>
<VERS>Que ses yeux étaient doux ! Que j' y lisais d' aveux !</VERS>
<VERS>Quand il brûlait mon coeur d' une si tendre flamme,</VERS>
<VERS>Comment, sans me parler, me disait-il : " je veux ! "</VERS>
<VERS>Oh ! Toi qui m' enchantais, savais-tu ton empire ?</VERS>
<VERS>L' éprouvais-tu ce mal, ce bien dont je soupire ?</VERS>
<VERS>Je le crois : tu parlais comme on parle en aimant,</VERS>
<VERS>Quand ta bouche m' apprit je ne sais quel serment.</VERS>
<VERS>Qu' importent les serments ? Je n' étais plus moi-même,</VERS>
<VERS>J' étais toi. J' écoutais, j' imitais ce que j' aime ;</VERS>
<VERS>Mes lèvres, loin de toi, retenaient tes accents,</VERS>
<VERS>Et ta voix dans ma voix troublait encor mes sens.</VERS>
<VERS>Je ne l' imite plus ; je me tais, et les larmes</VERS>
<VERS>De tous mes biens perdus ont expié les charmes.</VERS>
<VERS>Attends-moi, m' as-tu dit. J' attends, j' attends toujours !</VERS>
<VERS>L' été, j' attends de toi la grâce des beaux jours ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' hiver aussi, j' attends ! Fixée à ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Sur le chemin désert je crois te reconnaître ;</VERS>
<VERS>Mais les sentiers rompus ont effrayé tes pas :</VERS>
<VERS>Quand ton coeur me cherchait, tu ne les voyais pas !</VERS>
<VERS>Ainsi le temps prolonge et nourrit ma souffrance :</VERS>
<VERS>Hier, c' est le regret ; demain, c' est l' espérance ;</VERS>
<VERS>Chaque désir trahi me rend à la douleur,</VERS>
<VERS>Et jamais, jamais au bonheur !</VERS>
<VERS>Le soir, à l' horizon, où s' égare ma vue,</VERS>
<VERS>Tu m' apparais encore, et j' attends malgré moi.</VERS>
<VERS>La nuit tombe... ce n' est plus toi ;</VERS>
<VERS>Non ! C' est le songe qui me tue.</VERS>
<VERS>Il me tue, et je l' aime ! Et je veux en gémir !</VERS>
<VERS>Mais sur ton coeur jamais ne pourrai-je dormir</VERS>
<VERS>De ce sommeil profond qui rafraîchit la vie ?</VERS>
<VERS>Le repos sur ton coeur ! C' est le ciel que j' envie,</VERS>
<VERS>Et le ciel irrité met l' absence entre nous.</VERS>
<VERS>Ceux qui le font parler me l' ont dit à moi-même :</VERS>
<VERS>Il ne veut pas qu' on aime !</VERS>
<VERS>Mon dieu, je n' ose plus aimer qu' à vos genoux !</VERS>
<VERS>Qu' ai-je dit ? Notre amour, c' est le ciel sur la terre.</VERS>
<VERS>Il fut, j' en crois mon coeur effrayé d' un remord,</VERS>
<VERS>Comme la vie, involontaire,</VERS>
<VERS>Inévitable, hélas ! Comme la mort.</VERS>
<VERS>J' ai goûté cet amour ; j' en pleure les délices.</VERS>
<VERS>Cher amant ! Quand mon sein palpita sous ton sein,</VERS>
<VERS>Nos deux âmes étaient complices,</VERS>
<VERS>Et tu gardas la mienne, heureuse du larcin.</VERS>
<VERS>Oh ! Ne me la rends plus ! Que cette âme enchaînée,</VERS>
<VERS>Triste et passionnée,</VERS>
<VERS>Heureuse de se perdre et d' errer après toi,</VERS>
<VERS>Te cherche, te rappelle et t' entraîne vers moi !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEG. DUSSES-TU ME PUNIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dusses-tu me punir de rompre la première</VERS>
<VERS>Le serment imprudent qui fit pleurer l' amour ;</VERS>
<VERS>Dusses-tu repousser l' invincible retour</VERS>
<VERS>Qui ramène vers toi mon âme tout entière ;</VERS>
<VERS>Cette raison cruelle, où se cache l' orgueil,</VERS>
<VERS>M' a déjà coûté tant de larmes !</VERS>
<VERS>Va ! La souffrance est un écueil</VERS>
<VERS>Où viennent se briser ses armes.</VERS>
<VERS>Et toi, le tiendras-tu ce funeste serment ?</VERS>
<VERS>L' avons-nous prononcé ? ... je m' en souviens à peine ;</VERS>
<VERS>Ce n' est pas nous ! Sais-tu qui fit notre tourment ?</VERS>
<VERS>C' est l' orgueil : il sépare, il ressemble à la haine.</VERS>
<VERS>Lequel aurait pu dire adieu sans quelques pleurs ?</VERS>
<VERS>Hélas ! Lorsque entraînés vers les mêmes rivages,</VERS>
<VERS>Deux ruisseaux sont unis, forcent-ils les orages</VERS>
<VERS>À diviser leurs flots parés des mêmes fleurs ?</VERS>
<VERS>Si quelque main, contraire à leur pente chérie,</VERS>
<VERS>Forçait l' un à couler vers un autre séjour,</VERS>
<VERS>La plus faible moitié serait bientôt tarie,</VERS>
<VERS>Et l' autre, en murmurant, sécherait à son tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs limpides destins furent notre partage ;</VERS>
<VERS>J' y revois nos amours comme au fond d' un miroir :</VERS>
<VERS>Où sont tes yeux, ma vie ? ... ah ! Quand je peux les voir,</VERS>
<VERS>Ils m' en disent bien davantage !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'INDISCRET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la paix triste et profonde</VERS>
<VERS>Où me plongeait ce séjour,</VERS>
<VERS>J' ignorais qu' au bruit du monde</VERS>
<VERS>On peut oublier l' amour :</VERS>
<VERS>Quelle est donc cette voix importune et cruelle</VERS>
<VERS>Qui déjà me détrompe avec un ris moqueur ?</VERS>
<VERS>Comme une flèche aiguë elle siffle autour d' elle,</VERS>
<VERS>Et le dard qu' elle porte a déchiré mon coeur.</VERS>
<VERS>Au bord de ma tombe ignorée,</VERS>
<VERS>Ciel ! Par cette langue acérée,</VERS>
<VERS>Faut-il qu' un nom trop cher puisse m' atteindre encor !</VERS>
<VERS>Pour m' apprendre, nouvelle affreuse !</VERS>
<VERS>Que j' étais seule malheureuse,</VERS>
<VERS>Et qu' on m' oublie avant ma mort !</VERS>
<VERS>Du plus sincère amour quel châtiment terrible !</VERS>
<VERS>Je n' étais pas aimée ! ... ô confidence horrible !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a parlé longtemps. Mes yeux, gonflés de pleurs,</VERS>
<VERS>Se détournaient en vain de ses lèvres légères,</VERS>
<VERS>Dont le souffle éteignait mes erreurs les plus chères,</VERS>
<VERS>Et dont le rire affreux outrageait mes malheurs.</VERS>
<VERS>Lui n' a vu mon effroi ni ma pâleur extrême ;</VERS>
<VERS>L' indiscret n' a point d' âme, il ne devine rien,</VERS>
<VERS>Du bruit de sa parole il s' étourdit lui-même,</VERS>
<VERS>Il s' écoute, il s' admire, il se répond : " c' est bien ! "</VERS>
<VERS>Loin de moi... mais sa voix ! Elle me frappe encore ;</VERS>
<VERS>Son timbre me poursuit, et partout il m' attend :</VERS>
<VERS>Sait-il que je me meurs ? Sait-il que je l' abhorre ?</VERS>
<VERS>Il révèle un secret, il parle, il est content.</VERS>
<VERS>Ah ! J' aurais dû crier : " c' est moi... je l' aime... arrête !</VERS>
<VERS>Par ton dieu, par ta mère et tes premiers amours,</VERS>
<VERS>Dis qu' il n' est point parjure ; oh ! Dis-le ! Je suis prête</VERS>
<VERS>À t' entendre, à tout croire, à t' écouter toujours. "</VERS>
<VERS>Mais non, il n' a pas vu ma main, faible et glacée,</VERS>
<VERS>Rassembler mes cheveux pour voiler mon affront ;</VERS>
<VERS>Il n' a pas vu la mort, par lui-même tracée,</VERS>
<VERS>Sous le bandeau de fleurs qui tremblaient sur mon front.</VERS>
<VERS>Aveugle ! Il n' a pas vu se fermer et s' éteindre</VERS>
<VERS>Mon oeil longtemps fermé !</VERS>
<VERS>Quand j'ai dit: "se peut-il!..."ma voix n'a pu l' atteindre ;</VERS>
<VERS>Il n' a donc pas aimé ?</VERS>
<VERS>Fuis, dépositaire infidèle</VERS>
<VERS>Des secrets imprudents confiés à ta foi !</VERS>
<VERS>Va ! Qui trompe une amante au moins a pitié d' elle ;</VERS>
<VERS>Tu trahis un méchant, mais il l' est moins que toi.</VERS>
<VERS>Sa pudeur, ses remords prenaient soin de ma vie ;</VERS>
<VERS>Lui-même il frémira du mal que tu me fais :</VERS>
<VERS>Il laissait l' espérance à mon âme asservie,</VERS>
<VERS>Il se taisait enfin ; et moi... que je le hais !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour tromper tant d' amour qu' il s' imposa de peine !</VERS>
<VERS>Quelle humiliante pitié !</VERS>
<VERS>Mais toi, toi qui pour lui m' inspires tant de haine,</VERS>
<VERS>Ah ! Prends-en la moitié !</VERS>
<VERS>Qu' elle attache à mes pleurs une longue puissance,</VERS>
<VERS>Qu' elle effraie à ton nom l' imprudente innocence,</VERS>
<VERS>Que ton coeur s' intimide à mes cris douloureux,</VERS>
<VERS>Qu' il devienne sensible, et qu' il soit malheureux ! ...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA FETE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour la douzième fois, hier, sur ma demeure,</VERS>
<VERS>Nuit lente ! Tu passais sans jeter de pavots ;</VERS>
<VERS>Sur mon coeur malheureux je sentais tomber l' heure,</VERS>
<VERS>Et l' écho répétait l' heure avec mes sanglots.</VERS>
<VERS>Je regardais, sans voir, une lampe inutile</VERS>
<VERS>Dont les rayons brûlaient ma paupière immobile ;</VERS>
<VERS>" Elle s' éteint " , disais-je : hélas ! C' étaient mes pleurs,</VERS>
<VERS>Qui d' un triste nuage entouraient ses lueurs.</VERS>
<VERS>Mais à travers mes pleurs et cette clarté sombre,</VERS>
<VERS>J' ai vu paraître une ombre,</VERS>
<VERS>Autrefois mon idole, aujourd' hui mon effroi :</VERS>
<VERS>Cette ombre était la sienne, elle avançait vers moi.</VERS>
<VERS>" Te voilà donc ! Lui dis-je, on m' a désespérée :</VERS>
<VERS>" Mon âme était si tendre ! Elle s' est égarée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" On t' a nommé trompeur, et je t' ai cru trompeur,</VERS>
<VERS>" Tu ne les démens pas ! Tu ris... parle, j' ai peur.</VERS>
<VERS>" Tous ont fui, tous vont voir je ne sais quelle " fête ;</VERS>
<VERS>" Moi je mourais... mais parle, et mon âme s' arrête. "</VERS>
<VERS>L' ombre alors me repousse et m' entraîne à la fois.</VERS>
<VERS>Oubliant ma faiblesse et ma fièvre brûlante,</VERS>
<VERS>Partout pour la saisir j' étends ma main tremblante :</VERS>
<VERS>Tout est lui, tout m' appelle, et tout a pris sa voix.</VERS>
<VERS>J' ai couru, j' ai suivi des sentiers que j' ignore ;</VERS>
<VERS>Demi-nue, insensible au souffle de l' hiver,</VERS>
<VERS>J' obéissais, mourante, à ce guide si cher :</VERS>
<VERS>Il ne m' appelait plus, j' obéissais encore.</VERS>
<VERS>La pluie à longs torrents inondait le chemin ;</VERS>
<VERS>Le vent soufflait : " demain ! N' attends pas à demain ! "</VERS>
<VERS>Et je tombe à sa porte, et presque évanouie,</VERS>
<VERS>Par l' éclat des flambeaux je m' arrête éblouie.</VERS>
<VERS>Des danses, des parfums, des voix, des chants d' amour,</VERS>
<VERS>Remplissaient ce séjour.</VERS>
<VERS>Au milieu de l' encens qui formait un nuage,</VERS>
<VERS>J' ai vu d' un groupe heureux se balancer l' image ;</VERS>
<VERS>La plus belle au plus tendre abandonnait sa main.</VERS>
<VERS>C' était... l' ai-je rêvé ? C' était cet inhumain,</VERS>
<VERS>Comblé de tous les dons que l' amour nous envoie,</VERS>
<VERS>Plus qu' elle encor paré d' espérance et de joie !</VERS>
<VERS>Un prestige cruel m' attachait sur le seuil.</VERS>
<VERS>Sous mon voile de deuil,</VERS>
<VERS>J' ai murmuré comme eux le chant de l' hyménée ;</VERS>
<VERS>Mais il était plus triste à mon âme étonnée</VERS>
<VERS>Que le cri de l' oiseau qu' on entend soupirer,</VERS>
<VERS>Quand, blessé, sur la rive il est près d' expirer.</VERS>
<VERS>Dans l' ombre où m' enchaînait ma douleur curieuse,</VERS>
<VERS>Froide et silencieuse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' ai contemplé longtemps ma mort dans leur bonheur ;</VERS>
<VERS>Mais les flambeaux éteints m' en ont caché l' horreur !</VERS>
<VERS>J' ai dormi, je m' éveille, et ma fièvre est calmée.</VERS>
<VERS>Sommeil, affreux miroir ! ... je reprends mon bandeau.</VERS>
<VERS>Voici l' aurore enfin ! Lentement ranimée,</VERS>
<VERS>Je vais d' un jour encore essayer le fardeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'ISOLEMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quoi ! Ce n' est plus pour lui, ce n' est plus pour l' attendre,</VERS>
<VERS>Que je vois arriver ces jours longs et brûlants ?</VERS>
<VERS>Ce n' est plus son amour que je cherche à pas lents ?</VERS>
<VERS>Ce n' est plus cette voix si puissante, si tendre,</VERS>
<VERS>Qui m' implore dans l' ombre, ou que je crois entendre ?</VERS>
<VERS>Ce n' est plus rien ? Où donc est tout ce que j' aimais ?</VERS>
<VERS>Que le monde est désert ! N' y laissa-t-il personne ?</VERS>
<VERS>Le temps s' arrête et dort ; jamais l' heure ne sonne.</VERS>
<VERS>Toujours vivre, toujours ! On ne meurt donc jamais !</VERS>
<VERS>Est-ce l' éternité qui pèse sur mon âme ?</VERS>
<VERS>Interminable nuit, que tu couvres de flamme !</VERS>
<VERS>Comme l' oiseau du soir qu' on n' entend plus gémir,</VERS>
<VERS>Auprès des feux éteints que ne puis-je dormir !</VERS>
<VERS>Car ce n' est plus pour lui qu' en silence éveillée,</VERS>
<VERS>La muse qui me plaint, assise sur des fleurs,</VERS>
<VERS>M' attire dans les bois, sous l' humide feuillée,</VERS>
<VERS>Et répand sur mes vers des parfums et des pleurs.</VERS>
<VERS>Il ne lit plus mes chants, il croit mon âme éteinte.</VERS>
<VERS>Jamais son coeur guéri n' a soupçonné ma plainte ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n' a pas deviné ce qu' il m' a fait souffrir.</VERS>
<VERS>Qu' importe qu' il l' apprenne ! Il ne peut me guérir.</VERS>
<VERS>J' épargne à son orgueil la volupté cruelle</VERS>
<VERS>De juger dans mes pleurs l' excès de mon amour.</VERS>
<VERS>Que devrais-je à mes cris ? Sa frayeur ? Son retour ?</VERS>
<VERS>Sa pitié ? ... c' est la mort que je veux avant elle !</VERS>
<VERS>Tout est détruit : lui-même, il n' est plus le bonheur :</VERS>
<VERS>Il brisa son image en déchirant mon coeur.</VERS>
<VERS>Me rapporterait-il ma douce imprévoyance</VERS>
<VERS>Et le prisme charmant de l' inexpérience ?</VERS>
<VERS>L' amour en s' envolant ne me l' a pas rendu :</VERS>
<VERS>Ce qu' on donne à l' amour est à jamais perdu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES SOUVENIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand il pâlit un soir, et que sa voix tremblante</VERS>
<VERS>S' éteignit tout à coup dans un mot commencé ;</VERS>
<VERS>Quand ses yeux, soulevant leur paupière brûlante,</VERS>
<VERS>Me blessèrent d' un mal dont je le crus blessé ;</VERS>
<VERS>Quand ses traits plus touchants, éclairés d' une flamme</VERS>
<VERS>Qui ne s' éteint jamais,</VERS>
<VERS>S' imprimèrent vivants dans le fond de mon âme ;</VERS>
<VERS>Il n' aimait pas, j' aimais !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A MELLE GEORGINA NAIRAC
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! Prends garde à l' amour, il menace ta vie ;</VERS>
<VERS>Je l' ai vu dans les pleurs que tu verses pour moi.</VERS>
<VERS>Prends garde, s' il est temps ! Il erre autour de toi,</VERS>
<VERS>Et c' est avec des pleurs aussi qu' il m' a suivie.</VERS>
<VERS>Retourne vers ta mère et ne la quitte pas.</VERS>
<VERS>Va, comme un faible oiseau que menace l' orage,</VERS>
<VERS>Contre son sein paisible appuyer ton courage ;</VERS>
<VERS>Portes-y ta jeunesse, enchaînes-y tes pas.</VERS>
<VERS>Plus heureuse que nous, de son printemps calmée,</VERS>
<VERS>Laisse-la te soustraire à de vaines douleurs.</VERS>
<VERS>Va ! Tu me béniras de t' avoir alarmée.</VERS>
<VERS>Je fus confiante, et je meurs.</VERS>
<VERS>Folle sécurité d' une âme qui s' ignore,</VERS>
<VERS>C' est donc ainsi toujours que vous devez finir !</VERS>
<VERS>Quand on n' a pas souffert on ne sait rien encore,</VERS>
<VERS>On ne veut confier son coeur qu' à l' avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l' âge du danger je n' avais plus de mère :</VERS>
<VERS>Déjà mon tendre guide, arrêté par la mort,</VERS>
<VERS>N' entendait plus ma plainte amère ;</VERS>
<VERS>Déjà ses yeux fermés n' éclairaient plus mon sort.</VERS>
<VERS>Retourne vers ta mère, et que ton innocence,</VERS>
<VERS>Prudemment effrayée au tableau de mes jours,</VERS>
<VERS>Joigne à mon souvenir, qu' il faut plaindre toujours,</VERS>
<VERS>Une longue reconnaissance !</VERS>
<VERS>Mais tu n' as pas souffert ? Ta tranquille pitié,</VERS>
<VERS>Dis-le moi, n' a donné ses pleurs qu' à l' amitié ?</VERS>
<VERS>Non, tu n' as pas senti cette fièvre de l' âme,</VERS>
<VERS>Ce frisson douloureux qui passe au fond du coeur ;</VERS>
<VERS>L' air ne t' a pas semblé comme une molle flamme,</VERS>
<VERS>Qui verse dans les sens la soif et la langueur ?</VERS>
<VERS>Ce triste isolement, ce tendre ennui, ces larmes,</VERS>
<VERS>Ce besoin de presser un coeur semblable au tien,</VERS>
<VERS>D' une voix qui poursuit le fidèle entretien,</VERS>
<VERS>Rien n' a comblé ta vie et de crainte et de charmes ?</VERS>
<VERS>Cet objet souhaité, dans un jour imprévu,</VERS>
<VERS>Ne t' a pas sur son sein réunie à toi-même ;</VERS>
<VERS>Ce tendre objet qui trompe, et qu' il faut que l' on aime,</VERS>
<VERS>Tu ne l' as jamais vu ! ...</VERS>
<VERS>Je l' ai vu plein d' amour, et l' amour m' a trompée ;</VERS>
<VERS>Je ne croyais que lui, de lui seul occupée,</VERS>
<VERS>J' ai perdu mon repos dans sa félicité ;</VERS>
<VERS>Je l' ai voulu. Mon dieu ! C' était sa volonté.</VERS>
<VERS>Il savait tant de mots pour me rendre sensible,</VERS>
<VERS>Pour instruire mon âme ardente à la douleur !</VERS>
<VERS>Lui seul a ce pouvoir, cet art, ce don flexible,</VERS>
<VERS>Lui seul donne la vie ensemble et le malheur.</VERS>
<VERS>Mais le malheur enfin détache de la vie :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, je ne veux plus de mon sort,</VERS>
<VERS>Je ne veux plus souffrir. Sais-tu ce que j' envie ?</VERS>
<VERS>Sais-tu ce qu' après lui j' ai souhaité ? La mort.</VERS>
<VERS>Son pied ne presse plus le seuil de ma demeure,</VERS>
<VERS>Et pour ne la plus voir il invente un chemin.</VERS>
<VERS>Sans lui rien demander, j' écoute passer l' heure ;</VERS>
<VERS>L' heure dit comme lui : " ni ce soir, ni demain ! "</VERS>
<VERS>Mais je compte, j' attends que moins inexorable</VERS>
<VERS>Une heure, la dernière, à mes maux secourable,</VERS>
<VERS>Éteigne sur ma cendre un importun flambeau,</VERS>
<VERS>Et défende à l' amour de troubler mon tombeau.</VERS>
<VERS>Quand celui qui me fuit ne songeait qu' à me suivre,</VERS>
<VERS>Le cours de mes beaux ans fut près de se tarir :</VERS>
<VERS>Qu' il m' eût alors été doux de mourir</VERS>
<VERS>Pour l' amant dont les pleurs me suppliaient de vivre !</VERS>
<VERS>" Ne meurs pas, disait-il, ou je meurs avec toi ! "</VERS>
<VERS>Et mon âme, enchaînée à cette âme amoureuse,</VERS>
<VERS>N' osa quitter la terre et combler son effroi.</VERS>
<VERS>L' imprudent ! Sous ses pleurs j' allais m' éteindre heureuse,</VERS>
<VERS>J' allais mourir aimée. Il m' a rendu des jours,</VERS>
<VERS>Pour m' apprendre, ô douleur ! Qu' on n' aime pas toujours.</VERS>
<VERS>Une nouvelle voix à son oreille est douce ;</VERS>
<VERS>D' autres yeux qu' il entend désarment son courroux ;</VERS>
<VERS>Et ce n' est plus ma main qu' il presse ou qu' il repousse,</VERS>
<VERS>Alors qu' il est tendre ou jaloux.</VERS>
<VERS>Quoi ! Ce n' est plus vers moi qu' il apporte sans crainte</VERS>
<VERS>Son espoir, son désir, son plus secret dessein :</VERS>
<VERS>Et s' il est malheureux, s' il exhale une plainte,</VERS>
<VERS>Ce n' est plus dans mon sein !</VERS>
<VERS>L' ai-je trahi ? Jamais. Il eut mon âme entière.</VERS>
<VERS>Hélas ! J' étais étreinte à lui comme le lierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que pour m' en arracher il m' a fallu souffrir !</VERS>
<VERS>Dans cet effort cruel je me sentis mourir.</VERS>
<VERS>Il détourna les yeux, il n' a pas vu mes larmes ;</VERS>
<VERS>Mon reproche jamais n' éveilla ses alarmes ;</VERS>
<VERS>Jamais de ses beaux jours je ne ternis un jour ;</VERS>
<VERS>Il garda le bonheur ; moi, j' ai gardé l' amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A MA SOEUR QUE VEUX-TU ?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que veux-tu ? Je l' aimais. Lui seul savait me plaire :</VERS>
<VERS>Ses traits, sa voix, ses voeux lui soumettaient mes voeux.</VERS>
<VERS>Tendre comme l' amour, terrible en sa colère...</VERS>
<VERS>(plains-moi, connais-moi toute à mes derniers aveux)</VERS>
<VERS>Je l' aimais ! J' adorais ce tourment de ma vie,</VERS>
<VERS>Ses jalouses erreurs m' attendrissaient encor,</VERS>
<VERS>Il me faisait mourir, et je disais : " j' ai tort. "</VERS>
<VERS>À douter de moi-même il m' avait asservie.</VERS>
<VERS>Toi ! Tu n' aurais pu voir ses pleurs sans me haïr,</VERS>
<VERS>Sans pleurer avec lui tu n' aurais pu l' entendre.</VERS>
<VERS>Oui, j' accusais mon coeur que tu connais si tendre,</VERS>
<VERS>Oui, je disais : " j' ai tort " , en me sentant mourir.</VERS>
<VERS>Ainsi, l' humble roseau tourmenté par l' orage</VERS>
<VERS>Sous un ciel menaçant incline son courage,</VERS>
<VERS>Et se relève encor d' un souffle ranimé :</VERS>
<VERS>Je retrouvais la vie en son regard calmé.</VERS>
<VERS>Pas une plainte alors, de sa voix consolante</VERS>
<VERS>N' osait troubler l' accent qui reprenait mon coeur ;</VERS>
<VERS>Et comme lui soumise, et ravie et tremblante,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De cet orage éteint j' oubliais la rigueur.</VERS>
<VERS>Quel doux saisissement, dieu ! Quel muet délire,</VERS>
<VERS>Quand son front se cachait sur ce coeur éperdu,</VERS>
<VERS>Qu' il demandait pardon, qu' il m' était tout rendu,</VERS>
<VERS>Que je sentais ses pleurs mêlés à mon sourire !</VERS>
<VERS>Je n' avais pas souffert, il pleurait. Mais, ma soeur,</VERS>
<VERS>Je ne parlerai plus de ses torts, de ses larmes,</VERS>
<VERS>Ses torts où tant d' amour répandait tant de charmes :</VERS>
<VERS>Je n' ai plus qu' à subir sa tranquille douceur.</VERS>
<VERS>Sa douceur, l' inflexible ! Oh ! Comme il m' a punie</VERS>
<VERS>De l' empire d' un jour,</VERS>
<VERS>Où périt mon bonheur, dont la paix fut bannie,</VERS>
<VERS>Et qu' irrité de craindre il détruit sans retour.</VERS>
<VERS>Sans retour ! Le crois-tu ? Dis-moi que je m' égare ;</VERS>
<VERS>Dis qu' il veut m' éprouver, mais qu' il n' est point barbare ;</VERS>
<VERS>Dis qu' il va revenir, qu' il revient... trompe-moi,</VERS>
<VERS>Mais obtiens qu' il me trompe à son tour comme toi.</VERS>
<VERS>Va le lui demander, va l' implorer... demeure :</VERS>
<VERS>L' orgueil est entre nous, il glace, il est mortel.</VERS>
<VERS>N' est-ce pas qu' il me fuit, et qu' il faut que je meure ?</VERS>
<VERS>N' est-ce pas que je souffre, et que l' homme est cruel ?</VERS>
<VERS>Ne l' accuse jamais. Songe que je l' adore,</VERS>
<VERS>Puisque je vis encore :</VERS>
<VERS>Avant qu' à le trahir j' accoutume ma voix,</VERS>
<VERS>Ma soeur, j' aurai parlé pour la dernière fois.</VERS>
<VERS>Tout change, il a changé ; d' où vient que j' en murmure ?</VERS>
<VERS>Pourquoi ces pleurs amers dont mon coeur est baigné ?</VERS>
<VERS>Que l' amour a de pleurs quand il est dédaigné !</VERS>
<VERS>Tout change, il a changé. C' est là sa seule injure ;</VERS>
<VERS>Et s' il fuit un bonheur qui n' a pu le toucher,</VERS>
<VERS>Ce n' est pas à l' amour à le lui reprocher.</VERS>
<VERS>Tes yeux seuls pleins de moi, s' il daigne un jour y lire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui diront mes adieux que je n' osai lui dire.</VERS>
<VERS>Ton nom comme un écho lui parlera de moi ;</VERS>
<VERS>Qu' il soit ton seul reproche en ta douleur modeste.</VERS>
<VERS>Ah ! Je l' en défendrais contre tous... contre toi,</VERS>
<VERS>Du peu de force qui me reste.</VERS>
<VERS>Imite mon silence ; un stérile remord</VERS>
<VERS>Ne ralluma jamais une flamme épuisée ;</VERS>
<VERS>En oubliant qu' il l' a causée,</VERS>
<VERS>Dans son étonnement il pleurera ma mort.</VERS>
<VERS>Ma soeur, j' ai vu la mort à la triste lumière</VERS>
<VERS>Qui passa tout à coup dans le fond de mon coeur,</VERS>
<VERS>Un soir qu' il m' observait, roulant sous sa paupière</VERS>
<VERS>Je ne sais quoi d' amer, de sombre et de moqueur.</VERS>
<VERS>Oh ! Que l' âme est troublée à l' adieu d' un prestige !</VERS>
<VERS>L' épi touché du vent tremble moins sur sa tige ;</VERS>
<VERS>L' oiseau devant l' éclair éprouve moins d' effroi :</VERS>
<VERS>Je sentis qu' un malheur tournait autour de moi.</VERS>
<VERS>Pour la première fois, dans sa cruelle adresse,</VERS>
<VERS>Jouant avec mon coeur qu' il déchirait, hélas !</VERS>
<VERS>Il parlait de bonheur sans parler de tendresse,</VERS>
<VERS>Il parlait d' avenir, et ne me nommait pas !</VERS>
<VERS>Sa main, qui refusait comme lui de m' entendre,</VERS>
<VERS>S' éloigna de ma main ;</VERS>
<VERS>Ses yeux qui tant de fois me priaient de l' attendre,</VERS>
<VERS>Ne disaient plus : demain !</VERS>
<VERS>Pâle, presque à genoux, suppliante, craintive,</VERS>
<VERS>J' ai dit... je n' ai rien dit, mais on entend les pleurs ;</VERS>
<VERS>Et ce morne silence où parlent les douleurs,</VERS>
<VERS>Ce cri prêt d' entr' ouvrir le sein qui le captive,</VERS>
<VERS>Tout en moi, tout parlait : il n' a pas entendu !</VERS>
<VERS>C' en était fait, ma soeur. De mes larmes suivie,</VERS>
<VERS>Je repris la raison sans reprendre la vie :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' écoutai... de ses pas le bruit s' était perdu,</VERS>
<VERS>J' étais seule. Un enfant qu' abandonne sa mère,</VERS>
<VERS>Dont la voix s' est brisée en une plainte amère,</VERS>
<VERS>Qui l' attend immobile, interdit, sans couleur,</VERS>
<VERS>Trouve un aspect moins triste à son premier malheur !</VERS>
<VERS>Un poids moins douloureux étouffe la pensée,</VERS>
<VERS>Dans son âme oppressée ;</VERS>
<VERS>Un fantôme moins noir l' épouvante et l' atteint,</VERS>
<VERS>Lorsqu' à ses yeux en pleurs l' espoir... le jour s' éteint.</VERS>
<VERS>Qui fait fuir dans son nid cet oiseau palpitant ?</VERS>
<VERS>De ma dernière nuit c' est l' ombre avant-courrière :</VERS>
<VERS>Vois comme, en s' élevant de la noire bruyère,</VERS>
<VERS>Aux fleurs de ma fenêtre elle monte et s' étend :</VERS>
<VERS>Embrasse-moi, ma soeur, car son aile invisible</VERS>
<VERS>M' a touchée et m' entraîne en un sommeil paisible.</VERS>
<VERS>Ce rayon qui s' enfuit, non, ce n' est plus le jour,</VERS>
<VERS>Ce n' est plus le malheur, non, ce n' est plus l' amour ;</VERS>
<VERS>C' est ma dernière nuit. Déjà froide comme elle,</VERS>
<VERS>Ma mémoire n' est plus qu' un miroir infidèle.</VERS>
<VERS>Oui, tout change, ma soeur, tout s' efface, et je sens</VERS>
<VERS>Que la paix ou la mort a coulé dans mes sens.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A MA SOEUR QU'AI-JE APP.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu' ai-je appris ! Le sais-tu ? Sa vie est menacée,</VERS>
<VERS>On tremble pour ses jours.</VERS>
<VERS>J' ai couru... je suis faible... et ma langue glacée</VERS>
<VERS>Peut à peine... ma soeur, je l' aime donc toujours !</VERS>
<VERS>Quel aveu, quel effroi, quelle triste lumière !</VERS>
<VERS>Eh quoi ! Ce n' est pas moi qui mourrai la première,</VERS>
<VERS>Moi qu' il abandonna, moi qu' il a pu trahir,</VERS>
<VERS>Moi qui fus malheureuse au point de le haïr,</VERS>
<VERS>Qui l' essayai du moins ! C' est moi qui vis encore !</VERS>
<VERS>Et j' apprends qu' il se meurt, j' apprends que je l'adore ;</VERS>
<VERS>Le voile se déchire en ces moments affreux :</VERS>
<VERS>Comment ne plus l' aimer quand il n' est plus heureux !</VERS>
<VERS>Viens, ma soeur... de ses torts tu m' as crue incapable,</VERS>
<VERS>Et moi, je ne sais plus qui des deux fut coupable :</VERS>
<VERS>C' est moi, mon dieu ! C' est moi, si vous devez punir.</VERS>
<VERS>Oubliez le passé, je prends son avenir :</VERS>
<VERS>Dans la tombe qui s' ouvre, ah ! Laissez-moi l'attendre !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu' il m' y retrouve un jour calmée et toujours tendre ;</VERS>
<VERS>Que ma main le rassure en le guidant vers vous ;</VERS>
<VERS>Que je lui dise : " viens ! Plus d' absence entre nous ;</VERS>
<VERS>" Viens ! J' expiai pour toi ton infidèle flamme. "</VERS>
<VERS>Il me reconnaîtra. Saisi d' un doux remords,</VERS>
<VERS>Il ne verra plus que mon âme,</VERS>
<VERS>Il me trouvera belle alors.</VERS>
<VERS>Dieu ! Couvrez-le des fleurs qu' en silence il cultive !</VERS>
<VERS>Le monde est beau pour lui, l' amour l' attend... Qu' il vive !</VERS>
<VERS>Donnez-lui tous les biens qui me furent promis ;</VERS>
<VERS>Rendez sa jeune gloire à ses jeunes amis ;</VERS>
<VERS>Qu' ils marchent tous ensemble, et qu' il les guide encore</VERS>
<VERS>Vers ces lauriers lointains que le bel âge adore ! ...</VERS>
<VERS>Qu' il vive enfin... (cruel, juge si je t' aimais ! )</VERS>
<VERS>Qu' il vive pour une autre et m' oublie à jamais !</VERS>
<VERS>Dis ! Crois-tu que le ciel m' exauce et lui pardonne,</VERS>
<VERS>Ma soeur, ou que le ciel comme lui m' abandonne ?</VERS>
<VERS>Qu' il rejette ma vie en le privant du jour,</VERS>
<VERS>Et punisse la haine où se cachait l' amour ? ...</VERS>
<VERS>Tu fais bien d' écouter sans répondre à mes plaintes,</VERS>
<VERS>J' aime mieux ta pâleur et tes muettes craintes,</VERS>
<VERS>Ta tristesse m' aide à souffrir :</VERS>
<VERS>Peux-tu me consoler, ma soeur ? Il va mourir !</VERS>
<VERS>Priez pour lui, moi je succombe.</VERS>
<VERS>La porte s' ouvre... elle retombe,</VERS>
<VERS>Ah ! ... que ce bruit sourd m' a fait peur !</VERS>
<VERS>On dirait que la mort a passé sur mon coeur.</VERS>
<VERS>Voyez-vous ses amis ? Leur silence est horrible !</VERS>
<VERS>Allons au-devant d' eux, parlez, demandez-leur...</VERS>
<VERS>Non ! La force me manque et je crains le malheur ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! Si vous saviez, que son poids est terrible !</VERS>
<VERS>Que nous répondraient-ils ? ... mais ils sont déjà loin.</VERS>
<VERS>De m' arracher le coeur nul ne prendra le soin :</VERS>
<VERS>J' ignorerai son sort, on m' y croit étrangère ;</VERS>
<VERS>Et près de sa demeure, et si triste, et si chère,</VERS>
<VERS>Personne, excepté vous, n' aurait guidé mes pas :</VERS>
<VERS>Quand j' expire à sa porte, on ne m' y connaît pas.</VERS>
<VERS>Laissez-moi seule, allez, retournez la première.</VERS>
<VERS>Voyez ! Le ciel se couvre, et le jour va finir ;</VERS>
<VERS>Voyez sous ces rideaux trembler une lumière ;</VERS>
<VERS>C' est là peut-être... et moi, que vais-je devenir !</VERS>
<VERS>On ferme lentement ; il semble que l' on pleure :</VERS>
<VERS>Oh ! Que je voudrais voir !</VERS>
<VERS>Écoutez cette cloche, écoutez... non ! C' est l' heure,</VERS>
<VERS>Enfin, c' est la prière, et c' est encor l' espoir !</VERS>
<VERS>Priez pour lui, priez ! Laissez... quittez l' envie</VERS>
<VERS>De rappeler le temps où j' ai cru le haïr :</VERS>
<VERS>Ma soeur, obtiens des cieux qu' ils lui rendent la vie ;</VERS>
<VERS>Après, tu me diras qu' il faut encor le fuir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES POINT D'ADIEU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous, dont l' austérité condamne la tendresse,</VERS>
<VERS>Vous, dont le froid printemps s' est perdu sans ivresse,</VERS>
<VERS>Qui n' offrez à l' amour que des yeux en courroux,</VERS>
<VERS>Pardonnez-moi mes vers, ils ne sont pas pour vous.</VERS>
<VERS>Toi, dont l' âme, à la fois aimante et malheureuse,</VERS>
<VERS>D' une âme qui t' entende appelle l' entretien,</VERS>
<VERS>Si je puis rencontrer ta paupière rêveuse,</VERS>
<VERS>Devine mon secret, devine... c' est le tien.</VERS>
<VERS>Presse alors sur ton coeur ces écrits pleins de larmes.</VERS>
<VERS>Dis-toi : " qu' elle a souffert, que je la plains, quel sort!"</VERS>
<VERS>Mais d' un bien que j' attends si je goûte les charmes,</VERS>
<VERS>Dis-toi : " qu' elle est heureuse ! Elle est calme, elle dort."</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je m' éveille, écoute ! Une voix consolante</VERS>
<VERS>Suivra, sans les troubler, tes pas silencieux,</VERS>
<VERS>Et portera ces mots à ta douleur brûlante :</VERS>
<VERS>" Viens ! Ne crains pas la mort, on aime dans les cieux ! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ALBERTINE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que j' aimais à te voir, à t' attendre, Albertine !</VERS>
<VERS>À te deviner, seule, en écoutant tes pas ;</VERS>
<VERS>Oh ! Que j' aimais mon nom dans ta voix argentine !</VERS>
<VERS>Quand je vivrais toujours, je ne l' oublierais pas.</VERS>
<VERS>Comme, après un temps triste, une étoile imprévue</VERS>
<VERS>Jette sa lueur dans les cieux,</VERS>
<VERS>Mon chagrin ! (j' en mourais ! ) semblait fuir à ta vue,</VERS>
<VERS>Et mes yeux consolés ne quittaient plus tes yeux.</VERS>
<VERS>Tu chantais comme au temps où, petite et joyeuse,</VERS>
<VERS>Et sensible et rieuse,</VERS>
<VERS>Tu caressais ta mère et m' entraînais aux champs,</VERS>
<VERS>Pour chercher des oiseaux, pour imiter leurs chants,</VERS>
<VERS>Oui, tu me rappelais ton enfance ingénue,</VERS>
<VERS>Cette grâce étrangère et du monde inconnue,</VERS>
<VERS>Cette candeur, soumise à qui peut la trahir,</VERS>
<VERS>Qui s' étonne, qui tremble, et pleure sans haïr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D' où venais-tu, ma chère ! On t' aurait crue heureuse ;</VERS>
<VERS>Le sourire toujours surmonta tes douleurs :</VERS>
<VERS>Quand ton sein se brisa dans une lutte affreuse,</VERS>
<VERS>On ignorait encor qu' il était plein de pleurs.</VERS>
<VERS>Albertine, Albertine ! ô ma douce compagne !</VERS>
<VERS>Tes pas avant les miens se sont donc arrêtés !</VERS>
<VERS>Tes cris qui m' appelaient, par l' écho répétés,</VERS>
<VERS>Ne m' attireront plus à travers la campagne !</VERS>
<VERS>Oh ! Que c' est mourir jeune ! Un jour, ta faible voix</VERS>
<VERS>(elle devenait faible, et j' en étais troublée),</VERS>
<VERS>Ta voix me dit : " bientôt, pour la première fois,</VERS>
<VERS>" Je ne guiderai plus ta course désolée :</VERS>
<VERS>" Tu viendras seule alors à notre rendez-vous,</VERS>
<VERS>" Sous le saule qui pleure au tombeau de mon frère,</VERS>
<VERS>" Et de même, et bientôt, tu pleureras sur nous.</VERS>
<VERS>" Pour moi, près de Julien, il reste assez de terre :</VERS>
<VERS>" J' y songe tous les jours ; on est bien dans la " mort.</VERS>
<VERS>" Va ! Le sommeil est doux quand il est sans " remord. "</VERS>
<VERS>Et ta main, du repos marquant l' étroit espace,</VERS>
<VERS>Y jeta quelques fleurs pour y garder ta place.</VERS>
<VERS>Est-il vrai qu' on est mieux dans la mort ? Es-tu bien ?</VERS>
<VERS>Mais quoi ! Je parle seule ; elle ne répond rien !</VERS>
<VERS>Et quand je retournai les fleurs étaient flétries,</VERS>
<VERS>Et déjà d' autres fleurs, que nous avions nourries,</VERS>
<VERS>Penchaient leur tête autour de son tombeau ;</VERS>
<VERS>Des papillons planaient gaîment sur elle,</VERS>
<VERS>Dans les rameaux couvait la tourterelle,</VERS>
<VERS>Et pour d' autres que moi le printemps était beau !</VERS>
<VERS>Eh quoi ! Rien ne semblait manquer à la nature !</VERS>
<VERS>De rustiques enfants couraient dans la verdure</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l' enclos dont l' aspect me faisait tressaillir :</VERS>
<VERS>Enfants, ils n' y voyaient que des fleurs à cueillir.</VERS>
<VERS>Et moi, quand dans la tombe on me fera descendre,</VERS>
<VERS>Des papillons légers voleront-ils sur moi ?</VERS>
<VERS>Les oiseaux viendront-ils y chanter sans effroi ?</VERS>
<VERS>Les rayons du soleil toucheront-ils ma cendre ? ...</VERS>
<VERS>Seule au monde aujourd' hui, j' achève mon chemin.</VERS>
<VERS>Quand mon coeur est gonflé d' amertume et d' alarmes,</VERS>
<VERS>Tendre, tu ne viens plus le presser sous ta main,</VERS>
<VERS>Tu n' y viens plus verser de l' espoir ou des larmes.</VERS>
<VERS>Personne, quand je suis assise tristement,</VERS>
<VERS>Ne vient tout près, tout bas, m' appeler son amie ;</VERS>
<VERS>Ta seule ombre, épiant ma douleur endormie,</VERS>
<VERS>Vient me consoler un moment.</VERS>
<VERS>Si je trouve, en suivant quelque route isolée,</VERS>
<VERS>Un jeune arbre tombé sous ses premières fleurs,</VERS>
<VERS>Je regarde en pitié sa tête échevelée :</VERS>
<VERS>Ce qui souffre, c' est toi qui m' arraches des pleurs.</VERS>
<VERS>Ainsi, toujours aimante et déçue, ou trahie,</VERS>
<VERS>Mes plus doux sentiments se fanent tour à tour ;</VERS>
<VERS>Et l' amitié coûte à ma vie</VERS>
<VERS>Autant de larmes que l' amour.</VERS>
<VERS>Mais je veux te pleurer, toi ! Mais je veux entendre</VERS>
<VERS>Ta voix, la seule voix qui me fut toujours tendre,</VERS>
<VERS>La seule qui n' a pu me reprocher mon sort,</VERS>
<VERS>Qui ne trouva jamais d' accents, que pour me plaindre,</VERS>
<VERS>Qui voulait m' adoucir et ma vie et ta mort,</VERS>
<VERS>Et me parlait du ciel sans m' apprendre à le craindre ;</VERS>
<VERS>Qui m' a dit, presque éteinte au dernier entretien :</VERS>
<VERS>" Adieu ! Je vais dormir du sommeil de Julien. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tu dors ! Et l' enfant dont tu fus tant aimée,</VERS>
<VERS>Et le pauvre, interdit à ta porte fermée,</VERS>
<VERS>Tout s' arrêta pensif, tout pleura sur le seuil,</VERS>
<VERS>Tout s' éloigna muet et partagea mon deuil.</VERS>
<VERS>Et l' on m' a demandé si de mon Albertine</VERS>
<VERS>Le rapide destin fut un moment heureux...</VERS>
<VERS>Hélas ! Au souvenir de ta voix argentine,</VERS>
<VERS>J' ai puisé ce chant douloureux.</VERS>
<VERS>Humble fille de la nature,</VERS>
<VERS>Elle aimait la fleur sans culture,</VERS>
<VERS>Qui naît et meurt au fond des bois ;</VERS>
<VERS>Son âme, brûlante et craintive,</VERS>
<VERS>Aimait l' eau mobile et plaintive,</VERS>
<VERS>Qui répond aux plaintives voix ;</VERS>
<VERS>Comme l' impatiente abeille</VERS>
<VERS>Quitte une rose moins vermeille,</VERS>
<VERS>Emportant dans les airs son parfum précieux,</VERS>
<VERS>Cette jeune Albertine, en silence éveillée,</VERS>
<VERS>Quittant avant le soir sa couronne effeuillée,</VERS>
<VERS>Vient de s' en retourner aux cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA GUIRLANDE DE ROSE-M.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il, ma soeur, du rempart solitaire</VERS>
<VERS>Où nous cherchions, enfants, de l' ombrage et des fleurs ?</VERS>
<VERS>Et de cette autre enfant qui passait sur la terre,</VERS>
<VERS>Pour sourire à nos jeux, pour y charmer nos pleurs ?</VERS>
<VERS>Son dixième printemps la couronnait de roses :</VERS>
<VERS>Marie était son nom, Rose y fut ajouté.</VERS>
<VERS>Pourquoi ces tendres fleurs, dans leur avril écloses,</VERS>
<VERS>Tombent-elles souvent sans atteindre l' été ?</VERS>
<VERS>Tu sais, ma soeur, tu sais qu' elle était belle !</VERS>
<VERS>Tous les enfants cherchaient à l' embrasser.</VERS>
<VERS>Quand son regard venait nous caresser,</VERS>
<VERS>Pour la voir plus longtemps nous courions après elle.</VERS>
<VERS>Avec des cris d' amour nous arrêtions ses pas ;</VERS>
<VERS>Sa fuite dans nos bras n' avait plus de passage ;</VERS>
<VERS>Elle disait : " cessez ! J' aimerai la plus sage. "</VERS>
<VERS>Et nous rompions sa chaîne, et nous parlions plus bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt elle eut douze ans. J' étais plus jeune encore,</VERS>
<VERS>Quand le malheur entra dans notre humble maison.</VERS>
<VERS>J' allai lui dire adieu : sa voix frêle et sonore</VERS>
<VERS>Du haut du vieux rempart cria deux fois mon nom.</VERS>
<VERS>Elle avait dit : " déjà ! " sa surprise timide</VERS>
<VERS>À ce déjà plaintif n' ajouta qu' un baiser.</VERS>
<VERS>Hélas ! Elle pleurait, sa joue était humide ;</VERS>
<VERS>Et je pleurai longtemps sans vouloir m' apaiser.</VERS>
<VERS>C' est que l' exil est triste ; il fait rêver l' enfance.</VERS>
<VERS>Le jeune voyageur n' a d' ami que le ciel ;</VERS>
<VERS>Il erre sans asile, il pleure sans défense,</VERS>
<VERS>Comme un oiseau perdu loin du nid paternel ;</VERS>
<VERS>Son ramage se change en plaintes douloureuses ;</VERS>
<VERS>Des oiseaux inconnus les cris le font frémir,</VERS>
<VERS>Et même, en retournant sur des routes heureuses,</VERS>
<VERS>S' il veut chanter, longtemps il semble encor gémir.</VERS>
<VERS>À ses regrets en vain la patrie est rendue,</VERS>
<VERS>L' orage a dispersé la couvée éperdue ;</VERS>
<VERS>Ses frères sont partis ; le nid vide est tombé ;</VERS>
<VERS>En s' envolant, peut-être un d' eux a succombé.</VERS>
<VERS>Mais je reviens, je vole, et je cherche Marie.</VERS>
<VERS>Je cours à son jardin, j' en reconnais les fleurs ;</VERS>
<VERS>Rien n' y paraît changé. Cette belle chérie</VERS>
<VERS>Comme autrefois, sans doute, y sème leurs couleurs.</VERS>
<VERS>Je l' appelle ; j' attends... sa chambre est entr' ouverte...</VERS>
<VERS>Voilà sur son chapeau sa guirlande encor verte !</VERS>
<VERS>Joyeuse, je palpite et j' écoute un moment ;</VERS>
<VERS>Sa mère sur le seuil arrive lentement :</VERS>
<VERS>Oh ! Comme elle a vieilli ! Que deux ans l' ont courbée !</VERS>
<VERS>La vieillesse, vois-tu ! Traîne tant de regrets !</VERS>
<VERS>Elle relève enfin sa paupière absorbée,</VERS>
<VERS>Me regarde, et ne peut se rappeler mes traits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Où donc, lui dis-je, est Rose ? Où donc est votre fille ?</VERS>
<VERS>A-t-elle aussi quitté sa maison, sa famille ? "</VERS>
<VERS>Elle s' est tue encore, et, se cachant les yeux,</VERS>
<VERS>D' une main défaillante elle a montré les cieux.</VERS>
<VERS>À ses gémissements ma voix n' a pu répondre ;</VERS>
<VERS>Le jardin me parut en deuil ;</VERS>
<VERS>Je sentis mon âme se fondre</VERS>
<VERS>Et mes genoux trembler en repassant le seuil.</VERS>
<VERS>J' allais... je demandais... ta soeur, presque étrangère,</VERS>
<VERS>Cherchait seule un objet qu' on avait vu si beau :</VERS>
<VERS>Hélas ! Les pieds joyeux évitent la fougère</VERS>
<VERS>Qui croît à l' entour d' un tombeau.</VERS>
<VERS>La mort et le malheur épouvantent la vue :</VERS>
<VERS>On passe en courant devant eux.</VERS>
<VERS>Que devient l' infortune à la fuite imprévue</VERS>
<VERS>D' un ami distrait ou honteux ?</VERS>
<VERS>Parmi tous les témoins de ma première aurore,</VERS>
<VERS>Le vieux rempart, les champs semblaient m' aimer encore,</VERS>
<VERS>Le soleil d' autrefois brillait sur mon chemin ;</VERS>
<VERS>Mais personne, ma soeur, ne me pressa la main.</VERS>
<VERS>Les jeux avaient cessé pour moi, pauvre et craintive ;</VERS>
<VERS>Et celle qui pleura de nos premiers adieux,</VERS>
<VERS>Qui m' eût tendu les bras dans sa pitié naïve,</VERS>
<VERS>Ne vint pas essuyer mes yeux !</VERS>
<VERS>J' ai trouvé dans un champ sa nouvelle demeure ;</VERS>
<VERS>Je l' ai nommée encore en tombant à genoux.</VERS>
<VERS>Oh ! Ma soeur ! à douze ans se peut-il que l' on meure !</VERS>
<VERS>Quoi ! Moins que sa guirlande elle a vécu pour nous !</VERS>
<VERS>L' herbe seule a voilé cette vierge endormie :</VERS>
<VERS>Elle aimait les fleurs autrefois !</VERS>
<VERS>Tout est triste au tombeau de notre jeune amie ;</VERS>
<VERS>Son chapelet d' ivoire en orne seul la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme on nous vit l' attendre au seuil de sa chaumière,</VERS>
<VERS>Pour l' entourer de notre amour,</VERS>
<VERS>On verra, par mes soins, quelques feuilles de lierre</VERS>
<VERS>De son étroit asile embrasser le contour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA FLEUR DU SOL NATAL
</TITRE>
<AUTRE>
À Monsieur Duthilloeul 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô fleur du sol natal ! ô verdure sauvage !</VERS>
<VERS>Par quelle main cachée arrives-tu vers moi ?</VERS>
<VERS>Ô mon pays ! Quelle âme aimante, à ton rivage,</VERS>
<VERS>A compris qu' une fleur me parlerait de toi ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel charme m' environne, et quel dieu rompt ma chaîne ?</VERS>
<VERS>La vie est libre encor... je lui pardonne tout !</VERS>
<VERS>Sol natal ! Sol natal ! Dans ta suave haleine,</VERS>
<VERS>Dans tes parfums, la vie a comme un autre goût.</VERS>
<VERS>Voilà le souvenir au pénétrant silence ;</VERS>
<VERS>Sans philtre, sans breuvage, il endort la douleur :</VERS>
<VERS>Sur mes jours fatigués son aile se balance ;</VERS>
<VERS>C' est une halte du malheur.</VERS>
<VERS>Le voilà ce beau lac dont l' eau n' est point amère ;</VERS>
<VERS>Ma nacelle dormeuse y flotte seule en paix !</VERS>
<VERS>Le voilà le doux chaume où m' enfanta ma mère,</VERS>
<VERS>Où, cachée au malheur, je ne pleurai jamais !</VERS>
<VERS>Cette jeune Albertine, à nos foyers restée,</VERS>
<VERS>Ce lilas embaumé que je croyais perdu,</VERS>
<VERS>Ô fleur, sauvage fleur de ma rive enchantée,</VERS>
<VERS>Transfuge de nos bois, tu m' as donc tout rendu !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A MES ENFANTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, nous allons encore essayer un voyage.</VERS>
<VERS>Avril est né d' hier, il vole au fond des bois.</VERS>
<VERS>Doux avril ! On entend partout sa jeune voix,</VERS>
<VERS>Partout ses doigts légers déroulent le feuillage.</VERS>
<VERS>La nature s' habille ; il faut prendre l' essor.</VERS>
<VERS>À l' ombre de ma vie, abritez votre sort,</VERS>
<VERS>Innocents pèlerins, suivez ma destinée.</VERS>
<VERS>Dans la vôtre, que Dieu rende plus fortunée,</VERS>
<VERS>Allez cueillir des jours libres et triomphants ;</VERS>
<VERS>Moi, je bénis les miens : vous êtes mes enfants !</VERS>
<VERS>Le mortel le plus humble est fier de son ouvrage.</VERS>
<VERS>Combien ce tendre orgueil m' a donné de courage !</VERS>
<VERS>Oh ! Que de fois, sensible et vaine tour à tour,</VERS>
<VERS>J' ai pensé qu' une reine envierait ma fortune !</VERS>
<VERS>Et je plaignais la reine en sa gloire importune :</VERS>
<VERS>Elle est à plaindre ; elle a d' autres soins que l' amour...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, par le monde errante, et partout étrangère,</VERS>
<VERS>À vos berceaux de mousse à la hâte formés,</VERS>
<VERS>Seule, ardente à veiller mes amours tant aimés,</VERS>
<VERS>J' ai trouvé l' heure agile et ma tâche légère.</VERS>
<VERS>Et vous, enveloppés de pavots frais et purs,</VERS>
<VERS>Vous laissez votre vie à ma garde attentive :</VERS>
<VERS>Vos doux jeux me rendent captive ;</VERS>
<VERS>Vos rêves ne sont pas moins sûrs.</VERS>
<VERS>Confiants, vous dansez quand votre mère chante ;</VERS>
<VERS>Son baiser vous délasse et vous mène au sommeil,</VERS>
<VERS>Sans prévoir que souvent la voix qui vous enchante</VERS>
<VERS>Va prier dans les pleurs jusqu' à votre réveil.</VERS>
<VERS>Ignorez-le toujours ! Toujours, s' il est possible,</VERS>
<VERS>Puisez dans mes regards votre sécurité :</VERS>
<VERS>Ils vous adouciront la triste vérité</VERS>
<VERS>Qui déchire le plus sensible !</VERS>
<VERS>Quand j' emportai vos jours loin d' un ciel sans chaleur,</VERS>
<VERS>Je vous couvais encore, ô ma jeune famille !</VERS>
<VERS>Et je sentais naître ma fille</VERS>
<VERS>Dans mon sein tout blessé des flèches du malheur.</VERS>
<VERS>Vous partagiez déjà notre errant esclavage,</VERS>
<VERS>Dociles émigrés ! Faibles, tremblants et doux,</VERS>
<VERS>À peine éclos sur le rivage,</VERS>
<VERS>Vos mobiles destins s' envolaient avec nous.</VERS>
<VERS>Que ne peut-on fixer votre trace légère,</VERS>
<VERS>Votre audace riante, à la crainte étrangère !</VERS>
<VERS>Âge heureux ! Courts instants des naïves erreurs !</VERS>
<VERS>Inhabile aux soupçons, aux jalouses fureurs,</VERS>
<VERS>Moi seule, en vous berçant d' amour, de mélodie,</VERS>
<VERS>Je vous inoculai ma douce maladie.</VERS>
<VERS>Déjà vous bégayez d' imparfaites chansons,</VERS>
<VERS>Et vos voix et vos coeurs vibrent de mes leçons.</VERS>
<VERS>De ce peu que je sais je vous instruis moi-même ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous aide à m' aimer autant que je vous aime ;</VERS>
<VERS>Je vous aide à chercher les mots les plus touchants,</VERS>
<VERS>Pour charmer votre père attendri de vos chants.</VERS>
<VERS>Je vous dis : " aimez Dieu, car lui seul nous protège,</VERS>
<VERS>Lui seul vous aime, enfants, comme si les grandeurs</VERS>
<VERS>À vos fronts ingénus attachaient leurs splendeurs.</VERS>
<VERS>Il prête sa lumière à notre humble cortège,</VERS>
<VERS>Et, pour nous soutenir sur les bords du chemin,</VERS>
<VERS>Devant nous il étend son invisible main. "</VERS>
<VERS>Doux échos de mon âme, écoutez votre mère :</VERS>
<VERS>Un jour vous serez seuls, par la sentence amère</VERS>
<VERS>Qui sépare de force entre eux les voyageurs ;</VERS>
<VERS>Ne craignez pas pour moi d' anathèmes vengeurs ;</VERS>
<VERS>Relisez ces tableaux d' une innocente vie :</VERS>
<VERS>Purs et vrais comme vous, ils désarmaient l' envie.</VERS>
<VERS>Alors devant Dieu seul mettez-vous à genoux,</VERS>
<VERS>Enfants ! Priez pour moi : j' ai tant prié pour vous !</VERS>
<VERS>Sur la route plus triste errez du moins ensemble !</VERS>
<VERS>Contemplez ce nuage. Hélas ! Il nous ressemble,</VERS>
<VERS>Il va vite. En courant, levez parfois les yeux :</VERS>
<VERS>N' ayez peur, mes amis, je serai dans les cieux.</VERS>
<VERS>Vous comprendrez alors ces voeux mélancoliques</VERS>
<VERS>Où mon âme, n' osant tout haut se révéler</VERS>
<VERS>Dans ses alarmes prophétiques,</VERS>
<VERS>Vous plaignait sans vous en parler.</VERS>
<VERS>Car l' imprévoyante colombe,</VERS>
<VERS>Qui librement passait dans l' air,</VERS>
<VERS>Au trait parti comme l' éclair</VERS>
<VERS>Tressaille, tourne, expire, tombe</VERS>
<VERS>Aux pieds du tranquille chasseur ;</VERS>
<VERS>Et nul ange, ici-bas, n' a vengé sa douceur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je frissonne. Ma fille ! ô soudaines alarmes !</VERS>
<VERS>Ainsi, qui lit trop loin ne voit plus que des larmes.</VERS>
<VERS>Dieu ! Pardonnez-les moi. Le temps doit m' en punir.</VERS>
<VERS>Quelle mère en secret ne vit dans l' avenir ?</VERS>
<VERS>Quelle mère n' a vu la saison des orages</VERS>
<VERS>Sur ses enfants chéris balancer leurs nuages ?</VERS>
<VERS>Les pleurs silencieux attendent les plus doux ;</VERS>
<VERS>Ils souffrent sans le dire, ils meurent à genoux.</VERS>
<VERS>Mais quoi ! Les plus hardis seront-ils moins à plaindre ?</VERS>
<VERS>Que de pièges là-bas, et que d' écueils à craindre !</VERS>
<VERS>Que de monde autour d' eux dans ces lointains sentiers</VERS>
<VERS>Où leurs pas et leurs voeux se livrent tout entiers !</VERS>
<VERS>Cédez, faibles roseaux, ployez sous la tempête,</VERS>
<VERS>Aux souffles incléments dérobez votre tête !</VERS>
<VERS>Coeurs d' anges, dont le ciel a semé les penchants,</VERS>
<VERS>C' est donc aussi pour vous que je crains les méchants !</VERS>
<VERS>Quoi ! L' amour malheureux ? Quoi ! L' amitié trahie ?</VERS>
<VERS>L' abandon ? ... non ! Je rêve et je suis éblouie ;</VERS>
<VERS>Non ! Ce rayon divin, qui brille en leurs regards,</VERS>
<VERS>Ne les appelle pas à de tristes hasards ;</VERS>
<VERS>Non ! L' azur de tes yeux, ô ma belle Hyacinthe,</VERS>
<VERS>Ne se voilera pas sous d' austères douleurs ! ...</VERS>
<VERS>Mais dans tes jeunes mains tu m' apportes des fleurs :</VERS>
<VERS>Va ! L' augure est heureux : tu n' as pas une absinthe !</VERS>
<VERS>Il faut partir. Ce toit qu' il fut doux d' habiter,</VERS>
<VERS>Qui nous couvrit l' hiver, il faut donc le quitter !</VERS>
<VERS>Toujours quelque lien se rompra dans l' absence !</VERS>
<VERS>Je suis comme le lierre arraché malgré lui :</VERS>
<VERS>J' aimai si longtemps la présence</VERS>
<VERS>De ce que je quitte aujourd' hui !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi ! Toujours effleurer des rives orageuses ?</VERS>
<VERS>Quoi ! Poursuivre sans cesse un fuyant horizon ?</VERS>
<VERS>Qui n' a quelque pitié des brebis voyageuses</VERS>
<VERS>Laissant à chaque haie un peu de leur toison ?</VERS>
<VERS>Oh ! Que de fils brisés dans ma trame affaiblie !</VERS>
<VERS>Que d' adieux recélés dans le fond de mon coeur !</VERS>
<VERS>Déjà, je sais déjà comment fuit le bonheur ;</VERS>
<VERS>Je ne sais pas comme on l' oublie !</VERS>
<VERS>Mon âme libre encor s' élance en d' autres lieux,</VERS>
<VERS>D' où me sépare une absence éternelle ;</VERS>
<VERS>Comme l' oiseau blessé, qui n' étend plus qu' une aile</VERS>
<VERS>Pour traverser les cieux !</VERS>
<VERS>Mais en rendant mes jours à ma troublante étoile,</VERS>
<VERS>Soit qu' un dur aquilon fasse frémir ma voile,</VERS>
<VERS>Soit que d' un ciel brûlant me consume l' ardeur,</VERS>
<VERS>J' aimerai des vallons la fraîche profondeur ;</VERS>
<VERS>Ma pensée en soupire, et le saule, et l' yeuse,</VERS>
<VERS>Et, près du clair ruisseau, la paisible fileuse,</VERS>
<VERS>Le bois qui la vit naître et la verra mourir,</VERS>
<VERS>Me rendront des tableaux qu' il m' est doux de nourrir.</VERS>
<VERS>Aux coteaux de Lormont j' avais légué ma cendre :</VERS>
<VERS>Lormont n' a pas voulu d' un fardeau si léger ;</VERS>
<VERS>Son ombre est dédaigneuse au malheur étranger.</VERS>
<VERS>Dans la barque incertaine, il faut donc redescendre.</VERS>
<VERS>Venez, chers alcyons, pressez-vous sur mon coeur ;</VERS>
<VERS>Jetez un tendre adieu vers la rive sonore :</VERS>
<VERS>Je le sens, quelque voeu nous y rappelle encore,</VERS>
<VERS>Quelque regard nous suit, plein d' un trouble rêveur.</VERS>
<VERS>Adieu ! ... ma voix s' altère et tremble dans mes larmes.</VERS>
<VERS>Enfants ! Jetez vos voix sur l' aile des zéphyrs ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites que j' ai pleuré, dites que mes soupirs</VERS>
<VERS>Retourneront souvent à ces bords pleins de charmes.</VERS>
<VERS>Là, de quatre printemps j' ai respiré les fleurs.</VERS>
<VERS>Ainsi, partout des biens ! Ainsi, partout des pleurs !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE BERCEAU D'HELENE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu' a-t-on fait du bocage où rêva mon enfance ?</VERS>
<VERS>Oh ! Je le vois toujours ! J' y voudrais être encor !</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums, j' y dormais sans défense,</VERS>
<VERS>Et le soleil sur lui versait des rayons d' or.</VERS>
<VERS>Peut-être qu' à cette heure il colore les roses,</VERS>
<VERS>Et que son doux reflet tremble dans le ruisseau.</VERS>
<VERS>Viens couler à mes pieds, clair ruisseau qui l' arroses ;</VERS>
<VERS>Sous tes flots transparents, montre-moi le berceau ;</VERS>
<VERS>Viens, j' attends ta fraîcheur, j' appelle ton murmure ;</VERS>
<VERS>J' écoute, réponds-moi !</VERS>
<VERS>Sur tes bords, où les fleurs se fanent sans culture,</VERS>
<VERS>Les fleurs ont besoin d' eau, mon coeur sèche sans toi.</VERS>
<VERS>Viens, viens me rappeler, dans ta course limpide,</VERS>
<VERS>Mes jeux, mes premiers jeux si chers, si décevants,</VERS>
<VERS>Des compagnes d' Hélène un souvenir rapide,</VERS>
<VERS>Et leurs rires lointains, faibles jouets des vents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu veux caresser mon oreille attentive,</VERS>
<VERS>N' as-tu pas quelquefois, en poursuivant ton cours,</VERS>
<VERS>Lorsqu' elles vont s' asseoir et causer sur ta rive,</VERS>
<VERS>N' as-tu pas entendu mon nom dans leurs discours ?</VERS>
<VERS>Sur les roses peut-être une abeille s' élance :</VERS>
<VERS>Je voudrais être abeille et mourir dans les fleurs,</VERS>
<VERS>Ou le petit oiseau dont le nid s' y balance !</VERS>
<VERS>Il chante, elle est heureuse, et j' ai connu les pleurs.</VERS>
<VERS>Je ne pleurais jamais sous sa voûte embaumée ;</VERS>
<VERS>Une jeune espérance y dansait sur mes pas :</VERS>
<VERS>Elle venait du ciel, dont l' enfance est aimée ;</VERS>
<VERS>Je dansais avec elle. Oh ! Je ne pleurais pas !</VERS>
<VERS>Elle m' avait donné son prisme, don fragile !</VERS>
<VERS>J' ai regardé la vie à travers ses couleurs.</VERS>
<VERS>Que la vie était belle ! Et, dans son vol agile,</VERS>
<VERS>Que ma jeune espérance y répandait de fleurs !</VERS>
<VERS>Qu' il était beau l' ombrage où j' entendais les muses</VERS>
<VERS>Me révéler tout bas leurs promesses confuses !</VERS>
<VERS>Où j' osais leur répondre, et, de ma faible voix,</VERS>
<VERS>Bégayer le serment de suivre un jour leurs lois !</VERS>
<VERS>D' un souvenir si doux l' erreur évanouie</VERS>
<VERS>Laisse au fond de mon âme un long étonnement ;</VERS>
<VERS>C' est une belle aurore à peine épanouie</VERS>
<VERS>Qui meurt dans un nuage, et je dis tristement :</VERS>
<VERS>Qu' a-t-on fait du bocage où rêva mon enfance ?</VERS>
<VERS>Oh ! J' en parle toujours ! J' y voudrais être encor !</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums, j' y dormais sans défense,</VERS>
<VERS>Et le soleil sur lui versait des rayons d' or.</VERS>
<VERS>Mais au fond du tableau, cherchant des yeux sa proie,</VERS>
<VERS>J' ai vu... je vois encor s' avancer le malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il errait comme une ombre, il attristait ma joie</VERS>
<VERS>Sous les traits d' un vieux oiseleur ;</VERS>
<VERS>Et le vieux oiseleur, patiemment avide,</VERS>
<VERS>Aux pièges, avant l' aube, attendait les oiseaux ;</VERS>
<VERS>Et le soir il comptait, avec un ris perfide,</VERS>
<VERS>Ses petits prisonniers tremblants sous les réseaux.</VERS>
<VERS>Est-il toujours bien cruel, bien barbare,</VERS>
<VERS>Bien sourd à la prière ? Et, dans sa main avare,</VERS>
<VERS>Plutôt que de l' ouvrir,</VERS>
<VERS>Presse-t-il sa victime à la faire mourir ?</VERS>
<VERS>Ah ! Du moins, comme alors, puisse une jeune fille</VERS>
<VERS>Courir, en frappant l' air d' une tendre clameur,</VERS>
<VERS>Renvoyer dans les cieux la chantante famille,</VERS>
<VERS>Et tromper le méchant qui faisait le dormeur !</VERS>
<VERS>Dieu ! Quand on le trompait, quelle était sa colère !</VERS>
<VERS>Il fallait fuir : des pleurs ne lui suffisaient pas ;</VERS>
<VERS>Ou, d' une pitié feinte exigeant le salaire,</VERS>
<VERS>Il pardonnait tout haut, il maudissait tout bas.</VERS>
<VERS>Au pied d' un vieux rempart, une antique chaumière</VERS>
<VERS>Lui servait de réduit ;</VERS>
<VERS>Il allait s' y cacher tout seul et sans lumière,</VERS>
<VERS>Comme l' oiseau de nuit.</VERS>
<VERS>Un soir, en traversant l' église abandonnée,</VERS>
<VERS>Sa voix nomma la mort. Que sa voix me fit peur !</VERS>
<VERS>Je m' envolai tremblante au seuil où j' étais née,</VERS>
<VERS>Et j' entendis l' écho rire avec le trompeur.</VERS>
<VERS>" Dis ! Qu' est-ce que la mort ? " demandai-je à ma mère.</VERS>
<VERS>" -c' est un vieux oiseleur qui menace toujours.</VERS>
<VERS>Tout tombe dans ses rets, ma fille, et les beaux jours</VERS>
<VERS>S' éteignent sous ses doigts comme un souffle éphémère. "</VERS>
<VERS>Je demeurai pensive et triste sur son sein.</VERS>
<VERS>Depuis, j' allai m' asseoir aux tombes délaissées !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur tranquille silence éveillait mes pensées ;</VERS>
<VERS>Y cueillir une fleur me semblait un larcin.</VERS>
<VERS>L' aquilon m' effrayait de ses soupirs funèbres.</VERS>
<VERS>La voix, toujours la voix, m' annonçait le malheur ;</VERS>
<VERS>Et quand je l' entendais passer dans les ténèbres,</VERS>
<VERS>Je disais : " c' est la mort, ou le vieux oiseleur. "</VERS>
<VERS>Mais tout change : l' autan fait place aux vents propices,</VERS>
<VERS>La nuit fait place au jour,</VERS>
<VERS>La verdure, au printemps, couvre les précipices,</VERS>
<VERS>Et l' hirondelle heureuse y chante son retour.</VERS>
<VERS>Je revis le berceau, le soleil et les roses.</VERS>
<VERS>Ruisseau, tu m' appelais, je m' élançai vers toi.</VERS>
<VERS>Je t' appelle à mon tour, clair ruisseau qui l' arroses ;</VERS>
<VERS>J' écoute, réponds-moi !</VERS>
<VERS>Qu' a-t-on fait du bocage où rêva mon enfance ?</VERS>
<VERS>Oh ! Je le vois toujours ! J' y voudrais être encor !</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums, j' y dormais sans défense,</VERS>
<VERS>Et le soleil sur lui versait des rayons d' or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LES DEUX AMITIES
</TITRE>
<AUTRE>
À mon amie Albertine Gantier 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est deux amitiés comme il est deux amours.</VERS>
<VERS>L' une ressemble à l' imprudence ;</VERS>
<VERS>Faite pour l' âge heureux dont elle a l' ignorance,</VERS>
<VERS>C' est une enfant qui rit toujours.</VERS>
<VERS>Bruyante, naïve, légère,</VERS>
<VERS>Elle éclate en transports joyeux.</VERS>
<VERS>Aux préjugés du monde indocile, étrangère,</VERS>
<VERS>Elle confond les rangs et folâtre avec eux.</VERS>
<VERS>L' instinct du coeur est sa science,</VERS>
<VERS>Et son guide est la confiance.</VERS>
<VERS>L' enfance ne sait point haïr ;</VERS>
<VERS>Elle ignore qu' on peut trahir.</VERS>
<VERS>Si l' ennui dans ses yeux (on l' éprouve à tout âge)</VERS>
<VERS>Fait rouler quelques pleurs,</VERS>
<VERS>L' amitié les arrête, et couvre ce nuage</VERS>
<VERS>D' un nuage de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On la voit s' élancer près de l' enfant qu' elle aime,</VERS>
<VERS>Caresser la douleur sans la comprendre encor,</VERS>
<VERS>Lui jeter des bouquets moins riants qu' elle-même,</VERS>
<VERS>L' obliger à la fuite et reprendre l' essor.</VERS>
<VERS>C' est elle, ô ma première amie !</VERS>
<VERS>Dont la chaîne s' étend pour nous unir toujours.</VERS>
<VERS>Elle embellit par toi l' aurore de ma vie ;</VERS>
<VERS>Elle en doit embellir encor les derniers jours.</VERS>
<VERS>Oh ! Que son empire est aimable !</VERS>
<VERS>Qu' il répand un charme ineffable</VERS>
<VERS>Sur la jeunesse et l' avenir !</VERS>
<VERS>Ce doux reflet du souvenir,</VERS>
<VERS>Ce rêve pur de notre enfance</VERS>
<VERS>En a prolongé l' innocence ;</VERS>
<VERS>L' amour, le temps, l' absence, le malheur,</VERS>
<VERS>Semblent le respecter dans le fond de mon coeur.</VERS>
<VERS>Il traverse avec nous la saison des orages,</VERS>
<VERS>Comme un rayon du ciel qui nous guide et nous luit ;</VERS>
<VERS>C' est, ma chère, un jour sans nuages</VERS>
<VERS>Qui prépare une douce nuit.</VERS>
<VERS>L' autre amitié, plus grave, plus austère,</VERS>
<VERS>Se donne avec lenteur, choisit avec mystère ;</VERS>
<VERS>Elle observe en silence et craint de s' avancer ;</VERS>
<VERS>Elle écarte les fleurs, de peur de s' y blesser.</VERS>
<VERS>Choisissant la raison pour conseil et pour guide,</VERS>
<VERS>Elle voit par ses yeux et marche sur ses pas :</VERS>
<VERS>Son abord est craintif, son regard est timide ;</VERS>
<VERS>Elle attend, et ne prévient pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE BAL DES CHAMPS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ou la convalescence </VERS>
<VERS>Un bruit de fête agitait mes compagnes ;</VERS>
<VERS>Sous leurs plus frais atours, je les vis accourir ;</VERS>
<VERS>Elles criaient : " viens, le bal va s' ouvrir ;</VERS>
<VERS>Viens, nous allons au bal, et tu nous accompagnes. "</VERS>
<VERS>" Quoi ! Dans les champs ? Quoi ! Dans ce beau jardin,</VERS>
<VERS>Plus beau, plus vert, plus bruyant à cette heure,</VERS>
<VERS>Si gai le soir, si triste le matin ?</VERS>
<VERS>Car le matin, je sais que l' on y pleure !</VERS>
<VERS>Quoi ! Vous voulez que je suive vos pas,</VERS>
<VERS>Si faible encore ? Oh ! Je ne danse pas !</VERS>
<VERS>Non, dis-je, non. " mais elles m' entourèrent ;</VERS>
<VERS>De fleurs, de noeuds en riant me parèrent ;</VERS>
<VERS>Et, rendue en espoir à l' air pur des vallons,</VERS>
<VERS>Riante aussi, je répondis : " allons ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, cette fête avait pour moi des charmes ;</VERS>
<VERS>Oui, j' appelais des champs les suaves couleurs ;</VERS>
<VERS>Car le zéphyr errant parmi les fleurs</VERS>
<VERS>Est salutaire aux yeux où se cachent des larmes.</VERS>
<VERS>Mais je dis mal, non, je ne pleurais plus ;</VERS>
<VERS>J' étais de mille maux, de mille biens perdus,</VERS>
<VERS>Trop lentement mais à jamais guérie.</VERS>
<VERS>Hélas ! On meurt longtemps lorsque l' on fut trahie !</VERS>
<VERS>Je renaissais, j' osais vivre pour moi,</VERS>
<VERS>Pour l' amitié de ces beautés aimantes ;</VERS>
<VERS>À me parer j' aidais leurs mains charmantes ;</VERS>
<VERS>J' étais mieux. Oui, ma soeur, je le voyais en toi.</VERS>
<VERS>Dans tes regards émus qu' il m' était doux de lire,</VERS>
<VERS>Quand tu revis des fleurs couronner mes cheveux !</VERS>
<VERS>Tes tristes souvenirs, ton vague espoir, tes voeux,</VERS>
<VERS>Ma soeur, je voyais tout à travers ton sourire !</VERS>
<VERS>" Regardez-la, disais-tu, qu' elle est bien !</VERS>
<VERS>Que manque-t-il à son teint ? Quelques roses ;</VERS>
<VERS>Et le grand air, le bruit, qui sait ? Un rien</VERS>
<VERS>Peut tout à coup les y répandre écloses. "</VERS>
<VERS>Je t' écoutais, je ne sais quel pouvoir</VERS>
<VERS>M' aidait à fuir ma retraite profonde ;</VERS>
<VERS>Je devançais l' instant qui me rendait au monde,</VERS>
<VERS>À ce monde entrevu que je voulais revoir.</VERS>
<VERS>Et l' heure frappe, et par elle entraînées,</VERS>
<VERS>Nous avançons deux à deux enchaînées.</VERS>
<VERS>D' harmonieux échos promènent dans les airs</VERS>
<VERS>L' enchantement des nocturnes concerts ;</VERS>
<VERS>Le jour fuyait, mais mille autres lumières</VERS>
<VERS>Sur mes yeux éblouis font baisser mes paupières.</VERS>
<VERS>Il me semblait, -oh ! Quel doux sentiment !</VERS>
<VERS>Ciel ! Pardonnez à l' orgueil d' un moment ! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semblait, dans ma reconnaissance,</VERS>
<VERS>Que tout daignait sourire à ma convalescence.</VERS>
<VERS>Les yeux fermés, j' accueillis cette erreur ;</VERS>
<VERS>Tout caressait mon innocente ivresse ;</VERS>
<VERS>Autour de moi, je sentais le bonheur,</VERS>
<VERS>Et le bonheur ressemble à la tendresse.</VERS>
<VERS>Mais on nous suit... mais j' entends une voix,</VERS>
<VERS>Que, dans mon coeur, j' entendis autrefois :</VERS>
<VERS>Je crois rêver, je l' espère... et ma vue</VERS>
<VERS>Passe en tremblant sur l' image imprévue.</VERS>
<VERS>Aimable soeur, ce fut encor ta main</VERS>
<VERS>Qui, prompte à me sauver, me montra le chemin !</VERS>
<VERS>De ta frayeur, de ta grâce attendrie,</VERS>
<VERS>J' ai murmuré : " ne suis-je pas guérie ? "</VERS>
<VERS>Et lui, peut-être, ému quelques instants</VERS>
<VERS>De me revoir languissante et penchée,</VERS>
<VERS>Comme une fleur que l' orage a touchée,</VERS>
<VERS>Dans ma pâleur, il m' observa longtemps.</VERS>
<VERS>Mais ma fierté n' en fut point consternée,</VERS>
<VERS>Nul changement n' a paru dans mes traits,</VERS>
<VERS>D' un air indifférent, je me suis détournée...</VERS>
<VERS>Hélas ! J' ai cru que je mourais !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LES DEUX RAMIERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D' où venez-vous, couple triste et charmant ?</VERS>
<VERS>Rien parmi nous ne vous appelle encore ;</VERS>
<VERS>Les jours d' avril n' ont qu' une pâle aurore,</VERS>
<VERS>Et nul abri pour l' amoureux tourment ;</VERS>
<VERS>Les blés frileux, cachant leurs fronts timides,</VERS>
<VERS>Comme les fleurs tremblent au vent du nord</VERS>
<VERS>Le lierre seul couvre les murs humides,</VERS>
<VERS>Et l' hirondelle est toujours loin du port.</VERS>
<VERS>Vous deux, chassés par le malheur sans doute</VERS>
<VERS>Et consolés du malheur par l' amour,</VERS>
<VERS>Pour échapper à quelque noir vautour,</VERS>
<VERS>De l' orient vous avez fui la route.</VERS>
<VERS>Au toit prochain, je vous entends gémir ;</VERS>
<VERS>Ah ! Vous souffrez... je ne sais plus dormir !</VERS>
<VERS>Des vrais amants doux et discrets modèles,</VERS>
<VERS>J' ai vos douleurs. Que n' ai-je aussi vos ailes !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je volerais sur votre humble rempart ;</VERS>
<VERS>Tristes ramiers, j' irais triste moi-même,</VERS>
<VERS>En souvenir d' un malheureux que j' aime,</VERS>
<VERS>Du peu que j' ai vous offrir une part.</VERS>
<VERS>Il erre seul... et vous errez ensemble ;</VERS>
<VERS>Dans vos baisers que votre exil est doux !</VERS>
<VERS>Le même sort vous frappe et vous rassemble ;</VERS>
<VERS>Oh ! Que d' amants sont moins heureux que vous !</VERS>
<VERS>Venez tous deux, venez sur ma fenêtre</VERS>
<VERS>De votre soif étancher les ardeurs ;</VERS>
<VERS>Des cieux dorés où l' amour vous fit naître,</VERS>
<VERS>Au toit du pauvre oubliez les splendeurs.</VERS>
<VERS>Que l' un de vous se hasarde à descendre !</VERS>
<VERS>Le plus hardi doit guider le plus tendre ;</VERS>
<VERS>D' un coeur qui bat d' amour et de frayeur,</VERS>
<VERS>Pour un moment qu' il détache son coeur !</VERS>
<VERS>Voici du grain, voici de l' eau limpide,</VERS>
<VERS>Humble secours par mes mains répandu ;</VERS>
<VERS>Il soutiendra votre destin timide,</VERS>
<VERS>Si tout un jour vous l' avez attendu !</VERS>
<VERS>Ainsi, mon dieu, sur la route lointaine</VERS>
<VERS>Semez vos dons à mon cher voyageur !</VERS>
<VERS>Ne souffrez pas que quelque voix hautaine</VERS>
<VERS>Sur son front pur appelle la rougeur.</VERS>
<VERS>Que ma prière en tout lieu le devance !</VERS>
<VERS>Dieu ! Que pas un ne le nomme étranger !</VERS>
<VERS>Aidez son coeur à porter notre absence,</VERS>
<VERS>Et que parfois le temps lui soit léger !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE PRESAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je vais le revoir, je le sens, j' en suis sûre !</VERS>
<VERS>Mon front brûle et rougit, un charme est dans mes pleurs.</VERS>
<VERS>Je veux parler, j' écoute et j' attends... doux augure !</VERS>
<VERS>L' air est chargé d' espoir... il revient... je le jure,</VERS>
<VERS>Car le frisson qu' il donne a fait fuir mes couleurs.</VERS>
<VERS>Un songe en s' envolant l' a prédit. L' heure même</VERS>
<VERS>A pris une autre voix pour m' annoncer le jour ;</VERS>
<VERS>Et ce ramier dans l' air, ce présage que j' aime,</VERS>
<VERS>Me ferait-il trembler s' il venait sans l' amour ?</VERS>
<VERS>De ce tribut toujours je payai sa présence.</VERS>
<VERS>L' amour, dans sa pitié, me prépare au bonheur :</VERS>
<VERS>Je n' ai plus froid de son absence ;</VERS>
<VERS>Tient-il déjà mon coeur enfermé dans son coeur !</VERS>
<VERS>Et ce livre qui parle ! ... ah ! Ne sais-je plus lire ?</VERS>
<VERS>Tous les mots confondus disent ensemble : " il vient ! "</VERS>
<VERS>Comme un enfant, je pleure et je me sens sourire :</VERS>
<VERS>C' est ainsi qu' on espère, amour, il m' en souvient !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais prends garde à ma vie, un instant fais-moi grâce !</VERS>
<VERS>La lumière est trop vive en sortant de la nuit ;</VERS>
<VERS>Laisse-moi rêver sur sa trace ;</VERS>
<VERS>Arrête le temps et le bruit.</VERS>
<VERS>Saule ému, taisez-vous ! Ruisseau, daignez vous taire !</VERS>
<VERS>Écoutez, calmez-vous, il ne tardera pas ;</VERS>
<VERS>J' ai senti palpiter la terre,</VERS>
<VERS>Comme au temps où mes pas me portaient sur ses pas.</VERS>
<VERS>Me voici sur la route, et j' ai fui la fenêtre ;</VERS>
<VERS>Trop de fleurs l' ombrageaient... quoi ! C' est encor l' été !</VERS>
<VERS>Quoi ! Les champs sont en fleurs ? Le monde est habité !</VERS>
<VERS>Hier, c' est donc lui seul qui manquait à mon être ?</VERS>
<VERS>Hier, pas un rayon n' éclairait mon ennui :</VERS>
<VERS>Dieu ! ... l' été, la lumière et le ciel, c' est donc lui !</VERS>
<VERS>Oui, ma vie ! Oui, tout rit à deux âmes fidèles.</VERS>
<VERS>Tu viens : l' été, l' amour, le ciel, tout est à moi !</VERS>
<VERS>Et je sens qu' il m' éclôt des ailes</VERS>
<VERS>Pour m' élancer vers toi !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE MESSAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le voilà cet écrit qu' ont demandé mes larmes,</VERS>
<VERS>Dont l' absence à mes jours a volé tant de charmes,</VERS>
<VERS>Le voilà sur mon coeur, et mon coeur n' entend rien ;</VERS>
<VERS>Mes yeux l' ont parcouru sans y revoir la vie ;</VERS>
<VERS>L' âme qui l' a tracé n' en fait plus un lien ;</VERS>
<VERS>L' âme qui le reçoit en regrette l' envie !</VERS>
<VERS>J' ai rêvé... j' en ai dû de plus doux au sommeil !</VERS>
<VERS>Hélas ! Je fus toujours crédule à l' espérance.</VERS>
<VERS>Il ne vient pas payer les tourments du réveil :</VERS>
<VERS>Je fus aussi toujours sans force à la souffrance !</VERS>
<VERS>Et je ne reçois pas ce que j' avais perdu ;</VERS>
<VERS>Et le bonheur lui-même... ô secrète misère !</VERS>
<VERS>Étonnement d' un coeur avec lui trop sincère !</VERS>
<VERS>Pour qu' il soit le bonheur, je l' ai trop attendu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE PARTI !
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parti ! -fut-elle donc pour moi seule charmante,</VERS>
<VERS>Cette pure ignorance où me tint l' amitié,</VERS>
<VERS>Qui me cacha longtemps, peut-être par pitié,</VERS>
<VERS>Que j' étais née, hélas, pour mourir son amante ?</VERS>
<VERS>N' a-t-il jamais, jamais ressaisi la douceur</VERS>
<VERS>De ses troubles soumis à ma raison craintive,</VERS>
<VERS>Où je pleurais pour lui, confidente naïve,</VERS>
<VERS>Où pour lui pardonner je me faisais sa soeur ?</VERS>
<VERS>Quand il m' ôta ce nom, un désordre timide</VERS>
<VERS>Lia ma voix saisie et mes voeux confondus ;</VERS>
<VERS>Je n' osai plus répondre... ah ! Pour son coeur avide,</VERS>
<VERS>Que d' aveux ignorés ! Que de secrets perdus !</VERS>
<VERS>Si j' avais su parler ! Si quelque humain langage</VERS>
<VERS>Eût fait passer pour lui mon âme en mes discours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si son charme éloquent m' eût prêté du secours,</VERS>
<VERS>Il m' aimerait encor ! J' aimais trop... quel dommage !</VERS>
<VERS>Toi qui, sans me comprendre, as passé près de moi,</VERS>
<VERS>Quoi ! Tu cherchais l' amour, et j' étais devant toi !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE UN JOUR, ECOUTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, écoute... un jour, j' étais bien malheureuse !</VERS>
<VERS>Je marchais, je traînais une tristesse affreuse :</VERS>
<VERS>À travers la distance, et les monts, et les bois,</VERS>
<VERS>Et l' air, qui m' empêchait de ressaisir ta voix,</VERS>
<VERS>Je te reconnaissais. Obstinée à t' attendre,</VERS>
<VERS>Mon âme me disait : " parle ! Il va nous entendre ;</VERS>
<VERS>Parle ! Ou, sans toi, vers lui laisse-moi m' échapper.</VERS>
<VERS>De silence et de pleurs pourquoi m' envelopper ?</VERS>
<VERS>Ah ! Je veux mes amours ! Le feu cherche la flamme ;</VERS>
<VERS>L' âme demande l' âme ;</VERS>
<VERS>Et toi, tu veux mourir ! La cendre de l' orgueil</VERS>
<VERS>Se répand sur tes jours et m' éteint dans le deuil.</VERS>
<VERS>De ton timide coeur brûlante prisonnière,</VERS>
<VERS>Je consume ta vie, et j' appelle les cieux :</VERS>
<VERS>Regarde ! Ils sont là-bas, dans ses traits, dans ses yeux.</VERS>
<VERS>Rends-les-moi ! Cette grâce, au moins, c' est la première. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" -oh ! Taisez-vous, mon âme, il n' y faut plus songer.</VERS>
<VERS>Qu' il ignore à jamais ce délire funeste !</VERS>
<VERS>Dans de folles amours, qui ? Moi ? Le replonger ?</VERS>
<VERS>Moi, troubler son bonheur ? C' est celui qui me reste ! "</VERS>
<VERS>Et je ne donnai plus de voix à mes douleurs ;</VERS>
<VERS>De ton séjour heureux je détournai la vue ;</VERS>
<VERS>La prière m' offrit sa douceur imprévue ;</VERS>
<VERS>Je respirai d' attendre, et je fondis en pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES PRESSENTIMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une autre le verra, tendre et triste près d' elle,</VERS>
<VERS>Vivre de ses regards, frissonner de sa voix,</VERS>
<VERS>Lui demander la mort s' il la croit infidèle,</VERS>
<VERS>Et, s' il se croit aimé, ce qu' il fut une fois ;</VERS>
<VERS>Ce qu' il est, quand mes yeux lui promettent mon âme,</VERS>
<VERS>Quand le doute et l' espoir l' approchent de mon coeur ;</VERS>
<VERS>Quand il cherche un serment dans mes baisers de flamme,</VERS>
<VERS>Quand il ne doute plus, soumis par le bonheur.</VERS>
<VERS>Le bonheur s' enfuira, ses ailes sont rapides ;</VERS>
<VERS>Un jour nous pleurerons, sans nous calmer le soir :</VERS>
<VERS>Cet adieu suspendu sur nos têtes timides,</VERS>
<VERS>Il nous aura brisés du même désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme moi, longtemps malheureux et fidèle,</VERS>
<VERS>Quand il aura souffert tout ce qu' il peut souffrir,</VERS>
<VERS>Une autre le verra tendre et triste près d' elle :</VERS>
<VERS>Mon dieu ! Que de pensers consolent de mourir !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE REGARD
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laisse ! J' ai vu tes yeux, dans leur douce lumière,</VERS>
<VERS>S' attacher sur des yeux qui donnent le bonheur ;</VERS>
<VERS>Et je ne sais quel deuil accable ma paupière,</VERS>
<VERS>Je ne sais quelle nuit environne mon coeur.</VERS>
<VERS>On dirait que, pressé par une main cruelle,</VERS>
<VERS>Il ne se débat plus sous son arrêt de mort.</VERS>
<VERS>Laisse ! Il faut nous ravir une erreur mutuelle ;</VERS>
<VERS>Ce coeur n' est plus à toi... je te sauve un remord.</VERS>
<VERS>Seule, avec désespoir, j' y suis redescendue ;</VERS>
<VERS>Ton portrait déchiré s' y baignait dans les pleurs.</VERS>
<VERS>Quoi ! Cette image aimante est à jamais perdue !</VERS>
<VERS>Qui donc pouvait l' atteindre et changer ses couleurs ?</VERS>
<VERS>Toi seul ! Je voudrais croire à ta voix généreuse,</VERS>
<VERS>Mais j' ai vu... qu' ils sont beaux les yeux qui te parlaient !</VERS>
<VERS>J' avais donc oublié que je suis malheureuse ?</VERS>
<VERS>Va ! Je n' oublirai plus qu' ils me le rappelaient.</VERS>
<VERS>Toi, de quoi pleures-tu ? Je n' entends pas tes larmes :</VERS>
<VERS>J' y vois briller ces yeux dont tu m' as dit les charmes ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi les haïr, mais de loin, mais tout bas.</VERS>
<VERS>Quels yeux ! ... ils sont partout. Oh ! Ne me parle pas.</VERS>
<VERS>Va-t' en ! Va ! Sois heureux, je le veux, je t' en prie !</VERS>
<VERS>Tes pleurs me font mourir... je crois que je t' aimais !</VERS>
<VERS>Va-t' en ! Je suis jalouse, et je fus trop chérie</VERS>
<VERS>Pour oser te le dire et te revoir jamais !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES REGRET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des roses de Lormont la rose la plus belle,</VERS>
<VERS>Georgina, près des flots nous souriait un soir ;</VERS>
<VERS>L' orage, dans la nuit, la toucha de son aile,</VERS>
<VERS>Et l' aurore passa triste sans la revoir !</VERS>
<VERS>Pure comme une fleur, de sa fragile vie</VERS>
<VERS>Elle n' a respiré que les plus beaux printemps.</VERS>
<VERS>On la pleure, on lui porte envie :</VERS>
<VERS>Elle aurait vu l' hiver ; c' est vivre trop de temps !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE RETOUR CHEZ DELIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C' est ici... pardonnez, je respire avec peine ;</VERS>
<VERS>Mes genoux affaiblis me forcent à m' asseoir.</VERS>
<VERS>Ici, tous mes secrets vous cherchèrent un soir.</VERS>
<VERS>Oh ! Que de souvenirs un souvenir ramène !</VERS>
<VERS>Ô mémoire du coeur, vous garde-t-on toujours ?</VERS>
<VERS>Oui, le temps fane en vain les roses sur nos têtes ;</VERS>
<VERS>Le temps éteint toutes les fêtes :</VERS>
<VERS>Il n' éteint pas tous les amours !</VERS>
<VERS>Trois étés de ces bois ont embaumé l' ombrage,</VERS>
<VERS>Depuis que, m' exilant sur des rives sans fleurs,</VERS>
<VERS>Je n' emportai que le triste courage,</VERS>
<VERS>En pleurant, de cacher mes pleurs.</VERS>
<VERS>Ne me reprochez plus ma fuite et mon silence ;</VERS>
<VERS>Ne pressez pas mon coeur plein de ces jours amers :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! Quand l' aquilon souffle avec violence,</VERS>
<VERS>L' alcyon qui s' envole est morne sur les mers.</VERS>
<VERS>Dans mon isolement j' enfermais ma pensée ;</VERS>
<VERS>Des maux que je fuyais poursuivie et lassée,</VERS>
<VERS>D' avance je traînais les maux qui m' attendaient,</VERS>
<VERS>Et, quand vous m' accusiez, mes larmes répondaient.</VERS>
<VERS>Que les bords étrangers sont froids pour la souffrance !</VERS>
<VERS>En vain de doux regards y plaignaient ma langueur,</VERS>
<VERS>En vain ! ... tous les regards importunent le coeur,</VERS>
<VERS>Quand on n' y voit plus l' espérance.</VERS>
<VERS>Quel attrait déchirant me fait donc revenir ? ...</VERS>
<VERS>Ah ! Ne le nommez pas ! Souffrez que ma tristesse,</VERS>
<VERS>Qui ne veut rien du temps, mais qui craint sa vitesse,</VERS>
<VERS>S' arrête sur un souvenir.</VERS>
<VERS>C' est vous ! Je vous revois, toujours belle, Délie !</VERS>
<VERS>De mes siècles de pleurs à peine un seul moment</VERS>
<VERS>Semble avoir dans son vol touché ce front charmant,</VERS>
<VERS>Et du dieu qui me hait vous êtes embellie.</VERS>
<VERS>Pour fixer le bonheur avez-vous un secret ?</VERS>
<VERS>Ne pouvez-vous pas me l' apprendre ?</VERS>
<VERS>Je croyais ! ... du bonheur ce que j' ai su comprendre,</VERS>
<VERS>C' est qu' on en meurt par le regret.</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez plus : en recevant la vie,</VERS>
<VERS>De tout ce qu' elle offrait je n' ai vu que l' amour ;</VERS>
<VERS>Mon coeur le respirait avec l' air et le jour.</VERS>
<VERS>À quelque chère idole en tous temps asservie,</VERS>
<VERS>Je tombais à genoux pour adorer des fleurs ;</VERS>
<VERS>Je me vouais surtout à la plus solitaire :</VERS>
<VERS>Elle me semblait triste, et je sentais des pleurs</VERS>
<VERS>S' échapper de mon sein. Aimante avec mystère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je courais raconter à quelque humble arbrisseau</VERS>
<VERS>Ce que j' avais souffert du tourment de l' étude :</VERS>
<VERS>Comme au fond de mon coeur dormait l' inquiétude,</VERS>
<VERS>Quand mes heures coulaient au bruit d' un frais ruisseau !</VERS>
<VERS>Qu' ils étaient loin alors ces maîtres sans clémence</VERS>
<VERS>Qui ne m' apprenaient qu' à frémir !</VERS>
<VERS>Que Dieu me semblait grand, dans cet espace immense</VERS>
<VERS>Où je n' entendais rien gémir !</VERS>
<VERS>Le timbre dont l' horloge éveillait mes alarmes,</VERS>
<VERS>La leçon monotone et les regards grondeurs,</VERS>
<VERS>Et le livre muet imbibé de mes larmes,</VERS>
<VERS>Soleil ! Tout se perdait dans tes pures splendeurs !</VERS>
<VERS>Dérobée en furtive aux sévères entraves</VERS>
<VERS>De l' école où tremblaient mes compagnes esclaves,</VERS>
<VERS>J' étais libre, j' errais, je suspendais mes pas,</VERS>
<VERS>Je répondais... à qui ? Je ne le savais pas ;</VERS>
<VERS>Mais un intime accent, toujours, toujours le même,</VERS>
<VERS>Me suivait, me parlait, me répétait : " je t' aime ! "</VERS>
<VERS>Et d' avance, à ce mot en tous lieux entendu,</VERS>
<VERS>" Je t' aime ! " était le mot que j' avais répondu.</VERS>
<VERS>Ne riez pas, Délie ! écoutez ! De ma mère</VERS>
<VERS>Ayez pour un moment l' indulgente pitié ;</VERS>
<VERS>Elle ne riait pas de cette sève amère</VERS>
<VERS>Qui de son tendre fruit consumait la moitié.</VERS>
<VERS>Mère, elle m' entendait lorsqu' en ses bras penchée,</VERS>
<VERS>Mes yeux priaient ses yeux de prendre mon secret :</VERS>
<VERS>Peut-être sa pitié, sur mon âme attachée,</VERS>
<VERS>Reconnaissait son âme où veillait un regret ;</VERS>
<VERS>Car mes jeunes amours n' avaient pas d' inconstance :</VERS>
<VERS>Pour l' arbrisseau chéri j' appelais le printemps ;</VERS>
<VERS>S' il mourait, à mon existence</VERS>
<VERS>Un doux ombrage, un charme allait manquer longtemps,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je ne chantais plus ; sa verdure fanée</VERS>
<VERS>Ornait mon front pensif aux jeux bruyants du soir :</VERS>
<VERS>Ce n' étaient plus mes jeux ; de leurs cris consternée,</VERS>
<VERS>J' allais près de ma mère et languir et m' asseoir ;</VERS>
<VERS>Et ma mère, en berçant ma fièvre douloureuse,</VERS>
<VERS>Disait que l' arbrisseau reverdirait un jour.</VERS>
<VERS>Cette fièvre du coeur, c' était déjà l' amour,</VERS>
<VERS>Et je ne fus jamais à demi malheureuse.</VERS>
<VERS>Jugez quand ce fut lui ! Quand j' entendis sa voix,</VERS>
<VERS>Cet accent retrouvé ! Que suis-je devenue,</VERS>
<VERS>Quand je vis mon idole à mes pieds reconnue,</VERS>
<VERS>Tous mes rêves épars ressaisis à la fois ?</VERS>
<VERS>J' osai me croire aimée : alors toute la terre</VERS>
<VERS>Tressaillit avec moi, me rapprocha des cieux.</VERS>
<VERS>Pour écouter longtemps je sus longtemps me taire,</VERS>
<VERS>Et je ne répondis qu' au regard de ses yeux :</VERS>
<VERS>J' osai le soutenir, et je perdis mon âme ;</VERS>
<VERS>Je ne me souvins plus, je n' entendis plus rien ;</VERS>
<VERS>L' univers, c' était lui ; lui m' appela son bien ;</VERS>
<VERS>Et tout s' anéantit dans notre double flamme.</VERS>
<VERS>Les voilà donc ces lieux où je donnai mes jours !</VERS>
<VERS>Rien n' est changé... que lui, dans ce touchant asile !</VERS>
<VERS>C' est le même parfum qui court dans l' air tranquille !</VERS>
<VERS>Cette lampe y brûle toujours !</VERS>
<VERS>Ô Délie ! Est-ce là que j' ai souri moi-même</VERS>
<VERS>À l' objet adoré que m' offrait ce miroir ?</VERS>
<VERS>Qu' il est beau le miroir qui double ce qu' on aime !</VERS>
<VERS>Ce portrait qui se meut, quel bonheur de le voir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je marche où de ses pieds mes pieds pressaient l'empreinte.</VERS>
<VERS>Que de fois, pour tromper l' embarras le plus doux,</VERS>
<VERS>Cette harpe, au hasard, parla seule entre nous !</VERS>
<VERS>Mais ces lieux qu' à présent je parcours avec crainte,</VERS>
<VERS>Ces parfums, ces flambeaux, ces brillantes couleurs,</VERS>
<VERS>Ces contrastes de mes douleurs,</VERS>
<VERS>Ces messagers riants qu' à vos pieds on envoie,</VERS>
<VERS>Tout parle, tout s' empreint d' une alarmante joie,</VERS>
<VERS>Et mon coeur... oui, mon coeur entend qu' il va venir :</VERS>
<VERS>Cruelle ! Et vous vouliez encor me retenir !</VERS>
<VERS>Vous me trompiez... adieu ! Votre main caressante</VERS>
<VERS>Ne m' enchaînera plus : je suis libre aujourd' hui.</VERS>
<VERS>En me réunissant à lui,</VERS>
<VERS>Croyez-vous n' inventer qu' une ruse innocente ?</VERS>
<VERS>Je n' ai donc pas souffert ? Regardez-moi ! L' amour</VERS>
<VERS>N' est donc qu' un mot frivole, un rêve, un badinage,</VERS>
<VERS>Un lien sans devoir égarant le jeune âge,</VERS>
<VERS>Qu' il brise et reprend tour à tour ?</VERS>
<VERS>Je ne sais ; mais, adieu ! Fière autant que sensible,</VERS>
<VERS>Dans l' effroi d' abaisser ma douleur à ses pieds,</VERS>
<VERS>J' ai fui ; laissez-moi fuir. Quoi ! Pour cet inflexible,</VERS>
<VERS>C' est vous qui me priez !</VERS>
<VERS>" Il le veut " , dites-vous. Il veut ! Toujours le même :</VERS>
<VERS>Voilà comme il régnait sur mes esprits confus ;</VERS>
<VERS>J' obéissais toujours, mais je disais: " il m' aime ! "</VERS>
<VERS>Ose-t-on commander à ceux qu' on n' aime plus ?</VERS>
<VERS>Que veut-il ? Mon bonheur ? Eh bien ! Je suis heureuse,</VERS>
<VERS>Je suis calme, je suis... voyez ! Je vis encor.</VERS>
<VERS>Dans le bruit de la fête apprenez-lui mon sort :</VERS>
<VERS>Ménagez bien son âme ; elle est si généreuse !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si vous me nommez, choisirez-vous l' instant</VERS>
<VERS>Où quelque objet nouveau, brillant et sous les armes,</VERS>
<VERS>Fera battre et rêver son coeur déjà content,</VERS>
<VERS>Pour dire : " elle est partie ! Oh ! Que j' ai vu de larmes! "</VERS>
<VERS>Si c' est lui qu' il faut plaindre, enfin, je le plaindrai ;</VERS>
<VERS>Mais, je le sens, jamais je ne le reverrai !</VERS>
<VERS>Le revoir ! ô terreur ! L' entendre ! Lui répondre !</VERS>
<VERS>Reconnaître ses yeux qui m' ont donné la mort,</VERS>
<VERS>Les voir errer sur moi, sans trouble, sans remord !</VERS>
<VERS>Balbutier son nom, m' égarer, me confondre !</VERS>
<VERS>Le revoir ! ô douleur ! Sans joie, à mon retour,</VERS>
<VERS>Interroger mes traits oubliés dans l' absence,</VERS>
<VERS>Et peut-être un moment douter, en ma présence,</VERS>
<VERS>S' il m' a connue un jour !</VERS>
<VERS>Non ! Laissez-moi m' enfuir. Que je doute moi-même</VERS>
<VERS>Si je l' ai vu jamais, si j' existe, si j' aime !</VERS>
<VERS>Ah ! Je ne le hais pas, je ne sais point haïr :</VERS>
<VERS>Mais, laissez-moi douter... mais laissez-moi m' enfuir !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE TOI QUE L'ON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi que l' on plaint, toi que j' envie,</VERS>
<VERS>Indigente de nos hameaux,</VERS>
<VERS>Toi dont ce chêne aux vieux rameaux</VERS>
<VERS>N' a pas vu commencer la vie ;</VERS>
<VERS>Toi qui n' attends plus des mortels</VERS>
<VERS>Ni ton bonheur, ni ta souffrance ;</VERS>
<VERS>Toi dont la dernière espérance</VERS>
<VERS>S' incline aux rustiques autels ;</VERS>
<VERS>Toi que dans le fond des chaumières</VERS>
<VERS>On appelle avant de mourir</VERS>
<VERS>Pour aider une âme à souffrir</VERS>
<VERS>Par ton exemple et tes prières ;</VERS>
<VERS>Oh ! Donne-moi tes cheveux blancs,</VERS>
<VERS>Ta marche pesante et courbée,</VERS>
<VERS>Ta mémoire enfin absorbée,</VERS>
<VERS>Tes vieux jours, tes pas chancelants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux sans lumière, sans larmes,</VERS>
<VERS>Assoupis sous les doigts du temps,</VERS>
<VERS>Miroirs ternis pour tous les charmes</VERS>
<VERS>Et pour tous les feux du printemps !</VERS>
<VERS>Ce souffle qui t' anime à peine,</VERS>
<VERS>Ce reste incertain de chaleur</VERS>
<VERS>Et qui s' éteint de veine en veine,</VERS>
<VERS>Comme il est éteint dans ton coeur !</VERS>
<VERS>Prends ma jeunesse et ses orages,</VERS>
<VERS>Mes cheveux libres et flottants ;</VERS>
<VERS>Prends mes voeux que l' on croit contents ;</VERS>
<VERS>Prends ces doux et trompeurs suffrages</VERS>
<VERS>Que ne goûtent plus mes douleurs,</VERS>
<VERS>Ce triste éclat qui m' environne,</VERS>
<VERS>Et cette fragile couronne</VERS>
<VERS>Qu' on attache en vain sur mes pleurs !</VERS>
<VERS>Changeons d' âme et de destinée !</VERS>
<VERS>Prends, pour ton avenir d' un jour,</VERS>
<VERS>Ma jeune saison condamnée</VERS>
<VERS>Au désespoir d' un long amour !</VERS>
<VERS>Ah ! Si cet échange est possible,</VERS>
<VERS>Que toi seule, à mes voeux sensible,</VERS>
<VERS>Au temps me présente pour toi :</VERS>
<VERS>Qu' il éteigne alors sous son aile</VERS>
<VERS>Une image ardente et cruelle</VERS>
<VERS>Qui brûle et s' attache sur moi !</VERS>
<VERS>Que ces flots, ces molles verdures,</VERS>
<VERS>Ces frais bruissements des bois</VERS>
<VERS>N' imitent plus, dans leur murmure,</VERS>
<VERS>Les accents d' une seule voix !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que pour moi, comme à ton oreille</VERS>
<VERS>Que rien n' émeut, que rien n' éveille,</VERS>
<VERS>Le souvenir n' ait point d' échos,</VERS>
<VERS>L' ombre du soir point de féerie !</VERS>
<VERS>Que les ruisseaux de la prairie</VERS>
<VERS>Ne me soient plus que des ruisseaux !</VERS>
<VERS>Que, semblable à la chrysalide,</VERS>
<VERS>Qui sous sa froide et sombre égide</VERS>
<VERS>Couve son destin radieux,</VERS>
<VERS>Demain, sur des ailes de flamme,</VERS>
<VERS>Comme l' insecte qui peint l' âme,</VERS>
<VERS>J' étende mon vol vers les cieux ! ...</VERS>
<VERS>Mais tu regagnes sans m' entendre</VERS>
<VERS>Le sentier qui mène au vallon ;</VERS>
<VERS>Insensible aux cris d' un coeur tendre,</VERS>
<VERS>Comme aux soupirs de l' aquilon,</VERS>
<VERS>Tu n' écoutes plus de la terre</VERS>
<VERS>Le bruit, les plaintes, ni les chants ;</VERS>
<VERS>Et sur ton chemin solitaire,</VERS>
<VERS>Inutile même aux méchants</VERS>
<VERS>Qui me suivent d' un pas agile,</VERS>
<VERS>Toi, dans ces incultes séjours,</VERS>
<VERS>Tu dérobes ton pied d' argile</VERS>
<VERS>Aux pièges où tombent mes jours !</VERS>
<VERS>Suis ta route, vieille bergère ;</VERS>
<VERS>En glanant l' aride fougère,</VERS>
<VERS>Debout encor sous ton fardeau,</VERS>
<VERS>Sans craindre une voix importune,</VERS>
<VERS>Bientôt ta paisible infortune</VERS>
<VERS>Cheminera sur mon tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ELEGIE QUAND LE FIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le fil de ma vie (hélas ! Il tient à peine ! )</VERS>
<VERS>Tombera du fuseau qui le retient encor ;</VERS>
<VERS>Quand ton nom, mêlé dans mon sort,</VERS>
<VERS>Ne se nourrira plus de ma mourante haleine ;</VERS>
<VERS>Quand une main fidèle aura senti ma main</VERS>
<VERS>Se refroidir sans lui répondre ;</VERS>
<VERS>Quand mon dernier espoir, qu' un souffle va confondre,</VERS>
<VERS>Ne trouvera plus ton chemin,</VERS>
<VERS>Prends mon deuil : un pavot, une feuille d' absinthe,</VERS>
<VERS>Quelques lilas d' avril, dont j' aimai tant la fleur,</VERS>
<VERS>Durant tout un printemps qu' ils sèchent sur ton coeur !</VERS>
<VERS>Je t' en prie : un printemps ! Cette espérance est sainte !</VERS>
<VERS>J' ai souffert, et jamais d' importunes clameurs</VERS>
<VERS>N' ont rappelé vers moi ton amitié distraite ;</VERS>
<VERS>Va ! J' en veux à la mort qui sera moins discrète,</VERS>
<VERS>Et je ne serai plus quand tu liras : " je meurs. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porte en mon souvenir un parfum de tendresse :</VERS>
<VERS>Si tout ne meurt en moi, j' irai le respirer.</VERS>
<VERS>Sur l' arbre, où la colombe a caché son ivresse,</VERS>
<VERS>Une feuille, au printemps, suffit pour l' attirer.</VERS>
<VERS>S' ils viennent demander pourquoi ta fantaisie</VERS>
<VERS>De cette couleur sombre attriste un temps d' amour,</VERS>
<VERS>Dis que c' est par amour que ton coeur l' a choisie ;</VERS>
<VERS>Dis-leur qu' amour est triste, ou le devient un jour ;</VERS>
<VERS>Que c' est un voeu d' enfance, une amitié première ;</VERS>
<VERS>Oh ! Dis-le sans froideur, car je t' écouterai !</VERS>
<VERS>Invente un doux symbole où je me cacherai :</VERS>
<VERS>Cette ruse entre nous encor... c' est la dernière.</VERS>
<VERS>Dis qu' un jour, dont l' aurore avait eu bien des pleurs,</VERS>
<VERS>Tu trouvas sans défense une abeille endormie,</VERS>
<VERS>Qu' elle se laissa prendre et devint ton amie,</VERS>
<VERS>Qu' elle oublia sa route à te chercher des fleurs.</VERS>
<VERS>Dis qu' elle oublia tout sur tes pas égarée,</VERS>
<VERS>Contente de brûler dans l' air choisi par toi.</VERS>
<VERS>Sous cette ressemblance avec pudeur livrée,</VERS>
<VERS>Dis-leur, si tu le peux, ton empire sur moi.</VERS>
<VERS>Dis que l' ayant blessée, innocemment peut-être,</VERS>
<VERS>Pour te suivre elle fit des efforts superflus,</VERS>
<VERS>Et qu' un soir accourant, sûr de la voir paraître,</VERS>
<VERS>Au milieu des parfums, tu ne la trouvas plus ;</VERS>
<VERS>Que ta voix, tendre alors, ne fut pas entendue ;</VERS>
<VERS>Que tu sentis sa trame arrachée à tes jours ;</VERS>
<VERS>Que tu pleuras sans honte une abeille perdue ;</VERS>
<VERS>Car ce qui nous aima nous le pleurons toujours !</VERS>
<VERS>Qu' avant de renouer ta vie à d' autres chaînes,</VERS>
<VERS>Tu détachas du sol où j' avais dû mourir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces fleurs, et qu' à travers les plus brillantes scènes,</VERS>
<VERS>De ton abeille encor le deuil vient t' attendrir.</VERS>
<VERS>Ils riront. Que t' importe ! Ah ! Sans mélancolie,</VERS>
<VERS>Reverras-tu des fleurs retourner la saison ?</VERS>
<VERS>Leur miel, pour toi si doux, me devint un poison :</VERS>
<VERS>Quand tu ne l' aimas plus, il fit mal à ma vie.</VERS>
<VERS>Enfin, l' été s' incline, et tout va pâlissant.</VERS>
<VERS>Je n' ai plus devant moi qu' un rayon solitaire,</VERS>
<VERS>Beau comme un soleil pur sur un front innocent ;</VERS>
<VERS>Là-bas... c' est ton regard ! Il retient à la terre !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA VALLEE DE LA SCARPE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon beau pays, mon frais berceau,</VERS>
<VERS>Air pur de ma verte contrée,</VERS>
<VERS>Lieux où mon enfance ignorée</VERS>
<VERS>Coulait comme un humble ruisseau ;</VERS>
<VERS>S' il me reste des jours, m' en irai-je attendrie</VERS>
<VERS>Errer sur vos chemins qui jettent tant de fleurs,</VERS>
<VERS>Replonger tous mes ans dans une rêverie</VERS>
<VERS>Où l' âme n' entend plus que ce seul mot : patrie !</VERS>
<VERS>Et ne répond que par des pleurs ?</VERS>
<VERS>Ciel ! ... un peu de ma vie ira-t-elle, paisible,</VERS>
<VERS>Se perdre sur la Scarpe au cristal argenté ?</VERS>
<VERS>Cette eau qui m' a portée, innocente et sensible,</VERS>
<VERS>Frémira-t-elle un jour sous mon sort agité ?</VERS>
<VERS>Entendrai-je au rivage encor cette harmonie,</VERS>
<VERS>Ce bruit de l' univers, cette voix infinie</VERS>
<VERS>Qui parlait sur ma tête et chantait à la fois</VERS>
<VERS>Comme un peuple lointain répondant à ma voix ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le dernier rayon d' un jour qui va s' éteindre</VERS>
<VERS>Colore l' eau qui tremble et qui porte au sommeil,</VERS>
<VERS>Ô mon premier miroir ! ô mon plus doux soleil !</VERS>
<VERS>Je vous vois... et jamais je ne peux vous atteindre !</VERS>
<VERS>Mais cette heure était belle, et belle sa couleur :</VERS>
<VERS>Dans son doux souvenir un moment reposée,</VERS>
<VERS>Elle passe à mon âme ainsi que la rosée</VERS>
<VERS>Passe au fond d' une fleur.</VERS>
<VERS>D' un repentir qui dort elle suspend la chaîne ;</VERS>
<VERS>Pour la goûter en paix le temps se meut à peine ;</VERS>
<VERS>Non, ce n' est pas la nuit, non, ce n' est pas le jour :</VERS>
<VERS>C' est une douce fée, et je la nomme : amour !</VERS>
<VERS>C' est l' heure où l' âme en vain détrompée et flétrie</VERS>
<VERS>Rappelle en gémissant l' âme qu' elle a chérie.</VERS>
<VERS>Oh ! Qui n' a souhaité redevenir enfant !</VERS>
<VERS>Dans le fond de mon coeur que je le suis souvent !</VERS>
<VERS>Mais comme un jeune oiseau né sous un beau feuillage,</VERS>
<VERS>Fraîchement balancé dans l' arbre paternel,</VERS>
<VERS>Supposait à sa vie un printemps éternel,</VERS>
<VERS>Et qui voit accourir l' hiver dans un orage,</VERS>
<VERS>J' ai vu tomber la feuille, au vert pur et joyeux,</VERS>
<VERS>Dont le frémissement plaisait à mon oreille ;</VERS>
<VERS>Du même arbre aujourd' hui la fleur n' est plus pareille.</VERS>
<VERS>Le temps, déjà le temps a-t-il touché mes yeux ?</VERS>
<VERS>Du moins, là-bas, dans l' ombre, où par lui tout arrive</VERS>
<VERS>Si mes pas chancelants tombent avant le soir,</VERS>
<VERS>Il est doux en fuyant de regarder la rive</VERS>
<VERS>Où naguères l' on vint jouer avec l' espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, de la vague enfance un regret qui sommeille</VERS>
<VERS>Dans les fleurs du passé tout-à-coup se réveille ;</VERS>
<VERS>Il reparaît vivant à nos yeux d' aujourd' hui ;</VERS>
<VERS>On tend les bras, on pleure en passant devant lui.</VERS>
<VERS>Ce tendre abattement vous saisit-il, mon frère,</VERS>
<VERS>Le soir, quand vous passez près du seuil de mon père ?</VERS>
<VERS>Croyez-vous voir mon père assis, calme, rêveur ?</VERS>
<VERS>Dites-vous à quelqu' un : " elle était là, ma soeur ! "</VERS>
<VERS>Eh bien ! Racontez-moi ce qu' on fait dans nos plaines ;</VERS>
<VERS>Peignez-moi vos plaisirs, vos jeux, surtout vos peines.</VERS>
<VERS>Dans l' église isolée... où tu m' as dit adieu,</VERS>
<VERS>Mon frère, donne encore à l' aveugle qui prie :</VERS>
<VERS>Dis que c' est pour ta soeur, dis, pour ta soeur chérie,</VERS>
<VERS>Dis que ta soeur est triste, et qu' il en parle à Dieu !</VERS>
<VERS>Et le vieux prisonnier de la haute tourelle</VERS>
<VERS>Respire-t-il encore à travers les barreaux ?</VERS>
<VERS>Partage-t-il toujours avec la tourterelle</VERS>
<VERS>Son pain, qu' avaient déjà partagé ses bourreaux ?</VERS>
<VERS>Cette fille de l' air, à la prison vouée,</VERS>
<VERS>Dont l' aile palpitante appelait le captif,</VERS>
<VERS>Était-ce une âme aimante au malheur envoyée ?</VERS>
<VERS>Était-ce l' espérance au vol tendre et furtif ?</VERS>
<VERS>Oui : si les vents du nord chassaient l' oiseau débile,</VERS>
<VERS>L' oeil perçant du captif le cherchait jusqu' au soir ;</VERS>
<VERS>De l' espace désert voyageur immobile,</VERS>
<VERS>Il oubliait de vivre ; il attendait l' espoir.</VERS>
<VERS>Car toujours, jusqu' au terme où nous devons atteindre,</VERS>
<VERS>Jusqu' au jour qui n' a plus pour nous de lendemain,</VERS>
<VERS>Le flambeau de l' espoir vacille sans s' éteindre,</VERS>
<VERS>Comme un rayon qui part d' une immortelle main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui, voit-il encor la froide sentinelle</VERS>
<VERS>Attachée en silence au cercle de ses jours ?</VERS>
<VERS>D' une faute expiée est-ce l' ombre éternelle ?</VERS>
<VERS>Sur ses rêves troublés veille-t-elle toujours ?</VERS>
<VERS>Regarde-t-il encor sous sa demeure sombre</VERS>
<VERS>Les fleurs ? ... libre du moins, toi, tu les cueilleras !</VERS>
<VERS>Oh ! Que j' ai vu souvent ses yeux luire dans l' ombre,</VERS>
<VERS>Étonnés qu' un enfant vînt lui tendre les bras !</VERS>
<VERS>Il me montrait ses mains l' une à l' autre enchaînées ;</VERS>
<VERS>Je les voyais trembler, pâles et décharnées.</VERS>
<VERS>Au poids de tant de fer joignait-il un remord ?</VERS>
<VERS>Est-il heureux enfin, est-il libre, est-il mort ?</VERS>
<VERS>Que j' ai pleuré sa vie ! ô liberté céleste,</VERS>
<VERS>Sans toi, mon jeune coeur étouffait dans mon sein ;</VERS>
<VERS>Je t' implorais au pied de ce donjon funeste.</VERS>
<VERS>Un jour... as-tu, mon frère, oublié ce dessein ?</VERS>
<VERS>De la déesse un jour tu me montras l' image.</VERS>
<VERS>Ô dieu ! Qu' elle était belle ! Arrivais-tu des cieux,</VERS>
<VERS>Liberté, pour ouvrir et pour charmer les yeux ?</VERS>
<VERS>Dans nos temples d' alors on te rendait hommage ;</VERS>
<VERS>Partout l' encens, les fleurs, l' or mûri des moissons,</VERS>
<VERS>Les danses du jeune âge et les jeunes chansons,</VERS>
<VERS>Partout l' étonnement, le doux rire des grâces,</VERS>
<VERS>Partout la foule émue à genoux sur tes traces !</VERS>
<VERS>Et je voulais courir, pour le vieux prisonnier,</VERS>
<VERS>Te chercher par le monde où l' on t' avait revue ;</VERS>
<VERS>Te demander pourquoi, dans nos champs revenue,</VERS>
<VERS>À bénir ton retour il était le dernier.</VERS>
<VERS>Doux crime d' un enfant, clémence aventureuse !</VERS>
<VERS>Je t' aime, un jour entier tu m' as rendue heureuse</VERS>
<VERS>Toi dont le coeur naïf y prêta du secours,</VERS>
<VERS>Mon frère, dans mes voeux reconnais-moi toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que jamais sur ta vie une grille inflexible</VERS>
<VERS>N' étende son voile de fer !</VERS>
<VERS>Sois libre ! Et que le sort content, s' il est possible,</VERS>
<VERS>N' ajoute plus tes maux à ce que j' ai souffert !</VERS>
<VERS>On m' arrêta fuyante ; et, craintive, à ma mère</VERS>
<VERS>Je fus à jointes mains conduite vers le soir.</VERS>
<VERS>Ô mère ! Trop heureuse encor de me revoir,</VERS>
<VERS>Sa tremblante leçon ne me fut point amère ;</VERS>
<VERS>Car, de mon front coupable en détachant les fleurs,</VERS>
<VERS>Pour cacher son sourire elle baisa mes pleurs.</VERS>
<VERS>J' oubliai mon voyage, et jamais ta souffrance,</VERS>
<VERS>Vieux captif ! Et jamais ton doux nom, liberté !</VERS>
<VERS>Et jamais ton pardon de mon coeur regretté,</VERS>
<VERS>Ma mère ! Et ton beau rêve envolé, belle France !</VERS>
<VERS>Et la leçon : " ma fille, où voulez-vous courir ?</VERS>
<VERS>Votre idole n' est pas où vous pensez l' atteindre.</VERS>
<VERS>Un flambeau vous éclaire, et vous alliez l' éteindre :</VERS>
<VERS>Ce flambeau, c' est ma vie, et je n' ai qu' à mourir</VERS>
<VERS>Si vous m' abandonnez. Pour vous, chère ingénue,</VERS>
<VERS>Livrée à des regrets que vous ne savez pas,</VERS>
<VERS>Sous le toit déserté, faible et traînant vos pas,</VERS>
<VERS>" Trop tard vous seriez revenue.</VERS>
<VERS>Vos yeux à peine ouverts égareront vos jours,</VERS>
<VERS>Enfant, si près de moi vous ne marchez toujours.</VERS>
<VERS>" La liberté, ma fille, est un ange qui vole.</VERS>
<VERS>Pour l' arrêter longtemps la terre est trop frivole.</VERS>
<VERS>Trop d' encens lui déplaît, trop de cris lui font peur;</VERS>
<VERS>Elle étouffe en un temple, et sa puissante haleine,</VERS>
<VERS>Qui cherche les parfums et l' air pur de la plaine,</VERS>
<VERS>Rafraîchit en passant le front du laboureur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit qu' elle descend rapide, inattendue ;</VERS>
<VERS>Que son aile sur nous repose détendue...</VERS>
<VERS>Hélas ! Où donc est-elle ? En vain j' ouvre les yeux ;</VERS>
<VERS>En vain, dit-on : " voyez ! " je ne la vois qu' aux cieux.</VERS>
<VERS>Loin, bien loin des palais, au toit du pauvre même,</VERS>
<VERS>Où l' on travaille en paix, où l' on prie, où l' on aime,</VERS>
<VERS>Où l' indigence obtient une obole et des pleurs,</VERS>
<VERS>La déesse en silence aime à jeter ses fleurs.</VERS>
<VERS>Les fleurs tombent sans bruit, et, de peur de l' envie,</VERS>
<VERS>On les effeuille à Dieu, qui dit : " cache ta vie. "</VERS>
<VERS>Ainsi priez, ma fille, et marchez près de moi :</VERS>
<VERS>Un jour tout sera libre, et Dieu seul sera roi. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A MES SOEURS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J' étais enfant, l' enfance est écouteuse :</VERS>
<VERS>Sur notre beau navire emporté par les vents,</VERS>
<VERS>Entre le ciel et l' onde et nos destins mouvants,</VERS>
<VERS>Les vieux marins charmaient la route aventureuse ;</VERS>
<VERS>Le soir, sous le grand mât circulaient leurs récits.</VERS>
<VERS>Je n' avais plus de peur alors qu' entre eux assis</VERS>
<VERS>Des voyages lointains ils commençaient l' histoire.</VERS>
<VERS>Ils ne mentaient jamais, je veux toujours le croire ;</VERS>
<VERS>Et, quand l' heure avec nous s' envolait sur les flots,</VERS>
<VERS>On appelait en vain, parmi les matelots,</VERS>
<VERS>Un jeune passager dont la vue attentive</VERS>
<VERS>Poursuivait tristement la vague fugitive.</VERS>
<VERS>On eût dit que si jeune, et si triste, et si beau,</VERS>
<VERS>Sur cette route humide il voyait un tombeau.</VERS>
<VERS>Un soir que le vaisseau, bondissant sous ses voiles,</VERS>
<VERS>Formait un long sentier tout scintillant d' étoiles,</VERS>
<VERS>En regardant s' ouvrir ce sillage éclatant,</VERS>
<VERS>Je disais : " conduit-il au bonheur qui m' attend ? "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je croyais qu' une fée, en épurant les ondes,</VERS>
<VERS>Pour tracer au navire un lumineux chemin</VERS>
<VERS>Brûlait des lampes d' or sous les vagues profondes ;</VERS>
<VERS>Et moi, pour l' en bénir, je lui tendais la main.</VERS>
<VERS>À mes yeux fascinés la belle Néréide</VERS>
<VERS>Errait sans se mouiller dans son palais humide ;</VERS>
<VERS>Je voyais son front calme orné de diamants,</VERS>
<VERS>Et dans le frais cristal glisser ses pieds charmants.</VERS>
<VERS>Je tressaillais de crainte, et de joie, et d' envie ;</VERS>
<VERS>J' aurais voulu près d' elle aller passer ma vie :</VERS>
<VERS>Car je rêvais encor ces contes qu' autrefois,</VERS>
<VERS>Pour m' endormir, ma mère enchantait de sa voix.</VERS>
<VERS>Peut-être à mon berceau quelque aimable marraine</VERS>
<VERS>D' un talisman secret avait doté mon sort ;</VERS>
<VERS>Peut-être que des flots elle était souveraine,</VERS>
<VERS>Et que ses doux regards me protégeaient encor...</VERS>
<VERS>Un soupir dissipa la scène de féerie :</VERS>
<VERS>Le jeune homme sur l' onde était aussi penché.</VERS>
<VERS>Je me souvins alors que je l' avais cherché</VERS>
<VERS>Et que l' on m' envoyait troubler sa rêverie ;</VERS>
<VERS>Car déjà le soleil s' éteignait dans les flots,</VERS>
<VERS>Et les récits du soir charmaient les matelots.</VERS>
<VERS>" Viens ! Lui dis-je, on t' attend. Vois ! La mer est tranquille.</VERS>
<VERS>Il faut conter : pourquoi ne parles-tu jamais ?</VERS>
<VERS>Des joyeux passagers quelle douleur t' exile ?</VERS>
<VERS>Pleures-tu ton pays ? Eh bien ! Si tu l' aimais,</VERS>
<VERS>Viens en parler longtemps. Moi, j' ai quitté la France,</VERS>
<VERS>Mais j' en parle, et la plainte éveille l' espérance.</VERS>
<VERS>Vois-tu ! Le même ciel nous aime et nous conduit ;</VERS>
<VERS>L' étoile qui m' éclaire est celle qui te luit ;</VERS>
<VERS>Sa lueur au navire annonce un vent prospère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, je reverrai la maison de mon père.</VERS>
<VERS>Toi, n' as-tu pas un père ? Et n' est-ce pas pour lui</VERS>
<VERS>Que l' on t' a vu prier en pleurant aujourd' hui ?</VERS>
<VERS>Ne pleure plus. écoute ! On chante au bruit des ondes.</VERS>
<VERS>Que cet air est charmant ! C' est un écho français.</VERS>
<VERS>Dans nos humbles vallons que je le chérissais !</VERS>
<VERS>Viens l' apprendre : il t' appelle, il faut que tu répondes. "</VERS>
<VERS>Et le jeune inconnu, moins farouche à ma voix,</VERS>
<VERS>Vint au cercle conteur prendre place une fois.</VERS>
<VERS>Ce qui m' a fait pleurer, jamais je ne l' oublie :</VERS>
<VERS>C' est un songe du coeur. Il survit au réveil.</VERS>
<VERS>Si le charme en pouvait deux fois être pareil,</VERS>
<VERS>Mes soeurs, je vous dirais, dans sa mélancolie,</VERS>
<VERS>Ce songe, qu' en parlant j' écoute encor tout bas ;</VERS>
<VERS>Mais il est des accents que l' on n' imite pas !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE BILLET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais lire, ô bonheur ! ô clarté ! Je sais lire !</VERS>
<VERS>Ô paroles sans bruit qui consolent l' amour !</VERS>
<VERS>Sous mes regards émus cette lettre soupire,</VERS>
<VERS>Et jusque dans moi-même elle éveille le jour !</VERS>
<VERS>Dans ces mots retrouvés ta voix est répandue,</VERS>
<VERS>Cher absent, dont le coeur palpite devant moi :</VERS>
<VERS>Oui, la feuille qui vole en silence attendue,</VERS>
<VERS>C' est ton coeur qui me cherche ; il parle comme toi !</VERS>
<VERS>Je lis, j' entends le ciel ; car le ciel c' est toi-même !</VERS>
<VERS>Ainsi, lorsque la crainte enchaînait nos deux voix,</VERS>
<VERS>Tes lèvres, sans parler, me disaient : " que je t' aime ! "</VERS>
<VERS>Et ma bouche muette ajoutait : " je te crois. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA VALLEE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non ! Je ne verrai plus de si belle vallée</VERS>
<VERS>Que celle où sur tes pas je descendis un jour,</VERS>
<VERS>Où l' eau, parmi les fleurs lentement écoulée,</VERS>
<VERS>Trouve une eau qui la cherche et s' y joint sans retour.</VERS>
<VERS>J' étais bien ! Tout parlait à mon âme ravie.</VERS>
<VERS>Ah ! Les derniers rayons du jour et de la vie</VERS>
<VERS>Répandront sur mes yeux leur mourante langueur</VERS>
<VERS>Avant que ce tableau s' efface de mon coeur.</VERS>
<VERS>Et pourtant ce n' est pas cette belle verdure,</VERS>
<VERS>Ces ruisseaux murmurants sous les jeunes roseaux,</VERS>
<VERS>Ni cette ombre des bois, cette ombre où la nature</VERS>
<VERS>Mêlait son harmonie au doux chant des oiseaux ;</VERS>
<VERS>Non ! Ce n' est pas du ciel la lumière enchantée,</VERS>
<VERS>Ni l' onde éblouissante, où ma vue arrêtée</VERS>
<VERS>Ne pouvait soutenir l' éclat d' un sable d' or,</VERS>
<VERS>Qui fait en y rêvant que je tressaille encor :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C' était toi, mon amour, mon avenir, mon âme !</VERS>
<VERS>C' était toi qui m' aimais, toi qui semblais heureux !</VERS>
<VERS>C' était ton regard pur qui répandait sa flamme</VERS>
<VERS>Sur notre plus beau jour réfléchi dans tes yeux.</VERS>
<VERS>Le veux-tu ? Retournons sous ces paisibles ombres,</VERS>
<VERS>Loin d' un monde orageux, loin de nos cités sombres ;</VERS>
<VERS>Viens ! Cachés dans les fleurs, nos destins, nos amours,</VERS>
<VERS>Comme les deux ruisseaux se confondront toujours !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE RETOUR A BORDEAUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Salut ! Rivage aimé de ma timide enfance,</VERS>
<VERS>Où de ma vie en fleur le songe a commencé !</VERS>
<VERS>Je t' aborde, et je sens ma première espérance</VERS>
<VERS>Me réunir tremblante à mon bonheur passé.</VERS>
<VERS>Quel doux ravissement se glisse dans mes larmes ?</VERS>
<VERS>Quelle main me caresse et s' arrête à mon coeur ?</VERS>
<VERS>Quelle secrète voix, relevant ma langueur,</VERS>
<VERS>Et m' appelle, et m' attire où la vie a des charmes ?</VERS>
<VERS>Parle-moi, je t' écoute, éloquent souvenir.</VERS>
<VERS>Qui ne s' est détourné d' un trompeur avenir</VERS>
<VERS>Pour chercher, dans le fond de son âme attendrie,</VERS>
<VERS>Tes regrets, tes leçons, ta tristesse chérie ?</VERS>
<VERS>Ce tableau vague et doux qui repose les yeux,</VERS>
<VERS>Qui nous rend l' innocence et le pardon des cieux,</VERS>
<VERS>Ne m' en détournez pas, j' y retrouve ma mère !</VERS>
<VERS>Laissez-moi regarder ma mère et mes beaux jours ;</VERS>
<VERS>Je les perdis si jeune ! Il veut rêver toujours</VERS>
<VERS>Celui dont le bonheur n' est plus qu' une chimère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ingrate ! Et sur qui donc se repose ma main ?</VERS>
<VERS>N' ai-je pas un ami qui partage ma joie ?</VERS>
<VERS>Sommes-nous pas ensemble où le ciel nous envoie ?</VERS>
<VERS>N' est-ce pas le bonheur qui m' escorte en chemin ?</VERS>
<VERS>Ne parle-t-on jamais que des saisons passées ?</VERS>
<VERS>Mon sommeil si souvent se peint de leurs couleurs !</VERS>
<VERS>Pour rafraîchir mes yeux lassés de tant de pleurs</VERS>
<VERS>L' avenir m' a promis de riantes pensées.</VERS>
<VERS>Je le sens, c' est ici que j' en dois recueillir ;</VERS>
<VERS>C' est ici que l' exil a perdu sa tristesse.</VERS>
<VERS>Beau rivage ! Au refus de la fière Lutèce,</VERS>
<VERS>Pour la seconde fois tu veux donc m' accueillir ?</VERS>
<VERS>Comme on voit vers le soir, dans la rade tranquille,</VERS>
<VERS>Au milieu des vaisseaux prêts à franchir le port,</VERS>
<VERS>Glisser sans bruit la barque agile,</VERS>
<VERS>Bornant sa course à l' autre bord,</VERS>
<VERS>Ma voile n' ira plus, follement égarée,</VERS>
<VERS>Affronter les lointaines mers.</VERS>
<VERS>Non ! Je ne veux courir que sur l' onde azurée</VERS>
<VERS>Dont les flots ne sont point amers.</VERS>
<VERS>À travers les vieux pins qui peuplent la campagne,</VERS>
<VERS>Des pas qu' on n' entend plus sont restés imprimés ;</VERS>
<VERS>Je crois suivre les pas du paisible montagne,</VERS>
<VERS>Je crois saisir dans l' air ses accents ranimés.</VERS>
<VERS>Aux lèvres des vieillards, je cherche son sourire,</VERS>
<VERS>Sa railleuse vertu, sa facile pitié,</VERS>
<VERS>Ces préceptes du coeur que son coeur sut écrire,</VERS>
<VERS>Et son amour pour l' amitié.</VERS>
<VERS>Que ce livre est beau ! Que je l' aime !</VERS>
<VERS>Le monde y paraît devant moi :</VERS>
<VERS>L' indigent, l' esclave, le roi,</VERS>
<VERS>J' y vois tout ; je m' y vois moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bords heureux ! De sa cendre, il vous légua l' honneur.</VERS>
<VERS>Tout ce qu' il cultiva nous instruit, nous attire,</VERS>
<VERS>Et les fruits que l' on en retire</VERS>
<VERS>Ont un goût de sagesse, un parfum de bonheur.</VERS>
<VERS>Il est doux, en passant un moment sur la terre,</VERS>
<VERS>D' effleurer les sentiers où le sage est venu,</VERS>
<VERS>D' entretenir tout bas son malheur solitaire</VERS>
<VERS>Des discours d' un ami qu' on pense avoir connu.</VERS>
<VERS>Ainsi, comme une fleur pour l' avenir semée,</VERS>
<VERS>Ô Montesquieu ! Ta grâce a consolé mon sort,</VERS>
<VERS>Et je garde en mon âme, à jamais imprimée,</VERS>
<VERS>Cette plainte où ton âme a coulé sans effort :</VERS>
<VERS>" Puisque je suis heureux, qu' importe que je pleure ! "</VERS>
<VERS>Dans mon ravissement, je l' ai dit tout à l' heure.</VERS>
<VERS>Hélas ! Je vis d' aimer ; il me faut donc souffrir :</VERS>
<VERS>J' y consens, je suis faible et ne veux point haïr ;</VERS>
<VERS>Je ne veux pas des maux que la sagesse ignore.</VERS>
<VERS>Trahie et sans espoir, je me tais, j' aime encore ;</VERS>
<VERS>Je n' use point ma vie en longs ressentiments :</VERS>
<VERS>Si l' amour a des pleurs, la haine a des tourments.</VERS>
<VERS>Aux coteaux de Lormont dansent-elles encore,</VERS>
<VERS>Les muses que j' adore ?</VERS>
<VERS>Leurs pas mystérieux, est-ce le bruit léger</VERS>
<VERS>Que m' apporte le vent dans son vol passager ?</VERS>
<VERS>Est-ce leur chant du soir qui frémit sur la rive</VERS>
<VERS>Où le printemps arrive ?</VERS>
<VERS>Dieu ! Qu' il verse de fleurs au bord des flots charmés !</VERS>
<VERS>D' un ciel rempli d' amour que ces lieux sont aimés !</VERS>
<VERS>Que l' heure qui m' amène est belle dans ma vie !</VERS>
<VERS>Temps ! Donne-lui des soeurs qui soient belles encor ;</VERS>
<VERS>De ces lieux enchantés ne bannis plus mon sort :</VERS>
<VERS>Que j' y vive mes jours ! C' est tout ce que j' envie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, belle Aquitaine ! En parcourant le sol,</VERS>
<VERS>Doux sol où s' éveilla l' âme de ton Orphée,</VERS>
<VERS>Je demande aux échos l' harmonieuse fée</VERS>
<VERS>Qui souffla dans son sein la voix d' un rossignol.</VERS>
<VERS>Est-ce au peuplier vert qui borde cette eau vive</VERS>
<VERS>Que son berceau fut suspendu ?</VERS>
<VERS>Des flots mélodieux la cadence plaintive</VERS>
<VERS>Le rappelle à mon coeur qui l' a bien entendu.</VERS>
<VERS>Est-ce au brillant sommet des collines fleuries</VERS>
<VERS>Où se parfume, et vole, et languit le zéphyr ?</VERS>
<VERS>Est-ce au vallon sonore, aux riantes prairies</VERS>
<VERS>Où le papillon naît et meurt dans le plaisir ?</VERS>
<VERS>Est-ce au roc libre et fier que la vague menace</VERS>
<VERS>Avec un bruit pareil aux autans orageux,</VERS>
<VERS>Qu' il puisa son génie, et sa brûlante audace,</VERS>
<VERS>Et sa liberté noble, et ses chants courageux ?</VERS>
<VERS>N' y trouverai-je point sa tombe recueillie ?</VERS>
<VERS>Non ! La cité lointaine en est enorgueillie ;</VERS>
<VERS>Mais son ombre parfois glissera sur les eaux,</VERS>
<VERS>Comme un doux alcyon dans son nid de roseaux.</VERS>
<VERS>Cette lyre vivante, hélas ! Où donc est-elle ?</VERS>
<VERS>Oh ! Qui n' eût souhaité qu' elle fût immortelle ?</VERS>
<VERS>Mon coeur inoccupé, trop jeune pour l' amour,</VERS>
<VERS>Sentit en l' écoutant qu' il aimerait un jour.</VERS>
<VERS>Un bel enfant dès lors troubla ma rêverie ;</VERS>
<VERS>Je le baisai, distraite, et ce baiser fut doux ;</VERS>
<VERS>J' en entretins longtemps ma mémoire attendrie ;</VERS>
<VERS>Il me l' a bien rendu, car il est mon époux.</VERS>
<VERS>À tes enchantements c' est lui qui me ramène,</VERS>
<VERS>Fleuve où mon souvenir s' éveille et se promène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' hirondelle en avril t' effleure comme moi ;</VERS>
<VERS>Je voyage comme elle et je chante pour toi :</VERS>
<VERS>Salut ! Rivage aimé de ma timide enfance,</VERS>
<VERS>Où de ma vie en fleur le songe a commencé !</VERS>
<VERS>Je t' aborde, et je sens ma première espérance</VERS>
<VERS>Me réunir tremblante à mon bonheur passé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LES DEUX PEUPLIERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous les mêmes zéphyrs, sous les mêmes orages,</VERS>
<VERS>Beaux arbres, vous ouvrez, vous répandez vos fleurs.</VERS>
<VERS>Attirés vers le ciel, vos pudiques ombrages</VERS>
<VERS>Voilent votre amitié sous les mêmes couleurs.</VERS>
<VERS>L' hiver aux longs instants, le frimas vous protège ;</VERS>
<VERS>Il épure vos jours par d' utiles rigueurs.</VERS>
<VERS>Enveloppés tous deux sous un manteau de neige,</VERS>
<VERS>La sève qui vous joint se retire à vos coeurs.</VERS>
<VERS>Vos rameaux frémissants ne forment qu' un murmure ;</VERS>
<VERS>Mariés dans la terre, en vos noeuds adorés</VERS>
<VERS>Vous vivez l' un par l' autre ; et sous la même armure,</VERS>
<VERS>Un jour, si l' on vous frappe, ensemble vous mourrez !</VERS>
<VERS>Et moi, j' aurais voulu... mais toujours impossibles,</VERS>
<VERS>Nous jetons vers le ciel des voeux qu' il n' entend pas :</VERS>
<VERS>Le ciel nous a formés mobiles et sensibles,</VERS>
<VERS>Et le sol le plus doux n' enchaîne point nos pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES PRIERE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne me fais pas mourir sous les glaces de l' âge,</VERS>
<VERS>Toi qui formas mon coeur du feu pur de l' amour.</VERS>
<VERS>Rappelle ton enfant du milieu de l' orage ;</VERS>
<VERS>Dieu ! J' ai peur de la nuit, que je m' envole au jour !</VERS>
<VERS>Après ce que j' aimai, je ne veux pas m' éteindre ;</VERS>
<VERS>Je ne veux pas mourir dans le deuil de sa mort.</VERS>
<VERS>Que son souffle me cherche, attaché sur mon sort,</VERS>
<VERS>Et défende au froid de m' atteindre !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES REVELATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu ! D' un coeur de femme il faut avoir pitié ;</VERS>
<VERS>Quelque chose d' enfant s' y mêle à tous les âges ;</VERS>
<VERS>Quand elles diraient non, je dis oui. Les plus sages</VERS>
<VERS>Ne peuvent sans transport se prendre d' amitié :</VERS>
<VERS>Juge d' amour ! Ce mot nous rappelle nos mères ;</VERS>
<VERS>Le berceau balancé dans leurs douces prières ;</VERS>
<VERS>L' ange gardien qui veille et plane autour de nous,</VERS>
<VERS>Qu' une petite fille écoute à deux genoux ;</VERS>
<VERS>Dieu qui parle et se plaît dans une âme ingénue,</VERS>
<VERS>Que l' on a vu passer avec l' errante nue,</VERS>
<VERS>Dont on buvait l' haleine au fond des jeunes fleurs,</VERS>
<VERS>Qu' on regardait dans l' ombre et qui séchait nos pleurs ;</VERS>
<VERS>Et le pardon qui vint, un jour de pénitence,</VERS>
<VERS>Dans un baiser furtif redorer l' existence !</VERS>
<VERS>Ce suave lointain reparaît dans l' amour ;</VERS>
<VERS>Il redonne à nos yeux l' étonnement du jour ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ses deux ailes d' or qu' il abat sur notre âme,</VERS>
<VERS>Des prismes mal éteints il rallume la flamme ;</VERS>
<VERS>Tout s' illumine encor de lumière et d' encens ;</VERS>
<VERS>Et le rire d' alors roule avec nos accents ! ...</VERS>
<VERS>Parle-moi doucement ; sans voix, parle à mon âme ;</VERS>
<VERS>Le souffle appelle un souffle, et la flamme une flamme.</VERS>
<VERS>Entre deux coeurs charmés il faut peu de discours,</VERS>
<VERS>Comme à deux filets d' eau peu de bruit dans leur cours.</VERS>
<VERS>Ils vont ! Les vents d' été parfument leur voyage.</VERS>
<VERS>Altérés l' un de l' autre et contents de frémir,</VERS>
<VERS>Ce n' est que de bonheur qu' on les entend gémir.</VERS>
<VERS>Quand l' hiver les cimente et fixe leur image,</VERS>
<VERS>Ils dorment, suspendus sous le même pouvoir</VERS>
<VERS>Et si bien emmêlés qu' ils ne font qu' un miroir.</VERS>
<VERS>On a si peu de temps à s' aimer sur la terre !</VERS>
<VERS>Oh ! Qu' il faut se hâter de dépenser son coeur !</VERS>
<VERS>Grondé par le remords, prends garde ! Il est grondeur,</VERS>
<VERS>L' un des deux, mon amour, pleurera solitaire.</VERS>
<VERS>Parle-moi doucement, afin que dans la mort</VERS>
<VERS>Tu scelles nos adieux d' un baiser sans remord,</VERS>
<VERS>Et qu' en entrant aux cieux, toi calme, moi légère,</VERS>
<VERS>Nous soyons reconnus pour amants de la terre.</VERS>
<VERS>Que si l' ombre d' un mot t' accusait devant moi,</VERS>
<VERS>À Dieu, sans le tromper, je réponde pour toi :</VERS>
<VERS>" Il m' a beaucoup aimée ! Il a bu de mes larmes ;</VERS>
<VERS>Son âme a regardé dans toutes mes douleurs ;</VERS>
<VERS>Il a dit qu' avec moi l' exil aurait des charmes,</VERS>
<VERS>La prison du soleil, la vieillesse des fleurs ! "</VERS>
<VERS>Et Dieu nous unira d' éternité. Prends garde !</VERS>
<VERS>Fais-moi belle de joie ! Et quand je te regarde,</VERS>
<VERS>Regarde-moi ; jamais ne rencontre ma main</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans la presser. Cruel ! On peut mourir demain,</VERS>
<VERS>Songe donc ! Crains surtout qu' en moi-même enfermée,</VERS>
<VERS>Ne me souvenant plus que je fus trop aimée,</VERS>
<VERS>Je ne dise, pauvre âme oublieuse des cieux,</VERS>
<VERS>Pleurant sous mes deux mains et me cachant les yeux :</VERS>
<VERS>" Dans tous mes souvenirs, je sens couler mes larmes ;</VERS>
<VERS>Tout ce qui fit ma joie enfermait mes douleurs ;</VERS>
<VERS>Mes jeunes amitiés sont empreintes des charmes</VERS>
<VERS>Et des parfums mourants qui survivent aux fleurs. "</VERS>
<VERS>Je dis cela, jalouse, et je sens ma pensée</VERS>
<VERS>Sortir en cris plaintifs de mon âme oppressée.</VERS>
<VERS>Quand tu ne réponds pas, j' ai honte à tant d' amour,</VERS>
<VERS>Je gronde mes sanglots, je m' évite à mon tour,</VERS>
<VERS>Je m' en retourne à Dieu, je lui demande un père,</VERS>
<VERS>Je lui montre mon coeur gonflé de ta colère,</VERS>
<VERS>Je lui dis, ce qu' il sait, que je suis son enfant,</VERS>
<VERS>Que je veux espérer et qu' on me le défend !</VERS>
<VERS>Ne me le défends plus ! Laisse brûler ma vie.</VERS>
<VERS>Si tu sais le doux mal où je suis asservie,</VERS>
<VERS>Oh ! Ne me dis jamais qu' il faudra se guérir,</VERS>
<VERS>Qu' aimer use le coeur et que tout doit mourir !</VERS>
<VERS>Car tu me vois dans l' âme, approche, tu peux lire ;</VERS>
<VERS>Voilà notre secret : est-ce mal de le dire ?</VERS>
<VERS>Non, rien ne meurt. Pieux d' amour ou d' amitié,</VERS>
<VERS>Vois-tu ! D' un coeur de femme il faut avoir pitié !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES VIE ET MORT DU RAMIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De la colombe au bois c' est le ramier fidèle ;</VERS>
<VERS>S' il vole sans repos, c' est qu' il vole auprès d' elle ;</VERS>
<VERS>Il ne peut s' appuyer qu' au nid de ses amours,</VERS>
<VERS>Car des ailes de feu l' y réchauffent toujours !</VERS>
<VERS>Laissez battre et brûler deux coeurs si bien ensemble ;</VERS>
<VERS>Leur vie est un fil d' or qu' un noeud secret assemble,</VERS>
<VERS>Il traverse le monde et ce qu' il fait souffrir :</VERS>
<VERS>Ne le déliez pas ! Vous les feriez mourir !</VERS>
<VERS>Ils ne veulent à deux qu' un peu d' air, un peu d' ombre,</VERS>
<VERS>Une place au ruisseau qui rafraîchit le coeur ;</VERS>
<VERS>Seuls, entre ciel et terre, un nid suave et sombre,</VERS>
<VERS>Pour s' entre-aider à vivre, ou cacher leur bonheur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous ne verrez plus passer par ce rivage</VERS>
<VERS>Cette blanche moitié de la colombe aux bois,</VERS>
<VERS>N' allez pas croire au moins que l' un d' eux soit volage :</VERS>
<VERS>Bien qu' ils aiment toujours, ils n' aiment qu' une fois !</VERS>
<VERS>Laissez-vous entraîner sur leurs traces perdues</VERS>
<VERS>Vers le nid, doux sépulcre alors silencieux,</VERS>
<VERS>Et vous y trouverez quatre ailes détendues</VERS>
<VERS>Sur deux coeurs mal éteints rallumés dans les cieux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'ATTENTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je ne te vois pas, le temps m' accable, et l' heure</VERS>
<VERS>A je ne sais quel poids impossible à porter ;</VERS>
<VERS>Je sens languir mon coeur, qui cherche à me quitter ;</VERS>
<VERS>Et ma tête se penche, et je souffre, et je pleure.</VERS>
<VERS>Quand ta voix saisissante atteint mon souvenir,</VERS>
<VERS>Je tressaille, j' écoute... et j' espère immobile ;</VERS>
<VERS>Et l' on dirait que Dieu touche un roseau débile ;</VERS>
<VERS>Et moi, tout moi répond : " dieu ! Faites-le venir ! "</VERS>
<VERS>Quand sur tes traits charmants j' arrête ma pensée,</VERS>
<VERS>Tous mes traits sont empreints de crainte et de bonheur ;</VERS>
<VERS>J' ai froid dans mes cheveux, ma vie est oppressée,</VERS>
<VERS>Et ton nom, tout à coup, s' échappe de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand c' est toi-même, enfin ! Quand j' ai cessé d' attendre,</VERS>
<VERS>Tremblante, je me sauve en te tendant les bras,</VERS>
<VERS>Je n' ose te parler, et j' ai peur de t' entendre ;</VERS>
<VERS>Mais tu cherches mon âme, et toi seul l' obtiendras !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES AMOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce que j' ai dans le coeur, brûlant comme notre âge,</VERS>
<VERS>Si j' ose t' en parler, comment le définir ?</VERS>
<VERS>Est-ce un miroir ardent frappé de ton image ?</VERS>
<VERS>Un portrait palpitant né de ton souvenir ?</VERS>
<VERS>Vois ! Je crois que c' est toi, même dans ton absence,</VERS>
<VERS>Dans le sommeil. Eh quoi ! Peut-on veiller toujours ?</VERS>
<VERS>Ce bonheur accablant que donne ta présence</VERS>
<VERS>Trop vite épuiserait la flamme de mes jours.</VERS>
<VERS>Le même ange peut-être a regardé nos mères,</VERS>
<VERS>Peut-être une seule âme a formé deux enfants.</VERS>
<VERS>Oui, la moitié qui manque à tes jours éphémères,</VERS>
<VERS>Elle bat dans mon sein, où tes traits sont vivants !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ce voile de feu j' emprisonne ta vie.</VERS>
<VERS>Là, je t' aime, innocente, et tu n' aimes que moi.</VERS>
<VERS>Ah ! Si d' un tel repos l' existence est suivie,</VERS>
<VERS>Je voudrais mourir jeune, et mourir avec toi !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES MALHEUR A MOI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Malheur à moi ! Je ne sais plus lui plaire ;</VERS>
<VERS>Je ne suis plus le charme de ses yeux ;</VERS>
<VERS>Ma voix n' a plus l' accent qui vient des cieux,</VERS>
<VERS>Pour attendrir sa jalouse colère ;</VERS>
<VERS>Il ne vient plus, saisi d' un vague effroi,</VERS>
<VERS>Me demander des serments ou des larmes ;</VERS>
<VERS>Il veille en paix, il s' endort sans alarmes :</VERS>
<VERS>Malheur à moi !</VERS>
<VERS>Las de bonheur, sans trembler pour ma vie,</VERS>
<VERS>Insoucieux, il parle de sa mort !</VERS>
<VERS>De ma tristesse il n' a plus le remord,</VERS>
<VERS>Et je n' ai pas tous les biens qu' il envie !</VERS>
<VERS>Hier, sur mon sein, sans accuser ma foi,</VERS>
<VERS>Sans les frayeurs que j' ai tant pardonnées,</VERS>
<VERS>Il vit des fleurs qu' il n' avait pas données :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Distrait d' aimer, sans écouter mon père,</VERS>
<VERS>Il l' entendit me parler d' avenir :</VERS>
<VERS>Je n' en ai plus s' il n' y veut pas venir ;</VERS>
<VERS>Par lui je crois, sans lui je désespère ;</VERS>
<VERS>Sans lui, mon dieu ! Comment vivrai-je en toi ?</VERS>
<VERS>Je n' ai qu' une âme, et c' est par lui qu' elle aime ;</VERS>
<VERS>Et lui, mon dieu, si ce n' est pas toi-même,</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA JALOUSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans signer ma tristesse, un jour, au seul que j' aime</VERS>
<VERS>J' écrivis en secret : " elle attend : cherche-la !</VERS>
<VERS>Devine qui t' appelle, et réponds : " me voilà ! "</VERS>
<VERS>Et quand il accourut, quand je venais moi-même,</VERS>
<VERS>Quand je retins le cri d' un bonheur plein d' effroi,</VERS>
<VERS>Il n' a pas dit : " c' est elle ! " il n' a pas dit : " c' est toi ! "</VERS>
<VERS>Sans me nommer, craintive en livrant mes alarmes,</VERS>
<VERS>J' écrivis : " j' ai pleuré. Je pleure... c' est pour vous !</VERS>
<VERS>Que l' amour vous éclaire et demeure entre nous ! "</VERS>
<VERS>Et quand il vit mes yeux encor voilés de larmes,</VERS>
<VERS>Quand il toucha ma main qui lui rendait ma foi,</VERS>
<VERS>Il n' a pas dit : " c' est elle ! " il n' a pas dit : " c' est toi !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans dire : " c' était moi ! " je m' enfuis, je succombe ;</VERS>
<VERS>Bientôt je n' aurai plus de secret à cacher.</VERS>
<VERS>S' il rêve alors au nom qui courut le chercher,</VERS>
<VERS>Il le devinera peut-être sur ma tombe ;</VERS>
<VERS>Et, soulevant enfin ma vie avec effroi,</VERS>
<VERS>Qu' il dise au moins : " c' est elle ! ô pitié ! C' était toi ! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES SERAIS-TU SEUL ?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh ! Si j' avais de grandes ailes,</VERS>
<VERS>Que je traverserais de lieux !</VERS>
<VERS>J' irais, sous mes plumes fidèles,</VERS>
<VERS>Dans leurs pleurs essuyer tes yeux ;</VERS>
<VERS>Je m' abattrais sur ta fenêtre,</VERS>
<VERS>Ou près de ton coeur endormi ;</VERS>
<VERS>Toi, quand tu me verrais paraître,</VERS>
<VERS>T' enfuirais-tu, mon seul ami ?</VERS>
<VERS>Non ! Tu subirais le prodige</VERS>
<VERS>Qui rouvrirait les cieux pour nous ;</VERS>
<VERS>Et, comme une fleur sur sa tige,</VERS>
<VERS>Je tremblerais sur tes genoux ;</VERS>
<VERS>Puis, craintive comme une femme,</VERS>
<VERS>Si je t' entraînais à demi,</VERS>
<VERS>Pour ne plus déchirer notre âme</VERS>
<VERS>Me suivrais-tu, mon seul ami ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À minuit la lune rayonne,</VERS>
<VERS>Et ma trace aurait un flambeau ;</VERS>
<VERS>Vers tes pas, dont mon coeur frissonne,</VERS>
<VERS>Dieu ! Que le chemin serait beau !</VERS>
<VERS>Sous nos fleurs où, pleine de larmes,</VERS>
<VERS>Ta voix dans ma voix a gémi,</VERS>
<VERS>Comme au temps dont j' ai fait les charmes,</VERS>
<VERS>Serais-tu seul, mon seul ami ?</VERS>
<VERS>Mais le jour luit, mon rêve tombe.</VERS>
<VERS>Au soleil les rêves ont peur ;</VERS>
<VERS>Et les ailes de ma colombe</VERS>
<VERS>Vont seules te porter mon coeur.</VERS>
<VERS>Elle a respiré l' air où j' aime ;</VERS>
<VERS>Dans mes bras son vol a frémi :</VERS>
<VERS>Triste, comme un peu de moi-même,</VERS>
<VERS>Caresse-la, mon seul ami !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LES AILES D'ANGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous aussi, vous m' avez trompée,</VERS>
<VERS>Avec vos traits d' ange et vos pleurs ;</VERS>
<VERS>Sous le charme de vos douleurs,</VERS>
<VERS>Mon âme reste enveloppée.</VERS>
<VERS>De vos jours longtemps accablés</VERS>
<VERS>J' écartai les ombres cruelles ;</VERS>
<VERS>Mais l' air pur fait frémir vos ailes.</VERS>
<VERS>Bel ange ! Et vous vous envolez.</VERS>
<VERS>Quand vos ailes alors tremblantes</VERS>
<VERS>Vinrent se reposer sur moi,</VERS>
<VERS>Quand à travers un peu d' effroi</VERS>
<VERS>J' accueillis vos peines brûlantes,</VERS>
<VERS>Entre vous et les cieux troublés</VERS>
<VERS>J' étendis mes deux mains fidèles !</VERS>
<VERS>Sur mon coeur j' ai séché vos ailes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saviez-vous qu' une voix plaintive</VERS>
<VERS>Pût toucher un coeur à la mort ?</VERS>
<VERS>Étiez-vous triste du remord</VERS>
<VERS>D' y rendre ma vie attentive ?</VERS>
<VERS>Où fuir, hélas ! Quand vous parlez</VERS>
<VERS>De pleurs, d' amitiés éternelles ?</VERS>
<VERS>J' écoutais, j' oubliais vos ailes,</VERS>
<VERS>Charmez votre exil sur la terre,</VERS>
<VERS>Sous d' autres cieux, par d' autres fleurs ;</VERS>
<VERS>Allez ! Dieu comptera vos pleurs</VERS>
<VERS>Au fond d' une âme solitaire.</VERS>
<VERS>Peut-être un jour vous reviendrez</VERS>
<VERS>Y cacher des douleurs nouvelles :</VERS>
<VERS>Mais vous aurez toujours des ailes,</VERS>
<VERS>Toujours vous vous envolerez.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES JE NE CROIS PLUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allez, pensers d' amour, vers de nouvelles âmes,</VERS>
<VERS>Comme autour d' un flambeau, voltiger et mourir ;</VERS>
<VERS>Papillons immortels, vivez à d' autres flammes :</VERS>
<VERS>Tout le feu de mon coeur ne peut plus vous nourrir.</VERS>
<VERS>Ma trame était trop faible, et, déjà consumée,</VERS>
<VERS>Elle résiste à peine au poids de quelques jours ;</VERS>
<VERS>En vain de votre dieu je suis encore aimée,</VERS>
<VERS>En vain ! Je ne crois plus que l' on aime toujours !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES REVEIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C' est qu' ils parlaient de toi, quand loin du cercle assise,</VERS>
<VERS>Mon livre trop pesant tomba sur mes genoux ;</VERS>
<VERS>C' est qu' ils me regardaient, quand mon âme indécise</VERS>
<VERS>Osa braver ton nom qui passait entre nous !</VERS>
<VERS>Et puis leurs voix riaient ! J' ai pu rester sans crainte.</VERS>
<VERS>On disait ton bonheur et tes belles amours.</VERS>
<VERS>À mon livre fermé moi je lisais toujours,</VERS>
<VERS>Car sur mon front baissé toute une âme était peinte !</VERS>
<VERS>Te voilà donc heureux ! Je sais donc tout prévoir !</VERS>
<VERS>Je ne crains donc plus rien... rien, que de te revoir.</VERS>
<VERS>Heureux par tant d' objets, je respire moi-même ;</VERS>
<VERS>Sur deux coeurs à la fois je n' ai plus à gémir ;</VERS>
<VERS>Je dirai : " quel bonheur ! Ce n' est plus moi qu' il aime ;</VERS>
<VERS>D' autres ont pris mes pleurs... et je pourrai dormir ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reste à ce doux éclat qui rayonne autour d' elles :</VERS>
<VERS>Leur front se baigne encor dans l' air pur du matin,</VERS>
<VERS>Et je leur sais gré d' être belles,</VERS>
<VERS>Si ces fleurs d' un moment consolent ton destin.</VERS>
<VERS>Mais le voir ! Ah ! C' est trop ! N' attends pas l' impossible !</VERS>
<VERS>Laisse au ruisseau désert son cours triste et paisible ;</VERS>
<VERS>Ne viens pas me surprendre, et, d' un regard glacé,</VERS>
<VERS>Me défendre de vivre au moins dans le passé !</VERS>
<VERS>Ne viens pas dans mes traits qu' un tourment décolore,</VERS>
<VERS>Plus voilés, plus rêveurs encore,</VERS>
<VERS>Oh ! Ne viens pas compter, malgré moi découverts,</VERS>
<VERS>Les pleurs que j' ai versés, les jours que j' ai soufferts !</VERS>
<VERS>Laisse-moi m' isoler dans l' oubli de mes peines ;</VERS>
<VERS>D' un esclave qui dort ne heurte pas les chaînes.</VERS>
<VERS>Si je dois au passé quelques éclairs heureux,</VERS>
<VERS>Il est temps de mourir à ce qu' il eut d' affreux.</VERS>
<VERS>Ne fais plus fermenter dans mon âme troublée</VERS>
<VERS>Tous ces germes amers où s' éteint la raison ;</VERS>
<VERS>Laisse tomber en paix une fleur accablée,</VERS>
<VERS>Atteinte dans le coeur d' un tranquille poison.</VERS>
<VERS>Tu le sais, comme on voit un calme et frais breuvage</VERS>
<VERS>Tourner pendant l' orage,</VERS>
<VERS>Tu le sais, quand l' amour gronde et fait tant souffrir,</VERS>
<VERS>La douce humeur de l' âme est facile à s' aigrir.</VERS>
<VERS>J' ai senti... (le dirai-je ? Oui, s' accuser soi-même</VERS>
<VERS>Est peut-être un besoin d' absoudre ce qu' on aime.)</VERS>
<VERS>J' ai senti tout mon coeur s' élever contre toi ;</VERS>
<VERS>J' ai supplié la mort d' éteindre ma mémoire ;</VERS>
<VERS>Oui, j' ai haï ton nom ! Oui, j' ai haï ta gloire !</VERS>
<VERS>Ah ! C' est que je t' aimais alors : pardonne-moi !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES PITIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Songe-t-il si par lui mon sort fut triste... et doux ?</VERS>
<VERS>Si mon coeur est paisible, ou volage, ou jaloux ?</VERS>
<VERS>Jamais de sa couronne une feuille légère</VERS>
<VERS>Cherche-t-elle ma vie à sa vie étrangère ?</VERS>
<VERS>Son nom seul fugitif et parfois caressant,</VERS>
<VERS>Porté vers l' avenir, me salue en passant.</VERS>
<VERS>De lui, rien ! Peine affreuse et jamais exprimée !</VERS>
<VERS>Douleur toujours profonde et toujours renfermée !</VERS>
<VERS>Rapprochement cruel des jours purs et dorés,</VERS>
<VERS>Par ses regards, bien plus que des cieux, éclairés,</VERS>
<VERS>Avec ces jours d' exil, d' abandon, d' amertume,</VERS>
<VERS>De regret qui déchire, et d' espoir qui consume !</VERS>
<VERS>Oh ! Qu' il n' apprenne pas ces tourments infinis</VERS>
<VERS>Dont les coeurs trop naïfs sont raillés et punis !</VERS>
<VERS>Et puis, ce n' est pas lui, c' est l' amour qui me tue.</VERS>
<VERS>Il détacha son sort de ma vie abattue ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À présent, je descends un rapide chemin,</VERS>
<VERS>Dans une sombre nuit où j' ai perdu sa main.</VERS>
<VERS>Il ne viendra jamais ; pourquoi le lui défendre ?</VERS>
<VERS>Je l' ai haï ; qu' importe ? A-t-il voulu l' apprendre ?</VERS>
<VERS>S' occupe-t-on toujours d' un danger qui n' est plus ?</VERS>
<VERS>Vers des échos muets que de cris superflus !</VERS>
<VERS>Ah ! Je me fais pitié, je pleure sur moi-même,</VERS>
<VERS>Et je dis bien souvent : " ce n' est plus lui que j' aime ! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES DETACHEMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est des maux sans nom dont la morne amertume</VERS>
<VERS>Change en affreuses nuits les jours qu' elle consume.</VERS>
<VERS>Se plaindre est impossible ; on ne sait plus parler ;</VERS>
<VERS>Les pleurs même du coeur refusent de couler.</VERS>
<VERS>On ne se souvient pas, perdu dans le naufrage,</VERS>
<VERS>De quel astre inclément s' est échappé l' orage.</VERS>
<VERS>Qu' importe ? Le malheur s' est étendu partout :</VERS>
<VERS>Le passé n' est qu' une ombre, et l' attente un dégoût.</VERS>
<VERS>C' est quand on a perdu tout appui de soi-même,</VERS>
<VERS>C' est quand on n' aime plus, que plus rien ne nous aime,</VERS>
<VERS>C' est quand on sent mourir son regard attaché</VERS>
<VERS>Sur un bonheur lointain qu' on a longtemps cherché,</VERS>
<VERS>Créé pour nous, peut-être ! Et qu' indigne d' atteindre,</VERS>
<VERS>On voit comme un rayon trembler, fuir... et s' éteindre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES TRISTESSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>N' irai-je plus courir dans l' enclos de ma mère ?</VERS>
<VERS>N' irai-je plus m' asseoir sur les tombes en fleurs ?</VERS>
<VERS>D' où vient que des beaux ans la mémoire est amère ?</VERS>
<VERS>D' où vient qu' on aime tant une joie éphémère ?</VERS>
<VERS>D' où vient que d' en parler ma voix se fond en pleurs ?</VERS>
<VERS>C' est que, pour retourner à ces fraîches prémices,</VERS>
<VERS>À ces fruits veloutés qui pendent au berceau,</VERS>
<VERS>Prête à se replonger aux limpides calices</VERS>
<VERS>De la source fuyante et des vierges délices,</VERS>
<VERS>L' âme hésite à troubler la fange du ruisseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel effroi de ramper au fond de sa mémoire,</VERS>
<VERS>D' ensanglanter son coeur aux dards qui l' ont blessé,</VERS>
<VERS>De rapprendre un affront que l' on crut effacé,</VERS>
<VERS>Que le temps... que le ciel a dit de ne plus croire,</VERS>
<VERS>Et qui siffle aux lieux même où la flèche a passé !</VERS>
<VERS>Qui n' a senti son front rougir, brûler encore</VERS>
<VERS>Sous le flambeau moqueur d' un amer souvenir ?</VERS>
<VERS>Qui n' a pas un écho cruellement sonore,</VERS>
<VERS>Jetant par intervalle un nom que l' âme abhorre,</VERS>
<VERS>Et la fait s' envoler au fond de l' avenir ?</VERS>
<VERS>Vous aussi, ma natale, on vous a bien changée !</VERS>
<VERS>Quoi ! Quand mon coeur remonte à vos gothiques tours,</VERS>
<VERS>Qu' il traverse, rêveur, notre absence affligée,</VERS>
<VERS>Il ne reconnaît plus la grâce négligée</VERS>
<VERS>Qui donne tant de charme au maternel séjour !</VERS>
<VERS>Il voit rire un jardin sur l' étroit cimetière,</VERS>
<VERS>Où la lune souvent me prenait à genoux ;</VERS>
<VERS>L' ironie embaumée a remplacé la pierre</VERS>
<VERS>Où j' allais, d' une tombe indigente héritière,</VERS>
<VERS>Relire ma croyance au dernier rendez-vous !</VERS>
<VERS>Tristesse ! Après longtemps revenir isolée,</VERS>
<VERS>Rapporter de sa vie un compte douloureux,</VERS>
<VERS>La renouer malade à quelque mausolée,</VERS>
<VERS>Chercher un coeur à soi sous la croix violée,</VERS>
<VERS>Et ne plus oser dire : " il est là ! " c' est affreux !</VERS>
<VERS>Mais cet enfant qui joue et qui dort sur la vie,</VERS>
<VERS>Qui s' habille de fleurs, qui n' en sent pas l' effroi,</VERS>
<VERS>Ce pauvre enfant heureux que personne n' envie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, né pour le malheur, l' ignore et s' y confie,</VERS>
<VERS>Je le regrette encor, cet enfant, c' était moi.</VERS>
<VERS>Au livre de mon sort si je cherche un sourire,</VERS>
<VERS>Dans sa blanche préface, oh ! Je l' obtiens toujours</VERS>
<VERS>À des mots commencés que je ne peux écrire,</VERS>
<VERS>Éclatants d' innocence et charmants à relire,</VERS>
<VERS>Parmi les feuillets noirs où s' inscrivent mes jours !</VERS>
<VERS>Un bouquet de cerise, une pomme encor verte,</VERS>
<VERS>C' étaient là des festins savourés jusqu' au coeur !</VERS>
<VERS>À tant de volupté l' âme neuve est ouverte,</VERS>
<VERS>Quand l' âpre affliction, de miel encor couverte,</VERS>
<VERS>N' a pas trempé nos sens d' une amère saveur !</VERS>
<VERS>Parmi les biens perdus dont je soupire encore,</VERS>
<VERS>Quel nom portait la fleur... la fleur d' un bleu si beau,</VERS>
<VERS>Que je vis poindre au jour, puis frémir, puis éclore,</VERS>
<VERS>Puis que je ne vis plus à la suivante aurore ?</VERS>
<VERS>Ne devrait-elle pas renaître à mon tombeau !</VERS>
<VERS>Douce église ! Sans pompe, et sans culte et sans prêtre,</VERS>
<VERS>Où je faisais dans l' air jouer ma faible voix,</VERS>
<VERS>Où la ronce montait fière à chaque fenêtre,</VERS>
<VERS>Près du christ mutilé qui m' écoutait peut-être,</VERS>
<VERS>N' irai-je plus rêver du ciel comme autrefois ?</VERS>
<VERS>Oh ! N' a-t-on pas détruit cette vigne oubliée,</VERS>
<VERS>Balançant au vieux mur son fragile réseau ?</VERS>
<VERS>Comme l' aile d' un ange aimante et dépliée,</VERS>
<VERS>L' humble pampre embrassait l' église humiliée</VERS>
<VERS>De sa pâle verdure où tremblait un oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' oiseau chantait, piquait le fruit mûr, et ses ailes</VERS>
<VERS>Frappaient l' ogive sombre avec un bruit joyeux ;</VERS>
<VERS>Et le soleil couchant dardait ses étincelles</VERS>
<VERS>Aux vitraux rallumés de rougeâtres parcelles</VERS>
<VERS>Qui me restaient longtemps ardentes dans les yeux.</VERS>
<VERS>Notre-dame ! Aujourd' hui belle et retentissante,</VERS>
<VERS>Triste alors, quel secret m' avez-vous dit tout bas ?</VERS>
<VERS>Et quand mon timbre pur remplaçait l' orgue absente,</VERS>
<VERS>Pour répondre à l' écho de la nef gémissante,</VERS>
<VERS>Mon frêle et doux ave, ne l' écoutiez-vous pas ?</VERS>
<VERS>Et ne jamais revoir ce mur où la lumière</VERS>
<VERS>Dessinait Dieu visible à ma jeune raison !</VERS>
<VERS>Ne plus mettre à ses pieds mon pain et ma prière !</VERS>
<VERS>Ne plus suivre mon ombre au bord de la rivière,</VERS>
<VERS>Jusqu' au chaume enlierré que j' appelais maison !</VERS>
<VERS>Ni le puits solitaire, urne sourde et profonde,</VERS>
<VERS>Crédule, où j' allais voir descendre le soleil,</VERS>
<VERS>Qui faisait aux enfants un miroir de son onde.</VERS>
<VERS>Elle est tarie... hélas ! Tout se tarit au monde ;</VERS>
<VERS>Hélas ! La vie et l' onde ont un destin pareil !</VERS>
<VERS>Ne plus passer devant l' école bourdonnante,</VERS>
<VERS>Cage en fleurs où couvaient, où fermentaient nos jours,</VERS>
<VERS>Où j' entendis, captive, une voix résonnante</VERS>
<VERS>Et chère ! à ma prison m' enlever frissonnante :</VERS>
<VERS>Voix de mon père, ô voix ! M' appelez-vous toujours ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où libre je pâlis de tendresse éperdue,</VERS>
<VERS>Où je crus voir le ciel descendre, et l' humble lieu</VERS>
<VERS>S' ouvrir ! Mon père au loin m' avait donc entendue !</VERS>
<VERS>Fière, en tenant sa main, je traversai la rue ;</VERS>
<VERS>Il la remplissait toute ; il ressemblait à Dieu !</VERS>
<VERS>Albertine ! Et là bas flottait ta jeune tête</VERS>
<VERS>Sous le calvaire en fleurs ; et c' était loin du soir !</VERS>
<VERS>Et ma voix bondissante avait dit : " est-ce fête ?</VERS>
<VERS>Ô joie ! Est-ce demain que Dieu passe et s' arrête ? "</VERS>
<VERS>Et tu m' avais crié : " tu vas voir ! Tu vas voir ! "</VERS>
<VERS>Oui ! C' était une fête, une heure parfumée ;</VERS>
<VERS>On moissonnait nos fleurs, on les jetait dans l' air ;</VERS>
<VERS>Albertine riait sous la pluie embaumée ;</VERS>
<VERS>Elle vivait encor ; j' étais encore aimée !</VERS>
<VERS>C' est un parfum de rose... il n' atteint pas l' hiver.</VERS>
<VERS>Du moins n' irai-je plus dans l' enclos de ma mère ?</VERS>
<VERS>N' irai-je plus m' asseoir sur les tombes en fleurs ?</VERS>
<VERS>D' où vient que des beaux ans la mémoire est amère ?</VERS>
<VERS>D' où vient qu' on aime tant une joie éphémère ?</VERS>
<VERS>D' où vient que d' en parler ma voix se fond en pleurs ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES ABNEGATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si solitaire, hélas ! Et puis si peu bruyante,</VERS>
<VERS>Tenant si peu d' espace, on me l' envie encor !</VERS>
<VERS>Cette pensée est triste, elle entraîne à la mort,</VERS>
<VERS>Et, pour s' en reposer, la tombe est attrayante.</VERS>
<VERS>C' est la première fois qu' elle a navré mon sein ;</VERS>
<VERS>À tous les flots amers de ma vie écoulée</VERS>
<VERS>Cette goutte de fiel ne s' était pas mêlée ;</VERS>
<VERS>Personne n' avait dit : " s' en ira-t-elle enfin ! "</VERS>
<VERS>Oh ! Personne ! à présent je suis de trop au monde,</VERS>
<VERS>Et j' ai hâte, et j' ai peur d' amasser mes instants ;</VERS>
<VERS>Je trompe une espérance ! ... en vain je la seconde ;</VERS>
<VERS>Importune et mourante, on peut vivre longtemps !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je me presse en vain d' avancer et de vivre.</VERS>
<VERS>Quelque anneau tient encor mon coeur : il se rompra.</VERS>
<VERS>Tout ce que j' aime est frêle et meurt, et pour vous suivre,</VERS>
<VERS>Mes chers anneaux brisés, mon coeur se brisera !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE MAL DU PAYS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je veux aller mourir aux lieux où je suis née :</VERS>
<VERS>Le tombeau d' Albertine est près de mon berceau ;</VERS>
<VERS>Je veux aller trouver son ombre abandonnée ;</VERS>
<VERS>Je veux un même lit près du même ruisseau.</VERS>
<VERS>Je veux dormir. J' ai soif de sommeil, d' innocence,</VERS>
<VERS>D' amour ! D' un long silence écouté sans effroi,</VERS>
<VERS>De l' air pur qui soufflait au jour de ma naissance,</VERS>
<VERS>Doux pour l' enfant du pauvre et pour l' enfant du roi.</VERS>
<VERS>J' ai soif d' un frais oubli, d' une voix qui pardonne.</VERS>
<VERS>Qu' on me rende Albertine ! Elle avait cette voix</VERS>
<VERS>Qu' un souvenir du ciel à quelques femmes donne ;</VERS>
<VERS>Elle a béni mon nom... autre part... autrefois !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autrefois ! ... qu' il est loin le jour de son baptême !</VERS>
<VERS>Nous entrâmes au monde un jour qu' il était beau :</VERS>
<VERS>Le sel qui l' ondoya fut dissous sur moi-même,</VERS>
<VERS>Et le prêtre pour nous n' alluma qu' un flambeau.</VERS>
<VERS>D' où vient-on quand on frappe aux portes de la terre ?</VERS>
<VERS>Sans clarté dans la vie, où s' adressent nos pas ?</VERS>
<VERS>Inconnus aux mortels qui nous tendent les bras,</VERS>
<VERS>Pleurants, comme effrayés d' un sort involontaire.</VERS>
<VERS>Où va-t-on quand, lassé d' un chemin sans bonheur,</VERS>
<VERS>On tourne vers le ciel un regard chargé d' ombre ?</VERS>
<VERS>Quand on ferme sur nous l' autre porte, si sombre !</VERS>
<VERS>Et qu' un ami n' a plus que nos traits dans son coeur ?</VERS>
<VERS>Ah ! Quand je descendrai rapide, palpitante,</VERS>
<VERS>L' invisible sentier qu' on ne remonte pas,</VERS>
<VERS>Reconnaîtrai-je enfin la seule âme constante</VERS>
<VERS>Qui m' aimait imparfaite et me grondait si bas ?</VERS>
<VERS>Te verrai-je, Albertine ! Ombre jeune et craintive ?</VERS>
<VERS>Jeune, tu t' envolas peureuse des autans :</VERS>
<VERS>Dénouant pour mourir ta robe de printemps,</VERS>
<VERS>Tu dis : " semez ces fleurs sur ma cendre captive. "</VERS>
<VERS>Oui ! Je reconnaîtrai tes traits pâles, charmants,</VERS>
<VERS>Miroir de la pitié qui marchait sur tes traces,</VERS>
<VERS>Qui pleurait dans ta voix, angélisait tes grâces,</VERS>
<VERS>Et qui s' enveloppait dans tes doux vêtements !</VERS>
<VERS>Oui, tu ne m' es qu' absente, et la mort n' est qu' un voile,</VERS>
<VERS>Albertine ! Et tu sais l' autre vie avant moi.</VERS>
<VERS>Un jour, j' ai vu ton âme aux feux blancs d' une étoile ;</VERS>
<VERS>Elle a baisé mon front, et j' ai dit : " c' est donc toi ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens encor, viens ! J' ai tant de choses à te dire !</VERS>
<VERS>Ce qu' on t' a fait souffrir, je le sais ! J' ai souffert.</VERS>
<VERS>Ô ma plus que soeur, viens ! Ce que je n' ose écrire,</VERS>
<VERS>Viens le voir palpiter dans mon coeur entr' ouvert !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA CRAINTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ouvre-toi, coeur malade ! Et vous, lèvres amères,</VERS>
<VERS>Ouvrez-vous ! Plaignez-moi ! Dieu m' oublie ou me hait ;</VERS>
<VERS>Sa pitié n' entend plus mon désespoir muet ;</VERS>
<VERS>Sa main jette au hasard mes heures éphémères :</VERS>
<VERS>Comme des oiseaux noirs dans les vents dispersés,</VERS>
<VERS>Lasses avant d' éclore, et sans bonheur perdues,</VERS>
<VERS>Elles traînent sur moi leurs ailes détendues ;</VERS>
<VERS>Et Dieu ne dit jamais : " c' est assez ! C' est assez ! "</VERS>
<VERS>J' ai pleuré ; mais des pleurs blessent-ils sa puissance ?</VERS>
<VERS>Faible, où trouver des cris pour les jeter aux cieux ?</VERS>
<VERS>Enfant, quand je pleurais, sans le voir de mes yeux,</VERS>
<VERS>D' un ange autour de moi je sentais la présence :</VERS>
<VERS>Il était sous les fleurs que relevait ma main ;</VERS>
<VERS>Il me parlait souvent dans la voix de ma mère ;</VERS>
<VERS>Et si je soupirais d' une voix éphémère,</VERS>
<VERS>Penché sur moi, le soir, il me disait : " demain ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je ne l' entends plus. J' entends toujours mon âme !</VERS>
<VERS>Toujours elle se plaint ; jamais elle ne dort !</VERS>
<VERS>Et cette âme où passa tant de pleurs, tant de flamme,</VERS>
<VERS>Le ciel qui la sait toute en voudra-t-il encor ?</VERS>
<VERS>Ciel ! Un peu de bonheur ! Ciel ! Un peu d' espérance !</VERS>
<VERS>Un peu d' air dans l' orage où s' éteignent mes jours ;</VERS>
<VERS>Un souffle à ma faiblesse, un songe à ma souffrance,</VERS>
<VERS>Ou ce sommeil sans rêve et qui dure toujours !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'ETONNEMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D' où sait-il que je l' aime encore ?</VERS>
<VERS>Je ne le dis pas... je l' ignore.</VERS>
<VERS>Je ne descends plus dans mon coeur,</VERS>
<VERS>Je crains d' y rapprendre un malheur.</VERS>
<VERS>Et de l' absence que j' abhorre</VERS>
<VERS>Lui qui prolongea la froideur,</VERS>
<VERS>D' où sait-il que je l' aime encore ?</VERS>
<VERS>Que sa mémoire me fait peur !</VERS>
<VERS>Il dit que l' amour sait attendre,</VERS>
<VERS>Et deux coeurs mariés s' entendre !</VERS>
<VERS>Et ce lien défait par lui,</VERS>
<VERS>Il vient le reprendre aujourd' hui.</VERS>
<VERS>Il dit nous ! Comme à l' aube tendre</VERS>
<VERS>D' un jour heureux qui n' a pas lui ;</VERS>
<VERS>Il dit que l' amour sait attendre :</VERS>
<VERS>J' écoutais... et je n' ai pas fui !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n' ai trouvé rien à répondre ;</VERS>
<VERS>Dans sa voix qui sait me confondre</VERS>
<VERS>Le passé vient de retentir,</VERS>
<VERS>Et ma voix ne pouvait sortir.</VERS>
<VERS>J' ai senti mon âme se fondre ;</VERS>
<VERS>Tout près d' un nouveau repentir,</VERS>
<VERS>Je n' ai trouvé rien à répondre :</VERS>
<VERS>Non ! Je n' ai pas osé mentir !</VERS>
<VERS>Dieu ! Sera-t-il encor mon maître ?</VERS>
<VERS>Sa tristesse dit qu' il veut l' être ;</VERS>
<VERS>Sans cris, sans pleurs, sans vains débats,</VERS>
<VERS>Comme il veut ce qu' il veut tout bas !</VERS>
<VERS>Oui ! Je viens de le reconnaître,</VERS>
<VERS>Rêveur, attaché sur mes pas.</VERS>
<VERS>Dieu ! Sera-t-il encor mon maître ?</VERS>
<VERS>Mais, absent, ne l' était-il pas ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA SINCERE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Veux-tu l' acheter ?</VERS>
<VERS>Mon coeur est à vendre.</VERS>
<VERS>Veux-tu l' acheter,</VERS>
<VERS>Sans nous disputer ?</VERS>
<VERS>Dieu l' a fait d' aimant,</VERS>
<VERS>Tu le feras tendre ;</VERS>
<VERS>Dieu l' a fait d' aimant</VERS>
<VERS>Pour un seul amant !</VERS>
<VERS>Moi, j' en fais le prix ;</VERS>
<VERS>Veux-tu le connaître ?</VERS>
<VERS>Moi, j' en fais le prix ;</VERS>
<VERS>N' en sois pas surpris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>As-tu tout le tien ?</VERS>
<VERS>Donne ! Et sois mon maître.</VERS>
<VERS>As-tu tout le tien,</VERS>
<VERS>Pour payer le mien ?</VERS>
<VERS>S' il n' est plus à toi,</VERS>
<VERS>Je n' ai qu' une envie ;</VERS>
<VERS>S' il n' est plus à toi,</VERS>
<VERS>Tout est dit pour moi.</VERS>
<VERS>Le mien glissera,</VERS>
<VERS>Fermé dans la vie ;</VERS>
<VERS>Le mien glissera,</VERS>
<VERS>Et Dieu seul l' aura !</VERS>
<VERS>Car, pour nos amours,</VERS>
<VERS>La vie est rapide ;</VERS>
<VERS>Car, pour nos amours,</VERS>
<VERS>Elle a peu de jours.</VERS>
<VERS>L' âme doit courir</VERS>
<VERS>Comme une eau limpide ;</VERS>
<VERS>L' âme doit courir,</VERS>
<VERS>Aimer ! Et mourir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES UNE FLEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle était belle encor ! Tu me l' avais donnée.</VERS>
<VERS>Tu m' avais dit : " tiens-la, cette nuit, sur ton coeur !"</VERS>
<VERS>Et puis le soir, ta main, railleuse à l' humble fleur,</VERS>
<VERS>Dispersa dans les airs sa cendre infortunée.</VERS>
<VERS>Et tu me regardais à travers le flambeau</VERS>
<VERS>Qui vacillait du poids de ce doux incendie;</VERS>
<VERS>Et tu la suspendais sur le brûlant tombeau,</VERS>
<VERS>Symbole de l' ardente et folle maladie !</VERS>
<VERS>Je te trouvai cruel. Le rire de tes yeux</VERS>
<VERS>Fit rouler dans les miens des pleurs silencieux;</VERS>
<VERS>Car j' aimais cette fleur qui m' avait dit: " il t' aime ! "</VERS>
<VERS>Et j' ai vu tout un sort dans ce rapide emblème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne m' offre plus de fleur. Le faible doit prévoir.</VERS>
<VERS>Faible, sans la sauver, j' épouse son offense ;</VERS>
<VERS>Une femme, une fleur, s' effeuillent sans défense :</VERS>
<VERS>Tu riais d' elle... et moi je ne veux plus te voir !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA DERNIERE FLEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que ton coeur prenne ma défense,</VERS>
<VERS>Passant de mon dernier séjour !</VERS>
<VERS>Je mourus sans rendre une offense :</VERS>
<VERS>Mon sort fut une longue enfance,</VERS>
<VERS>Et ma pensée un long amour !</VERS>
<VERS>Sur moi lentement éveillée,</VERS>
<VERS>Femme, je n' ai pas fui mon sort ;</VERS>
<VERS>Et sous mes larmes effeuillée,</VERS>
<VERS>Dans mes doux sentiments raillée,</VERS>
<VERS>Je pleurais, et j' aimais encor !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auprès de cette cendre éteinte</VERS>
<VERS>Demeure un instant par pitié !</VERS>
<VERS>Sous l' urne tiède et sans empreinte,</VERS>
<VERS>Que je rêve un moment la plainte</VERS>
<VERS>De l' amour ou de l' amitié.</VERS>
<VERS>Car on dit que longtemps encore</VERS>
<VERS>L' âme retourne au monument,</VERS>
<VERS>Glissant du ciel à chaque aurore,</VERS>
<VERS>Pour épier ce qu' elle adore...</VERS>
<VERS>Et que parfois c' est vainement !</VERS>
<VERS>Si l' attente, effroi de ma vie,</VERS>
<VERS>Doit aussi tourmenter ma mort,</VERS>
<VERS>Si pas un coeur ne m' a suivie,</VERS>
<VERS>Parle-moi, toi ! Je t' en supplie :</VERS>
<VERS>Dis mon nom et pleure mon sort.</VERS>
<VERS>Bon passant ! Si ta voix est tendre,</VERS>
<VERS>Jamais je n' oublierai ta voix.</VERS>
<VERS>Parle-moi ! Guéris-moi d' attendre ;</VERS>
<VERS>Dis mon nom : je croirai l' entendre</VERS>
<VERS>Comme on me l' a dit une fois !</VERS>
<VERS>Si tu vois une fleur sauvage</VERS>
<VERS>Croître et trembler sur mon tombeau,</VERS>
<VERS>Cueille à la mort son pâle hommage ;</VERS>
<VERS>Emporte cette frêle image</VERS>
<VERS>D' un être plus aimant que beau.</VERS>
<VERS>Prends-moi, sous ce fragile emblème,</VERS>
<VERS>Comme un talisman pour tes jours ;</VERS>
<VERS>S' il recèle un peu de moi-même,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cache-le sur un coeur qui t' aime ;</VERS>
<VERS>Et ce coeur t' aimera toujours !</VERS>
<VERS>Jamais une main qui sépare</VERS>
<VERS>N' osera s' étendre entre vous ;</VERS>
<VERS>L' amour ne sera plus avare ;</VERS>
<VERS>Et si tout l' enfer ne t' égare,</VERS>
<VERS>Toi ! Tu ne seras point jaloux !</VERS>
<VERS>J' ai porté bonheur sur la terre</VERS>
<VERS>À ceux qui pleuraient devant moi :</VERS>
<VERS>Une larme est un saint mystère.</VERS>
<VERS>Va ! De ta pitié solitaire</VERS>
<VERS>Cette fleur m' acquitte envers toi !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LA MEMOIRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tais-toi, ma soeur ! Le passé brûle.</VERS>
<VERS>Son nom, c' est lui ; ne le dis plus :</VERS>
<VERS>Se reprendre à des biens perdus,</VERS>
<VERS>C' est marcher au flot qui recule.</VERS>
<VERS>Empreint d' une ardente douceur,</VERS>
<VERS>À peine effleure-t-il ma bouche,</VERS>
<VERS>Comme une flamme qui me touche,</VERS>
<VERS>Ce nom brûle... tais-toi, ma soeur !</VERS>
<VERS>Femme, tu vois un coeur de femme</VERS>
<VERS>Au fond de nos yeux consternés,</VERS>
<VERS>Lorsqu' à s' éteindre condamnés,</VERS>
<VERS>Trop de fièvre en usa la flamme.</VERS>
<VERS>Au mal qui fait longtemps souffrir,</VERS>
<VERS>Crois-moi, l' homme est plus inflexible ;</VERS>
<VERS>Il nous défend d' être sensible,</VERS>
<VERS>Il ne défend pas d' en mourir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu' il sait de science amère</VERS>
<VERS>Pour mentir à son propre amour ;</VERS>
<VERS>Ce qu' il peut inventer un jour</VERS>
<VERS>Contre son idole éphémère ;</VERS>
<VERS>Ce que j' ai ressenti tout bas</VERS>
<VERS>De sa haine... ou de son délire,</VERS>
<VERS>Tout haut je ne veux pas le dire,</VERS>
<VERS>Pour que Dieu ne me venge pas !</VERS>
<VERS>Car j' ai là comme une prière</VERS>
<VERS>Qui pleure pour lui nuit et jour ;</VERS>
<VERS>C' est la charité dans l' amour,</VERS>
<VERS>Ou c' est sa parole première.</VERS>
<VERS>Qu' elle enfermait d' âme et de foi,</VERS>
<VERS>Sa voix jeune et si tôt parjure !</VERS>
<VERS>J' en parle à Dieu sans son injure,</VERS>
<VERS>Pour que Dieu l' aime autant que moi.</VERS>
<VERS>Je garde au coeur la fraîche empreinte</VERS>
<VERS>De ce qu' il fut dans sa candeur :</VERS>
<VERS>Et, quand Dieu pèsera mon coeur,</VERS>
<VERS>Crois-tu qu' il en brise l' étreinte ?</VERS>
<VERS>Lui n' est plus lui, même à ses yeux ;</VERS>
<VERS>D' autres n' ont que son faux hommage :</VERS>
<VERS>Je le plains, mais sa belle image,</VERS>
<VERS>Je ne la lui rendrai qu' aux cieux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LOUISE LABE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quoi ! C' est là ton berceau, poétique Louise !</VERS>
<VERS>Mélodieux enfant, fait d' amour et d' amour,</VERS>
<VERS>Et d' âme, et d' âme encore, et de mollesse exquise !</VERS>
<VERS>Quoi ! C' est là que ta vie a pris l' air et le jour !</VERS>
<VERS>Quoi ! Les murs étouffants de cette étroite rue</VERS>
<VERS>Ont laissé, sans l' éteindre, éclore ta raison !</VERS>
<VERS>Quoi ! C' est là qu' a brillé ta lampe disparue !</VERS>
<VERS>La jeune perle ainsi colore sa prison...</VERS>
<VERS>Non, ce n' est pas ainsi que je rêvais ta cage,</VERS>
<VERS>Fauvette à tête blonde, au chant libre et joyeux !</VERS>
<VERS>Je suspendais ton aile à quelque frais bocage,</VERS>
<VERS>Plein d' encens et de jour aussi doux que tes yeux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le Rhône en colère, et la Saône dormante,</VERS>
<VERS>N' avaient point baptisé tes beaux jours tramés d' or ;</VERS>
<VERS>Dans un cercle de feu tourmentée et charmante,</VERS>
<VERS>J' ai cru qu' avec des fleurs tu décrivais ton sort,</VERS>
<VERS>Et que ton aile au vent n' était point arrêtée</VERS>
<VERS>Sous ces réseaux de fer aux rigides couleurs ;</VERS>
<VERS>Et que tu respirais la tristesse enchantée</VERS>
<VERS>Que la paix du désert imprime aux jeunes fleurs ;</VERS>
<VERS>Que tu livrais aux flots tes amoureuses larmes,</VERS>
<VERS>Miroir pur et profond qu' interrogeaient tes charmes ;</VERS>
<VERS>Et que tes vers émus, nés d' un frais souvenir,</VERS>
<VERS>S' en allaient sans efforts chanter dans l' avenir !</VERS>
<VERS>Mais tu vivais d' une flamme</VERS>
<VERS>Raillée en ce froid séjour ;</VERS>
<VERS>Et tu pleurais de ton âme,</VERS>
<VERS>Ô salamandre d' amour !</VERS>
<VERS>Quand sur les feuilles parlantes</VERS>
<VERS>Que ton coeur sut embraser,</VERS>
<VERS>Tu laisses dans un baiser</VERS>
<VERS>Courir tes larmes brûlantes,</VERS>
<VERS>Ô Louise ! On croit voir l' éphémère éternel</VERS>
<VERS>Filer dans les parfums sa soyeuse industrie,</VERS>
<VERS>Lorsque, tombé du ciel, son ardente patrie,</VERS>
<VERS>Il en retient dans l' ombre un rayon paternel.</VERS>
<VERS>Fiévreux, loin du soleil, l' insecte se consume ;</VERS>
<VERS>D' un fil d' or sur lui-même ourdissant la beauté,</VERS>
<VERS>Inaperçu dans l' arbre où le vent l' a jeté,</VERS>
<VERS>Sous un linceul de feu son âme se rallume ! ...</VERS>
<VERS>L' amour se venge d' être esclave.</VERS>
<VERS>Fièvre des jeunes coeurs, orage des beaux jours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui consume la vie et la promet toujours,</VERS>
<VERS>Indompté sous les noeuds qui lui servent d' entrave,</VERS>
<VERS>Oh ! L' invisible amour circule dans les airs,</VERS>
<VERS>Dans les flots, dans les fleurs, dans les songes de l' âme,</VERS>
<VERS>Dans le jour qui languit trop chargé de sa flamme,</VERS>
<VERS>Et dans les nocturnes concerts !</VERS>
<VERS>Et tu chantas l' amour ! Ce fut ta destinée.</VERS>
<VERS>Belle, et femme, et naïve, et du monde étonnée,</VERS>
<VERS>De la foule qui passe évitant la faveur,</VERS>
<VERS>Inclinant sur ton fleuve un front tendre et rêveur,</VERS>
<VERS>Louise, tu chantas ! à peine de l' enfance</VERS>
<VERS>Ta jeunesse hâtive eut perdu les liens,</VERS>
<VERS>L' amour te prit sans peur, sans débats, sans défense ;</VERS>
<VERS>Il fit tes jours, tes nuits, tes tourments et tes biens !</VERS>
<VERS>Et toujours par ta chaîne au rivage attachée,</VERS>
<VERS>Comme une nymphe triste au milieu des roseaux, </VERS>
<VERS>Des roseaux à demi cachée,</VERS>
<VERS>Louise, tu chantas dans les fleurs et les eaux ! ...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LES FLEURS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh ! De l' air ! Des parfums ! Des fleurs pour me nourrir !</VERS>
<VERS>Il semble que les fleurs alimentent ma vie ;</VERS>
<VERS>Mais elles vont mourir... ah ! Je leur porte envie !</VERS>
<VERS>Mourir jeune, au soleil, Dieu ! Que c' est bien mourir !</VERS>
<VERS>Pour éteindre une fleur, il faut moins qu' un orage.</VERS>
<VERS>Moi, je sais qu' une larme effeuille le bonheur.</VERS>
<VERS>À la fleur qu' on va fuir, qu' importe un long courage ?</VERS>
<VERS>Heureuse, elle succombe à son premier malheur !</VERS>
<VERS>Roseaux moins fortunés, les vents dans leur furie</VERS>
<VERS>Vous outragent longtemps sans briser votre sort !</VERS>
<VERS>Ainsi, roseau qui marche en sa gloire flétrie,</VERS>
<VERS>L' homme achète longtemps le bienfait de la mort !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, je veux des fleurs pour appuyer ma vie ;</VERS>
<VERS>À leurs frêles parfums, j' ai de quoi me nourrir.</VERS>
<VERS>Mais elles vont mourir... ah ! Je leur porte envie !</VERS>
<VERS>Mourir jeune, au soleil, Dieu ! Que c' est bien mourir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'IMPOSSIBLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui me rendra ces jours où la vie a des ailes</VERS>
<VERS>Et vole, vole ainsi que l' alouette aux cieux,</VERS>
<VERS>Lorsque tant de clarté passe devant ses yeux,</VERS>
<VERS>Qu' elle tombe éblouie au fond des fleurs, de celles</VERS>
<VERS>Qui parfument son nid, son âme, son sommeil,</VERS>
<VERS>Et lustrent son plumage ardé par le soleil !</VERS>
<VERS>Ciel ! Un de ces fils d' or pour ourdir ma journée,</VERS>
<VERS>Un débris de ce prisme aux brillantes couleurs !</VERS>
<VERS>Au fond de ces beaux jours et de ces belles fleurs,</VERS>
<VERS>Un rêve où je sois libre, enfant, à peine née !</VERS>
<VERS>Quand l' amour de ma mère était mon avenir,</VERS>
<VERS>Quand on ne mourait pas encor dans ma famille,</VERS>
<VERS>Quand tout vivait pour moi, vaine petite fille,</VERS>
<VERS>Quand vivre était le ciel, ou s' en ressouvenir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j' aimais sans savoir ce que j' aimais, quand l' âme</VERS>
<VERS>Me palpitait heureuse, et de quoi ? Je ne sais ;</VERS>
<VERS>Quand toute la nature était parfum et flamme,</VERS>
<VERS>Quand mes deux bras s' ouvraient devant ces jours... passés !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE VIEUX PATRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô mes enfants ! Ne dansez pas !</VERS>
<VERS>J' apporte une triste nouvelle :</VERS>
<VERS>Tous vos frères meurent là-bas,</VERS>
<VERS>Et notre honte se révèle.</VERS>
<VERS>Ils sont chrétiens et malheureux,</VERS>
<VERS>Mes enfants ! Que Dieu nous pardonne !</VERS>
<VERS>Pleurons sur nous, prions pour eux !</VERS>
<VERS>Notre bon roi les abandonne !</VERS>
<VERS>" On dit que vers nous, tous les jours,</VERS>
<VERS>Ils tendent leurs mains suppliantes,</VERS>
<VERS>Et qu' ils appellent au secours,</VERS>
<VERS>Avec des bannières sanglantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Courez à leurs cris douloureux ;</VERS>
<VERS>Que Dieu vous guide et nous pardonne !</VERS>
<VERS>S' il est temps, combattez pour eux !</VERS>
<VERS>" Mes filles, écartez ces fleurs ;</VERS>
<VERS>Leurs enfants veulent des prières :</VERS>
<VERS>Tout baignés de sang et de pleurs,</VERS>
<VERS>Ils tombent du sein de leurs mères.</VERS>
<VERS>Donnez vos croix ; qu' un or pieux</VERS>
<VERS>Les sauve, et que Dieu nous pardonne !</VERS>
<VERS>Priez ! Pleurez ! Donnez pour eux !</VERS>
<VERS>" Mais le fer seul va délivrant :</VERS>
<VERS>Portez-en dans leurs nobles plaines,</VERS>
<VERS>Puisque ce n' est plus qu' en mourant</VERS>
<VERS>Que les peuples brisent leurs chaînes !</VERS>
<VERS>Si le fer rend victorieux,</VERS>
<VERS>Eh bien ! Pour que Dieu nous pardonne,</VERS>
<VERS>Tout ce fer, donnons-le pour eux !</VERS>
<VERS>" Débile et sombre, un vieux roi franc</VERS>
<VERS>Aux enfançons portait envie,</VERS>
<VERS>Et des flots de leur jeune sang</VERS>
<VERS>Prolongeait sa hideuse vie.</VERS>
<VERS>Sous un maître non moins affreux,</VERS>
<VERS>Ce peuple expire... et nous pardonne.</VERS>
<VERS>Dieu des rois, descendez sur eux !</VERS>
<VERS>" Mes fils, confiez vos troupeaux</VERS>
<VERS>Aux femmes qui n' ont que des larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu soufflera dans vos drapeaux,</VERS>
<VERS>Son courroux bénira vos armes.</VERS>
<VERS>Si le voyage est malheureux,</VERS>
<VERS>Allez, et que Dieu nous pardonne !</VERS>
<VERS>Allez, mes fils, mourez pour eux !</VERS>
<VERS>Notre bon roi les abandonne ! "</VERS>
<VERS>Ainsi parle aux jeunes bergers</VERS>
<VERS>Un vieillard qui rentre au village ;</VERS>
<VERS>Et le plaisir aux pieds légers</VERS>
<VERS>Fuit avec la danse volage.</VERS>
<VERS>Des échos enfin généreux</VERS>
<VERS>Ont crié : " que Dieu nous pardonne !</VERS>
<VERS>Priez pour nous ! Mourons pour eux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE CRIEUR DE NUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>Sur vos toits minuit passe et pleure ;</VERS>
<VERS>Priez Dieu, s' il vous plaît ! C' est l' heure,</VERS>
<VERS>Pour les morts qui vous ont aimés :</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>" Toi qui ne pleures rien encore,</VERS>
<VERS>Ô mon ange ! Ne tremble pas !</VERS>
<VERS>Viens verser un secret tout bas</VERS>
<VERS>Dans un coeur vivant qui t' adore,</VERS>
<VERS>Toi qui ne pleures rien encore. "</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>Sur vos toits minuit passe et pleure ;</VERS>
<VERS>Priez Dieu, s' il vous plaît ! C' est l' heure,</VERS>
<VERS>Pour les morts qui vous ont aimés :</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Sous les jasmins de ta fenêtre,</VERS>
<VERS>Nul passant ce soir ne me nuit :</VERS>
<VERS>J' ai gagné le crieur de nuit ;</VERS>
<VERS>Descends donc pour me reconnaître</VERS>
<VERS>Sous les jasmins de ta fenêtre ! "</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>Sur vos toits minuit passe et pleure ;</VERS>
<VERS>Priez Dieu, s' il vous plaît ! C' est l' heure,</VERS>
<VERS>Pour les morts qui vous ont aimés :</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>" Sans laisser tomber une rose</VERS>
<VERS>Sur le front de ton fiancé,</VERS>
<VERS>Minuit s' en va triste et lassé ;</VERS>
<VERS>Et ta blanche fenêtre est close,</VERS>
<VERS>Sans laisser tomber une rose ! "</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>Sur vos toits minuit passe et pleure ;</VERS>
<VERS>Priez Dieu, s' il vous plaît ! C' est l' heure,</VERS>
<VERS>Pour les morts qui vous ont aimés :</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>" Minuit fera lever l' aurore ! "</VERS>
<VERS>Dit l' ange qui se dévoila.</VERS>
<VERS>" Ô mon fiancé, me voilà !</VERS>
<VERS>Si vous sonnez longtemps encore,</VERS>
<VERS>Minuit fera lever l' aurore ! "</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>Sur vos toits minuit passe et pleure ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Priez Dieu, s' il vous plaît ! C' est l' heure,</VERS>
<VERS>Pour les morts qui vous ont aimés :</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>" Dieu ! Dit la mère de famille,</VERS>
<VERS>Jamais pour les morts mécontents</VERS>
<VERS>Minuit n' a pleuré si longtemps ;</VERS>
<VERS>Il aura fait peur à ma fille.</VERS>
<VERS>Paix dans les cieux à ma famille ! "</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>Sur vos toits minuit passe et pleure !</VERS>
<VERS>Priez Dieu, s' il vous plaît ! C' est l' heure,</VERS>
<VERS>Pour les morts qui vous ont aimés :</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, gens qui dormez !</VERS>
<VERS>Des petits enfants et des mères</VERS>
<VERS>Racontèrent, le lendemain,</VERS>
<VERS>À l' ange riant sous sa main,</VERS>
<VERS>Qu' un mort prolongeait les prières</VERS>
<VERS>Des petits enfants et des mères !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES UNE ONDINE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La rivière est amoureuse.</VERS>
<VERS>Enfant ! N' y viens pas le soir ;</VERS>
<VERS>Près d' Angèle la peureuse</VERS>
<VERS>Va plutôt rire et t' asseoir.</VERS>
<VERS>Si l' eau jalouse en soupire,</VERS>
<VERS>Ferme l' oreille à sa voix ;</VERS>
<VERS>Car elle roule un empire</VERS>
<VERS>Doux et mortel à la fois.</VERS>
<VERS>Chaque soir, ses bras humides</VERS>
<VERS>Attirent quelque imprudent</VERS>
<VERS>Qui, sous ses perles liquides,</VERS>
<VERS>Vient plonger son coeur ardent :</VERS>
<VERS>Un miroir à la surface</VERS>
<VERS>Sourit, trempé de fraîcheur ;</VERS>
<VERS>Le pied glisse, l' onde efface</VERS>
<VERS>Le sourire et le plongeur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la vierge fiancée</VERS>
<VERS>Pleure au bord de l' élément</VERS>
<VERS>Qui, dans la couche glacée,</VERS>
<VERS>Berce à jamais son amant,</VERS>
<VERS>Cet amant, dont sa jeune âme</VERS>
<VERS>Croit entendre les sanglots</VERS>
<VERS>Murmurer : " venez, ma femme,</VERS>
<VERS>Dormir aussi sous les flots. "</VERS>
<VERS>Par le doux pater d' Angèle,</VERS>
<VERS>Par ses yeux fervents d' amour,</VERS>
<VERS>Par la croix, par la chapelle</VERS>
<VERS>Qui doit vous unir un jour,</VERS>
<VERS>Enfant ! L' onde est molle et pure,</VERS>
<VERS>Mais elle a soif de nos pleurs ;</VERS>
<VERS>La rive ombreuse est plus sûre :</VERS>
<VERS>N' en dépasse pas les fleurs !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES L'EPHEMERE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frêle création de la fuyante aurore,</VERS>
<VERS>Ouvre-toi comme un prisme au soleil qui le dore,</VERS>
<VERS>Va dire ta naissance au liseron d' un jour,</VERS>
<VERS>Va ! Tu n' as que le temps de deviner l' amour !</VERS>
<VERS>Et c' est mieux, c' est bien mieux que de le trop connaître,</VERS>
<VERS>Mieux de ne pas survivre au jour qui le vit naître.</VERS>
<VERS>Happe sa douce amorce, et que ton aile, enfant,</VERS>
<VERS>Joue avec ce flambeau ! Rien ne te le défend.</VERS>
<VERS>Né dans le feu, ton vol en cercles s' y déploie</VERS>
<VERS>Et sème des anneaux de lumière et de joie.</VERS>
<VERS>Le fil de tes hasards est court, mais il est d' or !</VERS>
<VERS>Nul regret ne pendra lugubre sur ton sort,</VERS>
<VERS>Nul adieu ne viendra gémir dans l' harmonie</VERS>
<VERS>De ton jour de musique et d' ivresse infinie ;</VERS>
<VERS>Ce que tu vas aimer durera tes instants ;</VERS>
<VERS>Tu ne verras le deuil ni les rides du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les feuillets de ton sort sont des feuilles de rose.</VERS>
<VERS>Fiévreuse de soleil et d' encens, quel destin !</VERS>
<VERS>Atome délecté dans le miel qui l' arrose,</VERS>
<VERS>Sonne ta bien-venue au banquet du matin.</VERS>
<VERS>Je t' envie ! Et Dieu t' aime, innocent éphémère.</VERS>
<VERS>Tu nais sans déchirer le beau flanc de ta mère ;</VERS>
<VERS>Ce penser triste et doux ne te fait point de pleurs :</VERS>
<VERS>Il ne t' impose pas comme un remords de vivre.</VERS>
<VERS>Tu n' as point à traîner ton coeur lourd comme un livre.</VERS>
<VERS>Heureux rien ! Ta carrière est au bout de ces fleurs.</VERS>
<VERS>Bois ta vie à leur âme, et que ta prompte haleine</VERS>
<VERS>Goûte à tous les parfums dont s' abreuve la plaine.</VERS>
<VERS>Hâte-toi ! Si le ciel commence à se couvrir,</VERS>
<VERS>Une goutte de pluie inondera tes ailes :</VERS>
<VERS>Avant d' avoir vécu, tu ne veux pas mourir,</VERS>
<VERS>Toi ! Les fleurs vont au soir : ne tombe qu' après elles.</VERS>
<VERS>Bonjour ! Bonheur ! Adieu ! Trois mots pour ton soleil.</VERS>
<VERS>Et pour nous, que de nuits jusqu' au dernier sommeil !</VERS>
<VERS>Le long vivre n' apprend que des fables railleuses.</VERS>
<VERS>Tristement recueillis sous nos ailes frileuses,</VERS>
<VERS>Nous épions l' espoir, qui n' ourdit qu' un regret :</VERS>
<VERS>Et l' espoir n' ouvre pas sa belle chrysalide,</VERS>
<VERS>Et c' est un fruit coulé sous son écorce vide,</VERS>
<VERS>Et le vrai, c' est la mort ! -et j' attends son secret.</VERS>
<VERS>Oh ! Ce sera la vie. Oh ! Ce sera vous-même,</VERS>
<VERS>Rêve, à qui ma prière a tant dit : je vous aime.</VERS>
<VERS>Ce sera pleur par pleur, et tourment par tourment,</VERS>
<VERS>Des âmes en douleurs le chaste enfantement !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES LE CONVOI D'UN ANGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon dieu ! Ce que j' entends si suave en moi-même,</VERS>
<VERS>Qui s' éveille, qui chante au milieu de mon coeur,</VERS>
<VERS>Sonore tremblement qui m' attriste et que j' aime,</VERS>
<VERS>Est-ce un timbre dans l' âme ? Est-ce un oiseau moqueur,</VERS>
<VERS>Qui fait ces voix d' enfant autre part entendues,</VERS>
<VERS>Douces voix que la terre a pour jamais perdues ?</VERS>
<VERS>Dieu ! Quel écho profond pour de si faibles voix !</VERS>
<VERS>Quand j' ignorais la mort, je pense qu' une fois</VERS>
<VERS>On me fit blanche et belle, et qu' on serra ma tête</VERS>
<VERS>D' une tresse de fleurs comme pour une fête ;</VERS>
<VERS>Qu' une gaze tombait sur mes souliers plus beaux ;</VERS>
<VERS>Et qu' à travers le jour nous portions des flambeaux :</VERS>
<VERS>Et puis, qu' un long ruban nous tenait, jeunes filles</VERS>
<VERS>Prises pour le cortège au sein de nos familles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, de mes jours pleurés je vois sortir ce jour</VERS>
<VERS>Tout soleil ! Ruisselant sur la fraîche chapelle</VERS>
<VERS>Où je voudrais prier quand je me la rappelle.</VERS>
<VERS>Enfants, nous emportions à son dernier séjour</VERS>
<VERS>Un enfant plus léger, plus peureux de la terre,</VERS>
<VERS>Et qui s' en retournait habillé de mystère,</VERS>
<VERS>Furtif comme l' oiseau sur nos toits entrevu,</VERS>
<VERS>Posé pour nous chanter son passage imprévu,</VERS>
<VERS>Dont la flèche invisible a détendu les ailes,</VERS>
<VERS>Et qui se traîne aux fleurs, et disparaît sous elles !</VERS>
<VERS>Je souriais pourtant, car je ne savais pas</VERS>
<VERS>Si l' église tintait la vie ou le trépas.</VERS>
<VERS>Ma mère était plus tendre et me pressait contre elle.</VERS>
<VERS>" Dieu ! " disait-elle, " ô Dieu ! Cachez-la dans votre aile ! "</VERS>
<VERS>Et puis en me baisant : " tu laisseras tomber</VERS>
<VERS>Tes fleurs en saluant l' autel de la madone ;</VERS>
<VERS>Dans l' eau sainte, petite, il faut les imbiber ;</VERS>
<VERS>Mets ton flambeau dans l' ombre ; elle sait bien qui donne.</VERS>
<VERS>Regarde si la flamme a monté vers les cieux,</VERS>
<VERS>Ma fille, et ne va pas en détourner les yeux !</VERS>
<VERS>Tiens, voilà pour le pauvre : il faut l' aider ; il prie</VERS>
<VERS>Celle qui va te voir et qu' on nomme Marie. "</VERS>
<VERS>Émue elle ajouta : " toi, tu vivras toujours ! "</VERS>
<VERS>Et je trouvai ce jour plus beau que d' autres jours.</VERS>
<VERS>Nous entrâmes sans bruit dans la chapelle ouverte,</VERS>
<VERS>Étrangère au soleil sous sa coupole verte.</VERS>
<VERS>Là, comme une eau qui coule au milieu de l' été,</VERS>
<VERS>On entendait tout bas courir l' éternité.</VERS>
<VERS>Quelque chose de tendre y languissait : du lierre</VERS>
<VERS>Y tenait doucement la vierge prisonnière ;</VERS>
<VERS>Parmi le jour douteux qui flottait dans le choeur,</VERS>
<VERS>On voyait s' abaisser et s' élever son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le croirai toujours : c' était comme une femme</VERS>
<VERS>Sur ses genoux émus tenant son premier-né,</VERS>
<VERS>Chaste et nu, doux et fort, humble et prédestiné,</VERS>
<VERS>Déjà si plein d' amour qu' il nous attirait l' âme !</VERS>
<VERS>La mort passait sans pleurs. Hélas ! On n' avait pu</VERS>
<VERS>Porter la mère au seuil où la blanche volée,</VERS>
<VERS>Sur la petite boîte odorante et voilée,</VERS>
<VERS>Reprenait l' hymne frêle aux vents interrompu.</VERS>
<VERS>Et quand je ne vis plus ce doux fardeau de roses</VERS>
<VERS>Trembler au fond du voile au soleil étendu,</VERS>
<VERS>On dit : " regarde au ciel ! " et je vis tant de choses</VERS>
<VERS>Que je l' y crus porté par le vent, ou perdu,</VERS>
<VERS>Fait ange dans l' azur inondé de lumière ;</VERS>
<VERS>Car l' or du ciel fondait en fils étincelants,</VERS>
<VERS>Et tant de jour coulait sur nos vêtements blancs</VERS>
<VERS>Qu' il fallut curieuse en ôter ma paupière.</VERS>
<VERS>Longtemps tout fut mobile et rouge sous ma main,</VERS>
<VERS>Et je ne pus compter les arbres du chemin.</VERS>
<VERS>Sous le toit sans bonheur on nous reçut encore ;</VERS>
<VERS>Le jardin nous offrit ce que l' enfance adore,</VERS>
<VERS>Et nous trouvâmes bons les fruits de l' ange. Hélas !</VERS>
<VERS>Une chambre était triste : elle ne s' ouvrit pas ;</VERS>
<VERS>Et nous fîmes un feu des églantines mortes,</VERS>
<VERS>Dont l' enfant qui s' en va fait arroser les portes.</VERS>
<VERS>L' enfant aimé de Dieu n' est jamais revenu ;</VERS>
<VERS>Sage, il trouva son nid assez grand pour sa tombe.</VERS>
<VERS>Oui, vous l' aimiez, mon dieu ! Car la jeune colombe</VERS>
<VERS>N' emporta point de terre à son pied rose et nu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ELEGIES A M. A. DE LAMARTINE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Réponse </VERS>
<VERS>Triste et morne sur le rivage</VERS>
<VERS>Où l' espoir oublia mes jours,</VERS>
<VERS>J' enviais à l' oiseau sauvage</VERS>
<VERS>Les cris qu' il pousse dans l' orage</VERS>
<VERS>Et que je renferme toujours !</VERS>
<VERS>Et quand l' eau s' enfuyait, semée</VERS>
<VERS>De tant d' heures, de tant de mois,</VERS>
<VERS>Sous ma voile sombre et fermée,</VERS>
<VERS>D' une vie autrefois aimée</VERS>
<VERS>Je ne traînais plus que le poids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' osais, au fond de ma misère,</VERS>
<VERS>Rêvant sous mes genoux pliés,</VERS>
<VERS>Sans haleine pour ma prière,</VERS>
<VERS>Murmurer à Dieu : " Dieu, mon père !</VERS>
<VERS>Mon père ! Vous nous oubliez !</VERS>
<VERS>" Vous ne donnez repos ni trêve,</VERS>
<VERS>Ni calme à notre errant esquif</VERS>
<VERS>Tantôt échoué sur la grève,</VERS>
<VERS>Tantôt emporté comme un rêve,</VERS>
<VERS>Perdu dans l' orage ou captif !</VERS>
<VERS>" Partout où le malheur l' égare,</VERS>
<VERS>Une mère a peur de mourir ;</VERS>
<VERS>J' ai peur : j' ose nommer barbare</VERS>
<VERS>Le destin mobile et bizarre</VERS>
<VERS>Qui fit mes enfants pour souffrir !</VERS>
<VERS>" Qui prendra la rame affligée,</VERS>
<VERS>Quand la barque sans mouvement,</VERS>
<VERS>De mon faible poids allégée,</VERS>
<VERS>Leur paraîtra vide, changée,</VERS>
<VERS>Et sur un plus morne élément ?</VERS>
<VERS>" Sans char, sans prêtre, au cimetière</VERS>
<VERS>Leur piété me conduira ;</VERS>
<VERS>Puis, d' un peu de buis ou de lierre,</VERS>
<VERS>Doux monument de sa prière,</VERS>
<VERS>Le plus tendre me couvrira ! ... "</VERS>
<VERS>Tout passe ! Et je vis disparaître</VERS>
<VERS>L' orage avec l' oiseau plongeur ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur mon étroite fenêtre</VERS>
<VERS>La lune, qui venait de naître,</VERS>
<VERS>Répandit sa douce blancheur.</VERS>
<VERS>J' étendis mes bras devant elle,</VERS>
<VERS>Comme pour atteindre un ami</VERS>
<VERS>Dont le pas vivant et fidèle</VERS>
<VERS>Tout à coup au coeur se révèle</VERS>
<VERS>Sur le seuil longtemps endormi.</VERS>
<VERS>Je ne sais quelle voix puissante</VERS>
<VERS>Retint mon souffle suspendu ;</VERS>
<VERS>Voix d' en haut, brise ravissante,</VERS>
<VERS>Qui me relevait languissante,</VERS>
<VERS>Comme si Dieu m' eût répondu !</VERS>
<VERS>Mais pour trop d' espoir affaiblie,</VERS>
<VERS>Et voilant mes pleurs sous ma main,</VERS>
<VERS>J' ai dit dans ma mélancolie :</VERS>
<VERS>" Lorsque tout m' ignore ou m' oublie,</VERS>
<VERS>Quel ange est donc sur mon chemin ? "</VERS>
<VERS>C' était vous ! J' entendis des ailes</VERS>
<VERS>Battre au milieu d' un ciel plus doux ;</VERS>
<VERS>Et sur le sentier d' étincelles</VERS>
<VERS>Que formaient d' ardentes parcelles,</VERS>
<VERS>L' ange qui venait, c' était vous !</VERS>
<VERS>Oui, du haut de son vol sublime,</VERS>
<VERS>Lamartine jetait mon nom,</VERS>
<VERS>Comme d' une invisible cime,</VERS>
<VERS>À la barque, au bord de l' abîme,</VERS>
<VERS>Le ciel ému jette un rayon !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doux comme une voix qui pardonne,</VERS>
<VERS>Depuis que ton souffle a passé</VERS>
<VERS>Sur mon front pâle et sans couronne,</VERS>
<VERS>Une sainte pitié résonne</VERS>
<VERS>Autour de mon sort délaissé !</VERS>
<VERS>Jamais, dans son errante alarme,</VERS>
<VERS>La péri, pour porter aux cieux,</VERS>
<VERS>Ne puisa de plus humble larme</VERS>
<VERS>Que le pleur plein d' un triste charme</VERS>
<VERS>Dont tes chants ont mouillé mes yeux !</VERS>
<VERS>Mais dans ces chants que ma mémoire</VERS>
<VERS>Et mon coeur s' apprennent tout bas,</VERS>
<VERS>Doux à lire, plus doux à croire,</VERS>
<VERS>Oh ! N' as-tu pas dit le mot gloire ?</VERS>
<VERS>Et ce mot, je ne l' entends pas.</VERS>
<VERS>Car je suis une faible femme,</VERS>
<VERS>Je n' ai su qu' aimer et souffrir ;</VERS>
<VERS>Ma pauvre lyre, c' est mon âme,</VERS>
<VERS>Et toi seul découvres la flamme</VERS>
<VERS>D' une lampe qui va mourir.</VERS>
<VERS>Devant tes hymnes de poète,</VERS>
<VERS>D' ange, hélas ! Et d' homme à la fois,</VERS>
<VERS>Cette lyre inculte, incomplète,</VERS>
<VERS>Longtemps détendue et muette,</VERS>
<VERS>Ose à peine prendre une voix.</VERS>
<VERS>Je suis l' indigente glaneuse</VERS>
<VERS>Qui d' un peu d' épis oubliés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A paré sa gerbe épineuse,</VERS>
<VERS>Quand ta charité lumineuse</VERS>
<VERS>Verse du blé pur à mes pieds.</VERS>
<VERS>Oui ! Toi seul auras dit : " vit-elle ? "</VERS>
<VERS>Tant mon nom est mort avant moi !</VERS>
<VERS>Et sur ma tombe l' hirondelle</VERS>
<VERS>Frappera seule d' un coup d' aile</VERS>
<VERS>L' air harmonieux comme toi.</VERS>
<VERS>Mais toi, dont la gloire est entière</VERS>
<VERS>Sous sa belle égide de fleurs,</VERS>
<VERS>Poète ! Au bord de ta paupière,</VERS>
<VERS>Dis vrai ! Sa puissante lumière</VERS>
<VERS>A-t-elle arrêté bien des pleurs ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>