<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les pleurs
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Marceline Desbordes-Valmore
</AUTEUR>
<DATE>
1833
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Dors-tu ?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et toi ! dors-tu quand la nuit est si belle, </VERS>
<VERS>Quand l'eau me cherche et me fuit comme toi ; </VERS>
<VERS>Quand je te donne un coeur longtemps rebelle ? </VERS>
<VERS>Dors-tu, ma vie ! ou rêves-tu de moi ? </VERS>
<VERS>Démêles-tu, dans ton âme confuse, </VERS>
<VERS>Les doux secrets qui brûlent entre nous ? </VERS>
<VERS>Ces longs secrets dont l'amour nous accuse, </VERS>
<VERS>Viens-tu les rompre en songe à mes genoux ? </VERS>
<VERS>As-tu livré ta voix tendre et hardie </VERS>
<VERS>Aux fraîches voix qui font trembler les fleurs ? </VERS>
<VERS>Non ! c'est du soir la vague mélodie ; </VERS>
<VERS>Ton souffle encor n'a pas séché mes pleurs ! </VERS>
<VERS>Garde toujours ce douloureux empire </VERS>
<VERS>Sur notre amour qui cherche à nous trahir : </VERS>
<VERS>Mais garde aussi son mal dont je soupire ; </VERS>
<VERS>Son mal est doux, bien qu'il fasse mourir !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Impossible
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui me rendra ces jours où la vie a des ailes </VERS>
<VERS>Et vole, vole ainsi que l'alouette aux cieux, </VERS>
<VERS>Lorsque tant de clarté passe devant ses yeux, </VERS>
<VERS>Qu'elle tombe éblouie au fond des fleurs, de celles </VERS>
<VERS>Qui parfument son nid, son âme, son sommeil, </VERS>
<VERS>Et lustrent son plumage ardé par le soleil ! </VERS>
<VERS>Ciel ! un de ces fils d'or pour ourdir ma journée, </VERS>
<VERS>Un débris de ce prisme aux brillantes couleurs ! </VERS>
<VERS>Au fond de ces beaux jours et de ces belles fleurs, </VERS>
<VERS>Un rêve ! où je sois libre, enfant, à peine née, </VERS>
<VERS>Quand l'amour de ma mère était mon avenir, </VERS>
<VERS>Quand on ne mourait pas encor dans ma famille, </VERS>
<VERS>Quand tout vivait pour moi, vaine petite fille ! </VERS>
<VERS>Quand vivre était le ciel, ou s'en ressouvenir, </VERS>
<VERS>Quand j'aimais sans savoir ce que j'aimais, quand l'âme </VERS>
<VERS>Me palpitait heureuse, et de quoi ? Je ne sais ; </VERS>
<VERS>Quand toute la nature était parfum et flamme, </VERS>
<VERS>Quand mes deux bras s'ouvraient devant ces jours... passés</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Églantine
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Églantine ! Humble fleur, comme moi solitaire, </VERS>
<VERS>Ne crains pas que sur toi j'ose étendre ma main. </VERS>
<VERS>Sans en être arrachée orne un moment la terre, </VERS>
<VERS>Et comme un doux rayon console mon chemin. </VERS>
<VERS>Quand les tièdes zéphirs s'endorment sous l'ombrage, </VERS>
<VERS>Quand le jour fatigué ferme ses yeux brûlants, </VERS>
<VERS>Quand l'ombre se répand et brunit le feuillage, </VERS>
<VERS>Par ton souffle, vers toi, guide mes pas tremblants. </VERS>
<VERS>Mais ton front, humecté par le froid crépuscule, </VERS>
<VERS>Se penche tristement pour éviter ses pleurs ; </VERS>
<VERS>Tes parfums sont enclos dans leur blanche cellule, </VERS>
<VERS>Et le soir a changé ta forme et tes couleurs. </VERS>
<VERS>Rose, console-toi ! Le jour qui va paraître, </VERS>
<VERS>Rouvrira ton calice à ses feux ranimé ; </VERS>
<VERS>Ta mourante auréole, il la fera renaître, </VERS>
<VERS>Et ton front reprendra son éclat embaumé. </VERS>
<VERS>Fleur au monde étrangère, ainsi que toi, dans l'ombre </VERS>
<VERS>Je me cache et je cède à l'abandon du jour ; </VERS>
<VERS>Mais un rayon d'espoir enchante ma nuit sombre : </VERS>
<VERS>Il vient de l'autre rive... et j'attends son retour. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Sincère
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Veux-tu l'acheter ? </VERS>
<VERS>Mon coeur est à vendre. </VERS>
<VERS>Veux-tu l'acheter, </VERS>
<VERS>Sans nous disputer ? </VERS>
<VERS>Dieu l'a fait d'aimant ; </VERS>
<VERS>Tu le feras tendre ; </VERS>
<VERS>Dieu l'a fait d'aimant </VERS>
<VERS>Pour un seul amant ! </VERS>
<VERS>Moi, j'en fais le prix ; </VERS>
<VERS>Veux-tu le connaître ? </VERS>
<VERS>Moi, j'en fais le prix ; </VERS>
<VERS>N'en sois pas surpris. </VERS>
<VERS>As-tu tout le tien ? </VERS>
<VERS>Donne ! et sois mon maître. </VERS>
<VERS>As-tu tout le tien, </VERS>
<VERS>Pour payer le mien ? </VERS>
<VERS>S'il n'est plus à toi, </VERS>
<VERS>Je n'ai qu'une envie ; </VERS>
<VERS>S'il n'est plus à toi, </VERS>
<VERS>Tout est dit pour moi. </VERS>
<VERS>Le mien glissera, </VERS>
<VERS>Fermé dans la vie ; </VERS>
<VERS>Le mien glissera, </VERS>
<VERS>Et Dieu seul l'aura ! </VERS>
<VERS>Car, pour nos amours, </VERS>
<VERS>La vie est rapide ; </VERS>
<VERS>Car, pour nos amours, </VERS>
<VERS>Elle a peu de jours. </VERS>
<VERS>L'âme doit courir </VERS>
<VERS>Comme une eau limpide ; </VERS>
<VERS>L'âme doit courir, </VERS>
<VERS>Aimer ! et mourir. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Coucher d'un petit garçon
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Couchez-vous, petit Paul ! Il pleut. C'est nuit : c'est l'heure. </VERS>
<VERS>Les loups sont au rempart. Le chien vient d'aboyer. </VERS>
<VERS>La cloche a dit : "Dormez !" et l'ange gardien pleure, </VERS>
<VERS>Quand les enfants si tard font du bruit au foyer. </VERS>
<VERS>"Je ne veux pas toujours aller dormir ; et j'aime </VERS>
<VERS>A faire étinceler mon sabre au feu du soir ; </VERS>
<VERS>Et je tuerai les loups ! Je les tuerai moi-même !" </VERS>
<VERS>Et le petit méchant, tout nu ! vint se rasseoir. </VERS>
<VERS>Où sommes-nous ? mon Dieu ! donnez-nous patience ; </VERS>
<VERS>Et surtout soyez Dieu ! Soyez lent à punir : </VERS>
<VERS>L'âme qui vient d'éclore a si peu de science ! </VERS>
<VERS>Attendez sa raison, mon Dieu ! dans l'avenir. </VERS>
<VERS>L'oiseau qui brise l'oeuf est moins près de la terre, </VERS>
<VERS>Il vous obéit mieux : au coucher du soleil, </VERS>
<VERS>Un par un descendus dans l'arbre solitaire, </VERS>
<VERS>Sous le rideau qui tremble ils plongent leur sommeil. </VERS>
<VERS>Au colombier fermé nul pigeon ne roucoule ; </VERS>
<VERS>Sous le cygne endormi l'eau du lac bleu s'écoule, </VERS>
<VERS>Paul ! trois fois la couveuse a compté ses enfants ; </VERS>
<VERS>Son aile les enferme ; et moi, je vous défends ! </VERS>
<VERS>La lune qui s'enfuit, toute pâle et fâchée, </VERS>
<VERS>Dit : "Quel est cet enfant qui ne dort pas encor ?" </VERS>
<VERS>Sous son lit de nuage elle est déjà couchée ; </VERS>
<VERS>Au fond d'un cercle noir la voilà qui s'endort. </VERS>
<VERS>Le petit mendiant, perdu seul à cette heure, </VERS>
<VERS>Rôdant avec ses pieds las et froids, doux martyrs ! </VERS>
<VERS>Dans la rue isolée où sa misère pleure, </VERS>
<VERS>Mon Dieu ! qu'il aimerait un lit pour s'y blottir !" </VERS>
<VERS>Et Paul, qui regardait encore sa belle épée, </VERS>
<VERS>Se coucha doucement en pliant ses habits : </VERS>
<VERS>Et sa mère bientôt ne fut plus occupée </VERS>
<VERS>Qu'à baiser ses yeux clos par un ange assoupis ! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Malheur à moi
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Malheur à moi ! je ne sais plus lui plaire ; </VERS>
<VERS>Je ne suis plus le charme de ses yeux ; </VERS>
<VERS>Ma voix n'a plus l'accent qui vient des cieux, </VERS>
<VERS>Pour attendrir sa jalouse colère ; </VERS>
<VERS>Il ne vient plus, saisi d'un vague effroi, </VERS>
<VERS>Me demander des serments ou des larmes : </VERS>
<VERS>Il veille en paix, il s'endort sans alarmes : </VERS>
<VERS>Malheur à moi ! </VERS>
<VERS>Las de bonheur, sans trembler pour ma vie, </VERS>
<VERS>Insoucieux, il parle de sa mort ! </VERS>
<VERS>De ma tristesse il n'a plus le remord, </VERS>
<VERS>Et je n'ai pas tous les biens qu'il envie ! </VERS>
<VERS>Hier, sur mon sein, sans accuser ma foi, </VERS>
<VERS>Sans les frayeurs que j'ai tant pardonnées, </VERS>
<VERS>Il vit des fleurs qu'il n'avait pas données : </VERS>
<VERS>Malheur à moi ! </VERS>
<VERS>Distrait d'aimer, sans écouter mon père, </VERS>
<VERS>Il l'entendit me parler d'avenir : </VERS>
<VERS>Je n'en ai plus, s'il n'y veut pas venir ; </VERS>
<VERS>Par lui je crois, sans lui je désespère ; </VERS>
<VERS>Sans lui, mon Dieu ! comment vivrai-je en toi ? </VERS>
<VERS>Je n'ai qu'une âme, et c'est par lui qu'elle aime : </VERS>
<VERS>Et lui, mon Dieu, si ce n'est pas toi-même, </VERS>
<VERS>Malheur à moi ! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>