<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Idylles </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Antoinette Deshoulières </AUTEUR>
<DATE> 16** </DATE>



<POEME>
<TITRE>
LES MOUTONS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! Petits moutons, que vous êtes heureux !</VERS>
<VERS>Vous paissez dans nos champs sans souci, sans alarmes,</VERS>
<VERS>aussitôt aimés qu' amoureux !</VERS>
<VERS>On ne vous force point à répandre des larmes ;</VERS>
<VERS>vous ne formez jamais d' inutiles désirs.</VERS>
<VERS>Dans vos tranquilles coeurs l' amour suit la nature ;</VERS>
<VERS>sans ressentir ses maux, vous avez ses plaisirs.</VERS>
<VERS>L' ambition, l' honneur, l' intérêt, l' imposture,</VERS>
<VERS>qui font tant de maux parmi nous,</VERS>
<VERS>ne se rencontrent point chez vous.</VERS>
<VERS>Cependant nous avons la raison pour partage,</VERS>
<VERS>et vous en ignorez l' usage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Innocens animaux, n' en soyez point jaloux :</VERS>
<VERS>ce n' est pas un grand avantage.</VERS>
<VERS>Cette fière raison, dont on fait tant de bruit,</VERS>
<VERS>contre les passions n' est pas un sûr remède :</VERS>
<VERS>un peu de vin la trouble, un enfant la séduit,</VERS>
<VERS>et déchirer un coeur qui l' appelle à son aide</VERS>
<VERS>est tout l' effet qu' elle produit.</VERS>
<VERS>Toujours impuissante et sévère,</VERS>
<VERS>elle s' oppose à tout, et ne surmonte rien.</VERS>
<VERS>Sous la garde de votre chien,</VERS>
<VERS>vous devez beaucoup moins redouter la colère</VERS>
<VERS>des loups cruels et ravissans</VERS>
<VERS>que, sous l' autorité d' une telle chimère,</VERS>
<VERS>nous ne devons craindre nos sens.</VERS>
<VERS>Ne vaudroit-il pas mieux vivre comme vous faites,</VERS>
<VERS>dans une douce oisiveté ?</VERS>
<VERS>Ne vaudroit-il pas mieux être comme vous êtes,</VERS>
<VERS>dans une heureuse obscurité,</VERS>
<VERS>que d' avoir, sans tranquillité,</VERS>
<VERS>des richesses, de la naissance,</VERS>
<VERS>de l' esprit et de la beauté ?</VERS>
<VERS>Ces prétendus trésors, dont on fait vanité,</VERS>
<VERS>valent moins que votre indolence.</VERS>
<VERS>Ils nous livrent sans cesse à des soins criminels ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>par eux plus d' un remords nous ronge.</VERS>
<VERS>Nous voulons les rendre éternels,</VERS>
<VERS>sans songer qu' eux et nous passerons comme un songe.</VERS>
<VERS>Il n' est, dans ce vaste univers,</VERS>
<VERS>rien d' assuré, rien de solide :</VERS>
<VERS>des choses d' ici-bas la fortune décide</VERS>
<VERS>selon ses caprices divers.</VERS>
<VERS>Tout l' effort de notre prudence</VERS>
<VERS>ne peut nous dérober au moindre de ses coups.</VERS>
<VERS>Paissez, moutons, paissez sans règle et sans science :</VERS>
<VERS>malgré la trompeuse apparence,</VERS>
<VERS>vous êtes plus heureux et plus sages que nous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES FLEURS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que votre éclat est peu durable,</VERS>
<VERS>charmantes fleurs, honneur de nos jardins !</VERS>
<VERS>Souvent un jour commence et finit vos destins,</VERS>
<VERS>et le sort le plus favorable</VERS>
<VERS>ne vous laisse briller que deux ou trois matins.</VERS>
<VERS>Ah ! Consolez-vous-en, jonquilles, tubéreuses :</VERS>
<VERS>vous vivez peu de jours, mais vous vivez heureuses !</VERS>
<VERS>Les médisans ni les jaloux</VERS>
<VERS>ne gênent point l' innocente tendresse</VERS>
<VERS>que le printemps fait naître entre Zéphire et vous.</VERS>
<VERS>Jamais trop de délicatesse</VERS>
<VERS>ne mêle d' amertume à vos plus doux plaisirs.</VERS>
<VERS>Que pour d' autres que vous il pousse des soupirs,</VERS>
<VERS>que loin de vous il folâtre sans cesse ;</VERS>
<VERS>vous ne ressentez point la mortelle tristesse</VERS>
<VERS>qui dévore les tendres coeurs,</VERS>
<VERS>lorsque, pleins d' une ardeur extrême,</VERS>
<VERS>on voit l' ingrat objet qu' on aime</VERS>
<VERS>manquer d' empressement, ou s' engager ailleurs.</VERS>
<VERS>Pour plaire, vous n' avez seulement qu' à paraître.</VERS>
<VERS>Plus heureuses que nous, ce n' est que le trépas</VERS>
<VERS>qui vous fait perdre vos appas ;</VERS>
<VERS>plus heureuses que nous, vous mourez pour renaître.</VERS>
<VERS>Tristes réflexions, inutiles souhaits !</VERS>
<VERS>Quand une fois nous cessons d' être,</VERS>
<VERS>aimables fleurs, c' est pour jamais !</VERS>
<VERS>Un redoutable instant nous détruit sans réserve :</VERS>
<VERS>on ne voit au delà qu' un obscur avenir.</VERS>
<VERS>à peine de nos noms un léger souvenir</VERS>
<VERS>parmi les hommes se conserve.</VERS>
<VERS>Nous rentrons pour toujours dans le profond repos</VERS>
<VERS>d' où nous a tirés la nature,</VERS>
<VERS>dans cette affreuse nuit qui confond les héros</VERS>
<VERS>avec le lâche et le parjure,</VERS>
<VERS>et dont les fiers destins, par de cruelles lois,</VERS>
<VERS>ne laissent sortir qu' une fois.</VERS>
<VERS>Mais, hélas ! Pour vouloir revivre,</VERS>
<VERS>la vie est-elle un bien si doux ?</VERS>
<VERS>Quand nous l' aimons tant, songeons-nous</VERS>
<VERS>de combien de chagrins sa perte nous délivre ?</VERS>
<VERS>Elle n' est qu' un amas de craintes, de douleurs,</VERS>
<VERS>de travaux, de soucis, de peines ;</VERS>
<VERS>pour qui connoît les misères humaines,</VERS>
<VERS>mourir n' est pas le plus grand des malheurs.</VERS>
<VERS>Cependant, agréables fleurs,</VERS>
<VERS>par des liens honteux attachés à la vie,</VERS>
<VERS>elle fait seule tous nos soins ;</VERS>
<VERS>et nous ne vous portons envie</VERS>
<VERS>que par où nous devons vous envier le moins.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LES OISEAUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' air n' est plus obscurci par des brouillards épais,</VERS>
<VERS>les prés font éclater les couleurs les plus vives,</VERS>
<VERS>et dans leurs humides palais</VERS>
<VERS>l' hiver ne retient plus les naïades captives.</VERS>
<VERS>Les bergers, accordant leur musette à leur voix,</VERS>
<VERS>d' un pied léger foulent l' herbe naissante ;</VERS>
<VERS>les troupeaux ne sont plus sous leurs rustiques toits.</VERS>
<VERS>Mille et mille oiseaux à la fois,</VERS>
<VERS>ranimant leur voix languissante,</VERS>
<VERS>réveillent les échos endormis dans ces bois.</VERS>
<VERS>Où brilloient les glaçons, on voit naître les roses.</VERS>
<VERS>Quel dieu chasse l' horreur qui régnoit dans ces lieux ?</VERS>
<VERS>Quel dieu les embellit ? Le plus petit des dieux</VERS>
<VERS>fait seul tant de métamorphoses !</VERS>
<VERS>Il fournit au printemps tout ce qu' il a d' appas :</VERS>
<VERS>si l' amour ne s' en mêloit pas,</VERS>
<VERS>on verroit périr toutes choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est l' âme de l' univers.</VERS>
<VERS>Comme il triomphe des hivers</VERS>
<VERS>qui désolent nos champs par une rude guerre,</VERS>
<VERS>d' un coeur indifférent il bannit les froideurs :</VERS>
<VERS>l' indifférence est pour les coeurs</VERS>
<VERS>ce que l' hiver est pour la terre.</VERS>
<VERS>Que nous servent, hélas ! De si douces leçons !</VERS>
<VERS>Tous les ans, la nature en vain les renouvelle ;</VERS>
<VERS>loin de la croire, à peine nous naissons</VERS>
<VERS>qu' on nous apprend à combattre contre elle.</VERS>
<VERS>Nous aimons mieux, par un bizarre choix,</VERS>
<VERS>ingrats esclaves que nous sommes,</VERS>
<VERS>suivre ce qu' inventa le caprice des hommes,</VERS>
<VERS>que d' obéir à nos premières lois.</VERS>
<VERS>Que votre sort est différent du nôtre,</VERS>
<VERS>petits oiseaux qui me charmez !</VERS>
<VERS>Voulez-vous aimer, vous aimez ;</VERS>
<VERS>un lieu vous déplaît-il, vous passez dans un autre.</VERS>
<VERS>On ne connoît chez vous ni vertus ni défauts ;</VERS>
<VERS>vous paroissez toujours sous le même plumage,</VERS>
<VERS>et jamais dans les bois on n' a vu les corbeaux</VERS>
<VERS>des rossignols emprunter le ramage :</VERS>
<VERS>il n' est de sincère langage,</VERS>
<VERS>il n' est de liberté que chez les animaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' usage, le devoir, l' austère bienséance,</VERS>
<VERS>tout exige de nous des droits dont je me plains ;</VERS>
<VERS>et tout enfin du coeur des perfides humains</VERS>
<VERS>ne laisse voir que l' apparence.</VERS>
<VERS>Contre nos trahisons la nature en courroux</VERS>
<VERS>ne nous donne plus rien sans peine ;</VERS>
<VERS>nous cultivons les vergers et la plaine,</VERS>
<VERS>tandis, petits oiseaux, qu' elle fait tout pour vous.</VERS>
<VERS>Les filets qu' on vous tend sont la seule infortune</VERS>
<VERS>que vous avez à redouter.</VERS>
<VERS>Cette crainte nous est commune :</VERS>
<VERS>sur notre liberté chacun veut attenter ;</VERS>
<VERS>par des dehors trompeurs on tâche à nous surprendre.</VERS>
<VERS>Hélas ! Pauvres petits oiseaux,</VERS>
<VERS>des ruses du chasseur songez à vous défendre :</VERS>
<VERS>vivre dans la contrainte est le plus grand des maux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LE RUISSEAU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ruisseau, nous paroissons avoir un même sort ;</VERS>
<VERS>d' un cours précipité nous allons l' un et l' autre,</VERS>
<VERS>vous à la mer, nous à la mort.</VERS>
<VERS>Mais, hélas ! Que d' ailleurs je vois peu de rapport</VERS>
<VERS>entre votre course et la nôtre !</VERS>
<VERS>Vous vous abandonnez sans remords, sans terreur,</VERS>
<VERS>à votre pente naturelle ;</VERS>
<VERS>point de loi parmi vous ne la rend criminelle.</VERS>
<VERS>La vieillesse chez vous n' a rien qui fasse horreur :</VERS>
<VERS>près de la fin de votre course,</VERS>
<VERS>vous êtes plus fort et plus beau</VERS>
<VERS>que vous n' êtes à votre source ;</VERS>
<VERS>vous retrouvez toujours quelque agrément nouveau.</VERS>
<VERS>Si de ces paisibles bocages</VERS>
<VERS>la fraîcheur de vos eaux augmente les appas,</VERS>
<VERS>votre bienfait ne se perd pas ;</VERS>
<VERS>par de délicieux ombrages</VERS>
<VERS>ils embellissent vos rivages.</VERS>
<VERS>Sur un sable brillant, entre des prés fleuris,</VERS>
<VERS>coule votre onde toujours pure ;</VERS>
<VERS>mille et mille poissons, dans votre sein nourris,</VERS>
<VERS>ne vous attirent point de chagrins, de mépris :</VERS>
<VERS>avec tant de bonheur d' où vient votre murmure ?</VERS>
<VERS>Hélas ! Votre sort est si doux !</VERS>
<VERS>Taisez-vous, ruisseau, c' est à nous</VERS>
<VERS>à nous plaindre de la nature.</VERS>
<VERS>De tant de passions que nourrit notre coeur,</VERS>
<VERS>apprenez qu' il n' en est pas une</VERS>
<VERS>qui ne traîne après soi le trouble, la douleur,</VERS>
<VERS>le repentir ou l' infortune.</VERS>
<VERS>Elles déchirent nuit et jour</VERS>
<VERS>les coeurs dont elles sont maîtresses ;</VERS>
<VERS>mais, de ces fatales foiblesses,</VERS>
<VERS>la plus à craindre, c' est l' amour ;</VERS>
<VERS>ses douceurs mêmes sont cruelles.</VERS>
<VERS>Elles font cependant l' objet de tous les voeux ;</VERS>
<VERS>tous les autres plaisirs ne touchent point sans elles.</VERS>
<VERS>Mais des plus forts liens le temps use les noeuds ;</VERS>
<VERS>et le coeur le plus amoureux</VERS>
<VERS>devient tranquille, ou passe à des amours nouvelles.</VERS>
<VERS>Ruisseau, que vous êtes heureux !</VERS>
<VERS>Il n' est point parmi vous de ruisseaux infidèles.</VERS>
<VERS>Lorsque les ordres absolus</VERS>
<VERS>de l' être indépendant qui gouverne le monde</VERS>
<VERS>font qu' un autre ruisseau se mêle avec votre onde,</VERS>
<VERS>quand vous êtes unis, vous ne vous quittez plus.</VERS>
<VERS>à ce que vous voulez jamais il ne s' oppose ;</VERS>
<VERS>dans votre sein il cherche à s' abîmer :</VERS>
<VERS>vous et lui jusques à la mer</VERS>
<VERS>vous n' êtes qu' une même chose.</VERS>
<VERS>De toutes sortes d' unions</VERS>
<VERS>que notre vie est éloignée !</VERS>
<VERS>De trahisons, d' horreurs et de dissensions</VERS>
<VERS>elle est toujours accompagnée.</VERS>
<VERS>Qu' avez-vous mérité, ruisseau tranquille et doux,</VERS>
<VERS>pour être mieux traité que nous ?</VERS>
<VERS>Qu' on ne me vante point ces biens imaginaires,</VERS>
<VERS>ces prérogatives, ces droits,</VERS>
<VERS>qu' inventa notre orgueil pour masquer nos misères.</VERS>
<VERS>C' est lui seul qui nous dit que, par un juste choix,</VERS>
<VERS>le ciel mit, en formant les hommes,</VERS>
<VERS>les autres êtres sous leurs lois.</VERS>
<VERS>à ne nous point flatter, nous sommes</VERS>
<VERS>leurs tyrans plutôt que leurs rois.</VERS>
<VERS>Pourquoi vous mettre à la torture,</VERS>
<VERS>pourquoi vous renfermer dans cent canaux divers,</VERS>
<VERS>et pourquoi renverser l' ordre de la nature</VERS>
<VERS>en vous forçant à jaillir dans les airs ?</VERS>
<VERS>Si tout doit obéir à nos ordres suprêmes,</VERS>
<VERS>si tout est fait pour nous, s' il ne faut que vouloir,</VERS>
<VERS>que n' employons-nous mieux ce souverain pouvoir ?</VERS>
<VERS>Que ne régnons-nous sur nous-mêmes ?</VERS>
<VERS>Mais, hélas ! De ses sens esclave malheureux,</VERS>
<VERS>l' homme ose se dire le maître</VERS>
<VERS>des animaux, qui sont peut-être</VERS>
<VERS>plus libres qu' il ne l' est, plus doux, plus généreux,</VERS>
<VERS>et dont la foiblesse a fait naître</VERS>
<VERS>cet empire insolent qu' il usurpe sur eux.</VERS>
<VERS>Mais que fais-je ? Où va me conduire</VERS>
<VERS>la pitié des rigueurs dont contre eux nous usons ?</VERS>
<VERS>Ai-je quelque espoir de détruire</VERS>
<VERS>des erreurs où nous nous plaisons ?</VERS>
<VERS>Non, pour l' orgueil et pour les injustices</VERS>
<VERS>le coeur humain semble être fait.</VERS>
<VERS>Tandis qu' on se pardonne aisément tous les vices,</VERS>
<VERS>on n' en peut souffrir le portrait.</VERS>
<VERS>Hélas ! On n' a plus rien à craindre :</VERS>
<VERS>les vices n' ont plus de censeurs ;</VERS>
<VERS>le monde n' est rempli que de lâches flatteurs :</VERS>
<VERS>savoir vivre, c' est savoir feindre.</VERS>
<VERS>Ruisseau, ce n' est plus que chez vous</VERS>
<VERS>qu' on trouve encor de la franchise :</VERS>
<VERS>on y voit la laideur ou la beauté qu' en nous</VERS>
<VERS>la bizarre nature a mise.</VERS>
<VERS>Aucun défaut ne s' y déguise ;</VERS>
<VERS>aux rois comme aux bergers vous les reprochez tous.</VERS>
<VERS>Aussi ne consulte-t-on guère</VERS>
<VERS>de vos tranquilles eaux le fidèle cristal.</VERS>
<VERS>On évite de même un ami trop sincère :</VERS>
<VERS>ce déplorable goût est le goût général.</VERS>
<VERS>Les leçons font rougir ; personne ne les souffre ;</VERS>
<VERS>le fourbe veut paroître homme de probité.</VERS>
<VERS>Enfin, dans cet horrible gouffre</VERS>
<VERS>de misère et de vanité,</VERS>
<VERS>je me perds ; et plus j' envisage</VERS>
<VERS>la foiblesse de l' homme et sa malignité,</VERS>
<VERS>et moins de la divinité</VERS>
<VERS>en lui je reconnois l' image.</VERS>
<VERS>Courez, ruisseau, courez, fuyez-nous ; reportez</VERS>
<VERS>vos ondes dans le sein des mers dont vous sortez ;</VERS>
<VERS>tandis que, pour remplir la dure destinée</VERS>
<VERS>où nous sommes assujettis,</VERS>
<VERS>nous irons reporter la vie infortunée</VERS>
<VERS>que le hasard nous a donnée</VERS>
<VERS>dans le sein du néant d' où nous sommes sortis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LA SOLITUDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Charmante et paisible retraite,</VERS>
<VERS>que de votre douceur je connois bien le prix !</VERS>
<VERS>Et que je conçois de mépris</VERS>
<VERS>pour les vains embarras dont je me suis défaite !</VERS>
<VERS>Que sous ces chênes verts je passe d' heureux jours !</VERS>
<VERS>Dans ces lieux écartés que la nature est belle !</VERS>
<VERS>Rien ne la défigure ; elle y garde toujours</VERS>
<VERS>la même autorité qu' avant qu' on eût contre elle</VERS>
<VERS>imaginé des lois l' inutile secours.</VERS>
<VERS>Ici le cerf, l' agneau, le paon, la tourterelle,</VERS>
<VERS>pour la possession d' un champ ou d' un verger,</VERS>
<VERS>n' ont point ensemble de querelle ;</VERS>
<VERS>nul bien ne leur est étranger ;</VERS>
<VERS>nul n' exerce sur l' autre un pouvoir tyrannique ;</VERS>
<VERS>ils ne se doivent point de respects ni de soins ;</VERS>
<VERS>ce n' est que par les noeuds de l' amour qu' ils sont joints,</VERS>
<VERS>et d' aïeux éclatans pas un d' eux ne se pique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! Pourquoi faut-il qu' à ces sauvages lieux</VERS>
<VERS>soient réservés des biens si doux, si précieux ?</VERS>
<VERS>Pourquoi n' y voit-on point d' avare, de parjure ?</VERS>
<VERS>N' est-ce point qu' entre vous, tranquilles animaux,</VERS>
<VERS>tous les biens sont communs, tous les rangs sont égaux,</VERS>
<VERS>et que vous ne suivez que la seule nature ?</VERS>
<VERS>Elle est sage chez vous qui n' êtes point contraints</VERS>
<VERS>par une loi bizarre et dure.</VERS>
<VERS>Quelle erreur a pu faire appeler les humains</VERS>
<VERS>le chef-d' oeuvre accompli de ses savantes mains !</VERS>
<VERS>Que pour se détromper de ces fausses chimères,</VERS>
<VERS>qui nous rendent si fiers, si vains,</VERS>
<VERS>on vienne méditer dans ces lieux solitaires.</VERS>
<VERS>Avec étonnement j' y vois</VERS>
<VERS>que le plus petit des reptiles,</VERS>
<VERS>cent fois plus habile que moi,</VERS>
<VERS>trouve pour tous ses maux des remèdes utiles.</VERS>
<VERS>Qui de nous, dans le temps de la prospérité,</VERS>
<VERS>à l' active fourmi ressemble ?</VERS>
<VERS>à voir sa prévoyance, il semble</VERS>
<VERS>qu' elle ait de l' avenir percé l' obscurité,</VERS>
<VERS>et qu' étant au-dessus de la foiblesse humaine,</VERS>
<VERS>elle ne fasse point de cas</VERS>
<VERS>de tout ce qu' étale d' appas</VERS>
<VERS>la volupté qui nous entraîne.</VERS>
<VERS>Quels états sont mieux policés</VERS>
<VERS>que l' est une ruche d' abeilles ?</VERS>
<VERS>C' est là que les abus ne se sont point glissés,</VERS>
<VERS>et que les volontés en tout temps sont pareilles.</VERS>
<VERS>De leur roi, qui les aime, elles sont le soutien ;</VERS>
<VERS>on sent leur aiguillon dès qu' on cherche à lui nuire ;</VERS>
<VERS>pour les châtier il n' a rien :</VERS>
<VERS>il n' est roi que pour les conduire,</VERS>
<VERS>et que pour leur faire du bien.</VERS>
<VERS>En vain notre orgueil nous engage</VERS>
<VERS>à ravaler l' instinct qui, dans chaque saison,</VERS>
<VERS>à la honte de la raison,</VERS>
<VERS>pour tous les animaux est un guide si sage.</VERS>
<VERS>Ah ! N' avons-nous pas dû nous dire mille fois,</VERS>
<VERS>en les voyant être heureux sans richesse,</VERS>
<VERS>habiles sans étude, équitables sans lois,</VERS>
<VERS>qu' ils possèdent seuls la sagesse ?</VERS>
<VERS>Il n' en est presque point dont l' homme n' ait reçu</VERS>
<VERS>des leçons qui l' ont fait rougir de sa foiblesse,</VERS>
<VERS>et, quoiqu' il s' applaudisse, il doit à leur adresse</VERS>
<VERS>plus d' un art que, sans eux, il n' auroit jamais su.</VERS>
<VERS>Innocens animaux, quelle reconnoissance</VERS>
<VERS>avons-nous de tant de bienfaits ?</VERS>
<VERS>Des présens de la terre, hélas ! Peu satisfaits,</VERS>
<VERS>nous vous sacrifions à notre intempérance.</VERS>
<VERS>Quelle inhumanité ! Quelle lâche fureur !</VERS>
<VERS>Il n' est point d' animal dont l' homme n' adoucisse</VERS>
<VERS>la brutale et farouche humeur,</VERS>
<VERS>et de l' homme il n' est point d' animal qui fléchisse</VERS>
<VERS>le cruel et superbe coeur.</VERS>
<VERS>De quel droit, de quel front est-ce que l' on compare</VERS>
<VERS>ceux à qui la nature a fait un coeur barbare</VERS>
<VERS>aux ours, aux sangliers, aux loups ?</VERS>
<VERS>Ils sont moins barbares que nous.</VERS>
<VERS>Font-ils éprouver leur colère</VERS>
<VERS>que lorsque d' un chasseur avide et téméraire</VERS>
<VERS>le fer ennemi les atteint,</VERS>
<VERS>ou que lorsque la faim les presse et les contraint</VERS>
<VERS>de chercher à la satisfaire ?</VERS>
<VERS>Vaste et sombre forêt, leur séjour ordinaire,</VERS>
<VERS>n' est-ce, en vous traversant, que leur rage qu' on craint ?</VERS>
<VERS>Hélas ! Combien de fois cette nuit infidèle</VERS>
<VERS>que vous offrez contre l' ardeur</VERS>
<VERS>dont au milieu du jour le soleil étincelle</VERS>
<VERS>a-t-elle été fatale à la jeune pudeur !</VERS>
<VERS>Hélas ! Combien de fois, complice</VERS>
<VERS>et de meurtres et de larcins,</VERS>
<VERS>a-t-elle dérobé de brigands, d' assassins</VERS>
<VERS>et d' autres scélérats aux yeux de la justice !</VERS>
<VERS>Combien avez-vous vu de fois</VERS>
<VERS>le frère, armé contre le frère,</VERS>
<VERS>faire taire du sang la forte et tendre voix,</VERS>
<VERS>et dans l' héritage d' un père</VERS>
<VERS>par le crime acquérir de légitimes droits !</VERS>
<VERS>Parlez, forêts ; jadis une de vos semblables</VERS>
<VERS>daigna plus d' une fois répondre à des mortels :</VERS>
<VERS>quelles fureurs aussi coupables</VERS>
<VERS>pouvons-nous reprocher à vos hôtes cruels ?</VERS>
<VERS>Si quelquefois entre eux une rage soudaine</VERS>
<VERS>les porte à s' arracher le jour,</VERS>
<VERS>ce n' est point l' intérêt, l' ambition, la haine</VERS>
<VERS>qui les anime ; c' est l' amour.</VERS>
<VERS>Lui seul leur fait troubler votre sacré silence ;</VERS>
<VERS>amoureux, rivaux et jaloux,</VERS>
<VERS>leur coeur ne peut souffrir la moindre préférence ;</VERS>
<VERS>la mort leur semble un sort plus doux.</VERS>
<VERS>D' une si belle excuse, au dur siècle où nous sommes,</VERS>
<VERS>on ne peut déguiser les maux que nous faisons ;</VERS>
<VERS>non, des meurtres sanglans, des noires trahisons,</VERS>
<VERS>l' amour ne fournit plus aux hommes</VERS>
<VERS>les violens conseils ni les tendres raisons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
VERS ALLEGORIQUES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces prés fleuris</VERS>
<VERS>qu' arrose la Seine,</VERS>
<VERS>cherchez qui vous mène,</VERS>
<VERS>mes chères brebis.</VERS>
<VERS>J' ai fait, pour vous rendre</VERS>
<VERS>le destin plus doux,</VERS>
<VERS>ce qu' on peut attendre</VERS>
<VERS>d' une amitié tendre ;</VERS>
<VERS>mais son long courroux</VERS>
<VERS>détruit, empoisonne</VERS>
<VERS>tous mes soins pour vous,</VERS>
<VERS>et vous abandonne</VERS>
<VERS>aux fureurs des loups.</VERS>
<VERS>Seriez-vous leur proie,</VERS>
<VERS>aimable troupeau,</VERS>
<VERS>vous, de ce hameau</VERS>
<VERS>l' honneur et la joie ;</VERS>
<VERS>vous qui, gras et beau,</VERS>
<VERS>me donniez sans cesse</VERS>
<VERS>sur l' herbette épaisse</VERS>
<VERS>un plaisir nouveau ?</VERS>
<VERS>Que je vous regrette !</VERS>
<VERS>Mais il faut céder :</VERS>
<VERS>sans chien, sans houlette,</VERS>
<VERS>puis-je vous garder ?</VERS>
<VERS>L' injuste fortune</VERS>
<VERS>me les a ravis.</VERS>
<VERS>En vain j' importune</VERS>
<VERS>le ciel par mes cris ;</VERS>
<VERS>il rit de mes craintes,</VERS>
<VERS>et, sourd à mes plaintes,</VERS>
<VERS>houlette ni chien,</VERS>
<VERS>il ne me rend rien.</VERS>
<VERS>Puissiez-vous, contentes</VERS>
<VERS>et sans mon secours,</VERS>
<VERS>passer d' heureux jours,</VERS>
<VERS>brebis innocentes,</VERS>
<VERS>brebis mes amours !</VERS>
<VERS>Que Pan vous défende :</VERS>
<VERS>hélas ! Il le sait,</VERS>
<VERS>je ne lui demande</VERS>
<VERS>que ce seul bienfait.</VERS>
<VERS>Oui, brebis chéries,</VERS>
<VERS>qu' avec tant de soin</VERS>
<VERS>j' ai toujours nourries,</VERS>
<VERS>je prends à témoin</VERS>
<VERS>ces bois, ces prairies,</VERS>
<VERS>que, si les faveurs</VERS>
<VERS>du dieu des pasteurs</VERS>
<VERS>vous gardent d' outrages,</VERS>
<VERS>et vous font avoir</VERS>
<VERS>du matin au soir</VERS>
<VERS>de gras pâturages,</VERS>
<VERS>j' en conserverai,</VERS>
<VERS>tant que je vivrai,</VERS>
<VERS>la douce mémoire,</VERS>
<VERS>et que mes chansons</VERS>
<VERS>en mille façons</VERS>
<VERS>porteront sa gloire,</VERS>
<VERS>du rivage heureux</VERS>
<VERS>où, vif et pompeux,</VERS>
<VERS>l' astre qui mesure</VERS>
<VERS>les nuits et les jours,</VERS>
<VERS>commençant son cours,</VERS>
<VERS>rend à la nature</VERS>
<VERS>toute sa parure,</VERS>
<VERS>jusqu' en ces climats</VERS>
<VERS>où, sans doute las</VERS>
<VERS>d' éclairer le monde,</VERS>
<VERS>il va chez Téthys</VERS>
<VERS>rallumer dans l' onde</VERS>
<VERS>ses feux amortis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>

