<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les ténèbres
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Robert Desnos
</AUTEUR>
<DATE> 
1927
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
I La Voix De Robert Desnos.
</TITRE>
<CORPS>
Si semblable à la fleur et au courant d'air
au cours d'eau aux ombres passagères
au sourire entrevu ce fameux soir à minuit
si semblable à tout au bonheur et à la tristesse
c'est le minuit passé dressant son torse nu
au dessus des beffrois et des peupliers
j'appelle à moi ceux-là perdus dans les campagnes
les vieux cadavres les jeunes chênes coupés
les lambeaux d'étoffe pourissant sur la terre et le linge
séchant aux alentours des fermes
j'appelle à moi les tornades et les ouragans
les tempètes les typhons les cyclones
les raz de marée
les tremblements de terre
j'appelle à moi la fumée des volcans et celle des cigarettes
les ronds de fumée des cigarres de luxe
j'appelle à moi les amours et les amoureux
j'appelle à moi les vivants et les morts
j'appelle les fossoyeurs j'appelle les assassins
j'appelle les bourreaux j'appelle les pilotes les maçons et
les architectes
les assassins
j'appelle la chair
j'appelle celle que j'aime
j'appelle celle que j'aime
j'appelle celle que j'aime
le minuit triomphant déploue ses ailes de satin
et se pose sur mon lit
les beffois et les peupliers se plient à mon désir
ceux-là s'éroulent ceux-là s'affaissent
les perdus dans la campagne se retrouvent en me trouvant
les vieux cadavres ressuscitent à ma voix
les jeunes chênes coupés se couvrent de verdure
les lambeaux d'étoffe pourissent dans la terre et sur la terre
claquent à ma voix comme l'étendard de la révolte
le linge séchant aux alentours des fermes habille d'adorables femmes
que je n'adore pas qui viennent à moi obéissent à ma voix et m'adorent
les tornades tournent dans ma bouche
les ouragans rougissent s'il est possible mes lèvres
les tempètes grondent à mes pieds
les typhons s'il est possible me dépeignent
je reçois les baisers d'ivresse des cyclones
les raz de marrée viennent mourir à mes pieds
les tremblements de terre ne m'ébranlent pas
mais font tout crouler à mon ordre
la fumée des volcans me vêt de ses vapeurs
et celle des cigarettes me parfume
et les ronds de fumée des cigares me couronnent
les amours et l'amour si longtemps poursuivis se réfugient en moi
les amoureux écoutent ma voix
les vivants et les morts se soumettent et me saluent
les premiers froidement les seconds familièrement
les fossoyeurs abandonnent les tombes à peine creusées
et déclarent que moi seul puis commander leurs noctures travaux
les assassins me saluent
les bourreaux invoquent la révolution
invoquent ma voix
invoquent mon nom
les pilotes se guident sur mes yeux
les maçons ont le vertige en m'écoutant
les assassins me bénissent
la chair palpite à mon appel
celle que j'aime ne m'écoute pas
celle que j'aime ne m'entend pas
celle que j'aime ne me répond pas
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
II Infinitif.
</TITRE>
<CORPS>
Y mourir ô belle flammèche y
voir les nuages fondre comme la neige et l'écho
origines du soleil et du blanc pauvres comme Job
ne pas mourir encore et voir durer l'ombre
naître avec le feu et ne pas mourir
étreindre et embrasser amour fugace le ciel mat
gagner les hauteurs abandonner le bord
et qui sait découvrir ce que j'aime
omettre de transmettre mon nom aux années
rire aux heures orageuses dormir au pied d'un pin
grâce aux étoiles semblables à un numéro
et mourir ce que j'aime au bord des flammes.
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
III Le Vendredi Du Crime.
</TITRE>
<CORPS>
Un incroyable désir s'empare des femmes endormies
Une pierre précieuse s'endort dans l'écrin bleu de roi
Et voila que sur le chemin s'agitent les cailloux fatigués
Plus jamais les pas des émues par la nuit
Passez cascades
Les murailles se construisent au son du du luth d'Orphée
et s'écroulent au son des trompettes de Jéricho
Sa voix perce les murailles
et mon regard les supprime sans ruines
Ainsi passent les cascades avec la lamentation des étoiles
Plus de cailloux sur le sentier
Plus de femmes endormies
Plus de femmes dans l'obscurité
Ainsi passez cascades.
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
IV. L'Idée Fixe.
</TITRE>
<CORPS>
Je t'apporte une petite algue qui se mêlait à l'écume de la mer
et ce peigne
Mais tes cheveux sont mieux nattés que les nuages avec le vent
avec les rougeurs célestes et tels avec des frémissements de vie
et de sanglots que se tordant parfois entre mes mains
ils meurent avec les flots et les récifs du rivage
en telle abondance qu'il faudra longtemps pour désespérer des parfums
et de leur fuite avec le soir où ce peigne marque sans bouger
les étoiles ensevelies dans leur rapide et soyeux cours traversé
par mes doigts sollicitant encore à leur racine la caresse humide
d'une mer plus dangereuse que celle où cette algue fut recueillie
avec la mousse dispersée tempête.
Une étoile qui meurt est pareille à tes lèvres.
Elles bleuissent comme le vin répandu sur la nappe.
Un instant passe avec la profondeur d'une mine.
L'anthracite se plaint sourdement et tombe en flocons sur la ville
Qu'il fait froid dans l'impasse où je t'ai connue
Un numéro oublié sur une maison en ruines
Le numéro 4 je crois
Je te retrouverai avant quelques jours près de ce pot de reine-marguerite
Les mines ronflent sourdement
Les toits sont couverts d'anthracite
Ce peigne dans tes cheveux semblable à la fin du monde
La fumée le vieil oiseau et le geai
Là sont finies les roses et les émeraudes
Les pierres précieuses et les fleurs
La terre s'effrite et s'étoile avec le bruit d'un fer à repasser sur la nacre
Mais tes cheveux si bien nattés ont la forme d'une main.
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
V. Sous Les Saules.
</TITRE>
<CORPS>
L'étrange oiseau dans la cage aux flammes
Je déclare que je suis le bûcheron de la forêt d'acier
que les martes et les loutres sont des jamais connues
l'étrange oiseau qui tord ses ailes et s'illumine
Un feu de Bengale inattendu a charmé ta parole
Quand je te quitte il rougit mes épaules et l'amour
Le quart d'heure vineux mieux vêtu qu'un décor lointain
étire ses bras débiles et fait craquer ses doigts d'albâtre
À la date voulue tout arrivera en transparence
plus fameux que la volière où les plumes se dispersent
Un arbre célèbre se dresse au-dessus du monde
avec des pendus en ses racines profondes vers la terre
c'est ce jour que je choisis
Un famboyant poignard a tué l'étrange oiseau dans la cage de flamme
et la forêt d'acier vibre en sourdine illuminée par le feu des mortes giroflées
Dans le taillis je t'ai cachée dans le taillis qui se proclame roi des plaines.
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
VI Trois Étoiles.
</TITRE>
<CORPS>
J'ai perdu le regret du mal passé les ans.
J'ai gagné la sympathie des poissons.
Plein d'algues, le palais qui abrite mes rêves est un récif
et aussi un territoire du ciel d'orage
et non du ciel trop pâle de la mélancolique divinité.
J'ai perdu tout de même la gloire que je méprise.
J'ai tout perdu hormis l'amour, l'amour de l'amour,
l'amour des algues, l'amour de la reine des catastrophes.
Une étoile me parle à l'oreille :
Croyez-moi, c'est une belle dame
Les algues lui obéissent et la mer elle-même se transforme en robe de cristal
quand elle paraît sur la plage.
Belle robe de cristal tu résonnes à mon nom.
Les vibrations, ô cloche surnaturelle, se perpétuent dans sa chair
Les seins en frémissent.
La robe de cristal sait mon nom
La robe de cristal m'a dit :
« Fureur en toi, amour en toi
Enfant des étoiles sans nombre
Maître du seul vent et du seul sable
Maître des carillons de la destinée et de l'éternité
Maître de tout enfin hormis de l'amour de sa belle
Maître de tout ce qu'il a perdu et esclave de ce qu'il garde encore.
Tu seras le dernier convive à la table ronde de l'amour
Les convives, les autres larrons ont emporté les couverts d'argent.
Le bois se fend, la neige fond.
Maître de tout hormis de l'amour de sa dame.
Toi qui commandes aux dieux ridicules de l'humanité
et ne te sers pas de leur pouvoir qui t'es soumis.
Toi, maître, maître de tout hormis de l'amour de ta belle »
Voilà ce que m'a dit la robe de cristal.
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
VII Chant Du Ciel.
</TITRE>
<CORPS>
La fleur des Alpes disait au coquillage : « tu luis »
Le coquillage disait à la mer : « tu résonnes »
La mer disait au bateau : « tu trembles »
Le bateau disait au feu : « tu brilles »
Le feu me disait : « je brille moins que ses yeux »
Le bateau me disait : « je tremble moins que ton coeur quand elle paraît »
La mer me disait : « je résonne moins que son nom en ton amour »
Le coquillage me disait : « je luis moins que le phosphore du désir dans ton 
rêve creux »
La fleur des Alpes me disait : « Elle est belle »
Je disais : « Elle est belle, elle est belle, elle est émouvante ».
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
VIII De La Fleur D'Amour Et Des Chevaux Migrateurs.
</TITRE>
<CORPS>
Il était dans la forêt une fleur immense qui risquait
de faire mourir d'amour tous les arbres
Tous les arbres l'aimaient
Les chênes vers minuit devenaient reptiles et rampaient juqu'à sa sa tige
Les frênes et les peupliers se courbaient vers sa corolle
Les fougères jaunissaient dans sa terre.
Et telle elle était radieuse plus que l'amour nocturne de la mer et de la lune
Plus pâle que les grands volcans éteints de cet astre
Plus triste et nostalgique que le sable qui se dessèche
et se mouille au gré des flots
Je parle de la fleur de la forêt et non des tours
Je parle de la fleur de la forêt et non de mon amour
Et si telle trop pâle et nostalgique et adorable
aimée des arbres et des fougères
elle retient mon souffle sur les lèvres
c'est que nous sommes de même essence
Je l'ai rencontrée un jour
Je parle de la fleur et non des arbres
Dans la forêt frémissante où je passais
Salut papillon qui mourut dans sa corolle
Et toi fougère pourrissante mon coeur
Et vous mes yeux fougères presque charbon presque flamme presque flot
Je parle en vain de la fleur mais de moi
Les fougères ont jauni sur le sol devenu pareil à la lune
Semblable le temps précis à l'agonie perdue entre un bleuet
et une rose et encore une perle
Le ciel n'est pas si clos
Un homme surgit qui dit son nom devant lequel s'ouvrent
les portes un chrysanthème à la boutonnière
C'est de la fleur immobile que je parle
et non des ports de l'aventure et de la solitude
Les arbres un à un moururent autour de la fleur
Qui se nourrissait de leur mort pourrissante
Et c'est pourquoi la plaine devint semblable à la pulpe des fruits
Pourquoi les villes surgirent
Une rivière à mes pieds se love et reste à ma merci
ficelle de la salutation des images
Un coeur quelque part s'arrête de battre et la fleur se dresse
C'est la fleur dont l'odeur triomphe du temps
La fleur qui d'elle-même a révélé son existence aux plaines dénudées
pareilles à la lune à la mer
et à l'aride atmosphère des coeurs douloureux
Une pince de homard bien rouge reste à côté de la marmite
Le soleil projette l'ombre de la bougie et de la flamme
La fleur se dresse avec orgueil dans un ciel de fable
Vos ongles mes amies sont pareils à ses pétales et roses comme eux
La forêt murmurante en bas se déploie
Un coeeur qui comme une source tarie
Il n'est plus temps il n'est plus temps d'aimer
vous qui passez sur la route
La fleur de la forêt dont je conte l'histoire est un chrysanthème
Les arbres sont morts les champs ont verdi les villes sont apparues
Les grands chevaux migrateurs piaffent dans leurs écuries lointaines
Bientôt les grands chevaux migrateurs partent
Les villes regardent passer leur troupeau dans les rues
dont le pavé résonne au choc de leurs sabots et parfois étincelle
Les champs sont bouleversés par cette cavalcade
Eux la queue traînant dans la poussière
et les naseaux fumants passent devant la fleur
Longtemps se prolongent leurs ombres
Mais que sont-ils devenus les chevaux migrateurs
dont la robe tachetée était un gage de détresse
Parfois on trouve un fossile étrange en creusant la terre
C'est un de leurs fers
La fleur qui les vit fleurit encore sans tache ni faiblesse
Les feuilles poussent au long de sa tige
Les fougères s'enflamment et se penchent aux fenêtres des maisons
Mais les arbres que sont-ils devenus
La fleur pourquoi fleurit-elle
Volcans ! ô volcans !
Le ciel s'écroule
Je pense à très loin au plus profond de moi
Les temps abolis sont pareils aux ongles brisés sur les portes closes
Quand dans les campagnes un paysan va mourir entouré
des fruits mûrs de l'arrière-saison du bruit du givre
qui se craquelle sur les vitres de l'ennui flétri fané
comme les bluets du gazon
Surgissent les chevaux migrateurs
Quand un voyageur s'égare dans les feux follets plus crevassés
que le front des vieillards et qu'il se couche dans le terrain mouvant
Surgissent les chevaux migrateurs
Quand une fille se couche nue au pied d'un bouleau et attend
Surgissent les chevaux migrateurs
Ils apparaissent dans un galop de flacons brisés et d'armoires grinçantes
Ils disparaissent dans un creux
Nulle selle n'a flétri leur échine et leur croupe luisante reflète le ciel
Ils passent éclaboussant les murs fraîchement recrépis
Et le givre craquant les fruits mûrs les fleurs effeuillées croupissante
le terrain mou des marécages qui se modèlent lentement
Voient passer les chevaux migrateurs
Les chevaux migrateurs
Les chevaux migrateurs
Les chevaux migrateurs
Les chevaux migrateurs
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
IX. Avec Le Coeur Du Chêne.
</TITRE>
<CORPS>
Avec le bois tendre et dur de ces arbres, avec le coeur du chêne
et l'écorce du bouleau combien ferait-on de ciels, combien d'océans,
combien de pantoufles pour les jolis pieds d'Isabelle la vague ?

Avec le coeur du chêne et l'écorce du bouleau.

Avec le ciel combien ferait-on de regards, combien d'ombres derrière le mur,
combien de chemises pour le corps d'Isabelle la vague ?

Avec le coeur du chêne et l'écorce du bouleau, avec le ciel.

Avec les océans combien ferait-on de flammes, combien de reflets
au bord des palais, combien d'arcs-en-ciel
au-dessus de la tête d'Isabelle la vague ?

Avec le coeur du chêne et l'écorce du bouleau, avec le ciel, avec les océans.

Avec les pantoufles combien ferait-on d'étoiles, de chemins dans la nuit,
de marques dans la cendre, combien monterait-on d'escaliers
pour rencontrer Isabelle la vague ?

Avec le coeur du chêne et l'écorce du bouleau, avec le ciel, avec les océans,
avec les pantoufles.

Mais Isabelle la vague, vous m'entendez, n'est qu'une image du rêve
à travers les feuilles vernies de l'arbre de la mort et de l'amour.

Avec le coeur du chêne et l'écorce du bouleau.

Qu'elle vienne jusqu'à moi dire en vain la destinée que je retiens
dans mon poing fermé et qui ne s'envole pas quand j'ouvre la main
et qui s'inscrit en lignes étranges.

Avec le coeur du chêne et l'écorce du bouleau, avec le ciel.

Elle pourra mirer son visage et ses cheveux au fond de mon âme et baiser ma 
bouche.

Avec le coeur du chêne et l'écorce du bouleau, avec le ciel, avec les océans.

Elle pourra se dénuder, je marcherai à ses côtés à travers le monde, dans la 
nuit,
pour l'épouvante des veilleurs. Elle pourra me tuer, me piétiner
ou mourir à mes pieds.

Car j'en aime une autre plus touchante qu'Isabelle la vague.

Avec le coeur du chêne et et l'écorce du bouleau, avec le ciel,
avec les océans, avec les pantoufles.
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
X. Vieille Clameur.
</TITRE>
<CORPS>
Une tige dépouillée dans ma main c'est le monde
La serrure se ferme sur l'ombre et l'ombre met son oeil à la serrure
Et voilà que l'ombre se glisse dans la chambre
La belle amante que voila l'ombre plus charnelle que ne l'imagine
perdu dans son blasphème le grand oiseau de fourrure blanche
perché sur l'épaule de la belle,
de l'incomparable putain qui veille sur le sommeil
Le chemin se calme soudain en attendant la tempête
Un vert filet à papillon s'abat sur la bougie
Qui es-tu toi qui prends la flamme pour un insecte
Un étrange combat entre la gaze et le feu
C'est à vos genox que je voudrais passer la nuit
C'est à tes genoux
De temps à autre sur ton front ténébreux et calme
en dépit des appparitions nocturnes,
je remettrai en place une mèche de cheveux dérangée
Je surveillerai le lent balancement du temps et de ta respiration
Ce bouton je l'ai trouvé par terre
Il est en nacre
Et je cherche la boutonnière qui le perdit
Je sais qu'il manque un bouton à ton manteau
Au flanc de la montagne se flétrit l'edelweiss
L'edelweiss qui fleurit dans mon rêve et dans tes mains quand elles s'ouvrent :

Salut de bon matin quand l'ivresse est commune
quand le fleuve adolescent descend d'un pas nonchalant
les escaliers de marbre colossaux
avec son cortège de nuées blanches et d'orties
La plus belle nuée était un clair de lune récemment transformé
et l'ortie la plus haute était couverte de diamants
Salut de bon matin à la fleur du charbon
la vierge au grand coeur qui m'endormira ce soir
Salut de bon matin aux yeux de cristal aux yeux de lavande aux yeux de gypse
aux yeux de calme plat aux yeux de sanglot aux yeux de tempête
Salut de bon matin salut
La flamme est dans mon coeur et le soleil dans le verre
Mais jamais plus hélas ne pourrons-nous dire encore
Salut de bon matin tous ! crocodiles yeux de cristal orties vierge
fleur du charbon vierge au grand coeur.
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
XI Le Suicidé De Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
Les rameaux verts s'inclinent
quand la libellule apparaît au détour du sentier
J'approche d'une pierre tombale plus transparente
que la neige blanche comme le lait blanche
comme la chaux blanche blanche comme les murailles
La libellule patauge dans les flaques de lait
L'armure de verre tremble frémit se met en marche
Les arcs-en-ciel se nouent à la Louis XV
Eh quoi ? déjà le sol dérobé par notre route dresse la main
Se bat avec l'armure de verre
Sonne aux portes
Flotte dans l'air
Crie
Gémit pleure ah ! ah ! ah ! ah ! sillage tu meurs en ce bruit bleu rocher
Les grands morceaux d'éponges qui tombent du ciel recouvrent les cimetières
Le vin coule avec un bruit de tonnerre
Le lait le sol dérobé l'armure se battent sur l'herbe
qui rougit et blanchit tour à tour
Le tonnerre et l'éclair et l'arc-en-ciel
Ah ! sillage tu crevasses et tu chantes
La petite fille s'en va à l'école en récitant sa leçon.
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
XII Pour Un Rêve De Jour.
</TITRE>
<CORPS>
Le meurtre du douanier fut splendide avec le cerne bleu des yeux et l'accent 
rauque des canards près de la mare

Le meurtre fut splendide mais déjà le soleil se transformait en robe de crêpe

Filleule de l'ananas et portrait même des profondeurs de la mer

Un cygne se couche sur l'herbe voici le poème des métamorphoses. Le cygne qui 
devient boîte d'allumettes et le phosphore en guise de cravate

Triste fin Métamorphose du silence en silence et chanson-verre du feu à Neuilly 
le dimanche éclair qui se désole et rame à contre-courant du nord magnétique et 
si peu fait pour comprendre que jamais du fond des consciences ténébreuses 
sortir en éclat d'ailes et le fer se troubler si l'escalier se résorbe en pluie 
sur l'étrange tissu marin que parfois les pêcheurs ramènent dans leur filet de 
cheveux et d'écaille au grand effroi des Peaux-rouges du tumulus et du signe 
fatal du chargé de découvrir l'heure et la vitesse qui sanglote et palpite avec 
l'arrêt de la sonnerie qui qui qui et qui ?

Cueille, cueille la rose et ne t'occupe pas de ton destin cueille cueille la 
rose et la feuille de palmier et relève les paupières de la jeune fille pour 
qu'elle te regarde ÉTERNELLEMENT.
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
XIII Il Fait Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
Tu t'en iras quand tu voudras
Le lit se ferme et se délace avec délices
comme un corset de velours noir
Et l'insecte brillant se pose sur l'oreiller
Éclate et rejoint le Noir
Le flot qui martèle arrive et se tait
Samoa la belle s'endort dans l'ouate
Clapier que fais-tu des drapeaux ? tu les roules dans boue
À la bonne étoile et au fond de toute boue
Le naufrage s'accentue sous la paupière
Je conte et décris le sommeil
Je recueille les facons de la nuit et je les range sur une étagère
Le ramage de l'oiseau de bois se confond
avec le bris des bouchons en forme de regard
N'y pas aller n'y pas mourir la joie est de trop
Un convive de plus à la table ronde dans la clairière de vert émeraude
et de heaumes retentissants près d'un monceau d'épées
et d'armures cabossées
Nerf en amoureuse lampe éteinte de la fin du jour
Je dors
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
XIV. Vie D'Ebène.
</TITRE>
<CORPS>
Un calme effrayant marquera ce jour
Et l'ombre des réverbères et des avertisseurs fatiguera la lumière
Tout se taira les plus silencieux et les plus bavards
Enfin mourront les nourrissons braillards
Les remorqueurs les locomotives le vent
Glisser en silence
On entendra la grande voix qui venant de loin passera sur la ville
On l'attendra longtemps
Puis vers le soleil de milord
Quand la poussière les pierres et l'absence de larmes composent
sur les grandes places désertes la robe du soleil
Enfin on entendra venir la voix
Elle grondera longtemps aux portes
Elle passera sur la ville arrachant les drapeaux et brisant les vitres
On l'entendra
Quel silence avant elle mais plus grand encore le silence
qu'elle ne troublera pas mais qu'elle accusera du délit de mort prochaine
qu'elle flétrira qu'elle dénoncera
Ô jour de malheurs et de joies
Le jour le jour prochain où la voix passera sur la ville.
Une mouette fantomatique m'a dit qu'elle m'aimait autant que je l'aime
Que ce grand silence terrible était mon amour
Que le vent qui portait la voix était la grande révolte du monde
Et que la voix me serait favorable.
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Désespoir Du Soleil.
</TITRE>
<CORPS>
Quel bruit étrange glissait le long de la rampe d'escalier au
bas de laquelle rêvait la pomme transparente.
Les vergers étaient clos et le sphinx bien loin de là s'étirait
dans le sable craquant de chaleur dans la nuit de tissu
fragile.
Ce bruit devait-il durer jusqu'à l'éveil des locataires ou
s'évader dans l'ombre du crépuscule matinal ? Le bruit
persistait. Le sphinx aux aguets l'entendait depuis des
siècles et désirait l'éprouver. Aussi ne faut-il pas s'étonner
de voir la silhouette souple du sphinx dans les ténèbres
de l'escalier. Le fauve égratignait de ses griffes
les marches encaustiquées.Les sonnettes devant chaque porte
marquaient de lueurs la cage de l'ascenseur et le
bruit persistant sentant venir celui qu'il attendait depuis
des millions de ténèbres s'attacha à la crinière et brusquement
l'ombre pâlit.

C'est le poème du matin qui commence tandis que dans
son lit tiède avec des cheveux dénoués rabattus sur le
visage et les draps plus froissés que ses paupières la
vagabonde attend l'instant où s'ouvrira sur un paysage
de résine et d'agate sa porte close encore aux flots du
ciel et de la nuit.

C'est le poème du jour où le sphinx se couche dans le lit
de la vagabonde et malgré le bruit persistant lui jure un
éternel amour digne de foi.

C'est le poème du jour qui commence dans la fumée odorante
du chocolat et le monotone tac tac du cireur qui
s'étonne de voir sur les marches de l'escalier les traces
des griffes du voyageur de la nuit.

C'est le poème du jour qui commence avec des étincelles
d'allumettes au grand effroi des pyramides surprises et
tristes de ne plus voir leur majestueux compagnon
couché à leurs pieds.

Mais le bruit quel était-il? Dites-le tandis que le poème du
jour commence tandis que la vagabonde et le sphinx
bien-aimé rêvent aux bouleversements de paysages.
Ce n'était pas le bruit de la pendule ni celui des pas ni
celui du moulin à café.

Le bruit quel était-il? Quel était-il?
L'escalier s'enfoncera-t-il toujours plus avant? Montera-t-il
toujours plus haut?
Rêvons acceptons de rêver c'est le poème du jour qui
commence.
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Identité Des Images.
</TITRE>
<CORPS>
Je me bats avec fureur contre des animaux et des bouteilles
Depuis peu de temps peut-être dix heures sont
passées l'une après l'autre
La belle nageuse qui avait peur du corail ce matin s'éveille
Le corail couronné de houx frappe à sa porte
Ah! encore le charbon toujours le charbon
Je t'en conjure charbon génie tutélaire du rêve et da ma
solitude laisse-moi laisse-moi parler encore de la
belle nageuse qui avait peur du corail
Ne tyrannise plus ce séduisant sujet de mes rêves
La belle nageuse reposait dans un lit de dentelles et d'oiseaux
Les vêtements sur une chaise au pied du lit étaient
illuminés par les lueurs les dernières lueurs du charbon
Celui-ci venu des profondeurs du ciel de la terre et
de la mer était fier de son bec de corail et de ses
grandes ailes de crêpe
Il avait toute la nuit suivi des enterrements
divergents vers des cimetières suburbains
Il avait assisté à des bals dans les ambassades
marqué de son empreinte une feuille de fougère
des robes de satin blanc
It s'était dressé terrible à l'avant des navires et les
navires n'étaient pas revenus
Maintenant tapi dans la cheminée il guettait le
réveil de l'écume et le chant des bouilloires
Son pas retentissant avait troublé le silence des
nuits dans les rues aux pavés sonores
Charbon sonore charbon maître du rêve charbon
Ah dis-moi où est-elle cette belle nageuse cette
nageuse qui avait peur du corail?
Mais la nageuse elle-même s'est rendormie
Et je reste face à face avec le feu et je resterai
la nuit durant à interroger le charbon aux ailes
de ténèbres qui persiste à projeter sur mon
chemin monotone l'ombre de ses fumées et le
reflet terrible de ses braises
Charbon sonore charbon impitoyable charbon.
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
XVII Au Petit Jour.
</TITRE>
<CORPS>
Le schiste éclairera-t-il la nuit blanche du liège ?
Nous nous perdrons dans le corridor de minuit avec la calme horreur du sanglot 
qui meurt
Accourez tous lézards fameux depuis l'antiquité plantes grimpantes carnivores 
digitales
Accourez lianes
Sifflet des révolte
Accourez girafes
Je vous convie à un grand festin
Tel que la lumière des verres sera pareille à l'aurore boréale
Les ongles des femmes seront des cygnes étranglés
Pas très loin une herbe sèche sur le bord du chemin.
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
XVIII Ténèbres ! Ô Ténèbres. (????)
</TITRE>
<AUTRE>
Manquant.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
XIX Paroles Des Rochers. (????)
</TITRE>
<AUTRE>
Manquant.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
XX. Dans Bien Longtemps.
</TITRE>
<CORPS>
Dans bien longtemps je suis passé par le château des feuilles
Elles jaunissaient lentement dans la mousse
Et loin les coquillages s'accrochaient désespérément aux rochers de la mer
Ton souvenir ou plutôt ta tendre présence était à la même place
Présence transparente et la mienne
Rien changé mais tout avait vieilli en même temps que mes tempes et mes yeux
N'aimez-vous pas ce lieu commun ? laissez-moi laissez-moi
c'est si rare cette ironique satisfaction
Tout avait vieilli sauf ta présence
Dans bien longtemps je suis passé par la marée du jour solitaire
Les flots étaient toujours illusoires
La carcasse du navire naufragé que tu connais -
tu te rappelles cette nuit de tempête et de baisers ? -
était-ce un navire naufragé ou un délicat chapeau de femme
roulé par le vent dans la pluie du printemps était à la même place
Et puis foutaise larirette dansons parmi les prunelliers !
Les apéritifs avaient changé de nom et de couleur
Les arcs-en-ciel qui servent de cadre aux glaces
Dans bien longtemps tu m'as aimé.
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
XXI Jamais D'Autre Que Toi.
</TITRE>
<CORPS>
Jamais d'autre que toi en dépit des étoiles et des solitudes
En dépit des mutilations d'arbre à la tombée de la nuit
Jamais d'autre que toi ne poursuivra son chemin qui est le mien
Plus tu t'éloignes et plus ton ombre s'agrandit
Jamais d'autre que toi ne saluera la mer à l'aube
quand fatigué d'errer moi sorti des forêts ténébreuses
et des buissons d'orties je marcherai vers l'écume
Jamais d'autre que toi ne posera sa main sur mon front et mes yeux
Jamais d'autre que toi et je nie le mensonge et l'infidélité
Ce navire à l'ancre tu peux couper sa corde
Jamais d'autre que toi
L'aigle prisonnier dans une cage ronge lentement les barreaux de cuivre vert-de-
grisés
Quelle évasion !
C'est le dimanche marqué par le chant des rossignols dans les bois vert tendre
l'ennui des petites filles en présence d'une cage où s'agite un serin,
tandis que dans la rue solitaire
le soleil lentement déplace sa ligne mince sur le trottoir chaud
Nous passerons d'autres lignes
Jamais jamais d'autre que toi
Et moi seul seul seul comme le lierre fané des jardins de banlieue
seul comme le verre
Et toi jamais d'autre que toi.
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
XXII Passé Le Pont. (????)
</TITRE>
<AUTRE>
Manquant.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
XXIII En Sursaut.
</TITRE>
<CORPS>
Sur la route en revenant des sommets rencontré
par les corbeaux et les chataignes
Salué la jalousie et la pâle flatteuse
Le désastre. Enfin le désastre annoncé
Pourquoi pâlir, pourquoi frémir ?
Salué la jalousie et le règne animal avec la fatigue
avec le désordre avec la jalousie
Un voile qui se déploie au-dessus des têtes nues
Je n'ai jamais parlé de mon rêve de paille
Mais où sont partis les arbres solitaires du théâtre
Je ne sais où je vais j'ai des feuilles dans les mains
j'ai des feuilles dans la bouche
Je ne sais si mes yeux se sont clos cette nuit
sur les ténèbres précieuses ou sur un fleuve d'or et de flamme
Est-il le jour des rencontres et des poursuites
J'ai des feuilles dans les mains j'ai des feuilles dans la bouche.
</CORPS>
</POEME>






<POEME prose = "true">
<TITRE>
XXIV. De La Rose De Marbre A La Rose De Fer.
</TITRE>
<CORPS>
La rose de marbre immense et blanche était seule sur la place déserte
où les ombres se prolongeaient à l'infini. Et la rose de marbre seule
sous le soleil et les étoiles était la reine de la solitude. Et sans
parfum la rose de marbre sur sa tige rigide au sommet du piédestal de
granit ruisselait de tous les flots du ciel. La lune s'arrêtait
pensive en son coeur glacial et les déesses des jardins les déesses
de marbre à ses pétales venaient éprouver leurs seins froids.

La rose de verre résonnait à tous les bruits du littoral. Il n'était pas un
sanglot de vague brisée qui ne la fît vibrer. Autour de sa tige fragile
et de son coeur transparent des arcs en ciel tournaient avec les
astres. La pluie glissait en boules délicates sur ses feuilles que
parfois le vent faisait gémir à l'effroi des ruisseaux et des vers
luisants.

Le rose de charbon était un phénix nègre que la poudre transformait en
rose de feu. Mais sans cesse issue des corridors ténébreux de la mine
où les mineurs la recueillaient avec respect pour la transporter au
jour dans sa gangue d'anthracite la rose de charbon veillait aux
portes du désert.

La rose de papier buvard saignait parfois au crépuscule quand le soir à
son pied venait s'agenouiller. La rose de buvard gardienne de tous
les secrets et mauvaise conseillère saignait un sang plus épais que
l'écume de mer et qui n'était pas le sien.

La rose de nuages apparaissait sur les villes maudites à l'heure des
éruptions de volcans à l'heure des incendies à l'heure des émeutes et
au-dessus de Paris quand la commune y mêla les veines irisées du
pétrole et l'odeur de la poudre. Elle fut belle au 21 janvier belle au
mois d'octobre dans le vent froid des steppes belle en 1905 à l'heure
des miracles à l'heure de l'amour.

La rose de bois présidait aux gibets. Elle fleurissait au plus haut de
la guillotine puis dormait dans la mousse à l'ombre immense des
champignons.

La rose de fer avait éte battue durant des siècles par des forgerons
d'éclairs. Chacune de ses feuilles était grande comme un ciel
inconnu. Au moindre choc elle rendait le bruit du tonnerre. Mais
qu'elle était douce aux amoureuses désespérées la rose de fer.

La rose de marbre la rose de verre la rose de charbon la rose de papier
buvard la rose de nuages la rose de bois la rose de fer refleuriront
toujours mais aujourd'hui elles sont effeuillées sur ton tapis.

Qui es-tu ? toi qui écrases sous tes pieds nus les débris fugitifs de la rose
de marbre de la rose de verre de la rose de charbon de la rose de
papier buvard de la rose de nuages de la rose de bois de la rose de fer.
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
			             *     *     *
</AUTRE>





<AUTRE>
AUTRE POEMES
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Sirène-Anémone.
</TITRE>
<CORPS>
Qui donc pourrait me voir
Moi la flamme étrangère
L'anémone du soir
Fleurit sous mes fougères

Ô fougères mes mains
Hors l'armure brisée
Sur le bord des chemins
En ordre sont dressées

Et la nuit s'exagère
au brasier de la rouille
Tandis que les fougères
Vont aux écrins de houille

L'anémone des cieux
Fleurit sur mes parterres
Fleurit encore aux yeux
À l'ombre des paupières

Anémone des nuits
qui plonge ses racines
Dans l'eau creuse des puits,
Aux ténèbres des mines

Poseraient-ils leurs pieds
Sur le chemin sonore
où se niche l'acier
Aux ailes de phosphore

Verraient-ils les mineurs
Constellés d'anthracite
Paraître l'astre en fleur
Dans un ciel en faillite

En cet astre qui luit
S'incarne la sirène
L'anémone des nuits
fleurit sur son domaine

Alors que s'ébranlaient avec des cris d'orage
Les puissances Vertige au verger des éclairs
La sirène dardée à la proue d'un sillage
Vers la lune chanta la romance de fer

Sa nage déchirait l'hermine des marées
Et la comète errant rouge sur un ciel noir
Paraissait par mirage aux étoiles ancrées
L'anémone fleurie aux jardins des miroirs

Et parallèlement la double chevelure
Rayait de feu le ciel et d'écume les eaux
Fougères surgissez hors de la déchirure
Par où l'acier saigna sur le fil des roseaux

Nulle armure jamais ne valut votre angoisse
Fougères pourrissant parmi nos souvenirs
Mais vous charbonnerez longtemps sous nos cuirasses
Avant la flamme où se cabrant pour mieux hennir

Le cheval vieux cheval de retour et de rêve
Vers les champs clos emportera nos ossements
Avant l'onde roulant notre coeur sur la grève
Où la sirène dort sous un soleil clément

L'anémone fleurit partout sous les carènes
Déchirées aux récifs dans l'herbe des forêts
Dans le train des miroirs sur les parquets d'ébène
Et surtout dans nos coeurs palpitant sans arrêt

C'est le joyau serti au vif des nébuleuses
L'orgueil des voies lactées et des constellations
La prunelle qui met au regard des plus gueuses
Le diamant de fureur et de consolation

Heureuse de nager loin des hauts promontoires
Parmi les escadrons de requins fraternels
La sirène aux seins durs connaît maintes histoires
Et l'accès des trésors à l'ombre des tunnels

Mais ni l'or reluisant dans les fosses marines
Ni les clefs retrouvées des légendes du port
Ne la charment autant que d'ouvrir les narines
Aux vents salés plus lourds des parfums de la mort

C'était par un soir de printemps d'une des années perdues à l'amour
D'une des années gagnées à l'amour pour jamais
Souviens-toi de ce soir de pluie et de rosée où les étoiles devenues comètes 
tombaient vers la terre
La plus belle et la plus fatale la comète de destin de larmes et d'éternels 
égarements
S'éloignait de mon ciel en se reflétant dans la mer
Tu naquis de ce mirage
Mais tu t'éloignas avec la comète et ta chanson s'éteignit parmi les échos
Devait-elle ta chanson pour jamais
Est-elle morte et dois-je la chercher dans le choeur tumultueux des vagues qui 
se brisent
Ou bien renaîtra-t-elle du fond des échos et des embruns
Quand à jamais la comète sera perdue dans les espaces
Surgiras-tu mirage de chair et d'os hors de ton désert de ténèbres
Souviens-toi de ce paysage de minuit de basalte et de granit
0ù détachée du ciel une chevelure rayonnante s'abattit sur tes épaules
Quelle rayonnante chevelure de sillage et de lumière
Ce n'est pas en vain que tremblent dans la nuit les robes de soie
Elles échouent sur les rivages venant des profondeurs
Vestiges d'amours et de rivages où l'anémone refuse de s'effeuiller
De céder à la volonté des flots et des destins végétaux
À petits pas la solitaire gagne alors un refuge de haut parage
Et dit qu'il est mille regrets à l'horloge
Non ce n'est pas en vain que palpitent ces robes mouillées
Le sel s'y cristallise en fleurs de givre
Vidées des corps des amoureuses
Et des mains qui les enlaçaient
Elles s'enfuient des gouffres tubéreuses
Laissant aux mains malhabiles qui les laçaient
Les cuirasses d'acier et les corsets de satin
N'ont elles pas senti la rayonnante chevelure d'astres
Qui par une nuit de rosée tomba en cataractes sur tes épaules
Je l'ai vue tomber
Tu te transfiguras
Reviendras-tu jamais des ténèbres
Nue et plus triomphante au retour de ton voyage
Que l'enveloppe scellée par cinq plaies de cire sanglante
Ô les mille regrets n'en finiront jamais
D'occuper cette horloge dans la clairière voisine
Tes cheveux de sargasse se perdent
Dans la plaine immense des rendez-vous manqués

Sans bruit au port désert arrivent les rameurs
Qui donc pourrait te voir toi l'amante et la mère
Incliner à minuit sur le front du dormeur
L'anémone du soir fleurie sous tes paupières

Baiser sa bouche close et baiser ses yeux clos
Incliner sur son front l'immense chevelure
Bérénice de l'ombre ah ! retourne à tes flots
Sirène avant que l'aube ouvre ses déchirures

Une steppe naîtra de l'écume atlantique
Du clair de lune et de la neige et du charbon
où nous emportera la licorne magique
Vers l'anémone éclose au sein des tourbillons

Tempête de suie nuage en forme de cheval
Ah malheur ! Sacré nom de Dieu ! La nuit naufrage
La nuit ? Voici sonner les grelots ! Carnaval
Ferme l'oeil ! En vérité le bel équipage

Et dans ce ciel suintant des barriques des docks
Soudain brusquement s'interrompent les rafales
Quand la sirène avec l'aurore atteint les rocs
L'anémone du ciel est la fleur triomphale

C'est elle qui dresse au-dessus des volcans
Jette une lueur blafarde à travers la campagne
C'est l'aile du vautour le cri du pélican
C'est le plan d'évasion qui fait sortir du bagne

C'est le reflet qui tremble aux vitres des maisons
Le sang coagulé sur les draps mortuaires
C'est un voile de deuil pourri sur le gazon
C'est la robe de bal découpée dans un suaire

C'est l'anathème et l'insulte et le juron
C'est le tombeau violé les morts à la voirie
La vérole promise à trois générations
Et c'est le vitriol jeté sur les soieries

C'est le bordel du Christ le tonnerre de Brest
C'est le crachat le geste obscène vers la vierge
C'est un peuple nouveau apparaissant à l'est
C'est le poignard le poison ce sont les verges

C'est l'inverti qui se soumet et s'agenouille
Le masochiste qui se livre au martinet
Le scatophage hideux au masque de gargouille
Et la putain furonculeuse aux yeux punais

C'est l'étreinte écoeurante avec la femme à barbe
C'est le ciel reflété par un oeil de lépreux
C'est le châtré qui se dénude sous les arbres
Et l'amateur d'urine au sourire visqueux

C'est l'empire des sens anémone l'ivresse
Et le sulfure et la saveur d'un sang chéri
La légitimité de toutes les caresses
Et la mort délicieuse entre des bras flétris

Pluie d'étoiles tombez parmi les chevelures
Je veux un ciel tout nu sur un globe désert
où des brouillards mettront une robe de bure
aux mortes adorées pourrissant hors de terre

Adieu déjà parmi les heures de porcelaine
Regardez le jour noircit au feu qui s'allume dans l'âtre
Regardez encore s'éloigner les herbes vivantes
Et les femmes effeuillant 1a marguerite du silence
Adieu dans la boue noire des gares
Dans les empreintes de mains sur les murs
Chaque fois qu'une marche d'escalier s'écroule 
un timide enfant paraît à la fenêtre mansardée
Ce n'est plus dit-il le temps des parcs feuillus
J'écrase sans cesse des larves sous mes pas
Adieu dans le claquement des voiles
Adieu dans le bruit monotone des moteurs
Adieu ô papillons écrasés dans les portes
Adieu vêtements souillés par les jours à trotte-menu

Perdus à jamais dans les ombres des corridors
Nous t'appelons du fond des échos de la terre,
Sinistre bienfaiteur anémone de lumière et d'or
Et que brisé en mille volutes de mercure
Éclate en braises nouvelles à jamais incandescentes
L'amour miroir qui sept ans fleurit dans ses fêlures
Et cire l'escalier de la sinistre descente
Abîme nous t'appelons du fond des échos de la terre
Maîtresse généreuse de la lumière de l'or et de la chute
Dans l'écume de la mort et celle des Finistères
Balançant le corps souple des amoureuses
Dans les courants marqués d'initiales illisibles
Maîtresse sinistre et bienfaisante de la perte éternelle
Ange d'anthracite et de bitume
Claire profondeur des rades mythologie des tempêtes
eau purulente des fleuves eau lustrale des pluies et des rosées
Créature sanglante et végétale des marées

Du marteau sur l'enclume au couteau de l'assassin
Tout ce que tu brises est étoile et diamant
Ange d'anthracite et de bitume
Éclat du noir orfraie des vitrines
Des fumées lourdes te pavoisent quand tu poses les pieds
Sur les cristaux de neige qui recouvrent les toits

Haletant de mille journaux flambant après une nuit d'encre fraîche
Les grands mannequins écorchés par l'orage
Nous montrent ce chemin par où nul n'est venu

Où donc est l'oreiller pour mon front fatigué
Où donc sont les baisers où donc sont les caresses
Pour consoler un coeur qui s'est trop prodigué
où donc est mon enfant ma fleur et ma détresse

Me pardonnant si des brouillards bandent mes yeux
Si j'ai l'air d'être ailleurs si j'ai l'air un autre
Me pardonnant de croire au noir au merveilleux
D'avoir des souvenirs qui ne soient pas les nôtres

Pardonnant mon passé mon coeur mes cicatrices
D'avoir parcouru seul d'émouvantes contrées
D'avoir été tenté par des voix tentatrices
Et de ne pas l'avoir plus vite rencontrée

Saurait-elle oublier mes rêves d'autrefois
Les fortunes perdues et les larmes versées
L'étoile sans merci brillant au fond des bois
Et les désirs meurtris en des nuits insensées

Et ces phrases tordues comme notre amour même
Et que je murmurais lorsque minuit blafard
Posait ses maigres doigts sur des visages blêmes
Séchant les yeux mouillés et barbouillant les fards

Dans ces temps-là le ciel était lourd de ténèbres
Le sonore minuit conduisait vers mon lit
Des visiteuses sans pitié et plus funèbre
Que la mort l'anémone évoquait la folie

Les fleurs qui s'effeuillaient sur les fruits de l'automne
Laissèrent leurs parfums aux fleurs des compotiers
Et sur le fût tronqué des anciennes colonnes
Le sel des vents marins mit des lueurs de glaciers

Et longtemps ces parfums orgueil des porcelaines
Flotteront dans la paix des salles à manger
Et les cristaux de sel brilleront dans la laine
Des grands manteaux flottants que portent les bergers

Mes baisers rejoindront les larmes qui vont naître
Ils rejoindront la solitude sans pitié
Les vents marins soufflant sur les chaumes sans maîtres
Et les parfums mourants au fond des compotiers

Je suis marqué par mes amours et pour la vie
Comme un cheval sauvage échappé aux gauchos
Qui retrouvant la liberté de la prairie
Montre aux juments ses poils brûlés par le fer chaud

Tandis qu'au large avec de grands gestes virils
La sirène chantant vers un ciel de carbone
au milieu des récifs éventreurs de barils,
au coeur des tourbillons fait surgir l'anémone.
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Aveugle. (????)
</TITRE>
<AUTRE>
Manquant.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Mouchoirs Au Nadir.
</TITRE>
<CORPS>
Comme l'espace entre eux devenait plus opaque
Le signe des mouchoirs disparut pour jamais
Eux c'était une amante aux carillons de Pâques
Qui revenait de Rome et que l'onde animait

Eux c'était un amant qui partait vers la nuit
Érigée sur la route au seuil des capitales
Eux c'était la rivière et le miroir qui fuit
la porte du sépulcre et le coeur du crotale

Combien d'oiseaux combien d'échos combien de flammes
Se sont unis aux fond des lits de cauchemars
Combien de matelots ont-ils brisé leurs rames
En les trempant dans l'eau hantée par les calmars

Combien d'appels perdus à travers les déserts
Avant de se briser aux portes de la ville
Combien de prêtres morts pendus à leurs rosaires
Combien de trahisons dans les guerres civiles

Le signe des mouchoirs qui se perd dans les nuages
Aux ailes des oiseaux fait ressembler le lin
Les filles à minuit contemplent son image
Vol de mouette apparue dans le miroir sans tain

Les avirons ne heurtent plus les flots du port
Les cloches vendredi ne partent plus pour Rome
Tout s'est tu puisqu'un soir l'au revoir et la mort
Ont échangé le sel le vin et la pomme

Les astres sont éteints au zénith qui les porte
Ô Zénith ô Nadir ô ciel tous les chemins
conduisent à l'amour marqué sur chaque porte
Conduisent à la mort marquée dans chaque main

Ô Nadir je connais tes parcs et ton palais
Je connais ton parfum tes fleurs tes créatures
Tes sentiers de vertige où passent les mulets
Du ciel les nuages blancs du soir à l'aventure

Ô Nadir dans ton lit de torrent et cascades
Le négatif de celle aimée la seule au ciel
Se baigne et des troupeaux lumineux de dorades
Paissent l'azur sous les arceaux de l'arc-en-ciel

Ni vierge di déesse et posant ses deux pieds
Sur le croissant de lune et l'anneau des planètes
Dans le ronronnement de tes rouages d'acier
Hors du champ tumultueux fouillé par les lunettes

Vieux Nadir ô pavé au col pur des amantes
Est-ce dans ta volière au parc des étincelles
Qu'aboutissent les vols de mouchoirs et la menthe
L'herbe d'oubli dans tes gazons resplendit-elle ?
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
De Silex Et De Feu. (????)
</TITRE>
<AUTRE>
Incomplet.

. . . 
</AUTRE>
<CORPS>
La mer ce n'est pas même un miroir sans visage
Un terme de comparaison pour les rêveurs
Un sujet de pensées pour l'engeance des sages
Pas même un lavoir propre à noyer les laveurs

Ce n'est pas un grimoire où dorment des secrets
Une mine à trésor une femme amoureuse
Une tombe où cacher la haine et les regrets
Une coupe où vider l'Amazone et la Meuse

Non la mer c'est la nuit qui dort pendant le jour
C'est un écrin pillé c'est une horloge brève
Non pas même cela ni la mort ni l'amour
La mer n'existe pas car la mer n'est qu'un rêve

Et moi qui l'appelais à l'assaut de la digue
je reste au pied des rocs jonchés de goémon
Tandis que le soleil ouvert comme une figue
saigne sur les tourbeaux errant dans le limon

Jamais plus la tempête en sapant les falaises
N'abîmera la ville d'Ys les icebergs
Ne dériveront plus à moins qu'il ne me plaise
De recréer les flots les voiles et les vergues

Déjà sentant la mort et la teinture d'iode
Dans la putréfaction qui comblera les mares
Une flore nouvelle apparaît comme une ode
Vers le ciel impalpable où s'éteignent les phares
</CORPS>
<AUTRE>
. . .
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Poème A Florence.
</TITRE>
<CORPS>
Comme un aveugle s'en allant vers les frontières
Dans les bruits de la ville assaillie par le soir
Appuie obstinément aux vitres des portières
Ses yeux qui ne voient pas vers l'aile des mouchoirs

Cornme ce rail brillant dans l'ombre sous les arbres
Comme un reflet d'éclair dans les yeux des amants
Comme un couteau brisé sur un sexe de marbre
Comme un législateur parlant à des déments

Une flamme a jailli pour perpétuer Florence
Non pas celle qui haute au détour d'un chemin
Porta jusqu'à la lune un appel de souffrance
Mais celle qui flambait au bücher quand les mains

dressées comme cinq branches d'une étoile opaque
attestaient que demain surgirait d'aujourd'hui
Mais celle qui flambait au chemin de saint Jacques
Quand la déesse nue vers le nadir a fui

Mais celle qui flambait aux parois de ma gorge
Quand fugitive et pure image de l'amour
Tu surgis tu partis et que le feu des forges
Rougeoyait les sapins les palais et les tours

J'inscris ici ton nom hors des deuils anonymes
Où tant d'amantes ont sombré corps âme et biens
Pour perpétuer un soir où dépouilles ultimes
Nous jetions tels des os nos souvenirs aux chiens

Tu fonds tu disparais tu sombres mais je dresse
au bord de ce rivage où ne brille aucun feu
Nul phare blanchissant les bateaux en détresse
Nulle lanterne de rivage au front des boeufs

Mais je dresse aujourd'hui ton visage et ton rire
Tes yeux bouleversants ta gorge et tes parfums
Dans un olympe arbitraire où l'ombre se mire
dans un miroir brisé sous les pas des défunts

Afin que si le tour des autres amoureuses
Venait avant le mien de s'abîmer tu sois
Et l'accueillante et l'illusoire et l'égareuse
la soeur des mes chagrins et la flamme à mes doigts

Car la route se brise au bord des précipices
je sens venir les temps où mourront les amis
Et les amants d'autrefois et d'aujourd'hui
Voici venir les jours de crêpe et d'artifice

Voici venir les jours où les oeuvres sont vaines
où nul bientôt ne comprendra ces mots écrits
Mais je bois goulûment les larmes de nos peines
quitte à briser mon verre à l'écho de tes cris

Je bois joyeusement faisant claquer ma langue
le vin tonique et mâle et j'invite au festin
Tous ceux-là que j'aimai. Ayant brisé leur cangue
qu'ils viennent partager mon rêve et mon butin

Buvons joyeusement ! chantons jusqu'à l'ivresse !
nos mains ensanglantées aux tessons des bouteilles
Demain ne pourront plus étreindre nos maîtresses.
Les verrous sont poussés au pays des merveilles.
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
