<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies 1
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Robert Desnos
</AUTEUR>
<DATE> 
19**
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Siramour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Semez, semez la graine</VERS>
<VERS>Aux jardins que j'avais.</VERS>
<VERS>Je parle ici de la sirène idéale et vivante,</VERS>
<VERS>De la maîtresse de l'écume et des moissons de la nuit</VERS>
<VERS>Où les constellations profondes comme des puits grincent de toutes</VERS>
<VERS>     leurs poulies et renversent à pleins seaux sur la terre et</VERS>
<VERS>     le sommeil un tonnerre de marguerites et de pervenches.</VERS>
<VERS>Nous irons à Lisbonne, âme lourde et coeur gai</VERS>
<VERS>Cueillir la belladone aux jardins que j'avais,</VERS>
<VERS>Je parle ici de la sirène idéale et vivante,</VERS>
<VERS>Pas la figure de proue mais la figure de chair,</VERS>
<VERS>La vivante et l'insatiable,</VERS>
<VERS>Vous que nul ne pardonne,</VERS>
<VERS>Ame lourde et coeur gai,</VERS>
<VERS>Sirène de Lisbonne,</VERS>
<VERS>Lionne rousse aux aguets.</VERS>
<VERS>Je parle ici de la sirène idéale et vivante.</VERS>
<VERS>Jadis une sirène</VERS>
<VERS>À Lisbonne vivait.</VERS>
<VERS>Semez, semez la graine</VERS>
<VERS>Aux jardins que j'avais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Lisbonne est jolie.</VERS>
<VERS>La fumée des vapeurs</VERS>
<VERS>Sous la brise mollie</VERS>
<VERS>Prend des formes de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous irons à Lisbonne</VERS>
<VERS>Ame lourde et coeur gai,</VERS>
<VERS>Vous que nul ne pardonne,</VERS>
<VERS>Lionne rousse aux aguets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semez, semez la graine,</VERS>
<VERS>Je connais la chanson</VERS>
<VERS>Que chante la sirène</VERS>
<VERS>Au pied de la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous irons à Lisbonne</VERS>
<VERS>Ame lourde et coeur gai,</VERS>
<VERS>Cueillir la belladone</VERS>
<VERS>Aux jardins que j'avais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est minuit très noire,</VERS>
<VERS>La nuit toutes les fleurs,</VERS>
<VERS>Versez, versez à boire,</VERS>
<VERS>Sont de même couleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais la sirène</VERS>
<VERS>Je connais sa chanson:</VERS>
<VERS>Voyez sa robe traîne</VERS>
<VERS>Et charme les poissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la graine qui germe</VERS>
<VERS>Connaîtra pas ses fleurs.</VERS>
<VERS>Chaque jour a son terme,</VERS>
<VERS>Chaque amour ses douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout en elle est semblable à son élément,</VERS>
<VERS>Mais à de montagne et qui glace les membres</VERS>
<VERS>Du nageur qui risque et devient son amant:</VERS>
<VERS>Il souffre. Il sombre. Il meurt dans ces flots de décembre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allongée dans son lit, le tain de son miroir,</VERS>
<VERS>Elle épouse docile un corps et son image,</VERS>
<VERS>Quitte à rendre à la terre un cadavre le soir.</VERS>
<VERS>Les oiseaux de sa rive ont un charmant ramage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette eau qui désaltère est fatale au buveur.</VERS>
<VERS>On le retrouve mort auprès de quelque borne</VERS>
<VERS>Et plus sûr poignard poignardé en plein coeur</VERS>
<VERS>Que celui que l'on trempe en cette onde qui s'orne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des cristaux de la lune et de l'azur polaire</VERS>
<VERS>Et qui chante en coulant sur les fonds de cailloux</VERS>
<VERS>Et qui rugit au fond des gorges solitaires</VERS>
<VERS>Ainsi putain battue par son voyou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais celui-là qui peut, plongeur au coeur robuste,</VERS>
<VERS>Atteindre rive et sécher au soleil</VERS>
<VERS>Les gouttes scintillant sur ses reins et son buste</VERS>
<VERS>Et la boue des bas-fonds collée à ses orteils,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est désormais trempé comme un poignard de mort,</VERS>
<VERS>Une lame de crime aux touches sans remède,</VERS>
<VERS>Un estoc de jadis pour redresseur de torts,</VERS>
<VERS>Plus dur que les aciers de Sheffield et Tolède.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honneur à toi, Sirène, honneur à toi torrent,</VERS>
<VERS>Ô femme dont l'amour trempe une âme solide.</VERS>
<VERS>Qu'importe si ta bouche aux baisers effarants</VERS>
<VERS>Fut salée par les pleurs de tes amants avides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Juan te rencontra avant les mille et trois.</VERS>
<VERS>toi qui lui donnas son tourment et son charme,</VERS>
<VERS>l'écho de tes chants qu'écoutaient dans sa voix</VERS>
<VERS>Celles qu'il abîmait dans et les larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux fils de Don Juan apprirent par tes lèvres,</VERS>
<VERS>Lord Byron le destin, le courage et l'orgueil,</VERS>
<VERS>Et Nerval où trouver le philtre d'outre-fièvres</VERS>
<VERS>Pour te ressusciter dans ses rêves en deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est minuit au pied du château qui n'est ni celui de la Belle au bois dormant, </VERS>
<VERS>ni le seul en Espagne, ni le roi des nuages mais celui dont les murailles </VERS>
<VERS>dressées au sommet montagne dominent la mer et la plaine et maints autres </VERS>
<VERS>châteaux dont les tours blanchissent au loin comme les voiles perdues sur la </VERS>
<VERS>mer. Il est minuit dans la plaine et sur la mer, il est minuit dans les </VERS>
<VERS>constellations vues et voici que l'étoile, la tantôt noire, la tantôt bleue, </VERS>
<VERS>surgit au-delà de l'écume éclatée comme un orage bas dans les ténèbres liquides. </VERS>
<VERS>À ses rayons, la bouteille abandonnée dans et les ajoncs s'illumine des voies </VERS>
<VERS>lactées paraît contenir et ne contient pas car, bien bouchée, elle recèle en ses </VERS>
<VERS>flancs la sirène masquée, la captive et redoutable sirène masquée, celle nomme </VERS>
<VERS>l'Inouïe dans les mers où jamais elle ne daigne chanter et la Fantomas dans les </VERS>
<VERS>rêves. Et, vrai, vêtue du frac et du haut de forme, on l'imagine parcourant un </VERS>
<VERS>bois de mauvais augure tandis que les musiques fête lointaine somment vainement </VERS>
<VERS>les échos de ramener à elles ce charmant travesti. On l'imagine encore, amazone, </VERS>
<VERS>dans ce même bois, à l'automne, serrant contre elle un bouquet de roses trop </VERS>
<VERS>épanouies dont les pétales s'envolent sous les efforts combinés du vent et du </VERS>
<VERS>trot de son cheval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour l'instant captive elle attend la délivrance dans sa prison bien bouchée par </VERS>
<VERS>une main amoureuse, tandis lettre, non remise à son destinataire, moisit sur le </VERS>
<VERS>sol. où les dés et les horloges font des bruits singuliers qui étonnent les </VERS>
<VERS>veilleurs. où l'amant qui déshabille sa maîtresse s'étonne du crissement musical </VERS>
<VERS>et inaccoutumé de la soie et du linge. Pales et rêveurs, tous écoutent ces </VERS>
<VERS>manifestations de l'invisible qui n'est que leurs pensées et leurs rêves et, </VERS>
<VERS>ceux-là, sur les chiffres fatidiques et, ceux-ci, sur qui marqua jadis le </VERS>
<VERS>rendez-vous manqué et les derniers, sur l'éclat de la chair admirable éternisent </VERS>
<VERS>quelques secondes leurs regards qui, soudain, voient loin, très loin au-delà des </VERS>
<VERS>enjeux et des changements de date, au-delà des caresses et des serments, au-delà </VERS>
<VERS>même des chants indéchiffrables des sirènes. Il est minuit sur le château, sur </VERS>
<VERS>la plaine et sur la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est minuit sur les jeux et les enjeux.</VERS>
<VERS>Il est minuit au cadran des horloges.</VERS>
<VERS>Il est minuit sur et sur les lettres égarées et la sirène chante,</VERS>
<VERS>      mais sa voix ne dépasse pas les parois de verre, mais le buveur survient</VERS>
<VERS>     et boit la chanson et libère la sirène, celle nomme l'Inouïe et nomme aussi </VERS>
<VERS>la Fantomas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cigogne étoile aimée du silence et des sens</VERS>
<VERS>Baisers défunts des rois la lance désirée</VERS>
<VERS>Le cercle tracé sous les toits du ciel assassin</VERS>
<VERS>Par le sang sans vergogne et les roses et les fourrés</VERS>
<VERS>Bourgogne naissante à l'aube baiser</VERS>
<VERS>Bateaux encerclés intelligibles paroles du cercle</VERS>
<VERS>En trois segments martyrisé</VERS>
<VERS>Du signe plus reliant l'amant à sa maîtresse</VERS>
<VERS>L'hippocampe à la sirène</VERS>
<VERS>Et que nul ne les atteigne ni ne les sépare.</VERS>
<VERS>Que ceux qui le tenteraient</VERS>
<VERS>Soient confondus sont de mauvaise foi</VERS>
<VERS>Réduits à l'impuissance sont de bonne foi.</VERS>
<VERS>Que rien par ce cercle qui les isole</VERS>
<VERS>Ne sépare la sirène de l'hippocampe</VERS>
<VERS>L'hippocampe de la sirène</VERS>
<VERS>Et que dit-il lui :</VERS>
<VERS>Que rien ne l'atteigne elle</VERS>
<VERS>Dans sa beauté dans sa jeunesse dans sa santé</VERS>
<VERS>Dans sa fortune dans son bonheur et dans sa vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le buveur, ivre de la chanson, parte sur un chemin biscornu</VERS>
<VERS>     bordé d'arbres effrayants au bruit de la mer hurlant et gueulant</VERS>
<VERS>     et montant la plus formidable marée de tous les temps,</VERS>
<VERS>     non hors de son lit géographique, mais coulant flux rapide</VERS>
<VERS>     hors de la bouteille renversée tandis que, libre, la sirène étendue</VERS>
<VERS>     sur le sol non loin de cette cataracte, considère l'étoile,</VERS>
<VERS>     la tantôt noire, la tantôt bleue, et s'imagine la reconnaître</VERS>
<VERS>     et la reconnaît en effet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceci se passe, ne l'oublions pas, dans une véritable plaine, sur un véritable </VERS>
<VERS>rivage, sous un véritable ciel. Et il véritable bouteille et véritable sirène, </VERS>
<VERS>tandis que s'écoule une mer véritable qui emporte la lettre et monte à l'assaut </VERS>
<VERS>du château.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoulement tumultueux du contenu de l'insondable bouteille. C'était pourtant une </VERS>
<VERS>bouteille comme les autres et elle ne devait pas contenir plus de 80 centilitres </VERS>
<VERS>et, pourtant, voilà que l'Océan tout entier jaillit de son goulot où adhèrent </VERS>
<VERS>encore des fragments de cire. Frémissement des monts et des fondations du </VERS>
<VERS>château sous l'assaut de déplacement de l'étoile, rien ne peut distraire la </VERS>
<VERS>sirène de sa rêverie en proie à sa propre respiration, dans l'odeur de violette </VERS>
<VERS>de la nuit. Monte, monte Océan, roule tes vagues et reflète en les déformant les </VERS>
<VERS>monstres inscrits dans les constellations et joyeux de se mesurer avec les </VERS>
<VERS>terribles créatures de tes cavernes et de tes gouffres, monte, monte, emporte </VERS>
<VERS>les buissons de thym et de prunelliers et fais, sur ébouler les tumulus de </VERS>
<VERS>glaise et d'argile et les tas de cailloux, renverse la tombe oubliée par un </VERS>
<VERS>criminel d'autrefois et un fossoyeur paresseux à l'aube jour d'été où les </VERS>
<VERS>diamants de la vie résonnaient formidablement dans les verres du cabaret et </VERS>
<VERS>s'étalaient en cartes d'îles inconnues sur la nappe blanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monte, monte et roule ton écume en fourrures élégantes puisque la sirène se </VERS>
<VERS>plonge en toi, se roule en toi et monte avec toi vers le porche obscur du </VERS>
<VERS>château, citadelle d'ombre et de fantômes, béant sur la ligne d'horizon qu'il </VERS>
<VERS>engloutit interminablement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici que la sirène pénètre dans le château et s'égare dans un long corridor </VERS>
<VERS>de draperies et de toiles d'araignées à l'issue duquel, lance et flamme et épée </VERS>
<VERS>dans les mains, dans son armure de fer l'attend un chevalier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Long combat, mêlée où le cliquetis de l'armure se mêle au cliquetis des </VERS>
<VERS>écailles, éclairs des épées dans l'ombre, ahan des combattants, reflets des </VERS>
<VERS>étoiles du ciel sur la cuirasse et les cuissards et de l'Océan sur la queue de </VERS>
<VERS>la sirène, sang s'insinuant dans les jointures des dalles, souffle qui fait </VERS>
<VERS>vibrer les toiles d'araignées. L'une de celles-ci s'agite sur le mur et son </VERS>
<VERS>ombre en fait une créature abominablement géante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la sirène s'éloigne, les pièces de l'armure baignent, pêle-mêle, dans le </VERS>
<VERS>sang, sur le sol, tandis qu'à son tour la tantôt noire, la tantôt bleue, pénètre </VERS>
<VERS>à son tour dans le corridor, s'empare de l'épée du chevalier, attaque la sirène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Escrime fabuleuse, ce spectacle je le vois, il se déroule sous mes yeux, escrime </VERS>
<VERS>fabuleuse que celle de l'étoile dont les branches se rétractent et s'allongent </VERS>
<VERS>tour à tour. Zigomar du ciel, astucieuse duelliste, étoile, ton dernier reflet </VERS>
<VERS>est parti vers des planètes distantes de millions et millions de kilomètres et, </VERS>
<VERS>demain, dans des millions les astronomes surpris de ne plus voir ton fanal parmi </VERS>
<VERS>les récifs sidéraux publieront grand naufrage vient d'avoir lieu dans les </VERS>
<VERS>espaces célestes et qu'il faut noter ta disparition sur la liste déjà longue des </VERS>
<VERS>phénomènes inexplicables et je doute que l'on donnerait créance à qui dirait que </VERS>
<VERS>une sirène qui, te frappant dans ton coeur à cinq branches, a supprimé ton éclat </VERS>
<VERS>de l'écrin des comètes, des soleils, des planètes, des nébuleuses et de tes </VERS>
<VERS>soeurs, les autres étoiles, parmi lesquelles te regretteront tes compagnes </VERS>
<VERS>préférées, l'étoile du Nord et l'étoile du Sud.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô sirène ! je te suivrai partout. En dépit de tes crimes, compte tenu de la </VERS>
<VERS>légitime défense, tu es séduisante à mon coeur et je pénètre par ton regard dans </VERS>
<VERS>un univers sentimental où n'atteignent pas les médiocres préoccupations de la </VERS>
<VERS>vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te suivrai partout. Si je te perds, je te retrouverai, sois-en sûre et, bien </VERS>
<VERS>qu'il y ait quelque courage à t'affronter, je t'affronterai car il ne de </VERS>
<VERS>souhaiter ici ni victoire m défaite tant est beau l'éclat de tes armes et celui </VERS>
<VERS>de tes yeux quand tu combats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marche dans ce château désert. Ton ombre surprend, sur, les marches des </VERS>
<VERS>escaliers. Ta queue fourchue se prolonge longuement d'étage en étage. Tu étais </VERS>
<VERS>tout à au plus profond des souterrains. Te voici maintenant au sommet du donjon. </VERS>
<VERS>Soudain tu t'élèves, tu montes, tu t'éloignes en plein ciel. Ton ombre, immense, </VERS>
<VERS>a diminué rapidement et ta minuscule silhouette se découpe maintenant sur la </VERS>
<VERS>surface de la lune. Sirène tu deviens flamme et tu incendies si violemment la </VERS>
<VERS>nuit qu'il n'est pas une lumière à subsister près de toi dans des parterres de </VERS>
<VERS>fleurs inconnues hantées par les lucioles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bonjour la flamme.</VERS>
<VERS>Elle me tend ses longs gants noirs.</VERS>
<VERS>Et le matin le feu l'aube et les ténèbres et l'éclair.</VERS>
<VERS>Bonjour la flamme.</VERS>
<VERS>Tu ne me brûles pas.</VERS>
<VERS>Tu me transportes.</VERS>
<VERS>Et je ne serais plus que cendre, ô flamme, si tu m'abandonnais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, comme les astres tombaient du ciel sur le lac invisible dans lequel je </VERS>
<VERS>m'enfonçais avec délices,</VERS>
<VERS>Elle mit ses mains à mon cou et, me regardant dans les yeux de ce regard</VERS>
<VERS>       que mes yeux absorbent, elle dit : « C'est toi que j'aurais dû aimer. »</VERS>
<VERS>Souviens-toi de cette parole pour les années futures, toi seule digne</VERS>
<VERS>       d'incarner l'inégalable amour que je portais à une autre à jamais </VERS>
<VERS>disparue,</VERS>
<VERS>Et puisses-tu ne jamais la prononcer de nouveau</VERS>
<VERS>Dans un carrefour de rides, sous un ciel de jours fanés et de désirs abolis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je baise tes mains,</VERS>
<VERS>Tu as le droit de ne pas m'aimer</VERS>
<VERS>Insensé celui qui le méconnaît</VERS>
<VERS>Je baise tes mains.</VERS>
<VERS>Très haut dans le ciel montent les fumées calmes et le chant oiseau si difforme</VERS>
<VERS>       que les nuages n'osent l'accueillir et que le ciel est plus clair</VERS>
<VERS>       et plus pur quand vole cet oiseau solitaire.</VERS>
<VERS>Je baise tes mains.</VERS>
<VERS>Je baise tes mains avant le départ pour la nuit, à l'arrivée des cauchemars,</VERS>
<VERS>       quand tu dors et quand tu rêves et quand tu penses à moi</VERS>
<VERS>       et quand tu penses pas.</VERS>
<VERS>Je baise tes mains, tu as le droit de ne pas m'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi,</VERS>
<VERS>Te souviens-tu de cette sirène de cire que tu m'as donnée ?</VERS>
<VERS>Tu te prévoyais déjà en elle et dans celle qui te ressemble.</VERS>
<VERS>Tu ne meurs pas de la transfiguration de mon amour, mais tu en vis, elle te </VERS>
<VERS>perpétue.</VERS>
<VERS>Car qui prévaut même sur toi, même sur elle.</VERS>
<VERS>Et tu ne seras vraiment morte</VERS>
<VERS>Que le jour où j'aurai oublié que j'ai aimé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette sirène que tu m'as donnée, c'est elle.</VERS>
<VERS>Sais-tu quelle chaîne effrayante de symboles m'a conduit de toi</VERS>
<VERS>        qui fus l'étoile à elle qui est la sirène ?</VERS>
<VERS>Ô soeurs parallèles du ciel et de l'Océan !</VERS>
<VERS>Mais toi.</VERS>
<VERS>Je t'ai rencontrée l'autre nuit,</VERS>
<VERS>Une fameuse nuit d'orages, de larmes, de tendresse et de colère</VERS>
<VERS>Oui, je t'ai rencontrée, c'était bien toi.</VERS>
<VERS>Mais quand je me suis approché et que je t'ai appelée et que je t'ai parlé,</VERS>
<VERS>C'est une autre femme qui m'a répondu :</VERS>
<VERS>« Comment savez-vous mon nom ? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde ton nouveau visage, car tu n'es pas morte.</VERS>
<VERS>Par la grâce de regarde ton nouveau visage.</VERS>
<VERS>Regarde, il est aussi beau que fut le premier.</VERS>
<VERS>Tu n'as guère changé.</VERS>
<VERS>Tes yeux de pervenche, tes yeux désormais éteints ne brillent plus</VERS>
<VERS>        dans un visage douloureux et ironique.</VERS>
<VERS>Non, deux yeux plus sombres dans un visage à la fois plus sévère et plus gai.</VERS>
<VERS>Elle aime comme toi les petits bistros, les zincs à l'aube</VERS>
<VERS>        dans les quartiers populaires, la joie des ouvriers quand ils sont </VERS>
<VERS>joyeux.</VERS>
<VERS>Te rappelles-tu une nuit d'abîmes ?</VERS>
<VERS>Nous avons passé devant le Trocadéro et au-delà, sur un boulevard</VERS>
<VERS>        où passe le métro aérien, non loin du Vel' d'Hiv',</VERS>
<VERS>Nous avons bu de la bière au « Rendez-vous des camionneurs ».</VERS>
<VERS>Il était six heures du matin.</VERS>
<VERS>Un plombier plaisanta longtemps avec nous.</VERS>
<VERS>Et, une autre fois, dans ce café où l'on sert du faro et de la gueuse lambik,</VERS>
<VERS>        te souviens-tu de Marie de la gare de l'Est ?</VERS>
<VERS>Elle fut jadis belle, aimée, riche.</VERS>
<VERS>Elle se lave maintenant aux fontaines Wallace.</VERS>
<VERS>Mais, comme elle a gardé un certain goût de luxe,</VERS>
<VERS>Une fois par mois elle va se faire épouiller dans un hôpital.</VERS>
<VERS>Il me semble parfois que ce n'est pas avec toi mais avec ton nouveau corps,</VERS>
<VERS>        ton nouveau visage que j'ai vu toutes ces choses.</VERS>
<VERS>Regarde, regarde ton nouveau visage.</VERS>
<VERS>Il est aussi beau que fut le premier.</VERS>
<VERS>Regarde, regarde ton nouveau corps.</VERS>
<VERS>Je me souviens de la rencontre entre ces deux visages de mon amour, de mon </VERS>
<VERS>unique amour.</VERS>
<VERS>C'est peut-être de cela que tu es morte.</VERS>
<VERS>Mais tu vis, vous vivez,</VERS>
<VERS>Amantes bien nommées, insoumises à mon amour,</VERS>
<VERS>Visages bien nommés, corps bien nommés.</VERS>
<VERS>Je pleure sur la mémoire que tu perdis en mourant, mais la mort m'est </VERS>
<VERS>indifférente.</VERS>
<VERS>Moi, je me souviens.</VERS>
<VERS>Je te trouve semblable à toi-même,</VERS>
<VERS>Aussi cruelle et aussi douce,</VERS>
<VERS>Et ne m'accordant tellement</VERS>
<VERS>Que pour me faire plus violemment regretter le peu que tu me refuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous voici vieux déjà tous deux.</VERS>
<VERS>Nous avons trente ans de plus qu'aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Nous pouvons parler de jadis sans regret, sinon sans désir.</VERS>
<VERS>Tout de même nous aurions pu être heureux,</VERS>
<VERS>S'il était dit qu'on puisse l'être</VERS>
<VERS>Et que les choses s'arrangent dans la vie.</VERS>
<VERS>Mais du malheur même naquit notre insatiable, notre funeste, notre étonnant </VERS>
<VERS>amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de cet amour le seul bonheur que puissent connaître deux coeurs insatiables </VERS>
<VERS>comme les nôtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute, écoute monter les grandes images vulgaires que nous transfigurons.</VERS>
<VERS>Voici l'Océan qui gronde et chante et sur lequel le ciel se tourmente</VERS>
<VERS>        et s'apaise semblable à ton lit.</VERS>
<VERS>Voici l'Océan semblable à notre coeur.</VERS>
<VERS>Voici le ciel où naufragent les nuages dans l'éclat triste d'un fanal promené</VERS>
<VERS>        à tour de rôle par les étoiles.</VERS>
<VERS>Voici le ciel semblable à nos deux coeurs.</VERS>
<VERS>Et puis voici les champs, les fleurs, les steppes, les déserts, les plaines,</VERS>
<VERS>        les sources, les fleuves, les abîmes, les montagnes,</VERS>
<VERS>Et tout cela peut se comparer à nos deux coeurs.</VERS>
<VERS>Mais ce soir je ne veux dire qu'une chose :</VERS>
<VERS>Deux montagnes étaient semblables de forme et de dimensions</VERS>
<VERS>Tu es sur l'une</VERS>
<VERS>Et moi sur l'autre.</VERS>
<VERS>Est-ce que nous nous reconnaissons ?</VERS>
<VERS>Quels signes nous faisons-nous ?</VERS>
<VERS>Nous devons nous entendre et nous aimer.</VERS>
<VERS>Peut-être m'aimes-tu ?</VERS>
<VERS>Je t'aime déjà.</VERS>
<VERS>Mais ces étendues entre nous, qui les franchira ?</VERS>
<VERS>Tu ne dis rien mais tu me regardes</VERS>
<VERS>Et, pour ce regard,</VERS>
<VERS>Il n'y a ni jour ni étendue.</VERS>
<VERS>Ma seule amie mon amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai pas fini de te dire tout.</VERS>
<VERS>Mais à quoi bon...</VERS>
<VERS>L'indifférence en toi monte comme un rosier vorace qui, détruisant les </VERS>
<VERS>murailles, se tord et grandit,</VERS>
<VERS>Étouffe l'ivrogne de son parfum...</VERS>
<VERS>Et puis, est-ce que cela meurt ?</VERS>
<VERS>Un clair refrain retentit dans la ruelle lavée par le matin, la nuit et le </VERS>
<VERS>printemps.</VERS>
<VERS>Le géranium à la fenêtre fermée semble deviner alors que surgit le héros du </VERS>
<VERS>drame.</VERS>
<VERS>Je ne te conte cette histoire qui ne tient pas debout</VERS>
<VERS>       que parce que je n'ose pas continuer comme j'ai commencé.</VERS>
<VERS>Car je crois à la vertu des mots et des choses formulées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul jeu, ce soir, sur la table de bois blanc.</VERS>
<VERS>Un ciel creux comme une huître vide</VERS>
<VERS>Une terre plate</VERS>
<VERS>La demoiselle sans foudre apparaîtra-t-elle ?</VERS>
<VERS>Un coeur de poisson abandonné sur le carrelage d'une cuisine n'en peut plus </VERS>
<VERS>d'ennui.</VERS>
<VERS>Il se gonfle</VERS>
<VERS>Près de lui dans la boîte à ordures luit l'arête.</VERS>
<VERS>Corridor sombre traversé par les chats</VERS>
<VERS>Une porte de saltimbanque s'ouvre et se ferme alternativement sur une femme,</VERS>
<VERS>        sur un homme, sur un homme, sur une femme.</VERS>
<VERS>Et la demoiselle sans foudre dit qu'au carrefour d'aubépines et de sainfoin elle </VERS>
<VERS>perdit un bas</VERS>
<VERS>Qu'elle perdit au pied du chêne fendu</VERS>
<VERS>Et sa chemise sur la berge.</VERS>
<VERS>La demoiselle sans foudre est nue toute nue</VERS>
<VERS>Elle tient un coeur palpitant de poisson dans la main</VERS>
<VERS>Elle regarde vaguement devant elle</VERS>
<VERS>Elle se mord les lèvres jusqu'au sang et parfois et chantonne.</VERS>
<VERS>La demoiselle sans foudre est seule toute seule.</VERS>
<VERS>Le coeur de poisson palpite dans sa main</VERS>
<VERS>L'ombre tombe sur son corps nu et le fait étinceler</VERS>
<VERS>C'est ainsi que naissent les constellations</VERS>
<VERS>C'est ainsi que naît le désir</VERS>
<VERS>C'est alors que se souvenant de lui-même un noctambule s'arrête</VERS>
<VERS>        sous un réverbère au coin d'une rue, regarde rougeoyer la lumière.</VERS>
<VERS>Et avant de reprendre son chemin s'imagine tel qu'il était des années auparavant</VERS>
<VERS>        avec son regard vif et sa bouche sanglante.</VERS>
<VERS>À l'heure où la demoiselle sans foudre venait tendrement le border dans son lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sirène rencontre son double et lui sourit.</VERS>
<VERS>Elle s'endort alors du sommeil adorable dont elle ne s'éveillera pas.</VERS>
<VERS>Elle rêve peut-être. Elle rêve certainement. Nous sommes au matin d'un jour</VERS>
<VERS>        de moissons lumineuses et de tremblements de terre et de marées de </VERS>
<VERS>diamants,</VERS>
<VERS>        les premières retombant sur tes cheveux et surgissant de tes yeux,</VERS>
<VERS>        les seconds signalant ta promenade et les troisièmes montant à l'assaut </VERS>
<VERS>de ton coeur.</VERS>
<VERS>Il est cinq heures du matin dans la forêt de pins où se dresse le château de la </VERS>
<VERS>sirène,</VERS>
<VERS>        mais la sirène ne s'éveillera plus car elle a vu son double, elle t'a </VERS>
<VERS>vu.</VERS>
<VERS>Désormais ton empire est immense.</VERS>
<VERS>D'un sentier sort un bûcheron sur lequel la rosée tremble et s'étoile.</VERS>
<VERS>Au premier arbre qu'il abat surgit un grand nombre de libellules !</VERS>
<VERS>Elle s'éparpillent dans des territoires de brindilles.</VERS>
<VERS>Au second arbre se brisent les premières vagues.</VERS>
<VERS>Au troisième arbre tu m'as dit :</VERS>
<VERS>« Dors dans mes bras. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu diras au revoir pour moi à la petite fille du pont</VERS>
<VERS>à la petite fille qui chante de si jolies chansons</VERS>
<VERS>à mon ami de toujours que j'ai négligé</VERS>
<VERS>à ma première maîtresse</VERS>
<VERS>à ceux qui connurent celle que tu sais</VERS>
<VERS>à mes vrais amis et tu les reconnaîtras aisément</VERS>
<VERS>à mon épée de verre</VERS>
<VERS>à ma sirène de cire</VERS>
<VERS>à mes monstres à mon lit</VERS>
<VERS>Quant à toi que j'aime plus que tout au monde</VERS>
<VERS>Je ne te dis pas encore au revoir</VERS>
<VERS>Je te reverrai</VERS>
<VERS>Mais j'ai peur de n'avoir plus longtemps à te voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amer destin celui de compter la feuille et la pierre blanche</VERS>
<VERS>Malice errant le premier du mois de mai</VERS>
<VERS>Salua d'un coeur vaillant chapeau claque et gants blancs</VERS>
<VERS>Salua dis-je le dis-je et la lune en mousseline</VERS>
<VERS>Salua bien des choses</VERS>
<VERS>Salua surtout le dis-je</VERS>
<VERS>Salua vraiment salua</VERS>
<VERS>Salua</VERS>
<VERS>Et comme j'ai l'honneur de le dire</VERS>
<VERS>La cataracte du Niagara ne tiendrait peut-être pas dans votre verre.</VERS>
<VERS>Peut-être pas Monsieur peut-être</VERS>
<VERS>Peut-être et comment va Madame peut-être</VERS>
<VERS>Madame peut-être s'ennuie</VERS>
<VERS>Madame peut-être a des vapeurs</VERS>
<VERS>Peut-être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il mit son doigt sur le plaid</VERS>
<VERS>Sur le plaid d'Égypte monsieur mais oui</VERS>
<VERS>Nous ne sommes pas tous comme ça dans la famille</VERS>
<VERS>C'est heureux pour mon père et ma mère</VERS>
<VERS>Et pourtant plus on est de fous...</VERS>
<VERS>Oui c'est heureux</VERS>
<VERS>Plus on rit</VERS>
<VERS>Oui.</VERS>
<VERS>J'ai écrit cette chanson qui en vaut bien d'autres</VERS>
<VERS>Un soir où je n'étais ni gai ni triste</VERS>
<VERS>Bien que de jour en jour je connaisse mieux les hommes</VERS>
<VERS>Ni gai ni triste</VERS>
<VERS>Un soir où je n'avais pas bu</VERS>
<VERS>Un soir ou j'avais vu celle que j'aime</VERS>
<VERS>J'ai écrit cette chanson qui en vaut bien d'autres</VERS>
<VERS>Pour amuser celle que j'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je connais une chanson bien plus belle</VERS>
<VERS>Celle d'une aube dans la rue ou parmi les champs prêts à la moisson ou sur un </VERS>
<VERS>lit désert</VERS>
<VERS>On a brûlé ce début de printemps les dernières bûches de l'hiver</VERS>
<VERS>De vieilles douleurs deviennent douces au souvenir</VERS>
<VERS>Des yeux plus jeunes s'ouvrent sur un univers lavé.</VERS>
<VERS>J'ai connu cette aube grâce à toi</VERS>
<VERS>Mais se lèvera-t-elle jamais</VERS>
<VERS>Sur les douleurs que tu provoques ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais de quelle apparition je parle</VERS>
<VERS>Et de quelle réincarnation</VERS>
<VERS>Coulez coulez larmes et fleuves</VERS>
<VERS>Et vins dans les verres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps n'est plus où nous riions</VERS>
<VERS>Quand nous étions ivres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est haut la sirène parmi les étoiles soeurs de la vaincue. Impératrices de </VERS>
<VERS>peu de nuages, reines heure de la nuit, planètes néfastes. Et voici que d'un </VERS>
<VERS>seul bond, d'une seule chute, la sirène plonge dans la mer au milieu d'une gerbe </VERS>
<VERS>d'écume qui fait pâlir la Voie Lactée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'épave est toujours à la même place enlisée dans le sable où ses armes </VERS>
<VERS>rouillées ont des allures de poulpes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une huître gigantesque bâille et montre sa gigantesque perle dans l'orient de </VERS>
<VERS>laquelle le homard et le crabe écartent les algues comme une forêt vierge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était une fois une algue errante</VERS>
<VERS>Il était une fois un rein et une reine</VERS>
<VERS>Dans des courants de tulle et de tussor,</VERS>
<VERS>Une algue qui avait vu bien des choses, bien des actes répréhensibles</VERS>
<VERS>Et bien des couchers de soleil</VERS>
<VERS>Et bien des couchers de sirènes.</VERS>
<VERS>Elle voguait à l'aventure, rêvant aux résédas qui s'ennuient dans leur pot de </VERS>
<VERS>terre,</VERS>
<VERS>       sur l'appui de la fenêtre des demoiselles vieillies par l'abstinence</VERS>
<VERS>       et le regret de leur jeunesse.</VERS>
<VERS>Une hélice après avait meurtri les branches et les graines magiques de cette </VERS>
<VERS>algue</VERS>
<VERS>       qui se dissolvait lentement en pourriture dans l'eau salée.</VERS>
<VERS>Un poisson volant lui dit : « Bonjour l'algue. »</VERS>
<VERS>Car, si l'on peut donner la parole à un poisson volant,</VERS>
<VERS>       il n'est pas d'exemple qu'on puisse la donner à une algue perdue au </VERS>
<VERS>large,</VERS>
<VERS>       détachée d'on ne sait quel haut-fond et travaillée par les phénomènes</VERS>
<VERS>       de la dissolution et de la germination.</VERS>
<VERS>La sirène, je la perds, je crois la perdre, mais je la retrouve toujours,</VERS>
<VERS>       la sirène nage vers la plage, pénètre dans la forêt du rosier mortel et,</VERS>
<VERS>       là, rencontre l'oiseau hideux, l'oiseau muet et, durant un jour ou mille </VERS>
<VERS>ans,</VERS>
<VERS>       lui apprend à chanter et transfigure cette bête.</VERS>
<VERS>Les arbres se penchent longuement sur cette rencontre et des drapeaux inconnus</VERS>
<VERS>       fleurissent dans leur feuillage.</VERS>
<VERS>Fougères, rasoirs, baisers perdus, tout s'écroule et renaît par une belle </VERS>
<VERS>matinée</VERS>
<VERS>       tandis que, par un sentier désert, délaissant sur l'herbe les cartes </VERS>
<VERS>réussite certaine,</VERS>
<VERS>       la sirène s'éloigne vers la plage d'où elle partit au début de cette </VERS>
<VERS>histoire décousue.</VERS>
<VERS>Regagne la plage au pied du château fort</VERS>
<VERS>La mer a regagné son lit</VERS>
<VERS>L'étoile ne brille plus mais sa place décolorée comme une vieille robe luit </VERS>
<VERS>sinistrement.</VERS>
<VERS>Regagne la plage.</VERS>
<VERS>Regagne la bouteille</VERS>
<VERS>S'y couche.</VERS>
<VERS>L'ivrogne remet le bouchon</VERS>
<VERS>Le ciel est calme.</VERS>
<VERS>Tout va s'endormir au bruit du flux blanchi d'écume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô rien ne peut séparer la sirène de l'hippocampe !</VERS>
<VERS>Rien ne peut défaire cette union</VERS>
<VERS>Rien</VERS>
<VERS>C'est la nuit</VERS>
<VERS>Tout dort ou fait semblant de dormir</VERS>
<VERS>Dormons, dormons,</VERS>
<VERS>Ou faisons semblant de dormir.</VERS>
<VERS>Ne manie pas ce livre à la légère</VERS>
<VERS>À la légère à la légère à la légère à la légère.</VERS>
<VERS>Je sais ce qu'il veut dire mieux que personne.</VERS>
<VERS>Je sais où je vais,</VERS>
<VERS>Ce ne sera pas toujours gai.</VERS>
<VERS>Mais l'amour et moi</VERS>
<VERS>L'aurons voulu ainsi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
The Night Of Loveless Nights.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nuit putride et glaciale, épouvantable nuit,</VERS>
<VERS>Nuit du fantôme infirme et des plantes pourries,</VERS>
<VERS>Incandescente nuit, flamme et feu dans les puits,</VERS>
<VERS>Ténèbres sans éclairs, mensonges et roueries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui me regarde ainsi au fracas des rivières ?</VERS>
<VERS>Noyés, pêcheurs, marins ? Éclatez les tumeurs</VERS>
<VERS>Malignes sur la peau des ombres passagères,</VERS>
<VERS>Ces yeux m'ont déjà vu, retentissez clameurs !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil ce jour-là couchait dans la cité</VERS>
<VERS>L'ombre des marronniers au pied des édifices,</VERS>
<VERS>Les étendards claquaient sur les tours et l'été</VERS>
<VERS>Amoncelait ses fruits pour d'annuels sacrifices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viens de loin, c'est entendu, vomisseur de couleuvres,</VERS>
<VERS>Héros, bien sûr, assassin morne, l'amoureux</VERS>
<VERS>Sans douleur disparaît, et toi, fils de tes oeuvres</VERS>
<VERS>Suicidé, rougis-tu du désir d'être heureux ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fantôme, c'est ma glace où la nuit se prolonge</VERS>
<VERS>Parmi les cercueils froids et les coeurs dégouttants,</VERS>
<VERS>L'amour cuit et recuit comme une fausse oronge</VERS>
<VERS>Et l'ombre d'une amante aux mains d'un impotent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant tu n'es pas de ceux que je dédaigne.</VERS>
<VERS>Ah ! serrons-nous les mains, mon frère, embrassons-nous</VERS>
<VERS>Parmi les billets doux, les rubans et les peignes,</VERS>
<VERS>La prière jamais n'a sali tes genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu cherchais dans la plage aux pieds des rochers droits</VERS>
<VERS>La crique où vont s'échouer les étoiles marines :</VERS>
<VERS>C'était le soir, des feux à travers le ciel froid</VERS>
<VERS>Naviguaient et, rêvant au milieu des salines,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu voyais circuler des frégates sans nom</VERS>
<VERS>Dans l'éclaboussement des chutes impossibles.</VERS>
<VERS>Où sont ces soirs ? Ô flots rechargez vos canons</VERS>
<VERS>Car le ciel en rumeur est encombré de cibles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel destin t'enchaîna pour servir les sévères,</VERS>
<VERS>Celles dont les cheveux charment les colibris,</VERS>
<VERS>Celles dont les seins durs sont un fatal abri</VERS>
<VERS>Et celles dont la nuque est un nid de mystère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celles rencontrées nues dans les nuits de naufrage,</VERS>
<VERS>Celles des incendies et celles des déserts,</VERS>
<VERS>Celles qui sont flétries par l'amour avant l'âge,</VERS>
<VERS>Celles qui pour mentir gardent les yeux sincères,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celles au coeur profond, celles aux belles jambes,</VERS>
<VERS>Celles dont le sourire est subtil et méchant,</VERS>
<VERS>Celles dont la tendresse est un diamant qui flambe</VERS>
<VERS>Et celles dont les reins balancent en marchant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celles dont la culotte étroite étreint les cuisses,</VERS>
<VERS>Celles qui, sous la jupe, ont un pantalon blanc</VERS>
<VERS>Laissant un peu de chair libre par artifice</VERS>
<VERS>Entre la jarretière et le flots des volants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celles que tu suivis dans l'espoir ou le doute,</VERS>
<VERS>Celles que tu suivis ne se retournaient pas</VERS>
<VERS>Et les bouquets fanés qu'elles jetaient en route</VERS>
<VERS>T'entraînèrent longtemps au hasard de leurs pas</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu les poursuivras à la mort sans répit,</VERS>
<VERS>Les yeux las de percer des ténèbres moroses,</VERS>
<VERS>De voir lever le jour sur le ciel de leur lit</VERS>
<VERS>Et d'abriter leur ombre en tes prunelles closes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une rose à la bouche et les yeux caressants</VERS>
<VERS>Elles s'acharneront avec des mains cruelles</VERS>
<VERS>À torturer ton coeur, à répandre ton sang</VERS>
<VERS>Comme pour les punir d'avoir battu pour elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux s'il suffisait, pour se faire aimer d'elles,</VERS>
<VERS>D'affronter sans faiblir des dangers merveilleux</VERS>
<VERS>Et de toujours garder l'âme et le coeur fidèle</VERS>
<VERS>Pour lire la tendresse aux éclairs de leurs yeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les plus audacieux, sinon les plus sincères,</VERS>
<VERS>Volent à pleine bouche à leur bouche un aveu</VERS>
<VERS>Et devant nos pensées, comme aux proues les chimères,</VERS>
<VERS>Resplendit leur sourire et flottent leurs cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'unique régit l'amour et ses douleurs,</VERS>
<VERS>Lui seul a possédé les âmes passionnées</VERS>
<VERS>Les uns s'étant soumis à sa loi par malheur</VERS>
<VERS>N'ont connu qu'un bourreau pendant maintes années.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres l'ont poursuivi dans ses métamorphoses :</VERS>
<VERS>Après les yeux très bleus voici les yeux très noir</VERS>
<VERS>Brillant dans un visage où se flétrit la rose,</VERS>
<VERS>Plus profonds que le ciel et que le désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maître de leur sommeil et de leurs insomnies</VERS>
<VERS>Il les entraîne en foule, à travers les pays,</VERS>
<VERS>Vers des mers éventrées et des épiphanies. . .</VERS>
<VERS>La marée sera haute et l'étoile a failli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelqu'un m'a raconté que, perdu dans les glaces,</VERS>
<VERS>Dans un chaos de monts, loin de tout océan,</VERS>
<VERS>Il vit passer, sans heurt et sans fumée, la masse</VERS>
<VERS>Immense et pavoisée d'un paquebot géant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des marins silencieux s'accrochaient aux cordages</VERS>
<VERS>Et des oiseaux gueulards volaient dans les haubans</VERS>
<VERS>Des danseuses rêvaient au bord des bastingages</VERS>
<VERS>En robes de soirée et coiffées de turbans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bijoux entouraient d'étincelles glaciales</VERS>
<VERS>Leur gorge et leurs poignets et de grands éventails</VERS>
<VERS>De plumes, dans leurs mains, claquaient vers des escales</VERS>
<VERS>Où les bals rougissaient les tours et les portails.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les danseurs abîmés dans leur mélancolie</VERS>
<VERS>En songe comparaient leurs désirs à l'acier.</VERS>
<VERS>C'était parmi les monts, dans un soir de folie,</VERS>
<VERS>De grands nuages coulaient sur le flanc des glaciers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un autre découvrit, au creux d'une clairière,</VERS>
<VERS>Un rosier florissant entouré de sapins.</VERS>
<VERS>Combien a-t-il cueilli de roses sanguinaires</VERS>
<VERS>Avant de s'endormir sous la mousse au matin ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ses yeux ont gardé l'étrange paysage</VERS>
<VERS>Inscrit sur leur prunelle et son coeur incertain</VERS>
<VERS>A choisi pour cesser de battre sans courage</VERS>
<VERS>Ce lieu clos par l'odeur de la rose et du thym.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du temps où nous chantions avec des voix vibrantes</VERS>
<VERS>Nous avons traversé ces pays singuliers</VERS>
<VERS>Où l'écho répondait aux questions des amantes</VERS>
<VERS>Par des mots dont le sens nous était familier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, depuis que la nuit s'écroule sur nos têtes,</VERS>
<VERS>Ces mots ont dans nos coeurs des accents mystérieux</VERS>
<VERS>Et quand un souvenir parfois nous les répète</VERS>
<VERS>Nous désobéissons à leur ordre impérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entendez-vous chanter des voix dans les montagnes</VERS>
<VERS>Et retentir le bruit des cors et des buccins ?</VERS>
<VERS>Pourquoi ne chantons-nous que les refrain du bagne</VERS>
<VERS>Au son d'un éternel et lugubre tocsin ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce pas Don Juan qui parcourt ces allées</VERS>
<VERS>Où l'ombre se marie aux spectres de l'amour ?</VERS>
<VERS>Ce pas qui retentit dans les nuits désolées</VERS>
<VERS>A-t-il marqué les coeurs avec un talon lourd ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas le Don Juan qui descend impassible</VERS>
<VERS>L'escalier ruisselant d'infernales splendeurs</VERS>
<VERS>Ni celui qui crachait aux versets de la Bible</VERS>
<VERS>Et but en ricanant avec le commandeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses beaux yeux incompris n'ont pas touché les coeurs,</VERS>
<VERS>Sa bouche n'a connu que le baiser du rêve,</VERS>
<VERS>Et c'est celui que rêve en de sombres ardeurs</VERS>
<VERS>Celle qui le dédaigne et l'ignore et sans trêve</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heurte ses diamants froids, ses lèvres sépulcrales,</VERS>
<VERS>Sa bouche silencieuse à sa bouche et ses yeux,</VERS>
<VERS>Ses yeux de sphinx cruels et ses mains animales</VERS>
<VERS>A ses yeux, a ses mains, à son étoile, aux cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lui, le coeur meurtri par de mortes chimères,</VERS>
<VERS>Gardant leur bec pourri planté dans ses amours,</VERS>
<VERS>Pour un baiser viril, ô beautés éphémères,</VERS>
<VERS>Vous sauvera sans doute au seuil du dernier jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rire sur sa bouche écrasera des fraises</VERS>
<VERS>Ses yeux seront marqués par un plus pur destin.</VERS>
<VERS>C'est Bacchus renaissant des cendres et des braises,</VERS>
<VERS>Les cendres dans les dents, les braises dans les mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour un qui renaît combien qui, sans mourir,</VERS>
<VERS>Portent au coeur, portent aux pieds de lourdes chaînes.</VERS>
<VERS>Les fleuves couleront et les morts vont pourrir. . .</VERS>
<VERS>Chaque an reverdira le feuillage des chênes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'habite quand il me plaît un ravin ténébreux au-dessus duquel le ciel se </VERS>
<VERS>découpe en un losange déchiqueté par l'ombre des sapins des mélèzes et des </VERS>
<VERS>rochers qui couvrent les pentes escarpées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'herbe du ravin poussent d'étranges tubéreuses des ancolies et des </VERS>
<VERS>colchiques survolées par des libellules et des mantes religieuses et si pareils </VERS>
<VERS>sans cesse le ciel la flore et la faune où succèdent aux insectes les corneilles </VERS>
<VERS>moroses et les rats musqués que je ne sais quelle immuable saison s'est abattue </VERS>
<VERS>sur ce toujours nocturne ravin avec son dais en losange constellé que ne </VERS>
<VERS>traverse aucun nuage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les troncs des arbres deux initiales toujours les mêmes sont gravées. Par </VERS>
<VERS>quel couteau par quelle main pour quel coeur ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vallon était désert quand j'y vins pour la première fois. Nul n'y était venu </VERS>
<VERS>avant moi. Nul autre que moi ne l'a parcouru.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mare où les grenouilles nagent dans l'ombre avec des mouvements réguliers </VERS>
<VERS>reflète des étoiles immobiles et le marais que les crapauds peuplent de leur cri </VERS>
<VERS>sonore et triste possède un feu follet toujours le même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La saison de l'amour triste et immobile plane en cette solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'aimerai toujours et sans doute ne pourrai-je jamais franchir l'orée des </VERS>
<VERS>mélèzes et des sapins escalader les rochers baroques pour atteindre la route </VERS>
<VERS>blanche où elle passe à certaines heures. La route où les ombres n'ont pas </VERS>
<VERS>toujours la même direction.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois il me semble que la nuit vient seulement de s'abattre. Des chasseurs </VERS>
<VERS>passent sur la route que je ne vois pas. Le chant de cors de chasse résonne sous </VERS>
<VERS>les mélèzes. La journée a été longue parmi les terres de labour à la poursuite </VERS>
<VERS>du renard du blaireau et du chevreuil. Le naseau des chevaux fume blanc dans la </VERS>
<VERS>nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les airs de chasse s'éteignent. Et je déchiffre difficilement les initiales </VERS>
<VERS>identiques sur le tronc des mélèzes qui bornent le ravin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nulle étoile en tombant n'a fait jaillir l'écume,</VERS>
<VERS>Rien ne trouble les monts, les cieux, le feu, les eaux,</VERS>
<VERS>Excepté cet envol horizontal de plumes</VERS>
<VERS>Qui révèle la chute et la mort d'un oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien n'arrêtera cette plume envolée,</VERS>
<VERS>Ni les cheveux luisants d'un cavalier sauvage,</VERS>
<VERS>Ni l'encre méprisable au fond d'un encrier,</VERS>
<VERS>Ni la vague chantante et le grondant orage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni le cou séduisant des belles misérables,</VERS>
<VERS>Ni la branche de l'arbre et le tombeau fermé,</VERS>
<VERS>Ni les bateaux qui font la nuit grincer des câbles,</VERS>
<VERS>Ni le mur où des coeurs par des noms sont formés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni le chant des lépreux dans les marais austères,</VERS>
<VERS>Ni la glace qui dort au fond des avenues</VERS>
<VERS>En reflétant sans cesse un tremblant réverbère</VERS>
<VERS>Et jamais, belle neige, un corps de femme nue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni les monstres marins aux écailles fumeuses,</VERS>
<VERS>Ni les brouillards du nord avec leurs plaies d'azur,</VERS>
<VERS>Ni la vitre où le soir une femme rêveuse</VERS>
<VERS>Retrace en sa mémoire un amour au futur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni l'écho des appels d'un voyageur perdu,</VERS>
<VERS>Ni les nuages fuyards, ni les chevaux en marche,</VERS>
<VERS>Ni l'ombre d'un plongeur sur les quais et les arches,</VERS>
<VERS>Ni celle du pavé à son cou suspendu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni toi Fouquier-Tinville aux mains de cire claire :</VERS>
<VERS>Les étoiles, les mains, l'amour, les yeux, le sang</VERS>
<VERS>Sont autant de fusées surgissant d'un cratère.</VERS>
<VERS>Adieu ! C'est le matin blanchi comme un brisant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mains qui voudriez vous meurtrir à l'amour</VERS>
<VERS>Nous saurons vous donner le plus rouge baptême</VERS>
<VERS>Près duquel pâliront le feu des hauts fourneaux</VERS>
<VERS>Et le soleil mourant au sein des brouillards blêmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus beaux yeux du monde ont connu nos pensées,</VERS>
<VERS>Nous avons essayé tous les vices fameux,</VERS>
<VERS>Mais les baisers et les luxures insensées</VERS>
<VERS>N'ont pas éteint l'espoir dans nos coeurs douloureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis alors s'ouvrir des portes de cristal</VERS>
<VERS>Sur le cristal plus pur d'un fantôme adorable :</VERS>
<VERS>« Jetez dans le ruisseau votre coeur de métal</VERS>
<VERS>« Et brisez les flacons sur le marbre des tables !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Crevez vos yeux et vos tympans et que vos langues</VERS>
<VERS>« Par vos bouches crachées soient mangées par les chiens,</VERS>
<VERS>« Dites adieu à vos désirs, bateaux qui tanguent,</VERS>
<VERS>« Que vos mains et vos pieds soient meurtris par des liens !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Soyez humbles, perdez au courant de vos transes</VERS>
<VERS>« Votre espoir, votre orgueil et votre dignité</VERS>
<VERS>« Pour que je puisse encore augmenter vos souffrances</VERS>
<VERS>« En instituant sur vous d'exquises cruautés. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est elle qui parla. C'est aussi l'amoureuse,</VERS>
<VERS>C'est le coeur de cristal et les yeux sans pitié,</VERS>
<VERS>Les plus beaux yeux du monde, ô sources lumineuses,</VERS>
<VERS>La belle bouche avec des dents de carnassier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfonce tes deux mains dans mon cerveau docile,</VERS>
<VERS>Mords ma lèvre en feignant de m'offrir un baiser,</VERS>
<VERS>Si la force et l'orgueil sont des vertus faciles,</VERS>
<VERS>Dure est la solitude à l'amour imposée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je parlais d'un fantôme et d'un oiseau qui tombe,</VERS>
<VERS>Mon rêve perd les mots que ma bouche employait.</VERS>
<VERS>La prairie où je parle est creusée par les tombes</VERS>
<VERS>Et l'écho retentit du bruit clair des maillets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dresse l'échafaud dans la prison prochaine.</VERS>
<VERS>Le condamné qui dort dans un lit trop étroit</VERS>
<VERS>Rêve des grands corbeaux qui survolaient la plaine</VERS>
<VERS>Quand il y rencontra le désir et l'effroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces deux spectres zélés cheminaient côte à côte</VERS>
<VERS>Déchirant leur manteau et leur face aux branchages,</VERS>
<VERS>De faux amants frappés sans merci par leur faute</VERS>
<VERS>A leur suite faisaient un long pèlerinage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des incendies sifflaient sur les toits des hameaux.</VERS>
<VERS>Les poissons attirés par de célestes nasses</VERS>
<VERS>Montaient avec lenteur à travers les rameaux.</VERS>
<VERS>Des bûcherons sortaient de leurs chaumières basses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le condamné qui dort parlait avec l'un d'eux,</VERS>
<VERS>Plus spectral que le chêne où se plantait la hache :</VERS>
<VERS>« Écoutez, disait-il, mugir au loin les boeufs,</VERS>
<VERS>Le vent qui souffle ici brisera leur attache. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute jusqu'au jour la voix de la cruelle,</VERS>
<VERS>Sa bouche a la saveur d'un fruit empoisonné,</VERS>
<VERS>Le ciel et la montagne où les troupeaux s'appellent</VERS>
<VERS>Viennent de se confondre à nos yeux étonnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charmé par les oiseaux, et par l'amour trompé,</VERS>
<VERS>Dans de noirs corridors, sous de sombres portiques,</VERS>
<VERS>L'amant recherchera la marque de l'épée</VERS>
<VERS>Qu'Isis au coeur de feu dans son coeur a trempée...</VERS>
<VERS>Ô lame au fil parfait, soeur des fleuves mystiques !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        L'oiseau qui chantait pour elle</VERS>
<VERS>        Dans sa cage ne chante plus</VERS>
<VERS>        Et la reine des hirondelles</VERS>
<VERS>        Ne tourne plus, ne tourne plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour j'ai rencontré le vautour et l'orfraie.</VERS>
<VERS>Leur ombre sur le sol ne m'a pas étonné.</VERS>
<VERS>J'ai déchiffré plus tard sur des remparts de craie</VERS>
<VERS>L'initiale au charbon d'un nom que je connais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vampire a frappé ma vitre de son aile :</VERS>
<VERS>Qu'il entre, couronné des algues de l'étang,</VERS>
<VERS>Avec son beau collier de vives coccinelles</VERS>
<VERS>Qui prédisent l'amour, la pluie et le beau temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coucher avec elle</VERS>
<VERS>Pour le sommeil côte à côte</VERS>
<VERS>Pour les rêves parallèles</VERS>
<VERS>Pour la double respiration</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coucher avec elle</VERS>
<VERS>Pour l'ombre unique et surprenante</VERS>
<VERS>Pour la même chaleur</VERS>
<VERS>Pour la même solitude</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coucher avec elle</VERS>
<VERS>Pour l'aurore partagée</VERS>
<VERS>Pour le minuit identique</VERS>
<VERS>Pour les mêmes fantômes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coucher coucher avec elle</VERS>
<VERS>Pour l'amour absolu</VERS>
<VERS>Pour le vice pour le vice</VERS>
<VERS>Pour les baisers de toute espèce</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coucher avec elle</VERS>
<VERS>Pour un naufrage ineffable</VERS>
<VERS>Pour se prostituer l'un à l'autre</VERS>
<VERS>Pour se confondre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coucher avec elle</VERS>
<VERS>Pour se prouver et prouver vraiment</VERS>
<VERS>Que jamais n'a pesé sur l 'âme et le corps des amants</VERS>
<VERS>Le mensonge d'une tache originelle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours avoir le plus grand amour pour elle</VERS>
<VERS>N'est pas difficile</VERS>
<VERS>Mais tout est douteux pour les coeurs de feu, pour les coeurs fidèles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours avoir le plus grand amour</VERS>
<VERS>Y a-t-il des trahisons involontaires</VERS>
<VERS>Non la chair n'est jamais menteuse</VERS>
<VERS>Et le corps du plus vicieux reste pur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pur comme le plus grand amour pour elle</VERS>
<VERS>Dans mon seul coeur il fleurit sans contrainte</VERS>
<VERS>Nulle boue jamais n'atteignit l'image de celle</VERS>
<VERS>La seule aimée dans le coeur de l'amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nulle boue jamais n'atteignit le plus grand amour pour elle</VERS>
<VERS>C'est pour sa pureté qu'on admire le diamant</VERS>
<VERS>Nulle boue ne tache le diamant ni le coeur de celle</VERS>
<VERS>La plus aimée dans le coeur de l'amant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus sincère amant capable du plus grand amour</VERS>
<VERS>N'est pas un chaste ni un ascète ni un puritain</VERS>
<VERS>Et s'il éprouve le corps des plus belles</VERS>
<VERS>C'est qu'il sait bien que le plus beau est celui de l'aimée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus sincère amant est un débauché</VERS>
<VERS>Sa bouche a connu et éprouve tous les baisers</VERS>
<VERS>Se livrerait-il à tous les vices</VERS>
<VERS>Il n'en vaudrait que mieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le plus sincère amant s'il n'est pas aimé par celle qu'il aime</VERS>
<VERS>Peu lui importe, il l'aimera</VERS>
<VERS>Éternellement désirera d'être aimé</VERS>
<VERS>Et d'aimer sans espoir deviendra pur comme un diamant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout son corps ne sera gu'une proie décevante</VERS>
<VERS>Pour les fausses amantes et pour les faux amours</VERS>
<VERS>Et sans pitié l'amant le véritable sacrifiera tout pour celle qu'il aime</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe s'il a toujours le plus grand amour pour elle</VERS>
<VERS>Au jour de la rencontre désirée</VERS>
<VERS>Il sera plus pur gue l'aube et le feu</VERS>
<VERS>Et prêt pour l'extase</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours avoir le plus grand amour pour elle</VERS>
<VERS>Il n'y a pas de trahison corporelle</VERS>
<VERS>Et que ton coeur batte toujours pour elle</VERS>
<VERS>Que tes yeux se ferment sur son unique image.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Être aimé par elle</VERS>
<VERS>Nul bonheur nulle félicité</VERS>
<VERS>Désir pas même</VERS>
<VERS>Mais volonté ou plutôt destin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Être aimé par elle</VERS>
<VERS>Non pas une nuit de toutes les nuits</VERS>
<VERS>Mais à jamais pour l'éternel présent</VERS>
<VERS>Sans paysage et sans lumières</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Être aimé par elle</VERS>
<VERS>Écrit dans les signes du temps</VERS>
<VERS>Malgré tout contre antan et futur</VERS>
<VERS>A jamais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour être aimé par elle</VERS>
<VERS>Faut-il perdre jusqu'à l'amour</VERS>
<VERS>La vie n'en parlons pas</VERS>
<VERS>L'amour l'amour non plus</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Être aimé par elle</VERS>
<VERS>C'est inévitable</VERS>
<VERS>Pas de chants pas de cris</VERS>
<VERS>Nul sentiment</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Être aimé par elle</VERS>
<VERS>Marbre impassible Mers figées Ciels implacables</VERS>
<VERS>Mais attendre attendre longtemps attendre encore</VERS>
<VERS>Attendre ? nié par l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mourir après elle</VERS>
<VERS>Est le rôle dévolu à l'amant</VERS>
<VERS>A lui seul le droit suprême</VERS>
<VERS>De graver un nom sur une pierre périssable</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De graver un nom sur un arbre périssable</VERS>
<VERS>Et de s'éteindre pour jamais</VERS>
<VERS>S'éteindre lui après elle</VERS>
<VERS>Mais l'amour le plus grand amour</VERS>
<VERS>Brûlera comme une flamme éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis de si longs mois, ma chère, que je t'aime</VERS>
<VERS>Pourquoi ne pas vouloir connaître mes travaux ?</VERS>
<VERS>Si mes jours sont soumis à de mornes systèmes</VERS>
<VERS>Mes nuits sont escortées par de nobles prévôts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dois-je veiller encore un bûcher renaissant,</VERS>
<VERS>Si vif que le Phénix ne pourrait y survivre,</VERS>
<VERS>Ou dois-je, naufragé, vers les vaisseaux passant</VERS>
<VERS>Effeuiller sans raison les pages de ce livre ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dois-je m'anéantir pour éteindre ma foi ?</VERS>
<VERS>L'univers de mon rêve exalte ton image</VERS>
<VERS>Mais les pays fameux que j'ai créés pour toi</VERS>
<VERS>Seront-ils traversés mieux que par ton mirage ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il faut mourir au pied des idoles rivales,</VERS>
<VERS>Je suis prêt. Confessant ta cruelle grandeur</VERS>
<VERS>Je mourrai si tu veux pour n'être en tes annales</VERS>
<VERS>Que l'écho faiblissant d'une inutile ardeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je donne tout pour toi, jusqu'au coeur des fantômes,</VERS>
<VERS>Soumis à mon fatal et délicieux tourment</VERS>
<VERS>Quitte pour disparaître en deux lignes d'un tome</VERS>
<VERS>Et sans être invoqué le soir par les amants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis las de combattre un sort qui se dérobe,</VERS>
<VERS>Las de tenter l'oubli, las de me souvenir</VERS>
<VERS>Du moindre des parfums émanant de ta robe,</VERS>
<VERS>Las de te détester et las de te bénir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je valais mieux que ça mais tu l'as méconnu.</VERS>
<VERS>Un jour d'entre les jours de soleil sur les roches</VERS>
<VERS>Souviens-toi de l'amant dont le coeur était nu</VERS>
<VERS>Et qui sut te servir sans peur et sans reproche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attends-tu que j'aborde à de lointains rivages</VERS>
<VERS>Pour dire en regardant tes genoux désertés :</VERS>
<VERS>« Qui donc s'en est allé, j'ignore son visage</VERS>
<VERS>« Mais pourquoi s'en va-t-il seul vers sa liberté ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il faut le retrouver, serviteur infidèle,</VERS>
<VERS>« L'enchaîner à mon bagne après l'avoir châtié</VERS>
<VERS>« Et qu'il me serve encore avec un coeur modèle</VERS>
<VERS>« Sans même pour sa peine éprouver ma pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Car je suis impérieuse et veux qu'on m'obéisse,</VERS>
<VERS>« Nul ne doit me quitter sans être congédié</VERS>
<VERS>« Tant pis pour celui-là qui rentre à mon service</VERS>
<VERS>« Si son orgueil hautain ne l'a pas répudié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je connais pour les coeurs des prisons fantasques :</VERS>
<VERS>« Que l'amant fugitif y retourne au plus tôt</VERS>
<VERS>« Car il me faut ce soir de nombreux domestiques</VERS>
<VERS>« Pour cirer mes souliers et m'offrir le manteau. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A quoi bon ? L'évadé connaît bien sa prison.</VERS>
<VERS>Sans doute a-t-il choisi de trop précieux otages</VERS>
<VERS>Pour vouloir à nouveau te payer sa rançon ;</VERS>
<VERS>Les trésors d'un coeur pur ne souffrent pas partage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Évade-toi de l'eau, des prisons, des potences,</VERS>
<VERS>Adieu, je partirai comme on meurt un matin.</VERS>
<VERS>Ce ne sont pas les lieues qui feront la distance</VERS>
<VERS>Mais ces mots : Je l'aimais ! murmurés au lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adorable signe inscrit dans les eaux mortes</VERS>
<VERS>Profondeurs boueuses</VERS>
<VERS>Ô poissons qui rôdez autour des algues</VERS>
<VERS>Où est la source que j'entends couler depuis si longtemps et que je n'ai jamais </VERS>
<VERS>rencontrée</VERS>
<VERS>Qui ferme sans cesse des portes lourdes et sonores ?</VERS>
<VERS>Eaux mortes Source invisible</VERS>
<VERS>Criminel attends-moi au détour du sentier parmi les grandes ciguës.</VERS>
<VERS>Pareilles aux nuages les soirées sans raison naissent et meurent avec ce </VERS>
<VERS>tatouage au-dessus du sein gauche : Demain</VERS>
<VERS>L'eau s'écoule lentement par une fêlure de la bouteille où les plus fameux </VERS>
<VERS>astrologues viennent boire l'élixir de vie</VERS>
<VERS>Tandis que l'homme aux yeux clos ne sait que répéter : « Une cigogne de perdue </VERS>
<VERS>deux de retrouvées »</VERS>
<VERS>Et que les ciguës se fanent dans l'ombre du rendez-vous</VERS>
<VERS>Et que demain ponctuel mais masqué en costume de prud'homme ouvre un grand </VERS>
<VERS>parapluie rouge au milieu de la prairie où sèche le linge des fermières de </VERS>
<VERS>l'aube.</VERS>
<VERS>Blêmes effigies fantômes de marbre dressés dans les palais nocturnes</VERS>
<VERS>Une lame de parquet craque</VERS>
<VERS>Une épée tombe toute seule et se fiche dans le sol</VERS>
<VERS>Et je marche sans arrêt à travers une succession</VERS>
<VERS>De grandes salles vides dont les parquets cirés ont le reflet de l'eau.</VERS>
<VERS>Il y a des mains dans cette nuit de marais</VERS>
<VERS>Une main blanche et qui est comme un personnage vivant</VERS>
<VERS>Et qui est la main sur laquelle je voudrais poser mes lèvres et où je n'ose pas </VERS>
<VERS>les poser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a les mains terribles</VERS>
<VERS>Main noircie d'encre de l'écolier triste</VERS>
<VERS>Main rouge sur le mur de la chambre du crime</VERS>
<VERS>Main pâle de la morte</VERS>
<VERS>Mains qui tiennent un couteau ou un revolver</VERS>
<VERS>Mains ouvertes</VERS>
<VERS>Mains fermées</VERS>
<VERS>Mains abjectes qui tiennent un porte-plume</VERS>
<VERS>Ô ma main toi aussi toi aussi</VERS>
<VERS>Ma main avec tes lignes et pourtant c'est ainsi</VERS>
<VERS>Pourquoi maculer tes lignes mystérieuses</VERS>
<VERS>Pourquoi ? plutôt les menottes plutôt te mutiler plutôt plutôt</VERS>
<VERS>Écris écris car c'est une lettre que tu écris a elle et ce moyen impur est un </VERS>
<VERS>moyen de la toucher</VERS>
<VERS>Mains qui se tendent mains qui s'offrent</VERS>
<VERS>Y a-t-il une main sincère parmi elles</VERS>
<VERS>Ah je n'ose plus serrer les mains</VERS>
<VERS>Mains menteuses mains lâches mains que je hais</VERS>
<VERS>Mains qui avouent et qui tremblent quand je regarde les yeux</VERS>
<VERS>Y a-t-il encore une main que je puisse serrer avec confiance</VERS>
<VERS>Mains sur la bouche de l'amour</VERS>
<VERS>Mains sur le coeur sans amour</VERS>
<VERS>Mains au feu de l'amour</VERS>
<VERS>Mains à couper du faux amour</VERS>
<VERS>Mains basses sur l'amour</VERS>
<VERS>Mains mortes à l'amour</VERS>
<VERS>Mains forcées pour l'amour</VERS>
<VERS>Mains levées sur l'amour</VERS>
<VERS>Mains tenues sur l'amour</VERS>
<VERS>Mains hautes sur l'amour</VERS>
<VERS>Mains tendues vers l'amour</VERS>
<VERS>Mains d'oeuvre d'amour</VERS>
<VERS>Mains heureuses d'amour</VERS>
<VERS>Mains à la pâte hors l'amour horribles mains</VERS>
<VERS>Mains liées par l'amour éternellement</VERS>
<VERS>Mains lavées par l'amour par des flots implacables</VERS>
<VERS>Mains à la main c'est l'amour qui rôde</VERS>
<VERS>Mains pleines c'est encore l'amour</VERS>
<VERS>Mains armées c'est le véritable amour</VERS>
<VERS>Mains de maître mains de l'amour</VERS>
<VERS>Main chaude d'amour</VERS>
<VERS>Main offerte à l'amour</VERS>
<VERS>Main de justice main d'amour</VERS>
<VERS>Main forte à l'amour !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mains Mains toutes les mains</VERS>
<VERS>Un homme se noie une main sort des flots</VERS>
<VERS>Un homme s'en va une main s'agite</VERS>
<VERS>Une main se crispe un coeur souffre</VERS>
<VERS>Une main se ferme ô divine colère</VERS>
<VERS>Une main encore une main</VERS>
<VERS>Une main sur mon épaule</VERS>
<VERS>Qui est-ce ?</VERS>
<VERS>Est-ce toi enfin ?</VERS>
<VERS>Il fait trop sombre ! quelles ténèbres !</VERS>
<VERS>Je ne sais plus à qui sont les mains</VERS>
<VERS>Ce qu'elles veulent</VERS>
<VERS>Ce qu'elles disent</VERS>
<VERS>Les mains sont trompeuses</VERS>
<VERS>Je me souviens encore de mains blanches dans l'obscurité étendues sur une table </VERS>
<VERS>dans l'attente</VERS>
<VERS>Je me souviens de mains dont l'étreinte m'était chère</VERS>
<VERS>Et je ne sais plus</VERS>
<VERS>Il y a trop de traîtres trop de menteurs</VERS>
<VERS>Ah même ma main qui écrit</VERS>
<VERS>Un couteau ! une arme ! un outil !</VERS>
<VERS>Tout sauf écrire !</VERS>
<VERS>Du sang du sang !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Patience ! ce jour se lèvera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Églantines flétries parmi les herbiers</VERS>
<VERS>Ô feuilles jaunes</VERS>
<VERS>Tout craque dans cette chambre</VERS>
<VERS>Comme dans l'allée nocturne les herbes sous le pied.</VERS>
<VERS>De grandes ailes invisibles immobilisent mes bras et le retentissement d'une mer </VERS>
<VERS>lointaine parvient jusqu'à moi.</VERS>
<VERS>Le lit roule jusqu'à l'aube sa bordure d'écume et l'aube ne paraît pas</VERS>
<VERS>Ne paraîtra jamais.</VERS>
<VERS>Verre pilé, boiseries pourries, rêves interminables, fleurs flétries,</VERS>
<VERS>Une main se pose à travers les ténèbres toute blanche sur mon front,</VERS>
<VERS>Et j'écouterai jusqu'au jour improbable</VERS>
<VERS>Voler en se heurtant aux murailles et aux meubles l'oiseau de paradis, l'oiseau </VERS>
<VERS>que j'ai enfermé par mégarde</VERS>
<VERS>Rien qu'en fermant les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais l'aube à grands cris bleuissant les lavoirs,</VERS>
<VERS>L'aube, savon trempé dans l'eau des fleuves noirs,</VERS>
<VERS>L'aube ne moussera sur cette nuit livide</VERS>
<VERS>Ni sur nos doigts tremblants ni sur nos verres vides.</VERS>
<VERS>C'est la nuit sans frontière et fille des sapins</VERS>
<VERS>Qui fait grincer au port la chaîne des grappins</VERS>
<VERS>Nuit des nuits sans amour étrangleuse du rêve</VERS>
<VERS>Nuit de sang nuit de feu nuit de guerre sans trêve</VERS>
<VERS>Nuit de chemin perdu parmi les escaliers</VERS>
<VERS>Et de pieds retombant trop lourds sur les paliers</VERS>
<VERS>Nuit de luxure nuit de chute dans l'abîme</VERS>
<VERS>Nuit de chaînes sonnant dans la salle du crime</VERS>
<VERS>Nuit de fantômes nus se glissant dans les lits</VERS>
<VERS>Nuit de réveil quand les dormeurs sont affaiblis.</VERS>
<VERS>Sentant rouler du sang sur leur maigre poitrine</VERS>
<VERS>Et monter à leurs dents la bave de l'angine</VERS>
<VERS>Ils caressent dans l'ombre un vampire velu</VERS>
<VERS>Et ne distinguent pas si le monstre goulu</VERS>
<VERS>N'est pas leur coeur battant sous leurs côtes souillées.</VERS>
<VERS>Nuit d'échos indistincts et de braises mouillées</VERS>
<VERS>Nuit d'incendies étincelant sur les miroirs</VERS>
<VERS>Nuit d'aveugle cherchant des sous dans les tiroirs</VERS>
<VERS>Nuit des nuits sans amour, où les draps se dérobent,</VERS>
<VERS>Où sur les boulevards sifflent les policiers</VERS>
<VERS>Ô nuit ! cruelle nuit où frissonnent des robes</VERS>
<VERS>Où chuchotent des voix au chevet des malades,</VERS>
<VERS>Nuit dose pour jamais par des verrous d'acier</VERS>
<VERS>Nuit ô nuit solitaire et sans astre et sans rade !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tes yeux, dans ton coeur et dans le ciel aussi</VERS>
<VERS>Vois s'étoiler soudain l'univers imprécis,</VERS>
<VERS>La fissure grandir étroite et lumineuse</VERS>
<VERS>Comme si quelque fauve aux griffes paresseuses</VERS>
<VERS>Avait étreint la nuit et l'avait déchirée</VERS>
<VERS>(Mais la lueur sera pâle et lente la marée)</VERS>
<VERS>Des nervures courir dans le cristal fragile</VERS>
<VERS>Des fêlures mimer des couleuvres agiles</VERS>
<VERS>Qui rouleraient et se noueraient dans la lueur</VERS>
<VERS>Pâle d'une aube étrange. Ainsi lorsque le joueur</VERS>
<VERS>Fatigué de tourner les cartes symboliques</VERS>
<VERS>Voit le matin cruel éclairer les portiques</VERS>
<VERS>Maintes pensées et maints désirs presque oubliés</VERS>
<VERS>Maints éventails flétris tombent sur les paliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tais-toi, pose la plume et ferme les oreilles</VERS>
<VERS>Aux pas lents et pesants qui montent l'escalier.</VERS>
<VERS>La nuit déjà pâlit mais cette aube est pareille</VERS>
<VERS>A des papillons morts au pied des chandeliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une tempête de fantômes sacrifie</VERS>
<VERS>Tes yeux qui les défient aux larmes du désir.</VERS>
<VERS>Quant au ciel, plus fané qu'une photographie</VERS>
<VERS>Usée par les regards, il n'est qu'un long loisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appelle la sirène et l'étoile à grands cris</VERS>
<VERS>Si tu ne peux dormir bouche close et mains jointes</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un chevalier de pierre qui sourit</VERS>
<VERS>A voir le ciel sans dieux et les enfers sans plainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Révolte !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Complainte De Fantômas.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez,... Faites silence...</VERS>
<VERS>La triste énumération</VERS>
<VERS>De tous les forfaits sans nom,</VERS>
<VERS>Des tortures, des violences</VERS>
<VERS>Toujours impunis, hélas !</VERS>
<VERS>Du criminel Fantômas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lady Beltham, sa maîtresse,</VERS>
<VERS>Le vit tuer son mari</VERS>
<VERS>Car il les avait surpris</VERS>
<VERS>Au milieu de leurs caresses.</VERS>
<VERS>Il coula le paquebot</VERS>
<VERS>Lancaster au fond des flots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cent personnes il assassine.</VERS>
<VERS>Mais Juve aidé de Fandor</VERS>
<VERS>Va lui faire subir son sort</VERS>
<VERS>Enfin sur la guillotine...</VERS>
<VERS>Mais un acteur, très bien grimé,</VERS>
<VERS>À sa place est exécuté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un phare dans la tempête</VERS>
<VERS>Croule, et les pauvres bateaux</VERS>
<VERS>font naufrage au fond de l'eau.</VERS>
<VERS>Mais surgissent quatre têtes :</VERS>
<VERS>Lady Beltham aux yeux d'or,</VERS>
<VERS>Fantômas, Juve et Fandor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le monstre avait une fille</VERS>
<VERS>Aussi Jolie qu'une fleur.</VERS>
<VERS>La douce Hélène au grand coeur</VERS>
<VERS>Ne tenait pas de sa famille,</VERS>
<VERS>Car elle sauva Fandor</VERS>
<VERS>Qu'était condamné à mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En consigne d'une gare</VERS>
<VERS>Un colis ensanglanté !</VERS>
<VERS>Un escroc est arrêté !</VERS>
<VERS>Qu'est devenu le cadavre ?</VERS>
<VERS>Le cadavre est bien vivant</VERS>
<VERS>C'est Fantômas, mes enfants !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prisonnier dans une cloche</VERS>
<VERS>Sonnant un enterrement</VERS>
<VERS>Ainsi mourut son lieutenant.</VERS>
<VERS>Le sang de sa pauv' caboche</VERS>
<VERS>Avec saphirs et diamants</VERS>
<VERS>Pleuvait sur les assistants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un beau jour des fontaines</VERS>
<VERS>Soudain chantèr'nt à Paris.</VERS>
<VERS>Le monde était surpris,</VERS>
<VERS>Ignorant que ces sirènes</VERS>
<VERS>De la Concorde enfermaient</VERS>
<VERS>Un roi captif qui pleurait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Certain secret d'importance</VERS>
<VERS>Allait être dit au tzar.</VERS>
<VERS>Fantômas, lui, le reçut car</VERS>
<VERS>Ayant pris sa ressemblance</VERS>
<VERS>Il remplaçait l'empereur</VERS>
<VERS>Quand Juv' l'arrêta sans peur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fit tuer par la Toulouche,</VERS>
<VERS>Vieillarde aux yeux dégoûtants,</VERS>
<VERS>Un Anglais à grands coups de dents</VERS>
<VERS>Et le sang remplit sa bouche.</VERS>
<VERS>Puis il cacha un trésor</VERS>
<VERS>Dans les entrailles du mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette grande catastrophe</VERS>
<VERS>De l'autobus qui rentra</VERS>
<VERS>Dans la banque qu'on pilla</VERS>
<VERS>Dont on éventra les coffres...</VERS>
<VERS>Vous vous souvenez de ça?...</VERS>
<VERS>Ce fut lui qui l'agença.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La peste en épidémie</VERS>
<VERS>Ravage un grand paquebot</VERS>
<VERS>Tout seul au milieu des flots.</VERS>
<VERS>Quel spectacle de folie !</VERS>
<VERS>Agonies et morts hélas !</VERS>
<VERS>Qui a fait ca ? Fantômas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il tua un cocher de fiacre</VERS>
<VERS>Au siège il le ficela</VERS>
<VERS>Et roulant cahin-caha,</VERS>
<VERS>Malgré les clients qui sacrent,</VERS>
<VERS>Il ne s'arrêtait jamais</VERS>
<VERS>L'fiacre qu'un mort conduisait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Méfiez-vous des roses noires,</VERS>
<VERS>Il en sort une langueur</VERS>
<VERS>Épuisante et l'on en meurt.</VERS>
<VERS>C'est une bien sombre histoire</VERS>
<VERS>Encore un triste forfait</VERS>
<VERS>De Fantômas en effet !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il assassina la mère</VERS>
<VERS>De l'héroïque Fandor.</VERS>
<VERS>Quelle injustice du sort,</VERS>
<VERS>Douleur poignante et amère...</VERS>
<VERS>Il n'avait donc pas de coeur,</VERS>
<VERS>Cet infâme malfaiteur !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du Dôme des Invalides</VERS>
<VERS>On volait l'or chaque nuit.</VERS>
<VERS>Qui c'était ? mais c'était lui,</VERS>
<VERS>L'auteur de ce plan cupide.</VERS>
<VERS>User aussi mal son temps</VERS>
<VERS>Quand on est intelligent !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XVII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la Reine de Hollande</VERS>
<VERS>Même, il osa s'attaquer.</VERS>
<VERS>Juve le fit prisonnier</VERS>
<VERS>Ainsi que toute sa bande.</VERS>
<VERS>Mais il échappa pourtant</VERS>
<VERS>À un juste châtiment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XVIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour effacer sa trace</VERS>
<VERS>Il se fit tailler des gants</VERS>
<VERS>Dans la peau d'un trophée sanglant,</VERS>
<VERS>Dans d'la peau de mains d'cadavre</VERS>
<VERS>Et c'était ce mort qu'accusaient</VERS>
<VERS>Les empreintes qu'on trouvait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À Valmondois un fantôme</VERS>
<VERS>Sur la rivière marchait.</VERS>
<VERS>En vain Juve le cherchait.</VERS>
<VERS>Effrayant vieillards et mômes,</VERS>
<VERS>C'était Fantômas qui fuyait</VERS>
<VERS>Après l'coup qu'il avait fait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La police d'Angleterre</VERS>
<VERS>Par lui fut mystifiée.</VERS>
<VERS>Mais, à la fin, arrêté,</VERS>
<VERS>Fut pendu et mis en terre.</VERS>
<VERS>Devinez qui arriva :</VERS>
<VERS>Le bandit en réchappa.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la nuit sinistre et sombre,</VERS>
<VERS>À travers la Tour Eiffel,</VERS>
<VERS>Juv' poursuit le criminel.</VERS>
<VERS>En vain guette-t-il son ombre.</VERS>
<VERS>Faisant un suprême effort</VERS>
<VERS>Fantômas échappe encor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'vant le casino d'Monte-Carlo</VERS>
<VERS>Un cuirassé évoluait.</VERS>
<VERS>Son commandant qui perdait</VERS>
<VERS>Voulait bombarder la rade.</VERS>
<VERS>Fantômas, c'est évident,</VERS>
<VERS>Était donc ce commandant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la mer un bateau sombre</VERS>
<VERS>Avec Fantômas à bord,</VERS>
<VERS>Hélène Juve et Fandor</VERS>
<VERS>Et des passagers sans nombre.</VERS>
<VERS>On ne sait s'ils sont tous morts,</VERS>
<VERS>Nul n'a retrouvé leurs corps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceux de sa bande, Beaumôme,</VERS>
<VERS>Bec de Gaz et le Bedeau,</VERS>
<VERS>Le rempart du Montparno,</VERS>
<VERS>Ont fait trembler Paris, Rome</VERS>
<VERS>Et Londres par leurs exploits.</VERS>
<VERS>Se sont-ils soumis aux lois ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour ceux du peuple et du monde,</VERS>
<VERS>J'ai écrit cette chanson</VERS>
<VERS>Sur Fantômas, dont le nom</VERS>
<VERS>Fait tout trembler à la ronde.</VERS>
<VERS>Maintenant, vivez longtemps,</VERS>
<VERS>Je le souhaite en partant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
FINAL
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allongeant son ombre immense</VERS>
<VERS>Sur le monde et sur Paris,</VERS>
<VERS>Quel est ce spectre aux yeux gris</VERS>
<VERS>Qui surgit dans le silence ?</VERS>
<VERS>Fantômas, serait-ce toi</VERS>
<VERS>Qui te dresses sur les toits ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Portes Battantes. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au Bout Du Monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ça gueule dans la rue noire au bout de laquelle l'eau du fleuve frémit</VERS>
<VERS>      contre les berges.</VERS>
<VERS>Ce mégot jeté d'une fenêtre fait une étoile.</VERS>
<VERS>Ça gueule encore dans la rue noire.</VERS>
<VERS>Ah ! vos gueules !</VERS>
<VERS>Nuit pesante, nuit irrespirable.</VERS>
<VERS>Un cri s'approche de nous, presque à nous toucher, mais il expire juste</VERS>
<VERS>      au moment de nous atteindre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque part, dans le monde, au pied d'un talus,</VERS>
<VERS>Un déserteur parlemente avec des sentinelles qui ne comprennent pas son langage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Quartier Saint-Merri.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au coin de la rue de la Verrerie</VERS>
<VERS>Et de la rue Saint-Martin</VERS>
<VERS>Il y a un marchand de mélasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour d'avril, sur le trottoir</VERS>
<VERS>Un cardeur de matelas</VERS>
<VERS>Glissa, tomba, éventra l'oreiller qu'il portait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela fit voler des plumes</VERS>
<VERS>Plus haut que le clocher de Saint-Merri.</VERS>
<VERS>Quelques-unes se collèrent aux barils de mélasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis repassé un soir par là,</VERS>
<VERS>Un soir d'avril,</VERS>
<VERS>Un ivrogne dormait dans le ruisseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La même fenêtre était éclairée.</VERS>
<VERS>Du côté de la rue des Juges-Consuls</VERS>
<VERS>Chantaient des gamins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, devant cette porte, je m'arrête.</VERS>
<VERS>C'est de là qu'elle partit.</VERS>
<VERS>Sa mère échevelée hurlait à la fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Treize ans, à peine vêtue,</VERS>
<VERS>Des yeux flambant sous des cils noirs,</VERS>
<VERS>Les membres grêles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain le père se leva-t-il</VERS>
<VERS>Et vint à pas pesants,</VERS>
<VERS>Traînant ses savates,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attester de son malheur</VERS>
<VERS>Le ciel pluvieux.</VERS>
<VERS>En vain, elle courait à travers les rues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'arrêta un instant rue des Lombards</VERS>
<VERS>À l'endroit exact où, par la suite,</VERS>
<VERS>Passa le joueur de flûte d'Apollinaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du cloître Saint-Merri naissaient des rumeurs.</VERS>
<VERS>Le sang coulait dans les ruisseaux,</VERS>
<VERS>Prémice du printemps et des futures lunaisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'horloge de la Gerbe d'Or</VERS>
<VERS>Répondait aux autres horloges,</VERS>
<VERS>Au bruit des attelages roulant vers les Halles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fillette à demi nue</VERS>
<VERS>Rencontra un pharmacien</VERS>
<VERS>Qui baissait sa devanture de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lueurs jaune et verte des globes</VERS>
<VERS>Brillaient dans ses yeux,</VERS>
<VERS>Les moustaches humides pendaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Que fais-tu, la gosse, à cette heure, dans la rue ?</VERS>
<VERS>Il est minuit,</VERS>
<VERS>Va te coucher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dans mon jeune temps, j'aimais traîner la nuit</VERS>
<VERS>J'aimais rêver sur des livres, la nuit.</VERS>
<VERS>Où sont les nuits de mon jeune temps ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Le travail et l'effort de vivre</VERS>
<VERS>M'ont rendu le sommeil délicieux.</VERS>
<VERS>C'est d'un autre amour que j'aime la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un peu plus loin, au long d'un pont</VERS>
<VERS>Un régiment passait</VERS>
<VERS>Pesamment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la petite fille écoutait le pharmacien.</VERS>
<VERS>Liabeuf ou son fantôme maudissait les menteurs</VERS>
<VERS>Du côté de la rue Aubry-le-Boucher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Va te coucher petite</VERS>
<VERS>Les horloges sonnent minuit,</VERS>
<VERS>Ce n'est ni l'heure ni l'âge de courir les rues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'eau clapotait contre un ponton</VERS>
<VERS>Trois vieillards parlaient sous le pont</VERS>
<VERS>L'un disait oui et l'autre non.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui le temps est court, non le temps est long...</VERS>
<VERS>-Le temps n'existe pas dit le troisième.</VERS>
<VERS>Alors parut la petite fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En sifflotant le pharmacien</VERS>
<VERS>S'éloignait dans la rue Saint-Martin</VERS>
<VERS>Et son ombre grandissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Bonjour petite dit l'un des vieux</VERS>
<VERS>-Bonsoir dirent les deux autres</VERS>
<VERS>-Vous sentez mauvais dit la petite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le régiment s'éloignait dans la rue Saint-Jacques,</VERS>
<VERS>Une femme criait sur le quai,</VERS>
<VERS>Sur la berge un oiseau blessé sautillait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vous sentez mauvais dit la petite</VERS>
<VERS>-Nous sentirons tous mauvais, dit le premier vieillard</VERS>
<VERS>Quand nous serons morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vous êtes morts déjà, dit la petite</VERS>
<VERS>Puisque vous sentez mauvais !</VERS>
<VERS>Moi seule ne mourrai jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendit un bruit de vitre brisée.</VERS>
<VERS>Presque aussitôt retentit</VERS>
<VERS>La trompe grave des pompiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des lueurs se reflétaient dans la Seine.</VERS>
<VERS>On entendit courir des hommes,</VERS>
<VERS>Puis ce fut le bruit de la foule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pompes rythmaient la nuit,</VERS>
<VERS>Des rires se mêlaient aux cris,</VERS>
<VERS>Un manège de chevaux de bois se mit à fonctionner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chevaux de bois ou cochons dorés</VERS>
<VERS>Oubliés sur le parvis</VERS>
<VERS>Depuis la dernière fête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charlemagne rougeoyait,</VERS>
<VERS>Impassibles les heures sonnaient,</VERS>
<VERS>Un malade agonisait à l'Hôtel-Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre du pharmacien</VERS>
<VERS>Qui s'éloignait vers Saint-Martin-des-Champs</VERS>
<VERS>Épaississait la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les soldats chantaient déjà sur la route :</VERS>
<VERS>Des paysans pour les voir</VERS>
<VERS>Collaient aux fenêtres leurs faces grises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La petite fille remontait l'escalier</VERS>
<VERS>Qui mène de la berge au quai.</VERS>
<VERS>Une péniche fantôme passait sous le pont.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les trois vieillards se préparaient à dormir</VERS>
<VERS>Dans les courants d'air au bruit de l'eau.</VERS>
<VERS>L'incendie éventrait ses dernières barriques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poissons morts au fil de l'eau</VERS>
<VERS>Flèches dans la cible des ponts,</VERS>
<VERS>Passaient avec des reflets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tintamarre de voitures</VERS>
<VERS>Chants d'oiseaux</VERS>
<VERS>Son de cloche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ho ! petite fille</VERS>
<VERS>Ta robe tombe en lambeaux</VERS>
<VERS>On voit ta peau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Où vas-tu petite fille ?</VERS>
<VERS>-C'est encore toi le pharmacien</VERS>
<VERS>Avec tes yeux ! ronds comme des billes !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Détraqué comme une vieille montre,</VERS>
<VERS>Là-bas, sur le parvis Notre-Dame</VERS>
<VERS>Le manège hennissait sa musique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des chevaux raides se cabraient aux carrefours.</VERS>
<VERS>Hideusement nus,</VERS>
<VERS>Les trois vieillards s'avançaient dans la rue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au coin des rues Saint-Martin et de la Verrerie</VERS>
<VERS>Une plume flottait à ras du trottoir</VERS>
<VERS>Avec de vieux papiers chassés par le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un chant d'oiseau s'éleva square des Innocents.</VERS>
<VERS>Un autre retentit à la Tour Saint-Jacques.</VERS>
<VERS>Il y eut un long cri rue Saint-Bon</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'étrange nuit s'effilocha sur Paris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sur Soi-Même.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fer, anémone, drap.</VERS>
<VERS>Fer de lance perce l'anémone qui saigne sur le drap.</VERS>
<VERS>Fer teinté du sang des anémones, blancheur des draps.</VERS>
<VERS>Un fer au coeur, une anémone à la blessure, un drap pour linceul.</VERS>
<VERS>Fer, anémone, drap.</VERS>
<VERS>Et ce drap rougi d'un sang d'anémone flotte à la hampe du fer</VERS>
<VERS>Et le drap essuie le fer qui trancha l'anémone.</VERS>
<VERS>Jette l'anémone flétrie !</VERS>
<VERS>Restent le fer et le drap.</VERS>
<VERS>Jette le fer rouillé !</VERS>
<VERS>Reste le drap.</VERS>
<VERS>Reste le drap qui pourrira plus longtemps que le cadavre qu'il enveloppe.</VERS>
<VERS>Reste le drap qui ne laissera pas de squelette.</VERS>
<VERS>Jette le drap !</VERS>
<VERS>Reprends le fer !</VERS>
<VERS>Cueille l'anémone !</VERS>
<VERS>La chair autour du fer de ton squelette :</VERS>
<VERS>Ton corps,</VERS>
<VERS>Drapeau rouge replié.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<AUTRE>
10 Juin 1936.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au détour du chemin,</VERS>
<VERS>Il étendit la main,</VERS>
<VERS>Devant le beau matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel était si clair</VERS>
<VERS>Que les nuages dans l'air</VERS>
<VERS>Ressemblaient à l'écume de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la fleur des pommiers</VERS>
<VERS>Blanchissait dans les prés</VERS>
<VERS>Où séchait le linge lavé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La source qui chantait,</VERS>
<VERS>Chantait la vie qui passait</VERS>
<VERS>Au long des prés, au long des haies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la forêt à l'horizon,</VERS>
<VERS>Où verdissait le gazon,</VERS>
<VERS>Comme une cloche était pleine de sons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie était si belle,</VERS>
<VERS>Elle entrait si bien dans ses prunelles</VERS>
<VERS>Dans son coeur et dans ses oreilles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il éclata de rire :</VERS>
<VERS>Il rit au monde et aux soupirs</VERS>
<VERS>Du vent dans les arbres en fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il rit à l'odeur de la terre,</VERS>
<VERS>Il rit au linge des lavandières,</VERS>
<VERS>Il rit aux nuages passant dans l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il riait en haut de la colline,</VERS>
<VERS>Parut la fille de belle mine</VERS>
<VERS>Qui venait de la maison voisine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la fille rit aussi</VERS>
<VERS>Et quand son rire s'évanouit</VERS>
<VERS>Les oiseaux chantaient à nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle rit de le voir rire</VERS>
<VERS>Et les colombes qui se mirent</VERS>
<VERS>Dans le bassin aux calmes eaux</VERS>
<VERS>Écoutèrent son rire</VERS>
<VERS>Dans l'air s'évanouir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais plus ils ne se revirent.</VERS>
<VERS>Elle passa souvent sur le chemin</VERS>
<VERS>Où l'homme tendit la main</VERS>
<VERS>À la lumière du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintes fois il se souvint d'elle</VERS>
<VERS>Et sa mémoire trop fidèle</VERS>
<VERS>Se réflétait dans ses prunelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintes fois elle se souvint de lui</VERS>
<VERS>Et dans l'eau profonde du puits</VERS>
<VERS>C'est son visage qu'elle revit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ans passèrent un à un</VERS>
<VERS>En palissant comme au matin</VERS>
<VERS>Les cartes qu'un joueur tient dans sa main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous deux pourrissent dans la terre,</VERS>
<VERS>Mordus par les vers sincères.</VERS>
<VERS>La terre emplit leur bouche pour les faire taire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être s'appelleraient-ils dans la nuit,</VERS>
<VERS>Si la mort n'avait horreur du bruit :</VERS>
<VERS>Le chemin reste et le temps fuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais chaque jour le beau matin</VERS>
<VERS>Comme un oeuf tombe dans la main</VERS>
<VERS>Du passant sur le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque jour le ciel est si clair</VERS>
<VERS>Que les nuages dans l'air</VERS>
<VERS>Sont comme l'écume sur la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Morts ! Épaves sombrées dans la terre,</VERS>
<VERS>Nous ignorons vos misères</VERS>
<VERS>Chantées par les solitaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nageons, nous vivons,</VERS>
<VERS>Dans l'air pur de chaque saison.</VERS>
<VERS>La vie est belle et l'air est bon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Les Sources De La Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les sources de la nuit sont baignées de lumière.</VERS>
<VERS>C'est un fleuve où constamment</VERS>
<VERS>boivent des chevaux et des juments de pierre</VERS>
<VERS>en hennissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant de siècles de dur labeur</VERS>
<VERS>aboutiront-ils enfin à la fatigue qui amollit les pierres ?</VERS>
<VERS>Tant de larmes, tant de sueur,</VERS>
<VERS>justifieront-ils le sommeil sur la digue ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la digue où vient se briser</VERS>
<VERS>le fleuve qui va vers la nuit,</VERS>
<VERS>où le rêve abolit la pensée.</VERS>
<VERS>C'est une étoile qui nous suit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À rebrousse-poil, à rebrousse-chemin,</VERS>
<VERS>Étoile, suivez-nous, docile,</VERS>
<VERS>et venez manger dans notre main,</VERS>
<VERS>Maîtresse enfin de son destin</VERS>
<VERS>et de quatre éléments hostiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Il Etait Une Feuille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il était une feuille avec ses lignes-</VERS>
<VERS>Ligne de vie</VERS>
<VERS>Ligne de chance</VERS>
<VERS>Ligne de coeur-</VERS>
<VERS>Il était une branche au bout de la feuille-</VERS>
<VERS>Ligne fourchue signe de vie</VERS>
<VERS>Signe de chance</VERS>
<VERS>Signe de coeur-</VERS>
<VERS>Il était un arbre au bout de la branche-</VERS>
<VERS>Un arbre digne de vie</VERS>
<VERS>Digne de chance</VERS>
<VERS>Digne de coeur-</VERS>
<VERS>coeur gravé, percé, transpercé,</VERS>
<VERS>Un arbre que nul jamais ne vit.</VERS>
<VERS>Il était des racines au bout de l'arbre-</VERS>
<VERS>Racines vignes de vie</VERS>
<VERS>Vignes de chance</VERS>
<VERS>Vigne de coeur-</VERS>
<VERS>Au bout de ces racines il était la terre-</VERS>
<VERS>La terre tout court</VERS>
<VERS>La terre toute ronde</VERS>
<VERS>La terre toute seule au travers du ciel</VERS>
<VERS>La terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
Inédits.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Âge, Voyages Et Paysages.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne ressemble plus à l'inspiration</VERS>
<VERS>Que l'ivresse d'une matinée de printemps,</VERS>
<VERS>Que le désir d'une femme.</VERS>
<VERS>Ne plus être soi, être chacun.</VERS>
<VERS>Poser ses pieds sur terre avec agilité.</VERS>
<VERS>Savourer l'air qu'on respire.</VERS>
<VERS>Je chante ce soir non ce que nous devons combattre</VERS>
<VERS>Mais ce que nous devons défendre.</VERS>
<VERS>Les plaisirs de la vie.</VERS>
<VERS>Le vin qu'on boit avec des camarades.</VERS>
<VERS>L'amour.</VERS>
<VERS>Le feu en hiver.</VERS>
<VERS>La rivière fraîche en été.</VERS>
<VERS>La viande et le pain de chaque repas.</VERS>
<VERS>Le refrain que l'on chante en marchant sur la route.</VERS>
<VERS>Le lit où l'on dort.</VERS>
<VERS>Le sommeil, sans réveils en sursaut, sans angoisse du lendemain.</VERS>
<VERS>Le loisir.</VERS>
<VERS>La liberté de changer de ciel.</VERS>
<VERS>Le sentiment de la dignité et beaucoup d'autres choses</VERS>
<VERS>       dont on ose refuser la possession aux hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime et je chante le printemps fleuri</VERS>
<VERS>J'aime et je chante l'été avec ses fruits</VERS>
<VERS>J'aime et je chante la joie de vivre</VERS>
<VERS>J'aime et je chante le printemps</VERS>
<VERS>J'aime et je chante l'été, saison dans laquelle je suis né.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Funérailles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Ne poussez pas ! ne poussez pas !</VERS>
<VERS>« Tas de salauds !</VERS>
<VERS>« Espèce de vache avec vos mamelles pendantes avez-vous fini de pousser !</VERS>
<VERS>« Du calme, il y en a pour tout le monde.</VERS>
<VERS>« Regardez-moi cette putain avec ses airs de marquise !</VERS>
<VERS>« Tu pues ! tu pues !</VERS>
<VERS>« C'est criminel d'emmener des enfants dans cette foule !</VERS>
<VERS>« Si on les emmène c'est qu'on ne peut pas faire autrement.</VERS>
<VERS>« Ça va durer encore longtemps ?</VERS>
<VERS>« Madame vous perdez votre culotte.</VERS>
<VERS>« Qu'est-ce que ça peut vous faire ?</VERS>
<VERS>« Et puis d'abord je vous emmerde</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est un enterrement, un bel enterrement.</VERS>
<VERS>Tout le monde veut en être.</VERS>
<VERS>On se piétine pour entrer au cimetière,</VERS>
<VERS>Mais il y aura de la place pour tout le monde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Et Avec Ca, Madame?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Insiste, persiste, essaye encore.</VERS>
<VERS>Tu la dompteras cette bête aveugle qui se pelotonne.</VERS>
<VERS>Aujourd'hui des fous et des sots se promènent par la ville.</VERS>
<VERS>Parole, on les prend pour des sages.</VERS>
<VERS>L'équilibre et la lucidité sont un des cas de la folie humaine.</VERS>
<VERS>Insiste, persiste, essaye encore.</VERS>
<VERS>Connaissant de ton destin ce qu'homme digne du nom doit en connaître.</VERS>
<VERS>Résolu comme un digne de ce nom doit être résolu.</VERS>
<VERS>Revenu de bien des illusions dans le domaine du rêve et de l'amitié.</VERS>
<VERS>Rêvant et aimant autant qu'en ta jeunesse,</VERS>
<VERS>Moins la duperie.</VERS>
<VERS>Insiste et persiste encore</VERS>
<VERS>Capable de parler des étoiles et du ciel et de la nuit et du jour,</VERS>
<VERS>      de la mer, des montagnes et des fleuves.</VERS>
<VERS>Mais plus dupe.</VERS>
<VERS>Ni désespéré.</VERS>
<VERS>Moins encore résigné.</VERS>
<VERS>Dur comme la pierre et t'effritant comme elle.</VERS>
<VERS>En marche vers la force dont le chemin est aussi celui de la mort</VERS>
<VERS>Résolu à aller aussi loin, aussi longtemps que possible.</VERS>
<VERS>C'est à dire vivre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les Présages.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En voilà une affaire pour du sel renversé,</VERS>
<VERS>Un sablier brisé,</VERS>
<VERS>Une bouteille débouchée,</VERS>
<VERS>Une voiture dans le fossé</VERS>
<VERS>Et la culbute ratée.</VERS>
<VERS>Remettez le sel dans la salière,</VERS>
<VERS>Le bouchon sur la bouteille,</VERS>
<VERS>La voiture sur la route,</VERS>
<VERS>La tête par-dessus le cul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le sablier ?</VERS>
<VERS>Vous pouvez le retourner,</VERS>
<VERS>Temps passé est bien passé</VERS>
<VERS>Tâchez d'en profiter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent emporte le sable</VERS>
<VERS>Nos souvenirs et nos amitiés...</VERS>
<VERS>Ne vous montez pas le bourrichon !</VERS>
<VERS>Avec vous-mêmes, pas de chiqué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Temps passé est bien passé</VERS>
<VERS>Vivez.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Bonsoir Tout Le Monde.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-Couché dans ton lit</VERS>
<VERS>Entre tes draps,</VERS>
<VERS>Comme une lettre dans son enveloppe,</VERS>
<VERS>Tu t'imagines que tu pars</VERS>
<VERS>Pour un long voyage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais non, je n'imagine rien.</VERS>
<VERS>Je ne suis pas né d'hier</VERS>
<VERS>Je connais le sommeil et ses mystères</VERS>
<VERS>Je connais la nuit et ses ténèbres</VERS>
<VERS>Et je dors comme je vis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Satyre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin sortir de la nuit,</VERS>
<VERS>Sortir de la boue.</VERS>
<VERS>Ho ! Comme elles tiennent aux pieds et aux membres</VERS>
<VERS>La nuit et la boue !</VERS>
<VERS>Ce chemin me conduira aux rivières claires où l'on se baigne entre deux rives de </VERS>
<VERS>gazon.</VERS>
<VERS>Rivières ombragées par les arbres,</VERS>
<VERS>Effleurées par l'aile des oiseaux,</VERS>
<VERS>Eau pure, eau pure, vous me lavez.</VERS>
<VERS>Je m'abandonnerai à ton courant dans lequel naviguent les feuilles encore vertes </VERS>
<VERS>que le vent fit tomber.</VERS>
<VERS>Eau pure qui lave sans arrêt les images reflétées.</VERS>
<VERS>Eau pure qui frissonne sous le vent,</VERS>
<VERS>Je me baignerai et je laisserai le reflet de moi-même en toi-même, eau pure !</VERS>
<VERS>Tu le laveras, ce reflet où je ne veux me reconnaître,</VERS>
<VERS>Ou bien emporte-le, loin,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux océans qui le dissoudront comme du sel.</VERS>
<VERS>Que tombent le veston, le col et la cravate, uniforme abominable de la vie grise </VERS>
<VERS>que je mène.</VERS>
<VERS>Que jaillissent les pieds, hors des lourds souliers.</VERS>
<VERS>Que glissent le long des jambes, les jambes du pantalon.</VERS>
<VERS>Que le tissu me frôle.</VERS>
<VERS>Ah ! la fraîcheur du vent, la chemise soudain jaillie</VERS>
<VERS>Comme le sperme ou la mousse du champagne.</VERS>
<VERS>Et cet éclat de ma chair entrevue nue sous un rayon du soleil.</VERS>
<VERS>Le poil se hérisse, semblable au gazon</VERS>
<VERS>Où fleurit, énorme, la fleur du sexe et l'ombre des cuisses.</VERS>
<VERS>L'arrivée de l'air dans les corridors sombres et puants de la chair,</VERS>
<VERS>Les fesses dévoilées, lumineuses, comme un corps de nymphe...</VERS>
<VERS>Corps flétri, boutonneux, à la chair grise comme ma vie.</VERS>
<VERS>Et là, dans la gorge, un désir de bergère et de princesse isolées qui naît et </VERS>
<VERS>remonte comme une nausée.</VERS>
<VERS>J'avais jadis des fleurs dans les mains,</VERS>
<VERS>J'avais dans la bouche le suc des fleurs et des herbes et la sève des arbres et </VERS>
<VERS>le sable des plages</VERS>
<VERS>     et même la terre mouillée des marais,</VERS>
<VERS>Une délicieuse amertume à laquelle le vent ajoutait la sienne, emplissait ma </VERS>
<VERS>bouche.</VERS>
<VERS>Mon corps était couvert de pollen.</VERS>
<VERS>Je sentais le pré, la rivière, et les forêts à fougères et à champignons.</VERS>
<VERS>Je marchais dans la terre</VERS>
<VERS>Jusqu'aux genoux, jusqu'au sexe, jusqu'au nombril, jusqu'à la bouche et aux </VERS>
<VERS>yeux.</VERS>
<VERS>Mais quoi ? Seul ici sous ces ombrages...</VERS>
<VERS>Ma solitude se peuple des fantômes et des créatures de ma sexualité.</VERS>
<VERS>Quelle foule ! Quelle cohue !...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parle le satyre.</VERS>
<VERS>Déjà ses bretelles pendent ignoblement.</VERS>
<VERS>Ainsi parle le satyre.</VERS>
<VERS>Est-ce bien lui-même, ou se confond-il parmi la multitude de personnages qui </VERS>
<VERS>l'environnent ?</VERS>
<VERS>Mais d'abord son décor :</VERS>
<VERS>Le mur lyrique aux inscriptions amoureuses,</VERS>
<VERS>Le mur contre lequel il colle au crépuscule, comme une affiche, son ombre.</VERS>
<VERS>Le mur suintant d'urines de chien et d'homme,</VERS>
<VERS>Le mur dont il se détourne,</VERS>
<VERS>Comme surpris.</VERS>
<VERS>Le mur où, fusillées par d'invisibles fusils, les images de lui-même se </VERS>
<VERS>superposent, s'agglomèrent, et puent.</VERS>
<VERS>Et puis la pissotière faiblement éclairée,</VERS>
<VERS>Aux vitraux multicolores,</VERS>
<VERS>Pleine du chant des fontaines,</VERS>
<VERS>Odorante, fendue comme une casemate</VERS>
<VERS>Ouverte uniquement sur la rue bruyante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis la forêt... semée de champignons obscènes,</VERS>
<VERS>Fleurie de fleurs charnues,</VERS>
<VERS>Sentant mille odeurs de crime, de trahison, de honte et de mystère.</VERS>
<VERS>Au pied d'un arbre, un soir, quand les cloches tintent dans la plaine,</VERS>
<VERS>Un désespéré se suicide.</VERS>
<VERS>Dans l'ombre d'un buisson deux amants se pénètrent.</VERS>
<VERS>Au fil d'un ruisseau, la feuille morte et l'herbe arrachée</VERS>
<VERS>Naviguent.</VERS>
<VERS>Dans la boue se marque l'empreinte des pattes d'oiseaux.</VERS>
<VERS>Au tronc des chênes, les initiales gravées cessent de signifier quelque chose, </VERS>
<VERS>année par année.</VERS>
<VERS>La noisette mûrit sous les feuilles,</VERS>
<VERS>Le bruit dans les terriers.</VERS>
<VERS>La morille et la girolle naissent, sentent et pourrissent</VERS>
<VERS>Et toi enfin, satyre,</VERS>
<VERS>Guettant le phare des autos,</VERS>
<VERS>La nuit,</VERS>
<VERS>Pour te débrailler sur le bord de la route</VERS>
<VERS>Ou te faire surprendre</VERS>
<VERS>Dans une pose de fange</VERS>
<VERS>Au détour d'un sentier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! que brament les cerfs dans les vallons...</VERS>
<VERS>Entendre dans ton crâne</VERS>
<VERS>Le dernier bruit du monde,</VERS>
<VERS>Le retentissement du coup de fusil d'un chasseur maladroit</VERS>
<VERS>Qui jette sa poudre aux moineaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des prêtres déguenillés ont jeté ici leur froc aux orties</VERS>
<VERS>Et tu reconnais soudain le sale frisson des confessions,</VERS>
<VERS>Le murmure des péchés inventés,</VERS>
<VERS>Et l'abîme qui sépare tes rêves déchaînés</VERS>
<VERS>Du ventre large ouvert à coups de couteau</VERS>
<VERS>Où tu fouillerais l'amas gluant des intestins.</VERS>
<VERS>Mais non !</VERS>
<VERS>Le satyre rêve et se roule dans le fumier doré de son imagination.</VERS>
<VERS>Son élan, son sexe et son désir</VERS>
<VERS>Retombent avant le but.</VERS>
<VERS>Croupe souillée,</VERS>
<VERS>Dénoncée par la lâcheté même de sa chair,</VERS>
<VERS>Le satyre disparaît</VERS>
<VERS>Fond,</VERS>
<VERS>Fuit,</VERS>
<VERS>S'évanouit.</VERS>
<VERS>Et il ne reste</VERS>
<VERS>Perdue dans un champ de moineaux</VERS>
<VERS>Qu'une défroque d'épouvantail châtré,</VERS>
<VERS>Vidée comme un lapin,</VERS>
<VERS>Gonflée d'un vent qui vient de loin,</VERS>
<VERS>Qui vient d'ailleurs,</VERS>
<VERS>Comme le rêve d'amour et la pensée,</VERS>
<VERS>Gonflée d'un vent qui vient de loin,</VERS>
<VERS>Après avoir séché les draps maculés par l'amour,</VERS>
<VERS>Ensemencé d'herbe et de fleurs étranges</VERS>
<VERS>Les dépotoirs et les tas d'ordures ;</VERS>
<VERS>Un épouvantail gonflé de vent et qui ne fait même plus peur aux oiseaux et aux </VERS>
<VERS>enfants.</VERS>
<VERS>Puéril comme le jeu de billes,</VERS>
<VERS>Puéril comme l'univers secret de tout homme,</VERS>
<VERS>Puéril comme la guerre,</VERS>
<VERS>Et sanglant et cruel comme la guerre,</VERS>
<VERS>Et boueux et honteux comme l'univers secret de tout homme</VERS>
<VERS>Et absurde et logique comme le jeu de billes</VERS>
<VERS>C'est le satyre qui s'approche dans l'ombre</VERS>
<VERS>Et violente superpose et foule</VERS>
<VERS>Ses rêves tumultueux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
