<RECUEIL ponct = "TRUE" prose = "true">
<TITRE_RECUEIL> 
La liberté ou l'amour
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Robert Desnos
</AUTEUR>
<DATE> 
1927
</DATE>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
Les Veilleurs D'Arthur Rimbaud.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que, dressés sur la côte équivoque, anguleuse,</VERS>
<VERS>Les phares délateurs de récifs écumants,</VERS>
<VERS>Pour les mâts en péril aient des lueurs heureuses,</VERS>
<VERS>S'ils n'ont su la raison de ces crucifiements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils enverront longtemps à l'horizon fragile</VERS>
<VERS>L'appel désespéré des Christophe Colomb</VERS>
<VERS>Avant que, répondant à leur prière agile,</VERS>
<VERS>Quelque sauvagerie y marque son talon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que, pilote épris de navigation</VERS>
<VERS>Dont le sillage efface aux feux d'un soleil jaune</VERS>
<VERS>Ton sillage infamant, civilisation!</VERS>
<VERS>Un roi nègre, un beau jour, nous renvoie à la faune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons trop mangé de poissons hystériques</VERS>
<VERS>Dont l'arête, imprimant les stigmates aux mains,</VERS>
<VERS>Nous fit rêver parfois de rencontres mystiques</VERS>
<VERS>Quand nos ventres repus souffraient sur les chemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous dormirons durant des nuits, face aux feuillages,</VERS>
<VERS>Avec l'apaisement de la brutalité,</VERS>
<VERS>À moins qu'un rêve frêle, en ridant nos visages,</VERS>
<VERS>Ne tende nos jarrets vers une autre cité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étoile qui guida les marins secourus,</VERS>
<VERS>Vieux loups dont la moustache accrochait les orages</VERS>
<VERS>Dans le rayonnement des astres apparus,</VERS>
<VERS>Voici longtemps lassa notre fiévreux courage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était bon quand un mage au chevet des gésines,</VERS>
<VERS>En s'écroulant parmi la paille et les tissus,</VERS>
<VERS>Proclamait en tremblant des naissances divines</VERS>
<VERS>À briser sur nos poings nos orbites déçues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! c'en est trop, croulez murailles et parvis!</VERS>
<VERS>Étoile! C'était bon quand les voiles geignantes</VERS>
<VERS>Vers des fleuves rocheux, de morts inassouvis</VERS>
<VERS>Portaient les conquérants aux gencives saignantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous dont les orties et les hautes ciguës</VERS>
<VERS>N'ont pas léché la peau ni mordu l'estomac,</VERS>
<VERS>L'étoile c'est, au sein des villes exiguës,</VERS>
<VERS>Une croisée au soir tremblant comme un hamac.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la lampe allumée et qu'on voit de la rue</VERS>
<VERS>Silhouetter un sein sur les plis du rideau,</VERS>
<VERS>Encore que souvent éclatante et bourrue</VERS>
<VERS>Une voix ait brisé notre rêve en fardeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Quand la fusillade éclose aux carrefours</VERS>
<VERS>Laissait quelque répit au coeur des Enjolras,</VERS>
<VERS>Émus et repensant aux soupers chez Véfour,</VERS>
<VERS>Aux mansardes des toits ils donnaient un hélas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons joué sur ces marelles de lumière</VERS>
<VERS>Clignant d'un oeil et dérangés quand les échos</VERS>
<VERS>Retentissaient du bruit lourd des portes cochères,</VERS>
<VERS>Quand des fiacres passaient cachant des caracos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désespérés quand un amour entre nos mains,</VERS>
<VERS>En imitant le jeu des glissantes couleuvres,</VERS>
<VERS>Nous laissait sans égard au bord des lendemains</VERS>
<VERS>Sots comme un marguillier pleurnichant au banc d'oeuvre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoeurés et doutant de notre vigueur mâle,</VERS>
<VERS>Pour étreindre ton corps consolant, ô fiction,</VERS>
<VERS>Nous avalions jusqu'à l'euphorie animale,</VERS>
<VERS>Obstinément, tel philtre vert, sans conviction.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surmonté, le chagrin s'avéra plus tonique</VERS>
<VERS>Que la mauve des bois et le chaud quinquina,</VERS>
<VERS>Chacun de nous gagna son enfer platonique,</VERS>
<VERS>Nu jusqu'au coeur qu'un tigre étrange assassina.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous dont les dents d'acier triomphaient du scorbut</VERS>
<VERS>Et broyaient des louis d'or, nos mâchoires prognathes</VERS>
<VERS>Cédèrent à rêver des ascensions sans but,</VERS>
<VERS>Et du sang colora nos lèvres scélérates.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô femmes entrevues courbant vos omoplates,</VERS>
<VERS>Posant le corset rose auprès du pantalon,</VERS>
<VERS>De quels baisers se fleurissaient vos gorges plates</VERS>
<VERS>Quand la nuit, sur nos pas, lançait des étalons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Silence, enfants criards! souvenirs moutonnants</VERS>
<VERS>Plus nombreux que les flots roulant au pied des dunes:</VERS>
<VERS>Nous avons mené loin ces lâches ruminants</VERS>
<VERS>Dont la corne au futur simulait la fortune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez-vous-en, bâtards! Don Juan pris d'emphysème,</VERS>
<VERS>Voyez nos doigts sont gourds et nos muscles étroits</VERS>
<VERS>De supporter la vie érigée en système,</VERS>
<VERS>Nos pieds sont fatigués de passer les détroits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, fuyant les lacs des réverbères,</VERS>
<VERS>Nous demandons aux pavés clairs remplis de bleu</VERS>
<VERS>De rendre à nos désirs une vigueur pubère,</VERS>
<VERS>Car notre coeur s'endort comme un matou frileux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chemins de fer en vain hurlez-vous à nos trousses,</VERS>
<VERS>S'il le faut nous vivrons en foule, aveugles, sourds,</VERS>
<VERS>Sans regretter les parfums fauves de la brousse</VERS>
<VERS>Ni le clapotis noir des requins en amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la ville endormie ait de longs cauchemars</VERS>
<VERS>Issus du fond des coeurs en blanches théories.</VERS>
<VERS>Quelle nuit portera ses pinces de homard</VERS>
<VERS>À nos yeux, quel volcan lancera ses scories?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Habitants plus perdus dans ces mornes faubourgs</VERS>
<VERS>Qu'au fin fond de l'Afrique un zouave en sentinelle,</VERS>
<VERS>Nous avons dans la gorge un râle de tambours</VERS>
<VERS>À chasser les bourgeois tremblant dans la flanelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous évoquerons pour nos pupilles en sang</VERS>
<VERS>Le défilé lointain de leurs gardes-barrières</VERS>
<VERS>Dépoitraillés, bavant d'ennui, l'oeil indécent</VERS>
<VERS>Quand la locomotive entr'ouvrait ses paupières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Villageois arrêtés au passage à niveau,</VERS>
<VERS>Vos poings se sont tendus vers les wagons sonores.</VERS>
<VERS>Restez là-bas avec les femmes et les veaux,</VERS>
<VERS>Et l'église imitant en vain les sémaphores.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce que l'incendie n'étreindra pas ces pierres,</VERS>
<VERS>Les églises voûtées ainsi que des perclus?</VERS>
<VERS>Impitoyablement de nouveaux Robespierre</VERS>
<VERS>Leur rendront-ils la vache et les ânes élus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette flamme qui veille à l'entour des ciboires</VERS>
<VERS>Grandira-t-elle et, pourléchant les saints mafflus,</VERS>
<VERS>Au bruit des trompes des pompiers, joyeuse foire,</VERS>
<VERS>Détruira-t-elle enfin les trois dieux révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bras en croix, c'est en vain que tu roidis ton corps,</VERS>
<VERS>Christ! tu n'as jamais vu les algues vénéneuses</VERS>
<VERS>Former une couronne au front des poissons morts</VERS>
<VERS>Et panser des noyés les blessures vineuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la ville où le gaz amoureusement chante</VERS>
<VERS>Aux lumières des bals, où, robustes, les gars</VERS>
<VERS>Ajustent leurs baisers à des bouches méchantes,</VERS>
<VERS>Ton église subit de merveilleux dégâts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est alors que dressant des baraques en planche,</VERS>
<VERS>Surgit le peuple effrayant des veilleurs de nuit.</VERS>
<VERS>Ramassés et poussifs, par instants, ils déclenchent</VERS>
<VERS>Un orage de toux pour peupler leur ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils chauffent leurs doigts morts aux rouges braseros</VERS>
<VERS>Et leurs yeux satisfaits contemplant les décombres,</VERS>
<VERS>Ils se demandent, frissonnants, si les héros</VERS>
<VERS>Selon Homère auraient vaincu les rats sans nombre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur les pans de mur où le vent froid se joue,</VERS>
<VERS>Où subsistent parfois des lambeaux de papier,</VERS>
<VERS>Ils revoient les amants dormant front contre joue</VERS>
<VERS>Et comptent leurs amours comme font les fripiers</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui pêle-mêle ramassant soie et coton</VERS>
<VERS>Étudient au matin leurs récoltes nocturnes.</VERS>
<VERS>Puis, si la neige mord leur face de carton,</VERS>
<VERS>Ils battent la semelle en rêvant aux cothurnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils somnolent, le nez bouché de tabac sale,</VERS>
<VERS>À l'heure où, chaude haleine entre les soupiraux,</VERS>
<VERS>Le parfum du pain frais dans le brouillard s'exhale,</VERS>
<VERS>À l'heure où, dans leur lit, s'éveillent les bourreaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les valets suant une aube criminelle</VERS>
<VERS>Au fond des boulevards dressent les échafauds,</VERS>
<VERS>Quand l'oeil vif et les mains pétrissant des mamelles,</VERS>
<VERS>Nous évoquons l'amour et la mort en défaut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eux vautrés, avachis devant les braises mortes,</VERS>
<VERS>Ils regardent surgir des brumes le matin,</VERS>
<VERS>Les laitiers vigilants aller de porte en porte,</VERS>
<VERS>Et les sergents de ville emmener les catins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, ce ne sont pas là nos lyriques veillées</VERS>
<VERS>Car les vampires de minuit cernent nos yeux,</VERS>
<VERS>Le sang rougit nos pommettes émerveillées,</VERS>
<VERS>Nos bouches ont saigné sous des baisers soyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous la foule attendant autour des guillotines</VERS>
<VERS>La révélation des nouveaux Golgothas ;</VERS>
<VERS>Nous que l'amour avec des cordons de courtines</VERS>
<VERS>Lia, nous dont les noms insultent les Gothas ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous qui frappons joyeux les porteuses de perles</VERS>
<VERS>À coups de poing, au creux du dos, à l'Opéra ;</VERS>
<VERS>Nous, maîtres naufrageurs dont les flots qui déferlent</VERS>
<VERS>Ont savouré la chair ; nous dont le choléra</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dispersa les amours ; nous les plongeurs sacrés</VERS>
<VERS>Des bancs d'huîtres perdus au fond des mers sanglantes,</VERS>
<VERS>Coupeurs d'amarre au flanc des paquebots ancrés</VERS>
<VERS>Et de nattes au dos des filles indolentes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous méprisons ces nuits de veille où les regrets</VERS>
<VERS>Dévorent les vieillards, où féroces mygales</VERS>
<VERS>Augmentent leurs désirs de vergues et d'agrès</VERS>
<VERS>Et le lancinement des légendaires gales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quart de l'enseigne à bord du navire amiral</VERS>
<VERS>Combat de pieuvre et de langouste au fond d'épaves</VERS>
<VERS>Dont les drapeaux pendent mouillés. Un soir de bal</VERS>
<VERS>Tout s'abîma sans heurt dans une mer concave.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orchestre jouait la valse et les danseurs en frac</VERS>
<VERS>S'enlacèrent à des danseuses inconnues.</VERS>
<VERS>L'amour lesté par l'or a sombré dans un sac,</VERS>
<VERS>Un radeau transporta des milliardaires nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est dans un café clair aux glaces dépolies</VERS>
<VERS>Que nous manions comme un guignol l'humanité,</VERS>
<VERS>Gens passés, gens futurs, images abolies,</VERS>
<VERS>Et les aspects du verbe en sainte trinité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous surprenons parfois nos mains traçant des fleurs</VERS>
<VERS>Sur les carreaux embués tandis que, sur le fleuve,</VERS>
<VERS>Descendent vers les ports de puissants remorqueurs,</VERS>
<VERS>Que les piles des ponts mettent des robes neuves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'osons rappeler notre voeu de noyade</VERS>
<VERS>À la rescousse et pour finir avec ces porcs,</VERS>
<VERS>Les hommes, nous aimons les fards et les oeillades,</VERS>
<VERS>Puis nous mimons l'amour avec d'affreux transports.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux des filles sont des noeuds à nos poignets,</VERS>
<VERS>Quelle raison a-t-on d'aimer tant les visages?</VERS>
<VERS>Qu'attendons-nous? C'est l'heure où chantent les beignets.</VERS>
<VERS>Nos yeux se crèveront aux roses des corsages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi veiller? Jadis descendant d'un ciel tendre,</VERS>
<VERS>Jésus faisait pour nous des miracles annuels.</VERS>
<VERS>C'était Noël alors, gelant à pierre fendre</VERS>
<VERS>Pour ne pas maculer les pieds nus d'Emmanuel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos pieds à nous sont lourds de vos glaises mouvantes,</VERS>
<VERS>Marais où s'enlisa le corps blanc des Jésus,</VERS>
<VERS>Juillet vit s'engloutir les prières savantes,</VERS>
<VERS>Et les Papes aux scapulaires décousus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis nous scrutons la nuit fade et nuageuse</VERS>
<VERS>Dans l'espoir qu'avant l'aube en ce ciel déserté,</VERS>
<VERS>S'illuminant à chaque brasse, une nageuse</VERS>
<VERS>Conciliera l'amour avec la liberté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



 

<POEME>
<TITRE>
II. Les Profondeurs De La Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'arrivais dans la rue, les feuilles des arbres tombaient. L'escalier </VERS>
<VERS>derrière moi n'était plus qu'un firmament semé d'étoiles parmi lesquelles je </VERS>
<VERS>distinguais nettement l'empreinte des pas de telle femme dont les talons Louis </VERS>
<VERS>XV avaient, durant longtemps, martelé le macadam des allées où couraient les </VERS>
<VERS>lézards du désert, frêles animaux apprivoisés par moi, puis recueillis dans mon </VERS>
<VERS>logis où ils firent cause commune avec mon sommeil. Les talons Louis XV les </VERS>
<VERS>suivirent. Ce fut, je l'assure, une étonnante période de ma vie que celle où </VERS>
<VERS>chaque minute nocturne marquait d'une empreinte nouvelle la moquette de ma </VERS>
<VERS>chambre : marque étrange et qui parfois me faisait frissonner Que de fois, par </VERS>
<VERS>temps d'orage ou clair de lune, me relevai- je pour les contempler à la lueur </VERS>
<VERS>d'un feu de bois, à celle d'une allumette ou à celle d'un ver luisant, ces </VERS>
<VERS>souvenirs de femmes venues jusqu'à mon lit, toutes nues hormis les bas et les </VERS>
<VERS>souliers à hauts talons conservés en égard à mon désir, et plus insolites qu' </VERS>
<VERS>une ombrelle retrouvée en plein Pacifique par un paquebot. Talons merveilleux </VERS>
<VERS>contre lesquels j'égratignais mes pieds, talons! sur quelle route sonnez-vous et </VERS>
<VERS>vous reverrai-je jamais? Ma porte, alors, était grande ouverte sur le mystère, </VERS>
<VERS>mais celui-ci est entré en la fermant derrière lui et désormais j'écoute, sans </VERS>
<VERS>mot dire, un piétinement immense, celui d'une foule de femmes nues assiégeant le </VERS>
<VERS>trou de ma serrure. La multitude de leurs talons Louis XV fait un bruit </VERS>
<VERS>comparable au feu de bois dans l'âtre, aux champs de blés mûrs, aux horloges </VERS>
<VERS>dans les chambres désertes la nuit, à une respiration étrangère à côté du visage </VERS>
<VERS>sur le même oreiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, je m'engageai dans la rue des Pyramides. Le vent apportait des </VERS>
<VERS>feuilles arrachées aux arbres des Tuileries et ces feuilles tombaient avec un </VERS>
<VERS>bruit mou. C'étaient des gants; gants de toutes sortes, gants de peau, gants de </VERS>
<VERS>Suède, gants de fil longs. C'est devant le bijoutier une femme qui se dégante </VERS>
<VERS>pour essayer une bague et se faire baiser la main par le Corsaire Sanglot, c'est </VERS>
<VERS>une chanteuse, au fond d'un théâtre houleux, venant avec des effluves de </VERS>
<VERS>guillotine et des cris de Révolution, c'est le peu d'une main qu'on peut voir au </VERS>
<VERS>niveau des boutons. De temps à autre, plus lourdement qu'un météore à fin de </VERS>
<VERS>course, tombait un gant de boxe. La foule piétinait ces souvenirs de baisers et </VERS>
<VERS>d'étreintes sans leur prêter la déférente attention qu'ils sollicitaient. Seul </VERS>
<VERS>j'évitais de les meurtrir. Parfois même je ramassais l'un d'eux D'une étreinte </VERS>
<VERS>douce il me remerciait. Je le sentais frémir dans la poche de mon pantalon. </VERS>
<VERS>Ainsi sa maîtresse avait-elle dû frémir à l'instant fugitif de l'amour. Je </VERS>
<VERS>marchais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revenu sur mes pas et longeant les arcades de la rue de Rivoli je vis enfin </VERS>
<VERS>Louise Lame marcher devant moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent soufflait sur la cité. Les affiches du Bébé Cadum appelaient à elles les </VERS>
<VERS>émissaires de la tempête et sous leur garde la ville entière se convulsait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce furent d'abord deux gants qui s'étreignirent en une poignée d'invisibles </VERS>
<VERS>mains et dont l'ombre longtemps dansa devant moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant moi? Non, c'était Louise Lame qui marchait dans la direction de l'Étoile. </VERS>
<VERS>Singulière randonnée. Jadis, les rois marchèrent dans la direction d'une étoile </VERS>
<VERS>ni plus ni moins concrète que toi, place de l'Étoile avec ton arc, orbite où le </VERS>
<VERS>soleil se loge comme l'oeil du ciel, randonnée aventureuse et dont le but </VERS>
<VERS>mystérieux était peut-être toi que je sollicite, amour fatal, exclusif, et </VERS>
<VERS>meurtrier. Si j'avais été l'un des rois, o Jésus, tu serais mort au berceau, </VERS>
<VERS>étranglé, pour avoir interrompu si tôt mon voyage magnifique et brisé ma liberté </VERS>
<VERS>puis, sans doute, un amour mystique m'eût enchaîné et traîné en prisonnier sur </VERS>
<VERS>les routes du globe que j'eusse rêvé parcourir libre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me complaisais à la contemplation du jeu de son manteau de fourrure contre </VERS>
<VERS>son cou, des heurts de la bordure contre les bas de soie, au frottement deviné </VERS>
<VERS>de la doublure soyeuse contre les hanches. Brusquement, je constatai la présence </VERS>
<VERS>d'une bordure blanche autour des mollets. Celle-ci grandit rapidement, glissa </VERS>
<VERS>jusqu'à terre, et quand je parvins à cet endroit je ramassai le pantalon de fine </VERS>
<VERS>batiste. Il tenait tout entier dans la main. Je le dépliai, j'y plongeai la tête </VERS>
<VERS>avec délices. L'odeur la plus intime de Louise Lame l'imprégnait. Quelle </VERS>
<VERS>fabuleuse baleine, quel prodigieux cachalot distille une ambre plus odorante. Ô </VERS>
<VERS>pêcheurs perdus dans les fragments de la banquise et qui vous laisseriez périr </VERS>
<VERS>d'émotion à tomber dans les vagues glaciales quand, le monstre dépecé, la </VERS>
<VERS>graisse et l'huile et les fanons à faire des corsets et des parapluies </VERS>
<VERS>soigneusement recueillis, vous découvrez dans le ventre béant le cylindre de </VERS>
<VERS>matière précieuse. Le pantalon de Louise Lame! quel univers! Quand je revins à </VERS>
<VERS>la notion des décors, elle avait gagné du terrain. Trébuchant parmi les gants </VERS>
<VERS>qui maintenant s'accolaient tous, la tête lourde d'ivresse, je la poursuivis, </VERS>
<VERS>guidé par son manteau de léopard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la Porte Maillot, je relevai la robe de soie noire dont elle s'était </VERS>
<VERS>débarrassée. Nue, elle était nue maintenant sous son manteau de fourrure fauve. </VERS>
<VERS>Le vent de la nuit chargé de l'odeur rugueuse des voiles de lin recueillie au </VERS>
<VERS>large des cotes, chargé de l'odeur du varech échoué sur les plages et en partie </VERS>
<VERS>desséché, chargé de la fumée des locomotives en route vers Paris, chargé de </VERS>
<VERS>l'odeur de chaud des rails après le passage des grands express, chargé du parfum </VERS>
<VERS>fragile et pénétrant des gazons humides des pelouses devant les châteaux </VERS>
<VERS>endormis, chargé de l'odeur de ciment des églises en construction, le vent lourd </VERS>
<VERS>de la nuit devait s'engouffrer sous son manteau et caresser ses hanches et la </VERS>
<VERS>face inférieure de ses seins. Le frottement de l'étoffe sur ses hanches </VERS>
<VERS>éveillait sans doute en elle des désirs érotiques cependant qu'elle marchait </VERS>
<VERS>allée des Acacias vers un but inconnu. Des automobiles se croisaient, la lueur </VERS>
<VERS>des phares balayait les arbres, le sol se hérissait de monticules, Louise Lame </VERS>
<VERS>se hâtait. Je distinguais très nettement la fourrure du léopard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ç'avait été un furieux animal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Durant des années il avait terrorisé une contrée. On voyait parfois sa </VERS>
<VERS>silhouette souple se profiler sur la basse branche d'un arbre ou sur un rocher, </VERS>
<VERS>puis, à l'aube suivante, des caravanes de girafes et d'antilopes, sur le chemin </VERS>
<VERS>des abreuvoirs, témoignaient auprès des indigènes d'une épopée sanglante qui </VERS>
<VERS>avait profondément inscrit ses griffes sur les troncs de la forêt. Cela dura </VERS>
<VERS>plusieurs années. Les cadavres, si les cadavres pouvaient parler, auraient pu </VERS>
<VERS>dire que ses crocs étaient blancs et sa queue robuste plus dangereuse que le </VERS>
<VERS>cobra, mais les morts ne parlent pas, encore moins les squelettes, encore moins </VERS>
<VERS>les squelettes de girafes, car ces gracieux animaux étaient la proie favorite du </VERS>
<VERS>léopard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour d'octobre, comme le ciel verdissait, les monts dressés sur l'horizon </VERS>
<VERS>virent le léopard, dédaigneux pour une fois des antilopes, des mustangs et des </VERS>
<VERS>belles, hautaines et rapides girafes, ramper jusqu'à un buisson d'épines. Toute </VERS>
<VERS>la nuit et tout le jour suivant il se roula en rugissant. Au lever de la lune il </VERS>
<VERS>s'était complètement écorché et sa peau, intacte, gisait à terre. Le léopard </VERS>
<VERS>n'avait pas cessé de grandir durant ce temps. Au lever de la lune il atteignait </VERS>
<VERS>le sommet des arbres les plus élevés, à minuit il décrochait de son ombre les </VERS>
<VERS>étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut un extraordinaire spectacle que la marche du léopard écorché sur la </VERS>
<VERS>campagne dont les ténèbres s'épaississaient de son ombre gigantesque. Il </VERS>
<VERS>traînait sa peau telle que les empereurs romains n'en portèrent jamais de plus </VERS>
<VERS>belle, eux ni le légionnaire choisi parmi les plus beaux et qu'ils aimaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Processions d'enseignes et de licteurs, processions de lucioles, ascensions </VERS>
<VERS>miraculeuses! rien n'égala jamais en surprise la marche du fauve sanglant sur le </VERS>
<VERS>corps duquel les veines saillaient en bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il atteignit la maison de Louise Lame, la porte s'ouvrit d'elle-même et, </VERS>
<VERS>avant de crever, il n'eut que la force de déposer sur le perron, aux pieds de la </VERS>
<VERS>fatale et adorable fille, le suprême hommage de sa fourrure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses ossements encombrent encore de nombreuses routes du globe L'écho de son cri </VERS>
<VERS>de colère, répercuté longtemps par les glaciers et les carrefours, est mort </VERS>
<VERS>comme le bruit des marées et Louise Lame marche devant moi, nue sous son </VERS>
<VERS>manteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encore quelques pas et voici qu'elle dégrafe ce dernier vêtement. Il choit. Je </VERS>
<VERS>cours plus vite. Louise Lame est nue désormais, toute nue dans le bois de </VERS>
<VERS>Boulogne. Les autos s'enfuient en barrissant; leurs phares éclairent tantôt un </VERS>
<VERS>bouleau, tantôt la cuisse de Louise Lame sans atteindre cependant la toison </VERS>
<VERS>sexuelle. Une tempête de rumeurs angoissantes passe sur les localités voisines  </VERS>
<VERS>: Puteaux, Saint-Cloud, Billancourt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La femme nue marche environnée de claquements d'invisibles étoffes; Paris ferme </VERS>
<VERS>portes et fenêtres, éteint ses lampadaires. Un assassin dans un quartier </VERS>
<VERS>lointain se donne beaucoup de mal pour tuer un impassible promeneur. Des </VERS>
<VERS>ossements encombrent la chaussée. La femme nue heurte à chaque porte, soulève </VERS>
<VERS>toute paupière close.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du haut d'un immeuble, Bébé Cadum magnifiquement éclairé, annonce des temps </VERS>
<VERS>nouveaux. Un homme guette a sa fenêtre. Il attend. Qu'attend-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une sonnerie éveille un couloir. Une porte cochère se ferme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une auto passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bébé Cadum magnifiquement éclaire reste seul, témoin attentif des événements </VERS>
<VERS>dont la rue, espérons-le, sera le théâtre. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
III. Tout Ce Qu'On Voit Est D'Or.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot revêt son costume bien connu des rues bruyantes et des </VERS>
<VERS>trottoirs de bitume. La vie peut continuer s'il lui plaît dans Paris et dans le </VERS>
<VERS>monde, une voix caressante lui a indiqué son chemin. Celui-ci le conduit aux </VERS>
<VERS>Tuileries où il rencontre Louise Lame. Il est de ces coïncidences qui, sans </VERS>
<VERS>émouvoir les paysages, ont cependant plus d'importance que les digues et les </VERS>
<VERS>phares, que la paix des frontières et le calme de la nature dans les solitudes </VERS>
<VERS>désertiques à l'heure où passent les explorateurs. Il importe peu de savoir </VERS>
<VERS>quels furent les préambules de la conversation du héros avec l'héroïne. Il leur </VERS>
<VERS>fallait des fauves en amour, de taille a résister à leurs crocs et à leurs </VERS>
<VERS>griffes. Les gardiens des Tuileries virent ce couple extraordinaire parler avec </VERS>
<VERS>animation puis s'éloigner par la rue du Mont-Thabor. Une chambre d'hôtel leur </VERS>
<VERS>donna asile. C'était le lieu poétique où le pot à eau prend l'importance d'un </VERS>
<VERS>récif au bord d'une côte échevelée, où l'ampoule électrique est plus sinistre </VERS>
<VERS>que trois sapins au milieu de champs vert émeraude un dimanche après-midi, où la </VERS>
<VERS>glace mobilise des personnages menaçants et autonomes. Mobiliers des chambres </VERS>
<VERS>d'hôtel méconnus par les copistes surannés, mobiliers évoquateurs de crime! Jack </VERS>
<VERS>l'éventreur avait en présence de celui-ci exécuté l'un de ces magnifiques </VERS>
<VERS>forfaits grâce auxquels l'amour rappelle de temps à autre aux humains qu'il </VERS>
<VERS>n'est pas du domaine de la plaisanterie. Mobilier magnifique. Le pot à eau </VERS>
<VERS>blanc, la cuvette et la table de toilette se souvenaient en silence du liquide </VERS>
<VERS>rouge qui les avaient rendus respectables. Des journalistes avaient publié la </VERS>
<VERS>photographie de ces accessoires modestes promus au rôle de paysages dont je </VERS>
<VERS>parlais tout à l'heure. Il leur avait fallu figurer à la Cour d'assises parmi </VERS>
<VERS>les pièces à conviction. Singulier tribunal! Jack l'éventreur n'avait jamais pu </VERS>
<VERS>être atteint et le box des accusés était vide. Les juges avaient été nommés </VERS>
<VERS>parmi les plus vieux aveugles de Paris. La tribune des journalistes regorgeait </VERS>
<VERS>de monde. Et le public au fond, maintenu par une haie de gardes municipaux, </VERS>
<VERS>était un ramassis de bourgeois pansus. Sur tous ces gens silencieux planait un </VERS>
<VERS>vol de mouches bourdonnantes. Le procès dura huit jours et huit nuits et, à </VERS>
<VERS>l'issue, quand un verdict de miracle eut été prononcé contre l'assassin inconnu, </VERS>
<VERS>le pot à eau, la cuvette et la table de toilette avec le petit plat à savon où </VERS>
<VERS>subsistait encore une savonnette rose regagnèrent la chambre marquée par le </VERS>
<VERS>passage d'un être surnaturel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Louise Lame et Corsaire Sanglot considérèrent avec respect, eux qui n'avaient </VERS>
<VERS>que peu de choses à respecter en raison de leur valeur morale, ces reliefs d'une </VERS>
<VERS>aventure qui aurait pu être la leur. Puis, après une lutte de regards, ils se </VERS>
<VERS>déshabillèrent. Quand ils furent nus, Corsaire Sanglot s'allongea en travers sur </VERS>
<VERS>le lit, de façon que ses pieds touchassent encore le sol, et Louise Lame </VERS>
<VERS>s'agenouilla devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baiser magistral des bouches ennemies. La reproduction est le propre de </VERS>
<VERS>l'espèce, mais l'amour est le propre de l'individu. Je vous salue bien bas </VERS>
<VERS>baisers de la chair. Moi aussi j'ai plongé ma tête dans les ténèbres des </VERS>
<VERS>cuisses. Louise Lame étreignait étroitement son bel amant. Son oeil guettait sur </VERS>
<VERS>le visage l'effet de la conjonction de sa langue avec la chair. C'est là un rite </VERS>
<VERS>mystérieux, le plus beau peut-être. Quand la respiration de Corsaire Sanglot se </VERS>
<VERS>fit haletante, Louise Lame devint plus resplendissante que le mâle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le regard de celui-ci errait dans la pièce. Il s'arrêta enfin sur un éphéméride. </VERS>
<VERS>Celui-ci avait été oublié par un comptable narquois partagé entre le désir </VERS>
<VERS>d'oublier et celui de mesurer le temps machinalement et sans penser à la </VERS>
<VERS>stupidité que sous-entend une pareille prétention.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ailleurs, le Corsaire Sanglot connaissait bien la date où était arrêté ce </VERS>
<VERS>calendrier. Tous les ans il était amené à lire le même fait divers vieux d'un </VERS>
<VERS>demi-siècle et cependant évocateur de la même fièvre C'était même le seul jour </VERS>
<VERS>où il ait jamais lu la feuille de papier mince et tous les ans, fatalement, il </VERS>
<VERS>était amené a le faire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la pensée de Corsaire Sanglot suivait une piste au coeur d'une forêt vierge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il arriva dans une ville de chercheurs d'or. Dans un bal dansait une Espagnole </VERS>
<VERS>vêtue de façon excitante. Il la suivit dans une chambre soupentée où l'écho des </VERS>
<VERS>querelles et de l'orchestre arrivait assourdi. Il la déshabilla lui-même, </VERS>
<VERS>mettant à détacher chaque vêtement une lenteur sage et fertile en émotion. Le </VERS>
<VERS>lit fut alors le lieu d'un combat sauvage, il la mordit, elle se débattit, cria </VERS>
<VERS>et l'amant de la danseuse, un redoutable sang-mêlé, heurta à la porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut alors un siège sans merci. Des balles de revolver trouèrent les cloisons </VERS>
<VERS>de chêne, étoilèrent les glaces où l'étain feuillolait en silence depuis de </VERS>
<VERS>longues années à refléter des amours fatales. Séduite par son courage, </VERS>
<VERS>l'Espagnole fusillait par la fenêtre une foule de cavaliers patibulaires et de </VERS>
<VERS>policiers improvisés. Ils s'évadèrent enfin par les toits. Des cris de colère </VERS>
<VERS>emplissaient la ville, on liait en hâte les lassos mais, parvenus au Patio </VERS>
<VERS>central, les poursuivants constatèrent l'absence de deux juments jumelles, </VERS>
<VERS>noires et si rapides que les rattraper était impossible. Laissant à leur destin </VERS>
<VERS>les fugitifs, les hommes se répandirent dans les cabarets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors de danger, à plusieurs milles de la ville, Corsaire Sanglot et l'Espagnole </VERS>
<VERS>s'arrêtèrent. Leur amour n'existait plus qu'en rêve. Ils s'éloignèrent dans des </VERS>
<VERS>directions opposées. Forêts traversées à coups de couteau, étendues de lianes et </VERS>
<VERS>de grands arbres, prairies, steppes neigeuses, lutte contre des Indiens, </VERS>
<VERS>traîneaux volés, daims abattus, vous n'avez pas vu passer l'invisible corsaire. </VERS>
<VERS>Dans la rue de Rivoli, il avisa une maison en flammes. Des casques de pompiers </VERS>
<VERS>mûrissaient aux balcons et aux fenêtres. Corsaire Sanglot s'engouffra dans le </VERS>
<VERS>corridor et l'escalier crépitant. Au troisième étage une femme s'apprêtait à </VERS>
<VERS>mourir. L'enlacer et paraître à la fenêtre fut un éclair. Ils se précipitèrent </VERS>
<VERS>dans le vide où une couverture les reçut tandis que, blessé au passage par une </VERS>
<VERS>corniche, Corsaire Sanglot s'évanouissait. Le lendemain matin, le soleil </VERS>
<VERS>rayonnait sur l'hôpital où il reposait dans un lit. La femme sauvée lui faisait </VERS>
<VERS>boire de la citronnade. Il éprouva une satisfaction sensuelle à sa présence près </VERS>
<VERS>de lui, à sentir sur sa chair le passage de ses mains, jusqu'à ce que la porte </VERS>
<VERS>du pensionnat anglais se fût ouverte. C'était l'heure du lever, trente petites </VERS>
<VERS>filles et dix autres un peu plus âgées se hâtaient. L'éponge du tub ruisselait </VERS>
<VERS>sur leurs épaules saines et leur peau délicate. Il s'attarda à contempler leurs </VERS>
<VERS>fesses presque garçonnières. Leur sexe était encore trop imberbe mais leurs </VERS>
<VERS>seins étaient de charmantes merveilles non déformées encore par...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Dis-moi que tu m'aimes! râla Louise Lame éperdue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Saloperie, râle le héros. Je t'aime, ah! ah! vieille ordure, loufoque, sacré </VERS>
<VERS>nom de plusieurs cochonneries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis se relevant  :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Quel poème peut t'émouvoir davantage?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Anéantie, Louise Lame passa du rêve au rêve. Elle se refusa longuement à </VERS>
<VERS>l'étreinte osseuse de son compagnon. Mais leur rencontre était phénoménale. La </VERS>
<VERS>rancune montait en leur âme. Ah! ce n'était pas l'amour, seule raison valable </VERS>
<VERS>d'un esclavage passager, mais l'aventure avec tous ses obstacles de chair et </VERS>
<VERS>l'odieuse hostilité de la matière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amour magnifique, pourquoi faut-il que mon langage, à t'évoquer, devienne </VERS>
<VERS>emphatique. Corsaire Sanglot l'avait prise par la taille et jetée sur le lit. Il </VERS>
<VERS>la frappait. La croupe sonore avait été cinglée par le plat de la main et les </VERS>
<VERS>muscles seraient bleus le lendemain. Il l'étranglait presque. Les cuisses </VERS>
<VERS>étaient brutalement écartées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'était pas vrai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot devant la glace remettait en ordre sa toilette. L'eau </VERS>
<VERS>sympathique ruisselait sur son torse et la savonnette rose était le centre de la </VERS>
<VERS>pièce. Louise Lame éduquée par les cartes postales en couleur y voyait l'image </VERS>
<VERS>de son sexe martyrisé par l'indifférence. La mousse, le masque et les mains </VERS>
<VERS>furent des mains de fantômes. Enfin l'aventurier fut prêt à partir. Louise se </VERS>
<VERS>plaça devant la porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Non, tu ne partiras pas, non tu ne partiras pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il l'écarta de la main et tandis qu'elle s'écroulait sanglotante et décoiffée, </VERS>
<VERS>le pas décrut dans l'escalier, comme une gamme à rebours sur le piano d'une </VERS>
<VERS>débutante : une petite fille à cheveux nattés, aux doigts rouges encore des </VERS>
<VERS>coups de règle de la maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le couloir, ce fut le piétinement du garçon d'hôtel relevant pour les </VERS>
<VERS>cirer, paire par paire, les chaussures à talons Louis XV. Quel Père Noël attendu </VERS>
<VERS>depuis des siècles déposera l'amour dans ces chaussures, objet d'un rite </VERS>
<VERS>journalier et nocturne de la part de leur propriétaire, en dépit de la </VERS>
<VERS>désillusion du réveil? Quel sinistre démon se borne à les rendre plus brillantes </VERS>
<VERS>qu'un miroir à dessein de refléter, transformées en négresses, les stationnantes </VERS>
<VERS>et sensibles femmes à passion. Qu'elles remettent leurs pieds blancs dans ces </VERS>
<VERS>fins brodequins à torture morale! Leur chemin sera toujours parsemé des tessons </VERS>
<VERS>de bouteille à philtre du rêve interrompu, des cailloux pointus de l'ennui. </VERS>
<VERS>Pieds blancs marchant dans des directions différentes, les engelures du doute </VERS>
<VERS>vous meurtriront en dépit des prophéties onéreuses de la cartomancienne du </VERS>
<VERS>faubourg. Il faut aller d'abord à Nazareth avant de célébrer par une coutume </VERS>
<VERS>curieuse l'anniversaire d'une naissance divine. Mais l'étoile?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étoile c'est peut-être bien ce savon rose que Corsaire Sanglot tient dans sa </VERS>
<VERS>main mousseuse. Elle le guide mieux que la baguette du sourcier, la piste du </VERS>
<VERS>trappeur et les écriteaux Michelin. Les humbles et magnifiques créatures de la </VERS>
<VERS>poésie moderne se mettent en marche à travers les rues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sont des groupes de trois ripolineurs portant au dieu futur des radiateurs </VERS>
<VERS>rouges, ou, du haut du ciel, répandant sur le monde entier la blancheur d une </VERS>
<VERS>aube artificielle; et ce sont de longues théories de garçons de café, les uns </VERS>
<VERS>rouges, les autres blancs, placés sous l'invocation de l'archange saint Raphaël, </VERS>
<VERS>accomplissant le miracle de l'équilibre pour verser à une heure indéterminée le </VERS>
<VERS>cordial qui vivifiera le nouveau rédempteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du haut des immeubles, Bébé Cadum les regarde passer. La nuit de son incarnation </VERS>
<VERS>approche où, ruisselant de neige et de lumière, il signifiera a ses premiers </VERS>
<VERS>fidèles que le temps est venu de saluer le tranquille prodige des lavandières </VERS>
<VERS>qui bleuissent l'eau des rivières et celui d'un dieu visible sous les espèces de </VERS>
<VERS>la mousse de savon, modelant le corps d'une femme admirable, debout dans sa </VERS>
<VERS>baignoire, et reine et déesse des glaciers de la passion rayonnant d'un soleil </VERS>
<VERS>torride, mille fois réfléchi, et propices à la mort par insolation. Ah! si je </VERS>
<VERS>meurs, moi, nouveau Baptiste, qu'on me fasse un linceul de mousse savonneuse </VERS>
<VERS>évocatrice de l'amour et par la consistance et par l'odeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot, son guide dans la main, suivit des convois funèbres qu'il </VERS>
<VERS>abandonna à point nommé pour emprunter d'autres voies. Calmes rues déserta </VERS>
<VERS>plantées de réverbères, boulevards chargés de viaducs du métro, vous le vîtes </VERS>
<VERS>passer aussi, lui, le premier mage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est dans l'île des Cygnes, sous le pont de Passy, que le Bébé Cadum attendait </VERS>
<VERS>ses visiteurs. Ils se conduisirent en parfaites gens du monde et la tour Eiffel </VERS>
<VERS>présida au conciliabule. L'eau coulait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poissons sortirent de la rivière, eux, voués depuis des temps et des </VERS>
<VERS>tempêtes au culte des choses divines et à la symbolique céleste. Pour les mêmes </VERS>
<VERS>raisons, les palmiers du Jardin d'Acclimatation désertèrent les allées </VERS>
<VERS>parcourues par l'éléphant pacifique du sommeil enfantin. Il en fut de même pour </VERS>
<VERS>ceux qui, emprisonnés dans des pots de terre, illustrent le salon des vieilles </VERS>
<VERS>demoiselles et le péristyle des tripots. Les malheureuses filles entendirent le </VERS>
<VERS>long craquement des poteries désertées et le rampement des racines sur le </VERS>
<VERS>parquet ciré, des cercleux regagnant lentement a l'aube leur maison après une </VERS>
<VERS>nuit de baccarat où les chiffres s'étaient succédé dans le bagne traditionnel, </VERS>
<VERS>oublièrent leur gain ou leur perte et les suivirent. Eux aussi furent parmi les </VERS>
<VERS>premiers fidèles. Sur ces fronts douloureux, sur ces yeux brûlés par la fièvre, </VERS>
<VERS>sur ces oreilles tintant encore du dernier banco, sur ces cerveaux hantés par </VERS>
<VERS>l'absolu, par l'improbable et les nombres fatidiques, il étendit sa suzeraineté. </VERS>
<VERS>L'air était plein du bruit des fenêtres qu'on ferme et dont les espagnolettes </VERS>
<VERS>pleurent. Bébé Cadum naquit sans le secours de ses parents, spontanément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'horizon, un géant brumeux s'étirait et bâillait. Bibendum Michelin </VERS>
<VERS>s'apprêtait à une lutte terrible et dont l'auteur de ces lignes sera </VERS>
<VERS>l'historien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'age de vingt et un ans, Bébé Cadum fut de taille à lutter avec Bibendum. </VERS>
<VERS>Cela commença un matin de juin. Un agent de police qui se promenait bêtement </VERS>
<VERS>avenue des Champs-Elysées entendit tout à coup de grandes clameurs dans le ciel. </VERS>
<VERS>Celui-ci s'obscurcit et, avec tonnerre, éclairs et vent, une pluie savonneuse </VERS>
<VERS>s'abattit sur la ville. En un instant le paysage fut féerique. Les toits </VERS>
<VERS>recouverts d'une mousse légère que le vent enlevait par flocons s'irisèrent aux </VERS>
<VERS>rayons du soleil reparu. Une multitude d'arcs-en-ciel rugirent, légers, pâles et </VERS>
<VERS>semblables à l'auréole des jeunes poitrinaires, au temps qu'elles faisaient </VERS>
<VERS>partie de l'accessoire poétique. Les passants marchaient dans une neige odorante </VERS>
<VERS>qui montait jusqu'à leurs genoux. Certains entamèrent des combats de bulles de </VERS>
<VERS>savon que le vent emportait avec un grand nombre de fenêtres reflétées sur les </VERS>
<VERS>parois translucides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis une folie charmante s'installa dans la ville. Les habitants se dévêtirent </VERS>
<VERS>et coururent a travers les rues en se roulant sur le tapis savonneux. La Seine </VERS>
<VERS>charriait des nappes grumeleuses qui s'arrêtaient aux piles des ponts et se </VERS>
<VERS>dissolvaient en firmaments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les conditions de la vie furent changées quant aux relations matérielles, mais </VERS>
<VERS>l'amour fut toujours de même le privilège de peu de gens, disposés à courir </VERS>
<VERS>toutes les aventures et à risquer le peu de vie consentie aux mortels dans </VERS>
<VERS>l'espoir de rencontrer enfin l'adversaire avec lequel on marche côte a côte, </VERS>
<VERS>toujours sur la défensive et pourtant à l'abandon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, la lutte entre Bibendum et Bébé Cadum ne fut pas le seul épisode de </VERS>
<VERS>la bataille où l'archange moderne perdit sa mousse comme des plumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bibendum rentrant en son repaire où il se proposait de rédiger la fameuse </VERS>
<VERS>proclamation connue depuis sous le nom de Pater du faux messieCite error : </VERS>
<VERS>Invalid tag; refs with no name must have content1, s'enduisit, malgré ses </VERS>
<VERS>précautions, de mousse de savon. Arrivé, il dicta immédiatement le Pater et, </VERS>
<VERS>ressortant, glissa sur le macadam, tomba et mourut en donnant naissance à une </VERS>
<VERS>armée de pneus. Ceux-ci devaient continuer la lutte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rencontre eut lieu dans une plaine désertique. Bébé Cadum ne vit pas venir </VERS>
<VERS>l'effarante troupe des pneus qui, rebondissant ou se déformant, roulaient, </VERS>
<VERS>rapides, sur les routes à l'effroi des vélocipédistes et des chauffeurs </VERS>
<VERS>d'automobiles qui, muets de stupéfaction, se demandaient quel nouveau miracle </VERS>
<VERS>douait ces cercles élastiques d'une agilité autonome.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rencontre eut lieu dans une plaine désertique au déclin commençant du soleil </VERS>
<VERS>de cinq heures du soir. Bébé Cadum rieur se détachait sur le ciel bleu ardent et </VERS>
<VERS>sur le sol rougeâtre. Les pneus s'enroulèrent autour de lui comme un reptile et </VERS>
<VERS>l'immobilisèrent. Prisonnier, Bébé Cadum n'abandonna pas son sourire et se </VERS>
<VERS>laissa, malgré sa force, jeter dans un cachot. Bébé Cadum, ou plutôt le Cristi, </VERS>
<VERS>puisqu'il faut, à notre époque, l'appeler par son nom, avait trente- trois ans. </VERS>
<VERS>La barbe eût donne à son visage un aspect sinistre sans le sourire enfantin que </VERS>
<VERS>dessinaient ses lèvres. Mais pas d'histoires anciennes :</VERS>
<VERS>LE GOLGOTHA</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le fond vert olive du ciel, la croix se détache, au haut de la colline. </VERS>
<VERS>Pleurez, les vierges et les apôtres dans la grande plaine animée par le tournoi </VERS>
<VERS>des moulins à vent, par la course des autos rouges et blanches sur les routes </VERS>
<VERS>gris d'argent, par la musique des manèges de chevaux de bois, par les </VERS>
<VERS>détonations sèches des tirs forains, par le roulement métallique des loteries. </VERS>
<VERS>L'oscillation à peine perceptible des mâts de cocagne imprime une vibration </VERS>
<VERS>grisante au paysage où le pylône blanc du toboggan et l'apparition mathématique </VERS>
<VERS>du steam-swing figurent irrésistiblement l'idée du temps qui passe comme un </VERS>
<VERS>navire de guerre majestueux et lent sur une mer bleu foncé ridée de rares crêtes </VERS>
<VERS>blanches et de sillages filigranes, sous un ciel bleu clair, avec, pour fond, </VERS>
<VERS>une plage encombrée de femmes magnifiques, en toilettes claires, de marins muets </VERS>
<VERS>qui agitent les bras, d'aventuriers en pantalon blanc hantés par l'idée du </VERS>
<VERS>prochain paquebot qui les emportera vers les casinos d'Amérique du Sud et des </VERS>
<VERS>amours plus fatales, tandis que, à peu de distance du bord, trois admirables </VERS>
<VERS>nageuses en maillot rouge se livrent sans contrainte au caprice des vagues </VERS>
<VERS>douées et sont pour le jeune poète accroupi sur un rocher le point de départ </VERS>
<VERS>d'un drame aventureux où la tempête et les passions humaines concourent à le </VERS>
<VERS>heurter à de magiques amoureuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici, dans une clairière du bois, qu'on passe en revue une compagnie de </VERS>
<VERS>sapeurs-pompiers. Voici dans le ciel un avion : il s'en va au Maroc ou en </VERS>
<VERS>Russie; très loin, a l'horizon, décelé par la fumée blanche et par le bruit </VERS>
<VERS>étrangement proche des roues sur les rails et les essieux, voici un train qui </VERS>
<VERS>rapidement se dirige vers quelque port. Dans le jardinet qui entoure sa maison, </VERS>
<VERS>un méditatif jardinier arrose des fleurs. De la fenêtre d'une école s'échappent </VERS>
<VERS>des voix d'enfants : Nous n'irons plus au bois, les lauriers sont coupés. À la </VERS>
<VERS>fenêtre d'une maison claque un rideau derrière lequel deux amoureux s'enlacent </VERS>
<VERS>sur un lit banal avec des bras de noyés. Deux hommes se sont assis dans l'herbe </VERS>
<VERS>et boivent au goulot de la bouteille un vin rouge et généreux. Trois boeufs dans </VERS>
<VERS>un pré. Le coq de l'église. Un avion. Des coquelicots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Cristi est enfin digne de son nom, il est crucifié sur une croix en coeur de </VERS>
<VERS>chêne décorée de drapeaux tricolores comme une estrade de 14 juillet. Au pied </VERS>
<VERS>une dizaine de musiciens, sur des instruments de cuivre, jouent des airs </VERS>
<VERS>rondouillards. Des couples dansent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur deux petites croix décorées, elles aussi, de drapeaux, les larrons </VERS>
<VERS>agonisent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le curé sort de l'église et rentre au presbytère. L'infâme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel s'ouvre violemment sur la lumière des affiches lumineuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Cristi agonise en mesure, suivant la cadence de l'orchestre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les drapeaux de la croix flottent joyeusement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les réverbères s'allument. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
IV. La Brigade Des Jeux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où est-il le temps des galères et celui des caravelles? Il est loin comme une </VERS>
<VERS>minute de sable dans le trébuchet du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le nouveau corsaire vêtu d'un smoking est à l'avant de son yacht rapide qui de </VERS>
<VERS>son sillage blanc singeant les princesses des cours périmées, heurte dans sa </VERS>
<VERS>course tantôt le corps des naufragés errant depuis des semaines, tantôt le </VERS>
<VERS>coffre mystérieux promené entre deux eaux par des courants doux à la suite d'une </VERS>
<VERS>tentative de cambriolage sur un transatlantique, tantôt, enveloppé d'un ridicule </VERS>
<VERS>drapeau, le corps de celui qui décéda avant d'arriver au port, tantôt la </VERS>
<VERS>troublante arête-squelette d'une sirène défunte pour avoir, une nuit, traversé </VERS>
<VERS>sans son diadème de méduses les eaux d'une tempête éclairées par un phare </VERS>
<VERS>puissant perdu loin des côtes et proie des oiseaux fantômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il y a des fantômes d'oiseaux. Ceux-ci, dès que le jour se lève, montent </VERS>
<VERS>plus haut que les alouettes et l'ombre à peine perceptible de leurs ailes tamise </VERS>
<VERS>doucement la lumière du soleil. Bonheur alors à la poitrinaire abritée de la </VERS>
<VERS>sorte! Sa respiration reposera sur un mol oreiller d'air tranquille et son </VERS>
<VERS>fiancé, attentif au frémissement de ses lèvres, distinguera distinctement sur </VERS>
<VERS>elles un sourire de lac. Parfois, ces grands oiseaux protecteurs, morts depuis </VERS>
<VERS>les dernières années des périodes géologiques où les hommes apparurent, sentent </VERS>
<VERS>leurs ailes se replier et se tordre, un grand tourbillon naît de leur souffrance </VERS>
<VERS>et les fossoyeurs appuyés sur leur pelle calculent mentalement le nombre de </VERS>
<VERS>morts qui les séparent du repos gagné à la sueur de leur corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au soir, les oiseaux fantômes regagnent leur nid dans les glaciers transparents </VERS>
<VERS>et le crépuscule est plein du bruissement de leur vol de rêve et les échos, </VERS>
<VERS>parfois, de leur cri qui, sans le secours de l'appareil auditif, retentit </VERS>
<VERS>longuement dans l'âme des solitaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, les restes funéraires des sirènes ne restent pas insensibles à ces </VERS>
<VERS>migrations horaires D'une nage saccadée, leur squelette remonte le cours des </VERS>
<VERS>fleuves jusqu'aux sources montagneuses. Une étreinte mythologique unit leurs </VERS>
<VERS>débris calcaires au spectre ailé puis le cours des fleuves se fait plus rapide </VERS>
<VERS>pour les ramener à la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'étrave d'un bateau rencontre le squelette d'une sirène, l'eau devient </VERS>
<VERS>immédiatement phosphorescente, puis l'écume de la mer se solidifie en forme de </VERS>
<VERS>ces pipes si renommées dans les villes de l'intérieur. Les pêcheurs en ramènent </VERS>
<VERS>de grandes quantités dans leurs filets et cela jusqu'à ce que le squelette même </VERS>
<VERS>de la sirène soit ramené sur le pont.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot laissait passer les récifs et les histoires contées par le </VERS>
<VERS>maître queux. Il s'intéressait au jeu des eaux, à peine au ronflement des </VERS>
<VERS>moteurs et à l'agitation perpétuelle et régulière de l'hélice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les soutes, le charbon était jeté à larges pelletées. L'imminence d'une </VERS>
<VERS>tornade surexcitait les chauffeurs maculés. Le charbon tiède s'enflammait déjà </VERS>
<VERS>sur leur pelle et cela faisait une quantité de petites flammes bleues, flammes </VERS>
<VERS>qui sommeillent toujours dans le coeur des navigateurs. Si la nuit tombait dans </VERS>
<VERS>mon récit meurtrier, si le ciel de tempête s'obscurcissait, on verrait au haut </VERS>
<VERS>des cheminées les feux Saint-Elme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien! tombe, nuit d'artifices et de cauchemars éveillés, approche, tempête </VERS>
<VERS>ténébreuse. Le bateau est blanc dans le cyclone gris foncé. De larges remous </VERS>
<VERS>troublent les profondeurs, des algues apparaissent à la surface de l'eau et, à </VERS>
<VERS>l'horizon, surgit le bateau fantôme, pilote du cataclysme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paraissez, feux Saint-Elme! Paraissez, accessoires des catastrophes  : temps </VERS>
<VERS>lourds et trop calmes, ciels cuivreux, ciels plombés, ciels d'ébène, rayon de </VERS>
<VERS>soleil pâle sur des flots couleur de ciguë, icebergs, trombe, Maelströms, </VERS>
<VERS>récifs, épaves, lames de fond, canots désemparés, bouteilles à la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'attends! Viendra-t-elle? Depuis bientôt un an je passe sous ses fenêtres </VERS>
<VERS>chaque nuit. Quand elle est en voyage, le lieu de sa résidence dessine sans </VERS>
<VERS>cesse devant mes yeux clos les allées rêveuses où j'imagine sa promenade, les </VERS>
<VERS>salles de baccara brillantes comme des lustres de cristal, les chambres d'hôtel </VERS>
<VERS>si émouvantes avec leur fenêtre révélatrice, au premier matin, d'un nouveau </VERS>
<VERS>panorama. L'amour qui me transporte prendra-t-il bientôt le nom de cette femme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, le navire, ballotté par les hautes vagues, ne tarda pas à se trouver </VERS>
<VERS>en danger. Pour comble d'infortune, le feu se déclara dans les soutes Une </VERS>
<VERS>épaisse fumée s'éleva du poussier humide, suffocante et chaude. Certains se </VERS>
<VERS>jetèrent par-dessus les bastingages, d'autres, malgré la témérité d'une pareille </VERS>
<VERS>aventure, confièrent leur sort à un canot de sauvetage, tout menu dans la mer </VERS>
<VERS>bouleversée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, Corsaire Sanglot resta à bord. Le navire s'inclina. Corsaire Sanglot </VERS>
<VERS>remarqua la lucidité parfaite de son esprit qui lui permettait de noter nombre </VERS>
<VERS>de faits en apparence insignifiants. Par exemple, le sifflement du vent bientôt </VERS>
<VERS>transformé en beuglement quand, les cheminées atteignant presque l'horizontale, </VERS>
<VERS>il s'engouffra d'aplomb jusqu'aux foyers ; le curieux spectacle de la fumée </VERS>
<VERS>débordant comme un liquide et roulant doucement dans les vallonnements de l'eau </VERS>
<VERS>les stigmates mobiles de l'huile brillamment colorée à la surface. Puis un bruit </VERS>
<VERS>de friture s'amplifiant de minute en minute signala l'inondation des machines. </VERS>
<VERS>Elles explosèrent en trois fois parmi des gerbes écumeuses, des plumeaux de </VERS>
<VERS>fumée et le mouvement d'un entonnoir naissant. Le bateau se prit à tourner sur </VERS>
<VERS>lui- même avec une grande rapidité et à s'enfoncer. Des épaves prirent doucement </VERS>
<VERS>le parti de flotter puis, d'un seul coup, comme happé par une gigantesque </VERS>
<VERS>bouche, l'épave s'engloutit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle descendit une trentaine de mètres en ralentissant progressivement et </VERS>
<VERS>s'arrêta, flottant dans une tombe calme. Le tumulte ne parvenait pas jusque-là. </VERS>
<VERS>Corsaire Sanglot ouvrit les yeux. Un sous-marin voguait avec circonspection à </VERS>
<VERS>quelque distance. Des poissons charnus virevoltaient. Des algues poussaient </VERS>
<VERS>jusque là leurs rameaux tentaculaires. Corsaire Sanglot se pencha pour voir le </VERS>
<VERS>fond. Il lui apparut uniformément jaune bistre avec la consistance du papier </VERS>
<VERS>buvard ou du sable humide, à une profondeur qu'il estima ne pas dépasser cent </VERS>
<VERS>mètres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré la pénombre de ces profondeurs, l'ombre projetée des poissons se mouvait </VERS>
<VERS>distinctement sur le fond. Corsaire Sanglot s'apprêta à descendre. Ce n'était </VERS>
<VERS>pas chose aisée en raison d'une illusion d'optique qui faisait que son image </VERS>
<VERS>reflétée dans l'élément liquide s'interposait constamment entre lui et son but. </VERS>
<VERS>Mais il ferma les yeux, tendit les mains violemment en avant, ouvrit les yeux et </VERS>
<VERS>saisit les mains de son reflet. Celui-ci, en s'éloignant, reproduit de couche en </VERS>
<VERS>couche d'eau, l'entraîna rapidement jusqu'au fond. Il y eut un heurt mou. </VERS>
<VERS>Corsaire Sanglot était enfoui jusqu'au cou dans un immense champ d'éponges. </VERS>
<VERS>Elles pouvaient être trois ou quatre cent mille. Des hippocampes troublés dans </VERS>
<VERS>leur sommeil surgirent de tous côtés en même temps qu'une gigantesque bougie </VERS>
<VERS>allumée de l'espèce dite marine. À la lueur, les vallonnements tendres des </VERS>
<VERS>éponges s'éclairèrent à perte de vue. Leurs mamelons prirent un relief </VERS>
<VERS>extraordinaire et Corsaire Sanglot se fraya parmi eux un chemin difficile. Il </VERS>
<VERS>atteignit enfin la bougie. Celle-ci surgissait d'une espèce de clairière </VERS>
<VERS>appelée, un écriteau de corail en faisait foi, « Éclaircie de l'éponge mystique </VERS>
<VERS>», une troupe d'hippocampes se jouait là, sur un sol fait de petits galets </VERS>
<VERS>noirs. Douze squelettes de sirènes y reposaient, couchés côte à côte. Devant ce </VERS>
<VERS>cimetière Corsaire Sanglot éprouva un grand soulagement. Il contemplerait un </VERS>
<VERS>instant cette place sacrée, puis, dans la prairie des éponges, il irait se </VERS>
<VERS>coucher pour toujours. Il distinguait des uniformes de marins de nationalités </VERS>
<VERS>diverses, des squelettes en smokings et en robes de soirée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais son esprit, pareil à la trace que laisse dans l'air un avion enflammé, </VERS>
<VERS>interprétait à sa guise le paysage. Il revoyait le Christ accompagné de ses </VERS>
<VERS>douze sirènes s'acheminant vers son destin ; un ciel d'ébène sur lequel se </VERS>
<VERS>détache la croix rouge sang, à droite et à gauche des papyrus égyptiens, un </VERS>
<VERS>débris de colonne grecque et son chapiteau au pied, à l'horizon des fils </VERS>
<VERS>télégraphiques. Il imaginait encore le plongeur qui, dédaignant les huîtres </VERS>
<VERS>perlières, cueillit l'éponge prédestinée, immense, et qui se signalait dans la </VERS>
<VERS>nuit des eaux par une auréole verte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la bougie marine s'usait rapidement. Le corsaire remarqua qu'elle était le </VERS>
<VERS>point de départ d'un arc-en-ciel, mais celui-ci, au lieu d'être vu de </VERS>
<VERS>l'intérieur de sa circonférence comme un dôme, était vu de l'extérieur, de sorte </VERS>
<VERS>qu'il s'éloignait comme deux cornes ou un croissant jusqu'à la surface où ses </VERS>
<VERS>deux branches émergeaient à grande distance l'une de l'autre pour aller se </VERS>
<VERS>rejoindre très haut dans l'atmosphère et y faire la joie des oiseaux fantômes, </VERS>
<VERS>l'émerveillement des citadins et la mélancolie du petit garçon faiseur de bulles </VERS>
<VERS>de savon. Celles-ci montent avec une fenêtre au flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'était plus question pour Corsaire Sanglot de rester au fond de l'océan. La </VERS>
<VERS>bougie, en brûlant, laissant de grandes stalactites blanches qui oscillaient un </VERS>
<VERS>instant puis montaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'accrocha à l'une d'elles et ne tarda pas à nager sur une onde calme, en vue </VERS>
<VERS>d'un port sans bateaux, dans un silence impressionnant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle vienne celle que j'aimerai, au lieu de vous raconter des histoires </VERS>
<VERS>merveilleuses (j'allais dire à dormir debout). Ô satisfaction nocturne, angoisse </VERS>
<VERS>de l'aube, émoi des confidences, tendresse du désir, ivresse de la lutte, </VERS>
<VERS>merveilleux flottement des matinées d'après l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous lirez ou vous ne lirez pas, vous y prendrez de l'intérêt ou vous y </VERS>
<VERS>trouverez de l'ennui, mais il faut que dans le moule d'une prose sensuelle </VERS>
<VERS>j'exprime l'amour pour celle que j'aime. Je la vois, elle vient, elle m'ignore </VERS>
<VERS>ou feint de m'ignorer. J'ai pourtant surpris dans sa parole quelque intonation </VERS>
<VERS>tendre et certaine phrase me parut une allusion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me rappelle qu'il y a quelques mois, cet hiver, dans un lieu ami, elle </VERS>
<VERS>chantait. Elle chante à faire monter les larmes aux yeux et, ce soir-là, elle </VERS>
<VERS>chantait une romance sentimentale dont le contenu m'importe peu. Je n'en ai </VERS>
<VERS>retenu que l'air facile, un air de valse et deux phrases de refrain où l'héroïne </VERS>
<VERS>déclarait son amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle tourna vers moi les yeux à cet instant, mais je n'ose y croire, ce regard </VERS>
<VERS>fut-il un aveu. Ne me dites pas qu'elle est belle, elle est émouvante. Sa vue </VERS>
<VERS>imprime à mon coeur un mouvement plus rapide, son absence emplit mon esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Banalité! Banalité! Le voilà donc ce style sensuel! La voici cette prose </VERS>
<VERS>abondante. Qu'il y a loin de la plume à la bouche. Sois donc absurde, roman où </VERS>
<VERS>je veux prétentieusement emprisonner mes aspirations robustes à l'amour, sois </VERS>
<VERS>insuffisant, sois pauvre, sois décevant. Je sens se gonfler ma poitrine à </VERS>
<VERS>l'approche de la bien connue. Je ferais l'amour devant trois cents personnes </VERS>
<VERS>sans émoi, tant ceux qui m'entourent ont cessé de m'intéresser. Sois banal, </VERS>
<VERS>récit tumultueux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois encore au merveilleux en amour, je crois à la réalité des rêves, je </VERS>
<VERS>crois aux héroïnes de la nuit, aux belles de nuit pénétrant dans les coeurs et </VERS>
<VERS>dans les lits. Voyez, je tends mes poignets aux menottes délicates, aux menottes </VERS>
<VERS>de la femme élue, menottes d'acier, menottes de chair, menottes fatales. Jeune </VERS>
<VERS>bagnard, il est temps de mettre un numéro sur ta bure et de river à ta cheville </VERS>
<VERS>le boulet lourd des amours successives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot aborde au port. Le môle est en granit, la douane en marbre </VERS>
<VERS>blanc. Et quel silence. De quoi parlé-je? Du Corsaire Sanglot. Il aborde au </VERS>
<VERS>port, le môle est de porphyre et la douane en lave fondue... et quel silence sur </VERS>
<VERS>tout cela.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot s'engage dans une avenue, parvient à une place, et là, la </VERS>
<VERS>statue de Jack l'éventreur, grandeur nature, en habit et chapeau claque </VERS>
<VERS>l'accueille. Des marchands d'éponges à tous les coins de rues offrent leurs </VERS>
<VERS>vitrines pleines d'objets en liège et de bateaux dans des bouteilles. Toutes les </VERS>
<VERS>vitres des avertisseurs d'incendie sont brisées. Toutes les persiennes sont </VERS>
<VERS>closes. Sur tous les toits le platine des paratonnerres brille et attire des </VERS>
<VERS>alouettes. Sur tous les toits flottent des oriflammes saugrenues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot marche dans la ville déserte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle est douce, aux coeurs amers, la solitude, qu'il est doux, le spectacle </VERS>
<VERS>de l'abandon, aux âmes orgueilleuses. Je me réjouis de la lente promenade du </VERS>
<VERS>héros dans la ville déserte où la statue de Jack l'éventreur indique seule </VERS>
<VERS>qu'une population de haute culture morale vivait jadis. Dans ce port silencieux, </VERS>
<VERS>sur ces boulevards aux perspectives parfaites, dans ces jardins magnifiques, </VERS>
<VERS>qu'il se promène le héros du naufrage et le héros de l'amour. Il est temps que </VERS>
<VERS>celle que j'aime intervienne dans ce récit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès qu'elle sera là, murmure un être surnaturel, dès qu'elle sera 1à, cette </VERS>
<VERS>ville magnifique et ton héros intrépide et indomptable ne sauront plus pourquoi </VERS>
<VERS>ton imagination leur offre un asile passager.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Silence! Elle viendra avec ses jupons de soie, avec son corsage cerise, avec ses </VERS>
<VERS>bottes fauves et son fard orangé, elle viendra telle que je l'aime et nous </VERS>
<VERS>partirons librement à l'aventure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès qu'elle sera là, murmure un être surnaturel, tu seras le galérien rive à son </VERS>
<VERS>voisin de banc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle soit bénie, cette galère! qu'ils seront beaux, les rivages que nous </VERS>
<VERS>apercevrons! qu'elle sera luxueuse la chaîne qui nous unira! qu'elle sera libre, </VERS>
<VERS>cette galère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot, de place en place, arrive devant la boutique d'un ébéniste. Ce </VERS>
<VERS>ne sont que buffets de palissandre et fauteuils de chêne. Il se perd un long </VERS>
<VERS>moment dans des couloirs où les salles à manger neuves succèdent aux chambres à </VERS>
<VERS>coucher neuves. Il s'enivre du défilé monotone des lames de parquet </VERS>
<VERS>soigneusement cirées. De temps à autre, la cage d'un ascenseur ouvrait son puits </VERS>
<VERS>vide et suspect. Aux plafonds, des lustres périmés, chargés de cristaux, </VERS>
<VERS>pendaient en grappes de Chanaan reflétant, à l'infini, le promeneur inattendu. </VERS>
<VERS>Quand il sortit, au crépuscule, la chanson des fontaines publiques peuplait les </VERS>
<VERS>rues de sirènes imaginaires. Elles s'enlaçaient, tournaient et se traînaient </VERS>
<VERS>jusqu'aux pieds du corsaire. Muettes, elles imploraient du conquérant la chanson </VERS>
<VERS>qui les rendrait aux limbes maritimes, mais lui, le gosier sec, ne troubla pas </VERS>
<VERS>de sa voix les rues et les murs sonores car ses yeux lucides, plus lucides que </VERS>
<VERS>les yeux de la réalité, discernaient par-delà le désert et les régions habitées </VERS>
<VERS>l'ombre de la robe de celle que j'aime et à laquelle je n'ai pas cessé de penser </VERS>
<VERS>depuis que ma plume, animée quoique partie du mouvement propre à l'ensemble, </VERS>
<VERS>vole dans le ciel blafard du papier. Ma plume est une aile et sans cesse, </VERS>
<VERS>soutenu par elle et par son ombre projetée sur le papier, chaque mot se </VERS>
<VERS>précipite vers la catastrophe ou vers l'apothéose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je viens de parler du phénomène magique de l'écriture en tant que manifestation </VERS>
<VERS>organique et optique du merveilleux. Pour ce qui est de la chimie, de l'alchimie </VERS>
<VERS>de cette calligraphie reconnue belle par d'aucuns, et du seul point de vue, </VERS>
<VERS>j'insiste et tant pis pour le pléonasme s'il y en a, calligraphique, je </VERS>
<VERS>conseille aux calculateurs habitués au jeu des atomes de dénombrer les gouttes </VERS>
<VERS>d'eau oculaires à travers lesquelles ces mots sont passés pour revenir sous une </VERS>
<VERS>forme plastique se confronter à ma mémoire, de compter les gouttes de sang ou </VERS>
<VERS>les fragments de gouttes de sang consumés à cette écriture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Corsaire Sanglot marche toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin voici la femme dont j'annonçais la venue, les merveilleuses aventures vont </VERS>
<VERS>s'enchaîner. Ils vont se heurter à, qu'importe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est vêtue de soie cerise, elle est grande, elle est, elle est, comment est- </VERS>
<VERS>elle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je la vois dans tous les détails de sa nature splendide. Je vais la toucher, la </VERS>
<VERS>caresser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot s'engage dans, Corsaire Sanglot commence à, Corsaire Sanglot, </VERS>
<VERS>Corsaire Sanglot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La femme que j'aime, la femme, ah! j'allais écrire son nom. J'allais écrire « </VERS>
<VERS>j'allais dire son nom ».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Compte, Robert Desnos, compte le nombre de fois que tu as employé les mots « </VERS>
<VERS>merveilleux », « magnifique »...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot ne se promène plus dans le magasin d'ameublement aux styles </VERS>
<VERS>imités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La femme que j'aime! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
V. La Baie De La Faim.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Navire en bois d'ébène parti pour le pôle Nord voici que la mort se présente </VERS>
<VERS>sous la forme d'une baie circulaire et glaciale, sans pingouins, sans phoques, </VERS>
<VERS>sans ours. Je sais quelle est l'agonie d'un navire pris dans la banquise, je </VERS>
<VERS>connais le râle froid et la mort pharaonique des explorateurs arctiques et </VERS>
<VERS>antarctiques, avec ses anges rouges et verts et le scorbut et la peau brûlée par </VERS>
<VERS>le froid. D'une capitale d'Europe, un journal emporté par un vent du sud monte </VERS>
<VERS>rapidement vers le pôle en grandissant et ses deux feuilles sont deux grandes </VERS>
<VERS>ailes funèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je n'oublie pas les télégrammes de condoléances, ni la stupide anecdote du </VERS>
<VERS>drapeau national fiché dans la glace, ni 1e retour des corps sur des prolonges d </VERS>
<VERS>artillerie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stupide évocation de la vie libre des déserts. Qu'ils soient de glace ou de </VERS>
<VERS>porphyre, sur le navire ou dans le wagon, perdus dans la foule ou dans l'espace, </VERS>
<VERS>cette sentimentale image du désordre universel ne me touche pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses lèvres font monter les larmes à mes yeux. Elle est là. Sa parole frappe mes </VERS>
<VERS>tempes de ses marteaux redoutables . Se cuisses que j'imagine ont des appels </VERS>
<VERS>spontanés vers la marche. Je t'aime et tu feins de m'ignorer. Je veux croire que </VERS>
<VERS>tu feins de m'ignorer ou plutôt non ta mimique est pleine d'allusions. La phrase </VERS>
<VERS>la plus banale a des sous-entendus émouvants quand c'est toi qui m'adresses la </VERS>
<VERS>parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as dit que tu étais triste! L'aurais-tu dit à un indifférent? tu m'as dit </VERS>
<VERS>le mot « amour ». Comment n'aurais-tu pas remarqué mon émoi? Comment n'aurais-tu </VERS>
<VERS>pas voulu le provoquer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou si tu m'ignores, c'est qu'il est mal imprimé, ce calendrier, toi dont la </VERS>
<VERS>présence ne m'est pas même nécessaire. Tes photographies sur mes murs et dans </VERS>
<VERS>mon coeur les souvenirs aigus que j'ai gardés de mes rencontres avec toi ne </VERS>
<VERS>jouent qu'un bien piètre rôle dans mon amour! Tu es, toi, grande en mon rêve, </VERS>
<VERS>présente toujours, seule en scène et pourtant tu n'es pourvue d'aucun rôle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu passes rarement sur mon chemin. Je suis à l'âge où l'on commence à regarder </VERS>
<VERS>ses doigts maigres, et où la jeunesse est si pleine, si réelle qu'elle ne va pas </VERS>
<VERS>tarder à se flétrir. Tes lèvres font monter les larmes à mes yeux ; tu couches </VERS>
<VERS>toute nue dans mon cerveau et je n'ose plus dormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis j'en ai assez, vois-tu, de parler de toi à haute voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Corsaire Sanglot poursuit sa route loin de nos secrets dans la cité </VERS>
<VERS>dépeuplée. Il arrive, car tout arrive, devant un bâtiment neuf, l'Asile </VERS>
<VERS>d'Aliénés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pénétrer ne fut pour lui qu'une formalité. Le concierge le conduisit à un </VERS>
<VERS>secrétaire. Son nom, son âge et ses désirs inscrits, il prit possession d'une </VERS>
<VERS>coquette cellule peinte en rouge vif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès qu'il eut passé la dernière porte de l'asile, les personnages multiples du </VERS>
<VERS>génie vinrent à lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Entrez, entrez, mon fils, dans ce lieu réservé aux âmes mortifiées et que le </VERS>
<VERS>tendre spectacle de la retraite prépare votre orgueil à la gloire prochaine que </VERS>
<VERS>lui réserve le seigneur dans son paradis de satin et de sucre. Loin des vains </VERS>
<VERS>bruits du monde, admirez avec patience les spectacles contradictoires que la </VERS>
<VERS>divinité absolue impose à vos méditations et plutôt que de vous absorber à </VERS>
<VERS>définir la plastique de Dieu, laissez-vous pénétrer par son atmosphère </VERS>
<VERS>victorieuse des miasmes légers mais nombreux de la société ; que la saveur même </VERS>
<VERS>du seigneur émeuve votre bouche destinée au jeûne, à la prophétie et à la </VERS>
<VERS>communion avec le dispensateur de tout, que vos yeux éblouis perdent jusqu'au </VERS>
<VERS>souvenir des objets matériels pour contempler les rayons flamboyants de sa foi, </VERS>
<VERS>que votre main sente le frôlement distinct des ailes archangéliques, que votre </VERS>
<VERS>oreille écoute les voix mystérieuses et révélatrices. Et si ces conseils vous </VERS>
<VERS>semblent entachés d'une satanique sensualité, rappelez-vous qu'il est faux que </VERS>
<VERS>les sens appartiennent à la matière. Ils appartiennent à l'esprit, ils ne </VERS>
<VERS>servent que lui et c'est par eux que vous pouvez espérer l'extase finale. </VERS>
<VERS>Pénètre en toi-même et reconnais l'excellence des ordres de la sensualité. </VERS>
<VERS>Jamais elle ne tenta autre chose que de fixer l'immatériel ; en dépit des </VERS>
<VERS>peintres, des sculpteurs, des musiciens, des parfumeurs, des cuisiniers, ils ne </VERS>
<VERS>visent qu'à l'idée absolue. C'est que chacun de ces artistes ne s'adresse qu'à </VERS>
<VERS>un sens alors qu'il convient, pour avoir accès aux suprêmes félicités, de les </VERS>
<VERS>cultiver tous. Le matérialiste est celui qui prétend les abolir, ces sens </VERS>
<VERS>admirables! Il se prive ainsi du secours efficace de l'idée, or il n'est pas </VERS>
<VERS>d'idée abstraite. L'idée est concrète, chacune d'elles, une fois émise, </VERS>
<VERS>correspond à une création, à un point quelconque de l'absolu. Privé de sens, </VERS>
<VERS>l'ascète immonde n'est plus qu'un squelette avec de la chair autour. Celui-là et </VERS>
<VERS>ses pareils sont voués aux ossuaires inviolables. Cultivez donc vos sens soit </VERS>
<VERS>pour la félicité suprême, soit pour la suprême tourmente, toutes deux enviables </VERS>
<VERS>puisque suprêmes et à votre disposition. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parla un pseudo-Lacordaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et prouvez-moi, s'il vous plaît, que ce n'était pas le vrai? Il était deux </VERS>
<VERS>heures de l'après-midi. Le soleil s'entrouvrit et une pluie de boussoles </VERS>
<VERS>s'abattit sur la terre  : de magnifiques boussoles de nickel indiquant toutes le </VERS>
<VERS>même nord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le même nord où la mission Albert agonise maintenant parmi les cristaux. Des </VERS>
<VERS>années plus tard, des pêcheurs des îles de la Sonde recueillent un tonneau, </VERS>
<VERS>vestige de l'expédition, un tonneau blanc de sel et odorant. L'un des pêcheurs </VERS>
<VERS>sent grandir en lui l'attrait du mystère. Il part pour Paris. Il entre au </VERS>
<VERS>service d'un club spécial.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pluie de boussoles cesse peu à peu sur l'asile. En place d'arc-en-ciel surgit </VERS>
<VERS>Jeanne d'Arc-en-ciel. Elle revient pour déjouer les manoeuvres d'un futur </VERS>
<VERS>réactionnaire. Toute armée sortie des manuels tendancieux, Jeanne d'Arc vient </VERS>
<VERS>combattre Jeanne d'Arc-en-ciel. Celle-ci, pure héroïne vouée à la guerre par </VERS>
<VERS>sadisme, appelle à son secours les multiples Théroigne de Méricourt, les </VERS>
<VERS>terroristes russes en robe fourreau de satin noir, les criminelles passionnées. </VERS>
<VERS>La pêcheuse de perles voit grandir les yeux des hommes qui l'écoutent. Enivrée, </VERS>
<VERS>elle se prend à son propre jeu. Son amant, dans une barque, participe au même </VERS>
<VERS>rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, la pêcheuse, tirant un revolver de son corsage, là où les faibles mettent </VERS>
<VERS>des billets d'amour  : «Je t'adore, ô mon amant! et voici qu'aujourd'hui, jour </VERS>
<VERS>choisi par moi seule à cette minute précise, je t'offre la blessure béante de </VERS>
<VERS>mon sexe et celle sanglante de mon coeur! » Elle dit et pressant son arme sur </VERS>
<VERS>son sein la voilà qui tombe tandis qu'une petite fumée bleue s'élève à la suite </VERS>
<VERS>d'une détonation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La salle se vide en silence. Sur la bouche d'une femme admirable un homme en </VERS>
<VERS>frac recueille encore un baiser. Jeanne d'Arc-en-ciel, le sein nu et chevauchant </VERS>
<VERS>un cheval blanc sans selle, parcourt Paris. Et voici que les pétards de dynamite </VERS>
<VERS>détruisent la stupide effigie en cuivre à casserole de la rue des Pyramides, </VERS>
<VERS>celle de Saint-Augustin et l'église (une de moins!) par surcroît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeanne d'Arc-en-ciel, triomphant enfin de la calomnie, est rendue à l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mission Albert avec ses mâts surmontés d'une oriflamme est maintenant au </VERS>
<VERS>centre d'une pyramide de glace. Un sphinx de glace surgit et complète le </VERS>
<VERS>paysage. De la brûlante Égypte au pôle irrésistible un courant miraculeux </VERS>
<VERS>s'établit. Le sphinx des glaces parle au sphinx des sables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sphinx des glaces. -Qu'il surgisse le Bonaparte lyrique. Du sommet de ma </VERS>
<VERS>pyramide quarante époques. géologiques contemplent non pas une poignée de </VERS>
<VERS>conquérants, mais le monde. Les bateaux à voiles ou à cheminées, jolis chameaux </VERS>
<VERS>voguèrent vers moi sans m'atteindre et je m'obstine à contempler dans les quatre </VERS>
<VERS>faces parfaitement polies du monument translucide la décomposition prismatique </VERS>
<VERS>des aurores boréales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sphinx des sables. -Et voici que les temps approchent! On soupçonne déjà </VERS>
<VERS>l'existence d'une Égypte polaire avec ses pharaons portant au cimier de leur </VERS>
<VERS>casque non pas le scarabée des sables, mais l'esturgeon. Du fond de la nuit de </VERS>
<VERS>six mois, une Isis blonde surgit, érigée sur un ours blanc. Les baleines </VERS>
<VERS>luisantes détruiront d'un coup de queue le berceau flottant des Moïses </VERS>
<VERS>esquimaux. Les colosses de Menton appellent les colosses de Memoui. Les </VERS>
<VERS>crocodiles se transforment en phoques. Avant peu, les révélations sacrées </VERS>
<VERS>traceront de grands signes algébriques pour relier les étoiles entre elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sphinx des glaces. -Maux pour le corps, mots pour la pensée! L'énigme polaire </VERS>
<VERS>que je propose aux aventuriers n'est pas un remède. Chaque énigme a vingt </VERS>
<VERS>solutions. Les mots disent indifféremment le pour et le contre. Là n'est pas </VERS>
<VERS>encore la possibilité d'entrevoir l'absolu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pêcheuse de perles, toute sanglotante, et n'ai-je pas voulu la tuer, mais </VERS>
<VERS>elle survit à cet attentat moral, la toute sanglante pêcheuse voit entrer dans </VERS>
<VERS>la salle Jeanne d'Arc-en-ciel, sa soeur. Sur les socles inutiles de la Jeanne de </VERS>
<VERS>Lorraine, de gigantesques pieuvres de charbon de terre s'érigent. Les mineurs </VERS>
<VERS>viendront y déposer des couronnes et une petite lampe Davis qui brûlera nuit et </VERS>
<VERS>jour, en mémoire du sexe poilu de la véritable aventurière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot, que j'avais oublié dans la coquette cellule, s'endort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un ange d'ébène s'installe à son chevet, éteint l'électricité, et ouvre la </VERS>
<VERS>grammaire du rêve. Lacordaire parle  :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« De même qu'en 1789 la monarchie absolue fut renversée, il faut en 1925 abattre </VERS>
<VERS>la divinité absolue. Il y a quelque chose de plus fort que Dieu. Il faut rédiger </VERS>
<VERS>la Déclaration des droits de l'âme, il faut libérer l'esprit, non pas en le </VERS>
<VERS>soumettant à la matière, mais en lui soumettant à jamais la matière! » Jeanne </VERS>
<VERS>d'Arc-en-ciel en marche depuis des années, arrive devant le sphinx des glaces, </VERS>
<VERS>avec, sous le bras, Le Voyage au centre de la Terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle demande à résoudre l'énigme.</VERS>
<VERS>Énigme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Qu'est-ce qui monte plus haut que le soleil et descend plus bas que le feu, </VERS>
<VERS>qui est plus liquide que le vent et plus dur que le granit? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans réfléchir, Jeanne d'Arc-en-ciel répond  :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Une bouteille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et pourquoi? demande le sphinx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Parce que je le veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est bien, tu peux passer, oedipe idée et peau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle passe. Un trappeur vient à elle, chargé de peaux de loutres. Il lui demande </VERS>
<VERS>si elle connaît Mathilde, mais elle ne la connaît pas. Il lui donne un pigeon </VERS>
<VERS>voyageur et tous deux poursuivent des chemins contradictoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le laboratoire des idées célestes, un pseudo- Salomon de Caus met la </VERS>
<VERS>dernière main aux épures du mouvement perpétuel. Son système basé sur le jeu des </VERS>
<VERS>marées et sur celui du soleil occupe quarante-huit feuilles de papier Canson. À </VERS>
<VERS>l'heure où ces lignes sont écrites l'inventeur est fort occupé à couvrir la </VERS>
<VERS>quarante-huitième feuille de petits drapeaux triangulaires et d'étoiles </VERS>
<VERS>asymétriques. Le résultat ne se fera pas attendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme la onzième heure s'approche toute grésillante du bouillon des alchimistes, </VERS>
<VERS>un petit bruit se fait entendre à la fenêtre. Elle s'ouvre. La nuit pénètre dans </VERS>
<VERS>le laboratoire sous l'aspect d'une femme nue et pâle sous un large manteau </VERS>
<VERS>d'astrakan. Ses cheveux blonds et coupés font une lueur vaporeuse autour de son </VERS>
<VERS>fin visage. Elle pose la main sur le front de l'ingénieur et celui-ci sent </VERS>
<VERS>couler une mystérieuse fontaine sous la muraille de ses tempes tourmentées par </VERS>
<VERS>les migraines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour calmer ces migraines, il faudrait une migration d'albatros et de faisans. </VERS>
<VERS>Ils passeraient une heure durant sur le pays d'alentour, puis s'abattraient dans </VERS>
<VERS>la fontaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la migration ne s'accomplit pas. La fontaine coule régulièrement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit s'en va abandonnant sur le lit individuel un bouquet de nénuphars. Au </VERS>
<VERS>matin, le gardien voit le bouquet. Il questionne le fou qui ne répond pas et dès </VERS>
<VERS>lors, aux bras de la camisole de force, le malheureux ne sortira plus de sa </VERS>
<VERS>cellule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au petit jour, Corsaire Sanglot a déjà quitté ces lieux dérisoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeanne d'Arc-en-ciel, la pêcheuse de perles, Louise Lame se retrouvent dans un </VERS>
<VERS>salon. Par la fenêtre, on voit la tour Eiffel grise sur un ciel de cendres. Sur </VERS>
<VERS>un bureau d'acajou, un presse-papiers de bronze en forme de sphinx voisine avec </VERS>
<VERS>une boule de verre parfaitement blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que faire quand on est trois? Se déshabiller. Voici que la robe de la pêcheuse </VERS>
<VERS>tombée d'un coup la révèle en chemise. Une chemise courte et blanche laissant </VERS>
<VERS>voir les seins et les cuisses. Elle s'étire en bâillant cependant que Louise </VERS>
<VERS>Lame dégrafe minutieusement son costume tailleur. La lenteur de l'opération rend </VERS>
<VERS>plus énervant le spectacle. Un sein jaillit puis disparaît. La voici nue elle </VERS>
<VERS>aussi. Quant à Jeanne, elle a depuis longtemps lacéré son corsage et arraché ses </VERS>
<VERS>bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes trois se mirent dans une psyché et la nuit couleur de braises vives les </VERS>
<VERS>enveloppe dans des reflets de réverbères et masque leur étreinte sur le canapé. </VERS>
<VERS>Leur groupe n'est plus qu'éclaircies blanches dues aux gestes brusques et masse </VERS>
<VERS>mouvante animée d'une respiration unique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot passe sous la fenêtre. Il la regarde distraitement comme il a </VERS>
<VERS>regardé d'autres fenêtres. Il se demande où trouver ses trois compagnes et </VERS>
<VERS>continue sa promenade. Son ombre projetée par un phare d'automobile tourne au </VERS>
<VERS>plafond du salon comme une aiguille de montre. Un instant, les trois femmes la </VERS>
<VERS>contemplent. Longtemps après sa disparition, elles se demandent encore la raison </VERS>
<VERS>de l'inquiétude qui les tourmente. L'une d'elles prononce le nom du corsaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Où est-il à cette heure? mort peut-être? » et jusqu'au soir elles rêvent au </VERS>
<VERS>coin du feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mission Albert a été découverte par des pêcheurs de baleines. Le bateau </VERS>
<VERS>emprisonné dans les glaces ne recelait plus que des cadavres. Un drapeau fiché </VERS>
<VERS>dans la banquise témoignait de l'effort des malheureux navigateurs. Leurs restes </VERS>
<VERS>seront ramenés à Oslo (anciennement Christiania). Les honneurs seront rendus par </VERS>
<VERS>deux croiseurs. Une compagnie de marins veillera leurs dépouilles jusqu'à </VERS>
<VERS>l'arrivée du cuirassé gui les ramènera en France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'asile d'aliénés, blanc sous le soleil levant, avec ses hautes murailles </VERS>
<VERS>dépassées par des arbres calmes et maigres, ressemble au tombeau du roi Mausole. </VERS>
<VERS>Et voici que les sept merveilles du monde paraissent. Elles sont envoyées du </VERS>
<VERS>fond des âges aux fous victimes de l'arbitraire humain. Voici le colosse de </VERS>
<VERS>Rhodes. L'asile n'arrive pas à ses chevilles. Il se tient debout, au-dessus, les </VERS>
<VERS>jambes écartées. Le phare d'Alexandrie, en redingote, se met à toutes les </VERS>
<VERS>fenêtres. De grands rayons rouges balayent la ville déserte, déserte en dépit </VERS>
<VERS>des tramways, de trois millions d'habitants et d'une police bien organisée. </VERS>
<VERS>D'une caserne, la diane surgit sonore et cruelle, tandis que le croissant </VERS>
<VERS>allégorique de la lune achève de se dissoudre à ras de l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jardins du Champ-de-Mars sont parcourus par un vieillard puissant, au front </VERS>
<VERS>vaste, aux yeux sévères. Il se dirige vers la pyramide ajourée de la tour. Il </VERS>
<VERS>monte. Le gardien voit le vieillard s'absorber dans une méditation profonde. Il </VERS>
<VERS>le laisse seul. Le vieillard alors enjambe la balustrade, se jette dans le vide </VERS>
<VERS>et le reste ne nous intéresse pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a des instants de la vie où la raison de nos actes nous apparaît avec toute </VERS>
<VERS>sa fragilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je respire, je regarde, je n'arrive pas à assigner à mes réflexions un champ </VERS>
<VERS>clos. Elles s'obstinent à tracer des sillons entrecroisés. Comment voulez-vous </VERS>
<VERS>que le blé, préoccupation principale des gens que je méprise, puisse y germer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le Corsaire Sanglot, la chanteuse de music-hall, Louise Lame, les </VERS>
<VERS>explorateurs polaires et les fous, réunis par inadvertance dans la plaine aride </VERS>
<VERS>d'un manuscrit, hisseront en vain du haut des mâts blancs les pavillons noirs </VERS>
<VERS>annonciateurs de peste s'ils n'ont auparavant, fantômes jaillis de la nuit </VERS>
<VERS>profonde de l'encrier, abandonné les préoccupations chères à celui qui, de cette </VERS>
<VERS>nuit liquide et parfaite, ne fit jamais autre chose que des taches à ses doigts, </VERS>
<VERS>taches propres à l'apposition d'empreintes digitales sur les murs ripolinés du </VERS>
<VERS>rêve et par là capables d'induire en erreur les séraphins ridicules de la </VERS>
<VERS>déduction logique persuadés que seul un esprit familier des majestueuses </VERS>
<VERS>ténèbres a pu laisser une trace tangible de sa nature indécise en s'enfuyant à </VERS>
<VERS>l'approche d'un danger comme le jour ou le réveil, et loin de penser que le </VERS>
<VERS>travail du comptable et celui du poète laissent finalement les mêmes stigmates </VERS>
<VERS>sur le papier et que seul l'oeil perspicace des aventuriers de la pensée est </VERS>
<VERS>capable de faire la différence entre les lignes sans mystère du premier et le </VERS>
<VERS>grimoire prophétique et, peut-être à son insu, divin du second, car les pestes </VERS>
<VERS>redoutables ne sont que tempêtes de coeurs entrechoqués et il convient de les </VERS>
<VERS>affronter avec des ambitions individuelles et un esprit dégagé du stupide espoir </VERS>
<VERS>de transformer en miroir le papier par une écriture magique et efficace. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
VI. Pamphlet Contre La Mort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le corps de Louise Lame fut placé dans un cercueil et le cercueil sur un </VERS>
<VERS>corbillard. La voiture ridicule prit le chemin du cimetière Montparnasse. Fleuve </VERS>
<VERS>traversé, maisons longées, arrêts des tramways devant le cortège, coups de </VERS>
<VERS>chapeau des passants, différences de vitesses du convoi, ce qui fait que </VERS>
<VERS>l'assistance se heurte ou s'essaime, conversation des croque-morts...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>1er croque-mort. -Il y avait dans mon pays une grande maison. Celui et celle qui </VERS>
<VERS>l'habitaient pouvaient à loisir faire cueillir des fleurs sur toute la campagne </VERS>
<VERS>avoisinante tant la maison donnait un privilège certain à ses habitants. Mais </VERS>
<VERS>eux, la vague et le socle des statues se soucient davantage l'une du sel qui </VERS>
<VERS>s'amasse en cônes dans les marais artificiels, l'autre du pigeon voyageur qui </VERS>
<VERS>passe dans le ciel avec une lettre d'amour sous l'aile. « Ma chère Mathilde, les </VERS>
<VERS>grandes loutres du pays polaire et les loups chaudement fourrés viennent se </VERS>
<VERS>jeter à la gueule de nos carabines quand je prononce ton nom. J'ai trouvé en </VERS>
<VERS>pleine steppe un calvaire. Le Christ quand je l'ai touché s'est effrité comme un </VERS>
<VERS>vieux mammouth congelé et les chiens de mon traîneau l'ont dévoré. Et ils ne </VERS>
<VERS>s'étaient pas confessés. Mais il n'y a pas de confesseurs pour chiens. Ils </VERS>
<VERS>étaient à jeun. Ma chère petite Mathilde, ton amant, ton amant... », qu'eux ne </VERS>
<VERS>se souciaient des fleurs. Ils creusaient un grand souterrain sous leur demeure </VERS>
<VERS>et voulaient atteindre la mer en se frayant ce passage, soigneusement étayé, à </VERS>
<VERS>travers le terreau mou, les couches calcaires, les débris fossiles, les cavernes </VERS>
<VERS>souterraines, cavernes souvent traversées par un ruisselet pur, hérissées de </VERS>
<VERS>stalactites et de stalagmites, parfois illustrées de dessins préhistoriques ou </VERS>
<VERS>encombrées d'ossements difficilement identifiables, sans craindre la nuit </VERS>
<VERS>parfaite du sous-sol ni l'ensevelissement prématuré. Ils atteignirent la mer </VERS>
<VERS>après six ans d'efforts. Le flot jaillit avec la lumière et les noya. Un geyser </VERS>
<VERS>salé qui monte de la maison abandonnée est la seule trace de cette aventure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>2e croque-mort. -Le moulin à café ronronnait dans les mains de la cuisinière. </VERS>
<VERS>Puis dans le silence du verger ce fut le cri pathétique et soudain du concierge  </VERS>
<VERS>: « Madame se meurt! Madame est morte! » La pauvre femme était morte en effet, </VERS>
<VERS>et luxueusement  : oreiller de carottes et linceul de fleurs de pêcher. Et </VERS>
<VERS>depuis, dans la maison en deuil, jamais n'a cessé de retentir le ronronnement du </VERS>
<VERS>moulin à café dans les mains rudes de l'invisible cuisinière en tablier bleu et </VERS>
<VERS>jamais ne sont passés impunément devant les fenêtres closes l'amant sans </VERS>
<VERS>témérité et le prêtre de mauvais augure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>3e croque-mort. -Quand il eut été augmenté, le Juif errant acheta une </VERS>
<VERS>bicyclette. Il passait sur les routes, de préférence celles qui suivent la cime </VERS>
<VERS>des collines, et le soleil projetait en les agrandissant les roues du vélocipède </VERS>
<VERS>en cercles d'ombres mouvants qui traînaient sinistrement sur les champs et sur </VERS>
<VERS>les hameaux. Des places calmes sont nées de son passage. Le signal du chemin de </VERS>
<VERS>fer se meut lentement. Une bergère lointaine, à l'heure du crépuscule, relève sa </VERS>
<VERS>jupe large plus haut que les seins et s'expose au bord de la route à la surprise </VERS>
<VERS>du touriste problématique. Le Juif errant, tenez, le voilà qui passe, place de </VERS>
<VERS>l'Opéra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>4e croque-mort. -Deux arbres s'étreignent en secret, une nuit Au petit jour, ils </VERS>
<VERS>regagnent chacun le territoire restreint attribué à leurs racines et, peu de </VERS>
<VERS>temps après, un chasseur s'arrête, étonné, devant la trace de leur déplacement. </VERS>
<VERS>Il rêve à l'animal fabuleux qui, selon lui, en est l'auteur Il charge </VERS>
<VERS>soigneusement son fusil et, toute la journée, arpente la contrée. Il ne tue </VERS>
<VERS>qu'un corbeau qu'il ne se donne même pas la peine de ramasser. Au soir tombé, le </VERS>
<VERS>corbeau reprend ses esprits. Il monte haut dans l'air, étend ses ailes. Le </VERS>
<VERS>lendemain est jour de brouillard avec un soleil rouge comme une tomate au </VERS>
<VERS>travers ; le surlendemain, jour de brouillard avec au travers un soleil comme un </VERS>
<VERS>jaune d'oeuf pâle étalé et ainsi de suite durant trois mois jusqu'à la nuit </VERS>
<VERS>perpétuelle. Les paysans mettent le feu à la forêt pour s'éclairer. Des nuées de </VERS>
<VERS>corbeaux s'envolent. Le lendemain, grand jour, mais un petit tas de braise là où </VERS>
<VERS>furent les deux arbres, trente-trois petits corbeaux dans les champs labourés, </VERS>
<VERS>deux ailes gris pâle dans le dos du chasseur. Deux ailes qui foncent chaque soir </VERS>
<VERS>et s'éclaircissent de moins en moins à chaque lever de soleil. À la fin, il est </VERS>
<VERS>l'archange d'ébène et son fusil terrorise les méchants. Puis, un chaud midi, les </VERS>
<VERS>ailes se mettent à battre sans qu'il le veuille. Elles l'emportent très haut, </VERS>
<VERS>très loin. Nul depuis, dans son pays natal, ne grave d'initiale au tronc des </VERS>
<VERS>vieux chênes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le convoi suivait une avenue quand le quatrième croque-mort termina son </VERS>
<VERS>histoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il aille donc au diable le corbillard de Louise Lame, et le corps de Louise </VERS>
<VERS>Lame et son cercueil et les gens qui se découvrent et ceux qui suivent. Que </VERS>
<VERS>m'importe à moi cette carcasse immonde et ce défilé de carnaval. Il n'est pas de </VERS>
<VERS>jour où l'image ridicule de la mort n'intervienne dans le décor mobile de mes </VERS>
<VERS>rêves. Elle ne me touche guère, la mort matérielle, car je vis dans l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éternité, voilà le théâtre somptueux où la liberté et l'amour se heurtent pour </VERS>
<VERS>ma possession. L'éternité comme une immense coquille d'oeuf m'entoure de tous </VERS>
<VERS>côtés et voici que la liberté, belle lionne, se métamorphose à son gré. La </VERS>
<VERS>voici, tempête conventionnelle sous des nuages immobiles. La voici, femme virile </VERS>
<VERS>coiffée du bonnet phrygien, aux tribunes de la Convention et à la terrasse des </VERS>
<VERS>Feuillants. Mais déjà femme est-ce encore elle cette merveilleuse, encore ce mot </VERS>
<VERS>prédestiné dans l'olympe de mes nuits, femme flexible et séduite et déjà </VERS>
<VERS>l'amour? L'amour avec ses seins rudes et sa gorge froide. L'amour avec ses bras </VERS>
<VERS>emprisonneurs, l'amour avec ses veillées mouvementées, à deux, sur un lit tendu </VERS>
<VERS>de dentelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne saurais choisir, sinon que demeurer ici sous la coupole translucide de </VERS>
<VERS>l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le caveau de famille se dresse à ras de terre à l'ombre du tombeau de Dumont </VERS>
<VERS>d'Urville. Et croyez- vous que le monument funéraire de ce dernier, beau cône </VERS>
<VERS>rouge brique évocateur d'Océanies, me retienne à ce terrain meublé où la plupart </VERS>
<VERS>bornent leur destinée. Pas plus que l'océan, pas plus que le désert, pas plus </VERS>
<VERS>que les glaciers, les murs du cimetière n'assignent de limites à mon existence </VERS>
<VERS>tout imaginaire. Et cette matérielle figure, le squelette des danses macabres, </VERS>
<VERS>peut frapper s'il lui plaît à ma fenêtre et pénétrer dans ma chambre. Elle </VERS>
<VERS>trouvera un champion robuste qui se rira de son étreinte. Faiseurs d'épitaphes, </VERS>
<VERS>marbriers, orateurs funèbres, marchands de couronnes, toute votre engeance </VERS>
<VERS>funéraire est impuissante à briser le vol souverain de ma vie projetée, sans </VERS>
<VERS>raison et sans but, plus loin que les fins de mondes, les Josaphat's Kermesses </VERS>
<VERS>et les biographies. Le corbillard le Louise Lame peut poursuivre dans Paris un </VERS>
<VERS>chemin sans accidents, je ne le saluerai point au passage. au rendez-vous demain </VERS>
<VERS>avec Louise Lame et rien ne peut m'empêcher de m'y rendre. Elle y viendra. Pâle </VERS>
<VERS>peut-être sous une couronne de clématites, mais réelle et tangible et soumise à </VERS>
<VERS>ma volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La destinée ne démentit pas mon espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Louise Lame morte vint me rejoindre et nul parmi ceux que nous rencontrâmes ne </VERS>
<VERS>put remarquer le changement qui s'était effectué en elle. À peine une odeur de </VERS>
<VERS>tombeau se mêlait-elle à l'ambre dont elle était parfumée, odeur de tombeau que </VERS>
<VERS>je connais bien pour l'avoir respirée maintes fois à ras des draps fatigués par </VERS>
<VERS>des plis nombreux, vus au petit jour comme les flots contradictoires et figés </VERS>
<VERS>d'une marée matinale ou plutôt, en raison des ondes contraires déterminées par </VERS>
<VERS>le froissement des membres aux vestiges d'un corps lancé dans un liquide, par </VERS>
<VERS>exemple un homme dans un fleuve, avec si bon vous semble une pierre au cou  : </VERS>
<VERS>des ronds concentriques. Car tout prête à l'évocation de la mort. Depuis les </VERS>
<VERS>bouteilles, corps humains enterrés depuis les beaux jours du sphinx dans les </VERS>
<VERS>bandelettes balsamiques des Égyptiens jusqu'au porte-plume qui, s'il est noir, </VERS>
<VERS>est un corbeau volant si vite qu'il se transforme en une ligne mince pour se </VERS>
<VERS>heurter au coq de l'église, la plume, dominant le cimetière des mots écrits et </VERS>
<VERS>qui achèvent de se dessécher sur le marbre blanc du papier. S'il est rouge, </VERS>
<VERS>c'est la flamme matérielle d'un enfer de chromo ou celle idéale du four </VERS>
<VERS>crématoire. Le chapeau, c'est l'auréole des saints ou les couronnes du dernier </VERS>
<VERS>jour quand les rois n'ayant pas obéi au signal de l'étoile vont en sens inverse </VERS>
<VERS>demander à la terre ce qui appartient à l'âme avec leurs symboles dérisoires  : </VERS>
<VERS>diadèmes de porcelaine, casques de perles artificielles et de fil de fer et les </VERS>
<VERS>mille regrets et les à mon amant en place de valets de pied.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de même, la bouteille, n'est-ce pas la femme érigée toute droite au moment du </VERS>
<VERS>spasme, et le rêveur insensible dans le vent et le téton pour la bouche de </VERS>
<VERS>l'amant et le phallus. Et le porte-plume aussi, obscène et symbolique dans la </VERS>
<VERS>main du poète, et le chapeau fendu comme un sexe ou rond comme une croupe. </VERS>
<VERS>Toutes ces images opèrent un nivellement dans l'esprit. Tous ces éléments </VERS>
<VERS>comparables à un même accessoire ne sont-ils pas égaux? la mort à la vie et à </VERS>
<VERS>l'amour comme le jour à la nuit. Passe-passe, éternel ressort des mathématiques </VERS>
<VERS>et des métaphysiques! Il n'est rien qui ne puisse se démentir et je méprise </VERS>
<VERS>vraiment ceux qui restent entre les deux pôles brûlants de la pensée sur </VERS>
<VERS>l'équateur froid du scepticisme. Lieux communs qui heurtent les croyances les </VERS>
<VERS>plus élevées, par quel abus de confiance s'autorise-t-on de vous pour vivre à </VERS>
<VERS>petites gorgées? Alors que par le vent stupide qui vous anime il fait si bon se </VERS>
<VERS>laisser emporter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon esprit lui est soumis comme au fusil la balle. Qu'ils me font rire ceux qui </VERS>
<VERS>prétendent faire autre chose dans cette tempête que des gestes désespérés de </VERS>
<VERS>moulins à vent, des contorsions de cerfs-volants, des mouvements arbitraires </VERS>
<VERS>d'ailes, ceux qui se prétendent timonniers capables d'aller au port, ceux pour </VERS>
<VERS>qui doute n'est pas synonyme d'inquiétude, ceux qui sourient finement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le but? Mais c'est le vent même, la tempête et quel que soit le paysage qu'ils </VERS>
<VERS>bouleversent, ne sont-ils intangibles et logiques?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont les hommes qui sont imbéciles, ayant basé les voiles des navires sur le </VERS>
<VERS>même principe que la tornade, de trouver le naufrage moins logique que la </VERS>
<VERS>navigation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je les méprise ceux qui ignorent jusqu'à l'existence du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mieux vaut le nier tout en restant son jouet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais la mort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est bon pour vous. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
VII. Révélation Du Monde.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vers le milieu de l'après-midi, Corsaire Sanglot se trouva (ou se retrouva) sur </VERS>
<VERS>un boulevard planté de platanes. Eût-il cheminé longtemps si son attention </VERS>
<VERS>n'avait été attirée par une femme nue reposant sur le trottoir. Jadis, sur cette </VERS>
<VERS>gorge, Louise Lame avait mis des baisers scandaleux à l'égard de la populace. </VERS>
<VERS>Puis des rues adjacentes les avaient attirées en sens contraires. Elles ne </VERS>
<VERS>s'étaient jamais revues. Quant à la présence de ce cadavre nu dans un quartier </VERS>
<VERS>qui devait être celui des Invalides ou celui de Monceau, à en juger par un dôme </VERS>
<VERS>doré émergeant des toits des immeubles modernes, nul n'aurait pu l'expliquer. </VERS>
<VERS>Tout autre que Corsaire Sanglot eût continué son chemin après une minute </VERS>
<VERS>d'hésitation, mais en prenant le ciel et les arbres et l'impassible macadam à </VERS>
<VERS>témoin que cette femme était adorable, en dépit de la rigidité cadavérique, il </VERS>
<VERS>eût senti germer en son coeur un sentiment étrange, celui que l'amour et la mort </VERS>
<VERS>seuls peuvent, quand ils se rencontrent, faire naître dans une âme respectable. </VERS>
<VERS>Paysage de l'émotion, région supérieure de l'amour où nous construisons des </VERS>
<VERS>tombeaux jamais occupés, lorsque la métamorphose physique finale est évoquée en </VERS>
<VERS>votre présence l'homme prend quelque noblesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot n'eut pas besoin de suivre son chemin pour que les allées de </VERS>
<VERS>cyprès du songe solitaire connussent les semelles de son imagination.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avisa un immeuble de pierre meulière situé sur le trottoir apposé à celui de </VERS>
<VERS>la belle morte. Au balcon du second étage une enseigne, semblable par le style </VERS>
<VERS>et la matière (des lettres d'or sur fond noir) à celles des modistes, reflétait </VERS>
<VERS>un soleil nègre  :</VERS>
<VERS>À LA MOLLE BERTHE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot n'hésita pas. Il entra dans le couloir. La concierge, une belle </VERS>
<VERS>sirène, était en train de changer d'écailles, suivant la volonté de la saison. </VERS>
<VERS>C'étaient, dans la loge meublée d'une table, d'un buffet et d'un cartel Henri-</VERS>
<VERS>II, des tourbillons d'écailles vertes et blanches. Bientôt, la métamorphose fut </VERS>
<VERS>terminée et la sirène lissa une magnifique queue d'écailles blanches ressemblant </VERS>
<VERS>à de la laine. Mais le corsaire montait les étages avec rapidité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sirène dressa vers l'escalier sa main blanche et palmée  :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Prends garde, Corsaire Sanglot, pillard de méduses, ravageur d'astéries, </VERS>
<VERS>assassin des requins! On ne résiste pas impunément à mon regard. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrivé au deuxième étage, le jeune homme sonna à la porte d'un appartement. Un </VERS>
<VERS>valet de haute taille, galonné et doré, vint lui ouvrir et l'introduisit dans un </VERS>
<VERS>vaste salon. Il prit place dans un fauteuil de cuir non loin d'une petite table </VERS>
<VERS>genre table de bridge. Les valets du club des Buveurs de Sperme s'empressèrent </VERS>
<VERS>autour de lui. Après avoir choisi un cru de choix, du sperme sénégalais année du </VERS>
<VERS>naufrage de La Méduse Corsaire Sanglot alluma une cigarette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le club des Buveurs de Sperme est une immense organisation. Des femmes payées </VERS>
<VERS>par lui masturbent par le monde les plus beaux hommes. Une brigade spéciale est </VERS>
<VERS>consacrée à la recherche de la liqueur féminine. Les amateurs goûtent fort </VERS>
<VERS>également certain mélange recueilli dans la vasque naturelle après d'admirables </VERS>
<VERS>assauts. Chaque récolte est enfermée dans une petite ampoule de cristal, de </VERS>
<VERS>verre ou d'argent, soigneusement étiquetée et, avec les plus grandes </VERS>
<VERS>précautions, expédiée à Paris. Les agents du club sont d'un dévouement à toute </VERS>
<VERS>épreuve. Certains ont trouvé la mort au cours d'entreprises périlleuses, mais </VERS>
<VERS>chacun poursuit sa tâche passionnément. Mieux, c'est à qui aura une idée </VERS>
<VERS>géniale. Celui-ci recueille le sperme du condamné guillotiné en France ou pendu </VERS>
<VERS>en Angleterre, ce qui donne à chacune de ces émissions et suivant la torture, le </VERS>
<VERS>goût du nénuphar ou celui de la noix. Celui-là assassine des jeunes filles et </VERS>
<VERS>remplit ses ampoules de la liqueur séminale que leurs amants laissent échapper </VERS>
<VERS>sous l'emprise d'une surprise douloureuse quand ils apprennent de sa bouche même </VERS>
<VERS>la terrible nouvelle. Cet autre, engagé dans un pensionnat d'Angleterre, </VERS>
<VERS>recueille la preuve de l'émoi d'une jeune pensionnaire quand, étant parvenue à </VERS>
<VERS>la puberté sans que les maîtresses s'en soient aperçues, elle doit, pour une </VERS>
<VERS>faute vénielle, recevoir, jupes retroussées et culotte basse, la fessée et les </VERS>
<VERS>verges en présence de ses compagnes et peut- être d'un collégien, amené là par </VERS>
<VERS>le hasard, dieu des joies amoureuses. Les fondateurs du club, derniers </VERS>
<VERS>occultistes, se sont réunis pour la première fois au début de la Restauration. </VERS>
<VERS>Et depuis lors, de pères en fils, l'association s'est perpétuée sous l'égide </VERS>
<VERS>double de l'amour et de la liberté. Certain poète a déploré jadis que la société </VERS>
<VERS>n'ait pas été fondée aux derniers jours de l'ère ancienne. On aurait pu de la </VERS>
<VERS>sorte recueillir et le sperme du Christ et celui de Judas puis, au cours des </VERS>
<VERS>siècles, celui de Charles Stuart d'Angleterre, celui de Ravaillac et les larmes </VERS>
<VERS>corporelles de Mlle de Lavallière sur la route de Chaillot au trot sensuel des </VERS>
<VERS>chevaux qui traînaient son carrosse et celles de Théroigne de Méricourt sur la </VERS>
<VERS>terrasse des Feuillants et les spermes admirables qui coulèrent aux années </VERS>
<VERS>rouges sur les estrades révolutionnaires aussi sûrement que le sang auquel ils </VERS>
<VERS>se mélangèrent. Un autre regretta toujours la perte du divin breuvage que dut </VERS>
<VERS>être le Malvoisie dans lequel un duc de Clarence fut noyé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les membres du club aiment la mer. L'odeur phosphorée qui s'en dégage les grise </VERS>
<VERS>et, parmi les débris des grèves, épaves de navires, arêtes de poissons, </VERS>
<VERS>reliquats de villes submergées, ils retrouvent l'atmosphère de l'amour et ce </VERS>
<VERS>halètement qui, à la même heure, témoigne à notre oreille de l'existence réelle </VERS>
<VERS>d'un imaginaire, pêle-mêle avec le crissement particulier du varech qui se </VERS>
<VERS>dessèche, les émanations de ce magnifique aphrodisiaque l'ambre marine, et le </VERS>
<VERS>clapotis des vagues blanches contre le sexe et les cuisses des baigneuses au </VERS>
<VERS>moment précis où, atteignant enfin leur ceinture, elles plaquent le maillot </VERS>
<VERS>contre la chair. Depuis combien de temps Sanglot buvait-il? La nuit tomba! Un </VERS>
<VERS>nombre considérable d'ampoules brisées gisait à ses pieds à l'apparition de la </VERS>
<VERS>première étoile, depuis celle en verre blanc du Sénégalais jusqu'à celle jaune </VERS>
<VERS>des Esquimaux dont l'essence ne supporte pas la lumière du jour, habitués qu'ils </VERS>
<VERS>sont à n'aimer que durant les six mois de ténèbres polaires. Pareil à l'ombrelle </VERS>
<VERS>qui, par la fantaisie déployée, protège tout à coup une belle nageuse seule </VERS>
<VERS>survivante de la catastrophe au moment où, sous le soleil, elle va succomber à </VERS>
<VERS>l'insolation avant d'atteindre une terre secourable, le Bébé Cadum érigé sur la </VERS>
<VERS>maison d'en face frappa le regard du buveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Imaginez, Monsieur, lui dit son voisin, la stupeur de la jeune fille, liée par </VERS>
<VERS>surprise et déshabillée, devant qui des hommes et des femmes nus prennent des </VERS>
<VERS>attitudes frappantes, cependant qu'un bel indigène des îles de la Sonde la </VERS>
<VERS>caresse au plus secret d'elle-même en tenant au-dessous d'elle une coupe à </VERS>
<VERS>champagne. Cette stupeur a donné à ce liquide la saveur du pin maritime qui le </VERS>
<VERS>caractérise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pour ma part, je préfère, dit un autre consommateur, le sperme mâle au sperme </VERS>
<VERS>femelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici une curieuse conversation sous l'influence du sperme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Femme Sperle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Plutôt semelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Semelle? Semaine? le temps et l'espace. Tout rapport entre eux est celui de la </VERS>
<VERS>haine et des ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'oseille est en effet un mets de choix, un mets de roi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mois, déchet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mot à mot, tome à tome, motte à motte, ainsi va la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Enfin voici que l'heure sonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Que soeur l'aune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-La soeur de qui? demanda Corsaire Sanglot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Le coeur décis, décor ce lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Feux intellectuels vulgaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-À l'heure actuelle, un ministre s'engouffre dans un corridor d'air et de </VERS>
<VERS>tempête. Sa Légion d'honneur voltige un instant comme une hirondelle et s'abat. </VERS>
<VERS>Un deuxième, un troisième ministre le suivent. Autant de poissons rouges dans un </VERS>
<VERS>aquarium séduisent une coccinelle et cela fait une curieuse tragédie que le </VERS>
<VERS>désespoir de ces animaux, faits pour s'aimer et qui, séparés par une paroi de </VERS>
<VERS>verre, tournent en sens contraire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un arrivant. -Imaginez, Messieurs, l'émoi d'une femme robuste et fière et </VERS>
<VERS>hautaine, d'assez grande taille, réduite à l'impuissance et qu'un jeune homme </VERS>
<VERS>sodomise avec précaution, sans l'avoir complètement déshabillée. Les jupons et </VERS>
<VERS>la jupe font bourrelet entre le ventre et la croupe. Le pantalon descendu aux </VERS>
<VERS>genoux, les bas de soie plissés constituent un désordre adorable. Par-devant, </VERS>
<VERS>les vêtements tombent presque normalement. Là où ils commencent à se relever on </VERS>
<VERS>distingue un peu de chair blanche et, dans la pénombre du linge chiffonné, on </VERS>
<VERS>devine le profil des fesses. Le jeune homme, après avoir lubrifié la chair </VERS>
<VERS>ferme, écarte les deux fesses. Il pénètre lentement avec tendresse et </VERS>
<VERS>régularité. Un émoi nouveau tourmente la patiente, une humidité révélatrice du </VERS>
<VERS>plaisir apparaît. Avec une cuillère d'argent, une petite fille recueille </VERS>
<VERS>délicatement ces larmes sacrées et les dépose dans un petit pot de grès rouge, </VERS>
<VERS>puis, s'introduisant, grâce à sa faible taille, presque entièrement sous les </VERS>
<VERS>jambes du couple, elle ne laisse perdre rien de la semence qui mousse autour du </VERS>
<VERS>membre qui s'agite. Quand l'amour, tango superbe, est devenu une tempête de cris </VERS>
<VERS>et de sanglots, elle recueille au bord de l'ourlet une neige tiède et odorante ; </VERS>
<VERS>quand l'orifice est bien net, elle y applique sa bouche, minuscule et rouge </VERS>
<VERS>ventouse. Elle aspire longuement, mélange intimement à sa salive et le pot de </VERS>
<VERS>grès reçoit encore cette mixture. Pour terminer, la femme agenouillée laisse </VERS>
<VERS>l'enfant recueillir ses larmes de honte, de colère, de joie, de fatigue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ainsi avons-nous voulu que fût pressée la grappe merveilleuse. Aucune </VERS>
<VERS>idolâtrie n'entre en notre passion. Hâtez-vous de rire, religieux déifages, </VERS>
<VERS>francs-maçons idiots. Un instant notre imagination trouve en ce festin une </VERS>
<VERS>raison de s'élever plus haut que les neiges éternelles. À peine la saveur </VERS>
<VERS>merveilleuse a-t- elle pénétré notre palais, à peine nos sens sont-ils émus </VERS>
<VERS>qu'une image tyrannique se substitue à celle de l'ascension amoureuse  : celle </VERS>
<VERS>d'une route interminable et monotone, d'une cigarette immense qui dégage un </VERS>
<VERS>brouillard où s'estompent les villes, celle de vingt mains tendant vingt </VERS>
<VERS>cigarettes différentes, celle d'une bouche charnue. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le Corsaire Sanglot s'écria  :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je pense aux mystères impérieux du langage. Le mot hafnaf qui figure dans la </VERS>
<VERS>Chanson du dékioukoutage et signifie « cul », vient de la locution anglaise half </VERS>
<VERS>and half qui, littéralement, signifie moitié et moitié. Le mot Présent a pour </VERS>
<VERS>superlatif Président  : celui qui est et qui est au-dessus des autres. Le mot </VERS>
<VERS>ridicule est une déformation de ride-cul, déformation facile à expliquer quand </VERS>
<VERS>on aura constaté qu'en riant on ouvre la bouche, d'où excès de peau qui se </VERS>
<VERS>traduit par de petits plissements à l'orifice opposé. Il est donc logique que le </VERS>
<VERS>ridicule provoque le rire. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce discours éveilla le silence dans l'esprit des membres du club des Buveurs de </VERS>
<VERS>Sperme. Le Bébé Cadum toussa longuement sur le toit de la maison d'en face et, à </VERS>
<VERS>ce moment précis, quatre ombres se glissèrent jusqu'au cadavre de femme nue </VERS>
<VERS>gisant sur le trottoir, le soulevèrent sur leurs épaules et disparurent. À la </VERS>
<VERS>même heure, dans un hôtel meublé, deux femmes, agents du club, masturbaient </VERS>
<VERS>soigneusement, sous menace de revolvers, deux jeunes hommes ahuris en qui </VERS>
<VERS>naissait l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un homme brun et rêveur rompit le respectable silence où se complaisaient les </VERS>
<VERS>buveurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Qu'on imagine l'amour sous telle, telle ou telle forme, je me refuse à le </VERS>
<VERS>séparer d'un sentiment d'angoisse et d'horreur sacrées. Quand je connus Marie, </VERS>
<VERS>dactylographe de seize ans, de grandes ailes pourpres battaient sans cesse à mes </VERS>
<VERS>oreilles. Il n'était pas de minute où, malgré les contingences, des sentiers </VERS>
<VERS>neufs et luisants ne reflétassent à l'infini mon visage lyrique et transfiguré. </VERS>
<VERS>Je l'embrassai un jour, à la faveur d'un couloir, tandis que le patron, un </VERS>
<VERS>commerçant laid, rogue et barbu, la réclamait à grands cris dans l'officine où </VERS>
<VERS>sa vigilance têtue conservait la poussière séculaire amassée par trois </VERS>
<VERS>générations mercantiles et crasseuses. Le prestige de la poésie où je vivais me </VERS>
<VERS>rendait-il beau? encore que je n'aie jamais cru à ma laideur, mais la tendre, </VERS>
<VERS>blonde et timide Marie reçut mon baiser en rougissant. Ainsi en fut-il de même </VERS>
<VERS>plusieurs fois durant les semaines qui suivirent. Un instant suffisait pour que, </VERS>
<VERS>tombé à ses genoux, entre deux piles de livres comptables, je lui fisse des </VERS>
<VERS>déclarations enflammées, ridicules et touchantes comme celles des personnages de </VERS>
<VERS>certains romans. Mon âme ne participait point à ces jeux. L'appréhension des </VERS>
<VERS>déchirements amoureux me gagnait et tandis que Marie se laissait envahir par </VERS>
<VERS>l'ivresse de sa première aventure, j'écoutais religieusement en moi-même une </VERS>
<VERS>voix questionneuse qui me mettait en présence de problèmes métaphysiques et </VERS>
<VERS>peuplait mon insomnie de préoccupations terribles où la sentimentalité, ressort </VERS>
<VERS>principal de mon antagoniste, ne tenait aucune place. Le gazon roulait en pente </VERS>
<VERS>douce vers un précipice. Chaque jour je décidais de ne pas renouveler le stupide </VERS>
<VERS>et stérile manège. Chaque jour le visage enfantin, le regard clair exprimaient </VERS>
<VERS>une telle désillusion quand, malgré l'heure tardive, je n'avais fait aucune des </VERS>
<VERS>démonstrations habituelles que, pris entre deux paradis, celui de l'amour </VERS>
<VERS>qu'elle avait pour moi, celui d'une certaine noblesse à lui ménager la douleur, </VERS>
<VERS>je me précipitais de nouveau aux genoux de la fillette. Un jour d'été, vers </VERS>
<VERS>midi, alors que je voyais par la fenêtre le soleil dorer un bâtisse </VERS>
<VERS>administrative, que je m'exaltais à ses genoux et qu'elle rêvait, ma main </VERS>
<VERS>souleva les jupes. J'aperçus 1e pantalon de petite fille bien sage. Il était </VERS>
<VERS>fendu, un peu de chair à peine ombragée paraissait. Son visage n'exprima nulle </VERS>
<VERS>indignation, mais la stupeur du miracle. Avec une force insoupçonnée elle </VERS>
<VERS>rabattit ses jupes et je ne pus que saisir à pleines mains ses fesses, à travers </VERS>
<VERS>le pantalon. Elle frémit et se dégagea.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'en fis jamais davantage jusqu'à mon départ de cette maison où les escargots </VERS>
<VERS>traînaient sur le papier tricolore de la comptabilité en partie double.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me félicitai de cette séparation brutale qui mettait fin à une pénible </VERS>
<VERS>situation. Je ne l'aimais vraiment pas en particulier, je l'aimais en général. </VERS>
<VERS>Ma tendresse pour elle était grande et l'idée de sa douleur me donnait une </VERS>
<VERS>inconcevable souffrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À quelques mois de là, je la rencontrai. De loin je la vis venir longtemps avant </VERS>
<VERS>qu'elle ne me remarquât. Je pensai me cacher mais une force impérative me </VERS>
<VERS>retint. À quelques mètres de distance, nos regards se croisèrent. Le visage </VERS>
<VERS>inoubliable et songeur s'illumina. Une surprise angélique, une joie profonde </VERS>
<VERS>affleurèrent à sa peau. Elle vint vers moi et, sans mot dire, nous descendîmes </VERS>
<VERS>vers la Seine par une rue triste aux balcons chargés d'enseignes dorées. Arrivés </VERS>
<VERS>non loin de Notre-Dame, au square de l'Archevêché, nous nous arrêtâmes. Elle </VERS>
<VERS>écouta les explications insuffisantes que je lui donnai de mon silence et, de </VERS>
<VERS>nouveau, j'obéis à la prière de ses yeux et l'embrassai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je la revis plusieurs fois vers une heure de l'après-midi, dans ce jardin </VERS>
<VERS>tranquille, sans jamais réaliser mes velléités d'absence définitive. J'étais </VERS>
<VERS>toujours ramené vers elle. Parfois, je restais huit à dix jours sans venir. </VERS>
<VERS>Elle, patiemment, venait chaque jour à la même heure, par pluie ou soleil, </VERS>
<VERS>attendre mon retour. Il se produisait en effet. Les mensonges et les baisers à </VERS>
<VERS>la bouche, je revenais...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certain jour, avant de la rejoindre, je déboutonnai mon pantalon sous le </VERS>
<VERS>pardessus. Notre baiser me donna une angoisse exquise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Marie, lui dis-je, regardez-moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle obéit. Le square était désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mon pardessus est boutonné. Mais en dessous il y a quelque chose. Déboutonnez </VERS>
<VERS>mon pardessus</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non. Pour quoi faire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Réfléchissez que je ne vous verrai plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des larmes vinrent à ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Déboutonnez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, dit-elle, je vous en prie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Petite fille, que craignez-vous? Il faudra bien qu'un jour...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle hésita encore, puis se décida et, les yeux baissés, défit les trois </VERS>
<VERS>boutons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Regardez, Marie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle fixait obstinément le regard à terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Regardez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sourire puéril errait sur ses lèvres. Elle regarda rapidement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'insistai encore, à plusieurs reprises et, à chaque fois, tandis que le rouge </VERS>
<VERS>la rendait plus charmante, elle jeta de furtifs coups d'oeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque jour la tentation me reprit. Je l'amenai successivement à déboutonner la </VERS>
<VERS>braguette, à dénuder la chair qui palpitait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous rencontrâmes alors dans l'église Saint-Julien-le-Pauvre, sous prétexte </VERS>
<VERS>de visites au Patis de Dante et là, devant la statue de M. de Montyon, elle </VERS>
<VERS>m'embrassa sur la bouche en m'étreignant de sa petite main. Devant elle, je me </VERS>
<VERS>masturbai ; je la contraignis à accomplir l'affolante manoeuvre. Ses grands </VERS>
<VERS>yeux, sa chevelure blonde, son costume enfantin me troublaient. Elle </VERS>
<VERS>accomplissait mes ordres à regret, avec tristesse, mais avec la joie de me </VERS>
<VERS>satisfaire. Je lui fis palper toutes les parties secrètes de mon corps. Jamais </VERS>
<VERS>je ne parvins à poser mes lèvres plus haut que la séparation de la jarretelle et </VERS>
<VERS>du pantalon, un pantalon de petite fille, comme j'ai déjà dit, brodé, ourlé et </VERS>
<VERS>orné d'entre-deux maladroitement cousus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, quand elle m'eut littéralement possédé, sans me rien donner en échange </VERS>
<VERS>(j'aurais pu, cependant, l'amener à la rencontre finale sur un lit d'angoisse), </VERS>
<VERS>je m'arrachai aux visites désolantes. Elle téléphona plusieurs fois là où le </VERS>
<VERS>travail m'avait enchaîné de nouveau. Je fis répondre par un ami que j'étais en </VERS>
<VERS>voyage très loin, dans le premier pays imaginé  : la Pologne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entendais à l'écouteur sa petite voix tremblante et désillusionnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me visite parfois, sur un gravier de souvenirs, à l'heure du sommeil. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les assistants se faisaient loquaces. Un autre conta son histoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Admirable Lucie! Elle était mannequin dans une maison de deuil. Tout le jour, </VERS>
<VERS>elle essayait des costumes noirs devant des veuves éplorées, des mères sans </VERS>
<VERS>larmes, des orphelines abruties. Sous la guimpe de crêpe ou libre dans un </VERS>
<VERS>corsage presque galant, sa gorge palpitante et laiteuse appelait le désir de </VERS>
<VERS>l'amant fatigué du monde et qui vient demander à l'amour un opium qui échappe </VERS>
<VERS>aux lois. Les voiles cérémoniaux qui l'enveloppaient quadrillaient sa chair de </VERS>
<VERS>funéraire mais d'érotique façon. C'était tantôt le vêtement austère au col </VERS>
<VERS>fermé, aux manches longues, le voile rabattu sur le visage, tantôt le corsage </VERS>
<VERS>largement échancré dénudant la naissance du cou et l'accolade des seins, les </VERS>
<VERS>manches courtes ou transparentes, les bas de soie. À la seule vue de cette </VERS>
<VERS>apparition séduisante, certaines femmes désiraient non plus vivre comme par le </VERS>
<VERS>passé, mais loin de tout, une existence dramatique, tissée de brume et marquée </VERS>
<VERS>de baisers sanglants, un amour claustral, exclusif et ravissant. Des petites </VERS>
<VERS>filles l'auraient appelée maman, résumant en ce mot une tendresse qui n'avait </VERS>
<VERS>rien de filial. Lucie était, hors de la maison de couture qui l'employait, </VERS>
<VERS>toujours vêtue de bleu. Elle mettait à se vêtir de cette couleur autant </VERS>
<VERS>d'obstination que la destinée à la vêtir de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'avais vue à travers une baie de son magasin, situé près de la Madeleine. Un </VERS>
<VERS>rendez-vous inscrit avec le doigt sur la buée de la vitre me surexcita jusqu'au </VERS>
<VERS>soir. Grande alors fut ma stupéfaction quand un immense papillon bleu pâle </VERS>
<VERS>s'approcha de moi. La poussière de ses ailes subsista longtemps dans la doublure </VERS>
<VERS>de mes vêtements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là toute l'histoire de Lucie, plus une coupure de journal relatant la </VERS>
<VERS>découverte dans un torrent d'Auvergne d'un cadavre décapité de femme nue. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le salon du club était envahi par les lumières et les ombres multiples. Ombres </VERS>
<VERS>des fauteuils, ombres des buveurs, ombres du châssis des fenêtres sur le ciel, </VERS>
<VERS>et dans chacune de ces ombres, les buveurs nichaient leur plus cher amour, ailes </VERS>
<VERS>battantes, et frissonnant encore du sang tumultueux qui les avait baignés </VERS>
<VERS>jusqu'à ce soir où ils se libéraient, pour venir un instant se réfugier parmi </VERS>
<VERS>les papillons nocturnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les uns après les autres, les buveurs contaient  :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« oeil de Roger, bouche de Roger, mains, mains surtout, longues et pâles, mains </VERS>
<VERS>de Roger, c'est à ces fragments d'un personnage adoré que je me raccroche ce </VERS>
<VERS>soir comme les autres soirs où j'imagine ma mort avec tant d'exactitude que </VERS>
<VERS>l'eau m'en vient à la bouche et que mes yeux se brouillent sans larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'imagine Roger tel qu'il se présentait à mes yeux gonflés le matin, quand le </VERS>
<VERS>jour cruel venait traîner ses manches sur nos fronts, éclairant le lit où nous </VERS>
<VERS>nous étions réunis. Ses muscles polis et son front pur, son souffle régulier, le </VERS>
<VERS>puissant et souple mouvement de sa poitrine, tout concourait à lui donner le </VERS>
<VERS>physique de l'homme parfait, du mâle. Moi-même, si j'ai vieilli, ai conservé </VERS>
<VERS>encore quelque vigueur et vous me croyez sans peine quand je vous dis que </VERS>
<VERS>j'étais fort, agile et que ma taille élevée, sans embonpoint, mais point frêle, </VERS>
<VERS>faisait de moi un assez beau spécimen de la race. C'était donc deux mâles qui, </VERS>
<VERS>la nuit, se combattaient sans trêve, l'un cédant à l'autre à tour de rôle. Notre </VERS>
<VERS>pédérastie n'avait rien d'hybride et nous ne montrions, l'un et l'autre, que du </VERS>
<VERS>mépris ou plutôt une ignorance méprisante pour les filles manquées. Nous les </VERS>
<VERS>écartions de notre chemin ces coeurs de femelles, ces cervelles de papier-</VERS>
<VERS>filtre. Nous nous éloignions soigneusement de leurs jardins, plantés d'iris, et </VERS>
<VERS>de toute la sentimentalité puérile et bête qui leur est propre comme les parfums </VERS>
<VERS>bon marché aux bonnes à tout faire. Leur incommensurable bêtise nous faisait </VERS>
<VERS>sourire et, si nous les défendions d'ordinaire contre le fameux bon sens de la </VERS>
<VERS>masse normale au nom de la liberté individuelle et du principe que tout est </VERS>
<VERS>licite en amour, nous combattions au nom du même principe l'exclusive dont </VERS>
<VERS>certains d'entre eux frappent la femme, les uns par impuissance ou constitution </VERS>
<VERS>pitoyable, les autres par stupidité. Roger et moi avions contracté l'ivresse de </VERS>
<VERS>l'étreinte à la suite d'une querelle qui se termina en bataille, étreinte qui </VERS>
<VERS>devint amoureuse quand, ayant constaté notre mutuelle incapacité de vaincre et, </VERS>
<VERS>de ce fait, réconciliés, nous constatâmes que nos esprits, antagonistes eux </VERS>
<VERS>aussi, étaient cependant de même plan et pouvaient, sans déchoir, s'affronter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre union dura plusieurs années durant lesquelles nos coeurs et nos âmes se </VERS>
<VERS>battirent comme des lames précieuses, en s'affinant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre amour n'avait rien de platonique. Mes bras se rappellent exactement le </VERS>
<VERS>contour de ses hanches et mes lèvres sont capables de reprendre la forme des </VERS>
<VERS>siennes. Lui-même, s'il n'était pas mort, aurait gardé des souvenirs aussi </VERS>
<VERS>précis que les miens. L'amour certain que j'ai rencontré ou éprouvé depuis pour </VERS>
<VERS>des femmes dont certaines étaient admirables était d'une toute autre sorte. Le </VERS>
<VERS>désir de vaincre, le nihilisme sous-entendu toujours par l'amour, varie suivant </VERS>
<VERS>les armes employées. Roger et moi employions les mêmes, alors qu'avec les femmes </VERS>
<VERS>il n'en va pas de même, tant il s'agit en elles de vaincre une nature </VERS>
<VERS>différente. Roger et moi nous eûmes durant des années la sensation de nous </VERS>
<VERS>heurter à notre propre image dans un miroir idéal, car tous nos gestes, toutes </VERS>
<VERS>nos pensées étaient annihilés par un geste, une pensée identiques et </VERS>
<VERS>inévitables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le destin, en l'espèce une quelconque maladie, l'enleva, comme l'on dit, et </VERS>
<VERS>je n'ai plus entendu parler de lui. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Durant ce temps, la sirène aux écailles neuves sommeillait dans la loge, devant </VERS>
<VERS>le mobilier Henri II.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avez-vous déjà rencontré des sirènes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si non je vous plains. Pour ma part, il n'est pas d'aube où l'une d'elles ne </VERS>
<VERS>vienne jusqu'au bord de mon lit, tout humide encore des vagues de l'ombre. La </VERS>
<VERS>sirène cependant sommeillait sur son lit. De temps à autre, quand une sonnerie </VERS>
<VERS>retentissait, elle tirait le cordon. Un pas plus ou moins rapide signalait le </VERS>
<VERS>passage de quelqu'un puis, dans l'escalier, c'était le bruit, générateur de </VERS>
<VERS>rêves, de l'ascenseur et d'une porte fermée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le paysage où se meuvent nos héros est composé, ne l'oublions pas, d'une maison </VERS>
<VERS>moderne au rez-de-chaussée de laquelle une sirène blanche se prépare à de </VERS>
<VERS>sanglantes aventures, au troisième étage de laquelle des hommes aventureux sont </VERS>
<VERS>prêts à risquer pour l'amour des dangers sensationnels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le trottoir opposé à cette maison, une large flaque de sang d'où partent des </VERS>
<VERS>empreintes de pieds ; au sommet d'une maison Bébé Cadum  : le souvenir de Louise </VERS>
<VERS>Lame sur tout cela. Celle-ci, conduite par le hasard aux gants d'amiante, arrive </VERS>
<VERS>dans la rue qui se prépare lentement au drame. La sirène sort à cet instant et, </VERS>
<VERS>entre les deux créatures, la lutte s'engage immédiatement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'absence d'eau gêne certainement le transfuge des mythologies, mais la surprise </VERS>
<VERS>et la nuit qui paralysent Louise Lame égalisent la partie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles se roulent toutes deux sur le trottoir avec le bruit métallique des </VERS>
<VERS>écailles arrachées et le bruit mou de la chair qui se meurtrit sur le pavé. Les </VERS>
<VERS>réverbères éclairent conventionnellement le combat qui se déroule maintenant </VERS>
<VERS>dans la flaque de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À une fenêtre du cercle, Corsaire Sanglot vient appuyer son front fiévreux sur </VERS>
<VERS>la vitre fraîche. Il considère un instant l'étonnant spectacle tandis qu'un </VERS>
<VERS>homme assez jeune raconte son histoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Empreinte ineffaçable de l'amour! Tu doues le corps de l'homme d'un parfum </VERS>
<VERS>nouveau, absolument différent de celui de la virginité, tu donnes à l'esprit une </VERS>
<VERS>inquiétude neuve quand il constate que l'inconnu est encore plus méconnaissable </VERS>
<VERS>après la première rencontre que lorsqu'il était ridiculement pur de toute </VERS>
<VERS>blessure. Je fus l'amant de Mabel durant quelques jours seulement, mais ils ont </VERS>
<VERS>suffi à transformer ma vie et à douer mes rêves d'un sens nouveau, celui de </VERS>
<VERS>l'odorat. Sanglantes nuits, nuits de rêve, nuits de vie, vous êtes maintenant </VERS>
<VERS>mes nuits. Dès que le soleil a disparu à l'horizon comme le contrepoids d'une </VERS>
<VERS>horloge, je sens la présence tyrannique des flacons qui, avec des heurts légers, </VERS>
<VERS>prennent leur place coutumière sur les étagères de ma pensée. J'ignore le nom de </VERS>
<VERS>leur contenu à l'exception d'un seul, l'ambre qui charme déjà l'auteur de ces </VERS>
<VERS>lignes et, à voir trembler ce liquide générateur d'infinis, mes yeux eux-mêmes, </VERS>
<VERS>malgré leur naturelle humidité et leur ressemblance, commune à tous les yeux, </VERS>
<VERS>avec des flacons précieux, mes yeux deviennent plus fixes que les points </VERS>
<VERS>algébriques de l'espace où les planètes se donnent rendez-vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Agrandissez-vous, mes yeux! C'était un soir de juillet, lourd d'orage. Mabel </VERS>
<VERS>dévêtue avait jeté sur ses épaules un châle multicolore et transparent qui ne </VERS>
<VERS>descendait pas même jusqu'à son ventre. Par la fenêtre ouverte, nous regardions </VERS>
<VERS>les nuages s'enfler au loin derrière le cirque des gazogènes et menacer la ville </VERS>
<VERS>chaude et haletante. L'odeur des trottoirs d'été montait vertigineuse, et les </VERS>
<VERS>désirs d'amour étaient plus lourds et plus ténébreux. Mabel et moi, enlacés, </VERS>
<VERS>sans parole, nous regardions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me levai. Je saisis dans une armoire une grande bouteille d'ambre et, goutte </VERS>
<VERS>à goutte, je commençai à répandre son contenu sur le corps de cette femme. Tour </VERS>
<VERS>à tour, les gouttes tombaient sur la pointe des seins, sur le nombril, sur </VERS>
<VERS>chaque doigt, sur le cou, au plus profond d'elle-même. Puis, sachant enfin </VERS>
<VERS>qu'elle allait mourir de cette volupté qui la tordait sur le divan,. je fus pris </VERS>
<VERS>de frénésie. Les gouttes tombaient sur les yeux, les narines, la bouche. </VERS>
<VERS>Bientôt, son corps entier fut arrosé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une respiration spasmodique était en elle la seule trace de vie, quand je </VERS>
<VERS>m'aperçus que le flacon était vide. L'odeur de l'ambre emplissait la pièce. </VERS>
<VERS>J'étais ivre de rêve. Je brisai le goulot de la bouteille et j'enfonçai le </VERS>
<VERS>tronçon hérissé tour à tour dans les yeux, dans les lèvres, dans le ventre, dans </VERS>
<VERS>les seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis je suis parti, tout imprégné du parfum triple du sang, de l'amour et de </VERS>
<VERS>l'ambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai fermé la porte derrière moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De temps à autre je passe dans la rue. Je regarde la fenêtre ouverte où tremble </VERS>
<VERS>encore un rideau. J'imagine Mabel aux yeux caillés de rouge. Et je m'en vais. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à ce moment que la sirène se relève. Le corps de Louise Lame vaincue et </VERS>
<VERS>fatiguée repose dans la flaque de sang. Le corsaire attentif comprend que </VERS>
<VERS>l'heure est venue des représailles. Il s'apprête à sortir quand la sirène </VERS>
<VERS>apparaît dans le salon. Il la saisit à bras le corps, la soulève et la jette à </VERS>
<VERS>toute volée dans la rue, à travers une fenêtre. Les vitres volent en éclats et </VERS>
<VERS>l'eau fait irruption dans le club  : une eau bleue et bouillonnante, écumeuse, </VERS>
<VERS>qui renverse les tables, les fauteuils, les buveurs. Corsaire Sanglot, durant ce </VERS>
<VERS>temps, s'éloigne d'un quartier si paisible que le rêve y devient réalité. Son </VERS>
<VERS>chemin est celui de la pensée, fougère à queue de paon. Il arrive de la sorte au </VERS>
<VERS>pied de l'usine à gaz. Les gazogènes sont emplis du bourdonnement de plusieurs </VERS>
<VERS>milliards de papillons qui attendent en battant des ailes le moment d'être </VERS>
<VERS>livrés à la consommation. Le ciel d'encre et de buvard pèse sur ce tableau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot, ton attente eût été longue sans l'invincible destinée qui te </VERS>
<VERS>livre entre mes mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici que s'avance le marchand d'éponges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot le questionne du regard et celui-ci lui révèle que son poétique </VERS>
<VERS>fardeau ne lui suggère pas des idées normales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce ne sont point des paysages sous- marins ensanglantés par les coraux, par les </VERS>
<VERS>combats des poissons voraces, par les blessures des naufragés dont le sang </VERS>
<VERS>s'élève nébuleusement à la surface. Le lendemain, passant dans ces parages à </VERS>
<VERS>bord d'un paquebot, la belle millionnaire qui, plus tard, survivante d'un </VERS>
<VERS>naufrage fameux sera surnaturellement sauvée de l'insolation par une miraculeuse </VERS>
<VERS>ombrelle, exprimera le désir de nager dans cette eau transparente et colorée. On </VERS>
<VERS>arrêtera les machines. Le ronflement des turbines cessera. Les ordres brefs des </VERS>
<VERS>officiers gantés de noir retentiront un instant, puis ce sera le silence. Les </VERS>
<VERS>passagers s'accouderont aux bastingages. La jeune millionnaire plongera, vêtue </VERS>
<VERS>seulement d'un mince petit maillot blanc. Elle nagera durant une demi-heure, </VERS>
<VERS>étonnée de ne pas trouver aux flots le goût du sel mais celui du phosphore. </VERS>
<VERS>Quand elle remontera sur le pont, elle sera rouge, toute rouge comme une fleur </VERS>
<VERS>magnifique et cela ne sera pas étranger au désastre. Les hommes, amoureux d'elle </VERS>
<VERS>depuis le départ d'un port européen, deviendront frénétiques, les derniers des </VERS>
<VERS>gabiers, le commandant du bord et les mécaniciens ne seront pas les moins épris. </VERS>
<VERS>Le navire reprendra sa route un instant interrompue, mais tous ces yeux, bornés </VERS>
<VERS>jusque-là à enregistrer le mariage horizontal de la mer et du ciel, verront </VERS>
<VERS>danser désormais devant eux un tyrannique fantôme rouge. Rouge comme les signaux </VERS>
<VERS>d'alarme disposés le long des voies ferrées, rouge comme l'incendie d'un navire </VERS>
<VERS>chargé d'un explosif blanc, rouge comme le vin. Bientôt, il se mêlera aux </VERS>
<VERS>flammes des foyers de la machinerie, aux plis des pavillons claquant à </VERS>
<VERS>l'extrémité des mâts à l'arrière, aux vols d'oiseaux du large et de poissons </VERS>
<VERS>tropicaux. Des icebergs phalliques descendront par extraordinaire jusqu'à ces </VERS>
<VERS>mers chaudes. Une nuit, ils atteindront le sillage transversal et le fantôme se </VERS>
<VERS>reflétera en eux mieux qu'en un miroir. Une sauvage étreinte arrêtera là le </VERS>
<VERS>voyage au long cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, ce ne sont pas ces histoires banales que les éponges ont appris au marchand </VERS>
<VERS>qui marche nu dans la rue bardée de gazogènes. Ce n'est pas non plus l'histoire </VERS>
<VERS>de ces pêcheurs de tortues marines qui, dans un filet, reconnurent un jour la </VERS>
<VERS>présence d'un poids inaccoutumé. Ramené péniblement, ils découvrirent dans ses </VERS>
<VERS>mailles un buste antique et mutilé et une sirène  : une sirène qui était poisson </VERS>
<VERS>jusqu'à la taille et femme de la taille aux pieds. De ce jour, l'existence fut </VERS>
<VERS>intenable sur le petit bateau. Le filet ne ramena plus que des étoiles charnues </VERS>
<VERS>et soyeuses, des méduses transparentes et molles comme des danseuses en tutu </VERS>
<VERS>récemment assassinées, des anémones, des algues magiques. L'eau des réservoirs </VERS>
<VERS>se changea en perles fines, les aliments en fleurs des Alpes  : edelweiss et </VERS>
<VERS>clématites. La faim tortura les matelots mais nul ne songea à rejeter à la mer </VERS>
<VERS>l'augurale créature qui avait déterminé la famine. Elle rêvait à l'avant sans </VERS>
<VERS>paraître souffrir de sa nouvelle existence. L'équipage mourut en peu de jours et </VERS>
<VERS>l'esquif, jouet des courants, parcourt encore les océans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, cette histoire ne sommeille pas dans les nuits du marchand d'éponges, elle </VERS>
<VERS>ni le bateau fantôme dont le sillage est lumineux, ni le trésor des boucaniers, </VERS>
<VERS>ni les ruines submergées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il lève la main et parle. Il dit que, sur son dos, il porte les trente éponges </VERS>
<VERS>enduites de fiel et qui furent tendues à la soif du Christ. Il dit que, depuis </VERS>
<VERS>mil neuf cents ans, ces éponges ont servi à la toilette des femmes fatales et </VERS>
<VERS>qu'elles ont la propriété de rendre plus diaphane leur adorable chair. Il dit </VERS>
<VERS>que ces trente éponges ont essuyé bien des larmes de douleur et des larmes </VERS>
<VERS>d'amour, effacé pour jamais la trace de bien des nuits de bataille et de demi-</VERS>
<VERS>mort. Il les montre une à une ces éponges sacrées qui touchèrent les lèvres du </VERS>
<VERS>satané masochiste. Ô Christ! amant des éponges, Corsaire Sanglot, le marchand et </VERS>
<VERS>moi nous connaissons seul ton amour pour les voluptueuses éponges, pour les </VERS>
<VERS>tendres, élastiques et rafraîchissantes éponges dont la saveur salée est </VERS>
<VERS>réconfortante aux bouches que torturent des baisers sanguinaires et de </VERS>
<VERS>retentissantes paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi désormais vous communierez sous les espèces de l'éponge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éponge sacrée qui s'aplatit au creux des omoplates et à la naissance des </VERS>
<VERS>seins, sur le cou et sur la taille, à la naissance des reins et sur le triangle </VERS>
<VERS>des cuisses, qui disparaît entre les fesses musclées et dans le ténébreux </VERS>
<VERS>couloir de la passion, qui s'écrase et sanglote sous les pieds nus des femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous communierons sous les espèces de l'éponge, nous la presserons sur nos yeux </VERS>
<VERS>qui ont trop regardé la paroi interne de la paupière, sur nos yeux qui </VERS>
<VERS>connaissent trop le mécanisme des larmes pour vouloir s'en servir. Nous la </VERS>
<VERS>presserons sur nos oreilles symétriques, sur nos lèvres qui valent mieux que les </VERS>
<VERS>tiennes, ô Christ, sous nos aisselles courbaturées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le marchand d'éponges passe dans les rues. Voici qu'il est tard. Le marchand de </VERS>
<VERS>sable qui l'a précédé a semé des plages stériles, voici le marchand d'éponges </VERS>
<VERS>qui vous jette l'amour, amants tourmentés (comme s'ils méritaient le nom </VERS>
<VERS>d'amants ceux qui ne sont pas haletants d'angoisse).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le marchand d'éponges est passé. Voici le matelas et voici l'oreiller tendres </VERS>
<VERS>tous les deux. Couchons-nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le marchand d'éponges est maintenant très loin des gazogènes auréolés. Le </VERS>
<VERS>Corsaire Sanglot réfléchit. Il se souvient d'un cadavre de femme et d'un salon </VERS>
<VERS>où l'on buvait une douce liqueur... Il reprend le chemin du club des Buveurs de </VERS>
<VERS>Sperme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il retrouve l'avenue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne retrouve pas le cadavre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il retrouve les vestiges moitié squelette, moitié arête, de la sirène blanche. </VERS>
<VERS>Il retrouve son fauteuil et sa coupe. Il retrouve les buveurs, ses compagnons. </VERS>
<VERS>Il retrouve toujours présent au sommet de la maison d'en face, le Bébé Cadum.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un buveur prend la parole à son entrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Lorsque minuit sonna, voici exactement vingt-trois ans, la porte de ma chambre </VERS>
<VERS>s'ouvrit et le vent fit entrer d'abord une immense chevelure blonde puis... » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
VIII. À Perte De Vue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot s'ennuyait! L'ennui était devenu sa raison de vivre. Il le </VERS>
<VERS>laissait croître en silence, admirant chaque jour qu'il ait pu encore augmenter. </VERS>
<VERS>C'était l'Ennui, grande place ensoleillée, bordée de colonnades rectilignes, </VERS>
<VERS>bien balayée, bien propre, déserte. Une heure immuable avait sonné dans la vie </VERS>
<VERS>du corsaire et celui-ci comprenait maintenant qu'ennui est synonyme d'Éternité. </VERS>
<VERS>En vain était-il réveillé chaque nuit par le tic-tac insolite de la pendule, </VERS>
<VERS>tic-tac qui s'amplifiait, emplissant de sa respiration la chambre où il était </VERS>
<VERS>couché, ou bien, vers minuit, une présence obscure interrompait-elle son rêve. </VERS>
<VERS>Ses pupilles, dilatées dans l'obscurité, cherchaient celui ou celle qui venait </VERS>
<VERS>sans nul doute de s'introduire dans le logis. Mais personne n'avait forcé la </VERS>
<VERS>porte et bientôt le bruit calme de l'horloge se confondait avec la respiration </VERS>
<VERS>du dormeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot sentait croître une estime nouvelle pour lui- même et en lui-</VERS>
<VERS>même. Depuis qu'il avait compris et accepté la monotonie de l'Éternité, il </VERS>
<VERS>avançait droit comme un bâton à travers les aventures, lianes glissantes, qui ne </VERS>
<VERS>l'arrêtaient pas dans sa marche. Une exaltation nouvelle avait succédé à la </VERS>
<VERS>dépression. Une espèce d'enthousiasme à rebours qui lui faisait considérer sans </VERS>
<VERS>intérêt l'échec de ses plus chères tentatives. La liberté du temps l'avait enfin </VERS>
<VERS>conquis. Il s'était confondu avec les patientes minutes qui se suivent et se </VERS>
<VERS>ressemblent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'ennui, grande place où il s'était un jour aventuré. Il était trois </VERS>
<VERS>heures de l'après-midi. Le silence recouvrait jusqu'au bourdonnement sonore des </VERS>
<VERS>frelons et de l'air chauffé. Les colonnades découpaient sur le sol jaune leurs </VERS>
<VERS>ombres rectilignes. Nul passant sinon, de l'autre côté de cette place qui </VERS>
<VERS>pouvait avoir trois kilomètres de rayon, un personnage minuscule qui circulait </VERS>
<VERS>sans but défini. Corsaire Sanglot constata avec terreur qu'il était toujours </VERS>
<VERS>trois heures, que les ombres étaient immuablement tournées dans la même </VERS>
<VERS>direction. Mais cette terreur elle-même disparut. Le corsaire accepta finalement </VERS>
<VERS>cet enfer pathétique. Il savait que nul paradis n'est permis à qui s'est rendu </VERS>
<VERS>compte un jour de l'existence de l'infini et il consentait à rester, sentinelle </VERS>
<VERS>éternellement debout, sur cette place chaude et éclairée brillamment par un </VERS>
<VERS>soleil immobile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc a comparé l'ennui à la poussière? L'ennui et l'éternité sont absolument </VERS>
<VERS>nets de toute souillure. Un balayeur mental en surveille soigneusement la </VERS>
<VERS>propreté désespérante. Ai-je dit désespérante? L'ennui ne saurait pas plus </VERS>
<VERS>engendrer le désespoir qu'il ne saurait aboutir au suicide. Vous qui n'avez pas </VERS>
<VERS>peur de la mort essayez donc un peu de l'ennui. Il ne vous servira plus à rien </VERS>
<VERS>par la suite de mourir. Une fois pour toutes vous auront été révélés le tourment </VERS>
<VERS>immobile et les perspectives lointaines de l'esprit débarrassé de tout </VERS>
<VERS>pittoresque et de toute sentimentalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à cette époque de sa vie qu'il advint à Corsaire Sanglot une étrange </VERS>
<VERS>aventure. Elle ne l'émut pas outre mesure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À peine prêtait-il une méprisante attention au paysage romantique dans lequel </VERS>
<VERS>son corps se déplaçait  : un sentier creux longeant le mur d'un cimetière </VERS>
<VERS>derrière lequel apparaissait le sommet de quelques cyprès et de deux </VERS>
<VERS>gigantesques pins parasols tandis que le ciel roulait sur lui-même, ballonné de </VERS>
<VERS>nuages gris et noir et crevé en éventail du côté de l'ouest par les rayons du </VERS>
<VERS>soleil qui faisait plus lugubrement encore saillir les arêtes monstrueuses des </VERS>
<VERS>lourds cumulus. Était-il trois heures? Il était plutôt cinq heures du soir en </VERS>
<VERS>septembre. La désolation du crépuscule au manteau ténébreux gagnait du terrain. </VERS>
<VERS>Le seul bruit entendu était l'inexplicable roulement d'une voiture du fait de </VERS>
<VERS>l'encaissement du chemin, qui rendait invisible la route sans doute proche à </VERS>
<VERS>moins qu'en raison du plafond céleste très bas les bruits ne se propageassent </VERS>
<VERS>plus loin qu'à l'ordinaire. Soudain, et ceci le Corsaire Sanglot ne le vit pas, </VERS>
<VERS>les trente mille pierres tombales du cimetière se dressèrent et trente mille </VERS>
<VERS>cadavres dans leur chemise de toile paysanne à carreaux apparurent rangés comme </VERS>
<VERS>pour une parade. Un petit nombre d'entre eux se détachèrent et, s'agrippant aux </VERS>
<VERS>pierres, vinrent s'accouder au faîte du mur. C'est à ce moment que le Corsaire </VERS>
<VERS>Sanglot vaguement oppressé aperçut leurs têtes. Elles jaillirent brusquement au-</VERS>
<VERS>dessus du mur et le regardèrent en ricanant, mais lui, il poursuivait son </VERS>
<VERS>chemin. Leurs éclats de rire retentirent longtemps derrière lui, le roulement de </VERS>
<VERS>l'invisible voiture s'amplifia rapidement Quand le corsaire arriva au débouché </VERS>
<VERS>du chemin sur la route, il vit un corbillard de grande taille, un corbillard </VERS>
<VERS>pour géant, traîné par quatre forts chevaux percherons dont les sabots, en </VERS>
<VERS>partie dissimulés par un bouquet de poils, martelaient durement le sol, mais un </VERS>
<VERS>corbillard vide, sans cercueil et sans cocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disparut. Les morts assis sur le mur du cimetière regardaient le ciel en </VERS>
<VERS>silence. Celui-ci, bousculé par des courants aériens élevés, roulait sur lui-</VERS>
<VERS>même par masses de nuages gris et noirs où l'on eût souhaité la lumière de </VERS>
<VERS>l'orage et qui, modifiant profondément la couleur du jour finissant donnait à la </VERS>
<VERS>nature un aspect bitumineux, pesant, lourd. L'ennui orageux des saisons chaudes </VERS>
<VERS>enveloppa le Corsaire Sanglot dans le tissu éponge de son peignoir ténébreux. </VERS>
<VERS>C'est lui qui, d'un doigt vigilant, déplaçait les aiguilles illusoires du </VERS>
<VERS>cadran. C'est lui qui égarait les promeneurs sur les grandes places </VERS>
<VERS>ensoleillées, bordées de colonnades et qui, d'un mouvement perpétuel, agitait </VERS>
<VERS>son océan étale, ignorant les tempêtes malgré un ciel menaçant de nuages gris et </VERS>
<VERS>noirs et trop huileux pour qu'on pût jamais s'y noyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paysages divers propres aux évocations depuis la caverne où la Sibylle et son </VERS>
<VERS>serpent familier présidaient aux chutes d'Empires, jusqu'au tunnel du </VERS>
<VERS>métropolitain décoré d'affiches monotones et humoristiques  : « Dubonnet », nom </VERS>
<VERS>ridicule destiné à l'exorcisme des fantômes familiers des souterrains, en </VERS>
<VERS>passant par les forêts de Bondy fleuries d'espingoles et de tromblons, peuplées </VERS>
<VERS>de bandits à chapeaux coniques, les manoirs de pierres dures, aux salles </VERS>
<VERS>voûtées, hantées par les corbeaux sympathiques et les hiboux volumineux, les </VERS>
<VERS>appartements de petits bourgeois où, sous un prétexte futile, salière renversée </VERS>
<VERS>ou léger reproche, la discorde aux seins de fulmi-coton entre sans frapper et </VERS>
<VERS>heurte deux époux débonnaires et leurs fils pusillanimes, leur met dans la main </VERS>
<VERS>de jusque-là inoffensifs couteaux de table (exception faite pour les blessures </VERS>
<VERS>aux doigts en coupant du pain -- on doit rompre le pain et non le couper, ceci </VERS>
<VERS>en souvenir de N.- S.) ou en hachant du persil (herbe dangereuse en raison de sa </VERS>
<VERS>ressemblance avec la petite ciguë, plante vénéneuse, dont Socrate fut condamné à </VERS>
<VERS>boire une purée meurtrière par l'impitoyable tribunal d'une ingrate patrie, ce </VERS>
<VERS>qui permit à ce héros cher aux pédérastes de faire preuve d'un grand courage à </VERS>
<VERS>l'instant suprême et le grandit au moment même où ses ennemis pensaient </VERS>
<VERS>l'abattre) et transforme la paisible salle à manger en un lieu d'effroyable </VERS>
<VERS>tuerie, le sang jaillissant des carotides tranchées, souillant tour à tour la </VERS>
<VERS>soupière en porcelaine de Limoges, la suspension à gaz et le buffet imitation de </VERS>
<VERS>la Renaissance, les coins de rues éclairées par un réverbère, vert en raison de </VERS>
<VERS>l'arrêt des autobus, où des ombres patibulaires tiennent des conciliabules </VERS>
<VERS>jusqu'à l'instant où un pas sonore retentit et les avertit que l'instant est </VERS>
<VERS>proche où, dissimulés dans les coins de portes cochères ils bondiront sur le </VERS>
<VERS>passant mal inspiré, les prés tendres à deux heures de l'après-midi quand le </VERS>
<VERS>touriste désoeuvré se débraille et s'agenouille sur la jeune bergère aux jupes </VERS>
<VERS>troussées haut, paysages, vous aller n'êtes que du carton-pâte et des portants </VERS>
<VERS>de décors. Un seul acteur  : Frégoli, c'est-à-dire l'ennui, s'agite sur la scène </VERS>
<VERS>et joue une sempiternelle comédie dont les protagonistes se poursuivent sans </VERS>
<VERS>cesse, obligé qu'il est de se costumer dans les coulisses à chaque incarnation </VERS>
<VERS>nouvelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peu de temps après, Corsaire Sanglot passait dans une rue de Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        MONOLOGUE DU CORSAIRE SANGLOT </VERS>
<VERS>                        DEVANT UNE BOUTIQUE DE COIFFEUR </VERS>
<VERS>                        RUE DU FAUBOURG-SAlNT-HONORÉ </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je n'ai jamais eu d'amis, je n'ai eu que des amants. J'ai cru longtemps eu </VERS>
<VERS>égard à mon attachement pour mes amis, à ma froideur pour les femmes que j'étais </VERS>
<VERS>plus capable d'amitié que d'amour. Insensé, j'étais incapable d'amitié. La </VERS>
<VERS>passion que j'ai apportée dans mes relations avec plusieurs comment aurais-je pu </VERS>
<VERS>la distraire, la reporter sur d'autres objets. Je me souviens que cette passion </VERS>
<VERS>fut réciproque dans quelques cas. Comment ai-je pu confondre avec l'amitié, vase </VERS>
<VERS>grise et molle, ces rencontres tumultueuses, cette furieuse attirance, cette </VERS>
<VERS>quasi-haine, ces débats de conscience, ces disputes, cette tristesse en leur </VERS>
<VERS>absence, cette émotion quand, maintenant, que nous avons presque cessé de nous </VERS>
<VERS>voir, je pense à eux. Ceux qui, incapables de sentir le caractère élevé de mon </VERS>
<VERS>commerce, ne m'ont offert que de l'amitié, je les ai méprisés. Mes amis n'ont </VERS>
<VERS>passé qu'un instant dans ma vie. À la première passante nous nous sommes </VERS>
<VERS>abandonnés non sans jalousie. Je me suis égaré dans des alcôves sans échos, eux </VERS>
<VERS>aussi. J'ai cru à l'oubli profond du sommeil sur les seins des maîtresses, je me </VERS>
<VERS>suis laissé prendre à la tendresse du sphynx femelle, eux aussi. Rien maintenant </VERS>
<VERS>ne saurait reprendre pour nous de la vie ancienne. Étrangers l'un à l'autre </VERS>
<VERS>quand nous sommes en présence, nous renaissons à cette communion de pensée de </VERS>
<VERS>jadis dès que nous nous quittons. Et le souvenir n'y est pour rien. Confronté à </VERS>
<VERS>l'ami de jadis, l'ami idéal évoqué dans la solitude demanderait à qui on le </VERS>
<VERS>compare et de quel droit? lui, fiction née spontanément de la mélancolique </VERS>
<VERS>notion de l'étendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant je n'ai plus pour décors à mes actions que les places publiques  : </VERS>
<VERS>place La Fayette, place des Victoires, place Vendôme, place Dauphine, place de </VERS>
<VERS>la Concorde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une poétique agoraphobie transforme mes nuits en déserts et mes rêves en </VERS>
<VERS>inquiétude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je parle aujourd'hui devant une vitrine de postiches et de peignes d'écaille et </VERS>
<VERS>tandis que machinalement je garnis cette maison de verre et de têtes coupées et </VERS>
<VERS>de tortues apathiques, un gigantesque rasoir du meilleur acier prend la place </VERS>
<VERS>d'une aiguille sur l'horloge de la petite cervelle. Elle rase désormais les </VERS>
<VERS>minutes sans les trancher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'anciennes maîtresses modifient leur coiffure et je ne les reconnaîtrai plus, </VERS>
<VERS>mes amis quelque part avec des inconnus boivent l'apéritif fatidique d'une </VERS>
<VERS>débutante affection.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis seul, capable encore et plus que jamais d'éprouver la passion. L'ennui, </VERS>
<VERS>l'ennui que je cultive avec une rigoureuse inconscience pare ma vie de </VERS>
<VERS>l'uniformité d'où jaillissent la tempête et la nuit et le soleil. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coiffeur sortit à ce moment et du seuil considéra le promeneur arrêté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Voulez-vous être rasé? Monsieur, je rase doucement. Mes instruments nickelés </VERS>
<VERS>sont des lutins agiles. Ma femme, la posticheuse aux cheveux couleur de </VERS>
<VERS>palissandre, est renommée pour la délicatesse de son massage et son adresse à </VERS>
<VERS>polir les ongles, entrez, entrez, Monsieur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fauteuil et la glace lui offrirent leur familière pénombre. Déjà, la mousse </VERS>
<VERS>emplissait le plat à barbe. Le coiffeur apprêtait son blaireau. Il était deux </VERS>
<VERS>heures du matin, la nuit confondait les ombres des bustes de cire. Les parfums </VERS>
<VERS>de la boutique flottaient lourdement. La mousse sur les bâtons de savon à barbe </VERS>
<VERS>séchait en craquant. Corsaire Sanglot sentait une présence obscure au-dessus de </VERS>
<VERS>sa tête. Il rejeta violemment les draps et la mer mourant à ses pieds l'enivra </VERS>
<VERS>d'air salin. Le sable était fin. Corsaire Sanglot s'égara ensuite dans un vaste </VERS>
<VERS>palais planté de hautes colonnes, si hautes même que le plafond était invisible. </VERS>
<VERS>Puis son historiographe le perdit de vue et de mémoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Corsaire continua sa marche. Un palais l'arrêta longtemps. Construit avec des </VERS>
<VERS>carapaces de homards et de langoustes, il dressait au milieu de montagnes </VERS>
<VERS>blanches sa structure légère et sa masse rouge aux tours où l'on avait pris soin </VERS>
<VERS>d'employer des crustacés cuits et brune aux murailles qui étaient faites de </VERS>
<VERS>carapaces de crabes tourteaux, et le vent du large le faisait doucement osciller </VERS>
<VERS>sur ses bases fragiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends garde, ne sois pas mon ami. J'ai juré de ne plus me laisser prendre à ce </VERS>
<VERS>terrible piège à loup, je ne serai jamais le tien et si tu consens à tout </VERS>
<VERS>abandonner pour moi, je ne t'en abandonnerai pas moins un jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais d'ailleurs, pour l'avoir éprouvé, l'abandon. Si tu désires cette </VERS>
<VERS>hautaine luxure c'est bien, tu peux me suivre. Autrement, je ne demande que ton </VERS>
<VERS>indifférence, sinon ton hostilité. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
IX. Le Palais Des Mirages.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Perdu dans le désert, l'explorateur casqué de blanc voit se dresser à l'horizon </VERS>
<VERS>les tours majestueuses, d'une ville inconnue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot passe à trois heures de l'après-midi dans le jardin des </VERS>
<VERS>Tuileries, se dirigeant vers la Concorde. À la même heure, Louise Lame descend </VERS>
<VERS>la rue Royale. Arrivée à la hauteur du café Maxim's, le vent arrache son chapeau </VERS>
<VERS>et l'emporte vers la Madeleine. Louise Lame, échevelée, le poursuit et le </VERS>
<VERS>rattrape. Durant ce temps, Corsaire Sanglot traverse la place de la Concorde et </VERS>
<VERS>disparaît par l'avenue Gabrielle. Trois minutes après, Louise Lame traverse à </VERS>
<VERS>son tour la place illustrée par la machinerie révolutionnaire et remonte </VERS>
<VERS>l'avenue des Champs-Élysées. Corsaire Sanglot s'arrête un instant pour renouer </VERS>
<VERS>les lacets de ses souliers. Il allume une cigarette. Louise Lame et Corsaire </VERS>
<VERS>Sanglot, séparés par les bosquets des Champs- Élysées, marchent de conserve dans </VERS>
<VERS>le même sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perdu dans le désert, l'explorateur casqué de blanc interroge vainement la </VERS>
<VERS>position des astres nocturnes. Une ville inconnue dresse à l'horizon ses tours </VERS>
<VERS>aux machicoulis redoutables et dont l'ombre recouvre un grand territoire. </VERS>
<VERS>Corsaire Sanglot se souvient d'une femme rencontrée jadis rue du Mont-Thabor. La </VERS>
<VERS>propre chambre de Jack l'éventreur les abrita. Il s'étonne que sa pensée </VERS>
<VERS>s'attache à elle avec tant d'insistance, il souhaite ardemment revoir cette </VERS>
<VERS>femme. Et Louise Lame, tourmentée par des souvenirs précis, se demande quel fut </VERS>
<VERS>le sort du bel aventurier qui l'abandonna certain soir. Au tableau noir d'un </VERS>
<VERS>amphithéâtre de lycée en ruines, lycée perdu dans les faubourgs d'une ville </VERS>
<VERS>populeuse et repaire des chats perdus, l'esprit noir des circonstances trace des </VERS>
<VERS>itinéraires qui se côtoient sans se couper. Perdu dans un désert sans palmiers, </VERS>
<VERS>l'explorateur casqué de blanc tourne lentement autour d'une ville mystérieuse </VERS>
<VERS>ignorée des géographes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot tourne à droite, Louise Lame à gauche. L'explorateur casqué de </VERS>
<VERS>blanc se rapproche de plus en plus de la ville surgie au milieu du désert. Elle </VERS>
<VERS>se réduit bientôt à un minuscule château de sable que le vent fait disparaître, </VERS>
<VERS>tandis que l'inquiétude pénètre le voyageur isolé qui se demande de quelle </VERS>
<VERS>puissance nouvelle son regard a été investi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit des circonstances revêt son uniforme de cantonnier, il se rend place de </VERS>
<VERS>la Concorde et là trace sur le pavé de mystérieuses étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Louise Lame, poursuivant son chemin, voit soudain le Corsaire se dresser devant </VERS>
<VERS>elle. Mais ce n'était qu'un rêve. Elle contemple longtemps la place où le </VERS>
<VERS>fantôme lui apparut. Elle se dit que sans doute, un jour peut-être pas si </VERS>
<VERS>lointain, l'aventurier a posé son pied à la place même où, aujourd'hui, elle </VERS>
<VERS>pose le sien. Elle reprend son chemin pensivement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, le vent gonflant les plis de son manteau raglan, reflété par les glaces et </VERS>
<VERS>les miroirs des devantures, poursuivant le cours de ses pensées fugitives, </VERS>
<VERS>tantôt teint de cramoisi puis de vert devant les officines de pharmaciens, </VERS>
<VERS>tantôt frôlé par la fourrure d'un manteau féminin, se laisse, d'un pas </VERS>
<VERS>nonchalant, porter vers la gare Saint- Lazare. Du boulevard des Batignolles, il </VERS>
<VERS>regarde dans la tranchée charbonneuse les trains s'éloigner de Paris. Comme il </VERS>
<VERS>n'est pas encore nuit, les lampes brillent pâles et jaunes à travers les </VERS>
<VERS>portières. À l'une d'elles, la sirène du club des Buveurs de Sperme est </VERS>
<VERS>accoudée. Le Corsaire ne la voit point.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perdu dans le désert, l'explorateur casqué de blanc découvre les restes </VERS>
<VERS>véritables, enfouis dans le sable et libérés par un récent sirocco, d'une </VERS>
<VERS>ancienne Tombouctou. Descendant de l'appartement où il vient de commettre son </VERS>
<VERS>dernier chef- d'oeuvre, Jack l'éventreur flâne boulevard des Batignolles. Il </VERS>
<VERS>demande au Corsaire du feu pour sa cigarette éteinte, et quelques mètres plus </VERS>
<VERS>loin, se fait indiquer par un agent de police l'itinéraire le plus court pour </VERS>
<VERS>aller aux Ternes. Perdu dans un désert de sables noirs, l'explorateur casqué de </VERS>
<VERS>blanc pénètre dans les ruines d'une ancienne Tombouctou. Des trésors et des </VERS>
<VERS>squelettes s'offrent à sa vue avec les emblèmes ésotériques d'une religion </VERS>
<VERS>disparue. L'express où la sirène a pris place traverse un pont à l'instant </VERS>
<VERS>précis où la chanteuse de music-hall le passe en automobile. Corsaire Sanglot, </VERS>
<VERS>Louise Lame et la chanteuse se désirent en vain à travers le monde. Leurs </VERS>
<VERS>pensées se heurtent et augmentent leur désir de rencontre en se choquant en des </VERS>
<VERS>points mystérieux de l'infini d'où elles se réfléchissent vers les cervelles qui </VERS>
<VERS>furent leur point de départ. Saluons bas ces lieux fatidiques où, faute d'une </VERS>
<VERS>minute, des rencontres, décisives pour des individus exceptionnels, n'eurent pas </VERS>
<VERS>lieu. Étrange destin qui fit que le Corsaire Sanglot et Louise Lame se frôlèrent </VERS>
<VERS>presque sur la place de la Concorde, qui fit que la sirène et la chanteuse </VERS>
<VERS>passèrent l'une au-dessous de l'autre dans un coin sinistre de la banlieue </VERS>
<VERS>parisienne, qui fit que moi ou vous, dans un autobus ou tout autre moyen de </VERS>
<VERS>transport en commun, nous avons été assis face à celui ou celle qui eussent pu </VERS>
<VERS>servir de lien entre nous, et celui ou celle perdu ou perdue dans nos mémoires </VERS>
<VERS>depuis des temps et tourments de nos nuits, sans que nous le sachions, étrange </VERS>
<VERS>destin heurteras-tu longtemps nos sens frustes et compliqués?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perdu dans un désert de houille et d'anthracite un explorateur vêtu de blanc se </VERS>
<VERS>remémore les feux le soir dans la cheminée campagnarde de ses beaux-parents, </VERS>
<VERS>quand sa femme n'était encore que sa fiancée, quand les feux follets n'avaient </VERS>
<VERS>pas nom feux Saint-Elme et comme des fleurs aux jardins entrevus dans </VERS>
<VERS>l'obscurité des paupières quand on ferme hermétiquement les yeux, se balançaient </VERS>
<VERS>dans la campagne marécageuse, les braises mourantes vers une heure du matin, le </VERS>
<VERS>25 décembre, quand l'enfant se réveille et va, vêtu seulement d'une chemise de </VERS>
<VERS>nuit, constater le passage de héros mythologiques dans l'âtre paternel et qu'il </VERS>
<VERS>écoute avec le mugissement du vent dans la cheminée les chants d'invisibles </VERS>
<VERS>archanges qui lui inculquent et l'amour de la nuit et l'amour du soleil de midi </VERS>
<VERS>uniforme, solennel et tragique comme les ténèbres, l'aurore boréale entrevue </VERS>
<VERS>d'abord dans les dessins magiques des livres enfantins puis, surgie du nord, </VERS>
<VERS>saluée avec ravissement du pont d'un navire dans une baie perdue des terres </VERS>
<VERS>arctiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un pavé de la place de la Concorde, oublié par ses dépaveurs, sort de la réserve </VERS>
<VERS>où sa nature minérale l'avait jusque-là tenu. Il parle, et son langage, </VERS>
<VERS>phénomène inattendu, ne retiendrait guère la foule habituée aux prodiges s'il </VERS>
<VERS>n'énumérait le nom de tous ceux qui, au cours des âges, portèrent le pied sur </VERS>
<VERS>lui. Des noms historiques sont salués au début par des hourras et des </VERS>
<VERS>vociférations. Puis, les noms privés, noms de gens obscurs, répétés au loin par </VERS>
<VERS>des haut-parleurs, retentissent pesamment dans le coeur des assistants. Celui-ci </VERS>
<VERS>reconnaît son père et ce vieillard salue le nom de sa première maîtresse, ceux-</VERS>
<VERS>ci reconnaissent leur propre patronyme. Ils s'arrêtent et leur vie leur apparaît </VERS>
<VERS>pitoyable. L'ennui s'empare alors de tous les esprits. Corsaire Sanglot constate </VERS>
<VERS>la dépression de la mentalité publique. Il s'en réjouit et s'étonne lui-même de </VERS>
<VERS>cette joie insolite. Il comprend s'étonne lui-même de cette joie insolite. Il </VERS>
<VERS>comprend enfin qu'au lieu d'ennui, il a trouvé le désespoir pareil à </VERS>
<VERS>l'enthousiasme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perdu entre les segments d'un horizon féroce, l'explorateur casqué de blanc </VERS>
<VERS>s'apprête à mourir et rassemble ses souvenirs pour savoir comment doit mourir un </VERS>
<VERS>explorateur  : si c'est les bras en croix ou face dans le sable, s'il doit </VERS>
<VERS>creuser une tombe fugitive en raison du vent et des hyènes, ou se recroqueviller </VERS>
<VERS>dans la position dite en chien de fusil qui tourmente les mères de famille, </VERS>
<VERS>quand elles constatent que leur progéniture l'a choisie pour dormir, si le lion </VERS>
<VERS>sera son bourreau, ou l'insolation, ou la soif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pavé de la place de la Concorde évoque la procession de ceux qui passèrent </VERS>
<VERS>sur lui. Dessous de femme, variant suivant la mode, aventuriers, promeneurs </VERS>
<VERS>pacifiques, dessous de femme, cavaliers, carrosses, calèches, victorias, </VERS>
<VERS>cabriolets, fiacres, automobiles, Corsaire Sanglot, Louise Lame, Un tel, Une </VERS>
<VERS>telle, automobiles, agents de police, vous, moi, toi, Corsaire Sanglot, </VERS>
<VERS>automobiles, automobiles, automobiles, noctambules, agents de police, allumeurs </VERS>
<VERS>de réverbères, Corsaire Sanglot, Un tel, Un tel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux rames de métro, deux trains, deux voitures, deux promeneurs dans deux rues </VERS>
<VERS>parallèles, deux vies, couples qui se croisent sans se voir, rencontres </VERS>
<VERS>possibles, rencontres qui n'eurent pas lieu. L'imagination modifie l'histoire. </VERS>
<VERS>Elle rectifie les Bottins et la liste des familiers d'une ville, d'une rue, </VERS>
<VERS>d'une maison, d'une femme. Elle fixe à jamais les images dans les glaces. Des </VERS>
<VERS>galeries de portraits se suspendent au mur de la mémoire future où des inconnus </VERS>
<VERS>magnifiques gravent d'un canif aiguisé leurs initiales et une date.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot, au troisième étage d'une maison, pense toujours à la </VERS>
<VERS>légendaire Louise Lame, tandis que celle-ci, au troisième étage d'une autre </VERS>
<VERS>maison, l'imagine tel qu'il était le soir de leur séparation, et leurs regards, </VERS>
<VERS>à travers les murailles, se rencontrent et créent des étoiles nouvelles, </VERS>
<VERS>stupéfaction des astronomes. Face à face, mais dissimulés par combien </VERS>
<VERS>d'obstacles, maisons, monuments, arbres, tous les deux conversent </VERS>
<VERS>intérieurement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'une catastrophe tumultueuse ruine tous les paravents et les circonstances et </VERS>
<VERS>les voilà, grains de sable perdus dans une plaine plate, réunis par l'imaginaire </VERS>
<VERS>ligne droite qui relie tout être à n'importe quel autre être. Le temps ni </VERS>
<VERS>l'espace, rien ne s'oppose à ces relations idéales. Vie bouleversée, contraintes </VERS>
<VERS>mondaines obligations terrestres, tout s'écroule. Les humains n'en sont pas </VERS>
<VERS>moins soumis aux mêmes dés arbitraires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le désert, perdu, irrémédiablement perdu, l'explorateur casqué de blanc se </VERS>
<VERS>rend compte enfin de la réalité des mirages et les trésors inconnus, les faunes </VERS>
<VERS>rêvées, les flores invraisemblables constituent le paradis sensuel où il </VERS>
<VERS>évoluera désormais, épouvantail sans moineaux, tombeau sans épitaphe, homme sans </VERS>
<VERS>nom, tandis que, formidable déplacement, les pyramides révèlent les dés cachés </VERS>
<VERS>sous leur masse pesante et posent à nouveau le problème irritant de la fatalité </VERS>
<VERS>dans le passé et de la destinée dans le futur. Quant au présent, beau ciel </VERS>
<VERS>éternel, il ne dure cependant que le temps de lancer trois dés sur une ville, un </VERS>
<VERS>désert, un homme, explorateur casqué de blanc, plus perdu dans sa vaste </VERS>
<VERS>intuition des événements éternels que dans l'étendue sablonneuse de la plaine </VERS>
<VERS>équatoriale où son génie, guide malin, l'a conduit pas à pas vers une révélation </VERS>
<VERS>qui se contredit sans cesse et qui l'égare de sa propre image méconnaissable, en </VERS>
<VERS>raison de la position des yeux ou du manque d'un point de comparaison et de la </VERS>
<VERS>légitime défiance dans laquelle un esprit élevé tient les miroirs dont rien ne </VERS>
<VERS>prouve la vertu révélée, à l'image chaotique des cieux, des autres êtres, des </VERS>
<VERS>objets inanimés et des incarnations fantomatiques de ses pensées. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
X. Le Pensionnat De Humming-Bird Garden.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin ratissé, calme, offrait devant la haute maison ses pelouses vertes et </VERS>
<VERS>ses allées géométriques aux jeux des petites filles. Quand je dis offrait, il </VERS>
<VERS>eût fallu spécifier que c'était le jour. Or, il était nuit. La haute bâtisse se </VERS>
<VERS>dressait trouée par trois fenêtres éclairées sur le fond parfaitement bleu de la </VERS>
<VERS>nuit. À l'horizon, c'étaient des forêts animées par le frémissement du vent, </VERS>
<VERS>retentissantes du cri des chouettes et des chats-huants, des plaintes des lapins </VERS>
<VERS>assassinés (on trouve en tas leurs poils et leurs ossements sur le sol, au-</VERS>
<VERS>dessous des nids de rapaces nocturnes), du travail sourd et souterrain des </VERS>
<VERS>taupes, c'était l'océan sillonné de requins et de paquebots, croisé, non loin </VERS>
<VERS>des côtes, par le va-et-vient des torpilleurs portant le pavillon de l'Union </VERS>
<VERS>Jack, troublé par les vagues, les coups de queue des marsouins et les chocs </VERS>
<VERS>d'épaves sur les récifs, égayé par des bals de crevettes et d'hippocampes, </VERS>
<VERS>brillant de l'émigration des sardines et des anguilles, grouillant dans les </VERS>
<VERS>rochers ténébreux de crabes et de langoustes, c'étaient des marais receleurs de </VERS>
<VERS>cadavres, cadavres d'enlisés momifiés dans des poses horribles, cadavres </VERS>
<VERS>d'assassinés jetés là par des bandits après exploration des poches et des </VERS>
<VERS>bagages, c'étaient des routes blanches et des voies ferrées luisantes, c'était </VERS>
<VERS>le rayonnement céleste d'une grande ville  : Londres sans doute, visible </VERS>
<VERS>réellement ou imaginable, de cette contrée d'Angleterre appelée comté de Kent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était onze heures de la nuit. Un homme assez jeune se dirigeait à travers la </VERS>
<VERS>forêt, péniblement en raison des racines et des fougères, vers cette bâtisse de </VERS>
<VERS>briques rouges entourée de pelouses unies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peu à peu, des nuages montèrent de derrière les marais et remplirent le ciel. </VERS>
<VERS>Nuages lourds de tonnerres futurs et receleurs d'éclairs. Des cris de haleurs </VERS>
<VERS>venaient du côté de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'une des fenêtres de la bâtisse un bruit clair retentit. Bruit de claques </VERS>
<VERS>sonores, bruit de fouet. Un cri s'éleva, puis plusieurs qui se confondirent </VERS>
<VERS>bientôt en un gémissement monotone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans une salle, une femme de trente-cinq ans, fort belle, brune à reflets roux, </VERS>
<VERS>fouettait une fille de seize ans étendue en travers de ses genoux. Elle avait </VERS>
<VERS>d'abord frappé avec la main. On distinguait encore l'empreinte rouge des cinq </VERS>
<VERS>doigts sur la chair délicate. Le pantalon descendu emprisonnait de dentelles les </VERS>
<VERS>genoux de la victime dont les cheveux dénoués voilaient le visage. La croupe </VERS>
<VERS>frémissante se contractait spasmodiquement. Les empreintes de doigts </VERS>
<VERS>disparaissaient peu à peu, remplacées par les zébrures rouges du martinet de </VERS>
<VERS>cuir de la correctrice. Parfois, quand le cinglement avait meurtri </VERS>
<VERS>particulièrement l'enfant, un bond la faisait sursauter davantage, les cuisses </VERS>
<VERS>s'entrouvraient et c'était un spectacle sensuel qui émouvait une autre jeune </VERS>
<VERS>fille, attendant dans un coin de la pièce son tour d'être châtiée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici que maintenant que l'éclair va paraître dans ce ciel évoqué, malgré sa </VERS>
<VERS>noirceur, sur le papier blanc, je comprends pourquoi le tableau se composa de </VERS>
<VERS>telle façon. La similitude de l'éclair et du coup de martinet sur la croupe </VERS>
<VERS>blanche d'une pensionnaire de seize ans suscita seule la montée de la tempête </VERS>
<VERS>dans l'impassible nuit qui recouvrait le pensionnat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensionnat d'Humming-Bird Garden, tu te dressais depuis longtemps sans doute </VERS>
<VERS>dans mon imagination, maison de briques rouges entourée de calmes pelouses, avec </VERS>
<VERS>les dortoirs où les vierges sentant passer les fils de la vierge de minuit se </VERS>
<VERS>retournent voluptueusement, sans s'éveiller, dans leurs lits, avec la chambre de </VERS>
<VERS>la directrice, femme autoritaire et son arsenal de fouets, de verges et de </VERS>
<VERS>cravaches, avec les salles de classes où les chiffres blancs sympathisent du </VERS>
<VERS>fond du tableau noir avec les mystérieux graphiques dessinés dans le ciel par </VERS>
<VERS>les étoiles, mais tandis que tu restais immobile dans un paysage de leçon de </VERS>
<VERS>choses, l'orage de toute éternité montait derrière ton toit d'ardoise pour </VERS>
<VERS>éclater, lueur d'éclair, à l'instant précis où le martinet de la correctrice </VERS>
<VERS>rayerait d'un sillon rouge les fesses d'une pensionnaire de seize ans et </VERS>
<VERS>éclairerait douloureusement, tel un éclair, les mystérieuses arcanes de mon </VERS>
<VERS>érotique imagination. N'ai-je écrit cette histoire que pour évoquer votre </VERS>
<VERS>ressemblance, éclair, coup de fouet! et dois-je dresser l'apparence de cette </VERS>
<VERS>nuit d'orage, sombre femme mais belle, avec ses seins évocateurs des rochers </VERS>
<VERS>pointus du rivage, ses profonds yeux noirs, les boucles noires de ses cheveux et </VERS>
<VERS>le teint identique aux prunes d'été, qui, brandissant un fouet cruel d'un bras </VERS>
<VERS>robuste, en dépit du désordre de sa robe sombre, désordre qui révèle ses </VERS>
<VERS>admirables seins et sa cuisse musclée, poursuit une marche majestueuse et fait </VERS>
<VERS>naître le respect.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la chambre éclairée du pensionnat, le châtiment tire à sa fin. La fillette </VERS>
<VERS>congestionnée murmure à peine. La dispensatrice donne encore deux ou trois coups </VERS>
<VERS>de fouet, quelques claques puis, soigneusement, elle rabat la fine chemise, </VERS>
<VERS>remonte le pantalon, redresse la victime et lui désigne un coin où elle va </VERS>
<VERS>s'agenouiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, l'homme marchait toujours à travers la forêt. Les premières gouttes </VERS>
<VERS>de pluie n'avaient tout d'abord pas transpercé l'épais feuillage. Ç'avait </VERS>
<VERS>d'abord été l'odeur de la poussière mouillée, puis celle des feuilles, puis </VERS>
<VERS>celle de l'herbe. Enfin, l'eau était tombée sur le marcheur. Son chemin était </VERS>
<VERS>devenu plus rude. Glissant sur la terre glaise, s'enfonçant dans les fondrières </VERS>
<VERS>et le terreau mou dissimulé par l'herbe, le visage inondé au soufflet des basses </VERS>
<VERS>branches, il allait vers la lisière. Il l'atteignit enfin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Légèrement en contrebas, la plaine offrait un panorama orageux. Les éclairs </VERS>
<VERS>frappaient de leur lueur tantôt le ventre flasque des nuages et le sommet </VERS>
<VERS>moutonnant des forêts, tantôt la façade d'une maison qu'elle blanchissait et </VERS>
<VERS>rendait terrible comme une maison hantée. Le tonnerre mêlait son grondement </VERS>
<VERS>discontinu au bruit constant de la mer. Le vent se calma. À la pluie d'orage </VERS>
<VERS>succéda une pluie fine qui, par sa monotonie, donnait une impression de </VERS>
<VERS>perpétuité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme se dirigea vers la seule maison éclairée  : le pensionnat d'Humming-Bird </VERS>
<VERS>Garden.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maîtresse avait attiré à elle la seconde enfant, blonde et robuste, avec deux </VERS>
<VERS>fossettes aux joues, fossettes identiques à celles que lorsque à son tour elle </VERS>
<VERS>se trouva à plat ventre sur les genoux du bourreau, troussée et dénudée, révéla </VERS>
<VERS>son cul blanc et cambré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un instant, l'acharnée correctrice s'attarda à contempler ce spectacle </VERS>
<VERS>troublant, chair blanche qu'elle allait ensanglanter et qui se perdait </VERS>
<VERS>étrangement dans la masse des jupes, du jupon et de la chemise relevés. Elle </VERS>
<VERS>dégrafa les jarretières et rabattit les bas jusqu'aux genoux  : une jambe </VERS>
<VERS>s'était dégagée du pantalon qui pendait au pied de l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis l'adroite tortionnaire commença à claquer partir des jarrets les cuisses </VERS>
<VERS>rondes en remontant vers la taille. Elle embrasa au passage les deux superbes </VERS>
<VERS>méplats, d'abord masses blanches, puis roses rougissantes, puis orange presque </VERS>
<VERS>sanguines. Sous les coups, elles se contractèrent, réduisant la raie médiane en </VERS>
<VERS>un très court sillon. Bientôt, la masse musclée fut prise de soubresauts, se </VERS>
<VERS>contractant et se relâchant sans mesure, laissant entrevoir le fossé brun où une </VERS>
<VERS>bouche charnue s'apercevait, plissée et ombragée par des poils. Parfois même, et </VERS>
<VERS>comme pour sa compagne, un grand sursaut cambrait davantage les reins, écartait </VERS>
<VERS>les cuisses et le sexe était dévoilé. Quand le sang courut rapidement sous la </VERS>
<VERS>chair, l'exécutrice saisit le martinet qui, là aussi, zébra de sang la peau </VERS>
<VERS>fine. Puis le fouet succéda, puis la cravache.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme atteignit la maison. Un instant son imagination fut pareille aux </VERS>
<VERS>bâtisses surnaturellement blanchies à l'approche de l'orage, et le calme </VERS>
<VERS>spectacle de la pelouse rasséréna ses pensées. Cependant, le son des coups sur </VERS>
<VERS>la chair attira son attention. Il gagna le pied même du bâtiment et, par un </VERS>
<VERS>tuyau d'écoulement des eaux de gouttière, se hissa jusqu'à la fenêtre ouverte </VERS>
<VERS>d'où venait le bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'exécution était presque terminée. Maintenant, les mains parachevaient </VERS>
<VERS>l'oeuvre. Elles meurtrissaient d'une tape sèche les rares endroits qu'avait </VERS>
<VERS>épargnés le cuir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, l'enfant habillée et redressée, la maîtresse se leva et commanda  :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dolly et vous, Nancy, déshabillez-moi, que je me couche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dolly et Nancy se mirent à genoux. Elles délacèrent les souliers de cuir jaune </VERS>
<VERS>et, glissant leurs petites mains sous les jupes, elles détachèrent les </VERS>
<VERS>jarretelles et amenèrent les bas. Debout, elles dégrafèrent minutieusement le </VERS>
<VERS>corsage et la jupe. La femme apparut en pantalon de dentelle et soutien-gorge. </VERS>
<VERS>Ces deux vêtements tombèrent à leur tour. Nue, les seins durs, la croupe </VERS>
<VERS>cambrée, la femme dominait les deux fillettes qui, obéissant à un rite convenu, </VERS>
<VERS>baisèrent la bouche méchante, le ventre rond, le cul robuste, avant de la </VERS>
<VERS>revêtir d'une chemise fine et courte et de natter ses cheveux ardents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, l'homme cramponné au balcon leva la fenêtre à guillotine et pénétra dans </VERS>
<VERS>la pièce. Il sortit de sa poche un revolver noir et le posa sur la cheminée. </VERS>
<VERS>Ramassant les bas de la femme qui le considérait sans bouger, il emprisonna dans </VERS>
<VERS>l'un la tête de Dolly et dans l'autre celle de Nancy, enfin se retournant  :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Conduis-moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle précéda dans un couloir sombre, poussa une porte grinçante, pénétra dans un </VERS>
<VERS>dortoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans trente lits blancs dormaient ou, plutôt, feignaient de dormir, trente </VERS>
<VERS>jeunes filles. Sous la clarté tremblante des veilleuses, leur chevelure, le plus </VERS>
<VERS>souvent blonde et parfois rousse, semblait frémir. La maîtresse réveilla le </VERS>
<VERS>dortoir. Sous trente couvertures blanches, trente corps palpitants s'agitèrent. </VERS>
<VERS>Les yeux grands ouverts, les enfants contemplaient leur redoutable tyran et le </VERS>
<VERS>Corsaire Sanglot, puisque c'était lui, personnage nouveau, terrible et délicieux </VERS>
<VERS>comme leurs rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles se levèrent et leur théorie descendit l'escalier de sapin verni. La pluie </VERS>
<VERS>avait cessé. Le jardin sentait comme tous les romanciers l'ont dit. Imaginez </VERS>
<VERS>maintenant sur la pelouse verte trente jeunes filles à la chemise retroussée au-</VERS>
<VERS>dessus de la croupe, à genoux. Et que fit le héros d'une si troublante aventure? </VERS>
<VERS>Les échos retentirent longtemps des corrections infligées à ces corps en émoi. </VERS>
<VERS>Le petit jour levait son doigt au dessus de la forêt quand le Corsaire cessa de </VERS>
<VERS>meurtrir ces cuisses tendres et ces hanches musclées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après quoi, il y eut une étreinte entre lui et la terrible maîtresse qui avait </VERS>
<VERS>assisté, sans mot dire, aux actions de son amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encore une fois, Louise Lame et le Corsaire Sanglot se sont rencontrés. À </VERS>
<VERS>l'Angelus (sonne-t-on l'Angelus en Angleterre), ils se séparent. Lui, regagne </VERS>
<VERS>son chemin de la forêt épaisse. Elle, fait rentrer au dortoir les élèves </VERS>
<VERS>amoureuses et humiliées. Elle délivre Nancy et Dolly endormies avec un bas sur </VERS>
<VERS>leur tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à midi les trente-deux filles dormiront, étonnées au réveil de cette </VERS>
<VERS>liberté accordée. Regardant le grand soleil de midi frapper leur lit étroit, </VERS>
<VERS>elles se souviendront des événements de la nuit. L'amour et la jalousie ensemble </VERS>
<VERS>tortureront leurs âmes. Il leur faudra se lever et reprendre le travail écolier. </VERS>
<VERS>Quand il leur faudra subir le fouet de la maîtresse, elles seront prises d'un </VERS>
<VERS>étrange émoi. Souvenir du séducteur cruel et charmant, haine de celle qui le </VERS>
<VERS>posséda. Et tout se passe comme j'ai dit. Bientôt même et pour mieux évoquer ce </VERS>
<VERS>matin tendre où elles rencontrèrent l'amour, elles entreprennent de se meurtrir </VERS>
<VERS>elles-mêmes. Les récréations se passent maintenant derrière les buissons de </VERS>
<VERS>prunelliers. Et, deux à deux, elles se fouettent mutuellement, bienheureuses </VERS>
<VERS>quand le sang entoure leurs cuisses d'un mince et chaud reptile. Corsaire </VERS>
<VERS>Sanglot poursuit sa marche solitaire, tandis qu'en souvenir de lui, dans une </VERS>
<VERS>calme plaine environnée de bois du comté de Kent, trente jeunes filles se </VERS>
<VERS>flagellent de jour et de nuit et comptent au matin, en faisant leur toilette, </VERS>
<VERS>avec une indicible fierté, les cicatrices dont elles sont marquées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, la maîtresse, comme à l'ordinaire, choisit deux victimes et les emmène </VERS>
<VERS>dans sa chambre. Et elle frappe ces cuisses qui ont souffert par lui, avec rage. </VERS>
<VERS>Elle aurait aussi voulu souffrir comme elles et la haine amoureuse la dresse. </VERS>
<VERS>Car elle n'a pas suffi au contentement du Corsaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il lui a fallu d'abord la possession barbare de ses élèves, et rien ne pourra </VERS>
<VERS>désormais consoler ces âmes en peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En dépit des années passant sur la pelouse unie et les allées et les arbres de </VERS>
<VERS>la forêt proche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En dépit des années passant sur ces fronts soucieux, sur ces yeux amoureux des </VERS>
<VERS>ténèbres, sur ces corps énervés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quelque nuit, l'orage roulant sur la plaine et le marécage éclairera de </VERS>
<VERS>nouveau la façade sévère et le marais aux feux follets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais plus jamais le Corsaire Sanglot ne reparaîtra dans le pensionnat où des </VERS>
<VERS>coeurs sans défaillance l'attendirent, coeurs aujourd'hui séniles dans </VERS>
<VERS>d'immondes anatomies de vieilles femmes. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
XI. Battez, Tambours De Santerre!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le 21 janvier s'achevait. Louis XVI gravissait les marches de l'échafaud.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au moment où Corsaire Sanglot débouchait sur la place par la rue Royale et qu'il </VERS>
<VERS>remarquait, avec satisfaction, qu'on avait remplacé le magnifique obélisque par </VERS>
<VERS>l'adorable guillotine, une compagnie de tambours avec leurs baudriers blancs en </VERS>
<VERS>peau s'alignait contre le mur de la terrasse des Tuileries, tandis que Jean </VERS>
<VERS>Santerre, son commandant, monté sur un cheval courtaud, pourvu d'une abondante </VERS>
<VERS>crinière, contemplait le spectacle de la foule massée autour de l'appareil </VERS>
<VERS>justicier, regardant Louis XVI monter les degrés comme un automate et guettant </VERS>
<VERS>les moindres gestes du bourreau et des aides qui devaient, d'un acte pourtant </VERS>
<VERS>simple, transformer le 21 janvier en l'une des plus mémorables journées </VERS>
<VERS>génératrices d'enthousiasmes, de celles dont l'anniversaire ne célèbre pas le </VERS>
<VERS>souvenir mais rappelle aux vivants que c'est là un des noms de l'éternité et que </VERS>
<VERS>le soir de ce jour n'est pas encore terminé, en dépit des almanachs et des </VERS>
<VERS>changements factices de millésime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un roulement de tambours annonça au Corsaire Sanglot que le roi ayant voulu </VERS>
<VERS>parler, il s'était trouvé un coeur passionné pour faire couvrir sa voix du bruit </VERS>
<VERS>grave de ces primitifs instruments. Corsaire Sanglot savait comment mourir. Il </VERS>
<VERS>en avait fixé le jour et l'heure, à trente-neuf ans moins un mois, un jour de </VERS>
<VERS>juin à l'aube. Il ne savait pas exactement comment il mourrait. Il lui semblait </VERS>
<VERS>pourtant deviner que ce serait des suites d'une blessure, sinon de mort </VERS>
<VERS>violente, au Champ-de-Mars. Sous le ciel de papier d'étain qui dévoile à peine </VERS>
<VERS>la tour Eiffel, les ombres de ses assassins s'enfuient vers la Seine et le </VERS>
<VERS>souvenir d'une femme adorée se mêle au sens de l'agonie. Il meurt, lui semble-t-</VERS>
<VERS>il, dans ce paysage qui est l'une des sept merveilles du monde moderne ou bien, </VERS>
<VERS>le lendemain, dans un lit rêche, les vitres d'un atelier pâlissant au-dessus de </VERS>
<VERS>sa tête et les premiers ouvriers se dirigeant vers le métro, martelant d'un pas </VERS>
<VERS>sec le trottoir matinal. À ce moment peut-être, boulevard Diderot, exécutera-t-</VERS>
<VERS>on un assassin entre un procureur à chapeau haut de forme et un docteur nu-tête. </VERS>
<VERS>Le frissonnement humide des arbres sera la dernière manifestation pour le </VERS>
<VERS>condamné et pour lui, de l'univers matériel. Après quoi, sans doute à la même </VERS>
<VERS>minute, eux, frères inconnus l'un à l'autre, ils seront la proie de leur rêve. </VERS>
<VERS>Que nul autre que lui n'ouvre la bouche à cet instant suprême. Il lui </VERS>
<VERS>appartiendra de commander l'ultime roulement de tambours et de clore sur un </VERS>
<VERS>mystère intégral cette bouche de chair séduisante, tendre et cruelle, ces yeux </VERS>
<VERS>plus beaux encore à l'instant de l'amour. Une forêt de sapins se dresse dans la </VERS>
<VERS>pensée de Corsaire Sanglot. Caché par leurs troncs et leurs aiguilles, il </VERS>
<VERS>assiste aux guillotinades de la Terreur. Et c'est la procession des admirables </VERS>
<VERS>et des méprisables. Le bourreau, d'un geste renouvelé et toujours identique à </VERS>
<VERS>lui-même, soulève des têtes tranchées. Têtes d'aristocrates ridicules, têtes </VERS>
<VERS>d'amoureux pleines de leur amour, têtes de femmes qu'il est héroïque de </VERS>
<VERS>condamner. Mais, amour ou haine, pouvaient-elles inspirer d'autres actes. Une </VERS>
<VERS>montgolfière de papier passe légèrement au-dessus du théâtre révolutionnaire. Le </VERS>
<VERS>marquis de Sade met son visage près de celui de Robespierre. Leurs deux profils </VERS>
<VERS>se détachent sur la lunette rouge de la guillotine et Corsaire Sanglot admire </VERS>
<VERS>cette médaille d'une minute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charenton! Charenton! paisible banlieue troublée parfois par les batailles de </VERS>
<VERS>maquereaux et les noyades solitaires, tu héberges maintenant le pacifique </VERS>
<VERS>pêcheur à la ligne, celui, espèce quasi disparue, qui porte encore le chapeau de </VERS>
<VERS>paille en entonnoir avec un petit drapeau au sommet. Les cris des fous ne </VERS>
<VERS>retentissent plus dans ton asile désaffecté. Le marquis de Sade n'y porterait </VERS>
<VERS>plus l'indépendance de son esprit, lui, héros de l'amour et du coeur et de la </VERS>
<VERS>liberté, héros parfait pour qui la mort n'a que douceur. Membre de la section </VERS>
<VERS>des piques, nous déplorons le départ de ce citoyen éclairé et éloquent. Les </VERS>
<VERS>paroles qu'il sut trouver pour exalter parmi nous la mémoire de l'Ami du peuple </VERS>
<VERS>retentissent encore dans nos mémoires républicaines. Né dans les rangs des </VERS>
<VERS>aristocrates, le citoyen Sade a pourtant souffert pour la liberté! On a vu le </VERS>
<VERS>ci-devant régime poursuivre ce courageux pamphlétaire devant qui le vice ne </VERS>
<VERS>trouvait aucun voile. Il a dépeint les moeurs corrompues des aristocrates et </VERS>
<VERS>ceux-ci l'ont poursuivi de leur haine. Nous l'avons vu enfin aux premiers jours </VERS>
<VERS>de juillet attirer la sainte colère du peuple sur la Bastille. On peut, on doit, </VERS>
<VERS>pour la justice, reconnaître qu'il fut l'instigateur de la journée du 14 juillet </VERS>
<VERS>où naquit la liberté! Il ne profita cependant pas de l'oeuvre à laquelle il </VERS>
<VERS>avait travaillé et ne fut libéré que trois mois plus tard de la prison où le </VERS>
<VERS>tyran, ayant voulu le soustraire à la reconnaissance populaire, il était encore </VERS>
<VERS>enfermé. On le vit alors s'adonner au bien et au salut public. Maintenant, les </VERS>
<VERS>tambours impitoyables de Santerre ont retenti pour lui. Saluons sans rancune </VERS>
<VERS>cette mort qui l'arrache à notre admiration et au service de la Révolution. Sans </VERS>
<VERS>doute y trouvera-t-il le repos que son inquiétude, son angoisse et sa passion ne </VERS>
<VERS>lui auraient jamais permis ici-bas. Et que l'Être suprême, la déesse Raison dans </VERS>
<VERS>les bras desquels il s'endort, le consolent des peines qu'il a subies sur terre </VERS>
<VERS>pour le triomphe de la justice. La République, désormais assez forte, </VERS>
<VERS>transmettra son exemple à ses enfants et accueillera sa mémoire dans ses </VERS>
<VERS>glorieuses annales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Délire, tu n'as pas salué la mort lucide du marquis. La tyrannie a repris son </VERS>
<VERS>empire sur l'esprit et il est mort pendant quatorze ans au roulement monotone </VERS>
<VERS>des tambours de l'Empire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombeaux, tombeaux! Dressés sur un récif de Saint-Malo parmi l'écume ou bien </VERS>
<VERS>creusés dans une forêt vierge par des enfants perdus, tombeaux de granit, </VERS>
<VERS>tombeaux garnis de buis ou de couronnes en perles et fil de fer, tombeaux froids </VERS>
<VERS>des panthéons, tombeaux violés non loin des pyramides et qui frémissez de foi et </VERS>
<VERS>d'âmes, tombeaux naturels, façonnés dans la lave brûlante des volcans en </VERS>
<VERS>éruption ou dans l'eau calme des profondeurs de la mer, tombeaux, vous êtes de </VERS>
<VERS>ridicules témoins de la petitesse humaine. On n'a jamais mis que des morts dans </VERS>
<VERS>les tombeaux, des morts matériellement et tant pis pour ceux-là qui attachent </VERS>
<VERS>indissolublement leur âme méprisable à une méprisable carcasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toi, enfin, je te salue, toi dont l'existence doue mes jours d'une joie </VERS>
<VERS>surnaturelle. Je t'ai aimé rien qu'à ton nom. J'ai suivi le chemin que traçait </VERS>
<VERS>ton ombre dans un désert mélancolique où, derrière moi, j'ai laissé tous mes </VERS>
<VERS>amis. Et voici maintenant que je te retrouve alors que je croyais t'avoir fui et </VERS>
<VERS>le soleil accablant de la solitude morale éclaire à nouveau ton visage et ton </VERS>
<VERS>corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, monde! et s'il faut te suivre jusqu'au gouffre, je te suivrai! Durant des </VERS>
<VERS>nuits et des nuits je contemplerai tes yeux brillants dans l'obscurité, ton </VERS>
<VERS>visage à peine éclairé mais visible dans la nuit claire de Paris, grâce à la </VERS>
<VERS>réverbération dans les chambres des lampadaires électriques. Tes yeux si </VERS>
<VERS>tendres, humides et attendrissants, je les contemplerai jusqu'à l'aube blanche </VERS>
<VERS>qui, réveillant les condamnés à mort du doigt d'un fantôme à chapeau haut de </VERS>
<VERS>forme, nous rappellera que l'heure est passée des contemplations et qu'il faut </VERS>
<VERS>rire et parler et subir non l'accablant et consolant soleil de midi sur les </VERS>
<VERS>plages désertes, face au ciel étourdissant parcouru par des nuages folâtres, </VERS>
<VERS>mais la dure loi de contrainte, le bagne de l'élégance, la pseudo-discipline des </VERS>
<VERS>relations de la vie et les dangers inexprimables de la fragmentation du rêve par </VERS>
<VERS>l'existence utilitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'il faut te suivre jusqu'au gouffre, je te suivrai!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'es pas la passante, mais celle qui demeure. La notion d'éternité est liée à </VERS>
<VERS>mon amour pour toi. Non, tu n'es pas la passante ni le pilote étrange qui guide </VERS>
<VERS>l'aventurier à travers le dédale du désir. Tu m'as ouvert le pays même de la </VERS>
<VERS>passion. Je me perds dans ta pensée plus sûrement que dans un désert. Et encore </VERS>
<VERS>n'ai-je pas confronté, à l'heure où j'écris ces lignes, ton image en moi à ta « </VERS>
<VERS>réalité ». Tu n'es pas la passante, mais la perpétuelle amante et que tu le </VERS>
<VERS>veuilles ou non. Joie douloureuse de la passion révélée par ta rencontre. Je </VERS>
<VERS>souffre mais ma souffrance m'est chère et si j'ai quelque estime pour moi, c'est </VERS>
<VERS>pour t'avoir heurtée dans ma course à l'aveugle vers des horizons mobiles. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
XII. Possession Du Rêve.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y avait grande foule, et foule élégante, ce jour-là sur la plage de Nice. Les </VERS>
<VERS>habitants des villes plus élégantes de la côte, Cannes, par exemple, s'étaient </VERS>
<VERS>rendus nombreux dans la cité cosmopolite. C'est qu'un mystère l'entourait </VERS>
<VERS>désormais depuis l'arrivée d'un énigmatique et fastueux voyageur. Celui-ci avait </VERS>
<VERS>loué une villa à Cimiez et dès lors les fêtes se succédaient sans arrêt, </VERS>
<VERS>provoquées par lui, et fastueuses. Un jour, il avait jonché la promenade des </VERS>
<VERS>Anglais d'une multitude de camélias et d'anémones auxquelles se mêlaient des </VERS>
<VERS>algues rares recueillies à grands frais dans les profondes fosses des mers </VERS>
<VERS>équatoriales et des arbres entiers de corail blanc, une autre fois il avait </VERS>
<VERS>distribué par millier des pièces étranges d'une monnaie d'or inconnue, à l'avers </VERS>
<VERS>de laquelle un signe inquiétant était gravé; au revers de laquelle </VERS>
<VERS>resplendissait le chiffre 43 que nul n'avait pu expliquer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'agissait cette fois d'une fête dite la pêche miraculeuse. Des barques </VERS>
<VERS>magnifiques peintes en blanc devaient emmener les invités non loin de la côte à </VERS>
<VERS>des points déterminés à l'avance et là, chacun jetant son filet, devait pêcher </VERS>
<VERS>un butin étonnant soigneusement déterminé par l'énigmatique nabab.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y avait là, sur le sable chaud et sur les galets luisants, la duchesse de </VERS>
<VERS>Pavie et celle de Polynésie, les princes royaux de Suède, de Norvège, de </VERS>
<VERS>Roumanie et d'Albanie, de nombreux comtes, marquis, vicomtes, barons et les </VERS>
<VERS>représentants les plus en vue de cette aristocratie roturière, noblesse </VERS>
<VERS>d'industrie ou d'art qui, en France, est mêlée si intimement à l'autre, cette </VERS>
<VERS>noblesse historique dont les représentants ont tant de mal à lutter, pour le </VERS>
<VERS>faste, avec les princes de la métallurgie et les rois de la finance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'organisateur de la fête quel était-il? Nul ne l'avait jamais vu. Maharadjah </VERS>
<VERS>assuraient les uns, banquier d'Amérique prétendaient les autres, mais nul </VERS>
<VERS>n'aurait pu prouver ses dires. Chacun suivait ses rêves et donnait au mystère </VERS>
<VERS>l'explication romanesque qui le séduisait. La villa de Cimiez était </VERS>
<VERS>soigneusement fermée à toute visite. Pour éviter les indiscrétions, les </VERS>
<VERS>domestiques malgaches qui composaient la suite du riche excentrique avaient </VERS>
<VERS>dévoilé que des fils électriques à haute tension tendus au sommet du mur et au </VERS>
<VERS>travers du parc formaient un infranchissable réseau où les imprudents se </VERS>
<VERS>seraient pris comme des mouches dans une toile d'araignée. Mais l'audacieux </VERS>
<VERS>assez favorisé par la chance pour pénétrer dans la villa aurait vu un jeune </VERS>
<VERS>homme masqué donner au matin de ce jour de fête ses dernières instructions. Des </VERS>
<VERS>esclaves malaises nues et chargées de bijoux, des négrillons nus aussi et </VERS>
<VERS>porteurs de poissons rares, des coffrets remplis d'ambre ou de diamants ou de </VERS>
<VERS>perles, des vestiges précieux des civilisations passées devaient être </VERS>
<VERS>secrètement conduits dans quatre-vingts cloches à plongeurs placées à l'endroit </VERS>
<VERS>où les barques s'amarreraient. Au moment où les filets seraient jetés, ceux-ci </VERS>
<VERS>seraient immédiatement remplis les uns de femmes les autres de nègres, les </VERS>
<VERS>autres de joyaux, constituant les présents magnifiques destinés aux invités. Les </VERS>
<VERS>scaphandriers qui devaient surveiller l'opération étaient réunis autour du </VERS>
<VERS>seigneur X., comme on l'appelait sur toute la côte où ses exploits </VERS>
<VERS>émerveillaient la population. Sur son ordre, ils avaient revêtu leur costume, à </VERS>
<VERS>l'exception du casque. Et c'était un spectacle peu banal que celui de cet </VERS>
<VERS>élégant dandy au masque noir parlant devant ces hommes au costume baroque, aux </VERS>
<VERS>visages énergiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revenons cependant à la fête qui se préparait sur la plage. En cherchant bien </VERS>
<VERS>parmi la foule richement habillée, nous découvrons Louise Lame, la chanteuse de </VERS>
<VERS>music-hall, quelques membres du club des Buveurs de Sperme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'atmosphère était troublante. Sous le soleil tiède, ces hommes, les uns admis </VERS>
<VERS>là par privilège de race ou de fortune, malgré leur bêtise évidente, les autres </VERS>
<VERS>par réputation d'esprit mais d'une bêtise non moins réelle sinon visible, </VERS>
<VERS>faisaient davantage ressortir le charme de ces jolies femmes aux corps </VERS>
<VERS>admirables, aux yeux émouvants, aux toilettes surprenantes et luxueuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trois orchestres jouaient sur la digue, faisant alterner les airs hawaiiens avec </VERS>
<VERS>les blues et les rag-time. Mais nul ne savait que l'homme fortuné qui les </VERS>
<VERS>recevait était parmi eux. Corsaire Sanglot, sous les apparences d'un jeune </VERS>
<VERS>clubman, se promenait de groupe en groupe salué par ceux-là qui l'avaient </VERS>
<VERS>rencontré à quelque fête, parlant à ceux-ci, voisin de table de jeux ou </VERS>
<VERS>compagnon accidentel de golfe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, les barques approchèrent de la plage. De robustes marins, le pantalon </VERS>
<VERS>retroussé, portèrent les pêcheurs à bord de leurs embarcations. Celles-ci </VERS>
<VERS>peintes de couleurs vives, fleuries, laissaient doucement ronronner leur moteur. </VERS>
<VERS>Des noms charmants étaient peints à l'arrière  : Le Zéphyr-Étoilé, La Chute-des-</VERS>
<VERS>Léonides, La Mère-du-Sillage-Fatal, et d'autres. Un instant, les barques pleines </VERS>
<VERS>restèrent immobiles puis, sur un commandement bref, elles se dirigèrent vers le </VERS>
<VERS>large, traçant quatre-vingts sillages parallèles. Les toilettes claires des </VERS>
<VERS>femmes s'épanouissaient sous le soleil. L'eau était transparente sur un sable </VERS>
<VERS>uni où passait l'ombre des poissons effrayés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise portait jusqu'aux embarcations la musique des orchestres. Une foule </VERS>
<VERS>compacte, ceux qui n'avaient pas été invités, regardaient le spectacle du haut </VERS>
<VERS>de la digue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, les rires étaient nombreux parmi les pêcheurs de trésors. On </VERS>
<VERS>s'interpellait d'une barque à l'autre, on trempait sa main dans l'eau, on fumait </VERS>
<VERS>des cigarettes parfumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les invités avertis se montraient du doigt deux gentlemen élégamment habillés, </VERS>
<VERS>mais lourds d'allures  : deux limiers de la Sûreté mêlés aux invités pour éviter </VERS>
<VERS>tout vol, soit de la part des matelots malais qui dirigeaient les barques, soit </VERS>
<VERS>d'un voleur attiré là par l'appât d'un riche et facile butin sur la personne de </VERS>
<VERS>ces femmes frivoles, dans les poches de ces insouciants garçons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Corsaire Sanglot, à l'arrière d'une des barques songeait, Louise Lame et la </VERS>
<VERS>chanteuse de music-hall, serrées l'une contre l'autre, éprouvaient une angoisse </VERS>
<VERS>inexplicable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brusquement, les moteurs cessèrent de gronder. On était arrivé à la pêcherie </VERS>
<VERS>merveilleuse. Déjà, on lançait les filets quand à l'horizon apparut une raie </VERS>
<VERS>d'écume blanche qui se rapprochait. On n'y prêta d'abord pas attention. Mais </VERS>
<VERS>l'un des marins l'ayant observée s'écria soudain  : « Les requins! Les requins! </VERS>
<VERS>»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient eux en effet, ils approchaient par rapides coups de queue et, de la </VERS>
<VERS>digue où tout Nice était groupé, un grand cri d'angoisse s'éleva. Les barques se </VERS>
<VERS>mirent à fuir, mais les requins n'étaient pas loin. Brusquement, ils plongèrent. </VERS>
<VERS>Un instant long et tragique puis les flots se colorèrent de rouge. C'était du </VERS>
<VERS>sang. Puis quelqucs requins reparurent qui foncèrent sur les barques. C'est </VERS>
<VERS>alors que le Corsaire Sanglot... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
