<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les lèvres closes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Léon Dierx
</AUTEUR>
<DATE>
1867
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
PROLOGUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J' ai détourné mes yeux de l' homme et de la vie,</VERS>
<VERS>Et mon âme a rôdé sous l' herbe des tombeaux.</VERS>
<VERS>J' ai détrompé mon coeur de toute humaine envie,</VERS>
<VERS>Et je l' ai dispersé dans les bois par lambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' ai voulu vivre sourd aux voix des multitudes,</VERS>
<VERS>Comme un aïeul couvert de silence et de nuit,</VERS>
<VERS>Et pareil aux sentiers qui vont aux solitudes,</VERS>
<VERS>Avoir des songes frais que nul désir ne suit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le sépulcre en moi laissa filtrer ses rêves,</VERS>
<VERS>Et d' ici j' ai tenté d' impossibles efforts.</VERS>
<VERS>Les forêts? Leur angoisse a traversé les grèves,</VERS>
<VERS>Et j' ai senti passer leurs souffles dans mon corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soupir qui s' amasse au bord des lèvres closes</VERS>
<VERS>A fait l' obsession du calme où j' aspirais;</VERS>
<VERS>Comme un manoir hanté de visions moroses,</VERS>
<VERS>J' ai recélé l' effroi des rendez-vous secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis, au milieu des douleurs et des fêtes,</VERS>
<VERS>Morts qui voulez parler, taciturnes vivants,</VERS>
<VERS>Bois solennels! J' entends vos âmes inquiètes</VERS>
<VERS>Sans cesse autour de moi frissonner dans les vents.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LAZARE
</TITRE>
<AUTRE>
À Leconte De Lisle. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la voix de Jésus, Lazare s' éveilla;</VERS>
<VERS>Livide, il se dressa debout dans les ténèbres;</VERS>
<VERS>Il sortit tressaillant dans ses langes funèbres,</VERS>
<VERS>Puis, tout droit devant lui, grave et seul, s' en alla.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul et grave, il marcha depuis lors dans la ville,</VERS>
<VERS>Comme cherchant quelqu' un qu' il ne retrouvait pas,</VERS>
<VERS>Et se heurtant partout à chacun de ses pas</VERS>
<VERS>Aux choses de la vie, à la plèbe servile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous son front reluisant de la pâleur des morts</VERS>
<VERS>Ses yeux ne dardaient pas d' éclairs; et ses prunelles,</VERS>
<VERS>Comme au ressouvenir des splendeurs éternelles,</VERS>
<VERS>Semblaient ne pas pouvoir regarder au dehors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait, chancelant comme un enfant, lugubre</VERS>
<VERS>Comme un fou. Devant lui la foule s' entr' ouvrait.</VERS>
<VERS>Nul n' osant lui parler, au hasard il errait,</VERS>
<VERS>Tel qu' un homme étouffant dans un air insalubre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne comprenant plus rien au vil bourdonnement</VERS>
<VERS>De la terre; abîmé dans son rêve indicible;</VERS>
<VERS>Lui-même épouvanté de son secret terrible,</VERS>
<VERS>Il venait et partait silencieusement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois il frissonnait, comme pris de la fièvre,</VERS>
<VERS>Et comme pour parler, il étendait la main;</VERS>
<VERS>Mais le mot inconnu du dernier lendemain,</VERS>
<VERS>Un invisible doigt l' arrêtait sur sa lèvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans Béthanie, alors, partout, jeunes et vieux</VERS>
<VERS>Eurent peur de cet homme; il pasait seul et grave;</VERS>
<VERS>Et le sang se figeait aux veines du plus brave,</VERS>
<VERS>Devant la vague horreur qui nageait dans ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Qui dira jamais ton étrange supplice,</VERS>
<VERS>Revenant du sépulcre où tous étaient restés,</VERS>
<VERS>Qui revivais encor, traînant dans les cités</VERS>
<VERS>Ton linceul à tes reins serré comme un cilice!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pâle ressuscité qu' avaient mordu les vers!</VERS>
<VERS>Pouvais-tu te reprendre aux soucis de ce monde,</VERS>
<VERS>Ô toi qui rapportais dans ta stupeur profonde</VERS>
<VERS>La science interdite à l' avide univers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort eut-elle à peine au jour rendu sa proie,</VERS>
<VERS>Dans l' ombre tu rentras, spectre mystérieux,</VERS>
<VERS>Passant calme à travers les peuples furieux,</VERS>
<VERS>Et ne connaissant plus leur douleur ni leur joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ta seconde vie, insensible et muet,</VERS>
<VERS>Tu ne laissas chez eux qu' un souvenir sans trace.</VERS>
<VERS>As-tu subi deux fois l' étreinte qui terrasse,</VERS>
<VERS>Pour regagner l' azur qui vers toi refluait?</VERS>
<VERS>-oh! Que de fois, à l' heure où l' ombre emplit l' espace,</VERS>
<VERS>Loin des vivants, dressant sur le fond d' or du ciel</VERS>
<VERS>Ta grande forme aux bras levés vers l' éternel;</VERS>
<VERS>Appelant par son nom l' ange attardé qui passe;</VERS>
<VERS>Que de fois l' on te vit dans les gazons épais,</VERS>
<VERS>Seul et grave, rôder autour des cimetières,</VERS>
<VERS>Enviant tous ces morts qui dans leurs lits de pierres</VERS>
<VERS>Un jour s' étaient couchés pour n' en sortir jamais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'INVISIBLE LIEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' invisible lien, partout dans la nature,</VERS>
<VERS>Va des sens à l' esprit et des âmes aux corps;</VERS>
<VERS>Le choeur universel veut de la créature</VERS>
<VERS>Le soupir des vaincus ou l' insulte des forts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' invisible lien va des êtres aux choses,</VERS>
<VERS>Unissant à jamais ces ennemis mortels,</VERS>
<VERS>Qui, dans l' anxiété de leurs métamorphoses,</VERS>
<VERS>S' observent de regards craintifs ou solennels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' invisible lien, dans les ténèbres denses,</VERS>
<VERS>Dans le scintillement lumineux des couleurs,</VERS>
<VERS>Éveille les rapports et les correspondances</VERS>
<VERS>De l' espoir au regret, et du sourire aux pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' invisible lien, des racines aux sèves,</VERS>
<VERS>Des sèves aux parfums, et des parfums aux sons,</VERS>
<VERS>Monte, et fait sourdre en nous les sources de nos rêves</VERS>
<VERS>Parfois pleins de sanglots et parfois de chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' invisible lien, de la terre aux étoiles,</VERS>
<VERS>Porte le bruit des bois, des champs et de la mer,</VERS>
<VERS>Léger comme les coeurs purs de honte et sans voiles,</VERS>
<VERS>Profond comme les coeurs pleins des feux de l' enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' invisible lien, de la mort à la vie,</VERS>
<VERS>Fait refluer sans cesse, avec le long passé,</VERS>
<VERS>La séculaire angoisse en notre âme assouvie</VERS>
<VERS>Et l' amour du néant malgré tout repoussé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE REMOUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout se tait maintenant dans la ville. Les rues</VERS>
<VERS>Ne retentissent plus sous les lourds tombereaux.</VERS>
<VERS>Le gain du jour compté, victimes et bourreaux</VERS>
<VERS>S' endorment en rêvant aux richesses accrues;</VERS>
<VERS>Plus de lampe qui luise à travers les carreaux.</VERS>
<VERS>Tous dorment en rêvant aux richesses lointaines.</VERS>
<VERS>On n' entend plus tinter le métal des comptoirs;</VERS>
<VERS>Parfois, dans le silence, un pas sur les trottoirs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sonne, et se perd au sein des rumeurs incertaines.</VERS>
<VERS>Tout est désert: marchés, théâtres, abattoirs.</VERS>
<VERS>Tout bruit se perd au fond d' une rumeur qui roule.</VERS>
<VERS>Seul, aux abords vivants des gares, par moment,</VERS>
<VERS>Hurle en déchirant l' air un aigu sifflement.</VERS>
<VERS>La nuit règne. Son ombre étreint comme une foule.</VERS>
<VERS>-oh! Ces millions d' yeux sous le noir firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit règne. Son ombre étreint comme un mystère;</VERS>
<VERS>Sous les cieux déployant son crêpe avec lenteur,</VERS>
<VERS>Elle éteint le sanglot de l' éternel labeur;</VERS>
<VERS>Elle incline et remplit le front du solitaire;</VERS>
<VERS>Et la vierge qui dort la laisse ouvrir son coeur.</VERS>
<VERS>Voici l' heure où le front du poète s' incline;</VERS>
<VERS>Où, comme un tourbillon d' abeilles, par milliers</VERS>
<VERS>Volent autour de lui les rêves réveillés</VERS>
<VERS>Dont l' essaim bourdonnant quelquefois s' illumine;</VERS>
<VERS>Où dans l' air il surprend des frissons singuliers.</VERS>
<VERS>L' insaisissable essaim des rêves qui bourdonne</VERS>
<VERS>L' entoure; et dans son âme où l' angoisse descend</VERS>
<VERS>S' agite et s' enfle, avec un reflux incessant,</VERS>
<VERS>La houle des désirs que l' espoir abandonne:</VERS>
<VERS>Amour, foi, liberté, mal toujours renaissant.</VERS>
<VERS>Comme une houle épaisse où fermente la haine</VERS>
<VERS>De la vie, en son coeur plus caché qu' un cercueil,</VERS>
<VERS>S' élève et vient mourir contre un sinistre écueil</VERS>
<VERS>L' incurable dégoût de la clameur humaine</VERS>
<VERS>Dont la nuit au néant traîne le vain orgueil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES RYTHMES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rythme des robes fascinantes,</VERS>
<VERS>Qui vont traînantes,</VERS>
<VERS>Balayant les parfums au vent,</VERS>
<VERS>Ou qu' au-dessus des jupes blanches</VERS>
<VERS>Un pas savant</VERS>
<VERS>Balance et gonfle autour des hanches!</VERS>
<VERS>Arbres bercés d' un souffle frais</VERS>
<VERS>Dans les forêts,</VERS>
<VERS>Où, ruisselant des palmes lisses,</VERS>
<VERS>Tombent des pleurs cristallisés</VERS>
<VERS>Dans les calices</VERS>
<VERS>Roses encor de longs baisers!</VERS>
<VERS>Soupir des mers impérissable,</VERS>
<VERS>Qui sur le sable,</VERS>
<VERS>Dans l' écume et dans les flots bleus</VERS>
<VERS>Pousses l' amas des coquillages;</VERS>
<VERS>Flux onduleux</VERS>
<VERS>Des lourdes lames vers les plages!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Air plaintif d' instruments en choeur</VERS>
<VERS>Qui prends le coeur,</VERS>
<VERS>Et, traversant la symphonie,</VERS>
<VERS>Viens ou pars, sonore ou noyé</VERS>
<VERS>Dans l' harmonie,</VERS>
<VERS>Et renais sourd ou déployé!</VERS>
<VERS>Hivers, printemps, étés, automnes,</VERS>
<VERS>Jours monotones,</VERS>
<VERS>Souvenirs toujours rajeunis;</VERS>
<VERS>Mêmes rêves à tire d' ailes,</VERS>
<VERS>Loin de leurs nids</VERS>
<VERS>Tourmentés de douleurs fidèles!</VERS>
<VERS>Vous m' emplissez de désirs fous,</VERS>
<VERS>Je bois en vous</VERS>
<VERS>La soif ardente des mirages,</VERS>
<VERS>Reflets d' un monde harmonieux!</VERS>
<VERS>Et vos images</VERS>
<VERS>Se mêlent toutes en mes yeux:</VERS>
<VERS>Rythme lent des robes flottantes,</VERS>
<VERS>Forêts chantantes,</VERS>
<VERS>Houles des mers, lointaines voix,</VERS>
<VERS>Airs obsédants des symphonies,</VERS>
<VERS>Jours d' autrefois,</VERS>
<VERS>Ô vous, extases infinies!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IMPERIA
</TITRE>
<AUTRE>
A mon ami A Maingard. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le divan, pareille à la noire panthère</VERS>
<VERS>Qui se caresse aux feux du soleil tropical,</VERS>
<VERS>Dans un fauve rayon enveloppant le bal,</VERS>
<VERS>Elle emplit de parfums le boudoir solitaire.</VERS>
<VERS>Elle rêve affaissée au milieu des coussins;</VERS>
<VERS>Et sa narine s' enfle, et se gonflent ses seins</VERS>
<VERS>Au rythme langoureux de la valse lointaine.</VERS>
<VERS>Les rires étouffés, les longs chuchotements</VERS>
<VERS>Qui voltigent là-bas à l' entour des amants,</VERS>
<VERS>Rehaussent le dédain de sa lèvre hautaine.</VERS>
<VERS>Paisible, dans la nuit où se plonge son coeur,</VERS>
<VERS>Sphinx cruel, elle attend son Oedipe vainqueur.</VERS>
<VERS>Elle hait les aveux et les fades paroles,</VERS>
<VERS>Les serments, les soupirs connus, les soins d' amour.</VERS>
<VERS>Reine muette, elle a pour ces flatteurs d' un jour</VERS>
<VERS>Le mépris sans pitié des superbes idoles.</VERS>
<VERS>Dardant ses larges cils sous un front olympien,</VERS>
<VERS>Elle cherche un regard qui devine le sien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elle saura lire au fond de ce silence</VERS>
<VERS>Chargé des mêmes mots qui dorment dans ses yeux,</VERS>
<VERS>Et confondra sa flamme aux feux mystérieux</VERS>
<VERS>Qui sauront pénétrer sa sinistre indolence.</VERS>
<VERS>Sans répondre, elle écoute aux aguets, sous son fard,</VERS>
<VERS>Les vulgaires don juan au manège bavard.</VERS>
<VERS>Dans les plis fastueux du velours elle ondule;</VERS>
<VERS>Et son soulier lascif agaçant le désir</VERS>
<VERS>Mêle avec le refus ou l' offre du plaisir</VERS>
<VERS>La pourpre de la honte au sourire crédule.</VERS>
<VERS>Aux profondes senteurs qui baignent tout son corps,</VERS>
<VERS>Elle enivre les sots asservis sans efforts;</VERS>
<VERS>Et de ses noirs cheveux, de sa gorge animée,</VERS>
<VERS>De ses jupons parfois savamment découverts,</VERS>
<VERS>Sortent les espoirs fous les mécomptes pervers</VERS>
<VERS>De l' alcôve entrevue aussitôt refermée.</VERS>
<VERS>Telle, exerçant sa force, au coeur des imprudents</VERS>
<VERS>Elle aiguise à ces jeux ses ongles et ses dents.</VERS>
<VERS>Mais quand elle verra d' une encoignure sombre</VERS>
<VERS>Se prolonger l' éclair de l' ardeur qui lui plaît,</VERS>
<VERS>Et, dès le premier choc, tressaillir le reflet</VERS>
<VERS>D' une âme tout entière émergeant vers son ombre,</VERS>
<VERS>Ses paupières longtemps se lèveront vers lui;</VERS>
<VERS>Et lorsqu' en l' autre jet l' épouvante aura lui,</VERS>
<VERS>Sans rien dire, gardant le secret de sa joie,</VERS>
<VERS>Se repaissant déjà de sa férocité,</VERS>
<VERS>Souple, la fascinant de sa tranquillité,</VERS>
<VERS>Calme, à pas lents, alors elle ira vers sa proie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CE SOIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme à travers un triple et magique bandeau,</VERS>
<VERS>-ô nuit! ô solitude! ô silence! -mon âme</VERS>
<VERS>À travers vous, ce soir, près du foyer sans flamme,</VERS>
<VERS>Regarde par delà les portes du tombeau.</VERS>
<VERS>Ce soir, plein de l' horreur d' un vaincu qu' on assaille,</VERS>
<VERS>Je sens les morts chéris surgir autour de moi.</VERS>
<VERS>Leurs yeux, comme pour lire au fond de mon effroi,</VERS>
<VERS>Luisent distinctement dans l' ombre qui tressaille.</VERS>
<VERS>Derrière moi, ce soir, quelqu' un est là, tout près.</VERS>
<VERS>Je sais qu' il me regarde, et je sens qu' il me frôle.</VERS>
<VERS>Quelle angoisse! Il est là, derrière mon épaule.</VERS>
<VERS>Si je me retournais, à coup sûr je mourrais!</VERS>
<VERS>Du fond d' une autre vie, une voix très lointaine</VERS>
<VERS>Ce soir a dit mon nom, ô terreur! Et ce bruit</VERS>
<VERS>Que j' écoute-ô silence! ô solitude! ô nuit! -</VERS>
<VERS>Semble être né jadis, avec la race humaine!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
OBSESSION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beaux yeux, charmeurs savants, flambeaux de notre vie,</VERS>
<VERS>Parfum, grâce, front pur, bouche toujours ravie,</VERS>
<VERS>Ô vous, tout ce qu' on aime! ô vous, tout ce qui part!</VERS>
<VERS>Non, rien ne meurt de vous pour l' âme inassouvie</VERS>
<VERS>Quand vous laissez la nuit refermer son rempart</VERS>
<VERS>Sur l'idéal perdu qui va luire autre part.</VERS>
<VERS>Beaux yeux, charmeurs savants, clairs flambeaux! Dans nos veines,</VERS>
<VERS>Pour nous brûler toujours du mal des larmes vaines,</VERS>
<VERS>Vous versez à coup sûr tous vos philtres amers.</VERS>
<VERS>Nous puisons aux clartés des prunelles sereines,</VERS>
<VERS>Comme au bleu des beaux soirs, comme à l' azur des mers,</VERS>
<VERS>Le vertige du vide ou des gouffres ouverts.</VERS>
<VERS>Front pur, grâce, parfum, rire! En nous tout se grave,</VERS>
<VERS>Plus enivrant, plus doux, plus ravi, plus suave.</VERS>
<VERS>Des flots noirs du passé le désir éternel</VERS>
<VERS>Les évoque; et sur nous, comme autour d' une épave</VERS>
<VERS>Les monstres de l' écume et les rôdeurs du ciel,</VERS>
<VERS>S' acharnent tous les fils du souvenir cruel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qu' on aime et qui s' enfuit! Mensonges, rêves,</VERS>
<VERS>Tout cela vit, palpite, et nous ronge sans trêves.</VERS>
<VERS>Vous creusez dans nos coeurs, extases d' autrefois,</VERS>
<VERS>D' incurables remords hurlant comme les grèves.</VERS>
<VERS>Dites, dans quel Léthé peut-on boire une fois</VERS>
<VERS>L' oubli, l' immense oubli? Répondez cieux et bois!</VERS>
<VERS>Non, rien ne peut mourir pour l' âme insatiable;</VERS>
<VERS>Mais dans quel paradis, dans quel monde ineffable,</VERS>
<VERS>La chimère jamais dira-t-elle à son tour:</VERS>
<VERS>"c' est moi que tu poursuis, et c' est moi l'impalpable;</VERS>
<VERS>Regarde! J' ai le rythme et le divin contour;</VERS>
<VERS>C' est moi qui suis le beau, c' est moi qui suis l'amour?"</VERS>
<VERS>Quand vous laissez la nuit se refermer plus noire</VERS>
<VERS>Sur nos sens, quel gardien au fond de la mémoire</VERS>
<VERS>Rallume les flambeaux, et, joyeux tourmenteur,</VERS>
<VERS>Nous montre les trésors oubliés dans leur gloire?</VERS>
<VERS>Quand nous donnerez-vous le repos contempteur,</VERS>
<VERS>Astres toujours brillant d' un feu toujours menteur?</VERS>
<VERS>Cet idéal perdu que le hasard promène,</VERS>
<VERS>Un jour, là-haut, bien loin de la douleur humaine,</VERS>
<VERS>L' étreindrons-nous enfin de nos bras, dans la paix</VERS>
<VERS>Du bonheur, dans l' oubli du doute et de la haine?</VERS>
<VERS>Ou, comme ici, fuyant dans le brouillard épais,</VERS>
<VERS>Nous crîra-t-il encor: plus loin! Plus tard! Jamais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, nous brûlant toujours d' une flamme inféconde,</VERS>
<VERS>Rire enivré, doux front, parfum, grâce profonde,</VERS>
<VERS>Tout cela vit, palpite et nous ronge de pleurs.</VERS>
<VERS>Mais dans quelle oasis, en quels cieux, sur quel monde,</VERS>
<VERS>Au fond de la mémoire éclorez-vous? ô fleurs</VERS>
<VERS>Du rêve où s' éteindra l' écho de nos douleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA REVELATION DE JUBAL
</TITRE>
<AUTRE>
A mon ami émile Bellier. 
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hommes des jours tardifs en germe dans le temps!</VERS>
<VERS>Sous l' amoncellement des siècles, dont l' écume</VERS>
<VERS>Vous rongera plus tard aux froideurs de la brume</VERS>
<VERS>Où vont s' évanouir les peuples haletants,</VERS>
<VERS>Ô vous, qui trouverez ceci! Races futures!</VERS>
<VERS>Hommes des jours lointains, mais promis aux tortures</VERS>
<VERS>Anciennes! ô mortels! ô martyrs comme nous</VERS>
<VERS>Du mal de vivre accru par l' amas des années!</VERS>
<VERS>Vous tous qui, las aussi de plier les genoux,</VERS>
<VERS>Traînerez au hasard vos lentes destinées,</VERS>
<VERS>Mais non plus rayonnants de notre jeune orgueil!</VERS>
<VERS>Quand ce long avenir qui roule dans mon oeil</VERS>
<VERS>S' effacera pour vous dans le confus mirage</VERS>
<VERS>Du passé radieux, fils d' Adam, fils du mal,</VERS>
<VERS>Écoutez! -car voici, dans le premier naufrage</VERS>
<VERS>Du monde, ce que seul j' aurai su, moi, Jubal!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moi, Jubal, le dernier de ceux qui par les villes,</VERS>
<VERS>Fiers et tristes, en proie aux rires envieux,</VERS>
<VERS>Sur la harpe chantaient la valeur des aïeux;</VERS>
<VERS>Qui dans l' abjection des multitudes viles,</VERS>
<VERS>Comme un fleuve sonore épanchant leur mépris,</VERS>
<VERS>Se renvoyaient l' écho des hymnes désappris.</VERS>
<VERS>Moi, maudit avec eux par la foule en ce monde,</VERS>
<VERS>Et pour avoir vécu, dans l' autre plus maudit,</VERS>
<VERS>Comme vous, héritiers d' une race féconde,</VERS>
<VERS>Espoir du vaisseau lâche à nous tous interdit;</VERS>
<VERS>Moi, le dernier chanteur, moi, le dernier prophète</VERS>
<VERS>Des premiers temps, qui vais mourir là, sur le faîte,</VERS>
<VERS>De l' Ararat, seul pic oublié par les eaux;</VERS>
<VERS>À vous, hommes des jours qui sont encore en rêve,</VERS>
<VERS>Par delà les fumiers où pourriront mes os,</VERS>
<VERS>Je parle; écoutez-moi, race d' Adam et d' ève!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Race d' Adam et d' ève! Ici, sur ce roc noir,</VERS>
<VERS>J' ai vu le dernier flux, la dernière rafale,</VERS>
<VERS>Offrant ensemble à Dieu leur clameur triomphale,</VERS>
<VERS>Étouffer dans les tours d' un rapide entonnoir</VERS>
<VERS>Le dernier des vivants qui fuyaient le déluge.</VERS>
<VERS>Mais je ne cherchais pas sur ce cap un refuge</VERS>
<VERS>Contre l' irrévocable arrêt du créateur;</VERS>
<VERS>Non, je n' étais venu si haut, je le proclame,</VERS>
<VERS>Que pour mieux admirer, tranquille spectateur,</VERS>
<VERS>La rage débordante et sans fin de la lame,</VERS>
<VERS>Vers les oeuvres de l' homme et l' éclat des cités</VERS>
<VERS>Plus large s' étalant sur leurs iniquités.</VERS>
<VERS>Tout embrasser, tout voir, telle était mon envie,</VERS>
<VERS>Avant de prévenir mon destin, d' un seul coup.</VERS>
<VERS>Dans son inepte essor je connaissais la vie;</VERS>
<VERS>J' en avais écarté mes yeux lourds de dégoût.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lourds de dégoût, mes yeux promenaient sur la terre</VERS>
<VERS>Le terne désespoir du cercle parcouru.</VERS>
<VERS>Les hôtes de mon coeur avaient tous disparu,</VERS>
<VERS>Desséchés sur le seuil au souffle délétère</VERS>
<VERS>Qui corrompait partout les esprits hasardeux;</VERS>
<VERS>Dans ses temples bondés le mal était hideux;</VERS>
<VERS>Il restait la grandeur d' attendre sans prière.</VERS>
<VERS>Donc, sitôt que l' azur, le jour étant venu,</VERS>
<VERS>Comme un oeil refermant son immense paupière,</VERS>
<VERS>Se voila d' un rideau jusqu' à nous inconnu;</VERS>
<VERS>Sitôt que celui-là qui nous créa sans pactes,</VERS>
<VERS>Rompit les réservoirs des sombres cataractes,</VERS>
<VERS>Comprenant qu' il voulait noyer tout l' univers,</VERS>
<VERS>J' ai gravi devant l' eau la montagne sublime,</VERS>
<VERS>Et victime en extase, et jusqu' au bout pervers,</VERS>
<VERS>Je regardai rentrer les choses dans l' abîme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l' abîme à la fin, pêle-mêle et bien mort,</VERS>
<VERS>Gisait l' amas impur des races primitives.</VERS>
<VERS>Les torrents épuisés des vengeances hâtives</VERS>
<VERS>S' apaisaient, n' ayant plus de récif ni de bord.</VERS>
<VERS>Je ne voyais plus rien de mon observatoire,</VERS>
<VERS>Rien que la vaste mer et sa funèbre gloire,</VERS>
<VERS>Où les courts traits de feux aussitôt s' éteignaient.</VERS>
<VERS>Je n' apercevais plus ni murs, ni tours, ni dômes,</VERS>
<VERS>Ni temples de porphyre et de marbre, où régnaient</VERS>
<VERS>Les idoles, soutien des tragiques royaumes.</VERS>
<VERS>Sur les monts les géants qui s' appelaient entre eux,</VERS>
<VERS>Nulle part n' agitaient dehors leurs crins affreux;</VERS>
<VERS>Aux lueurs de la foudre, effrayants, dans les nues</VERS>
<VERS>Ils ne souffletaient plus l' orage avec leurs bras;</VERS>
<VERS>Aucun râle coupé sous leurs mamelles nues</VERS>
<VERS>Ne grondait. Ils flottaient insensibles, là-bas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Insensibles, là-bas, dans les varechs énormes,</VERS>
<VERS>Avec les éléphants pareils à des îlots,</VERS>
<VERS>Avec les monstrueux reptiles, sur les flots</VERS>
<VERS>Ils surnageaient roidis, confondus et difformes.</VERS>
<VERS>Et les fils de la femme, innombrables, jadis</VERS>
<VERS>À l' image de Dieu rêvés au paradis,</VERS>
<VERS>Au milieu de la bave et des débris du monde,</VERS>
<VERS>Entre-choquant sans bruit tous leurs cadavres mous,</VERS>
<VERS>Parmi tous ces rebuts étaient le plus immonde.</VERS>
<VERS>Ils tournoyaient au gré d' impétueux remous,</VERS>
<VERS>Ces rois, ces prêtres fiers, maintenant formes vaines,</VERS>
<VERS>Et le prodigieux gonflement de leurs veines</VERS>
<VERS>Était terrible à voir aux clartés de l' éclair.</VERS>
<VERS>Mais rien n' y subsistait, nul sanglot, nul blasphème.</VERS>
<VERS>Soudain, le vent se tut; sur l' océan, dans l' air,</VERS>
<VERS>Un lugubre silence emplit la voûte blême.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La voûte blême et fixe en son opacité,</VERS>
<VERS>Irradiant vers moi comme vers une cible,</VERS>
<VERS>M' étreignit tout entier d' une horreur indicible.</VERS>
<VERS>Oh! Qu' étaient le fracas et la férocité</VERS>
<VERS>Des vagues à l' assaut des remparts tutélaires,</VERS>
<VERS>Et la continuelle averse, et les colères</VERS>
<VERS>De la foudre, et les cris des faibles ou des forts,</VERS>
<VERS>Devant l' épouvantable effroi de ce silence</VERS>
<VERS>Où planait l' écoeurante exhalaison des morts?</VERS>
<VERS>La honte dans mon crâne entra comme une lance</VERS>
<VERS>De ne sentir ici que pour moi seul clément</VERS>
<VERS>L' universel niveau du fatal élément;</VERS>
<VERS>Toute la vision des quarante journées</VERS>
<VERS>M' ébranla comme eût fait un vertige odieux;</VERS>
<VERS>Le ciel de plomb, mon âme et les eaux déchaînées</VERS>
<VERS>Tournèrent sur ma tête, et je fermai les yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fermant les yeux, j' allais dans la nappe livide</VERS>
<VERS>M' élancer vers le sort qui seul me refusait,</VERS>
<VERS>Quand j' entendis quelqu' un qui de très haut disait:</VERS>
<VERS>" jusqu' au plafond du ciel la mer remplit le vide;</VERS>
<VERS>Ce qui fut l' homme est à jamais enseveli;</VERS>
<VERS>Et maintenant, seigneur, ton ordre est accompli! "</VERS>
<VERS>Et je vis un grand trou d' azur, large prunelle</VERS>
<VERS>Ouverte sur la nuit où la voix se perdait;</VERS>
<VERS>Et par cette embrasure où s' appuyait son aile,</VERS>
<VERS>Un ange qui passait la tête et regardait;</VERS>
<VERS>Et sa main sur les eaux étendit une palme.</VERS>
<VERS>Alors, au même instant, vers ce messager calme,</VERS>
<VERS>Derrière moi courut avec son sifflement,</VERS>
<VERS>Un triple éclat de rire, effroyable dans l' ombre,</VERS>
<VERS>Plein de haine et de joie, et tel, qu' horriblement</VERS>
<VERS>S' ouvrirent les yeux blancs de tous les morts sans nombre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans nombre, tous les morts, sur la mer accoudés,</VERS>
<VERS>Les cheveux hérissés de terreur, écoutèrent.</VERS>
<VERS>Les rideaux de la nuit près de moi s' écartèrent,</VERS>
<VERS>Et je vis, le front pâle, et les yeux corrodés</VERS>
<VERS>Par l' infinie angoisse et l' incurable haine,</VERS>
<VERS>Un être qui dressait sa taille surhumaine.</VERS>
<VERS>Debout, sur le sommet du monde, au plus profond</VERS>
<VERS>Du brouillard il fouilla d' un regard dur et rouge;</VERS>
<VERS>Et, sinistre, il cria sous le ciel bas et rond:</VERS>
<VERS>" ah! Tout est donc fini, mon maître! Et rien ne bouge!</VERS>
<VERS>Et rien ne revivra, puisque Dieu se repent!</VERS>
<VERS>Le conseil était bon de l' antique serpent,</VERS>
<VERS>Et je triomphe enfin! Sur les muets désastres</VERS>
<VERS>De ta création, et sur sa vanité,</VERS>
<VERS>Je relève la face et je rapporte aux astres</VERS>
<VERS>Mon foudroiement plus beau que ta stupidité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par ton stupide essai ma défaite est vengée,</VERS>
<VERS>Puisqu' il s' anéantit, le travail de six jours;</VERS>
<VERS>Avec ses dieux, avec ses palais, ses amours,</VERS>
<VERS>Puisque la race humaine est maintenant plongée</VERS>
<VERS>Sous ta propre fureur, sans possibles abris,</VERS>
<VERS>Moi debout, je contemple, et consolé, je ris.</VERS>
<VERS>Tu te repens; et moi, je ris! Et l' ombre noire</VERS>
<VERS>Où je pousse du pied tes splendeurs d' un moment,</VERS>
<VERS>Retentira toujours sous ton ciel dérisoire</VERS>
<VERS>Du formidable éclat de mon ricanement! "</VERS>
<VERS>-l' ange avait écouté dans les plis du nuage;</VERS>
<VERS>Une pitié candide altéra son visage;</VERS>
<VERS>Mais au loin, de son doigt d' où jaillit un rayon,</VERS>
<VERS>Lui désignant un point comme une tour en marche:</VERS>
<VERS>" regarde! Lui dit-il, et vois à l' horizon</VERS>
<VERS>L' avenir reconquis s' avancer dans cette arche! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-vers cette arche Satan rugit. Et dans sa voix</VERS>
<VERS>Tout un tonnerre alors de hautaine pensée,</VERS>
<VERS>De défis impuissants, de rancune amassée,</VERS>
<VERS>S' échappa de son sein prophétique, à la fois.</VERS>
<VERS>" puisque tu te repens aussi de ta justice,</VERS>
<VERS>Et qu' un monde nouveau, pour qu' il croisse et grandisse,</VERS>
<VERS>Émerge, arsenal plein des formes du péché;</VERS>
<VERS>Puisque tu redeviens, destructeur de ton oeuvre,</VERS>
<VERS>Sur ton oeuvre déjà l' artisan repenché,</VERS>
<VERS>Et qu' un plus vaste essaim, promis à la couleuvre</VERS>
<VERS>Du mal indestructible, est dans ce creux berceau!</VERS>
<VERS>Puisque tout va renaître avec le vermisseau</VERS>
<VERS>Que l' aïeul a marqué par sa première tache;</VERS>
<VERS>C' est bien! Je recommence un combat sans merci,</VERS>
<VERS>Et mon ardeur redouble et partout se rattache,</VERS>
<VERS>Puisque tout va revivre et blasphémer ici!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" ici tout va revivre et blasphémer encore!</VERS>
<VERS>Moi, l' esprit prescient, l' archange inassouvi,</VERS>
<VERS>Qui ne puis ni ne veux aimer, je suis ravi,</VERS>
<VERS>Maître, par l' avenir de la nouvelle aurore.</VERS>
<VERS>Bien autrement vengé, je retourne à l' enfer!</VERS>
<VERS>Le mal industrieux, par la flamme et le fer,</VERS>
<VERS>Par l' envie, et par l' or, et par l' amour qui brûle,</VERS>
<VERS>Dans un bourbier plus grand demain rejettera</VERS>
<VERS>Tous les peuples éclos de cet oeuf ridicule.</VERS>
<VERS>Un air maudit toujours sur eux tous pèsera.</VERS>
<VERS>Leur instinct, c' est le vice ou le meurtre; et toi-même</VERS>
<VERS>Tu vas refaire aux cieux flamboyer l' anathème</VERS>
<VERS>Sur l' importun concert de leurs corruptions.</VERS>
<VERS>C' est une impureté, mon maître, qu' un nom d' homme!</VERS>
<VERS>Et le nouvel arrêt des malédictions</VERS>
<VERS>S' allumera bientôt sur Gomorrhe et Sodome.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" dans Sodome et Gomorrhe en flamme, après Babel,</VERS>
<VERS>J' entends vociférer sous le courroux céleste;</VERS>
<VERS>Et le viol, la folie, et la guerre, et la peste,</VERS>
<VERS>Attesteront partout le frère aîné d' Abel</VERS>
<VERS>Toujours jeune et toujours puni par Dieu qui passe.</VERS>
<VERS>Le sol va reverdir et parfumer l' espace</VERS>
<VERS>De ses vertes senteurs comme au premier matin;</VERS>
<VERS>Le sol va refleurir sous tes brillants fluides,</VERS>
<VERS>Ô soleil! Mais aussi, pour mon but clandestin,</VERS>
<VERS>L' homme aux sens dévorés de passions sordides,</VERS>
<VERS>Par-dessus les déserts de l' Ararat vermeil</VERS>
<VERS>Te renverra l' odeur des charniers, ô soleil!</VERS>
<VERS>Et tous les fils d' Abram, plus nombreux dans le crime,</VERS>
<VERS>Plus aveuglés au cours de chaque âge sanglant,</VERS>
<VERS>Vers mon avide empire, en un plus sûr abîme</VERS>
<VERS>Engloutis, vomiront leurs âmes en hurlant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" les hommes en hurlant, dans mes fosses cachées,</VERS>
<VERS>Sauf quelques-uns, ô père éperdu sous l' affront!</VERS>
<VERS>D' heure en heure, de siècle en siècle, tomberont</VERS>
<VERS>Par files, par troupeaux, par grappes, par brochées.</VERS>
<VERS>Alors, las à la fin de brandir nuit et jour</VERS>
<VERS>Sur eux et sur l' idole adorée à son tour,</VERS>
<VERS>Épouvantail vieilli, l' effroi nu de ton glaive,</VERS>
<VERS>Tu voudras, sous l' aspect de l' un d' eux incarné,</VERS>
<VERS>Leur révéler toi-même une part de ton rêve.</VERS>
<VERS>Mais, contre le passant divin plus acharné,</VERS>
<VERS>Ton peuple raillera le poteau du calvaire;</VERS>
<VERS>Et le doux rédempteur, pleurant sa larme amère,</VERS>
<VERS>Mourra désespéré sur sa croix, n' ayant fait</VERS>
<VERS>Que rendre désormais les hommes plus coupables.</VERS>
<VERS>Le mal ira toujours sur la terre, en effet,</VERS>
<VERS>Aiguisant d' autant plus ses griffes innombrables.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" innombrables, au fond des esprits ou des coeurs,</VERS>
<VERS>Par mille trous nouveaux il glissera ses griffes;</VERS>
<VERS>Et tes propres croyants conduits par leurs pontifes,</VERS>
<VERS>Plus louches au massacre ou plus fous de terreurs,</VERS>
<VERS>Se tordront plus courbés sous le faix de leurs âmes.</VERS>
<VERS>Pour en finir avec les hommes et les femmes</VERS>
<VERS>Dont le gémissement s' allonge sous tes lois,</VERS>
<VERS>Peut-être un jour, après des millions d' années,</VERS>
<VERS>Tu diras: " que la nuit se fasse! " et cette fois,</VERS>
<VERS>Dans la flamme ou dans l' eau, pour jamais condamnées,</VERS>
<VERS>Les générations périront sans appel.</VERS>
<VERS>Mais le chemin, ô maître! Est ardu de ton ciel.</VERS>
<VERS>Peu d' élus près de toi siégeront sous leurs nimbes,</VERS>
<VERS>Tandis que mes états seront pleins jusqu' aux bords;</VERS>
<VERS>Et l' éternel sanglot des enfers et des limbes,</VERS>
<VERS>Montant vers toi, sera ton éternel remords! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-son éternel remords! à ce jaloux augure</VERS>
<VERS>L' ange a-t-il répondu? Je ne sais. Dans la nuit</VERS>
<VERS>Un coup d' aile fouetta les airs avec grand bruit,</VERS>
<VERS>Et dans les flots le vent de l' immense envergure</VERS>
<VERS>Me lança. Pour mourir j' y fis de vains efforts.</VERS>
<VERS>La mer ici toujours a refoulé mon corps;</VERS>
<VERS>Et toujours mon stylet contre ma chair s' arrête.</VERS>
<VERS>Abandonné, depuis bien des soleils j' attends,</VERS>
<VERS>Sur les étroits revers de cette sombre arête.</VERS>
<VERS>Pour vous, hommes des jours qui sortiront du temps,</VERS>
<VERS>Ô frères douloureux des époques futures,</VERS>
<VERS>Moi, Jubal, qui savais les sciences obscures,</VERS>
<VERS>J' ai gravé ces mots-là que j' ai seul entendus,</VERS>
<VERS>Sur les seize parois de ce pic hors de l' onde;</VERS>
<VERS>Plus tard, si leurs secrets ne sont alors perdus,</VERS>
<VERS>Si jamais l' un de vous les trouve, qu' il réponde!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES FILAOS
</TITRE>
<AUTRE>
A Théodore De Banville. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, au flanc d' un mont couronné par la brume,</VERS>
<VERS>Entre deux noirs ravins roulant leurs frais échos,</VERS>
<VERS>Sous l' ondulation de l' air chaud qui s' allume</VERS>
<VERS>Monte un bois toujours vert de sombres filaos.</VERS>
<VERS>Pareil au bruit lointain de la mer sur les sables,</VERS>
<VERS>Là-bas, dressant d' un jet ses troncs roides et roux,</VERS>
<VERS>Cette étrange forêt aux douleurs ineffables</VERS>
<VERS>Pousse un gémissement lugubre, immense et doux.</VERS>
<VERS>Là-bas, bien loin d' ici, dans l' épaisseur de l' ombre,</VERS>
<VERS>Et tous pris d' un frisson extatique, à jamais,</VERS>
<VERS>Ces filaos songeurs croisent leurs nefs sans nombre,</VERS>
<VERS>Et dardent vers le ciel leurs flexibles sommets.</VERS>
<VERS>Le vent frémit sans cesse à travers leurs branchages,</VERS>
<VERS>Et prolonge en glissant sur leurs cheveux froissés,</VERS>
<VERS>Pareil au bruit lointain de la mer sur les plages,</VERS>
<VERS>Un chant grave et houleux dans les taillis bercés.</VERS>
<VERS>Des profondeurs du bois, des rampes sur la plaine,</VERS>
<VERS>Du matin jusqu' au soir, sans relâche, on entend</VERS>
<VERS>Sous la ramure frêle une sonore haleine,</VERS>
<VERS>Qui naît, accourt, s' emplit, se déroule et s' étend</VERS>
<VERS>Sourde ou retentissante, et d' arcade en arcade</VERS>
<VERS>Va se perdre aux confins noyés de brouillards froids,</VERS>
<VERS>Comme le bruit lointain de la mer dans la rade</VERS>
<VERS>S' allonge sous les nuits pleines de longs effrois.</VERS>
<VERS>Et derrière les fûts pointant leurs grêles branches</VERS>
<VERS>Au rebord de la gorge où pendent les mouffias,</VERS>
<VERS>Par place, on aperçoit, semés de taches blanches,</VERS>
<VERS>Sous les nappes de feu qui pétillent en bas,</VERS>
<VERS>Les champs jaunes et verts descendus aux rivages,</VERS>
<VERS>Puis l' océan qui brille et monte vers le ciel.</VERS>
<VERS>Nulle rumeur humaine à ces hauteurs sauvages</VERS>
<VERS>N' arrive. Et ce soupir, ce murmure immortel,</VERS>
<VERS>Pareil au bruit lointain de la mer sur les côtes,</VERS>
<VERS>Épand seul le respect et l' horreur à la fois</VERS>
<VERS>Dans l' air religieux des solitudes hautes.</VERS>
<VERS>C' est ton âme qui souffre, ô forêt! C' est ta voix</VERS>
<VERS>Qui gémit sans repos dans ces mornes savanes.</VERS>
<VERS>Et dans l' effarement de ton propre secret,</VERS>
<VERS>Exhalant ton arome aux éthers diaphanes,</VERS>
<VERS>Sur l' homme, ou sur l' enfant vierge encor de regret,</VERS>
<VERS>Sur tous ses vils soucis, sur ses gaîtés naïves,</VERS>
<VERS>Tu fais chanter ton rêve, ô bois! Et sur son front,</VERS>
<VERS>Pareil au bruit lointain de la mer sur les rives,</VERS>
<VERS>Plane ton froissement solennel et profond.</VERS>
<VERS>Bien des jours sont passés et perdus dans l' abîme</VERS>
<VERS>Où tombent tour à tour désir, joie, et sanglot;</VERS>
<VERS>Bien des foyers éteints qu' aucun vent ne ranime,</VERS>
<VERS>Gisent ensevelis dans nos coeurs, sous le flot</VERS>
<VERS>Sans pitié ni reflux de la cendre fatale;</VERS>
<VERS>Depuis qu' au vol joyeux de mes espoirs j' errais,</VERS>
<VERS>Ô bois éolien! Sous ta voûte natale,</VERS>
<VERS>Seul, écoutant venir de tes obscurs retraits,</VERS>
<VERS>Pareille au bruit lointain de la mer sur les grèves,</VERS>
<VERS>Ta respiration onduleuse et sans fin.</VERS>
<VERS>Dans le sévère ennui de nos vanités brèves,</VERS>
<VERS>Fatidiques chanteurs au douloureux destin,</VERS>
<VERS>Vous épanchiez sur moi votre austère pensée;</VERS>
<VERS>Et tu versais en moi, fils craintif et pieux,</VERS>
<VERS>Ta grande âme, ô nature! éternelle offensée!</VERS>
<VERS>Là-bas, bien loin d' ici, dans l' azur, près des cieux,</VERS>
<VERS>Vous bruissez toujours au revers des ravines;</VERS>
<VERS>Et par delà les flots, du fond des jours brûlants,</VERS>
<VERS>Vous m' emplissez encor de vos plaintes divines,</VERS>
<VERS>Filaos chevelus, bercés de souffles lents!</VERS>
<VERS>Et plus haut que les cris des villes périssables,</VERS>
<VERS>J' entends votre soupir immense et continu,</VERS>
<VERS>Pareil au bruit lointain de la mer sur les sables,</VERS>
<VERS>Qui passe sur ma tête et meurt dans l' inconnu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA NUIT DE JUIN
</TITRE>
<AUTRE>
A J-M De Heredia.
</AUTRE>
<CORPS>
  <STROPHE>
<VERS>La nuit glisse à pas lents sous les feuillages lourds;</VERS>
<VERS>Sur les nappes d' eau morte aux reflets métalliques,</VERS>
<VERS>Ce soir traîne là-bas sa robe de velours;</VERS>
<VERS>Et du riche tapis des fleurs mélancoliques,</VERS>
<VERS>Vers les massifs baignés d' une fine vapeur,</VERS>
<VERS>Partent de chauds parfums dans l' air pris de torpeur.</VERS>
<VERS>Avec l' obsession rythmique de la houle,</VERS>
<VERS>Tout chargés de vertige, ils passent, emportés</VERS>
<VERS>Dans l' indolent soupir qui les berce et les roule.</VERS>
<VERS>Les gazons bleus sont pleins de féeriques clartés;</VERS>
<VERS>Sur la forêt au loin pèse un sommeil étrange;</VERS>
<VERS>On voit chaque rameau pendre comme une frange,</VERS>
<VERS>Et l' on n' entend monter au ciel pur aucun bruit.</VERS>
<VERS>Mais une âme dans l' air flotte sur toutes choses,</VERS>
<VERS>Et, docile au désir sans fin qui la poursuit,</VERS>
<VERS>D' elle-même s' essaye à ses métempsycoses.</VERS>
<VERS>Elle palpite et tremble, et comme un papillon,</VERS>
<VERS>À chaque instant, l' on voit naître dans un rayon</VERS>
<VERS>Une forme inconnue et faite de lumière,</VERS>
<VERS>Qui luit, s' évanouit, revient et disparaît.</VERS>
<VERS>Des appels étouffés traversent la clairière</VERS>
<VERS>Et meurent longuement comme expire un regret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une langueur morbide étreint partout les sèves;</VERS>
<VERS>Tout repose immobile, et s' endort; mais les rêves</VERS>
<VERS>Qui dans l' illusion tournent désespérés,</VERS>
<VERS>Voltigent par essaims sur les corps léthargiques</VERS>
<VERS>Et s' en vont bourdonnant par les bois, par les prés,</VERS>
<VERS>Et rayant l' air du bout de leurs ailes magiques.</VERS>
<VERS>-droite, grande, le front hautain et rayonnant,</VERS>
<VERS>Majestueuse ainsi qu' une reine, traînant</VERS>
<VERS>Le somptueux manteau de ses cheveux sur l' herbe,</VERS>
<VERS>Sous les arbres, là-bas, une femme à pas lents</VERS>
<VERS>Glisse. Rigidement, comme une sombre gerbe,</VERS>
<VERS>Sa robe en plis serrés tombe autour de ses flancs.</VERS>
<VERS>C' est la nuit! Elle étend la main sur les feuillages,</VERS>
<VERS>Et tranquille, poursuit, sans valets et sans pages,</VERS>
<VERS>Son chemin tout jonché de fleurs et de parfums.</VERS>
<VERS>Comme sort du satin une épaule charnue,</VERS>
<VERS>La lune à l' horizon sort des nuages bruns,</VERS>
<VERS>Et plus languissamment s' élève large et nue.</VERS>
<VERS>Sa lueur filtre et joue à travers le treillis</VERS>
<VERS>Des feuilles; et, par jets de rosée aux taillis,</VERS>
<VERS>Caresse, en la sculptant dans sa beauté splendide,</VERS>
<VERS>Cette femme aux yeux noirs qui se tourne vers moi.</VERS>
<VERS>Enveloppée alors d' une auréole humide,</VERS>
<VERS>Elle approche, elle arrive: et, plein d' un vague effroi,</VERS>
<VERS>Je sens dans ces grands yeux, dans ces orbes sans flamme,</VERS>
<VERS>Avec des sanglots sourds aller toute mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doucement sur mon coeur elle pose la main.</VERS>
<VERS>Son immobilité me fascine et m' obsède,</VERS>
<VERS>Et roidit tous mes nerfs d' un effort surhumain.</VERS>
<VERS>Moi qui ne sais rien d' elle, elle qui me possède,</VERS>
<VERS>Tous deux nous restons là, spectres silencieux,</VERS>
<VERS>Et nous nous contemplons fixement dans les yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DOLOROSA MATER
</TITRE>
<AUTRE>
A Octave Mirbeau.
</AUTRE>
<CORPS>
  <STROPHE>
<VERS>Quand le rêveur en proie aux chagrins qu' il ravive,</VERS>
<VERS>Pour fuir l' homme et la vie, et lui-même à la fois,</VERS>
<VERS>Rafraîchissant sa tempe au bruit des cours d' eau vive,</VERS>
<VERS>S' en va par les prés verts, par les monts, par les bois;</VERS>
<VERS>Il refoule bien loin la pensée ulcérée,</VERS>
<VERS>Cependant qu' un désir de suprême repos</VERS>
<VERS>Profond comme le soir, lent comme la marée,</VERS>
<VERS>L' assaille, et l' enveloppe, et l' étreint jusqu' aux os.</VERS>
<VERS>Il aspire d' un trait l' air de la solitude;</VERS>
<VERS>Il se couche dans l' herbe ainsi qu' en un cercueil,</VERS>
<VERS>Et lève ses regards chargés de lassitude</VERS>
<VERS>Vers le ciel où s' éteint l' éclair de son orgueil.</VERS>
<VERS>Il promène son rêve engourdi dans l' espace,</VERS>
<VERS>Errant des pics aigus aux cimes des forêts,</VERS>
<VERS>Suit l' oiseau, dont le vol paisible les dépasse,</VERS>
<VERS>Et s' exhale en ce cri plein de ses longs regrets:</VERS>
<VERS>-" ô silence éternel! ô force aveugle et sourde!</VERS>
<VERS>Rocs noirs, prêtres géants de l' immobilité!</VERS>
<VERS>Bois sombres dont s' allonge au loin la masse lourde,</VERS>
<VERS>Geôliers qu' implore en vain la vieille humanité!</VERS>
<VERS>" c' est un levain fatal qui fermente en nos veines!</VERS>
<VERS>Le coeur trop ardemment dans la poitrine bat.</VERS>
<VERS>Espoirs, doutes, amours, désirs, passions vaines,</VERS>
<VERS>Tout meurtris de la lutte et lassés du combat!</VERS>
<VERS>" tout ce qui fait, hélas! La vie et son supplice,</VERS>
<VERS>Nature, absorbe-le dans ton sommeil divin!</VERS>
<VERS>Que ta sérénité souveraine m' emplisse!</VERS>
<VERS>Disperse-moi, nature insensible, en ton sein! "</VERS>
<VERS>-il laisse alors couler sa dernière amertume,</VERS>
<VERS>Les bras en croix dans l' herbe inventive à l' enfouir,</VERS>
<VERS>Comme un vaincu qui perd tout son sang s' accoutume</VERS>
<VERS>À l' oubli dont la mort commence à le couvrir.</VERS>
<VERS>Telle qu' un essaim fou d' invisibles phalènes,</VERS>
<VERS>Son âme en voltigeant s' éparpille dans l' air,</VERS>
<VERS>Plane sur les coteaux, et descend dans les plaines,</VERS>
<VERS>Plonge dans l' ombre et brille avec le rayon clair.</VERS>
<VERS>Elle est rocher, forêt, torrent, fleur et nuage.</VERS>
<VERS>Tout à la fois vapeur, parfum, bruit, mouvement,</VERS>
<VERS>Vibration confuse, inerte bloc sauvage;</VERS>
<VERS>Elle est fondue en toi, nature, entièrement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais partout elle voit la vie universelle</VERS>
<VERS>Affluer, tressaillir sous la forme; elle entend,</VERS>
<VERS>Sous l' ombre ou sous la flamme auguste qui ruisselle,</VERS>
<VERS>Le labeur continu du globe palpitant.</VERS>
<VERS>Un principe énergique entre les foins circule;</VERS>
<VERS>Son corps nage au milieu d' une molle clarté.</VERS>
<VERS>Dans la brume odorante et dans le crépuscule,</VERS>
<VERS>Avec l' astre qui tombe il se croit emporté.</VERS>
<VERS>La nuit fait resplendir des globes innombrables.</VERS>
<VERS>Il sent rouler la terre, et vers l' obscur destin</VERS>
<VERS>Il l' entend, par-dessus nos clameurs misérables,</VERS>
<VERS>Elle-même pousser un hurlement sans fin,</VERS>
<VERS>Qui s' élève, grandit, et monte, et tourbillonne,</VERS>
<VERS>Fait de chants, de sanglots, et d' appels incertains,</VERS>
<VERS>Et, dans l' abîme où l' oeil des vieux soleils rayonne,</VERS>
<VERS>Se mêle aux grandes voix des univers lointains.</VERS>
<VERS>Ces mondes suspendus à jamais dans le vide,</VERS>
<VERS>Il les voit tournoyer, il les entend gémir;</VERS>
<VERS>Il entre en leur pensée, et sous sa chair livide</VERS>
<VERS>Sent le mortel frisson de l' infini courir.</VERS>
<VERS>Il se dresse, enivré d' un vertige effroyable</VERS>
<VERS>Sous cette angoisse immense, et sous la vision</VERS>
<VERS>De la vie infligée, ardente, impitoyable,</VERS>
<VERS>À l' amas effaré des corps en fusion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-fausse silencieuse! ô nature! ô vivante!</VERS>
<VERS>Malheur à qui surprend ta détresse! éperdu,</VERS>
<VERS>Vers la ville il rapporte et garde l' épouvante</VERS>
<VERS>Du soupir infernal en ton sein entendu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE GOUFFRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est des gouffres noirs dont les bords sont charmants.</VERS>
<VERS>La liane à l' entour qui tapisse la lande</VERS>
<VERS>Se balance aux parois et s' enroule en guirlande.</VERS>
<VERS>Fleuri d' une couronne aux mille chatoîments,</VERS>
<VERS>Je sais un gouffre noir sur la verte colline.</VERS>
<VERS>Des arbres de senteur l' ombragent en entier,</VERS>
<VERS>Et l' on y vient joyeux par le plus gai sentier.</VERS>
<VERS>Parfois un souffle frais et qui caresse incline</VERS>
<VERS>Le feuillage agité d' un rapide frisson,</VERS>
<VERS>Et sous un vol épars d' amoureuses paroles</VERS>
<VERS>Penchant les cloches d' or et les blanches corolles,</VERS>
<VERS>Verse à l' abîme, ainsi qu' un fidèle échanson,</VERS>
<VERS>Avec l' esprit des fleurs les gouttes de rosée.</VERS>
<VERS>Dans ce sinistre puits, ô perles! ô parfums!</VERS>
<VERS>Comme des espoirs morts ou des rêves défunts,</VERS>
<VERS>Pour qui donc tombez-vous? De quelle urne brisée?</VERS>
<VERS>De quel fleuve divin grossissez-vous le cours?</VERS>
<VERS>Qui vous recueillera pour la source épurée,</VERS>
<VERS>Vous inutile encens, larme toujours filtrée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un matin, -qu' ils sont loin déjà, ces temps trop courts! -</VERS>
<VERS>Un matin, j' admirais, l' âme neuve et ravie,</VERS>
<VERS>Tout cet enchantement de verdure et de fleurs</VERS>
<VERS>Suspendu sur le vide et mêlant leurs couleurs.</VERS>
<VERS>Je m' enivrais de joie et d' arome et de vie.</VERS>
<VERS>Hors des bruits de la plaine et du banal regard,</VERS>
<VERS>Je laissais ma pensée indolente et distraite,</VERS>
<VERS>Sur les recoins ombreux de la douce retraite,</VERS>
<VERS>Avec les oisillons voltiger au hasard.</VERS>
<VERS>Le soleil à travers les branches pacifiques</VERS>
<VERS>Criblait de diamants ces émaux sur ce noir;</VERS>
<VERS>Si bien que l' on eût dit sous la terre entrevoir</VERS>
<VERS>L' autre image du ciel dans les nuits magnifiques.</VERS>
<VERS>Et pour sonder le creux du soupirail profond,</VERS>
<VERS>Pour réveiller l' écho qui dormait sous ces plantes,</VERS>
<VERS>J' y fis tomber caillou, pierre et roches branlantes;</VERS>
<VERS>Mais comme au néant même en qui rien ne répond,</VERS>
<VERS>Tout s' abîmait. Nul bruit ne monta des ténèbres.</VERS>
<VERS>Un horrible frisson de pâleur et de froid</VERS>
<VERS>M' envahit tout à coup. Et je m' enfuis tout droit,</VERS>
<VERS>Souffleté par le vent des mystères funèbres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'ORGUEIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Monts superbes, dressez vos pics inaccessibles</VERS>
<VERS>Sur le cirque brumeux où plongent vos flancs verts!</VERS>
<VERS>Métaux, dans le regret des chaleurs impossibles,</VERS>
<VERS>Durcissez-vous au fond des volcans entr' ouverts!</VERS>
<VERS>-hérisse, amer orgueil, ta muraille rigide</VERS>
<VERS>Sur le coeur que des yeux de femme ont perforé!</VERS>
<VERS>Désirs inassouvis, sous cette fière égide,</VERS>
<VERS>Mornes, endormez-vous dans le sommeil sacré!</VERS>
<VERS>-l' antique orage habite, ô monts! Dans vos abîmes,</VERS>
<VERS>Et prolonge sans fin sous les cèdres vibrants</VERS>
<VERS>Les sonores échos de ses éclats sublimes,</VERS>
<VERS>Et des troncs fracassés qu' emportent les torrents.</VERS>
<VERS>-orgueil, derrière toi l' amour est là, qui gronde</VERS>
<VERS>Toujours, et fait crier l' ombre des rêves morts,</VERS>
<VERS>Aux lugubres appels de l' angoisse inféconde</VERS>
<VERS>Et des vieux désespoirs perdus dans les remords.</VERS>
<VERS>-sur les ébranlements, les éclairs, les écumes,</VERS>
<VERS>Pics songeurs, vous gardez votre sérénité.</VERS>
<VERS>Du côté de la plaine, ô monts! Vierges de brumes,</VERS>
<VERS>Vos sommets radieux baignent dans la clarté.</VERS>
<VERS>-sur les déchirements, les sanglots, les rancunes,</VERS>
<VERS>Fermez, orgueil, fierté, votre ceinture d' or.</VERS>
<VERS>Du côté de la vie aux rumeurs importunes</VERS>
<VERS>Reluisez au soleil, et souriez encor!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SOIR D'OCTOBRE
</TITRE>
<AUTRE>
A Catulle Mendès. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un long frisson descend des coteaux aux vallées;</VERS>
<VERS>Des coteaux et des bois, dans la plaine et les champs,</VERS>
<VERS>Le frisson de la nuit passe vers les allées.</VERS>
<VERS>-oh! L' angelus du soir dans les soleils couchants! -</VERS>
<VERS>Sous une haleine froide au loin meurent les chants,</VERS>
<VERS>Les rires et les chants dans les brumes épaisses.</VERS>
<VERS>Dans la brume qui monte ondule un souffle lent;</VERS>
<VERS>Un souffle lent répand ses dernières caresses,</VERS>
<VERS>Sa caresse attristée au fond du bois tremblant;</VERS>
<VERS>Les bois tremblent; la feuille en flocon sec tournoie,</VERS>
<VERS>Tournoie et tombe au bord des sentiers désertés.</VERS>
<VERS>Sur la route déserte un brouillard qui la noie,</VERS>
<VERS>Un brouillard jaune étend ses blafardes clartés;</VERS>
<VERS>Vers l' occident blafard traîne une rose trace,</VERS>
<VERS>Et les bleus horizons roulent comme des flots,</VERS>
<VERS>Roulent comme une mer dont le flot nous embrasse,</VERS>
<VERS>Nous enlace, et remplit la gorge de sanglots.</VERS>
<VERS>Plein du pressentiment des saisons pluviales,</VERS>
<VERS>Le premier vent d' octobre épanche ses adieux,</VERS>
<VERS>Ses adieux frémissants sous les feuillages pâles,</VERS>
<VERS>Nostalgiques enfants des soleils radieux.</VERS>
<VERS>Les jours frileux et courts arrivent. C' est l' automne.</VERS>
<VERS>-comme elle vibre en nous, la cloche qui bourdonne! -</VERS>
<VERS>L' automne, avec la pluie et les neiges, demain</VERS>
<VERS>Versera les regrets et l' ennui monotone;</VERS>
<VERS>Le monotone ennui de vivre est en chemin!</VERS>
<VERS>Plus de joyeux appels sous les voûtes ombreuses;</VERS>
<VERS>Plus d' hymnes à l' aurore, ou de voix dans le soir</VERS>
<VERS>Peuplant l' air embaumé de chansons amoureuses!</VERS>
<VERS>Voici l' automne! Adieu, le splendide encensoir</VERS>
<VERS>Des prés en fleurs fumant dans le chaud crépuscule.</VERS>
<VERS>Dans l' or du crépuscule, adieu, les yeux baissés,</VERS>
<VERS>Les couples chuchotants dont le coeur bat et brûle,</VERS>
<VERS>Qui vont la joue en feu, les bras entrelacés,</VERS>
<VERS>Les bras entrelacés quand le soleil décline.</VERS>
<VERS>-la cloche lentement tinte sur la colline. -</VERS>
<VERS>Adieu, la ronde ardente, et les rires d' enfants,</VERS>
<VERS>Et les vierges, le long du sentier qui chemine,</VERS>
<VERS>Rêvant d' amour tout bas sous les cieux étouffants!</VERS>
<VERS>-âme de l' homme, écoute en frémissant comme elle</VERS>
<VERS>L' âme immense du monde autour de toi frémir!</VERS>
<VERS>Ensemble frémissez d' une douleur jumelle.</VERS>
<VERS>Vois les pâles reflets des bois qui vont jaunir;</VERS>
<VERS>Savoure leur tristesse et leurs senteurs dernières,</VERS>
<VERS>Les dernières senteurs de l' été disparu;</VERS>
<VERS>-et le son de la cloche au milieu des chaumières! -</VERS>
<VERS>L' été meurt; son soupir glisse dans les lisières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le dôme éclairci des chênes a couru</VERS>
<VERS>Leur râle entre-choquant les ramures livides.</VERS>
<VERS>Elle est flétrie aussi, ta riche floraison,</VERS>
<VERS>L' orgueil de ta jeunesse! Et bien des nids sont vides,</VERS>
<VERS>Âme humaine, où chantaient dans ta jeune saison</VERS>
<VERS>Les désirs gazouillants de tes aurores brèves.</VERS>
<VERS>Âme crédule! écoute en toi frémir encor,</VERS>
<VERS>Avec ces tintements douloureux et sans trêves,</VERS>
<VERS>Frémir depuis longtemps l' automne dans tes rêves,</VERS>
<VERS>Dans tes rêves tombés dès leur premier essor.</VERS>
<VERS>Tandis que l' homme va, le front bas, toi, son âme,</VERS>
<VERS>Écoute le passé qui gémit dans les bois!</VERS>
<VERS>Écoute, écoute en toi, sous leur cendre et sans flamme,</VERS>
<VERS>Tous tes chers souvenirs tressaillir à la fois</VERS>
<VERS>Avec le glas mourant de la cloche lointaine!</VERS>
<VERS>Une autre maintenant lui répond à voix pleine.</VERS>
<VERS>Écoute à travers l' ombre, entends avec langueur</VERS>
<VERS>Ces cloches tristement qui sonnent dans la plaine,</VERS>
<VERS>Qui vibrent tristement, longuement, dans ton coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA RUINE
</TITRE>
<AUTRE>
A Auguste Villiers De L' Isle-Adam. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' esprit mystérieux au vague ou bref chemin</VERS>
<VERS>Qui par moments nous prête un regard surhumain,</VERS>
<VERS>Le rêve, m' a montré ce que n' a vu personne:</VERS>
<VERS>C' était, sous un air lourd qui jamais ne frissonne,</VERS>
<VERS>Un continent couvert d' arbres pétrifiés,</VERS>
<VERS>Si puissants, que jadis lorsque vous triomphiez,</VERS>
<VERS>Vieux chênes! Auprès d' eux vos chefs les plus robustes</VERS>
<VERS>Et les plus hauts à peine auraient fait des arbustes.</VERS>
<VERS>D' énormes ossements perçaient de tous côtés,</VERS>
<VERS>Pareils à de grands rocs affreux qu' auraient sculptés</VERS>
<VERS>De durs géants jaloux du féroce prodige</VERS>
<VERS>De la création à son premier vertige;</VERS>
<VERS>Et c' était quelque part, aux confins ignorés</VERS>
<VERS>De la terre, ou peut-être au fond des flots sacrés;</VERS>
<VERS>Et le plus effrayant de ce monde effroyable</VERS>
<VERS>C' était, au centre et hors des épaisseurs du sable,</VERS>
<VERS>Un temple ruiné, mais colossal encor</VERS>
<VERS>Mille fois plus que ceux de Karnak et d' Angkor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des escaliers sans fin, portant des avenues</VERS>
<VERS>De monstres, s' étageaient, s' écroulaient dans les nues</VERS>
<VERS>Dont ils semblaient former le lit torrentiel;</VERS>
<VERS>Des arches d' un seul bloc aux largeurs d' arc-en-ciel</VERS>
<VERS>Se croisaient, unissant des porches, des colonnes,</VERS>
<VERS>Tels que n' en ont jamais conçu les Babylones,</VERS>
<VERS>Et s' élevaient toujours, toujours, sous des monceaux</VERS>
<VERS>Démesurés de tours, de portiques, d' arceaux,</VERS>
<VERS>De chapiteaux massifs où des bêtes hybrides</VERS>
<VERS>Sur leurs trompes en l' air tenaient des pyramides.</VERS>
<VERS>Des frontons d' une lieue allaient se prolongeant;</VERS>
<VERS>Des portes toutes d' or dans des murs tout d' argent</VERS>
<VERS>Étincelaient parmi des Alpes de décombres;</VERS>
<VERS>Des abîmes de nuit s' engouffraient sous les ombres;</VERS>
<VERS>Et partout, jusqu' au faîte, un million de dieux</VERS>
<VERS>Enveloppés ou nus, aveugles ou pleins d' yeux,</VERS>
<VERS>Noirs et ramifiés comme des madrépores,</VERS>
<VERS>Ou sans bras, éclatants comme des météores,</VERS>
<VERS>Debout, assis en cercle, accroupis ou rampants,</VERS>
<VERS>Enfouis jusqu' au ventre ou restés en suspens,</VERS>
<VERS>Horribles, couronnés de forêts en spirales,</VERS>
<VERS>Ou de mitres ayant l' ampleur des cathédrales,</VERS>
<VERS>Pullulaient, remplissant de leurs difformités</VERS>
<VERS>Les quatre sections des cieux épouvantés.</VERS>
<VERS>Et bien avant Babel, bien avant l' Atlantide,</VERS>
<VERS>C' était l' oeuvre fameuse et la cariatide</VERS>
<VERS>D' un orgueil qui bouillonne avec le globe entier,</VERS>
<VERS>Bâtie avec le sang des vaincus pour mortier;</VERS>
<VERS>La merveille des jours plus lointains que cet âge</VERS>
<VERS>Dont la fable cherchait le confus héritage;</VERS>
<VERS>Et des siècles de vie où la douleur hurla,</VERS>
<VERS>Toute une formidable histoire dormait là,</VERS>
<VERS>Du haut en bas gravée en langue originelle</VERS>
<VERS>Sur le bronze inusable et la pierre éternelle,</VERS>
<VERS>Au fond de l' invisible et du silence, au fond</VERS>
<VERS>De l' oubli, derniers dieux en qui tout se confond.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
JOURNEE D'HIVER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nul rayon, ce matin, n' a pénétré la brume,</VERS>
<VERS>Et le lâche soleil est monté sans rien voir.</VERS>
<VERS>Aujourd' hui dans mes yeux nul désir ne s' allume;</VERS>
<VERS>Songe au présent, mon âme, et cesse de vouloir.</VERS>
<VERS>Le vieil astre s' éteint comme un bloc sur l' enclume,</VERS>
<VERS>Et rien n' a rejailli sur les rideaux du soir.</VERS>
<VERS>Je sombre tout entier dans ma propre amertume;</VERS>
<VERS>Songe au passé, mon âme, et vois comme il est noir!</VERS>
<VERS>Les anges de la nuit traînent leurs lourds suaires;</VERS>
<VERS>Ils ne suspendront pas leurs lampes au plafond;</VERS>
<VERS>Mon âme, songe à ceux qui sans pleurer s' en vont!</VERS>
<VERS>Songe aux échos muets des anciens sanctuaires.</VERS>
<VERS>Sépulcre aussi, rempli de cendres jusqu' aux bords,</VERS>
<VERS>Mon âme, songe à l' ombre, au sommeil, songe aux morts!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE REVE DE LA MORT
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un ange sur mon front déploya sa grande aile;</VERS>
<VERS>Une ombre lentement descendit vers mes yeux;</VERS>
<VERS>Et sur chaque paupière un doigt impérieux</VERS>
<VERS>Vint alourdir la nuit plus épaisse autour d' elle.</VERS>
<VERS>Un ange lentement déploya sa grande aile,</VERS>
<VERS>Et sous ses doigts de plomb s' enfoncèrent mes yeux.</VERS>
<VERS>Puis tout s' évanouit, douleur, efforts, mémoire;</VERS>
<VERS>Et je sentais flotter ma forme devant moi,</VERS>
<VERS>Et mes pensers de même, ou de honte ou de gloire,</VERS>
<VERS>S' échappaient de mon corps pêle-mêle, et sans loi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une forme flottait, qui semblait mon image.</VERS>
<VERS>L' ai-je suivie une heure ou cent ans? Je ne sais.</VERS>
<VERS>Mais j' ai gardé l' effroi des lieux où je passais.</VERS>
<VERS>La sueur me glaça de l' orteil au visage</VERS>
<VERS>Derrière cette forme où vivait mon image.</VERS>
<VERS>Pendant combien de jours terrestres? Je ne sais.</VERS>
<VERS>Mais sous des horizons tout d' encre ou tout de flamme,</VERS>
<VERS>Pour toujours je sentais quelque chose en mon coeur</VERS>
<VERS>Voler vers cet éclat pour se perdre en sa trame,</VERS>
<VERS>Quelque chose de moi qui faisait ma vigueur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà devant nous qu' une forêt géante</VERS>
<VERS>Brusquement balança dans l' espace embrasé</VERS>
<VERS>Son manteau par un sang vif et tiède arrosé.</VERS>
<VERS>Comme un rouge flocon d' une neige brûlante,</VERS>
<VERS>Un âpre vent, du haut de la forêt géante</VERS>
<VERS>Jusqu' au sol par les feux du soleil embrasé,</VERS>
<VERS>Secouait chaque feuille à travers les ramures.</VERS>
<VERS>Et de mon front aussi chaque rêve tombait,</VERS>
<VERS>Et dans mon spectre, avec de très lointains murmures,</VERS>
<VERS>Chaque rêve tombé de mon front s' absorbait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur ma tête sifflaient de lugubres rafales;</VERS>
<VERS>Et le gémissement surhumain de ce bois</VERS>
<VERS>Semblait l' appel perdu de millions de voix.</VERS>
<VERS>C' était le long sanglot des morts, par intervalles,</VERS>
<VERS>Qui de tous les confins passait dans ces rafales.</VERS>
<VERS>Un lac de sang luisait au milieu de ce bois,</VERS>
<VERS>Épanché d' un soleil aux ondes écarlates.</VERS>
<VERS>Et mes anciens désirs ruisselaient au dehors;</VERS>
<VERS>Vers mon fantôme clair, avec leurs tristes dates,</VERS>
<VERS>Mes désirs ruisselaient et désertaient mon corps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et ce lac grandit, tel qu' une mer sans rivage;</VERS>
<VERS>Et ce globe penché sur l' horizon semblait</VERS>
<VERS>Un coeur énorme au loin dardant son vif reflet.</VERS>
<VERS>C' était le vaste coeur des peuples d' âge en âge,</VERS>
<VERS>Saignant sur cette mer étrange et sans rivage.</VERS>
<VERS>Et ce qui s' écoulait de cet astre semblait</VERS>
<VERS>Le sang, le propre sang de l' humanité morte;</VERS>
<VERS>Et nous voguions tous deux sur ce flot abhorré.</VERS>
<VERS>Mon image brillait plus distincte et plus forte</VERS>
<VERS>Et j' y sentais partout mon esprit aspiré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous la nappe sans bord de cette pourpre horrible</VERS>
<VERS>Le soleil s' éclipsa d' un coup brusque, et le ciel</VERS>
<VERS>À sa place creusait son azur solennel,</VERS>
<VERS>Par delà le regard, par delà l' invisible.</VERS>
<VERS>Et dans l' éther profond, sous cette pourpre horrible,</VERS>
<VERS>Des astres inconnus s' enfonçaient dans le ciel,</VERS>
<VERS>Toujours, toujours plus loin, au fond de l' insondable.</VERS>
<VERS>L' éclair de chacun d' eux m' emplissait comme un son;</VERS>
<VERS>Et tous mes sens, vers l' être à mon reflet semblable,</VERS>
<VERS>Abandonnaient mon corps dans un dernier frisson.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un épais rideau fait d' un velours rigide,</VERS>
<VERS>Montait derrière nous l' ombre du dernier soir;</VERS>
<VERS>Le rouge de la mer se fondait dans le noir;</VERS>
<VERS>Maintenant rien de moi n' allait plus vers mon guide;</VERS>
<VERS>Et sur nous s' élevait comme un rideau rigide</VERS>
<VERS>Une éternelle nuit après le dernier soir.</VERS>
<VERS>Et là, tout près de moi, ce double de moi-même,</VERS>
<VERS>Qui me regardait, plein d' un dédain envieux,</VERS>
<VERS>C' était, je le compris, prête à l' adieu suprême,</VERS>
<VERS>Mon âme à tout jamais libre sous les grands cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un glaive éclatant hors d' une affreuse gaîne,</VERS>
<VERS>Elle était là debout avec son regard clair,</VERS>
<VERS>Dont je sentais l' acier pénétrer dans ma chair.</VERS>
<VERS>Elle était là visible, et désormais sans chaîne;</VERS>
<VERS>Telle qu' un glaive nu debout près de sa gaîne,</VERS>
<VERS>Elle m' enveloppait avec son regard clair.</VERS>
<VERS>Et tout me regardait, conscience, pensées,</VERS>
<VERS>Esprit, rêves, désirs, joie, espoirs et douleurs,</VERS>
<VERS>Qui reprenaient, au glas des souffrances passées,</VERS>
<VERS>Leurs formes, leurs parfums, leurs sons et leurs couleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà cette fois qu' une arche de lumière,</VERS>
<VERS>Jusqu' au ciel, par-dessus les étoiles, d' un jet,</VERS>
<VERS>Près de nous, comme un pont sans limite émergeait,</VERS>
<VERS>Un chemin idéal fait d' astres en poussière.</VERS>
<VERS>Mon âme alors me dit: " cette arche de lumière</VERS>
<VERS>Qui traverse les cieux révélés d' un seul jet,</VERS>
<VERS>Sort du temps, et tout droit vers l' éternité mène.</VERS>
<VERS>Boue inerte, matière, ô corps! Vieux ennemis,</VERS>
<VERS>Je vous repousse enfin, geôliers de l' âme humaine;</VERS>
<VERS>Retournez par la mort dans le néant promis! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-" reste! Cria le corps, reste près de ton frère!</VERS>
<VERS>-faible et vil compagnon, je t' ai toujours haï.</VERS>
<VERS>-n' ai-je pas chaque jour à ton ordre obéi?</VERS>
<VERS>-tu mens, et ton désir était au mien contraire.</VERS>
<VERS>-reste, je me soumets, prends pitié de ton frère!</VERS>
<VERS>-meurs! Tu me hais autant que, moi, je t' ai haï.</VERS>
<VERS>-reste! Je t' aimerai, ton départ m' épouvante.</VERS>
<VERS>-mes remords sont tes fils, seule il m' en faut souffrir.</VERS>
<VERS>-moi, j' ai souffert aussi par toi, soeur décevante.</VERS>
<VERS>-l' oubli gît dans la terre où tes os vont pourrir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-" qui me consolera dans le vide où je sombre?</VERS>
<VERS>-en moi qui versera le repos et la paix?</VERS>
<VERS>-oh! Mourir; ne plus voir le clair soleil jamais!</VERS>
<VERS>-oh! Revivre, et jamais ne s' endormir dans l' ombre!</VERS>
<VERS>-le froid terrible règne en ce vide où je sombre!</VERS>
<VERS>-l' infini qui m' étreint ignore, hélas! La paix!</VERS>
<VERS>-la mort rit et m' attend! -un ange aussi m' appelle!</VERS>
<VERS>-je maudis ton orgueil! -et moi, ta lâcheté!</VERS>
<VERS>-ah! L' horreur du néant crispe ma chair mortelle!</VERS>
<VERS>-et moi, pleine d' horreur, j' entre en l' éternité! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un choc intérieur traversa tout mon être.</VERS>
<VERS>Tout disparut. Mon corps était resté tout seul,</VERS>
<VERS>Et la nuit l' embrassa de son épais linceul,</VERS>
<VERS>Nuit telle qu' un vivant n' en peut jamais connaître.</VERS>
<VERS>Un frisson glacial courut dans tout mon être,</VERS>
<VERS>Et dans un puits sans fond je croyais choir tout seul.</VERS>
<VERS>L' angoisse de la chute était l' idée unique</VERS>
<VERS>Et nette survivante encore en mon cerveau;</VERS>
<VERS>Puis insensiblement la terreur tyrannique</VERS>
<VERS>S' enfuit pour me laisser jouir d' un sens nouveau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit filtrait en moi, fraîche comme un breuvage;</VERS>
<VERS>Mes pores la buvaient délicieusement;</VERS>
<VERS>Je me sentais bercé par son enivrement;</VERS>
<VERS>Et toujours j' approchais du ténébreux rivage</VERS>
<VERS>Où l' ombre dans les corps filtre comme un breuvage.</VERS>
<VERS>Le Léthé de la nuit délicieusement</VERS>
<VERS>M' imprégnait d' un silence ineffable; et la vie</VERS>
<VERS>Ne comprendra jamais le silence et la nuit</VERS>
<VERS>Qui, de plus en plus doux pour la chair asservie,</VERS>
<VERS>Montaient comme le jour, croissaient comme le bruit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant au bord de l' érèbe immobile,</VERS>
<VERS>Sous l' oeil démesuré d' un fixe et noir soleil,</VERS>
<VERS>Je reposais dissous dans l' éternel sommeil,</VERS>
<VERS>Fécondant sans efforts les vaisseaux de l' argile.</VERS>
<VERS>Toujours plus obscurcis, dans l' érèbe immobile</VERS>
<VERS>Tombaient les longs rayons d' un fixe et noir soleil;</VERS>
<VERS>Et je comptais sans fin, ainsi que des secondes,</VERS>
<VERS>Les siècles un par un tombés des mornes cieux,</VERS>
<VERS>Les siècles morts tombés de l' amas des vieux mondes,</VERS>
<VERS>Tombés dans le néant noir et silencieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA PRIERE D'ADAM
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Songe horrible! -la foule innombrable des âmes</VERS>
<VERS>M' entourait. Immobile et muet, devant nous,</VERS>
<VERS>Beau comme un dieu, mais triste et pliant les genoux,</VERS>
<VERS>L' ancêtre restait loin des hommes et des femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le rayonnement de sa mâle beauté,</VERS>
<VERS>Sa force, son orgueil, son remords, tout son être,</VERS>
<VERS>Forme du premier rêve où s' admira son maître,</VERS>
<VERS>S' illuminait du sceau de la virginité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous écoutaient, penchés sur les espaces blêmes,</VERS>
<VERS>Monter du plus lointain de l' abîme des cieux</VERS>
<VERS>L' inextinguible écho des vivants vers les dieux,</VERS>
<VERS>Les rires fous, les cris de rage et les blasphèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus triste toujours, Adam, seul, prosterné,</VERS>
<VERS>Priait; et sa poitrine était rougie encore,</VERS>
<VERS>Chaque fois qu' éclatait dans la brume sonore</VERS>
<VERS>Ces mots sans trêve: " Adam, un nouvel homme est né! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" seigneur! Murmurait-il, qu' il est long, ce supplice!</VERS>
<VERS>Mes fils ont bien assez pullulé sous ta loi.</VERS>
<VERS>N' entendrai-je jamais la nuit crier vers moi:</VERS>
<VERS>" le dernier homme est mort! Et que tout s'accomplisse! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE RENDEZ-VOUS
</TITRE>
<AUTRE>
À Michel Baronnet. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bâti par des mains inconnues,</VERS>
<VERS>Un féerique palais, longtemps,</VERS>
<VERS>Ouvre au vent frais des avenues</VERS>
<VERS>Ses fenêtres à deux battants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À chaque porte, en grand costume,</VERS>
<VERS>Sonnant du cor sur l' escalier,</VERS>
<VERS>Un page, selon la coutume,</VERS>
<VERS>Vante le seuil hospitalier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le suzerain de ce domaine,</VERS>
<VERS>Dans les salles de son palais,</VERS>
<VERS>En riche apparat se promène,</VERS>
<VERS>Comptant son or et ses valets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D' heure en heure, son oeil avide</VERS>
<VERS>Interroge les horizons.</VERS>
<VERS>L' écheveau du temps se dévide;</VERS>
<VERS>Les jours passent et les saisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il attend toujours ses convives.</VERS>
<VERS>Malgré les vents, malgré les froids,</VERS>
<VERS>Il croit entendre leurs voix vives,</VERS>
<VERS>Et le galop des palefrois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa table pour eux est dressée</VERS>
<VERS>Chaque jour, et tout prêt son vin.</VERS>
<VERS>Il les fête dans sa pensée;</VERS>
<VERS>Et les pages sonnent en vain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintes brillantes cavalcades</VERS>
<VERS>Passent là-bas sur les chemins,</VERS>
<VERS>Comme fuyant les embuscades</VERS>
<VERS>D' un manoir aux durs lendemains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noble, il se fie à la noblesse</VERS>
<VERS>Des invités de haut renom.</VERS>
<VERS>Honteux du doute qui le blesse,</VERS>
<VERS>Aux pages las il répond: " non!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" non! Redorez toutes mes salles!</VERS>
<VERS>Rallumez ce soir les flambeaux!</VERS>
<VERS>Allez dans mes plaines vassales;</VERS>
<VERS>Apportez-moi des fruits plus beaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" changez les fleurs sur ces balustres!</VERS>
<VERS>Resablez les routes du bois!</VERS>
<VERS>Ils viendront, mes hôtes illustres!</VERS>
<VERS>C' est en leur honneur que je bois! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nul ne vient; nul équipage</VERS>
<VERS>Ne piaffe aux portes du château;</VERS>
<VERS>Et sur son perron chaque page,</VERS>
<VERS>Épuisé, dort dans son manteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que le temps ronge et mine</VERS>
<VERS>Au dehors les murs récrépis,</VERS>
<VERS>Le palais toujours s' illumine,</VERS>
<VERS>Partout plein d' échos assoupis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir d' orage, les rafales,</VERS>
<VERS>Au bruit des volets rabattus,</VERS>
<VERS>Soufflent les torches triomphales</VERS>
<VERS>Dans la main des hérauts têtus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà dans la nuit sonore</VERS>
<VERS>Des pas nombreux sur le parquet:</VERS>
<VERS>" salut, dit l' hôte, à qui m' honore!</VERS>
<VERS>Et mon coeur vous revendiquait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" allons! Comme nous, tiens parole!</VERS>
<VERS>Lui répondent les arrivants;</VERS>
<VERS>Mets à ton seuil ta banderole,</VERS>
<VERS>Malgré la nuit, malgré les vents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" nous venions tous en compagnie</VERS>
<VERS>À nos chevaux livrant les mors.</VERS>
<VERS>Le souffle d' un mauvais génie</VERS>
<VERS>Nous a bientôt fait tomber morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" morts, nous tenons notre promesse;</VERS>
<VERS>Et pour tombe nous choisissons,</VERS>
<VERS>Défunts sans cercueil et sans messe,</VERS>
<VERS>Ton palais aux mille échansons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" châtelain! Qu' on nous rassasie;</VERS>
<VERS>Mais de nous surtout n' attends pas</VERS>
<VERS>Discrétion ou courtoisie.</VERS>
<VERS>Il sera long, notre repas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" nous avons tué sur tes portes</VERS>
<VERS>Tes sonneurs de cor endormis.</VERS>
<VERS>Voyons comment tu te comportes,</VERS>
<VERS>Châtelain, avec tes amis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" nos noms étaient: joie, espérance,</VERS>
<VERS>Amour, gloire, bonheur, repos.</VERS>
<VERS>On lisait écrit: délivrance,</VERS>
<VERS>En lettres d' or sur nos drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" on nous nomme aujourd' hui tristesse,</VERS>
<VERS>Solitude, soucis, douleur,</VERS>
<VERS>Et désespoirs. La sombre altesse</VERS>
<VERS>Qui nous commande est le malheur! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui, pour fêter ces vampires,</VERS>
<VERS>Leur sert dans l' ombre, en frémissant,</VERS>
<VERS>Son coeur fier de ses longs martyres,</VERS>
<VERS>Son coeur loyal, riche de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis, dans le noir domaine</VERS>
<VERS>Dure encor l' horrible festin.</VERS>
<VERS>On lit sur le porche: âme humaine</VERS>
<VERS>Qui tient sa parole au destin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE SURVIVANT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sors des bois. Je rentre en ma vie. ô prisons</VERS>
<VERS>De nos songes! Combats ou pleurs que nous taisons!</VERS>
<VERS>Le jour tombe. Le bleu du ciel pâlit. C' est l' heure</VERS>
<VERS>Tranquille. -un souffle; un seul. -souffle étrange! -il m' effleure</VERS>
<VERS>Et s' éteint. -je soupire et pense à lui. C' était</VERS>
<VERS>Un toucher! -le soleil s' engouffre. Tout se tait.</VERS>
<VERS>L' ombre augmente. La route est longue; la nuit, proche.</VERS>
<VERS>Elle arrive. Elle monte en nous, comme un reproche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il venait de très loin, ce souffle! J' en frémis.</VERS>
<VERS>Il semblait expirer en moi. Je l' ai transmis;</VERS>
<VERS>Où donc? Vers qui? -mon coeur bat avec violence.</VERS>
<VERS>Je n' entends que mes pas. -quel désert! Quel silence!</VERS>
<VERS>Ce souffle était si faible! Et si doux! -la forêt</VERS>
<VERS>Ne l' a point arrêté pourtant. Il se mourait.</VERS>
<VERS>C' est en moi qu' il est mort. Vivait-il? -des lumières</VERS>
<VERS>S' allument. -durs travaux des champs! Pauvres chaumières!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-ce souffle! On aurait dit une aile; un être errant!</VERS>
<VERS>Il est tant de secrets! Hélas! Qui les comprend?</VERS>
<VERS>Peut-être toi! Vieil arbre immobile! Murmure!</VERS>
<VERS>Enseigne-moi! Notre âme est une autre ramure.</VERS>
<VERS>Elle flotte. Elle s' ouvre, immense, à la merci</VERS>
<VERS>De vents mystérieux. Tout entière elle aussi</VERS>
<VERS>Vibre parfois. Des mots obscurs l' ont traversée!</VERS>
<VERS>Ce souffle en était plein. -qui dit qu' une pensée</VERS>
<VERS>N' est pas comme un parfum: un corps aérien?</VERS>
<VERS>Tout voyage. Tout vit. Tout se transforme. Rien</VERS>
<VERS>Ne périt. Tout renaît. Tout souffre. Tout se mêle.</VERS>
<VERS>Et tout cherche ailleurs. Quoi? L' anxiété jumelle,</VERS>
<VERS>Sans doute; en vos fumiers, désirs! En votre exil,</VERS>
<VERS>Regrets! Au plus profond des coeurs; au plus subtil</VERS>
<VERS>Des choses. -le couchant à l' infini recule.</VERS>
<VERS>Une étoile! Vénus! Qui passe au crépuscule!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-il était triste autant, ce souffle! Et si léger!</VERS>
<VERS>Qu' apportait-il? -moi seul l' ai senti voltiger.</VERS>
<VERS>J' en suis sûr: il voulait depuis longtemps renaître.</VERS>
<VERS>Est-ce en quelqu' un? -le froid de la mort me pénètre.</VERS>
<VERS>C' était comme un dernier effort vers moi; si lent!</VERS>
<VERS>Si las! Comme un suprême effluve s' exhalant.</VERS>
<VERS>Comme un adieu resté muet; comme une haleine;</VERS>
<VERS>Comme une voix défunte! -oh! La brume! Elle est pleine</VERS>
<VERS>De fantômes. Je marche à travers eux. Qui sait?</VERS>
<VERS>S' il s' était échappé d' une tombe! Il poussait</VERS>
<VERS>Un souvenir de plainte; un rappel de caresse;</VERS>
<VERS>Quelque message au but. -je frissonne. Serait-ce</VERS>
<VERS>L' envoi que j' ai longtemps espéré? -nos douleurs</VERS>
<VERS>S' apaisent. Puis les jours nouveaux portent les leurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' on doute. L' on oublie. -est-ce possible? On croit</VERS>
<VERS>Oublier! Mais en nous le cyprès planté croît.</VERS>
<VERS>Il est là; bien plus haut que la nuit! Sur les fastes</VERS>
<VERS>De ma vie il s' étend toujours. Ombres néfastes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un souffle; et je vous sens immortelles! Couvrez</VERS>
<VERS>Mes yeux, palmes sans fin! Lourds rameaux enivrés</VERS>
<VERS>De ce souffle! C' est vous qu' il cherchait. -le ciel brille;</VERS>
<VERS>Vainement! -dans ma chair fouille, racine! Vrille</VERS>
<VERS>Aux cent pointes! C' est toi qu' il réveille; et venu</VERS>
<VERS>De là-bas! -mon soupir? Qu' avais-je reconnu?</VERS>
<VERS>Cette odeur d' autrefois! Cette tendresse amie? ...</VERS>
<VERS>Était-ce un rêve en peine? Un rêve d' endormie?</VERS>
<VERS>Le rêve d' abandon d' une poussière? -oh! Oui,</VERS>
<VERS>Dors en moi! Rêve en moi! Jeune amour enfoui!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MANCENILLIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La jeunesse est un arbre aux larges frondaisons,</VERS>
<VERS>Mancenillier vivace aux fruits inaccessibles;</VERS>
<VERS>Notre âme et notre coeur sont les vibrantes cibles</VERS>
<VERS>De ces rameaux aigus d' où suintent les poisons.</VERS>
<VERS>Ô feuilles, dont la sève est notre sang! Mirage</VERS>
<VERS>Masquant le ciel menteur des jours qui ne sont plus!</VERS>
<VERS>Ironiques espoirs qui croissez plus touffus!</VERS>
<VERS>Tous nos désirs vers vous sont dardés avec rage.</VERS>
<VERS>Nulle bouche n' a ri, nul oiseau n' a chanté,</VERS>
<VERS>Nulle fleur n' est éclose aux grappes jamais mûres.</VERS>
<VERS>D' où viennent ces parfums, ces rires, ces murmures,</VERS>
<VERS>Vains regrets de ce qui n' a jamais existé?</VERS>
<VERS>Arbre vert du passé, mancenillier sonore,</VERS>
<VERS>Je plante avec effroi la hache dans ton flanc,</VERS>
<VERS>Bûcheron altéré d' azur, vengeur tremblant,</VERS>
<VERS>Qui crains de ne plus voir le ciel mentir encore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA CHANSON DE MAHALL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C' est un soir calme; un souffle aux aromes subtils</VERS>
<VERS>Vanne de fleurs en fleurs, et du parc aux collines,</VERS>
<VERS>Le pollen qu' il dépose aux pointes des pistils;</VERS>
<VERS>Un soir d' été serein, aux étoiles câlines.</VERS>
<VERS>La lune magnétique arrose les halliers;</VERS>
<VERS>Et dans l' herbe, pareils à deux grands boucliers</VERS>
<VERS>Chus d' un duel gigantesque en preuve pour l' histoire,</VERS>
<VERS>Dorment deux lacs jaloux, d' acier blanc criblé d' or.</VERS>
<VERS>À la tour du château s' éclaire l' oratoire</VERS>
<VERS>De Gemma. -par accès, le long du corridor,</VERS>
<VERS>Comme l' appel lointain d' un blessé qu' on emporte,</VERS>
<VERS>Se répète un soupir traînant de porte en porte.</VERS>
<VERS>Hors la fenêtre rouge aux deux barres en croix,</VERS>
<VERS>Tout reste abandonné dans l' antique demeure;</VERS>
<VERS>Hors la plainte du vent, rien n' élève la voix.</VERS>
<VERS>C' est qu' une femme est là, qui souffre, prie, et pleure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur d' étroites cloisons pèse le dôme obscur;</VERS>
<VERS>Mais un haut lampadaire est dressé près du mur,</VERS>
<VERS>Et vers un portrait d' homme au noir sourcil projette</VERS>
<VERS>Les tremblantes lueurs d' une lampe d' argent.</VERS>
<VERS>L' âme du mort revit sur l' image inquiète,</VERS>
<VERS>Sans cesse du front blême aux lèvres voltigeant.</VERS>
<VERS>Au dossier blasonné de sa chaise ducale,</VERS>
<VERS>Croisant les doigts, se tient Gemma, muette et pâle,</VERS>
<VERS>Immobile, debout, jeune et belle, en grand deuil.</VERS>
<VERS>Son bras luit à travers le crêpe qui le voile;</VERS>
<VERS>Et l' on voit un foyer de tristesse et d' orgueil</VERS>
<VERS>En ses yeux maintenus fixement vers la toile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son cadre d' ébène un très large miroir</VERS>
<VERS>Réfléchit le portrait de l' homme au sourcil noir,</VERS>
<VERS>La veuve comme un spectre, et les sombres tentures</VERS>
<VERS>Qui viennent s' écraser partout sur le tapis;</VERS>
<VERS>Des filets de lumière alternent aux sculptures.</VERS>
<VERS>Assise à la fenêtre et les sens assoupis,</VERS>
<VERS>Une vieille marmonne entre ses dents branlantes</VERS>
<VERS>Des mots qui troublent seuls le vol des heures lentes.</VERS>
<VERS>Tout au fond saigne un christ d' ivoire, et devant lui</VERS>
<VERS>Repose un beau missel incrusté d' armoiries,</VERS>
<VERS>Sur le prie-Dieu de chêne, auprès de son étui.</VERS>
<VERS>Un mystère s' amasse au bas des draperies.</VERS>
<VERS>Et, tout à coup, crispant ses deux mains sur son coeur</VERS>
<VERS>Où bouillonnait le flot grossi de sa douleur,</VERS>
<VERS>Gemma se tord, la tête et le buste en arrière.</VERS>
<VERS>Elle arrache ses yeux, à la longue taris,</VERS>
<VERS>De ce regard jamais éteint sous la paupière,</VERS>
<VERS>Et, la gorge entr' ouverte à d' impossibles cris,</VERS>
<VERS>Marche en se roidissant dans la chambre, suivie</VERS>
<VERS>Par ce regard dardé du fond d' une autre vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s' arrête enfin, sans geste, à l' angle clair</VERS>
<VERS>De la creuse embrasure où, dans l' ombre baignée,</VERS>
<VERS>La vieille à l' autre coin chante sur un vieux air,</VERS>
<VERS>Et près de son rouet s' endort, lasse araignée.</VERS>
<VERS>Tout le passé renaît en Gemma, jours par jours;</VERS>
<VERS>Et flottant sur le parc au hasard des détours,</VERS>
<VERS>La transporte et la roule ainsi dans son supplice:</VERS>
<VERS>" ciel tranquille! Ciel vaste et profond! Dont la paix</VERS>
<VERS>Semble s' éterniser sous les nappes d' eau lisse,</VERS>
<VERS>Et lointaine descend dans les taillis épais!</VERS>
<VERS>Regard multiplié des nuits, qui nous surveilles!</VERS>
<VERS>Où sont-ils, ces matins aux si fraîches merveilles,</VERS>
<VERS>Que, comme vous limpide et pure, j' ai vécus!</VERS>
<VERS>Où le métal uni de mes jeunes prunelles</VERS>
<VERS>À sa clarté brisait tous les désirs aigus!</VERS>
<VERS>Où j' allais promenant mes candeurs fraternelles</VERS>
<VERS>Dans le vert paradis des bois pleins de soleil;</VERS>
<VERS>Où nul visage encor ne hantait mon sommeil!</VERS>
<VERS>Ah! Tu gisais inerte en mon sein, comme un lâche,</VERS>
<VERS>Mon coeur! Rien ne pouvait t' émouvoir! Un vautour,</VERS>
<VERS>De son bec implacable, aujourd' hui, sans relâche,</VERS>
<VERS>En te criant: " trop tard! " te déchire à ton tour! "</VERS>
<VERS>Et tandis que Gemma, d' une étreinte qui broie,</VERS>
<VERS>Tourmente sa poitrine au repentir en proie,</VERS>
<VERS>La vieille chante, ainsi qu' en un rêve, tout bas:</VERS>
<VERS>" la pluie aux grains froids là-haut tombe à verse.</VERS>
<VERS>Mon cher enfant dort, et moi je le berce,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son berceau fait de chêne et de plomb.</VERS>
<VERS>J' entends un bruit sec qui gratte et qui perce.</VERS>
<VERS>Tu dors, mon enfant, d' un sommeil bien long!</VERS>
<VERS>-mon enfant s' agite en ses draps de plomb.</VERS>
<VERS>" un lourd cauchemar, mon enfant, t' agite.</VERS>
<VERS>Ton berceau de chêne est un mauvais gîte.</VERS>
<VERS>-mon âme est partie, et vide est mon corps! ... "</VERS>
<VERS>Gemma sait que Mâhall est une pauvre folle</VERS>
<VERS>Qui l' aime, voilà tout, mais qu' on ne comprend pas.</VERS>
<VERS>Le malheur, dont blêmit sur son front l' auréole</VERS>
<VERS>Sinistre, la rend sourde aux vains mots. -elle entend</VERS>
<VERS>Son remords qui plus haut gronde, lui répétant:</VERS>
<VERS>" trop tard! Il est trop tard! Rappelle-toi! Déroule</VERS>
<VERS>Ce chapelet maudit de tes loisirs ingrats,</VERS>
<VERS>Quand les appels vers toi se succédaient en foule,</VERS>
<VERS>Quand sous tes seins, figés alors entre tes bras,</VERS>
<VERS>S' élargissait un vide aux voûtes taciturnes;</VERS>
<VERS>Quand plaintes et parfums, débordant de leurs urnes,</VERS>
<VERS>Ne faisaient rien vibrer en toi, n' embaumaient rien!</VERS>
<VERS>À jamais à présent dans la nuit vengeresse,</VERS>
<VERS>Dans l' oubli de ta forme et du martyre ancien,</VERS>
<VERS>Il dort. Nul souvenir assidu ne l' oppresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a tout rejeté de la vie; il est mort!</VERS>
<VERS>Eh bien! Apprends l' amour! Sous la dent qui te mord,</VERS>
<VERS>Regarde ruisseler tes pleurs expiatoires!</VERS>
<VERS>Vierge, tu souriais aux fièvres de l' amant;</VERS>
<VERS>Fière de ta beauté, n' ayant pas d' autres gloires,</VERS>
<VERS>Tu ne savais répondre à l' ardeur d' un serment.</VERS>
<VERS>Mais femme, ta beauté de marbre encor s' est tue;</VERS>
<VERS>Et tu ne sentais pas à tes pieds de statue</VERS>
<VERS>Retomber la prière et se fendre le coeur</VERS>
<VERS>De l' époux dont tu fus la cruelle pensée;</VERS>
<VERS>Voilà que son image a vaincu ta torpeur,</VERS>
<VERS>Et qu' à son souvenir tu l' aimas, insensée! "</VERS>
<VERS>Elle songe. En dormant Mâhall chante tout bas:</VERS>
<VERS>" un lourd cauchemar, mon enfant, t' agite.</VERS>
<VERS>Ton berceau de chêne est un mauvais gîte.</VERS>
<VERS>-depuis que mon âme a laissé mon corps,</VERS>
<VERS>Comme un vieux logis que le vent visite,</VERS>
<VERS>J' appartiens entière aux âmes des morts;</VERS>
<VERS>Mon enfant, ton âme agite mon corps.</VERS>
<VERS>" dans l' oeil des enfants lisent leurs nourrices.</VERS>
<VERS>Les morts ont aussi parfois leurs caprices. "</VERS>
<VERS>-lorsque chante Mâhall on ne l' écoute pas.</VERS>
<VERS>Gemma songe. " bonheur, plaisir, joie, espérance!</VERS>
<VERS>Quand l' angoisse nous tient et nous courbe impuissants,</VERS>
<VERS>Ces mots qu' on récusait sous leur vague apparence</VERS>
<VERS>Dans leur immensité sont tous éblouissants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, le regret, bien plus que l' espoir, aux musiques</VERS>
<VERS>Divines sait mêler des visions magiques!</VERS>
<VERS>Certe, il m' aimait jadis d' un amour effréné,</VERS>
<VERS>Usant sur moi l' effort des facultés mortelles,</VERS>
<VERS>L' homme qui vers l' espace aveugle s' est tourné,</VERS>
<VERS>Consumé par l' attente au froid de mes prunelles.</VERS>
<VERS>Si je n' ai rien compris alors, ni cet amour,</VERS>
<VERS>Ni ce vivace espoir de m' animer un jour,</VERS>
<VERS>Ni cette volonté, ni sa morne agonie,</VERS>
<VERS>D' où vient qu' à peine seul, mon coeur s' est éveillé,</VERS>
<VERS>Lentement, par degrés, de sa longue atonie?</VERS>
<VERS>D' où vient qu' en mon désert un calice a brillé?</VERS>
<VERS>Que l' idole aussitôt s' est changée en victime,</VERS>
<VERS>Et lit profondément dans l' infini sublime</VERS>
<VERS>De ce culte perdu qui l' embrase aujourd' hui? "</VERS>
<VERS>Et Gemma vers la chambre où le portrait l' attire</VERS>
<VERS>Se retourne, et revient s' arrêter devant lui.</VERS>
<VERS>Sur ses noirs vêtements pendent ses bras de cire.</VERS>
<VERS>-Mâhall reprend son rêve et sa chanson tout bas:</VERS>
<VERS>" dans l' oeil des enfants lisent leurs nourrices.</VERS>
<VERS>Les morts ont aussi parfois leurs caprices.</VERS>
<VERS>Lorsque tu souffrais, je sais une fleur</VERS>
<VERS>Que je te donnais pour que tu guérisses;</VERS>
<VERS>Son baiser rendait ton sommeil meilleur.</VERS>
<VERS>-mon enfant demande une étrange fleur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" il sait des secrets plus vieux que la tombe!</VERS>
<VERS>-la pluie aux grains froids sur mes membres tombe... "</VERS>
<VERS>Les yeux sur le portrait, Gemma ne l' entend pas;</VERS>
<VERS>Son corps est immobile et sa lèvre est muette,</VERS>
<VERS>Mais sa détresse ainsi toujours gonfle son sein:</VERS>
<VERS>-" ah! Dans ces yeux ouverts une âme se reflète!</VERS>
<VERS>Et j' y vois clairement tourbillonner l' essaim</VERS>
<VERS>Des voeux et des mépris qui maintenant me rongent!</VERS>
<VERS>Tyranniques regards! Comme en les miens ils plongent!</VERS>
<VERS>Beaucoup plus haut en moi que les yeux d' un vivant,</VERS>
<VERS>Ils parlent nuit et jour et m' ont enfin soumise;</VERS>
<VERS>Et j' y revois au jeu d' un reflet décevant</VERS>
<VERS>Tous les édens murés de la terre promise!</VERS>
<VERS>Mais les inassouvis s' endorment-ils jamais?</VERS>
<VERS>Leur donnes-tu l' oubli, toi qui nous le promets,</VERS>
<VERS>Ô mort? -lui, voudra-t-il m' oublier dans ta fosse?</VERS>
<VERS>Il n' aimait point alors! Seule, je sais aimer,</VERS>
<VERS>Moi qui sens que ta voix comme toute autre est fausse,</VERS>
<VERS>Et qu' à l' heure où sur moi le plomb va se fermer,</VERS>
<VERS>Mon amour éternel, martyrisant délice,</VERS>
<VERS>M' écrasera les seins de son royal cilice!</VERS>
<VERS>Mais non! S' il était vrai que pour l' éternité</VERS>
<VERS>Rien ne survît, ô mort! De l' humaine amertume;</VERS>
<VERS>Si malgré toi là-bas il n' a rien emporté,</VERS>
<VERS>Qui donc met dans ses yeux comme un appel posthume? "</VERS>
<VERS>Et Gemma se rapproche et touche le portrait,</VERS>
<VERS>Dont une clarté douce anime chaque trait</VERS>
<VERS>Et la bouche qui luit plus pourpre et semble humide.</VERS>
<VERS>-Mâhall sur l' escabeau recommence tout bas:</VERS>
<VERS>" il sait des secrets plus vieux que la tombe!</VERS>
<VERS>-la pluie aux grains froids sur mes membres tombe.</VERS>
<VERS>Oh! Rouge est la fleur! Mortel son poison!</VERS>
<VERS>Pourquoi la veut-il? Pour quelle hécatombe?</VERS>
<VERS>Moi, dans la forêt, je cours sans raison! ...</VERS>
<VERS>Un mort veut baiser, ô fleur! Ton poison!</VERS>
<VERS>" hier, j' ai frotté de poison sa bouche.</VERS>
<VERS>Dans son cadre il dort: que nul ne le touche!</VERS>
<VERS>-le désir des morts dompte les vivants... "</VERS>
<VERS>-" non, non! -pense Gemma, -quelque obstiné fluide</VERS>
<VERS>Jaillit de ces yeux noirs qui ne me quittent pas.</VERS>
<VERS>La mort a des secrets plus anciens que la tombe!</VERS>
<VERS>L' éclat qui m' enveloppe et sous qui je succombe,</VERS>
<VERS>Quel peintre aurait donc su le fixer dans ces yeux?</VERS>
<VERS>Non! N' est-ce pas plutôt qu' un être toujours triste</VERS>
<VERS>Me poursuit par delà son exil soucieux?</VERS>
<VERS>Qu' un amour idéal auquel rien ne résiste</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triomphe enfin après que les sens sont glacés?</VERS>
<VERS>Ah! S' il en est ainsi, chère ombre! C' est assez!</VERS>
<VERS>Cesse de t' agiter! Ou vengeance ou victoire,</VERS>
<VERS>Vois, je t' aime aujourd' hui plus que tu ne m' aimais!</VERS>
<VERS>Apaise-toi! Tu peux me sourire et me croire!</VERS>
<VERS>Plus que ne fit le tien, mon coeur saigne à jamais;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j' expie! Et j' attends l' heure du dernier râle,</VERS>
<VERS>Où je m' envolerai vers ta poitrine pâle,</VERS>
<VERS>Plus riche de baisers et de larmes de sang,</VERS>
<VERS>Que toi du désespoir de tes élans stériles! "</VERS>
<VERS>-une flamme qui tremble et qui va faiblissant</VERS>
<VERS>Fait courir sur les murs les ombres plus fébriles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la vieille Mâhall chante encore tout bas:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" à travers un cadre il tendait la bouche.</VERS>
<VERS>J' ai frotté la fleur. Que nul ne le touche!</VERS>
<VERS>-le désir des morts dompte les vivants.</VERS>
<VERS>Dans mon vieux corps vide et qui branle aux vents,</VERS>
<VERS>Les âmes des morts veillent les vivants!</VERS>
<VERS>-ainsi qu' un portrait, dans un cadre il couche! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gemma vers le tableau n' a plus à faire un pas:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se penche et joint sa lèvre chaude à celle</VERS>
<VERS>Du portrait, qui lui semble avoir alors souri;</VERS>
<VERS>Puis recule, frissonne un court moment, chancelle,</VERS>
<VERS>Et tombe empoisonnée, et morte, sans un cri!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES YEUX DE NYSSIA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suivais dans les bois la fille aux cils soyeux.</VERS>
<VERS>Non loin d' un petit lac dormant nous nous assîmes;</VERS>
<VERS>Tout se taisait dans l' herbe et sous les hautes cimes.</VERS>
<VERS>Nyssia regardait le lac silencieux;</VERS>
<VERS>Moi, le fond de ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" sources claires des bois! Dit Nyssia; fontaines</VERS>
<VERS>Où le regard profond sous l' onde va plongeant!</VERS>
<VERS>Tranquillité du ciel sous la moire d' argent,</VERS>
<VERS>Où tremblent d' autres joncs aux luisantes antennes,</VERS>
<VERS>Et des branches lointaines! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-je disais: " larges yeux de la femme! ô clartés</VERS>
<VERS>Où l' amour entrevoit un ciel insaisissable!</VERS>
<VERS>Ô regards qui roulez aux bords des cils un sable</VERS>
<VERS>Fait de nacre, d' azur et d' or! Sérénités</VERS>
<VERS>Des yeux diamantés! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Nyssia dit: " là-bas, ce bassin solitaire</VERS>
<VERS>Qui dort ainsi sans ride au fond du bois, vraiment,</VERS>
<VERS>Semble avoir la puissance étrange de l' aimant.</VERS>
<VERS>Autour de lui, regarde, un brouillard délétère</VERS>
<VERS>Plane comme un mystère. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-je répondis: " tes yeux, Nyssia, tes yeux clairs,</VERS>
<VERS>Ces yeux que mon soupir sans les troubler traverse,</VERS>
<VERS>Fascinent par l' attrait de leur langueur perverse.</VERS>
<VERS>Un magique pouvoir aiguise leurs éclairs</VERS>
<VERS>Qui filtrent dans mes chairs. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" vois, disait Nyssia, l' étonnante apparence</VERS>
<VERS>Qu' ont les plantes sous l' eau, les plantes et les fleurs.</VERS>
<VERS>Comme tout se revêt de féeriques couleurs!</VERS>
<VERS>Sous ce lac enchanté je sens qu' une attirance</VERS>
<VERS>Vit dans sa transparence. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" dans tes yeux, lui disais-je, ô Nyssia! Je vois</VERS>
<VERS>Tous mes rêves, tous mes pensers, toutes mes peines.</VERS>
<VERS>Rien qu' à les voir, mon sang se tarit dans mes veines.</VERS>
<VERS>Souriants sous la nacre, au fond de tes yeux froids</VERS>
<VERS>Ils vivent, je le crois. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" suis sur tous ces reflets, suis la molle paresse</VERS>
<VERS>D' une flamme émoussée au fond d' un ciel plus doux.</VERS>
<VERS>Ces images de paix qui s' allongent vers nous,</VERS>
<VERS>Les sens-tu nous verser l' ineffable tendresse</VERS>
<VERS>De l' eau qui les caresse? "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" Nyssia, dans tes yeux je contemple, charmé,</VERS>
<VERS>Tous mes désirs nageant vers un azur plus tendre.</VERS>
<VERS>Tu regardes là-bas, Nyssia, sans m' entendre;</VERS>
<VERS>Mais mon âme revoit son fantôme pâmé</VERS>
<VERS>Dans tes yeux enfermé. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" et pourtant, comme autour du bassin, me dit-elle,</VERS>
<VERS>Tout est morne! Partout, vois, sur cette eau qui dort</VERS>
<VERS>Les arbres amaigris se penchent; tout est mort.</VERS>
<VERS>On dirait sur la rive une sombre dentelle;</VERS>
<VERS>Cette source est mortelle. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" prunelles! Chers écrins aux limpides cristaux!</VERS>
<VERS>Quand la frange de jais de vos grands cils s' abaisse</VERS>
<VERS>Et sur la joue au loin projette une ombre épaisse,</VERS>
<VERS>Je crois voir se fermer sur mille Eldorados</VERS>
<VERS>De funèbres rideaux. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" dans ces pâles gazons où périt toute chose,</VERS>
<VERS>Tandis que leurs reflets restent verts sous les eaux,</VERS>
<VERS>Vois ces tertres cachant le long des noirs roseaux</VERS>
<VERS>Comme l' ancien secret d' une métempsycose.</VERS>
<VERS>Là, sais-tu qui repose? "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" autour de ta paupière, à l' ombre de tes cils</VERS>
<VERS>Dont les reflets charmants, derrière tes yeux calmes,</VERS>
<VERS>Caressent mes désirs comme de douces palmes,</VERS>
<VERS>Ah! Pour s' être enivrés de philtres trop subtils,</VERS>
<VERS>Des rêves dorment-ils? "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" les nymphes de ce bois sont dans l' herbe enterrées,</VERS>
<VERS>Les nymphes dont toujours palpite le reflet</VERS>
<VERS>S' éternisant sous l' eau dans sa blancheur de lait,</VERS>
<VERS>Comme celui des fleurs qu' elles ont admirées,</VERS>
<VERS>Par un charme attirées. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" sous l' éternel éclat de tes grands yeux polis,</VERS>
<VERS>Mille rêves pareils au mien, mille pensées</VERS>
<VERS>Reluisent. Je crois voir les flammes renversées</VERS>
<VERS>Des amours que les bords de ces yeux sous leurs plis</VERS>
<VERS>Roulent ensevelis. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" lentement ces reflets ont tari toute sève,</VERS>
<VERS>Et tout revit sous l' eau si tout meurt sur les bords.</VERS>
<VERS>Ces images ont pris la vie à tous les corps,</VERS>
<VERS>Arbres, nymphes et fleurs, qui penchés sur la grève</VERS>
<VERS>Ont contemplé leur rêve. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" Nyssia, que me fait ce lac mystérieux</VERS>
<VERS>Dont tu parles? Vers moi tourne enfin tes prunelles!</VERS>
<VERS>Je sens que tout mon être absorbé passe en elles,</VERS>
<VERS>Et que mon âme entière a plongé sous les cieux,</VERS>
<VERS>Nyssia, de tes yeux. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Nyssia sourit: " vis ou meurs, que m' importe!</VERS>
<VERS>Dit-elle, maintenant que tressaille à son tour</VERS>
<VERS>Dans mes yeux l' immortel reflet de ton amour.</VERS>
<VERS>Oui, c' est vraiment ton âme, au fond de cette eau morte,</VERS>
<VERS>Ton âme, que j' emporte! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l' eau se referma sur elle; un souffle erra</VERS>
<VERS>Longtemps au bord du lac, le souffle de son rire.</VERS>
<VERS>Et moi, je vois au fond mon reflet qui m' attire,</VERS>
<VERS>Et qui, lorsque ma vie à la fin s' éteindra,</VERS>
<VERS>Sous l' eau me survivra.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
JAMAIS
</TITRE>
<AUTRE>
A Frédéric Plessis. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amour! Dans tous les temps des hommes t' ont chanté!</VERS>
<VERS>Inventeurs d' un mensonge, ils auront tous porté</VERS>
<VERS>Le cercle ardent qui reste aux martyrs, et la gloire</VERS>
<VERS>D' avoir su faire un dieu de toi, forme illusoire! "</VERS>
<VERS>Comme en son souterrain, tel, encor ce jour-là,</VERS>
<VERS>Le démon qui l' habite en mon esprit parla.</VERS>
<VERS>Et depuis bien des mois il désolait ma vie;</VERS>
<VERS>Et les anges joyeux que chaque amant convie</VERS>
<VERS>À rallumer le temple et l' autel, tout confus</VERS>
<VERS>S' arrêtaient devant l' hôte aux méprisants refus.</VERS>
<VERS>Et lorsque vint le soir, ce fossoyeur fidèle</VERS>
<VERS>De nos virilités qu' il abat d' un coup d' aile,</VERS>
<VERS>Suivant la passion qu' insulta le dédain,</VERS>
<VERS>Comme un voleur j' ouvris la grille du jardin;</VERS>
<VERS>Et tremblant à mes pas sur le sable qui crie,</VERS>
<VERS>L' oreille au moindre choc dans la branche flétrie,</VERS>
<VERS>Plus lourd encor, plus lâche encor, plus lentement</VERS>
<VERS>Encor, je m' avançai près des murs, comprimant</VERS>
<VERS>Avec force à la fois la révolte et la honte</VERS>
<VERS>Du souvenir navré qui dans le fiel remonte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-ah! Ce jour-là, plutôt qu' un autre, quel espoir</VERS>
<VERS>Avait comme un parfum embaumé l' air du soir?</VERS>
<VERS>Quand le soleil fondit dans sa vapeur cuivrée,</VERS>
<VERS>Quel écho, m' imposant l' illusion qu' il crée,</VERS>
<VERS>M' avait dit: c' est l' aurore! On t' appelle! Suis-moi!</VERS>
<VERS>Quel nuage avait pris, pour raffermir ma foi,</VERS>
<VERS>L' incarnat féminin qu' un sourire illumine?</VERS>
<VERS>Quelle heure de jadis aux fleuraisons d' hermine</VERS>
<VERS>Résonna plus vibrante en mon amer passé?</VERS>
<VERS>Quelle ivresse m' avait jusque là-bas poussé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand je fus au bout de la trop chère allée</VERS>
<VERS>Pleine encor des senteurs de ses cheveux, peuplée</VERS>
<VERS>De blancs spectres de robe aux détours des chemins;</VERS>
<VERS>Quand, appuyant ma face à la vitre et mes mains,</VERS>
<VERS>Je regardai la salle où mon âme était née</VERS>
<VERS>Sous les yeux violets qui l' avaient condamnée,</VERS>
<VERS>Qu' espérais-je y revoir, sinon le dur éclair</VERS>
<VERS>D' un implacable arrêt qu' on regrave en ma chair;</VERS>
<VERS>Sinon la joie unique et toujours bien formelle</VERS>
<VERS>De vivre et d' être jeune, et de se savoir belle,</VERS>
<VERS>Et de rire en pensant au mal qu' ont fait ses yeux?</VERS>
<VERS>Certes, les nefs n' ont pas l' aspect religieux</VERS>
<VERS>Que me montrait la chambre aux lueurs amorties;</VERS>
<VERS>Et sans doute, entr' ouvrant ses griffes pressenties,</VERS>
<VERS>L' ange des maux subits, tout proche, et sans pitié,</VERS>
<VERS>Attentif, épiait l' oeuvre faite à moitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu des coussins elle était là, couchée;</VERS>
<VERS>Et par instants sa main, de l' ombre détachée,</VERS>
<VERS>Chassait on ne sait quel péril d' un geste prompt;</VERS>
<VERS>Mais sous un autre vol se retournait son front;</VERS>
<VERS>Et des bouches que rien n' arrête ou ne déjoue</VERS>
<VERS>Marquaient un baiser rouge au milieu de sa joue.</VERS>
<VERS>Sa main gauche dormait dans celles du vieillard,</VERS>
<VERS>Qui tout auprès, debout, la couvrant d' un regard</VERS>
<VERS>Sec et morne, semblait chercher dans sa mémoire</VERS>
<VERS>Les couleurs d' un visage auquel il ne peut croire.</VERS>
<VERS>Mais le sang de la vie avait seul déserté</VERS>
<VERS>Ce visage. Jamais l' éclat de la beauté</VERS>
<VERS>N' auréola plus fière et plus pâle figure.</VERS>
<VERS>Elle était là, les cils levés, sans un murmure,</VERS>
<VERS>Et paraissait attendre et provoquer sans peur</VERS>
<VERS>Les doigts de l' invisible et lugubre sculpteur</VERS>
<VERS>Qui sur les corps quittés se délecte et s' obstine.</VERS>
<VERS>Celle qui, m' opposant l' allégresse enfantine,</VERS>
<VERS>Par ses yeux où mourait mon plus charmé désir</VERS>
<VERS>M' apprit l' horreur de voir les étoiles s' enfuir;</VERS>
<VERS>Celle-là dont l' empreinte au fond de ma pensée,</VERS>
<VERS>Le jour où je jurai de l' avoir effacée,</VERS>
<VERS>S' installa plus riante et défiant l' oubli;</VERS>
<VERS>Celle-là n' était rien que le songe aboli</VERS>
<VERS>Dans l' éparse vapeur de larmes bien taries.</VERS>
<VERS>Mais le fleuve est plus large, amour, où tu charries</VERS>
<VERS>Aujourd' hui mon trésor plus splendide au néant!</VERS>
<VERS>Et des cyprès sans fin au feuillage géant</VERS>
<VERS>Bordent tous les sentiers dont je parcours la trace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n' est plus son sourire adorable ou sa grâce</VERS>
<VERS>Qui de loin me traverse en creusant mon regret;</VERS>
<VERS>Ma raison, aujourd' hui, sans trouble évoquerait</VERS>
<VERS>Les boucles, les regards et la bouche ravie</VERS>
<VERS>Où j' avais cru noués tous les fils de ma vie.</VERS>
<VERS>Fantôme d' autrefois, à jamais détrôné,</VERS>
<VERS>Je souris à mon tour, et je t' ai pardonné.</VERS>
<VERS>Cheveux que les parfums choisissaient pour image,</VERS>
<VERS>Prunelles, dont jadis je m' étais cru le mage,</VERS>
<VERS>Lèvres qui m' emplissiez de chants intérieurs,</VERS>
<VERS>Anciennes visions qui revivez ailleurs!</VERS>
<VERS>Non, je n' ai jamais vu ni pleuré vos reliques;</VERS>
<VERS>Mon destin n' avait pas, ô contours chimériques!</VERS>
<VERS>Sondé les profondeurs blêmes du désespoir,</VERS>
<VERS>Et, corbeau funéraire au fond d' un vieux manoir,</VERS>
<VERS>Sinistre suzerain des demeures désertes,</VERS>
<VERS>Dans les cendres traîné ses ailerons inertes.</VERS>
<VERS>Vous m' aviez abusé, mes pleurs avaient menti;</VERS>
<VERS>Je n' avais pas souffert; je n' avais pas senti</VERS>
<VERS>Tes ongles sous ma peau, tes flammes dans mes veines,</VERS>
<VERS>Amour, dieu languissant, couronné de verveines!</VERS>
<VERS>Seulement ce soir-là j' ai compris, et j' ai bu</VERS>
<VERS>Les philtres abhorrés d' un hanap inconnu.</VERS>
<VERS>En un instant, ce soir, des siècles d' amertume</VERS>
<VERS>Ont en moi refoulé leur dévorante écume;</VERS>
<VERS>Et je sais à présent, et pour l' éternité,</VERS>
<VERS>Ce que c' est que le poids d' un coeur épouvanté</VERS>
<VERS>Où tu trônes, muet, tendant tes sombres ailes,</VERS>
<VERS>Amour, dieu frémissant, couronné d' immortelles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, devant ce visage au teint de marbre, aux yeux</VERS>
<VERS>Sublimes, obscurcis de secrets orgueilleux;</VERS>
<VERS>Devant le solennel silence de ces lèvres</VERS>
<VERS>Qu' agitait le travail accéléré des fièvres;</VERS>
<VERS>Devant cette victime offerte sans combats</VERS>
<VERS>Au messager divin dont elle entend les pas,</VERS>
<VERS>Un sanglot me remplit pour l' existence entière;</VERS>
<VERS>Et sur mon passé mort, c' est la mourante altière</VERS>
<VERS>Et sans rivale en moi qui régna, dans sa paix,</VERS>
<VERS>Et dans sa mer d' ébène, immuable à jamais.</VERS>
<VERS>-ah! Dans des yeux profonds si nos yeux savent lire,</VERS>
<VERS>En ce moment, les siens révélaient le martyre</VERS>
<VERS>De la vierge que brûle un indicible amour,</VERS>
<VERS>Que l' angoisse a déjà consumée à son tour,</VERS>
<VERS>Et qui dans sa noblesse et sa pudeur s' exile,</VERS>
<VERS>Tandis qu' en sa fierté périt son corps tranquille.</VERS>
<VERS>Et si, pendant le cours d' un dernier entretien,</VERS>
<VERS>Ce soir-là son regard eût plongé dans le mien,</VERS>
<VERS>Certe, elle eût tressailli d' y voir jaillir vers elle</VERS>
<VERS>Un feu lui renvoyant par la même étincelle</VERS>
<VERS>Ma douleur infinie en son mal infini.</VERS>
<VERS>Et si la mort qui plane autour d' un front terni</VERS>
<VERS>Laisse parfois le sang y refluer peut-être,</VERS>
<VERS>Comme au sommet brumeux la rougeur vient renaître,</VERS>
<VERS>Qui donc pourrait la faire obéir à sa loi?</VERS>
<VERS>Qui donc peut commander aux dieux, si ce n' est toi,</VERS>
<VERS>Amour, dieu tout puissant, roi des métamorphoses?</VERS>
<VERS>Dans la bise du moins tu m' as dicté ces choses.</VERS>
<VERS>L' impossible, c' était d' être là. Je t' ai cru.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les arbres, alors, sans penser j' ai couru.</VERS>
<VERS>Il m' en souvient, quelqu' un avait ouvert la grille;</VERS>
<VERS>Des voix avaient parlé du père et de la fille;</VERS>
<VERS>Deux hommes noirs venaient; sur leurs pas ténébreux</VERS>
<VERS>Je m' élançai sans bruit, et j' entrai derrière eux.</VERS>
<VERS>Le père à ses côtés les laissa prendre place;</VERS>
<VERS>Ils chuchotaient, tenant la pauvre main si lasse,</VERS>
<VERS>Secouèrent la tête, et leur art fut à bout.</VERS>
<VERS>Lui, toujours, regardait sa fille, voilà tout.</VERS>
<VERS>Puis j' entendis rouvrir derrière moi la porte;</VERS>
<VERS>L' un d' eux disait: " demain cette enfant sera morte. "</VERS>
<VERS>Le corridor avait glissé des souffles froids,</VERS>
<VERS>Et nous restâmes seuls dans la chambre, tous trois.</VERS>
<VERS>Qu' ai-je dit au vieillard, alors? Quelle croyance</VERS>
<VERS>Eut-il en moi, celui dont la vaste science</VERS>
<VERS>Se reniait, vaincue, et qui ne priait pas?</VERS>
<VERS>Sur quoi me jugea-t-il enchanteur du trépas?</VERS>
<VERS>Je l' ignore. Insensé! Savais-je aussi moi-même</VERS>
<VERS>Ce que je murmurais, dans cette nuit suprême,</VERS>
<VERS>Sur la tempe où posait le bout d' un doigt mortel?</VERS>
<VERS>Je sais que je parlais; qu' un sacrilège appel,</VERS>
<VERS>S' exaltant à mesure au remords qui l' enivre,</VERS>
<VERS>La suppliait de croire à l' amour, et de vivre;</VERS>
<VERS>De se reprendre au seuil de ce ciel qui nous ment;</VERS>
<VERS>De ressaisir enfin la force à mon serment,</VERS>
<VERS>Et de ressusciter d' un bond, dans la fanfare</VERS>
<VERS>Qu' un bonheur triomphal ici-bas lui prépare!</VERS>
<VERS>-mourir! Non, si des yeux pareils se sont fermés</VERS>
<VERS>Jamais, c' est que des yeux ne les ont point aimés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si pareille beauté s' est pour toujours éteinte,</VERS>
<VERS>C' est que deux bras plus forts ne l' avaient pas étreinte!</VERS>
<VERS>C' est qu' un amour fervent, aux longues volontés,</VERS>
<VERS>N' avait pas repoli ces yeux désenchantés,</VERS>
<VERS>Ni rappelé l' instinct dans la fibre dissoute!</VERS>
<VERS>Ou bien, c' est qu' ils voulaient mourir, ces yeux, sans doute,</VERS>
<VERS>C' est qu' il voulait dormir sous l' herbe, ce beau corps!</VERS>
<VERS>Éloquence et prière, impérieux efforts,</VERS>
<VERS>Tout se brisa devant son entêté silence.</VERS>
<VERS>Rien un instant n' a pu troubler la somnolence</VERS>
<VERS>Du funeste brouillard qui submergeait déjà</VERS>
<VERS>Ces grands lacs dilatés où mon malheur plongea.</VERS>
<VERS>Elle entendait pourtant. De ses lèvres hautaines,</VERS>
<VERS>Par trois fois, à la fin, deux syllabes lointaines</VERS>
<VERS>Vinrent frapper en moi, tranchantes comme un fer.</VERS>
<VERS>Le mot que vont hurlant les damnés dans l' enfer:</VERS>
<VERS>Jamais! Jamais! Jamais! Par trois fois dans mon âme</VERS>
<VERS>J' en ai senti le coup qui glaçait toute flamme.</VERS>
<VERS>Et la nuit, d' heure en heure, opprimait son beau sein;</VERS>
<VERS>Et plus terrifié qu' un nocturne assassin,</VERS>
<VERS>Plus muet que son père au désespoir stérile,</VERS>
<VERS>Jusqu' au jour, avec lui, sur son sommeil fébrile</VERS>
<VERS>Je veillai, dans mes poings pressant ses doigts roidis.</VERS>
<VERS>Et la lampe trembla sous l' aube; et j' entendis</VERS>
<VERS>Dans le jardin chanter les oiseaux sur les branches.</VERS>
<VERS>La croisée allongea vers nous ses lignes blanches;</VERS>
<VERS>Alors un long soupir nous prévint d' un réveil;</VERS>
<VERS>Et, comme en saluant l' approche du soleil,</VERS>
<VERS>Elle sourit, tournée un peu vers la fenêtre.</VERS>
<VERS>Un frisson de plaisir courut dans tout son être;</VERS>
<VERS>Et, se dressant debout dans ses vêtements blancs,</VERS>
<VERS>Aux rayons du matin elle ouvrit ses bras lents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un flot d' or ruissela sur elle, et la lumière</VERS>
<VERS>Qui l' éblouit, fermant pour toujours sa paupière,</VERS>
<VERS>La renversa rigide et morte sur les draps.</VERS>
<VERS>Et vous nous entouriez, funèbres apparats!</VERS>
<VERS>Et l' âcre odeur flottait de l' encens et des cierges;</VERS>
<VERS>Et sur son lit couvert des symboles des vierges,</VERS>
<VERS>Ses traits inanimés s' ennoblissaient plus purs;</VERS>
<VERS>Et le jour s' embrunit; et rapide, à pas sûrs,</VERS>
<VERS>La nuit montait partout, poussant par intervalles</VERS>
<VERS>Des adieux prolongés sous les portes des salles;</VERS>
<VERS>Et le vieillard, sans voix, sans pleurs, sans mouvement,</VERS>
<VERS>Vers la morte toujours regardait fixement;</VERS>
<VERS>Et moi, je m' enfonçais dans l' affreuse inertie</VERS>
<VERS>D' un corps vide sur qui pèse une ombre épaissie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup, voilà qu' au fond de la noirceur</VERS>
<VERS>Où je sombrais, surgit une étrange lueur,</VERS>
<VERS>Qui s' accrut, m' inondant de sa clarté divine,</VERS>
<VERS>Et qu' un frais hosanna chanta dans ma poitrine.</VERS>
<VERS>Dans un vertigineux élan qui m' enlevait</VERS>
<VERS>Je bondis, et penché sur le fatal chevet,</VERS>
<VERS>Je criai comme un fou ces paroles avides:</VERS>
<VERS>-" l' aurore vient nous prendre au bas des cieux livides!</VERS>
<VERS>Toi qui fus inflexible alors que tu vivais,</VERS>
<VERS>Qui mourus en vouant ma vie aux dieux mauvais,</VERS>
<VERS>Métella! N' est-ce pas, tu ne m' es plus rebelle?</VERS>
<VERS>Tu vois tout, et ton âme en liberté m' appelle.</VERS>
<VERS>Elle m' aime à la fin! Je le sais. Je la sens</VERS>
<VERS>Qui vante en moi le ciel des amours renaissants.</VERS>
<VERS>Eh bien! Du seuil certain de la patrie ouverte</VERS>
<VERS>Pour toi! Sous mon pardon de l' injure soufferte</VERS>
<VERS>Jadis; au nom sacré de cet amour promis;</VERS>
<VERS>Si cette âme erre encore en tes nerfs endormis,</VERS>
<VERS>Enfreins l' ordre odieux! Revis une seconde!</VERS>
<VERS>Je t' adjure! Qu' un mot, qu' un signe au moins réponde!</VERS>
<VERS>Est-ce toi qui passas dans mon rêve éperdu?</VERS>
<VERS>Métella! Métella! Cette fois, m' aimes-tu? "</VERS>
<VERS>Et j' achevais à peine un geste qui l' implore,</VERS>
<VERS>Que je vis remuer cette bouche incolore;</VERS>
<VERS>Et dans le monde atroce où je me rabîmais,</VERS>
<VERS>Une voix sans nom dit: jamais! Jamais! Jamais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
MARCHE FUNEBRE
</TITRE>
<AUTRE>
Choeur Des Derniers Hommes.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les temps sont arrivés, des vieilles prophéties!</VERS>
<VERS>Ils sont venus, les jours d' universelle horreur!</VERS>
<VERS>Les ombres du néant, d' heure en heure épaissies,</VERS>
<VERS>S' allongent sur nos fronts écrasés de terreur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous les vivons, les jours d' agonie et de râle!</VERS>
<VERS>À l' orient, jamais plus de matins nouveaux!</VERS>
<VERS>Comme le bronze noir qui ferme les caveaux,</VERS>
<VERS>Le sol frappé résonne en rumeur sépulcrale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ténèbres sur nous amassent leurs replis.</VERS>
<VERS>Là-haut, rien désormais qui regarde ou réponde.</VERS>
<VERS>Derniers fils de Caïn! Les temps sont accomplis.</VERS>
<VERS>Pour toujours, cette fois, la mort est dans le monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les astres éteints, sous le terne soleil,</VERS>
<VERS>La nuit funèbre étend ses suaires immenses.</VERS>
<VERS>Le sein froid de la terre a gardé les semences.</VERS>
<VERS>C' est à son tour d' entrer dans l' éternel sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les derniers dieux sont morts, et morte est la prière.</VERS>
<VERS>Nous avons renié nos héros et leurs lois.</VERS>
<VERS>Nul espoir ne reluit devant nous; et, derrière,</VERS>
<VERS>Ils ne renaîtront plus, les rêves d' autrefois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l' univers entier la mort ouvre son aile</VERS>
<VERS>Lugubre. Sous nos pas le sol dur sonne creux.</VERS>
<VERS>N' y cherchons plus le pain des jours aventureux.</VERS>
<VERS>Dans nos veines la sève est morte comme en elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hommes! Contemplons-nous dans toutes nos laideurs.</VERS>
<VERS>Ô rayons qui brilliez aux yeux clairs des ancêtres!</VERS>
<VERS>Nos yeux caves, chargés d' ennuis et de lourdeurs,</VERS>
<VERS>Se tournent hébétés des choses vers les êtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Spectre charmant, amour, qui consolais du ciel,</VERS>
<VERS>Amour, toi qu' ont chanté les aïeux incrédules,</VERS>
<VERS>Nul de nous ne t' a vu dans nos froids crépuscules.</VERS>
<VERS>Meurs, vieux spectre gonflé de mensonge et de fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre oeil n' a plus de pleurs, plus de sang notre artère.</VERS>
<VERS>Nos rires ont bavé sur ton fatal flambeau.</VERS>
<VERS>Si jamais tu fis battre un coeur d' homme sur terre,</VERS>
<VERS>Amour, notre âme vide est ton affreux tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le repentir est mort dans nos églises sourdes.</VERS>
<VERS>Après l' amour, est morte aussi la volupté.</VERS>
<VERS>Nul espoir devant nous; au ciel, nulle clarté.</VERS>
<VERS>Rions affreusement dans les ténèbres lourdes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' ancien orgueil n' est plus, ô peuples endormis!</VERS>
<VERS>Qui flamboyait encor sur votre front naguère.</VERS>
<VERS>L' orgueil a terrassé les dieux, ses ennemis;</VERS>
<VERS>Il est mort de sa gloire en regrettant la guerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux dernières clartés de nos feux, en troupeau,</VERS>
<VERS>Mêlés au vil bétail que courbe l' épouvante,</VERS>
<VERS>Attendons les yeux bas, n' ayant plus de vivante</VERS>
<VERS>En nous que la terreur qui court sous notre peau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelqu' un sent-il vers l' or frémir ses doigts inertes,</VERS>
<VERS>Et le honteux prurit crisper encor sa chair?</VERS>
<VERS>Non, tout désir s' éteint dans nos âmes désertes.</VERS>
<VERS>Plus rien qui dans nos cils allume un seul éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soif du sang fraternel, fièvre chaude du crime,</VERS>
<VERS>Vous attestiez la vie au moins par le combat.</VERS>
<VERS>Le mal qui vous leurrait de son sinistre appât,</VERS>
<VERS>Par deux vertus peut-être ennoblissait l' abîme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Force et courage en nous sont morts avec le mal.</VERS>
<VERS>Les vices n' ont plus rien en nos coeurs qui fermente.</VERS>
<VERS>Sur l' esprit avili triomphe l' animal</VERS>
<VERS>Qui vers un imminent inconnu se lamente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui d' entre nous jamais t' a pris pour guide,honneur?</VERS>
<VERS>A senti ton levain soulever sa colère?</VERS>
<VERS>Il gît sous nos fumiers, ton dogme tutélaire.</VERS>
<VERS>Tu dors depuis longtemps, fantôme raisonneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les cercueils fermés plus un seul glas qui sonne.</VERS>
<VERS>Dans l' insondable oubli sombrent les noms fameux.</VERS>
<VERS>Qui de nous s' en souvient? Qui les pleure? Personne.</VERS>
<VERS>Ô gloire! Nul de nous en toi n' a cru comme eux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soleil, qui mûrissais beauté, forme et jeunesse,</VERS>
<VERS>Faisais chanter les bois et rire les remords,</VERS>
<VERS>Nous n' avons, nous, connu, soleil des siècles morts!</VERS>
<VERS>Que ta lueur fumeuse et ta triste caresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute une mer d' effrois, femmes, remonte en vous,</VERS>
<VERS>Devant l' abjection cynique de nos faces.</VERS>
<VERS>Quand nous avons cherché vos corps, nous avons tous</VERS>
<VERS>Abhorré le désir dompteur des jeunes races.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La haine est morte. Seul a survécu l' ennui,</VERS>
<VERS>L' insurmontable ennui de nos hideurs jumelles,</VERS>
<VERS>Qui tarit pour toujours le lait dans vos mamelles,</VERS>
<VERS>Et nous roule au néant moins noir encor que lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, dont la beauté ravissait les aurores,</VERS>
<VERS>Fille de la lumière, amante des grandeurs,</VERS>
<VERS>Dont les hautes forêts vibraient, manteaux sonores,</VERS>
<VERS>Et parfumaient le ciel de leurs vertes splendeurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Terre, toi-même au bout du destin qui nous lie,</VERS>
<VERS>Comme un crâne vidé, nue, horrible et sans voix,</VERS>
<VERS>Retourne à ton soleil! Une seconde fois,</VERS>
<VERS>S' il brûle encor, renais à sa flamme pâlie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au globe épuisé heurtant ton globe impur,</VERS>
<VERS>Puisses-tu revomir nos os sans nombre, ô terre!</VERS>
<VERS>Dans le vide où ne germe aucun monde futur</VERS>
<VERS>Tous à jamais lancés par le même cratère!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
