<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poèmes et poésies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Léon Dierx
</AUTEUR>
<DATE>
1861
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
La Vision d'Ève
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était trois ans après le péché dans l'Eden.</VERS>
<VERS>Adam sous les grands bois chassait, fier et superbe,</VERS>
<VERS>Luttant contre le tigre et poursuivant le daim.</VERS>
<VERS>Tranquille, il aspirait l'âcre senteur de l'herbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eve, sereine aussi, corps vêtu de clartés,</VERS>
<VERS>Assise aux bords ombreux d'une vierge fontaine,</VERS>
<VERS>Regardait deux enfants s'ébattre à ses côtés,</VERS>
<VERS>Attentive aux échos de la chasse lointaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adam sous la forêt parlait d'Eve aux oiseaux,</VERS>
<VERS>Et leur disait : « Chantez! Elle est belle, et je l'aime! »</VERS>
<VERS>Eve disait : « Répands, source, tes fraîches eaux!</VERS>
<VERS>Mon âme vibre en lui, mais en eux, ma chair même! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eve pensait : « Seigneur! Vous nous avez chassés</VERS>
<VERS>Du paradis; l'archange a fait luire son glaive.</VERS>
<VERS>Mordus par la douleur, et par la faim pressés,</VERS>
<VERS>Il nous faut haleter dès que le jour se lève</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nous n'avons plus, errants dans ces mornes ravins,</VERS>
<VERS>Maître! Comme autrefois, la candeur ni l'extase;</VERS>
<VERS>Et nous n'entendons plus dans les buissons divins</VERS>
<VERS>L'hymne des anges blancs que votre gloire embrase.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais qu'importent l'embûche et la nuit sous nos pas,</VERS>
<VERS>Si toujours dans la nuit un flambeau nous éclaire?</VERS>
<VERS>Ah! Si l'amour nous reste et nous guide ici-bas,</VERS>
<VERS>Soyez béni! Dieu fort! Dieu bon! Dieu tutélaire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Adam a la vigueur et moi j'ai la beauté.</VERS>
<VERS>Un contraste à jamais nous lie et nous console;</VERS>
<VERS>Ivres, lui de ma grâce et moi de sa fierté,</VERS>
<VERS>Pour nous chaque fardeau se change en auréole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et maintenant, voici grandir auprès de nous</VERS>
<VERS>Deux êtres, notre espoir, notre orgueil, notre joie;</VERS>
<VERS>Quand je les tiens tous deux groupés sur mes genoux,</VERS>
<VERS>Je sens dans ma poitrine un soleil qui rougeoie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vivant encore e nous qui revivons en eux,</VERS>
<VERS>Encor pleins de mystère, ils sont la loi nouvelle.</VERS>
<VERS>Nés de nous, sous leurs doigts ils resserrent nos noeuds;</VERS>
<VERS>Un autre amour en nous, aussi grand, se révèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Leurs yeux, astres plus clairs que ceux du firmament,</VERS>
<VERS>Ont un étrange attrait; et notre âme attirée,</VERS>
<VERS>Qui s'étonne et s'abîme en leur regard charmant,</VERS>
<VERS>y cherche le secret d'une enfance ignorée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« L'amour qui les créa sommeille en eux. Le ciel</VERS>
<VERS>Peut gronder; comme nous, dans le vent, sous l'orage,</VERS>
<VERS>Ils se tendront la main, et l'éclair d'Azraël</VERS>
<VERS>Ne pourra faire alors chanceler leur courage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Gloire et louange à toi, seigneur! à toi merci!</VERS>
<VERS>Le châtiment est doux, si malgré l'anathème</VERS>
<VERS>Le baiser de l'éden se perpétue ici.</VERS>
<VERS>Frappe! Regarde croître une race qui t'aime! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, le front baigné des parfums du matin,</VERS>
<VERS>Son beau sein rayonnant de chaleurs maternelles,</VERS>
<VERS>Eve, les yeux fixés sur Abel et Caïn,</VERS>
<VERS>Sentait l'infini bleu noyé dans ses prunelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or les enfants jouaient. Soudain, le premier-né,</VERS>
<VERS>Debout, l'oeil plein de fauve ardeur, la lèvre amère,</VERS>
<VERS>Frappa l'autre éperdu sous un poing forcené</VERS>
<VERS>Et qui cria, tendant les deux mains vers la mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eve accourut tremblante et pâle de stupeur,</VERS>
<VERS>Et fermant autour d'eux ses bras, les prit sur elle;</VERS>
<VERS>Et comme en un berceau les couchant sur son coeur,</VERS>
<VERS>Les couvrit de baisers pour calmer leur querelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt tout s'apaisa, fureur, plainte, baisers;</VERS>
<VERS>Ils dormaient tous les deux enlacés, et la femme,</VERS>
<VERS>Immobile, ses doigts sous un genou croisés,</VERS>
<VERS>Sentit les jours futurs monter noirs dans son âme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Soleil du jardin chaste! Eve aux longs cheveux d'or!</VERS>
<VERS>Toi qui fus le péché, toi qui feras la gloire!</VERS>
<VERS>Toi, l'éternel soupir que nous poussons encor!</VERS>
<VERS>Ineffable calice où la douleur vient boire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O femme! Qui sachant porter un ciel en toi,</VERS>
<VERS>A celui qui perdait l'autre ciel, en échange</VERS>
<VERS>Offris tout, ta splendeur, ta tendresse et ta foi,</VERS>
<VERS>Plus belle sous le geste enflammé de l'archange!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mère aux flancs féconds! Par quelle brusque horreur,</VERS>
<VERS>Endormeuse sans voix, étais-tu possédée?</VERS>
<VERS>Quel si livide éclair t'en fut le précurseur?</VERS>
<VERS>A quoi songeais-tu donc, la paupière inondée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Dans le poing crispé de Caïn endormi</VERS>
<VERS>Lisais-tu la réponse à ton rêve sublime?</VERS>
<VERS>Devinais-tu déjà le farouche ennemi</VERS>
<VERS>Sur Abel faible et nu s'essayant à son crime?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du fond de l'avenir, Azraël, menaçant,</VERS>
<VERS>Te montrait-il ce fils, ayant fait l'oeuvre humaine,</VERS>
<VERS>Qui s'enfuyait sinistre et marqué par le sang,</VERS>
<VERS>Un soir, loin d'un cadavre étendu dans la plaine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyais-tu mourir longuement dans Enoch,</VERS>
<VERS>Rempart poussé d'un jet sous le puissant blasphème</VERS>
<VERS>Des maudits qui gravaient leur défi sur le roc,</VERS>
<VERS>Et dont la race immense est maudite elle-même?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Voyais-tu l'envie armant les désaccords,</VERS>
<VERS>Et se glissant partout comme un chacal qui rôde?</VERS>
<VERS>Le fer s'ouvrant sans cesse un chemin dans les corps,</VERS>
<VERS>Le sol toujours fumant sous une pourpre chaude?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les peuples Caïns sur les peuples Abels</VERS>
<VERS>Se ruant sans pitié, les déchirant sans trêves;</VERS>
<VERS>Les sanglots éclatant de toutes les Babels,</VERS>
<VERS>Les râles étouffés par la clameur des grèves?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'insoluble brume où l'homme en vils troupeaux</VERS>
<VERS>S'amoncelle, effrayé de son propre héritage,</VERS>
<VERS>Entendais-tu monter dans les airs, sans repos,</VERS>
<VERS>Le hurlement jaloux des foules, d'âge en âge?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Compris-tu que le mal était né? Qu'il serait</VERS>
<VERS>Immortel? Que l'instinct terrestre, c'est la haine</VERS>
<VERS>Qui, dévouant tes fils à Satan toujours prêt,</VERS>
<VERS>Lui fera sans relâche agrandir la géhenne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Compris-tu que la vie était le don cruel?</VERS>
<VERS>Que l'amour périrait avec l'aïeule blonde?</VERS>
<VERS>Et qu'un fleuve infini de larmes et de fiel</VERS>
<VERS>Né du premier sourire abreuverait le monde?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu l'a su! - Jusqu'au soir ainsi tu demeuras</VERS>
<VERS>Contemplant ces fronts purs où le soleil se joue;</VERS>
<VERS>Et tandis qu'ils dormaient oublieux, en tes bras,</VERS>
<VERS>Deux longs ruisseaux brûlants descendaient sur ta joue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Fée Hamonde
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près du Gange ou du Nil, de la Seine ou du Rhin,</VERS>
<VERS>La fée Hamonde habite un palais souterrain</VERS>
<VERS>Creusé dans les trésors d'une insondable mine,</VERS>
<VERS>Et que leur seul éclat de tout temps illumine.</VERS>
<VERS>Le regard de la fée a poli les parois</VERS>
<VERS>Qui sont des métaux purs à rendre fous les rois,</VERS>
<VERS>Des feux cristallisés tels que reine ou tzarine</VERS>
<VERS>N'en a jamais paré son front ni sa poitrine,</VERS>
<VERS>Et les perçant aussi de ses propres clartés,</VERS>
<VERS>Rencontre leurs reflets de partout reflétés;</VERS>
<VERS>Et, toujours, au milieu des parfaites magies</VERS>
<VERS>De miroirs alternés sans fin, les effigies</VERS>
<VERS>De toute sa personne adorable lui font,</VERS>
<VERS>Auprès d'elle ou très loin dans un vide sans fond,</VERS>
<VERS>Une cour innombrable, et de soeurs coutumières</VERS>
<VERS>Qui n'osent nulle part se mouvoir les premières.</VERS>
<VERS>La fée Hamonde ainsi va d'un pas hésitant,</VERS>
<VERS>Comme isolée en l'air splendide, et méditant</VERS>
<VERS>Sur un secret jadis transmis aux bons génies.</VERS>
<VERS>De salle en salle, et plus vivantes, plus unies,</VERS>
<VERS>Ses images qui vont s'alignant par milliers</VERS>
<VERS>Retracent tout à coup ses gestes familiers;</VERS>
<VERS>Si bien, qu'il est des jours où dans les perspectives</VERS>
<VERS>D'un peuple aérien aux foules sensitives</VERS>
<VERS>Elle s'arrête, et croit, le coeur évanoui,</VERS>
<VERS>Que son rêve et son corps de fée ensemble ont fui,</VERS>
<VERS>Et tourne lentement, pour chercher autour d'elle</VERS>
<VERS>L'être si radieux qui lui sert de modèle.</VERS>
<VERS>Mais elle se réveille, et tressaille, et sourit;</VERS>
<VERS>Elle reprend, d'après chaque rite prescrit,</VERS>
<VERS>Les incantations qu'à la même seconde</VERS>
<VERS>Son cortège idéal en l'imitant seconde,</VERS>
<VERS>Puis, quand elle a rappris les mots sacramentels</VERS>
<VERS>Qu'elle oublie à la longue au contact des mortels,</VERS>
<VERS>S'évapore à travers la grotte héréditaire.</VERS>
<VERS>La fée Hamonde alors remonte sur la terre;</VERS>
<VERS>De même qu'autrefois, par le chemin plus court,</VERS>
<VERS>De village en cité célèbre la parcourt;</VERS>
<VERS>Invisible, la nuit, dans les berceaux regarde;</VERS>
<VERS>Et quelquefois l'enfant qui sommeillait sans garde,</VERS>
<VERS>Enveloppé d'un songe aux éclats miroitants,</VERS>
<VERS>Ouvre tout pleins des yeux qu'elle charme longtemps.</VERS>
<VERS>Et c'est pourquoi, malgré tant de ternes spectacles,</VERS>
<VERS>Il est au monde encor de brillants réceptacles</VERS>
<VERS>Où l'âme qui s'y cache en vain semble ne voir</VERS>
<VERS>Que l'éblouissement dont elle a le pouvoir;</VERS>
<VERS>C'est pourquoi parmi nous quelques femmes plus belles,</VERS>
<VERS>Pour enseigner la gloire à nos torpeurs rebelles,</VERS>
<VERS>Montrent ces grands joyaux, ces palais d'éthers bleus</VERS>
<VERS>Si lointains, si peuplés, leurs yeux miraculeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Crépuscule
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était le soir, à l'heure où, s'étirant les bras,</VERS>
<VERS>Le laboureur se dit : « Ma journée est finie! »</VERS>
<VERS>Une ombre sur les champs roulait son harmonie.</VERS>
<VERS>Les chansons se mêlaient aux jurements ingrats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hirondelle penchée effleurait l'herbe grise;</VERS>
<VERS>La cigale dormait dans les blés mûrissants,</VERS>
<VERS>Et, le long des chemins aux nocturnes passants,</VERS>
<VERS>Les peupliers rangés chuchotaient dans la brise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assis dans un sentier, je regardais le ciel</VERS>
<VERS>S'étoiler, ou vers lui les vapeurs de la plaine</VERS>
<VERS>Avec les bruits confus dont la terre était pleine</VERS>
<VERS>Monter comme un encens sur un immense autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pensais : « La nuit vient; tout va bientôt se taire;</VERS>
<VERS>C'est l'instant de l'amour, et Vénus a brillé. »</VERS>
<VERS>Et je laissais s'ouvrir mon être émerveillé,</VERS>
<VERS>Tandis qu'au loin cornait un pâtre solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, près de moi défila lentement</VERS>
<VERS>Un long troupeau de boeufs descendus des collines.</VERS>
<VERS>Leurs fanons tout souillés battaient sur leurs poitrines;</VERS>
<VERS>Leurs têtes s'abaissaient dans un balancement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils allaient. à pas lourds, comme ceux d'un homme ivre,</VERS>
<VERS>Ils foulaient la broussaille aux murmures légers,</VERS>
<VERS>Et faisaient en leur marche à l'appel des bergers</VERS>
<VERS>Tinter sous leurs cous bruns leurs clochettes de cuivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme on écoute en rêve un chant de timbres d'or,</VERS>
<VERS>J'écoutais, seul, perdu sur le plateau qui fume.</VERS>
<VERS>Depuis longtemps déjà, submergés par la brume,</VERS>
<VERS>Ils avaient disparu, que j'écoutais encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A votre aspect, ô boeufs si puissants et si mornes!</VERS>
<VERS>Qui, sans vouloir, sonniez votre servage en choeur,</VERS>
<VERS>Une amère tristesse avait serré mon coeur,</VERS>
<VERS>Boeufs résignés, songeurs oublieux de vos cornes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos grelots me parlaient; et, comme un criminel,</VERS>
<VERS>Il me sembla, prêtant l'oreille aux rumeurs saintes</VERS>
<VERS>Du soir, entendre en moi se fondre aussi les plaintes</VERS>
<VERS>Que tous les opprimés poussaient vers l'éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres troupeaux venaient les rejoindre aux vallées;</VERS>
<VERS>Et l'horizon s'emplit de ces clairs tintements</VERS>
<VERS>Qui se multipliaient comme les ralliements</VERS>
<VERS>Des douleurs d'ici-bas à la fois révélées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'entendais, autour d'un noir vallon, les voix</VERS>
<VERS>Innombrables de ceux que l'injustice accable</VERS>
<VERS>éclater, réveillant le juge irrévocable</VERS>
<VERS>Si longtemps sourd, aveugle et muet sur la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mot qui t'échappa dans ton râle suprême,</VERS>
<VERS>Jésus, le monde entier toujours le jette au ciel!</VERS>
<VERS>Ah! Rêveur, tu doutas sous l'éponge de fiel!</VERS>
<VERS>Sans cela, ton sanglot n'eût été qu'un blasphème!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les morts savent si Dieu tient ce qu'il promettait!</VERS>
<VERS>Mais partout où je vois l'homme en proie à la femme;</VERS>
<VERS>Un poète attelé dans un manège infâme;</VERS>
<VERS>Sous l'aiguillon vulgaire un malheur qui se tait;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La force sous le joug de l'inepte faiblesse;</VERS>
<VERS>L'éclair superbe éteint dont l'ombre épaisse a ri;</VERS>
<VERS>Un vaincu dont jamais on ne surprend un cri;</VERS>
<VERS>L'idéal aux abois que la faim mène en laisse;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout où je les vois en leur orgueil déçus,</VERS>
<VERS>Tous les forçats du beau que la laideur écrase,</VERS>
<VERS>Je crois entendre encor, pris d'une sombre extase,</VERS>
<VERS>Vos clochettes, ô boeufs dans la brume aperçus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Image
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La terre dans le ciel promène</VERS>
<VERS>Sa face où vit l'humanité.</VERS>
<VERS>La terre va; la vie humaine</VERS>
<VERS>Ronge son crâne tourmenté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hommes courent à leurs quêtes</VERS>
<VERS>Sur la terre, ardents et pressés;</VERS>
<VERS>Comme aux vieux masques des coquettes</VERS>
<VERS>S'obstinent les anciens pensers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre est vieille et décrépite,</VERS>
<VERS>Et rêve encor, spectre blafard;</VERS>
<VERS>La terre croit qu'un coeur palpite</VERS>
<VERS>Entre ses os couverts de fard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque jour, de son front par masse</VERS>
<VERS>Tombent son plâtre et ses cheveux.</VERS>
<VERS>La vie imbécile grimace,</VERS>
<VERS>S'enivrant des plus doux aveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand revient le crépuscule</VERS>
<VERS>Traînant la nuit, parfait miroir,</VERS>
<VERS>Jamais sous l'horreur ne recule</VERS>
<VERS>La terre qui ne veut pas voir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Le temps d'un bras robuste enserre</VERS>
<VERS>Ta carcasse, et la fait craquer!</VERS>
<VERS>Regarde enfin d'un oeil sincère</VERS>
<VERS>Là-haut ton corps se décalquer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est trop longtemps te rendre hommage</VERS>
<VERS>Sous ton reflet morne et hideux.</VERS>
<VERS>Reconnais-toi dans ton image;</VERS>
<VERS>Confrontez-vous toutes les deux :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O terre lasse! ô lune inerte!</VERS>
<VERS>Foyer mourant! Cendre des morts!</VERS>
<VERS>Toi, que partout l'espoir déserte!</VERS>
<VERS>Toi, qui n'as plus même un remords!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Après le bain
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des perles encor mouillent son bras blanc.</VERS>
<VERS>Couchée en un lit de joncs verts et d'herbes,</VERS>
<VERS>Le sein ombragé d'un rameau tremblant,</VERS>
<VERS>Au bruissement des chênes superbes,</VERS>
<VERS>Aux molles rumeurs des halliers épais,</VERS>
<VERS>Non loin de la source elle rêve en paix.</VERS>
<VERS>Tandis qu'au revers des souples lianes,</VERS>
<VERS>Sur son reflet nu se figent pâmés</VERS>
<VERS>Les flots du bassin, lèvres diaphanes,</VERS>
<VERS>Sous les noirs treillis au ciel bleu fermés,</VERS>
<VERS>Les yeux demi-clos, chargés de paresse,</VERS>
<VERS>Elle se renverse, écoute, et caresse</VERS>
<VERS>D'un baiser brûlant et vague à la fois</VERS>
<VERS>Le souffle lointain qui monte et qui passe,</VERS>
<VERS>Immense soupir amoureux des bois.</VERS>
<VERS>Et tout souvenir en son coeur s'efface;</VERS>
<VERS>Et sous le réseau des parfums flottants,</VERS>
<VERS>Dans l'oubli des dieux, du monde et du temps,</VERS>
<VERS>Morte au vain souci du désir frivole,</VERS>
<VERS>En libres essaims de songes épars,</VERS>
<VERS>Son âme à travers les taillis s'envole.</VERS>
<VERS>Autour des buissons, sur les nénuphars,</VERS>
<VERS>Ne bourdonne plus l'abeille assouvie,</VERS>
<VERS>Et partout s'éloigne ou s'endort la vie.</VERS>
<VERS>Ils ne chantent plus, les oiseaux siffleurs;</VERS>
<VERS>Et vers ce beau corps teint de flammes roses,</VERS>
<VERS>De tous les côtés se penchent les fleurs,</VERS>
<VERS>Semblables aux yeux agrandis des choses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Salvator Rosa
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'avais-tu dans l'esprit, maître à la brosse ardente,</VERS>
<VERS>Pour que sous ton pinceau la nature en fureur</VERS>
<VERS>Semble jeter au ciel une insulte stridente,</VERS>
<VERS>Ou frémir dans l'effroi de sa sinistre horreur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi dédaignais-tu les calmes paysages</VERS>
<VERS>Dans la lumière au loin ourlant leurs horizons,</VERS>
<VERS>Les lacs d'azur limpide, et sur de frais visages</VERS>
<VERS>L'ombre du vert printemps qui fleurit les gazons?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il te fallait à toi l'atmosphère d'orage;</VERS>
<VERS>Quelque ravin bien noir où mugisse un torrent</VERS>
<VERS>Qui boit et revomit l'écume de sa rage;</VERS>
<VERS>Quelque fauve bandit sur des rochers errant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ouragan qui s'abat sur tes arbres d'automne</VERS>
<VERS>Rugisait, n'est-ce pas? Dans ton âme de fer.</VERS>
<VERS>Tu ne te laisais pas au bonheur monotone,</VERS>
<VERS>Mais aux transports fougueux déchaînés par l'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont tes passions qui hurlent sur tes toiles;</VERS>
<VERS>Toi-même, tu t'es peint dans ces lieux dévastés,</VERS>
<VERS>Dans ces chênes tordant, sous la nuit sans étoiles,</VERS>
<VERS>Sur l'abîme béant leurs troncs décapités.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Souré-Ha
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le dieu, source de vie et de chaleur féconde,</VERS>
<VERS>Qui déverse à flots d'or ses bienfaits sur le monde,</VERS>
<VERS>Le grand Phré, brûle. Il tend son disque au haut des cieux.</VERS>
<VERS>Le zénith embrasé s'environne de flamme.</VERS>
<VERS>Le Nil, père des eaux, reluit comme une lame,</VERS>
<VERS>épanchant son limon sur le berceau des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout le sable aveugle et le désert flamboie.</VERS>
<VERS>Pas un homme ne passe et pas un chien n'aboie</VERS>
<VERS>Dans les villes aux blocs d'édifices carrés.</VERS>
<VERS>Depuis le vert delta jusqu'à Thèbe aux cent portes</VERS>
<VERS>Dont les temples sous eux cachent des cités mortes,</VERS>
<VERS>Tout se tait et s'endort sous les rayons sacrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une nécropole, elle aussi, dans la brume</VERS>
<VERS>Memphis là-bas s'étend près du désert qui fume,</VERS>
<VERS>Muette, et l'on dirait un silence éternel.</VERS>
<VERS>Sur les pylônes peints dressant sa silhouette,</VERS>
<VERS>L'ibis dans son jabot gonflé plonge la tête</VERS>
<VERS>Et sur un pied médite, en découpure au ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un plus lourd ennui plane, et tout travail fait trêve.</VERS>
<VERS>Les palmiers vers le sol d'où nul vent ne s'élève,</VERS>
<VERS>Penchent leurs longs cheveux dans l'air de diamant.</VERS>
<VERS>Les aiguilles de marbre en grêles colonnades</VERS>
<VERS>Jaillissent par milliers, et sur les esplanades</VERS>
<VERS>On peut voir s'avancer leurs ombres nettement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux pourtours des palais, auprès des pyramides,</VERS>
<VERS>Ces monstrueux défis aux nations timides,</VERS>
<VERS>Les grands sphinx accroupis ouvrent leurs yeux sereins.</VERS>
<VERS>Trapus, le corps perlé d'une sueur divine,</VERS>
<VERS>S'enveloppant au loin d'une poussière fine,</VERS>
<VERS>Ils songent aux secrets qui font ployer leurs reins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et scellés à jamais dans leur morne posture,</VERS>
<VERS>Sentinelles du temps, regardent la nature</VERS>
<VERS>Sous le pschent de granit dont s'ombrage leur front.</VERS>
<VERS>Rien ne doit les sortir de leurs longues pensées;</VERS>
<VERS>Impassibles gardiens des croyances passées,</VERS>
<VERS>Ils sont les durs rêveurs qu'aucun bruit n'interrompt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils contemplent l'Egypte avec leurs yeux énormes;</VERS>
<VERS>Frères de tous ses dieux aux impossibles formes,</VERS>
<VERS>Ils portent sur leur dos toute l'éternité.</VERS>
<VERS>Seuls, quelques caïmans se traînent dans la fange;</VERS>
<VERS>Et parfois flotte et glisse au cours droit d'une cange</VERS>
<VERS>Un chant marin qui meurt par le fleuve emporté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Qui pourra sonder la tristesse qui noie</VERS>
<VERS>Un jeune et doux visage accompli pour la joie!</VERS>
<VERS>Qui pourra te comprendre, ô mystère des yeux,</VERS>
<VERS>Plus profond que la mer, plus vaste que les cieux?</VERS>
<VERS>Lorsqu'un soupir se mêle à la harpe plaintive;</VERS>
<VERS>Lorsqu'un de longs cils noirs une perle furtive</VERS>
<VERS>Brille comme une larme et tombe, et reparaît;</VERS>
<VERS>Lorsqu'un mal contenu soulève d'un seul trait,</VERS>
<VERS>Sous un gorgerin d'or, un sein vierge qui tremble</VERS>
<VERS>Au battement des sons et du coeur tout ensemble,</VERS>
<VERS>Et sur lequel remonte un nuage vermeil,</VERS>
<VERS>Aurore de l'amour, chaste et brûlant éveil!</VERS>
<VERS>La brune Souré-Ha comprit que la nature</VERS>
<VERS>N'avait pas de sanglot, pas de note assez pure</VERS>
<VERS>Dignes de terminer son hymne de douleurs,</VERS>
<VERS>Et s'arrêta, laissant couler en paix ses pleurs.</VERS>
<VERS>Goutte à goutte ils tombaient de leur source divine;</VERS>
<VERS>Et quelque boucle sombre errant sur sa poitrine,</VERS>
<VERS>Semblait vouloir chercher et boire avidement</VERS>
<VERS>Ces pleurs, ces pleurs d'amour, ignorés de l'amant!</VERS>
<VERS>Sur de nombreux coussins où se perd l'arabesque,</VERS>
<VERS>Les yeux distraits tournés vers les murs tout à fresque,</VERS>
<VERS>Samhisis, au teint clair, au beau bras délié,</VERS>
<VERS>S'abandonne, un jarret sous l'autre replié.</VERS>
<VERS>Son corps est sinueux comme une souple plante;</VERS>
<VERS>Et s'il vient à bouger, sa gorge étincelante</VERS>
<VERS>écarte des tissus le bout d'un globe dur.</VERS>
<VERS>Quelle caresse aurait sa prunelle d'azur!</VERS>
<VERS>Mais ce n'est pas l'amour qui pèse sur sa tête;</VERS>
<VERS>Ce qui fait s'abaisser, dans une heure inquiète,</VERS>
<VERS>Comme un long vol d'oiseaux au bord d'un lac, le soir,</VERS>
<VERS>Ses sourcils, ce n'est pas un secret désespoir.</VERS>
<VERS>Non; c'est l'ennui stagnant sur Memphis écrasée</VERS>
<VERS>Qui l'accable, et sa peau si fine est moins rosée,</VERS>
<VERS>Et son petit pied nu, dans l'ombre, par instant,</VERS>
<VERS>hors du pagne lamé s'éclaire en s'agitant.</VERS>
<VERS>Quand Souré-Ha se tut, ses mains encore errantes</VERS>
<VERS>Pour un dernier appel sur les cordes vibrantes,</VERS>
<VERS>D'une voix languissante elle lui dit : « Ma soeur,</VERS>
<VERS>Ne pense pas avoir dissipé ma torpeur :</VERS>
<VERS>Non; tu l'as alourdie. O Souré-Ha! Pardonne;</VERS>
<VERS>Pour m'égayer, plutôt, si tu veux être bonne,</VERS>
<VERS>Au lieu d'accords plaintifs pareils aux bruits que font</VERS>
<VERS>Les vents mortels, le soir, dans un arbre profond,</VERS>
<VERS>Tu chanterais, ma soeur, quelques chansons bien folles,</VERS>
<VERS>Ou quelques airs de danse aux légères paroles</VERS>
<VERS>Qui me rendent les nerfs avec l'esprit joyeux. »</VERS>
<VERS>Vers elle Souré-Ha ne leva pas les yeux.</VERS>
<VERS>Rien ne semblait pouvoir troubler sa rêverie.</VERS>
<VERS>L'insoucieuse fille alors, comme attendrie,</VERS>
<VERS>Regarda de nouveau cette soeur qui pleurait :</VERS>
<VERS>« Aurais-je deviné, fit-elle, son secret?</VERS>
<VERS>C'est l'amour qu'elle enferme et qui lui ronge l'âme.</VERS>
<VERS>L'amour seul dans les yeux sait mettre autant de flamme;</VERS>
<VERS>Pour l'embellir ainsi, l'amour seul dans la voix</VERS>
<VERS>Sait mêler la douleur et l'ivresse à la fois.</VERS>
<VERS>Je le saurai bien vite! » - Oh! Les charmantes poses</VERS>
<VERS>Que prit pour se lever l'enfant aux lèvres roses!</VERS>
<VERS>A côté de sa soeur elle s'en vint s'asseoir.</VERS>
<VERS>Souré-Ha demeurait pensive sans la voir,</VERS>
<VERS>Sans l'entendre, à son rêve intérieur fidèle.</VERS>
<VERS>La cadette sourit, se pencha plus près d'elle,</VERS>
<VERS>Et murmura tout bas ce seul mot : « Thaéri! »</VERS>
<VERS>Comme un chevreau peureux et qui cherche un abri,</VERS>
<VERS>Souré-Ha, tressaillant à ce nom tout entière,</VERS>
<VERS>En trouble, se tourna vers celle qui derrière</VERS>
<VERS>Plongeait dans son regard un regard curieux.</VERS>
<VERS>Rougissante de honte, elle baissa les yeux.</VERS>
<VERS>« Je m'en doutais déjà, dit Samhisis; tu l'aimes!</VERS>
<VERS>Et c'est assez longtemps vous cacher de vous-mêmes.</VERS>
<VERS>Tout à l'heure il viendra, comme il fait chaque jour,</VERS>
<VERS>Et je prétends sur toi détourner son amour.</VERS>
<VERS>- Tu te trompes, ma soeur, dit Souré-Ha, confuse;</VERS>
<VERS>Et je ne sais quel dieu t'a conseillé ta ruse.</VERS>
<VERS>- Tu l'aimes, j'en suis sûre; et s'il vient aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Il saura quel bonheur était là, près de lui.</VERS>
<VERS>- C'est toi seule qu'il aime, et que seule il appelle;</VERS>
<VERS>Et quand donc à ses voeux te montras-tu rebelle?</VERS>
<VERS>A quoi bon ces discours, ma soeur? Toi-même, hier,</VERS>
<VERS>Ne me parlais-tu pas de son port libre et fier?</VERS>
<VERS>N'as-tu pas, l'autre jour, ôté pour lui ton voile?</VERS>
<VERS>Depuis qu'il t'aperçut, comme une blanche étoile,</VERS>
<VERS>Par un beau soir, portant l'amphore au puits sacré,</VERS>
<VERS>N'as-tu pas vu grandir l'amour qu'il t'a juré?</VERS>
<VERS>D'où vient que sans raison ta bouche le renie?</VERS>
<VERS>- Je m'amusais de lui, voilà tout. L'insomnie</VERS>
<VERS>N'a pas à mon chevet cloué son souvenir</VERS>
<VERS>Comme au tien. Tu pâlis quand tu l'entends venir.</VERS>
<VERS>J'y songe à peine; toi, tu pleures dans l'attente.</VERS>
<VERS>- Je te dis que c'est toi qu'il aime! Et sous sa tente</VERS>
<VERS>C'est pour toi qu'à genoux il invoque Rhéa.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas pour aimer, moi, qu'Ammon me créa.</VERS>
<VERS>- Si tu ne l'aimes pas, alors pourquoi ton trouble?</VERS>
<VERS>Pourquoi cette rougeur si prompte qui redouble?</VERS>
<VERS>Ces membres affaissés, ce muet embarras,</VERS>
<VERS>Pourquoi pleures-tu donc, si tu ne l'aimes pas?</VERS>
<VERS>D'ailleurs, si tu dis vrai, si c'est moi qu'il adore,</VERS>
<VERS>Si c'est moi qu'aujourd'hui son désir cherche encore,</VERS>
<VERS>Moi, je ne l'aime pas; et peut-être demain</VERS>
<VERS>Dans l'ombre sous la sienne aura frémi ta main.</VERS>
<VERS>Espère, ô Souré-Ha! J'ai fait un autre rêve.</VERS>
<VERS>Ecoute! Dans la pourpre, hier, près de la grève,</VERS>
<VERS>Au milieu de soldats, et leurs chefs à ses flancs,</VERS>
<VERS>A son poing fort les traits de quatre chevaux blancs,</VERS>
<VERS>Rhamsès passait, debout sur son char qui rayonne.</VERS>
<VERS>Dans un flot de poussière autour qui tourbillonne,</VERS>
<VERS>Son front mâle brillait sous la tiare d'or.</VERS>
<VERS>Son regard souverain, en un splendide essor,</VERS>
<VERS>Sur la ville en rumeur et sur son peuple immense,</VERS>
<VERS>S'abaissait plein d'orgueil, et pourtant de clémence;</VERS>
<VERS>Il rencontra le mien; ô mystère inconnu!</VERS>
<VERS>Dans l'éclair à mon coeur subitement venu,</VERS>
<VERS>Je blêmis, et clouée à ma place, passive,</VERS>
<VERS>Je crus que s'avançait dans la lumière vive</VERS>
<VERS>Quelque fils de Rhéa, quelque dieu tout puissant!</VERS>
<VERS>En moi ce souvenir est toujours renaissant.</VERS>
<VERS>Le cortège passa; je l'admire sans cesse.</VERS>
<VERS>Depuis lors, Souré-Ha, je connais la tristesse.</VERS>
<VERS>Ah! Le beau sort serait de réunir sur moi</VERS>
<VERS>La puissance et l'amour de Rhamsès, le grand roi;</VERS>
<VERS>De régner sur celui qui règne sur la terre;</VERS>
<VERS>De l'asservir lui-même ainsi qu'un tributaire;</VERS>
<VERS>D'être reine et de voir les peuples assemblés</VERS>
<VERS>Se courber sous mon souffle ainsi qu'un champ de blés! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le fils d'Aménophis, Rhamsès, que Phré protège,</VERS>
<VERS>Las d'encens, a chassé loin de lui son cortège,</VERS>
<VERS>Et, sombre, vient s'asseoir sur des gradins portés</VERS>
<VERS>Par des captifs d'argent, de bronze et d'or sculptés.</VERS>
<VERS>Son oeil terne s'emplit d'indicibles détresses;</VERS>
<VERS>Sa barbe est inflexible et pend en larges tresses.</VERS>
<VERS>Comme dans le granit ses traits semblent pétris.</VERS>
<VERS>Impassible, il est là, plus calme qu'Osiris.</VERS>
<VERS>Il songe et l'on dirait, à ses lèvres si pâles,</VERS>
<VERS>Typhon, le dieu commis aux vengeances fatales.</VERS>
<VERS>Quelque puissant qu'il soit, il a des jours mauvais</VERS>
<VERS>Qui par tous ses vouloirs assouvis lui sont faits.</VERS>
<VERS>Il est frère des dieux, maître des rois esclaves;</VERS>
<VERS>Son char lourd fait couler du sang par chaudes laves;</VERS>
<VERS>Mais il arrive une heure où les coupes en vain</VERS>
<VERS>Lui versent les cruels projets avec le vin.</VERS>
<VERS>Dans le néant il voit déjà fondre sa gloire;</VERS>
<VERS>L'abîme est sans échos, sans éclairs sa mémoire.</VERS>
<VERS>Il ne peut sans répit faire la guerre. Il a,</VERS>
<VERS>Sur les plans colossaux que l'orgueil assembla,</VERS>
<VERS>Vingt peuples pour bâtir son palais et sa tombe.</VERS>
<VERS>Il fait du doigt un signe. Alors un homme tombe</VERS>
<VERS>Dans la fosse où grommelle un lion favori.</VERS>
<VERS>Un jour, nul ne dit plus : « Le roi Rhamsès a ri! »</VERS>
<VERS>Il ne sait inventer de délices nouvelles,</VERS>
<VERS>Et connaît les plaisirs des femmes les plus belles;</VERS>
<VERS>Il émousse à la fin dans leurs yeux ses yeux froids;</VERS>
<VERS>Il les détourne aussi de tout, le roi des rois!</VERS>
<VERS>Sur l'univers conquis son char est la charrue;</VERS>
<VERS>L'humanité servile à son trône se rue,</VERS>
<VERS>Et contemple en tremblant ses sourcils épiés;</VERS>
<VERS>La beauté, l'or, la myrrhe, il les foule à ses pieds;</VERS>
<VERS>Il peut tout; il s'ennie, et le monde le raille;</VERS>
<VERS>Il est homme, et plus frêle ici-bas qu'une paille.</VERS>
<VERS>Vimupht, le serviteur qui veille à ses côtés,</VERS>
<VERS>Et qui d'avance tient ses ordres apprêtés,</VERS>
<VERS>Fit un geste; et l'eunuque à la face glacée</VERS>
<VERS>Frappa trois fois des mains devant le gynécée.</VERS>
<VERS>Une porte aussitôt sur les tapis moelleux</VERS>
<VERS>Roula sans bruit. Alors, entre des brouillards bleus,</VERS>
<VERS>Dans la salle envahie avec un frais murmure,</VERS>
<VERS>Comme des flancs ouverts de la grenade mûre</VERS>
<VERS>Ruissellent à l'envi la nacre et le carmin,</VERS>
<VERS>Cent femmes, se pressant par le même chemin,</VERS>
<VERS>Parurent, foule agile aux grâces ingénues.</VERS>
<VERS>Toutes devant Rhamsès, les unes demi-nues,</VERS>
<VERS>Les autres le corps ceint d'un voile transparent,</VERS>
<VERS>Vinrent, selon le rite, et leur âge, et leur rang,</VERS>
<VERS>Molle ondulation de poses provocantes,</VERS>
<VERS>écrin épanoui de lèvres éloquentes,</VERS>
<VERS>Chaîne adorable où tout chaînon vaut un trésor.</VERS>
<VERS>Et tout autour fumaient les cassolettes d'or;</VERS>
<VERS>Et les désirs flottaient dans l'air plein de spirales,</VERS>
<VERS>Aux chants voluptueux des harpes inégales;</VERS>
<VERS>Et les voix des castrats au fond montaient en choeur.</VERS>
<VERS>Mais le roi sur son trône était un dieu sans coeur.</VERS>
<VERS>Confuses, près de lui, ses quatre favorites,</VERS>
<VERS>Ta-Hé, Thméa, la blonde aux mains toutes petites,</VERS>
<VERS>Rhamel aux bras ambrés, et Marphris aux grands yeux,</VERS>
<VERS>S'assirent. Puis, le reste en cercle harmonieux</VERS>
<VERS>Se groupa loin du maître à la morte pensée,</VERS>
<VERS>Chacune par le fouet de l'eunuque cassée.</VERS>
<VERS>Celui-ci de nouveau frappa trois coups. Alors</VERS>
<VERS>S'élancèrent au rythme où s'enfièvrent leurs corps</VERS>
<VERS>Des esclaves dansant au son de la cithare,</VERS>
<VERS>La molle ibérienne et la svelte barbare,</VERS>
<VERS>La jeune fille aux dents si blanches, au cou noir,</VERS>
<VERS>Qui sourit de passer devant chaque miroir,</VERS>
<VERS>Et la circassienne indolente et massive,</VERS>
<VERS>Et d'autres qui faisaient dans leur gaîté lascive</VERS>
<VERS>Reluire l'éclat nu de leurs formes au jour,</VERS>
<VERS>Ou sonner les anneaux de leurs bras, tour à tour.</VERS>
<VERS>Le roi dédaigna tout; jusqu'à la plus aimée,</VERS>
<VERS>Jusqu'à Marphris, qui vint, rieuse et parfumée,</VERS>
<VERS>Lui tendre l'échiquier qui sait vaincre l'ennui.</VERS>
<VERS>Toutes sur un signal s'éloignèrent de lui,</VERS>
<VERS>Tête basse, et, frappant ensemble leurs poitrines,</VERS>
<VERS>Déchiraient sur leurs seins gonflés les gazes fines,</VERS>
<VERS>Pleuraient d'avoir perdu la faveur du grand roi,</VERS>
<VERS>Qui devant leurs beautés, nul ne savait pourquoi,</VERS>
<VERS>y restait insensible, et tel qu'un sphinx de pierre.</VERS>
<VERS>Quand il fut seul, Rhamsès releva sa paupière</VERS>
<VERS>En regardant Vimupht, qui, prosterné plus bas,</VERS>
<VERS>Presque à genoux, lui dit : « O roi! Dans les combats</VERS>
<VERS>Egal à Phré, le dieu qui brûle solitaire;</VERS>
<VERS>Roi, très chéri d'Ammon, tu domines la terre;</VERS>
<VERS>Commande à ton esclave! Entendre est obéir!</VERS>
<VERS>Si je manque à ton ordre, il me faudra mourir.</VERS>
<VERS>Roi, j'écoute. » - et Rhamsès lui dit : « Avant une heure,</VERS>
<VERS>Malgré tous ses refus et son père qui pleure,</VERS>
<VERS>Il me faut Samhisis, la fille du savant! »</VERS>
<VERS>Alors il se leva, puis sortit en rêvant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au fond des corridors, dans sa grave retraite,</VERS>
<VERS>Memmaratkha toujours se renferme. Il s'arrête,</VERS>
<VERS>Comme en extase, auprès d'un cippe déterré,</VERS>
<VERS>Par les griffes du temps monolithe échancré;</VERS>
<VERS>Puis, sur des papyrus couverts d'hiéroglyphes,</VERS>
<VERS>Approfondit leur sens qui se cache aux pontifes,</VERS>
<VERS>Médite un autre arcane, héritage plus vieux,</VERS>
<VERS>Ou déchiffre un par un les cartouches des dieux.</VERS>
<VERS>Aussi jaune que l'est la peau d'une momie,</VERS>
<VERS>Sous la lampe jamais éteinte! Unique amie!</VERS>
<VERS>Son crâne large et ras se plisse abondamment.</VERS>
<VERS>Silencieux, perdu dans son recueillement,</VERS>
<VERS>Plein d'horreur, il épelle un livre fatidique</VERS>
<VERS>Dans les rites anciens qu'un prêtre mort indique,</VERS>
<VERS>Et tous les jours de feu, tous les soirs constellés,</VERS>
<VERS>Il sonde avec Hermès les siècles écoulés.</VERS>
<VERS>Sa robe aux bords salis serpente sur les dalles;</VERS>
<VERS>Et sur les bouts pointus de ses larges sandales</VERS>
<VERS>Un nombre s'illumine en traits mystérieux.</VERS>
<VERS>Que le Nil, débordé de son lit, furieux,</VERS>
<VERS>Menace d'engloutir Memphis sur son passage :</VERS>
<VERS>Il n'aurait aucun pli d'effroi sur le visage;</VERS>
<VERS>Sans entendre, sans voir, sans un geste, il mourrait;</VERS>
<VERS>Car il cherche l'obscur et terrible secret;</VERS>
<VERS>Car son regard perçant plonge à travers le vide,</VERS>
<VERS>Car son doigt décharné qu'il promène est avide</VERS>
<VERS>De soulever enfin le grand voile d'Isis.</VERS>
<VERS>Il vit tout seul au sein d'un rêve immense assis.</VERS>
<VERS>Déjà l'ombre au dehors croissait dans les savanes.</VERS>
<VERS>C'était, loin des faubourgs, l'heure où les caravanes</VERS>
<VERS>Vont replier la tente, et sur les sables blancs</VERS>
<VERS>Reprendre le chemin du désert, à pas lents.</VERS>
<VERS>Quelqu'un entré sans bruit souilla l'austère asile</VERS>
<VERS>Du vieux mage, et lui dit : « Sors du songe où s'exile</VERS>
<VERS>Ta vie! Ecoute-moi! Lève ton corps penché!</VERS>
<VERS>Et si dans quelque membre un muscle moins séché</VERS>
<VERS>Sous un reflet royal peut tressaillir de joie,</VERS>
<VERS>Sois content, car Rhamsès est celui qui m'envoie!</VERS>
<VERS>Le bien-aimé puissant d'Ammon-Ra, le soutien</VERS>
<VERS>Des cinq fils de Rhéa, mon roi, comme le tien,</VERS>
<VERS>Daigne, c'est un honneur suprême pour ta race,</VERS>
<VERS>Sur Samhisis, ta fille, ouvrir les yeux par grâce.</VERS>
<VERS>Demain dans son palais en reine elle vivra,</VERS>
<VERS>Et le peuple à ses pieds ainsi l'adorera.</VERS>
<VERS>Pour ton obéissance, ô vieux prêtre! Il te laisse</VERS>
<VERS>Souré-Ha, car il prend pitié de ta vieillesse,</VERS>
<VERS>Et te donne en surplus dans ces coffrets pesants,</VERS>
<VERS>Pour le prix qu'il te doit, ces précieux présents.</VERS>
<VERS>Réponds! » - Memmaratkha laissa l'homme tout dire,</VERS>
<VERS>Et sans qu'un poil frémît sur son masque de cire,</VERS>
<VERS>Lui dit : « Tu peux garder aussi bien mes deux parts!</VERS>
<VERS>Prends mes filles, et l'or avec elles. Mais pars!</VERS>
<VERS>Mais va-t'en! Car la vie est de courte durée,</VERS>
<VERS>Car la science est longue et cette heure est sacrée! »</VERS>
<VERS>L'envoyé disparut sur-le-champ; soucieux,</VERS>
<VERS>Le mage avait repris sa lutte avec les dieux.</VERS>
<VERS>Vimupht entra bientôt dans une salle étroite.</VERS>
<VERS>Là, tout près du jet d'eau qui bruit dans l'air moite,</VERS>
<VERS>Les deux soeurs caressaient leurs désirs opposés,</VERS>
<VERS>Songeant, l'une au bonheur modeste, aux longs baisers</VERS>
<VERS>Sur la grève, le soir, et l'autre, à la paresse</VERS>
<VERS>Du royal gynécée où l'orgueil la caresse,</VERS>
<VERS>Où chacune humilie à son tour sa beauté</VERS>
<VERS>Devant elle et lui paie un tribut mérité.</VERS>
<VERS>« Laquelle est Samhisis de vous deux? dit l'esclave;</VERS>
<VERS>Qu'en signe de bonheur, trois fois elle se lave</VERS>
<VERS>Le visage et les mains dans une eau d'oasis!</VERS>
<VERS>- Parle! Que lui veux-tu? C'est moi! Par l'oeil d'Isis!</VERS>
<VERS>N'étais-tu pas hier près du roi, quand la foule</VERS>
<VERS>Affluait devant lui comme une épaisse houle?</VERS>
<VERS>- Oui, femme! Il a daigné jeter les yeux sur toi.</VERS>
<VERS>Triste, depuis hier il t'aime; et c'est pourquoi</VERS>
<VERS>Je viens pour t'emmener. Durci par la science,</VERS>
<VERS>Memmaratkha, ton père, avec insouciance</VERS>
<VERS>Me permet, si je veux, de prendre aussi ta soeur,</VERS>
<VERS>Car tout lien terrestre est brisé dans son coeur.</VERS>
<VERS>- Souré-Ha! Tu l'entends! La déesse elle-même</VERS>
<VERS>A pris soin d'exaucer mon souhait. Rhamsès m'aime!</VERS>
<VERS>Son messager vers moi, sur un ordre pressant,</VERS>
<VERS>Accourt, et je le suis, et mon père y consent! »</VERS>
<VERS>Et la si triomphante et folle jeune fille,</VERS>
<VERS>Sans voir, en ses apprêts, cette larme qui brille</VERS>
<VERS>Aux yeux de Souré-Ha, lui dit : « Dans ton amour,</VERS>
<VERS>Dans ta simplicité sois heureuse à ton tour!</VERS>
<VERS>Puisque tu préférais un bonheur qu'on ignore,</VERS>
<VERS>Reste donc, et l'attends! Vers le palais sonore</VERS>
<VERS>Isis me pousse; adieu! -va donc! » dit Souré-Ha,</VERS>
<VERS>Qui pensait : « Quant à moi, ce jour décidera! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'horizon au dieu Phré rouvrait ses beaux portiques.</VERS>
<VERS>Cependant par le Nil qui court aux mers antiques,</VERS>
<VERS>Sans peur de l'amphibie au guet sous les roseaux,</VERS>
<VERS>Un homme nage et fend rapidement les eaux.</VERS>
<VERS>A travers les lotus de la berge il arrive</VERS>
<VERS>Et touche aux bords. à peine a-t-il franchi la rive,</VERS>
<VERS>Que sur ses membres nus, sur son torse bronzé,</VERS>
<VERS>Les rayons du soleil dans un air embrasé</VERS>
<VERS>Avaient bu l'eau du fleuve et guéri la fatigue.</VERS>
<VERS>Il est tout jeune et beau. La nature prodigue</VERS>
<VERS>Lui donna plus : la force; et l'on voit la fierté</VERS>
<VERS>Ennoblir sa démarche avec la volonté.</VERS>
<VERS>Il sait droit devant lui regarder un obstacle;</VERS>
<VERS>Il n'est pas de ceux-là qui traînent en spectacle</VERS>
<VERS>La blessure d'un coeur lâchement résigné;</VERS>
<VERS>Pour chérir un supplice atroce, il n'est pas né.</VERS>
<VERS>Il marchait au hasard, solitaire, et très calme;</VERS>
<VERS>Comme un dieu méprisant qui réserve sa palme,</VERS>
<VERS>Jusqu'ici pour la femme il n'avait qu'un dédain.</VERS>
<VERS>Nul sourire n'usait sa rigueur. Mais soudain</VERS>
<VERS>Il a vu Samhisis paraître, et dans son âme</VERS>
<VERS>Il a senti l'éclair, et le flot d'un cinname</VERS>
<VERS>épanoui l'emplir de langueurs; et l'espoir</VERS>
<VERS>A fait son pas moins sûr et son regard plus noir.</VERS>
<VERS>Il déplie à la hâte et sur son corps il jette</VERS>
<VERS>Ses vêtements portés hors de l'eau sur sa tête,</VERS>
<VERS>Et s'élance, tout plein d'une fièvre d'amour,</VERS>
<VERS>Vers le seuil fortuné qu'il revoit chaque jour.</VERS>
<VERS>« C'est gémir trop longtemps, pense-t-il, dans le doute;</VERS>
<VERS>Tout entière, à la fin, j'ai vidé goutte à goutte</VERS>
<VERS>La coupe des poisons que m'offre cette enfant.</VERS>
<VERS>C'est assez supplier; l'amour me le défend. »</VERS>
<VERS>Il entre. Souré-Ha, les paupières baissées,</VERS>
<VERS>Seule et triste, suivait le cours de ses pensées;</VERS>
<VERS>Quand tout près retentit le bruit d'un pas si cher,</VERS>
<VERS>On eût pu voir pâlir et frissonner sa chair.</VERS>
<VERS>La nuit venait de près, et des ombres voraces</VERS>
<VERS>Couvraient les hauts plafonds, les murs et les terrasses.</VERS>
<VERS>Il était arrivé; mais un pressentiment</VERS>
<VERS>Le retint sur le seuil, anxieux. Un moment,</VERS>
<VERS>Sans voix, il contempla cette vierge isolée,</VERS>
<VERS>Et qui pensait à lui, sous sa peine accablée.</VERS>
<VERS>Mais tout à Samhisis, l'absente, il ne lut pas</VERS>
<VERS>Le douloureux secret de si proches combats.</VERS>
<VERS>D'un seul mot il pouvait en ces yeux faire luire</VERS>
<VERS>Une flamme, en ces pleurs rayonner un sourire.</VERS>
<VERS>Mais il ne connaissait qu'un nom, et qu'un souci :</VERS>
<VERS>« Samhisis? cria-t-il; n'est-elle plus ici?</VERS>
<VERS>Vous vous taise! Parlez! Dites-moi qu'elle est morte,</VERS>
<VERS>Plutôt que pour un autre elle ait franchi la porte!</VERS>
<VERS>Je saurais me venger. - Hélas! dit Souré-Ha,</VERS>
<VERS>Dont le si pur visage à sa voix s'empourpra;</VERS>
<VERS>Rhamsès est plus qu'un homme, et loin de tous il siège;</VERS>
<VERS>Et ses aïeux divins le gardent de tout piège!</VERS>
<VERS>- Voilà donc le bonheur qu'elle préfère! Hé quoi!</VERS>
<VERS>Tous mes serments n'étaient, pour la fille sans foi,</VERS>
<VERS>Qu'un vain jeu, qu'un mensonge! Au long récit des rêves</VERS>
<VERS>Que je faisais pour nous, en ces heures trop brèves,</VERS>
<VERS>A genoux à ses pieds, et les yeux dans ses yeux,</VERS>
<VERS>Peut-être songeait-elle à ce sort glorieux!</VERS>
<VERS>O honte! Elle accepta pour elle un rang infâme!</VERS>
<VERS>C'est le fouet de l'eunuque insolent et sans âme</VERS>
<VERS>Qu'elle couru chercher sans horreur, sans regret</VERS>
<VERS>Pour le crédule amant qui vers elle accourait!</VERS>
<VERS>- Peut-être existe-t-il quelqu'une plus fidèle,</VERS>
<VERS>Dont l'amour deviné vous consoleait d'elle. »</VERS>
<VERS>Et pourpre, elle n'osa lui dire un mot de plus.</VERS>
<VERS>Le jeune homme, la voix et les traits résolus :</VERS>
<VERS>« Souré-Ha! Je ne sais si les autres oublient;</VERS>
<VERS>J'ignore si les coeurs ici-bas se délient;</VERS>
<VERS>Mais moi, je ne veux pas oublier, et je sens</VERS>
<VERS>Une soif de vengeance envahir tous mes sens;</VERS>
<VERS>La jalousie étreint et brûle tout mon être;</VERS>
<VERS>Par Typhon! Souré-Ha, je le saurai peut-être,</VERS>
<VERS>Si la mort peut aussi délivrer de l'amour! »</VERS>
<VERS>Et, repassant le seuil, il s'enfuit sans retour.</VERS>
<VERS>Comme un ramier blessé qui dans les airs tournoie</VERS>
<VERS>Poursuivi par le bec d'un sombre oiseau de proie,</VERS>
<VERS>Souré-Ha mesurait l'abîme de son sort.</VERS>
<VERS>« Comme il l'aime! Dit-elle. Eh bien! Mieux vaut la mort.</VERS>
<VERS>C'est moi qu'il frappera; moi, qui mourrai, contente</VERS>
<VERS>Si c'est lui qui me tue, en ses bras palpitante! »</VERS>
<VERS>La nuit dans le vieux Nil baignait son pied charmant,</VERS>
<VERS>Et, sereine, invitait l'homme au recueillement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rêves inassouvis des amours impossibles,</VERS>
<VERS>Rongerez-vous toujours de vos dents invincibles</VERS>
<VERS>Le misérable fou qui de vous s'est épris?</VERS>
<VERS>Quoi! Parce qu'aux éveils de la chair, et surpris</VERS>
<VERS>Par les vagues chaleurs montant d'une étincelle,</VERS>
<VERS>Il but l'amer venin qu'un azur faux recèle,</VERS>
<VERS>Serpents mélodieux, le mordrez-vous toujours?</VERS>
<VERS>Ne fuirez-vous jamais, charmes de ses beaux jours?</VERS>
<VERS>Est-ce un crime d'aimer? C'est donc un culte impie</VERS>
<VERS>Que l'amour? Jusqu'à quand faudra-t-il qu'on expie</VERS>
<VERS>Les parfums qu'on brûla sur l'ineffable autel?</VERS>
<VERS>Le songe des vingt ans doit-il être immortel?</VERS>
<VERS>L'homme est né pour souffrir, oublier et se taire;</VERS>
<VERS>C'est un homme, celui qui dans la route austère</VERS>
<VERS>Marche vite à son but, les deux bras en avant,</VERS>
<VERS>Et ne se tourne pas aux surprises du vent.</VERS>
<VERS>Qu'importe l'horizon? Sans rappels en arrière,</VERS>
<VERS>Le fort ne se résout jamais à la prière.</VERS>
<VERS>Que peut-il espérer, celui qu'un souvenir</VERS>
<VERS>étreint plus qu'un remords, et qui ne peut bannir</VERS>
<VERS>Le mirage infécond de sa jeunesse vaine;</VERS>
<VERS>Qui lui-même resserre autour de lui sa chaîne,</VERS>
<VERS>Dans sa prison factice est son propre geôlier,</VERS>
<VERS>Et, n'osant pas mourir, ne veut pas oublier?</VERS>
<VERS>Depuis trois jours et trois mortelles nuits, farouche,</VERS>
<VERS>Comme un fauve affamé qui roule son oeil louche,</VERS>
<VERS>Thaéri frémissant rôde autour du palais</VERS>
<VERS>Où Samhisis se mire aux feux des bracelets.</VERS>
<VERS>Prêt à frapper, dans l'ombre, attentif, il épie.</VERS>
<VERS>Depuis ces trois longs jours, dans son secret tapie,</VERS>
<VERS>Soué-Ha par des dons a gagné la faveur</VERS>
<VERS>Des gardiens, et gaîment veille auprès de sa soeur.</VERS>
<VERS>Mais peut-être bientôt viendra l'heure indécise</VERS>
<VERS>Où doit partir le trait que la vengeance aiguise,</VERS>
<VERS>Car cette nuit Rhamsès veut fêter Samhisis.</VERS>
<VERS>Il est aux bords du Nil une ronde oasis;</VERS>
<VERS>Et c'est là qu'il ira. - Courage! Voici l'heure</VERS>
<VERS>Où l'âme se roidit au fond du corps qui pleure.</VERS>
<VERS>Regarde si ton arc, jeune homme, est bien tendu;</VERS>
<VERS>Jeune fille, aguerris ton regard éperdu!</VERS>
<VERS>Depuis longtemps déjà sous les dunes de sable</VERS>
<VERS>Phré cachait le brasier de son disque implacable.</VERS>
<VERS>Déjà le fleuve au loin reflétait mille feux;</VERS>
<VERS>Tout un peuple attendait sur la grève, envieux</VERS>
<VERS>D'étaler son opprobre en concerts d'allégresse.</VERS>
<VERS>Le roi venait. Et belle et savourant l'ivresse,</VERS>
<VERS>Sous un dais fastueux, par vingt femmes porté,</VERS>
<VERS>Samhisis s'avançait heureuse à son côté,</VERS>
<VERS>Projetant ses lueurs d'en haut sur une foule</VERS>
<VERS>Qui lui semble un tapis vivant que son pied foule.</VERS>
<VERS>Aux hommages rendus pour la première fois,</VERS>
<VERS>Elle croyait, parmi les parfums et les voix,</VERS>
<VERS>Sentir comme un lotus divin dans sa prunelle.</VERS>
<VERS>Oh! Ce soir, le passé, qu'il était mort en elle!</VERS>
<VERS>Au milieu des flambeaux et des astres, au bruit</VERS>
<VERS>Du cortège pompeux qui la guide et la suit,</VERS>
<VERS>Qu'ils étaient loin, ses jours de paix et d'innocence,</VERS>
<VERS>Sous le toit paternel qu'un jeune amour encense!</VERS>
<VERS>Comme elle avait alors oublié Thaéri!</VERS>
<VERS>Souré-Ha, toujours prête à retenir un cri,</VERS>
<VERS>L'escortait, pâle, en proie à sa muette angoisse,</VERS>
<VERS>Et le sein soulevé sous la main qui le froisse.</VERS>
<VERS>Mais avec plus de hâte aussi, sur le parcours</VERS>
<VERS>Elle paraît chercher quelqu'un aux alentours.</VERS>
<VERS>Enfin, sorti de l'ombre, un homme noir se dresse</VERS>
<VERS>Derrière elle : « Ma tâche est faite. Avec adresse,</VERS>
<VERS>J'ai pu suivre celui que tu m'as indiqué;</VERS>
<VERS>Là-bas, dans les roseaux, il se tient embusqué,</VERS>
<VERS>L'arc en main, à l'endroit où le Nil fait un coude,</VERS>
<VERS>Sur la digue à laquelle une oasis se soude.</VERS>
<VERS>- C'est bien! dit Souré-Ha; tiens! Prends vite, et t'enfuis! »</VERS>
<VERS>Il disparut d'un bond. Le Nil flamboyait. Puis</VERS>
<VERS>Il emporta bientôt sur les canges royales</VERS>
<VERS>Le cortège et les chants des lyres triomphales.</VERS>
<VERS>« Que regardes-tu donc, ma soeur, autour de toi?</VERS>
<VERS>Dit Samhisis. Je veux que ce soir, près de moi,</VERS>
<VERS>Chacune ait sa chanson comme sa banderole.</VERS>
<VERS>Tous tes désirs, dis-les. N'as-tu pas ma parole?</VERS>
<VERS>Parle! » - Alors, Souré-Ha : « Si je te demandais</VERS>
<VERS>De m'asseoir à ta place un instant sous ton dais,</VERS>
<VERS>Et d'essayer un peu ta pose et ta parure?</VERS>
<VERS>J'en serais plus rieuse après, je te le jure! »</VERS>
<VERS>Ce caprice jaloux sut plaire à Samhisis.</VERS>
<VERS>Comme la conque d'or de la déesse Isis,</VERS>
<VERS>La cange suit le fleuve auguste en sa descente.</VERS>
<VERS>Souré-Ha sous le dais se tient, éblouissante;</VERS>
<VERS>Et tandis que son être est brisé de douleurs,</VERS>
<VERS>En s'efforçant de rire, elle arrête les pleurs,</VERS>
<VERS>Les derniers, que ramène une pensée amère.</VERS>
<VERS>Qu'elle était belle ainsi, dans sa gloire éphémère!</VERS>
<VERS>Belle comme l'étoile au ciel tout constellé</VERS>
<VERS>Qui surgit et qui meurt après avoir brillé!</VERS>
<VERS>Mais près des joncs mêlant sur les bords verts de l'île</VERS>
<VERS>Leurs rameaux plus touffus, la barque vient, tranquille.</VERS>
<VERS>Aussitôt Thaéri s'est levé dans la nuit.</VERS>
<VERS>Il croit voir Samhisis; - et la corde sans bruit</VERS>
<VERS>Sous ses doigts est tendue. - Il demeure immobile</VERS>
<VERS>Une seconde. Il vise avec un art habile.</VERS>
<VERS>Puis la corde a vibré... ce ne fut qu'un soupir.</VERS>
<VERS>L'âme de Souré-Ha qui rêvait de partir</VERS>
<VERS>S'envola. - Son beau corps roulait dans le sillage.</VERS>
<VERS>Ce soir, les caïmans qui rôdaient sur la plage</VERS>
<VERS>Se sont repus entre eux dans un double festin,</VERS>
<VERS>Car le flot ne rendit nul cadavre au matin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
En chemin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les dieux sont muets, et la vie est triste.</VERS>
<VERS>Pour nous mordre au coeur, les crocs hérissés,</VERS>
<VERS>Un noir lévrier nous suit à la piste.</VERS>
<VERS>Sur les fronts pâlis, sous les yeux baissés,</VERS>
<VERS>Dans les carrefours que la foule obstrue,</VERS>
<VERS>Parmi les chansons, les bruits de la rue,</VERS>
<VERS>Dans les yeux éteints, sur les fronts penchés,</VERS>
<VERS>Je cherche et je trouve une angoisse affreuse,</VERS>
<VERS>Un doute, un souci vainement cachés,</VERS>
<VERS>Un vieux souvenir qui monte et qui creuse;</VERS>
<VERS>Et je vais ainsi, trésorier des pleurs,</VERS>
<VERS>En chemin quêtant soupirs et douleurs.</VERS>
<VERS>Ô passants! vous tous qu'un regret harcèle,</VERS>
<VERS>Que ronge un tourment, remords ou désir,</VERS>
<VERS>Vous que brûle encor la chaude étincelle</VERS>
<VERS>Du songe enflammé qu'on n'a pu saisir;</VERS>
<VERS>Le destin commun avec vous m'emmène :</VERS>
<VERS>Inconnus, salut dans la vie humaine!</VERS>
<VERS>Vous tous qui passez près de moi sans fin,</VERS>
<VERS>Inquiets, furtifs, le long des murailles,</VERS>
<VERS>Ames, coeurs, esprits, corps, emplis de faim,</VERS>
<VERS>Quel que soit le mal qui tord vos entrailles,</VERS>
<VERS>Vous versez en moi, trésorier du fiel,</VERS>
<VERS>Un regard profond, dédaigné du ciel.</VERS>
<VERS>Au nom du poète ivre d'amertumes,</VERS>
<VERS>Confident discret qui de 1'oei1 vous suit;</VERS>
<VERS>Au nom du passé perdu dans les brumes;</VERS>
<VERS>Au nom du silence! au nom de la nuit!</VERS>
<VERS>Dans la vie humaine où je vous salue,</VERS>
<VERS>Au nom de tout rêve en qui l'ombre afflue,</VERS>
<VERS>Au nom de demain, au nom de toujours,</VERS>
<VERS>Je dis à chacun d'entre vous qui passe :</VERS>
<VERS>« Au revoir, ailleurs, plus loin, dans l'espace,</VERS>
<VERS>Sous un ciel muet peuplé de dieux sourds! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Soif
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La cuirasse à nos reins bouclée,</VERS>
<VERS>Dans une lutte sans merci,</VERS>
<VERS>Nous nous sommes jetés, ainsi</VERS>
<VERS>Que des bretons dans la mêlée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi donc soit! Et jusqu'au soir</VERS>
<VERS>Tenons tête dans la bataille,</VERS>
<VERS>Haut la visière, et haut la taille,</VERS>
<VERS>Sans lâcher pied, sans nous asseoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Champions du beau qu'on lapide,</VERS>
<VERS>Que le sort nous trahisse ou non,</VERS>
<VERS>Faisons flotter notre pennon</VERS>
<VERS>Par-dessus la clameur stupide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque pour nous les durs chemins,</VERS>
<VERS>Quand nous regardons vers la terre,</VERS>
<VERS>N'ont point d'eau qui nous désaltère,</VERS>
<VERS>A notre flanc portons les mains;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, ruisselants d'éclaboussures,</VERS>
<VERS>Pour revivre du même espoir,</VERS>
<VERS>Buvons, ainsi que Beaumanoir,</VERS>
<VERS>Le sang tout chaud de nos blessures!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soleil couchant
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux bords retentissants des plages écumeuses</VERS>
<VERS>Pleines de longs soupirs mêlés de lourds sanglots,</VERS>
<VERS>Sous le déroulement monotone des flots;</VERS>
<VERS>Près des gouffres remplis des falaises brumeuses;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure où le soleil, ainsi qu'un roi cruel</VERS>
<VERS>Qui veut parer de draps sanglants ses funérailles,</VERS>
<VERS>Se déchire et secoue au dehors ses entrailles;</VERS>
<VERS>A l'heure où lentement l'ombre envahit le ciel;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un homme se tenait silencieux. La côte</VERS>
<VERS>était déserte. Lui, debout, d'un oeil amer</VERS>
<VERS>Il regardait tomber l'astre rouge à la mer;</VERS>
<VERS>Et sa pensée aussi déferlait, sombre et haute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Ce n'était pas l'homme au sortir de l'Eden,</VERS>
<VERS>Fils encore innocent d'une race nouvelle;</VERS>
<VERS>En qui la vie afflue, à qui Dieu se révèle,</VERS>
<VERS>Et qui pour tous les maux n'a qu'un mâle dédain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme essayant sa force au seuil des premiers âges,</VERS>
<VERS>Libre dans l'univers libre et grand comme lui;</VERS>
<VERS>Défiant l'avenir, et dont l'oeil ébloui</VERS>
<VERS>Reflète l'horizon des vierges paysages;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plein d'un orgueil sans peur et d'un espoir sans fin;</VERS>
<VERS>Et dans sa beauté fière à qui tout se confie,</VERS>
<VERS>Sur la création odorante et ravie</VERS>
<VERS>Passant majestueux sous un signe divin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'homme vieilli des races séculaires,</VERS>
<VERS>Fils de la lassitude et des labeurs déçus,</VERS>
<VERS>Et qui, désabusé des dons qu'il a reçus,</VERS>
<VERS>A des printemps plus froids que les hivers polaires;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, remuant la cendre immense du passé,</VERS>
<VERS>Initié tout jeune au mensonge des rêves,</VERS>
<VERS>A vu la vanité de ses luttes sans trêves,</VERS>
<VERS>Et sans but désormais s'en va le front baissé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, ployant sous le poids d'insupportables chaînes,</VERS>
<VERS>Se connaît tout entier dans la joie ou les pleurs,</VERS>
<VERS>Rassasié du rire autant que des douleurs;</VERS>
<VERS>Sans élans pour le bien, et pour le mal sans haines;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'homme rongé par l'angoisse; vaincu</VERS>
<VERS>Sous l'énervant dégoût de sa propre impuissance;</VERS>
<VERS>Et fatal héritier d'une aride science,</VERS>
<VERS>Contempteur de la vie avant d'avoir vécu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain il proclamait son génie et sa gloire!</VERS>
<VERS>L'ennui met sur ses bras le plomb du châtiment;</VERS>
<VERS>Et son âme qu'il raille, hélas! Plus tristement</VERS>
<VERS>Se rendort à ces bruits de pompe dérisoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stupide et vil, trempé d'inutiles sueurs,</VERS>
<VERS>En vain il rit des dieu qu'ont adorés ses pères,</VERS>
<VERS>Et s'élance aux profits du fond de ses repaies,</VERS>
<VERS>Les doigts crispés, les yeux pleins d'obliques lueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le veau d'or, ce dieu comme un autre implacable,</VERS>
<VERS>A l'enfer de Midas le regarde marcher;</VERS>
<VERS>honneur, amour, vertu, tout ce qu'il veut toucher,</VERS>
<VERS>Se change sous ses mains en cet or qui l'accable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, ce dieu, son premier délire, et son dernier,</VERS>
<VERS>Le plus riche en autels, le plus riche en apôtres,</VERS>
<VERS>Le plus vieux, qui vit naître et mourir tous les autres,</VERS>
<VERS>Avant le chant du coq il va le renier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va le renier comme eux tous. Dans les nues</VERS>
<VERS>Il l'enverra siéger, livide, avec les dieux</VERS>
<VERS>Morts maintenant, jadis beaux, fiers et radieux,</VERS>
<VERS>Qui sur les monts sacrés vivaient en troupes nues;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près des spectres blafards abandonnés du jour,</VERS>
<VERS>Qui planent en lambeaux sur les glaces du pôle,</VERS>
<VERS>Et qu'un souffle inconnu, les poussant par l'épaule,</VERS>
<VERS>Promène dans l'horreur des exils sans retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un ne reviendra! Le vent de l'ironie</VERS>
<VERS>A balayé partout l'ambition du beau.</VERS>
<VERS>Sur le dernier autel plus désert qu'un tombeau</VERS>
<VERS>L'herbe croît. Il n'est plus de divine agonie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'esprits enivrés! Plus d'hymnes, plus d'encens!</VERS>
<VERS>Plus de convives ceints de verveine et de roses!</VERS>
<VERS>Plus d'apôtre en extase, et plus d'apothéoses!</VERS>
<VERS>Plus de soupirs poussés hors du monde des sens!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la montagne en feu nul ne se transfigure,</VERS>
<VERS>Et pour quelque dépouille aux fétides odeurs,</VERS>
<VERS>L'homme consumera ses dernières ardeurs</VERS>
<VERS>Sous un ciel qui n'a plus la sublime envergure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un air sans échos sa voix s'éteint. Voilà</VERS>
<VERS>Qu'il méprise à la fin sa chair comme son âme,</VERS>
<VERS>Et que, toujours brûlé d'une invisible flamme,</VERS>
<VERS>Il retourne aux abris chantants qu'il dépeupla.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les transports qui font la jeunesse si belle</VERS>
<VERS>Reviennent-ils jamais gonfler les coeurs flétris!</VERS>
<VERS>Les pleurs, les repentirs, les plaintes et les cris</VERS>
<VERS>Ont-ils jamais ému l'impassible Cybèle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nature indifférente, au secret douloureux,</VERS>
<VERS>Prés aux vertes senteurs, forêts aux noirs mystères,</VERS>
<VERS>Monts couronnés de pins ou de neiges austères,</VERS>
<VERS>Vous êtes sans pitié, comme tous les heureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme a levé sur vous sa hache sacrilège;</VERS>
<VERS>Sur vous il s'est rué follement, et sa voix</VERS>
<VERS>A maudit le silence injurieux des bois</VERS>
<VERS>Où meurt le vain appel du désir qui l'assiège :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A jamais il a fui tout ce monde enchanté</VERS>
<VERS>Qu'aux rayons de la lune, au fond des solitudes,</VERS>
<VERS>On voyait s'essayer aux molles attitudes</VERS>
<VERS>Sous l'oeil ardent d'un faune ivre de volupté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand Pan mourut, un cri monta de rive en rive;</VERS>
<VERS>Dans la foi du poète il retentit encor.</VERS>
<VERS>Comme un chasseur perdu qui sonne en vain du cor,</VERS>
<VERS>L'homme court sans qu'un son en réponse n'arrive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Las de lui-même aussi, voilà que haletant,</VERS>
<VERS>Comme Sisyphe sous le rocher qui l'écrase,</VERS>
<VERS>Il s'arrête, et qu'à l'heure où l'occident s'embrase,</VERS>
<VERS>Il sent les maux soufferts revivre en un instant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une heure sinistre et pleine de vertiges.</VERS>
<VERS>Depuis les premiers jours, sa magique splendeur</VERS>
<VERS>Nous étreint, et nous fait sonder la profondeur</VERS>
<VERS>D'un passé qui tressaille en fulgurants vestiges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'astre qui fond en longs fleuves pourprés</VERS>
<VERS>Dont les reflets au loin baignent les nobles cimes,</VERS>
<VERS>Le coeur de l'homme saigne en plongeant aux abîmes</VERS>
<VERS>Où ses regrets encor hurlent désespérés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aujourd'hui, devant la chute glorieuse</VERS>
<VERS>Du globe dont l'éclat brillait sur son berceau,</VERS>
<VERS>Ce n'est plus vers l'éden dont il gardait le sceau</VERS>
<VERS>Qu'il se reporte au bout d'une ardeur furieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est plus son enfance au cantique lointain</VERS>
<VERS>Dont le ressouvenir en ses fêtes s'exhale;</VERS>
<VERS>Ni la branche arborée en palme triomphale</VERS>
<VERS>Qu'il pleure, en gémissant sur sa part du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est plus un saint nom qu'il invoque ou qu'il prie,</VERS>
<VERS>hélas! Et ce n'est plus, même quand vient le soir,</VERS>
<VERS>La mort, son épouvante et son dernier espoir,</VERS>
<VERS>Qu'il appelle, sentant toute source tarie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la dent sans pitié du démon qui le mord</VERS>
<VERS>Rien ne ranime plus sa force ou son courage;</VERS>
<VERS>Et voilà qu'il se tait sans un reste de rage,</VERS>
<VERS>Car il ne peut plus croire à ta promesse, ô mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne peux rien sur l'âme; et l'impossible envie</VERS>
<VERS>Toujours l'assoiffera de bonheur, n'importe où;</VERS>
<VERS>Tu ne peux l'engloutir aussi dans quelque trou;</VERS>
<VERS>Ce n'est pas le repos qui par toi nous convie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et le soleil, jetant sa suprême clarté,</VERS>
<VERS>Laissa l'homme, le front plus bas, les yeux plus mornes;</VERS>
<VERS>Et l'esprit descendu dans une nuit sans bornes</VERS>
<VERS>Sous l'effrayant fardeau de son éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'oeil
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'épais treillis des feuilles tremblantes,</VERS>
<VERS>Au plus noir du bois la lune descend;</VERS>
<VERS>Et des troncs moussus aux cimes des plantes,</VERS>
<VERS>Son regard fluide et phosphorescent</VERS>
<VERS>Fait trembler aux bords des corolles closes</VERS>
<VERS>           Les larmes des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque l'homme oublie au fond du sommeil,</VERS>
<VERS>La vie éternelle est dans les bois sombres;</VERS>
<VERS>Dans les taillis veufs du brûlant soleil</VERS>
<VERS>Sous la lune encor palpitent leurs ombres,</VERS>
<VERS>Et jamais leur âme, au bout d'un effort,</VERS>
<VERS>           Jamais ne s'endort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le clair de la lune en vivantes gerbes</VERS>
<VERS>Sur les hauts gazons filtre des massifs.</VERS>
<VERS>Et les fronts penchés, les pieds dans les herbes,</VERS>
<VERS>Les filles des eaux, en essaims pensifs,</VERS>
<VERS>Sous les saules blancs en rond sont assises,</VERS>
<VERS>           Formes indécises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune arrondit son disque lointain</VERS>
<VERS>Sur le bois vêtu d'un brouillard magique</VERS>
<VERS>Et dans une eau blême aux reflets d'étain;</VERS>
<VERS>Et ce vieil étang, miroir nostalgique,</VERS>
<VERS>Semble ton grand oeil, ô nature! Hélas!</VERS>
<VERS>           Semble un grand oeil las.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Prophétie
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nour-Eddour, le voyant de l'avenir, un soir,</VERS>
<VERS>Comme il avait coutume, était venu s'asseoir</VERS>
<VERS>Au seuil de son logis, en face du Bosphore.</VERS>
<VERS>Tout au fond d'une extase où l'esprit s'évapore,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, sur un tertre accroupi, fixement</VERS>
<VERS>Il regardait un astre au fond du firmament,</VERS>
<VERS>Et parlait haut. - La nuit gravissait les terrasses</VERS>
<VERS>Des jardins de Stamboul qui confondaient leurs masses.</VERS>
<VERS>- « Heureux qui dans la vie, et fort du lait qu'il but,</VERS>
<VERS>Marche à grands pas, la main prête à toucher un but,</VERS>
<VERS>Sans se laisser jamais arrêter ni distraire</VERS>
<VERS>Par le songe flatteur ou le songe contraire!</VERS>
<VERS>Heureux qui devant lui marche tout droit, sachant</VERS>
<VERS>Ce qu'il veut, fût-ce un trône ou fût-ce un maigre champ!</VERS>
<VERS>Moi, j'ai sucé le rêve aux pointes des mamelles</VERS>
<VERS>Que m'offraient au désert les pensives chamelles,</VERS>
<VERS>Et, les regards errants et les pas incertains,</VERS>
<VERS>Pour les autres je lis au ciel de grands destins,</VERS>
<VERS>Ou devine sous eux le prochain précipice.</VERS>
<VERS>Or, pour l'homme qui sait agir, l'heure est propice.</VERS>
<VERS>Où qu'il soit, qu'il se lève et se hâte, il est temps!</VERS>
<VERS>Car la sourde rumeur du gouffre, je l'entends.</VERS>
<VERS>Quand le grenier fermente, un grain ardent l'embrase;</VERS>
<VERS>Et tout l'islam est las de l'impôt qui l'écrase!</VERS>
<VERS>Qu'un seul se dresse, et tous, du scheick au marabout,</VERS>
<VERS>Seront à l'instant même à ses côtés debout!</VERS>
<VERS>Au fond de la mosquée, au coin de chaque rue,</VERS>
<VERS>Une imprécation monte, sans cesse accrue;</VERS>
<VERS>Et dans le sérail clos en vain d'un triple mur</VERS>
<VERS>La tête du sultan est pareille au fruit mûr! »</VERS>
<VERS>Pendant que Nour-Eddour parlait, contre un platane</VERS>
<VERS>Qui s'élevait tout près, ombrageant la cabane,</VERS>
<VERS>Un homme était penché pour entendre. -la nuit,</VERS>
<VERS>Une forme aisément glisse et s'évanouit.</VERS>
<VERS>Le lendemain, devant le ciel rouge, à sa porte</VERS>
<VERS>Nour-Eddour se tenait assis de même sorte,</VERS>
<VERS>Sans mouvement, les yeux pleins de pourpre et d'éclairs.</VERS>
<VERS>« Les signes, disait-il, où seul je lis, sont clairs.</VERS>
<VERS>Le meurtrier triomphe, acclamé par la foule;</VERS>
<VERS>Mais sur le bras qui frappe et la tête qui roule</VERS>
<VERS>La colère d'Allah s'allume également;</VERS>
<VERS>Et tel se croit élu qui n'est que l'instrument</VERS>
<VERS>De l'oeuvre, et qu'Allah brise aussitôt l'oeuvre faite.</VERS>
<VERS>Oui, l'escarboucle au front comme un fils du prophète,</VERS>
<VERS>C'est en vain qu'il se dit commandeur des croyants.</VERS>
<VERS>Mieux vaudrait qu'il errât parmi les mendiants,</VERS>
<VERS>Serrant la corde autour de ses reins faméliques,</VERS>
<VERS>Avec les chiens galeux sur les places publiques?</VERS>
<VERS>Car sa page est finie! Et le frère assassin</VERS>
<VERS>Dormira cette nuit, un poignard dans le sein! »</VERS>
<VERS>Un homme alors bondit du platane : - « Mensonge!</VERS>
<VERS>Cria-t-il; ta science est vaine! Dans un songe</VERS>
<VERS>Ridicule tu vis! Et c'est toi qui mourras</VERS>
<VERS>A l'instant, toi qui fus le conseil de mon bras! »</VERS>
<VERS>- « Il se peut, dit le sage à la calme paupière,</VERS>
<VERS>Que la fronde qui tourne entraîne une autre pierre;</VERS>
<VERS>Il se peut qu'un oracle entendu par hasard,</VERS>
<VERS>Ou surprise, au devin soit funeste. Un vieillard</VERS>
<VERS>Peut mouvoir dans le vent des lèvres qu'on épie.</VERS>
<VERS>La volonté d'Allah n'est jamais assoupie;</VERS>
<VERS>Tu fus l'oreille ouverte ainsi qu'il le voulait,</VERS>
<VERS>Et si tu veux ma mort, c'est que ma mort lui plaît.</VERS>
<VERS>Nul n'évite ici-bas son destin, quoi qu'il fasse!</VERS>
<VERS>Frappe donc! Il vaut mieux le regarder en face!</VERS>
<VERS>Le tien est prononcé. Tu le connais. Agis</VERS>
<VERS>Comme il te semblera! Tes doigts encor rougis</VERS>
<VERS>N'arrêteront bientôt ni la main ni la lame!</VERS>
<VERS>Que me fait l'existence, à moi, qui n'eus dans l'âme</VERS>
<VERS>Jamais un seul espoir non plus qu'un seul désir,</VERS>
<VERS>Ni crainte, ni regret, ni remords, ni plaisir,</VERS>
<VERS>Et qui n'ai jamais eu trois sequins dans ma bourse?</VERS>
<VERS>- Eh quoi? Tu lis mon sort dans ces astres en course?</VERS>
<VERS>- Tout aussi nettement qu'au même endroit j'ai lu</VERS>
<VERS>Ton fratricide à peine annoncé résolu.</VERS>
<VERS>- Cette nuit? Je mourrai? - Cette nuit! Je l'atteste!</VERS>
<VERS>Le poignard est choisi, la main sûre. Le reste</VERS>
<VERS>Est le secret d'Allah qu'il garde avarement!</VERS>
<VERS>- Un aspect peut tromper, vieillard! Peut-être il ment,</VERS>
<VERS>Cet astre auquel tu vois ma fortune enchaînée!</VERS>
<VERS>- Que tu le veuilles croire ou non, ta destinée</VERS>
<VERS>N'en sera pas moins telle, ou plus long ton sursis!</VERS>
<VERS>- Souvent, répondit l'autre en fronçant les sourcils,</VERS>
<VERS>Un condamné conjure un arrêt, s'il le brave,</VERS>
<VERS>Ou s'il le fuit. Il est souvent plus d'une entrave</VERS>
<VERS>Aux oracles, et tous ne sont pas satisfaits.</VERS>
<VERS>A quelques-uns, du moins, manquent les prompts effets;</VERS>
<VERS>Et tout n'arrive pas juste à l'heure indiquée!</VERS>
<VERS>Le jeûne, la prière au fond d'une mosquée,</VERS>
<VERS>Le repentir, un philtre, un prix, un crime encor,</VERS>
<VERS>Que sais-je? N'est-il rien que tu saches, ni l'or,</VERS>
<VERS>Ni le fer, ni les mots, ni l'impur maléfice,</VERS>
<VERS>Pour détourner le coup mortel? Quoi? Rien qui puisse</VERS>
<VERS>Seulement reculer l'instant prédit par toi?</VERS>
<VERS>Ton art te laisse-t-il sans prestige et sans foi,</VERS>
<VERS>Que tu restes ainsi plus muet qu'un derviche?</VERS>
<VERS>Parle, et je te fais grâce! Et de pauvre sois riche</VERS>
<VERS>A pouvoir t'acheter le harem d'un vizir!</VERS>
<VERS>- Je te l'ai dit, je n'ai sur terre aucun désir,</VERS>
<VERS>O lumière d'Allah! Flambeau qui va s'éteindre!</VERS>
<VERS>Quant à l'ordre d'en haut, rien ne saurait l'enfreindre.</VERS>
<VERS>Cette nuit, sur mon âme, est ta dernière nuit!</VERS>
<VERS>- Mais ce traître qui doit m'attendre, ou me poursuit,</VERS>
<VERS>Quel est-il? Et d'où vient la soif qui le dévore?</VERS>
<VERS>Tu sais au moins cela? Dis-le donc! - Je l'ignore!</VERS>
<VERS>Que t'importe par qui tu vas mourir? Bien fou</VERS>
<VERS>Qui demande comment, et qui veut savoir où,</VERS>
<VERS>Et qui cherche pourquoi, quand l'inflexible aigrette</VERS>
<VERS>De la mort se hérisse et paraît sur sa tête!</VERS>
<VERS>- Il suffit! Ta demeure, ô sage! est à mon gré.</VERS>
<VERS>Quoi qu'il puisse advenir, cette nuit j'attendrai</VERS>
<VERS>Chez toi ce qui doit être et sera! - Ma demeure</VERS>
<VERS>A toi, comme aux passants, est ouverte à toute heure.</VERS>
<VERS>- C'est bon! Pour cette nuit ferme-la bien sur nous! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard dans un coin dormait sur son burnous.</VERS>
<VERS>Et blême, à la lueur d'un lampion de terre,</VERS>
<VERS>Son front dans une main, l'autre à son cimeterre,</VERS>
<VERS>L'hôte fatal, assis sur un grêle escabeau,</VERS>
<VERS>Songeait combien le ciel du matin pâle est beau.</VERS>
<VERS>Il se dressa, fiévreux, marcha de long en large,</VERS>
<VERS>Secouant sa terreur comme on fait d'une charge,</VERS>
<VERS>Et sondant de ses poings la dureté des murs.</VERS>
<VERS>« Quoi! Les secrets divins qui pour tous sont obscurs,</VERS>
<VERS>Cet homme les connaît et n'y voit nul refuge!</VERS>
<VERS>Ignorant quel sera l'exécuteur, lui, juge,</VERS>
<VERS>Tout près du condamné qui le surveille, il dort,</VERS>
<VERS>Paisible, certain d'être obéi par la mort?</VERS>
<VERS>Lui, vil esclave, il dort, ayant marqué son maître!</VERS>
<VERS>Ce crime monstrueux, qui pourra le commettre?</VERS>
<VERS>Nous sommes seuls ici, dans ces quatre murs clos;</VERS>
<VERS>Rien n'y saurait tenter les écumeurs de flots,</VERS>
<VERS>Ni les rôdeurs de nuit qui rampent sur la grève!</VERS>
<VERS>Cette porte est solide. Il dort! Et moi, je rêve!</VERS>
<VERS>S longues soient la nuit et l'angoisse, il viendra,</VERS>
<VERS>Le jour, devant qui tout, peur, ténèbres, fuira!</VERS>
<VERS>Oui, l'aurore, demain, la houri verte et rose,</VERS>
<VERS>Viendra m'illuminer pour une apothéose,</VERS>
<VERS>Et dans toute sa pompe aussi je saluerai</VERS>
<VERS>La sultane sublime et serai délivré!</VERS>
<VERS>Délivré! Suis-je donc tel qu'un chien à l'attache?</VERS>
<VERS>Je rêve! Ou je suis fou de trembler comme un lâche!</VERS>
<VERS>Cet homme divaguait! Qu'ai-je à craindre ici? Rien!</VERS>
<VERS>Un poignard, disait-il; quel autre que le mien,</VERS>
<VERS>Moi debout et dardant ma prunelle éclaircie,</VERS>
<VERS>Peut luire entre ces murs selon la prophétie,</VERS>
<VERS>Entre cet insensé plus faible qu'un enfant,</VERS>
<VERS>Et moi, qu'un bras robuste et bien libre défend?</VERS>
<VERS>Moi, dormir cette nuit, sans souffle, à cette place?</VERS>
<VERS>Sur le livre éternel certes, rien ne s'efface!</VERS>
<VERS>Mais la folie encore est trop loin de mon front,</VERS>
<VERS>Si pour m'abattre aux pieds de l'archange aussi prompt,</VERS>
<VERS>Il faut que cette lame homicide soit celle</VERS>
<VERS>Dont la riche poignée à mon flanc étincelle,</VERS>
<VERS>Et que la main qui doit la sortir du fourreau</VERS>
<VERS>Soit la mienne! Victime, être en plus le bourreau!</VERS>
<VERS>Cela se pourra-t-il, que le veuille Allah même?</VERS>
<VERS>Moi, fort de ma raison et du pouvoir suprême,</VERS>
<VERS>Moi, sans remords, étant sacré par le succès,</VERS>
<VERS>Moi, qui viens de fermer au meurtre tout accès,</VERS>
<VERS>Je serais fou déjà d'y penser davantage!</VERS>
<VERS>Non, ce vieil astrologue est aveuglé par l'âge,</VERS>
<VERS>S'il est vrai que l'on puisse au ciel rien percevoir.</VERS>
<VERS>Pourtant il a prédit mon crime l'autre soir!</VERS>
<VERS>Ah! Quel spectre ai-je vu, levant sa main armée?</VERS>
<VERS>Mais non; c'est un reflet sous un peu de fumée!</VERS>
<VERS>La vaine illusion se détruit. - Je la vois</VERS>
<VERS>Par là qui se reforme et disparaît. - Des voix</VERS>
<VERS>Au dehors ont parlé! - Des pas frappent la route!</VERS>
<VERS>- Plus rien! - C'était le vent dans les feuilles, sans doute!</VERS>
<VERS>C'étaient mes propres pas dans ce silence affreux!</VERS>
<VERS>C'est la nuit qui m'oppresse et qui trouble mes yeux!</VERS>
<VERS>C'est la flamme qui va mourir et qui vacille!</VERS>
<VERS>C'est ce vieillard maudit qui sommeille immobile!</VERS>
<VERS>C'est l'aube que j'attends avec la liberté!</VERS>
<VERS>C'est l'univers entier sur son axe arrêté!</VERS>
<VERS>C'est la prédiction qui veut être accomplie!</VERS>
<VERS>Allah! Vais-je vraiment sombrer dans la folie!</VERS>
<VERS>Ces armes, ce poignard, s'agitent sous mes mains,</VERS>
<VERS>Ils me parlent de mort avec des mots humains!</VERS>
<VERS>Ma raison se débat, leur démence est plus forte!</VERS>
<VERS>Cela ne sera pas! » Il courut vers la porte,</VERS>
<VERS>L'ouvrit grande, et jeta ses armes dans la nuit.</VERS>
<VERS>Ce fut une lumière éteinte dans un bruit.</VERS>
<VERS>Il regarda, debout au seuil de la masure,</VERS>
<VERS>Sombre dans la clarté passant par l'embrasure :</VERS>
<VERS>« Le ciel, dit-il, est noir encore à l'orient.</VERS>
<VERS>Mais ce poignard jeté, je puis en souriant</VERS>
<VERS>Attendre le matin, le pardon et la gloire! »</VERS>
<VERS>Sa poitrine s'emplit d'un orgueil de victoire.</VERS>
<VERS>Comme il se retournait, une main brusquement</VERS>
<VERS>S'appuya sur sa bouche et sur son hurlement.</VERS>
<VERS>Le matin, Nour-Eddour se réveilla, tranquille,</VERS>
<VERS>Et le vit étendu tout droit devant l'asile,</VERS>
<VERS>Qui dormait, dépouillé par l'obscur assassin,</VERS>
<VERS>Comme il était écrit, un poignard dans le sein.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Cygnes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous des massifs touffus, au fond désert du parc,</VERS>
<VERS>La colonnade antique arrondissant son arc,</VERS>
<VERS>Dans une eau sombre encore à moitié se profile;</VERS>
<VERS>Et la fleur que le pampre ou que le lierre exile</VERS>
<VERS>Parfois brille furtive aux creux des chapiteaux.</VERS>
<VERS>L'eau sommeille; une mousse y fait de sourds cristaux.</VERS>
<VERS>A peine un coin du ciel en éclaircit la moire,</VERS>
<VERS>De sa lueur mourante où survit la mémoire</VERS>
<VERS>Des regards clairs tournés vers des cieux éclatants.</VERS>
<VERS>L'eau profonde ressemble à nos yeux, ces étangs</VERS>
<VERS>Où haque siècle ajoute, avec d'obscurs mirages,</VERS>
<VERS>Au poids de sa lourdeur l'ombre de ses ombrages.</VERS>
<VERS>Elle dort, enfermant près du pur souvenir</VERS>
<VERS>Le pan du bleu manteau qu'elle veut retenir;</VERS>
<VERS>Mais sur le ténébreux miroir qui les encadre</VERS>
<VERS>Des cygnes familiers, éblouissante escadre,</VERS>
<VERS>Suivent le long des bords un gracieux circuit,</VERS>
<VERS>Et glissent lentement, en bel ordre et sans bruit,</VERS>
<VERS>Nobles vaisseaux croisant devant un propylée,</VERS>
<VERS>Comme un reste orgueilleux de gloire immaculée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Stella Vespera
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'image de Florence en moi s'était dressée</VERS>
<VERS>Ce soir-là. De nouveau, j'y suivais en pensée</VERS>
<VERS>Les pas silencieux de Stella Vespera.</VERS>
<VERS>Soeur des merveilles d'art qu'un beau siècle inspira,</VERS>
<VERS>Elle m'avait charmé comme un pur marbre antique,</VERS>
<VERS>Et me hantait depuis, fantôme énigmatique.</VERS>
<VERS>On disait sa famille oubliée. Un secret</VERS>
<VERS>Cachait sa vie à tous. On ne la rencontrait</VERS>
<VERS>Que dans quelque musée illustre. Sur sa trace,</VERS>
<VERS>Comme un témoin souffert dont l'amour embarrasse,</VERS>
<VERS>Une vieille toujours traînait à quelques pas,</VERS>
<VERS>Les yeux fixés sur elle, et ne lui parlant pas,</VERS>
<VERS>Duègne ou mère, à la fois gardienne et protectrice,</VERS>
<VERS>Et tout en murmurant, soumise à son caprice.</VERS>
<VERS>Tous les jours, environ une heure avant le soir,</VERS>
<VERS>On la voyait venir du plus désert couloir</VERS>
<VERS>Faire choix d'un portrait de madone ou de dame</VERS>
<VERS>En lequel un vieux maître avait mis sa grande âme.</VERS>
<VERS>Elle restait alors, les bras croisés, couvrant</VERS>
<VERS>Le tableau d'un regard de défi, pénétrant</VERS>
<VERS>Et large, d'où partait vers la tête sans vie</VERS>
<VERS>Je ne sais quel éclair de dédain et d'envie.</VERS>
<VERS>Certe, avec ces chefs-d'oeuvre au renom magistral</VERS>
<VERS>Elle aurait, sans pâlir, pu lutter d'idéal;</VERS>
<VERS>Et moi-même, j'avais, au fond des galeries,</VERS>
<VERS>Dans quelque coin, derrière un pan des draperies,</VERS>
<VERS>Maintes fois contemplé cet entretien muet,</VERS>
<VERS>Antagonisme étrange où nul ne remuait</VERS>
<VERS>Du type impérissable et du type éphémère.</VERS>
<VERS>Chacun s'écartait d'elle ainsi que de sa mère.</VERS>
<VERS>On lui donnait vingt ans à peine. Une clarté</VERS>
<VERS>Comme un rayonnement entourait sa beauté</VERS>
<VERS>Qui, splendide, éclatait en floraison entière,</VERS>
<VERS>Mais se sculptait aussi, comme en un bloc de pierre,</VERS>
<VERS>Dans une incomparable et mortelle froideur.</VERS>
<VERS>Ceux que vers elle avait attirés trop d'ardeur</VERS>
<VERS>S'étaient sentis vaincus et terrassés sur place</VERS>
<VERS>Par une pesanteur de mépris et de glace</VERS>
<VERS>Qui tombait de ses yeux sans pareils. Son vrai nom,</VERS>
<VERS>Nul n'avait jamais pu l'apprendre, disait-on.</VERS>
<VERS>Comme elle apparaissait vers une heure tardive</VERS>
<VERS>Dans les palais, sans bruit, solennelle et pensive,</VERS>
<VERS>On lui trouva bientôt ce nom mystérieux</VERS>
<VERS>De Stella Vespera. Personne, jeune ou vieux,</VERS>
<VERS>Par prière ou présent, n'avait obtenu d'elle</VERS>
<VERS>Qu'elle posât jamais devant lui pour modèle.</VERS>
<VERS>Elle n'aimait que l'art d'autrefois, et semblait</VERS>
<VERS>Fuir le peintre au travail devant un chevalet.</VERS>
<VERS>Les curieux, lassés d'un effort inutile,</VERS>
<VERS>La laissaient disparaître au bas d'un péristyle</VERS>
<VERS>Dans l'ombre et dans la foule. On s'était contenté</VERS>
<VERS>D'une légende autour de sa sévérité.</VERS>
<VERS>On disait qu'autrefois, Stella, sans aucun voile,</VERS>
<VERS>Avait brillé, bijou d'un palais, sur la toile,</VERS>
<VERS>Conception d'un prince inconnu du pinceau,</VERS>
<VERS>Sans rivale, parmi les plus dignes du sceau</VERS>
<VERS>Des maîtres plus heureux dont la gloire se nomme.</VERS>
<VERS>Pour ce corps insensible, on disait qu'un jeune homme,</VERS>
<VERS>Un peintre florentin, plus tard s'était épris</VERS>
<VERS>D'un amour insensé mais fervent, et pour prix</VERS>
<VERS>Sut animer aussi cette autre Galatée.</VERS>
<VERS>Un soir qu'il l'appelait dans la salle écartée,</VERS>
<VERS>Il la sentit tomber dans ses bras doucement.</VERS>
<VERS>Quand il mourut, Stella, fidèle à son amant,</VERS>
<VERS>Fut pise du dégoût de sa métamorphose;</VERS>
<VERS>Et pour se rendormir dans sa première pose</VERS>
<VERS>Comme autrefois, au ciel d'un art patricien,</VERS>
<VERS>Voulut chercher son cadre et son palais ancien;</VERS>
<VERS>Mais soit qu'elle eût perdu la mémoire à cette heure,</VERS>
<VERS>Soit que le feu peut-être eût détruit la demeure,</VERS>
<VERS>Elle ne put jamais les trouver. C'est ainsi</VERS>
<VERS>Que Stella, sous l'élan d'un unique souci,</VERS>
<VERS>Errait désespérée, et jalouse de celles</VERS>
<VERS>Qui dans l'orgueil serein des formes immortelles</VERS>
<VERS>De musée en musée insultaient son destin.</VERS>
<VERS>D'autres disaient encore et tenaient pour certain</VERS>
<VERS>Que l'art avait en elle un malfaisant génie,</VERS>
<VERS>Dont le regard, tombé sur une oeuvre finie,</VERS>
<VERS>Changeait la toile exquise en rebut d'atelier.</VERS>
<VERS>Tel était à Paris le conte familier</VERS>
<VERS>Qui depuis mon retour m'obsédait, plus encore</VERS>
<VERS>Ce soir-là; car octobre, agitateur sonore,</VERS>
<VERS>Semait dans l'air les voix des souvenirs perdus.</VERS>
<VERS>Et ceux-là revenaient en moi plus assidus,</VERS>
<VERS>Tandis qu'avec Centi, sur la berge isolée,</VERS>
<VERS>Je suivais pas à pas quelque lointaine allée.</VERS>
<VERS>Je l'avoue, en tout temps je me suis abreuvé</VERS>
<VERS>Des choses d'outre-vie, et n'ai que trop rêvé.</VERS>
<VERS>Mais Centi, le grand peintre, avait poussé mon âme</VERS>
<VERS>Vers les mondes obscurs dont il trouait la trame;</VERS>
<VERS>Et dans ses mots, parfois, filtrait subtilement</VERS>
<VERS>Le dangereux levain d'un bizarre aliment</VERS>
<VERS>Qui, bien loin du réel, comme un corps qu'on délie,</VERS>
<VERS>Me roulait aux confins troublants de la folie.</VERS>
<VERS>Ce soir, en regardant sous la fraîcheur des eaux,</VERS>
<VERS>Où les arbres en feu renversaient leurs arceaux,</VERS>
<VERS>Le brouillard s'épaissir dans ce autres portiques,</VERS>
<VERS>Je sentais que l'esprit des songes fantastiques</VERS>
<VERS>Dormait autour de nous. Par instinct, j'arrêtai</VERS>
<VERS>Le récit sur les bords de mes lèvres monté,</VERS>
<VERS>Pour ne pas réveiller ce tentateur tranquille.</VERS>
<VERS>Nous nous taisions, laissant derrière nous la ville.</VERS>
<VERS>Le peintre s'arrêtait; il murmura vers moi :</VERS>
<VERS>« Qu'est-ce que le génie, après tout? C'est ma foi</VERS>
<VERS>Qu'il est évocateur, aussi bien que prophète;</VERS>
<VERS>Que ce qu'il croit créer est l'image parfaite</VERS>
<VERS>D'un être que retient l'avenir ou la mort,</VERS>
<VERS>Ou qui, peut-être aussi, se cache à son effort,</VERS>
<VERS>Bien loin ou près de lui, mais dans son heure même,</VERS>
<VERS>Réalité vivante égale à l'art suprême,</VERS>
<VERS>Mais qu'un cercle défend, redoutable au désir,</VERS>
<VERS>Fatal à qui la cherche, et la voudrait saisir!</VERS>
<VERS>- Et selon vous, lui dis-je, il faudrait ainsi croire</VERS>
<VERS>La réalité fille ou soeur de l'illusoire? »</VERS>
<VERS>Il se tut quelque temps, et, plus calme, reprit :</VERS>
<VERS>« L'art est un miroir clair pour un puissant esprit!</VERS>
<VERS>L'ancêtre, dont le nom m'est un âpre héritage,</VERS>
<VERS>Eut, dit-on, la folie et la gloire en partage.</VERS>
<VERS>Mais c'est un fait, célèbre à Florence, jadis,</VERS>
<VERS>Que cinquante ans après sa mort, sous Léon Dix,</VERS>
<VERS>Dans cette ville même, on ne sait d'où venue,</VERS>
<VERS>Vivait aux yeux de tous une femme inconnue,</VERS>
<VERS>Laquelle était l'exact et merveilleux portrait</VERS>
<VERS>De son chef-d'oeuvre à lui, qu'un grand prince montrait,</VERS>
<VERS>Et que tous renommaient à l'égal d'un prodige.</VERS>
<VERS>- Et qui donc le possède aujourd'hui? Répondis-je.</VERS>
<VERS>- Quelque vingt ans après son palais s'écroula</VERS>
<VERS>Dans la flamme avec lui. Mais laissons tout cela;</VERS>
<VERS>Venez bientôt me voir et parler de Florence.</VERS>
<VERS>Je sens pour cette ville une étrange attirance;</VERS>
<VERS>Et pour m'en délivrer il faudra bien qu'un jour</VERS>
<VERS>Dans la noble cité je m'éveille à mon tour. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En entrant, j'admirais à loisir, d'habitude,</VERS>
<VERS>Le riche encombrement du cabinet d'étude;</VERS>
<VERS>Comme de vieux amis, je les connaissais bien,</VERS>
<VERS>Tous ces dressoirs à jours de style italien;</VERS>
<VERS>Ces ivoires jaunis, ces coupes, ces épées</VERS>
<VERS>Aux médailles d'acier par Cellini frappées;</VERS>
<VERS>Ces bronzes florentins; dans leurs cadres toscans</VERS>
<VERS>Ces bustes de seigneurs aux grands airs provocants,</VERS>
<VERS>Qui tous à leurs pourpoints portaient la même date.</VERS>
<VERS>Cette fois, je passai devant eux à la hâte,</VERS>
<VERS>Mais non sans me sentir brusquement traversé</VERS>
<VERS>Par la sensation d'un glorieux passé;</VERS>
<VERS>Et les mots de Centi sur Florence, la veille,</VERS>
<VERS>Me semblèrent encor tinter à mon oreille.</VERS>
<VERS>L'atelier m'attirait; et du premier coup d'oeil</VERS>
<VERS>Je demeurai cloué de stupeur sur le seuil,</VERS>
<VERS>Comme un halluciné devant l'esprit qui passe.</VERS>
<VERS>Sur cinq grands chevalets qui tous me faisaient face,</VERS>
<VERS>Dans leurs cadres égaux, j'avais vu cinq portraits</VERS>
<VERS>éternisant cinq fois d'un coup les mêmes traits.</VERS>
<VERS>Du plafond, tout autour, tombait en masses lourdes</VERS>
<VERS>La tenture au sujet païen, aux couleurs sourdes;</VERS>
<VERS>Et magnétiquement je reportai les yeux</VERS>
<VERS>Vers les tableaux, travail d'un art prestigieux,</VERS>
<VERS>Sur lesquels un jour vif affluant dans la salle</VERS>
<VERS>Versait à pleins carreaux sa nappe triomphale.</VERS>
<VERS>Chacun semblait le but d'un vouloir différent.</VERS>
<VERS>L'on eût dit du premier quelque tout neuf Rembrandt.</VERS>
<VERS>C'étaient les mêmes fonds d'épaisses atmosphères</VERS>
<VERS>Et d'obscurité chaude aux attrayants mystères;</VERS>
<VERS>Mais jamais le pinceau du maître hollandais</VERS>
<VERS>N'avait si loin poussé les ténèbres; jamais</VERS>
<VERS>Si merveilleusement il n'en creusa les ondes</VERS>
<VERS>Sous une transparence aux caresses profondes.</VERS>
<VERS>Quant au visage même, à peine il paraissait</VERS>
<VERS>Sur les bords de la nuit qui l'ensevelissait.</VERS>
<VERS>Mais en me rapprochant, contemplateur avide,</VERS>
<VERS>Quelque baigné qu'il fût par une ombre fluide</VERS>
<VERS>Avare des blancheurs qu'elle dérobe au jour;</VERS>
<VERS>Quelque indécis que fût l'harmonieux contour</VERS>
<VERS>Du col à la poitrine où le sein vient de naître;</VERS>
<VERS>Il me fallait aussi sur-le-champ reconnaître</VERS>
<VERS>Une noblesse éparse au sommet de ce front,</VERS>
<VERS>Dans les vagues lueurs qui plus bas se fondront;</VERS>
<VERS>Une suavité dans cette chevelure</VERS>
<VERS>Onduleuse; une grâce enfantine et si pure</VERS>
<VERS>Sur ces lèvres; partout, pour chaque ligne enfin,</VERS>
<VERS>Une virginité de calme séraphin,</VERS>
<VERS>Une fleur de jeunesse, une aristocratie</VERS>
<VERS>De rêve, s'unissant dans sa gloire adoucie</VERS>
<VERS>A la solennité d'une apparition</VERS>
<VERS>Dont Rembrandt n'a jamais cherché l'impression.</VERS>
<VERS>Concevez à présent cette confuse image</VERS>
<VERS>S'avançant de degrés en degrés, d'âge en âge,</VERS>
<VERS>De toile en toile, vers la lumière et vers vous;</VERS>
<VERS>Du fond de ces vapeurs au rayonnement roux,</VERS>
<VERS>Voyez-la s'imprégner chaque fois d'une vie</VERS>
<VERS>Plus intense, toujours à l'ombre plus ravie,</VERS>
<VERS>Virginale toujours, mais femme cependant</VERS>
<VERS>De plus en plus, plus fière aussi vous regardant,</VERS>
<VERS>Et des limbes premiers de son adolescence</VERS>
<VERS>Arrivant, sous l'essor de sa jeune puissance,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'éclosion enfin d'une beauté</VERS>
<VERS>Sûre d'avoir conquis son immortalité.</VERS>
<VERS>Tels j'admirais, plongé dans de longues extases,</VERS>
<VERS>Ces portraits successifs, insaisissables phases</VERS>
<VERS>De la forme endormie encor dans sa candeur</VERS>
<VERS>A la forme éveillée en sa riche splendeur,</VERS>
<VERS>Qui se connaît et qui s'impose, de la vierge</VERS>
<VERS>Qu'un songe inconscient et sans amour submerge</VERS>
<VERS>A celle qui se sent aimée, et dont les yeux</VERS>
<VERS>Ne réfléchissent rien d'un coeur silencieux.</VERS>
<VERS>Et maintenant, tout près de moi, la pâle tête</VERS>
<VERS>Qui dans le dernier cadre, illusion complète,</VERS>
<VERS>Respirait, échappée aux baisers de la nuit;</VERS>
<VERS>Dardait vers moi l'éclair d'un regard qui poursuit;</VERS>
<VERS>S'enveloppait de vie et d'éclat, palpitante</VERS>
<VERS>Des vivaces espoirs d'une héroïque attente,</VERS>
<VERS>Et magnifiquement, comme un matin d'été,</VERS>
<VERS>épanouie au sein de sa propre clarté;</VERS>
<VERS>Ainsi qu'en un miroir un reflet qui s'obstine,</VERS>
<VERS>C'était bien cette fois la tête florentine</VERS>
<VERS>De Stella Vespera, telle que bien souvent</VERS>
<VERS>Naguère je l'avais contemplée en rêvant.</VERS>
<VERS>Jamais l'art ne fixa d'une main plus fidèle</VERS>
<VERS>Dans son panthéon chaste un glorieux modèle;</VERS>
<VERS>Jamais aussi, devant le génie et l'amour,</VERS>
<VERS>Plus belle vérité ne se fit voir au jour.</VERS>
<VERS>Ainsi, mon souvenir, dans sa forme absolue,</VERS>
<VERS>Triomphant, tout à coup se dressait à ma vue,</VERS>
<VERS>M'enchaînait de nouveau, si loin! Et se parait</VERS>
<VERS>D'un charme plus profond fait d'un nouveau secret,</VERS>
<VERS>Sacrant tout l'atelier du silence des temples!</VERS>
<VERS>Et moi, je m'abîmais dans ses prunelles amples.</VERS>
<VERS>Bien des heures, j'avais jusqu'ici médité,</VERS>
<VERS>En pensant à ses yeux, sur leur étrangeté;</VERS>
<VERS>Ce jour-là, tout à coup, sur l'image imprévue</VERS>
<VERS>J'en surpris la raison restée inaperçue.</VERS>
<VERS>« Oui, me dis-je, en effet, l'un de ses yeux est noir</VERS>
<VERS>Et luisant comme l'encre, et l'autre, comme un soir</VERS>
<VERS>Sans lune, est d'un bleu sombre étoilé de lumières;</VERS>
<VERS>Et leurs disques rivaux emplissent les paupières! »</VERS>
<VERS>Enfin, un dernier cadre, isolé dans un coin</VERS>
<VERS>De l'atelier, forçait ma vue un peu plus loin.</VERS>
<VERS>Ce n'était qu'une ébauche, une esquisse légère,</VERS>
<VERS>Mais toujours de Stella, l'obsédante étrangère.</VERS>
<VERS>Quel nimbe reluirait sur ce front renaissant?</VERS>
<VERS>Centi voulait-il donc, d'un désir tout récent,</VERS>
<VERS>Artiste inassouvi, surpasser la nature,</VERS>
<VERS>Et jusqu'au surhumain tenter une aventure?</VERS>
<VERS>Ou bien, comme il avait, magicien de l'art,</VERS>
<VERS>Suivi cette beauté d'un scrupuleux regard</VERS>
<VERS>Dans son progrès, depuis l'aube crépusculaire</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure qu'un ciel d'apothéose éclaire,</VERS>
<VERS>Allait-il la poursuivre, artiste sans pitié,</VERS>
<VERS>Dans son déclin aussi chaque jour épié?</VERS>
<VERS>Et le temps s'écoulait. Mes yeux enthousiastes</VERS>
<VERS>Toujours interrogeaient ce visage en ses fastes;</VERS>
<VERS>Et, comme sur les bords d'un puits vertigineux,</VERS>
<VERS>Je me sentais sans fin pris dans les mille noeuds</VERS>
<VERS>D'une énigme enlacée à l'énigme contraire;</VERS>
<VERS>Et nul raisonnement ne pouvait m'y soustraire;</VERS>
<VERS>Et, dans la vaste salle où je demeurais seul,</VERS>
<VERS>Il me semblait parfois que l'esprit de l'aïeul</VERS>
<VERS>Derrière moi veillait au fond des angles sombres;</VERS>
<VERS>Car vers les murs déjà s'amoncelaient les ombres.</VERS>
<VERS>Le soir vint. éperdu d'extase, stupéfait,</VERS>
<VERS>Je regardais toujours. Le génie, en effet,</VERS>
<VERS>Ne laisse pas en vain sur ses oeuvres l'empreinte</VERS>
<VERS>D'une forte pensée. Une énergique étreinte</VERS>
<VERS>Sort toujours de la toile abandonnée, et tient</VERS>
<VERS>Dans son réseau subtil le profane qui vient</VERS>
<VERS>Troubler impudemment l'atelier solitaire.</VERS>
<VERS>La nuit s'épaississait au fond du sanctuaire,</VERS>
<VERS>Noyant tout, chevalets, cadres et cheveux blonds.</VERS>
<VERS>Alors, et malgré moi, furtif, à reculons,</VERS>
<VERS>Je partis lentement, chassé par ces fronts pâles</VERS>
<VERS>Qui, lumineux, pareils à de larges opales,</VERS>
<VERS>Paraissaient, sous le flux des ténèbres montant,</VERS>
<VERS>M'enfoncer un regard de foule inquiétant.</VERS>
<VERS>Le malheur s'abattit sur moi cette nuit même,</VERS>
<VERS>Et pour longtemps crispa sur mon coeur sa main blême.</VERS>
<VERS>Au fond d'une retraite, au loin, et dans l'oubli</VERS>
<VERS>De Stella, je vécus un temps enseveli.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je revins. Quelques jours plus tard, dans un musée,</VERS>
<VERS>Je promenais sans but ma tristesse apaisée,</VERS>
<VERS>Quand je vis disparaître, au bas d'un escalier,</VERS>
<VERS>Une vieille en costume au style singulier,</VERS>
<VERS>Qui me remémora la vierge d'Italie</VERS>
<VERS>Qu'à ses portraits lointains une énigme relie.</VERS>
<VERS>Je voulus pénétrer ce secret jusqu'au bout,</VERS>
<VERS>Et courus chez Centi. Je le trouvai debout</VERS>
<VERS>Devant sa dernière oeuvre; et ses yeux, dans l'ivresse</VERS>
<VERS>Du triomphe, élevaient leur brûlante caresse</VERS>
<VERS>Sur la toile achevée, et seule cette fois.</VERS>
<VERS>Lui-même s'agitai, parlant à haute voix,</VERS>
<VERS>Artiste émerveillé devant son propre ouvrage.</VERS>
<VERS>Dès l'abord, une joie éclaira son visage;</VERS>
<VERS>Il s'élança, me prit le bras, et, m'entraînant</VERS>
<VERS>En face du tableau, s'écria : « Maintenant,</VERS>
<VERS>Regardez! ... répondez! N'est-ce pas, qu'elle est belle?</VERS>
<VERS>N'est-ce pas, qu'elle arrive à l'amour qui l'appelle? »</VERS>
<VERS>Et moi, je regardais déjà, me demandant</VERS>
<VERS>Comment il avait pu, d'un effort ascendant,</VERS>
<VERS>Faire plus resplendir la tête sans rivale,</VERS>
<VERS>Et, par plus de magie, en un plus pur ovale</VERS>
<VERS>Vivifier ces traits sous un ciel ébloui.</VERS>
<VERS>Comme autrefois, toujours, c'était bien aujourd'hui</VERS>
<VERS>Le beau front lumineux et chargé de pensées;</VERS>
<VERS>Mais son éclat, vainqueur des ombres dispersées,</VERS>
<VERS>Brillait plus éloquent encore; il se gonflait,</VERS>
<VERS>Flamboyant, agrandi sous le double reflet</VERS>
<VERS>D'un éternel bonheur et d'une paix conquise.</VERS>
<VERS>C'était, sous la lueur changeante qui l'irise,</VERS>
<VERS>La même chevelure aux anneaux blonds et bruns,</VERS>
<VERS>Libres et déroulés sans fin, dont quelques-uns,</VERS>
<VERS>Voluptueux flocons qu'un sein grec illumine,</VERS>
<VERS>Flottaient confusément aux bords de la poitrine.</VERS>
<VERS>Mais, plus souple auréole et plus suave encor,</VERS>
<VERS>S'épandait sur le cou leur opulent trésor.</VERS>
<VERS>Les yeux étaient toujours aussi pleins, aussi chastes,</VERS>
<VERS>Aussi profonds, l'un bleu comme les nuits néfastes</VERS>
<VERS>Sans lune, l'autre, noir comme l'encre, et tous deux</VERS>
<VERS>Limpides; mais le large éclair qui sortait d'eux</VERS>
<VERS>N'était plus la clarté de l'orgueil ni du rêve;</VERS>
<VERS>C'était l'ardent rayon de l'amour qui se lève;</VERS>
<VERS>Et la lèvre, plus rouge encor, plus finement</VERS>
<VERS>Découpée aujourd'hui, comme pour le serment</VERS>
<VERS>Et pour l'aveu, s'ouvrait au baiser qui l'attire.</VERS>
<VERS>On entait à travers ce superbe sourire</VERS>
<VERS>La victoire éclater dans la soumission,</VERS>
<VERS>Comme aussi dans ces yeux, avec la passion,</VERS>
<VERS>Passer l'enivrement d'une beauté céleste.</VERS>
<VERS>Et comme refoulant derrière elle, d'un geste,</VERS>
<VERS>Et pour jamais, bien loin, les brumes d'autrefois,</VERS>
<VERS>Par un miracle d'art qui renverse les lois,</VERS>
<VERS>Dans la pleine lumière où chaque trait s'anime</VERS>
<VERS>Elle avançait vers nous son visage sublime.</VERS>
<VERS>Et c'était l'idéal, pensais-je, que là-bas,</VERS>
<VERS>Malgré tout, l'autre encor ne réalisait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Enfin! S'écria-t-il, cette fois, c'est bien elle!</VERS>
<VERS>N'est-ce pas, qu'elle vit? N'est-ce pas, qu'elle est belle?</VERS>
<VERS>Une âme plane aussi sur ma création,</VERS>
<VERS>Et ton coeur bat en moi, divin Pygmalion!</VERS>
<VERS>Qui donc a pu railler ton amour ineffable?</VERS>
<VERS>Ta Galatée, ô grec! N'était point une fable!</VERS>
<VERS>Ce n'est pas ta statue au marbre radieux</VERS>
<VERS>Qui s'anima pour toi sous le souffle des dieux.</VERS>
<VERS>Non. Mais ils t'ont permis, ton oeuvre terminée,</VERS>
<VERS>De rencontrer alors la femme devinée!</VERS>
<VERS>- Celle-là, quant à moi, j'en reste convaincu,</VERS>
<VERS>Lui dis-je, n'est qu'un songe, et n'a jamais vécu.</VERS>
<VERS>Mais les autres, Centi! Vous avez, je le jure,</VERS>
<VERS>Sous le soleil de tous vu passer leur figure!</VERS>
<VERS>- Où donc l'aurais-je pu? dit-il. Mais que me font</VERS>
<VERS>Ces ébauches, d'ailleurs! Dans leur néant profond</VERS>
<VERS>Qu'elles rentrent! Voici la seule qui soit faite</VERS>
<VERS>Pour moi, l'évocateur, ou pour moi, le prophète!</VERS>
<VERS>Et maudits soient-ils tous, les pinceaux! Je suis né</VERS>
<VERS>Trop tard, ou bien trop tôt. L'amour est condamné!</VERS>
<VERS>Car l'amour est au fond du royaume des rêves,</VERS>
<VERS>Dans les bosquets perdus qu'on remplacés les grèves,</VERS>
<VERS>Dans les mondes encor sans voix et sans écho,</VERS>
<VERS>Dans le silencieux amas des vieux chaos,</VERS>
<VERS>Dans la poussière d'or des mirages splendides,</VERS>
<VERS>Ou dans les paradis noyés des Atlantides!</VERS>
<VERS>Oui, je vous dis qu'un jour elle vivra, sinon</VERS>
<VERS>Qu'elle est morte à jamais sans avoir su mon nom! »</VERS>
<VERS>Et pendant qu'il parlait, je voyais sur sa lèvre</VERS>
<VERS>Trembler le désespoir furieux et la fièvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Regardez, reprit-il, elle a chassé la nuit</VERS>
<VERS>Qui jadis l'entourait, jalouse, et qui s'enfuit!</VERS>
<VERS>Elle apparaît, semblable à l'étoile dernière,</VERS>
<VERS>Sur mon coeur épanchant tout un ciel de lumière!</VERS>
<VERS>Et je l'aime! Et jamais l'éclair d'un oeil vivant,</VERS>
<VERS>Je le sais, ici-bas n'a frappé plus avant,</VERS>
<VERS>Ni fait plus tressaillir les profondeurs d'une âme!</VERS>
<VERS>Dans l'amour infini d'un amant, jamais femme,</VERS>
<VERS>Comme une reine au fond d'un palais, n'a marché,</VERS>
<VERS>De salle en salle, aux chants d'un orchestre caché,</VERS>
<VERS>Vers un trône plus beau, d'un pas plus sûr! Je l'aime,</VERS>
<VERS>Celle-ci dont ma main a retracé l'emblème,</VERS>
<VERS>La morte, ou l'invisible encor, l'être innomé</VERS>
<VERS>Qui, si j'avais vécu plus tôt, m'aurait aimé,</VERS>
<VERS>Qui m'aimerait plus tard, si je pouvais revivre!</VERS>
<VERS>La femme qui peut-être à l'heure même enivre</VERS>
<VERS>Quelque part d'autres yeux, ô rage! Que mes yeux,</VERS>
<VERS>Et qui doit, loin de moi, mourir sous d'autres cieux!</VERS>
<VERS>Ah! Si vraiment tu vis, si je pouvais le croire,</VERS>
<VERS>Périssent d'un seul coup mon génie et ma gloire!</VERS>
<VERS>Et vienne aussi la mort! Je l'accepte, content,</VERS>
<VERS>Pourvu que je te voie une heure, un seul instant,</VERS>
<VERS>Et te parle, et t'entende, et t'admire, et t'adore,</VERS>
<VERS>O toi qui m'aimeras! ô femme dont j'ignore</VERS>
<VERS>La pâtre et le nom! Toi qui prends mon destin,</VERS>
<VERS>Et souris comme au ciel l'étoile du matin! »</VERS>
<VERS>Je frémissais ainsi qu'un blessé que l'on touche,</VERS>
<VERS>Et mon secret déjà s'échappait de ma bouche;</VERS>
<VERS>Derrière nous un bruit de pas, en ce moment,</VERS>
<VERS>Nous fit nous retourner tous les deux brusquement</VERS>
<VERS>Vers le vaste rideau qui recouvrait l'entrée.</VERS>
<VERS>Dans un angle une main, vive lueur montrée,</VERS>
<VERS>Avec un geste prompt l'écarta tout entier,</VERS>
<VERS>Repliant les anneaux sur la tringle d'acier.</VERS>
<VERS>Et debout sur le seuil, grande et noble statue,</VERS>
<VERS>Une femme était là, royalement vêtue,</VERS>
<VERS>Comme en un autre cadre, immobile, ses traits</VERS>
<VERS>Recouverts d'un long voile aux attirants secrets,</VERS>
<VERS>Pareille aux visions des nuits surnaturelles,</VERS>
<VERS>Qui, dilatant d'effroi les yeux fixés sur elles,</VERS>
<VERS>Fascinent les vivants par leur solennité.</VERS>
<VERS>Une femme était là, sûre de sa beauté,</VERS>
<VERS>Au maintien qu'aussitôt j'avais cru reconnaître,</VERS>
<VERS>Et vers qui, jaillissant de la haute fenêtre,</VERS>
<VERS>Comme pour un salut, ruisselèrent d'un bond</VERS>
<VERS>Les feux enorgueillis du soleil moribond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine elle aperçut la peinture immortelle,</VERS>
<VERS>Que l'ombre étincela sous la riche dentelle;</VERS>
<VERS>Alors, d'une voix lente, au timbre musical</VERS>
<VERS>Comme le clair écho d'un sonore métal,</VERS>
<VERS>Elle laissa tomber ces mots dans le silence :</VERS>
<VERS>« Au beau siècle de l'art, autrefois, dans Florence,</VERS>
<VERS>Grand parmi les plus grands fut l'un de vos aïeux,</VERS>
<VERS>Dont le chef-d'oeuvre était le portrait merveilleux</VERS>
<VERS>De mon aïeule à moi, qu'on nomma par la ville</VERS>
<VERS>L'étoile du matin. Dans un siècle infertile</VERS>
<VERS>Votre nom seul rayonne. En vous je reconnais</VERS>
<VERS>Le plus digne héritier des anciens; je venais</VERS>
<VERS>Demander au Centi revivant de renaître</VERS>
<VERS>Sous le divin pinceau qu'il tient de son ancêtre,</VERS>
<VERS>Moi, dont le nom, là-bas, est l'étoile du soir! »</VERS>
<VERS>Et moi, je frissonnais plus fort, car je pus voir,</VERS>
<VERS>Son voile ôté, Stella vers l'oeuvre prophétique</VERS>
<VERS>Marcher, reflet palpable et modèle identique;</VERS>
<VERS>Je sentais mes cheveux se hérisser d'effroi,</VERS>
<VERS>Car Centi tout à coup s'était rué sur moi,</VERS>
<VERS>Car ses ongles m'entraient dans la chair leurs tenailles,</VERS>
<VERS>Et j'entendais courir, en rayant les murailles,</VERS>
<VERS>Le rire aigu qui glace et qui pénètre en nous,</VERS>
<VERS>Le rire intarissable où se tordent les fous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Révolte
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Car les bois ont aussi leurs jours d'ennui hautain;</VERS>
<VERS>Et, las de tordre au vent leurs grands bras séculaires;</VERS>
<VERS>S'enveloppent alors d'immobiles colères;</VERS>
<VERS>Et leur mépris muet insulte leur destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni chevreuils, ni ramiers chanteurs, ni sources claires.</VERS>
<VERS>La forêt ne veut plus sourire au vieux matin,</VERS>
<VERS>Et, refoulant la vie aux plaines du lointain,</VERS>
<VERS>Semble arborer l'orgueil des douleurs sans salaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ô bois! Premiers enfants de la terre, grands bois!</VERS>
<VERS>Moi, dont l'âme en votre âme habite et vous contemple,</VERS>
<VERS>Je sens les piliers prêts à maudire le temple.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, demain peut-être, arbres aux longs abois!</VERS>
<VERS>Quand le banal printemps ramènera nos fêtes,</VERS>
<VERS>Tous, vous resterez noirs, des racines aux faîtes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Prison
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme les hauts piliers des vieilles cathédrales,</VERS>
<VERS>Ô rêves de mon coeur, vous montez! Et je vois</VERS>
<VERS>L'ancien encens encore endormir ses spirales</VERS>
<VERS>A l'ombre de vos nefs, ô rêves d'autrefois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un orgue dompté par des mains magistrales,</VERS>
<VERS>Ô ma longue douleur! Je t'écoute; et ta voix</VERS>
<VERS>Murmure encor l'écho des plaintes et des râles</VERS>
<VERS>Que j'ai depuis longtemps étouffés sous mes doigts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Allons! Prêtre enfermé qui saignas sous l'insulte,</VERS>
<VERS>N'as-tu pas renié ton église et ton culte,</VERS>
<VERS>Et brisé l'encensoir aux murs de ta prison?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout! étends les bras sans fermer les paupières!</VERS>
<VERS>Qu'ils croulent, ces arceaux dont tu sculptas les pierres,</VERS>
<VERS>Dût leur poids t'écraser du coup, comme Samson!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Solitaire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis tel qu'un ponton sans vergues et sans mâts,</VERS>
<VERS>Aventureux débris des trombes tropicales,</VERS>
<VERS>Et qui flotte, roulant des lingots dans ses cales,</VERS>
<VERS>Sur une mer sans borne et sous de froids climats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vents sifflaient jadis dans ses raille poulies.</VERS>
<VERS>Vaisseau désemparé qui ne gouverne plus,</VERS>
<VERS>Il roule, vain jouet du flux et du reflux,</VERS>
<VERS>L'ancien explorateur des vertes Australies!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne lui reste plus un seul des matelots</VERS>
<VERS>Qui chantaient sur la hune en dépliant la toile.</VERS>
<VERS>Aucun phare n'allume au loin sa rouge étoile;</VERS>
<VERS>Il tangue, abandonné tout seul sur les grands flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mer autour de lui se soulève et le roule,</VERS>
<VERS>Et chaque lame arrache une poutre à ses flancs;</VERS>
<VERS>Et les monstres marins suivent de leurs yeux blancs</VERS>
<VERS>Les mirages confus du cuivre sous la houle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il flotte, épave inerte, au gré des flots houleux,</VERS>
<VERS>Dédaigné des croiseurs aux Nonnettes tendues,</VERS>
<VERS>La coque lourde encor de richesses perdues,</VERS>
<VERS>De trésors dérobés aux pays fabuleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel je suis. Vers quels ports, quels récifs, quels abîmes,</VERS>
<VERS>Dois-tu les charrier, les secrets de mon coeur?</VERS>
<VERS>Qu'importe? Viens à moi, Caron, vieux remorqueur.</VERS>
<VERS>Ecumeur taciturne aux avirons sublimes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Hemrick, le Veuf
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un amas orageux charge les horizons</VERS>
<VERS>Des gorges de Carnac aux sauvages gazons;</VERS>
<VERS>Aux vieux troncs crevassés de profondes gerçures;</VERS>
<VERS>Aux grands dolmens rangés dans la brume, tout droits;</VERS>
<VERS>Aux flaques rougissant sur les bords par endroits,</VERS>
<VERS>Où, comme un assassin couvert d'éclaboussures,</VERS>
<VERS>Avant de disparaître au revers du plateau,</VERS>
<VERS>Le soleil vient laver sa face et son manteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grondement lointain comme un signal s'approche.</VERS>
<VERS>Et de l'est assombri, par bonds, de roche en roche,</VERS>
<VERS>Sur le sol où se traîne un reflet en lambeaux,</VERS>
<VERS>La voix plus menaçante après un court silence,</VERS>
<VERS>Le souffle bref, la nuit se déploie et s'élance,</VERS>
<VERS>Pleine d'éclairs subits qu'on croirait des flambeaux</VERS>
<VERS>Allumés à la hâte, éteints à l'improviste,</VERS>
<VERS>Promenés par des bras tendus vers une piste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les âpres sentiers qui tournent dans le val,</VERS>
<VERS>Laissant à chaque pas trébucher son cheval,</VERS>
<VERS>Hemrick, le veuf, encor ferme et haut sur la selle,</VERS>
<VERS>Pâle, et les yeux là-bas fixés sur l'occident,</VERS>
<VERS>Regagne sans valet sa demeure; et pendant</VERS>
<VERS>Que tout près d'éclater l'orage s'amoncelle</VERS>
<VERS>Sur sa tête, il écoute en lui, profondément,</VERS>
<VERS>Retentir les échos d'un vaste ébranlement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car dans son âme, ainsi qu'un mineur dans la mine</VERS>
<VERS>Entre d'étroits couloirs rampe, creuse et chemine,</VERS>
<VERS>Et depuis très longtemps, la lampe sourde au poing</VERS>
<VERS>Ou le pic dur levé, se dévoue à sa tâche,</VERS>
<VERS>S'acharne sur le roc, frappe, écarte et détache</VERS>
<VERS>Quelque bloc descellé qu'on ne remplace point,</VERS>
<VERS>Dans son âme dardant des lumières livides,</VERS>
<VERS>Un soupçon a creusé de lamentables vides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Que de jours maudits et que de nuits bien plus</VERS>
<VERS>Maudites l'ont étreint dans un flux et reflux</VERS>
<VERS>De doutes, de stupeurs, de luttes, d'agonies,</VERS>
<VERS>Depuis le premier coup mystérieux porté</VERS>
<VERS>Dans sa douleur pieuse et dans sa loyauté!</VERS>
<VERS>Depuis que, pour blêmir au glas des insomnies,</VERS>
<VERS>Il suivait l'invisible et fatal promeneur</VERS>
<VERS>Sapant tout ce qui fut sa gloire et son bonheur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa confiance était comme un sol granitique</VERS>
<VERS>Où ses pensers, hautains ainsi qu'un bois antique,</VERS>
<VERS>Pleins d'une sève auguste, et les rameaux unis,</VERS>
<VERS>En défiant l'acier des haches assassines,</VERS>
<VERS>Puissamment agrafés, enfonçaient leurs racines;</VERS>
<VERS>Visités par la mort, et désormais sans nids;</VERS>
<VERS>Saignant de tous côtés comme des troncs d'érables;</VERS>
<VERS>Tristes, mais beaux toujours, brisés, mais vénérables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odieux travailleur aux efforts grandissants</VERS>
<VERS>Avait si bien repris son oeuvre en tous les sens;</VERS>
<VERS>Il avait tant rongé, tant fouillé sans relâche</VERS>
<VERS>Les précieux filons du trésor souterrain;</VERS>
<VERS>Tant perforé la voûte avec son bec d'airain;</VERS>
<VERS>Tant crié vers le jour d'une voix rauque et lâche,</VERS>
<VERS>Que le jour s'était fait dans un énorme puits,</VERS>
<VERS>Et que tout un passé s'abîmait sans appuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un grand fracas de ramures penchées</VERS>
<VERS>Qui s'effondrent, froissant leurs feuilles desséchées,</VERS>
<VERS>Tout croulait à la fois dans l'espace béant,</VERS>
<VERS>Et l'honneur, et l'amour, et l'amitié, - chimères!</VERS>
<VERS>Tout, tout, jusqu'à l'espoir des vindictes amères,</VERS>
<VERS>Tout avait disparu dans l'antre du néant;</VERS>
<VERS>Et la foudre pouvait choisir Hemrick pour cible :</VERS>
<VERS>Il n'était déjà plus qu'un sépulcre insensible.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Partout où se croisant pour les muets combats</VERS>
<VERS>Les regards dans les coeurs se plongent ici-bas;</VERS>
<VERS>Dans tous les temps, sous tout climat, sur tout rivage,</VERS>
<VERS>C'est la loi qu'à son tour, éperdu, terrassé</VERS>
<VERS>Par le voluptueux désir qui l'a blessé,</VERS>
<VERS>L'orgueil d'un front viril, enivré d'esclavage,</VERS>
<VERS>S'est laissé choir aux pieds d'une fille aux beaux yeux</VERS>
<VERS>Qui l'écrase en jouant, sphinx alerte et joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ais si jamais amour fut l'aurore d'un songe</VERS>
<VERS>Immortel, un serment sembla moins un mensonge;</VERS>
<VERS>Si jamais un regard, un sourire, une voix,</VERS>
<VERS>Furent clarté, reflet divin, son angélique;</VERS>
<VERS>Si jamais, comme au fond d'un temple une relique,</VERS>
<VERS>Une vierge adorée eut un riche pavois,</VERS>
<VERS>Ce furent ton amour, ton serment, ton visage,</VERS>
<VERS>Ce fut toi, Myriann, idole au faux présage!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de tous ceux enfin domptés par le tourment</VERS>
<VERS>Qui fait d'un homme libre un misérable amant,</VERS>
<VERS>Tel qu'un vaincu qui tombe à genoux sans cuirasse,</VERS>
<VERS>Lui-même devant tous prompt à se désarmer,</VERS>
<VERS>De ceux-là dont le mal est de croire et d'aimer,</VERS>
<VERS>Qui donc, portant plus haut la fierté de sa race,</VERS>
<VERS>L'humilia plus bas que Hemrick, devant toi,</VERS>
<VERS>Myriann! Plus docile et courbé sous ta loi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, le breton épris des hasards, dont l'épée</VERS>
<VERS>Sans cesse étincelait à quelque oeuvre occupée;</VERS>
<VERS>Lui, l'altier successeur d'aïeux vindicatifs,</VERS>
<VERS>Qui méprisait l'amour et haïssait les chaînes,</VERS>
<VERS>On le vit, oubliant sa superbe et ses haines,</VERS>
<VERS>N'avoir d'autres soucis que tes désirs furtifs,</VERS>
<VERS>Que l'ombre de ton front chassée, ou d'autre ivresse</VERS>
<VERS>Que de faire à ta vie un rempart de tendresse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dix ans, tu lui souris, sans que ta douce main,</VERS>
<VERS>Comme pour lui cacher l'anneau d'or de l'hymen,</VERS>
<VERS>Ait une fois tremblé de crainte dans la sienne!</VERS>
<VERS>Sans qu'à ta lèvre rose ou qu'à ta joue en fleur</VERS>
<VERS>Résidât le silence ou courût la pâleur</VERS>
<VERS>D'un remords né la veille ou d'une faute ancienne;</VERS>
<VERS>Et les lacs bleus des bois entre les joncs luisants</VERS>
<VERS>Sont moins clairs que tes yeux ne furent clairs, dix ans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quelle âme, elle-même à ce point avilie,</VERS>
<VERS>A ce point se traînant dans l'écume et la lie</VERS>
<VERS>Des mystères impurs de ce monde pervers,</VERS>
<VERS>Aurait pu, même une heure, un seul instant jalouse,</VERS>
<VERS>Pour y lire les mots qu'enfouit une épouse,</VERS>
<VERS>Regarder par delà ton front lisse, à travers</VERS>
<VERS>Le limpide cristal de ton amour, ô femme!</VERS>
<VERS>Sans reculer bien vite et se sentir infâme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin des villes, d'ailleurs, hérissant ses trois tours,</VERS>
<VERS>Le manoir de Hemrick, ancien nid de vautours,</VERS>
<VERS>Avait le vieux renom de se fermer aux fêtes;</VERS>
<VERS>Et tous deux, le front ceint de rayons, coutumiers</VERS>
<VERS>De solitude et d'ombre, et de paix, vous aimiez,</VERS>
<VERS>Couple heureux, à sentir vos âmes satisfaites,</VERS>
<VERS>Au murmure tranquille et sacré des forêts,</VERS>
<VERS>Se confondre au réveil des calices plus frais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non, Hemrick! Ton âme ardente était de celles</VERS>
<VERS>Où le même foyer fait deux parts d'étincelles,</VERS>
<VERS>Qui brûlantes d'amour, sont chaudes d'amitié;</VERS>
<VERS>Ton âme était le champ dont le sillon immense</VERS>
<VERS>Pour les doubles moissons se trace et s'ensemence;</VERS>
<VERS>Et chaque jour ainsi tu donnais la moitié</VERS>
<VERS>De toi-même à l'ami loyal, au frère d'armes,</VERS>
<VERS>Mort aussi, pour rouvrir la source de tes larmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O morts! Couchés là-bas sous le plomb bien scellé,</VERS>
<VERS>Dans votre lit bien clos, sans serrure t sans clé,</VERS>
<VERS>Dormez l'un après l'autre à la garde des anges,</VERS>
<VERS>Complices embaumés d'un fraternel regret!</VERS>
<VERS>Car avec vous descend dans la fosse un secret</VERS>
<VERS>Dont les vers vont nourrir leurs discrètes phalanges;</VERS>
<VERS>Et celui qui là-haut n'en avait rien compris</VERS>
<VERS>N'en connaîtra jamais l'inexigible prix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, survit, foudroyé par deux fois, solitaire,</VERS>
<VERS>Inerte, inconsolable; et toujours vers la terre,</VERS>
<VERS>Du matin morne au soir lugubre, l'oeil baissé,</VERS>
<VERS>Il reprend le chemin du cher pèlerinage;</VERS>
<VERS>Et sa double douleur augmente avec son âge;</VERS>
<VERS>Et vos traits qu'il évoque émergent du passé</VERS>
<VERS>Plus glorieux, plus beaux, plus purs, ineffaçables,</VERS>
<VERS>O morts! Qu'il a lui-même étendus sous les sables!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Morts bénis, allongeant vos membres décharnés!</VERS>
<VERS>Si pour la trahison vous êtes jadis nés,</VERS>
<VERS>Vous avez savamment vécu la tête haute;</VERS>
<VERS>Et n'ayant point monté les cavales sans mors</VERS>
<VERS>Des passions sans crainte et sans pudeur, ô morts!</VERS>
<VERS>Ayant vaincu la vie, oubliez votre faute,</VERS>
<VERS>Confiants tous les deux, abrités, n'est-ce pas?</VERS>
<VERS>Dans l'ombre impénétrable et lourde du trépas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hemrick! C'est trop longtemps te complaire au supplice</VERS>
<VERS>Des pleurs sur les tombeaux, du blasphème qui plisse</VERS>
<VERS>Ton front qu'un orgueilleux bonheur avait sculpté!</VERS>
<VERS>Viens! Penche-toi; souris vers la blonde auréole</VERS>
<VERS>De ce frêle orphelin qui t'implore, symbole</VERS>
<VERS>De l'amour renaissant de sa fragilité,</VERS>
<VERS>Consolateur suprême, adorable héritage,</VERS>
<VERS>Où ton désir s'obstine à revoir une image!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il marche, l'enfant qui jouait au berceau</VERS>
<VERS>Quand la mère en tes bras se roidit, sous le sceau</VERS>
<VERS>De la mort étendant sa main séparatrice;</VERS>
<VERS>Et tu cherches toujours, d'un regard jamais las,</VERS>
<VERS>Dans son jeune regard l'ancien azur, hélas!</VERS>
<VERS>Chaque jour, ravivant ta large cicatrice,</VERS>
<VERS>Tu cherches sur sa lèvre un écho d'autrefois,</VERS>
<VERS>Tu tressailles d'entendre, hélas! Une autre voix!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! Ceux qui sont nés sous de sombres auspices</VERS>
<VERS>Ne se rendront jamais les étoiles propices!</VERS>
<VERS>Et pour toi l'avenir a de plus durs arrêts;</VERS>
<VERS>Et tu la fermeras, ta bouche palpitante</VERS>
<VERS>Dans la longue prière et l'inféconde attente!</VERS>
<VERS>Car il était écrit que tu ne vieillirais,</VERS>
<VERS>Père aux espoirs frustrés, aux caresses déçues,</VERS>
<VERS>Que pour le choc plus fort des célestes massues!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il grandit; et voilà que déjà dans ses jeux</VERS>
<VERS>S'allume en son oeil fixe un éclair courageux;</VERS>
<VERS>Que sa fierté s'essaie à des accents plus mâles;</VERS>
<VERS>Et, tout à coup, plus prompt que la flèche qui part,</VERS>
<VERS>Le reflet d'un visage, un jour, de part en part,</VERS>
<VERS>A traversé ta moelle et figé tes chairs pâles,</VERS>
<VERS>Frémissantes, après, d'avoir bien entendu</VERS>
<VERS>Le son d'une autre voix dont le souffle est perdu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu pâlis, tu frémis par instinct; tout ton être,</VERS>
<VERS>Au bord d'un précipice insondable, peut-être</VERS>
<VERS>A tremblé d'accueillir l'affreux pressentiment;</VERS>
<VERS>Mais pour chasser bien loin cette pensée obscure,</VERS>
<VERS>Basse comme un affront fait à la sépulture</VERS>
<VERS>D'un ami pour jamais sans voix, fébrilement,</VERS>
<VERS>Sans qu'il lui fût permis de germer ni d'éclore,</VERS>
<VERS>Tu l'arrachas, confuse à tes tempes encore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! Tu la rejetais de tes tempes en vain!</VERS>
<VERS>Car il est entre tous un infernal levain</VERS>
<VERS>De martyres sans nom, sans pitié ni remède,</VERS>
<VERS>Un philtre qui bouillonne et dévore les coeurs,</VERS>
<VERS>Surpassant le venin des terribles liqueurs</VERS>
<VERS>Que la hutte sauvage en avare possède;</VERS>
<VERS>Et, pour empoisonner un homme, un seul instant</VERS>
<VERS>Lui suffit, et c'est trop d'un symptôme flottant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'indignes en vain; en vain tu te récries</VERS>
<VERS>Et demandes pardon à leurs cendres chéries!</VERS>
<VERS>Car un appel de jour en jour plus triomphant</VERS>
<VERS>T'attire et te retourne anxieux, et te cloue,</VERS>
<VERS>Muet, tordu d'angoisse et la glace à la joue,</VERS>
<VERS>éloigné de ton fils, du fatidique enfant</VERS>
<VERS>De la morte, et te force à saisir au passage</VERS>
<VERS>On ne sait quel vivace et plus sûr témoignage!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce bien là ton fils, l'innocent qui grandit</VERS>
<VERS>Dans tes salles? Celui que toi, père maudit,</VERS>
<VERS>Tu contemples, hagard de voir que dans son geste</VERS>
<VERS>Se trace d'heure en heure un vivant souvenir,</VERS>
<VERS>Que sur sa lèvre un pli connu va revenir,</VERS>
<VERS>Que le feu d'un regard inoubliable reste</VERS>
<VERS>Sous son front, et qu'enfin, dans l'étrange héritier,</VERS>
<VERS>Un mort semble vouloir revivre tout entier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loyal, certe, et fidèle, et brave, et magnanime,</VERS>
<VERS>Soit parmi les clameurs du combat qu'il ranime,</VERS>
<VERS>Soit pacifique, au seuil de l'hôte hospitalier,</VERS>
<VERS>Serein, et la main ferme entre ta main qu'il serre,</VERS>
<VERS>Jeune et beau, fort et doux, et pour chacun sincère,</VERS>
<VERS>Il l'était autrefois, avant de sommeiller</VERS>
<VERS>Sous les cyprès aussi, là-bas, rigide et grave,</VERS>
<VERS>Loué par l'épitaphe où a douleur se grave!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils souffrent en damnés, les jaloux, quel que fût</VERS>
<VERS>L'indice qui les tient embusqués à l'affût;</VERS>
<VERS>Tous ceux qui de cléments deviennent sanguinaires,</VERS>
<VERS>Pareils aux sectateurs des molochs altérés,</VERS>
<VERS>Aux tigres bondissants hors des épais fourrés,</VERS>
<VERS>Que souffrent-ils donc, ceux qui, pleins de sourds tonnerres,</VERS>
<VERS>Affamés de carnage et masquant leur flambeau,</VERS>
<VERS>heurtent leurs poings crispés aux pierres d'un tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Crispés sont tes poings! Et sous ton crâne chauve</VERS>
<VERS>Effrayants sont tes yeux dans leur cavité fauve,</VERS>
<VERS>Chaque fois qu'éperdu de ton lâche dessein,</VERS>
<VERS>Compulsant ta mémoire aux fidèles archives,</VERS>
<VERS>Suscitant un par un dans tes marches pensives</VERS>
<VERS>Les fantômes du mort, du compagnon serein,</VERS>
<VERS>Tu les vois s 4 ajuster sur le fils qui t'embrasse!</VERS>
<VERS>Et t'apparaître tous incarnés dans ta race!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ton toit qu'ont quitté tes anciens serviteurs,</VERS>
<VERS>Où tu dardes, blanchi, tes yeux inquisiteurs,</VERS>
<VERS>Elle éclate à la fin, l'atroce ressemblance</VERS>
<VERS>Dont mille fois, la nuit, comme un vil espion,</VERS>
<VERS>Tu surpris, lampe en main, la lente éclosion,</VERS>
<VERS>Labourant sous tes doigts ta poitrine en silence,</VERS>
<VERS>Pour ne pas réveiller l'inconscient témoin</VERS>
<VERS>D'un crime enseveli sous les ombres au loin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle éclate à la fin, et t'obsède et te brave,</VERS>
<VERS>En ce jeune homme fier, et magnanime, et brave,</VERS>
<VERS>Et loyal, et sincère, à qui tu n'accordas</VERS>
<VERS>Depuis longtemps déjà qu'un amour fait de haine;</VERS>
<VERS>Et s'il parle, ton sang bout et gonfle ta veine;</VERS>
<VERS>Et s'il veut t'embrasser, tu crois revoir Judas;</VERS>
<VERS>Et dès qu'il te sourit, tu dresses vers les tombes</VERS>
<VERS>Un bras impatient de doubles hécatombes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vastes ou non, polis ou froids, bleus, gris ou noirs,</VERS>
<VERS>Si les yeux contemplés sont vraiment des miroirs,</VERS>
<VERS>C'est que seul il s'y voit, celui qui les regarde;</VERS>
<VERS>Et dans ceux de l'épouse et dans ceux de l'ami</VERS>
<VERS>Si jamais tu n'as vu le reptile ennemi,</VERS>
<VERS>C'est qu'autour de ton âme il faisait bonne garde,</VERS>
<VERS>L'ange qu'à sa défense avait placé l'orgueil,</VERS>
<VERS>Et que nul sifflement n'en franchissait le seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la coupe où jadis débordait l'ambroisie,</VERS>
<VERS>Tu le sais, à présent, combien l'hypocrisie,</VERS>
<VERS>Sans défaillir peut-être et dès les premiers jours,</VERS>
<VERS>Savait mêler pour toi l'invisible ciguë;</VERS>
<VERS>Et combien peut la honte être aisément vaincue,</VERS>
<VERS>Et le plus long mensonge être sans remords lourds,</VERS>
<VERS>Et l'étreinte dernière être encor calculée,</VERS>
<VERS>Pour ceux-là dont l'extase était l'heure volée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant, - telle est notre nature, tel</VERS>
<VERS>Son besoin d'une idole et son besoin d'autel, -</VERS>
<VERS>Malgré la ressemblance où ta stupeur s'abreuve,</VERS>
<VERS>Tu te reprends quand même à douter par moment,</VERS>
<VERS>A t'écrier parfois dans ta ferveur : « Il ment!</VERS>
<VERS>Le jeune homme pervers, l'accusateur sans preuve,</VERS>
<VERS>Le fils dénaturé qui souille à lui tout seul</VERS>
<VERS>Sa mère au front sans tache à travers un linceul! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand alors, ainsi qu'un justicier farouche,</VERS>
<VERS>La narine renflée, et l'écume à la bouche,</VERS>
<VERS>Prêt à bondir devant ce jeune homme étonné,</VERS>
<VERS>Et ton choix déjà fait sur quelque panoplie,</VERS>
<VERS>Tu ramènes ton bras avant l'oeuvre accomplie,</VERS>
<VERS>Qui pourrait lire au fond de l'élan refréné,</VERS>
<VERS>Si c'est l'accusateur de la morte, ou lui-même,</VERS>
<VERS>L'autre mort, que tu veux frapper dans son emblème!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La preuve irrécusable, elle est là, devant toi!</VERS>
<VERS>Celle qui déserta ton honneur et sa foi,</VERS>
<VERS>Aurait-elle avoué sa faute et sa traîtrise</VERS>
<VERS>Au prêtre murmurant son bréviaire banal;</VERS>
<VERS>Ce prêtre, sans respect pour le saint tribunal,</VERS>
<VERS>T'aurait-il tout redit par peur ou par surprise,</VERS>
<VERS>Ah! De quel poids nouveau pèseraient ses aveux,</VERS>
<VERS>Et quel frisson plus grand courrait dans tes cheveux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des témoins? Il en est qu'on menace ou soudoie!</VERS>
<VERS>Un imposteur, afin que bien mieux on le croie,</VERS>
<VERS>Peut dans un coffret d'or habilement caché</VERS>
<VERS>Flétrir sur le vélin la plus chaste mémoire,</VERS>
<VERS>Et trouver le moment, le mur creux ou l'armoire;</VERS>
<VERS>Au spectre qu'en sa couche un remords a touché</VERS>
<VERS>Et qui parle aux vivants d'une oeuvre expiatoire,</VERS>
<VERS>On peut crier : je rêve une impossible histoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lui, le propre fruit du ténébreux forfait,</VERS>
<VERS>Bien plus haut mille fois que jamais n'eussent fait</VERS>
<VERS>Témoin, coffre qu'on brise, éphémère statue,</VERS>
<VERS>Ce revenant réel, fait de chair et de sang,</VERS>
<VERS>Nuit et jour il raconte un amour si puissant,</VERS>
<VERS>Que l'amant dans sa forme en lui se perpétue</VERS>
<VERS>Et témoigne, et t'accable, et t'insulte, et se rit</VERS>
<VERS>Du vertige où tournoie et sombre ton esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'était bien le fils du compagnon coupable,</VERS>
<VERS>C'était le compagnon lui-même - horreur palpable! -</VERS>
<VERS>Qui s'était devant toi redressé, trait pour trait,</VERS>
<VERS>Comme un ressuscité qu'a rajeuni la bière,</VERS>
<VERS>Ce matin-là, debout, calme dans la lumière,</VERS>
<VERS>Cynique dans son crime au châtiment soustrait!</VERS>
<VERS>Et pour ne pas céder aux démences soudaines,</VERS>
<VERS>Tu t'es enfui livide, au hasard, par les plaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le jour, à travers landes, vallons et bois,</VERS>
<VERS>Plein de larmes, ainsi qu'un vieux cerf aux abois,</VERS>
<VERS>Poursuivi par la meute ardente et découplée</VERS>
<VERS>Des jours heureux chantant dans ton long désespoir,</VERS>
<VERS>La soif inextinguible au gosier, jusqu'au soir,</VERS>
<VERS>A travers la campagne ironique et peuplée</VERS>
<VERS>De visions d'amants qui rapprochent leurs fronts,</VERS>
<VERS>Tu passas, tu rougis tes fiévreux éperons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-vengeance! Cri féroce et stupide espérance,</VERS>
<VERS>Qui dans l'affolement d'une horrible souffrance</VERS>
<VERS>Sors partout et toujours d'un coeur d'homme jaloux!</VERS>
<VERS>A quel rêve jamais as-tu rendu la vie?</VERS>
<VERS>Et qui donc, ta rancune une fois assouvie,</VERS>
<VERS>Dans un sein ruisselant toujours par mille trous</VERS>
<VERS>N'enfonce point encor ses dix ongles avides,</VERS>
<VERS>Conseillère sanglante aux promesses perfides?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le jour, dans ses yeux au brouillard épaissi,</VERS>
<VERS>Dans sa cervelle en proie aux griffes sans merci,</VERS>
<VERS>Tu t'élanças du fond des soupirs et des râles;</VERS>
<VERS>Tu rugis dans sa voix qui frappa sans repos</VERS>
<VERS>Au loin sur la nature en paix et sans échos,</VERS>
<VERS>Vengeance! Toi qu'on montre aux murs des cathédrales,</VERS>
<VERS>Inutile transport des hommes furieux!</VERS>
<VERS>Divine volupté, qui mens, comme les dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils dorment tous les deux, là-bas, au cimetière!</VERS>
<VERS>Pour la noble victime et pour sa soif entière</VERS>
<VERS>Ils n'ont plus de frayeur, ni de sang, ni de chairs!</VERS>
<VERS>Et l'outragé ne peut que reboire sa honte!</VERS>
<VERS>Et quand un flot de pourpre à sa face remonte,</VERS>
<VERS>Il doit laisser tomber son poignard sans éclairs,</VERS>
<VERS>Et laisser faire à Dieu, qui pèse, compte et juge,</VERS>
<VERS>Et contre qui les morts n'auront pas de refuge!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils étaient là, tout près, les voleurs de son nom,</VERS>
<VERS>Les bourreaux souriants, que ferait-il? Sinon</VERS>
<VERS>Les écraser ensemble et d'un seul coup, sur l'heure,</VERS>
<VERS>Ainsi que deux serpents sur le bord du chemin.</VERS>
<VERS>Que pourrait-il de plus demander à sa main,</VERS>
<VERS>Que de fermer leurs yeux où la lâcheté pleure</VERS>
<VERS>Avec la grande nuit qui déjà les a faits,</VERS>
<VERS>Peut-être pour toujours, unis et satisfaits?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'importe qu'un couple épié prie et meure,</VERS>
<VERS>Si l'angoisse pour l'autre est pareille, et demeure</VERS>
<VERS>A jamais, si l'amour trahi hurle à jamais!</VERS>
<VERS>Voilà pourquoi, murée en sa rage impuissante,</VERS>
<VERS>L'âme du veuf, au soir, errait, morne passante,</VERS>
<VERS>Irréparablement déserte désormais,</VERS>
<VERS>Sans rien voir, sans entendre autour d'elle autre chose</VERS>
<VERS>Que son effondrement dans la nuit vaste et close.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et l'orage est prochain sur tous les horizons</VERS>
<VERS>Des gorges de Carnac aux sauvages gazons;</VERS>
<VERS>Aux vieux troncs caverneux se montrant leurs blessures;</VERS>
<VERS>Aux grands dolmens rangés dans la brume, tout droits;</VERS>
<VERS>Aux flaques de sang vif qui fume par endroits,</VERS>
<VERS>Où, comme un assassin couvert d'éclaboussures,</VERS>
<VERS>Le soleil, au sortir du tragique plateau,</VERS>
<VERS>Jette derrière lui son criminel manteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblables à des bras tendus, pleins de colère,</VERS>
<VERS>Rétrécissant leur vol rapide et circulaire,</VERS>
<VERS>Des nuages armés de feux, très bas et noirs,</VERS>
<VERS>Accourent; de partout la foudre furibonde</VERS>
<VERS>éclate et rebondit de seconde en seconde;</VERS>
<VERS>Et la nuit violente ouvrant ses réservoirs,</VERS>
<VERS>Verse avec tous les bruits convulsifs des tempêtes</VERS>
<VERS>La terreur aux bergers et la folie aux bêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme un endormi flagellé tout à coup,</VERS>
<VERS>Hemrick sur l'étrier se releva debout,</VERS>
<VERS>Blafard, la droite haute, et le buste en arrière;</VERS>
<VERS>Et tandis qu'emporté par son vieil étalon,</VERS>
<VERS>Il passait, l'oeil sanglant, à travers un vallon</VERS>
<VERS>Qu'étoilaient, sous le ciel fendu, des croix de pierre,</VERS>
<VERS>Un sanglot surhumain, un cri désespéré,</VERS>
<VERS>Vers les morts s'exhala de son coeur déchiré :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Non! Malgré les six pieds de terre sur vos restes,</VERS>
<VERS>Malgré vos ossements en poudre, ô morts funestes!</VERS>
<VERS>Cria-t-il; dût ma voix implacable, plus haut</VERS>
<VERS>Que le tonnerre, ici rouler sans fin! Dussé-je</VERS>
<VERS>User à votre porte un poignet sacrilège,</VERS>
<VERS>Vous ne dormirez point ce soir, traîtres! Il faut</VERS>
<VERS>Que vous vous réveilliez! Il faut que vos oreilles</VERS>
<VERS>S'emplissent pour toujours de l'horreur de mes veilles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah! Vous ne dormez pas! Et le long des cyprès,</VERS>
<VERS>Vos corps inassouvis approchés de plus près,</VERS>
<VERS>Comme ils m'apparaissaient dans mes lentes tortures</VERS>
<VERS>Errent au souvenir des printemps amoureux;</VERS>
<VERS>Et cette nuit terrible est sans effroi pour eux;</VERS>
<VERS>Et vous trompez aussi l'ange des sépultures!</VERS>
<VERS>Enlacés dans la pluie et la foudre et les vents,</VERS>
<VERS>Insensibles tous deux aux douleurs des vivants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vous flottez devant moi, plus loin, lâches fantômes!</VERS>
<VERS>Amants parés de fleurs aux sinistres arômes!</VERS>
<VERS>Et pendant qu'à leur seuil d'herbe épaisse ou d'airain,</VERS>
<VERS>Sur les dalles qu'un pas insolite a heurtées,</VERS>
<VERS>Mille formes de morts se lèvent irritées;</VERS>
<VERS>Pendant qu'il vous poursuit, cet étalon sans frein,</VERS>
<VERS>Et que mon bras pour vous anéantir se dresse,</VERS>
<VERS>Vous ne daignez rien voir que votre propre ivresse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Eh! Bien! Puisque la vie enferme ma fureur,</VERS>
<VERS>Cette pointe impuissante entrera dans mon coeur!</VERS>
<VERS>Et que tout mon enfer s'éteigne, ou bien consume</VERS>
<VERS>Mon âme libre aussi de ses liens charnels;</VERS>
<VERS>Et que je sache enfin si les affreux appels</VERS>
<VERS>Des jaloux se tairont dans le sommeil posthume;</VERS>
<VERS>Si vous m'échapperez toujours! Et si jamais</VERS>
<VERS>Tu ne m'aimeras plus, Myriann, que j'aimais! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Et comme un bloc, Hemrick roula hors de la selle,</VERS>
<VERS>Une plaie à grands flots ruisselant sous l'aisselle,</VERS>
<VERS>Au bas d'un mausolée où son blason paraît;</VERS>
<VERS>Et la porte de bronze a dans la nuit fatale</VERS>
<VERS>Retenti sous son poing d'une voix sépulcrale;</VERS>
<VERS>Et le vieil étalon brusquement en arrêt,</VERS>
<VERS>Frappa d'un dur sabot sur le marbre sonore,</VERS>
<VERS>Blanc d'écume, le cou tendu, jusqu'à l'aurore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
In Extremis
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Son nom? - Tu veux savoir s'il fut illustre ou non?</VERS>
<VERS>Eh bien, je ne sais pas! Que peut te faire un nom!</VERS>
<VERS>Personne sur son front n'inscrit le nom qu'il porte!</VERS>
<VERS>C'était un homme, avec un nom. Mais que t'importe?</VERS>
<VERS>- Sa race? - Laissons là, crois-moi, tous ses aïeux!</VERS>
<VERS>L'âme de bien des morts tressaillait dans ses yeux;</VERS>
<VERS>Mais la sienne, à coup sûr, l'obsédait davantage.</VERS>
<VERS>C'était un homme, avec un très riche héritage</VERS>
<VERS>De désirs obstinés dans leur espoir têtu,</VERS>
<VERS>D'âmes vieilles pesant sur son âme, entends-tu!</VERS>
<VERS>Quant à l'autre blason qu'une race confère,</VERS>
<VERS>Il ne le montrait pas, et tu n'en as que faire.</VERS>
<VERS>- Sa patrie? - Insensé! Quelle est-elle ici-bas?</VERS>
<VERS>Lequel nous appartient le plus, des deux grabats</VERS>
<VERS>Où la vie ouvre et ferme à son gré sa spirale,</VERS>
<VERS>Du premier où l'on crie, et de l'autre où l'on râle?</VERS>
<VERS>La patrie! Est-ce un champ? Une île? Un astre entier?</VERS>
<VERS>Né dans un large lit, ou né dans un sentier,</VERS>
<VERS>C'était un homme avec la terre pour patrie,</VERS>
<VERS>Ou pour exil; un homme avec l'âme meurtrie!</VERS>
<VERS>- Son âge? - En sauras-tu plus long, si je le dis?</VERS>
<VERS>Ah! Le vieillard traînant ses membres engourdis,</VERS>
<VERS>Souvent, plus que le corps, a le coeur lourd d'années,</VERS>
<VERS>Et l'esprit éperdu sous les heures damnées</VERS>
<VERS>Plus encor que le coeur! Vois! Cherche son regard,</VERS>
<VERS>Et lis, si tu le peux, dans un rayon hagard,</VERS>
<VERS>Sous le double fardeau de l'angoisse amassée</VERS>
<VERS>Laquelle a plus vieilli, la chair ou la pensée!</VERS>
<VERS>Et quand le corps enfin a fait son dernier pas,</VERS>
<VERS>Il aspire au repos éternel, mais non pas</VERS>
<VERS>L'âme encor préparée aux étreintes futures!</VERS>
<VERS>C'était un homme, avec d'innombrables tortures</VERS>
<VERS>Dans la poitrine, et qui se couchait gravement,</VERS>
<VERS>Pour mourir, sous un ciel au louche flamboiement.</VERS>
<VERS>- Où donc? Dans quel pays? Dans quel siècle? - Tu railles!</VERS>
<VERS>As-tu peur de mourir loin de quatre murailles,</VERS>
<VERS>Sans amis, sans parents, sans pleurs, abandonné?</VERS>
<VERS>Et quand ton heure à toi de même aura sonné,</VERS>
<VERS>Me demanderas-tu, réponds, quelle frontière</VERS>
<VERS>Creusera ton sépulcre, et dans quel cimetière?</VERS>
<VERS>Dans quel siècle, as-tu dit? Va! Le malheur est vieux!</VERS>
<VERS>Et comme hier, demain, l'invisible envieux,</VERS>
<VERS>Toujours multipliant ses noires fantaisies,</VERS>
<VERS>Saura fouiller les flancs des victimes choisies.</VERS>
<VERS>Tant qu'il lui restera quelque hochet vivant,</VERS>
<VERS>Va! Le malheur toujours sera jeune et savant!</VERS>
<VERS>C'était un homme, avec ses luttes infinies,</VERS>
<VERS>Jouet depuis longtemps des lentes agonies,</VERS>
<VERS>Et qui, seul, une nuit, sur le dos renversé,</VERS>
<VERS>Râlait au coin d'un bois, au bord d'un dur fossé,</VERS>
<VERS>Sans prière, sans plainte aussi, les membres roides,</VERS>
<VERS>Et les yeux grands ouverts au fond des brumes froides!</VERS>
<VERS>Il suffit. Et la mort dans ses veines filtrait.</VERS>
<VERS>Mais avant d'expirer, voilà que, tout d'un trait,</VERS>
<VERS>Il revit devant lui passer l'horrible drame</VERS>
<VERS>De ses jours dont l'enfer avait tissé la trame.</VERS>
<VERS>Alors il dit : « Soyez demain plus odieux;</VERS>
<VERS>« J'ai le rêve et l'orgueil; je vous pardonne, ô dieux! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
L'Exemple
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le fécond soleil des nations antiques,</VERS>
<VERS>L'homme était riche en dieux dont il savait les noms;</VERS>
<VERS>Et des images d'or encombraient les portiques,</VERS>
<VERS>Ou, géantes, gardaient le seuil des Parthénons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, jamais las d'encens ni de prières,</VERS>
<VERS>L'homme des jours sereins où riaient les dieux nus,</VERS>
<VERS>Entre le ciel et lui rêvant plus de lumières,</VERS>
<VERS>Sacrifiait encore à des dieux inconnus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos coeurs ne vibrent plus aux naissances prochaines</VERS>
<VERS>De ceux que conviait le large coeur païen;</VERS>
<VERS>Et ce n'est plus afin de ressaisir des chaînes</VERS>
<VERS>Que nous fouillons la foi de l'univers ancien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux stériles éclairs d'un soleil qui s'épuise,</VERS>
<VERS>Sur le poudreux amas des autels d'autrefois,</VERS>
<VERS>Nous regardons crouler les fûts noirs de l'église,</VERS>
<VERS>Sans que la mort d'un dieu fasse gémir les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les dieux sont-ils morts? Ou, vaincus par l'exemple,</VERS>
<VERS>Ceux qui nous voient de loin livrés au sombre mal,</VERS>
<VERS>Renoncent-ils d'avance à la gloire du temple,</VERS>
<VERS>Par horreur du calvaire et du sang baptismal?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
L'Épreuve
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Invisible, celui qui règne dans les cieux,</VERS>
<VERS>Assembla ses enfants pour lui chanter sa gloire;</VERS>
<VERS>Et Satan était là, qui se dressait près d'eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le Très-haut lui dit : « D'où viens-tu? - mon histoire</VERS>
<VERS>Est vieille, répondit l'adversaire : j'ai fait</VERS>
<VERS>Tout le tour de ton oeuvre avec mon aile noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'ai délié l'esprit que ta règle étouffait;</VERS>
<VERS>J'ai pourri le bon grain, j'ai récolté l'ivraie;</VERS>
<VERS>Tes anges ont raison de chanter, en effet!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Leur louange est mensonge et ma parole est vraie :</VERS>
<VERS>L'esprit de l'homme est plein d'aversion pour toi.</VERS>
<VERS>Nu ne t'aime, hors ceux que ta rancune effraie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Tu n'as considéré que l'incomplète foi,</VERS>
<VERS>Dit l'éternel, de ceux que l'épreuve terrasse.</VERS>
<VERS>Les coeurs simples et purs sont heureux sous ma loi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Sur un fumier, couvert d'une lèpre vorace,</VERS>
<VERS>Un être, dit Satan, sans amis, sans espoir,</VERS>
<VERS>Survivait, en opprobre à tous ceux de sa race.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'était un homme. Nu, gisant, horrible à voir,</VERS>
<VERS>Avec un caillou plat il grattait ses ulcères,</VERS>
<VERS>Le jour durant sans pain, et sans sommeil le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Si pour te réjouir les maux sont nécessaires,</VERS>
<VERS>Il avait en cela cent fois bien mérité;</VERS>
<VERS>Car ce juste n'avait point d'égal en misères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Loin de tous, en dehors des murs d'une cité,</VERS>
<VERS>Dans le pays de Hus où le péché domine,</VERS>
<VERS>Il maudissait la vie et ton iniquité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Oui, tordu par son mal, mangé par la vermine,</VERS>
<VERS>Vile forme sans nom parmi les animaux,</VERS>
<VERS>Il ouvrait ce regard que la haine illumine. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Très-fort dit : « Qu'importe une chair en lambeaux?</VERS>
<VERS>Le juste est celui seul qui lui-même s'oublie,</VERS>
<VERS>Et ne contemple pas uniquement ses maux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Celui-ci n'avait point une âme ensevelie</VERS>
<VERS>Dans son propre tourment, si monstrueux qu'il fût :</VERS>
<VERS>Les pleurs universels l'avaient toute remplie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Moi, le rôdeur sournois et qui veille à l'affût,</VERS>
<VERS>Le fomenteur subtil des mauvaises pensées,</VERS>
<VERS>Je pris ce malheureux effroyable pour but.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et ses chairs tout d'abord furent cicatrisées;</VERS>
<VERS>Je le guéris sur l'heure, et le soutins debout</VERS>
<VERS>N'ayant plus souvenir de ses hontes passées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il regarda la cuve où s'amoncelle et bout</VERS>
<VERS>L'épais fourmillement des hommes, et qui fume;</VERS>
<VERS>Puis l'horizon qui n'a commencement ni bout;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et je vis qu'il restait dévoré d'amertume</VERS>
<VERS>En songeant à l'angoisse où ton peuple croupit</VERS>
<VERS>Sous ton oeil clos au fond d'une insondable brume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je rendis la jeunesse à son corps décrépit;</VERS>
<VERS>Je dressai l'arc noueux et brisé de son torse;</VERS>
<VERS>Après, j'enveloppai ses membres d'un habit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« La ville flamboyait comme une immense amorce.</VERS>
<VERS>Je lui dis : « Va! La vie est bonne; sois heureux! »</VERS>
<VERS>Et je fis resplendir la beauté sur sa force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il y marcha, parmi des mendiants poudreux;</VERS>
<VERS>Et je vis, le suivant pas à pas à la piste,</VERS>
<VERS>Qu'il se sentait imbu du fiel de leurs yeux creux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Eh bien! Dit l'être unique à Satan : qu'il assiste</VERS>
<VERS>Son frère, celui-là qui voit l'appel d'autrui!</VERS>
<VERS>Cet homme s'en ira joyeux, s'il était triste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « L'aumône, il se peut bien, fait sourire celui</VERS>
<VERS>Qui donnant un denier se dit qu'il te le prête,</VERS>
<VERS>Et ne place un secours qu'au taux de ton appui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je connais la prudence entre toutes secrète!</VERS>
<VERS>Lui, supputait, au fond de lui-même, combien</VERS>
<VERS>Sont là, pour qui jamais table ou moisson n'est prête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Morne, il allait, disant : « Je ne possède rien! »</VERS>
<VERS>Je l'avais rendu jeune et fort; je le fis riche</VERS>
<VERS>A ne pouvoir compter ses troupeaux ni son bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quiconque errait, sordide, et tel qu'un chien sans niche,</VERS>
<VERS>Vendangea dans sa vigne et glana dans son champ.</VERS>
<VERS>Mais l'ortie est tenace au coeur que l'on défriche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Si prodige fût-il, l'avare et le méchant</VERS>
<VERS>Pullulent sur la terre; et lui, voyait sans cesse</VERS>
<VERS>De maigres doigts nouveaux à ses mains s'accrochant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Comprenant que pour un à qui l'on fait largesse</VERS>
<VERS>Mille crieront, vers toi les bras en vain dressés,</VERS>
<VERS>Généreux, il faisait l'aumône avec tristesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Ils ont l'amour, les fils de ceux que j'ai chassés!</VERS>
<VERS>Et la femme a des yeux où j'ai mis ma lumière.</VERS>
<VERS>Pour aimer le très-bon, qu'ils s'aiment! C'est assez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Parfois un astre brille au fond d'une paupière;</VERS>
<VERS>Et l'amour est vraiment le reflet de l'Eden!</VERS>
<VERS>A qui veut l'entrevoir, un ange crie : « Arrière! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Comme un ressouvenir du souriant jardin,</VERS>
<VERS>Il la chercha, l'ivresse ineffablement pure.</VERS>
<VERS>Mais la beauté qui charme a le cruel dédain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il était beau. Toujours il vivait la torture</VERS>
<VERS>De ceux que la laideur a marqués en naissant</VERS>
<VERS>Pour servir à l'amour d'éternelle pâture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il aima. Sa révolte encore allait croissant;</VERS>
<VERS>Car, doué d'un esprit que la justice affame,</VERS>
<VERS>Les fureurs des jaloux le tenaient frémissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'est le suprême don que l'amour d'une femme.</VERS>
<VERS>Mais tout coeur qui se donne est pour d'autres perdu,</VERS>
<VERS>Et seul en est joyeux l'égoïste ou l'infâme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il fut aimé. Mais lui, s'assombrissait, mordu</VERS>
<VERS>Par tous les désespoirs que la beauté méprise,</VERS>
<VERS>Par le cri furieux de l'amour entendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Si grand qu'un bonheur soit, pour l'homme sans traîtrise,</VERS>
<VERS>S'il est fait du malheur d'un autre, n'est-ce pas</VERS>
<VERS>La coupe de poison que la main ivre a prise?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et je riais de voir que tout fruit mûr, là-bas,</VERS>
<VERS>Est sûrement percé par un ver invisible;</VERS>
<VERS>Et qu'il revomissait les plus puissants appâts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et je prenais toujours ce coeur simple pour cible.</VERS>
<VERS>J'élargissais encor la part de son bonheur,</VERS>
<VERS>Sans qu'un remercîment pour toi lui fût possible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Mon oeuvre est bon ainsi qu'il est! dit le seigneur.</VERS>
<VERS>- Et les routes du ciel aux hommes sont fermées!</VERS>
<VERS>Je sais cela, reprit le parfait raisonneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Les rêves les plus chers aux foules affamées,</VERS>
<VERS>Lui, les réalisait. Il fut roi sur les rois</VERS>
<VERS>Qui se disent choisis par le dieu des armées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« le meurtre est le plaisir où tes fils sont adroits,</VERS>
<VERS>C'est la gloire de ceux qui portent la couronne;</VERS>
<VERS>Mais la sienne chargeait son front, si tu m'en crois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O créateur d'Adam! Quel concert t'environne!</VERS>
<VERS>De tous les avortons du couple rejeté,</VERS>
<VERS>Qui donc plus que ce roi se lamenta? Personne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Léguant l'arrêt divin à leur postérité,</VERS>
<VERS>Tous ont gémi, les forts, les lâches, les victimes.</VERS>
<VERS>Nul n'a vécu plus pâle et plus épouvanté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que ce puissant, par moi sorti des noirs abîmes</VERS>
<VERS>Pour être sur la terre, et plus qu'eux, revêtu</VERS>
<VERS>Du glacial frisson pris à toutes les cimes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« le plus affreux supplice est l'extrême vertu.</VERS>
<VERS>Son grand sanglot déborde, et monte dans les âges</VERS>
<VERS>Vers celui qui toujours dans son ombre s'est tu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ecoute ce qu'il dit, le sage entre les sages :</VERS>
<VERS>« Tout n'est que vanité, cendre, fumée ou vent!</VERS>
<VERS>« Et rien ne sert, travaux, fortune, apprentissages!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tout passe et meurt, le fou, l'inepte et le savant!</VERS>
<VERS>« Il n'est rien de nouveau; tout vient par aventure!</VERS>
<VERS>« L'état d'un mort vaut mieux que l'état d'un vivant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Toutes sortes de maux rongent la créature,</VERS>
<VERS>« Et de tous la pensée est le pire tourment;</VERS>
<VERS>« Et l'amour est amer plus que la sépulture! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Voilà ton oeuvre! Il est risible assurément</VERS>
<VERS>De te voir pour cela convoquer tes phalanges</VERS>
<VERS>A t'appeler Très-haut, Très-fort et Très-clément!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Dis-leur donc devant moi de chanter tes louanges! »</VERS>
<VERS>- Mais celui dont le trône est au fond des sept cieux,</VERS>
<VERS>Ne répondit plus rien au corrupteur des anges;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'invisible resta là-haut silencieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
La Vierge
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'oeil fit autrefois éclosion sur terre</VERS>
<VERS>Dans un frêle organisme encor rudimentaire;</VERS>
<VERS>Quand le premier regard de l'atome vivant,</VERS>
<VERS>D'un seul coup jusqu'au fond du ciel vide arrivant,</VERS>
<VERS>Découvrit le soleil plus vite qu'il n'éclaire,</VERS>
<VERS>Et depuis lors gardant comme un feu similaire,</VERS>
<VERS>énigme clairvoyante au bord d'un embryon,</VERS>
<VERS>ébloui, se tourna vers la formation;</VERS>
<VERS>Quand ce rayon qu'un souffle intérieur active,</VERS>
<VERS>Perçant l'énormité de la nuit primitive,</VERS>
<VERS>Se promena, reflet conscient, à travers</VERS>
<VERS>Le secret d'un aveugle et splendide univers;</VERS>
<VERS>O pics échelonnés! ô forêts monstrueuses!</VERS>
<VERS>O fleuves! lacs! vallons! ô mers tumultueuses!</VERS>
<VERS>Formes qui sous l'éclat des couleurs palpitez!</VERS>
<VERS>Vous tous, oeuvres des temps et des affinités,</VERS>
<VERS>Plaines en fleurs, déserts, plages ou promontoires,</VERS>
<VERS>Spectacles merveilleux! Qui dans vos propres gloires,</VERS>
<VERS>Et transmués sans fin par un désir obscur,</VERS>
<VERS>Rouliez, tels que dans l'ombre opaque, sous l'azur!</VERS>
<VERS>Membres de la déesse unique et sans apôtre,</VERS>
<VERS>Avez-vous tressailli d'un hémisphère à l'autre?</VERS>
<VERS>O nature! Miracle à toi-même caché,</VERS>
<VERS>As-tu senti le bas de ton manteau touché</VERS>
<VERS>Par quelque avant-coureur d'un dieu qui va paraître,</VERS>
<VERS>A la fois ton amant, ton chantre et ton vrai maître?</VERS>
<VERS>Et quand l'homme apparut, plein d'extase, emplissant</VERS>
<VERS>Avec ses yeux son âme et son crâne puissant,</VERS>
<VERS>O fille du mystère où le mystère émerge!</VERS>
<VERS>N'as-tu pas tout entière alors, sublime vierge!</VERS>
<VERS>Frémi profondément d'angoisse et de fierté,</VERS>
<VERS>Sentant tomber ton voile et briller ta beauté?</VERS>
<VERS>Non! L'éternelle horreur d'être sans but ni causes</VERS>
<VERS>Fait seule tes frissons dans tes métempsycoses!</VERS>
<VERS>Tes images, tes bruits, tes parfums, tes saveurs,</VERS>
<VERS>Tout cet enchantement de nos esprits rêveurs,</VERS>
<VERS>Production des sens, n'est qu'un songe qui passe,</VERS>
<VERS>Et qui mourra comme eux, emportant dans l'espace</VERS>
<VERS>Ou rendant à te sourds, noirs et muets travaux</VERS>
<VERS>La chimère des coeurs et l'effort des cerveaux!</VERS>
<VERS>Non! Ton voile est tombé, tu restas l'insensible,</VERS>
<VERS>L'inerte fiancée, et la vierge invincible</VERS>
<VERS>Que le profanateur s'épuise à violer!</VERS>
<VERS>Non! Non! Tu resplendis, sans lui rien révéler</VERS>
<VERS>Que la stérilité de ta force infinie</VERS>
<VERS>Et le néant d'ouvrir même en toi son génie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
