<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les Déclamations Théâtrales
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Claude-Joseph Dorat
</AUTEUR>
<DATE>
1775
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
CHANT I LA TRAGEDIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Peintre de la raison, toi, qui sur le Parnasse,</VERS>
<VERS>Es l'oracle du goût, et le rival d'Horace;</VERS>
<VERS>Dans l'art brillant des vers ta voix sut nous former.</VERS>
<VERS>Ma main trace aujourd'hui l'art de les déclamer.</VERS>
<VERS>Vous, qui voulez enfin sortir de vos ténebres,</VERS>
<VERS>Et ceindre le laurier des actrices celebres,</VERS>
<VERS>Renfermez ce desir, gardez de vous hâter:</VERS>
<VERS>Connoissez le théatre, avant que d'y monter.</VERS>
<VERS>Il faut, il faut long-tems, plus prudente et plus sage,</VERS>
<VERS>Faire encor de votre art l'obscur apprentissage,</VERS>
<VERS>Et pour vous épargner un triste repentir,</VERS>
<VERS>Consulter la raison, et penser, et sentir.</VERS>
<VERS>Dans ses jeux instructifs la fable respectée</VERS>
<VERS>Nous vante les talens du mobile Prothée,</VERS>
<VERS>Qui, possesseur adroit d'innombrables secrets,</VERS>
<VERS>Changeoit, en se jouant, sa figure et ses traits;</VERS>
<VERS>Tantôt, aigle-superbe, affrontoit le tonnerre;</VERS>
<VERS>Tantôt, reptile impur, se traînoit sur la terre;</VERS>
<VERS>Arbre, élevoit sa tige; onde ou feu dévorant,</VERS>
<VERS>Pétilloit en phosphore, ou grondoit en torrent;</VERS>
<VERS>Rouloit, tigre ou lion, sa prunelle enflammée,</VERS>
<VERS>Et soudain dans les airs s'exhaloit en fumée;</VERS>
<VERS>Le vrai vous est caché sous cette allégorie,</VERS>
<VERS>J'y vois le grand acteur, qui toujours se varie,</VERS>
<VERS>Imite d'un héros l'élan impétueux,</VERS>
<VERS>Nous peint la politique et ses plis tortueux,</VERS>
<VERS>D'un tendre sentiment développe les charmes,</VERS>
<VERS>Là frémit de colere, ici verse des larmes,</VERS>
<VERS>Par un jeu séduisant échappe à ses censeurs,</VERS>
<VERS>Et gouverne à son gré l'ame des spectateurs.</VERS>
<VERS>Soit fable ou vérité, cette métamorphose</VERS>
<VERS>Indique les travaux que votre art vous impose,</VERS>
<VERS>Quels divers sentimens vous doivent animer,</VERS>
<VERS>Et sous combien d'aspects il faudra nous charmer.</VERS>
<VERS>L'étranger plus avide, en sujets plus sterile,</VERS>
<VERS>Vous appelle peut-être et vous offre un asyle.</VERS>
<VERS>Ah! N'allez pas grossir, à la fleur de vos ans,</VERS>
<VERS>Le servile troupeau de ces bouffons errans,</VERS>
<VERS>Qu'adopte par ennui la province idolâtre,</VERS>
<VERS>Et qui de cour en cour promenent leur théatre.</VERS>
<VERS>Votre talent, qu'enfin on sait apprécier,</VERS>
<VERS>À Paris est un art, et là n'est qu'un métier.</VERS>
<VERS>Paris seul vous promet de rapides conquêtes,</VERS>
<VERS>Et pour vos jeunes fronts des palmes toujours prêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La critique éclairée y veille à vos succès,</VERS>
<VERS>Et vous ouvre à la gloire un plus facile accès.</VERS>
<VERS>L'actrice renommée y brille en souveraine;</VERS>
<VERS>Ses droits sont dans nos coeurs, son trône est sur la scene.</VERS>
<VERS>Mais détournez vos yeux de ces rians tableaux;</VERS>
<VERS>Cette gloire tardive est le fruit des travaux.</VERS>
<VERS>Le laurier ne croît point où s'endort la mollesse;</VERS>
<VERS>Cultivez votre organe, exercez-le sans cesse;</VERS>
<VERS>Sondez le coeur humain, parcourez ses détours:</VERS>
<VERS>De la langue françoise étudiez les tours.</VERS>
<VERS>L'actrice qui chérit sa superbe ignorance,</VERS>
<VERS>Rampe, malgré tout l'or du Crésus qui l'encense.</VERS>
<VERS>Paraît-elle? Aussi-tôt elle s'entend siffler.</VERS>
<VERS>Avant de déclamer, on doit savoir parler.</VERS>
<VERS>De l'art de prononcer faites-vous une étude:</VERS>
<VERS>La voix est un ressort qui cede à l'habitude;</VERS>
<VERS>C'est la route du coeur; sachez vous la frayer;</VERS>
<VERS>Séduire mon oreille, et non pas l'effrayer.</VERS>
<VERS>Je condamne au silence une actrice profane,</VERS>
<VERS>Qui change en cris aigus les soupirs d'Ariane,</VERS>
<VERS>Celle qui ne formant qu'un bruit vague et confus,</VERS>
<VERS>Laisse expirer ses tons, avec peine entendus,</VERS>
<VERS>Ou qui, les yeux en pleurs, de deuil enveloppée,</VERS>
<VERS>Évoque, en grasseyant, les manes de Pompée.</VERS>
<VERS>Tremblez, défiez-vous d'un instinct pétulant,</VERS>
<VERS>Qui fait tout hasarder, et ressemble au talent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jugez-vous de sang-froid, et d'un regard sévere,</VERS>
<VERS>Observez de vos traits quel est le caractere.</VERS>
<VERS>On doit voir sur vos fronts respirer tour-à-tour,</VERS>
<VERS>L'ambition, la rage, et la gloire et l'amour.</VERS>
<VERS>Voulez-vous sur la scene exciter la tendresse?</VERS>
<VERS>Il faut que votre abord, que votre air intéresse,</VERS>
<VERS>Et puisse faire éclorre en nos coeurs agités,</VERS>
<VERS>Toutes les passions que vous représentez.</VERS>
<VERS>Sans ces charmes touchans, que d'abord l'oeil admire,</VERS>
<VERS>Me rendrez-vous sensible aux douleurs de Zaïre,</VERS>
<VERS>Qui, d'un culte nouveau craignant l'austérité,</VERS>
<VERS>Pleure au sein de son dieu l'amant qu'elle a quitté?</VERS>
<VERS>Ah, Gaussin, que j'aimois ta langueur et tes graces!</VERS>
<VERS>Tu désarmois le tems enchaîné sur tes traces:</VERS>
<VERS>Il sembloit à nos yeux t'embellir chaque jour,</VERS>
<VERS>Et respecter en toi l'ouvrage de l'amour.</VERS>
<VERS>Aux rôles furieux vous êtes-vous livrée?</VERS>
<VERS>Qu'un oeil étincelant peigne une ame égarée.</VERS>
<VERS>Ayez l'accent, le geste, et le port effrayant;</VERS>
<VERS>Que tout un peuple ému frémisse en vous voyant;</VERS>
<VERS>Qu'on reconnoisse en vous l'implacable Athalie,</VERS>
<VERS>Et les sombres terreurs dont son ame est remplie;</VERS>
<VERS>Que j'imagine entendre et voir Sémiramis,</VERS>
<VERS>Bourreau de son époux, amante de son fils,</VERS>
<VERS>Qui, dans un même coeur, vaste et profond abyme,</VERS>
<VERS>Rassemble la vertu, le remords et le crime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le public, occupé de ces grands intérêts,</VERS>
<VERS>Veut de l'illusion, et non pas des attraits.</VERS>
<VERS>Pour graver ces tableaux dans le fond de notre ame,</VERS>
<VERS>À de sombres dehors joignez un coeur de flame.</VERS>
<VERS>Des masques, avec art adaptés aux discours,</VERS>
<VERS>La tragédie antique empruntoit le secours.</VERS>
<VERS>Dans un rôle emporté, l'acteur, d'après l'usage,</VERS>
<VERS>D'un masque furibond surchargeoit son visage.</VERS>
<VERS>Un masque larmoyant, lorsqu'il falloit des pleurs,</VERS>
<VERS>Exprimoit et l'amour, et ses tendres douleurs.</VERS>
<VERS>De chaque rôle au moins on conservoit l'idée;</VERS>
<VERS>On ne confondoit plus Andromaque et Médée.</VERS>
<VERS>Heureux ou malheureux, rois, sujets, et tyrans,</VERS>
<VERS>S'offroient sous un aspect et des traits différens;</VERS>
<VERS>Achille paroissoit enflammé de colere,</VERS>
<VERS>Diomede fougueux, Nestor calme et sévere;</VERS>
<VERS>Et ces masques frappans et caractérisés</VERS>
<VERS>Valoient bien nos minois, toujours symmétrisés,</VERS>
<VERS>Où chaque sentiment devient une grimace,</VERS>
<VERS>Dont l'uniformité, dont la froideur me glace;</VERS>
<VERS>Et qui, sur le théatre une fois réunis,</VERS>
<VERS>Ont tous les mêmes traits sous le même vernis.</VERS>
<VERS>Juges plus délicats, spectateurs moins commodes,</VERS>
<VERS>Chassons loin de nos yeux ces tragiques pagodes,</VERS>
<VERS>Qui, marchant par ressorts, et toujours se guindant,</VERS>
<VERS>Soupirent avec art, pleurent en minaudant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle est, dans son ivresse, une actrice arrogante,</VERS>
<VERS>Qui sans cesse interroge une glace indulgente,</VERS>
<VERS>Concerte ses regards, aligne tous ses pas,</VERS>
<VERS>Applaudit à son jeu, sourit à ses appas.</VERS>
<VERS>Cette froide méthode est pleine d'imposture.</VERS>
<VERS>Votre ame est le miroir où se peint la nature.</VERS>
<VERS>Dans une glace, où l'oeil s'abuse à tout moment,</VERS>
<VERS>C'est l'orgueil qui vous juge, et non le sentiment.</VERS>
<VERS>Vous y voyez un teint que le soir même efface,</VERS>
<VERS>Et de votre beauté la magique surface:</VERS>
<VERS>Sous ces habits flottans avec pompe étalés,</VERS>
<VERS>C'est Flore, c'est Vénus que vous y contemplez.</VERS>
<VERS>Mais y remarquez-vous, aveugle et complaisante,</VERS>
<VERS>Ces pénibles ressorts d'une ame languissante,</VERS>
<VERS>Vos gestes empruntés, ces yeux toujours muets,</VERS>
<VERS>Qui peignent la douleur, et ne pleurent jamais?</VERS>
<VERS>Chacun de vos défauts obtient votre suffrage:</VERS>
<VERS>C'est ainsi que Narcisse adoroit son image.</VERS>
<VERS>Consultez votre coeur: c'est là qu'il faut chercher</VERS>
<VERS>Le secret de nous plaire, et l'art de nous toucher.</VERS>
<VERS>Par une longue étude une fois enhardie,</VERS>
<VERS>Alors suivez l'attrait et l'essor du génie;</VERS>
<VERS>Le courage l'éleve, et la crainte l'abat;</VERS>
<VERS>Du grand jour sans pâlir envisagez l'éclat.</VERS>
<VERS>Paroissez, armez-vous d'une noble assurance,</VERS>
<VERS>Et de cette fierté que permet la décence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que jamais vos regards n'aillent furtivement</VERS>
<VERS>Mendier la faveur d'un applaudissement.</VERS>
<VERS>Le public dédaigneux hait ce vain artifice;</VERS>
<VERS>Il siffle la coquette, il applaudit l'actrice.</VERS>
<VERS>Offrez-nous un maintien, un port majestueux;</VERS>
<VERS>Que d'abord votre marche en impose à nos yeux:</VERS>
<VERS>Au gré des mouvemens qui vous ont agitée,</VERS>
<VERS>Qu'elle soit à propos lente ou précipitée.</VERS>
<VERS>Que le geste facile et sans art déployé,</VERS>
<VERS>Avec le sens des vers soit toujours marié.</VERS>
<VERS>Songez à réprimer son emphase indiscrete;</VERS>
<VERS>Qu'il soit des passions l'éloquent interprete,</VERS>
<VERS>Développe à nos yeux leur flux et leur reflux,</VERS>
<VERS>Et devienne pour l'ame un organe de plus.</VERS>
<VERS>Des passages divers décidez les nuances;</VERS>
<VERS>Ponctuez le repos, observez les silences.</VERS>
<VERS>Le jeu muet encor veut une étude à part:</VERS>
<VERS>Il est et le triomphe et le comble de l'art.</VERS>
<VERS>C'est là que le talent paroît sans artifice,</VERS>
<VERS>Et que toute la gloire appartient à l'actrice.</VERS>
<VERS>Il faut, pour le saisir, savoir l'ouvrage entier,</VERS>
<VERS>En suivre les ressorts, et les étudier;</VERS>
<VERS>Réunir d'un coup-d'oeil tous les traits qu'il rassemble,</VERS>
<VERS>Et ces effets cachés qui naissent de l'ensemble.</VERS>
<VERS>Tel, dans tout ce qu'il trace, un peintre ingénieux</VERS>
<VERS>Doit chercher des couleurs l'accord harmonieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissez donc la routine aux actrices frivoles;</VERS>
<VERS>Sachez approfondir et raisonner vos rôles.</VERS>
<VERS>Que l'étude pourtant se fasse peu sentir:</VERS>
<VERS>À force d'art, craignez de vous appesantir.</VERS>
<VERS>Loin du jeu théatral la triste symmétrie,</VERS>
<VERS>Et le compas glacé de la géométrie.</VERS>
<VERS>Des passions toujours suivez le mouvement;</VERS>
<VERS>Trop de raison nous choque et nuit au sentiment.</VERS>
<VERS>Il est d'heureux défauts, et des élans sublimes,</VERS>
<VERS>Qu'il ne faut point soumettre à de froides maximes:</VERS>
<VERS>Que tous vos sens alors soient saisis, transportés:</VERS>
<VERS>Melpomene vous voit, vous entend: éclatez;</VERS>
<VERS>Et dans le même instant, par un effet contraire,</VERS>
<VERS>Sachez pâlir d'horreur, et rougir de colere. </VERS>
<VERS>Oubliez, imitant le plus célebre acteur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre rôle, votre art, vous, et le spectateur.</VERS>
<VERS>Tel l'illustre le Kain, dans sa fougue sublime,</VERS>
<VERS>S'empare de notre ame, et ravit notre estime.</VERS>
<VERS>Je crois toujours le voir, échevelé, tremblant,</VERS>
<VERS>Du tombeau de Ninus s'élancer tout sanglant;</VERS>
<VERS>Pousser du désespoir les cris sourds et funebres,</VERS>
<VERS>S'agiter, se débattre à travers les ténebres,</VERS>
<VERS>Plus terrible cent fois que les spectres, la nuit,</VERS>
<VERS>Et les pâles éclairs, dont l'horreur le poursuit.</VERS>
<VERS>Tel est encor Brizard, lorsque du vieil Horace</VERS>
<VERS>Il peint l'ame romaine et l'héroïque audace,</VERS>
<VERS>Et que perdant deux fils immolés à l'honneur,</VERS>
<VERS>Dans le fils qui lui reste il embrasse un vainqueur.</VERS>
<VERS>Quel feu! Quel naturel! Quel auguste langage!</VERS>
<VERS>C'est le héros lui-même, et non le personnage.</VERS>
<VERS>Soyez impétueuse et vive en vos récits:</VERS>
<VERS>Les spectateurs soudain veulent être éclaircis.</VERS>
<VERS>Là, qu'un art déplacé jamais ne nous étale</VERS>
<VERS>Le traînant appareil d'une lente finale,</VERS>
<VERS>Et par la pesanteur d'un jeu soporatif,</VERS>
<VERS>N'aille point fatiguer le parterre attentif.</VERS>
<VERS>D'un combat engagé dans une nuit obscure</VERS>
<VERS>Venez-vous raconter l'effrayante aventure?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que votre jeu rapide et vos sons éclatans</VERS>
<VERS>Me retracent les cris, le choc des combattans;</VERS>
<VERS>Que sur-tout la mémoire, en ces momens fidelle,</VERS>
<VERS>Lorsque vous commandez, ne soit jamais rebelle,</VERS>
<VERS>Et ne vous force point, glaçant votre chaleur,</VERS>
<VERS>D'aller, à son défaut, consulter le souffleur.</VERS>
<VERS>Pour fixer nos esprits, et plaire à Melpomene,</VERS>
<VERS>Seule sachez remplir le vuide de la scene.</VERS>
<VERS>Le public n'y voit plus, borné dans ses regards,</VERS>
<VERS>Nos marquis y briller sur de triples remparts.</VERS>
<VERS>Ils cessent d'embellir la cour de Pharasmane;</VERS>
<VERS>Zaïre sans témoins entretient Orosmane.</VERS>
<VERS>On n'y voit plus l'ennui de nos jeunes seigneurs</VERS>
<VERS>Nonchalamment sourire à l'héroïne en pleurs.</VERS>
<VERS>On ne les entend plus, du fond de la coulisse,</VERS>
<VERS>Par leur caquet bruyant interrompre l'actrice,</VERS>
<VERS>Persiffler Mithridate, et sans respect du nom,</VERS>
<VERS>Apostropher César, ou tutoyer Néron.</VERS>
<VERS>Si le succès enfin remplit votre espérance,</VERS>
<VERS>On vous verra peut-être, avec trop d'assurance,</VERS>
<VERS>Vous fiant au public, sans prévoir ses retours,</VERS>
<VERS>Retomber mollement dans le sein des amours.</VERS>
<VERS>De l'art de déclamer connoissez l'étendue:</VERS>
<VERS>Telle l'ignore encor, qui s'y croit parvenue.</VERS>
<VERS>Le premier feu produit ces succès éclatans;</VERS>
<VERS>Mais la perfection est l'ouvrage du tems.</VERS>
<VERS>L'amour-propre souvent, juge trop infidele,</VERS>
<VERS>Du talent orgueilleux étouffe l'étincele.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est un lieu charmant, et toujours fréquenté</VERS>
<VERS>Par ce folâtre essain qui poursuit la beauté.</VERS>
<VERS>Là, dans les jours brillans, l'habitude rassemble</VERS>
<VERS>Tous les états surpris de se trouver ensemble.</VERS>
<VERS>Un plumet étourdi, de lui-même content,</VERS>
<VERS>Se montre, disparoît, revient au même instant.</VERS>
<VERS>Infectant ses voisins de l'ambre qu'il exhale,</VERS>
<VERS>Le grave magistrat se rengorge et s'étale;</VERS>
<VERS>Et l'heureux financier, dispensé des soupirs,</VERS>
<VERS>Va toujours marchandant et payant ses plaisirs.</VERS>
<VERS>De ces lieux enchanteurs redoutez le prestige;</VERS>
<VERS>Bientôt votre talent y tiendra du prodige.</VERS>
<VERS>N'entends-je point déjà de nos illustres fous</VERS>
<VERS>L'essain tumultueux frémir autour de vous,</VERS>
<VERS>Bourdonner en chorus, elle est, ma foi, divine, </VERS>
<VERS>Et du théatre enfin vous nommer l'héroïne?</VERS>
<VERS>Craignez ces vains transports qu'inspirent vos attraits.</VERS>
<VERS>La vérité conseille, et ne vante jamais.</VERS>
<VERS>Faites-vous, imitant nos célebres actrices,</VERS>
<VERS>Admirer sur la scene, et non dans les coulisses.</VERS>
<VERS>Exercez votre goût, don tardif et brillant;</VERS>
<VERS>Il ajoute à l'esprit, et guide le talent.</VERS>
<VERS>Comme une tendre fleur, il languit sans culture,</VERS>
<VERS>S'augmente par l'étude, et vit par la lecture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un mensonge heureux voulez-vous nous ravir?</VERS>
<VERS>Au sévere costume il faut vous asservir.</VERS>
<VERS>Sans lui, d'illusion la scene dépourvue,</VERS>
<VERS>Nous laisse des regrets et blesse notre vue.</VERS>
<VERS>Je me ris d'une actrice, indigne de son art,</VERS>
<VERS>Qui rejette ce joug, et s'habille au hasard,</VERS>
<VERS>Dont l'ignorance altiere oseroit sur la scene</VERS>
<VERS>Dans un cercle enchaîner la dignité romaine,</VERS>
<VERS>Et qui, n'offrant aux yeux qu'un faste inanimé,</VERS>
<VERS>Consulteroit Méri pour draper Idamé .</VERS>
<VERS>N'affectez pas non plus une vaine parure;</VERS>
<VERS>Obéissez au rôle, et suivez la nature.</VERS>
<VERS>Nous offrez-vous électre et ses longues douleurs?</VERS>
<VERS>Songez qu'elle est esclave, et qu'elle est dans les pleurs.</VERS>
<VERS>D'ornemens étrangers, trop inutiles charmes,</VERS>
<VERS>Ne chargez point un front obscurci par les larmes.</VERS>
<VERS>Le public, dont sur vous tous les yeux sont ouverts,</VERS>
<VERS>Dédaigne vos rubis, et ne voit que vos fers.</VERS>
<VERS>Parcourez donc l'histoire; elle va vous instruire.</VERS>
<VERS>Cent peuples à vos yeux viendront s'y reproduire.</VERS>
<VERS>Examinez leurs goûts, leurs penchans, leurs humeurs;</VERS>
<VERS>Quels sont leurs vêtemens, et leurs arts et leurs moeurs.</VERS>
<VERS>La fable ingénieuse, ouvrant ses galeries,</VERS>
<VERS>Vous offre le trésor de ses allégories.</VERS>
<VERS>C'est là que la raison vient, sous des traits nouveaux,</VERS>
<VERS>Du fard des fictions embellir ses tableaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, vous croyez voir la reine de Carthage,</VERS>
<VERS>Le front environné d'un funebre nuage,</VERS>
<VERS>Luttant contre la mort, qu'elle porte en son sein;</VERS>
<VERS>Trois fois elle se leve et retombe soudain.</VERS>
<VERS>Ses regards expirans, où l'amour brille encore,</VERS>
<VERS>Semblent redemander le héros qu'elle adore.</VERS>
<VERS>Elle pleure, soupire, et dans son désespoir,</VERS>
<VERS>Elle cherche le jour, et gémit de le voir.</VERS>
<VERS>Plus loin, c'est Niobé, cette femme orgueilleuse,</VERS>
<VERS>Cette mere superbe, et bien plus malheureuse.</VERS>
<VERS>Quel spectacle! Elle s'offre à mes sens désolés,</VERS>
<VERS>Au milieu de ses fils, l'un sur l'autre immolés.</VERS>
<VERS>À force de souffrir, elle paroît tranquile:</VERS>
<VERS>Son front est abattu, son regard immobile;</VERS>
<VERS>Elle reste sans voix; l'excès de ses douleurs</VERS>
<VERS>A tari dans ses yeux la source de ses pleurs.</VERS>
<VERS>Ce taciturne effroi dit plus qu'un vain murmure;</VERS>
<VERS>Là, j'admire, je vois, et j'entends la nature.</VERS>
<VERS>Qu'elle seule, toujours dirigeant votre feu,</VERS>
<VERS>Comme dans ces tableaux, brille dans votre jeu.</VERS>
<VERS>Voulez-vous qu'une reine, en secret agitée,</VERS>
<VERS>Dégoûtante de sang, de remords tourmentée,</VERS>
<VERS>Qui voit devant ses pas s'entre-ouvrir les enfers,</VERS>
<VERS>Observe, en expirant, la cadence d'un vers?</VERS>
<VERS>Voulez-vous qu'une amante, au milieu des ténebres,</VERS>
<VERS>Prête à se réunir à des manes funebres,</VERS>
<VERS>Médite en éclatant un sinistre dessein,</VERS>
<VERS>Et se plonge avec art un poignard dans le sein?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'allez pas, lorsqu'il faut nous arracher des larmes,</VERS>
<VERS>Étaler froidement vos pompeuses alarmes,</VERS>
<VERS>Par un rithme importun corrompre nos plaisirs,</VERS>
<VERS>Mesurer vos transports et noter vos soupirs;</VERS>
<VERS>Et quittant le vrai ton pour une emphase vaine,</VERS>
<VERS>Faire tonner l'amour et mugir Melpomene.</VERS>
<VERS>Le sentiment se taît, et sait bien s'exprimer;</VERS>
<VERS>L'actrice doit le peindre, et non le déclamer.</VERS>
<VERS>Contemplez de Makbet l'épouse criminelle,</VERS>
<VERS>Sous ces murs, où son roi fut égorgé par elle;</VERS>
<VERS>Cette femme s'avance aux yeux des spectateurs,</VERS>
<VERS>Et vient, en sommeillant, expier ses fureurs.</VERS>
<VERS>L'inflexible remord, dont elle est la victime,</VERS>
<VERS>Agite son sommeil des horreurs de son crime.</VERS>
<VERS>Ses bras sont teints de sang, qu'elle détache en vain;</VERS>
<VERS>Sous la main qui l'efface il reparoît soudain;</VERS>
<VERS>J'admire en frissonnant; ô muette éloquence!</VERS>
<VERS>Quel mouvement! Quel geste! Et sur-tout quel silence!</VERS>
<VERS>Muse, soutiens mon vol, échauffe mes esprits;</VERS>
<VERS>Que la variété préside à mes écrits.</VERS>
<VERS>Il est d'autres secrets et des routes nouvelles:</VERS>
<VERS>Ainsi que ses leçons, chaque art a ses modeles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà la parque avide, au milieu de leur cours,</VERS>
<VERS>Charmante Le Couvreur, avoit tranché tes jours.</VERS>
<VERS>Un poignard sur le sein, la pâle tragédie</VERS>
<VERS>Dans le même tombeau se crut ensevelie;</VERS>
<VERS>Et foulant à ses pieds les immortels cyprès,</VERS>
<VERS>D'un crêpe environna ses funebres attraits.</VERS>
<VERS>Une actrice parut: Melpomene elle-même</VERS>
<VERS>Ceignit son front altier d'un sanglant diadême.</VERS>
<VERS>Dumesnil est son nom: l'amour et la fureur,</VERS>
<VERS>Toutes les passions fermentent dans son coeur:</VERS>
<VERS>Les tyrans à sa voix vont rentrer dans la poudre;</VERS>
<VERS>Son geste est un éclair; ses yeux lancent la foudre.</VERS>
<VERS>Quelle autre l'accompagne, et parmi cent clameurs,</VERS>
<VERS>Perce les flots bruyans de ses adorateurs?</VERS>
<VERS>Ses pas sont mesurés, ses yeux remplis d'audace,</VERS>
<VERS>Et tous ses mouvemens déployés avec grace:</VERS>
<VERS>Accens, gestes, silence, elle a tout combiné;</VERS>
<VERS>Le spectateur admire, et n'est point entraîné;</VERS>
<VERS>De sa sublime émule elle n'a point la flame;</VERS>
<VERS>Mais, à force d'esprit, elle en impose à l'ame.</VERS>
<VERS>Quel auguste maintien! Quelle noble fierté!</VERS>
<VERS>Tout jusqu'à l'art, chez elle, a de la vérité.</VERS>
<VERS>Vous devez avec soin consulter l'une et l'autre,</VERS>
<VERS>Et puiser dans leur jeu des leçons pour le vôtre;</VERS>
<VERS>Mais votre premier maître est sur-tout votre coeur.</VERS>
<VERS>Soyez toujours vous-même aux yeux du spectateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le desir d'imiter vous cache un précipice;</VERS>
<VERS>Gardez de vous traîner sur les pas d'une actrice:</VERS>
<VERS>N'allez point copier tels gestes, tels accens,</VERS>
<VERS>Nous répéter sans goût des sons retentissans,</VERS>
<VERS>Et pour mérite unique, offrir à notre vue</VERS>
<VERS>Le méchanisme vain d'une belle statue.</VERS>
<VERS>Franchissez l'heureux terme, où le prix vous attend.</VERS>
<VERS>Libre, on perce la nue: on rampe en imitant.</VERS>
<VERS>Ô toi, dont les attraits embellissent la scene,</VERS>
<VERS>Toi, que l'amour jaloux dispute à Melpomene,</VERS>
<VERS>Séduisante Dubois, réponds à nos desirs;</VERS>
<VERS>C'est assez sommeiller dans le sein des plaisirs.</VERS>
<VERS>Ose enfin te placer au rang de tes modeles,</VERS>
<VERS>La gloire te sourit et te promet des ailes:</VERS>
<VERS>Ose, et prenant ton vol vers l'immortalité,</VERS>
<VERS>Fixe par le talent l'éclair de la beauté.</VERS>
<VERS>Lorsqu'avec moins de crainte et moins de servitude,</VERS>
<VERS>Vous aurez du théatre acquis plus d'habitude;</VERS>
<VERS>Quand le parterre enfin, ce lion rugissant,</VERS>
<VERS>Deviendra pour vous seule et souple et caressant:</VERS>
<VERS>Élancez-vous alors loin du sentier vulgaire;</VERS>
<VERS>De votre art plus maîtresse, étendez-en la sphere.</VERS>
<VERS>Par de nouveaux moyens attachez nos regards.</VERS>
<VERS>Hasardez: le sublime a souvent ses écarts.</VERS>
<VERS>Par sa simplicité tantôt il nous étonne:</VERS>
<VERS>Tantôt, armé d'éclairs, c'est Jupiter qui tonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nature long-tems se plaît à se cacher;</VERS>
<VERS>Elle a mille secrets qu'il lui faut arracher.</VERS>
<VERS>Pour l'aveugle vulgaire indigente et stérile,</VERS>
<VERS>Aux regards du génie elle est toujours fertile.</VERS>
<VERS>C'est l'or qui, renfermé dans ses noirs souterreins,</VERS>
<VERS>Attend, pour en sortir, d'industrieuses mains;</VERS>
<VERS>C'est ce marbre grossier, c'est ce bloc insensible,</VERS>
<VERS>Que le ciseau façonne, et que l'art rend flexible.</VERS>
<VERS>Mais ce n'est point assez de ces vaines leçons;</VERS>
<VERS>Je quitte le pinceau, je brise mes crayons,</VERS>
<VERS>Si je ne vous inspire un orgueil légitime,</VERS>
<VERS>Cet orgueil créateur, la source du sublime.</VERS>
<VERS>Le préjugé s'efface, il touche à son déclin:</VERS>
<VERS>Le françois plus instruit, est aussi plus humain.</VERS>
<VERS>S'il outragea votre art, il en rougit encore;</VERS>
<VERS>Pourroit-il avilir des talens qu'il adore?</VERS>
<VERS>Connoissez de cet art quelle est la dignité.</VERS>
<VERS>Voyez autour de vous tout un peuple agité.</VERS>
<VERS>Il se presse, il palpite, et soudain plus tranquile,</VERS>
<VERS>Un morne accablement tient son oeil immobile.</VERS>
<VERS>Ces pâles spectateurs, étonnés de frémir,</VERS>
<VERS>À votre émotion mesurent leur plaisir.</VERS>
<VERS>Tantôt, ensevelis en des terreurs muettes,</VERS>
<VERS>Ils n'ont que des sanglots, des pleurs pour interpretes;</VERS>
<VERS>Et tantôt mille cris, jusqu'au ciel élancés,</VERS>
<VERS>Soulagent tous les coeurs, trop long-tems oppressés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun de ces effets est votre heureux ouvrage;</VERS>
<VERS>Chaque larme versée est pour vous un hommage.</VERS>
<VERS>Vous tenez dans vos mains le fil des passions;</VERS>
<VERS>Tout un peuple obéit à vos impressions.</VERS>
<VERS>Nous ressentons vos feux, nos transports sont les vôtres,</VERS>
<VERS>Et le cri de vos coeurs retentit dans les nôtres.</VERS>
<VERS>Je sais qu'un sage illustre, un mortel renommé,</VERS>
<VERS>Qui hait tous les humains, lorsqu'il en est aimé,</VERS>
<VERS>Dans un de ces accès, où leur aspect l'offense,</VERS>
<VERS>Déchaîne contre vous sa farouche éloquence.</VERS>
<VERS>Contre lui cependant je dois vous rassurer:</VERS>
<VERS>Un sage n'est qu'un homme; il a pu s'égarer.</VERS>
<VERS>Le monde à ses regards prend un aspect sauvage;</VERS>
<VERS>Ne peut-on s'en former une riante image?</VERS>
<VERS>Des crédules humains précepteurs rigoureux,</VERS>
<VERS>Pourquoi nous envier nos mensonges heureux?</VERS>
<VERS>Ah! Laissez-nous du moins une douce imposture.</VERS>
<VERS>L'ingénieuse erreur embellit la nature;</VERS>
<VERS>Et nous ôter nos arts, nos talens enchanteurs,</VERS>
<VERS>C'est ravir à la terre, et ses fruits et ses fleurs.</VERS>
<VERS>Sachez donc repousser de frivoles atteintes;</VERS>
<VERS>Déjà les vents légers ont emporté ses plaintes.</VERS>
<VERS>Tout sévere qu'il est, on peut le désarmer.</VERS>
<VERS>Opposez-lui des moeurs, il va vous estimer.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas que je veuille, en sage atrabilaire,</VERS>
<VERS>Fermer vos jeunes coeurs au desir de nous plaire;</VERS>
<VERS>La flamme de l'amour peut, dans un coeur brûlant,</VERS>
<VERS>Allumer et nourrir la flamme du talent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est point cet amour qui fait rougir les graces,</VERS>
<VERS>Que le morne Plutus entraîne sur ses traces,</VERS>
<VERS>Ou qu'on voit, secouant deux torches dans ses mains,</VERS>
<VERS>Sourire au dieu lascif qui préside aux jardins:</VERS>
<VERS>C'est ce dieu délicat, qu'embellit la décence,</VERS>
<VERS>Que l'aimable mystere accompagne en silence,</VERS>
<VERS>Qui, sans effaroucher les timides desirs,</VERS>
<VERS>Verse en secret des pleurs dans le sein des plaisirs.</VERS>
<VERS>Pour vous faire adorer, vous respectant vous-même,</VERS>
<VERS>Adoptez de Ninon l'ingénieux systême;</VERS>
<VERS>Et qu'enfin l'amitié, nous fixant à son tour,</VERS>
<VERS>Pare encor votre automne, et survive à l'amour.</VERS>
<VERS>Voilà par quels moyens et quelle heureuse adresse</VERS>
<VERS>Hors du théatre même une actrice intéresse,</VERS>
<VERS>Sur sa trace brillante enchaîne tous les coeurs,</VERS>
<VERS>Dompte la calomnie et l'hydre des censeurs.</VERS>
<VERS>Sur le sommet du Pinde, au séjour des orages,</VERS>
<VERS>S'éleve un temple auguste, affermi par les âges;</VERS>
<VERS>Cent colonnes d'ébene en soutiennent le faix;</VERS>
<VERS>On grava sur les murs les illustres forfaits;</VERS>
<VERS>On avance, en tremblant, sous d'immenses portiques;</VERS>
<VERS>L'oeil s'enfonce et se perd dans leurs lointains magiques.</VERS>
<VERS>On n'y rencontre point d'ornemens fastueux;</VERS>
<VERS>Tout est, dans ce séjour, simple et majestueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On y voit des tombeaux entourés de ténebres,</VERS>
<VERS>Des fantômes penchés sur des urnes funebres;</VERS>
<VERS>Et l'on n'entend par-tout que des frémissemens,</VERS>
<VERS>Que sons entrecoupés, et longs gémissemens.</VERS>
<VERS>Deux femmes, sur le seuil, en défendent l'entrée;</VERS>
<VERS>L'une, toujours plaintive, est toujours éplorée:</VERS>
<VERS>Ses cheveux sont épars, son front couvert de deuil,</VERS>
<VERS>Et sa bouche collée au marbre d'un cercueil.</VERS>
<VERS>L'autre inspire l'effroi dont elle est oppressée.</VERS>
<VERS>Son front est fixe et morne, et sa langue glacée.</VERS>
<VERS>La vengeance, la rage et la soif des combats,</VERS>
<VERS>Cent spectres en tumulte accourent sur ses pas.</VERS>
<VERS>Ses sens sont éperdus; ses cheveux se hérissent;</VERS>
<VERS>Sa poitrine se gonfle, et ses bras se roidissent.</VERS>
<VERS>Un feu sombre étincele en ses yeux inhumains,</VERS>
<VERS>Et la coupe d'Atrée ensanglante ses mains.</VERS>
<VERS>Plus loin regne l'amour, cet amour implacable,</VERS>
<VERS>De meurtre dégoûtant, malheureux et coupable,</VERS>
<VERS>Qui ne respecte rien, quand il est outragé,</VERS>
<VERS>Court, se venge, et gémit si-tôt qu'il est vengé.</VERS>
<VERS>L'assassin de Pyrrhus, l'euménide d'Oreste,</VERS>
<VERS>Ce dieu qui d'Ilion hâta le jour funeste,</VERS>
<VERS>Osa porter la flamme au bûcher de Didon,</VERS>
<VERS>Et plonger le poignard au sein d'Agamemnon.</VERS>
<VERS>De ces sombres objets Melpomene entourée,</VERS>
<VERS>Choisit au milieu d'eux sa retraite sacrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux étincelans, quel vieillard dans ce lieu,</VERS>
<VERS>Environné d'autels, semble en être le dieu?</VERS>
<VERS>Un mortel moins altier, assis au même trône,</VERS>
<VERS>Reçoit des mains du goût sa brillante couronne.</VERS>
<VERS>Leur terrible rival, pour tracer ses tableaux,</VERS>
<VERS>Dans le sang et les pleurs trempe ses noirs pinceaux;</VERS>
<VERS>Et leurs lauriers épars, couvrant le sanctuaire,</VERS>
<VERS>Viennent se réunir sur le front de Voltaire.</VERS>
<VERS>La grande actrice, admise en ce séjour divin,</VERS>
<VERS>Marche et s'enorgueillit près du grand écrivain.</VERS>
<VERS>Récitant ces beaux vers, où l'amour seul domine,</VERS>
<VERS>Champmeslé pleure encor dans les bras de Racine;</VERS>
<VERS>Et Le Couvreur, l'oeil sombre et de larmes baigné,</VERS>
<VERS>Attache les regards de Corneille étonné.</VERS>
<VERS>Vous, de ces demi-dieux modernes interpretes,</VERS>
<VERS>La gloire vous attend, et vos palmes sont prêtes.</VERS>
<VERS>Chef-d'oeuvres du pinceau, dans ces pompeux réduits</VERS>
<VERS>Déjà vos traits brillans sont par-tout reproduits.</VERS>
<VERS>Ici pleure Gaussin, toujours sensible et tendre:</VERS>
<VERS>Là, c'est toi, Dumesnil, toi que l'on croit entendre.</VERS>
<VERS>La nature enrichit ton simple médaillon;</VERS>
<VERS>Et l'art couvre de fleurs le buste de Clairon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
CHANT II LA COMEDIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui, dans un miroir agréable et fidele,</VERS>
<VERS>Présentant l'homme à l'homme, amuses ton modele,</VERS>
<VERS>Nous reproduis nos traits, nos mobiles travers,</VERS>
<VERS>Et ais, en te jouant, corriger l'univers,</VERS>
<VERS>Souris à mes accens, viens, folâtre Thalie,</VERS>
<VERS>Échauffe mes leçons du feu de la saillie,</VERS>
<VERS>Apprends-moi tes secrets, et ne me cache rien</VERS>
<VERS>Des mysteres d'un art, interprete du tien.</VERS>
<VERS>Ô vous, que de cet art ont séduit les délices,</VERS>
<VERS>La palme qu'il promet croît sur des précipices.</VERS>
<VERS>Aux succès éclatans vous prétendez en vain,</VERS>
<VERS>Si les cieux n'ont en vous transmis ce feu divin,</VERS>
<VERS>Cette source de vie aux humains apportée,</VERS>
<VERS>Mobile universel ravi par Prométhée,</VERS>
<VERS>L'esprit enfin, l'esprit, invisible flambeau,</VERS>
<VERS>Qui du monde encor brute éclaira le berceau.</VERS>
<VERS>Quels plaisirs sont piquans, s'il ne les assaisonne?</VERS>
<VERS>C'est par lui que l'on pense et par lui qu'on raisonne.</VERS>
<VERS>Vous pourrez bien sans lui répandre quelques pleurs,</VERS>
<VERS>Cadencer noblement de tragiques douleurs,</VERS>
<VERS>De même en imposer aux spectateurs crédules;</VERS>
<VERS>Mais lui seul voit, saisit, et peint les ridicules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Osez donc vous connoître, et vous interroger.</VERS>
<VERS>Enlevez au public le droit de vous juger.</VERS>
<VERS>N'allez point sur la scene étaler votre enfance,</VERS>
<VERS>Au parterre assemblé prouver votre ignorance,</VERS>
<VERS>D'un rire avilissant provoquer les éclats,</VERS>
<VERS>Balbutier des vers que vous n'entendrez pas,</VERS>
<VERS>Végéter et vieillir dans cette ignominie,</VERS>
<VERS>Salaire accoutumé des bouffons sans génie.</VERS>
<VERS>Mais ce n'est point assez de ce feu créateur:</VERS>
<VERS>Tremblez; l'homme d'esprit est loin du grand acteur.</VERS>
<VERS>Tel croit être formé, qui ne fait que de naître.</VERS>
<VERS>Pour peindre la nature, il faut la bien connoître;</VERS>
<VERS>En tout tems, en tous lieux, il faut la consulter,</VERS>
<VERS>La consulter encore, et puis la méditer.</VERS>
<VERS>Elle est belle, féconde, et sublime à tout âge.</VERS>
<VERS>Dans les jeux de l'enfance épiez son langage:</VERS>
<VERS>Observez les vieillards et leur air ombrageux,</VERS>
<VERS>Du jeune homme inquiet les desirs orageux,</VERS>
<VERS>L'épouse avec l'époux, le fils avec le pere,</VERS>
<VERS>Et la fille attentive aux leçons de sa mere.</VERS>
<VERS>C'est là que l'on saisit ce ton de vérité,</VERS>
<VERS>Que l'effort du travail n'a jamais imité.</VERS>
<VERS>C'est là que l'on se rit de ces jeux froids et tristes,</VERS>
<VERS>De ces vils histrions, l'un de l'autre copistes,</VERS>
<VERS>Et que l'acteur entr'eux comparant les objets,</VERS>
<VERS>Va ravir de son art les plus nobles secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les préceptes de l'art sont toujours arbitraires.</VERS>
<VERS>Ceux-ci semblent trop doux, et ceux-là trop séveres;</VERS>
<VERS>Et l'on a vu souvent de graves précepteurs,</VERS>
<VERS>En donnant des leçons, consacrer des erreurs.</VERS>
<VERS>La nature elle seule est un guide fidelle,</VERS>
<VERS>Et tous les vrais talens sont éclairés par elle.</VERS>
<VERS>Occupé du spectacle, et non des spectateurs,</VERS>
<VERS>Faites toujours valoir vos interlocuteurs.</VERS>
<VERS>Pour laisser de chacun ressortir la partie,</VERS>
<VERS>Étudiez des tons l'heureuse sympathie.</VERS>
<VERS>Lorsque l'un s'affoiblit, l'autre devient trop fort.</VERS>
<VERS>Comme dans un concert, il faut prendre l'accord.</VERS>
<VERS>De la tradition rejetant la chimere,</VERS>
<VERS>Jouez d'après votre ame et votre caractere.</VERS>
<VERS>Comment fixer des tons d'âge en âge transmis?</VERS>
<VERS>À ces bizarres loix Dorilas fut soumis.</VERS>
<VERS>Sans cesse il consultoit ce miroir infidele,</VERS>
<VERS>Que le tems, chaque jour, obscurcit de son aile.</VERS>
<VERS>Servile imitateur, bouffon fastidieux,</VERS>
<VERS>Il n'auroit point osé se montrer à nos yeux,</VERS>
<VERS>S'il n'eût de son aïeul arboré la rondache,</VERS>
<VERS>Les antiques canons, et sur-tout la moustache.</VERS>
<VERS>Il mettoit son orgueil à le représenter;</VERS>
<VERS>Répétoit ses accens qu'il s'étoit fait noter;</VERS>
<VERS>De rien imaginer affectoit le scrupule,</VERS>
<VERS>Et par tradition fut sot et ridicule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des rôles différens parcourons les beautés;</VERS>
<VERS>Combinons leur esprit, et leurs difficultés.</VERS>
<VERS>À mes premiers regards s'offrent les caracteres.</VERS>
<VERS>C'est là qu'il faut de l'art épuiser les mysteres,</VERS>
<VERS>Contraindre sa chaleur, soudain la déployer,</VERS>
<VERS>Descendre, s'élever, et se multiplier,</VERS>
<VERS>Unir adroitement la force à la souplesse;</VERS>
<VERS>Se variant toujours, se ressembler sans cesse;</VERS>
<VERS>À l'auteur en défaut quelquefois ajouter,</VERS>
<VERS>Et créer d'après lui, pour mieux exécuter.</VERS>
<VERS>Il est des traits saillans que j'aime et que j'admire:</VERS>
<VERS>L'art ne les fixe point, le moment les inspire.</VERS>
<VERS>Un silence éloquent est souvent un bon mot;</VERS>
<VERS>Un bon mot disparoît, quand l'acteur n'est qu'un sot.</VERS>
<VERS>Nous représentez-vous la sombre humeur d'Alceste,</VERS>
<VERS>Qui maudit et veut fuir les humains qu'il déteste?</VERS>
<VERS>Que votre abord soit dur, votre front sourcilleux,</VERS>
<VERS>Votre voix seche et brusque, et votre oeil nébuleux.</VERS>
<VERS>Exprimez bien sur-tout ces fougues de tendresse,</VERS>
<VERS>Dont il vient amuser sa volage maîtresse;</VERS>
<VERS>Qu'on reconnoisse en vous un mortel égaré,</VERS>
<VERS>Qui hait jusqu'à l'amour dont il est dévoré.</VERS>
<VERS>Du poëte agité m'offrez-vous la manie?</VERS>
<VERS>Mettez dans votre jeu les écarts du génie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jouez-vous le Tartuffe? Observez d'autres loix;</VERS>
<VERS>En sons pieux et lents mesurez votre voix:</VERS>
<VERS>De ce fourbe imitez le mystique sourire,</VERS>
<VERS>Lorsque son oeil dévot s'attache sur Elmire;</VERS>
<VERS>Lorsque, laissant errer une indiscrete main,</VERS>
<VERS>Des genoux chatouilleux il monte jusqu'au sein;</VERS>
<VERS>Avec suavité médite un adultere,</VERS>
<VERS>Et veut, au nom de Dieu, déshonorer son frere.</VERS>
<VERS>Que votre air, tour-à-tour, soit ferme et radouci:</VERS>
<VERS>Là, soyez prosterné, mais commandez ici.</VERS>
<VERS>Le rôle du joueur veut une ame brûlante.</VERS>
<VERS>Que toujours l'action y soit vive et saillante.</VERS>
<VERS>Paroissez sur la scene, égaré, furieux,</VERS>
<VERS>Pâle, défiguré, le chapeau sur les yeux.</VERS>
<VERS>Renversez ces fauteuils, que vous croyez complices;</VERS>
<VERS>Roland du lansquenet, ébranlez les coulisses.</VERS>
<VERS>Au seul nom de trictrac, frémissez de courroux.</VERS>
<VERS>Le dez fatal vous suit, et roule encor pour vous.</VERS>
<VERS>Il est plus d'une palme à la cour de Thalie.</VERS>
<VERS>L'un consacre aux vieillards une voix affoiblie,</VERS>
<VERS>Nous retrace leurs moeurs, leurs penchans clandestins,</VERS>
<VERS>Et leur crédulité pour des fils libertins.</VERS>
<VERS>Cet autre, qui de soi prudemment se défie,</VERS>
<VERS>Se sent, pour les niais, formé par sympathie.</VERS>
<VERS>Cet autre enfin, prenant un essor qui lui plaît,</VERS>
<VERS>Obéit à son goût, et s'érige en valet.</VERS>
<VERS>Songes-y. Dans ce genre auquel tu te destines,</VERS>
<VERS>Pour cueillir quelques fleurs à travers mille épines,</VERS>
<VERS>As-tu reçu des cieux ce naturel plaisant,</VERS>
<VERS>Cet art, cet heureux don, le don d'être amusant,</VERS>
<VERS>La volubilité d'un organe mobile,</VERS>
<VERS>Un corps alerte et souple, un esprit versatile?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voit-on étinceler dans ton regard mutin,</VERS>
<VERS>Et l'amour de l'intrigue, et la soif du butin,</VERS>
<VERS>La trahison, l'adresse, et cette effronterie,</VERS>
<VERS>Dont l'intrépidité sied à la fourberie?</VERS>
<VERS>Quelquefois un valet, novice dans son art,</VERS>
<VERS>De la publique joie ose prendre sa part;</VERS>
<VERS>Et ne sachant sur lui garder aucun empire,</VERS>
<VERS>Rit de ce qu'il a dit, ou de ce qu'il va dire.</VERS>
<VERS>C'est usurper nos droits: le jaloux spectateur</VERS>
<VERS>S'attriste avec raison du plaisir de l'acteur.</VERS>
<VERS>Le personnage seul nous plaît et nous étonne;</VERS>
<VERS>Tout le charme est détruit, dès qu'on voit la personne.</VERS>
<VERS>Ne te livre jamais à ce rire empesé,</VERS>
<VERS>Et sache être amusant, sans paroître amusé.</VERS>
<VERS>Loin cependant l'acteur que son talent ennuie;</VERS>
<VERS>Il doit être chassé de la cour de Thalie.</VERS>
<VERS>C'est un hibou qui vient, sous des berceaux naissans,</VERS>
<VERS>Effrayer Philomele, et troubler ses accens.</VERS>
<VERS>L'ingénieux Armand, ce Nestor du théatre,</VERS>
<VERS>Oublié par le tems, étoit encor folâtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que j'aimois son adresse et sa naïveté!</VERS>
<VERS>Son oeil étinceloit du feu de la gaîté;</VERS>
<VERS>Mais, rempli de l'objet qu'il avoit à nous peindre,</VERS>
<VERS>Sous un flegme éloquent il savoit la contraindre;</VERS>
<VERS>Au plaisir qu'il donnoit il savoit se borner,</VERS>
<VERS>Et sans montrer le sien, le laissoit soupçonner.</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un jour nouveau suit le jour qui s'efface,</VERS>
<VERS>Lorsqu'un talent s'éclipse, un autre le remplace.</VERS>
<VERS>Poisson, qui si long-tems amusa tout Paris,</VERS>
<VERS>Descendoit dans la tombe, escorté par les ris.</VERS>
<VERS>Préville vient, paroît, il ranime la scene;</VERS>
<VERS>Et Momus aisément fait oublier Silene.</VERS>
<VERS>Préville! ... ennuis, fuyez; fuyez, soucis affreux;</VERS>
<VERS>Son nom est un signal pour rallier les jeux.</VERS>
<VERS>Les muses m'ont appris qu'une douce démence,</VERS>
<VERS>Qu'un rire universel a fêté sa naissance.</VERS>
<VERS>Mille silphes légers, soulevant le rideau,</VERS>
<VERS>Se jouoient et dansoient autour de son berceau.</VERS>
<VERS>Il reçut le grelot des mains de la folie;</VERS>
<VERS>En bégayant encore, il vola vers Thalie.</VERS>
<VERS>Pour lui seul la nature est sans déguisement,</VERS>
<VERS>Comme la jeune amante aux yeux de son amant.</VERS>
<VERS>Acteur ingénieux, je te dois cet hommage:</VERS>
<VERS>Ainsi que nos plaisirs, ces vers sont ton ouvrage.</VERS>
<VERS>Que du lierre immortel ton front soit décoré;</VERS>
<VERS>Qui fait rire son siecle, en doit être adoré.</VERS>
<VERS>Pour les rôles d'amans si l'instinct vous décide,</VERS>
<VERS>Servez-vous à vous-même et de juge et de guide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cet emploi brillant peu d'acteurs sont parfaits:</VERS>
<VERS>Adorés sur la scene, il leur faut des attraits,</VERS>
<VERS>Un abord séduisant, un regard vif et tendre,</VERS>
<VERS>Un silence qui parle et qui se fasse entendre,</VERS>
<VERS>Le son de voix touchant, le maintien gracieux,</VERS>
<VERS>L'art de flatter l'oreille et de charmer les yeux.</VERS>
<VERS>Savez-vous ce que peut un éloquent sourire?</VERS>
<VERS>Tous ces riens de l'amour, savez vous les bien dire?</VERS>
<VERS>Pour le représenter, avez-vous ses appas?</VERS>
<VERS>Il enlaidit toujours ceux qu'il n'embellit pas.</VERS>
<VERS>Charmant, vous n'avez rien et vous devez tout craindre,</VERS>
<VERS>Si vous ignorez l'art d'exprimer et de peindre,</VERS>
<VERS>De produire au dehors ces orages du coeur,</VERS>
<VERS>Ces mouvemens secrets, ces instans de fureur,</VERS>
<VERS>Ces rapides retours, cette brûlante ivresse,</VERS>
<VERS>Les transports de l'amour et sa délicatesse.</VERS>
<VERS>Un rôle est à la fois, tendre, emporté, jaloux:</VERS>
<VERS>Ces contrastes frappans, il faut les rendre tous.</VERS>
<VERS>Paisible adorateur, là, bornez-vous à plaire:</VERS>
<VERS>Ici, que votre front s'enflamme de colere.</VERS>
<VERS>Sachez sur-tout, sachez comment, d'un oeil serein,</VERS>
<VERS>On vient rendre un portrait, que l'on reprend soudain,</VERS>
<VERS>Comme on traite un objet que l'on croit infidelle,</VERS>
<VERS>De quel air on lui jure une haine immortelle,</VERS>
<VERS>Avec quelle contrainte on feint d'autres amours,</VERS>
<VERS>Et comment on le quitte, en revenant toujours.</VERS>
<VERS>Évitez cependant une chaleur factice,</VERS>
<VERS>Qui séduit quelquefois, et vit par artifice;</VERS>
<VERS>Tous ces trépignemens et des pieds et des mains,</VERS>
<VERS>Convulsions de l'art, grimaces de pantins.</VERS>
<VERS>Dans ces vains mouvemens qu'on prend pour de la flame,</VERS>
<VERS>N'allez point sur la scene éparpiller votre ame.</VERS>
<VERS>Ces gestes embrouillés, toujours hors de saison,</VERS>
<VERS>Ne sont qu'un froid dédale, où se perd la raison.</VERS>
<VERS>Un acteur a paru, plein d'ame et de finesse;</VERS>
<VERS>Il sent avec chaleur, exprime avec justesse:</VERS>
<VERS>Pour briller, pour séduire, il a mille secrets,</VERS>
<VERS>Et créa des moyens qu'on ne connut jamais.</VERS>
<VERS>Transportant dans son jeu l'ivresse de son âge,</VERS>
<VERS>Il a su des amans rajeunir le langage,</VERS>
<VERS>Des rôles langoureux anime la fadeur,</VERS>
<VERS>Fait sourire l'esprit, et sait parler au coeur.</VERS>
<VERS>Aimez-vous mieux jouer et corriger ces êtres,</VERS>
<VERS>Automates brillans, qu'on nomme petits-maîtres?</VERS>
<VERS>Portez la tête haute, ayez l'air éventé,</VERS>
<VERS>La voix impérieuse, et le ton apprêté.</VERS>
<VERS>Que votre oeil clignotant, et foible en apparence,</VERS>
<VERS>Sur les objets voisins tombe avec indolence:</VERS>
<VERS>Que tout votre maintien semble nous annoncer</VERS>
<VERS>Qu'au sexe incessamment vous allez renoncer,</VERS>
<VERS>Que chaque jour pour vous fait éclorre une intrigue,</VERS>
<VERS>Qu'un plaisir trop goûté dégénere en fatigue;</VERS>
<VERS>Et paroissez enfin, excédé de vos noeuds,</VERS>
<VERS>Accablé de faveurs, et bien las d'être heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce ton, ces dehors exigent de l'étude.</VERS>
<VERS>Pour contrefaire un fat, il faut de l'habitude.</VERS>
<VERS>Voyez nos élégans, et nos gens du bel-air;</VERS>
<VERS>C'est aux plaines du ciel que se forme l'éclair.</VERS>
<VERS>Allez, et parcourez ce magique théatre</VERS>
<VERS>D'un monde qui se hait, et pourtant s'idolâtre.</VERS>
<VERS>Étudiez à fond l'art des frivolités,</VERS>
<VERS>Le savant persifflage et les mots usités;</VERS>
<VERS>De vos cercles bourgeois franchissez les ténebres,</VERS>
<VERS>Obtenez quelques mois de nos femmes célebres.</VERS>
<VERS>Leur entretien, utile à vos sens rajeunis,</VERS>
<VERS>Vous enluminera du moderne vernis.</VERS>
<VERS>Instruisez-vous des soins, des égards que mérite</VERS>
<VERS>La femme que l'on prend, et celle que l'on quitte.</VERS>
<VERS>Dissertez sans objet, riez avec ennui;</VERS>
<VERS>Le monde est vain et sot, soyez sot avec lui,</VERS>
<VERS>Et revenez, tout fier de cent graces nouvelles,</VERS>
<VERS>De leurs propres travers amuser vos modeles.</VERS>
<VERS>C'est ainsi que l'abeille, aux approches du jour,</VERS>
<VERS>Vole dans les jardins et les prés d'alentour;</VERS>
<VERS>Et disputant la rose au jeune amant de Flore,</VERS>
<VERS>Lorsqu'elle a butiné les dons qu'il fait éclore,</VERS>
<VERS>Revient dans son asyle obscur et parfumé,</VERS>
<VERS>Déposer le trésor du miel qu'elle a formé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la scene échappé, Baron jeune et frivole,</VERS>
<VERS>Dans les cercles admis, en paroissoit l'idole.</VERS>
<VERS>Les plus fieres beautés se disputoient ses voeux;</VERS>
<VERS>C'étoit Agamemnon que l'on rendoit heureux;</VERS>
<VERS>Et, toujours souverain aux pieds de ses maîtresses,</VERS>
<VERS>Sur sa liste galante il compta des duchesses.</VERS>
<VERS>Mais craignez d'abuser d'un conseil imprudent.</VERS>
<VERS>L'acteur n'est plus qu'un sot, s'il devient impudent.</VERS>
<VERS>Notre foiblesse à tort le flatte et le ménage,</VERS>
<VERS>Si la fatuité survit au personnage.</VERS>
<VERS>Votre état est de plaire, et non de protéger.</VERS>
<VERS>Redoutez le public, il aime à se venger.</VERS>
<VERS>Lorsqu'on veut s'élever, il faut savoir descendre.</VERS>
<VERS>D'un puérile orgueil que pouvez-vous attendre,</VERS>
<VERS>Quand le premier valet se rit de vos hauteurs,</VERS>
<VERS>Et va pour son argent siffler ses protecteurs?</VERS>
<VERS>Toi qui prétends briller dans les scenes burlesques,</VERS>
<VERS>D'un monde moins poli consulte les grotesques:</VERS>
<VERS>De nos originaux folâtre observateur,</VERS>
<VERS>Joins l'étude du sage aux talens de l'acteur.</VERS>
<VERS>Viens, parcours tous les lieux où le peuple déploie,</VERS>
<VERS>Autour d'un ais brisé, son humeur ou sa joie.</VERS>
<VERS>Prends cette humble escabelle, ose, et vuide avec lui</VERS>
<VERS>Ce broc de vin fumeux, arrivé d'aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces mortels grossiers apprends l'art de nous plaire;</VERS>
<VERS>Tous leurs traits sont frappans, et rien ne les altere.</VERS>
<VERS>Ici, c'est un vieillard de rides sillonné,</VERS>
<VERS>Et d'un essain d'enfans toujours environné.</VERS>
<VERS>Courbant son corps usé sur un bâton rustique,</VERS>
<VERS>Il se fait craindre encor par sa gaîté caustique.</VERS>
<VERS>Chacun à ses dépens veut en vain s'égayer;</VERS>
<VERS>Des rieurs prévenus il rit tout le premier.</VERS>
<VERS>Voyez-vous ce Silene, au dos rond et convexe,</VERS>
<VERS>Heurter tous ses voisins de son pas circonflexe,</VERS>
<VERS>Injurier cet arbre, et prêt à trébucher,</VERS>
<VERS>Manquer toujours le but qu'il va toujours chercher?</VERS>
<VERS>Plus loin, deux champions furieu, hors d'haleine,</VERS>
<VERS>S'arment, les poings fermés, pour quelque grosse Hélene.</VERS>
<VERS>Tel objet est choquant dans la réalité,</VERS>
<VERS>Qui plaît au spectateur, s'il est bien imité.</VERS>
<VERS>Vadé, pour achever ses esquisses fideles,</VERS>
<VERS>Dans tous les carrefours poursuivoit ses modeles;</VERS>
<VERS>De ce costume agreste ingénu partisan,</VERS>
<VERS>Interrogeoit le pâtre, abordoit l'artisan.</VERS>
<VERS>Jaloux de la saisir sans masque et sans parure,</VERS>
<VERS>Jusques aux Porcherons il chercha la nature.</VERS>
<VERS>Étoit-il au village? Il en traçoit les moeurs,</VERS>
<VERS>Trinquoit, pour les mieux peindre, avec des racoleurs;</VERS>
<VERS>Et changeant, chaque jour, de ton et de palette,</VERS>
<VERS>Crayonna, sur un port, Jérôme et Fanchonnette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces aimables mortels, dont les noms adorés</VERS>
<VERS>Sont aux fastes des jeux pour jamais consacrés,</VERS>
<VERS>Arbitres délicats des plaisirs de l'autre âge,</VERS>
<VERS>De la divine orgie avoient admis l'usage,</VERS>
<VERS>Chez les Aubry du tems passoient les jours entiers,</VERS>
<VERS>Et puisoient dans le vin l'oubli des créanciers.</VERS>
<VERS>Craignez de travestir, baladins subalternes,</VERS>
<VERS>Ces libertins titrés, en buveurs de tavernes.</VERS>
<VERS>Faites-en des Chaulieux et des Anacréons,</VERS>
<VERS>À qui tous les amours ont servi d'échansons.</VERS>
<VERS>Que toujours, à travers les brouillards de l'ivresse,</VERS>
<VERS>Malgré tous vos écarts, le courtisan paroisse;</VERS>
<VERS>Et ne confondez point, dans vos pesans croquis,</VERS>
<VERS>Le délire d'un rustre et celui d'un marquis.</VERS>
<VERS>Bellecourt de ces traits a saisi la finesse.</VERS>
<VERS>Son bachique enjoûment n'est jamais sans noblesse;</VERS>
<VERS>Soit que, quittant la table encor tout délabré,</VERS>
<VERS>D'un essain de buveurs il revienne entouré,</VERS>
<VERS>Étourdir un vieillard par des discours sans suite,</VERS>
<VERS>Et lui balbutier des leçons de conduite;</VERS>
<VERS>Ou soit que, plus rassis, et gaîment indiscret,</VERS>
<VERS>Il démasque en riant l'usurier Turcaret.</VERS>
<VERS>Vous que l'âge a mûris et rendu plus séveres,</VERS>
<VERS>Essayez vos talens dans les rôles de peres.</VERS>
<VERS>C'est là qu'enfin Thalie ose élever la voix,</VERS>
<VERS>Et que le coeur ému peut reprendre ses droits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Acquérez ce maintien, ce débit plein d'aisance,</VERS>
<VERS>Et ces tons assurés, fruits de l'expérience.</VERS>
<VERS>Soyez dur, inquiet, défiant dans Simon,</VERS>
<VERS>Dans Licandre imposant, tendre dans Euphémon.</VERS>
<VERS>Modérez votre voix, qu'elle parte de l'ame.</VERS>
<VERS>Il faut que sans éclats votre jeu nous enflame.</VERS>
<VERS>D'un geste toujours simple appuyez vos discours;</VERS>
<VERS>L'auguste vérité n'a pas besoin d'atours.</VERS>
<VERS>Si cependant un fils contre lui vous anime,</VERS>
<VERS>Éclatez, soyez ferme, éloquent et sublime.</VERS>
<VERS>Offrez-nous, à l'aspect de ce fils criminel,</VERS>
<VERS>Toute la majesté du courroux paternel:</VERS>
<VERS>Excitez les sanglots, faites couler les larmes,</VERS>
<VERS>De la nature en pleurs déployez tous les charmes;</VERS>
<VERS>Transmettez-nous votre ame, et que le spectateur</VERS>
<VERS>Puisse applaudir au pere, en oubliant l'acteur.</VERS>
<VERS>Vous, reines du théatre où l'amour vous appelle,</VERS>
<VERS>L'orgueil de vous instruire a réveillé mon zele.</VERS>
<VERS>Je n'ai point au hasard confondu mes couleurs;</VERS>
<VERS>Économe prudent, j'ai réservé les fleurs.</VERS>
<VERS>Muse, couronne-toi d'une palme nouvelle:</VERS>
<VERS>La beauté te sourit, il faut chanter pour elle.</VERS>
<VERS>Pour t'en faire écouter, forme de plus doux sons;</VERS>
<VERS>Elle veut des conseils, et non pas des leçons.</VERS>
<VERS>On ne peut l'éclairer, quand on ne peut lui plaire.</VERS>
<VERS>Dirige ses talens, mais d'une main légere.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que l'on voit les flexibles ciseaux</VERS>
<VERS>De l'arbre aux fruits dorés arrondir les rameaux.</VERS>
<VERS>Oeil rusé, taille leste et langues indiscrettes,</VERS>
<VERS>Ce qu'il faut aux valets, il le faut aux soubrettes.</VERS>
<VERS>Par l'organe sur-tout elles doivent briller,</VERS>
<VERS>Agir presque toujours, et toujours babiller;</VERS>
<VERS>Ou du moins, se taisant avec impatience,</VERS>
<VERS>Par un geste indiscret échauffer leur silence.</VERS>
<VERS>Qu'elles se gardent bien de charger leurs tableaux;</VERS>
<VERS>Nous voulons des Teniers, et non pas des Calots.</VERS>
<VERS>Le vain effort de l'art annonce une ame aride.</VERS>
<VERS>Alors qu'il est contraint, le rire est insipide.</VERS>
<VERS>Camille, aux yeux charmés de zéphyre surpris,</VERS>
<VERS>Couroit sur les moissons sans courber les épis.</VERS>
<VERS>Ah! Si la scene encore offroit à notre vue</VERS>
<VERS>Cette actrice adorée et trop tôt disparue,</VERS>
<VERS>Qui par son enjoûment savoit tout animer,</VERS>
<VERS>Et que, pour son éloge, il suffit de nommer! ...</VERS>
<VERS>Je vous dirois sans cesse, ayez les yeux sur elle;</VERS>
<VERS>Et je croirois tout dire, en l'offrant pour modele.</VERS>
<VERS>Il me semble la voir, l'oeil brillant de gaîté,</VERS>
<VERS>Parler, agir, marcher avec légéreté;</VERS>
<VERS>Piquante sans apprêt, et vive sans grimace,</VERS>
<VERS>À chaque mouvement acquérir une grace;</VERS>
<VERS>Sourire, s'exprimer, se taire avec esprit;</VERS>
<VERS>Joindre le jeu muet à l'éclair du débit;</VERS>
<VERS>Nuancer tous ses tons, varier sa figure,</VERS>
<VERS>Rendre l'art naturel, et parer la nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lise, avec un oeil morne, un air digne et hautain,</VERS>
<VERS>Et les traits alongés d'un visage romain,</VERS>
<VERS>A ceint le tablier de Rose ou de Justine.</VERS>
<VERS>Froidement minaudiere, elle croit être fine.</VERS>
<VERS>D'abord qu'elle paroît, on se sent attristé,</VERS>
<VERS>On ne partage point sa pénible gaîté:</VERS>
<VERS>Elle parcourt sans grace un cercle monotone;</VERS>
<VERS>Son rire grimacier n'en impose à personne:</VERS>
<VERS>Quand l'automate agit, le spectateur galant</VERS>
<VERS>Applaudit au ressort, mais non pas au talent.</VERS>
<VERS>Paris, à chaque pas, nous offre cent coquettes,</VERS>
<VERS>Ivres d'un fol encens, volages, indiscrettes.</VERS>
<VERS>Ô vous, qui sous leurs traits voulez nous enflammer,</VERS>
<VERS>À jouer leurs travers, l'art seul peut vous former.</VERS>
<VERS>Attendez que le tems, maître tardif et sage,</VERS>
<VERS>Du monde et des plaisirs vous ait appris l'usage:</VERS>
<VERS>Saisissez la saison de la maturité,</VERS>
<VERS>Ce moment dangereux, le soir de la beauté.</VERS>
<VERS>Pour nous fixer alors il est mille artifices,</VERS>
<VERS>Et le jeu des vapeurs et celui des caprices.</VERS>
<VERS>D'un geste ou d'un souris combinez la valeur:</VERS>
<VERS>Commandez à vos yeux de feindre la douleur,</VERS>
<VERS>Le plaisir, le dédain, et la mélancolie,</VERS>
<VERS>La raison quelquefois, et souvent la folie;</VERS>
<VERS>Et vous viendrez alors reproduire à nos yeux,</VERS>
<VERS>L'amante qui d'Alceste a captivé les voeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien, dans ces tableaux, me semble intéressante</VERS>
<VERS>Cette actrice, à la fois, noble, sage et décente,</VERS>
<VERS>Qui sait tout détailler, et ne refroidit rien,</VERS>
<VERS>Assujettit au goût ses tons et son maintien,</VERS>
<VERS>Et qui, fidelle au vrai, sans nuire au vraisemblable,</VERS>
<VERS>Toujours ingénieuse, est toujours raisonnable!</VERS>
<VERS>Si dans son vol jaloux, l'impitoyable tems</VERS>
<VERS>A marqué sur vos fronts le ravage des ans,</VERS>
<VERS>N'allez point dédaigner nos folles Céliantes,</VERS>
<VERS>Et nos Escarbagnas, et nos vieilles amantes.</VERS>
<VERS>Ces rôles épineux, dont la charge déplaît,</VERS>
<VERS>Quand Drouin les remplit, ont encor leur effet.</VERS>
<VERS>Vous y pouvez de l'art déployer les richesses:</VERS>
<VERS>Leurs traits sont plus marqués, mais ils ont leurs finesses.</VERS>
<VERS>Affectez quelquefois un sourire enfantin;</VERS>
<VERS>Qu'une rose en bouton parfume votre sein,</VERS>
<VERS>Et de quelques pompons ornant votre coëffure,</VERS>
<VERS>De la beauté naissante empruntez la parure.</VERS>
<VERS>Mais, pour nous égayer, ne nous révoltez pas,</VERS>
<VERS>N'enrubanez point trop vos burlesques appas.</VERS>
<VERS>Dans vos plus grands excès soyez prudente et sage,</VERS>
<VERS>Baissez de vos cheveux le double ou triple étage,</VERS>
<VERS>Élaguez ce panier, rognez cet éventail,</VERS>
<VERS>Et n'ayez point enfin l'air d'un épouvantail.</VERS>
<VERS>Les rôles ingénus veulent de la décence.</VERS>
<VERS>L'actrice s'embellit par un air d'innocence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour doit y briller, mais doux et désarmé:</VERS>
<VERS>Songez qu'il vient de naître, et qu'il n'est point formé.</VERS>
<VERS>Le soleil, en naissant, n'échauffe point encore,</VERS>
<VERS>Et semble se jouer sur les monts qu'il colore.</VERS>
<VERS>Exprimez dans vos yeux l'enfance du desir,</VERS>
<VERS>Et d'un coeur étonné qui s'éveille au plaisir.</VERS>
<VERS>Il faut que votre voix, en peignant votre flame,</VERS>
<VERS>En sons mélodieux se fasse entendre à l'ame.</VERS>
<VERS>Offrez-nous, s'il se peut, ce timide embarras</VERS>
<VERS>Que donne la nature, et qu'on n'imite pas,</VERS>
<VERS>Ce front baissé toujours, et qui rougit sans cesse,</VERS>
<VERS>Cette grace naïve, atour de la jeunesse.</VERS>
<VERS>Ah! Ne l'offusquez point par de vains ornemens.</VERS>
<VERS>Une rose suffit pour orner le printems.</VERS>
<VERS>Nous représentez-vous la tendre Zénéide,</VERS>
<VERS>Qui s'indigne et gémit sous un masque perfide?</VERS>
<VERS>Marquez-nous ce dépit et ce ressentiment:</VERS>
<VERS>C'est une nymphe en pleurs, qu'outrage son amant,</VERS>
<VERS>Qui résiste, qui craint de le voir infidelle,</VERS>
<VERS>Qu'il soupçonne être laide, et qui sait qu'elle est belle.</VERS>
<VERS>Quel voile peut cacher ces douloureux combats,</VERS>
<VERS>Et l'orgueil d'une amante, et sur-tout ses appas?</VERS>
<VERS>Que votre jeu soit vif, qu'il peigne vos alarmes,</VERS>
<VERS>Et qu'à travers le masque, on découvre vos charmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans Lucinde sur-tout variez vos tableaux:</VERS>
<VERS>Chaque scene y produit des sentimens nouveaux.</VERS>
<VERS>Quel souvenir cruel se mêle à ces images!</VERS>
<VERS>Le talent qui n'est plus veut encor des hommages.</VERS>
<VERS>Tendre Guéant, mon coeur ne t'oublîra jamais.</VERS>
<VERS>Puissé-je dans mes vers ranimer tes attraits!</VERS>
<VERS>Combien elle étoit simple, intéressante, et belle!</VERS>
<VERS>Amour, tu t'en souviens, tu lui restas fidelle.</VERS>
<VERS>La douce illusion accompagnoit ses pas:</VERS>
<VERS>Les graces l'inspiroient, et ne la quittoient pas.</VERS>
<VERS>Amour, graces, beauté, rien ne la put défendre:</VERS>
<VERS>La tombe s'entre-ouvrit, il y fallut descendre.</VERS>
<VERS>Ainsi l'étoile brille, et bientôt, à nos yeux,</VERS>
<VERS>En mourantes clartés semble quitter les cieux.</VERS>
<VERS>Que dis-je? Elle respire: il est d'heureux ombrages,</VERS>
<VERS>Asyles des héros, des belles et des sages.</VERS>
<VERS>Sous ces berceaux rians et fermés aux douleurs,</VERS>
<VERS>Près de Ninon peut-être elle cueille des fleurs:</VERS>
<VERS>Peut-être qu'à Maurice, élevé sur un trône,</VERS>
<VERS>De myrte et de lauriers elle offre une couronne,</VERS>
<VERS>Se rapelle des vers qu'il lui fait déclamer,</VERS>
<VERS>Et n'envie aux mortels que le plaisir d'aimer...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quoi! Quelle beauté s'avance sur la scene?</VERS>
<VERS>Le sentiment conduit sa démarche incertaine.</VERS>
<VERS>Sa voix se développe en sons doux et flatteurs;</VERS>
<VERS>Qu'elle sait bien trouver la route de nos coeurs!</VERS>
<VERS>Charmante Doligni, puis-je te méconnoître,</VERS>
<VERS>Toi, si chere à l'amour, que tu braves peut-être?</VERS>
<VERS>Poursuis; ce dieu léger, qui brigue tes faveurs,</VERS>
<VERS>Séduit par les attraits, est fixé par les moeurs.</VERS>
<VERS>L'art n'est point dégradé, lorsqu'il se multiplie.</VERS>
<VERS>On éleve par-tout des temples à Thalie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, qui nous amusez par d'utiles travaux,</VERS>
<VERS>Dans un monde brillant vous trouvez des rivaux.</VERS>
<VERS>Quel triomphe pour vous! Sous ces lambris tranquilles</VERS>
<VERS>Où la grandeur s'échappe et s'enfuit loin des villes,</VERS>
<VERS>Dès que Flore a près d'elle assemblé les zéphirs,</VERS>
<VERS>Mille jeunes beautés, qu'unissent les plaisirs,</VERS>
<VERS>Au grand jour du théatre osant risquer leurs charmes,</VERS>
<VERS>Y savent exciter ou les ris ou les larmes.</VERS>
<VERS>La scene quelquefois rassemble deux amans</VERS>
<VERS>Gênés dans leurs desirs, et dans leurs sentimens.</VERS>
<VERS>Voyez comme leur joie éclate et se décele!</VERS>
<VERS>Voyez quel doux rayon dans leurs yeux étincele!</VERS>
<VERS>Malgré l'aimable dieu qui seul les fait agir,</VERS>
<VERS>Commandés par leur rôle, ils n'ont point à rougir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils peuvent librement, sans craindre pour leur flame,</VERS>
<VERS>Se parler en public des secrets de leur ame.</VERS>
<VERS>Ce n'est que pour eux seuls que brille un si beau jour;</VERS>
<VERS>Et la décence même applaudit à l'amour.</VERS>
<VERS>Le plaisir m'égaroit! La raison me ramene.</VERS>
<VERS>Muses, dont le pinceau peut enrichir la scene,</VERS>
<VERS>Joignez à mes essais vos efforts plus certains.</VERS>
<VERS>Pour former des acteurs, il faut des écrivains.</VERS>
<VERS>Tel qui, depuis long-tems, rampoit foible et timide,</VERS>
<VERS>Dans des rôles nouveaux a pris un vol rapide.</VERS>
<VERS>Remettez sous nos yeux le tableau de nos moeurs;</VERS>
<VERS>Badinez avec nous pour nous rendre meilleurs.</VERS>
<VERS>Qui retient vos crayons? Quels seroient vos scrupules?</VERS>
<VERS>Moliere est sous la tombe, et non les ridicules.</VERS>
<VERS>Oui, chaque âge a les siens, vrais, caractérisés:</VERS>
<VERS>Ceux-là sont apparens, ceux-ci mal déguisés.</VERS>
<VERS>Il faut leur arracher cette enveloppe obscure;</VERS>
<VERS>Il faut à chaque siecle assigner sa figure.</VERS>
<VERS>Avec des traits divers, le nôtre a ses Orgons;</VERS>
<VERS>Il a ses imposteurs, il a ses Harpagons.</VERS>
<VERS>La nature, en créant, toujours se renouvelle:</VERS>
<VERS>Les vices, les travers sont variés comme elle.</VERS>
<VERS>Observez, parcourez et la ville et la cour;</VERS>
<VERS>Dans nos coeurs, en riant, venez porter le jour.</VERS>
<VERS>Quel léger tourbillon va, vient, revient et roule,</VERS>
<VERS>Dieux! Que d'originaux se présentent en foule!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez-vous celui-ci, fier et bas à la fois,</VERS>
<VERS>Tristement abruti dans son faste bourgeois?</VERS>
<VERS>Cet autre, embarrassé de sa vaine richesse,</VERS>
<VERS>Qui cherche en vain ses sens usés par la mollesse,</VERS>
<VERS>S'ennuie au sein des arts qu'il rassemble à grands frais,</VERS>
<VERS>Dîne, soupe, s'endort au son des clarinets,</VERS>
<VERS>A sa meute, sa troupe, et sur-tout sa musique,</VERS>
<VERS>Fatigue, tout le jour, son ame léthargique,</VERS>
<VERS>Et retombe le soir, en bâillant de nouveau,</VERS>
<VERS>Sur un lit d'édredon, qui lui sert de tombeau?</VERS>
<VERS>Transportez à nos yeux la jeune courtisane,</VERS>
<VERS>Qui, fille de l'amour, le sert et le profane,</VERS>
<VERS>Avec grace sourit, intrigue savamment,</VERS>
<VERS>Désespere avec art et trahit décemment;</VERS>
<VERS>Ce protecteur banal, entouré de Thersites,</VERS>
<VERS>Et qui pour ses amis compte ses parasites;</VERS>
<VERS>Ou ce présomptueux, ivre de ses talens,</VERS>
<VERS>Qui regarde en pitié jusqu'à ses partisans,</VERS>
<VERS>Et d'un oeil prophétique, où le dédain repose,</VERS>
<VERS>Dans les siecles futurs lit son apothéose.</VERS>
<VERS>Alors je cueillerai le fruit de mes leçons.</VERS>
<VERS>Qu'un Molière s'éleve! Il naîtra des Barons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
CHANT III L'OPERA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Descends, viens m'inspirer, savante Polymnie,</VERS>
<VERS>Viens m'ouvrir les trésors de l'auguste harmonie.</VERS>
<VERS>Tu m'exauces: déjà tous les chantres des bois,</VERS>
<VERS>Te saluant en choeur, accompagnent ma voix.</VERS>
<VERS>L'onde de ces ruisseaux plus doucement murmure:</VERS>
<VERS>Zéphir plus mollement frémit sous la verdure.</VERS>
<VERS>Les roseaux de Syrinx, changés en instrument,</VERS>
<VERS>Vont moduler des airs sous les doigts d'un amant.</VERS>
<VERS>Cet arbuste est plaintif, cette grotte sonore:</VERS>
<VERS>La parole n'est plus, et retentit encore.</VERS>
<VERS>Dans le calme enchanteur d'un loisir studieux,</VERS>
<VERS>Ô déesse! J'entends la musique des cieux.</VERS>
<VERS>La terre a ses accens, et les airs lui répondent;</VERS>
<VERS>Les astres dans leurs cours jamais ne se confondent.</VERS>
<VERS>Les mondes, entraînés par leurs ressorts secrets,</VERS>
<VERS>Toujours en mouvement, ne se heurtent jamais.</VERS>
<VERS>Paroissant opposés, ils ont leur sympathie:</VERS>
<VERS>Dans l'accord général, chacun a sa partie;</VERS>
<VERS>Et les êtres unis par ton art créateur,</VERS>
<VERS>Forment un grand concert, digne de leur auteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais daigne enfin, quittant cette sphere hardie,</VERS>
<VERS>Assigner des leçons à notre mélodie.</VERS>
<VERS>De la scene lyrique, objet de mes travaux,</VERS>
<VERS>Étale à mes regards les magiques tableaux.</VERS>
<VERS>Dis-moi par quels secours, le chant, plein de ta flame,</VERS>
<VERS>Peut s'ouvrir par l'oreille un chemin jusqu'à l'ame;</VERS>
<VERS>Ce qu'il doit emprunter, pour accroître son feu,</VERS>
<VERS>De l'esprit, de la force, et des graces du jeu.</VERS>
<VERS>Vous qui sur ce théatre oserez vous produire,</VERS>
<VERS>Reçûtes-vous des traits assortis pour séduire?</VERS>
<VERS>N'allez point, sur la scene usurpant un autel,</VERS>
<VERS>Faire huer un dieu sous les traits d'un mortel.</VERS>
<VERS>Le monde où vous entrez est peuplé de déesses:</VERS>
<VERS>L'amour, en folâtrant, y choisit ses prêtresses.</VERS>
<VERS>Avec des traits flétris, un teint jaune et plombé,</VERS>
<VERS>Pourrez-vous, sans rougir, prendre le nom d'Hébé?</VERS>
<VERS>D'un oeil indifférent verrai-je une mulâtre</VERS>
<VERS>Appliquer à Vénus sa couleur olivâtre;</VERS>
<VERS>Dans un char transparent, par des cignes traîné,</VERS>
<VERS>Fendre les airs, aux yeux de Paphos étonné,</VERS>
<VERS>Et rappeller en vain cet enfant volontaire,</VERS>
<VERS>Qui s'est allé cacher à l'aspect de sa mere?</VERS>
<VERS>Que Flore à mes regards n'ose jamais s'offrir,</VERS>
<VERS>Sans me faire envier le bonheur de zéphir.</VERS>
<VERS>Sa bouche au doux souris, doit être aussi vermeille</VERS>
<VERS>Que les boutons de rose, épars dans sa corbeille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amante de Titon, pour fixer nos amours,</VERS>
<VERS>Doit avoir la fraîcheur du matin des beaux jours;</VERS>
<VERS>Et sous les pampres verds dont Bacchus se couronne,</VERS>
<VERS>Le plaisir doit briller dans les yeux d'érigone.</VERS>
<VERS>Que la taille et le port soient toujours adaptés</VERS>
<VERS>Aux rôles différens que vous représentez.</VERS>
<VERS>Des colosses hautains, dont l'amour fuit les traces,</VERS>
<VERS>Pourront-ils badiner sous le corset des graces?</VERS>
<VERS>La naine pourra-t-elle, avec l'air enfantin,</VERS>
<VERS>Me retracer Pallas une lance à la main?</VERS>
<VERS>Et l'orgueil menaçant d'une reine en colere</VERS>
<VERS>Conviendra-t-il au front d'une simple bergere?</VERS>
<VERS>Sachez, quand il le faut, varier votre ton,</VERS>
<VERS>Sévere dans Diane, emporté dans Junon.</VERS>
<VERS>Vous sur-tout qui voulez, dans vos fureurs lyriques,</VERS>
<VERS>Ressusciter pour nous ces paladins antiques,</VERS>
<VERS>Tous ces illustres fous, ces héros fabuleux;</VERS>
<VERS>Soyez, à nos regards, gigantesques comme eux.</VERS>
<VERS>C'est peu de m'étaler une jeunesse aimable;</VERS>
<VERS>Je hais un Amadis, s'il n'est point formidable.</VERS>
<VERS>Quand Roland déracine, en ses fougueux accès,</VERS>
<VERS>Ces chênes orgueilleux, ornemens des forêts,</VERS>
<VERS>Je veux que, déployant une haute stature,</VERS>
<VERS>Il enrichisse l'art des dons de la nature.</VERS>
<VERS>S'il n'en impose point à l'oeil du spectateur,</VERS>
<VERS>Si je ne confonds point le modele et l'acteur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un tableau sans effet bientôt je me détache;</VERS>
<VERS>Je ne vois qu'un enfant caché sous un panache,</VERS>
<VERS>Et dont le foible bras, fidele à sa leçon,</VERS>
<VERS>Renverse avec fracas des arbres de carton.</VERS>
<VERS>En vain son oeil menace, et sa main est armée;</VERS>
<VERS>Je cherche le héros, et je ris du pygmée.</VERS>
<VERS>Par la seule raison mon esprit enchanté,</VERS>
<VERS>Cherche dans le prestige un air de vérité.</VERS>
<VERS>Pour nous rendre les traits d'Adonis ou d'Alcide,</VERS>
<VERS>Le genre de vos voix peut vous servir de guide.</VERS>
<VERS>Des sons frêles et doux seroient choquans et faux,</VERS>
<VERS>Dans la bouche du dieu qui gourmande les flots.</VERS>
<VERS>Ces organes sont faits pour briller dans des fêtes;</VERS>
<VERS>C'est d'un ton foudroyant que l'on parle aux tempêtes.</VERS>
<VERS>Quand les vents déchaînés mugissent une fois,</VERS>
<VERS>Ils ne s'appaisent point avec des ports de voix;</VERS>
<VERS>Et Jupiter-lui même, armé de son tonnerre,</VERS>
<VERS>Se verroit, dans sa gloire, insulté du parterre,</VERS>
<VERS>S'il venoit, s'annonçant par un timbre argentin,</VERS>
<VERS>Prononcer en fausset les arrêts du destin.</VERS>
<VERS>Mais c'est peu de la voix, c'est peu de la figure,</VERS>
<VERS>Si vous ignorez l'art d'achever l'imposture,</VERS>
<VERS>De parer ces présens, d'y joindre l'action,</VERS>
<VERS>Et cette vérité, d'où naît l'illusion.</VERS>
<VERS>Dans ce ressort trop dur mettez plus de mollesse:</VERS>
<VERS>Ces muscles trop tendus ont besoin de souplesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grace et la beauté d'un athlete vainqueur</VERS>
<VERS>Sont dans l'usage adroit de sa mâle vigueur.</VERS>
<VERS>Faites-vous, il le faut, une secrete étude</VERS>
<VERS>De chaque mouvement et de chaque attitude.</VERS>
<VERS>Instruits par la nature, apprenez à l'orner;</VERS>
<VERS>Sur le théatre enfin sachez vous dessiner.</VERS>
<VERS>C'est par là que Chassé régna sur votre scene,</VERS>
<VERS>Et partage le trône où s'assied Melpomene.</VERS>
<VERS>Prête à favoriser vos utiles efforts,</VERS>
<VERS>La peinture a pour vous déroulé ses trésors.</VERS>
<VERS>Des grands maîtres de l'art consultez les ouvrages,</VERS>
<VERS>Voyez-y nos héros vivre dans leurs images.</VERS>
<VERS>L'un, pâlissant de rage, arrachant ses cheveux,</VERS>
<VERS>Semble frapper la terre, et maudire les cieux:</VERS>
<VERS>L'autre, plus recueilli dans ses sombres alarmes,</VERS>
<VERS>De son oeil consterné laisse tomber des larmes.</VERS>
<VERS>Ici, c'est un amant, vengeant ses feux trahis:</VERS>
<VERS>Là, c'est un pere en pleurs, qui réclame son fils.</VERS>
<VERS>Dans sa noble fureur, voyez comment Achille</VERS>
<VERS>Est fier et menaçant, quoiqu'il reste immobile.</VERS>
<VERS>Quelle ame dans ce calme et quel emportement!</VERS>
<VERS>Chaque fibre, à mes yeux, exprime un sentiment.</VERS>
<VERS>Mais auprès de Vénus cherche en vain son audace:</VERS>
<VERS>La fureur disparoît, et l'amour la remplace.</VERS>
<VERS>Entre des bras d'albâtre à tout moment pressé,</VERS>
<VERS>Sur le sein qu'il caresse il languit renversé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son regard est brûlant, son ame est éperdue:</VERS>
<VERS>Aux levres de Cypris sa bouche est suspendue;</VERS>
<VERS>Et de son oeil guerrier, où brillent les desirs,</VERS>
<VERS>Coulent ces pleurs si doux, que l'on doit aux plaisirs.</VERS>
<VERS>Raphaël et Rubens ont droit à votre hommage:</VERS>
<VERS>C'est quand l'acteur peint bien qu'il nous plaît davantage.</VERS>
<VERS>Lorsqu'un chantre fameux, une lyre à la main,</VERS>
<VERS>Exerçoit des accords le pouvoir souverain,</VERS>
<VERS>Et par une harmonie, ou belliqueuse ou tendre,</VERS>
<VERS>Maîtrisoit le génie et l'ame d'Alexandre,</VERS>
<VERS>Échauffoit ses transports, l'enivroit tour-à-tour</VERS>
<VERS>De douleur, de plaisir, de vengeance et d'amour,</VERS>
<VERS>Lui faisoit à son gré prendre ou quitter les armes,</VERS>
<VERS>Pousser des cris de rage, ou répandre des larmes;</VERS>
<VERS>Rallumoit sa fureur contre Persépolis,</VERS>
<VERS>Ou le précipitoit sur le sein de Thaïs,</VERS>
<VERS>Puis-je croire qu'alors un front plein d'énergie,</VERS>
<VERS>De ces divers accens n'aidât point la magie?</VERS>
<VERS>Les regards de l'Orphée, altiers, sombres touchans</VERS>
<VERS>Peignoient les passions, mieux encor que ses chants;</VERS>
<VERS>Dans tous ses mouvemens respiroit le délire:</VERS>
<VERS>Son geste, son visage accompagnoit sa lyre,</VERS>
<VERS>Et de son action l'éloquente chaleur</VERS>
<VERS>Transmettoit à ses sons la flamme de son coeur.</VERS>
<VERS>L'organe le plus beau, privé de cette flame,</VERS>
<VERS>Forme un stérile bruit qui ne va point à l'ame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'organe pourtant ne soit point négligé.</VERS>
<VERS>Cet utile ressort veut être dirigé.</VERS>
<VERS>La nature le donne, et l'art sait le conduire,</VERS>
<VERS>L'affoiblir ou l'enfler, l'étendre ou le réduire.</VERS>
<VERS>Insinuant et doux, quand il faut demander,</VERS>
<VERS>Terrible et véhément, quand il faut commander;</VERS>
<VERS>Sourd dans le désespoir, sonore dans la joie,</VERS>
<VERS>Tantôt il se renferme et tantôt se déploie.</VERS>
<VERS>Le ton est tyrannique; il s'y faut asservir;</VERS>
<VERS>Mais les inflexions doivent vous obéir.</VERS>
<VERS>Selon que l'ame souffre ou que l'ame est contente,</VERS>
<VERS>L'inflexion doit suivre ou vive ou gémissante.</VERS>
<VERS>Des sons autour de nous éclatent vainement;</VERS>
<VERS>Leur plus douce magie est dans le sentiment:</VERS>
<VERS>Le sentiment fait tout, c'est lui qui me réveille,</VERS>
<VERS>Par lui l'ame est admise au plaisir de l'oreille;</VERS>
<VERS>Et je place l'acteur, privé d'un si beau don,</VERS>
<VERS>Au-dessous du fluteur instruit par Vaucanson.</VERS>
<VERS>Notre goût, plus superbe avec plus de justesse,</VERS>
<VERS>De nos récitatifs accuse la tristesse;</VERS>
<VERS>Ces modulations, dont le refrein glacé</VERS>
<VERS>Semble un hymne funebre au sommeil adressé.</VERS>
<VERS>Le vrai récitatif, sans appareil frivole,</VERS>
<VERS>Doit marcher, doit voler, ainsi que la parole.</VERS>
<VERS>Pour lier l'action ce langage est formé,</VERS>
<VERS>Et veut être chanté, bien moins que déclamé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc tous ces cris, ces inflexions lourdes,</VERS>
<VERS>Ces accens prolongés sur des syllabes sourdes,</VERS>
<VERS>Ces froids glapissemens, qu'on se plaît à filer?</VERS>
<VERS>Cessez de m'étourdir, quand il faut me parler.</VERS>
<VERS>Quittez cet attirail, cette insipide emphase,</VERS>
<VERS>L'écueil de notre chant, loin d'en être la base;</VERS>
<VERS>Et ne vous piquez plus du fol entêtement</VERS>
<VERS>D'endormir le public mélodieusement.</VERS>
<VERS>La célebre Le Maure, honneur de votre scene,</VERS>
<VERS>Asservissoit Euterpe aux loix de Melpomene.</VERS>
<VERS>Elle phrasoit son chant, sans jamais le charger:</VERS>
<VERS>Ce qui languissoit trop, elle osoit l'abréger.</VERS>
<VERS>Ce long récitatif, où l'auditeur sommeille,</VERS>
<VERS>Fixoit l'esprit alors, en caressant l'oreille;</VERS>
<VERS>Et le drame lyrique, aujourd'hui si traînant,</VERS>
<VERS>Avec légéreté couroit au dénoûment.</VERS>
<VERS>Réservez, réservez la pompe musicale,</VERS>
<VERS>Pour ces morceaux marqués, où l'organe s'étale,</VERS>
<VERS>Où l'ame enfin s'échappe en sons plus véhémens,</VERS>
<VERS>Et donne un libre essor à tous ses sentimens.</VERS>
<VERS>Mais parmi les écarts d'une voix moins timide,</VERS>
<VERS>Que le motif de l'air soit toujours votre guide.</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'un sculpteur, à qui l'art est connu,</VERS>
<VERS>Sous le voile toujours fait soupçonner le nu.</VERS>
<VERS>Dans ce fracas lyrique, et ce brillant délire,</VERS>
<VERS>Par un maintien forcé n'apprêtez point à rire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Craignez de vous borner à des sons éclatans;</VERS>
<VERS>Et gardez que vos bras, suspendus trop long-tems,</VERS>
<VERS>Comme deux contrepoids qu'en l'air un fil balance,</VERS>
<VERS>Attendent, pour tomber, la fin d'une cadence.</VERS>
<VERS>Sans doute par le chant vous devez nous charmer;</VERS>
<VERS>Mais c'est au jeu sur-tout que je veux vous former.</VERS>
<VERS>Toi, qui veux t'emparer des rôles à baguette,</VERS>
<VERS>Si tu n'as pour talent qu'une audace indiscrette,</VERS>
<VERS>Pourras-tu, l'oeil en feu, bouleverser les airs,</VERS>
<VERS>Faire pâlir Hécate, enfler le sein des mers,</VERS>
<VERS>Et perçant de Pluton le ténébreux domaine,</VERS>
<VERS>À tes dragons ailés parler en souveraine?</VERS>
<VERS>Tes yeux me peindront-ils la rage et la douleur?</VERS>
<VERS>Pour évoquer l'enfer, il faut de la chaleur.</VERS>
<VERS>Ne va point imiter ces sorcieres obscures,</VERS>
<VERS>Qui n'ont rien d'infernal, si ce n'est leurs figures;</VERS>
<VERS>Menacent sans fureur, s'agitent sans transport,</VERS>
<VERS>Et dont le moindre geste est un pénible effort.</VERS>
<VERS>Sisyphe, à leur aspect, et transit et succombe:</VERS>
<VERS>De ses doigts engourdis sa roche échappe, tombe;</VERS>
<VERS>Et l'ardent Ixion, surpris de frissonner,</VERS>
<VERS>Sur son axe immobile a cessé de tourner.</VERS>
<VERS>Il faut que, dans son jeu, la redoutable Armide</VERS>
<VERS>M'attendrisse à la fois, m'échauffe et m'intimide.</VERS>
<VERS>Dans ces rians jardins Renaud est endormi,</VERS>
<VERS>Ce n'est plus ce guerrier, ce superbe ennemi,</VERS>
<VERS>Ombragé d'un panache et caché sous des armes;</VERS>
<VERS>C'est Adonis qui dort, protégé par ses charmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Armide l'apperçoit, jette un cri de fureur,</VERS>
<VERS>S'élance, va percer son inflexible coeur...</VERS>
<VERS>Ô changement soudain! Elle tremble, soupire,</VERS>
<VERS>Plaint ce jeune héros, le contemple et l'admire.</VERS>
<VERS>Trois fois, prêt à frapper, son bras s'est ranimé,</VERS>
<VERS>Et son bras qui retombe est trois fois désarmé.</VERS>
<VERS>Son courroux va renaître et va mourir encore:</VERS>
<VERS>Elle vole à Renaud, le menace, l'adore,</VERS>
<VERS>Laisse aller son poignard, le reprend tour-à-tour;</VERS>
<VERS>Et ses derniers transports sont des transports d'amour.</VERS>
<VERS>Que ces emportemens sont mêlés de tendresse!</VERS>
<VERS>Quel contraste frappant de force et de foiblesse!</VERS>
<VERS>Que de soupirs brûlans! Que de secrets combats!</VERS>
<VERS>Que de cris et d'accens, qui ne se notent pas!</VERS>
<VERS>À l'ame seule alors il faut que j'applaudisse:</VERS>
<VERS>La chanteuse s'éclipse, et fait place à l'actrice.</VERS>
<VERS>Il échappe souvent des sons à la douleur,</VERS>
<VERS>Qui sont faux à l'oreille et sont vrais pour le coeur.</VERS>
<VERS>Quand de Psyché mourante au milieu de l'orage,</VERS>
<VERS>Arnould les yeux en pleurs me vient offrir l'image,</VERS>
<VERS>Et frémit sous la nue, où brillent mille éclairs,</VERS>
<VERS>Puis-je entendre sa voix, dans le fracas des airs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime à voir son effroi lorsque la foudre gronde,</VERS>
<VERS>Et ses regards errans sur les gouffres de l'onde;</VERS>
<VERS>Ses sons plaintifs et sourds me pénetrent d'horreur,</VERS>
<VERS>Et son silence même ajoute à ma terreur.</VERS>
<VERS>Grace à l'illusion, je sens trembler la terre;</VERS>
<VERS>Cet airain, en roulant, me semble un vrai tonnerre:</VERS>
<VERS>Ces flots que l'art souleve et sait assujettir,</VERS>
<VERS>Sont des flots écumans, tout prêts à l'engloutir;</VERS>
<VERS>Et lorsque le flambeau des pâles euménides</VERS>
<VERS>Éclaire son désordre et ses graces timides,</VERS>
<VERS>J'éprouve sa frayeur, je frissonne, et je croi</VERS>
<VERS>Entendre tout l'enfer rugir autour de moi.</VERS>
<VERS>Telle est du grand talent la puissante féerie;</VERS>
<VERS>Il rend tout vraisemblable, il donne à tout la vie;</VERS>
<VERS>Il anime la scene, et, pour dicter des loix,</VERS>
<VERS>À peine a-t-il besoin du secours de la voix.</VERS>
<VERS>À ces divers effets comment pourroit prétendre</VERS>
<VERS>Celle qui, sur la scene affectant un air tendre,</VERS>
<VERS>Sensible par corvée, et folle par état,</VERS>
<VERS>Quand son air est chanté, sourit au premier fat,</VERS>
<VERS>Provoque les regards, va mendier l'éloge</VERS>
<VERS>De ce jeune amateur endormi dans sa loge;</VERS>
<VERS>Et le coeur gros encor, l'oeil de larmes trempé,</VERS>
<VERS>Arrange, en minaudant, tout le plan d'un soupé?</VERS>
<VERS>Que jamais votre esprit ne soit hors de la scene,</VERS>
<VERS>Que votre oeil au hasard jamais ne se promene.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oubliez des balcons ces muets entretiens;</VERS>
<VERS>Vos regards sont distraits, ils détournent les miens.</VERS>
<VERS>Mais vous qui, dans nos choeurs prétendus harmoniques,</VERS>
<VERS>Venez nous étaler vos masses organiques,</VERS>
<VERS>Et circulairement rangés en espalier,</VERS>
<VERS>Detonnez de concert pour mieux nous ennuyer;</VERS>
<VERS>Vous verrai-je toujours, l'esprit et le coeur vuides,</VERS>
<VERS>Hurlant, les bras croisés, vos refrains insipides?</VERS>
<VERS>Vous est-il défendu de peindre dans vos yeux,</VERS>
<VERS>Ou la tristesse sombre, ou les folâtres jeux?</VERS>
<VERS>Pour célébrer Vénus, Cérès, Flore et Pomone,</VERS>
<VERS>Lorsque le tambourin autour de vous résonne,</VERS>
<VERS>Sous des berceaux de fleurs lorsque d'heureux amans</VERS>
<VERS>Entrelacent leur chiffre, et gravent leurs sermens,</VERS>
<VERS>Ou que l'ardent vainqueur de l'Indus et du Gange,</VERS>
<VERS>Une coupe à la main, préside à la vendange;</VERS>
<VERS>Quand tout est rayonnant du feu de la gaîté,</VERS>
<VERS>De quel oeil soutenir votre immobilité?</VERS>
<VERS>Vous gâtez le tableau qui par vous se partage;</VERS>
<VERS>De grace, criez moins, et sentez davantage;</VERS>
<VERS>Et que l'on puisse enfin, sur vos fronts animés,</VERS>
<VERS>Trouver le sens des vers, par la voix exprimés...</VERS>
<VERS>La scene s'embellit: sur des bords solitaires,</VERS>
<VERS>Je vois se réunir des grouppes de bergeres.</VERS>
<VERS>Des bergers amoureux ont volé sur leurs pas;</VERS>
<VERS>Apollon les appelle à d'aimables combats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des guirlandes de fleurs ont paré ces musettes.</VERS>
<VERS>Cent touffes de rubans décorent ces houlettes:</VERS>
<VERS>Déjà de l'art du chant on dispute le prix,</VERS>
<VERS>Les juges sont églé, Silvanire, Cloris;</VERS>
<VERS>C'est dans leurs jeunes mains que brille la couronne,</VERS>
<VERS>C'est le goût qui l'obtient, et l'amour qui la donne.</VERS>
<VERS>Le goût fut ton génie, ô toi, chantre adoré,</VERS>
<VERS>Toi, moderne Linus, par lui-même inspiré!</VERS>
<VERS>Que j'aimois de tes sons l'heureuse symmétrie,</VERS>
<VERS>Leur accord, leur divorce et leur économie!</VERS>
<VERS>Organe de l'amour auprès de la beauté,</VERS>
<VERS>Tu versois dans les coeurs la tendre volupté.</VERS>
<VERS>L'amante en vain s'armoit d'un orgueil inflexible;</VERS>
<VERS>Elle couroit t'entendre, et revenoit sensible.</VERS>
<VERS>Plus d'une fois le dieu qui préside aux saisons,</VERS>
<VERS>Qui fait verdir les prés, et jaunir les moissons,</VERS>
<VERS>Las du céleste ennui, jaloux de nos hommages,</VERS>
<VERS>Sous les traits d'un berger parut dans nos bocages:</VERS>
<VERS>Sous ces humbles dehors, heureux et caressé,</VERS>
<VERS>Il retrouva les cieux dans les regards d'Issé;</VERS>
<VERS>Et goûtant de deux coeurs la douce sympathie,</VERS>
<VERS>Fut dieu plus que jamais dans les bras de Clithie.</VERS>
<VERS>C'est lui sans doute encor qui vient, changeant d'autels,</VERS>
<VERS>Amuser sous tes traits, et charmer les mortels.</VERS>
<VERS>Vous, qui voulez sortir de la foule profane,</VERS>
<VERS>Comme lui cultivez et domptez votre organe;</VERS>
<VERS>Corrigez-en les tons aigres, pesans ou faux;</VERS>
<VERS>En graces, comme lui, transformez vos défauts.</VERS>
<VERS>Prétendez-vous m'offrir le lever de l'aurore?</VERS>
<VERS>Que votre foible voix par degré semble éclore,</VERS>
<VERS>Et soudain déployée en sons vifs et brillans,</VERS>
<VERS>Me retrace du jour les feux étincelans.</VERS>
<VERS>De l'amour qui gémit qu'elle exprime les peines,</VERS>
<VERS>Se joue avec ses traits, et roule avec ses chaînes.</VERS>
<VERS>Peignez-vous un ruisseau? Que vos sons amoureux</VERS>
<VERS>Coulent avec ses flots, et murmurent comme eux.</VERS>
<VERS>Répandez sur vos tons une aimable mollesse:</VERS>
<VERS>D'un organe d'airain soumettre la rudesse</VERS>
<VERS>À chanter les plaisirs et les ris ingénus,</VERS>
<VERS>C'est donner à Vulcain l'écharpe de Vénus.</VERS>
<VERS>Tel acteur s'applaudit et se croit sûr de plaire,</VERS>
<VERS>Qui d'une voix tonnante aborde une bergere.</VERS>
<VERS>À peine dans son art il est initié,</VERS>
<VERS>Et c'est en mugissant qu'il me peint l'amitié.</VERS>
<VERS>Mettez dans votre chant d'insensibles nuances;</VERS>
<VERS>Des airs lents ou pressés marquez les différences.</VERS>
<VERS>Ce passage est frappant et veut de la vigueur:</VERS>
<VERS>Là, que l'inflexion expire avec langueur,</VERS>
<VERS>Et que par le succès votre voix enhardie</VERS>
<VERS>Ajoute, s'il se peut, à notre mélodie.</VERS>
<VERS>Divine mélodie, ame de l'univers,</VERS>
<VERS>De tes attraits sacrés viens embellir mes vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ressent ton pouvoir; sur les mers inconstantes</VERS>
<VERS>Tu retiens l'aquilon dans les voiles flottantes.</VERS>
<VERS>Tu ravis, tu soumets les habitans des eaux,</VERS>
<VERS>Et ces hôtes ailés qui peuplent nos berceaux.</VERS>
<VERS>L'amphion des forêts, tandis que tout sommeille,</VERS>
<VERS>Prolonge en ton honneur son amoureuse veille,</VERS>
<VERS>Et seul sur un rameau, dans le calme des nuits,</VERS>
<VERS>Il aime à moduler ses douloureux ennuis.</VERS>
<VERS>Tes loix ont adouci les moeurs les plus sauvages;</VERS>
<VERS>Quel antre inhabité, quels horribles rivages</VERS>
<VERS>N'ont pas été frappés par d'agréables sons?</VERS>
<VERS>Le plus barbare écho répéta des chansons.</VERS>
<VERS>Dès qu'il entend frémir la trompette guerriere,</VERS>
<VERS>Le coursier inquiet leve sa tête altiere,</VERS>
<VERS>Hennit, blanchit le mords, dresse ses crins mouvans,</VERS>
<VERS>Et s'élance aux combats, plus léger que les vents.</VERS>
<VERS>De l'homme infortuné tu suspends la misere,</VERS>
<VERS>Tu rends le travail doux, et la peine légere.</VERS>
<VERS>Que font tant de mortels en proie aux noirs chagrins,</VERS>
<VERS>Et que le ciel condamne à souffrir nos dédains?</VERS>
<VERS>Le moissonneur actif que le soleil dévore,</VERS>
<VERS>Le berger dans la plaine errant avant l'aurore?</VERS>
<VERS>Que fait le forgeron soulevant ses marteaux?</VERS>
<VERS>Le vigneron brûlé sur ses ardens côteaux?</VERS>
<VERS>Le captif dans les fers, le nautonnier sur l'onde,</VERS>
<VERS>L'esclave enseveli dans la mine profonde,</VERS>
<VERS>Le timide indigent dans son obscur réduit?</VERS>
<VERS>Ils chantent: l'heure vole, et la douleur s'enfuit.</VERS>
<VERS>Jeune et discret amant, toi qui, dans ton ivresse,</VERS>
<VERS>N'as pu fléchir encor ton injuste maîtresse:</VERS>
<VERS>Dans le mois qui nourrit nos frêles rejetons,</VERS>
<VERS>Et voit poindre les fleurs à travers leurs boutons,</VERS>
<VERS>Sur la scene des champs n'oses-tu la conduire?</VERS>
<VERS>La nature est si belle à son premier sourire!</VERS>
<VERS>Qu'avec toi ton églé contemple ces tableaux,</VERS>
<VERS>Et l'émail des vallons, et l'argent des ruisseaux:</VERS>
<VERS>Dans cet enchantement, que sa main se repose</VERS>
<VERS>Sur ce frais velouté qui décore la rose;</VERS>
<VERS>Qu'elle puisse à longs traits en respirer l'odeur:</VERS>
<VERS>Le plaisir de ses sens va passer dans son coeur.</VERS>
<VERS>Si de tous ces attraits elle osoit se défendre,</VERS>
<VERS>Joins-y la volupté d'un chant flexible et tendre:</VERS>
<VERS>Tu l'entendras bientôt en secret soupirer...</VERS>
<VERS>Et je laisse à l'amour le soin de t'éclairer.</VERS>
<VERS>L'art des sons n'est que l'art d'émouvoir et de plaire;</VERS>
<VERS>C'est le plus doux secret pour vaincre une bergere:</VERS>
<VERS>Mais bannissez l'apprêt; il nous glace; et le chant,</VERS>
<VERS>S'il est maniéré, cesse d'être touchant.</VERS>
<VERS>Évitez avec soin la molle afféterie;</VERS>
<VERS>Qu'avec légéreté votre voix se varie.</VERS>
<VERS>Jaloux de l'embellir, craignez de la forcer;</VERS>
<VERS>Un organe contraint ne peut intéresser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyez vrai, naturel, c'est la premiere grace,</VERS>
<VERS>Et celle qu'on poursuit dégénere en grimace.</VERS>
<VERS>Pour illustrer votre art, respectez dans vos jeux</VERS>
<VERS>Le palais des héros et le temple des dieux.</VERS>
<VERS>Du trône où siege Euterpe il ne faut point descendre.</VERS>
<VERS>Sans indignation puis-je voir, puis-je entendre</VERS>
<VERS>Naziller Arlequin, grimacer Pantalon,</VERS>
<VERS>Où tonnoit Jupiter, où chantoit Apollon?</VERS>
<VERS>En secret indigné que sa scene avilie</VERS>
<VERS>Se fût prostituée aux bouffons d'Italie;</VERS>
<VERS>Que le françois, trompé par un charme nouveau,</VERS>
<VERS>Eût pour leurs vains fredons abandonné Rameau;</VERS>
<VERS>Ce dieu voulut punir ce transport idolâtre,</VERS>
<VERS>Et chargeant d'un carquois ses épaules d'albâtre,</VERS>
<VERS>Les yeux étincelans, la fureur dans le sein,</VERS>
<VERS>Aux antres de Lemnos il descend chez Vulcain.</VERS>
<VERS>L'immortel, tout noirci de feux et de fumée,</VERS>
<VERS>Attisoit de ses mains la fournaise allumée;</VERS>
<VERS>Mais il ne forgeoit plus ces instrumens guerriers,</VERS>
<VERS>Ces tonnerres de Mars, ces vastes boucliers,</VERS>
<VERS>Où l'air semble fluide, où l'onde dans sa sphere</VERS>
<VERS>Coule, et sert mollement de ceinture à la terre.</VERS>
<VERS>L'enclume retentit sous de plus doux travaux;</VERS>
<VERS>Il y frappe des dards pour l'enfant de Paphos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vulcain, dit Apollon, on profane mon culte;</VERS>
<VERS>Sur mes autels souillés chaque jour on m'insulte.</VERS>
<VERS>Venge-moi. Tout-à-coup dans les bruyans fourneaux</VERS>
<VERS>Des cyclopes ailés allument cent flambeaux;</VERS>
<VERS>Ils volent, et déjà leur cohorte enhardie</VERS>
<VERS>Sur les faîtes du temple a lancé l'incendie.</VERS>
<VERS>Le croissant de Phébé, la conque de Cypris,</VERS>
<VERS>La guirlande de Flore et l'arc brillant d'Iris,</VERS>
<VERS>Des champs élisiens l'immortelle parure,</VERS>
<VERS>Les zéphirs, les ruisseaux, les fleurs et la verdure,</VERS>
<VERS>Les superbes forêts, les rapides torrens,</VERS>
<VERS>Du souverain des mers les palais transparens,</VERS>
<VERS>Hélas, tout est détruit! On parcourt les ruines:</VERS>
<VERS>Là chantoient les plaisirs et les graces badines.</VERS>
<VERS>Le Mierre, prodigant les charmes de sa voix,</VERS>
<VERS>Là, disputoit le prix aux sirenes des bois:</VERS>
<VERS>Ici l'aimable Arnould exerçoit son empire,</VERS>
<VERS>Et nous intéressoit aux pleurs de Télaïre.</VERS>
<VERS>Euterpe cependant, pour nous dicter ses loix,</VERS>
<VERS>Rentre dans son asyle, et reprend tous ses droits.</VERS>
<VERS>Rameau, le sceptre en main, éclipse Pergolese:</VERS>
<VERS>Le goût a reparu: le dieu du jour s'appaise,</VERS>
<VERS>Et son ressentiment nous poursuivroit encor,</VERS>
<VERS>Si la scene à ses yeux n'eût remontré Castor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
CHANT IV LA DANSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune amant de Flore a déployé ses ailes;</VERS>
<VERS>De ses nouveaux baisers naissent les fleurs nouvelles.</VERS>
<VERS>Les satires légers, aux accens du haut-bois,</VERS>
<VERS>Soulevent, en riant, les nymphes de nos bois.</VERS>
<VERS>Voyez-vous ces tritons, dont les desirs avides</VERS>
<VERS>Font bouillonner les flots autour des néréides?</VERS>
<VERS>Ils nagent en cadence, et joignant leurs bras nus,</VERS>
<VERS>Agitent doucement la conque de Vénus.</VERS>
<VERS>Volez, jeunes beautés; le front ceint de feuillages,</VERS>
<VERS>Traversez, en dansant, les vallons, les bocages:</VERS>
<VERS>Ressuscitons ces jeux, ces folâtres loisirs,</VERS>
<VERS>Par le Tibre adoptés, au retour des zéphirs.</VERS>
<VERS>Pour orner votre sein, ces roses vous demandent;</VERS>
<VERS>Pour vous peindre leurs feux, vos bergers vous attendent.</VERS>
<VERS>Tout vous sert; cet ombrage, interceptant le jour,</VERS>
<VERS>Enhardit à la fois la pudeur et l'amour.</VERS>
<VERS>Loin de nous la sagesse et ses leçons austeres!</VERS>
<VERS>Terpsichore, voici l'instant de tes mysteres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils naissent du plaisir, je dois les respecter:</VERS>
<VERS>Viens, ta harpe à la main, m'apprendre à les chanter.</VERS>
<VERS>Léger comme tes pas, fidele à leur cadence,</VERS>
<VERS>Que mon rapide vers brille, parte et s'élance.</VERS>
<VERS>Déesse, la nature est soumise à tes loix,</VERS>
<VERS>Et ton silence actif le dispute à la voix.</VERS>
<VERS>Le voile ingénieux de tes allégories</VERS>
<VERS>Cache des vérités par ce voile embellies.</VERS>
<VERS>Rivale de Clio, tu sais conter aux yeux;</VERS>
<VERS>Et tout, jusqu'à la fable, est vivant dans tes jeux.</VERS>
<VERS>Des pas tardifs ou prompts la liaison savante</VERS>
<VERS>M'offre de cent tableaux une scene mouvante.</VERS>
<VERS>J'y vois du désespoir le sombre accablement,</VERS>
<VERS>La colere d'un dieu, les transports d'un amant,</VERS>
<VERS>Mars courant aux combats, Daphné prenant la fuite,</VERS>
<VERS>Pour éviter l'amant qui vole à sa poursuite,</VERS>
<VERS>Les défis des pasteurs, les courses de Tempé,</VERS>
<VERS>Et celles de l'amour à Vénus échappé.</VERS>
<VERS>Mais de cet art charmant craignez la douce amorce.</VERS>
<VERS>Il rit à l'oeil trompé qui n'en voit que l'écorce.</VERS>
<VERS>D'un trop crédule espoir n'allez pas vous bercer,</VERS>
<VERS>Et sondez le terrein qu'il faut ensemencer.</VERS>
<VERS>Avant de faire un pas, voyez si la nature</VERS>
<VERS>N'a point sur les calots calqué votre figure.</VERS>
<VERS>Héros, que votre taille ait de la majesté:</VERS>
<VERS>Berger, qu'elle nous plaise en sa légéreté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que votre corps liant n'offre rien de pénible,</VERS>
<VERS>Et se ploie aisément sur le genou flexible.</VERS>
<VERS>Que les pieds, avec soin rejetés en dehors,</VERS>
<VERS>Des jarrets trop distans rapprochent les ressorts.</VERS>
<VERS>Que l'épaule s'efface, et que chaque partie,</VERS>
<VERS>En paroissant se fuir, soit pourtant assortie.</VERS>
<VERS>Quelque vice secret avec vous est-il né?</VERS>
<VERS>Qu'avant le pli du tems il soit déraciné.</VERS>
<VERS>Profitez, profitez de ces jours de souplesse,</VERS>
<VERS>Où chaque fibre encor tressaille avec mollesse.</VERS>
<VERS>Quand l'âge roidira vos muscles engourdis,</VERS>
<VERS>Tous les moyens alors vous seront interdits.</VERS>
<VERS>Cet orme contrefait penche vers le rivage,</VERS>
<VERS>Et d'un tronc tortueux voit sortir son feuillage.</VERS>
<VERS>Il seroit aujourd'hui l'ornement du hameau,</VERS>
<VERS>Si l'art l'eût redressé, quand il fut arbrisseau.</VERS>
<VERS>Que vos pas soient précis: d'une oreille sévere</VERS>
<VERS>Calculez chaque tems, sans jamais vous distraire.</VERS>
<VERS>Vos talens, quels qu'ils soient, n'auront qu'un foible éclat,</VERS>
<VERS>Sans ce juge subtil, ce tact si délicat,</VERS>
<VERS>Que la nature même, à nos plaisirs fidelle,</VERS>
<VERS>Pour épier les sons, a mis en sentinelle.</VERS>
<VERS>Ce timpan sinueux, où tout va retentir,</VERS>
<VERS>Doit marquer la mesure et vous en avertir.</VERS>
<VERS>Un danseur sans oreille est la vivante image</VERS>
<VERS>D'un fou qui ne met point de suite à son langage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui de mots mal consus forme son entretien,</VERS>
<VERS>S'étourdit en parlant, et ne dit jamais rien.</VERS>
<VERS>Par ce sens dirigés, riez de l'impuissance</VERS>
<VERS>Du burlesque rouleau, sceptre de l'ignorance,</VERS>
<VERS>Dont le geste ambulant semble vous menacer,</VERS>
<VERS>Et qui coupe les tems, au lieu de les fixer.</VERS>
<VERS>Que chaque mouvement soit naturel et libre.</VERS>
<VERS>Soumettez votre corps aux loix de l'équilibre.</VERS>
<VERS>Élevé dans les airs, soyez assujetti</VERS>
<VERS>Au point déterminé d'où vous êtes parti.</VERS>
<VERS>Émule de Gardel, dans votre essor habile,</VERS>
<VERS>Tombez sur un pied seul, et restez immobile.</VERS>
<VERS>Pour atteindre au fini de tous ces déploîmens,</VERS>
<VERS>N'allez point vous créer d'inutiles tourmens,</VERS>
<VERS>Étudier votre art comme de vils esclaves,</VERS>
<VERS>Ni vous emprisonner dans ces dures entraves</VERS>
<VERS>Qui du jeu des ressorts vous ôtent la douceur,</VERS>
<VERS>En font mille martyrs, sans former un danseur.</VERS>
<VERS>C'est peu de m'étaler une danse savante,</VERS>
<VERS>Et ces sauts périlleux dont l'effort m'épouvante,</VERS>
<VERS>De battre l'entrechat, de jouer du poignet,</VERS>
<VERS>De hasarder un rond, de faire un moulinet.</VERS>
<VERS>La médiocrité brigue ces avantages:</VERS>
<VERS>L'art a d'autres secrets, pour gagner nos suffrages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le bloc arrondi d'un célebre sculpteur</VERS>
<VERS>Quand l'amour agita son flambeau créateur,</VERS>
<VERS>Il en fit rejaillir une vive étincelle,</VERS>
<VERS>Et soudain vit éclorre une Vénus nouvelle,</VERS>
<VERS>Dont le premier regard peignit un sentiment,</VERS>
<VERS>Dont le premier soupir demandoit un amant.</VERS>
<VERS>L'heureux Pigmalion brûle pour son ouvrage:</VERS>
<VERS>Le marbre est animé; l'amour veut davantage.</VERS>
<VERS>Les graces, qu'il appelle, accourent sur ses pas,</VERS>
<VERS>Et la nymphe naissante a volé dans leurs bras.</VERS>
<VERS>Leurs loix sont des plaisirs; leurs leçons, des caresses.</VERS>
<VERS>L'écoliere bientôt égale ses maîtresses,</VERS>
<VERS>S'instruit dans l'art de plaire, et plaît en l'oubliant,</VERS>
<VERS>Met dans chaque attitude un jeu doux et liant,</VERS>
<VERS>De la simplicité se fait une parure,</VERS>
<VERS>Déploie avec pudeur les dons de la nature,</VERS>
<VERS>Laisse errer sur sa bouche un sourire charmant,</VERS>
<VERS>Et, grace à ses regards, se tait éloquemment.</VERS>
<VERS>Voilà votre modele, enfans de Terpsichore.</VERS>
<VERS>La nature vous sert, il faut l'aider encore.</VERS>
<VERS>Imaginez des tems et des grouppes nouveaux,</VERS>
<VERS>Entassez pas sur pas, et travaux sur travaux,</VERS>
<VERS>Sautez sur le gazon, sans y laisser vos traces;</VERS>
<VERS>Vous ne possédez rien, si vous n'avez les graces.</VERS>
<VERS>Elles vous donneront le poli des ressorts,</VERS>
<VERS>D'un buste harmonieux les tranquilles accords,</VERS>
<VERS>Le moëlleux contour d'une tête flexible,</VERS>
<VERS>Des passages divers la nuance insensible;</VERS>
<VERS>Ces pas demi formés, ces bras que le desir,</VERS>
<VERS>Dans un doux abandon, semble tendre au plaisir,</VERS>
<VERS>Tous ces ébranlemens, ces secousses légeres,</VERS>
<VERS>Que la volupté compte au rang de ses mysteres,</VERS>
<VERS>Et ces gestes de feu, ces repos languissans,</VERS>
<VERS>Qui jusqu'en leur foyer vont réchauffer nos sens.</VERS>
<VERS>Des élémens de l'art connoissez l'importance:</VERS>
<VERS>Formez vos premiers pas sous un maître qui pense.</VERS>
<VERS>Vous avancerez plus avec moins de travaux:</VERS>
<VERS>Il saura profiter même de vos défauts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que Marcel, l'Albane de la danse,</VERS>
<VERS>Communiquoit à tout la noblesse et l'aisance.</VERS>
<VERS>Des mouvemens du corps il fixa l'unisson,</VERS>
<VERS>Et dans un art frivole il admit la raison.</VERS>
<VERS>La beauté qu'il formoit venoit-elle à paroître?</VERS>
<VERS>Elle emportoit le prix, et déceloit son maître;</VERS>
<VERS>Telle brille une rose entre les autres fleurs.</VERS>
<VERS>Il dotoit la jeunesse, en lui gagnant des coeurs.</VERS>
<VERS>Il me semble le voir, dans un jardin fertile,</VERS>
<VERS>Assujettir à l'art chaque tige indocile,</VERS>
<VERS>Tendre au lys incliné la main qui le suspend,</VERS>
<VERS>Resserrer le bouton où l'oeillet se répand,</VERS>
<VERS>Distribuer par-tout cet accord, cette grace</VERS>
<VERS>Qui pare la nature, et jamais ne l'efface.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De cette servitude affranchis une fois,</VERS>
<VERS>Plus sûrs de votre vol, créez-vous d'autres loix.</VERS>
<VERS>Lisez au coeur de l'homme: amour, fureur, délire,</VERS>
<VERS>Dans vos jeux animés il faut tout reproduire.</VERS>
<VERS>De chaque sentiment épiez les secrets,</VERS>
<VERS>Démêlez les ressorts, combinez les effets.</VERS>
<VERS>Inventeurs de cet art, et Pilade et Bathile</VERS>
<VERS>Nous ont assez appris combien il est fertile.</VERS>
<VERS>Dans l'action du corps puisant leur coloris,</VERS>
<VERS>L'un arrachoit les pleurs, l'autre excitoit les ris;</VERS>
<VERS>Et loin du cercle étroit de cent mimes profanes,</VERS>
<VERS>Leurs gestes et leurs pas leur tenoient lieu d'organes.</VERS>
<VERS>Pour atteindre à leur palme et vous rapprocher d'eux,</VERS>
<VERS>Laissez la gargouillade et les pas hasardeux.</VERS>
<VERS>Que par l'expression vos traits s'épanouissent:</VERS>
<VERS>L'ame doit commander, que les pieds obéissent.</VERS>
<VERS>Un méchanisme vain suffit pour un sauteur;</VERS>
<VERS>Mariez les talens du peintre et de l'acteur;</VERS>
<VERS>Et prenant votre essor loin des routes tracées,</VERS>
<VERS>Dans vos pas, s'il se peut, enchaînez des pensées.</VERS>
<VERS>Mais, si vous prétendez aux immortels festons,</VERS>
<VERS>De masques odieux débarrassez vos fronts.</VERS>
<VERS>De chaque passion le turbulent orage</VERS>
<VERS>Avec des traits de feu se peint sur le visage:</VERS>
<VERS>On y voit le chagrin d'un crêpe se voiler,</VERS>
<VERS>Sourire le bonheur, la joie étinceler;</VERS>
<VERS>L'ame se montre à nu dans ce miroir sincere.</VERS>
<VERS>Pourquoi donc le charger d'une forme étrangere?</VERS>
<VERS>Un visage postiche et privé de contour,</VERS>
<VERS>Un plâtre enluminé me rendra-t-il l'amour?</VERS>
<VERS>Comment les passions, dans leur fougue énergique,</VERS>
<VERS>Pourront-elles percer l'enveloppe gothique,</VERS>
<VERS>L'immobile carton inventé par l'ennui,</VERS>
<VERS>Qu'un danseur met toujours entre nos coeurs et lui?</VERS>
<VERS>Filles des sombres bords, déités infernales,</VERS>
<VERS>Éteignez sur vos fronts ces flammes sépulcrales.</VERS>
<VERS>Fleuves, ondains, tritons, dieux soumis au trident,</VERS>
<VERS>Quittez vos teints verd-pré, vos visages d'argent.</VERS>
<VERS>Vents, ayez plus d'adresse, et moins de bouffissure.</VERS>
<VERS>Monstres de nos ballets, respectez la nature.</VERS>
<VERS>Indifférente et libre, une nymphe des bois</VERS>
<VERS>Pour seule arme aux amours opposoit son carquois,</VERS>
<VERS>Et souvent renversoit de ses fleches rapides</VERS>
<VERS>Le faon aux pieds légers, et les biches timides.</VERS>
<VERS>Errante, l'arc en main, de réduit en réduit,</VERS>
<VERS>Un faune l'apperçoit, s'enflamme et la poursuit.</VERS>
<VERS>Voyez les mouvemens dont leur ame est atteinte,</VERS>
<VERS>Et l'aile du desir, et le vol de la crainte.</VERS>
<VERS>Quelle ardeur dans tous deux! Que d'agiles détours!</VERS>
<VERS>Le faune joint la nymphe; elle échappe toujours.</VERS>
<VERS>Elle se sauve enfin, tremblante, sans compagne,</VERS>
<VERS>Et gagne, en haletant, le haut d'une montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, se laissant aller près d'un arbre voisin,</VERS>
<VERS>Son col abandonné touche aux lys de son sein.</VERS>
<VERS>Le faune reparoît: il tressaille de joie,</VERS>
<VERS>Et retrouve sa force, en retrouvant sa proie.</VERS>
<VERS>Ses yeux sont des flambeaux; ses pas sont des éclairs:</VERS>
<VERS>Une fleche est moins prompte à traverser les airs.</VERS>
<VERS>La nouvelle Daphné frémit, tremble, chancele:</VERS>
<VERS>Au front de son amant l'espérance étincele;</VERS>
<VERS>Du fugitif objet, qu'effarouchent ses voeux,</VERS>
<VERS>Déjà son souffle ardent fait voler les cheveux;</VERS>
<VERS>Il l'atteint, il soupire, il demande sa grace:</VERS>
<VERS>Le faune s'embellit, la nymphe s'embarrasse,</VERS>
<VERS>Se livre par degrés à ce trouble enchanteur,</VERS>
<VERS>Tombe, se laisse vaincre, et pardonne au vainqueur.</VERS>
<VERS>D'un simulacre vain la froide dissonance</VERS>
<VERS>De ces divers combats rendra-t-il la nuance?</VERS>
<VERS>Y verrai-je la crainte et ses frémissemens,</VERS>
<VERS>Le trouble, les desirs et l'ardeur des amans?</VERS>
<VERS>Que n'ai-je le génie et le pinceau d'Apelle!</VERS>
<VERS>Alard, à mes esprits ce tableau te rappelle.</VERS>
<VERS>Jamais nymphe des bois n'eut tant d'agilité:</VERS>
<VERS>Toujours l'essain des ris voltige à ton côté.</VERS>
<VERS>Que tu mêlanges bien, ô belle enchanteresse,</VERS>
<VERS>La force avec la grace, et l'aisance et l'adresse!</VERS>
<VERS>Tu sais avec tant d'art entremêler tes pas,</VERS>
<VERS>Que l'oeil ne peut les suivre, et ne les confond pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le papillon s'envole avec moins de vîtesse,</VERS>
<VERS>Et pese plus que toi sur les fleurs qu'il caresse.</VERS>
<VERS>Te peindre, c'est louer ton émule divin:</VERS>
<VERS>Je place au même rang la nymphe et le silvain;</VERS>
<VERS>Il partage l'honneur de ta palme brillante;</VERS>
<VERS>Hippomene à la course égaloit Atalante.</VERS>
<VERS>Tous deux dans cette arene, où vous régnez sur moi,</VERS>
<VERS>Vous cueillez le laurier; mais la pomme est pour toi.</VERS>
<VERS>Mon oeil sur ces objets trop long-tems se repose;</VERS>
<VERS>Muse, reprends le joug que Terpsichore impose:</VERS>
<VERS>Amans de la déesse, elle a choisi ma voix</VERS>
<VERS>Pour consacrer son art, et vous dicter ses loix.</VERS>
<VERS>Fuyez loin de ses yeux, pagodes vernissées,</VERS>
<VERS>Dans vos grouppes sans goût tristement compassées;</VERS>
<VERS>Fuyez... qui vous donna le droit, le droit affreux</VERS>
<VERS>De venir dans leur temple effaroucher les jeux?</VERS>
<VERS>Que la danse toujours annonce un caractere.</VERS>
<VERS>Qu'elle soit tour-à-tour noble, vive, ou légere...</VERS>
<VERS>M'offrez-vous des héros? Modelez-vous sur eux:</VERS>
<VERS>Que vos pas soient précis, graves, majestueux.</VERS>
<VERS>Lorsque le grand Dupré, d'une marche hautaine,</VERS>
<VERS>Orné de son panache, avançoit sur la scene,</VERS>
<VERS>On croyoit voir un dieu demander des autels,</VERS>
<VERS>Et venir se mêler aux danses des mortels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tous ses déploîmens sa danse simple et pure</VERS>
<VERS>N'étoit qu'un doux accord des dons de la nature.</VERS>
<VERS>Vestris, par le brillant, le fini de ses pas,</VERS>
<VERS>Nous rappelle son maître, et ne l'éclipse pas.</VERS>
<VERS>Bacchantes, exprimez les fureurs de l'ivresse:</VERS>
<VERS>Tournez rapidement sous le dieu qui vous presse.</VERS>
<VERS>Filles du noir Cocite, armez-vous de flambeaux;</VERS>
<VERS>Élancez-vous par bonds; que vos pas inégaux,</VERS>
<VERS>Égarés, incertains, peignent l'affreuse rage,</VERS>
<VERS>Le tumulte de l'ame, et la soif du carnage.</VERS>
<VERS>Transportez les enfers sur vos fronts allumés,</VERS>
<VERS>Et décrivez en l'air des cercles enflammés.</VERS>
<VERS>Zéphirs, d'un vol léger caressez les feuillages;</VERS>
<VERS>Et sans être entendus, parcourez les bocages.</VERS>
<VERS>On rit de ces zéphirs orageux et massifs,</VERS>
<VERS>Qui font gémir les airs sous leurs bonds convulsifs.</VERS>
<VERS>À ce bruit inconnu Flore en tremblant s'éveille;</VERS>
<VERS>Ils ont déjà courbé les fleurs de sa corbeille:</VERS>
<VERS>Elle craint, à l'aspect de ses nouveaux amans,</VERS>
<VERS>Pour le trône fragile où s'assied le printems;</VERS>
<VERS>Et le parterre enfin renvoie avec justice</VERS>
<VERS>Ces sauteurs mal-adroits bondir dans la coulisse.</VERS>
<VERS>L'heureuse Germanie est fertile en danseurs,</VERS>
<VERS>Et simple dans sa danse, ainsi que dans ses moeurs:</VERS>
<VERS>Elle nous a transmis celle qui dans nos fêtes</VERS>
<VERS>À nos jeunes beautés fait le plus de conquêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Connoissez tous ces pas, tous ces enlacemens,</VERS>
<VERS>Ces gestes naturels, qui sont des sentimens;</VERS>
<VERS>Cet abandon facile et fait pour la tendresse,</VERS>
<VERS>Qui rapproche l'amant du sein de sa maîtresse;</VERS>
<VERS>Ce dédale amoureux, ce mobile cerceau,</VERS>
<VERS>Où les bras réunis se croisent en berceau;</VERS>
<VERS>Et ce piege si doux, où l'amante enchaînée</VERS>
<VERS>À permettre un larcin est toujours condamnée.</VERS>
<VERS>Combien je vous regrette, ô tems, ô jours heureux,</VERS>
<VERS>Où dans les murs de Sparte, et dans ses plus beaux jeux,</VERS>
<VERS>Se partageant en choeurs, des vierges ingénues</VERS>
<VERS>Dansoient sans indécence, et dansoient toujours nues!</VERS>
<VERS>Que de secrets trésors dévoilés aux amours!</VERS>
<VERS>Quel charme arrondissoit tous ces légers contours!</VERS>
<VERS>À chaque mouvement que de beautés écloses!</VERS>
<VERS>Quels frais monceaux de lys, mêlés de quelques roses!</VERS>
<VERS>Que dis-je! Aux yeux surpris de l'amant enchanté</VERS>
<VERS>La céleste pudeur voiloit la nudité.</VERS>
<VERS>Vous que Vénus instruit, qui, pour premiere étude,</VERS>
<VERS>Avez de tous ses jeux la savante habitude,</VERS>
<VERS>Surpassez ces tableaux, et sous le vêtement</VERS>
<VERS>Que l'amour exprimé frappe l'oeil de l'amant.</VERS>
<VERS>Que vos illusions sur mes yeux se répandent;</VERS>
<VERS>Je vous livre mon coeur, et mes sens vous attendent.</VERS>
<VERS>Là, par des mouvemens souples et négligés,</VERS>
<VERS>Par des balancemens avec art prolongés,</VERS>
<VERS>Imitez les langueurs de la douce mollesse:</VERS>
<VERS>N'allez point par des sauts fatiguer sa paresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, nous séduisant par la vivacité,</VERS>
<VERS>Peignez dans votre essor un coeur plus agité.</VERS>
<VERS>Que vos bras jusqu'à nous toujours prêts à s'étendre,</VERS>
<VERS>Soient autant de filets où l'on cherche à se prendre.</VERS>
<VERS>Marquez tous les degrés de l'amoureux débat,</VERS>
<VERS>L'instant de la victoire et celui du combat,</VERS>
<VERS>Le calme du bonheur, le feu d'une caresse:</VERS>
<VERS>Fuyez, arrêtez-vous, suspendez votre ivresse.</VERS>
<VERS>Comme Guimard enfin appellez les desirs,</VERS>
<VERS>Et que vos pas brillans soient le vol des plaisirs.</VERS>
<VERS>C'est ainsi que Sallé, qui brilla sur la scene,</VERS>
<VERS>Émule des amours, en paroissoit la reine.</VERS>
<VERS>La tendre volupté présidoit à ses pas,</VERS>
<VERS>Animoit ses regards, et jouoit dans ses bras.</VERS>
<VERS>Comme elle cependant sur ces heureux mysteres</VERS>
<VERS>Laissez toujours tomber quelques gazes légeres;</VERS>
<VERS>Et ne montrant jamais qu'un seul coin du tableau,</VERS>
<VERS>Laissez-nous soulever le reste du rideau.</VERS>
<VERS>Par des pas trop lascifs n'offensez point la vue:</VERS>
<VERS>Vénus même prescrit l'adroite retenue.</VERS>
<VERS>Enlacez-vous vos bras autour de votre amant?</VERS>
<VERS>N'allez point, sans pudeur à nos yeux vous pâmant,</VERS>
<VERS>Outrager la décence, et sirene muette,</VERS>
<VERS>Proposer au public un bonheur qu'il rejette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux talens naturels que l'art soit réuni.</VERS>
<VERS>Telle est à nos regards la danse de Lani.</VERS>
<VERS>Précision, vîtesse, esprit, tout s'y rassemble.</VERS>
<VERS>Les détails sont parfaits, sans altérer l'ensemble.</VERS>
<VERS>Elle enchante l'oreille et ne l'égare pas.</VERS>
<VERS>La valeur de la note est toujours dans ses pas.</VERS>
<VERS>Heinel la suit, Heinel que l'amour lui préfere.</VERS>
<VERS>Dans tous ses mouvemens quelle ame douce et fiere!</VERS>
<VERS>Parmi le choeur dansant, autour d'elle empressé,</VERS>
<VERS>Elle paroît, s'éleve, et tout est éclipsé...</VERS>
<VERS>La mortelle n'est plus, j'encense la déesse.</VERS>
<VERS>Hébé pour la fraîcheur, Pallas pour la noblesse,</VERS>
<VERS>Elle imprime à ses pas je ne sais quoi d'altier,</VERS>
<VERS>Et l'oeil qui l'admira ne la peut oublier.</VERS>
<VERS>Il est une autre gloire où vous pouvez atteindre;</VERS>
<VERS>Il faut tout embrasser, tout sentir et tout peindre.</VERS>
<VERS>La danse doit m'offrir d'innombrables tableaux.</VERS>
<VERS>Transfuges des palais, dansez sous des berceaux.</VERS>
<VERS>L'art brillant des couleurs avec même avantage</VERS>
<VERS>Éleve un temple auguste, et nous ouvre un bocage.</VERS>
<VERS>Tout objet bien saisi conserve un prix réel:</VERS>
<VERS>Teniers est aujourd'hui l'égal de Raphaël.</VERS>
<VERS>Quelle nymphe légere à mes yeux se présente!</VERS>
<VERS>Déesse, elle folâtre, et n'est point imposante.</VERS>
<VERS>Son front s'épanouit avec sérénité,</VERS>
<VERS>Ses cheveux sont flottans, le rire est sa beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un feston de jasmins sa tête est couronnée,</VERS>
<VERS>Et sa robe voltige, aux vents abandonnée.</VERS>
<VERS>Mille songes légers l'environnent toujours;</VERS>
<VERS>Plus que le printems même, elle fait les beaux jours.</VERS>
<VERS>Des matelots joyeux rassemblés auprés d'elle,</VERS>
<VERS>Détonnent à sa gloire une ronde nouvelle,</VERS>
<VERS>Et de jeunes pasteurs, désertant les hameaux,</VERS>
<VERS>Viennent la saluer au son des chalumeaux.</VERS>
<VERS>C'est l'aimable gaîté: qui peut la méconnoître,</VERS>
<VERS>Au chagrin qui s'envole, au jeu qu'elle a fait naître?</VERS>
<VERS>Fille de l'innocence, image du bonheur,</VERS>
<VERS>Le charme qui te suit a passé dans mon coeur.</VERS>
<VERS>Sur ce gazon fleuri, qu'elle a choisi pour trône,</VERS>
<VERS>Pasteurs, exécutons les danses qu'elle ordonne.</VERS>
<VERS>Que trop d'art n'aille point amortir notre feu:</VERS>
<VERS>La danse d'un berger n'est pas celle d'un dieu.</VERS>
<VERS>Vous qui me transportez dans ces fêtes rustiques,</VERS>
<VERS>Laissez votre routine et vos pas méthodiques.</VERS>
<VERS>La nature est si belle! Ah! Ne l'altérez pas:</VERS>
<VERS>Elle hait la contrainte, et meurt sous le compas.</VERS>
<VERS>Venez: transportons-nous dans ces belles contrées,</VERS>
<VERS>Des rayons d'un ciel pur en tout tems colorées.</VERS>
<VERS>Déjà l'air est plus frais: Phébus vers l'occident</VERS>
<VERS>Précipite sa course et son char moins ardent.</VERS>
<VERS>Les mobiles sillons de sa pourpre brillante</VERS>
<VERS>Font resplendir au loin la mer étincelante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous des bosquets rians, qu'embaume l'oranger,</VERS>
<VERS>Chaque jeune bergere a conduit son berger.</VERS>
<VERS>Les uns de joncs tressés composent leur coëffure:</VERS>
<VERS>D'autres avec des fleurs nattent leur chevelure.</VERS>
<VERS>On s'anime à l'envi de l'oeil et de la voix:</VERS>
<VERS>Le tambourin résonne, et tout part à la fois.</VERS>
<VERS>Je ne sais quel instinct regle chaque attitude:</VERS>
<VERS>La grace, ailleurs captive, ici naît sans étude.</VERS>
<VERS>Les gestes et les pas, d'un mutuel accord,</VERS>
<VERS>Peignent la même ivresse et le même transport.</VERS>
<VERS>Sur des bras vigoureux on souleve une belle:</VERS>
<VERS>On s'enlace, on s'éleve, on retombe avec elle.</VERS>
<VERS>Que de baisers reçus, ou ravis, ou donnés!</VERS>
<VERS>Que de crimes charmans, aussi-tôt pardonnés!</VERS>
<VERS>L'ombre n'interrompt pas cette douce démence;</VERS>
<VERS>Lorsqu'un plaisir s'envole, un plaisir recommence.</VERS>
<VERS>Pour s'occuper la nuit, l'amante, en ce moment,</VERS>
<VERS>Dépose dans son coeur les traits de son amant;</VERS>
<VERS>Et le lendemain même, alors qu'elle s'éveille,</VERS>
<VERS>Répete encor les airs qu'ils ont dansés la veille.</VERS>
<VERS>Provence fortunée, asyle aimé des cieux,</VERS>
<VERS>Que j'aimerois ton ciel, ton délire et tes jeux!</VERS>
<VERS>Ici, tout est glacé, tout est morne, ou fantasque:</VERS>
<VERS>Du bonheur qui te rit nous n'avons que le masque.</VERS>
<VERS>Les temples de nos arts sont de tristes réduits</VERS>
<VERS>Où nous courons en pompe étaler nos ennuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans perdre nos défauts, perdant nos avantages,</VERS>
<VERS>Nous briguons en bâillant le beau titre de sages.</VERS>
<VERS>La jeunesse elle-même, éteinte dans sa fleur,</VERS>
<VERS>S'agite sans ivresse, et jouit sans chaleur.</VERS>
<VERS>Ce fleuve, qui jadis arrosoit la prairie,</VERS>
<VERS>N'est plus qu'un filet d'eau dont la source est tarie;</VERS>
<VERS>Et l'on voit de son or le luxe dégoûté,</VERS>
<VERS>Gager des malheureux, pour rire à son côté.</VERS>
<VERS>Fous ténébreux et vains, qui n'aimant que vous-mêmes,</VERS>
<VERS>Des rêves de vos nuits composez vos systêmes;</VERS>
<VERS>Catons prématurés, qui, froids calculateurs,</VERS>
<VERS>Cherchez des vérités dans l'âge des erreurs;</VERS>
<VERS>Vous qui, dans vos boudoirs, sur l'ouatte et la soie</VERS>
<VERS>Savourez les langueurs où votre ame se noie,</VERS>
<VERS>Et changez chaque jour, pour seuls amusemens,</VERS>
<VERS>De chiens, de perroquets, de magots et d'amans;</VERS>
<VERS>Compilateurs pesans; toi, cruel moraliste,</VERS>
<VERS>Qui crois consoler l'homme, en le rendant plus triste;</VERS>
<VERS>Peuple immense de sots, de mollesse hébété,</VERS>
<VERS>Poëtes sans esprit, et catins sans beauté,</VERS>
<VERS>Honoraires bouffons; toi, frélon inutile,</VERS>
<VERS>Qui dévores le miel que l'abeille distile;</VERS>
<VERS>Vous tous, qui variant vos lugubres travers,</VERS>
<VERS>Chacun, pour votre compte, ennuyez l'univers;</VERS>
<VERS>Dansez... sortez du cercle où l'on vous emprisonne;</VERS>
<VERS>Répandez sur la vie un sel qui l'assaisonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le tems s'échappe, il fuit, sachez vous en saisir;</VERS>
<VERS>Et végétez du moins dans le sein du plaisir...</VERS>
<VERS>Ma carriere est remplie, ô muse que j'encense!</VERS>
<VERS>Souris à mes travaux, voilà ma récompense.</VERS>
<VERS>J'ai célébré les jeux qui plaisent à mon coeur,</VERS>
<VERS>Qui m'ont séduit peut-être en peignant le bonheur.</VERS>
<VERS>Puissent, puissent mes chants rajeunir notre scene,</VERS>
<VERS>De funebres attraits embellir Melpomene,</VERS>
<VERS>À ses aimables soeurs prêter des ornemens,</VERS>
<VERS>Et leur former par-tout de fideles amans!</VERS>
<VERS>Amour, si dans mes vers je t'ai marqué mon zele,</VERS>
<VERS>À la postérité porte-les sur ton aile!</VERS>
<VERS>Dieu charmant, tous les arts te doivent leur beauté,</VERS>
<VERS>Et sous leurs traits divers c'est toi que j'ai chanté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>