<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Voyages aux Pays du Coeur
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Etienne Eggis
</AUTEUR>
<DATE>
1853
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Bohême.
</TITRE>
<AUTRE>
A mon ami Jacques Guérig.
</AUTRE>
<AUTRE> 
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis trois ans passés ma jeunesse coureuse</VERS>
<VERS>Errait, le sac au dos, sur le sol allemand,</VERS>
<VERS>Le long des grands chemins ma vie aventureuse</VERS>
<VERS>Aux chênes des forêts écrivait son roman,</VERS>
<VERS>De Munich à Berlin, de Bâle à Varsovie,</VERS>
<VERS>Sous la brume et l'orage avaient bondi mes pas;</VERS>
<VERS>Rien n'avait pu lasser mou unie inassouvie,</VERS>
<VERS>Mes robustes seize ans défiaient le trépas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En cousant une rime aux deux coins d'une idée</VERS>
<VERS>Je m'en allais rêveur, le bâton à la main,</VERS>
<VERS>La tête de soleil ou de vent inondée,</VERS>
<VERS>En laissant au hasard le soin du lendemain.</VERS>
<VERS>Je dérobais mon lit aux mousses des clairières,</VERS>
<VERS>Ma harpe me donnait la bière et le pain noir,</VERS>
<VERS>Et je dormais paisible aux marges des carrières</VERS>
<VERS>Sous le ciel qu'empourpraient les nuages du soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'avais pour tous biens qu'une pipe allemande,</VERS>
<VERS>Les deux Faust du grand Goethe, un pantalon d'été,</VERS>
<VERS>Deux pistolets rayés non sujets à l'amende,</VERS>
<VERS>Une harpe légère, et puis, la liberté!</VERS>
<VERS>Je lisais, en passant, des vieilles cathédrales</VERS>
<VERS>Les lieds marmoréens par les siècles écrits,</VERS>
<VERS>Puis, au bord des forêts, dans les lueurs astrales.</VERS>
<VERS>Des chroniques des burgs j'épelais les sanscrits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus avide toujours de course et de science,</VERS>
<VERS>Mettant mon avenir sous la garde de Dieu,</VERS>
<VERS>J'errais, pauvre d'argent, riche d'insouciance,</VERS>
<VERS>Mais libre et gai toujours, sous le ciel sombre ou bleu.</VERS>
<VERS>Je dormais tour à tour dans le foin qu'on entasse</VERS>
<VERS>Ou les lits somptueux des seigneurs bavarois,</VERS>
<VERS>Je buvais tour à tour dans la coupe ou la tasse,</VERS>
<VERS>Heurtant du même bras les pâtres et les rois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais, malgré tout, parfois une vague souffrance</VERS>
<VERS>Assombrissait mon coeur et voilait ma gaîté;</VERS>
<VERS>Une secrète voix m'appelait vers la France</VERS>
<VERS>Et me parlait de gloire et de célébrité:</VERS>
<VERS>La France! sol fécond, beau pays de ma mère</VERS>
<VERS>Où de mes rêves d'or m'emportaient les chevaux;</VERS>
<VERS>Et puis, la solitude est parfois bien amère!</VERS>
<VERS>Je n'avais pas d'amis, je voulais des rivaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grisant mon jeune coeur d'illusions candides.</VERS>
<VERS>Seul, et toujours à pied, je m'en vins vers Paris;</VERS>
<VERS>J'escomptais l'avenir dans mes rêves splendides,</VERS>
<VERS>Et l'espoir guérissait mes pieds endoloris.</VERS>
<VERS>Je m'arrêtais parfois sur la route poudreuse</VERS>
<VERS>Qui s'allongeait toujours comme un boa sans fin;</VERS>
<VERS>Ma lèvre avait tari ma gourde filandreuse,</VERS>
<VERS>Mes jambes trébuchaient de fatigue et de faim.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ressaisissais mon bâton de voyage;</VERS>
<VERS>J'étais trop orgueilleux pour me décourager.</VERS>
<VERS>A défaut de la source acceptant le mirage,</VERS>
<VERS>Je marchais de nouveau d'un pas ferme et léger.</VERS>
<VERS>Quand la faim torturait mon estomac avide,</VERS>
<VERS>J'entonnais, la voix haute, un vieux lied allemand:</VERS>
<VERS>Les beaux vers empourpraient mon visage livide,</VERS>
<VERS>Et j'oubliais la faim dans cet enivrement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne traduirai pas le sanglotant poëme</VERS>
<VERS>Que lamenta mon coeur dans la grande cité;</VERS>
<VERS>Sur mon front la misère a versé son baptême:</VERS>
<VERS>L'orage l'a laissé pâle, mais indompté.</VERS>
<VERS>Mes pas ont pénétré dans plus d'un bouge infâme:</VERS>
<VERS>Mon coeur n'a pas perdu son invincible foi;</VERS>
<VERS>Et, comme un saint trésor, j'ai gardé dans mon âme</VERS>
<VERS>La confiance en Dieu, la confiance en moi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Vieille Romance.
</TITRE>
<AUTRE>
A Claudia.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Connais-tu la romance</VERS>
<VERS>Qui fait toujours pleurer,</VERS>
<VERS>Que le coeur recommence</VERS>
<VERS>Sans se désespérer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Carl aimait Madeleine:</VERS>
<VERS>Il eût baisé ses pas;</VERS>
<VERS>Il buvait son haleine:</VERS>
<VERS>-Elle ne l'aimait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aimait un beau pâtre</VERS>
<VERS>Qui passait sans la voir;</VERS>
<VERS>Et souvent, près de l'âtre,</VERS>
<VERS>Elle pleurait le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pâtre en la vallée</VERS>
<VERS>Avait mis son amour;</VERS>
<VERS>Son âme désolée</VERS>
<VERS>Gémissait nuit et jour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car son amour immense</VERS>
<VERS>N'était pas partagé,</VERS>
<VERS>Et parfois la démence</VERS>
<VERS>Brûlait son sang figé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous, pâles et sombres,</VERS>
<VERS>Ils allaient par les champs.</VERS>
<VERS>Quand la nuit met ses ombres</VERS>
<VERS>Sur les coteaux penchants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils erraient, solitaires,</VERS>
<VERS>Sans oser espérer;</VERS>
<VERS>Et les chênes austères</VERS>
<VERS>Les regardaient pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand la mort sordide</VERS>
<VERS>A leurs yeux vint s'offrir,</VERS>
<VERS>Chacun croyait, candide,</VERS>
<VERS>Être seul à souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la vieille romance</VERS>
<VERS>Qui fait toujours pleurer;</VERS>
<VERS>Que le coeur recommence</VERS>
<VERS>Sans se désespérer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Eclat De Rire D'Un Bohême.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les beaux jours d'été, quand un soleil splendide,</VERS>
<VERS>A l'habit riche et fin comme au haillon sordide,</VERS>
<VERS>Verse, sans les compter, ses bienfaisants rayons,</VERS>
<VERS>Je m'en vais bien souvent, seul avec mes crayons,</VERS>
<VERS>Sur les grands boulevards, au travers de la foule,</VERS>
<VERS>Qui, comme un fleuve immense, autour de moi s'écoule;</VERS>
<VERS>Drapé dans mes haillons, je vois à mes côtés</VERS>
<VERS>Passer et repasser, à pas précipités,</VERS>
<VERS>Tous les acteurs divers du drame qui se joue</VERS>
<VERS>Dans Paris, ce bourbier fait de sang et de boue.</VERS>
<VERS>L'artiste, le banquier, l'ouvrier, le dandy,</VERS>
<VERS>Et le capitaliste au ventre rebondi;</VERS>
<VERS>Le poète sans pain, l'intrigant en carrosse;</VERS>
<VERS>Le fat qui ne vaut pas la peine qu'on le rosse;</VERS>
<VERS>L'homme de loi, d'argent, d'affaires, de palais,</VERS>
<VERS>Pour voler ses clients achetant les valets;</VERS>
<VERS>Les comtes, les barons, les marquis d'aventure,</VERS>
<VERS>Qui de leurs blasons faux salissent la roture;</VERS>
<VERS>L'exploiteur, l'exploité; le puissant, le petit,</VERS>
<VERS>A la place du coeur n'ayant que l'appétit;</VERS>
<VERS>Les femmes étalant des robes empruntées</VERS>
<VERS>Sur les contours absents de leurs hanches ouatées,</VERS>
<VERS>Et parlant longuement de tendresse et d'écus</VERS>
<VERS>A leurs maris toujours gais, contents et cocus;</VERS>
<VERS>Tout ce qui grouille enfin de vil, d'abject, d'immonde,</VERS>
<VERS>Dans ce grand hôpital qu'on appelle le monde,</VERS>
<VERS>Et je me dis alors que, pour un million,</VERS>
<VERS>Ces hommes à genoux baiseraient mon haillon;</VERS>
<VERS>Car l'homme des vertus rejetant la chimère,</VERS>
<VERS>Vendrait pour un peu d'or ses enfants et sa mère</VERS>
<VERS>Alors un noble orgueil illumine mon front;</VERS>
<VERS>Du haut de mes haillons, vierges de tout affront,</VERS>
<VERS>Dominant cette foule, et penché sur ma lyre,</VERS>
<VERS>Je jette au monde entier un vaste éclat de rire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Comment Je Mourrai.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je serai las de traîner sans envie</VERS>
<VERS>Le boulet douloureux du bagne de la vie;</VERS>
<VERS>Lorsque mon coeur blessé sera tout à fait mort,</VERS>
<VERS>J'irai, fier, calme et seul, sans crainte ni remord,</VERS>
<VERS>Mourir sur une grève où la mer éternelle</VERS>
<VERS>Chante loin des humains sa plainte solennelle.</VERS>
<VERS>Je m'étendrai, serein, sur le sable mouvant.</VERS>
<VERS>Et je resterai là, l'oeil dans les cieux rêvant,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que le flot qu'apporte la marée</VERS>
<VERS>M'étreigne lentement dans sa robe éplorée.</VERS>
<VERS>Et me transporte avec la souffrance, ma soeur,</VERS>
<VERS>Dans le vide insondé de son roulis berceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne saura ma mort que l'orage et la nue;</VERS>
<VERS>L'Océan pèsera sur ma tombe inconnue;</VERS>
<VERS>Je pourrai d'infini m'enivrer à loisir,</VERS>
<VERS>Et mon tombeau sera grand comme mon désir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Me tuer? -Allons Donc!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Me tuer? -J'aime mieux, en cachant mon ulcère,</VERS>
<VERS>Au travers des humains que le destin lacère,</VERS>
<VERS>Poursuivre mon chemin le scepticisme au coeur,</VERS>
<VERS>Et jeter aux passants mon sourire moqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le globe où pleure et rit la comédie humaine</VERS>
<VERS>Vaut bien jusqu'à la fin, ma foi! qu'on s'y promène;</VERS>
<VERS>Je ne quitterai pas ma place du balcon:</VERS>
<VERS>Je veux boire mes jours jusqu'au dernier flacon;</VERS>
<VERS>Marcher sans me salir dans cette fange immonde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rire jusqu'au bout de la farce du monde!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ce Qu'On Voit Dans Les Yeux D'Une Maîtresse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O ma belle brune aux yeux bleus,</VERS>
<VERS>Vagabonde enfant des Bohèmes,</VERS>
<VERS>Laisse-moi lire dans tes yeux,</VERS>
<VERS>De ton regard les longs poèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière le rideau des bois</VERS>
<VERS>Le soleil va cacher son orbe;</VERS>
<VERS>Assoupis un moment ta voix</VERS>
<VERS>Et les refrains de ton théorbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans l'océan de tes yeux</VERS>
<VERS>Laisse voguer ma fantaisie;</VERS>
<VERS>Sous les plis de leurs cils soyeux</VERS>
<VERS>Mon oeil se perd et s'extasie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur azur calme et souverain</VERS>
<VERS>Reflète pour moi tout un monde,</VERS>
<VERS>Assis, radieux et serein,</VERS>
<VERS>Dans sa grandeur suave et monde;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des forêts que vient effeuiller</VERS>
<VERS>L'âpre sirocco des savanes,</VERS>
<VERS>Où passe le brun chamelier</VERS>
<VERS>En conduisant les caravanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De longs fleuves dont les palmiers</VERS>
<VERS>Ombragent les flots et les berges;</VERS>
<VERS>Des pelouses où les ramiers</VERS>
<VERS>S'abritent sous les herbes vierges;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout un Éden mystérieux</VERS>
<VERS>Ivre de sa splendeur première,</VERS>
<VERS>Où le firmament curieux</VERS>
<VERS>Mire en souriant sa lumière;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà ce que dans tes grands yeux</VERS>
<VERS>Je vois, lorsque ravi, je penche</VERS>
<VERS>Sur l'ambre de ton front soyeux</VERS>
<VERS>Mon oeil d'où le rêve s'épanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, au-dessus de ces splendeurs,</VERS>
<VERS>Comme le soleil sur le monde</VERS>
<VERS>Brille dans ses chastes candeurs</VERS>
<VERS>Ton amour naïve et profonde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Où Est-Il?
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pelouses des cieux où chantent les étoiles,</VERS>
<VERS>Paisibles, s'endormaient aux genoux de la nuit,</VERS>
<VERS>Le crépuscule humide épandait ses longs voiles</VERS>
<VERS>Sur le front des forêts qui pleuraient leur ennui:</VERS>
<VERS>J'étais au pied d'un mont et les rumeurs des villes</VERS>
<VERS>M'apportaient les sanglots des discordes civiles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors il s'éleva.</VERS>
<VERS>Au fond de ma poitrine un dégoût invincible,</VERS>
<VERS>Et je criai deux fois vers le ciel impassible:</VERS>
<VERS>Jéhovah! Jéhovah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien ne répondit à ma voix déchirante</VERS>
<VERS>Que le vent qui passait dans la nuée errante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me mis à gravir les flancs de la montagne</VERS>
<VERS>Pour le chercher plus haut que notre sol amer.</VERS>
<VERS>Les deux mains sur son front que le désespoir gagne,</VERS>
<VERS>Au loin l'humanité pleurait comme la mer.</VERS>
<VERS>Les sapins dont l'orage échevèle les cimes</VERS>
<VERS>S'agitaient sourdement au-dessus des abîmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma voix s'éleva.</VERS>
<VERS>Au milieu des torrents qui creusaient les ravines,</VERS>
<VERS>Et je criai deux fois plus haut que les lavines:</VERS>
<VERS>Jéhovah! Jéhovah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien ne répondit à ma voix déchirante</VERS>
<VERS>Que le vent qui passait dans la nuée errante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je montai plus encor jusqu'aux déserts arides</VERS>
<VERS>Où l'air devient si froid qu'il étouffe la fleur,</VERS>
<VERS>Où le front blanc du mont ouvre ses larges rides,</VERS>
<VERS>De l'âge du vieux monde antique receleur;</VERS>
<VERS>Tout nageait à mes pieds dans des vapeurs diffuses,</VERS>
<VERS>Les formes au-dessus devenaient moins confuses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma voix s'éleva.</VERS>
<VERS>Au milieu des rochers mornes et solitaires.</VERS>
<VERS>Je criai de nouveau de toutes mes artères:</VERS>
<VERS>Jéhovah! Jéhovah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien ne répondit à ma voix déchirante</VERS>
<VERS>Que le vent qui passait dans la nuée errante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et je montais toujours. Des souffrances humaines</VERS>
<VERS>A peine les sanglots atteignaient-ils à moi;</VERS>
<VERS>Des derniers glaciers je foulais le domaine,</VERS>
<VERS>Je me sentais pâlir sous un étrange émoi.</VERS>
<VERS>J'entendais par moments, dans l'éloignement vague,</VERS>
<VERS>De la mer sociale encor houler la vague.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma voix s'éleva.</VERS>
<VERS>Sur ces pics inconnus que n'atteint pas l'orage;</VERS>
<VERS>Je criai de nouveau dans un spasme de rage:</VERS>
<VERS>Jéhovah! Jéhovah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien ne répondit à ma voix déchirante</VERS>
<VERS>Que le vent qui passait dans la nuée errante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'infini, l'infini, calme, incommensurable!</VERS>
<VERS>Les cieux se déroulant sans bornes ni milieu!</VERS>
<VERS>Le monde sous mes pieds est comme un grain de sable!</VERS>
<VERS>Mon gosier desséché semble aspirer du feu;</VERS>
<VERS>Tout dort autour de moi sur le lit du silence;</VERS>
<VERS>La lampe d'or des nuits dans l'éther se balance. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma voix s'éleva.</VERS>
<VERS>Sur ce sol vierge encor de l'humain anathème,</VERS>
<VERS>J'essayai de crier dans un effort suprême:</VERS>
<VERS>Jéhovah! Jéhovah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien ne répondit à ma voix déchirante</VERS>
<VERS>Que le vent qui passait dans la nuée errante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Épuisé, je tombai sur la neige muette,</VERS>
<VERS>Je sentais dans mon coeur se figer tout mon sang;</VERS>
<VERS>Un poids vague et pesant s'affaissait sur ma tête;</VERS>
<VERS>Mes lèvres haletaient sous mon souffle impuissant;</VERS>
<VERS>Mais recueillant en moi ma croyance stoïque,</VERS>
<VERS>Je fis pour me lever un effort héroïque,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma voix acheva.</VERS>
<VERS>Dans un râle fébrile un dernier cri d'angoisse,</VERS>
<VERS>Et je murmurai comme un mourant que l'on froisse:</VERS>
<VERS>Jéhovah! Jéhovah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un long éclat de rire en la nuée errante</VERS>
<VERS>Seul répondit alors à ma voix déchirante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Claudia Bachi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si Dieu venant vers moi sur l'éclair des tempêtes</VERS>
<VERS>M'emportait, palpitant, sur un mont soucieux,</VERS>
<VERS>Et donnant à mon oeil le regard des prophètes,</VERS>
<VERS>Me montrait l'univers que reflètent les cieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'il me dît: Vois-tu ces splendeurs que j'ai faites</VERS>
<VERS>Combleront à ma voix ton coeur ambitieux,</VERS>
<VERS>Ton front dominera les plus sublimes têtes,</VERS>
<VERS>Sur ta lyre écloront des chants délicieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hommes enivrés par ta vaste harmonie</VERS>
<VERS>Étendront sur ton dos la pourpre du génie,</VERS>
<VERS>Et tes jours seront beaux comme mon paradis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimerais mieux, madame, être dans mon délire</VERS>
<VERS>Celui qui fit pleurer les chants de votre lyre,</VERS>
<VERS>Et que dans votre coeur vous aimâtes jadis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Chant Du Printemps Saison Des Roses Et Des Petits Pois.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps, le printemps! Tout renaît et fleurit.</VERS>
<VERS>Le vin de la jeunesse enivre la nature.</VERS>
<VERS>Au bord de chaque haie une rose sourit,</VERS>
<VERS>Et les fils de la Vierge errent à l'aventure;</VERS>
<VERS>Les abeilles des bois sentent pousser leur dard;</VERS>
<VERS>C'est le temps de chanter les baisers et les roses,</VERS>
<VERS>-Fleurs des jardins des cieux dans nos fanges écloses,</VERS>
<VERS>Et de se restaurer de petits pois au lard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le temps où le coeur se cabre sous l'essaim</VERS>
<VERS>Des désirs effrénés de volupté lascive,</VERS>
<VERS>Où le bourgeois naïf s'habille de basin,</VERS>
<VERS>Où les paletots blancs passent à la lessive.</VERS>
<VERS>Où les collégiens s'endorment sur leurs bancs,</VERS>
<VERS>Où les myosotis et les pommes de terre</VERS>
<VERS>Cousent près des flots bleus du ruisseau solitaire,</VERS>
<VERS>A la robe des prés leurs noeuds et leurs rubans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps, le printemps! Dans les bois réveillés</VERS>
<VERS>Renaît l'hymne indistinct des sources voyageuses,</VERS>
<VERS>Les oiseaux revenus dans les sombres halliers</VERS>
<VERS>Emaillent de leurs chants les clairières songeuses.</VERS>
<VERS>Les amoureux s'en vont aux marges des forêts</VERS>
<VERS>Admirer la nature et manger des saucisses,</VERS>
<VERS>Et le corps en sueur de ces doux exercices,</VERS>
<VERS>Ils ramassent un rhume en quittant les marais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la saison féconde où la barbe et les vers</VERS>
<VERS>Poussent, l'une au menton, et les autres aux tempes;</VERS>
<VERS>Où la gaîté renaît au coeur de l'univers;</VERS>
<VERS>Où les marchands forains étalent leurs estampes.</VERS>
<VERS>Que les flots capiteux d'un vin vieux et vermeil</VERS>
<VERS>Pétillent dans la coupe où les bouches aspirent;</VERS>
<VERS>Que tous les coeurs meurtris qui dans l'ombre soupirent,</VERS>
<VERS>Se taisent pour chanter l'amour et le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est un fait certain, que l'oseille et les pois</VERS>
<VERS>Poussent dans les jardins à la saison nouvelle,</VERS>
<VERS>Et que les épiciers préparent leurs empois</VERS>
<VERS>Pour durcir les faux-cols où l'homme se révèle;</VERS>
<VERS>Car il faut au printemps mettre tous les deux jours</VERS>
<VERS>Une chemise fraîche, ainsi qu'un faux-col vierge;</VERS>
<VERS>Attendu que le linge où notre corps s'héberge,</VERS>
<VERS>A la sueur des reins se noircira toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En avant! en avant! Allons dans les prés verts,</VERS>
<VERS>Au bord du doux sentier qu'ombrage la charmille,</VERS>
<VERS>Manger des boudins frais et réciter des vers,</VERS>
<VERS>En cueillant des muguets et de la camomille.</VERS>
<VERS>Aux émanations qui montent des guérets</VERS>
<VERS>Allons tremper nos reins qu'a délabrés la ville;</VERS>
<VERS>Allons au grand soleil, loin d'un monde servile,</VERS>
<VERS>Élargir nos poumons à l'air pur des forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil jeune et fort déborde de rayons;</VERS>
<VERS>Les fleuves et les monts s'étreignent dans l'ivresse;</VERS>
<VERS>Et les prés rajeunis où nous nous asseyons</VERS>
<VERS>Répondent, au soleil caresse pour caresse.</VERS>
<VERS>Tout se pâme et s'oublie en des baisers divins;</VERS>
<VERS>La sève, comme un sang, dans les plantes circule;</VERS>
<VERS>Et, lorsqu'au front des cieux s'étend le crépuscule,</VERS>
<VERS>De longs hoquets d'amour s'exhalent des ravins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons chercher aux bois, derrière les grands troncs,</VERS>
<VERS>Quelque taillis secret que nul vent ne soulève;</VERS>
<VERS>Nous fumerons d'abord, et puis nous dormirons:</VERS>
<VERS>L'homme est né pour dormir, car la vie est un rêve;</VERS>
<VERS>Des songes à nos yeux écloront les séjours,</VERS>
<VERS>Et dans un long sommeil, lourd, apathique et morne,</VERS>
<VERS>Nous serons tout un jour heureux comme une borne:</VERS>
<VERS>Le bonheur ici-bas c'est de dormir toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ma Fortune.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La mer a ses flots et ses perles;</VERS>
<VERS>Le ciel a le soleil et Dieu;</VERS>
<VERS>Les forets leur mousse et leurs merles,</VERS>
<VERS>Et mon ange a son grand oeil bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, rimeur, je n'ai qu'une harpe</VERS>
<VERS>Pleine d'une vague langueur;</VERS>
<VERS>J'ai pour la suspendre une écharpe,</VERS>
<VERS>Et je la porte sur le coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Hans Wald.
</TITRE>
<AUTRE>
A M. Maxime Du Camp.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me rappelle avoir autrefois en Bavière,</VERS>
<VERS>A la porte d'un bourg que baigne une rivière,</VERS>
<VERS>Rencontré sur ma route un chanteur ambulant</VERS>
<VERS>Qui suivait l'eau d'un pas mélancolique et lent;</VERS>
<VERS>Il portait sur l'épaule une harpe ternie,</VERS>
<VERS>Dont chacun de ses pas tirait une harmonie.</VERS>
<VERS>Il était maigre et pâle; il avait de grands yeux;</VERS>
<VERS>Ses cheveux sur son cou tombaient longs et soyeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le bourg de Regenstauff n'a qu'une seule auberge,</VERS>
<VERS>Où l'hôte, affable et doux pour tous ceux qu'il héberge,</VERS>
<VERS>Donne souvent au pauvre, assis dans son jardin,</VERS>
<VERS>Sa bière la plus fraîche, et son meilleur boudin</VERS>
<VERS>Grassement étendu dans un plat de choucroute,</VERS>
<VERS>Et n'a pas cependant fait encor banqueroute.</VERS>
<VERS>Nous entrâmes tous deux chez le bon hôtelier</VERS>
<VERS>Qui fumait, en causant avec un vieux routier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près des murs tapisses de guirlandes de lierre</VERS>
<VERS>Quelques lourds paysans buvaient leurs brocs de bière.</VERS>
<VERS>Le chanteur prit sa harpe et se mil à chanter;</VERS>
<VERS>Et chacun aussitôt se tut pour l'écouter.</VERS>
<VERS>Il avait une voix étrange et désolée</VERS>
<VERS>Où sanglotait parfois une douleur voilée;</VERS>
<VERS>Son chant secouait l'âme et la faisait pleurer.</VERS>
<VERS>-Un souvenir amer semblait le torturer. -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les nuages du soir empourpraient les croisées;</VERS>
<VERS>Sur les lianes onduleux des montagnes boisées</VERS>
<VERS>Les troupeaux répandaient dans un écho lointain</VERS>
<VERS>Le murmure assourdi de leurs cloches d'étain;</VERS>
<VERS>Sur les fronts absorbés des buveurs taciturnes</VERS>
<VERS>S'étendaient lentement les ténèbres nocturnes;</VERS>
<VERS>Et du chanteur debout près des murs assombris</VERS>
<VERS>Le front se détachait, pâle, sur les lambris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux étincelaient comme des escarboucles,</VERS>
<VERS>Et ses longs cheveux noirs qui retombaient en boucles,</VERS>
<VERS>Se crispaient sur sa tempe; et, comme un corps humain.</VERS>
<VERS>Les cordes de la harpe haletaient sous sa main.</VERS>
<VERS>Debout dans les accords de sa vaste harmonie,</VERS>
<VERS>Il courbait l'auditoire aux pieds de son génie,</VERS>
<VERS>Et jetait dans les coeurs vaguement torturés</VERS>
<VERS>Tout un monde inconnu de rêves ignorés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'écoutais, éperdu, comme on écoute en rêve,</VERS>
<VERS>Cette voix qui pleurait une douleur sans trêve;</VERS>
<VERS>Et je croyais ouïr, sous le ciel indompté,</VERS>
<VERS>Sangloter dans la nuit la vieille humanité.</VERS>
<VERS>Il se tut; et, mettant sa harpe en bandoulière,</VERS>
<VERS>Il s'en vint recueillir l'obole hospitalière</VERS>
<VERS>Que les bons Allemands, comme aux âges anciens.</VERS>
<VERS>Ne refusent jamais aux pauvres musiciens.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le chanteur nomade eut fini sa tournée,</VERS>
<VERS>Il s'assit pour manger le pain de la journée.</VERS>
<VERS>Je m'approchai de lui. Mon admiration</VERS>
<VERS>S'exhala de mon coeur avec émotion,</VERS>
<VERS>Et je lui demandai pourquoi vers le théâtre</VERS>
<VERS>Il n'allait pas chercher ce public idolâtre</VERS>
<VERS>Qu'enthousiasmerait sa magnifique voix,</VERS>
<VERS>Et qui de gloire et d'or lui ferait un pavois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un sourire poignant crispa sa lèvre paie,</VERS>
<VERS>Son grand front se marbra d'une teinte d'opale,</VERS>
<VERS>Mais il resta muet, et dans cette pâleur</VERS>
<VERS>Je devinai soudain une immense douleur. -</VERS>
<VERS>Mais bientôt malgré lui le flot des confidences</VERS>
<VERS>S'échappa de son coeur à mes douces instances;</VERS>
<VERS>Nous passâmes la nuit, l'un près de l'autre assis,</VERS>
<VERS>A déverser nos coeurs en de communs récits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il s'appelait Hans Wald. Allemand de naissance,</VERS>
<VERS>Il avait à vingt ans, riche d'insouciance,</VERS>
<VERS>Quitté le sol natal pour venir à Paris.</VERS>
<VERS>Son rêve avait foulé bien des sentiers fleuris,</VERS>
<VERS>En logeant sans pâlir dans sa mansarde triste</VERS>
<VERS>La misère et la faim, ces deux soeurs de l'artiste.</VERS>
<VERS>Il marchait devant lui vers un but arrêté;</VERS>
<VERS>Son courage indomptable avait tout surmonté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La renommée enfin, si longtemps poursuivie,</VERS>
<VERS>Commençait vaguement à colorer sa vie.</VERS>
<VERS>Le soleil de l'espoir embrasait sa prison,</VERS>
<VERS>La gloire se levait à son morne horizon.</VERS>
<VERS>Son âme rajeunie aspirait enivrée</VERS>
<VERS>Cet air pur qui calmait sa jeunesse navrée,</VERS>
<VERS>Et tout un avenir, vaste et resplendissant,</VERS>
<VERS>Déroulait à ses yeux son monde efflorescent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand un amour immense, où s'énerva sa vie,</VERS>
<VERS>Jeta son poison lent dans son âme ravie.</VERS>
<VERS>Il avait vingt-cinq ans et n'avait pas aimé;</VERS>
<VERS>A l'amour jusqu'alors son coeur resté fermé,</VERS>
<VERS>Versa tous les trésors de son vaste génie</VERS>
<VERS>Dans une passion absorbante, infinie.</VERS>
<VERS>Rien de ce qu'il sentait n'était superficiel;</VERS>
<VERS>Son saint amour était vaste comme le ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La femme qu'il aimait s'appelait Aloète;</VERS>
<VERS>Elle faisait des vers et se croyait poète;</VERS>
<VERS>-Mais quand Dieu la fit naître, il oublia le coeur. -</VERS>
<VERS>Hans Wald ne recueillit qu'un sourire moqueur.</VERS>
<VERS>Elle ne comprit pas cet amour saint et vaste,</VERS>
<VERS>Puissant comme la mort dans les coeurs qu'il dévaste,</VERS>
<VERS>Elle le jeta comme un vêtement usé</VERS>
<VERS>Après qu'elle s'en fut quelque temps amusé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa poitrine, Hans, livide, les yeux mornes,</VERS>
<VERS>Sentit alors monter une douleur sans bornes.</VERS>
<VERS>Puis il voulut mourir. Il partit un matin,</VERS>
<VERS>Disant qu'il s'en allait vers un pays lointain.</VERS>
<VERS>Il cacha sa douleur. Des larmes incisives,</VERS>
<VERS>Sans monter à ses yeux, coulèrent corrosives,</VERS>
<VERS>Dans l'abîme profond de son coeur déchiré.</VERS>
<VERS>-Mais nul ne s'aperçut que l'artiste eût pleuré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La femme rit toujours de l'amour des poètes,</VERS>
<VERS>Elle ne comprend pas ces âmes inquiètes</VERS>
<VERS>Que torture la soif d'un baiser infini</VERS>
<VERS>Qui ne descend jamais sur leur front de banni.</VERS>
<VERS>Leur amour est trop grand, il passe, solitaire</VERS>
<VERS>Comme un prince exilé, dans sa grandeur austère.</VERS>
<VERS>Le poète toujours monte seul au trépas.</VERS>
<VERS>On l'admire parfois, mais on ne l'aime pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir la mer versait sur la grève isolée</VERS>
<VERS>Sa lamentation terrible et désolée.</VERS>
<VERS>Les vagues se tordaient sous l'ouragan lointain,</VERS>
<VERS>Quelques esquifs fuyaient sous le vent incertain,</VERS>
<VERS>Et la lune couvrait les grèves nuageuses</VERS>
<VERS>Que battaient lourdement les vagues voyageuses,</VERS>
<VERS>D'un long drap de rayons où comme des cercueils,</VERS>
<VERS>Immobiles, gisaient les flancs noirs des écueils.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Calme comme la mort et muet comme un rêve,</VERS>
<VERS>Hans, pâle, mais serein, arriva sur la grève.</VERS>
<VERS>Il s'assit sur un bloc de rochers froids et nus,</VERS>
<VERS>Et pleura dans les flots ses amours méconnus.</VERS>
<VERS>Sa douleur s'exhala dans les bruits de la lame,</VERS>
<VERS>Le sanglot de la mer répondit à son âme,</VERS>
<VERS>Et ces deux incompris, l'un vers l'autre penchés,</VERS>
<VERS>Échangèrent leurs pleurs immenses et cachés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XVII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hans Wald voulait mourir quand la vague apaisée</VERS>
<VERS>Au soleil du matin se déroule irisée,</VERS>
<VERS>Car l'artiste voulait s'en retourner à Dieu</VERS>
<VERS>Le front dans la lumière et l'oeil dans le ciel bleu.</VERS>
<VERS>Dans le miroir du rêve il fit monter sa vie,</VERS>
<VERS>Ses enivrants espoirs, la gloire poursuivie,</VERS>
<VERS>Puis le but entrevu que dérobait la mort,</VERS>
<VERS>Et ce long souvenir n'avait pas un remord.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XVIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'horizon s'empourprait d'une teinte orangée,</VERS>
<VERS>Et de rayons naissants la nue au loin frangée</VERS>
<VERS>Ouvrait son voile noir au baiser du matin.</VERS>
<VERS>Le flot s'aplanissait sous le soleil lointain,</VERS>
<VERS>Et la création, douce et mélodieuse,</VERS>
<VERS>Aux approches du jour se levait radieuse.</VERS>
<VERS>Des cités bruissait le murmure éloigné.</VERS>
<VERS>L'artiste se leva, pâle, mais résigné.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XIX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il n'avait pas voulu de cette mort hideuse,</VERS>
<VERS>Par la morne asphyxie ou la Seine bourbeuse.</VERS>
<VERS>Pour tombe à sa douleur il lui fallait les mers.</VERS>
<VERS>Avec un souris triste, au bord des flots amers.</VERS>
<VERS>Il s'assit, attendant la montante marée</VERS>
<VERS>Qui mugissait au loin sous la vague azurée.</VERS>
<VERS>Puis dans le désespoir où son coeur s'abîmait,</VERS>
<VERS>Il se mit à prier pour celle qu'il aimait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A ce moment suprême, au bord des grandes lames,</VERS>
<VERS>Le soleil se leva comme un monde de flammes,</VERS>
<VERS>Et la nature entière, à genoux devant Dieu,</VERS>
<VERS>Chanta l'hymne du jour vers l'orient en feu;</VERS>
<VERS>Et l'on vit s'embrasser, dans la vague laineuse,</VERS>
<VERS>Le ciel éblouissant et la mer lumineuse -</VERS>
<VERS>L'artiste s'affaissa sous un ravissement</VERS>
<VERS>Où toute sa douleur s'éteignit un moment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce baiser divin de la terre et la nue,</VERS>
<VERS>Sa grande âme cueillit une extase inconnue;</VERS>
<VERS>Quand le flot qui montait à ses pieds vint courir,</VERS>
<VERS>Il ne se trouva plus la force de mourir;</VERS>
<VERS>Il s'enfuit, et debout sur la vague impuissante,</VERS>
<VERS>Il contempla longtemps la mer resplendissante.</VERS>
<VERS>Puis en face du ciel et de l'immensité,</VERS>
<VERS>La fièvre s'apaisa dans son coeur agité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il se promit d'aller sa route douloureuse</VERS>
<VERS>En dérobant à tous sa vie aventureuse:</VERS>
<VERS>Il se tut devant l'homme et pleura devant Dieu.</VERS>
<VERS>Mais il dit à la gloire un invincible adieu,</VERS>
<VERS>Car sa main ne voulait cueillir la renommée</VERS>
<VERS>Que pour l'épanouir sur une femme aimée,</VERS>
<VERS>Et pour cicatriser son coeur sanguinolent,</VERS>
<VERS>Il se mit à courir en chanteur ambulant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cachant de sa douleur l'incurable cautère,</VERS>
<VERS>Sous tous les cieux connus il passa, solitaire,</VERS>
<VERS>La harpe sur l'épaule et le bâton en mains</VERS>
<VERS>Ossifiant son coeur au vent des grands chemins.</VERS>
<VERS>Mais il aimait toujours. Cet amour invincible</VERS>
<VERS>Rouvrait à chaque pas sa blessure irascible.</VERS>
<VERS>Il allait vers la mort d'un pas désespéré,</VERS>
<VERS>Calme, le front serein, mais le flanc déchiré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il se tut, je pleurais et nous nous embrassâmes.</VERS>
<VERS>Une même souffrance étreignait nos deux âmes,</VERS>
<VERS>Mais la mienne déjà commençait à guérir.</VERS>
<VERS>Tandis que lui, brisé, se penchait pour mourir.</VERS>
<VERS>Je n'osai pas chercher par des paroles vaines,</VERS>
<VERS>A verser de l'espoir le baume dans ses veines.</VERS>
<VERS>Il est de ces douleurs qu'on ne console pas,</VERS>
<VERS>Et qui n'ont que la mort pour refuge ici-bas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous partîmes tous deux le lendemain pour Vienne.</VERS>
<VERS>De cette capitale, autant qu'il m'en souvienne,</VERS>
<VERS>Il porta sa douleur qui le suivait partout,</VERS>
<VERS>Jusqu'au Sâhra brûlant qui mène à Tombouctou.</VERS>
<VERS>Je ne l'ai plus revu. -Le coeur de son cadavre,</VERS>
<VERS>Au pays de la mort aura trouvé son havre,</VERS>
<VERS>Il aura déposé dans ses bras attendus</VERS>
<VERS>Son grand coeur solitaire et ses vingt ans perdus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XXVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La morne immensité du désert impassible</VERS>
<VERS>Étouffe maintenant son amour impossible,</VERS>
<VERS>Et peut-être éteignant ses pleurs inconsolés,</VERS>
<VERS>Dans ses flots sablonneux roule ses os brûlés.</VERS>
<VERS>Confondant dans son vol les sables et la nue,</VERS>
<VERS>Le sirocco bondit sur sa tombe inconnue,</VERS>
<VERS>Et l'artiste incompris dort son dernier sommeil</VERS>
<VERS>Sur les flancs du désert, à l'ombre du soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Pourquoi Il Ne Faut Pas Abattre Les Chênes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour un prince allemand</VERS>
<VERS>Fit abattre un bois de chênes</VERS>
<VERS>Qui couvrait, sombre et dormant,</VERS>
<VERS>Quelques collines prochaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des arbres qu'abattit</VERS>
<VERS>L'ingrate et sourde cognée,</VERS>
<VERS>On dit qu'alors il sortit</VERS>
<VERS>Comme une voix éloignée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends garde, prince allemand;</VERS>
<VERS>Malgré ta nombreuse garde,</VERS>
<VERS>Nous nous vengeons sûrement;</VERS>
<VERS>O prince allemand, prends garde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prince en passant sourit.</VERS>
<VERS>Peu de temps après la guerre</VERS>
<VERS>Où même son fils périt,</VERS>
<VERS>Sous un prétexte vulgaire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ensanglanta sa cité,</VERS>
<VERS>Et fit passer la couronne,</VERS>
<VERS>De son front déshérité,</VERS>
<VERS>Sur le fils d'une baronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut à mort condamné,</VERS>
<VERS>Et conduit, une nuit sombre,</VERS>
<VERS>A l'échafaud, enchaîné:</VERS>
<VERS>Et nul ne priait dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la lueur d'un fallot</VERS>
<VERS>Il vit, en portant sa chaîne,</VERS>
<VERS>Que l'estrade et le billot,</VERS>
<VERS>Tout était en bois de chêne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
A Claudia Bachi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette fleur de l'amour que les âmes nerveuses</VERS>
<VERS>Arrosent lentement avec des pleurs divins,</VERS>
<VERS>Jette ses doux parfums dans vos strophes rêveuses</VERS>
<VERS>Ecloses au soleil dans les bruits des ravins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sourire et les pleurs que les brises coureuses,</VERS>
<VERS>En passant dans la vigne où blondissent les vins,</VERS>
<VERS>Enlèvent dans leur course aux lèvres amoureuses,</VERS>
<VERS>Palpitent dans vos vers, veufs de sentiments vains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Vous ne vous fardez pas de souffrances postiches;</VERS>
<VERS>Les cris de votre coeur scandent vos hémistiches,</VERS>
<VERS>Et votre désespoir vous a fait trouver Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'amour dans vos vers pleurent les longs orages;</VERS>
<VERS>Votre livre, oasis aux verdoyants parages,</VERS>
<VERS>Est doux comme: Je t'aime, et triste comme: Adieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le Chant De La Bohême.
</TITRE>
<AUTRE>
A mon ami Alexandre Guérin.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La poésie au coeur et la harpe à l'épaule,</VERS>
<VERS>Libres comme l'éclair dont s'embrase le pôle;</VERS>
<VERS>Nous marchons sous le grand ciel bleu.</VERS>
<VERS>Appuyant notre main sur un bâton de saule,</VERS>
<VERS>En chantant l'avenir et Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De notre vie, amis, voilà te beau poëme;</VERS>
<VERS>Vive la poésie et vive la Bohême!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous aimons Beethoven, Shakspeare et Véronèse,</VERS>
<VERS>Et les grands boulevards où l'on dort à son aise</VERS>
<VERS>Au doux soleil des nuits d'été;</VERS>
<VERS>Nos jours splendides comme une nuit javanaise</VERS>
<VERS>Vivent d'art et de liberté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme les anciens rois, de longues chevelures</VERS>
<VERS>Déroulent sur nos cous leurs brunes annelures;</VERS>
<VERS>Nous n'avons pas de haine au coeur;</VERS>
<VERS>Vivant seuls bien souvent, nous avons nos allures</VERS>
<VERS>Et nous gardons notre vigueur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les murs de nos salons sont riches en lézardes;</VERS>
<VERS>La misère souvent s'assied dans nos mansardes;</VERS>
<VERS>-Quand je dis souvent, c'est toujours! -</VERS>
<VERS>Et la faim sur nos fronts met des teintes blafardes</VERS>
<VERS>Au fond de nos sombres séjours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous avons pour nous l'art et la poésie,</VERS>
<VERS>Cieux d'azur et de lune où l'âme s'extasie;</VERS>
<VERS>Nous avons Shakspeare et Mozart:</VERS>
<VERS>Dans nos rêves souvent nous buvons l'ambroisie,</VERS>
<VERS>Et notre espoir c'est le hasard!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne connaissons pas les ennuis des richesses;</VERS>
<VERS>Sur nous tombent pourtant les beaux yeux des duchesses,</VERS>
<VERS>Nous, des loisirs gais vendangeurs!</VERS>
<VERS>Nous n'avons vu de l'or, dans nos folles ivresses,</VERS>
<VERS>Qu'aux étalages des changeurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand on a le soleil, à quoi servent les lustres?</VERS>
<VERS>Dans quarante ans d'ici nous serons tous illustres,</VERS>
<VERS>Et notre front reste joyeux:</VERS>
<VERS>Aucun de nous encor n'a dépassé six lustres,</VERS>
<VERS>Et nous avons la flamme aux yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes les seuls rois qu'aiment les républiques;</VERS>
<VERS>Nous ne trônons jamais sur les places publiques:</VERS>
<VERS>Parfois nous y dormons l'été.</VERS>
<VERS>Nous n'adressons jamais ni placets ni suppliques,</VERS>
<VERS>Car nous avons la liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De notre vie, amis, voilà le beau poème;</VERS>
<VERS>Vive la poésie et vive la Bohême!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
A Ch. Alexandre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Votre livre paisible est comme ces clairières</VERS>
<VERS>Où les myosotis rêvent sous les fraisiers;</VERS>
<VERS>Où les brises, du jour folles avant-courières,</VERS>
<VERS>Baignent leurs doux parfums dans les blancs cerisiers;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'on voit au travers des chênes des carrières</VERS>
<VERS>L'infini resplendir aux yeux extasiés;</VERS>
<VERS>Où le rêve parcourt l'espace sans barrières</VERS>
<VERS>Aux chants de l'oiseau bleu caché sous les rosiers;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce vêtement de Dieu qu'on nomme la nature,</VERS>
<VERS>De la famille humaine y cache la torture,</VERS>
<VERS>Et calme sa souffrance au doux baiser de l'art.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son flux musical où voguent les idées,</VERS>
<VERS>Ce livre où vit la soif des choses insondées,</VERS>
<VERS>Est vaste comme Haydn et doux comme Mozart.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Naïvetés Enfantines.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'avais dix-huit ans je croyais que les grès</VERS>
<VERS>Qu'un peuple jette aux rois cimentent le progrès;</VERS>
<VERS>Je croyais qu'il est beau, sur la place publique,</VERS>
<VERS>De crier, l'arme au poing: Vive la République!</VERS>
<VERS>J'aurais voulu mourir dans ma naïveté</VERS>
<VERS>Pour la démocratie et pour la liberté;</VERS>
<VERS>Le peuple était pour moi ce champ encore en friche</VERS>
<VERS>Où germe l'avenir dans un sol gras et riche;</VERS>
<VERS>Je croyais qu'au bonheur chacun aurait sa part.</VERS>
<VERS>Et que l'humanité s'en allait quelque part!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que j'étais enfant dans ma noble croyance!</VERS>
<VERS>Les leçons du malheur et de l'expérience</VERS>
<VERS>Ont corrigé mon coeur, et mon rêve est brisé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Des vieilles royautés le vase est épuisé, »</VERS>
<VERS>Dites-vous; « nous voulons du temple populaire</VERS>
<VERS>Gâcher avec du sang le ciment séculaire. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hommes! infirmes nains qui faites les géants.</VERS>
<VERS>Qui remuez les cieux pour bâtir des néants,</VERS>
<VERS>Et croyez recueillir l'héritage d'Hercule,</VERS>
<VERS>Que votre orgueil stupide est vain et ridicule!</VERS>
<VERS>O mouches, vous croyez d'un effort martial</VERS>
<VERS>Faire avancer d'un pas le coche social!</VERS>
<VERS>Et vous ne voyez pas que le monde sans terme</VERS>
<VERS>Tourne autour d'un poteau comme un cheval de ferme:</VERS>
<VERS>Que vos efforts sont vains, et que l'humanité</VERS>
<VERS>Est un coucou traîné par la fatalité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le Coeur Humain.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De la psycologie un soir prenant la lampe,</VERS>
<VERS>J'osai, seul, m'avancer jusqu'au bord de la rampe</VERS>
<VERS>D'où l'on voit tout au fond vivre le coeur humain.</VERS>
<VERS>Je bondis en arrière à moitié du chemin,</VERS>
<VERS>Frissonnant, éperdu, pâle, les lèvres blanches,</VERS>
<VERS>Comme lorsque vers vous viennent les avalanches;</VERS>
<VERS>Le vertige faisait tourbillonner mon front,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant l'abîme à mes yeux avait paru profond!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
A Théophile Gautier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O grand Théophile Gautier,</VERS>
<VERS>Roi des ciseleurs fantastique,</VERS>
<VERS>Toi qui touches d'un vol altier</VERS>
<VERS>Toutes les cimes artistiques:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi que l'Arabie ambra.</VERS>
<VERS>Hahroun-al-Raschid des Bohèmes.</VERS>
<VERS>Permets que dans ton Alhambra</VERS>
<VERS>Je chante au pied de tes poèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes strophes d'azur ont bercé</VERS>
<VERS>Mes premiers jours en Allemagne.</VERS>
<VERS>Avant que mon pied n'eût pressé</VERS>
<VERS>Le sol fécond de Charlemagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles chantaient dans mon esprit.</VERS>
<VERS>Au bruit des forêts germaniques.</VERS>
<VERS>Et mon coeur, avec Goethe, apprit</VERS>
<VERS>Tes vers benvnutocelliniques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond de mon oeil curieux</VERS>
<VERS>Ils faisaient passer les mésanges</VERS>
<VERS>Que les temples mystérieux</VERS>
<VERS>Cachent dans leurs sveltes losanges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pays des lacs constellés</VERS>
<VERS>Où du rêve naissent les orbes,</VERS>
<VERS>Sous l'azur des cieux étoiles</VERS>
<VERS>Qu'émeut la plainte des théorbes:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les parfums des blonds orients</VERS>
<VERS>Où les Turcs vers Mahmoud s'aigayent,</VERS>
<VERS>Des Otahitis souriants</VERS>
<VERS>Que les larges baisers égayent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vagues modulations</VERS>
<VERS>De la danse des Bayadères,</VERS>
<VERS>Les ardentes émotions</VERS>
<VERS>Des coupes pleines de madères;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La valse au vol silencieux</VERS>
<VERS>Des esprits couronnes de nimbes</VERS>
<VERS>Dont le corps frêle et gracieux</VERS>
<VERS>Tremble, inachevé, dans les limbes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les taillis des bois sacrés</VERS>
<VERS>La course douteuse des nymphes,</VERS>
<VERS>Dont les tons blancs des dos nacrés</VERS>
<VERS>Révèlent de secrètes lymphes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chants du pâtre montagnard,</VERS>
<VERS>Aux refrains alpestres et simples,</VERS>
<VERS>Pendant qu'avec un vieux poignard</VERS>
<VERS>Il coupe les tiges des simples;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hymnes des coeurs amoureux</VERS>
<VERS>Se souvenant de baisers acres,</VERS>
<VERS>Volés quand les parents entr'eux</VERS>
<VERS>De leurs biens supputaient les acres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jeux divers des rayons-bleus</VERS>
<VERS>Sur l'or et la pourpre des guêpes,</VERS>
<VERS>Quand le crépuscule onduleux</VERS>
<VERS>Au front du jour met ses longs crêpes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les souvenirs des bruns pigeons</VERS>
<VERS>Qui voyagent toujours par couples</VERS>
<VERS>Et blanchissent où nous nageons</VERS>
<VERS>L'ivoire pur de leurs cous souples;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éblouissement du conteur</VERS>
<VERS>Emporté par les djinns, tandis que</VERS>
<VERS>Deux péris à l'oeil enchanteur</VERS>
<VERS>De la lune voilaient le disque;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les susurres des arbrisseaux</VERS>
<VERS>Que fleurit l'approche de Pâques,</VERS>
<VERS>Le clapotement des ruisseaux</VERS>
<VERS>Que jadis aimait tant Jean-Jacques;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le miroitement du glacier,</VERS>
<VERS>Près des pins que l'orage scalpe,</VERS>
<VERS>Et des grands lacs, lames d'acier,</VERS>
<VERS>Que tord le vent qui vient de l'alpe;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du monde embrasé des couleurs</VERS>
<VERS>Les splendeurs tout ensoleillées;</VERS>
<VERS>Dans tout l'éclat des vieux mouleurs</VERS>
<VERS>Les formes grecques réveillées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les horizons bleus et fuyants</VERS>
<VERS>Des cieux des mondes invisibles,</VERS>
<VERS>Parmi nos tourbillons bruyants</VERS>
<VERS>Eclos, empourprés et paisibles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les ghazels épanouis</VERS>
<VERS>Dans le front du conteur arabe</VERS>
<VERS>Qui de diamants inouïs</VERS>
<VERS>Illumine chaque syllabe;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les marbres aux seins opulents</VERS>
<VERS>Ce la savoureuse Ionie,</VERS>
<VERS>Les blocs aux contours turbulents,</VERS>
<VERS>Pâmés au pouce du génie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les découpement copieux</VERS>
<VERS>Des cathédrales dentellées,</VERS>
<VERS>Dont le moyen-âge pieux</VERS>
<VERS>Dore les voûtes constellées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foi dans l'art malgré les cris</VERS>
<VERS>De ceux qui vont avec le siècle,</VERS>
<VERS>Qui marcheraient sur des cricris</VERS>
<VERS>Et se moquent de sainte Thècle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà ce qui palpite et vit</VERS>
<VERS>Dans tes oeuvres éblouissantes</VERS>
<VERS>Où l'oeil de l'âme se ravit</VERS>
<VERS>En visions incandescentes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hommes chanteront tes vers,</VERS>
<VERS>Miroir de la terre première,</VERS>
<VERS>Aussi longtemps que l'univers</VERS>
<VERS>Boira les flots de la lumière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
A madame ***
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme Dieu dans le sein des mers mystérieuses</VERS>
<VERS>A dérobé la perle aux yeux des matelots,</VERS>
<VERS>J'ai, dans mon âme, loin des foules curieuses,</VERS>
<VERS>Enfoui mon amour et caché mes sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! de mon coeur blessé le douloureux mystère,</VERS>
<VERS>Madame, à vos regards restera toujours clos;</VERS>
<VERS>La fleur de mon amour s'éteindra, solitaire,</VERS>
<VERS>Beau lis que le soleil n'aura jamais éclos. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre doux nom, madame, embaumera ma lyre,</VERS>
<VERS>Le reflet de vos yeux éclairera ma nuit,</VERS>
<VERS>Et si vos lèvres d'or me donnaient leur sourire,</VERS>
<VERS>Je comprendrais le ciel. -mais j'apprendrais l'ennui!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Un Ange De La Terre.
</TITRE>
<AUTRE>
A mes chers petits amis Carl Et Max De Drechsel.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfants, connaissez-vous un ange de la terre.</VERS>
<VERS>Aussi pur, aussi beau que les anges des cieux?</VERS>
<VERS>Il embaume ici-bas le sentier solitaire</VERS>
<VERS>Et rend doux et sereins tous les fronts soucieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de son grand front palpite la lumière.</VERS>
<VERS>Il est venu vers nous pour faire croire en Dieu,</VERS>
<VERS>Il vit dans les palais comme dans la chaumière,</VERS>
<VERS>Et son regard d'azur resplendit en tout lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant doux et berceur de sa voix cristalline</VERS>
<VERS>Fait pleuvoir le sommeil sur le front de l'enfant,</VERS>
<VERS>Et des rêves remplis des bruits de la colline</VERS>
<VERS>Planent sur les berceaux que son aile défend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu l'a placé tout près de vos jeunes années</VERS>
<VERS>Pour soutenir vos pas et remplir votre coeur,</VERS>
<VERS>Son doigt fait refleurir les croyances fanées.</VERS>
<VERS>Et ses lèvres jamais n'ont de rire moqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand sur vos jeunes fronts s'étend la maladie,</VERS>
<VERS>Il reste nuit et jour la main dans vos deux mains.</VERS>
<VERS>Votre âme, à son appel, se relève agrandie,</VERS>
<VERS>Si votre voix s'est jointe aux murmures humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le trouve partout où l'on verse des larmes,</VERS>
<VERS>Son amour est le seul qui ne s'éteigne pas;</VERS>
<VERS>Il a des mots d'espoir pour toutes les alarmes,</VERS>
<VERS>Et sa main quelquefois arrête le trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eclos dans un souris de la vierge mystique,</VERS>
<VERS>Un soir il est tombé du séjour éternel;</VERS>
<VERS>Cet ange de la terre est doux comme un cantique,</VERS>
<VERS>Et son nom, mes enfants, c'est l'amour maternel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Si Je Pleure?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O mon pâle rêveur! me disait une femme.</VERS>
<VERS>Toi dont le coeur est mort dans ton sein déchiré,</VERS>
<VERS>Et dont l'oeil cependant reluit sous tant de flamme,</VERS>
<VERS>Sceptique de vingt ans, as-tu jamais pleuré?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! lui répondis-je, aux faiblesses humaines</VERS>
<VERS>Je n'ai pu m'arracher encore tout entier;</VERS>
<VERS>La suprême apathie a de vastes domaines</VERS>
<VERS>Où ne s'est point encor posé mon pied altier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'ai pleuré, dis-tu, femme aux lèvres heureuses,</VERS>
<VERS>Je suis un homme, hélas! et j'en porte le nom;</VERS>
<VERS>J'ai versé bien souvent des larmes douloureuses,</VERS>
<VERS>-Je pleure chaque fois que j'épluche un oignon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>














<POEME>
<TITRE>
Les Frères De La Lyre.
</TITRE>
<AUTRE>
A un poète.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les vastes forêts de la vieille Allemagne</VERS>
<VERS>Que nivela jadis le doigt de Charlemagne,</VERS>
<VERS>Je me rappelle avoir entendu bien souvent</VERS>
<VERS>Une vieille ballade au refrain émouvant.</VERS>
<VERS>Ce chant nerveux et doux, de date séculaire,</VERS>
<VERS>Éclos dans le grand front d'un rimeur populaire,</VERS>
<VERS>Est venu bien souvent -lorsque je m'en allais</VERS>
<VERS>En chanteur ambulant, sans argent ni valets,</VERS>
<VERS>Riche d'un beau soleil et de ma fantaisie,</VERS>
<VERS>Au fond de la Bohême ou de la Silésie,</VERS>
<VERS>Et puis que, m'arrêtant au bord d'une forêt,</VERS>
<VERS>Dans mon coeur accablé d'un malaise secret,</VERS>
<VERS>Je sentais lentement comme une mer sans digue,</VERS>
<VERS>Le découragement sourdre avec la fatigue, -</VERS>
<VERS>Ce chant naïf et grand est bien souvent venu</VERS>
<VERS>Comme une voix d'ami dont le timbre est connu.</VERS>
<VERS>Vivifier l'espoir dans mon âme affaissée</VERS>
<VERS>Et colorer de foi ma jeunesse lassée.</VERS>
<VERS>Le front dans mes deux mains, sur la marge du bois.</VERS>
<VERS>Où des chiens des chasseurs mouraient les longs abois.</VERS>
<VERS>J'écoutais les sanglots des cascades lointaines</VERS>
<VERS>Et des chênes froissés les rumeurs incertaines;</VERS>
<VERS>Tous ces bruits étonnants, étranges et secrets,</VERS>
<VERS>Qui passent, vers le soir, dans les grandes forêts.</VERS>
<VERS>Et bientôt à côté des sources voyageuses.</VERS>
<VERS>Au milieu des frissons des clairières songeuses.</VERS>
<VERS>J'entendais s'élever dans le chemin croulant</VERS>
<VERS>La voix au timbre d'or d'un chanteur ambulant,</VERS>
<VERS>Qui chantait en passant derrière les arbustes,</VERS>
<VERS>Ce beau lied allemand, plein de strophes robustes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la tradition a colporté ce chant</VERS>
<VERS>Dans toute l'Allemagne, et de la ville au champ</VERS>
<VERS>Son refrain a bercé le poêle malade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici maintenant ce que dit la ballade:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du pays de Bohême, enfants aventureux,</VERS>
<VERS>Riches de poésie et de leurs longs cheveux.</VERS>
<VERS>Les chanteurs sont, dit-elle, une grande famille,</VERS>
<VERS>Tous éclos, ici-bas, sous la même charmille,</VERS>
<VERS>Et que sur tous les points des mondes habités,</VERS>
<VERS>Le doigt de Dieu conduit au travers des cités</VERS>
<VERS>Calmes, l'étoile au front, la harpe en bandoulière,</VERS>
<VERS>Ouvrant aux coeurs meurtris leur hymne hospitalière,</VERS>
<VERS>Et reversant aux fronts noircis d'impiété</VERS>
<VERS>Ce baptême divin: l'amour de la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces chanteurs dispersés dans l'univers malade.</VERS>
<VERS>Ces Frères de la Lyre, ajoute la ballade,</VERS>
<VERS>Se rencontrent parfois sur le bord des chemins</VERS>
<VERS>Où marchent à leur voix les océans humains,</VERS>
<VERS>Et se reconnaissant aux lueurs de l'étoile,</VERS>
<VERS>Dont leur front large et pur sur les tempes s'étoile,</VERS>
<VERS>Ils échangent entr'eux avec sérénité</VERS>
<VERS>Le baiser chaste et doux de la fraternité;</VERS>
<VERS>Puis à ceux qui sont loin, ils donnent sur la voie</VERS>
<VERS>Un salut d'amitié que le vent leur renvoie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O poëte de France à la voix de cristal,</VERS>
<VERS>Douce comme un refrain de mon pays natal,</VERS>
<VERS>Dont la strophe toujours belle et fière sans morgue</VERS>
<VERS>Est pleine de parfums et de murmures d'orgue!</VERS>
<VERS>O poëte de France aux distiques cambrés!</VERS>
<VERS>Que de leurs rayons d'or deux soleils ont ambrés,</VERS>
<VERS>Car on voit resplendir, en effluves mystiques,</VERS>
<VERS>Deux immenses soleils à travers vos distiques:</VERS>
<VERS>Le grand soleil de l'art et le soleil de Dieu,</VERS>
<VERS>Dont l'un luit dans le coeur, l'autre dans le ciel bleu.</VERS>
<VERS>A vous, noble poëte à la harpe divine,</VERS>
<VERS>Moi, rimeur inconnu, qui viens de la ravine</VERS>
<VERS>Sur ce sol étranger où j'ai porté mon luth,</VERS>
<VERS>J'envoie avec ces vers mes voeux et mon salut</VERS>
<VERS>Franc comme un Allemand d'Augsbourg ou de Mayence,</VERS>
<VERS>Plein de naïf espoir et de jeune croyance,</VERS>
<VERS>Je suis venu vers vous pour vous remercier</VERS>
<VERS>Du bonheur que m'ont fait au bord de mon glacier</VERS>
<VERS>Vos vers étincelants, vos strophes souveraines,</VERS>
<VERS>D'azur, d'or et d'airain, splendides et sereines!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Nostalgie De L'Artiste.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mademoiselle Louise Bader.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beaux vallons inconnus,</VERS>
<VERS>Des bois onde bruyante</VERS>
<VERS>Où l'ondine fuyante</VERS>
<VERS>Baigne ses beaux pieds nus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les mousses cachées</VERS>
<VERS>Comme un bonheur secret,</VERS>
<VERS>Sources de la forêt</VERS>
<VERS>Des amants recherchées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O ravins murmurants,</VERS>
<VERS>Près des montagnes blanches,</VERS>
<VERS>Où l'on jette deux planches</VERS>
<VERS>Pour franchir les torrents;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pelouses solitaires</VERS>
<VERS>Où viennent les chamois</VERS>
<VERS>Cacher leurs doux émois</VERS>
<VERS>Sous les chênes austères;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes Alpes, mes glaciers</VERS>
<VERS>Aux vierges dentelures,</VERS>
<VERS>O sapins! chevelures</VERS>
<VERS>Couvrant nos pics altiers;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monts où dort mon enfance,</VERS>
<VERS>Où près de mes chevreuils</VERS>
<VERS>Chantaient les gais bouvreuils</VERS>
<VERS>Dans l'enclos sans défense;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où je courais joyeux</VERS>
<VERS>Dans les neiges fondues</VERS>
<VERS>Des hauts monts descendues</VERS>
<VERS>Sur le gazon soyeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où les faons aux doux yeux dé la biche frileuse</VERS>
<VERS>Dorment paisiblement à l'ombre du buisson,</VERS>
<VERS>Pendant que les rayons de la lune onduleuse</VERS>
<VERS>Argentent les sentiers qu'embaume le cresson;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'on entend chanter les sources éloignées</VERS>
<VERS>Et bramer les grands cerfs piqués des moucherons,</VERS>
<VERS>Quand les chênes tremblants sous Je choc des cognées</VERS>
<VERS>Mêlent leurs bruits confus aux chants des bûcherons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les grandes forêts, au parfum des écorces,</VERS>
<VERS>Dans cet air âpre et pur où vous trempez vos forces,</VERS>
<VERS>Que belle est votre vie à vous tous bûcherons!</VERS>
<VERS>Ces bois où vous errez à travers les grands troncs,</VERS>
<VERS>Les émanations des clairières lointaines,</VERS>
<VERS>Et ces longues chansons que disent les fontaines;</VERS>
<VERS>Tous ces bruits étonnants, étranges, inouïs,</VERS>
<VERS>Dans les vieilles forêts le soir épanouis,</VERS>
<VERS>A vos jours inconnus donnent un charme étrange</VERS>
<VERS>Qui vous fait refuser la couronne en échange.</VERS>
<VERS>C'est que tout au-dessus de vos vierges forêts,</VERS>
<VERS>Au-dessus des vapeurs qui montent des marais,</VERS>
<VERS>Au-dessus des grands vents qui dans les solitudes</VERS>
<VERS>Arrachent les sapins de vos rocs hauts et rudes,</VERS>
<VERS>S'étend calme et limpide en sa virginité,</VERS>
<VERS>Ce baptême de Dieu qu'on nomme liberté!</VERS>
<VERS>Vous couchez sur la mousse à l'ombre des grands chênes,</VERS>
<VERS>Fiers et libres, au bas des collines prochaines,</VERS>
<VERS>Et vous vous endormez, sous la paix du ciel bleu,</VERS>
<VERS>Avec votre forêt, à la garde de Dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laissez-moi, laissez-moi vers mes neiges lointaines,</VERS>
<VERS>Mes vallons souriants où chantent les fontaines,</VERS>
<VERS>Vers mes monts éperdus, vers mes larges glaciers,</VERS>
<VERS>Où l'avalanche dort près des sapins altiers,</VERS>
<VERS>Laissez-moi, laissez-moi chercher les brises neuves;</VERS>
<VERS>Je veux baigner mon front aux flots de nos grands fleuves,</VERS>
<VERS>Ma poitrine a besoin de l'air vierge des monts,</VERS>
<VERS>Des plaines trop longtemps j'ai foulé les limons,</VERS>
<VERS>Rendez-moi, sur les pics, le soir, le ranz des vaches,</VERS>
<VERS>Les boeufs vers l'abreuvoir bondissant sans attaches,</VERS>
<VERS>Rendez-moi les grands prés où paissent les brebis,</VERS>
<VERS>La jatte de lait chaud, le savoureux pain bis,</VERS>
<VERS>Au bord des bois fleuris la mousse et la bruyère,</VERS>
<VERS>Rendez-moi le soleil de ma verte Gruyère,</VERS>
<VERS>Rendez-moi la montagne ou bien je vais mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! c'est que sur ses flancs j'aimais tant à courir!</VERS>
<VERS>Aux pentes des ravins où rougissent les fraises</VERS>
<VERS>Que de fois n'ai-je pas fait rôtir sons les braises</VERS>
<VERS>De beaux fruits empruntés au verger du voisin,</VERS>
<VERS>Ou dans son grand enclos volés à mon cousin!</VERS>
<VERS>Pour ma mère en allant recueillir quelques simples,</VERS>
<VERS>Je chantais du pays les refrains doux et simples,</VERS>
<VERS>En poursuivant au loin quelque chevreuil fuyard</VERS>
<VERS>Qui passait et glissait dans le bois de Fayard.</VERS>
<VERS>Oh! que j'étais heureux, là bas, sur la montagne!</VERS>
<VERS>Avec la liberté pour amie et compagne!</VERS>
<VERS>Ce souvenir amer en moi ne peut tarir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le mal du pays, amis, fait bien souffrir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans mon coeur malade une pensée ardente</VERS>
<VERS>Arrête les sanglots et calme la douleur,</VERS>
<VERS>Car je veux que la foule à ma voix fécondante</VERS>
<VERS>Retrouve la croyance à côté du malheur;</VERS>
<VERS>Pour exhaler, là haut, seul, son hymne épurante,</VERS>
<VERS>Le poète aujourd'hui ne doit plus sur les monts</VERS>
<VERS>Porter, roi sans sujets, sa harpe murmurante,</VERS>
<VERS>Loin des fleures humains qui traînent leurs limons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il doit rester en bas. -Dans ma cellule austère,</VERS>
<VERS>Par la voix du devoir mon esprit excité</VERS>
<VERS>Fera, grave et serein, son oeuvre solitaire,</VERS>
<VERS>Au-dessus des rumeurs de la grande cité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je veux au milieu des voix tumultueuses,</VERS>
<VERS>En jetant sur la foule un triangle de feu,</VERS>
<VERS>Illuminer soudain ses routes tortueuses</VERS>
<VERS>En lui parlant de l'art, de l'amour et de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Un Matin Au Lever Du Soleil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O poëte niais! pauvre arrangeur de rimes,</VERS>
<VERS>Tu veux chanter, dis-tu, mais qui t'écoutera?</VERS>
<VERS>Eh! les vers aujourd'hui se débitent en primes;</VERS>
<VERS>On en fait à la toise et nul ne les lira.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Dans La Souffrance.
</TITRE>
<AUTRE>
A Claudia.
</AUTRE>
<CORPS>
  <STROPHE>
<VERS>Oh! ne laissons jamais sous le doute énervant</VERS>
<VERS>Notre âme s'affaisser comme le flot au vent;</VERS>
<VERS>Recevons, sans pâlir, les coups de la souffrance,</VERS>
<VERS>Que le bien seulement ait notre souvenir;</VERS>
<VERS>Oublions le passé pour croire à l'avenir,</VERS>
<VERS>Et buvons en marchant le vin de l'espérance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'orage ou le vent bat notre front mortel,</VERS>
<VERS>Ne craignons pas d'aller, aux marches de l'autel,</VERS>
<VERS>Dire l'Ave Maria que disait notre mère;</VERS>
<VERS>Lorsque l'on a souffert, on croit toujours en Dieu,</VERS>
<VERS>Et souvent à la paix qu'exhale le saint lieu,</VERS>
<VERS>Se rassérène enfin notre existence amère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les hommes jamais ne voient notre mépris,</VERS>
<VERS>Trouvons des mots d'amour pour les coeurs incompris,</VERS>
<VERS>Sachons être assez grands pour bannir toute haine.</VERS>
<VERS>Si nous avons en nous quelque ulcère rongeur,</VERS>
<VERS>-N'étalons pas à tous sa sanglante rougeur,</VERS>
<VERS>Avec le tronc pourri restons droit comme un chêne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sachons vivre isolés au milieu des humains,</VERS>
<VERS>N'allons pas, à genoux, sur le bord des chemins</VERS>
<VERS>Mendier aux passants l'aumône d'une larme,</VERS>
<VERS>Que l'hymne sanglotant de nos sombres ennuis</VERS>
<VERS>Ne verse ses accords qu'au silence des nuits,</VERS>
<VERS>Ayons dans le combat le silence pour arme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oublions l'homme pour nous souvenir de Dieu,</VERS>
<VERS>Ne devançons jamais le moment de l'adieu,</VERS>
<VERS>Méprisons la pitié que la foule sait feindre.</VERS>
<VERS>Si des douleurs sans nom rongent nos coeurs ardents,</VERS>
<VERS>Souffrons et sourions; n'ayons pour confidents</VERS>
<VERS>Nul ami, nulle femme et mourons sans nous plaindre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Ce Que C'Est Qu'Un Mari.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand Christophe Colomb eut enfin découvert</VERS>
<VERS>Ce continent lointain qu'on croyait chimérique,</VERS>
<VERS>Il mourut loin du sol qu'il avait entr'ouvert,</VERS>
<VERS>Et Vespuce donna son nom à l'Amérique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la femme portait le nom doux et chéri</VERS>
<VERS>De son premier amant, Anglais, Français ou Russe,</VERS>
<VERS>Ce serait rarement celui de son mari.</VERS>
<VERS>-Un mari n'est jamais qu'un Améric Vespuce.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Le Secret De La Mer.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mon Ami Auguste De Vaucelle.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le vent de la nuit la mer tumultueuse</VERS>
<VERS>S'agitait dans le lit que Dieu fit à ses flots;</VERS>
<VERS>Et de son sein troublé, sombre et majestueuse,</VERS>
<VERS>Montait une hymne sourde où roulaient des sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vague bondissait vers la grève immobile,</VERS>
<VERS>Reculait, s'abîmait et toujours renaissait,</VERS>
<VERS>Et les cités au loin mêlaient leur voix débile</VERS>
<VERS>A ces sourdes rumeurs que la houle accroissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les flots turbulents brisés par le rivage</VERS>
<VERS>Chantaient en retombant sur recueil froid et bleu,</VERS>
<VERS>Ils parlaient cette langue inconnue et sauvage</VERS>
<VERS>Que parle l'ouragan quand il cause avec Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHANT DES VAGUES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes le miroir où le ciel se reflète,</VERS>
<VERS>Nous savons l'avenir que l'univers attend,</VERS>
<VERS>Car sur nos fronts meurtris que l'orage souffleté,</VERS>
<VERS>Souvent la main de Dieu se repose et s'étend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le sombre infini de nos gouffres immenses</VERS>
<VERS>Dorment éblouissants des mondes ignorés,</VERS>
<VERS>Et notre sein puissant féconde les semences</VERS>
<VERS>Des jeunes continents nouvellement créés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un secret éternel tourmente nos abîmes,</VERS>
<VERS>Car nous savons le mot qui créa l'univers,</VERS>
<VERS>Ce mot mystérieux aux syllabes sublimes</VERS>
<VERS>Bondit dans notre sein en mille accords divers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand sous leurs grands palais les cités turbulentes</VERS>
<VERS>Couvrent leurs larges flancs du manteau de la nuit,</VERS>
<VERS>Quand les étoiles d'or naissent étincelantes</VERS>
<VERS>Au portique azuré du palais de minuit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la science humaine ouvre ses astrolabes</VERS>
<VERS>Pour compter les soleils qui pavent l'infini,</VERS>
<VERS>Alors nous épelons les étranges syllabes</VERS>
<VERS>De ce mot incréé que Dieu seul a fini</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les monts qu'aime l'éclair, les forêts murmurantes,</VERS>
<VERS>Les fleuves, les torrents, les sources et les vents,</VERS>
<VERS>Les émanations dans les brises errantes,</VERS>
<VERS>Et les cieux insondés inconnus aux vivants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Épèlent avec nous dans l'immensité sombre</VERS>
<VERS>Ce mot resplendissant que nul oeil n'a rêvé,</VERS>
<VERS>Mais il reste toujours dans notre flot qui sombre,</VERS>
<VERS>Sur nos lèvres jamais il ne s'est achevé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce mot échappé d'une bouche mortelle</VERS>
<VERS>Ébranlerait soudain l'univers confondu,</VERS>
<VERS>Et comme un fer bouillant que le forgeur martelle,</VERS>
<VERS>Les deux s'aplatiraient sur le monde éperdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Jéhovah debout dans ce désordre immense,</VERS>
<VERS>Devrait dans le chaos repétrir l'univers,</VERS>
<VERS>Créer un nouveau rhythme aux sphères en démence,</VERS>
<VERS>Et de son doigt puissant clore les cieux ouverts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un pouvoir fatal nos lèvres enchaînées</VERS>
<VERS>Palpitent sous ce mot qui contient l'avenir;</VERS>
<VERS>Depuis les jours lointains où nos vagues sont nées,</VERS>
<VERS>Nous répétons toujours sans jamais le finir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est là le secret que dans les vents nocturnes</VERS>
<VERS>Nos seins tumultueux murmurent sourdement,</VERS>
<VERS>Ce qui fait que du fond de nos flots taciturnes</VERS>
<VERS>Une plainte sans fin monte éternellement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roulons, roulons, roulons vers la rive inconnue,</VERS>
<VERS>Le vent pousse les flots et Dieu pousse le vent,</VERS>
<VERS>Et dans notre miroir qui reflète la nue,</VERS>
<VERS>Nous voyons Dieu parfois se pencher en rêvant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
		     * * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La rumeur s'éteignit, les vagues se calmèrent,</VERS>
<VERS>Sous les baisers du jour l'océan s'affaissa,</VERS>
<VERS>Aux parfums du matin les cités s'embaumèrent,</VERS>
<VERS>Et la voix de la mer dans leurs bruits s'effaça.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tous côtés monta cette hymne éblouissante</VERS>
<VERS>Que la nature chante au sortir du sommeil,</VERS>
<VERS>Et la création se pencha frémissante</VERS>
<VERS>Sous cette ombre de Dieu qu'on nomme le soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Un Poète Qu'On Ne Lit Plus.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il existe un poète aux odes insondées,</VERS>
<VERS>Plus vaste que les cieux, plus grand que l'infini;</VERS>
<VERS>Son coeur est l'océan où naissent les idées,</VERS>
<VERS>L'univers à genoux chante son nom béni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son regard rajeunit les croyances ridées;</VERS>
<VERS>Il sculpte au coeur humain l'espoir dans le granit,</VERS>
<VERS>Il calme de la mer les vagues débordées;</VERS>
<VERS>Aigle impossible, il a l'immensité pour nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa plume est le soleil; son poème, le monde;</VERS>
<VERS>Les monts et les forêts que la tempête émonde,</VERS>
<VERS>Les océans profonds que tord le vent du flux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sont les notes sans fin de sa vaste harmonie;</VERS>
<VERS>L'homme est l'écho complet de son oeuvre infinie.</VERS>
<VERS>Ce poète, c'est Dieu; mais on ne le lit plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Blasphème Et Prière.
</TITRE>
<AUTRE>
A C. B.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'aimerai jamais, je n'ai jamais aimé;</VERS>
<VERS>Aux lâches passions mon coeur reste fermé.</VERS>
<VERS>Mon front est libre et fier; aucun joug ne le blesse,</VERS>
<VERS>Je ne veux rien avoir de l'humaine faiblesse,</VERS>
<VERS>Et l'amour est un bât dont le sanglon de fer</VERS>
<VERS>S'imprime pour toujours au front qui l'a souffert,</VERS>
<VERS>Et je méprise trop toute l'humaine espèce</VERS>
<VERS>Pour me joindre au troupeau que la femme dépèce.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon bras dans aucun champ n'a tracé de sillons,</VERS>
<VERS>La soie ou l'or jamais n'ont sali mes haillons;</VERS>
<VERS>Ne croyant plus à rien, nulle loi ne me gêne,</VERS>
<VERS>Au travers des humains, grand comme Diogène,</VERS>
<VERS>Je passe, libre et fier, en me moquant de tout.</VERS>
<VERS>Drapé dans mes haillons, j'ai promené partout</VERS>
<VERS>Ma misère sans tache et mon orgueil inculte,</VERS>
<VERS>Sans avoir jamais fait rien de bas ni d'occulte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu m'a volé ma mère au sortir du berceau,</VERS>
<VERS>En brisant de mes jours lé plus large morceau,</VERS>
<VERS>Et jusqu'à quatorze ans ces mots de la tendresse,</VERS>
<VERS>Si doux au jeune coeur auquel on les adresse,</VERS>
<VERS>N'ont jamais répandu sur mon coeur qui pleurait,</VERS>
<VERS>Leur ivresse divine où ma bouche aspirait.</VERS>
<VERS>Mon enfance a grandi sur elle repliée,</VERS>
<VERS>Et les soufflets ont clos ma bouche humiliée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A quatorze ans j'ai fui le seuil où j'étais né,</VERS>
<VERS>J'ai cherché dans l'exil un sort plus fortuné,</VERS>
<VERS>Pauvre et fier vagabond, j'ai traîné ma sandale</VERS>
<VERS>Jusqu'aux pays brumeux où dort le Kamtchadale,</VERS>
<VERS>Au travers des forêts, sous l'orage ou le vent,</VERS>
<VERS>Dans les ravins des monts où j'ai dormi souvent,</VERS>
<VERS>Dans les bourgs ignorants, dans les cités fangeuses,.</VERS>
<VERS>J'ai porté, toujours seul, mes douleurs voyageuses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai marché, tour à tour, à travers les palais</VERS>
<VERS>Où croupit sons les pieds la fange des valets,</VERS>
<VERS>Au travers des cités où la bête de somme</VERS>
<VERS>Vit loin des chariots où l'on attèle l'homme;</VERS>
<VERS>Les âpres vents du nord et les feux du midi</VERS>
<VERS>Ont bronzé ma poitrine où l'orage bondit.</VERS>
<VERS>Et j'ai vu, sur mon front durci par les voyages,</VERS>
<VERS>Le vent de bien des cieux promener les orages.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'eau de l'indifférence a, sous ses flots glacés,</VERS>
<VERS>Pétrifié mon coeur et mes esprits lassés,</VERS>
<VERS>Je suis mort; rien ne bat sous ma mamelle gauche;</VERS>
<VERS>Je suis trop orgueilleux pour que dans la débauche</VERS>
<VERS>Ou dans l'amour jamais je laisse ma vigueur</VERS>
<VERS>S'énerver et moisir de stupide langueur,</VERS>
<VERS>Je veux rester plus grand que tous ces nains difformes,</VERS>
<VERS>Et n'avoir rien d'humain que les traits et les formes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je vais, pâle et fier, au travers des salons,</VERS>
<VERS>Bien des femmes souvent, aux yeux ardents et longs,</VERS>
<VERS>Ont jeté sur mon front que le dégoût harcelle,</VERS>
<VERS>De leurs yeux veloutés la brûlante étincelle.</VERS>
<VERS>Non pas que je sois beau. -Mais dans mes yeux distraie</VERS>
<VERS>Sous mes longs cheveux noirs j'ai gardé quelques traits</VERS>
<VERS>De l'âpreté des monts, où sur mes lèvres rudes,</VERS>
<VERS>J'ai bu, près des torrents, le vent des solitudes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien des femmes auraient sur mon front basané</VERS>
<VERS>Pressé de leur amour le fruit empoisonné;</VERS>
<VERS>Mais je veux rester grand et l'amour rapetisse;</VERS>
<VERS>Sans que jamais la femme à mes côtés bâtisse</VERS>
<VERS>L'édifice fangeux de son amour menteur,</VERS>
<VERS>N'ayant pour seul ami que mon luth de chanteur,</VERS>
<VERS>Sous tous les cieux connus qui joignent les deux pôles,</VERS>
<VERS>J'irai, fier, calme et seul, en haussant les épaules.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
		    * * * 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Malgré cela pourtant, dans mon coeur épuisé,</VERS>
<VERS>Autel nud et désert que le doute a brisé,</VERS>
<VERS>S'élève, indélébile, une foi solitaire.</VERS>
<VERS>Elle reste debout dans sa grandeur austère,</VERS>
<VERS>Comme ces vieux débris de temples écroulés,</VERS>
<VERS>Ces portiques assis sur des bords désolés,</VERS>
<VERS>Dont les vents des déserts et les vagues débiles</VERS>
<VERS>Battent sans les courber les granits immobiles;</VERS>
<VERS>Restes d'un cuite mort et qui montrent le lieu</VERS>
<VERS>Où jadis tout un peuple adorait le vrai Dieu.</VERS>
<VERS>Ce débris éternel de mon âme en ruines</VERS>
<VERS>Que ne verdissent pas le vent et les bruines,</VERS>
<VERS>Ce socle d'airain, c'est la foi dans l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme deux fiancés que l'amour vient d'unir,</VERS>
<VERS>La souffrance et mon coeur ont marché dans la vie,</VERS>
<VERS>L'idéal a rongé ma lèvre inassouvie,</VERS>
<VERS>La misère a tordu ma robuste vigueur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ne l'a pas brisée et j'ai du sang au coeur.</VERS>
<VERS>Non, je ne suis pas mort! Comme un débile arbuste,</VERS>
<VERS>Je ne veux pas plier mon épaule robuste</VERS>
<VERS>Sous le vent passager du découragement!</VERS>
<VERS>Si j'ai senti faiblir ma croyance un moment,</VERS>
<VERS>C'est une eau salutaire où mon âme irascible</VERS>
<VERS>S'est trempée en passant; elle en sort invincible!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nature frissonne aux baisers du soleil,</VERS>
<VERS>Le chant du jour renaît à l'horizon vermeil,</VERS>
<VERS>Les enfants prosternés dans les temples paisibles</VERS>
<VERS>Me réchauffent le coeur de leurs chants invisibles;</VERS>
<VERS>Les forêts et les mers versent sur les cités</VERS>
<VERS>Le cantique sans fin de leurs flots agités;</VERS>
<VERS>Tout chante, tout renaît; de suaves haleines</VERS>
<VERS>Pleines de doux parfums palpitent dans les plaines,</VERS>
<VERS>Et l'humanité semble au milieu du ciel bleu</VERS>
<VERS>Poser un long baiser sur le grand front de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! mon âme a brisé son trop long crépuscule,</VERS>
<VERS>Le vin de la jeunesse en mes veines circule,</VERS>
<VERS>Je n'ai que vingt-un ans, je veux croire à l'amour,</VERS>
<VERS>Comme Goethe, je dis: Du jour! encor du jour!</VERS>
<VERS>Je veux fouler aux pieds mon cynisme factice;</VERS>
<VERS>Oh! non, il n'est pas vrai que l'amour rapetisse;</VERS>
<VERS>La femme trompe et meurt, mais l'amour est divin,</VERS>
<VERS>Et nul être ici-bas ne l'a maudit en vain.</VERS>
<VERS>C'est la fête de Pâque où l'âme renaissante</VERS>
<VERS>Sort comme Jésus-Christ de la tombe impuissante,</VERS>
<VERS>Et monte vers les cieux dans un suave émoi.</VERS>
<VERS>Oh! mon coeur reverdit sous l'espoir et la foi.</VERS>
<VERS>Je vis, j'aime et je crois! ô ma harpe fidèle!</VERS>
<VERS>Allons au temple saint qu'embaume l'asphodèle,</VERS>
<VERS>Et chantons à genoux, dans l'exaltation,</VERS>
<VERS>L'hymne rassérénant de la rédemption!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le blasphème amer a passé sur ma lèvre,</VERS>
<VERS>Pardonnez-moi, mon Dieu! j'écrivais dans la fièvre.</VERS>
<VERS>C'est que j'ai tant souffert! je ne suis qu'un enfant;</VERS>
<VERS>L'épreuve était trop forte et mon coeur étouffant</VERS>
<VERS>Sous le pied des douleurs, n'a pas eu la puissance</VERS>
<VERS>De monter au Calvaire avec reconnaissance.</VERS>
<VERS>Pardonnez-moi, mon Dieu, j'ai vaincu mon orgueil;</VERS>
<VERS>Quand mon coeur faiblira sous le doute et le deuil,</VERS>
<VERS>Je m'agenouillerai comme aux jours du jeune âge,</VERS>
<VERS>Et vous me verserez la force et le courage!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Satan.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ange terrible et fier, j'aime ta hauteur sombre!</VERS>
<VERS>Tu fus plus grand que Dieu, car tu le combattis;</VERS>
<VERS>Ton pas fit vaciller comme un vaisseau qui sombre</VERS>
<VERS>Sur leurs axes nouveaux les cieux dont tu sortis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil s'éteignit en passant dans ton ombre,</VERS>
<VERS>l'éternité trembla. Les mondes trop petits</VERS>
<VERS>Pour tes membres géants, ennemis du pénombre,</VERS>
<VERS>Craquèrent sur ton dos lorsque tu les vêtis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu préféras, debout dans ta fierté sublime,</VERS>
<VERS>Au servage des deux le sceptre de l'abîme</VERS>
<VERS>Où tu moules à tous un funèbre cercueil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Agrandissant l'enfer pour y mettre tes haines,</VERS>
<VERS>Tu règnes maintenant dans les feux des géhennes,</VERS>
<VERS>Plus puissant que la mort et plus grand que l'orgueil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Impressions D'Ivresse D'Un Poète Allemand.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A Ch. Alexandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous qui m'ayez envoyé dans ma solitude la douce et généreuse parole de </VERS>
<VERS>sympathie qui réconforte et qui relève; VOUS qui, sans me connaître, êtes venu </VERS>
<VERS>me serrer la main et me dire: Courage! -cher ami inconnu, daignez accepter la </VERS>
<VERS>dédicace de ce poème, came de croyant et d'artiste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui aimez la sainte et vieille Allemagne, la robuste et féconde poésie </VERS>
<VERS>germanique, éclose au pied des cathédrales, dans les bruissements des forêts, </VERS>
<VERS>vous lirez peut-être avec indulgence l'oeuvre bizarre, mais sincère, que je vous </VERS>
<VERS>offre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce poëme a été écrit d'abord en allemand dans une brasserie de Leipsick, entre </VERS>
<VERS>un tonneau de bière, ma pipe et un piano, puis, traduit, à Paris, quand le vent </VERS>
<VERS>des voyages eut poussé ma jeunesse vagabonde vers la grande ville. Cette oeuvre </VERS>
<VERS>est l'écho de souffrances profondes et vraies; vous me pardonnerez </VERS>
<VERS>l'excentricité de sa forme en faveur de la pensée qu'elle renferme et de la foi </VERS>
<VERS>qui l'a dictée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre et humble artiste, je n'ai ni opale ni émeraude à vous offrir en échange </VERS>
<VERS>du diamant de vos beaux vers que vous m'avez envoyé; mais ne repoussez pas mon </VERS>
<VERS>caillou des montagnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sait? au doux soleil de votre généreuse amitié il reluira peut-être assez </VERS>
<VERS>pour ne pas assombrir votre radieux écrin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etienne Eggis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Chant De Route Du Juif Errant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Satrapes au front pâle,</VERS>
<VERS>Rois des fières cités,</VERS>
<VERS>Dont la verge papale</VERS>
<VERS>Bat les peuples matés,</VERS>
<VERS>Serfs de la glèbe immonde</VERS>
<VERS>Dont le front pleure ou rit,</VERS>
<VERS>Place! place au Maudit</VERS>
<VERS>Sur la route du monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cèdres des Libans et les rois des humains</VERS>
<VERS>Se courbent en tremblant sous mon pied invincible;</VERS>
<VERS>J'ai bravé tous les cieux, foulé tous les chemins,</VERS>
<VERS>Mon orteil n'a pas vu de mont inaccessible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rumeurs des cités et la houle des mers</VERS>
<VERS>Dans leurs lits orageux pleurent lorsque je passe,</VERS>
<VERS>Un sanglot convulsif tord les gouffres amers,</VERS>
<VERS>Et l'ouragan dompté s'aplatit dans l'espace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la mort veut briser le granit de mes jours,</VERS>
<VERS>Elle ébrèche sa faux à mes reins immobiles;</VERS>
<VERS>Vagabond éternel, je chemine toujours,</VERS>
<VERS>En chassant devant moi les empires débiles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon pied heurte en passant des générations</VERS>
<VERS>Les cadavres épars dans les sables des âges;</VERS>
<VERS>Les tigres affamés des révolutions</VERS>
<VERS>Pantelants sous mon oeil lèchent mes mains sauvages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai compté les soleils qui pavent l'infini,</VERS>
<VERS>Les atomes de sable où la mer se dérobe;</VERS>
<VERS>J'ai fait dix-huit cents fois le tour de ce vieux globe,</VERS>
<VERS>Nul gouffre n'a voulu de mon front de banni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Satrapes au front pâle,</VERS>
<VERS>Rois des fières cités,</VERS>
<VERS>Dont la verge papale</VERS>
<VERS>Bat les peuples matés,</VERS>
<VERS>Serfs de la glèbe immonde</VERS>
<VERS>Dont le front pleure ou rit,</VERS>
<VERS>Place! place au Maudit</VERS>
<VERS>Sur la route du monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne sait d'où je viens, nul ne sait où je vais,</VERS>
<VERS>Je ne me souviens plus du nom qu'avait ma mère-,.</VERS>
<VERS>Ni des rêves fleuris qu'autrefois je rêvais,</VERS>
<VERS>Ni des flots qu'a battus mon enfance éphémère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'aime ni ne hais. Je marche toujours seul.</VERS>
<VERS>Mon éternel ennui fait ma seule famille.</VERS>
<VERS>Mon regard morne et froid glace comme un linceul</VERS>
<VERS>Les rires doux et frais éclos sous la charmille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je passe le soir aux marges des forêts,</VERS>
<VERS>les baisers des amants se fanent sur leurs lèvres;</VERS>
<VERS>Leur étreinte se meurt en des frissons secrets,</VERS>
<VERS>Et l'effroi sur leur joue épand sa morne fièvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La flamme de la joie et des rires humains</VERS>
<VERS>N'a jamais coloré mon grand visage pâle,</VERS>
<VERS>Mon existence n'a ni soirs ni lendemains,</VERS>
<VERS>Elle suit une route éternelle et fatale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois un regret morne aime à me torturer;</VERS>
<VERS>Son cri vague et lointain au souvenir ressemble;</VERS>
<VERS>Alors dans ces moments quelquefois il me semble</VERS>
<VERS>Que je serais heureux si je pouvais pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Satrapes au front pâle,</VERS>
<VERS>Rois des fières cités</VERS>
<VERS>Dont la verge papale</VERS>
<VERS>Bat les peuples matés,</VERS>
<VERS>Serfs de la glèbe immonde</VERS>
<VERS>Dont le front pleure ou rit,</VERS>
<VERS>Place! place au Maudit</VERS>
<VERS>Sur la route du monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la fatigue lourde écrase mes vieux reins,</VERS>
<VERS>La lassitude abat mes ennuis solitaires, -</VERS>
<VERS>J'ai sondé tour à tour les abîmes marins,</VERS>
<VERS>Les torrents des vieux monts, les laves des cratères,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai présenté mon front aux bises des glaciers,</VERS>
<VERS>Aux simouns des déserts, aux foudres des tourmentes,</VERS>
<VERS>J'ai versé dans mes os les philtres des sorciers,</VERS>
<VERS>Ma poitrine a plongé sous les mers écumantes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le vent comme un souffle a caressé mes yeux,</VERS>
<VERS>Le simoun s'est enfui loin de mes pas avides,</VERS>
<VERS>La foudre à mon approche a remonté les cieux,</VERS>
<VERS>La mer m'a rejeté de ses abîmes vides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le repos, le repos! la tombe ou le sommeil!</VERS>
<VERS>Mais le repos paisible à l'ombre des feuillages,</VERS>
<VERS>Loin des plaines sans fin où pèse le soleil,</VERS>
<VERS>Près de la source ombreuse où causent les villages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais le ciel s'est ouvert et le Maître a parlé;</VERS>
<VERS>Il faut marcher toujours sur ma route éternelle,</VERS>
<VERS>Il n'est pas d'avenir ouvert à ma prunelle,</VERS>
<VERS>Le passe ne luit pas sur mon front désolé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Satrapes au front pâle,</VERS>
<VERS>Rois des fières cités</VERS>
<VERS>Dont la verge papale</VERS>
<VERS>Bat les peuples matés,</VERS>
<VERS>Serfs de la glèbe immonde</VERS>
<VERS>Dont le front pleure ou rit,</VERS>
<VERS>Place! place au Maudit</VERS>
<VERS>Sur la route du monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un jour, jour suprême! un immense ouragan</VERS>
<VERS>Broîra comme un épi la terre vermoulue,</VERS>
<VERS>Le monde finira d'un bond extravagant</VERS>
<VERS>Dans le chaos sans fond sa route révolue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'infini s'abattra sur les cieux fracassés,</VERS>
<VERS>Le soleil s'éteindra comme un flambeau sans huile,</VERS>
<VERS>Les peuples et les rois l'un sur l'autre entassés,</VERS>
<VERS>Dormiront pour toujours leur sommeil immobile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chaos éternel comme un monde de plomb</VERS>
<VERS>Pèsera sur les os du cadavre des mondes;</VERS>
<VERS>Et l'univers perdant l'axe de son aplomb</VERS>
<VERS>Croulera dans l'abîme où s'égarent les sondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi calme et debout an milieu des débris</VERS>
<VERS>Que voileront déjà les dernières bruines,</VERS>
<VERS>J'applaudirai des mains aux soleils assombris,</VERS>
<VERS>Et les morts m'entendront rire dans les ruines,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à ce que le Maître à mes pas indomptés</VERS>
<VERS>Ouvre au fond de l'espace un nouveau monde en germe,</VERS>
<VERS>Où je continûrai mon voyage sans terme,</VERS>
<VERS>-Car je suis éternel comme l'humanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Satrapes au front pâle,</VERS>
<VERS>Rois des fières cités,</VERS>
<VERS>Dont la verge papale</VERS>
<VERS>Bat les peuples matés,</VERS>
<VERS>Serfs de la glèbe immonde</VERS>
<VERS>Dont le front pleure ou rit,</VERS>
<VERS>Place! place au Maudit</VERS>
<VERS>Sur la route du monde!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A madame Juliette Forestier-Luce.
</TITRE>
<AUTRE>
Improvisé Pendant Qu'Elle jouait Au Piano Une De Ses Admirables Fantaisies.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Madame, j'écoutais le piano frémissant</VERS>
<VERS>Sous vos doigts créateurs évoquer tout un monde</VERS>
<VERS>De rêves embaumés que nulle main n'émonde</VERS>
<VERS>Et qui montent aux cieux comme un soleil naissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cachais dans mes mains mon front incandescent;</VERS>
<VERS>Votre inspiration sublime et vagabonde</VERS>
<VERS>Dans mon coeur enivré d'une extase profonde</VERS>
<VERS>Faisait sourdre les vers comme un fleuve puissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les vers, bois grossier qu'à sculpter je m'efforce,</VERS>
<VERS>Rendent un vain accord incomplet et sans force,</VERS>
<VERS>Et ne font qu'assombrir votre orient vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penché sur le piano dont le chant m'extasie,</VERS>
<VERS>Je disais, -en pensant à vous, -la poésie</VERS>
<VERS>N'est que la lune, et la musique est le soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Une Belle Vie.
</TITRE>
<AUTRE>
A Ferdinand F.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voyager! voyager!</VERS>
<VERS>Sur un sol étranger</VERS>
<VERS>A travers le danger</VERS>
<VERS>Promener, libre et seul, sa vie aventureuse;</VERS>
<VERS>Près des vieux matelots,</VERS>
<VERS>Écouter les grands flots</VERS>
<VERS>A côté des îlots</VERS>
<VERS>Chanter pendant la nuit sous la lune amoureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond d'une forêt</VERS>
<VERS>Dans un vallon secret</VERS>
<VERS>S'arrêter où serait</VERS>
<VERS>Une source limpide et de gazons bordée.</VERS>
<VERS>Puis, reprendre son sac,</VERS>
<VERS>Et rejoindre le bac</VERS>
<VERS>Qui traverse le lac</VERS>
<VERS>En suivant vaguement le doux vol d'une idée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyager! voyager!</VERS>
<VERS>Dans les bois s'engager</VERS>
<VERS>Sans savoir où manger,</VERS>
<VERS>Errer toujours à pied et fuir les grandes roules,</VERS>
<VERS>Avec vingt ans au coeur,</VERS>
<VERS>Dans les reins la vigueur,</VERS>
<VERS>Et sans vaine langueur,</VERS>
<VERS>Traverser les forêts qui se courbent en voûtes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les champs sans clôture.</VERS>
<VERS>A travers la nature,</VERS>
<VERS>Errer à l'aventure</VERS>
<VERS>Du village aux ravins, des forêts aux hameaux,</VERS>
<VERS>Soit qu'il vente ou qu'il pleuve</VERS>
<VERS>Boire la brise neuve</VERS>
<VERS>Qui monte d'un grand fleuve</VERS>
<VERS>Sous les saules pleureurs qui perdent leurs rameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les vierges savanes</VERS>
<VERS>Avec les caravanes</VERS>
<VERS>De la Grèce aux Havanes,</VERS>
<VERS>De Venise à Moscou, de Lisbonne à Canton,</VERS>
<VERS>Des grèves nuageuses</VERS>
<VERS>Aux montagnes neigeuses</VERS>
<VERS>Dans ses mains voyageuses</VERS>
<VERS>Promener sans repos sa lyre et son bâton.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Errer, errer toujours,</VERS>
<VERS>Dans de nouveaux séjours,</VERS>
<VERS>Promener ses beaux jours,</VERS>
<VERS>Voir enfin tous les cieux qui couvrent notre globe,</VERS>
<VERS>Aux marges du glacier</VERS>
<VERS>Où l'orage s'assied,</VERS>
<VERS>Poser son front d'acier,</VERS>
<VERS>Écouter les torrents que l'abîme dérobe;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le ciel vaste et bleu</VERS>
<VERS>Vivre seul avec Dieu,</VERS>
<VERS>Et des volcans en feu</VERS>
<VERS>Passer dans les gazons qui dorment près des sources,</VERS>
<VERS>Sous les cieux entr'ouverts</VERS>
<VERS>Aux calmes des champs verts</VERS>
<VERS>Chercher quelques beaux vers</VERS>
<VERS>Sur sa harpe brunie en de lointaines courses;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En laissant son coeur veuf</VERS>
<VERS>Des appétits du boeuf,</VERS>
<VERS>Pour un ciel toujours neuf</VERS>
<VERS>Fuir les vieilles cités où se meurt la palombe,</VERS>
<VERS>-Lorsqu'à bout de désir</VERS>
<VERS>L'homme, las de souffrir,</VERS>
<VERS>S'arrête pour mourir,</VERS>
<VERS>Pour couche n'a-t-il pas le lit frais de la tombe?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Similitudes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Océan n'adoucit son onde acre et salée</VERS>
<VERS>Que lorsque le soleil l'a pompée au ciel bleu,</VERS>
<VERS>Et reversée en pluie au sein de la vallée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mer c'est le génie, et le soleil c'est Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Oh! Si Quelqu'Un L'Aimait!
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! si quelqu'un l'aimait! -De son âme ulcérée</VERS>
<VERS>Un baiser éteindrait la voix désespérée</VERS>
<VERS>Et l'amer souvenir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! si quelqu'un l'aimait! -Ses lâches défaillances</VERS>
<VERS>Reviendraient boire aux flots des divines croyances</VERS>
<VERS>Que rien ne peut ternir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! si quelqu'un l'aimait! -Comme un vaste incendie</VERS>
<VERS>Il voudrait que son nom sur la terre agrandie</VERS>
<VERS>Flambât dans l'avenir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais qui les aimerait, les rimeurs solitaires,</VERS>
<VERS>Au regard fixe et triste, aux visages austères,</VERS>
<VERS>Au front pâle et pensif;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une étoile éternelle illumine leur marche,</VERS>
<VERS>Pendant que les mortels sentent sombrer leur arche</VERS>
<VERS>Au choc sourd du récif;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils traversent la vie en suivant leur étoile,</VERS>
<VERS>On les voit passer, seuls, -comme on voit une voile</VERS>
<VERS>Au travers d'un massif.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont jamais d'amis, car leur regard est triste,</VERS>
<VERS>Et la femme répond à leur amour d'artiste</VERS>
<VERS>Par des rires moqueurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au travers des cités que le lucre lacère</VERS>
<VERS>Ils s'en vont en cachant sous leurs haillons l'ulcère</VERS>
<VERS>Qui dévore leurs coeurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans avoir éveillé ni l'amour ni la haine</VERS>
<VERS>Ils meurent inconnus dans les bruits de l'arène,</VERS>
<VERS>Ni vaincus, ni vainqueurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Un Désir De Vivant.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je rêvais cette nuit</VERS>
<VERS>A peu près vers minuit</VERS>
<VERS>Que j'étais étendu mort, au fond d'une tombe,</VERS>
<VERS>Et que ce froid brouillard qui, des monts, la nuit, tombe,</VERS>
<VERS>Étendait sur le sol</VERS>
<VERS>Son brumeux parasol;</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelques fleurs désolées</VERS>
<VERS>Surgissaient isolées</VERS>
<VERS>Au pied des buissons gris où le givre tremblait;</VERS>
<VERS>Cette nature, morne et navrante, semblait</VERS>
<VERS>Une face jaunie</VERS>
<VERS>Que tordait l'agonie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que j'étais bien au fond</VERS>
<VERS>De mon tombeau profond!</VERS>
<VERS>Des vapeurs de la nuit quand l'horizon s'embrume</VERS>
<VERS>Je voudrais que ce rêve, épanché de la brume,</VERS>
<VERS>Pour mon coeur agile</VERS>
<VERS>Fût la réalité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Aspirations Insensées.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mon Ami Georges Bader.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vagues immensités des sombres océans,</VERS>
<VERS>Que laboure sans fin la houle impétueuse,</VERS>
<VERS>Abîmes insondés, gouffres noirs et béants</VERS>
<VERS>Qu'illumine d'éclairs la foudre tortueuse;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O forêts, qui penchez vos sapins éperdus</VERS>
<VERS>Sur les torrents fangeux des vallons taciturnes,</VERS>
<VERS>Montagnes de granit dont les rocs confondus</VERS>
<VERS>Se heurtent au choc sourd des rafales nocturnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vastitudes des cieux sans limite et sans fin,</VERS>
<VERS>Où les mondes toujours recèlent d'autres mondes,</VERS>
<VERS>Où chaque étoile d'or cache un blond séraphin;</VERS>
<VERS>Éthers immaculés, bordés d'horizons mondes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où penché sur son trône où s'arrête la nuit,</VERS>
<VERS>Un bras sur le soleil et l'autre sur là lune,</VERS>
<VERS>Dieu pleure incessamment son éternel ennui</VERS>
<VERS>Avec un bruit pareil à la mer sur la dune;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douloureuses rumeurs des humaines cités,</VERS>
<VERS>Où le blasphème sourd s'accouple au rire impie,</VERS>
<VERS>Où les cris de l'orgie à tous les vents jetés</VERS>
<VERS>Hurlent près de la faim sur la borne accroupie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bruits des mers, bruits des cieux, clameurs des ouragans,</VERS>
<VERS>Murmures souterrains des méditerranées,</VERS>
<VERS>Avalanches des alps aux bonds extravagants,</VERS>
<VERS>Universelles voix ici-bas déchaînées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle douleur immense éplore vos accents?</VERS>
<VERS>Qui jeta dans vos seins cette plainte infinie?</VERS>
<VERS>Pleurez-vous l'homme mort ou les mondes naissants,</VERS>
<VERS>Ou la croyance en Dieu de la terre bannie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi tous vos accords sanglotent-ils toujours?</VERS>
<VERS>Vos lamentations sont-elles le suaire</VERS>
<VERS>Où l'espoir et la foi tombent avec les jours</VERS>
<VERS>Pour combler da néant l'immobile ossuaire?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est de ces moments</VERS>
<VERS>Où je voudrais étreindre,</VERS>
<VERS>Où je voudrais atteindre</VERS>
<VERS>De mes embrassements</VERS>
<VERS>Tous les êtres qui pleurent</VERS>
<VERS>Et dont le coeur meurtri</VERS>
<VERS>N'a plus même de cri</VERS>
<VERS>Pour bénir ceux qui meurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais sur mon sein</VERS>
<VERS>Presser l'onde, la terre,</VERS>
<VERS>La femme solitaire,</VERS>
<VERS>Et l'enfant orphelin;</VERS>
<VERS>Les âmes torturées</VERS>
<VERS>Qui s'en vont vers l'amour,</VERS>
<VERS>Puis, à la fin du jour,</VERS>
<VERS>Reviennent, déchirées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui sous les cieux</VERS>
<VERS>En soi porte un ulcère</VERS>
<VERS>Qu'incessamment lacère</VERS>
<VERS>Quelque deuil anxieux,</VERS>
<VERS>Tout coeur qui se retire</VERS>
<VERS>Pour pleurer en secret</VERS>
<VERS>Et dont nul ne connaît</VERS>
<VERS>L'invisible martyre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais le monde est immense, et bien avant le soir,</VERS>
<VERS>Sous mon propre deuil je succombe; -</VERS>
<VERS>Mais je puis dire à tous: -Mes frères, au revoir</VERS>
<VERS>Au grand rendez-vous de la tombe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Épilogue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien! mon cher lecteur, comment me trouvez-vous?</VERS>
<VERS>D'être lu jusqu'au bout me jugez-vous indigne?</VERS>
<VERS>Les plus sages, mon Dieu! sont souvent les plus fous,</VERS>
<VERS>Et Kant sans déroger peut pêcher à la ligne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, qui trop pleura, -ceci dit entre nous, -</VERS>
<VERS>Souvent, faute de mieux, à rire se résigne.</VERS>
<VERS>Oui! mais trop rire aveugle et gare aux casse-cous.</VERS>
<VERS>-C'est pourtant si joli de danser sur la ligne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous ne dites rien. -Qui ne dit mot consent.</VERS>
<VERS>Ainsi, sans me flatter, je suis intéressant,</VERS>
<VERS>Charmant, spirituel. -Mon Dieu! si j'étais bête!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela pourrait bien-être, aussi je me tairai.</VERS>
<VERS>Mais avant de finir, lecteur, je vous dirai</VERS>
<VERS>Que le coeur vaut chez moi beaucoup mieux que la tête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
