<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Anatole France 
</AUTEUR>
<DATE> 
18** 
</DATE>



<POEME>
<TITRE>
Le Mauvais Ouvrier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maître Laurent Coster, coeur plein de poésie, </VERS>
<VERS>Quitte les compagnons qui du matin au soir, </VERS>
<VERS>Vignerons de l'esprit, font gémir le pressoir; </VERS>
<VERS>Et Coster va rêvant selon sa fantaisie. </VERS>
<VERS>Car il aime d'amour le démon Aspasie. </VERS>
<VERS>Sur son banc, à l'église, il va parfois s'asseoir, </VERS>
<VERS>Et voit flotter dans la vapeur de l'encensoir </VERS>
<VERS>La dame de l'enfer que son âme a choisie;</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ou bien encor, tout seul au bord d'un puits mousseux, </VERS>
<VERS>Joignant ses belles mains d'ouvrier paresseux, </VERS>
<VERS>Il écoute sans fin la sirène qui chante. </VERS>
<VERS>Et je ne sais non plus travailler ni prier; </VERS>
<VERS>Je suis, comme Coster, un mauvais ouvrier, </VERS>
<VERS>À cause des beautés d'une femme méchante</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Sonnet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle a des yeux d'acier; ses cheveux noirs et lourds </VERS>
<VERS>Ont le lustre azuré des plumes d'hirondelle; </VERS>
<VERS>Blanche à force de nuit amassée autour d'elle, </VERS>
<VERS>Elle erre sur les monts et dans les carrefours. </VERS>
<VERS>Et nocturne, elle emporte à travers les cieux sourds, </VERS>
<VERS>Dans le champ sépulcral où fleurit l'asphodèle, </VERS>
<VERS>La pâle jeune fille idéale, et fidèle </VERS>
<VERS>À quelque rêve altier d'impossibles amours. </VERS>
<VERS>Vierge, elle aime le sang des vierges; et, farouche, </VERS>
<VERS>Elle entr'ouvre la fleur funèbre de sa bouche </VERS>
<VERS>Et d'un sourire froid éclaire ses pâleurs, </VERS>
<VERS>Lorsque, prête à subir une peine inconnue, </VERS>
<VERS>La victime aux cheveux de miel chargés de fleurs, </VERS>
<VERS>Mourante et les yeux blancs, offre sa gorge nue. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Sagesse Des Griffons.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était la nuit ardente et le retour du bal;</VERS>
<VERS>Vaincue et triomphante et chastement lascive,</VERS>
<VERS>Elle disait d'un ton de bien-être: J'ai mal!</VERS>
<VERS>Les roses s'effeuillaient sur sa tête pensive</VERS>
<VERS>Où murmurait encor l'âme des violons;</VERS>
<VERS>Son pied avait parfois un spasme mélodique.</VERS>
<VERS>Le mouchoir de dentelle au bout de ses doigts longs</VERS>
<VERS>Glissait; et sur les bras du fauteuil héraldique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses bras minces et blancs s'allongeaient mollement,</VERS>
<VERS>Nus, et laissaient tomber le fragile corsage,</VERS>
<VERS>Si bien que, sur le sein, à chaque battement,</VERS>
<VERS>L'ombre qui rend songeur se creusait davantage</VERS>
<VERS>Dans la blancheur de sa chair de camélia.</VERS>
<VERS>Mais soulevant ses bras, lianes odorantes,</VERS>
<VERS>Lentement sur mon col, douce, elle les lia,</VERS>
<VERS>Et soupira: Toujours! de ses lèvres mourantes.</VERS>
<VERS>Sur sa tête d'enfant penchée au poids des fleurs</VERS>
<VERS>Le dossier droit et haut montait lourd de ténèbres,</VERS>
<VERS>Et sur sa nuque folle aux neigeuses fraîcheurs</VERS>
<VERS>Les Griffons lampassés prenaient des airs funèbres,</VERS>
<VERS>Car ils remémoraient, en de calmes ennuis,</VERS>
<VERS>La longue obsession de leurs regards de chêne:</VERS>
<VERS>Les bras évanouis des anciennes nuits</VERS>
<VERS>Qui tous voulaient jeter une éternelle chaîne,</VERS>
<VERS>Insensés! sur le cou docile de l'aimé,</VERS>
<VERS>Ne sachant pas qu'au fond des demeures affreuses,</VERS>
<VERS>Tout seuls, pliés en croix sur le sein accalmé,</VERS>
<VERS>Ils s'en iraient où vont les bras des amoureuses.</VERS>
<VERS>Car les Griffons debout au chevet féodal,</VERS>
<VERS>Chimériques témoins de mes belles chimères,</VERS>
<VERS>S'étaient enfin lassés d'entendre, après le bal,</VERS>
<VERS>Les serments éternels des bouches éphémères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Danse Des Morts.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les siècles de foi, surtout dans les derniers,</VERS>
<VERS>La grand' danse macabre était fréquemment peinte</VERS>
<VERS>Au vélin des missels comme aux murs des charniers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois que cette image édifiante et sainte</VERS>
<VERS>Mettait un peu d'espoir au fond du désespoir,</VERS>
<VERS>Et que les pauvres gens la regardaient sans crainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas que la mort leur fût douce à prévoir;</VERS>
<VERS>Dieu régnait dans le ciel et le roi sur la terre:</VERS>
<VERS>Pour eux mourir, c'était passer du gris au noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le maître imagier qui, d'une touche austère,</VERS>
<VERS>Peignait ce simulacre, à genoux et priant,</VERS>
<VERS>Moine, y savait souffler la paix du monastère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les pas des danseurs on voit l'enfer béant:</VERS>
<VERS>Le branle d'un squelette et d'un vif sur un gouffre,</VERS>
<VERS>C'est bien affreux, mais moins pourtant que le néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On croit en regardant qu'on avale du soufre,</VERS>
<VERS>Et c'est pitié de voir s'abîmer sans retour</VERS>
<VERS>Sous la chair qui se tord la pauvre âme qui souffre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, mais dans cette nuit étalée au grand jour</VERS>
<VERS>On sent l'élan commun de la pensée humaine,</VERS>
<VERS>On sent la foi profonde. -Et la foi, c'est l'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là, c'est cet amour triste qui rassérène.</VERS>
<VERS>Les mourants sont pensifs, mais ne se plaignent pas,</VERS>
<VERS>Et la troupe est très-douce à la Mort qui la mène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On se tient en bon ordre et l'on marche au compas;</VERS>
<VERS>Une musique un peu faible et presque câline</VERS>
<VERS>Marque discrètement et dolemment le pas:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un squelette est debout pinçant la mandoline,</VERS>
<VERS>Et, comme un amoureux, sous son large chapeau,</VERS>
<VERS>Cache son front de vieil ivoire qu'il incline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son compagnon applique un rustique pipeau</VERS>
<VERS>Contre ses belles dents blanches et toutes nues,</VERS>
<VERS>Ou des os de sa main frappe un disque de peau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un squelette de femme aux mines ingénues</VERS>
<VERS>Éveille de ses doigts les touches d'un clavier,</VERS>
<VERS>Comme sainte Cécile assise sur les nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet orchestre si doux ne saurait convier</VERS>
<VERS>Les vivants au Sabbat, et, pour mener la ronde,</VERS>
<VERS>Satan aurait vraiment bien tort de l'envier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que Dieu, voyez-vous, tient encor le vieux monde.</VERS>
<VERS>Voici venir d'abord le Pape et l'Empereur,</VERS>
<VERS>Et tout le peuple suit dans une paix profonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le baron a foi, comme le laboureur,</VERS>
<VERS>En tout ce qu'ont chanté David et la Sibylle.</VERS>
<VERS>Leur marche est sûre: ils vont illuminés d'horreur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la vierge s'étonne, et, quand la main habile</VERS>
<VERS>Du squelette lui prend la taille en amoureux,</VERS>
<VERS>Un frisson fait bondir sa belle chair nubile;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, les cils clos, aux bras du danseur aux yeux creux</VERS>
<VERS>Elle exhale des mots charmants d'épithalame,</VERS>
<VERS>Car elle est fiancée au Christ, le divin preux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chevalier errant trouve une étrange dame;</VERS>
<VERS>Sur ses côtes à jour pend, comme sur un gril,</VERS>
<VERS>Un reste noir de peau qui fut un sein de femme;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il songe avoir vu dans un bois, en avril,</VERS>
<VERS>Une belle duchesse avec sa haquenée;</VERS>
<VERS>Il compte la revoir au ciel. Ainsi soit-il!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le page, dont la joue est une fleur fanée,</VERS>
<VERS>Va dansant vers l'enfer en un très-doux maintien,</VERS>
<VERS>Car il sait clairement que sa dame est damnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aveugle besacier ne danserait pas bien,</VERS>
<VERS>Mais, sans souffler, la Mort, en discrète personne,</VERS>
<VERS>Coupe tout simplement la corde de son chien:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En suivant à tâtons quelque grelot qui sonne,</VERS>
<VERS>L'aveugle s'en va seul tout droit changer de nuit,</VERS>
<VERS>Non sans avoir beaucoup juré. Dieu lui pardone</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ferme ainsi le bal habilement conduit;</VERS>
<VERS>Et tous, porteurs de sceptre et traîneurs de rapière,</VERS>
<VERS>S'en sont allés dormir sans révolte et sans-bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils comptent bien qu'un jour le lévrier de pierre,</VERS>
<VERS>Sous leurs rigides pieds couché fidèlement,</VERS>
<VERS>Saura se réveiller et lécher leur paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils savent que les noirs clairons du jugement,</VERS>
<VERS>Qu'on entendra sonner sur chaque sépulture,</VERS>
<VERS>Agiteront leurs os d'un grand tressaillement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que la Mort stupide et la pâle Nature</VERS>
<VERS>Verront surgir alors sur les tombeaux ouverts</VERS>
<VERS>Le corps ressuscité de toute créature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chair des fils d'Adam sera reprise aux vers;</VERS>
<VERS>La Mort mourra: la faim détruira l'affamée,</VERS>
<VERS>Lorsque l'éternité prendra tout l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, mêlés aux martyrs, belle et candide armée,</VERS>
<VERS>Les époux reverront, ceinte d'un nimbe d'or,</VERS>
<VERS>Dans les longs plis du lin passer la bien-aimée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les couples dont l'Ange aura brisé l'essor,</VERS>
<VERS>Sur la berge où le souffre ardent roule en grands fleuves,</VERS>
<VERS>Oui, ceux-là souffriront: donc ils vivront encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les tragiques amants et les sanglantes veuves,</VERS>
<VERS>Voltigeant enlacés dans leur cercle de fer,</VERS>
<VERS>Soupireront sans rin des paroles très-neuves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! bienheureux ceux-là qui croyaient à l'Enfer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Part De Madeleine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre versait au flanc des monts sa paix bénie,</VERS>
<VERS>Le chemin était bleu, le feuillage était noir,</VERS>
<VERS>Et les palmiers tremblaient d'amour au vent du soir.</VERS>
<VERS>L'enfant de Magdala, la fleur de Béthanie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gémissait dans la pourpre et l'azur des coussins.</VERS>
<VERS>Le grand épervier d'or des femmes étrangères</VERS>
<VERS>Agrafait sur son front les étoffes légères;</VERS>
<VERS>La myrrhe tiédissait dans l'ombre de ses seins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses doigts, où les parfums des jeunes chevelures</VERS>
<VERS>Avaient laissé leur âme et s'exhalaient encor</VERS>
<VERS>Autour du scarabée et des talismans d'or,</VERS>
<VERS>Gardaient des souvenirs pareils à des brûlures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or elle haïssait ce corps qui lui fut cher;</VERS>
<VERS>Tous les baisers reçus lui revenaient aux lèvres</VERS>
<VERS>Avec l'âcre saveur des dégoûts et des fièvres.</VERS>
<VERS>Madeleine était triste et souffrait dans sa chair;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses lèvres, ainsi qu'une grenade mûre,</VERS>
<VERS>Entr'ouvrant leur rubis sous la fraîcheur du ciel,</VERS>
<VERS>L'abeille des regrets y mit son âcre miel,</VERS>
<VERS>Et le vent qui passait recueillit ce murmure:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'avais soif, et j'ai ceint mon front d'amour fleuri;</VERS>
<VERS>J'ai pris la bonne part des choses de ce monde,</VERS>
<VERS>Et cependant, mon Dieu, ma tristesse est profonde,</VERS>
<VERS>Et voici que mon coeur est comme un puits tari!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mon âme est comparable à la citerne vide</VERS>
<VERS>Sur qui le chamelier ne penche plus son front;</VERS>
<VERS>Et l'amour des meilleurs d'entre ceux qui mourront</VERS>
<VERS>Est tombé goutte à goutte au fond du gouffre avide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je n'ai bu que la soif aux lèvres des amants:</VERS>
<VERS>Ils sont faits de limon, tous les fils de la mère;</VERS>
<VERS>La fleur de leurs baisers laisse une cendre amère,</VERS>
<VERS>L'étreinte de leurs bras est un choc d'ossements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je brisais malgré moi l'argile de leur chaîne.</VERS>
<VERS>Seigneur! Seigneur! ce qui n'est plus ne fut jamais!</VERS>
<VERS>Leurs souvenirs étaient des morts que j'embaumais</VERS>
<VERS>Et qui n'exhalaient plus qu'à peine un peu de haine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et je criais, voyant mon espoir achevé:</VERS>
<VERS>« Pleureuses, allumez l'encens devant ma porte,</VERS>
<VERS>« Apprêtez un drap d'or: la Madeleine est morte,</VERS>
<VERS>« Car étant la Chercheuse elle n'a pas trouvé! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et j'ouvrais de nouveau mes bras comme des palmes;</VERS>
<VERS>J'étendais mes bras nus tout parfumés d'amour,</VERS>
<VERS>Pour qu'une âme vivante y vînt dormir un jour,</VERS>
<VERS>Et je rêvais encor les vastes amours calmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le Silence entendit ma voix, qui soupirait</VERS>
<VERS>Disant: « La perle dort dans le secret des ondes;</VERS>
<VERS>« Or je veux me baigner dans des amours profondes</VERS>
<VERS>« Comme tes belles eaux, lac de Génésareth!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que votre chaste haleine à mon souffle se mêle,</VERS>
<VERS>« Tranquilles fleurs des eaux, afin que le baiser</VERS>
<VERS>« Que sur le front élu ma lèvre ira poser,</VERS>
<VERS>« Calme comme la mort, soit infini comme elle! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Telle je soupirais au bord du lac natal,</VERS>
<VERS>Mais sur mes flancs blessés une mauvaise flamme,</VERS>
<VERS>Rebelle, dévorait ma chair avec mon âme,</VERS>
<VERS>Et voici que je meurs sur mon lit de santal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pourtant, j'accepte encor la part de Madeleine</VERS>
<VERS>J'avais choisi l'amour et j'avais eu raison.</VERS>
<VERS>Comme Marthe, ma soeur, qui garda la maison,</VERS>
<VERS>Je n'aurai point pesé la farine ou la laine;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« La jarre, au ventre lourd d'olives ou de vin,</VERS>
<VERS>Dans les soins du cellier n'aura point clos ma vie;</VERS>
<VERS>Mais ma part, je le sais, ne peut m'être ravie,</VERS>
<VERS>Et je l'emporterai dans l'inconnu divin! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit: le reflet des choses éternelles</VERS>
<VERS>L'illumina d'horreur et d'épouvantement.</VERS>
<VERS>Alors elle se tut et pleura longuement:</VERS>
<VERS>Une âme flottait vague au fond de ses prunelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, Jésus, celui-là qui chassait le Démon</VERS>
<VERS>Et qui, s'étant assis au bord de la fontaine,</VERS>
<VERS>But dans l'urne de grès de la Samaritaine,</VERS>
<VERS>Soupait ce même soir au logis de Simon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers ce foyer, ce toit fumant entre les branches,</VERS>
<VERS>Madeleine tendit, humble, ses belles mains;</VERS>
<VERS>Et l'on aurait pu voir des pensers plus qu'humains</VERS>
<VERS>Rayonner sur son front comme des lueurs blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tristesse rendait plus belle sa beauté;</VERS>
<VERS>Ses regards au ciel bleu creusaient un clair sillage,</VERS>
<VERS>Et ses longs cils mouillés étaient comme un feuillage</VERS>
<VERS>Dans du soleil, après la pluie, un jour d'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant de Magdala, la fleur de Béthanie,</VERS>
<VERS>S'en alla vers Jésus qu'on a nommé le Christ,</VERS>
<VERS>Et parfuma ses pieds ainsi qu'il est écrit.</VERS>
<VERS>Et la terre connut la tendresse infinie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Denys Tyran De Syracuse. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE TYRAN</VERS>
<VERS>Je suis roi, fils de Zeus, car Zeus ayant reçu </VERS>
<VERS>Dans sa couche d'airain la Nuit aux sombres voiles, </VERS>
<VERS>En son flanc mit mon germe. Ainsi je fus conçu </VERS>
<VERS>Avant que dans les cieux veillassent les étoiles.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>LE CHOEUR</VERS>
<VERS>Fils auguste de Zeus et de la sombre Nuit, </VERS>
<VERS>Ne pleure point des cieux l'obscurité première: </VERS>
<VERS>Nos yeux sont si bien clos que le soleil qui luit, </VERS>
<VERS>N'y pourrait pas glisser un trait de sa lumière. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TYRAN</VERS>
<VERS>Sachez-le bien: je suis entre vous et les cieux, </VERS>
<VERS>Et je viens parmi vous, esclaves aux fronts pâles, </VERS>
<VERS>Afin que vous n'ayez que ma bouche et mes yeux; </VERS>
<VERS>Et moi j'enfanterai seul entre tous vos mâles. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR</VERS>
<VERS>Et tu nous vois aussi, troupeau morne et tremblant, </VERS>
<VERS>Au poids de ton cothurne accoutumer nos nuques. </VERS>
<VERS>La belle Liberté nous a tendu son flanc, </VERS>
<VERS>Et nous avons counu que nous étions eunuques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TYRAN</VERS>
<VERS>Si certains sont tentés de répandre, imprudents! </VERS>
<VERS>Le miel que sur leur langue a mis l'Abeille antique, </VERS>
<VERS>Qu'ils se coupent plutôt la langue avec leurs dents, </VERS>
<VERS>Pour que vous l'approuviez, voici ma politique. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR</VERS>
<VERS>Parle, et ne crains plus, roi, l'Abeille et son miel d'or: </VERS>
<VERS>Sur des lèvres sans voix l'Abeille est expirée; </VERS>
<VERS>Son miel, trop fort pour nous, en paix suinte encor </VERS>
<VERS>Aux fentes des tombeaux sur la route sacrée. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TYRAN</VERS>
<VERS>Or, vous saurez ceci de moi, qu'une cité </VERS>
<VERS>Ne vaut pas tant par l'or qui sort des lèvres sages, </VERS>
<VERS>Que par le fer aigu que portent au côté </VERS>
<VERS>Ceux qui font dans le sang fleurir les nouveaux âges. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR</VERS>
<VERS>Je suis de ton avis, ô roi, me souvenant </VERS>
<VERS>Que l'an dernier, trois cents bonnes têtes civiques, </VERS>
<VERS>En vérité faisaient un effet surprenant </VERS>
<VERS>Sur les murs ennemis, mornes, au bout des piques. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TYRAN</VERS>
<VERS>Et je vous dis ceci: quand sous le hêtre épais, </VERS>
<VERS>Assis pour vous juger, je tiendrai la balance, </VERS>
<VERS>J'ordonne que vous tous me regardiez en paix </VERS>
<VERS>Au plateau des amis jeter mon fer de lance. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR</VERS>
<VERS>Devant ta chaise d'or nous nous tiendrons soumis. </VERS>
<VERS>Roi, nous haïssons tous les balances égales,</VERS>
<VERS>Mais au plateau penchant, étant de tes amis, </VERS>
<VERS>Nous mettrons jusqu'aux clous qui tiennent nos sandales. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TYRAN</VERS>
<VERS>Or, ceux que d'entre vous le plus j'honorerai, </VERS>
<VERS>Porteront à genoux à mes blanches cavales, </VERS>
<VERS>De l'avoine dorée, et je leur permettrai </VERS>
<VERS>De prendre les troupeaux des peuplades rivales. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR</VERS>
<VERS>Nous briguons tous l'honneur d'apporter à genoux </VERS>
<VERS>Une avoine dorée â tes cavales blanches, </VERS>
<VERS>Ô roi; puis, pour ton lit, nous engraissons chez nous, </VERS>
<VERS>Nos femmes aux grands yeux, nos soeurs aux belles hanches. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TYRAN</VERS>
<VERS>Cest bien, mais pour rançon, ô dormante cité, </VERS>
<VERS>Du marbre de tes dieux et du sang de tes sages; </VERS>
<VERS>Pour rançon de ta gloire et de ta liberté, </VERS>
<VERS>Quel est donc le trésor que de moi tu présages? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR</VERS>
<VERS>La volupté qui donne et parfume la mort, </VERS>
<VERS>Les spasmes énervants des amours infécondes; </VERS>
<VERS>Et, pour farder nos fronts que blêmit le remord, </VERS>
<VERS>La lie âcre du vin et des bouches immondes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Légions De Varus. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Auguste regardait pensif couler le Tibre;</VERS>
<VERS>Il songeait aux Germains: ce peuple pur et libre</VERS>
<VERS>L'étonnait; ces gens-là lui causaient quelque effroi:</VERS>
<VERS>Ils avaient de grands coeurs et n'avaient point de roi.</VERS>
<VERS>César trouvait mauvais qu'ils pussent se permettre</VERS>
<VERS>D'être fiers, et de vivre insolemment sans maître.</VERS>
<VERS>Puis le bon César prit pitié de leur erreur</VERS>
<VERS>Au point de leur vouloir donner un empereur.</VERS>
<VERS>Il crut d'un bon effet qu'aussi l'aigle romaine</VERS>
<VERS>Se promenât un peu par la forêt germaine:</VERS>
<VERS>Il n'est tel que son vol pour éblouir les sots</VERS>
<VERS>Puis, l'or des chefs germains lui viendrait par boisseaux.</VERS>
<VERS>On s'ennuyait; la guerre était utile en somme</VERS>
<VERS>On n'avait pas d'un an illuminé dans Rome.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auguste se souvint d'un homme de talent;</VERS>
<VERS>Varus s'était montré proconsul excellent;</VERS>
<VERS>Maigre il était entré dans une place grasse,</VERS>
<VERS>Et s'en était allé gras d'une maigre place.</VERS>
<VERS>Donc Varus, que César aimait pour ses travaux,</VERS>
<VERS>Ayant trois légions, trois ailes de chevaux,</VERS>
<VERS>Et pour arrière-garde ayant quatre cohortes,</VERS>
<VERS>De l'Empire romain les troupes les plus fortes,</VERS>
<VERS>Mena ces braves gens à travers les forêts,</VERS>
<VERS>Le front dans les taillis, les pieds dans les marais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors la forêt mère, inviolée et sainte,</VERS>
<VERS>Etreignit les Romains dans son horrible enceinte,</VERS>
<VERS>Les fit choir dans des trous, leur déroba les cieux;</VERS>
<VERS>Chaque arbre avait des doigts et leur crevait les yeux.</VERS>
<VERS>Les soldats abattaient ces arbres pleins de haines</VERS>
<VERS>Et les chevaux, oyant gémir l'âme des chênes,</VERS>
<VERS>Se jetaient effarés dans la nuit des halliers,</VERS>
<VERS>Et, contre les troncs durs, brisaient leurs cavaliers.</VERS>
<VERS>Des flèches cependant venaient, inattendues,</VERS>
<VERS>Aux arbres ébranlés, clouer les chairs tordues</VERS>
<VERS>Et les soldats mouraient la javeline aux mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermann était debout au milieu des Germains</VERS>
<VERS>Le chef dormant s'était relevé pour leur cause,</VERS>
<VERS>Hermann, gloire sans nom! Hermann, l'homme, la chose</VERS>
<VERS>De l'antique patrie et de la liberté,</VERS>
<VERS>Toujours beau, toujours jeune et toujours indompté!</VERS>
<VERS>Le chef blond était là, dans sa force éternelle</VERS>
<VERS>Pieuse, le gardait la forêt maternelle.</VERS>
<VERS>Le chef au pavois rouge, autour du bois hurlant,</VERS>
<VERS>Serrait un long cordon de Germains au corps blanc;</VERS>
<VERS>Et, trois jours et trois nuits, la sainte Walkyrie,</VERS>
<VERS>Sur ces bois pleins de sang, fit planer sa furie</VERS>
<VERS>Son oeil bleu souriait -et ses neigeuses mains</VERS>
<VERS>Tranchèrent le jarret aux enfants des Romains.</VERS>
<VERS>Lorsque le courrier vint, poudreux, dire l'armée</VERS>
<VERS>De l'empire romain dormant sous la ramée,</VERS>
<VERS>L'Empereur en conçut de si fortes douleurs</VERS>
<VERS>Qu'il ôta de son front sa couronne de fleurs,</VERS>
<VERS>Et renvoya la foule au milieu d'une fête;</VERS>
<VERS>Aux tapis de son lit il se cogna la tête,</VERS>
<VERS>En s'écriant: "Varus, rends-moi mes légions!".</VERS>
<VERS>Bien quitte alors envers les expiations,</VERS>
<VERS>Il allait s'endormir, quand, pleurante et meurtrie,</VERS>
<VERS>Devant ses yeux mal clos, se dressa la Patrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« César, rends-moi mes fils, lui dit-elle; assassin,</VERS>
<VERS>Rends-moi, rends-moi ma chair et le lait de mon sein!</VERS>
<VERS>César, trois fois sacré, toi qui m'as violée,</VERS>
<VERS>Et qui m'as enchaînée et qui m'a mutilée,</VERS>
<VERS>Oui, la chair et le sang de mes plus beaux guerriers,</VERS>
<VERS>N'est vraiment qu'un fumier à verdir tes lauriers:</VERS>
<VERS>A leur cime, une sève épouvantable monte,</VERS>
<VERS>Hélas! et fait fleurir ma misère et ma honte.</VERS>
<VERS>Et je n'ai plus mes fils, ceux qui dans mes beaux jours</VERS>
<VERS>Me couronnaient d'épis, me couronnaient de tours.</VERS>
<VERS>Rends-moi mes légions, ma force et ma couronne,</VERS>
<VERS>Et dors sous tes lauriers, car leur ombre empoisonne!</VERS>
<VERS>Autrefois, quand, aux jours de ma fécondité,</VERS>
<VERS>J'enfantais dans la gloire et dans la liberté,</VERS>
<VERS>Je riais à mes fils morts pour la cause sainte,</VERS>
<VERS>Tombés en appelant ceux dont j'étais enceinte</VERS>
<VERS>Leurs frères étaient prêts, et mon oeil radieux</VERS>
<VERS>Les suivait citoyens, les perdait demi-dieux.</VERS>
<VERS>Je sentais des guerriers frémir dans mes entrailles,</VERS>
<VERS>Et mon lait refaisait du sang pour les batailles...</VERS>
<VERS>Mais comme la lionne, en sa captivité,</VERS>
<VERS>Je fais tout mon orgueil de ma stérilité.</VERS>
<VERS>César! vois mes beautés maternelles flétries;</VERS>
<VERS>Vois pendre tristement mes mamelles taries.</VERS>
<VERS>Sur les fruits de ton viol mes flancs se sont fermés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne veux pas des fils que ton sang a formés.</VERS>
<VERS>Rends-moi mes légions, ces dernières reliques</VERS>
<VERS>De la force romaine et des vertus publiques!</VERS>
<VERS>César! rends-moi leur sang précieux et sacré;</VERS>
<VERS>Rends-moi mes légions!... mais non, non; je croirai</VERS>
<VERS>Le ciel assez clément et toi-même assez juste,</VERS>
<VERS>Si seulement tu veux, divin César-Auguste,</VERS>
<VERS>De tout ce sang glacé que les lunes du nord</VERS>
<VERS>Boivent, de tant de chairs que la dent des loups mord,</VERS>
<VERS>Me rendre ce qu'il faut de nerfs, de chair et d'âme,</VERS>
<VERS>Pour tirer de ton cou tordu ton souffle infâme! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, sur l'empereur roulant ses yeux ardents,</VERS>
<VERS>Hurla la Louve, avec des grincements de dents.</VERS>
<VERS>Puis Auguste entendit des murmures funèbres</VERS>
<VERS>Tout remplis de son nom monter dans les ténèbres</VERS>
<VERS>Formidables, et vit, par le ciel entr'ouvert,</VERS>
<VERS>Des soldats défiler, blancs sous leur bronze vert;</VERS>
<VERS>Et Varus, qui menait la troupe pâle et lente,</VERS>
<VERS>Leur montrait le César de sa droite sanglante.</VERS>
<VERS>César ferma les yeux et sentit, tout tremblant,</VERS>
<VERS>Ses lauriers d'or glacer son front humide et blanc.</VERS>
<VERS>Tendant ses maigres bras au ciel de Germanie,</VERS>
<VERS>Il cria, blême, avec un râle d'agonie:</VERS>
<VERS>«Varus! garde la troupe intrépide qui dort!</VERS>
<VERS>Garde mes légions, ô ma complice! ô Mort! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Autographe.
</TITRE>
<AUTRE>
A Etienne Charavay.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette feuille soupire une étrange élégie, </VERS>
<VERS>Car la reine d'Écosse aux lèvres de carmin </VERS>
<VERS>Qui récitait Ronsard et le Missel romain, </VERS>
<VERS>A mis là pour jamais un peu de sa magie. </VERS>
<VERS>La Reine blonde avec sa débile énergie </VERS>
<VERS>Signa Marie au bas de ce vieux parchemin, </VERS>
<VERS>Et le feuillet pensif a tiédi sous sa main </VERS>
<VERS>Que bleuissait un sang fier et prompt à l'orgie. </VERS>
<VERS>Là de merveilleux doigts de femme sont passés </VERS>
<VERS>Tout empreints du parfum des cheveux caressés </VERS>
<VERS>Dans le royal orgueil d'un sanglant adultère. </VERS>
<VERS>J'y retrouve l'odeur et les reflets rosés </VERS>
<VERS>De ces doigts aujourd'hui muets, décomposés, </VERS>
<VERS>Changés peut-être en fleurs dans un champ solitaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
