<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL>
Poèmes dorés 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Anatole France 
</AUTEUR>
<DATE>
1873 
</DATE>



<POEME>
<TITRE>
À La Lumière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'essaim nébuleux des constellations,</VERS>
<VERS>Ô toi qui naquis la première,</VERS>
<VERS>Ô nourrice des fleurs et des fruits, ô Lumière,</VERS>
<VERS>Blanche mère des visions,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu nous viens du soleil à travers les doux voiles</VERS>
<VERS>Des vapeurs flottantes dans l'air :</VERS>
<VERS>La vie alors s'anime et, sous ton frisson clair,</VERS>
<VERS>Sourit, ô fille des étoiles !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut ! car avant toi les choses n'étaient pas.</VERS>
<VERS>Salut ! douce ; salut ! puissante.</VERS>
<VERS>Salut ! de mes regards conductrice innocente</VERS>
<VERS>Et conseillère de mes pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par toi sont les couleurs et les formes divines,</VERS>
<VERS>Par toi, tout ce que nous aimons.</VERS>
<VERS>Tu fais briller la neige à la cime des monts,</VERS>
<VERS>Tu charmes le bord des ravines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fais sous le ciel bleu fleurir les colibris</VERS>
<VERS>Dans les parfums et la rosée ;</VERS>
<VERS>Et la grâce décente avec toi s'est posée</VERS>
<VERS>Sur les choses que tu chéris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matin est joyeux de tes bonnes caresses ;</VERS>
<VERS>Tu donnes aux nuits la douceur,</VERS>
<VERS>Aux bois l'ombre mouvante et la molle épaisseur</VERS>
<VERS>Que cherchent les jeunes tendresses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par toi la mer profonde a de vivantes fleurs</VERS>
<VERS>Et de blonds nageurs que tu dores.</VERS>
<VERS>Au ciel humide encore et pur, tes météores</VERS>
<VERS>Prêtent l'éclat des sept couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lumière, c'est par toi que les femmes sont belles</VERS>
<VERS>Sous ton vêtement glorieux ;</VERS>
<VERS>Et tes chères clartés, en passant par leurs yeux,</VERS>
<VERS>Versent des délices nouvelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs oreilles te font un trône oriental</VERS>
<VERS>Où tu brilles dans une gemme,</VERS>
<VERS>Et partout où tu luis, tu restes, toi que j'aime,</VERS>
<VERS>Vierge comme en ton jour natal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois ma force, ô Lumière ! et puissent mes pensées,</VERS>
<VERS>Belles et simples comme toi,</VERS>
<VERS>Dans la grâce et la paix, dérouler sous ta foi</VERS>
<VERS>Leurs formes toujours cadencées !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donne à mes yeux heureux de voir longtemps encor,</VERS>
<VERS>En une volupté sereine,</VERS>
<VERS>La Beauté se dressant marcher comme une reine</VERS>
<VERS>Sous ta chaste couronne d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsque dans son sein la Nature des choses</VERS>
<VERS>Formera mes destins futurs,</VERS>
<VERS>Reviens baigner, reviens nourrir de tes flots purs</VERS>
<VERS>Mes nouvelles métamorphoses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Mort D'Une Libellule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous les branches de saule en la vase baignées</VERS>
<VERS>Un peuple impur se tait, glacé dans sa torpeur,</VERS>
<VERS>Tandis qu'on voit sur l'eau de grêles araignées</VERS>
<VERS>Fuir vers les nymphéas que voile une vapeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, planant sur ce monde où la vie apaisée</VERS>
<VERS>Dort d'un sommeil sans joie et presque sans réveil,</VERS>
<VERS>Des êtres qui ne sont que lumière et rosée</VERS>
<VERS>Seuls agitent leur âme éphémère au soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour que je voyais ces sveltes demoiselles,</VERS>
<VERS>Comme nous les nommons, orgueil des calmes eaux,</VERS>
<VERS>Réjouissant l'air pur de l'éclat de leurs ailes,</VERS>
<VERS>Se fuir et se chercher par-dessus les roseaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un enfant, l'oeil en feu, vint jusque dans la vase</VERS>
<VERS>Pousser son filet vert à travers les iris,</VERS>
<VERS>Sur une libellule ; et le réseau de gaze</VERS>
<VERS>Emprisonna le vol de l'insecte surpris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fin corsage vert fut percé d'une épingle ;</VERS>
<VERS>Mais la frêle blessée, en un farouche effort,</VERS>
<VERS>Se fit jour, et, prenant ce vol strident qui cingle,</VERS>
<VERS>Emporta vers les joncs son épingle et sa mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'eût pas convenu que sur un liège infâme</VERS>
<VERS>Sa beauté s'étalât aux yeux des écoliers :</VERS>
<VERS>Elle ouvrit pour mourir ses quatre ailes de flamme,</VERS>
<VERS>Et son corps se sécha dans les joncs familiers</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Mort Du Singe. (1872)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la serre vitrée où de rigides plantes,</VERS>
<VERS>Filles d'une jeune île et d'un lointain soleil,</VERS>
<VERS>Sous un ciel toujours gris, sommeillant sans réveil,</VERS>
<VERS>Dressent leurs dards aigus et leurs floraisons lentes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, tremblant, secoué par la fièvre et la toux,</VERS>
<VERS>Tordant son triste corps sous des lambeaux de laine,</VERS>
<VERS>Entre ses longues dents pousse une rauque haleine</VERS>
<VERS>Et sur son sein velu croise ses longs bras roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux, vides de crainte et vides d'espérance,</VERS>
<VERS>Entre eux et chaque chose ignorent tout lien;</VERS>
<VERS>Ils sont empreints, ces yeux qui ne regardent rien,</VERS>
<VERS>De la douceur que donne aux brutes la souffrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses membres presque humains sont brûlants et frileux;</VERS>
<VERS>Ses lèvres en s'ouvrant découvrent les gencives;</VERS>
<VERS>Et, comme il va mourir, ses paumes convulsives</VERS>
<VERS>Ont caché pour jamais ses pouces musculeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici qu'il a vu le soleil disparaître</VERS>
<VERS>Derrière les huniers assemblés dans le port;</VERS>
<VERS>Il l'a vu: son front bas se ride sous l'effort</VERS>
<VERS>Qu'il tente brusquement pour rassembler son être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songe-t-il que, parmi ses frères forestiers,</VERS>
<VERS>Alors qu'un chaud soleil descendait des cieux calmes,</VERS>
<VERS>Repu du lait des noix et couché sur les palmes,</VERS>
<VERS>Il s'endormait heureux dans ses frais cocotiers,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant qu'un grand navire, allant vers des mers froides,</VERS>
<VERS>L'emportât au milieu des clameurs des marins,</VERS>
<VERS>Pour qu'un jour, dans le vent, qui lui mordît les reins,</VERS>
<VERS>La toile, au long des mâts, glaçât ses membres roides?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cause de la fièvre aux souvenirs vibrants</VERS>
<VERS>Et du jeûne qui donne aux âmes l'allégeance,</VERS>
<VERS>Grâce à cette suprême et brève intelligence</VERS>
<VERS>Qui s'allume si claire au cerveau des mourants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce muet héritier d'une race stupide</VERS>
<VERS>D'un rêve unique emplit ses esprits exaltés:</VERS>
<VERS>Il voit les bons soleils de ses jeunes étés,</VERS>
<VERS>Il abreuve ses yeux de leur flamme limpide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis une vague nuit pèse en son crâne épais.</VERS>
<VERS>Laissant tomber sa nuque et ses lourdes mâchoires,</VERS>
<VERS>Il râle. Autour de lui croissent les ombres noires:</VERS>
<VERS>Minuit, l'heure où l'on meurt, lui versera la paix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Mort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si la vierge vers toi jette sous les ramures</VERS>
<VERS>Le rire par sa mère à ses lèvres appris ;</VERS>
<VERS>Si, tiède dans son corps dont elle sait le prix,</VERS>
<VERS>Le désir a gonflé ses formes demi-mûres ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, dans la forêt pleine de frais murmures,</VERS>
<VERS>Si, méditant d'unir vos chairs et vos esprits,</VERS>
<VERS>Vous mêlez, de sang jeune et de baisers fleuris,</VERS>
<VERS>Vos lèvres, en jouant, teintes du suc des mûres ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le besoin d'aimer vous caresse et vous mord,</VERS>
<VERS>Amants, c'est que déjà plane sur vous la Mort :</VERS>
<VERS>Son aiguillon fait seul d'un couple un dieu qui crée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sein d'un immortel ne saurait s'embraser.</VERS>
<VERS>Louez, vierges, amants, louez la Mort sacrée,</VERS>
<VERS>Puisque vous lui devez l'ivresse du baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Chêne Abandonné.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la tiède forêt que baigne un jour vermeil,</VERS>
<VERS>Le grand chêne noueux, le père de la race,</VERS>
<VERS>Penche sur le coteau sa rugueuse cuirasse</VERS>
<VERS>Et, solitaire aïeul, se réchauffe au soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du fumier de ses fils étouffés sous son ombre,</VERS>
<VERS>Robuste, il a nourri ses siècles florissants,</VERS>
<VERS>Fait bouillonner la sève en ses membres puissants,</VERS>
<VERS>Et respiré le ciel avec sa tête sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ses plus fiers rameaux sont morts, squelettes noirs</VERS>
<VERS>Sinistrement dressés sur sa couronne verte ;</VERS>
<VERS>Et dans la profondeur de sa poitrine ouverte</VERS>
<VERS>Les larves ont creusé de vastes entonnoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sève du printemps vient irriter l'ulcère</VERS>
<VERS>Que suinte la torpeur de ses âcres tissus.</VERS>
<VERS>Tout un monde pullule en ses membres moussus,</VERS>
<VERS>Et le fauve lichen de sa rouille l'enserre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans cesse un bois inerte et qui vécut en lui</VERS>
<VERS>Se brise sur son corps et tombe. Un vent d'orage</VERS>
<VERS>Peut finir de sa mort le séculaire ouvrage,</VERS>
<VERS>Et peut-être qu'il doit s'écrouler aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car déjà la chenille aux anneaux d'émeraude</VERS>
<VERS>Déserte lentement son feuillage peu sûr ;</VERS>
<VERS>D'insectes soulevant leurs élytres d'azur</VERS>
<VERS>Tout un peuple inquiet sur son écorce rôde ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès hier, un essaim d'abeilles a quitté</VERS>
<VERS>Sa demeure d'argile aux branches suspendue ;</VERS>
<VERS>Ce matin, les frelons, colonie éperdue,</VERS>
<VERS>Sous d'autres pieds rameux transportaient leur cité ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un lézard, sur le tronc, au bord d'une fissure,</VERS>
<VERS>Darde sa tête aiguë, observe, hésite, et fuit ;</VERS>
<VERS>Et voici qu'inondant l'arbre glacé, la nuit</VERS>
<VERS>Vient hâter sur sa chair la pâle moisissure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Désir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais la vanité de tout désir profane.</VERS>
<VERS>A peine gardons-nous de tes amours défunts,</VERS>
<VERS>Femme, ce que la fleur qui sur ton sein se fane</VERS>
<VERS>Y laisse d'âme et de parfums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont, les plus beaux bras, que des chaînes d'argile,</VERS>
<VERS>Indolentes autour du col le plus aimé ;</VERS>
<VERS>Avant d'être rompu leur doux cercle fragile</VERS>
<VERS>Ne s'était pas même fermé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mélancolique nuit des chevelures sombres,</VERS>
<VERS>A quoi bon s'attarder dans ton enivrement,</VERS>
<VERS>Si, comme dans la mort, nul ne peut sous tes ombres</VERS>
<VERS>Se plonger éternellement ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Narines qui gonflez vos ailes de colombe,</VERS>
<VERS>Avec les longs dédains d'une belle fierté,</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois, à l'odeur de la tombe,</VERS>
<VERS>Vous aurez déjà palpité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lèvres, vivantes fleurs, nobles roses sanglantes,</VERS>
<VERS>Vous épanouissant lorsque nous vous baisons,</VERS>
<VERS>Quelques feux de cristal en quelques nuits brûlantes</VERS>
<VERS>Sèchent vos brèves floraisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où tend le vain effort de deux bouches unies ?</VERS>
<VERS>Le plus long des baisers trompe notre dessein ;</VERS>
<VERS>Et comment appuyer nos langueurs infinies</VERS>
<VERS>Sur la fragilité d'un sein ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les choses de l'amour...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les choses de l'amour ont de profonds secrets.</VERS>
<VERS>L'instinct primordial de l'antique Nature</VERS>
<VERS>Qui mêlait les flancs nus dans le fond des forêts</VERS>
<VERS>Trouble l'épouse encor sous sa riche ceinture;</VERS>
<VERS>Et, savante en pudeur, attentive à nos lois,</VERS>
<VERS>Elle garde le sang de l'Ève des grands bois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Vénus, Etoile Du Soir. (1872)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit vient nous ravir en ses puissants arcanes;</VERS>
<VERS>L'ombre avec des frissons envahit les platanes;</VERS>
<VERS>De légères vapeurs montent des chemins creux.</VERS>
<VERS>Les vieillards sont assis, et les voix alternées</VERS>
<VERS>Sous le feuillage obscur se perdent égrenées.</VERS>
<VERS>C'est l'heure où l'esprit rêve, heureux ou malheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le crépuscule expire et les étoiles blanches</VERS>
<VERS>Commencent en tremblant à poindre dans les branches.</VERS>
<VERS>Au regard exalté qui songe et les poursuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que la plus belle allume la première</VERS>
<VERS>À l'occident pâli sa vibrante lumière,</VERS>
<VERS>Vénus splendide et chaste, honneur de notre nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis qu'ils ont chéri l'amour et sa souffrance,</VERS>
<VERS>Les hommes ont fait part de leur brève espérance</VERS>
<VERS>À cet astre indulgent qui ramène le soir.</VERS>
<VERS>-Si tu retiens mes yeux, Vénus; si ma pensée</VERS>
<VERS>Au sein du mol éther vers toi s'est élancée,</VERS>
<VERS>C'est toi seule et c'est toi toute que je veux voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai surpris tes secrets: Ô céleste jumelle</VERS>
<VERS>De la Terre, astre cher qui mourras avec elle,</VERS>
<VERS>Tes destins sont pareils aux destins de ta soeur.</VERS>
<VERS>Le même soleil t'aime; et ce père des flammes</VERS>
<VERS>Jette en ton sein fleuri la vie, orgueil des âmes.</VERS>
<VERS>La nuit ainsi qu'à nous te verse sa douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monde, tu fais rouler dans la pâle étendue</VERS>
<VERS>La forme avec l'amour à tes flancs suspendue;</VERS>
<VERS>Tu livres aux troupeaux tes champs hospitaliers;</VERS>
<VERS>Tes mers ont leurs nageurs, et des siècles de fauves</VERS>
<VERS>Ont rugi le désir aux creux de tes rocs chauves;</VERS>
<VERS>Tes deux pôles de glace ont de blancs familiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des reptiles, traînant leurs épais cartilages,</VERS>
<VERS>De leurs sillons visqueux souillaient tes chaudes plages,</VERS>
<VERS>Au temps où tu naissais dans les limons marins.</VERS>
<VERS>Et maintenant, mangeurs de chair ou d'herbe grasse,</VERS>
<VERS>Des êtres réjouis dans la force et la grâce,</VERS>
<VERS>Nés de ton corps adulte, ornent tes jours sereins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un air rouge et vibrant, semé de feux intimes,</VERS>
<VERS>Sur tes roides hauteurs dont nul n'a vu les cimes,</VERS>
<VERS>Nourrit avec excès de larges floraisons,</VERS>
<VERS>De grands lis pleins d'odeurs et de phosphorescences,</VERS>
<VERS>Les longs fûts des palmiers aux salubres essences,</VERS>
<VERS>Et des gerbes de dards exhalant leurs poisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des îles en leurs lits récents de madrépores,</VERS>
<VERS>Vierges, sous le vent frais plein de baisers sonores,</VERS>
<VERS>Conçoivent les doux fruits des continents lointains.</VERS>
<VERS>De grands oiseaux guerriers s'assemblent, race antique,</VERS>
<VERS>Dans les sombres vapeurs de ton ciel magnétique,</VERS>
<VERS>Sous les cratères noirs de tes volcans éteints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des guetteurs, du haut des roches caverneuses,</VERS>
<VERS>Lourds, velus, déployant leurs ailes membraneuses,</VERS>
<VERS>De nocturnes regards éclairent les granits:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils veillent, attendant que l'aire obscure dorme;</VERS>
<VERS>Ils vont se laisser choir, et sous leur masse énorme</VERS>
<VERS>Lentement étouffer les couples dans les nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vénus, ô grande mère aux entrailles brûlantes,</VERS>
<VERS>Mère des animaux avides et des plantes,</VERS>
<VERS>Tout ce que tu contiens de divine chaleur</VERS>
<VERS>Dans un fécond travail a gonflé tes mamelles.</VERS>
<VERS>En allaitant, Vénus, tes nourrissons, tu mêles</VERS>
<VERS>Largement en leur sang la joie et la douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lorsque après tes nuits, tes sombres nuits sans lune,</VERS>
<VERS>Derrière l'Océan qui gémit sur la dune,</VERS>
<VERS>Immense et près de toi se lève le soleil,</VERS>
<VERS>Est-il, pour réfléchir ton ciel qui s'illumine,</VERS>
<VERS>Un regard où reluit la tristesse divine,</VERS>
<VERS>Un regard anxieux et fier, au mien pareil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nourris-tu des vivants de qui l'âme profonde</VERS>
<VERS>Te contient tout entier dans elle-même, ô monde!</VERS>
<VERS>Et qui sont ta vertu, ta splendeur et tes dieux?</VERS>
<VERS>N'as-tu pas enfanté des rois, frères des hommes,</VERS>
<VERS>Qui, superbes, hardis, pensifs, tels que nous sommes,</VERS>
<VERS>Seuls portent haut leur front et regardent les cieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces princes, nos égaux, recherchent-ils les causes,</VERS>
<VERS>La raison et la fin, la nature des choses?</VERS>
<VERS>Quels désirs, quels espoirs gonflent leurs coeurs puissants?</VERS>
<VERS>Ont-ils, promptes sans cesse à verser les dictames,</VERS>
<VERS>Des mères et des soeurs belles comme nos femmes,</VERS>
<VERS>Triomphe de la vie et délices des sens?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les meilleurs d'entre eux, dans la nuit solitaire,</VERS>
<VERS>Levant leur front blanchi d'un reflet de la terre,</VERS>
<VERS>Ont souvent médité les travaux de nos jours.</VERS>
<VERS>Connaître pour aimer, tel est la loi de l'être;</VERS>
<VERS>Et, dans leur mâle ardeur d'étreindre et de connaître,</VERS>
<VERS>Ils ont jusqu'à la terre étendu leurs amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit cherche l'esprit dans l'étoile prochaine;</VERS>
<VERS>Et, jetant dans l'espace une mystique chaîne,</VERS>
<VERS>Eux en nous, nous en eux, nous nous glorifions.</VERS>
<VERS>Tant il est naturel de sortir de soi-même,</VERS>
<VERS>Tant nous portons au coeur le besoin qu'on nous aime,</VERS>
<VERS>Tant notre âme de feu jette loin ses rayons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
                








<POEME>
<TITRE>
Ames Obscures.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout dans l'immuable Nature</VERS>
<VERS>Est miracle aux petits enfants:</VERS>
<VERS>Ils naissent, et leur âme obscure</VERS>
<VERS>Éclôt dans des enchantements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le reflet de cette magie</VERS>
<VERS>Donne à leur regard un rayon.</VERS>
<VERS>Déjà la belle illusion</VERS>
<VERS>Excite leur frêle énergie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'inconnu, l'inconnu divin,</VERS>
<VERS>Les baigne comme une eau profonde;</VERS>
<VERS>On les presse, on leur parle en vain:</VERS>
<VERS>Ils habitent un autre monde;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs yeux purs, leurs yeux grands ouverts</VERS>
<VERS>S'emplissent de rêves étranges.</VERS>
<VERS>Oh! qu'ils sont beaux, ces petits anges</VERS>
<VERS>Perdus dans l'antique univers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur tête légère et ravie</VERS>
<VERS>Songe tandis que nous pensons;</VERS>
<VERS>Ils font de frissons en frissons</VERS>
<VERS>La découverte de la vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Marine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous les molles pâleurs qui voilaient en silence</VERS>
<VERS>La falaise, la mer et le sable, dans l'anse</VERS>
<VERS>Les embarcations se réveillaient déjà.</VERS>
<VERS>Du gouffre oriental le soleil émergea</VERS>
<VERS>Et couvrit l'Océan d'une nappe embrasée.</VERS>
<VERS>La dune au loin sourit, ondoyante et rosée.</VERS>
<VERS>On voyait des éclairs aux vitres des maisons.</VERS>
<VERS>Au sommet des coteaux les jeunes frondaisons</VERS>
<VERS>Commençaient à verdir dans la clarté première,</VERS>
<VERS>Et le ciel aspirait largement la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se fit dans l'espace une vague rumeur</VERS>
<VERS>Où le travail humain vint jeter sa clameur.</VERS>
<VERS>Les femmes en sabots descendent du village,</VERS>
<VERS>Les pêcheurs font sécher leurs filets sur la plage,</VERS>
<VERS>Et le soleil allume, au dos des mariniers,</VERS>
<VERS>Les spasmes des poissons dans l'osier des paniers.</VERS>
<VERS>Dans un creux de falaise où voltige l'étoupe,</VERS>
<VERS>Un vieil homme calfate, en chantant, sa chaloupe,</VERS>
<VERS>Tandis que tout en haut, parmi les chardons blancs,</VERS>
<VERS>Cheminent deux douaniers, au pas, graves et lents.</VERS>
<VERS>Dans un bateau pêcheur dont la voile latine,</VERS>
<VERS>Blanc triangle, reluit à travers la bruine,</VERS>
<VERS>Un vieux marin, debout sur le gaillard d'avant,</VERS>
<VERS>Tendant le bras au large, interroge le vent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Arbres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous qui, dans la paix et la grâce fleuris,</VERS>
<VERS>Animez et les champs et vos forêts natales,</VERS>
<VERS>Enfants silencieux des races végétales,</VERS>
<VERS>Beaux arbres, de rosée et de soleil nourris,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Volupté par qui toute race animée</VERS>
<VERS>Est conçue et se dresse à la clarté du jour,</VERS>
<VERS>La mère aux flancs divins de qui sortit l'Amour,</VERS>
<VERS>Exhale aussi sur vous son haleine embaumée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fils des fleurs, vous naissez comme nous du Désir,</VERS>
<VERS>Et le Désir, aux jours sacrés des fleurs écloses,</VERS>
<VERS>Sait rassembler votre âme éparse dans les choses,</VERS>
<VERS>Votre âme qui se cherche et ne se peut saisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tout enveloppés dans la sourde matière</VERS>
<VERS>Au limon paternel retenus par les pieds,</VERS>
<VERS>Vers la vie aspirant, vous la multipliez,</VERS>
<VERS>Sans achever de naître en votre vie entière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Vision Des Ruines.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le fleuve qui, libre et tranquille,</VERS>
<VERS>Traîne ses marnes et ses eaux</VERS>
<VERS>Au milieu des pâles roseaux,</VERS>
<VERS>Presse en ses bras une longue île,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui semble un navire échoué</VERS>
<VERS>Par quelque héroïque aventure,</VERS>
<VERS>Perdant sa forme et sa nature,</VERS>
<VERS>Dormeur à l'oubli dévoué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cri rauque et le vol des grues</VERS>
<VERS>Percent les nuages blafards;</VERS>
<VERS>Les cygnes et les verts canards</VERS>
<VERS>Voguent au fil des eaux accrues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'île, un portail et deux tours,</VERS>
<VERS>Retraite aux hiboux familière,</VERS>
<VERS>Dressent sous la mousse et le lierre</VERS>
<VERS>Leurs profils noirs, douteux et lourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De maigres figures de pierre</VERS>
<VERS>Gisant dans les iris épais,</VERS>
<VERS>Les mains jointes, suivent en paix</VERS>
<VERS>Le rêve qui clôt leur paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous ceux-là dont le vent du nord</VERS>
<VERS>Ronge avec lenteur les images,</VERS>
<VERS>Anges et rois, vierges et mages,</VERS>
<VERS>Ont grandement aimé la mort;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la roideur de leur stature</VERS>
<VERS>Et l'aridité de leur chair</VERS>
<VERS>Font voir combien il leur fut cher</VERS>
<VERS>D'aspirer à la sépulture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De longtemps ne sera troublé</VERS>
<VERS>Le silence de l'île sainte:</VERS>
<VERS>Dans le fleuve dont elle est ceinte</VERS>
<VERS>Le dos des ponts s'est écroulé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'est-ce pas là le berceau rude</VERS>
<VERS>De la grande et belle cité,</VERS>
<VERS>Qui plus tard avec volupté</VERS>
<VERS>S'assit dans cette solitude?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la terre avare a repris</VERS>
<VERS>Les pierres des quais et des rues,</VERS>
<VERS>Et les demeures disparues</VERS>
<VERS>Gisent sous les tertres fleuris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sud de l'île, une colline</VERS>
<VERS>Couronne d'un amas confus</VERS>
<VERS>De murs, de chapiteaux, de fûts,</VERS>
<VERS>Ses flancs où le thuya s'incline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les marais coassent, le soir.</VERS>
<VERS>Vers l'ouest, loin dans la plaine verte,</VERS>
<VERS>Une porte se dresse ouverte</VERS>
<VERS>Sur le ciel pluvieux et noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sculptés aux parois triomphales,</VERS>
<VERS>Des hommes, des boeufs, des chevaux,</VERS>
<VERS>Rappelant d'antiques travaux,</VERS>
<VERS>Se brisent au choc des rafales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vers le nord, mais moins avant,</VERS>
<VERS>Candélabres, balustres, dalles,</VERS>
<VERS>Escaliers, murs en longs dédales,</VERS>
<VERS>Sonnent avec langueur au vent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ruines d'un temple où des lyres</VERS>
<VERS>Pendent à des chevilles d'or,</VERS>
<VERS>Où des pieds de nymphes encor</VERS>
<VERS>Dansent en de joyeux délires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muette, la maison des Rois</VERS>
<VERS>Est assise, comme une veuve,</VERS>
<VERS>Sur la rive droite du fleuve,</VERS>
<VERS>Dans les nymphéas blancs et froids;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle mire dans les eaux blêmes</VERS>
<VERS>Ce qui lui reste de joyaux</VERS>
<VERS>Et répand ses colliers royaux</VERS>
<VERS>De chiffres noués et d'emblèmes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un pavillon, les pâleurs</VERS>
<VERS>De la lune, au bord d'une nue,</VERS>
<VERS>Animent une forme nue</VERS>
<VERS>Qui sourit et verse des fleurs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un corps de femme accroupie,</VERS>
<VERS>Un corps lascif, jeune et lassé,</VERS>
<VERS>Qui fut sans doute caressé</VERS>
<VERS>Par le regard d'un siècle impie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Affinités.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le noir château, couvert de chiffres et d'emblèmes</VERS>
<VERS>Et ceint des froides fleurs dormant sur les eaux blêmes,</VERS>
<VERS>En un doux ciel humide effile ses toits bleus.</VERS>
<VERS>Dans le parc, où jadis on vit flotter des fées,</VERS>
<VERS>Les Nymphes, par le lierre en leur marbre étouffées,</VERS>
<VERS>Méditent longuement leurs amours fabuleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà des vieux tilleuls les premières rangées</VERS>
<VERS>Versent sur les gazons leurs ombres allongées</VERS>
<VERS>Jusqu'au pied du fossé qui borde le manoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forêt qui s'étend à l'horizon déroule,</VERS>
<VERS>Sous un vent large et frais, les grands plis de sa houle,</VERS>
<VERS>Et mugit tout au loin dans la brume du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le vieux banc de marbre envahi par la mousse</VERS>
<VERS>Cécile s'abandonne à sa tristesse douce.</VERS>
<VERS>Sa tête penche au faix des lourds cheveux châtains,</VERS>
<VERS>Des cheveux d'où jaillit une étrange étincelle</VERS>
<VERS>Quand le peigne se plonge en leur flot qui ruisselle</VERS>
<VERS>Sous l'ombre des rideaux, au secret des matins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Très lasse, de souffrance et de langueur parée,</VERS>
<VERS>De sa propre faiblesse elle-même enivrée,</VERS>
<VERS>Elle vit en silence à l'ombre des tilleuls.</VERS>
<VERS>Son âme un peu farouche a cette clairvoyance</VERS>
<VERS>Et ces secrets instincts, sûrs comme la science,</VERS>
<VERS>Noble et fatal trésor de ceux qui vivent seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un long et plein oubli nonchalamment éprise,</VERS>
<VERS>Elle respire, émue au souffle de la brise,</VERS>
<VERS>Les amères senteurs qui voyagent dans l'air;</VERS>
<VERS>Et, le sein frissonnant des frissons dont l'automne</VERS>
<VERS>Fait tressaillir le soir la forêt monotone,</VERS>
<VERS>Elle laisse errer son regard couleur de mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme un vol d'oiseaux, sur la mer, ses pensées</VERS>
<VERS>Aiment, en tournoyant, à plonger dispersées</VERS>
<VERS>Dans le vague océan où s'égarent ses yeux.</VERS>
<VERS>Ses nerfs qui gémissaient, pareils, les jours de crise,</VERS>
<VERS>Aux cordes en éclats d'un instrument qu'on brise,</VERS>
<VERS>Allument leur réseau d'un feu mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À sentir sur sa joue et dans ses molles tresses</VERS>
<VERS>Passer confusément d'invisibles caresses,</VERS>
<VERS>Une vague épouvante enfle son coeur prudent.</VERS>
<VERS>Avide avec effroi de fraîcheurs innomées,</VERS>
<VERS>Buvant comme un poison l'odeur des fleurs aimées,</VERS>
<VERS>Enfin elle s'abîme en un repos ardent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, ses longs cils baignés d'une brume légère,</VERS>
<VERS>Surprise, sans mémoire, à soi-même étrangère,</VERS>
<VERS>Voici qu'elle s'anime avec des sens nouveaux.</VERS>
<VERS>Une vie indécise, affreusement diffuse,</VERS>
<VERS>À qui son être épars se livre et se refuse,</VERS>
<VERS>L'éveille sourdement pour de blêmes travaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors de son propre sein, hors de sa forme inerte,</VERS>
<VERS>Belle comme la Mort maintenant, et déserte.</VERS>
<VERS>Elle existe, elle voit, elle entend, elle sent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout son esprit s'exhale en effluves mystiques,</VERS>
<VERS>Abandonne et reçoit des ondes magnétiques,</VERS>
<VERS>Et s'échappe bien loin de la chair et du sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En des affres d'horreur et de vague, entraînée</VERS>
<VERS>Vers un but que fixa l'obscure Destinée,</VERS>
<VERS>Comme un fluide au fil du métal conducteur,</VERS>
<VERS>Elle glisse, et voici qu'elle aborde éperdue</VERS>
<VERS>Une phosphorescente et liquide étendue</VERS>
<VERS>Où l'air austral épand sa chaude pesanteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les blanches clartés et les ombres légères</VERS>
<VERS>Des constellations de formes étrangères,</VERS>
<VERS>Une frégate lofe au souffle de la mer.</VERS>
<VERS>Un marin, dans le vent, debout sous la dunette,</VERS>
<VERS>Sous les trois galons d'or de sa sombre casquette,</VERS>
<VERS>Plonge au large un regard impérieux et clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a, croisant les bras, cette grâce un peu rude</VERS>
<VERS>Que la force au repos prend dans la solitude.</VERS>
<VERS>Immobile, étant vu de Cécile, il la voit.</VERS>
<VERS>Nul frisson n'a troublé son manteau militaire,</VERS>
<VERS>Mais un sourire doux, sur son visage austère,</VERS>
<VERS>S'achève lentement plus étrange et plus froid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'efface. Bientôt Cécile, revenue</VERS>
<VERS>De la silencieuse et fatale entrevue,</VERS>
<VERS>Va s'éveiller devant le parc tranquille et noir,</VERS>
<VERS>Mais rapportant du sein des magiques abîmes</VERS>
<VERS>Un écrin merveilleux d'épouvantes intimes</VERS>
<VERS>Qui dans son coeur ému s'ouvrira chaque soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air dont l'éventail bat les ondes tiédies,</VERS>
<VERS>Le timbre italien des claires mélodies</VERS>
<VERS>Monte avec les parfums de la chair et des fleurs:</VERS>
<VERS>Et l'orchestre remplit de ses éclats sonores</VERS>
<VERS>Cette loge où Cécile, aux doux reflets des stores,</VERS>
<VERS>Songe, de diamants ornée et de pâleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis deux ans, pour mieux chasser de sa pensée</VERS>
<VERS>L'étrange souvenir dont son âme est blessée,</VERS>
<VERS>Elle cherche le bruit des soirs parisiens;</VERS>
<VERS>Mais, dans le lourd repos de ses fatigues vaines,</VERS>
<VERS>Elle sent par instants lui monter dans les veines</VERS>
<VERS>Le regret généreux de ses effrois anciens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, blême pour jamais d'avoir été ravie</VERS>
<VERS>Dans la mouvante horreur des confins de la vie,</VERS>
<VERS>Souvent, à la clarté triste des jours tombants,</VERS>
<VERS>Une délicieuse et mortelle tendresse</VERS>
<VERS>Se trouble amèrement en elle et l'intéresse</VERS>
<VERS>À l'Inconnu pensif sous les sveltes haubans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au théâtre, ce soir, de diamants fleurie,</VERS>
<VERS>Elle regarde, mais sans voir; sa rêverie.</VERS>
<VERS>Dans l'espace incertain flottant comme un parfum</VERS>
<VERS>En une volontaire et paisible démence,</VERS>
<VERS>Au gré des visions musicales commence</VERS>
<VERS>Mille songes subtils sans en finir aucun.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et soudain, comme un arc se courbant en arrière,</VERS>
<VERS>Rigide, ses grands yeux révulsés, sans lumière,</VERS>
<VERS>Elle pousse un cri sourd dans sa gorge expirant;</VERS>
<VERS>Elle a vu sur la mer la frégate connue,</VERS>
<VERS>Mais donnant sur le flanc, ses trois mâts rasés, nue,</VERS>
<VERS>Sinistre et noir ponton dans la tempête errant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux agrès amarrés sur l'avant qui se dresse,</VERS>
<VERS>C'est Lui, Lui, qu'elle voit couché dans sa détresse:</VERS>
<VERS>Seul, épuisé, mourant, il se soulève un peu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et donne à la voyante un regard triste et tendre,</VERS>
<VERS>Un regard où l'on sent son âme se détendre</VERS>
<VERS>Dans la fière douceur d'un ineffable aveu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais une lame croule avec des bruits funèbres,</VERS>
<VERS>Et dans l'affaissement de ses lourdes ténèbres</VERS>
<VERS>Fait sombrer le navire entr'ouvert. Dans la mer</VERS>
<VERS>Le jeune homme au front pur descend; il s'abandonne,</VERS>
<VERS>Et des algues lui font une glauque couronne.</VERS>
<VERS>Elle, alors, avec lui, goûte le sel amer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a gagné son lit pacifique et repose.</VERS>
<VERS>À l'abri des requins gloutons, le corail rose</VERS>
<VERS>Étend sur lui ses bras animés et fleuris.</VERS>
<VERS>Elle-même, elle est là, baisant sa bouche froide;</VERS>
<VERS>Elle a du sang aux yeux; ses tempes sifflent; roide.</VERS>
<VERS>Étouffée, elle exhale à jamais ses esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Invisible lien! -La frêle créature</VERS>
<VERS>A péri sans effort, docile à la nature;</VERS>
<VERS>Le flacon dans ses doigts, qui ne s'ouvriront plus,</VERS>
<VERS>Luit. La Mort sur sa chair silencieuse étale</VERS>
<VERS>Sa majesté funèbre et sa splendeur fatale,</VERS>
<VERS>Et la divine paix des destins révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque ta vision fut vraie, ô jeune femme,</VERS>
<VERS>due ta terrestre vie ait dénoué sa trame,</VERS>
<VERS>Qu'importe! Plonge au sein du monde essentiel!</VERS>
<VERS>Tes sens, féconds naguère en exquises souffrances,</VERS>
<VERS>Ta forme, douce aux yeux, étaient des apparences.</VERS>
<VERS>Le corps n'est rien de plus; l'esprit seul est réel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Cerfs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux vapeurs du matin, sous les fauves ramures</VERS>
<VERS>Que le vent automnal emplit de longs murmures,</VERS>
<VERS>Les rivaux, les deux cerfs luttent dans les halliers :</VERS>
<VERS>Depuis l'heure du soir où leur fureur errante</VERS>
<VERS>Les entraîna tous deux vers la biche odorante,</VERS>
<VERS>Ils se frappent l'un l'autre à grands coups d'andouillers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suants, fumants, en feu, quand vint l'aube incertaine,</VERS>
<VERS>Tous deux sont allés boire ensemble à la fontaine,</VERS>
<VERS>Puis d'un choc plus terrible ils ont mêlé leurs bois.</VERS>
<VERS>Leurs bonds dans les taillis font le bruit de la grêle ;</VERS>
<VERS>Ils halettent, ils sont fourbus, leur jarret grêle</VERS>
<VERS>Flageole du frisson de leurs prochains abois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant, tranquille et sa robe lustrée,</VERS>
<VERS>La biche au ventre clair, la bête désirée</VERS>
<VERS>Attend ; ses jeunes dents mordent les arbrisseaux ;</VERS>
<VERS>Elle écoute passer les souffles et les râles ;</VERS>
<VERS>Et, tiède dans le vent, la fauve odeur des mâles</VERS>
<VERS>D'un prompt frémissement effleure ses naseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin l'un des deux cerfs, celui que la Nature</VERS>
<VERS>Arma trop faiblement pour la lutte future,</VERS>
<VERS>S'abat, le ventre ouvert, écumant et sanglant.</VERS>
<VERS>L'oeil terne, il a léché sa mâchoire brisée ;</VERS>
<VERS>Et la mort vient déjà, dans l'aube et la rosée,</VERS>
<VERS>Apaiser par degrés son poitrail pantelant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douce aux destins nouveaux, son âme végétale</VERS>
<VERS>Se disperse aisément dans la forêt natale ;</VERS>
<VERS>L'universelle vie accueille ses esprits :</VERS>
<VERS>Il redonne à la terre, aux vents aromatiques,</VERS>
<VERS>Aux chênes, aux sapins, ses nourriciers antiques,</VERS>
<VERS>Aux fontaines, aux fleurs, tout ce qu'il leur a pris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle est la guerre au sein des forêts maternelles.</VERS>
<VERS>Qu'elle ne trouble point nos sereines prunelles :</VERS>
<VERS>Ce cerf vécut et meurt selon de bonnes lois,</VERS>
<VERS>Car son âme confuse et vaguement ravie</VERS>
<VERS>A dans les jours de paix goûté la douce vie :</VERS>
<VERS>Son âme s'est complu, muette, au sein des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sein des bois sacrés, le temps coule limpide,</VERS>
<VERS>La peur est ignorée et la mort est rapide ;</VERS>
<VERS>Aucun être n'existe ou ne périt en vain.</VERS>
<VERS>Et le vainqueur sanglant qui brame à la lumière,</VERS>
<VERS>Et que suit désormais la biche douce et fière,</VERS>
<VERS>A les reins et le coeur bons pour l'oeuvre divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Amour, l'Amour puissant, la Volupté féconde,</VERS>
<VERS>Voilà le dieu qui crée incessamment le monde,</VERS>
<VERS>Le père de la vie et des destins futurs !</VERS>
<VERS>C'est par l'Amour fatal, par ses luttes cruelles,</VERS>
<VERS>Que l'univers s'anime en des formes plus belles,</VERS>
<VERS>S'achève et se connaît en des esprits plus purs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Perdrix.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! celle qui, jeune en la belle saison,</VERS>
<VERS>Causa dans les blés verts une ardente querelle</VERS>
<VERS>Et suivit le vainqueur ensanglanté pour elle,</VERS>
<VERS>La compagne au bon coeur qui bâtit la maison</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nourrit les petits aux jours de la moisson,</VERS>
<VERS>Vois: les chiens ont forcé sa retraite infidèle.</VERS>
<VERS>C'est en vain qu'elle fuit dans l'air à tire-d'aile,</VERS>
<VERS>Le plomb fait dans sa chair passer le grand frisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son sang pur de couveuse à la chaleur divine</VERS>
<VERS>Sur son corps déchiré mouille sa plume fine.</VERS>
<VERS>Elle tournoie et tombe entre les joncs épais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les joncs, à l'abri de l'épagneul qui flaire,</VERS>
<VERS>Triste, s'enveloppant de silence et de paix,</VERS>
<VERS>Ayant fini d'aimer, elle meurt sans colère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Les Sapins.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On entend l'Océan heurter les promontoires ;</VERS>
<VERS>De lunaires clartés blêmissent le ravin</VERS>
<VERS>Où l'homme perdu, seul, épars, se cherche en vain ;</VERS>
<VERS>Le vent du nord, sonnant dans les frondaisons noires,</VERS>
<VERS>Sur les choses sans forme épand l'effroi divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paisibles habitants aux lentes destinées,</VERS>
<VERS>Les grands sapins, pleins d'ombre et d'agrestes senteurs,</VERS>
<VERS>De leurs sommets aigus couronnent les hauteurs ;</VERS>
<VERS>Leurs branches, sans fléchir, vers le gouffre inclinées,</VERS>
<VERS>Tristes, semblent porter d'iniques pesanteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont point de ramure aux nids hospitalière,</VERS>
<VERS>Ils ne sont pas fleuris d'oiseaux et de soleil,</VERS>
<VERS>Ils ne sentent jamais rire le jour vermeil ;</VERS>
<VERS>Et, peuple enveloppé dans la nuit familière,</VERS>
<VERS>Sur la terre autour d'eux pèse un muet sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie, unique bien et part de toute chose,</VERS>
<VERS>Divine volupté des êtres, don des fleurs,</VERS>
<VERS>Seule source de joie et trésor de douleurs,</VERS>
<VERS>Sous leur rigide écorce est cependant enclose</VERS>
<VERS>Et répand dans leur corps ses secrètes chaleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vivent. Dans la brume et la neige et le givre,</VERS>
<VERS>Sous l'assaut coutumier des orageux hivers,</VERS>
<VERS>Leurs veines sourdement animent leurs bras verts,</VERS>
<VERS>Et suscitent en eux cette gloire de vivre</VERS>
<VERS>Dont le charme puissant exalte l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la fraîcheur du sol d'où leur pied blanc s'élève,</VERS>
<VERS>Pour les vents glacials, dont les tourbillons sourds</VERS>
<VERS>Font à peine bouger leurs bras épais et lourds,</VERS>
<VERS>Et pour l'air, leur pâture, avec la vive sève,</VERS>
<VERS>Coulent dans tout leur sein d'insensibles amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En souvenir de l'âge où leurs aïeux antiques,</VERS>
<VERS>D'un givre séculaire étreints rigidement,</VERS>
<VERS>Respiraient les frimas, seuls, sur l'escarpement</VERS>
<VERS>Des glaciers où roulaient des îlots granitiques,</VERS>
<VERS>L'hiver les réjouit dans l'engourdissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand l'air tiédira leurs ténèbres profondes,</VERS>
<VERS>Ils ne sentiront pas leur être ranimé</VERS>
<VERS>Multiplier sa vie au doux soleil de mai,</VERS>
<VERS>En de divines fleurs d'elles-mêmes fécondes,</VERS>
<VERS>Portant chacune un fruit dans son sein parfumé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs flancs s'épuiseront à former pour les brises</VERS>
<VERS>Ces nuages perdus et de nouveaux encor,</VERS>
<VERS>En qui s'envoleront leurs esprits, blond trésor,</VERS>
<VERS>Afin qu'en la forêt quelques grappes éprises</VERS>
<VERS>Tressaillent sous un grain de la poussière d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut jadis ainsi que la fleur maternelle</VERS>
<VERS>Les conçut au frisson d'un vent mystérieux ;</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'à leur tour, pères laborieux,</VERS>
<VERS>Ils livrent largement à la brise infidèle</VERS>
<VERS>La vie, immortel don des antiques aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'ancêtre premier dont ils ont reçu l'être</VERS>
<VERS>Prit sur la terre avare, en des âges lointains,</VERS>
<VERS>Une rude nature et de mornes destins ;</VERS>
<VERS>Et les sapins, encor semblables à l'ancêtre,</VERS>
<VERS>Éternisent en eux les vieux mondes éteints.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Sur une signature de Marie Stuart
À Étienne Charavay.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette relique exhale un parfum d'élégie,</VERS>
<VERS>Car la reine d'Écosse, aux lèvres de carmin,</VERS>
<VERS>Qui récitait Ronsard et le missel romain,</VERS>
<VERS>Y mit en la touchant un peu de sa magie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La reine blonde, avec sa fragile énergie,</VERS>
<VERS>Signa MARIE au bas de ce vieux parchemin,</VERS>
<VERS>Et le feuillet heureux a tiédi sous la main</VERS>
<VERS>Que bleuissait un sang fier et prompt à l'orgie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là de merveilleux doigts de femme sont passés,</VERS>
<VERS>Tout empreints du parfum des cheveux caressés</VERS>
<VERS>Dans le royal orgueil d'un sanglant adultère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y retrouve l'odeur et les reflets rosés</VERS>
<VERS>De ces doigts aujourd'hui muets, décomposés,</VERS>
<VERS>Changés peut-être en fleurs dans un champ solitaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Théra
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette outre en peau de chèvre, ô buveur, est gonflée</VERS>
<VERS>De l'esprit éloquent des vignes que Théra,</VERS>
<VERS>Se tordant sur les flots, noire, déchevelée</VERS>
<VERS>Étendit au puissant soleil qui les dora.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Théra ne s'orne plus de myrtes ni d'yeuses,</VERS>
<VERS>Ni de la verte absinthe agréable aux troupeaux,</VERS>
<VERS>Depuis que, remplissant ses veines furieuses,</VERS>
<VERS>Le feu plutonien l'agite sans repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son front grondeur se perd sous une rouge nue ;</VERS>
<VERS>Des ruisseaux dévorants ouvrent ses mamelons ;</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une Bacchante, elle est farouche et nue,</VERS>
<VERS>Et sur ses flancs intacts roule des pampres blonds.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>

