<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Feuilles Volantes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louis-Honoré Fréchette
</AUTEUR>
<DATE>
1890
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Reims.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Reims! j'ai vu l'éclat de tes temples superbes : </VERS>
<VERS>Flèches et contreforts puissants et gracieux, </VERS>
<VERS>Colonnes en faisceaux, éblouissantes gerbes </VERS>
<VERS>De marbre et de granit s'élançant vers les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu ta cathédrale élégante et hardie,</VERS>
<VERS>Légère comme un rêve et belle comme un chant, </VERS>
<VERS>Son portail sans rival que l'aurore incendie, </VERS>
<VERS>Et son chevet bronzé par les ors du Couchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'ai vu devant moi ton miracle de pierre,</VERS>
<VERS>Fier chef-d'oeuvre d'un art dont le monde est en deuil; </VERS>
<VERS>Je l'ai vu se dresser splendide, et ma paupière </VERS>
<VERS>Garde encore un reflet du sublime coup d'oeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque, pénétrant sous ces vastes portiques, </VERS>
<VERS>Mes pas ont éveillé l'écho silencieux</VERS>
<VERS>Qui dort sous la forêt des vieux arceaux gothiques, </VERS>
<VERS>Des siècles d'héroïsme ont surgi sous mes yeux.</VERS>
<VERS>Aux rayons qui tombaient en flots d'azur et d'ambre </VERS>
<VERS>Des grands vitraux flambant de l'abside à la tour, </VERS>
<VERS>Saint Louis, Charlemagne, et jusqu'au fier Sicambre </VERS>
<VERS>Dans mon rêve ébloui passèrent tour à tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vinrent tous. Ce fut un radieux cortège;</VERS>
<VERS>Mes souvenirs lointains me le montrent encor,</VERS>
<VERS>Dans des lueurs de pourpre et des blancheurs de neige, </VERS>
<VERS>Défilant sous les nefs en longue chaîne d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je songeai longtemps, perdu dans la pénombre, </VERS>
<VERS>Au cycle évanoui des choses d'autrefois,</VERS>
<VERS>Regardant se peupler de fantômes sans nombre </VERS>
<VERS>Ces parvis qu'ont usés les sandales des rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tes monuments, nobles sont tes annales, </VERS>
<VERS>Ô Reims, toi qui jadis entre tes soeurs brillais; </VERS>
<VERS>Mais pour y contempler les pages virginales, </VERS>
<VERS>Combien faut-il tourner de lourds et noirs feuillets!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces pages pourtant, ô Reims, il en est une </VERS>
<VERS>Écrite par quelqu'un qui ne fut, parmi nous, </VERS>
<VERS>Ni monarque, ni même un soldat de fortune, </VERS>
<VERS>Mais que les temps futurs nommeront à genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! devant celui-là jamais les Renommées </VERS>
<VERS>N'ont, les soirs de combats, sonné leurs olifants. </VERS>
<VERS>Il ne chevaucha point sur le front des armées; </VERS>
<VERS>Sa voix ne commandait qu'à des petits enfants.</VERS>
<VERS>Jamais on ne le vit, en long manteau d'hermine, </VERS>
<VERS>Monter des degrés d'or frémissant sous son poids : </VERS>
<VERS>Il avait pour seul trône - et c'est là qu'il domine! - </VERS>
<VERS>À l'école du pauvre un humble banc de bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais des courtisans la cohorte servile</VERS>
<VERS>Ne l'entoura, guettant même un regard moqueur : </VERS>
<VERS>En vêtement de bure il allait par la ville,</VERS>
<VERS>Cherchant à qui verser le trop plein de son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais sur son passage, inquiète ou craintive, </VERS>
<VERS>La foule n'a tremblé quand son oeil avait lui; </VERS>
<VERS>Mais, lorsqu'il se penchait sur l'enfance chétive, </VERS>
<VERS>Les anges du Seigneur s'inclinaient devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait un grand nom, il avait des richesses; </VERS>
<VERS>L'avenir l'attendait sur des seuils enchantés : </VERS>
<VERS>Fortune, espoirs mondains, sourires de duchesses, </VERS>
<VERS>Il sacrifia tout pour les déshérités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, simple soldat dans les saintes milices, </VERS>
<VERS>Héros obscur, domptant la chair et ses défis, </VERS>
<VERS>De l'abnégation il but tous les calices</VERS>
<VERS>Et suspendit son âme aux clous du crucifix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tous les dévoûments possédé du lire,</VERS>
<VERS>Il prit un livre et dit aux pauvres : - Accourez! </VERS>
<VERS>Accourez, les petits! venez apprendre à lire : </VERS>
<VERS>Les trésors du bon Dieu n'ont point de préférés.</VERS>
<VERS>Délaissés, orphelins, venez tous à l'école; </VERS>
<VERS>Je vous enseignerai, compatissant et doux, </VERS>
<VERS>La science profane et la sainte parole :</VERS>
<VERS>Je suis le serviteur des serviteurs de tous! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La haine lui jeta plus d'un crachat sordide... </VERS>
<VERS>Mais Dieu prêtait sa force à son noble dessein; </VERS>
<VERS>Et le peuple suivait cet homme au front candide, </VERS>
<VERS>Prêchant comme Socrate, et vivant comme un saint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Reims! bien des beaux noms brillent dans ton histoire; </VERS>
<VERS>Sur tes dômes ont lui bien des jours triomphants; </VERS>
<VERS>Mais lorsque l'avenir parlera de ta gloire,</VERS>
<VERS>Il citera La Salle entre tous tes enfants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, sur les pas royaux, quand les princes en foule </VERS>
<VERS>Envahissaient ton temple en habits de gala, </VERS>
<VERS>De tes autels sacrés jamais la sainte ampoule </VERS>
<VERS>N'a coulé sur un front plus grand que celui-là!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
II. La vision.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous les prédestinés ont de ces voix intimes.</VERS>
<VERS>Sur l'autel du devoir qu'ils s'offrent en victimes, </VERS>
<VERS>Ou qu'ils aient à jouer le sort des nations,</VERS>
<VERS>Ils entrevoient toujours par intuitions</VERS>
<VERS>Un coin de l'avenir. Leur conscience épelle,</VERS>
<VERS>Au fond de l'ombre où Dieu leur parle et les appelle,</VERS>
<VERS>Inconnus ou puissants, triomphants ou proscrits, </VERS>
<VERS>Des mots mystérieux par le destin écrits.</VERS>
<VERS>Bonaparte à quinze ans croyait à son étoile; </VERS>
<VERS>Et, des décrets divins levant un pli du voile, </VERS>
<VERS>Dans un val aux confins des Vosges endormi, </VERS>
<VERS>A la vierge priant au seuil de Domremy</VERS>
<VERS>D'étranges voix disaient, qui parlaient d'espérance : </VERS>
<VERS>- Jeanne, Jeanne debout! va délivrer la France! </VERS>
<VERS>L'humble sulpicien de Reims avait aussi</VERS>
<VERS>De ces pressentiments; et le vague souci</VERS>
<VERS>De la tâche future emplissait sa pensée.</VERS>
<VERS>Souvent, la nuit, la tête en ses mains enfoncée,</VERS>
<VERS>Les yeux baignés de pleurs et le coeur plein d'émoi, </VERS>
<VERS>Il s'écriait : - Mon Dieu, que voulez-vous de moi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, qu'en un recoin du temple solitaire, </VERS>
<VERS>Son âme s'épanchait dans l'ombre et le mystère </VERS>
<VERS>Des vastes nefs au fond des ténèbres dormant, </VERS>
<VERS>Un grand bruit l'éveilla de son recueillement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'avenir, éclairé par des lueurs mystiques, </VERS>
<VERS>Entr'ouvrit à ses yeux ses portes prophétiques; </VERS>
<VERS>Et tout ce que l'Histoire enregistre aujourd'hui, </VERS>
<VERS>Vivant panorama, s'évoqua devant lui :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit des vieux États, tombant en pourriture, </VERS>
<VERS>L'édifice crouler de toute sa stature</VERS>
<VERS>Sur les peuples traînant leur éternel boulet. </VERS>
<VERS>Il vit sous son fardeau l'opprimé qui râlait, </VERS>
<VERS>Suant des millions pour un royal caprice, </VERS>
<VERS>Montrer le poing au ciel qu'il taxait d'injustice.</VERS>
<VERS>Il vit, autour des rois condamnés sans recours, </VERS>
<VERS>L'impiété grandir dans l'impudeur des cours, </VERS>
<VERS>Et passer, ricanant sous son regard austère,</VERS>
<VERS>Des bras de Messaline aux soupers de Voltaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit l'hydre du mal triomphante partout.</VERS>
<VERS>Il vit, ébranlant tout, sapant tout, souillant tout, </VERS>
<VERS>À la face du ciel que leur haine défie,</VERS>
<VERS>Affublés du manteau de la philosophie,</VERS>
<VERS>L'ignorance et l'orgueil proclamer en tout lieu </VERS>
<VERS>Que pour affranchir l'homme il faut détruire Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit la royauté s'effondrer dans la boue.</VERS>
<VERS>Il vit, aux chevalets, aux bûchers, à la roue, </VERS>
<VERS>A son tour implacable arbitre du destin,</VERS>
<VERS>Succéder le couteau sanglant de Guillotin.</VERS>
<VERS>Puis désordres sans nom, terreur, révolte, émeutes; </VERS>
<VERS>L'anarchie en fureur lançant toutes ses meutes, </VERS>
<VERS>A l'aveugle et sans frein, contre tous les pouvoirs. </VERS>
<VERS>A bas tous les respects! au vent tous les devoirs! </VERS>
<VERS>Il vit en frémissant les rivières accrues</VERS>
<VERS>Des flots de sang humain qu'on versait dans les rues. </VERS>
<VERS>Il vit les saints parvis s'ouvrir, et sur l'autel </VERS>
<VERS>- Le paganisme ancien n'avait vu rien de tel - </VERS>
<VERS>La Prostitution, en déesse drapée,</VERS>
<VERS>Venir prendre au grand jour la place inoccupée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre haletait dans l'ombre. Les sanglots </VERS>
<VERS>Qu'arrachaient de son coeur ces lugubres tableaux </VERS>
<VERS>Faisaient pleurer au loin l'écho des saintes voûtes. </VERS>
<VERS>Ses larmes arrosaient le marbre goutte à gouttes.</VERS>
<VERS>Comme autrefois le Christ au mont des Oliviers, </VERS>
<VERS>Il sentait sur son front, comme un vol d'éperviers, </VERS>
<VERS>S'abattre l'essaim noir des misères humaines. </VERS>
<VERS>Il voyait, là, livrée à mille énergumènes, </VERS>
<VERS>La France qu'il aimait, la France son orgueil, </VERS>
<VERS>Vaisseau désemparé, lutter contre l'écueil, </VERS>
<VERS>Tandis que l'équipage au milieu des orgies, </VERS>
<VERS>Le blasphème à la bouche et les manches rougies, </VERS>
<VERS>Dans des affolements sauvages emporté, </VERS>
<VERS>Profanait ton grand nom, sublime Liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant que le saint pleurait dans les ténèbres, </VERS>
<VERS>Le doigt de Dieu tournait d'autres pages funèbres. </VERS>
<VERS>C'était, plus tard, le souffle infernal de Satan </VERS>
<VERS>Brisant leurs ailes d'or aux légendes d'antan; </VERS>
<VERS>Du scepticisme froid c'était la plaie immonde </VERS>
<VERS>Sans cesse élargissant sa tare sur le monde; </VERS>
<VERS>C'étaient de l'idéal les temples oubliés; </VERS>
<VERS>Sous le sceptre d'argent tous les genoux pliés; </VERS>
<VERS>Plus d'aspirations vers le ciel; tout entière, </VERS>
<VERS>L'humanité, le front courbé sur la matière, </VERS>
<VERS>Traînant, spectre blasé, sous le firmament noir, </VERS>
<VERS>Son existence morne et son coeur sans espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis l'âpre vision s'éteignit. Clignotante, </VERS>
<VERS>La lampe de l'autel, de sa lueur flottante, </VERS>
<VERS>Seule, perçait encor les ombres du lieu saint.</VERS>
<VERS>Le prêtre, agenouillé, les deux mains sur son sein, </VERS>
<VERS>Pria toute la nuit au fond du sanctuaire. </VERS>
<VERS>Puis on le vit sortir, pâle comme un suaire, </VERS>
<VERS>Courbé, les yeux rougis, mais le front rayonnant,</VERS>
<VERS>Disant : - Je sais où Dieu m'appelle maintenant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
III. Dix-neuvième siècle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'admire, ô mon siècle! oui, je t'admire et t'aime, </VERS>
<VERS>Toi qui, sans sourciller sous l'obscur anathème </VERS>
<VERS>Des spectres que tu vas bravant,</VERS>
<VERS>Le chef illuminé comme autrefois Moïse, </VERS>
<VERS>Marches au but, avec un seul mot pour devise, </VERS>
<VERS>Le mot des grands coeurs : - En avant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon siècle, qui donc a dit que tu recules,</VERS>
<VERS>Quand tout penseur, perçant l'ombre des crépuscules, </VERS>
<VERS>L'oeil tourné vers les hauts sommets,</VERS>
<VERS>Le front dans les clartés, prunelles éblouies,</VERS>
<VERS>S'effare d'entrevoir les splendeurs inouïes</VERS>
<VERS>Des aurores que tu promets?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi reculer! quand tout, dans le large domaine </VERS>
<VERS>Où tressaille et se meut l'intelligence humaine, </VERS>
<VERS>Porte ton cachet triomphant!</VERS>
<VERS>Quand, sous tes pas, tandis qu'un nouveau voile tombe </VERS>
<VERS>Tous les jours on entend de quelque vieille tombe, </VERS>
<VERS>Craquer la pierre qui se fend!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reculer! quand l'éclat de ta torche qui passe </VERS>
<VERS>Du microbe invisible à l'astre de l'espace </VERS>
<VERS>Éclaire le vaste milieu,</VERS>
<VERS>Et force l'être humain, qu'il adore ou qu'il nie,</VERS>
<VERS>À croire, quoi qu'il fasse, au moins à son génie, </VERS>
<VERS>Pâle reflet qui prouve Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reculer! reculer! quand debout sur le faîte </VERS>
<VERS>Des saintes visions, le mage et le prophète</VERS>
<VERS>Voient déjà les jours éclatants </VERS>
<VERS>Où les âges futurs et les futures races,</VERS>
<VERS>Émus et recueillis, viendront baiser tes traces</VERS>
<VERS>Sur l'immense échelle des temps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reculer! Oh! plutôt, les âmes effrayées,</VERS>
<VERS>En te voyant, archange aux ailes éployées,</VERS>
<VERS>Courir ainsi l'éclair au poing,</VERS>
<VERS>Se demandent quel vent souffle aux plis de ta robe, </VERS>
<VERS>Et si, quelque matin, les assises du globe</VERS>
<VERS>Sous tes pieds ne manqueront point!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, mon siècle! qui parle ainsi te calomnie! </VERS>
<VERS>Parmi les hiboux seuls la lumière est honnie; </VERS>
<VERS>Le ciel sourit à tout progrès;</VERS>
<VERS>Et quand luit ici-bas quelque aurore nouvelle, </VERS>
<VERS>Fléchissons le genou : c'est Dieu qui nous révèle </VERS>
<VERS>Par lambeaux ses divins secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces léviathans noirs aux énormes machines, </VERS>
<VERS>Devant qui l'Océan fait courber les échines</VERS>
<VERS>De ses grands flots effarouchés,</VERS>
<VERS>Ces lourds convois de fer dont le réseau qui gronde </VERS>
<VERS>Coupe les continents et ceinture le monde,</VERS>
<VERS>C'est lui qui leur a dit : - Marchez!</VERS>
<VERS>Et ce câble, où des vols de foudre condensée, </VERS>
<VERS>Plus prompte que l'éclair, transmettent la pensée </VERS>
<VERS>D'un enfant à travers les mers,</VERS>
<VERS>Dans ses fibres d'acier qu'est-ce donc qu'il recèle, </VERS>
<VERS>Si ce n'est la chaleur, si ce n'est l'étincelle </VERS>
<VERS>Du feu qui créa l'univers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il allume sa lampe au tonnerre, ou qu'il mette </VERS>
<VERS>Les rênes de l'algèbre au col de la comète;</VERS>
<VERS>Qu'il compte et pèse les soleils; </VERS>
<VERS>Qu'il dissèque la vie à sa source première;</VERS>
<VERS>Qu'il donne un corps aux sons, ou tienne la lumière</VERS>
<VERS>Prisonnière en ses appareils;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il dompte la douleur, supprime la distance; </VERS>
<VERS>Qu'il sonde les secrets de sa préexistence;</VERS>
<VERS>Qu'il cherche l'or dans un réchaud;</VERS>
<VERS>Qu'il aille au zénith bleu vaincre le vol de l'aigle, </VERS>
<VERS>L'homme, bon gré mal gré, ne suit pas d'autre règle </VERS>
<VERS>Que celle qui lui vient d'en haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le progrès quelquefois déconcerte ou déroute; </VERS>
<VERS>Mais qu'il perfore un isthme ou se fraye une route </VERS>
<VERS>À travers quelque himalaya;</VERS>
<VERS>Qu'importe la pensée insoumise ou méchante, </VERS>
<VERS>C'est quand même et sans fin, la Nature qui chante </VERS>
<VERS>Son éternel alléluia!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà l'humanité, son destin et sa vie!</VERS>
<VERS>Si parfois le vaisseau dans sa course dévie, </VERS>
<VERS>Que ce soit hier ou demain,</VERS>
<VERS>Toujours quelqu'un surgit qui regarde l'étoile, </VERS>
<VERS>S'empare de la barre, oriente la voile, </VERS>
<VERS>Et remet le monde en chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De La Salle fut un de ces hommes sublimes. </VERS>
<VERS>Quand il sentit la nef rouler vers les abîmes,</VERS>
<VERS>Penché sur le gouffre, il crut voir</VERS>
<VERS>Dans les ombres quelqu'un qui lui dictait son rôle, </VERS>
<VERS>Et comprit qu'une main posait sur son épaule</VERS>
<VERS>Le poids d'un immense devoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ces foules courant vers leur perte prochaine, </VERS>
<VERS>Cette société qui, pour rompre sa chaîne,</VERS>
<VERS>Ose tout mordre et tout narguer,</VERS>
<VERS>Ces peuples entraînés par leur soif de Tantale, </VERS>
<VERS>Comment les retenir sur la pente fatale?</VERS>
<VERS>Ce torrent, comment l'endiguer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce sombre avenir né des anciens servages, </VERS>
<VERS>Comment paralyser ses terribles ravages?</VERS>
<VERS>Devant tout culte anéanti,</VERS>
<VERS>Infaillible signal des vastes décadences,</VERS>
<VERS>Comment mettre une entrave aux funestes tendances </VERS>
<VERS>De l'esprit humain perverti?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces masses chez qui tout noble esprit s'altère, </VERS>
<VERS>Comment les arracher au morne terre à terre </VERS>
<VERS>De leur instinct matériel?</VERS>
<VERS>Comment leur relever la tête? Cette face</VERS>
<VERS>Où la divine empreinte à chaque instant s'efface, </VERS>
<VERS>Comment la tourner vers le ciel?</VERS>
<VERS>Par quels moyens tenter la tâche colossale?</VERS>
<VERS>Que faire?... - J'instruirai le peuple! dit La Salle; </VERS>
<VERS>Oui, chez ces générations,</VERS>
<VERS>Dont l'âme se révolte et dont le coeur se ferme, </VERS>
<VERS>Avec l'esprit chrétien j'irai semer le germe </VERS>
<VERS>Des hautes aspirations! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme tint parole. Et ce héros, ce prêtre</VERS>
<VERS>- De tous les novateurs le plus humble peut-être - </VERS>
<VERS>Par son oeuvre immortalisé,</VERS>
<VERS>Sur nos destins présents et sur ceux qui vont luire, </VERS>
<VERS>Qui connaîtra jamais, qui jamais pourra dire </VERS>
<VERS>De quel poids il aura pesé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Relever les petits, soutenir la faiblesse,</VERS>
<VERS>Tendre une main de père à ceux que le sort blesse; </VERS>
<VERS>Instruire le peuple! voilà</VERS>
<VERS>La clé du grand secret, le mot du grand problème... </VERS>
<VERS>Ne vous alarmez plus, songeurs à face blême : </VERS>
<VERS>Tout l'avenir du monde est là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je t'aime, ô mon siècle! oui, je t'aime et t'admire; </VERS>
<VERS>Sur les âges futurs j'entrevois ton empire,</VERS>
<VERS>Siècle de doute et de vertu!</VERS>
<VERS>Mais, sous les lambris d'or comme dans les chaumières, </VERS>
<VERS>O siècle de progrès! ô siècle de lumières!</VERS>
<VERS>Sans ce mot-là que serais-tu?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IV. Rouen.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes à Rouen. La Seine qui serpente </VERS>
<VERS>Dans les détours des ponts, des quais et des îlots, </VERS>
<VERS>Reflétant vingt clochers dans le pli de ses flots, </VERS>
<VERS>Au creux de son vallon féerique suit sa pente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici la cathédrale avec sa flèche - un clou </VERS>
<VERS>Dont la pointe géante accroche les nuées; </VERS>
<VERS>Saint-Ouen et ses tours par l'aigle saluées; </VERS>
<VERS>Et cet autre poème en pierre, Saint-Maclou!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passons. - Sur ce cheval de bronze qui se cabre, </VERS>
<VERS>Quel est cet homme sombre au grand geste d'airain, </VERS>
<VERS>Qui dresse sur le ciel son torse souverain,</VERS>
<VERS>Avec ses cheveux plats et sa figure glabre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme, il est nommé. Caveaux du Panthéon,</VERS>
<VERS>- Comme le monde, un jour, ses projets gigantesques - </VERS>
<VERS>Vous fûtes trop étroits pour loger sous vos fresques </VERS>
<VERS>Le cercueil de celui qui fut Napoléon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cet autre profil dont l'aspect seul réveille, </VERS>
<VERS>Calme et majestueux, dans l'âme du passant, </VERS>
<VERS>Des demi-dieux romains le peuple éblouissant, </VERS>
<VERS>Quel est-il? - Chapeau bas, poètes, c'est Corneille!</VERS>
<VERS>Le premier, formidable et fatal conquérant,</VERS>
<VERS>Des vieux empereurs morts ramassa la couronne; </VERS>
<VERS>Et l'Europe, coursier que sa botte éperonne, </VERS>
<VERS>S'attela d'elle-même à son char fulgurant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vingt ans, ce rude athlète a traîné la victoire</VERS>
<VERS>Comme une esclave au flanc de ses lourds bataillons; </VERS>
<VERS>Et la gloire sur lui sema tant de rayons,</VERS>
<VERS>Que leur éclat encor déconcerte l'histoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La trace du second suit un autre chemin.</VERS>
<VERS>Il fut vainqueur aussi, mais sur une autre arène, </VERS>
<VERS>Et, dans sa majesté pacifique et sereine, </VERS>
<VERS>Passa devant son siècle une palme à la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'Art, qu'on oubliait, il rouvrit le portique, </VERS>
<VERS>Acclimata chez nous la langue des Titans; </VERS>
<VERS>Et son puissant génie imprima sur son temps </VERS>
<VERS>Le cachet mâle et fier de l'épopée antique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moderne Ezéchiel, au vice ricaneur</VERS>
<VERS>Il opposa l'essor de sa pensée austère;</VERS>
<VERS>Et jamais bouche humaine, aux échos de la terre, </VERS>
<VERS>N'a fait sonner plus haut le grand mot de l'honneur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saluons le guerrier! saluons le poète!...</VERS>
<VERS>Mais quel est donc, plus loin, image au galbe pur, </VERS>
<VERS>Cet autre airain muet qui tranche sur l'azur, </VERS>
<VERS>Et dont l'or du soleil nimbe la silhouette?</VERS>
<VERS>Est-ce d'un art distrait l'effet capricieux?</VERS>
<VERS>Je vois une effigie en soutane vêtue;</VERS>
<VERS>Deux enfants sont groupés au pied de la statue :</VERS>
<VERS>Un qui feuillette un livre, un qui regarde aux cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, là tout est symbole; aucune fantaisie! </VERS>
<VERS>La pensée artistique a vu bien au-delà : </VERS>
<VERS>Et l'oeuvre de La Salle est tout entière là, </VERS>
<VERS>Dans sa philosophique et simple poésie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Colonne du désert faite d'ombre et de feu, </VERS>
<VERS>Oeuvre par qui deux fois le monde s'émancipe, </VERS>
<VERS>Sachant unir et fondre en un même principe </VERS>
<VERS>Le droit de la science avec le droit de Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Salle y dévoua son âme; et l'humble apôtre, </VERS>
<VERS>De ces deux droits sacrés défenseur et soutien, </VERS>
<VERS>Par son esprit civique et son coeur de chrétien, </VERS>
<VERS>A su maintenir l'un et développer l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà que, depuis plus de deux siècles, fier</VERS>
<VERS>De marcher sur ses pas par les monts et les plaines, </VERS>
<VERS>L'essaim de ses enfants va jetant à mains pleines </VERS>
<VERS>Le froment de demain dans la fange d'hier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces hommes ont compris, prêtre, ta grande idée! </VERS>
<VERS>Et, semeurs d'avenir trop souvent méconnus,</VERS>
<VERS>Dans mainte lande aride et dans maints sillons nus, </VERS>
<VERS>Ils ont fait reverdir la glèbe fécondée.</VERS>
<VERS>Leur devise? deux mots : - Sacrifice et Devoir!</VERS>
<VERS>Le prix de leurs efforts c'est d'en haut qu'ils l'attendent. </VERS>
<VERS>Ils ne demandent rien : lorsque leurs mains se tendent, </VERS>
<VERS>C'est toujours pour donner, jamais pour recevoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au niveau des martyrs ils ont haussé leur taille; </VERS>
<VERS>Ils ont porté les fers et gravi l'échafaud,</VERS>
<VERS>Et prouvé qu'ils savaient mourir, quand il le faut, </VERS>
<VERS>Pour la Patrie en deuil, sur les champs de bataille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces humbles - fut-il jamais rien de plus beau? - </VERS>
<VERS>Par milliers aujourd'hui, sublimes caravanes, </VERS>
<VERS>Des grandes vérités célestes et profanes</VERS>
<VERS>Vont jusqu'au bout du monde agiter le flambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Salle, - que les sots ou les ingrats sourient! - </VERS>
<VERS>Quel est l'homme de coeur, de progrès et de foi </VERS>
<VERS>Qui ne te bénirait en voyant, grâce à toi,</VERS>
<VERS>Deux millions d'enfants qui lisent et qui prient?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, cependant, que sont tous ces bienfaits présents? </VERS>
<VERS>Dans notre monde en proie aux folles aventures, </VERS>
<VERS>Ceux qui te béniront sont les races futures,</VERS>
<VERS>Ce seront nos neveux, dans deux ou trois cents ans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce sera ta gloire incomparable, ô juste!</VERS>
<VERS>De voir grandir sans fin le fruit de tes travaux... </VERS>
<VERS>Ne va rien envier à tes deux grands rivaux :</VERS>
<VERS>Leurs noms sont éclatants, mais le tien est auguste.</VERS>
<VERS>Tu fis l'humanité meilleure! - Et c'est pourquoi, </VERS>
<VERS>Devant leurs piédestaux dont le faste émerveille, </VERS>
<VERS>J'ai salué du front Bonaparte et Corneille... </VERS>
<VERS>Et plié le genou devant ton bronze, à toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Espagne
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion des insultes faites au roi Alphonse XII 
par la populace de Paris.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc cette insulte inepte? Depuis quand, </VERS>
<VERS>Ô fier peuple français, le sifflet provocant, </VERS>
<VERS>Les farouches clameurs et les lâches huées, </VERS>
<VERS>Sous tes portes aux bruits de gloire habituées, </VERS>
<VERS>Accueillent-ils ainsi l'étranger dans Paris? </VERS>
<VERS>Depuis quand est-ce donc par des charivaris </VERS>
<VERS>Que la France reçoit l'hôte qui la visite? </VERS>
<VERS>Retournons-nous aux temps du Borusse et du Scythe?</VERS>
<VERS>Ton beau titre de peuple éminemment courtois, </VERS>
<VERS>Des sots, pour l'abdiquer, monteraient sur les toits! </VERS>
<VERS>Ô folie! est-ce là de la vertu civique? </VERS>
<VERS>Tu renoncerais donc, sublime République, </VERS>
<VERS>Si belle en tes succès, si noble en tes revers, </VERS>
<VERS>Désormais à donner l'exemple à l'univers! </VERS>
<VERS>France, ce n'est pas toi qui commis cet outrage. </VERS>
<VERS>L'Europe tout entière a connu ton courage, </VERS>
<VERS>Mais ne te vit jamais arracher les fleurons</VERS>
<VERS>Qui, sans injure aux tiens, brillent sur d'autres fronts! </VERS>
<VERS>Des gloires d'ici-bas ta part est assez large </VERS>
<VERS>Pour que celles d'autrui ne te soient point à charge. </VERS>
<VERS>Ce prince, chef élu d'un grand peuple éclairé, </VERS>
<VERS>Devait passer chez toi comme un être sacré. </VERS>
<VERS>C'est un monarque, soit; en est-il moins un homme?</VERS>
<VERS>Et puis Néron lui-même, à l'étranger, c'est Rome ! </VERS>
<VERS>Ce roi, du sol français n'eût-il pas fait le sien, </VERS>
<VERS>Eût-il vingt fois porté l'uniforme prussien, </VERS>
<VERS>Eût-il été cent fois l'hôte de l'Allemagne, </VERS>
<VERS>Saluez! à son front luit le blason d'Espagne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc c'est bien à l'Espagne, à ses nobles drapeaux </VERS>
<VERS>Qu'on prodigue l'opprobre ainsi hors de propos; </VERS>
<VERS>Maladroits! avez-vous, en huant ce carrosse, </VERS>
<VERS>Effacé Saint-Quentin, Pavie et Saragosse?</VERS>
<VERS>Nos pères, ces vainqueurs aux champs d'Almanacid, </VERS>
<VERS>Tout en croisant l'épée avec les fils du Cid, </VERS>
<VERS>Respectaient votre gloire, antiques Hispanies, </VERS>
<VERS>Terre de sommets bleus et de plaines jaunies, </VERS>
<VERS>De donjons menaçants, de seuils hospitaliers, </VERS>
<VERS>Où sonna l'éperon des derniers chevaliers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Murcie, Aragon, Castille, Andalousie!</VERS>
<VERS>Pays bénis du ciel, et que la Poésie,</VERS>
<VERS>Éprise, un soir d'été, de vos charmants séjours, </VERS>
<VERS>D'un reflet de son aile a doré pour toujours, </VERS>
<VERS>C'est à vous que l'on jette un cri blasphématoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ces hommes n'ont donc jamais lu votre histoire! </VERS>
<VERS>Ils n'ont donc jamais su - l'on comprend leur dédain - </VERS>
<VERS>Que l'Espagnol, poète, artiste et paladin, </VERS>
<VERS>Fut, peuple sans rival que la gloire enveloppe, </VERS>
<VERS>Durant plus de mille ans, le premier de l'Europe! </VERS>
<VERS>Que déjà, du temps même où les forums romains </VERS>
<VERS>Au mot de liberté, joyeux, battaient des mains, </VERS>
<VERS>L'Espagne au fond des bois tenait des assemblées!</VERS>
<VERS>Que, près d'un siècle avant que les castes troublées </VERS>
<VERS>Discutassent à Londres avec acharnement, </VERS>
<VERS>Les Cortès, à Léon, siégeaient en parlement! </VERS>
<VERS>Que huit cents ans bientôt auront lui sur le monde, </VERS>
<VERS>Depuis que le Progrès, qui dénoue et féconde, </VERS>
<VERS>Sur le sol espagnol brisa le premier frein, </VERS>
<VERS>Et proclama les droits du vote souverain! </VERS>
<VERS>Que ce peuple fut grand par les arts et la guerre! </VERS>
<VERS>Qu'il sut braver jadis Charlemagne, et naguère </VERS>
<VERS>Sut défier encor le fameux conquérant</VERS>
<VERS>Que l'histoire a nommé Napoléon le Grand! </VERS>
<VERS>Que Viriathe, à lui seul, rebelle à tout servage, </VERS>
<VERS>Acculé comme un loup dans la sierra sauvage, </VERS>
<VERS>Dix ans tint en échec Rome et ses généraux! </VERS>
<VERS>Que Pélage, à son tour, formidable héros, </VERS>
<VERS>Écrivit de son glaive une légende telle</VERS>
<VERS>Qu'elle a suffi pour rendre une époque immortelle!</VERS>
<VERS>Que des grands noms l'Espagne est l'un des plus anciens! </VERS>
<VERS>Que Cadix fut bâti par les Phéniciens,</VERS>
<VERS>Sagonte par les Grecs, par les Gaulois Numance; </VERS>
<VERS>Que Rome de Madrid a jeté la semence; </VERS>
<VERS>Que Carthagène avait Asdrubal pour parrain, </VERS>
<VERS>Et Tolède pour père un sauvage du Rhin! </VERS>
<VERS>Et puis, quelle autre race ou lettrée ou guerrière </VERS>
<VERS>A su porter plus loin l'éclat de sa carrière? </VERS>
<VERS>Quelle autre nation, quel peuple jeune ou vieux </VERS>
<VERS>A bercé dans ses bras plus d'enfants glorieux? </VERS>
<VERS>L'Espagne eut Cespédès, cet autre Michel-Ange, </VERS>
<VERS>Cervantès le profond et Mendoza l'étrange, </VERS>
<VERS>Calderon, de Vega, Santos, Montemayor, </VERS>
<VERS>Valasquez, Juan Calvo, Murillo, Salvador,</VERS>
<VERS>Zurbaran, Hernandez, Medina, Mercadante,</VERS>
<VERS>Tous les talents depuis Phidias jusqu'à Dante, </VERS>
<VERS>Tous les héros connus d'Achille à Spartacus : </VERS>
<VERS>Elle eut Léonidas, et Coclès et Gracchus...</VERS>
<VERS>Mais pourquoi tant fouiller dans la cendre historique? </VERS>
<VERS>L'Espagne eut - c'est assez - Lépante et l'Amérique!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lépante! - c'est le duel de deux âges rivaux; </VERS>
<VERS>La lutte du passé contre les temps nouveaux;</VERS>
<VERS>C'est du monde en travail l'une des grandes crises; </VERS>
<VERS>C'est l'Occident chrétien avec l'Asie aux prises; </VERS>
<VERS>Ce n'est plus un combat entre deux nations, </VERS>
<VERS>C'est l'âpre choc de deux civilisations! </VERS>
<VERS>Or l'Espagne enrayant l'univers sur sa pente, </VERS>
<VERS>Soldat de l'avenir, fut vainqueur à Lépante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Amérique! - Salut, carrefour surhumain </VERS>
<VERS>Où de l'humanité bifurque le chemin!</VERS>
<VERS>Comment, avec les mots d'une langue inféconde, </VERS>
<VERS>Te nommer, ô sublime éclosion d'un monde? </VERS>
<VERS>Effacez l'Amérique, où, sentant son déclin, </VERS>
<VERS>L'Europe qui fermente a versé son trop plein,</VERS>
<VERS>Et, sous son propre poids dont le fardeau l'écrase, </VERS>
<VERS>L'univers ébranlé chancelle sur sa base.</VERS>
<VERS>L'Amérique c'est la soupape des Titans,</VERS>
<VERS>Le balancier qui vibre entre les mains du Temps : </VERS>
<VERS>Double objet qui, donnant au vieux monde un sol libre, </VERS>
<VERS>Prévint l'explosion et sauva l'équilibre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, à toi, noble Espagne! à toi, Ferdinand deux, </VERS>
<VERS>La grande part d'honneur dans ce pas hasardeux!</VERS>
<VERS>Car, quel que soit le point qu'indiquât sa boussole, </VERS>
<VERS>Si Colomb fut génois, sa barque est espagnole!</VERS>
<VERS>Oui, l'histoire a parlé : tout ce qui peut tenir</VERS>
<VERS>D'aurore, de progrès, d'espoir et d'avenir</VERS>
<VERS>Dans deux noms d'ici-bas - ô vérité frappante! -</VERS>
<VERS>Tient dans ces deux grands noms : Amérique et Lépante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et notre âge les doit, Espagne, à tes héros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, qui n'aimerait tes vieux romanceros, </VERS>
<VERS>Tes ballades d'amour, tes légendes tragiques, </VERS>
<VERS>Les récits merveilleux de tes conteurs magiques, </VERS>
<VERS>Belle Espagne! Souvent mon rêve tend les bras </VERS>
<VERS>Vers tes escurials et vers tes alhambras, </VERS>
<VERS>Où, la nuit, vont errer sous les verts sycomores</VERS>
<VERS>Tes monarques chrétiens avec tes vieux rois mores. </VERS>
<VERS>Il aime les grands airs de ton noble hidalgo. </VERS>
<VERS>Ton boléro joyeux, ton souple et fier tango, </VERS>
<VERS>Tes gais torréadors, tes brunes gitanelles </VERS>
<VERS>Cachant sous l'évantail leurs ardentes prunelles; </VERS>
<VERS>Il s'arrête parfois aux balcons du Prado, </VERS>
<VERS>Lorsque la senora soulève son rideau</VERS>
<VERS>Pour écouter chanter les douces sérénades; </VERS>
<VERS>Il se penche souvent au bord des esplanades, </VERS>
<VERS>À l'heure où le son vif et clair des tambourins </VERS>
<VERS>Flotte dans l'air ému de tes longs soirs sereins. </VERS>
<VERS>Et puis, jamais lassé d'aller boire à tes sources, </VERS>
<VERS>Mon rêve, revenu de ces lointaines courses </VERS>
<VERS>- De parfums, d'harmonie et d'amour enivré - </VERS>
<VERS>Garde encore un reflet de ton beau ciel doré.</VERS>
<VERS>Oui, j'aime ce pays de la blonde romance,</VERS>
<VERS>Où Corneille a puisé, par où Hugo commence! </VERS>
<VERS>Sol de l'antique honneur à la valeur uni,</VERS>
<VERS>Qui nous prête le Cid et nous donne Hernani!</VERS>
<VERS>Sol prodigue et fécond, rien ne manque à ta gloire, </VERS>
<VERS>Et quiconque t'insulte, insulte aussi l'histoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! non, vaillante Espagne, en ces hideux excès, </VERS>
<VERS>Je ne reconnais point le noble sang français. </VERS>
<VERS>Ce n'est pas là non plus la République fière </VERS>
<VERS>Qui disait à chacun des peuples : Sois mon frère! </VERS>
<VERS>Au-dessus de ce tas d'ignorants dévoyés, </VERS>
<VERS>D'anarchistes jaloux et peut-être... payés, </VERS>
<VERS>Dans d'autres régions on voit planer la France. </VERS>
<VERS>Celle-là sut toujours prêcher la tolérance;</VERS>
<VERS>Et - même auprès d'un roi, fût-il monstre et payen, - </VERS>
<VERS>Dans ses devoirs envers l'hôte et le citoyen, </VERS>
<VERS>Si la France mentait à son rôle historique, </VERS>
<VERS>Nous saurions protester, nous, Français d'Amérique!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au bord de la Creuse
</TITRE>
<AUTRE>
À M. Paul Blanchemain.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, j'y songe souvent, ô mon lointain ami;</VERS>
<VERS>Et, quand autour de moi tout repose endormi,</VERS>
<VERS>Et que sur mes deux mains mon front lassé se penche, </VERS>
<VERS>Dans ces chers souvenirs mon coeur ému s'épanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le seuil du chalet aux murs hospitaliers, </VERS>
<VERS>Où j'avais découvert tant d'échos familiers, </VERS>
<VERS>Après avoir au front baisé vos petits anges</VERS>
<VERS>Frais comme des lilas, gais comme des mésanges, </VERS>
<VERS>Et, la voix attendrie, échangé nos adieux </VERS>
<VERS>Avec celle qui fait vos jours si radieux, </VERS>
<VERS>Nous quittâmes Birayl. L'âme triste sans doute. </VERS>
<VERS>Nous vîmes disparaître, au détour de la route, </VERS>
<VERS>La tourelle cachée au milieu des massifs.</VERS>
<VERS>Et, la main dans la main, nous marchâmes pensifs, </VERS>
<VERS>Vous le fils, moi l'ami, vers la pieuse enceinte</VERS>
<VERS>Qui d'un noble et grand coeur garde la tombe sainte. </VERS>
<VERS>Pourquoi redire ici ce qui gémit en nous</VERS>
<VERS>Lorsque ensemble on nous vit tomber à deux genoux </VERS>
<VERS>Sur le tertre funèbre où dort le doux poète? </VERS>
<VERS>Tandis que le clocher, rustique silhouette, </VERS>
<VERS>Mystérieux, jetait son ombre entre nous deux,</VERS>
<VERS>Nos coeurs sentaient quelqu'un qui se rapprochait d'eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ami, ces moments-là, malgré les destinées, </VERS>
<VERS>Sacrent l'amitié mieux que de longues années!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce saint devoir rempli, vers des pays nouveaux </VERS>
<VERS>Nous partîmes, traînés par deux fringants chevaux. </VERS>
<VERS>Quels horizons! et quelle ineffable journée! </VERS>
<VERS>Sur la plaine, d'azur et d'ambre illuminée, </VERS>
<VERS>Dans des bruines d'or, nos regards croyaient voir </VERS>
<VERS>La verdure sourire et les rayons pleuvoir. </VERS>
<VERS>Fraîche encor du baiser de l'aube matinale, </VERS>
<VERS>La campagne brillait dans sa grâce automnale; </VERS>
<VERS>Là des bosquets touffus, des coteaux ondulés </VERS>
<VERS>Que festonne la vigne ou que dorent les blés:</VERS>
<VERS>Plus loin, de grands boeufs roux à l'allure indolente; </VERS>
<VERS>Un filet d'eau qui fuit sous une arche branlante; </VERS>
<VERS>Là-bas, un vieux château dégageant, au travers </VERS>
<VERS>De maigres peupliers et de châtaigniers verts, </VERS>
<VERS>Pignons à girouette ou poivrière grise; </VERS>
<VERS>Et puis des papillons voltigeant à la brise;</VERS>
<VERS>Des buissons pleins d'oiseaux et de vagues rumeurs; </VERS>
<VERS>Des vents frais tout chargés d'aromes parfumeurs; </VERS>
<VERS>Dans l'écho le refrain d'une chanson lointaine;</VERS>
<VERS>Et puis... Mais à quoi bon? Ma mémoire incertaine </VERS>
<VERS>Par ces détails oiseux ne pourrait que ternir </VERS>
<VERS>Ce qui sans doute est vif dans votre souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous acheminions vers la source où la Creuse </VERS>
<VERS>S'ouvre un lit murmurant dans sa vallée ombreuse. </VERS>
<VERS>Soudain, comme un coursier qui se cabre et hennit, </VERS>
<VERS>Prisonnières heurtant leurs parois de granit,</VERS>
<VERS>Voici de Saint-Benoît les bruyantes cascades. </VERS>
<VERS>Nous égarons nos pas sous les sombres arcades </VERS>
<VERS>Du vieux cloître en ruine où les bénédictins </VERS>
<VERS>Pâlirent autrefois sur les textes latins.</VERS>
<VERS>Tombeaux, inscriptions par les siècles rongées, </VERS>
<VERS>De mousses et de lierre ogives surchargées, </VERS>
<VERS>Beaux restes mutilés de chapitaux romans,</VERS>
<VERS>Tous ces trésors poudreux des anciens monuments, </VERS>
<VERS>Nous interrogeons tout, fatiguant nos paupières </VERS>
<VERS>À déchiffrer les mots de ces pages de pierres. </VERS>
<VERS>Nous remarquons aussi quelques travaux romains: </VERS>
<VERS>Puis, pour vous oublier, tristes débris humains, </VERS>
<VERS>Inclinés sur le bord du rocher qui surplombe, </VERS>
<VERS>Nous allons méditer au bruit de l'eau qui tombe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelqu'un nous avait dit : « Là-haut, sur ce sommet </VERS>
<VERS>Au pied duquel, ruisseau que le druide aimait, </VERS>
<VERS>Le Portefeuille roule en chantant sous les saules, </VERS>
<VERS>S'élève un vieux dolmen, reste des vieilles Gaules</VERS>
<VERS>Quelques instants après, vers le plateau lointain </VERS>
<VERS>Où gît ce survivant de tout un monde éteint, </VERS>
<VERS>Enjambant les talus, sautant de roche en roche, </VERS>
<VERS>Effarouchant l'oiseau qui fuit à notre approche, </VERS>
<VERS>Nous nous hâtons tous deux, prêtant, chemin faisant, </VERS>
<VERS>Notre oreille aux récits du petit paysan </VERS>
<VERS>Pieds nus et l'oeil madré qui nous montre la route, </VERS>
<VERS>Et qui, d'un ton ravi, tout charmé qu'on l'écoute, </VERS>
<VERS>Et promenant sur nous ses regards ébahis, </VERS>
<VERS>Nous conte la légende étrange du pays : </VERS>
<VERS>Cet étang, c'est la Mare aux Martes; sur ces pierres, </VERS>
<VERS>Tous les soirs, à minuit, les pâles lavandières </VERS>
<VERS>- Quiconque les dérange a de cuisants remords - </VERS>
<VERS>Viennent battre et laver le blanc linceul des morts. </VERS>
<VERS>Des gens ont, disait-il, vu la Pierre levée </VERS>
<VERS>Des Rendes, dans la nuit, descendre la cavée, </VERS>
<VERS>Allant à je ne sais quel affreux rendez-vous...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque l'enfant se tut, nous avions devant nous, </VERS>
<VERS>Énigme interrogée en vain par l'antiquaire, </VERS>
<VERS>Le dolmen - une masse énorme de calcaire - </VERS>
<VERS>Qui, sur quatre piliers informes suspendu,</VERS>
<VERS>S'élève hors du sol de ce coteau perdu,</VERS>
<VERS>Comme un autel dressé pour quelque dieu farouche. </VERS>
<VERS>Le colosse était là, verdi par une couche </VERS>
<VERS>De mousse et de lichens - témoin morne et discret </VERS>
<VERS>D'une époque dont nul ne connaît le secret. </VERS>
<VERS>Ô sombres monuments des âges druidiques, </VERS>
<VERS>Qui donc fera jaillir de vos blocs fatidiques </VERS>
<VERS>L'éclair mystérieux qui, depuis trois mille ans, </VERS>
<VERS>Invisible pour tous, couve en vos rudes flancs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos deux chevaux piaffaient au loin sous une oulmière. </VERS>
<VERS>Un chemin plat, uni, plein d'ombre et de lumière, </VERS>
<VERS>Au milieu de la plaine et sous un ciel doré,</VERS>
<VERS>Serpentait devant nous comme un ruban moiré. </VERS>
<VERS>Presque au hasard, en vrais enfants de la Bohème, </VERS>
<VERS>Nous nous mîmes en route. Oh! quel riant poème, </VERS>
<VERS>Que cette excursion à travers ce Berry</VERS>
<VERS>Si gai, si verdoyant, si frais et si fleuri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois m'y voir encor. Suspendant notre course, </VERS>
<VERS>Parfois nous faisons halte au bord de quelque source, </VERS>
<VERS>Où, sous le dais touffu de quelque arbre songeur, </VERS>
<VERS>Nous rompons en riant le pain du voyageur. </VERS>
<VERS>Nous recherchons surtout les sites, les ruines, </VERS>
<VERS>Les murs démantelés penchés sur les ravines; </VERS>
<VERS>Nous visitons aussi campagnes et hameaux, </VERS>
<VERS>Avec les villageois échangeant quelques mots; </VERS>
<VERS>Voici Saint-Sébastien et sa vaste tour ronde;</VERS>
<VERS>Puis Saint-Germain qui fut lieu d'exil sous la Fronde... </VERS>
<VERS>Hauts clochers, bourgs coquets, murs noicis, vieux manoir, </VERS>
<VERS>Carrefours où se dresse une croix de bois noir,</VERS>
<VERS>Tout a laissé chez moi des souvenirs vivaces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'oublierai jamais, près du château des Places, </VERS>
<VERS>La jeune paysanne aux yeux bleus, nous contant, </VERS>
<VERS>Timide, la légende antique de l'étang :</VERS>
<VERS>Un seigneur mécréant, rapace oiseau de proie, </VERS>
<VERS>Une femme qui fuit, une enfant qui se noie,</VERS>
<VERS>Un crime, un châtiment... Et puis, que sais-je moi? </VERS>
<VERS>Sinon que nous prêtions l'oreille avec émoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin le jour tombait. Le soleil qui décline </VERS>
<VERS>Dorait de tons moins vifs le flanc de la colline. </VERS>
<VERS>Tout à coup, et jetant son ombre aux alentours, </VERS>
<VERS>Sur un roc formidable, un sombre amas de tours,</VERS>
<VERS>De lourds donjons penchants, de croulantes murailles, </VERS>
<VERS>Comme un géant troué qui perdrait ses entrailles, </VERS>
<VERS>Apparaît devant nous. C'est Crozant!</VERS>
<VERS>Quel beau soir, </VERS>
<VERS>Ou plutôt quelle nuit nous passâmes à voir</VERS>
<VERS>La ruine exhiber, immense, au clair de lune, </VERS>
<VERS>Les flancs déchiquetés de sa carcasse brune, </VERS>
<VERS>Et de reflets blafards vaguement inondés, </VERS>
<VERS>Profiler sur l'azur ses grands murs lézardés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuils effondrés, arceaux béants, porches pleins d'ombres, </VERS>
<VERS>Arcs-boutants délabrés émergeant des décombres, </VERS>
<VERS>Blocs disjoints envahis par la ronce et les houx,</VERS>
<VERS>Longs couloirs éventrés heurtés par les hiboux,</VERS>
<VERS>Pans épais perforés de spirales funèbres,</VERS>
<VERS>Souterrains où l'on voit des yeux dans les ténèbres, </VERS>
<VERS>Parapets chancelants qui semblent s'accrocher</VERS>
<VERS>Aux arbres rabougris qui pendent du rocher, </VERS>
<VERS>Puissants remparts flanqués de bastions énormes, </VERS>
<VERS>Lourds amoncellements, écroulements difformes, </VERS>
<VERS>Tout dans ce fier débris, farouche majesté</VERS>
<VERS>Où l'implacable main des âges a sculpté</VERS>
<VERS>Le tragique blason des vieux siècles gothiques, </VERS>
<VERS>Prenait à nos regards des formes fantastiques.</VERS>
<VERS>Cela semblait, sous l'astre aux rayons tremblotants, </VERS>
<VERS>Comme un spectre arrêté sur les confins du temps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain il nous sembla, cachés dans la pénombre, </VERS>
<VERS>Voir s'animer au loin la forteresse sombre, </VERS>
<VERS>Nous entendons grincer herses et ponts-levis; </VERS>
<VERS>Et les barons d'antan, de leurs archers suivis, </VERS>
<VERS>Bardés de fer, la lance au poing, panache en tête, </VERS>
<VERS>Noirs chevaucheurs sonnant leur fanfare de fête,</VERS>
<VERS>- Comme un vol de vautours qui des grands monts descend - </VERS>
<VERS>Féroces, altérés de pillage et de sang,</VERS>
<VERS>Vont rançonner les bourgs et battre la campagne. </VERS>
<VERS>Leur file se déroule au flanc de la montagne: </VERS>
<VERS>Ils vont, et les hauts faits de ces rudes tueurs </VERS>
<VERS>Allument l'horizon de sinistres lueurs.</VERS>
<VERS>Puis, sanglants et repus, lourds de butin, sauvages, </VERS>
<VERS>Harassés d'une nuit de meurtre et de ravages, </VERS>
<VERS>Essuyant leur flamberge aux mousses du sentier, </VERS>
<VERS>Vers les murs sourcilleux de leur repaire altier, </VERS>
<VERS>Nous voyons remonter ces fondateurs de races, </VERS>
<VERS>Laissant fumer au loin des villes sur leurs traces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, suprême exploit de ces puissants larrons, </VERS>
<VERS>Que l'on nommait alors burgraves ou barons,</VERS>
<VERS>Nous croyons voir, hideux, au reflet des lanternes, </VERS>
<VERS>Des cadavres se tordre aux gibets des poternes! </VERS>
<VERS>Ô castels féodaux, jadis si pleins de bruits,</VERS>
<VERS>Comme on aime à rêver sous vos créneaux détruits!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme nous quittions l'antique citadelle, </VERS>
<VERS>Qui domine à la fois la Creuse et la Sedelle,</VERS>
<VERS>Et que je vous montrais, sur la grève, en aval,</VERS>
<VERS>Un vieux moulin tournant sa roue au fond du val, </VERS>
<VERS>Vous, ému, par-dessus la béante crevasse</VERS>
<VERS>Qui l'isole du roc où s'accule sa masse,</VERS>
<VERS>Sur l'escarpement noir - pour clore l'entretien - </VERS>
<VERS>Vous m'indiquiez du doigt l'humble clocher chrétien, </VERS>
<VERS>Qui, depuis deux mille ans, voit tomber en poussière </VERS>
<VERS>Les colosses de bronze et les babels de pierre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'auberge du lieu nous trouvant à l'étroit, </VERS>
<VERS>Le curé nous avait recueillis sous son toit;</VERS>
<VERS>Ce brave et bon abbé, coeur droit et sympathique, </VERS>
<VERS>Qui trouva le moyen de parler politique </VERS>
<VERS>Et dogmes, sans jamais faire un retour mesquin </VERS>
<VERS>De vous chaud royaliste, à moi républicain!</VERS>
<VERS>C'était le lendemain jour de grande assemblée.</VERS>
<VERS>Le trot de nos chevaux sur la route sablée, </VERS>
<VERS>Nous emporta bientôt vers d'autres horizons. </VERS>
<VERS>Aux branches des taillis, au velours des gazons, </VERS>
<VERS>La nuit à pleines mains avait semé des perles: </VERS>
<VERS>Sous la feuille sifflaient les pinsons et les merles; </VERS>
<VERS>Les taons sonnaient la charge autour des églantiers: </VERS>
<VERS>Et, par files, suivant le détour des sentiers, </VERS>
<VERS>Joyeux, et nous faisant un salut de la tête,</VERS>
<VERS>Des couples d'amoureux s'en allaient à la fête, </VERS>
<VERS>Ayant mis le matin leurs habits les plus beaux, </VERS>
<VERS>Et faisant sur le sol résonner leurs sabots. </VERS>
<VERS>Désormais la campagne est plus accidentée; </VERS>
<VERS>Quand nous avons gravi quelque longue montée, </VERS>
<VERS>Il nous faut redescendre au fond des ravins creux, </VERS>
<VERS>Nous cotoyons parfois d'âpres coteaux creux, </VERS>
<VERS>D'où l'oeil découvre au loin de vastes chènevières. </VERS>
<VERS>Nous saluons ici le manoir des Clavières; </VERS>
<VERS>Puis nous apercevons, monceau de granit brun, </VERS>
<VERS>Ce rival de Crozant qu'on nomme Châteaubrun.4</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Creuse sous sa droite, un torrent sous sa gauche, </VERS>
<VERS>Le vieux bourg dresse au loin sa gigantesque ébauche </VERS>
<VERS>Dont l'arête hardie, au ton couleur d'airain, </VERS>
<VERS>Découpe, sur l'azur, son profil souverain. </VERS>
<VERS>Jamais ruine n'eut un aspect plus austère. </VERS>
<VERS>Pour la mieux contempler nous mettons pied à terre; </VERS>
<VERS>Et, comme j'en crayonne un informe croquis, </VERS>
<VERS>Vous, poète inspiré, dans un sonnet exquis, </VERS>
<VERS>Devant ce sombre acteur de plus d'un sombre drame, </VERS>
<VERS>En admiration vous épanchez votre âme. </VERS>
<VERS>Enfin nous arrivons à ce recoin perdu </VERS>
<VERS>De l'Indre, qui nous montre, aspect inattendu, </VERS>
<VERS>Surgissant tout à coup des parois d'une gorge,</VERS>
<VERS>Un clocher qu'on voit poindre au milieu des champs d'orge: </VERS>
<VERS>C'est le petit village aimé de George Sand,</VERS>
<VERS>Gargilesse, retraite obscure où le passant</VERS>
<VERS>S'arrête ému devant mille anciennes reliques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici c'est l'abbaye aux murs mélancoliques:</VERS>
<VERS>Là c'est d'un vieux château le tympan blasonné </VERS>
<VERS>Qu'appuie une tourelle au front découronné; </VERS>
<VERS>Puis enfin c'est l'église, un bijou d'édifice </VERS>
<VERS>Qui mêle dans son style, élégant artifice,</VERS>
<VERS>Du gothique au roman tout le charmant détail. </VERS>
<VERS>Nous en admirons tout, de l'abside au portail, </VERS>
<VERS>Jusqu'à la crypte sombre où le vieux capitaine </VERS>
<VERS>Guillaume de Naillac, grand prieur d'Aquitaine, </VERS>
<VERS>Sous sa roide effigie aux longs traits imposants, </VERS>
<VERS>De son dernier sommeil dort depuis sept cents ans,5 </VERS>
<VERS>Nous promenons un peu notre allure bourgeoise </VERS>
<VERS>Sur la place où bruit la foire villageoise.</VERS>
<VERS>Près d'un ruisseau jaseur et presque inaperçu,</VERS>
<VERS>On nous montre un logis rustique au toit moussu, </VERS>
<VERS>Où, souvent, d'un grand nom fuyant la servitude, </VERS>
<VERS>L'auteur d'Indiana chercha la solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis un bruit de crincrins stridents et criailleurs</VERS>
<VERS>Par des appels joyeux nous attirant ailleurs,</VERS>
<VERS>Nous entrâmes pour voir les danses berrichonnes. </VERS>
<VERS>Hélas! à notre aspect, fillettes folichonnes,</VERS>
<VERS>Pour prouver que de nous elles faisaient grand cas, </VERS>
<VERS>Se mirent à danser valses et mazurkas.</VERS>
<VERS>Plus de folle bourrée au son des cornemuses... </VERS>
<VERS>Vous fuyez donc aussi le bal rustique, ô Muses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, sautant tous deux dans notre phaéton, </VERS>
<VERS>Nous prenons en riant la route d'Argenton: </VERS>
<VERS>Argenton la puissante, Argenton la romaine, </VERS>
<VERS>Où le touriste errant qui le soir s'y promène </VERS>
<VERS>Se heurte à chaque pas sur des débris gisants, </VERS>
<VERS>Vestiges d'un passé vieux de dix-huit cents ans. </VERS>
<VERS>La voici; regardez! De ces hauteurs altières, </VERS>
<VERS>Pendent en noirs tronçons des murailles entières; </VERS>
<VERS>La voici, pittoresque, avec son château-fort </VERS>
<VERS>Qui dans le vif du roc s'arc-boute avec effort; </VERS>
<VERS>Avec sa basilique à la flèche hardie, </VERS>
<VERS>Dont la rosace jette un reflet d'incendie; </VERS>
<VERS>Avec son esplanade et ses couronnements</VERS>
<VERS>D'où l'oeil découvre au loin tant de sites charmants; </VERS>
<VERS>Avec son ancien cirque et sa tour distordue, </VERS>
<VERS>Croulante, et qu'on dirait avoir été fendue </VERS>
<VERS>Par quelque coup d'estoc monstrueux. La voici! </VERS>
<VERS>Que d'assauts meurtriers se donnèrent ici!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous étions arrivés presque à la nuit tombante. </VERS>
<VERS>La fête, comme ailleurs, éclatait, absorbante: </VERS>
<VERS>Des bazars regorgeant de monde et de clarté</VERS>
<VERS>Dans l'ombre des maisons s'ouvraient de tout côté;</VERS>
<VERS>Le soir pur et serein prodiguait son arome: </VERS>
<VERS>Du plaisir on sentait le gracieux fantôme, </VERS>
<VERS>Toujours jeune, flotter sur le vieux bourg romain; </VERS>
<VERS>Bras dessus, bras dessous, ou se donnant la main, </VERS>
<VERS>Des bandes, de partout pour le bal accourues, </VERS>
<VERS>En groupes tapageurs circulaient dans les rues </VERS>
<VERS>À pleine voix chantant quelques refrains joyeux. </VERS>
<VERS>Une larme monta de mon coeur à mes yeux, </VERS>
<VERS>Lorsque, si loin, au fond de notre chère France, </VERS>
<VERS>J'entendis l'air aimé d'une ancienne romance</VERS>
<VERS>Que ma vieille nourrice, au vieux foyer, chez nous, </VERS>
<VERS>Chantait en m'endormant, le soir, sur ses genoux.6 </VERS>
<VERS>Alors, ô mon ami, malgré nos sorts contraires,</VERS>
<VERS>Je compris mieux encor combien nous étions frères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le compris surtout lorsque, sans hésiter,</VERS>
<VERS>Le soir même, à la gare, il fallut se quitter.</VERS>
<VERS>De France et d'avenir bien longtemps nous causâmes, </VERS>
<VERS>Échangeant entre nous le meilleur de nos âmes. </VERS>
<VERS>Vous retourniez au toit de vos enfants chéris; </VERS>
<VERS>Et moi, je reprenais la route de Paris,</VERS>
<VERS>Emportant dans mon coeur plus que je ne raconte.</VERS>
<VERS>Ces beaux jours sont bien loin, car la vie est bien prompte; </VERS>
<VERS>Mais j'y songe souvent, ô mon lointain ami!</VERS>
<VERS>Et quand autour de moi tout repose endormi,</VERS>
<VERS>Et que sur mes deux mains mon front lassé se penche, </VERS>
<VERS>Dans ses chers souvenirs mon coeur ému s'épanche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Pellerin
</TITRE>
<AUTRE>
En souvenir d'une charmante hospitalité.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un gros bourg assis sur les bords de la Loire. </VERS>
<VERS>Poudreux, morne, accoudé sur son coteau penchant, </VERS>
<VERS>Il regarde à ses pieds le grand fleuve de moire </VERS>
<VERS>Rouler ses larges flots de l'aurore au Couchant.</VERS>
<VERS>On dirait ces vieillards, au seuil de leur chaumière, </VERS>
<VERS>Qui, dans la paix des jours trop longtemps attendus, </VERS>
<VERS>Semblent suivre des yeux, au loin, dans la lumière, </VERS>
<VERS>On ne sait quels lambeaux d'anciens rêves perdus.</VERS>
<VERS>Il repose au soleil, il dort sous les étoiles; </VERS>
<VERS>Songeur, mais sans regrets, de saison en saison, </VERS>
<VERS>Il voit s'éparpiller l'essaim de blanches toiles </VERS>
<VERS>Que la brise du large emporte à l'horizon.</VERS>
<VERS>Il ignore le bruit, les chocs, la vie émue;</VERS>
<VERS>Il n'aperçoit, quand vient le réveil du matin, </VERS>
<VERS>De toute la fumée où le monde remue,</VERS>
<VERS>Que celle du steamer qui fuit dans le lointain.</VERS>
<VERS>Autrefois, dévastant la campagne et les villes, </VERS>
<VERS>Rasant les foyers morts et les champs d'épis mûrs, </VERS>
<VERS>Deux fois le noir brandon des discordes civiles</VERS>
<VERS>En décombres sanglants transforma ses vieux murs.</VERS>
<VERS>Mais le canon s'est tu; la torche s'est éteinte; </VERS>
<VERS>Partout la quiétude a remplacé le bruit;</VERS>
<VERS>Ce n'est plus le tocsin, c'est l'angélus qui tinte </VERS>
<VERS>Dans le beau clocher neuf du temple reconstruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le villageois paisible a rebâti son gîte;</VERS>
<VERS>Les champs ont retrouvé leur blond manteau d'épis; </VERS>
<VERS>Et, si quelqu'un s'émeut, c'est qu'un oiseau s'agite </VERS>
<VERS>Dans le lierre qui grimpe aux vieux murs recrépis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Silence dans la rue et calme sur la grève...</VERS>
<VERS>Oh! quand le coeur s'éprend des choses d'au-delà, </VERS>
<VERS>Pour caresser en paix sa pensée ou son rêve, </VERS>
<VERS>Quel coin de paradis que ce bon vieux bourg-là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le revois souvent, aux heures fugitives </VERS>
<VERS>Où le poète, un peu comme les amoureux, </VERS>
<VERS>S'attarde à contempler les douces perspectives </VERS>
<VERS>Qu'éclaire le rayon des souvenirs heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour d'isolement, quand mon âme assoiffée </VERS>
<VERS>Cherchait la poésie aux hasards du chemin, </VERS>
<VERS>Fut-ce la Providence ou quelque bonne fée? </VERS>
<VERS>Quelque chose m'avait conduit là par la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon labeur n'eut jamais de plus fraîche retraite; </VERS>
<VERS>Ma méditation de plus ombreux sentiers;</VERS>
<VERS>Jamais je n'ai cueilli, plus tendre et plus discrète, </VERS>
<VERS>La fleur au doux parfum des saintes amitiés.</VERS>
<VERS>Nous avions là jardin, verger, pelouse verte,</VERS>
<VERS>Avec des murs croulant sous les pampres; vraiment </VERS>
<VERS>Cela formait, autour de ma fenêtre ouverte, </VERS>
<VERS>Un gracieux tableau dans un cadre charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en raffolais, surtout quand l'aube, ouvrant son urne, </VERS>
<VERS>Semait de diamants l'or des chemins sableux, </VERS>
<VERS>Ou quand, le soir venu, montait l'astre nocturne </VERS>
<VERS>Sous le dais estompé des grands firmaments bleus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces beaux horizons aux lignes reposées,</VERS>
<VERS>Où mon regard aimait à vous chercher souvent, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre de la nuit, lumineuses croisées</VERS>
<VERS>Des hauts moulins tournant leurs ailes dans le vent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ils me captivaient avec leurs silhouettes </VERS>
<VERS>De grands pins parasols émergeant des massifs, </VERS>
<VERS>Leur donjon de Buzay hanté par les chouettes,</VERS>
<VERS>Et leurs prés verts, plantés de vieux chênes pensifs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, au flanc des coteaux, qu'est-ce donc qui rougeoie </VERS>
<VERS>Et jette ces reflets fauves aux alentours?</VERS>
<VERS>Quels sont ces chants lointains et ces longs cris de joie </VERS>
<VERS>Qui mêlent leur fanfare aux trompes des pastours?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise, par moments, sur ses ondes fluides, </VERS>
<VERS>Nous apporte un bruit sourd et plein d'étrangeté; </VERS>
<VERS>C'est l'âpre appel d'airain des antiques druides... </VERS>
<VERS>Salut, belle Bretagne, à ta Saint-Jean d'été!</VERS>
<VERS>Souvent je crois refaire, au fil des rêveries,</VERS>
<VERS>Mes courses - douce trêve aux travaux épuisants - </VERS>
<VERS>Le matin par la lande aux bruyères fleuries, </VERS>
<VERS>Le soir par les chemins bordés de vers luisants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres fois, près du bord que la vague caresse, </VERS>
<VERS>Je reviens voir dormir la lune sur les eaux,</VERS>
<VERS>Sans songer si mes pas troublent dans leur paresse </VERS>
<VERS>Les douaniers ronflant sous leurs toits de roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vivions là, pareils aux pinsons dans les branches, </VERS>
<VERS>Savourant le plaisir d'échanger sans rancoeur, </VERS>
<VERS>Dans le laisser-aller des intimités franches,</VERS>
<VERS>Même l'humble sequin contre l'or pur du coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les soirs - je veux bien qu'on m'en ridiculise - </VERS>
<VERS>Avant le couvre-feu, solitaires passants, </VERS>
<VERS>Nous poussions doucement la porte de l'église </VERS>
<VERS>Pour aller devant Dieu rêver aux chers absents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois planer d'ici, sur notre front qui penche, </VERS>
<VERS>L'ombre des hautes nefs au solennel décor... </VERS>
<VERS>Sereine émotion de l'âme qui s'épanche, </VERS>
<VERS>Jamais je ne t'avais si bien comprise encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, avec le jour qui tombe, arrivait l'heure </VERS>
<VERS>Des récits merveilleux aimés du paysan : </VERS>
<VERS>Et le conte naïf, la légende qui pleure</VERS>
<VERS>Nous prêtaient tour à tour leur charme séduisant.</VERS>
<VERS>Puis, au travail! Ou bien, causerie en famille, </VERS>
<VERS>Prolongée au milieu du silence des nuits, </VERS>
<VERS>Pendant qu'un rossignol perdu dans la charmille </VERS>
<VERS>Modulait sa chanson d'allégresse ou d'ennuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, tandis qu'au vol des vagues fantaisies, </VERS>
<VERS>Nous chassions la chimère aux attraits persifleurs, </VERS>
<VERS>Que de fois la clé d'or des chastes poésies </VERS>
<VERS>Nous ouvrit les jardins de l'Idéal en fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce temps est loin déjà; l'année aux pas rapides </VERS>
<VERS>A quatre fois, depuis, tourné son sablier;</VERS>
<VERS>Mais ces longs jours sereins et ces beaux soirs limpides, </VERS>
<VERS>Mon coeur, tout vieux qu'il est, ne peut les oublier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur fantôme me suit comme une ombre fidèle; </VERS>
<VERS>Et mon rêve là-bas retourne à chaque instant, </VERS>
<VERS>Comme l'oiseau qu'Avril ramène à tire-d'aile </VERS>
<VERS>Vers l'ancien nid témoin des doux amours d'antan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Merci, cher bon vieux bourg, pour ces beaux reflets roses </VERS>
<VERS>Dont se pare mon ciel trop souvent obscurci :</VERS>
<VERS>- Hélas! qui ne gémit sous l'ongle des névroses? - </VERS>
<VERS>Pour ces souvenirs-là, cher bon vieux bourg, merci!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, noble Bretagne, aïeule au coeur de chêne,</VERS>
<VERS>Toi qui n'as qu'un drapeau, qu'une âme et qu'un autel, </VERS>
<VERS>Toi dont l'antique histoire est une longue chaîne </VERS>
<VERS>Où chaque chaînon porte un cachet immortel;</VERS>
<VERS>Mère! tu sais combien j'aime tes vastes landes, </VERS>
<VERS>Tes bois, tes monuments, tes forêts de menhirs, </VERS>
<VERS>L'essaim mystérieux de tes vieilles légendes... </VERS>
<VERS>À toi surtout, merci pour ces chers souvenirs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Stances À Mgr le chanoine Boucher.
</TITRE>
<AUTRE> 
À l'occasion du soixantième anniversaire de son ordination.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu, dans la prairie, un chêne aux vastes branches, </VERS>
<VERS>Qui, sous le bleu du ciel, offrait, les bras ouverts,</VERS>
<VERS>Aux corbeaux croassants comme aux colombes blanches </VERS>
<VERS>L'asile hospitalier de ses grands dômes verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ses rameaux touffus flottaient des ombres douces;</VERS>
<VERS>Et, quand midi flambait, largement abrité,</VERS>
<VERS>Maint troupeau, sommeillant dans la fraîcheur des mousses,</VERS>
<VERS>Sous sa voûte oubliait les ardeurs de l'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était vieux; pourtant l'âge, dont l'aile égrène </VERS>
<VERS>Le feuillage du chêne et la fleur du glaïeul, </VERS>
<VERS>N'avait mis qu'un surcroît de majesté sereine </VERS>
<VERS>À sa cime imposante ainsi qu'un front d'aïeul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sève des puissants filtrait sous son écorce;</VERS>
<VERS>Pourtant, quand la rafale ébranlait ses arceaux, </VERS>
<VERS>Le vieux géant n'avait - suave dans sa force -</VERS>
<VERS>Que des murmures doux comme un chant de berceaux.</VERS>
<VERS>Le colosse avait eu ses jours sombres; l'orage </VERS>
<VERS>Avait parfois sur lui déchaîné ses Titans;</VERS>
<VERS>Mais l'averse en fureur n'avait pu, dans sa rage, </VERS>
<VERS>Que laver sur son tronc la poussière du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les petits oiseaux l'aimaient; sous sa feuillée, </VERS>
<VERS>Grives et rossignols, mésanges et pinsons, </VERS>
<VERS>Penchés au bord des nids, de l'aube à la veillée, </VERS>
<VERS>Lui payaient leur écot en joyeuses chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le grand chêne, droit comme un vieillard auguste, </VERS>
<VERS>La tête dans l'azur, les bras au firmament,</VERS>
<VERS>Semblait sourire au ciel qui l'avait fait robuste, </VERS>
<VERS>Et bénir le Très-Haut de l'avoir fait clément!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! je voudrais avoir la sagesse d'un mage</VERS>
<VERS>Et la voix d'un prophète - oui, moi, l'humble fourmi - </VERS>
<VERS>Pour vous dire en ce jour : Ce chêne est votre image, </VERS>
<VERS>Ô saint prêtre de Dieu, mon vénérable ami!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours jeune et debout dans votre grâce austère, </VERS>
<VERS>Le coeur ouvert à tous, même aux malicieux, </VERS>
<VERS>Si, comme lui, vos pieds touchent encor la terre, </VERS>
<VERS>Vous avez comme lui la tête dans les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme lui, vous avez de tranquilles retraites;</VERS>
<VERS>Comme l'ombre et le frais qu'il ménage aux troupeaux, </VERS>
<VERS>Vous versez le trésor de vos bontés discrètes</VERS>
<VERS>À tous les affamés de calme et de repos.</VERS>
<VERS>Comme lui, vous avez vu bien des soleils naître; </VERS>
<VERS>Sur votre front serein tout près d'un siècle a lui : </VERS>
<VERS>Vous n'avez pas vieilli, car vous étiez, ô prêtre! </VERS>
<VERS>Puissant comme le chêne et vaillant comme lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il eut son temps d'épreuve et vous eûtes le vôtre : </VERS>
<VERS>Mais les assauts jamais n'ont fait vos pas tremblants; </VERS>
<VERS>Et l'orage n'a mis, sur votre front d'apôtre,</VERS>
<VERS>Qu'un reflet d'arc-en-ciel dans vos beaux cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous aussi vous avez de fécondes ramures, </VERS>
<VERS>Dont la frondaison vierge a bercé bien des nids; </VERS>
<VERS>Autour de vous aussi montent bien des murmures, </VERS>
<VERS>Chants d'amour de tous ceux que vous avez bénits!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le petit vous révère et le grand vous honore; </VERS>
<VERS>Laissez votre coeur battre et votre oeil rayonner; </VERS>
<VERS>Car, s'il fut des ingrats, votre âme les ignore : </VERS>
<VERS>Les forts sont indulgents et savent pardonner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pardonner et bénir, voilà le double rôle</VERS>
<VERS>Auquel votre existence entière s'immola;</VERS>
<VERS>Et si jamais fardeau n'a courbé votre épaule, </VERS>
<VERS>C'est qu'elle était de fer, car vos oeuvres sont là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soixante ans, votre voix ardente a fait entendre </VERS>
<VERS>L'éternelle parole aux hommes; soixante ans, </VERS>
<VERS>Votre main, ô pasteur - infatigable et tendre - </VERS>
<VERS>Versa le sang du Christ sur les coeurs repentants.</VERS>
<VERS>Soixante ans, vous avez, pendant le saint office, </VERS>
<VERS>En prononçant les mots que Dieu même dicta, </VERS>
<VERS>Renouvelé pour nous le divin sacrifice</VERS>
<VERS>Qui racheta le monde aux flancs du Golgotha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soixante ans, vous avez relevé qui succombe; </VERS>
<VERS>Soixante ans, on vous vit au chevet du mourant; </VERS>
<VERS>Soixante ans, vous avez suivi jusqu'à la tombe </VERS>
<VERS>La dépouille de ceux que la mort nous reprend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soixante ans, vous avez de vos mains paternelles, </VERS>
<VERS>Bénit l'anneau sacré qui joint les épousés; </VERS>
<VERS>Et je vois devant moi, s'essuyant les prunelles, </VERS>
<VERS>Des vieillards que jadis ces mains ont baptisés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du pauvre et du petit vous prîtes la défense; </VERS>
<VERS>Et nos regards, d'ici peuvent apercevoir, </VERS>
<VERS>Construit par votre zèle, un asile où l'enfance </VERS>
<VERS>Va puiser la science aux sources du devoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours à l'affût, et toujours sur la brèche,</VERS>
<VERS>Dans tous les bons combats à vaincre toujours prêt, </VERS>
<VERS>On vous a vu saisir la cognée et la bêche</VERS>
<VERS>Pour guider le colon au fond de la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tous les droits sentiers poursuivant votre marche, </VERS>
<VERS>De nos oints du Seigneur vénérable doyen,</VERS>
<VERS>Vous sûtes ajouter au nom du patriarche</VERS>
<VERS>Celui du patriote et du grand citoyen!</VERS>
<VERS>Oh! lorsque vous jetez un coup d'oeil en arrière, </VERS>
<VERS>Vaillant soldat du bien, vétéran des autels, </VERS>
<VERS>Et que vous remontez votre longue carrière</VERS>
<VERS>En comptant vos labeurs et leurs fruits immortels,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette vaste enceinte où chacun vous acclame </VERS>
<VERS>Et devrait s'incliner pour baiser vos genoux, </VERS>
<VERS>Quel sentiment ému doit envahir votre âme! </VERS>
<VERS>Quel joyeux Te Deum doit retentir en vous !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! laissez-vous aller à ces transports suprêmes; </VERS>
<VERS>Savourez les fruits mûrs de vos efforts vainqueurs : </VERS>
<VERS>Cette émotion-là, nous la sentons nous-mêmes;</VERS>
<VERS>Ce Te Deum d'amour chante aussi dans nos coeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de vous, ce matin, à genoux dans son temple, </VERS>
<VERS>Au Dieu qui récompense et fait les jours nombreux, </VERS>
<VERS>Nous avons dit merci pour le sublime exemple </VERS>
<VERS>Que les vôtres plus tard laisseront derrière eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous l'avons prié pour que le noble chêne, </VERS>
<VERS>Bravant, longtemps encor, les destins courroucés, </VERS>
<VERS>Reste pour nous l'espoir de la saison prochaine, </VERS>
<VERS>Après avoir été l'orgueil des jours passés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Pour une double noce
</TITRE>
<AUTRE>
À Mmes Foster et Wonham.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens du temps charmant, mesdemoiselles - </VERS>
<VERS>Ou mesdames plutôt - du temps où j'ai connu </VERS>
<VERS>Deux frais petits minois au sourire ingénu</VERS>
<VERS>Blonds, gracieux, bouclés - têtes d'anges sans ailes!</VERS>
<VERS>Nul papillon n'était plus léger dans son vol.</VERS>
<VERS>On s'arrêtait pour voir leurs courses enfantines; </VERS>
<VERS>Et, quand tintait le son de leurs voix argentines, </VERS>
<VERS>Chacun croyait entendre un chant de rossignol.</VERS>
<VERS>Leur sourire éclairait comme un rayon d'aurore; </VERS>
<VERS>Leur regard calme et pur reflétait le ciel bleu;</VERS>
<VERS>Et, si je vous disais qu'ils m'aimaient bien un peu, </VERS>
<VERS>Vous me pardonneriez de l'espérer encore.</VERS>
<VERS>Le toit qui les couvrait m'a souvent abrité. </VERS>
<VERS>C'était un beau manoir avec pelouse verte.</VERS>
<VERS>J'y reçus bien des fois, sur la porte entr'ouverte, </VERS>
<VERS>Le serrement de main de l'hospitalité.</VERS>
<VERS>C'était bien loin d'ici, là-bas, à la campagne.</VERS>
<VERS>En me voyant venir, on accourait dehors;</VERS>
<VERS>Et la franche amitié qui m'accueillait alors</VERS>
<VERS>Me grise encor le coeur comme un bon vin d'Espagne.</VERS>
<VERS>Dieu leur avait donné, comme à ceux qu'il bénit,</VERS>
<VERS>Des parents dont les voeux avaient su se comprendre; </VERS>
<VERS>Et l'on voyait sur eux leur tendresse s'étendre </VERS>
<VERS>Comme une aile d'oiseau veillant au bord du nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils sont nobles et saints, ces mariages d'âmes! </VERS>
<VERS>Ils font la maison douce et les enfants aimés... </VERS>
<VERS>Ces petits chérubins qui nous ont tant charmés,</VERS>
<VERS>Vous les reconnaissez, car c'étaient vous, mesdames.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours de grande fête, on ne manquait jamais </VERS>
<VERS>De m'offrir une part de la gaîté commune,</VERS>
<VERS>Poète de vingt ans, sans nom et sans fortune,</VERS>
<VERS>N'ayant que des chansons pour tous ceux que j'aimais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ouvriez pour moi le cercle de famille;</VERS>
<VERS>Des liens bien puissants paraissaient nous unir... </VERS>
<VERS>Peut-être en avez-vous perdu le souvenir, </VERS>
<VERS>Quand l'enfant fit plus tard place à la jeune fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi qu'il en soit pourtant - je le dis entre nous : </VERS>
<VERS>Pour faire un bon récit on ne doit rien omettre - </VERS>
<VERS>Tout absurde que c'est, il vous faut bien admettre </VERS>
<VERS>Que vous avez souvent sauté sur mes genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces choses, plus tard, les femmes se défendent... </VERS>
<VERS>Mais j'aurais tort, au fond, de m'en enorgueillir, </VERS>
<VERS>Car tout cela me fait terriblement vieillir,</VERS>
<VERS>Surtout lorsque je songe aux maris qui m'entendent.</VERS>
<VERS>Les maris!... Oui, c'est vrai; - des anges d'autrefois, </VERS>
<VERS>Je me dis en chantant le doux épithalame,</VERS>
<VERS>Qu'entre l'aimable enfant et la charmante femme, </VERS>
<VERS>Il n'est que le mari pour oser faire un choix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, je n'ose pas l'entreprendre, et pour cause; </VERS>
<VERS>Mais, sans vouloir risquer un fade compliment, </VERS>
<VERS>Une main sur le coeur je dirai seulement :</VERS>
<VERS>J'aimais tant le bouton, que doit être la rose?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pourquoi remonter le flot du souvenir? </VERS>
<VERS>Chaque page ici-bas - étape de la vie - </VERS>
<VERS>Sitôt le feuillet lu, par un autre est suivie... </VERS>
<VERS>Nous aimions le passé : saluons l'avenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, mesdames, partez pour l'étape nouvelle.</VERS>
<VERS>Au bras de vos époux nos souhaits vous suivront. </VERS>
<VERS>Pour vous, en ce beau jour, un monde se révèle : </VERS>
<VERS>Laissez par d'autres fleurs se parer votre front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, tenez, la plus douce de mes chimères, </VERS>
<VERS>Après le déjeuner des noces d'aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Ce sera de pouvoir assister à celui</VERS>
<VERS>De vos petits-enfants... quand vous serez grand'mères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
(Même sujet)
</AUTRE>
<TITRE>
À mon ami M. le séanteur L.-O. David
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion du mariage de ses deux filles
Mmes B. Rainville et R. Clerk
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le bon Dieu, qui mêla les épines aux roses,</VERS>
<VERS>Mit un regret dans tout ce que les hommes font. </VERS>
<VERS>Les jours les plus joyeux ont leurs heures moroses; </VERS>
<VERS>Nulle coupe qui n'ait un peu de lie au fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tristesse est la soeur jumelle de la joie.</VERS>
<VERS>Et malgré moi, toujours, mon front se rembrunit, </VERS>
<VERS>Quand je vois par hasard un oiseau qui déploie </VERS>
<VERS>Pour la première fois son aile au bord du nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, pour nous tous, c'est jour de grande fête : </VERS>
<VERS>À ce foyer béni l'heure vient de sonner,</VERS>
<VERS>Où l'on voudrait qu'enfin le vol du temps s'arrête, </VERS>
<VERS>Pour laisser à loisir quatre fronts rayonner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jour d'ivresse pieuse et de chaste allégresse, </VERS>
<VERS>Où, d'un lien sacré joignant des coeurs aimants, </VERS>
<VERS>L'Ange des bonheurs purs, d'une double caresse, </VERS>
<VERS>A comblé les espoirs de deux couples charmants!</VERS>
<VERS>Ils s'aiment... Nul besoin que la bouche profère</VERS>
<VERS>Les serments que ces coeurs échangent deux à deux. </VERS>
<VERS>Ils s'aiment... c'est assez pour dorer l'atmosphère </VERS>
<VERS>De joie et de parfums qu'on respire autour d'eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aile du temps pour eux ne va pas assez vite: </VERS>
<VERS>Voyez! de les distraire on essaierait en vain; </VERS>
<VERS>C'est le bonheur qui passe, et du doigt les invite : </VERS>
<VERS>Laissons-les s'envoler dans leur rêve divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, partez deux à deux, partez, belle jeunesse! </VERS>
<VERS>Que pour vous l'avenir se tisse de fils d'or! </VERS>
<VERS>Qu'après un jour heureux un autre jour renaisse, </VERS>
<VERS>Heureux comme la veille, ou plus heureux encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Embrassons-nous, partez, car l'heure est fugitive! </VERS>
<VERS>Et ne détournez pas vos regards en chemin, </VERS>
<VERS>De peur d'apercevoir une larme furtive</VERS>
<VERS>À l'oeil des êtres chers qui seront seuls demain!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
 mai 1878.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mme Albani
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion de son concert de charité
à Québec, le 13 mai 1890.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>N'est-ce pas, Albani - lorsque tu provoquais </VERS>
<VERS>Ces applaudissements qui font tressaillir l'âme - </VERS>
<VERS>Que tu t'es dit : - Ce bruit, ces bravos, ces bouquets, </VERS>
<VERS>C'est la Patrie heureuse et fière qui m'acclame?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et n'est-ce pas qu'aussi jamais tu ne rêvas, </VERS>
<VERS>Sur ta route - chemin de rose et d'améthiste - </VERS>
<VERS>Accueil enthousiaste et concert de vivats</VERS>
<VERS>Mieux faits pour enivrer et la femme et l'artiste?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! oui, c'est la Patrie; et même plus encor! </VERS>
<VERS>Car, sur ton front nimbé que la gloire environne, </VERS>
<VERS>Tu vois Québec, la ville au merveilleux décor, </VERS>
<VERS>Venir poser ce soir sa plus fraîche couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et - tu le sais - ailleurs, si d'un éclat plus beau </VERS>
<VERS>La richesse a doré de plus vastes coupoles, </VERS>
<VERS>Québec, du sol sacré vénérable lambeau, </VERS>
<VERS>Est encor la plus chère entre nos métropoles.</VERS>
<VERS>Des plaines d'Abraham aux clochers de Saint-Roch, </VERS>
<VERS>On la verra toujours, par nulle autre éclipsée, </VERS>
<VERS>Superbement drapée en son manteau de roc, </VERS>
<VERS>Du pays des aïeux sentinelle avancée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa gloire est une chaîne aux immortels anneaux; </VERS>
<VERS>C'est la ville des preux et des grands coups d'épée; </VERS>
<VERS>Et quand le vent, la nuit, siffle dans ses créneaux, </VERS>
<VERS>On sent passer dans l'air des souffles d'épopée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, Québec, Albani, c'est la cité des preux: </VERS>
<VERS>Et du passant ému les pas deviennent graves, </VERS>
<VERS>S'il songe que chacun de ces pavés poudreux </VERS>
<VERS>A mêlé sa poussière à la cendre des braves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec, c'est le foyer, l'âtre jamais éteint </VERS>
<VERS>Où du patriotisme ardent couve la flamme:</VERS>
<VERS>Et son rocher géant qu'on voit dans le lointain, </VERS>
<VERS>C'est le mât du navire où flotte l'oriflamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ailleurs, c'est l'avenir; Québec c'est le passé: </VERS>
<VERS>Sur ses frontons témoins de luttes légendaires, </VERS>
<VERS>A cent noms de héros se mêle entrelacé </VERS>
<VERS>Celui de nos Dantons et de nos Lacordaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, reflet serein des choses d'autrefois,</VERS>
<VERS>La Poésie et l'Art planent dans son enceinte :</VERS>
<VERS>Pour nous tous, c'est Athène et La Mecque à la fois, </VERS>
<VERS>La ville académique avec la ville sainte.</VERS>
<VERS>Son forum, tour à tour pacifique et guerrier, </VERS>
<VERS>A la tente d'Achille et le salon d'Horace;</VERS>
<VERS>Mais, que brille en sa main la palme ou le laurier, </VERS>
<VERS>Dans sa poitrine bat le coeur de notre race.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, c'est le berceau béni des anciens jours; </VERS>
<VERS>Le patrimoine auquel le sang même nous lie... </VERS>
<VERS>Quand on l'aime une fois on l'adore toujours; </VERS>
<VERS>Et quand on l'a connu jamais on l'oublie.</VERS>
<VERS>Or, c'est Québec entier, ô notre illustre enfant,</VERS>
<VERS>Qui vient, ce soir - bonheur, hélas, bien éphémère! - </VERS>
<VERS>Ivre d'enthousiasme et le coeur triomphant,</VERS>
<VERS>T'offrir en sa fierté son doux baiser de mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Orgueilleuse de ses souvenirs immortels; </VERS>
<VERS>Elle salue en toi sa gloire rajeunie:</VERS>
<VERS>Et ses muses en choeur désertent leurs autels, </VERS>
<VERS>Pour rendre un solennel hommage à ton génie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu passes parmi nous comme une vision; </VERS>
<VERS>Mais ton pays auquel tant d'amour te rattache, </VERS>
<VERS>Ce soir, te remercie avec effusion</VERS>
<VERS>D'avoir porté si loin son nom, pur et sans tache.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, si courbé qu'il soit devant le dieu Dollar, </VERS>
<VERS>Le monde, qu'un besoin d'idéal vierge affame, </VERS>
<VERS>En acclamant chez toi la prêtresse de l'Art, </VERS>
<VERS>S'incline aussi devant la vertu de la femme.</VERS>
<VERS>Aussi, chère Albani, dans nos moments troublés </VERS>
<VERS>Par les brandons en feu de l'âpre politique, </VERS>
<VERS>Dès que ta voix répond aux rappels redoublés, </VERS>
<VERS>Tout s'oublie, excepté l'instinct patriotique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'orage a brouillé l'eau de son clair bassin, </VERS>
<VERS>La source jusqu'au fond s'obscurcit et se voile; </VERS>
<VERS>Mais qu'une étoile d'or se penche sur son sein, </VERS>
<VERS>La surface s'éclaire et réfléchit l'étoile! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Poète, on t'applaudit! poète on te couronne! </VERS>
<VERS>Le laurier du vainqueur sur ta tête rayonne;</VERS>
<VERS>Le passant jette à flots des fleurs sur ton chemin; </VERS>
<VERS>Au tournoi de la lyre on t'a cédé l'arène; </VERS>
<VERS>Ta muse à ses rivaux sourit en souveraine : </VERS>
<VERS>Et je ne suis plus là pour te serrer la main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, naguère encor, suivant la même étoile,</VERS>
<VERS>Nous n'avions qu'une nef, nous n'avions qu'une voile; </VERS>
<VERS>Nos luths comme nos coeurs vibraient à l'unisson. </VERS>
<VERS>Poètes de vingt ans, c'étaient luttes sans trève : </VERS>
<VERS>C'était à qui de nous ferait le plus beau rêve,</VERS>
<VERS>C'était à qui ferait la plus belle chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous rêvions, nous chantions, - c'était là notre vie. </VERS>
<VERS>Et, rivaux fraternels, sans fiel et sans envie, </VERS>
<VERS>A la muse des vers nous faisions notre cour. </VERS>
<VERS>Tu charmais les zéphyrs, je narguais la bourrasque;</VERS>
<VERS>Et nous voguions tous deux, toi songeur, moi fantasque, </VERS>
<VERS>L'âme ivre de printemps, de soleil et d'amour.</VERS>
<VERS>Nos soirs étaient sereins, nos matins étaient roses, </VERS>
<VERS>Tout était calme et pur; nuls nuages moroses </VERS>
<VERS>N'estompaient l'horizon - ô présage moqueur! </VERS>
<VERS>J'aimais... et je croyais à l'amitié fidèle;</VERS>
<VERS>Tout me parlait d'espoir, quand le sort, d'un coup d'aile, </VERS>
<VERS>Brisa mes rêves d'or, ma boussole et mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orage m'emporta loin de la blonde rive </VERS>
<VERS>Où ton esquif flottait toujours à la dérive,</VERS>
<VERS>Bercé par des flots bleus pleins d'ombrages mouvants. </VERS>
<VERS>Et depuis, ballotté par la mer écumante, </VERS>
<VERS>Hochet de l'ouragan, jouet de la tourmente, </VERS>
<VERS>J'erre de vague en vague à la merci des vents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je suis loin, ami! mais parfois les rafales </VERS>
<VERS>M'apportent des lambeaux de clameurs triomphales; </VERS>
<VERS>Et j'écoute, orgueilleux, ton nom que l'on redit... </VERS>
<VERS>Alors je me demande, en secret, dans mon âme, </VERS>
<VERS>Si tu songes parfois, quand la foule t'acclame, </VERS>
<VERS>A celui qui jadis tant de fois t'applaudit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chicago, octobre 1869.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sur la tombe de C adieux
</TITRE>
<AUTRE>
In endless night, they sleep, unwept, unknown...
THOMAS MOORE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur un îlot désert de l'Ottawa sauvage,</VERS>
<VERS>Le voyageur découvre, à deux pas du rivage, </VERS>
<VERS>Un tertre que la ronce achève de couvrir : </VERS>
<VERS>Un jour quelqu'un, ici, s'arrêta pour mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'humble tombe des bois n'a ni grille ni marbre; </VERS>
<VERS>Mais, poète naïf, à l'écorce d'un arbre</VERS>
<VERS>Cet étrange mourant confia son secret,</VERS>
<VERS>Et dit, sa plainte amère au vent de la forêt. </VERS>
<VERS>La légende a doré cette histoire touchante :</VERS>
<VERS>L'arbre n'est plus debout; mais le peuple qui chante, </VERS>
<VERS>Bien souvent, au hameau, fredonne en soupirant </VERS>
<VERS>La complainte qu'alors chanta Cadieux mourant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô sinistre Ottawa, combien de sombres drames </VERS>
<VERS>Dieu n'a-t-il pas écrits dans le pli de tes lames</VERS>
<VERS>Et sur les flancs rugueux de tes âpres récifs!</VERS>
<VERS>Dans les ombres du soir, combien de cris plaintifs, </VERS>
<VERS>Combien de longs sanglots, combien de plaintes vagues </VERS>
<VERS>Ne se mêlent-ils pas aux clameurs de tes vagues? </VERS>
<VERS>Ah! c'est que, sous tes flots et dans tes sables mous, </VERS>
<VERS>Bien des corps délaissés dorment dans tes remous!</VERS>
<VERS>Ceux-là n'ont pas même eu leurs quelques pieds de terre : </VERS>
<VERS>Leur linceul est l'oubli; leur tombe est un mystère. </VERS>
<VERS>Jamais, au fond des bois, le touriste rêvant</VERS>
<VERS>Ne lira leurs adieux sur le bouleau mouvant;</VERS>
<VERS>Et, le soir, au foyer, nulle voix printanière</VERS>
<VERS>Ne mêlera leurs noms aux chants de la chaumière. </VERS>
<VERS>Pour eux nuls souvenirs, nul bruit de pas aimés... </VERS>
<VERS>Dans vos tombeaux errants, pauvres perdus, dormez!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nouvelle année Tempus edax rerum.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vents qui secouez les branches pendantes </VERS>
<VERS>Des sapins neigeux au front blanchissant; </VERS>
<VERS>Qui mêlez vos voix aux notes stridentes </VERS>
<VERS>Du givre qui grince aux pieds du passant;</VERS>
<VERS>Nocturnes clameurs qui montez des vagues, </VERS>
<VERS>Quand l'onde glacée entre en ses fureurs;</VERS>
<VERS>Bruits sourds et confus, rumeurs, plaintes vagues </VERS>
<VERS>Qui troublez du soir les saintes horreurs;</VERS>
<VERS>Craquements du froid, murmures des ombres, </VERS>
<VERS>Frissons des forêts que l'hiver étreint,</VERS>
<VERS>Taisez-vous!... Du haut des vastes tours sombres, </VERS>
<VERS>La cloche a jeté ses sanglots d'airain!...</VERS>
<VERS>Voix mystérieuse au fond du ciel blême, </VERS>
<VERS>Le bronze a sonné douze coups, - minuit! </VERS>
<VERS>C'est le dernier mot, c'est l'adieu suprême </VERS>
<VERS>Que le présent jette au passé qui fuit.</VERS>
<VERS>Minute fatale, insensible étape, </VERS>
<VERS>Rapide moment sitôt emporté,</VERS>
<VERS>Cet instant qui naît et qui nous échappe</VERS>
<VERS>A fait faire un pas à l'Éternité!</VERS>
<VERS>Plus prompt que l'éclair ou l'oiseau qui vole, </VERS>
<VERS>Ce temps qu'on dépense en voeux superflus, </VERS>
<VERS>Ce temps qu'on gaspille en calcul frivole, </VERS>
<VERS>Quand on va l'atteindre, il n'est déjà plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un an vient de finir, un autre commence... </VERS>
<VERS>Penseurs érudits, raisonneurs subtils, </VERS>
<VERS>Vous qui disséquez la nature immense, </VERS>
<VERS>Ces ans qui s'en vont, dites, où vont-ils?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vont où s'en va tout ce qui s'effondre; </VERS>
<VERS>Où vont nos destins à peine aperçus;</VERS>
<VERS>Dans l'abîme abrupt où vont se confondre </VERS>
<VERS>Avec nos bonheurs nos espoirs déçus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vont où s'en va la vaine fumée</VERS>
<VERS>De tous nos projets de gloire et d'amour; </VERS>
<VERS>Où va le géant, où va le pygmée,</VERS>
<VERS>L'arbre centenaire et la fleur d'un jour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vont nos sanglots et nos chants de fête, </VERS>
<VERS>Où vont jeunes fronts et chefs tremblotants, </VERS>
<VERS>Où va le zéphyr, où va la tempête,</VERS>
<VERS>Où vont nos hivers, où vont nos printemps!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Temps! Éternité! mystère insondable!</VERS>
<VERS>Tout courbe le front devant vos grandeurs. </VERS>
<VERS>Problème effrayant, gouffre inabordable, </VERS>
<VERS>Quel oeil peut plonger dans vos profondeurs?</VERS>
<VERS>Atomes sans nom perdus dans l'espace, </VERS>
<VERS>Nous roulons sans cesse en flots inconstants: </VERS>
<VERS>Seul le Créateur, devant qui tout passe, </VERS>
<VERS>Immuable, plane au-dessus des temps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nuit d'été À Mlle Louise M
</TITRE>
<AUTRE>
Quel beau soir! tout riait et tout chantait en choeur, 
Le bois et la prairie et la vigne et mon coeur.
ARSÈNE HOUSSAYE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez là, Louise; et vous savez sans doute </VERS>
<VERS>Ce que mon coeur rêva tout le long de la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un soir d'été, calme et silencieux,</VERS>
<VERS>Un de ces soirs charmants qui font rêver aux cieux, </VERS>
<VERS>Un soir pur et serein. Les vastes solitudes</VERS>
<VERS>Semblaient prêter l'oreille aux étranges préludes, </VERS>
<VERS>Aux premiers sons perdus du sublime concert </VERS>
<VERS>Que l'orchestre des nuits dit au vent du désert. </VERS>
<VERS>Le firmament s'ornait de brillants météores; </VERS>
<VERS>La brise roucoulait dans les sapins sonores; </VERS>
<VERS>Et les petits oiseaux, dans le duvet des nids, </VERS>
<VERS>Murmuraient la chanson de leurs amours bénis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez là, Louise; et vous savez sans doute </VERS>
<VERS>Ce que mon coeur disait tout le long de la route.</VERS>
<VERS>Les arbres du chemin, sous les baisers du vent, </VERS>
<VERS>Secouaient sur nos fronts leur éventail mouvant </VERS>
<VERS>De feuilles, où perlaient des gouttes de rosée </VERS>
<VERS>Qui troublaient du ruisseau la surface irisée;</VERS>
<VERS>Et tous quatre, égrenant, sans songer au sommeil, </VERS>
<VERS>Des heures de la nuit le chapelet vermeil,</VERS>
<VERS>Nous cheminions gaîment - ô bonheurs éphémères! - </VERS>
<VERS>L'âme dans le ciel bleu, le front dans les chimères... </VERS>
<VERS>Et, dans l'enivrement, j'écoutais plein d'émoi </VERS>
<VERS>Les choeurs harmonieux qui s'éveillaient en moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez là, Louise; et vous savez sans doute</VERS>
<VERS>Ce que mon coeur chantait tout le long de la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, au flanc moelleux d'un nuage qui dort, </VERS>
<VERS>La lune, dans le ciel, montre sa corne d'or... </VERS>
<VERS>C'est l'heure des adieux, cette heure solennelle </VERS>
<VERS>Où l'Ange des regrets emporte sur son aile, </VERS>
<VERS>Pour que notre bonheur ne dure pas toujours, </VERS>
<VERS>Les rêves de jeunesse et les serments d'amour!</VERS>
<VERS>Il fallait nous quitter... Longtemps nous hésitâmes, </VERS>
<VERS>Comme si nous laissions quelque part de nos âmes. </VERS>
<VERS>La brise du matin soufflait dans les tilleuls :</VERS>
<VERS>Longs furent les adieux: - puis nous revînmes seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'étiez plus là, non; mais vous savez sans doute </VERS>
<VERS>Que mon coeur soupira tout le long de la route!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Première communion
</TITRE>
<AUTRE>
À ma petite amie, Soledad Johanet, de Paris, et à ma fille Jeanne. 
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<AUTRE>
À Soledad
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le beau soleil de mai rayonne, </VERS>
<VERS>Et, d'un baiser d'or, dit bonjour </VERS>
<VERS>Au bronze saint qui carillonne</VERS>
<VERS>Au fond des grands clochers à jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une foule toute fleurie</VERS>
<VERS>Envahit les parvis sacrés;</VERS>
<VERS>Viens, Soledad, viens, ma chérie; </VERS>
<VERS>C'est Jésus qui nous dit : - Entrez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il t'attend au banquet des anges; </VERS>
<VERS>Approche, le couvert est mis;</VERS>
<VERS>Les enfants, les fleurs, les mésanges, </VERS>
<VERS>Tous les petits sont ses amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cierges brûlent, l'orgue chante, </VERS>
<VERS>À l'autel fume l'encensoir;</VERS>
<VERS>La voix, qui se fait plus touchante, </VERS>
<VERS>Te dit : - Ma fille, viens t'asseoir!</VERS>
<VERS>Écoute cet appel si tendre;</VERS>
<VERS>Obéis à la douce voix;</VERS>
<VERS>C'est Dieu même qui vient te tendre </VERS>
<VERS>La main pour la première fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sa croix où l'amour le cloue, </VERS>
<VERS>Lui l'Adorable, lui le Saint, </VERS>
<VERS>Il veut te baiser sur la joue; </VERS>
<VERS>Il veut te presser sur son sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il désire être à toi... Que dis-je? </VERS>
<VERS>Dans son amour de Tout-Puissant, </VERS>
<VERS>Par un ineffable prodige,</VERS>
<VERS>Il t'offre son corps et son sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son corps qui, d'un gibet immonde, </VERS>
<VERS>Pour pardonner ouvre les bras! </VERS>
<VERS>Son sang qui racheta le monde, </VERS>
<VERS>Et coule encor pour les ingrats!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce corps, ô miracle qui touche! </VERS>
<VERS>Ce sang, séraphique liqueur,</VERS>
<VERS>Ils vont descendre sur ta bouche, </VERS>
<VERS>Et pénétrer jusqu'en ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, dans ton petit coeur, mignonne, </VERS>
<VERS>Par la Foi nos yeux entr'ouverts </VERS>
<VERS>Vont voir flamboyer la couronne </VERS>
<VERS>Du monarque de l'univers.</VERS>
<VERS>Ceux qui t'aiment sont là qui tremblent : </VERS>
<VERS>Devant le mystère troublant,</VERS>
<VERS>Ils croient voir des ailes qui semblent </VERS>
<VERS>Palpiter sous ton voile blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour bien répondre à leur tendresse, </VERS>
<VERS>Ma Soledad, ouvre au Seigneur! </VERS>
<VERS>Plonge-toi dans ta sainte ivresse, </VERS>
<VERS>Abîme-toi dans ton bonheur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui, dont la grandeur austère</VERS>
<VERS>Se courbe aujourd'hui sous ton toit, </VERS>
<VERS>Te donne le ciel et la terre,</VERS>
<VERS>Enfant, puisqu'il se donne à toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre vient, la cloche sonne, </VERS>
<VERS>Voici Dieu, mon ange, à genoux! </VERS>
<VERS>Tends-lui ta lèvre qui frissonne; </VERS>
<VERS>Aime-le bien et pense à nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prie un peu pour chaque souffrance, </VERS>
<VERS>Pour l'incrédule au coeur flétri, </VERS>
<VERS>Pour ta famille et pour la France, </VERS>
<VERS>La grande mère au sein meurtri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, dans ta reconnaissance, </VERS>
<VERS>Au doux Jésus qui t'aime tant </VERS>
<VERS>Offre ta candide innocence, </VERS>
<VERS>Et le bon Dieu sera content.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II	À Jeanne
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près de toi, ce matin, Jeanne, chacun s'empresse; </VERS>
<VERS>On te choie, on t'embrasse; et ceux que tu chéris, </VERS>
<VERS>Pour te manifester leur joie et leur tendresse, </VERS>
<VERS>Ne peuvent pas trouver de mots assez fleuris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès l'aurore, on t'a mise en belle robe blanche; </VERS>
<VERS>Tu devrais te sentir radieuse; et pourtant</VERS>
<VERS>Ton front si doux, si pur, ainsi qu'un lys qui penche, </VERS>
<VERS>S'incline tout rêveur sous son voile flottant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je comprends : aujourd'hui les choses de la terre </VERS>
<VERS>Ne sauraient captiver ton oreille ou tes yeux;</VERS>
<VERS>Tremblant et recueilli devant le grand mystère,</VERS>
<VERS>Ton coeur se ferme au monde et s'ouvre pour les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! c'est que, tout à l'heure, à la lueur des cierges, </VERS>
<VERS>Au parfum de l'encens, au bruit des saintes voix, </VERS>
<VERS>Tu vas rompre le pain des anges et des vierges, </VERS>
<VERS>Et recevoir ton Dieu pour la première fois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton Dieu, le Dieu de tous, le Tout-Puissant, le Maître</VERS>
<VERS>Devant qui le ciel même hésite épouvanté,</VERS>
<VERS>Le Roi, le Saint des saints!... Et ton cher petit être </VERS>
<VERS>S'émeut d'effroi devant l'auguste majesté.</VERS>
<VERS>Tu frémis en songeant que l'arbitre du monde,</VERS>
<VERS>Que le souverain Chef qui commande en vainqueur </VERS>
<VERS>Aux étoiles des cieux comme aux gouffres de l'onde, </VERS>
<VERS>Jeanne, dans un instant, va descendre en ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, pour toi, c'est Celui qui d'un mot peut dissoudre </VERS>
<VERS>Et plonger au néant des milliers d'univers;</VERS>
<VERS>C'est le mont Sinaï tout couronné de foudre;</VERS>
<VERS>C'est le grand Juge au seuil des firmaments ouverts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, détrompe-toi! Ne tremble pas, espère! </VERS>
<VERS>Dieu n'est pas seulement le puissant créateur; </VERS>
<VERS>S'il est le souverain, il est aussi le père;</VERS>
<VERS>Plus encor que le Maître, il est le bon Pasteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'éprend de pitié devant sa créature;</VERS>
<VERS>Les humbles sous son aile ont toujours un abri; </VERS>
<VERS>C'est la grande bonté planant sur la nature, </VERS>
<VERS>L'universel amour sur son oeuvre attendri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour son immensité tu n'es pas trop petite; </VERS>
<VERS>Bergers et potentats à ses yeux sont pareils; </VERS>
<VERS>S'il créa l'astre, il fit aussi la clématite;</VERS>
<VERS>Le brin d'herbe pour lui vaut le roi des soleils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a fait le printemps, la lumière, les roses,</VERS>
<VERS>Le vol de l'hirondelle et le chant du bouvreuil;</VERS>
<VERS>Et c'est lui qui, charmante entre toutes ces choses, </VERS>
<VERS>Fait luire en ce moment cette larme à ton oeil.</VERS>
<VERS>Rassure-toi; Jésus est un Dieu doux et tendre;</VERS>
<VERS>Il aime à se pencher sur tous les coeurs fervents;</VERS>
<VERS>Et puis, n'a-t-il pas dit - heureux qui sait l'entendre! </VERS>
<VERS>- Laissez venir à moi tous les petits enfants?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À genoux! ne crains rien, souris : la faute d'Ève, </VERS>
<VERS>Pour ta sainte candeur Dieu l'efface aujourd'hui; </VERS>
<VERS>Car la communion, c'est un coin qu'il soulève </VERS>
<VERS>Du voile qu'elle a mis entre la terre et lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il touchera ta lèvre diaphane,</VERS>
<VERS>Que tu t'épancheras dans son doux entretien,</VERS>
<VERS>Prie un peu pour celui qui voudrait bien, ô Jeanne, </VERS>
<VERS>L'aimer avec un coeur aussi pur que le tien!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La forêt canadienne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'automne. Le vent balance </VERS>
<VERS>Les ramilles, et par moments </VERS>
<VERS>Interrompt le profond silence </VERS>
<VERS>Qui plane sur les bois dormants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des flaques de lumière douce,</VERS>
<VERS>Tombant des feuillages touffus, </VERS>
<VERS>Dorent les lichens et la mousse</VERS>
<VERS>Qui croissent au pied des grands fûts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De temps en temps, sur le rivage, </VERS>
<VERS>Dans l'anse où va boire le daim, </VERS>
<VERS>Un écho s'éveille soudain</VERS>
<VERS>Au cri de quelque oiseau sauvage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mare sombre aux reflets clairs, </VERS>
<VERS>Dont on redoute les approches, </VERS>
<VERS>Caresse vaguement les roches </VERS>
<VERS>De ses métalliques éclairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur le sol, la fleur et l'herbe, </VERS>
<VERS>Sur les arbres, sur les roseaux, </VERS>
<VERS>Sur la croupe du mont superbe, </VERS>
<VERS>Comme sur l'aile des oiseaux.</VERS>
<VERS>Sur les ondes, sur la feuillée, </VERS>
<VERS>Brille d'un éclat qui s'éteint </VERS>
<VERS>Une atmosphère ensoleillée : - </VERS>
<VERS>C'est l'Été de la Saint-Martin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'époque où les feuilles jaunies </VERS>
<VERS>Qui se parent d'un reflet d'or, </VERS>
<VERS>Émaillent la forêt qui dort</VERS>
<VERS>De leurs nuances infinies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô fauves parfums des forêts! </VERS>
<VERS>Ô mystère des solitudes!</VERS>
<VERS>Qu'il fait bon, loin des multitudes, </VERS>
<VERS>Rechercher vos calmes attraits!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrez-moi vos retraites fraîches!</VERS>
<VERS>À moi votre dôme vermeil,</VERS>
<VERS>Que transpercent comme des flèches </VERS>
<VERS>Les tièdes rayons du soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux, dans vos sombres allées, </VERS>
<VERS>Sous vos grands arbres chevelus, </VERS>
<VERS>Songer aux choses envolées </VERS>
<VERS>Sur l'aile des temps révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêveur ému, sous votre ombrage, </VERS>
<VERS>Oui, je veux souvent revenir, </VERS>
<VERS>Pour évoquer le souvenir </VERS>
<VERS>Et le fantôme d'un autre âge.</VERS>
<VERS>J'irai de mes yeux éblouis, </VERS>
<VERS>Relire votre fier poème,</VERS>
<VERS>Ô mes belles forêts que j'aime! </VERS>
<VERS>Vastes forêts de mon pays!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, j'irai voir si les vieux hêtres </VERS>
<VERS>Savent ce que sont devenus</VERS>
<VERS>Leurs rois d'alors, vos anciens maîtres, </VERS>
<VERS>Les guerriers rouges aux flancs nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos troncs secs, vos buissons sans nombre </VERS>
<VERS>Me diront s'ils n'ont pas jadis</VERS>
<VERS>Souvent vu ramper dans leur ombre </VERS>
<VERS>L'ombre de farouches bandits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'interrogerai la ravine,</VERS>
<VERS>Où semble se dresser encor</VERS>
<VERS>Le tragique et sombre décor</VERS>
<VERS>Des sombres drames qu'on devine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grotte aux humides parois </VERS>
<VERS>Me dira les sanglants mystères </VERS>
<VERS>De ces peuplades solitaires </VERS>
<VERS>Qui s'y blottirent autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je saurai des pins centenaires, </VERS>
<VERS>Que la tempête a fait ployer, </VERS>
<VERS>Le nom des tribus sanguinaires </VERS>
<VERS>Dont ils abritaient le foyer.</VERS>
<VERS>J'irai, sur le bord des cascades, </VERS>
<VERS>Demander aux rochers ombreux </VERS>
<VERS>A quelles noires embuscades </VERS>
<VERS>Servirent leurs flancs ténébreux.</VERS>
<VERS>Je chercherai, dans les savanes, </VERS>
<VERS>La piste des grands élans roux </VERS>
<VERS>Que l'Iroquois, rival des loups, </VERS>
<VERS>Chassait jadis en caravanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, quelque biche aux abois, </VERS>
<VERS>Dans mon rêve où le tableau change, </VERS>
<VERS>Fera surgir le type étrange</VERS>
<VERS>De nos hardis coureurs des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et... brise, écho, feuilles légères, </VERS>
<VERS>Souples rameaux, fourrés secrets, </VERS>
<VERS>Oiseaux chanteurs, molles fougères </VERS>
<VERS>Qui bordez les sentiers discrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bouleaux, sapins, chênes énormes, </VERS>
<VERS>Débris caducs d'arbres géants,</VERS>
<VERS>Rocs moussus aux masses difformes, </VERS>
<VERS>Profondeurs des antres béants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sommets que le vent décapite, </VERS>
<VERS>Gorge aux imposantes rumeurs, </VERS>
<VERS>Cataracte aux sourdes clameurs : </VERS>
<VERS>Tout ce qui dort, chante ou palpite...</VERS>
<VERS>Dans ses souvenirs glorieux </VERS>
<VERS>La forêt entière drapée, </VERS>
<VERS>Me dira l'immense épopée </VERS>
<VERS>De son passé mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quand mon oreille attentive </VERS>
<VERS>De tous ces bruits s'enivrevra, </VERS>
<VERS>Tout près de moi retentira...</VERS>
<VERS>Un sifflet de locomotive!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vers luisants
</TITRE>
<AUTRE>
À Mlle Pauline Guihal, de Nantes.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime les grands chemins de France - ces allées </VERS>
<VERS>De sable fin, où l'or mêle son clair semis - </VERS>
<VERS>Qui contournent les monts et longent les vallées, </VERS>
<VERS>Dans la placidité des boas endormis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les aime surtout, quand les ronces des haies </VERS>
<VERS>Leur font comme un ourlet de vert tendre, où reluit </VERS>
<VERS>Au soleil du matin le sang des rouges baies, </VERS>
<VERS>Et que des fleurs de flamme illuminent la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En Bretagne, souvent, le coup d'oeil est étrange. </VERS>
<VERS>Dans certains soirs obscurs, pas un pli de gazon, </VERS>
<VERS>Pas un creux des talus que la bruyère frange, </VERS>
<VERS>Où la goutte de feu ne rutile à foison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le genêt doré, sous l'ajonc d'émeraude, </VERS>
<VERS>Partout la fleur brûlante allume son éclair : </VERS>
<VERS>C'est un essaim vivant d'étincelles qui rôde </VERS>
<VERS>Dans des lueurs d'aurore et de firmament clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait les trésors, éparpillés dans l'herbe, </VERS>
<VERS>De quelque écrin géant répandu sous nos yeux; </VERS>
<VERS>Ou plutôt les fragments de quelque astre superbe </VERS>
<VERS>Qu'un choc terrible aurait égrené dans les cieux.</VERS>
<VERS>Ce sont des vers luisants. Un soir, un beau soir sombre </VERS>
<VERS>Et tiède de printemps - par le chemin qui dort - </VERS>
<VERS>Le caprice nous vint de pourchasser dans l'ombre </VERS>
<VERS>Le vermisseau trahi par son écharpe d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon amie avait fait un rets de sa voilette...</VERS>
<VERS>- Mon amie!... oh! les bons souvenirs printaniers! - </VERS>
<VERS>Et, pendant qu'au hasard je faisais la cueillette, </VERS>
<VERS>Le blanc filet gardait les petits prisonniers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'allais par-ci par-là, perpétrant mes rapines</VERS>
<VERS>De broussaille en broussaille où l'insecte avait lui, </VERS>
<VERS>Jusque sous l'églantier tout hérissé d'épines, </VERS>
<VERS>Dont la griffe souvent vengeait le ver et lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tout en fouillant l'herbe et les buissons agrestes, </VERS>
<VERS>Je m'imaginais voir le vol vertigineux</VERS>
<VERS>Des planètes, au fond des profondeurs célestes, </VERS>
<VERS>Jalouser le lambeau de tissu lumineux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ajouterai-je? - Enfin, moisson d'étoiles faite, </VERS>
<VERS>Bras dessus, bras dessous, nous rentrons au château; </VERS>
<VERS>Tout le monde applaudit, et la petite fête </VERS>
<VERS>D'illumination s'improvise aussitôt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un beau parterre est là devant nous, riche nappe </VERS>
<VERS>Où le printemps a mis ses plus fraîches couleurs;</VERS>
<VERS>Le voile s'ouvre : un flot phosphorescent s'échappe, </VERS>
<VERS>Et des gerbes de feu roulent parmi les fleurs.</VERS>
<VERS>L'effet fut radieux. Les recoins les plus ternes </VERS>
<VERS>S'éclairèrent: c'était - spectacle inattendu - </VERS>
<VERS>Comme une légion de petites lanternes</VERS>
<VERS>Sous les feuilles cherchant quelque joyau perdu.</VERS>
<VERS>L'effet fut radieux à provoquer l'extase; </VERS>
<VERS>Les pétales bleu ciel, bronzés, diamantés,</VERS>
<VERS>Les corolles d'argent, de pourpre et de topaze, </VERS>
<VERS>Tout fourmilla soudain de magiques clartés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient des lueurs d'or, des chatoiements de bagues, </VERS>
<VERS>Un rayonnant fouillis des plus purs incarnats, </VERS>
<VERS>Des reflets opalins aux miroitements vagues, </VERS>
<VERS>Noyés dans la rougeur sanglante des grenats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air était doux, le soir serein : nous nous assîmes </VERS>
<VERS>En face, sur un vieux banc de pierre; et longtemps, </VERS>
<VERS>Le regard ici-bas, mais l'âme sur les cimes, </VERS>
<VERS>Nous voguâmes au vol des rêves inconstants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que la nuit, moins sombre et moins voilée, </VERS>
<VERS>Nous donnait, par moments, l'illusion de voir </VERS>
<VERS>Du grand dôme d'azur la voûte constellée</VERS>
<VERS>Se mirer dans les fleurs comme dans un miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain, hélas! - ici-bas tout s'efface - </VERS>
<VERS>Lorsque, le soir venu, pour savourer encor</VERS>
<VERS>Le spectacle charmant, nous vînmes prendre place, </VERS>
<VERS>Il ne restait plus rien du féerique décor.</VERS>
<VERS>Plus de petits follets errants! Par les pelouses, </VERS>
<VERS>Les quinconces épais, les cailloux trébuchants, </VERS>
<VERS>Et le réseau feuillu des charmilles jalouses, </VERS>
<VERS>Les lampyres avaient trouvé la clé des champs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il en restait à peine un ou deux dont la flamme </VERS>
<VERS>Brillait comme à regret, tandis que nous disions : </VERS>
<VERS>- Voilà bien le symbole et l'image de l'âme, </VERS>
<VERS>Avec ses songes d'or et ses illusions!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout te sourit d'abord, jeunesse inassouvie;</VERS>
<VERS>La lumière et les fleurs couronnent tes festins: </VERS>
<VERS>Mais pour le coeur qui veut recommencer la vie,</VERS>
<VERS>S'il reste encor des fleurs, les flambeaux sont éteints!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À une jeune fiancée
</TITRE>
<AUTRE>
La veille de son mariage.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, Mademoiselle, un passant, presque un vieux, </VERS>
<VERS>Vint s'asseoir au foyer béni de votre père,</VERS>
<VERS>Et - vous gardez encor ce souvenir, j'espère - </VERS>
<VERS>Fut charmé par l'éclat rêveur de vos grands yeux.</VERS>
<VERS>Vous étiez une enfant folâtre, un peu rebelle; </VERS>
<VERS>Chacun obéissait quand vous disiez : je veux! </VERS>
<VERS>Et, mutine, écartant le flot de vos cheveux,</VERS>
<VERS>Vous riiez en voyant qu'on vous trouvait si belle.</VERS>
<VERS>Je vous fis quelque peu sauter sur mes genoux; </VERS>
<VERS>Mon baiser s'égara dans vos boucles soyeuses;</VERS>
<VERS>Et, malgré mon front grave et vos mines joyeuses, </VERS>
<VERS>Une franche amitié s'établit entre nous.</VERS>
<VERS>Elle a duré. Plus tard, la douce jeune fille, </VERS>
<VERS>Rayonnante, et dans tout l'éclat de son printemps, </VERS>
<VERS>Remplaça par degrés l'espiègle de sept ans... </VERS>
<VERS>Mais je restai pour elle un peu de la famille.</VERS>
<VERS>Je vous voyais grandir, hélas! presque à regret; </VERS>
<VERS>Et pourtant j'écoutais d'une oreille ravie </VERS>
<VERS>Monter autour de vous des murmures d'envie </VERS>
<VERS>Contre celui qu'un jour votre coeur choisirait.</VERS>
<VERS>Le choix est fait enfin. L'âme soeur de votre âme </VERS>
<VERS>A, dans un jour heureux, croisé votre chemin; </VERS>
<VERS>La main d'un fiancé s'est mise en votre main;</VERS>
<VERS>Vous n'êtes plus enfant : demain vous serez femme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'ordre universel, on s'en plaindrait en vain; </VERS>
<VERS>La nature en tout lieu suit sa loi souveraine; </VERS>
<VERS>Après le frais bouton voici la fleur sereine, </VERS>
<VERS>De qui doit à son tour naître le fruit divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ne l'oubliez pas, ce jour que le ciel dore </VERS>
<VERS>En bénissant l'hymen de deux bonheurs rêvés, </VERS>
<VERS>Ce jour si radieux, hélas! vous le savez,</VERS>
<VERS>L'ère des grands devoirs point avec son aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Dieu jonche de fleurs votre nouveau sentier! </VERS>
<VERS>Qu'il guide votre esquif vers des rives ombreuses!</VERS>
<VERS>Et, s'il vous faut, pour faire envie aux plus heureuses, </VERS>
<VERS>Notre voeu le plus cher, vous l'avez tout entier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À tous les saints devoirs vous resterez fidèle : </VERS>
<VERS>Vous naquîtes d'un sang qui ne saurait déchoir; </VERS>
<VERS>Et, dans la mère en pleurs qui vous bénit ce soir, </VERS>
<VERS>De toutes les vertus vous avez le modèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez, soyez aimée! et songez quelquefois </VERS>
<VERS>Au vieil ami d'antan, qui, paupière mouillée, </VERS>
<VERS>Avec le bon papa, le soir, à la veillée, </VERS>
<VERS>Parlera bien souvent du bébé d'autrefois.</VERS>
<VERS>Celui que votre coeur aime entre tous les autres, </VERS>
<VERS>Celui qui vous enlève au doux toit paternel, </VERS>
<VERS>En se liant à vous par un mot solennel,</VERS>
<VERS>Va - loin de son pays - devenir un des nôtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il soit le bienvenu! Nous aimons à genoux </VERS>
<VERS>La France - son berceau - notre France sacrée... </VERS>
<VERS>Et nous applaudissons à l'union qui crée </VERS>
<VERS>Un doux lien de plus entre la France et nous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mon petit-fils
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi que la vie à peine effleure de son aile:</VERS>
<VERS>Toi qui de l'innocence, au fond de ta prunelle, </VERS>
<VERS>Gardes encor l'éclat vermeil ;</VERS>
<VERS>Enfant! toi dont les jours sont pleins de douces choses, </VERS>
<VERS>Et qui ne vois, la nuit, que des chimères roses </VERS>
<VERS>Qui se penchent sur ton sommeil!</VERS>
<VERS>Toi qui goûtes encor les tendresses sans nombre </VERS>
<VERS>De celle devant qui s'effacent comme une ombre </VERS>
<VERS>Toutes nos amitiés d'un jour!</VERS>
<VERS>Qui de purs dévoûments n'est jamais assouvie: </VERS>
<VERS>Qui nous donne son âme, et qui nous fait la vie </VERS>
<VERS>Douce comme un baiser d'amour!</VERS>
<VERS>Toi qui sais les effets sans deviner les causes, </VERS>
<VERS>Et qui souris de voir nos figures moroses</VERS>
<VERS>S'épanouir à tes ébats;</VERS>
<VERS>Toi dont le coeur est comme une onde transparente, </VERS>
<VERS>Et dont la foi naïve est encore ignorante</VERS>
<VERS>Des tristes choses d'ici-bas!</VERS>
<VERS>Écoute! il est un temps dans l'existence humaine, </VERS>
<VERS>Où, sous le lourd fardeau que l'âge nous amène, </VERS>
<VERS>Le front se penche soucieux;</VERS>
<VERS>Où le coeur se flétrit, où l'âme desséchée, </VERS>
<VERS>Comme une pauvre fleur à sa tige arrachée, </VERS>
<VERS>S'effeuille à tous les vents des cieux!</VERS>
<VERS>Un temps où les soucis, de leurs ongles arides, </VERS>
<VERS>Sur nos traits fatigués ont buriné leurs rides </VERS>
<VERS>Au milieu d'étranges pâleurs;</VERS>
<VERS>Ou l'homme mûr, qui sent venir sa fin prochaine, </VERS>
<VERS>Traîne derrière lui comme une immense chaîne </VERS>
<VERS>Dont les anneaux sont des douleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une époque où souvent, gémissante et blessée, </VERS>
<VERS>Après avoir du ciel où planait sa pensée </VERS>
<VERS>Vu fuir les blanches visions,</VERS>
<VERS>L'âme humaine, égarée aux détours de la route, </VERS>
<VERS>S'achemine à tâtons dans les sentiers du doute, </VERS>
<VERS>Veuve de ses illusions!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne sais pas encor par quel triste mystère </VERS>
<VERS>On rencontre, parmi les puissants de la terre,</VERS>
<VERS>Tant de fronts sombres et rêveurs... </VERS>
<VERS>Crois-moi, même ceux-là sont peu dignes d'envie, </VERS>
<VERS>Car les fruits les plus beaux de l'arbre de la vie</VERS>
<VERS>Ont souvent d'amères saveurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si l'ange qui tient le fil des destinées, </VERS>
<VERS>A jamais suspendant le cours de tes années,</VERS>
<VERS>Pouvait, d'un arrêt souverain, </VERS>
<VERS>Éterniser un jour sous ta paupière humide </VERS>
<VERS>Le rayon saint et pur que ton âme candide</VERS>
<VERS>Fait luire dans ton oeil serein!</VERS>
<VERS>Si tu pouvais garder ton enfance suave!...</VERS>
<VERS>Mais tu vieillis aussi; ton front devient plus grave; </VERS>
<VERS>Bientôt ta raison va s'ouvrir</VERS>
<VERS>Aux secrets d'ici-bas qu'il nous faut tous connaître </VERS>
<VERS>Tôt ou tard, ô mon ange! - et ce sera peut-être </VERS>
<VERS>Demain à ton tour de souffrir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non! de miel doré ta coupe est pleine encore : </VERS>
<VERS>Souris à l'avenir; ta radieuse aurore</VERS>
<VERS>Brille d'un éclat triomphant!</VERS>
<VERS>Mais aux déceptions que ton coeur s'accoutume! </VERS>
<VERS>Et qu'il arrive tard le jour plein d'amertume </VERS>
<VERS>Où tu regretteras de n'être plus enfant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La chapelle de Bethléem
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien souvent je me la rappelle, </VERS>
<VERS>Dans son pli de coteaux boisés, </VERS>
<VERS>La vieille et rustique chapelle </VERS>
<VERS>Qui date du temps des Croisés!</VERS>
<VERS>Elle s'appuie, humble et petite, </VERS>
<VERS>Sur ses contreforts descellés, </VERS>
<VERS>Où des touffes de clématite </VERS>
<VERS>Brodent leurs festons étoilés.</VERS>
<VERS>Les grands chênes pleins de murmures </VERS>
<VERS>Où ronflent les vents assoupis,</VERS>
<VERS>De leur ombre et de leurs ramures </VERS>
<VERS>Caressent ses pans décrépits.</VERS>
<VERS>Elle est seule au bord de la route </VERS>
<VERS>Qui rampe le long du talus;</VERS>
<VERS>La chèvre errante y rôde et broute </VERS>
<VERS>Sur un seuil où l'on n'entre plus.</VERS>
<VERS>Çà et là, sur les pierres plates </VERS>
<VERS>De ses murs qu'effrite le temps, </VERS>
<VERS>Le chercheur découvre des dates </VERS>
<VERS>Vieilles de quatre fois cent ans.</VERS>
<VERS>À gauche, là, sous la corniche, </VERS>
<VERS>Au-dessus d'un bassin tari,</VERS>
<VERS>Derrière un treillis, dans sa niche, </VERS>
<VERS>Une statuette sourit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la pastoure qui fredonne</VERS>
<VERS>Sa ballade au bord du chemin, </VERS>
<VERS>En passant devant la madone, </VERS>
<VERS>Pour se signer lève la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, toujours je me la rappelle, </VERS>
<VERS>Avec ses combles ardoisés, </VERS>
<VERS>L'antique et modeste chapelle </VERS>
<VERS>Qui date du temps des Croisés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a ses contes, ses légendes, </VERS>
<VERS>Touchants ou sombres tour à tour, </VERS>
<VERS>Comme le vieux menhir des landes </VERS>
<VERS>Et le grand christ du carrefour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent la famille bretonne</VERS>
<VERS>Mêle son nom aux longs récits</VERS>
<VERS>Que les anciens, les soirs d'automne, </VERS>
<VERS>Font près de l'âtre aux murs noircis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pourtant, à nul auditoire </VERS>
<VERS>Charmé, tremblant ou curieux, </VERS>
<VERS>Nul n'a raconté ton histoire, </VERS>
<VERS>Petit temple mystérieux.</VERS>
<VERS>Quel que soit ce qu'on imagine,</VERS>
<VERS>Au fond des brumes du passé </VERS>
<VERS>Le secret de ton origine </VERS>
<VERS>Se perd à jamais effacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi cet autel solitaire</VERS>
<VERS>Au bord de ce profond ravin? </VERS>
<VERS>Quelle est cette énigme, mystère </VERS>
<VERS>Que l'on cherche à sonder en vain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle pensée ou quel caprice, </VERS>
<VERS>Déroutant l'esprit confondu, </VERS>
<VERS>Te suspendit, frêle édifice, </VERS>
<VERS>Au flanc de ce coteau perdu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ex-voto de reconnaissance, </VERS>
<VERS>Parles-tu d'enfant retrouvé,</VERS>
<VERS>De deuil cruel, de longue absence, </VERS>
<VERS>Ou de retour longtemps rêvé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton portique en pierre jaunâtre, </VERS>
<VERS>Qui l'a dessiné? qui l'a fait? </VERS>
<VERS>Foulons-nous ici le théâtre </VERS>
<VERS>De quelque tragique forfait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Es-tu la tombe expiatoire</VERS>
<VERS>Où l'on vint pleurer à genoux </VERS>
<VERS>Quelque grand crime dont l'histoire </VERS>
<VERS>N'a pas retenti jusqu'à nous?</VERS>
<VERS>Et ce nom de Bethléem même, </VERS>
<VERS>Que dit-il? qui te l'a donné?</VERS>
<VERS>Plus on sonde et plus le problème </VERS>
<VERS>Garde son silence obstiné!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ô temple! à te mieux connaître </VERS>
<VERS>Qu'importe qu'on soit impuissant, </VERS>
<VERS>Si ton aspect pieux fait naître</VERS>
<VERS>Un espoir au coeur du passant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tes murs tapissés de mousse </VERS>
<VERS>Gardent leur éternel secret; </VERS>
<VERS>Qu'importe, si ta vue est douce </VERS>
<VERS>Au pauvre voyageur distrait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, fatigué de ma course, </VERS>
<VERS>Étranger égaré là-bas,</VERS>
<VERS>Au bord de ton antique source, </VERS>
<VERS>Souvent je suspendis mes pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enivrement des solitudes!</VERS>
<VERS>Au seuil du vieux portail fermé, </VERS>
<VERS>L'aile des douces quiétudes </VERS>
<VERS>Rafraîchissait mon front calmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, chagrins et pensers sombres! </VERS>
<VERS>Je sentais - ô ravissement! -</VERS>
<VERS>Comme un essaim de chastes ombres </VERS>
<VERS>Penché sur mon isolement.</VERS>
<VERS>Et, quand vers la madone sainte </VERS>
<VERS>Mon regard montait plein d'émoi, </VERS>
<VERS>A ma lèvre expirait la plainte; </VERS>
<VERS>L'espoir se réveillait en moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! c'est qu'alors - heures trop brèves! - </VERS>
<VERS>À travers l'espace incertain,</VERS>
<VERS>Un rêve, le plus saint des rêves, </VERS>
<VERS>M'emportait au foyer lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charme sacré de la prière, </VERS>
<VERS>Le temps plus vite s'écoula... </VERS>
<VERS>J'aime à retourner en arrière </VERS>
<VERS>Pour revivre ces moments-là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, souvent je me la rappelle, </VERS>
<VERS>Dans mes souvenirs apaisés, </VERS>
<VERS>La bonne petite chapelle</VERS>
<VERS>Qui date du temps des Croisés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mathew Arnold
</TITRE>
<AUTRE>
Lu au banquet offert au poète anglais
à Montréal, le 20 février 1885.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus rapide que n'est l'aile de la mouette</VERS>
<VERS>Au-dessus des gouffres amers, </VERS>
<VERS>Emportés par le vol de ta gloire, ô poète!</VERS>
<VERS>Tes chants ont traversé les mers.</VERS>
<VERS>Ils sont venus déjà, sur nos plages lointaines </VERS>
<VERS>Où la neige tombe à flocon,</VERS>
<VERS>Nous apporter, avec les doux parfums d'Athènes, </VERS>
<VERS>Comme un écho de l'Hélicon.</VERS>
<VERS>Ils sont venus souvent, troupe mélodieuse </VERS>
<VERS>D'oiseaux dorés du paradis,</VERS>
<VERS>Secouer sur nos fronts leur gamme radieuse; </VERS>
<VERS>Et nos mains les ont applaudis.</VERS>
<VERS>Car, dans ces fiers accents, chacun croyait entendre </VERS>
<VERS>La flûte du divin Bion,</VERS>
<VERS>Ou la lyre d'Olen mêler sa note tendre</VERS>
<VERS>À la fanfare d'Albion.</VERS>
<VERS>Aujourd'hui ce n'est plus ta muse charmeresse </VERS>
<VERS>Qui franchit l'océan houleux,</VERS>
<VERS>Pour verser un rayon du soleil de la Grèce </VERS>
<VERS>Sur nos rivages nébuleux.</VERS>
<VERS>C'est toi-même, poète à la vaste envergure, </VERS>
<VERS>Qui t'arrêtes sur ton chemin,</VERS>
<VERS>Pour nous faire admirer ta sereine figure </VERS>
<VERS>Et nous tendre ta noble main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi qui, si longtemps, des sources d'Hippocrène </VERS>
<VERS>T'abreuvas au flot transparent,</VERS>
<VERS>Comme Chateaubriand et Moore, qui t'entraîne </VERS>
<VERS>Aux bords glacés du Saint-Laurent?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui dirige tes pas vers nos montagnes blanches,</VERS>
<VERS>Vers nos grands fleuves enrayés,</VERS>
<VERS>Vers nos bois sans oiseaux, et dont les avalanches</VERS>
<VERS>Tordent les rameaux dépouillés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À nos traditions bretonnes et normandes</VERS>
<VERS>Viens-tu demander leurs secrets? </VERS>
<VERS>Ou réveiller l'essaim de farouches légendes</VERS>
<VERS>Qui dort au fond de nos forêts?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croyais-tu, quand, vers nous, sur la vague féline, </VERS>
<VERS>Le vent du large t'apporta,</VERS>
<VERS>Voir surgir, à côté d'une autre Évangéline,</VERS>
<VERS>Quelque nouvel Hiawatha?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, sans doute; et devant notre nature immense </VERS>
<VERS>Ton génie a déjà trouvé</VERS>
<VERS>Le récit merveilleux, la sublime romance,</VERS>
<VERS>Le poème longtemps rêvé.</VERS>
<VERS>Qu'au vent de nos hivers ta muse ouvre son aile! </VERS>
<VERS>Qu'elle entonne ses chants hautains!</VERS>
<VERS>Et répète aux échos, de sa voix solennelle, </VERS>
<VERS>Un hymne à nos futurs destins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle chante nos lacs, notre climat sauvage, </VERS>
<VERS>Nos torrents, nos monts sourcilleux,</VERS>
<VERS>Nos martyrs, nos grands noms, et l'héroïque page </VERS>
<VERS>Écrite ici par nos aïeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, prête-nous ta muse, ô chantre d'Empédocle! </VERS>
<VERS>Et, chez nous - fils de l'avenir -</VERS>
<VERS>Les âges passeront sans ébranler du socle </VERS>
<VERS>Le bronze de ton souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Bienvenue à nos visiteurs américains
</TITRE>
<AUTRE>
Carnaval de 1882
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frères, salut! - Jadis vos cohortes altières</VERS>
<VERS>- Hélas! nous nous en souvenons - </VERS>
<VERS>Connaissaient le chemin de nos rudes frontières</VERS>
<VERS>Et l'âpre voix de nos canons.</VERS>
<VERS>Ensemble, trop souvent, dans le feu des batailles, </VERS>
<VERS>Nous avons, joyeux de mourir,</VERS>
<VERS>Échangé notre vie et mesuré nos tailles,</VERS>
<VERS>Pour résister ou conquérir.</VERS>
<VERS>De votre sang parfois notre rive fut teinte;</VERS>
<VERS>Mais, au coeur des anciens rivaux, </VERS>
<VERS>La vieille inimitié de races s'est éteinte</VERS>
<VERS>Au souffle des progrès nouveaux.</VERS>
<VERS>Les haines d'autrefois sont toutes étouffées;</VERS>
<VERS>Et nos drapeaux, dans leur beauté, </VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts s'enlacent en trophées</VERS>
<VERS>De paix et de fraternité.</VERS>
<VERS>La bannière étoilée et notre tricolore</VERS>
<VERS>Mêlés aux couleurs d'Albion!</VERS>
<VERS>Quel gage d'avenir... quelle sublime aurore</VERS>
<VERS>D'embrassement et d'union!</VERS>
<VERS>Quel astre à l'horizon! quel radieux présage! </VERS>
<VERS>Si les peuples allaient s'unir!...</VERS>
<VERS>Si nous allions toucher et voir en plein visage </VERS>
<VERS>Ce fantôme de l'avenir!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! ce serait trop; ce rêve grandiose</VERS>
<VERS>N'est, je le crains, qu'un vain espoir... </VERS>
<VERS>Mais, ô nos visiteurs, c'est déjà quelque chose</VERS>
<VERS>Que de nous le faire entrevoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyez les bienvenus! prenez part à nos fêtes;</VERS>
<VERS>Nous serrons cordialement vos mains, </VERS>
<VERS>Grand peuple qui marchez à toutes les conquêtes</VERS>
<VERS>Par tous les plus nobles chemins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne trouverez pas chez nous vos tièdes brises, </VERS>
<VERS>Vos pelouses, vos orangers;</VERS>
<VERS>Mais nos cieux boréaux gardent d'autres surprises </VERS>
<VERS>Pour le regard des étrangers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nos plaisirs d'hiver l'étincelant cortège</VERS>
<VERS>S'ouvre pour vous avec bonheur; </VERS>
<VERS>Et notre carnaval fait tinter sur la neige</VERS>
<VERS>Tous ses grelots en votre honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de nos banquets, approchez, prenez place! </VERS>
<VERS>À vous les sièges les meilleurs!</VERS>
<VERS>Sous notre ciel blafard, dans nos palais de glace, </VERS>
<VERS>Les coeurs battent chauds comme ailleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A quinze ans 
</TITRE>
<AUTRE>
Et mon coeur garde son image Toujours!
DELPHINE GAY.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si vous passez dans mon village, </VERS>
<VERS>Vous verrez, au fond d'un enclos, </VERS>
<VERS>Un vieux chalet vaincu par l'âge, </VERS>
<VERS>Croulant, comme dans les tableaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est écarté de la route:</VERS>
<VERS>Rien d'étrange ne le trahit;</VERS>
<VERS>Quelquefois une chèvre y broute </VERS>
<VERS>L'herbe haute qui l'envahit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque saison, l'on voit s'emboire </VERS>
<VERS>Ses anciennes couleurs; et puis </VERS>
<VERS>Les oiseaux ne viennent plus boire </VERS>
<VERS>Sur la margelle du vieux puits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus de riches vergers; les brises </VERS>
<VERS>De l'automne humide et venteux </VERS>
<VERS>Déchiquètent les têtes grises</VERS>
<VERS>Des grands peupliers souffreteux.</VERS>
<VERS>Aux crevasses des cheminées </VERS>
<VERS>L'hirondelle niche au printemps; </VERS>
<VERS>Mais ce toit, depuis des années, </VERS>
<VERS>N'a pas eu d'autres habitants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'embellit, rien ne décore </VERS>
<VERS>Ce dénûment presque absolu;</VERS>
<VERS>Seul un vieux lierre grimpe encore </VERS>
<VERS>Aux clous d'un auvent vermoulu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet auvent délabré s'effondre </VERS>
<VERS>Sur un chambranle trébuchant, </VERS>
<VERS>Où viennent jouer et se fondre </VERS>
<VERS>Les lueurs fauves du Couchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la radieuse fenêtre!...</VERS>
<VERS>Quand par hasard je la revois,</VERS>
<VERS>Quelque chose en mon coeur pénètre </VERS>
<VERS>Qui met des larmes dans ma voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi? - J'avais trempé ma plume </VERS>
<VERS>Pour vous l'écrire, mais voilà :</VERS>
<VERS>Il me faudrait faire un volume</VERS>
<VERS>Pour répondre à ce pourquoi-là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais quinze ans. De la jeunesse </VERS>
<VERS>En moi déjà sonnait le cor;</VERS>
<VERS>J'aurais vendu mon droit d'aînesse </VERS>
<VERS>Pour un sourire... ou moins encor.</VERS>
<VERS>J'allais par les bois, sur les grèves, </VERS>
<VERS>En proie à de vagues ennuis;</VERS>
<VERS>Mes jours étaient hantés de rêves,</VERS>
<VERS>Et mille émois troublaient mes nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cet âge où l'âme raffole</VERS>
<VERS>De toute énervante liqueur,</VERS>
<VERS>Souvent mainte émotion folle </VERS>
<VERS>Pour un rien me prenait au coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans mes courses à l'aventure, </VERS>
<VERS>Je passais près du vieux chalet, </VERS>
<VERS>Dont alors l'antique structure </VERS>
<VERS>Dans un frais jardin s'isolait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maison était habitée</VERS>
<VERS>Par des anciens, nous disait-on; </VERS>
<VERS>Famille à l'écart, molestée </VERS>
<VERS>Par tous les cancans du canton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des étrangers, des gens austères </VERS>
<VERS>Qu'on n'apercevait pas souvent. </VERS>
<VERS>Jamais d'enfants dans les parterres; </VERS>
<VERS>L'aspect morne d'un vieux couvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque fenêtre était fermée; </VERS>
<VERS>Et, quand je faisais, soucieux, </VERS>
<VERS>Ma promenade accoutumée, </VERS>
<VERS>Jamais je n'y levais les yeux.</VERS>
<VERS>Un soir pourtant - toute ma vie </VERS>
<VERS>En garde un souvenir croissant - </VERS>
<VERS>Je ne sais quelle vague envie </VERS>
<VERS>Me fit retourner en passant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ma pauvre âme à peine ouverte, </VERS>
<VERS>Quelle aube! quelle éclosion! </VERS>
<VERS>À travers la ramure verte </VERS>
<VERS>J'eus une blanche vision.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cette fenêtre en ruines</VERS>
<VERS>Que je viens de vous dessiner, </VERS>
<VERS>Au milieu de roses bruines </VERS>
<VERS>Je vis un profil rayonner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un profil... comment vous dirai-je? </VERS>
<VERS>Je vous le décrirais en vain;</VERS>
<VERS>Un de ces profils où Corrège</VERS>
<VERS>Mettait tant de reflet divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était une tête sereine,</VERS>
<VERS>Une fraîche tête d'enfant;</VERS>
<VERS>Mais jamais face souveraine </VERS>
<VERS>N'eut un éclat plus triomphant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle m'est encor familière;</VERS>
<VERS>Je la retrouve en mon sommeil, </VERS>
<VERS>Blonde, et dans son cadre de lierre </VERS>
<VERS>Souriante au Couchant vermeil.</VERS>
<VERS>Elle était divinement belle;</VERS>
<VERS>Le plus grand peintre de portraits </VERS>
<VERS>Eût trouvé son pinceau rebelle </VERS>
<VERS>Devant l'idéal de ses traits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son regard plongeait dans l'espace... </VERS>
<VERS>Mille parfums débilitants</VERS>
<VERS>Flottaient dans la brise qui passe, </VERS>
<VERS>Avec les chansons du printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne croyez pas que j'exagère </VERS>
<VERS>Ma pauvre raison s'ébranla;</VERS>
<VERS>Je m'enfuis! - La belle étrangère </VERS>
<VERS>Pour toujours aussi s'envola.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne la revis plus. Une ombre </VERS>
<VERS>S'efface moins rapidement.</VERS>
<VERS>Mais de mes souvenirs sans nombre </VERS>
<VERS>C'est peut-être le plus charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fleur des premières aurores! </VERS>
<VERS>Bouton d'or si vite cueilli!... </VERS>
<VERS>Depuis, bien d'autres météores </VERS>
<VERS>Ont passé dans mon ciel vieilli;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quand le hasard me ramène </VERS>
<VERS>Vers ces lieux où mon coeur se plaît, </VERS>
<VERS>Une puissance surhumaine </VERS>
<VERS>M'entraîne vers le vieux chalet.</VERS>
<VERS>Et là, ravi de tout mon être,</VERS>
<VERS>Je crois revoir - regrets cuisants! - </VERS>
<VERS>Refleurir à cette fenêtre</VERS>
<VERS>La douce fleur de mes quinze ans!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le bonhomme Hiver
</TITRE>
<AUTRE>
Un bel hiver vaut un printemps.
DESAUGIERS.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le bonhomme Hiver a mis ses parures, </VERS>
<VERS>Souples mocassins et bonnet bien clos, </VERS>
<VERS>Et, tout habillé de chaudes fourrures, </VERS>
<VERS>Au loin fait sonner gaîment ses grelots.</VERS>
<VERS>À ses cheveux blancs le givre étincelle; </VERS>
<VERS>Son large manteau fait des plis bouffants : </VERS>
<VERS>Il a des jouets plein son escarcelle</VERS>
<VERS>Pour mettre au chevet des petits enfants.</VERS>
<VERS>Quand le soleil luit la neige est coquette; </VERS>
<VERS>Mol et lumineux, son tapis attend</VERS>
<VERS>Le groupe rieur qui, sur la raquette,</VERS>
<VERS>Au flanc des coteaux chemine en chantant.</VERS>
<VERS>Dans les soirs sereins, l'astre noctambule </VERS>
<VERS>Plaque vaguement d'un reflet d'acier </VERS>
<VERS>La clochette d'or qui tintinnabule.</VERS>
<VERS>Au harnais d'argent du fringant coursier.</VERS>
<VERS>Au feu du soleil ou des girandoles, </VERS>
<VERS>Emportée au vol de son patin clair, </VERS>
<VERS>Mainte patineuse, en ses courses folles, </VERS>
<VERS>Sylphe gracieux, luit comme un éclair.</VERS>
<VERS>Un rayon là-bas aux vitres rougeoie;</VERS>
<VERS>On entend des sons d'orchestre lointain : </VERS>
<VERS>Ce sont ces deux soeurs, la danse et la joie, </VERS>
<VERS>Qui vont s'amuser jusques au matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans l'azur vif baigné de lumière, </VERS>
<VERS>Spectacle charmant, aspect sans rival, </VERS>
<VERS>Aux toits de la ville et sur la chaumière </VERS>
<VERS>Flotte le drapeau du gai carnaval.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A M. Coffinière de Nordeck
de la marine française
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ami, l'on vient de me remettre</VERS>
<VERS>- Envoi qui m'est bien précieux - </VERS>
<VERS>Un croquis des plus gracieux </VERS>
<VERS>Avec une charmante lettre.</VERS>
<VERS>La missive en mots palpitants </VERS>
<VERS>Me révèle une amitié franche;</VERS>
<VERS>Sur le croquis, l'onde et la branche </VERS>
<VERS>Tout bas me parlent du printemps.</VERS>
<VERS>L'amitié, cette coupe sainte</VERS>
<VERS>Qui toujours, aux lèvres du coeur, </VERS>
<VERS>Donne sa suave liqueur</VERS>
<VERS>Sans jamais y verser d'absinthe!</VERS>
<VERS>Le printemps, saison des amours, </VERS>
<VERS>Des oiseaux, des papillons lestes, </VERS>
<VERS>Des rayons et des fleurs célestes, </VERS>
<VERS>Des douces nuits et des beaux jours!</VERS>
<VERS>Bientôt, ami, la froide neige </VERS>
<VERS>Ici va tomber à foison;</VERS>
<VERS>Je vois venir à l'horizon </VERS>
<VERS>L'hiver et son triste cortège.</VERS>
<VERS>Eh bien, quand dehors rugira </VERS>
<VERS>La sombre voix de la tempête, </VERS>
<VERS>Je n'aurai qu'à lever la tête, </VERS>
<VERS>Et ton tableau me sourira.3</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les pins de Nicolet
</TITRE>
<AUTRE>
ÀMlle M C.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô mes vieux pins touffus, dont le tronc centenaire </VERS>
<VERS>Se dresse, défiant le temps qui détruit tout, </VERS>
<VERS>Et, le front foudroyé d'un éclat de tonnerre, </VERS>
<VERS>Indomptable géant, reste toujours debout!</VERS>
<VERS>J'aime vos longs rameaux étendus sur la plaine, </VERS>
<VERS>Harmonieux séjours, palais aériens,</VERS>
<VERS>Où les brises du soir semblent à chaque haleine </VERS>
<VERS>Caresser des milliers de luths éoliens.</VERS>
<VERS>J'aime vos troncs rugueux, votre tête qui ploie</VERS>
<VERS>Quand le sombre ouragan vous prend par les cheveux, </VERS>
<VERS>Votre cime où se cache un nid d'oiseau de proie, </VERS>
<VERS>Vos sourds rugissements, vos sons mystérieux.</VERS>
<VERS>Un soir, il m'en souvient, distrait, foulant la mousse </VERS>
<VERS>Qui tapisse en rampant vos gigantesques pieds, </VERS>
<VERS>J'entendis une voix fraîche, enivrante, douce, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un chant d'oiseau qui monte des halliers.</VERS>
<VERS>Et j'écoutai rêveur... et la note vibrante</VERS>
<VERS>Disait : Ever of thee! - C'était un soir de mai; </VERS>
<VERS>La nature était belle, et la brise odorante... </VERS>
<VERS>Tout insufflait l'ivresse en mon coeur désarmé.</VERS>
<VERS>O mes vieux pins géants, dans vos concerts sublimes, </VERS>
<VERS>Redites-vous parfois ce naïf chant d'amour</VERS>
<VERS>Qui résonne souvent dans mes rêves intimes, </VERS>
<VERS>Comme un écho lointain de mes bonheurs d'un jour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puissé je, un soir encor, sous vos sombres ombrages, </VERS>
<VERS>Rêver en écoutant vos bruits tumultueux</VERS>
<VERS>Ou vos longues clameurs, quand l'aile des orages </VERS>
<VERS>Vous secoue en tordant vos bras majestueux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheur à qui prendra la hache sacrilège</VERS>
<VERS>Pour mutiler vos flancs par de mortels affronts!... </VERS>
<VERS>Mais non, ô mes vieux pins, le respect vous protège, </VERS>
<VERS>Et des siècles encor passeront sur vos fronts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Reminiscor
</TITRE>
<AUTRE>
À Alphonse Lusignan.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un poète aimé j'ai fermé le tome, </VERS>
<VERS>Et, pensif, je songe à toi, mon ami; </VERS>
<VERS>Car le souvenir, gracieux fantôme, </VERS>
<VERS>Hante bien souvent mon coeur endormi.</VERS>
<VERS>Je pense au passé, beaux jours de jeunesse, </VERS>
<VERS>Des illusions âge décevant,</VERS>
<VERS>Songe passager, temps de folle ivresse, </VERS>
<VERS>Flot de poudre d'or qu'emporte le vent!</VERS>
<VERS>Nous avions pour nid la même mansarde;</VERS>
<VERS>Le coeur près du coeur, la main dans la main, </VERS>
<VERS>Nous allions gaîment... Oh! oui, Dieu me garde </VERS>
<VERS>D'oublier ces jours, fleurs de mon chemin!</VERS>
<VERS>Je l'aime toujours ce temps de bohème </VERS>
<VERS>Où chacun de nous par jour ébauchait </VERS>
<VERS>Un roman boiteux, un chétif poème</VERS>
<VERS>Où presque toujours le bon sens louchait.</VERS>
<VERS>Oui, je l'aime encor ce temps de folie </VERS>
<VERS>Où le vieux Cujas, vaincu par Musset, </VERS>
<VERS>S'en allait cacher sa mélancolie</VERS>
<VERS>Dans l'ombre où d'ennui Pothier moisissait.</VERS>
<VERS>Nos quartiers étaient à peine accessibles : </VERS>
<VERS>Passage grenier, mais logis mesquin; </VERS>
<VERS>Confuse babel d'objets impossibles : </VERS>
<VERS>La toge romaine au dos d'Arlequin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un spectacle à rompre la rate </VERS>
<VERS>Que ce galetas à moitié salon,</VERS>
<VERS>Où Scarron faisait la nique à Socrate, </VERS>
<VERS>Où Scapin donnait la réplique à Solon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout des bouquins et des paperasses, </VERS>
<VERS>Croquis et bouquets, fleurets et débris, </VERS>
<VERS>Pandémonium d'articles cocasses, </VERS>
<VERS>Jonchant au hasard parquets et lambris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flanqué d'un cummer et d'une chibouque, </VERS>
<VERS>Tout noir au milieu d'un cadre branlant, </VERS>
<VERS>Un portrait en cap de monsieur Soulouque, </VERS>
<VERS>Faisait la grimace à mon chien Vaillant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En face, perché sur une corniche,</VERS>
<VERS>Un plâtre poudreux nous montrait à nu </VERS>
<VERS>Diane chassant avec son caniche </VERS>
<VERS>Aux bords de l'Ismène Actéon cornu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un vieux rayon tout blanc de poussière, </VERS>
<VERS>Rabelais donnait le bras à Caton;</VERS>
<VERS>Pascal et Newton coudoyaient Molière, </VERS>
<VERS>Gérard de Nerval masquait Duranton.</VERS>
<VERS>Il me semble voir la table rustique </VERS>
<VERS>Chef-d'oeuvre branlant, au pied de travers, </VERS>
<VERS>Où nous écrivions en style emphatique </VERS>
<VERS>Nos lettres d'amour et nos premiers vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous ces amis à la joue imberbe,</VERS>
<VERS>Que les soirs d'hiver chez nous rassemblaient, </VERS>
<VERS>Ministres futurs, grands hommes en herbe, </VERS>
<VERS>Que les noirs soucis jamais ne troublaient!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gaudemont vantait son Italienne;</VERS>
<VERS>Sur un pan du mur Moreau crayonnait; </VERS>
<VERS>Buteau nous chantait quelque tyrolienne; </VERS>
<VERS>Auger, dans un coin, ratait un sonnet;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faucher écrivait pour la Mascarade; </VERS>
<VERS>Paul ressuscitait un vieux calembour; </VERS>
<VERS>Cassegrain lisait sa Grand-Tronciade</VERS>
<VERS>À Jack, qui ronflait ainsi qu'un tambour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Henri nous gâchait de la politique; </VERS>
<VERS>Arthur empruntait sa pose à Talma; </VERS>
<VERS>Vital aiguisait sa verve caustique, </VERS>
<VERS>Et Le May rêveur chantait Sélima.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble voir la piteuse lippe</VERS>
<VERS>Que tu nous faisais quand, tant soit peu gris, </VERS>
<VERS>Un profane osait, allumant sa pipe,</VERS>
<VERS>Déclarer la guerre à tes manuscrits.</VERS>
<VERS>Musique, peinture, amour, poésie,</VERS>
<VERS>Jeunesse et gaîté, brillants tourbillons, </VERS>
<VERS>Vous nous embaumiez de votre ambroisie; </VERS>
<VERS>Vous tissiez nos jours avec des rayons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand venait mai dorer notre chambre, </VERS>
<VERS>Ouvrant la fenêtre au printemps vermeil, </VERS>
<VERS>Nous respirions l'air tout parfumé d'ambre </VERS>
<VERS>Qui venait des prés tout pleins de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, à son tour, adieu la croisée! </VERS>
<VERS>Et chaque matin, au sortir du lit,</VERS>
<VERS>Nous allions aux champs, malgré la rosée, </VERS>
<VERS>Surprendre les fleurs en flagrant délit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'il faisait bon aller sous les ormes </VERS>
<VERS>Guetter l'alouette au bord des ruisseaux, </VERS>
<VERS>Voir glisser la nue aux flocons énormes, </VERS>
<VERS>Écouter chanter les petits oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il bien de nos promenades, </VERS>
<VERS>Quand, flâneurs oisifs, les cheveux au vent, </VERS>
<VERS>Nous allions rôder sur les esplanades,</VERS>
<VERS>Où l'on te lançait maint coup d'oeil savant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout était pour nous sujet d'amusettes; </VERS>
<VERS>Sans le sou parfois, mais toujours contents, </VERS>
<VERS>Nous suivions aussi le pas des grisettes... </VERS>
<VERS>Nous rendions des points à Roger Bontemps.</VERS>
<VERS>Je t'ai vu souvent faisant pied de grue, </VERS>
<VERS>Pour lorgner dans l'ombre un joli chignon, </VERS>
<VERS>Ou pour voir comment, traversant la rue, </VERS>
<VERS>Une jambe fine orne un pied mignon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous rêvions gloire, amour et fortune... </VERS>
<VERS>Et, comme en rêvant l'homme s'étourdit, </VERS>
<VERS>Nous nous découpions des fiefs dans la lune, </VERS>
<VERS>Le soir, en allant souper à crédit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aurions voulu, tant nous sentions battre </VERS>
<VERS>D'ardeur et d'espoir nos coeurs de vingt ans, </VERS>
<VERS>Ivres de désirs, monter quatre à quatre, </VERS>
<VERS>- Fous que nous étions! - l'échelle du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos âmes brûlaient pour la même cause; </VERS>
<VERS>Nos coeurs s'allumaient au même foyer; </VERS>
<VERS>Et, quand arrivait l'heure où tout repose, </VERS>
<VERS>Nous nous partagions le même oreiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos soirs n'avaient point de songes moroses: </VERS>
<VERS>Tu rêvais à tout ce que nous aimions;</VERS>
<VERS>Moi, je rêvais à... mais, comme les roses, </VERS>
<VERS>Le souvenir même a ses aiguillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant celui de ce temps m'enivre... </VERS>
<VERS>Beaux jours sans soucis et nuits sans remords, </VERS>
<VERS>Où le seul bonheur de se sentir vivre </VERS>
<VERS>Remplissait d'émoi nos coeurs jusqu'aux bords!</VERS>
<VERS>Mais plus tard, hélas! le vent de la vie </VERS>
<VERS>Sur notre lac pur soufflant sans pitié, </VERS>
<VERS>Il fallut quitter la route suivie</VERS>
<VERS>Depuis si longtemps par notre amitié!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petit à petit vinrent les jours sombres :</VERS>
<VERS>Chaque lendemain nous désabusait...</VERS>
<VERS>Mais l'éclair ne luit que mieux dans les ombres; </VERS>
<VERS>À l'or le plus pur il faut le creuset.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux réalités il fallut se rendre,</VERS>
<VERS>Quand un beau matin l'âge nous parla; </VERS>
<VERS>Il restait encor deux chemins à prendre : </VERS>
<VERS>Je choisis l'exil, toi l'apostolat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient deux billets à la loterie : </VERS>
<VERS>Le plus triste lot me fut départi... </VERS>
<VERS>Le sort me traitait sans cajolerie : </VERS>
<VERS>Je lui ris au nez et pris mon parti!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis lors, narguant tout ce qui me froisse, </VERS>
<VERS>En vrai Paturot passé bonnetier,</VERS>
<VERS>J'amasse un pécule, et de ma paroisse </VERS>
<VERS>J'aspire à l'honneur d'être marguillier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me moralise et j'envoie au diantre</VERS>
<VERS>Les refrains grivois du vieux Béranger;</VERS>
<VERS>Je ne chante plus, mais je prends du ventre... </VERS>
<VERS>On nomme cela, je crois, se ranger.</VERS>
<VERS>Cependant, le soir, au feu qui pétille, </VERS>
<VERS>Quand passe ma main sur mon front lassé, </VERS>
<VERS>Souvent à mon oeil une larme brille : </VERS>
<VERS>Ah! c'est que, vois-tu, j'aime le passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime le passé, qu'il chante ou soupire, </VERS>
<VERS>Avec ses leçons qu'il faut vénérer,</VERS>
<VERS>Avec ses chagrins qui m'ont fait sourire, </VERS>
<VERS>Avec ses bonheurs qui m'ont fait pleurer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, à tous bruits fermant ma fenêtre, </VERS>
<VERS>Divisant mon coeur moitié par moitié,</VERS>
<VERS>J'ai fait pour toujours deux parts de mon être : </VERS>
<VERS>L'une est au devoir, l'autre à l'amitié!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chicago, mars 1868.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Seul!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, errant, perdu dans un désert sans borne, </VERS>
<VERS>Un pâle voyageur cheminait lentement;</VERS>
<VERS>Autour de lui dormait la solitude morne, </VERS>
<VERS>Et le soleil brûlait au fond du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas une goutte d'eau pour sa lèvre en détresse! </VERS>
<VERS>Pas un ombrage frais! pas un souffle de vent! </VERS>
<VERS>Nulle herbe, nul gazon; et la plaine traîtresse </VERS>
<VERS>N'offre à son pied lassé que du sable mouvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avance pourtant; mais la route s'allonge; </VERS>
<VERS>Il sent à chaque pas son courage tarir;</VERS>
<VERS>Un sombre désespoir l'envahit quand il songe </VERS>
<VERS>Qu'il va falloir bientôt se coucher pour mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se roidit en vain sous le poids qui l'accable; </VERS>
<VERS>Il marche encore, et puis s'arrête épouvanté; </VERS>
<VERS>Sur son sein haletant, cauchemar implacable, </VERS>
<VERS>Il sent avec effroi peser l'immensité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fatigué de sonder l'horizon qu'il implore,</VERS>
<VERS>Sans force, il tombe enfin sur le sable poudreux; </VERS>
<VERS>Et son regard mourant semble chercher encore </VERS>
<VERS>Les vertes oasis et leurs palmiers ombreux.</VERS>
<VERS>Voyageurs égarés au désert de la vie,</VERS>
<VERS>Combien de malheureux, vaincus par la douleur, </VERS>
<VERS>Dans leur illusion sans cesse poursuivie, </VERS>
<VERS>Meurent sans avoir vu l'oasis du bonheur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Louisiane
</TITRE>
<AUTRE>
À Mme A. Le Duc.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pays du soleil où la fantaisie</VERS>
<VERS>Sous un ciel doré tourne son fuseau,</VERS>
<VERS>Radieux rival de l'Andalousie,</VERS>
<VERS>Dont le nom charmant, plein de poésie,</VERS>
<VERS>Résonne à mon coeur comme un chant d'oiseau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous tes frais bosquets qu'embaume l'orange, </VERS>
<VERS>On sent circuler de vagues aimants;</VERS>
<VERS>Tes lourds bananiers, que la brise effrange, </VERS>
<VERS>Semblent frissonner au concert étrange </VERS>
<VERS>Qui flotte dans l'air de tes soirs charmants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous tes dômes verts qu'ombre la liane </VERS>
<VERS>Rayonnent souvent de grands yeux hardis; </VERS>
<VERS>Et, l'artère en feu, jusqu'à la diane,</VERS>
<VERS>Plus d'un Werther veille, ô Louisiane, </VERS>
<VERS>Au seuil parfumé de tes paradis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, fils du Nord aux hivers moroses,</VERS>
<VERS>- Souvenir lointain, mais toujours vainqueur - </VERS>
<VERS>A ces douces nuits, à ces beaux jours roses, </VERS>
<VERS>En rêvant je sens, malgré mes névroses, </VERS>
<VERS>Comme une fleur d'or éclore en mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mes compatriotes des États-Unis
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir que mon esquif, battu, désemparé, </VERS>
<VERS>Au milieu des brisants luttait désespéré </VERS>
<VERS>Contre les vents contraires,</VERS>
<VERS>J' aperçus un rayon qui sur l'onde flottait </VERS>
<VERS>En me montrant la route et le salut; c'était </VERS>
<VERS>Votre phare, ô mes frères!</VERS>
<VERS>Or il brille toujours ce foyer rayonnant</VERS>
<VERS>Dont la clarté sereine indique à tout venant </VERS>
<VERS>Le port après l'orage;</VERS>
<VERS>Il brille, et dans la nuit combien de matelots </VERS>
<VERS>Près de sombrer, voyant son reflet sur les flots, </VERS>
<VERS>Échappent au naufrage!</VERS>
<VERS>Ces feux, ce sont vos coeurs qui les ont allumés, </VERS>
<VERS>Ô vous, qui des plus purs sentiments animés, </VERS>
<VERS>Dans votre âme attendrie,</VERS>
<VERS>Loin du sol paternel à jamais vénéré,</VERS>
<VERS>Gardez le souvenir et le culte sacré</VERS>
<VERS>D'une double patrie!</VERS>
<VERS>Descendants de la France, et fils du Canada, </VERS>
<VERS>Sur la plage étrangère où l'espoir vous guida - </VERS>
<VERS>Sans reproche et sans crainte -</VERS>
<VERS>Quand du foyer natal le sort vous arrachait, </VERS>
<VERS>Vous avez fièrment de ce double cachet </VERS>
<VERS>Gardé la double empreinte.</VERS>
<VERS>De vos traditions religieux gardiens,</VERS>
<VERS>Jaloux d'être à la fois français, et canadiens, </VERS>
<VERS>Soyez la sentinelle</VERS>
<VERS>D'une race sur qui Dieu se plaît à veiller;</VERS>
<VERS>Et puisse sur l'écueil toujours au loin briller </VERS>
<VERS>De vos signaux amis la lueur fraternelle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vieille histoire
</TITRE>
<AUTRE>
And among the dreams of the days that were 
I fend my lost youth again.
LONGFELLOW.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était un lieu charmant, une roche isolée, </VERS>
<VERS>Seule, perdue au loin dans la bruyère en fleur; </VERS>
<VERS>La ronce y rougissait, et le merle siffleur </VERS>
<VERS>Y jetait les éclats de sa note perlée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un lieu charmant. Là, quand les feux du soir </VERS>
<VERS>Empourpraient l'horizon d'une lueur mourante, </VERS>
<VERS>En écartant du pied la luzerne odorante,</VERS>
<VERS>Tout rêveurs, elle et moi, nous allions nous asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui se disait là d'ineffablement tendre,</VERS>
<VERS>Quel langage enchanteur pourrait le répéter!... </VERS>
<VERS>La brise se taisait comme pour écouter;</VERS>
<VERS>Des fauvettes, tout près, se penchaient pour entendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Propos interrompus, sourires épiés,</VERS>
<VERS>Ces serrements de coeur que j'éprouvais près d'elle, </VERS>
<VERS>Je me rappelle tout, jusqu'à mon chien fidèle </VERS>
<VERS>Dont la hanche servait de coussin pour ses pieds.</VERS>
<VERS>O mes vieux souvenirs! O mes fraîches années!</VERS>
<VERS>Quand remonte mon coeur vers ces beaux jours passés, </VERS>
<VERS>Je pleure bien souvent, car vous m'apparaissez </VERS>
<VERS>Comme un parquet de bal jonché de fleurs fanées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps sur nos amours jeta son froid linceul... </VERS>
<VERS>L'oubli vint; et pourtant - colombes éplorées - </VERS>
<VERS>Vers ce doux nid, témoin de tant d'heures dorées, </VERS>
<VERS>Plus tard, chacun de nous revint souvent... mais seul!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là, du souvenir en évoquant l'ivresse,</VERS>
<VERS>Qui cherchions-nous des yeux? qui nommions-nous tout bas? </VERS>
<VERS>- L'un l'autre, direz-vous? - Oh! non : c'était, hélas! </VERS>
<VERS>Le doux fantôme blanc qui fut notre jeunesse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À une orpheline
</TITRE>
<AUTRE>
Heureux le coeur de l'homme à qui Dieu n 'a pas
demandé de larmes pour le tombeau d'une mère.
SAINTE-FOI.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dis, mon ange, pourquoi cette pâleur étrange? </VERS>
<VERS>Pourquoi ton doux regard semble-t-il s'attrister? </VERS>
<VERS>La beauté sur ta joue a posé sa main d'ange; </VERS>
<VERS>Tu ne devrais savoir que sourire et chanter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'existence, il est vrai, perd bien vite ses charmes : </VERS>
<VERS>J'ai vu de jeunes fronts blanchis avant le temps; </VERS>
<VERS>Mais l'oeil des chérubins ne verse pas de larmes, </VERS>
<VERS>Et la bise d'automne est muette au printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse à ton père, à moi, soucis et peine amère, </VERS>
<VERS>Fardeau qui bien souvent fait plier nos genoux...</VERS>
<VERS>Mais, entre deux sanglots, ta lèvre a dit : « Ma mère! » </VERS>
<VERS>Ah! pauvre ange, pardon : viens pleurer avec nous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Noëls !
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le lourd battant de fer bondit dans l'air sonore, </VERS>
<VERS>Et le bronze en rumeur ébranle ses essieux... </VERS>
<VERS>Volez, cloches, grondez, clamez, tonnez encore, </VERS>
<VERS>Chantez paix sur la terre et gloire dans les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les dômes ronflants des vastes basiliques, </VERS>
<VERS>L'orgue répand le flot de ses accords puissants; </VERS>
<VERS>Montez vers l'Éternel, beaux hymnes symboliques, </VERS>
<VERS>Montez avec l'amour, la prière et l'encens!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfants, le doux Jésus vous sourit dans ses langes; </VERS>
<VERS>A vos accents joyeux laissez prendre l'essor; </VERS>
<VERS>Lancez vos clairs noëls : là-haut les petits anges </VERS>
<VERS>Pour vous accompagner penchent leurs harpes d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Blonds chérubins chantant à la lueur des cierges, </VERS>
<VERS>Cloche, orgue, bruits sacrés que le ciel même entend, </VERS>
<VERS>Sainte musique, au moins, gardez chastes et vierges, </VERS>
<VERS>Pour ceux qui ne croient plus, les légendes d'antan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand de l'an nouveau l'heure sera sonnée, </VERS>
<VERS>Sombre airain, coeurs naïfs, claviers harmonieux, </VERS>
<VERS>Pour offrir au Très-Haut l'aurore de l'année,</VERS>
<VERS>Orgues, cloches, enfants, chantez à qui mieux mieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Messe de minuit
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est Noël. Bébé dort sous ses tentures closes, </VERS>
<VERS>Rêvant, les poings fermés sur ses yeux alourdis, </VERS>
<VERS>De beaux jouets dorés, de fleurs fraîches écloses</VERS>
<VERS>Dans les jardins du paradis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au dehors on entend des voix; la foule passe, </VERS>
<VERS>Calme, écoutant au loin le clocher plein de bruit, </VERS>
<VERS>Qui jette sa clameur sonore dans l'espace</VERS>
<VERS>À tous les échos de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maîtres et serviteurs, qu'un symbole égalise, </VERS>
<VERS>De crainte d'éveiller le bébé rose et frais, </VERS>
<VERS>Pieux et recueillis, pour se rendre à l'église,</VERS>
<VERS>Passent le seuil à pas discrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est minuit bientôt. Seule, la jeune mère</VERS>
<VERS>Reste auprès du berceau que son amour défend, </VERS>
<VERS>Oubliant tout, chagrins, soucis, la vie amère,</VERS>
<VERS>Pour ne songer qu'à son enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est là sous ses yeux, son trésor, qui sommeille, </VERS>
<VERS>Innocent et serein, tandis qu'au ciel profond </VERS>
<VERS>Resplendit pour lui seul la vision vermeille</VERS>
<VERS>Que les blonds chérubins lui font.</VERS>
<VERS>La mère enfin se lève, anxieuse, attentive, </VERS>
<VERS>Et, dans les petits bas au chevet suspendus, </VERS>
<VERS>D'une main tout émue elle glisse, furtive,</VERS>
<VERS>Joujoux et bonbons confondus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, tombant à genoux, jusqu'aux pleurs attendrie, </VERS>
<VERS>Plus folle que son fils, plus riche que Crésus, </VERS>
<VERS>Murmure en son orgueil : - Comme vous, ô Marie,</VERS>
<VERS>J'ai mon petit Enfant-Jésus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La poupée
</TITRE>
<AUTRE>
conte de Noël
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver était bien rude, et plus d'un pauvre avait </VERS>
<VERS>Vu la fièvre et la faim s'asseoir à son chevet. </VERS>
<VERS>À maint foyer, malgré la froidure croissante, </VERS>
<VERS>La bûche de Noël, hélas! était absente. </VERS>
<VERS>Que de petits souliers usés et décousus, </VERS>
<VERS>Allaient être oubliés par le Petit-Jésus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noël! - La rue était brillamment éclairée; </VERS>
<VERS>Sur les trottoirs glissants une foule affairée </VERS>
<VERS>Des magasins ouverts assiégeaient les abords. </VERS>
<VERS>Mille objets attrayants s'étalaient au dehors,</VERS>
<VERS>En groupes à l'aspect plus ou moins symétrique, </VERS>
<VERS>Rutilant sous des flots de lumière électrique. </VERS>
<VERS>Partout rire et gaîté: le givre éblouissant </VERS>
<VERS>Semblait chanter joyeux sous le pied du passant; </VERS>
<VERS>Tout paraissait noyé dans des lueurs d'opale. </VERS>
<VERS>Un instant, j'entrevis un enfant frêle et pâle, </VERS>
<VERS>Un tout petit garçon grelottant, mal vêtu, </VERS>
<VERS>Qui battait la semelle, et d'un air abattu </VERS>
<VERS>Dévorant du regard un brillant étalage</VERS>
<VERS>Des mille riens dorés qui plaisent tant à l'âge </VERS>
<VERS>Où l'on n'a pas encor le coeur rassasié.</VERS>
<VERS>Le petit mendiant semblait extasié.</VERS>
<VERS>J'allais moi-même entrer pour faire quelque emplette : </VERS>
<VERS>Jouets d'enfants, menus articles de toilette, </VERS>
<VERS>Bibelots si charmants à donner ce jour-là, </VERS>
<VERS>Lorsque, le coeur serré, j'entends crier :</VERS>
<VERS>- Holà!</VERS>
<VERS>Au voleur! Qu'on l'empoigne!... Oh! l'affreux misérable! </VERS>
<VERS>À l'aide!</VERS>
<VERS>En un instant la foule inexorable </VERS>
<VERS>Avait appréhendé le délinquant; c'était</VERS>
<VERS>Le malheureux gamin. Hagard, il haletait </VERS>
<VERS>Au poignet d'un sergent et sous l'âpre huée, </VERS>
<VERS>Tandis que sa main gourde et mal habituée </VERS>
<VERS>Au métier de l'opprobre essayait gauchement, </VERS>
<VERS>Sous les lambeaux troués d'un pauvre vêtement, </VERS>
<VERS>De cacher une raide et pimpante poupée. </VERS>
<VERS>Le voleur était pris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme préoccupée,</VERS>
<VERS>Je poursuivis ma route. Or, en rentrant chez moi, </VERS>
<VERS>J'embrassai mes enfants, ce soir-là, plein d'émoi: </VERS>
<VERS>Je ne sais trop pourquoi l'action insensée </VERS>
<VERS>Du petit inconnu tourmentait ma pensée. </VERS>
<VERS>Et quand, la nuit venue, écartant les rideaux, </VERS>
<VERS>En tapinois j'allai déposer mes cadeaux, </VERS>
<VERS>Je revis - un hoquet de toux à la poitrine - </VERS>
<VERS>L'enfant déguenillé penché vers la vitrine. </VERS>
<VERS>Je le vis tout tremblant, avec avidité, </VERS>
<VERS>Porter sa main transie à l'objet convoité, </VERS>
<VERS>Entr'ouvrir les haillons qui le couvraient à peine, </VERS>
<VERS>L'y cacher, et soudain fuir à perte d'haleine.</VERS>
<VERS>Puis la police, puis le procès, la prison... </VERS>
<VERS>Enfin le déshonneur, le deuil à la maison! </VERS>
<VERS>Une première faute... un orphelin peut-être... </VERS>
<VERS>Malgré moi je plaignais le pauvre petit être;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien que je ne sais quel prétexte banal</VERS>
<VERS>Me conduisit deux jours plus tard au tribunal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre deux vagabonds et deux filles de bouges </VERS>
<VERS>Le petit comparut livide et les yeux rouges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son histoire était courte et triste. Cet enfant, </VERS>
<VERS>Hélas! était de ceux que la loi ne défend </VERS>
<VERS>Qu'à regret, dirait-on; classe déshéritée</VERS>
<VERS>De malheureux sans pain, n'ayant que la dictée </VERS>
<VERS>De leur coeur, ici-bas, pour supporter leur lot. </VERS>
<VERS>Trois ans auparavant, frappé par un ballot </VERS>
<VERS>Qu'il arrimait à bord d'un brick faisant escale, </VERS>
<VERS>Son père était tombé sans vie à fond de cale. </VERS>
<VERS>Et la mère avait dû, de saison en saison, </VERS>
<VERS>Peiner pour apporter du pain à la maison. </VERS>
<VERS>Lui-même - le petit - avait payé sa dette </VERS>
<VERS>À la famille, ayant gardé sa soeur cadette, </VERS>
<VERS>Lorsque la mère allait travailler au dehors. </VERS>
<VERS>Et puis la maladie était venue; alors </VERS>
<VERS>Il avait à son tour dû chercher de l'ouvrage.</VERS>
<VERS>Tout ce qu'un pauvre enfant peut avoir de courage, </VERS>
<VERS>Il l'avait dépensé sans plainte, avec douceur, </VERS>
<VERS>Pour sa mère clouée au chevet de sa soeur...</VERS>
<VERS>Ce soir-là même, ayant vu pleurer la petite </VERS>
<VERS>En songeant à Noël, il était sorti vite, </VERS>
<VERS>Et, le coeur gros, avait à mainte porte osé </VERS>
<VERS>Mendier un cadeau qu'on avait refusé...</VERS>
<VERS>- C'est pour elle, Monsieur, oui, pour ma soeur mourante </VERS>
<VERS>Que j'ai volé, dit-il, d'une voix déchirante; </VERS>
<VERS>C'est la première fois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'enfant, à ces mots,</VERS>
<VERS>Se cacha le visage, et, fondant en sanglots, </VERS>
<VERS>S'affaisa lourdement sur la banquette infâme. </VERS>
<VERS>Et je sortis, plaignant dans le fond de mon âme </VERS>
<VERS>Les juges - leur devoir veut quelquefois cela - </VERS>
<VERS>Condamnés à punir de ces criminels-là.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le premier de l'an
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le premier de l'an! Allégresse partout!</VERS>
<VERS>On s'aime, on se caresse, on s'embrasse, on se choie... </VERS>
<VERS>Mais le premier de l'an, pour les petits surtout, </VERS>
<VERS>Est un jour d'ineffable joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les enfants la vie est un céleste accord; </VERS>
<VERS>Chaque nouvelle année au bonheur les invite : </VERS>
<VERS>À cet âge naïf on ne sait pas encor</VERS>
<VERS>Combien le temps s'envole vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour eux point de soucis, nul chagrin n'est profond : </VERS>
<VERS>Ces coeurs que rien ne blesse ont en eux leur dictame; </VERS>
<VERS>Et pourtant qui dira ce qui se passe au fond,</VERS>
<VERS>Quelquefois de la petite âme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais des parents qui, sur leur seuil joyeux, </VERS>
<VERS>Ayant vu s'arrêter le spectre au front livide, -</VERS>
<VERS>Des sanglots plein la voix, des larmes plein les yeux,</VERS>
<VERS>Se penchent sur un berceau vide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pauvre ange est parti, par la mort emporté;</VERS>
<VERS>- Pères qui m'entendez, Dieu vous garde les vôtres! - </VERS>
<VERS>Ils ne blasphèment pas, non, car en sa bonté</VERS>
<VERS>Le ciel leur en a donné d'autres.</VERS>
<VERS>Tous trois sont là, groupés au milieu de monceaux </VERS>
<VERS>De cadeaux radieux, - bonbons, tambours, épées, </VERS>
<VERS>Chevaux de bois, soldats de plomb, frêles berceaux</VERS>
<VERS>Où dorment de roses poupées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les bons cris de joie! oh! la franche gaîté!... </VERS>
<VERS>Doux échappés du ciel, qui donc pourrait décrire </VERS>
<VERS>Ce timbre d'innocence et de sérénité</VERS>
<VERS>Qui sonne en votre éclat de rire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur gonflé, le père ose à peine parler;</VERS>
<VERS>Et, tandis qu'autour d'eux le frais essaim se joue, </VERS>
<VERS>La pauvre mère est là, triste, et qui sent couler</VERS>
<VERS>Deux grosses larmes sur sa joue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Allons, dit le brave homme, en couvrant de baisers </VERS>
<VERS>Les petits innocents à la voix de mésanges, </VERS>
<VERS>Ces jouets sont à vous; prenez et divisez</VERS>
<VERS>Entre vous trois, mes petits anges...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme l'on faisait quatre parts, étonné :</VERS>
<VERS>- Pour qui, dit le papa, cette autre part entière?</VERS>
<VERS>Et, levant ses grands yeux : - C'est, répondit l'aîné,</VERS>
<VERS>Pour petit frère au cimetière!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le jour des Rois
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici les Rois. La joie est vive à la maison. </VERS>
<VERS>De la cuisine on sent comme une exhalaison </VERS>
<VERS>De mets appétissants, de choses succulentes; </VERS>
<VERS>Ustensiles brunis, lames étincelantes, </VERS>
<VERS>Au fumet des pâtés, au parfum des rôtis, </VERS>
<VERS>En tintements joyeux mêlent leur cliquetis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la salle à manger tout prend un air de fête; </VERS>
<VERS>Sur la nappe qui luit la vaisselle s'apprête; </VERS>
<VERS>Au salon quelqu'un joue un air étourdissant; </VERS>
<VERS>Le lustre du plafond rutile incandescent, </VERS>
<VERS>Et met des plaques d'or sur les argenteries. </VERS>
<VERS>La porte entre-bâillée a des chuchoteries</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au rythme clair et gai comme un allegretto. </VERS>
<VERS>C'est la voix des petits qui parlent du teau, </VERS>
<VERS>Du gâteau merveilleux à la croûte dorée, </VERS>
<VERS>À la mie odorante, et qui, pour la soirée, </VERS>
<VERS>Désignera bientôt, dans ce groupe enfantin, </VERS>
<VERS>La reine du hasard et le roi du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont là, frères, soeurs, et cousins et cousines, </VERS>
<VERS>Petits voisins avec les petites voisines,</VERS>
<VERS>Rieurs et babillards, tapageurs, triomphants... </VERS>
<VERS>Oh! les moments bénis que ces fêtes d'enfants!</VERS>
<VERS>-	Je serai roi, dit Paul.</VERS>
<VERS>- Et moi, je serai reine ! </VERS>
<VERS>Dit Louise.</VERS>
<VERS>-	Attendez, c'est moi la souveraine! </VERS>
<VERS>S'écrie Héva; j'aurai des tas de bijoux d'or.</VERS>
<VERS>-	Moi, fait Joseph, j'aurai tout plein le corridor </VERS>
<VERS>De soldats.</VERS>
<VERS>-	Pas du tout, dit Albert qui s'approche; </VERS>
<VERS>C'est moi le roi : j'aurai des bonbons plein ma poche!</VERS>
<VERS>-	Non, non!</VERS>
<VERS>-	Si! si!</VERS>
<VERS>Les voix se taisent tout à coup :</VERS>
<VERS>On venait de frapper à la porte; et, debout</VERS>
<VERS>Au dehors, un enfant apparaissait dans l'ombre, </VERS>
<VERS>Grelottant et tendant la main dans la nuit sombre. </VERS>
<VERS>Cette apparition ne dura qu'un instant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Allons, cria le père; à table, on nous attend! </VERS>
<VERS>Il ne faut pas laisser froidir ces bonnes choses. </VERS>
<VERS>Et tous ces blonds minois et ces figures roses, </VERS>
<VERS>Fous de joie, et d'un même objet préoccupés, </VERS>
<VERS>Autour du gai festin furent bientôt groupés. </VERS>
<VERS>On avait fait des plats l'inspection sommaire; </VERS>
<VERS>Lorsque, tout étonnée :</VERS>
<VERS>-	Hein! voyons, dit la mère, </VERS>
<VERS>Qu'a-t-on fait du gâteau des Rois?</VERS>
<VERS>Tout aussitôt, </VERS>
<VERS>Chacun de s'écrier :</VERS>
<VERS>-	Où donc est le gâteau?</VERS>
<VERS>-	Mais je viens de le mettre ici, répond la bonne.</VERS>
<VERS>-	Plus de gâteau! reprend le père; elle est bien bonne! </VERS>
<VERS>Qu'est-il donc devenu? Quelqu'un l'aurait-il pris? </VERS>
<VERS>Et les petits enfants protestent tout surpris.</VERS>
<VERS>Seule, Jeanne, en son coin, semblait, toute confuse, </VERS>
<VERS>Vouloir se dérober ou chercher une excuse.</VERS>
<VERS>-	Toi, Jeanne?...</VERS>
<VERS>Et la petite avoue en bégayant :</VERS>
<VERS>-	Je l'ai donné tantôt au petit mendiant!</VERS>
<VERS>Et le papa charmé, que l'aveu rassérène :</VERS>
<VERS>-	Viens m'embrasser, dit-il, Jeanne; c'est toi, la reine!4</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Renouveau
</TITRE>
<AUTRE>
Mais il en est de nous comme de toute fleurs. 
Émile Diaz.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Regardez mourir la rose épuisée!</VERS>
<VERS>Plus de frais parfums, plus d'éclat vermeil... </VERS>
<VERS>Pour rendre la vie à la fleur brisée,</VERS>
<VERS>Que faudrait-il donc? - Un peu de rosée, </VERS>
<VERS>Un peu de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De même, ici-bas, la vie a des stages, </VERS>
<VERS>Où, meurtri, froissé, le coeur se flétrit; </VERS>
<VERS>Ainsi que la fleur, l'âme a ses orages: - </VERS>
<VERS>Mais qu'un doux rayon tombe des nuages,</VERS>
<VERS>Et tout refleurit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Impromptu
</TITRE>
<AUTRE>
(à bord du Québec, le 2 juillet 1866.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Couchant luit là-bas comme un vaste incendie; </VERS>
<VERS>Le soleil sur les flots sème un rayon mourant; </VERS>
<VERS>Les derniers bruits du jour chantent leur mélodie; </VERS>
<VERS>Et, dressant fièrement sa carène hardie,</VERS>
<VERS>Le Québec fend au vol les eaux du Saint-Laurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long panache dont sa tête est couronnée </VERS>
<VERS>Déroule dans les airs ses ondoyants réseaux;</VERS>
<VERS>Il tourmente à grand bruit la vague déchaînée... </VERS>
<VERS>Il passe, il fuit, laissant une longue traînée </VERS>
<VERS>Noire dans le ciel pur et blanche sur les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô fleuve, qu'ils sont loin les jours où nul servage </VERS>
<VERS>N'avait encor dompté ton orgueil éclatant; </VERS>
<VERS>Où de légers wigwams ornaient seuls ton rivage; </VERS>
<VERS>Où tu n'avais bercé sur ta houle sauvage</VERS>
<VERS>Que la frêle pagaie et le bouleau flottant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penchant leur front pensif sur ton urne qui gronde, </VERS>
<VERS>Ô vieux Niagara, qu'ont donc dit tes forêts, </VERS>
<VERS>En voyant, jusqu'au fond de ta grotte profonde, </VERS>
<VERS>Ta sombre royauté crouler comme ton onde, </VERS>
<VERS>Et s'incliner devant le sceptre du progrès?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mme F.-X. Lemieux
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion de la naissance de sa fille Juliette,
quatorzième enfant de la famille.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Madame, au Dieu d'amour qui féconde le nid, </VERS>
<VERS>Le doux nid des mésanges,</VERS>
<VERS>Il a plu de peupler votre foyer béni</VERS>
<VERS>De bien des petits anges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Treize! rangés autour d'une table, c'était </VERS>
<VERS>Déjà tout un poème;</VERS>
<VERS>Mais vous avez voulu, croyant qu'on en doutait, </VERS>
<VERS>Y joindre un quatorzième.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc, a-t-on dit, à ce groupe coquet </VERS>
<VERS>Ajouter quelque chose?</VERS>
<VERS>Ah! c'est que vous vouliez couronner le bouquet </VERS>
<VERS>Par un bouton de rose!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Épilogue
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À vingt ans, poète aux abois, </VERS>
<VERS>Quand revenait la saison rose, </VERS>
<VERS>J'allais promener sous les bois</VERS>
<VERS>Mon coeur morose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la brise jetant, hélas!</VERS>
<VERS>Le doux nom de quelque infidèle, </VERS>
<VERS>Je respirais les frais lilas</VERS>
<VERS>En rêvant d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours friand d'illusions,</VERS>
<VERS>Mon coeur, que tout amour transporte, </VERS>
<VERS>Plus tard à d'autres visions</VERS>
<VERS>Ouvrit sa porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La gloire, sylphe décevant </VERS>
<VERS>Si prompt à fuir à tire-d'aile, </VERS>
<VERS>À son tour m'a surpris souvent</VERS>
<VERS>A rêver d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais maintenant que j'ai vieilli, </VERS>
<VERS>Je ne crois plus à ces mensonges : </VERS>
<VERS>Mon pauvre coeur plus recueilli</VERS>
<VERS>A d'autres songes.</VERS>
<VERS>Une autre vie est là pour nous, </VERS>
<VERS>Ouverte à toute âme fidèle : </VERS>
<VERS>Bien tard, hélas! à deux genoux,</VERS>
<VERS>Je rêve d'elle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>