<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La Voix d'un Exilé
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louis-Honoré Fréchette
</AUTEUR>
<DATE>
1866
</DATE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand, du haut du vaisseau qui m'emportait loin d'elles, </VERS>
<VERS>J'ai jeté mes regards sur tes rives si belles,</VERS>
<VERS>Ô mon beau Saint-Laurent, qu'ai-je aperçu, grand Dieu! </VERS>
<VERS>Toi, ma patrie, aux mains d'une bande sordide,</VERS>
<VERS>Haletante d'effroi, vierge pure et candide</VERS>
<VERS>Qu'on traîne dans un mauvais lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu ton vieux drapeau, sainte et noble oriflamme, </VERS>
<VERS>Déchiré par la balle et noirci par la flamme,</VERS>
<VERS>Encor tout imprégné du sang de nos héros,</VERS>
<VERS>Couvert des monceaux d'or qu'un ennemi leur compte, </VERS>
<VERS>Servir de tapis vert à des bandits sans honte,</VERS>
<VERS>Sur la table de leurs tripots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les ai vus, ces gueux, - honte à l'espèce humaine! -</VERS>
<VERS>L'oeil plein d'hypocrisie et le coeur plein de haine,</VERS>
<VERS>Le parjure à la bouche et le verre à la main, </VERS>
<VERS>Erigeant l'infamie et le vol en science,</VERS>
<VERS>Pour vendre leur pays, troquer leur conscience</VERS>
<VERS>Contre un ignoble parchemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mandat, serment, devoir, honneur, vertu civique, </VERS>
<VERS>Rien n'est sacré pour eux; dans leur rage cynique, </VERS>
<VERS>Ils baîllonnent la loi pour mieux la violer... </VERS>
<VERS>Puis, à table, viveurs! ici, truffe et champagne!... </VERS>
<VERS>Grisez-vous bien, ô vous que le boulet du bagne</VERS>
<VERS>Devrait faire seul chanceler!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne laissez pas monter le rouge à votre joue:</VERS>
<VERS>La pudeur ne vaut rien; dans la fange et la boue </VERS>
<VERS>Risquez-vous hardiment fronts hauts, sans sourciller! </VERS>
<VERS>Accouplez-vous bien vite aux hontes de la rue... </VERS>
<VERS>Allons! depuis quand donc cette engeance repue</VERS>
<VERS>A-t-elle peur de se souiller?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les traites! s'ils gardaient pour eux seuls leurs souillures!... </VERS>
<VERS>Mais ils ont souffleté nos gloires les plus pures;</VERS>
<VERS>Ils ont éclaboussé tous nos fronts immortels;</VERS>
<VERS>Aux croyances du peuple ils ont tendu des pièges, </VERS>
<VERS>Et dressé leurs tréteaux, histrions sacrilèges,</VERS>
<VERS>Jusques à l'ombre des autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il manque à l'orgie un nouveau camarade: </VERS>
<VERS>Il faut à ces roués un roi de mascarade,</VERS>
<VERS>Un roi de la bamboche, un roi de carnaval! </VERS>
<VERS>Oui, je l'avoue, il manque une chose à la fête: </VERS>
<VERS>Le stigmate, il est vrai, décore bien la tête,</VERS>
<VERS>Mais pas comme un bandeau royal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien! puisqu'il le faut, - pardonne, ô ma patrie! - </VERS>
<VERS>Dans les sales bourbiers de la truanderie</VERS>
<VERS>Plongez-vous pour trouver un roi digne de vous; </VERS>
<VERS>Un roi digne de vous, s'il s'appelle Cartouche, </VERS>
<VERS>S'il a le vice au coeur et le fiel à la bouche,</VERS>
<VERS>Et surtout s'il sort des égoûts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Papineau, Viger, patriotes sublimes! </VERS>
<VERS>Lorimier, Cardinal, Chénier, nobles victimes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'êtes-vous devenus, héros cent fois bénis?</VERS>
<VERS>Vous qui, sur l'échafaud, portiez vos fronts sans tache? </VERS>
<VERS>Vous qui teigniez de sang les murs de Saint-Eustache? </VERS>
<VERS>Vous qui mouriez à Saint-Denis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ces jours étaient beaux! Phalanges héroïques, </VERS>
<VERS>Ces soldats nés d'hier, ces orateurs stoïques, </VERS>
<VERS>Comme ils le portaient haut, l'étendard canadien! </VERS>
<VERS>Ceux-ci, puissants tribuns, faisaient les patriotes; </VERS>
<VERS>Ceux-là marchaient joyeux au devant des despotes,</VERS>
<VERS>Et mouraient en disant: C'est bien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi qui survis seul à ces temps d'épopée, </VERS>
<VERS>Que ta grande âme encor si fortement trempée </VERS>
<VERS>Doit souffrir en voyant cet âge d'apostats!</VERS>
<VERS>Et tous ces coeurs d'acier qui dorment dans la tombe, </VERS>
<VERS>S'ils pouvaient voir aussi leur grande oeuvre qui tombe,</VERS>
<VERS>Comme ils vous maudiraient, ingrats!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne se vendaient pas, ceux-là! Leur âme sainte, </VERS>
<VERS>Fidèle à tout devoir, insensible à la crainte,</VERS>
<VERS>N'écoutait que la voix de nos droits outragés; </VERS>
<VERS>Flagellant sans pitié les tyrans et les traîtres,</VERS>
<VERS>Ils ne baisaient pas, eux, les souliers de nos maîtres... </VERS>
<VERS>Mon Dieu, que les temps sont changés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, les temps sont changés... Chaque chose a son heure. </VERS>
<VERS>Maintenant du passé la grande ombre qui pleure </VERS>
<VERS>Jette un regard amer vers le sombre avenir...</VERS>
<VERS>Avec elle pleurons la gloire qui se voile,</VERS>
<VERS>Ou plutôt de l'exil allons suivre l'étoile:</VERS>
<VERS>Partons pour ne plus revenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop faible pour dompter ce servilisme immonde; </VERS>
<VERS>Fuyons-en le contact; allons de par le monde </VERS>
<VERS>Chercher un coin de terre où l'honneur soit resté. </VERS>
<VERS>Il faut l'air à mon vol, l'espace à ma pensée, </VERS>
<VERS>De nouveaux horizons à mon âme oppressée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À moi la sainte liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moderne Chanaan, ou nouvelle Ausonie, </VERS>
<VERS>Il est sous le soleil une terre bénie</VERS>
<VERS>Où fatigué, vaincu par la vague ou l'écueil, </VERS>
<VERS>Le naufragé revoit des rives parfumées </VERS>
<VERS>Où coeurs endoloris, nations opprimées</VERS>
<VERS>Trouvent un fraternel accueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, prenant pour guidon la bannière étoilée, </VERS>
<VERS>Et suivant dans son vol la république ailée, </VERS>
<VERS>Tous les peuples unis vont se donnant la main; </VERS>
<VERS>Là Washington jeta la semence féconde</VERS>
<VERS>Qui, principe puissant, fera du Nouveau-Monde, </VERS>
<VERS>Le vrai berceau du genre humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, point de rois ventrus! point de noblesses nées! </VERS>
<VERS>Par le mérite seul les têtes couronnées</VERS>
<VERS>Vers le progrès divin marchent à pas géants; </VERS>
<VERS>Là, libre comme l'air ou le pied des gazelles, </VERS>
<VERS>La fière indépendance étend ses grandes ailes</VERS>
<VERS>Au centre des deux océans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô bords hospitaliers, ouvrez-moi votre asile! </VERS>
<VERS>Ah! pour trouver l'oubli de tout ce qui m'exile. </VERS>
<VERS>Que ne puis-je aussi boire aux ondes du Léthé! </VERS>
<VERS>Oublier!... mais comment oublier la patrie? </VERS>
<VERS>Comment ne pas pleurer notre splendeur flétrie,</VERS>
<VERS>Notre avenir au vent jeté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, vallons ombreux, mes campagnes fleuries, </VERS>
<VERS>Mes montagnes d'azur et mes blondes prairies. </VERS>
<VERS>Mon fleuve harmonieux, mon beau ciel embaumé! </VERS>
<VERS>Dans les grandes cités, dans les bois, sur les grèves, </VERS>
<VERS>Ton image toujours flottera dans mes rêves,</VERS>
<VERS>O mon Canada bien-aimé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'écouterai plus, dans nos forêts profondes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans nos prés verdoyants et sur nos grandes ondes, </VERS>
<VERS>Toutes ces voix sans nom qui font battre le coeur: </VERS>
<VERS>Mais je n'entendrai pas non plus, dans ma retraite, </VERS>
<VERS>Les accents avinés de la troupe en goguette</VERS>
<VERS>Qui se marchande notre honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand je dormirai sous la terre étrangère, </VERS>
<VERS>Jamais, je le sens bien, jamais une voix chère </VERS>
<VERS>Ne viendra, vers le soir, prier sur mon tombeau; </VERS>
<VERS>Mais je n'aurai pas vu, pour combler la mesure, </VERS>
<VERS>Du dernier de nos droits, cette race parjure</VERS>
<VERS>S'arracher le dernier lambeau!</VERS>
<VERS>Envoi</VERS>
<VERS>Amis, suivant la route où le destin m'entraîne, </VERS>
<VERS>Gladiateur vaincu, j'ai déserté l'arène,</VERS>
<VERS>La noble arène où vous luttez;</VERS>
<VERS>Avant la fin du jour, j'ai quitté la bataille; </VERS>
<VERS>Troubadour indolent, je n'étais pas de taille </VERS>
<VERS>A tenir ferme à vos côtés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous qui restez seuls sur la brêche fumante, </VERS>
<VERS>N'allez pas, comme moi, céder à la tourmente, </VERS>
<VERS>Découragés par les revers.</VERS>
<VERS>Leurs soldats sont nombreux: ne comptez pas les vôtres! </VERS>
<VERS>Songez que Jésus-Christ n'avait que douze apôtres, </VERS>
<VERS>Et qu'ils ont conquis l'Univers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, voilà ce que peut l'idée ardente et forte. </VERS>
<VERS>Elle n'a pas besoin de puissante cohorte</VERS>
<VERS>Encor moins de canons rayés.</VERS>
<VERS>Champions de nos droits, guerriers de la pensée, </VERS>
<VERS>Oh! n'allez pas courber votre tête lassée </VERS>
<VERS>Devant ces renégats payés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le but est noble et grand: la lutte sera rude; </VERS>
<VERS>Mais bientôt, vous là-bas, moi dans ma solitude,</VERS>
<VERS>Nous verrons le jour du réveil;</VERS>
<VERS>La voix des opprimés s'élève grandissante... </VERS>
<VERS>Demain les nations, ô liberté puissante!</VERS>
<VERS>En pliant le genou salueront ton soleil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>