<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les fleurs boréales
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Louis-Honoré Fréchette
</AUTEUR>
<DATE>
1879
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Jolliet
</TITRE>
<AUTRE>
DÉCOUVERTE DU MISSISSIPI 
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le grand fleuve dormait couché dans la savane.</VERS>
<VERS>Dans les lointains brumeux passaient en caravane</VERS>
<VERS>De farouches troupeaux d'élans et de bisons.</VERS>
<VERS>Drapé dans les rayons de l'aube matinale,</VERS>
<VERS>Le désert déployait sa splendeur virginale</VERS>
<VERS>Sur d'insondables horizons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Juin brillait. Sur les eaux, dans l'herbe des pelouses,</VERS>
<VERS>Sur les sommets, au fond des profondeurs jalouses,</VERS>
<VERS>L'Été fécond chantait ses sauvages amours.</VERS>
<VERS>Du Sud à l'Aquilon, du Couchant à l'Aurore,</VERS>
<VERS>Toute l'immensité semblait garder encore</VERS>
<VERS>La majesté' des premiers jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Travail mystérieux! Les rochers aux fronts chauves,</VERS>
<VERS>Les pampas, les bayous, les bois, les antres fauves,</VERS>
<VERS>Tout semblait tressaillir sons un souffle effréné;</VERS>
<VERS>On sentait palpiter les solitudes mornes,</VERS>
<VERS>Comme an jour où vibra, dans l'espace sans bornes,</VERS>
<VERS>L'hymne du monda non veau-né.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Inconnu trônait là dans sa grandeur première.</VERS>
<VERS>Splendide, et tacheté d'ombres et de lumière,</VERS>
<VERS>Comme un reptile immense au soleil engourdi,</VERS>
<VERS>Le vieux Meschacébé, vierge encor de. servage,</VERS>
<VERS>Dépliait ses anneaux do rivage en rivage</VERS>
<VERS>Jusques aux golfes du Midi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Echarpe de Titan sur le globe enroulée,</VERS>
<VERS>Le grand fleuve épanchait sa nappe immaculée</VERS>
<VERS>Des régions de l'Ourse aux plages d'Orion,</VERS>
<VERS>Baignant le steppe aride et les bosquets d'orange,</VERS>
<VERS>Et mariant ainsi, dans un hymen étrange,</VERS>
<VERS>L'Equateur au Septentrion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fier de sa liberté, fier de ses flots sans nombre,</VERS>
<VERS>Fier du grand pin touffu qui lui verse son ombre,</VERS>
<VERS>Le Roi-des-Eaux n'avait encore, en aucun lieu</VERS>
<VERS>Où l'avait promené sa course vagabonde,</VERS>
<VERS>Déposé le tribut de sa vague profonde,</VERS>
<VERS>Que devant le soleil et Dieu!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jolliet! Jolliet! quel spectacle féerique</VERS>
<VERS>Dut frapper ton regard, quand ta nef historique</VERS>
<VERS>Bondit sur les flots d'or du grand fleuve inconnu!</VERS>
<VERS>Quel sourire d'orgueil dut effleurer ta lèvre!</VERS>
<VERS>Quel éclair triomphant, à cet instant de fièvre,</VERS>
<VERS>Dut resplendir sur ton front nu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyez-vous, là-bas, debout comme un prophète,</VERS>
<VERS>Le regard rayonnant d'audace satisfaite,</VERS>
<VERS>La main tendue au loin vers l'Occident bronzé,</VERS>
<VERS>Prendre possession de ce domaine immense,</VERS>
<VERS>Au nom du Dieu vivant, au nom du roi de France,</VERS>
<VERS>Et du monde civilisé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, bercé par la houle, et bercé par ses rêves,</VERS>
<VERS>L'oreille ouverte aux bruits harmonieux des grèves,</VERS>
<VERS>Humant l'acre parfum des grands bois odorants,</VERS>
<VERS>Rasant les îlots verts et les dunes d'opale,</VERS>
<VERS>De méandre en méandre, au fil de l'onde pâle,</VERS>
<VERS>Suivre le cours des flots errants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A son aspect, du scia des flottantes ramures,</VERS>
<VERS>Montait comme un concert de chants et de murmures;</VERS>
<VERS>Des vols d'oiseaux marins s'élevaient des roseaux,</VERS>
<VERS>Et, pour montrer la route à la pirogue frêle,</VERS>
<VERS>S'enfuyaient en avant, traînant leur ombre grêle</VERS>
<VERS>Dans le pli lumineux des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant qu'il allait voguant à la dérive,</VERS>
<VERS>L'on aurait dit qu'au loin les arbres de la rive,</VERS>
<VERS>En arceaux parfumés penchés sur sou chemin,</VERS>
<VERS>Saluaient le héros dont l'énergique audace</VERS>
<VERS>Venait d'inscrire encor le nom de notre race</VERS>
<VERS>Aux fastes de l'esprit humain!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O grand Meschacébé! -voyageur taciturne,</VERS>
<VERS>Bien des fois, au rayon de l'étoile nocturne,</VERS>
<VERS>Sur tes bords endormis je suis venu «l'asseoir;</VERS>
<VERS>Et la, seul et rêveur, perdu sous les grands ormes,</VERS>
<VERS>J'ai souvent du regard suivi d'étranges formes</VERS>
<VERS>Glissant dans les brumes du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt je croyais voir, sous les vertes arcades,</VERS>
<VERS>Du fatal de Soto passer les cavalcades,</VERS>
<VERS>En jetant au désert un défi solennel!</VERS>
<VERS>Tantôt, c'était Marquette errant dans la prairie,</VERS>
<VERS>Impatient d'offrir un monde à sa patrie,</VERS>
<VERS>Et des âmes à l'Eternel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, sons les taillis, ma prunelle trompée</VERS>
<VERS>Croyait voir de La Salle étinceler l'épée;</VERS>
<VERS>Et parfois, groupe informe allant je ne sais où,</VERS>
<VERS>Devant une humble croix, -ô puissance magique!</VERS>
<VERS>De farouches guerriers à l'oeil sombre et tragique</VERS>
<VERS>Passer en pliant le genou!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, berçant mon âme aux rêves des poètes,</VERS>
<VERS>J'entrevoyais aussi de blanches silhouettes,</VERS>
<VERS>Doux fantômes flottant dans le vague des nuits,</VERS>
<VERS>Atala, Gabriel, Chactas, Evangeline,</VERS>
<VERS>Et l'ombre de René, debout sur la colline,</VERS>
<VERS>Pleurant ses immortels ennuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'endormais ainsi mes souvenirs moroses...</VERS>
<VERS>Mais de ces visions poétiques et roses</VERS>
<VERS>Celle qui plus souvent venait frapper mon oeil,</VERS>
<VERS>C'était, passant au loin dans un reflet de gloire,</VERS>
<VERS>Ce hardi pionnier dont notre jeune histoire</VERS>
<VERS>Redit le nom avec orgueil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jolliet! Jolliet! doux siècles de conquêtes,</VERS>
<VERS>Deux siècles sans rivaux ont passé sur nos têtes,</VERS>
<VERS>Depuis l'heure sublime où, de ta propre main,</VERS>
<VERS>Tu jetas, d'un seul trait, sur la. carte du mon de</VERS>
<VERS>Ces vastes régions, zone immense et féconde,</VERS>
<VERS>Futur grenier du genre humain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux siècles sont passés depuis que ton génie</VERS>
<VERS>Nous fraya le chemin de la terre bénie</VERS>
<VERS>Que Dieu fit avec tant de prodigalité,</VERS>
<VERS>Qu'elle garde toujours dans les plis de sa robe,</VERS>
<VERS>Pour les déshérités de tous les coins du globe,</VERS>
<VERS>Du pain avec la liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, deux siècles ont fui. La solitude vierge</VERS>
<VERS>N'est plus là! Du progrès le flot montant submerge</VERS>
<VERS>Les vestiges derniers d'un passé qui finit.</VERS>
<VERS>Où le désert dormait grandit la métropole;</VERS>
<VERS>Et le fleuve asservi courbe sa large épaule</VERS>
<VERS>Sous l'arche aux piliers de granit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus de forêts sans fin: la vapeur les sillonne!</VERS>
<VERS>L'astre des jours nouveaux sur tous les points rayonne</VERS>
<VERS>L'enfant de la nature est évangélisé;</VERS>
<VERS>Le soc du laboureur fertilise la plaine;</VERS>
<VERS>Et le surplus doré de sa gerbe trop pleine</VERS>
<VERS>Nourrît le vieux monde épuisé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des plus purs dévoûments merveilleuse semence!</VERS>
<VERS>Qui de vous eût jamais rêvé cette oeuvre immense,</VERS>
<VERS>O Jolliet, et vous apôtres ingénus,</VERS>
<VERS>Humbles soldats de Dieu, sans reproche et sans crainte,</VERS>
<VERS>Qui portiez le flambeau de la vérité sainte</VERS>
<VERS>Dans ces parages inconnus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des volontés du ciel exécuteurs dociles,</VERS>
<VERS>Vous fûtes les jalons qui rendent plus faciles</VERS>
<VERS>Les durs sentiers où doit marcher l'humanité...</VERS>
<VERS>Gloire à vous tous! du Temps franchissant les abîmes,</VERS>
<VERS>Vos noms environnés d'auréoles sublimes.</VERS>
<VERS>Iront à l'immortalité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, de ces héros généreuse patrie,</VERS>
<VERS>Sol canadien, que j'aime avec idolâtrie,</VERS>
<VERS>Dans l'accomplissement de tous ces grands travaux,</VERS>
<VERS>Quand je pèse lapait que le ciel t'a donnée,</VERS>
<VERS>Les yeux sur l'avenir, terre prédestinée,</VERS>
<VERS>J'ai foi dans tes destins nouveaux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
À M. l'abbé Tanguay
</TITRE>
<AUTRE>
AUTEUR DU « DICTIONNAIRE GÉNÉALOGIQUE DES FAMILLES CANADIENNES »
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'Histoire, prenant son austère burin,</VERS>
<VERS>Des âges qui s'en vont, sur ses tables d'airain,</VERS>
<VERS>Fixe l'empreinte ineffaçable,</VERS>
<VERS>Son oeil impartial n'a pas de trahisons,</VERS>
<VERS>Mais forcé d'embrasser d'immenses horizons,</VERS>
<VERS>Il néglige le grain de sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pic au front altier lui cachant le sillon,</VERS>
<VERS>Elle n'aperçoit point le timide oisillon</VERS>
<VERS>Qui bâtit son nid dans les seigles;</VERS>
<VERS>Son fier regard, qui va de sommets en sommets,</VERS>
<VERS>Toujours tourné là-haut, ne s'arrête jamais</VERS>
<VERS>Qu'à regarder voler les aigles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Empereurs, potentats, capitaines fameux,</VERS>
<VERS>Chefs d'un jour surnageant sur les flots écumeux</VERS>
<VERS>Des déchaînements populaires,</VERS>
<VERS>Eclatante victoire ou drame ensanglanté,</VERS>
<VERS>Grands hommes ou hauts faits ont seuls droit de cité</VERS>
<VERS>Dans ses annales séculaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand Turenne, frappé d'un boulet de canon,</VERS>
<VERS>Rend l'âme au champ d'honneur, elle redit son nom,</VERS>
<VERS>Et va s'incliner sur sa tombe:</VERS>
<VERS>Elle donne des pleurs au général mourant;</VERS>
<VERS>Mais passe sans regrets, d'un pas indifférent,</VERS>
<VERS>Devant l'humble conscrit qui tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les peuples, sous ses yeux, roulent en tourbillon;</VERS>
<VERS>Et comme, lorsque au loin défile un bataillon,</VERS>
<VERS>Les hauts cimiers seuls sont en vue,</VERS>
<VERS>Des héros et des grands elle compte les jours;</VERS>
<VERS>Mais des petits, hélas! oubliés pour toujours,</VERS>
<VERS>La foule est à peine entrevue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amant passionné des temps qui ne sont plus,</VERS>
<VERS>Quand, j'évoque, rêveur, des siècles révolus</VERS>
<VERS>L'image au fond de ma mémoire;</VERS>
<VERS>Ou quand, ceignant le front de nos nobles aïeux</VERS>
<VERS>D'un diadème d'or, Garneau fait sous mes yeux</VERS>
<VERS>Surgir tout un passé de gloire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, dans les reflets d'un songe vaporeux,</VERS>
<VERS>Je vois passer au loin les mânes de nos preux</VERS>
<VERS>En cohorte resplendissante,</VERS>
<VERS>Jetant à l'Angleterre un sublime cartel,</VERS>
<VERS>Et gravant sur nos bords un poëme immortel,</VERS>
<VERS>De leur épée éblouissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je compte nos grands noms, soldat, prêtre, trappeur,</VERS>
<VERS>Pionniers, chevaliers sans reproche et sans peur,</VERS>
<VERS>Tous ceux dont notre orgueil s'honore:</VERS>
<VERS>Depuis l'humble martyr qui convertit les coeurs,</VERS>
<VERS>Jusqu'au vaillant tribun foudroyant nos vainqueurs</VERS>
<VERS>Des éclats de sa voix sonore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, dans les rangs pressés de ce groupe charmant,</VERS>
<VERS>D'un regard anxieux je cherche vainement,</VERS>
<VERS>Quel que soit le livre que j'ouvre,</VERS>
<VERS>Tous ces héros obscurs qui, pour ce sol naissant,</VERS>
<VERS>Versèrent tant de fois leurs sueurs et leur sang,</VERS>
<VERS>Et qu'aujourd'hui l'oubli recouvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils furent grands pourtant, ces paysans hardis</VERS>
<VERS>Qui, sur ces bords lointains, défièrent jadis</VERS>
<VERS>L'enfant des bois dans ses repaires,</VERS>
<VERS>Et perçant la forêt l'arquebuse à la main,</VERS>
<VERS>Au progrès à venir ouvrirent le chemin...</VERS>
<VERS>Et ces hommes furent nos pères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la France peuplait ces rivages nouveaux,</VERS>
<VERS>Que d'exploits étonnants, que d'immortels travaux,</VERS>
<VERS>Que de légendes homériques,</VERS>
<VERS>N'eurent pour tous héros que ces preux inconnus,</VERS>
<VERS>Soldats et laboureurs, coeurs de bronze, venus</VERS>
<VERS>Du fond des vieilles Armoriques!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps les a plongés dans son gouffre béant....</VERS>
<VERS>Mais d'exhumer au moins leur beaux noms du néant,</VERS>
<VERS>Qui fera l'oeuvre expiatoire?...</VERS>
<VERS>C'est vous, savant abbé! c'est votre livre, ami,</VERS>
<VERS>Qui se fait leur vengeur, et repave à demi</VERS>
<VERS>L'ingratitude de l'Histoire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
À Henry W. Longfellow
</TITRE>
<AUTRE>
À L'OCCASION DE SON VOYAGE EN EUROPE
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, tu t'envolas comme l'oiseau de mer</VERS>
<VERS>Dont le coup d'aile altier nargue le gouffre amer:</VERS>
<VERS>Et moi, debout sur la colline,</VERS>
<VERS>Murmurant à la brise un chant d'Hiawatha,</VERS>
<VERS>Longtemps je regardai le flot qui t'emporta,</VERS>
<VERS>O doux chantre d'Evangeline!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme on voit l'astre d'or, plongeant an sein des eaux,</VERS>
<VERS>Laisser derrière lui de lumineux réseaux</VERS>
<VERS>Dorer les vagues infinies,</VERS>
<VERS>Quand ta barque sombrait à l'horizon brumeux,</VERS>
<VERS>On entendit longtemps sur l'abîme écumeux</VERS>
<VERS>Flotter d'étranges, harmonies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu caressais ton luth d'un doigt mélodieux,</VERS>
<VERS>O barde! et; je t'ai vu d'un long regard d'adieux</VERS>
<VERS>Embrasser nos rives aimées,</VERS>
<VERS>Rêvant pour ton retour d'innombrables moissons</VERS>
<VERS>De poëmes ailés, de sublimes chansons</VERS>
<VERS>Et de légendes parfumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu partis, et longtemps ta lyre résonna</VERS>
<VERS>Des vallons de Kildare aux penchants de l'Etna,</VERS>
<VERS>Sur le Danube et sur la Loire;</VERS>
<VERS>Et, brillante fanfare ou fier coup de canon,</VERS>
<VERS>La brise qui soufflait nous apportait ton nom</VERS>
<VERS>Dans un long murmure de gloire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces pays dorés où l'art a des autels,</VERS>
<VERS>Tu passais, saluant tous les fronts immortels</VERS>
<VERS>De l'Europe, en grands noms féconde;</VERS>
<VERS>Et, de Rome à Paris, de Londre à Guernesey,</VERS>
<VERS>Les maîtres t'acclamaient, rival improvisé</VERS>
<VERS>Qui surgissais du Nouveau-Monde...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, comme une aile blanche ouverte dans le vent,</VERS>
<VERS>J'ai vu poindre une voile aux lueurs du Levant,</VERS>
<VERS>Dans un rayonnement féerique!</VERS>
<VERS>Le bronze de Cambridge a grondé dans sa tour;</VERS>
<VERS>Et, dans son noble orgueil, d'un long frisson d'amour</VERS>
<VERS>Tressaille la jeune Amérique!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoutez! -mille voix s'élèvent dans les airs.</VERS>
<VERS>De la cité vivante et du fond des déserts</VERS>
<VERS>Monte une immense symphonie.</VERS>
<VERS>Ecoutez ces accents, par la brise portés</VERS>
<VERS>Des bords de la Floride aux coteaux enchantés</VERS>
<VERS>De la blonde Pensylvanie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des gorges du Catskill au rivage lointain</VERS>
<VERS>Ou le vieux Missouri, dans son cours incertain,</VERS>
<VERS>Roule ses eaux couleur d'orange;</VERS>
<VERS>Sous les arceaux touffus des grands bois ténébreux,</VERS>
<VERS>Au bord des lacs géants et des bayous ombreux,</VERS>
<VERS>S'élève une cantate étrange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hozanna! ces rumeurs, ces chants mystérieux,</VERS>
<VERS>C'est un monde hélant son barde glorieux;</VERS>
<VERS>Car le flot dont tu t'environnes,</VERS>
<VERS>O vieux roc de Plymouth, berce encor ton enfant,</VERS>
<VERS>Poëte bien-aimé qui revient triomphant,</VERS>
<VERS>Le front tout chargé de couronnes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Août 1869.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
À M. Pamphile Lemay
</TITRE>
<AUTRE>
POÈTE LAURÉAT DE L'UNIVERSITÉ-LAVAL
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Poëte, on t'applaudit! poëte, on te couronne!</VERS>
<VERS>Le laurier du vainqueur sur ta tête rayonne;</VERS>
<VERS>Le passant jette à flots des fleurs sur ton chemin;</VERS>
<VERS>Au tournoi de la lyre on t'a cédé l'arène;</VERS>
<VERS>Ta muse à ses rivaux sourit en souveraine:</VERS>
<VERS>Et je ne suis plus là pour te serrer la main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, naguère encor, suivant la même étoile,</VERS>
<VERS>Nous n'avions qu'une nef, nous n'avions qu'une voile;</VERS>
<VERS>Nos luths oom'rae nos coeurs vibraient à l'unisson.</VERS>
<VERS>Poètes de vingt ans, c'étaient luttes sans trêve:</VERS>
<VERS>C'était à qui de nous ferait le plus beau rêve,</VERS>
<VERS>C'était à qui ferait la plus belle chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous rêvions, nous chantions, -c'était là notre vie.</VERS>
<VERS>Et, rivaux fraternels, sans fiel et sans envie,</VERS>
<VERS>Nous rendions à la Muse un hommage pareil.</VERS>
<VERS>Tu charmais les zéphyrs, je narguais la, bourrasque;</VERS>
<VERS>Et noua voguions tous deux, toi songeur, moi fantasque,</VERS>
<VERS>L'âme ivre de parfums, de joie et de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos soirs étaient sereins, nos matins étaient roses,</VERS>
<VERS>Tout était calme et pur; nuls nuages moroses</VERS>
<VERS>N'estompaient l'horizon, -ô présage moqueur!</VERS>
<VERS>J'aimais... et je croyais à l'amitié fidèle;</VERS>
<VERS>Tout me parlait d'espoir, quand le sort d'un coup d'aile,</VERS>
<VERS>Brisa mes rêves d'or, ma boussole et mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orage m'emporta loin de la blonde rive</VERS>
<VERS>Où ton esquif flottait toujours à la dérive,</VERS>
<VERS>Bercé par des flots bleus pleins d'ombrages mouvants.</VERS>
<VERS>Et depuis, ballotté par la mer écumante,</VERS>
<VERS>Hochet de l'ouragan, jouet de la tourmente,</VERS>
<VERS>J'erre de vague en vague à la merci des vents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je suis loin, ami! mais souvent les rafales</VERS>
<VERS>M'apportent des lambeaux de clameurs triomphales;</VERS>
<VERS>Et j'écoute, orgueilleux, ton nom que l'on redit...</VERS>
<VERS>Alors je me demande, en secret, dans mon âme,</VERS>
<VERS>Si tu songes parfois, quand la foule t'acclame,</VERS>
<VERS>A celui qui jadis tant de fois t'applaudit,</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chicago, octobre 1869.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Sur le Mississipi
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Salut! Père-des-Eaux, fécond Meschacébé,</VERS>
<VERS>Fleuve immense qui tiens tout un monde englobé</VERS>
<VERS>Dans tes méandres gigantesques!</VERS>
<VERS>Toi dont les flots sans fin, rapides ou dormants,</VERS>
<VERS>A des bords tout peuplés de souvenirs charmants</VERS>
<VERS>Chantent cent poëmes dantesques!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'antique Hercule, ô colosse indompté,</VERS>
<VERS>Tu t'en vas promenant ta fière majesté</VERS>
<VERS>De l'Equinoxe jusqu'à l'Ourse;</VERS>
<VERS>Et ton onde répète aux tièdes océans</VERS>
<VERS>L'épithalame étrange et les concerts géants</VERS>
<VERS>Des glaciers où tu prends ta source.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu connais tous les cieux, parcours tous les climats.</VERS>
<VERS>La pirogue indienne et le pesant trois-mâts</VERS>
<VERS>Te parlent de toutes les zones.</VERS>
<VERS>L'aigle ami des hivers, le pélican frileux,</VERS>
<VERS>Le sombre pin du Nord, et le coton moelleux</VERS>
<VERS>Se mirent dans tes vagues jaunes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois! tandis qu'à tes pieds, sur ton cours attiédi,</VERS>
<VERS>L'oranger qui se berce aux brises du midi,</VERS>
<VERS>Verse ses parfums et son ombre,</VERS>
<VERS>A ton front les sapins, accroupis à fleur d'eau,</VERS>
<VERS>Te tressent, blancs de givre, un éternel bandeau</VERS>
<VERS>De leurs arabesques sans nombre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, sur tes bords glacés où mugit l'aquilon,</VERS>
<VERS>Les chasseurs vont traquant l'ours du Septentrion</VERS>
<VERS>De leurs flèches et de leurs piques;</VERS>
<VERS>Ici, dans les détours où dorment tes remous,</VERS>
<VERS>Les noirs alligators foulant tes sables mous,</VERS>
<VERS>Bâillent au soleil des tropiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, ô fleuve! il semble, indécises rumeurs,</VERS>
<VERS>Que la voix du passé chante dans tes clameurs,</VERS>
<VERS>Quand ton flot se frange d'écume;</VERS>
<VERS>Et qu'au fond des grands bois sur la rive penchés,</VERS>
<VERS>On entrevoit, la nuit, l'ombre des vieux Natchez</VERS>
<VERS>Errer vaguement dans la brume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Chactas! Atala! c'est vous qui revenez,</VERS>
<VERS>À l'abri des vieux troncs par l'orage, inclinés,</VERS>
<VERS>Voir passer les eaux murmurantes;</VERS>
<VERS>Et toi, chantre immortel qui fis leurs noms si beaux,</VERS>
<VERS>Quittes-tu quelquefois la poudre des tombeaux,</VERS>
<VERS>Pour suivre leurs formes errantes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, fantômes aimés, vous y venez souvent;</VERS>
<VERS>Et voilà ce qui fait que, dans la voix du vent,</VERS>
<VERS>Soit qu'elle brame dans les landes,</VERS>
<VERS>Ou ronfle sur ta berge, ô vieux Meschacébé!</VERS>
<VERS>Le passant croit ouïr, quand le soir est tombé,</VERS>
<VERS>De mystérieuses légendes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Beau fleuve! emporte-moi dans ta course sans frein,</VERS>
<VERS>Souffle-moi tes senteurs, chante-moi ton refrain,</VERS>
<VERS>Endors-moi sur ta large lame;</VERS>
<VERS>Que tes rayons dorés baignent mon front pâli!</VERS>
<VERS>Nouveau René, vers toi je viens chercher l'oubli:</VERS>
<VERS>Verse-moi son amer dictame!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Novembre 1870.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Renouveau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il faisait froid. J'errais dans la lande déserte,</VERS>
<VERS>Songeant, rêveur distrait, aux beaux jours envolés;</VERS>
<VERS>De givre étincelant la route était couverte,</VERS>
<VERS>Et le vent secouait les arbres désolés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, au détour du sentier, sous les branches</VERS>
<VERS>D'un buisson dépouillé, j'aperçus, entr'ouvert,</VERS>
<VERS>Un nid, débris informe où quelques plumes blanches</VERS>
<VERS>Tourbillonnaient encor sous la bise d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'en souviens? c'était le nid d'une linotte</VERS>
<VERS>Que j'avais, un matin du mois de mai dernier,</VERS>
<VERS>Surprise, éparpillant sa merveilleuse note</VERS>
<VERS>Dans les airs tout remplis d'arôme printanier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jour-là, tout riait; la lande ensoleillée</VERS>
<VERS>S'enveloppait au loin de reflets radieux;</VERS>
<VERS>Et, sous chaque arbrisseau, l'oreille émerveillée</VERS>
<VERS>Entendait bourdonner des bruits mélodieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil était chaud, la brise caressante;</VERS>
<VERS>De feuilles et de fleurs les rameaux étaient lourds.</VERS>
<VERS>La linotte chantait sa gamme éblouissante</VERS>
<VERS>Près du berceau de mousse où dormaient ses amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, au souvenir de ces jours clairs et roses,</VERS>
<VERS>Qu'a remplacés l'automne avec son ciel marbré,</VERS>
<VERS>Mon coeur,? j'ai quelquefois de ces heures moroses,</VERS>
<VERS>Mon coeur s'émut devant ce vieux nid délabré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je songeai longtemps à mes jeunes années,</VERS>
<VERS>Frêles fleurs dont l'orage a tué les parfums;</VERS>
<VERS>A mes illusions que la vie a fanées,</VERS>
<VERS>Au pauvre nid brisé de mes bonheurs défunts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car quelle âme ici-bas n'eut sa flore nouvelle,</VERS>
<VERS>Son doux soleil d'avril et ses tièdes saisons?</VERS>
<VERS>Épanouissement du coeur qui se révèle!</VERS>
<VERS>Des naïves amours mystiques floraisons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O jeunesse! tu fuis comme un songe d'aurore;</VERS>
<VERS>Et que retrouve-t-on, quand ton rêve est fini?</VERS>
<VERS>Quelques plumes, hélas! qui frissonnent encore</VERS>
<VERS>Aux branches où le coeur avait bâti son nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je revins chez moi, ce soir-là, sombre et triste.</VERS>
<VERS>Mais quand la douce nuit m'eut versé son sommeil,</VERS>
<VERS>Dans un tourbillon d'or, de pourpre et d'améthyste,</VERS>
<VERS>Je vis renaître au loin le beau printemps vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis, comme autrefois, la lande, ranimée,</VERS>
<VERS>Étaler au soleil son prisme aux cent couleurs;</VERS>
<VERS>Des vents harmonieux jasaient dans la ramée,</VERS>
<VERS>Et des rayons dorés pleuvaient parmi les fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nature avait mis sa robe des dimanches.</VERS>
<VERS>Et je vis deux pinsons, sous le feuillage verts,</VERS>
<VERS>Qui tapissaient leur nid avec ces plumes blanches</VERS>
<VERS>Dont les lambeaux flottaient naguère au vent d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Temps! courant fatal où vont nos destinées,</VERS>
<VERS>De nos plus chers espoirs aveugle destructeur,</VERS>
<VERS>Sois béni! car, par toi, les tiges moissonnées</VERS>
<VERS>Peuvent encor revivre, ô grand consolateur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'épreuve, par toi l'espérance nous reste;</VERS>
<VERS>Tu fais, après l'hiver, reverdir les sillons;</VERS>
<VERS>Et tu verses toujours quelque baume céleste</VERS>
<VERS>Aux blessures que font tes cruel aiguillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au découragement n'ouvrons jamais nos portes:</VERS>
<VERS>Après les jours de froid viennent les jours de mai;</VERS>
<VERS>Et c'est souvent avec ses illusions mortes</VERS>
<VERS>Que le coeur se refait un nid plus parfumé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Premier janvier
</TITRE>
<AUTRE>
Tempus odax rerum.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vents qui secouez les brandies pendantes</VERS>
<VERS>Des sapins neigeux au front blanchissant;</VERS>
<VERS>Qui mêlez vos voix aux notes stridentes</VERS>
<VERS>Du givre qui grince aux pieds, du passant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nocturnes clameurs qui montez des vagues,</VERS>
<VERS>Quand l'onde glacée entre en ses fureurs;</VERS>
<VERS>Bruits sourds et confus, rumeurs, plaintes vagues</VERS>
<VERS>Qui troublez du soir les saintes horreurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Craquement du froid, murmures des ombres,</VERS>
<VERS>Frissons des forêts que l'hiver étreint,</VERS>
<VERS>Taisez-vous!... Du haut des vastes tours sombres,</VERS>
<VERS>La cloche a jeté ses sanglots d'airain!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix mystérieuse au fond du ciel blême,</VERS>
<VERS>Le bronze a sonné douze coups,-minuit!</VERS>
<VERS>C'est le dernier mot, c'est l'adieu suprême</VERS>
<VERS>Que le présent jette au passé qui fuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minute fatale, insensible étape,</VERS>
<VERS>Rapide moment sitôt emporté,</VERS>
<VERS>Cet instant qui naît et qui nous échappe</VERS>
<VERS>A fait faire un pas à l'Eternité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus prompt que l'éclair ou l'oiseau qui vole,</VERS>
<VERS>Ce temps qu'on dépense en voeux superflus,</VERS>
<VERS>Ce temps qu'on gaspille en calcul frivole,</VERS>
<VERS>Quand on va l'atteindre, il n'est déjà plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un an vient de fuir, un antre commence...</VERS>
<VERS>Penseurs érudits, raisonneurs subtils,</VERS>
<VERS>Vous qui disséquez la nature immense,</VERS>
<VERS>Ces ans qui s'en vont, dites, où vont-ils?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vont où s'en va tout ce qui s'effondre;</VERS>
<VERS>Où vont nos destins à peine aperçus;</VERS>
<VERS>Dans l'abîme abrupt où vont se confondre</VERS>
<VERS>Avec nos bonheurs nos espoirs déçus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vont où s'en va la vaine fumée</VERS>
<VERS>De tous nos projets de gloire et d'amour;</VERS>
<VERS>Où va le géant, où va le pygmée,</VERS>
<VERS>L'arbre centenaire et la fleur d'un jour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vont nos sanglots et nos chants de fête,</VERS>
<VERS>Où vont jeunes fronts et chefs tremblotants,</VERS>
<VERS>Où va le zéphyr, où va la tempête,</VERS>
<VERS>Où vont nos hivers, où vont nos printemps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Temps! Eternité! mystère insondable!</VERS>
<VERS>Tout courbe le front devant vos grandeurs,</VERS>
<VERS>Problème effrayant, gouffre inabordable,</VERS>
<VERS>Quel oeil peut plonger dans vos profondeurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atomes sans nom perdu dans l'espace,</VERS>
<VERS>Nous roulons sans cesse eu flots inconstants;</VERS>
<VERS>Seul le Créateur, devant qui tout passe,</VERS>
<VERS>Immuable, plane au-dessus des temps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Impromptu
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des vastes forêts la splendeur m'enchante;</VERS>
<VERS>J'aime à contempler les sommets al tiers.</VERS>
<VERS>Rien ne vaut pourtant la grâce touchante</VERS>
<VERS>De la fleur qui luit au bord dus sentiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O caps entassés dont l'orgueil se mire</VERS>
<VERS>Dans les flots profonds du noir Sagnenay!</VERS>
<VERS>Falaises à pic que la foule admire!</VERS>
<VERS>Rocher que la foudre a découronné!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Promontoires nus dont la cime touche</VERS>
<VERS>Aux derniers confins de l'immensité,</VERS>
<VERS>Mon front qu'a couvert votre ombre farouche</VERS>
<VERS>S'incline devant votre majesté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ô pics géants que le ciel décore,</VERS>
<VERS>Monts qui défiez le regard humain,</VERS>
<VERS>A tout votre éclat je préfère encore</VERS>
<VERS>La douce amitié qui me tend la main!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chicoutimi, 1er juillet 1875.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Printemps
</TITRE>
<AUTRE>
À ma soeur
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt viendra le doux printemps</VERS>
<VERS>Chasser la neige, les autans,</VERS>
<VERS>Les jours moroses;</VERS>
<VERS>Bientôt les feuilles renaîtront,</VERS>
<VERS>Et les oiseaux nous reviendront</VERS>
<VERS>Avec les roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, de nos rudes climats,</VERS>
<VERS>Disparaîtront les blancs frimas,</VERS>
<VERS>Les froids sévères;</VERS>
<VERS>Et nous pourrons, d'un oeil charmé</VERS>
<VERS>Voir éclore aux rayons de mai</VERS>
<VERS>Les primevères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la route, chaque bosquet,</VERS>
<VERS>Dans l'arceau pimpant et coquet</VERS>
<VERS>De ses ramures,</VERS>
<VERS>Le soir comme au soleil levant,</VERS>
<VERS>Rendra sous les baisers du vent</VERS>
<VERS>Mille murmures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ruisseaux transparents et frais</VERS>
<VERS>Mêleront an bruit des forêts</VERS>
<VERS>Leur voix si douce;</VERS>
<VERS>Et sous les branches qui plieront,</VERS>
<VERS>Des chants joyeux s'envoleront</VERS>
<VERS>Des nids de mousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les guérets et sur les eaux,</VERS>
<VERS>Sous les sapins, dans les roseaux</VERS>
<VERS>Qu'un souffle ploie,</VERS>
<VERS>Sur les rochers, dans les buissons,</VERS>
<VERS>Tout sera parfums et chansons,</VERS>
<VERS>Lumière et joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout mille édens gracieux</VERS>
<VERS>Feront remonter vers les cieux</VERS>
<VERS>L'âme bercée;</VERS>
<VERS>Et, sous l'empire d'Ariel,</VERS>
<VERS>La terre semblera du ciel</VERS>
<VERS>La fiancée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors on te verra souvent</VERS>
<VERS>Au balcon te pencher rêvant</VERS>
<VERS>Tout éveillée,</VERS>
<VERS>Pour écouter le bruit de l'eau</VERS>
<VERS>Fredonnant son gai trémolo</VERS>
<VERS>Sous la feuillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'on te verra plus d'une fois</VERS>
<VERS>Devenir pensive à la voix</VERS>
<VERS>Eolienne</VERS>
<VERS>Des petits maëtros ailés,</VERS>
<VERS>Chantant leurs refrains modulés</VERS>
<VERS>En tyrolienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les peupliers, vers le soir,</VERS>
<VERS>Tu t'en iras souvent t'asseoir,</VERS>
<VERS>Rêveuse et lasse,</VERS>
<VERS>Humant la brise et ses parfums,</VERS>
<VERS>Et dénouant tes cheveux bruns,</VERS>
<VERS>Au vent qui passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsque tout te sourira,</VERS>
<VERS>Que l'enivrement te fera</VERS>
<VERS>Oublier l'heure,</VERS>
<VERS>Alors, l'oeil à demi voilé,</VERS>
<VERS>Tu songeras à l'exilé</VERS>
<VERS>Qui souffre et pleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! le beau printemps doré</VERS>
<VERS>N'est plus pour le coeur ulcéré</VERS>
<VERS>Qu'un vain fantôme.</VERS>
<VERS>Quand l'âme a des chagrins navrants,</VERS>
<VERS>Les souffles les plus enivrants</VERS>
<VERS>N'ont plus d'arôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tout son oeil est attristé:</VERS>
<VERS>Pour lui la rose est sans beauté,</VERS>
<VERS>Et l'aubépine</VERS>
<VERS>Lui parle encor de sa douleur,</VERS>
<VERS>Car il sait que la blanche fleur</VERS>
<VERS>A son épine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sait que l'automne viendra,</VERS>
<VERS>Que la terre se jonchera</VERS>
<VERS>De feuilles d'arbre;</VERS>
<VERS>Et la brise au vol caressant</VERS>
<VERS>Sur sou front ne laisse en passant</VERS>
<VERS>Qu'un froid de marbre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni le gazouillement des eaux,</VERS>
<VERS>Ni le ramage des oiseaux,</VERS>
<VERS>Troupes aimées,</VERS>
<VERS>Ni les frais ombrages mouvants,</VERS>
<VERS>Ni la douce chanson des vents</VERS>
<VERS>Dans les ramées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni ces mille aspects enchantés</VERS>
<VERS>Qu'on découvre de tous côtés,</VERS>
<VERS>Quand la nature,</VERS>
<VERS>Pour célébrer les jours nouveaux,</VERS>
<VERS>Fait briller les plus beaux joyaux</VERS>
<VERS>De sa parure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien pour lui n'a d'émotions;</VERS>
<VERS>Son coeur pour les illusions</VERS>
<VERS>N'a plus de place;</VERS>
<VERS>Et son pas foule, indifférent,</VERS>
<VERS>Fleur nouvelle ou gazon mourant,</VERS>
<VERS>Pelouse ou glace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour lui les beaux jours de printemps</VERS>
<VERS>N'ont pins ni reflets éclatants</VERS>
<VERS>Ni folle ivresse;</VERS>
<VERS>L'homme que la vie a froissé</VERS>
<VERS>N'a qu'un printemps, c'est son passé,</VERS>
<VERS>C'est sa jeunesse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il est un baume odorant</VERS>
<VERS>Donné parfois au coeur souffrant</VERS>
<VERS>Par Dieu lui-même:</VERS>
<VERS>Ce doux baume, trop rare, hélas!</VERS>
<VERS>C'est l'assurance que là-bas</VERS>
<VERS>Quelqu'un nous aime!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chicago, mars 1868.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Sur sa tombe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dix printemps n'avaient pas encore</VERS>
<VERS>Fleuri sur son front pâle et doux;</VERS>
<VERS>De ses grands yeux fixés sur nous</VERS>
<VERS>S'échappaient des rayons d'aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfance avec tous ses parfums,</VERS>
<VERS>Rayonnante comme un symbole,</VERS>
<VERS>Enveloppait d'une auréole,</VERS>
<VERS>Les ondes de ses cheveux bruns.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa petite âme, à la lumière,</VERS>
<VERS>Rose mystique, s'entr'ouvrait;</VERS>
<VERS>Auprès d'elle l'on respirait</VERS>
<VERS>Une atmosphère printanière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant, reflet furtif,</VERS>
<VERS>Malgré la jeunesse et sa sève,</VERS>
<VERS>On pouvait voir le pli du rêve</VERS>
<VERS>Contracter son sourcil pensif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était une fleur fraîche éclose</VERS>
<VERS>Qui sur sa tige se penchait;</VERS>
<VERS>Et la main qui s'en approchait</VERS>
<VERS>Craignait d'effeuiller une rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, -beaucoup s'en souviendront,</VERS>
<VERS>Malgré l'éclat de sa prunelle,</VERS>
<VERS>L'on croyait voir l'ombre d'une aile</VERS>
<VERS>Passer vaguement sur son front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, tout à coup, lueurs étranges,</VERS>
<VERS>Tout son visage rayonnait;</VERS>
<VERS>Ou eût dit qu'elle revenait</VERS>
<VERS>D'une entrevue avec les anges...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! tout n'est que vanité!</VERS>
<VERS>Tout eu ce monde est éphémère!</VERS>
<VERS>Et Dieu t'enlève, ô pauvre mère,</VERS>
<VERS>Ce trésor qu'il t'avait prêté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette âme était une exilée</VERS>
<VERS>Sur celte terre et parmi nous...</VERS>
<VERS>Ce sont les chérubins jaloux</VERS>
<VERS>Qui l'ont auprès d'eux rappelée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était, dans son prisme vermeil,</VERS>
<VERS>La goutte d'eau du ciel venue,</VERS>
<VERS>Et qui remonte dans la nue</VERS>
<VERS>Avec un rayon de soleil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Reminiscor
</TITRE>
<AUTRE>
À Alphonse Lusignan
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un poëte aimé j'ai fermé le tome,</VERS>
<VERS>Et pensif je songe à toi-, mon ami;</VERS>
<VERS>Car le souvenir,, gracieux fantôme,</VERS>
<VERS>Hante bien souvent mon coeur endormi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense au passé, beaux jours de jeunesse</VERS>
<VERS>Des illusions âge décevant,</VERS>
<VERS>Songe passager, temps de folle ivresse,</VERS>
<VERS>Flot ne poudre d'or qu'emporte le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions pour nid la même mansarde;</VERS>
<VERS>Le coeur près du coeur, la main dans la main,</VERS>
<VERS>Nous allions gaîment... Oh! oui, Dieu me garde</VERS>
<VERS>D'oublier ces jours, fleurs démon chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ali! je l'aime encor ce temps de bohème,</VERS>
<VERS>Où chacun de nous par ce jour ébauchait</VERS>
<VERS>Un roman boiteux, un chétif poëme</VERS>
<VERS>Où presque toujours le bon sens louchait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je l'aime encor ce temps de folie</VERS>
<VERS>Où le vieux Cujas, vaincu par Musset,</VERS>
<VERS>S'en allait cacher sa mélancolie</VERS>
<VERS>Dans l'ombre où d'ennui Pothier moisissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos quartiers étaient à peine accessibles:</VERS>
<VERS>Splendide grenier, mais logis mesquin;</VERS>
<VERS>Confuse babel d'objets impossibles:</VERS>
<VERS>La toge romaine au dos d'Arlequin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un spectacle à rompre la rate</VERS>
<VERS>Que ce galetas à moitié salon,</VERS>
<VERS>Où Scarron faisait la nique à Socrate,</VERS>
<VERS>Où Scapin donnait réplique à Solon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout des chiffons et des paperasse,</VERS>
<VERS>Croquis et bouquins, fleurets et débris,</VERS>
<VERS>Pandémonium d'articles cocasses,</VERS>
<VERS>Jonchant, constellant parquets et lambris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flanqué d'un cummer et d'une chibouque,</VERS>
<VERS>Suspendu dans l'ombre au mur vacillant,</VERS>
<VERS>Un portrait en cap du nègre Soulouque,</VERS>
<VERS>Faisait la grimace à mon. chien Vaillant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En face, perché sur une corniche,</VERS>
<VERS>Un plâtre poudreux nous montrait à nu</VERS>
<VERS>Diane chassant avec son caniche</VERS>
<VERS>Aux bords de l'Ismène Actéon cornu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un vieux rayon tout blanc de poussière,</VERS>
<VERS>Rabelais donnait le bras à Caton;</VERS>
<VERS>Pascal et Newton coudoyaient Molière,</VERS>
<VERS>Gérard de Nerval masquait Duranton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble voir la table rustique</VERS>
<VERS>A la jambe torse, au pied de travers,</VERS>
<VERS>Où nous écrivions en style érotique</VERS>
<VERS>Nos lettres d'amour et nos premiers vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous ces amis à la joue imberbe,</VERS>
<VERS>Que les soirs d^hivers chez nous rassemblaient,</VERS>
<VERS>Ministres futurs, grands hommes en herbe,</VERS>
<VERS>Que les noirs soucis jamais ne troublaient!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gaudemont vantait son Italienne;</VERS>
<VERS>Sur un pan du mur Moreau crayonnait;</VERS>
<VERS>Buteau nous chantait quelque tyrolienne;</VERS>
<VERS>Pendant que Faucher ratait un sonnet;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Henri nous gâchait de la politique;</VERS>
<VERS>Arthur de son geste éclipsait Talma;</VERS>
<VERS>Vital aiguisait sa verve caustique,</VERS>
<VERS>Et Lemay rêveur chantait Sélima.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble voir la piteuse lippe</VERS>
<VERS>Que tu nous faisait quand, tant soit peu gris,</VERS>
<VERS>Un profane osait, allumant sa pipe,</VERS>
<VERS>Déclarer la guerre à tes manuscrits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Musique, peinture, amour, poésie,</VERS>
<VERS>Jeunesse et gaîté, brillants tourbillons,</VERS>
<VERS>Vous nous embaumiez de votre ambroisie:</VERS>
<VERS>Vous tissiez nos jours avec des rayons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand venait mai dorer notre chambre,</VERS>
<VERS>Ouvrant la fenêtre au printemps vermeil,</VERS>
<VERS>Nous respirions l'air tout parfumé d'ambre</VERS>
<VERS>Qui venait des prés tout pleins de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, à son tour, adieu la croisée!</VERS>
<VERS>Et chaque matin, au sortir du lit,</VERS>
<VERS>Nous allions aux champs, malgré la rosée,</VERS>
<VERS>Surprendre les fleurs en flagrant délit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'il faisait bon aller sous les ormes,</VERS>
<VERS>Guetter l'alouette au bord des ruisseaux,</VERS>
<VERS>Voir glisser la nue aux flocons énormes,</VERS>
<VERS>Ecouter chanter les petits oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il bien de nos promenades,</VERS>
<VERS>Quand, flâneurs oisifs, les cheveux au vent,</VERS>
<VERS>Nous allions rôder sur les Esplanades,</VERS>
<VERS>Où l'ou nous lançait maint coup d'oeil savant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout était pour nous sujet d'amusettes;</VERS>
<VERS>Sans le sou parfois, mais toujours contents,</VERS>
<VERS>Nous suivions aussi le pas des grisettes...</VERS>
<VERS>Nous rendions des points à Roger Boutemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai vu souvent faisant pied de grue,</VERS>
<VERS>Pour lorgner dans l'ombre un joli chignon,</VERS>
<VERS>Ou pour voir comment, traversant la rue,</VERS>
<VERS>Une jambe fine orne un pied mignon,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous rêvions gloire, amour et fortune...</VERS>
<VERS>Et, comme en rêvant l'homme s'étourdit,</VERS>
<VERS>Nous nous découpions des fiefs dans la lune,</VERS>
<VERS>Le soir, en allant souper h crédit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aurions voulu, tant nous sentions battre</VERS>
<VERS>D'ardeur et d'espoir nos coeurs do vingt ans,</VERS>
<VERS>Ivres de désirs, monter quatre à quatre,</VERS>
<VERS>-Fous que nous étions! -l'échelle du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos âmes brûlaient pour la même cause;</VERS>
<VERS>Nos coeurs s'allumaient au même foyer;</VERS>
<VERS>Et quand arrivait l'heure où tout repose,</VERS>
<VERS>Nous nous partagions le même oreiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos soirs n'avaient point de songes moroses;</VERS>
<VERS>Tu rêvais à tout ce que nous ramions;</VERS>
<VERS>Moi, je rêvais à. ..mais, comme les roses,</VERS>
<VERS>Le souvenir même a ses aiguillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant celui de ce temps m'enivre...</VERS>
<VERS>Beaux jours sans soucis et nuits sans remords,</VERS>
<VERS>Où. le seul bonheur de se sentir vivre</VERS>
<VERS>Remplissait d'émoi nos coeurs jusqu'aux bords!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais plus tard, hélas! le vent de la vie</VERS>
<VERS>Sur notre lac pur soufflant sans pitié,</VERS>
<VERS>Il nous fallut fuir la route suivie</VERS>
<VERS>Depuis si longtemps par notre amitié!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petit à petit vinrent les jours sombres:</VERS>
<VERS>Chaque lendemain nous désabusait...</VERS>
<VERS>Mais l'éclair ne luit que mieux dans les ombres;</VERS>
<VERS>A l'or le plus pur il faut le creuset.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux réalités il fallut se rendre,</VERS>
<VERS>Quand un beau matin l'âge nous parla;</VERS>
<VERS>Il restait encor deux chemins à prendre;</VERS>
<VERS>Je choisis l'exil, toi l'apostolat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient deux billets à la lotterie:</VERS>
<VERS>Le plus triste lot me fut départi...</VERS>
<VERS>Le sert me traitait sans cajolerie:</VERS>
<VERS>Je lui ris au nez et pris mon parti!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis lors, narguant tout ce qui me froisse,</VERS>
<VERS>En vrai Paturot passé bonnetier,</VERS>
<VERS>J'amasse un pécule, et de ma paroisse</VERS>
<VERS>J'aspire à l'honneur d'être marguiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me moralise et j'envoie au diantre</VERS>
<VERS>Murger et Musset, surtout Béranger;</VERS>
<VERS>Je ne chante plus, mais je prends du ventre...</VERS>
<VERS>On nomme cela, je crois, se ranger,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, le soir, au feu qui pétille,</VERS>
<VERS>Quand passe ma main sur mon front lassé,</VERS>
<VERS>Parfois une larme à mon oeil scintille:</VERS>
<VERS>Ali! c'est que, vois-tu, j'aime le passé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime le passé, qu'il chante ou soupire,</VERS>
<VERS>Avec ses leçons qu'il faut vénérer,</VERS>
<VERS>Avec ses chagrins qui m'ont fait sourire,</VERS>
<VERS>Avec ses bonheurs qui m'ont fait pleurer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, à tons bruits fermant ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Divisant mon coeur moitié par moitié,</VERS>
<VERS>J'ai fait pour toujours deux parts de mon être:</VERS>
<VERS>L'une est au devoir, l'autre à l'amitié!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Chicago, mars 1868.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Sur la tombe de Cadieux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur un îlot désert de l'Ottawa sauvage,</VERS>
<VERS>Le voyageur remarque, à deux pas du rivage,</VERS>
<VERS>Un tertre que la ronce achève de couvrir:</VERS>
<VERS>Un jour quelqu'un, ici, s'arrêta pour mourir.</VERS>
<VERS>L'humble tombe des bois n'a ni grille ni marbre;</VERS>
<VERS>Mais, poëte naïf, à l'écorce d'un arbre</VERS>
<VERS>Cet étrange mourant confia son regret,</VERS>
<VERS>Jetant sa plainte amère au vent de la forêt.</VERS>
<VERS>La légende a doré cette histoire touchante:</VERS>
<VERS>L'arbre n'est plus debout; mais le peuple qui chante,</VERS>
<VERS>Bien souvent, au hameau, fredonne eu soupirant</VERS>
<VERS>La complainte qu'alors chanta Cadieux mourant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sinistre Ottawa, combien de sombres drames</VERS>
<VERS>Dieu n'a-t-il pas écrits dans le pli de tes lames</VERS>
<VERS>Et sur les flancs rugueux de tes âpres récifs!</VERS>
<VERS>Dans les ombres du soir, combien de cris plaintifs,</VERS>
<VERS>Combien de longs sanglots, combien de plaintes vagues</VERS>
<VERS>Ne se mêlent-ils pas aux clameurs de tes vagues?</VERS>
<VERS>Ah! c'est que, sous tes flots et dans tes sables mous,</VERS>
<VERS>Bien des corps délaissés dorment dans tes remous!</VERS>
<VERS>Ceux-là n'ont pas même eu leurs quelques pieds de terre:</VERS>
<VERS>Leur linceul est l'oubli; leur tombe est un mystère.</VERS>
<VERS>Jamais, an fond des bois, le touriste rêvant</VERS>
<VERS>Ne lira leurs adieux sur le bouleau mouvant;</VERS>
<VERS>Et, le soir, au foyer, nulle voix printanière</VERS>
<VERS>Ne mêlera leurs noms aux chants de la chaumière.</VERS>
<VERS>Pour eux nuls souvenirs, nul bruit de pas aimés...</VERS>
<VERS>Dans vos tombeaux errants, pauvres perdus, donnez!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Ottawa, novembre 1866.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Nuit d'été
</TITRE>
<AUTRE>
À Melle Louise
</AUTRE>
<AUTRE>
Quel beau soir! tout riait et tout chantait en choeur,
Le bois et la prairie et la vigne et mon coeur.
ARSENE HOUSSAYE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez là, Louise; et vous savez sans doute</VERS>
<VERS>Ce que mon coeur rêva tout le long de la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un soir d'été, calme et silencieux,</VERS>
<VERS>Un de ces soirs charmants qui font rêver aux cieux,</VERS>
<VERS>Un soir par et serein. Les vastes solitudes</VERS>
<VERS>Semblaient prêter l'oreille aux étranges préludes,</VERS>
<VERS>Aux premiers sons perdus du sublime concert</VERS>
<VERS>Que l'orchestre des nuits dit au vent désert.</VERS>
<VERS>Le firmament s'ornait de brillants météores;</VERS>
<VERS>La brise roucoulait dans les sapins sonores</VERS>
<VERS>Et les petits oiseaux, dans le duvet des nids,</VERS>
<VERS>Chantaient sous l'oeil de Dieu leurs autours infinis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez là, Louise; et vous savez sans doute</VERS>
<VERS>Ce que mou coeur disait tout le long de la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres du chemin, sous les baisers du vent,</VERS>
<VERS>Secouaient sur nos fronts leur éventail mouvant</VERS>
<VERS>De feuilles, où perlaient des gouttes de rosée</VERS>
<VERS>Qui troublaient du ruisseau la surface irisée;</VERS>
<VERS>Et tous quatre, égrenant, sans songer au sommeil,</VERS>
<VERS>Des heures delà nuit le chapelet vermeil,</VERS>
<VERS>Noue cheminions gaîment, -ô bonheurs éphémères!</VERS>
<VERS>L'âme dans le ciel bien, le front dans les chimères...</VERS>
<VERS>Et moi, tout rajeuni, j'écoutais plein d'émoi</VERS>
<VERS>Les choeurs harmonieux qui s'éveillaient eu mai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez là, Louise; et vous savez sans doute</VERS>
<VERS>Ce que mon coeur chantait tout le long de la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, au flanc moelleux d'un image qui dort,</VERS>
<VERS>La lune, dans le ciel, montre sa corne d'or...</VERS>
<VERS>C'est l'heure des adieux, cette heure solennelle</VERS>
<VERS>Où l'Ange des regrets emportai sur son aile,</VERS>
<VERS>Pour que notre bonheur ne dure pas toujours,</VERS>
<VERS>Les rêves de jeunesse et les serments d'amours!</VERS>
<VERS>Il fallait nous quitter... Longtemps nous hésitâmes,</VERS>
<VERS>Comme si nous laissions quelque part de nos âmes.</VERS>
<VERS>La brise du matin soufflait dans les tilleuls:</VERS>
<VERS>Longs furent les adieux; -puis nous revînmes seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'étiez plus là, non; mais vous savez sans doute</VERS>
<VERS>Que mon coeur soupira tout le long de la route!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Québec
</TITRE>
<AUTRE>
Par nobile fratrum.
HORACE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Couchant luit là-bas comme un vaste incendie;</VERS>
<VERS>Le soleil sur les flots sème un rayon mourant;</VERS>
<VERS>Les derniers bruits du jour chantent leur mélodie;</VERS>
<VERS>Et, dressant fièrement sa carène hardie.</VERS>
<VERS>Le Québec fend au vol les eaux du Saint-Laurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long panache dont su tête est couronnée</VERS>
<VERS>Déroule dans les airs ses ondoyants réseaux;</VERS>
<VERS>Il tourmente à grand bruit, la vague déchaînée...</VERS>
<VERS>Il passe, il fuit, laissant une longue traînée</VERS>
<VERS>Noire dans le ciel pur et blanche sur les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fleuve, qu'ils sont loin les jours où nul servage</VERS>
<VERS>N'avait encor dompté ton orgueil éclatant;</VERS>
<VERS>Où do légers wigwams ornaient seuls ton rivage;</VERS>
<VERS>Où tu n'avais bercé sur ta houle sauvage</VERS>
<VERS>Que la frôle pagaie et le bouleau flottant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penchant leur front pensif sur ton urne qui gronde,</VERS>
<VERS>O vieux Niagara, qu'ont donc dit tes forêts,</VERS>
<VERS>Eu voyant, jusqu'au fond de ta grotte profonde,</VERS>
<VERS>Ta sombre royauté crouler comme ton onde,</VERS>
<VERS>Et s'éclipser devant ce géant du progrès?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes rois tous deux, étonnante structure</VERS>
<VERS>Et toi, fier Saint-Laurent, au cours majestueux:</VERS>
<VERS>Si l'un est couronné par sa belle nature</VERS>
<VERS>L'autre, voguant drapé dans son architecture,</VERS>
<VERS>Est noble comme lui, comme lui fastueux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
À bord du Québec, 2 juillet 1866.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Oiseaux blancs
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand, sur nos plaines blanches,</VERS>
<VERS>Le givre des hivers</VERS>
<VERS>Commence à fondre aux branches</VERS>
<VERS>Des sapins toujours verts;</VERS>
<VERS>Quand chez nous se fourvoie</VERS>
<VERS>Avril, le mois des fleurs,</VERS>
<VERS>Le printemps nous envoie</VERS>
<VERS>Ces gais avant-coureurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du froid, de la neige,</VERS>
<VERS>Des vents et des eaux,</VERS>
<VERS>Que Dieu vous protège,</VERS>
<VERS>Petits oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin des rives plus douces,</VERS>
<VERS>Loin des climats bénis,</VERS>
<VERS>Où d'autres dans les mousses</VERS>
<VERS>Cachent déjà leurs nids,</VERS>
<VERS>Votre essor se déploie</VERS>
<VERS>Ves nos pâles séjours:</VERS>
<VERS>C'est mai qui vous envoie</VERS>
<VERS>Nous parler des beaux jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du froid, de la neige,</VERS>
<VERS>Des vents et des eaux,</VERS>
<VERS>Que Dieu vous protège,</VERS>
<VERS>Petits oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand votre aile soyeuse,</VERS>
<VERS>Petits oiseaux, parait,</VERS>
<VERS>Plus d'une âme est joyeuse,</VERS>
<VERS>Qui naguère pleurait;</VERS>
<VERS>Oui, vous faites de joie</VERS>
<VERS>Bien des coeurs s'émouvoir:</VERS>
<VERS>C'est Dieu qui vous envoie,</VERS>
<VERS>Doux messagers d'espoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du froid, de la neige,</VERS>
<VERS>Des vents et des eaux,</VERS>
<VERS>Que Dieu vous protège,</VERS>
<VERS>Petits oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Louisianaise
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais une rive sereine</VERS>
<VERS>Qui, sur un frais lit de roseaux,</VERS>
<VERS>S'endort au chant de la sirène,</VERS>
<VERS>Et s'éveille au chant des oiseaux.</VERS>
<VERS>Pays de douce nonchalance,</VERS>
<VERS>Où le hamac toujours balance</VERS>
<VERS>A l'ombre des verts bananiers,</VERS>
<VERS>Son heureuse indolence</VERS>
<VERS>Aux souffles printaniers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais une ville rieuse,</VERS>
<VERS>Aux enivrements infinis,</VERS>
<VERS>Qui, fantasque et mystérieuse,</VERS>
<VERS>Règne sur ces climats bénis;</VERS>
<VERS>Ville où l'orange et la grenade</VERS>
<VERS>Parfument chaque promenade;</VERS>
<VERS>Où, tous les soirs, les amoureux</VERS>
<VERS>Chantent la sérénade</VERS>
<VERS>Sous des balcons heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais une femme divine,</VERS>
<VERS>Au teint pâle, aux yeux auditions,</VERS>
<VERS>Si belle que chacun devine</VERS>
<VERS>Que le ciel même en soit jaloux:</VERS>
<VERS>C'est la brune Louisianaise,</VERS>
<VERS>Dont la splendeur brille à son aise</VERS>
<VERS>Dans cet éternel messidor:</VERS>
<VERS>Toile do Véronèse</VERS>
<VERS>Dans un beau cadre d'or!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
À un peintre
</TITRE>
<AUTRE>
L'aigle, ami des déserts, dédaigne ainsi la plaine.
LAMARTINE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'aigle est fatigué de planer dans la nue,</VERS>
<VERS>Retraversant l'espace en son vol triomphant,</VERS>
<VERS>Il revient se poser sur la montagne nue,</VERS>
<VERS>Qui tressaille d'orgueil en voyant son enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peintre, tu nous reviens, ainsi que l'aigle immense</VERS>
<VERS>Qui, faisant trève un jour à son sublime essor,</VERS>
<VERS>Avant que dans les cieux sa course recommence,</VERS>
<VERS>Se repose un instant pour disparaître encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrivé tout à coup des sphères immortelles,</VERS>
<VERS>Ou sans craindre leurs feux tes pieds se sont posés,</VERS>
<VERS>Tu resplendis encore, et l'on voit sur tes ailes</VERS>
<VERS>La poudre des soleils que ton vol a rasés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, jeune inconnu, sentant dans ta poitrine</VERS>
<VERS>Couver du feu sacré l'étincelle divine</VERS>
<VERS>Et ton destin se révéler,</VERS>
<VERS>Tu dis: Quittons ces lieux aux muses trop acerbes!</VERS>
<VERS>A moi le large espace! à moi les monts superbes!</VERS>
<VERS>Je suis aigle, je puis voler!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu partis. Longtemps la foule indifférente</VERS>
<VERS>Ne daigna du regard suivre ta course errante,</VERS>
<VERS>Comme un oiseau perdu dans l'air,</VERS>
<VERS>Nos rives t oubliaient, lorsque la renommée</VERS>
<VERS>A ta patrie, encor si tendrement aimée,</VERS>
<VERS>Jeta ton nom dans un éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, tout enrichi des trésors du vieux monde,</VERS>
<VERS>Où la gloire, enchaînant ta palette féconde,</VERS>
<VERS>T'avait trop longtemps retenu,</VERS>
<VERS>Tu reviens visiter, après seize ans d'absence,</VERS>
<VERS>Le vieux foyer béni qui t'a donné naissance;</VERS>
<VERS>O peintre, sois le bienvenu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, confiant dans ton étoile,</VERS>
<VERS>O noble fiancé des arts,</VERS>
<VERS>Demain tu remets à la voile</VERS>
<VERS>Pour le vieux pays des Césars!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu retournes au champ fertile,</VERS>
<VERS>Où croît le laurier de Virgile,</VERS>
<VERS>Où dort le luth d'Alighieri.</VERS>
<VERS>Florence, la ville artistique,</VERS>
<VERS>Réclame ton pinceau magique</VERS>
<VERS>Et ton talent qu'elle a mûri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! quitte nos climats de neige!</VERS>
<VERS>Pour toi trop sombre est notre ciel;</VERS>
<VERS>Il te faut le ciel du Corrège,</VERS>
<VERS>Le ciel d'azur de Raphaël;</VERS>
<VERS>Il te faut la douce Ausonie,</VERS>
<VERS>Ses horizons pleins d'harmonie,</VERS>
<VERS>Ses chants, ses échos, ses zéphyrs;</VERS>
<VERS>Il te faut ses blondes campagnes,</VERS>
<VERS>Ses bois, ses fleuves, ses montagnes,</VERS>
<VERS>Ses chefs-d'oeuvre, ses souvenirs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! poursuis ta noble carrière!</VERS>
<VERS>Jusqu'au sommet porte tes pas!</VERS>
<VERS>Tu ne peux rester en arrière:</VERS>
<VERS>Ta gloire ne t'appartient pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrant l'essor à ton génie,</VERS>
<VERS>Va cueillir la palme bénie</VERS>
<VERS>Qui doit un jour ceindre ton front,</VERS>
<VERS>Pars! et nos rives étonnées,</VERS>
<VERS>En contemplant tes destinées,</VERS>
<VERS>Avec orgueil te nommeront!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Seul
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, errant, perdu dans un désert sans borne,</VERS>
<VERS>Un pâle voyageur cheminait lentement;</VERS>
<VERS>Autour de lui dormait la solitude morne,</VERS>
<VERS>Et le soleil brûlait au fond du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas une goutte d'eau pour sa lèvre en détresse!</VERS>
<VERS>Pas un ombrage frais! pas un souffle de vent!</VERS>
<VERS>Nulle herbe, nul gazon; et la plaine traîtresse</VERS>
<VERS>N'offre à son pied lassé que du sable mouvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avance pourtant; mais la route s'allonge;</VERS>
<VERS>Il sent à chaque pas son courage tarir;</VERS>
<VERS>Un nombre désespoir l'envahit quand il songe</VERS>
<VERS>Qu'il va falloir bientôt se coucher pour mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se roidit en vain sous le poids qui l'accable;</VERS>
<VERS>Il marche encore, et puis s'arrête épouvanté;</VERS>
<VERS>Sur son sein haletant, cauchemar implacable,</VERS>
<VERS>Il sent avec effroi peser l'immensité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fatigué de sonder l'horizon qu'il implore,</VERS>
<VERS>Sans forée, il tombe enfin sur le sable poudreux;</VERS>
<VERS>Et son regard mourant semble chercher encore</VERS>
<VERS>Les vertes oasis et leurs palmiers ombreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyageurs égarés au désert de la vie.</VERS>
<VERS>Combien de malheureux, vaincus par la douleur,</VERS>
<VERS>Dans leur illusion sans cesse poursuivie,</VERS>
<VERS>Meurent sans avoir vu l'oasis du bonheur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1875
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Vieille histoire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était un lieu charmant, une roche isolée,</VERS>
<VERS>Seule, perdue au loin dans la bruyère eu fleur;</VERS>
<VERS>La ronce y rougissait, et le merle siffleur</VERS>
<VERS>Y jetait les éclats de sa note perlée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un lieu charmant. Là, quand les feux du soir</VERS>
<VERS>Empourpraient l'horizon d'une lueur mouvante,</VERS>
<VERS>En écartant du pied la luzerne odorante,</VERS>
<VERS>Tout rêveurs, elle et moi, nous allions nous asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui se disait là d'ineffablement tendre,</VERS>
<VERS>Quel langage jamais pourrait le répéter!...</VERS>
<VERS>La brise se taisait comme pour écouter;</VERS>
<VERS>Des fauvettes, tout près, se penchaient pour entendre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Propos interrompus, sourire épiés,</VERS>
<VERS>Ces serrements de coeur que j'éprouvais près d'elle,</VERS>
<VERS>Je me rappelle tout, jusqu'à mon chien fidèle</VERS>
<VERS>Dont la hanche servait de coussin pour ses pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mes vieux souvenirs! O nies blondes années!</VERS>
<VERS>Quand remonte mon coeur vers ces beaux jours passés,</VERS>
<VERS>Je pleure à chaque pas, car vous réapparaissez</VERS>
<VERS>Comme un parquet de bal jonché de fleurs fanées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps sur nos amours jeta son froid linceul...</VERS>
<VERS>L'oubli vint; et pourtant, -colombes éplorées,</VERS>
<VERS>Vers ce doux nid, témoin de tant d'heures dorées,</VERS>
<VERS>Plus tard, chacun de nous revint souvent... mais seul!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là, d« souvenir en évoquant l'ivresse,</VERS>
<VERS>Qui cherchions-nous des yeux? qui nommions-nous tout bas?</VERS>
<VERS>-L'un l'autre, direz-vous? -Oh! non: c'était, hélas!</VERS>
<VERS>Le doux fantôme blanc qui fut notre jeunesse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Élégie
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les jours de soleil sont passés,</VERS>
<VERS>Et l'automne fait sa vendange;</VERS>
<VERS>Dans l'enceinte des trépassés,</VERS>
<VERS>La feuille tombe à flots pressés:</VERS>
<VERS>Dors, mon doux ange!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était frais et blond comme un Enfant-Jésus...</VERS>
<VERS>Dieu nous envoie, hélas! des douleurs bien cruelles.</VERS>
<VERS>Un soir, je le berçais; des anges sont venus</VERS>
<VERS>Qui l'ont emporté sur leurs ailes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'épiais son sommeil, et, quand il remuait,</VERS>
<VERS>Je baisais à genoux ses petites mains blanches...</VERS>
<VERS>Il est là maintenant, sous ce tertre muet,</VERS>
<VERS>Prisonnier entre quatre planches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jours de soleil sont passés,</VERS>
<VERS>Et l'automne fait sa vendange;</VERS>
<VERS>Dans l'enceinte des trépassés,</VERS>
<VERS>La feuille tombe à flots pressés:</VERS>
<VERS>Dors, mon doux ange!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand je caressais ses petits pieds frileux, -</VERS>
<VERS>Lui que je n'aurais pas donné pour des empires!</VERS>
<VERS>Sur sa lèvre de rose, au coin de ses yeux bleus,</VERS>
<VERS>Nageaient des groupes de sourires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il bredouillait des mots d'une étrange douceur,</VERS>
<VERS>Des mots incohérents, indécis, adorables;</VERS>
<VERS>Et moi qui l'écoutais, je sentais dans mon coeur</VERS>
<VERS>Courir des frissons ineffables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jours de soleil sont passés,</VERS>
<VERS>Et l'automne fait sa vendange;</VERS>
<VERS>Dans l'enceinte des trépassés,</VERS>
<VERS>La feuille tombe à flots pressés;</VERS>
<VERS>Dors, mon doux ange!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est là qui repose en son linceul glacé,</VERS>
<VERS>Au cimetière, hélas! sa dernière demeure,</VERS>
<VERS>Songe-t-il quelquefois, le pauvre délaissé,</VERS>
<VERS>A sa mère qui souffre et pleure?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! oui; car, je le sens, si dans la tombe dort</VERS>
<VERS>Son petit corps roidi, froid, immobile, blâme,</VERS>
<VERS>Son âme plane au ciel avec des ailes d'or,</VERS>
<VERS>Devant la face de Dieu même!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dernier beau jour eut passé;</VERS>
<VERS>L'automne a fini sa vendange;</VERS>
<VERS>La neige tombe à flot pressé...</VERS>
<VERS>Dans le ciel où Dieu t'a placé,</VERS>
<VERS>Pense à ta mère, mon doux ange!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Papineau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seul de ces temps féconds en dévouement épique;</VERS>
<VERS>Seul de tous ces grands coeurs à la trempe olympique</VERS>
<VERS>Qui défendaient jadis notre droit menacé,</VERS>
<VERS>Sur notre âge imprimant sa gigantesque empreinte,</VERS>
<VERS>Il restait là, debout dans sa majesté sainte,</VERS>
<VERS>Comme un monument du passé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ans n'avaient point pu courber son front superbe;</VERS>
<VERS>Et, comme un moissonneur appuyé sur sa gerbe,</VERS>
<VERS>Regarde, fatigué, l'ombre du soir venir,</VERS>
<VERS>Calme, il se reposait, laissant, vaincu stoïque,</VERS>
<VERS>Son oeil, encor baigné de lueur héroïque,</VERS>
<VERS>Plonger serein dans l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux bruita de notre époque il fermait sa grande âme;</VERS>
<VERS>Et, sourd aux vains projets dont notre orgueil s'enflamme,</VERS>
<VERS>Avec ses souvenirs de gloire et de douleurs,</VERS>
<VERS>Il vivait seul, laissant ses mains octogénaires,</VERS>
<VERS>Qui des forums jadis remuaient les tonnerres,</VERS>
<VERS>Vieillir en cultivant des fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa voix, sa grande voix aux sublimes colères,</VERS>
<VERS>Sa voix qui déchaînait sur les flots populaires</VERS>
<VERS>Tant de sarcasme amer et d'éclats triomphants,</VERS>
<VERS>Sa voix qui, des tyrans déconcertant l'audace,</VERS>
<VERS>Quarante ans proclama les droits de notre race,</VERS>
<VERS>Enseignait les petits enfants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, le puissant tribun que la foule en démence</VERS>
<VERS>Saluait tous les jours d'une clameur immense,</VERS>
<VERS>Relégué désormais dans un monde idéal,</VERS>
<VERS>Drapé dans sa fierté qu'on croyait abattue,</VERS>
<VERS>Il dormait dans l'oubli, gigantesque statue</VERS>
<VERS>Arrachée à son piédestal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, lorsque le soir de ses lueurs mourantes</VERS>
<VERS>Dorait de l'Ottawa les vagues murmurantes,</VERS>
<VERS>Au-dessus des flots noirs, sur le coteau penchant,</VERS>
<VERS>Où l'aigle canadien avait plié son aile,</VERS>
<VERS>On le voyait, debout comme une sentinelle,</VERS>
<VERS>Regarder le soleil couchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors le bruit des eaux brisant sur les écores,</VERS>
<VERS>Les murmures du vent dans les grands pins sonores</VERS>
<VERS>La chanson des oiseaux, la plainte des bois sourds,</VERS>
<VERS>Tout ce concert confus de rumeurs innommées</VERS>
<VERS>Qui s'élèvent, la nuit, de l'onde et des ramées,</VERS>
<VERS>Tout lui parlait des anciens jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrant au souvenir l'essor de ses pensées,</VERS>
<VERS>Ce débris glorieux de nos grandeurs passées,</VERS>
<VERS>Géant d'une autre époque oublié parmi nous,</VERS>
<VERS>Comme il vous écrasait de sa hauteur sereine,</VERS>
<VERS>Colosses d'aujourd'hui, tourbe contemporaine</VERS>
<VERS>Qui n'alliez pas à ses genoux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblable à ces liants pics dont les cimes neigeuse»,</VERS>
<VERS>Emergeant, au-dessus des zones orageuses,</VERS>
<VERS>Dressent dans le ciel pur leurs altières splendeurs,</VERS>
<VERS>Des brouillards et des bruits du présent dégagée,</VERS>
<VERS>Son âme s'élevait radieuse, et plongée</VERS>
<VERS>Dans de célestes profondeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire, succès, revers, douleurs, luttes sans trêve,</VERS>
<VERS>Tout un monde endormi s'éveillait dans son rêve;</VERS>
<VERS>Il lui semblait entendre, au milieu des rumeurs,</VERS>
<VERS>Appel désespéré d'un peuple qui s'effare,</VERS>
<VERS>Son grand nom résonner, ainsi qu'une fanfare,</VERS>
<VERS>Au-dessus d'immenses clameurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieux échos du passé! les rafales</VERS>
<VERS>Lui jetaient comme un bruit de marches triomphales;</VERS>
<VERS>Puis son oeil s'allumait d'une étrange clarté:</VERS>
<VERS>Aux éclats de la poudre, au son de la trompette,</VERS>
<VERS>Il avait entendu claquer dans la tempête</VERS>
<VERS>Le drapeau de la liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il regardait passer, dans un songe extatique,</VERS>
<VERS>Tous ces héros d'un jour sortis d'an moule antique,</VERS>
<VERS>Immortelle phalange au courage invaincu</VERS>
<VERS>Qu'il commandait jadis; et, la main sur l'histoire,</VERS>
<VERS>Il comptait eu pleurant les compagnons de gloire</VERS>
<VERS>Auxquels il avait survécu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la scène changeait. -Insondable mystère</VERS>
<VERS>Qui fait presque toujours succéder sur la terre</VERS>
<VERS>Aux triomphes d'hier les revers d'aujourd'hui!</VERS>
<VERS>Sur des débris fumants, gémissante et meurtrie,</VERS>
<VERS>Comme un spectre livide, il voyait la Patrie</VERS>
<VERS>Pâle se dresser devant lui!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis les longs jours d'exil; puis les regrets sans nombre,</VERS>
<VERS>Les rêves envolés, l'espérance qui sombre,</VERS>
<VERS>Les chagrina du vaincu, la morgue des vainqueurs,</VERS>
<VERS>La trahison, l'oubli, l'âge, la solitude;</VERS>
<VERS>Enfin l'inévitable écueil, l'ingratitude,</VERS>
<VERS>Où se heurtent tous les grands coeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, -ô chaos de la pensée humaine!</VERS>
<VERS>Ce génie, héritier de quelque ombre romaine,</VERS>
<VERS>Avait encore en lui des éblouissements;</VERS>
<VERS>Par moments son regard se remplissait d'aurore;</VERS>
<VERS>Et, penché sur la tombe, il méditait encore</VERS>
<VERS>De sublimes enfantements!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vain héroïsme!, Un soir, la mort, la mort brutale</VERS>
<VERS>Vint toucher au front de sa marque fatale;</VERS>
<VERS>Vaincu par l'âge, hélas! ce mal sans guérison,</VERS>
<VERS>Il voulut voir encore, assis à sa fenêtre,</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois, plonger et disparaître</VERS>
<VERS>L'astre du jour à l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le spectacle fut grand, la scène saisissante!</VERS>
<VERS>Des derniers feux du soir la lueur pâlissante</VERS>
<VERS>Eclairait du vieillard l'auguste majesté;</VERS>
<VERS>Et dans un nimbe d'or, clarté mystérieuse,</VERS>
<VERS>L'on eût dit que déjà sa tête glorieuse</VERS>
<VERS>Rayonnait d'immortalité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps il contempla la lumière expirante;</VERS>
<VERS>Et ceux qui purent voir sa figure mourante,</VERS>
<VERS>Que le reflet vermeil de l'Occident baignait,</VERS>
<VERS>Crurent, -dernier verset d'un immortel poëme,</VERS>
<VERS>Voir ce soleil couchant dire un adieu suprême</VERS>
<VERS>A cet astre qui s'éteignait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'était pas la mort, c'était l'apothéose!...</VERS>
<VERS>Maintenant parlons bas: il est là qui repose</VERS>
<VERS>Au détour du sentier si sauvage et si beau</VERS>
<VERS>Qu'il aimait tant, le soir, à gravir en silence;</VERS>
<VERS>Et les grands ormes verts que la brise balance</VERS>
<VERS>Soupirent seuls sur son tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passants qui visitez cet endroit solitaire,</VERS>
<VERS>Inclinez-vous! c'est plus qu'un puissant de la terre,</VERS>
<VERS>C'est presque un siècle entier qui dort là; car celui</VERS>
<VERS>Qui mit sur Papineau la dalle mortuaire,</VERS>
<VERS>Avait enveloppé dans le même suaire</VERS>
<VERS>Tout un passé mort avec lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut toute une époque, et longtemps notre race</VERS>
<VERS>N'eut que sa voix pour glaive et son corps pour cuirasse.</VERS>
<VERS>Courbons-nous donc devant ce preux des jours anciens.</VERS>
<VERS>S'il ne partagea point nos croyances augustes,</VERS>
<VERS>N'oublions pas qu'il fut juste parmi les justes,</VERS>
<VERS>Et le plus grand parmi les siens!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Sous les ormes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont deux frais séjours, deux vrais nids de fauvettes,</VERS>
<VERS>Faits pour des heureux;</VERS>
<VERS>Deux villas comme seuls en rêvent les poëtes</VERS>
<VERS>Et les amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une est couleur de rose, et l'autre toute blanche;</VERS>
<VERS>Leurs toits sont couverts,</VERS>
<VERS>Le printemps et l'été, comme d'une avalanche</VERS>
<VERS>De grands rameaux verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sons le dais parfumé que leur font les vieux ormes,</VERS>
<VERS>Gracieux tableau,</VERS>
<VERS>Ou voit, dans le lointain, leurs élégantes formes</VERS>
<VERS>Se mirer dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là l'amour et la joie ont fixé leur empire,</VERS>
<VERS>Et dans les échos</VERS>
<VERS>L'on entend se mêler de francs éclats de rire</VERS>
<VERS>Au chant des oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au dedans, l'on ne voit que merveilleuse choses,</VERS>
<VERS>Que riens enchanteurs;</VERS>
<VERS>Et ce n'est, au dehors, que frais buissons de roses,</VERS>
<VERS>Et tapis de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le passant charmé s'arrête et se demande,</VERS>
<VERS>En voyant cela.</VERS>
<VERS>Si, quelque beau matin, la blonde fée Urgande</VERS>
<VERS>A passé par là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le croirait vraiment; mais toute la féerie,</VERS>
<VERS>C'est qu'en vérité</VERS>
<VERS>Sous ces lambris joyeux le bonheur se marie</VERS>
<VERS>Avec la gaîté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
À mon filleul
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi que la vie à peine effleure de son aile;</VERS>
<VERS>Toi qui de l'innocence, au fond de ta prunelle,</VERS>
<VERS>Gardes encor l'éclat vermeil; -</VERS>
<VERS>Enfant! toi dont les jours sont pleins de douces choses,</VERS>
<VERS>Et qui ne vois, la nuit, que des chimères roses</VERS>
<VERS>Qui se penchent sur ton sommeil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui goûtes encor les tendresses sans nombre</VERS>
<VERS>De celle devant qui s'effacent comme une ombre</VERS>
<VERS>Toutes nos amitiés d'un jour!</VERS>
<VERS>Qui de purs dévoûments n'est jamais assouvie;</VERS>
<VERS>Qui nous donne son sang, et qui nous fait la vie</VERS>
<VERS>Douce comme un baiser d'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui sais les effets sans deviner les causes,</VERS>
<VERS>Et qui souris de voir nos figures moroses</VERS>
<VERS>S'épanouir à tes ébats;</VERS>
<VERS>Toi dont le coeur est comme une onde transparente,</VERS>
<VERS>Et dort la foi naïve est encore ignorante</VERS>
<VERS>Des tristes choses d'ici-bas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoute! il est un temps dans l'existence humaine,</VERS>
<VERS>Où, sous le lourd fardeau que l'âge nous amène,</VERS>
<VERS>Le front se penche soucieux;</VERS>
<VERS>Où le coeur se flétrit, où l'âme desséchée,</VERS>
<VERS>Comme une pauvre fleur à sa tige arrachée,</VERS>
<VERS>S'effeuille à tous les vents des deux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un temps où les soucis, de leurs ongles arides,</VERS>
<VERS>Sur nos traits fatigués ont buriné leurs rides</VERS>
<VERS>Au milieu d'étranges pâleurs;</VERS>
<VERS>Où l'homme mûr, qui sent venir sa fin prochaine,</VERS>
<VERS>Traîne derrière lui comme une immense chaîne</VERS>
<VERS>Dont les anneaux sont des douleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une époque où souvent, gémissante et blessée,</VERS>
<VERS>Après avoir du ciel où planait sa pensée</VERS>
<VERS>Vu fuir les blanches visions,</VERS>
<VERS>L'âme humaine, égarée aux détours de la route,</VERS>
<VERS>S'achemine à tâtons dans les sentiers du doute,</VERS>
<VERS>Veuve de ses illusions!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne sais pas encor par quel triste mystère</VERS>
<VERS>L'on rencontre, parmi les puissants de la terre,</VERS>
<VERS>Tant de fronts sombres et rêveurs...</VERS>
<VERS>Crois-moi, même ceux-là sont peu dignes d'envie,</VERS>
<VERS>Car les fruits les plus beaux de l'arbre de la vie</VERS>
<VERS>Ont souvent d'amères saveurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si l'ange qui tient le fil des destinées,</VERS>
<VERS>A jamais suspendant le cours de tes années,</VERS>
<VERS>Pouvait, d'un arrêt souverain,</VERS>
<VERS>Eterniser un jour sous ta paupière humide</VERS>
<VERS>Le rayon saint et par que ton finie candide</VERS>
<VERS>Fait luire dans ton oeil serein!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu pouvais garder ton enfance suave!...</VERS>
<VERS>Mais tu vieillis aussi; ton front devient plus grave;</VERS>
<VERS>Bientôt ta raison va s'ouvrir</VERS>
<VERS>Aux secrets d'ici-bas qu'il nous faut tous connaître</VERS>
<VERS>Tôt ou tard, ô mon ange! -et ce sera peut-être</VERS>
<VERS>Demain à ton tour de souffrir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non! de miel doré ta coupe est pleine encore:</VERS>
<VERS>Souris à l'avenir; ta radieuse aurore</VERS>
<VERS>Brille d'un éclat triomphant!</VERS>
<VERS>Mais aux déceptions que ton coeur s'accoutume!</VERS>
<VERS>Et qu'il arrive tard le jour plein d'amertume</VERS>
<VERS>Où tu regretteras de n'être plus enfant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Pins
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O mes vieux pins touffus, dont le tronc centenaire</VERS>
<VERS>Se dresse, défiant le temps qui détruit tout,</VERS>
<VERS>Et, le front foudroyé d'un éclat de tonnerre,</VERS>
<VERS>Indomptable géant, reste toujours debout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime vos longs rameaux étendus sur la plaine,</VERS>
<VERS>Harmonieux séjours, palais aériens,</VERS>
<VERS>Ou les brises du soir semblent à chaque haleine</VERS>
<VERS>Caresser des milliers de luths éoliens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime vos troncs noueux, votre tête qui ploie</VERS>
<VERS>Quand le sombre ouragan vous prend par les cheveux</VERS>
<VERS>Votre cime où se cache un nid d'oiseau de proie,</VERS>
<VERS>Vos sourds rugissements, vos sons mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, il m'en souvient, distrait, foulant la mousse,</VERS>
<VERS>Qui tapisse en rampant vos gigantesques pieds.</VERS>
<VERS>J'entendis une voix fraîche, enivrante, douce,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un chant d'oiseau qui monte des halliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'écoutais rêveur...et la note vibrante</VERS>
<VERS>Disait: Ever of thee! -C'était un soir de mai;</VERS>
<VERS>La nature était belle, et la brise odorante...</VERS>
<VERS>Tout, ainsi que la voix, disait: Aime! -et j'aimai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mes vieux pins géants, dans vos concerts sublimes,</VERS>
<VERS>Redites-vous parfois ce divin chant d'amour</VERS>
<VERS>Qui résonne toujours dans mes rêves intimes,</VERS>
<VERS>Comme un écho lointain de mes bonheurs d'un jour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puissé-je, un soir encor, sous vos sombres ombrages,</VERS>
<VERS>Rêver en écoutant vos bruits tumultueux</VERS>
<VERS>Ou vos longues clameurs, quand l'aile des orages</VERS>
<VERS>Vous secoue en tordant vos bras majestueux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheur à qui prendra la hache sacrilège</VERS>
<VERS>Pour mutiler vos flancs par de mortels affronts!</VERS>
<VERS>Mais non, ô mes vieux pins, le respect vous protège,</VERS>
<VERS>Et des siècles encor passeront sur vos fronts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1861
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Un soir à bord
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O soir charmant! La nuit aux voix mystérieuses</VERS>
<VERS>Nous caressait tous trois de ses molles clartés;</VERS>
<VERS>Et nous contemplions, moi rêveur, vous rieuses,</VERS>
<VERS>De la lune et des flots les magiques beautés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le steamer qu'emportait la roue au vol sonore,</VERS>
<VERS>Eparpillait au loin, sur le fleuve écumeux,</VERS>
<VERS>Des gerbes de lumière et des reflets d'aurore,</VERS>
<VERS>Qui s'éteignaient bientôt dans le lointain brumeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'horizon se tordait en silhouette étrange;</VERS>
<VERS>Et, sondant do la nuit les vagues profondeurs,</VERS>
<VERS>Nous regardions passer, comme un décor qui change,</VERS>
<VERS>La rive déroulant ses mobiles splendeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! comme il faisait bon! Nous causions, gais, frivoles;</VERS>
<VERS>Vos rires éclataient, comme des chants d'oiseaux;</VERS>
<VERS>Et, quand nous nous taisions, de joyeuses paroles</VERS>
<VERS>Arrivaient jusqu'à nous avec le bruit des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, une voix fraîche, mélodieuse,</VERS>
<VERS>Fit flotter dans la nuit son timbre plein d'émoi...</VERS>
<VERS>Oh! qui dira jamais l'extase radieuse</VERS>
<VERS>Dont nous fûmes bercés, ce soir-là, vous et moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en souviendrez-vous? Hélas! vos jours de rose</VERS>
<VERS>Laissent bien peu de place aux regrets superflus...</VERS>
<VERS>Mais moi, de cette nuit je garde quelque chose;</VERS>
<VERS>Car j'emporte en mon coeur un souvenir de plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Dernière Iroquoise
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes sur les bords du Saint-Laurent sauvage.</VERS>
<VERS>Le fleuve, déployant l'orbe de son rivage,</VERS>
<VERS>En gracieux ovale épanche son flot pur.</VERS>
<VERS>Avec ses roseaux verts chantant comme une harpe,</VERS>
<VERS>La rive se déroule en amoureuse écharpe</VERS>
<VERS>Encadrant un miroir d'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du fond de la forêt montait des voix sans nombre.</VERS>
<VERS>Connue un oeil entr'ouvert au fond de la nuit sombre,</VERS>
<VERS>La lune, projetant ses longs rayons blafards,</VERS>
<VERS>Découpe des grands pins les rainures étranges,</VERS>
<VERS>Dont l'ombre se dessine eu gigantesques franges</VERS>
<VERS>Flottant parmi les nénuphars.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau de nuit, quittant sa pose taciturne,</VERS>
<VERS>S'envole en tournoyant, et sa clameur nocturne</VERS>
<VERS>Eveille des grands bois l'écho retentissant.</VERS>
<VERS>Tout est calme; et pourtant, dans le couchant rougeâtre,</VERS>
<VERS>Sinistre précurseur, un nuage grisâtre</VERS>
<VERS>Etend son voile menaçant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voyez là-bas, longeant les détours de la grève,</VERS>
<VERS>Comme un vague fantôme entrevu dans un rêve,</VERS>
<VERS>Une ombre se glisser d'un pas lent et discret.</VERS>
<VERS>Aux lueurs de la nuit, sa silhouette grise</VERS>
<VERS>Se détache, en passant, vacillante, indécise,</VERS>
<VERS>Sur le fond noir de la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise nous apporte une plainte étouffée...</VERS>
<VERS>Est-ce l'Esprit des bois? Est-ce un spectre, une fée,</VERS>
<VERS>Qui vient gémir aux bord des flots silencieux?</VERS>
<VERS>Non, c'est un être humain; c'est l'enfant des savanes,</VERS>
<VERS>Qui vient parfois la nuit rêver sous les platanes,</VERS>
<VERS>L'oeil hagard, le front soucieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roseau longtemps en butte au vent de la tempête,</VERS>
<VERS>C'est une femme; l'âge appesantit sa tête,</VERS>
<VERS>Et la ride du temps creuse ses traits flétris.</VERS>
<VERS>Fille de l'Iroquois à l'âme sanguinaire,</VERS>
<VERS>De tout son peuple éteint rejeton centenaire,</VERS>
<VERS>C'est le seul et dernier débris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les drames sanglants que raconte l'histoire,</VERS>
<VERS>Elle vit sa tribu périr au champ de gloire;</VERS>
<VERS>Et quand eut succombé le dernier de ses preux,</VERS>
<VERS>Elle se retira dans un antre sauvage,</VERS>
<VERS>Pour pleurer sa grandeur et mourir au rivage</VERS>
<VERS>Du fleuve aimé de ses aïeux. .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'est arrêtée au pied d'un chêne énorme;</VERS>
<VERS>Et, tout on dérobant quelque chose d'informe</VERS>
<VERS>Sous les plis déchirés d'un large manteau gris,</VERS>
<VERS>Elle parle, et sa voix lugubre et monotone</VERS>
<VERS>Semble le grincement et la bise d'automne,</VERS>
<VERS>Dans les vieux ormes rabougris:</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« O fleuve qui sans fin roules tes noires ondes!</VERS>
<VERS>Forêts dont j'aimai tant les retraites profondes</VERS>
<VERS>Sentiers que tant de fois j'ai parcourus le soir!</VERS>
<VERS>Collines qui bordez ces berges solitaires!</VERS>
<VERS>Rochers silencieux! antres pleins de mystères!</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois j'ai voulu vous revoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos maîtres ont passé comme le flot qui coule</VERS>
<VERS>Sur ces grèves! ainsi que le vent qui roucoule,</VERS>
<VERS>La nuit, de sapins en sapins!</VERS>
<VERS>Comme un esquif léger qu'entraîne la dérive...</VERS>
<VERS>Et moi; oeil fatigué cherche en vain sur la rive</VERS>
<VERS>La trace de leurs mocassins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleuve, te souvient-il de ces jours sans nuage,</VERS>
<VERS>Quand, dressant au printemps son wigwam sur ta plage,</VERS>
<VERS>L'Iroquois sur tes bords venait chasser le daim!</VERS>
<VERS>De nos courses sans fin te souvient-il encore,</VERS>
<VERS>Quand le vol cadencé de l'aviron sonore</VERS>
<VERS>Emportait nos canots bondissant sur ton sein?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il encor de la brune Indienne,</VERS>
<VERS>Dont la voix se mêlait, sonore, aérienne,</VERS>
<VERS>Aux mille murmures du soir,</VERS>
<VERS>Quand elle suspendait à la frêle liane,</VERS>
<VERS>Et balançait au vent sa mouvante nâgane,</VERS>
<VERS>Berceau d'un guerrier à l'oeil noir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il aussi, quand, vengeurs intrépides,</VERS>
<VERS>Nos bandes poursuivaient de leurs flèches rapides</VERS>
<VERS>Leurs ennemis fuyant la rage dans le coeur?</VERS>
<VERS>Ou bien, sortant soudain de leur mille embuscades,</VERS>
<VERS>Couvraient de leurs clameurs la voix de tes cascades,</VERS>
<VERS>Et brandissaient dans l'ombre un tomahawk vainqueur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! ils ne sont plus.. .et sous les sombres dômes</VERS>
<VERS>De tes forêts, la nuit, ou entend leurs fantômes</VERS>
<VERS>Mêler leur plainte au bruit du vent.</VERS>
<VERS>Ils sont morts! et tes flots qu'ils dominaient naguère,</VERS>
<VERS>Tes flots ont oublié le noble chant de guerre</VERS>
<VERS>Qu'ils entendirent si souvent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheur! meilleur! malheur! à ces Visages-Pâles</VERS>
<VERS>Dont les rangs hérissés de foudres infernales</VERS>
<VERS>Ont fait de nos guerriers un carnage inouï!</VERS>
<VERS>Leurs victimes encore attendent la vengeance...</VERS>
<VERS>Puisse de ces vautours l'exécrable puissance</VERS>
<VERS>S'écrouler sous le bras du fier Areskoui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisse-t-il, dévastant leurs retraites impures,</VERS>
<VERS>Les traquer, les saisir, scalper leurs chevelures,</VERS>
<VERS>Broyer leurs membres palpitants,</VERS>
<VERS>Entonner sur leurs corps l'hymne de la victoire ;</VERS>
<VERS>Rougir ses mocassins dans leur sang, et le boire</VERS>
<VERS>Dans leurs crânes encor fumants! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle se tait. Sa voix, comme les cris funèbres</VERS>
<VERS>Que poussent dans la nuit les oiseaux des ténèbres,</VERS>
<VERS>Vu d'échos en échos mourir dans la forêt;</VERS>
<VERS>Son oeil sombre, où s'allume une clarté féroce,</VERS>
<VERS>A semblé refléter quelque pensée atroce,</VERS>
<VERS>Quelque épouvantable projet!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sourire infernal se crispe sur sa bouche;</VERS>
<VERS>Son sourcil se contracte, et son regard farouche</VERS>
<VERS>Lance au ciel un éclair amer et triomphant;</VERS>
<VERS>Sa main s'arme soudain d'une lame acérée;</VERS>
<VERS>Et le large manteau dont elle est entourée</VERS>
<VERS>S'entr'ouvre et nous montre un enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un tout petit enfant doux et blond comme un ange...</VERS>
<VERS>Inconscient acteur de cette scène étrange,</VERS>
<VERS>Il ouvre en souriant son oeil de séraphin;</VERS>
<VERS>Sa blancheur, sou regard pur comme l'innocence,</VERS>
<VERS>Ses riches vêtements, tout trahit sa naissance:</VERS>
<VERS>C'est le fils du seigneur voisin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les épais rideaux d'une alcôve fermée,</VERS>
<VERS>Il dormait; et, planant sur sa couche embaumée,</VERS>
<VERS>L'essaim des rêves d'or baisait son front si beau;</VERS>
<VERS>Quand, nourrissant déjà son projet de vengeance,</VERS>
<VERS>L'Iroquoise au manoir se glissait en silence,</VERS>
<VERS>Et l'arrachait à son berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre mère, tu dors; et tandis que les songes,</VERS>
<VERS>Bercent ton coeur aimant de leurs riants mensonges,</VERS>
<VERS>Le malheur sur ton front pose sa lourde main;</VERS>
<VERS>Peut-être crois-tu voir un ange au doux sourire,</VERS>
<VERS>Qui presse dans ses bras ton enfant qui soupire;</VERS>
<VERS>Quel sera ton réveil demain!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant sur les flots s'épaississent les ombres:</VERS>
<VERS>Le ciel voile ses feux sous des nuages sombres;</VERS>
<VERS>Le vent dans la forêt a sifflé sourdement;</VERS>
<VERS>La cime des grands pins se courbe et se relève;</VERS>
<VERS>Et le fleuve écumeux vient balayer la grève</VERS>
<VERS>De sou flot naguère dormant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tempête partout jette son cri sublime;</VERS>
<VERS>Le tonnerre roulant au-dessus de l'abîme,</VERS>
<VERS>Comme un boulet d'airain sur un dôme de fer,</VERS>
<VERS>Eclate, et tout à coup, d'un jet de flamme horrible,</VERS>
<VERS>Embrase un vieux tronc sec, dont la lueur terrible</VERS>
<VERS>Eclaire un spectacle d'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Iroquoise était là, comme ces noirs génies</VERS>
<VERS>Que l'on croit voir parfois dans les nuits d'insomnies;</VERS>
<VERS>Ses cheveux hérissés se tordaient sous le vent;</VERS>
<VERS>L'enfant, paralysé sous sa farouche étreinte,</VERS>
<VERS>Immobile semblait l'oiseau saisi de crainte</VERS>
<VERS>Que fascine l'oeil du serpent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Horrible cauchemar! sa prunelle de louve</VERS>
<VERS>Fixe avec volupté sa victime, et la couve</VERS>
<VERS>D'un regard infernal; puis le monstre en fureur,</VERS>
<VERS>L'élevant tout à coup au-dessus de sa tête,</VERS>
<VERS>Pousse un cri... mais en vain, la voix de la tempête</VERS>
<VERS>Est plus forte que sa clameur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ombres de ses sachems, manitous de la plage,</VERS>
<VERS>Esprits, éveillez-vous! C'est vous que dans sa rage</VERS>
<VERS>Elle veut pour témoins de son acte sanglant!</VERS>
<VERS>Elle veut sous vos yeux finir son existence,</VERS>
<VERS>Eu vous offrant au moins pour dernière vengeance,</VERS>
<VERS>Le sang d'un jeune guerrier blanc!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Horreur! Elle soutient sa victime éperdue</VERS>
<VERS>D'une main; et, de l'autre un instant suspendue,</VERS>
<VERS>Elle lui plonge au coeur son arme qui reluit...</VERS>
<VERS>Un cri part, un seul cri; puis un hoquet, un râle;</VERS>
<VERS>Une goutte de sang sur une lèvre pâle;</VERS>
<VERS>Et la petite âme s'enfuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la rage du monstre atteint son apogée;</VERS>
<VERS>En un délire affreux sa fureur s'est changée;</VERS>
<VERS>Elle foule du pied le cadavre meurtri;</VERS>
<VERS>Et poussant des éclats d'un rire satanique,</VERS>
<VERS>Elle danse alentour une ronde cynique,</VERS>
<VERS>Comme on rêvait Alighieri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un tourbillon dans l'angle d'un abîme,</VERS>
<VERS>L'Iroquoise tournait autour de sa victime,</VERS>
<VERS>Aux lueurs du flambeau par la foudre allumé;</VERS>
<VERS>Puis, saisissant soudain la frêle créature,</VERS>
<VERS>Elle scalpe en hurlant sa blonde chevelure</VERS>
<VERS>De son poignard envenimé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis se ruant encor sur la froide dépouille,</VERS>
<VERS>La frappe, la déchire, et dans sa rage fouille</VERS>
<VERS>La blessure béante ouverte dans son flanc;</VERS>
<VERS>Comme un vautour féroce, aux entrailles s'attache,</VERS>
<VERS>Lui découvre le coeur, de ses ongles l'arrache,</VERS>
<VERS>Et le dévore tout sanglant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plongeant dans les ajoncs et les algues verdâtres,</VERS>
<VERS>Une roche là-bas baigne ses flancs grisâtres,</VERS>
<VERS>Comme un nid d'alcyon caché dans les roseaux;</VERS>
<VERS>C'est là qu'elle s'enfuit, mi-nue, échevelée,</VERS>
<VERS>Et, le vent se heurtant sur la roche ébranlée,</VERS>
<VERS>Lui jette l'écume des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, debout sur le roc, et promenant dans l'ombre</VERS>
<VERS>Ses regards où fulmine un feu terrible et sombre,</VERS>
<VERS>Le monstre pousse encore un cri rauque et perçant:</VERS>
<VERS>« Je suis vengée enfin! »... Elle dit et s'élance...</VERS>
<VERS>Et la fille des bois meurt avec sa vengeance</VERS>
<VERS>Au fond du gouffre mugissant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII. ÉPILOGUE
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin, deux pêcheurs du village,</VERS>
<VERS>Passant près de l'endroit, trouvèrent sur la plage</VERS>
<VERS>Les seuls restes épars de ce drame émouvant.</VERS>
<VERS>Ou planta sur la rive une croix ignorée,</VERS>
<VERS>Et l'on dit que le soir une mère éplorée</VERS>
<VERS>Y revint pleurer bien souvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis lors, la nuit, sur la vague dormante,</VERS>
<VERS>On voit courir, dit-on, une torche fumante</VERS>
<VERS>Projetant sur les flots comme un long filet d'or;</VERS>
<VERS>Est-ce l'enfant des bois qui pleure sa victime?</VERS>
<VERS>Est-ce l'ange vengeur du crime?</VERS>
<VERS>Nul mortel ne le sait encor!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1861
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Forêt canadienne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'automne. Le vint balance</VERS>
<VERS>Les ramilles, et par moments</VERS>
<VERS>Interrompt le profond silence</VERS>
<VERS>Qui plane sur les bois dormants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des flaques de lumière douce</VERS>
<VERS>Tombant des feuillages touffus,</VERS>
<VERS>Dorent les lichens et la mousse</VERS>
<VERS>Qui croissent au pied des grands fûts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De temps en temps, sur le rivage,</VERS>
<VERS>Dans l'anse où va boire le daim,</VERS>
<VERS>Un écho s'éveille soudain</VERS>
<VERS>Au cri de quelque oiseau sauvage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mare sombre aux reflets clairs</VERS>
<VERS>Dont ont redoute les approches</VERS>
<VERS>Caresse vaguement les roches</VERS>
<VERS>De ses métalliques éclairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur le sol, la fleur et l'herbe,</VERS>
<VERS>Sur les arbres, sur les roseaux,</VERS>
<VERS>Sur la croupe du mont superbe,</VERS>
<VERS>Comme sur l'aile des oiseaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les ondes, sur la feuillée,</VERS>
<VERS>Brille d'un éclat qui s'éteint</VERS>
<VERS>Une atmosphère ensoleillée:?</VERS>
<VERS>C'est l'Eté de la St. Martin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'époque où les feuilles jaunies</VERS>
<VERS>Où le ciel brode un reflet d'or</VERS>
<VERS>Entaillent la forêt qui dort</VERS>
<VERS>De leurs nuances infinies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fauves parfums des forêts!</VERS>
<VERS>O deux calme des solitudes!</VERS>
<VERS>Qu'il fait bon, loin des multitudes,</VERS>
<VERS>Rechercher vos âpres attraits!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrez-moi vos retraites fraîches!</VERS>
<VERS>A moi votre dôme vermeil,</VERS>
<VERS>Que transpercent comme des flèches</VERS>
<VERS>Les tièdes rayons du soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux, dans vos sombres allées,</VERS>
<VERS>Sous vos grands ormes chevelus,</VERS>
<VERS>Songer aux choses envolées</VERS>
<VERS>Sur l'aile des temps révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêveur ému, sous votre ombrage,</VERS>
<VERS>Oui, je veux souvent revenir,</VERS>
<VERS>Pour évoquer le souvenir</VERS>
<VERS>Et le fantôme d'un autre âge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux profondeurs de vos taillis,</VERS>
<VERS>Je veux lire votre poëme,</VERS>
<VERS>O mes belles forêts que j'aime!</VERS>
<VERS>Nobles forêts de mon pays!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, j'irai voir si les vieux hêtres</VERS>
<VERS>Savent ce que sont devenus</VERS>
<VERS>Leurs rois d'alors, vos anciens maîtres,</VERS>
<VERS>Les guerriers rouges aux flancs nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos troncs secs, vos buissons sans nombre</VERS>
<VERS>Me diront s'ils n'ont pus jadis</VERS>
<VERS>Souvent vu ramper dans leur ombre</VERS>
<VERS>L'ombre de farouches bandits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'interrogerai la ravine</VERS>
<VERS>Où semble se dresser encor</VERS>
<VERS>Le tragique et sombre décor</VERS>
<VERS>Des sombres drames qu'on devine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grotte aux humides parois</VERS>
<VERS>Me dira les sanglants mystères</VERS>
<VERS>De ces peuplades solitaires</VERS>
<VERS>Qui s'y blottiront autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je saurai des pins centenaires,</VERS>
<VERS>Que la tempête a fait ployer,</VERS>
<VERS>Le nom des tribus sanguinaires</VERS>
<VERS>Dont ils abritaient le foyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'irai, sur le bord des cascades,</VERS>
<VERS>Demander aux rochers ombreux</VERS>
<VERS>A quelles noires embuscades</VERS>
<VERS>Servirent leurs flancs ténébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je chercherai, dans les savanes,</VERS>
<VERS>La trace des grands élans roux</VERS>
<VERS>Que l'Iroquois, l'oeil en courroux,</VERS>
<VERS>Chassait jadis en caravanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, quelque biche aux abois,</VERS>
<VERS>-Dans mon rêve où le tableau change,</VERS>
<VERS>Fera surgir le type étrange</VERS>
<VERS>De nos hardis Coureurs des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et -brise, écho, feuilles légères,</VERS>
<VERS>Souples rameaux, fourrés secrets,</VERS>
<VERS>Oiseaux chanteurs, molles fougères</VERS>
<VERS>Qui bordez les sentiers discrets,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bouleaux, sapins, chênes énormes,</VERS>
<VERS>Débris caducs d'arbres géants,</VERS>
<VERS>Rocs moussus aux masses difformes,</VERS>
<VERS>Profondeurs des antres béants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sommets que le vent décapite,</VERS>
<VERS>Gorge aux imposantes rumeurs,</VERS>
<VERS>Cataracte aux sourdes clameurs:</VERS>
<VERS>Tout ce qui dort, chante ou palpite...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses souvenirs glorieux,</VERS>
<VERS>La forêt entière drapée,</VERS>
<VERS>Me dira l'immense épopée</VERS>
<VERS>De son passé mystérieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quand mon oreille attentive</VERS>
<VERS>De tous ces bruits s'enivrera,</VERS>
<VERS>Tout près de moi retentira...</VERS>
<VERS>Un sifflet de locomotive!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
