<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les oiseaux de Neige
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louis-Honoré Fréchette
</AUTEUR>
<DATE>
1879
</DATE>

<AUTRE>
Les oiseaux de neige
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Prologue
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le rude Équinoxe, avec son froid cortège, </VERS>
<VERS>Quitte nos horizons moins inhospitaliers,</VERS>
<VERS>Sur nos champs de frimas s 'abattent par milliers </VERS>
<VERS>Ces visiteurs ailés qu 'on nomme OISEAUXDE NEIGE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De graines nulle part, nul feuillage aux halliers. </VERS>
<VERS>Contre la giboulée et nos vents de Norvège, </VERS>
<VERS>Seul le regard d'en haut les abrite, et protège </VERS>
<VERS>Ces courriers du soleil en butte aux oiseliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chers petits voyageurs, sous le givre et la grêle, </VERS>
<VERS>Vous voltigez gaîment, et 1 'on voit sur votre aile </VERS>
<VERS>Luire un premier rayon du printemps attardé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez, tourbillonnez autour des avalanches;</VERS>
<VERS>Sans peur, aux flocons blancs mêlez vos plumes blanches : </VERS>
<VERS>Le faible que Dieu garde est toujours bien gardé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1879)
</AUTRE>
</POEME>

<AUTRE>
Paysages
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Mille-Iles
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Massifs harmonieux, édens des flots tranquilles, </VERS>
<VERS>D'oasis aux fleurs d'or innombrables réseaux, </VERS>
<VERS>Que la vague caresse et que les blonds roseaux </VERS>
<VERS>Encadrent du fouillis de leurs tiges mobiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bosquets que l'onde berce au doux chant des oiseaux, </VERS>
<VERS>Des zéphirs et des nids pittoresques asiles, </VERS>
<VERS>Mystérieux et frais labyrinthe, Mille-Iles,</VERS>
<VERS>Chapelet d'émeraude égrené sur les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la première fois je vis, sous vos ombrages, </VERS>
<VERS>Les magiques reflets de vos brillants mirages, </VERS>
<VERS>Un chaud soleil de juin dorait vos verts abris;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'enivrantes senteurs allaient des bois aux grèves; </VERS>
<VERS>Et je crus entrevoir ce beau pays des rêves </VERS>
<VERS>Où la sylphide jongle avec les colibris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1870)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Niagara
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'onde majestueuse avec lenteur s'écoule; </VERS>
<VERS>Puis, sortant tout à coup de ce calme trompeur, </VERS>
<VERS>Furieux, et frappant les échos de stupeur,</VERS>
<VERS>Dans l'abîme sans fond le fleuve immense croule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la Chute! son bruit de tonnerre fait peur </VERS>
<VERS>Même aux oiseaux errants, qui s'éloignent en foule </VERS>
<VERS>Du gouffre formidable où l'arc-en-ciel déroule </VERS>
<VERS>Son écharpe de feu sur un lit de vapeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout tremble; en un instant cette énorme avalanche </VERS>
<VERS>D'eau verte se transforme en monts d'écume blanche, </VERS>
<VERS>Farouches, éperdus, bondissant, mugissant...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, ô mon Dieu, ce flot que tu déchaînes, </VERS>
<VERS>Qui brise les rochers, pulvérise les chênes, </VERS>
<VERS>Respecte le fétu qu'il emporte en passant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1868)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les « marches naturelles »
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Encaissé dans un lit aux arêtes rugueuses, </VERS>
<VERS>Entre deux pans abrupts rongés par le courant, </VERS>
<VERS>Tout au fond d'un ravin sinueux, le torrent, </VERS>
<VERS>Avec un bruit confus, roule ses eaux fougueuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du rivage escarpé jusqu'au bois odorant,</VERS>
<VERS>Dont l'ombre couvre au loin ces grèves rocailleuses, </VERS>
<VERS>Des gradins encadrés de sapins et d'yeuses, </VERS>
<VERS>Taillés dans le granit, s'élèvent rang par rang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieux degrés, colossales assises, </VERS>
<VERS>Vastes couches de roc bizarrement assises, </VERS>
<VERS>Dites, n'êtes-vous pas les restes effondrés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une étrange Babel aux spirales dantesques,</VERS>
<VERS>Ou bien quelque escalier aux marches gigantesques </VERS>
<VERS>Bâti pour une race aux pas démesurés?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1871)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le cap Trinité
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un bloc écrasant dont la crète surplombe </VERS>
<VERS>Au-dessus des flots noirs, et dont le front puissant </VERS>
<VERS>Domine le brouillard, et défie en passant</VERS>
<VERS>L'aile de la tempête et le choc de la trombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Énorme pan de roc, colosse menaçant</VERS>
<VERS>Dont le flanc narguerait le boulet et la bombe, </VERS>
<VERS>Qui monte d'un seul jet dans la nue, et retombe </VERS>
<VERS>Dans le gouffre insondable où sa base descend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel caprice a dressé cette sombre muraille? </VERS>
<VERS>Caprice! qui le sait? Hardi celui qui raille </VERS>
<VERS>Ces aveugles efforts de la fécondité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette masse nourrit mille plantes vivaces; </VERS>
<VERS>L'hirondelle des monts niche dans ses crevasses; </VERS>
<VERS>Et le monstre farouche a sa paternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1873)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Montmorency
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au détour du courant où le flot qui la ronge </VERS>
<VERS>Embrasse les contours de l'Ile d'Orléans, </VERS>
<VERS>Comme une tombe énorme, entre deux géants, </VERS>
<VERS>La blanche cataracte au fond du gouffre plonge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Indicibles attraits des abîmes béants!</VERS>
<VERS>Imposantes rumeurs que la brise prolonge!</VERS>
<VERS>Lourds flocons écumeux qui passez comme un songe, </VERS>
<VERS>Et que le fleuve emporte aux mornes océans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Spectacle saisissant, grandiose nature,</VERS>
<VERS>A vous interroger quand l'esprit s'aventure, </VERS>
<VERS>On retombe sans fin dans un trouble nouveau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bruit, le mouvement, le vide, le vertige, </VERS>
<VERS>Tout cela va, revient, tourbillonne, voltige, </VERS>
<VERS>Ivre et battant de l'aile aux voûtes du cerveau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1865)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le lac de Beloeil
</TITRE>
<AUTRE>
À Mile C. D.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui n'aime à visiter ta montagne rustique,</VERS>
<VERS>Ô lac qui, suspendu sur vingt sommets hardis, </VERS>
<VERS>Dans ton lit de joncs verts, au soleil resplendis, </VERS>
<VERS>Comme un joyau tombé d'un écrin fantastique?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel mystère se cache en tes flots engourdis? </VERS>
<VERS>Ta vague a-t-elle éteint quelque cratère antique? </VERS>
<VERS>Ou bien Dieu mit-il là ton urne poétique </VERS>
<VERS>Pour servir de miroir aux saints du paradis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Caché comme un ermite en ces monts solitaires, </VERS>
<VERS>Tu ressembles, ô lac, à ces âmes austères </VERS>
<VERS>Qui vers tout idéal se tournent avec foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme elles aux regards des hommes tu te voiles; </VERS>
<VERS>Calme le jour, le soir tu souris aux étoiles... </VERS>
<VERS>Et puis il faut monter pour aller jusqu'à toi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1871)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Saguenay
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cela forme deux rangs de massifs promontoires, </VERS>
<VERS>Gigantesque crevasse ouverte, aux premiers jours, </VERS>
<VERS>Par quelque cataclysme, et qu'on croirait toujours </VERS>
<VERS>Prête à se refermer ainsi que des mâchoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pied de caps à pic dressés comme des tours, </VERS>
<VERS>Le Saguenay profond roule ses ondes noires; </VERS>
<VERS>Parages désolés pleins de mornes histoires, </VERS>
<VERS>Fleuve mystérieux plein de sombres détours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rocs foudroyés, sommets aux pentes infécondes, </VERS>
<VERS>Sinistres profondeurs qui défiez les sondes, </VERS>
<VERS>Vaste mur de granit qu'on nomme Éternité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme on se sent vraiment chétif, quand on compare </VERS>
<VERS>À vos siècles les ans dont notre orgueil se pare, </VERS>
<VERS>Et notre petitesse à votre immensité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1875)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le cap Tourmente
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Robuste, et largement appuyé sur sa base, </VERS>
<VERS>Le colosse trapu s'avance au sein des flots;</VERS>
<VERS>Sur son flanc tout couvert de pins et de bouleaux </VERS>
<VERS>Un nuage s'étend comme un voile de gaze.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur son vaste sommet, de merveilleux tableaux </VERS>
<VERS>Se déroulent devant le regard en extase;</VERS>
<VERS>Et vous suivez des yeux chaque voile qui rase,</VERS>
<VERS>Dix-huit cents pieds sous vous, le fleuve aux verts îlots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autrefois c'était là presque un pèlerinage.</VERS>
<VERS>Un jour, il m'en souvient, collégiens en nage, </VERS>
<VERS>Nous gravîmes gaîment ses agrestes sentiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois revoir encor notre dîner sur l'herbe</VERS>
<VERS>Qui tapisse ta croupe immense, ô mont superbe; </VERS>
<VERS>Et je rêve à l'aspect de tes plateaux altiers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1877)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le rapide
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'eau qui se précipite en énorme volume,</VERS>
<VERS>Heurtant l'angle des rocs sur leur base tremblants, </VERS>
<VERS>Avec de longs cris sourds roule en tourbillons blancs : </VERS>
<VERS>C'est le fleuve qui prend sa course dans la brume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un cheval fougueux dont on saigne les flancs, </VERS>
<VERS>Il se cabre d'abord, puis court, bondit, écume, </VERS>
<VERS>Et va dans le lointain cacher son flot qui fume, </VERS>
<VERS>Sous le rocher sonore ou les grands bois ronflants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De partout l'on entend monter des clameurs vagues; </VERS>
<VERS>On voit de gros oiseaux pêcheurs suivre les vagues </VERS>
<VERS>De remous en remous, plongeant et tournoyant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un dernier effort cramponnés au rivage,</VERS>
<VERS>De vieux troncs rabougris penchent leur front sauvage, </VERS>
<VERS>Noirs fantômes, au bord de l'abîme aboyant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1870)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le lac de Beauport
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O frais miroir! Sa nappe humide se découpe </VERS>
<VERS>Dans les sables un lit paisible au creux d'un val; </VERS>
<VERS>Des montagnes lui font un cadre sans rival,</VERS>
<VERS>Et dans son flot dormant doublent leur ronde croupe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la rive, un balcon d'aspect oriental </VERS>
<VERS>Emerge d'un massif d'érables qui se groupe </VERS>
<VERS>Au fond de l'anse où dort une svelte chaloupe </VERS>
<VERS>Dont le flanc touche à peine au limpide cristal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le lac de Beauport, ce joyau solitaire, </VERS>
<VERS>Ce petit coin béni, ce paradis sur terre, </VERS>
<VERS>Ce croquis merveilleux, ce délicat pastel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où la blonde légende, en repliant ses voiles, </VERS>
<VERS>Laissa tomber, avant de monter aux étoiles, </VERS>
<VERS>De sa robe d'azur un reflet immortel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1864)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Caughnawaga
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le dernier soupir d'un monde agonisant. </VERS>
<VERS>Venez voir ces débris des antiques peuplades, </VERS>
<VERS>Anciens rois du désert, terribles ancelades </VERS>
<VERS>Ecrasés sous le poids des choses d'à présent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrêtons-nous ici, non loin de ces cascades. </VERS>
<VERS>Regardez ce hameau qui n'a rien d'imposant. </VERS>
<VERS>C'est là... Dire qu'on peut visiter en causant</VERS>
<VERS>Ces lieux témoins de tant de fauves embuscades...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce notre regard ou l'histoire qui ment? </VERS>
<VERS>Qu'êtes-vous devenus, guerriers roux des prairies, </VERS>
<VERS>Farouches Iroquois? - O désappointement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans même recourir aux moindres jongleries, </VERS>
<VERS>Le chef de la tribu, marchand d'épiceries, </VERS>
<VERS>Avec l'accent anglais nous parle bas-normand.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1881)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Spencer Wood
</TITRE>
<AUTRE>
À Mlles Letellier de Saint-Just.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En amont de Québec, on fait la découverte </VERS>
<VERS>D'un pavillon tout blanc coquettement posé </VERS>
<VERS>Sur l'angle à pic d'un roc au long flanc ardoisé,</VERS>
<VERS>Et donc la large épaule est de grands pins couverte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, s'il plonge un peu sur le sommet boisé, </VERS>
<VERS>L'oeil aperçoit, au fond d'une clairière verte, </VERS>
<VERS>Une altière villa dont la porte entr'ouverte </VERS>
<VERS>Dresse droit devant vous son tympan pavoisé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vaste piazza, sentiers fleuris, fraîches ramures, </VERS>
<VERS>Bosquets pleins de parfums, d'oiseaux et de murmures, </VERS>
<VERS>Site revu souvent, et toujours contemplé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est Spencer Wood, joli tableau, riant poème, </VERS>
<VERS>Foyer que la Patrie offre à son chef suprême, </VERS>
<VERS>Et qui jamais ne fut plus noblement peuplé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Bois de la Roche
</TITRE>
<AUTRE>
À mon ami, M le sénateur Forget.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici le flot jaseur; le castel est tout proche, </VERS>
<VERS>Encadré de jardins, de bosquets, de maquis;</VERS>
<VERS>Un grand peintre en ferait un ravissant croquis : </VERS>
<VERS>Cet asile enchanté, c'est le Bois de la Roche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au seuil où nous attend l'accueil le plus exquis, </VERS>
<VERS>Un groupe radieux sourit à notre approche;</VERS>
<VERS>On sent comme un fumet de faisans à la broche : </VERS>
<VERS>Sommes-nous au manoir d'un duc ou d'un marquis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nenni! c'est mieux : ici, vous êtes chez un homme </VERS>
<VERS>Que vénère le pauvre et que le riche nomme </VERS>
<VERS>D'un nom fier que jamais nul souffle n'a terni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sage! sous son toit tout charme et tout repose; </VERS>
<VERS>C'est la simple amitié qui vous reçoit sans pose </VERS>
<VERS>Près d'un heureux foyer que le ciel a béni.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Montebello
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pittoresque manoir, retraite hospitalière</VERS>
<VERS>Où Papineau vaincu coula ses derniers jours, </VERS>
<VERS>J'aime à revoir tes murs, ta terrasse, tes tours </VERS>
<VERS>Secouant au soleil leur panache de lierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui suit de tes sentiers la courbe irrégulière,</VERS>
<VERS>En s'égarant sous bois, s'imagine toujours</VERS>
<VERS>Voir, dans le calme ombreux de leurs secrets détours, </VERS>
<VERS>Glisser du grand tribun l'image familière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il vit tout entier ici - dans chaque objet; </VERS>
<VERS>Il aimait ce fauteuil, cet arbre l'ombrageait; </VERS>
<VERS>Tout nous parle de lui, tout garde sa mémoire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pour suprême attrait, sur ce seuil enchanté, </VERS>
<VERS>Le coeur tout grand ouvert, la Grâce et la Beauté </VERS>
<VERS>Ajoutent leur prestige aux souvenirs de gloire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1885)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Longefont
</TITRE>
<AUTRE>
Château de Prosper Blanchemain.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut, dit-on, jadis un paisible couvent </VERS>
<VERS>Coquettement caché sur les bords où la Creuse </VERS>
<VERS>Avec un bruit d'écluse, en serpentant se creuse </VERS>
<VERS>Un lit sonore et frais sous le saule mouvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des grands arbres perçant la voûte ténébreuse, </VERS>
<VERS>Sa tour jumelle luit sous le soleil levant... </VERS>
<VERS>Je ne l'ai jamais vu, mais en rêve souvent </VERS>
<VERS>J'ai suivi les détours de son allée ombreuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près du parterre en fleurs, un homme au front serein, </VERS>
<VERS>Où le génie a mis son cachet souverain, </VERS>
<VERS>Contemple avec amour l'ange de sa famille;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son fils est là, tout près, qui se penche à demi</VERS>
<VERS>Sur trois gais chérubins jouant sous la charmille... </VERS>
<VERS>Je n'en connais aucun, mais je suis leur ami.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Gill'mont
</TITRE>
<AUTRE>
À Mme R. Forget.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette villa qui brille au soleil, et dessine</VERS>
<VERS>Sur le fond vert des bois ses paradis rêvés, </VERS>
<VERS>Cette villa qui tient les regards captivés</VERS>
<VERS>Vous fait bien des jaloux, ma charmante cousine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour orner ce palais féerique, vous avez, </VERS>
<VERS>Nous a-t-on dit, au fond de la forêt voisine, </VERS>
<VERS>Précieux talismans par hasard retrouvés, </VERS>
<VERS>Dérobé les secrets de quelque Mélusine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On prétend, à l'appui, qu'autour du gai manoir, </VERS>
<VERS>Une baguette en main, sitôt que vient le soir, </VERS>
<VERS>Une femme apparaît de longs voiles coiffée;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, moi qui vous connais, je sais, même de loin, </VERS>
<VERS>Que pour charmer ainsi vous n'avez eu besoin </VERS>
<VERS>Du secours de personne, et que c'est vous, la fée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Castel-Biray
</TITRE>
<AUTRE>
Villa de M Paul Blanchemain.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un frais manoir aux formes exquises </VERS>
<VERS>Dont le toit domine un flot de bosquets, </VERS>
<VERS>Un joli castel aux abords coquets</VERS>
<VERS>Qui feraient envie à bien des marquises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur, ami des abris discrets</VERS>
<VERS>Si précieux toujours aux âmes éprises, </VERS>
<VERS>Sait ménager là de douces surprises,</VERS>
<VERS>Qui disent au coeur de charmants secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyageur, ici reposez votre aile. </VERS>
<VERS>En apercevant la blanche tourelle,</VERS>
<VERS>Lorsque le soir tombe ou que le jour point,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le passant, charmé, s'arrête à mi-côte, </VERS>
<VERS>Et se dit tout bas qu'on la fit si haute </VERS>
<VERS>Pour que l'amitié la vît de plus loin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1880)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Platon
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sa double vérandah couronne un monticule, </VERS>
<VERS>Que la montagne porte à son flanc adossé; </VERS>
<VERS>On l'aperçoit du large, à mi-côte exhaussé,</VERS>
<VERS>Au pied du rocher sombre où sa masse s'accule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un château qui n'a ni herse ni fossé;</VERS>
<VERS>Une simple charmille autour de lui circule;</VERS>
<VERS>Mais quand le tout se dore aux feux du crépuscule, </VERS>
<VERS>C'est un tableau superbe et largement brossé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De grands arbres touffus pleins de lumière et d'ombre, </VERS>
<VERS>Rejoignant les arceaux de leurs rameaux sans nombre, </VERS>
<VERS>Font à la villa blanche un dais aérien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La porte ouverte anime encor le paysage : </VERS>
<VERS>Entrons! c'est le foyer hospitalier d'un sage, </VERS>
<VERS>D'un aimable convive, et d'un grand citoyen.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Amitiés
</TITRE>
<AUTRE>
À Pamphile Le May
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ami, sur le flot noir ou la vague opaline,</VERS>
<VERS>Naïfs fervents du Rêve ou jouets du Destin,</VERS>
<VERS>Bien longtemps nous avons vers un port incertain </VERS>
<VERS>Ouvert la même voile à la brise féline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il est loin déjà notre premier matin! </VERS>
<VERS>Voici qu'à l'horizon notre soleil décline; </VERS>
<VERS>Et, voyageurs lassés, du haut de la colline,</VERS>
<VERS>Nous tournons nos regards vers le passé lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, calme radieux, ailleurs bourrasque sombre! </VERS>
<VERS>Chimère qui sourit, espoir trompeur qui sombre, </VERS>
<VERS>Joie ou peine, chacun réclamait sa moitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, que le vent fût doux, ou battît notre toile, </VERS>
<VERS>Jamais ne s'obscurcit pour nous la double étoile </VERS>
<VERS>Du saint amour de l'Art et de notre amitié.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1904)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Amitié
</TITRE>
<AUTRE>
ÀMlle N***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je connais un petit ange</VERS>
<VERS>Lequel n'a jamais mouillé </VERS>
<VERS>Sa blanche robe à la fange </VERS>
<VERS>Dont notre monde est souillé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui qui donne le change </VERS>
<VERS>Au pauvre coeur dépouillé </VERS>
<VERS>Que l'amour, vautour étrange, </VERS>
<VERS>D'un bec cruel a fouillé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet ange, qui vous ressemble, </VERS>
<VERS>Sous son aile nous rassemble : </VERS>
<VERS>C'est la divine Amitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son regard est doux et calme; </VERS>
<VERS>Il m'offre sa chaste palme... </VERS>
<VERS>En voulez-vous la moitié?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À M. Louis Herbette
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est Paris, saluons la grande capitale </VERS>
<VERS>Où tout ce qu'on rêva se trouve réuni;</VERS>
<VERS>Où merveille partout sur merveille s'étale, </VERS>
<VERS>Antique Eden par l'art sans cesse rajeuni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éloignons-nous un peu de la ville centrale; </VERS>
<VERS>Et sur ce seuil discret, élégant et béni,</VERS>
<VERS>Laissons nos coeurs émus battre la générale : </VERS>
<VERS>Nous sommes au dix sept, boulevard Fortuny.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici le froment pur ne connaît pas l'ivraie :</VERS>
<VERS>Sous ce toit, c'est la France, et c'est la France vraie! </VERS>
<VERS>C'est la vertu civique à trente-six carats!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On y retrouve à fond nos fraternels usages,</VERS>
<VERS>Des coeurs tout grands ouverts et de charmants visages... </VERS>
<VERS>Canadiens, entrez tous : l'Oncle vous tend les bras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Lisette
</TITRE>
<AUTRE>
Enfant d'Alphonse Lusignan.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lisette, tu n'es plus le bébé d'autrefois, </VERS>
<VERS>Le bébé frétillant, beau lutin frais et rose, </VERS>
<VERS>Agaçant diablotin dont le rire et la voix</VERS>
<VERS>Ont souvent déridé mon front grave ou morose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est plus sérieux dans ton air, dans ta pose; </VERS>
<VERS>Avant de t'embrasser, lorsque je te revois,</VERS>
<VERS>Il faut qu'en mon esprit je groupe et recompose </VERS>
<VERS>Mes souvenirs lointains qui s'égarent parfois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avouons-le tout court, tu deviens grande fille. </VERS>
<VERS>Cela te fait sourire, et ton oeil pétille,</VERS>
<VERS>Moqueur, semble répondre: « Un beau malheur vraiment! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vrai, pardonne-moi; nous autres, pauvres hommes, </VERS>
<VERS>Nous oublions toujours, grands enfants que nous sommes, </VERS>
<VERS>Que ce qui vieillit l'un fait l'autre plus charmant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1885)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Noces de diamant
</TITRE>
<AUTRE>
AM et Mme C. P***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O mes chers vieux amis, à l'époque trop brève, </VERS>
<VERS>Et pour moi disparue, hélas! depuis longtemps, </VERS>
<VERS>Où l'on voit devant soi l'avenir qui se lève </VERS>
<VERS>Comme un soleil joyeux sur l'azur du printemps;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'étais jeune, enfin, j'avais fait ce doux rêve </VERS>
<VERS>D'une existence entière - oui, de tous les instants - </VERS>
<VERS>Aube sans lendemain qui commence et s'achève </VERS>
<VERS>Dans la naïveté des amours de vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne réclame point. La vie est bonne mère : </VERS>
<VERS>Elle mit sur ma route, en brisant ma chimère, </VERS>
<VERS>Une assez large part de bonheur en retour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sans trouver en rien la destinée injuste, </VERS>
<VERS>Je salue, attendri, votre vieillesse auguste </VERS>
<VERS>Qui sut réaliser mon beau rêve d'un jour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1890)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mme Éliza Frank
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand la nuit tombe, - au bord secret des étangs clairs, </VERS>
<VERS>Où le flot balancé dans son urne trop pleine</VERS>
<VERS>Inonde vaguement de ses pâles éclairs</VERS>
<VERS>Un fouillis d'ajoncs verts qui tremble à chaque haleine, -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avez-vous entendu - voix d'ange ou de sirène - </VERS>
<VERS>Animant tout à coup l'ombre des bois déserts, </VERS>
<VERS>D'un rossignol ému la cantate sereine</VERS>
<VERS>S'élever lentement dans le calme des airs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout fait silence alors - souffles, soupirs, murmures, </VERS>
<VERS>Lyres des soirs que Dieu suspendit aux ramures, </VERS>
<VERS>De la brise et des nids colloques enchantés?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Madame, vous avez de l'oiseau solitaire </VERS>
<VERS>L'accent victorieux, et chacun doit se taire </VERS>
<VERS>Dans le ravissement sitôt que vous chantez!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1877)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Miss Winnie Howels
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bravant dans ses rigueurs notre zone neigeuse, </VERS>
<VERS>Tourterelle échappée à l'Orient vermeil, </VERS>
<VERS>Qui donc a dirigé ton aile voyageuse</VERS>
<VERS>Vers nos pays du Nord oubliés du soleil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi dont Venise, au chant de sa lagune heureuse, </VERS>
<VERS>Berça le premier rêve et le premier sommeil! </VERS>
<VERS>Quel caprice a conduit ta course aventureuse </VERS>
<VERS>Vers nos bords où l'été n'a qu'un tardif réveil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! je le sais, enfant! À la plus pure flamme </VERS>
<VERS>Ton père, doux poète, alluma ta belle âme;</VERS>
<VERS>Et, fier de nous montrer un coeur comme le tien,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir -conteur à la voix sympathique! - </VERS>
<VERS>Chanté notre pays sur sa lyre exotique, </VERS>
<VERS>Il t'envoya vers nous pour faire aimer le sien!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ÀM. et Mme R. D...
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion de leur mariage.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici la saison des pervenches : </VERS>
<VERS>Par les ravins et les closeaux, </VERS>
<VERS>L'ombre palpite sous les branches, </VERS>
<VERS>Les rayons dorment sur les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pommiers sont en robes blanches; </VERS>
<VERS>Pan soupire dans les roseaux;</VERS>
<VERS>C'est l'Été qui prend ses revanches : </VERS>
<VERS>Mariez-vous, petits oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie est belle à son aurore; </VERS>
<VERS>Mais la rose qui vient d'éclore </VERS>
<VERS>Peut perdre en un jour sa couleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour mieux fixer la destinée, </VERS>
<VERS>Voici la saison fortunée : </VERS>
<VERS>Mariez-vous, jeunesse en fleur !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1900)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le printemps
</TITRE>
<AUTRE>
À Mlle ***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici le Printemps, la saison des roses. </VERS>
<VERS>Plus de rameaux nus, de gazons jaunis; </VERS>
<VERS>Plus de froids matins ni de soirs moroses: </VERS>
<VERS>Voici le Printemps et ses jours bénis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le Printemps: aux fleurs demi-closes </VERS>
<VERS>La brise qui vient des bois rajeunis</VERS>
<VERS>Murmure tout bas de divines choses... </VERS>
<VERS>Voici le Printemps, la saison des nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, tout cela chez vous se révèle;</VERS>
<VERS>Chez vous, comme au sein de la fleur nouvelle, </VERS>
<VERS>La coupe d'ivresse offre sa liqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour vous nul besoin que le temps renaisse: </VERS>
<VERS>Vous avez la vierge et sainte jeunesse; </VERS>
<VERS>C'est votre printemps, la saison du coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1874)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Lucien
</TITRE>
<AUTRE>
Enfant de M. Chs Langelier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, sous les langes de toile </VERS>
<VERS>Dont s'enveloppe ton sommeil, </VERS>
<VERS>Dis-nous, à ton premier réveil, </VERS>
<VERS>Le doux mystère qui te voile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis, quelque chérubin vermeil </VERS>
<VERS>T'a-t-il apporté dans son voile? </VERS>
<VERS>Es-tu le reflet d'une étoile? </VERS>
<VERS>N'es-tu qu'un rayon de soleil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le petit que l'on adore,</VERS>
<VERS>De son regard que le ciel dore,</VERS>
<VERS>De son regard tendre et vainqueur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Répond: - Je suis l'être éphémère </VERS>
<VERS>Né du sourire de ma mère </VERS>
<VERS>Reflété dans un noble coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1884)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Cinquième anniversaire de mariage
</TITRE>
<AUTRE>
À Mme J. R. Thibaudeau.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Madame, dans la longue et brillante série</VERS>
<VERS>Des bonheurs radieux que Dieu vous a donnés, </VERS>
<VERS>Vous avez, comme nous, des moments fortunés, </VERS>
<VERS>Plus ou moins caressants pour votre âme attendrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or l'instant le plus beau - minute, heure fleurie! - </VERS>
<VERS>Dont vos jours si sereins se voient illuminés, </VERS>
<VERS>C'est sans doute celui dont - vous me devinez - </VERS>
<VERS>Nous venons célébrer la mémoire chérie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cette occasion acceptez ce bouquet. - </VERS>
<VERS>De roses l'on devrait couvrir votre parquet;</VERS>
<VERS>Mais s'il fallait, ce soir, que l'on vous fît l'offrande</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une fleur pour chacun des dons qu'on aime en vous, </VERS>
<VERS>Madame, nos bouquets, pour les contenir tous, </VERS>
<VERS>Jamais votre maison ne serait assez grande.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1885)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À M. de Siarit
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tous les jours mon coeur vieilli se désenchante, </VERS>
<VERS>Pourrais-je ne pas faire un sympathique accueil </VERS>
<VERS>À ce frère inconnu dont la pitié touchante</VERS>
<VERS>Vient verser de si loin du baume sur mon deuil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Merci! quand se gravait, dans une heure méchante, </VERS>
<VERS>Le mot désespérance en travers de mon seuil, </VERS>
<VERS>Au fond de ma tristesse amère et desséchante, </VERS>
<VERS>Merci pour avoir mis cette larme à mon oeil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu d'un sceau différent marqua nos destinées; </VERS>
<VERS>Pour le vol le plus prompt que de longues journées </VERS>
<VERS>Des rivages d'Afrique au lointain Canada!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'espace dût-il défier la boussole,</VERS>
<VERS>Quand la brise m'apporte un mot qui me console, </VERS>
<VERS>Je pleure en écoutant son doux sursum corda!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1905)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mon ami Alphonse Leduc
</TITRE>
<AUTRE>
Le jour de son mariage.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur de la vie est un fatal problème</VERS>
<VERS>Que pour résoudre il faut, son tour venu, savoir, </VERS>
<VERS>Comme un hardi joueur, jeter tout son avoir, </VERS>
<VERS>Nom, honneur, avenir, sur la carte suprême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jour aux lendemains que nul ne peut prévoir, </VERS>
<VERS>C'est celui qu'on choisit pour dire : - Je vous aime! </VERS>
<VERS>À celle qui, changée en un autre vous-même, </VERS>
<VERS>Doit tremper votre amour aux sources du devoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ami, le risque est grand; nul cas rédhibitoire; </VERS>
<VERS>Le destin est au fond de l'urne aléatoire,</VERS>
<VERS>Et les arrêts qu'il rend sont les arrêts de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux celui qui peut, toute crainte bannie, </VERS>
<VERS>Dans le choix de son coeur trouver un bon génie, </VERS>
<VERS>Et dire comme toi : - J'ai gagné tout l'enjeu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Jehin-Prume
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as vu souvent applaudir, entraîné</VERS>
<VERS>Par ta verve attendrie et ta grâce énergique, </VERS>
<VERS>Grand artiste inspiré que la noble Belgique, </VERS>
<VERS>En talents si féconde, un jour nous a donné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ton jeu sombre et doux, caressant ou tragique, </VERS>
<VERS>Berçait ou remuait l'auditeur fasciné,</VERS>
<VERS>Comme le nerf sonore, ami, j'ai frissonné</VERS>
<VERS>Bien des fois sous le coup de ton archet magique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant je sentais que l'ingrat instrument, </VERS>
<VERS>Sur lequel tu faisais vibrer si puissamment </VERS>
<VERS>Toute la passion qui te couvait dans l'âme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme au poète ardent le rythme au son moqueur, </VERS>
<VERS>Ne répondait qu'à peine aux élans de ton coeur... </VERS>
<VERS>Mais, voyant le reflet, je devinais la flamme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1886)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A Mme Angélina B***
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au beau pays de l'or quel attrait vous enchaîne, </VERS>
<VERS>Vous, la plus fraîche fleur de nos cercles aimés, </VERS>
<VERS>Vous qu'on ravit un soir à nos regards charmés, </VERS>
<VERS>Et qu'on devait nous rendre à la saison prochaine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sait? Peut-être, hélas! qu'en ces lieux embaumés </VERS>
<VERS>Où le jour est si pur et la nuit si sereine,</VERS>
<VERS>Et puis où vous régnez sans doute en souveraine, </VERS>
<VERS>Vous oubliez un peu nos cieux moins parfumés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! revenez! - Là-bas, sur ces rives fleuries,</VERS>
<VERS>Plus doux sont les parfums, plus vertes les prairies, </VERS>
<VERS>Les bosquets plus touffus, les échos plus charmants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux plus dorés ont la voix plus étrange... </VERS>
<VERS>Mais ici l'on soupire à votre cher nom d'ange:</VERS>
<VERS>Nos climats sont plus froids, mais les coeurs plus aimants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Nérée Beauchemin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime à gravir les monts sauvages, le matin, </VERS>
<VERS>À l'heure harmonieuse et pleine de mystère</VERS>
<VERS>Où le brouillard des nuits, rafraîchissant la terre, </VERS>
<VERS>Perle en bruines d'or au feuillage du thym.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, du fond du val, quelque timbre argentin </VERS>
<VERS>Soudain dans l'air sonore éclate solitaire,</VERS>
<VERS>Toutes les autres voix pour moi semblent se taire, </VERS>
<VERS>Et j'écoute ravi la chanson du lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poète, ouvre joyeux l'aile de ton génie, </VERS>
<VERS>Chante! ton chant si pur rompt la monotonie </VERS>
<VERS>Des vulgaires accents du grand concert banal;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi - dont le soleil à l'horizon décline, - </VERS>
<VERS>Je veux monter souvent sur la sainte colline, </VERS>
<VERS>Pour entendre de loin ton refrain matinal!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1880)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Alfred Garneau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi chanter, ami, lorsque l'homme n'écoute </VERS>
<VERS>Que le son du métal, et qu'il va, délirant,</VERS>
<VERS>Comme un triste insensé, laisser indifférent</VERS>
<VERS>Ses lambeaux de croyance aux épines du doute?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien longtemps j'ai voulu résister au torrent, </VERS>
<VERS>M'attacher aux rameaux dont s'ombrageait ma route; </VERS>
<VERS>Mais des illusions le baume goutte à goutte </VERS>
<VERS>S'échappa de mon coeur pour suivre le courant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À bien des chocs cruels ma lyre s'est brisée; </VERS>
<VERS>A lutter sans espoir ma main s'est épuisée;</VERS>
<VERS>J'ai fui le sol mouvant qui manquait sous mon pié :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, barde vaincu, parfois je chante encore, </VERS>
<VERS>C'est qu'il reste en mon âme une corde sonore </VERS>
<VERS>Qui vibrera toujours au nom de l'amitié !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1865)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mme Joseph Cauchon
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Madame, vous aimez l'artiste de génie, </VERS>
<VERS>Ce sculpteur inspiré dont le ciseau savant </VERS>
<VERS>Sut si bien reproduire, en ce marbre vivant, </VERS>
<VERS>De vos traits fins et doux la suave harmonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous l'avez dit: plus tard, quelqu'un viendra souvent, </VERS>
<VERS>Pour consoler un peu son âme endolorie, </VERS>
<VERS>Relire, ému, devant cette image chérie, </VERS>
<VERS>De votre souvenir le poème émouvant. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est vrai; mais lors même où, fruit tombé de l'arbre, </VERS>
<VERS>Votre fils n'aurait pas ce beau buste de marbre </VERS>
<VERS>Pour lui parler de vous et de ses premiers jours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il saurait retrouver dans les coeurs, chose rare,</VERS>
<VERS>Mieux que vos traits charmants dans ce bloc de carrare, </VERS>
<VERS>Votre douce mémoire empreinte pour toujours!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1872)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À M. de Berluc-Perussis
</TITRE>
<AUTRE>
poète provençal.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Poète, hier, encore, en humant quelques verres </VERS>
<VERS>De votre fin muscat de Provence, - frileux, </VERS>
<VERS>Je me pris à rêver aux climats fabuleux,</VERS>
<VERS>Où l'on retrouve encor la chanson des trouvères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souffles tièdes berçant de frais papillons bleus, </VERS>
<VERS>Ciel d'azur, rayons d'or, roses et primevères!... </VERS>
<VERS>Désespérant contraste avec les froids sévères </VERS>
<VERS>De nos zones qu'attriste un soleil nébuleux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De vie et de parfums brises exhubérantes!</VERS>
<VERS>Aux chansons des oiseaux forêts toujours vibrantes! </VERS>
<VERS>Langue au rythme sonore et plein de nonchaloir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces horizons vermeils! cet hiver chimérique! - </VERS>
<VERS>Dites, n'est-ce pas là quelque monde féerique </VERS>
<VERS>Où pour être poète on n'a qu'à le vouloir?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Pour l'album de Mme H. Mercier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avant d'écrire un mot sur cette page blanche, </VERS>
<VERS>Auprès d'elle, en rêvant, j'ai promené mon oeil; </VERS>
<VERS>Et, sur ce frais vélin où tant d'amour s'épanche, </VERS>
<VERS>L'avouerai-je? j'ai craint de trouver un écueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'hésite encore, ainsi qu'un oiseau sur la branche; </VERS>
<VERS>Mais, puisque de ce temple il faut franchir le seuil, </VERS>
<VERS>Je m'exécute, et risque une parole franche, </VERS>
<VERS>En songeant à celui dont vous êtes l'orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car vous aimez, madame, un homme au coeur d'élite; </VERS>
<VERS>Votre âme suit son âme en fidèle acolyte, </VERS>
<VERS>Répandant sur sa vie un vase au doux parfum;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsque l'on vous voit si charmante et si bonne, </VERS>
<VERS>On sent qu'il a voulu mêler, dans sa couronne, </VERS>
<VERS>La fleur de poésie aux lauriers du tribun.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1877)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Présent de noce
</TITRE>
<AUTRE>
A Mme Corinne W*
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, que nous veillions sous les marronniers verts; </VERS>
<VERS>Nos voix, dans le jardin, retentissaient joyeuses, </VERS>
<VERS>Et, noyant mes dix doigts dans vos boucles soyeuses, </VERS>
<VERS>Entre deux gros baisers, je vous promis des vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis lors, j'ai vieilli; ma vie eut des revers; </VERS>
<VERS>Je me berçai souvent d'espérances railleuses;</VERS>
<VERS>Mais pour vous, la jeunesse et ses fleurs merveilleuses </VERS>
<VERS>Par des printemps vermeils ont marqué mes hivers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vierge au front rougissant, demain vous serez femme : </VERS>
<VERS>Je devrais vous écrire un long épithalame; </VERS>
<VERS>Mais, hélas! ce n'est plus de mode désormais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sonnet, ce pigmée, a vaincu le colosse... </VERS>
<VERS>Daignez donc accepter celui-ci, car j'y mets</VERS>
<VERS>Tous mes voeux de bonheur et mon présent de noce.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1884)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Paul Vibert
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, mon ami, les pieds aux chenets, </VERS>
<VERS>Dont un froid de loup attisait la flamme, </VERS>
<VERS>J'ai pu savourer tes charmants sonnets, </VERS>
<VERS>Et, le coeur ému, ma muse t'acclame!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne dirai point que je m'y connais; </VERS>
<VERS>On prendrait cela pour de la réclame; </VERS>
<VERS>Mais en te lisant je te devinais,</VERS>
<VERS>Et ces beaux vers-là m'ont remué l'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'aube et de jeunesse ils sont lumineux; </VERS>
<VERS>Pourtant du passé, l'on respire en eux </VERS>
<VERS>Je ne sais quel doux et suave arome : -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bercé par leur rythme, on croit, par instants, </VERS>
<VERS>- Vaine illusion! - de ses dix-huit ans, </VERS>
<VERS>Voir passer au loin le vague fantôme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1877
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dixième anniversaire de mariage
</TITRE>
<AUTRE>
À Mme ***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici pour vous, Madame, un bel anniversaire, </VERS>
<VERS>Car c'est dix ans de calme et de sérénités,</VERS>
<VERS>Dix ans de plaisirs purs, dix ans d'amour sincère, </VERS>
<VERS>Dix ans de vrai bonheur, ce soir, que vous fêtez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui, dont la puissance et la justice austère </VERS>
<VERS>Dispensent les douleurs et les félécités,</VERS>
<VERS>A voulu vous compter ces dix ans sur la terre </VERS>
<VERS>Par dix printemps vermeils et dix féconds étés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, les fleurs de la vie ont tressé leur couronne </VERS>
<VERS>Autour de votre front sans rides qu'environne </VERS>
<VERS>Un doux cercle d'enfants, votre plus cher trésor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béni soit le destin qui vous fit tant de joie!</VERS>
<VERS>Et que le ciel permette un jour qu'on vous revoie, </VERS>
<VERS>Ici dans quarante ans, fêter vos noces d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1886)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Adolphe Poisson
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À l'heure où le loup rôde en cherchant sa pâture, </VERS>
<VERS>Heure sombre où l'enfant tressaille au moindre bruit! </VERS>
<VERS>Quand, au fond du ciel morne où nul astre ne luit, </VERS>
<VERS>L'ombre, sinistre oiseau, plane sur la nature,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent le voyageur, égaré dans la nuit, </VERS>
<VERS>Laisse flotter la rêne au col de sa monture; </VERS>
<VERS>Et l'animal, cessant d'aller à l'aventure, </VERS>
<VERS>D'un pas ferme, tout droit au gîte le conduit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta muse, c'est la sûre et fidèle cavale, </VERS>
<VERS>Poète! et tu pourrais errer par intervalle, </VERS>
<VERS>Tâtonnant sur la voie où le doute est vainqueur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à son noble instinct toujours tu t'abandonnes, </VERS>
<VERS>Certe! et voilà pourquoi, même quand tu fredonnes, </VERS>
<VERS>Tu sais si bien trouver tous les chemins du coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mmes Élodie H***, Cordelia de B*** et
Angéline C***
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au mois de mai, doux mois où fleurit la cerise, </VERS>
<VERS>Dans les bosquets tout blancs où l'on s'est attardé, </VERS>
<VERS>On hume les parfums vernals, et l'on se grise </VERS>
<VERS>Dans un flot virginal d'effluve débordé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps passe; et, plus tard, on voit avec surprise, </VERS>
<VERS>Sur un rameau pliant, de soleil inondé,</VERS>
<VERS>Le fruit lourd et vermeil, que balance la brise, </VERS>
<VERS>Briller robuste et mûr sur l'arbre fécondé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cousines, bénissons le ciel; la vie humaine </VERS>
<VERS>Est comme la nature : un bon ange ramène </VERS>
<VERS>Par un autre chemin le bonheur qui s'enfuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les espoirs joyeux ici-bas ont leur place;</VERS>
<VERS>Et Dieu, qui veut toujours le plus grand bien, remplace </VERS>
<VERS>L'arome de la fleur par la saveur du fruit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai 1907.
</AUTRE>
</POEME>

<AUTRE>
Intimités
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
À ma femme
</TITRE>
<AUTRE>
La veille de notre mariage.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! ma douce amie, elle fut bien ardue </VERS>
<VERS>La route que sans toi j'avais à parcourir;</VERS>
<VERS>Et de tout ce qu'on peut endurer sans mourir </VERS>
<VERS>Mon coeur a bien des fois mesuré l'étendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent j'ai failli croire, à force de souffrir, </VERS>
<VERS>À la Fatalité sur mon front suspendue;</VERS>
<VERS>Et si mon âme, enfant, dans le doute éperdue, </VERS>
<VERS>N'a pas senti parfois son courage tarir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que, lorsque le vent du Nord battait ma voile, </VERS>
<VERS>L'Espérance était là, resplendissante étoile </VERS>
<VERS>Dont le rayon béni venait sécher mes pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette étoile, aujourd'hui, c'est ton regard céleste, </VERS>
<VERS>Enfant! et, pour payer ce bonheur qui me reste, </VERS>
<VERS>C'est encore trop peu que vingt ans de douleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chère relique
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je possède un bouquet de pauvres fleurs fanées, </VERS>
<VERS>Que je garde, jaloux, comme on garde un trésor; </VERS>
<VERS>Car dans ce cher débris je crois trouver encor </VERS>
<VERS>Le parfum de la main qui me les a données.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand mon souvenir remonte en son essor </VERS>
<VERS>De mes jours de bonheur les rives fortunées, </VERS>
<VERS>Sur ces roses, que seul le temps a profanées, </VERS>
<VERS>Un doux rayon d'amour sème des reflets d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvres fleurs!... bien souvent, inutiles rosées, </VERS>
<VERS>Les larmes de mes yeux vous auront arrosées,</VERS>
<VERS>Sans rien vous rendre, hélas! de votre éclat vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'importe, je vous aime, ô reliques bénies! </VERS>
<VERS>Restez là sur mon coeur; et mes lèvres ternies </VERS>
<VERS>Vous presseront encor dans mon dernier sommeil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lui
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il a bientôt deux ans. Parfois, quand je le gronde, </VERS>
<VERS>Il baisse ses grands yeux qu'une larme a ternis; </VERS>
<VERS>Et puis, avec des airs de douceur infinis,</VERS>
<VERS>Il relève vers moi sa belle tête blonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup, - l'enfance a ces retours bénis, - </VERS>
<VERS>D'un sourire joyeux sa figure s'inonde;</VERS>
<VERS>Il jase en éclatant de rire, et sa faconde</VERS>
<VERS>Semble un gazouillement d'oiseaux au bord des nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors au fond de moi quelque chose remue;</VERS>
<VERS>De tendresses sans nom ma pauvre âme est émue; </VERS>
<VERS>Sous mes cils à mon tour je sens des pleurs jaillir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Merci, mon Dieu, merci! vous dont la pitié sainte </VERS>
<VERS>A mêlé ce rayon de miel à notre absinthe : </VERS>
<VERS>L'enfant aimé pour nous consoler de vieillir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
En mer
</TITRE>
<AUTRE>
À ma petite Marie-Jeanne.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'océan roule en paix sa houle souveraine, </VERS>
<VERS>Où, mobile, se joue un reflet de ciel clair:</VERS>
<VERS>Et, les ailes au vent, comme un oiseau de l'air, </VERS>
<VERS>Notre steamer géant y plonge sa carène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil radieux s'enfonce dans la mer,</VERS>
<VERS>Dorant l'immensité de sa splendeur sereine;</VERS>
<VERS>Sur les flots monte au loin comme un chant de sirène... </VERS>
<VERS>Et pourtant, sur ma lèvre erre un sourire amer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le spectacle est charmant, féerique, unique au monde; </VERS>
<VERS>Mais j'aime mieux les soirs où l'âpre bise gronde </VERS>
<VERS>Et dans les grands huniers jette son cri strident;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! c'est qu'il est trop lent le vaisseau qui m'enlève, </VERS>
<VERS>Et que je vois là-bas, loin là-bas, dans mon rêve, </VERS>
<VERS>Un doux berceau béni qu'on berce en m'attendant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1880)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ma petite Louise
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Celle-ci, c'est Louise; elle est la plus petite.</VERS>
<VERS>C'est un lutin; pourtant je l'aime encor beaucoup, </VERS>
<VERS>Quand, rieuse, elle vient s'enlacer à mon cou, </VERS>
<VERS>Comme autour d'un vieux tronc la frêle clématite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'elle sait très bien, l'espiègle, le froufrou, </VERS>
<VERS>Qu'étant la moins âgée elle est la favorite, </VERS>
<VERS>Et qu'on ne donnerait sa caresse hypocrite </VERS>
<VERS>Ni son baiser mutin pour tout l'or du Pérou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douces amours d'enfants, quelle fraîche rosée </VERS>
<VERS>Pour le front qui vieillit, et pour l'âme épuisée </VERS>
<VERS>Par les nuits de travail et les jours de combat!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Louise, plus tard, Dieu te fera connaître</VERS>
<VERS>Tout l'immense bonheur qui frissonne en mon être, </VERS>
<VERS>Quand ton front d'ange vient frôler mon coeur qui bat.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1885)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À ma petite Pauline
</TITRE>
<AUTRE>
Le jour de sa première communion.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc ainsi te transfigure, ô ma Pauline? </VERS>
<VERS>Quel nimbe dore ainsi ton sourire enfantin? </VERS>
<VERS>Un timbre étrange vibre en ta voix cristalline: </VERS>
<VERS>Des immortels concerts est-ce un écho lointain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui pourquoi donc à ta lèvre câline </VERS>
<VERS>Osé je à peine offrir mon baiser du matin?</VERS>
<VERS>Ah! c'est qu'après t'avoir admise au grand festin, </VERS>
<VERS>L'ombre auguste d'un Dieu sur ta tête s'incline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais sur toi planer l'immensité divine:</VERS>
<VERS>Dans tes yeux, pur miroir de ton âme, on devine </VERS>
<VERS>Que tu viens de gravir les éternels sommets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, garde toujours cette ineffable empreinte! </VERS>
<VERS>Et que le souvenir de la céleste étreinte </VERS>
<VERS>Dans ton cher petit coeur ne s'efface jamais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1900)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mes enfants
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avant tout, mes enfants, soyez bons: la bonté, </VERS>
<VERS>C'est le sceptre devant lequel tout genou plie. </VERS>
<VERS>Travaillez : le bonheur n'est jamais acheté</VERS>
<VERS>Que par le noble orgueil de la tâche accomplie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pardonnez: le pardon, c'est la paix ennoblie </VERS>
<VERS>Par les justes dédains d'une sainte fierté. </VERS>
<VERS>Elle n'existe plus l'injure qu'on oublie; </VERS>
<VERS>Ignoré, le méchant n'a jamais existé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pardonnez, travaillez, soyez bons! qui peut dire </VERS>
<VERS>Ce que vaut quelquefois l'aumône d'un sourire? </VERS>
<VERS>Notre âme est un oiseau qui, hardi dans son vol,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A besoin d'horizon serein et diaphane:</VERS>
<VERS>Toute pensée amère, ou perverse, ou profane, </VERS>
<VERS>Comme un fil ennemi retient son aile au sol.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1894)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mon frère Achille
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frère, tu veux causer; tu veux que je rassemble </VERS>
<VERS>Mes souvenirs; tu veux, me tenant par la main, </VERS>
<VERS>Comme un vieillard penché sur son bâton qui tremble, </VERS>
<VERS>Des jours qui ne sont plus remonter le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut rude, souvent, ce long passé qui semble </VERS>
<VERS>Pourtant si court, plus tard, au pauvre coeur humain! </VERS>
<VERS>Nous n'avons pas fléchi, car nous étions ensemble; </VERS>
<VERS>Nous le sommes encor: le serons-nous demain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'avenir, vois-tu, qui frappe à notre porte; </VERS>
<VERS>Laissons le passé fuir avec ce qu'il emporte; </VERS>
<VERS>Oublions s'il fut triste ou s'il fut caressant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pour braver le sort et ses coups arbitraires, </VERS>
<VERS>Rendons grâces au ciel qui nous fit deux fois frères : </VERS>
<VERS>L'une par la pensée et l'autre par le sang!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1871)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A ma soeur Marie
</TITRE>
<AUTRE>
Au retour de son voyage de noces.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma soeur, comme oiseau qui traverse la nue, </VERS>
<VERS>Quand le soleil d'avril sur ses ailes a lui, </VERS>
<VERS>Enfant naïve hier, femme heureuse aujourd'hui, </VERS>
<VERS>Au doux nid paternel te voici revenue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme aimé que ton coeur s'est donné pour appui </VERS>
<VERS>T'avait bien loin de nous trop longtemps retenue; </VERS>
<VERS>Il te ramène enfin: sois donc la bienvenue!</VERS>
<VERS>Au cercle du foyer qui s'ouvre devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Approche; asseyons-nous autour du feu qui tremble; </VERS>
<VERS>Nos âmes et nos mains se mêleront ensemble: </VERS>
<VERS>Quand il est partagé le bonheur est plus grand.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, en te souhaitant des jours exempts de larmes, </VERS>
<VERS>Nous nous demanderons lequel a plus de charmes, </VERS>
<VERS>L'ange qu'on nous ravit ou l'ange qu'on nous rend!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1877)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mme Oscar Dunn
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cousine, j'aime à voir sourire vos dents blanches; </VERS>
<VERS>J'aime entendre éclater votre rire mutin:</VERS>
<VERS>Jamais son plus joyeux, timbre plus argentin, </VERS>
<VERS>N'ont encor résonné sur des lèvres plus franches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait un oiseau lançant, de branche en branche, </VERS>
<VERS>Dans l'éther du ciel pur son hymne du matin... </VERS>
<VERS>Ah! c'est que le bonheur que vous fit le destin </VERS>
<VERS>Éclate dans vos yeux, bleus comme les pervenches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur! le bonheur! ô trésor précieux</VERS>
<VERS>Que notre sphère envie à la splendeur des cieux! </VERS>
<VERS>Rose du paradis que tout homme a rêvée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mot de l'immense énigme où le coeur se confond! </VERS>
<VERS>Mot qui pour l'âme humaine est un gouffre profond! </VERS>
<VERS>Bonheur! perle sans prix que vous avez trouvée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1877)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mlle Honorine Chauveau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À quoi donc rêvent-ils, vos beaux yeux andalous, </VERS>
<VERS>Quand, voilant à demi sa lueur incertaine, </VERS>
<VERS>Votre regard s'en va se perdre loin de nous, </VERS>
<VERS>Comme s'il contemplait quelque image lointaine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous semblez chasser toute pensée humaine </VERS>
<VERS>Et que, sur le clavier au son plaintif et doux, </VERS>
<VERS>Sans but, las et distrait, votre doigt se promène, </VERS>
<VERS>Jeune fille rêveuse, à quoi donc songez-vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! sans doute qu'alors votre âme ouvre ses ailes, </VERS>
<VERS>Et s'en va retrouver, dans des sphères nouvelles, </VERS>
<VERS>Ceux que le ciel emporte, hélas! et ne rend pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vivons dans un monde où presque tout s'oublie; </VERS>
<VERS>Mais il reste toujours quelque chaînon qui lie </VERS>
<VERS>Aux anges de là-haut les anges d'ici-bas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1876)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mlle Yvonne Leduc
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Yvonne, devant toi tu vois s'ouvrir la vie... </VERS>
<VERS>Comme un hôte charmant le bonheur à venir, </VERS>
<VERS>Doux rêve que l'on croit ne devoir pas finir, </VERS>
<VERS>A son joyeux festin t'appelle et te convie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De radieux espoirs ta prunelle est ravie,</VERS>
<VERS>Ta prunelle qu'un pleur n'oserait pas ternir;</VERS>
<VERS>Ton regard sans effroi plonge dans l'avenir;</VERS>
<VERS>Pour toi tout n'est qu'aurore... oh! comme je t'envie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque autre te dirait, assombrissant ton front,</VERS>
<VERS>Qu'il est des mauvais jours et que plus tard viendront </VERS>
<VERS>Les désenchantements... Non, non, la vie est bonne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ta sainte candeur, aime-la, chéris-la! </VERS>
<VERS>Ne laisse pas ton oeil regarder au-delà;</VERS>
<VERS>Souris à l'Espérance, et chante, mon Yvonne!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1901)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vieux souvenir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je suis revenu sous la fenêtre aimée, </VERS>
<VERS>Dérobée à moitié sous les grands arbres verts, </VERS>
<VERS>Où, pour ouïr du soir les murmures divers, </VERS>
<VERS>Vous penchiez si souvent votre tête charmée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux gazouillaient dans les sentiers couverts; </VERS>
<VERS>Les fleurs ouvraient au vent leur corolle embaumée; </VERS>
<VERS>Et, saluant de loin la fenêtre fermée,</VERS>
<VERS>Je m'arrêtai pensif pour crayonner ces vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise au vol serein jouait dans les ramilles; </VERS>
<VERS>D'âcres senteurs montaient des épaisses charmilles; </VERS>
<VERS>Le Couchant teiqnait d'or le front de la villa;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, cependant, malgré ces splendeurs réunies,</VERS>
<VERS>Ces rayons, ces parfums, ces fleurs, ces harmonies, </VERS>
<VERS>Le deuil planait partout, car vous n'étiez plus là!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1874)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ma petite chaise
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre, autour de moi quand le soir est tombé, </VERS>
<VERS>Je regarde souvent d'un oeil mélancolique</VERS>
<VERS>Un pauvre petit meuble, une ancienne relique </VERS>
<VERS>Qui retient longuement mon esprit absorbé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand le souvenir penche mon front courbé, </VERS>
<VERS>Oubliant de l'objet la forme un peu rustique, </VERS>
<VERS>Mon rêve ému revêt d'un nimbe poétique </VERS>
<VERS>Cette épave qui fut ma chaise de bébé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! c'est que j'y revois mon enfance éphémère, </VERS>
<VERS>Le souris paternel, le baiser de ma mère... </VERS>
<VERS>Et je songe pensif au glorieux retour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand dans ses bras ouverts - inoubliable fête! - </VERS>
<VERS>D'autres bébés joufflus, anges à blonde tête, </VERS>
<VERS>Enfants de mes enfants s'assiéront à leur tour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mon filleul, Louis Bergevin
</TITRE>
<AUTRE>
1er janvier 1905.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant! - ô douce fleur qu'un printemps fit éclore! </VERS>
<VERS>De cette vie à peine eus-tu franchi le seuil, </VERS>
<VERS>Que jamais on ne vit plus triomphant accueil </VERS>
<VERS>Saluer parmi nous plus ravissante aurore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne connais encor ni tristesse ni deuil; </VERS>
<VERS>S'il est des jours amers ton âme les ignore... </VERS>
<VERS>Et pourtant l'on a vu l'horizon que Dieu dore </VERS>
<VERS>Sous de brillants reflets cacher plus d'un écueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, mais, fixant pour toi le cours des destinées, </VERS>
<VERS>La fée aux ailes d'or des heures fortunées </VERS>
<VERS>Dès ton premier soleil te marqua de son sceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisses-tu, si jamais gronde au loin la tempête, </VERS>
<VERS>Voir, toujours et partout, sourire sur ta tête </VERS>
<VERS>L'astre dont le rayon caressa ton berceau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le crêpe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La feuille du printemps que le zéphir effleure </VERS>
<VERS>Et qu'un soleil ami dore de ses rayons,</VERS>
<VERS>Est loin de se douter que bientôt viendra l'heure </VERS>
<VERS>Où l'hiver l'étreindra dans ses froids tourbillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De même trop souvent l'âme humaine se leurre,</VERS>
<VERS>Sans voir le gouffre au bord duquel nous sommeillons, </VERS>
<VERS>Jusqu'à ce qu'éveillé soudain, l'on saigne et pleure </VERS>
<VERS>Sous la morsure, hélas! de cuisants aiguillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau des jours sereins avait plié son aile </VERS>
<VERS>Sur ma tente, où, croyant sa chanson éternelle, </VERS>
<VERS>Des autans envieux je narguais la rigueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour on est venu mettre un crêpe à ma porte... </VERS>
<VERS>Et depuis lors, Seigneur, ce crêpe je le porte </VERS>
<VERS>Fixé par une épine au tréfond de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fiat voluntas
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous me l'aviez donné, vous me l'avez ôté, </VERS>
<VERS>Mon cher petit trésor, mon amour blond et rose. </VERS>
<VERS>Lui qui, d'un seul sourire, en mes jours de névrose, </VERS>
<VERS>Ramenait à mon front le calme et la gaîté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me l'avez ôté, Seigneur; et quand j'arrose </VERS>
<VERS>De mes pleurs le berceau vide qu'il a quitté, </VERS>
<VERS>Je sens que le bonheur et la sérénité</VERS>
<VERS>Ont aussi déserté mon pauvre coeur morose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon chérubin chéri, mon doux bébé mignon, </VERS>
<VERS>De mes vieux ans futur et dernier compagnon, </VERS>
<VERS>Vous me l'aviez donné dans un beau jour de fête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un seul de ses regards était pour moi sans prix: </VERS>
<VERS>Pourquoi donc en mes bras l'avoir si tôt repris?... </VERS>
<VERS>Et pourtant, ô mon Dieu, ta volonté soit faite!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mes filles
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était le premier né, votre aîné, mes chéries. </VERS>
<VERS>Il avait rajeuni mon coeur désenchanté.</VERS>
<VERS>Et de tout le bonheur qu'il avait apporté,</VERS>
<VERS>Nous fîmes ses jours clairs et ses heures fleuries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut aimé de tous, béni, choyé, gâté. </VERS>
<VERS>On s'extasiait même à ses espiègleries. </VERS>
<VERS>Hélas! Dieu ne veut pas de ces idolâtries; </VERS>
<VERS>Et seul le souvenir de ce temps est resté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfants, il ne faut pas pleurer la vie entière, </VERS>
<VERS>Croyez-moi, nos chers morts couchés au cimetière</VERS>
<VERS>Ne nous demandent point qu'on s'occupe autant d'eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, quand vous verrez sangloter votre mère, </VERS>
<VERS>Pour mettre un peu d'oubli dans sa pensée amère, </VERS>
<VERS>En songeant à l'absent, embrassez-la pour deux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À M. le colonel Damelincourt
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous l'avez donc connu notre pauvre exilé! </VERS>
<VERS>À travers les périls de l'océan qui gronde,</VERS>
<VERS>Pour promener ses pas errants autour du monde, </VERS>
<VERS>Loin du foyer, un jour, il s'en était allé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand le voyageur, las, souffrant, isolé, </VERS>
<VERS>Suspendit près de vous sa course vagabonde, </VERS>
<VERS>Laissant tomber sur lui votre pitié profonde, </VERS>
<VERS>Au nom d'un père absent vous l'avez consolé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ce père aujourd'hui, qui, penché sur la pierre </VERS>
<VERS>Humide encor des pleurs jaillis de sa paupière, </VERS>
<VERS>L'oeil tourné vers son ciel pour jamais obscurci,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'âpre égarement de son âme en détresse,</VERS>
<VERS>Du bout des mers vous tend les bras, et vous adresse, </VERS>
<VERS>Entre deux longs sanglots, son douloureux merci!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au frère Stephen
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai planté ce matin un bouquet éphémère </VERS>
<VERS>Au-dessus du cher mort sous le tertre endormi; </VERS>
<VERS>Et je veux, un moment, dans votre sein d'ami </VERS>
<VERS>Épancher le trop plein de ma détresse amère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, qui ne fait jamais les choses à demi,</VERS>
<VERS>Près du pauvre exilé vous mit comme une mère; </VERS>
<VERS>Et quand le sort fatal vint briser ma chimère </VERS>
<VERS>Des peines de mon coeur votre coeur a gémi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, dans le secret de mon âme froissée,</VERS>
<VERS>Je vous confonds tous deux, et ma triste pensée </VERS>
<VERS>Va de celui que j'aime à celui que j'aimais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hanté par l'un, je sens que l'autre me regarde;</VERS>
<VERS>Je vous complète l'un par l'autre, et je vous garde </VERS>
<VERS>Tous deux dans ma tendresse alliés pour jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Mlle Almita Leduc
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô ma chère Almita, dis-moi, t'en souvient-il?</VERS>
<VERS>Ce n'était qu'un bébé, tu n'étais qu'un doux ange; </VERS>
<VERS>Et Dieu sait quel courant de sympathie étrange </VERS>
<VERS>Vous pénétra tous deux de son charme subtil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis l'âge vint; la vie est un décor qui change. </VERS>
<VERS>Pourtant, presque mourant, quand il revint d'exil, </VERS>
<VERS>Ton nom fit souvent poindre une larme à son cil: </VERS>
<VERS>Du temps et de l'oubli toujours le coeur se venge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est passé, ma chère; et ton petit ami </VERS>
<VERS>Repose maintenant dans sa tombe endormi; </VERS>
<VERS>Si fragile est la base où tout espoir se fonde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dort, et j'attends l'heure où, pensive, à genoux, </VERS>
<VERS>Celle qui l'eût aimé viendra, seule avec nous, </VERS>
<VERS>Laisser tomber un pleur sur la fosse profonde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À ma petite-fille Emma
</TITRE>
<AUTRE>
1 er janvier 1905.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens, mon bébé chéri! viens vite, je t'attends </VERS>
<VERS>Là, sur mon coeur qui bat; et pardonne si j'ose, </VERS>
<VERS>Réchauffant mon automne auprès de ton printemps, </VERS>
<VERS>Pencher mon front ridé sur ta frimousse rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils veulent effleurer ta lèvre demi-close,</VERS>
<VERS>Ne repousse pas trop mes baisers tremblotants; </VERS>
<VERS>Et, tandis que ta tête entre mes bras repose,</VERS>
<VERS>Laisse un peu tes trois mois rire à mes soixante ans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des souhaits de bonheur c'est la fête, mignonne; </VERS>
<VERS>Partout l'ivresse chante et la gaîté rayonne; </VERS>
<VERS>À la ronde on s'embrasse en un joyeux élan;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tout vieux que je suis, je sens à ma prunelle </VERS>
<VERS>Perler un pleur d'amour, quand ma main paternelle </VERS>
<VERS>Se lève pour bénir ton premier jour de l'An!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Mélanges
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
La France
</TITRE>
<AUTRE>
Au poète Prosper Blanchemain.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi dont l'aile plana sur notre aurore, ô France! </VERS>
<VERS>Toi qui de l'idéal connais tous les chemins!</VERS>
<VERS>Toi dont le nom, fanfare aux éclats surhumains, </VERS>
<VERS>De tout peuple opprimé sonne la délivrance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Terre aux grands deuils suivis d'éclatants lendemains! </VERS>
<VERS>Noble Gaule, pays de l'antique vaillance,</VERS>
<VERS>Qui sus toujours unir, merveilleuse alliance,</VERS>
<VERS>Au pur esprit des Grecs, l'orgueil des vieux Romains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui portes au front Paris, l'auguste étoile </VERS>
<VERS>Qui de l'humanité dirige au loin la voile,</VERS>
<VERS>Nous, tes fils éloignés, nous t'aimons, tu le sais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous acclamons ta gloire et pleurons tes défaites... </VERS>
<VERS>Mais c'est en écoutant le chant de tes poètes</VERS>
<VERS>Que nous sentons surtout battre nos coeurs français!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1874)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Toast à la France
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes amis, buvons à la France, </VERS>
<VERS>A la France, qui fut toujours</VERS>
<VERS>Le plus profond de nos amours, </VERS>
<VERS>Et notre plus sainte espérance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la France des nouveaux jours, </VERS>
<VERS>Qui sut souffrir sans défaillance, </VERS>
<VERS>Et dont l'indomptable vaillance </VERS>
<VERS>Nous promet d'éclatants retours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Buvons à la France, à sa gloire, </VERS>
<VERS>Aux fiers héros de son histoire, </VERS>
<VERS>A sa grandeur, à ses succès!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et - s'il lui faut brandir le glaive - </VERS>
<VERS>À la revanche qui se lève! </VERS>
<VERS>À l'unité du sol français!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(juillet 1882)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Léon XIII
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur tous les meurt-de-faim qu'épuise la corvée, </VERS>
<VERS>Sur tous les révoltés qu'étrangle le carcan, </VERS>
<VERS>Sur le vieux monde amer, sur l'éternel volcan, </VERS>
<VERS>Comme un soleil de paix une Ame s'est levée;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grande âme qui tressaille à toute aube rêvée: </VERS>
<VERS>Grand coeur qui, sous le porche ouvert du Vatican, </VERS>
<VERS>Nous fait, dans son amour, songer au pélican </VERS>
<VERS>Qui se perce le flanc pour nourrir sa couvée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! lorsque, sur le seuil des pâles horizons,</VERS>
<VERS>En troupeaux effarés, hélas! nous nous taisons, </VERS>
<VERS>Prophète à l'oeil de feu, pontife à la voix tendre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La croix en main, debout sur les sommets sacrés, </VERS>
<VERS>Qu'il est beau de te voir! qu'il est bon de t'entendre </VERS>
<VERS>Dire à tous les rayons: - Plus de barrière, entrez!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1900)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À S. A. R. la marquise de Lorne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces temps reculés où les rois de la terre </VERS>
<VERS>Gagnaient sceptre et couronne au milieu des combats, </VERS>
<VERS>Ils menaient à loisir un peuple de soldats</VERS>
<VERS>Au bout de leur épée ou de leur cimeterre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les progrès a vaincu ces puissants potentats. </VERS>
<VERS>Aujourd'hui, dans la libre et loyale Angleterre, </VERS>
<VERS>Le glaive se confie aux mains d'un ministère : </VERS>
<VERS>La monarchie y règne et ne gouverne pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, lorsqu'un bon vent vous guida vers nos rives, </VERS>
<VERS>Nous mîmes à vos pieds bien des prérogatives </VERS>
<VERS>Dont nous avions été si jaloux jusqu'ici;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre respect vous fit plus grande qu'une reine; </VERS>
<VERS>Car, par les dons du coeur doublement souveraine, </VERS>
<VERS>Vous régnez, ô princesse! et gouvernez aussi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1884)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le « Mayflower »
</TITRE>
<AUTRE>
À Miss Mary Garfield.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voyez-vous ce vaisseau qui plonge dans la lame? </VERS>
<VERS>On lit un nom de fleur à sa poupe sculpté;</VERS>
<VERS>C'est le berceau d'un peuple au gré des flots porté : </VERS>
<VERS>L'Ange de l'avenir le protège et l'acclame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui le montent fuient un sol persécuté, </VERS>
<VERS>Emportant avec eux les droits sacrés de l'âme;</VERS>
<VERS>Et l'on voit, dans les plis de leur noble oriflamme, </VERS>
<VERS>Flotter au vent du ciel le mot de LIBERTÉ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'en vont au désert - ô sainte confiance! - </VERS>
<VERS>Pour y servir leur Dieu suivant leur conscience, </VERS>
<VERS>Sans s'incliner devant aucun vain oripeau...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, destins inouïs, ces preux au front austère</VERS>
<VERS>Qui cherchaient pour prier un libre coin de terre, </VERS>
<VERS>Sur la moitié du monde ont planté leur drapeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1880)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Albani
</TITRE>
<AUTRE>
au chevet funéraire de la reine Victoria.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Froide, et couronne au front, la morte bien-aimée </VERS>
<VERS>Reposait sur un lit de rose et de jasmin;</VERS>
<VERS>Sombre, et debout devant la forme inanimée, </VERS>
<VERS>Pleurait le fils d'hier, monarque de demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non loin se prosternait une autre renommée, </VERS>
<VERS>Artiste dont la gloire a doré le chemin, </VERS>
<VERS>Diva cent et cent fois des foules acclamée... </VERS>
<VERS>Le roi s'approcha d'elle et la prit par la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Chantez! dit-il: - Alors une voix chaude et tendre </VERS>
<VERS>Vibra dans le silence auguste, et fit entendre</VERS>
<VERS>Comme un long chant de deuil doucement sangloté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Émotion suprême! ineffable harmonie! </VERS>
<VERS>C'étaient la Royauté, la Mort et le Génie</VERS>
<VERS>Qui mêlaient devant Dieu leur triple majesté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1901)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Rhéa
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est la Muse elle-même, ô Rhéa, qui t'inspire, </VERS>
<VERS>Et t'ouvre à deux battants la porte du succès. </VERS>
<VERS>Marche! et nos coeurs émus t'aplaniront l'accès </VERS>
<VERS>Des sommets où la gloire a fixé son empire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, nous t'applaudirons, noble artiste qui sais, </VERS>
<VERS>Soit que ta voix éclate ou sanglote ou soupire, </VERS>
<VERS>Animer parmi nous les héros de Shakespeare </VERS>
<VERS>Du pur souffle de l'art et de l'esprit français.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les sentiments vrais te palpitent dans l'âme. </VERS>
<VERS>L'idéal même trouve un reflet de sa flamme </VERS>
<VERS>Dans ton jeu plein de charme et de virilité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien qu'au seul aspect de ta grâce candide, </VERS>
<VERS>Chacun croit voir briller, sur ta tête splendide, </VERS>
<VERS>L'étoile du Génie au front de la Beauté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1884)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La « Henriette »
</TITRE>
<AUTRE>
Yacht français en rade de Montréal.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Charmant petit vaisseau - naïade ou sirène - </VERS>
<VERS>Si gracieux à voir sur ton ancre affermi, </VERS>
<VERS>Orgueil de notre port dont le flot endormi </VERS>
<VERS>Reflète en son miroir ta beauté souveraine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ta voile où jamais l'ouragan n'a frémi </VERS>
<VERS>Ne s'ouvre qu'à l'effort d'une brise sereine;</VERS>
<VERS>Et que nos vagues n'aient pour ta svelte carène, </VERS>
<VERS>Charmant petit vaisseau, que des baisers d'ami!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, cours, élance-toi de rivage en rivages;</VERS>
<VERS>Dans nos havres bruyants, sur nos ondes sauvages, </VERS>
<VERS>Sur nos grands lacs lointains ou nos fleuves déserts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va promener joyeux ta course vagabonde,</VERS>
<VERS>Et puisses-tu longtemps dérouler dans les airs</VERS>
<VERS>Les couleurs de la France au vent du nouveau monde!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1879)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Rosita
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux frais bourdonnements des abeilles dorées, </VERS>
<VERS>Aux chants du rossignol se prolongeant sur l'eau, </VERS>
<VERS>Aux confuses rumeurs des limpides soirées, </VERS>
<VERS>Aux duos amoureux de l'onde et du roseau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'orchestre enivrant des brises éplorées </VERS>
<VERS>Qui bercent des forêts l'harmonieux réseau, </VERS>
<VERS>N'as-tu pas dérobé ces notes inspirées</VERS>
<VERS>Qui vibrent, Rosita, dans ton gosier d'oiseau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non, ô douce artiste! ô belle charmeresse! </VERS>
<VERS>Des sons les plus divins la troupe enchanteresse </VERS>
<VERS>N'a jamais en nos coeurs créé plus doux émois;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, vois-tu, quand la foule à ton chant suspendue, </VERS>
<VERS>Frémit d'enthousiasme et t'acclame, éperdue, </VERS>
<VERS>C'est un esprit d'en haut qui parle par ta voix!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1880)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Pour un recueil de poésies canadiennes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans notre lande inculte, ami, comme l'abeille, </VERS>
<VERS>Butinant, voltigeant, vous avez çà et là</VERS>
<VERS>Cueilli bien des boutons, et vous dites : « Voilà</VERS>
<VERS>De ravissants bouquets; j'en ai plein ma corbeille! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous pardonnerais d'aller même au-delà; </VERS>
<VERS>Mais mon enthousiasme avec lenteur s'éveille; </VERS>
<VERS>Car pour que de nos jours le monde s'émerveille, </VERS>
<VERS>Il faut faire à ses yeux briller plus que cela.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'importe! aux champs qu'un ciel exotique illumine, </VERS>
<VERS>S'étalent trop souvent des fleurs dont l'étamine </VERS>
<VERS>Sous de riches couleurs cache un subtil poison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos parterres, à nous, n'ont que d'humbles fleurettes, </VERS>
<VERS>Violettes des prés ou blanches pâquerettes... </VERS>
<VERS>Mais leurs fauves parfums n'ont pas de trahison.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1881)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À S. E. Lady Aberdeen
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion de son départ.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous partez! - C'est la loi du pauvre genre humain : </VERS>
<VERS>Nul lien que le temps ou le destin ne brise. </VERS>
<VERS>L'Ange des longs adieux prend le deuil, et la brise </VERS>
<VERS>De l'immense océan vous bercera demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos pas du vieux manoir reprennent le chemin; </VERS>
<VERS>Et son antique seuil - radieuse surprise! - </VERS>
<VERS>Joyeux, verra bientôt de votre grâce éprise, </VERS>
<VERS>La foule se presser pour baiser votre main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans ces lieux chéris dont vous êtes la reine, </VERS>
<VERS>Où l'on doit adorer votre bonté sereine, </VERS>
<VERS>Dût-on vous accueillir en pliant les genoux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dût-on vous acclamer sans trêve et sans mesure, </VERS>
<VERS>Aux plus heureux des jours, Madame, soyez sûre </VERS>
<VERS>Qu'on ne vous aimera jamais mieux que chez nous !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1898)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À S. E. Lady Minto
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La scène était navrante. On voyait jour et nuit</VERS>
<VERS>-	Un incendie avait presque rasé la ville - </VERS>
<VERS>Des groupes d'affamés, en haillons, sans asile, </VERS>
<VERS>Errer en sanglotant sur leur foyer détruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ces infortunés chacun tend la sébile :</VERS>
<VERS>Et, chacun à son tour laissant tomber sans bruit </VERS>
<VERS>L'humble morceau de pain ou la pièce qui luit, </VERS>
<VERS>Des coeurs compatissants la cohorte défile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors, un petit héros, fils de patriciens,</VERS>
<VERS>Sans mot dire, un instant s'éloigne un peu des siens </VERS>
<VERS>Et dans la foule, seul, crânement s'aventure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il revient, le front rayonnant, mais pieds nus...</VERS>
<VERS>-	Comment! et vos souliers, que sont-ils devenus?</VERS>
<VERS>-	Tiens! je les ai donnés... puisqu'on est en voiture!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1900)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À la mémoire de J.-N. Bienvenu
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta tombe est maintenant morose et solitaire, </VERS>
<VERS>Ô Bienvenu, modeste ouvrier du devoir.</VERS>
<VERS>Et, seul, tu sens la neige et les frimas pleuvoir </VERS>
<VERS>Sur la terre où tu dors au fond du grand mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant nul ne t'oublie, ô patriote austère, </VERS>
<VERS>Indomptable frondeur des abus du pouvoir; </VERS>
<VERS>Et, devant ceux du jour, on s'étonne de voir </VERS>
<VERS>Ta plume se rouiller et ta bouche se taire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ta tâche est finie, ami, repose en paix </VERS>
<VERS>Sous les ombrages lourds et les gazons épais </VERS>
<VERS>Qui bientôt renaîtront au cimetière agreste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne t'inquiète plus des luttes d'ici-bas :</VERS>
<VERS>Nous te succèderons dans les mêmes combats; </VERS>
<VERS>Car, si tu n'es plus là, ton exemple nous reste!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1885)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le vieux Montréal
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans leurs excursions des tropiques aux pôles, </VERS>
<VERS>Nos pères, à travers fleuves, monts et marais,</VERS>
<VERS>Avec leurs vieux mousquets gelés sur leurs épaules, </VERS>
<VERS>Ouvraient à deux battants les portes du progrès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le flanc des rochers ou du fond des forêts, </VERS>
<VERS>Leur baguette faisait surgir des métropoles... </VERS>
<VERS>C'est par eux, Montréal, que tu nous apparais </VERS>
<VERS>Désormais le front ceint d'un bandeau de coupoles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, pages où l'art a, d'un savant pinceau, </VERS>
<VERS>Su, presque pas à pas, retracer le berceau</VERS>
<VERS>D'un grand centre aujourd'hui peuplé de fortes races!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun de nous, devant ce passé disparu, </VERS>
<VERS>Doit se dire, en voyant le chemin parcouru:</VERS>
<VERS>Nos aïeux étaient grands; sachons suivre leurs traces!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1882)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Châteaux en Espagne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Charmant pays du Cid et de Don Diego,</VERS>
<VERS>Espagne, Aragon, Castille, Andalousie,</VERS>
<VERS>Doux climats, où les vents sont chargés d'ambroisie, </VERS>
<VERS>Sol qu'adora Musset, et que chanta Hugo :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, l'aigrette au front comme un noble hidalgo, </VERS>
<VERS>Dans un nimbe vermeil, j'ai vu ma fantaisie</VERS>
<VERS>Cueillir dans tes jardins la fleur de poésie,</VERS>
<VERS>Et sous ton ciel d'azur danser le fier tango.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai mainte fois erré dans tes vieux palais maures; </VERS>
<VERS>Je me suis endormi sous tes verts sycomores; </VERS>
<VERS>J'ai vu, près du flot clair qui baigne tes coteaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tzigane à l'oeil noir mirer l'or de son pagne... </VERS>
<VERS>Et, sur tes bleus sommets j'ai bâti cent châteaux; </VERS>
<VERS>Mais, hélas! c'étaient tous des châteaux en Espagne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1873)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Réponse au sonnet d'Arvers
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, non, votre secret n'était pas un mystère. </VERS>
<VERS>Cet amour éternel discrètement conçu,</VERS>
<VERS>Vous avez, ô poète, eu grand tort de le taire: </VERS>
<VERS>Celle que vous aimiez l'a toujours fort bien su.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez point passé près d'elle inaperçu; </VERS>
<VERS>Votre âme à ses côtés n'était pas solitaire; </VERS>
<VERS>Mais vous avez perdu votre temps sur la terre: </VERS>
<VERS>N'osant rien demander, vous n'avez rien reçu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les femmes ont le coeur aussi subtil que tendre: </VERS>
<VERS>Pas une, soyez sûr, qui marche sans entendre </VERS>
<VERS>Le moindre des soupirs exhalés sur ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'instinct de leur sexe uniquement fidèles,</VERS>
<VERS>Des centaines, croyant vos vers tout remplis d'elles, </VERS>
<VERS>Raillaient votre silence... et ne vous plaignaient pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1899)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Variations sur le même sujet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour tous - elle excepté - ma vie a son mystère : </VERS>
<VERS>Un amour éternel depuis longtemps conçu.</VERS>
<VERS>Mon coeur en débordait; pourtant j'ai dû le taire: </VERS>
<VERS>Nul profane ici-bas n'en a jamais rien su.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À distance je vis, discret, inaperçu;</VERS>
<VERS>On me croit en ce monde un passant solitaire; </VERS>
<VERS>Mais j'eus plus que ma part de bonheur sur la terre </VERS>
<VERS>Nul ne saura jamais tout ce que j'ai reçu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais femme ne fut plus qu'elle douce et tendre; </VERS>
<VERS>Je la suis en silence, et sans paraître entendre </VERS>
<VERS>Les murmures flatteurs soulevés sur ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tandis que, dans l'ombre, à mon secret fidèle, </VERS>
<VERS>Je trace en mon émoi ces vers tout remplis d'elle. </VERS>
<VERS>Plusieurs s'étonneront, et ne comprendront pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1888)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Journaliste pieux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le trottoir, un jour, vous heurtez par mégarde </VERS>
<VERS>Un être qui sans voir allait clopin-clopant. </VERS>
<VERS>Poli, vous demandez pardon au sacripant, </VERS>
<VERS>Qui baisse devant vous sa paupière hagarde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sire, avec son air cauteleux et rampant, </VERS>
<VERS>Voudrait vous étriper, mais quelqu'un le regarde : </VERS>
<VERS>Il arrondit le dos et passe... Prenez garde!</VERS>
<VERS>Vous avez mis le pied sur un vilain serpent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez-le s'éloigner, il louvoie, il sournoise; </VERS>
<VERS>Son astuce déjà songe à vous chercher noise; </VERS>
<VERS>Il vous fera savoir demain ce qu'elle vaut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où va-t-il? Inventer pour vous quelque supplice? </VERS>
<VERS>Vous tendre un traquenard? ameuter la police? </VERS>
<VERS>Non, il va rédiger quelque article dévot!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À propos d'un saint homme et d'un saint journal
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un cuistre dévot au regard torve et louche, </VERS>
<VERS>Qui, dans un lourd pamphlet d'où suinte le dégoût, </VERS>
<VERS>Pond quatre fois par mois un immonde ragoût </VERS>
<VERS>D'articles papelards qu'aurait signés Cartouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vil grimaud sans talent, sans vergogne et sans goût, </VERS>
<VERS>Le lâche empoisonneur salit tout ce qu'il touche; </VERS>
<VERS>Son torse est engorgé de venin, et sa bouche </VERS>
<VERS>Éructe un vent de peste en des hoquets d'égoûts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce pieux pénitent qui dans l'ombre festine, </VERS>
<VERS>D'une semaine à l'autre, au fond de sa sentine, </VERS>
<VERS>Diffame et calomnie à plume que veux-tu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prose de sacristie avec du fiel écrite...</VERS>
<VERS>-	Et comment nomme-t-on cette feuille hypocrite?</VERS>
<VERS>-	Le nom du saint journal? parbleu, c'est La Vertu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1902)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Tombe isolée
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À Varennes, pays de calme et de bien-être,</VERS>
<VERS>Au milieu d'un enclos ombragé de grands fûts, </VERS>
<VERS>Blanche, parmi le vert des herbages touffus </VERS>
<VERS>Une pierre tombale est là sous ma fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre mort délaissé! je ne veux rien connaître </VERS>
<VERS>Ni même soupçonner rien de ce que tu fus; </VERS>
<VERS>Pourtant à ta pensée un sentiment confus </VERS>
<VERS>De troublante pitié me hante et me pénètre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce que la mort elle-même a le don </VERS>
<VERS>Au-delà du cercueil de sentir l'abandon?</VERS>
<VERS>La tombe a-t-elle aussi ses ennuis? non sans doute;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le coeur, pauvre coeur - à quoi bon le nier? - </VERS>
<VERS>Est bien fait pour aimer sans fin, puisqu'il redoute </VERS>
<VERS>Jusqu'au fond du tombeau l'isolement dernier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1899)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Adieu
</TITRE>
<AUTRE>
À Son Excellence Lady Minto.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Madame, vous avez passé dans notre Histoire </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un météore au lumineux sillon,</VERS>
<VERS>Ou plutôt comme un vol vibrant de papillon </VERS>
<VERS>Teintant ses ailes d'or d'un poudroiement de gloire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous allez partir!... Mais, charmant médaillon, </VERS>
<VERS>Votre douce figure au fin profil d'ivoire</VERS>
<VERS>A conquis pour toujours place en notre mémoire, </VERS>
<VERS>Nimbée à tout jamais d'un immortel rayon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, dans le tourbillon doré qui vous entraîne, </VERS>
<VERS>Pour nous, vous resterez longtemps la souveraine </VERS>
<VERS>Que nos petits enfants apprendront à bénir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous règnerez absente au fond de nos pensées; </VERS>
<VERS>Et plus tard, remontant vers les scènes passées, </VERS>
<VERS>Nos coeurs tressailleront à votre souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La mort
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi craindre la mort, la grande inévitable? </VERS>
<VERS>Qu'elle soit le repos, qu'elle soit le réveil, </VERS>
<VERS>Pourquoi de cette aurore ou de ce bon sommeil, </VERS>
<VERS>Se faire sans raison un spectre redoutable?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun fantôme n'est effrayant au soleil; </VERS>
<VERS>De même qu'on accueille un ami véritable,</VERS>
<VERS>Si l'Hôte au front pâli, prend place à notre table, </VERS>
<VERS>Levons en son honneur la coupe au jus vermeil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, je me confie à la Justice immense; </VERS>
<VERS>Or, ta justice, à toi, Seigneur, c'est la Clémence! </VERS>
<VERS>Aussi, par ta bonté céleste rassuré,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le terme viendra de ma course éphémère, </VERS>
<VERS>Je pencherai ma tête, et je m'endormirai</VERS>
<VERS>Sans peur, comme un enfant sur le sein de sa mère!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1906)
</AUTRE>
</POEME>

<AUTRE>
L'année canadienne
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Janvier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La tempête a cessé. L'éther vif et limpide </VERS>
<VERS>A jeté sur le fleuve un tapis d'argent clair, </VERS>
<VERS>Où l'ardent patineur à l'envol intrépide</VERS>
<VERS>Glisse, un reflet de flamme à son soulier de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La promeneuse, loin de son boudoir tépide, </VERS>
<VERS>Bravant sous les peaux d'ours les morsures de l'air, </VERS>
<VERS>Au son des grelots d'or de son cheval rapide, </VERS>
<VERS>A nos yeux éblouis passe comme un éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, pendant les nuits froidement idéales, </VERS>
<VERS>Quand, au ciel, des lambeaux d'aurores boréales </VERS>
<VERS>Battent de l'aile ainsi que d'étranges oiseaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les salons ambrés, nouveaux temples d'idoles, </VERS>
<VERS>Aux accords de l'orchestre, au feu des girandoles, </VERS>
<VERS>Le quadrille joyeux déroule ses réseaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Février
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux pans du ciel l'hiver drape un nouveau décor; </VERS>
<VERS>Au firmament l'azur de tons roses s'allume;</VERS>
<VERS>Sur nos trottoirs un vent plus doux enfle la plume </VERS>
<VERS>Des petits moineaux gris qu'on y retrouve encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maint coup sec retentit dans la forêt qui dort;</VERS>
<VERS>Et, dans les ravins creux qui s'emplissent de brume, </VERS>
<VERS>Aux franges du brouillard malsain qui nous enrhume </VERS>
<VERS>L'Orient plus vermeil met une épingle d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fôlatre, et secouant sa clochette argentine, </VERS>
<VERS>Le bruyant Carnaval fait sonner sa bottine </VERS>
<VERS>Sur le plancher rustique ou le tapis soyeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le spleen chassé s'en va chercher d'autres victimes; </VERS>
<VERS>La gaîté vient s'asseoir à nos cercles intimes... </VERS>
<VERS>C'est le mois le plus court : passons-le plus joyeux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mars
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Adieu les jours sereins, et les nuits étoilées!</VERS>
<VERS>La neige à flocons lourds s'amoncelle à foison</VERS>
<VERS>Au penchant des coteaux, dans le fond des vallées : </VERS>
<VERS>C'est le dernier effort de la rude saison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le mois ennuyeux, le mois des giboulées; </VERS>
<VERS>Des frimas cristallins l'étrange floraison</VERS>
<VERS>Brode ses fleurs de givre aux branches constellées; - </VERS>
<VERS>Là-bas un trait bronzé dessine l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux chasseur des bois dépose ses raquettes; </VERS>
<VERS>Plus d'orignaux géants, plus de biches coquettes, </VERS>
<VERS>Plus de course lointaine au lointain Labrador.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'en consolera, dans la combe voisine, </VERS>
<VERS>En regardant monter sur un feu de résine</VERS>
<VERS>La sève de l'érable en brûlants bouillons d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Avril
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La neige fond partout; plus de lourde avalanche. </VERS>
<VERS>Le soleil se prodigue en traits plus éclatants; </VERS>
<VERS>La sève perce l'arbre en bourgeons palpitants</VERS>
<VERS>Qui feront sous les fruits, plus tard, plier la branche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vent tiède succède aux farouches autans;</VERS>
<VERS>L'hirondelle est absente encor; mais en revanche</VERS>
<VERS>Des milliers d'oiseaux blancs couvrent la plaine blanche, </VERS>
<VERS>Et de leurs cris aigus rappellent le printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'effluve fécond il faut que tout renaisse... </VERS>
<VERS>Avril c'est le réveil, avril c'est la jeunesse. </VERS>
<VERS>Mais quand la Poésie ajoute : mois des fleurs -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut bien avouer - nous que trempe l'averse, </VERS>
<VERS>Qu'entraîne la débâcle, ou qu'un glaçon renverse - </VERS>
<VERS>Que les poètes sont d'aimables persifleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mai
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hozanna! La forêt renaît de ses ruines;</VERS>
<VERS>La mousse agrafe au roc sa mante de velours;</VERS>
<VERS>La grive chante; au loin les grands boeufs de labours </VERS>
<VERS>S'enfoncent tout fumants dans les chaudes bruines;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil agrandit l'orbe de son parcours;</VERS>
<VERS>On ne sait quels frissons passent dans les ravines; </VERS>
<VERS>Et dans l'ombre des nids, fidèle aux lois divines, </VERS>
<VERS>Bientôt battra son plein la saison des amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux échos d'alentour chantant à gorge pleine, </VERS>
<VERS>Le semeur, dont la main fertilise la plaine, </VERS>
<VERS>Jette le froment d'or dans les sillons fumés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sortons tous; et, groupés sur le seuil de la porte, </VERS>
<VERS>Aspirons à loisir le vent qui nous apporte </VERS>
<VERS>Comme un vague parfum de lilas embaumés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Juin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Été met des fleurs à sa boutonnière; </VERS>
<VERS>Au fond des taillis et dans les roseaux, </VERS>
<VERS>Ivres de soleil, les petits oiseaux</VERS>
<VERS>Entonnent en choeur l'hymne printannière;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les clairs sommets, les champs et les eaux, </VERS>
<VERS>Tombent de l'azur des jets de lumière; </VERS>
<VERS>Au nid, au palais et sous la chaumière, </VERS>
<VERS>Le parfait amour tourne ses fuseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les bois touffus la source murmure; </VERS>
<VERS>La brise en jouant berce la ramure; </VERS>
<VERS>Le papillon vole au rosier fleuri;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout chante, s'émeut, palpite, étincelle... </VERS>
<VERS>Transports infinis! joie universelle! </VERS>
<VERS>À son créateur la terre a souri!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Juillet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis les feux de l'aube aux feux du crépuscule, </VERS>
<VERS>Le soleil verse à flots ses torrides rayons;</VERS>
<VERS>On voit pencher la fleur et jaunir les sillons : </VERS>
<VERS>Voici les jours poudreux de l'âpre canicule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant des nids a fait place au chant des grillons; </VERS>
<VERS>Un fluide énervant autour de nous circule; </VERS>
<VERS>La nature, qui vit dans chaque animalcule, </VERS>
<VERS>Fait frissonner d'émoi tout ce que nous voyons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand le boeuf qui broute à l'ombre des grands chênes </VERS>
<VERS>Se tourne haletant vers les sources prochaines, </VERS>
<VERS>Quel est donc, dites-vous, ce groupe échevelé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui frappe les échos de ses chansons rieuses? </VERS>
<VERS>Hélas! c'est la saison des vacances joyeuses... </VERS>
<VERS>Comme il est loin de nous ce beau temps envolé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Août
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est la fenaison; personne ne chôme.</VERS>
<VERS>Dès qu'on voit du jour poindre les blancheurs, </VERS>
<VERS>En groupes épars, les rudes faucheurs</VERS>
<VERS>Vont couper le foin au sauvage arôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord des ruisseaux, d'indolents pêcheurs </VERS>
<VERS>Des saules pensifs dorment sous le dôme; </VERS>
<VERS>Et, le soir venu, l'air qui nous embaume </VERS>
<VERS>Apporte déjà d'étranges fraîcheurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quand midi luit sur les fondrières, </VERS>
<VERS>Deux à deux, cherchant de blondes clairières </VERS>
<VERS>Où la mousse étend son beau tapis vert,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des couples rieurs vont sous la feuillée </VERS>
<VERS>Par un beau ciel d'or tout ensoleillée, </VERS>
<VERS>Le panier au bras, mettre le couvert.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Septembre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'atmosphère dort, claire et lumineuse;</VERS>
<VERS>Un soleil ardent rougit les houblons;</VERS>
<VERS>Aux champs, des monceaux de beaux épis blonds </VERS>
<VERS>Tombent sous l'acier de la moissonneuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sonore et moqueur, l'écho des vallons </VERS>
<VERS>Répète à plaisir la voix ricaneuse</VERS>
<VERS>Du glaneur qui cherche avec sa glaneuse, </VERS>
<VERS>Pour s'en revenir, des sentiers plus longs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup éclate un bruit dont la chute </VERS>
<VERS>Retentit au loin, et que répercute </VERS>
<VERS>Du ravin profond le vaste entonnoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'ayez point frayeur de ce tintamarre?... </VERS>
<VERS>C'est quelque nemrod qui, de mare en mare, </VERS>
<VERS>Poursuit la bécasse ou le canard noir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Octobre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les feuilles des bois sont rouges et jaunes; </VERS>
<VERS>La forêt commence à se dégarnir;</VERS>
<VERS>L'on se dit déjà : L'hiver va venir,</VERS>
<VERS>Le morose hiver de nos froides zones.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le vent du nord tout va se ternir... </VERS>
<VERS>Il ne reste plus de vert que les aulnes,</VERS>
<VERS>Et que les sapins dont les sombres cônes </VERS>
<VERS>Sous les blancs frimas semblent rajeunir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus de chants joyeux, plus de fleurs nouvelles! </VERS>
<VERS>Aux champs moissonnés les lourdes javelles </VERS>
<VERS>Font sous leur fardeau crier les essieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un brouillard dormant couvre les savanes; </VERS>
<VERS>Les oiseaux s'en vont, et leurs caravanes </VERS>
<VERS>Avec des cris sourds passent dans les cieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Novembre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jours de deuil! plus de nids sous le feuillage vert; </VERS>
<VERS>Les chantres de l'été désertent nos bocages; </VERS>
<VERS>On n'entend que le cri de l'oiseau dans les cages, </VERS>
<VERS>Avec les coups de bec sonores du pivert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De jaunissants débris le gazon s'est couvert;</VERS>
<VERS>Les grands boeufs tristement reviennent des pacages; </VERS>
<VERS>Et la sarcelle brune, au bord des marécages, </VERS>
<VERS>Prend son essor pour fuir l'approche de l'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux arbres dépouillés la brise se lamente; </VERS>
<VERS>À l'horizon blafard, l'aile de la tourmente</VERS>
<VERS>Fouette et chasse vers nous d'immenses oiseaux gris...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des passants tout en noir gagnent le cimetière; </VERS>
<VERS>Suivons-les, et donnons notre pensée entièe, </VERS>
<VERS>Pour un instant, à ceux que la mort nous a pris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Décembre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le givre étincelant, sur les carreaux gelés, </VERS>
<VERS>Dessine des milliers d'arabesques informes; </VERS>
<VERS>Le fleuve roule au loin des banquises énormes; </VERS>
<VERS>De fauves tourbillons passent échevelés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la crête des monts par l'ouragan pelés,</VERS>
<VERS>De gros nuages lourds heurtent leurs flancs difformes; </VERS>
<VERS>Les sapins sont tout blancs de neige, et les vieux ormes </VERS>
<VERS>Dressent dans le ciel gris leurs grands bras désolés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des hivers boréaux tous les sombres ministres </VERS>
<VERS>Montrent à l'horizon leurs figures sinistres; </VERS>
<VERS>Le froid darde sur nous son aiguillon cruel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Évitons à tout prix ses farouches colères;</VERS>
<VERS>Et, dans l'intimité, narguant les vents populaires, </VERS>
<VERS>Réchauffons-nous autour de l'arbre de Noël.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1878)
</AUTRE>
</POEME>

<AUTRE>
Épilogue
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
A mes sonnets
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pauvres petits oiseaux que le caprice enlève </VERS>
<VERS>Aux paisibles abris de vos taillis secrets, </VERS>
<VERS>Vous allez demander aux regards indiscrets </VERS>
<VERS>Un peu de cet éclat que toute enfance rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvres petits oiseaux, sur vos humbles attraits </VERS>
<VERS>Vous voulez, dites-vous, que l'aurore se lève...</VERS>
<VERS>Mais dans les pleurs souvent un beau songe s 'achève, </VERS>
<VERS>Et la gloire a coûté bien des cuisants regrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'importe! ouvrez au vent vos ailes frémissantes. </VERS>
<VERS>Bravez, petits oiseaux, nos saisons menaçantes : </VERS>
<VERS>La tempête a toujours son lendemain vermeil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pelouse a des tons plus verts après l'averse; </VERS>
<VERS>Et l'azur vif où nul nuage ne se berce </VERS>
<VERS>Ne sait pas refléter les rayons du soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>