<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La Légende d'un peuple
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louis-Honoré Fréchette
</AUTEUR>
<DATE>
1887
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
L'Amérique
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand, dans ses haltes indécises, </VERS>
<VERS>Le genre humain, tout effaré, </VERS>
<VERS>Ébranlait les vastes assises</VERS>
<VERS>Du monde mal équilibré;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étouffant les vieilles doctrines,</VERS>
<VERS>Quand le ferment des jours nouveaux </VERS>
<VERS>Montait dans toutes les poitrines, </VERS>
<VERS>Et germait dans tous les cerveaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme, clignant la paupière </VERS>
<VERS>Devant chaque rayon qui luit, </VERS>
<VERS>De son crâne frappait la pierre </VERS>
<VERS>Qui toujours retombait sur lui;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le siècle, dans son délire, </VERS>
<VERS>Passant la main sur son front nu, </VERS>
<VERS>Désespéré, tâchait de lire</VERS>
<VERS>Le problème de l'inconnu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, sentant sa décrépitude, </VERS>
<VERS>Enfin, l'univers aux abois </VERS>
<VERS>De l'éternelle servitude</VERS>
<VERS>Songeait à secouer le poids;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ta baguette qui féconde, </VERS>
<VERS>Colomb, puissant magicien,</VERS>
<VERS>Tu fis surgir le nouveau monde </VERS>
<VERS>Pour rajeunir le monde ancien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, l'humanité vers l'abîme</VERS>
<VERS>Marchait dans l'ombre en chancelant, </VERS>
<VERS>Lorsque, de ton geste sublime,</VERS>
<VERS>Tu l'arrêtas dans son élan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu lui montrais, comme Moïse, </VERS>
<VERS>Au bout de ton doigt souverain, </VERS>
<VERS>La moderne terre promise: </VERS>
<VERS>Un univers vierge et serein!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hémisphère aux rives sauvages, </VERS>
<VERS>Étalant, comme l'Hélicon,</VERS>
<VERS>Libre des antiques servages,</VERS>
<VERS>Sous l'oeil des cieux son flanc fécond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, toute une moitié du globe </VERS>
<VERS>Dénouant, spectacle inouï,</VERS>
<VERS>Les plis flamboyants de sa robe </VERS>
<VERS>Aux yeux du vieux monde ébloui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel moment! quelle phase immense! </VERS>
<VERS>Ce pas, marqué par Jéhova, </VERS>
<VERS>C'est tout un passé qui s'en va,</VERS>
<VERS>Tout un avenir qui commence!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amérique! - salut à toi, beau sol natal!</VERS>
<VERS>Toi, la reine et l'orgueil du ciel occidental!</VERS>
<VERS>Toi qui, comme Vénus, montas du sein de l'onde, </VERS>
<VERS>Et du poids de ta conque équilibras le monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, le front couronné de tes arbres géants. </VERS>
<VERS>Tu sortis, vierge encor, du sein des océans, </VERS>
<VERS>Fraîche, et le sein baigné de lueurs éclatantes; </VERS>
<VERS>Quand, secouant leurs flots de lianes flottantes,</VERS>
<VERS>Tes grands bois ténébreux, tout pleins d'oiseaux chanteurs, </VERS>
<VERS>Imprégnèrent les vents de leurs âcres senteurs; </VERS>
<VERS>Quand ton mouvant réseau d'aurores boréales </VERS>
<VERS>Révéla les splendeurs de tes nuits idéales; </VERS>
<VERS>Quand tes fleuves sans fin, quand tes sommets neigeux, </VERS>
<VERS>Tes tropiques brûlants, tes pôles orageux, </VERS>
<VERS>Eurent montré de loin leurs grandeurs infinies, </VERS>
<VERS>Niagaras grondants! blondes Californies! </VERS>
<VERS>Amérique! au contact de ta jeune beauté, </VERS>
<VERS>On sentit reverdir la vieille humanité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce ne fut pas tant vers des rives nouvelles </VERS>
<VERS>Que l'austère Colomb guida ses caravelles,</VERS>
<VERS>Que vers un port sublime où tout le genre humain </VERS>
<VERS>Avec fraternité pût se donner la main;</VERS>
<VERS>Un port où l'homme osât, sans remords et sans crainte, </VERS>
<VERS>Vivre libre, au soleil de la liberté sainte!</VERS>
<VERS>C'est ce port idéal que Colomb a trouvé. </VERS>
<VERS>Mais qui croira jamais que Colomb ait rêvé </VERS>
<VERS>Les bienfaits infinis dont il dotait notre ère?</VERS>
<VERS>Ah non! même en luttant contre le sort contraire, </VERS>
<VERS>Raillé par l'ignorance, en butte au préjugé, </VERS>
<VERS>Rebuté mille fois, jamais découragé,</VERS>
<VERS>Ce Génois immortel ou ce Corse sublime </VERS>
<VERS>Entrevoyait à peine une lueur infime</VERS>
<VERS>- Quand à San Salvador il pliait les genoux - </VERS>
<VERS>Du radieux soleil qu'il allumait pour nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le héros, qui rêvait d'enrichir un royaume, </VERS>
<VERS>De l'immense avenir ne vit que le fantôme. </VERS>
<VERS>Sans doute il savait bien qu'un éternel fleuron </VERS>
<VERS>Dans les âges futurs brillerait à son front, </VERS>
<VERS>Que des peuples entiers salueraient son génie; </VERS>
<VERS>Mais Colomb, en cherchant la moderne Ausonie, </VERS>
<VERS>Ne fut - le fier chrétien en fit souvent l'aveu - </VERS>
<VERS>Qu'un instrument passif entre les mains de Dieu; </VERS>
<VERS>Et, quand il ne croyait que suivre son étoile, </VERS>
<VERS>La grande main dans l'ombre orientait la voile!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'ils sont loin, ces jours où le globe étonné </VERS>
<VERS>Écoutait, recueilli, d'un monde nouveau-né</VERS>
<VERS>L'hymne d'amour puissant et calme, </VERS>
<VERS>Et voyait, au-dessus de l'abîme béant, </VERS>
<VERS>L'Amérique à l'Europe, à travers l'océan,</VERS>
<VERS>Des temps nouveaux tendre la palme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de grands buts atteints, d'horizons élargis, </VERS>
<VERS>De chemins parcourus, depuis que tu surgis, </VERS>
<VERS>Terre radieuse et féconde,</VERS>
<VERS>Au bout des vastes mers comme un soleil levant, </VERS>
<VERS>Et que ton aile immense, ouverte dans le vent, </VERS>
<VERS>Doubla l'envergure du monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il est beau de te voir, en ta virilité,</VERS>
<VERS>Aux antiques abus offrir la liberté</VERS>
<VERS>Pour contrepoids et pour remède,</VERS>
<VERS>Et, vers chaque progrès les bras toujours ouverts, </VERS>
<VERS>Tout entière au travail, remuer l'univers</VERS>
<VERS>Avec ce levier d'Archimède!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amérique, en avant! prodigue le laurier </VERS>
<VERS>Au courage, au génie, à tout mâle ouvrier </VERS>
<VERS>De l'oeuvre civilisatrice.</VERS>
<VERS>Point de gloire pour toi née au bruit du canon! </VERS>
<VERS>Ce qu'il te faut un jour, c'est le noble surnom </VERS>
<VERS>De grande régénératrice!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors le monde entier t'appellera: - ma soeur. </VERS>
<VERS>Et tu le sauveras! car déjà le penseur</VERS>
<VERS>Voit en toi l'ardente fournaise</VERS>
<VERS>Où bouillonne le flot qui doit tout assainir, </VERS>
<VERS>L'auguste et saint creuset où du saint avenir </VERS>
<VERS>S'élabore l'âpre genèse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Première époque
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Notre Histoire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô notre Histoire! - écrin de perles ignorées! </VERS>
<VERS>Je baise avec amour tes pages vénérées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô registre immortel, poème éblouissant</VERS>
<VERS>Que la France écrivit du plus pur de son sang! </VERS>
<VERS>Drame ininterrompu, bulletins pittoresques,</VERS>
<VERS>De hauts faits surhumains récits chevaleresques, </VERS>
<VERS>Annales de géants, archives où l'on voit,</VERS>
<VERS>À chacun des feuillets qui tournent sous le doigt, </VERS>
<VERS>Resplendir d'un éclat sévère ou sympathique </VERS>
<VERS>Quelque nom de héros ou d'héroïne antique! </VERS>
<VERS>Où l'on voit s'embrasser et se donner la main </VERS>
<VERS>Les vaillants de la veille et ceux du lendemain; </VERS>
<VERS>Où le glaive et la croix, la charrue et le livre, </VERS>
<VERS>- Tout ce qui fonde joint à tout ce qui délivre,</VERS>
<VERS>Brillent, vivant trophée où l'on croit voir s'unir </VERS>
<VERS>Aux gloires d'autrefois celles de l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gloires d'autrefois, comme elles sont sereines </VERS>
<VERS>Et pures devant vous, vertus contemporaines!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut d'abord à toi, Cartier, hardi marin </VERS>
<VERS>Qui le premier foulas de ton pas souverain</VERS>
<VERS>Les bords inexplorés de notre immense fleuve! </VERS>
<VERS>Salut à toi, Champlain! à toi, de Maisonneuve!</VERS>
<VERS>Illustres fondateurs des deux fières cités</VERS>
<VERS>Qui mirent dans nos flots leurs rivales beautés!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce ne fut tout d'abord qu'un groupe, une poignée </VERS>
<VERS>De Bretons brandissant le sabre et la cognée, </VERS>
<VERS>Vieux loups de mer bronzés au vent de Saint-Malo. </VERS>
<VERS>Bercés depuis l'enfance entre le ciel et l'eau, </VERS>
<VERS>Hommes de fer, altiers de coeur et de stature, </VERS>
<VERS>Ils ont, sous l'oeil de Dieu, fait voile à l'aventure, </VERS>
<VERS>Cherchant, dans les secrets de l'océan brumeux, </VERS>
<VERS>Non pas les bords dorés d'eldorados fameux, </VERS>
<VERS>Mais un sol où planter, signes de délivrance, </VERS>
<VERS>À côté de la croix le drapeau de la France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur leurs traces, bientôt, de robustes colons,</VERS>
<VERS>Poitevins à l'oeil noir, Normands aux cheveux blonds, </VERS>
<VERS>Austères travailleurs de la sainte corvée,</VERS>
<VERS>Viennent offrir leurs bras à l'oeuvre inachevée... </VERS>
<VERS>Le mot d'ordre est le même, et ces nouveaux venus </VERS>
<VERS>Affrontent à leur tour les dangers inconnus </VERS>
<VERS>Avec des dévoûments qui tiennent du prodige. </VERS>
<VERS>Ils ne comptent jamais les obstacles; que dis-je? </VERS>
<VERS>Ils semblent en chercher qu'ils ne rencontrent pas. </VERS>
<VERS>En vain d'affreux périls naissent-ils sous leurs pas, </VERS>
<VERS>Vainement autour d'eux chaque élément conspire: </VERS>
<VERS>Ces enfants du sillon fonderont un empire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, domptant les flots des grands lacs orageux, </VERS>
<VERS>Franchissant la savane et ses marais fangeux, </VERS>
<VERS>Pénétrant jusqu'au fond des forêts centenaires,</VERS>
<VERS>Voici nos découvreurs et nos missionnaires! </VERS>
<VERS>Apôtres de la France et pionniers de Dieu, </VERS>
<VERS>Après avoir aux bruits du monde dit adieu, </VERS>
<VERS>Jusqu'aux confins perdus de l'Occident immense, </VERS>
<VERS>Ils vont de l'avenir jeter l'âpre semence,</VERS>
<VERS>Et porter, messagers des éternels décrets,</VERS>
<VERS>Au bout de l'univers le flambeau du progrès!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appuyé sur son arc, en son flegme farouche, </VERS>
<VERS>L'enfant de la forêt, l'amertume à la bouche, </VERS>
<VERS>Un éclair fauve au fond de ses regards perçants, </VERS>
<VERS>En voyant défiler ces étranges passants,</VERS>
<VERS>- Embusqué dans les bois ou campé sur les grèves, - </VERS>
<VERS>Songe aux esprits géants qu'il a vus dans ses rêves. </VERS>
<VERS>Pour la première fois il tressaille, il a peur... </VERS>
<VERS>Il va sortir pourtant de ce calme trompeur; </VERS>
<VERS>Il bondira, poussant au loin son cri de guerre, </VERS>
<VERS>Défendra pied à pied son sol vierge naguère, </VERS>
<VERS>Et, féroce, sanglant, tomahawk à la main, </VERS>
<VERS>Aux pas civilisés barrera le chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien plus: prêtes toujours à s'égorger entre elles,</VERS>
<VERS>Et trouvant l'ancien monde étroit dans leurs querelles, </VERS>
<VERS>Pour donner à leur haine un plus vaste champ clos, </VERS>
<VERS>Les vieilles nations ont traversé les flots.</VERS>
<VERS>Albion, de la Gaule éternelle rivale,</VERS>
<VERS>Albion contre nous s'allie au cannibale,</VERS>
<VERS>Et durant tout un siècle, ô mon noble pays!</VERS>
<VERS>Veut ravir la victoire à tes destins trahis!</VERS>
<VERS>N'importe! sur la vague, au fond des gorges sombres, </VERS>
<VERS>Par les gués, sous les bois, jusque sur les décombres </VERS>
<VERS>Des villages surpris, combattant corps à corps, </VERS>
<VERS>Avec la solitude et le ciel pour décors,</VERS>
<VERS>Mêlant, prêtre ou soldat qu'un même but attire, </VERS>
<VERS>Les lauriers de la gloire aux palmes du martyre, </VERS>
<VERS>Le bataillon est là, toujours ardent et fier; </VERS>
<VERS>Et, jaloux aujourd'hui des prouesses d'hier, </VERS>
<VERS>Il ne veut s'arrêter dans sa lutte immortelle </VERS>
<VERS>Qu'au jour où le drapeau de la France nouvelle </VERS>
<VERS>Flottera, libre et calme, étalant dans ses plis </VERS>
<VERS>Le légitime orgueil des saints devoirs remplis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le nombre devait triompher du courage.</VERS>
<VERS>Un roi lâche, instrument d'un plus lâche entourage, </VERS>
<VERS>Satyre au Parc aux cerfs, esclave au Trianon, </VERS>
<VERS>Plongé dans les horreurs de débauches sans nom, </VERS>
<VERS>Au gré des Pompadour jouant comme un atome </VERS>
<VERS>Le sang de ses soldats et l'honneur du royaume, </VERS>
<VERS>De nos héros mourants n'entendit pas la voix. </VERS>
<VERS>Montcalm, hélas! vaincu pour la première fois, </VERS>
<VERS>Tombe au champ du combat, drapé dans sa bannière. </VERS>
<VERS>Lévis, dernier lutteur de la lutte dernière, </VERS>
<VERS>Arrache encor, vengeant la France et sa fierté, </VERS>
<VERS>Un suprême triomphe à la fatalité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis ce fut tout. Au front de nos tours chancelantes, </VERS>
<VERS>L'étranger arbora ses couleurs insolentes;</VERS>
<VERS>Et notre vieux drapeau, trempé de pleurs amers, </VERS>
<VERS>Ferma son aile blanche et repassa les mers!</VERS>
<VERS>L'enfant avait donné tout son sang goutte à goutte: </VERS>
<VERS>On lui fit du Calvaire alors prendre la route. </VERS>
<VERS>Trompée en son amour, blessée en son orgueil, </VERS>
<VERS>La pauvre nation sous ses voiles de deuil,</VERS>
<VERS>Les yeux toujours tournés vers la France envolée, </VERS>
<VERS>Berça de souvenirs son âme inconsolée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il lui fallut vider la coupe des douleurs...</VERS>
<VERS>Comme dans ses succès, noble dans ses malheurs, </VERS>
<VERS>Elle pleura longtemps, victime résignée; </VERS>
<VERS>Mais, un jour, on la vit se roidir indignée, </VERS>
<VERS>Et défier soudain, du geste et de la voix, </VERS>
<VERS>Les tyrans acharnés aux lambeaux de ses droits. </VERS>
<VERS>La lutte, qu'on croyait à jamais conjurée, </VERS>
<VERS>Renaissait plus terrible et plus désespérée: </VERS>
<VERS>Il fallait renier la France ou bien mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, las de porter le joug et de souffrir,</VERS>
<VERS>Ces rudes paysans, les yeux brûlés de larmes,</VERS>
<VERS>Ces opprimés sans chefs, sans ressources, sans armes, </VERS>
<VERS>Osèrent, au grand jour, pour un combat mortel, </VERS>
<VERS>Jeter à l'Angleterre un sublime cartel!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Dieu! vous qui jugez et réglez toutes choses, </VERS>
<VERS>Vous qui devez bénir toutes les saintes causes, </VERS>
<VERS>Pourquoi permîtes-vous, sinistre dénoûment, </VERS>
<VERS>Après cette victoire un tel écrasement?</VERS>
<VERS>Après cette aube vive un lendemain si sombre? </VERS>
<VERS>Après ce rêve, hélas! tout cet espoir qui sombre?</VERS>
<VERS>Tant de sang répandu, tant d'innocents punis? </VERS>
<VERS>Pourquoi tant d'échafauds? Pourquoi tant de bannis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi?... Mais n'est-ce pas la destinée humaine? </VERS>
<VERS>N'est-ce pas là toujours l'éternel phénomène</VERS>
<VERS>Qui veut que tout s'enfante et vienne dans les pleurs? </VERS>
<VERS>Le froment naît du sol qu'on déchire; les fleurs </VERS>
<VERS>Les plus douces peut-être éclosent sur les tombes; </VERS>
<VERS>L'Église a pris racine au fond des catacombes: </VERS>
<VERS>Pas une oeuvre où le doigt divin s'est fait sentir </VERS>
<VERS>Qui n'ait un peu germé dans le sang d'un martyr!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos franchises, à nous, viennent du sang des nôtres. </VERS>
<VERS>Oui, ces persécutés ont été des apôtres!</VERS>
<VERS>Quoique vaincus, ces preux ont pour toujours planté </VERS>
<VERS>Sur notre jeune sol ton arbre, ô Liberté!</VERS>
<VERS>Ils furent les soldats de nos droits légitimes;</VERS>
<VERS>Et, morts pour leur pays, ces hommes - les victimes </VERS>
<VERS>De ces longs jours de deuil pour nous déjà lointains</VERS>
<VERS>Ont gagné notre cause et scellé nos destins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, paisible en sa course intrépide, </VERS>
<VERS>Voyez cingler là-bas la corvette rapide,</VERS>
<VERS>Toujours le pavillon de France à son grand mât! </VERS>
<VERS>Elle navigue enfin sous un plus doux climat; </VERS>
<VERS>Une brise attiédie enfle toutes ses voiles;</VERS>
<VERS>Sous sa proue, un flot clair jaillit, gerbe d'étoiles; </VERS>
<VERS>Les reflets du printemps argentent ses huniers; </VERS>
<VERS>Sur sa poupe, au soleil, paisibles timoniers, </VERS>
<VERS>- Car la concorde enfin a complété son oeuvre,</VERS>
<VERS>Consultant l'horizon, veillant à la manoeuvre, </VERS>
<VERS>Se prêtent tour à tour un cordial appui, </VERS>
<VERS>Les ennemis d'hier, les frères d'aujourd'hui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux vaisseaux de haut bord, à la vaste carène, </VERS>
<VERS>Promenant sous les cieux leur majesté sereine, </VERS>
<VERS>Avec son équipage échangent, solennels,</VERS>
<VERS>De moments en moments des signaux fraternels. </VERS>
<VERS>Du haut de la vigie, un mousse a crié: - Terre! </VERS>
<VERS>Et, sous les étendards de France et d'Angleterre, </VERS>
<VERS>- Fiers d'un double blason que rien ne peut ternir, </VERS>
<VERS>Nos marins jettent l'ancre au port de l'avenir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ante lucem
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui pourrait raconter ces âges sans annales? </VERS>
<VERS>Que l'oeil déchiffrera ces pages virginales</VERS>
<VERS>Où Dieu seul a posé son doigt mystérieux?</VERS>
<VERS>Tout ce passé qui gît sinistre ou glorieux,</VERS>
<VERS>Tout ce passé qui dort heureux ou misérable,</VERS>
<VERS>Dans les bas-fonds perdus de l'ombre impénétrable, </VERS>
<VERS>Quel est-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ce sphinx sans couleur et sans nom, </VERS>
<VERS>Plus muet que tous ceux des sables de Memnon, </VERS>
<VERS>Et qui, de notre histoire encombrant le portique, </VERS>
<VERS>Entr'ouvre dans la nuit son oeil énigmatique, </VERS>
<VERS>À tant de siècles morts, l'un par l'autre effacé, </VERS>
<VERS>Qui donc arrachera le grand mot du passé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! n'y songeons point! En vain la main de l'homme </VERS>
<VERS>Joue avec les débris de la Grèce et de Rome,</VERS>
<VERS>Nul bras n'ébranlera le socle redouté</VERS>
<VERS>Qui depuis si longtemps, rigide majesté,</VERS>
<VERS>Plus lourd que les menhirs de l'époque celtique, </VERS>
<VERS>Pèse, ô vieux Canada, sur le sépulcre antique</VERS>
<VERS>Où, dans le morne oubli de l'engloutissement,</VERS>
<VERS>Ton tragique secret dort éternellement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce secret, ô savants, ni vos travaux sans nombre,</VERS>
<VERS>Ni vos soirs sans sommeil n'en découvriront l'ombre. </VERS>
<VERS>Pas un jalon au bord de ce gouffre béant!</VERS>
<VERS>Pas un phare au-dessus de ce noir océan!</VERS>
<VERS>Point d'histoire!... une nuit sans lune et sans étoiles, </VERS>
<VERS>Dont jamais oeil humain ne percera les voiles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant le globe au loin fermente et bout. </VERS>
<VERS>Là-bas, au grand soleil, l'humanité debout, </VERS>
<VERS>Un reflet d'or au fer de sa lance guerrière, </VERS>
<VERS>Dans l'éclair et le bruit dévore sa carrière.</VERS>
<VERS>Là tout germe, tout naît, tout s'anime et grandit; </VERS>
<VERS>Du haut des panthéons dont le front resplendit, </VERS>
<VERS>La trompette à la bouche, on voit les Renommées, </VERS>
<VERS>Dans l'éblouissement des gloires enflammées, </VERS>
<VERS>Pour l'immortalité jeter aux quatre vents</VERS>
<VERS>Le nom des héros morts et des héros vivants. </VERS>
<VERS>Pour que dans le passé l'avenir sache lire, </VERS>
<VERS>Des poètes divins ont accordé leur lyre,</VERS>
<VERS>Et mêlent, dans l'éclat de leurs chants souverains, </VERS>
<VERS>Les clameurs d'autrefois aux bruits contemporains.</VERS>
<VERS>Le Progrès, dans son antre où maint flambeau s'allume, </VERS>
<VERS>Sous son marteau puissant fait résonner l'enclume </VERS>
<VERS>Où se forge déjà la balance des droits,</VERS>
<VERS>Où pèseront plus tard les peuples et les rois.</VERS>
<VERS>La Science commence à voir au fond des choses. </VERS>
<VERS>Les Arts, ces nobles fleurs au vent du ciel écloses, </VERS>
<VERS>Entr'ouvrent leur corolle au fronton des palais. </VERS>
<VERS>Que dis-je? La Nature elle-même, aux reflets </VERS>
<VERS>Des nouvelles clartés que chaque âge lui verse, </VERS>
<VERS>Sourit plus maternelle en sa grâce diverse;</VERS>
<VERS>La mamelle épuisée à nourrir ses enfants, </VERS>
<VERS>Dans des élans de joie et d'amour triomphants, </VERS>
<VERS>Elle s'ouvre le flanc pour sa progéniture;</VERS>
<VERS>Et, dans son noble orgueil, - sainte et grande Nature!</VERS>
<VERS>Mêle son cri sublime à l'hymne solennel </VERS>
<VERS>Qui monte tous les jours de l'homme à l'Éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi cette antithèse et ce contraste immense? </VERS>
<VERS>Celui par qui tout meurt et par qui tout commence, </VERS>
<VERS>Par qui tout se révèle ou tout reste scellé, </VERS>
<VERS>Celui qui fit les fleurs et l'azur constellé,</VERS>
<VERS>Qui veut que tout renaisse et veut que tout s'effondre, </VERS>
<VERS>Arbitre sans appel, pourrait seul nous répondre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux bords ensoleillés de ton beau Saint-Laurent, </VERS>
<VERS>Ou sous l'ombre des bois au rythme murmurant </VERS>
<VERS>Qui te prêtent leur sombre et riche draperie, </VERS>
<VERS>Quand le désoeuvrement conduit ma rêverie, </VERS>
<VERS>Ô cher pays dont j'aime à sonder le destin, </VERS>
<VERS>Je remonte souvent vers ce passé lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je parcours en esprit tes vastes solitudes;</VERS>
<VERS>Je toise de tes monts les fières altitudes;</VERS>
<VERS>Je me penche au-dessus de tes grands lacs sans fond; </VERS>
<VERS>Je mesure les flots du rapide profond;</VERS>
<VERS>Et, devant ce spectacle, impondérable atome, </VERS>
<VERS>De ces jours sans soleil j'évoque le fantôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout change à mes regards; le présent disparaît; </VERS>
<VERS>Nos villes à leur tour font place à la forêt;</VERS>
<VERS>Tout retombe en oubli, tout redevient sauvage; </VERS>
<VERS>Nul pas civilisé ne foule le rivage</VERS>
<VERS>Du grand fleuve qui roule, énorme et gracieux, </VERS>
<VERS>Sa vague immaculée à la clarté des cieux! </VERS>
<VERS>De ton tiède Midi jusqu'aux glaces du pôle,</VERS>
<VERS>Tes hauts pics n'ont encor porté sur leur épaule, </VERS>
<VERS>Ô Canada, connu du seul oiseau de l'air, </VERS>
<VERS>Que l'ombre de la nue et le choc de l'éclair! </VERS>
<VERS>Tout dort enveloppé d'un mystère farouche.</VERS>
<VERS>Seul, parfois, quelque masque au regard sombre et louche, </VERS>
<VERS>Effaré, menaçant comme un fauve aux abois, </VERS>
<VERS>Apparaît tout à coup dans la nuit des grands bois!... </VERS>
<VERS>Quels tableaux! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et devant cette nature immense,</VERS>
<VERS>Dans un rêve profond qui souvent recommence, </VERS>
<VERS>Je crois entendre encor bourdonner dans les airs</VERS>
<VERS>Les cent bruits que le vent mêle, au fond des déserts, </VERS>
<VERS>Au tonnerre que roule au loin la cataracte...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis je tombe à genoux: - sublime et dernier acte! </VERS>
<VERS>Ou prologue plutôt du drame éblouissant</VERS>
<VERS>Qui va donner un peuple à ce pays naissant, - </VERS>
<VERS>Sur ces bords inconnus pour le reste du monde, </VERS>
<VERS>Sur ces flots que jamais n'a pollués la sonde, </VERS>
<VERS>Sur ces parages pleins d'une vague terreur, </VERS>
<VERS>Sur cette terre vierge où plane en son horreur </VERS>
<VERS>Le mystère sacré des ténèbres premières,</VERS>
<VERS>J'ai vu surgir, foyers de toutes les lumières, </VERS>
<VERS>Dans un rayonnement de splendeur infini,</VERS>
<VERS>Le soleil de la France et son drapeau béni!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La renaissance
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un vent de renouveau sur la France soufflait. </VERS>
<VERS>Son diadème d'or se nimbait au reflet </VERS>
<VERS>Du radieux soleil qui fut la Renaissance.</VERS>
<VERS>Le roi François premier, par sa magnificence, </VERS>
<VERS>- N'ayant pu, dans sa soif ardente de jouir, </VERS>
<VERS>Vaincre l'Europe, - au moins tâchait de l'éblouir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez lui le goût des arts à la grandeur s'allie. </VERS>
<VERS>Il attire à prix d'or, du fond de l'Italie,</VERS>
<VERS>Pour les combler d'honneurs, peintres napolitains, </VERS>
<VERS>Architectes lombards et sculpteurs florentins. </VERS>
<VERS>De Vinci, del Sarto, Rosso sont à l'ouvrage;</VERS>
<VERS>Et l'on surprend souvent, le matin, sous l'ombrage </VERS>
<VERS>Des grands massifs touffus où dort Fontainebleau, </VERS>
<VERS>Le monarque, - j'ai vu quelque part ce tableau, - </VERS>
<VERS>Beau comme Louis neuf à son lit de justice, </VERS>
<VERS>Bras dessus bras dessous avec le Primatice!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un monde de splendeurs germe dans son cerveau; </VERS>
<VERS>Il rêve tous les jours quelque projet nouveau </VERS>
<VERS>Qu'il faut que le génie à l'instant réalise.</VERS>
<VERS>Avec ces étrangers la France rivalise;</VERS>
<VERS>Peintres, sculpteurs, lettrés, architectes hardis, </VERS>
<VERS>Satiristes profonds, raisonneurs érudits</VERS>
<VERS>Surgissent à la voix du prince galant homme.</VERS>
<VERS>Delorme va cueillir des lauriers jusqu'à Rome; </VERS>
<VERS>Celui-ci c'est Bontemps, celui-là Rabelais; </VERS>
<VERS>Palissy fouille l'or, et Lescot des palais;</VERS>
<VERS>Ici Jean Cousin lutte avec Jean de Bologne; </VERS>
<VERS>Tandis qu'au fond d'un bois de la verte Sologne, </VERS>
<VERS>Bâti par le Nepveu, sculpté par Jean Goujon, </VERS>
<VERS>Forteresse royale au féerique donjon,</VERS>
<VERS>Brillant comme un foyer de kaléidoscope, </VERS>
<VERS>Rendez-vous des futurs potentats de l'Europe, </VERS>
<VERS>Chambord, hymne de pierre et rêve de granit, </VERS>
<VERS>Chef-d'oeuvre que le temps chaque jour rajeunit, </VERS>
<VERS>Entr'ouvre, dans un jet d'une audace inconnue, </VERS>
<VERS>Sa fleur de lis de marbre au milieu de la nue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Arts ont eu leur tour, la Science a le sien. </VERS>
<VERS>Tous les jours on résout quelque problème ancien; </VERS>
<VERS>Enfin, tout se réveille et se métamorphose...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le temps marqué pour une grande chose!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'Occident lointain venaient d'étranges bruits </VERS>
<VERS>Qui du roi chevalier souvent troublaient les nuits. </VERS>
<VERS>On parlait à la cour de vastes découvertes</VERS>
<VERS>De cieux toujours sereins, de plaines toujours vertes, </VERS>
<VERS>Paradis merveilleux, édens sans fruits amers, </VERS>
<VERS>Qu'un Génois avait fait surgir du fond des mers. </VERS>
<VERS>On avait retrouvé la source de Jouvence.</VERS>
<VERS>Et, de Strasbourg à Brest, de Champagne en Provence, </VERS>
<VERS>Les raconteurs faisaient de saisissants tableaux </VERS>
<VERS>De fleuves sans pareils roulant l'or dans leurs flots,</VERS>
<VERS>De peuples primitifs plongés dans l'ignorance,</VERS>
<VERS>Et qui tendaient les bras, disait-on, vers la France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les enivrements d'un succès sans égal, </VERS>
<VERS>L'Espagne et l'Angleterre, avec le Portugal, </VERS>
<VERS>Par des redoublements de valeur surhumaine, </VERS>
<VERS>Se taillant sur ces bords un immense domaine,</VERS>
<VERS>Au vent du nouveau monde arboraient leurs drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Allons, se dit François, plus de lâche repos! </VERS>
<VERS>Ces princes-là croient-ils se partager la terre? </VERS>
<VERS>Je voudrais bien trouver l'acte testamentaire </VERS>
<VERS>Qui leur assure ainsi l'héritage d'Adam.</VERS>
<VERS>S'il en est un, qu'on nous le montre! En attendant, </VERS>
<VERS>Le peuple franc se doit à son rôle historique: </VERS>
<VERS>À la France, elle aussi, sa part de l'Amérique!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Saint-Malo
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'âpre océan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La houle vient lécher</VERS>
<VERS>Les sables de la grève et le pied du rocher</VERS>
<VERS>Où Saint-Malo, qu'un bloc de sombres tours crénelle, </VERS>
<VERS>Semble veiller, debout comme une sentinelle. </VERS>
<VERS>Sur les grands plateaux verts, l'air est tout embaumé </VERS>
<VERS>Des aromes nouveaux que le souffle de mai </VERS>
<VERS>Mêle à l'âcre senteur des pins et des mélèzes </VERS>
<VERS>Qu'on voit dans le lointain penchés sur les falaises. </VERS>
<VERS>Le soleil verse un flot de rayons printaniers </VERS>
<VERS>Sur les toits de la ville et sur les blancs huniers </VERS>
<VERS>Qui s'ouvrent dans le port, prêts à quitter la côte. </VERS>
<VERS>C'est un jour solennel, jour de la Pentecôte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La cathédrale a mis ses habits les plus beaux; </VERS>
<VERS>Sur les autels de marbre un essaim de flambeaux </VERS>
<VERS>Lutte dans l'ombre avec les splendeurs irisées</VERS>
<VERS>Des grands traits lumineux qui tombent des croisées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Agenouillé tout près des balustres bénits, </VERS>
<VERS>Un groupe de marins que le hâle a brunis, </VERS>
<VERS>Devant le Dieu qui fait le calme et la tempête, </VERS>
<VERS>Dans le recueillement prie en courbant la tête.</VERS>
<VERS>Un homme au front serein, au port ferme et vaillant,</VERS>
<VERS>Calme comme un héros, fier comme un Castillan, </VERS>
<VERS>L'allure mâle et l'oeil avide d'aventure,</VERS>
<VERS>Domine chacun d'eux par sa haute stature.</VERS>
<VERS>C'est Cartier, c'est le chef par la France indiqué; </VERS>
<VERS>C'est l'apôtre nouveau par le destin marqué </VERS>
<VERS>Pour aller, en dépit de l'océan qui gronde, </VERS>
<VERS>Porter le verbe saint à l'autre bout du monde! </VERS>
<VERS>Un éclair brille au front de ce prédestiné.</VERS>
<VERS>Soudain, du sanctuaire un signal est donné,</VERS>
<VERS>Et, sous les vastes nefs pendant que l'orgue roule </VERS>
<VERS>Son accord grandiose et sonore, la foule</VERS>
<VERS>Se lève, et, délirante, en un cri de stentor, </VERS>
<VERS>Entonne en frémissant le Reni, Creator!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De quels mots vous peindrais je, ô spectacle sublime? </VERS>
<VERS>Jamais, aux jours sacrés, des parvis de Solime, </VERS>
<VERS>Chant terrestre, qu'un choeur éternel acheva, </VERS>
<VERS>Ne monta plus sincère aux pieds de Jéhovah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'émotion saisit la foule tout entière,</VERS>
<VERS>Quand, du haut de l'autel, l'homme de la prière, </VERS>
<VERS>Ému, laissa tomber ces paroles d'adieu:</VERS>
<VERS>- Vaillants chrétiens, allez sous la garde de Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon pays, ce fut dans cette aube de gloire </VERS>
<VERS>Que s'ouvrit le premier feuillet de ton histoire !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trois jours après, du haut de ses mâchecoulis </VERS>
<VERS>Par le fer et le feu mainte fois démolis, </VERS>
<VERS>Saint-Malo regardait, fendant la vague molle,</VERS>
<VERS>Trois voiliers qui doublaient la pointe de son môle, </VERS>
<VERS>Et, dans les reflets d'or d'un beau soleil levant, </VERS>
<VERS>Gagnaient la haute mer toutes voiles au vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le carillon mugit dans les tours ébranlées;</VERS>
<VERS>Du haut des bastions en bruyantes volées</VERS>
<VERS>Le canon fait gronder ses tonnantes rumeurs; </VERS>
<VERS>Et, salués de loin par vingt mille clameurs,</VERS>
<VERS>Au bruit de l'airain sourd et du bronze qui fume, </VERS>
<VERS>Cartier et ses vaisseaux s'enfoncent dans la brume!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Saint-Laurent
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le voyage fut rude, et le péril fut grand.</VERS>
<VERS>Pourtant, après avoir, plus de deux mois durant, </VERS>
<VERS>Vogué presque à tâtons sur l'immensité fauve, </VERS>
<VERS>La petite flottille arriva saine et sauve</VERS>
<VERS>Auprès de bords perdus sous d'étranges climats...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Terre! cria la voix d'un mousse au haut des mâts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le Canada mystérieux et sombre,</VERS>
<VERS>Sol plein d'horreur tragique et de secrets sans nombre, </VERS>
<VERS>Avec ses bois épais et ses rochers géants,</VERS>
<VERS>Émergeant tout à coup du lit des océans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels êtres inconnus, quels terribles fantômes </VERS>
<VERS>De ces forêts sans fin hantent les vastes dômes, </VERS>
<VERS>Et peuplent de ces monts les repaires ombreux? </VERS>
<VERS>Quel génie effrayant, quel monstre ténébreux </VERS>
<VERS>Va, louche Adamastor, de ces eaux diaphanes, </VERS>
<VERS>Surgir pour en fermer l'entrée à ces profanes? </VERS>
<VERS>Aux torrides rayons d'un soleil aveuglant, </VERS>
<VERS>Le cannibale est là peut-être, l'oeil sanglant, </VERS>
<VERS>Comme un tigre, embusqué derrière cette roche,</VERS>
<VERS>Qui guette, sombre et nu, l'imprudent qui s'approche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Point de guides! Partout l'inexorable accueil!</VERS>
<VERS>Ici c'est un bas-fond, là-bas c'est un écueil; </VERS>
<VERS>Tout semble menaçant, sinistre, formidable; </VERS>
<VERS>La côte, noirs rochers, se dresse inabordable</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fiers navigateurs iront-ils jusqu'au bout?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- En avant! dit Cartier qui, front grave et debout, </VERS>
<VERS>Foule d'un pied nerveux le pont de la dunette, </VERS>
<VERS>Et, pilote prudent, promène sa lunette</VERS>
<VERS>De tribord à bâbord, sondant les horizons. </VERS>
<VERS>Alors, défiant tout, naufrage et trahisons, </VERS>
<VERS>Pavillons déployés, Grande et Petite Hermine, </VERS>
<VERS>Avec l'Émerillon, qui dans leurs eaux chemine, </VERS>
<VERS>Lebreton, qu'on distingue à son torse puissant, </VERS>
<VERS>Jalobert, le hardi caboteur d'Ouessant</VERS>
<VERS>Qu'on reconnaît de loin à sa taille hautaine, </VERS>
<VERS>Tous, au commandement du vaillant capitaine, </VERS>
<VERS>Entrent dans l'entonnoir du grand fleuve inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sombre aspect! De forêts un réseau continu </VERS>
<VERS>Se déploie aussi loin que le regard s'élance. </VERS>
<VERS>Nul bruit ne vient troubler le lugubre silence</VERS>
<VERS>Qui, comme un dieu jaloux, pèse de tout son poids </VERS>
<VERS>Sur cette immensité farouche des grands bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À gauche, des plateaux perdus dans les nuées; </VERS>
<VERS>À droite, des hauteurs qu'on dirait remuées </VERS>
<VERS>Par quelque cataclysme antédiluvien;</VERS>
<VERS>En face, l'eau du fleuve énorme qui s'en vient </VERS>
<VERS>Rejaillir sur la proue en gerbes écumantes;</VERS>
<VERS>Des îlots dénudés par l'aile des tourmentes;</VERS>
<VERS>De grands caps désolés s'avançant dans les îlots; </VERS>
<VERS>Des brisants sous-marins, effroi des matelots; </VERS>
<VERS>Des gorges sans issue où le mystère habite; </VERS>
<VERS>Partout l'austérité du désert sans limite,</VERS>
<VERS>La solitude morne en sa sublimité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, vers le couchant le cap orienté,</VERS>
<VERS>La flottille s'avance; et sans cesse, à mesure </VERS>
<VERS>Que les lointains brumeux que la distance azure </VERS>
<VERS>Se dessinent plus clairs aux yeux des voyageurs, </VERS>
<VERS>Rétrécissant aussi ses immenses largeurs, </VERS>
<VERS>Le grand fleuve revêt un aspect moins sauvage; </VERS>
<VERS>Son courant roule un flot plus calme; le rivage </VERS>
<VERS>Si sévère là-bas devient moins tourmenté; </VERS>
<VERS>Et, tout en conservant leur fière majesté, </VERS>
<VERS>Ces vastes régions que le colosse arrose, </VERS>
<VERS>Où dort la forêt vierge, et dont le regard ose </VERS>
<VERS>Pour la première fois sonder les profondeurs, </VERS>
<VERS>Se drapent par degrés d'éclatantes splendeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coup d'oeil constamment se transforme et varie. </VERS>
<VERS>Enfin, la rive, ainsi qu'un décor de féerie,</VERS>
<VERS>Sous le flot qui se cabre en un brusque détour, </VERS>
<VERS>S'entr'ouvre, et tout à coup démasque le contour </VERS>
<VERS>D'un bassin gigantesque où la Toute-Puissance </VERS>
<VERS>Semble avoir mis le comble à sa magnificence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un cirque colossal de sommets inclinés;</VERS>
<VERS>Un vaste amphithéâtre aux gradins couronnés</VERS>
<VERS>De pins majestueux et de grands bouquets d'ormes; </VERS>
<VERS>Un promontoire à pic aux assises énormes; </VERS>
<VERS>Au fond de l'horizon un bleuâtre rideau </VERS>
<VERS>Sur lequel se détache une avalanche d'eau, </VERS>
<VERS>Avec d'âpres clameurs croulant dans un abîme... </VERS>
<VERS>Partout, au nord, au sud, la nature sublime </VERS>
<VERS>Dans le cadre idéal d'un conte d'Orient!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier est là debout, glorieux, souriant,</VERS>
<VERS>Tandis que ses Bretons, penchés sur les bordages, </VERS>
<VERS>Groupés sur les tillacs, suspendus aux cordages, </VERS>
<VERS>Par un long cri de joie, immense, spontané, </VERS>
<VERS>Éveillent les échos du vieux Stadaconé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, pendant qu'on évite au courant qui dévire, </VERS>
<VERS>Chacun tombe à genoux sur le pont du navire;</VERS>
<VERS>Et ces bois, ces vallons, ces longs coteaux dormants, </VERS>
<VERS>Qui n'ont encor vibré qu'aux fauves hurlements </VERS>
<VERS>Des fauves habitants de la forêt profonde, </VERS>
<VERS>Au milieu des rumeurs de la chute qui gronde, </VERS>
<VERS>Retentissent enfin - jour régénérateur! - </VERS>
<VERS>Pour la première fois d'un hymne au Créateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin, au front de la montagne </VERS>
<VERS>D'où Québec aujourd'hui domine la campagne, </VERS>
<VERS>Une bannière blanche au pli fleurdelisé,</VERS>
<VERS>Drapeau par la tempête et la mitraille usé, </VERS>
<VERS>Flottait près d'une croix, symbole d'espérance...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil souriait à la Nouvelle-France!</VERS>
<VERS>Ce jour est déjà loin; mais gloire à toi, Cartier!</VERS>
<VERS>Gloire à vous, ses vaillants compagnons, groupe altier </VERS>
<VERS>De fiers Bretons taillés dans le bronze et le chêne! </VERS>
<VERS>Vous fûtes les premiers de cette longue chaîne </VERS>
<VERS>D'immortels découvreurs, de héros canadiens, </VERS>
<VERS>Qui, de l'honneur français inflexibles gardiens, </VERS>
<VERS>Sur ce vaste hémisphère où l'avenir se fonde, </VERS>
<VERS>Ont reculé si loin les frontières du monde!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La forêt
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chênes au front pensif, grands pins mystérieux, </VERS>
<VERS>Vieux troncs penchés au bord des torrents furieux, </VERS>
<VERS>Dans votre rêverie éternelle et hautaine,</VERS>
<VERS>Songez-vous quelquefois à l'époque lointaine </VERS>
<VERS>Où le sauvage écho des déserts canadiens</VERS>
<VERS>Ne connaissait encor que la voix des Indiens,</VERS>
<VERS>Qui, groupés sous l'abri de vos branches compactes, </VERS>
<VERS>Mêlaient leur chant de guerre au bruit des cataractes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le ciel étoilé, quand les vents assidus </VERS>
<VERS>Balancent dans la nuit vos longs bras éperdus, </VERS>
<VERS>Songez-vous à ces temps glorieux où nos pères </VERS>
<VERS>Domptaient la barbarie au fond de ses repaires?</VERS>
<VERS>Quand, épris d'un seul but, le coeur plein d'un seul voeu, </VERS>
<VERS>Ils passaient sous votre ombre en criant: - Dieu le veut! </VERS>
<VERS>Défrichaient la forêt, créaient des métropoles, </VERS>
<VERS>Et, le soir, réunis sous vos vastes coupoles, </VERS>
<VERS>Toujours préoccupés de mille ardents travaux,</VERS>
<VERS>Soufflaient dans leurs clairons l'esprit des jours nouveaux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, sans doute; témoins vivaces d'un autre âge, </VERS>
<VERS>Vous avez survécu tout seuls au grand naufrage </VERS>
<VERS>Où les hommes se sont l'un sur l'autre engloutis; </VERS>
<VERS>Et, sans souci du temps qui brise les petits, </VERS>
<VERS>Votre ramure, aux coups des siècles échappée,</VERS>
<VERS>À tous les vents du ciel chante notre épopée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Première messe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici du Saguenay la gorge énorme et sombre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre steamer, au fond d'une anse pleine d'ombre, </VERS>
<VERS>Dormait tout essoufflé comme un grand cachalot. </VERS>
<VERS>Nous avions pris pour guide un jeune matelot </VERS>
<VERS>Qui, nous avait-on dit, connaissait bien la côte. </VERS>
<VERS>Nous gravîmes d'abord une berge assez haute; </VERS>
<VERS>Puis un sentier, perdu sous les arceaux géants </VERS>
<VERS>De vieux ormes penchés sur des ravins béants</VERS>
<VERS>Au fond desquels grondaient d'invisibles cascades, </VERS>
<VERS>De détour en détours et d'arcade en arcades, </VERS>
<VERS>Nous conduisit au bord d'un plateau rétréci, </VERS>
<VERS>Où le guide fit halte, et nous dit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- C'est ici!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous étions parvenus sur un coin de falaise, </VERS>
<VERS>Véritable balcon d'où l'on pouvait à l'aise </VERS>
<VERS>Contempler dans sa fière et rude majesté </VERS>
<VERS>Du morne Tadoussac l'horizon tourmenté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du haut de ce plateau, dans cette nuit tombante, </VERS>
<VERS>L'ombre était solennelle et la scène absorbante. </VERS>
<VERS>Ici, le Saint-Laurent qu'on entend bourdonner </VERS>
<VERS>Vaguement, et qui laisse à peine deviner</VERS>
<VERS>Ses lointains vaporeux noyés dans les ténèbres. </VERS>
<VERS>Là, le Saguenay noir, avec ses pics célèbres</VERS>
<VERS>Qui, jetant des flots d'ombre opaque aux alentours, </VERS>
<VERS>Semblent comme un amas de fabuleuses tours </VERS>
<VERS>Pleines de je ne sais quel farouche mystère, </VERS>
<VERS>Dressé là pour garder la ténébreuse artère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À nos pieds le bateau bondé de voyageurs,</VERS>
<VERS>Dont les fanaux, hissant leurs sanglantes rougeurs, </VERS>
<VERS>Ainsi que des reflets de brûlante oriflamme, </VERS>
<VERS>Dans la pénombre, au loin, font brasiller la lame. </VERS>
<VERS>Et puis, par-dessus tout, un beau ciel étoilé </VERS>
<VERS>Faisant, cintre d'azur de points d'or constellé, </VERS>
<VERS>Comme un dôme féerique à ce sombre estuaire...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière nous, dans l'ombre, un petit sanctuaire, </VERS>
<VERS>Temple paroissial de cet obscur canton,</VERS>
<VERS>Dressait son humble seuil au lieu même où, dit-on, </VERS>
<VERS>Quelque cents ans passés, sur un autel rustique, </VERS>
<VERS>Pendant que le refrain de quelque vieux cantique </VERS>
<VERS>Étonnait les échos de ces monts inconnus,</VERS>
<VERS>Devant Cartier et ses hardis marins, venus </VERS>
<VERS>Pour arracher ces bords aux primitifs servages, </VERS>
<VERS>Pour la première fois sur ces fauves rivages, </VERS>
<VERS>Un vieux prêtre breton, humble médiateur, </VERS>
<VERS>Offrit au Dieu vivant le sang du Rédempteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune me surprit là, plongé dans mes rêves; </VERS>
<VERS>Seul, et prêtant l'oreille à la chanson des grèves, </VERS>
<VERS>Qui m'arrivait mêlée aux cent bruits indistincts</VERS>
<VERS>De la forêt voisine et des grands monts lointains; </VERS>
<VERS>Car, après un coup d'oeil, devant la nuit croissante, </VERS>
<VERS>Mes compagnons avaient tous repris la descente, </VERS>
<VERS>Sans jouir plus longtemps du nocturne concert; </VERS>
<VERS>Et j'étais resté seul sur le plateau désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors de souvenirs quelles vagues pressées </VERS>
<VERS>Envahirent soudain mon âme et mes pensées! </VERS>
<VERS>Ô sainte majesté des choses d'autrefois,</VERS>
<VERS>Vous qui savez si bien, pour répondre à ma voix, </VERS>
<VERS>Peupler de visions ma mémoire rebelle,</VERS>
<VERS>Que vous fûtes pour moi, ce soir-là, grande et belle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous revis, là, tous ensemble agenouillés, </VERS>
<VERS>Rudes marins bretons, dans vos sarraux souillés </VERS>
<VERS>Et raidis sous l'embrun des mers tempêtueuses, </VERS>
<VERS>Au milieu de ce cirque aux croupes montueuses, </VERS>
<VERS>Au fond de ce désert, loin du monde connu, </VERS>
<VERS>Offrant à l'Éternel, tête basse et front nu,</VERS>
<VERS>Sur le seuil redouté d'un monde ouvrant ses portes </VERS>
<VERS>L'holocauste divin qui fait les âmes fortes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre l'homme et le ciel sublime effusion! </VERS>
<VERS>C'était l'enfantement, c'était l'éclosion, </VERS>
<VERS>Sur ces rives par Dieu lui-même fécondées, </VERS>
<VERS>D'un nouvel univers aux nouvelles idées: </VERS>
<VERS>C'était l'éclair d'en haut perçant l'obscurité: </VERS>
<VERS>C'était l'esprit chrétien, l'esprit de liberté, </VERS>
<VERS>Ouvrant, sur cette terre entre toutes choisie, </VERS>
<VERS>L'aile de la prière et de la poésie!</VERS>
<VERS>Et quand, le coeur ému, rêvant et méditant, </VERS>
<VERS>J'évoquais ce passé si loin de nous pourtant, </VERS>
<VERS>Je croyais voir ce prêtre, en élevant l'hostie, </VERS>
<VERS>Des haines d'autrefois proclamer l'amnistie. </VERS>
<VERS>Je croyais voir aussi, du fond des bois épais, </VERS>
<VERS>Labarum bienfaisant de concorde et de paix, </VERS>
<VERS>Comme une grande main fraternelle se tendre... </VERS>
<VERS>Et, dans l'ombre du soir, il me semblait entendre </VERS>
<VERS>Une voix qui disait, venant je ne sais d'où:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Devant moi seul ici l'on pliera le genou!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Première moisson
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce site, c'est Québec.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au nord montent splendides</VERS>
<VERS>Les échelons lointains des vastes Laurentides. </VERS>
<VERS>En bas, le fleuve immense et paisible, roulant </VERS>
<VERS>Au soleil du matin son flot superbe et lent, </VERS>
<VERS>Reflète, avec les pins des grands rochers moroses, </VERS>
<VERS>Le clair azur du ciel et ses nuages roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes en septembre; et le blond fructidor, </VERS>
<VERS>Qui sur la plaine verte a mis des teintes d'or, </VERS>
<VERS>Au front des bois bercés par les frises flottantes </VERS>
<VERS>Répand comme un fouillis de couleurs éclatantes; </VERS>
<VERS>On dirait les joyaux d'un gigantesque écrin. </VERS>
<VERS>Un repos solennel plein de calme serein</VERS>
<VERS>Plane encor sur ces bords où la chaste nature, </VERS>
<VERS>Aux seuls baisers du ciel dénouant sa ceinture, </VERS>
<VERS>Drapée en sa sauvage et rustique beauté,</VERS>
<VERS>Garde tous les trésors de sa virginité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant un lambeau de brise nous apporte </VERS>
<VERS>Comme un refrain joyeux qu'une voix mâle et forte, </VERS>
<VERS>Mêlée à des éclats de babil argentin,</VERS>
<VERS>Jette dans l'air sonore aux échos du lointain.</VERS>
<VERS>Ce sont des moissonneurs avec des moissonneuses;</VERS>
<VERS>Ils suivent du sentier les courbes sablonneuses, </VERS>
<VERS>Et, le sac à l'épaule, ils cheminent gaîment.</VERS>
<VERS>Ce sont des émigrés du doux pays normand, </VERS>
<VERS>Des filles du Poitou, de beaux gars de Bretagne, </VERS>
<VERS>Qui viennent de quitter leur lande ou leur campagne </VERS>
<VERS>Pour fonder une France au milieu du désert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme qui les conduit, c'est le robuste Hébert, </VERS>
<VERS>Un vaillant! le premier de cette forte race </VERS>
<VERS>Dont tout un continent garde aujourd'hui la trace, </VERS>
<VERS>Qui, dans ce sol nouveau par son bras assaini, </VERS>
<VERS>Mit le grain de froment, trésor du ciel béni, </VERS>
<VERS>Héritage sans prix dont la France féconde </VERS>
<VERS>Dans sa maternité dota le nouveau monde. </VERS>
<VERS>Ils vont dans la vallée où les vents assoupis </VERS>
<VERS>Font ondoyer à peine un flot mouvant d'épis </VERS>
<VERS>Qu'ont mûris de l'été les tépides haleines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt le blé jauni tombe à faucilles pleines; </VERS>
<VERS>La javelle, où bruit un essaim de grillons, </VERS>
<VERS>S'entasse en rangs pressés au revers des sillons, </VERS>
<VERS>Dont le creux disparaît sous l'épaisse jonchée; </VERS>
<VERS>Chaque travailleur s'ouvre une large tranchée; </VERS>
<VERS>Et, sous l'effort commun, le sol transfiguré </VERS>
<VERS>Laisse choir tout un pan de son manteau doré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir arrive enfin, mais les gerbes sont prêtes; </VERS>
<VERS>On en charge à pleins bords les rustiques charrettes </VERS>
<VERS>Dont l'essieu va ployant sous le noble fardeau; </VERS>
<VERS>Puis, presque recueilli, le front ruisselant d'eau,</VERS>
<VERS>Pendant que, stupéfait, l'enfant de la savane </VERS>
<VERS>Regarde défiler l'étrange caravane,</VERS>
<VERS>Et s'étonne à l'aspect de ces apprêts nouveaux, </VERS>
<VERS>Hébert, qui suit ému le pas de ses chevaux, </VERS>
<VERS>Rentre, offrant à Celui qui donne l'abondance </VERS>
<VERS>La première moisson de la Nouvelle-France!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Première nuit
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était le désert fauve en sa splendeur austère. </VERS>
<VERS>Rien n'animait encor le vierge coin de terre </VERS>
<VERS>Où Montréal devait plus tard dresser ses tours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En aval du courant, et suivant les détours</VERS>
<VERS>Qui creusent çà et là les rives ombragées,</VERS>
<VERS>Sous les feux du midi, trois pirogues chargées</VERS>
<VERS>- Près de l'endroit nommé depuis Pied-du-Courant - </VERS>
<VERS>Ensemble remontaient les eaux du Saint-Laurent. </VERS>
<VERS>Qui côtoyait ainsi les courbes du grand fleuve?</VERS>
<VERS>C'était le fondateur, c'était de Maisonneuve,</VERS>
<VERS>Avec de Montmagny, le courageux soldat,</VERS>
<VERS>Vimont, l'apôtre saint, fier d'un double mandat,</VERS>
<VERS>Et, comme pour dorer cette ère qui commence,</VERS>
<VERS>Deux femmes, deux grands coeurs: de la Peltrie et Mance; </VERS>
<VERS>Deux âmes à l'affût de tous les dévoûments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont accompagnés de laboureurs normands, </VERS>
<VERS>De matelots bretons, fiers enfants de la Gaule, </VERS>
<VERS>Travailleurs qui devront, le mousquet à l'épaule, </VERS>
<VERS>Le poing à la charrue ou la hache à la main, </VERS>
<VERS>S'ouvrir au nouveau monde un si large chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le calme des eaux une voix nous arrive; </VERS>
<VERS>C'est un cantique saint qu'aux échos de la rive,</VERS>
<VERS>Dans l'éclat radieux d'un soleil flamboyant, </VERS>
<VERS>La petite flottille envoie en pagayant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Halte! a crié quelqu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et bientôt, sur la berge,</VERS>
<VERS>Avec le dôme bleu du ciel nu pour auberge, </VERS>
<VERS>Nos voyageurs rendus dressent leur campement. </VERS>
<VERS>Puis ensemble, à genoux, dans le recueillement, </VERS>
<VERS>Rappelant au Très-Haut sa divine promesse, </VERS>
<VERS>Naïfs ou fiers chrétiens vont entendre la messe, </VERS>
<VERS>Au pied d'un tabernacle à la hâte élevé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Vous êtes, dit le prêtre, un grain de sénevé </VERS>
<VERS>Que Dieu jette aujourd'hui dans la glèbe féconde; </VERS>
<VERS>La plante qui va naître étonnera le monde;</VERS>
<VERS>Car, ne l'oubliez pas, nous sommes en ce lieu</VERS>
<VERS>Les instruments choisis du grand oeuvre de Dieu! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant que l'hostie en sa chasse sacrée </VERS>
<VERS>Illuminait l'autel de sa blancheur nacrée, </VERS>
<VERS>Un long Pange lingua s'élevait dans les airs </VERS>
<VERS>Vers le Dieu des cités et le Dieu des déserts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auprès du drapeau blanc, la sainte Eucharistie </VERS>
<VERS>Resta là tout le jour. La tête appesantie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Quand le soleil sombra dans le couchant vermeil, - </VERS>
<VERS>Nos pieux voyageurs, accablés de sommeil,</VERS>
<VERS>Songeaient, prière faite, à chercher sous la tente, </VERS>
<VERS>Dans une nuit de paix douce et réconfortante, </VERS>
<VERS>Le repos bien gagné qui doit les prémunir</VERS>
<VERS>Contre le lourd fardeau des tâches à venir;</VERS>
<VERS>Quand, tout à coup, dans l'ombre éparse des ramées, </VERS>
<VERS>Ils virent mille essaims de mouches enflammées, </VERS>
<VERS>Qui, croisant à l'envi leur radieux essor,</VERS>
<VERS>Comme un jaillissement de gouttelettes d'or,</VERS>
<VERS>Ou plutôt comme un flot de flammèches vivantes, </VERS>
<VERS>Rayaient l'obscurité de leurs lueurs mouvantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors chacun se met en chasse; l'on poursuit </VERS>
<VERS>Tous ces points lumineux voltigeant dans la nuit; </VERS>
<VERS>Puis, liant à des fils les blondes lucioles, </VERS>
<VERS>On en fait des réseaux, flottantes auréoles, </VERS>
<VERS>Qu'on suspend sur l'autel en festons étoilés. </VERS>
<VERS>Quelques instants plus tard, dans les bivouacs voilés </VERS>
<VERS>Par les grands pins versant leurs ombres fraternelles, </VERS>
<VERS>Après avoir partout placé des sentinelles, </VERS>
<VERS>Près du fleuve roulant son flot silencieux, </VERS>
<VERS>La troupe s'endormit sous le regard des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant que ces forts, âpres à la corvée,</VERS>
<VERS>Voyaient dans leur sommeil grandir l'oeuvre rêvée, </VERS>
<VERS>Astre pieux trônant dans le calme du soir,</VERS>
<VERS>Sur l'autel, dans un pli du drapeau, l'ostensoir, </VERS>
<VERS>Au vol phosphorescent d'étincelles sans nombre, </VERS>
<VERS>Ouvrait son nimbe d'or et flamboyait dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O genèse sublime! ô spectacle idéal!</VERS>
<VERS>Ce fut cette nuit-là que naquit Montréal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Premières saisons
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut un temps bien rude et plein d'âpres angoisses, </VERS>
<VERS>Que les commencements de ces belles paroisses </VERS>
<VERS>Qu'on voit s'échelonner aujourd'hui sur nos bords. </VERS>
<VERS>Quand, du haut du vaisseau qui s'ancre dans nos ports, </VERS>
<VERS>Le voyageur charmé se pâme et s'extasie</VERS>
<VERS>Au spectacle féerique et plein de poésie</VERS>
<VERS>Qui de tous les côtés frappe ses yeux surpris,</VERS>
<VERS>Il est loin, oui, bien loin de se douter du prix</VERS>
<VERS>Que ces bourgs populeux, ces campagnes prospères </VERS>
<VERS>Et leurs riches moissons coûtèrent à nos pères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez nous, chaque buisson pourrait dire au passant: </VERS>
<VERS>Ces sillons ont moins bu de sueurs que de sang. </VERS>
<VERS>Par quel enchaînement de luttes, de souffrance, </VERS>
<VERS>Nos aïeux ont conquis ce sol vierge à la France, </VERS>
<VERS>En y fondant son culte immortel désormais, </VERS>
<VERS>La France même, hélas ! ne le saura jamais !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels jours ensanglantés! quelle époque tragique! </VERS>
<VERS>Ah! ce fut une race à la trempe énergique</VERS>
<VERS>Que les premiers colons de ce pays naissant.</VERS>
<VERS>Ils vivaient sous le coup d'un qui-vive incessant: </VERS>
<VERS>Toujours quelque surprise, embûche, assaut, batailles! </VERS>
<VERS>Quelque ennemi farouche émergeant des broussailles! </VERS>
<VERS>Habitants égorgés, villages aux abois,</VERS>
<VERS>Prisonniers tout sanglants entraînés dans les bois!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les femmes, les enfants veillaient à tour de rôle, </VERS>
<VERS>Tandis que le mari, le fusil sur l'épaule,</VERS>
<VERS>Au pas ferme et nerveux de son cheval normand, </VERS>
<VERS>Semeur de l'avenir, enfonçait hardiment</VERS>
<VERS>Dans ce sol primitif le soc de sa charrue.</VERS>
<VERS>Et si, l'été suivant, l'herbe poussait plus drue </VERS>
<VERS>Dans quelque coin du pré, l'on jugeait du regard </VERS>
<VERS>Qu'un cadavre iroquois dormait là quelque part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, d'affreux brigands une bande hagarde, </VERS>
<VERS>Auprès d'un petit fort que personne ne garde, </VERS>
<VERS>Barbares altérés de pillage et de sang,</VERS>
<VERS>S'élance tout à coup des buissons, en poussant </VERS>
<VERS>Je ne sais quel horrible et strident cri de guerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les habitants du fort, qui ne soupçonnaient guère </VERS>
<VERS>Le farouche Iroquois embusqué si près d'eux, </VERS>
<VERS>Croyant pouvoir courir ce risque hasardeux,</VERS>
<VERS>Pour travailler aux champs, avaient eu l'imprudence </VERS>
<VERS>De laisser tout un jour leurs logis sans défense. </VERS>
<VERS>Et voilà que le fruit de dix ans de sueurs</VERS>
<VERS>Va tomber au pouvoir de ces lâches tueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Jeanne Hachette est là! L'héroïne si chère</VERS>
<VERS>À la France, chez nous c'est Jeanne de Verchère! </VERS>
<VERS>Elle n'a pas quinze ans. Voyant de toutes parts</VERS>
<VERS>L'ennemi la cerner, elle monte aux remparts. </VERS>
<VERS>Chaque porte est bien close, et les armes rangées </VERS>
<VERS>Dans chaque bastion sont là toutes chargées. </VERS>
<VERS>Elle prend un mousquet, met en joue et fait feu... </VERS>
<VERS>Un homme tombe, un autre encore, et peu à peu </VERS>
<VERS>Les sanglants agresseurs, pris d'une rage folle, </VERS>
<VERS>Sous le canon qui tonne et la balle qui vole, </VERS>
<VERS>Interdits, et croyant voir leurs rangs décimés </VERS>
<VERS>Par une garnison de soldats bien armés,</VERS>
<VERS>Laissent morts et mourants, et battent en retraite!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! en feuilletant ces pages, l'on s'arrête</VERS>
<VERS>A des drames beaucoup plus froids et plus navrants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où viennent ces clameurs et ces cris déchirants? </VERS>
<VERS>C'est un bourg tout entier surpris dans la nuit noire </VERS>
<VERS>Par quinze cents bandits, et - lamentable histoire - </VERS>
<VERS>Aux horreurs d'un massacre incroyable livré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par la haine et le sang le regard enfiévré, </VERS>
<VERS>De tous côtés la horde infernale se rue. </VERS>
<VERS>On égorge partout, dans les lits, sur la rue; </VERS>
<VERS>On poignarde, on fusille, on écartèle, on fend </VERS>
<VERS>Le crâne du vieillard sur le corps de l'enfant; </VERS>
<VERS>On déchire le ventre à des femmes enceintes; </VERS>
<VERS>De leur mère, arrachés aux suprêmes étreintes, </VERS>
<VERS>On jette en pleins brasiers les petits au berceau; </VERS>
<VERS>Et puis, quand le village est réduit en monceau </VERS>
<VERS>De débris calcinés et de cendres rougies, </VERS>
<VERS>Pour assouvir leur soif d'effroyables orgies,</VERS>
<VERS>Les démons tatoués s'en vont en tapinois </VERS>
<VERS>Recommencer plus loin leurs monstrueux exploits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô France, ces héros qui creusaient si profonde,</VERS>
<VERS>Au prix de tant d'efforts, ta trace au nouveau monde, </VERS>
<VERS>Ne méritaient-ils pas un peu mieux, réponds-moi, </VERS>
<VERS>Qu'un crachat de Voltaire et le mépris d'un roi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Missionnaires et martyrs
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sceptiques ou croyants, oui, tous tant que nous sommes, </VERS>
<VERS>Courbons ici nos fronts; ceux-là furent des hommes, </VERS>
<VERS>Des soldats du progrès, des héros et des saints.</VERS>
<VERS>Peut-être surent-ils, mieux encor que les autres,</VERS>
<VERS>Du Dieu dont ils s'étaient faits les humbles apôtres, </VERS>
<VERS>Comprendre ici les grands desseins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On n'avait guère vu spectacle plus étrange </VERS>
<VERS>Que cette courageuse et modeste phalange </VERS>
<VERS>Pleine d'ardeur mystique et de projets virils, </VERS>
<VERS>Qui, nouveaux messagers de la parole sainte, </VERS>
<VERS>Traversaient l'univers pour se jeter sans crainte</VERS>
<VERS>Au-devant des plus grands périls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sol natal, amitiés, rang, fortune, espérance, </VERS>
<VERS>Famille, ils quittaient tout avec indifférence; </VERS>
<VERS>Pas un seul qui faiblit au moment de partir;</VERS>
<VERS>Et pourtant qu'allaient-ils chercher sur nos rivages, </VERS>
<VERS>Sinon, après la vie errante des sauvages,</VERS>
<VERS>La mort sanglante du martyr?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! lorsque je parcours nos annales naissantes, </VERS>
<VERS>Et que, tournant du doigt ces pages saisissantes, </VERS>
<VERS>J'essaye à suivre un peu par la pensée, au fond </VERS>
<VERS>De la forêt immense encore inexplorée,</VERS>
<VERS>Ces immortels semeurs de la moisson sacrée, </VERS>
<VERS>J'en éprouve un trouble profond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieux prêtres au front chauve ou lévites imberbes, </VERS>
<VERS>Pieds nus mais souriants, harassés mais superbes, </VERS>
<VERS>Aux plus mortels dangers prodiguant leurs défis, </VERS>
<VERS>Je crois les voir encor, dans leur ardeur sans borne, </VERS>
<VERS>S'enfoncer à travers l'horreur du désert morne,</VERS>
<VERS>Sans autre arme qu'un crucifix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleuves, monts et torrents, chaleurs, pluie ou tempête, </VERS>
<VERS>Rien ne les décourage et rien ne les arrête;</VERS>
<VERS>Narguant les jours sans pain, bravant les nuits sans feu, </VERS>
<VERS>Poursuivis par les loups et guettés par les fièvres, </VERS>
<VERS>L'Évangile à la main et le sourire aux lèvres,</VERS>
<VERS>Ils vont sous le regard de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où? qu'importe! leur zèle embrasse un hémisphère. </VERS>
<VERS>Sous des cieux incléments si loin que vont-ils faire? </VERS>
<VERS>Quel but rêvent-ils donc qui les fait tant oser? </VERS>
<VERS>Où donc est le secret du feu qui les consume? </VERS>
<VERS>C'est que leur mission en deux mots se résume:</VERS>
<VERS>Convertir et civiliser!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant ces deux grands mots point d'obstacle qui tienne! </VERS>
<VERS>Oui, ces fiers envoyés de la France chrétienne </VERS>
<VERS>N'ont qu'un voeu, qu'un désir et qu'une ambition: </VERS>
<VERS>Conquérir, par l'effort de vertus surhumaines, </VERS>
<VERS>Des âmes à l'Église, et de nouveaux domaines</VERS>
<VERS>À la civilisation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'un d'eux meurt de faim dans la forêt profonde; </VERS>
<VERS>Un autre, sur le seuil d'un village qu'il fonde, </VERS>
<VERS>D'un coup de tomahawk a le crâne entr'ouvert; </VERS>
<VERS>Celui-ci s'engloutit sous la vague écumante; </VERS>
<VERS>Celui-là disparaît, perdu dans la tourmente</VERS>
<VERS>D'une terrible nuit d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici c'est Daniel expirant sous les balles;</VERS>
<VERS>Là c'est Jogue et Goupil sur qui les cannibales </VERS>
<VERS>De leur instinct féroce épuisent tout le fiel;</VERS>
<VERS>Plus loin c'est Lallemant, Brébeuf, d'autres encore </VERS>
<VERS>Qui, sous le fer cruel et le feu qui dévore,</VERS>
<VERS>Meurent les yeux levés au ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien plus, ce même Jogue, indomptable nature, </VERS>
<VERS>Après mainte agonie au poteau de torture, </VERS>
<VERS>Réussit par miracle à tromper ses bourreaux; </VERS>
<VERS>Mais perclus, mutilé, vers ces lieux où l'attire </VERS>
<VERS>La soif du sacrifice ou l'amour du martyre,</VERS>
<VERS>Il revient mourir en héros.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, à chaque instant, nouvelles découvertes! </VERS>
<VERS>Jour après jour, ce sont d'autres routes ouvertes </VERS>
<VERS>A travers la savane ou les fourrés épais;</VERS>
<VERS>Et l'homme primitif, que tant de zèle touche, </VERS>
<VERS>Devenu par degrés moins sombre et moins farouche, </VERS>
<VERS>Offre le calumet de paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nouveaux dévoûments ces preux toujours en quête,</VERS>
<VERS>Cent ans marchent ainsi de conquête en conquête, </VERS>
<VERS>Distribuant l'aurore à toute cette nuit....</VERS>
<VERS>Et l'Europe applaudit ces sublimes cohortes </VERS>
<VERS>Qui d'un monde inconnu brisent ainsi les portes </VERS>
<VERS>Devant le progrès qui les suit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon pays, au cours des siècles qui vont naître, </VERS>
<VERS>Puissent tes fiers enfants ne jamais méconnaître </VERS>
<VERS>Ces humbles ouvriers de tes futurs destins! </VERS>
<VERS>Ils furent les premiers défricheurs de la lande: </VERS>
<VERS>Qu'on réserve toujours la plus fraîche guirlande</VERS>
<VERS>Pour ces vaillants des jours lointains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, qui recueillons - oui, croyants ou sceptiques - </VERS>
<VERS>Les éternels bienfaits que ces âmes antiques</VERS>
<VERS>Sur notre terre vierge ont semés en passant,</VERS>
<VERS>N'oublions pas qu'un jour l'arbre aux rameaux sans nombre </VERS>
<VERS>Qui protège aujourd'hui nos enfants de son ombre</VERS>
<VERS>A germé dans leur noble sang!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le pionnier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai bien connu jadis le vieux Baptiste Auclair. </VERS>
<VERS>C'était un grand vieillard jovial, ayant l'air </VERS>
<VERS>Déluré d'un ancien capitaine en retraite. </VERS>
<VERS>Autrefois au Nord-Ouest il avait fait la traite, </VERS>
<VERS>Et sa fortune aussi, disait-on dans le temps; </VERS>
<VERS>Mais cela n'était pas bien sûr, car à trente ans </VERS>
<VERS>Il était retourné, sans le moindre étalage, </VERS>
<VERS>Reprendre la charrue et sa place au village, </VERS>
<VERS>Héritier de la terre et du toit paternels.</VERS>
<VERS>C'est là que je l'ai vu, dans les jours solennels, </VERS>
<VERS>Rieur, et se faisant craqueter les jointures, </VERS>
<VERS>Nous raconter ce qu'il nommait ses aventures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait élevé seize enfants: huit garçons</VERS>
<VERS>-	Là-dessus je ne sais plus combien de bessons - </VERS>
<VERS>Et huit filles, tous seize installés en ménage. </VERS>
<VERS>Il n'en portait pas moins gaillardement son âge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	J'ai, disait-il, bon pied, bon oeil, et sapristi! </VERS>
<VERS>Sans me vanter, jamais je ne me suis senti</VERS>
<VERS>Si jeune et si dispos que lorsque la cohorte</VERS>
<VERS>De mes petits-enfants vient frapper à ma porte.</VERS>
<VERS>Et j'en ai, Dieu merci, cent dix-sept, bien comptés! </VERS>
<VERS>Beau chiffre, n'est-ce pas? Tenez, vous plaisantez, </VERS>
<VERS>Vous autres, lorsque vous discutez politique,</VERS>
<VERS>Nation, avenir; l'oeuvre patriotique,</VERS>
<VERS>Jeunes gens, c'est la mienne! Un homme est éloquent, </VERS>
<VERS>Et peut se proclamer bon patriote... quand? </VERS>
<VERS>Quand il a cinquante ans labouré la prairie, </VERS>
<VERS>Et donné comme moi cent bras à la patrie. </VERS>
<VERS>Mettez cela dans vos papier, beaux orateurs! - </VERS>
<VERS>Et parcourant des yeux son cercle d'auditeurs, </VERS>
<VERS>Il éclatait de rire, attendant la réplique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard conservait une étrange relique </VERS>
<VERS>Au fond d'un vieux bahut à moitié ruiné; </VERS>
<VERS>Il tenait ce trésor de son père, et l'aîné </VERS>
<VERS>De ses enfants devait en avoir l'héritage... </VERS>
<VERS>Il ne lui plaisait pas d'en dire davantage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un beau soir cependant qu'on le sollicitait, </VERS>
<VERS>Il exhiba l'objet devant nos yeux; c'était</VERS>
<VERS>Un petit vêtement de gros chanvre, une espèce </VERS>
<VERS>De chemise d'enfant, lourde, grossière, épaisse, </VERS>
<VERS>Mal cousue, et portant sur son tissu taché </VERS>
<VERS>Quelques traces d'un brun noirâtre et desséché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	C'est là du sang, messieurs, du sang de race fière! </VERS>
<VERS>Dit le vieillard. Et puis, roulant sa tabatière </VERS>
<VERS>Entre ses doigts noueux, il nous fit le récit </VERS>
<VERS>De la simple et navrante histoire que voici:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	C'était bien avant nous, au temps où les sauvages </VERS>
<VERS>Faisaient dans le pays tant de sanglants ravages, </VERS>
<VERS>Commença tristement le vieux Baptiste Auclair.</VERS>
<VERS>Au penchant du coteau baigné par le flot clair </VERS>
<VERS>Où le beau Nicolet, à deux pas du grand fleuve, </VERS>
<VERS>Mire aujourd'hui gaîment sa cathédrale neuve, </VERS>
<VERS>À l'ombre d'un bouquet de pins au faîte altier, </VERS>
<VERS>Que les siècles n'ont pu terrasser tout entier,</VERS>
<VERS>Trois hardis pionniers, en ces jours de tourmentes, </VERS>
<VERS>Avec l'espoir prochain de saisons plus clémentes, </VERS>
<VERS>Avaient planté leur tente à la grâce de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un d'eux se nommait Jacque. Il avait dit adieu </VERS>
<VERS>Aux droits, à la corvée, à la taille, aux gabelles, </VERS>
<VERS>Pour s'en venir chercher avec d'autres rebelles, </VERS>
<VERS>Sous des cieux où le fisc n'eût pas encore lui, </VERS>
<VERS>Un peu de liberté pour les siens et pour lui. </VERS>
<VERS>Sa femme, une robuste enfant de Picardie, </VERS>
<VERS>Trois fois avait doté leur famille agrandie </VERS>
<VERS>D'un nouveau-né gaillard, alerte et bien portant. </VERS>
<VERS>Et l'oeil des deux époux allait à chaque instant, </VERS>
<VERS>Avec un long regard, hélas! souvent morose, </VERS>
<VERS>Des aînés tout brunis au bébé frais et rose. </VERS>
<VERS>Or ce dernier n'avait que six mois seulement </VERS>
<VERS>Lorsque se déroula l'affreux événement </VERS>
<VERS>Qui sur un lit d'horreur le jeta seul au monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les colons l'année avait été féconde.</VERS>
<VERS>La pente des coteaux et le creux des valons </VERS>
<VERS>Étalaient, souple et lourd, un manteau d'épis blonds, </VERS>
<VERS>Qui, comme un lac doré que le soleil irise,</VERS>
<VERS>Flottait luxuriant au souffle de la brise.</VERS>
<VERS>L'heure de la moisson était venue; aussi</VERS>
<VERS>Le coeur des défricheurs, oubliant tout souci, </VERS>
<VERS>Montait reconnaissant vers Celui dont l'haleine </VERS>
<VERS>Enrichit les sillons et fait jaunir la plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, notre ami Jacque, après mûr examen, </VERS>
<VERS>Prépara sa faucille, et dit: - C'est pour demain! - </VERS>
<VERS>Puis il pria longtemps, et dormit comme un juste. </VERS>
<VERS>Hélas! si par hasard, ce soir-là même, juste </VERS>
<VERS>À l'heure où les colons se livraient au sommeil, </VERS>
<VERS>En amont du courant, prêt à donner l'éveil, </VERS>
<VERS>Quelqu'un eût côtoyé la rive solitaire,</VERS>
<VERS>Il eût sans doute vu, furtifs, rasant la terre</VERS>
<VERS>Dans l'ombre de la berge, et pagayant sans bruit, </VERS>
<VERS>Trois longs canots glisser lentement dans la nuit. </VERS>
<VERS>C'étaient des Iroquois, ces maraudeurs sinistres </VERS>
<VERS>Dont les premiers feuillets de nos anciens registres </VERS>
<VERS>Racontent si nombreux les exploits meurtriers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rendus non loin des lieux où nos expatriés </VERS>
<VERS>Avaient fortifié leur petite bourgade,</VERS>
<VERS>Dans un enfoncement propice à l'embuscade, </VERS>
<VERS>Ils prirent pied, masqués par un épais rideau </VERS>
<VERS>De branchages touffus inclinés à fleur d'eau; </VERS>
<VERS>Puis sur le sable mou hâlèrent en silence</VERS>
<VERS>Leurs pirogues au fond le plus obscur de l'anse, </VERS>
<VERS>Et, sous le bois, guettant et rampant tour à tour, </VERS>
<VERS>Tapis dans les fourrés, attendirent le jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui-ci se leva radieux et superbe.</VERS>
<VERS>C'est fête aux champs le jour de la première gerbe; </VERS>
<VERS>Aussi nos moissonneurs, les paniers à la main, </VERS>
<VERS>Dès l'aube, tout joyeux, se mirent en chemin. </VERS>
<VERS>Les aînés, que la mère avec orgueil regarde, </VERS>
<VERS>S'avançaient tapageurs en piquet d'avant-garde, </VERS>
<VERS>Tandis que Jacque, ému, riait d'un air touchant </VERS>
<VERS>Au petit que sa femme allaitait en marchant; </VERS>
<VERS>Car, suivant la coutume, on était en famille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, au bord d'un champ où l'épi d'or fourmille, </VERS>
<VERS>On fit halte. Partout, des prés aux bois épais, </VERS>
<VERS>Nul bruit inusité, nuls indices suspects,</VERS>
<VERS>Rien qui troublât la paix des vastes solitudes. </VERS>
<VERS>Du reste on n'avait nul sujet d'inquiétudes: </VERS>
<VERS>Pas une bête fauve, et, quant aux Iroquois,</VERS>
<VERS>Ils n'osaient plus tirer leurs flèches du carquois, </VERS>
<VERS>Refoulés qu'ils étaient au fond de leurs repaires.</VERS>
<VERS>On pouvait donc compter sur des jours plus prospères. </VERS>
<VERS>Enfin, l'espoir au coeur, et ne redoutant rien, </VERS>
<VERS>Jacque - après avoir fait le signe du chrétien - </VERS>
<VERS>Près du marmot dormant au creux d'une javelle, </VERS>
<VERS>Commença les travaux de la moisson nouvelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un ravissant tableau! Dans le cadre assombri </VERS>
<VERS>De l'immense forêt qui lui prête un abri,</VERS>
<VERS>Une calme clairière où l'on voit, flot mouvant, </VERS>
<VERS>Les blés d'or miroiter sous le soleil levant; </VERS>
<VERS>A genoux sur la glèbe, et tête découverte,</VERS>
<VERS>Les travailleurs penchés sur leur faucille alerte; </VERS>
<VERS>Deux enfants poursuivant le vol d'un papillon;</VERS>
<VERS>Et puis ce petit ange, au revers d'un sillon, </VERS>
<VERS>Parmi les épis mûrs montrant sa bouche rose... </VERS>
<VERS>C'était comme une idylle au fond d'un rêve éclose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'advint-il? On ne l'a jamais su tout entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce matin-là, quelqu'un, en suivant le sentier </VERS>
<VERS>Qui conduisait du fort à la rive isolée,</VERS>
<VERS>Entendit tout à coup, venant de la vallée</VERS>
<VERS>Où Jacque était allé recueillir sa moisson,</VERS>
<VERS>Quelque chose d'horrible à donner le frisson. </VERS>
<VERS>C'étaient des cris stridents, aigus, épouvantables; </VERS>
<VERS>Et puis des coups de feu, des plaintes lamentables, </VERS>
<VERS>Appels désespérés et hurlements confus</VERS>
<VERS>Frappant lugubrement l'écho des bois touffus.</VERS>
<VERS>Les farouches rumeurs longtemps se prolongèrent; </VERS>
<VERS>Longtemps dans le lointain des clameurs s'échangèrent; </VERS>
<VERS>Et puis, sur la rivière où le bruit se confond, </VERS>
<VERS>Succéda par degrés un silence profond...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, lorsque les deux colons du voisinage </VERS>
<VERS>Osèrent visiter la scène du carnage,</VERS>
<VERS>Un spectacle hideux s'offrit à leurs regards: </VERS>
<VERS>Trois cadavres sanglants, défigurés, hagards, </VERS>
<VERS>Jacque et ses deux enfants, pauvre famille unie </VERS>
<VERS>Dans une même atroce et fatale agonie, </VERS>
<VERS>Mutilés, ventre ouvert, le crâne dépouillé, </VERS>
<VERS>Gisaient là sur le sol par le meurtre souillé. </VERS>
<VERS>Quant à la mère, hélas! elle était prisonnière, </VERS>
<VERS>Sans doute condamnée à mourir la dernière</VERS>
<VERS>À quelque affreux gibet par l'enfer inventé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On plia le genou sur le champ dévasté;</VERS>
<VERS>Et, de ces coeurs naïfs glacés par l'épouvante, </VERS>
<VERS>La prière des morts allait monter fervente, </VERS>
<VERS>Lorsqu'au De profundis clamavi, - faible et doux, </VERS>
<VERS>Un long vagissement venant on ne sait d'où </VERS>
<VERS>Répondit aussitôt comme un cri d'âme en peine. </VERS>
<VERS>Les colons étonnés retinrent leur haleine...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était comme un sanglot d'enfant; et, stupéfait, </VERS>
<VERS>Quelques instants plus tard, on trouvait en effet, </VERS>
<VERS>Dans le creux d'un sillon, la face contractée, </VERS>
<VERS>Perdu sous un amas de paille ensanglantée, </VERS>
<VERS>Un enfant de six mois suffoquant à demi. </VERS>
<VERS>Sans doute que la mère avait de l'ennemi </VERS>
<VERS>Par cet ingénieux moyen trompé la rage, </VERS>
<VERS>Et, dévoûment sublime, avait eu le courage </VERS>
<VERS>De marcher à la mort d'un coeur déterminé, </VERS>
<VERS>Sans trahir d'un regard le pauvre abandonné!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Or ce pauvre orphelin, ce pauvre petit être, </VERS>
<VERS>Dit le vieux plus ému qu'il ne pouvait paraître, </VERS>
<VERS>Voici le vêtement qu'il portait ce jour-là; </VERS>
<VERS>Et, si je le conserve avec respect, cela</VERS>
<VERS>Ne surprendra bien fort personne ici, j'espère, </VERS>
<VERS>Car cet enfant... c'était mon arrière-grand-père!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Cavelier de la Salle
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Son âme avait la soif des grandes aventures. </VERS>
<VERS>Il tenait par la race à ces hautes natures</VERS>
<VERS>Qui de l'humanité sont les porte-flambeaux, </VERS>
<VERS>Mais dont, souvent aussi, la pierre des tombeaux </VERS>
<VERS>Marque lugubrement l'âpre route des âges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là, trompés d'abord par d'éclatants présages, </VERS>
<VERS>Peuvent, lutteurs vaincus d'un combat surhumain, </VERS>
<VERS>Voir la fatalité leur barrer le chemin</VERS>
<VERS>Au moment de toucher à la palme suprême... </VERS>
<VERS>Écrasés sous leur tâche, ils triomphent quand même: </VERS>
<VERS>Leur oeuvre, dont le fruit ne peut s'anéantir, </VERS>
<VERS>En sacrant le héros sait survivre au martyr!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se nommait Robert Cavelier de La Salle. </VERS>
<VERS>Déjà l'esprit hanté par l'ombre colossale</VERS>
<VERS>De Cartier, jeune encore il fuit le sol normand </VERS>
<VERS>Pour notre Canada, cher pays inclément</VERS>
<VERS>Qu'alors les plus hardis n'abordaient qu'avec crainte. </VERS>
<VERS>Il rêve d'embrasser le globe en son étreinte, </VERS>
<VERS>De consacrer sa vie à d'immortels travaux, </VERS>
<VERS>Et, ravissant aux mers des continents nouveaux, </VERS>
<VERS>- Miracle de courage et de persévérance, - </VERS>
<VERS>De donner à lui seul un empire à la France!</VERS>
<VERS>À son ambition rien ne semble trop grand.</VERS>
<VERS>En remontant les flots perdus du Saint-Laurent, </VERS>
<VERS>Il veut réaliser ce projet chimérique:</VERS>
<VERS>Arriver jusqu'en Chine à travers l'Amérique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est tout un monde étrange, insoumis, menaçant, </VERS>
<VERS>Qu'il lui faut conquérir et dompter en passant.</VERS>
<VERS>Où sont ses bataillons? Quelles sont ses ressources? </VERS>
<VERS>Qui le dirigera dans ces lointaines courses? </VERS>
<VERS>Pour franchir ces déserts, - solitudes sans fin </VERS>
<VERS>Où l'attendent le froid, les fatigues, la faim, - </VERS>
<VERS>Ces lacs tempétueux, ces pics inabordables, </VERS>
<VERS>Ces repaires peuplés de hordes formidables, </VERS>
<VERS>Ces abîmes sans fond, ces tragiques forêts </VERS>
<VERS>Pleines de pièges sourds et de mornes secrets, </VERS>
<VERS>Qui soutiendra l'espoir en son âme meurtrie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Une seule pensée, un seul mot: la Patrie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'impossible, à ce nom, pour lui n'existe point... </VERS>
<VERS>Le mousquet à l'épaule ou la pagaie au poing, </VERS>
<VERS>En route !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et devant lui, de l'aube au crépuscule, </VERS>
<VERS>Le vaste horizon s'ouvre et le désert recule. </VERS>
<VERS>Perçant les fourrés noirs où le sombre Iroquois </VERS>
<VERS>Sur son torse bronzé fait sonner son carquois, </VERS>
<VERS>Il va. Des lacs géants, rivaux des mers géantes, </VERS>
<VERS>Le menacent en vain de leurs vagues béantes; </VERS>
<VERS>Au chant du Te Deum il lance le Griffon;</VERS>
<VERS>Et, colosse vaincu, l'Ontario profond</VERS>
<VERS>Voit le premier haut-bord se cabrer sur son onde. </VERS>
<VERS>Il avance, il découvre, il colonise, il fonde. </VERS>
<VERS>Au loin, derrière lui, dans le bruit des rameurs, </VERS>
<VERS>Du Niagara grondant s'éteignent les clameurs; </VERS>
<VERS>Il avance toujours. Monotonie immense,</VERS>
<VERS>Où la plaine finit, la forêt recommence.</VERS>
<VERS>C'est partout l'inconnu, partout l'illimité, </VERS>
<VERS>Dans leur hideur farouche et leur sublimité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, de Jolliet la trace encor récente</VERS>
<VERS>Le conduit sur la rive où, nappe incandescente, </VERS>
<VERS>Dans son lit sablonneux, le grand Mississipi </VERS>
<VERS>Déploie en serpentant son long cours assoupi. </VERS>
<VERS>Alors - universelle erreur géographique - </VERS>
<VERS>La Salle croit tenir son rêve:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Au Pacifique!</VERS>
<VERS>Dit-il; ceci n'est pas un fleuve, c'est un pont </VERS>
<VERS>Que Dieu jette entre nous, la Chine et le Japon. </VERS>
<VERS>En avant donc! et si nous gagnons la bataille, </VERS>
<VERS>Nous aurons découpé le monde à notre taille! - </VERS>
<VERS>Et le hardi coureur d'aventures partit,</VERS>
<VERS>Trouvant presque, à son gré, le monde trop petit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô doigt divin! bien loin des grands pays d'Asie </VERS>
<VERS>Qu'il cherchait, - sous des cieux vibrants de poésie </VERS>
<VERS>Que parfument l'orange et le magnolia,</VERS>
<VERS>Doux paradis perdu que la France oublia,</VERS>
<VERS>Dans un berceau de fleurs, de mousse, de lianes,</VERS>
<VERS>C'est vous qu'il découvrit, vierges Louisianes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis la mer! la mer! le beau golfe du Sud! </VERS>
<VERS>Écroulement fécond d'un grand rêve déçu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poètes, haut les coeurs!... Les Muses ont des rides; </VERS>
<VERS>Changez vos luths! Le vrai jardin des Hespérides </VERS>
<VERS>Vous tend ses rameaux verts par le temps rajeunis, </VERS>
<VERS>Tout chargés de fruits d'or, de parfums et de nids. </VERS>
<VERS>Apollon s'exilait; - ces féeriques asiles,</VERS>
<VERS>Ces bois harmonieux et ces flottantes îles,</VERS>
<VERS>Bouquets percés au flot du grand Meschacébé, </VERS>
<VERS>C'est un temple plus neuf offert au dieu tombé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De poèmes en fleurs un essaim se révèle,</VERS>
<VERS>Pleins de jeunes frissons et de fraîcheur nouvelle; </VERS>
<VERS>Adieu le faux éclat des idylles d'antan!</VERS>
<VERS>La légende moderne au corsage tentant,</VERS>
<VERS>Ouvrant l'aile au milieu de blanches silhouettes, </VERS>
<VERS>Prends son vol sur ces bords. Haut les coeurs, ô poètes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et La Salle, charmé, contemple souriant</VERS>
<VERS>Cet éden que viendra chanter Chateaubriand!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, sur des vaisseaux de France - triste épreuve - </VERS>
<VERS>La Salle cherche en vain la bouche du grand fleuve. </VERS>
<VERS>Battu par la tempête, envié d'un jaloux, </VERS>
<VERS>- Les lions sont parfois tracassés par les loups, - </VERS>
<VERS>Entouré de périls qu'il brave tête haute, </VERS>
<VERS>Avec deux cents colons il se jette à la côte.</VERS>
<VERS>Pour atteindre son but il veut tout affronter;</VERS>
<VERS>Deux ans contre le sort on le voit s'arc-bouter,</VERS>
<VERS>Et corps à corps lutter avec l'inexorable.</VERS>
<VERS>Révoltes, guet-apens, misère inénarrable,</VERS>
<VERS>L'Indien au dehors, les fièvres au dedans,</VERS>
<VERS>La trahison dans l'ombre ouvrant ses yeux ardents, </VERS>
<VERS>Tous les malheurs sur lui viennent fondre avec rage. </VERS>
<VERS>Presque seul contre tous, il tient tête à l'orage;</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que, pour vaincre, il n'ait plus qu'un recours: </VERS>
<VERS>Franchir le continent pour chercher du secours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il part. Des noirs bayous côtoyant les rivages,</VERS>
<VERS>A travers les grands bois ou les pampas sauvages, </VERS>
<VERS>La savane fangeuse ou le sable mouvant, </VERS>
<VERS>Sur un sol ennemi, sous un ciel énervant,</VERS>
<VERS>Il marche, il marche encor, sans un mot qui console, </VERS>
<VERS>N'ayant que deux amis: son chien et sa boussole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il revoit l'Arkansas, le lointain Missouri, </VERS>
<VERS>L'Illinois méandreux et l'Ohio fleuri,</VERS>
<VERS>Le blond Mississipi, tous ces sillons immenses </VERS>
<VERS>Où son bras a jeté d'immortelles semences; </VERS>
<VERS>Et c'est le coeur encore à son oeuvre acharné, </VERS>
<VERS>Que le héros, malade, errant, abandonné, </VERS>
<VERS>Tombe, le crâne ouvert par la balle d'un traître. </VERS>
<VERS>Il expire; et la main pieuse d'un vieux prêtre</VERS>
<VERS>Plante une branche en croix sur sa fosse... En quel lieu? </VERS>
<VERS>Hélas! c'est le secret du désert et de Dieu.</VERS>
<VERS>Dors en paix, ô La Salle, à côté de Marquette! </VERS>
<VERS>Au moins tu n'auras pas vu ta noble conquête, </VERS>
<VERS>Le radieux pays qui t'avait tant coûté,</VERS>
<VERS>Pour quelques millions follement brocanté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, dors en paix au fond de ta tombe perdue, </VERS>
<VERS>Ô Cavelier! - Ta gloire, un soldat l'a vendue; </VERS>
<VERS>Le Saint-Laurent, déjà dès longtemps déserté, </VERS>
<VERS>Avait dû d'un roi vil payer la lâcheté;</VERS>
<VERS>Abandonnée aussi l'héroïque Acadie;</VERS>
<VERS>Le vieux drapeau français, qui dans ta main hardie </VERS>
<VERS>Avait porté si loin son éclat triomphal, </VERS>
<VERS>S'est incliné devant un orgueilleux rival; </VERS>
<VERS>Son vol ne plane plus au ciel du nouveau monde... </VERS>
<VERS>Mais son ombre, en passant, ne fut pas inféconde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ce sol où couvaient toutes les libertés,</VERS>
<VERS>Des germes pleins de force après lui sont restés. </VERS>
<VERS>Ces germes ont produit une race fidèle, </VERS>
<VERS>Qui, ravie à la France, a su garder loin d'elle, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un legs pieux à jamais vénéré, </VERS>
<VERS>Sa mémoire, sa langue et son culte sacré. </VERS>
<VERS>C'est un arbre robuste aux racines vivaces, </VERS>
<VERS>Qui, cramponné d'abord à toutes les crevasses, </VERS>
<VERS>Balance désormais, au vent du ciel serein, </VERS>
<VERS>Les mille et un rameaux de son tronc souverain. </VERS>
<VERS>Sa force et sa fierté, ses fruits et son ombrage,</VERS>
<VERS>C'est à vous qu'on les doit, ô Français d'un autre âge, </VERS>
<VERS>Phalange de martyrs et de héros chrétiens, </VERS>
<VERS>Des grands projets de Dieu si longtemps les soutiens,</VERS>
<VERS>Et dont La Salle en lui résume la légende.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, gloire à toi, Rouen, noble cité normande! </VERS>
<VERS>Dresse une fois de plus ton beau front triomphant, </VERS>
<VERS>Et vois, pour rendre hommage à ton illustre enfant, </VERS>
<VERS>Sous tes antiques murs, dans un transport lyrique, </VERS>
<VERS>S'embrasser aujourd'hui la France et l'Amérique!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À la Baie d'Hudson
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'hiver, l'âpre hiver, et la tempête embouche </VERS>
<VERS>Des grands froids boréaux la trompette farouche. </VERS>
<VERS>Dans la rafale, au loin, la neige à flots pressée </VERS>
<VERS>Roule sur le désert ses tourbillons glacés, </VERS>
<VERS>Tandis que la tourmente ébranle en ses colères </VERS>
<VERS>Les vieux chênes rugueux et les pins séculaires. </VERS>
<VERS>L'horrible giboulée aveugle; le froid mord;</VERS>
<VERS>La nuit s'approche aussi - la sombre nuit du Nord - </VERS>
<VERS>Apportant son surcroît de mornes épouvantes. </VERS>
<VERS>Et pourtant, à travers les spirales mouvantes, </VERS>
<VERS>Que l'ouragan soulève en bonds désordonnés, </VERS>
<VERS>Luttant contre la grêle et les vents déchaînés, </VERS>
<VERS>Des voyageurs, là-bas, affrontent la bourrasque. </VERS>
<VERS>L'ombre les enveloppe et le brouillard les masque. </VERS>
<VERS>Qui sont-ils? Où vont-ils? Sous ce ciel périlleux, </VERS>
<VERS>Qui peut narguer ainsi les éléments fougueux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont de fiers enfants de la nouvelle France. </VERS>
<VERS>Sans songer aux périls, sans compter la souffrance, </VERS>
<VERS>Ils vont, traçant toujours leur immortel sillon, </VERS>
<VERS>Au pôle, s'il le faut, planter leur pavillon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au mépris des traités, la hautaine Angleterre, </VERS>
<VERS>Contre la France armant sa haine héréditaire,</VERS>
<VERS>Sur les côtes d'Hudson, - dangers toujours croissants, -</VERS>
<VERS>Avait braqué vers nous ses canons menaçants. </VERS>
<VERS>Il fallait étouffer les oursons au repaire;</VERS>
<VERS>Et d'Iberville, un fort que rien ne désespère, </VERS>
<VERS>Avec cent compagnons armés jusques aux dents, </VERS>
<VERS>Malgré la saison rude et ses grands froids mordants, </VERS>
<VERS>À travers des milliers d'obstacles fantastiques, </VERS>
<VERS>Avait pris le chemin des régions arctiques... </VERS>
<VERS>Pour reprendre à l'Anglais ces postes importants, </VERS>
<VERS>Il fallait prévenir les secours du printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est ce groupe fier, avec son chef en tête, </VERS>
<VERS>Qu'on voit marcher ainsi le front dans la tempête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans un sentier battu, sans guides, sans jalons, </VERS>
<VERS>Ils franchirent les monts, les ravins, les vallons; </VERS>
<VERS>Précipice ou torrent, forêt ou fondrière,</VERS>
<VERS>Rien ne peut entraver leur course aventurière; </VERS>
<VERS>Les canots sur l'épaule et la raquette aux pieds,</VERS>
<VERS>Ces fiers coureurs des bois, ces chasseurs, ces troupiers </VERS>
<VERS>Traînant munitions, bagage, armes et vivres, </VERS>
<VERS>Courbés sous la courroie et tout couverts de givres, </VERS>
<VERS>Semblaient, dans les brouillards de ce ciel nébuleux, </VERS>
<VERS>Les fantômes errants d'un monde fabuleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les semaines, les mois s'écoulèrent; les débâcles </VERS>
<VERS>À l'expédition offrent d'autres obstacles.</VERS>
<VERS>Les rayons du soleil, de plus en plus troublants, </VERS>
<VERS>Ont sur le sol neigeux des reflets aveuglants;</VERS>
<VERS>Puis le verglas fangeux que le printemps fait fondre </VERS>
<VERS>Change en marais glacé la route qui s'effondre...</VERS>
<VERS>Cela n'est rien; plié sous les fardeaux trop lourds, </VERS>
<VERS>Dans l'eau jusqu'à mi jambe, on avance toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une rivière est là de banquises couverte:</VERS>
<VERS>Vite, canots à flot, la rame aux poings, alerte! </VERS>
<VERS>Quelquefois il leur faut descendre en pagayant </VERS>
<VERS>Quelque effrayant rapide aux remous tournoyant; </VERS>
<VERS>Nul ne recule; un jour, dans un torrent qui gronde, </VERS>
<VERS>D'Iberville lui-même est englouti sous l'onde; </VERS>
<VERS>Il s'échappe, mais deux des braves sont noyés...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, quand le héros rentra dans ses foyers, </VERS>
<VERS>Il avait arraché trois forts à l'Angleterre, </VERS>
<VERS>Conquis toute une zone, et sur mer et sur terre, </VERS>
<VERS>Humilié vingt fois nos rivaux confondus...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont ces hommes-là qu'un monarque a vendus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le frêne des Ursulines
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il semblait à nos yeux un pilier des vieux âges,</VERS>
<VERS>Ce vieux tronc qui brava tant de vents en courroux. </VERS>
<VERS>Il avait sur nos bords vu les Pâles-Visages</VERS>
<VERS>Remplacer les grands guerriers roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aigrette énorme au front du vaste promontoire, </VERS>
<VERS>Colosse chevelu dans le roc cramponné, </VERS>
<VERS>Il avait vu passer bien des jours sans histoire</VERS>
<VERS>Au sommet de Stadaconé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son ombre avait couvert bien des bivouacs sauvages, </VERS>
<VERS>Abrité bien longtemps des hordes aux flancs nus, </VERS>
<VERS>Tandis que le grand fleuve à ses mornes rivages</VERS>
<VERS>Jetait ses sanglots inconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il savait des secrets que nul oeil ne devine;</VERS>
<VERS>Quand, un jour, face à face, il vit - aspect troublant - </VERS>
<VERS>Sur le même rocher surgir la croix divine</VERS>
<VERS>À côté d'un long drapeau blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, de siècle en siècle et d'années en années, </VERS>
<VERS>L'arbre antique vécut - flux et reflux du sort - </VERS>
<VERS>La légende sublime où notre destinée</VERS>
<VERS>A pris son incroyable essor.</VERS>
<VERS>Il vit tous nos héros; il vit toutes nos gloires;</VERS>
<VERS>Il vit nos fiers travaux et nos saints dévoûments; </VERS>
<VERS>Il vit notre abandon, nos stériles victoires,</VERS>
<VERS>Avec leurs sombres dénoûments;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur ses derniers jours, dans ses décrépitudes,</VERS>
<VERS>Comme une harpe où tremble un vieux lambeaux d'accord, </VERS>
<VERS>On croyait voir, au vent des vieilles solitudes,</VERS>
<VERS>Ses rameaux frissonner encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque le géant quatre fois centenaire </VERS>
<VERS>Courba sa tête où tant de soleils avaient lui,</VERS>
<VERS>Ce fut triste; on comprit que c'était toute une ère</VERS>
<VERS>Qui disparaissait avec lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O frêne! ô grand témoin des choses envolées! </VERS>
<VERS>On a sacré, depuis, le sol où tu tombas; </VERS>
<VERS>Et sur ta place vide, en bruyantes mêlées,</VERS>
<VERS>Des enfants prennent leurs ébats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, des enfants, des jeux, des rires, des fronts roses, </VERS>
<VERS>À l'endroit même d'où, colosse aux flancs rugueux, </VERS>
<VERS>Tu vis se dérouler, en tes ennuis moroses,</VERS>
<VERS>La noble histoire des aïeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des cris de joie, après le vol des oriflammes, </VERS>
<VERS>Le clairon, les obus et le tambour battant!...</VERS>
<VERS>Si comme l'être humain les arbres ont des âmes,</VERS>
<VERS>Ô grand mort n'es-tu pas content?</VERS>
<VERS>Pour moi, quand, de l'antique enclos des ursulines, </VERS>
<VERS>Pour la première fois, tout ému, j'entendis</VERS>
<VERS>Monter ces voix d'enfants, fraîches et cristallines </VERS>
<VERS>Comme un écho du paradis,</VERS>
<VERS>Soudain, sous les arceaux dépouillés du vieux frêne, </VERS>
<VERS>Longue chaîne héroïque évoquée à la fois,</VERS>
<VERS>Il me sembla revoir passer l'ombre sereine</VERS>
<VERS>Des saintes femmes d'autrefois!</VERS>
<VERS>De nos martyrs chrétiens immortelles rivales, </VERS>
<VERS>De dévoûments obscurs grands coeurs fanatisés, </VERS>
<VERS>Que la France d'alors jetait sans intervalles</VERS>
<VERS>Sur ces bords incivilisés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dames de haut parages ou filles des chaumières, </VERS>
<VERS>Qui laissaient tout, famille, amis, brillants partis, </VERS>
<VERS>Pour venir apporter les divines lumières</VERS>
<VERS>Aux petits d'entre les petits!</VERS>
<VERS>Et je rêvai longtemps; car jamais, ô vieil arbre, </VERS>
<VERS>À nul fronton superbe, au seuil de nul tombeau,</VERS>
<VERS>Je n'ai rien vu, fouillé dans le bronze ou le marbre,</VERS>
<VERS>De plus touchant et de plus beau,</VERS>
<VERS>Que celle qui porta le nom de La Peltrie,</VERS>
<VERS>Sainte veuve, enseignant, sous tes ombrages frais, </VERS>
<VERS>Avec le nom de Dieu le grand mot de Patrie </VERS>
<VERS>Aux petits enfants des forêts!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Daulac des Ormeaux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelle plume il faudrait pour rendre avec des mots </VERS>
<VERS>Ton héroïque histoire, ô Daulac des Ormeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montréal, qui, superbe entre nos métropoles, </VERS>
<VERS>Dresse aujourd'hui son front couronné de coupoles, </VERS>
<VERS>N'était qu'une bourgade, et n'avait pas vingt ans. </VERS>
<VERS>Un soir, le bruit courut parmi ses habitants </VERS>
<VERS>Si souvent harassés par les hordes sauvages, </VERS>
<VERS>Que, voulant couronner leurs incessants ravages </VERS>
<VERS>Par un affreux massacre inouï jusqu'alors, </VERS>
<VERS>Les Iroquois devaient réunir leurs efforts </VERS>
<VERS>Afin d'exterminer toute la colonie.</VERS>
<VERS>Dans l'ombre du conseil, leur infernal génie </VERS>
<VERS>Avait tout combiné pour un sanglant succès; </VERS>
<VERS>Bref, il ne devait pas rester un seul Français </VERS>
<VERS>Pour porter le récit du désastre à la France... </VERS>
<VERS>Attaque à l'improviste, et carnage à outrance! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Transportons-nous au bord de l'Ottawa fougueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les étranglements de ses rochers rugueux, </VERS>
<VERS>En flots échevelés tordant ses lourdes vagues, </VERS>
<VERS>Dont les échos perdus semblent d'étranges voix </VERS>
<VERS>Qui s'appellent au loin dans la nuit des grands bois.</VERS>
<VERS>Le jour tombe; au couchant, le soleil qui rougeoie </VERS>
<VERS>Saigne sur l'horizon, comme ces feux de joie</VERS>
<VERS>Qui le soir, en Bretagne, à la Saint-Jean d'été, </VERS>
<VERS>S'éteignent en jetant leur mourante clarté</VERS>
<VERS>Sur les coteaux lointains que leur pourpre ensanglante; </VERS>
<VERS>Puis, bientôt, par degrés, la nuit sombre et troublante, </VERS>
<VERS>La nuit des grands déserts, ténébreux conquérant, </VERS>
<VERS>Envahit la forêt, les monts et le torrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelqu'un veille pourtant sur ces bords solitaires. </VERS>
<VERS>Holocaustes vivants et martyrs volontaires, </VERS>
<VERS>Plutôt que de la voir saccager et piller,</VERS>
<VERS>Seize colons s'étaient offerts sans sourciller </VERS>
<VERS>Pour couvrir de leurs corps la patrie en détresse; </VERS>
<VERS>Et bien armés, joignants la bravoure à l'adresse, </VERS>
<VERS>Avant que l'ennemi pût les envelopper,</VERS>
<VERS>Ils étaient venus là s'embusquer pour frapper.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cet affreux péril, la colonie en transe </VERS>
<VERS>N'avait plus qu'une seule et suprême espérance: </VERS>
<VERS>Gagner du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans un vieux fort, où jadis</VERS>
<VERS>Des Algonquins avaient combattu les bandits,</VERS>
<VERS>Au dessous de la chute, au pied d'un long portage, </VERS>
<VERS>Sur un point qui domine avec quelque avantage </VERS>
<VERS>Un défilé par où, dans sa soif d'égorger,</VERS>
<VERS>L'Iroquois ne pouvait manquer de s'engager,</VERS>
<VERS>Daulac et les vaillants compagnons qu'il commande, </VERS>
<VERS>Héros de sang breton ou de race normande,</VERS>
<VERS>Avec quelques Hurons recrutés en chemin, </VERS>
<VERS>Guettant l'envahisseur le mousquet à la main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un ne reviendra; tous le savent; n'importe! </VERS>
<VERS>Ils sont là du pays pour défendre la porte; </VERS>
<VERS>Ils ont fait le serment d'en garder les abords: </VERS>
<VERS>Il faudra pour entrer leur passer sur le corps!</VERS>
<VERS>Et, tandis qu'autour d'eux l'ombre épaissit ses voiles, </VERS>
<VERS>Leur prière du soir monte vers les étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, du rapide au loin couvrant le bruit, </VERS>
<VERS>Un hurlement sauvage éclate dans la nuit. </VERS>
<VERS>Peuple entre tous habile au jeu des embuscades, </VERS>
<VERS>Les Iroquois, rôdant en deça des cascades, </VERS>
<VERS>Avaient vu le chemin que Daulac avait pris; </VERS>
<VERS>Et c'était l'embusqué qui se trouvait surpris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sept cents démons fondaient ensemble sur le poste</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Daulac était brave et prompt à la riposte. </VERS>
<VERS>Sans reculer d'un pas, solide comme un roc, </VERS>
<VERS>La faible garnison tint ferme sous le choc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut en un instant une horrible mêlée.</VERS>
<VERS>Les Peaux-Rouges, chargeant en bande échevelée, </VERS>
<VERS>Avec des gestes fous et des cris furibonds, </VERS>
<VERS>Se ruaient sur le fort, et par d'horribles bonds, </VERS>
<VERS>Malgré les sabres nus et les arquebusades, </VERS>
<VERS>Recommençaient sans fin l'assaut des palissades. </VERS>
<VERS>Ils n'avaient presque plus l'aspect d'êtres humains.</VERS>
<VERS>On leur fendait le crâne; on leur hachait les mains; </VERS>
<VERS>On leur jetait aux yeux des cendres enflammées; </VERS>
<VERS>Quand même! reformant leurs masses entamées, </VERS>
<VERS>Sous la crosse qui tombe ou le brandon brûlant, </VERS>
<VERS>Ces tigres enragés s'élançaient en hurlant. </VERS>
<VERS>Et toujours, et partout, la balle et l'arme blanche </VERS>
<VERS>Refoulaient dans le sang la terrible avalanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cela, sous les bois, dans la nuit, au milieu </VERS>
<VERS>Du désert frissonnant sous le regard de Dieu! </VERS>
<VERS>C'était un cauchemar à donner l'épouvante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On se battit ainsi jusqu'à la nuit suivante; </VERS>
<VERS>Puis l'on recommença.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela dura dix jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Iroquois vaincus se recrutaient toujours. </VERS>
<VERS>Quant à la garnison, bien qu'à moitié réduite </VERS>
<VERS>Par ces dix mortels jours de lutte, et par la fuite </VERS>
<VERS>De tous ou presque tous ses Indiens alliés, </VERS>
<VERS>Malgré l'effort de tant d'assauts multipliés, </VERS>
<VERS>Devant ses ennemis qui redoublaient de rage, </VERS>
<VERS>Elle ne sentait pas amollir son courage,</VERS>
<VERS>Et, pour sauver les siens, décidée à périr, </VERS>
<VERS>Voulait plus que jamais triompher ou mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir que le combat triplait de violence,</VERS>
<VERS>Daulac prend un baril plein de poudre, et le lance, </VERS>
<VERS>Mèche allumée, en plein milieu des assaillants.</VERS>
<VERS>Malheur! un accident l'arrête, et nos vaillants </VERS>
<VERS>Voient retomber sur eux la machine infernale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut le dernier coup de la lutte finale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux lueurs que jeta la fauve explosion, </VERS>
<VERS>Dans des flots de fumée, une âpre vision, </VERS>
<VERS>Scène horrible, à la fois sublime et repoussante, </VERS>
<VERS>Arrêta sur le seuil la horde envahissante.</VERS>
<VERS>Sur un monceau de morts et dans le sang qui bout, </VERS>
<VERS>Un seul des assiégés était resté debout, </VERS>
<VERS>Et, tragique, hagard, devenu fou, farouche, </VERS>
<VERS>Les yeux fixes d'horreur et l'écume à la bouche, </VERS>
<VERS>Afin de les soustraire aux vainqueurs courroucés, </VERS>
<VERS>Une hache à la main achevait les blessés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, le crâne entr'ouvert, et criblé par vingt balles, </VERS>
<VERS>Lui-même alla tomber aux pieds des cannibales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin, les monstrueux bourreaux, </VERS>
<VERS>Redoutant un pays peuplé de tels héros,</VERS>
<VERS>Décimés et réduits à moins d'une centaine, </VERS>
<VERS>Reprenaient le chemin de leur forêt lointaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
C adieux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- C'est le Grand-Calumet, portage des Sept-Chutes! </VERS>
<VERS>Cria José. Campons! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En deux ou trois minutes,</VERS>
<VERS>Nous étions sur la rive, et près du flot ronflant, </VERS>
<VERS>Notre canot halé reposait sur le flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir tombait; au loin sur les collines chauves, </VERS>
<VERS>Un beau soleil couchant versait des lueurs fauves; </VERS>
<VERS>Pas un souffle de vent au fond des bois touffus; </VERS>
<VERS>Du rapide prochain les grondements confus </VERS>
<VERS>De cet endroit désert troublaient seuls le silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, dans un état de demi-somnolence, </VERS>
<VERS>Après avoir, d'abord, mis le couvert auprès </VERS>
<VERS>D'un bon feu de bois sec allumé tout exprès, </VERS>
<VERS>Nous écoutions José, qui, sur notre demande, </VERS>
<VERS>Nous contait du pays la tragique légende.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Demain matin, dit-il, - je traduis son récit, - </VERS>
<VERS>Nous pourrons visiter, à quelques pas d'ici, </VERS>
<VERS>Un humble monument dressé sur une tombe. </VERS>
<VERS>C'est une croix de bois vermoulue, et qui tombe </VERS>
<VERS>En ruine parmi des touffes de sureaux.</VERS>
<VERS>Cette tombe, messieurs, c'est celle d'un héros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était à cette époque orageuse et lointaine, </VERS>
<VERS>Où des Cinq-Nations la puissance hautaine </VERS>
<VERS>De massacres sanglants désolait le pays.</VERS>
<VERS>Où, dressé sur le seuil de nos bourgs envahis, </VERS>
<VERS>Le fantôme sanglant de l'Iroquois féroce </VERS>
<VERS>Tenait la colonie en une angoisse atroce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, tout un parti de francs coureurs des bois, </VERS>
<VERS>Dans des canots aux flancs affaissés sous le poids </VERS>
<VERS>De riches cargaisons, voyageurs intrépides, </VERS>
<VERS>Descendait l'Ottawa de rapides en rapides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jeune homme au regard rêveur et studieux,</VERS>
<VERS>Un brave, que ces fiers trappeurs nommaient Cadieux, </VERS>
<VERS>Connaissant l'algonquin, leur servait d'interprète. </VERS>
<VERS>C'était un coeur viril, une âme toujours prête</VERS>
<VERS>À s'exposer à tout pour le salut d'autrui.</VERS>
<VERS>Nul d'entre eux ne savait raconter mieux que lui, </VERS>
<VERS>Ni rendre, avec des chants rythmés sur la pagaie, </VERS>
<VERS>Le voyage plus court et la route plus gaie.</VERS>
<VERS>Il était même un peu père de ses chansons;</VERS>
<VERS>Et, poète illettré, sans aucunes leçons</VERS>
<VERS>Que les strophes du vent qui berce la feuillée, </VERS>
<VERS>Le jour sur l'aviron, le soir à la veillée,</VERS>
<VERS>Dans la naïveté d'une âme sans détours,</VERS>
<VERS>Aux échos du désert il chantait ses amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir du mois de mai, l'interprète et ses hommes</VERS>
<VERS>Campaient précisément à l'endroit où nous sommes. </VERS>
<VERS>Auprès d'un feu pareil, ils apaisaient leur faim </VERS>
<VERS>D'un rustique souper qui tirait à sa fin,</VERS>
<VERS>Et chacun s'apprêtait, pour réparer ses forces, </VERS>
<VERS>À s'en aller dormir sous les huttes d'écorces, </VERS>
<VERS>Lorsqu'un jeune sauvage, au parti dévoué,</VERS>
<VERS>Arriva tout à coup, criant: - Nattaoué!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En rôdant sous les bois à la faveur des ombres, </VERS>
<VERS>Il avait entrevu les silhouettes sombres</VERS>
<VERS>De nombreux guerriers roux rampant dans les fourrés; </VERS>
<VERS>C'étaient des Iroquois, par la proie attirés, </VERS>
<VERS>Qui venaient pour cerner les trappeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chose grave,</VERS>
<VERS>- Chacun de ces coureurs de bois était un brave, </VERS>
<VERS>Un vaillant toujours prêt, dans un danger pressant, </VERS>
<VERS>A vendre au plus haut prix sa vie avec son sang, - </VERS>
<VERS>Mais ils avaient près d'eux des enfants et des femmes </VERS>
<VERS>Qui ne pouvaient tomber aux mains de ces infâmes: </VERS>
<VERS>Il fallait les sauver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le parti découvert,</VERS>
<VERS>Il ne leur restait plus qu'un seul chemin ouvert: </VERS>
<VERS>Le rapide - la nuit - masse d'eau furibonde</VERS>
<VERS>Heurtant sur les rochers sa course vagabonde, </VERS>
<VERS>Et qui, cachant la mort dans ses traîtres détours, </VERS>
<VERS>Épouvante les bois de ses hurlement sourds.</VERS>
<VERS>C'est dans ce gouffre affreux que luit la délivrance!... </VERS>
<VERS>Si ce n'est le salut, c'est au moins l'espérance.</VERS>
<VERS>Mais l'abîme franchi, le problème renaît; </VERS>
<VERS>Les cruels Iroquois, dont l'esprit se connaît </VERS>
<VERS>En ruse de combats, d'espaces en espaces </VERS>
<VERS>Se sont échelonnés et surveillent les passes. </VERS>
<VERS>Il faut ici quelqu'un pour tromper l'ennemi. </VERS>
<VERS>Il faut absolument qu'on choisisse parmi </VERS>
<VERS>Tous ces désespérés un homme qui consente </VERS>
<VERS>À couvrir de son corps la terrible descente: </VERS>
<VERS>Qui se dévouera? - Moi, dit simplement Cadieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps presse. On se fait de rapides adieux. </VERS>
<VERS>Les canots sont parés; on invoque la Vierge; </VERS>
<VERS>Et, tandis que Cadieux, qui remonte la berge, </VERS>
<VERS>Jette un coup de fusil aux cent échos du soir, </VERS>
<VERS>On lance les canots dans le tourbillon noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout disparaît soudain dans l'ombre et dans l'écume. </VERS>
<VERS>Emportée au courant qui tournoie et qui fume, </VERS>
<VERS>Dans le bouillonnement des lames en rumeurs, </VERS>
<VERS>Chaque embarcation fuit avec ses rameurs. </VERS>
<VERS>Le coup d'oeil en arrêt, le bras sûr, tenant tête </VERS>
<VERS>Au choc tumultueux des flots échevelés, </VERS>
<VERS>Ils guident sans pâlir les canots affolés, </VERS>
<VERS>À travers les écueils qui sans cesse surgissent. </VERS>
<VERS>Bondissant au sommet des vagues qui mugissent, </VERS>
<VERS>Ou plongeant tout à coup dans les écroulements </VERS>
<VERS>Des remous en fureur, ces dompteurs d'éléments</VERS>
<VERS>Sur l'abîme fougueux passent comme des rêves; </VERS>
<VERS>Pendant que derrière eux, sur la pente des grèves,</VERS>
<VERS>Les grands pins chevelus, pleins de brume et de bruit, </VERS>
<VERS>Comme des spectres noirs s'enfoncent dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ah! messieurs, fit José, je ne crains pas les luttes </VERS>
<VERS>De l'aviron; mais là, descendre les Sept-Chutes, </VERS>
<VERS>Nom d'un chien! aussi vrai que je suis de Sorel, </VERS>
<VERS>Je l'ai dit bien des fois, ça n'est pas naturel. </VERS>
<VERS>Aussi raconte-t-on qu'une femme sauvage, </VERS>
<VERS>Pendant que les canots s'éloignaient du rivage, </VERS>
<VERS>Avait vu, dans le pli des grands brouillards douteux, </VERS>
<VERS>Un long fantôme blanc qui fuyait devant eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi qu'il en soit, après ce hardi pilotage,</VERS>
<VERS>Qui les avaient conduits jusqu'au pied du portage, </VERS>
<VERS>Nos fugitifs étaient à l'abri du péril.</VERS>
<VERS>Attirés en amont par les coups de fusil</VERS>
<VERS>Que le vaillant Cadieux répétait à distance, </VERS>
<VERS>Les Iroquois avaient manqué de surveillance; </VERS>
<VERS>Et, désertant leur camp sur la rive embusqué, </VERS>
<VERS>Dans le gouffre écumeux n'avaient rien remarqué. </VERS>
<VERS>Les braves voyageurs étaient sauvés. Sans doute</VERS>
<VERS>Que le pauvre Cadieux, égaré sous la voûte </VERS>
<VERS>Des bois épais, longtemps dut errer au hasard, </VERS>
<VERS>De ravins en ravins traqué comme un renard;</VERS>
<VERS>Et sans doute qu'aussi, de dévoûment prodigue, </VERS>
<VERS>Bien qu'épuisé de faim, de soif et de fatigue,</VERS>
<VERS>Longtemps, à la façon de nos rudes chasseurs, </VERS>
<VERS>Il avait harcelé ses lâches agresseurs,</VERS>
<VERS>Qui de dépit enfin battirent en retraite;</VERS>
<VERS>Toujours est-il qu'un jour l'héroïque interprète, </VERS>
<VERS>Abandonné de tous, sans espoir désormais, </VERS>
<VERS>S'arrêta. Que fit-il? On ne le sut jamais; </VERS>
<VERS>On le devine. Après une longue semaine,</VERS>
<VERS>Ses anciens compagnons que le devoir ramène </VERS>
<VERS>Remontaient le portage, apportant des secours. </VERS>
<VERS>Ils battirent les bois durant quatre ou cinq jours; </VERS>
<VERS>Et, fatigués enfin de recherche impuissante,</VERS>
<VERS>Ils allaient, l'âme en deuil, reprendre la descente, </VERS>
<VERS>Lorsque, sous un abri d'épaisse frondaison, </VERS>
<VERS>Une croix de bois brut qui sortait du gazon </VERS>
<VERS>Attira leurs regards. C'était dans ce lieu même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chercheurs, à l'aspect de ce funèbre emblème, </VERS>
<VERS>Accoutumés à tout, ne furent pas surpris; </VERS>
<VERS>Dans leur mâle douleur ils avaient tout compris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'approchèrent. Là, dans une fosse ouverte, </VERS>
<VERS>De quelques branches d'arbre à demi recouverte, </VERS>
<VERS>Un cadavre gisait, à peine refroidi.</VERS>
<VERS>C'était Cadieux; son front par la mort alourdi </VERS>
<VERS>Gardait comme un reflet de l'oraison suprême. </VERS>
<VERS>Dans sa main décharnée un rustique poème,</VERS>
<VERS>Que, sans doute déjà couché dans son tombeau, </VERS>
<VERS>Le doux martyr avait écrit sur un lambeau </VERS>
<VERS>D'écorce, reposait sur sa poitrine éteinte. </VERS>
<VERS>C'était son chant de mort et sa dernière plainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici se termina le récit de José.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin, alerte, et reposé</VERS>
<VERS>Par une nuit d'été fraîche et réconfortante, </VERS>
<VERS>Pendant qu'on déjeunait et qu'on pliait la tente, </VERS>
<VERS>J'allai, l'émotion dans l'âme et le front nu, </VERS>
<VERS>Saluer le tombeau du héros inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cinq minutes après, nous dansions dans la vague; </VERS>
<VERS>Et, sur son aviron penché, le regard vague, </VERS>
<VERS>Notre guide, aux échos du matin radieux,</VERS>
<VERS>À tue-tête chantait la Complainte à Cadieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Deuxième époque
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
À la nage!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Phipps bombardait Québec. Du haut de son nid d'aigle,</VERS>
<VERS>Frontenac tenait ferme et ripostait en règle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La veille, un envoyé de l'amiral anglais</VERS>
<VERS>Avait, signaux en mains, pris pied sur les galets </VERS>
<VERS>Où du Cap Diamant l'escarpement se dresse, </VERS>
<VERS>Et, porteur d'un message insolent dont l'adresse </VERS>
<VERS>Ne dissimulait point l'orgueilleuse teneur,</VERS>
<VERS>S'était fait introduire auprès du gouverneur. </VERS>
<VERS>Celui-ci, digne et grand comme un guerrier de Troie, </VERS>
<VERS>Calme, avait répliqué:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Dites à qui vous envoie</VERS>
<VERS>- Pas besoin, n'est-ce pas, d'en faire un parchemin - </VERS>
<VERS>Que mes canons français lui répondront demain! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Phipps de ses vaisseaux, Québec de ses murailles, </VERS>
<VERS>Échangeaient acharnés des trombes de mitrailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un imposant spectacle en son horreur. </VERS>
<VERS>Le bronze inconscient, comme pris de fureur, </VERS>
<VERS>Dans ce cirque bordé de forêts séculaires, </VERS>
<VERS>Semblait de l'âme humaine emprunter les colères.</VERS>
<VERS>Tandis que l'assiégeant, de ces boulets rougis, </VERS>
<VERS>Démantelait les murs, éventrait les logis,</VERS>
<VERS>Et menaçait enfin de tout réduire en poudre, </VERS>
<VERS>La faible garnison, tonnant comme la foudre, </VERS>
<VERS>Criblait les lourds vaisseaux jusqu'à leur flottaison. </VERS>
<VERS>Enfermée au milieu de ce vaste horizon</VERS>
<VERS>De grands rochers à pic, de gorges ténébreuses,</VERS>
<VERS>De longs coteaux boisés, de montagnes ombreuses, </VERS>
<VERS>Dont les cent mille échos portaient jusqu'au désert </VERS>
<VERS>Les sauvages accords du farouche concert</VERS>
<VERS>Qui du fleuve grondant montaient jusqu'à leur cime, </VERS>
<VERS>Malgré son noir cachet la scène était sublime!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup des vaisseaux part un cri de démon. </VERS>
<VERS>Du navire amiral la corne d'artimon,</VERS>
<VERS>Qu'a coupée un boulet bien pointé de la rive, </VERS>
<VERS>Avec son pavillon culbute à la dérive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussitôt, à ce cri de colère éperdu</VERS>
<VERS>Du haut de nos remparts un autre a répondu, - </VERS>
<VERS>Une acclamation de triomphe et de joie... </VERS>
<VERS>Ce drapeau que le flot emporte, quelle proie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un canot du navire anglais s'est détaché; </VERS>
<VERS>Mais un autre boulet juste à temps décoché, </VERS>
<VERS>Avant même qu'un quart de minute s'écoule, </VERS>
<VERS>Va lui crever le flanc, le renverse, et le coule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Allons! dit Frontenac, ce drapeau c'est la croix! </VERS>
<VERS>Qui sera chevalier?</VERS>
<VERS>- Moi! répond une voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans mille bruits du vent et du carnage,</VERS>
<VERS>Un jeune homme s'avance et se jette à la nage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Bravo ! bravo ! bravo !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant tous les yeux,</VERS>
<VERS>Tournés vers un seul but, concentrés, anxieux, </VERS>
<VERS>Vont suivre désormais le tout petit sillage </VERS>
<VERS>Qui trahit du héros l'audacieux voyage.</VERS>
<VERS>Lui nage avec vigueur, tête haute, ou plongeant </VERS>
<VERS>Sous le feu des Anglais, qui jurant et rageant, </VERS>
<VERS>Pour sauver leur drapeau, de loin, sans intervalles, </VERS>
<VERS>Tout autour du point noir font crépiter les balles. </VERS>
<VERS>La vague est suffocante et le courant est fort: </VERS>
<VERS>N'importe! sans faiblir, et redoublant d'effort, </VERS>
<VERS>L'homme rit du péril et s'avance quand même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À de certains moments, anxiété suprême,</VERS>
<VERS>On n'aperçoit plus rien. Est-ce fini?... Mais non! </VERS>
<VERS>Le nageur reparaît aux éclairs du canon,</VERS>
<VERS>Et s'avance toujours haletant et farouche </VERS>
<VERS>Vers le drapeau flottant. Il l'atteint, il le touche... </VERS>
<VERS>- Hourra! ... Trois jours plus tard, quand, après maint échec </VERS>
<VERS>Plus ou moins désastreux, du bassin de Québec </VERS>
<VERS>Phipps dut battre en retraite avec sa flotte anglaise, </VERS>
<VERS>Le drapeau prisonnier flottait sur la falaise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Apparition
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- Oui, messieurs, j'ai vu ça, vu comme je vous vois, </VERS>
<VERS>Fit l'homme avec un tremblement sincère dans la voix. </VERS>
<VERS>C'était par un matin brumeux du mois d'octobre; </VERS>
<VERS>J'étais bien éveillé, dans mon bon sens, et sobre... </VERS>
<VERS>Ah! pour ça, parlez-en au capitaine Augé,</VERS>
<VERS>Qui me vit revenir pâle et le sang figé,</VERS>
<VERS>Quasiment comme un mort sorti du cimetière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais allé parer ma chaloupe côtière,</VERS>
<VERS>Sur la pointe, là-bas, en amont des brisants, </VERS>
<VERS>Pour un voyage au Bic. D'après les médisants, </VERS>
<VERS>Dieu voulut me punir, car c'était un dimanche,</VERS>
<VERS>Pas plus de vent que sur la main; mais en revanche </VERS>
<VERS>Un brouillard, mes enfants, à couper au couteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais à peine mis le pied sur le plateau,</VERS>
<VERS>Boum!... un coup de canon. Allons, me dis je, qu'est-ce? </VERS>
<VERS>Et puis des roulements lointains de grosse caisse, </VERS>
<VERS>De brefs commandements en anglais, des jurons, </VERS>
<VERS>Des sifflements aigus, des appels de clairons, </VERS>
<VERS>Des bruits de porte-voix et d'armes qu'on décharge... </VERS>
<VERS>Le diable! Et tout cela venant tout droit du large, </VERS>
<VERS>Indistinct, indécis, mystérieux, confus,</VERS>
<VERS>Un vrai rêve! et sortant du grand brouillard diffus, </VERS>
<VERS>Comme un charivari parti de l'autre monde.</VERS>
<VERS>Alors, messieurs, - tenez, que le ciel me confonde </VERS>
<VERS>Et me punisse aussi longtemps que je vivrai, </VERS>
<VERS>Avec tous mes enfants, si je ne dis pas vrai, -</VERS>
<VERS>Par un trou du brouillard qu'on ne soupçonnait guère, </VERS>
<VERS>J'aperçus tout à coup huit gros vaisseaux de guerre, </VERS>
<VERS>De voilure inconnue et d'ancien gabarit, </VERS>
<VERS>Qui, poussés par un vent dont l'effet m'ahurit, </VERS>
<VERS>Pavillons à la corne et tout couverts de toile, </VERS>
<VERS>Vers les rochers du bord couraient à pleine voile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette apparition dura bien peu d'instants;</VERS>
<VERS>Mais, dans les déchirés des brumes, j'eus le temps </VERS>
<VERS>D'entrevoir à peu près comme de vagues formes </VERS>
<VERS>D'anciens soldats couverts d'étranges uniformes, </VERS>
<VERS>Qui, par masses, groupés sur les gaillards d'avant, </VERS>
<VERS>Jetaient mille clameurs sinistres dans le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Naufrage inévitable, horrible... - Sainte Vierge!</VERS>
<VERS>M'écriai-je; et ma foi, j'allais promettre un cierge; </VERS>
<VERS>Mais je n'eus pas le temps de marmotter mon voeu: </VERS>
<VERS>Cric! crac!... dans un fracas du tonnerre de Dieu,</VERS>
<VERS>Je vis là, devant moi, tous ensemble, et tout proches, </VERS>
<VERS>Les huit grands voiliers noirs s'abîmer sur les rochers...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Et puis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Et puis plus rien; tout comme auparavant,</VERS>
<VERS>Moins le brouillard chassé par le soleil levant. </VERS>
<VERS>Messieurs, par mon patron, le grand saint Chrysostome, </VERS>
<VERS>J'avais vu les vaisseaux de l'amiral fantôme!</VERS>
<VERS>Ne soyez pas surpris si mes pas sont tremblants;</VERS>
<VERS>C'est depuis ce jour-là que mes cheveux sont blancs! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui nous parlait était un vieux pilote,</VERS>
<VERS>Qui jurait ses grands dieux, son âme et saprelotte, </VERS>
<VERS>Que jamais il n'avait, même en vidant son broc, </VERS>
<VERS>Fait à la vérité le plus petit accroc.</VERS>
<VERS>Quoi qu'il en fût, chacun, même le plus sceptique </VERS>
<VERS>De ceux qu'intéressait ce récit fantastique, </VERS>
<VERS>En écoutant cela conté de bonne foi,</VERS>
<VERS>Se sentant frissonner sans trop savoir pourquoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'y prêtait un peu, de reste; la chaloupe</VERS>
<VERS>Qui nous portait avait, sous son tribord, le groupe </VERS>
<VERS>Des Sept-Iles; et là, tout près, devant nos yeux, </VERS>
<VERS>Moutonnaient les fatals brisants de l'Ile-aux-Oeufs, </VERS>
<VERS>Témoins d'un des plus grands naufrages de l'histoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par tout ce que la guerre a de plus vexatoire, </VERS>
<VERS>L'Angleterre, depuis plus de cent ans déjà, </VERS>
<VERS>Harassait le pays. Un jour elle jugea</VERS>
<VERS>Qu'il était enfin temps d'en finir. Bonne aubaine, </VERS>
<VERS>Les colons haletaient et respiraient à peine. </VERS>
<VERS>Un grand coup, hardiment et brusquement porté, </VERS>
<VERS>Lui conquérait un sol trop longtemps convoité, </VERS>
<VERS>Ruinant pour jamais la France au nouveau monde.</VERS>
<VERS>Sa force l'enhardit, la saison la seconde:</VERS>
<VERS>Vite, une grosse flotte, une armée!... Et bientôt </VERS>
<VERS>Québec désespérée, aux abois, ou plutôt </VERS>
<VERS>Comme fatalement écrasée à l'avance, </VERS>
<VERS>Apprend avec effroi que l'ennemi s'avance,</VERS>
<VERS>Et, vainqueur sans merci, sillonne en conquérant, </VERS>
<VERS>De ses nombreux vaisseaux le golfe Saint-Laurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant cet horizon de tempête qui gronde, </VERS>
<VERS>On peut se figurer l'anxiété profonde</VERS>
<VERS>Qui, gagnant les plus forts, bientôt régna partout </VERS>
<VERS>Dans le pays surpris, cerné, manquant de tout. </VERS>
<VERS>Québec, le boulevard, était à l'agonie;</VERS>
<VERS>Et Québec prise, adieu toute la colonie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, la garnison était au désespoir,</VERS>
<VERS>Quand de la citadelle on entendit, un soir,</VERS>
<VERS>Dans le bruit du tambour et du tocsin qui clame, </VERS>
<VERS>Monter de tous côtés ce cri:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- À Notre-Dame!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était la ville entière, hommes, femmes, enfants, </VERS>
<VERS>Qui, fidèles pieux ou chrétiens peu fervents, </VERS>
<VERS>Procession d'instinct que la foule improvise, </VERS>
<VERS>En masse suppliante envahissait l'église...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant que, dans l'ombre, au pied de l'Éternel, </VERS>
<VERS>Résumant sa prière en un voeu solennel, </VERS>
<VERS>Québec s'agenouillait dans son modeste temple,</VERS>
<VERS>Catastrophe inouïe, horrible, sans exemple, </VERS>
<VERS>Sur ces rocs où, dit-on, son fantôme revient, </VERS>
<VERS>La flotte de Walker se perdait corps et bien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit que l'amiral, par force ou perfidie,</VERS>
<VERS>En route, à la nuit close, en un port d'Acadie, </VERS>
<VERS>Avait pris à son bord un loup de mer errant</VERS>
<VERS>Qui connaissait à fond les eaux du Saint-Laurent, </VERS>
<VERS>Et, pistolet au poing, l'avait, fatal pilote, </VERS>
<VERS>Imprudemment forcé de diriger la flotte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'obscur héros, trompant nos agresseurs haïs, </VERS>
<VERS>S'était suicidé pour sauver son pays!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le dernier drapeau blanc
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Combien ai-je de fois, le front mélancolique, </VERS>
<VERS>Baisé pieusement ta touchante relique,</VERS>
<VERS>Ô Montcalm! ce drapeau témoin de tant d'efforts, </VERS>
<VERS>Ce drapeau glorieux que chanta Crémazie, </VERS>
<VERS>Drapeau qui n'a jamais connu d'apostasie, </VERS>
<VERS>Et que la France, un jour, oublia sur nos bords!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant ces plis sacrés troués par les tempêtes </VERS>
<VERS>Qui tant de fois jadis ont tonné sur nos têtes, </VERS>
<VERS>Combien de fois, Montcalm, en rêvant du passé, </VERS>
<VERS>N'ai-je pas évoqué ta sereine figure,</VERS>
<VERS>Grande et majestueuse ainsi que l'envergure </VERS>
<VERS>De l'aigle qu'un éclat de foudre a terrassé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je revoyais alors cette époque tragique,</VERS>
<VERS>Où, malgré ton courage et la force énergique </VERS>
<VERS>D'un peuple dont on sait l'héroïsme viril, </VERS>
<VERS>Se déroula la sombre et cruelle épopée</VERS>
<VERS>Qui devait d'un seul coup, en brisant ton épée, </VERS>
<VERS>Te donner le martyre et nous coûter l'exil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sentais frissonner cette page émouvante</VERS>
<VERS>Où l'on vit, l'arme au bras, calme, sans épouvante, </VERS>
<VERS>Par de vils brocanteurs vendu comme un troupeau, </VERS>
<VERS>Raillé des courtisans, trahi par des infâmes,</VERS>
<VERS>Un peuple tout entier, vieillards, enfants et femmes, </VERS>
<VERS>Lutter à qui mourra pour l'honneur du drapeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils furent longs, ces jours de deuil et de souffrance!... </VERS>
<VERS>Nous t'avons pardonné ton abandon, ô France! </VERS>
<VERS>Mais s'il nous vient encor parfois quelques rancoeurs, </VERS>
<VERS>C'est que, vois-tu, toujours, blessure héréditaire, </VERS>
<VERS>Tant que le sang gaulois battra dans notre artère, </VERS>
<VERS>Ces vieux souvenirs-là saigneront dans nos coeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que, toujours, vois-tu, quand on songe à ces choses, </VERS>
<VERS>A ces jours où, martyrs de tant de saintes causes, </VERS>
<VERS>Nos pères, secouant ce sublime haillon,</VERS>
<VERS>Si dénués de tout qu'on a peine à le croire,</VERS>
<VERS>Pour sauver leur patrie et défendre ta gloire,</VERS>
<VERS>Allaient, un contre cinq, illustrer Carillon;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on songe à ces temps de fièvres haletantes, </VERS>
<VERS>Où, toujours rebutés dans leurs vaines attentes, </VERS>
<VERS>Nos généraux, devant cet insolent dédain, </VERS>
<VERS>Étaient forcés, après vingt victoires stériles, </VERS>
<VERS>De marcher à l'assaut et de prendre des villes </VERS>
<VERS>Pour donner de la poudre à nos soldats sans pain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, France, quand on rêve à tout ce sombre drame, </VERS>
<VERS>On ne peut s'empêcher d'en suivre un peu la trame, </VERS>
<VERS>Et de voir, à Versailles, un Bien-Aimé, dit-on, </VERS>
<VERS>Tandis que nos héros au loin criaient famine, </VERS>
<VERS>Sous les yeux d'une cour que le vice effémine, </VERS>
<VERS>Couvrir de diamants des Phrynés de haut ton!</VERS>
<VERS>O drapeau! vieille épave échappée au naufrage!</VERS>
<VERS>Toi qui vis cette gloire et qui vis cet outrage,</VERS>
<VERS>Symbole d'héroïsme et témoin accablant,</VERS>
<VERS>Dans tes plis qui flottaient en ces grands jours d'alarmes, </VERS>
<VERS>Au sang de nos aïeux nous mêleront nos larmes... </VERS>
<VERS>Mais reste pour jamais le dernier drapeau blanc!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les plaines d'Abraham
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'assiégeant se rangeait sur l'immense plateau... </VERS>
<VERS>Or Montcalm l'avait dit: - L'on me verra, plutôt </VERS>
<VERS>Que de céder au nombre,</VERS>
<VERS>Jusqu'au dernier moment défendre sans pâlir </VERS>
<VERS>Mes derniers bastions, et puis m'ensevelir </VERS>
<VERS>Sous leur dernier décombre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis des mois déjà, l'implacable ennemi </VERS>
<VERS>Avait, sans respirer, sur la ville, vomi </VERS>
<VERS>Des torrents de mitrailles;</VERS>
<VERS>Et, pillant la campagne et les forts envahis, </VERS>
<VERS>Des hordes de soudards étreignaient le pays </VERS>
<VERS>Comme dans des tenailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec, que bombardaient quarante gros vaisseaux, </VERS>
<VERS>N'offrait plus aux regards que débris et monceaux </VERS>
<VERS>De ruines croulantes;</VERS>
<VERS>Et, des tours aux clochers, le feu torrentiel</VERS>
<VERS>Nuit et jour détachait, sinistre, sur le ciel</VERS>
<VERS>Ses spirales sanglantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montcalm, désespéré, mais sans faillir pourtant, </VERS>
<VERS>Du haut de ses remparts, voyait à chaque instant, </VERS>
<VERS>Depuis la Canardière</VERS>
<VERS>Jusqu'à perte de vue, et main basse sur tout, </VERS>
<VERS>Des bandes se ruer en promenant partout </VERS>
<VERS>La torche incendiaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, Wolfe, qu'enrage échec après échec, </VERS>
<VERS>Débarqué nuitamment, pour surprendre Québec, </VERS>
<VERS>Joyeux, se met en route;</VERS>
<VERS>Près de Montmorency, son rival qui l'attend </VERS>
<VERS>Fond sur lui, l'enveloppe, et met tambour battant </VERS>
<VERS>Son armée en déroute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la lutte touchait à son terme; un Vergor, </VERS>
<VERS>Bazaine de jadis, avait pour un peu d'or </VERS>
<VERS>Entre-bâillé nos portes;</VERS>
<VERS>Et Wolfe, risquant tout sur la carte à jouer, </VERS>
<VERS>Dans la plaine où le drame allait se dénouer </VERS>
<VERS>Déployait ses cohortes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On n'avait plus de pain, et la ville râlait.</VERS>
<VERS>Point d'autre alternative à choisir: il fallait </VERS>
<VERS>Accepter la bataille.</VERS>
<VERS>Les deux guerriers, lassés par tant de vains efforts, </VERS>
<VERS>Allaient enfin pouvoir s'étreindre corps à corps, </VERS>
<VERS>Et mesurer leur taille.</VERS>
<VERS>Montcalm a sous les murs rangé ses bataillons. </VERS>
<VERS>Et bientôt, remplissant de ses noirs tourbillons </VERS>
<VERS>L'atmosphère ébranlée</VERS>
<VERS>Sous un ciel par des flots de fumée obscurci, </VERS>
<VERS>Dans les acharnements d'un combat sans merci,</VERS>
<VERS>Rugit l'âpre mêlée.</VERS>
<VERS>Le spectacle était fauve, et grand comme l'enjeu.</VERS>
<VERS>Ce panache effrayant de tonnerre et de feu </VERS>
<VERS>Couronnant cette cime,</VERS>
<VERS>Faisait presque l'effet d'un volcan déchaîné...</VERS>
<VERS>Jamais plus fier tableau n'avait illuminé</VERS>
<VERS>Un cadre plus sublime!</VERS>
<VERS>Et les deux généraux, oubliant le danger,</VERS>
<VERS>Sous le plomb foudroyant se prenaient à songer </VERS>
<VERS>Que ce canon qui gronde,</VERS>
<VERS>Au terrible hasard d'un succès incertain, </VERS>
<VERS>Jouait, sur ce fatal échiquier du destin,</VERS>
<VERS>Le sort du nouveau monde!</VERS>
<VERS>Hélas! des nations l'arbitre avait parlé;</VERS>
<VERS>Le Canada français, au firmament voilé,</VERS>
<VERS>Voyait pâlir son astre;</VERS>
<VERS>Et, dans leurs étendards les deux rivaux drapés, </VERS>
<VERS>Vainqueur comme vaincu, tombaient enveloppés </VERS>
<VERS>Dans le même désastre.</VERS>
<VERS>Montcalm, le fier héros que, dans son drapeau blanc, </VERS>
<VERS>Les Romains d'autrefois eussent voulu, sanglant, </VERS>
<VERS>Porter au Capitole,</VERS>
<VERS>Voyant ses vétérans sous le nombre plier,</VERS>
<VERS>En mourant avait su, comme un preux chevalier, </VERS>
<VERS>Racheter sa parole!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dernier coup de dé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-	Une voile! une voile!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ce long cri de joie</VERS>
<VERS>Que chaque écho sonore à l'autre écho renvoie, </VERS>
<VERS>Un double cri parti de deux points divergents, </VERS>
<VERS>Défi des assiégés, hourra des assiégeants, </VERS>
<VERS>Clameurs à tous les coeurs par l'espoir arrachées, </VERS>
<VERS>Répondit coup sur coup des murs et des tranchées.</VERS>
<VERS>-	Sauvés! s'écriait-on ensemble; et les bravos </VERS>
<VERS>Éclataient à la fois dans les deux camps rivaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était au lendemain des fameuses journées </VERS>
<VERS>Qui devaient à jamais fixer nos destinées. </VERS>
<VERS>Montcalm - qui triomphait naguère à Carillon - </VERS>
<VERS>Se taillant un linceul dans son fier pavillon, </VERS>
<VERS>Trahi par la victoire avait donné sa vie, </VERS>
<VERS>Disant comme autrefois le vaincu de Pavie:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Tout est perdu, hélas! hors l'honneur du drapeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur son corps les vainqueurs passant comme un troupeau </VERS>
<VERS>Avaient, semant partout le carnage et la flamme, </VERS>
<VERS>Arboré sur nos murs leur sanglante oriflamme.</VERS>
<VERS>Québec, comme deux ans plus tôt Chandernagor, </VERS>
<VERS>Affamé par Bigot et vendu par Vergor,</VERS>
<VERS>Sans poudre, sans canons, sans vivres, sans ressources, </VERS>
<VERS>De l'héroïsme ayant tari toutes les sources,</VERS>
<VERS>Avait brisé son glaive ainsi qu'un ancien preux.</VERS>
<VERS>Sur ses remparts croulants, sur ses créneaux poudreux, </VERS>
<VERS>Pour relever les plis de la bannière blanche,</VERS>
<VERS>Lévis, cet immortel soldat de la revanche,</VERS>
<VERS>Avait, ressuscitant l'espoir au fond des coeurs, </VERS>
<VERS>Dans un suprême effort écrasé les vainqueurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'Anglais dans les murs, le Français sous la tente, </VERS>
<VERS>Assiégés, assiégeants, s'épuisaient dans l'attente </VERS>
<VERS>Des secours si longtemps implorés d'outre-mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les matins, Lévis, de son regard amer,</VERS>
<VERS>Les yeux rougis, sondait les lointains du grand fleuve. </VERS>
<VERS>Murray, de son côté, braquait vers Terre-Neuve </VERS>
<VERS>Sa lunette de nuit qui tremblait dans sa main...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on se demandait: - Qu'adviendra-t-il demain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez les deux combattants l'angoisse prédomine; </VERS>
<VERS>Désormais l'ennemi commun, c'est la famine! </VERS>
<VERS>Le courage de l'homme a dit son dernier mot; </VERS>
<VERS>Le destin maintenant a la parole; il faut</VERS>
<VERS>Que l'aube à l'un ou l'autre apporte l'espérance. </VERS>
<VERS>L'aube, est-ce l'Angleterre, ou sera-ce la France?... </VERS>
<VERS>Jamais deux joueurs, l'un devant l'autre accoudé, </VERS>
<VERS>N'avaient encor pâli sur un tel coup de dé... </VERS>
<VERS>Terrible incertitude, anxiété profonde,</VERS>
<VERS>La voile à l'horizon, c'est la moitié du monde!</VERS>
<VERS>Une voile! une voile! a-t-on crié là-bas;</VERS>
<VERS>Et, minés par la faim, brisés par les combats, </VERS>
<VERS>Déguenillés, transis, vaincus de la souffrance, </VERS>
<VERS>Nos soldats ont poussé ce cri sublime: - France!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doute affreux! Incliné sous ses huniers géants, </VERS>
<VERS>Un navire doublait la pointe d'Orléans.</VERS>
<VERS>De quel côté, mon Dieu, va pencher la balance? </VERS>
<VERS>Maintenant les deux camps haletaient en silence. </VERS>
<VERS>Qu'on juge s'ils étaient poignants, accélérés, </VERS>
<VERS>Les battements de coeur de ces désespérés! </VERS>
<VERS>La pâleur de la mort glaçait tous les visages; </VERS>
<VERS>Les minutes étaient longues comme des âges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, le lourd trois-mâts, toutes voiles dehors,</VERS>
<VERS>Et démasquant soudain ses deux rangs de sabords, </VERS>
<VERS>Vaisseau fatal sur qui l'ombre du destin plane, </VERS>
<VERS>Sous les canons du fort pare à se mettre en panne. </VERS>
<VERS>Nul étendard ne flotte à son mât d'artimon. </VERS>
<VERS>Est-il contre ou pour nous? est-il ange ou démon? </VERS>
<VERS>On ne respirait plus. Lévis, la mort dans l'âme, </VERS>
<VERS>Attendait calme et froid le dénoûment du drame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, du vaisseau qui présente son flanc, </VERS>
<VERS>Un éclair a jailli dans un nuage blanc:</VERS>
<VERS>C'est un coup de canon. L'âpre voix de la poudre, </VERS>
<VERS>Répercutée au loin comme un éclat de foudre, </VERS>
<VERS>Va se perdre, sinistre, au fond des bois épais. </VERS>
<VERS>Et les guerriers saxons du haut des parapets,</VERS>
<VERS>Et les soldats français penchés sur les falaises, </VERS>
<VERS>Virent monter au vent... les trois couleurs anglaises!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sort avait parlé, notre astre s'éclipsait... </VERS>
<VERS>L'exil cruel, sans fin, d'un peuple commençait. </VERS>
<VERS>Un roi sans coeur, jouet d'une femme lubrique, </VERS>
<VERS>Pour défendre la France et sauver l'Amérique, </VERS>
<VERS>N'avait pas même su - le lâche libertin! - </VERS>
<VERS>Dépêcher vers nos bords le traînard du destin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Atalante
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je lis ton histoire héroïque, Ô Vengeur!</VERS>
<VERS>Mon coeur français tressaille, et je deviens songeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut un fier tableau dans un immense cadre: </VERS>
<VERS>Un seul vaisseau luttant contre toute une escadre, </VERS>
<VERS>Troué par les boulets, vaincu, désemparé, </VERS>
<VERS>Qui, parmi les horreurs d'un combat effaré, </VERS>
<VERS>Et pendant que le feu ronge son oriflamme, </VERS>
<VERS>Au sein d'un tourbillon de fumée et de flamme, </VERS>
<VERS>S'abîme en pleine mer avec ses matelots</VERS>
<VERS>Comme un soleil sanglant qui plonge dans les flots, </VERS>
<VERS>Cela semble un feuillet de la légende antique. </VERS>
<VERS>Le drame est saisissant! Pour scène l'Atlantique; </VERS>
<VERS>Pour décor l'horizon des mornes océans; </VERS>
<VERS>Pour acteurs ces trois-ponts avec leurs mâts géants, </VERS>
<VERS>Lançant à plein sabords la mitraille et la bombe; </VERS>
<VERS>Et, penché sur le gouffre où descend l'hécatombe, </VERS>
<VERS>Toujours fier d'assister à ces chocs surhumains,</VERS>
<VERS>Pour spectateurs, un monde au loin battant des mains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton sort fut plus modeste, ô ma pauvre Atalante! </VERS>
<VERS>Ce n'est pas une mer que ta chute ensanglante; </VERS>
<VERS>Nulle armée en tes flancs étroits ne s'engloutit; </VERS>
<VERS>Un théâtre moins vaste, un cadre plus petit </VERS>
<VERS>Donnèrent un éclat moindre à ta fin stoïque;</VERS>
<VERS>Mais qui dira lequel est le plus héroïque</VERS>
<VERS>- Quels que soient les échos qu'ils aient fait retentir - </VERS>
<VERS>Du grand homme mourant ou de l'obscur martyr?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On touchait à la fin de la lutte sans trêve. </VERS>
<VERS>Er pave fulgurante échouée à la grève, </VERS>
<VERS>L'Atalante, enfermée en un cercle de feu, </VERS>
<VERS>Luttait depuis l'aurore à la grâce de Dieu.</VERS>
<VERS>Trois gros vaisseaux anglais la foudroyaient; et seule, </VERS>
<VERS>Contre cent vingt canons chargés jusqu'à la gueule </VERS>
<VERS>Et vomissant sur elle une averse de fer, </VERS>
<VERS>L'Atalante échouée affrontait cet enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vauquelain, un héros qu'eût envié la Grèce, </VERS>
<VERS>Défendant jusqu'au bout sa corvette en détresse, </VERS>
<VERS>Au seul mât que n'eût point rasé le tourbillon, </VERS>
<VERS>Dans la tempête avait cloué son pavillon.</VERS>
<VERS>Et, sombre, il regardait beaupré, chaînes, cordages, </VERS>
<VERS>Grands huniers en lambeaux, lourds éclats de bordages, </VERS>
<VERS>Vergues et galhaubans, guindeaux, câbles, crampons, </VERS>
<VERS>Sous les chocs meurtries qui labouraient les ponts, </VERS>
<VERS>Avec des cliquetis horribles de ferrailles, </VERS>
<VERS>Pêle-mêle sauter dans des vols de mitrailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le vaisseau mourant rien qui ne soit atteint. </VERS>
<VERS>De ses seize canons le dernier s'est éteint, </VERS>
<VERS>En jetant je ne sais quel hoquet d'agonie.</VERS>
<VERS>- Commandant, dit quelqu'un, la bataille est finie; </VERS>
<VERS>La sainte-barbe est vide, et je suis seul debout! -</VERS>
<VERS>Et l'artilleur blessé s'affaissa tout à coup, </VERS>
<VERS>Laissant Vauquelain seul sur l'épave croulante </VERS>
<VERS>Qui, le matin encor, se nommait l'Atalante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'incendie attaquait le vaisseau par l'avant. </VERS>
<VERS>Alors, du grand désastre unique survivant,</VERS>
<VERS>Au pied du tronçon noir où la bannière blanche </VERS>
<VERS>Claquait encore au vent de la sombre avalanche, </VERS>
<VERS>Le vaincu du destin se coucha pour pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques instants plus tard, quand, pour s'en emparer, </VERS>
<VERS>L'amiral ennemi, du pont de sa chaloupe, </VERS>
<VERS>De l'Atalante en feu se hissa sur la poupe:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Capitaine, dit-il, compliments superflus! </VERS>
<VERS>Que font donc vos marins que vous ne tirez plus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Point de poudre, monsieur! S'il m'en restait une once, </VERS>
<VERS>Mes pistolets seraient chargés... de la réponse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Alors pourquoi ne pas amener pavillon? </VERS>
<VERS>À ces mots Vauquelain bondit sous l'aiguillon:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Amener pavillon! cria-t-il; par la foudre, </VERS>
<VERS>Amiral, vous avez du plomb et de la poudre, </VERS>
<VERS>Vous, n'est-ce pas? Eh bien, tuez-moi sans merci; </VERS>
<VERS>Car, avant d'amener le drapeau que voici, </VERS>
<VERS>Je subirai cent fois la mort la plus vulgaire!...</VERS>
<VERS>Le prisonnier eut tous les honneurs de la guerre. </VERS>
<VERS>Non seulement il fut remis en liberté,</VERS>
<VERS>Mais même on ordonna qu'un vaisseau fût frété, </VERS>
<VERS>Qui devait, noble hommage à sa haute vaillance,</VERS>
<VERS>Le conduire, à son choix, dans un des ports de France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! le fier héros, ô France, tu le sais,</VERS>
<VERS>Devait tomber plus tard sous un poignard français.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fors l'honneur! 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est par un soir humide et triste de l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les plis du brouillard la plainte monotone </VERS>
<VERS>Du Saint-Laurent se mêle aux murmures confus </VERS>
<VERS>Des chênes et des pins dont les dômes touffus </VERS>
<VERS>Couronnent les hauteurs de l'île Sainte-Hélène.</VERS>
<VERS>Au loin tout est lugubre; on sent comme une haleine </VERS>
<VERS>De mort flotter partout dans l'air froid de la nuit. </VERS>
<VERS>Au zénith nuageux pas un astre ne luit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout devrait reposer; pourtant, sur l'île sombre, </VERS>
<VERS>A certaines lueurs qui se meuvent dans l'ombre, </VERS>
<VERS>On croirait entrevoir, vaguement dessinés, </VERS>
<VERS>- Groupes mystérieux partout disséminés, </VERS>
<VERS>Et se serrant la main avec des airs funèbres, - </VERS>
<VERS>Comme des spectres noirs rôder dans les ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, sur le fond estompé des massifs, </VERS>
<VERS>Et teignant d'or le fût des vieux ormes pensifs, </VERS>
<VERS>Dans les pétillements attisés par la brise</VERS>
<VERS>Et les craquements sourds du bois sec qui se brise, </VERS>
<VERS>Éclatent les rougeurs d'un immense brasier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenant pour piédestal l'affût d'un obusier,</VERS>
<VERS>Un homme au même instant domine la clairière.</VERS>
<VERS>À son aspect, un bruit de fanfare guerrière</VERS>
<VERS>Retentit; du tambour les lointains roulements </VERS>
<VERS>Se confondent avec les brefs commandements</VERS>
<VERS>Qui, prompts et saccadés, se croisent dans l'espace. </VERS>
<VERS>Place! c'est la rumeur d'un bataillon qui passe. </VERS>
<VERS>Un autre bataillon le suit, et tour à tour</VERS>
<VERS>On voit les régiments former leurs rangs autour </VERS>
<VERS>Du rougeoyant foyer dont les lueurs troublantes </VERS>
<VERS>Éclairent vaguement ces masses ambulantes, </VERS>
<VERS>A chaque baïonnette allumant un éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, couvrant le bruit, un timbre mâle et clair, </VERS>
<VERS>Où vibre je ne sais quel tremblement farouche, </VERS>
<VERS>Résonne, et, répétés tout bas de bouche en bouche, </VERS>
<VERS>Au milieu des rumeurs qui flottent dans le vent, </VERS>
<VERS>Laisse tomber ces mots:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Les drapeaux en avant! </VERS>
<VERS>Arrêtons-nous devant cette page d'histoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos conquérants étaient maîtres du territoire. </VERS>
<VERS>Cerné dans Montréal, le marquis de Vaudreuil, </VERS>
<VERS>Après plus de sept ans de luttes et de deuil, </VERS>
<VERS>Après plus de sept ans de gloire et de souffrance, </VERS>
<VERS>Ne voyant arriver aucun secours de France, </VERS>
<VERS>Dans sa détresse amère avait capitulé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orgueilleux ennemi même avait stipulé,</VERS>
<VERS>- La rougeur à ma joue, hélas! en monte encore, -</VERS>
<VERS>Que le lendemain même, au lever de l'aurore,</VERS>
<VERS>Nos défenseurs, parqués comme de vils troupeaux, </VERS>
<VERS>Au général anglais remettraient leurs drapeaux. </VERS>
<VERS>Leurs drapeaux!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces drapeaux dont le pli fier et libre </VERS>
<VERS>Durant un siècle avait soutenu l'équilibre </VERS>
<VERS>Contre le monde entier, sur tout un continent! </VERS>
<VERS>Ces drapeaux dont le vol encor tout frissonnant </VERS>
<VERS>Du choc prodigieux des grands tournois épiques, </VERS>
<VERS>Cent ans avait jeté, des pôles aux tropiques, </VERS>
<VERS>Son ombre glorieuse au front des bataillons!</VERS>
<VERS>Ces drapeaux dont chacun des sublimes haillons, </VERS>
<VERS>Noir de poudre, rougi de sang, couvert de gloire, </VERS>
<VERS>Cachait dans ses lambeaux quelque nom de victoire! </VERS>
<VERS>Ces étendards poudreux qui naguère, là-bas, </VERS>
<VERS>Sous les murs de Québec, avaient de cent combats </VERS>
<VERS>Couronné le dernier d'un triomphe suprême! </VERS>
<VERS>Ces insignes sacrés, il fallait, le soir même, </VERS>
<VERS>Leur faire pour toujours d'humiliants adieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Indigné, révolté par ce pacte odieux,</VERS>
<VERS>Lévis, ce dernier preux de la grande épopée, </VERS>
<VERS>Le regard menaçant, la main sur son épée, </VERS>
<VERS>S'était levé soudain, et son long argument, </VERS>
<VERS>Contre l'insulte avait protesté fièrement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vingt mille Anglais sont là qui campent dans la plaine! </VERS>
<VERS>Lui n'a plus qu'un débris d'armée à Sainte-Hélène: </VERS>
<VERS>N'importe! les soldats français ont su jadis</VERS>
<VERS>Plus d'une fois combattre et vaincre un contre dix! </VERS>
<VERS>La France indifférente au sort nous abandonne: </VERS>
<VERS>N'importe encore! on meurt quand le devoir l'ordonne! </VERS>
<VERS>Il veut sans compromis résister jusqu'au bout.</VERS>
<VERS>Il se retirera dans l'île, et là, debout</VERS>
<VERS>À son poste, en héros luttera sans relâche.</VERS>
<VERS>- Dans mes rangs, disait-il, il n'est pas un seul lâche! </VERS>
<VERS>Ne prêtez pas la main à ce honteux marché;</VERS>
<VERS>Je puis, huit jours au moins, dans mon camp retranché, </VERS>
<VERS>Avec mes bataillons tenir tête à l'orage;</VERS>
<VERS>Et si la France encor, trompant notre courage,</VERS>
<VERS>Refuse d'ici là le secours imploré,</VERS>
<VERS>Dans un combat fatal, sanglant, désespéré,</VERS>
<VERS>Tragique dénoûment d'une antique querelle,</VERS>
<VERS>Nous saurons lui montrer comment on meurt pour elle! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vaudreuil signa pourtant. Refuser d'obéir, </VERS>
<VERS>C'était plus que braver la mort, c'était trahir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Trahir! avait pensé le guerrier sans reproche...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est lui qui, dans l'ombre, avant que l'aube approche, </VERS>
<VERS>À ses soldats émus dans la nuit se mouvant,</VERS>
<VERS>Avait jeté ce cri: - Les drapeaux en avant!</VERS>
<VERS>Allait-il les livrer? Allait-il, à la face</VERS>
<VERS>De tous ces vétérans - honte que rien n'efface - </VERS>
<VERS>Souiller son écusson d'un opprobre éternel?</VERS>
<VERS>On attendait navré le moment solennel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lévis s'avance alors. Dans son oeil énergique,</VERS>
<VERS>Où le feu du brasier met un reflet tragique,</VERS>
<VERS>Malgré son calme on sent trembler un pleur brûlant. </VERS>
<VERS>Vers les drapeaux en deuil l'homme marche à pas lent, </VERS>
<VERS>Et, tandis que la main de l'Histoire burine, </VERS>
<VERS>Lui, les deux bras croisés sur sa vaste poitrine, </VERS>
<VERS>Contemplant ces lambeaux où tant de gloire a lui, </VERS>
<VERS>Longtemps et fixement regarde devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le fond de son coeur il évoque sans doute </VERS>
<VERS>Tous les morts généreux oubliés sur la route, </VERS>
<VERS>Où, tout illuminés de reflets éclatants,</VERS>
<VERS>Ces guidons glorieux marchaient depuis cent ans. </VERS>
<VERS>Enfin, comme s'il eût entendu leur réponse, </VERS>
<VERS>Pendant que son genou dans le gazon s'enfonce, </VERS>
<VERS>Refoulant ses sanglots, dévorant son affront, </VERS>
<VERS>Sur les fleurs de lis d'or il incline son front, </VERS>
<VERS>Et, dans l'émotion d'une étreinte dernière,</VERS>
<VERS>De longs baisers d'adieu couvre chaque bannière...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Et maintenant, dit-il, mes enfants, brûlez-les, </VERS>
<VERS>Avant que d'autres mains les livrent aux Anglais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, spectacle étrange et sublime, la foule, </VERS>
<VERS>Ondulant tout à coup comme une vaste houle, </VERS>
<VERS>S'agenouille en silence; et, solennellement, </VERS>
<VERS>Dans le bûcher sacré qui sur le firmament, </VERS>
<VERS>Avec des sifflements rauques comme des râles, </VERS>
<VERS>Détache en tourbillons ses sanglantes spirales, </VERS>
<VERS>Parmi les flamboiements d'étincelles, parmi </VERS>
<VERS>Un flot de cendre en feu par la braise vomi,</VERS>
<VERS>Sous les yeux du héros grave comme un apôtre, </VERS>
<VERS>Chaque drapeau français tomba l'un après l'autre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques crépitements de plus, et ce fut tout. </VERS>
<VERS>Alors, de Montréal, de Longueuil, de partout, </VERS>
<VERS>Les postes ennemis crurent, dans la rafale, </VERS>
<VERS>Entendre une clameur immense et triomphale; </VERS>
<VERS>C'étaient les fiers vaincus, qui, tout espoir détruit, </VERS>
<VERS>Criaient: Vive la France! aux échos de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Lévis! ô soldats de cette sombre guerre! </VERS>
<VERS>Si vous avez pu voir les hontes de naguère,</VERS>
<VERS>Que n'êtes-vous soudain sortis de vos tombeaux, </VERS>
<VERS>Et, vengeurs, secouant les augustes lambeaux </VERS>
<VERS>De vos drapeaux en feu, dans votre sainte haine, </VERS>
<VERS>Venus en cravacher la face de Bazaine!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jean Sauriol
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au détour de la plaine où grandit Montréal, </VERS>
<VERS>Dans un site charmant, poétique, idéal,</VERS>
<VERS>Que longe le chemin de la Côte-des-Neiges, </VERS>
<VERS>Où du matin au soir serpentent les cortèges</VERS>
<VERS>Qui vont au rendez-vous de ceux qui ne sont plus, </VERS>
<VERS>Dans la déclivité d'un immense talus,</VERS>
<VERS>À l'ombre des bouleaux et des bosquets d'érables, </VERS>
<VERS>Se dressent les pans noirs, décrépits, misérables, </VERS>
<VERS>D'une ancienne masure effondrée et sans toit.</VERS>
<VERS>C'est là qu'un jour le morne archange, dont le doigt </VERS>
<VERS>Inflige la défaite ou fixe la victoire,</VERS>
<VERS>S'arrêta pour dicter une page à l'Histoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'époque sanglante où nos pères trahis </VERS>
<VERS>Défendaient corps à corps leurs foyers envahis, </VERS>
<VERS>Et, groupes de héros débordés par le nombre, </VERS>
<VERS>Touchaient au dénoûment fatal du drame sombre, </VERS>
<VERS>Dans ce logis, alors presque un petit manoir,</VERS>
<VERS>Dont les tons vigoureux tranchaient sur le fond noir </VERS>
<VERS>De la forêt encor vierge de la cognée, </VERS>
<VERS>Vivaient un vieux traiteur à mine renfrognée, </VERS>
<VERS>Nommé Luc Sauriol, sa femme et son fils Jean.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui-ci, gars robuste à l'oeil intelligent, </VERS>
<VERS>Avait pour son pays déjà monté la garde.</VERS>
<VERS>Des soldats de Montcalm il portait la cocarde; </VERS>
<VERS>C'était un fier tireur, et l'Anglais n'avait point </VERS>
<VERS>Plus terrible ennemi la carabine au poing.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cohortes d'Amherst avaient conquis la plaine;</VERS>
<VERS>Et nos derniers vengeurs, campés dans Sainte-Hélène, </VERS>
<VERS>Attendaient l'arme au bras le signal de mourir, </VERS>
<VERS>Lorsqu'un jour Sauriol vit son fils accourir,</VERS>
<VERS>Et, grave, s'arrêter sur le seuil de la porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Bonjour, père, dit-il; c'est moi! Je vous apporte </VERS>
<VERS>Un message pressant au nom du gouverneur. </VERS>
<VERS>Ce soir, à la nuit brune, il vous fera l'honneur </VERS>
<VERS>De s'arrêter ici pour affaire importante.</VERS>
<VERS>On dit, ajouta-t-il d'une voix hésitante,</VERS>
<VERS>Qu'il s'agit - le soldat tâtait ses pistolets - </VERS>
<VERS>D'une entrevue avec un général anglais...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir même, en effet, - c'était le huit septembre, - </VERS>
<VERS>Le marquis de Vaudreuil, assis dans une chambre </VERS>
<VERS>Du manoir isolé dont les derniers lambris </VERS>
<VERS>Jonchent en ce moment le sol de leurs débris, </VERS>
<VERS>Le désespoir au coeur et l'âme à la torture, </VERS>
<VERS>Capitulait, livrant avec sa signature, </VERS>
<VERS>Entre les mains d'Amherst surpris de son succès, </VERS>
<VERS>Le dernier boulevard du Canada français. </VERS>
<VERS>On lui refusait même - affront d'âme vulgaire -</VERS>
<VERS>Pour nos soldats vainqueurs les honneurs de la guerre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux Luc Sauriol, stupéfait, confondu,</VERS>
<VERS>En se rongeant les poings avait tout entendu. </VERS>
<VERS>Lorsque tomba la plume, il se leva, farouche, </VERS>
<VERS>Pris son fils à l'écart, et l'index sur la bouche, </VERS>
<VERS>Le regarda longtemps un éclair dans les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- J'ai compris, lui dit Jean, serrant la main du vieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, prenant son fusil de chasse d'un air sombre, </VERS>
<VERS>Il entr'ouvrit la porte et disparut dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le père ni le fils n'avaient capitulé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout près, un chemin creux serpentait, accolé </VERS>
<VERS>Au pied d'un mamelon où des quartiers de roche </VERS>
<VERS>Avaient été rangés pour défendre l'approche </VERS>
<VERS>Des postes avancés par cette route-là.</VERS>
<VERS>Les officiers anglais devaient passer par là,</VERS>
<VERS>Au milieu de la nuit, pour rejoindre leurs lignes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois infidèle aux consignes, </VERS>
<VERS>Jean Sauriol y court, prend la chaîne d'un puits, </VERS>
<VERS>En barre fortement l'étroit passage, et puis </VERS>
<VERS>Monte sur les hauteurs se mettre en embuscade. </VERS>
<VERS>Quelques instants après, la noire cavalcade, </VERS>
<VERS>Avec un long éclat de rire goguenard,</VERS>
<VERS>S'engouffrait au grand trot au fond du traquenard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut terrible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au choc, la troupe toute entière </VERS>
<VERS>- Chevaux et cavaliers - roula dans la poussière, </VERS>
<VERS>Pêle-mêle, criant, hurlant, se débattant;</VERS>
<VERS>Pendant que Sauriol lançait au même instant, </VERS>
<VERS>Par vingtaine, du haut de la crête saillante,</VERS>
<VERS>De lourds éclats de roc sur la masse grouillante. </VERS>
<VERS>Un double éclair aussi perce l'obscurité; </VERS>
<VERS>C'est encor Sauriol qui, dans l'ombre posté, </VERS>
<VERS>Tire sur les Anglais et les crible à outrance. </VERS>
<VERS>Enfin, poussant trois fois le cri: Vive la France! </VERS>
<VERS>Le soldat, déserteur et héros à la fois,</VERS>
<VERS>D'un pas ferme gagna l'épaisseur des grands bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut pendant trois mois une chasse enragée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque dans le sommeil la ville était plongée, </VERS>
<VERS>Un éclair tout à coup s'allumait quelque part,</VERS>
<VERS>Et mainte sentinelle, aux créneaux d'un rempart, </VERS>
<VERS>Victime sans merci d'une infernale adresse, </VERS>
<VERS>Tombait le front percé d'une balle traîtresse. </VERS>
<VERS>Parfois, si Montréal respirait, - vis-à-vis, </VERS>
<VERS>Dans l'île où maintenant les soldats de Lévis </VERS>
<VERS>Voyaient flotter au vent l'étendard britannique, - </VERS>
<VERS>Le poste anglais, saisi d'une terreur panique, </VERS>
<VERS>Entendait résonner l'invisible mousquet, </VERS>
<VERS>Et trouvait l'un des siens râlant sur le parquet. </VERS>
<VERS>Si quelque cavalier, hardi batteur d'estrades, </VERS>
<VERS>Osaient sortir le soir tombé, ses camarades </VERS>
<VERS>Voyaient revenir seul le cheval effaré. </VERS>
<VERS>Presque toutes les nuits, le guet exaspéré </VERS>
<VERS>Trébuchait tout à coup sur une masse informe,</VERS>
<VERS>Où l'on reconnaissait le fatal uniforme...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amherst, la rage au coeur, fit battre tous les bois: </VERS>
<VERS>Sur vingt soldats, un jour, il n'en revint que trois! </VERS>
<VERS>Enfin l'on n'osa plus se hasarder qu'en plaine...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vaincu tenait seul une armée en haleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'âpre hiver allait venir; les massifs nus </VERS>
<VERS>N'offraient plus désormais, sous leurs dômes chenus, </VERS>
<VERS>Au pauvre guérillas de retraite bien sûre;</VERS>
<VERS>Et puis l'homme souffrait au bras d'une blessure </VERS>
<VERS>Qu'une balle avait faite un soir en ricochant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au flanc du Mont-Royal, du côté du couchant, </VERS>
<VERS>Dans le creux d'un ravin où chantait une source, </VERS>
<VERS>Il avait découvert la tanière d'une ourse - </VERS>
<VERS>Dont un épais fourré dissimulait l'abord, </VERS>
<VERS>Jean Sauriol avait tué l'ourse d'abord,</VERS>
<VERS>- Pour lui cela n'était rien de bien difficile, - </VERS>
<VERS>Et puis il avait pris la place au domicile.</VERS>
<VERS>Son père venait là lui porter à manger.</VERS>
<VERS>Que voulez-vous, à tout on ne peut pas songer; </VERS>
<VERS>Lui ne s'était muni que d'un baril de poudre </VERS>
<VERS>Avec du plomb, - assez, disait-il, pour découdre </VERS>
<VERS>Dans les règles de l'art un régiment d'Anglais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces derniers avaient eu beau tendre leurs filets, </VERS>
<VERS>Sauriol leur glissait dans les doigts comme une ombre; </VERS>
<VERS>Et, lorsque les chasseurs qui le traquaient en nombre</VERS>
<VERS>S'applaudissaient déjà du succès obtenu,</VERS>
<VERS>Il s'enfonçait sous terre, et... ni vu ni connu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela ne pouvait pas toujours durer. La neige,</VERS>
<VERS>Le cernant dans son antre ainsi que dans un piège, </VERS>
<VERS>De tout secours humain l'isola tout à coup. </VERS>
<VERS>Le malheureux ne s'en désola pas beaucoup: </VERS>
<VERS>Il avait fait depuis longtemps son sacrifice. </VERS>
<VERS>Pourtant, si le regard à travers l'orifice </VERS>
<VERS>De la grotte, dans l'ombre, eût par hasard plongé, </VERS>
<VERS>Il eût plus d'une fois vu le pauvre assiégé</VERS>
<VERS>Transi, mourant de faim, pleurer dans les ténèbres... </VERS>
<VERS>Hélas! ce n'était pas pour lui ces pleurs funèbres; </VERS>
<VERS>On va le voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour - ses pas l'avaient trahi - </VERS>
<VERS>Sauriol vit soudain son refuge envahi: </VERS>
<VERS>On le tenait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez lui pas un muscle ne tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Messieurs, dit-il, avant que nous partions ensemble, </VERS>
<VERS>Écoutez bien ces mots que je dis sans remord: </VERS>
<VERS>Je suis un meurtrier, je me condamne à mort! </VERS>
<VERS>Mais vous, les agresseurs! vous, nation vorace! </VERS>
<VERS>Oui, vous, les éternels ennemis de ma race!</VERS>
<VERS>Bourreaux de mon pays, vous mourrez avec moi! </VERS>
<VERS>Il dit, et, froidement, sans hâte, sans émoi,</VERS>
<VERS>Tire son pistolet dans le baril de poudre...</VERS>
<VERS>Tout disparut. Ce fut comme un éclat de foudre. </VERS>
<VERS>La détonation ébranla les rochers;</VERS>
<VERS>Les lourds quartiers de rocs, de leur base arrachés, </VERS>
<VERS>- Dans un immense cri d'indicible épouvante, - </VERS>
<VERS>Sautèrent dans l'espace, avec la chair vivante </VERS>
<VERS>De cent hommes hachés, brisés, agonisants...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin, parmi les corps gisants, </VERS>
<VERS>Sur les débris glacés d'un désastre qui navre, </VERS>
<VERS>On trouvait un vieillard penché sur un cadavre </VERS>
<VERS>Qu'il semblait à son coeur presser avec transport...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'approcha de lui: le pauvre homme était mort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les excommuniés
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voyez-vous, sur le bord de ce chemin bourbeux, </VERS>
<VERS>Cet enclos en ruine où broutent les grands boeufs? </VERS>
<VERS>Ici, cinq paysans - trois hommes et deux femmes - </VERS>
<VERS>Eurent la sépulture ignoble des infâmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette histoire est bien triste, et date de bien loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un soldat mourant la carabine au poing, </VERS>
<VERS>Québec était tombé. Sans honte et sans mystère, </VERS>
<VERS>Un Bourbon nous avait livrés à l'Angleterre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut un coup mortel, un long déchirement, </VERS>
<VERS>Quand ce peuple entendit avec effarement, </VERS>
<VERS>- Lui qui tenait enfin la victoire suprême, - </VERS>
<VERS>Par un nouveau forfait souillant son diadème, </VERS>
<VERS>Le roi de France dire aux Saxons: - Prenez-les!</VERS>
<VERS>Ma gloire n'en a plus besoin; qu'ils soient Anglais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Lorraine! ô Strasbourg! si belles et si grandes, </VERS>
<VERS>Vous, c'est le sort au moins qui vous fit allemandes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des bords du Saint-Laurent, scène de tant d'exploits, </VERS>
<VERS>On entendit alors soixante mille voix </VERS>
<VERS>Jeter au ciel ce cri d'amour et de souffrance:</VERS>
<VERS>- Eh bien, soit! nous serons français malgré la France!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or chacun a tenu sa parole. Aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Sur ce lâche abandon plus de cent ans ont lui; </VERS>
<VERS>Et, sous le sceptre anglais, cette fière phalange </VERS>
<VERS>Conserve encore aux yeux de tous, et sans mélange, </VERS>
<VERS>Son culte pour la France, et son cachet sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais d'autres, repoussant tout sevrage exécré, </VERS>
<VERS>Après avoir brûlé leur dernière cartouche, </VERS>
<VERS>Renfermés désormais dans un orgueil farouche, </VERS>
<VERS>Révoltés impuissants, sans crainte et sans remord, </VERS>
<VERS>Voulurent, libres même en face de la mort, </VERS>
<VERS>Emporter au tombeau leur éternelle haine...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain l'on invoqua l'autorité romaine;</VERS>
<VERS>En vain, sous les regards de ces naïfs croyants, </VERS>
<VERS>Le prêtre déroula les tableaux effrayants</VERS>
<VERS>Des châtiments que Dieu garde pour les superbes; </VERS>
<VERS>En vain l'on épuisa les menaces acerbes; </VERS>
<VERS>Menaces et sermons restèrent sans succès!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Non! disaient ces vaincus; nous sommes des Français; </VERS>
<VERS>Et nul n'a le pouvoir de nous vendre à l'enchère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foudre un jour sur eux descendit de la chaire: </VERS>
<VERS>L'Église, pour forcer ses enfants au devoir, </VERS>
<VERS>A regret avait dû frapper sans s'émouvoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'en resta que cinq.</VERS>
<VERS>Ceux-là furent semblables,</VERS>
<VERS>Dans leur folie altière, aux rocs inébranlables: </VERS>
<VERS>Ils laissèrent gronder la foudre sur leurs fronts, </VERS>
<VERS>Et malgré les frayeurs, et malgré les affronts, </VERS>
<VERS>Sublimes égarés, dans leur sainte ignorance, </VERS>
<VERS>Ne voulurent servir d'autre Dieu que la France!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vieillesse arriva; la mort vint à son tour.</VERS>
<VERS>Et, sans prêtre, sans croix, dans un champ, au détour </VERS>
<VERS>D'une route fangeuse où la brute se vautre,</VERS>
<VERS>Chaque rebelle alla dormir l'un après l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'en resta plus qu'un, un vieillard tout cassé, </VERS>
<VERS>Une ombre! Plus d'un quart de siècle avait passé </VERS>
<VERS>Depuis que sur son front pesait l'âpre anathème. </VERS>
<VERS>Penché sur son bâton branlant, la lèvre blême, </VERS>
<VERS>Sur la route déserte on le voyait souvent, </VERS>
<VERS>A la brune, rôder dans la pluie et le vent,</VERS>
<VERS>Comme un spectre. Parfois détournant les paupières </VERS>
<VERS>Pour ne pas voir l'enfant qui lui jetait des pierres, </VERS>
<VERS>Il s'enfonçait tout seul dans les ombres du soir. </VERS>
<VERS>Et plus d'un affirmait avoir cru l'entrevoir </VERS>
<VERS>- Les femmes du canton s'en signaient interdites - </VERS>
<VERS>Agenouillé la nuit sur les tombes maudites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour on l'y trouva roide et gelé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa main</VERS>
<VERS>Avait laissé tomber sur le bord du chemin</VERS>
<VERS>Un vieux fusil rouillé, son arme de naguère,</VERS>
<VERS>Son ami des grands jours, son compagnon de guerre, </VERS>
<VERS>Son dernier camarade et son suprême espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On creusa de nouveau dans le sol dur et noir; </VERS>
<VERS>Et l'on mit côte à côte, en la fosse nouvelle,</VERS>
<VERS>Le vieux mousquet français avec le vieux rebelle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peuple a conservé ce sombre souvenir.</VERS>
<VERS>Et lorsque du couchant l'or commence à brunir, - </VERS>
<VERS>Au village de Saint-Michel de Bellechasse, </VERS>
<VERS>Le passant, attardé par la pêche ou la chasse, </VERS>
<VERS>Craignant de voir surgir quelque fantôme blanc, </VERS>
<VERS>Du fatal carrefour se détourne en tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, ces cinq paysans n'eurent pour sépulture </VERS>
<VERS>Qu'un tertre où l'animal vient chercher sa pâture! </VERS>
<VERS>Ils le méritaient, soit! Mais on dira partout </VERS>
<VERS>Qu'ils furent bel et bien cinq héros après tout! </VERS>
<VERS>Je respecte l'arrêt qui les frappa, sans doute; </VERS>
<VERS>Mais, lorsque le hasard me met sur cette route, </VERS>
<VERS>Sans demander à Dieu si j'ai tort en cela, </VERS>
<VERS>Je découvre mon front devant ces tombes-là!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le drapeau fantôme
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes loin, bien loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces bruits sourds et confus</VERS>
<VERS>Que le vent nous apporte à travers le grands fûts </VERS>
<VERS>Qui percent les fourrés ou bordent la prairie, </VERS>
<VERS>Ce sont les grondements du saut Sainte-Marie. </VERS>
<VERS>Là, dans les lointains bleus qui bornent l'horizon, </VERS>
<VERS>Où passaient autrefois l'élan et le bison,</VERS>
<VERS>Par delà la forêt et la chute qui gronde,</VERS>
<VERS>Se balancent les flots du plus grand lac du monde. </VERS>
<VERS>À droite, c'est la Pointe-aux-Pins, endroits fameux, </VERS>
<VERS>Où, sur le seuil sacré de leurs wigwams fumeux, </VERS>
<VERS>Les guerriers tatoués des peuplades indiennes </VERS>
<VERS>Qui hantaient autrefois les forêts canadiennes </VERS>
<VERS>Échangèrent souvent le calumet de paix.</VERS>
<VERS>Du côté sud, masqués par des fourrés épais, </VERS>
<VERS>Le voyageur découvre, à deux pas du rivage,</VERS>
<VERS>Les restes d'un vieux fort nommé le fort Sauvage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Foulons avec respect ces glorieux débris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Louis quinze, en signant le traité de Paris,</VERS>
<VERS>- Honte qu'à tout jamais répudiera l'histoire, - </VERS>
<VERS>Avait livré ce vaste et fécond territoire</VERS>
<VERS>Dépassant les trois quarts de l'Europe en ampleur,</VERS>
<VERS>Comme un lopin de terre infime et sans valeur, </VERS>
<VERS>Nous étions devenus Anglais comme en un rêve!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'un siècle et demi d'héroïsme sans trêve, </VERS>
<VERS>De dévoûment sans fin, de travail incessant! </VERS>
<VERS>Tout un passé de gloire écrit avec du sang!</VERS>
<VERS>Un peuple, un continent, l'avenir, presqu'un monde, </VERS>
<VERS>Prodigués au profit d'une débauche immonde!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux drapeau français dut refermer ses plis, </VERS>
<VERS>Et, fier témoin de tant de hauts faits accomplis, </VERS>
<VERS>Faire place partout aux couleurs d'Angleterre. </VERS>
<VERS>Sur un point cependant il se fit réfractaire;</VERS>
<VERS>Ce fut au fort Sauvage. Un brave y commandait, </VERS>
<VERS>Nommé Cadot. Malheur à qui se hasardait </VERS>
<VERS>À provoquer cet homme à rude et forte trempe! </VERS>
<VERS>Il cloua simplement le drapeau sur sa hampe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un envoyé du roi d'Angleterre arriva...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Passe au large, dit-il, j'en ai vu d'autres, va!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Mais ce fort maintenant est un fort britannique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Vous dites? fait Cadot d'une voix ironique; </VERS>
<VERS>Eh bien, venez-y voir! j'ai trois petits canons </VERS>
<VERS>Qui seront enchantés de vous dire leur noms.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Nous vous sommons monsieur...</VERS>
<VERS>-	Et moi, je vous invite</VERS>
<VERS>À rebrousser chemin tous ensemble, et plus vite! </VERS>
<VERS>Au large, entendez-vous! Ou sinon mes boulets </VERS>
<VERS>Vous auront bientôt fait savoir s'ils sont anglais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Commandant, lui dit-on, vous êtes un rebelle; </VERS>
<VERS>Prenez garde !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Allons donc! vous me la baillez belle, </VERS>
<VERS>Fit en riant Cadot; depuis quand votre roi </VERS>
<VERS>De commander ici s'arroge-t-il le droit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Depuis qu'un souverain qu'on nomme roi de France </VERS>
<VERS>Nous a cédé son titre à la prépondérance. </VERS>
<VERS>Allons, vite, amenez votre drapeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Oui-da!</VERS>
<VERS>Le roi de France aurait vendu le Canada!</VERS>
<VERS>Eh bien, l'on ne vend pas les Français qu'il renferme. </VERS>
<VERS>Si vous croyez pouvoir nous prendre, allez-y ferme! </VERS>
<VERS>Car tant que je serai vivant et le plus fort,</VERS>
<VERS>Mon drapeau flottera sur le donjon du fort.</VERS>
<VERS>Allez! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Durant six mois, Cadot, sombre et farouche, </VERS>
<VERS>Fit ses provisions de combat et de bouche,</VERS>
<VERS>Arma du mieux qu'il put sa faible garnison; </VERS>
<VERS>Et puis il attendit, calme, et sur l'horizon</VERS>
<VERS>Sans relâche tenant fixé son regard d'aigle.</VERS>
<VERS>Il lui fallut enfin subir un siège en règle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt que le printemps facilita l'accès</VERS>
<VERS>Des parages lointains où le vieux fort français </VERS>
<VERS>Ouvrait toujours au vent sa bannière insoumise, </VERS>
<VERS>Soixante grenadiers des bords de la Tamise </VERS>
<VERS>Débarquèrent un jour dans les remous du saut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin, on marchait à l'assaut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dix hommes seulement défendaient la redoute. </VERS>
<VERS>La victoire fut rude, et coûta cher sans doute; </VERS>
<VERS>Mais Cadot, héroïque en sa rébellion,</VERS>
<VERS>Du haut de ses remparts lutta comme un lion; </VERS>
<VERS>Et les troupes du roi reculèrent hachées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On investit la place; on creusa des tranchées; </VERS>
<VERS>Et ces fiers conquérants résolurent enfin</VERS>
<VERS>De vaincre à temps perdu l'assiégé par la faim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les précautions de Cadot sont bien prises. </VERS>
<VERS>Toujours sur le qui-vive, à l'affût des surprises, </VERS>
<VERS>Près du cercueil des morts, au chevet des mourants, </VERS>
<VERS>- Car les mousquets anglais ont éclairci ses rangs, - </VERS>
<VERS>L'étrange révolté veille et se multiplie;</VERS>
<VERS>Tandis que le drapeau, sur sa hampe qui plie, </VERS>
<VERS>En face des Anglais enfermés dans leur camp, </VERS>
<VERS>Au vent flotte toujours intact et provocant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À de forts ennemis croyant avoir affaire, </VERS>
<VERS>Les assiégeants honteux et ne sachant que faire </VERS>
<VERS>N'osaient plus hasarder un combat désastreux; </VERS>
<VERS>Maudissant le guignon, se querellant entre eux, </VERS>
<VERS>Ils passèrent l'été, sans que ni violence</VERS>
<VERS>Ni ruse, un seul instant, trompât la vigilance </VERS>
<VERS>De Cadot, que jamais rien ne put assoupir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, l'automne arrivé, il fallait déguerpir.</VERS>
<VERS>Un beau matin, plus rien! Sans tambour ni trompette, </VERS>
<VERS>Les Anglais avaient pris la poudre d'escampette. </VERS>
<VERS>Battus, manquant de tout, et craignant pour leur peau, </VERS>
<VERS>Ils avaient laissé là Cadot et son drapeau,</VERS>
<VERS>Et regagnaient Québec par la route du fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient huit mois au moins de gagnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'épreuve</VERS>
<VERS>Avait été terrible et fatale au vainqueur.</VERS>
<VERS>Sur ses neufs compagnons, tous des hommes de coeur, </VERS>
<VERS>Cadot ne comptait plus que deux soldats valides; </VERS>
<VERS>Mais c'étaient comme lui deux paroissiens solides,</VERS>
<VERS>Qui n'avaient pas souvent, comme on dit, froid aux yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant le vieux drapeau dont le pli glorieux,</VERS>
<VERS>Sur le fond vert des bois, comme un vol de mouette, </VERS>
<VERS>Faisait toujours trembler sa blanche silhouette, </VERS>
<VERS>Dans un serment farouche, étrange, solennel, </VERS>
<VERS>Ils jurèrent tous trois leur salut éternel</VERS>
<VERS>Que, sans faillir, et tant qu'une dernière goutte </VERS>
<VERS>De sang leur resterait au coeur, coûte que coûte,</VERS>
<VERS>Et dût le monde entier fondre sur le vieux fort, </VERS>
<VERS>Tous trois, se roidissant dans un suprême effort, </VERS>
<VERS>Même quand aurait fui tout rayon d'espérance, </VERS>
<VERS>Couvriraient de leurs corps le drapeau de la France! </VERS>
<VERS>Et que le survivant, dût-il s'éteindre seul,</VERS>
<VERS>De son dernier lambeau se ferait un linceul!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Et maintenant, mes vieux, dit Cadot, Notre Père!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce Quelqu'un d'en haut en qui toute âme espère </VERS>
<VERS>Vit ces désespérés, au regard sombre et doux, </VERS>
<VERS>Auprès du vieux drapeau, qui priaient à genoux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les débris cependant de la petite armée </VERS>
<VERS>Par dix hommes ainsi vaincue et décimée, </VERS>
<VERS>Transis de froid, brisés de fatigue et de faim, </VERS>
<VERS>Aux quartiers généraux étaient rentrés enfin, </VERS>
<VERS>Dans un état d'esprit difficile à décrire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À leur récit piteux Murray se mit à rire:</VERS>
<VERS>- Ma foi! tant pis, dit-il, nous avons devant nous </VERS>
<VERS>Plus de temps qu'il ne faut pour réduire ces fous. </VERS>
<VERS>Je ne vois pas qu'il soit besoin qu'on se morfonde </VERS>
<VERS>À déloger ces gueux à l'autre bout du monde;</VERS>
<VERS>Pour le moment j'ai bien d'autres chiens à fouetter!</VERS>
<VERS>En somme, on décida de ne point se hâter.</VERS>
<VERS>Les semaines, les mois et les saisons passèrent; </VERS>
<VERS>Les souvenirs sanglants par degrés s'effacèrent; </VERS>
<VERS>Puis Washington, levant son vaillant étendard,</VERS>
<VERS>Acheva d'attirer les esprits autre part.</VERS>
<VERS>Engagés désormais dans une immense guerre,</VERS>
<VERS>Nos orgueilleux vainqueurs ne se souvinrent guère, </VERS>
<VERS>Dans les anxiétés poignantes des combats,</VERS>
<VERS>Que le drapeau français flottait toujours là-bas. </VERS>
<VERS>On oublia Cadot.</VERS>
<VERS>À leur serment fidèle,</VERS>
<VERS>Tous les ans, quand venait le mois des hirondelles, </VERS>
<VERS>Les trois héros songeaient à mourir bravement.</VERS>
<VERS>Ils vieillirent. L'un d'eux, on ne sait trop comment, </VERS>
<VERS>Périt dans la forêt. Sur sa couche brûlante,</VERS>
<VERS>Un autre succomba, rongé de fièvre lente.</VERS>
<VERS>Et Cadot resta seul, sans espoir, sans appui, </VERS>
<VERS>Avec l'immensité déserte autour de lui!</VERS>
<VERS>Vingt ans sont écoulés. Cadot n'est plus qu'une ombre. </VERS>
<VERS>Dans les ennuis sans fin, dans les transes sans nombre, </VERS>
<VERS>Mais sans que son courage ait un instant failli, </VERS>
<VERS>Le pauvre solitaire avant l'âge a vieilli.</VERS>
<VERS>Il est tout blanc; sa main tremble sur la détente </VERS>
<VERS>De son mousquet rouillé, dont la voix éclatante </VERS>
<VERS>N'éveille plus l'écho des grands bois giboyeux. </VERS>
<VERS>Seul avec un grand chien sauvage au poil soyeux, </VERS>
<VERS>Fidèle compagnon de sa vie isolée,</VERS>
<VERS>Il montait quelquefois sur la tour ébranlée</VERS>
<VERS>Où flottaient les haillons troués du drapeau blanc; </VERS>
<VERS>Et là, pensif, courbé sur son bâton tremblant,</VERS>
<VERS>Comme s'il eût encor rêvé de délivrance,</VERS>
<VERS>Il regardait longtemps du côté de la France,</VERS>
<VERS>Et puis s'agenouillait, pendant que de ses yeux</VERS>
<VERS>De longs pleurs de vieillard coulaient silencieux.</VERS>
<VERS>Il vivait de gibier, de poisson, de racines. </VERS>
<VERS>Quelquefois les Indiens des bourgades voisines </VERS>
<VERS>Venaient le visiter, et, dans son abandon, </VERS>
<VERS>D'un peu de pémican grossier lui faisaient don.</VERS>
<VERS>Un jour, - c'était par un de ces hivers si rudes </VERS>
<VERS>Qui désolent souvent ces froides latitudes, - </VERS>
<VERS>Trois Sauteux, qui venaient de chasser l'orignal, </VERS>
<VERS>Ne virent pas - étrange et funèbre signal - </VERS>
<VERS>Le vieux drapeau flotter à son mât qui balance.</VERS>
<VERS>Ils entrèrent au fort.</VERS>
<VERS>Un lugubre silence</VERS>
<VERS>Régnait partout. Soudain, dans un obscur réduit </VERS>
<VERS>Où le pressentiment d'un malheur les conduit,</VERS>
<VERS>Les trois chasseurs se voient en face d'un cadavre. </VERS>
<VERS>C'était Cadot, rigide, et - spectacle qui navre - </VERS>
<VERS>N'ayant que son drapeau pour dernier vêtement. </VERS>
<VERS>Le héros était mort, drapé dans son serment!</VERS>
<VERS>Le fort n'est plus debout. Pourtant, sur ses ruines, </VERS>
<VERS>Le voyageur prétend qu'à travers les bruines </VERS>
<VERS>Et les brouillards d'hiver, on voit encor souvent </VERS>
<VERS>Le vieux drapeau français qui flotte dans le vent!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vainqueur et vaincu
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les murs de Québec, au milieu des vieux ormes </VERS>
<VERS>Qui font un dôme vert aux contreforts énormes </VERS>
<VERS>Du cap qui sert d'assise à la fière cité,</VERS>
<VERS>Colosse dominant un port mouvementé</VERS>
<VERS>Dont l'orbe s'ouvre au fond d'un bassin gigantesque, </VERS>
<VERS>Se dresse un obélisque au profil pittoresque, </VERS>
<VERS>Comme une flèche au front d'un immense portail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, sur ce monument, rare et touchant détail, </VERS>
<VERS>L'enfant peut épeler, entre les branches d'arbre, </VERS>
<VERS>Deux noms gravés en noir sur deux lames de marbre. </VERS>
<VERS>C'est le nom d'un vainqueur et celui d'un vaincu; </VERS>
<VERS>Un Français, un Anglais, tous deux ayant vécu</VERS>
<VERS>- Dans une époque, hélas! moins douce que la nôtre - </VERS>
<VERS>L'un avec un seul but, celui d'écraser l'autre; </VERS>
<VERS>Deux héros ennemis dont le sort fait rêver; </VERS>
<VERS>L'un tombé sous la balle en voulant conserver </VERS>
<VERS>À sa patrie ingrate une conquête ancienne; </VERS>
<VERS>L'autre mort en donnant tout un monde à la sienne !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passants, ne trouvez rien d'illogique en cela; </VERS>
<VERS>Un noble sentiment les a réunis là,</VERS>
<VERS>Comme un gage constant d'union fraternelle, </VERS>
<VERS>D'entente cordiale et de paix éternelle</VERS>
<VERS>Entre deux nations qui savent, en grands coeurs,</VERS>
<VERS>Honorer les vaincus autant que les vainqueurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Wolfe et Montcalm, grands noms tragiques de l'histoire, </VERS>
<VERS>Dont l'un nous dit Défaite et l'autre dit Victoire, </VERS>
<VERS>Par l'aile du destin si rudement heurtés,</VERS>
<VERS>Où sont ceux qui jadis vous ont si haut portés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un dans un panthéon a vu dresser sa tombe; </VERS>
<VERS>L'autre habite un tombeau creusé par une bombe. </VERS>
<VERS>Ils moururent ensemble, et presque de leurs mains. </VERS>
<VERS>À ce seul point fatal se croisent leurs chemins: </VERS>
<VERS>Aujourd'hui comme alors un gouffre les sépare.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, sous ce granit le rêveur qui s'égare</VERS>
<VERS>Peut aujourd'hui confondre et mettre au même rang </VERS>
<VERS>Le vaincu sans reproche et l'heureux conquérant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Troisième époque
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Du Calvet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Personne n'a connu ta tombe, ô Du Calvet! </VERS>
<VERS>Quand la mort te frappa, personne à ton chevet, </VERS>
<VERS>Ni sur ton front penché, ni sur ta lèvre blême, </VERS>
<VERS>N'a recueilli le mot du terrible problème </VERS>
<VERS>Qui planera toujours sur tes derniers instants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à ton héroïsme, à tes efforts constants, </VERS>
<VERS>C'est à ton dévoûment, le plus pur, le plus ample</VERS>
<VERS>Dont ces temps malheureux nous aient légué l'exemple, </VERS>
<VERS>Que tu dois cette fin mystérieuse; et nous </VERS>
<VERS>Le devoir filial de bénir à genoux</VERS>
<VERS>Le premier champion de nos luttes civiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Histoire avait fermé ses registres épiques; </VERS>
<VERS>Le soleil de la France à nos yeux s'éclipsait; </VERS>
<VERS>Des guerres la rougeur sanglante s'effaçait; </VERS>
<VERS>L'orage dans la nue enrayait son tonnerre;</VERS>
<VERS>Mais, après les grands coups d'estoc, c'était une ère </VERS>
<VERS>De combats plus obscurs, qui, pour les oubliés, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre préparait ses traits multipliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un petit peuple encore à sa première enfance! </VERS>
<VERS>Quelques déshérités, désarmés, sans défense! </VERS>
<VERS>Nul danger du dehors, rien à craindre au dedans: </VERS>
<VERS>La persécution pouvait montrer les dents.</VERS>
<VERS>Elle montra ses crocs et toutes ses molaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Héritière en sous-main des anciennes colères, </VERS>
<VERS>Elle voulut, habile aux ruses de Satan, </VERS>
<VERS>Donner une revanche aux défaites d'antan, </VERS>
<VERS>Et, justice empruntée au code des vipères, </VERS>
<VERS>Se venger sur les fils du courage des pères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors on vit, devant le spectre au front hideux, </VERS>
<VERS>Un homme se lever et crier:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- À nous deux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était toi, Du Calvet, qui, méprisant la rage </VERS>
<VERS>Du despote, osait seul tenir tête à l'orage,</VERS>
<VERS>Et brandir, au-dessus de tous ces fronts étroits, </VERS>
<VERS>À ton bras indigné la charte de nos droits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta sentence de mort ce jour-là fut écrite!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En butte désormais à la haine hypocrite</VERS>
<VERS>De tous nos Haldimands, forbans grands ou petits </VERS>
<VERS>Dont son honnêteté gênait les appétits, </VERS>
<VERS>L'homme dut, poursuivi par leur froide malice, </VERS>
<VERS>De toutes les douleurs épuiser le calice. </VERS>
<VERS>Un tyran que l'histoire a marqué au fer chaud </VERS>
<VERS>Lui confisque ses biens et le met au cachot.</VERS>
<VERS>Et, pendant qu'il languit sous les verrous du sbire, </VERS>
<VERS>Troupeau fanatisé que la vengeance inspire,</VERS>
<VERS>Autour de sa maison, à coups de pistolets,</VERS>
<VERS>Les doux représentants du doux régime anglais, </VERS>
<VERS>Trouvant que leur victime était trop peu punie, </VERS>
<VERS>D'une épouse mourante ont hâté l'agonie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Libre enfin, le héros qu'aucun malheur n'abat </VERS>
<VERS>Ne songe qu'à s'armer pour un nouveau combat. </VERS>
<VERS>Vaincu dans une lutte, il en provoque une autre, </VERS>
<VERS>Et porte auprès du roi sa cause et la nôtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On l'écoute, on s'émeut; - le barbare Haldimand </VERS>
<VERS>Par ses pairs est mandé devant le parlement. </VERS>
<VERS>L'accusateur triomphe, et, refoulant ses larmes, </VERS>
<VERS>Retraverse les mers pour mieux fourbir ses armes. </VERS>
<VERS>Son fils est près de lui sur le pont du vaisseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! le vieux lion avec le lionceau, </VERS>
<VERS>Victimes d'un hasard qui confond la pensée, </VERS>
<VERS>Disparaissaient tous deux pendant la traversée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'ils sont devenus nul ne l'a su jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avons pas le droit d'en rien conclure, mais </VERS>
<VERS>Ton peuple, Du Calvet, te proclame sans crainte </VERS>
<VERS>Le premier des martyrs de notre cause sainte; </VERS>
<VERS>Et si l'âpre océan connaît seul ton tombeau, </VERS>
<VERS>Dans nos fastes ton nom n'en luira que plus beau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Châteauguay
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous fûtes glorieux, jours de dix-huit cent douze,</VERS>
<VERS>Quand nos pères, grands coeurs qui battaient sous la blouse, </VERS>
<VERS>Oubliant d'immortels affronts,</VERS>
<VERS>Sous les drapeaux anglais, en phalanges altières,</VERS>
<VERS>La carabine au poing se ruaient aux frontières</VERS>
<VERS>En chantant avec les clairons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gars à la joue imberbe, hommes aux mains robustes, </VERS>
<VERS>Toujours prêts à venger toutes les causes justes, </VERS>
<VERS>Comme à braver tous les pouvoirs!</VERS>
<VERS>Toujours prêts, ces vaillants, au premier cri d'alerte, </VERS>
<VERS>A répondre, arme au bras et la poitrine ouverte, </VERS>
<VERS>A l'appel de tous les devoirs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regardez-les passer, ces héros d'un autre âge,</VERS>
<VERS>Conscrits dont le sang froid, la gaîté, le courage </VERS>
<VERS>Font honte au soldat aguerri!</VERS>
<VERS>D'où viennent-ils? Des champs! Où vont-ils? À la gloire! </VERS>
<VERS>Comment s'appellent-ils? Ils s'appellent Victoire: </VERS>
<VERS>Demandez à Salaberry!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les reconnais-tu, France? Angleterre, salue!</VERS>
<VERS>Ce sont nos Voltigeurs; leur bande résolue</VERS>
<VERS>N'attends ni grades ni faveurs;</VERS>
<VERS>Ils vont mourir sans crainte ou vaincre sans jactance...</VERS>
<VERS>Ce sont toujours tes fils, souris d'orgueil, ô France! </VERS>
<VERS>Albion, compte tes sauveurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le canon étranger mugissait à nos portes; </VERS>
<VERS>D'un ennemi jaloux les nombreuses cohortes </VERS>
<VERS>Menaçaient nos murs délabrés.</VERS>
<VERS>En face du péril prêts à perdre la tête,</VERS>
<VERS>Nos conquérants d'hier, pâles dans la tempête, </VERS>
<VERS>Se regardaient tout effarés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voulait, il est vrai, se défendre quand même; </VERS>
<VERS>Mais en voyant l'orage et le danger suprême </VERS>
<VERS>Naître et grandir de toute part,</VERS>
<VERS>On sentait que, devant la force numérique,</VERS>
<VERS>La puissante Angleterre allait, dans l'Amérique, </VERS>
<VERS>Voir crouler son dernier rempart.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain un cri partit: - Français, à la rescousse! - </VERS>
<VERS>Alors, n'écoutant plus que l'instinct qui les pousse </VERS>
<VERS>Vers les généreux compromis,</VERS>
<VERS>Nos jeunes gens, les fils des vaincus de naguère, </VERS>
<VERS>Accoururent joyeux, et partirent en guerre</VERS>
<VERS>Sous les vieux drapeaux ennemis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais ces drapeaux sont teints du pur sang de vos veines, </VERS>
<VERS>Leur disait-on; tremper dans ces discordes vaines, </VERS>
<VERS>C'est pour jamais plier vos fronts;</VERS>
<VERS>Cet ennemi qui vient va venger vos défaites...</VERS>
<VERS>Au recruteur anglais ces conscrits disaient: - Faites! </VERS>
<VERS>Le devoir parle, nous irons!</VERS>
<VERS>Et puis, l'arme à l'épaule! au vent les chansonnettes!... </VERS>
<VERS>Un jour, pour repousser sept mille baïonnettes,</VERS>
<VERS>On leur crie: - Enfants, hauts les coeurs! -</VERS>
<VERS>Ils ne sont que trois cents, serrés comme des piques;</VERS>
<VERS>Mais nos trois cents, à nous, mieux que tes Grecs épiques, </VERS>
<VERS>O Léonidas, sont vainqueurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, France! Ces trois cents soldats d'une semaine, </VERS>
<VERS>Le soleil, tout un jour de lutte surhumaine, </VERS>
<VERS>Les vit, de leur sang prodigué,</VERS>
<VERS>Sous le fer et le feu, riant des projectiles,</VERS>
<VERS>Un contre vingt, inscrire auprès des Thermopyles </VERS>
<VERS>Le nom rival de Châteauguay!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Victoire inespérée, elle fut décisive.</VERS>
<VERS>Quand on signa la paix, nous avions l'offensive:</VERS>
<VERS>Nous revîmes des jours plus beaux; </VERS>
<VERS>Et nos héros, n'ayant plus de miracle à faire, </VERS>
<VERS>Après avoir fixé le sort d'un hémisphère,</VERS>
<VERS>Retournèrent à leurs sabots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, sur nos murs, quand un geste ironique </VERS>
<VERS>Nous montre, à nous Français, l'étendard britannique </VERS>
<VERS>Que le sang de Wolfe y scella,</VERS>
<VERS>Nous pouvons - et cela suffit pour vous confondre - </VERS>
<VERS>Indiquer cette date, ô railleurs! et répondre:</VERS>
<VERS>- Sans nous il ne serait plus là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honneur à vous, conscrits, qui dans ce fier poème,</VERS>
<VERS>Voulûtes de nouveau, sous la bannière même </VERS>
<VERS>De nos orgueilleux conquérants,</VERS>
<VERS>Rajeunir sur nos bords la légende de gloire</VERS>
<VERS>Qui dit que, lorsque Dieu frappe fort dans l'histoire, </VERS>
<VERS>C'est toujours par la main des Francs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Papineau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dites-moi, n'est-il pas assez étrange comme</VERS>
<VERS>Un peuple entier parfois s'incarne dans un homme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme porte-voix, cet homme boulevard, </VERS>
<VERS>Là-bas c'est Canaris, ailleurs c'est Bolivar, </VERS>
<VERS>Ici c'est Washington écrivant sa légende,</VERS>
<VERS>Plus loin c'est O'Connell en qui revit l'Irlande...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quarante ans, transformant la tribune en créneau, </VERS>
<VERS>L'homme-type chez nous s'appela Papineau! </VERS>
<VERS>Quarante ans il tonna contre la tyrannie; </VERS>
<VERS>Quarante ans de son peuple il fut le bon génie, </VERS>
<VERS>L'inspirateur sublime et l'âpre défenseur; </VERS>
<VERS>Quarante ans, sans faiblir, au joug de l'oppresseur </VERS>
<VERS>Il opposa ce poids immense, sa parole; </VERS>
<VERS>Il fut tout à la fois l'égide et la boussole; </VERS>
<VERS>Fallait-il résister ou fallait-il férir,</VERS>
<VERS>Toujours au saint appel on le vit accourir;</VERS>
<VERS>Et toujours à l'affût, toujours sur le qui-vive, </VERS>
<VERS>Du Canada français il fut la force vive!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La persécution, lasse de le traquer,</VERS>
<VERS>Cède un jour à l'appât le soin de l'attaquer. </VERS>
<VERS>Alors du vieux lion l'indomptable courage </VERS>
<VERS>Frémit sous la piqûre et bondit sous l'outrage.</VERS>
<VERS>Vous savez tous, ô vous que sa verve cingla, </VERS>
<VERS>Ce qu'il vous fit payer pour cette insulte-là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô les persécuteurs arrogants ou serviles,</VERS>
<VERS>Fauteurs intéressés de discordes civiles,</VERS>
<VERS>Comme il vous foudroyait de son verbe éclatant! </VERS>
<VERS>Il savait être doux et pardonner pourtant.</VERS>
<VERS>Plus tard, après l'orage et les luttes brûlantes,</VERS>
<VERS>Ni les longs jours d'exil, ni les haines sanglantes, </VERS>
<VERS>Ni les lazzi moqueurs, ni l'oubli des ingrats,</VERS>
<VERS>- Quand l'athlète vaincu sentit vieillir son bras, - </VERS>
<VERS>Ne purent ébranler cette âme fière et haute. </VERS>
<VERS>Sans fiel devant le crime, indulgent pour la faute, </VERS>
<VERS>Tout entier au pays, son coeur ne put haïr </VERS>
<VERS>Même les renégats payés pour le trahir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Papineau! bientôt disparaîtra la trace</VERS>
<VERS>Des luttes qu'autrefois dut subir notre race.</VERS>
<VERS>Déjà, sur un monceau de préjugés détruits,</VERS>
<VERS>De tes combats d'antan nous recueillons les fruits. </VERS>
<VERS>Mais, quel que soit le sort que l'avenir nous garde, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'au temps passé, debout à l'avant-garde, </VERS>
<VERS>À notre tête encore, ô soldat des grands jours,</VERS>
<VERS>Demain comme aujourd'hui nos yeux verront toujours, </VERS>
<VERS>- Que l'horizon soit clair ou que le ciel soit sombre, - </VERS>
<VERS>Se dresser ton génie et planer ta grande ombre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Saint-Denis
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, après avoir longtemps courbé le front, </VERS>
<VERS>Le peuple se leva pour venger son affront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment, dans ce conflit de forces inégales,</VERS>
<VERS>Armés de vieux mousquets chargés avec des balles </VERS>
<VERS>Qu'ils fondaient de leurs mains sous le feu des Anglais, </VERS>
<VERS>On les vit tout un jour riposter aux boulets,</VERS>
<VERS>Et puis, finalement, remporter la victoire,</VERS>
<VERS>Cela renverse... eh bien, c'est pourtant de l'histoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon ami Lusignan me l'a conté cent fois. </VERS>
<VERS>Et, quand il relatait ces choses-là, sa voix </VERS>
<VERS>Tremblait toujours un peu, car c'était de son père, </VERS>
<VERS>Un des seuls et derniers survivants de l'affaire, </VERS>
<VERS>Qu'il tenait les détails du drame ensanglanté, </VERS>
<VERS>Où son grand-père était mort pour la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'étaient pas en tout quatre cents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès la veille,</VERS>
<VERS>Ils s'étaient confessés; et l'esprit s'émerveille </VERS>
<VERS>A songer que ces gens, sans pain, mal équipés, </VERS>
<VERS>Fiers revendicateurs de leurs droits usurpés, </VERS>
<VERS>Dans leur révolte sainte et leur courage austère, </VERS>
<VERS>Osaient braver ainsi la puissante Angleterre.</VERS>
<VERS>Nelson les commandait, - un homme de combats... </VERS>
<VERS>Oh! les sombres retours des choses d'ici bas! </VERS>
<VERS>Si cet homme eût fini, là, dans toute sa gloire, </VERS>
<VERS>Pour l'avenir quel poids de moins sur sa mémoire! </VERS>
<VERS>Quand on tombe de haut, la chute fait frémir. </VERS>
<VERS>Mais du passé laissons les tristesses dormir;</VERS>
<VERS>Il vaut mieux ne songer qu'aux choses consolantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le feu du canon, sous les balles sifflantes, </VERS>
<VERS>Dans les folles clameurs et les trombes de fer, </VERS>
<VERS>Le village assiégé grondait comme un enfer. </VERS>
<VERS>Par moments, on pouvait, à travers la fumée,</VERS>
<VERS>Voir tout un régiment, et presque un corps d'armée, </VERS>
<VERS>Dans un cercle de feu, s'avancer pas à pas,</VERS>
<VERS>Cherchant des ennemis qu'on n'apercevait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lourds affûts, traînés à grand bruit de ferrailles, </VERS>
<VERS>Disloquaient, ça et là, charpentes et murailles; </VERS>
<VERS>Aux vitres, sur les toits, partout le plomb strident </VERS>
<VERS>Crépitait, ricochait, grêlait; et cependant</VERS>
<VERS>C'étaient eux, les soldats - chose incompréhensible - </VERS>
<VERS>Qui pour un tir fatal semblaient servir de cible, </VERS>
<VERS>Et, criblés, ne sachant à quels saints se vouer, </VERS>
<VERS>Voyaient leurs masses fondre et leurs rangs se trouer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils avaient cru n'avoir qu'à cerner un village </VERS>
<VERS>Avant d'y promener la torche et le pillage; </VERS>
<VERS>Et voilà que battus, décimés, écharpés,</VERS>
<VERS>Ce sont eux qui se voient partout enveloppés!</VERS>
<VERS>Et comment repousser ces attaques étranges?</VERS>
<VERS>Au coin des murs, au seuil des maisons et des granges, </VERS>
<VERS>Derrière une clôture, aux pentes d'un guéret, </VERS>
<VERS>Où son costume gris s'efface et disparaît, </VERS>
<VERS>Partout, la crosse en joue, un insurgé se dresse </VERS>
<VERS>Et les fusille avec une incroyable adresse. </VERS>
<VERS>Où pointer les canons? où fondre? où se porter? </VERS>
<VERS>Dans ce dédale affreux comment s'orienter?... </VERS>
<VERS>Là, qui s'arrête tombe; ici, feu sur qui bouge! </VERS>
<VERS>Mort à tout ce qui porte un uniforme rouge!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela faisait un sombre et farouche tableau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le commandant, un vieux soldat de Waterloo, </VERS>
<VERS>Pâle, et voyant déjà, sans être un grand prophète, </VERS>
<VERS>Venir l'humiliante et fatale défaite,</VERS>
<VERS>Devant cet ennemi qui glisse dans ses mains,</VERS>
<VERS>Aux premiers rangs s'épuise en efforts surhumains. </VERS>
<VERS>Il comprend que pour lui l'échec serait la honte; </VERS>
<VERS>Et, courant au-devant de la mort qu'il affronte, </VERS>
<VERS>Il cherche en vain, par des appels exaspérés, </VERS>
<VERS>À rallier un peu ses soldats effarés...</VERS>
<VERS>Impossible!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et bientôt, tout le long de la route, </VERS>
<VERS>On vit s'enfuir au loin les Anglais en déroute. </VERS>
<VERS>Armes, munitions, vivres, fourgons chargés </VERS>
<VERS>Tombaient du même coup aux mains des insurgés. </VERS>
<VERS>Les opprimés avaient remporté la victoire.</VERS>
<VERS>Et l'un des plus brillants feuillets de notre histoire </VERS>
<VERS>Porte aujourd'hui le nom vainqueur de Saint-Denis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! beaux horizons bien vite rembrunis!</VERS>
<VERS>Deux jours après - c'était l'envers de la médaille - </VERS>
<VERS>Saint-Charle perdait tout en perdant la bataille. </VERS>
<VERS>Tout? non pas; car déjà le coup avait porté: </VERS>
<VERS>Saint-Denis nous avait conquis la liberté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chénier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle fut magnanime, héroïque et sans tache, </VERS>
<VERS>Votre légende, ô fiers enfants de Saint-Eustache!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le reste pliait; quand, à Saint-Charle en feu, </VERS>
<VERS>Sacrifiant leur vie en un suprême enjeu,</VERS>
<VERS>Les hardis défenseurs de notre sainte cause, </VERS>
<VERS>Martyrs du grand devoir que la patrie impose, </VERS>
<VERS>Étaient morts aux lueurs de leurs foyers détruits; </VERS>
<VERS>Quand les plus dévoués au loin s'étaient enfuis, </VERS>
<VERS>Traqués en malfaiteurs jusques à la frontière,</VERS>
<VERS>Et que les conquérants, avec leur morgue altière, </VERS>
<VERS>De leurs cris de triomphe insultaient les vaincus, </VERS>
<VERS>Vous, au sublime appel d'un nouveau Spartacus, </VERS>
<VERS>Voulûtes, réunis en phalange sacrée,</VERS>
<VERS>Défiant jusqu'au bout la puissance exécrée</VERS>
<VERS>Des tyrans désormais transformés en bourreaux, </VERS>
<VERS>Vaincre en désespérés ou mourir en héros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Colborne et ses soldats, sinistre et lourd cortège, </VERS>
<VERS>S'avançaient en traînant leurs fourgons sur la neige. </VERS>
<VERS>L'invective à la bouche et la torche à la main,</VERS>
<VERS>Répandant la terreur partout sur leur chemin,</VERS>
<VERS>Ces preux, qu'on aurait dit recrutés dans les bouges, </VERS>
<VERS>S'approchaient, et de loin les uniformes rouges </VERS>
<VERS>Semblaient, mouvants replis, au front des coteaux blancs,</VERS>
<VERS>Comme un serpent énorme aux longs anneaux sanglants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces reîtres sont joyeux; déjà leur coeur savoure </VERS>
<VERS>Le plaisir qu'a le nombre à vaincre la bravoure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En revanche, le ciel est triste et nuageux. </VERS>
<VERS>Ce matin-là, le jour, à l'horizon neigeux, </VERS>
<VERS>Tardif, n'avait jeté qu'une lueur blafarde. </VERS>
<VERS>Chénier toute la nuit avait monté la garde;</VERS>
<VERS>Et puis, n'attendant plus que le fatal moment, </VERS>
<VERS>Longtemps, les yeux fixés au pâle firmament, </VERS>
<VERS>Tout rêveur, il se tint debout à sa fenêtre.</VERS>
<VERS>- Pleurez-vous? fit quelqu'un. Il répondit: - Peut-être! </VERS>
<VERS>J'aurais, ajouta-t-il sans trouble dans la voix, </VERS>
<VERS>Voulu voir le soleil pour la dernière fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À midi le canon tonna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Silence morne,</VERS>
<VERS>Pas un bruit n'accueillit ce salut de Colborne. </VERS>
<VERS>Pour combattre avec chance, équipés à demi, </VERS>
<VERS>Il valait mieux laisser s'approcher l'ennemi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les insurgés s'étaient retranchés dans l'église;</VERS>
<VERS>Cent hommes tout au plus, cent coeurs que paralyse </VERS>
<VERS>Le manque de fusils et de munitions.</VERS>
<VERS>Mais n'importe, chez eux nulles défections! </VERS>
<VERS>Armés ou désarmés, du premier au centième,</VERS>
<VERS>Tous sont prêts à combattre et résister quand même. </VERS>
<VERS>- C'est bien, leur dit Chénier un éclair aux sourcils,</VERS>
<VERS>Les mourants cèderont aux autres leurs fusils: </VERS>
<VERS>Nous en aurons bientôt assez pour tout le monde! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant au dehors la canonnade gronde;</VERS>
<VERS>Le bourg est envahi, tous les chemins bloqués; </VERS>
<VERS>Les affûts destructeurs sur l'église braqués, </VERS>
<VERS>Faisant sauter les ais, déchirant les murailles, </VERS>
<VERS>Lancent la foudre avec des paquets de mitrailles; </VERS>
<VERS>Derrière un bataillon, un bataillon surgit, </VERS>
<VERS>Mêlant sa fusillade au canon qui mugit; </VERS>
<VERS>L'église n'est bientôt qu'une vaste masure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, du haut des clochers et de chaque embrasure, </VERS>
<VERS>Les hardis assiégés ripostent fièrement.</VERS>
<VERS>Repoussant chaque assaut par un redoublement </VERS>
<VERS>D'efforts et de sang-froid, d'adresse et de courage, </VERS>
<VERS>Chénier se multiplie et tient tête à l'orage.</VERS>
<VERS>Sanglant, échevelé, noir de poudre, on le voit </VERS>
<VERS>Grandir en même temps que le danger s'accroît; </VERS>
<VERS>Un officier anglais le somme de se rendre:</VERS>
<VERS>Le héros souriant lui répond: - Viens me prendre! - </VERS>
<VERS>Et l'étend raide mort d'un coup de pistolet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, presque au même instant, un énorme boulet </VERS>
<VERS>Fait voler en éclats la grand'porte de chêne. </VERS>
<VERS>Alors des assiégeants la horde se déchaîne. </VERS>
<VERS>On envahit l'église armé jusques aux dents, </VERS>
<VERS>Et l'assaut du dehors recommence au dedans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Hourra! criait Chénier; hardi! sus aux despotes! </VERS>
<VERS>Montrons-leur ce que c'est que des francs patriotes!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des jubés croulants, du haut des escaliers, </VERS>
<VERS>À l'abri de l'autel, derrière les piliers,</VERS>
<VERS>De partout corps à corps s'engagea la mêlée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lutte fut sauvage, implacable, affolée. </VERS>
<VERS>Nul temps de recharger les armes, à ce point</VERS>
<VERS>Qu'on se prend aux cheveux, qu'on se frappe du poing. </VERS>
<VERS>Ils sont deux mille au moins contre cent, mais n'importe </VERS>
<VERS>On se tue au balustre, on s'écrase à la porte; </VERS>
<VERS>La masse ondule; on va poussant et repoussant, </VERS>
<VERS>Fou de rage, assoiffé de carnage et de sang... </VERS>
<VERS>Enfin l'Anglais recule, et Colborne en furie </VERS>
<VERS>Est forcé de plier devant Chénier qui crie: </VERS>
<VERS>- Victoire, mes enfants! victoire, grâce à Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un cri désespéré lui répondit: </VERS>
<VERS>- Au feu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces forts, voyant contre eux tourner la tragédie, </VERS>
<VERS>Avaient à leur secours appelé l'incendie. </VERS>
<VERS>Ils avaient fait leur oeuvre, et l'église brûlait: </VERS>
<VERS>L'espoir, l'espoir dernier des héros s'envolait. </VERS>
<VERS>Il ne leur restait plus qu'à succomber en braves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du portail à l'abside et des clochers aux caves, </VERS>
<VERS>La flamme faisait rage. Alors l'oeil ébloui </VERS>
<VERS>Vit là se dérouler un spectacle inouï.</VERS>
<VERS>Pendant que du brasier les spirales rampantes </VERS>
<VERS>Sapaient les murs noircis et rongeaient les charpentes, </VERS>
<VERS>Et, que, dans les horreurs d'un vaste embrasement, </VERS>
<VERS>L'édifice flambait, - de moment en moment, </VERS>
<VERS>Du haut de la bâtisse à demi consumée, </VERS>
<VERS>Aux lueurs des éclairs, au sein de la fumée, </VERS>
<VERS>Dans les crépitements et les coups de fusils, </VERS>
<VERS>Aux clameurs des Anglais d'épouvante saisis, </VERS>
<VERS>Ensanglanté, farouche, au bord d'une fenêtre, </VERS>
<VERS>On voyait tout à coup comme un spectre apparaître, </VERS>
<VERS>Et lancer aux vainqueurs, dont sa haine fait fi, </VERS>
<VERS>Un dernier coup de feu dans un dernier défi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il en périt beaucoup dans les flammes. Le reste </VERS>
<VERS>Des vaincus dut subir un sort non moins funeste. </VERS>
<VERS>Sitôt que, poursuivi par le feu qui le mord, </VERS>
<VERS>Quelque insurgé tentait de s'échapper: - À mort! </VERS>
<VERS>Il tombait fusillé par une balle anglaise.</VERS>
<VERS>Chénier, dernier de tous, sortit de la fournaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La scène ne dura que deux minutes, mais</VERS>
<VERS>Ceux qui purent la voir ne l'oublieront jamais. </VERS>
<VERS>Le héros, en sautant du haut d'une croisée,</VERS>
<VERS>S'affaissa sur le sol une jambe brisée.</VERS>
<VERS>Ce n'est rien! sous le plomb qui grêle à bout portant, </VERS>
<VERS>Chénier sur un genou se relève un instant;</VERS>
<VERS>Il se dresse, aveuglé de sang, l'habit sordide, </VERS>
<VERS>Défiguré, hagard, effroyable, splendide;</VERS>
<VERS>Et, pour suprême insulte à la fatalité,</VERS>
<VERS>Le fier mourant cria:</VERS>
<VERS>- Vive la liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis dans le tourbillon, la poudre, le vacarme, </VERS>
<VERS>Par un dernier effort il déchargea son arme. </VERS>
<VERS>Un nouvel ennemi tomba, mais ce fut tout:</VERS>
<VERS>Colborne et ses soudards étaient vainqueurs partout! </VERS>
<VERS>Ce qui suivit eût fait rougir des cannibales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On traîna de Chénier le corps criblé de balles; </VERS>
<VERS>Un hideux charcutier l'ouvrit tout palpitant;</VERS>
<VERS>Et par les carrefours, ivres, repus, chantant,</VERS>
<VERS>Ces fiers triomphateurs, guerriers des temps épiques, </VERS>
<VERS>Promenèrent sanglant son coeur au bout des piques...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la torche partout! les braves en avant! </VERS>
<VERS>On brûla les maisons, on brûla le couvent;</VERS>
<VERS>Si quelque humble demeure échappait mi-détruite, </VERS>
<VERS>C'est que l'on pourchassait quelques femmes en fuite. </VERS>
<VERS>De quartier nulle part, nulle compassion; </VERS>
<VERS>Partout pillage, vol et dévastation!</VERS>
<VERS>Les vieux citent encor des traits épouvantables: </VERS>
<VERS>On sabrait dans les lits, on sabrait sous les tables; </VERS>
<VERS>Tuer des prisonniers, éventrer des mourants, </VERS>
<VERS>C'étaient nobles exploits. Un enfant de quatre ans </VERS>
<VERS>Est là tout étonné qui regarde et qui flâne; </VERS>
<VERS>Un des braves l'ajuste et lui brise le crâne... </VERS>
<VERS>Ce brave eut un procès, mais il fut acquitté, </VERS>
<VERS>N'ayant au fond puni qu'un petit révolté!</VERS>
<VERS>Enfin, le lendemain, ces nobles Alexandres </VERS>
<VERS>Laissaient par derrière eux trois villages en cendres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à ces durs prix-là - sombre nécessité! - </VERS>
<VERS>Que tout peuple naissant t'achète, ô Liberté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'échafaud
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils étaient innocents, oui; mais il fallait bien </VERS>
<VERS>Qu'on n'eût pas érigé ce tribunal pour rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ailleurs, c'est entendu, quand l'homme s'émancipe, </VERS>
<VERS>On doit toujours sévir pour sauver le principe. </VERS>
<VERS>Redresser les griefs, reconnaître son tort,</VERS>
<VERS>C'est très bien; mais il faut des exemples d'abord!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les prisonniers d'élite on en prit douze; </VERS>
<VERS>Certes, le choix fut fait par une main jalouse; </VERS>
<VERS>Et, tandis que le reste - à quoi bon tant trier? - </VERS>
<VERS>Allait languir là-bas sous un ciel meurtrier, </VERS>
<VERS>Les juges - oh! de vrais modèles de droiture - </VERS>
<VERS>Dirent à l'échafaud:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Toi, voici ta pâture!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces juges, choyés, approuvés, applaudis, </VERS>
<VERS>Qui peut-être eussent eu pour de réels bandits </VERS>
<VERS>Dans leurs coeurs de torys plus de miséricorde, </VERS>
<VERS>Osèrent d'une main ferme passer la corde </VERS>
<VERS>Au cou de citoyens dont le crime devait, </VERS>
<VERS>Comme dans le passé celui de Du Calvet, </VERS>
<VERS>Confondant des bourreaux l'éternel égoïsme, </VERS>
<VERS>Dans la bouche de tous s'appeler héroïsme!</VERS>
<VERS>Oh! cet échafaud-là, malgré son nom brutal, </VERS>
<VERS>Ne fut pas un gibet, ce fut un piédestal! </VERS>
<VERS>L'injustice des lois en fut seule flétrie. </VERS>
<VERS>Et, tandis que, plus tard, on verra la Patrie,</VERS>
<VERS>- Oh! l'avenir toujours donne à chacun son rang, - </VERS>
<VERS>Venir aux yeux de tous s'incliner en pleurant </VERS>
<VERS>Devant ces champions d'une cause sacrée, </VERS>
<VERS>Cherchez qui défendra la mémoire exécrée </VERS>
<VERS>De ces juges hautains dont l'orgueil crut pouvoir </VERS>
<VERS>Flétrir en meurtriers ces martyrs du devoir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Hindelang
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il avait vingt-trois ans, une taille athlétique, </VERS>
<VERS>Un grand front qu'éclairait une âme poétique. </VERS>
<VERS>Son esprit et son coeur, rarement en défaut, </VERS>
<VERS>Plaisaient à tous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'il monta sur l'échafaud,</VERS>
<VERS>Ses frères d'infortune et ses compagnons d'armes </VERS>
<VERS>Tombèrent à genoux et fondirent en larmes. </VERS>
<VERS>Lui leur fit ses adieux, souriant à demi;</VERS>
<VERS>Puis il dit au bourreau:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Je suis prêt, mon ami!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un noble enfant de la mère patrie;</VERS>
<VERS>Un enfant doux et bon. Un jour, l'âme meurtrie </VERS>
<VERS>Par un de ces chagrins qui brisent les plus forts, </VERS>
<VERS>Vaincu, désespéré, lutteur à bout d'efforts, </VERS>
<VERS>Ne pouvant arracher l'épine ensanglantée </VERS>
<VERS>Qu'en son coeur une main cruelle avait plantée, </VERS>
<VERS>Il avait essayé, pour tromper son ennui,</VERS>
<VERS>De mettre la distance entre sa peine et lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le nouveau René partit pour l'Amérique. </VERS>
<VERS>C'était juste au moment de la lutte homérique </VERS>
<VERS>Que nos pères, courbés sous un joug écrasant, </VERS>
<VERS>Transformant en épieu la faux du paysan, </VERS>
<VERS>Avaient, sous les regards de l'Europe surprise, </VERS>
<VERS>Pour défendre leurs droits vaillamment entreprise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune homme entendit ce cri de liberté </VERS>
<VERS>Jusqu'au port de New-York par la brise porté. </VERS>
<VERS>Quoi! des Français, luttant contre la tyrannie </VERS>
<VERS>Avec le désespoir d'un peuple à l'agonie, </VERS>
<VERS>À tous demanderaient vainement du secours!</VERS>
<VERS>Point de retard, pour lui les moments sont trop courts; </VERS>
<VERS>Il arrive; et, recrue à la hâte enrôlée,</VERS>
<VERS>L'arme au poing il se jette au fort de la mêlée !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était près d'Odeltown, où partout débordés </VERS>
<VERS>Les insurgés tentaient un dernier coup de dés. </VERS>
<VERS>Il fut l'un des géants de la lutte infernale, </VERS>
<VERS>Mais, blessé, quand survint la déroute finale, </VERS>
<VERS>Dans la fuite oublia de chercher son salut. </VERS>
<VERS>Hélas! son dévoûment touchant ne lui valut </VERS>
<VERS>Qu'une tombe parmi nos martyrs patriotes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Victimes des sabreurs ou des Iscariotes,</VERS>
<VERS>Les armes à la main et de sang encor chauds, </VERS>
<VERS>Les vaincus furent pris et jetés aux cachots; </VERS>
<VERS>Et bientôt, sur son front livré sans résistance, </VERS>
<VERS>L'enfant sentit peser la suprême sentence... </VERS>
<VERS>Quand on le vit paraître, et gravir, calme et beau, </VERS>
<VERS>Sans un frémissement, le fatal escabeau:</VERS>
<VERS>- Grâce! fit une voix qui partit de la foule.</VERS>
<VERS>- Grâce? non pas! dit-il; il faut que mon sang coule. </VERS>
<VERS>Frères, dans l'avenir ce jour sera compté: </VERS>
<VERS>C'est dans le sang toujours que naît la Liberté! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, pour défier la populace anglaise, </VERS>
<VERS>Le martyr entonna gaîment la Marseillaise. </VERS>
<VERS>Le chant, au mot Patrie, à sa lèvre expira. </VERS>
<VERS>Tu mourus, Hindelang, mais l'histoire dira </VERS>
<VERS>Que l'avenir n'a pas trompé ton espérance. </VERS>
<VERS>Et, s'il fallait du sang le plus noble de France </VERS>
<VERS>Pour arroser le sol où nos droits ont grandi, </VERS>
<VERS>Lorsque ton fier cadavre à peine refroidi </VERS>
<VERS>Fut étendu devant la foule agenouillée,</VERS>
<VERS>- Dors en paix, Hindelang! - la dette était payée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le vieux patriote
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moi, mes enfants, j'étais un patriote, un vrai! </VERS>
<VERS>Je n'en disconviens pas; et tant que je vivrai, </VERS>
<VERS>L'on ne me verra point m'en vanter à confesse...</VERS>
<VERS>Je sais bien qu'aujourd'hui maint des nôtres professe </VERS>
<VERS>De trouver insensé ce que nous fîmes là. </VERS>
<VERS>Point d'armes, point de chefs, c'est ceci, c'est cela; </VERS>
<VERS>On prétend que c'était faire d'un mal un pire </VERS>
<VERS>Que de se révolter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ça, c'est bon à dire,</VERS>
<VERS>Lorsque la chose est faite et qu'on sait ce qu'on sait! </VERS>
<VERS>Ces sages-là, je puis vous dire ce que c'est;</VERS>
<VERS>Ça me connaît, allez; c'est un vieux qui vous parle. </VERS>
<VERS>Nous en avions ailleurs, mais surtout à Saint-Charle. </VERS>
<VERS>Ah! la sagesse même! et pleins de bons conseils. </VERS>
<VERS>Si tous les Canadiens eussent été pareils,</VERS>
<VERS>On en aurait moins vu debout qu'à quatre pattes. </VERS>
<VERS>Nous les nommions torys, chouayens, bureaucrates; </VERS>
<VERS>Et d'autres noms encor - peu propres, je l'admets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces gens-là, voyez-vous, cela ne meurt jamais; </VERS>
<VERS>Et si, ce dont je doute, ils ont une âme à rendre,</VERS>
<VERS>Le bon Dieu n'a pas l'air bien pressé de la prendre. </VERS>
<VERS>D'ailleurs il en revient; on en voit tous les jours. </VERS>
<VERS>Aussitôt les loups pris, ils connaissent les tours;</VERS>
<VERS>Moisson faite, ils sont là pour gruger la récolte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en ai connu qui nous poussaient à la révolte, </VERS>
<VERS>Et qui, le lendemain de nos premiers malheurs, </VERS>
<VERS>Nous traitaient de brigands, d'assassins, de voleurs, </VERS>
<VERS>Ou qui criaient: - Je vous l'avais bien dit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! dame,</VERS>
<VERS>On aurait pu bourrer la nef de Notre-Dame, </VERS>
<VERS>Après l'affaire, avec ces beaux prophètes-là! </VERS>
<VERS>Il en poussait partout, en veux-tu en voilà!</VERS>
<VERS>Qu'on me montre un pouvoir qui frappe ou qui musèle, </VERS>
<VERS>Je vous en fournirai de ces faiseurs de zèle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis n'avions-nous pas les souples, les rampants, </VERS>
<VERS>Les délateurs payés, les guetteurs, les serpents? </VERS>
<VERS>Ces Judas d'autrefois, je les retrouve encore. </VERS>
<VERS>Tout ce qui les anime et ce qui les dévore,</VERS>
<VERS>C'est le bas intérêt, l'instinct matériel.</VERS>
<VERS>Ils étaient tous autour du gibet de Riel;</VERS>
<VERS>Les noms seuls ont changés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le sanglant Colborne</VERS>
<VERS>Incendiait nos bourgs, leur joie était sans borne. </VERS>
<VERS>Ils disaient, en voyant se dresser l'échafaud,</VERS>
<VERS>Alors comme aujourd'hui: - C'est très bien, il le faut! </VERS>
<VERS>On doit défendre l'ordre et venger la morale! - </VERS>
<VERS>Et puis, dame, il faut voir la mine doctorale</VERS>
<VERS>Qu'ils prennent pour vous dire un tas d'absurdités </VERS>
<VERS>De cette force-là. Pour eux, les lâchetés</VERS>
<VERS>Ne comptent pas; allez, je les ai vus à l'oeuvre; </VERS>
<VERS>Il en est qui rendraient des points à la couleuvre </VERS>
<VERS>Pour faire en serpentant leur tortueux chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, messieurs vous font passer à l'examen! </VERS>
<VERS>Quand on ne peut comme eux se faire à tous les rôles, </VERS>
<VERS>On n'est que des cerveaux brûlés, ou bien des drôles. </VERS>
<VERS>Charmant d'avoir affaire à de pareils grands coeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais laissons de côté rancunes et rancoeurs.</VERS>
<VERS>Je voulais, mes enfants, tout bonnement vous dire </VERS>
<VERS>Que j'étais patriote alors, et pas pour rire!</VERS>
<VERS>J'en ai vu la Bermude, - un pays, en passant, </VERS>
<VERS>Sans pareil pour qui veut faire du mauvais sang; </VERS>
<VERS>Un pays bien choisi pour abrutir un homme; -</VERS>
<VERS>Eh bien, mes compagnons pourront vous dire comme </VERS>
<VERS>J'ai toujours été fier, en mes meilleurs instants, </VERS>
<VERS>D'avoir été, comme eux, l'un des fous de mon temps! </VERS>
<VERS>Je me moque du reste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis voyons, que diantre!</VERS>
<VERS>Si nous étions restés, comme on dit, à plat ventre, </VERS>
<VERS>Ainsi que j'en connais, courbés sous le mépris </VERS>
<VERS>De ceux qui nous voulaient aplatir à tout prix; </VERS>
<VERS>Si nous eussions subi la politique adroite</VERS>
<VERS>Dont on cherche à leurrer les peuples qu'on exploite; </VERS>
<VERS>Que dis-je? non contents du titre de sujets,</VERS>
<VERS>Si nous avions servi les perfides projets</VERS>
<VERS>De ceux qui nous voulaient donner celui d'esclaves, </VERS>
<VERS>Dites-moi donc un peu, que serions-nous, mes braves?</VERS>
<VERS>Quand furent épuisés tous les autres moyens, </VERS>
<VERS>Nous avons dit un jour: - Aux armes, citoyens!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avions pas, c'est vrai, de très grandes ressources; </VERS>
<VERS>Nous avions même un peu le diable dans nos bourses; </VERS>
<VERS>Il fallait être enfin joliment aux abois,</VERS>
<VERS>Avec de vieux fusils et des canons de bois,</VERS>
<VERS>Pour déclarer ainsi la guerre à l'Angleterre;</VERS>
<VERS>Mais des hommes de coeur ne pouvaient plus se taire. </VERS>
<VERS>Plutôt que sous le joug plier sans coup férir,</VERS>
<VERS>Nous avons tous jugé qu'il valait mieux mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le premier résultat fut terrible sans doute;</VERS>
<VERS>Bien du sang généreux fut versé sur la route; </VERS>
<VERS>Sur les foyers détruits, bien des yeux ont pleuré; </VERS>
<VERS>Mais, malgré nos revers, peuple régénéré,</VERS>
<VERS>Nous avons su montrer - que l'heure en soit bénie! - </VERS>
<VERS>Ce que peut un vaincu contre la tyrannie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au reste, l'on a vu le parlement anglais</VERS>
<VERS>- Qui ne vient pas souvent pleurer dans nos gilets, </VERS>
<VERS>Et qu'on accuse peu de choyer ses victimes - </VERS>
<VERS>Déclarer par le fait nos griefs légitimes.</VERS>
<VERS>Les droits qu'on réclamait, il les reconnut tous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on nous traite encor de drôles et de fous!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'insensé qui blâme avec tant d'assurance, </VERS>
<VERS>Si l'on ne lui fait plus crime d'aimer la France,</VERS>
<VERS>S'il n'a plus sous le joug à passer en tremblant, </VERS>
<VERS>S'il possède le sol, s'il mange du pain blanc, </VERS>
<VERS>S'il peut seul, à son gré, taxer son patrimoine, </VERS>
<VERS>S'il vend à qui lui plaît son orge ou son avoine, </VERS>
<VERS>Si des torts d'autrefois il a bien vu la fin, </VERS>
<VERS>S'il peut parler sa langue, et s'il est libre enfin, </VERS>
<VERS>Il aura beau hausser encor plus les épaules, </VERS>
<VERS>Il le devra toujours à ces fous, à ces drôles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, mes enfants, j'étais un patriote, un vrai; </VERS>
<VERS>Et jusques à la mort, je m'en applaudirai!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Spes ultima
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'un roi sans coeur les marchandait là-bas, </VERS>
<VERS>Nos ancêtres avaient, sous le feu des combats, </VERS>
<VERS>Conservant jusqu'au bout l'espérance dernière, </VERS>
<VERS>En chevaliers sans peur tenu haut leur bannière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peuple vingt fois trahi, vendu, sacrifié,</VERS>
<VERS>Pour défendre le sol qui leur fut confié,</VERS>
<VERS>Et plutôt que de voir leur patrie asservie,</VERS>
<VERS>Ils avaient tout donné, leur fortune et leur vie, </VERS>
<VERS>Ne réservant pour eux qu'une chose: l'honneur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant qu'aux Trianons un prince ricaneur </VERS>
<VERS>Accueillait, contempteur d'une épopée antique, </VERS>
<VERS>Le récit de leurs maux d'un sarcasme sceptique, </VERS>
<VERS>Aux excès effrontés des lupanars royaux,</VERS>
<VERS>Nos pères, opposant leurs dévoûments loyaux, </VERS>
<VERS>Aux yeux de l'univers avaient, dans vingt batailles, </VERS>
<VERS>Racheté de leur sang les hontes de Versailles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils en furent payés par l'exil et l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les émotions d'un grand pas accompli </VERS>
<VERS>Sur les âpres chemins d'une autre destinée, </VERS>
<VERS>Tout entière à la gloire, et sans cesse entraînée </VERS>
<VERS>Sur les pas du guerrier fatal qui, sans repos,</VERS>
<VERS>Aux quatre coins du monde arborait ses drapeaux, </VERS>
<VERS>La grande nation oublia la poignée</VERS>
<VERS>De braves, par la faim et le glaive épargnée,</VERS>
<VERS>Qui, fidèle quand même, aux bords du Saint-Laurent, </VERS>
<VERS>Sous un sceptre étranger la nommait en pleurant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au delà de cent ans s'écoulèrent;</VERS>
<VERS>Sous de nouveaux guidons les peuples s'enrôlèrent; </VERS>
<VERS>Mais - bien que sous un joug inflexible penché - </VERS>
<VERS>Nul peuple sous le ciel n'a vaillamment marché </VERS>
<VERS>Comme ce groupe fier d'abandonnés; la fibre </VERS>
<VERS>Du coeur resta chez eux indépendante et libre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous un autre drapeau, sous un autre pouvoir, </VERS>
<VERS>Ils durent, il est vrai, se plier au devoir;</VERS>
<VERS>Mais, devenus loyaux sujets de l'Angleterre,</VERS>
<VERS>En eux la voix du sang ne sut jamais se taire.</VERS>
<VERS>Ils respectent les plis qui flottent sur leurs tours; </VERS>
<VERS>Mais toujours et partout - chers et touchants retours! </VERS>
<VERS>Le plus humble d'entre eux, au seul nom de la France, </VERS>
<VERS>Sent encor poindre en lui quelque vague espérance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ce sujet voici ce que nous racontait</VERS>
<VERS>Notre vieux professeur de droit romain. C'était </VERS>
<VERS>Un modeste savant, Parisien de race,</VERS>
<VERS>Qui commentait le code et récitait Horace</VERS>
<VERS>Par coeur. Un pur hasard l'avait jeté chez nous. </VERS>
<VERS>Il avait conservé son accent et ses goûts.</VERS>
<VERS>Il grasseyait; et puis, tous les matins, à l'heure </VERS>
<VERS>Où s'ouvrent les marchés, il quittait sa demeure, </VERS>
<VERS>Et, d'échoppe en échoppe et d'étal en étal, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un bon bourgeois de son pays natal, </VERS>
<VERS>Il s'en allait lui-même acheter ses denrées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il aimait la rumeur des foules affairées; </VERS>
<VERS>Bonhomme s'il en fût, marchandant et causant, </VERS>
<VERS>Il s'arrêtait parfois auprès du paysan,</VERS>
<VERS>Et s'informait du prix des blés, de son ménage; </VERS>
<VERS>Il lui parlait moissons, bestiaux, jardinage; </VERS>
<VERS>Chacun le connaissait et chacun écoutait </VERS>
<VERS>Ce parleur dont l'accent surtout les déroutait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, une vendeuse, accorte et bonne vieille, </VERS>
<VERS>Laquelle à ses discours prêtait souvent l'oreille, </VERS>
<VERS>L'interpella disant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Monsieur, vous jasez bien</VERS>
<VERS>Sans doute, et cependant pas en vrai Canadien; </VERS>
<VERS>Pas en Anglais non plus, faut pas dire ça, dame!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Moi, fait le père Aubry, je suis Français, madame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Français? eh ben, pardi, c'est dans nos environs; </VERS>
<VERS>Pour être Canadiens on n'est pas des Hurons. </VERS>
<VERS>On est tous des Français, nous aussi, que je pense!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	C'est vrai; mais moi je suis un Français... de la France.</VERS>
<VERS>-	De la France? eh ben, nous, de quel pays est-on? </VERS>
<VERS>Sommes-nous par hasard des Français de Boston? </VERS>
<VERS>Il n'est pas de Français sans France, que je sache!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bon vieux professeur riait dans sa moustache.</VERS>
<VERS>-	Pardonnez-moi, dit-il, vous ne comprenez pas. </VERS>
<VERS>Vous êtes née ici; moi je suis né là-bas...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Né là-bas! c'était là presque du fantastique.</VERS>
<VERS>La marchande, à ces mots, laisse là sa boutique, </VERS>
<VERS>Et, tandis que son oeil commence à se troubler, </VERS>
<VERS>S'avance, et d'une voix que l'émoi fait trembler:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Vous êtes né là-bas, vous! dit la femme en transe; </VERS>
<VERS>Vous êtes né là-bas!... dans notre vieille France? </VERS>
<VERS>Vous en venez?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais oui, dit notre humble savant, </VERS>
<VERS>Pour vous servir. Bonjour, madame!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais avant</VERS>
<VERS>Qu'il eût tourné le dos pour reprendre sa route,</VERS>
<VERS>La vieille, qui craint fort que quelqu'un ne l'écoute, </VERS>
<VERS>Le saisit par la main, et, furtive, guettant</VERS>
<VERS>Si quelque Anglais surtout n'est pas là qui l'entend, </VERS>
<VERS>Tandis que son regard aux alentours surveille, </VERS>
<VERS>S'approche du bonhomme et lui glisse à l'oreille </VERS>
<VERS>Ces mots dits d'un accent qu'on ne peut définir:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	Dites-moi donc, à moi, là... vont-ils revenir? </VERS>
<VERS>Et, comme il achevait de conter cette histoire, </VERS>
<VERS>Dans son émotion brusquant son auditoire,</VERS>
<VERS>Le bon vieux professeur, faisant un demi-tour, </VERS>
<VERS>S'en allait grommelant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Gueuse de Pompadour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Capricieuse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne suis pas très vieux; pourtant j'ai souvenance </VERS>
<VERS>Du jour où notre fleuve, après un siècle entier, </VERS>
<VERS>Pour la première fois vit un vaisseau de France </VERS>
<VERS>Mirer dans ses flots clairs son étendard altier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jour-là, de nos bords - bonheur trop éphémère - </VERS>
<VERS>Montait un cri de joie immense et triomphant: </VERS>
<VERS>C'était l'enfant perdu qui retrouvait sa mère; </VERS>
<VERS>C'était la mère en pleurs embrassant son enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La France nous avait laissés grandir loin d'elle, </VERS>
<VERS>Nous léguant son nom seul avec son souvenir; </VERS>
<VERS>Et le pauvre orphelin, à tous les deux fidèle,</VERS>
<VERS>N'avait su, dans son coeur, qu'absoudre et que bénir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait tout gardé, ses antiques franchises,</VERS>
<VERS>Et son culte et sa langue, et - peuple adolescent - </VERS>
<VERS>Montrait avec orgueil ses libertés conquises, </VERS>
<VERS>A coté de ses droits scellés avec son sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce beau jour fut pour nous presque la délivrance; </VERS>
<VERS>L'embrassement fut long; on pleurait à genoux; </VERS>
<VERS>Car, si nous étions fiers de notre belle France, </VERS>
<VERS>Notre France, elle aussi, pouvait l'être de nous!</VERS>
<VERS>Saintes émotions! - quand villes et banlieues </VERS>
<VERS>Illuminaient leurs tours, pavoisaient leurs maisons, </VERS>
<VERS>Au loin, sur un rayon de plus de trente lieues, </VERS>
<VERS>On voyait accourir, de tous les horizons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vieillards, des enfants et des femmes timides, </VERS>
<VERS>Qui, sac au dos, à pied sur les chemins rugueux, </VERS>
<VERS>Venaient, en essuyant leurs paupières humides, </VERS>
<VERS>Revoir flotter au vent le drapeau des aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos poètes chantaient la France revenue; </VERS>
<VERS>Et le père, à l'enfant qu'étonnait tout cela, </VERS>
<VERS>Disait: - Ce pavillon qui brille dans la nue,</VERS>
<VERS>- Incline-toi, mon fils! - c'est à nous celui-là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsque la frégate avec la forteresse </VERS>
<VERS>Échangeaient des saluts de leurs tonnantes voix, </VERS>
<VERS>Tous ces coeurs délirants tressaillaient d'allégresse </VERS>
<VERS>En croyant retrouver les échos d'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! c'est que ce vaisseau, c'était la France même </VERS>
<VERS>- Aigle immense un instant repliant son essor - </VERS>
<VERS>Qui revenait à nous, disant: - J'aime qui m'aime; </VERS>
<VERS>Vous êtes mes enfants, et je vous aime encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle nous l'a prouvé; ni la Capricieuse</VERS>
<VERS>Ni ces nobles marins n'ont revu nos clochers; </VERS>
<VERS>Mais la France, depuis, fut pour nous soucieuse,</VERS>
<VERS>Et son coeur et sa main nous ont toujours cherchés.</VERS>
<VERS>Et nous, quand elle allait, au fronton de l'histoire, </VERS>
<VERS>Inscrire avec son sang quelque éclatant succès, </VERS>
<VERS>Nous sonnions triomphants nos clairons de victoire, </VERS>
<VERS>Car c'étaient nos soldats que les soldats français.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, quand le malheur vint fondre sur ses armes, </VERS>
<VERS>Quand le noble vaisseau sombra sur un écueil, </VERS>
<VERS>La France plus que nous n'a pas versé de larmes; </VERS>
<VERS>La France mieux que nous n'a point porté le deuil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut donc à vous tous, ô Français, ô nos frères! </VERS>
<VERS>Nous vous serrons la main avec un doux émoi </VERS>
<VERS>Nos rives ne sont plus à la France étrangères;</VERS>
<VERS>Et qui vient de chez elle est parmi nous chez soi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vive la France!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était après les jours sombres de Gravelotte: </VERS>
<VERS>La France agonisait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bazaine Iscariote,</VERS>
<VERS>Foulant aux pieds honneur et patrie et serments, </VERS>
<VERS>Venait de livrer Metz aux reîtres allemands.</VERS>
<VERS>Comme un troupeau de loups sorti des steppes russes, </VERS>
<VERS>Une armée, ou plutôt des hordes de Borusses,</VERS>
<VERS>Féroces, l'oeil en feu, sabre aux dents, vingt contre un, </VERS>
<VERS>Après une razzia de Strasbourg à Verdun, </VERS>
<VERS>Incendiant les bourgs, détruisant les villages, </VERS>
<VERS>Ivres de vin, de sang, de haine et de pillages, </VERS>
<VERS>Et ne laissant partout que carnage et débris, </VERS>
<VERS>Nouveau fléau de Dieu, s'avançaient sur Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vols, attentats sans nom, horribles hécatombes, </VERS>
<VERS>Rien ne rassasiait ces noirs semeurs de tombes. </VERS>
<VERS>La province, à demi morte et saignée à blanc, </VERS>
<VERS>Se tordait et râlait sous leur talon sanglant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule, et voulant donner un exemple à l'histoire, </VERS>
<VERS>Paris, ce boulevard de dix siècles de gloire, </VERS>
<VERS>Orgueil et désespoir des rois et des césars, </VERS>
<VERS>Foyer de la science et temple des beaux-arts, </VERS>
<VERS>Folle comme Babel, sainte comme Solime,</VERS>
<VERS>En un jour transformée en guerrière sublime,</VERS>
<VERS>Le front haut, l'arme au bras, narguant la trahison, </VERS>
<VERS>Par-dessus ses vieux forts regardait l'horizon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au loin le monde ému frissonnait dans l'attente; </VERS>
<VERS>Qu' allait-il arriver?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Europe haletante</VERS>
<VERS>Jetait, soir et matin, sur nos bords atterrés, </VERS>
<VERS>Ses bulletins de plus en plus désespérés </VERS>
<VERS>On bombardait Paris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, tandis que la France,</VERS>
<VERS>Jouant sur un seul dé sa dernière espérance, </VERS>
<VERS>Se roidissait ainsi contre le sort méchant, </VERS>
<VERS>Un poème naïf, douloureux et touchant</VERS>
<VERS>S'écrivait en son nom sur un autre hémisphère. </VERS>
<VERS>Tandis que d'un oeil sec d'autres regardaient faire, - </VERS>
<VERS>D'autres pour qui la France, ange compatissant, </VERS>
<VERS>Avait donné cent fois le meilleur de son sang, -</VERS>
<VERS>Par delà l'Atlantique, aux champs du nouveau monde </VERS>
<VERS>Que le bleu Saint-Laurent arrose de son onde, </VERS>
<VERS>Des fils de l'Armorique et du vieux sol normand, </VERS>
<VERS>Des Français, qu'un roi vil avait vendus gaîment, </VERS>
<VERS>Une humble nation qu'encore à peine née, </VERS>
<VERS>Sa mère avait un jour, hélas! abandonnée, </VERS>
<VERS>Vers celle que chacun reniait à son tour </VERS>
<VERS>Tendit les bras avec un indicible amour! </VERS>
<VERS>La voix du sang, parla; la sainte idolâtrie, </VERS>
<VERS>Que dans tout noble coeur Dieu mit pour la patrie,</VERS>
<VERS>Se réveilla chez tous; dans chacun des logis,</VERS>
<VERS>Un flot de pleurs brûlants coula des yeux rougis; </VERS>
<VERS>Et, parmi les sanglots d'une douleur immense, </VERS>
<VERS>Un million de voix cria:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Vive la France!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les murs de Québec, la ville aux vieilles tours, </VERS>
<VERS>Dans le creux du vallon que baignent les détours </VERS>
<VERS>Du sinueux Saint-Charle aux rives historiques, </VERS>
<VERS>À l'ombre du clocher se groupent vingt fabriques. </VERS>
<VERS>C'est le faubourg Saint-Roch, où vit en travaillant </VERS>
<VERS>Une race d'élite au coeur fort et vaillant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là surtout, ébranlant ces poitrines robustes</VERS>
<VERS>Où trouvent tant d'échos toutes les causes justes, </VERS>
<VERS>Retentit douloureux ce cri de désespoir:</VERS>
<VERS>- La France va mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut navrant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir,</VERS>
<VERS>Un de ces soirs brumeux et sombres de l'automne </VERS>
<VERS>Où la bise aux créneaux chante plus monotone, </VERS>
<VERS>De ses donjons, à l'heure où les sons familiers </VERS>
<VERS>De la cloche partout ferment les ateliers,</VERS>
<VERS>La haute citadelle, avec sa garde anglaise, </VERS>
<VERS>Entendit tout à coup tonner la Marseillaise, </VERS>
<VERS>Mêlée au bruit strident du fifre et du tambour...</VERS>
<VERS>Les voix montaient au loin; c'était le vieux faubourg </VERS>
<VERS>Qui, grondant comme un flot que l'ouragan refoule, </VERS>
<VERS>Gagnait la haute ville, et se ruait en foule</VERS>
<VERS>Autour du consulat, où de la France en pleurs, </VERS>
<VERS>Drapeau toujours sacré, flottaient les trois couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui conduisait la marche, un gars au torse </VERS>
<VERS>D'Hercule antique, avait, sous sa rustique écorce, </VERS>
<VERS>- Comme un lion captif grandi sous les barreaux, - </VERS>
<VERS>Je ne sais quel aspect farouche de héros.</VERS>
<VERS>C'était un forgeron à la rude encolure,</VERS>
<VERS>Un fort; et rien qu'à voir sa calme et fière allure, </VERS>
<VERS>Et son mâle regard et son grand front serein, </VERS>
<VERS>On sentait battre là du coeur sous cet airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'avança tout seul vers le fonctionnaire;</VERS>
<VERS>Et, d'une voix tranquille où grondait le tonnerre, </VERS>
<VERS>Dit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Monsieur le consul, on nous apprend là-bas </VERS>
<VERS>Que la France trahie a besoin de soldats.</VERS>
<VERS>On ne sait pas chez nous ce que c'est que la guerre; </VERS>
<VERS>Mais nous sommes d'un sang qu'on n'intimide guère, </VERS>
<VERS>Et je me suis laissé dire que nos anciens</VERS>
<VERS>Ont su ce que c'était que les canons prussiens. </VERS>
<VERS>Au reste, pas besoin d'être instruit, que je sache, </VERS>
<VERS>Pour se faire tuer ou brandir une hache;</VERS>
<VERS>Et c'est la hache en main que nous partirons tous; </VERS>
<VERS>Car la France, monsieur... la France, voyez-vous... </VERS>
<VERS>Il se tut; un sanglot l'étreignait à la gorge.</VERS>
<VERS>Puis, de son poing bruni par le feu de la forge </VERS>
<VERS>Se frappant la poitrine, où, son col entr'ouvert, </VERS>
<VERS>D'un scapulaire neuf montrait le cordon vert:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Oui, monsieur le consul, reprit-il, nous ne sommes </VERS>
<VERS>Que cinq cents aujourd'hui; mais, tonnerre! des hommes, </VERS>
<VERS>Nous en aurons, allez!... Prenez toujours cinq cents, </VERS>
<VERS>Et dix mille demain vous répondront: - Présents! </VERS>
<VERS>La France, nous voulons épouser sa querelle;</VERS>
<VERS>Et, fier d'aller combattre et de mourir pour elle, </VERS>
<VERS>J'en jure par le Dieu que j'adore à genoux,</VERS>
<VERS>On ne trouvera pas de traîtres parmi nous!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le reste se perdit, car la foule en démence </VERS>
<VERS>Trois fois aux quatre vents cria:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Vive la France!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! pauvres grands coeurs! leur instinct filial </VERS>
<VERS>Ignorait que le code international,</VERS>
<VERS>Qui pour l'âpre négoce a prévu tant de choses,</VERS>
<VERS>Pour les saints dévoûments ne contient pas de clauses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le consul, qui m'a conté cela souvent,</VERS>
<VERS>En leur disant merci, pleurait comme un enfant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le gibet de Riel
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Donc tout est consommé. Dans notre fière époque, </VERS>
<VERS>Quand de tous les côtés s'ébranle et se disloque </VERS>
<VERS>L'enchevêtrement noir des préjugés boiteux; </VERS>
<VERS>Quand des anciennes lois les vieux codes honteux, </VERS>
<VERS>Devant l'éclat vainqueur des lumières modernes, </VERS>
<VERS>Éteignent un à un leurs fumeuses lanternes;</VERS>
<VERS>Quand on voit tous les jours se dissoudre sans bruit </VERS>
<VERS>Quelque étai vermoulu d'un régime détruit; </VERS>
<VERS>Quand de l'humanité la caravane en marche </VERS>
<VERS>Voit poindre à l'horizon la colombe de l'arche, </VERS>
<VERS>Apportant dans son bec le rameau fraternel; </VERS>
<VERS>Quand, secouant partout le joug originel</VERS>
<VERS>De l'antique union des erreurs et des haines,</VERS>
<VERS>Les peuples, l'oeil tourné vers les aubes prochaines, </VERS>
<VERS>Semblent se dire enfin, dans un commun accord, </VERS>
<VERS>Qu'il est un droit plus saint que celui du plus fort; </VERS>
<VERS>Oui, dans ce siècle où tout s'élève et s'émancipe, </VERS>
<VERS>Chez nous, au plus flagrant mépris de tout principe </VERS>
<VERS>De clémence, d'amour, de paix et d'équité, </VERS>
<VERS>À la race du monde et de la liberté,</VERS>
<VERS>Sur le classique sol de toute indépendance, </VERS>
<VERS>Pris de férocité, gonflés d'outrecuidance, </VERS>
<VERS>On a vu des guerriers et des hommes d'État, </VERS>
<VERS>Juges, bourreaux, unis dans un même attentat, </VERS>
<VERS>Au-dessous d'un gibet qu'un peuple entier renie,</VERS>
<VERS>Groupés pour savourer un râle d'agonie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Civilisation, admirez!... Ou plutôt</VERS>
<VERS>Contemplez, Patagon, Maoris, Hottentot! </VERS>
<VERS>Manksars, qui tatouez de sang votre visage! </VERS>
<VERS>Cafres, qui dévorez vos enfants en bas âge! </VERS>
<VERS>Approchez, Turajos, Tamboukis, Moluquois! </VERS>
<VERS>Venez, restes épars des cruels Iroquois,</VERS>
<VERS>Sioux, aux flancs de qui pendent des chevelures, </VERS>
<VERS>Fidjiens, qui jetez du sel sur les brûlures </VERS>
<VERS>Dont vous déchiquetez votre ennemi vivant, </VERS>
<VERS>Voici pour vos regards un spectacle émouvant! </VERS>
<VERS>Venez tous, Papouas, Apaches et Comanches;</VERS>
<VERS>Regardez bien ces blancs qui retroussent leurs manches; </VERS>
<VERS>Et voyez ce qu'on fait quand on est baptisé, </VERS>
<VERS>Qu'on est bon orangiste, et bien civilisé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le dernier martyr
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Loin de tout ce qui brille et de tout ce qui tente, </VERS>
<VERS>Un brave petit peuple avait planté sa tente</VERS>
<VERS>Au désert, sur les bords de grands prés giboyeux, </VERS>
<VERS>Pour labourer le sol où chassaient leurs aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bons, paisibles, naïfs, ne lisant qu'au grand livre </VERS>
<VERS>De Dieu, ne demandant rien que le droit de vivre </VERS>
<VERS>Et mourir à l'abri de toute agression,</VERS>
<VERS>Ils travaillaient avec la seule ambition</VERS>
<VERS>De léguer à leurs fils le petit coin de terre </VERS>
<VERS>Qu'ils arrosaient de la sueur du prolétaire...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La persécution les attaqua chez eux,</VERS>
<VERS>Et, sans même invoquer de prétextes oiseux,</VERS>
<VERS>Sur leurs biens, au soleil qui luit pour tout le monde, </VERS>
<VERS>S'en vint effrontément poser sa patte immonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors ces paysans, sans fusils, sans canons, </VERS>
<VERS>Retranchés sous les bois et dans leurs cabanons, </VERS>
<VERS>Défendant corps à corps leur franchise usurpée, </VERS>
<VERS>Furent tout simplement des héros d'épopée. </VERS>
<VERS>Ils vainquirent d'abord, mais on les écrasa. </VERS>
<VERS>Contre ces quatre-vingts rebelles on osa</VERS>
<VERS>- Deux grands coeurs ont depuis, sans morgue et sans faiblesse, </VERS>
<VERS>Reçu pour cet exploit des lettres de noblesse, -</VERS>
<VERS>Risquer, durant trois jours de combats imprudents, </VERS>
<VERS>Cinq mille hommes de troupe armés jusques aux dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'on avait la ruse... et des parlementaires!... </VERS>
<VERS>Confiant dans l'honneur et la foi militaires, </VERS>
<VERS>Le chef, pour protéger les femmes, les enfants,</VERS>
<VERS>Se livra de lui-même aux vainqueurs triomphants. </VERS>
<VERS>Les fatigues, la faim, les anxiétés sombres </VERS>
<VERS>Avaient sur sa pensée, hélas! jeté leurs ombres. </VERS>
<VERS>Les épreuves l'avaient vaincu; la trahison </VERS>
<VERS>Dans son âme acheva de tuer la raison. </VERS>
<VERS>Sa vue eût attendri des loups; mais l'Orangisme </VERS>
<VERS>Ne fut jamais suspect de sentimentalisme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On fut clément pourtant: Riel, à son pied nu,</VERS>
<VERS>Ne dut traîner qu'un seul boulet. Du reste on eut </VERS>
<VERS>La générosité d'épargner la torture;</VERS>
<VERS>On ne lui disloqua ni muscle ni jointure;</VERS>
<VERS>Nuls brodequins, nuls fers rougis, nul chevalet; </VERS>
<VERS>Rien qu'une chaîne avec un tout petit boulet!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, vite un tribunal! vite un jury complice! </VERS>
<VERS>Un juge bien choisi! puis là, dans la coulisse, </VERS>
<VERS>La lèvre torse et l'oeil tout injecté de sang, </VERS>
<VERS>Le Fanatisme avec son museau grimaçant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais cet homme n'a fait que défendre ses frères </VERS>
<VERS>Et leurs foyers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-À mort!</VERS>
<VERS>-	Mille actes arbitraires </VERS>
<VERS>Ont fait un drapeau saint de son drapeau battu...</VERS>
<VERS>-	À mort!</VERS>
<VERS>-	Mais songez-y, cet homme est revêtu </VERS>
<VERS>Du respect que l'on doit aux prisonniers de guerre: </VERS>
<VERS>Vous avez avec lui parlementé naguère.</VERS>
<VERS>-	À mort!</VERS>
<VERS>-	Mais tout rayon en lui s'est éclipsé; </VERS>
<VERS>Allez-vous de sang-froid tuer un insensé? </VERS>
<VERS>C'est impossible.</VERS>
<VERS>-	À mort!</VERS>
<VERS>-	Mais c'est de la démence; </VERS>
<VERS>Pour lui le jury même implore la clémence...</VERS>
<VERS>-	À mort!</VERS>
<VERS>-	Un peuple entier réclame son pardon; </VERS>
<VERS>Son supplice peut être un terrible brandon </VERS>
<VERS>De discordes sans fins et d'hostilités vaines..</VERS>
<VERS>-	À mort! à mort! il a du sang français aux veines!</VERS>
<VERS>-	Ah! voilà son vrai crime! eh bien, vous avez tort: </VERS>
<VERS>Un martyr ne meurt pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- À mort! à mort! à mort!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À mort, soit. Mais la mort a des formes nombreuses. </VERS>
<VERS>Pourquoi ne pas prouver, en âmes généreuses, </VERS>
<VERS>Par des raffinements encore inusités,</VERS>
<VERS>Que l'on peut être artiste en fait d'atrocités?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là ce qui fut fait. De semaine en semaine, </VERS>
<VERS>De sursis en sursis, la justice inhumaine</VERS>
<VERS>Laissa flotter la corde au cou du condamné.</VERS>
<VERS>Tuer, c'est peu de chose; un homme assassiné,</VERS>
<VERS>C'est bientôt fait; - pour mieux jouir de sa souffrance, </VERS>
<VERS>N'était-il pas charmant de laisser l'espérance</VERS>
<VERS>Luire un peu tous les jours au fond de son cachot? </VERS>
<VERS>Pour qu'un coeur souffre bien, il faut le tenir chaud; </VERS>
<VERS>Il faut multiplier les plaisirs que l'on goûte;</VERS>
<VERS>Une belle agonie est superbe sans doute,</VERS>
<VERS>Mais trois ou quatre, c'est un spectacle de rois...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lâches buveurs de sang! pieds plats et fronts étroits! </VERS>
<VERS>Quand vous assouvissiez cette noble vengeance, </VERS>
<VERS>Là-bas, près d'un foyer éteint par l'indigence, </VERS>
<VERS>Que n'avez-vous aussi vu cette mère en pleurs, </VERS>
<VERS>Écrasée à genoux sous le poids des douleurs! </VERS>
<VERS>Cette épouse mourante, et, dans cette humble bière, </VERS>
<VERS>Cet innocent d'un jour, mûr pour le cimetière! </VERS>
<VERS>Quelle scène pour vous, magnanimes vainqueurs!</VERS>
<VERS>Mais vous n'avez pas vu tout ce deuil, ô grands coeurs!</VERS>
<VERS>Vous n'avez pu goûter le poignant de ce drame; </VERS>
<VERS>Et la potence seule a réjoui votre âme...</VERS>
<VERS>Quel dommage!...</VERS>
<VERS>Ce fut un beau jour; le soleil</VERS>
<VERS>Au loin s'était levé radieux et vermeil;</VERS>
<VERS>Des reflets mordorés inondaient la prairie; </VERS>
<VERS>L'horizon flamboyait comme un ciel de féerie; </VERS>
<VERS>Dans les lointains rosés, le vent des grands déserts </VERS>
<VERS>Dormait silencieux dans le calme des airs; </VERS>
<VERS>Tout s'était revêtu d'un aspect grandiose;</VERS>
<VERS>La nature semblait fêter l'apothéose</VERS>
<VERS>D'un héros malheureux, d'un saint et d'un martyr!</VERS>
<VERS>Quand la trappe s'ouvrit, le choc dut retentir </VERS>
<VERS>Avec un bruit lugubre en mainte conscience. </VERS>
<VERS>Mais nul besoin d'avoir le don de prescience, </VERS>
<VERS>Pour savoir que, parmi les coupables, beaucoup </VERS>
<VERS>Subiront de ce choc le fatal contrecoup. </VERS>
<VERS>Il aura son écho funèbre dans l'histoire. </VERS>
<VERS>Elle fera subir un interrogatoire</VERS>
<VERS>Terrible, à ceux d'abord dont l'orgueil tout-puissant </VERS>
<VERS>Mit sur notre blason cette tache de sang; </VERS>
<VERS>Puis à ceux-là surtout qui, par instinct servile, </VERS>
<VERS>Par froide convoitise ou par lâcheté vile, </VERS>
<VERS>En permettant ce crime ont offert notre front </VERS>
<VERS>Au stigmate brûlant d'un éternel affront!</VERS>
<VERS>Ah! nos nobles aïeux endormis sous la pierre </VERS>
<VERS>En s'éveillant ont dû refermer leur paupière, </VERS>
<VERS>Quand ils ont vu des fils, parjures à leur nom,</VERS>
<VERS>Les laisser souffleter sans oser dire non.</VERS>
<VERS>Si leurs regards ont pu suivre ce drame sombre,</VERS>
<VERS>Comme leurs coeurs si fiers ont dû saigner dans l'ombre! </VERS>
<VERS>Comme ils ont dû d'horreur vous maudire, hommes faux, </VERS>
<VERS>Qui pour les opprimés dressez des échafauds!</VERS>
<VERS>Ah! tremblez! ces grands morts, que trouble dans leurs tombes </VERS>
<VERS>Le sang qui coule ainsi des chaudes hécatombes,</VERS>
<VERS>Ont des voix qui sauront remuer les vivants.</VERS>
<VERS>Les crimes ont toujours des effets dissolvants;</VERS>
<VERS>Pourquoi des vieux griefs rouvrir l'ère fermée?</VERS>
<VERS>L'expérience est là qui le dit, la fumée</VERS>
<VERS>Des bûchers trop souvent sait propager le feu.</VERS>
<VERS>Tremblez, vous dont l'audace ose ainsi tenter Dieu!</VERS>
<VERS>Tremblez, aveugles fous dont la haine et la rage</VERS>
<VERS>Préparent pour nos fils un avenir d'orage!</VERS>
<VERS>Celui dont le regard gouverne l'univers </VERS>
<VERS>Avait, dans sa sagesse, à des peuples divers </VERS>
<VERS>Donné ce sol fécond, en patrimoine libre. </VERS>
<VERS>L'esprit chrétien devait maintenir l'équilibre </VERS>
<VERS>Entre tous les enfants de ce commun berceau. </VERS>
<VERS>Leur paix dure depuis cinquante ans; l'arbrisseau </VERS>
<VERS>Est devenu grand arbre, et couvre au loin la plaine; </VERS>
<VERS>Malheur à ces serpents dont la néfaste haleine </VERS>
<VERS>Répand dans ses rameaux les souffles empestés </VERS>
<VERS>Des haines, des conflits et des rivalités!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Orangisme
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le dernier des martyrs?... Non pas; le plus récent! </VERS>
<VERS>Les oppresseurs se sont toujours trompés: le sang </VERS>
<VERS>Des héros en produit infailliblement d'autres. </VERS>
<VERS>Le bon droit n'en est pas à ses premiers apôtres; </VERS>
<VERS>Il n'en est pas non plus à ses derniers martyrs. </VERS>
<VERS>Avant que luise enfin le jour des repentirs, </VERS>
<VERS>Avant que le soleil de justice se lève,</VERS>
<VERS>Avant que la rancune ait émoussé son glaive, </VERS>
<VERS>Le sang bien sûr encor rougira notre sol.</VERS>
<VERS>Le bourreau n'a pas dit son dernier mot; un vol </VERS>
<VERS>Sinistre de corbeaux sur les têtes tournoie;</VERS>
<VERS>Un cadavre, c'est peu pour leur faim, et la proie </VERS>
<VERS>Qu'on vient de leur livrer les met en appétit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez la clameur qui là-bas retentit, </VERS>
<VERS>Ou plutôt cette voix bestiale qui beugle; </VERS>
<VERS>C'est le rugissement du fanatisme aveugle; </VERS>
<VERS>Le hurlement du monstre encore inassouvi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que, sous son pied-bot, notre peuple asservi </VERS>
<VERS>N'aura pas mis son front et plié son échine; </VERS>
<VERS>Tant que nous n'aurons pas, insensible machine, </VERS>
<VERS>Sans luttes, pour pâture à ses instincts étroits, </VERS>
<VERS>Abandonné, joyeux, le dernier de nos droits; </VERS>
<VERS>Tant que nous n'aurons pas, à son intolérance,</VERS>
<VERS>Sacrifié jusqu'au souvenir de la France;</VERS>
<VERS>Tant que notre foi sainte, à l'abri des lacets,</VERS>
<VERS>Gardera nos enfants, fiers, libres et Français;</VERS>
<VERS>Tant que par droit d'aînesse et par droit de conquête, </VERS>
<VERS>Notre race, chez soi, marchera haut la tête,</VERS>
<VERS>On entendra rugir le despote.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il lui faut</VERS>
<VERS>Notre asservissement, ou sinon... l'échafaud!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le drapeau anglais
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Regarde, me disait mon père, </VERS>
<VERS>Ce drapeau vaillamment porté; </VERS>
<VERS>Il a fait ton pays prospère, </VERS>
<VERS>Et respecte ta liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le drapeau de l'Angleterre; </VERS>
<VERS>Sans tache, sur le firmament,</VERS>
<VERS>Presque à tous les points de la terre </VERS>
<VERS>Il flotte glorieusement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, sur un huitième du globe </VERS>
<VERS>C'est l'étendard officiel;</VERS>
<VERS>Mais le coin d'azur qu'il dérobe </VERS>
<VERS>Nulle part n'obscurcit le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il brille sur tous les rivages;</VERS>
<VERS>Il a semé tous les progrès</VERS>
<VERS>Au bout des mers les plus sauvages </VERS>
<VERS>Comme aux plus lointaines forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissant partout sa fière empreinte, </VERS>
<VERS>Aux plus féroces nations</VERS>
<VERS>Il a porté la flamme sainte</VERS>
<VERS>De nos civilisations.</VERS>
<VERS>Devant l'esprit humain en marche </VERS>
<VERS>Mainte fois son pli rayonna, </VERS>
<VERS>Comme la colombe de l'arche, </VERS>
<VERS>Ou comme l'éclair du Sina.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps ce glorieux insigne </VERS>
<VERS>De notre gloire fut jaloux,</VERS>
<VERS>Comme s'il se fût cru seul digne </VERS>
<VERS>De marcher de pair avec nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec lui, dans bien des batailles, </VERS>
<VERS>Sur tous les points de l'univers, </VERS>
<VERS>Nous avons mesuré nos tailles </VERS>
<VERS>Avec des résultats divers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, notre bannière auguste </VERS>
<VERS>Devant lui dut se replier;</VERS>
<VERS>Mais alors s'il nous fut injuste, </VERS>
<VERS>Il a su le faire oublier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si maintenant son pli vibre </VERS>
<VERS>À nos remparts jadis gaulois, </VERS>
<VERS>C'est au moins sur un peuple libre </VERS>
<VERS>Qui n'a rien perdu de ses droits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oublions les jours de tempêtes;</VERS>
<VERS>Et, mon enfant, puisque aujourd'hui </VERS>
<VERS>Ce drapeau flotte sur nos têtes, </VERS>
<VERS>II faut s'incliner devant lui.</VERS>
<VERS>-	Mais, père, pardonnez si j'ose... </VERS>
<VERS>N'en est-il pas un autre, à nous?</VERS>
<VERS>-	Ah! celui-là, c'est autre chose: </VERS>
<VERS>Il faut le baiser à genoux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nos trois couleurs
</TITRE>
<AUTRE>
À mon fils
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Regarde, mon enfant, ce chiffon souverain</VERS>
<VERS>Qui mêle - avec l'azur du firmament serein - </VERS>
<VERS>Dans l'éclat radieux de son pli tricolore,</VERS>
<VERS>Aux rougeurs du couchant les blancheurs de l'aurore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces trois couleurs, drapant de leurs pures clartés </VERS>
<VERS>Trois principes féconds dans un seul reflétés, </VERS>
<VERS>C'est, insigne éternel de toute indépendance,</VERS>
<VERS>-	Chapeau bas, mon enfant! - le drapeau de la France!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute! ce drapeau n'a pas encor cent ans; </VERS>
<VERS>Et, sur nuls bataillons aux panaches flottants, </VERS>
<VERS>Se ruant noir de poudre au milieu des mêlées; </VERS>
<VERS>Sur nul rempart crachant les bombes par volées; </VERS>
<VERS>À nul mât d'artimon secouant sous les cieux </VERS>
<VERS>Le pavillon vainqueur d'un peuple ambitieux; </VERS>
<VERS>Sur la terre ou les flots, jamais l'âpre rafale,</VERS>
<VERS>-	Non, jamais, même aux jours de clameur triomphale, - </VERS>
<VERS>N'a déroulé de plis, aux yeux de l'univers, </VERS>
<VERS>Par des noms immortels plus noblement couverts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, il n'a pas cent ans. Quand l'humanité sainte,</VERS>
<VERS>-	Après avoir vidé plein sa coupe d'absinthe, -</VERS>
<VERS>Dans le trouble orgueilleux de sa maternité, </VERS>
<VERS>Sentit naître en son flanc la vierge Liberté, </VERS>
<VERS>Comme un astre porteur de consolants présages, </VERS>
<VERS>Il monta souriant à l'horizon des âges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les peuples, gouvernés en troupeaux de moutons, </VERS>
<VERS>Vers le progrès divin s'avançaient à tâtons; </VERS>
<VERS>La France monarchique, un soufflet sur la joue, </VERS>
<VERS>Ayant vu sa grandeur s'écrouler dans la boue, </VERS>
<VERS>Les bras levés au ciel, attendait en chemin </VERS>
<VERS>Le solennel moment du grand réveil humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le labarum nouveau dissipa les ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux monde frémit jusque dans ses vertèbres. </VERS>
<VERS>Écrasant du talon tous les nids de vautours, </VERS>
<VERS>Balayant d'un seul coup la Bastille et ses tours, </VERS>
<VERS>Le peuple se leva sombre et vengeur; la France, </VERS>
<VERS>Poussant aux quatre vents son cri de délivrance, </VERS>
<VERS>Ébranla pour toujours les trônes délabrés </VERS>
<VERS>Du retentissement des vieux pouvoirs sombrés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Épouvantés, les rois vont se liguer contre elle.</VERS>
<VERS>Ne crains rien, mon enfant, la France est immortelle! </VERS>
<VERS>Vois défiler là-bas tous ces joyeux conscrits, </VERS>
<VERS>Enfants de leur village ou gamins de Paris, </VERS>
<VERS>Sans vivres, sans souliers, chantant la Marseillaise; </VERS>
<VERS>Ils vont des temps nouveaux proclamer la genèse, </VERS>
<VERS>Et, sous le drapeau neuf, symbole de leurs droits, </VERS>
<VERS>Sauver la République en bousculant les rois!</VERS>
<VERS>Puis commence, géante, incroyable, inouïe, </VERS>
<VERS>Se déroulant aux yeux de l'Europe éblouie, </VERS>
<VERS>L'héroïque légende où l'univers entier </VERS>
<VERS>Au sublime haillon dut demander quartier.</VERS>
<VERS>Oui, ce haillon troué, mais que la gloire inonde, </VERS>
<VERS>A passé, mon enfant, sur le ventre du monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Incline-toi devant ses lambeaux vénérés!</VERS>
<VERS>Avec tout ton amour baise ses plis sacrés;</VERS>
<VERS>Car ce drapeau sans peur, digne des chants d'Homère, </VERS>
<VERS>Ce drapeau, mon enfant, c'est celui de ta mère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut vaincu, c'est vrai; plus tard la trahison </VERS>
<VERS>Déshonora son aigle et souilla son blason; </VERS>
<VERS>Mais lui, sans tache même au jour de la défaite, </VERS>
<VERS>Toujours fier, toujours pur, il brille encore au faîte </VERS>
<VERS>De tout ce que le siècle a produit de plus grand; </VERS>
<VERS>C'est l'emblème sacré, c'est le témoin flagrant </VERS>
<VERS>Des conquêtes du droit contre la tyrannie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô drapeau! si jamais un Français te renie,</VERS>
<VERS>Que dis-je? si la France, oubliant tes splendeurs, </VERS>
<VERS>Sous un autre guidon cherchait d'autres grandeurs, </VERS>
<VERS>Nous, ses enfants lointains, nous l'aimerions encore; </VERS>
<VERS>Mais, fidèles à toi, glorieux tricolore,</VERS>
<VERS>Nous te clouerions au mât comme un cher souvenir </VERS>
<VERS>Que nos vieillards viendraient saluer et bénir,</VERS>
<VERS>En tournant leurs regards vers un temps plus prospère.</VERS>
<VERS>Et toi, mon fils, toujours Français comme ton père, </VERS>
<VERS>Quand je ne serai plus, que tu seras plus vieux, </VERS>
<VERS>Oh! ne laisse jamais le lâche ou l'envieux </VERS>
<VERS>Flétrir ce défenseur de toute cause juste. </VERS>
<VERS>Et puis, ô mon enfant, si la bannière auguste </VERS>
<VERS>Devait cesser de luire au soleil canadien, </VERS>
<VERS>Sois son appui suprême et son dernier gardien!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sous la statue de Voltaire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceci, c'est donc Voltaire!</VERS>
<VERS>Oui, je reconnais là</VERS>
<VERS>Ce « sourire hideux » que Musset flagella.</VERS>
<VERS>Le bronze grandit l'homme et lui donne du torse; </VERS>
<VERS>Mais c'est bien là toujours la même lèvre torse, </VERS>
<VERS>Qui, de miel pour les rois - ô rictus exécré! - </VERS>
<VERS>Soixante ans insulta tout ce qui fut sacré, </VERS>
<VERS>Et dont, ô mon pays, sur ta sainte blessure, </VERS>
<VERS>Vint rejaillir un jour la lâche éclaboussure.</VERS>
<VERS>Donc te voilà, Voltaire! eh bien, lève un instant </VERS>
<VERS>La membrane qui bat sur cet oeil clignotant; </VERS>
<VERS>Dresse la tête, et puis laisse tomber le tome</VERS>
<VERS>Que tu tiens à la main. Bien! maintenant, grand homme,</VERS>
<VERS>De ta bouche détends un peu les plis amers, </VERS>
<VERS>Et regarde là-bas, au bout des vastes mers!</VERS>
<VERS>Vois-tu ces champs sans nombre où les moissons abondent? </VERS>
<VERS>Ce fleuve sillonné par des flottes que boudent</VERS>
<VERS>Les richesses des deux hémisphères? Vois-tu</VERS>
<VERS>Ce progrès qui, sortant de tout sentier battu,</VERS>
<VERS>Loin du pâle émeutier comme des cours serviles,</VERS>
<VERS>Défriche la forêt pour y fonder des villes?</VERS>
<VERS>Vois-tu ces bourgs nombreux et ces fières cités,</VERS>
<VERS>Ou fleurissent en paix toutes les libertés,</VERS>
<VERS>D'où les produits du sol et celui des usines </VERS>
<VERS>S'en vont alimenter les nations voisines,</VERS>
<VERS>Où tout un peuple enfin, généreux et vaillant, </VERS>
<VERS>Grandit, et sait encor prier en travaillant?</VERS>
<VERS>Tu vois tout, n'est-ce pas?</VERS>
<VERS>Très bien, regarde encore!</VERS>
<VERS>Plus loin! vois ce pays immense que décore</VERS>
<VERS>Un ciel fait pour nourrir des poitrines d'airains, </VERS>
<VERS>Sol auquel il ne faut que des bras et des reins</VERS>
<VERS>Pour que ses prés sans borne et ses plaines fécondes </VERS>
<VERS>Deviennent à jamais le grenier des deux mondes! </VERS>
<VERS>Enfin, vois tous ces grands territoires ouverts </VERS>
<VERS>Aux avatars futurs d'un nouvel univers, </VERS>
<VERS>Où serpente déjà la route colossale</VERS>
<VERS>Qu'avait rêvée un jour Cavelier de La Salle, </VERS>
<VERS>Empire qui, baigné par ses trois océans,</VERS>
<VERS>Peut embrasser l'Europe entre ses bras géants!</VERS>
<VERS>Et dis-moi maintenant, de ta voix satanique</VERS>
<VERS>Qui crut pouvoir flétrir par sa verve cynique, </VERS>
<VERS>Dans un libelle atroce, ignoble, révoltant,</VERS>
<VERS>L'héroïne que tout bon Français aime tant!</VERS>
<VERS>De ta voix qui, mêlant l'ironie à l'astuce,</VERS>
<VERS>Raillait la France afin de mieux flatter la Prusse, </VERS>
<VERS>Et qui savait si bien, ô galant troubadour,</VERS>
<VERS>En huant Jeanne d'Arc chanter la Pompadour! </VERS>
<VERS>Dis-moi, de cette voix tant de fois sacrilège,</VERS>
<VERS>Ce que valaient, pourtant quelques arpents de neige!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Épilogue
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
France
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand des antiques jougs l'humanité se lasse; </VERS>
<VERS>Quand il est quelque part un peuple à secourir; </VERS>
<VERS>Qui donc à l'horizon voyez-vous accourir?</VERS>
<VERS>À genoux, opprimés! c'est la France qui passe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans espoir et sans Dieu l'enfant de la forêt </VERS>
<VERS>Traîne-t-il sa misère à l'autre bout du monde, </VERS>
<VERS>Qui donc va lui verser la lumière féconde? </VERS>
<VERS>Nations, saluez! car la France apparaît!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'immense avenir resplendissante aurore,</VERS>
<VERS>Pour vous joindre en faisceau, peuples de l'univers, </VERS>
<VERS>Faut-il percer les monts ou rapprocher les mers, </VERS>
<VERS>Paladin du progrès, la France arrive encore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faut-il protéger l'humble, écraser Attila, </VERS>
<VERS>Relever qui succombe, abaisser qui s'élève, </VERS>
<VERS>Vaincre et civiliser par le livre ou le glaive, </VERS>
<VERS>Vaillant soldat du droit, la France est toujours là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La France est toujours là! Même au jour des naufrages, </VERS>
<VERS>Comme un phare sublime aux rayons éclatants, </VERS>
<VERS>Elle se dresse au bord des abîmes du temps,</VERS>
<VERS>De son flambeau superbe illuminant les âges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La France est toujours là! Semeur des jours nouveaux, </VERS>
<VERS>Elle va prodiguant la divine semence,</VERS>
<VERS>Laissant par derrière elle une traînée immense </VERS>
<VERS>D'exemples immortels et d'immortels travaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nobles rives du Rhône, et vous, bords de la Loire, </VERS>
<VERS>Tolbiac, Marignan, Cérisoles, Rocroy,</VERS>
<VERS>Denain, Ivey, Coutras, Bouvines, Fontenoy, </VERS>
<VERS>Dites-nous si le monde a connu plus de gloire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, ô Friedland, Ulm, Austerlitz, Eylau, </VERS>
<VERS>Lodi, Wagram, orgueil du drapeau tricolore, </VERS>
<VERS>Vous qui, malgré Sedan, éblouissez encore, </VERS>
<VERS>Dites-nous si l'histoire offre un plus fier tableau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>France, recueille-toi! France, l'heure est sacrée! </VERS>
<VERS>L'humanité n'est plus la lourde barque ancrée </VERS>
<VERS>Où les marins, croyant leurs labeurs achevés, </VERS>
<VERS>S'endormaient au soleil ou chantaient aux étoiles: </VERS>
<VERS>Désormais le vaisseau navigue à pleines voiles</VERS>
<VERS>Vers les grands horizons rêvés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Timorés, faites place! en arrière les lâches! </VERS>
<VERS>Voici pour les vaillants le jour des fières tâches. </VERS>
<VERS>Le dix-neuvième siècle est un vaste tournant </VERS>
<VERS>Où, presque épouvantés des étapes franchies,</VERS>
<VERS>Les peuples voient, au front des aubes rafraîchies, </VERS>
<VERS>Poindre l'avenir rayonnant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tout droit devant nous l'astre promis flamboie; </VERS>
<VERS>Jusqu'au fond du chenil où la routine aboie</VERS>
<VERS>Vont luire ses rayons si longtemps attendus.</VERS>
<VERS>Mais, hélas! face à face avec d'autres problèmes,</VERS>
<VERS>Que d'hommes vont encor, groupes mornes et blêmes, </VERS>
<VERS>S'entre-regarder éperdus !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme pour transformer il faut souvent dissoudre, </VERS>
<VERS>Le nouvel avatar aura des coups de foudre,</VERS>
<VERS>Des chocs inattendus; et, spectacle inouï,</VERS>
<VERS>Peut-être verra-t-on les nations sans nombre,</VERS>
<VERS>Qui se heurtaient naguère en trébuchant dans l'ombre, </VERS>
<VERS>Tâtonner le front ébloui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sera le sauveur? quel bras puissant et libre, </VERS>
<VERS>De l'immense bascule assurant l'équilibre, </VERS>
<VERS>Saura maintenir l'ordre en ce fatal milieu? </VERS>
<VERS>Quel timonier serein guidera le navire?</VERS>
<VERS>Quelle main forcera l'Europe qui chavire </VERS>
<VERS>À servir les desseins de Dieu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô France, c'est à toi qu'incombe ce grand rôle. </VERS>
<VERS>Ton nom a résonné de l'un à l'autre pôle;</VERS>
<VERS>Sous tous les cieux connus tes généreux enfants. </VERS>
<VERS>Fondant et délivrant par la croix ou l'épée, </VERS>
<VERS>Glorieux précurseurs d'une ère émancipée,</VERS>
<VERS>Se sont promenés triomphants.</VERS>
<VERS>Tes hauts faits ont rempli les annales humaines; </VERS>
<VERS>Des sciences, des arts les plus secrets domaines </VERS>
<VERS>À tes hardis chercheurs n'ont plus rien à céler; </VERS>
<VERS>Et si ton coeur palpite, et si ton front remue, </VERS>
<VERS>Troublée en son ennui, notre planète émue</VERS>
<VERS>Croit sentir son axe osciller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, ton passé fut beau; superbe est ton histoire; </VERS>
<VERS>Bien des siècles verront de ton ancienne gloire </VERS>
<VERS>Le socle à l'horizon du monde se dresser;</VERS>
<VERS>Tes fils ont éclipsé tous les héros d'Homère... </VERS>
<VERS>Mais tout cela n'est rien; c'est maintenant, ô mère! </VERS>
<VERS>Que ta tâche va commencer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu seras - et c'est Dieu lui-même qui t'y pousse - </VERS>
<VERS>La pacificatrice irrésistible et douce.</VERS>
<VERS>Tu prendras par la main la pauvre humanité </VERS>
<VERS>Trop longtemps asservie à la haine ou la crainte, </VERS>
<VERS>Et tu la sauveras par la concorde sainte,</VERS>
<VERS>Par la sainte fraternité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux sentiers belliqueux tu sus battre la marche, </VERS>
<VERS>France; sois maintenant la colombe de l'arche, </VERS>
<VERS>Porte à tous l'olivier, c'est là ta mission; </VERS>
<VERS>Calme, guéris, cimente, harmonise, illumine; </VERS>
<VERS>Et par un sceau d'amour scelle l'oeuvre divine</VERS>
<VERS>De la civilisation!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais pourras-tu suffire à cette tâche immense, </VERS>
<VERS>Patrie? Autour de toi les peuples en démence </VERS>
<VERS>N'entraveront-ils pas ton généreux élan?</VERS>
<VERS>Là-bas, aux bords du Rhin, le sabre du hulan </VERS>
<VERS>N'arrêtera-t-il pas ta poussée impuissante</VERS>
<VERS>Vers la terre promise où luit, incandescente, </VERS>
<VERS>L'aurore du progrès fraternel et fécond?</VERS>
<VERS>Te verra-t-on faiblir au bord du Rubicon?</VERS>
<VERS>Pour la première fois verrait-on, - ô souffrance! - </VERS>
<VERS>Les mots «vaincre ou mourir» t'intimider, ô France?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! quel que soit l'obstacle à franchir ou briser, </VERS>
<VERS>Ton bras sait entreprendre et ton coeur sait oser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En avant donc! courage! entre dans la carrière; </VERS>
<VERS>Laisse les indécis regarder en arrière!</VERS>
<VERS>Toi, marche sans pâlir tout droit vers le grand but. </VERS>
<VERS>Pour le bonheur commun chacun son attribut : </VERS>
<VERS>Le tien, c'est d'affermir la nef européenne, </VERS>
<VERS>De retrouver l'Éden, de combler la Jéhenne, </VERS>
<VERS>De cimenter la paix entre tous les pouvoirs, </VERS>
<VERS>D'équilibrer partout les droits et les devoirs, </VERS>
<VERS>Aux rayons du progrès d'ouvrir toutes les caves, </VERS>
<VERS>D'apprivoiser les loups qui rodent les yeux caves, </VERS>
<VERS>Et, vers les grands sommets, dans les pures clartés </VERS>
<VERS>Que verse le soleil des saintes libertés,</VERS>
<VERS>- Sommets où l'avenir a taillé son domaine, - </VERS>
<VERS>De diriger enfin la caravane humaine.</VERS>
<VERS>Oh! la tâche est bien rude, et grave est le danger. </VERS>
<VERS>Je le sens, tu verras contre toi s'insurger </VERS>
<VERS>Avec les carnassiers leurs victimes sans nombre, </VERS>
<VERS>Les aveugles du jour et les hydres de l'ombre; </VERS>
<VERS>Tu verras contre toi combattre au premier rang </VERS>
<VERS>L'esclave armé qui sert de rempart au tyran.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lutte sera trop inégale peut-être.</VERS>
<VERS>Sous l'effort combiné du despote et du reître, </VERS>
<VERS>Peut-être verras-tu s'éclipser ton grand nom,</VERS>
<VERS>Et s'effondrer au choc ta puissance... Mais non! </VERS>
<VERS>Tu sauras museler cette meute hagarde.</VERS>
<VERS>Marche sous l'oeil de Dieu qui là-haut te regarde; </VERS>
<VERS>Va vers ta destinée à n'importe quel prix; </VERS>
<VERS>Subis ta sainte loi: civilise... ou péris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, péris, s'il le faut, - pardonne à ce mot sombre! - </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un grand navire incendié qui sombre, </VERS>
<VERS>Ou plutôt comme l'astre immense qui s'éteint, </VERS>
<VERS>Le soir, dans les brasiers de l'horizon lointain, </VERS>
<VERS>Drapé dans les replis d'une pourpre sanglante, </VERS>
<VERS>Et qui, longtemps après que sa masse aveuglante </VERS>
<VERS>S'est engloutie au loin dans les cieux entr'ouverts, </VERS>
<VERS>De ses rayons mourants dore encor l'univers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis si les hiboux disaient: -La France est morte! </VERS>
<VERS>On entendrait là-bas, de leur voix mâle et forte, </VERS>
<VERS>Nos enfants, relevant le drapeau des grands jours, </VERS>
<VERS>Crier au monde entier: -La France vit toujours !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>