<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Le livre de Jade</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Judith Gautier </AUTEUR>
<DATE> 1867 </DATE>




<AUTRE>
LES AMOUREUX
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
  LA FEUILLE DE SAULE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tchan-Tiou-Lin._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La jeune femme qui rêve accoudée à sa</VERS>
<VERS>  fenêtre, je ne l'aime pas à cause de la</VERS>
<VERS>  maison somptueuse qu'elle possède au bord</VERS>
<VERS>  du Fleuve Jaune;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais je l'aime parce qu'elle a laissé tomber</VERS>
<VERS>  à l'eau une petite feuille de saule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je n'aime pas la brise de l'est parce qu'elle</VERS>
<VERS>  m'apporte le parfum des pêchers en fleurs qui</VERS>
<VERS>  blanchissent la Montagne Orientale;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais je l'aime parce qu'elle a poussé du</VERS>
<VERS>  côté de mon bateau la petite feuille de saule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et la petite feuille de saule, je ne l'aime</VERS>
<VERS>  pas parce qu'elle me rappelle le tendre</VERS>
<VERS>  printemps qui vient de refleurir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais je l'aime parce que la jeune femme a</VERS>
<VERS>  écrit un nom dessus avec la pointe de son</VERS>
<VERS>  aiguille à broder, et que ce nom, c'est le</VERS>
<VERS>  mien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  L'OMBRE DES FEUILLES D'ORANGER
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tin-Tun-Ling._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La jeune fille qui travaille tout le jour dans</VERS>
<VERS>  sa chambre solitaire est doucement émue</VERS>
<VERS>  si elle entend tout à coup le son d'une flûte</VERS>
<VERS>  de jade;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et elle s'imagine qu'elle entend la voix</VERS>
<VERS>  d'un jeune garçon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  A travers le papier des fenêtres, l'ombre</VERS>
<VERS>  des feuilles d'oranger vient s'asseoir sur ses</VERS>
<VERS>  genoux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et elle s'imagine que quelqu'un a déchiré</VERS>
<VERS>  sa robe de soie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  AU BORD DE LA RIVIÈRE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Des jeunes filles se sont approchées de la</VERS>
<VERS>  rivière; elles s'enfoncent dans les touffes</VERS>
<VERS>  de nénuphars.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  On ne les voit pas, mais on les entend rire,</VERS>
<VERS>  et le vent se parfume en traversant leurs</VERS>
<VERS>  vêtements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Un jeune homme à cheval passe au bord de</VERS>
<VERS>  la rivière, tout près des jeunes filles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  L'une d'elles a senti son cœur battre et son</VERS>
<VERS>  visage a changé de couleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais les touffes de nénuphars l'enveloppent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  L'ÉPOUSE VERTUEUSE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tchang-Tsi._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Tu m'offres deux perles brillantes; bien</VERS>
<VERS>  que je détourne la tête, mon cœur pâlit</VERS>
<VERS>  et s'émeut malgré moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Un instant je les pose sur ma robe, ces</VERS>
<VERS>  deux perles claires; la soie rouge leur donne</VERS>
<VERS>  des reflets rosés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Que ne t'ai-je connu avant d'être mariée!</VERS>
<VERS>  Mais éloigne-toi de moi, car j'appartiens à un</VERS>
<VERS>  époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Au bord de mes cils, voici deux larmes</VERS>
<VERS>  tremblantes; ce sont tes perles que je te</VERS>
<VERS>  rends.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LA FLEUR DE PÊCHER
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tse-Tié._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai cueilli une petite fleur de pêcher et je</VERS>
<VERS>  l'ai apportée à la jeune femme qui a les</VERS>
<VERS>  lèvres plus roses que les petites fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai pris une hirondelle noire et je l'ai</VERS>
<VERS>  donnée à la jeune femme dont les sourcils</VERS>
<VERS>  ressemblent aux deux ailes d'une hirondelle noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le lendemain la fleur était fanée, et l'oiseau</VERS>
<VERS>  s'était échappé par la fenêtre du côté de la</VERS>
<VERS>  Montagne Bleue où habite le Génie des fleurs</VERS>
<VERS>  de pêcher;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais les lèvres de la jeune femme étaient</VERS>
<VERS>  toujours aussi roses, et les ailes noires de ses</VERS>
<VERS>  yeux ne s'étaient pas envolées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  L'EMPEREUR
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Sur un trône d'or neuf, le Fils du Ciel,</VERS>
<VERS>  éblouissant de pierreries, est assis au</VERS>
<VERS>  milieu des Mandarins; il semble un soleil</VERS>
<VERS>  environné d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les Mandarins parlent gravement de graves</VERS>
<VERS>  choses; mais la pensée de l'Empereur s'est</VERS>
<VERS>  enfuie par la fenêtre ouverte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Dans son pavillon de porcelaine, comme</VERS>
<VERS>  une fleur éclatante entourée de feuillage,</VERS>
<VERS>  l'Impératrice est assise au milieu de ses femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Elle songe que son bien-aimé demeure trop</VERS>
<VERS>  longtemps au conseil, et, avec ennui, elle</VERS>
<VERS>  agite son éventail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Une bouffée de parfums caresse le visage</VERS>
<VERS>  de l'Empereur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Ma bien-aimée d'un coup de son éventail</VERS>
<VERS>  m'envoie le parfum de sa bouche;» et</VERS>
<VERS>  l'Empereur, tout rayonnant de pierreries,</VERS>
<VERS>  marche vers le pavillon de porcelaine,</VERS>
<VERS>  laissant se regarder en silence les Mandarins</VERS>
<VERS>  étonnés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE PÊCHEUR
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Tai-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La terre a bu la neige et voici que l'on</VERS>
<VERS>  revoit les fleurs de prunier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les feuilles de saule ressemblent à de l'or</VERS>
<VERS>  neuf et le lac est pareil à un lac d'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  C'est le moment où les papillons poudrés</VERS>
<VERS>  de soufre appuient leurs têtes veloutées sur le</VERS>
<VERS>  cœur des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le pêcheur, de son bateau immobile, jette</VERS>
<VERS>  ses filets qui brisent la surface de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il pense à celle qui reste à la maison</VERS>
<VERS>  comme l'hirondelle dans son nid, à celle qu'il</VERS>
<VERS>  va bientôt aller revoir en lui portant la</VERS>
<VERS>  nourriture, comme le mâle de l'hirondelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  CHANT DES OISEAUX, LE SOIR
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Au milieu du vent frais les oiseaux</VERS>
<VERS>  chantent gaiement sur les branches</VERS>
<VERS>  transversales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Derrière les treillages de sa fenêtre, une</VERS>
<VERS>  jeune femme qui brode des fleurs brillantes</VERS>
<VERS>  sur une étoffe de soie écoute les oiseaux</VERS>
<VERS>  s'appeler joyeusement dans les arbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Elle relève sa tête et laisse tomber ses bras;</VERS>
<VERS>  sa pensée est partie vers celui qui est loin</VERS>
<VERS>  depuis longtemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Les oiseaux savent se retrouver dans le</VERS>
<VERS>  feuillage; mais les larmes qui tombent des</VERS>
<VERS>  yeux des jeunes femmes comme la pluie</VERS>
<VERS>  d'orage ne rappellent pas les absents.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Elle relève ses bras et laisse tomber sa tête</VERS>
<VERS>  sur son ouvrage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Je vais broder une pièce de vers parmi</VERS>
<VERS>  les fleurs de la robe que je lui destine, et</VERS>
<VERS>  peut-être les caractères lui diront-ils de</VERS>
<VERS>  revenir.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LES PERLES DE JADE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tchan-Tiou-Lin._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai vu passer la première épouse du grand</VERS>
<VERS>  Mandarin Lo-Wang-Li; elle se promenait</VERS>
<VERS>  à cheval près du lac, dans l'allée où la lune</VERS>
<VERS>  blanchit les feuilles de saule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  En se promenant elle a laissé tomber de</VERS>
<VERS>  son cou quelques perles de jade; un homme</VERS>
<VERS>  qui se trouvait là les a ramassées et s'est</VERS>
<VERS>  enfui très-joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais moi, je n'ai pas ramassé de perles,</VERS>
<VERS>  parce que je regardais seulement le beau</VERS>
<VERS>  visage de la jeune femme, plus blanc que la lune</VERS>
<VERS>  dans les feuilles de saule, et je m'en suis allé</VERS>
<VERS>  en pleurant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  LA FEUILLE SUR L'EAU
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tché-Tsi._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le vent a décroché une feuille de saule; elle</VERS>
<VERS>  est tombée légèrement dans le lac et s'est</VERS>
<VERS>  éloignée, balancée par les vagues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le temps a effacé de mon cœur un souvenir,</VERS>
<VERS>  un souvenir qui s'est lentement effacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Étendu au bord de l'eau, je regarde</VERS>
<VERS>  tristement la feuille de saule qui voyage loin de</VERS>
<VERS>  l'arbre penché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Car depuis que j'ai oublié celle que</VERS>
<VERS>  j'aimais, je rêve tout le jour, tristement étendu</VERS>
<VERS>  au bord de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et mes yeux suivent toujours la feuille de</VERS>
<VERS>  saule, et maintenant elle est revenue sous</VERS>
<VERS>  l'arbre, et je pense que dans mon cœur le</VERS>
<VERS>  souvenir ne s'est jamais effacé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  SUR LE FLEUVE TCHOU
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Mon bateau glisse rapidement sur le fleuve,</VERS>
<VERS>  et je regarde dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Au-dessus est le grand ciel, où se promènent</VERS>
<VERS>  les nuages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le ciel est aussi dans le fleuve; quand un</VERS>
<VERS>  nuage passe sur la lune, je le vois passer dans</VERS>
<VERS>  l'eau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et je crois que mon bateau glisse sur le</VERS>
<VERS>  ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Alors je songe que ma bien-aimée se reflète</VERS>
<VERS>  ainsi dans mon cœur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE MAUVAIS CHEMIN
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tse-Tié._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai vu un chemin doucement obscurci par</VERS>
<VERS>  les grands arbres, un chemin bordé de</VERS>
<VERS>  buissons en fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mes yeux ont pénétré sous l'ombre verte</VERS>
<VERS>  et se sont promenés longuement dans le</VERS>
<VERS>  chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais à quoi bon prendre cette route? Elle</VERS>
<VERS>  ne conduit pas à la demeure de celle que</VERS>
<VERS>  j'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand ma bien-aimée est venue au monde,</VERS>
<VERS>  on a enfermé ses petits pieds dans des boîtes</VERS>
<VERS>  de fer; et ma bien-aimée ne se promène</VERS>
<VERS>  jamais dans les chemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand elle est venue au monde, on a</VERS>
<VERS>  enfermé son cœur dans une boîte de fer; et celle</VERS>
<VERS>  que j'aime ne m'aimera jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  UN JEUNE POËTE PENSE A SA BIEN-AIMÉE.

  Qui habite de l'autre côté du fleuve.
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sao-Nan._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La lune monte vers le cœur du ciel</VERS>
<VERS>  nocturne et s'y repose amoureusement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Sur le lac lentement remué, la brise du</VERS>
<VERS>  soir passe, passe, repasse en baisant l'eau</VERS>
<VERS>  heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Oh! quel accord serein résulte de l'union</VERS>
<VERS>  des choses qui sont faites pour s'unir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais les choses qui sont faites pour s'unir</VERS>
<VERS>  s'unissent rarement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  L'ÉVENTAIL
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tan-Jo-Su._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La nouvelle épouse est assise dans la</VERS>
<VERS>  Chambre Parfumée, où l'époux est entré la</VERS>
<VERS>  veille pour la première fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Elle tient à la main son éventail où sont</VERS>
<VERS>  écrits ces caractères: «Quand l'air est</VERS>
<VERS>  étouffant et le vent immobile, on m'aime et l'on</VERS>
<VERS>  me demande la fraîcheur; mais quand le vent</VERS>
<VERS>  se lève et quand l'air devient froid, on me</VERS>
<VERS>  dédaigne et l'on m'oublie.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  En lisant ces caractères, la jeune femme</VERS>
<VERS>  songe à son époux, et déjà des pensées tristes</VERS>
<VERS>  l'enveloppent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Le cœur de mon époux est maintenant</VERS>
<VERS>  jeune et brûlant; mon époux vient près de</VERS>
<VERS>  moi pour rafraîchir son cœur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Mais lorsque son cœur sera froid et</VERS>
<VERS>  tranquille, il me dédaignera peut-être et</VERS>
<VERS>  m'oubliera.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  A LA PLUS BELLE FEMME

  Du Bateau des Fleurs
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tché-Tsi._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Je t'ai chanté des chansons en m'accompagnant</VERS>
<VERS>  de ma flûte d'ébène, des chansons</VERS>
<VERS>  où je te racontais ma tristesse; mais tu ne m'as</VERS>
<VERS>  pas écouté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai composé des vers où je célébrais ta</VERS>
<VERS>  beauté; mais en balançant la tête tu as jeté</VERS>
<VERS>  dans l'eau les feuilles glorieuses où j'avais</VERS>
<VERS>  tracé des caractères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Alors je t'ai donné un gros saphir, un</VERS>
<VERS>  saphir pareil au ciel nocturne, et, en échange</VERS>
<VERS>  du saphir obscur, tu m'as montré les petites</VERS>
<VERS>  perles de ta bouche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  LA MAISON DANS LE CŒUR
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Les flammes cruelles ont dévoré</VERS>
<VERS>  entièrement la maison où je suis né.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Alors je me suis embarqué sur un vaisseau</VERS>
<VERS>  tout doré, pour distraire mon chagrin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai pris ma flûte sculptée, et j'ai dit une</VERS>
<VERS>  chanson à la lune; mais j'ai attristé la lune,</VERS>
<VERS>  qui s'est voilée d'un nuage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je me suis retourné vers la montagne, mais</VERS>
<VERS>  elle ne m'a rien inspiré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il me semblait que toutes les joies de mon</VERS>
<VERS>  enfance étaient brûlées dans ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai eu envie de mourir, et je me suis</VERS>
<VERS>  penché sur la mer. A ce moment, une femme</VERS>
<VERS>  passait dans une barque; j'ai cru voir la lune</VERS>
<VERS>  se reflétant dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Si Elle voulait, je me rebâtirais une maison</VERS>
<VERS>  dans son cœur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  SUR LES BALANCEMENTS D'UN NAVIRE

  Vu de la province de l'Ouest
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sou-Tong-Po._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Une vapeur bleue l'enveloppe comme une</VERS>
<VERS>  gaze légère, et une dentelle d'écume</VERS>
<VERS>  l'entoure, semblable à un rang de dents</VERS>
<VERS>  blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le soleil lentement s'élève en souriant à la</VERS>
<VERS>  mer, et la mer semble une grande étoffe de</VERS>
<VERS>  soie brodée d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les poissons viennent souffler à la surface</VERS>
<VERS>  des globules qui sont autant de perles</VERS>
<VERS>  brillantes, et les flots clairs bercent doucement</VERS>
<VERS>  le Bateau des Fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mon cœur se tord de douleur en le voyant</VERS>
<VERS>  si éloigné de moi et retenu au rivage par une</VERS>
<VERS>  corde de soie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Car c'est là que fleurissent les fleurs les</VERS>
<VERS>  plus éclatantes, c'est là que le vent est</VERS>
<VERS>  parfumé et que demeure le printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je vais chanter une chanson en vers,</VERS>
<VERS>  marquant la mesure avec mon éventail, et la</VERS>
<VERS>  première hirondelle qui passera, je la prierai</VERS>
<VERS>  d'emporter là-bas ma chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et je vais jeter dans la mer une fleur que</VERS>
<VERS>  le vent poussera jusqu'au navire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  La petite fleur, quoique morte, danse</VERS>
<VERS>  légèrement sur l'eau; mais moi je chante avec</VERS>
<VERS>  l'âme désolée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
  LA LUNE
</AUTRE>


<AUTRE>
  [Illustration: chin002]
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
  LE FLEUVE PAISIBLE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Than-Jo-Su._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Tant qu'un homme reste sur la terre, il</VERS>
<VERS>  voit la Lune toujours pure et brillante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Comme un fleuve paisible suit son cours,</VERS>
<VERS>  chaque jour elle traverse le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Jamais on ne la voit s'arrêter ni revenir en</VERS>
<VERS>  arrière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais l'homme a des pensées brèves et vagabondes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  LE CLAIR DE LUNE DANS LA MER
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Su-Tchon._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La pleine Lune vient de sortir de l'eau. La</VERS>
<VERS>  mer ressemble à un grand plateau d'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Sur un bateau quelques amis boivent des</VERS>
<VERS>  tasses de vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  En regardant les petits nuages qui se</VERS>
<VERS>  balancent sur la montagne, éclairés par la Lune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quelques-uns disent que ce sont les femmes</VERS>
<VERS>  de l'Empereur qui se promènent vêtues de</VERS>
<VERS>  blanc;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et d'autres prétendent que c'est une nuée</VERS>
<VERS>  de cygnes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  L'ESCALIER DE JADE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Sous la douce clarté de la pleine Lune,</VERS>
<VERS>  l'impératrice remonte son escalier de jade,</VERS>
<VERS>  tout brillant de rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le bas de la robe baise doucement le bord</VERS>
<VERS>  des marches; le satin blanc et le jade se</VERS>
<VERS>  ressemblent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le clair de Lune a envahi l'appartement de</VERS>
<VERS>  l'impératrice; en passant la porte, elle est</VERS>
<VERS>  tout éblouie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Car, devant la fenêtre, sur le rideau brodé</VERS>
<VERS>  de perles de cristal, on croirait voir une</VERS>
<VERS>  société de diamants qui se disputent la lumière;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et, sur le parquet de bois pâle, on dirait</VERS>
<VERS>  une ronde d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  UN POËTE REGARDE LA LUNE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tan-Jo-Su._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  De mon jardin j'entends chanter une femme,</VERS>
<VERS>  mais malgré moi je regarde la Lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je n'ai jamais pensé à rencontrer la femme</VERS>
<VERS>  qui chante dans le jardin voisin; mon regard</VERS>
<VERS>  suit toujours la Lune dans le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je crois que la Lune me regarde aussi, car</VERS>
<VERS>  un long rayon d'argent arrive jusqu'à mes</VERS>
<VERS>  yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les chauves-souris le traversent de temps</VERS>
<VERS>  en temps et me font brusquement baisser les</VERS>
<VERS>  paupières; mais lorsque je les relève, je vois</VERS>
<VERS>  le regard d'argent toujours dardé sur moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  La Lune se mire dans les yeux des poëtes</VERS>
<VERS>  comme dans les écailles brillantes des</VERS>
<VERS>  dragons, ces poëtes de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  SUR LA RIVIÈRE BORDÉE DE FLEURS
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tan-Jo-Su._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Un seul nuage se promène dans le ciel;</VERS>
<VERS>  ma barque est seule sur le fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais voici la Lune qui se lève dans le</VERS>
<VERS>  ciel et dans le fleuve;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le nuage est moins sombre, et moi je</VERS>
<VERS>  suis moins triste dans ma barque solitaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  PROMENADE LE SOIR DANS LA PRAIRIE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le soleil d'automne a traversé la prairie en</VERS>
<VERS>  venant de l'est; maintenant il glisse</VERS>
<VERS>  derrière la grande montagne de l'ouest.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il reste une lueur dans le ciel; sans doute</VERS>
<VERS>  le jour se lève de l'autre côté de la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les arbres sont couverts de rouille, et</VERS>
<VERS>  le vent froid du soir décroche les dernières</VERS>
<VERS>  feuilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Une cigogne veuve regagne son nid solitaire,</VERS>
<VERS>  tristement et lentement, comme si elle</VERS>
<VERS>  espérait encore voir revenir celui qui ne</VERS>
<VERS>  reviendra plus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et les corbeaux font un grand bruit autour</VERS>
<VERS>  des arbres, pendant que la Lune commence</VERS>
<VERS>  à s'allumer pour la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  AU BORD DU PETIT LAC
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tan-Jo-Su._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le petit lac s'enfuit poursuivi par le vent,</VERS>
<VERS>  mais bientôt il revient sur ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les poissons sautent par moment hors de</VERS>
<VERS>  l'eau: on croirait que ce sont les nénuphars</VERS>
<VERS>  qui s'épanouissent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  La Lune, adoucie par les nuages, se fait un</VERS>
<VERS>  chemin à travers les branches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et la gelée blanche change en perles les</VERS>
<VERS>  diamants de la rosée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  PRÈS DE L'EMBOUCHURE DU FLEUVE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Les petites vagues brillent au clair de Lune</VERS>
<VERS>  qui change en argent le vert limpide de</VERS>
<VERS>  l'eau; et l'on croirait voir mille poissons</VERS>
<VERS>  courir vers la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je suis seul dans mon bateau qui glisse le</VERS>
<VERS>  long du rivage; quelquefois j'effleure l'eau</VERS>
<VERS>  avec mes rames; la nuit et la solitude me</VERS>
<VERS>  remplissent le cœur de tristesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais voici une touffe de nénuphars avec</VERS>
<VERS>  ses fleurs semblables à de grosses perles; je</VERS>
<VERS>  les caresse doucement de mes rames.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le frémissement des feuilles murmure avec</VERS>
<VERS>  tendresse, et les fleurs, inclinant leurs petites</VERS>
<VERS>  têtes blanches, ont l'air de me parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les nénuphars veulent me consoler; mais</VERS>
<VERS>  déjà, en les voyant, j'avais oublié ma tristesse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  UNE FEMME DEVANT SON MIROIR
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tan-Jo-Su._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Assise devant son miroir, elle regarde le</VERS>
<VERS>  clair de Lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le store baissé entrecoupe la lumière; dans</VERS>
<VERS>  la chambre on croirait voir du jade brisé en</VERS>
<VERS>  mille morceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Au lieu de peigner ses cheveux, elle relève</VERS>
<VERS>  le store en fils de bambou, et le clair de Lune</VERS>
<VERS>  apparaît plus brillant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Comme une femme vêtue de soie qui laisse</VERS>
<VERS>  tomber sa robe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
  L'AUTOMNE
</AUTRE>


<AUTRE>
  [Illustration: chin003]
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
  LES CHEVEUX BLANCS
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tin-Tun-Ling._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Les sauterelles vertes poussent en même</VERS>
<VERS>  temps que le blé; ainsi, dans la belle</VERS>
<VERS>  saison, les jeunes gens boivent et folâtrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais ceux dont l'esprit s'élève deviennent</VERS>
<VERS>  bientôt tristes, car les nuages noirs se</VERS>
<VERS>  balancent à moitié chemin du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les hirondelles noires s'en vont; les cigognes</VERS>
<VERS>  blanches arrivent; ainsi les cheveux blancs</VERS>
<VERS>  suivent les cheveux noirs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et c'est une règle unique sur toute la terre,</VERS>
<VERS>  comme il n'y a qu'une lune dans le ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE CORMORAN
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sou-Tong-Po._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Solitaire et immobile, le cormoran</VERS>
<VERS>  d'automne médite au bord du fleuve, et son</VERS>
<VERS>  œil rond suit la marche de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Si quelquefois un homme se promène sur</VERS>
<VERS>  le rivage, le cormoran s'éloigne lentement en</VERS>
<VERS>  balançant la tête;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais, derrière les feuilles, il guette le</VERS>
<VERS>  départ du promeneur, car il aspire à voir encore</VERS>
<VERS>  les ondulations du courant monotone;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et, la nuit, lorsque la lune brille sur les</VERS>
<VERS>  vagues, le cormoran médite, un pied dans</VERS>
<VERS>  l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Ainsi l'homme qui a dans le cœur un grand</VERS>
<VERS>  amour suit toujours les ondulations d'une</VERS>
<VERS>  même pensée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  PENDANT QUE JE CHANTAIS LA NATURE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Assis dans mon pavillon du bord de l'eau,</VERS>
<VERS>  j'ai regardé la beauté du temps; le soleil</VERS>
<VERS>  marchait lentement vers l'occident au travers</VERS>
<VERS>  du ciel limpide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les navires se balançaient sur l'eau, plus</VERS>
<VERS>  légers que des oiseaux sur les branches, et</VERS>
<VERS>  le soleil d'automne versait de l'or dans la</VERS>
<VERS>  mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai pris mon pinceau, et, penché sur le</VERS>
<VERS>  papier, j'ai tracé des caractères semblables à des</VERS>
<VERS>  cheveux noirs qu'une femme lisse avec la</VERS>
<VERS>  main;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et, sous le soleil d'or, j'ai chanté la beauté</VERS>
<VERS>  du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Au dernier vers, j'ai relevé la tête; alors</VERS>
<VERS>  j'ai vu que la pluie tombait dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE SOIR D'AUTOMNE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tché-Tsi._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La vapeur bleue de l'automne s'étend sur</VERS>
<VERS>  le fleuve; les petites herbes sont</VERS>
<VERS>  couvertes de gelée blanche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Comme si un sculpteur avait laissé tomber</VERS>
<VERS>  sur elles de la poussière de jade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les fleurs n'ont déjà plus de parfums; le</VERS>
<VERS>  vent du nord va les faire tomber, et bientôt</VERS>
<VERS>  les nénuphars navigueront sur le fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Ma lampe s'est éteinte d'elle-même, la</VERS>
<VERS>  soirée est finie, je vais aller me coucher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  L'automne est bien long dans mon cœur,</VERS>
<VERS>  et les larmes que j'essuie sur mon visage se</VERS>
<VERS>  renouvellent toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand donc le soleil du mariage</VERS>
<VERS>  viendra-t-il sécher mes larmes?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  PENSÉES D'AUTOMNE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Voici les tristes pluies; on dirait que le</VERS>
<VERS>  ciel pleure le départ du beau temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  L'ennui couvre l'esprit comme un voile de</VERS>
<VERS>  nuages, et nous restons tristement assis à</VERS>
<VERS>  l'intérieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  C'est le moment de laisser tomber sur le</VERS>
<VERS>  papier la poésie amassée pendant l'été; ainsi,</VERS>
<VERS>  des arbres, les fleurs mûres tombent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Allons, je tremperai mes lèvres dans ma</VERS>
<VERS>  tasse chaque fois que j'imbiberai mon</VERS>
<VERS>  pinceau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et je ne laisserai pas ma rêverie s'en aller,</VERS>
<VERS>  semblable à un filet de fumée, car le temps</VERS>
<VERS>  s'envole plus vite que l'hirondelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE CŒUR TRISTE AU SOLEIL
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Su-Tchon._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le vent d'automne arrache les feuilles des</VERS>
<VERS>  arbres et les disperse sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je les regarde s'envoler sans regret, car seul</VERS>
<VERS>  je les ai vues venir, et seul je les vois partir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  La tristesse projette son ombre sur mon</VERS>
<VERS>  cœur, comme les hautes montagnes font la</VERS>
<VERS>  nuit dans la vallée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les souffles d'hiver changent l'eau en pierre</VERS>
<VERS>  brillante; mais au premier regard de l'été elle</VERS>
<VERS>  redeviendra cascade joyeuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand l'été sera de retour, j'irai m'asseoir</VERS>
<VERS>  sur la plus haute roche, pour voir si le soleil</VERS>
<VERS>  fera fondre mon cœur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  PENSÉE ÉCRITE SUR LA GELÉE BLANCHE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Haon-Ti._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La gelée blanche recouvre entièrement les</VERS>
<VERS>  arbustes; ils ressemblent aux visages poudrés</VERS>
<VERS>  des femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je les regarde de ma fenêtre, et je pense</VERS>
<VERS>  que l'homme, sans les femmes, est comme</VERS>
<VERS>  une fleur dépouillée de feuillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et pour chasser la tristesse amère qui</VERS>
<VERS>  m'envahit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Avec mon souffle, j'écris ma pensée sur la</VERS>
<VERS>  gelée blanche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  TRISTESSE DU LABOUREUR
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sou-Tong-Po._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La neige est descendue légèrement sur la</VERS>
<VERS>  terre, comme une nuée de papillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le laboureur a posé sa bêche, et il lui</VERS>
<VERS>  semble que des fils invisibles serrent son</VERS>
<VERS>  cœur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il est triste, car la terre était son amie, et</VERS>
<VERS>  lorsqu'il se penchait sur elle pour lui confier</VERS>
<VERS>  la graine pleine d'espérance, il lui donnait</VERS>
<VERS>  aussi ses pensées secrètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et plus tard, lorsque la graine avait germé,</VERS>
<VERS>  il retrouvait ses pensées tout en fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et maintenant la terre se cache sous un</VERS>
<VERS>  voile de neige.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE PAVILLON DU JEUNE ROI
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Ouan-Po._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le jeune roi de Teng habitait près du grand</VERS>
<VERS>  fleuve un pavillon gracieusement découpé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le roi était vêtu de satin, et des ornements</VERS>
<VERS>  de jade se balançaient à sa ceinture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais maintenant les robes de satin dorment</VERS>
<VERS>  dans des coffres d'ébène et les ornements</VERS>
<VERS>  de jade sont immobiles; on ne voit</VERS>
<VERS>  plus entrer dans le pavillon que les vapeurs</VERS>
<VERS>  bleues du matin et la pluie qui pleure le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les nuages roulent dans le ciel, noircissant</VERS>
<VERS>  l'eau limpide; car le roi est parti. Ainsi la</VERS>
<VERS>  lune traverse le ciel et disparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et les automnes se suivent tristement. Où</VERS>
<VERS>  donc le roi est-il allé? Autrefois il admirait</VERS>
<VERS>  le fleuve; l'eau vibrante n'a pas gardé le</VERS>
<VERS>  reflet de ses yeux, et lui, maintenant, garde-t-il</VERS>
<VERS>  le souvenir du fleuve?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LES PETITES FLEURS SE MOQUENT

  DES GRAVES SAPINS
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tin-Tun-Ling._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Sur le haut de la montagne, les sapins</VERS>
<VERS>  demeurent sérieux et hérissés; au bas de</VERS>
<VERS>  la montagne, les fleurs éclatantes s'étalent</VERS>
<VERS>  sur l'herbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  En comparant leurs fraîches robes aux vêtements</VERS>
<VERS>  sombres des sapins, les petites fleurs</VERS>
<VERS>  se mettent à rire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et les papillons légers se mêlent à leur</VERS>
<VERS>  gaieté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais, un matin d'automne, j'ai regardé la</VERS>
<VERS>  montagne: les sapins, tout habillés de blanc,</VERS>
<VERS>  étaient là, graves et rêveurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai eu beau chercher au bas de la montagne,</VERS>
<VERS>  je n'ai pas vu les petites fleurs moqueuses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  PAR UN TEMPS TIÈDE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Ouan-Tchan-Lin._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Les jeunes filles d'autrefois sont assises dans</VERS>
<VERS>  le bosquet fleuri et parlent bas entre elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «On prétend que nous sommes vieilles et</VERS>
<VERS>  que nos cheveux sont blancs; on dit aussi</VERS>
<VERS>  que notre visage n'est plus resplendissant</VERS>
<VERS>  comme la lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Qu'en savons-nous? C'est peut-être une</VERS>
<VERS>  médisance; on ne peut pas se voir soi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Qui nous dit que l'hiver n'est pas de</VERS>
<VERS>  l'autre côté du miroir, obscurcissant nos</VERS>
<VERS>  traits et couvrant de gelée blanche nos</VERS>
<VERS>  chevelures?»*</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE SOUCI D'UNE JEUNE FILLE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Han-Ou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La lune éclaire la cour intérieure, je passe</VERS>
<VERS>  la tête par ma fenêtre et je regarde les</VERS>
<VERS>  marches de l'escalier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je vois le reflet du feuillage et aussi</VERS>
<VERS>  l'ombre agitée de la balançoire que le vent</VERS>
<VERS>  secoue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je rentre et je me couche dans mon lit</VERS>
<VERS>  treillagé; la fraîcheur de la nuit m'a saisie; je</VERS>
<VERS>  tremble dans ma chambre solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et voici que j'entends tomber la pluie dans</VERS>
<VERS>  le lac! Demain mon petit bateau sera mouillé;</VERS>
<VERS>  comment ferai-je pour aller cueillir les fleurs</VERS>
<VERS>  de nénuphar?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
  LES VOYAGEURS
</AUTRE>


<AUTRE>
  [Illustration: chin004]
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
  L'EXILÉ
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sou-Tong-Po._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Les jeunes gens portent volontiers des</VERS>
<VERS>  costumes aux couleurs joyeuses; les uns ont</VERS>
<VERS>  des robes roses, d'autres ont des robes vertes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  De même qu'au retour du jeune printemps</VERS>
<VERS>  les jardins resplendissent d'herbes nouvelles</VERS>
<VERS>  et de pêchers en fleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais celui qui voyage loin de son pays,</VERS>
<VERS>  bien qu'il soit jeune encore, est toujours vêtu</VERS>
<VERS>  d'une robe noire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  L'AUBERGE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Je me suis couché dans ce lit d'auberge; la</VERS>
<VERS>  lune, sur le parquet, jetait une lueur</VERS>
<VERS>  blanche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et j'ai d'abord cru qu'il avait neigé sur le</VERS>
<VERS>  parquet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai levé la tête vers la lune claire, et j'ai</VERS>
<VERS>  songé aux pays que, je vais parcourir et aux</VERS>
<VERS>  étrangers qu'il me faudra voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Puis j'ai baissé la tête vers le parquet, et</VERS>
<VERS>  j'ai songé à mon pays et aux amis que je ne</VERS>
<VERS>  verrai plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE GROS RAT
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sao-Nan._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Gros rat! énorme rat! ne ronge pas tout</VERS>
<VERS>  mon grain, rat cruel et dévorateur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Depuis trois ans je subis la férocité de tes</VERS>
<VERS>  dents aiguës, et j'ai vainement tenté de</VERS>
<VERS>  t'adoucir par des supplications.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais enfin je partirai, et je te fuirai, et</VERS>
<VERS>  j'irai me bâtir une maison dans un pays</VERS>
<VERS>  lointain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Dans un pays lointain et heureux, où les</VERS>
<VERS>  remords ne sont pas éternels!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  UN NAVIRE A L'ABRI DU VENT CONTRAIRE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sou-Tong-Po._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Les voiles tombent lourdement le long du</VERS>
<VERS>  mât, le vent joue de la flûte avec fureur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  De tous côtés, en écumant, les vagues</VERS>
<VERS>  battent le navire; on dirait qu'il est posé au</VERS>
<VERS>  milieu d'une grande fleur blanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  L'ancre, au bout de sa chaîne, descend dans</VERS>
<VERS>  l'eau et s'accroche aux rochers; de mille et</VERS>
<VERS>  mille lieues le vent se lance contre elle, et ils</VERS>
<VERS>  luttent ensemble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  On dirait que la mer veut escalader la</VERS>
<VERS>  montagne pour atteindre le ciel; par moments</VERS>
<VERS>  le ciel et la mer paraissent se rejoindre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les marins oisifs dorment dans le navire,</VERS>
<VERS>  calmes sur l'océan furieux. Cependant le</VERS>
<VERS>  cœur aussi a ses vents contraires et ses</VERS>
<VERS>  orages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Lorsque le temps nous permettra de repartir,</VERS>
<VERS>  j'écrirai ma pensée sur le flanc de la</VERS>
<VERS>  montagne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LA FLÛTE D'AUTOMNE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Pauvre voyageur, loin de la patrie, sans</VERS>
<VERS>  argent et sans amis, tu n'entends plus la</VERS>
<VERS>  douce musique de la langue maternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Cependant l'été est si brillant, la nature</VERS>
<VERS>  étale tant de richesse, que tu n'es pas pauvre;</VERS>
<VERS>  et le chant des oiseaux n'est pas pour toi une</VERS>
<VERS>  langue étrangère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais lorsque tu entendras le cri de la cigale,</VERS>
<VERS>  cette flûte de l'automne, quand tu verras les</VERS>
<VERS>  nuages roulés par le vent dans le ciel, ta</VERS>
<VERS>  douleur n'aura plus de bornes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et, mettant la main sur tes yeux, tu</VERS>
<VERS>  laisseras ton âme s'enfuir vers la patrie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  EN ALLANT A TCHI-LI
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tse-Tié._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Je me suis assis au bord de la route, sur un</VERS>
<VERS>  arbre renversé, et j'ai regardé la route qui</VERS>
<VERS>  continuait à s'en aller vers Tchi-Li.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Ce matin le satin bleu de mes souliers brillait</VERS>
<VERS>  comme de l'acier, et l'on pouvait suivre</VERS>
<VERS>  le dessin des broderies noires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Maintenant mes souliers sont cachés sous</VERS>
<VERS>  la poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand je suis parti, le soleil riait dans le</VERS>
<VERS>  ciel, les papillons voltigeaient autour de moi,</VERS>
<VERS>  et je comptais les marguerites blanches</VERS>
<VERS>  répandues dans l'herbe comme des poignées de</VERS>
<VERS>  perles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Maintenant c'est le soir, et il n'y a plus de</VERS>
<VERS>  marguerites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les hirondelles glissent rapidement à mes</VERS>
<VERS>  pieds, les corbeaux s'appellent pour se</VERS>
<VERS>  coucher, et je vois des laboureurs, leur natte</VERS>
<VERS>  roulée autour de la tête, regagner les prochains</VERS>
<VERS>  villages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais moi j'ai encore une longue route à</VERS>
<VERS>  parcourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Avant d'arriver à Tchi-Li, je veux</VERS>
<VERS>  composer une pièce de vers, une pièce de vers</VERS>
<VERS>  triste comme mon esprit sans compagnon,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et dans un rhythme difficile, dans un</VERS>
<VERS>  rhythme très-difficile, afin que la route d'ici</VERS>
<VERS>  à Tchi-Li me paraisse trop courte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
  LE VIN
</AUTRE>

<AUTRE>
  [Illustration: chin005]
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
  AU MILIEU DU FLEUVE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tchan-Oui._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Dans mon bateau, que le fleuve balance</VERS>
<VERS>  sans brusquerie, je me promène tant que</VERS>
<VERS>  le jour dure,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et je regarde l'ombre des montagnes dans</VERS>
<VERS>  l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je n'ai plus d'autre amour que l'amour du</VERS>
<VERS>  vin, et ma tasse pleine est en face de moi.</VERS>
<VERS>  Aussi mon cœur est rempli de gaîté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Autrefois il y avait dans mon cœur plus de</VERS>
<VERS>  mille chagrins; mais, à présent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je regarde l'ombre des montagnes dans</VERS>
<VERS>  l'eau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  POUR OUBLIER SES PENSÉES
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Ouan-Oui._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Réjouissons-nous ensemble et remplissons</VERS>
<VERS>  de vin tiède nos tasses de porcelaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le frais printemps s'éloigne, mais il</VERS>
<VERS>  reviendra; buvons tant que nos lèvres auront</VERS>
<VERS>  soif,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et peut-être oublierons-nous que nous</VERS>
<VERS>  sommes à l'hiver de notre âge,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et que les fleurs se fanent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  PENSÉES DU SEPTIÈME MOIS
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Au milieu des fleurs de mon jardin, je</VERS>
<VERS>  songe en buvant un vin frais et transparent</VERS>
<VERS>  comme le jade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le vent me caresse doucement les joues</VERS>
<VERS>  et rafraîchit l'air brûlant; mais, quand</VERS>
<VERS>  l'hiver viendra, comme je ramènerai mon</VERS>
<VERS>  manteau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  La femme, dans la splendeur de sa beauté,</VERS>
<VERS>  est pareille au vent tiède d'aout: elle</VERS>
<VERS>  rafraîchit et parfume notre vie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais, lorsque la soie blanche de l'âge</VERS>
<VERS>  couvre sa tête, nous la fuyons comme le vent</VERS>
<VERS>  d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  CHANSON SUR LE FLEUVE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Mon bateau est d'ébène; ma flûte de jade</VERS>
<VERS>  est percée de trous d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Comme la plante qui enlève une tache sur</VERS>
<VERS>  une étoffe de soie, le vin efface la dispute</VERS>
<VERS>  dans le cœur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand on possède de bon vin, un bateau</VERS>
<VERS>  gracieux et l'amour d'une jeune femme, on</VERS>
<VERS>  est semblable aux Génies immortels.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE PAVILLON DE PORCELAINE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Au milieu du petit lac artificiel s'élève</VERS>
<VERS>  un pavillon de porcelaine verte et</VERS>
<VERS>  blanche; on y arrive par un pont de jade</VERS>
<VERS>  qui se voûte comme le dos d'un tigre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Dans ce pavillon quelques amis vêtus de</VERS>
<VERS>  robes claires boivent ensemble des tasses de</VERS>
<VERS>  vin tiède.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Ils causent gaiement ou tracent des vers</VERS>
<VERS>  en repoussant leurs chapeaux en arrière, en</VERS>
<VERS>  relevant un peu leurs manches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et, dans le lac où le petit pont renversé</VERS>
<VERS>  semble un croissant de jade, quelques amis</VERS>
<VERS>  vêtus de robes claires boivent, la tête en bas,</VERS>
<VERS>  dans un pavillon de porcelaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LES TROIS FEMMES DU MANDARIN
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sao-Nan._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  _L'Épouse légitime_</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il y a du vin dans la tasse, et dans le plat</VERS>
<VERS>  il y a des nids d'hirondelles. Depuis les</VERS>
<VERS>  temps les plus reculés, un mandarin a</VERS>
<VERS>  toujours respecté son épouse légitime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _La Concubine_</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il y a du vin dans la tasse, et dans le plat</VERS>
<VERS>  il y a une oie bien grasse. Quand la femme</VERS>
<VERS>  d'un mandarin ne lui donne pas d'enfants, le</VERS>
<VERS>  mandarin choisit une concubine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _La Servante_</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il y a du vin dans la tasse, et dans le plat</VERS>
<VERS>  il y a des confitures variées. Il importe peu</VERS>
<VERS>  à un mandarin qu'une femme soit épouse ou</VERS>
<VERS>  concubine, mais il veut chaque nuit une</VERS>
<VERS>  femme nouvelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _Le Mandarin_</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il n'y a plus de vin dans la tasse, et dans le</VERS>
<VERS>  plat il n'y a qu'un poireau sec. Allons, allons,</VERS>
<VERS>  femmes bavardes, ne vous moquez pas d'un</VERS>
<VERS>  pauvre vieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  EN BUVANT DANS LA MAISON

  DE THOU-FOU
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tsoui-Tchou-Tchi._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai rempli ma tasse jusqu'au bord d'un vin</VERS>
<VERS>  bien fabriqué, mais, quand j'ai voulu</VERS>
<VERS>  boire, ma tasse était vide, parce que le souffle</VERS>
<VERS>  de la fenêtre l'avait jetée à terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand il pleut, c'est que le vent renverse</VERS>
<VERS>  les tasses pleines des Sages immortels qui</VERS>
<VERS>  s'enivrent dans les nuages, au-dessus des</VERS>
<VERS>  montagnes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais la rosée des champs et l'humidité des</VERS>
<VERS>  fleuves, aspirées par le soleil, remplissent de</VERS>
<VERS>  nouveau les grandes tasses des Génies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et il reste assez de vin dans la maison de</VERS>
<VERS>  Thou-Fou pour que je puisse boire encore</VERS>
<VERS>  en composant des vers à la louange des poëtes</VERS>
<VERS>  et de l'empereur Ta-Ming.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  A HUIT GRANDS POËTES

  Qui buvaient ensemble
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  _A Tchi-Tchan._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tchi-Tchan, ton cheval est parti plus vite</VERS>
<VERS>  qu'un navire sous un bon vent, et ses</VERS>
<VERS>  mouvements onduleux imitaient le balancement</VERS>
<VERS>  des vagues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand ton regard tombait à terre, tu</VERS>
<VERS>  reconnaissais à peine les objets, comme si tu</VERS>
<VERS>  avais ouvert les yeux au fond de l'eau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et tu es arrivé promptement pour boire</VERS>
<VERS>  avec tes amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _A Ouan-Tié._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Ouan-Tié, je te conseille de rester toujours</VERS>
<VERS>  dans la ville de Ju-Ian;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  C'est là que se trouve le meilleur vin en si</VERS>
<VERS>  grande abondance qu'on croirait qu'il y en a</VERS>
<VERS>  un lac naturel;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et c'est là seulement que tu trouves assez</VERS>
<VERS>  de vin pour apaiser ta grande soif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _A Tso-Sian._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tso-Sian, le vin tombe toujours de ta tasse</VERS>
<VERS>  dans ta bouche comme un torrent dans un</VERS>
<VERS>  lac.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Ton gosier est pareil au lit d'un fleuve qui</VERS>
<VERS>  coulerait entre deux montagnes, et ton ventre</VERS>
<VERS>  est l'océan où se jette le fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tu bois le vin comme les poissons</VERS>
<VERS>  respirent l'eau: jamais les poissons n'ont trop</VERS>
<VERS>  d'eau, et ton grand esprit n'a jamais trop de</VERS>
<VERS>  vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _A Tsoui-Tchou-Tchi._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tsoui-Tchou-Tchi, ta tasse est beaucoup</VERS>
<VERS>  plus grande que celle des autres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Lorsque tu renverses la tête pour boire en</VERS>
<VERS>  montrant le blanc de tes yeux, tu as le temps</VERS>
<VERS>  de voir s'il y a des nuages sur le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Ton visage est blanc comme la mousse des</VERS>
<VERS>  vagues, et tu as l'air d'un arbre de jade que</VERS>
<VERS>  le vent traverse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand le vin parfumé passe entre tes lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _A Li-Taï-Pé._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Li-Taï-Pé, tu soulèves ta tasse, et avant de</VERS>
<VERS>  la reposer sur la table tu as fait cent poëmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tu demandes d'autre vin, mais le marchand</VERS>
<VERS>  est couché, et il n'y a plus de vin chez lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le Fils du Ciel, qui passe dans son navire,</VERS>
<VERS>  te prie de venir près de lui; mais toi: «Je</VERS>
<VERS>  n'aime pas les nobles, et nous sommes là</VERS>
<VERS>  huit amis.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je sais que tu trouves dans le vin la félicité</VERS>
<VERS>  des Sages immortels; mais je ne le dirai pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _A Tsou-Tié._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tsou-Tié, tu loges dans la grande pagode;</VERS>
<VERS>  jamais tu ne manges de viande, et tu ne bois</VERS>
<VERS>  de vin qu'avec modération;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais tu aimes la société des poëtes, quoique</VERS>
<VERS>  tu ne fasses pas de vers, et chacune de tes</VERS>
<VERS>  paroles est une poésie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _A Tan-Jo-Su._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tan-Jo-Su, après que tu as bu trois tasses</VERS>
<VERS>  tu commences à méditer;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Contre les rites, tu retires ton chapeau et</VERS>
<VERS>  tu te mets à écrire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et les caractères apparaissent si rapidement</VERS>
<VERS>  sur le papier que l'on dirait voir de la fumée</VERS>
<VERS>  s'échapper de ton pinceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  _A Tio-Soui._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tio-Soui, déjà tu as bu cinq tasses, et tu</VERS>
<VERS>  n'écris pas de vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tes paroles bruyantes réveillent tes amis</VERS>
<VERS>  de leur rêverie comme le vent écarte un</VERS>
<VERS>  nuage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Déjà ils se lèvent de leurs sièges. Cesse de</VERS>
<VERS>  boire, toi qui bois depuis si longtemps; car il</VERS>
<VERS>  faut décidément partir d'ici.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
  LA GUERRE
</AUTRE>


<AUTRE>
  [Illustration: chin006]
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
  L'ÉPOUX D'UNE JEUNE FEMME

  S'arme pour le combat
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Allons, femme, pique ta longue aiguille</VERS>
<VERS>  dans la soie rouge du métier, et apporte</VERS>
<VERS>  ici mes armes guerrières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Croise toi-même sur mes reins les deux</VERS>
<VERS>  larges sabres, et qu'on voie leurs poignées</VERS>
<VERS>  tranquilles dépasser mes épaules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et pendant que, tenant fièrement ma lance,</VERS>
<VERS>  ma lance dont la pointe claire fait de si</VERS>
<VERS>  souriantes blessures aux vaincus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Pendant que, ma lance à la main, je te</VERS>
<VERS>  regarde agenouillée près de moi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Accroche à ma ceinture l'arc souple d'où</VERS>
<VERS>  s'élanceront bientôt mille flèches sifflantes</VERS>
<VERS>  qui, décrivant dans l'air une courbe</VERS>
<VERS>  gracieuse, iront se fixer en frémissant dans la</VERS>
<VERS>  chair sanglante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et maintenant tremble et éloigne-toi, car</VERS>
<VERS>  voici le visage terrible que j'offrirai aux</VERS>
<VERS>  ennemis!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE DÉPART DU GRAND CHEF
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le grand Chef a quitté tristement son amie;</VERS>
<VERS>  il est sorti par la grande porte de la ville</VERS>
<VERS>  et s'en est allé dormir dans sa tente, où il rêve</VERS>
<VERS>  à son amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tout à coup, un bruit semblable à celui</VERS>
<VERS>  des feuilles mortes remuées par le vent</VERS>
<VERS>  d'automne le réveille, et il se soulève sur son</VERS>
<VERS>  coude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  C'est la robe de soie de son amie qui imite</VERS>
<VERS>  le bruit des feuilles mortes remuées par le vent</VERS>
<VERS>  d'automne, de son amie qui est venue le</VERS>
<VERS>  rejoindre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «J'avais perdu mon âme, et subitement elle</VERS>
<VERS>  m'est rendue. Je suis plus surpris que si les</VERS>
<VERS>  neiges de la montagne de l'Ouest s'étaient</VERS>
<VERS>  tout à coup fondues.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Ainsi parle le grand Chef, et son amie lui</VERS>
<VERS>  répond:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Je pleurais à la fenêtre occidentale; une</VERS>
<VERS>  hirondelle, touchée, m'a prêté ses ailes, et je</VERS>
<VERS>  suis venue avec tant de promptitude que près</VERS>
<VERS>  de moi ton cheval de bataille aurait eu la</VERS>
<VERS>  marche des tortues.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LES ADIEUX
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Roa-Li._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le grand Chef est parti pour la guerre;</VERS>
<VERS>  avant le premier mouvement de son cheval,</VERS>
<VERS>  sa femme lui a donné une étoffe de soie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Emporte, en souvenir de moi, cette étoffe</VERS>
<VERS>  où j'ai brodé des caractères, et ne t'attarde pas</VERS>
<VERS>  trop longtemps;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Car voici le moment de la pleine lune, et</VERS>
<VERS>  chaque jour lui ôte un morceau de sa rondeur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Ainsi le temps cruel fera décroître ma</VERS>
<VERS>  beauté.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LA FLEUR ROUGE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  En travaillant tristement près de ma</VERS>
<VERS>  fenêtre, je me suis piquée au doigt; et la</VERS>
<VERS>  fleur blanche que je brodais est devenue une</VERS>
<VERS>  fleur rouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Alors j'ai songé brusquement à celui qui</VERS>
<VERS>  est parti pour combattre les révoltés; j'ai</VERS>
<VERS>  pensé que son sang coulait aussi, et des larmes</VERS>
<VERS>  sont tombées de mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais j'ai cru entendre le bruit des pas de</VERS>
<VERS>  son cheval, et je me suis levée toute joyeuse;</VERS>
<VERS>  c'était mon cœur qui, en battant trop vite,</VERS>
<VERS>  imitait le bruit des pas de son cheval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je me suis remise à mon ouvrage près de</VERS>
<VERS>  la fenêtre, et mes larmes ont brodé de perles</VERS>
<VERS>  l'étoffe tendue sur le métier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  DE LA FENÊTRE OCCIDENTALE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Ouan-Tchan-Lin._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  A la tête de mille guerriers furieux, au</VERS>
<VERS>  bruit forcené des gongs, mon mari est</VERS>
<VERS>  parti, courant après la gloire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  J'ai d'abord été joyeuse de reprendre ma</VERS>
<VERS>  liberté de jeune fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Maintenant, je regarde de ma fenêtre les</VERS>
<VERS>  feuilles jaunissantes du saule; à son départ,</VERS>
<VERS>  elles étaient d'un vert tendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Serait-il joyeux, lui aussi, d'être si loin de</VERS>
<VERS>  moi?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE CHIEN DU VAINQUEUR
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Dans la grande guerre où j ai combattu</VERS>
<VERS>  sous la Bannière Noire j'ai reçu une</VERS>
<VERS>  blessure, mais j'ai tué beaucoup d'ennemis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tout sanglant après la mêlée, j'ai parcouru</VERS>
<VERS>  le champ de bataille, suivi de mon chien qui</VERS>
<VERS>  avait combattu à côté de moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et en montrant à mon chien les corps de</VERS>
<VERS>  mes victimes, je lui ai dit: «Mange!» et en</VERS>
<VERS>  lui montrant leur sang qui coulait encore, je</VERS>
<VERS>  lui ai dit: «Bois!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais la noble bête n'a point daigné toucher</VERS>
<VERS>  à ces vils cadavres de vaincus, et, se dressant,</VERS>
<VERS>  béante, sur ses pattes de derrière, jusqu'à la</VERS>
<VERS>  hauteur de ma blessure ouverte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Elle n'était altérée que de mon propre sang</VERS>
<VERS>  victorieux et chaud qui pétillait dans la plaie</VERS>
<VERS>  comme dans une tasse rouge!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LA CIGOGNE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Chen-Tué-Tsi._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  O pauvres habitants de la grande Patrie</VERS>
<VERS>  du Milieu, vous êtes en proie à la guerre</VERS>
<VERS>  civile, et mon cœur pâlit de tristesse lorsque</VERS>
<VERS>  je songe à votre misère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Vous êtes nés libres et vous êtes esclaves;</VERS>
<VERS>  vous êtes punis quoique vous n'ayez fait</VERS>
<VERS>  aucun mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Quand donc viendra pour vous le jour du</VERS>
<VERS>  salut? De quelle race est-il, l'homme choisi</VERS>
<VERS>  par le ciel pour vous tirer de peine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Une blanche cigogne apparaît là-bas parmi</VERS>
<VERS>  les nuages, mais on ne sait pas encore sur</VERS>
<VERS>  quelle maison elle se posera.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<AUTRE>
  LES POËTES
</AUTRE>


<AUTRE>
  [Illustration: chin007]
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
  LES SAGES DANSENT
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pê._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Dans ma flûte aux bouts de jade, j'ai chanté</VERS>
<VERS>  une chanson aux humains; mais les humains</VERS>
<VERS>  ne m'ont pas compris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Alors j'ai levé ma flûte vers le ciel, et j'ai</VERS>
<VERS>  dit ma chanson aux Sages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les Sages se sont réjouis; ils ont dansé sur</VERS>
<VERS>  les nuages resplendissants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et maintenant les humains me comprennent,</VERS>
<VERS>  lorsque je chante en m'accompagnant de</VERS>
<VERS>  ma flûte aux bouts de jade.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  A UN JEUNE POËTE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sao-Nan._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Imite la lune grandissante! imite le soleil</VERS>
<VERS>  levant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tu seras pareil à la montagne du Sud, qui</VERS>
<VERS>  ne vacille jamais, ne s'ébranle jamais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et demeure éternellement verte comme les</VERS>
<VERS>  pins glorieux et les cèdres!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  UN POËTE RIT DANS SON BATEAU
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Ouan-Tié._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le petit lac pur et tranquille ressemble à</VERS>
<VERS>  une tasse remplie d'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Sur ses rives, les bambous ont des formes</VERS>
<VERS>  de cabanes, et les arbres, au-dessus, font des</VERS>
<VERS>  toitures vertes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et les grands rochers pointus, posés au</VERS>
<VERS>  milieu des fleurs, ressemblent à des pagodes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je laisse mon bateau glisser doucement sur</VERS>
<VERS>  l'eau, et je souris de voir la nature imiter</VERS>
<VERS>  ainsi les hommes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LA FLÛTE MYSTÉRIEUSE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Un jour, par-dessus le feuillage et les fleurs</VERS>
<VERS>  embaumées, le vent m'apporta le son</VERS>
<VERS>  d'une flûte lointaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Alors j'ai coupé une branche de saule et j'ai</VERS>
<VERS>  répondu une chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Depuis, la nuit, lorsque tout dort, les</VERS>
<VERS>  oiseaux entendent une conversation dans leur</VERS>
<VERS>  langage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  INDIFFÉRENCE AUX DOUCEURS DE L'ÉTÉ
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tan-Jo-Su._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Les fleurs de pêcher voltigent comme des</VERS>
<VERS>  papillons roses; le saule en souriant se</VERS>
<VERS>  regarde dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Cependant mon ennui persiste, et je ne</VERS>
<VERS>  peux pas faire de vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  La brise d'est, qui m'apporte le parfum des</VERS>
<VERS>  pruniers, me trouve insensible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Oh! quand la nuit viendra-t-elle me faire</VERS>
<VERS>  oublier ma tristesse dans le sommeil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LA FEUILLE BLANCHE
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Tché-Tsi._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La tête dans ma main, je regarde la feuille</VERS>
<VERS>  de papier qui reste blanche depuis que je</VERS>
<VERS>  suis là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je regarde aussi l'encre qui se sèche au</VERS>
<VERS>  bout de mon pinceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mon esprit semble dormir; est-ce que mon</VERS>
<VERS>  esprit ne se réveillera pas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je m'en vais dans la plaine toute chaude</VERS>
<VERS>  de soleil, et je laisse mes mains traîner sur les</VERS>
<VERS>  hautes herbes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  D'un côté je vois la forêt veloutée, de l'autre</VERS>
<VERS>  les montagnes gracieuses, poudrées par la</VERS>
<VERS>  neige et à qui le soleil met du rouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et je regarde aussi la marche lente des</VERS>
<VERS>  nuages, et je m'en reviens, poursuivi par</VERS>
<VERS>  l'éclat de rire des corbeaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  M'asseoir devant la feuille de papier qui</VERS>
<VERS>  demeure blanche sous mon pinceau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  LE POËTE MONTE LA MONTAGNE

  Enveloppée de brouillard
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sou-Tong-Po._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Je monte sur cette haute montagne; le poil</VERS>
<VERS>  noir de mon cheval est jauni par la maladie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le chagrin a aussi couvert mes joues maigres</VERS>
<VERS>  d'une teinte jaune, et je monte tristement</VERS>
<VERS>  la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je veux emplir ma gourde d'un vin de riz</VERS>
<VERS>  de bonne qualité, et voiler mes chagrins dans</VERS>
<VERS>  l'étourdissement que donne le vin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  LE POËTE SE PROMÈNE SUR LA MONTAGNE

  Enveloppée de brouillard
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Sou-Tong-Po._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Le poëte se promène lentement sur la</VERS>
<VERS>  montagne; au loin les pierres couvertes de</VERS>
<VERS>  brouillard lui semblent des moutons endormis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Il est arrivé en haut très-fatigué, car il a bu</VERS>
<VERS>  beaucoup de vin; et il se couche sur une</VERS>
<VERS>  pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Les nuages se balancent au-dessus de sa</VERS>
<VERS>  tête; il les regarde se rejoindre et voiler le</VERS>
<VERS>  ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Alors il chante tristement que l'automne</VERS>
<VERS>  approche, que le vent devient frais, que le</VERS>
<VERS>  printemps prochain est éloigné encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et les promeneurs qui viennent admirer la</VERS>
<VERS>  beauté de la nature l'entourent en battant des</VERS>
<VERS>  mains, et ils s'écrient: «Voici assurément un</VERS>
<VERS>  homme qui est fou!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LE BATEAU DES FLEURS

  Du faubourg de l'Ouest
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Sur ce bateau est la plus belle des femmes;</VERS>
<VERS>  ses sourcils ressemblent aux cornes des</VERS>
<VERS>  papillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Elle improvise des vers en s'accompagnant</VERS>
<VERS>  tristement de sa flûte; et les Sages s'émeuvent</VERS>
<VERS>  dans les hautes nuées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Comme une fleur tombée dans la boue,</VERS>
<VERS>  les passants cruels m'abandonnent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Les blés de riz que le vent balance sont</VERS>
<VERS>  plus heureux que moi; lorsqu'ils entr'ouvrent</VERS>
<VERS>  leurs épis, on croirait voir mon sourire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Mais moi, depuis longtemps, je ne souris</VERS>
<VERS>  jamais plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  «Et bientôt un homme, tirant par-dessus</VERS>
<VERS>  son épaule le cordon de soie qui attache le</VERS>
<VERS>  Bateau des Fleurs à la rive, conduira ma</VERS>
<VERS>  douleur vers un autre pays!»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LOUANGE A LI-TAÏ-PÉ
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  La poésie est ton langage, comme le chant</VERS>
<VERS>  est celui des oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Que ce soit à la clarté du soleil ou à l'ombre</VERS>
<VERS>  du soir, tu vois la poésie de toutes choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Lorsque tu bois le vin doré, sur le nuage</VERS>
<VERS>  de l'ivresse te viennent des idées de vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Tu es le premier des hommes, et, comme le</VERS>
<VERS>  soleil, tu répands sur eux les rayonnements</VERS>
<VERS>  de ton esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  De celui qui t'admire dans l'ombre, reçois</VERS>
<VERS>  cette adoration inconnue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  ENVOI A LI-TAÏ-PÉ

  Le vingtième jour du douzième mois
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Thou-Fou._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Ton nom est Ti-Sié-Jen, la goutte d'eau</VERS>
<VERS>  intarissable, et tu es au rang des Sages</VERS>
<VERS>  immortels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le sceptre du Fils du Ciel est moins puissant</VERS>
<VERS>  que ton pinceau; moins fort est le sabre</VERS>
<VERS>  du guerrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Dans le ciel pur de l'été rien ne fait</VERS>
<VERS>  présager l'orage; mais tout à coup le vent</VERS>
<VERS>  amasse des nuages, et la pluie se précipite;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  De même sur le papier sans tache le souffle</VERS>
<VERS>  de ton génie fait pleuvoir de noirs caractères;</VERS>
<VERS>  ce sont les larmes de ton esprit qui coulent</VERS>
<VERS>  silencieusement de ton pinceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et, lorsque la pièce de vers est finie, on</VERS>
<VERS>  entend autour de toi les murmures d'admiration</VERS>
<VERS>  des Génies invisibles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  LES CARACTÈRES ÉTERNELS
</TITRE>
<AUTRE>
            _Selon Li-Taï-Pé._
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>  Tout en faisant des vers je regarde de ma</VERS>
<VERS>  fenêtre les balancements des bambous;</VERS>
<VERS>  on dirait de l'eau qui s'agite; et les feuilles en</VERS>
<VERS>  frôlant leurs épines imitent le bruit des</VERS>
<VERS>  cascades.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Je laisse tomber des caractères sur le</VERS>
<VERS>  papier; de loin on pourrait croire que des fleurs</VERS>
<VERS>  de prunier tombent à l'envers dans de la</VERS>
<VERS>  neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  La charmante fraîcheur des oranges</VERS>
<VERS>  mandarines se fane lorsqu'une femme les porte</VERS>
<VERS>  trop longtemps dans la gaze de sa manche,</VERS>
<VERS>  de même que la gelée blanche s'évanouit au</VERS>
<VERS>  soleil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Mais les caractères que je laisse tomber sur</VERS>
<VERS>  le papier ne s'effaceront jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
