<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies nouvelles, inédites et posthumes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Théophile Gautier
</AUTEUR>
<DATE> 
1831 à 1872
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
PIÈCES DIVERSES.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous voulez de mes vers, reine aux yeux fiers et doux !</VERS>
<VERS>Hélas ! vous savez bien qu'avec les chiens jaloux,</VERS>
<VERS>Les critiques hargneux, aux babines froncées,</VERS>
<VERS>Qui traînent par lambeaux les strophes dépecées,</VERS>
<VERS>Toute la pâle race au front jauni de fiel</VERS>
<VERS>Dont le bonheur d'autrui fait le deuil éternel,</VERS>
<VERS>J'aboie à pleine gueule, et plus fort que les autres.</VERS>
<VERS>O poëtes divins, je ne suis plus des vôtres :</VERS>
<VERS>On m'a fait une niche où je veille tapi,</VERS>
<VERS>Dans le bas du journal comme un dogue accroupi ;</VERS>
<VERS>Et j'ai pour bien longtemps, sur l'autel de mon âme,</VERS>
<VERS>Renversé l'urne d'or où rayonnait la flamme.</VERS>
<VERS>Pour moi plus de printemps, plus d'art, plus de sommeil ;</VERS>
<VERS>Plus de blonde chimère au sourire vermeil,</VERS>
<VERS>De colombe privée, au col blanc, au pied rose,</VERS>
<VERS>Qui boive dans ma coupe et sur mon doigt se pose.</VERS>
<VERS>Ma poésie est morte, et je ne sais plus rien,</VERS>
<VERS>Sinon que tout est laid, sinon que rien n'est bien.</VERS>
<VERS>Je trouve, par état, le mal dans toute chose,</VERS>
<VERS>Les taches du soleil, le ver de chaque rose ;</VERS>
<VERS>Triste infirmier, je vois l'ossement sous la peau,</VERS>
<VERS>La coulisse en dedans et l'envers du rideau.</VERS>
<VERS>Ainsi je vis. - Comment la belle Muse antique,</VERS>
<VERS>Droite sous les longs plis de sa blanche tunique,</VERS>
<VERS>Avec ses cheveux noirs en deux flots déroulés,</VERS>
<VERS>Comme le firmament de fleurs d'or étoilés,</VERS>
<VERS>Sans se blesser la plante à ces tessons de verre,</VERS>
<VERS>Pourrait-elle descendre auprès de moi sur terre ?</VERS>
<VERS>Mais les belles toujours sont puissantes sur nous :</VERS>
<VERS>Les lions sur leurs pieds posent leurs mufles roux.</VERS>
<VERS>Ce que ne ferait pas la Muse aux grandes ailes,</VERS>
<VERS>La Vierge aonienne aux grâces éternelles,</VERS>
<VERS>Avec son doux baiser et la gloire pour prix,</VERS>
<VERS>Vous le faites, ô reine ! et dans mon coeur surpris</VERS>
<VERS>Je sens germer les vers, et, toute réjouie,</VERS>
<VERS>S'ouvrir comme une fleur la rime épanouie !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À LA PRINCESSE BATHILDE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La cloche matinale enfin a sonné l'heure</VERS>
<VERS>Où les pâles Wilis, qu'un jour trop vif effleure,</VERS>
<VERS>Près du sylphe qui dort vont se glisser sans bruit</VERS>
<VERS>Au coeur des nénufars et des belles de nuit ;</VERS>
<VERS>Giselle défaillante avec de molles poses</VERS>
<VERS>Lentement disparaît sous son linceul de roses,</VERS>
<VERS>Et l'on n'aperçoit plus du fantôme charmant</VERS>
<VERS>Qu'une petite main tendue à son amant.</VERS>
<VERS>- Alors vous paraissez, chasseresse superbe,</VERS>
<VERS>Traînant votre velours sur le velours de l'herbe,</VERS>
<VERS>Un sourire à la bouche, un rayon dans les yeux,</VERS>
<VERS>Plus fraîche que l'aurore éclose au bord des cieux ;</VERS>
<VERS>Belle au regard d'azur, à la tresse dorée,</VERS>
<VERS>Que sur ses blancs autels la Grèce eût adorée ;</VERS>
<VERS>Pur marbre de Paros, que les Grâces, en choeur,</VERS>
<VERS>Dans leur groupe admettraient pour quatrième soeur.</VERS>
<VERS>- De la forêt magique illuminant la voûte,</VERS>
<VERS>Une vive clarté se répand, - et l'on doute</VERS>
<VERS>Si le jour, qui renaît dans son éclat vermeil,</VERS>
<VERS>Vient de votre présence ou s'il vient du soleil !</VERS>
<VERS>Giselle meurt ; Albert éperdu se relève,</VERS>
<VERS>Et la réalité fait envoler le rêve ;</VERS>
<VERS>Mais en attraits divins, en chaste volupté,</VERS>
<VERS>Quel rêve peut valoir votre réalité !</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Oui, Forster, j'admirais ton oreille divine ;</VERS>
<VERS>Tu m'avais bien compris, l'éloge se devine :</VERS>
<VERS>Qu'elle est charmante à voir sur les bandeaux moirés</VERS>
<VERS>De tes cheveux anglais si richement dorés !</VERS>
<VERS>Jamais Benvenuto, dieu de la ciselure,</VERS>
<VERS>N'a tracé sur l'argent plus fine niellure,</VERS>
<VERS>Ni dans l'anse d'un vase enroulé d'ornement </VERS>
<VERS>D'un tour plus gracieux et d'un goût plus charmant !</VERS>
<VERS>Épanouie au coin de ta tempe bleuâtre ?</VERS>
<VERS>Elle semble, au milieu de ta blancheur d'albâtre,</VERS>
<VERS>Une fleur qui vivrait, une rose de chair,</VERS>
<VERS>Une coquille ôtée à l'écrin de la mer !</VERS>
<VERS>Comme en un marbre grec, elle est droite et petite,</VERS>
<VERS>Et le moule en est pris sur celle d'Aphrodite.</VERS>
<VERS>Bienheureux le bijou qui de ses lèvres d'or</VERS>
<VERS>Baise son lobe rose, - et plus heureux encor</VERS>
<VERS>Celui qui peut verser, ô faveur sans pareille !</VERS>
<VERS>Dans les contours nacrés de sa conque vermeille,</VERS>
<VERS>Tremblant d'émotion, pâlissant, éperdu,</VERS>
<VERS>Un mot mystérieux, d'elle seule entendu !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PRIÈRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un ange gardien prenez-moi sous votre aile ;</VERS>
<VERS>Tendez, en souriant et daignant vous pencher,</VERS>
<VERS>À ma petite main votre main maternelle,</VERS>
<VERS>Pour soutenir mes pas et me faire marcher !</VERS>
<VERS>Car Jésus le doux maître, aux célestes tendresses,</VERS>
<VERS>Permettait aux enfants de s'approcher de lui ;</VERS>
<VERS>Comme un père indulgent il souffrait leurs caresses,</VERS>
<VERS>Et jouait avec eux sans témoigner d'ennui.</VERS>
<VERS>Ô vous qui ressemblez à ces tableaux d'église</VERS>
<VERS>Où l'on voit, sur fond d'or, l'auguste Charité</VERS>
<VERS>Préservant de la faim, préservant de la bise</VERS>
<VERS>Un groupe frais et blond dans sa robe abrité ;</VERS>
<VERS>Comme le nourrisson de la mère divine,</VERS>
<VERS>Par pitié, laissez-moi monter sur vos genoux,</VERS>
<VERS>Moi pauvre jeune fille, isolée, orpheline,</VERS>
<VERS>Qui n'ai d'espoir qu'en Dieu, qui n'ai d'espoir qu'en vous !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À UNE JEUNE ITALIENNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Février grelottait blanc de givre et de neige ;</VERS>
<VERS>La pluie, à flots soudains, fouettait l'angle des toits ;</VERS>
<VERS>Et déjà tu disais : - Ô mon Dieu ! quand pourrai-je</VERS>
<VERS>Aller cueillir enfin la violette au bois ?</VERS>
<VERS>Notre ciel est pleureur, et le printemps de France,</VERS>
<VERS>Frileux comme l'hiver, s'assied près des tisons ;</VERS>
<VERS>Paris est dans la boue au beau mois où Florence</VERS>
<VERS>Égrène ses trésors sous l'émail des gazons.</VERS>
<VERS>Vois, les arbres noircis contournent leurs squelettes ;</VERS>
<VERS>Ton âme s'est trompée à sa douce chaleur :</VERS>
<VERS>Tes yeux bleus sont encor les seules violettes,</VERS>
<VERS>Et le printemps ne rit que sur ta joue en fleur ! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À TROIS PAYSAGISTES.
</TITRE>
<AUTRE>
SALON DE 1839.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un bonheur pour nous, hommes de la critique,</VERS>
<VERS>Qui, le collier au cou, comme l'esclave antique,</VERS>
<VERS>Sans trêve et sans repos, dans le moulin banal</VERS>
<VERS>Tournons aveuglément la meule du journal,</VERS>
<VERS>Et qui vivons perdus dans un désert de plâtre,</VERS>
<VERS>N'ayant d'autre soleil qu'un lustre de théâtre,</VERS>
<VERS>Qu'un grand paysagiste, un poëte inspiré,</VERS>
<VERS>Au feuillage abondant, au beau ciel azuré,</VERS>
<VERS>Déchire d'un rayon la nuit qui nous inonde</VERS>
<VERS>Et nous fasse un portrait de la beauté du monde,</VERS>
<VERS>Pour nous montrer qu'il est encor loin des cités,</VERS>
<VERS>Malgré les feuilletons, de sévères beautés</VERS>
<VERS>Que du livre de Dieu la main de l'homme efface ;</VERS>
<VERS>De l'air, de l'eau, du ciel, des arbres, de l'espace,</VERS>
<VERS>Et des prés de velours, qu'avril étoile encor</VERS>
<VERS>De paillettes d'argent et d'étincelles d'or !</VERS>
<VERS>- Enfants déshérités, hélas ! sans la peinture,</VERS>
<VERS>Nous pourrions oublier notre mère nature ;</VERS>
<VERS>Nous pourrions, assourdis du vain bourdonnement</VERS>
<VERS>Que fait la presse autour de tout événement,</VERS>
<VERS>Le coeur envenimé de futiles querelles,</VERS>
<VERS>Perdre le saint amour des choses éternelles,</VERS>
<VERS>Et ne plus rien comprendre à l'antique beauté,</VERS>
<VERS>À la forme, manteau sur le monde jeté,</VERS>
<VERS>Comme autour d'une vierge une souple tunique,</VERS>
<VERS>Ne voilant qu'à demi sa nudité pudique !</VERS>
<VERS>Merci donc, ô vous tous, artistes souverains !</VERS>
<VERS>Amants des chênes verts et des rouges terrains,</VERS>
<VERS>Que Rome voit errer dans sa morne campagne,</VERS>
<VERS>Dessinant un arbuste, un profil de montagne,</VERS>
<VERS>Et qui nous rapportez la vie et le soleil</VERS>
<VERS>Dans vos toiles qu'échauffe un beau reflet vermeil !</VERS>
<VERS>Sans sortir, avec vous nous faisons des voyages ;</VERS>
<VERS>Nous errons, à Paris, dans mille paysages ;</VERS>
<VERS>Nous nageons dans les flots de l'immuable azur,</VERS>
<VERS>Et vos tableaux, faisant une trouée au mur,</VERS>
<VERS>Sont pour nous comme autant de fenêtres ouvertes,</VERS>
<VERS>Par où nous regardons les grandes plaines vertes,</VERS>
<VERS>Les moissons d'or, le bois que l'automne a jauni,</VERS>
<VERS>Les horizons sans borne et le ciel infini !</VERS>
<VERS>Ainsi nous vous voyons, austères solitudes,</VERS>
<VERS>Où l'âme endort sa peine et inquiétudes !</VERS>
<VERS>Grottes de Cervara, que d'un pinceau certain</VERS>
<VERS>Creusa profondément le sévère Bertin ;</VERS>
<VERS>Ainsi nous vous voyons avec vos blocs rougeâtres</VERS>
<VERS>Aux flancs tout lézardés, où les chèvres des pâtres</VERS>
<VERS>Se pendent à midi sous le soleil ardent,</VERS>
<VERS>Sans trouver un bourgeon à ronger de la dent ;</VERS>
<VERS>Avec votre chemin poudroyant de lumière,</VERS>
<VERS>De son ruban crayeux rayant le sol de pierre,</VERS>
<VERS>Bien rarement foulé par le talon humain,</VERS>
<VERS>Et se perdant au fond parmi le champ romain.</VERS>
<VERS>- Les grands arbres fluets, au feuillé sobre et rare,</VERS>
<VERS>À peine noircissant leurs pieds d'une ombre avare,</VERS>
<VERS>Montent comme la flèche et vont baigner leur front</VERS>
<VERS>Dans la limpidité du ciel clair et profond ;</VERS>
<VERS>Comme s'ils dédaignaient les plaisirs de la terre,</VERS>
<VERS>Pour cacher une nymphe ils manquent de mystère :</VERS>
<VERS>Leurs branches, laissant trop filtrer d'air et de jour,</VERS>
<VERS>Éloignent les désirs et les rêves d'amour ;</VERS>
<VERS>Sous leur grêle ramure un maigre anachorète</VERS>
<VERS>Pourrait seul s'abriter et choisir sa retraite.</VERS>
<VERS>Nulle fleur n'adoucit cette sévérité ;</VERS>
<VERS>Nul ton frais ne se mêle à ta fauve clarté ;</VERS>
<VERS>Des blessures du roc, ainsi que des vipères</VERS>
<VERS>Qui sortent à demi le corps de leurs repaires,</VERS>
<VERS>De pâles filaments d'un aspect vénéneux</VERS>
<VERS>S'allongent au soleil en enlaçant leurs noeuds ;</VERS>
<VERS>Et l'oiseau pour sa soif n'a d'autre eau que les gouttes, -</VERS>
<VERS>Pleurs amers du rocher, - qui suintent des voûtes.</VERS>
<VERS>Cependant ce désert a de puissants attraits</VERS>
<VERS>Que n'ont point nos climats et nos sites plus frais,</VERS>
<VERS>Où l'ombrage est opaque, où dans des vagues d'herbes</VERS>
<VERS>Nagent à plein poitrail les génisses superbes :</VERS>
<VERS>C'est que l'oeil éternel brille dans ce ciel bleu,</VERS>
<VERS>Et que l'homme est si loin qu'on se sent près de Dieu !</VERS>
<VERS>O mère du génie! ô divine nourrice !</VERS>
<VERS>Des grands coeurs méconnus pâle consolatrice,</VERS>
<VERS>Solitude ! qui tends tes bras silencieux</VERS>
<VERS>Aux ennuyés du monde, aux aspirants des cieux,</VERS>
<VERS>Quand pourrai-je avec toi, comme le vieil ermite,</VERS>
<VERS>Sur le livre pencher ma tête qui médite !</VERS>
<VERS>Plus loin, c'est Aligny, qui, le crayon en main,</VERS>
<VERS>Comme Ingres le ferait pour un profil humain,</VERS>
<VERS>Recherche l'idéal et la beauté d'un arbre,</VERS>
<VERS>Et cisèle au pinceau sa peinture de marbre.</VERS>
<VERS>Il sait, dans la prison d'un rigide contour,</VERS>
<VERS>Enfermer des flots d'air et des torrents de jour,</VERS>
<VERS>Et dans tous ses tableaux, fidèle au nom qu'il signe,</VERS>
<VERS>Sculpteur athénien, il caresse la ligne,</VERS>
<VERS>Et, comme Phidias le corps de sa Vénus,</VERS>
<VERS>Polit avec amour le flanc des rochers nus.</VERS>
<VERS>Voici la Madeleine. - Une dernière étoile</VERS>
<VERS>Luit comme une fleur d'or sur la céleste toile :</VERS>
<VERS>La grande repentie, au fond de son désert,</VERS>
<VERS>En extase, à genoux, écoute le concert</VERS>
<VERS>Que dès l'aube lui donne un orchestre angélique,</VERS>
<VERS>Avec le kinnar juif et le rebec gothique. </VERS>
<VERS>Un rayon curieux, perçant le dôme épais,</VERS>
<VERS>Où les petits oiseaux dorment encore en paix,</VERS>
<VERS>Allume une auréole aux blonds cheveux des anges,</VERS>
<VERS>Illuminés soudain de nuances étranges,</VERS>
<VERS>Tandis que leur tunique et le bout de leurs pieds</VERS>
<VERS>Dans l'ombre du matin sont encore noyés.</VERS>
<VERS>- Fauve et le teint hâlé comme Cérès la blonde,</VERS>
<VERS>La campagne de Rome, embrasée et féconde,</VERS>
<VERS>En sillons rutilants jusques à l'horizon</VERS>
<VERS>Roule l'océan d'or de sa riche moisson.</VERS>
<VERS>Comme d'un encensoir la vapeur embaumée,</VERS>
<VERS>Dans le lointain tournoie et monte une fumée,</VERS>
<VERS>Et le ciel est si clair, si cristallin, si pur,</VERS>
<VERS>Que l'on voit l'infini derrière son azur.</VERS>
<VERS>Au-devant, près d'un mur réticulaire, en briques,</VERS>
<VERS>Sont quelques laboureurs dans des poses antiques,</VERS>
<VERS>Avec leur chien couché, haletant de chaleur,</VERS>
<VERS>Cherchant contre le sol un reste de fraîcheur ;</VERS>
<VERS>Un groupe simple et beau dans sa grâce tranquille,</VERS>
<VERS>Que Poussin avoûrait et qu'eût aimé Virgile.</VERS>
<VERS>Mais voici que le soir du haut des monts descend :</VERS>
<VERS>L'ombre devient plus grise et va s'élargissant ;</VERS>
<VERS>Le ciel vert a des tons de citron et d'orange.</VERS>
<VERS>Le couchant s'amincit et va plier sa frange ;</VERS>
<VERS>La cigale se tait, et l'on n'entend de bruit</VERS>
<VERS>Que le soupir de l'eau qui se divise et fuit.</VERS>
<VERS>Sur le monde assoupi les heures taciturnes</VERS>
<VERS>Tordent leurs cheveux bruns mouillés des pleurs nocturnes.</VERS>
<VERS>À reste-t-il assez de jour pour voir,</VERS>
<VERS>Corot, ton nom modeste écrit dans un coin noir.</VERS>
<VERS>Nous voici replongés dans la brume et la pluie,</VERS>
<VERS>Sur un pavé de boue et sous un ciel de suie,</VERS>
<VERS>Ne voyant plus, au lieu de ces beaux horizons,</VERS>
<VERS>Que des angles de murs ou des toits de maisons ;</VERS>
<VERS>Le vent pleure, la nuit s'étoile de lanternes,</VERS>
<VERS>Les ruisseaux miroitant lancent des reflets ternes ;</VERS>
<VERS>Partout des bruits de char, des chants, des voix, des cris.</VERS>
<VERS>Blonde Italie, adieu ! - Nous sommes à Paris !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE> 
FATUITÉ.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis jeune ; la pourpre en mes veines abonde ;</VERS>
<VERS>Mes cheveux sont de jais et mes regards de feu,</VERS>
<VERS>Et, sans gravier ni toux, ma poitrine profonde</VERS>
<VERS>Aspire à pleins poumons l'air du ciel, l'air de Dieu.</VERS>
<VERS>Aux vents capricieux qui soufflent de Bohême,</VERS>
<VERS>Sans les compter, je jette et mes nuits et mes jours,</VERS>
<VERS>Et, parmi les flacons, souvent l'aube au teint blême</VERS>
<VERS>M'a surpris dénouant un masque de velours.</VERS>
<VERS>Plus d'une m'a remis la clef d'or de son âme ;</VERS>
<VERS>Plus d'une m'a nommé son maître et son vainqueur ;</VERS>
<VERS>J'aime, et parfois un ange avec un corps de femme</VERS>
<VERS>Le soir descend du ciel pour dormir sur mon coeur.</VERS>
<VERS>On sait mon nom ; ma vie est heureuse et facile ;</VERS>
<VERS>J'ai plusieurs ennemis et quelques envieux ;</VERS>
<VERS>Mais l'amitié chez moi toujours trouve un asile,</VERS>
<VERS>Et le bonheur d'autrui n'offense pas mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES MATELOTS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'eau bleue et profonde</VERS>
<VERS>Nous allons voyageant,</VERS>
<VERS>Environnant le monde</VERS>
<VERS>D'un sillage d'argent,</VERS>
<VERS>Des îles de la Sonde,</VERS>
<VERS>De l'Inde au ciel brûlé,</VERS>
<VERS>Jusqu'au pôle gelé...</VERS>
<VERS>Les petites étoiles</VERS>
<VERS>Montrent de leur doigt d'or</VERS>
<VERS>De quel côté les voiles</VERS>
<VERS>Doivent prendre l'essor ;</VERS>
<VERS>Sur nos ailes de toiles,</VERS>
<VERS>Comme de blancs oiseaux,</VERS>
<VERS>Nous effleurons les eaux.</VERS>
<VERS>Nous pensons à la terre</VERS>
<VERS>Que nous fuyons toujours, </VERS>
<VERS>À notre vieille mère,</VERS>
<VERS>À nos jeunes amours ;</VERS>
<VERS>Mais la vague légère</VERS>
<VERS>Avec son doux refrain</VERS>
<VERS>Endort notre chagrin.</VERS>
<VERS>Le laboureur déchire</VERS>
<VERS>Un sol avare et dur ;</VERS>
<VERS>L'éperon du navire</VERS>
<VERS>Ouvre nos champs d'azur,</VERS>
<VERS>Et la mer sait produire,</VERS>
<VERS>Sans peine ni travail,</VERS>
<VERS>La perle et le corail.</VERS>
<VERS>Existence sublime !</VERS>
<VERS>Bercés par notre nid,</VERS>
<VERS>Nous vivons sur l'abîme</VERS>
<VERS>Au sein de l'infini ;</VERS>
<VERS>Des flots rasant la cime,</VERS>
<VERS>Dans le grand désert bleu</VERS>
<VERS>Nous marchons avec Dieu !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA FUITE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>KADIDJA.</VERS>
<VERS>Au firmament sans étoile</VERS>
<VERS>La lune éteint ses rayons ;</VERS>
<VERS>La nuit nous prête son voile ;</VERS>
<VERS>Fuyons ! fuyons !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AHMED.</VERS>
<VERS>Ne crains-tu pas la colère</VERS>
<VERS>De tes frères insolents,</VERS>
<VERS>Le désespoir de ton père,</VERS>
<VERS>De ton père aux sourcils blancs ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KADIDJA</VERS>
<VERS>Que m'importent mépris, blâme,</VERS>
<VERS>Dangers, malédictions !</VERS>
<VERS>C'est dans toi que vit mon âme.</VERS>
<VERS>Fuyons ! fuyons !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AHMED.</VERS>
<VERS>Le coeur me manque ; je tremble,</VERS>
<VERS>Et, dans mon sein traversé,</VERS>
<VERS>De leur kandjar il me semble</VERS>
<VERS>Sentir le contact glacé !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KADIDJA.</VERS>
<VERS>Née au désert, ma cavale</VERS>
<VERS>Sur les blés, dans les sillons,</VERS>
<VERS>Volerait, des vents rivale.</VERS>
<VERS>Fuyons ! fuyons !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AHMED.</VERS>
<VERS>Au désert infranchissable,</VERS>
<VERS>Sans parasol pour jeter</VERS>
<VERS>Un peu d'ombre sur le sable,</VERS>
<VERS>Sans tente pour m'abriter...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KADIDJA</VERS>
<VERS>Mes cils te feront de l'ombre ;</VERS>
<VERS>Et, la nuit, nous dormirons</VERS>
<VERS>Sous mes cheveux, tente sombre.</VERS>
<VERS>Fuyons ! fuyons !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AHMED.</VERS>
<VERS>Si le mirage illusoire</VERS>
<VERS>Nous cachait le vrai chemin,</VERS>
<VERS>Sans vivres, sans eau pour boire,</VERS>
<VERS>Tous deux nous mourrions demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KADIDJA.</VERS>
<VERS>Sous le bonheur mon coeur ploie ;</VERS>
<VERS>Si l'eau manque aux stations,</VERS>
<VERS>Bois les larmes de ma joie.</VERS>
<VERS>Fuyons ! fuyons !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
GAZHEL.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le bain, sur les dalles,</VERS>
<VERS>À mon pied négligent</VERS>
<VERS>J'aime à voir des sandales</VERS>
<VERS>De cuir jaune et d'argent.</VERS>
<VERS>En quittant ma baignoire,</VERS>
<VERS>Il me plaît qu'une noire</VERS>
<VERS>Fasse mordre à l'ivoire</VERS>
<VERS>Mes cheveux, manteau brun,</VERS>
<VERS>Et, versant l'eau de rose,</VERS>
<VERS>Sur mon sein qu'elle arrose,</VERS>
<VERS>Comme l'aube et la rose,</VERS>
<VERS>Mêle perle et parfum.</VERS>
<VERS>J'aime aussi l'odeur fine</VERS>
<VERS>De la fleur des Houris ;</VERS>
<VERS>Sur un plat de la Chine</VERS>
<VERS>Des sorbets d'ambre gris,</VERS>
<VERS>L'opium, ciel liquide,</VERS>
<VERS>Poison doux et perfide,</VERS>
<VERS>Qui remplit l'âme vide</VERS>
<VERS>D'un bonheur étoilé ;</VERS>
<VERS>Et, sur l'eau qui réplique,</VERS>
<VERS>Un doux bruit de musique</VERS>
<VERS>S'échappant d'un caïque</VERS>
<VERS>De falots constellé.</VERS>
<VERS>J'aime un fez écarlate</VERS>
<VERS>De sequins bruissant,</VERS>
<VERS>Où partout l'or éclate,</VERS>
<VERS>Où reluit le croissant.</VERS>
<VERS>L'arbre en fleur où se pose</VERS>
<VERS>L'oiseau cher à la rose,</VERS>
<VERS>La fontaine où l'eau cause,</VERS>
<VERS>Tout me plaît tour à tour ;</VERS>
<VERS>Mais, au ciel et sur terre,</VERS>
<VERS>Le trésor que préfère</VERS>
<VERS>Mon coeur jeune et sincère,</VERS>
<VERS>C'est amour pour amour !</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Dans un baiser l'onde au rivage</VERS>
<VERS>Dit ses douleurs ;</VERS>
<VERS>Pour consoler la fleur sauvage</VERS>
<VERS>L'aube a ses pleurs ;</VERS>
<VERS>Le vent du soir conte sa plainte</VERS>
<VERS>Au vieux cyprès ;</VERS>
<VERS>La tourterelle au térébinthe</VERS>
<VERS>Ses longs regrets.</VERS>
<VERS>Aux flots dormants, quand tout repose,</VERS>
<VERS>Hors la douleur,</VERS>
<VERS>La lune parle, et dit la cause</VERS>
<VERS>De sa pâleur.</VERS>
<VERS>Ton dôme blanc, Sainte-Sophie,</VERS>
<VERS>Parle au ciel bleu,</VERS>
<VERS>Et, tout rêveur, le ciel confie</VERS>
<VERS>Son rêve à Dieu.</VERS>
<VERS>Arbre ou tombeau, colombe ou rose,</VERS>
<VERS>Onde ou rocher,</VERS>
<VERS>Tout, ici-bas, a quelque chose</VERS>
<VERS>Pour s'épancher...</VERS>
<VERS>Moi, je suis seul, et rien au monde</VERS>
<VERS>Ne me répond,</VERS>
<VERS>Rien que ta voix morne et profonde,</VERS>
<VERS>Sombre Hellespont !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
SULTAN MAHMOUD.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans mon harem se groupe,</VERS>
<VERS>Comme un bouquet</VERS>
<VERS>Débordant d'une coupe </VERS>
<VERS>Sur un banquet,</VERS>
<VERS>Tout ce que cherche ou rêve,</VERS>
<VERS>D'opium usé,</VERS>
<VERS>Et son ennui sans trêve,</VERS>
<VERS>Un coeur blasé ;</VERS>
<VERS>Mais tous ces corps sans âmes</VERS>
<VERS>Plaisent un jour</VERS>
<VERS>Hélas ! j'ai six cents femmes,</VERS>
<VERS>Et pas d'amour !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La biche et l'antilope,</VERS>
<VERS>J'ai tout ici,</VERS>
<VERS>Asie, Afrique, Europe,</VERS>
<VERS>En raccourci ;</VERS>
<VERS>Teint vermeil, teint d'orange,</VERS>
<VERS>oeil noir ou bleu,</VERS>
<VERS>Le charmant et l'étrange,</VERS>
<VERS>De tout un peu;</VERS>
<VERS>Mais tous ces corps sans âmes</VERS>
<VERS>Plaisent un jour...</VERS>
<VERS>Hélas ! j'ai six cents femmes,</VERS>
<VERS>Et pas d'amour !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni la vierge de Grèce,</VERS>
<VERS>Marbre vivant ; </VERS>
<VERS>Ni la fauve négresse,</VERS>
<VERS>Toujours rêvant ;</VERS>
<VERS>Ni la vive Française,</VERS>
<VERS>À l'air vainqueur ;</VERS>
<VERS>Ni la plaintive Anglaise,</VERS>
<VERS>N'ont pris mon coeur !</VERS>
<VERS>Tous ces beaux corps sans âmes</VERS>
<VERS>Plaisent un jour...</VERS>
<VERS>Hélas ! j'ai six cents femmes,</VERS>
<VERS>Et pas d'amour !</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>À travers la forêt de folles arabesques</VERS>
<VERS>Que le doigt du sommeil trace au mur de mes nuits,</VERS>
<VERS>Je vis, comme l'on voit les Fortunes des fresques,</VERS>
<VERS>Un jeune homme penché sur la bouche d'un puits.</VERS>
<VERS>Il jetait, par grands tas, dans cette gueule noire</VERS>
<VERS>Perles et diamants, rubis et sequins d'or,</VERS>
<VERS>Pour faire arriver l'eau jusqu'à sa lèvre, et boire ;</VERS>
<VERS>Mais le flot flagellé ne montait pas encor.</VERS>
<VERS>Hélas ! que d'imprudents s'en vont aux puits sans corde,</VERS>
<VERS>Sans urne pour puiser le cristal souterrain,</VERS>
<VERS>Enfouir leur trésor afin que l'eau déborde,</VERS>
<VERS>Comme fit le corbeau dans le vase d'airain !</VERS>
<VERS>Hélas ! et qui n'a pas, épris de quelque femme,</VERS>
<VERS>Pour faire monter l'eau du divin sentiment,</VERS>
<VERS>Jeté l'or de son coeur au puits sans fond d'une âme,</VERS>
<VERS>Sur l'abîme muet penché stupidement !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
L'ESCLAVE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Captive et peut-être oubliée,</VERS>
<VERS>Je songe à mes jeunes amours,</VERS>
<VERS>À mes beaux jours,</VERS>
<VERS>Et par la fenêtre grillée</VERS>
<VERS>Je regarde l'oiseau joyeux,</VERS>
<VERS>Fendant les cieux.</VERS>
<VERS>Douce et pâle consolatrice,</VERS>
<VERS>Espérance, rayon d'en haut,</VERS>
<VERS>Dans mon cachot</VERS>
<VERS>Fais-moi, sous ta clarté propice,</VERS>
<VERS>À ton miroir faux et charmant</VERS>
<VERS>Voir mon amant !</VERS>
<VERS>Auprès de lui, belle Espérance,</VERS>
<VERS>Porte-moi sur tes ailes d'or,</VERS>
<VERS>S'il m'aime encor,</VERS>
<VERS>Et, pour endormir ma souffrance,</VERS>
<VERS>Suspends mon âme sur son coeur</VERS>
<VERS>Comme une fleur !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE> 
LES TACHES JAUNES.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seul, le coude dans la plume,</VERS>
<VERS>J'ai froissé jusqu'au matin</VERS>
<VERS>Les feuillets d'un gros volume</VERS>
<VERS>Plein de grec et de latin ;</VERS>
<VERS>Car nulle étroite pantoufle</VERS>
<VERS>Ne traîne au pied de mon lit,</VERS>
<VERS>Et mon chevet n'a qu'un souffle</VERS>
<VERS>Sous ma lampe qui pâlit.</VERS>
<VERS>Cependant des meurtrissures</VERS>
<VERS>Marbrent mon corps, que n'a pas</VERS>
<VERS>Tatoué de ses morsures</VERS>
<VERS>Un vampire aux blancs appas.</VERS>
<VERS>S'il faut croire un conte sombre,</VERS>
<VERS>Les morts aimés autrefois</VERS>
<VERS>Nous marquent ainsi, dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Du sceau de leurs baisers froids.</VERS>
<VERS>À leurs places, dans nos couches,</VERS>
<VERS>Ils s'allongent sous les draps,</VERS>
<VERS>Et signent avec leurs bouches</VERS>
<VERS>Leur visite sur nos bras.</VERS>
<VERS>Seule, une de mes aimées,</VERS>
<VERS>Dans son lit noirâtre et frais,</VERS>
<VERS>Dort les paupières fermées</VERS>
<VERS>Pour ne les rouvrir jamais.</VERS>
<VERS>- Soulevant de ta main frêle</VERS>
<VERS>Le couvercle du cercueil,</VERS>
<VERS>Est-ce toi, dis, pauvre belle,</VERS>
<VERS>Qui, la nuit, franchis mon seuil,</VERS>
<VERS>Toi qui, par un soir de fête,</VERS>
<VERS>À la fin d'un carnaval,</VERS>
<VERS>Laissas choir, pâle et muette,</VERS>
<VERS>Ton masque et tes fleurs de bal ?</VERS>
<VERS>Ô mon amour la plus tendre,</VERS>
<VERS>De ce ciel où je te crois,</VERS>
<VERS>Reviendrais-tu pour me rendre</VERS>
<VERS>Les baisers que tu me dois ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'ONDINE ET LE PÊCHEUR.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous les jours, écartant les roseaux et les branches,</VERS>
<VERS>Près du fleuve où j'habite un pêcheur vient s'asseoir,</VERS>
<VERS>- Car sous l'onde il a vu glisser des formes blanches, -</VERS>
<VERS>Et reste là rêveur, du matin jusqu'au soir.</VERS>
<VERS>L'air frémit, l'eau soupire et semble avoir une âme ;</VERS>
<VERS>Un oeil bleu s'ouvre et brille au coeur des nénufars ;</VERS>
<VERS>Un poisson se transforme et prend un corps de femme,</VERS>
<VERS>Et des bras amoureux, et de charmants regards...</VERS>
<VERS>" Pêcheur, suis-moi ; je t'aime.</VERS>
<VERS>Tu seras roi des eaux,</VERS>
<VERS>Avec un diadème</VERS>
<VERS>D'iris et de roseaux !</VERS>
<VERS>Perçant, sous l'eau dormante,</VERS>
<VERS>Des joncs la verte mante,</VERS>
<VERS>Auprès de ton amante</VERS>
<VERS>Plonge sans t'effrayer :</VERS>
<VERS>À l'autel de rocailles,</VERS>
<VERS>Prêt pour nos fiançailles,</VERS>
<VERS>Un prêtre à mains d'écailles</VERS>
<VERS>Viendra nous marier.</VERS>
<VERS>Pêcheur, suis-moi ; je t'aime.</VERS>
<VERS>Tu seras roi des eaux,</VERS>
<VERS>Avec un diadème</VERS>
<VERS>D'iris et de roseaux ! "</VERS>
<VERS>Et déjà le pêcheur a mis le pied dans l'onde</VERS>
<VERS>Pour suivre le fantôme au regard fascinant :</VERS>
<VERS>L'eau murmure, bouillonne et devient plus profonde,</VERS>
<VERS>Et sur lui se ferme en tournant...</VERS>
<VERS>" De ma bouche bleuâtre,</VERS>
<VERS>Viens, je veux t'embrasser,</VERS>
<VERS>Et de mes bras d'albâtre</VERS>
<VERS>T'enlacer,</VERS>
<VERS>Te bercer,</VERS>
<VERS>Te presser !</VERS>
<VERS>Sous les eaux, de sa flamme</VERS>
<VERS>L'amour sait m'embraser.</VERS>
<VERS>Je veux, buvant ton âme,</VERS>
<VERS>D'un baiser</VERS>
<VERS>M'apaiser,</VERS>
<VERS>T'épuiser !... "</VERS>
<VERS>España </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 

<POEME>
<TITRE>
DÉPART.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avant d'abandonner à tout jamais ce globe,</VERS>
<VERS>Pour aller voir là-haut ce que Dieu nous dérobe,</VERS>
<VERS>Et de faire à mon tour au pays inconnu</VERS>
<VERS>Ce voyage dont nul n'est encor revenu,</VERS>
<VERS>J'ai voulu visiter les cités et les hommes,</VERS>
<VERS>Et connaître l'aspect de ce monde où nous sommes.</VERS>
<VERS>Depuis mes jeunes ans d'un grand désir épris,</VERS>
<VERS>J'étouffais à l'étroit dans ce vaste Paris ;</VERS>
<VERS>Une voix me parlait et me disait : - " C'est l'heure ;</VERS>
<VERS>"Va, déracine-toi du seuil de ta demeure ;</VERS>
<VERS>"L'arbre pris par le pied, le minéral pesant,</VERS>
<VERS>"Sont jaloux de l'oiseau, sont jaloux du passant ;</VERS>
<VERS>"Et puisque Dieu t'a fait de nature mobile,</VERS>
<VERS>"Qu'il t'a donné la vie, et le sang et la bile,</VERS>
<VERS>"Pourquoi donc végéter et te cristalliser</VERS>
<VERS>"À regarder les jours sous ton arche passer ?</VERS>
<VERS>"Il est au monde, il est des spectacles sublimes,</VERS>
<VERS>"Des royaumes qu'on voit en gravissant les cimes,</VERS>
<VERS>"De noirs Escurials, mystérieux granits,</VERS>
<VERS>"Et de bleus océans, visibles infinis.</VERS>
<VERS>"Donc, sans t'en rapporter à son image ronde,</VERS>
<VERS>"Par toi-même connais la figure du monde."</VERS>
<VERS>Tout bas à mon oreille ainsi la voix chantait,</VERS>
<VERS>Et le désir ému dans mon coeur palpitait.</VERS>
<VERS>Comme au jour du départ on voit parmi les nues</VERS>
<VERS>Tournoyer et crier une troupe de grues,</VERS>
<VERS>Mes rêves palpitants, prêts à prendre leur vol,</VERS>
<VERS>Tournoyaient dans les airs et dédaignaient le sol ;</VERS>
<VERS>Au colombier, le soir, ils rentraient à grand'peine,</VERS>
<VERS>Et des hôtes pensifs qui hantent l'âme humaine,</VERS>
<VERS>Il ne s'asseyait plus à mon triste foyer</VERS>
<VERS>Que l'ennui, ce fâcheux qu'on ne peut renvoyer !</VERS>
<VERS>L'amour aux longs tourments, aux plaisirs éphémères,</VERS>
<VERS>L'art et la fantaisie aux fertiles chimères,</VERS>
<VERS>L'entretien des amis et les chers compagnons,</VERS>
<VERS>Intimes dont souvent on ignore les noms,</VERS>
<VERS>La famille sincère où l'âme se repose,</VERS>
<VERS>Ne pouvaient plus suffire à mon esprit morose ;</VERS>
<VERS>Et sur l'âpre rocher où descend le vautour</VERS>
<VERS>Je me rongeais le foie en attendant le jour.</VERS>
<VERS>Je sentais le désir d'être absent de moi-même ;</VERS>
<VERS>Loin de ceux que je hais et loin de ceux que j'aime,</VERS>
<VERS>Sur une terre vierge et sous un ciel nouveau,</VERS>
<VERS>Je voulais écouter mon coeur et mon cerveau,</VERS>
<VERS>Et savoir, fatigué de stériles études,</VERS>
<VERS>Quels baumes contenait l'urne des solitudes,</VERS>
<VERS>Quels mots balbutiait avec ses bruits confus,</VERS>
<VERS>Dans la rumeur des flots et des arbres touffus,</VERS>
<VERS>La nature, ce livre où la plume divine</VERS>
<VERS>Écrit le grand secret que nul oeil ne devine !</VERS>
<VERS>Je suis parti, laissant sur le seuil inquiet,</VERS>
<VERS>Comme un manteau trop vieux que l'on quitte à regret,</VERS>
<VERS>Cette lente moitié de la nature humaine,</VERS>
<VERS>L'habitude au pied sûr qui toujours y ramène,</VERS>
<VERS>Les pâles visions, compagnes de mes nuits,</VERS>
<VERS>Mes travaux, mes amours et tous mes chers ennuis.</VERS>
<VERS>La poitrine oppressée et les yeux tout humides,</VERS>
<VERS>Avant d'être emporté par les chevaux rapides,</VERS>
<VERS>J'ai retourné la tête à l'angle du chemin,</VERS>
<VERS>Et j'ai vu, me faisant des signes de la main,</VERS>
<VERS>Comme un groupe plaintif d'amantes délaissées,</VERS>
<VERS>Sur la porte debout ma vie et mes pensées.</VERS>
<VERS>Hélas! que vais-je faire et que vais-je chercher ?</VERS>
<VERS>L'horizon charme l'oeil: à quoi bon le toucher ?</VERS>
<VERS>Pourquoi d'un pied réel fouler les blondes grèves</VERS>
<VERS>Et les rivages d'or de l'univers des rêves ?</VERS>
<VERS>Poëte, tu sais bien que la réalité</VERS>
<VERS>A besoin, pour couvrir sa triste nudité,</VERS>
<VERS>Du manteau que lui file à son rouet d'ivoire</VERS>
<VERS>L'imagination, menteuse qu'il faut croire ;</VERS>
<VERS>Que tout homme en son coeur porte son Chanaan,</VERS>
<VERS>Et son Eldorado par delà l'Océan.</VERS>
<VERS>N'as-tu pas dans les mains assez crevé de bulles,</VERS>
<VERS>De rêves gonflés d'air et d'espoirs ridicules?</VERS>
<VERS>Plongeur, n'as-tu pas vu sous l'eau du lac d'azur</VERS>
<VERS>Les reptiles grouiller dans le limon impur ?</VERS>
<VERS>L'objet le plus hideux, que le lointain estompe,</VERS>
<VERS>Prend une belle forme où le regard se trompe.</VERS>
<VERS>Le mont chauve et pelé doit à l'éloignement</VERS>
<VERS>Les changeantes couleurs de son beau vêtement;</VERS>
<VERS>Approchez, ce n'est plus que rocs noirs et difformes,</VERS>
<VERS>Escarpements abrupts, entassements énormes,</VERS>
<VERS>Sapins échevelés, broussailles au poil roux,</VERS>
<VERS>Gouffres vertigineux et torrents en courroux.</VERS>
<VERS>Je le sais, je le sais. Déception amère !</VERS>
<VERS>Hélas! j'ai trop souvent pris au vol ma chimère !</VERS>
<VERS>Je connais quels replis terminent ces beaux corps,</VERS>
<VERS>Et la sirène peut m'étaler ses trésors :</VERS>
<VERS>À travers sa beauté je vois, sous les eaux noires,</VERS>
<VERS>Frétiller vaguement sa queue et ses nageoires.</VERS>
<VERS>Aussi ne vais-je pas, de vains mots ébloui,</VERS>
<VERS>Chercher sous d'autres cieux mon rêve épanoui;</VERS>
<VERS>Je ne crois pas trouver devant moi, toutes faites,</VERS>
<VERS>Au coin des carrefours les strophes des poëtes,</VERS>
<VERS>Ni pouvoir en passant cueillir à pleines mains</VERS>
<VERS>Les fleurs de l'idéal aux chardons des chemins.</VERS>
<VERS>Mais je suis curieux d'essayer de l'absence,</VERS>
<VERS>Et de voir ce que peut cette sourde puissance ;</VERS>
<VERS>Je veux savoir quel temps, sans être enseveli,</VERS>
<VERS>Je flotterai sur l'eau qui ne garde aucun pli,</VERS>
<VERS>Et dans combien de jours, comme un peu de fumée,</VERS>
<VERS>Des coeurs éteints s'envole une mémoire aimée.</VERS>
<VERS>Le voyage est un maître aux préceptes amers ;</VERS>
<VERS>Il vous montre l'oubli dans les coeurs les plus chers,</VERS>
<VERS>Et vous prouve, - ô misère et tristesse suprême ! -</VERS>
<VERS>Qu'ingrat à votre tour, vous oubliez vous-même !</VERS>
<VERS>Pauvre atome perdu, point dans l'immensité,</VERS>
<VERS>Vous apprenez ainsi votre inutilité.</VERS>
<VERS>Votre départ n'a rien dérangé dans le monde ;</VERS>
<VERS>Déjà votre sillon s'est refermé sur l'onde.</VERS>
<VERS>Oublié par les uns, aux autres inconnu,</VERS>
<VERS>Dans des lieux où jamais votre nom n'est venu,</VERS>
<VERS>Parmi des yeux distraits et des visages mornes,</VERS>
<VERS>Vous allez sur la terre et sur la mer sans bornes.</VERS>
<VERS>Par l'absence à la mort vous vous accoutumez.</VERS>
<VERS>Cependant l'araignée à vos volets fermés</VERS>
<VERS>Suspend sa toile ronde, et la maison déserte</VERS>
<VERS>Semble n'avoir plus d'âme et pleurer votre perte,</VERS>
<VERS>Et le chien qui s'ennuie et voudrait vous revoir</VERS>
<VERS>Au détour du chemin va hurler chaque soir. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
LE PIN DES LANDES.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On ne voit, en passant par les Landes désertes,</VERS>
<VERS>Vrai Zaharah français poudré de sable blanc,</VERS>
<VERS>Surgir de l'herbe sèche et des flaques d'eaux vertes</VERS>
<VERS>D'autre arbre que le pin avec sa plaie au flanc,</VERS>
<VERS>Car, pour lui dérober ses larmes de résine,</VERS>
<VERS>L'homme, avare bourreau de la création,</VERS>
<VERS>Qui ne vit qu'aux dépens de ceux qu'il assassine,</VERS>
<VERS>Dans son tronc douloureux ouvre un large sillon !</VERS>
<VERS>Sans regretter son sang qui coule goutte à goutte,</VERS>
<VERS>Le pin verse son baume et sa séve qui bout,</VERS>
<VERS>Et se tient toujours droit sur le bord de la route,</VERS>
<VERS>Comme un soldat blessé qui veut mourir debout.</VERS>
<VERS>Le poëte est ainsi dans les Landes du monde.</VERS>
<VERS>Lorsqu'il est sans blessure, il garde son trésor.</VERS>
<VERS>Il faut qu'il ait au coeur une entaille profonde</VERS>
<VERS>Pour épancher ses vers, divines larmes d'or !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'HORLOGE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vulnerant omnes, ultima necat.</VERS>
<VERS>La voiture fit halte à l'église d'Urrugne,</VERS>
<VERS>Nom rauque, dont le son à la rime répugne,</VERS>
<VERS>Mais qui n'en est pas moins un village charmant,</VERS>
<VERS>Sur un sol montueux perché bizarrement.</VERS>
<VERS>C'est un bâtiment pauvre, en grosses pierres grises,</VERS>
<VERS>Sans archanges sculptés, sans nervures ni frises,</VERS>
<VERS>Qui n'a pour ornement que le fer de sa croix,</VERS>
<VERS>Une horloge rustique et son cadran de bois,</VERS>
<VERS>Dont les chiffres romains, épongés par la pluie,</VERS>
<VERS>Ont coulé sur le fond que nul pinceau n'essuie.</VERS>
<VERS>Mais sur l'humble cadran regardé par hasard,</VERS>
<VERS>Comme les mots de flamme aux murs de Balthazar,</VERS>
<VERS>Comme l'inscription de la porte maudite,</VERS>
<VERS>En caractères noirs une phrase est écrite ;</VERS>
<VERS>Quatre mots solennels, quatre mots de latin,</VERS>
<VERS>Où tout homme en passant peut lire son destin :</VERS>
<VERS>"Chaque heure fait sa plaie et la dernière achève!"</VERS>
<VERS>Oui, c'est bien vrai, la vie est un combat sans trêve,</VERS>
<VERS>Un combat inégal contre un lutteur caché,</VERS>
<VERS>Qui d'aucun de nos coups ne peut être touché ;</VERS>
<VERS>Et dans nos coeurs criblés, comme dans une cible,</VERS>
<VERS>Tremblent les traits lancés par l'archer invisible.</VERS>
<VERS>Nous sommes condamnés, nous devons tous périr ;</VERS>
<VERS>Naître, c'est seulement commencer à mourir,</VERS>
<VERS>Et l'enfant, hier encor, chérubin chez les anges,</VERS>
<VERS>Par le ver du linceul est piqué sous ses langes.</VERS>
<VERS>Le disque de l'horloge est le champ du combat,</VERS>
<VERS>Ou la Mort de sa faux par milliers nous abat ;</VERS>
<VERS>La Mort, rude jouteur qui suffit pour défendre</VERS>
<VERS>L'éternité de Dieu, qu'on voudrait bien lui prendre.</VERS>
<VERS>Sur le grand cheval pâle, entrevu par saint Jean,</VERS>
<VERS>Les Heures, sans repos, parcourent le cadran ;</VERS>
<VERS>Comme ces inconnus des chants du moyen âge,</VERS>
<VERS>Leurs casques sont fermés sur leur sombre visage,</VERS>
<VERS>Et leurs armes d'acier deviennent tour à tour</VERS>
<VERS>Noires comme la nuit, blanches comme le jour.</VERS>
<VERS>Chaque soeur à l'appel de la cloche s'élance,</VERS>
<VERS>Prend aussitôt l'aiguille ouvrée en fer de lance,</VERS>
<VERS>Et toutes, sans pitié, nous piquent en passant,</VERS>
<VERS>Pour nous tirer du coeur une perle de sang,</VERS>
<VERS>Jusqu'au jour d'épouvante où paraît la dernière</VERS>
<VERS>Avec le sablier et la noire bannière ;</VERS>
<VERS>Celle qu'on n'attend pas, celle qui vient toujours,</VERS>
<VERS>Et qui se met en marche au premier de nos jours !</VERS>
<VERS>Elle va droit à vous, et, d'une main trop sûre,</VERS>
<VERS>Vous porte dans le flanc la suprême blessure,</VERS>
<VERS>Et remonte à cheval, après avoir jeté</VERS>
<VERS>Le cadavre au néant, l'âme à l'éternité !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Urrugne.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la Bidassoa, près d'entrer en Espagne,</VERS>
<VERS>Je descendis, voulant regarder la campagne,</VERS>
<VERS>Et l'île des Faisans, et l'étrange horizon,</VERS>
<VERS>Pendant qu'on nous timbrait d'un nouvel écusson.</VERS>
<VERS>Et je vis, en errant à travers le village,</VERS>
<VERS>Un homme qui mettait des balles hors d'usage,</VERS>
<VERS>Avec un gros marteau, sur un quartier de grès,</VERS>
<VERS>Pour en faire du plomb et le revendre après.</VERS>
<VERS>Car la guerre a versé sur ces terres fatales</VERS>
<VERS>De son urne d'airain une grêle de balles,</VERS>
<VERS>Une grêle de mort que nul soleil ne fond.</VERS>
<VERS>Hélas ! ce que Dieu fait, les hommes le défont !</VERS>
<VERS>Sur un sol qui n'attend qu'une bonne semaille</VERS>
<VERS>De leurs sanglantes mains ils sèment la mitraille !</VERS>
<VERS>Aussi les laboureurs vendent, au lieu de blé,</VERS>
<VERS>Des boulets recueillis dans leur champ constellé.</VERS>
<VERS>Mais du ciel épuré descend la Paix sereine,</VERS>
<VERS>Qui répand de sa corne une meilleure graine,</VERS>
<VERS>Fait taire les canons à ses pieds accroupis,</VERS>
<VERS>Et presse sur son coeur une gerbe d'épis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Behobie.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SAINTE CASILDA.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À Burgos, dans un coin de l'église déserte,</VERS>
<VERS>Un tableau me surprit par son effet puissant :</VERS>
<VERS>Un ange, pâle et fier, d'un ciel fauve descend,</VERS>
<VERS>À sainte Casilda portant la palme verte.</VERS>
<VERS>Pour l'oeuvre des bourreaux la vierge découverte</VERS>
<VERS>Montre sur sa poitrine, albâtre éblouissant,</VERS>
<VERS>À la place des seins, deux ronds couleur de sang,</VERS>
<VERS>Distillant un rubis par chaque veine ouverte.</VERS>
<VERS>Et les seins déjà morts, beaux lis coupés en fleur,</VERS>
<VERS>Blancs comme les morceaux d'une Vénus de marbre,</VERS>
<VERS>Dans un bassin d'argent gisent au pied d'un arbre.</VERS>
<VERS>Mais la sainte en extase, oubliant sa douleur,</VERS>
<VERS>Comme aux bras d'un amant de volupté se pâme,</VERS>
<VERS>Car aux lèvres du Christ elle suspend son âme !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Burgos.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EN ALLANT À LA CHARTREUSE
DE MIRAFLORES.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est une montée âpre, longue et poudreuse,</VERS>
<VERS>Un revers décharné, vrai site de Chartreuse.</VERS>
<VERS>Les pierres du chemin, qui croulent sous les pieds,</VERS>
<VERS>Trompent à chaque instant les pas mal appuyés.</VERS>
<VERS>Pas un brin d'herbe vert, pas une teinte fraîche ;</VERS>
<VERS>On ne voit que des murs bâtis en pierre sèche,</VERS>
<VERS>Des groupes contrefaits d'oliviers rabougris,</VERS>
<VERS>Au feuillage malsain couleur de vert-de-gris,</VERS>
<VERS>Des pentes au soleil, que nulle fleur n'égaie,</VERS>
<VERS>Des roches de granit et des ravins de craie,</VERS>
<VERS>Et l'on se sent le coeur de tristesse serré....</VERS>
<VERS>Mais, quand on est en haut, coup d'oeil inespéré !</VERS>
<VERS>L'on aperçoit là-bas, dans le bleu de la plaine,</VERS>
<VERS>L'église où dort le Cid près de doña Chimène !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Cartuja de Miraflores.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA FONTAINE DU CIMETIÈRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la morne Chartreuse, entre des murs de pierre,</VERS>
<VERS>En place de jardin l'on voit un cimetière,</VERS>
<VERS>Un cimetière nu comme un sillon fauché,</VERS>
<VERS>Sans croix, sans monument, sans tertre qui se hausse :</VERS>
<VERS>L'oubli couvre le nom, l'herbe couvre la fosse ;</VERS>
<VERS>La mère ignorerait où son fils est couché.</VERS>
<VERS>Les végétations maladives du cloître</VERS>
<VERS>Seules sur ce terrain peuvent germer et croître,</VERS>
<VERS>Dans l'humidité froide à l'ombre des longs murs :</VERS>
<VERS>Des morts abandonnés douces consolatrices,</VERS>
<VERS>Les fleurs n'oseraient pas incliner leurs calices</VERS>
<VERS>Sur le vague tombeau de ces dormeurs obscurs.</VERS>
<VERS>Au milieu, deux cyprès à la noire verdure</VERS>
<VERS>Profilent tristement leur silhouette dure,</VERS>
<VERS>Longs soupirs de feuillage élancés vers les cieux !</VERS>
<VERS>Pendant que du bassin d'une avare fontaine</VERS>
<VERS>Tombe en frange effilée une nappe incertaine,</VERS>
<VERS>Comme des pleurs furtifs qui débordent des yeux.</VERS>
<VERS>Par les saints ossements des vieux moines filtrée,</VERS>
<VERS>L'eau coule à flots si clairs dans la vasque éplorée,</VERS>
<VERS>Que pour en boire un peu je m'approchai du bord...</VERS>
<VERS>Dans le cristal glacé quand je trempai ma lèvre,</VERS>
<VERS>Je me sentis saisi par un frisson de fièvre :</VERS>
<VERS>Cette eau de diamant avait un goût de mort !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Cartuja de Miraflores.
</AUTRE> 
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
LE CID ET LE JUIF.
</TITRE>
<AUTRE>
(Imité de Sepulveda.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Cid, ce gagneur de batailles,</VERS>
<VERS>Ce géant plus grand que nos tailles,</VERS>
<VERS>À San-Pedro de Cardena,</VERS>
<VERS>- Don Alfonse ainsi l'ordonna, -</VERS>
<VERS>Conservé par un puissant baume,</VERS>
<VERS>Bardé de fer, coiffé du heaume,</VERS>
<VERS>Repose en un riche tombeau,</VERS>
<VERS>Ayant pour siége un escabeau ;</VERS>
<VERS>Sur sa cuirasse, en nappe blanche,</VERS>
<VERS>Sa barbe de neige s'épanche</VERS>
<VERS>Avec ampleur et majesté.</VERS>
<VERS>Pour le défendre, à son côté</VERS>
<VERS>Pend Tisona, sa bonne épée,</VERS>
<VERS>Au sang more et chrétien trempée.</VERS>
<VERS>À le voir assis, quoique mort,</VERS>
<VERS>On dirait d'un vivant qui dort.</VERS>
<VERS>Depuis sept ans, dans cette pose,</VERS>
<VERS>De ses exploits il se repose ;</VERS>
<VERS>Et pour voir son corps vénéré,</VERS>
<VERS>Tous les ans, au jour consacré,</VERS>
<VERS>A San-Pedro la foule abonde.</VERS>
<VERS>- Une fois, que la nef profonde </VERS>
<VERS>Était déserte, et qu'au saint lieu</VERS>
<VERS>Le Cid, resté seul avec Dieu,</VERS>
<VERS>Rêvait dans son tombeau sans garde,</VERS>
<VERS>Un juif arrive et le regarde,</VERS>
<VERS>Et parlant en soi-même ainsi,</VERS>
<VERS>Il se dit tout pensif : " Ceci</VERS>
<VERS>Est le corps du Cid, du grand homme,</VERS>
<VERS>Du vainqueur que partout on nomme !</VERS>
<VERS>On m'a raconté bien souvent</VERS>
<VERS>Que nul n'eût osé, lui vivant,</VERS>
<VERS>Se risquer dans cette entreprise</VERS>
<VERS>De toucher à sa barbe grise.</VERS>
<VERS>Maintenant, il gît morne et froid ;</VERS>
<VERS>Son bras, qui répandait l'effroi,</VERS>
<VERS>La mort le désarme et l'attache :</VERS>
<VERS>Je vais lui toucher la moustache,</VERS>
<VERS>Nous verrons s'il se fâchera</VERS>
<VERS>Et quelle mine il nous fera ;</VERS>
<VERS>Le monde est loin, rien ne m'empêche</VERS>
<VERS>De tirer à moi cette mèche. "</VERS>
<VERS>- Afin d'accomplir son dessein,</VERS>
<VERS>Le juif sordide étend la main...</VERS>
<VERS>Mais, avant que la barbe sainte</VERS>
<VERS>Par ses doigts crochus soit atteinte,</VERS>
<VERS>Le noble époux de Ximena,</VERS>
<VERS>A plein poing prenant Tisona, </VERS>
<VERS>Sort du fourreau deux pieds de lame...</VERS>
<VERS>Le juif, l'épouvante dans l'âme,</VERS>
<VERS>Tombe le front sur le pavé,</VERS>
<VERS>Et, par les moines relevé,</VERS>
<VERS>Raconte l'aventure étrange ;</VERS>
<VERS>Puis de religion il change,</VERS>
<VERS>Et sous le nom de Diego Gil</VERS>
<VERS>Entre au couvent. - Ainsi soit-il !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
San-Pedro de Cardena.
</AUTRE> 
</POEME> 
 
<POEME>
<TITRE> 
EN PASSANT À VERGARA.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>No vaya usted a ver eso que le dara gana de vomitar.</VERS>
<VERS>Nous avions avec nous une jeune Espagnole,</VERS>
<VERS>À l'allure hardie, à la toilette folle,</VERS>
<VERS>Au grand front éclatant comme un marbre poli,</VERS>
<VERS>Où la réflexion n'a jamais fait un pli,</VERS>
<VERS>Encadré de cheveux qui venaient en désordre</VERS>
<VERS>Sur un col satiné nonchalamment se tordre ;</VERS>
<VERS>Des sourcils de velours avec de grands yeux noirs,</VERS>
<VERS>Renvoyant des éclairs comme un piége à miroirs ;</VERS>
<VERS>Un rire éblouissant, épanoui, sonore,</VERS>
<VERS>Belle fleur de gaieté qu'un seul mot fait éclore ;</VERS>
<VERS>Des dents de jeune loup, pures comme du lait,</VERS>
<VERS>Dont l'émail insolent sans trêve étincelait ;</VERS>
<VERS>Une taille cambrée en cavale andalouse ;</VERS>
<VERS>Des pieds mignons à rendre une reine jalouse ;</VERS>
<VERS>Et puis sur tout cela je ne sais quoi de fou,</VERS>
<VERS>Des mouvements d'oiseau dans les poses du cou,</VERS>
<VERS>De petits airs penchés, des tournures de hanches,</VERS>
<VERS>De certaines façons de porter ses mains blanches,</VERS>
<VERS>Comme dans les tableaux où le vieux Zurbaran</VERS>
<VERS>Sous le nom d'une sainte, en habit sévillan,</VERS>
<VERS>Représente une dame avec des pendeloques,</VERS>
<VERS>Des plumes, du clinquant et des modes baroques.</VERS>
<VERS>Or, pendant que j'errais dans la vaste fonda,</VERS>
<VERS>Attendant qu'on servît la olla podrida,</VERS>
<VERS>Et que je regardais, ardent à tout connaître,</VERS>
<VERS>La cage du grillon pendue à la fenêtre,</VERS>
<VERS>Un mort passa, - partant pour le royaume noir ;</VERS>
<VERS>Et comme je voulais descendre pour le voir</VERS>
<VERS>(Car sur le front des morts le rêveur cherche à lire</VERS>
<VERS>Ce terrible secret qu'aucun d'eux n'a pu dire),</VERS>
<VERS>L'Espagnole, posant ses doigts blancs sur mon bras,</VERS>
<VERS>Me retint et me dit : - Oh ! ne descendez pas,</VERS>
<VERS>Cela vous donnerait, à coup sûr, la nausée ! -</VERS>
<VERS>Elle jeta ces mots vaguement, sans pensée,</VERS>
<VERS>De cet air de dégoût mêlé d'un peu d'effroi</VERS>
<VERS>Qu'on aurait en parlant d'un reptile au corps froid.</VERS>
<VERS>Ce spectacle, effrayant pour le héros lui-même,</VERS>
<VERS>Qui fait pâlir encor le front du chartreux blême</VERS>
<VERS>Après vingt ans de jeûne et d'angoisse passés,</VERS>
<VERS>Un crâne sous la main, entre des murs glacés,</VERS>
<VERS>La mort n'a donc pour toi ni leçon ni tristesse ?</VERS>
<VERS>Et parce que tu bois le vin de ta jeunesse,</VERS>
<VERS>Que tes cheveux sont noirs et tes regards ardents,</VERS>
<VERS>Qu'il n'est pas une tache aux perles de tes dents,</VERS>
<VERS>Tu crois vivre toujours, sans qu'à ton front splendide</VERS>
<VERS>Le temps avec son ongle ose écrire une ride ?</VERS>
<VERS>Et tu méprises fort, dans ton éclat vermeil,</VERS>
<VERS>Le cadavre au teint vert qui dort le grand sommeil ?</VERS>
<VERS>Et pourtant ce débris fut le temple d'une âme ;</VERS>
<VERS>Ce néant a vécu ; cette lampe sans flamme,</VERS>
<VERS>Que la bouche inconnue a soufflée en passant,</VERS>
<VERS>Naguère eut le rayon qui t'éclaire à présent. -</VERS>
<VERS>Sans doute ; mais pourquoi plonger dans ces mystères ?</VERS>
<VERS>Laissons rêver les morts dans leurs lits solitaires,</VERS>
<VERS>En conversation avec le ver impur !</VERS>
<VERS>À nous la vie, à nous le soleil et l'azur,</VERS>
<VERS>À nous tout ce qui chante, à nous tout ce qui brille,</VERS>
<VERS>Les courses de taureaux dans Madrid ou Séville,</VERS>
<VERS>Les pesants picadors et les légers chulos,</VERS>
<VERS>Les mules secouant leurs grappes de grelots,</VERS>
<VERS>Les chevaux éventrés, et le taureau qui râle</VERS>
<VERS>Fondant, l'épée au cou, sur le matador pâle !</VERS>
<VERS>À nous la castagnette, à nous le pandero,</VERS>
<VERS>La cachucha lascive et le gai bolero ;</VERS>
<VERS>Le jeu de l'éventail, le soir, aux promenades,</VERS>
<VERS>Et sous le balcon d'or les molles sérénades !</VERS>
<VERS>Les vivants sont charmants et les morts sont affreux. -</VERS>
<VERS>Oui ; - mais le ver un jour rongera ton oeil creux,</VERS>
<VERS>Et comme un fruit gâté, superbe créature,</VERS>
<VERS>Ton beau corps ne sera que cendre et pourriture ;</VERS>
<VERS>Et le mort outragé, se levant à demi,</VERS>
<VERS>Dira, le regard lourd d'avoir longtemps dormi :</VERS>
<VERS>- Dédaigneuse ! à ton tour tu donnes la nausée ;</VERS>
<VERS>Ta figure est déjà bleue et décomposée,</VERS>
<VERS>Tes parfums sont changés en fétides odeurs,</VERS>
<VERS>Et tu n'es qu'un ramas d'effroyables laideurs !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Vergara.
</AUTRE>
</POEME> 
 
<POEME>
<TITRE> 
LES YEUX BLEUS DE LA MONTAGNE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On trouve dans les monts des lacs de quelques toises,</VERS>
<VERS>Purs comme des cristaux, bleus comme des turquoises,</VERS>
<VERS>Joyaux tombés du doigt de l'ange Ithuriel,</VERS>
<VERS>Où le chamois craintif, lorsqu'il vient pour y boire,</VERS>
<VERS>S'imagine trompé par l'optique illusoire,</VERS>
<VERS>Laper l'azur du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces limpides bassins, quand le jour s'y reflète,</VERS>
<VERS>Ont comme la prunelle une humide paillette ;</VERS>
<VERS>Et ce sont les yeux bleus, au regard calme et doux,</VERS>
<VERS>Par lesquels la montagne en extase contemple,</VERS>
<VERS>Forgeant quelque soleil dans le fond de son temple,</VERS>
<VERS>Dieu, l'ouvrier jaloux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Guadarrama.
</AUTRE> 
</POEME> 
 
<POEME>
<TITRE> 
LA PETITE FLEUR ROSE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du haut de la montagne,</VERS>
<VERS>Près de Guadarrama,</VERS>
<VERS>On découvre l'Espagne</VERS>
<VERS>Comme un panorama.</VERS>
<VERS>À l'horizon sans borne</VERS>
<VERS>Le grave Escurial</VERS>
<VERS>Lève son dôme morne,</VERS>
<VERS>Noir de l'ennui royal ;</VERS>
<VERS>Et l'on voit dans l'estompe</VERS>
<VERS>Du brouillard cotonneux,</VERS>
<VERS>Si loin que l'oeil s'y trompe,</VERS>
<VERS>Madrid, point lumineux !</VERS>
<VERS>La montagne est si haute,</VERS>
<VERS>Que ses flancs de granit</VERS>
<VERS>N'ont que l'aigle pour hôte,</VERS>
<VERS>Pour maison que son nid ;</VERS>
<VERS>Car l'hiver pâle assiége</VERS>
<VERS>Les pics étincelants, </VERS>
<VERS>Tout argentés de neige,</VERS>
<VERS>Comme des vieillards blancs.</VERS>
<VERS>J'aime leur crête pure,</VERS>
<VERS>Même aux tièdes saisons</VERS>
<VERS>D'une froide guipure</VERS>
<VERS>Brodant les horizons ;</VERS>
<VERS>Les nuages sublimes,</VERS>
<VERS>Ainsi que d'un turban</VERS>
<VERS>Chaperonnant leurs cimes</VERS>
<VERS>De pluie et d'ouragan ;</VERS>
<VERS>Le pin dont les racines,</VERS>
<VERS>Comme de fortes mains,</VERS>
<VERS>Déchirent les ravines</VERS>
<VERS>Sur le flanc des chemins ;</VERS>
<VERS>Et l'eau diamantée</VERS>
<VERS>Qui, sous l'herbe courant,</VERS>
<VERS>D'un caillou tourmentée,</VERS>
<VERS>Chuchote un nom bien grand !</VERS>
<VERS>Mais, avant toute chose,</VERS>
<VERS>J'aime, au coeur du rocher,</VERS>
<VERS>La petite fleur rose,</VERS>
<VERS>La fleur qu'il faut chercher !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Guadarrama.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le boudoir ambré d'une jeune marquise,</VERS>
<VERS>Grande d'Espagne, belle, et d'une grâce exquise,</VERS>
<VERS>Au milieu de la table, à la place de fleurs,</VERS>
<VERS>Frais groupe mariant et parfums et couleurs,</VERS>
<VERS>Grimaçait sur un plat une tête coupée,</VERS>
<VERS>Sculptée en bois et peinte, et dans le sang trempée,</VERS>
<VERS>Le front humide encor des suprêmes sueurs,</VERS>
<VERS>L'oeil vitreux et blanchi de ces pâles lueurs</VERS>
<VERS>Dont la lampe de l'âme en s'éteignant scintille ;</VERS>
<VERS>Chef-d'oeuvre affreux, signé Montañès de Séville ;</VERS>
<VERS>D'une vérité telle et d'un si fin travail,</VERS>
<VERS>Qu'un bourreau n'aurait su reprendre un seul détail.</VERS>
<VERS>La marquise disait : - Voyez donc quel artiste !</VERS>
<VERS>Nul sculpteur n'a jamais fait les saints Jean-Baptiste</VERS>
<VERS>Et rendu les effets du damas sur un col</VERS>
<VERS>Comme ce Sévillan, Michel-Ange espagnol !</VERS>
<VERS>Quelle imitation dans ces veines tranchées,</VERS>
<VERS>Où le sang perle encore en gouttes mal séchées !</VERS>
<VERS>Et comme dans la bouche on sent le dernier cri</VERS>
<VERS>Sous le fer jaillissant de ce gosier tari ! -</VERS>
<VERS>En me disant cela d'une voix claire et douce,</VERS>
<VERS>Sur l'atroce sculpture elle passait son pouce,</VERS>
<VERS>Coquette, souriant d'un sourire charmant,</VERS>
<VERS>L'oeil humide et lustré comme pour un amant ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Madrid.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE> 
SÉGUIDILLE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jupon serré sur les hanches</VERS>
<VERS>Un peigne énorme à son chignon,</VERS>
<VERS>Jambe nerveuse et pied mignon,</VERS>
<VERS>oeil de feu, teint pâle et dents blanches ;</VERS>
<VERS>Alza ! olà !</VERS>
<VERS>Voilà</VERS>
<VERS>La véritable manola.</VERS>
<VERS>Gestes hardis, libre parole,</VERS>
<VERS>Sel et piment à pleine main,</VERS>
<VERS>Oubli parfait du lendemain,</VERS>
<VERS>Amour fantasque et grâce folle ;</VERS>
<VERS>Alza ! olà !</VERS>
<VERS>Voilà</VERS>
<VERS>La véritable manola.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Chanter, danser aux castagnettes,</VERS>
<VERS>Et, dans les courses de taureaux,</VERS>
<VERS>Juger les coups des toreros,</VERS>
<VERS>Tout en fumant des cigarettes ;</VERS>
<VERS>Alza ! olà !</VERS>
<VERS>Voilà</VERS>
<VERS>La véritable manola.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE> 
SUR LE PROMÉTHÉE DU MUSÉE DE MADRID.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! il est cloué sur les croix du Caucase,</VERS>
<VERS>Le Titan qui, pour nous, dévalisa les cieux !</VERS>
<VERS>Du haut de son calvaire il insulte les dieux,</VERS>
<VERS>Raillant l'Olympien dont la foudre l'écrase.</VERS>
<VERS>Mais du moins, vers le soir, s'accoudant à la base</VERS>
<VERS>Du rocher où se tord le grand audacieux,</VERS>
<VERS>Les nymphes de la mer, des larmes dans les yeux,</VERS>
<VERS>Échangent avec lui quelque plaintive phrase.</VERS>
<VERS>Toi, cruel Ribeira, plus dur que Jupiter,</VERS>
<VERS>Tu fais de ses flancs creux, par d'affreuses entailles,</VERS>
<VERS>Couler à flots de sang des cascades d'entrailles !</VERS>
<VERS>Et tu chasses le choeur des filles de la mer ;</VERS>
<VERS>Et tu laisses hurler, seul dans l'ombre profonde,</VERS>
<VERS>Le sublime voleur de la flamme féconde !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Madrid.
</AUTRE> 
</POEME> 
 
<POEME>
<TITRE> 
RIBEIRA.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est des coeurs épris du triste amour du laid.</VERS>
<VERS>Tu fus un de ceux-là, peintre à la rude brosse</VERS>
<VERS>Que Naple a salué du nom d'Espagnolet.</VERS>
<VERS>Rien ne put amollir ton âpreté féroce,</VERS>
<VERS>Et le splendide azur du ciel italien</VERS>
<VERS>N'a laissé nul reflet dans ta peinture atroce.</VERS>
<VERS>Chez toi, l'on voit toujours le noir Valencien,</VERS>
<VERS>Paysan hasardeux, mendiant équivoque,</VERS>
<VERS>More que le baptême à peine a fait chrétien.</VERS>
<VERS>Comme un autre le beau, tu cherches ce qui choque :</VERS>
<VERS>Les martyrs, les bourreaux, les gitanos, les gueux,</VERS>
<VERS>Étalant un ulcère à côté d'une loque ;</VERS>
<VERS>Les vieux au chef branlant, au cuir jaune et rugueux,</VERS>
<VERS>Versant sur quelque Bible un flot de barbe grise ;</VERS>
<VERS>Voilà ce qui convient à ton pinceau fougueux.</VERS>
<VERS>Tu ne dédaignes rien de ce que l'on méprise ;</VERS>
<VERS>Nul haillon, Ribeira, par toi n'est rebuté :</VERS>
<VERS>Le vrai, toujours le vrai, c'est ta seule devise !</VERS>
<VERS>Et tu sais revêtir d'une étrange beauté</VERS>
<VERS>Ces trois monstres abjects, effroi de l'art antique,</VERS>
<VERS>La Douleur, la Misère et la Caducité.</VERS>
<VERS>Pour toi, pas d'Apollon, pas de Vénus pudique ;</VERS>
<VERS>Tu n'admets pas un seul de ces beaux rêves blancs</VERS>
<VERS>Taillés dans le paros ou dans le pentélique.</VERS>
<VERS>Il te faut des sujets sombres et violents</VERS>
<VERS>Où l'ange des douleurs vide ses noirs calices,</VERS>
<VERS>Où la hache s'émousse aux billots ruisselants.</VERS>
<VERS>Tu sembles enivré par le vin des supplices,</VERS>
<VERS>Comme un césar romain dans sa pourpre insulté,</VERS>
<VERS>Ou comme un victimaire après vingt sacrifices.</VERS>
<VERS>Avec quelle furie et quelle volupté</VERS>
<VERS>Tu retournes la peau du martyr qu'on écorche,</VERS>
<VERS>Pour nous en faire voir l'envers ensanglanté !</VERS>
<VERS>Aux pieds des patients comme tu mets la torche !</VERS>
<VERS>Dans le flanc de Caton comme tu fais crier</VERS>
<VERS>La plaie, affreuse bouche ouverte comme un porche !</VERS>
<VERS>D'où te vient, Ribeira, cet instinct meurtrier ?</VERS>
<VERS>Quelle dent t'a mordu, qui te donne la rage,</VERS>
<VERS>Pour tordre ainsi l'espèce humaine et la broyer ?</VERS>
<VERS>Que t'a donc fait le monde, et, dans tout ce carnage,</VERS>
<VERS>Quel ennemi secret de tes coups poursuis-tu ?</VERS>
<VERS>Pour tant de sang versé quel était donc l'outrage ?</VERS>
<VERS>Ce martyr, c'est le corps d'un rival abattu ;</VERS>
<VERS>Et ce n'est pas toujours au coeur de Prométhée</VERS>
<VERS>Que fouille l'aigle fauve avec son bec pointu.</VERS>
<VERS>De quelle ambition du ciel précipitée,</VERS>
<VERS>De quel espoir traîné par des coursiers sans frein,</VERS>
<VERS>Ton âme de démon était-elle agitée ?</VERS>
<VERS>Qu'avais-tu don perdu pour être si chagrin ?</VERS>
<VERS>De quels amours tournés se composaient tes haines,</VERS>
<VERS>Et qui jalousais-tu, toi peintre souverain ?</VERS>
<VERS>Les plus grands coeurs, hélas ! ont les plus grandes peines ;</VERS>
<VERS>Dans la coupe profonde il tient plus de douleurs ;</VERS>
<VERS>Le ciel se venge ainsi sur les gloires humaines.</VERS>
<VERS>Un jour, las de l'horrible et des noires couleurs,</VERS>
<VERS>Tu voulus peindre aussi des corps blancs comme neige,</VERS>
<VERS>Des anges souriants, des oiseaux et des fleurs,</VERS>
<VERS>Des nymphes dans les bois que le satyre assiége,</VERS>
<VERS>Des amours endormis sur un sein frémissant,</VERS>
<VERS>Et tous ces frais motifs chers au moelleux Corrége ;</VERS>
<VERS>Mais tu ne sus trouver que du rouge de sang,</VERS>
<VERS>Et quand du haut des cieux, apportant l'auréole,</VERS>
<VERS>Sur le front de tes saints l'ange de Dieu descend,</VERS>
<VERS>En détournant les yeux, il la pose et s'envole !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Madrid.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
L'ESCURIAL.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Posé comme un défi tout près d'une montagne,</VERS>
<VERS>L'on aperçoit de loin dans la morne campagne</VERS>
<VERS>Le sombre Escurial, à trois cents pieds du sol,</VERS>
<VERS>Soulevant sur le coin de son épaule énorme,</VERS>
<VERS>Éléphant monstrueux, la coupole difforme,</VERS>
<VERS>Débauche de granit du Tibère espagnol.</VERS>
<VERS>Jamais vieux pharaon, au flanc d'un mont d'Égypte,</VERS>
<VERS>Ne fit pour sa momie une plus noire crypte ;</VERS>
<VERS>Jamais sphinx au désert n'a gardé plus d'ennui ;</VERS>
<VERS>La cigogne s'endort au bout des cheminées ;</VERS>
<VERS>Partout l'herbe verdit les cours abandonnées ;</VERS>
<VERS>Moines, prêtres, soldats, courtisans, tout a fui !</VERS>
<VERS>Et tout semblerait mort, si du bord des corniches,</VERS>
<VERS>Des mains des rois sculptés, des frontons et des niches,</VERS>
<VERS>Avec leurs cris charmants et leur folle gaîté,</VERS>
<VERS>Il ne s'envolait pas des essaims d'hirondelles,</VERS>
<VERS>Qui, pour le réveiller, agacent à coups d'ailes</VERS>
<VERS>Le géant assoupi qui rêve éternité !...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Escurial.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE ROI SOLITAIRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vis cloîtré dans mon âme profonde,</VERS>
<VERS>Sans rien d'humain, sans amour, sans amis,</VERS>
<VERS>Seul comme un dieu, n'ayant d'égaux au monde</VERS>
<VERS>Que mes aïeux sous la tombe endormis !</VERS>
<VERS>Hélas ! grandeur veut dire solitude.</VERS>
<VERS>Comme une idole au geste surhumain,</VERS>
<VERS>Je reste là, gardant mon attitude,</VERS>
<VERS>La pourpre au dos, le monde dans la main.</VERS>
<VERS>Comme Jésus, j'ai le cercle d'épines ;</VERS>
<VERS>Les rayons d'or du nimbe sidéral</VERS>
<VERS>Percent ma peau comme des javelines,</VERS>
<VERS>Et sur mon front perle mon sang royal.</VERS>
<VERS>Le bec pointu du vautour héraldique</VERS>
<VERS>Fouille mon flanc en proie aux noirs soucis ;</VERS>
<VERS>Sur son rocher, le Prométhée antique</VERS>
<VERS>N'était qu'un roi sur son fauteuil assis.</VERS>
<VERS>De mon olympe entouré de mystère,</VERS>
<VERS>Je n'entends rien que la voix des flatteurs ;</VERS>
<VERS>C'est le seul bruit qui des bruits de la terre</VERS>
<VERS>Puisse arriver à de telles hauteurs ;</VERS>
<VERS>Et si parfois mon peuple, qu'on outrage,</VERS>
<VERS>En gémissant entre-choque ses fers :</VERS>
<VERS>- Sire ! dormez, me dit-on, c'est l'orage ;</VERS>
<VERS>Les cieux bientôt vont devenir plus clairs.</VERS>
<VERS>Je puis tout faire, et je n'ai plus d'envie.</VERS>
<VERS>Ah ! si j'avais seulement un désir !</VERS>
<VERS>Si je sentais la chaleur de la vie !</VERS>
<VERS>Si je pouvais partager un plaisir !</VERS>
<VERS>Mais le soleil va toujours sans cortége.</VERS>
<VERS>Les plus hauts monts sont aussi les plus froids ;</VERS>
<VERS>Et nul été ne peut fondre la neige</VERS>
<VERS>Sur les sierras et dans le coeur des rois !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Escurial.
</AUTRE> 
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA VIERGE DE TOLÈDE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On révère à Tolède une image de Vierge,</VERS>
<VERS>Devant qui toujours tremble une lueur de cierge ;</VERS>
<VERS>Poupée étincelante en robe de brocart,</VERS>
<VERS>Comme si l'or était plus précieux que l'art !</VERS>
<VERS>Et sur cette statue on raconte une histoire</VERS>
<VERS>Qu'un enfant de six mois refuserait de croire,</VERS>
<VERS>Mais que doit accepter comme une vérité</VERS>
<VERS>Tout poëte amoureux de la sainte beauté.</VERS>
<VERS>Quand la Reine des cieux au grand saint Ildefonse</VERS>
<VERS>Pour le récompenser de la grande réponse,</VERS>
<VERS>Quittant sa tour d'ivoire au paradis vermeil,</VERS>
<VERS>Apporta la chasuble en toile de soleil,</VERS>
<VERS>Par curiosité, par caprice de femme,</VERS>
<VERS>Elle alla regarder la belle Notre-Dame,</VERS>
<VERS>Ouvrage merveilleux dans l'Espagne cité,</VERS>
<VERS>Rêve d'ange amoureux, à deux genoux sculpté,</VERS>
<VERS>Et devant ce portrait resta toute pensive</VERS>
<VERS>Dans un ravissement de surprise naïve.</VERS>
<VERS>Elle examina tout : - le marbre précieux ;</VERS>
<VERS>Le travail patient, chaste et minutieux ;</VERS>
<VERS>La jupe roide d'or comme une dalmatique ;</VERS>
<VERS>Le corps mince et fluet dans sa grâce gothique ;</VERS>
<VERS>Le regard virginal tout baigné de langueur,</VERS>
<VERS>Et le petit Jésus endormi sur son coeur.</VERS>
<VERS>Elle se reconnut et se trouva si belle,</VERS>
<VERS>Qu'entourant de ses bras la sculpture fidèle,</VERS>
<VERS>Elle mit, au moment de remonter aux cieux,</VERS>
<VERS>Au front de son image un baiser radieux.</VERS>
<VERS>Ah ! que de tels récits, dont la raison s'étonne</VERS>
<VERS>Dans ce siècle trop clair pour que rien y rayonne,</VERS>
<VERS>Au temps de poésie où chacun y croyait,</VERS>
<VERS>Devaient calmer le coeur de l'artiste inquiet !</VERS>
<VERS>Faire admirer au ciel l'ouvrage de la terre,</VERS>
<VERS>Cet espoir étoilait l'atelier solitaire,</VERS>
<VERS>Et le ciseau pieux longtemps avec amour</VERS>
<VERS>Pour le baiser divin caressait le contour.</VERS>
<VERS>Si la Vierge, à Paris, avec son auréole</VERS>
<VERS>Sur les autels païens de notre âge frivole</VERS>
<VERS>Descendait et venait visiter son portrait,</VERS>
<VERS>Croyez-vous, ô sculpteurs, qu'elle s'embrasserait ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Tolède.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IN DESERTO.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pitons des sierras, les dunes du désert,</VERS>
<VERS>Où ne pousse jamais un seul brin d'herbe vert ;</VERS>
<VERS>Les monts aux flancs zébrés, de tuf, d'ocre et de marne,</VERS>
<VERS>Et que l'éboulement de jour en jour décharne ;</VERS>
<VERS>Le grès plein de micas papillotant aux yeux,</VERS>
<VERS>Le sable sans profit buvant les pleurs des cieux ;</VERS>
<VERS>Le rocher refrogné dans sa barbe de ronce ;</VERS>
<VERS>L'ardente solfatare avec la pierre-ponce,</VERS>
<VERS>Sont moins secs et moins morts aux végétations</VERS>
<VERS>Que le roc de mon coeur ne l'est aux passions.</VERS>
<VERS>Le soleil de midi, sur le sommet aride,</VERS>
<VERS>Répand à flots plombés sa lumière livide,</VERS>
<VERS>Et rien n'est plus lugubre et désolant à voir</VERS>
<VERS>Que ce grand jour frappant sur ce grand désespoir.</VERS>
<VERS>Le lézard, pâmé, bâille, et parmi l'herbe cuite</VERS>
<VERS>On entend résonner les vipères en fuite.</VERS>
<VERS>Là, point de marguerite au coeur étoilé d'or,</VERS>
<VERS>Point de muguet prodigue égrenant son trésor ;</VERS>
<VERS>Là, point de violette ignorée et charmante,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre se cachant comme une pâle amante ;</VERS>
<VERS>Mais la broussaille rousse et le tronc d'arbre mort,</VERS>
<VERS>Que le genou du vent comme un arc plie et tord :</VERS>
<VERS>Là, pas d'oiseau chanteur, ni d'abeille en voyage,</VERS>
<VERS>Pas de ramier plaintif déplorant son veuvage ;</VERS>
<VERS>Mais bien quelque vautour, quelque aigle montagnard,</VERS>
<VERS>Sur le disque enflammé fixant son oeil hagard,</VERS>
<VERS>Et qui, du haut du pic où son pied prend racine,</VERS>
<VERS>Dans l'or fauve du soir durement se dessine.</VERS>
<VERS>Tel était le rocher que Moïse, au désert,</VERS>
<VERS>Toucha de sa baguette, et dont le Flanc ouvert,</VERS>
<VERS>Tressaillant tout à coup, fit jaillir en arcade</VERS>
<VERS>Sur les lèvres du peuple une fraîche cascade.</VERS>
<VERS>Ah ! s'il venait à moi, dans son aridité,</VERS>
<VERS>Quelque reine des coeurs, quelque divinité,</VERS>
<VERS>Une magicienne, un Moïse femelle,</VERS>
<VERS>Traînant dans le désert les peuples après elle,</VERS>
<VERS>Qui frappât le rocher de mon coeur endurci,</VERS>
<VERS>Comme de l'autre roche, on en verrait aussi</VERS>
<VERS>Sortir en jets d'argent des eaux étincelantes,</VERS>
<VERS>Où voudraient s'abreuver les racines des plantes ;</VERS>
<VERS>Où les pâtres errants conduiraient leurs troupeaux,</VERS>
<VERS>Pour se coucher à l'ombre et prendre le repos ;</VERS>
<VERS>Où, comme en un vivier, les cigognes fidèles</VERS>
<VERS>Plongeraient leurs grands becs et laveraient leurs ailes !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
La Guardia.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, - dans la plaine ou bien dans la montagne,</VERS>
<VERS>Chêne ou sapin, un arbre est en train de pousser,</VERS>
<VERS>En France, en Amérique, en Turquie, en Espagne,</VERS>
<VERS>Un arbre sous lequel un jour je puis passer.</VERS>
<VERS>Maintenant, - sur le seuil d'une pauvre chaumière,</VERS>
<VERS>Une femme, du pied agitant un berceau,</VERS>
<VERS>Sans se douter qu'elle est la parque filandière,</VERS>
<VERS>Allonge entre ses doigts l'étoupe d'un fuseau.</VERS>
<VERS>Maintenant, - loin du ciel à la splendeur divine,</VERS>
<VERS>Comme une taupe aveugle en son étroit couloir,</VERS>
<VERS>Pour arracher le fer au ventre de la mine,</VERS>
<VERS>Sous le sol des vivants plonge un travailleur noir.</VERS>
<VERS>Maintenant, - dans un coin du monde que j'ignore,</VERS>
<VERS>Il existe une place où le gazon fleurit,</VERS>
<VERS>Où le soleil joyeux boit les pleurs de l'aurore,</VERS>
<VERS>Où l'abeille bourdonne, où l'oiseau chante et rit.</VERS>
<VERS>Cet arbre qui soutient tant de nids sur ses branches, </VERS>
<VERS>Cet arbre épais et vert, frais et riant à l'oeil,</VERS>
<VERS>Dans son tronc renversé l'on taillera des planches,</VERS>
<VERS>Les planches dont un jour on fera mon cercueil !</VERS>
<VERS>Cette étoupe qu'on file et qui, tissée en toile,</VERS>
<VERS>Donne une aile au vaisseau dans le port engourdi,</VERS>
<VERS>À l'orgie une nappe, à la pudeur un voile,</VERS>
<VERS>Linceul, revêtira mon cadavre verdi !</VERS>
<VERS>Ce fer que le mineur cherche au fond de la terre</VERS>
<VERS>Aux brumeuses clartés de son pâle fanal,</VERS>
<VERS>Hélas ! le forgeron quelque jour en doit faire</VERS>
<VERS>Le clou qui fermera le couvercle fatal !</VERS>
<VERS>À cette même place où mille fois peut-être</VERS>
<VERS>J'allai m'asseoir, le coeur plein de rêves charmants,</VERS>
<VERS>S'entr'ouvrira le gouffre où je dois disparaître,</VERS>
<VERS>Pour descendre au séjour des épouvantements !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Manche.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EN PASSANT PRÉS D'UN CIMETIÈRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce que le tombeau ? - Le vestiaire où l'âme,</VERS>
<VERS>Au sortir du théâtre et son rôle joué,</VERS>
<VERS>Dépose ses habits d'enfant, d'homme ou de femme,</VERS>
<VERS>Comme un masque qui rend un costume loué !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Manche.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES TROIS GRÂCES DE GRENADE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À vous, Martirio, Dolorès, Gracia,</VERS>
<VERS>Soeurs de beauté, bouquet de la tertulia,</VERS>
<VERS>Que tout fin cavalier nomme à la promenade</VERS>
<VERS>Les nymphes du Jénil, les perles de Grenade,</VERS>
<VERS>À vous ces vers écrits en langage inconnu</VERS>
<VERS>Par l'étranger de France à l'Alhambra venu,</VERS>
<VERS>Où votre nom, seul mot que vous y saurez lire,</VERS>
<VERS>Attirera vos yeux et vous fera sourire,</VERS>
<VERS>Si, franchissant flots bleus et monts aux blonds sommets</VERS>
<VERS>Ce livre jusqu'à vous peut arriver jamais.</VERS>
<VERS>Douce Martirio, je crois te voir encore,</VERS>
<VERS>Fraîche à faire jaunir les roses de l'aurore,</VERS>
<VERS>Dans ton éclat vermeil, dans ta fleur de beauté,</VERS>
<VERS>Comme une pêche intacte au duvet velouté,</VERS>
<VERS>Avec tes yeux nacrés, ciel aux astres d'ébène,</VERS>
<VERS>Et ta bouche d'oeillet épanouie à peine,</VERS>
<VERS>Si petite vraiment qu'on n'y saurait poser,</VERS>
<VERS>Même quand elle rit, que le quart d'un baiser.</VERS>
<VERS>Je te vois déployant ta chevelure brune,</VERS>
<VERS>Et nous questionnant pour savoir si quelqu'une</VERS>
<VERS>Dans notre France avait les cheveux assez longs,</VERS>
<VERS>Pour filer d'un seul jet de la nuque aux talons.</VERS>
<VERS>Et toi qui demeurais, ainsi qu'une sultane,</VERS>
<VERS>Dans un palais moresque aux murs de filigrane,</VERS>
<VERS>Dolorès, belle enfant à l'oeil déjà rêveur,</VERS>
<VERS>Que nous reconduisions, - ô la douce faveur ! -</VERS>
<VERS>Sans duègne revêche et sans parents moroses,</VERS>
<VERS>Près du Généralife où sont les lauriers-roses,</VERS>
<VERS>Te souvient-il encor de ces deux étrangers</VERS>
<VERS>Qui demandaient toujours à voir les orangers,</VERS>
<VERS>Les boleros dansés au son des séguidilles,</VERS>
<VERS>Les basquines de soie et les noires mantilles?</VERS>
<VERS>Nous parlions l'espagnol comme toi le français,</VERS>
<VERS>Nous commencions les mots et tu les finissais,</VERS>
<VERS>Et, malgré notre accent au dur jota rebelle,</VERS>
<VERS>Tu comprenais très-bien que nous te trouvions belle.</VERS>
<VERS>Quoiqu'il fît nuit, le ciel brillait d'un éclat pur,</VERS>
<VERS>Cent mille astres, fleurs d'or, s'entr'ouvraient dans l'azur,</VERS>
<VERS>Et, de son arc d'argent courbant les cornes blanches,</VERS>
<VERS>La lune décochait ses flèches sous les branches;</VERS>
<VERS>La neige virginale et qui ne fond jamais</VERS>
<VERS>Scintillait vaguement sur les lointains sommets,</VERS>
<VERS>Et du ciel transparent tombait un jour bleuâtre</VERS>
<VERS>Qui, baignant ton front pur des pâleurs de l'albâtre,</VERS>
<VERS>Te faisait ressembler à la jeune péri</VERS>
<VERS>Revenant visiter son Alhambra chéri.</VERS>
<VERS>Pour toi les derniers vers, toi que j'aurais aimée,</VERS>
<VERS>Gracia, tendre fleur dont mon âme charmée,</VERS>
<VERS>Pour l'avoir respirée un moment, gardera</VERS>
<VERS>Un long ressouvenir qui la parfumera.</VERS>
<VERS>Comment peindre tes yeux aux paupières arquées,</VERS>
<VERS>Tes tempes couleur d'or, de cheveux noirs plaquées,</VERS>
<VERS>Ta bouche de grenade où luit le feu vermeil</VERS>
<VERS>Que dans le sang du More alluma le soleil?</VERS>
<VERS>L'Orient tout entier dans tes regards rayonne,</VERS>
<VERS>Et bien que Gracia soit le nom qu'on te donne,</VERS>
<VERS>Et que jamais objet n'ait été mieux nommé,</VERS>
<VERS>Tu devrais t'appeler Zoraïde ou Fatmé !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Grenade.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais monté plus haut que l'aigle et le nuage ;</VERS>
<VERS>Sous mes pieds s'étendait un vaste paysage,</VERS>
<VERS>Cerclé d'un double azur par le ciel et la mer ;</VERS>
<VERS>Et les crânes pelés des montagnes géantes</VERS>
<VERS>En foule jaillissaient des profondeurs béantes,</VERS>
<VERS>Comme de blancs écueils sortant du gouffre amer.</VERS>
<VERS>C'était un vaste amas d'éboulements énormes,</VERS>
<VERS>Des rochers grimaçant dans des poses difformes,</VERS>
<VERS>Des pics dont l'oeil à peine embrasse la hauteur,</VERS>
<VERS>Et, la neige faisant une écume à leur crête,</VERS>
<VERS>On eût dit une mer prise un jour de tempête,</VERS>
<VERS>Un chaos attendant le mot du Créateur.</VERS>
<VERS>Là dorment les débris des races disparues,</VERS>
<VERS>Le vieux monde noyé sous les ondes accrues,</VERS>
<VERS>Le Béhémot biblique et le Léviathan.</VERS>
<VERS>Chaque mont de la chaîne, immense cimetière,</VERS>
<VERS>Cache un corps monstrueux dans son ventre de pierre,</VERS>
<VERS>Et ses blocs de granit sont des os de Titan !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sierra-Nevada.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CONSOLATION.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne sois pas étonné si la foule, ô poëte,</VERS>
<VERS>Dédaigne de gravir ton oeuvre jusqu'au faîte ;</VERS>
<VERS>La foule est comme l'eau qui fuit les hauts sommets :</VERS>
<VERS>Où le niveau n'est pas, elle ne vient jamais.</VERS>
<VERS>Donc, sans prendre à lui plaire une peine perdue,</VERS>
<VERS>Ne fais pas d'escalier à ta pensée ardue :</VERS>
<VERS>Une rampe aux boiteux ne rend pas le pied sûr.</VERS>
<VERS>Que le pic solitaire escalade l'azur,</VERS>
<VERS>L'aigle saura l'atteindre avec un seul coup d'aile,</VERS>
<VERS>Et posera son pied sur la neige éternelle.</VERS>
<VERS>La neige immaculée, au pur reflet d'argent,</VERS>
<VERS>Pour que Dieu, dans son oeuvre allant et voyageant,</VERS>
<VERS>Comprenne que toujours on fréquente les cimes</VERS>
<VERS>Et qu'on monte au sommet des poëmes sublimes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sierra-Nevada.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
DANS LA SIERRA.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime d'un fol amour les monts fiers et sublimes !</VERS>
<VERS>Les plantes n'osent pas poser leurs pieds frileux</VERS>
<VERS>Sur le linceul d'argent qui recouvre leurs cimes ;</VERS>
<VERS>Le soc s'émousserait à leurs pics anguleux.</VERS>
<VERS>Ni vigne aux bras lascifs, ni blés dorés, ni seigles ;</VERS>
<VERS>Rien qui rappelle l'homme et le travail maudit.</VERS>
<VERS>Dans leur air libre et pur nagent des essaims d'aigles,</VERS>
<VERS>Et l'écho du rocher siffle l'air du bandit.</VERS>
<VERS>Ils ne rapportent rien et ne sont pas utiles ;</VERS>
<VERS>Ils n'ont que leur beauté, je le sais, c'est bien peu ;</VERS>
<VERS>Mais, moi, je les préfère aux champs gras et fertiles,</VERS>
<VERS>Qui sont si loin du ciel qu'on n'y voit jamais Dieu !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sierra-Nevada.
</AUTRE>
</POEME> 
 
<POEME>
<TITRE>
LE POETE ET LA FOULE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La plaine un jour disait à la montagne oisive :</VERS>
<VERS>- Rien ne vient sur ton front des vents toujours battu !</VERS>
<VERS>Au poëte, courbé sur sa lyre pensive,</VERS>
<VERS>La foule aussi disait : - Rêveur, à quoi sers-tu ?</VERS>
<VERS>La montagne en courroux répondit à la plaine :</VERS>
<VERS>- C'est moi qui fais germer les moissons sur ton sol ;</VERS>
<VERS>Du midi dévorant je tempère l'haleine ;</VERS>
<VERS>J'arrête dans les cieux les nuages au vol !</VERS>
<VERS>Je pétris de mes doigts la neige en avalanches ;</VERS>
<VERS>Dans mon creuset je fonds les cristaux des glaciers,</VERS>
<VERS>Et je verse, du bout de mes mamelles blanches,</VERS>
<VERS>En longs filets d'argent, les fleuves nourriciers.</VERS>
<VERS>Le poëte à son tour, répondit à la foule :</VERS>
<VERS>- Laissez mon pâle front s'appuyer sur ma main.</VERS>
<VERS>N'ai-je pas de mon flanc, dont mon âme s'écoule,</VERS>
<VERS>Fait jaillir une source où boit le genre humain ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sierra-Nevada.
</AUTRE>
</POEME>
 
<POEME> 
<TITRE> 
LE CHASSEUR.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis enfant de la montagne ;</VERS>
<VERS>Comme l'isard, comme l'aiglon,</VERS>
<VERS>Je ne descends dans la campagne</VERS>
<VERS>Que pour ma poudre et pour mon plomb ;</VERS>
<VERS>Puis je reviens, et de mon aire</VERS>
<VERS>Je vois en bas l'homme ramper,</VERS>
<VERS>Si haut placé que le tonnerre</VERS>
<VERS>Remonterait pour me frapper.</VERS>
<VERS>Je n'ai pour boire, après ma chasse,</VERS>
<VERS>Que l'eau du ciel dans mes deux mains ;</VERS>
<VERS>Mais le sentier par où je passe</VERS>
<VERS>Est vierge encor de pas humains.</VERS>
<VERS>Dans mes poumons nul souffle immonde !</VERS>
<VERS>En liberté je bois l'air bleu,</VERS>
<VERS>Et nul vivant en ce bas monde</VERS>
<VERS>Autant que moi n'approche Dieu.</VERS>
<VERS>Pour mon berceau j'eus un nid d'aigle</VERS>
<VERS>Comme un héros ou comme un roi,</VERS>
<VERS>Et j'ai vécu sans frein ni règle,</VERS>
<VERS>Plus haut que l'homme et que la loi.</VERS>
<VERS>Après ma mort une avalanche</VERS>
<VERS>De son linceul me couvrira,</VERS>
<VERS>Et sur mon corps la neige blanche,</VERS>
<VERS>Tombeau d'argent, s'élèvera.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sierra-Nevada.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
SÉRÉNADE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le balcon où tu te penches</VERS>
<VERS>Je veux monter... efforts perdus !</VERS>
<VERS>Il est trop haut, et tes mains blanches</VERS>
<VERS>N'atteignent pas mes bras tendus.</VERS>
<VERS>Pour déjouer ta duègne avare,</VERS>
<VERS>Jette un collier, un ruban d'or ;</VERS>
<VERS>Ou des cordes de ta guitare</VERS>
<VERS>Tresse une échelle ; ou bien encor...</VERS>
<VERS>Ôte tes fleurs, défais ton peigne,</VERS>
<VERS>Penche sur moi tes cheveux longs,</VERS>
<VERS>Torrent de jais dont le flot baigne</VERS>
<VERS>Ta jambe ronde et tes talons.</VERS>
<VERS>Aidé par cette échelle étrange,</VERS>
<VERS>Légèrement je gravirai,</VERS>
<VERS>Et jusqu'au ciel, sans être un ange,</VERS>
<VERS>Dans les parfums je monterai !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dans mon coeur, dont tout voile s'écarte,</VERS>
<VERS>Deux bancs d'ivoire, une table en cristal,</VERS>
<VERS>Où sont assis, tenant chacun leur carte,</VERS>
<VERS>Ton faux amour et mon amour loyal.</VERS>
<VERS>J'ai dans mon coeur, dans mon coeur diaphane,</VERS>
<VERS>Ton nom chéri qu'enferme un coffret d'or ;</VERS>
<VERS>Prends-en la clef, car nulle main profane</VERS>
<VERS>Ne doit l'ouvrir ni ne l'ouvrit encor.</VERS>
<VERS>Fouille mon coeur, ce coeur que tu dédaignes</VERS>
<VERS>Et qui pourtant n'est peuplé que de toi,</VERS>
<VERS>Et tu verras, mon amour, que tu règnes</VERS>
<VERS>Sur un pays dont nul homme n'est roi !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Grenade.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE> 
LE LAURIER DU GÉNÉRALIFE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le Généralife, il est un laurier-rose,</VERS>
<VERS>Gai comme la victoire, heureux comme l'amour.</VERS>
<VERS>Un jet d'eau, son voisin, l'enrichit et l'arrose;</VERS>
<VERS>Une perle reluit dans chaque fleur éclose,</VERS>
<VERS>Et le frais émail vert se rit des feux du jour.</VERS>
<VERS>Il rougit dans l'azur comme une jeune fille ;</VERS>
<VERS>Ses fleurs, qui semblent vivre, ont des teintes de chair.</VERS>
<VERS>On dirait, à le voir sous l'onde qui scintille,</VERS>
<VERS>Une odalisque nue attendant qu'on l'habille,</VERS>
<VERS>Cheveux en pleurs, au bord du bassin au flot clair.</VERS>
<VERS>Ce laurier, je l'aimais d'une amour sans pareille ;</VERS>
<VERS>Chaque soir, près de lui, j'allais me reposer ;</VERS>
<VERS>À l'une de ses fleurs, bouche humide et vermeille,</VERS>
<VERS>Je suspendais ma lèvre, et parfois, ô merveille !</VERS>
<VERS>J'ai cru sentir la fleur me rendre mon baiser...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Généralife.
</AUTRE>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE> 
LA LUNE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil dit à la lune :</VERS>
<VERS>- Que fais-tu sur l'horizon ?</VERS>
<VERS>Il est bien tard, à la brune,</VERS>
<VERS>Pour sortir de sa maison.</VERS>
<VERS>L'honnête femme, à cette heure,</VERS>
<VERS>Défile son chapelet,</VERS>
<VERS>Couche son enfant qui pleure,</VERS>
<VERS>Et met la barre au volet.</VERS>
<VERS>Le follet court sur la dune ;</VERS>
<VERS>Gitanas, chauves-souris,</VERS>
<VERS>Rôdent en cherchant fortune ;</VERS>
<VERS>Noirs ou blancs, tous chats sont gris.</VERS>
<VERS>Des planètes équivoques</VERS>
<VERS>Et des astres libertins,</VERS>
<VERS>Croyant que tu les provoques,</VERS>
<VERS>Suivront tes pas clandestins.</VERS>
<VERS>La nuit, dehors on s'enrhume.</VERS>
<VERS>Vas-tu prendre encor ce soir</VERS>
<VERS>Le brouillard pour lit de plume</VERS>
<VERS>Et l'eau du lac pour miroir ?</VERS>
<VERS>Réponds-moi. - J'ai cent retraites</VERS>
<VERS>Sur la terre et dans les cieux,</VERS>
<VERS>Monsieur mon frère : et vous êtes</VERS>
<VERS>Un astre bien curieux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Généralife.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE> 
LETRILLA.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, pourquoi tant de parure,</VERS>
<VERS>Sur ton sein ces rouges colliers,</VERS>
<VERS>Ta clef d'argent à ta ceinture,</VERS>
<VERS>Ces beaux rubans à tes souliers ?</VERS>
<VERS>- La neige fond sur la montagne ;</VERS>
<VERS>L'oeil bleu du printemps nous sourit.</VERS>
<VERS>Je veux aller à la campagne</VERS>
<VERS>Savoir si le jasmin fleurit. -</VERS>
<VERS>Pour moi ni printemps ni campagne ;</VERS>
<VERS>Pour moi pas de jasmin en fleur ;</VERS>
<VERS>Car une peine m'accompagne,</VERS>
<VERS>Car un chagrin me tient au coeur. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Grenade.
</AUTRE>
</POEME> 
 
<POEME>
  <CORPS>
  <STROPHE>
<VERS>J'allais partir ; doña Balbine</VERS>
<VERS>Se lève et prend à sa bobine</VERS>
<VERS>Un long fil d'or ;</VERS>
<VERS>À mon bouton elle le noue,</VERS>
<VERS>Et puis me dit, baisant ma joue :</VERS>
<VERS>- Restez encor !</VERS>
<VERS>Par l'un des bouts ce fil, trop frêle</VERS>
<VERS>Pour retenir un infidèle,</VERS>
<VERS>Tient à mon coeur...</VERS>
<VERS>Si vous partez mon coeur s'arrache :</VERS>
<VERS>Un noeud si fort à vous m'attache,</VERS>
<VERS>Ô mon vainqueur !</VERS>
<VERS>- Pourquoi donc prendre à ta bobine </VERS>
<VERS>Pour me fixer, doña Balbine,</VERS>
<VERS>Un fil doré ?</VERS>
<VERS>À ton lit qu'un cheveu m'enchaîne,</VERS>
<VERS>Se brisât-il, sois en certaine,</VERS>
<VERS>Je resterai !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Grenade.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME> 
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai laissé de mon sein de neige</VERS>
<VERS>Tomber un oeillet rouge à l'eau.</VERS>
<VERS>Hélas ! comment le reprendrai-je</VERS>
<VERS>Mouillé par l'onde du ruisseau ?</VERS>
<VERS>Voilà le courant qui l'entraîne !</VERS>
<VERS>Bel oeillet aux vives couleurs,</VERS>
<VERS>Pourquoi tomber dans la fontaine ?</VERS>
<VERS>Pour t'arroser j'avais mes pleurs !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Grenade.
</AUTRE>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
LE SOUPIR DU MORE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce cavalier qui court vers la montagne,</VERS>
<VERS>Inquiet, pâle au moindre bruit,</VERS>
<VERS>C'est Boabdil, roi des Mores d'Espagne,</VERS>
<VERS>Qui pouvait mourir, et qui fuit !</VERS>
<VERS>Aux Espagnols Grenade s'est rendue ;</VERS>
<VERS>La croix remplace le croissant,</VERS>
<VERS>Et Boabdil pour sa ville perdue</VERS>
<VERS>N'a que des pleurs et pas de sang...</VERS>
<VERS>Sur un rocher nommé Soupir-du-More,</VERS>
<VERS>Avant d'entrer dans la Sierra,</VERS>
<VERS>Le fugitif s'assit, pour voir encore</VERS>
<VERS>De loin Grenade et l'Alhambra :</VERS>
<VERS>"Hier, dit-il, j'étais calife ;</VERS>
<VERS>Comme un dieu vivant adoré,</VERS>
<VERS>Je passais du Généralife</VERS>
<VERS>À l'Alhambra peint et doré !</VERS>
<VERS>J'avais, loin des regards profanes,</VERS>
<VERS>Des bassins aux flots diaphanes</VERS>
<VERS>Où se baignaient trois cents sultanes ;</VERS>
<VERS>Mon nom partout jetait l'effroi !</VERS>
<VERS>Hélas ! ma puissance est détruite ;</VERS>
<VERS>Ma vaillante armée est en fuite,</VERS>
<VERS>Et je m'en vais sans autre suite</VERS>
<VERS>Que mon ombre derrière moi !</VERS>
<VERS>"Fondez, mes yeux, fondez en larmes !</VERS>
<VERS>Soupirs profonds venus du coeur,</VERS>
<VERS>Soulevez l'acier de mes armes :</VERS>
<VERS>Le Dieu des chrétiens est vainqueur !</VERS>
<VERS>Je pars, adieu, beau ciel d'Espagne,</VERS>
<VERS>Darro, Jénil, verte campagne,</VERS>
<VERS>Neige rose de la montagne ;</VERS>
<VERS>Adieu, Grenade, mes amours !</VERS>
<VERS>Riant Alhambra, tours vermeilles,</VERS>
<VERS>Frais jardins remplis de merveilles,</VERS>
<VERS>Dans mes rêves et dans mes veilles,</VERS>
<VERS>Absent, je vous verrai toujours ! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sierra d'Elvire.
</AUTRE> 
</POEME> 

<POEME>
<TITRE> 
DEUX TABLEAUX DE VALDÈS LÉAL.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Après l'autel sculpté, le Moïse célèbre,</VERS>
<VERS>Et le saint Jean de Dieu sous sa charge funèbre,</VERS>
<VERS>A Séville on fait voir, dans le grand hôpital,</VERS>
<VERS>Deux tableaux singuliers de Juan Valdès Léal.</VERS>
<VERS>Ce Valdès possédait, Young de la peinture,</VERS>
<VERS>Les secrets de la mort et de la sépulture ;</VERS>
<VERS>Comme le Titien les splendides couleurs,</VERS>
<VERS>Il aimait les tons verts, les blafardes pâleurs,</VERS>
<VERS>Le sang de la blessure et le pus de la plaie,</VERS>
<VERS>Les martyrs en lambeaux étalés sur la claie,</VERS>
<VERS>Les cadavres pourris, et dans des plats d'argent,</VERS>
<VERS>Parmi du sang caillé, les têtes de saint Jean ;</VERS>
<VERS>- Un vrai peintre espagnol, catholique et féroce,</VERS>
<VERS>Par la laideur terrible et la souffrance atroce,</VERS>
<VERS>Redoublant dans le coeur de l'homme épouvanté</VERS>
<VERS>L'angoisse de l'enfer et de l'éternité.</VERS>
<VERS>Le premier, - toile étrange où manquent les figures, -</VERS>
<VERS>N'est qu'un vaste fouillis d'étoffes, de dorures,</VERS>
<VERS>De vases, d'objets d'art, de brocarts opulents,</VERS>
<VERS>Miroités de lumière et de rayons tremblants.</VERS>
<VERS>Tous les trésors du monde et toutes les richesses :</VERS>
<VERS>Les coffres-forts des juifs, les écrins des duchesses,</VERS>
<VERS>Sur de beaux tapis turcs de grandes fleurs brodés,</VERS>
<VERS>Rompant leur ventre d'or, semblent s'être vidés.</VERS>
<VERS>Ce ne sont que ducats, quadruples et cruzades,</VERS>
<VERS>Un Pactole gonflé débordant en cascades,</VERS>
<VERS>Une mine livrant aux regards éblouis</VERS>
<VERS>Ses diamants en fleur dans l'ombre épanouis ;</VERS>
<VERS>L'éventail pailleté comme un papillon brille ;</VERS>
<VERS>Sur la guitare encor vibre une séguidille ;</VERS>
<VERS>Et, parmi les flacons, un coquet masque noir</VERS>
<VERS>De ses yeux de velours semble rire au miroir ;</VERS>
<VERS>Des bracelets rompus les perles défilées</VERS>
<VERS>S'égrènent au hasard avec les fleurs mêlées,</VERS>
<VERS>Et l'on voit s'échapper les billets et les vers</VERS>
<VERS>Des cassettes de laque aux tiroirs entr'ouverts.</VERS>
<VERS>En prodiguant ainsi les attributs de fête,</VERS>
<VERS>Quelle noire antithèse avais-tu dans la tête ?</VERS>
<VERS>Quel sombre épouvantail ton pinceau sépulcral</VERS>
<VERS>Voulait-il évoquer, pâle Valdès Léal ?</VERS>
<VERS>Pour te montrer si gai, si clair, si coloriste,</VERS>
<VERS>Il fallait, à coup sûr, que tu fusses bien triste ;</VERS>
<VERS>Car tu n'as pas pour but de faire luire aux yeux</VERS>
<VERS>Un bouquet de palette, un prisme radieux,</VERS>
<VERS>Comme un Vénitien qui, dans sa folle joie,</VERS>
<VERS>Verse à flots le velours et chiffonne la soie.</VERS>
<VERS>Tu voulais, au milieu de ce luxe éperdu,</VERS>
<VERS>Faire surgir plus morne et plus inattendu</VERS>
<VERS>Le convive importun, l'affamé parasite,</VERS>
<VERS>Dont nul amphitryon n'élude la visite.</VERS>
<VERS>En effet, - le voici, l'oeil cave et le front ras,</VERS>
<VERS>Qui dans la fête arrive, un cercueil sous le bras,</VERS>
<VERS>Ricane affreusement de sa bouche élargie,</VERS>
<VERS>Et met, brusque éteignoir, sa main sur la bougie.</VERS>
<VERS>Les heureux, les puissants, les sages et les fous,</VERS>
<VERS>Ainsi la maigre main doit nous éteindre tous !</VERS>
<VERS>Hélas ! depuis le temps que le vieux monde dure,</VERS>
<VERS>Nous la savons assez, cette vérité dure,</VERS>
<VERS>Sans nous montrer, Valdès, ce cauchemar affreux,</VERS>
<VERS>Ce masque au nez de trèfle, aux grands orbites creux,</VERS>
<VERS>Trous ouverts sur le vide, et qui font voir dans l'ombre</VERS>
<VERS>Les abîmes béants de l'éternité sombre !</VERS>
<VERS>Un autre eût borné là sa terrible leçon</VERS>
<VERS>Et se fût contenté de ce premier frisson ;</VERS>
<VERS>Mais Valdès te connaît, bienheureuse Séville,</VERS>
<VERS>De l'Espagne moresque, ô la plus belle fille !</VERS>
<VERS>Toi, dont le petit pied trempe au Guadalquivir,</VERS>
<VERS>Et qui reçus du ciel tout ce qui peut ravir :</VERS>
<VERS>Les orangers vermeils et les frais lauriers-roses,</VERS>
<VERS>Le plaisir nonchalant, l'oubli de toutes choses,</VERS>
<VERS>L'amour et la beauté sous un soleil de feu,</VERS>
<VERS>Les plus riches présents qu'à la terre ait faits Dieu !</VERS>
<VERS>Il sait que, pour jeter à ton âme distraite</VERS>
<VERS>La morose pensée et l'angoisse secrète,</VERS>
<VERS>Pour faire dans ta joie apparaître la mort,</VERS>
<VERS>Il faut crier bien haut, il faut frapper bien fort !</VERS>
<VERS>Dans la seconde toile, où d'une lampe avare</VERS>
<VERS>Tombe sinistrement une lumière rare,</VERS>
<VERS>Des cercueils tout ouverts sont par file rangés,</VERS>
<VERS>Avec leurs habitants gravement allongés.</VERS>
<VERS>D'abord, c'est un évêque ayant encor sa mitre,</VERS>
<VERS>Qui semble présider le lugubre chapitre ;</VERS>
<VERS>D'un geste machinal il bénit vaguement</VERS>
<VERS>Tout le peuple livide autour de lui dormant.</VERS>
<VERS>Son front luit comme un os, et, dans ses dures pinces,</VERS>
<VERS>L'agonie a serré son nez aux ailes minces ;</VERS>
<VERS>Aux angles de sa bouche, aux plis de son menton,</VERS>
<VERS>Déjà la moisissure a jeté son coton ;</VERS>
<VERS>Le ver ourdit sa toile au fond de ses yeux caves,</VERS>
<VERS>Et, marquant leur chemin par l'argent de leurs baves,</VERS>
<VERS>Les hideux travailleurs de la destruction</VERS>
<VERS>Font sur ce maigre corps leur plaie ou leur sillon ;</VERS>
<VERS>Par ses gants décousus entre la mouche noire,</VERS>
<VERS>Et le gusano court sur ses habits de moire.</VERS>
<VERS>Tous ces affreux détails sont peints complaisamment,</VERS>
<VERS>Comme un portrait chéri tracé par un amant,</VERS>
<VERS>Et nul Italien rêvant de sa madone,</VERS>
<VERS>Dans l'outremer limpide et dans l'air qui rayonne,</VERS>
<VERS>Plus amoureusement n'a caressé les traits</VERS>
<VERS>De quelque Fornarine aux célestes attraits.</VERS>
<VERS>Plus loin, c'est un bravache à la moustache épaisse,</VERS>
<VERS>Armé de pied en cap en son étroite caisse.</VERS>
<VERS>La putréfaction qui lui gonfle les chairs</VERS>
<VERS>Au bistre de son teint a mêlé des tons verts ;</VERS>
<VERS>Sa tête va rouler comme une orange mûre,</VERS>
<VERS>Car le ver a trouvé le joint de son armure.</VERS>
<VERS>Hélas ! fier capitan, le maigre spadassin</VERS>
<VERS>A sa botte secrète et son coup assassin !</VERS>
<VERS>Fût-on prévôt de salle ou maître en fait d'escrime,</VERS>
<VERS>Dans ce duel suprême on est toujours victime.</VERS>
<VERS>Au dernier plan, couverts de linceuls en lambeaux,</VERS>
<VERS>Des morts de tout état, jadis jeunes et beaux,</VERS>
<VERS>Élégants cavaliers, superbes courtisanes,</VERS>
<VERS>Dont un jaune rayon fait reluire les crânes,</VERS>
<VERS>Cauchemars grimaçants, monstrueuses laideurs,</VERS>
<VERS>Du sinistre caveau peuplent les profondeurs.</VERS>
<VERS>Jamais ce lourd sommeil, plein de rêves étranges,</VERS>
<VERS>Qui fait voir aux dormeurs les démons ou les anges ;</VERS>
<VERS>Cette attitude morne et cet abattement</VERS>
<VERS>Du pécheur sans espoir qui pense au jugement ;</VERS>
<VERS>Cet ennui de la mort qui regrette la vie,</VERS>
<VERS>Le soleil, le ciel bleu, la lumière ravie,</VERS>
<VERS>N'ont été mieux rendus qu'en ce dernier tableau,</VERS>
<VERS>Qui fait Valdès Léal rival de Murillo.</VERS>
<VERS>Pour que l'allégorie aux yeux n'offre aucun doute,</VERS>
<VERS>Perçant dans un éclair les ombres de la voûte,</VERS>
<VERS>La main de l'inconnu, la main que Balthazar</VERS>
<VERS>Vit écrire à son mur des mots compris trop tard,</VERS>
<VERS>Apparaît soutenant des balances égales :</VERS>
<VERS>Un des plateaux chargé de tiares papales,</VERS>
<VERS>De couronnes de rois, de sceptres, d'écussons ;</VERS>
<VERS>L'autre, de vils rebuts, d'ordure et de tessons.</VERS>
<VERS>Tout a le même poids aux balances suprêmes.</VERS>
<VERS>Voilà donc votre sens, mystérieux emblèmes !</VERS>
<VERS>Et vous nous promettez, pour consolation,</VERS>
<VERS>La triste égalité de la corruption !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Séville.
</AUTRE> 
</POEME> 
 
<POEME>
<TITRE>
À ZURBARAN.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moines de Zurbaran, blancs chartreux qui, dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Glissez silencieux sur les dalles des morts,</VERS>
<VERS>Murmurant des Pater et des Ave sans nombre,</VERS>
<VERS>Quel crime expiez-vous par de si grands remords ?</VERS>
<VERS>Fantômes tonsurés, bourreaux à face blême,</VERS>
<VERS>Pour le traiter ainsi, qu'a donc fait votre corps ?</VERS>
<VERS>Votre corps modelé par le doigt de Dieu même,</VERS>
<VERS>Que Jésus-Christ, son fils, a daigné revêtir,</VERS>
<VERS>Vous n'avez pas le droit de lui dire : Anathème !</VERS>
<VERS>Je conçois les tourments et la foi du martyr,</VERS>
<VERS>Les jets de plomb fondu, les bains de poix liquide,</VERS>
<VERS>La gueule des lions prête à vous engloutir,</VERS>
<VERS>Sur un rouet de fer les boyaux qu'on dévide,</VERS>
<VERS>Toutes les cruautés des empereurs romains ;</VERS>
<VERS>Mais je ne comprends pas ce morne suicide !</VERS>
<VERS>Pourquoi donc, chaque nuit, pour vous seuls inhumains,</VERS>
<VERS>Déchirer votre épaule à coups de discipline,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que le sang ruisselle sur vos reins ?</VERS>
<VERS>Pourquoi ceindre toujours la couronne d'épine,</VERS>
<VERS>Que Jésus sur son front ne mit que pour mourir,</VERS>
<VERS>Et frapper à plein poing votre maigre poitrine ?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Croyez-vous donc que Dieu s'amuse à voir souffrir,</VERS>
<VERS>Et que ce meurtre lent, cette froide agonie,</VERS>
<VERS>Fasse pour vous le ciel plus facile à s'ouvrir ?</VERS>
<VERS>Cette tête de mort entre vos doigts jaunis,</VERS>
<VERS>Pour ne plus en sortir qu'elle rentre au charnier ;</VERS>
<VERS>Que votre fosse soit par un autre finie.</VERS>
<VERS>L'esprit est immortel, on ne peut le nier ;</VERS>
<VERS>Mais dire, comme vous, que la chair est infâme,</VERS>
<VERS>Statuaire divin, c'est te calomnier !</VERS>
<VERS>Pourtant quelle énergie et quelle force d'âme</VERS>
<VERS>Ils avaient, ces chartreux, sous leur pâle linceul,</VERS>
<VERS>Pour vivre, sans amis, sans famille et sans femme,</VERS>
<VERS>Tout jeunes, et déjà plus glacés qu'un aïeul,</VERS>
<VERS>N'ayant pour horizon qu'un long cloître en arcades,</VERS>
<VERS>Avec une pensée, en face de Dieu seul !</VERS>
<VERS>Tes moines, Lesueur, près de ceux-là sont fades.</VERS>
<VERS>Zurbaran de Séville a mieux rendu que toi</VERS>
<VERS>Leurs yeux plombés d'extase et leurs têtes malades,</VERS>
<VERS>Le vertige divin, l'enivrement de foi</VERS>
<VERS>Qui les fait rayonner d'une clarté fiévreuse,</VERS>
<VERS>Et leur aspect étrange, à vous donner l'effroi.</VERS>
<VERS>Comme son dur pinceau les laboure et les creuse !</VERS>
<VERS>Aux pleurs du repentir comme il ouvre des lits</VERS>
<VERS>Dans les rides sans fond de leur face terreuse !</VERS>
<VERS>Comme du froc sinistre il allonge les plis ;</VERS>
<VERS>Comme il sait lui donner les pâleurs du suaire,</VERS>
<VERS>Si bien que l'on dirait des morts ensevelis !</VERS>
<VERS>Qu'il vous peigne en extase au fond du sanctuaire,</VERS>
<VERS>Du cadavre divin baisant les pieds sanglants,</VERS>
<VERS>Fouettant votre dos bleu comme un fléau bat l'aire,</VERS>
<VERS>Vous promenant rêveurs le long des cloîtres blancs,</VERS>
<VERS>Par file assis à table au frugal réfectoire,</VERS>
<VERS>Toujours il fait de vous des portraits ressemblants.</VERS>
<VERS>Deux teintes seulement, clair livide, ombre noire ;</VERS>
<VERS>Deux poses, l'une droite et l'autre à deux genoux,</VERS>
<VERS>À l'artiste ont suffi pour peindre votre histoire.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Forme, rayon, couleur, rien n'existe pour vous ;</VERS>
<VERS>À tout objet réel vous êtes insensibles,</VERS>
<VERS>Car le ciel vous enivre et la croix vous rend fous ;</VERS>
<VERS>Et vous vivez muets, inclinés sur vos Bibles,</VERS>
<VERS>Croyant toujours entendre aux plafonds entr'ouverts</VERS>
<VERS>Éclater brusquement les trompettes terribles !</VERS>
<VERS>Ô moines ! maintenant, en tapis frais et verts,</VERS>
<VERS>Sur les fosses par vous à vous-même creusées,</VERS>
<VERS>L'herbe s'étend : - Eh bien ! que dites-vous aux vers ?</VERS>
<VERS>Quels rêves faites-vous ? quelles sont vos pensées ?</VERS>
<VERS>Ne regrettez-vous pas d'avoir usé vos jours</VERS>
<VERS>Entre ces murs étroits, sous ces voûtes glacées ?</VERS>
<VERS>Ce que vous avez fait, le feriez-vous toujours ?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Séville.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
PERSPECTIVE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le Guadalquivir, en sortant de Séville,</VERS>
<VERS>Quand l'oeil à l'horizon se tourne avec regret,</VERS>
<VERS>Les dômes, les clochers font comme une forêt ;</VERS>
<VERS>À chaque tour de roue il surgit une aiguille.</VERS>
<VERS>D'abord la Giralda, dont l'ange d'or scintille,</VERS>
<VERS>Rose dans le ciel bleu darde son minaret ;</VERS>
<VERS>La cathédrale énorme à son tour apparaît</VERS>
<VERS>Par-dessus les maisons, qui vont à sa cheville.</VERS>
<VERS>De près, on n'aperçoit que des fragments d'arceaux :</VERS>
<VERS>Un pignon biscornu, l'angle d'un mur maussade</VERS>
<VERS>Cache la flèche ouvrée et la riche façade.</VERS>
<VERS>Grands hommes obstrués et masqués par les sots,</VERS>
<VERS>Comme les hautes tours sur les toits de la ville,</VERS>
<VERS>De loin vos fronts grandis montent dans l'air tranquille !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Sur le Guadalquivir.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
AU BORD DE LA MER.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune de ses mains distraites</VERS>
<VERS>A laissé choir, du haut de l'air,</VERS>
<VERS>Son grand éventail à paillettes</VERS>
<VERS>Sur le bleu tapis de la mer.</VERS>
<VERS>Pour le ravoir elle se penche</VERS>
<VERS>Et tend son beau bras argenté ;</VERS>
<VERS>Mais l'éventail fuit sa main blanche,</VERS>
<VERS>Par le flot qui passe emporté.</VERS>
<VERS>Au gouffre amer pour te le rendre,</VERS>
<VERS>Lune, j'irais bien me jeter,</VERS>
<VERS>Si tu pouvais du ciel descendre,</VERS>
<VERS>Au ciel si je pouvais monter !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Malaga.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SAINT CHRISTOPHE D'ECIJA.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu dans Ecija, vieille ville moresque,</VERS>
<VERS>Aux clochers de faïence, aux palais peints à fresque,</VERS>
<VERS>Sous les rayons de plomb du soleil étouffant,</VERS>
<VERS>Un colosse doré qui portait un enfant.</VERS>
<VERS>Un pilier de granit, d'ordre salomonique,</VERS>
<VERS>Servait de piédestal au vieillard athlétique.</VERS>
<VERS>Sa colossale main sur un tronc de palmier</VERS>
<VERS>S'appuyait largement et le faisait plier ;</VERS>
<VERS>Et tous ses nerfs roidis par un effort étrange,</VERS>
<VERS>Comme ceux de Jacob dans sa lutte avec l'ange,</VERS>
<VERS>Semblaient suffire à peine à soutenir le poids</VERS>
<VERS>De ce petit enfant qui tenait une croix !</VERS>
<VERS>- Quoi ! géant aux bras forts, à la poitrine large,</VERS>
<VERS>Tu te courbes vaincu par cette faible charge,</VERS>
<VERS>Et ta dorure, où tremble une fauve lueur,</VERS>
<VERS>Semble fondre et couler sur ton corps en sueur !</VERS>
<VERS>- Ne sois pas étonné si mes genoux chancellent,</VERS>
<VERS>Si mes nerfs sont roidis, si mes tempes ruissellent.</VERS>
<VERS>Certes, je suis de bronze et taillé de façon</VERS>
<VERS>À passer les vigueurs d'Hercule et de Samson !</VERS>
<VERS>Mon poignet vaut celui du vieux Crotoniate ;</VERS>
<VERS>Il n'est pas de taureau que d'un coup je n'abatte,</VERS>
<VERS>Et je fends les lions avec mes doigts nerveux ;</VERS>
<VERS>Car nulle Dalila n'a touché mes cheveux.</VERS>
<VERS>Je pourrais, comme Atlas, poser sur mes épaules</VERS>
<VERS>La corniche du ciel et les essieux des pôles ;</VERS>
<VERS>Mais je ne puis porter cet enfant de six mois</VERS>
<VERS>Avec son globe bleu surmonté d'une croix ;</VERS>
<VERS>Car c'est le fruit divin de la Vierge féconde,</VERS>
<VERS>L'enfant prédestiné, le rédempteur du monde ;</VERS>
<VERS>C'est l'esprit triomphant, le Verbe souverain :</VERS>
<VERS>Un tel poids fait plier même un géant d'airain !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Ecija.
</AUTRE>
</POEME> 
 
<POEME>
<TITRE>
PENDANT LA TEMPÊTE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La barque est petite et la mer immense ;</VERS>
<VERS>La vague nous jette au ciel en courroux,</VERS>
<VERS>Le ciel nous renvoie au flot en démence :</VERS>
<VERS>Près du mât rompu prions à genoux !</VERS>
<VERS>De nous à la tombe il n'est qu'une planche.</VERS>
<VERS>Peut-être ce soir, dans un lit amer,</VERS>
<VERS>Sous un froid linceul fait d'écume blanche,</VERS>
<VERS>Irons-nous dormir, veillés par l'éclair !</VERS>
<VERS>Fleur du paradis, sainte Notre-Dame,</VERS>
<VERS>Si bonne aux marins en péril de mort,</VERS>
<VERS>Apaise le vent, fais taire la lame,</VERS>
<VERS>Et pousse du doigt notre esquif au port.</VERS>
<VERS>Nous te donnerons, si tu nous délivres,</VERS>
<VERS>Une belle robe en papier d'argent,</VERS>
<VERS>Un cierge à festons pesant quatre livres,</VERS>
<VERS>Et, pour ton Jésus, un petit saint Jean.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Cadix.
</AUTRE> 
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES AFFRES DE LA MORT.
</TITRE>
<AUTRE>
(Sur les murs d'une Chartreuse.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi qui passes par ce cloître,</VERS>
<VERS>Songe à la mort! - Tu n'es pas sûr</VERS>
<VERS>De voir s'allonger et décroître,</VERS>
<VERS>Une autre fois, ton ombre au mur.</VERS>
<VERS>Frère, peut-être cette dalle</VERS>
<VERS>Qu'aujourdhui, sans songer aux morts,</VERS>
<VERS>Tu soufflettes de ta sandale,</VERS>
<VERS>Demain pèsera sur ton corps !</VERS>
<VERS>La vie est un plancher qui couvre</VERS>
<VERS>L'abîme de l'éternité :</VERS>
<VERS>Une trappe soudain s'entr'ouvre</VERS>
<VERS>Sous le pécheur épouvanté ;</VERS>
<VERS>Le pied lui manque, il tombe, il glisse :</VERS>
<VERS>Que va-t-il trouver ? le ciel bleu</VERS>
<VERS>Ou l'enfer rouge ? le supplice</VERS>
<VERS>Ou la palme ? Satan ou Dieu ?...</VERS>
<VERS>Souvent sur cette idée affreuse</VERS>
<VERS>Fixe ton esprit éperdu :</VERS>
<VERS>Le teint jaune et la peau terreuse,</VERS>
<VERS>Vois-toi sur un lit étendu.</VERS>
<VERS>Vois-toi brûlé, transi de fièvre,</VERS>
<VERS>Tordu comme un bois vert au feu,</VERS>
<VERS>Le fiel crevé, l'âme à la lèvre,</VERS>
<VERS>Sanglotant le suprême adieu,</VERS>
<VERS>Entre deux draps, dont l'un doit être</VERS>
<VERS>Le linceul où l'on te coudra ;</VERS>
<VERS>Triste habit que nul ne veut mettre,</VERS>
<VERS>Et que pourtant chacun mettra.</VERS>
<VERS>En pensée, écoute le râle,</VERS>
<VERS>Bramant comme un cerf aux abois,</VERS>
<VERS>Pousser sa note sépulcrale</VERS>
<VERS>Par ton gosier rauque et sans voix.</VERS>
<VERS>Le sang quitte tes jambes roides,</VERS>
<VERS>Les ombres gagnent ton cerveau,</VERS>
<VERS>Et sur ton front les perles froides</VERS>
<VERS>Coulent comme au mur d'un caveau.</VERS>
<VERS>Les prêtres à soutane noire,</VERS>
<VERS>Toujours en deuil de nos péchés,</VERS>
<VERS>Apportent l'huile et le ciboire,</VERS>
<VERS>Autour de ton grabat penchés.</VERS>
<VERS>Tes enfants, ta femme et tes proches</VERS>
<VERS>Pleurent en se tordant les bras,</VERS>
<VERS>Et déjà le sonneur aux clochez</VERS>
<VERS>Se suspend pour sonner ton glas.</VERS>
<VERS>Le fossoyeur a pris sa bêche</VERS>
<VERS>Pour te creuser ton dernier lit,</VERS>
<VERS>Et d'une terre brune et fraîche</VERS>
<VERS>Bientôt ta fosse se remplit.</VERS>
<VERS>Ta chair délicate et superbe</VERS>
<VERS>Va servir de pâture aux vers,</VERS>
<VERS>Et tu feras pousser de l'herbe</VERS>
<VERS>Plus drue avec des brins plus verts.</VERS>
<VERS>Donc, pour n'être pas surpris, frère,</VERS>
<VERS>Aux transes du dernier moment,</VERS>
<VERS>Réfléchis ! - La mort est amère</VERS>
<VERS>À qui vécut trop doucement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Jerès.
</AUTRE>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
ADIEUX A LA POÉSIE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allons, ange déchu, ferme ton aile rose ;</VERS>
<VERS>Ôte ta robe blanche et tes beaux rayons d'or ;</VERS>
<VERS>Il faut, du haut des cieux où tendait ton essor,</VERS>
<VERS>Filer comme une étoile, et tomber dans la prose.</VERS>
<VERS>Il faut que sur le sol ton pied d'oiseau se pose.</VERS>
<VERS>Marche au lieu de voler : il n'est pas temps encor ;</VERS>
<VERS>Renferme dans ton coeur l'harmonieux trésor ;</VERS>
<VERS>Que ta harpe un moment se détende et repose.</VERS>
<VERS>Ô pauvre enfant du ciel, tu chanterais en vain :</VERS>
<VERS>Ils ne comprendraient pas ton langage divin ;</VERS>
<VERS>À tes plus doux accords leur oreille est fermée !</VERS>
<VERS>Mais, avant de partir, mon bel ange à l'oeil bleu,</VERS>
<VERS>Va trouver de ma part ma pâle bien-aimée,</VERS>
<VERS>Et pose sur son front un long baiser d'adieu !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
