<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Moyse Sauvé
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Marc-Antoine Girard de Saint Amant
</AUTEUR>
<DATE>
1653
</DATE>

<AUTRE>
PREMIER ÉPISODE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Moïse exposé sur le Nil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'étant doncque levés qu'encore les étoiles</VERS>
<VERS>De la nuit taciturne illuminaient les voiles,</VERS>
<VERS>Et qu'une sombre horreur couvrait paisiblement</VERS>
<VERS>L'air, le vague liquide et le ferme élément,</VERS>
<VERS>Ils s'habillent soudain, s'en vont à la fenêtre</VERS>
<VERS>Pour savoir si le jour s'apprêtait à renaître;</VERS>
<VERS>Et furent étonnés qu'en regardant les cieux</VERS>
<VERS>Un clair et beau prodige apparut à leurs yeux.</VERS>
<VERS>Ce fut un trait de feu qui, comme une fusée,</VERS>
<VERS>Commençant sur leur toit une ligne embrasée.</VERS>
<VERS>Avec sa pointe d'or les ténèbres perça,</VERS>
<VERS>D'un cours bruyant et prompt vers le Nil se glissa,</VERS>
<VERS>Fit loin étinceler sa flamme pétillante.</VERS>
<VERS>Et, laissant en la nue une trace brillante,</VERS>
<VERS>S'en alla dans cette onde éteindre son ardeur.</VERS>
<VERS>Et remplir l'air d'autour d'une agréable odeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, cria lors Amram, vois ce que nous figure</VERS>
<VERS>Le lumineux sillon que forme cet augure;</VERS>
<VERS>Mon soin est confirmé; ce chemin noble et droit</VERS>
<VERS>De l'asile choisi marque le bel endroit;</VERS>
<VERS>C'est entre nos roseaux qu'aboutit sa carrière:</VERS>
<VERS>Jette donc à ce coup tes vains doutes arrière,</VERS>
<VERS>Mettons la main à l'oeuvre et louons l'Eternel,</VERS>
<VERS>Qui nous daigne montrer un souci paternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En achevant ces mots, jusqu'à terre ils se plient,</VERS>
<VERS>Adorent le grand Dieu, l'exaltent, le supplient</VERS>
<VERS>De bénir leur dessein, et rendre leur enfant</VERS>
<VERS>Des périls redoutés vainqueur et triomphant;</VERS>
<VERS>Puis, dès que, par le temps, la belle aube argentée</VERS>
<VERS>Fut du sein de la nuit comme ressuscitée.</VERS>
<VERS>Sitôt que sa lueur reblanchit l'horizon.</VERS>
<VERS>Que le jour s'échappa de sa noire prison,</VERS>
<VERS>Que le bruit réveillé vint de sa violence</VERS>
<VERS>Effrayer le repos, la paix, et le silence,</VERS>
<VERS>Et que le roi des feux, d'un rayon vif et pur.</VERS>
<VERS>Eut refait le matin d'or, de poupre et d'azur,</VERS>
<VERS>La faucille à la main, de leur cabane ils sortent,</VERS>
<VERS>Vont au premier fossé, sur leur tête en rapportent</VERS>
<VERS>L'émail tremblant et vert de deux faisceaux de joncs,</VERS>
<VERS>En prennent les plus forts, en joignent les plus longs,</VERS>
<VERS>Et de leurs vîtes doigts en dressent un ouvrage.</VERS>
<VERS>Qui de bitume enduit, pour tromper le naufrage.</VERS>
<VERS>Ne sait s'il doit au vrai s'appeler un vaisseau,</VERS>
<VERS>Ou plutôt un cercueil, ou plutôt un berceau;</VERS>
<VERS>Puis, après maint baiser accompagné de larmes</VERS>
<VERS>Que versait Jocabel sur l'enfant plein de charmes.</VERS>
<VERS>Après maint dur sanglot et maint soupir aigu,</VERS>
<VERS>Elle le couche enfin dans ce lit ambigu;</VERS>
<VERS>Et, voyant qu'il riait d'une douce manière </VERS>
<VERS>Las! dit-elle, tu ris, O ma gloire dernière,</VERS>
<VERS>Tu ris, mon seul espoir, et tu ne connais pas</VERS>
<VERS>Que peut-être ta vie est proche du trépas;</VERS>
<VERS>Tu fais sur ton beau front éclater l'allégresse.</VERS>
<VERS>Et tu ne ressens point le péril qui te presse;</VERS>
<VERS>Ah! chétif, ah! chétif, qu'il te serait bien mieux</VERS>
<VERS>De lâcher maintenant les sources de tes yeux!</VERS>
<VERS>O douleur! O remède O lit! O sépulture!</VERS>
<VERS>Fut-il jamais au monde une telle aventure?</VERS>
<VERS>J'égare exprès un bien afin de le trouver;</VERS>
<VERS>Je l'expose aux hasards afin de l'en sauver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, par une pitié sinistre et dangereuse,</VERS>
<VERS>Même avant le malheur me rendant malheureuse,</VERS>
<VERS>Je cherche ma ruine, y cours aveuglément,</VERS>
<VERS>Et du sort que je crains hâte l'événement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amram, qui la regarde et qui voit en sa peine</VERS>
<VERS>Le sensible pouvoir de la faiblesse humaine,</VERS>
<VERS>D'une âme plus constante et plus raide au souci.</VERS>
<VERS>Tout d'un temps la rassure et la reprend ainsi:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce là, Jocabel? quelle crainte frivole</VERS>
<VERS>Se glisse en ton esprit, d'où la raison s'envole?</VERS>
<VERS>Qu'as-tu fait de ton coeur? Qu'as-tu fait de ta foi.</VERS>
<VERS>Ou plutôt de toi-même, au trouble où je te voi?</VERS>
<VERS>Sont-ce là les trésors, les fruits de la sagesse</VERS>
<VERS>Dont le ciel t'a douée avec tant de largesse?</VERS>
<VERS>Faut-il que ton ennui trahise ta vertu?</VERS>
<VERS>Parle, chère moitié, pourquoi t'affliges-tu?</VERS>
<VERS>Ah! je vois ce que c'est: tu te fais trop entendre;</VERS>
<VERS>Aux promesses d'en-haul on ne doit point s'attendre;</VERS>
<VERS>Je t'ai dit une fable, et l'incrédulité</VERS>
<VERS>Te fait croire menteur le Dieu de vérité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si jadis hardiment le saint reste du monde</VERS>
<VERS>Entra sur sa parole en l'arche vagabonde.</VERS>
<VERS>Quand la terre insolente osa heurter les cieux,</VERS>
<VERS>Quand l'oeuvre de ses mains déplut même à ses yeux.</VERS>
<VERS>Quand il se repentit d'avoir fait son image.</VERS>
<VERS>Quand son vassal ingrat lui refusa l'hommage.</VERS>
<VERS>Quand, dis-je, son courroux, aussi juste qu'amer,</VERS>
<VERS>De tous cet univers ne fit rien qu'une mer,</VERS>
<VERS>Craindras-tu de commettre à sa puissante garde</VERS>
<VERS>Cet enfant que sur l'onde il faut que l'on hasarde?</VERS>
<VERS>Et pourras-tu douter, après le signe vu,</VERS>
<VERS>Qu'à ses tendres besoins sa grâce n'ait pourvu?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un si grave discours enfin persuadée,</VERS>
<VERS>Jocabel se résout à la foi demandée,</VERS>
<VERS>Surmonte ses douleurs, étouffe ses regrets,</VERS>
<VERS>Retient de ses soupirs les mouvements secrets,</VERS>
<VERS>Et, commandant soudain à la jeune Marie</VERS>
<VERS>Qu'elle mît son troupeau hors de la bergerie,</VERS>
<VERS>Tandis qu'à les guider Amram se disposait.</VERS>
<VERS>Prend le doux lit de jonc où l'enfant reposait;</VERS>
<VERS>Et de peur que cet astre, à force de reluire,</VERS>
<VERS>Ne se trahît chez eux, et ne les fît détruire.</VERS>
<VERS>Sortent tous trois ensemble, et, tirant vers les eaux,</VERS>
<VERS>Vont en fier l'éclat à l'ombre des roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la verte épaisseur de ces fragiles plantes</VERS>
<VERS>Qui poussaient hors du Nil leurs têtes chancelantes,</VERS>
<VERS>S'entr'ouvrait par contoui's une espèce de sein,</VERS>
<VERS>Qu'un favorable sort offrait comme à dessein</VERS>
<VERS>De recevoir l'enfant, et garder que sur l'onde</VERS>
<VERS>Le courant ne rendît sa barque vagabonde;</VERS>
<VERS>De joncs et de glaïeuls il était renferme,</VERS>
<VERS>Et l'art même à propos semblait l'avoir formé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt qu'en cet asile ou eut mis la nacelle,</VERS>
<VERS>Amram dresse ses pas où le travail l'appelle;</VERS>
<VERS>Et l'aimable bergère, errant à l'environ,</VERS>
<VERS>Laisse aller Jocabel revoir le tendre Aaron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle que dans l'horreur d'une forât épaisse</VERS>
<VERS>Une biche craintive, et que la soif oppresse,</VERS>
<VERS>Quitte à regret son faon, depuis peu mis au jour,</VERS>
<VERS>Quand pour chercher à boire aux fosses d'alentour,</VERS>
<VERS>Ayant au moindre bruit les oreilles tendues,</VERS>
<VERS>On la voit s'avancer à jambes suspendues,</VERS>
<VERS>Faire un pas, et puis deux, et soudain revenir,</VERS>
<VERS>Et de l'objet aimé montrant le souvenir,</VERS>
<VERS>Montrer en même temps, par ses timides gestes.</VERS>
<VERS>Le soupçon et l'effroi des images funestes</VERS>
<VERS>Oui semblent l'agiter pour autrui seulement:</VERS>
<VERS>Telle iiit Jocabel en son éloignement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
DEUXIÈME ÉPISODE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Au Bord Du Nil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le grave Mérary, s'exerçant la mémoire,</VERS>
<VERS>De l'illustre Jacob contait ainsi l'histoire.</VERS>
<VERS>Et le couple discret, à sa bouche pendu.</VERS>
<VERS>Gardait à ses propos tout le silence dû.</VERS>
<VERS>Quand un monstre cruel, qui nage et qui se treuve</VERS>
<VERS>Tantôt dessus la rive et tantôt dans le fleuve.</VERS>
<VERS>Un amphibie énorme, un traître qui se plaint,</VERS>
<VERS>Qui pour l'homme attraper les pleurs de l'homme feint</VERS>
<VERS>Sort du Nil tout à coup, rampe sur l'herbe émue.</VERS>
<VERS>De ses louches regards vient surprendre leur vue,</VERS>
<VERS>Rompt du noble discours le fil si bien tramé.</VERS>
<VERS>Et soit que, sous l'instinct d'un désir affamé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il eût senti l'enfant qui reposait sur l'onde, </VERS>
<VERS>Soit qu'il fît sans dessein sa route vagabonde, </VERS>
<VERS>Tire vers la nacelle, et fait transir de peur, </VERS>
<VERS>Sinon les trois ensemble, au moins la chère soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussitôt Elisaph, qui, contre ces alarmes, </VERS>
<VERS>Quoique simple berger, n'allait jamais saus armes, </VERS>
<VERS>Et qui d'un bras robuste et d'un agile corps, </VERS>
<VERS>Avait gagné le prix dans les plus grands efforts, </VERS>
<VERS>Se saisit d'un épieu dont la pointe acérée </VERS>
<VERS>Eclatait au soleil sous la gloire espérée, </VERS>
<VERS>Marche au combat, s'anime, et, de l'objet rampant </VERS>
<VERS>Le chemin au berceau d'un pas vite coupant, </VERS>
<VERS>A son gosier ouvert de pied ferme s'oppose. </VERS>
<VERS>Et, montrant au péril tout ce qu'un grand coeur ose </VERS>
<VERS>Prévient le péril même, y cherche des appas, </VERS>
<VERS>Se courbe, offre son fer, affronte le trépas, </VERS>
<VERS>S'apprête au rude choc sur ses jambes raidies, </VERS>
<VERS>Tient l'oeil vers le besoin, et, de ses mains hardies, </VERS>
<VERS>Porte un grand coup au monstre un coup horrible et tel, </VERS>
<VERS>Que sans la peau d'écaille il eût été mortel. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, comme en une forge où la terre s'allume </VERS>
<VERS>On voit le dur marteau rebondir sur l'enclume. </VERS>
<VERS>Dans le poing qui l'étreint en bruyant retourner </VERS>
<VERS>Et du cyclope noir le bras même étonner, </VERS>
<VERS>Ainsi revient l'épieu frustré de son attente. </VERS>
<VERS>Ainsi résonne-t-il en la main mécontente. </VERS>
<VERS>Elisaph s'en irrite, et sa haute valeur </VERS>
<VERS>Sent du coup sans effet une noble douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monstre, toutefois, étourdi de l'atteinte. </VERS>
<VERS>Qui sur son front de roche avait fait quelque empreinte,</VERS>
<VERS>Demeure quelque temps sans se mettre en devoir </VERS>
<VERS>D'opposer force à force et pouvoir à pouvoir; </VERS>
<VERS>Mais soudain la fierté, le dépit et la rage. </VERS>
<VERS>Portant sa course à l'homme et sa gueule à l'outrage, </VERS>
<VERS>Réveillent sa vengeance, et de l'acier pointu </VERS>
<VERS>Lui font même assaillir l'eftroyable vertu. </VERS>
<VERS>Il le prend, il le mord; Elisaph le tient ferme, </VERS>
<VERS>Tâche de l'enfoncer dans l'ire qui l'enferme. </VERS>
<VERS>Pousse, tire, repousse, enfin l'arrache aux dents, </VERS>
<VERS>Se remet en posture et l'offre aux yeux ardents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mérary, d'autre part, qui, voyant le reptile, </VERS>
<VERS>Ne veut pas être vu spectateur inutile, </VERS>
<VERS>Et qui, bien que plein d'âge, est assez vigoureux </VERS>
<VERS>Pour répondre au dessein d'un acte généreux, </VERS>
<VERS>Se prépare au secours, se fait une massue </VERS>
<VERS>D'une branche de pin encor toute moussue. </VERS>
<VERS>Sa forte épaule en charge, et, suivit des deux chiens </VERS>
<VERS>Qui des deux grands troupeaux sont les braves soutiens </VERS>
<VERS>Avec deux ichneumons et fiers et domestiques. </VERS>
<VERS>Dont l'ennemi cruel redoutait les pratiques. </VERS>
<VERS>Joint le vaillant pasteur, et le voit démarcher </VERS>
<VERS>Comme son arme aux dents il venait d'arracher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ce renfort subit, l'âpre monstre s'arrête; </VERS>
<VERS>Il regarde, il découvre et l'une et l'autre bête </VERS>
<VERS>Que de nature il hait, et que l'aversion </VERS>
<VERS>Ne peut voir par ses yeux qu'avec émotion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, poussant aussitôt de son affreuse bouche </VERS>
<VERS>Un ton qui jusqu'au ciel tous les airs effarouche, </VERS>
<VERS>Il fait frémir la terre, et d'un rapide cours </VERS>
<VERS>Vient, O quelle venue! attaquer le secours. </VERS>
<VERS>Elisaph le poursuit, Mérary l'ose attendre, </VERS>
<VERS>Un haut désir de gloire entre les deux engendre </VERS>
<VERS>Certaine jalousie, ou du moins d'un beau feu </VERS>
<VERS>Anime également et l'oncle et le neveu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le combat achevé, la pucelle craintive </VERS>
<VERS>S'approche à pas douteux de la fatale rive </VERS>
<VERS>Où l'énorme amphibie et les deux chers parents </VERS>
<VERS>Viennent de décider leurs âpres différends; </VERS>
<VERS>Elle avance à leur voix, qui d'un ton de victoire </VERS>
<VERS>L'instruit de leur bonheur, l'assure de leur gloire: </VERS>
<VERS>Et comme en leur personne elle a couru hasard, </VERS>
<VERS>A leur triomphe encore elle va prendre part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à peine auprès d'eux s'est-elle enfin rangée </VERS>
<VERS>Que son oeil voit sa joie en tristesse changée: </VERS>
<VERS>Elisaph, qui le frère a si bien défendu, </VERS>
<VERS>Tombe aux pieds de la soeur, du sang qu'il a perdu</VERS>
<VERS>Tant qu'un désir de vaincre allumé dans son âme </VERS>
<VERS>L'avait dans le combat soutenu de sa flamme, </VERS>
<VERS>Presque de la morsure il n'avait rien senti. </VERS>
<VERS>Et rien en sa vigueur ne s'était démenti. </VERS>
<VERS>Son corps avait toujours, au plus fort de l'orage, </VERS>
<VERS>Répondu dignement à son noble courage; </VERS>
<VERS>Mais le désir éteint par le laurier gagné, </VERS>
<VERS>Il montre de quel sang le prix en est baigné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>II chancelle aussitôt, il pâlit de faiblesse;</VERS>
<VERS>De sa plaie en la cuisse au coeur l'amante il blesse; </VERS>
<VERS>Il sue, il tombe enfin sans haleine et sans pouls. </VERS>
<VERS>Et d'un ennui cruel afflige un oeil si doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant Mérary, songeant qu'en ces rivages </VERS>
<VERS>II avait remarqué certains simples sauvages </VERS>
<VERS>Dont la vertu secrète et le suc merveilleux </VERS>
<VERS>Serviraient au berger dans l'état périlleux, </VERS>
<VERS>Y va tout aussitôt, d'herbe en herbe chemine, </VERS>
<VERS>Se baisse, arrête l'oeil, les feuilles examine, </VERS>
<VERS>Sent une fleur, sent l'autre, et passe et tourne court, </VERS>
<VERS>De ses regards cherchant, tout l'environ parcourt. </VERS>
<VERS>Et représente ainsi, sur la rive champêtre. </VERS>
<VERS>Le fidèle animal qui, pour trouver son maître, </VERS>
<VERS>Flaire à droit, flaire à gauchce et, confus en ses pas, </VERS>
<VERS>Va toujours d'homme en homme,et le sien n'atteint pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, d'une main prompte ayant cueilli de l'herbe </VERS>
<VERS>Qui faisait éclater sa fleur vive et superbe. </VERS>
<VERS>Et de qui l'on voyait le vert et beau butin </VERS>
<VERS>Encor tout parsemé des perles du matin. </VERS>
<VERS>Il broie, il mêle tout, feuille, tige, racine, </VERS>
<VERS>L'épreint, en prend le suc, l'aigre plaie en bassine, </VERS>
<VERS>Réitère l'office, et d'un lin déchiré. </VERS>
<VERS>Que de son chaste sein la vierge avait tiré, </VERS>
<VERS>Et que d'une manière affectueuse et prompte </VERS>
<VERS>Elle venait d'offrir, sous une honnête honte. </VERS>
<VERS>Faisant un cher bandage à l'endroit douloureux, </VERS>
<VERS>Fait un second remède au pasteur amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, O quelle merveille! à peine l'angélique</VERS>
<VERS>Sur le neveu mordu l'oncle pieux applique,</VERS>
<VERS>A peine du seul linge sent-il l'attouchement,</VERS>
<VERS>Qu'il se voit hors de mal, de fièvre et de tourment.</VERS>
<VERS>Aussitôt il se lève, et d'une belle audace,</VERS>
<VERS>Regardant le reptile étendu sur la place,</VERS>
<VERS>Semble ne demander qu'un ennemi nouveau</VERS>
<VERS>Pour refaire un combat plus sanglant et plus beau.</VERS>
<VERS>Ses esprits recouverts, ses forces revenues</VERS>
<VERS>S'élèvent en son coeur jusqu'au-dessus des nues.</VERS>
<VERS>Et dans le haut désir dont son bras est touché.</VERS>
<VERS>De sa propre victoire il est presque fâché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après ces mouvements qu'en son âme suggère</VERS>
<VERS>L'honorable dessein d'obliger la bergère,</VERS>
<VERS>D'acquérir son estime, et d'un voeu solennel</VERS>
<VERS>Servir de plus en plus au salut fraternel,</VERS>
<VERS>Il passe au monstre mort, l'horrible tète en coupe,</VERS>
<VERS>Et, formant de gazon une petite croupe,</VERS>
<VERS>Y dresse un fier trophée auprès du saint enfant,</VERS>
<VERS>Qui dans le berceau même est rendu triomphant;</VERS>
<VERS>Puis sous le gré de l'oncle et de l'oeil qu'il adore.</VERS>
<VERS>De l'oeil qu'à son sujet il voit humide encore.</VERS>
<VERS>Et dont pourtant la joie enflamme les appas.</VERS>
<VERS>Il songe pour eux tous au simple et gai repas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La figue au jus de miel, prise sur l'arbre même.</VERS>
<VERS>Corsant le noble tronc, il ose aller cueillir.</VERS>
<VERS>Non sans faire de peur la belle tressaillir.</VERS>
<VERS>Qui, pâle du danger où l'amant se hasarde,</VERS>
<VERS>Suit le pied, suit la main, crie en bas, le regarde,</VERS>
<VERS>Monte avec lui des yeux, et, d'un coeur suspendu. </VERS>
<VERS>N'a ni bien ni repos qu'il ne soit descendu; </VERS>
<VERS>Le pain rustique et noir, qui dans la panetière </VERS>
<VERS>Est du bon appétit la friande matière; </VERS>
<VERS>Le poisson mis au vent et grillé tant soit peu </VERS>
<VERS>Sur le brasier nouveau d'un admirable feu. </VERS>
<VERS>Tiré, non des cailloux, comme est tiré le nôtre, </VERS>
<VERS>Mais de deux roseaux secs battus l'un contre l'autre; </VERS>
<VERS>L'amande et le raisin déjà cuit au soleil, </VERS>
<VERS>Font de leur doux banquet l'innocent appareil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
TROISIÈME EPISODE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Combat De Moise Et De L'Egyptien.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le barbare insolent, armé d'une zagaie </VERS>
<VERS>Humide et rouge encor du sang de mainte plaie, </VERS>
<VERS>S'avance le premier, et, de son bras nerveux </VERS>
<VERS>La dardant à Moïse, effleure ses cheveux; </VERS>
<VERS>Le bois en vain jeté passe comme un tonnerre, </VERS>
<VERS>Et se fiche en tremblant plus d'un pied dans la terre; </VERS>
<VERS>De la faute du coup l'Egyptien pâlit, </VERS>
<VERS>Et la rage déçue en sa pâleur se lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moïse, agile et raide, en même temps l'enfonce, </VERS>
<VERS>Et d'un acier qui brille et qui le meurtre annonce </VERS>
<VERS>L'éblouit et lui porte un horrible fendant. </VERS>
<VERS>Qu'il oit, non sans effroi, siffler en descendant; </VERS>
<VERS>Il esquive, il recule, et, montrant son adresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saute, rôpée au poing', vers l'Hébreu qui le presse. </VERS>
<VERS>L'un charge, l'autre pare, et du glaive soutient </VERS>
<VERS>Le tranchant furieux qui contre lui revient; </VERS>
<VERS>Des fers entre-heurtés il sort mainte étincelle. </VERS>
<VERS>Ici l'un se tient ferme, et là l'autre chancelle, </VERS>
<VERS>El,quoiqu'en ce combat leurs corps soient désarmés, </VERS>
<VERS>Ils n'en sont pas pourtant au choc moins animés. </VERS>
<VERS>Tous deux grands, tous deux forts, à la palme ils prétendent; </VERS>
<VERS>Le pied, l'oeil et la main se suivent et s'entendent; </VERS>
<VERS>Le bras s'accorde au coeur, l'art répond au désir, </VERS>
<VERS>Et de reprendre haleine ils n'ont pas le loisir; </VERS>
<VERS>Les ruses, les détours, les surprises, les feintes,  </VERS>
<VERS>Et tout ce que l'escrime en ses vives atteintes </VERS>
<VERS>A de hardi, d'affreux, de brusque et de cruel. </VERS>
<VERS>Se mettent en pratique en cet âpre duel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quoique le païen vaillamment se comporte. </VERS>
<VERS>Quoiqu'il paraisse adroit, il ne l'est point en sorte </VERS>
<VERS>Que du glaive ennemi, formidable à ses yeux, </VERS>
<VERS>Le ravage mortel ne l'offense en maints lieux. </VERS>
<VERS>De douleur et de honte il forcené, il blasphème, </VERS>
<VERS>Il se renfrogne, il hurle, et, d'un dépit extrême, </VERS>
<VERS>Décrochant à Moïse un regard de travers. </VERS>
<VERS>Lui lâche sur la tête un rapide revers. </VERS>
<VERS>Moïse, qui l'observe et qui voit qu'il s'allonge, </VERS>
<VERS>Loin à l'écart du fer à chef baissé se plonge; </VERS>
<VERS>Le fer rencontre un pin, y marque son erreur. </VERS>
<VERS>Et l'arbre atteint du coup tonne et remit d'horreur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le païen, confondu de voir que son épée </VERS>
<VERS>S'est en ce grand effort à son poing échappée, </VERS>
<VERS>Tourne vite à Moïse, et, sur lui se jetant, </VERS>
<VERS>De jambes et de bras le saisit à l'instant. </VERS>
<VERS>Moïse le reçoit: à la lutte ils se nouent, </VERS>
<VERS>Ramassent leur vigueur, des mains s'entre-secouent, </VERS>
<VERS>Soufflent, grincent les dents, déchirent leurs habits. </VERS>
<VERS>De leurs yeux enflammés font d'étranges rubis, </VERS>
<VERS>Tentent mille desseins, et, redoublant leurs forces, </VERS>
<VERS>Se donnent l'un à l'autre entorses sur entorses; </VERS>
<VERS>Ils changent de posture, ils brûlent d'action. </VERS>
<VERS>Et l'eau que rend leur corps en cette oppression </VERS>
<VERS>Montre qu'ils n'ont en eux muscle, artère, ni veine, </VERS>
<VERS>Ni nerf, qui ne frémisse et ne s'enfle de peine; </VERS>
<VERS>Et mon oeil agité voit en leur mouvement </VERS>
<VERS>Leurs pas sur le sablon empreints confusément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Courage! du païen la valeur diminue; </VERS>
<VERS>La force de son ire est en vain soutenue, </VERS>
<VERS>Il fléchit, et l'Hébreu, terminant le combat, </VERS>
<VERS>L'étreint, le fait gémir, le soulève, l'abat... </VERS>
<VERS>Enfin, avec le sang que ses blessures versent. </VERS>
<VERS>Sa vie et ses esprits s'en vont et se dispersent; </VERS>
<VERS>Il pousse en l'air son âme et ses derniers sanglots, </VERS>
<VERS>Et nage eu un ruisseau fait de ses propres flots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
QUATRIÈME ÉPISODE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Passage De La Mer Rouge.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une troupe d'oiseaux de longtemps prisonnière</VERS>
<VERS>Dans l'ennuyeux séjour d'une obscure volière, </VERS>
<VERS>Où, la laissant languir, un maître dédaigneux </VERS>
<VERS>En a remis la charge à des gens peu soigneux, </VERS>
<VERS>Qui font que bien souvent la malheureuse endure, </VERS>
<VERS>Sur de tristes rameaux dépouillés de verdure, </VERS>
<VERS>Et la soif et la faim, et qu'au lieu de chanter, </VERS>
<VERS>Elle traîne sa voix et l'use à lamenter, </VERS>
<VERS>Si quelque doux moyen à sa liberté s'ouvre, </VERS>
<VERS>Et que de l'air des champs le bien elle recouvre, </VERS>
<VERS>Elle peut figurer les excès du plaisir </VERS>
<VERS>Dont se sent Israël émouvoir et saisir: </VERS>
<VERS>Car, ainsi que les uns, d'un fidèle ramage </VERS>
<VERS>Bénissent le soleil qui dore leur plumage, </VERS>
<VERS>Les autres tout de même, au sortir de ce lieu, </VERS>
<VERS>Par des hymnes sacrés rendent louange à Dieu, </VERS>
<VERS>Mais j 'aperçois déjà cette excessive joie </VERS>
<VERS>D'une extrême frayeur être faite la proie; </VERS>
<VERS>Ce peuple s'est à peine à l'Egypte ravi. </VERS>
<VERS>Que de toute l'Egypte il se voit poursuivi. </VERS>
<VERS>Le monstre, en qui n'ont pu tant d'âpres médecines </VERS>
<VERS>De la rage obstinée arracher les racines. </VERS>
<VERS>L'orgueilleux Pharaon, qu'un coupable regret </VERS>
<VERS>Comble d'un repentir félon, noir et secret. </VERS>
<VERS>Aussitôt en son coeur rétractant sa parole. </VERS>
<VERS>S'arme, jure sa perte, et sur un char qui vole, </VERS>
<VERS>Ceint d'escadrons épais, s'élance après ses pas. </VERS>
<VERS>Et pousse devant soi l'audace et le trépas. </VERS>
<VERS>Au bord de l'onde rouge il l'atteint et l'assiège;</VERS>
<VERS>Il crie en se dressant: Le voilà dans le piège,</VERS>
<VERS>C'en est fait, je le tiens, il est pris, l'enchanteur,</VERS>
<VERS>Qui de ces fugitifs est le beau conducteur;</VERS>
<VERS>A ce coup il verra sa finesse trompée;</VERS>
<VERS>Je ferai tout passer par le fil de l'épée.</VERS>
<VERS>Là, d'un côté les monts et de lautre les flots</VERS>
<VERS>Tiennent à mon souhait ces perfides enclos;</VERS>
<VERS>Et quand bien cette mer ne serait pas vermeille,</VERS>
<VERS>Enflammé du courroux qu'en mon sein je réveille.</VERS>
<VERS>Je la ferais rougir du sang que j'épandrai</VERS>
<VERS>Dès l'horrible moment que sur eux je fondrai.</VERS>
<VERS>Jacob, qui de sa paix sent troubler la bonace </VERS>
<VERS>Par le bruit furieux d'une telle menace. </VERS>
<VERS>Que le vent de l'effroi porte jusqu'à lui. </VERS>
<VERS>S'étonne, est accablé sous un mortel ennui; </VERS>
<VERS>Et, dans le désespoir, l'insolence et la crainte, </VERS>
<VERS>Osant faire à Moïse une outrageuse plainte, </VERS>
<VERS>Sans songer au futur, sans égard du passé, </VERS>
<VERS>Vomit avec aigreur ce langage insensé:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, O présomptueux, pour plaire à ton envie, </VERS>
<VERS>Nous devions en ce bord achever notre vie! </VERS>
<VERS>Quoi! les gouffres du Nil manquaient-ils de cercueils </VERS>
<VERS>Qu'il en fallût chercher autour de ces écueils? </VERS>
<VERS>Où nous as-tu conduits? Crois-tu qu'il soit possible </VERS>
<VERS>De soutenir ce camp en armes invincible? </VERS>
<VERS>Sommes-nous des poissons,sommes-nous des oiseaux </VERS>
<VERS>Pour franchir aisément ou ces monts ou ces eaux? </VERS>
<VERS>O folle ambition, O gloire déréglée!</VERS>
<VERS>O vanité d'une âme en son faste aveuglée! </VERS>
<VERS>O de régner sur nous trop superbes désirs! </VERS>
<VERS>Que vous nous coûterez de sanglants déplaisirs! </VERS>
<VERS>Ne valait-il pas mieux nous laisser dans nos chaînes, </VERS>
<VERS>Dont la longue souft'rance avait dompté les gènes, </VERS>
<VERS>Que de nous amener, sous un prétexte feint. </VERS>
<VERS>Non pour un sacrifice en un lieu haut et saint, </VERS>
<VERS>Mais pour être immolés nous-mêmes à la rage </VERS>
<VERS>De la mer qui conspire avecque ton courage, </VERS>
<VERS>Ou pour nous voir demain livrer à la merci </VERS>
<VERS>D'un coeur par notre fuite au double rendurci?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moïse, généreux, excusant ce tumulte. </VERS>
<VERS>Jette les yeux au ciel, avecque Dieu consulte. </VERS>
<VERS>Et, d'un saint mouvement aussitôt inspiré. </VERS>
<VERS>Les regarde et leur tient ce discours assuré:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peuple, chasse ta peur: cette puissante armée </VERS>
<VERS>Que tu vois contre toi de colère animée </VERS>
<VERS>Eprouvera tantôt le bras de l'Eternel, </VERS>
<VERS>Et rendra par sa fin son renom solennel, </VERS>
<VERS>Ils mourront, les bourreaux; une juste vengeance </VERS>
<VERS>En exterminera l'abominable engeance; </VERS>
<VERS>Ils vont être payés des maux qu'ils nous ont faits; </VERS>
<VERS>Leur tyran nique orgueil va crever sous le faix. </VERS>
<VERS>Hébreux, n'en doutez point, les merveilles passées </VERS>
<VERS>Se croiraient autrement de vos coeurs effacées, </VERS>
<VERS>De votre peu de foi vos yeux se fâcheraient. </VERS>
<VERS>Et tous vos sens un jour vous le reprocheraient. </VERS>
<VERS>Allons, c'est assez dit, le Tout-Puissant l'ordonne:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà paraît eu l'air une ardente colonne</VERS>
<VERS>Qui, montrant le chemin que nous devons tenir,</VERS>
<VERS>Sera notre soleil dans les nuits à venir.</VERS>
<VERS>A ces graves propos les plus mutins se taisent. </VERS>
<VERS>De la sédition les bruits confus s'apaisent; </VERS>
<VERS>La peur s'évanouit, et l'applaudissement </VERS>
<VERS>Est le signe certain de leur consentement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussitôt, à marcher toute chose étant prête. </VERS>
<VERS>Le sacré camp déloge, et Moïse, à la tête </VERS>
<VERS>S'avançant à grands pas avecque son germain, </VERS>
<VERS>Hausse, pour frapper l'onde, et la verge et la main. </VERS>
<VERS>L'abîme, au coup donné, s'ouvre j usqu'aux entrailles; </VERS>
<VERS>De liquides rubis il se fait deux murailles </VERS>
<VERS>Dont l'espace nouveau se remplit à l'instant </VERS>
<VERS>Par le peuple qui suit le pilier éclatant. </VERS>
<VERS>D'un et d'autre côté, ravi d'aise, il se mire; </VERS>
<VERS>De ce fond découvert le sentier il admire. </VERS>
<VERS>Sentier que la nature a d'un soin libéral </VERS>
<VERS>Paré de sablon d'or, et d'arbres de coral, </VERS>
<VERS>Qui, plantés tout de rang, forment comme une allée </VERS>
<VERS>Etendue au travers d'une riche vallée, </VERS>
<VERS>Et d'où l'ambre découle ainsi qu'on vit le miel </VERS>
<VERS>Distiller des sapins sous l'heur du jeune ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là des chameaux chargés la troupe lente et forte </VERS>
<VERS>Foule plus de trésors encor qu'elle n'en porte: </VERS>
<VERS>On y peut en passant de perles s'enrichir. </VERS>
<VERS>Et de la pauvreté pour jamais s'affranchir; </VERS>
<VERS>Là le noble cheval bondit et prend haleine</VERS>
<VERS>Où venait de souffler uae lourde baleine;</VERS>
<VERS>Là passent à pied sec les boeufs et les moutons,</VERS>
<VERS>Où naguères flottaient les dauphins et les thons;</VERS>
<VERS>Là l'enfant éveillé, courant sous la licence</VERS>
<VERS>Que permet à son âge une libre innocence,</VERS>
<VERS>Va, revient, tourne, saute, et par maint cri joyeux</VERS>
<VERS>Témoignant le plaisir que reçoivent ses yeux.</VERS>
<VERS>D'un étrange caillou, qu'à ses pieds il rencontre,</VERS>
<VERS>Fait au premier venu la précieuse montre.</VERS>
<VERS>Ramasse une coquille, et, d'aise transporté,</VERS>
<VERS>La présente à sa mère avec naïveté;</VERS>
<VERS>Là, quelque juste eflroi qui ses pas sollicite,</VERS>
<VERS>S'oublie à chaque objet le fidèle exercite,</VERS>
<VERS>Et là, près des remparts que l'oeil peut transpercer.</VERS>
<VERS>Les poissons ébahis le regardent passer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, à son retour, le grand flambeau du monde</VERS>
<VERS>Venant à découvrir l'ouverture de l'onde</VERS>
<VERS>Par où l'Hébreu se sauve et trompe la fureur</VERS>
<VERS>Qui bouiUait dans le sein du barbare empereur.</VERS>
<VERS>Les payens étonnés accourent à la tente</VERS>
<VERS>Où ce tyran se flatte en sa cruelle attente.</VERS>
<VERS>Lui disent de Jacob l'étrange évasion,</VERS>
<VERS>Et le remplissent d'ire et de confusion...</VERS>
<VERS>II prend son glaive, il sort, il écume, il frémit.</VERS>
<VERS>Et déjà sous le poids son char plie et gémit;</VERS>
<VERS>Ses rapides chevaux, d'une course effrénée,</VERS>
<VERS>Secondent brusquement son ardeur forcenée;</VERS>
<VERS>Un nuage poudreux s'élève sous leurs pas:</VERS>
<VERS>D'aller périr en l'onde ils ne s'attendent pas; </VERS>
<VERS>Ils font trembler la terre; et toi, tyran impie </VERS>
<VERS>Que le dard en la main déjà la mort épie, </VERS>
<VERS>Toi, prodigue d'orgueil, tu ne sais pas non plus </VERS>
<VERS>Qu'en un tombeau flottant tu vas être reclus..,</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
CINQUIÈME ÉPISODE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Calme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ces propos achevés, le Calme et ses compagnes </VERS>
<VERS>Prennent soudain leur vol sur les molles campagnes; </VERS>
<VERS>L'ange brille à la tête, et des flots aplanis </VERS>
<VERS>Les vents séditieux aussitôt sont bannis; </VERS>
<VERS>Zéphire et le beau temps, suivant leur course ailée, </VERS>
<VERS>D'un branle agile et doux rasent l'onde salée, </VERS>
<VERS>Désembarrassent l'air de nuages épais, </VERS>
<VERS>Et de leurs doigts sereins partout sèment la paix. </VERS>
<VERS>Les nageurs écaillés, ces sagettes vivantes</VERS>
<VERS> Que nature empenna d'ailes sous l'eau mouvantes, </VERS>
<VERS>Montrent avec plaisir en ce clair appareil </VERS>
<VERS>L'argent de leur échine à l'or du beau soleil. </VERS>
<VERS>Enfin l'ange et sa troupe en un moment se rendent </VERS>
<VERS>Sur la terre où du Nil les rivages s'étendent; </VERS>
<VERS>Borée, à leur abord de l'Egypte chassé. </VERS>
<VERS>S'en retourne en prison sous le pôle glacé; </VERS>
<VERS>Le fleuve est un étang qui dort au pied des palmes </VERS>
<VERS>De qui l'ombre, plongée au fond des ondes calmes. </VERS>
<VERS>Sans agitation semble se rafraîchir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de fruits naturels le cristal enrichir; </VERS>
<VERS>Le firmament s'y voit, l'astre du jour y roule; </VERS>
<VERS>Il s'admire, il éclate en ce miroir qui coule, </VERS>
<VERS>Et les hôtes de l'air, aux plumages divers. </VERS>
<VERS>Volant d'un bord à l'autre, y nagent à l'envers, </VERS>
<VERS>La Rumeur est muette aux approches de l'ange. </VERS>
<VERS>Elle n'a plus de bouche; en yeux elle se change; </VERS>
<VERS>Que s'il en est quelqu'une, elle provient des sons </VERS>
<VERS>De mille rossignols perchés sur les buissons, </VERS>
<VERS>Où, faisant retentir leur douce violence. </VERS>
<VERS>Ils rendent le bi^uit même agréable au Silence, </VERS>
<VERS>Et d'accents gracieux lui forment un salut </VERS>
<VERS>Qui se peut égaler aux charmes de mon luth. </VERS>
<VERS>A l'air du temps si beau mille bandes légères. </VERS>
<VERS>Mille bruyants essaims d'abeilles ménagères. </VERS>
<VERS>Vont boire le nectar en des coupes de fleurs </VERS>
<VERS>Où de l'aimable Aurore on voit rire les pleurs; </VERS>
<VERS>Le gentil papillon voltige sur les herbes, </VERS>
<VERS>Il couronne leurs bouts de ses ailes superbes, </VERS>
<VERS>Et, par le vif émail dont se pare son corps, </VERS>
<VERS>Qui des plus beaux bouquets efface les trésors. </VERS>
<VERS>Fait qu'il semble aux regards que l'abeille incertaine </VERS>
<VERS>Dans ses diversités se trouve comme en peine. </VERS>
<VERS>Et que son oeil confus, suspendant son désir, </VERS>
<VERS>D'une fleur ou de lui ne sache que choisir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
SIXIÈME ÉPISODE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
La Pêche  A La Ligne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme on voit aux beaux jours la gentille hirondelle </VERS>
<VERS>Vers son nid merveilleux voler à tire d'aile, </VERS>
<VERS>En atteindre les bords, sur les bords trémousser. </VERS>
<VERS>De gestes et d'accents ses petits caresser, </VERS>
<VERS>Puis de l'oeil, puis du bec,toujours prompt à repaître </VERS>
<VERS>Leur innocente faim, qui comme eux vient de naître, </VERS>
<VERS>Flatter l'un, flatter l'autre, et leur faire sentir </VERS>
<VERS>De son tardif retour l'aimable repentir. </VERS>
<VERS>Telle vit^on alors la soigneuse bergère </VERS>
<VERS>Courir vers le berceau, d'une plante légère. </VERS>
<VERS>Flatterie tendre objet de cent mots enfantins, </VERS>
<VERS>Sourire à ses appas, bénir ses beaux destins. </VERS>
<VERS>Et de sa belle bouche, au lieu de nourriture, </VERS>
<VERS>Avec tous les transports qu'exige la nature, </VERS>
<VERS>Lui faire ressentir, incroyable douceur! </VERS>
<VERS>Les baisers d'une mère aux baisers d'une soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant à sa voix l'enfant prête l'ouïe; </VERS>
<VERS>De revoir ces beaux yeux son âme est réjouie, </VERS>
<VERS>Et, comme elle s'agite auprès du lit flottant, </VERS>
<VERS>Lui de ses bras émus tâche d'en faire autant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le berger les admire, et d'une ardeur extrême: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Veuille le juste Ciel, se dit-il en soi-même, </VERS>
<VERS>Que celle qu'en espoir je tiens pour ma moitié </VERS>
<VERS>Se signale en amour ainsi qu'en amitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est trop désirer, reprend-il tout à l'heure; </VERS>
<VERS>Il suffit, il suffit que pour elle je meure, </VERS>
<VERS>Que ma mort elle plaigne et qu'elle honore un jour </VERS>
<VERS>De larmes d'amitié les feux de mon amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces mots secrets finis, ces caresses passées, </VERS>
<VERS>Mérary, dont les mains à la pêche exercées, </VERS>
<VERS>Pendant leur belle course, avecque l'hameçon, </VERS>
<VERS>Avaient trompé le temps en trompant le poisson. </VERS>
<VERS>Les invite tous deux, d'une langue bénigne, </VERS>
<VERS>A prendre comme lui le plaisir de la ligne; </VERS>
<VERS>Et tous deux aussitôt, la canne entre les doigts. </VERS>
<VERS>Répondent sur la rive aux désirs de sa voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse qui si souvent, sur les bords de la Seine, </VERS>
<VERS>A l'envi de ses eaux faisant couler ma veine, </VERS>
<VERS>M'as tenu compagnie en de semblables jeux. </VERS>
<VERS>Loin des émotions de ce siècle orageux. </VERS>
<VERS>Tandis que la trompette alarmera la terre. </VERS>
<VERS>Fais sonner à mon luth une plus douce guerre, </VERS>
<VERS>Une guerre sans coups, sans désordre, sans bruit. </VERS>
<VERS>Et de qui seulement des muets sont le fruit; </VERS>
<VERS>De grâce, accorde-moi qu'en ce lieu solitaire. </VERS>
<VERS>Comme alors sur le Nil, les vents se puissent taire, </VERS>
<VERS>Que rien ne m'interrompe, et qu'en esprit sur l'eau </VERS>
<VERS>Des trois nobles pécheurs je fasse le tableau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans l'onde déjà cette guerre s'allume, </VERS>
<VERS>Déjà le crin retors que le plomb et la plume </VERS>
<VERS>Tire au fond et retient, à l'oeil est dérobé. </VERS>
<VERS>Et déjà sous l'appât le piège recourbé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Offre au poisson béant, mu d'une brusque envie, </VERS>
<VERS>Sa véritable mort sous une ombre de vie; </VERS>
<VERS>Déjà la canne ploie, et, déjà baut en l'air, </VERS>
<VERS>Le nageur étant pris vole comme un éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>II s'y secoue en vain, de sa chute on s'approche, </VERS>
<VERS>On y court, on le prend, du fer on le décroche; </VERS>
<VERS>II s'échappe des doigts, tombe, sautille, fuit. </VERS>
<VERS>Fait voir mille soleils en l'écaillé qui luit. </VERS>
<VERS>Bat l'herbe de sa queue, et, sur la plaine verte, </VERS>
<VERS>D'une bouche sans cri, de temps en temps ouverte </VERS>
<VERS>Bâille sans respirer, comme né sans poumon. </VERS>
<VERS>Et laisse à qui l'étreint un reste de limon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marie, et prompte et simple en sa première épreuve, </VERS>
<VERS>Jette presque en tremblant la ligne dans le fleuve; </VERS>
<VERS>Mais en l'espoir conçu trop d'ardeur la déçoit, </VERS>
<VERS>Car le poisson rusé, qui l'embûche aperçoit, </VERS>
<VERS>La rongeant tout autour, d'une lèvre avancée. </VERS>
<VERS>Et trompant par le poids le bras et la pensée. </VERS>
<VERS>Fait que la belle main, tirant la ligne à faux, </VERS>
<VERS>Sent que ses premiers coups sont autant de défauts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutefois, à la fin, et par la patience. </VERS>
<VERS>Qui presque en toute chose est la seule science. </VERS>
<VERS>Elle opère si bien qu'avec quelque bonheur </VERS>
<VERS>Ayant fourbe le fourbe, elle prend le preneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se sentant pris au piège, il s'agite dans l'onde, </VERS>
<VERS>Va deçà va de là, d'une erreur vagabonde. </VERS>
<VERS>Tâche à rompre le poil, fait branler le roseau; </VERS>
<VERS>Mais enfin de poisson on le change en oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il forme un arc en l'air, des ailerons le coupe, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'ont déjà fait les autres de sa troupe; </VERS>
<VERS>On le saisit de même, et comme eux sur l'arpent, </VERS>
<VERS>Si tôt qu'il est lâché, d'oiseau devient serpent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pucelle au bel oeil, quoiqu'aise de sa proie. </VERS>
<VERS>Voit avec quelque peur l'incertaine lamproie, </VERS>
<VERS>Et, remarquant ses plis, qui l'eau semblent chercher </VERS>
<VERS>Tout à la fois et veut et n'ose la toucher. </VERS>
<VERS>Mérary, tout auprès, le pied droit sur la rive, </VERS>
<VERS>La main droite en avant et la vue attentive. </VERS>
<VERS>Prend tant d'autres poissons qu'on dirait à les voir </VERS>
<VERS>Qu'un miracle nouveau du ciel les fait pleuvoir. </VERS>
<VERS>Ainsi, non sans plaisir, sur le vaste Neptune, </VERS>
<VERS>Où j'ai tant éprouvé l'une et l'autre fortune </VERS>
<VERS>Ai-je vu mille fois^ sous les cercles brûlants </VERS>
<VERS>Tomber comme des cieux de vrais poissons volants. </VERS>
<VERS>Qui, courus dans les flots par des monstres avides. </VERS>
<VERS>Et mettant leur refuge en leurs ailes timides. </VERS>
<VERS>Au sein du pin vogueur pleuvaient de tous côtés. </VERS>
<VERS>Et jonchaient le tillac de leurs corps argentés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
SEPTIÈME ÉPISODE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Termuth, Princesse D'Égypte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des gracieux zéphyrs l'haleine fraîche et lente </VERS>
<VERS>Avait banni de l'air la chaleur violente; </VERS>
<VERS>Les sirènes des bois à chanter s'animaient, </VERS>
<VERS>Et déjà dans les prés les fleurs se refermaient,</VERS>
<VERS>Quand du vieux Pharaon la fille auguste et belle,</VERS>
<VERS>Et dissemblable en tout à ce père infidèle,</VERS>
<VERS>A ce cruel tyran qui ne méritait pas</VERS>
<VERS>L'heur d'avoir engendré ce miracle d'appas;</VERS>
<VERS>Quand, dis-je, cette nymphe, aux plaisirs attirée,</VERS>
<VERS>Ou plutôt par le Ciel saintement inspirée.</VERS>
<VERS>Voulut aller jouir de la fraîcheur des eaux.</VERS>
<VERS>Des beautés de la plaine et du chant des oiseaux.</VERS>
<VERS>Mais, O divine Muse! avant que d'entreprendre </VERS>
<VERS>Le salut de Moïse, où ma plume doit tendre. </VERS>
<VERS>Disons de cette reine et la vie et les moeurs; </VERS>
<VERS>Célébrons ses vertus, décrivons ses humeurs. </VERS>
<VERS>Son séjour, ses ébats, ses grâces non-pareilles </VERS>
<VERS>Et le rare entretien qui charma ses oreilles; </VERS>
<VERS>Puis, l'ayant faite ainsi noblement divertir. </VERS>
<VERS>Je te réclamerai pour la faire sortir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assez près de Memphis, et sur le beau rivage </VERS>
<VERS>De cet immense fleuve utile en son ravage. </VERS>
<VERS>Qui baigne ses guérets et supplée au défaut </VERS>
<VERS>De l'humide secours qu'ailleurs on a d'en haut, </VERS>
<VERS>S'élevait la beauté d'un royal édifice </VERS>
<VERS>Dont l'exquise matière égalait l'artifice, </VERS>
<VERS>Et que le grand Joseph, envers qui ses germains </VERS>
<VERS>Furent, pour son bonheur, autrefois inhumains. </VERS>
<VERS>Fit richement bâtir pendant l'état auguste </VERS>
<VERS>De sa haute fortune et si longue et si juste, </VERS>
<VERS>Afin d'aller parfois y donner à ses sens </VERS>
<VERS>L'honnête liberté des plaisirs innocents,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O goûter le repos, voir son âme allégée</VERS>
<VERS>Du grave faix de soins dont elle était chargée, </VERS>
<VERS>Et pour jouir surtout, en si belle maison, </VERS>
<VERS>Des rustiques douceurs de la verte saison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On y voyait des pins se hausser jusqu'aux nues; </VERS>
<VERS>Cent files d'orangers fermaient ses avenues, </VERS>
<VERS>Où les yeux admiraient, sous un ciel pur et beau, </VERS>
<VERS>Le printemps et l'automne en un même rameau. </VERS>
<VERS>Les charmes des regards, les riantes prairies, </VERS>
<VERS>Capables d'égayer les mêmes rêveries </VERS>
<VERS>De l'esprit le plus sombre et le plus languissant; </VERS>
<VERS>L'odeur que les zéphirs dérobaient en passant, </VERS>
<VERS>Les grâces de l'été, les bois et les fontaines,</VERS>
<VERS>Y bannissaient des coeurs les soucis et les peines; </VERS>
<VERS>Et jamais en ces bords, de verdure embellis, </VERS>
<VERS>L'hiver ne se montra qu'en la neige des lis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette chaste princesse, au monde infortunée </VERS>
<VERS>Devivre sous le joug d'un ingrat hyménée. </VERS>
<VERS>Et dolente de voir, en son espoir détruit, </VERS>
<VERS>Que la fleur de ses ans ne laissait point de fruit, </VERS>
<VERS>Allait souvent passer en cette solitude </VERS>
<VERS>Les plus fâcheux moments de son inquiétude. </VERS>
<VERS>Et même en ce beau lieu par bonheur elle était </VERS>
<VERS>Le jour que mon héros sur les ondes flottait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là tantôt cette nymphe en vertus sans seconde, </VERS>
<VERS>Pour vaincre les ennuis de sa couche inféconde, </VERS>
<VERS>Avec ses nobles doigts maniait le pinceau, </VERS>
<VERS>Ou, prenant les honneurs du riche vermisseau</VERS>
<VERS>Dont lui-même en sa mort il t'ait sa sépulture, </VERS>
<VERS>Elle rendait de l'art jalouse la nature; </VERS>
<VERS>Car, soit qu'avec l'aiguille elle voulût tirer </VERS>
<VERS>Tout ce qu'en un visage on saurait admirer, </VERS>
<VERS>Soit qu'elle contrefît les beautés d'un parterrre </VERS>
<VERS>Où le soleil charmé voit la pompeuse guerre </VERS>
<VERS>Que l'azur livre au blanc, le vert au nacarat. </VERS>
<VERS>Elle trompait toujours la vue ou l'odorat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt, pour réveiller une âme par l'ouïe, </VERS>
<VERS>Pour de douceur en rendre une autre évanouie, </VERS>
<VERS>Elle faisait gémir, mais d'un air plus qu'humain, </VERS>
<VERS>Sur l'ébène d'un luth l'ivoire de sa main; </VERS>
<VERS>Et, joignant aux beaux sons des cordes agitées </VERS>
<VERS>Les grâces de sa voix, par les vents respectées, </VERS>
<VERS>Elle avait tant d'appas qu'il n'était point de coeurs </VERS>
<VERS>Dont ses divins accents ne se fissent vainqueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt, dans un jardin enrichi de statues. </VERS>
<VERS>De grottes, de canaux et de masses pointues, </VERS>
<VERS>Où l'on voyait l'orgueil d'un porphyre éclatant </VERS>
<VERS>Dédaigner son pied même et se perdre en montant, </VERS>
<VERS>L'esprit de cette belle encore plus sublime, </VERS>
<VERS>Elevant ses pensers au-dessus de leur cime, </VERS>
<VERS>Et, comme détaché des liens de son corps, </VERS>
<VERS>Dont il semblait hair les aimables trésors, </VERS>
<VERS>S'en allait méditer sur les hautes merveilles </VERS>
<VERS>Qui servent d'entretien aux studieuses veilles. </VERS>
<VERS>Et d'objet en objet portant son jugement. </VERS>
<VERS>Dans ses propres discours se perdait sagement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt, sous des lauriers repliés en arcades, </VERS>
<VERS>Elle prenait plaisir à voir mille cascades, </VERS>
<VERS>Que, par art et de front, les claires eaux faisaient </VERS>
<VERS>Vis-à-vis de la place où ses beaux yeux luisaient. </VERS>
<VERS>Ces charmes, composez d'une onde vive et pure, </VERS>
<VERS>Semblaient, en descendant avec un doux murmure, </VERS>
<VERS>Offrir à sa grandeur des degrés de cristal </VERS>
<VERS>Pour l'induire à monter sur leur tertre natal; </VERS>
<VERS>Tandis que d'autres eaux, par le plomb divisées. </VERS>
<VERS>Sortaient de cent bassins en forme de fusées, </VERS>
<VERS>Et que d'autres encore allaient en cent façons </VERS>
<VERS>Grossir un bel étang plein de rares poissons, </VERS>
<VERS>Un étang précieux dont seulement les cygnes </VERS>
<VERS>Entre tous les oiseaux s'osaient réputer dignes, </VERS>
<VERS>Pour la belle raison de la conformité </VERS>
<VERS>Qu'avait leur innocence avec sa pureté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, le plus souvent, cette princesse illustre </VERS>
<VERS>S'allait-elle accouder sur un riche balustre </VERS>
<VERS>Qui décorait les bords de ce grand réservoir. </VERS>
<VERS>Afin de satisfaire au désir de les voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle sentait son âme et ses peines charmées </VERS>
<VERS>Lorsque ces beaux vogueurs à voiles emplumées </VERS>
<VERS>Se laissaient emporter, au gré des doux zéphyrs, </VERS>
<VERS>Sur le paisible éclat des liquides saphirs </VERS>
<VERS>Maisavec quels propos son aise exprimerai-je </VERS>
<VERS>Lorsqu'elle contemplait celte vivante neige </VERS>
<VERS>Flotter sans se dissoudre et venir privément </VERS>
<VERS>Exiger de sa main l'heur de quelque aliment?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces nageurs blancs et doux y venaient rendre hommage </VERS>
<VERS>Mais sitôt que dans l'onde ils voyaient son image. </VERS>
<VERS>Ils n'osaient l'approcher, de peur de troubler l'eau</VERS>
<VERS>Et de faire périr un si rare tableau. </VERS>
<VERS>Et même les poissons, farouches et stupides, </VERS>
<VERS>Arrêtant en ce lieu leurs mouvements rapides, </VERS>
<VERS>Témoignaient être atteints d'amour et de respect </VERS>
<VERS>Aux traits majestueux de ce divin aspect.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que si sa belle voix, en charmes sans pareille. </VERS>
<VERS>Daignait de ces muets frapper parfois l'oreille, </VERS>
<VERS>Soudain de leur défaut ils étaient consolés, </VERS>
<VERS>Voyant en même temps tous les chantres ailés </VERS>
<VERS>Qui poussaient à l'entour d'une gorge hardie </VERS>
<VERS>Leur gaie et délicate et claire mélodie. </VERS>
<VERS>Même les rossignols, en cet art si fameux. </VERS>
<VERS>Devant un si doux son être muets comme eux. </VERS>
<VERS>Voilà comme Termulh (ainsi se nommait-elle, </VERS>
<VERS>Cette nymphe d'Egypte et si sage et si belle), </VERS>
<VERS>Loin de la vaine pompe et du bruit de la cour, </VERS>
<VERS>Passait sa noble vie en ce rare séjour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
HUITIÈME ÉPISODE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Cortège De La Princesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Noble fille du ciel, chère et divine Muse, </VERS>
<VERS>Qui, loin de ce Parnasse où le monde s'amuse. </VERS>
<VERS>Du sacré mont d'Horeb fréquentes les sommets,</VERS>
<VERS>Et de ses antres saints le sentier me permets, </VERS>
<VERS>Daigne me laisser boire en Timmortelle source </VERS>
<VERS>Qui de ses beaux rochers prend à regret sa course, </VERS>
<VERS>Et fais qu'en cet endroit ce rafraîchissement </VERS>
<VERS>Soit de ma vive ardeur le vif accroissement. </VERS>
<VERS>J'ai chanté de Terrauth la demeure et la vie; </VERS>
<VERS>Faisons-la promener: le temps nous y convie. </VERS>
<VERS>Moïse nous rappelle, et le flambeau du jour </VERS>
<VERS>A déjà fait sur lui la plupart de son tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt que la princesse eut vu l'heure arrivée </VERS>
<VERS>Que pour jouir des champs elle avait réservée, </VERS>
<VERS>De son intention son monde elle avertit. </VERS>
<VERS>Et par un beau jardin de ce beau lieu sortit. </VERS>
<VERS>Une démarche auguste, une pompe modeste, </VERS>
<VERS>Ornait sa majesté d'un certain air céleste; </VERS>
<VERS>L'habit en était grave, et l'obscure couleur </VERS>
<VERS>En disait clairement la secrète douleur. </VERS>
<VERS>Mais, malgré les efforts de la mélancolie </VERS>
<VERS>Où son âme royale était ensevelie. </VERS>
<VERS>Malgré ses tristes soins, elle ne laissait pas </VERS>
<VERS>De ravir tous les coeurs avec ses doux appas. </VERS>
<VERS>Cent visages divins brillaient à l'entour d'elle. </VERS>
<VERS>Cent vierges aux beaux yeux, qui, suivant ce modèle </VERS>
<VERS>De sagesse, d'honneur, de grâce et de vertu, </VERS>
<VERS>Se détournaient du vice à leurs pieds abattu. </VERS>
<VERS>Maint eunuque ridé, sous mainte halebarde. </VERS>
<VERS>Servait à cette troupe et de lustre et de garde. </VERS>
<VERS>Et maint esclave noir, pourvu d'arc et de traits,</VERS>
<VERS>En rehaussait encor les pudiques attraits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nymphe étant montée en un grand char d'ivoire </VERS>
<VERS>Qu'elle seule comblait de splendeur et de gloire, </VERS>
<VERS>Trois licornes de front, admirables à l'oeil, </VERS>
<VERS>Foulant à bonds légers, dans l'aise et dans l'orgueil, </VERS>
<VERS>Les riches ornements dont la superbe Flore </VERS>
<VERS>Esmaille et rajeunit Cybèle, qui l'adore, </VERS>
<VERS>L'emportent vers le Nil, mâchant l'or de leur frein, </VERS>
<VERS>Au digne et beau milieu du magnifique train. </VERS>
<VERS>Ces animaux captifs, mais joyeux de leurs chaînes, </VERS>
<VERS>Avaient une amazone à gouverner leurs rênes; </VERS>
<VERS>Ils défiaient les airs, et, d'un oeil enflammé. </VERS>
<VERS>Semblaient pour le combat avoir le front armé: </VERS>
<VERS>On aurait dit au moins qu'en leur noble insolence </VERS>
<VERS>Ils voulaient rompre en lice avec leur fièrc lance, </VERS>
<VERS>Et jamais, toutefois, leur courage bénin </VERS>
<VERS>N'en montrait la vertu que contre le venin. </VERS>
<VERS>Un prince qui régnait en l'ardente contrée </VERS>
<VERS>Que borne à l'Orient le grand golfe Erythrée, </VERS>
<VERS>Où virent les Hébreux tant d'ennemis noyés, </VERS>
<VERS>Les avait pour tribut à l'Egypte envoyés. </VERS>
<VERS>Ils passaient en blancheur le lustre de la neige; </VERS>
<VERS>Il n'est point de coursier plus adroit au manège </VERS>
<VERS>Qu'ils l'étaient quand la vierge experte à les dompter </VERS>
<VERS>Sous sa jambe et sa main les voulait agiter. </VERS>
<VERS>Le royal appareil qui le char acompagne </VERS>
<VERS>En diverses façons mesure la campagne. </VERS>
<VERS>L'un fait caprioler un barbe généreux</VERS>
<VERS>Dont est, selon le bruit, un lutin amoureux, </VERS>
<VERS>Qui d'un soin assidu toutes les nuits le panse, </VERS>
<VERS>Oui lui tresse le crin, de riches noeuds l'agence, </VERS>
<VERS>Et, fantasque et jaloux, ne voudrait pas souffrir </VERS>
<VERS>Qu'à ce travail aimé nul homme vînt s'offrir; </VERS>
<VERS>L'autre charge le col d'un dromadaire énorme; </VERS>
<VERS>L'autre d'une girafe, en un belle et difforme, (???)</VERS>
<VERS>Presse le dos de tigre, et l'autre, en s'échauffant, </VERS>
<VERS>Irrite la lenteur d'un robuste éléphant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une branche du Nil, avec art ménagée </VERS>
<VERS>Et d'arbres immortels en tout temps ombragée. </VERS>
<VERS>Isole une prairie où les plus rares fleurs. </VERS>
<VERS>Faisant briller l'émail des plus vives couleurs, </VERS>
<VERS>Présentent aux regards sur la beauté de l'herbe </VERS>
<VERS>Tout ce qu'ont nos jardins d'exquis et de superbe. </VERS>
<VERS>Et semblent chaque soir se dérober aux yeux </VERS>
<VERS>Afin d'aller reluire entre celles des cieux. </VERS>
<VERS>Ce prodige éclatant, venu d'obscure race. </VERS>
<VERS>Cet honneur des bouquets, qui seul change de face </VERS>
<VERS>Parmi tous les trésoi\s qu'on voit s'épanouir, </VERS>
<VERS>Et dont le teint divers peut l'air môme éblouir, </VERS>
<VERS>La tulipe sans prix, bizarre et merveilleuse, </VERS>
<VERS>Y faisait admirer sa richesse orgueilleuse. </VERS>
<VERS>La gentille anémone au lustre diapré, </VERS>
<VERS>Où d'un sang pur et doux le lait est empourpré. </VERS>
<VERS>Et l'oeillet, et la rose, y montraient leur peinture </VERS>
<VERS>Par la profusion de la seule nature; </VERS>
<VERS>Et de mille autres fleurs les charmes innocents</VERS>
<VERS>Y donnaient au soleil leur baume et leur encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long et droit canal que ce beau pré renferme </VERS>
<VERS>S'ornait de deux beaux ponts qui de la terre ferme </VERS>
<VERS>Aboutissaient à l'île, et l'art y faisait voir </VERS>
<VERS>Des plus rares ouvriers l'industrieux savoir. </VERS>
<VERS>Là, les vieux rois d'Egypte et ses plus nobles mages </VERS>
<VERS>Semblaient par le ciseau revivre en leurs images; </VERS>
<VERS>Chaque arche en portait une, et ces marbres levés </VERS>
<VERS>Foulaient d'un pied vainqueur cent gestes achevés; </VERS>
<VERS>Là, pour le soin du corps, pour garantir ce fleuve </VERS>
<VERS>Du reptile cruel qui dans ses eaux se treuve. </VERS>
<VERS>Douze grilles de fer aux pointes de harpons </VERS>
<VERS>Remparaient sûrement les arches des deux ponts; </VERS>
<VERS>Avec même industrie, et pour la même chose. </VERS>
<VERS>D'un et d'autre côté cette onde était enclose; </VERS>
<VERS>Deux longs rangs de barreaux, faits du premier métal, </VERS>
<VERS>Sur des murs de porphyre en gardaient le cristal; </VERS>
<VERS>Entre ces barreaux d'or cent piliers magnifiques, </VERS>
<VERS>Sous des vases de jaspe ornés d'hiéroglyfiques. </VERS>
<VERS>De distance en distance arrêtaient les regards </VERS>
<VERS>Et d'un albâtre pur luisaient de toutes parts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
NEUVIÈME ÉPISODE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Bain De La Princesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au bord délicieux de l'onde fortunée </VERS>
<VERS>Qui pour être plus libre était emprisonnée. </VERS>
<VERS>Qui seule avait l'honneur, aux doux mois revenus,</VERS>
<VERS>De voir d'un noble corps les chastes membres nus, </VERS>
<VERS>Finissait une route en beautés incroyable. </VERS>
<VERS>Un berceau naturel, sombrement agréable. </VERS>
<VERS>Par ce digne sentier la nymphe s'y rendit, </VERS>
<VERS>Et pour aller au bain de son char descendit.</VERS>
<VERS>Telle que le pinceau fabuleux et profane </VERS>
<VERS>Dépeint auprès de l'onde une belle Diane, </VERS>
<VERS>Quand, au retour des bois où ses pas mensongers </VERS>
<VERS>Suivent les pas craintifs des animaux légers. </VERS>
<VERS>Elle s'en vient noyer sa chaleur et sa peine </VERS>
<VERS>Dans l'humide plaisir d'une claire fontaine, </VERS>
<VERS>Et veut qu'en même temps toutes les vierges soeurs </VERS>
<VERS>Plongent leur lassitude en ses fraîches douceurs. </VERS>
<VERS>Telle apparut la nymphe avecque ses pucelles; </VERS>
<VERS>Mais c'était une flamme entre des étincelles. </VERS>
<VERS>Son allure, ses yeux, sa taille et son aspect </VERS>
<VERS>Influaient dans le sein l'amour et le respect. </VERS>
<VERS>Sur la rive superbe elle fut la première. </VERS>
<VERS>Et jamais le soleil, le roi de la lumière. </VERS>
<VERS>Lorsqu'il sort de la mer, si beau ne se montra </VERS>
<VERS>Que cette reine fit lorsqu'en l'onde elle entra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cent doigts polis et blancs l'avaient déshabillée </VERS>
<VERS>Sous l'obscure épaisseur de la verte feuillée, </VERS>
<VERS>Où, bien loin de sa suite, un pavillon tendu </VERS>
<VERS>En rendait le spectacle aux hommes défendu. </VERS>
<VERS>Ses beaux pieds, tout ensemble et hardis et timides, </VERS>
<VERS>S'abaissent dans le fleuve entre deux pyramides </VERS>
<VERS>Qui semblent s'élever pour dire au firmament</VERS>
<VERS>Leur fortune, leur gloire et leur contentement. </VERS>
<VERS>Un précieux degré, fait de nacre et d'agate. </VERS>
<VERS>N'eut pas sitôt senti sa plante délicate </VERS>
<VERS>Qu'il redoubla son lustre, et par ce vif honneur </VERS>
<VERS>Prouva de ses baisers l'indicible bonheur. </VERS>
<VERS>Mais quelque excès d'appasque je me puisse feindre, </VERS>
<VERS>A sa description je ne saurais atteindre. </VERS>
<VERS>Car l'innocente honte et la pudicité </VERS>
<VERS>Couvraient d'un voile saint sa belle nudité; </VERS>
<VERS>Seulement à ma plume il est permis de dire </VERS>
<VERS>Que le Nil la reçut, qu'un aimable zéphyre. </VERS>
<VERS>Dénouant de son chef le mobile trésor. </VERS>
<VERS>Semblait faire descendre un noble ruisseau d'or </VERS>
<VERS>Sur le fluide argent des flamboyantes ondes </VERS>
<VERS>Où brillaient à lenvi ses grâces vagabondes, </VERS>
<VERS>Et que l'astre du jour la prit en même instant </VERS>
<VERS>Pour de l'ivoire souple et du marbre flottant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord de la fraîcheur elle est un peu transie; </VERS>
<VERS>Mais, la fraîcheur enfin lui semblant adoucie, </VERS>
<VERS>Elle avance le pied, douteux et retenu, </VERS>
<VERS>Sur un sable mollet, insensible et menu; </VERS>
<VERS>Sa taille se dérobe, elle entre, elle se plonge, </VERS>
<VERS>Elle se laisse aller, s'abandonne, s'allonge. </VERS>
<VERS>Nage, ébranle les flots, et les flots agités </VERS>
<VERS>Pétillent d'allégresse autour de ses beautés. </VERS>
<VERS>Ceux que de son chemin ses jeunes bras écartent </VERS>
<VERS>Avec un doux regret de ses bras se départent. </VERS>
<VERS>Et, comme s'ils sentaient quelque aflPront rigoureux,</VERS>
<VERS>Montrent par leurs bouillons leur dépit amoureux; </VERS>
<VERS>Ceux que son pied niignard, secousse après secousse, </VERS>
<VERS>D'une agile façon fout de même repousse, </VERS>
<VERS>S'émeuvent tout de même, et, n'osant écumer, </VERS>
<VERS>Dedans leur propre sein tâchent de s'abîmer.</VERS>
<VERS>Cependant autour d'elle un beau nombre de filles. </VERS>
<VERS>En ce bel exercice adroites et gentilles, </VERS>
<VERS>Déploie au gré de loeil cent mouvements divers, </VERS>
<VERS>Sillonnant le canal de long et de travers. </VERS>
<VERS>Ici, l'une se dresse et le fleuve resonde; </VERS>
<VERS>Là, l'autre s'ôte à l'air pour se donner à l'onde, </VERS>
<VERS>Submerge en s'égayant ses roses et ses lys. </VERS>
<VERS>Fait voir au fond de l'eau des feux ensevelis. </VERS>
<VERS>D'un cristal pur et mol se couronne et se voile, </VERS>
<VERS>Et, rehaussant enfin et l'une et l'autre étoile </VERS>
<VERS>Qui perçaient vivement le liquide bandeau. </VERS>
<VERS>Redonne à l'air ses feux et les tire de l'eau. </VERS>
<VERS>Celle-ci, tout debout, rit, chante et se promène; </VERS>
<VERS>Celle-là, près du bord, rêve et reprend haleine. </VERS>
<VERS>Et comme elle médite, une autre, front à front, </VERS>
<VERS>De ses doigts enjoués la mouille et l'interrompt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, de ces plaisirs la nymphe satisfaite. </VERS>
<VERS>Abandonne les flots, commande la retraite. </VERS>
<VERS>Refoule du canal le superbe escalier, </VERS>
<VERS>S'y voit luire en passant de pillier en pillier. </VERS>
<VERS>En rehausse la pompe et la magnificence, </VERS>
<VERS>Puis, rendant ces objets tristes de son absence, </VERS>
<VERS>Va sous le pavillon s'envelopper soudain</VERS>
<VERS>Et taire boire anx draps les reliques du bain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que Ion essuya de richesses fondues! </VERS>
<VERS>On eût dit, à les voir sur sa gorge épandues, </VERS>
<VERS>Que de ce double mont, contraint à panteler, </VERS>
<VERS>La neige se voulût en perles distiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'elle s'habille et qu'on remet en ordre </VERS>
<VERS>L'or de sa chevelure, où l'ivoire ose mordre, </VERS>
<VERS>La belliqueuse vierge à l'oeil élincelant </VERS>
<VERS>Amène avec que bruit le beau trône roulant. </VERS>
<VERS>Elle monta dessus sitôt qu'elle fut prête. </VERS>
<VERS>Et, vers le lit du Nil lui faisant tourner tête, </VERS>
<VERS>Va passer en ces bords ce qui restait du jour, </VERS>
<VERS>Et repaître ses yeux des charmes d'alentour. </VERS>
<VERS>Une suite de chars que ses filles remplissent, </VERS>
<VERS>Foulant le vert honneur dont les champs se tapissent, </VERS>
<VERS>Se promène après elle, et ses Mores armés </VERS>
<VERS>Piquent à l'environ leurs chevaux emplumés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
DIXIÈME ÉPISODE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Moïse Sauvé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand il voguait ainsi sur la coulante plaine, </VERS>
<VERS>Tous les vents suspendus retenaient leur haleine, </VERS>
<VERS>Ou, s'ils soufflaient un peu, c'est que, l'oyant gémir, </VERS>
<VERS>Ils le voulaient bercer afin de l'endormir. </VERS>
<VERS>Dès que l'illustre nymphe eut contemplé ses charmes,</VERS>
<VERS>Qu'elle entendit sa voix, qu'elle aperçut ses larmes,</VERS>
<VERS>Une vive, une triste et prompte émotion.</VERS>
<VERS>Faite d'étonnement et de compassion.</VERS>
<VERS>Tira de ses beaux yeux deux torrents pitoyable,</VERS>
<VERS>Fit dans son chaste sein des effets incroyables,</VERS>
<VERS>Et ce premier effort, suivi d'un doux progrès.</VERS>
<VERS>Disposa sa noble âme à lâcher ses regrets:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sans doute cette aimable et tendre créature,</VERS>
<VERS>Ce trésor qui sur l'onde errait à l'aventure,</VERS>
<VERS>Eprouve l'âpreté du trop cruel édit.</VERS>
<VERS>Son geste me le montre et son oeil me le dit.</VERS>
<VERS>Quelque femme d'Hébreu, quelque chétive mère.</VERS>
<VERS>N'ayant pas le courage, en sa douleur amère,</VERS>
<VERS>De le meurtrir de coups, de l'éteindre au berceau.</VERS>
<VERS>Aura mis tout son bien dans ce frêle vaisseau;</VERS>
<VERS>Et peut-être qu'à l'heure, horriblement touchée</VERS>
<VERS>De s'être ainsi soi-même à soi-même arrachée,</VERS>
<VERS>La pauvre malheureuse, après lui se jetant,</VERS>
<VERS>Aura fait voir l'excès d'un crime repentant.</VERS>
<VERS>Mais, qu'elle soit ou non au rang des ombres vaines</VERS>
<VERS>Qui ressentent là-bas des plaisirs ou des peines.</VERS>
<VERS>Je veux que cet enfant trouve une mère en moi.</VERS>
<VERS>Qu'il se voie élever en digne fils de roi,</VERS>
<VERS>Et qu'une adoption licite et vertueuse</VERS>
<VERS>Console désormais ma couche infructueuse.</VERS>
<VERS>Un saint destin me l'offre, et c'est un don du Ciel</VERS>
<VERS>Qui de mes longs ennuis adoucira le fiel.</VERS>
<VERS>Voilà l'heureux succès de l'étrange et beau songe</VERS>
<VERS>Que je pris l'autre jour pour quelque vain mensonge; </VERS>
<VERS>Voilà le diamant qu'un favorable sort </VERS>
<VERS>Me fit dans le sommeil rencontrer sur ce bord, </VERS>
<VERS>Et que par un miracle et prorapt et fantastique, </VERS>
<VERS>Sitôt que de ces lieux le démon aquatique </VERS>
<VERS>Vint, selon ma croyance, en enrichir ma main, </VERS>
<VERS>Mon oeil vit transformer en un vrai corps humain, </VERS>
<VERS>Qui gardait toutefois sa nature première, </VERS>
<VERS>En deux vivants trésors d'amour et de lumière. </VERS>
<VERS>En deux astres divins, tels que ceux de ce front </VERS>
<VERS>Par qui le soleil même endure un clair affront </VERS>
<VERS>Rare et bel enfant! O céleste visage </VERS>
<VERS>Où luit de la grandeur l'infaillible présage! </VERS>
<VERS>O gloire de mon âme! O plaisir de mes yeux! </VERS>
<VERS>Bien que de là-haut m'ont envoyé les dieux! </VERS>
<VERS>Les flots t'ont épargné: leurs monstres effroyables </VERS>
<VERS>Sont à l'entour de toi devenus pitoyables; </VERS>
<VERS>Et moi, plus monstre qu'eux, sous ombre d'un décret </VERS>
<VERS>Qu'avec juste raison je déteste en secret, </VERS>
<VERS>Je voudrai que sur terre, à ma rude parole. </VERS>
<VERS>En ma fîcre présence un barbare t'immole! </VERS>
<VERS>J'accourcirai moi-même un si noble destin, </VERS>
<VERS>Et te ferai trouver ton soir dans ton matin </VERS>
<VERS>Ah! m'arrive plutôt la nuit perpétuelle </VERS>
<VERS>Qu'à ton beau jour naissant ma main soit si cruelle! </VERS>
<VERS>Puissé-je plutôt voir tout le monde au trépas </VERS>
<VERS>Que d'éteindre ta vie et perdre tant d'appas! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parlait la nymphe, et montrait en sa plainte</VERS>
<VERS>Combien de la pitié son âme était atteinte,</VERS>
<VERS>Tandis qu'aux environs, pour redonner vigueur</VERS>
<VERS>A l'enfant qu'à ses cris on jugeait en langueur,</VERS>
<VERS>D'un sein pourvu de lait on s'était mis en quête,</VERS>
<VERS>Comme si la mort même eût pendu sur sa tête...</VERS>
<VERS>L'une porte en ses bras le saint et cher enfant.</VERS>
<VERS>L'autre charge les siens du berceau triomphant...</VERS>
<VERS>Quand tout fut accompli, les heures ténébreuses</VERS>
<VERS>Ornaient le firmament de lumières nombreuses:</VERS>
<VERS>On découvrait la lune, et de feux animés</VERS>
<VERS>Et les champs et les airs étaient déjà semés.</VERS>
<VERS>Ces miracles volants, ces astres de la terre,</VERS>
<VERS>Qui de leurs rayons d'or font aux ombres la guerre,</VERS>
<VERS>Ces trésors où reluit la divine splendeur</VERS>
<VERS>Faisaient déjà briller leur flammes sans ardeur;</VERS>
<VERS>Et déjà quelques-uns, en guise d'escarboucles.</VERS>
<VERS>Du beau poil de Marie avaient paré les boucles:</VERS>
<VERS>Déjà les rossignols chantaient sur les buissons;</VERS>
<VERS>On oyait dans le Nil retomber les poissons;</VERS>
<VERS>Le silence paisible et l'horreur solitaire</VERS>
<VERS>Contraignaient doucement les hommes à se taire.</VERS>
<VERS>Taisons-nous donc, O Muse! et jurons en ce lieu</VERS>
<VERS>De ne parler jamais qu'à la gloire de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
