<RECUEIL ponct = "TRUE" prose = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Lettres à Sixtine </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Rémy de Gourmont </AUTEUR>
<DATE> 1921 </DATE>


<AUTRE>
MCMXXI
</AUTRE>


<POEME prose = "false" >
<TITRE>
BALLADE
DE LA ROBE ROUGE
</TITRE>

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A Mme B. C.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Couleur de sang, couleur de cardinal,</VERS>
<VERS>Couleur de feu, couleur de seigneurie,</VERS>
<VERS>Couleur de lèvre et couleur de fanal,</VERS>
<VERS>Couleur de rêve et couleur de féerie,</VERS>
<VERS>Couleur d'amour: votre Sorcellerie</VERS>
<VERS>N'avait besoin de tant pour me charmer;</VERS>
<VERS>Mais, sans regret, sans peur, sans fourberie,</VERS>
<VERS>En robe rouge, il faut bien vous aimer.</VERS>
<VERS>La soie éclate ainsi qu'un air royal.</VERS>
<VERS>Dans sa gloire et dans sa forfanterie,</VERS>
<VERS>Et brûle comme un baiser nuptial,</VERS>
<VERS>Et brille comme une joaillerie,</VERS>
<VERS>Lorsqu'un rayon bleu, gente tricherie,</VERS>
<VERS>En l'ombre tiède est venu s'allumer:</VERS>
<VERS>Vaincu, l'on dit tout bas: Je vous en prie...</VERS>
<VERS>En robe rouge, il faut bien vous aimer.</VERS>
<VERS>De l'encensoir, l'encens sacerdotal</VERS>
<VERS>Monte et fume, odorante rêverie:</VERS>
<VERS>Approchons du tabernacle augustal</VERS>
<VERS>Où trône, sous la noble draperie</VERS>
<VERS>Et dans la pourpre et dans l'orfèvrerie</VERS>
<VERS>Le Saint des Saints. Comment? C'est blasphémer?</VERS>
<VERS>Mais non, ce n'est rien qu'une allégorie:</VERS>
<VERS>En robe rouge, il faut bien vous aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ENVOI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Princesse, un poète, en sa flânerie,</VERS>
<VERS>Cisela ce coffret, pour enfermer,</VERS>
<VERS>Sous un triple vantail, le coeur qui crie:</VERS>
<VERS>En robe rouge, il faut bien vous aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>14 janvier 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
A GUSTAVE DORÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur ton oeuvre penchés tous deux,</VERS>
<VERS>Tous deux penchés, et tête à tête,</VERS>
<VERS>Passaient féeriques sous nos yeux</VERS>
<VERS>La femme avec l'homme et la bête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais le livre où Francesca</VERS>
<VERS>S'arrêta pâle à telle page?</VERS>
<VERS>Telle page où son coeur chanta:</VERS>
<VERS>Je n'en lirai pas davantage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penchés tous deux,--au vol des doigts</VERS>
<VERS>Tournaient les feuilles envolées.--</VERS>
<VERS>Fais qu'elle pense une autre fois</VERS>
<VERS>Au vol des heures envolées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>B. N., 29 janvier 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mardi soir, 22 mars.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'espère, Madame, que vous ne serez pas venue rue de Richelieu</VERS>
<VERS>aujourd'hui. J'ai dû m'en aller à trois heures écrire des adresses sur</VERS>
<VERS>des enveloppes bordées de noir, quelqu'un de ma famille étant mort.</VERS>
<VERS>Demain encore, absence de toute la journée. Comme la cérémonie</VERS>
<VERS>définitive me laissera libre vers deux heures, je n'aurai pas</VERS>
<VERS>l'innocence de me précipiter vers le collier; irai m'ébattre au Louvre,</VERS>
<VERS>où, en semaine, les Philistins sont en nombre modéré: Peut-être cela</VERS>
<VERS>va-t-il vous donner l'idée qu'il y a longtemps que vous n'avez vu la</VERS>
<VERS>Victoire,--aux pieds de laquelle je vous attendrai jusqu'à trois heures;</VERS>
<VERS>plus tard, et jusqu'à la fin, je me _rassérénerai_ parmi les primitifs</VERS>
<VERS>italiens. Si un mauvais sort veut que vous ayez d'autres projets, je</VERS>
<VERS>passerai chez vous demander un peu de musique et un peu de causerie,</VERS>
<VERS>vers 7 h.; si absente, je reviendrai à 7h.-1/2.--Si, enfin, je ne vous</VERS>
<VERS>rencontre pas, je serai très malheureux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false" >
<TITRE>
VITRAIL ROMANTIQUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les dalmatiques d'or qu'arrête un lourd fermail,</VERS>
<VERS>Les yeux illuminés de mystère et de joie,</VERS>
<VERS>Les fronts auréolés et les chairs du vitrail,</VERS>
<VERS>Topazes et grenats où le soleil flamboie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vers ce rêve, ayant dépassé le portail,</VERS>
<VERS>qu'elle s'avance, lente et riante. La soie</VERS>
<VERS>blonde de ses cheveux fins, sous le fin tramail,</VERS>
<VERS>comme une ardente gloire, irradie et rougeoie:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«On pouvait se vêtir de pourpres, de soleils,</VERS>
<VERS>de flammes, de brocarts, jadis, au temps des reines,</VERS>
<VERS>porter des passions rouges, des ors vermeils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Les corps ne devaient être, et les esprits, pareils,</VERS>
<VERS>ni de neige trempé le sang hautain des veines,</VERS>
<VERS>ni les coeurs avec soin enfermés dans des gaines.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>5 avril 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
RONDEL
</TITRE>
<AUTRE>
Honneste mort ne me desplaist.
               FRANÇOIS VILLON.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Honnête mort ne me déplaît,</VERS>
<VERS>Si vous raillez encore, madame.</VERS>
<VERS>D'amour qui ne va jusqu'à l'âme,</VERS>
<VERS>Mieux que d'aimer mourir me plaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! C'est ainsi qu'il lui plaît</VERS>
<VERS>De s'amuser! Eh bien, madame,</VERS>
<VERS>Honnête mort ne me déplaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! Non plus ne me déplaît</VERS>
<VERS>Sa grâce à me déchirer l'âme.</VERS>
<VERS>Faites-moi donc mourir, madame;</VERS>
<VERS>Puisque le jeu si fort vous plaît,</VERS>
<VERS>Honnête mort ne me déplaît</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>7 avril 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
NOTE
ÉCRITE LE 14 AVRIL 1887.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De ces minutes d'ineffable et profonde joie, première caresse rendue,</VERS>
<VERS>premiers abandons, premières étreintes, doux et crucifiants émois du</VERS>
<VERS>désir; de ces minutes telles que de les avoir senties c'est avoir vécu</VERS>
<VERS>et senti la passion; de ces minutes dont il est vain de vouloir rendre</VERS>
<VERS>le charme surhumain, la plus pénétrante, au souvenir, c'est celle où je</VERS>
<VERS>sentis sur mon front pâli par le désir s'appuyer sa main tiède...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mots sont faibles et plient sous le poids. Rien de tel ne fut</VERS>
<VERS>jamais exprimé par aucun poète...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et celle qui me fit sentir cela--qui sans se donner fut à moi de</VERS>
<VERS>désir--celle-là est l'inoubliable, celle qui à jamais sera aimée--Tout</VERS>
<VERS>s'efface de ce qui faisait le vague intérêt de la vie--et un point</VERS>
<VERS>reste: elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il semble qu'on puisse prendre tout en patience, pourvu qu'elle vienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout peut passer, pourvu qu'elle demeure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Banalité toute écriture--La passion s'écrit dans le sang, dans la</VERS>
<VERS>chair--et quel dieu est en vous quand on aime ainsi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
IN MANUS
</TITRE>
<AUTRE>
Nello man vostra dolce donna mia.
                 CINO DA PISTOIA
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En vos mains, chère, je remets</VERS>
<VERS>le dernier souffle de ma vie,</VERS>
<VERS>afin qu'en ce monde jamais</VERS>
<VERS>votre mémoire ne m'oublie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'avais d'autre volonté</VERS>
<VERS>que le caprice de ma Reine,</VERS>
<VERS>d'autre culte que sa beauté,</VERS>
<VERS>ni d'autre crainte que sa peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais pour soleil ses cheveux,</VERS>
<VERS>son esprit était mon empire;</VERS>
<VERS>j'avais pour infini ses yeux,</VERS>
<VERS>et ma gloire était son sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De peur qu'en la tombe où je vais</VERS>
<VERS>Mon amour soit ensevelie,</VERS>
<VERS>En vos mains, chère, je remets,</VERS>
<VERS>Le dernier souffle de ma vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>21 avril 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
LITANIES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Janua coeli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porte du jardin royal,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Fleur de l'arbre nuptial,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Fleur du rameau lilial,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Aube au regard sidéral,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Ironie impériale,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Rayon de joie aurorale,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Secret du rire augural,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Gloire du sourire astral,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Gloire du parfum vital,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Harmonie empyréale,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
<VERS>Mystique senteur florale,</VERS>
<VERS>                      Porte du ciel, ouvre-toi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
LES JACYNTHES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>                      L'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>                      vibrait dans l'encens,</VERS>
<VERS>                      l'orgue avait des plaintes</VERS>
<VERS>                      à troubler les saintes,</VERS>
<VERS>                      l'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>                      vibrait dans l'encens.</VERS>
<VERS>L'église ancienne s'endormait dans un mystère,</VERS>
<VERS>Crypte où d'obscurs martyrs reposent en poussière,</VERS>
<VERS>                      Salle de manoir féodal:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous étions là, dans l'ombre, assis tous deux, les plinthes</VERS>
<VERS>d'un pilier nous cachaient; vous aviez des jacynthes,</VERS>
<VERS>                      fleur au parfum impérial.</VERS>
<VERS>                      L'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>                      vibrait dans l'encens,</VERS>
<VERS>                      l'orgue avait des plaintes</VERS>
<VERS>                      à troubler les saintes,</VERS>
<VERS>                      l'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>                      vibrait dans l'encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un peu de ta main brûlait dans ma main,</VERS>
<VERS>par nos doigts ardents le fluide humain</VERS>
<VERS>passait en nos chairs, noyait nos pensées,</VERS>
<VERS>et, coeurs galopants, gorges oppressées,</VERS>
<VERS>nos désirs prenaient le même chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils allaient, dépassant la voûte,</VERS>
<VERS>vers la rive où jamais le doute</VERS>
<VERS>en sa frêle nef n'aborda,</VERS>
<VERS>mais, ô lamentable déroute!</VERS>
<VERS>ils se sont querellés en route</VERS>
<VERS>et la raison les rencontra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>vibrait dans l'encens,</VERS>
<VERS>l'orgue avait des plaintes</VERS>
<VERS>à troubler les saintes,</VERS>
<VERS>l'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>vibrait dans l'encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je songeais: Comment tenir à la tempête</VERS>
<VERS>Sans ce bras pour gouvernail; et sans cette tête</VERS>
<VERS>pour étoile, comment tenir à la tempête</VERS>
<VERS>                  sans elle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je songeais encore: Quel serait mon soleil</VERS>
<VERS>sans la caresse, et la splendeur, et le vermeil</VERS>
<VERS>éclat de ses cheveux, quel serait mon soleil</VERS>
<VERS>                  sans elle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ferait nuit sans la clarté de ses yeux bleus;</VERS>
<VERS>la pourpre des matins pâlirait dans mes cieux,</VERS>
<VERS>plus de midis, sans la clarté de ses yeux bleus,</VERS>
<VERS>                   sans elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec elle, la vie est un puissant parfum</VERS>
<VERS>dont l'émanation berce et ranime l'un</VERS>
<VERS>et l'autre de mes jours: quel serait leur parfum,</VERS>
<VERS>                    sans elle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour elle, il n'est ni mal, ni souffrance, ni deuil</VERS>
<VERS>qu'on ne porte avec joie, ayant passé le seuil</VERS>
<VERS>de sa maison: il n'est que souffrance et que deuil,</VERS>
<VERS>                    sans elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par elle, je veux vivre, et par elle mourir:</VERS>
<VERS>ma force est le baiser qui me fait défaillir</VERS>
<VERS>et me marque au fer chaud, car il faudrait mourir,</VERS>
<VERS>                    sans elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En elle, j'ai mis tout, jusqu'à mon infini:</VERS>
<VERS>l'univers est à moi, quand sa bouche a souri,</VERS>
<VERS>et Dieu n'est qu'un fantôme, il n'est pas d'infini,</VERS>
<VERS>                    sans elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>vibrait dans l'encens,</VERS>
<VERS>l'orgue avait des plaintes</VERS>
<VERS>à troubler les saintes,</VERS>
<VERS>l'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>vibrait dans l'encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un peu de ta main brûlait dans ma main,</VERS>
<VERS>par nos doigts ardents le fluide humain</VERS>
<VERS>passait en nos chairs, noyait nos pensées</VERS>
<VERS>et coeurs galopants, gorges oppressées,</VERS>
<VERS>nos désirs prenaient le même chemin.</VERS>
<VERS>Ainsi, chère, ta vie a passé dans la mienne,</VERS>
<VERS>Plus rien ne demeure en moi qui ne t'appartienne:</VERS>
<VERS>Je voudrais le graver en toi, qu'il t'en souvienne,</VERS>
<VERS>Ainsi, chère, ma vie a passé dans la tienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>vibrait dans l'encens,</VERS>
<VERS>l'orgue avait des plaintes</VERS>
<VERS>à troubler les saintes,</VERS>
<VERS>l'odeur des jacynthes</VERS>
<VERS>vibrait dans l'encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>1er mai 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
VAINS BAISERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe, s'ils sont vains, puisque j'y bois ton âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel parfum mets-tu sur ta bouche?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si dans un tel baiser tu ne fus pas à moi,</VERS>
<VERS>Si quelque volonté te retenait encore,</VERS>
<VERS>Si, madone de chair, tu veux que l'on t'adore</VERS>
<VERS>           Et qu'on souffre-de toi</VERS>
<VERS>Si l'heure différée était l'heure impossible,</VERS>
<VERS>L'heure chimérique et qui ne sonnera pas</VERS>
<VERS>Si l'instant doit venir, où, statue impassible,</VERS>
<VERS>          Tu me dédaigneras</VERS>
<VERS>Si ces mains repoussaient les miennes</VERS>
<VERS>Si ces yeux se faisaient cruels</VERS>
<VERS>Si le gouffre noir où vont les choses anciennes</VERS>
<VERS>Dévorait ces amours faits pour être éternels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Conserver comme note.</VERS>
<VERS>2 mai 1887, matin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
2 mai (suite).
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quels seraient les obstacles? Illusions nées des promesses de la</VERS>
<VERS>vie?--Si mortes. Devoir?--Lire J. Simon pour s'en dégoûter. Deuils</VERS>
<VERS>laissés?--Cela passe. oeuvre à faire?--Duperie.</VERS>
<VERS>Lâcheté?--Zut! cela me regarde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dimanche, 15 mai 1887, 10 h.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis parti, j'ai marché, dîné, causé comme un halluciné et pendant</VERS>
<VERS>deux jours, chère, jusqu'à ce que je vous revoie, j'aurai devant les</VERS>
<VERS>yeux cette figure adorée voilée par la contrariété dont je suis la</VERS>
<VERS>cause. Je sors et je me réfugie dans un café où je vous écris ceci sans</VERS>
<VERS>être bien sûr que je vous l'enverrai, ni même que vous le lirez demain</VERS>
<VERS>matin, puisque votre système m'est connu de n'ouvrir vos lettres qu'à de</VERS>
<VERS>certains moments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà cette sottise et cette brutalité des hommes, de ceux qui ne sont</VERS>
<VERS>pas même des plus indélicats, de ne pas prévoir l'effet d'une soudaine</VERS>
<VERS>déception. Comme elle m'est pénible, trois fois chère adorée, cette</VERS>
<VERS>pensée que je vous ai été cruel, même involontairement, car</VERS>
<VERS>volontairement je ne le pourrais. A peine sorti, j'eus cette idée</VERS>
<VERS>d'envoyer une dépêche, de rentrer, mais l'impression était causée,</VERS>
<VERS>hélas! et rien sur le moment n'aurait pu l'effacer. Et ce recul, cet</VERS>
<VERS>éloignement instantané que vous avez senti et manifesté contre moi! Vous</VERS>
<VERS>n'avez rien dit, mais est-ce que je ne lis pas en vous, est-ce qu'un</VERS>
<VERS>seul des traits de votre visage peut se contracter sans que j'en subisse</VERS>
<VERS>l'impression? J'ai beau faire, je vous vois toujours telle que je vous</VERS>
<VERS>ai quittée, et c'est irréparable. Oh! de vous avoir causé un chagrin je</VERS>
<VERS>m'en veux et je ne puis rien que d'en souffrir, moi aussi. Je souffre de</VERS>
<VERS>cela plus que de tous les doutes, de toutes les sécheresses que j'ai pu</VERS>
<VERS>éprouver depuis que vous m'êtes clémente. Peut-il être rien de plus dur</VERS>
<VERS>que de faire naître même une légère contrariété dans une femme que l'on</VERS>
<VERS>aime si intimement que la moindre de ses souffrances se répercute au</VERS>
<VERS>centuple en soi-même?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout cela pour une si petite cause? Il n'est pas de petites causes,</VERS>
<VERS>il n'est que de petits effets, et comment aurai-je pu supporter</VERS>
<VERS>légèrement votre attitude froissée? Tous les reproches, soyez-en bien</VERS>
<VERS>sûre, sont pour moi, je ne me pardonne pas, toute autre impression à</VERS>
<VERS>part, d'avoir commis cette faute. Demain, peut-être, quand vous aurez</VERS>
<VERS>ces phrases, tout cela ne vous semblera que phrases et j'aurai manqué au</VERS>
<VERS>principe de n'évoquer que les impressions qui se peuvent instantanément</VERS>
<VERS>partager. Si tout cela demain est absurde, du moins vous en dégagerez le</VERS>
<VERS>sentiment et vous aurez de mon écriture comme amende honorable. Écrire</VERS>
<VERS>ce qu'on sent, le dire est également impossible, peut-être à un certain</VERS>
<VERS>degré, quand les sensations dépassent les mots, quand rien, il semble,</VERS>
<VERS>ne les rend, tant elles sont profondes, ni les gestes, ni les abandons,</VERS>
<VERS>ni les étreintes. Voyez comme je suis imprudent; non pas seulement</VERS>
<VERS>j'essaie de dire, mais j'ose écrire avec sincérité, et si je parais fou,</VERS>
<VERS>qu'importe? je ne suis pas faux. Après tout c'est un extrême plaisir que</VERS>
<VERS>d'être sincère, même en étant incohérent. Croyez-vous que je le sois,</VERS>
<VERS>sincère, en ce moment? Peut-être que non, car je reste en deçà, et je ne</VERS>
<VERS>puis dire tout ce que je pense qu'en disant: je ne dis pas tout.</VERS>
<VERS>Peut-être vaut-il mieux, comme vous, se taire tout à fait que de</VERS>
<VERS>n'arriver qu'à un à peu près.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, je suis bien puni de ma sottise et j'y reviens toujours, puisque</VERS>
<VERS>je vous ai toujours devant les yeux telle que je vous ai quittée. Que je</VERS>
<VERS>ne vous fasse pas une nouvelle peine en vous écrivant ceci, je n'ai que</VERS>
<VERS>ce que je mérite et je voudrais souffrir cent fois plus, comme</VERS>
<VERS>châtiment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avoir mis une tristesse dans vos yeux, une dureté dans votre regard, une</VERS>
<VERS>contraction dans vos lèvres, de l'ironie dans vos paroles, de la raideur</VERS>
<VERS>dans vos gestes, de la froideur dans vos mains chères! Ainsi je vous ai</VERS>
<VERS>été odieux, haïssable pendant un instant, au moins? Peut-être, pourtant,</VERS>
<VERS>avez-vous été un peu dure, ma chère âme, peut-être auriez-vous pu me</VERS>
<VERS>laisser partir sous une impression moins déprimante, je m'exagère si</VERS>
<VERS>facilement les côtés attristants des choses. Mais je sais aussi que cela</VERS>
<VERS>a été tout à fait spontané chez vous et involontaire. Vous pouviez</VERS>
<VERS>dissimuler, vous en avez la force, je préfère que vous vous laissiez</VERS>
<VERS>aller à vos impressions, dussé-je en souffrir, et, si vous le</VERS>
<VERS>permettiez, orgueilleuse, je vous en saurais gré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne vous reverrai donc pas d'ici deux jours, et dans deux jours, je</VERS>
<VERS>ne vous aurai qu'au vol. Au moins, aurez-vous surmonté votre impression?</VERS>
<VERS>Je ne vous reverrai pas sans crainte, tellement vous avez le</VERS>
<VERS>pouvoir, comme Zeus dans l'Olympe, de faire en moi le calme et la</VERS>
<VERS>tempête, la nuit et le jour d'un froncement de vos sourcils ou d'un</VERS>
<VERS>sourire de vos lèvres. Oh! il y a une telle intonation de votre voix</VERS>
<VERS>d'une si pénétrante et si infinie douceur qu'on irait dans les supplices</VERS>
<VERS>pour l'entendre. C'est ainsi et riante que je veux, en imagination, vous</VERS>
<VERS>voir et vous entendre ces deux jours, que je le voudrais si j'avais la</VERS>
<VERS>légèreté d'oublier que je ne l'ai pas mérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, ma chère vie.</VERS>
<VERS>10 h.-3/4.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lundi, 16 mai 1887, 7 h.-1 /2.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O mon amie, nos esprits sont bien frères. Tous deux, nous sentons si</VERS>
<VERS>vivement qu'un coup d'épingle nous est un coup de poignard; dans ce qui</VERS>
<VERS>vous est arrivé hier je me reconnais, combien de fois une de vos ironies</VERS>
<VERS>m'a mis dans cet état où l'on voit tout s'effondrer, où l'on a la</VERS>
<VERS>sensation d'être descendu soudain dans un abîme de ténèbres. Je réponds,</VERS>
<VERS>non pas à votre mot, où j'ai vu un sourire, mais à vos pages, où j'ai vu</VERS>
<VERS>une ombre. Plus qu'hier, après les avoir lues, j'ai eu l'impression d'un</VERS>
<VERS>désastre; j'ai refermé le coffret qui s'entr'ouvrait et si</VERS>
<VERS>maladroitement qu'il ne se rouvrira peut-être plus. Et j'ai piétiné</VERS>
<VERS>dessus, car il s'agit de votre coeur,--et vous dites cela, et vous le</VERS>
<VERS>croyez, vous me le faites croire. Je suis comme Dante, dans la forêt</VERS>
<VERS>mystique et terrible, qui n'ose se reporter à son impression, tant elle</VERS>
<VERS>lui est dure; et moi je dois m'y replonger, vos lignes que je relis</VERS>
<VERS>depuis que je les ai, la perpétuent en moi. Ainsi les devoirs et les</VERS>
<VERS>obligations sociales que je subis une fois tous les deux mois vous</VERS>
<VERS>semblent mettre une barrière entre nous. Il est vrai, je n'ai pas une</VERS>
<VERS>certaine indépendance qui me serait précieuse, on ne défait pas en un</VERS>
<VERS>instant les conditions d'une vie qui n'était pas destinée à Celle qui</VERS>
<VERS>est venue, puisqu'Elle n'était pas attendue, puisqu'on la fuyait. Je ne</VERS>
<VERS>prétendais qu'à faire ma tâche, qu'à mettre lentement en oeuvre mon</VERS>
<VERS>talent, sans autre but qu'une lointaine et chimérique satisfaction.</VERS>
<VERS>Pratique, je ne l'ai pas été, je n'ai pas su faire deux parts de ma</VERS>
<VERS>vie, l'une au rien qui en était le fond, l'autre au peut-être qui aurait</VERS>
<VERS>dû en être l'espérance. Je sens l'amertume de mon imprévoyance, mais</VERS>
<VERS>pourquoi faut-il que vous la sentiez aussi?--Il y a des minutes, vous</VERS>
<VERS>l'avez éprouvé--vis-à-vis de vous je ne sais ce que c'est--où la</VERS>
<VERS>cristallisation s'arrête, où reparaissent les parties noires et frustes</VERS>
<VERS>du rameau. Vous l'avez écrit, il m'a fallu le comprendre. Ainsi vous</VERS>
<VERS>savez que je ne suis qu'une illusion pour vous? Vous voyez ce que je</VERS>
<VERS>serai; c'est être bien près de voir ce que je suis. Dès qu'on s'arrête,</VERS>
<VERS>en gravissant certaines montagnes à pic, on redescend; et voudriez-vous</VERS>
<VERS>redescendre avant d'avoir atteint le faîte? Dites, voudriez-vous</VERS>
<VERS>redescendre jamais? O mon amie, vous êtes trop exigeante. Vous cherchez</VERS>
<VERS>l'introuvable et vous vous étonnez de ne le point rencontrer. Pourtant</VERS>
<VERS>déjà vous en avez souffert, voulez-vous donc souffrir toujours et</VERS>
<VERS>n'être jamais heureuse. Seriez-vous comme ceux dont vous me parliez hier</VERS>
<VERS>qui n'aiment que ce qu'ils cherchent, qui ne peuvent ou ne veulent plus</VERS>
<VERS>aimer ce qu'ils ont rencontré?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous interrogez l'avenir, question inutile; l'avenir, avec de certaines</VERS>
<VERS>âmes, est semblable au présent. Pour moi, avec vous, marcher vers</VERS>
<VERS>l'avenir me semblerait une ascension vers un bonheur toujours plus</VERS>
<VERS>grand; je ne vous ai jamais pénétrée un peu plus sans vous aimer</VERS>
<VERS>davantage, ou, s'il ne m'est pas possible de vous aimer plus, sans</VERS>
<VERS>trouver à chaque pas nouveau de nouveaux motifs de m'attacher à vous.</VERS>
<VERS>Oh! non, le présent ne me suffit pas. Le présent passe et l'avenir</VERS>
<VERS>demeure. Mais comment vous prendre quand vous vous faites insaisissable,</VERS>
<VERS>quand vous glissez dans les bras du lutteur, comme ces athlètes grecs</VERS>
<VERS>frottés d'essences pour laisser moins de prise à l'adversaire. Vous ne</VERS>
<VERS>vous donnez pas, et si je vous prends vous vous reprendrez. Je sais</VERS>
<VERS>cela, je puis en souffrir à mourir, mais cela ne m'arrête pas, et si</VERS>
<VERS>j'étais seul à souffrir, la souffrance me serait indifférente et même</VERS>
<VERS>chère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le navire a mis à la voile, le vent souffle, il faut lui céder ou faire</VERS>
<VERS>naufrage. Déjà vous me voyez sur les brisants; vous me pardonnez</VERS>
<VERS>d'avance ce que je ne serai pas. Savez-vous ce que je suis pour savoir</VERS>
<VERS>ce que je ne serai pas! Cruelle analyste, ne me reprochez pas mon</VERS>
<VERS>analyse; la vôtre est plus impitoyable, car elle est moins volontaire.</VERS>
<VERS>Oui, je vous ai analysée, sous les jours les plus défavorables; et</VERS>
<VERS>toujours vous êtes ressortie victorieuse du creuset. L'indulgence, vous</VERS>
<VERS>n'en avez pas besoin; faut-il que j'aie la perspective d'avoir besoin de</VERS>
<VERS>la vôtre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Compagnon de route,--déjà de cette association, vous parlez comme d'un</VERS>
<VERS>rêve, et c'est cela pourtant que je veux être, tout ou rien. Non, mon</VERS>
<VERS>amie, pas d'abnégation, c'est trop amer. Ne pardonnez pas, Reine, aux</VERS>
<VERS>Normands qui pilleront votre royaume; exterminez-les ou faites alliance</VERS>
<VERS>avec eux. Aimez-moi ou détestez-moi. Soyez ma vie ou soyez ma mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>8 h.-1/2.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>P. S. Mais, ma chère âme, ce n'est pas une mise en demeure. Soyons ce</VERS>
<VERS>que nous n'avons jamais cessé d'être. Dites, que tout cela ne serve qu'à</VERS>
<VERS>nous attacher davantage. Oh! vous êtes, vraiment toute ma vie. Demain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mercredi matin, 9 h., 18 mai 1887.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi ne pas vous écrire un peu, mon amie, quand je ne puis</VERS>
<VERS>vous voir. C'est encore un moyen de me rapprocher de vous, de passer des</VERS>
<VERS>minutes avec vous, et après pourquoi ne pas vous envoyer mon écriture</VERS>
<VERS>qui vous forcera de passer avec moi l'instant que votre sagesse me</VERS>
<VERS>refuse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce que vous avez dit hier soir, il m'a bien fallu le comprendre, sinon</VERS>
<VERS>l'admettre. Certainement cela me fera des intermittences pénibles, mais</VERS>
<VERS>j'ai trop foi en vous pour m'abandonner à en souffrir sans cesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'avenir ne m'appartient pas, je m'en apercevrai toujours trop tôt,</VERS>
<VERS>si je dois être replongé dans les ténèbres, je n'y veux pas plus songer</VERS>
<VERS>qu'à la mort inéluctable dont la nécessité ne saurait gâter nos joies</VERS>
<VERS>présentes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là, n'est-ce pas, il n'est point question d'inéluctable? C'est une</VERS>
<VERS>bataille à gagner ou à perdre, je veux la gagner et je suis sûr que vous</VERS>
<VERS>m'aimez assez pour m'y aider. J'aurais pu vous avoir comme adversaire,</VERS>
<VERS>car enfin, si je vous étais demeuré indifférent, je ne vous aimerais pas</VERS>
<VERS>moins et ce serait être vaincu d'avance; je vous ai pour alliée, votre</VERS>
<VERS>sincérité m'en assure et je me sens très fort. Vous ne me désespérez</VERS>
<VERS>pas, et, quoi que vous fassiez; vous ne me désespérerez pas, car vous ne</VERS>
<VERS>pouvez faire que je ne vous aime plus et mon point d'appui est là.</VERS>
<VERS>Éprouvez-moi, vous jugerez de ma résistance et vous prendrez confiance</VERS>
<VERS>en moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand même il ne s'agirait que d'un peut-être, je m'y attacherais</VERS>
<VERS>encore désespérément, parce que j'ai mis ma vie là et que je ne veux pas</VERS>
<VERS>et que je ne peux pas la reprendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissez-moi donc marcher avec confiance, ne me montrez pas le précipice.</VERS>
<VERS>Je ne vous questionnerai plus, j'en sais assez. Il me suffît des minutes</VERS>
<VERS>sombres que je passe loin de vous, qu'au moins rien ne voile les minutes</VERS>
<VERS>radieuses que me fait votre présence; je n'admets pas que la peur de</VERS>
<VERS>l'avenir me gâte le présent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les joies que vous me donnez font de moi un privilégié; mesurez-les,</VERS>
<VERS>mais ne les supprimez pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A demain, puisqu'il faut attendre jusque-là, ma très chère princesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Addio, carissima vita mia.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Samedi 21 mai, 11 h. du soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je retrouve sur un carnet cette note:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Samedi, 2 avril</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Journée décisive. La passion l'emporte. Analyse, raisonnement, etc.,</VERS>
<VERS>finis. Moment heureux. Pourquoi aujourd'hui seulement, puisque depuis</VERS>
<VERS>des semaines, je l'aimais!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et en une rêverie extrêmement douce me reviennent présents les</VERS>
<VERS>commencements et les hésitations premières de cette passion qui m'a pris</VERS>
<VERS>ma vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord, ce ne fut rien. Je la vis sans trouble. Puis je pensais à des</VERS>
<VERS>causeries avec elle et jamais l'occasion ne s'en présentait. Nulle idée</VERS>
<VERS>de lui plaire; seulement un agrément quand je la trouvais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je la perds de vue. Elle est quelque part dans le Midi. Un jour Mme V...</VERS>
<VERS>me dit qu'en lui écrivant elle a mis un mot pour moi. Je suis plus</VERS>
<VERS>flatté que touché. Alors je songe à lui plaire intellectuellement. Même</VERS>
<VERS>je commence à parfois m'intéresser à elle. Son retour annoncé m'est</VERS>
<VERS>comme une fête. Elle arrive, s'assied agitée, me jette son manchon,</VERS>
<VERS>privilège, m'éblouit: je sens quelque chose. Ce manchon est un peu</VERS>
<VERS>d'elle que je tiens et que je pétris; mouvement nerveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir elle sort avec R... Mouvement de jalousie. Une histoire</VERS>
<VERS>singulière qui me laisse froid; je ne devais m'en inquiéter que plus</VERS>
<VERS>tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fois je la reconduis. Rien. Je vais chez elle. Éblouissement. J'ai</VERS>
<VERS>senti la coquetterie de me plaire et j'y réponds: Il y a quelque chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les samedis me deviennent précieux. J'y songe toute la semaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux mois passent. Musique. Causeries. Je ne pense à rien qu'au plaisir</VERS>
<VERS>du moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce doit être vers la fin de février. Je me trouve perplexe. Sentirais-je</VERS>
<VERS>autre chose qu'un plaisir de sympathie? Je m'observe. Je dois paraître</VERS>
<VERS>extrêmement froid. J'exagère la réserve, j'ai des mots de détachement à</VERS>
<VERS>glacer toute velléité. Je me mens à moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après le dernier étonnement je m'étais laissé aller à des vers, Ballade,</VERS>
<VERS>A G. Doré. Ceux-ci furent mal reçus; l'ironie m'avait buté. Je la crois</VERS>
<VERS>absolument rebelle même à une fantaisie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Buté à cela, je m'observe mal, je me figure plus insensible</VERS>
<VERS>qu'elle-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Décidément je ne sens rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, brusquement, un soir, je vois clair. Elle me joue du Beethoven et</VERS>
<VERS>je me cramponne au fauteuil pour ne pas la saisir et la baiser à pleine</VERS>
<VERS>bouche. Je souffre, il n'y paraît rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est fini. Je l'aime. Le dirai-je jamais? Je décide que non, persuadé</VERS>
<VERS>d'être reçu froidement, avec cette ironie qui me glace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, comme je la quitte, sa main reste dans la mienne. Il y a un pas</VERS>
<VERS>de fait, j'irai jusqu'au bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trouvé le Vigny.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelles heures douces à l'écouter me lire ces vers. Sa voix n'a aucune</VERS>
<VERS>émotion, je doute. Cela n'a été qu'un abandon momentané.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je parle. Un mot. On ne me repousse pas..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain, nos têtes se frôlent. Je ne pense qu'à un baiser avant de</VERS>
<VERS>partir. Le livre tombe. Elle est dans mes bras. C'est une sensation de</VERS>
<VERS>bonheur telle que j'aurais pu m'en évanouir. Elle m'aime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
23 mai 1887, lundi, 11 h. soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sors de chez ces bourgeois, ma très chère amie, et je sens le besoin</VERS>
<VERS>de me plonger, d'imagination, dans un océan de parfums, vos cheveux, vos</VERS>
<VERS>yeux, vos lèvres, les étoffes de votre corsage. Si vous trouvez cela</VERS>
<VERS>excessif, déjà écrit, du moins vous l'aurez lu, si vous le détruisez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De vous comparer à ce milieu ce serait ridicule, mais combien ce monde</VERS>
<VERS>me fait plus encore sentir tout votre prix, et l'impossibilité de vivre</VERS>
<VERS>sans vous et parmi eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, qu'ils me reçoivent d'une façon engageante, mais combien je</VERS>
<VERS>les dédaigne et que je m'y ennuie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne puis guère vous dire de longues phrases, étant cramponné par X...,</VERS>
<VERS>l'homme pratique, mais c'est une satisfaction d'écrire en face de lui</VERS>
<VERS>des choses qu'il ne saurait comprendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel est l'effet d'un jour sans vous voir, et il faut se mettre, même</VERS>
<VERS>illusoirement, en communication avec vous et vous dire ce que je</VERS>
<VERS>sentirais si j'étais près de vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble, après vingt-quatre heures d'absence, que je suis loin,</VERS>
<VERS>très loin, dans un autre pays, dans un autre monde, et je ne me retrouve</VERS>
<VERS>qu'en m'épanchant vers vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Inutiles peuvent vous paraître ces quelques lignes incohérentes; il me</VERS>
<VERS>les faut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A demain, ma très chère amie et très chère reine, je vous aime</VERS>
<VERS>uniquement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vendredi 27 mai 87, 9 h. 1 /2 du matin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prends-moi tout ou rends-moi ma liberté. Dis-moi oui, ou</VERS>
<VERS>dis-moi non. Laisse-moi t'aimer ou laisse-moi te haïr? Que veux-tu faire</VERS>
<VERS>de cette moitié de moi-même que tu t'es asservie? Hier, je le disais,</VERS>
<VERS>encore je le pense aujourd'hui; il y a des instants où je voudrais te</VERS>
<VERS>faire souffrir. Et je ne sais. D'un bout la passion touche à l'extrême</VERS>
<VERS>sagesse qui est de vouloir être heureux, de l'autre à l'extrême folie</VERS>
<VERS>qui est de se vouloir damner avec ce que l'on aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt je ne saurai plus où j'en suis. De ce résultat, si vous ne</VERS>
<VERS>m'aimiez pas, vous pourriez être très fière, _peut-être_. Il n'est point</VERS>
<VERS>donné à toutes de troubler à cette profondeur un organisme intelligent.</VERS>
<VERS>_Peut-être_, car cela dépend, _peut-être_, de l'organisme même et de son</VERS>
<VERS>pouvoir de sensation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sentez-vous que la phase fatale viendra où, sans avoir atteint le faîte,</VERS>
<VERS>lassés, nous retomberons. Vous l'ai-je écrit déjà, ou dit? Cela me</VERS>
<VERS>hante. Il vaudrait mieux s'empoisonner et mourir avec une illusion</VERS>
<VERS>d'éternité. Si ce qui vous reste de raison et de raisonnement doit</VERS>
<VERS>encore demeurer longtemps ferme sur la brèche, en vérité cela vaudrait</VERS>
<VERS>mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'implorer votre abnégation, non.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce mot a suffi pour m'arrêter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je donnerais librement et joyeusement ma vie et tu marcherais au</VERS>
<VERS>sacrifice. Épargne-moi cette ironie: attendons que les convenances</VERS>
<VERS>sociales descellent tes lèvres. Attendons, orgueilleuse, car tu m'aimes</VERS>
<VERS>et c'est l'orgueil qui te roidit. Peut-être aussi que je parle comme un</VERS>
<VERS>homme et toi comme une femme. Sois considérée, il le faut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant ce temps, l'heure divine a peut-être sonné. Nous le saurons</VERS>
<VERS>un jour. O la plus amère des misères, avoir touché cette joie et,</VERS>
<VERS>aveugle, l'avoir laissée fuir. Mais il doit en être ainsi. Le bonheur</VERS>
<VERS>est un illogisme dont la vie ne souffre pas l'accomplissement. Et, au</VERS>
<VERS>fond, ce n'est qu'un rêve gros d'une désillusion; l'heure divine, un</VERS>
<VERS>réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sais-tu que je n'ai presque plus de plaisir à te voir, que bientôt je te</VERS>
<VERS>redouterai comme une douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est comme si j'étais amoureux de la Madone de Botticelli et que je la</VERS>
<VERS>voulusse emporter. Le désir, d'abord pénible, doux quand est venue</VERS>
<VERS>l'espérance, s'exacerbe en une torture quand l'impossible s'est dressé</VERS>
<VERS>devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! tu n'as pas dit impossible. Il y a des conditions qui se peuvent</VERS>
<VERS>réaliser, des obstacles qui se peuvent aplanir. Soit, mais le tout est</VERS>
<VERS>de savoir si d'ici là je ne te haïrai pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi ton baiser, hier soir, m'a-t-il brûlé ainsi? C'était bien le</VERS>
<VERS>fer chaud qui me marque à ton servage, mais si l'esclave se révoltait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ce baiser, il y avait de quoi te coucher sur le sol, la terre nue,</VERS>
<VERS>ou sur l'herbe mouillée qui me tentait. Comme j'ai été raisonnable! J'ai</VERS>
<VERS>été raisonnable comme une femme qui s'aime davantage que celui qu'elle</VERS>
<VERS>aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et après m'être vaincu, comme je faiblissais, ma tête s'appuyant à ton</VERS>
<VERS>épaule, tu m'as relevé impatiente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la bonne heure. C'était me dire qu'il faut être fort; et aussi, toutes</VERS>
<VERS>ces écritures sont de la faiblesse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
2 mai, midi 1/2.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Relu cette explosion d'invectives que je ne renie ni ne</VERS>
<VERS>regrette. Seulement, aujourd'hui, je suis moins noir, même pas noir du</VERS>
<VERS>tout; mais demain je le puis être autant et davantage.--La partie</VERS>
<VERS>est-elle égale? Moi, _je l'aime sans conditions_. C'est sagesse que d'en</VERS>
<VERS>mettre, et preuve d'expérience. Se fier à elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et en tout, aucune certitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la charmante, fine, longue et acérée épingle avec laquelle je jouais</VERS>
<VERS>hier: un jour, qui sait? une arme pareille ou toute autre me sera une</VERS>
<VERS>grande tentation. Finis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vendredi, 27 mai 87, 4 h.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je travaille et voilà que soudainement, sans à propos, son</VERS>
<VERS>image me vient aux yeux;--et comme un être en qui la volonté est dominée</VERS>
<VERS>par une maîtrisante idée, je me sens dire des lèvres: Dieu, que j'aime</VERS>
<VERS>cette femme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Samedi matin, mai 87.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Copie de notes indéchiffrables que j'écrivis hier soir, à</VERS>
<VERS>minuit, en rentrant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Que d'amertume, mon amie, ce soir, et entre deux êtres qui s'aiment,</VERS>
<VERS>car si j'aime à l'excès, vous aimez assez pour comprendre mon affection,</VERS>
<VERS>en sentir le prix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne croyez pas m'avoir épuisé ni avoir trouvé en moi tout ce qui s'y</VERS>
<VERS>trouve. Que ne puis-je avec vous et pour vous? De l'ambition, celle qui</VERS>
<VERS>est compatible avec mes facultés et mon esprit, je l'ai à un très haut</VERS>
<VERS>degré; et les moyens de parvenir, vous m'aiderez à les trouver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas cela qu'il vous faut?--Je ne puis ni ne voudrais me</VERS>
<VERS>changer. Aimez-moi tel que je suis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amère misère d'avoir rencontré la femme à aimer, celle qui vous prend</VERS>
<VERS>tout et ne pouvoir réaliser son rêve; et comprendre qu'en ses abandons</VERS>
<VERS>même, ce rêve murmure: ce n'est pas cela, ce n'est pas toi, tu n'es</VERS>
<VERS>qu'une moitié! Tu dépends de trop de choses, de trop de personnes. Ce</VERS>
<VERS>qu'il me faut, tu ne peux me le donner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penser que ces impressions, ces abandons, ces heures d'union, tout, tout</VERS>
<VERS>cela ne reviendrait plus, que cette femme qui est ma vie, un autre</VERS>
<VERS>l'aurait en récompense d'une ambition heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez à ces joies de l'orgueil, vous y trouverez encore autre chose,</VERS>
<VERS>l'amertume d'avoir senti la passion vraie vous frôler le coeur et de</VERS>
<VERS>n'avoir pas su lui attacher les ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous dominerez, vous irez à vos goûts, vous rendrez des services à des</VERS>
<VERS>vaniteux, vous ferez des satisfaits,--et pas un heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, passe, tu ne sauras peut-être pas ce que tu perds, car est-ce un</VERS>
<VERS>bien, est-ce un mal, la passion qu'on ne partage que jusqu'à la</VERS>
<VERS>sympathie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, passe, monte, et quand tu serais au pouvoir, quand tu serais le</VERS>
<VERS>pouvoir, tu pleurerais, si tu as des larmes, les baisers où il y avait</VERS>
<VERS>une âme, où un être digne de toi se livrait tout entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu cherchais cela, ô ma trop chère Fragilité, et l'ayant trouvé, tu le</VERS>
<VERS>laisserais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! dans cette amertume tu aurais un souvenir très doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Souvent le souvenir de la chose passée,</VERS>
<VERS>    Quand on le renouvelle est doux à la pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu aurais le souvenir d'avoir été aimée comme plus on ne peut l'être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu ne serais pas appelée parjure. Tu ne m'as rien promis à moi,</VERS>
<VERS>rien, ni par les mots, ni par de l'écriture; rien, je n'ai eu que tes</VERS>
<VERS>baisers et tes étreintes, que tes lèvres collées à mes lèvres, que tes</VERS>
<VERS>bras autour de mon cou, que tout le contact abandonné de tout toi;--oh!</VERS>
<VERS>pas tout, eh bien! j'ai eu ton désir et ta volonté, et ton âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'aimais-tu pas, ces heures, ce jour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne t'appellerai pas parjure, parce que je ne te perdrai pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réalisons le possible, attendons; ne te sacrifie pas, mais ne me</VERS>
<VERS>sacrifie pas non plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ai-je dit, écrit des choses qui te peinent; efface, brûle ces pages où</VERS>
<VERS>brutalement s'étale un matin d'observations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce que ma passion te fait peur? Pourquoi cesserais-tu de m'aimer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis que ce n'est pas vrai. Tu es à moi. Tu seras à moi. Moi seul puis</VERS>
<VERS>t'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vois donc clair, lis donc en toi, tu m'aimes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dire qu'il n'y a pas en tout cela le quart de ce que je sens--que moi</VERS>
<VERS>qui me vante d'écrire exactement ce que je veux écrire--quand il s'agit</VERS>
<VERS>de moi-même les mots me manquent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
3 juin 1887.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pas deux jours de suite, ni deux jours différents, même, je</VERS>
<VERS>n'éprouve des sensations pareilles. Instrument sur lequel on peut jouer</VERS>
<VERS>à l'infini des mélodies diverses. Je souffre ou je jouis de ma vie</VERS>
<VERS>perpétuellement et jamais sur le même mode: variété de rythmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Il est assuré que de telles alternatives peuvent amener après</VERS>
<VERS>d'étranges excitations des phases de lourde dépression.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Est-ce ma vie que je joue après tout? Assez invraisemblable. Aussi,</VERS>
<VERS>et dans le fond, je sais où je vais. L'alternative est entre un absolu</VERS>
<VERS>de joies et le néant. C'est avoir la partie belle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lundi matin, 6 juin 1887.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je m'éveille et prends conscience de moi, ce matin, ma chère</VERS>
<VERS>âme, dans une joie extrêmement douce. Vous êtes habile en l'art des</VERS>
<VERS>compensations et celles d'hier furent des heures divines encore que</VERS>
<VERS>parfois torturantes, encore qu'incomplètes. Mais l'abandon suprême était</VERS>
<VERS>dans votre désir et dans votre volonté; ainsi, et en dépit des</VERS>
<VERS>momentanés obstacles, vous êtes à moi pour jamais. Ce n'est pas par</VERS>
<VERS>l'abnégation, mais la libre passion qui sans cesse rejoignait nos</VERS>
<VERS>lèvres, livrait sur les vôtres votre âme et votre vie; et, en échange,</VERS>
<VERS>n'avez-vous pas bu, aussi, sur les miennes, jusqu'à la dernière goutte,</VERS>
<VERS>toute ma vie épandue vers vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tels moments, adoucis encore à distance, dans le souvenir, par</VERS>
<VERS>l'apaisement de la chair, suffiraient pour effacer de l'existence les</VERS>
<VERS>douleurs passées, les amertumes futures. Si nous n'avions que cela, mon</VERS>
<VERS>amie, notre part serait belle encore et privilégiée.--Comme vous avez</VERS>
<VERS>bien dompté mon orgueil d'homme, de me faire trouver douce l'abdication</VERS>
<VERS>des droits que me donne votre tendresse. Me suis-je pas remis entre vos</VERS>
<VERS>mains, disant que vous seriez juge de l'heure, que je ne veux rien tenir</VERS>
<VERS>que de votre absolue liberté. C'est à cela, et cela seul, que je dois</VERS>
<VERS>tendre; écarter tout ce qui, de mon côté, nous sépare, comme vous,</VERS>
<VERS>puisque le but est unique et que nous ne pouvons souffrir que de vils</VERS>
<VERS>obstacles entravent notre bonheur et notre définitive union. L'immense</VERS>
<VERS>joie ce me sera de sentir votre vie liée à ma vie par le ferme lien de</VERS>
<VERS>nos volontés, de pouvoir vous nommer: Celle qui jamais ne sera séparée</VERS>
<VERS>de moi,--_questa, che mai da me non fia divisa_.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant voudraient boire à la source où l'on oublie,--moi j'ai bu à la</VERS>
<VERS>source qui fait qu'on n'oublie pas. En chaque parcelle de mon être, il y</VERS>
<VERS>a un peu de vous, et tout entière, tu es en moi dans une intime</VERS>
<VERS>pénétration. Pour t'arracher de moi, il faudrait me dissoudre et</VERS>
<VERS>m'annihiler.--Et je me laisse aller à cette pensée, qui se prolonge en</VERS>
<VERS>une rêverie, que sans toi je ne pourrais vivre, et que je veux vivre</VERS>
<VERS>pour toi. Ame, esprit, sensibilité, tendresse,--intelligence, charme,</VERS>
<VERS>perfection physique,--chef-d'oeuvre, comment ne pas t'aimer, comment ne</VERS>
<VERS>pas t'adorer, mon impériale beauté, chère dominatrice de mes pensées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lundi, 10 h.--et de toutes les heures de ma vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lundi, 6 juin, soir, 9 h.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ENVOI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rêvais à ces lignes, comme je me levais, ce matin, et un peu</VERS>
<VERS>plus tard--plus tard pour les penser plus longtemps,--je les écrivis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai du plaisir à écrire de vous, compensation que je me donne quand</VERS>
<VERS>m'assiège l'idée que je ne vous verrai de la journée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand c'est fait, je me demande: faut-il mettre cela à la poste?</VERS>
<VERS>A quoi bon? Sait-elle pas ce que je pense? Si je ne suis pas un livre</VERS>
<VERS>ouvert, suis-je pas, au moins, un livre entr'ouvert?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je pense au plaisir que j'aurais à lire un peu de votre âme mise en</VERS>
<VERS>des mots, avec de l'encre indélébile, sur du beau papier, et j'envoie.</VERS>
<VERS>--Ainsi soit-il!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
13 Juin 1887.
{~GREEK CAPITAL LETTER PI~}{~GREEK SMALL LETTER EPSILON WITH
TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER MU~}{~GREEK SMALL LETTER PI~}{~GREEK SMALL
LETTER OMEGA WITH TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER SIGMA~}{~GREEK SMALL
LETTER OMICRON~}{~GREEK SMALL LETTER IOTA~} {~GREEK SMALL LETTER
MU~}{~GREEK SMALL LETTER UPSILON WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER
RHO~}{~GREEK SMALL LETTER OMICRON~}{~GREEK SMALL LETTER NU~} {~GREEK
SMALL LETTER ETA WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER DELTA~}{~GREEK SMALL
LETTER UPSILON WITH TONOS~}, {~GREEK SMALL LETTER MU~}{~GREEK SMALL
LETTER UPSILON WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER RHO~}{~GREEK SMALL
LETTER OMEGA~} {~GREEK SMALL LETTER PI~}{~GREEK SMALL LETTER
ALPHA~}{~GREEK SMALL LETTER RHO~}{~GREEK SMALL LETTER EPSILON WITH
TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER CHI~}{~GREEK SMALL LETTER OMEGA~}{~GREEK
SMALL LETTER NU~} {~GREEK SMALL LETTER CHI~}{~GREEK SMALL LETTER ALPHA
WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER RHO~}{~GREEK SMALL LETTER IOTA~}{~GREEK
SMALL LETTER NU~}, {~GREEK SMALL LETTER OMICRON~}{~GREEK SMALL LETTER
UPSILON WITH TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER SIGMA~}{~GREEK SMALL LETTER
OMICRON~}{~GREEK SMALL LETTER IOTA~} {~GREEK SMALL LETTER ALPHA~}{~GREEK
SMALL LETTER UPSILON WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER TAU~}{~GREEK SMALL
LETTER ETA WITH TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER GAMMA~}{~GREEK SMALL LETTER
ALPHA WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER RHO~} {~GREEK SMALL LETTER
MU~}{~GREEK SMALL LETTER UPSILON~}{~GREEK SMALL LETTER RHO~}{~GREEK
SMALL LETTER IOTA WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER SIGMA~}{~GREEK SMALL
LETTER ALPHA~}{~GREEK SMALL LETTER IOTA~} {~GREEK SMALL LETTER
KAPPA~}{~GREEK SMALL LETTER ALPHA~}{~GREEK SMALL LETTER IOTA WITH
TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER TAU~}{~GREEK SMALL LETTER OMICRON WITH
TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER MU~}{~GREEK SMALL LETTER UPSILON WITH
TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER RHO~}{~GREEK SMALL LETTER OMICRON~}{~GREEK
SMALL LETTER NU~} {~GREEK SMALL LETTER DELTA~}{~GREEK SMALL LETTER
UPSILON WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER NU~}{~GREEK SMALL LETTER
ALPHA~}{~GREEK SMALL LETTER SIGMA~}{~GREEK SMALL LETTER ALPHA~}{~GREEK
SMALL LETTER IOTA~}. (Anthol., v, amator 91.)

Je t'envoie ces parfums--ces vers pleins de parfums--; à toi qui
parfumes les parfums.

'{~GREEK CAPITAL LETTER ETA~}{~GREEK SMALL LETTER MU~}{~GREEK SMALL
LETTER IOTA WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER THETA~}{~GREEK SMALL LETTER
EPSILON~}{~GREEK SMALL LETTER OMICRON~}{~GREEK SMALL LETTER FINAL
SIGMA~} {~GREEK SMALL LETTER DELTA~}'{~GREEK SMALL LETTER OMICRON WITH
TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER PHI~}{~GREEK SMALL LETTER IOTA~}{~GREEK
SMALL LETTER LAMDA~}{~GREEK SMALL LETTER OMEGA WITH TONOS~}{~GREEK SMALL
LETTER NU~} {~GREEK SMALL LETTER ALPHA WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER
THETA~}{~GREEK SMALL LETTER ALPHA WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER
NU~}{~GREEK SMALL LETTER ALPHA~}{~GREEK SMALL LETTER TAU~}{~GREEK SMALL
LETTER OMICRON~}{~GREEK SMALL LETTER FINAL SIGMA~} {~GREEK SMALL LETTER
DELTA~}'{~GREEK SMALL LETTER OMICRON WITH TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER
PHI~}{~GREEK SMALL LETTER ALPHA~}{~GREEK SMALL LETTER MU~}{~GREEK SMALL
LETTER OMEGA WITH TONOS~}{~GREEK SMALL LETTER NU~}. (IB., 94.)

Demi-Dieu celui qui te donne un baiser; Dieu celui auquel tu le rends.
</AUTRE>


<POEME prose = "false" >
<TITRE>
                               CONCORDANCES
</TITRE>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un reflet rose tombe des rideaux cramoisis;</VERS>
<VERS>D'un lent baiser d'amour troublant la nuit naissante,</VERS>
<VERS>La lumière alanguie meurt pleine de tendresse;</VERS>
<VERS>Un reflet rose tombe des rideaux cramoisis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bruit des rues fait grâce à leurs oreilles lasses;</VERS>
<VERS>Ils échappent enfin au flot vain des paroles.</VERS>
<VERS>Le silence est très doux dans l'ombre cramoisie,</VERS>
<VERS>Le bruit des rues fait grâce à leurs oreilles lasses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les coussins, sur la fourrure qui caresse,</VERS>
<VERS>Vêtue des plis étranges d'une soie japonaise,</VERS>
<VERS>Elle s'assied, souriante, et s'étend un peu lasse</VERS>
<VERS>Sur les coussins, sur la fourrure qui caresse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De ses doigts s'exhalait une odeur délicate,</VERS>
<VERS>Comme l'assemblage exquis de fleurs sobres et rares</VERS>
<VERS>Ou l'effluve des prés qu'un vent d'été caresse;</VERS>
<VERS>De ses doigts s'exhalait une odeur délicate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O pénétrante odeur dont émane un désir,</VERS>
<VERS>Odeur moins désirable, pleine de moins d'ivresse</VERS>
<VERS>Que celle que dérobe la robe, ô délicate</VERS>
<VERS>Et pénétrante odeur dont émane un désir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux parfums de la chair en leur loyale essence</VERS>
<VERS>Cèdent les élixirs, toutes les quintessences:</VERS>
<VERS>Un seul effleurement l'exalta au désir</VERS>
<VERS>Des parfums de la chair en leur loyale essence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O chair faite de fleurs roses, blanches et bleues,</VERS>
<VERS>Dont la sève circule avec le sang des veines,</VERS>
<VERS>Sa peau moite en distille la plus subtile essence,</VERS>
<VERS>O chair faite de fleurs roses, blanches et bleues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
III
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le bras, il posa d'abord ses lèvres chaudes,</VERS>
<VERS>Au poignet où la vie passe et bat plus sensible,</VERS>
<VERS>Où la peau est très blanche et les veines très bleues;</VERS>
<VERS>Sur le bras, il posa d'abord ses lèvres chaudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la tempe où plus blonds s'ébrouent les cheveux fins</VERS>
<VERS>A deux bras enlaçant le cou d'un cercle étroit,</VERS>
<VERS>Il posa, il laissa longtemps ses lèvres chaudes</VERS>
<VERS>Sur la tempe où plus blonds s'ébrouent les cheveux fins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les yeux, les grands yeux dont il sait le pouvoir,</VERS>
<VERS>Diamants bleus ayant les paupières pour écrin</VERS>
<VERS>Il trouva des caresses plus douces, peut-être afin</VERS>
<VERS>De capter les grands yeux dont il sait le pouvoir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
IV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puis il parla, disant des mots longtemps pensés</VERS>
<VERS>Où, tel qu'un faucon, l'aile alourdie par l'orage,</VERS>
<VERS>Son âme luttait, voulant dompter l'amer pouvoir.</VERS>
<VERS>Il parla, murmurant des mots longtemps pensés:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--«C'est l'amer pouvoir dont tu m'ensorcelles,</VERS>
<VERS>Pliant mon vouloir à ta volonté,</VERS>
<VERS>Qui régit les rêves de mon lourd sommeil,</VERS>
<VERS>Et les heures brèves des brèves journées,</VERS>
<VERS>Toutes les minutes de mes heures brèves</VERS>
<VERS>Et l'insaisissable instant, trépassé;</VERS>
<VERS>Amer et pourtant d'une douceur telle</VERS>
<VERS>Que rien n'en rappelle la suavité,</VERS>
<VERS>Car les forts anneaux de la double chaîne,</VERS>
<VERS>Ce sont les baisers que ta bouche martèle.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
V
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et ses yeux dévoraient déjà les larges lèvres</VERS>
<VERS>Qu'un Dieu semble avoir faites exprès pour le baiser;</VERS>
<VERS>Il se plut à redire tout haut cette pensée,</VERS>
<VERS>Et ses yeux dévoraient déjà les larges lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La divine harmonie de leurs désirs unis</VERS>
<VERS>Absorba le murmure mourant des autres phrases;</VERS>
<VERS>A peine songeaient-ils, buvant à pleines lèvres</VERS>
<VERS>La divine harmonie de leurs désirs unis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>14 juin 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
16 juin 1887, jeudi matin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous devez trouver, mon amie, que je me suis conduit comme une</VERS>
<VERS>femme, hier soir, en me laissant aller à manifester très visiblement une</VERS>
<VERS>impression désagréable. Pourtant je n'attache aux mots qu'une importance</VERS>
<VERS>relative, en tant que mot; tout dépend de l'accent, du sous-entendu, de</VERS>
<VERS>l'état d'esprit de la personne qui les articule; mais j'ai beau ne pas</VERS>
<VERS>vouloir être nerveux, je ne me puis défendre d'être extrêmement</VERS>
<VERS>impressionnable: au moindre appel, d'interminables imaginations se</VERS>
<VERS>déroulent devant moi jusqu'aux conséquences dernières. Je m'accuse de</VERS>
<VERS>mon impression d'hier, non comme d'un crime, mais comme d'une ridicule</VERS>
<VERS>aberration.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà donc que ce mot, Réagis, sort de vos lèvres,--et aussitôt je me</VERS>
<VERS>figure deux êtres, qui, après être joyeusement et librement montés au</VERS>
<VERS>sommet, près d'atteindre la cime, se mettent à redescendre péniblement.</VERS>
<VERS>Ni vous ni moi ne sommes capables de cette cruelle interprétation; c'est</VERS>
<VERS>quelque mauvais esprit qui passait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-il pas aussi permis de manquer parfois de sang-froid lorsque la vie</VERS>
<VERS>même est en jeu, la vie, ou tout au moins ce qui en fait l'unique</VERS>
<VERS>intérêt, et c'est la même chose. Celui qui aurait toute sa fortune sur</VERS>
<VERS>un navire et croirait le voir s'enfoncer et couler serait-il pas</VERS>
<VERS>pardonnable d'avoir de l'angoisse et d'en laisser soupçonner un peu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai mis ma vie en viager sur votre coeur: je puis bien craindre la</VERS>
<VERS>tempête. Vous ne voudriez pas me voir dans une absolue sécurité; s'il</VERS>
<VERS>en était ainsi, c'est que je ne vous aimerais pas comme je vous aime;</VERS>
<VERS>étant donné mon caractère, ce serait un mauvais signe, signe que je</VERS>
<VERS>laisse aller les choses en fataliste. J'y suis naturellement porté, mais</VERS>
<VERS>quand il s'agit de vous, c'est très différent: ma volonté très nette</VERS>
<VERS>s'affirme de ne vous perdre jamais. Je ne me vois pas sans vous et mon</VERS>
<VERS>imagination ne va pas jusque-là, à moins d'une momentanée aberration,</VERS>
<VERS>vite dissipée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aime-moi, ma chère vie, aime-moi comme je t'aime et nous serons heureux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
                              COMMUNION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avant d'avoir aimé, voudrais-tu donc haïr?</VERS>
<VERS>Pourquoi par de tels mots nous créer des tristesses,</VERS>
<VERS>Perpétuer en nos coeurs l'amer souvenir</VERS>
<VERS>Où le Doute se fait un lit pour ses faiblesses?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voudrais-tu donc haïr avant d'avoir aimé?</VERS>
<VERS>Voudrais-tu que, manquant aux divines promesses,</VERS>
<VERS>L'écrin mystérieux des sens restât fermé?</VERS>
<VERS>Donne-moi, chère, les joyaux de tes caresses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Répands tous les saphirs et tous les diamants</VERS>
<VERS>Sans les compter, comme un fleuve ardent de tendresse</VERS>
<VERS>Afin que sur la nef des purs enchantements,</VERS>
<VERS>S'embarquent radieux nos jours et nos jeunesses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'heure t'appartient: à toi de l'évoquer;</VERS>
<VERS>C'est à toi de céder au baiser qui te presse,</VERS>
<VERS>Ou de roidir ton corps; c'est à toi d'abdiquer</VERS>
<VERS>Ou de barder ton coeur d'une triple sagesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle sonne aujourd'hui, qu'elle sonne demain</VERS>
<VERS>Cette heure que parfois j'attends avec détresse,</VERS>
<VERS>Je ne faiblirai pas; ma vie est en tes mains:</VERS>
<VERS>Seule, de nos bonheurs tu restes la maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O chère, gardons-nous des doutes, qui sont vils;</VERS>
<VERS>Que rien de nos amours n'entame la noblesse;,</VERS>
<VERS>Les arguments du coeur ne sont jamais subtils:</VERS>
<VERS>On aime et sans réserve on répand sa richesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère, je crois en toi, je crois en tes yeux bleus,</VERS>
<VERS>En ton coeur droit, en ta voix douce, en tes caresses;</VERS>
<VERS>Je crois en ton sourire, en l'éclat radieux</VERS>
<VERS>De ton corps, en ton âme, ô chère, en ta tendresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, haïr? O blasphème! Et les baisers promis?</VERS>
<VERS>Non, l'âme veut sa joie, et la chair, ses ivresses,</VERS>
<VERS>Des plaisirs où les sens vibrent sans compromis,</VERS>
<VERS>Et la communion sous les doubles espèces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mardi 28 juin 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
Color, che son sospesi.
DANTE INF. 11 53.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les tortures sont douces aux pieds de mon amie:</VERS>
<VERS>le plaisir, appelé tout bas, sommeille encore,</VERS>
<VERS>la peine, avec le doute, enfin s'est endormie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Alighier de Florence, descendu chez les morts,</VERS>
<VERS>vit des âmes semées parmi les airs, légères</VERS>
<VERS>comme feuilles d'automne au cruel vent du nord:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ces âmes flottaient du paradis à l'enfer,</VERS>
<VERS>pareilles, en leur vol, à la troupe des nuées</VERS>
<VERS>qui va frivolant sans cesse entre ciel et terre:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>elles ne sont pas élues et ne sont pas damnées:</VERS>
<VERS>la géhenne éternelle les ignore; pourtant</VERS>
<VERS>les joies de l'éternel amour leur sont fermées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi je vais, les yeux tristes et souriants,</VERS>
<VERS>les pieds cloués au sol, le front dans l'infini,</VERS>
<VERS>presque vivant, prêt à la vie, prêt au néant:</VERS>
<VERS>les tortures sont douces aux pieds de mon amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>30 juin 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
                               SYMBOLES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les ors, les violets, les verts, les pourpres fiers</VERS>
<VERS>Éclatent dans le bleu naissant de l'orient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les doutes, les désirs, les ardeurs, les colères</VERS>
<VERS>Troublent l'océan bleu de l'âme qui m'est chère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourpres et violets s'entremêlent, arrêtant</VERS>
<VERS>Au seuil le Dieu Soleil qui revient des enfers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les doutes, les colères closent pour un moment</VERS>
<VERS>Cette âme sans laquelle mon âme est un néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ça et là, des ors, tels que des flammes légères;</VERS>
<VERS>Plus haut planent les verts ardents et transparents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les désirs s'envolant sur le dos des chimères</VERS>
<VERS>Montent vers l'infini, vers l'infinie lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il apparaît, soleil, amour, tout fulgurant,</VERS>
<VERS>Brûle de ses baisers le sein nu de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ame, livre ta grâce, Beauté, livre tes sens</VERS>
<VERS>Aux profondes caresses qui sont des talismans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>10-12 juillet 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
18 juillet 1887, 4 h. 1/2.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu aurais voulu, mon amie, ne pas me voir aujourd'hui pour que je</VERS>
<VERS>t'écrive. Ne sais-tu pas qu'il y a des choses qui ne s'écrivent guère et</VERS>
<VERS>que celui qui est heureux est moins expansif que celui qui souffre. Il</VERS>
<VERS>aurait fallu m'être dure ce matin pour recevoir ce soir des phrases</VERS>
<VERS>amères, éloquentes aussi. Est-ce que tu aurais aimé me faire souffrir</VERS>
<VERS>sitôt après m'avoir rendu aussi heureux que peut l'être une humaine</VERS>
<VERS>créature! Nous avons eu, en ces mois passés, des heures noires, des</VERS>
<VERS>angoisses, des défaillances qui plus d'une fois nous firent douter de</VERS>
<VERS>nous-mêmes, du bonheur possible; pourtant nous l'avons atteint.</VERS>
<VERS>Garde-le-moi; tu tiens ma vie. Comme je t'aime et comme je vais t'aimer,</VERS>
<VERS>non pas davantage, serait-ce possible, que je ne l'ai fait jusqu'ici,</VERS>
<VERS>mais autrement, il me semble, sans plus de doutes, car je ne douterai</VERS>
<VERS>jamais de toi. Il y a si longtemps que je t'aime; et comme la joie</VERS>
<VERS>suprême, toujours attendue, toujours fuyante, a été radieuse! Toute tu</VERS>
<VERS>m'appartiens, et moi aussi je suis à toi sans restriction aucune. Et</VERS>
<VERS>sans cet abandon absolu, sans ce don mutuel, nous ne pouvions que vivre</VERS>
<VERS>inquiets, incomplets, torturés par cette sensation du désir jamais</VERS>
<VERS>désaltéré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et peut-être aura-t-il été bon que nous ayons attendu ainsi; cela donne</VERS>
<VERS>à ton abandon un prix plus rare encore. Mais songe, maintenant que nous</VERS>
<VERS>nous aimons sans craindre le lendemain, songe que nous aurions pu nous</VERS>
<VERS>haïr! Et j'en souris aujourd'hui, tant cela me paraît absurde, de cette</VERS>
<VERS>idée, qui hier encore me torturait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false" >
<TITRE>
                         CHANT ROYAL DE L'ÉDEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JÉSUS, le chimérique empire,</VERS>
<VERS>où tu règnes en doux Seigneur,</VERS>
<VERS>n'est pas l'oasis où j'aspire</VERS>
<VERS>ni l'idéal de mon bonheur.</VERS>
<VERS>Ce monde désolé, que blesse</VERS>
<VERS>un coeur hautain, en sa noblesse,</VERS>
<VERS>m'a fait un génie amer, noir,</VERS>
<VERS>fait de dédain et de savoir:</VERS>
<VERS>je ne crains le gel ni la flamme,</VERS>
<VERS>Jésus, il n'est en ton pouvoir,</VERS>
<VERS>l'éden que je veux pour mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éden que je prétends élire</VERS>
<VERS>n'est pas plus vaste que mon coeur:</VERS>
<VERS>j'y vois des lacs bleus où se mire</VERS>
<VERS>mon regard, en joie ou douleur,</VERS>
<VERS>soit que la brume ou la liesse</VERS>
<VERS>avive ou voile leur tendresse,</VERS>
<VERS>lacs si profonds qu'on y peut voir</VERS>
<VERS>le jour, le matin et le soir,</VERS>
<VERS>ciel qui s'éteint, ciel qui s'enflamme:</VERS>
<VERS>et je contemple en ce miroir</VERS>
<VERS>l'éden que je veux pour mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mousses dont la blondeur attire</VERS>
<VERS>vers le charme de leur fraîcheur;</VERS>
<VERS>Source où tout deuil et tout martyre</VERS>
<VERS>n'est plus que joie et que douceur,</VERS>
<VERS>fontaine d'extase et d'ivresse,</VERS>
<VERS>ô réconfort de la détresse,</VERS>
<VERS>apaisement du désespoir,</VERS>
<VERS>permets que, plein de nonchaloir,</VERS>
<VERS>désaltéré par ton dictame</VERS>
<VERS>je trouve en toi, sans plus douloir,</VERS>
<VERS>l'éden que je veux pour mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Harmonieux et fier navire</VERS>
<VERS>au rythme indolent et vainqueur,</VERS>
<VERS>ô nef, qui jamais ne chavires,</VERS>
<VERS>berce ma peine et ma langueur:</VERS>
<VERS>double voile qu'un souffle presse</VERS>
<VERS>et qu'une âme parfois oppresse,</VERS>
<VERS>prends pour passager mon espoir,</VERS>
<VERS>vogue, ô nef qui sais m'émouvoir!</VERS>
<VERS>O nef à la rose oriflamme,</VERS>
<VERS>ton vol blanc me fait entrevoir</VERS>
<VERS>l'éden que je veux pour mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autel aux piliers de porphyre</VERS>
<VERS>où s'évapore la douleur,</VERS>
<VERS>c'est sur ton marbre que j'aspire</VERS>
<VERS>à l'holocauste de mon coeur:</VERS>
<VERS>autel tout rempli d'amour, laisse</VERS>
<VERS>qu'après le sacrifice, ivresse,</VERS>
<VERS>alors que se meurt l'encensoir,</VERS>
<VERS>je me fasse, ô doux reposoir,</VERS>
<VERS>pendant que ton encens me pâme,</VERS>
<VERS>à genoux devant l'ostensoir,</VERS>
<VERS>l'éden que je veux pour mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ENVOI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roi des Cieux, je sais mon devoir,</VERS>
<VERS>mais tu ne voudrais recevoir</VERS>
<VERS>ce chant où des grâces de femmes</VERS>
<VERS>montrent en un secret miroir</VERS>
<VERS>l'éden que je veux pour mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CONTRE-ENVOI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reine dont j'aime le pouvoir,</VERS>
<VERS>daigne de mes mains recevoir</VERS>
<VERS>ce chant où ta grâce de femme</VERS>
<VERS>révèle en un secret miroir</VERS>
<VERS>l'éden que je veux pour mon âme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>19-21 juillet 1887</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On n'aime qu'une fois, mais comme il y a les apprentissages de</VERS>
<VERS>la pensée, il y a les apprentissages du sentiment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour sentir comme pour penser profondément, il faut une force de coeur ou</VERS>
<VERS>une force d'esprit qui n'est acquise qu'à celui qui a vécu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>31 juillet 87.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
                          JEUNESSE DE NOTRE JOIE

                                 PROSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La jeunesse de notre joie a poussé verdoyante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a des feuilles, plante robuste et bien venue, des feuilles vertes,</VERS>
<VERS>pareilles à des fers de lance, pour darder nos coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des fers de lance pour darder nos coeurs et leur faire saigner des larmes</VERS>
<VERS>d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a des fleurs qui s'ouvrent rouges, toutes rouges, pour que le sang</VERS>
<VERS>de nos coeurs n'y fasse point de taches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des fleurs toutes rouges, toutes parfumées, pour que l'essence de leur</VERS>
<VERS>odeur nous grise en des rêves d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a des gouttes blondes, distillées au long de sa tige, des gouttes</VERS>
<VERS>blondes dont le baume cicatrise les blessures de nos coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre joie, nous l'avons plantée en un coin dérobé du monde, et arrosée</VERS>
<VERS>de nos larmes d'amour, et ensoleillée de nos sourires d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jeunesse de notre joie a poussé verdoyante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses feuilles pendant le jour ont poussé, et pendant la nuit, ses fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps, chétive, et douteuse à la vie, elle lutta, guettée par la</VERS>
<VERS>mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort qui dessèche les plantes et les coeurs, les rêves et les</VERS>
<VERS>feuilles, les âmes et les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guettée par la mort, elle est entrée dans la vie, car nous l'avons</VERS>
<VERS>arrosée de nos larmes d'amour, et ensoleillée de nos sourires d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais quel soir elle prit racine et parmi quelles effusions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos âmes, l'une vers l'autre, se répondaient, débordantes, comme des</VERS>
<VERS>vases mystiques, pleins de ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos âmes débordantes de ciel, et nos coeurs débordants d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais quel soir elle prit racine, la jeunesse de notre joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>14-15 août 1887.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dimanche, 21 août 1887, 8 h. 1/2, 9 h.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble, mon adorée chérie, que je t'ai aimée et que je t'aime</VERS>
<VERS>aujourd'hui, plus que jamais. C'est comme si une fleur nouvelle avait</VERS>
<VERS>fleuri, donnant une nuance nouvelle et un nouveau parfum; je ne sais</VERS>
<VERS>quoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La peine est éloquente, l'excès du bonheur l'est aussi, éloquent,</VERS>
<VERS>c'est-à-dire qu'il lui faut se dépenser au dehors en phrases;--et je</VERS>
<VERS>suis de ceux qui écrivent mieux qu'ils ne parlent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A te sentir si charmante, si tendre, _si donnée à moi_, j'éprouvais</VERS>
<VERS>comme une sensation neuve, une plénitude d'amour. D'autres fois,</VERS>
<VERS>peut-être, tu as été ainsi, oui, tu l'as été, mais je ne l'avais pas</VERS>
<VERS>senti de même; nous n'avions pas encore correspondu si profondément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sentiment et la sensation vraies s'avivent à se répéter, au lieu de</VERS>
<VERS>s'émousser; on se pénètre plus intimement; on comprend mieux tout, les</VERS>
<VERS>moindres gestes, les regards, les mouvements des lèvres où l'âme</VERS>
<VERS>s'épanouit en floraison de baisers. Chaque fois c'est une plus complète</VERS>
<VERS>prise de possession mutuelle, et tu es difficile à conquérir; en toi, en</VERS>
<VERS>moi aussi, peut-être, il y a des instants qui déroutent, quand nos</VERS>
<VERS>fiertés se rencontrent front à front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme au fond de nos êtres nous nous aimons et quelle joie de le</VERS>
<VERS>penser et de le repenser!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis heureux par toi, ma chère âme, et je ne l'avais jamais été. Tu</VERS>
<VERS>me fais vivre comme je ne croyais pas pouvoir vivre, avec une énergie</VERS>
<VERS>de sensation que je n'éprouvai jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tu es bien toute ma vie, comme tu me tiens de partout, comme tu</VERS>
<VERS>m'enveloppes de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a plus dans le ciel et sur la terre que dans toute la philosophie,</VERS>
<VERS>comme il est dit dans Hamlet, il y a plus de joies dans tes baisers,</VERS>
<VERS>dans tes sourires, dans tes paroles, dans tes étreintes, plus de joies</VERS>
<VERS>que n'en a promis jamais le plus fou des rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime, je t'aime, je t'aime, et j'écrirais cela toute la nuit que je</VERS>
<VERS>n'aurais pas dit encore combien je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Raffinement ou profanation: ayant écrit cela je vais rue d'U.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Journal de voyage, 2 septembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sèvres.--Toutes ces mêmes choses vues ensemble hier. Est-ce</VERS>
<VERS>possible que nous nous soyons quittés et que nous ne nous retrouvions</VERS>
<VERS>pas ce soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai vue suivant le train des yeux, goûtant l'amertume de</VERS>
<VERS>l'éloignement graduel... Et déjà il y a des lieues entre nous et une</VERS>
<VERS>tristesse m'envahit-elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_Versailles_.--Une famille monte--des Allemands,--cinq enfants.--Je</VERS>
<VERS>change de compartiment--je suis très mal.--L'ennui va</VERS>
<VERS>s'aggraver.--Seul c'était possible.--Cela devient horrible.--Pourtant</VERS>
<VERS>je me fais à mon voisinage qui est convenable et ne pouvant guère écrire</VERS>
<VERS>qu'aux arrêts du train, je lis. Je pense à toi et je te vois, mais je ne</VERS>
<VERS>veux pas trop appuyer, que le voyage ne soit pas trop pénible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec cela, je ne suis pas sans inquiétude de toi. Si je ne te laissais</VERS>
<VERS>pas, j'aurais un certain plaisir à ce voyage--c'est bien différent. Je</VERS>
<VERS>sens que je n'ai besoin que de toi et que la vie, même momentanée, n'est</VERS>
<VERS>possible qu'avec toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces quinze jours qu'on nous vole, c'est trop, mais nous les</VERS>
<VERS>rattraperons. En pensant constamment au retour, cela ira peut-être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>10 _h_. 45.--Je me retrouve presque seul--un jeune médecin militaire qui</VERS>
<VERS>admire le paysage, les églises et ressemble au Comte de Paris.--Plus de</VERS>
<VERS>femmes, on peut fumer une cigarette, et, il semble, respirer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que fait-elle, à cette heure?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me faudrait un horaire de ta vie, d'avance, savoir où tu es à chaque</VERS>
<VERS>instant, quels gestes, quel regard; si tu marches, si tu es assise,</VERS>
<VERS>quelle robe; il me faudrait l'impossible, t'avoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela va être très dur.--Des lettres de toi--Une aujourd'hui--samedi--que</VERS>
<VERS>je l'aie dimanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je respire le parfum de tes gants et de ton sachet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lis un peu de l'_Éducation sentimentale_: «Le bateau pouvait</VERS>
<VERS>s'arrêter, ils n'avaient qu'à descendre et cette chose, si simple,</VERS>
<VERS>n'était pas plus facile cependant que de remuer le soleil.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pourrais reprendre le train de Paris, revenir, retrouver ses lèvres,</VERS>
<VERS>ce soir, ce soir même--et cette chose si simple...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai eu la faculté de me résigner. M'aurait-elle communiqué son esprit</VERS>
<VERS>de révolte?--ou bien y aurait-il des possessions si absolues qu'elles</VERS>
<VERS>ne souffrent pas d'intermittence. C'est comme si on vous coupait en deux</VERS>
<VERS>moitiés. Je me trouve fort désemparé, faisant avec ces mots tremblés</VERS>
<VERS>comme autant d'efforts vains vers l'union dont chaque tour de roues</VERS>
<VERS>m'éloigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'analyse de mes impressions te mettra au moins un peu de moi sous les</VERS>
<VERS>yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelles heures divines hier et quelle journée pour lendemain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sens-tu que Versailles nous a encore serrés l'un à l'autre d'un noeud</VERS>
<VERS>nouveau? Et je crois que nous irons toujours ainsi nous unissant</VERS>
<VERS>davantage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_1 h_.--L'uniforme réussit--ce qui est difficile--à lier</VERS>
<VERS>conversation--je le renseigne vaguement sur le paysage, puis je reprends</VERS>
<VERS>mon crayon. Je suis devenu assez expert à écrire au roulis et cela seul</VERS>
<VERS>me réveille. Dormir aujourd'hui, tout seul, ne me dit rien; penser ne me</VERS>
<VERS>va guère mieux. C'est une rêverie vague et triste avec des ressauts</VERS>
<VERS>douloureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je me sens moins abandonné que toi--je serai forcément un peu</VERS>
<VERS>distrait; celui qui part a encore le moins mauvais lot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>2 _h_.--Je sens, à mesure que j'approche, une tristesse me poigner, plus</VERS>
<VERS>vive. Comme tu as pénétré ma vie, comme tu l'as pétrie, comme tu l'as</VERS>
<VERS>faite tienne. Jamais, sûrement, je ne croyais éprouver, pour qui que ce</VERS>
<VERS>soit, une tendresse pareille. Je croyais _en avoir été_ capable, mais</VERS>
<VERS>que le temps était passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle qui m'est chère a trouvé une belle réserve de passion, et c'est</VERS>
<VERS>elle qui l'a découverte. Lui, il ne s'en doutait pas, se jugeant</VERS>
<VERS>_scepticisé_, regrettant parfois amèrement une faculté qui dormait</VERS>
<VERS>seulement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as fait une belle vie, et si je ne t'aimais pas, je t'adorerais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les choses que je revois me semblent différentes et indifférentes. J'ai</VERS>
<VERS>laissé à tes doigts, dans le dernier contact, toute mon</VERS>
<VERS>impressionnabilité. Tout va glisser sur moi; pour aller jusqu'au coeur,</VERS>
<VERS>toi seule, maintenant, sais le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, carissima, je t'envoie toutes mes pensées, tous mes baisers, bien</VERS>
<VERS>vains, hélas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Manoir de Mesnil-Villeman Gavray (Manche).
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bonjour, ma chère adorée, je me suis levé assez tard. Vaguer</VERS>
<VERS>par les jardins, me refamiliariser avec les choses, me reposer les yeux</VERS>
<VERS>aux verts, aux pourpres, aux violets des feuilles, me mène jusqu'à 10 h.</VERS>
<VERS>et je remonte vivre un peu avec toi, en cette chambre, au second étage,</VERS>
<VERS>avec une vue de hêtres, de marronniers, de toutes sortes d'arbres qui</VERS>
<VERS>sont mon horizon, où j'ai rêvé jadis, où je me retrouve comme étranger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier, à la gare, une grande victoria m'attendait et, demi couché sur les</VERS>
<VERS>coussins de vieille soie brochée, un peu usée et fanée, je songeais</VERS>
<VERS>comme Berthe serait bien et ferait bien à côté de moi. J'arrive et c'est</VERS>
<VERS>une sensation de dépaysement; la maison, peuplée pourtant, a des airs de</VERS>
<VERS>chose vide; au sortir du bruit, elle semble muette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les objets, les personnes, la nature, le monde sont vraiment ce que nous</VERS>
<VERS>les faisons, ce que nous les voyons, et je me demande, plus que jamais,</VERS>
<VERS>si les choses existent ailleurs que dans notre cerveau, si elles ont une</VERS>
<VERS>réalité en dehors de notre pensée et de notre conscience. Ce qui vit, ce</VERS>
<VERS>qui est pour moi, en ce moment, ce sont les deux petits coins de Paris,</VERS>
<VERS>où elle se meut, où elle respire; chez toi et chez moi c'est là que je</VERS>
<VERS>suis resté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sûrement il m'est agréable de voir ma famille, que j'aime beaucoup pour</VERS>
<VERS>mille raisons, sans nombrer les autres, mais ce n'est pas la même case;</VERS>
<VERS>je manque de tes baisers. Si seulement, par-ci, par-là, j'avais le bout</VERS>
<VERS>de tes doigts que j'aime tant à sentir à mes lèvres! Comme consolation,</VERS>
<VERS>je me repose, je suis au vert, je vais accumuler de la tendresse, de la</VERS>
<VERS>force, comme une machine que l'on maintiendrait jour et nuit sous</VERS>
<VERS>pression.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle sera bien aise de savoir qu'on m'a trouvé _bonne mine_; si les</VERS>
<VERS>mauvaises langues savaient cela, seraient-elles vexées. De fait, je sens</VERS>
<VERS>que je me porte fort bien. L'action, surtout une certaine action, m'est</VERS>
<VERS>nécessaire; autrement, l'imagination fait des siennes et le système</VERS>
<VERS>nerveux s'en ressent avec le reste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne me fais pas à cette idée que nous sommes séparés, et hier soir,</VERS>
<VERS>montant me coucher, j'eus un moment de spleen tel que la tête me</VERS>
<VERS>tournait presque. La fatigue du voyage l'emporta et ce matin les rêves</VERS>
<VERS>sont moins noirs. Il y aura encore des moments durs, ceux où je me</VERS>
<VERS>trouve seul. Toi aussi, tu vas souffrir, ma toute aimée, et c'est cela</VERS>
<VERS>surtout qui m'est pénible. Voilà que je m'attendris. Non, soyons forts,</VERS>
<VERS>comme nous le fûmes hier, sur le quai, nous souriant le coeur, plein</VERS>
<VERS>d'amertume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelles heures divines j'ai eues avec toi, comme tu as ensoleillé ma</VERS>
<VERS>vie! Ton coeur me tient chaud, tes baisers me rafraîchissent, tes yeux</VERS>
<VERS>m'éclairent. Fais-toi de belles robes pour me réjouir encore plus; mets</VERS>
<VERS>ta volonté à bien dormir, bien calmer tes nerfs; je t'en prie, sors</VERS>
<VERS>beaucoup, fais des courses, fussent-elles inutiles. Tu ne sais pas comme</VERS>
<VERS>ce que tu m'as dit l'autre jour me fait peur: rassure-moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu et à demain, ma chère poésie, ma chère âme, ma chère chair. Un</VERS>
<VERS>jour de passé, bientôt deux. Lundi, il y aura une lettre à la</VERS>
<VERS>Bibliothèque, si je ne puis l'envoyer rue de Var. Mardi chez toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>P.S. Le voyage de ma soeur est remis à plus tard. De même celui de mon</VERS>
<VERS>frère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Manoir de Mesnil-Villeman Samedi, 3 septembre 1887</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>6 _h_.--Décidément, non, il ne sera guère distrait, la vie est trop</VERS>
<VERS>lente; entre chaque phrase il y a place pour une pensée vers elle. Sorti</VERS>
<VERS>un peu par une des avenues, allé jusqu'au village: peu récréatif. Me</VERS>
<VERS>voyez-vous, mon amie, dans ce cadre champêtre. Non, puisque vous ignorez</VERS>
<VERS>le cadre. Pourtant toutes les campagnes se ressemblent par un point: le</VERS>
<VERS>fond du tableau est vert. Que de vert! J'en étais déshabitué à ce point.</VERS>
<VERS>Les chemins eux-mêmes sont verts et aussi verts les troncs des arbres</VERS>
<VERS>habillés de mousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après la secousse que j'ai éprouvée--secousse, est-ce le mot?--quelque</VERS>
<VERS>chose d'approchant--après le don de moi-même, je ne retrouve pas ici ce</VERS>
<VERS>que je croyais y avoir laissé. Puis, pour presque une semaine encore, ma</VERS>
<VERS>soeur est absente et c'est une contrariété; sa présence m'eût été plus</VERS>
<VERS>agréable que jamais, elle seule pouvait faire passer un peu plus vite</VERS>
<VERS>les heures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>10 _h_.-1/2.--Je monte à ma chambre, las de n'avoir rien fait, sans</VERS>
<VERS>courage même à écrire des mots pour elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étoffe rayée dont il est question se fait encore dans le pays. On en</VERS>
<VERS>trouve à raies violettes ou bleues sur fond noir; on en peut commander</VERS>
<VERS>de tel dessin et couleur que l'on veut. L'idéal en ce genre c'est, je</VERS>
<VERS>crois, rouge et orange par bandes d'inégale largeur. Ce que l'on obtient</VERS>
<VERS>maintenant est, paraît-il, de moins beau tissu. La largeur est de un</VERS>
<VERS>mètre. Je tâcherai d'en trouver d'anciennes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y aura du houx dans mes bagages et beaucoup d'autres verdures. Je</VERS>
<VERS>tâcherai de lui en envoyer des spécimens dans des lettres et elle dira</VERS>
<VERS>ce qui lui plaît. Je ne pense qu'à elle et m'ingénie à épuiser la liste</VERS>
<VERS>de ce qu'elle a demandé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi faire, me dit-on, cette étoffe?--Couvrir un fauteuil, faire un</VERS>
<VERS>tapis de table, une tenture. Prendre un air innocent et détaché est</VERS>
<VERS>amusant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimerais beaucoup être à demain. J'aurais une lettre d'elle. Si je ne</VERS>
<VERS>l'avais pas ce serait une grosse déception. Sa belle grande écriture sur</VERS>
<VERS>l'enveloppe; l'adresse sur le côté gommé, le timbre de travers; à moins</VERS>
<VERS>qu'on n'ait dissimulé son originalité par prudence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_Dimanche matin, 4 septembre_.--J'ai rêvé de la lettre que j'attends et</VERS>
<VERS>j'y pense tout d'abord en me levant. Je n'ai jamais lu beaucoup de son</VERS>
<VERS>écriture, elle ne m'a pas gâté d'épanchements écrits. Son caractère est</VERS>
<VERS>ainsi. Mais je sais lire dans ses yeux, sur ses lèvres fermées et je</VERS>
<VERS>comprends les hiéroglyphes de ses gestes, de sa démarche, les mouvements</VERS>
<VERS>de ses membres chers, le rythme de sa respiration.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait un affreux temps gris. Pourtant devant moi, le soleil, de temps</VERS>
<VERS>en temps, entre deux nuages, illumine un grand laurier-palme aux</VERS>
<VERS>feuilles vernies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'essaie de m'amuser un peu par les yeux, mais sans conviction; rien ne</VERS>
<VERS>me réveille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce matin la sensation de l'absence s'exacerbe, devient une souffrance.</VERS>
<VERS>Nous avons déjà subi bien des cruelles nécessités, mais celle-ci est</VERS>
<VERS>vraiment trop amère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A demain, ma Berthe chère, ma chère femme. J'ai au doigt un des anneaux</VERS>
<VERS>de la chaîne, tu as l'autre et notre pensée, du moins, nous tient</VERS>
<VERS>magnétiquement unis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Manoir de Mesnil-Villeman Lundi, 5 septembre 1887.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_Lundi, 3 h_.--Je viens seulement de recevoir ta lettre, que j'attendais</VERS>
<VERS>hier, et qui me parvient un jour en retard par suite d'une stupide</VERS>
<VERS>erreur de la poste. Quelle déception hier, et quelles heures, quelles</VERS>
<VERS>lignes noires j'ai écrites (que je n'envoie pas). La contrariété a été</VERS>
<VERS>telle que j'ai été malade toute la soirée, toute la nuit, jusqu'à ce</VERS>
<VERS>matin, où j'ai repris vie en attendant le facteur. J'ai parcouru les</VERS>
<VERS>pages en attendant de les pouvoir lire seul et je les tiens dans ma main</VERS>
<VERS>toute pleine de toi et de ton coeur. Ce sont de singulières vacances, un</VERS>
<VERS>singulier repos que je prends, toujours en une perpétuelle tension de</VERS>
<VERS>pensées, les yeux vers toi. Je te voyais restée debout sur le quai,</VERS>
<VERS>maintenant je te vois sur ce banc où nous avons fait, plus d'une fois,</VERS>
<VERS>de longues poses tristes à l'idée de nous quitter pour douze heures, et</VERS>
<VERS>maintenant ce sont des jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais bien peur de la crise que tu as éprouvée; pleurer, tu as pleuré</VERS>
<VERS>et c'est moi qui... Ne te fais pas d'idées si noires, ô ma chère femme,</VERS>
<VERS>pense au retour. Quand tu auras cette lettre, huit jours bientôt seront</VERS>
<VERS>passés et il s'en faudra d'une semaine que nous nous retrouvions. La</VERS>
<VERS>séparation est ce qu'il y a de plus cruel au monde; si elle était</VERS>
<VERS>irréparable, éternelle, celui de nous qui demeurerait ne demeurerait pas</VERS>
<VERS>longtemps. Partir avec toi, s'endormir avec toi pour toujours, ce ne</VERS>
<VERS>serait rien, et au contraire ce serait peut-être l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoique nous souffrions, nous avons la bonne part, ma chère reine, nous</VERS>
<VERS>nous aimons uniquement, nous ne vivons que de la vie l'un de l'autre,</VERS>
<VERS>c'est la plus grande somme de délices qu'il soit donné à une créature</VERS>
<VERS>humaine d'éprouver. Tu m'as fait cette joie, je te dois tout; il me</VERS>
<VERS>semble que c'est de toi que je tiens l'existence et hors de toi je n'en</VERS>
<VERS>voudrais pas. C'est bien la Vie Nouvelle, la _Vita Nuova_, qui a</VERS>
<VERS>commencé avec ton amour. Je puis écrire comme Dante, à cette date: Ici</VERS>
<VERS>commence la Vie nouvelle. Et j'aurais pu dire encore comme lui, quand je</VERS>
<VERS>te vis, la première fois, si j'avais eu de justes pressentiments: Voilà</VERS>
<VERS>un Dieu plus fort que moi, il va me dominer. Comme lente et douce a été</VERS>
<VERS>notre mutuelle pénétration jusqu'au jour, où, par ma faute peut-être,</VERS>
<VERS>commencèrent des luttes douloureuses. N'en regrettons rien. Le présent</VERS>
<VERS>dépend du passé, et qui sait si ce n'est pas cela qui devait faire la</VERS>
<VERS>force de notre passion de nous être tant et si longtemps désirés? Je</VERS>
<VERS>t'ai respectée, je t'ai traitée comme une reine de qui on attend le</VERS>
<VERS>signal, auquel on ne le donne pas; c'est ainsi que je trouvais en toi</VERS>
<VERS>quelque chose que les autres n'ont pas; c'est que je ne voulais pas</VERS>
<VERS>forcer l'éclosion de la fleur, c'est que je te voulais amener à ce point</VERS>
<VERS>où en te donnant tu te donnais pour toujours, sachant que c'était pour</VERS>
<VERS>toujours. Je me sens comme forcé de le dire encore, tant cela me paraît</VERS>
<VERS>étrange: Tout est changé ici; je ne reconnais rien; là où tu n'es pas,</VERS>
<VERS>rien ne m'intéresse. La passion que tu cherchais, tu l'as créée, et quel</VERS>
<VERS>chef-d'oeuvre tu as fait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu auras été un jour sans lettre. Ce que j'avais écrit était trop noir.</VERS>
<VERS>Tu as assez de tes tristesses sans que j'y accumule les rêveries d'un</VERS>
<VERS>homme malade. Avec ta lettre, au moins, je vais vivre un peu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au bois de Montlouvel Mardi 4h., 6 septembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sortant de ce bois sombre touffu comme une chevelure, je m'assieds au</VERS>
<VERS>bord d'un ruisseau, entre deux hautes murailles de verdure. Il y a une</VERS>
<VERS>odeur de menthe, près de l'eau, les mouches font un bourdonnement doux,</VERS>
<VERS>pareil à un très lointain chant d'église, les moucherons tournent en</VERS>
<VERS>cercle à la surface du courant, ça et là, un à un s'y jettent, font de</VERS>
<VERS>petits ronds qui s'entrecroisent, viennent mourir au bord, coupés, et</VERS>
<VERS>frangés par les brins d'herbe retombant tout du long.--Un frelon passe</VERS>
<VERS>avec son rapide vrombissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En haut le front des arbres secoue un peu sa chevelure à un léger et</VERS>
<VERS>lent coup de vent. Le ciel pommelé se reflète dans l'eau très limpide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Énervant, le silence est dominé, des fois, par le mugissement d'un boeuf.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense à peine, un peu en torpeur, avec assez de lucidité, cependant,</VERS>
<VERS>pour noter par à peu près ce que je vois et ce que j'entends.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle amusante dînette on ferait là et quelle amusante baignade dans</VERS>
<VERS>cette sorte de petit bassin, Diane dont je serais mieux que l'Actéon,</VERS>
<VERS>qui ne me ferait pas mordre par ses chiens, qui me mordrait elle-même de</VERS>
<VERS>ses belles dents aiguës!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le dessin d'un si vague penser, Amour ourdit la trame de ma vie,</VERS>
<VERS>pour le moment, je rêve de cela, rêve et vain rêve! Ah! nous aurons cela</VERS>
<VERS>une fois, et depuis les naïades et les dryades, les bois ni les eaux</VERS>
<VERS>n'en auront tant vu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis un peu mélancolisé de n'avoir pas reçu de son écriture</VERS>
<VERS>aujourd'hui, mais je relis la lettre d'hier et, encore que l'ayant</VERS>
<VERS>triste, je l'ai près de moi, elle, ma si chère dominatrice. Mon chagrin</VERS>
<VERS>s'en est aiguisé comme dit le bonhomme Homère que j'ai pris avec moi;</VERS>
<VERS>chagrin aigu, qui s'enfonce dans la chair comme un coin; c'est assez</VERS>
<VERS>cela et la solitude est la meule où il s'appointit encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier je parlai de mon départ; ce sera le jeudi. Nous voici à moitié, ma</VERS>
<VERS>courageuse amie. On s'est bien étonné d'un si bref séjour, mais il n'y</VERS>
<VERS>aura pas d'objection; et nous aurons encore deux jours à nous, sans le</VERS>
<VERS>dimanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si elle mettait une lettre à la poste pour moi vendredi, il la faudrait</VERS>
<VERS>adresser:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>chez Mme de Longueval</VERS>
<VERS>à Geffosses,</VERS>
<VERS>par Gouville (Manche).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sauf cela, je ne bougerai pas, serai de retour chez moi lundi. Pour</VERS>
<VERS>l'endroit ci-dessus, les lettres mettent parfois deux jours. Il en est</VERS>
<VERS>de même chez moi quelquefois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mercredi matin, 7 septembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bonjour, ma toute charmante. Je viens de passer la nuit la plus agitée,</VERS>
<VERS>déjà, en rêve, dans les joies du retour. Au réveil, c'est une tristesse.</VERS>
<VERS>Lu un peu. Il y a quelque chose de moi dans le Frédéric de l'_Education</VERS>
<VERS>sentimentale_: «Il tremblait de perdre par un mot tout ce qu'il croyait</VERS>
<VERS>avoir gagné, se disant qu'on peut ressaisir une occasion et qu'on ne</VERS>
<VERS>rattrape jamais une sottise. Il voulait qu'elle se donnât et non la</VERS>
<VERS>prendre. L'assurance de son amour le délectait comme un avant-goût de</VERS>
<VERS>la possession, et puis le charme de sa personne lui troublait le coeur</VERS>
<VERS>plus que les sens. C'était une béatitude infinie, un tel enivrement</VERS>
<VERS>qu'il en oubliait jusqu'à la possibilité d'un bonheur absolu.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est venu, le bonheur, et je te le dois. Une autre ne m'eût rien donné</VERS>
<VERS>de ce qui dore maintenant ma vie. Oh! comme je t'aime! quelle éternelle</VERS>
<VERS>soif de tes baisers, de tes étreintes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, mon orgueilleuse, envoie-moi beaucoup de ton écriture. Tu n'as</VERS>
<VERS>qu'à te laisser aller à ta sincérité pour me dire des choses, pour</VERS>
<VERS>trouver de ces mots qui me bouleversent de joie. Ton anneau me fait bien</VERS>
<VERS>plaisir: je veux le porter toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jeudi, 1 h., 8 septembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beaucoup de pages de toi, ma si chère amie, quelle joie! Je</VERS>
<VERS>n'avais pas eu un moment à moi hier ni ce matin, et je me lève de table</VERS>
<VERS>--nous déjeunons--pour que tu aies un mot de moi demain. Mardi sans</VERS>
<VERS>lettre t'a causé une déception: ce n'est pas que je voulusse t'infliger</VERS>
<VERS>la peine du talion, mais j'ai eu bien des jours vides, aussi, moi. La</VERS>
<VERS>famille, de vagues distractions, tout cela ne me cache pas la vision de</VERS>
<VERS>toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'avoir reçu ta lettre je me sens comme grisé; je sens qu'il y a dedans</VERS>
<VERS>des heures de rêveries, des heures à vivre, avec toi, du moins avec un</VERS>
<VERS>reflet de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne réponds pas à tes pages, à peine les ai-je regardées, d'un oeil</VERS>
<VERS>gourmand, qui aurait voulu tout absorber d'un trait, mais qui, trop</VERS>
<VERS>précipité, n'a rien lu;--seulement vu ton écriture qui est quelque chose</VERS>
<VERS>de toi et ce papier où tu t'es penchée, sur lequel tu as respiré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enveloppe est de bon augure. Songe que nous poursuivons non seulement</VERS>
<VERS>un succès, mais une vengeance. Je veux que cette femme qui a essayé de</VERS>
<VERS>te salir soit humiliée, avilie aux yeux de tous, je la veux misérable,</VERS>
<VERS>me réservant d'avoir pour elle la pitié la plus insultante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est tant pis pour ceux qui touchent à toi. Ils en seront châtiés si</VERS>
<VERS>les circonstances servent mes plans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont voulu nous séparer. Est-ce bien amusant? Que de jouissances il y</VERS>
<VERS>aurait dans une revanche. Je suis féroce comme un Peau Rouge, quand il</VERS>
<VERS>s'agit de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Samedi tu auras une lettre à la Bibliothèque et Dimanche une autre chez</VERS>
<VERS>toi. Puis tous les jours jusqu'à mon retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai envie de pleurer de ne pas t'avoir. Adieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai répondu au Cazajeux. Il y aura peut-être un second voyage à faire</VERS>
<VERS>rue de Rome.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Manoir de Mesnil-Villeman. Jeudi soir, 11 h., 8 septembre 87.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, je les relis ces pages. D'abord, les parcourir à peine</VERS>
<VERS>c'est tout ce que je pus faire. Pas un moment de solitude et je viens</VERS>
<VERS>seulement d'être libre. Toute la journée, un mot m'était resté dans la</VERS>
<VERS>tête sur lequel je veux un commentaire. Insurgée! Je le comprends bien</VERS>
<VERS>un peu, mais il y a là-dedans beaucoup de choses que je voudrais voir</VERS>
<VERS>écrites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au moins aujourd'hui j'ai des nouvelles de la veille; le trou est moins</VERS>
<VERS>large. Je sais qu'hier cette feuille était encore sous ses doigts,</VERS>
<VERS>qu'elle y écrivait non sans une certaine colère de me voir toujours</VERS>
<VERS>mélancolisé à la même place. Mon séjour ici est presque à sa fin; je n'y</VERS>
<VERS>passerai plus qu'un jour, entre deux expéditions, la semaine prochaine,</VERS>
<VERS>mardi; il faut m'y écrire à partir de Dimanche. Mercredi matin, j'arrive</VERS>
<VERS>chez la Mère grand et jeudi soir--pas avant, hélas!--je prends le train</VERS>
<VERS>pour être à Paris vendredi matin. Vers cinq heures moins le quart, je</VERS>
<VERS>mettrai la clef dans la serrure, rue de l'Université, et tu seras là et</VERS>
<VERS>nous serons payés de nos peines; au moins nous auront-elles valu ce</VERS>
<VERS>moment du retour.--Si je n'avais pas un volume à t'écrire j'en resterais</VERS>
<VERS>là ce soir, rêvant à ce moment où je nous vois, et il y a encore presque</VERS>
<VERS>une semaine. Il m'a été impossible de négocier un plus prompt retour,</VERS>
<VERS>sans être forcé à de trop invraisemblables imaginations, et aussi sans</VERS>
<VERS>amener des contrariétés. Songe que l'année passée et d'autres années, au</VERS>
<VERS>lieu de couper huit jours à mon congé, je l'allongeais frauduleusement</VERS>
<VERS>de toute une semaine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, ô ma chère amie, tu l'as dit, tu l'as écrit: Cette littérature on</VERS>
<VERS>veut donc bien s'y intéresser. C'est la dernière joie que tu pouvais me</VERS>
<VERS>donner; tu la tenais en réserve. Maintenant seulement, rien de toi ne</VERS>
<VERS>m'échappe; j'aurai ton intelligence, aussi, comme ton âme et comme ta</VERS>
<VERS>beauté. Il aurait été dur, souvent, très dur de travailler près de toi à</VERS>
<VERS>des choses auxquelles tu serais demeurée étrangère. Travailler avec toi,</VERS>
<VERS>compris, encouragé et aidé par toi; c'est le plus complet bonheur que je</VERS>
<VERS>pouvais imaginer. Il me semblait que les heures que je donnais au</VERS>
<VERS>travail, je te les volais; elles seront à toi comme les autres, et c'est</VERS>
<VERS>pour toi que je travaillerai. Arriver pour moi je le voulais, avec une</VERS>
<VERS>énergie souterraine, sans en avoir l'air, et d'ailleurs sans me sentir</VERS>
<VERS>talonné par une ambition immédiate. Si tu me tends la main, si tu me</VERS>
<VERS>dis d'arriver pour toi, comme cela devient différent. Sais-tu que pour</VERS>
<VERS>bien travailler il faut un but extérieur et qu'une satisfaction égoïste</VERS>
<VERS>est insuffisante pour tel qui n'a pas l'égoïsme invétéré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me fus bien cruelle, un soir--ou une après-midi, un vendredi que je</VERS>
<VERS>restai chez moi--en me disant, ou en ayant l'air de me dire qu'il était</VERS>
<VERS>fâcheux que j'eusse à travailler. Tu fis que j'eus comme un remords,</VERS>
<VERS>comme une honte, de ce qui jusque-là avait été l'unique mobile de ma</VERS>
<VERS>vie. Je t'aurais sacrifié tout, même cela. Mais je savais, au fond de</VERS>
<VERS>moi, que tu voulais tout le contraire, que je m'y prenais mal, et que le</VERS>
<VERS>moment viendrait où ce dernier lien nous lierait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(A demain la suite. J'irai à la poste moi-même et tu auras dimanche</VERS>
<VERS>matin un _paquet_ timbré de Coutances.)</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jeudi, minuit, 8 septembre 87.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que ne pouvons-nous pas faire à nous deux? Encore que nous ayons mille</VERS>
<VERS>points communs, nous avons des dons différents qui se complètent,</VERS>
<VERS>s'emboîtent. Il eût été bien dommage, en vérité, que nous ne nous soyons</VERS>
<VERS>pas rencontrés; je crois que nous pouvons nous répéter cela sans errer.</VERS>
<VERS>Pour ce qui est de moi, je fusse certainement resté très désemparé, avec</VERS>
<VERS>une moitié de voilure et, comme gouvernail, l'indifférence. A quoi bon</VERS>
<VERS>aurait pu être ma devise, corrigée, il est vrai, par le tout ou rien?</VERS>
<VERS>mais aurais-je atteint le Tout? Tu m'as fait sentir d'inaccoutumées</VERS>
<VERS>vibrations, en ces six mois où lentement je pénétrai ton intimité. Et</VERS>
<VERS>voici qu'en écrivant ces mots, toute la suite des jours se déroule,</VERS>
<VERS>clairs ou sombres, marqués de larmes ou marqués de tressaillements, des</VERS>
<VERS>jours, aucun pareil, où j'ai vécu la vie de sentiment la plus profonde,</VERS>
<VERS>d'une intensité à briser toutes les cordes de l'instrument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime de toutes les joies, aussi de toutes les tortures qui nous</VERS>
<VERS>furent communes. Ces jours, celui où je gardai un instant ta main dans</VERS>
<VERS>la mienne; nous étions debout, tu me parlais, tu me fixais, je crois, un</VERS>
<VERS>rendez-vous, et je n'entendais rien, je ne me souvins que plus tard;</VERS>
<VERS>celui où tu ne me repoussas pas, mais encore ironique; ces lectures où</VERS>
<VERS>plus de fluide m'entrait par les doigts au contact de ta main que par ta</VERS>
<VERS>voix de syllabes dans les oreilles; celui où tu te laissas aller, la</VERS>
<VERS>sensation de ta joue contre la mienne, de tes bras qui se joignaient</VERS>
<VERS>autour de mes épaules: tu m'aimais, tu devenais différente de voix, de</VERS>
<VERS>regard, de geste, transfigurée; et celui où toute abandonnée, tu me</VERS>
<VERS>donnas la joie de ton corps, heureuse de me faire heureux, et moi qui</VERS>
<VERS>aurais répandu ma dernière force et mon dernier souffle pour te sentir</VERS>
<VERS>encore, encore, vibrante entre mes bras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vendredi matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien de toi ne me fait peur, pas plus cette activité cérébrale,--ce</VERS>
<VERS>tigre endormi, paraît-il,--que le reste. Je ne veux pas qu'elle reste en</VERS>
<VERS>friche ni qu'il demeure une seule de tes facultés sommeillantes. Je sais</VERS>
<VERS>tout ce que tu es et tout ce que tu vaux et je serais coupable, pour toi</VERS>
<VERS>comme pour moi, de souffrir que la moitié du trésor restât enfouie. Tu</VERS>
<VERS>veux me faire arriver le plus tôt possible et crois que je vais</VERS>
<VERS>reculer. Non pas. Au contraire, je retiens comme un plan de vie</VERS>
<VERS>intellectuelle tout ce passage de ta lettre; c'est le but que je voulais</VERS>
<VERS>atteindre et tu ne peux te figurer quelle satisfaction cela a été pour</VERS>
<VERS>moi de te voir ainsi décidée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avoir l'inespéré bonheur d'une femme aussi complète et n'en jouir qu'à</VERS>
<VERS>moitié... ce serait comme si, de mon côté, je cherchais à te dérober mes</VERS>
<VERS>côtés intellectuels. Nous devons nous pénétrer de toutes parts et ne</VERS>
<VERS>faire qu'un vraiment, d'intelligence, comme d'âme et de sensations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne crois pas, ma chère femme, que tu sois si malhabile à l'expression de</VERS>
<VERS>tes sentiments. Ils débordent tes phrases; tu ne dis pas ce que tu sens,</VERS>
<VERS>tu le racontes, tu le décris par le côté extérieur et tu m'en donnes la</VERS>
<VERS>vision. Dans tel mot je trouve toute ton âme, car maintes fois je l'ai</VERS>
<VERS>trouvée dans un geste. Et je t'aime comme tu es, et je ne te veux pas</VERS>
<VERS>différente; j'ai moins besoin des phrases que de la réalité de ton</VERS>
<VERS>amour. Et tu m'aimes et je suis ta vie comme tu es la mienne, tous tes</VERS>
<VERS>actes ne me l'ont-ils pas dit. Il y a bien des sortes de langage, tous</VERS>
<VERS>sont bons, pourvu qu'ils soient sincères. Ne prends pas même pour un</VERS>
<VERS>regret ce que j'ai dit; je t'aime trop pour vouloir que rien de toi soit</VERS>
<VERS>changé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vendredi, midi, 9 septembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je commence une autre feuille sans espoir de là mener bien loin</VERS>
<VERS>avant déjeuner. Il y a beaucoup de choses dans les pages d'hier,</VERS>
<VERS>auxquelles je veux répondre très longuement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à l'heure, sous les pommiers et sur l'herbe, couché de mon long, un</VERS>
<VERS>chien, pas un petit, un épagneul, sa patte sur moi, je sommeillais</VERS>
<VERS>lâchement, et me disais que le véritable plaisir est encore de faire</VERS>
<VERS>plaisir à autrui, un certain autrui, et que le vrai bonheur est celui</VERS>
<VERS>que l'on donne à l'être qu'on aime. Je voudrais te donner tout ce qui</VERS>
<VERS>te manque, privations dont tu ne saurais te plaindre, encore que tu en</VERS>
<VERS>souffres. Mon amie, à notre âge, la famille est celle que l'on se fait à</VERS>
<VERS>soi-même: un être suffit à cela; pourtant, comme tu le sens, l'autre</VERS>
<VERS>famille, l'héréditaire répond à un besoin différent (comme tu as des</VERS>
<VERS>cordes cachées que nul n'a su faire vibrer,--aveugles!); eh bien!</VERS>
<VERS>pourquoi la mienne te serait-elle fermée? Les préjugés contre lesquels</VERS>
<VERS>nous aurions à lutter, tu les connais, il faudrait pouvoir s'imposer.</VERS>
<VERS>Pour cela, être indépendant. Ma mère est trop intelligente pour ne pas</VERS>
<VERS>comprendre, et l'un comme l'autre m'aiment trop pour ne pas accepter le</VERS>
<VERS>choix que j'aurais fait. On a renoncé à chercher à me marier à une</VERS>
<VERS>pintade; on sait, tout en ne sachant pas mon avenir fixé, que je ne</VERS>
<VERS>consulterai jamais que moi-même et que je veux une collaboratrice d'une</VERS>
<VERS>fécondité tout intellectuelle. Tu vois qu'il y a un ordre d'idées auquel</VERS>
<VERS>je n'ai renoncé qu'en apparence et que, te disant certaines choses, un</VERS>
<VERS>soir, dans le petit jardin de la rue de la Planche, je ne parlais pas en</VERS>
<VERS>l'air. Ta fierté m'est aussi chère qu'à toi et sois sûre, quoi que je</VERS>
<VERS>fasse, qu'elle n'aura jamais la moindre atteinte à souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce que cela ne se peut écrire ces idées particulières qui te hantent</VERS>
<VERS>et t'attristent encore? Pour moi, je ne vois rien au delà de ces quinze</VERS>
<VERS>jours, qu'un ennui cette année, un ennui et annuel. Pourquoi songer à ce</VERS>
<VERS>que nous deviendrions l'un sans l'autre? En somme, c'est songer à la</VERS>
<VERS>mort, méditation vaine et dangereuse: il faut vivre comme si on ne</VERS>
<VERS>devait jamais mourir. Ne sois point indifférente à ta santé, mon amie;</VERS>
<VERS>veille à tes forces, fais-le pour moi et surmonte une répugnance à</VERS>
<VERS>manger seule dont tu finirais par souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant naturellement l'esprit très pessimiste, il n'est aucune hypothèse</VERS>
<VERS>néfaste qu'à certains moments je n'ai roulée dans ma tête; mais c'était</VERS>
<VERS>pire jadis. Maintenant je me sens une responsabilité, je ne m'appartiens</VERS>
<VERS>plus. Je pouvais arranger ma vie de façon bizarre, disposer de mes jours</VERS>
<VERS>en prodigue, je ne puis plus me laisser aller vers le Nirvana, le néant,</VERS>
<VERS>bercé par de noires fantaisies. Que j'aie consenti à ne point faire un</VERS>
<VERS>pas vers le bonheur, cela m'était permis; je n'engageais que moi; c'est</VERS>
<VERS>aujourd'hui très différent. Je suis heureux de cet idéal bonheur, tout</VERS>
<VERS>de sentiment que peu d'êtres peuvent atteindre, je crois, et je veux</VERS>
<VERS>l'être pour que tu le sois aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a entre nous, une sorte de mysticisme qui enveloppe, d'un charme</VERS>
<VERS>très doux, notre intimité; ça a été une de tes habiletés et de tes</VERS>
<VERS>délicatesses de le maintenir toujours; c'est comme un parfum.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_Vendredi, 4 h_.--En effet, il serait amusant de déloger la vieille et</VERS>
<VERS>de s'insinuer à sa place. Il y a un grand pas de fait, et sans plus</VERS>
<VERS>préjuger que vous ne voulez le faire vous-même, je crois qu'on tirera un</VERS>
<VERS>parti quelconque de cette rencontre. Hasard bien intelligent qui</VERS>
<VERS>donnerait du même coup la vengeance et le succès: il me semble que,</VERS>
<VERS>momentanément, s'il était en mon pouvoir de choisir, je sacrifierais le</VERS>
<VERS>succès à la vengeance. Tu ne me croyais pas capable de sentiments</VERS>
<VERS>violents? D'autant plus violents, peut-être, qu'ils se dissimulent</VERS>
<VERS>davantage. Si tu m'avais repoussé; il y a deux mois, dans le moment le</VERS>
<VERS>plus aigu de notre crise, il est probable que j'aurais disparu</VERS>
<VERS>tranquillement; j'entends repoussé sans motif extérieur; mais s'il y</VERS>
<VERS>avait eu une rivale et que je l'eusse découvert, j'aurais été capable</VERS>
<VERS>d'une colère terrible et de ses suites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Absurdité, peut-être, mais si la passion se raisonnait elle-même, elle</VERS>
<VERS>ne serait plus la passion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penser que maintes fois j'ai manqué te perdre! Il est donc dangereux</VERS>
<VERS>d'aimer trop et pour dépasser la mesure on peut dépasser le but aussi!</VERS>
<VERS>C'est là une leçon qui ne me servira pas: d'ailleurs, l'expérience en a</VERS>
<VERS>été faite et comme elle n'a pas tourné contre moi, je ne sais que</VERS>
<VERS>croire. Oui, cela arrive, en effet, qu'une femme, malgré son instinctive</VERS>
<VERS>intuition, ne devine pas, mais c'est différent et d'aimer trop n'y fait</VERS>
<VERS>rien. Il faut aimer trop pour aimer comme il faut et tant pis pour</VERS>
<VERS>celles qui ne sentent pas le prix d'une passion absolue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je te vois le plus souvent, quand la vision de toi me vient, et</VERS>
<VERS>c'est à toute heure,--tu es assise chez moi, dans ton fauteuil, je suis</VERS>
<VERS>à tes genoux et tu bois du thé avec des mouvements d'oiseau. Il n'y a</VERS>
<VERS>pas un geste qui me ravisse davantage; sérieuse, tu relèves la tête avec</VERS>
<VERS>une grâce fière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne m'as pas accompagné ici; c'est moi qui ne t'ai pas quittée! Il me</VERS>
<VERS>semble, à de certaines fois, que je suis toujours là-bas, mais, par une</VERS>
<VERS>singulière ubiquité, je me vois près de toi, j'assiste, en spectateur, à</VERS>
<VERS>notre intimité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai pas eu de lettre aujourd'hui? En trouverai-je une à Geffosses?</VERS>
<VERS>Tu n'avais rien à craindre en m'écrivant souvent. On est extrêmement</VERS>
<VERS>discret à mon égard et tes deux lettres n'auraient été même vues par</VERS>
<VERS>personne, si je n'avais laissé traîner exprès l'enveloppe de la seconde.</VERS>
<VERS>Il en est de même de celles que j'envoie, et je ne varie l'adresse que</VERS>
<VERS>pour échapper aux curiosités du facteur et des gens. Non plus, on ne me</VERS>
<VERS>questionnait jamais, et comme c'est pareil pour toutes choses, que je ne</VERS>
<VERS>parle que lorsqu'on m'interroge, il n'y a guère d'épanchements intimes.</VERS>
<VERS>Je refoule tout à peu près en la même manière que toi. Ma mère, seule,</VERS>
<VERS>saurait tirer quelque chose de moi par des procédés que je ne pénètre</VERS>
<VERS>pas, qui sont peut-être très habiles, ou, tout simplement, maternels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi seule, en somme, a descellé mes lèvres, et encore, tu le vois, si</VERS>
<VERS>j'écris volontiers tout ce que je pense, je le parle difficilement. Le</VERS>
<VERS>premier mot me coûte: il faut une impulsion extérieure; la volonté ne</VERS>
<VERS>suffit pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon séjour aura été bien gâté par l'absence de ma soeur et vois comme je</VERS>
<VERS>n'étale guère mes sentiments: je n'ai pas fait une seule allusion à ce</VERS>
<VERS>regret. Avec ce caractère, il doit être assez difficile d'arriver à me</VERS>
<VERS>connaître, et ni l'un ni l'autre nous ne nous sommes pénétrés du premier</VERS>
<VERS>coup. Tu t'es révélée très lentement à moi. Sûrement que la personne à</VERS>
<VERS>qui j'adressais la Ballade de la Robe rouge et celle qui lit cette</VERS>
<VERS>écriture n'est pas pour moi la même femme. Ton masque d'ironie a bien</VERS>
<VERS>failli me décourager et cela fût arrivé, si parfois d'inconscientes</VERS>
<VERS>manifestations ne s'étaient fait jour,--presque imperceptibles, à la</VERS>
<VERS>vérité, mais suffisantes à montrer qu'il y avait là un coeur et qu'on</VERS>
<VERS>pouvait le faire battre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
7 h.-1/2--Dans le Bois (recopié).
</TITRE>
<CORPS prose = "false">
<STROPHE>
<VERS>Aux heures attristées par la mort du soleil,</VERS>
<VERS>Quand la mélancolie avec la nuit s'éveille,</VERS>
<VERS>éveillant le troupeau des ombres qui sommeillent,</VERS>
<VERS>avant qu'au bleu obscur du ciel diminué</VERS>
<VERS>n'éclatent les étoiles, ces diamants cloués,</VERS>
<VERS>clouant les draperies royales de l'Empyrée,</VERS>
<VERS>à ces heures très douces aux simples, salutaires,</VERS>
<VERS>je me sens submergé soudain par une mer</VERS>
<VERS>amère, dont les flots sont des doutes, des mystères...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

<CORPS prose = "true">
<STROPHE>
<VERS>11 h.</VERS>

<VERS>La cloche du dîner me coupa les ailes,--du même coup dissipa l'océan</VERS>
<VERS>dont la marée montait et j'en suis resté là de mes vers rythmiques et de</VERS>
<VERS>mes assonances.</VERS>

<VERS>Je reprends les pages lues et relues, cherchant s'il y a des choses</VERS>
<VERS>demeurées sans réponse.</VERS>

<VERS>Dieu! que d'écriture tu vas recevoir! J'ai réservé cela pour le morne</VERS>
<VERS>Dimanche. Puisqu'on les demande j'y aurais bien joint les rêvasseries</VERS>
<VERS>noires écrites l'autre jour et pas envoyées, mais je les ai brûlées; il</VERS>
<VERS>n'y a guère de regret à en avoir; ce n'était pas de l'insurrection, mais</VERS>
<VERS>de la maladie. De fait, je fus malade et cela pourrait être donné en</VERS>
<VERS>exemple, dans les physiologies, comme preuve de l'influence du moral sur</VERS>
<VERS>la bête. Cette extrême nervosité fit croire, un jour, à un bonhomme qui</VERS>
<VERS>m'observait et se croyait sagace, que j'étais féminin, sensitivement.</VERS>
<VERS>Au fait, je suis peut-être une âme tendre!</VERS>

<VERS>Quels bavardages j'envoie à mon amie! Mais je sais qu'elle m'écoute, et</VERS>
<VERS>si la tête ne me bourdonnait pas un peu, je serais capable de remplir</VERS>
<VERS>encore un carré de papier.</VERS>

<VERS>Pour envoyer le plus mince soupçon d'échantillon, il faudrait avoir sous</VERS>
<VERS>la main de ces rayures et je n'en ai pas encore. Je tâcherai de</VERS>
<VERS>circonvenir ma mère qui en a dans un coin, mais sous quel prétexte? S'il</VERS>
<VERS>faut en faire faire, ce n'est plus cela; j'espère en trouver à</VERS>
<VERS>Coutances. Pour la robe, la Gr. M... est malade et ce sera peut-être</VERS>
<VERS>difficile. Voilà des déceptions. Le reste va tout seul, encore que les</VERS>
<VERS>cuillers ont manqué rester en route; enfin, il est convenu qu'on me fera</VERS>
<VERS>cet avancement d'hoirie.</VERS>

<VERS>Il faudrait dépoétiser le parfum de la petite feuille pour dire son nom.</VERS>
<VERS>J'en sème dans les pages, mais, Psyché, tu ne sauras pas son nom. Les</VERS>
<VERS>jours maintenant peuvent se décompter. Bientôt,--Enfin--Adieu, ma chère</VERS>
<VERS>âme. Dimanche je t'écrirai du bord de la mer, mais comme là le courrier</VERS>
<VERS>est le matin, il n'est pas sûr qu'on ait la lettre lundi. Je ferai mon</VERS>
<VERS>possible. Je te dois bien cette illusoire compensation d'une lettre</VERS>
<VERS>quotidienne. Une lettre, c'est une joie, je le sais bien quand je vois</VERS>
<VERS>ton écriture.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
De cette vieille ville de Coutances, Samedi, 10 septembre, 4 h.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'espérais trouver ici de l'étoffe rayée. En voici, dans une</VERS>
<VERS>enveloppe séparée qui me semble parfaite pour un manteau--le manteau de</VERS>
<VERS>nos rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois qu'il n'y a qu'ici qu'on trouve cela. C'est fait sur métier à</VERS>
<VERS>la main par les seuls paysans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je puis en avoir à bon marché la quantité qu'il faut. La largeur est de</VERS>
<VERS>1 m. 10 environ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En répondant avant six heures et en adressant la lettre à _Coutances</VERS>
<VERS>(Manche), Poste restante_; j'aurais le temps d'en prendre en revenant</VERS>
<VERS>de Geffosses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on n'est pas encore décidé, j'ai l'adresse de la bonne femme et on</VERS>
<VERS>pourra s'en procurer plus tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trouvé ici une _cuvette_ originale, peut-être impossible:--un vieux</VERS>
<VERS>bassin de cuivre--ancien, en bon état--qui bien écuré et nettoyé serait</VERS>
<VERS>d'un joli ton jaune--Trouvé des ciseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon écriture est-elle lisible--J'écris dans le jardin de la vieille</VERS>
<VERS>maison, l'intérieur étant trop mélancolisant avec ses volets clos,</VERS>
<VERS>l'odeur de moisi. Une machine dont on héritera peut-être; bon pour un</VERS>
<VERS>conte d'Edgar Poe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjeuné chez un brave homme de poète, non sans talent, mais un peu</VERS>
<VERS>provincialisé. Une fête pour lui et pas un moment désagréable pour moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une petite pluie fine pour voyager; peu récréatif, pas plus que les</VERS>
<VERS>chemins de fer de ce pays où l'on est plus secoué qu'en un vieil</VERS>
<VERS>omnibus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Singulière ville. Je passe dans les rues, on me regarde, on me signale;</VERS>
<VERS>des vieilles gens, des ecclésiastiques me saluent très bas; un libraire</VERS>
<VERS>veut me vendre un vieux christ en ivoire; j'entends mon nom murmuré par</VERS>
<VERS>les boutiquiers sur leurs portes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les corneilles de la Cathédrale ont un cri particulier; il y en a plein</VERS>
<VERS>l'air, par moments. Dans les rues un bruit de sabots. Impression funèbre</VERS>
<VERS>et grotesque.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Geffosses, samedi soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que j'ai une amie précieuse! Comment, je tenais beaucoup à</VERS>
<VERS>avoir cet article sur Carducci dont j'avais vu le titre et elle trouve</VERS>
<VERS>moyen de se le procurer! C'est de la sorcellerie pure! Ainsi, sans me le</VERS>
<VERS>dire, on savait qu'il faut me tenir au courant de la littérature</VERS>
<VERS>italienne. La surprise est charmante, toute utilité à part, et me cause</VERS>
<VERS>un plaisir très vif et très inattendu. Comment savait-on encore que je</VERS>
<VERS>tiens à noter tout ce qui paraît sur Leopardi? Les autres nouvelles</VERS>
<VERS>littéraires sont également bonnes à savoir. Ceci s'appelle entendre la</VERS>
<VERS>collaboration. On peut communiquer l'article du Voltaire. Mon bonhomme</VERS>
<VERS>de poète, qui l'a lu le trouve de son goût, supérieur aux ordinaires</VERS>
<VERS>articles de journaux.--Je trouve très agréable cette manière _d'agir des</VERS>
<VERS>tendresses_; tu as été aussi tendre en lisant et en notant pour moi</VERS>
<VERS>qu'en m'écrivant de jolies choses. Je le prends ainsi, tu vois, mon</VERS>
<VERS>amie, que ce n'est pas décourageant.--C... a toujours eu l'habitude des</VERS>
<VERS>cartes postales; j'en ai de lui toute une collection; je ne crois pas</VERS>
<VERS>qu'il en ait autant de moi. C'est un garçon qui fait des économies de</VERS>
<VERS>politesse pour sa petite famille. Si mon second article passe au</VERS>
<VERS>Voltaire--et si ce n'est là, ce sera ailleurs--il est à prévoir que mon</VERS>
<VERS>nom sera répété plus d'une fois. Bien lancé, ce paradoxe sur la pucelle</VERS>
<VERS>pourrait servir de thème aux patriotes pour qui les gloires sacrées de</VERS>
<VERS>la France, etc..., de thème pour me dauber, ce qui serait réjouissant.</VERS>
<VERS>Le Voltaire, pourrait bien avoir eu peur de cela; et pourtant, il y a</VERS>
<VERS>celle de son patron! Oui, mais il y a aussi la gloire la plus pure,</VERS>
<VERS>etc...--J'apporterai le cachet en question, à moins, ce qui est</VERS>
<VERS>invraisemblable, que mon père ne s'y oppose. A la vérité, il n'y a que</VERS>
<VERS>celui-là où ses armes soient seules; les autres ont, accolées aux</VERS>
<VERS>siennes, celles de ma mère. Très juste le passage sur ceci, qu'il faut</VERS>
<VERS>penser à se maintenir, une fois arrivé. Quant à cette crainte d'arriver</VERS>
<VERS>trop vite, je la crois chimérique. Je puis arriver, à mon âge, sans</VERS>
<VERS>danger, ne me sentant aucunement dans la voie de la stérilité, au</VERS>
<VERS>contraire. Puis, une fois arrivé, c'est-à-dire connu, si au lieu d'un</VERS>
<VERS>but général on a des buts particuliers, telle oeuvre, tel succès spécial,</VERS>
<VERS>un genre différent de celui dans lequel on s'est fait connaître, une</VERS>
<VERS>bataille à gagner sur un terrain neuf, le théâtre.--Il y a eu, ai-je</VERS>
<VERS>appris aujourd'hui, un article de Marcel Fouquier dans _LE XIXe</VERS>
<VERS>SIÈCLE_ (vers mars ou avril), où il notait que j'avais été le premier à</VERS>
<VERS>parler en France du poète américain. Peut-être qu'avec la complicité de</VERS>
<VERS>Paul T... on pourrait feuilleter quelques numéros de ce journal; à moins</VERS>
<VERS>que le temps manque, et, en ce cas, je le ferai moi-même à mon retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'adresser les lettres mises à la poste lundi, à _Coutances, poste</VERS>
<VERS>restante_; celle mise à la poste mardi, au _Château de la Motte,</VERS>
<VERS>Bazoches-en-Houlme (Orne)_. Mercredi, elle pourrait arriver trop tard;</VERS>
<VERS>ce jour, moi, je t'écrirai pour la dernière fois. Jeudi je serai très,</VERS>
<VERS>très, très impatient et vendredi matin, heure dite, vers 5 h. moins le</VERS>
<VERS>quart (le train arrive à 4 h. 15, gare Saint-Lazare, cette fois), enfin</VERS>
<VERS>je te retrouverai. Je t'en prie, mentalement--moi je l'efface d'un</VERS>
<VERS>trait de plume--retire le mot dont tu qualifies ta lettre. Il n'est pas</VERS>
<VERS>vrai, et il est laid. En tout ce que tu m'écris tu me prouves que tout</VERS>
<VERS>ce qui m'intéresse t'intéresse; n'est-ce pas aimer cela, et le dire,</VERS>
<VERS>encore que d'une façon détournée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas de lettres! Gourmande, elle met le mot au pluriel. Eh bien! hier, il</VERS>
<VERS>y en eut deux et trois enveloppes, sommes-nous contente? Elle n'a qu'à</VERS>
<VERS>dire: encore, encore, et on lui obéit. Si j'étais en prison, je</VERS>
<VERS>t'écrirais tout le temps,--il y à tant de manière de dire qu'on l'aime à</VERS>
<VERS>celle qu'on aime uniquement!--mais je ne suis qu'un prisonnier en</VERS>
<VERS>liberté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dimanche matin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bonjour, mon cher Sphinx, je me réveille non loin de la mer. En</VERS>
<VERS>me penchant par la fenêtre, je l'aperçois bleue, éclatante. Le beau</VERS>
<VERS>temps me permettra de profiter de ces deux jours pour m'y plonger un</VERS>
<VERS>peu. Mais voilà encore, de cette fois, un plaisir bien incomplet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Geffosses, Dimanche 11 septembre, 4 h.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Couché dans le sable, dans les dunes, à l'abri du vent. Par une</VERS>
<VERS>échancrure, je vois la mer glauque sous le ciel, sous le ciel laiteux; à</VERS>
<VERS>l'horizon, après une bande sombre, Jersey se détache dans un bleu de</VERS>
<VERS>brume. Le sable chauffé par une journée de soleil me brûle et m'amollit;</VERS>
<VERS>il y a comme des baisers dans l'air, et les vains désirs se fondent en</VERS>
<VERS>une tristesse. Le halètement sourd du reflux engourdit la pensée, de</VERS>
<VERS>même que les effluves salines aiguisent les sens. L'hallucination vient:</VERS>
<VERS>Tu surgirais tout d'un coup d'entre les grandes herbes des dunes que je</VERS>
<VERS>n'en serais pas étonné. C'est aussi que j'ai beaucoup vécu avec toi</VERS>
<VERS>aujourd'hui. Je fus à la messe ce matin, il y avait de l'orgue et toute</VERS>
<VERS>notre vie dans les églises a surgi devant moi, depuis ce vendredi du</VERS>
<VERS>Stabat jusqu'au jour des jacynthes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le creux de sable où je suis étendu se peuple de ta forme; tu sors de</VERS>
<VERS>l'eau ruisselante, étincelante au soleil, comme Astarté, ou tu</VERS>
<VERS>t'allonges sur la dune, le vent couvrant de sable menu ta peau ivoirée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes sens s'irritent; d'ailleurs, je suis un peu énervé; je dors fort</VERS>
<VERS>mal; passant tous mes rêves avec toi, ce qui n'est pas calmant du tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette solitude de la mer est terrible; en deux heures on est las</VERS>
<VERS>d'esprit, sans autre lucidité que des sensations lancinantes; toute</VERS>
<VERS>l'âme est chair. Ceux qui trouvent que ça élève l'âme à Dieu n'ont pas</VERS>
<VERS>le crâne fait comme moi; à Trouville, peut-être, à cause du casino, mais</VERS>
<VERS>pas à Geffosses, où je suis la seule nature respirante, en face du flot</VERS>
<VERS>bleu. C'est vers toi qu'en un désir fou elle va, affamée de baisers. Oh!</VERS>
<VERS>ce creux dans les dunes, encore un endroit où j'ai semé un des petits</VERS>
<VERS>cailloux blancs, que j'ai emporté, comme le Petit-Poucet, pour retrouver</VERS>
<VERS>le chemin de mes désirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De longtemps, d'ailleurs, je fus obsédé par cette fantaisie, et je</VERS>
<VERS>l'objectivai une fois, mais à l'état de désir seulement dans Patrice.</VERS>
<VERS>Ainsi ai-je fait souvent; ce que je ne pouvais réaliser, je l'écrivais.</VERS>
<VERS>Et voilà pourquoi je n'écrirai peut-être plus de roman d'amour; on</VERS>
<VERS>n'écrit bien que ce qu'on n'a pas vécu. Ceci n'est pas l'opinion</VERS>
<VERS>commune, mais vois, Balzac ne vécut jamais qu'en imagination. Ce sont</VERS>
<VERS>deux cases très différentes, la littérature et la vie; on ferait un</VERS>
<VERS>chapitre là-dessus s'il y avait des gens pour le lire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Voilà des cockneys qui arrivent et des femmes d'une esthétique</VERS>
<VERS>médiocre vont apparaître dépouillées de leur corset (il n'est pas donné</VERS>
<VERS>à tous d'avoir une femme avec laquelle on peut railler le corset),</VERS>
<VERS>spectacle d'un intérêt très ordinaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me vautre vêtu de molleton blanc; j'en apporterai la vareuse qui avec</VERS>
<VERS>un liseré rouge ou bleu ne lui déplaira peut-être pas comme vêture pour</VERS>
<VERS>la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil baisse, le vent devient frais et cela m'apaise. Je n'ai pas</VERS>
<VERS>pris de bain, ne voulant pas aggraver un léger mal de gorge. Puis la mer</VERS>
<VERS>est loin, très basse et je manque un peu d'entrain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A nous deux nous y serions si bien. Ceci est un rêve très réalisable;</VERS>
<VERS>sinon à Geffosses. Il n'y a pas des tantes sur toutes les plages de</VERS>
<VERS>France.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On aurait pu, _s'il n'y a pas encore de décision au sujet de Patrice,</VERS>
<VERS>communiquer Merlette. Un volume déjà paru peut décider en montrant qu'on</VERS>
<VERS>n'est pas absolument un débutant_.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Gefosses, lundi soir, 12 septembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'aurez qu'un mot de moi, aujourd'hui, mon amie. D'une longue</VERS>
<VERS>course à la mer, de plusieurs heures de contrainte, je me trouve las.</VERS>
<VERS>Demain, je n'aurai pas une minute à moi et pour qu'il n'y ait pas un</VERS>
<VERS>jour sans correspondance, j'écris ce soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En approchant de sa fin le supplice devient intolérable, par moments;</VERS>
<VERS>puis, je me préoccupe de remplir de mon mieux le programme et je ne sais</VERS>
<VERS>si j'y réussirai complètement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas de poésie dans l'âme aujourd'hui; une journée laide, sans lectures,</VERS>
<VERS>sans écritures, sans solitude; j'ai scrupule d'envoyer à mon amie ce</VERS>
<VERS>terne reflet d'une pensée obscurcie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ma faute aussi. Peut-être si j'avais prévu rester ici aujourd'hui,</VERS>
<VERS>aurais-je eu une lettre que je ne trouverai que demain, poste restante,</VERS>
<VERS>à Coutances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces trois derniers jours vont se passer en déplacements; j'ai hâte</VERS>
<VERS>d'être à la minute attendue et je ne parle pas encore de la minute</VERS>
<VERS>suprême, seulement de celle où je monterai dans le train de Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'autre, celle où je te toucherai, je la pressens d'une joie si aiguë</VERS>
<VERS>que j'en ai peur, presque. Je te toucherai, oh! j'ai besoin de te</VERS>
<VERS>toucher, de te sentir dans mes bras, de t'étreindre, de te serrer contre</VERS>
<VERS>moi, mes lèvres à ta tempe, longtemps, longtemps; et de me mettre à tes</VERS>
<VERS>pieds, la tête sur tes genoux; et d'avoir tes bras autour de mon cou.</VERS>
<VERS>Je vivrais rien que de ton contact; c'est par là, lèvres à lèvres, qu'on</VERS>
<VERS>se parle et qu'on se dit tout.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lundi soir, 11 h.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rentré dans ma chambre, et debout, sur un meuble qui me sert de pupitre,</VERS>
<VERS>je veux passer encore un peu de temps avec toi. Je pense qu'en ce moment</VERS>
<VERS>tu es joyeuse ou triste à cause de moi, si Patrice a réussi ou pas. Te</VERS>
<VERS>faire partager des succès, ce serait bien bon, mais les déboires?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! cet éloignement m'exaspère, me rendrait fou ou stupide. Je n'en</VERS>
<VERS>supporterais pas une heure de plus. Quand je suis parti, je ne savais</VERS>
<VERS>vraiment pas à quoi je me condamnais, mais quand je l'aurais su!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici que je te revois sur le quai du départ, sans mouvement,</VERS>
<VERS>droite, comme la statue de l'adieu, et il me semble que tu es restée là,</VERS>
<VERS>immobile, depuis le temps et que si je revenais par là, je t'y</VERS>
<VERS>retrouverais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai encore au coeur l'angoisse de cette minute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bonsoir, ma chère femme; je m'endors et je m'éveille avec toi; la mer</VERS>
<VERS>gronde, le vent souffle, la nuit est sans lune, c'est l'heure des</VERS>
<VERS>évocations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour racheter la laideur de ma lettre je la parfume de ces trois petites</VERS>
<VERS>feuilles que j'ai découvertes tantôt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mardi soir, 13 septembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que d'ironie! que d'ironie! et qui tombe bien à côté, cruelle, car ce</VERS>
<VERS>bois d'où sont datés les vers n'est pas du tout l'autre; il touche à la</VERS>
<VERS>maison. Puis l'autre je n'y ai jamais associé, dans mes désirs, personne</VERS>
<VERS>de réel que toi. Mais j'ai l'air de me défendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ironie et sagesse. Que de sagesse! Et aussi que de choses peu</VERS>
<VERS>rassurantes! Des écueils, des précipices! Dieu! quelle navigation</VERS>
<VERS>périlleuse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis une ondée d'automne sur mon lyrisme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>0 mon cher porte-drapeau, te verrait-on t'arrêter; pire, faire un pas</VERS>
<VERS>en arrière?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi je ne te trouverai que, peut-être, vendredi matin? J'espère tout</VERS>
<VERS>de même, mais puisque je n'en ai plus la certitude--où l'avais-je prise,</VERS>
<VERS>cette certitude?--je ne fais plus qu'espérer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, à peine y a-t-il des jours entre nous, maintenant, seulement des</VERS>
<VERS>heures. Et je n'écris plus, seulement ceci pour tenir ma promesse; je</VERS>
<VERS>n'ai plus de mots, je n'ai plus que des baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, je suis horriblement las; demain je pars d'assez bonne heure.</VERS>
<VERS>Il faut me faire crédit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il y a des déceptions à mon arrivée, il y aura aussi des surprises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a dû trouver bien risquée--_alors_! ma lettre du bord de la mer! Tant</VERS>
<VERS>pis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'apporte ce cachet; d'ailleurs, il n'y en a pas d'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paris Bazoches 66-38-15-12 h.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Infiniment content Patrice c'est l'autre qui revient pas, l'auteur ne</VERS>
<VERS>comprend ni n'admet ce noir aucune raison valable. Il faut être à</VERS>
<VERS>l'Université Montparnasse 4 H. Remy.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Château de la Motte, jeudi matin
15 septembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi cette même qui m'écrivait il y a quinze jours que hors de moi il</VERS>
<VERS>n'y avait rien me raille aujourd'hui de ma tendresse, trouve qu'après</VERS>
<VERS>quinze jours nous sommes physiquement étrangers l'un à l'autre--et cela</VERS>
<VERS>à l'heure même où je ne l'ai peut-être jamais si passionnément désirée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble que ma vie croule dans cette chambre même où je suis né.</VERS>
<VERS>Lâchement j'ai pleuré ce matin, en m'éveillant,--dans la sensation que</VERS>
<VERS>tout se retirait de moi. Je la voyais s'éloigner ironique: «Ah! tu</VERS>
<VERS>m'aimes! Eh bien, aime!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi me torture-t-elle ainsi? Non, elle me fait vraiment trop</VERS>
<VERS>souffrir, mon orgueil va reprendre le dessus. C'est la dernière plainte;</VERS>
<VERS>on ne me raillera plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est moi que l'on piétine; cela souffre toujours, cela ne crie plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me roidis; on ne broira qu'un morceau de marbre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tu me railles d'avoir fait de toi ma vie. C'est fini, tu ne sauras</VERS>
<VERS>plus ni ce que je pense, ni ce que je sens; j'ai mis un sceau sur mes</VERS>
<VERS>lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel retour, quelle nuit à passer,--et quelle arrivée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je serai là, elle n'a qu'un pas à faire et elle ne le fera pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faut-il donc que ce retour soit pire que le départ!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En la quittant, je la sentais à moi; qui vais-je retrouver?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne cède pas ainsi.--Dépêche envoyée. Infiniment content.</VERS>
<VERS>Patrice. C'est l'autre qui revient, pas l'auteur.--Aucune raison</VERS>
<VERS>valable. Ce noir ni compris ni admis. Il faut être à l'Université.</VERS>
<VERS>Retour M.P. 4h.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vendredi 16 septembre 7h.-1/2.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je reviens--vous étiez chez vous--vous m'avez entendu, ne m'avez pas</VERS>
<VERS>ouvert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle réponse faire à cela et à vos dernières lettres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Quelle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis mortellement triste, je m'en vais je ne sais où devant moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me rends fou ou tu me tues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a un mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin à 1 heure. Vivre jusque-là va m'être très dur. Raille, crainte de</VERS>
<VERS>l'attendrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui m'eût dit qu'après le déchirement du départ, il y aurait</VERS>
<VERS>l'angoisse--ah! pire--du retour?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME prose = "false">
<TITRE>
                            INTÉRIEUREMENT
</TITRE>
<AUTRE>
                               {~GREEK CAPITAL LETTER TAU~}{~GREEK SMALL LETTER ETA WITH TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER PHI~}{~GREEK SMALL LETTER IOTA~}{~GREEK SMALL LETTER LAMDA~}{~GREEK SMALL LETTER ETA WITH TONOS~}
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>                          12-22 septembre 87.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me demande plus de mots, ô mon amie,</VERS>
<VERS>des mots doux et choisis, pour leur grâce, un à un,</VERS>
<VERS>des mots dont le murmure épand comme un parfum,</VERS>
<VERS>ne me demande plus de mots, ô mon amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me demande plus de phrases, mon amie,</VERS>
<VERS>des phrases sur l'enclume au marteau martelées,</VERS>
<VERS>des phrases qui font un bruit d'ailes envolées,</VERS>
<VERS>ne me demande plus de phrases, mon amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me demande plus de vers, ô mon amie,</VERS>
<VERS>des vers dont la beauté modelée à ton corps</VERS>
<VERS>a trempé ses contours dans le rose et les ors,</VERS>
<VERS>ne me demande plus de vers, ô mon amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me demande plus de prose, ô mon amie,</VERS>
<VERS>de prose dont l'airain vibre et sonne, superbe:</VERS>
<VERS>ma tendresse dédaigne et dépasse le verbe,</VERS>
<VERS>ne me demande plus de prose, ô mon amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demande-moi plutôt de l'amour, mon amie,</VERS>
<VERS>de l'amour où les coeurs se fondent, profusés,</VERS>
<VERS>car je n'ai plus de mots, je n'ai que des baisers,</VERS>
<VERS>demande-moi plutôt de l'amour, mon amie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
                               {~GREEK CAPITAL LETTER TAU~}{~GREEK SMALL LETTER ETA WITH TONOS~} {~GREEK SMALL LETTER PHI~}{~GREEK SMALL LETTER IOTA~}{~GREEK SMALL LETTER LAMDA~}{~GREEK SMALL LETTER ETA WITH TONOS~}
</AUTRE>

<TITRE>
                           L'AME EN VOYAGE

                               PROSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>24 septembre 1887.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la lampe rose, mes désirs se sont accomplis contre ses</VERS>
<VERS>désirs:--- et c'était la même ombre luciolée des mêmes reflets, les</VERS>
<VERS>mêmes étoffes aux vagues papillotements; c'était le même nid sous la</VERS>
<VERS>lampe rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes désirs se sont accomplis et pourtant l'amie était absente: il n'y</VERS>
<VERS>avait rien de ce qui fait d'elle l'amie, ni l'enveloppement des gestes</VERS>
<VERS>conquérants: ceci est à moi; ni le baiser qui mord; ni le tressaillement</VERS>
<VERS>de la moelle qui s'électrise depuis le cerveau jusqu'aux orteils; ni les</VERS>
<VERS>syllabes murmurées à peine, le cri doux et un peu fauve qui dit</VERS>
<VERS>l'indicible; et pourtant.--oh! tristement!--mes désirs se sont</VERS>
<VERS>accomplis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amie était absente, je l'ai cherchée en vain. En vain j'ai interrogé</VERS>
<VERS>la chair en ses secrets: les secrets ont gardé leur secret. Sous la</VERS>
<VERS>lampe rose, la même lampe rose, ce n' était plus la même amie.</VERS>
<VERS>L'illusion m'a tendu ses lèvres, la chimère m'a livré sa beauté: l'amie</VERS>
<VERS>était absente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'ai cherchée en vain: son âme était en voyage. Et c'était pareil à</VERS>
<VERS>un songe charnel, quand les imaginations viennent rôder, fantômes, et</VERS>
<VERS>s'offrir, succubes. Qui donc était là? Qui avait pris sa place, sa</VERS>
<VERS>forme, ses membres, sa grâce, quelle femme, puisque, elle, je l'ai</VERS>
<VERS>cherchée en vain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son âme était en voyage, quand mes désirs se sont accomplis. O statue,</VERS>
<VERS>je t'offrais la mienne: pour t'animer, tu n'avais qu'à ne pas détourner</VERS>
<VERS>la bouche. Une vie, c'est assez pour nous deux qui ne devons pas être</VERS>
<VERS>séparés. Mais non: statue sous la lampe rose, son corps s'est donné</VERS>
<VERS>seul; son âme était en voyage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
                          LE JOUEUR DE FLÛTE

                                 PROSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>I.--Leurs amours, sous le ciel d'Athènes se rythmaient à des</VERS>
<VERS>accompagnements de flûte. Les sept trous de la syringe, en notes aiguës</VERS>
<VERS>et douces, répétaient la musique des baisers, berçaient la langueur des</VERS>
<VERS>attitudes et l'inattendu des étreintes:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Quel sera notre joueur de flûte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>II.--Elle veut qu'un écho redise l'inexprimable harmonie des baisers qui</VERS>
<VERS>tombent sur la chair, comme une pluie tiède: vifs et précipités par le</VERS>
<VERS>désir qui vers le but suprême se hâte, sans respirer les parfums</VERS>
<VERS>diffusés le long du sentier; lents et ralentis à la volonté du plaisir</VERS>
<VERS>qui fait l'école buissonnière par monts et par vaux:--</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Quel sera notre joueur de flûte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>III.--L'aveugle désir a des voies droites; il marche d'un train rapide.</VERS>
<VERS>Aux yeux un bandeau qui lui voile le monde réel, il court haletant, le</VERS>
<VERS>front en avant, vers l'infini qu'il n'atteindra jamais; éternelle</VERS>
<VERS>illusion, éternellement renouvelée. Pour noter la course décevante du</VERS>
<VERS>désir,--</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Quel sera notre joueur de flûte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>IV.--Le plaisir est humain et divin; il est spirituel; ce n'est pas un</VERS>
<VERS>instinct qui le domine, il a une âme. Il n'est pas égoïste et même ne</VERS>
<VERS>s'épanouit qu'en autrui. La chair ne frissonne qu'aux frissons de la</VERS>
<VERS>chair; le plaisir ne vit que du plaisir qu'il donne. Pour chanter cette</VERS>
<VERS>chanson charmante, cette enivrante chanson, dis, ô, mon amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Quel sera notre joueur de flûte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>V.--Désir, plaisir, passion, la passion qui en dépit de tout, des hommes</VERS>
<VERS>ennuyés et envieux, de la société stupide et borgne, unit deux êtres, et</VERS>
<VERS>d'une inéluctable soudure, rive en une seule deux vies; la passion rare</VERS>
<VERS>et qui fait peur; la dévorante passion qui ne s'attaque qu'aux forts et</VERS>
<VERS>parfois les dévore; la passion qui ne se nourrit pas seulement de rêves</VERS>
<VERS>et d'effleurements, mais de chair et de sang, pour dire la passion, une</VERS>
<VERS>telle passion,--</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Quel sera notre joueur de flûte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VI.--Et pour rythmer les rires où s'épand la joie de se comprendre,</VERS>
<VERS>l'insaisissable accord des yeux, les contacts perpétués des doigts, les</VERS>
<VERS>appels fréquents des lèvres, dis-moi, amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>--Quel sera notre joueur de flûte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VII.--Est-ce que c'est moi? Moi, que m'importe ce que j'ai senti! Je</VERS>
<VERS>veux des baisers nouveaux et de nouveaux baisers, encore,--joncher,</VERS>
<VERS>comme de roses, ta chair adorée. Puisque c'est moi qui t'aime, pourquoi</VERS>
<VERS>veux-tu que je sois aussi le joueur de flûte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>9-10 octobre 87.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>REMY DE GOURMONT</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_inv. et scrips._</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
                               LE SOURIRE

Assonances

_Risus et amicæ laudes._
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le sourire est un dieu charmant, fait de lumière,</VERS>
<VERS>limpide comme un vol subtil de libellules</VERS>
<VERS>qui rase l'eau dormante et bleue des étangs clairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frère d'Eros, il a des ailes minuscules,</VERS>
<VERS>et les flèches d'argent qui peuplent son carquois</VERS>
<VERS>ont pour pointe un désir et pour barbe un scrupule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux sont des saphirs profonds comme une joie</VERS>
<VERS>d'amour; mais l'âme est si mobile, et la prunelle,</VERS>
<VERS>qu'ils ont l'air d'améthystes, parfois, ou de turquoises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bouche est rouge: elle a la grâce d'un pastel</VERS>
<VERS>et le pourpre très doux, le velours d'un oeillet;</VERS>
<VERS>quand elle s'ouvre, il en sort soudain une étincelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Sourire est un dieu charmant, mais si léger</VERS>
<VERS>qu'il ne pose pas plus qu'un oiseau sur la branche:</VERS>
<VERS>il voltige et s'envole, il déjoue les aguets;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on croit le tenir, il a fui comme un charme;</VERS>
<VERS>pas plus qu'une hirondelle on ne le prend au piège,</VERS>
<VERS>et s'il était captif, il mourrait dans sa cage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'arrête par-ci, par-là, dans un cortège</VERS>
<VERS>d'éclairs, jase, et d'un seul coup d'aile part en fusée,</VERS>
<VERS>revient, s'en va, toujours courant le même arpège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est rayon, il est parfum, il est rosée.</VERS>
<VERS>Il a des feux d'étoile et des phosphorescences</VERS>
<VERS>plus douces que la lune dans la nuit argentée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>lueurs comme on en voit présager la naissance</VERS>
<VERS>et les splendeurs encore confuses de l'aurore;</VERS>
<VERS>éclat tout plein de grâces, mélancolies, pimpances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est rayon, il a dans son écrin les ors,</VERS>
<VERS>les violets, les roses, les bleus, les améthystes,</VERS>
<VERS>les sinoples royaux, les vairs de cyclamor;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>les couleurs, mais surtout les nuances: les tristes,</VERS>
<VERS>ces fleurs décolorées par l'excès des soleils;</VERS>
<VERS>les joyeuses, ardeurs dont la gamme s'irise;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>les blancs trempés un peu de chair ou de vermeil,</VERS>
<VERS>les outre-mer, ces rêves, et les glauques divins</VERS>
<VERS>dont on faisait les yeux moqueurs des immortels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les piquants bitumes sous des yeux libertins!</VERS>
<VERS>oh! les piquants cinabres sur des joues de déesses!</VERS>
<VERS>Diane aux genoux blancs, et toi Vénus aux seins</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>prédestinés! Il est parfum, et les caresses,</VERS>
<VERS>des odeurs souveraines épicent ses baisers,</VERS>
<VERS>tendresses parfumées, affolantes tendresses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est rayon, il est parfum, il est rosée:</VERS>
<VERS>la gaîté de ses yeux se voile sous des larmes,</VERS>
<VERS>souvent, pour étonner l'âme dépaysée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qui ne sait plus, se trouble, hésite et se demande</VERS>
<VERS>si c'est la joie qui ment, ou si c'est la douleur,</VERS>
<VERS>ou si le Dieu n'est pas triste et gai, tout ensemble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Sourire est un dieu charmant, un Dieu charmeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ENVOI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! chère, il t'aime, il vient à toi, en roi.</VERS>
<VERS>Il installe son charme et sa grâce en ton coeur:</VERS>
<VERS>Il adore tes lèvres, tes yeux, tes dents, ta voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>8-14 novembre 1887.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>REMY DE GOURMONT</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_inv. et scrips._</VERS>
<VERS>_tristis incipit; peregit_</VERS>
<VERS>_tristissimus_.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lundi matin, 9 h., 7 novembre 87.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai envie d'écrire des choses mélancoliques. Elle vient de</VERS>
<VERS>partir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne nous étions pas quittés depuis avant-hier soir et il y a un</VERS>
<VERS>petit moment très pénible à la voir traverser la cour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vendredi soir, 9 h.-1/2, 26 novembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il ne faut pas, amie, m'en vouloir de ma soirée; elle a été</VERS>
<VERS>bonne. Comme le Commandeur avait affaire au Figaro, nous y allons; reçus</VERS>
<VERS>par Magnard, très bien, auquel je débite mon document Jeanne d'Arc. Très</VERS>
<VERS>amusé de mon idée; me prie de lui envoyer l'article.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rencontré là St-Cère. Rendez-vous avec lui demain samedi à 4 h. 1/2 pour</VERS>
<VERS>faire ensemble un article pour le supplément de samedi prochain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Commandeur reste pour faire une conférence. Donc vu Savaria et passé</VERS>
<VERS>une heure avec lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A demain. Avant 4 h., ou chez moi 7 h., car second rendez-vous avec</VERS>
<VERS>Savaria à 5 h. 1/2.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_Il tuo_.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mercredi, 9 h., 15 décembre 87.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai des remords, amie, d'avoir été, moi aussi, désagréable, sans aucun</VERS>
<VERS>droit. Et en aurais-je le droit que je ne devrais pas le prendre. Mais,</VERS>
<VERS>vois-tu, il y a des êtres qui rentrent en leur coquille sitôt qu'on les</VERS>
<VERS>froisse, un peu, si peu, et tous deux nous en sommes. Ce n'est pas</VERS>
<VERS>précisément mauvais caractère, du moins au fond; plutôt excès de</VERS>
<VERS>sensibilité avec aussi pas mal d'orgueil. Te faire de la peine est tout</VERS>
<VERS>ce qui m'en fait le plus à moi-même et l'instant d'après je souffre plus</VERS>
<VERS>du trait que j'ai lancé que de celui que j'ai reçu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis c'est l'orgueil qui clôt la bouche, arrête les gestes, met une</VERS>
<VERS>barrière momentanée entre deux êtres qui ne vivent bien qu'au contact</VERS>
<VERS>l'un de l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout cela est nécessité: là où il y a vie, il y a sensibilité, il y a</VERS>
<VERS>joie, il y a souffrance et d'autant plus que le tissu vivant est plus</VERS>
<VERS>délicat, plus plein de nerfs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des paroles, encore qu'elles ne soient point pensées, encore que</VERS>
<VERS>celui qui les reçoit sache qu'elles ne sont pas pensées, des paroles</VERS>
<VERS>peuvent blesser, parce que le mal est fait avant que le raisonnement ait</VERS>
<VERS>eu le temps de l'arrêter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les paroles sont terribles, les paroles sont précieuses: l'homme</VERS>
<VERS>s'attache par la parole. Un mot où se décèle la vivacité d'un sentiment</VERS>
<VERS>a beaucoup de pouvoir. Là est la force de l'aveu articulé, plus fort</VERS>
<VERS>même que les actes, car il implique une plus grande domination subie et</VERS>
<VERS>avouée, proclamée, une plus complète défaite de l'orgueil, un plus</VERS>
<VERS>absolu détachement de soi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois bien que cette traduction du proverbe arabe m'est toute</VERS>
<VERS>personnelle. L'autre jour je le lus sans trop le comprendre et il est</VERS>
<VERS>probable que je le comprends à ma manière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère, très chère, il me semble que tu es à cent lieues, n'étant plus</VERS>
<VERS>tout près de moi; et j'écris cela sachant bien que tu le sentiras et que</VERS>
<VERS>pour toi ce ne sera pas un enfantillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Décidément je me persuade que beaucoup de ta mauvaise humeur est de ma</VERS>
<VERS>faute. Moi aussi je me laisse aller à parler et à agir, comme si tu ne</VERS>
<VERS>m'aimais pas, et cela est mal, car je sais que cela fait souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vaudrait mieux abuser de l'être qui vous aime que de douter de lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu te souviens encore de ce que j'ai pu dire d'amer, tu l'oublieras,</VERS>
<VERS>car je ne veux rien entre nous qui soit même l'ombre fuyante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souviens-toi plutôt que comme un autre toi-même tes affaires, tes</VERS>
<VERS>soucis, tes joies sont mes affaires, mes soucis, mes joies. Je t'assure</VERS>
<VERS>qu'en ces temps derniers j'ai partagé toutes tes émotions; ne t'en es-tu</VERS>
<VERS>pas aperçue? Quand il s'agit de toi, il ne saurait être question de</VERS>
<VERS>dilettantisme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A quoi bon aimer, alors, si ce n'est pas pour aimer ainsi? Pourquoi se</VERS>
<VERS>donner, si on ne se donne qu'à moitié?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout homme a dans son coeur un _méchant_ qui sommeille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ma chère Berthe, si _mon méchant_ se réveille contre toi il faut lui</VERS>
<VERS>pardonner, car il ne sait ce qu'il fait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
TABLE



BALLADE DE LA ROBE ROUGE
A GUSTAVE DORÉ
_J'espère, Madame_
VITRAIL ROMANTIQUE
RONDEL
NOTE (_De ces minutes_...)
IN MANUS
LITANIES
LES JACYNTHES
VAINS BAISERS
_Je suis parti_
_O mon amie_
_Pourquoi ne pas vous écrire_
_Je retrouve sur un carnet_
_Je sors de chez ces bourgeois_
_Prends-moi tout_
_Relu cette explosion d'invectives_
_Je travaille et voilà que soudainement_
_Copie de notes indéchiffrables_
_Pas deux jours de suite_
_Je m'éveille et prends conscience de moi_
ENVOI
_Je t'envoie ces parfums_
CONCORDANCES
_Vous devez trouver, mon amie_
COMMUNIONS
_Les tortures sont douces_
SYMBOLES
_Tu aurais voulu, mon amie_
CHANT ROYAL DE L'ÉDEN
_On n'aime qu'une fois_
JEUNESSE DE NOTRE JOIE
_Il me semble, mon adorée_
_Sèvres. Toutes ces mêmes choses_
_Bonjour, ma chère adorée_
_Sortant de ce bois sombre_
_Bonjour, ma toute charmante_
_Beaucoup de pages de toi_
_Enfin, je les relis ces pages_
_Que ne pouvons-nous pas faire_
_Je commence une autre feuille_
_Aux heures attristées_
_J'espérais trouver ici de l'étoffe_
_Que j'ai une amie précieuse!_
_Bonjour, mon cher Sphinx_
_Couché dans le sable_
_Vous n'aurez qu'un mot de moi_
_Rentré dans ma chambre, et debout_
_Que d'ironie! que d'ironie!_
_Ainsi cette même qui m'écrivait_
_Je reviens. Vous étiez chez vous_
INTÉRIEUREMENT
L'AME EN VOYAGE, _prose_
LE JOUEUR DE FLÛTE, _prose_
LE SOURIRE, _assonances_
_J'ai envie d'écrire des choses_
_Il ne faut pas, amie, m'en vouloir_
_J'ai des remords, amie_
</AUTRE>


</RECUEIL>
