<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Religions et religions
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Victor Hugo
</AUTEUR>
<DATE> 
1880
</DATE>


<AUTRE>
I. Querelles 
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
I. LE DIMANCHE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- Je n'ai pas entendu le facteur frapper. - Certe!</VERS>
<VERS>Votre porte aujourd'hui, monsieur, n'est pas ouverte.</VERS>
<VERS>- Ah bah! - Vous n'aurez pas aujourd'hui de journaux.</VERS>
<VERS>- Pourquoi?</VERS>
<VERS>             Mary, qui vient d'éteindre ses fourneaux,</VERS>
<VERS>Est superbe; elle a mis sa grande coiffe blanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ni de lettres. - Pourquoi? - Parce que c'est dimanche.</VERS>
<VERS>- Eh bien? - On ne lit pas de lettres ce jour-là.</VERS>
<VERS>- Pourquoi? - Parce que Dieu fit le monde. Il parla</VERS>
<VERS>Et travailla pendant six jours. - Soit. Que m'importe?</VERS>
<VERS>- Le dimanche on ne peut frapper à votre porte.</VERS>
<VERS>- Mais pourquoi? - C'est le jour où Dieu s'est reposé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apprendre au maître, impie et français, l'A B C,</VERS>
<VERS>C'est beau; Mary triomphe, et ne se sent pas d'aise,</VERS>
<VERS>Étant bonne chrétienne et servante irlandaise.</VERS>
<VERS>On entend bourdonner la cloche dans la tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'infini va jusqu'au septième jour!</VERS>
<VERS>Arrivé là, c'est dit; l'infini devient morne,</VERS>
<VERS>Reste court, et s'arrête épuisé; c'est sa borne.</VERS>
<VERS>Nous appelons cela le dimanche. Il est sûr</VERS>
<VERS>Qu'il faut pour faire un ciel bien des rouleaux d'azur,</VERS>
<VERS>Qu'un chêne à fabriquer n'est pas un mince arbuste,</VERS>
<VERS>Et qu'il faut une échelle étrangement robuste</VERS>
<VERS>Et que l'échafaudage ait été bien construit</VERS>
<VERS>Pour peindre l'aube à fresque au mur noir de la nuit.</VERS>
<VERS>Ainsi ce grand travail qu'on nomme la nature</VERS>
<VERS>Ne s'est point terminé sans quelque courbature!</VERS>
<VERS>Ainsi le Tout-Puissant a dit : Je n'en puis plus!</VERS>
<VERS>Et las, suant, soufflant, ankylosé, perclus,</VERS>
<VERS>Pris d'un vieux rhumatisme incurable à l'échiné,</VERS>
<VERS>Après avoir créé le monde, et la machine</VERS>
<VERS>Des astres pêle-mêle au fond des horizons,</VERS>
<VERS>La vie, et l'engrenage énorme des saisons,</VERS>
<VERS>La fleur, l'oiseau, la femme, et l'abîme, et la terre,</VERS>
<VERS>Dieu s'est laissé tomber dans son fauteuil Voltaire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
 II. PREMIÈRE REFLEXION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pas de religion qui ne blasphème un peu.</VERS>
<VERS>L'une en croquemitaine habille le bon Dieu;</VERS>
<VERS>Il fait son paradis du hurlement des âmes;</VERS>
<VERS>Sa cave à son plafond jette un reflet de flammes,</VERS>
<VERS>Il grince, et son bonheur est d'avoir un enfer</VERS>
<VERS>A remuer avec une fourche de fer.</VERS>
<VERS>L'autre à la main lui plante un grand sabre, et l'affuble</VERS>
<VERS>D'un uniforme, mal caché par sa chasuble;</VERS>
<VERS>Il a l'obus en bas et la foudre là-haut;</VERS>
<VERS>Il était Jehovah, le voilà Sabaoth;</VERS>
<VERS>On le fait tambour-maître et général d'armée;</VERS>
<VERS>Il va-t-en guerre. Étant riche en noir de fumée,</VERS>
<VERS>Belzébuth jusqu'à Dieu se glisse, et cet escroc</VERS>
<VERS>Lui charbonne en riant deux moustaches en croc;</VERS>
<VERS>Le Père-Éternel sent vaguement qu'on le berne,</VERS>
<VERS>Se laisse faire, met l'éclair dans sa giberne,</VERS>
<VERS>Se voit destitué par le pape, permet</VERS>
<VERS>Que la bataille accroche à sa mitre un plumet,</VERS>
<VERS>Ferme les yeux sur l'homme, être irrémédiable,</VERS>
<VERS>Et, n'étant plus bon Dieu, tâche d'être bon diable.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
 III. LE THÉOLOGIEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O théologien, tu dis :</VERS>
<VERS>                       - Rêveurs, penseurs,</VERS>
<VERS>En fouillant on ne sait sous quelles épaisseurs,</VERS>
<VERS>Vous avez découvert un Dieu sans fin, sans forme;</VERS>
<VERS>Vous niez qu'il se lasse et vous niez qu'il dorme;</VERS>
<VERS>Ce Dieu n'a pas d'histoire. Est-il juif, arien,</VERS>
<VERS>Grec, indou, parsi? Non. Il ne ressemble à rien,</VERS>
<VERS>Il n'a pas de légende arrangeable en cantique.</VERS>
<VERS>Raisonnons. Croyez-vous ce Dieu-là bien pratique?</VERS>
<VERS>Tu dis : - Un Dieu n'est pas ce que vous supposez.</VERS>
<VERS>Un Dieu, c'est une tour dont on fait les fossés.</VERS>
<VERS>C'est une silhouette au delà d'un abîme.</VERS>
<VERS>Ne point le voir est mal et trop le voir est crime.</VERS>
<VERS>L'autel, c'est lui. Jamais la foule n'admettrait</VERS>
<VERS>L'être pur, l'infini compliqué par l'abstrait.</VERS>
<VERS>Dieu, cela n'est pas, tant que ce n'est pas en pierre.</VERS>
<VERS>Il faut une maison pour mettre la prière.</VERS>
<VERS>Dieu doit aller, venir, entrer, passer, marcher.</VERS>
<VERS>Il a l'ange à sa porte, ainsi qu'un roi l'archer.</VERS>
<VERS>Homme, il me faut son pied imprimé sur mon sable.</VERS>
<VERS>Et ce pied, c'est le dogme. Un Dieu point saisissable,</VERS>
<VERS>Un Dieu sans catéchisme, un Dieu sans bible, un Dieu</VERS>
<VERS>Que saint Luc et saint Marc, saint Jean et saint Mathieu</VERS>
<VERS>Ne tiennent pas tout vif, et par les quatre membres,</VERS>
<VERS>Dont les vieilles n'ont pas le portrait dans leurs chambres,</VERS>
<VERS>Dont personne ne peut dire : - Il est ainsi fait,</VERS>
<VERS>Il venait voir Moïse, il parlait à Japhet,</VERS>
<VERS>Il a tué beaucoup de gens dans l'Idumée,</VERS>
<VERS>Il est un, il est trois, il aime la fumée,</VERS>
<VERS>Il ne veut pas qu'on touche à ses arbres fruitiers;</VERS>
<VERS>Un Dieu qu'on chercherait pendant des mois entiers</VERS>
<VERS>Sans le voir flamboyer soudain dans les broussailles;</VERS>
<VERS>Un Dieu qui ne connaît ni Rome, ni Versailles,</VERS>
<VERS>Et qui ne comprendrait pas grandchose aux sermons,</VERS>
<VERS>Aux schémas, aux missels, où nous le renfermons;</VERS>
<VERS>Un Dieu qu'on n'apprend point par demande et réponse,</VERS>
<VERS>Dont on ne fourbit pas avec la pierre ponce</VERS>
<VERS>L'auréole, dorée au fond d'un cul-de-four</VERS>
<VERS>Dans une niche en plâtre au coin du carrefour;</VERS>
<VERS>Un Dieu comme cela ne vaut rien. Qu'il nous montre</VERS>
<VERS>Son Pentateuque avec le pour auprès du contre,</VERS>
<VERS>Ou son Toldos Jeschut, ou son Zend-Avesta,</VERS>
<VERS>Son Verbe que lut Job et qu'Esdras attesta,</VERS>
<VERS>Ses psaumes que chantaient les chevaliers de Malte,</VERS>
<VERS>Son Talmud! Mais quoi, rien! pas d'évangile! Halte!</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que ce Dieu-là? C'est un Dieu sans papiers.</VERS>
<VERS>Un Dieu pour paysans, un Jésus pour troupiers,</VERS>
<VERS>Voilà ce qu'il nous faut. L'Homme-Dieu. Dogme ou fable,</VERS>
<VERS>Il nous le faut visible, il nous le faut mangeable.</VERS>
<VERS>Il faut qu'il ait un peu toutes nos passions.</VERS>
<VERS>Bons croyants, faisons-nous quelques concessions.</VERS>
<VERS>Prenez notre séné, je prends votre rhubarbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dis : - On n'est pas Dieu sans une grande barbe.</VERS>
<VERS>Dieu doit être très vieux. Ça met l'homme à genoux.</VERS>
<VERS>Un gibet d'autrefois transfiguré par nous</VERS>
<VERS>Charme le peuple, et l'âme en aime le mystère;</VERS>
<VERS>La croix de saint André commande à l'Angleterre,</VERS>
<VERS>Le gril de saint Laurent produit l'Escuriàl.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dis : - L'homme n'a foi qu'à l'immémorial.</VERS>
<VERS>Une religion qui veut qu'on croie en elle</VERS>
<VERS>Doit être séculaire, antique, solennelle,</VERS>
<VERS>Appuyée au monceau des âges révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dis : - Nous vénérons un culte d'autant plus</VERS>
<VERS>Que dans la profondeur de l'histoire il s'éloigne;</VERS>
<VERS>Toute l'autorité du temps passé témoigne :;</VERS>
<VERS>Croyons. Voilà mille ans, deux mille ans, trois mille ans</VERS>
<VERS>Que ce temple est sacré pour les hommes tremblants;</VERS>
<VERS>C'est ici que le temps vient effeuiller les races,</VERS>
<VERS>Et des peuples éteints mêle les sombres traces;</VERS>
<VERS>Il donne pour garants à ces croyances-là</VERS>
<VERS>Les générations dont l'âme s'envola.</VERS>
<VERS>Vieille religion, donc religion sainte.</VERS>
<VERS>De la tradition l'homme approche avec crainte.</VERS>
<VERS>C'est vrai, car c'est ancien; et nos pères l'ont cru.</VERS>
<VERS>Un autel par l'amas des siècles est accru.</VERS>
<VERS>Donc, c'est en vieillissant que les dogmes se prouvent;</VERS>
<VERS>Au fond du puits des jours les vérités se trouvent;</VERS>
<VERS>Il est bon pour un temple ou bien pour un koran</VERS>
<VERS>Que, sur les. bords du Tibre ou sous le ciel d'Iran,</VERS>
<VERS>Une procession d'ancêtres et de sages</VERS>
<VERS>Ait gravi ses degrés ou feuilleté ses pages;</VERS>
<VERS>Un dogme a le cadran des heures pour souci;</VERS>
<VERS>Tant qu'il n'a point de ride, il n'a pas réussi;</VERS>
<VERS>Il lui faut, et c'est là sa seule inquiétude,</VERS>
<VERS>Le rajeunissement de la décrépitude;</VERS>
<VERS>C'est par la vétusté qu'il plaît; Christ envieux</VERS>
<VERS>Regarde Teutatès caduc et Brahma vieux;</VERS>
<VERS>Le vrai n'est vrai, dans l'ombre où le temps nous dépouille,</VERS>
<VERS>Qu'à la condition d'être couvert de rouille.</VERS>
<VERS>Un dogme vermoulu fait bien dans le ciel bleu.</VERS>
<VERS>La patine du bronze est nécessaire à Dieu.</VERS>
<VERS>L'évidence a besoin, dans l'azur de l'idée,</VERS>
<VERS>D'être depuis longtemps des hommes regardée,</VERS>
<VERS>De beaucoup de croyants brûlant du même feu,</VERS>
<VERS>Et de beaucoup de terre au-dessous d'elle. Un dieu</VERS>
<VERS>N'est dieu qu'autant qu'il prend racine comme un arbre;</VERS>
<VERS>L'argile de la foi durcit et devient marbre;</VERS>
<VERS>Soyez un verbe, un rite, une religion,</VERS>
<VERS>Apportez-nous des saints groupés en légion</VERS>
<VERS>Et des anges coiffés d'étoiles à facettes,</VERS>
<VERS>Réglez l'esprit, le coeur, l'âme, ayez des recettes</VERS>
<VERS>Pour faire janvier chaud ou juillet pluvieux,</VERS>
<VERS>C'est bien; mais commencez d'abord par être vieux.</VERS>
<VERS>Si les autels ont droit d'être environnés d'âmes,</VERS>
<VERS>Si c'est le ciel qui parle en chaire aux bonnes femmes,</VERS>
<VERS>Si les cultes sont purs, solides, sûrs, certains,</VERS>
<VERS>Vrais, cela se mesure au nombre des matins</VERS>
<VERS>Qu'a vus le coq juché sur la tour du village;</VERS>
<VERS>Une religion qui sent lui venir l'âge</VERS>
<VERS>Triomphe à chaque siècle, et dit : Encor cent ans!</VERS>
<VERS>J'existe! - Et l'Eternel cherche à gagner du temps!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
 IV. AU THÉOLOGIEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Soit que vous vous coiffiez de turbans en batiste,</VERS>
<VERS>Ou de mitres mêlant la perle à l'améthyste,</VERS>
<VERS>O prêtres, ô porteurs d'éphods et de rabats,</VERS>
<VERS>Étant donné le droit de sottise ici-bas,</VERS>
<VERS>Vous en usez avec une ardeur sans pareille.</VERS>
<VERS>Parce que le Très-Haut, faisant la sourde oreille,</VERS>
<VERS>A l'air de ne rien voir et de tout accepter,</VERS>
<VERS>Parce que Dieu se laisse à peu près insulter,</VERS>
<VERS>Et que ce patient des Tedeums ne raille,</VERS>
<VERS>Dans sa bonté, pas même un évêque qui braille,</VERS>
<VERS>Vous avez profité de son air bon enfant</VERS>
<VERS>Pour lui faire endosser l'absurde triomphant,</VERS>
<VERS>Là dans les sanhédrins et là dans les conciles,</VERS>
<VERS>Et pour bâcler beaucoup de livres imbéciles.</VERS>
<VERS>Prêtres, vous remuez aussi facilement</VERS>
<VERS>La malédiction, le mensonge inclément,</VERS>
<VERS>L'imposture et l'erreur dans vos pesants volumes</VERS>
<VERS>Que le petit oiseau fouille du bec ses plumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où prends-tu, moine, abbé de visions imbu,</VERS>
<VERS>Ce Tout-Puissant myope et ce Très-Haut fourbu?</VERS>
<VERS>Prêtre, qu'est-ce que c'est que cet Orgon céleste,</VERS>
<VERS>Dieu podagre que dupe un démon jeune et leste?</VERS>
<VERS>Ah! docteur! quel beau jeu tu donnes, imprudent,</VERS>
<VERS>Aux rieurs, point fâchés d',avoir Dieu sous la dent!</VERS>
<VERS>Écoute-les :</VERS>
<VERS>                 - Fakir, talapoin, muphti, mage,</VERS>
<VERS>Brave homme, Dieu, dis-tu, t'a fait à son image.</VERS>
<VERS>Alors il est fort laid. J'y consens. Prêtre blanc,</VERS>
<VERS>Prêtre noir, qu'il vous soit à tous deux ressemblant,</VERS>
<VERS>C'est son affaire. Et moi je siffle. Que de choses</VERS>
<VERS>Mal faites dans le tas de ses métempsycoses!</VERS>
<VERS>Les diacres aux gros yeux m'ordonnent d'admirer;</VERS>
<VERS>Je ris. La cathédrale en vain pour m'attirer</VERS>
<VERS>Ouvre les deux battants de sa porte cochère;</VERS>
<VERS>Je laisse bougonner ces bonshommes en chaire.</VERS>
<VERS>Paix aux dévots béats! quant à moi, je me tiens</VERS>
<VERS>Le plus loin que je peux des orateurs chrétiens;</VERS>
<VERS>J'écris sur mon carnet : Fuir Nonotte; et je cloue</VERS>
<VERS>A mon chevet : Ne point aller à Bourdaloue.</VERS>
<VERS>Les raisonneurs bigots sont un de mes effrois.</VERS>
<VERS>J'abhorre ces forêts de piliers lourds et froids</VERS>
<VERS>D'où; tombent les frissons, les toux, les pleurésies;</VERS>
<VERS>Je ne m'expose point aux églises moisies;</VERS>
<VERS>Je n'irai point gagner quelques bonnes fraîcheurs</VERS>
<VERS>Pour le plaisir d'entendre aboyer vos prêcheurs,</VERS>
<VERS>Bavards à barbe ou clercs ras tondus, dont le geste</VERS>
<VERS>S'empêtre dans les plis d'une prose indigeste.</VERS>
<VERS>Prêtres de plomb, Laynez, Frayssinous, Bellarmin!</VERS>
<VERS>L'ennui pleut de leur phrase; et, son croc à la main,</VERS>
<VERS>Le chiffonnier qui met les âmes dans sa hotte,</VERS>
<VERS>Satan, s'il passe là d'aventure, chuchote :</VERS>
<VERS>- Quand plus tard, dans l'enfer vengeur, nous assommons</VERS>
<VERS>Tous ces lourds sermonneurs, c'est avec leurs sermons.</VERS>
<VERS>Dieu. Le monde. Anier triste et mauvaise bourrique.</VERS>
<VERS>Ah! prêtres! s'il faut croire à votre rhétorique,</VERS>
<VERS>Dieu mène tout. Tant pis. L'univers disloqué,</VERS>
<VERS>Mal sorti du chaos, penche et se cogne au quai.</VERS>
<VERS>On distingue ses mâts sur le ciel d'un noir d'encre.</VERS>
<VERS>Il n'a plus sa boussole, il a perdu son ancre,</VERS>
<VERS>Et semble par moments faire eau de toutes parts..</VERS>
<VERS>Tout ce que l'homme croit, dans l'abîme est épars.</VERS>
<VERS>La foi nage, le droit flotte, le vrai tournoie;</VERS>
<VERS>On voit les bras levés de l'espoir qui se noie;</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que votre Dieu fait pendant ce temps-là?</VERS>
<VERS>Rien. Je me trompe. Il fait Nemrod, Cham, Attila,</VERS>
<VERS>Gengiskhan, Tamerlan, Charles-Quint, Bonaparte;</VERS>
<VERS>Il brise Rome, il tue Athène, il détruit Sparte;</VERS>
<VERS>C'est grâce à lui qu'un roi dit : NOMINOR LEO;</VERS>
<VERS>S'il donne au monde un saint, vite, il lâche un fléau;</VERS>
<VERS>Il guide les Colombs, mais conduit les Pizarres;</VERS>
<VERS>Il est fantasque; il fait des actions bizarres</VERS>
<VERS>Dont Bossuet prendra note derrière lui.</VERS>
<VERS>Son éclipse survient dès que son aube a lui.</VERS>
<VERS>Cet astre est un aveugle. Il est contradictoire.</VERS>
<VERS>Ce monde est sa défaite autant que sa victoire.</VERS>
<VERS>Ce Très-Haut tourne et change. Il est hydre, il est Dieu.</VERS>
<VERS>D'une roue insensée il est le noir moyeu.</VERS>
<VERS>Il est tantôt Hasard et tantôt Providence.</VERS>
<VERS>Toute l'horreur humaine en ce Dieu se condense,</VERS>
<VERS>Et vous le façonnez si ressemblant à vous</VERS>
<VERS>Que, père, il est vengeur, et, maître, il est jaloux.</VERS>
<VERS>Il nous défend le lard tel jour de la semaine;</VERS>
<VERS>Et, si nous en mangeons, l'ange des morts nous mène</VERS>
<VERS>Au gouffre où tout est feu, braise, flamme et charbon,</VERS>
<VERS>Si bien qu'il a caché l'enfer dans un jambon.</VERS>
<VERS>Ce qu'il crée, il le fêle; et s'il met trop de sable,</VERS>
<VERS>Trop d'ombre ou trop de neige, il en est responsable.</VERS>
<VERS>Une peste nous vient de lui; quand un essieu</VERS>
<VERS>Casse, c'est Jehovah qui se détraque, et Dieu</VERS>
<VERS>Est sale quand la boue à mon talon s'attache;</VERS>
<VERS>Le mendiant, - pourquoi des mendiants? - le tache;</VERS>
<VERS>Tous les haillons du pauvre, à toute heure, en tout lieu,</VERS>
<VERS>L'accusent, et, souillés, infects, pendent à Dieu.</VERS>
<VERS>Dieu fait tout. Par-dessus le marché, cette droite</VERS>
<VERS>Terrible, formidable, immense, est maladroite.</VERS>
<VERS>Pour punir un village, il noie un continent.</VERS>
<VERS>Moi, je lui dis son fait, je suis impertinent,</VERS>
<VERS>Je le lorgne, je flâne et ris, je baguenaude,</VERS>
<VERS>Son nez majestueux reçoit ma chiquenaude;</VERS>
<VERS>Certe, il se fâche; il dit, furieux et rêvant :</VERS>
<VERS>- Où diable ai-je fourré ma foudre? - Mais avant</VERS>
<VERS>Que ce Géronte ait mis la main sur son tonnerre,</VERS>
<VERS>Moi, tranquille et marchant de mon pas ordinaire,</VERS>
<VERS>Je suis déjà bien loin. Il foudroie à côté.</VERS>
<VERS>De là votre éloquence et de là ma gaîté,</VERS>
<VERS>Bons prédicateurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     Certe, à cela que répondre?</VERS>
<VERS>La foi vient couver l'oeuf qu'on a vu l'erreur pondre;</VERS>
<VERS>L'église sur l'enfant fait peser les aïeux,</VERS>
<VERS>Et met à l'ignorance un dogme sur les yeux.</VERS>
<VERS>Le prêtre apporte à l'homme une carte routière</VERS>
<VERS>Du ciel profond, avec péage à la frontière.</VERS>
<VERS>Fouille-toi, mort. On paie au pont du paradis.</VERS>
<VERS>Si tu n'as pas le sou, reste avec les maudits.</VERS>
<VERS>Un Dieu méchant qu'on loue, un Dieu bon qui menace,</VERS>
<VERS>Un Dieu signé Sanchez, Trublet, de Maistre, Ignace,</VERS>
<VERS>Luit dans l'ombre, entouré de vieillards clignotants,</VERS>
<VERS>Et c'est fini; voilà de la nuit pour longtemps.</VERS>
<VERS>O prêtres! ce Dieu-là, sous son dais à panache,</VERS>
<VERS>Est du monde idiot la suprême ganache;</VERS>
<VERS>Il a l'utilité des vieux épouvantails;</VERS>
<VERS>On le sculpte, aïeul sombre, au cintre des portails;</VERS>
<VERS>Il écoute, un peu sourd, la cloche sa voisine</VERS>
<VERS>Il fait joindre les mains aux passants, il fascine</VERS>
<VERS>Les bons moutons humains que mènent les bedeaux,</VERS>
<VERS>Et charme les rapins qui, le sac sur le dos</VERS>
<VERS>Et les guêtres aux pieds vont barbouillant des croûtes</VERS>
<VERS>Dans les pays, en juin, quand les arbres des routes</VERS>
<VERS>S'agitent et se font mille signes de loin,</VERS>
<VERS>Joyeux d'avoir peigné les charrettes de foin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
 V. INVENTION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez inventé le diable. Il est très bête.</VERS>
<VERS>Il empoigne les gens par les pieds, par la tête,</VERS>
<VERS>Part, et croit avoir fait quelque chose de beau</VERS>
<VERS>En portant Jésus-Christ au mont Tibidabo</VERS>
<VERS>Il dit : Je t'offre ça, la terre. Sois docile.</VERS>
<VERS>Il ne s'est même pas aperçu, l'imbécile,</VERS>
<VERS>Que celui qu'il a pris par les cheveux, c'est Dieu;</VERS>
<VERS>Et que Jésus, qui cache étrangement son jeu,</VERS>
<VERS>Pourrait lui dire : Affreux Jocrisse, pitre immonde,</VERS>
<VERS>Tu me donnes la terre à moi qui tiens le monde!</VERS>
<VERS>Peu de religions, rêvant sur Anankè, '</VERS>
<VERS>Savent faire un titan, et le diable est manqué.</VERS>
<VERS>Il est, à n'en parler ici que comme artiste,</VERS>
<VERS>Plat et vulgaire; il fait enrager Jean-Baptiste</VERS>
<VERS>Et tente saint Antoine avec fort peu d'esprit.</VERS>
<VERS>C'est le démon; tremblez. Non, c'est le diable; on rit.</VERS>
<VERS>Trop massif, il se traîne, ou, trop maigre, il s'efflanque.</VERS>
<VERS>Belphégor ne ferait pas vivre un saltimbanque;</VERS>
<VERS>Belzébuth promené de foire en foire, aurait</VERS>
<VERS>Moins de succès qu'un loup pris dans une forêt.</VERS>
<VERS>Quant à moi, si j'étais montreur de phénomènes,</VERS>
<VERS>Pour faire écarquiller les prunelles humaines,</VERS>
<VERS>J'aimerais mieux, plutôt que Sadoch, nain bougon,</VERS>
<VERS>Ou Moloch, vieux pantin en forme de dragon,</VERS>
<VERS>Ou Bélial soufflant le feu de sa narine,</VERS>
<VERS>Avoir un bon lapin savant qui tambourine.</VERS>
<VERS>Le gouffre étant donné, toute l'ombre et l'horreur</VERS>
<VERS>Amoncelée autour d'un géant éclaireur,</VERS>
<VERS>On est surpris du peu que votre fable en tire;</VERS>
<VERS>Vous n'avez rien trouvé de mieux que le satyre.</VERS>
<VERS>Le paganisme en lui chez vous est revenu.</VERS>
<VERS>Toujours le pied fourchu, toujours le front cornu.</VERS>
<VERS>Toujours la même ampoule au dos du même gnome.</VERS>
<VERS>Aveugle, plus, boiteux, c'est là tout le binôme.</VERS>
<VERS>Lucifer, Asmodée; un infirme, un serpent;</VERS>
<VERS>L'un ne voit pas Dieu; l'autre erre clopin-clopant.</VERS>
<VERS>La maison d'or, à Rome, a sur ses vieilles briques</VERS>
<VERS>Des fantômes qui font des gambades lubriques,</VERS>
<VERS>Des nains à grosse tête et d'affreux chèvrepieds;</VERS>
<VERS>L'enfer chrétien les a simplement copiés.</VERS>
<VERS>Vous avez baptisé le faune; et c'est le diable.</VERS>
<VERS>Le vaste mécontent qui tire sur le câble</VERS>
<VERS>De l'univers, et veut casser l'amarre, afin</VERS>
<VERS>Que tout rentre au chaos, et que le séraphin,</VERS>
<VERS>L'étoile, le ciel, l'homme, et Dieu lui-même, roulent</VERS>
<VERS>L'un sur l'autre à vau-l'eau pêle-mêle, et s'écroulent;</VERS>
<VERS>Le fourbe qui, pensif, sous Jehovah créant,</VERS>
<VERS>Construit la trahison immense du néant;</VERS>
<VERS>L'être noir, l'effrayante âme démesurée</VERS>
<VERS>Qui fait refluer l'ombre ainsi qu'une marée,</VERS>
<VERS>Le parodiste amer et terrible qui prend</VERS>
<VERS>L'homme, et qui fait petit tout ce que Dieu fit grand,</VERS>
<VERS>Ce monstre, ce méchant d'une si fière taille,</VERS>
<VERS>Qu'il attend le tonnerre et lui livre bataille,</VERS>
<VERS>Qu'il a pour plaie au front le mal universel,</VERS>
<VERS>Et que tout l'océan n'aurait pas trop de sel</VERS>
<VERS>Pour sa raillerie acre et son rire insondable,</VERS>
<VERS>Ce colosse enchaîné sous l'Etna formidable,</VERS>
<VERS>Se retrouve en vos mains pygmée, avec l'ennui</VERS>
<VERS>D'avoir la petitesse et la laideur sur lui;</VERS>
<VERS>Il était dans l'Érèbe énorme; il est au bagne;</VERS>
<VERS>Et se voit une bosse au lieu d'une montagne.</VERS>
<VERS>En somme, vous avez fort peu d'invention.</VERS>
<VERS>Vous refaites le cercle où tournait Ixion.</VERS>
<VERS>La nature a le singe et l'église a le diable;</VERS>
<VERS>Vive le singe! il est plus gai. Dans votre fable,</VERS>
<VERS>Le Capricorne, étoile, astre, tombe si bas</VERS>
<VERS>Qu'il n'est plus que le bouc immonde des sabbats;</VERS>
<VERS>L'enfer triste est doublé d'un paradis féroce;</VERS>
<VERS>Démons, damnés, maudits, sont dans la cuve atroce,</VERS>
<VERS>Leur tourment fait le ciel plus céleste, et le bain</VERS>
<VERS>Qui les cuit, rafraîchit là-haut le chérubin;</VERS>
<VERS>Mais le démon a beau rôtir, il est fort terne;</VERS>
<VERS>Et l'on ne comprend pas que dans cette citerne</VERS>
<VERS>Du flamboiement sans fond, avec un tel grief</VERS>
<VERS>Et tant de haine, Iblis ait si peu de relief.</VERS>
<VERS>La femelle d'Othryx, la pieuvre dont les pattes</VERS>
<VERS>Sans quitter l'Ararat s'accrochaient aux Carpathes,</VERS>
<VERS>Et qui, plongeant sous l'eau, faisait hausser les mers,</VERS>
<VERS>N'est plus qu'une nabote aux petits ongles verts,</VERS>
<VERS>Et le peuple, qu'au fond votre impuissance blesse,</VERS>
<VERS>Rit devant la titane avortée en diablesse;</VERS>
<VERS>Linus venant du ciel sur Pégase, au relai,</VERS>
<VERS>Trouve votre sorcière enfourchant son balai;</VERS>
<VERS>La diablerie au moine apparaît, et pullule,</VERS>
<VERS>Espèce de vermine, au mur de la cellule;</VERS>
<VERS>Mais ces monstres sont vils, ces nains sont plus blafards</VERS>
<VERS>Que le lourd sphinx sortant la nuit des nénuphars</VERS>
<VERS>Et que l'impur crapaud caché sous les broussailles;</VERS>
<VERS>Et l'on dirait que ceux qui firent ces grisailles</VERS>
<VERS>Et tous ces à-peu-près et tous ces camaïeux,</VERS>
<VERS>N'ont ébauche Satan que pour créer Mayeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
 VI. LES MAINS LEVÉES AU CIEL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ciel, laisse-moi tout dire! O ciel, source des êtres,</VERS>
<VERS>Tu vois mon âme; il faut que je parle à ces prêtres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
 VII. CHEF-D'oeUVRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous prêtez au bon Dieu ce raisonnement-ci :</VERS>
<VERS>- J'ai, jadis, dans un lieu charmant et bien choisi</VERS>
<VERS>Mis la première femme avec le premier homme;</VERS>
<VERS>Ils ont mangé, malgré ma défense, une pomme;</VERS>
<VERS>C'est pourquoi je punis les hommes à jamais.</VERS>
<VERS>Je les fais malheureux sur terre, et leur promets</VERS>
<VERS>En enfer, où Satan dans la braise se vautre,</VERS>
<VERS>Un châtiment sans fin pour la faute d'un autre.</VERS>
<VERS>Leur âme tombe en flamme et leur corps en charbon.</VERS>
<VERS>Rien de plus juste. Mais, comme je suis très bon,</VERS>
<VERS>Cela m'afflige. Hélas! comment faire? Une idée!</VERS>
<VERS>Je vais leur envoyer mon fils dans la Judée;</VERS>
<VERS>Ils le tueront. Alors, - c'est pourquoi j'y consens,</VERS>
<VERS>Ayant commis un crime, ils seront innocents.</VERS>
<VERS>Leur voyant ainsi faire une faute complète,</VERS>
<VERS>Je leur pardonnerai celle qu'ils n'ont pas faite;</VERS>
<VERS>Ils étaient vertueux, je les rends criminels;</VERS>
<VERS>Donc je puis leur rouvrir mes vieux bras paternels,</VERS>
<VERS>Et de cette façon cette race est sauvée,</VERS>
<VERS>Leur innocence étant par un forfait lavée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
 VIII. SUITES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'homme étant la souris dont le diable est le chat,</VERS>
<VERS>On appelle ceci Rédemption, Rachat,</VERS>
<VERS>Salut du monde; et, Christ est mort, donc l'homme est libre;</VERS>
<VERS>Et tout est désormais fondé sur l'équilibre</VERS>
<VERS>D'un vol de pomme avec l'assassinat de Dieu;</VERS>
<VERS>Soit. Mais ne rions plus quand Thor, à coups d'épieu,</VERS>
<VERS>Cherche à tuer Matchi, le grand tigre invisible;</VERS>
<VERS>Ni quand l'archer Zuvoch prend l'astre Aleph pour cible;</VERS>
<VERS>Ne raillons plus Horus qui trompe Hermès l'expert;</VERS>
<VERS>Ni Sog qui joue aux dés la lune et qui la perd;</VERS>
<VERS>Ni la tortue ayant sur son écaille ronde</VERS>
<VERS>Huit grands éléphants blancs qui soutiennent le monde;</VERS>
<VERS>Ne raillons plus ces dieux étranges de Délos,</VERS>
<VERS>Ailés, palmés, sachant les noms de tous les flots,</VERS>
<VERS>Dont la nuit on voyait confusément les trônes</VERS>
<VERS>Luire aux pâles sommets des monts Acrocéraunes;</VERS>
<VERS>Et cessons de hausser les épaules devant</VERS>
<VERS>Les Hottentots prenant dans leurs poings noirs le vent,</VERS>
<VERS>Devant les Grecs faisant, dans un luncheon nocturne,</VERS>
<VERS>Manger ses petits-fils au grand-père Saturne;</VERS>
<VERS>Et ne bafouons plus le nègre et son tabou,</VERS>
<VERS>Ni ce temple meublé d'idoles en bambou</VERS>
<VERS>Où les sauvages vont avec les sauvagesses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O religions, dieux, certitudes, sagesses!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
 IX. QUESTIONS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui que tu sois, qui vas devant toi, méditant</VERS>
<VERS>Des perquisitions dans ce ciel éclatant</VERS>
<VERS>Que l'homme de ses dieux au hasard ensemence,</VERS>
<VERS>Toi qui rêves, tu n'as de sûr que ta démence,</VERS>
<VERS>Toi qui montes, tu n'as de grand que ton orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord, chercheur, qu'es-tu? Sur ce flamboyant seuil,</VERS>
<VERS>C'est là ce qu'il faut voir avant toute autre chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>T'appelles-tu Pamphile, Euthyme, Eusèbe, Orose,</VERS>
<VERS>N'es-tu qu'un scoliaste, un clerc, un professeur,</VERS>
<VERS>D'un palimpseste obscur feuilletant l'épaisseur,</VERS>
<VERS>Citant Pierre, Thomas ou Paul, sois blême et triste,</VERS>
<VERS>Et ne demande rien au ciel, ô casuiste;</VERS>
<VERS>Fais en dehors de lui ton Dieu. Sois le rhéteur,</VERS>
<VERS>Et n'escalade pas l'inutile hauteur.</VERS>
<VERS>Si tu n'es que Lactance, homme, il doit te suffire</VERS>
<VERS>D'abattre Hiéroclès et d'écraser Porphyre;</VERS>
<VERS>Si tu n'es qu'un docteur d'un culte officiel,</VERS>
<VERS>Tu n'as rien à tirer du mystère et du ciel</VERS>
<VERS>Qui ne tourne au profit d'une thèse arbitraire,</VERS>
<VERS>Et tu ne pourras point, frêle esprit, en extraire</VERS>
<VERS>De meilleures raisons que celles que donna</VERS>
<VERS>Irénée à Blastus ou Justin à Zena.</VERS>
<VERS>C'est bien. Adore un texte, apprends, répète, imite,</VERS>
<VERS>Et fais-toi d'une lettre écrite ta limite.</VERS>
<VERS>Le ciel, ce précipice où tu plongerais mal,</VERS>
<VERS>N'enseigne rien à ceux que lie un joug fatal</VERS>
<VERS>Et qui ne veulent pas que le vrai les délivre.</VERS>
<VERS>Reste dans une ornière et rampe dans un livre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais es-tu d'aventure un penseur libre, errant</VERS>
<VERS>Du côté de la nuit qui semble transparent,</VERS>
<VERS>N'ayant pas pris d'avance un parti sur l'abîme,</VERS>
<VERS>N'imposant aucun dogme à la brume sublime,</VERS>
<VERS>Ne poursuivant dans l'air, dans l'onde et dans le feu</VERS>
<VERS>Aucune forme humaine ou terrestre de Dieu;</VERS>
<VERS>Es-tu l'homme qui cherche et l'esprit qui s'envole?</VERS>
<VERS>Alors il te faut mieux qu'un maître, qu'une école,</VERS>
<VERS>Et qu'un missel, fardeau du lutrin vermoulu.</VERS>
<VERS>Il te faut le concret et l'abstrait, l'absolu,</VERS>
<VERS>L'infini sans cadrans, sans horloges, sans montres,</VERS>
<VERS>Sans compas, sans boussole, et les grandes rencontres</VERS>
<VERS>De la nuit où l'on sent passer les inconnus;</VERS>
<VERS>Il te faut les vents noirs, des profondeurs venus,</VERS>
<VERS>Qui dispersent dans l'ombre on ne sait quels messages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais n'attends pas du gouffre où s'effacent les âges,</VERS>
<VERS>N'attends pas du grand tout, farouche, illimité,</VERS>
<VERS>Où flotte l'invisible, où, dans l'obscurité,</VERS>
<VERS>L'aile des tourbillons heurte l'aile des aigles,</VERS>
<VERS>Une explication de Dieu selon les règles,</VERS>
<VERS>Ni que, pour contenter ton pauvre esprit courbé,</VERS>
<VERS>L'être va te prouver l'être par A plus B.</VERS>
<VERS>Si tu veux que l'ensemble étoile te démontre</VERS>
<VERS>Un dogme, en débattant les raisons pour et contre,</VERS>
<VERS>Comme ferait Sanchez commentant Loyola,</VERS>
<VERS>La Nuit ne monte point dans cette chaire-là.</VERS>
<VERS>Ne confonds pas l'abîme avec un clerc; distingue</VERS>
<VERS>Entre Oxford et la nuit, entre l'aube et Goettingue.</VERS>
<VERS>Les théologiens, les universités,</VERS>
<VERS>Les lourds in-folio doctement feuilletés,</VERS>
<VERS>Sont une chose, et l'ombre immense en est une autre.</VERS>
<VERS>De quelle vérité le gouffre est-il l'apôtre?</VERS>
<VERS>Tâche de le savoir; mais n'en espère point</VERS>
<VERS>Un cours de faculté suivi de point en point.</VERS>
<VERS>La lumière dévore et le collège broute;</VERS>
<VERS>L'enseignement d'en haut ne suit pas l'humble route</VERS>
<VERS>Par où passe en boitant l'enseignement d'en bas;</VERS>
<VERS>Le mystère a ses lois, la Sorbonne a ses bâts;</VERS>
<VERS>La science de l'Être, âpre, escarpée, ardue,</VERS>
<VERS>Aire idéale où fuit la pensée éperdue,</VERS>
<VERS>L'algèbre du grand Tout, le problème absolu,</VERS>
<VERS>Noir livre de la nuit où le rêve a seul lu,</VERS>
<VERS>Je ne te cache pas qu'il se peut qu'on l'apprenne</VERS>
<VERS>Dans la profondeur bleue, ineffable et sereine,</VERS>
<VERS>Ou dans la pâle horreur des brouillards infernaux,</VERS>
<VERS>Autrement qu'à Bologne au collège Albornoz.</VERS>
<VERS>Vois! c'est l'empyrée; aube, éther, sans bords, sans voiles,</VERS>
<VERS>Avec sa plénitude effroyable d'étoiles,</VERS>
<VERS>Étalant ses azurs au bleu jamais terni,</VERS>
<VERS>Espèces de cristaux vagues de l'infini.</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que tu vas faire en ce cosmos sans terme,</VERS>
<VERS>Plus terrible s'il s'ouvre encor que s'il se ferme?</VERS>
<VERS>Comment ton frêle esprit se comportera-t-il</VERS>
<VERS>Dans ce sombre océan du grand et du subtil?</VERS>
<VERS>A qui parleras-tu dans ce milieu tragique?</VERS>
<VERS>Tout ton savoir humain, ta raison, ta logique,</VERS>
<VERS>Ne vont-ils pas se rompre en angles plus confus</VERS>
<VERS>Que les coudes du chêne au fond des bois touffus?</VERS>
<VERS>Dis, que vont devenir, homme, tes syllogismes</VERS>
<VERS>Quand ils rencontreront l'énormité des prismes?</VERS>
<VERS>Pourras-tu supporter l'immense brisement</VERS>
<VERS>De l'idéal, du vrai, du jour, du firmament?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Savoir fut de tout temps la démence des sages.</VERS>
<VERS>Osiris consultait l'abîme; des visages</VERS>
<VERS>Y viennent effarer les prophètes vaincus;</VERS>
<VERS>Mars inspirait Solon et Pallas Zaleucus;</VERS>
<VERS>Numa cherchait la nymphe en sa grotte enchantée;</VERS>
<VERS>Minos questionnait Zeus sur le Dictée;</VERS>
<VERS>Lycurgue allait à Delphe écouter Apollon.</VERS>
<VERS>Tout cela, c'est le gouffre; et l'obscur aquilon</VERS>
<VERS>Mêle au même brouillard tous ces pâles fantômes.</VERS>
<VERS>Tout cela, c'est la fuite immense des atomes;</VERS>
<VERS>C'est le doute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                    Le doute, hélas! Sur cette mer,</VERS>
<VERS>Où tous les vents, le chaud, le froid, l'impur, l'amer,</VERS>
<VERS>Épuisent les fureurs de leurs rauques poitrines,</VERS>
<VERS>Apparaît l'archipel ténébreux des doctrines;</VERS>
<VERS>Sommets qui sont des ports s'ils ne sont des écueils.</VERS>
<VERS>Là se dressent Vesale entr'ouvrant des cercueils,</VERS>
<VERS>Socrate lumineux, Zenon dans un jour triste,</VERS>
<VERS>Pyrrhon vague, et si noir qu'on ne sait' s'il existe,</VERS>
<VERS>Les sept sages, pareils aux Cyclades, couverts</VERS>
<VERS>De nuages, de flots, de brumes et d'hivers,</VERS>
<VERS>Swift, Rabelais, Montaigne, Herder, Kant en détresse,</VERS>
<VERS>Hegel sombre, et, là-bas, cette cime, Lucrèce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus mornes, ce sont les rieurs. Avoir ri,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas contre l'ombre étoilée un abri;</VERS>
<VERS>Cela ne construit pas un toit sur notre tête</VERS>
<VERS>Contre l'Être, sinistre et splendide tempête;</VERS>
<VERS>Cela n'empêche pas les monts d'être debout;</VERS>
<VERS>Cela ne fait pas taire un Vésuve qui bout,</VERS>
<VERS>Ni les clairons de l'ombre aux bouches des borées;</VERS>
<VERS>Cela n'empêche pas les mers démesurées</VERS>
<VERS>D'offrir on ne sait quels hommages écumants</VERS>
<VERS>A la pâle planète au fond des firmaments;</VERS>
<VERS>Rire, cela ne peut déconcerter la rose</VERS>
<VERS>Qui s'ouvre en juin, ayant pour devoir d'être éclose;</VERS>
<VERS>Fermer l'oeil et crier : Je lie veux pas les voir!</VERS>
<VERS>Cela n'empêche pas les rayons de pleuvoir.</VERS>
<VERS>Riez. Soit. L'Inconnu derrière sa muraille</VERS>
<VERS>Ne s'inquiète pas de Lucien qui raille;</VERS>
<VERS>Ni les eaux, ni les champs, ni les fleurs, ni les blés,</VERS>
<VERS>Ni les forêts ne sont d'un sarcasme troublés;</VERS>
<VERS>L'invisible cocher des sept astres du pôle</VERS>
<VERS>Ne baisse pas le front, ne tourne pas l'épaule,</VERS>
<VERS>En poussant au zénith l'effrayant chariot,</VERS>
<VERS>Pour voir ce que Voltaire écrit à Thiriot.</VERS>
<VERS>Les rieurs sont-ils sûrs de leur rire? Leur style</VERS>
<VERS>Élide volontiers Dieu, syllabe inutile;</VERS>
<VERS>Du vieux surplis du prêtre ils chiffonnent l'empois;</VERS>
<VERS>Mais que veulent-ils? Faire aux croyants contrepoids.</VERS>
<VERS>Est-ce tout? A quoi bon? Quel choix dans la nuit noire!</VERS>
<VERS>Le hasard de nier ou le hasard de croire!</VERS>
<VERS>Que sert, dans cette énigme où l'homme est enfoui,</VERS>
<VERS>De balbutier Non parce qu'on bégaie Oui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, esprit, prends ton vol, si tu te sens des ailes.</VERS>
<VERS>Mais, homme, quel que soit l'éclair de tes prunelles,</VERS>
<VERS>N'espère pas, si haut que ton âme ait monté,</VERS>
<VERS>T'envoler au delà de ton humanité.</VERS>
<VERS>Va! mais, songes-y bien, nul ne sort de sa sphère.</VERS>
<VERS>L'Être en qui tout se fond, mais de qui tout diffère,</VERS>
<VERS>A fait les régions pour qu'on s'y renfermât;</VERS>
<VERS>Et l'oiseau le plus libre a pour cage un climat.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
II. Philosophie
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Homme, qu'est-ce que c'est que tes cérémonies</VERS>
<VERS>Misérables, devant les choses infinies?</VERS>
<VERS>A quoi bon tes poeans, tes chants, tes hosannas?</VERS>
<VERS>Pourquoi, n'ayant pas plus de jours que tu n'en as,</VERS>
<VERS>Prier au pied d'un tas d'autels contradictoires?</VERS>
<VERS>Quelle manie, atome en proie aux purgatoires,</VERS>
<VERS>As-tu d'interpeller les cieux? et quel besoin</VERS>
<VERS>De prendre l'invisible et l'obscur à témoin?</VERS>
<VERS>Crois-tu féconder l'Ombre en y semant des rites,</VERS>
<VERS>Des formules de nuit sur du brouillard transcrites?</VERS>
<VERS>T'imagines-tu donc, être aux songes bornés,</VERS>
<VERS>Que, lorsqu'avec tes yeux, tes oreilles, ton nez,</VERS>
<VERS>Tu bâtis un fétiche ayant ta ressemblance,</VERS>
<VERS>En t'adressant au vide insondable, au silence,</VERS>
<VERS>Au mystère, à l'horreur, tu les amèneras</VERS>
<VERS>A lui faire des pieds quand tu lui fais des bras?</VERS>
<VERS>Te figures-tu pas que le gouffre, où Socrate,</VERS>
<VERS>Les druides d'Armor, les mages de l'Euphrate,</VERS>
<VERS>Jean de Patmos, et Dante, et Thaïes ont frémi,</VERS>
<VERS>Entrera pour sa part, et de compte à demi,</VERS>
<VERS>Dans la formation de quelque être inutile</VERS>
<VERS>Que la réalité de toutes parts mutile?</VERS>
<VERS>Quiconque, apôtre, augure, ou barde au large front,</VERS>
<VERS>Forge un Dieu de son mieux et l'offre au ciel profond,</VERS>
<VERS>N'aperçoit que la brume et la noirceur confuse</VERS>
<VERS>Du firmament sinistre et calme, qui refuse;</VERS>
<VERS>L'homme a beau présenter un Dieu, prémédité</VERS>
<VERS>Dans son aveuglement et dans sa surdité,</VERS>
<VERS>Que ce Dieu soit indou, païen, grec ou biblique,</VERS>
<VERS>L'ombre ne donne pas à l'homme la réplique;</VERS>
<VERS>Sans écho, sans qu'un signe ait paru dans l'éther,</VERS>
<VERS>L'Être a vu par Orphée enfanter Jupiter,</VERS>
<VERS>Allah par Mahomet, Jehovah par Moïse;</VERS>
<VERS>La négation triste est dans le vide assise;</VERS>
<VERS>Le prêtre par l'abîme est toujours éconduit;</VERS>
<VERS>L'immobilité grave et morne de la nuit</VERS>
<VERS>Suffit au Tout lugubre, et le gouffre n'invente</VERS>
<VERS>Aucune idole, ayant l'éternelle épouvante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tu montes vers l'ombre avec un Dieu tout fait.</VERS>
<VERS>Que Dieu soit. Ton néant de grandeur le revêt;</VERS>
<VERS>Ta nuit lui pose au front l'aurore éblouissante;</VERS>
<VERS>Puis au-dessous de lui tu mets une descente</VERS>
<VERS>D'anges, d'êtres ayant l'azur pour point d'appui,</VERS>
<VERS>Décroissant jusqu'à toi, puis croissant jusqu'à lui.</VERS>
<VERS>Il te faut ta série allant du ciel à terre;</VERS>
<VERS>Tu veux d'un seul regard embrasser le mystère;</VERS>
<VERS>Voir le point d'arrivée et le point de départ;</VERS>
<VERS>Tu veux dire : voici la moitié, puis le quart;</VERS>
<VERS>Compter les échelons; tu rêves ce quadrille :</VERS>
<VERS>Dieu, puis l'archange, et l'homme en regard du mandrille;</VERS>
<VERS>Eh bien, non. Tout n'est qu'Un. Sache, ô sombre écolier,</VERS>
<VERS>Qu'on ne monte pas Dieu comme ton escalier;</VERS>
<VERS>Il est dans une ruche aussi bien que dans Rome;</VERS>
<VERS>Le ver n'est pas plus loin de l'infini que l'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous autres les songeurs que dévorent la faim</VERS>
<VERS>Et la soif de connaître, et qui, sans peur, sans fin,</VERS>
<VERS>Creusons l'éternité formidable et candide,</VERS>
<VERS>Du côté noir, ainsi que du côté splendide</VERS>
<VERS>Où l'on voit tant de vie et de flamme abonder,</VERS>
<VERS>Nous avons beau guetter, contempler, regarder,</VERS>
<VERS>Observer, épier, jamais nous n'aperçûmes</VERS>
<VERS>Pas plus ce que tu crois que ce que tu présumes.</VERS>
<VERS>Connaître à fond Celui qui Vit, ses attributs,</VERS>
<VERS>Son essence, sa loi, son pouvoir, - de tels buts</VERS>
<VERS>Sont plus hauts que l'effort de l'homme qui trépasse.</VERS>
<VERS>Les invisibles sont. Ils emplissent l'espace,</VERS>
<VERS>Ils -peuplent la lumière, ils parlent dans les bruits;</VERS>
<VERS>Mais ne ressemblent point à ce que tu construis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Renonce à fatiguer le réel de tes songes;</VERS>
<VERS>L'Ombre, en bas comme en haut, repousse tes mensonges;</VERS>
<VERS>Le tonnerre n'est pas l'ami ni l'ennemi</VERS>
<VERS>De ton Dieu que ne hait ni n'aime la fourmi;</VERS>
<VERS>Quand ta dévotion dresse un temple et s'y mute,</VERS>
<VERS>L'ouragan en ricane et l'abeille en murmure';</VERS>
<VERS>Tu n'es pas moins raillé du nain que du géant;</VERS>
<VERS>Tes dragons sont d'airain, tes dieux sont de néant;</VERS>
<VERS>Tu peux les ciseler, mais non. les faire vivre;</VERS>
<VERS>L'oiseau craint le serpent et perche sur ta guivre;</VERS>
<VERS>Sculpte tes déités! dans leurs yeux de granit</VERS>
<VERS>Le vautour fait sa fiente et le crapaud son nid!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi-même tu rirais, si tu pouvais connaître</VERS>
<VERS>A quel point tu ne peux, homme, rien faire naître,</VERS>
<VERS>Rien construire en dehors des formes que tu vois;</VERS>
<VERS>A quel point tous tes arts, travaillant à la fois,</VERS>
<VERS>Tes peintres, tes sculpteurs, sont nuls pour rien produire</VERS>
<VERS>Hors du cercle où tu vois un jour pâle te luire;</VERS>
<VERS>Jusqu'où sont puérils tes rêves délirants;</VERS>
<VERS>Quelle est, pour inventer, l'enfance des plus grands;</VERS>
<VERS>Combien est infécond Rembrandt, et dans quel lange</VERS>
<VERS>Sont encor Phidias, Rubens et Michel-Ange!</VERS>
<VERS>La nature, l'aïeule aux mille sombres voix</VERS>
<VERS>Rugissantes parmi les antres et les bois,</VERS>
<VERS>La nourrice des loups, des ours et des panthères,</VERS>
<VERS>A des dessous profonds peuplés de noirs mystères</VERS>
<VERS>Qui te feraient pâlir si tu les pénétrais,</VERS>
<VERS>Et, dans l'énormité des eaux et des forêts,</VERS>
<VERS>Riche en monstres, n'a pas besoin de tes chimères.</VERS>
<VERS>Crois-tu pas qu'épousant tes songes éphémères,</VERS>
<VERS>Elle accepte ton hydre ou ta licorne, ayant</VERS>
<VERS>Son tigre, son lion au regard flamboyant,</VERS>
<VERS>Et son hippopotame horrible, et qu'elle abdique</VERS>
<VERS>Son grand aigle des monts pour ton aigle héraldique?</VERS>
<VERS>Ah! pauvre homme inutile et fou sous le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Tu ne peux faire un monstre et tu veux faire un Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis quand tu l'auras, fort bien, que tu lui fasses</VERS>
<VERS>Deux sexes comme à Fô, comme à Janus deux faces,</VERS>
<VERS>Que tu l'ornes d'un tas de titres et de noms,</VERS>
<VERS>Le voilà sur ses pieds, c'est Dieu, nous le tenons,</VERS>
<VERS>Où le mettre? En quel gouffre, homme? ou dans quelle sphère?</VERS>
<VERS>Perceras-tu, toi l'homme, un trou dans la lumière</VERS>
<VERS>Pour y loger ce Dieu que ton esprit forma</VERS>
<VERS>D'un peu de Jupiter et d'un peu de Brahma?</VERS>
<VERS>Ce Zeus, cet Allah, ce Pan, que tu fabriques</VERS>
<VERS>Avec tes passions féroces et lubriques,</VERS>
<VERS>Comment le mettras-tu dans les astres? Quel clou</VERS>
<VERS>Prendras-tu pour clouer au fond des cieux Vishnou?</VERS>
<VERS>Fusses-tu secondé d'Alcée et de Terpandre,</VERS>
<VERS>Dis, comment feras-tu pour fixer, pour suspendre,</VERS>
<VERS>Et pour faire tenir Erigone aux seins nus,</VERS>
<VERS>Érynnis, Astarté, Bellone, la Vénus,</VERS>
<VERS>Ces buveuses de sang et ces prostituées,</VERS>
<VERS>Dans la façade énorme et pâle des nuées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! noir vivant, tu veux un Dieu! Qu'en feras-tu?</VERS>
<VERS>Auras-tu moins d'orgueil, homme, et plus de vertu?</VERS>
<VERS>Embrasseras-tu l'homme? aimeras-tu ton frère? .</VERS>
<VERS>Deviendras-tu flambeau? briseras-tu la guerre,</VERS>
<VERS>Ce vieux glaive éternel d'où dégoutte le sang?</VERS>
<VERS>Dis, jetteras-tu moins de pierres en passant</VERS>
<VERS>Aux penseurs, aux héros, aux martyrs, aux apôtres?</VERS>
<VERS>Laisseras-tu, 'devant l'affliction des autres,</VERS>
<VERS>Entrer la pitié blanche et douce dans ton coeur?</VERS>
<VERS>Seras-tu plus pensif, plus grave et moins moqueur,</VERS>
<VERS>Surtout pour les déchus et pour les incurables?</VERS>
<VERS>Seras-tu moins hautain devant les misérables,</VERS>
<VERS>Plus doux pour l'insensé qu'entraînent ses penchants,</VERS>
<VERS>Moins grand pour les petits et meilleur aux méchants?</VERS>
<VERS>Réponds, mêleras-tu, dis, un peu de tendresse,</VERS>
<VERS>O juste, à ta justice, ô sage, à ta sagesse?</VERS>
<VERS>Feras-tu grâce au monstre en pleurs, et seras-tu</VERS>
<VERS>Un Abel moins altier pour Cain abattu?</VERS>
<VERS>Et, si tu n'es qu'un monstre et qu'un Caïn toi-même,</VERS>
<VERS>Viendras-tu t'effarer à la lueur suprême,</VERS>
<VERS>Et te prosterner, pâle, heureux, épouvanté,</VERS>
<VERS>Sous la prodigieuse et clémente clarté?</VERS>
<VERS>Un Dieu tient de la place, homme, dans une sphère.</VERS>
<VERS>Avant d'en vouloir un, il faut savoir qu'en faire.</VERS>
<VERS>Un Dieu, quand ce n'est pas un port, c'est un péril.</VERS>
<VERS>Ah! la plupart du temps, sénile et puéril,</VERS>
<VERS>Importunant les cieux, livide solitude,</VERS>
<VERS>Tu veux un Dieu, de peur d'en perdre l'habitude,.</VERS>
<VERS>Parce que du passé tu subis l'ascendant,</VERS>
<VERS>Tu veux un Dieu, pour rien, pour faire, en attendant</VERS>
<VERS>Que ton cadavre tombe au sépulcre et pourrisse,</VERS>
<VERS>Ce que ton père a fait, ce qu'a fait ta nourrice,</VERS>
<VERS>Par ennui, pour sentir sur ta tête un patron,</VERS>
<VERS>Pour avoir quelque chose à mettre en ton juron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin te rends-tu compte un peu du vaste rêve</VERS>
<VERS>Où ton destin commence, où ton destin s'achève,</VERS>
<VERS>Qu'on nomme l'univers, et qui flotte infini?</VERS>
<VERS>En vois-tu le côté fatal, blessé, puni?</VERS>
<VERS>Le lait coule, et le sang aussi; l'esprit s'effraie.</VERS>
<VERS>Sous la grande mamelle on voit la grande plaie.</VERS>
<VERS>Lucine pleure ayant devant elle Atropos.</VERS>
<VERS>Hélas! hélas! s'il est quelqu'un qui, sans repos,</VERS>
<VERS>Crée, engendre et produit, homme, il est quelque chose</VERS>
<VERS>Qui sans trêve détruit, dévore et décompose.</VERS>
<VERS>Ce fileur ne fait rien que pour ce déchireur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les êtres sont épars dans l'indicible horreur.</VERS>
<VERS>L'ombre en étouffe plus que le jour n'en anime.</VERS>
<VERS>La lumière s'épuise à traverser l'abîme;</VERS>
<VERS>Les rayons dans l'éther s'enfoncent éperdus;</VERS>
<VERS>L'obscurité, vers qui tous les bras sont tendus,</VERS>
<VERS>Livide, est toujours là qui fait la nuit, et creuse</VERS>
<VERS>Ce trou pour engloutir la clarté généreuse;</VERS>
<VERS>Quoi que fasse l'étoile et l'aube à l'horizon,</VERS>
<VERS>Tout n'est qu'une malsaine et nocturne prison;</VERS>
<VERS>Malgré le vaste effort de l'aurore, tout souffre;</VERS>
<VERS>Quelle épaisseur de nuit ne faut-il pas au gouffre</VERS>
<VERS>Pour amortir la flèche énorme du soleil?</VERS>
<VERS>Eh bien, vois! Mars est noir; Saturne est-il vermeil?</VERS>
<VERS>Les azurs sont brumeux, les planètes sont pâles.</VERS>
<VERS>Quant à ton globe à toi, des pleurs, des cris, des râles.</VERS>
<VERS>Ta sphère a-t-elle un Dieu? S'il existe, il dément</VERS>
<VERS>Sans cesse la beauté, l'astre, le firmament;</VERS>
<VERS>Que ce Dieu donne un chant aux oiseaux, qu'il revête</VERS>
<VERS>Le rossignol de joie et d'amour la fauvette,</VERS>
<VERS>Qu'importe s'il les fait guetter par l'épervier!</VERS>
<VERS>Soi-même s'abhorrer, soi-même s'envier,</VERS>
<VERS>Telle est l'obscure loi de l'être lamentable.</VERS>
<VERS>Ton affreux ciel mugit comme un boeuf dans l'étable;</VERS>
<VERS>Quant au genre humain, vois!</VERS>
<VERS>                              Esclaves et bourreaux,</VERS>
<VERS>Vil tas de cendre ayant pour tisons les héros,</VERS>
<VERS>Paille éteinte d'un souffle et d'un souffle allumée,</VERS>
<VERS>Foule qu'on voit passer et dans de la fumée</VERS>
<VERS>Fuir après qu'on l'a vue un instant se mouvoir!</VERS>
<VERS>A peine en reste-t-il quelque chose de noir.</VERS>
<VERS>Ses chefs n'ont pas de but, ses dieux n'ont pas de norme;</VERS>
<VERS>Rien que pour les nommer, son histoire est difforme;</VERS>
<VERS>Les canons remplaçant les chars armés de faulx,</VERS>
<VERS>Des trônes, des bûchers, d'affreux arcs triomphaux,</VERS>
<VERS>Des profils de césars équestres sous des porches,</VERS>
<VERS>De toutes ces lueurs l'homme faisant des torches,</VERS>
<VERS>Un reflux d'ombre après un flux de liberté,</VERS>
<VERS>De la haine et du bruit, voilà l'humanité.</VERS>
<VERS>La vie est de la nuit, la mort seule est lucide;</VERS>
<VERS>La science aboutit à l'âme suicide;</VERS>
<VERS>Tout ment; et les esprits se blessent aux scalpels.</VERS>
<VERS>Les sens à la raison font d'obscènes appels;</VERS>
<VERS>Sur la chair croît le vice, infâme parasite;</VERS>
<VERS>Le mal tente l'esprit, l'esprit tremblant hésite.</VERS>
<VERS>La conscience est là pour régler ces débats?</VERS>
<VERS>Soit. Mais a-t-elle peur? pourquoi parler si bas?</VERS>
<VERS>Vois ton indignité, dont tu fais ta victoire.</VERS>
<VERS>Est-il, bien que le ciel ait aussi sa nuit noire,</VERS>
<VERS>Un coin du firmament, d'ombre ou d'azur baigné,</VERS>
<VERS>Qui ne jette sur l'homme un regard indigné?</VERS>
<VERS>Est-il une vertu que l'homme dans ses doutes</VERS>
<VERS>N'ait flétrie ou niée? Interroge-les toutes.</VERS>
<VERS>Demande au dévouement, au courage, à l'amour,</VERS>
<VERS>Ce qu'ils pensent de l'homme, âpre et vil tour à tour.</VERS>
<VERS>La justice en a peur quand elle voit sa toge.</VERS>
<VERS>Questionne sur lui la sagesse; interroge</VERS>
<VERS>La faiseuse d'ingrats, la mère au sein mordu,</VERS>
<VERS>La bonté. Le devoir est un flambeau perdu.</VERS>
<VERS>Qui grandit soudain penche, et qui naît périclite.</VERS>
<VERS>O vivants, Démocrite aussi bien qu'Héraclite,</VERS>
<VERS>Rabelais comme Job, Timon comme Pangloss,</VERS>
<VERS>Tout s'écroule en chimère ou se fond en sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, des pôles tombeaux, ici, des déserts mornes</VERS>
<VERS>Où rôdent le bubale et la vipère à cornes,</VERS>
<VERS>Où le soleil emplit de venin les buissons,</VERS>
<VERS>Où la lumière sert à faire des poisons.</VERS>
<VERS>Le soir, comme un mourant les horizons blêmissent;</VERS>
<VERS>Ce globe, couvert d'eaux et d'arbres qui frémissent,</VERS>
<VERS>Entrecoupe on ne sait quels cris et quels abois</VERS>
<VERS>Dans un balancement de vagues et de bois.</VERS>
<VERS>Tout menace et tout tremble; et la mer accoutume</VERS>
<VERS>La terre misérable à l'immense amertume.</VERS>
<VERS>Homme, ton univers a l'air d'être inquiet.</VERS>
<VERS>Devant qui? Tout s'enfuit. Le jour craint, la nuit hait.</VERS>
<VERS>L'être est un bloc confus de masques et de bouches</VERS>
<VERS>Mêlés lugubrement dans des effrois farouches;</VERS>
<VERS>Comme deux oiseaux noirs sans fin se poursuivant</VERS>
<VERS>L'éclair étreint la nuit dans la fuite du vent,</VERS>
<VERS>Et la nature entr'ouvre au fond de ces alarmes</VERS>
<VERS>Son oeil mystérieux, noyé de sombres larmes.</VERS>
<VERS>L'être est morne, odieux à sonder, triste à voir.</VERS>
<VERS>De là les battements d'ailes du désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dis : - Je vois le mal, et je veux le remède.</VERS>
<VERS>Je cherche le levier, et je suis Archimède.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le remède est ceci : Fais le bien. Le levier,</VERS>
<VERS>Le voici : Tout aimer et ne rien envier.</VERS>
<VERS>Homme, veux-tu trouver le vrai? cherche le juste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quant au dogme, neuf et jeune, ou vieux et fruste,</VERS>
<VERS>Quant aux saints fabliaux, quant aux religions</VERS>
<VERS>Inoculant l'erreur dans leurs contagions,</VERS>
<VERS>Semant les fictions, les terreurs, les présages,</VERS>
<VERS>Quant à tous ces docteurs, à ces essaims de sages</VERS>
<VERS>Qui vont l'un maudissant ce que l'autre a béni,</VERS>
<VERS>Qui, volant, bourdonnant, harcelant l'infini,</VERS>
<VERS>Feraient abriter Dieu sous une moustiquaire,</VERS>
<VERS>Quant au daïri roi, quant au pape vicaire,</VERS>
<VERS>Quant à tous ces korans que chaque âge inventa,</VERS>
<VERS>Edda, Veda, Talmud, King ou Zend-Avesta,</VERS>
<VERS>Ce n'est qu'une confuse et perverse mêlée;</VERS>
<VERS>En les étudiant, ô pauvre âme aveuglée,</VERS>
<VERS>Tu n'apprendras pas plus le réel qu'en cherchant</VERS>
<VERS>A composer, avec des insultes, un chant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'importe, après tout, que l'homme prie ou croie;</VERS>
<VERS>Qu'avec son propre songe, inepte, il se foudroie;</VERS>
<VERS>Qu'il adore le Tout informe, ou l'esprit pur,</VERS>
<VERS>Une statue en bronze ou bien un pan d'azur;</VERS>
<VERS>Que l'homme au ciel s'égare ou qu'il se fanatise</VERS>
<VERS>Avec la fauve odeur des bûchers qu'il attise;</VERS>
<VERS>Que sa religion ait des pieds et des mains</VERS>
<VERS>Et des sens, et se livre aux appétits humains,</VERS>
<VERS>Ou soit vapeur, fumée, ombre; que dans l'église</VERS>
<VERS>Son Dieu se pétrifie ou se volatilise;</VERS>
<VERS>Que l'homme, impur, s'aveugle à suivre n'importe où</VERS>
<VERS>Tantôt l'abstraction, tantôt le manitou;</VERS>
<VERS>Que ce soit la chandelle ou l'astre qu'il contemple;</VERS>
<VERS>Qu'il adore une idée ou qu'il adore un temple;</VERS>
<VERS>Que, croyant voir des dieux, au fond des bois épais,</VERS>
<VERS>Il nomme Argès l'éclair, la foudre Stéropès;</VERS>
<VERS>Que, l'un couché dans l'or, l'autre nu sur des nattes,</VERS>
<VERS>Le nègre ait ses tabous et César ses pénates;</VERS>
<VERS>Que le flamme encense en chlamyde de lin</VERS>
<VERS>Le morne Olympien, le noir Capitolin;</VERS>
<VERS>Qu'on ait un Dieu hantant l'alcôve impériale,</VERS>
<VERS>Un pour le sénateur, un pour le curiale;</VERS>
<VERS>Que les dieux soient divers et mesurés aux rangs,</VERS>
<VERS>Pour l'esclave petits et pour le maître grands;</VERS>
<VERS>Qu'en l'honneur d'un Indra quelconque, le brahmine</VERS>
<VERS>Se laisse dévorer vivant par la vermine;</VERS>
<VERS>Qu'on se damne en carême â manger du jambon;</VERS>
<VERS>Que pour faire un saint Pierre un Jupiter soit bon,</VERS>
<VERS>Et que la foule, au fond des hautes basiliques,</VERS>
<VERS>Use un orteil païen de baisers catholiques,</VERS>
<VERS>Si bien qu'un vieux Très-Haut ressert et se revend,</VERS>
<VERS>Et qu'avec un dieu mort on bâcle un saint vivant;</VERS>
<VERS>Qu'ainsi qu'un terre-neuve attaque un boule-dogue,</VERS>
<VERS>La mosquée en fureur morde la synagogue;</VERS>
<VERS>Que Rome ait en dédain Moscou; que Borgia</VERS>
<VERS>Soit pour la Vierge et non pour la Panagia;</VERS>
<VERS>Que les frontons sacrés changent d'hiéroglyphe;</VERS>
<VERS>Que le blanc d'Hildebrand soit le noir de Caïphe;</VERS>
<VERS>Que l'homme à Mahomet donne un dôme écrasé,</VERS>
<VERS>A Notre-Dame un choeur fait en bois menuisé,</VERS>
<VERS>Au grand éléphant blanc un éventail de plumes;</VERS>
<VERS>Qu'il ait ses dieux brochés en plusieurs gros volumes;</VERS>
<VERS>Qu'il discute si c'est le Pinde, âpre coteau,</VERS>
<VERS>Qui vit l'hydre déesse, Amphitrite Cétov</VERS>
<VERS>Sortir de la mer bleue et triste, ou si l'Élide</VERS>
<VERS>La première aperçut l'effroyable annélide;</VERS>
<VERS>Qu'il donne Thèbe aux sphinx et Tyr aux belzébuths;</VERS>
<VERS>Qu'il appelle le jour Adonis ou Phébus;</VERS>
<VERS>Qu'il écoute de Pan les invisibles flûtes;</VERS>
<VERS>Qu'il bâtisse un cromlech avec des pierres brutes,</VERS>
<VERS>Ou fasse à Phidias sculpter le Parthénon;</VERS>
<VERS>Qu'il juche Dieu sur l'aigle ou bien sur un ânon;</VERS>
<VERS>Qu'il serve le Baal avec la Baaltide;</VERS>
<VERS>Qu'il soit évêque, et propre, ou derviche, et fétide,</VERS>
<VERS>Vil caloyer barbu, beau diacre tonsuré,</VERS>
<VERS>Très révérend ministre,,ou monsieur le curé;</VERS>
<VERS>Que la sottise autour du mensonge se groupe;</VERS>
<VERS>Que le meilleur orfèvre, avec sa bonne loupe,</VERS>
<VERS>Ne puisse distinguer les dieux vrais des dieux faux;</VERS>
<VERS>Que le rêve ait Endor, que la chair ait Paphos;</VERS>
<VERS>Qu'avant de croire en Dieu, le genre humain le crée;</VERS>
<VERS>Que sous la pression de la crainte sacrée,</VERS>
<VERS>Que, sous la pesanteur des vagues régions,</VERS>
<VERS>Les superstitions et les religions</VERS>
<VERS>Sortent de son esprit comme l'eau des éponges;</VERS>
<VERS>Que, sans savoir pourquoi, dans un noir tas de songes,</VERS>
<VERS>Il choisisse tel dogme ou tel autre; qu'en bloc,</VERS>
<VERS>Acceptant Irmensul, il rejette Moloch;</VERS>
<VERS>Qu'il adopte une idole infâme et s'en entiche,</VERS>
<VERS>Faisant le délicat pour quelque autre fétiche;</VERS>
<VERS>Que, sur Dieu, pour savoir s'il est de bonne humeur,</VERS>
<VERS>Il consulte le vent ou le flot en rumeur,</VERS>
<VERS>Ou la flamme, ou l'oiseau planant dans des tempêtes;</VERS>
<VERS>Qu'il nourrisse ce Dieu de la viande des bêtes,</VERS>
<VERS>De gâteaux sans levain ou de pain trois fois cuit,</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que cela fait, homme, au puits de la nuit?</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que cela fait au précipice énorme,</VERS>
<VERS>Où la vie en de l'ombre et du vent se transforme,</VERS>
<VERS>Où le songeur hagard n'aperçoit vaguement</VERS>
<VERS>Qu'un incommensurable et sombre écroulement,</VERS>
<VERS>Où le jour, blêmissant dans les vides sans bornes,</VERS>
<VERS>Meurt dans l'aveuglement des immensités mornes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Invente, si tu veux, toi, ta doctrine aussi,</VERS>
<VERS>Et quand tu l'auras faite et construite, crois-y;</VERS>
<VERS>Combine, tu le peux, d'autres idolâtries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après ces tourbillons de croyances flétries,</VERS>
<VERS>Après ces larves, Bel, Ammon, Janus, Rhéa,</VERS>
<VERS>Osiris, Odin, Thor, que la guerre créa,</VERS>
<VERS>Ces enfers, ces édens, ces cieux, ces rêveries,</VERS>
<VERS>Et les houris donnant la main aux walkyries,</VERS>
<VERS>Homme, après le dieu boeuf, après le dieu dragon,</VERS>
<VERS>Après Chronos, après Magog, après Dagon,</VERS>
<VERS>Apportés, remportés par les nuits grandissantes,</VERS>
<VERS>Qu'importe à l'infini livide que tu sentes</VERS>
<VERS>Une religion de plus, flottant au bord</VERS>
<VERS>De tout ce que tu fais dans la brume du sort,</VERS>
<VERS>Promener sur ton front son souffle de fantôme,</VERS>
<VERS>Et, dans l'ombre sans forme, où tu rêves un dôme,</VERS>
<VERS>Dans le ciel, plus menteur et plus noir que la mer,</VERS>
<VERS>Un Dieu de plus passer sur le poil de ta chair!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute religion, homme, est un exemplaire</VERS>
<VERS>De l'impuissance ayant pour appui la colère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute religion est un avortement</VERS>
<VERS>Du rêve humain devant l'être et le firmament;</VERS>
<VERS>Le dogme, quel qu'il soit, juif ou grec, rapetisse</VERS>
<VERS>A sa taille le vrai, l'idéal, la justice,</VERS>
<VERS>La lumière, l'azur, l'abîme, l'unité;</VERS>
<VERS>Il coupe l'absolu sur sa brièveté;</VERS>
<VERS>Tous les cultes ne sont, à Memphis comme à Rome,</VERS>
<VERS>Que des réductions de l'éternel sur l'homme,</VERS>
<VERS>Fragments d'indivisible, ombres de la clarté,</VERS>
<VERS>Masques de l'infini pris sur l'humanité.</VERS>
<VERS>Leur tonnerre est un bras qui lance un dard de soufre;</VERS>
<VERS>Leur cercle n'admet pas l'immensité; leur gouffre</VERS>
<VERS>Est comblé d'un Odin ou d'un Adonaï.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien, penseurs, niez Olympe et Sinaï;</VERS>
<VERS>Au lieu de ce vain ciel qui sur un mont s'appuie,</VERS>
<VERS>Et d'Éole trouant les outres' de la pluie,</VERS>
<VERS>Et des quatre chevaux d'Apollon hennissant</VERS>
<VERS>De joie et de fureur vers la nuit qui descend;</VERS>
<VERS>Au lieu de ces palais de nuage et de flammes</VERS>
<VERS>Où flottent, transparents, des dieux hommes et femmes,</VERS>
<VERS>Où, les foudres au poing, rôdent tous ces fléaux</VERS>
<VERS>Que l'homme appelle Allah, Sabaoth, Fô, Théos;</VERS>
<VERS>Au heu de l'éléphant pontifical qui groupe</VERS>
<VERS>sur sa tête les cieux et l'enfer sur sa croupe;</VERS>
<VERS>Au lieu de cette mer du désert ténébreux</VERS>
<VERS>Qui laisse fuir Moïse et passer les Hébreux</VERS>
<VERS>Entre ses flots ainsi qu'entre deux murs de verre;</VERS>
<VERS>Au lieu de cette lune étrange du Calvaire,</VERS>
<VERS>Toute rouge du sang que Jésus a sué;</VERS>
<VERS>Au heu du faux soleil qu'arrête Josué,</VERS>
<VERS>Et de l'eau sur laquelle un Christ étoile marche,</VERS>
<VERS>Montrez aux bonzes noirs, gardant le temple et l'arche,</VERS>
<VERS>Quoi? la Réalité, ce prodige inouï,</VERS>
<VERS>La lumière, ce vaste aspect épanoui,</VERS>
<VERS>La mort créant la vie, et transformant la tombe</VERS>
<VERS>En crèche où fait son nid l'âme, cette colombe,</VERS>
<VERS>Le miracle des gaz, des forces, des aimants,</VERS>
<VERS>L'infini ténébreux, plein d'éblouissements,</VERS>
<VERS>L'ombre ayant des soleils plus que la mer n'a d'ondes,</VERS>
<VERS>La confrontation formidable des mondes,</VERS>
<VERS>L'étoile, astre central, et la terre tournant,</VERS>
<VERS>L'homme, atome perdu dans ce tout rayonnant,</VERS>
<VERS>Les comètes, les feux, les souffles, les bolides,</VERS>
<VERS>Les sphères tourbillons et les globes solides,</VERS>
<VERS>Les univers sans fin, splendides visions,</VERS>
<VERS>Et les créations et les créations;</VERS>
<VERS>Montrez les profondeurs saintes; montrez aux prêtres</VERS>
<VERS>Les abîmes de vie et les océans d'êtres,</VERS>
<VERS>Vous les verrez crier : Cela n'est pas! horreur!</VERS>
<VERS>Vous verrez se ruer les cultes eh fureur,</VERS>
<VERS>Païens, sur Hicétas, chrétiens, sur Galilée,</VERS>
<VERS>Et l'autel tressaillir sur la terre ébranlée,</VERS>
<VERS>Et les pâles docteurs frémir dans le saint lieu,</VERS>
<VERS>Et les religions reculer devant Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fanatismes! terreurs! la fable est sur les hommes!</VERS>
<VERS>Sur tous ces yeux fermés faisant de sombres sommes!</VERS>
<VERS>Quel rêve! quel monceau d'olympes insensés!</VERS>
<VERS>Que d'effroi! que d'enfer!</VERS>
<VERS>                             Assez, prêtres! assez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bacchante au flanc nu rit dans le bois infâme;</VERS>
<VERS>L'Indou qui saigne et pend aux crocs de fer, se pâme;</VERS>
<VERS>La mère, avec la chair de son enfant, nourrit</VERS>
<VERS>Le dieu-fournaise aux dents de feu, Baal-Bérith;</VERS>
<VERS>Ici, temple à la Nuit; là, temple à la Famine;</VERS>
<VERS>Le cheval de Piman de la Mecque chemine</VERS>
<VERS>Sur des hommes couchés à terre, qui lui font</VERS>
<VERS>Un fumier de leur âme, un pavé de leur front;</VERS>
<VERS>La Chine donne aux moeurs, aux arts, aux lois, aux codes</VERS>
<VERS>La forme monstrueuse et folle des pagodes.</VERS>
<VERS>Que d'hommes ont vécu sans jamais être nés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ceux-ci, ces croyants épris et forcenés</VERS>
<VERS>Sur qui le sphinx romain pose ses larges griffes,</VERS>
<VERS>Que d'affreux hommes dieux, qu'ils appellent pontifes,</VERS>
<VERS>Courbent sous leur vil sceptre, infaillible, accepté,</VERS>
<VERS>Insolent pour l'azur et pour l'éternité,</VERS>
<VERS>Oh! les infortunés! est-il rien de plus triste</VERS>
<VERS>Que leur sinistre foi dans la Rome papiste!</VERS>
<VERS>Rome, charnier sous l'aigle, est, sous la croix, bazar.</VERS>
<VERS>Quel est le plus hideux de Pierre ou de César?</VERS>
<VERS>Rome a l'un après l'autre. Épouvantable liste!</VERS>
<VERS>Ce vampire c'est Jean, ce spectre c'est Caliste;</VERS>
<VERS>Boniface a des fils de ses nièces; Urbain</VERS>
<VERS>Fait saigner et mourir cinq prêtres dans leur bain;</VERS>
<VERS>Borgia dans Gomorrhe y serait une tache;</VERS>
<VERS>Grégoire tient la torche et Sixte tient la hache;</VERS>
<VERS>Félix est un désastre et Simplicius ment;</VERS>
<VERS>Cet Innocent brûlait les hommes, ce Clément</VERS>
<VERS>Les massacrait, ce Pie est un vendeur du temple;</VERS>
<VERS>Jule est l'épouvantail comme Christ est l'exemple;</VERS>
<VERS>Toutes les passions se tenant par la main,</VERS>
<VERS>Toute la turpitude et tout l'orgueil humain</VERS>
<VERS>Se donnent rendez-vous dans la ville éternelle;</VERS>
<VERS>Tout vient là, dol, parjure, impureté charnelle,</VERS>
<VERS>Tous les forfaits connus et tous les inconnus,</VERS>
<VERS>Tous les crimes masqués et tous les vices nus;</VERS>
<VERS>Rome appelle à son lit tous ces passants infâmes;</VERS>
<VERS>Rome, l'entremetteuse et la marchande d'âmes,</VERS>
<VERS>Rit, et se prostitue, une tiare au front;</VERS>
<VERS>Et, tandis que Brutus tressaille de l'affront</VERS>
<VERS>Et que Trajan frémit sur sa haute colonne,</VERS>
<VERS>Eux, ces fous, se livrant à cette Babylone,</VERS>
<VERS>Chantent, et, croyant voir la céleste Sion,</VERS>
<VERS>D'elle ils adorent tout, fraude, inquisition,</VERS>
<VERS>La luxure, l'horreur, le bûcher, le massacre,</VERS>
<VERS>Et les saints qu'elle fait et les rois qu'elle sacre,</VERS>
<VERS>Et, l'extase au coeur, fiers du joug, captifs, amants,</VERS>
<VERS>Ils respirent l'odeur de ses vomissements!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dire que la terre est tout entière en proie</VERS>
<VERS>Aux affirmations de ces prêtres sans joie,</VERS>
<VERS>Sans pitié, sans bonté, sans flambeau, sans raison,</VERS>
<VERS>Dont l'ombre, l'ombre, l'ombre et l'ombre est l'horizon!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
III. Rien 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelqu'un me vient-il en aide, ô nuit farouche?</VERS>
<VERS>J'écoutais, j'entendis. Ombre obscure! Une bouche</VERS>
<VERS>Parlait, et dégageait de la brume en parlant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « La croyance est une hydre et vous ronge le flanc.</VERS>
<VERS>Niez tout. O vivants, l'atome sort, puis rentre.</VERS>
<VERS>Pas de ciel, pas d'enfer. L'ombre éparse. Aucun centre.</VERS>
<VERS>Rien n'existe en deçà, rien n'existe au delà.</VERS>
<VERS>Tout meurt. Dormez. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                Ainsi l'étrange voix parla.</VERS>
<VERS>O nuit! qu'est-ce que c'est que cet auxiliaire?</VERS>
<VERS>Mais écoutons. La voix poursuit.</VERS>
<VERS>                                              « O fourmilière,</VERS>
<VERS>O foule, ô genre humain! L'homme flotte, et c'est tout.</VERS>
<VERS>Cette apparence d'être est un moment debout;</VERS>
<VERS>Il palpite le temps d'être inique, funeste,</VERS>
<VERS>Méchant, obscène, aveugle; et qu'est-ce qu'il en reste?</VERS>
<VERS>La terre le reprend et dit : A-t-il été?</VERS>
<VERS>Et la terre elle-même est-elle? O cécité!</VERS>
<VERS>Ténèbres! Vous nommez ces feux follets des âmes?</VERS>
<VERS>C'est du néant. Passant, qu'est-ce que tu réclames?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Homme, tu n'as à toi que l'heure où tu te meus,</VERS>
<VERS>Triste ou gai, sage ou fou, dans l'affreux tout brumeux!</VERS>
<VERS>Goutte d'eau, quand la mer s'ouvre, à quoi bon la lutte?</VERS>
<VERS>Prends ce que ton destin a de clair, la minute,</VERS>
<VERS>Avril quand il sourit, la fleur quand elle éclôt.</VERS>
<VERS>Laisse au gouffre éternel rouler l'éternel flot.</VERS>
<VERS>Vis, meurs.</VERS>
<VERS>            « Tu veux un Dieu, toi l'homme, afin d'en être</VERS>
<VERS>Si tu veux l'infini, c'est pour y reparaître.</VERS>
<VERS>Quoi! vivre avant la vie et vivre après la mort!</VERS>
<VERS>Traverser toute l'ombre immense avec ton sort!</VERS>
<VERS>Que ce cosmos, couvert du voile babélique,</VERS>
<VERS>De ton moi misérable à jamais se complique!</VERS>
<VERS>Que tout ce que régit l'inconcevable loi</VERS>
<VERS>Soit nécessairement un composé de toi!</VERS>
<VERS>Que tu n'en puisses point être absent! que tu fasses,</VERS>
<VERS>Toujours vivant, le fond de toutes ces surfaces!</VERS>
<VERS>Que jamais l'être humain, rayé, clos, aboli,</VERS>
<VERS>Ne s'appelle trépas et ne se nomme oubli!</VERS>
<VERS>Quoi! ce qu'a reçu l'homme, il ne doit pas le rendre!</VERS>
<VERS>Il est; donc il sera! Quoi, l'homme, cette cendre</VERS>
<VERS>Sur qui le vent de vie obscurément souffla,</VERS>
<VERS>Être quelqu'un! Quel rêve absurde fais-tu là!</VERS>
<VERS>Ce monde est-il? Qui sait? N'est-il pas? C'est possible.</VERS>
<VERS>Tout flotte. Le certain n'est pas dans le visible.</VERS>
<VERS>Mais toi, fourmi, ciron, grain de poussière, avoir</VERS>
<VERS>Une place quelconque en ce grand chaos noir!</VERS>
<VERS>Vain songe du néant dont ton orgueil est dupe!</VERS>
<VERS>Vas-tu croire qu'un Dieu '- s'il existe - s'occupe</VERS>
<VERS>De toi, larve! et qu'il veille et médite, agité</VERS>
<VERS>Par l'éphémère au fond dé son éternité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Matière ou pur esprit, bloc sourd ou dieu sublime,</VERS>
<VERS>Le monde, quel qu'il soit, c'est ce qui dans l'abîme</VERS>
<VERS>N'a pas dû commencer et ne doit pas finir.</VERS>
<VERS>Quelle prétention as-tu d'appartenir</VERS>
<VERS>A l'unité suprême et d'en faire partie,</VERS>
<VERS>Toi, fuite! toi monade en naissant engloutie,</VERS>
<VERS>Qui jettes sur le gouffre un regard insensé,</VERS>
<VERS>Et qui meurs quand le cri de ta vie est poussé!</VERS>
<VERS>« Ah! triste Adam, flocon qui fonds presque avant d'être,</VERS>
<VERS>Lugubre humanité, n'est-ce pas trop de naître?</VERS>
<VERS>N'est-ce pas trop d'avoir à vivre, en vérité,</VERS>
<VERS>O morne genre humain, bref, rapide, emporté!</VERS>
<VERS>Il ne te suffit pas, quoique ta fange souffre,</VERS>
<VERS>D'apparaître une fois dans la lueur du gouffre!</VERS>
<VERS>L'homme éternel, voilà ce que l'homme comprend.</VERS>
<VERS>Tu demandes au ciel, au grand ciel ignorant</VERS>
<VERS>Qui t'assourdit de foudre et t'aveugle d'étoiles,</VERS>
<VERS>Quel fil te noue, ô mouche, à ses énormes toiles,</VERS>
<VERS>Comment il tient à l'homme, et quel est ce lien?</VERS>
<VERS>Tu devrais te sentir pourtant tellement rien</VERS>
<VERS>Qu'avec ce vil néant que tu nommes ta sphère</VERS>
<VERS>Le ciel - en supposant qu'il soit - n'a rien à faire!</VERS>
<VERS>Tout ce qu'il peut cacher, couver ou contenir,</VERS>
<VERS>Est hors de toi, qui n'as qu'un soir pour avenir.</VERS>
<VERS>O le risible effort de rattacher ce dôme</VERS>
<VERS>De prodige, d'horreur et d'ombre à ton atome!</VERS>
<VERS>Quel besoin as-tu donc d'être de l'univers?</VERS>
<VERS>Chair promise au tombeau, contente-toi des vers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et d'ailleurs, à quoi bon avoir un personnage</VERS>
<VERS>Dans ce mystérieux et fatal engrenage?</VERS>
<VERS>A quoi bon être un pli dans ces flux et reflux</VERS>
<VERS>Qui font effort pour être et déjà ne sont plus?</VERS>
<VERS>A quoi bon être un chiffre et compter dans la foule</VERS>
<VERS>Qui n'est que de l'écume ajoutée à la houle?</VERS>
<VERS>Regarde : tout est vain, fuyant, triste, inouï.</VERS>
<VERS>Avant d'être apparu, tout est évanoui.</VERS>
<VERS>Ces groupes de soleils, de globes, de planètes,</VERS>
<VERS>Moins funèbres peut-être ou plus noirs que vous n'êtes;</VERS>
<VERS>Ce zodiaque obscur qui jamais ne finit</VERS>
<VERS>De descendre au nadir, de monter au zénith;</VERS>
<VERS>Ces Jupiters, ces Mars, ces Vénus, ces Saturnes,</VERS>
<VERS>Qui semblent des édens ou des bagnes nocturnes,</VERS>
<VERS>Et qu'on rêve peuplés d'anges ou de démons</VERS>
<VERS>D'après l'ombre que font sur leur face les monts;</VERS>
<VERS>Ces visions de cieux que rougit ou que dore</VERS>
<VERS>Tantôt le soir sanglant, tantôt la fauve aurore;</VERS>
<VERS>Ces lunes dont on voit l'épouvantable flanc;</VERS>
<VERS>Ces blêmes tourbillons, ces abîmes roulant</VERS>
<VERS>Des apparitions de mondes dans leurs vagues;</VERS>
<VERS>Cette succession de créations vagues</VERS>
<VERS>Qu'on aperçoit au fond des gouffres entr'ouverts;</VERS>
<VERS>Cet enchevêtrement d'astres et d'univers</VERS>
<VERS>Dont la série immense et pâle se dévide</VERS>
<VERS>Dans le ciel, dit Platon; Pyrrhon dit : dans le vide;</VERS>
<VERS>Spectres qui n'ont entre eux rien de commun, sinon</VERS>
<VERS>Qu'un chaînon traîne et tire à lui l'autre chaînon;</VERS>
<VERS>Ces constellations confusément tournées</VERS>
<VERS>Par la roue invisible et sombre des années,</VERS>
<VERS>Et qui te feraient peur si nous pénétrions</VERS>
<VERS>Jusqu'aux profonds azurs de leurs septentrions;</VERS>
<VERS>Ces masques effrayants d'une vie inconnue</VERS>
<VERS>Qu'entrevoit le songeur au-delà de la nue;</VERS>
<VERS>Ces firmaments qu'on sonde et dont on n'est pas sûr;</VERS>
<VERS>L'aérolithe, errant en foule dans l'azur,</VERS>
<VERS>Plus nombreux que l'abeille au sommet de l'Hymète,</VERS>
<VERS>Le météore au vol furieux, la comète</VERS>
<VERS>Qui s'évade d'un ciel comme d'un cabanon,</VERS>
<VERS>Tous ces mondes ne sont que les formes, sans nom</VERS>
<VERS>De l'obscurité vaste et morne des espaces;</VERS>
<VERS>Et que gagneras-tu, toi, pauvre esprit qui passes,</VERS>
<VERS>Quand tu mêleras l'homme,' et son trouble, et son bruit,</VERS>
<VERS>A ces noeuds de fumée ondoyant dans la nuit?</VERS>
<VERS>« Dieu n'est pas. Nie et dors. Tu n'es pas responsable.</VERS>
<VERS>Ris de l'inaccessible, étant l'insaisissable.</VERS>
<VERS>Sois humble, pas de ciel. Pas d'enfer, sois content.</VERS>
<VERS>Fais ce que tu voudras. Personne ne t'attend.</VERS>
<VERS>J'ai dit. - »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               Soit. Plus d'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                    Mais rien après la vie,</VERS>
<VERS>Rien avant; la lueur des ténèbres suivie;</VERS>
<VERS>Tout ramené pour l'homme à l'instinct animal;</VERS>
<VERS>Le bien n'ayant pas plus raison contre le mal</VERS>
<VERS>Que le tropique n'a raison contre le pôle;</VERS>
<VERS>De Sade, triomphant, raillant Vincent de Paule;</VERS>
<VERS>Tout réduit à l'atome inerte, inconscient,</VERS>
<VERS>Sourd, tantôt tourmenteur et tantôt patient;</VERS>
<VERS>Tout dans les appétits et dans les épigastres;</VERS>
<VERS>Par l'aube, par le jour, par la nuit, par les astres,</VERS>
<VERS>Par l'univers, sur l'homme ouvert et refermé,</VERS>
<VERS>Socrate démenti, Lacenaire affirmé;</VERS>
<VERS>Pour tout dogme : - « Il n'est point de vertus ni de vices;</VERS>
<VERS>« Sois tigre, si tu peux. Pourvu que tu jouisses,,</VERS>
<VERS>« Vis n'importe comment pour finir n'importe où; »</VERS>
<VERS>Caligulà le sage, Aristide le fou; ';</VERS>
<VERS>Jésus-Christ et Judas désagrégés ensemble,</VERS>
<VERS>Puis remêlés à l'ombre éternelle qui tremble,</VERS>
<VERS>Sans que l'atome, au fond de l'être ou tout périt,</VERS>
<VERS>Sache s'il fut Judas ou s'il fut Jésus-Christ!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est vrai, plus d'enfer, rêve hideux de Rome,</VERS>
<VERS>Plus d'affreux punisseur rôdant derrière l'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout nivelant tout; je croyais, tu niais,</VERS>
<VERS>Qu'importe! l'honneur sot, le martyre niais;</VERS>
<VERS>Pas d'âme; pas de moi qui survive et qui dure;</VERS>
<VERS>L'infâme égalité de l'astre et de l'ordure;</VERS>
<VERS>La pourriture, ô deuil î reprenant tout Brutus;</VERS>
<VERS>C'est-à-dire pas plus d'astres que de vertus;</VERS>
<VERS>L'azur roulant, aux plis de ses ténébreux voiles,</VERS>
<VERS>Dans un spectre de ciel des fantômes d'étoiles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est vrai, plus de fourche au poing de Lucifer,</VERS>
<VERS>Plus d'éternel bûcher flamboyant, plus d'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'atome Attila, fatal, irresponsable,</VERS>
<VERS>Comme l'atome feu, comme l'atome sable,</VERS>
<VERS>Innocent, ne pouvant pas plus être accusé</VERS>
<VERS>Pour un peuple aboli, pour un monde écrasé</VERS>
<VERS>Que l'un d'éboulement et l'autre d'incendie;</VERS>
<VERS>Que Job racle sa plaie et qu'Homère mendie,</VERS>
<VERS>Trimalcion les vaut, faisant un bon repas;</VERS>
<VERS>Marc-Aurèle? A quoi bon? Tibère? Pourquoi pas?</VERS>
<VERS>Néron, Trajan, ce n'est qu'une forme qui flotte;</VERS>
<VERS>Ce que vous nommez czar, tyran, bourreau, despote,</VERS>
<VERS>Mange de l'homme ainsi que vous mangez du pain;</VERS>
<VERS>Après? Pour le grand tout, qui vous permet la faim,</VERS>
<VERS>Un grain de blé mûr pèse autant que Caton libre;</VERS>
<VERS>Tout rentre dans l'immense et tranquille équilibre</VERS>
<VERS>Dès que le pain est mort et l'homme digéré.</VERS>
<VERS>Demain le dévorant sera le dévoré;</VERS>
<VERS>L'atome qui fut aigle, éperdu, fuira l'aile</VERS>
<VERS>De l'atome qui fut colombe ou tourterelle;</VERS>
<VERS>Les transformations du gouffre écraseront,</VERS>
<VERS>Roi, ce qui fut ton pied sous ce qui fut mon front;</VERS>
<VERS>L'agneau devenu loup teindra de sang sa griffe,</VERS>
<VERS>Et ce sera le tour de Christ d'être Caïphe,</VERS>
<VERS>Sans même que ce soit revanche et châtiment,</VERS>
<VERS>Nul n'ayant conscience en dehors du moment,</VERS>
<VERS>Le fil étant rompu d'un avatar à l'autre.</VERS>
<VERS>Qu'appelez-vous faux, vrai, droit ou devoir? L'apôtre,</VERS>
<VERS>Le bourreau, le héros, le traître, tout est vain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que rien ne soit plus bon, grand, sacré, divin;</VERS>
<VERS>Que tout soit le hasard, l'ébauche, le décombre,</VERS>
<VERS>L'éclosion du pou dans les cheveux de l'ombre;</VERS>
<VERS>Que la création, ivre d'obscurité,</VERS>
<VERS>Soit idiote, et n'ait à son extrémité</VERS>
<VERS>Rien qu'on puisse nommer amour, raison, justice;</VERS>
<VERS>Qu'après avoir vomi, lugubre, elle engloutisse;</VERS>
<VERS>Et n'ait pour résultat, en souffrant, en créant,</VERS>
<VERS>Que de donner un peu de vermine au néant;</VERS>
<VERS>Qu'il ne soit pas prouvé que cette terre, en somme,</VERS>
<VERS>Sent la démangeaison de la vie et de l'homme;</VERS>
<VERS>Qu'il ne soit nulle part d'idéal, ni de loi;</VERS>
<VERS>Que tout soit sans réponse et demande pourquoi;</VERS>
<VERS>Que l'être, en supposant que l'abîme livide</VERS>
<VERS>Ne nous recrache pas ce mot sinistre et vide,</VERS>
<VERS>Se résolve, au milieu d'un vain frisson qui fuit,</VERS>
<VERS>En un fourmillement aveugle dans la nuit;</VERS>
<VERS>Que le fond noir de tout rampe, et soit quelque chose</VERS>
<VERS>Qui ne sait pas, qui luit sans jour, qui va sans cause,</VERS>
<VERS>Un hideux bloc abstrait, pas même une prison,</VERS>
<VERS>Une espèce de mort énorme, sans raison</VERS>
<VERS>Pour entrer dans la nuit, pour sortir de la tombe,</VERS>
<VERS>Un vague tournoiement de poussière qui tombe...</VERS>
<VERS>Quoi! lorsqu'on s'est aimé, pleurs et cris superflus!</VERS>
<VERS>Ne jamais se revoir, jamais, jamais! ne plus</VERS>
<VERS>Se donner rendez-vous au delà de la vie!</VERS>
<VERS>Quoi! la petite tête éblouie et ravie, .</VERS>
<VERS>L'enfant qui souriait et qui s'en est allé,</VERS>
<VERS>Mères, c'est de la nuit! cela s'est envolé!</VERS>
<VERS>Quoi! toi que j'aime, toi qui me fais de l'aurore,</VERS>
<VERS>Femme par qui je sens en moi l'archange éclore,</VERS>
<VERS>Quoi! le néant rira quand, pâle, je dirai :</VERS>
<VERS>- Attends-moi, je te suis, je viens, être adoré!</VERS>
<VERS>Prépare-moi ma place en ton lit solitaire!</VERS>
<VERS>Quoi! le seul lieu qu'on ait besoin d'aimer sur terre</VERS>
<VERS>Et de sentir vivant, le tombeau, serait mort!</VERS>
<VERS>En présence des cieux, quoi! l'espérance a tort!</VERS>
<VERS>Le deuil qui tord mon coeur en exprime un mensonge!</VERS>
<VERS>Pas d'avenir! un vide où l'oeil égaré plonge!</VERS>
<VERS>Fosse en la profondeur, linceul sur la hauteur!</VERS>
<VERS>Pour mouvement la vie et la mort pour moteur!</VERS>
<VERS>La cécité, tournant sans but sur elle-même,</VERS>
<VERS>Engendre la lumière, imposture suprême;</VERS>
<VERS>L'être inutilement s'élève et se détruit;</VERS>
<VERS>Le monde croule au gré d'une haleine de nuit;</VERS>
<VERS>Le vent est l'enveloppe obscure de la brume;</VERS>
<VERS>Pour s'éteindre à jamais un instant on s'allume;</VERS>
<VERS>Tout est l'horrible roue, et Rien le cabestan!...</VERS>
<VERS>Rien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Oh! reprends ce Rien, gouffre, et rends-nous Satan!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IV. Des voix 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et j'entendais des voix au milieu des nuées;</VERS>
<VERS>Un divin chant d'extase, un noir bruit de huées</VERS>
<VERS>Passait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>         Le cheval doit être manichéen.</VERS>
<VERS>Arimane lui fait du mal, Ormus du bien;</VERS>
<VERS>Tout le jour, sous le fouet il est comme une cible,</VERS>
<VERS>Il sent derrière lui l'affreux maître invisible,</VERS>
<VERS>Le démon inconnu qui l'accable de coups;</VERS>
<VERS>Le soir, il voit un être empressé, bon et doux,</VERS>
<VERS>Qui lui donne à manger et qui lui donne à boire,</VERS>
<VERS>Met de la paille fraîche en sa litière noire,</VERS>
<VERS>Et tâche d'effacer le mal par le calmant,</VERS>
<VERS>Et le rude travail par le repos clément;</VERS>
<VERS>Quelqu'un le persécute, hélas! mais quelqu'un l'aime.</VERS>
<VERS>Et le cheval se dit : « Ils sont deux. » C'est le même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'instant de dénouer la chimère est venu;</VERS>
<VERS>La vie, inexprimable effort dans l'inconnu,</VERS>
<VERS>Est terminée, erreur, ou folie, ou bravade;</VERS>
<VERS>Et voici le moment fatal. L'âme s'évade,</VERS>
<VERS>L'homme expire. On a vu sur son logis tremblant</VERS>
<VERS>Planer l'ange Trépas, l'oiseau noir, l'oiseau blanc,</VERS>
<VERS>Corbeau pour les méchants et pour les bons colombe;</VERS>
<VERS>C'est fini. Maintenant, que devient dans la tombe</VERS>
<VERS>Le corps, ce compagnon auquel l'âme avait cru?</VERS>
<VERS>Attends un peu de temps. Cherche. Il a disparu.</VERS>
<VERS>Cherche. Il s'est dissipé. Cherche encor, fouille, creuse,</VERS>
<VERS>Et tâte avec la main sous cette voûte affreuse.</VERS>
<VERS>Que trouves-tu? Regarde. Est-ce cela? Oui. Non.</VERS>
<VERS>Qu'est-ce? Cela n'a plus de forme ni de nom;</VERS>
<VERS>C'est noir comme la nuit et vain comme la cendre;</VERS>
<VERS>C'est l'homme. Et si tu veux demain y redescendre,</VERS>
<VERS>Tu ne trouveras plus, dans ce hideux réduit,</VERS>
<VERS>Même ce peu de cendre et ce reste de nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine est-il couché, débris dans les décombres,</VERS>
<VERS>Que les mille éléments, tous ces créanciers sombres,</VERS>
<VERS>Qui l'avaient pour un -temps à l'âme concédé,</VERS>
<VERS>Redemandent ce corps par les vers seuls gardé;</VERS>
<VERS>Et chacun - car la vie a la mort pour domaine</VERS>
<VERS>Prend ce qui lui revient dans cette argile humaine.</VERS>
<VERS>Tout atome, dans l'eau, dans la terre ou dans l'air,</VERS>
<VERS>Est un Shylock qui veut sa part de cette chair.</VERS>
<VERS>O nature sans fond! gouffre avare et rapace!</VERS>
<VERS>Partout, en haut, en bas, dans la nuit, dans l'espace,</VERS>
<VERS>Tout réclame à la fois, tout s'ouvre en même temps,</VERS>
<VERS>La pierre, le buisson, le miasme des étangs,</VERS>
<VERS>La poussière, la fleur, le vent, la flamme ardente;</VERS>
<VERS>Et, dans la profondeur des ténèbres pendante,</VERS>
<VERS>La matière dont l'homme était formé s'épand,</VERS>
<VERS>Et se cache; et, glissant, coulant, tombant, rampant,</VERS>
<VERS>Se hâte de crouler dans tous ces précipices.</VERS>
<VERS>Et, soit qu'elle ait là-haut trouvé les cieux propices,</VERS>
<VERS>Grâce au bien qu'elle a fait, au beau qu'elle a pensé,</VERS>
<VERS>Soit qu'ayant mal vécu, traînant un vil passé,</VERS>
<VERS>Elle ait vu se fermer devant elle l'aurore,</VERS>
<VERS>L'âme, envolée au fond de la mort sombre, ignore</VERS>
<VERS>Cette fuite rapide et sinistre du corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends les vivants rire; ils deviendront les morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors que feront-ils?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        Rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                Tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                        Passez, nuages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous vos azurs sont faux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           Moins faux que vos orages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je te le redis, homme, malheur à toi</VERS>
<VERS>Si dans quelque docteur ton ignorance a foi!</VERS>
<VERS>Malheur à ton esprit s'il dit comme tant d'autres :</VERS>
<VERS>- Je questionnerai les savants, ces apôtres,</VERS>
<VERS>Et j'interrogerai les penseurs, ces devins;</VERS>
<VERS>J'irai, j'approcherai les instructeurs divins,</VERS>
<VERS>Les poëtes dont l'aube éclaire les visages,</VERS>
<VERS>Les hommes lumineux du mystère, les sages,</VERS>
<VERS>Ces colonnes d'azur du temple de la nuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sache que nul n'enseigne et que nul ne conduit;</VERS>
<VERS>Nul n'est colonne et rien n'est temple; sache encore</VERS>
<VERS>Qu'Antisthène, Amphion, Pindare, Stésichore,</VERS>
<VERS>Terpandre et Callimaque ont des ailes de plomb;</VERS>
<VERS>Qu'Arouet, Kant, Hegel n'en savent pas plus long;</VERS>
<VERS>Et que le sphinx qui dit la parole certaine</VERS>
<VERS>N'est pas plus dans Ferney qu'il n'était dans Athène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tout temps les rêveurs ont fait dans le ciel bleu</VERS>
<VERS>Des fouilles du côté de ce qu'ils nomment Dieu;</VERS>
<VERS>Ils ont le doute au coeur ou la prière aux lèvres;</VERS>
<VERS>Ils ont construit, détruit, et, pour calmer leurs fièvres,</VERS>
<VERS>Tristes, ont appuyé leur tête au marbre froid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Homme, tout ce que l'homme enseigne, pense, croit,</VERS>
<VERS>Tout ce qu'il grave, écrit, constate, affirme, sculpte,</VERS>
<VERS>De science publique ou de doctrine occulte,</VERS>
<VERS>Sur le papier, le bois, l'airain, sur les frontons</VERS>
<VERS>Des grands temples obscurs pleins d'âmes à tâtons;</VERS>
<VERS>Balaam sur l'Euphrate, Apulée à Madaure,</VERS>
<VERS>Tout ce qu'on imagine et tout ce qu'on adore,</VERS>
<VERS>Figulus enseignant Cicéron, Érechto</VERS>
<VERS>Dont Pompée à genoux lève le noir manteau,</VERS>
<VERS>Les prêtres, les rhéteurs drapés dans leurs chlamydes,</VERS>
<VERS>Les bibles, les talmuds sacrés, les pyramides,</VERS>
<VERS>Le difforme alphabet de pierre du galgal,</VERS>
<VERS>Les cylindres de Tyr, les runes de Fingal,</VERS>
<VERS>Les papyrus de Thèbe et d'Endor, qu'on adopte</VERS>
<VERS>Le texte égyptien ou la version copte,</VERS>
<VERS>Vos sages admirés, Épicure, Thalès,</VERS>
<VERS>Diogène, Apulée, Érasme, Rabelais,</VERS>
<VERS>Platon, que l'idéal laisse boire à son urne,</VERS>
<VERS>Kant, Leibnitz, tout cela n'est qu'un souffle nocturne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu le veux, fais-toi de l'audace un devoir;</VERS>
<VERS>Propose-toi ce but redoutable : savoir,</VERS>
<VERS>Cette façon splendide et suprême de naître.</VERS>
<VERS>Entre dans le nuage insondable; pénètre</VERS>
<VERS>Dans l'horreur des Horebs, des Brockens, des Thabors;</VERS>
<VERS>Va! mais commence, avant d'en tenter les abords,</VERS>
<VERS>Par laisser de côté la sagesse des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peu que nous savons tient au peu que nous sommes;</VERS>
<VERS>Écoute. L'homme à peine, avec ou sans appuis,</VERS>
<VERS>A creusé l'inconnu qu'il a comblé son puits;</VERS>
<VERS>Alors il cherche, alors il rencontre, il dévie,</VERS>
<VERS>Se croit mage, ou se fait prêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                  Passe ta vie</VERS>
<VERS>A labourer l'écume et l'onde, n'arrivant</VERS>
<VERS>Que pour partir, parmi le tumulte et le vent;</VERS>
<VERS>Habite Terre-Neuve, ou Zante, ou Tombelaine;</VERS>
<VERS>Sois pêcheur de hareng, sois pêcheur de baleine;</VERS>
<VERS>Emplis ton brick solide ou ta barque sans ponts</VERS>
<VERS>De traînes, de filets, de dragues, de harpons;</VERS>
<VERS>Affronte des écueils les sinistres statures;</VERS>
<VERS>Sois forban; sois coureur de flots et d'aventures;</VERS>
<VERS>Quand même tu vivrais dix ans, vingt ans, cent ans,</VERS>
<VERS>Ayant sous toi le gouffre et sur toi les autans,</VERS>
<VERS>Lutteur du risque, et roi d'une planche qui flotte,</VERS>
<VERS>Fusses-tu le plus vieux et le plus noir pilote,</VERS>
<VERS>Jason sur le dromon, Fulton sur le steamer,</VERS>
<VERS>Tu ne connaîtras pas la formidable mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces choses sans limite où flottent des fumées</VERS>
<VERS>Résistant, et toujours béantes, sont fermées;</VERS>
<VERS>Le chercheur, tâtonnant dans ce fatal milieu,</VERS>
<VERS>Quand il serait Platon, ne connaîtra pas Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenez garde. Observez l'obscure parallèle.</VERS>
<VERS>Le pas s'appuie au pas, l'aile s'appuie à l'aile.</VERS>
<VERS>Quoiqu'on retrouve au fond de tout culte la nuit</VERS>
<VERS>De l'homme, par qui Dieu trop souvent est construit,</VERS>
<VERS>Quoiqu'un dogme, ô penseur, ne soit qu'une masure</VERS>
<VERS>En attendant la vie et la vérité pure,</VERS>
<VERS>Quoique l'humanité doive porter en soi</VERS>
<VERS>La sagesse sereine et non l'aveugle foi,</VERS>
<VERS>Quoiqu'une bible, livre à deux sens, atrophie</VERS>
<VERS>Et blesse trop souvent l'âme qu'on lui confie,</VERS>
<VERS>Quoique, presque toujours, effarant les esprits,</VERS>
<VERS>La religion soit une chauve-souris</VERS>
<VERS>Faite de vie et d'ombre, et dont l'aile a pour griffes</VERS>
<VERS>Les prêtres, les docteurs, les bonzes, les pontifes,</VERS>
<VERS>Il faut que l'homme croie à quelque chose; il faut</VERS>
<VERS>Qu'à côté de la chair qui le gouverne trop,</VERS>
<VERS>Le mystère lui parle et l'exhorte, et l'élève</VERS>
<VERS>Du sommeil où l'on dort au sommeil où l'on rêve.</VERS>
<VERS>Ah! l'être infortuné qui ne croit pas est nu</VERS>
<VERS>Sous le ciel redoutable et lourd, sous l'inconnu!</VERS>
<VERS>O vivants! il vous faut des prêtres, quels qu'il soient.</VERS>
<VERS>A travers les plus noirs les vérités flamboient;</VERS>
<VERS>Il tombe encore un peu de jour sur vos chevets,</VERS>
<VERS>Même des plus abjects, même des plus mauvais;</VERS>
<VERS>Mais pour verser plus tard sur l'humanité mûre</VERS>
<VERS>La parole d'amour que l'avenir murmure,</VERS>
<VERS>Le ciel, au-dessus d'eux, sur d'éclatants degrés</VERS>
<VERS>Met les voyants directs, les sages inspirés.</VERS>
<VERS>Car l'homme fait le prêtre et Dieu seul fait le mage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je préfère, ô songeur, le wigwam du sauvage</VERS>
<VERS>Où l'homme attend la femme, où du moins on est deux,</VERS>
<VERS>Au manitou qui fait, au fond des bois hideux,</VERS>
<VERS>Joindre les mains au nègre et les pattes au singe;</VERS>
<VERS>Au wigwam le cromlech, au cromlech la syringe;</VERS>
<VERS>Aux syringes du Nil le sombre temple hébreu;</VERS>
<VERS>Au temple, la mosquée avec son dôme bleu</VERS>
<VERS>Et son minaret blanc dans la tiède atmosphère;</VERS>
<VERS>Et comme il faut monter sans cesse, je préfère</VERS>
<VERS>L'église à la mosquée, à l'église l'azur.</VERS>
<VERS>L'homme, être mixte au front sublime, au pied impur,</VERS>
<VERS>Va toujours refaisant et transformant ses arches;</VERS>
<VERS>Chaque âge avance; on voit, sur chacune des marches</VERS>
<VERS>Du sombre esprit humain montant dans l'ombre à Dieu,</VERS>
<VERS>Un temple où de l'amour grandit le chaste feu;</VERS>
<VERS>Passant d'un ciel plus noir dans un air plus salubre,</VERS>
<VERS>De moins en moins cruel, de moins en moins lugubre;</VERS>
<VERS>Chaque temple nouveau, grec, juif, égyptien,</VERS>
<VERS>A sa base au niveau du faîte de l'ancien;</VERS>
<VERS>Sur celui qui s'élève un autre monte encore;</VERS>
<VERS>Et le plus haut fronton se dissout dans l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O rêves! vision des vagues paradis!</VERS>
<VERS>Crois-tu que l'inconnu soit quelque chose, dis,</VERS>
<VERS>Dont ton cerveau chétif puisse se faire idée?</VERS>
<VERS>Créature par l'être absolu débordée,</VERS>
<VERS>Homme étonné d'un grain germant dans le sillon,</VERS>
<VERS>Ébloui d'une pourpre au dos d'un papillon,</VERS>
<VERS>Tremblant d'un choc d'écume ou d'un râle d'orfraie,</VERS>
<VERS>Déjà ce que tu vois te dépasse et t'effraie,</VERS>
<VERS>Pourrais-tu supporter ce que tu ne vois point?</VERS>
<VERS>Le gouffre où le réel aux chimères se joint,</VERS>
<VERS>L'aspect de l'insondable et de l'inaccessible,</VERS>
<VERS>Le côté ténébreux de l'univers terrible,</VERS>
<VERS>Flottant dans l'infini, dans la brume perdu,</VERS>
<VERS>Et dans on ne sait quoi d'horrible et d'éperdu?</VERS>
<VERS>Serais-tu comme Jean, l'homme hagard, capable</VERS>
<VERS>De regarder l'obscur, de tâter l'impalpable?</VERS>
<VERS>Pourrais-tu contempler avec tes yeux de chair</VERS>
<VERS>Les apparitions du rêve et de l'éclair,</VERS>
<VERS>Les éclipses, les blocs, les profondeurs, les rides,</VERS>
<VERS>Les agitations des surfaces livides,</VERS>
<VERS>La stagnation morte et malsaine des eaux,</VERS>
<VERS>Les glissements des vers monstrueux du chaos,</VERS>
<VERS>Les larves se montrant à demi, les sorties .</VERS>
<VERS>De têtes par la vase affreuse appesanties.</VERS>
<VERS>Les fléaux s'accouplant parmi les éléments,</VERS>
<VERS>L'horreur des suintements et des fourmillements,</VERS>
<VERS>Et les êtres sans nom, et les formes immondes,</VERS>
<VERS>Et les vagues tumeurs du cloaque des mondes?</VERS>
<VERS>Te représentes-tu l'indicible stupeur</VERS>
<VERS>De ce qui s'entrevoit dans l'ombre, et se fait peur;</VERS>
<VERS>Ici la marche lourde, ailleurs la fuite prompte;</VERS>
<VERS>Le double effroi d'en haut, d'en bas, qui se confronte;</VERS>
<VERS>Le vent fauve traînant le nuage en haillon;</VERS>
<VERS>Le météore ayant horreur du tourbillon?</VERS>
<VERS>Connais-tu les deux nuits : la morte et la vivante;</VERS>
<VERS>La vivante, engendrant le monstre, l'épouvante,</VERS>
<VERS>L'hydre, les dévorant sans fin et les créant;</VERS>
<VERS>La morte, c'est-à-dire un vide, le néant,</VERS>
<VERS>Une ouverture aveugle et par l'effroi formée,</VERS>
<VERS>De l'ombre qui n'est plus même de la fumée,</VERS>
<VERS>Le silence hideux et funèbre de Rien?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on sent se mouvoir l'universel lien</VERS>
<VERS>Qui joint le plus petit des atomes à l'être</VERS>
<VERS>Le plus démesuré que le gouffre ait vu naître,</VERS>
<VERS>Et qui fait, dans l'abîme où rien n'est endormi,</VERS>
<VERS>Tressaillir Sirius au poids d'une fourmi,</VERS>
<VERS>Quand les germes confus dans les ombres profondes</VERS>
<VERS>S'agitent, détruisant et produisant des mondes,</VERS>
<VERS>Mêlés aux voix, aux sons, aux chants, aux cris, aux pas,</VERS>
<VERS>Faisant et défaisant, et ne le sachant pas,</VERS>
<VERS>Quand l'azur semble ému, bien au delà des nues,</VERS>
<VERS>Par une éclosion d'étoiles inconnues,</VERS>
<VERS>Lorsqu'en soi, stupéfait, on sent et l'on comprend</VERS>
<VERS>Quelque chose de fort fait par quelqu'un de grand,</VERS>
<VERS>Quand l'eau fuit, quand le sol tremble, quand l'air murmure,</VERS>
<VERS>Quand de la forêt sombre il sort un bruit d'armure,</VERS>
<VERS>Quand l'oiseau sur son nid, dans les bois frémissants,</VERS>
<VERS>Chante un chant dont lui-même il ignore le sens,</VERS>
<VERS>L'immensité du fait prodigieux dépasse</VERS>
<VERS>L'ombre, le jour, les yeux, les chocs, le temps, l'espace,</VERS>
<VERS>Elle est telle, et le point de départ est si loin</VERS>
<VERS>Que, tous étant agents, personne n'est témoin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Querelles! bruits! rumeurs! cris! morsures! piqûres!</VERS>
<VERS>O passages du vent dans les branches obscures!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AUTRE VOIX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dante écrit deux vers, puis il sort; et les deux vers</VERS>
<VERS>Se parlent. Le premier dit : - Les cieux sont ouverts!</VERS>
<VERS>Cieux! Je suis immortel. - Moi, je suis périssable,</VERS>
<VERS>Dit l'autre. - Je suis l'astre. - Et moi le grain de sable.</VERS>
<VERS>- Quoi! tu doutes étant fils d'un enfant du ciel!</VERS>
<VERS>- Je me sens mort. - Et moi, je me sens éternel.</VERS>
<VERS>Quelqu'un rentre et relit ces vers, Dante lui-même;</VERS>
<VERS>Il garde le premier et barre le deuxième.</VERS>
<VERS>La rature est la haute et fatale cloison.</VERS>
<VERS>L'un meurt, et l'autre vit. Tous deux avaient raison.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
V. Conclusion 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>As-tu vu méditer les ascètes terribles?</VERS>
<VERS>Ils ont tout rejeté, talmuds, korans et bibles.</VERS>
<VERS>Ils n'acceptent aucun des védas, comprenant</VERS>
<VERS>Que le vrai livre s'ouvre au fond du ciel tonnant,</VERS>
<VERS>Et que c'est dans l'azur plein d'astres que flamboie</VERS>
<VERS>Le texte éblouissant d'épouvante ou de joie.</VERS>
<VERS>Contemplant ce qui n'a ni bord, ni temps, ni lieu,</VERS>
<VERS>Absorbés dans la vue effrayante de Dieu,</VERS>
<VERS>Farouches, ils sont là, chacun seul dans l'espèce</VERS>
<VERS>D'horreur qu'il a choisie au bord de l'ombre épaisse,</VERS>
<VERS>Faisant vers l'inconnu toujours le même effort,</VERS>
<VERS>L'un dans un vieux tombeau dont il semble le mort,</VERS>
<VERS>L'autre, sinistre, assis dans un trou du tonnerre</VERS>
<VERS>Au tronc prodigieux d'un cèdre centenaire,</VERS>
<VERS>L'autre livide et nu dans un creux de rocher,</VERS>
<VERS>Muets, affreux, laissant les bêtes s'approcher,</VERS>
<VERS>Pas plus importunés sous leur fauve auréole</VERS>
<VERS>D'un tigre qui rugit que d'un oiseau qui vole,</VERS>
<VERS>Le désert les a vus à jamais s'accroupir.</VERS>
<VERS>Jamais un mouvement et jamais un soupir.</VERS>
<VERS>Ont-ils faim? ont-ils soif? Quand luit l'aube embrasée,</VERS>
<VERS>Ils ouvrent vaguement leur bouche à la rosée,</VERS>
<VERS>Et la rouvrent parfois quand vient le soir hagard.</VERS>
<VERS>Si la pensée était saisissable au regard,</VERS>
<VERS>On verrait le néant, l'éternité, le monde,</VERS>
<VERS>L'énigme plus lugubre encor quand on la sonde,</VERS>
<VERS>Tomber de leurs fronts noirs comme l'ombre des ifs;</VERS>
<VERS>Ils songent, ni vivants, ni morts, spectres pensifs,</VERS>
<VERS>Entre la mort trompée et la vie impossible;</VERS>
<VERS>L'été passe; l'hiver vide sur eux son crible;</VERS>
<VERS>Ils ne regardent rien que l'obscur firmament,</VERS>
<VERS>Et dans des profondeurs d'anéantissement</VERS>
<VERS>Ces êtres, abrutis par l'idéal, s'abîment.</VERS>
<VERS>Nul ne sait quels courants d'infini les raniment</VERS>
<VERS>A mesure que l'homme en eux s'évanouit.</VERS>
<VERS>L'ouragan monstrueux leur parlé dans la nuit</VERS>
<VERS>Comme le célébrant parle au catéchumène,</VERS>
<VERS>Et ces hideux esprits perdent la forme humaine.</VERS>
<VERS>L'aigle leur dit un mot à l'oreille en passant;</VERS>
<VERS>Ils font signe parfois à l'éclair qui descend;</VERS>
<VERS>Ils rêvent, fixes, noirs, guettant l'inaccessible,</VERS>
<VERS>L'oeil plein de la lueur de l'étoile invisible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Invisible! Ai-je dit invisible? Pourquoi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est! Mais nul cri d'homme ou d'ange, nul effroi,</VERS>
<VERS>Nul amour, nulle bouche, humble, tendre ou superbe,</VERS>
<VERS>Ne peut balbutier distinctement ce verbe!</VERS>
<VERS>Il est! il est! il est! il est éperdument!</VERS>
<VERS>Tout, les feux, les clartés, les cieux, l'immense aimant,</VERS>
<VERS>Les jours, les nuits, tout est le chiffre; il est la somme.</VERS>
<VERS>Plénitude pour lui, c'est l'infini pour l'homme.</VERS>
<VERS>Faire un dogme, et l'y mettre! ô rêve! inventer Dieu!</VERS>
<VERS>Il est! Contentez-vous du monde, cet aveu!</VERS>
<VERS>Quoi! des religions, c'est ce que tu veux faire,</VERS>
<VERS>Toi, l'homme! ouvrir les yeux suffit; je le préfère.</VERS>
<VERS>Contente-toi de croire en Lui; contente-toi</VERS>
<VERS>De l'espérance avec sa grande aile, la foi;</VERS>
<VERS>Contente-toi de boire, altéré, ce dictame;</VERS>
<VERS>Contente-toi de dire : - Il est, puisque la femme</VERS>
<VERS>Berce l'enfant avec un chant mystérieux;</VERS>
<VERS>Il est, puisque l'esprit frissonne curieux;</VERS>
<VERS>Il est, puisque je vais le front haut; puisqu'un maître</VERS>
<VERS>Qui n'est pas lui, m'indigne, et n'a pas le droit d'être;</VERS>
<VERS>IÎ est, puisque César tremble devant Patmos;</VERS>
<VERS>Il est, puisque c'est lui que je sens sous ces mots :</VERS>
<VERS>Idéal, Absolu, Devoir, Raison, Science;</VERS>
<VERS>Il est, puisqu'à ma faute il faut sa patience,</VERS>
<VERS>Puisque l'âme me sert quand l'appétit me nuit,</VERS>
<VERS>Puisqu'il faut un grand jour sur ma profonde nuit!</VERS>
<VERS>La pensée en montant vers lui devient géante.</VERS>
<VERS>Homme, contente-toi de cette soif béante;</VERS>
<VERS>Mais ne dirige pas vers Dieu ta faculté</VERS>
<VERS>D'inventer de la peur et de l'iniquité,</VERS>
<VERS>Tes catéchismes fous, tes korans, tes grammaires,</VERS>
<VERS>Et ton outil sinistre à forger des chimères.</VERS>
<VERS>Vis, et fais ta journée; aime et fais ton sommeil.</VERS>
<VERS>Vois au-dessus de toi le firmament vermeil;</VERS>
<VERS>Regarde en toi ce ciel profond qu'on nomme l'âme;</VERS>
<VERS>Dans ce gouffre, au zénith, resplendit une flamme.</VERS>
<VERS>Un centre de lumière inaccessible est là.</VERS>
<VERS>Hors de toi comme en toi cela brille et brilla;</VERS>
<VERS>C'est là-bas, tout au fond, en haut du précipice.</VERS>
<VERS>Cette clarté toujours jeune, toujours propice,</VERS>
<VERS>Jamais ne s'interrompt et ne pâlit jamais;</VERS>
<VERS>Elle sort des noirceurs, elle éclate aux sommets;</VERS>
<VERS>La haine est de la nuit, l'ombre est de la colère!</VERS>
<VERS>Elle fait cette chose inouïe, elle éclaire.</VERS>
<VERS>Tu ne l'éteindrais pas si tu la blasphémais;</VERS>
<VERS>Elle inspirait Orphée, elle échauffait Hermès;</VERS>
<VERS>Elle est le formidable et tranquille prodige;</VERS>
<VERS>L'oiseau l'a dans son nid, l'arbre l'a dans sa tige;</VERS>
<VERS>Tout la possède, et rien ne pourrait la saisir;</VERS>
<VERS>Elle s'offre immobile à l'éternel désir,</VERS>
<VERS>Et toujours se refuse et sans cesse se donne;</VERS>
<VERS>C'est l'évidence énorme et simple qui pardonne;</VERS>
<VERS>C'est l'inondation des rayons, s'épanchant</VERS>
<VERS>En astres dans un ciel, en roses dans un champ;</VERS>
<VERS>C'est, ici, là, partout, en haut, en bas, sans trêve,</VERS>
<VERS>Hier, aujourd'hui, demain, sur le fait, sur le rêve,</VERS>
<VERS>Sur le fourmillement des lueurs et des voix,</VERS>
<VERS>Sur tous les horizons de l'abîme à la fois,</VERS>
<VERS>Sur le firmament bleu, sur l'ombre inassouvie,</VERS>
<VERS>Sur l'être, le déluge immense de la vie!</VERS>
<VERS>C'est l'éblouissement auquel le regard croit.</VERS>
<VERS>De ce flamboiement naît le vrai, le bien, le droit;</VERS>
<VERS>Il luit mystérieux dans un tourbillon d'astres;</VERS>
<VERS>Les brumes, les noirceurs, les fléaux, les désastres</VERS>
<VERS>Fondent à sa chaleur démesurée, en tout</VERS>
<VERS>En sève, en joie, en gloire, en amour, se dissout;</VERS>
<VERS>S'il est des coeurs puissants, s'il est des âmes fermes,</VERS>
<VERS>Cela vient du torrent des souffles et des germes</VERS>
<VERS>Qui tombe à flots, jaillit, coule, et, de toutes parts,</VERS>
<VERS>Sort de ce feu vivant sur nos têtes épars.</VERS>
<VERS>Il est! il est! Regarde, âme. Il a son solstice,</VERS>
<VERS>La Conscience; il a son axe, la Justice;</VERS>
<VERS>Il a son équinoxe, et c'est l'Egalité;</VERS>
<VERS>Il a sa vaste aurore, et c'est la Liberté.</VERS>
<VERS>Son rayon dore en nous ce que l'âme imagine.</VERS>
<VERS>Il est! il est! il est! sans fin, sans origine,</VERS>
<VERS>Sans éclipse, sans nuit, sans repos, sans sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Renonce, ver de terre, à créer le soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
