<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Les voix intérieures </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Victor Hugo </AUTEUR>
<DATE> 1837 </DATE>


 
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>I</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Ce siècle est grand et fort. Un noble instinct le mène.</VERS>
<VERS>Partout on voit marcher l'Idée en mission;</VERS>
<VERS>Et le bruit du travail, plein de parole humaine,</VERS>
<VERS>Se mêle au bruit divin de la création.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Partout, dans les cités et dans les solitudes,</VERS>
<VERS>L'homme est fidèle au lait dont nous le nourrissions;</VERS>
<VERS>Et dans l'informe bloc des sombres multitudes</VERS>
<VERS>La pensée en rêvant sculpte des nations. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'échafaud vieilli croule, et la Grève se lave.</VERS>
<VERS>L'émeute se rendort. De meilleurs jours sont prêts.</VERS>
<VERS>Le peuple a sa colère et le volcan sa lave</VERS>
<VERS>Qui dévaste d'abord et qui féconde après. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Des poètes puissants, tête par Dieu touchées,</VERS>
<VERS>Nous jettent les rayons de leurs fronts inspirés.</VERS>
<VERS>L'art a de frais vallon où les âmes penchées</VERS>
<VERS>Boivent la poésie à des ruisseaux sacrés. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pierre à pierre, en songeant aux vieilles moeurs éteintes,</VERS>
<VERS>Sous la société qui chancelle à tous vents,</VERS>
<VERS>Le penseur reconstruit ces deux colonnes saintes,</VERS>
<VERS>Le respect des vieillards et l'amour des enfants.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le devoir, fils du droit, sous nos toits domestiques</VERS>
<VERS>Habite comme un hôte auguste et sérieux.</VERS>
<VERS>Les mendiants groupés dans l'ombre des portiques</VERS>
<VERS>Ont moins de haine au coeur et moins de flamme aux yeux. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'austère vérité n'a plus de portes closes.</VERS>
<VERS>Tout verbe est déchiffré. Notre esprit éperdu,</VERS>
<VERS>Chaque jour, en lisant dans le livre des choses,</VERS>
<VERS>Découvre à l'univers un sens inattendu. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O poètes! le fer et la vapeur ardente</VERS>
<VERS>Effacent de la terre, à l'heure où vous rêvez,</VERS>
<VERS>L'antique pesanteur, à tout objet pendante,</VERS>
<VERS>Qui sous les lourds essieux broyait les durs pavés. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'homme se fait servir par l'aveugle matière.</VERS>
<VERS>Il pense, il cherche, il crée! A son souffle vivant</VERS>
<VERS>Les germes dispersés dans la nature entière</VERS>
<VERS>Tremblent comme frissonne une forêt au vent!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oui, tout va, tout s'accroît. Les heures fugitives</VERS>
<VERS>Laissent toutes leur trace. Un grand siècle a surgi.</VERS>
<VERS>Et, contemplant de loin de lumineuses rives,</VERS>
<VERS>L'homme voit son destin comme un fleuve élargi. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Mais parmi ces progrès dont notre âge se vante,</VERS>
<VERS>Dans tout ce grand éclat d'un siècle éblouissant,</VERS>
<VERS>Une chose, ô Jésus, en secret m'épouvante,</VERS>
<VERS>C'est l'écho de ta voix qui va s'affaiblissant. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
15 avril 1837
</AUTRE>
</POEME>


II
<POEME>
<TITRE>
Sunt Lacrymae Rerum
</TITRE>

I

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est mort. Rien de plus. Nul groupe populaire,</VERS>
<VERS>Urne d'où se répand l'amour et la colère,</VERS>
<VERS>N'a jeté sur son nom pitié, gloire ou respect.</VERS>
<VERS>Aucun signe n'a lui. Rien n'a changé l'aspect</VERS>
<VERS>De ce siècle orageux, mer de récifs bordée,</VERS>
<VERS>Où le fait, ce flot sombre, écume sur l'idée.</VERS>
<VERS>Nul temple n'a gémi dans nos villes. Nul glas</VERS>
<VERS>N'a passé sur nos fronts criant: Hélas! hélas!</VERS>
<VERS>La presse aux mille voix, cette louve hargneuse,</VERS>
<VERS>A peine a retourné sa tête dédaigneuse;</VERS>
<VERS>Nous ne l'avons pas vue, irritée et grondant,</VERS>
<VERS>Donner à cette pourpre un dernier coup de dent.</VERS>
<VERS>Et chacun vers son but, la marée à la grève,</VERS>
<VERS>La foule vers l'argent, la penseur vers son rêve,</VERS>
<VERS>Tout a continué de marcher, de courir,</VERS>
<VERS>Et rien n'a dit au monde: Un roi vient de mourir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sombres canons rangés devant les Invalides,</VERS>
<VERS>Comme des sphinx au pied des grandes pyramides,</VERS>
<VERS>Dragons d'airain, hideux, verts, énormes, béants,</VERS>
<VERS>Gardiens de ce palais, bâti pour des géants,</VERS>
<VERS>Qui dresse et fait au loin reliure à la lumière</VERS>
<VERS>Un casque monstrueux sur sa tête de pierre!</VERS>
<VERS>A ce bruit qui jadis vous eût fait rugir tous,</VERS>
<VERS>- Le roi de France est mort! - d'où vient qu'aucun de vous,</VERS>
<VERS>Comme un lion captif qui secouerait sa chaîne,</VERS>
<VERS>Aucun n'a tressailli sur sa base de chêne,</VERS>
<VERS>Et n'a, se réveillant par un subit effort,</VERS>
<VERS>Dit à son noir voisin: - Le roi de France est mort! -</VERS>
<VERS>D'où vient qu'il s'est fermé sans vos salves funèbres,</VERS>
<VERS>Ce cercueil qu'on clouait là-bas dans les ténèbres?</VERS>
<VERS>Et que rien n'est sorti de vos mornes affûts,</VERS>
<VERS>Pas même, ô canons sourds, ce murmure confus</VERS>
<VERS>Qu'au vague battement de ses ailes livides</VERS>
<VERS>le vent des nuits arrache à des armures vides?</VERS>
<VERS>C'est que, prostitués dans nos troubles civils,</VERS>
<VERS>Vous êtes comme nous fiers, sonores et vils!</VERS>
<VERS>C'est que, rouillés, vieillis, rivés à votre place,</VERS>
<VERS>Toujours agenouillés devant tout ce qui passe,</VERS>
<VERS>Retirés des combats, et dans ce coin obscur </VERS>
<VERS>Par des soldats boiteux gardés sous un vieux mur,</VERS>
<VERS>Vains foudres de parade oubliés de l'armée,</VERS>
<VERS>Autour de tout vainqueur faisant de la fumée,</VERS>
<VERS>Réservés pour la pompe et la solennité,</VERS>
<VERS>Vous avez pris racine en cette lâcheté!</VERS>
<VERS>Soyez flétris! canons que la guerre repousse,</VERS>
<VERS>Dont la voix sans terreur dans les fêtes s'émousse,</VERS>
<VERS>Vous qui glorifiez de votre cri profond </VERS>
<VERS>ceux qui viennent, toujours, jamais ceux qui s'en vont!</VERS>
<VERS>Vous qui, depuis trente ans, noirs courtisans de bronze,</VERS>
<VERS>Avez, comme Henri Quatre adorant Louis Onze,</VERS>
<VERS>Toujours tout applaudi, toujours tout salué,</VERS>
<VERS>Vous taisant seulement quand le peuple a hué!</VERS>
<VERS>Lâches, vous préférez ceux que le sort préfère!</VERS>
<VERS>Dans le moule brûlant le fondeur pour vous faire</VERS>
<VERS>Mit l'étain et le cuivre et l'oubli du vaincu;</VERS>
<VERS>Car qui meurt exilé pour vous n'a pas vécu,</VERS>
<VERS>Car vos poumons de fer, où gronde une âpre haleine,</VERS>
<VERS>Sont muets pour Goritz, comme pour Sainte-Hélène!</VERS>
<VERS>Soyez flétris!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Mais non. C'est à nous, insensés,</VERS>
<VERS>Que le mépris revient. Vous nous obéissez.</VERS>
<VERS>Vous êtes prisonniers et vous êtes esclaves.</VERS>
<VERS>La guerre qui vous fit de ses bouillantes laves</VERS>
<VERS>Vous fit pour la bataille, et nous vous avons pris</VERS>
<VERS>Pour vous éclabousser des fanges de Paris,</VERS>
<VERS>Pour vous sceller au seuil d'un palais centenaire,</VERS>
<VERS>Et pour vous mettre au ventre un éclair sans tonnerre!</VERS>
<VERS>C'est nous qu'il faut flétrir, nous qui, déshonorés,</VERS>
<VERS>Donnons notre âme abjecte à ces bronzes sacrés.</VERS>
<VERS>Nous passons dans l'opprobre! hélas! ils y demeurent.</VERS>
<VERS>Mornes captifs! le jour où des rois proscrits meurent,</VERS>
<VERS>Vous ne pouvez, jetant votre fumée à flots,</VERS>
<VERS>Prolonger sur Paris vos éclatants sanglots,</VERS>
<VERS>Et, pareils à des chiens liés à des murailles,</VERS>
<VERS>D'un hurlement plaintif suivre leurs funérailles!</VERS>
<VERS>Muets, et vos longs cous baissés vers les pavés,</VERS>
<VERS>Vous restez là pensifs, et, tristes, vous rêvez</VERS>
<VERS>Aux hommes, froids esprits, coeurs bas, âmes douteuses,</VERS>
<VERS>Qui font faire à l'airain tant de choses honteuses! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


III


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous vous taisez. - Mais moi, moi dont parfois le chant</VERS>
<VERS>Se refuse à l'aurore et jamais au couchant,</VERS>
<VERS>Moi que jadis à Reims Charle admit comme un hôte,</VERS>
<VERS>Moi qui plaignis ses maux, moi qui blâmai sa faute,</VERS>
<VERS>Je ne me tairai pas. Je descendrai, courbé,</VERS>
<VERS>Jusqu'au caveau profond, où dort ce roi tombé;</VERS>
<VERS>Je suspendrai ma lampe à cette voûte noire;</VERS>
<VERS>Et sans cesse, à côté de sa triste mémoire,</VERS>
<VERS>Mon esprit, dans ces temps d'oubli contagieux,</VERS>
<VERS>Fera veiller dans l'ombre un vers religieux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et que m'importe à moi qui, déployant mon aile,</VERS>
<VERS>Touche parfois d'en bas à la lyre éternelle,</VERS>
<VERS>A moi qui n'ai d'amour que pour l'onde et les champs,</VERS>
<VERS>Et pour tout ce qui souffre, excepté les méchants,</VERS>
<VERS>A moi qui prends souci, quand la nef s'aventure,</VERS>
<VERS>De tous les matelots risqués dans la mâture,</VERS>
<VERS>Et dont la pitié grave hésite quelquefois</VERS>
<VERS>De la sueur du peuple à la sueur des rois,</VERS>
<VERS>Que m'importe après tout que depuis six années</VERS>
<VERS>Ce roi fût retranché des têtes couronnées,</VERS>
<VERS>Froide ruine au bord de nos flots écumants,</VERS>
<VERS>Vain fantôme penché sur les événements!</VERS>
<VERS>Qu'il ne changeât de rien ni le poids ni le nombre,</VERS>
<VERS>Que, rasé dès longtemps, son front plongeât dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Et que déjà, vieillard sans trône et sans pavois,</VERS>
<VERS>Il eût subi l'exil, première mort des rois!</VERS>
<VERS>Je le dirai, sans peur que la haine renaisse,</VERS>
<VERS>Son avènement pur eut pour soeur ma jeunesse;</VERS>
<VERS>Saint Rémi nous reçut sous son mur triomphant</VERS>
<VERS>Tous deux le même jour, lui vieux, moi presque enfant;</VERS>
<VERS>Et moi je ne veux pas, harpe qu'il a connue,</VERS>
<VERS>Qu'on mette mon roi mort dans une bière nue!</VERS>
<VERS>Tandis qu'au loin la foule emplit l'air de ses cris,</VERS>
<VERS>L'auguste piété, servante des proscrits,</VERS>
<VERS>Qui les ensevelit dans sa plus blanche toile,</VERS>
<VERS>N'aura pas, dans la nuit que son regard étoile,</VERS>
<VERS>Demandé vainement à ma pensée en deuil</VERS>
<VERS>Un lambeau de velours pour couvrir ce cercueil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


IV


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que Versailles était superbe</VERS>
<VERS>Dans ces jours purs de tout affront</VERS>
<VERS>Où les prospérités en gerbe</VERS>
<VERS>S'épanouissaient sur son front!</VERS>
<VERS>Là, tout faste était sans mesure;</VERS>
<VERS>Là, tout arbre avait sa parure;</VERS>
<VERS>Là, tout homme avait sa dorure;</VERS>
<VERS>Tout du maître suivait la loi.</VERS>
<VERS>Comme au même but vont cent routes,</VERS>
<VERS>Là les grandeurs abondaient toutes;</VERS>
<VERS>L'olympe ne pendait aux voûtes</VERS>
<VERS>Que pour compléter le grand roi!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Vers le temps où naissaient nos pères</VERS>
<VERS>Versailles rayonnait encor.</VERS>
<VERS>Les lions ont de grands repaires;</VERS>
<VERS>Les princes ont des palais d'or.</VERS>
<VERS>Chaque fois que, foule asservie,</VERS>
<VERS>Le peuple au coeur rongé d'envie</VERS>
<VERS>Contemplait du fond de sa vie</VERS>
<VERS>Ce fier château si radieux,</VERS>
<VERS>Rentrant dans sa nuit plus livide,</VERS>
<VERS>Il emportait dans son oeil vide</VERS>
<VERS>Un éblouissement splendide</VERS>
<VERS>De rois, de femmes et de dieux!</VERS>
<VERS>Alors riaient dans l'espérance</VERS>
<VERS>Trois enfants sous ces nobles toits,</VERS>
<VERS>Les deux Louis, aînés de France,</VERS>
<VERS>Le beau Charles, comte d'Artois.</VERS>
<VERS>Tous trois nés sous les dais de soie,</VERS>
<VERS>Frêles enfants, mais pleins de joie</VERS>
<VERS>Comme ceux qu'un chaud soleil noie</VERS>
<VERS>De rayons purs sous le ciel bleu.</VERS>
<VERS>Oh! d'un beau sort quelle semence!</VERS>
<VERS>Près d'eux le roi d'où tout commence,</VERS>
<VERS>Au-dessous d'eux le peuple immense,</VERS>
<VERS>Au-dessus la bonté de Dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


V


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui leur eût dit alors l'austère destinée?</VERS>
<VERS>Qui leur eût dit qu'un jour cette France, inclinée</VERS>
<VERS>Sous leurs fronts de fleurons chargés,</VERS>
<VERS>Ne se souviendrait d'eux ni de leur morne histoire,</VERS>
<VERS>Pas plus que l'océan sans fond et sans mémoire</VERS>
<VERS>Ne se souvient des naufragés!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que, chaînes, lys, dauphins, un jour les Tuileries</VERS>
<VERS>Verraient l'illustre amas des vieilles armoires</VERS>
<VERS>S'écrouler de leur plafond nu,</VERS>
<VERS>Et qu'en ces temps lointains que le mystère couvre,</VERS>
<VERS>Un Corse, encore à naître, au noir fronton du Louvre</VERS>
<VERS>Sculpterait un aigle inconnu!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que leur royal Saint-Cloud se meublait pour un autre,</VERS>
<VERS>Et qu'en ces fiers jardins du rigide Lenôtre,</VERS>
<VERS>Amour de leurs yeux éblouis,</VERS>
<VERS>Beaux parcs où dans les jeux croissait leur jeune force,</VERS>
<VERS>Les chevaux de Crimée un jour mordraient l'écorce</VERS>
<VERS>Des vieux arbres du grand Louis!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


VI


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces temps radieux, dans cette aube enchantée</VERS>
<VERS>Dieu! comme avec terreur leur mère épouvantée</VERS>
<VERS>Les eût contre son coeur pressés, pâle et sans voix,</VERS>
<VERS>Si quelque vision, troublant ces jours de fêtes,</VERS>
<VERS>Eût jeté tout à coup sur ces fragiles têtes</VERS>
<VERS>Ce cri terrible: - Enfants! vous serez rois tous trois! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et la voix prophétique aurait pu dire encore:</VERS>
<VERS>" - Enfants, que votre aurore est une triste aurore!</VERS>
<VERS>Que les sceptres pour vous sont d'odieux présents!</VERS>
<VERS>D'où vient donc que le Dieu qui punit Babylone</VERS>
<VERS>Vous fait à pareille heure éclore au pied du trône?</VERS>
<VERS>Et qu'avez-vous donc fait, ô pauvres innocents? </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Beaux enfants qu'on berce et qu'on flatte,</VERS>
<VERS>Tout surpris, vous si purs, si doux,</VERS>
<VERS>Que des vieux en robe écarlate</VERS>
<VERS>Viennent vous parler à genoux!</VERS>
<VERS>Quand les sévères Malesherbes</VERS>
<VERS>Ont relevé leurs fronts superbes,</VERS>
<VERS>Vous courez jouer dans les herbes,</VERS>
<VERS>Sans savoir que tout doit finir,</VERS>
<VERS>Et que votre race qui sombre</VERS>
<VERS>Porte à ses deux bouts couverts d'ombre</VERS>
<VERS>Ravaillac dans le passé sombre,</VERS>
<VERS>Robespierre dans l'avenir!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Dans ce Louvre où de vieux murs gardent</VERS>
<VERS>Les portraits des rois hasardeux,</VERS>
<VERS>Allez voir comme vous regardent</VERS>
<VERS>Charles premier et Jacques deux!</VERS>
<VERS>Sur vous un nuage s'étale.</VERS>
<VERS>Sol étranger, terre natale,</VERS>
<VERS>L'émeute, la guerre fatale,</VERS>
<VERS>Dévoreront vos jours maudits.</VERS>
<VERS>De vous trois, enfants sur qui pèse</VERS>
<VERS>L'antique masure française,</VERS>
<VERS>Le premier sera Louis seize,</VERS>
<VERS>Le dernier sera Charles dix!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que l'aîné, peu crédule à la vie, à la gloire,</VERS>
<VERS>Au peuple ivre d'amour, sache d'une nuit noire</VERS>
<VERS>D'avance emplir son coeur de courage pourvu;</VERS>
<VERS>Qu'il rêve un ciel de pluie, un tombereau qui roule,</VERS>
<VERS>Et là-bas, tout au fond, au-dessus de la foule,</VERS>
<VERS>Quelque étrange échafaud dans la brume entrevu! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Frères par la naissance et par le malheur frères,</VERS>
<VERS>Les deux autres fuiront, battus des vents contraires.</VERS>
<VERS>Le règne de Louis, roi de quelques bannis,</VERS>
<VERS>Commence dans l'exil, celui de Charle y tombe.</VERS>
<VERS>L'un n'aura pas de sacre et l'autre pas de tombe.</VERS>
<VERS>A l'un Reims doit manquer, à l'autre Saint-Denisl!" </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


VII


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel rêve horrible! - C'est l'histoire.</VERS>
<VERS>De nos pères couchés dans les tombeaux profonds</VERS>
<VERS>Ce qu'aucun n'aurait voulu croire,</VERS>
<VERS>Nous l'avons vu, nous qui vivons!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tous ces maux, et d'autres encore,</VERS>
<VERS>Sont tombés sur ces fronts de la main du Seigneur.</VERS>
<VERS>Maintenant croyez à l'aurore!</VERS>
<VERS>Maintenant croyez au bonheur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Croyez au ciel pur et sans rides!</VERS>
<VERS>Saluez l'avenir qui vous flatte si bien!</VERS>
<VERS>L'avenir, fantôme aux mains vides,</VERS>
<VERS>Qui promet tout et qui n'a rien!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O rois! ô familles tronquées!</VERS>
<VERS>Brusques écroulements des vieilles majestés!</VERS>
<VERS>O calamités embusquées</VERS>
<VERS>Au tournant des prospérités!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tout colosse a des pieds de sable.</VERS>
<VERS>Votre abîme est, Seigneur, un abîme infini.</VERS>
<VERS>Louis quinze fut le coupable,</VERS>
<VERS>Louis seize fut le puni!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>La peine se trompe et dévie.</VERS>
<VERS>Celui qui fit le mal, c'est la loi du Très-Haut,</VERS>
<VERS>A le trône et la longue vie,</VERS>
<VERS>Et l'innocent a l'échafaud.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Les fautes que l'aïeul peut faire</VERS>
<VERS>Te poursuivront, ô fils! en vain tu t'en défends.</VERS>
<VERS>Quand il a neigé sous le père,</VERS>
<VERS>L'avalanche est pour les enfants!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Révolutions! mer profonde!</VERS>
<VERS>Que de choses, hélas! pleines d'enseignement,</VERS>
<VERS>Dans les ténèbres de votre onde</VERS>
<VERS>On voit flotter confusément!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


VIII


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Charles Dix! - Oh! le Dieu qui retire et qui donne</VERS>
<VERS>Forgea pour cette tête une lourde couronne!</VERS>
<VERS>L'empire était penchant et les temps étaient durs.</VERS>
<VERS>Une ombre quand il vint couvrait encor nos murs,</VERS>
<VERS>L'ombre de l'empereur, figure colossale.</VERS>
<VERS>Peuple, armée, et la France, et l'Europe vassale,</VERS>
<VERS>Par cette vaste main depuis quinze ans pétris,</VERS>
<VERS>Demandaient un grand règne, et, pour remplir Paris</VERS>
<VERS>Ainsi qu'après César Auguste remplit Rome,</VERS>
<VERS>Après Napoléon il fallait plus qu'un homme.</VERS>
<VERS>Charles ne fut qu'un homme. A ce faîte il eut peur.</VERS>
<VERS>Le gouffre attire. Pris d'un vertige trompeur,</VERS>
<VERS>Dans l'abîme, fermant les yeux à la lumière,</VERS>
<VERS>Il se précipita la tête la première.</VERS>
<VERS>Silence à son tombeau! car tout vient de finir.</VERS>
<VERS>A peine il aura teint d'un vague souvenir</VERS>
<VERS>Le peuple à l'eau pareil, qui passe, clair ou sombre,</VERS>
<VERS>Près de tout sans en prendre autre chose que l'ombre! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Je n'aurai pas pour lui de reproches amers.</VERS>
<VERS>Je ne suis pas l'oiseau qui crie au bord des mers</VERS>
<VERS>Et qui, voyant tomber la foudre des nuées</VERS>
<VERS>Jette aux marins perdus ses sinistres huées.</VERS>
<VERS>Des passions de tous isolé bien souvent,</VERS>
<VERS>Je n'ai jamais cherché les baisers que nous vend</VERS>
<VERS>Et l'hymne dont nous berce avec sa voix flatteuse</VERS>
<VERS>La popularité, cette grande menteuse.</VERS>
<VERS>Aussi n'attendez pas que j'achète aujourd'hui</VERS>
<VERS>Des louanges pour moi par des affronts pour lui.</VERS>
<VERS>Qu'un autre, aux rois déchus donnant un nom sévère</VERS>
<VERS>Fasse un vil pilori de leur fatal calvaire;</VERS>
<VERS>Moi je n'affligerai pas plus, ô Charles dix,</VERS>
<VERS>Ton cercueil maintenant que ton exil jadis!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


IX

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Repose, fils de France, en ta tombe exilée!</VERS>
<VERS>Dormez, sire! - Il convient que cette ombre voilée,</VERS>
<VERS>Que ce vieux pasteur mort sans peuple et sans troupeaux,</VERS>
<VERS>Roi presque séculaire, ait au moins le repos,</VERS>
<VERS>Qu'il ait au moins la paix où la mort nous convie,</VERS>
<VERS>Puisqu'il eut le travail d'une si dure vie!</VERS>
<VERS>Peuple! soyons cléments! soyons forts! oublions!</VERS>
<VERS>Jamais l'odeur des morts n'attire les lions.</VERS>
<VERS>La haine d'un grand peuple est une haine grande</VERS>
<VERS>Qui veut que le pardon au sépulcre descende</VERS>
<VERS>Et n'a pour ennemis que ceux qui sont debout.</VERS>
<VERS>Hélas! quel poids encor pourrions-nous après tout</VERS>
<VERS>Jeter sur ce vieillard cassé par la misère,</VERS>
<VERS>Qui dort sous le fardeau de la terre étrangère! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Roi, puissant, vous l'avez brisé; c'est un grand pas.</VERS>
<VERS>Il faut l'épargner mort. Et moi, je ne crois pas</VERS>
<VERS>Qu'il soit digne du peuple en qui Dieu se reflète</VERS>
<VERS>De joindre au bras qui tue une main qui soufflette.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


X


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous, pasteurs des esprits, qui, du bord du chemin</VERS>
<VERS>Regardons tous les pas que fait le genre humain,</VERS>
<VERS>Poètes, par nos chants, penseurs, par nos idées,</VERS>
<VERS>Hâtons vers la raison les âmes attardées!</VERS>
<VERS>Hâtons l'ère où viendront s'unir d'un noeud loyal</VERS>
<VERS>Le travail populaire et le labeur royal;</VERS>
<VERS>Où colère et puissance auront fait leur divorce;</VERS>
<VERS>Où tous ceux qui sont forts auront peur de leur force,</VERS>
<VERS>Et d'un saint tremblement frémiront à la fois,</VERS>
<VERS>Rois, devant leurs devoirs, peuples, devant leurs droits!</VERS>
<VERS>Aidons tous ces grands faits que le Seigneur envoie</VERS>
<VERS>Pour ouvrir une route ou pour clore une voie,</VERS>
<VERS>Les révolutions dont la surface bout,</VERS>
<VERS>Les changements soudains qui font vaciller tout,</VERS>
<VERS>A dégager du fond des nuages de l'âme,</VERS>
<VERS>A poser au-dessus des lois comme une flamme</VERS>
<VERS>Ce sentiment profond en nous tous replié</VERS>
<VERS>Que l'homme appelle doute et la femme pitié!</VERS>
<VERS>Expliquons au profit de la sainte clémence</VERS>
<VERS>Ces hauts événements où l'état recommence,</VERS>
<VERS>Et qui font, quand l'oeil va des vaincus aux vainqueurs,</VERS>
<VERS>Trembler la certitude humaine au fond des coeurs!</VERS>
<VERS>Faisons venir bientôt l'heure où l'on pourra dire</VERS>
<VERS>Que sur le froid sépulcre on ne doit rien écrire</VERS>
<VERS>Hors des mots de pardon, d'espérance et de paix;</VERS>
<VERS>Et que, l'empereur mort comme les vieux Capets,</VERS>
<VERS>On a tort d'exiler, lorsque rien ne bouillonne,</VERS>
<VERS>Eux de leur Saint-Denis et lui de sa colonne.</VERS>
<VERS>A quoi sert, Dieu clément, cette vaine action?</VERS>
<VERS>Et comment se fait-il que la Proscription</VERS>
<VERS>Ne brise pas ses dents au marbre de la tombe?</VERS>
<VERS>N'est-ce donc pas assez que, cygne, aigle ou colombe,</VERS>
<VERS>Dès qu'un vent de malheur lui jette un nid de rois,</VERS>
<VERS>Sortant de ce bois noir qu'on appelle les lois,</VERS>
<VERS>Cette hyène, acharnée aux grandes races mortes,</VERS>
<VERS>Vienne, là, sous nos murs, les ronger à nos portes!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Un jour, - mais nous serons couchés sous le gazon</VERS>
<VERS>Quand cette aube de Dieu blanchira l'horizon! -</VERS>
<VERS>- Un jour on comprendra, même en changeant de règne,</VERS>
<VERS>Qu'aucune loi ne peut, sans que l'équité saigne,</VERS>
<VERS>Faire expier à tous ce qu'a commis un seul,</VERS>
<VERS>Et faire boire au fils ce qu'a versé l'aïeul.</VERS>
<VERS>On fera ce que nul aujourd'hui ne peut faire.</VERS>
<VERS>Quand un aiglon royal tombera de sa sphère,</VERS>
<VERS>On ne l'abattra pas sur l'aigle foudroyé.</VERS>
<VERS>Et, tout en gardant bien le droit qu'il a payé</VERS>
<VERS>De mettre le pouvoir sur un front comme un signe</VERS>
<VERS>Et de donner le trône et le Louvre au plus digne,</VERS>
<VERS>Un grand peuple pourra, sans être épouvanté,</VERS>
<VERS>Voir un enfant de plus jouer dans la cité.</VERS>
<VERS>Car tous les coeurs diront: C'est une juste aumône</VERS>
<VERS>De laisser la patrie à qui n'a plus le trône!</VERS>
<VERS>Alors, jetant enfin l'ancre dans un port sûr,</VERS>
<VERS>Ayant les biens germés sur nos maux, et l'azur</VERS>
<VERS>Du ciel nouveau dont Dieu nous donne la tempête,</VERS>
<VERS>Proscription! nos fils broieront du pied ta tête!</VERS>
<VERS>Démon qui tiens du tigre et qui tiens du serpent!</VERS>
<VERS>Dans les prospérités invisible et rampant,</VERS>
<VERS>Qui, lâche et patient, épiant en silence</VERS>
<VERS>Ce que dans son palais le roi dit, rêve, ou pense,</VERS>
<VERS>Horrible, en attendant l'heure d'être lâché,</VERS>
<VERS>Vis, monstre ténébreux, sous le trône caché!</VERS>
<VERS>O poésie! au ciel ton vol se réfugie</VERS>
<VERS>Quand les partis hurlants luttent à pleine orgie,</VERS>
<VERS>Quand la nécessité sous son code étouffant</VERS>
<VERS>Brise le fort, le faible, hélas! l'innocent même,</VERS>
<VERS>Et sourde et sans pitié promène l'anathème</VERS>
<VERS>Du front blanc du vieillard au front pur de l'enfant! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu fuis alors à tire-d'aile</VERS>
<VERS>Vers le ciel éternel et pur,</VERS>
<VERS>Vers la 1umière à tous fidèle,</VERS>
<VERS>Vers l'innocence, vers l'azur!</VERS>
<VERS>Afin que ta pureté fière</VERS>
<VERS>N'ait pas la fange et la poussière</VERS>
<VERS>Des vils chemins par nous frayés,</VERS>
<VERS>Et que, nuages et tempêtes,</VERS>
<VERS>Tout ce qui passe sur nos têtes</VERS>
<VERS>Ne puisse passer qu'à tes pieds!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu sais qu'étoile sans orbite,</VERS>
<VERS>L'homme erre au gré de tous les vents;</VERS>
<VERS>Tu sais que l'injustice habite</VERS>
<VERS>Dans la demeure des vivants;</VERS>
<VERS>Et que nos coeurs sont des arènes</VERS>
<VERS>Où les passions souveraines,</VERS>
<VERS>Groupe horrible en vain combattu,</VERS>
<VERS>Lionnes, louves affamées,</VERS>
<VERS>Tigresses de taches semées,</VERS>
<VERS>Dévorent la chaste vertu!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui souffre est plein de haine.</VERS>
<VERS>Tout ce qui vit traîne un remords.</VERS>
<VERS>Les morts seuls ont rompu leur chaîne.</VERS>
<VERS>Tout est méchant, hormis les morts!</VERS>
<VERS>Aussi, voyant partout la vie</VERS>
<VERS>Palpiter de rage et d'envie,</VERS>
<VERS>Et que parmi nous rien n'est beau,</VERS>
<VERS>Si parfois, oiseau solitaire,</VERS>
<VERS>Tu redescends sur cette terre,</VERS>
<VERS>Tu te poses sur un tombeau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
15 mai 1837
</AUTRE>
</POEME>


III

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelle est la fin de tout? la vie, ou bien la tombe?</VERS>
<VERS>Est-ce l'onde où l'on flotte? est-ce l'onde où l'on tombe?</VERS>
<VERS>De tant de pas croisés quel est le but lointain?</VERS>
<VERS>Le berceau contient-il l'homme ou bien le destin?</VERS>
<VERS>Sommes-nous ici-bas, dans nos maux, dans nos joies,</VERS>
<VERS>Des rois prédestinés ou de fatales proies? </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O seigneur, dites-nous, dites-nous, ô Dieu fort,</VERS>
<VERS>Si vous n'avez créé l'homme que pour le sort?</VERS>
<VERS>Si déjà le calvaire est caché dans la crèche</VERS>
<VERS>Et si les nids soyeux, dorés par l'aube fraîche,</VERS>
<VERS>Où la plume naissante éclôt parmi des fleurs,</VERS>
<VERS>Sont faits pour les oiseaux ou pour les oiseleurs?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
24 mars 1837
</AUTRE>
</POEME>


IV
<POEME>
<TITRE>
A l'Arc de Triomphe
</TITRE>

I


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi dont la courbe au loin, par le couchant dorée</VERS>
<VERS>S'emplit d'azur céleste, arche démesurée</VERS>
<VERS>Toi qui lèves si haut ton front large et serein</VERS>
<VERS>Fait pour changer sous lui la campagne en abîme,</VERS>
<VERS>Et pour servir de base à quelque aigle sublime</VERS>
<VERS>Qui viendra s'y poser et qui sera d'airain!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O vaste entassement ciselé par l'histoire!</VERS>
<VERS>Monceau de pierre assis sur un monceau de gloire!</VERS>
<VERS>Edifice inouï!</VERS>
<VERS>Toi que l'homme par qui notre siècle commence,</VERS>
<VERS>De loin, dans les rayons de l'avenir immense,</VERS>
<VERS>Voyait, tout ébloui!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Non, tu n'es pas fini quoique tu sois superbe!</VERS>
<VERS>Non; puisque aucun passant, dans l'ombre assis sur l'herbe,</VERS>
<VERS>Ne fixe un oeil rêveur à ton mur triomphant,</VERS>
<VERS>Tandis que triviale, errante et vagabonde,</VERS>
<VERS>Entre tes quatre pieds toute la ville abonde</VERS>
<VERS>Comme une fourmilière aux pieds d'un éléphant! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>A ta beauté royale il manque quelque chose.</VERS>
<VERS>Les siècles vont venir pour ton apothéose</VERS>
<VERS>Qui te l'apporteront.</VERS>
<VERS>Il manque sur ta tête un sombre amas d'années</VERS>
<VERS>Qui pendent pêle-mêle et toutes ruinées</VERS>
<VERS>Aux brèches de ton front!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il te manque la ride et l'antiquité fière,</VERS>
<VERS>Le passé, pyramide où tout siècle a sa pierre,</VERS>
<VERS>Les chapiteaux brisés, l'herbe sur les vieux fûts;</VERS>
<VERS>Il manque sous ta voûte où notre orgueil s'élance</VERS>
<VERS>Ce bruit mystérieux qui se mêle au silence,</VERS>
<VERS>Le sourd chuchotement des souvenirs confus!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>La vieillesse couronne et la ruine achève.</VERS>
<VERS>Il faut à l'édifice un passé dont on rêve,</VERS>
<VERS>Deuil, triomphe ou remords.</VERS>
<VERS>Nous voulons, en foulant son enceinte pavée,</VERS>
<VERS>Sentir dans la poussière à nos pieds soulevée</VERS>
<VERS>De la cendre des morts!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il faut que le fronton s'effeuille comme un arbre.</VERS>
<VERS>I1 faut que le lichen, cette rouille du marbre,</VERS>
<VERS>De sa lèpre dorée au loin couvre le mur;</VERS>
<VERS>Et que la vétusté, par qui tout art s'efface,</VERS>
<VERS>Prenne chaque sculpture et la ronge à la face,</VERS>
<VERS>Comme un avide oiseau qui dévore un fruit mûr. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il faut qu'un vieux dallage ondule sous les portes,</VERS>
<VERS>Que le lierre vivant grimpe aux acanthes mortes,</VERS>
<VERS>Que l'eau dorme aux fossés,</VERS>
<VERS>Que la cariatide, en sa lente révolte,</VERS>
<VERS>Se refuse, enfin lasse, à porter l'archivolte,</VERS>
<VERS>Et dise: C'est assez!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas, ce n'est pas entre des pierres neuves</VERS>
<VERS>Que la bise et la nuit pleurent comme des veuves.</VERS>
<VERS>Hélas! d'un beau palais le débris est plus beau.</VERS>
<VERS>Pour que la lune émousse à travers la nuit sombre</VERS>
<VERS>L'ombre par le rayon et le rayon par l'ombre,</VERS>
<VERS>Il lui faut la ruine à défaut du tombeau! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Voulez-vous qu'une tour, voulez-vous qu'une église</VERS>
<VERS>Soient de ces monuments dont l'âme idéalise</VERS>
<VERS>La forme et la hauteur, </VERS>
<VERS>Attendez que de mousse elles soient revêtues,</VERS>
<VERS>Et laissez travailler à toutes les statues</VERS>
<VERS>Le temps, ce grand sculpteur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il faut que le vieillard, chargé de jours sans nombre,</VERS>
<VERS>Menant son jeune fils sous l'arche pleine d'ombre,</VERS>
<VERS>Nomme Napoléon comme on nomme Cyrus,</VERS>
<VERS>Et dise en la montrant de ses mains décharnées:</VERS>
<VERS>"Vois cette porte énorme! elle a trois mille années.</VERS>
<VERS>C'est par là qu'ont passé des hommes disparus!" </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! Paris est la cité mère!</VERS>
<VERS>Paris est le lieu solennel</VERS>
<VERS>Où le tourbillon éphémère</VERS>
<VERS>Tourne sur un centre éternel!</VERS>
<VERS>Paris! feu sombre ou pure étoile!</VERS>
<VERS>Morne Isis couverte d'un voile!</VERS>
<VERS>Araignée à l'immense toile</VERS>
<VERS>Où se prennent les nations!</VERS>
<VERS>Fontaine d'urnes obsédée!</VERS>
<VERS>Mamelle sans cesse inondée</VERS>
<VERS>Où pour se nourrir de l'idée</VERS>
<VERS>Viennent les générations!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand Paris se met à l'ouvrage</VERS>
<VERS>Dans sa forge aux mille clameurs,</VERS>
<VERS>A tout peuple, heureux, brave ou sage,</VERS>
<VERS>Il prend ses lois, ses dieux, ses moeurs.</VERS>
<VERS>Dans sa fournaise, pêle-mêle,</VERS>
<VERS>Il fond, transforme et renouvelle</VERS>
<VERS>Cette science universelle</VERS>
<VERS>Qu'il emprunte à tous les humains;</VERS>
<VERS>Puis il rejette aux peuples blêmes</VERS>
<VERS>Leurs sceptres et leurs diadèmes,</VERS>
<VERS>Leurs préjugés et leurs systèmes,</VERS>
<VERS>Tout tordus par ses fortes mains!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Paris, qui garde, sans y croire,</VERS>
<VERS>Les faisceaux et les encensoirs,</VERS>
<VERS>Tous les matins dresse une gloire,</VERS>
<VERS>Eteint un soleil tous les soirs;</VERS>
<VERS>Avec l'idée, avec le glaive,</VERS>
<VERS>Avec la chose, avec le rêve,</VERS>
<VERS>Il refait, recloue et relève</VERS>
<VERS>L'échelle de la terre aux cieux;</VERS>
<VERS>Frère des Memphis et des Romes,</VERS>
<VERS>Il bâtit au siècle où nous sommes</VERS>
<VERS>Une Babel pour tous les hommes,</VERS>
<VERS>Un Panthéon pour tous les dieux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ville qu'un orage enveloppe!</VERS>
<VERS>C'est elle, hélas! qui, nuit et jour,</VERS>
<VERS>Réveille le géant Europe</VERS>
<VERS>Avec sa cloche et son tambour!</VERS>
<VERS>Sans cesse, qu'il veille ou qu'il dorme,</VERS>
<VERS>Il entend la cité difforme</VERS>
<VERS>Bourdonner sur sa tête énorme</VERS>
<VERS>Comme un essaim dans la forêt.</VERS>
<VERS>Toujours Paris s'écrie et gronde.</VERS>
<VERS>Nul ne sait, question profonde!</VERS>
<VERS>Ce que perdrait le bruit du monde</VERS>
<VERS>Le jour où Paris se tairait!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


III


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il se taira pourtant! - Après bien des aurores,</VERS>
<VERS>Bien des mois, bien des ans, bien des siècles couchés,</VERS>
<VERS>Quand cette rive où l'eau se brise aux ponts sonores</VERS>
<VERS>Sera rendue aux joncs murmurants et penchés;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand la Seine fuira de pierres obstruée,</VERS>
<VERS>Usant quelque vieux dôme écroulé dans ses eaux,</VERS>
<VERS>Attentive au doux vent qui porte à la nuée</VERS>
<VERS>Le frisson du feuillage et le chant des oiseaux;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'elle coulera, la nuit, blanche dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Heureuse, en endormant son flot longtemps troublé,</VERS>
<VERS>De pouvoir écouter enfin ces voix sans nombre</VERS>
<VERS>Qui passent vaguement sous le ciel étoilé; </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand de cette cité, folle et rude ouvrière,</VERS>
<VERS>Qui, hâtant les destins à ses murs réservés,</VERS>
<VERS>Sous son propre marteau s'en allant en poussière,</VERS>
<VERS>Met son bronze en monnaie et son marbre en pavés; </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand, des toits des clochers, des ruches tortueuses,</VERS>
<VERS>Des porches, des frontons, des dômes pleins d'orgueil</VERS>
<VERS>Qui faisaient cette ville, aux voix tumultueuses,</VERS>
<VERS>Touffue, inextricable et fourmillante à l'oeil, </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il ne restera plus dans l'immense campagne,</VERS>
<VERS>Pour toute pyramide et pour tout panthéon,</VERS>
<VERS>Que deux tours de granit faites par Charlemagne,</VERS>
<VERS>Et qu'un pilier d'airain fait par Napoléon;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Toi, tu compléteras le triangle sublime!</VERS>
<VERS>L'airain sera la gloire et le granit la foi;</VERS>
<VERS>Toi, tu seras la porte ouverte sur la cime</VERS>
<VERS>Qui dit: il faut monter pour venir jusqu'à moi! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu salueras là-bas cette église si vieille,</VERS>
<VERS>Cette colonne altière au nom toujours accru,</VERS>
<VERS>Debout peut-être encore, ou tombée, et pareille</VERS>
<VERS>Au clairon monstrueux d'un Titan disparu.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et sur ces deux débris que les destins rassemblent,</VERS>
<VERS>Pour toi l'aube fera resplendir à la fois </VERS>
<VERS>Deux signes triomphants qui de loin se ressemblent.</VERS>
<VERS>De près l'un est un glaive et l'autre est une croix! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sur vous trois poseront mille ans de notre France.</VERS>
<VERS>La colonne est le chant d'un règne à peine ouvert,</VERS>
<VERS>C'est toi qui finiras l'hymne qu'elle commence.</VERS>
<VERS>Elle dit: Austerlitz! tu diras: Champaubert!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


IV


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Arche! alors tu seras éternelle et complète,</VERS>
<VERS>Quand tout ce que la Seine en son onde reflète</VERS>
<VERS>Aura fui pour jamais,</VERS>
<VERS>Quand de cette cité qui fut égale à Rome</VERS>
<VERS>Il ne restera plus qu'un ange, un aigle, un homme,</VERS>
<VERS>Debout sur trois sommets!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>C'est alors que le roi, le sage, le poète,</VERS>
<VERS>Tous ceux dont le passé presse l'âme inquiète,</VERS>
<VERS>T'admireront vivante auprès de Paris mort;</VERS>
<VERS>Et, pour mieux voir ta face où flotte un sombre rêve,</VERS>
<VERS>Lèveront à demi ton lierre, ainsi qu'on lève</VERS>
<VERS>Un voile sur le front d'une aïeule qui dort!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sur ton mur qui pour eux n'aura rien de vulgaire,</VERS>
<VERS>Ils chercheront nos moeurs, nos héros, notre guerre,</VERS>
<VERS>Tous pensifs à tes pieds;</VERS>
<VERS>Ils croiront vous voir, le long de ta frise animée,</VERS>
<VERS>Revivre le grand peuple avec la grande armée!</VERS>
<VERS>-"Oh! diront-ils, voyez!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là, c'est le régiment, ce serpent des batailles,</VERS>
<VERS>Traînant sur mille pieds ses luisantes écailles,</VERS>
<VERS>Qui tantôt, furieux, se roule au pied des tours,</VERS>
<VERS>Tantôt, d'un mouvement formidable et tranquille,</VERS>
<VERS>Troue un rempart de pierre et traverse une ville</VERS>
<VERS>Avec son front sonore où battent vingt tambours! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là-haut, c'est l'empereur avec ses capitaines,</VERS>
<VERS>Qui songe s'il ira vers ces terres lointaines</VERS>
<VERS>Où se tourne son char,</VERS>
<VERS>Et s'il doit préférer pour vaincre ou se défendre</VERS>
<VERS>La courbe d'Annibal ou l'ange d'Alexandre</VERS>
<VERS>Au carré de César.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là, c'est l'artillerie aux cent gueules de fonte,</VERS>
<VERS>D'où la fumée à flots monte, tombe et remonte,</VERS>
<VERS>Qui broie une cité, détruit les garnisons,</VERS>
<VERS>Ruine par la brèche incessamment accrue</VERS>
<VERS>Tours, dômes, ponts, clochers, et, comme une charrue,</VERS>
<VERS>Creuse une horrible rue à travers les maisons!" </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et tous les souvenirs qu'à ton front taciturne</VERS>
<VERS>Chaque siècle en passant versera de son urne</VERS>
<VERS>Leur reviendront au coeur.</VERS>
<VERS>Ils feront de ton mur jaillir ta vieille histoire,</VERS>
<VERS>Et diront, en posant un panache de gloire</VERS>
<VERS>Sur ton cimier vainqueur:</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>-"Oh! que tout était grand dans cette époque antique!</VERS>
<VERS>Si les ans n'avaient pas dévasté ce portique,</VERS>
<VERS>Nous en retrouverions encor les lambeaux!</VERS>
<VERS>Mais le temps, grand semeur de la ronce et du lierre,</VERS>
<VERS>Touche les monuments d'une main familière,</VERS>
<VERS>Et déchire le livre aux endroits les plus beaux!" </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


V


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, le temps n'ôte rien aux choses.</VERS>
<VERS>Plus d'un portique à tort vanté</VERS>
<VERS>Dans ses lentes métamorphoses</VERS>
<VERS>Arrive enfin à la beauté.</VERS>
<VERS>Sur les monuments qu'on révère </VERS>
<VERS>Le temps jette un charme sévère</VERS>
<VERS>De leur façade à leur chevet.</VERS>
<VERS>Jamais, quoiqu'il brise et qu'il rouille,</VERS>
<VERS>La robe dont il les dépouille</VERS>
<VERS>Ne vaut celle qu'il leur revêt.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>C'est le temps qui creuse une ride</VERS>
<VERS>Dans un claveau trop indigent;</VERS>
<VERS>Qui sur l'ange d'un marbre aride</VERS>
<VERS>Passe son pouce intelligent;</VERS>
<VERS>C'est lui qui, pour corriger l'oeuvre,</VERS>
<VERS>Mêle une vivante couleuvre</VERS>
<VERS>Aux noeuds d'une hydre de granit.</VERS>
<VERS>Je cois voir rire un toit gothique</VERS>
<VERS>Quand le temps dans la frise antique</VERS>
<VERS>Ote une pierre et met un nid!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Aussi, quand vous venez, c'est lui qui vous accueille;</VERS>
<VERS>Lui qui verse l'odeur du vague chèvrefeuille</VERS>
<VERS>Sur ce pavé souillé peut-être d'ossements;</VERS>
<VERS>Lui qui remplit d'oiseaux les sculptures farouches, </VERS>
<VERS>Met la vie en leurs flancs, et de leurs mornes bouches</VERS>
<VERS>Fait sortir mille cris charmants!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Si quelque Vénus toute nue</VERS>
<VERS>Gémit, pauvre marbre désert, </VERS>
<VERS>C'est lui, dans la verte avenue,</VERS>
<VERS>Qui la caresse et qui la sert.</VERS>
<VERS>A l'abri d'un porche héraldique</VERS>
<VERS>Sous un beau feuillage pudique</VERS>
<VERS>Il la cache jusqu'au nombril;</VERS>
<VERS>Et sous son pied blanc et superbe </VERS>
<VERS>Etend les mille fleurs de l'herbe,</VERS>
<VERS>Cette mosaïque d'avril!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>La mémoire des morts demeure</VERS>
<VERS>Dans les monuments ruinés.</VERS>
<VERS>Là, douce et clémente, à toute heure,</VERS>
<VERS>Elle parle aux fronts inclinés.</VERS>
<VERS>Elle est là, dans l'âme affaissée</VERS>
<VERS>Filtrant de pensée en pensée,</VERS>
<VERS>Comme une nymphe au front dormant</VERS>
<VERS>Qui, seule sous l'obscure voûte</VERS>
<VERS>D'où son eau suinte goutte à goutte,</VERS>
<VERS>Penche son vase tristement!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


VI


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! hélas! dit l'histoire,</VERS>
<VERS>Bien souvent le passé couvre plus d'un secret</VERS>
<VERS>Dont sur un mur vieilli la tache reparaît!</VERS>
<VERS>Toute ancienne muraille est noire!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Souvent, par le désert et par l'ombre absorbé,</VERS>
<VERS>L'édifice déchu ressemble au roi tombé.</VERS>
<VERS>Plus de gloire où n'est plus la foule!</VERS>
<VERS>Rome est humiliée et Venise est en deuil.</VERS>
<VERS>La ruine de tout commence par l'orgueil;</VERS>
<VERS>C'est le premier fronton qui croule!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Athène est triste, et cache au front du Parthénon</VERS>
<VERS>Les traces de l'Anglais et celles du canon,</VERS>
<VERS>Et, pleurant ses tours mutilées,</VERS>
<VERS>Rêve à l'artiste grec qui versa de sa main</VERS>
<VERS>Quelque chose de beau comme un sourire humain </VERS>
<VERS>Sur le profil des propylées!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Thèbe a des temples morts où rampe en serpentant</VERS>
<VERS>La vipère au front plat, au regard éclatant,</VERS>
<VERS>Autour de la colonne torse;</VERS>
<VERS>Et, seul, quelque grand aigle habite en souverain </VERS>
<VERS>Les piliers de Rhamsès d'où les lames d'airain</VERS>
<VERS>S'en vont comme une vieille écorce!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Dans les débris de Gur, pleins du cri des hiboux,</VERS>
<VERS>Le tigre en marchant ploie et casse les bambous,</VERS>
<VERS>D'où s'envole le vautour chauve,</VERS>
<VERS>Et la lionne au pied d'un mur mystérieux </VERS>
<VERS>Met le groupe inquiet des lionceaux sans yeux</VERS>
<VERS>Qui fouillent sous son ventre fauve.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>La morne Palenquè gît dans les marais verts.</VERS>
<VERS>A peine entre ses blocs d'herbe haute couverts</VERS>
<VERS>Entend-on le lézard qui bouge.</VERS>
<VERS>Ses murs sont obstrués d'arbres au fruit vermeil</VERS>
<VERS>Où volent, tout moirés par l'ombre et le soleil,</VERS>
<VERS>De beaux oiseaux de cuivre rouge!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Muette en la douleur, Jumièges gravement </VERS>
<VERS>Etouffe un triste écho sous son portail normand,</VERS>
<VERS>Et laisse chanter sur ses tombes</VERS>
<VERS>Tous ces nids dans ses tours abrités et couvés</VERS>
<VERS>D'où le souffle du soir fait sur les noirs pavés</VERS>
<VERS>Neiger des plumes de colombes!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Comme une mère sombre, et qui, dans sa fierté,</VERS>
<VERS>Cache sous son manteau son enfant souffleté,</VERS>
<VERS>L'Egypte au bord du Nil assise</VERS>
<VERS>Dans sa robe de sable enfonce enveloppés </VERS>
<VERS>Ses colosses camards à la face frappés</VERS>
<VERS>Par le pied brutal de Cambyse.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>C'est que toujours les ans contiennent quelque affront.</VERS>
<VERS>Toute ruine, hélas! pleure et penche le front! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


VII


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais toi! rien s'atteindra ta majesté pudique,</VERS>
<VERS>Porte sainte! jamais ton marbre véridique</VERS>
<VERS>Ne sera profané.</VERS>
<VERS>Ton cintre virginal sera pur sous la nue;</VERS>
<VERS>Et les peuples à naître accourront tête nue</VERS>
<VERS>Vers ton front couronné!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Toujours le pâtre, au loin accroupi dans les seigles,</VERS>
<VERS>Verra sur ton sommeil planer un cercle d'aigles.</VERS>
<VERS>Les chênes à tes blocs noueront leur large tronc.</VERS>
<VERS>La gloire sur ta cime allumera son phare.</VERS>
<VERS>Ce n'est qu'en te chantant une haute fanfare</VERS>
<VERS>Que sous ton arc altier le siècles passeront!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Jamais rien qui ressemble à quelque ancienne honte</VERS>
<VERS>N'osera sur ton mur où le flot des ans monte</VERS>
<VERS>Répandre sa noirceur.</VERS>
<VERS>Tu pourras, dans ces champs où vous resterez seules,</VERS>
<VERS>Contempler fièrement les deux tours tes aïeules,</VERS>
<VERS>Ne mêle à tes lauriers son feuillage hideux! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tandis que ces cités, dans leurs cendres enfouies,</VERS>
<VERS>Furent pleines jadis d'actions inouïes,</VERS>
<VERS>Ivres de sang versé,</VERS>
<VERS>Si bien que le seigneur a dit à la nature:</VERS>
<VERS>Refais-toi des palais dans cette architecture</VERS>
<VERS>Dont l'homme a mal usé!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Aussi tout est fini. Le chacal les visite;</VERS>
<VERS>Les murs vont décroissant sous l'herbe parasite;</VERS>
<VERS>L'étang s'installe et dort sous le dôme brisé;</VERS>
<VERS>Sur les Nérons sculptés marche la bête fauve;</VERS>
<VERS>L'antre se creuse où fut l'incestueuse alcôve.</VERS>
<VERS>Le tigre peut venir où le crime a passé! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


VIII


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! dans ces jours lointains où l'on n'ose descendre,</VERS>
<VERS>Quand trois mille ans auront passé sur notre cendre</VERS>
<VERS>A nous qui maintenant vivons, pensons, allons,</VERS>
<VERS>Quand nos fosses auront fait place à des sillons, </VERS>
<VERS>Si, vers le soir, un homme assis sur la colline</VERS>
<VERS>S'oublie à contempler cette Seine orpheline,</VERS>
<VERS>O Dieu! de quel aspect triste et silencieux</VERS>
<VERS>Les lieux où fut Paris étonneront ses yeux!</VERS>
<VERS>Si c'est l'heure où déjà des vapeurs sont tombées</VERS>
<VERS>Sur le couchant rougi de l'or des scarabées,</VERS>
<VERS>Si la touffe de l'arbre est noire sur le ciel,</VERS>
<VERS>Dans ce demi-jour pâle où plus rien n'est réel,</VERS>
<VERS>Ombre où la fleure s'endort, où s'éveille l'étoile,</VERS>
<VERS>De quel oeil il verra, comme à travers un voile,</VERS>
<VERS>Comme un songe aux contours grandissant et noyés,</VERS>
<VERS>La plaine immense et brune apparaître à ses pieds,</VERS>
<VERS>S'élargir lentement dans le vague nocturne,</VERS>
<VERS>Et comme une eau qui s'enfle et monte aux dors de l'urne,</VERS>
<VERS>Absorbant par degrés forêt, coteau, gazon,</VERS>
<VERS>Quand la nuit sera noire, emplir tout l'horizon!</VERS>
<VERS>Oh! dans cette heure sombre où l'on croit voir les choses</VERS>
<VERS>Fuir, sous une autre forme étrangement éclose,</VERS>
<VERS>Quelle extase de voir dormir, quant rien ne luit,</VERS>
<VERS>Ces champs dont chaque pierre a contenu du bruit!</VERS>
<VERS>Comme il tendra l'oreille aux rumeurs indécises!</VERS>
<VERS>Comme il ira rêvant des figures assises</VERS>
<VERS>Dans le buisson penché, dans l'arbre aux bord des eaux,</VERS>
<VERS>Dans le vieux pan de mur que lèchent les roseaux!</VERS>
<VERS>Qu'il cherchera de vie en ce tombeau suprême!</VERS>
<VERS>Et comme il se fera, s'éblouissant lui-même,</VERS>
<VERS>A travers la nuit trouble et les rameaux touffus,</VERS>
<VERS>Des visions de chars et de passants confus!</VERS>
<VERS>- Mais non, tout sera mort. Plus rien dans cette plaine</VERS>
<VERS>Qu'un peuple évanoui dont elle est encor pleine;</VERS>
<VERS>Que l'oeil éteint de l'homme et l'oeil vivant de dieu;</VERS>
<VERS>Un arc, une colonne, et, là-bas, au milieu</VERS>
<VERS>De ce fleuve argenté dont on entend l'écume,</VERS>
<VERS>Une église échouée à demi dans la brume!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O spectacle! - ainsi meurt ce que les peuples fonts!</VERS>
<VERS>Qu'un tel passé pour l'âme est un gouffre profond!</VERS>
<VERS>Pour ce passant pieux quel poids de notre histoire!</VERS>
<VERS>Surtout si tout à coup réveillant sa mémoire,</VERS>
<VERS>L'année a ce soir-là ramené dans son cours</VERS>
<VERS>Une des grandes nuits, veilles de nos grands jours,</VERS>
<VERS>Où l'empereur, rêvant un lendemain de gloire,</VERS>
<VERS>Dormait en attendant l'aube d'une victoire!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'enfin, fatigué de songes, vers minuit,</VERS>
<VERS>Las d'écouter au seuil de ce monde détruit,</VERS>
<VERS>Après s'être accoudé longtemps, oubliant,</VERS>
<VERS>Au bord de ce néant immense où rien ne pleure,</VERS>
<VERS>Il aura lentement regagné son chemin;</VERS>
<VERS>Quant ce grand désert, pur de tout pas humain,</VERS>
<VERS>Rien ne troublera plus cette pudeur que Rome</VERS>
<VERS>Ou Paris ruiné doit avoir devant l'homme;</VERS>
<VERS>Lorsque la solitude, enfin libre et sans bruit,</VERS>
<VERS>Pourra continuer ce qu'elle fait la nuit,</VERS>
<VERS>Si quelque être animé veille encor dans la plaine</VERS>
<VERS>Peut-être verra-t-il, comme sous une haleine</VERS>
<VERS>Soudain un pâle éclair de ta tête jaillir,</VERS>
<VERS>Et la colonne au loin répondre et tressaillir!</VERS>
<VERS>Et ses soldats de cuivre et tes soldats de pierre</VERS>
<VERS>Ouvrir subitement leur pesante paupière!</VERS>
<VERS>Et tous s'entre-heurter, réveil miraculeux!</VERS>
<VERS>Tels que d'anciens guerriers d'un âge fabuleux</VERS>
<VERS>Qu'un noir magicien, loin des temps où nous sommes,</VERS>
<VERS>Jadis aurait fait marbre et qu'il referait homme!</VERS>
<VERS>Alors l'aigle d'airain à ton faîte endormi,</VERS>
<VERS>Superbe, et tout à coup se dressant à demi,</VERS>
<VERS>Sur ces héros baignés du feu de ses prunelles</VERS>
<VERS>Secouera largement ses ailes éternelles!</VERS>
<VERS>D'où viendra ce réveil? d'où viendront ces clartés?</VERS>
<VERS>Et ce vent qui, soufflant sur ces guerriers sculptés,</VERS>
<VERS>Les fera remuer sur ta face hautaine</VERS>
<VERS>Comme tremble un feuillage autour du tronc de chêne?</VERS>
<VERS>Qu'importe? Dieu le sait. Le mystère est dans tout.</VERS>
<VERS>L'un à l'autre à voix basse ils se diront: Debout!</VERS>
<VERS>Ceux de quatre-vingt-seize et de mil huit cent onze,</VERS>
<VERS>Ceux que conduit au ciel la spirale de bronze,</VERS>
<VERS>Ceux que scelle à la terre un socle de granit,</VERS>
<VERS>Tous, poussant au combat le cheval qui hennit,</VERS>
<VERS>Le drapeau qui se gonfle et le canon qui roule,</VERS>
<VERS>A l'immense mêlée ils se rueront en foule!</VERS>
<VERS>Alors on entendra sur ton mur les clairons,</VERS>
<VERS>Les bombes, les tambours, le choc des escadrons,</VERS>
<VERS>Les cris, et le bruit sourd des plaines ébranlées,</VERS>
<VERS>Sortir confusément des pierres ciselées,</VERS>
<VERS>Et du pied au sommet du pilier souverain</VERS>
<VERS>Cent batailles rugir avec des voix d'airain.</VERS>
<VERS>Tout à coup, écrasant l'ennemi qui s'effare,</VERS>
<VERS>La victoire aux cent voix sonnera sa fanfare.</VERS>
<VERS>De la colonne à toi les cris se répondront.</VERS>
<VERS>Et puis tout se taira sur votre double front;</VERS>
<VERS>Une rumeur de fête emplira la vallée,</VERS>
<VERS>Et Notre-Dame au loin, aux ténèbres mêlée,</VERS>
<VERS>Illuminant sa croix ainsi qu'un labarum,</VERS>
<VERS>Vous chantera dans l'ombre un vague Te Deum!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Monument! voilà donc la rêverie immense</VERS>
<VERS>Qu'à ton ombre déjà le poète commence!</VERS>
<VERS>Piédestal qu'eût aimé Bélénus ou Mithra!</VERS>
<VERS>Arche aujourd'hui guerrière, un jour religieuse!</VERS>
<VERS>Rêve en pierre ébauché! porte prodigieuse</VERS>
<VERS>D'un palais de géants qu'on se figurera!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand d'un lierre poudreux je couvre tes sculptures,</VERS>
<VERS>Lorsque je vois, au fond des époques futures,</VERS>
<VERS>La liste des héros sur ton mur constellé</VERS>
<VERS>Reluire et rayonner, malgré les destinées,</VERS>
<VERS>A travers les rameaux des profondes années,</VERS>
<VERS>Comme à travers un bois brille un ciel étoilé; </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand ma pensée ainsi, vieillissant ton attique,</VERS>
<VERS>Te fait de l'avenir un passé magnifique,</VERS>
<VERS>Alors sous ta grandeur je me courbe effrayé,</VERS>
<VERS>J'admire, et, fils pieux, passant que l'art anime,</VERS>
<VERS>Je ne regrette rien devant ton mur sublime</VERS>
<VERS>Que Phidias absent et mon père oublié!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
2 février 1837
</AUTRE>
</POEME>

V
<POEME>
<TITRE>
Dieu est toujours là
</TITRE>

I


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'été vient, le pauvre adore!</VERS>
<VERS>L'été, c'est la saison de feu,</VERS>
<VERS>C'est l'air tiède et la fraîche aurore;</VERS>
<VERS>L'été, c'est le regard de Dieu.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'été, la nuit bleue et profonde</VERS>
<VERS>S'accouple au jour limpide et claire;</VERS>
<VERS>Le soir est d'or, la plaine est blonde;</VERS>
<VERS>On entend des chansons dans l'air.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'été, la nature éveillée</VERS>
<VERS>Partout se répand en tous sens,</VERS>
<VERS>Sur l'arbre en épaisse feuillée,</VERS>
<VERS>Sur l'homme en bienfaits caressants.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tout ombrage alors semble dire:</VERS>
<VERS>Voyageur, viens te reposer!</VERS>
<VERS>Elle met dans l'aube un sourire,</VERS>
<VERS>Elle met dans l'onde un baiser.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Elle cache et recouvre d'ombre,</VERS>
<VERS>Loin du monde sourd et moqueur,</VERS>
<VERS>Une lyre dans le bois sombre,</VERS>
<VERS>Une oreille dans notre coeur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Elle donne vie et pensée</VERS>
<VERS>Aux pauvres de l'hiver sauvés,</VERS>
<VERS>Du soleil à pleine croisée,</VERS>
<VERS>Et le ciel pur qui dit: Vivez!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sur les chaumières dédaignées</VERS>
<VERS>Par les maîtres et les valets,</VERS>
<VERS>Joyeuse, elle jette à poignées</VERS>
<VERS>Les fleurs qu'elle vend aux palais.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Son luxe aux pauvres seuils s'étale.</VERS>
<VERS>Ni les parfums ni les rayons</VERS>
<VERS>N'ont peur, dans leur candeur royale,</VERS>
<VERS>De se salir à des haillons.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sur un toit où l'herbe frissonne</VERS>
<VERS>Le jasmin veut bien se poser.</VERS>
<VERS>Le lys ne méprise personne,</VERS>
<VERS>Lui qui pourrait tout mépriser!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Alors la masure où la mousse</VERS>
<VERS>Sur l'humble chaume a débordé</VERS>
<VERS>Montre avec une fierté douce</VERS>
<VERS>Son vieux mur de roses brodé.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'aube alors de clartés baignée,</VERS>
<VERS>Entrant dans le réduit profond,</VERS>
<VERS>Dore la toile d'araignée</VERS>
<VERS>Entre les poutres du plafond.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Alors l'âme du pauvre est pleine.</VERS>
<VERS>Humble, il bénit ce Dieu lointain</VERS>
<VERS>Dont il sent la céleste haleine</VERS>
<VERS>Dans tous les souffles du matin!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'air le réchauffe et le pénètre.</VERS>
<VERS>Il fête le printemps vainqueur.</VERS>
<VERS>Un oiseau chante à sa fenêtre,</VERS>
<VERS>La gaîté chante dans son coeur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Alors, si l'orphelin s'éveille,</VERS>
<VERS>Sans toit, sans mère et priant Dieu,</VERS>
<VERS>Une voix lui dit à l'oreille:</VERS>
<VERS>"Eh bien! viens sous mon dôme bleu!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le Louvre est égal aux chaumières</VERS>
<VERS>Sous ma coupole de saphirs.</VERS>
<VERS>Viens sous mon ciel plein de lumières,</VERS>
<VERS>Viens sous mon ciel plein de zéphirs!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>J'ai connu ton père et ta mère</VERS>
<VERS>Dans leurs bons et leurs mauvais jours.</VERS>
<VERS>Pour eux la vie était amère,</VERS>
<VERS>Mais moi je fut douce toujours.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>C'est moi qui sur leur sépulture</VERS>
<VERS>Ai mis l'herbe qui la défend.</VERS>
<VERS>Viens, je suis la grande nature!</VERS>
<VERS>Je suis l'aïeule, et toi l'enfant.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Viens, j'ai des fruits d'or, j'ai des roses,</VERS>
<VERS>J'en remplirai tes petits bras,</VERS>
<VERS>Je te dirai de douces choses,</VERS>
<VERS>Et peut-être tu souriras!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Car je voudrais te voir sourire,</VERS>
<VERS>Pauvre enfant si triste et si beau!</VERS>
<VERS>Et puis tout bas j'irais le dire</VERS>
<VERS>A ta mère dans son tombeau!"</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et l'enfant à cette voix tendre,</VERS>
<VERS>De la vie oubliant le poids,</VERS>
<VERS>Rêve et se hâte de descendre</VERS>
<VERS>Le long des coteaux dans les bois.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là du plaisir tout a la forme;</VERS>
<VERS>L'arbre a des fruits, l'herbe a des fleurs;</VERS>
<VERS>Il entend dans le chêne énorme</VERS>
<VERS>Rire les oiseaux querelleurs.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Dans l'onde, il mire son visage;</VERS>
<VERS>Tout lui parle; adieu son ennui!</VERS>
<VERS>Le buisson l'arrête au passage,</VERS>
<VERS>Et le caillou joue avec lui.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le soir, point d'hôtesse cruelle</VERS>
<VERS>Qui l'accueille d'un front hagard.</VERS>
<VERS>Il trouve l'étoile si belle</VERS>
<VERS>Qu'il s'endort à son doux regard!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>- Oh! qu'en dormant rien ne t'oppresse!</VERS>
<VERS>Dieu sera là pour ton réveil!-</VERS>
<VERS>La lune vient qui le caresse</VERS>
<VERS>Plus doucement que le soleil.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Car elle a de plus molles trêves</VERS>
<VERS>Pour nos travaux et nos douleurs.</VERS>
<VERS>Elle fait éclore nos rêves,</VERS>
<VERS>Lui ne fait naître que les fleurs!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oh! quand la fauvette dérobe</VERS>
<VERS>Son nid sous les rameaux penchants,</VERS>
<VERS>Lorsqu'au soleil séchant sa robe</VERS>
<VERS>Mai tout mouillé rit dans les champs</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>J'ai souvent pensé dans mes veilles</VERS>
<VERS>Que la nature au front sacré</VERS>
<VERS>Dédiait tout bas ses merveilles</VERS>
<VERS>A ceux qui l'hiver ont pleuré!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pour tous et pour le méchant même</VERS>
<VERS>Elle est bonne, Dieu le permet,</VERS>
<VERS>Dieu le veut, mais surtout elle aime</VERS>
<VERS>Le pauvre que Jésus aimait!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Toujours sereine et pacifique,</VERS>
<VERS>Elle offre à l'auguste indigent</VERS>
<VERS>Des dons de reine magnifique,</VERS>
<VERS>Des soins d'esclave intelligent!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>A-t-il faim? au fruit de la branche</VERS>
<VERS>Elle dit: - Tombe, ô fruit vermeil!</VERS>
<VERS>A-t-il soif? - Que l'onde s'épanche!</VERS>
<VERS>A-t-il froid? - Lève-toi, soleil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais hélas! juillet fait sa gerbe;</VERS>
<VERS>L'été, lentement effacé,</VERS>
<VERS>Tombe feuille à feuille dans l'herbe</VERS>
<VERS>Et jour à jour dans le passé.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puis octobre perd sa dorure;</VERS>
<VERS>Et les bois dans les lointains bleus</VERS>
<VERS>Couvrent de leur rousse fourrure</VERS>
<VERS>L'épaule des coteaux frileux.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'hiver des nuages sans nombre</VERS>
<VERS>Sort, et chasse l'été du ciel,</VERS>
<VERS>Pareil au temps, ce faucheur sombre</VERS>
<VERS>Qui suit le semeur éternel!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le pauvre alors s'effraie te prie.</VERS>
<VERS>L'hiver, hélas! c'est Dieu qui dort;</VERS>
<VERS>C'est la faim livide et maigrie</VERS>
<VERS>Qui tremble auprès du foyer mort!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il croit voir une main de marbre</VERS>
<VERS>Qui, mutilant le jour obscur,</VERS>
<VERS>Retire tous les fruits de l'arbre</VERS>
<VERS>Et tout les rayons d'azur.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il pleure, la nature est morte!</VERS>
<VERS>O rude hiver! ô dure loi!</VERS>
<VERS>Soudain un ange ouvre sa porte</VERS>
<VERS>Et dit en souriant: C'est moi!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Cet ange qui donne et tremble,</VERS>
<VERS>C'est l'aumône aux yeux de douceur,</VERS>
<VERS>Au front crédule, et qui ressemble</VERS>
<VERS>A la foi dont elle est la soeur! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Je suis la Charité, l'amie</VERS>
<VERS>Qui se réveille avant le jour,</VERS>
<VERS>Quand la nature est rendormie,</VERS>
<VERS>Et que dieu m'a dit: A ton tour!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>"Je viens visiter ta chaumière</VERS>
<VERS>Veuve de l'été si charmant!</VERS>
<VERS>Je suis fille de la prière.</VERS>
<VERS>J'ai des mains qu'on ouvre aisément.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>"J'accours, car la saison est dure,</VERS>
<VERS>j'accours, car l'indigent a froid"</VERS>
<VERS>J'accours, car la tiède verdure</VERS>
<VERS>Ne fait plus d'ombre sur le toit!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>"je prie, et jamais je n'ordonne.</VERS>
<VERS>Chère à tout homme quel qu'il soit,</VERS>
<VERS>Je laisse la joie à qui donne</VERS>
<VERS>Et je l'apporte à qui reçoit."</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O figure auguste et modeste,</VERS>
<VERS>Où le Seigneur mêla pour nous</VERS>
<VERS>Ce que l'ange a de plus céleste,</VERS>
<VERS>Ce que la femme a de plus doux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Au lit du vieillard solitaire</VERS>
<VERS>Elle penche un front gracieux,</VERS>
<VERS>et rien n'est plus beau sur la terre</VERS>
<VERS>Et rien n'est plus grand sous les cieux,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Lorsque, réchauffant leurs poitrines</VERS>
<VERS>Entre ses genoux triomphants,</VERS>
<VERS>Elle tient dans ses mains divines</VERS>
<VERS>Les pieds nus des petits enfants!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Elle va dans chaque masure,</VERS>
<VERS>Laissant au pauvre réjoui</VERS>
<VERS>Le vin, le pain frais, l'huile pure,</VERS>
<VERS>Et le courage épanoui!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et le feu! le beau feu folâtre,</VERS>
<VERS>A la pourpre ardente pareil,</VERS>
<VERS>Qui fait qu'amené devant l'âtre</VERS>
<VERS>L'aveugle croit rire au soleil!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puis elle cherche au coin des bornes,</VERS>
<VERS>Transis par la froide vapeur,</VERS>
<VERS>Ces enfants qu'on voit nus et mornes</VERS>
<VERS>Et se mourant avec stupeur.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oh! voilà surtout ceux qu'elle aime!</VERS>
<VERS>Faibles fronts dans l'ombre engloutis!</VERS>
<VERS>Parés d'un triple diadème,</VERS>
<VERS>Innocents, pauvres et petits!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ils sont meilleurs que nous ne sommes!</VERS>
<VERS>Elle leur donne en même temps,</VERS>
<VERS>Avec le pain qu'il faut aux hommes,</VERS>
<VERS>Le baiser qu'il faut aux enfants!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tandis que leur faim secourue</VERS>
<VERS>Mange ce pain de pleurs noyé,</VERS>
<VERS>Elle étend sur eux dans la rue</VERS>
<VERS>Son bras de passants coudoyé.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et si, le front dans la lumière,</VERS>
<VERS>Un riche passe en ce moment,</VERS>
<VERS>Par le bord de sa robe altière</VERS>
<VERS>Elle le tire doucement!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puis pour eux elle prie encore</VERS>
<VERS>La grande foule au coeur étroit,</VERS>
<VERS>La foule qui, dès qu'on l'implore,</VERS>
<VERS>S'en va comme l'eau qui décroît!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>"- Oh! malheureux celui qui chante</VERS>
<VERS>Un chant joyeux, peut-être impur,</VERS>
<VERS>Pendant que la bise méchante</VERS>
<VERS>Mord un pauvre enfant sous son mur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oh! la chose triste et fatale,</VERS>
<VERS>Lorsque chez le riche hautain</VERS>
<VERS>Un grand feu tremble dans la salle,</VERS>
<VERS>Reflété par un grand festin,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>De voir, quand l'orgie enrouée</VERS>
<VERS>Dans la pourpre s'égaie et rit,</VERS>
<VERS>A peine une toile trouée</VERS>
<VERS>Sur les membres de Jésus-Christ!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oh! donnez-moi pour que je donne!</VERS>
<VERS>J'ai des oiseaux nus dans mon nid.</VERS>
<VERS>Donnez, méchants, Dieu vous pardonne!</VERS>
<VERS>Donnez, ô bons, Dieu vous bénit!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux que mon zèle enflamme!</VERS>
<VERS>Qui donne au pauvres prête à Dieu.</VERS>
<VERS>Le bien qu'on fait parfume l'âme;</VERS>
<VERS>On s'en souvient toujours un peu!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le soir, au seuil de sa demeure,</VERS>
<VERS>Heureux celui qui sait encor</VERS>
<VERS>Ramasser un enfant qui pleure,</VERS>
<VERS>Comme un avare un sequin d'or!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le vrai trésor rempli de charmes,</VERS>
<VERS>C'est un groupe pour vous priant</VERS>
<VERS>D'enfants qu'on a trouvés en larmes</VERS>
<VERS>Et qu'on a laissés souriant!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Les biens que je donne à qui m'aime,</VERS>
<VERS>Jamais Dieu ne les retira.</VERS>
<VERS>L'or que sur le pauvre je sème</VERS>
<VERS>Pour le riche au ciel germera!"</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



III


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que l'été brille ou s'éteigne,</VERS>
<VERS>Pauvres, ne désespérez pas!</VERS>
<VERS>Le Dieu qui souffrit et qui règne</VERS>
<VERS>A mis ses pieds où sont vos pas!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pour vous couvrir il se dépouille;</VERS>
<VERS>Bon même pour l'homme fatal</VERS>
<VERS>Qui, comme l'airain dans la rouille,</VERS>
<VERS>Va s'endurcissant dans le mal!</VERS>
<VERS>Tendre, même durant l'absinthe,</VERS>
<VERS>Pour l'impie au regard obscur</VERS>
<VERS>Qui l'insulte sans plus de crainte</VERS>
<VERS>Qu'un passant qui raie un vieux mur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ils ont beau traîner sur les claies</VERS>
<VERS>Ce Dieu mort dans leur abandon;</VERS>
<VERS>Ils ne font couler de ses plaies</VERS>
<VERS>Qu'un intarissable pardon.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il n'est pas l'aigle altier qui vole,</VERS>
<VERS>Ni le grand lion ravisseur;</VERS>
<VERS>Il compose son auréole</VERS>
<VERS>D'une lumineuse douceur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand sur nous une chaîne tombe,</VERS>
<VERS>Il la brise anneau par anneau.</VERS>
<VERS>Pour l'esprit il se fait colombe,</VERS>
<VERS>Pour le coeur il se fait agneau!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Vous pour qui la vie est mauvaise,</VERS>
<VERS>Espérez! il veille sur vous!</VERS>
<VERS>Il sait bien ce que cela pèse,</VERS>
<VERS>Lui qui tomba sur ses genoux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il est le Dieu de l'évangile;</VERS>
<VERS>Il tient votre coeur dans sa main,</VERS>
<VERS>Et c'est une chose fragile</VERS>
<VERS>Qu'il ne veut pas briser, enfin!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'il est temps que l'été meure</VERS>
<VERS>Sous l'hiver sombre et solennel,</VERS>
<VERS>Même à travers le ciel qui pleure</VERS>
<VERS>On voit son sourire éternel!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Car sur les familles souffrantes,</VERS>
<VERS>L'hiver, l'été, la nuit, le jour,</VERS>
<VERS>Avec des urnes différentes</VERS>
<VERS>Dieu verse à grands flots son amour!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et dans ses bontés éternelles</VERS>
<VERS>Il penche sur l'humanité</VERS>
<VERS>Ces mères au triples mamelles,</VERS>
<VERS>La nature et la charité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

 




VI

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! vivons! disent-ils dans leur enivrement.</VERS>
<VERS>Voyez la longue table et le festin charmant</VERS>
<VERS>Qui rayonne dans nos demeures!</VERS>
<VERS>Nous semons tous nos biens n'importe en quels sillons.</VERS>
<VERS>Riches, nous dépensons, nous perdons, nous pillons</VERS>
<VERS>Nos onces d'or; jeunes, nos heures</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Jette ta vielle Bible, ô jeune homme pieux!</VERS>
<VERS>Quitte église et collège, et viens chez nous! - Joyeux,</VERS>
<VERS>Entourés de cent domestiques,</VERS>
<VERS>Buvant, chantant, riant, nous n'insultons pas Dieu,</VERS>
<VERS>Et nous lui permettons de montrer son ciel bleu</VERS>
<VERS>Par le cintre de nos portiques!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>De quoi te servira ton labeur ennuyeux?</VERS>
<VERS>Sais-tu ce que diront les belles aux doux yeux</VERS>
<VERS>Dont le sourire vaut un trône?</VERS>
<VERS>- O jeune homme inutile! - Et puis elles riront.</VERS>
<VERS>- Oh! que de peine il prend pour donner à son front</VERS>
<VERS>La couleur de son livre jaune!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Nous, éblouis de feux, de concerts, de seins nus,</VERS>
<VERS>Nous vivons! - Nous avons des bonheurs inconnus</VERS>
<VERS>A la foule avare et grossière,</VERS>
<VERS>Quand dans l'orchestre, où rien ne grandit qu'en tremblant,</VERS>
<VERS>La fanfare, tantôt montant, tantôt croulant,</VERS>
<VERS>S'enfle en onde ou vole en poussière!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'homme à tout ce qu'il fait dans tous les temps mêla</VERS>
<VERS>La musique et les chants. - Amis c'est pour cela</VERS>
<VERS>Que la Guerre qui nous enivre,</VERS>
<VERS>Noble déesse à qui tout enfants nous songions,</VERS>
<VERS>Fait chanter en avant des sombres légions</VERS>
<VERS>Les clairons aux bouches de cuivre!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O rois, pour vous la guerre et pour nous le plaisir!</VERS>
<VERS>Vous vivez par l'orgueil et nous par le désir.</VERS>
<VERS>Nous avons tous notre part d'âmes.</VERS>
<VERS>Nous avons, les uns craints et les autres aimés,</VERS>
<VERS>Vous les empires, nous les boudoirs parfumés,</VERS>
<VERS>Vous les homme, et nous les femmes.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Prêtres, mages, docteurs, savants, nous font pitié!</VERS>
<VERS>Pauvres songeurs qui vont expliquant à moitié</VERS>
<VERS>L'ombre dont l'Eternel se voile,</VERS>
<VERS>Tantôt lisant un livre et hués des valets,</VERS>
<VERS>Tantôt assis la nuit sur le toit des palais,</VERS>
<VERS>Epelant d'étoile en étoile!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Fous qui cherchent un centre au globe obscur du ciel!</VERS>
<VERS>Nous, rions! - Il n'est rien ici-bas de réel</VERS>
<VERS>Que ce que tient la main e l'homme.</VERS>
<VERS>Donnons leur saint bonheur pour les plaisirs maudits,</VERS>
<VERS>Pour une Eve au front pur leur vague paradis,</VERS>
<VERS>Et leur sphère pour une pomme!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce que la science à côté de l'amour?</VERS>
<VERS>L'hiver donne la neige et le soleil le jour.</VERS>
<VERS>Aimons! chantons! trêve aux paroles!</VERS>
<VERS>Préférons, puisque enfin, nos coeurs flambent encor,</VERS>
<VERS>Aux discours larmoyants le choc des coupes d'or,</VERS>
<VERS>Aux vieux sages les belles folles!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Nature, nous buvons aux flots que tu répands!</VERS>
<VERS>Toujours nous nos hâtons de jouir aux dépens</VERS>
<VERS>Du penseur prudent qui diffère.</VERS>
<VERS>Nous ne songeons, prenant les biens sans les choisir,</VERS>
<VERS>Qu'à dissoudre ici-bas toute chose en plaisir.</VERS>
<VERS>Quant à Dieu, nous le laissons faire!"</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le sage cependant, qui songe à leur destin,</VERS>
<VERS>Ramasse tristement les miettes du festin,</VERS>
<VERS>Tandis que l'un l'autre ils s'enchantent;</VERS>
<VERS>Puis il donne ce pain aux pauvres oubliés,</VERS>
<VERS>Aux mendiants rêveurs, en leur disant: - Priez,</VERS>
<VERS>Priez pour ces hommes qui chantent!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
4 mars 1837
</AUTRE>
</POEME>

VII
<POEME>
<TITRE>
A Virgile
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Virgile! ô poète! ô mon maître divin!</VERS>
<VERS>Viens, quittons cette ville au cri sinistre et vain,</VERS>
<VERS>Qui, géante, et jamais ne fermant la paupière,</VERS>
<VERS>Presse un flot écumant entre ses flancs de pierre,</VERS>
<VERS>Lutèce, si petite au temps de tes Césars,</VERS>
<VERS>Et qui jette aujourd'hui, cité pleine de chars,</VERS>
<VERS>Sous le nom éclatant dont le monde la nomme,</VERS>
<VERS>Plus de clarté qu'Athène et plus de bruit que Rome.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pour toi qui dans les bois fais, comme l'eau des cieux,</VERS>
<VERS>Tomber de feuille en feuille un vers mystérieux,</VERS>
<VERS>Pour toi dont la pensée emplit ma rêverie,</VERS>
<VERS>J'ai trouvé dans une ombre où rit l'herbe fleurie,</VERS>
<VERS>Entre Buc et Meudon, dans un profond oubli,</VERS>
<VERS>- Et quand je dis Meudon, suppose Tivoli! -</VERS>
<VERS>J'ai trouvé, mon poète, une chaste vallée</VERS>
<VERS>A des coteaux charmants nonchalamment mêlée,</VERS>
<VERS>Retraite favorable à des amants cachés,</VERS>
<VERS>Faite de flots dormants et de rameaux penchés,</VERS>
<VERS>Où midi baigne en vain de ses rayons sans nombre</VERS>
<VERS>La grotte et la forêt, frais asiles de l'ombre! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pour toi je l'ai cherchée, un matin, fier, joyeux,</VERS>
<VERS>Avec l'amour au coeur et l'aube dans les yeux;</VERS>
<VERS>Pour toi je l'ai cherchée, accompagné de celle</VERS>
<VERS>Qui sait tous les secrets que mon âme recèle,</VERS>
<VERS>Et qui, seule avec moi sous les bois chevelus,</VERS>
<VERS>Serait ma Lycoris si j'étais ton Gallus.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Car elle a dans le coeur cette fleur large et pure,</VERS>
<VERS>L'amour mystérieux de l'antique nature!</VERS>
<VERS>Elle aime comme nous, maître, ces douces voix,</VERS>
<VERS>Ce bruit de nids joyeux qui sort des sombres bois,</VERS>
<VERS>Et, le soir, tout au fond de la vallée étroite,</VERS>
<VERS>Les coteaux renversés dans le lac qui miroite,</VERS>
<VERS>Et, quand le couchant morne a perdu sa rougeur,</VERS>
<VERS>Les marais irrités des pas du voyageur,</VERS>
<VERS>Et l'humble chaume, et l'antre obstrué d'herbe verte,</VERS>
<VERS>Et qui semble une bouche avec terreur ouverte,</VERS>
<VERS>Les eaux, les prés, les monts, les refuges charmants,</VERS>
<VERS>Et les grands horizons pleins de rayonnements!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Maître! puisque voici la saison des pervenches,</VERS>
<VERS>Si tu veux, chaque nuit, en écartant les branches,</VERS>
<VERS>Sans éveiller d'échos à nos pas hasardeux,</VERS>
<VERS>Nous irons tous les trois, c'est-à-dire tous deux,</VERS>
<VERS>Dans ce vallon sauvage, et de la solitude,</VERS>
<VERS>Rêveurs, nous surprendrons la secrète attitude.</VERS>
<VERS>Dans la brune clairière où l'arbre au tronc noueux</VERS>
<VERS>Prend le soir un profil humain et monstrueux,</VERS>
<VERS>Nous laisserons fumer, à côté d'un cytise,</VERS>
<VERS>Quelque feu qui s'éteint sans pâtre qui l'attise,</VERS>
<VERS>Et, l'oreille tendue à leurs vagues chansons,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, au clair de lune, à travers les buissons,</VERS>
<VERS>Avides, nous pourrons voir à la dérobée</VERS>
<VERS>Les satyres dansants qu'imite Alphésibée. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
23 mars 18...
</AUTRE>
</POEME>

VIII

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Venez que je vous parle, ô jeune enchanteresse!</VERS>
<VERS>Dante vous eût faite ange et Virgile déesse.</VERS>
<VERS>Vous avez le front haut, le pied vif et charmant,</VERS>
<VERS>Une bouche qu'entrouvre un bel air d'enjouement,</VERS>
<VERS>Et vous pourriez porter, fière entre les plus fières,</VERS>
<VERS>La cuirasse d'azur des antiques guerrières.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tout essaim de beautés, gynécée ou sérail,</VERS>
<VERS>Madame, admirerait vos lèvres de corail.</VERS>
<VERS>Cellini sourirait à votre grâce pure,</VERS>
<VERS>Et, dans un vase grec sculptant votre figure,</VERS>
<VERS>Il vous ferait sortir d'un beau calice d'or,</VERS>
<VERS>D'un lys qui devient femme en restant lys encor,</VERS>
<VERS>Ou d'un de ces lotus qui lui doivent la vie,</VERS>
<VERS>Etranges fleurs de l'art que la nature envie!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Venez que je vous parle, ô belle aux yeux divins,</VERS>
<VERS>Pour la première fois quand près de vous je vins,</VERS>
<VERS>Ce fut un jour doré. Ce souvenir, madame,</VERS>
<VERS>A-t-il comme en mon coeur son rayon dans votre âme?</VERS>
<VERS>Vous souriez. Mettez votre main dans ma main,</VERS>
<VERS>Venez. Le printemps rit, l'ombre est sur le chemin,</VERS>
<VERS>L'air est tiède, et là-bas, dans les forêts prochaines,</VERS>
<VERS>La mousse épaisse et verte abonde au pied des chênes. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
21 avril 1837
</AUTRE>
</POEME>

IX
<POEME>
<TITRE>
Pendant que la fenêtre était ouverte
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Poète, ta fenêtre était ouverte au vent,</VERS>
<VERS>Quand celle à qui tout bas ton coeur parle souvent</VERS>
<VERS>Sur ton fauteuil posait sa tête:</VERS>
<VERS>-"Oh! disait-elle, ami, ne vous y fiez pas!</VERS>
<VERS>Parce que maintenant, attachée à vos pas,</VERS>
<VERS>Ma vie à votre ombre s'arrête;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Parce que mon regard est fixé sur vos yeux;</VERS>
<VERS>Parce que je n'ai plus de sourire joyeux</VERS>
<VERS>Que pour votre grave sourire;</VERS>
<VERS>Parce que, de l'amour me faisant un linceul,</VERS>
<VERS>Je vous offre mon coeur comme un livre où vous seul</VERS>
<VERS>Avez encor le droit d'écrire;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il n'est pas dit qu'enfin je n'aurai pas un jour</VERS>
<VERS>La curiosité de troubler votre amour</VERS>
<VERS>Et d'alarmer votre oeil sévère,</VERS>
<VERS>Et l'inquiet caprice et le désir moqueur</VERS>
<VERS>De renverser soudain la paix de votre coeur</VERS>
<VERS>Comme un enfant renverse un verre!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Hommes, vous voulez tous qu'une femme ait longtemps</VERS>
<VERS>Des fiertés, des hauteurs, puis vous êtes contents,</VERS>
<VERS>Dans votre orgueil que rien ne brise,</VERS>
<VERS>Quand, aux feux de l'amour qui rayonne sur nous,</VERS>
<VERS>Pareille à ces fruits verts que le soleil fait doux,</VERS>
<VERS>La hautaine devient soumise!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Aimez-moi d'être ainsi! - Ces hommes, ô mon roi,</VERS>
<VERS>Que vous voyez passer si froids autour de moi,</VERS>
<VERS>Empressés près des autres femmes,</VERS>
<VERS>Je n'y veux pas songer, car le repos vous plaît;</VERS>
<VERS>Mais mon oeil endormi ferait, s'il le voulait,</VERS>
<VERS>De tous ces fronts jaillir des flammes!"</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Elle parlait, charmante et fière et tendre encor,</VERS>
<VERS>Laissant sur le dossier de velours à clous d'or</VERS>
<VERS>Déborder sa manche traînante;</VERS>
<VERS>Et toi tu croyais voir à ce beau front si doux</VERS>
<VERS>Sourire ton vieux livre ouvert sur tes genoux,</VERS>
<VERS>Ton Iliade rayonnante!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Beau livre que souvent vous lisez tous les deux!</VERS>
<VERS>Elle aime comme toi ces combats hasardeux</VERS>
<VERS>Où la guerre agite ses ailes.</VERS>
<VERS>Femme, elle ne hait pas, en t'y voyant rêver,</VERS>
<VERS>Le poète qui chante Hélène, et fait lever</VERS>
<VERS>Les plus vieux devant les plus belles.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Elle vient là, du haut de ses jeunes amours,</VERS>
<VERS>Regarder quelquefois dans le flot des vieux jours</VERS>
<VERS>Quelle ombre y fait cette chimère;</VERS>
<VERS>Car, ainsi que d'un mont tombe de vivent eaux,</VERS>
<VERS>Le passé murmurant sort et coule à ruisseaux</VERS>
<VERS>De ton flanc, ô géant Homère!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
26 février 1837
</AUTRE>
</POEME>

X
<POEME>
<TITRE>
A Albert Dürer
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les vieilles forêts où la sève à grands flots</VERS>
<VERS>Court du fût noir de l'aulne au tronc blanc des bouleaux,</VERS>
<VERS>Bien des fois, n'est ce pas? à travers la clairière,</VERS>
<VERS>Pâle, effaré, n'osant regarder en arrière,</VERS>
<VERS>Tu t'es hâté, tremblant et d'un pas convulsif,</VERS>
<VERS>O mon maître Albert Dure, ô vieux peintre pensif!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>On devine, devant tes tableaux qu'on vénère,</VERS>
<VERS>que dans les noirs taillis ton oeil visionnaire</VERS>
<VERS>Voyait distinctement, par l'ombre recouverts,</VERS>
<VERS>Le faune aux doigts palmés, le sylvain aux yeux verts,</VERS>
<VERS>Pan, qui revêt de fleurs l'antre où tu te recueilles,</VERS>
<VERS>Et l'antique dryade aux mains pleines de feuilles.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Une forêt pour toi, c'est un monde hideux.</VERS>
<VERS>Le songe et le réel s'y mêlent tous les deux.</VERS>
<VERS>Là se penchent rêveurs les vieux pins, les grands ormes</VERS>
<VERS>Dont les rameaux tordus font cent coudes difformes,</VERS>
<VERS>Et dans ce groupe sombre agité par le vent</VERS>
<VERS>Rien n'est tout à fait mort ni tout à fait vivant.</VERS>
<VERS>Le cresson boit; l'eau court; les frênes sur les pentes,</VERS>
<VERS>Sous la broussaille horrible et les ronces grimpantes,</VERS>
<VERS>Contractent lentement leurs pieds noueux et noirs;</VERS>
<VERS>Les fleurs au cou de cygne ont les lacs pour miroirs:</VERS>
<VERS>Et, sur vous qui passez et l'avez réveillée,</VERS>
<VERS>Mainte chimère étrange à la gorge écaillée,</VERS>
<VERS>D'un arbre entre ses doigts serrant les larges noeuds,</VERS>
<VERS>Du fond d'un antre obscur fixe un oeil lumineux.</VERS>
<VERS>O végétation! esprit! matière! force!</VERS>
<VERS>Couverte de peau rude ou de vivante écorce!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Aux bois, ainsi que toi, je n'ai jamais erré,</VERS>
<VERS>Maître, sans qu'en mon coeur l'horreur ait pénétré,</VERS>
<VERS>Sans voir tressaillir l'herbe, et, par le vent bercées,</VERS>
<VERS>Pendre à tous les rameaux de confuses pensées.</VERS>
<VERS>Dieu seul, ce grand témoin des faits mystérieux,</VERS>
<VERS>Dieu seul le sait, souvent, en de sauvages lieux,</VERS>
<VERS>J'ai senti, moi qu'échauffe une secrète flamme,</VERS>
<VERS>Comme moi palpiter et vivre avec une âme,</VERS>
<VERS>Et rire, et se parler dans l'ombre à demi-voix,</VERS>
<VERS>Les chênes monstrueux qui remplissent les bois. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
20 avril 1837
</AUTRE>
</POEME>

XI

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'ici-bas toute âme</VERS>
<VERS>Donne à quelqu'un</VERS>
<VERS>Sa musique, sa flamme,</VERS>
<VERS>Ou son parfum;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puisqu'ici toute chose</VERS>
<VERS>Donne toujours</VERS>
<VERS>Son épine ou sa rose</VERS>
<VERS>A ses amours;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puisqu'avril donne aux chênes</VERS>
<VERS>Un bruit charmant;</VERS>
<VERS>Que la nuit donne aux peines</VERS>
<VERS>L'oubli dormant;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puisque l'air à la branche</VERS>
<VERS>Donne l'oiseau;</VERS>
<VERS>Que l'aube à la pervenche</VERS>
<VERS>Donne un peu d'eau;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puisque, lorsqu'elle arrive</VERS>
<VERS>S'y reposer,</VERS>
<VERS>L'onde amère à la rive </VERS>
<VERS>Donne un baiser;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Je te donne à cette heure,</VERS>
<VERS>Penché sur toi,</VERS>
<VERS>La chose la meilleure </VERS>
<VERS>Que j'ai en moi!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Reçois donc ma pensée,</VERS>
<VERS>Triste d'ailleurs,</VERS>
<VERS>Qui, comme une rosée,</VERS>
<VERS>T'arrive en pleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reçois mes voeux sans nombre,</VERS>
<VERS>O mes amours!</VERS>
<VERS>Reçois la flamme ou l'ombre</VERS>
<VERS>De tout mes jours!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Mes transports pleins d'ivresses,</VERS>
<VERS>Pur de soupçons,</VERS>
<VERS>Et toutes les caresses </VERS>
<VERS>De mes chansons!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Mon esprit qui sans voile</VERS>
<VERS>Vogue au hasard,</VERS>
<VERS>Et qui n'a pour étoile</VERS>
<VERS>Que ton regard!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ma muse, que les heures</VERS>
<VERS>Bercent rêvant,</VERS>
<VERS>Qui, pleurant quand tu pleures,</VERS>
<VERS>Pleure souvent!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Reçois, mon bien céleste,</VERS>
<VERS>O ma beauté,</VERS>
<VERS>Mon coeur, dont rien ne reste,</VERS>
<VERS>L'amour ôté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
19 mai 1837
</AUTRE>
</POEME>

XII
<POEME>
<TITRE>
A Ol.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O poète! je vais dans ton âme blessée</VERS>
<VERS>Remuer jusqu'au fond ta profonde pensée.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu ne l'avais pas vue encore, ce fut un soir,</VERS>
<VERS>A l'heure ou dans le ciel les astres se font voir,</VERS>
<VERS>Qu'elle apparut soudain à tes yeux, fraîche et belle,</VERS>
<VERS>Dans un lieu radieux qui rayonnait moins qu'elle.</VERS>
<VERS>Ses cheveux pétillaient de mille diamants;</VERS>
<VERS>Un orchestre tremblait à tous ses mouvements</VERS>
<VERS>Tandis qu'elle enivrait la foule haletante,</VERS>
<VERS>Blanche avec des yeux noirs, jeune, grande, éclatante.</VERS>
<VERS>Tout en elle était feu qui brille, ardeur qui rit.</VERS>
<VERS>La parole parfois tombait de son esprit</VERS>
<VERS>Comme un épi doré du sac de la glaneuse,</VERS>
<VERS>Où sortait de sa bouche en vapeur lumineuse.</VERS>
<VERS>Chacun se récriait, admirant tour à tour</VERS>
<VERS>Son front plein de pensées éclose avant l'amour,</VERS>
<VERS>Son sourire entrouvert comme une vive aurore,</VERS>
<VERS>Et son ardente épaule, et, plus ardente encore,</VERS>
<VERS>Comme les soupiraux d'un centre étincelant,</VERS>
<VERS>Ses yeux ou l'on voyait luire son coeur brûlant.</VERS>
<VERS>Elle allait et passait comme un oiseau de flamme,</VERS>
<VERS>Mettant sans le savoir le feu dans plus d'une âme,</VERS>
<VERS>Et dans les yeux fixés sur tous ses pas charmants</VERS>
<VERS>Jetant de toute part des éblouissements!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Toi, tu la contemplais n'osant approcher d'elle,</VERS>
<VERS>Car le baril de poudre a peur de l'étincelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
26 mai 1837
</AUTRE>
</POEME>

XIII

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeune homme, ce méchant fait une lâche guerre.</VERS>
<VERS>Ton indignation ne l'épouvante guère.</VERS>
<VERS>Crois-moi donc, laisse en paix, jeune homme au noble</VERS>
<VERS>Ce Zoïle à l'oeil faux, ce malheureux moqueur. Coeur,</VERS>
<VERS>Ton mépris? mais c'est l'air qui respire. Ta haine?</VERS>
<VERS>La haine est son odeur, sa sueur, son haleine:</VERS>
<VERS>Il sait qu'il peut souiller sans peur les noms fameux,</VERS>
<VERS>Et que pour qu'on le touche il est trop venimeux.</VERS>
<VERS>Il ne craint rien; pareil au champignon difforme</VERS>
<VERS>Poussé dans une nuit au pied d'un chêne énorme,</VERS>
<VERS>Qui laisse les chevreaux autour de lui paissant</VERS>
<VERS>Essayer leur dent folle à l'arbuste innocent;</VERS>
<VERS>Sachant qu'il porte en lui des vengeances trop sûres,</VERS>
<VERS>Tout gonflé de poison il attend les morsures.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
18 mai 1837
</AUTRE>
</POEME>

XIV
<POEME>
<TITRE>
Avril - A Louis B.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Louis, voici le temps de respirer les roses,</VERS>
<VERS>Et d'ouvrir bruyamment les vitres longtemps closes;</VERS>
<VERS>Le temps d'admirer en rêvant</VERS>
<VERS>Tout ce que la nature a de beautés divines</VERS>
<VERS>Qui flottent sur les monts, les bois et les ravines,</VERS>
<VERS>Avec l'onde, l'ombre et le vent.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Louis voici le temps de reposer son âme</VERS>
<VERS>Dans ce calme sourire empreint de vague flamme</VERS>
<VERS>Qui rayonne au front du ciel pur;</VERS>
<VERS>De dilater son coeur ainsi qu'une eau qui fume,</VERS>
<VERS>Et d'en faire envoler la nuée et la brume</VERS>
<VERS>A travers le limpide azur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O Dieu! que les amants sous les vertes feuillées</VERS>
<VERS>S'en aillent, par l'hiver pauvres ailes mouillées!</VERS>
<VERS>Qu'ils errent joyeux et vainqueurs!</VERS>
<VERS>Que le rossignol chante, oiseau dont la voix tendre</VERS>
<VERS>Contient de l'harmonie assez pour en répandre </VERS>
<VERS>Sur tout l'amour qui sort des coeurs!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que, blé qui monte, enfant qui joue, eau qui murmure,</VERS>
<VERS>Fleur rose où le semeur rêve une pêche mûre,</VERS>
<VERS>Que tout semble rire ou prier!</VERS>
<VERS>Que le chevreau gourmand, furtif et plein de grâces,</VERS>
<VERS>De quelques arbre incliné mordant les feuilles basses,</VERS>
<VERS>Fasse accourir le chevrier!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Qu'on songe aux deuils passés en se disant: qu'était-ce?</VERS>
<VERS>Que rien sous le soleil ne garde de tristesse!</VERS>
<VERS>Qu'un nid chante sur les vieux troncs!</VERS>
<VERS>Nous, tandis que de joie au loin tout vibre et tremble,</VERS>
<VERS>Allons dans la forêt, et là, marchant ensemble,</VERS>
<VERS>Si vous voulez, nous songerons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous songerons tous deux à cette belle fille </VERS>
<VERS>Qui dort là bas sous l'herbe où le bouton d'or brille,</VERS>
<VERS>Où l'oiseau cherche un grain de mil,</VERS>
<VERS>Et qui voulait avoir, et qui, triste chimère,</VERS>
<VERS>S'était fait cet hiver promettre par sa mère,</VERS>
<VERS>Une robe verte en avril.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Avril 1837
</AUTRE>
</POEME>

XV
<POEME>
<TITRE>
La Vache
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Devant la blanche ferme où parfois vers midi</VERS>
<VERS>Un vieillard vient s'asseoir sur le seuil attiédi,</VERS>
<VERS>Où cent poules gaîment mêlent leurs crêtes rouge,</VERS>
<VERS>Où, gardiens du sommeil, les dogues dans leurs bouges</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ecoutant les chansons du gardien du réveil,</VERS>
<VERS>Du beau coq vernissé qui reluit au soleil,</VERS>
<VERS>Une vache était là tout à l'heure arrêtée.</VERS>
<VERS>Superbe, énorme, rousse et de blanc tachetée,</VERS>
<VERS>Douce comme une biche avec ses jeunes faons,</VERS>
<VERS>Elle avait sous le ventre un beau groupe d'enfants,</VERS>
<VERS>D'enfants aux dents de marbre, aux cheveux en broussailles</VERS>
<VERS>Frais, et plus charbonnés que de vieilles murailles,</VERS>
<VERS>Qui, bruyants, tous ensemble, à grands cris appelant</VERS>
<VERS>D'autres qui, tout petits, se hâtaient en tremblant,</VERS>
<VERS>Dérobant sans pitié quelque laitière absente,</VERS>
<VERS>Sous leur bouche joyeuse et peut-être blessante</VERS>
<VERS>Et sous leurs doigts pressant le lait par mille trous,</VERS>
<VERS>Tiraient le pis fécond de la mère au poil roux.</VERS>
<VERS>Elle, bonne et puissante et de son trésor pleine,</VERS>
<VERS>Sous leurs mains par moments faisant frémir à peine</VERS>
<VERS>Son beau flanc plus ombré qu'un flanc de léopard,</VERS>
<VERS>Distraite, regardait vaguement quelque part.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ainsi, Nature! abri de toute créature!</VERS>
<VERS>O mère universelle! indulgente Nature!</VERS>
<VERS>Ainsi, tous à la fois, mystiques et charnels,</VERS>
<VERS>Cherchant l'ombre et le lait sous tes flancs éternels,</VERS>
<VERS>Nous sommes là, savants, poètes, pêle-mêle,</VERS>
<VERS>Pendus de toutes parts à ta forte mamelle!</VERS>
<VERS>Et tandis qu'affamés, avec des cris vainqueurs,</VERS>
<VERS>A tes sources sans fin désaltérant nos coeurs,</VERS>
<VERS>Pour en faire plus tard notre sang et notre âme,</VERS>
<VERS>Nous aspirons à flots ta lumière et ta flamme,</VERS>
<VERS>Les feuillages, le sommets, les prés verts, le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Toi, sans te déranger, tu rêves à ton Dieu! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 



XVI
<POEME>
<TITRE>
Passé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était un grand château du temps de Louis treize.</VERS>
<VERS>Le couchant rougissait ce palais oublié.</VERS>
<VERS>Chaque fenêtre au loin, transformée en fournaise,</VERS>
<VERS>Avait perdu sa forme et n'était plus que braise.</VERS>
<VERS>Le toit disparaissait dans les rayons noyé.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sous nos yeux s'étendait, gloire antique abattue,</VERS>
<VERS>Un de ces parcs dont l'herbe inonde le chemin,</VERS>
<VERS>Où dans un coin, de lierre à demi revêtue,</VERS>
<VERS>Sur un piédestal gris, l'hiver, morne statue,</VERS>
<VERS>Se chauffe avec un feu de marbre sous sa main.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O deuil! Le grand bassin, lac solitaire.</VERS>
<VERS>Un Neptune verdâtre y moisissait dans l'eau.</VERS>
<VERS>Les roseaux cachaient l'onde et l'eau rongeait la terre.</VERS>
<VERS>Et les arbres mêlaient leur vieux branchage austère,</VERS>
<VERS>D'où tombaient autrefois des rimes pour Boileau. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>On voyait par moments errer dans la futaie</VERS>
<VERS>De beaux cerfs qui semblaient regretter les chasseur;</VERS>
<VERS>Et, pauvres marbres blancs qu'un vieux tronc d'arbre étaie</VERS>
<VERS>Seules, sous la charmille, hélas! changé en haie,</VERS>
<VERS>Soupirer Gabrielle et Vénus, ces deux soeurs!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Les manteaux relevés par la longue rapière,</VERS>
<VERS>Hélas! ne passaient plus dans ce jardin sans voix;</VERS>
<VERS>Les tritons avaient l'air de fermer la paupière.</VERS>
<VERS>Et, dans l'ombre, entr'ouvrant ses mâchoires de pierre,</VERS>
<VERS>Un vieux antre ennuyé bâillait au fond du bois.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et je vous dis alors:- Ce château dans son ombre</VERS>
<VERS>A contenu l'amour, frais comme en votre coeur,</VERS>
<VERS>Et la gloire, et le rire, et les fêtes sans nombre,</VERS>
<VERS>Et toute cette joie aujourd'hui le rend sombre,</VERS>
<VERS>Comme un vaste noircit rouillé par sa liqueur. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Dans cet antre, où la mousse a recouvert la dalle,</VERS>
<VERS>Venait, les yeux baissés et le sein palpitant,</VERS>
<VERS>Ou la belle Caussade ou la jeune Candale,</VERS>
<VERS>Qui, d'un royal amant conquête féodale,</VERS>
<VERS>En entrant disait Sire, et Louis en sortant.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Alors comme aujourd'hui, pour Candale ou Caussade,</VERS>
<VERS>La nuée au ciel bleu mêlait son blond duvet,</VERS>
<VERS>Un doux rayon dorait le toit grave et maussade,</VERS>
<VERS>Les vitres flamboyaient sur toute la façade,</VERS>
<VERS>Le soleil souriait, la nature rêvait!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Alors comme aujourd'hui, deux coeurs unis, deux âmes,</VERS>
<VERS>Erraient sous ce feuillage où tant d'amour a lui;</VERS>
<VERS>Il nommait sa duchesse un ange entre les femmes,</VERS>
<VERS>Et l'oeil plein de rayons et l'oeil rempli de flammes</VERS>
<VERS>S'éblouissaient l'un l'autre, alors comme aujourd'hui! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Au loin dans le bois vague on entendait des rires.</VERS>
<VERS>C'étaient d'autres amants, dans leur bonheur plongés.</VERS>
<VERS>Par moments un silence arrêtait leurs délires.</VERS>
<VERS>Tendre il lui demandait: D'où vient que tu soupires?</VERS>
<VERS>Douce, elle répondait: D'où vient que vous songez?</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tous deux, l'ange et le roi, les mains entrelacées,</VERS>
<VERS>Ils marchaient, fiers, joyeux, foulant le vert gazon,</VERS>
<VERS>Ils mêlaient leurs regards, leur souffle, leurs pensées..-</VERS>
<VERS>O temps évanouis! ô splendeurs éclipsées!</VERS>
<VERS>O soleils descendus derrière l'horizon!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1 er avril 1835
</AUTRE>
</POEME>

XVII
<POEME>
<TITRE>
Soirée en mer
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près du pêcheur qui ruisselle,</VERS>
<VERS>Quand tous deux, au jour baissant,</VERS>
<VERS>Nous errons dans la nacelle,</VERS>
<VERS>Laissant chanter l'homme frêle</VERS>
<VERS>Et gémir le flot puissant;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sous l'abri que font les voiles </VERS>
<VERS>Lorsque nous nous asseyons,</VERS>
<VERS>Dans cette ombre où tu te voiles</VERS>
<VERS>Quand ton regard aux étoiles </VERS>
<VERS>Semble cueillir des rayons;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand tous deux nous croyons lire</VERS>
<VERS>Ce que la nature écrit,</VERS>
<VERS>Réponds, ô toi que j'admire,</VERS>
<VERS>D'où vient que mon coeur soupire?</VERS>
<VERS>D'où vient que ton front sourit?</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Dis, d'où vient qu'à chaque lame</VERS>
<VERS>Comme une coupe de fiel,</VERS>
<VERS>La pensée emplit mon âme?</VERS>
<VERS>C'est que moi je vois la rame</VERS>
<VERS>Tandis que tu vois le ciel!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>C'est que je vois les flots sombres,</VERS>
<VERS>Toi, les astres enchantés!</VERS>
<VERS>C'est que, perdu dans leurs nombres,</VERS>
<VERS>Hélas! je compte les ombres</VERS>
<VERS>Quand tu comptes les clartés!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Chacun, c'est la loi suprême,</VERS>
<VERS>Rame, hélas! jusqu'à la fin.</VERS>
<VERS>Pas d'homme, ô fatal problème!</VERS>
<VERS>Qui ne laboure ou ne sème</VERS>
<VERS>Sur quelque chose de vain!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'homme est sur un flot qui gronde.</VERS>
<VERS>L'ouragan tord son manteau.</VERS>
<VERS>Il rame en la nuit profonde,</VERS>
<VERS>Et l'espoir s'en va dans l'onde</VERS>
<VERS>Par les fentes du bateau.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sa voile que le vent troue</VERS>
<VERS>Se déchire à tout moment,</VERS>
<VERS>De sa route l'eau se joue,</VERS>
<VERS>Les obstacles sur sa proue</VERS>
<VERS>Ecument incessamment!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Hélas! hélas! tout travaille</VERS>
<VERS>Sous tes yeux, ô Jéhova!</VERS>
<VERS>De quelque côté qu'on aille,</VERS>
<VERS>Partout un flot qui tressaille,</VERS>
<VERS>Partout un homme qui va!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Où vas-tu? - Vers la nuit noire.</VERS>
<VERS>Où vas-tu? - Vers le grand jour.</VERS>
<VERS>Toi!- Je cherche s'il faut croire.</VERS>
<VERS>Et toi?- Je vais à la gloire.</VERS>
<VERS>Et toi?- Je vais à l'amour.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Vous allez tous à la tombe!</VERS>
<VERS>Vous allez à l'inconnu!</VERS>
<VERS>Aigle, vautour, ou colombe,</VERS>
<VERS>Vous allez où tout retombe </VERS>
<VERS>Et d'où rien n'est revenu!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Vous allez où vont encore</VERS>
<VERS>Ceux qui font le plus de bruit!</VERS>
<VERS>Où va la fleur qu'avril dore!</VERS>
<VERS>Vous allez où va l'aurore!</VERS>
<VERS>Vous allez où va la nuit!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>A quoi bon toutes ces peines?</VERS>
<VERS>Pourquoi tant de soins jaloux?</VERS>
<VERS>Buvez l'onde des fontaines,</VERS>
<VERS>Secouez le gland des chênes,</VERS>
<VERS>Aimez, et rendormez- vous!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Lorsque ainsi que des abeilles </VERS>
<VERS>On a travaillé toujours;</VERS>
<VERS>Qu'on a rêvé des merveilles;</VERS>
<VERS>Lorsqu'on a sur bien des veilles</VERS>
<VERS>Amoncelé bien des jours;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sur votre plus belle rose,</VERS>
<VERS>Sur votre lys le plus beau,</VERS>
<VERS>Savez-vous ce qui se pose?</VERS>
<VERS>C'est l'oubli pour toute chose, </VERS>
<VERS>Pour tout homme le tombeau!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Car le Seigneur nous retire</VERS>
<VERS>Les fruits à peine cueillis.</VERS>
<VERS>Il dit: Echoue! au navire.</VERS>
<VERS>Il dit à la flamme: Expire!</VERS>
<VERS>Il dit à la fleur: Pâlis!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il dit au guerrier qui fonde:</VERS>
<VERS>- Je garde le dernier mot.</VERS>
<VERS>Monte, monte, ô roi du monde!</VERS>
<VERS>La chute la plus profonde</VERS>
<VERS>Pend au sommet le plus haut. -</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il a dit à la mortelle:</VERS>
<VERS>- Vite! éblouis ton amant.</VERS>
<VERS>Avant de mourir sois belle.</VERS>
<VERS>Sois un instant étincelle, </VERS>
<VERS>Puis cendre éternellement! -</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Cet ordre auquel tu t'opposes</VERS>
<VERS>T'enveloppe et l'engloutit.</VERS>
<VERS>Mortel, plains-toi, si tu l'oses,</VERS>
<VERS>Au Dieu qui fit ces deux choses, </VERS>
<VERS>Le ciel grand, l'homme petit!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Chacun, qu'il doute ou qu'il nie,</VERS>
<VERS>Lutte en frayant son chemin;</VERS>
<VERS>Et l'éternelle harmonie</VERS>
<VERS>Pèse comme une ironie</VERS>
<VERS>Sur tout ce tumulte humain!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tous ces faux biens qu'on envie</VERS>
<VERS>Passent comme un soir de mai.</VERS>
<VERS>Vers l'ombre, hélas! tout dévie.</VERS>
<VERS>Que reste-t-il de la vie,</VERS>
<VERS>Excepté d'avoir aimé!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ainsi je courbe ma tête</VERS>
<VERS>Quand tu redresses ton front.</VERS>
<VERS>Ainsi, sur l'onde inquiète,</VERS>
<VERS>J'écoute, sombre poète,</VERS>
<VERS>Ce que les flots me diront.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ainsi, pour qu'on me réponde,</VERS>
<VERS>J'interroge avec effroi;</VERS>
<VERS>Et dans ce gouffre où je sonde</VERS>
<VERS>La fange se mêle à l'onde...</VERS>
<VERS>Oh! ne fais pas comme moi!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que sur la vague troublée</VERS>
<VERS>J'abaisse un sourcil hagard;</VERS>
<VERS>Mais toi, belle âme voilée,</VERS>
<VERS>Vers l'espérance étoilée</VERS>
<VERS>Lève un tranquille regard!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu fais bien. Vois les cieux luire.</VERS>
<VERS>Vois les astres s'y mirer.</VERS>
<VERS>Un instinct là-haut t'attire.</VERS>
<VERS>Tu regardes Dieu sourire;</VERS>
<VERS>Moi, je vois l'homme pleurer!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
9 novembre 1836. Minuit et demi
</AUTRE>
</POEME>

XVIII
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans Virgile parfois, dieu tout près d'être un ange,</VERS>
<VERS>Le vers porte à sa cime une lueur étrange.</VERS>
<VERS>C'est que, rêvant déjà ce qu'à présent on sait,</VERS>
<VERS>Il chantait presque à l'heure où jésus vagissait.</VERS>
<VERS>C'est qu'à son issu même il est une des âmes</VERS>
<VERS>Que l'orient lointain teignait de vagues flammes.</VERS>
<VERS>C'est qu'il est un des coeur que, déjà sous les cieux,</VERS>
<VERS>Dorait le jour naissant du Christ Mystérieux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Dieu voulait qu'avant tout, rayon du fils de l'homme,</VERS>
<VERS>L'aube de Bethléem blanchit le front de Rome. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Nuit du 21 au 22 mars 1837
</AUTRE>
</POEME>

XIX
<POEME>
<TITRE>
A un riche
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeune homme! je te plains; et cependant j'admire</VERS>
<VERS>Ton grand parc enchanté qui semble nous sourire,</VERS>
<VERS>Qui fait, vu de ton seuil, le tour de l'horizon,</VERS>
<VERS>Grave ou joyeux suivant le jour et la saison, </VERS>
<VERS>Coupé d'herbe et d'eau vive, et remplissant huit lieues</VERS>
<VERS>De ses vagues massifs et de ses ombres bleues.</VERS>
<VERS>J'admire ton domaine, et pourtant je te plains!</VERS>
<VERS>Car dans ces bois touffus de tant de grandeur pleins,</VERS>
<VERS>Où le printemps épanche un faste sans mesure,</VERS>
<VERS>Quelle plus misérable et plus pauvre masure</VERS>
<VERS>Qu'un homme usé, flétri, mort pour l'illusion,</VERS>
<VERS>Riche et sans volupté, jeune et sans passion, </VERS>
<VERS>Dont le coeur délabré, dans ses recoins livides,</VERS>
<VERS>N'a plus qu'un triste amas d'anciennes coupes vides, </VERS>
<VERS>Vases brisés qui n'ont rien gardé que l'ennui,</VERS>
<VERS>Et d'où l'amour, la joie et la candeur ont fui! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oui, tu me fais pitié, toi qui crois faire envie!</VERS>
<VERS>Ce splendide séjour sur ton coeur, sur ta vie,</VERS>
<VERS>Jette une ombre ironique, et rit en écrasant</VERS>
<VERS>Ton front terne et chétif d'un cadre éblouissant. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Dis-moi, crois-tu, vraiment posséder ce royaume</VERS>
<VERS>D'ombre et de fleurs, où l'arbre arrondi comme un dôme,</VERS>
<VERS>L'étang, lame d'argent que le couchant fait d'or,</VERS>
<VERS>L'allée entrant au bois comme un noir corridor,</VERS>
<VERS>Et là, sur la forêt, ce mont qu'une tour garde,</VERS>
<VERS>Font un groupe si beau pour l'âme qui regarde!</VERS>
<VERS>Lieu sacré pour qui sait dans l'immense univers,</VERS>
<VERS>Dans les prés, dans les eaux et dans les vallons verts,</VERS>
<VERS>Retrouver les profils de la face éternelle</VERS>
<VERS>Dont le visage humain n'est qu'une ombre charnelle!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que fais-tu donc ici? Jamais on ne te voit,</VERS>
<VERS>Quand le matin blanchit l'angle ardoisé du toit,</VERS>
<VERS>sortir, songer, cueillir la fleur, coupe irisée</VERS>
<VERS>Que la plante à l'oiseau tend pleine de rosée,</VERS>
<VERS>Et parfois t'arrêter, laissant pendre à ta main</VERS>
<VERS>Un livre interrompu, debout sur le chemin,</VERS>
<VERS>Quand le bruit du vent coupe en strophes incertaines</VERS>
<VERS>Cette longue chanson qui coule des fontaines.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Jamais tu n'as suivi de sommets en sommets</VERS>
<VERS>La ligne des coteaux qui fait rêve; jamais </VERS>
<VERS>Tu n'as joui de voir, sur l'eau qui reflète,</VERS>
<VERS>Quelque saule noueux tordu comme un athlète.</VERS>
<VERS>Jamais, sévère esprit au mystère attaché,</VERS>
<VERS>Tu n'as questionné le vieux orme penché</VERS>
<VERS>Qui regarde à ses pieds toute la pleine vivre</VERS>
<VERS>Comme un sage qui rêve attentif à son livre. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'été, lorsque le jour est par midi frappé,</VERS>
<VERS>Lorsque la lassitude a tout enveloppé,</VERS>
<VERS>A l'heure où l'andalouse et l'oiseau font la sieste,</VERS>
<VERS>Jamais le faon peureux, tapi dans l'antre agreste,</VERS>
<VERS>Ne te vois, à pas lents, loin de l'homme importun,</VERS>
<VERS>Grave, et comme ayant peur de réveiller quelqu'un,</VERS>
<VERS>Errer dans les forêts ténébreuses et douces</VERS>
<VERS>Où le silence dort sur le velours des mousses. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que te fais tout cela? Les nuages des cieux,</VERS>
<VERS>La verdure et l'azur sont l'ennui de tes yeux.</VERS>
<VERS>Tu n'est pas de ces fous qui vont, et qui s'en vantent,</VERS>
<VERS>Tendant partout l'oreille aux voix qui partout chantent,</VERS>
<VERS>Rendant au Seigneur d'avoir fait le printemps,</VERS>
<VERS>Qui ramasse un nid, ou contemple longtemps</VERS>
<VERS>Quelque noir champignon, monstre étrange de l'herbe.</VERS>
<VERS>Toi, comme un sac d'argent, tu vois passer la gerbe.</VERS>
<VERS>Ta futaie, en avril, sous ses bras plus nombreux</VERS>
<VERS>A l'air de réclamer bien des pas amoureux,</VERS>
<VERS>Bien des coeurs soupirants, bien des têtes pensives; </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Toi qui jouis aussi sous ses branches massives,</VERS>
<VERS>Tu songes, calculant le taillis qui s'accroît,</VERS>
<VERS>Que Paris, ce vieillard qui, l'hiver, a si froid,</VERS>
<VERS>Attend, sous ses vieux quais percés de rampes neuves,</VERS>
<VERS>Ces longs serpents de bois qui descendent les fleuves!</VERS>
<VERS>Ton regard voit, tandis que ton oeil flotte au loin,</VERS>
<VERS>Les blés d'or en farine et la prairie en foin;</VERS>
<VERS>Pour toi le laboureur est un rustre qu'on paie;</VERS>
<VERS>Pour toi toute fumée ondulant, noire ou gaie,</VERS>
<VERS>Sur le clair paysage, est un foyer impur</VERS>
<VERS>Où l'on cuit quelque viande à l'angle d'un vieux mur.</VERS>
<VERS>Quand le soir tend le ciel de ses moires ardentes</VERS>
<VERS>Au dos d'un fort cheval assis, jambes pendantes,</VERS>
<VERS>Quand les bouviers hâlés, de leur bras vigoureux</VERS>
<VERS>Pique tes boeufs géants qui par le chemin creux</VERS>
<VERS>Se hâtent pêle-mêle et s'en vont à la crèche,</VERS>
<VERS>Toi, devant ce tableau tu rêves à la brèche</VERS>
<VERS>Qu'il faudra réparer, en vendant tes silos,</VERS>
<VERS>Dans ta rente qui tremble aux pas de don Carlos!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Au crépuscule, après un long jour monotone,</VERS>
<VERS>Tu t'enferme chez toi. Les tièdes nuits d'automne</VERS>
<VERS>Versent leur chaste haleine aux coteaux veloutés.</VERS>
<VERS>Tu n'en sais rien. D'ailleurs, qu'importe! A tes côtés,</VERS>
<VERS>Belles, leur bruns cheveux appliqués sur les tempes,</VERS>
<VERS>Fronts roses empourprés par le reflet des lampes,</VERS>
<VERS>Des femmes aux yeux purs sont assises, formant</VERS>
<VERS>Un cercle frais qui borde et cause doucement;</VERS>
<VERS>Toutes, dans leurs discours où rien n'ose apparaître,</VERS>
<VERS>Cachant leurs voeux, leur âmes et leur coeur que peut-être</VERS>
<VERS>Embaume un vague amour, fleur qu'on ne cueille pas,</VERS>
<VERS>Parfum qu'on sentirait en se baissant tout bas.</VERS>
<VERS>Tu n'en sais rien. Tu fais, parmi ces élégies,</VERS>
<VERS>Tomber ton froid sourire, où, sous quatre bougies,</VERS>
<VERS>D'autres hommes et toi, dans un coin attablés</VERS>
<VERS>Autour d'un tapis vert, bruyants, vous querellez</VERS>
<VERS>Les caprices du whist, du brelan ou de l'hombre.</VERS>
<VERS>La fenêtre est pourtant pleine de lune et d'ombre! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O risible insensé! vraiment, je te le dis,</VERS>
<VERS>Cette terre, ces prés, ces vallons arrondis,</VERS>
<VERS>Nids de feuilles et d'herbe où jasent les villages,</VERS>
<VERS>Ces blés où les moineaux ont leurs joyeux pillages,</VERS>
<VERS>Ces champs qui, l'hiver même, ont d'austères appas,</VERS>
<VERS>Ne t'appartiennent point: tu ne les comprends pas.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Vois-tu, tous les passants, les enfants, les poètes,</VERS>
<VERS>Sur qui ton bois répand ses ombres inquiètes,</VERS>
<VERS>Le pauvre jeune peintre épris de ciel et d'air,</VERS>
<VERS>L'amant plein d'un seul nom, le sage au coeur amer,</VERS>
<VERS>Qui viennent rafraîchir dans cette solitude,</VERS>
<VERS>Hélas! l'un son amour et l'autre son étude,</VERS>
<VERS>Tous ceux qui, savourant la beauté de ce lieu,</VERS>
<VERS>Aiment, en quittant l'homme, à s'approcher de Dieu,</VERS>
<VERS>Et qui, laissant ici le bruit vague et morose</VERS>
<VERS>Des troubles de leur âme, y prennent quelque chose</VERS>
<VERS>De l'immense repos de la création,</VERS>
<VERS>Tous ces hommes, sans or et sans ambition,</VERS>
<VERS>Et dont le pied poudreux ou tout mouillé par l'herbe</VERS>
<VERS>Te fait rire emporté par ton landau superbe,</VERS>
<VERS>Sont dans ce parc touffu, que tu crois sous ta loi,</VERS>
<VERS>Plus riches, plus chez eux, plus les maîtres que toi,</VERS>
<VERS>Quoique de leur forêt que ta main grille et mure</VERS>
<VERS>Tu puisses couper l'ombre et vendre le murmure!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pour eux rien n'est stérile en ces asiles frais.</VERS>
<VERS>Pour qui les sait cueillir tout a des dons secrets.</VERS>
<VERS>De partout sort un flot de sagesse abondante.</VERS>
<VERS>L'esprit qu'a déserté la passion grondante,</VERS>
<VERS>Médite à l'arbre mort, aux débris du vieux pont.</VERS>
<VERS>Tout objet dont le bois se compose répond</VERS>
<VERS>A quelque objet pareil dans la forêt de l'âme.</VERS>
<VERS>Un feu de pâtre éteint parle à l'amour en flamme.</VERS>
<VERS>Tout donne des conseils au penseur, jeune ou vieux.</VERS>
<VERS>On se pique aux chardons ainsi qu'aux envieux;</VERS>
<VERS>La feuille invite à croître; et l'onde, en coulant vite,</VERS>
<VERS>Avertit qu'on se hâte et que l'heure nous quitte.</VERS>
<VERS>Pour eux rien n'est muet, rien n'est froid, rien n'est mort.</VERS>
<VERS>Un peu de plume en sang leur éveille un remord;</VERS>
<VERS>Les sources sont des pleurs; la fleur qui boit aux fleuves,</VERS>
<VERS>Leur dit: Souvenez-vous, ô pauvres âmes veuves! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pour eux l'antre profond cache un songe étoilé;</VERS>
<VERS>Et la nuit, sous l'azur d'un beau ciel constellé,</VERS>
<VERS>L'arbre sur ses rameaux, comme à travers ses branches,</VERS>
<VERS>Leur montre l'astre d'or et les colombes blanches,</VERS>
<VERS>Choses douces aux coeurs par le malheur ployés,</VERS>
<VERS>Car l'oiseau dit: Aimez! et l'étoile: Croyez!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Voilà ce que chez toi verse aux âmes souffrantes</VERS>
<VERS>La chaste obscurité des branches murmurantes!</VERS>
<VERS>Mais toi, qu'en fais tu? dis. - Tous les ans, en flots d'or,</VERS>
<VERS>Ce murmure, cette ombre, ineffable trésor,</VERS>
<VERS>Ces bruits de vent qui joue et d'arbre qui tressaille,</VERS>
<VERS>Vont s'enfouir au fond de ton coffre qui bâille;</VERS>
<VERS>Et tu changes ces bois où l'amour s'enivra,</VERS>
<VERS>Toute cette nature, en loge à l'opéra!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Encor si la musique arrivait à ton âme!</VERS>
<VERS>Mais entre l'art et toi l'or met son mur infâme.</VERS>
<VERS>L'esprit qui comprend l'art comprend le reste aussi.</VERS>
<VERS>Tu vas donc dormir là! sans te douter qu'ainsi</VERS>
<VERS>Que tous ces verts trésors que dévore ta bourse,</VERS>
<VERS>Gluck est une forêt et Mozart une source.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu dors; et quand parfois la mode, en souriant,</VERS>
<VERS>Te dit: Admire, riche! alors, joyeux, criant,</VERS>
<VERS>Tu surgis, demandant comment l'auteur se nomme,</VERS>
<VERS>Pourvu que toutefois la muse soit un homme!</VERS>
<VERS>Car tu te roidiras dans ton étrange orgueil</VERS>
<VERS>Si l'on t'apporte, un soir, quelque musique en deuil,</VERS>
<VERS>Urne que la pensée a chauffée à sa flamme,</VERS>
<VERS>Beau vase où s'est versé tout le coeur d'une femme.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O seigneur malvenu de ce superbe lieu!</VERS>
<VERS>Caillou vil incrusté dans ces rubis en feu!</VERS>
<VERS>Maître pour qui ces champs sont pleins de sourdes haines!</VERS>
<VERS>Gui parasite enflé de la sève des chênes!</VERS>
<VERS>Pauvre riche! - Vis donc, puisque cela pour toi</VERS>
<VERS>C'est vivre. Vis sans coeur, sans pensée et sans foi.</VERS>
<VERS>Vis pour l'or, chose vile, et l'orgueil, chose vaine.</VERS>
<VERS>Végète, toi qui n'as que du sang dans la veine,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Toi qui ne sens pas Dieu frémir dans le roseau,</VERS>
<VERS>Regarder dans l'aurore et chanter dans l'oiseau!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Car, - et bien que tu sois celui qui rit aux belles</VERS>
<VERS>Et, le soir, se récrie aux romances nouvelles, -</VERS>
<VERS>Dans les coteaux penchants où fument les hameaux,</VERS>
<VERS>Près des lacs, près des fleurs, sous les larges rameaux,</VERS>
<VERS>Dans tes propres jardins, tu vas aussi stupide,</VERS>
<VERS>Aussi peu clairvoyant dans ton instinct cupide,</VERS>
<VERS>Aussi sourd à la vie à l'harmonie, aux voix,</VERS>
<VERS>Qu'un loup sauvage errant au milieu des grands bois!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
22 mai 1837
</AUTRE>
</POEME>

XX
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Regardez: les enfants se sont assis en rond.</VERS>
<VERS>Leur mère est à coté, leur mère au jeune front</VERS>
<VERS>Qu'on prend pour une soeur aînée;</VERS>
<VERS>Inquiète, au milieu de leurs jeux ingénus,</VERS>
<VERS>De sentir s'agiter leurs chiffres inconnus</VERS>
<VERS>Dans l'urne de la destinée. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Près d'elle naît leur rire et finissent leurs pleurs,</VERS>
<VERS>Et son coeur est si pur et si pareil aux leurs.</VERS>
<VERS>Et sa lumière est si choisie,</VERS>
<VERS>Qu'en passant à travers les rayons de ses jours,</VERS>
<VERS>La vie aux mille soins, laborieux et lourds,</VERS>
<VERS>Se transfigure en poésie! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Toujours elle les suit, veillant et regardant,</VERS>
<VERS>Soit que janvier rassemble au coin de l'âtre ardent</VERS>
<VERS>Leur joie aux plaisirs occupée;</VERS>
<VERS>Soit qu'un doux vent de mai, qui ride le ruisseau,</VERS>
<VERS>Remue au-dessus d'eux les feuilles, vert monceau</VERS>
<VERS>D'où tombe une ombre découpée.</VERS>
<VERS>Parfois, lorsque, passant près d'eux, un indigent</VERS>
<VERS>Contemple avec envie un beau hochet d'argent</VERS>
<VERS>Que sa faim dévorante admire,</VERS>
<VERS>La mère est là; pour faire, au nom du Dieu vivant,</VERS>
<VERS>Du hochet une aumône, un ange de l'enfant,</VERS>
<VERS>Il ne lui faut qu'un doux sourire! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et moi qui, mère, enfants, les vois tous sous mes yeux,</VERS>
<VERS>Tandis qu'auprès de moi les petits sont joyeux</VERS>
<VERS>Comme des oiseaux sur les grèves,</VERS>
<VERS>Mon coeur gronde et bouillonne, et je sens lentement,</VERS>
<VERS>Couvercle soulevé par un flot écumant,</VERS>
<VERS>S'entr'ouvrir mon front plein de rêves.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
12 juin 1837
</AUTRE>
</POEME>

XXI
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce jardin antique où les grandes allées</VERS>
<VERS>Passent sous les tilleuls si chastes, si voilées</VERS>
<VERS>Que toute fleur qui s'ouvre y semble un encensoir,</VERS>
<VERS>Où, marquant tous ses pas de l'aube jusqu'au soir,</VERS>
<VERS>L'heure met tour à tour dans les vases de marbre</VERS>
<VERS>Les rayons du soleil et les ombres de l'arbre,</VERS>
<VERS>Anges, vous le savez, oh! comme avec amour,</VERS>
<VERS>Rêveur, je regardais dans la clarté du jour</VERS>
<VERS>Jouer l'oiseau qui vole et la branche qui plie,</VERS>
<VERS>Et de quels doux pensers mon âme était remplie,</VERS>
<VERS>Tandis que l'humble enfant dont je baise le front,</VERS>
<VERS>Avec son pas joyeux pressant mon pas moins prompt,</VERS>
<VERS>Marchait en m'entraînant vers la grotte où le lierre</VERS>
<VERS>Met une barbe verte au vieux fleuve de pierre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
20 février 1837 
</AUTRE>
</POEME>

XXII
<POEME>
<TITRE>
A des oiseaux envolés 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfants! - Oh! revenez! tout à l'heure, imprudent,</VERS>
<VERS>je vous ai de ma chambre exilés en grondant,</VERS>
<VERS>Rauque et tout hérissé de paroles morose.</VERS>
<VERS>Et qu'aviez-vous donc fait, bandits aux lèvres roses?</VERS>
<VERS>Quel crime? Quel exploit? Quel forfait insensé?</VERS>
<VERS>Quel vase du japon en mille éclats brisé?</VERS>
<VERS>Quel vieux portrait crevé? Quel beau missel gothique</VERS>
<VERS>Enrichi par vos mains d'un dessin fantastique?</VERS>
<VERS>Non, rien de tout cela. Vous aviez seulement,</VERS>
<VERS>Ce matin, restés seuls dans ma chambre un moment,</VERS>
<VERS>Pris, parmi ces papiers que mon esprit colore,</VERS>
<VERS>Quelques vers, groupe informe, embryons près d'éclore,</VERS>
<VERS>Puis vous les aviez mis, prompts à vous accorder,</VERS>
<VERS>Dans le feu, pour jouer, pour voir, pour regarder</VERS>
<VERS>Dans une cendre noire errer de nocturnes nacelles, </VERS>
<VERS>Ou comme, de fenêtre en fenêtre, on peut voir</VERS>
<VERS>Des lumières courir dans les maisons le soir.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Voilà tout. Vous jouiez et vous croyiez bien faire. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Belle perte, en effet! beau sujet de colère!</VERS>
<VERS>Une strophe, mal née au doux bruit de vos jeux,</VERS>
<VERS>Qui remuait les mots d'un vol trop orageux!</VERS>
<VERS>Une ode qui chargeait d'une rime gonflée</VERS>
<VERS>Sa stance paresseuse en marchant essoufflée!</VERS>
<VERS>De lourds alexandrins l'un sur l'autre enjambant</VERS>
<VERS>Comme des écoliers qui sortent de leur banc!</VERS>
<VERS>Un autre eût dit: - Merci! Vous ôtez une proie</VERS>
<VERS>Au feuilleton méchant qui bondissait de joie </VERS>
<VERS>Et d'avance poussait des rires infernaux</VERS>
<VERS>Dans l'antre qu'il se creuse au bas des grands journaux</VERS>
<VERS>Moi, je vous ai grondés. Tort grave et ridicule!</VERS>
<VERS>Nains charmants que n'eût pas voulu fâcher Hercule,</VERS>
<VERS>Moi, je vous ai fait peur. J'ai, rêveur triste et dur, </VERS>
<VERS>Reculé brusquement ma chaise jusqu'au mur, </VERS>
<VERS>Et, vous jetant ces noms dont l'envieux vous nomme,</VERS>
<VERS>J'ai dit: - Allez-vous-en! laissez-moi seul! - Pauvre homme!</VERS>
<VERS>Seul! le beau résultat! le beau triomphe! seul! </VERS>
<VERS>Comme on oublie un mort roulé dans son linceul,</VERS>
<VERS>Vous m'avez laissé là, l'oeil fixé sur ma porte,</VERS>
<VERS>Hautain, grave et puni. - Mais vous, que vous importe!</VERS>
<VERS>Vous avez retrouvé dehors la liberté, </VERS>
<VERS>Le grand air, le beau parc, le gazon souhaité, </VERS>
<VERS>L'eau courante où l'on jette une herbe à l'aventure, </VERS>
<VERS>Le ciel bleu, le printemps, la sereine nature,</VERS>
<VERS>Ce livre des oiseaux et des bohémiens,</VERS>
<VERS>Ce poème de Dieu qui vaut mieux que les miens,</VERS>
<VERS>Où l'enfant peut cueillir la fleur, strophe vivante,</VERS>
<VERS>Sans qu'une grosse voix tout à coup l'épouvante! </VERS>
<VERS>Moi, je suis resté seul, toute joie ayant fui,</VERS>
<VERS>Seul avec ce pédant qu'on appelle l'ennui.</VERS>
<VERS>Car, depuis le matin assis dans l'antichambre, </VERS>
<VERS>Ce docteur, né dans Londre, un dimanche, en décembre,</VERS>
<VERS>Qui ne vous aime pas, ô mes pauvres petits,</VERS>
<VERS>Attendait pour entrer que vous fussiez sortis.</VERS>
<VERS>Dans l'angle où vous jouiez il est là qui soupire,</VERS>
<VERS>Et je le vois bâiller, moi qui vous voyais rire! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que faire? lire un livre? oh non! - Dicter des vers?</VERS>
<VERS>A quoi bon? - Emaux bleus ou blancs, céladons verts,</VERS>
<VERS>Sphère qui fait tourner tout le ciel sur son axe,</VERS>
<VERS>Les beaux insectes peints sur mes tasses de Saxe,</VERS>
<VERS>Tout m'ennuie, et je pense à vous. En vérité, </VERS>
<VERS>Vous partis, j'ai perdu le soleil, la gaîté,</VERS>
<VERS>Le bruit joyeux qui fait qu'on rêve, le délire</VERS>
<VERS>De voir le tout petit s'aider du doigt pour lire,</VERS>
<VERS>Les fronts pleins de candeur qui disent toujours oui, </VERS>
<VERS>L'éclat de rire franc, sincère, épanoui, </VERS>
<VERS>Qui met subitement des perles sur les lèvres,</VERS>
<VERS>Les beaux grands yeux naïfs admirant mon vieux Sèvres,</VERS>
<VERS>La curiosité qui cherche à tour savoir, </VERS>
<VERS>Et les coudes qu'on pousse en disant: Viens donc voir! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oh! certes, les esprits, les sylphes et les fées</VERS>
<VERS>Que le vent dans ma chambre apporte par bouffées,</VERS>
<VERS>Les gnomes accroupis là-haut, près du plafond,</VERS>
<VERS>Dans les angles obscurs que mes vieux livres font,</VERS>
<VERS>Les lutins familiers, nains à la longue échine,</VERS>
<VERS>Qui parlent dans les coins à mes vases de Chine.</VERS>
<VERS>Tout l'invisible essaim de ces démons joyeux</VERS>
<VERS>A dû rire aux éclats, quand là, devant leurs yeux,</VERS>
<VERS>Ils vous ont vus saisir dans la boîte aux ébauches</VERS>
<VERS>Ces hexamètres nus, boiteux, difformes, gauches,</VERS>
<VERS>Les traîner au grand jour, pauvres hiboux fâchés,</VERS>
<VERS>Et puis, battant des mains, autour du feu penchés,</VERS>
<VERS>De tout ces corps hideux soudain tirant une âme,</VERS>
<VERS>Avec ces vers si laids faire une belle flamme!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Espiègles radieux que j'ai fait envoler,</VERS>
<VERS>Oh! revenez ici chanter, danser, parler,</VERS>
<VERS>Tantôt, groupe folâtre, ouvrir un gros volume,</VERS>
<VERS>Tantôt courir, pousser mon bras qui tient ma plume,</VERS>
<VERS>Et faire dans le vers que je viens retoucher</VERS>
<VERS>Saillir soudain un angle aigu comme un clocher</VERS>
<VERS>Qui perce tout à coup un horizon de plaines.</VERS>
<VERS>Mon âme se réchauffe à vos douces haleines.</VERS>
<VERS>Revenez près de moi, souriant de plaisir,</VERS>
<VERS>Bruire et gazouiller, et sans peur obscurcir</VERS>
<VERS>Le vieux livre où je lis de vos ombres penchées,</VERS>
<VERS>Folles têtes d'enfants! gaîtés effarouchées! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>J'en conviens, j'avais tort, et vous aviez raison.</VERS>
<VERS>Mais qui n'a quelquefois grondé hors de saison?</VERS>
<VERS>Il faut être indulgent. Nous avons nos misères.</VERS>
<VERS>Les petits pour les grands ont tort d'être sévères.</VERS>
<VERS>Enfants! chaque matin, votre âme avec amour</VERS>
<VERS>S'ouvre à la joie ainsi que la fenêtre au jour.</VERS>
<VERS>Beau miracle, vraiment, que l'enfant, gai sans cesse,</VERS>
<VERS>Ayant tout le bonheur, ait toute la sagesse!</VERS>
<VERS>Le destin vous caresse en vos commencements.</VERS>
<VERS>Vous n'avez qu'à jouer et vous êtes charmants. </VERS>
<VERS>Mais nous, nous qui pensons, nous qui vivons, nous somme</VERS>
<VERS>Hargneux, tristes, mauvais, ô mes chers petits hommes! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>On a ses jours d'humeur, de déraison, d'ennui.</VERS>
<VERS>Il pleuvait ce matin. Il fait froid aujourd'hui.</VERS>
<VERS>Un nuage mal fait dans le ciel tout à l'heure</VERS>
<VERS>A passé. Que nous veut cette cloche qui pleure?</VERS>
<VERS>Puis on a dans le coeur quelque remords. Voilà</VERS>
<VERS>Ce qui nous rend méchants. Vous saurez tout cela,</VERS>
<VERS>Quand l'âge à votre tour ternira vos visages,</VERS>
<VERS>Quand vous serez plus grands, c'est-à-dire moins sages.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>J'ai donc eu tort. C'est dit. Mais c'est assez punir,</VERS>
<VERS>Mais il faut pardonner, mais il faut revenir.</VERS>
<VERS>voyons, faisons la paix, je vous prie à mains jointes.</VERS>
<VERS>Tenez, crayons, papiers, mon vieux compas sans pointes,</VERS>
<VERS>Mes laques et mes grès, qu'une vitre défend,</VERS>
<VERS>Tous ces hochets de l'homme enviés par l'enfant,</VERS>
<VERS>Mes gros chinois ventrus faits comme des concombres,</VERS>
<VERS>Mon vieux tableau trouvé sous d'antiques décombres,</VERS>
<VERS>Je vous livrerai tout, vous toucherez à tout!</VERS>
<VERS>Vous pourrez sur ma table être assis ou debout,</VERS>
<VERS>Et chanter, et traîner, sans que je me récrie,</VERS>
<VERS>Mon grand fauteuil de chêne et de tapisserie,</VERS>
<VERS>Et sur mon banc sculpté jeter tous à la fois</VERS>
<VERS>Vos jouets anguleux qui déchirent le bois!</VERS>
<VERS>Je vous laisserai même, et gaîment, et sans crainte,</VERS>
<VERS>O prodige! en vos mains tenir ma bible peinte,</VERS>
<VERS>Que vous n'avez touchée encor qu'avec terreur,</VERS>
<VERS>Où l'on voit Dieu le père en habit d'empereur! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et puis, brûlez les vers dont ma table est semée,</VERS>
<VERS>Si vous tenez à voir ce qu'ils font de fumée!</VERS>
<VERS>Brûlez ou déchirez! - Je serais moins clément</VERS>
<VERS>Si c'était chez Méry, le poète charmant,</VERS>
<VERS>Que Marseille la grecque, heureuse et noble ville,</VERS>
<VERS>Blonde fille d'Homère, a fait fils de Virgile.</VERS>
<VERS>Je vous dirais: - "Enfants, ne touchez que des yeux</VERS>
<VERS>A ces vers qui demain s'envoleront aux cieux.</VERS>
<VERS>Ces papiers, c'est le nid, retraite caressée,</VERS>
<VERS>Où du poète ailé rampe encor la pensée.</VERS>
<VERS>Oh! n'en approchez pas! car les vers nouveau-nés,</VERS>
<VERS>Au manuscrit natal encore emprisonnés,</VERS>
<VERS>Souffrent entre vos mains innocemment cruelles.</VERS>
<VERS>Vous leur blessez le pied, vous leur froissez les ailes;</VERS>
<VERS>Et, sans vous en douter, vous leur faites ces maux</VERS>
<VERS>Que les petits enfants font aux petits oiseaux." -</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Mais qu'importe les miens! - Toute ma poésie,</VERS>
<VERS>C'est vous, et mon esprit suit votre fantaisie.</VERS>
<VERS>Vous êtes les reflets et les rayonnements</VERS>
<VERS>Dont j'éclaire mon vers si sombre par moments.</VERS>
<VERS>Enfants, vous dont la vie est faite d'espérance,</VERS>
<VERS>Enfants, vous dont la joie est faite d'ignorance,</VERS>
<VERS>Vous n'avez pas souffert et vous ne savez pas,</VERS>
<VERS>Quand la pensée en nous a marché pas à pas,</VERS>
<VERS>Sur le poète morne et fatigué d'écrire</VERS>
<VERS>Quelle douce chaleur répand votre sourire!</VERS>
<VERS>Combien il a besoin, quand sa tête se rompt,</VERS>
<VERS>De la sérénité qui luit sur votre front;</VERS>
<VERS>Et quel enchantement l'enivre et le fascine,</VERS>
<VERS>Quand le charmant hasard de quelque cour voisine,</VERS>
<VERS>Où vous vous ébattez sous un arbre penchant,</VERS>
<VERS>Mêle vos joyeux cris à son douloureux chant! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Revenez donc, hélas! revenez dans mon ombre,</VERS>
<VERS>Si vous ne voulez pas que je sois triste et sombre,</VERS>
<VERS>Pareil, dans l'abandon où vous m'avez laissé,</VERS>
<VERS>Au pêcheur d'Etretat, d'un long hiver lassé,</VERS>
<VERS>Qui médite appuyé sur son coude, et s'ennuie</VERS>
<VERS>De voir à sa fenêtre un ciel rayé de pluie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
23 avril 1837
</AUTRE>
</POEME>

XXIII
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A quoi je songe? - Hélas! loin du toit où vous êtes,</VERS>
<VERS>Enfants, je songe à vous! à vous, mes jeunes têtes,</VERS>
<VERS>Espoir de mon été déjà penchant et mûr,</VERS>
<VERS>Rameaux dont, tous les ans, l'ombre croît sur mon mur,</VERS>
<VERS>Douces âmes à peine au jour épanouies,</VERS>
<VERS>Des rayons de votre aube encor tout éblouies!</VERS>
<VERS>Je songe aux deux petits qui pleurent en riant,</VERS>
<VERS>Et qui font gazouiller sur le seuil verdoyant,</VERS>
<VERS>Comme deux jeunes fleures qui se heurtent entre elles,</VERS>
<VERS>Leurs jeux charmants mêlés de charmantes querelles!</VERS>
<VERS>Et puis, père inquiet, je rêve aux deux aînés</VERS>
<VERS>Qui s'avancent déjà de plus de flot baignés,</VERS>
<VERS>Laissant pencher parfois leur tête encor naïve,</VERS>
<VERS>L'un déjà curieux, l'autre déjà pensive!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Seul et triste au milieu des chants des matelots,</VERS>
<VERS>Le soir, sous la falaise, à cette heure où les flots,</VERS>
<VERS>S'ouvrant et se fermant comme autant de narines,</VERS>
<VERS>Mêlent au vent des cieux mille haleines marines,</VERS>
<VERS>Où l'on entend dans l'air d'ineffables échos</VERS>
<VERS>Qui viennent de la terre ou qui viennent des eaux,</VERS>
<VERS>Ainsi je songe! - à vous, enfants, maisons, famille,</VERS>
<VERS>A la table qui rit, au foyer qui pétille,</VERS>
<VERS>A tous les soins pieux que répandent sur vous</VERS>
<VERS>Votre mère si tendre et votre aïeul si doux!</VERS>
<VERS>Et tandis qu'à mes pieds s'étend, couvert de voiles,</VERS>
<VERS>Le limpide océan, ce miroir des étoiles,</VERS>
<VERS>Tandis que les nochers laissent errer leurs yeux</VERS>
<VERS>De l'infini des mers à l'infini des cieux,</VERS>
<VERS>Moi, rêvant à vous seuls, je contemple et je sonde</VERS>
<VERS>L'amour que j'ai pour vous dans mon âme profonde,</VERS>
<VERS>Amour doux et puissant qui toujours m'est resté.</VERS>
<VERS>Et cette grande mer est petite à côté! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
15 juillet 1837. - Fécamp. - Ecrit au bord de la mer.
</AUTRE>
</POEME>

XXIV
<POEME>
<TITRE>
Une nuit qu'on entendait la mer sans la voir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quels sont ces bruits sourds?</VERS>
<VERS>Ecoutez vers l'onde</VERS>
<VERS>Cette voix profonde</VERS>
<VERS>Qui pleure toujours</VERS>
<VERS>Et qui toujours gronde,</VERS>
<VERS>Quoiqu'un son plus clair</VERS>
<VERS>Parfois l'interrompe... -</VERS>
<VERS>Le vent de la mer</VERS>
<VERS>Souffle dans sa trompe.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Comme il pleut ce soir!</VERS>
<VERS>N'est-ce pas, mon hôte?</VERS>
<VERS>Là-bas, à la côte,</VERS>
<VERS>Le ciel est bien noir,</VERS>
<VERS>La mer est bien haute!</VERS>
<VERS>On dirait l'hiver;</VERS>
<VERS>Parfois on s'y trompe... -</VERS>
<VERS>Le vent de la mer </VERS>
<VERS>Souffle dans sa trompe.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oh! marins perdus!</VERS>
<VERS>Au loin, dans cette ombre</VERS>
<VERS>Sur la nef qui sombre,</VERS>
<VERS>Que de bras tendus</VERS>
<VERS>Vers la terre sombre!</VERS>
<VERS>Pas d'ancre de fer </VERS>
<VERS>Que le flot ne rompe. -</VERS>
<VERS>Le vent de la mer </VERS>
<VERS>Souffle dans sa trompe.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Nochers imprudents!</VERS>
<VERS>Le vent dans la voile</VERS>
<VERS>Déchire la toile </VERS>
<VERS>Comme avec les dents!</VERS>
<VERS>Là-haut pas d'étoile!</VERS>
<VERS>L'un lutte avec l'air,</VERS>
<VERS>L'autre est à la pompe. -</VERS>
<VERS>Le vent de la mer</VERS>
<VERS>Souffle dans sa trompe.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>C'est toi, c'est ton feu</VERS>
<VERS>Que le nocher rêve,</VERS>
<VERS>Quand le flot s'élève,</VERS>
<VERS>Chandelier que Dieu</VERS>
<VERS>Pose sur la grève,</VERS>
<VERS>Phare au rouge éclair</VERS>
<VERS>Que la brume estompe!</VERS>
<VERS>Le vent de la mer</VERS>
<VERS>Souffle dans sa trompe </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
17 juillet 1836
</AUTRE>
</POEME>

XXV
<POEME>
<TITRE>
Tentanda via est
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne vous effrayez pas, douce mère inquiète</VERS>
<VERS>Dont la bonté partout dans la maison s'émiette,</VERS>
<VERS>De le voir si petit, si grave et si pensif.</VERS>
<VERS>Comme un pauvre oiseau blanc qui, seul sur un récif,</VERS>
<VERS>Voit l'océan vers lui monter du fond de l'ombre,</VERS>
<VERS>Il regarde déjà la vie immense et sombre.</VERS>
<VERS>Il rêve de le voir s'avancer pas à pas.</VERS>
<VERS>O mère au coeur divin, ne vous effrayez pas,</VERS>
<VERS>Vous en qui, - tant votre âme est un charmant mélange! -</VERS>
<VERS>L'ange voit un enfant et l'enfant voit un ange.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Allons, mère, sans trouble et d'un air triomphant</VERS>
<VERS>Baisez-moi le grand front de ce petit enfant.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas un savant, ce n'est pas un prodige,</VERS>
<VERS>C'est un songeur; tant mieux. Soyez fière, vous dis-je!</VERS>
<VERS>La méditation du génie est la soeur,</VERS>
<VERS>Mère, et l'enfant songeur fait un homme penseur,</VERS>
<VERS>Et la pensée est tout, et la pensée ardente</VERS>
<VERS>Donne à Milton le ciel, donne l'enfer à Dante!</VERS>
<VERS>Un jour il sera grand. L'avenir glorieux</VERS>
<VERS>Attend, n'en doutez pas, l'enfant mystérieux</VERS>
<VERS>Qui veut savoir comment chaque chose se nomme,</VERS>
<VERS>Et questionne tout, un mur autant qu'un homme.</VERS>
<VERS>Qui sait si, ramassant à terre sans effort</VERS>
<VERS>Le ciseau colossal de Michel-Ange mort,</VERS>
<VERS>Il ne doit pas, livrant au granit des batailles,</VERS>
<VERS>Faire au marbre étonné de superbes entailles?</VERS>
<VERS>Ou, comme Bonaparte ou bien François premier,</VERS>
<VERS>Prendre, joueur d'échecs, l'Europe pour damier?</VERS>
<VERS>Qui sait s'il n'ira point, voguant à toute voile,</VERS>
<VERS>Ajoutant à son oeil, que l'ombre humaine voile,</VERS>
<VERS>L'oeil du long télescope au regard effrayant,</VERS>
<VERS>Ou l'oeil de la pensée encor plus clairvoyant,</VERS>
<VERS>Saisir, dans l'azur vaste ou dans la mer profonde,</VERS>
<VERS>Un astre comme Herschell, comme Colomb un monde?</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Qui sait? Laissez grandir ce petit sérieux.</VERS>
<VERS>Il ne voit même pas nos regards curieux.</VERS>
<VERS>Peut-être que déjà ce pauvre enfant fragile</VERS>
<VERS>Rêve, comme rêvait l'enfant qui fut Virgile,</VERS>
<VERS>Au combat que poursuit le poète éclatant;</VERS>
<VERS>Et qu'il veut, aussi lui, tenter, vaincre, et sortant</VERS>
<VERS>Par un chemin nouveau de la sphère où nous sommes,</VERS>
<VERS>Voltiger, nom ailé, sur les bouches des hommes. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
9 juin 1837
</AUTRE>
</POEME>

XXVI
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeune fille, l'amour, c'est d'abord un miroir</VERS>
<VERS>Où la femme coquette et belle aime à se voir,</VERS>
<VERS>Et, gaie ou rêveuse, se penche;</VERS>
<VERS>Puis, comme la vertu, quand il a votre coeur,</VERS>
<VERS>Il en chasse le mal et le vice moqueur,</VERS>
<VERS>Et vous fait l'âme pure et blanche;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puis on descend un peu, le pied vous glisse... - Alors</VERS>
<VERS>C'est un abîme! en vain la main s'attache aux bords,</VERS>
<VERS>On s'en va dans l'eau qui tournoie! -</VERS>
<VERS>L'amour est charmant, pur, et mortel. N'y crois pas!</VERS>
<VERS>Tel l'enfant, par un fleuve attiré pas à pas,</VERS>
<VERS>S'y mire, s'y lave et s'y noie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
25 février 1837
</AUTRE>
</POEME>

XXVII
<POEME>
<TITRE>
Après une Lecture de Dante
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le poète peint l'enfer, il peint sa vie:</VERS>
<VERS>Sa vie, ombre qui fuit de spectres poursuivie;</VERS>
<VERS>Forêt mystérieuse où ses pas effrayés</VERS>
<VERS>S'égarent à tâtons hors des chemins frayés;</VERS>
<VERS>Noir voyage obstrué de rencontres difformes;</VERS>
<VERS>Spirale aux bords douteux, aux profondeurs énormes,</VERS>
<VERS>Dont les cercles hideux vont toujours plus avant </VERS>
<VERS>Dans une ombre où se meut l'enfer vague et vivant!</VERS>
<VERS>Cette rampe se perd dans la bruime indécise;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Au bas de chaque marche une plainte est assise, </VERS>
<VERS>Et l'on y voit passer avec un faible bruit</VERS>
<VERS>Des grincements de dents blancs dans la sombre nuit.</VERS>
<VERS>Là sont les visions, les rêves, les chimères;</VERS>
<VERS>Les yeux que la douleur change en sources amères,</VERS>
<VERS>L'amour, couple enlacé, triste, et toujours brûlant,</VERS>
<VERS>Qui dans un tourbillon passe une plaie au flanc;</VERS>
<VERS>Dans un coin la vengeance et la faim, soeurs impies,</VERS>
<VERS>Sur un crâne rongé côte à côte accroupies;</VERS>
<VERS>Puis la pâle misère au sourire appauvri;</VERS>
<VERS>L'ambition, l'orgueil, de soi-même nourri,</VERS>
<VERS>Et la luxure immonde, et l'avarice infâme,</VERS>
<VERS>Tous les manteaux de plomb dont peut se charger l'âme!</VERS>
<VERS>Plus loin, la lâcheté, la peur, la trahison</VERS>
<VERS>Offrant des clefs à vendre et goûtant du poison;</VERS>
<VERS>Et puis, plus bas encore, et tout au fond du gouffre,</VERS>
<VERS>Le masque grimaçant de la Haine qui souffre!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est bien là la vie, ô poète inspiré,</VERS>
<VERS>Et son chemin brumeux d'obstacles encombré.</VERS>
<VERS>Mais, pour que rien n'y manque, en cette route étroite</VERS>
<VERS>Vous nous montrez toujours debout à votre droite</VERS>
<VERS>Le génie au front calme, aux yeux pleins de rayons,</VERS>
<VERS>Le Virgile serein qui dit: Continuons!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
6 août 1836
</AUTRE>
</POEME>

XXVIII
<POEME>
<TITRE>
Pensar, Dudar
</TITRE>
<AUTRE>
A Mlle Louise B.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous l'ai déjà dit, notre incurable plaie,</VERS>
<VERS>Notre nuage noir qu'aucun vent ne balaie,</VERS>
<VERS>Notre plus lourd fardeau, notre pire douleur,</VERS>
<VERS>Ce qui met sur nos fronts la ride et la pâleur,</VERS>
<VERS>Ce qui fait flamboyer l'enfer sur nos murailles,</VERS>
<VERS>C'est l'âpre anxiété qui nous tient aux entrailles,</VERS>
<VERS>C'est la fatale angoisse et le trouble profond</VERS>
<VERS>Qui fait que notre coeur en abîmes se fond,</VERS>
<VERS>Quand un matin le sort, qui nous a dans sa serre,</VERS>
<VERS>Nous mettant face à face avec notre misère,</VERS>
<VERS>Nous jette brusquement, lui notre maître à tous,</VERS>
<VERS>Cette question sombre:- Ame, que croyez-vous?</VERS>
<VERS>C'est l'hésitation redoutable et profonde</VERS>
<VERS>Qui prend, devant ce sphinx qu'on appelle le monde,</VERS>
<VERS>Notre esprit effrayé plus encor qu'ébloui,</VERS>
<VERS>Qui n'ose dire non et ne peut dire oui!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>C'est là l'infirmité de toute notre race.</VERS>
<VERS>De quoi l'homme est-il sûr? qui demeure? qui passe?</VERS>
<VERS>Quel est le chimérique et quel est le réel?</VERS>
<VERS>Quand l'explication viendra-t-elle du ciel?</VERS>
<VERS>D'où vient qu'en nos sentiers que le sophisme encombre</VERS>
<VERS>Nous trébuchons toujours? d'où vient qu'esprits faits d'ombre,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Nous tremblons tous, la nuit, à l'heure où lentement</VERS>
<VERS>La brume monte au coeur ainsi qu'au firmament?</VERS>
<VERS>Que l'aube même est sombre et cache un grand problème?</VERS>
<VERS>Et que plus d'un penseur, ô misère suprême!</VERS>
<VERS>Jusque dans les enfants trouvant de noirs écueils,</VERS>
<VERS>Doute auprès des berceaux comme auprès des cercueils?</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Voyez: cet homme est juste, il est bon; c'est un sage.</VERS>
<VERS>Nul fiel intérieur ne verdit son visage;</VERS>
<VERS>Si par quelques endroits son coeur est déjà mort,</VERS>
<VERS>Parmi tous ses regrets il n'a pas un remord;</VERS>
<VERS>Les ennemis qu'il a, s'il faut qu'il s'en souvienne,</VERS>
<VERS>Lui viennent de leur haine et non pas de la sienne;</VERS>
<VERS>C'est un sage - du temps d'Aurèle ou d'Adrien.</VERS>
<VERS>Il est pauvre, et s'y plaît. Il ne tombe plus rien</VERS>
<VERS>De sa tête vieillie aux rumeurs apaisées,</VERS>
<VERS>Rien que des cheveux blancs et de douces pensées.</VERS>
<VERS>Tous les hommes pour lui d'un seul flanc sont sortis,</VERS>
<VERS>Et, frère aux malheureux, il est père aux petits.</VERS>
<VERS>Sa vie est simple, et fuit la ville qui bourdonne.</VERS>
<VERS>Les champs où tout guérit, les champs où tout pardonne,</VERS>
<VERS>Les villageois dansant au bruit des tambourins,</VERS>
<VERS>Quelque ancien livre grec où revivent sereins</VERS>
<VERS>Les vieux héros d'Athène et de Lacédémone,</VERS>
<VERS>Les enfants rencontrés à qui l'on fait l'aumône,</VERS>
<VERS>Le chien à qui l'on parle et dont l'oeil vous comprend,</VERS>
<VERS>L'étude d'un insecte en des mousses errant,</VERS>
<VERS>Le soir, quelque humble vieille au logis ramenée:</VERS>
<VERS>Voilà de quels rayons est faite sa journée.</VERS>
<VERS>Chaque jour, car pour lui chaque jour passe ainsi,</VERS>
<VERS>Quand le soleil descend, il redescend aussi;</VERS>
<VERS>Il regagne, abordé des passants qui l'accueillent,</VERS>
<VERS>Son toit sur qui, l'hiver, de grands chênes s'effeuillent.</VERS>
<VERS>Si sa table, où jamais rien ne peut abonder,</VERS>
<VERS>N'a qu'un maigre repas, il sourit, sans gronder</VERS>
<VERS>La servante au front gris, qui sous les ans chancelle,</VERS>
<VERS>A qui manque aujourd'hui la force et non le zèle;</VERS>
<VERS>Puis il rentre à sa chambre où le sommeil l'attend.</VERS>
<VERS>Et là, seul, que fait-il? lui, ce juste content?</VERS>
<VERS>Lui, ce coeur sans désirs, sans fautes et sans peines?</VERS>
<VERS>Il pense, il rêve, il doute... - O ténèbres humaines!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sombre loi! tout est donc brumeux et vacillant!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Oh! surtout dans ces jours où tout s'en va croulant,</VERS>
<VERS>Où le malheur saisit notre âme qui dévie,</VERS>
<VERS>Et souffle affreusement sur notre folle vie,</VERS>
<VERS>Où le sort envieux nous tient, où l'on a plus</VERS>
<VERS>Que le caprice obscur du flux et du reflux,</VERS>
<VERS>Qu'un livre déchiré, qu'une nuit ténébreuse,</VERS>
<VERS>Qu'une pensée en proie au gouffre qui se creuse,</VERS>
<VERS>Qu'un coeur désemparé de ses illusions,</VERS>
<VERS>Frêle esquif démâté, sur qui les passions,</VERS>
<VERS>Matelots furieux, qu'en vain l'esprit écoute,</VERS>
<VERS>Trépignent, se battant pour le choix de la route;</VERS>
<VERS>Quand on ne songe plus, triste et mourant effort,</VERS>
<VERS>Qu'à chercher un salut, une boussole, un port,</VERS>
<VERS>Une ancre où l'on s'attache, un phare où l'on s'adresse,</VERS>
<VERS>Oh! comme avec terreur, pilotes en détresse,</VERS>
<VERS>Nous nous apercevons qu'il nous manque la foi,</VERS>
<VERS>La foi, ce pur flambeau qui rassure l'effroi,</VERS>
<VERS>Ce mot d'espoir écrit sur la dernière page,</VERS>
<VERS>Cette chaloupe où peut se sauver l'équipage! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Comment donc se fait-il, ô pauvres insensés,</VERS>
<VERS>Que nous soyons si fiers? - Dites, vous qui pensez,</VERS>
<VERS>Vous que le sort expose, âme toujours sereine,</VERS>
<VERS>Si modeste à la gloire et si douce à la haine,</VERS>
<VERS>Vous dont l'esprit, toujours égal et toujours pur,</VERS>
<VERS>Dans la calme raison, cet immuable azur,</VERS>
<VERS>Bien haut, bien loin de nous, brille, grave et candide,</VERS>
<VERS>Comme une étoile fixe au fond du ciel splendide,</VERS>
<VERS>Soleil que n'atteint pas, tant il est abrité,</VERS>
<VERS>Ce roulis de l'abîme et de l'immensité,</VERS>
<VERS>Où flottent, dispersés par les vents qui s'épanchent,</VERS>
<VERS>Tant d'astres fatigués et de mondes qui penchent!</VERS>
<VERS>Hélas! que vous devez méditer à côté</VERS>
<VERS>De l'arrogance unie à notre cécité!</VERS>
<VERS>Que vous devez sourire en voyant notre gloire!</VERS>
<VERS>Et, comme un feu brillant jette une vapeur noire,</VERS>
<VERS>Que notre fol orgueil au néant appuyé</VERS>
<VERS>Vous doit jeter dans l'âme une étrange pitié! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Hélas! ayez pitié, mais une pitié tendre;</VERS>
<VERS>Car nous écoutons tout sans pouvoir rien entendre! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Cette absence de foi, cette incrédulité,</VERS>
<VERS>Ignorance ou savoir, sagesse ou vanité,</VERS>
<VERS>Est-ce, de quelque nom que notre orgueil la nomme,</VERS>
<VERS>Le vice de ce siècle ou le malheur de l'homme?</VERS>
<VERS>Est-ce un mal passager? est-ce un mal éternel?</VERS>
<VERS>Dieu peut-être a fait l'homme ainsi pour que le ciel,</VERS>
<VERS>Plein d'ombres pour nos yeux, soit toujours notre étude?</VERS>
<VERS>Dieu n'a scellé dans l'homme aucune certitude.</VERS>
<VERS>Penser, ce n'est pas croire. A peine par moment</VERS>
<VERS>Entend-on une voix dire confusément:</VERS>
<VERS>-"Ne vous y fiez pas, votre oeuvre est périssable!</VERS>
<VERS>Tout ce que bâtit l'homme est bâti sur le sable;</VERS>
<VERS>Ce qu'il fait tôt ou tard par l'herbe est recouvert;</VERS>
<VERS>Ce qu'il dresse est dressé pour le vent du désert.</VERS>
<VERS>Tous ces asiles vains où vous mettez votre âme,</VERS>
<VERS>Gloire qui n'est que pourpre, amour qui n'est que flamme,</VERS>
<VERS>L'altière ambition aux manteaux étoilés</VERS>
<VERS>Qui livre à tous les vents ses pavillons gonflés,</VERS>
<VERS>La richesse toujours assise sur sa gerbe,</VERS>
<VERS>La science de loin si haute et si superbe,</VERS>
<VERS>Le pouvoir sous le dais, le plaisir sous les fleurs,</VERS>
<VERS>Tentes que tout cela! l'édifice est ailleurs.</VERS>
<VERS>Passez outre! cherchez plus loin les biens sans nombre.</VERS>
<VERS>Une tente, ô mortels, ne contient que de l'ombre." </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>On entend cette voix et l'on rêve longtemps.</VERS>
<VERS>Et l'on croit voir le ciel, moins obscur par instants,</VERS>
<VERS>Comme à travers la brume on distingue des rives,</VERS>
<VERS>Presque entr'ouvert, s'emplir de vagues perspectives! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Que croire? Oh! j'ai souvent, d'un oeil peut-être expert,</VERS>
<VERS>Fouillé ce noir problème où la sonde se perd!</VERS>
<VERS>Ces vastes questions dont l'aspect toujours change,</VERS>
<VERS>Comme la mer tantôt cristal et tantôt fange,</VERS>
<VERS>J'en ai tout remué! la surface et le fond!</VERS>
<VERS>J'ai plongé dans ce gouffre et l'ai trouvé profond!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Je vous atteste, ô vents du soir et de l'aurore,</VERS>
<VERS>Etoiles de la nuit, je vous atteste encore,</VERS>
<VERS>Par l'austère pensée à toute heure asservi, </VERS>
<VERS>Que de fois j'ai tenté, que de fois j'ai gravi,</VERS>
<VERS>Seul, cherchant dans l'espace un point qui me réponde,</VERS>
<VERS>Ces hauts lieux d'où l'on voit la figure du monde!</VERS>
<VERS>Le glacier sur l'abîme ou le cap sur les mers!</VERS>
<VERS>Que de fois j'ai songé sur les sommets déserts,</VERS>
<VERS>Tandis que fleuves, champs, forêts, cité, ruines</VERS>
<VERS>Que tous les monts fumaient comme des encensoirs,</VERS>
<VERS>Et qu'au loin l'océan, répandant ses flots noirs,</VERS>
<VERS>Sculptant des fiers écueils la haute architecture,</VERS>
<VERS>Mêlait son bruit sauvage à l'immense nature! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et je disais aux flots: Flots qui grondez toujours!</VERS>
<VERS>Je disais aux donjons, croulant avec leurs tours:</VERS>
<VERS>Tours où vit le passé! donjons que les années</VERS>
<VERS>Mordent incessamment de leurs dents acharnées!</VERS>
<VERS>Je disais à la nuit: Nuit pleine de soleils!</VERS>
<VERS>Je disais aux torrents, aux fleurs, aux fruits vermeils,</VERS>
<VERS>A ces formes sans nom que la mort décompose,</VERS>
<VERS>Aux monts, aux champs, aux bois: Savez-vous quelque chose? </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Bien des fois, à cette heure où le soir et le vent</VERS>
<VERS>Font que le voyageur s'achemine en rêvant,</VERS>
<VERS>Je me suis dit en moi:- cette grande nature, </VERS>
<VERS>Cette création qui sert la créature,</VERS>
<VERS>Sait tout! Tout serait clair pour qui la comprendrait!-</VERS>
<VERS>Comme un muet qui sait le mot d'un grand secret</VERS>
<VERS>Et dont la lèvre écume à ce mot qu'il déchire,</VERS>
<VERS>Il semble par moment qu'elle voudrait tout dire.</VERS>
<VERS>Mais Dieu le lui défend! En vain vous écoutez.</VERS>
<VERS>Aucun verbe en ces bruits l'un par l'autre heurtés!</VERS>
<VERS>Cette chanson qui sort des campagnes fertiles,</VERS>
<VERS>Mêlée à la rumeur qui déborde des villes,</VERS>
<VERS>Les tonnerres grondants, les vents plaintifs et sourds,</VERS>
<VERS>La vague de la mer, gueule ouverte toujours,</VERS>
<VERS>Qui vient, hurle, et s'en va, puis sans fin recommence,</VERS>
<VERS>Toutes ces voix ne sont qu'un bégaiement immense! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'homme seul peut parler et l'homme ignore, hélas!</VERS>
<VERS>Inexplicable arrêt! quoi qu'il rêve ici-bas,</VERS>
<VERS>Tout se voile à ses yeux sous un nuage austère.</VERS>
<VERS>Et l'âme du mourant s'en va dans le mystère!</VERS>
<VERS>Aussi repousser Rome et rejeter Sion,</VERS>
<VERS>Rire, et conclure tout par la négation,</VERS>
<VERS>Comme c'est plus aisé, c'est ce que font les hommes.</VERS>
<VERS>Le peu que nous croyons tient au peu que nous sommes. </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puisque Dieu l'a voulu, c'est qu'ainsi tout est mieux!</VERS>
<VERS>Plus de clarté peut-être aveuglerait nos yeux.</VERS>
<VERS>Souvent la branche casse où trop de fruit abonde.</VERS>
<VERS>Que deviendrons-nous si, sans mesurer l'onde,</VERS>
<VERS>Le Dieu vivant, du haut de son éternité,</VERS>
<VERS>Sur l'humaine raison versait la vérité?</VERS>
<VERS>Le vase est trop petit pour la contenir toute.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Il suffit que chaque âme en recueille une goutte,</VERS>
<VERS>Même à l'erreur mêlée! Hélas! tout homme en soi</VERS>
<VERS>Porte un obscur repli qui refuse la foi.</VERS>
<VERS>Dieu! la mort! mots sans fond qui cachent un abîme!</VERS>
<VERS>L'épouvante saisit le coeur le plus sublime</VERS>
<VERS>Dès qu'il s'est hasardé sur de si grandes eaux.</VERS>
<VERS>On ne les franchit pas tout d'un vol. Peu d'oiseaux</VERS>
<VERS>Traversent l'océan sans reposer leur aile.</VERS>
<VERS>Il n'est pas de croyant si pur et si fidèle</VERS>
<VERS>Qui ne tremble et n'hésite à de certains moments.</VERS>
<VERS>Quelle âme est sans faiblesse et sans accablements?</VERS>
<VERS>Enfants! résignons-nous et suivons notre route.</VERS>
<VERS>Tout corps traîne son ombre, et tout esprit son doute.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
8 septembre 1837
</AUTRE>
</POEME>

XXIX
<POEME>
<TITRE>
A Eugène Vicomte H.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'il plut au Seigneur de te briser, poète;</VERS>
<VERS>Puisqu'il plut au Seigneur de comprimer ta tête</VERS>
<VERS>De son doigt souverain,</VERS>
<VERS>D'en faire une urne sainte à contenir l'extase,</VERS>
<VERS>D'y mettre le génie, et de sceller ce vase</VERS>
<VERS>Avec un sceau d'airain;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puisque le Seigneur Dieu t'accorda, noir mystère!</VERS>
<VERS>Un puits pour ne point boire, une voix pour te taire,</VERS>
<VERS>Et souffla sur ton front,</VERS>
<VERS>Et, comme une nacelle errante et d'eau remplie,</VERS>
<VERS>Fit rouler ton esprit à travers la folie,</VERS>
<VERS>Cet océan sans fond;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puisqu'il voulut ta chute, et que la mort glacée,</VERS>
<VERS>Seule, te fît revivre en rouvrant ta pensée</VERS>
<VERS>Pour un autre horizon; </VERS>
<VERS>Puisque Dieu, t'enfermant dans la cage charnelle,</VERS>
<VERS>Pauvre aigle, te donna l'aile et non la prunelle,</VERS>
<VERS>L'âme et non la raison;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu pars du moins, mon frère, avec ta robe blanche!</VERS>
<VERS>Tu retournes à Dieu comme l'eau qui s'épanche</VERS>
<VERS>Par son poids naturel!</VERS>
<VERS>Tu retournes à Dieu, tête de candeur pleine,</VERS>
<VERS>Comme y va la lumière, et comme y va l'haleine</VERS>
<VERS>Qui des fleurs monte au ciel!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu n'as rien dit de mal, tu n'as rien fait d'étrange.</VERS>
<VERS>Comme une vierge meurt, comme s'envole un ange,</VERS>
<VERS>Jeune homme, tu t'en vas!</VERS>
<VERS>Rien n'a souillé ta main ni ton coeur; dans ce monde</VERS>
<VERS>Où chacun court, se hâte, se forge, et crie, et gronde,</VERS>
<VERS>A peine tu rêvas!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Comme le diamant, quant le feu le vient prendre,</VERS>
<VERS>Disparaît tout entier, et sans laisser de cendre,</VERS>
<VERS>Au regard ébloui,</VERS>
<VERS>Comme un rayon s'enfuit sans rien jeter de sombre,</VERS>
<VERS>Sur la terre après toi tu n'as pas laissé d'ombre,</VERS>
<VERS>Esprit évanoui!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Doux et blond compagnon de toute mon enfance,</VERS>
<VERS>Oh! dis-moi, maintenant, frère marqué d'avance</VERS>
<VERS>Pour un morne avenir,</VERS>
<VERS>Maintenant que la mort a rallumé ta flamme,</VERS>
<VERS>Maintenant que la mort a réveillé ton âme,</VERS>
<VERS>Tu dois te souvenir!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu dois te souvenir de nos jeunes années!</VERS>
<VERS>Quand les flots transparents de nos deux destinées</VERS>
<VERS>Se côtoyaient encor,</VERS>
<VERS>Lorsque Napoléon flamboyait comme un phare,</VERS>
<VERS>Et qu'enfants nous prêtions l'oreille à sa fanfare</VERS>
<VERS>Comme un meute au cor!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu dois te souvenir des vertes Feuillantines,</VERS>
<VERS>Et de la grande allée où nos voix enfantines,</VERS>
<VERS>Nos purs gazouillements,</VERS>
<VERS>Ont laissé dans les coins des murs, dans les fontaines,</VERS>
<VERS>Dans le nid des oiseaux et dans le creux des chênes,</VERS>
<VERS>Tant d'échos si charmants!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>O temps! jours radieux! aube trop tôt ravie!</VERS>
<VERS>Pourquoi Dieu met-il donc le meilleur de la vie</VERS>
<VERS>Tout au commencement?</VERS>
<VERS>Nous naissions! on eût dit que le vieux monastère</VERS>
<VERS>Pour nous voir rayonner ouvrait avec mystère</VERS>
<VERS>Son doux regard dormant.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>T'en souviens-tu, mon frère? après l'heure d'étude,</VERS>
<VERS>Oh! comme nous courions dans cette solitude!</VERS>
<VERS>Sous les arbres blottis,</VERS>
<VERS>Nous avions, en chassant quelque insecte qui saute,</VERS>
<VERS>L'herbe jusqu'aux genoux, car l'herbe était bien haute,</VERS>
<VERS>Nos genoux bien petits.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Vives têtes d'enfants par la course effarées,</VERS>
<VERS>Nous poursuivons dans l'air cent ailes bigarrées;</VERS>
<VERS>Le soir nous étions las,</VERS>
<VERS>Nous revenions, jouant avec tout ce qui joue,</VERS>
<VERS>Frais, joyeux, et tous deux baisés à pleine joue</VERS>
<VERS>Par notre mère, hélas!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Elle grondait: - Voyez! comme ils sont faits! ces hommes!</VERS>
<VERS>Les monstres! ils auront cueilli toutes nos pommes!</VERS>
<VERS>Pourtant nous les aimons.</VERS>
<VERS>Madame, les garçons sont les soucis des mères,</VERS>
<VERS>Car ils ont la fureur de courir dans les pierres</VERS>
<VERS>Comme font les démons! -</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Puis un même sommeil, nous berçant comme un hôte,</VERS>
<VERS>Tous deux au même lit nous couchait côte à côte;</VERS>
<VERS>Puis un même réveil.</VERS>
<VERS>Puis, trempé dans un lait sorti chaud de l'étable,</VERS>
<VERS>Le même pain faisait rire à la même table</VERS>
<VERS>Notre appétit vermeil!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et nous recommencions nos jeux, cueillant par gerbe</VERS>
<VERS>Les fleurs, tous les bouquets qui réjouissent l'herbe,</VERS>
<VERS>Le lys à Dieu pareil,</VERS>
<VERS>Surtout ces fleurs de flamme et d'or qu'on voit, si belles,</VERS>
<VERS>Luire à terre en avril comme des étincelles</VERS>
<VERS>Qui tombent du soleil!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>On nous voyait tous deux, gaîté de la famille,</VERS>
<VERS>Le front épanoui, courir sous la charmille,</VERS>
<VERS>L'oeil de joie enflammé... -</VERS>
<VERS>Hélas! hélas! quel deuil pour ma tête orpheline!</VERS>
<VERS>Tu vas donc désormais dormir sur la colline,</VERS>
<VERS>Mon pauvre bien-aimé!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu vas dormir là-haut sur la colline verte,</VERS>
<VERS>Qui, livrée à l'hiver, à tous les vents ouverte,</VERS>
<VERS>A le ciel pour plafond;</VERS>
<VERS>Tu vas dormir, poussière, au fond d'un lit d'argile;</VERS>
<VERS>Et moi je resterai parmi ceux de la ville</VERS>
<VERS>Qui parlent et qui vont!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et moi je vais rester, souffrir, agir et vivre;</VERS>
<VERS>Voir mon nom se grossir dans les bouches de cuivre</VERS>
<VERS>De la célébrité;</VERS>
<VERS>Et cacher, comme à Sparte, en riant quand on entre,</VERS>
<VERS>Le renard envieux qui me ronge le ventre,</VERS>
<VERS>Sous ma robe abrité!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Je vais reprendre, hélas! mon oeuvre commencée,</VERS>
<VERS>Rendre ma barque frêle à l'onde courroucée,</VERS>
<VERS>Lutter contre le sort;</VERS>
<VERS>Enviant souvent ceux qui dorment sans murmure,</VERS>
<VERS>Comme un doux nid couvé pour la saison future,</VERS>
<VERS>Sous l'aile de la mort!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>J'ai d'austères plaisirs. Comme un prêtre à l'église,</VERS>
<VERS>Je rêve à l'art qui charme, à l'art qui civilise,</VERS>
<VERS>Qui change l'homme un peu,</VERS>
<VERS>Et qui, comme un semeur qui jette au loin sa graine,</VERS>
<VERS>En semant la nature à travers l'âme humaine,</VERS>
<VERS>Y fera germer Dieu!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quand le peuple au théâtre écoute ma pensée,</VERS>
<VERS>J'y cours, et là, courbé vers la foule pressée,</VERS>
<VERS>L'étudiant de près,</VERS>
<VERS>Sur mon drame touffu dont le branchage plie,</VERS>
<VERS>J'entends tomber ses pleurs comme la large pluie</VERS>
<VERS>Aux feuilles des forêts!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Mais quel labeur aussi! que de flots! quelle écume!</VERS>
<VERS>Surtout lorsque l'envie, au coeur plein d'amertume,</VERS>
<VERS>Au regard vide et mort,</VERS>
<VERS>Fait, pour les vils besoins de ses luttes vulgaires,</VERS>
<VERS>D'une bouche d'ami qui souriait naguères</VERS>
<VERS>Une bouche qui mord!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quel vie! et quel siècle alentour! - Vertu, gloire,</VERS>
<VERS>Pouvoir, génie et foi, tout ce qu'il faudrait croire,</VERS>
<VERS>Tout ce que nous valons,</VERS>
<VERS>Le peu qui nous restait de nos splendeurs décrues,</VERS>
<VERS>Est traîné sur la claie et suivi dans les rues</VERS>
<VERS>Par le rire en haillons!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Combien de calomnie et combien de bassesse!</VERS>
<VERS>Combien de pamphlets vils qui flagellent sans cesse</VERS>
<VERS>Quiconque vient du ciel,</VERS>
<VERS>Et qui font, la blessant de leur lance payée,</VERS>
<VERS>Boire à la vérité, pâle et crucifiée,</VERS>
<VERS>Leur éponge de fiel!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Combien d'acharnements sur toutes les victimes!</VERS>
<VERS>Que de rhéteurs, penchés sur le bord des abîmes,</VERS>
<VERS>Riant, ô cruauté!</VERS>
<VERS>De voir l'affreux poison qui de leurs doigts découle,</VERS>
<VERS>Goutte à goutte, ou par flots, quand leurs mains sur la foule</VERS>
<VERS>Tordent l'impiété!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'homme, vers le plaisir se ruant par cent voies,</VERS>
<VERS>Ne songent qu'à bien vivre et qu'à chercher des proies;</VERS>
<VERS>L'argent est adoré;</VERS>
<VERS>Hélas! nos passions ont des serres infâmes</VERS>
<VERS>Où pend, triste lambeau, tout ce qu'avaient nos âmes</VERS>
<VERS>De chaste et de sacré!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>A quoi bon, cependant? à quoi bon tant de haine,</VERS>
<VERS>Et faire tant de mal, et prendre tant de peine,</VERS>
<VERS>Puisque la mort viendra!</VERS>
<VERS>Pour aller avec tous où tous doivent descendre!</VERS>
<VERS>Et pour n'être après tout qu'une ombre, un peu de cendre</VERS>
<VERS>Sur qui l'herbe croîtra!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>A quoi bon s'épuiser en voluptés diverses?</VERS>
<VERS>A quoi bon se bâtir des fortunes perverses</VERS>
<VERS>Avec les maux d'autrui?</VERS>
<VERS>Tout s'écroule; et, fruit vert qui pend à la ramée,</VERS>
<VERS>Demain ne mûrit pas pour la bouche affamée</VERS>
<VERS>Qui dévore aujourd'hui!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ce que nous croyons être avec ce que nous sommes,</VERS>
<VERS>Beauté, richesse, honneurs, ce que rêvent les hommes,</VERS>
<VERS>Hélas! et ce qu'ils font,</VERS>
<VERS>Pêle-mêle, à travers les champs ou les huées,</VERS>
<VERS>Comme s'est emporté par rapides nuées</VERS>
<VERS>Dans un oubli profond!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et puis quelle éternelle et lugubre fatigue</VERS>
<VERS>De voir le peuple enflé monter jusqu'à sa digue,</VERS>
<VERS>Dans ces terribles jeux!</VERS>
<VERS>Sombre océan d'esprits dont l'eau n'est pas sondée,</VERS>
<VERS>Et qui vient faire autour de toute grande idée</VERS>
<VERS>Un murmure orageux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Quel choc d'ambitions luttant le long des routes,</VERS>
<VERS>Toutes contre chacune et chacune avec toutes!</VERS>
<VERS>Quel tumulte ennemi!</VERS>
<VERS>Comme on raille d'un bas tout astre qui décline!... -</VERS>
<VERS>Oh! ne regrette rien sur la haute colline</VERS>
<VERS>Où tu t'es endormi!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là, tu reposes, toi! Là, meurt toute voix fausse.</VERS>
<VERS>Chaque jour, du Levant au Couchant, sur ta fosse</VERS>
<VERS>Promenant son flambeau,</VERS>
<VERS>L'impartial soleil, pareil à l'espérance,</VERS>
<VERS>Dore des deux côtés sans choix ni préférence</VERS>
<VERS>La croix de ton tombeau!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là, tu n'entends plus rien que l'herbe et la broussaille,</VERS>
<VERS>Le pas du fossoyeur dont la terre tressaille</VERS>
<VERS>La chute du fruit mûr</VERS>
<VERS>Et, par moments, le chant, dispersé dans l'espace,</VERS>
<VERS>Du bouvier qui descend dans la plaine et qui passe</VERS>
<VERS>Derrière le vieux mur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
6 mars 1837
</AUTRE>
</POEME>

XXX
<POEME>
<TITRE>
A Olympio
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour l'ami qui reste à ton coeur qu'on déchire</VERS>
<VERS>Contemplait tes malheurs,</VERS>
<VERS>Et, tandis qu'il parlait, ton sublime sourire</VERS>
<VERS>Se mêlait à ses pleurs:</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


I


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>"Te voilà donc, ô toi dont la foule rampante</VERS>
<VERS>Admirait la vertu,</VERS>
<VERS>Déraciné, flétri, tombé sur une pente</VERS>
<VERS>Comme un cèdre abattu!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Te voilà sous les pieds des envieux sans nombre</VERS>
<VERS>Et des passants rieurs</VERS>
<VERS>Toi dont le front superbe accoutumait à l'ombre</VERS>
<VERS>Les fronts inférieurs!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ta feuille est dans la poudre, et ta racine austère</VERS>
<VERS>Est découverte aux yeux.</VERS>
<VERS>Hélas! tu n'as plus rien d'abrité dans la terre</VERS>
<VERS>Ni d'éclos dans les cieux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Jeune homme, on vénérait jadis ton oeil sévère,</VERS>
<VERS>Ton front calme et tonnant;</VERS>
<VERS>Ton nom était de ceux qu'on craint et qu'on révère,</VERS>
<VERS>Hélas! et maintenant</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Les méchants, accourus pour déchirer ta vie,</VERS>
<VERS>L'ont prise entre leurs dents,</VERS>
<VERS>Et les hommes alors se sont avec envie</VERS>
<VERS>Penchés pour voir dedans!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Avec des cris de joie ils ont compté tes plaies</VERS>
<VERS>Et compté tes douleurs,</VERS>
<VERS>Comme sur une pierre on compte des monnaies</VERS>
<VERS>Dans l'antre des voleurs.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ta chaste renommée, aux exemples utiles,</VERS>
<VERS>N'a plus rien qui reluit,</VERS>
<VERS>Sillonnée en tous sens par les hideux reptiles</VERS>
<VERS>Qui viennent dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Eclairée à la flamme, à toute heure visible,</VERS>
<VERS>De ton nom rayonnant,</VERS>
<VERS>Au bord du grand chemin, ta vie est une cible</VERS>
<VERS>Offerte à tout venant</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Où cent flèches, toujours sifflant dans la nuit noire,</VERS>
<VERS>S'enfoncent tour à tour,</VERS>
<VERS>Chacun cherchant ton coeur, l'un visant à ta gloire</VERS>
<VERS>Et l'autre à ton amour!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ta réputation, dont souvent nous nous sommes</VERS>
<VERS>Ecriés en rêvant,</VERS>
<VERS>Se disperse et s'en va dans les discours des hommes,</VERS>
<VERS>Comme un feuillage au vent!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ton âme, qu'autrefois on prenait pour arbitre</VERS>
<VERS>Du droit et du devoir,</VERS>
<VERS>Est comme une taverne où chacun à la vitre</VERS>
<VERS>Vient regarder le soir,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Afin d'y voir à table une orgie aux chants grêles,</VERS>
<VERS>Au propos triste et vain,</VERS>
<VERS>Qui renverse à grand bruit les coeurs pleins de querelles</VERS>
<VERS>Et les brocs pleins de vin!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tes ennemis ont pris ta belle destinée</VERS>
<VERS>Et l'ont brisée en fleur.</VERS>
<VERS>Ils ont fait de ta gloire aux carrefours traînée</VERS>
<VERS>Ta plus grande douleur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Leurs mains ont retourné ta robe, dont le lustre</VERS>
<VERS>Irritait leur fureur;</VERS>
<VERS>Avec la même pourpre ils t'ont fait vil d'illustre,</VERS>
<VERS>Et forçat d'empereur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Nul ne te défend plus. On se fait une fête</VERS>
<VERS>De tes maux aggravés.</VERS>
<VERS>On ne parle de toi qu'en secouant la tête,</VERS>
<VERS>Et l'on dit: Vous savez!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Hélas! pour te haïr tous les coeurs se rencontrent.</VERS>
<VERS>Tous t'ont abandonné.</VERS>
<VERS>Et tes amis pensifs sont comme ceux qui montrent</VERS>
<VERS>Un palais ruiné.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais va, pour qui comprend ton âme haute et grave,</VERS>
<VERS>Tu n'en es que plus grand.</VERS>
<VERS>Ta vie a, maintenant que l'obstacle l'entrave,</VERS>
<VERS>La rumeur du torrent.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tous ceux qui de tes jours orageux et sublimes</VERS>
<VERS>S'approchent sans effroi</VERS>
<VERS>Reviennent en disant qu'ils ont vu des abîmes</VERS>
<VERS>En se penchant sur toi!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Mais peut-être, à travers l'eau de ce gouffre immense</VERS>
<VERS>Et de ce coeur profond,</VERS>
<VERS>On verrait cette perle appelée innocence,</VERS>
<VERS>En regardant au fond!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>On s'arrête aux brouillards dont ton âme est voilée,</VERS>
<VERS>Mais moi, juge et témoin,</VERS>
<VERS>Je sais qu'on trouverait une voûte étoilée</VERS>
<VERS>Si l'on allait plus loin!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et qu'importe, après tout, que le monde t'assiège</VERS>
<VERS>De ses discours mouvants,</VERS>
<VERS>Et que ton nom se mêle à ces flocons de neige</VERS>
<VERS>Poussés à tous les vents!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>D'ailleurs que savent-ils? Nous devrions nous taire.</VERS>
<VERS>De quel droit jugeons-nous?</VERS>
<VERS>Nous qui ne voyons rien au ciel ou sur la terre</VERS>
<VERS>Sans nous mettre à genoux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>La certitude - hélas! insensés que nous sommes</VERS>
<VERS>De croire à l'oeil humain! -</VERS>
<VERS>Ne séjourne pas plus dans la raison des hommes</VERS>
<VERS>Que l'onde dans leur main.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Elle mouille un moment, puis s'écoule infidèle,</VERS>
<VERS>Sans que l'homme, ô douleur!</VERS>
<VERS>Puisse désaltérer à ce qui reste d'elle</VERS>
<VERS>Ses lèvres ou son coeur!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>L'apparence de tout nous trompe et nous fascine.</VERS>
<VERS>Est-il jour? Est-il nuit?</VERS>
<VERS>Rien d'absolu. Tout fruit contient une racine,</VERS>
<VERS>Toute racine un fruit.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le même objet qui rend votre visage sombre</VERS>
<VERS>Fait ma sérénité.</VERS>
<VERS>Toute chose ici-bas par une face est ombre</VERS>
<VERS>Et par l'autre clarté.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Le lourd nuage, effroi des matelots livides</VERS>
<VERS>Sur le pont accroupis, </VERS>
<VERS>Pour le brun laboureur dont les champs sont arides</VERS>
<VERS>Est un sac plein d'épis!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pour juger un destin il en faudrait connaître</VERS>
<VERS>Le fond mystérieux; </VERS>
<VERS>Ce qui gît dans la frange aura bientôt peut-être</VERS>
<VERS>Des ailes dans les cieux! </VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Cette âme se transforme, elle est tout près d'éclore, </VERS>
<VERS>Elle rampe, elle attend, </VERS>
<VERS>Aujourd'hui larve informe, et demain dès l'aurore</VERS>
<VERS>Papillon éclatant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


III


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu souffres cependant! toi sur qui l'ironie</VERS>
<VERS>Epuise tous ses traits, </VERS>
<VERS>Et qui te sens poursuivre, et par la calomnie</VERS>
<VERS>Mordre aux endroits secrets!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu fuis, pâle et saignant, et, pénétrant dans l'ombre</VERS>
<VERS>Par ton flanc déchiré, </VERS>
<VERS>La tristesse en ton âme ainsi qu'en un puits sombre</VERS>
<VERS>Goutte à goutte a filtré!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu fuis, lion blessé, dans une solitude, </VERS>
<VERS>Rêvant sur ton destin,</VERS>
<VERS>Et le soir te retrouve en la même attitude</VERS>
<VERS>Où t'a vu le matin!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là, pensif, cherchant l'ombre où ton âme repose,</VERS>
<VERS>L'ombre que nous aimons;</VERS>
<VERS>Ne songeant quelquefois, de l'aube à la nuit close,</VERS>
<VERS>Qu'à la forme des monts;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Attentif aux ruisseaux, aux mousses étoilées,</VERS>
<VERS>Aux champs silencieux,</VERS>
<VERS>A la virginité des herbes non foulées,</VERS>
<VERS>A la beauté des cieux;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ou parfois contemplant, de quelque grève austère,</VERS>
<VERS>L'esquif en proie aux flots</VERS>
<VERS>Qui fuit, rompant les fils qui liaient à la terre</VERS>
<VERS>Les coeurs des matelots;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Contemplant le front vert et la noire narine</VERS>
<VERS>De l'autre ténébreux</VERS>
<VERS>Et l'arbre qui, rongé par la brise marine,</VERS>
<VERS>Tord ses bras douloureux,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et l'immense océan où la voile s'incline,</VERS>
<VERS>Où le soleil descend,</VERS>
<VERS>L'océan qui respire ainsi qu'une poitrine,</VERS>
<VERS>S'enflant et s'abaissant;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Du haut de la falaise aux rumeurs infinies,</VERS>
<VERS>Du fond des bois touffus,</VERS>
<VERS>Tu mêles ton esprit aux grandes harmonies</VERS>
<VERS>Plaines de sens confus,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Qui, tenant ici-bas toute chose embrassée,</VERS>
<VERS>Vont de l'aigle au serpent,</VERS>
<VERS>Que toute voix grossit, et que sur la pensée</VERS>
<VERS>La nature répand!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


IV


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Console-toi, poète! - Un jour, bientôt peut-être,</VERS>
<VERS>Les coeurs te reviendront,</VERS>
<VERS>Et pour tous les regards on verra reparaître</VERS>
<VERS>Les flammes de ton front.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tous les côté ternis par ta gloire outragée,</VERS>
<VERS>Nettoyés un matin, </VERS>
<VERS>Seront comme une dalle avec soin épongée</VERS>
<VERS>Après un grand festin.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>En vain tes ennemis auront armé le monde </VERS>
<VERS>De leur rire moqueur,</VERS>
<VERS>Et sur les grands chemins répandu comme l'onde</VERS>
<VERS>Les secrets de ton coeur.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>En vain ils jetteront leur rage humiliée</VERS>
<VERS>Sur ton nom ravagé.</VERS>
<VERS>Comme un chien qui remâche une chair oubliée</VERS>
<VERS>Sur l'os déjà rongé.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ils ne prévaudront pas, ces hommes qui t'entourent</VERS>
<VERS>De leurs obscurs réseaux</VERS>
<VERS>Ils passeront ainsi que ces lueurs qui courent</VERS>
<VERS>A travers les roseaux.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ils auront bien toujours pour toi toute la haine</VERS>
<VERS>Des démons pour le Dieu;</VERS>
<VERS>Mais un souffle éteindra leur bouche impure pleine</VERS>
<VERS>De parole de feu.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Ils s'évanouiront, et la foule et ravie</VERS>
<VERS>Verra, d'un oeil pieux,</VERS>
<VERS>Sortir de ce tas d'ombre amassé par l'envie</VERS>
<VERS>Ton front majestueux!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>En attendant, regarde en pitié cette foule</VERS>
<VERS>Qui méconnaît tes chants,</VERS>
<VERS>Et qui de toutes parts se répand et s'écoule</VERS>
<VERS>Dans les mauvais penchant.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Laisse en ce noir chaos qu'aucun rayon n'éclaire</VERS>
<VERS>Ramper les ignorants;</VERS>
<VERS>L'orgueilleux dont la voix grossit dans la colère</VERS>
<VERS>Comme l'eau des torrents;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>La beauté sans amour dont les pats nous entraîne,</VERS>
<VERS>Femme aux yeux exercés </VERS>
<VERS>Dont la robe flottante est un piège ou se prennent</VERS>
<VERS>Les pieds insensés;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Les rhéteurs qui de bruit emplissent leur parole</VERS>
<VERS>Quand nous les écoutons;</VERS>
<VERS>Et ces hommes sans foi, sans culte, sans boussole,</VERS>
<VERS>Qui vivent à tâtons;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et les flatteurs courbés, aux douceurs familières,</VERS>
<VERS>Aux fronts bas et rampants;</VERS>
<VERS>Et les ambitieux qui sont comme des lierres </VERS>
<VERS>L'un sur l'autre grimpants!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Non, tu ne portes pas, ami, la même chaîne</VERS>
<VERS>Que ces hommes d'un jour.</VERS>
<VERS>Ils sont vils, et toi grand. Leur joug est fait de haine,</VERS>
<VERS>Le tien est fait d'amour!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Tu n'as rien de commun avec le monde infime</VERS>
<VERS>Au souffle empoisonneur;</VERS>
<VERS>Car c'est pour tous les yeux un spectacle sublime</VERS>
<VERS>Quand la main du Seigneur</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Loin du sentier banal où la foule se rue</VERS>
<VERS>Sur quelque illusion,</VERS>
<VERS>Laboure le génie avec cette charrue</VERS>
<VERS>Qu'on nomme passion!"</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Et quand il eut fini, toi que la haine abreuve,</VERS>
<VERS>Tu lui dis d'une voix attendrie un instant,</VERS>
<VERS>Voix pareille à la sienne et plus haute pourtant,</VERS>
<VERS>Comme la grande mer qui parlerait au fleuve;</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>"Ne me console point et ne t'afflige pas.</VERS>
<VERS>Je suis calme et paisible.</VERS>
<VERS>Je ne regarde point le monde d'ici-bas,</VERS>
<VERS>Mais le monde invisible.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Les hommes sont meilleurs, ami, que tu ne crois.</VERS>
<VERS>Mais le sort est sévère.</VERS>
<VERS>C'est lui qui teint de vin ou de lie à son choix</VERS>
<VERS>Le pur cristal du verre.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Moi, je rêve! écoutant le cyprès soupirer</VERS>
<VERS>Autour des croix d'ébène,</VERS>
<VERS>Et murmurer le fleuve et la cloche pleurer</VERS>
<VERS>Dans un coin de la plaine,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Recueillant le cri sourd de l'oiseau qui s'enfuit,</VERS>
<VERS>Du char traînant la gerbe</VERS>
<VERS>Et la plainte qui sort des roseaux, et le bruit</VERS>
<VERS>Que fait la touffe d'herbe,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Prêtant l'oreille aux flots qui ne peuvent dormir,</VERS>
<VERS>A l'air dans la nuée,</VERS>
<VERS>J'erre sur les hauts lieux d'ou l'on entend gémir</VERS>
<VERS>Toute chose crée!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là, je vois, comme un vase allumé sur l'autel,</VERS>
<VERS>Le toit lointain qui fume;</VERS>
<VERS>Et le soir je compare aux purs flambeaux du ciel</VERS>
<VERS>Tout flambeau qui s'allume.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là j'abandonne aux vents mon esprit sérieux,</VERS>
<VERS>Comme l'oiseau sa plume;</VERS>
<VERS>Là, je songe au malheur de l'homme, et j'entends mieux</VERS>
<VERS>Le bruit de cette enclume,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Là, je contemple, ému, tout ce qui s'offre aux yeux,</VERS>
<VERS>Onde, terre, verdure;</VERS>
<VERS>Et je vois l'homme au loin, mage mystérieux,</VERS>
<VERS>Traverser la nature!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Pourquoi me plaindre, ami? Tout homme à tout</VERS>
<VERS>Souffre des maux sans nombre. [moment</VERS>
<VERS>Moi, sur qui vient la nuit, j'ai gardé seulement</VERS>
<VERS>Dans mon horizon sombre,</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Comme un rayon du soir au front d'un mont obscur,</VERS>
<VERS>L'amour, divine flamme,</VERS>
<VERS>L'amour, qui dore encor ce que j'ai de plus pur</VERS>
<VERS>Et de plus haut dans l'âme!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Sans doute en mon avril, ne sachant rien à fond,</VERS>
<VERS>Jeune, crédule, austère,</VERS>
<VERS>J'ai fait des songes d'or comme tous ceux qui font </VERS>
<VERS>Des songes sur la terre!</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>J'ai vu la vie en fleur sur mon front s'élever</VERS>
<VERS>Pleine de douces choses.</VERS>
<VERS>Mais quoi! me crois-tu assez fou pour rêver</VERS>
<VERS>L'éternité des roses?</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Les chimères, qu'enfant mes mains croyaient toucher,</VERS>
<VERS>Maintenant sont absentes;</VERS>
<VERS>Et je dis au bonheur ce que dit le nocher</VERS>
<VERS>Aux rives décroissantes.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Qu'importe! je m'abrite en un calme profond,</VERS>
<VERS>Plaignant surtout les femmes;</VERS>
<VERS>Et je vis l'oeil fixé sur le ciel où s'en vont</VERS>
<VERS>Les ailes et les âmes.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Dieu nous donne à chacun notre part du destin,</VERS>
<VERS>Au fort, au faible, au lâche,</VERS>
<VERS>Comme un maître soigneux levé dès le matin</VERS>
<VERS>Divise à tous leur tâche.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Soyons grands. Le grand coeur à Dieu même est pareil.</VERS>
<VERS>Laissons, doux ou funestes,</VERS>
<VERS>Se croiser sur nos pieds la foudre et le soleil,</VERS>
<VERS>Ces deux clartés célestes.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Laissons gronder en bas cet orage irrité</VERS>
<VERS>Qui toujours nous assiège;</VERS>
<VERS>Et gardons au-dessus notre tranquillité,</VERS>
<VERS>Comme le mont sa neige.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Va, nul mortel ne brise avec la passion,</VERS>
<VERS>Vainement obstinée,</VERS>
<VERS>Cette âpre loi que l'un nomme Expiation</VERS>
<VERS>Et l'autre Destinée.</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>Hélas! de quelque nom que, broyé sous l'essieu,</VERS>
<VERS>L'orgueil humain la nomme,</VERS>
<VERS>Roue immense et fatale, elle tourne sur Dieu,</VERS>
<VERS>Elle roule sur l'homme!"</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
15 octobre 1837
</AUTRE>
</POEME>

XXXI

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La tombe dit à la rose:</VERS>
<VERS>- Des pleurs dont l'aube t'arrose</VERS>
<VERS>Que fais-tu, fleur des amours?</VERS>
<VERS>La rose dit à la tombe:</VERS>
<VERS>- Que fais-tu de ce qui tombe</VERS>
<VERS>Dans ton gouffre ouvert toujours?</VERS>
</STROPHE>


<STROPHE>
<VERS>La rose dit: - Tombeau sombre,</VERS>
<VERS>De ces pleurs je fais dans l'ombre</VERS>
<VERS>Un parfum d'ambre et de miel.</VERS>
<VERS>La tombe dit: - Fleur plaintive,</VERS>
<VERS>De chaque âme qui m'arrive </VERS>
<VERS>Je fais un ange du ciel!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
3 juin 1837
</AUTRE>
</POEME>

XXXII
<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Muse, contiens-toi! muse aux hymnes d'airain!</VERS>
<VERS>Muse de loi juste et du droit souverain!</VERS>
<VERS>Toi dont la bouche abonde en mots trempés de flamme,</VERS>
<VERS>Etincelles de feu qui sortent de ton âme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ne dis rien encore et laisse-les aller!</VERS>
<VERS>Attends que l'heure vienne où tu puisses parler.</VERS>
<VERS>Endure le spectacle en vierge résignée.</VERS>
<VERS>Qu'à peine un mouvement de ta lèvre indignée.</VERS>
<VERS>Révèle ton courroux au fond du coeur grondant.</VERS>
<VERS>Dans ce siècle où chacun, noyant ou fécondant,</VERS>
<VERS>Se répand au hasard comme l'eau d'un orage,</VERS>
<VERS>Où l'on ne voit partout qu'impuissance et que rage,</VERS>
<VERS>Qu'inutiles fardeaux qu'on s'obstine à rouler,</VERS>
<VERS>Que Samsons écrasés sous ce qu'il font crouler,</VERS>
<VERS>Le plus fort est celui qui tient sa force en bride.</VERS>
<VERS>L'océan quelquefois montre à peine une ride.</VERS>
<VERS>Jusqu'au jour d'éclater, plus proche qu'on ne croit,</VERS>
<VERS>Ne te dépense pas. Qui se contient s'accroît. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aie au milieu de tous l'attitude élevée</VERS>
<VERS>D'une lente déesse à punir réservée,</VERS>
<VERS>Qui, recueillant sa force ainsi qu'un saint trésor,</VERS>
<VERS>Pourrait depuis longtemps et ne veut pas encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va cependant! - contemple et le ciel et le monde.</VERS>
<VERS>Et que tous ceux qui font quelque travail immonde,</VERS>
<VERS>Que ces trafiquants vils épris d'un sac d'argent,</VERS>
<VERS>Que ces menteurs publics, au langage changeant, </VERS>
<VERS>Pleins de méchanceté dans leur âme hypocrite </VERS>
<VERS>Et dorés au dehors de quelque faux mérite,</VERS>
<VERS>Toux ceux, grands et petits, que marque un sceau fatal,</VERS>
<VERS>Que l'envieux bâtard accroupi dans le mal,</VERS>
<VERS>Que ce tribun valet, plus lâche qu'une femme,</VERS>
<VERS>Qui dans les carrefours vend sa parole infâme,</VERS>
<VERS>Toujours prêt pour l'or à souffleter la loi,</VERS>
<VERS>Forgeant l'émeute au peuple ou la censure au roi,</VERS>
<VERS>Que l'ami faux par qui la haine s'ensemence,</VERS>
<VERS>Et ceux qui nuit et jour occupent leur démence</VERS>
<VERS>D'une orgie effrontée au tumulte hideux,</VERS>
<VERS>Te regardent passer tranquille au milieu d'eux,</VERS>
<VERS>Saluant gravement les fronts que tu révères,</VERS>
<VERS>Muette, et l'oeil pourtant plein de choses sévères!</VERS>
<VERS>Fouille ces coeurs profonds de ton regard ardent.</VERS>
<VERS>Et que, lorsque le peuple ira se demandant:</VERS>
<VERS>- Sur qui donc va tomber, dans la foule éperdue,</VERS>
<VERS>Cette foudre en éclairs dans ses yeux suspendue? - </VERS>
<VERS>Chacun d'eux, contemplant son oeuvre avec effroi,</VERS>
<VERS>Se dise en frissonnant: C'est peut-être sur moi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En attendant, demeure impassible et sereine.</VERS>
<VERS>Qu'aucun pan de ta robe en leur fange ne traîne;</VERS>
<VERS>Et que tous ces pervers tremblent dès à présent</VERS>
<VERS>De voir auprès de toi, formidable, et posant </VERS>
<VERS>Son ongle de lion sur ta lyre étoilée,</VERS>
<VERS>Ta colère superbe à tes pieds muselée! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


</RECUEIL>
