<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
De l'Angélus de l'aube à l'Angélus du soir
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Francis Jammes
</AUTEUR>
<DATE>
1898
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Le Pauvre Pion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le pauvre pion doux si sale m'a dit: j'ai</VERS>
<VERS>bien mal aux yeux et le bras droit paralysé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien sûr que le pauvre diable n'a pas de mère</VERS>
<VERS>pour le consoler doucement de sa misère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit comme cela, pion dans une boîte,</VERS>
<VERS>et passe parfois sur son front froid sa main moite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses bras il fait un coussin sur un banc</VERS>
<VERS>et s'assoupit un peu comme un petit enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au lieu de traversin bien blanc, sa vareuse</VERS>
<VERS>se mêle à sa barbe dure, grise et crasseuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il économise pour se faire soigner.</VERS>
<VERS>Il a des douleurs. C'est trop cher de se doucher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors il enveloppe dans un pauvre linge</VERS>
<VERS>tout son pauvre corps misérable de grand singe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pauvre pion doux si sale m'a dit: j'ai</VERS>
<VERS>bien mal aux yeux et le bras droit paralysé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Lorsque je serai mort...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je serai mort, toi qui as des yeux bleus</VERS>
<VERS>couleur de ces petits coléoptères bleu de feu</VERS>
<VERS>des eaux, petite jeune fille que j'ai bien aimée</VERS>
<VERS>et qui as l'air d'un iris dans les fleurs animées,</VERS>
<VERS>tu viendras me prendre doucement par la main.</VERS>
<VERS>Tu me mèneras sur ce petit chemin.</VERS>
<VERS>Tu ne seras pas nue, mais, ô ma rose,</VERS>
<VERS>ton col chaste fleurira dans ton corsage mauve.</VERS>
<VERS>Nous ne nous baiserons même pas au front.</VERS>
<VERS>Mais, la main dans la main, le long des fraîches ronces</VERS>
<VERS>où la grise araignée file des arcs-en-ciel,</VERS>
<VERS>nous ferons un silence aussi doux que du miel;</VERS>
<VERS>et, par moment, quand tu me sentiras plus triste,</VERS>
<VERS>tu presseras plus fort sur ma main ta main fine</VERS>
<VERS>-et, tous les deux, émus comme des lilas sous l'orage,</VERS>
<VERS>nous ne comprendrons pas... nous ne comprendrons pas...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La maison serait pleine de roses...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La maison serait pleine de roses et de guêpes.</VERS>
<VERS>On y entendrait, l'après-midi, sonner les vêpres;</VERS>
<VERS>et les raisins couleurs de pierre transparente</VERS>
<VERS>sembleraient dormir au soleil sous l'ombre lente.</VERS>
<VERS>Comme je t'y aimerais. Je te donne tout mon coeur</VERS>
<VERS>qui a vingt-quatre ans, et mon esprit moqueur,</VERS>
<VERS>mon orgueil et ma poésie de roses blanches;</VERS>
<VERS>et pourtant je ne te connais pas, tu n'existes pas.</VERS>
<VERS>Je sais seulement que, si tu étais vivante,</VERS>
<VERS>et si tu étais comme moi au fond de la prairie,</VERS>
<VERS>nous nous baiserions en riant sous les abeilles blondes,</VERS>
<VERS>près du ruisseau frais, sous les feuilles profondes.</VERS>
<VERS>On n'entendrait que la chaleur du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu aurais l'ombre des noisetiers sur ton oreille,</VERS>
<VERS>puis nous mêlerions nos bouches, cessant de rire,</VERS>
<VERS>pour dire notre amour que l'on ne peut pas dire;</VERS>
<VERS>et je trouverais, sur le rouge de tes lèvres,</VERS>
<VERS>le goût des raisins blonds, des roses rouges et des guêpes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
J'aime l'âne...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime l'âne si doux</VERS>
<VERS>marchant le long des houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il prend garde aux abeilles</VERS>
<VERS>et bouge ses oreilles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et il porte les pauvres</VERS>
<VERS>et des sacs remplis d'orge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va, près des fossés,</VERS>
<VERS>d'un petit pas cassé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon amie le croit bête</VERS>
<VERS>parce qu'il est poète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il réfléchit toujours.</VERS>
<VERS>Ses yeux sont en velours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune fille au doux coeur,</VERS>
<VERS>tu n'as pas sa douceur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>car il est devant Dieu</VERS>
<VERS>l'âne doux du ciel bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il reste à l'étable,</VERS>
<VERS>fatigué, misérable,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ayant bien fatigué</VERS>
<VERS>ses pauvres petits pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a fait son devoir</VERS>
<VERS>du matin jusqu'au soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'as-tu fait jeune fille?</VERS>
<VERS>Tu as tiré l'aiguille...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'âne s'est blessé:</VERS>
<VERS>la mouche l'a piqué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a tant travaillé</VERS>
<VERS>que ça vous fait pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'as-tu mangé petite?</VERS>
<VERS>-T'as mangé des cerises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âne n'a pas eu d'orge,</VERS>
<VERS>car le maître est trop pauvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a sucé la corde,</VERS>
<VERS>puis a dormi dans l'ombre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La corde de ton coeur</VERS>
<VERS>n'a pas cette douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est l'âne si doux</VERS>
<VERS>marchant le long des houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai le coeur ulcéré:</VERS>
<VERS>ce mot-là te plairait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi donc, ma chérie,</VERS>
<VERS>si je pleure ou je ris?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va trouver le vieil âne,</VERS>
<VERS>et dis-lui que mon âme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>est sur les grands chemins,</VERS>
<VERS>comme lui le matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demande-lui, chérie,</VERS>
<VERS>si je pleure ou je ris?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je doute qu'il réponde:</VERS>
<VERS>il marchera dans l'ombre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>crevé par la douceur,</VERS>
<VERS>sur le chemin en fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Silence...
</TITRE>
<AUTRE>
À Albert Samain.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Silence. Puis une hirondelle sur un contrevent</VERS>
<VERS>fait un bruit d'azur dans l'air frais et bleuissant,</VERS>
<VERS>toute seule. Puis deux sabots traînassent dans la rue.</VERS>
<VERS>La campagne est pâle, mais au ciel gris qui remue</VERS>
<VERS>on voit déjà le bleu qui chauffera le jour.</VERS>
<VERS>Je pense aux amours des vieux temps, aux amours</VERS>
<VERS>de ceux qui habitaient aux parcs des beaux pays</VERS>
<VERS>riches en vigne, en blé, en foin et en maïs.</VERS>
<VERS>Les paons bleus remuaient sur les pelouses vertes,</VERS>
<VERS>et les feuilles vertes se miraient aux vitres vertes</VERS>
<VERS>dans le réveillement du ciel devenu vert.</VERS>
<VERS>Les chaînes dans l'étable où l'ombre était ouverte</VERS>
<VERS>avaient un bruit tremblé de choquement de verres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense au vieux château de la propriété,</VERS>
<VERS>aux chasseurs s'en allant par les matins d'été,</VERS>
<VERS>aux aboiements longs des chiens flaireurs qui rampent...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'énorme escalier cirée était la rampe.</VERS>
<VERS>La porte était haute d'où les jeunes mariés,</VERS>
<VERS>en écoutant partir les grands-pères, riaient,</VERS>
<VERS>s'entrelaçaient et joignaient leurs jolies lèvres,</VERS>
<VERS>pendant que tremblaient, aux gîtes d'argent, les lièvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ces temps étaient beaux où les meubles-Empire</VERS>
<VERS>luisaient par le vernis et les poignées de cuivre...</VERS>
<VERS>Cela était charmant, très laid et régulier</VERS>
<VERS>comme le chapeau de Napoléon premier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense aussi aux soirées où les petites filles</VERS>
<VERS>jouaient aux volants près de la haute grille.</VERS>
<VERS>Elles avaient des pantalons qui dépassaient</VERS>
<VERS>leurs robes convenables et atteignaient leurs pieds.</VERS>
<VERS>Herminie, Coralie, Clémence, Célanire,</VERS>
<VERS>Aménaïde, Athénaïs, Julie, Zulmire;</VERS>
<VERS>leurs grands chapeaux de paille avaient de longs rubans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup un paon bleu se perchait sur un banc.</VERS>
<VERS>Une raquette lançait un dernier volant</VERS>
<VERS>qui mourait dans la nuit qui dormait aux feuillages,</VERS>
<VERS>pendant qu'on entendait un roulement d'orage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'après-midi...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'après-midi d'un dimanche je voudrais bien,</VERS>
<VERS>quand il fait chaud et qu'il y a de gros raisins,</VERS>
<VERS>dîner chez une vieille fille en une grande</VERS>
<VERS>maison de campagne chaude, fraîche, où l'on tend du linge,</VERS>
<VERS>du linge propre, à des cordes, des liens.</VERS>
<VERS>Dans la cour il y aurait des petits poussins,</VERS>
<VERS>qui iraient près du puits -et une jeune fille</VERS>
<VERS>dînerait avec nous deux seuls comme en famille.</VERS>
<VERS>Nous ferions un dîner lourd, et le vol-au-vent</VERS>
<VERS>serait sucré avec deux gros pigeons dedans.</VERS>
<VERS>Nous prendrions le café tous les trois, et ensuite</VERS>
<VERS>Nous plierions notre serviette très vite,</VERS>
<VERS>pour aller voir dans le jardin plein de choux bleus.</VERS>
<VERS>La vieille nous laisserait au jardin tous deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous embrasserions longtemps, laissant nos bouches</VERS>
<VERS>rouges collées auprès des coquelicots rouges.</VERS>
<VERS>Puis les vêpres sonneraient doucement, -alors</VERS>
<VERS>elle et moi nous nous presserions encor plus fort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
C'est aujourd'hui...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>8 juillet 1894 Dimanche, Sainte Virginie</VERS>
<VERS>LE CALENDRIER.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est aujourd'hui la fête de Virginie...</VERS>
<VERS>Tu étais nue sous ta robe de mousseline.</VERS>
<VERS>Tu mangeais de gros fruits au goût de Mozambique,</VERS>
<VERS>et la mer salée couvrait les crabes creux et gris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta chair était pareille à celle des cocos.</VERS>
<VERS>Les marchands te portaient des pagnes couleur d'air</VERS>
<VERS>Et des mouchoirs de tête à carreaux jaune-clair.</VERS>
<VERS>Labourdonnais signait des papiers d'amiraux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es morte et tu vis, ô ma petite amie,</VERS>
<VERS>amie de Bernardin, ce vieux sculpteur de cannes,</VERS>
<VERS>et tu mourus en robe blanche, une médaille</VERS>
<VERS>à ton cou pur, dans la Passe de l'Agonie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
J'allai à Lourdes...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'allai à Lourdes par le chemin de fer,</VERS>
<VERS>le long du gave qui est bleu comme l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au soleil les montagnes semblaient d'étain.</VERS>
<VERS>Et l'on chantait: sauvez! sauvez! dans le train.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y avait un monde fou, exalté,</VERS>
<VERS>plein de poussière et du soleil d'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des malheureux avec le ventre en avant</VERS>
<VERS>étendaient leurs bras, priaient en les tordant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans une chaire, où était du drap bleu,</VERS>
<VERS>Un prêtre disait: «un chapelet à Dieu!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et un groupe de femmes, parfois passait,</VERS>
<VERS>qui chantait: sauvez! sauvez! sauvez! sauvez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la procession chantait. Les drapeaux</VERS>
<VERS>se penchaient avec leur devises en or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil était blanc sur les escaliers.</VERS>
<VERS>dans l'air bleu, sur les clochers déchiquetés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sur un brancard, portée par ses parents,</VERS>
<VERS>son pauvre père tête nue et priant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et ses frères qui disaient: «ainsi soit-il»,</VERS>
<VERS>une jeune fille sur le point de mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'elle était belle! elle avait dix-huit ans,</VERS>
<VERS>et elle souriait; elle était en blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la procession chantait. Les drapeaux</VERS>
<VERS>se penchaient avec leurs devises en or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je serrais les dents pour ne pas pleurer,</VERS>
<VERS>et cette fille, je me sentais l'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! elle m'a regardé un grand moment,</VERS>
<VERS>une rose blanche en main, souriant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais maintenant où es-tu? dis, où es-tu?</VERS>
<VERS>Es-tu morte? je t'aime, toi qui m'as vu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu existes, Dieu, ne la tue pas:</VERS>
<VERS>elle avait des mains blanches, de minces bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, ne la tue pas! -et ne serait-ce que</VERS>
<VERS>pour son père nu-tête qui priait Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Avec ton parapluie...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec ton parapluie bleu et tes brebis sales,</VERS>
<VERS>avec tes vêtements qui sentent le fromage,</VERS>
<VERS>tu t'en vas vers le ciel du coteau, appuyé</VERS>
<VERS>sur ton bâton de houx, de chêne ou de néflier.</VERS>
<VERS>Tu suis le chien au poil dur et l'âne portant</VERS>
<VERS>les bidons ternes sur son dos saillant.</VERS>
<VERS>Tu passeras devant les forgerons des villages,</VERS>
<VERS>puis tu regagneras la balsamique montagne</VERS>
<VERS>où ton troupeau paîtra comme des buissons blancs.</VERS>
<VERS>Là, des vapeurs cachent les pics en se traînant.</VERS>
<VERS>Là, volent des vautours au col pelé et s'allument</VERS>
<VERS>des fumées rouges dans les brumes nocturnes.</VERS>
<VERS>Là, tu regarderas avec tranquillité,</VERS>
<VERS>L'esprit de Dieu planer sur cette immensité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Dans le Verger...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le Verger où sont les arbres de lumière,</VERS>
<VERS>La pulpe des fruits lourds pleure ses larmes d'or,</VERS>
<VERS>Et l'immense Bagdad s'alanguit et s'endort</VERS>
<VERS>Sous le ciel étouffant qui bleuit la rivière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est deux heures. Les palais silencieux</VERS>
<VERS>Ont des repas au fond des grandes salles froides</VERS>
<VERS>Et Sindbad le marin, sous les tentures roides,</VERS>
<VERS>Passe l'alcarazas d'un air sentencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mangeant l'agneau rôti, puis les pâtes d'amandes,</VERS>
<VERS>Tous laissent fuir la vie en écoutant pleuvoir</VERS>
<VERS>Les seaux d'eau qu'au seuil blanc jette un esclave noir.</VERS>
<VERS>Les passants curieux lui posent des demandes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est Sindbad le marin qui donne un grand repas!</VERS>
<VERS>C'est Sindbad, l'avisé marin dont l'opulence</VERS>
<VERS>Est renommée et que l'on écoute en silence.</VERS>
<VERS>La galère était belle et s'en allait là-bas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sent bon, le camphre et les rares aômes.</VERS>
<VERS>Sa tête est parfumée et son nez aquilin</VERS>
<VERS>Tombe railleusement sur sa barbe de lin:</VERS>
<VERS>Il a la connaissance et le savoir des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il parle, et le soleil oblique sur Bagdad</VERS>
<VERS>Jette une braise immense où s'endorment les palmes,</VERS>
<VERS>Et les convives, tous judicieux et calmes,</VERS>
<VERS>Écoutent gravement ce que leur dit Sindbad.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Laisse les nuages...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laisse les nuages blancs passer au soleil.</VERS>
<VERS>Il n'y a ici que toi, la terre et le ciel.</VERS>
<VERS>Ne pense à presque rien. Douces comme du miel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>auprès des cressons bleus les brebis viendront boire.</VERS>
<VERS>La fille chantera dans la métairie noire,</VERS>
<VERS>et sur la terre tiède il tombera des poires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vieille tremblera sur le rouet tremblant,</VERS>
<VERS>le bélier bêlera dans le troupeau bêlant</VERS>
<VERS>-et la fille aimera l'amour de son amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ânes passeront en frissonnant de mouches.</VERS>
<VERS>La mère chantera sur l'enfant qu'elle couche,</VERS>
<VERS>et je t'embrasserai, la bouche sur la bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le ciel sera bleu, puis le ciel sera gris.</VERS>
<VERS>Les oiseaux chanteront et pousseront des cris</VERS>
<VERS>et auprès du vieux puits il poussera des buis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute, mon amie: il y a sous la grange</VERS>
<VERS>un nid d'hirondelles petites et criardes</VERS>
<VERS>et qui ont la douceur de la vie calme et sage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands chars sont passés. Sur leurs cornes luisantes</VERS>
<VERS>les boeufs avaient les longues fougères ombrageantes</VERS>
<VERS>des bois glacés d'Été qui ont des sources lentes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a coupé les blés qui dormaient au soleil;</VERS>
<VERS>puis la pluie est venue, elle est venue du ciel:</VERS>
<VERS>elle a noyé le blé et a mangé le miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a coupé mon coeur qui dormait au soleil...</VERS>
<VERS>Une fille est venue, elle est venue du Ciel:</VERS>
<VERS>elle a noyé mon coeur et a mangé le miel:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>mais la douleur est douce et ton amour est doux.</VERS>
<VERS>Tu m'as donné ton coeur, ta tête et tes genoux:</VERS>
<VERS>nous ne faisons plus qu'un et ton coeur est à nous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
J'allais dans le verger...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'allais dans le verger où les framboises au soleil</VERS>
<VERS>chantent sous l'azur à cause des mouches à miel.</VERS>
<VERS>C'est d'un âge très jeune que je vous parle.</VERS>
<VERS>Près des montagnes je suis né, près des montagnes.</VERS>
<VERS>Et je sens bien maintenant que dans mon âme</VERS>
<VERS>il y a de la neige, des torrents couleur de givre</VERS>
<VERS>et de grands pics cassés où il y a des oiseaux</VERS>
<VERS>de proie qui planent dans un air qui rend ivre,</VERS>
<VERS>dans un vent qui fouette les neiges et les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je sens bien que je suis comme les montagnes.</VERS>
<VERS>Ma tristesse a la couleur des gentianes qui y croissent.</VERS>
<VERS>Je dus avoir, dans ma famille, des herborisateurs</VERS>
<VERS>naïfs, avec des boîtes couleur d'insecte vert,</VERS>
<VERS>qui, par les après-midi d'horrible chaleur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>s'enfonçaient dans l'ombre glacée des forêts,</VERS>
<VERS>à la recherche d'échantillons précieux</VERS>
<VERS>qu'ils n'eussent point échangés pour les vieux</VERS>
<VERS>trésors des magiciens des Bagdads merveilleuses</VERS>
<VERS>où les jets d'eau ont des fraîcheurs endormeuses.</VERS>
<VERS>Mon amour a la tendresse d'un arc-en-ciel</VERS>
<VERS>après une pluie d'avril où chante le soleil.</VERS>
<VERS>Pourquoi ai-je l'existence que j'ai?... N'étais-je fait</VERS>
<VERS>pour vivre sur les sommets, dans l'éparpillement</VERS>
<VERS>de neige des troupeaux, avec un haut bâton,</VERS>
<VERS>à l'heure où on est grandi par la paix du jour qui tombe?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ce sont les travaux...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont les travaux de l'homme qui sont grands:</VERS>
<VERS>celui qui met le lait dans les vases de bois,</VERS>
<VERS>celui qui cueille les épis de blé piquants et droits,</VERS>
<VERS>celui qui garde les vaches près des aulnes frais,</VERS>
<VERS>celui qui fait saigner les bouleaux des forêts,</VERS>
<VERS>celui qui tord, près des ruisseaux vifs, les osiers,</VERS>
<VERS>celui qui raccommode les vieux souliers</VERS>
<VERS>près d'un foyer obscur, d'un vieux chat galeux,</VERS>
<VERS>d'un merle qui dort et des enfants heureux;</VERS>
<VERS>celui qui tisse et fait un bruit retombant,</VERS>
<VERS>lorsque à minuit les grillons chantent aigrement;</VERS>
<VERS>celui qui fait le pain, celui qui fait le vin,</VERS>
<VERS>celui qui sème l'ail et les choux au jardin,</VERS>
<VERS>celui qui recueille les oeufs tièdes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
J'aime dans le temps...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime dans le temps Clara d'Ellébeuse,</VERS>
<VERS>l'écolière des anciens pensionnats,</VERS>
<VERS>qui allait, les soirs chauds, sous les tilleuls</VERS>
<VERS>lire les magazines d'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'aime qu'elle, et je sens sur mon coeur</VERS>
<VERS>la lumière bleue de sa gorge blanche.</VERS>
<VERS>Où est-elle? Où était donc ce bonheur?</VERS>
<VERS>Dans sa chambre claire il entrait des branches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'est peut-être pas encore morte</VERS>
<VERS>-ou peut-être que nous l'étions tous deux.</VERS>
<VERS>La grande cour avait des feuilles mortes</VERS>
<VERS>dans le vent froid des fins d'Été très vieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souviens-tu de ces plumes de paon,</VERS>
<VERS>dans un grand vase, auprès de coquillages?...</VERS>
<VERS>on apprenait qu'on avait fait naufrage,</VERS>
<VERS>on appelait Terre-Neuve: le Banc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, viens, ma chère Clara d'Ellébeuse:</VERS>
<VERS>aimons-nous encore si tu existes.</VERS>
<VERS>Le vieux jardin a de vieilles tulipes.</VERS>
<VERS>Viens toute nue, ô Clara d'Ellébeuse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vieille marine...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vieille marine. Enseigne noir galonné d'or</VERS>
<VERS>qui allais observer le passage de Vénus</VERS>
<VERS>et qui mettais la fille du planteur nue,</VERS>
<VERS>dans l'habitation basse, par les nuits chaudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était d'une langueur, c'était d'une tiédeur</VERS>
<VERS>de fleurs blanches qui, près de vasières, meurent.</VERS>
<VERS>La bien-aimée était apathique et songeuse,</VERS>
<VERS>avec un collier noir à son cou de tubéreuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se donnait ardemment, et vos rendez-vous</VERS>
<VERS>avaient lieu dans la petite chambre basse</VERS>
<VERS>où étaient tes cartes et tes compas</VERS>
<VERS>et le daguerréotype de tes petites soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes livres étaient le manuel d'astronomie,</VERS>
<VERS>le guide du marin et l'atlas des végétaux,</VERS>
<VERS>achetés à la capitale, dans une librairie</VERS>
<VERS>dont le timbre était un chapeau de matelot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos baisers se mêlaient aux cris du large fleuve</VERS>
<VERS>où traînent les racines des salsepareilles</VERS>
<VERS>qui rendent l'eau salutaire à tous ceux</VERS>
<VERS>qu'atteint la syphilis dans ces contrées du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous cherchiez, dans l'obscurité des étoiles,</VERS>
<VERS>le frisson langoureux d'une mer pacifique,</VERS>
<VERS>et tu ne cherchais plus, dans le ciel magnifique,</VERS>
<VERS>l'éclipse mystérieuse et noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un souci, cependant, à ton oeil lointain,</VERS>
<VERS>ô jeune enseigne! errait comme un insecte en l'air.</VERS>
<VERS>Ce n'était point la crainte des dangers marins</VERS>
<VERS>ou le souvenir des dents serrées des matelots aux fers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que non. Quelque duel de ces vieilles marines</VERS>
<VERS>avait, à tout jamais, empoisonné ton coeur.</VERS>
<VERS>Tu avais tué l'ami le plus cher à ton coeur:</VERS>
<VERS>tu gardais son mouchoir en sang dans ta poitrine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans cette nuit chaude, ta douleur</VERS>
<VERS>ne pouvait s'apaiser, bien que, douce et lascive,</VERS>
<VERS>la fille du colon, évanouie de langueur,</VERS>
<VERS>nouât au tien son corps battu d'amour et ivre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Si tu pouvais...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu pouvais savoir toute la tristesse</VERS>
<VERS>qui est au fond de mon coeur, tu la comparerais</VERS>
<VERS>aux larmes d'une pauvre mère bien malade,</VERS>
<VERS>à la figure usée, creuse, torturée et pâle,</VERS>
<VERS>pauvre mère qui sent qu'elle va bientôt mourir</VERS>
<VERS>et qui déplie pour son enfant le plus petit,</VERS>
<VERS>déplie, déplie, pour le lui donner</VERS>
<VERS>un jouet de treize sous, un jouet luisant, un jouet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les villages...
</TITRE>
<AUTRE>
À Madame Jeanne Charles Lacoste.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les villages brillent au soleil dans les plaines,</VERS>
<VERS>pleins de clochers, de rivières, d'auberges noires,</VERS>
<VERS>au soleil ou sous la pluie grise ou dans la neige</VERS>
<VERS>avec des cris aigus de coqs, avec des blés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des chars qui vont lentement aux labours,</VERS>
<VERS>avec des charrues qui sont couleur de la lune,</VERS>
<VERS>avec des voix de paysans qui ont des sabots lourds,</VERS>
<VERS>avec des femmes qui ont la peau en terre brune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des matins bleus, avec des soirées bleues,</VERS>
<VERS>avec des champs de paille qui sentent la menthe,</VERS>
<VERS>avec des fontaines crues où l'eau claire chante,</VERS>
<VERS>avec des oiseaux qui font balancer leurs queues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des jardins, des vieilles paralysées,</VERS>
<VERS>des sons d'angélus, des piaillements de poules,</VERS>
<VERS>avec des chants de vêpres et de noires croisées</VERS>
<VERS>et des hommes qui chantent et d'autres qui se soûlent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des églises calmes où, quand il y a</VERS>
<VERS>des journées de chaleur, on sent une odeur fade</VERS>
<VERS>et fraîche et un si grand silence</VERS>
<VERS>qu'on dirait qu'une chaise a grincé dans le froid;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des routes longues et blanches où dansent</VERS>
<VERS>les cailloux au soleil, avec des kilomètres,</VERS>
<VERS>avec les pigeons des demeures des vieux prêtres,</VERS>
<VERS>avec des gens qui rient et d'autres de souffrance;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec la nuit qui tombe sur les grands champs,</VERS>
<VERS>avec des grincements de char, des paysans calmes</VERS>
<VERS>qui semblent réfléchir et qui ont l'air au loin</VERS>
<VERS>de se fondre dans la nuit lentement et grands;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec de pauvres boeufs qui beuglent dans l'étable,</VERS>
<VERS>les cris longs et poignants des cochons qu'on égorge,</VERS>
<VERS>avec des verres épais posés sur les tables</VERS>
<VERS>et des femmes portant leurs petits sur la gorge;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des voleurs qui vont entre deux gendarmes,</VERS>
<VERS>avec le tonnerre qui ouvre les grands chênes</VERS>
<VERS>en faisant un bruit de char tout rempli de pierres</VERS>
<VERS>qui roulerait dans un bas-fond tout noir et large</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec un petit oiseau, dans le vieux jardin,</VERS>
<VERS>qui crie tout seul auprès des roses de la vigne,</VERS>
<VERS>avec des enfants qui vont pêcher à la ligne,</VERS>
<VERS>avec le bougement bleu du vent dans les lins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec la terre, avec la mer, avec le ciel,</VERS>
<VERS>avec des feux lointains qui semblent respirer</VERS>
<VERS>sur les collines quand la nuit vient de tomber,</VERS>
<VERS>et qu'un homme chante au loin dans le grand silence;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des sentiers où, quand c'est le mois d'octobre,</VERS>
<VERS>le vent fait voler les feuilles des châtaigniers</VERS>
<VERS>qui grattent les petits cailloux ronds des sentiers;</VERS>
<VERS>avec des soirs de pluie pleins de lumière jaune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des chiens qui aboient au loin longuement</VERS>
<VERS>après les lièvres, et le mois de Marie sonnant,</VERS>
<VERS>et puis les vieux curés des tristes presbytères</VERS>
<VERS>qui lisent près des roses, le soir, leur bréviaire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les étables où sont les douces génisses</VERS>
<VERS>et les vaches poussant de longs gémissements,</VERS>
<VERS>et les cochons qu'on tue en les saignant longtemps,</VERS>
<VERS>et leurs cris aigus de mort quand ils s'affaiblissent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les oiseaux gais dont la voix est mouillée,</VERS>
<VERS>près de l'eau, sur les petites branches qui plient;</VERS>
<VERS>et, sautant comme des boules roulent, les pies</VERS>
<VERS>qui crient et dont la voix semble toute rouillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vont, dans les larges plaines, les villages</VERS>
<VERS>éparpillés qui chantent dans l'air bleu et clair,</VERS>
<VERS>ou qui se taisent, sous le ciel couleur de fer,</VERS>
<VERS>sous les raies de pluies fine en travers qui bruissaillent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec un chat immobile au milieu d'un champ,</VERS>
<VERS>avec les femmes à pas lents qui songent, laissant</VERS>
<VERS>tomber les grains de maïs et comme si elles</VERS>
<VERS>songeaient qu'il ne faut pas contrarier la terre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les hommes qui prennent dans un tamis</VERS>
<VERS>de l'engrais qu'ils lancent fort, au-dessus de terre,</VERS>
<VERS>qui fait au soleil un nuage de poussière;</VERS>
<VERS>avec la nuit épaisse où tout est endormi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vont les doux villages éparpillés</VERS>
<VERS>sur les coteaux, aux flancs des coteaux, à leurs pieds,</VERS>
<VERS>dans les plaines, dans les vallées, le long des gaves,</VERS>
<VERS>près des routes, près des villes et des montagnes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les clochers minces au-dessus des toits,</VERS>
<VERS>avec, sur les chemins qui se croisent, des croix,</VERS>
<VERS>avec des troupeaux longs qui ont des cloches rauques</VERS>
<VERS>et le berger fatigué traînant ses sabots;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des roues de moulin noires battant l'eau claire</VERS>
<VERS>et faisant au soleil de la poudrure en verre,</VERS>
<VERS>avec le bois à l'odeur aigre et forte, avec</VERS>
<VERS>des piverts qui cognent les arbres de leur bec;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les vignes aux soleil et les ajoncs,</VERS>
<VERS>les villages s'étendent ainsi parmi les plaines:</VERS>
<VERS>il y en a encore et encore et les graines</VERS>
<VERS>sortent, les clochers sont pleins d'oiseaux et les sillons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec la caille qui court inquiètement,</VERS>
<VERS>avec le lièvre blessé qui crie plein de sang noir,</VERS>
<VERS>avec les ruisseaux en cuivre, quand c'est le soir</VERS>
<VERS>qui ont l'air de se cailler très lentement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les palombes aux yeux rouges et tout ronds</VERS>
<VERS>qui arrivent de loin dans le gris des nuages</VERS>
<VERS>et les grues qui grincent dans le froid et qui font,</VERS>
<VERS>comme des serrures rouillées, un bruit sauvage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les paysans en noir allant le matin</VERS>
<VERS>à quelque enterrement de quelque vieux village</VERS>
<VERS>où ils iront manger du pain et du fromage</VERS>
<VERS>et boire dans un verre épais un peu de vin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les prairies d'eau où se coulent les râles,</VERS>
<VERS>avec les crimes qu'on commet sur les chemins</VERS>
<VERS>et les mendiants idiots avec des képis sales</VERS>
<VERS>mendiant des sous noirs avec leurs pauvres mains;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec la prétention des hommes politiques,</VERS>
<VERS>avec le bruit glacé des sabots dans la rue</VERS>
<VERS>et les journaux collés sur la place publique</VERS>
<VERS>sur laquelle passe un long vol de grandes grues;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les oiseaux attachés par une patte</VERS>
<VERS>que font souffrir des enfants devant les portes,</VERS>
<VERS>des enfants que l'on peigne, aux figures plates,</VERS>
<VERS>aux figures en suif rouge luisantes et béates;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les grands coteaux où le soleil est doux</VERS>
<VERS>et le bois frais où claque la tiède pluie d'orage,</VERS>
<VERS>et les arrêts, quand ils marchent, des grands boeufs roux</VERS>
<VERS>que conduit en sifflant un enfant du village.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
On m'éreinte...
</TITRE>
<AUTRE>
À Raymond Bonheur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On m'éreinte dans le Musée des familles,</VERS>
<VERS>moi qui chante les anciens magazines</VERS>
<VERS>et les rires charmants des jeunes filles</VERS>
<VERS>qui le lisaient à l'ombre des charmilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une d'elles, rêveuse, et ses yeux bleus au ciel,</VERS>
<VERS>le coude à son genou et la main au menton,</VERS>
<VERS>songeait à ce cousin: Eudore des Courcels,</VERS>
<VERS>qui montait à cheval parfaitement (disait-on).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'une fois, dans son pupitre, au Sacré-Coeur,</VERS>
<VERS>près des pensées mortes de son jardin mélancolique,</VERS>
<VERS>elle ouvrait le Musée, en cachette, pour lire</VERS>
<VERS>la suite du Diable au fumoir (?) ou de Fors l'honneur (?).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, dans un numéro, à la cinquième page,</VERS>
<VERS>une illustration représentait un page</VERS>
<VERS>qui, dans la langueur des jardins d'Espagne,</VERS>
<VERS>parlait d'amour à une douce et longue dame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce page ressemblait à ce cousin.</VERS>
<VERS>Et c'est pourquoi la maîtresse générale, Madame de Grieul,</VERS>
<VERS>voyant l'enfant songeuse l'avait en grand soin</VERS>
<VERS>et lui donnait de la mélisse ou du tilleul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis un jour le roman du Musée des familles</VERS>
<VERS>finissait, ainsi qu'un baiser dans un beau soir.</VERS>
<VERS>Et puis, un autre jour, la mère de Camille</VERS>
<VERS>faisait mander sa chère enfant dans le parloir:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon enfant, j'ai une nouvelle heureuse à t'apprendre.</VERS>
<VERS>Nous serons tous de noce à la fin de l'automne...</VERS>
<VERS>Céline m'a appris le mariage d'Eudore...</VERS>
<VERS>il épouse Cora... ils vivront à la Butte-Grande...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... À propos, ajoutait la mère: ton cousin</VERS>
<VERS>va s'absenter et a peur que Cora ne s'ennuie...</VERS>
<VERS>Où as-tu laissé ce Musée des familles</VERS>
<VERS>qui t'intéressait tant, celui de 45?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors l'enfant ne pouvait plus se retenir.</VERS>
<VERS>Son sein gonflé d'orage éclatait en sanglots...</VERS>
<VERS>Et elle répondait, en hoquetant, ces mots:</VERS>
<VERS>l'année 45, elle est dans mon pupitre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Un gentilhomme...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«Le rieur alors, d'un ton sage,</VERS>
<VERS>Dit qu'il craignait qu'un sien ami,</VERS>
<VERS>Pour les grandes Indes parti</VERS>
<VERS>N'eût depuis un an fait naufrage.»</VERS>
<VERS>JEAN DE LA FONTAINE. L. VIII. f. VIII.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un gentilhomme, qui fuit la Cour et ses brigues,</VERS>
<VERS>Donne un repas dans ces beaux lieux si reculés...</VERS>
<VERS>Un vieux jour d'après-midi vert tombe sur les</VERS>
<VERS>Plats dont le Bois et la Mer ont été prodigues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maints âgés Céladons qu'a congestionnés</VERS>
<VERS>Une Églé demi-nue et prenant son remède,</VERS>
<VERS>Sous la perruque lourde et quelque opiat mède</VERS>
<VERS>Des crus du Bourguignon se rougissent le nez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, un rieur fait silence. Et son geste</VERS>
<VERS>Témoigne d'un inénarrable étonnement.</VERS>
<VERS>-Par Neptune! fait-il... Le liquide Élément</VERS>
<VERS>A des hôtes... La preuve en est ici... Ha! Peste!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses doigts gras et blancs, tout alourdis d'anneaux,</VERS>
<VERS>Portent à son ouïe empoudrée une énorme</VERS>
<VERS>Dorade. Puis il dit: Vers l'Inde aux gens difformes,</VERS>
<VERS>Un mien ami s'en fut, au gré des vastes eaux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Et ce poisson raconte à l'oreille étonnée</VERS>
<VERS>Que ce beau chevalier, qu'aima la Véranchol,</VERS>
<VERS>Aujourd'hui, devenu l'Empereur du Mogol,</VERS>
<VERS>Goûte, à l'ombre, une vie aimable et fortunée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Dimanche des Rameaux...
</TITRE>
<AUTRE>
À Paul Lafond.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dimanche</VERS>
<VERS>des Rameaux...</VERS>
<VERS>Les blancs hameaux,</VERS>
<VERS>les ormeaux,</VERS>
<VERS>les sureaux,</VERS>
<VERS>les roseaux,</VERS>
<VERS>les fuseaux,</VERS>
<VERS>les bestiaux</VERS>
<VERS>s'endorment</VERS>
<VERS>comme</VERS>
<VERS>des oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'ombre des feuilles,</VERS>
<VERS>les eaux lentes</VERS>
<VERS>se recueillent</VERS>
<VERS>dimanchement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Rousseau!</VERS>
<VERS>Où sont</VERS>
<VERS>les sons</VERS>
<VERS>des chalumeaux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les moutons</VERS>
<VERS>sur les prairies</VERS>
<VERS>fleuries</VERS>
<VERS>sont monotones.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai accompagné</VERS>
<VERS>le long des haies</VERS>
<VERS>matinales</VERS>
<VERS>le facteur rural...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cloches sonnaient larges</VERS>
<VERS>et toutes,</VERS>
<VERS>comme des gouttes</VERS>
<VERS>d'orage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur fleurissait</VERS>
<VERS>et je prosternais</VERS>
<VERS>mon âme</VERS>
<VERS>inquiète et calme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>vers les noires</VERS>
<VERS>éminences</VERS>
<VERS>des coteaux sur</VERS>
<VERS>qui est l'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les nuages blancs,</VERS>
<VERS>malgré le beau temps,</VERS>
<VERS>semblaient lourds</VERS>
<VERS>d'eau d'ouragan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes allés</VERS>
<VERS>dans les allées</VERS>
<VERS>creusées par les</VERS>
<VERS>ondées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les murs des chaumières</VERS>
<VERS>avaient des éviers</VERS>
<VERS>de pierre,</VERS>
<VERS>de fougères et de lierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant je prie,</VERS>
<VERS>ô mon Dieu, mon Dieu,</VERS>
<VERS>devant le ciel bleu</VERS>
<VERS>où un moineau crie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les dimanches...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les dimanches, les bois sont aux vêpres.</VERS>
<VERS>Dansera-t-on sous les hêtres?</VERS>
<VERS>Je ne sais... Qu'est-ce que je sais?</VERS>
<VERS>Une feuille tombe de la croisée...</VERS>
<VERS>C'est tout ce que je sais..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'église. On chante. Une poule.</VERS>
<VERS>La paysanne a chanté, c'est la fête.</VERS>
<VERS>Le vent dans l'azur se roule.</VERS>
<VERS>Dansera-t-on sous les hêtres?</VERS>
<VERS>Je ne sais pas. Je ne sais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est triste et doux</VERS>
<VERS>Dansera-t-on sous les hêtres?</VERS>
<VERS>Mais tu sais bien que, les dimanches, les bois sont aux vêpres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penser cela, est-ce être poète?</VERS>
<VERS>Je ne sais pas. Qu'est-ce que je sais?</VERS>
<VERS>Est-ce que je vis? Est-ce que je rêve?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ce soleil et ce bon, doux, triste chien...</VERS>
<VERS>Et la petite paysanne</VERS>
<VERS>à qui j'ai dit: vous chantez bien...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dansera-t-elle sous les hêtres?</VERS>
<VERS>Je voudrais être, voudrais être</VERS>
<VERS>celui qui lentement laisse tomber,</VERS>
<VERS>comme un arbre ses baies,</VERS>
<VERS>ca tristesse pareille, sa tristesse</VERS>
<VERS>pareille aux bois qui sont aux vêpres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La salle à manger
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a une armoire à peine luisante</VERS>
<VERS>qui a entendu les voix de mes grand-tantes</VERS>
<VERS>qui a entendu la voix de mon grand-père,</VERS>
<VERS>qui a entendu la voix de mon père.</VERS>
<VERS>À ces souvenirs l'armoire est fidèle.</VERS>
<VERS>On a tort de croire qu'elle ne sait que se taire,</VERS>
<VERS>car je cause avec elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a aussi un coucou en bois.</VERS>
<VERS>Je ne sais pourquoi il n'a plus de voix.</VERS>
<VERS>Je ne peux pas le lui demander.</VERS>
<VERS>Peut-être bien qu'elle est cassée,</VERS>
<VERS>la voix qui était dans son ressort,</VERS>
<VERS>tout bonnement comme celle des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a aussi un vieux buffet</VERS>
<VERS>qui sent la cire, la confiture,</VERS>
<VERS>la viande, le pain et les poires mûres.</VERS>
<VERS>C'est un serviteur fidèle qui sait</VERS>
<VERS>qu'il ne doit rien nous voler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est venu chez moi bien des hommes et des femmes</VERS>
<VERS>qui n'ont pas cru à ces petites âmes.</VERS>
<VERS>Et je souris que l'on me pense seul vivant</VERS>
<VERS>quand un visiteur me dit en entrant:</VERS>
<VERS>-comment allez-vous, monsieur Jammes?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Un jeune homme...
</TITRE>
<AUTRE>
À Gustave Kahn.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jeune homme qui a beaucoup souffert</VERS>
<VERS>traverse la place du hameau vert.</VERS>
<VERS>La chaleur est immense. Il passe devant</VERS>
<VERS>l'auberge et une modeste grille</VERS>
<VERS>où s'entortillent des roses et de la vigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La douce hirondelle poursuit les guêpes</VERS>
<VERS>dans le silence. C'est l'heure des vêpres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il entre doucement, sans être aperçu,</VERS>
<VERS>dans l'église pauvre où les voix aiguës</VERS>
<VERS>des Filles de Marie font un chant frais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au dehors, silence. La vieille forêt</VERS>
<VERS>où dorment les écureuils et les piverts</VERS>
<VERS>rappelle ces beaux dessins qui ornent</VERS>
<VERS>quelque botanique d'une autre époque</VERS>
<VERS>donnée en prix à des personnes mortes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune homme voit dans le banc,</VERS>
<VERS>qui luit d'ombre douce, de vieux paysans.</VERS>
<VERS>Il voit l'autel pâle aux belles fleurs peintes,</VERS>
<VERS>le curé chantant et les belles teintes</VERS>
<VERS>que la lumière jette sur les dalles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une jeune fille qui est très belle,</VERS>
<VERS>sous le jour d'un vitrail est violette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jeune homme sort des vêpres ému</VERS>
<VERS>par la piété de la jeune fille.</VERS>
<VERS>C'est une jeune fille de bonne famille</VERS>
<VERS>qui habite une vieille maison perdue</VERS>
<VERS>sous des arbres, avec son père et sa mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune homme dont la vie a été amère</VERS>
<VERS>revient plusieurs fois à ces mêmes vêpres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il devient pieux. Il est présenté</VERS>
<VERS>aux parents de la jolie jeune fille</VERS>
<VERS>par le vénérable et bon curé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt les deux jeunes gens sont fiancés</VERS>
<VERS>et, le soir, quand le jeune homme y a dîné,</VERS>
<VERS>ils vont tous les deux se promener</VERS>
<VERS>le long des fleurs en nuit dans les allées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit: je vous aime. Alors elle est heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rossignol enchante la nuit amoureuse,</VERS>
<VERS>musicale chose pluvieuse,</VERS>
<VERS>et son chant délicieux se mêle au</VERS>
<VERS>parfum des iris et à la chanson de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi va la vie. Ils furent mariés</VERS>
<VERS>par le bon curé quelques jours après.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le jeune homme au coeur malheureux</VERS>
<VERS>fut guéri pour toujours, et pieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mars 1897.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
J'ai fumé ma pipe en terre...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai fumé ma pipe en terre et j'ai vu les boeufs,</VERS>
<VERS>avec la barre au front et le museau morveux,</VERS>
<VERS>résister aux paysans qui leur piquaient la croupe</VERS>
<VERS>par-dessus les cornes -et j'ai vu, douce troupe,</VERS>
<VERS>défiler les brebis touffues aux jambes faibles.</VERS>
<VERS>Le bon chien faisait semblant d'être en colère.</VERS>
<VERS>Et le berger lui criait: Loup! Viens! Loup! Ici!</VERS>
<VERS>Alors le chien joyeux gambadait jusqu'à lui</VERS>
<VERS>et mordait son bâton d'un air facétieux</VERS>
<VERS>sous la tranquillité du chaud ciel pluvieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Village.
</TITRE>
<AUTRE>
À André Gide.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux village était rempli de roses</VERS>
<VERS>et je marchais dans la grande chaleur</VERS>
<VERS>et puis ensuite dans la grande froideur</VERS>
<VERS>de vieux chemins où les feuilles s'endorment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis je longeai un mur long et usé;</VERS>
<VERS>c'était un parc où étaient de grands arbres,</VERS>
<VERS>et je sentis une odeur du passé,</VERS>
<VERS>dans les grands arbres et dans les roses blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Personne ne devait l'habiter plus...</VERS>
<VERS>Dans ce grand parc, sans doute, on avait lu...</VERS>
<VERS>Et maintenant, comme s'il avait plu,</VERS>
<VERS>les ébéniers luisaient au soleil cru.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! des enfants des autrefois, sans doute,</VERS>
<VERS>s'amusèrent dans ce parc si ombreux...</VERS>
<VERS>On avait fait venir des plantes rouges</VERS>
<VERS>des pays loin, aux fruits très dangereux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les parents, en leur montrant les plantes,</VERS>
<VERS>leur expliquaient: celle-ci n'est pas bonne...</VERS>
<VERS>c'est du poison... elle arrive de l'Inde...</VERS>
<VERS>et celle-là est de la belladone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ils disaient encore: cet arbre-ci</VERS>
<VERS>vient du Japon où fut votre vieil oncle...</VERS>
<VERS>Il l'apporta tout petit, tout petit,</VERS>
<VERS>avec des feuilles grandes comme l'ongle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils disaient encore: nous nous souvenons</VERS>
<VERS>du jour où l'oncle revint d'un voyage aux Indes;</VERS>
<VERS>il arriva à cheval, par le fond</VERS>
<VERS>du village, avec un manteau et des armes...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un soir d'été. Des jeunes filles</VERS>
<VERS>couraient au parc où étaient de grands arbres,</VERS>
<VERS>des noyers noirs avec des roses blanches,</VERS>
<VERS>et des rires sous les noires charmilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les enfants couraient, criant: c'est l'oncle!</VERS>
<VERS>Lui descendait avec son grand chapeau,</VERS>
<VERS>du grand cheval, avec son grand manteau...</VERS>
<VERS>Sa mère pleurait: ô mon fils!... Dieu est bon...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, répondait: nous avons eu tempête...</VERS>
<VERS>L'eau douce a bien failli manquer à bord.</VERS>
<VERS>Et la vieille mère le baisait sur la tête</VERS>
<VERS>en lui disant: mon fils, tu n'es pas mort...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à présent où est cette famille?</VERS>
<VERS>A-t-elle existé? A-t-elle existé?</VERS>
<VERS>Il n'y a plus que des feuilles qui luisent,</VERS>
<VERS>aux arbres drôles, comme empoisonnés...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout s'endort dans la grande chaleur...</VERS>
<VERS>Les noyers noirs pleins de grande froideur...</VERS>
<VERS>Personne là n'habite plus...</VERS>
<VERS>Les ébéniers luisent au soleil cru.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Je le trouvai...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je le trouvai assis près des étoffes bleues et crues</VERS>
<VERS>dont il faisait le commerce pour le Sénégal.</VERS>
<VERS>L'été chaud était frais parce que dans la rue</VERS>
<VERS>l'arrosage vert était traîné par un cheval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ressemblait à Robert-Robert, au collégien</VERS>
<VERS>malade et rêvasseur des maisons antiques</VERS>
<VERS>où les paons longs se balancent près des grilles,</VERS>
<VERS>dans la cour, près des colonnes d'ordre dorien,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>au collégien qui allait aux Indes.</VERS>
<VERS>Et, pendant que je me taisais, l'ombre du soleil</VERS>
<VERS>tombait sur des choses nègres, et dans l'odeur des tissus teints</VERS>
<VERS>le Sénégal pleurait dans sa cuillère en bois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1895.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Vieille Maison.
</TITRE>
<AUTRE>
À Odilon Redon.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Neige endolorissante et morne, tu déroules</VERS>
<VERS>Ta nappe liliale au toit cher que je sais,</VERS>
<VERS>Neige endolorissante, ô neige qui t'écroules!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la maison vieillote aux carreaux verts cassés</VERS>
<VERS>A des airs de jeunesse et de pâle frileuse</VERS>
<VERS>Et ne se souvient plus des contes jacassés:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des contes jacassés, au soir, par la fileuse,</VERS>
<VERS>En la cuisine antique où le pot noir chantait</VERS>
<VERS>Au rauque dévidoir sa chanson douce et creuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chandelle en résine en un coin crépitait.</VERS>
<VERS>Près de la plaque en fer, les cris-cris aux cris grêles</VERS>
<VERS>S'enfuyaient dans la suie et le matou grondait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, dans le vieux salon, les herbes frêles,</VERS>
<VERS>Les avoines ornant les vases surannés,</VERS>
<VERS>Ne se souviennent plus des champs fauchés des grêles:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des plumes de paon, des bimbelots fanés,</VERS>
<VERS>Sont là qu'un bisaïeul rapporta de la Chine</VERS>
<VERS>D'où, jadis, bien des gens revinrent ruinés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme alors un gros chat plie en arc son échine</VERS>
<VERS>Et cligne en grommelant de longs yeux mordorés</VERS>
<VERS>-Et miaule, et l'on voit une expression fine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En les blancs, solennels regards des hauts portraits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Au beau soleil...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au beau soleil qui sonnait, de pauvres femmes,</VERS>
<VERS>au seuil d'une maison pauvre comme mon âme,</VERS>
<VERS>désignaient quelque chose. On entendait un char.</VERS>
<VERS>Sur les coteaux marrons le ciel était en nacre</VERS>
<VERS>comme les écailles d'huîtres en arc-en-ciel.</VERS>
<VERS>Le chemin grimpait, doux comme un grand sommeil,</VERS>
<VERS>et les poules chaudes ondulaient dans la poussière,</VERS>
<VERS>avec, sous les ailes, un roseau en lumière.</VERS>
<VERS>... Une autre femme à un enfant cherchait des poux.</VERS>
<VERS>Un coq chantait. Une pie volait. Tout était doux.</VERS>
<VERS>On allait inoculer de la tuberculine</VERS>
<VERS>à la pauvre vache qui tousse et qui s'escrime.</VERS>
<VERS>Les pieux de la haie, près des lierres, étaient roses</VERS>
<VERS>comme ta bouche, amie aimée à la main douce...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le pauvre chien...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le pauvre chien a peur, il marche dans la neige et</VERS>
<VERS>s'arrête. Les enfants lui crient: allez couchéééé!</VERS>
<VERS>Le ciel est en argent, en ombre, en cendre, et l'on</VERS>
<VERS>n'entend pas les pas taper la rue sourde et froide sans son.</VERS>
<VERS>Une laitière passe et, pour ne pas tomber,</VERS>
<VERS>tremble. Et, dans ma chambre bleue et grise,</VERS>
<VERS>le bois du feu jute, roule, sent fort aux doigts et siffle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1895.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La vallée...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La vallée d'Alméria. La vallée d'Alméria</VERS>
<VERS>doit être une vallée en tubéreuse aux eaux d'argent</VERS>
<VERS>et aux montagnes claires et bleues et aux torrents</VERS>
<VERS>pleins de fleurs claires, de grenadiers rouges et luisants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vallée d'Alméria. La vallée d'Alméria</VERS>
<VERS>doit être une vallée où est un château clair,</VERS>
<VERS>des histoires d'amour pleines de seringas,</VERS>
<VERS>de jardins en sommeil et de belladones.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vallée d'Alméria. La vallée d'Alméria</VERS>
<VERS>est comme une guitare aux fleurs des citronniers.</VERS>
<VERS>Les duègnes surveillaient mal et les cavaliers</VERS>
<VERS>engrossaient les belles jeunes filles sous les ombrages noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vallée d'Alméria. La vallée d'Alméria,</VERS>
<VERS>c'est un rêve clair comme le silence des vallées.</VERS>
<VERS>Vers les hôtelleries elles s'en sont allées,</VERS>
<VERS>celles qu'un muletier descendit dans ses bras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1895.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Il vint à l'étude...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il vint à l'étude avec une petite veste.</VERS>
<VERS>Il était notaire dans une campagne lointaine...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était triste et gai et il s'était fait beau</VERS>
<VERS>pour la réunion et le dîner de tantôt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il souriait, avec des commissions sous le bras,</VERS>
<VERS>comme quelqu'un qui fera des actes, puis mourra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il mourra dans la poésie triste des chambres froides</VERS>
<VERS>et des planisphères aux murs froids.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1895.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Pour Son Mariage.
</TITRE>
<AUTRE>
À A. G.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le petit jardin d'amour de votre vie,</VERS>
<VERS>avec vos lauriers doux faites une tonnelle</VERS>
<VERS>où vous reposerez pareil à l'air, et elle</VERS>
<VERS>comme l'eau de cet air que l'on voit dans le puits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La campagne prie pour vous sa naïveté.</VERS>
<VERS>Nous vivons orgueilleux loin des choses savantes,</VERS>
<VERS>mais dans nos pays tristes les vieilles servantes</VERS>
<VERS>ont le chapelet des chaînes des puits rouillées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles l'égrèneront sur l'eau de vos bonheurs.</VERS>
<VERS>Dans mon royaume je ferai prier pour vous</VERS>
<VERS>les cris secs des grillons et les poules qui gloussent,</VERS>
<VERS>gonflées et en cachant leurs petits sur leur coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, Gide, cachons nos pensées les plus sages</VERS>
<VERS>comme la poule cache ses petits poussins;</VERS>
<VERS>et, n'en laissons voir, pour amuser les voisins,</VERS>
<VERS>qu'une multitude de très petites pattes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toujours dans l'ombre d'amour de la tonnelle,</VERS>
<VERS>et que vous aurez faite avec vos doux lauriers,</VERS>
<VERS>la pensée que vous eûtes de vous marier</VERS>
<VERS>sera dans ces lauriers la rose simple et belle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Comme un chant...
</TITRE>
<AUTRE>
À Madame Henri Duparc.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un chant de cloche pour les vêpres douces</VERS>
<VERS>s'arrête doucement sur la colline en mousse</VERS>
<VERS>près d'une tourterelle aux pattes roses,</VERS>
<VERS>mon âme qui chante auprès de vous se pose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un lis blanc au jardin du vieux presbytère</VERS>
<VERS>se parfume doucement par la douceur des pluies,</VERS>
<VERS>par votre douceur, qui est une rosée de taillis,</VERS>
<VERS>mon âme triste et douce comme un lis s'est parfumée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la cloche, le lis, les pluies, la tourterelle</VERS>
<VERS>vous rappellent désormais un enfant un peu amer</VERS>
<VERS>qui passa près de vous en laissant tomber</VERS>
<VERS>à vos pieds son âme en roses trémières.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
À Jeanne Fort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette nouvelle m'arrive à la Fête-Dieu.</VERS>
<VERS>Jeanne, c'est l'époque où les blés sont bleus,</VERS>
<VERS>Jeanne, les petites filles douces à faire pleurer se préparent</VERS>
<VERS>à chanter en foulant les campanules gorgées d'azur.</VERS>
<VERS>Avec de l'eau sucrée (on donne le sucre) on sépare</VERS>
<VERS>leurs cheveux en beaucoup de petites tresses pures...</VERS>
<VERS>Ô enfant! Jeanne, sois bénie de Dieu,</VERS>
<VERS>car la procession va chanter dans mon âme</VERS>
<VERS>et, le jour où j'apprends ta naissance, les grandes feuilles</VERS>
<VERS>des lisières des bois reposés se recueillent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
20 juin 1897.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
J'ai été visiter...
</TITRE>
<AUTRE>
À Arthur Chassériau.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai été visiter la vieille maison triste</VERS>
<VERS>du village où vécurent les anciens parents:</VERS>
<VERS>la route en cabriolet, pleine de soleil,</VERS>
<VERS>était toute triste et douce comme le miel.</VERS>
<VERS>Il y avait la plaine bleue et des pigeons</VERS>
<VERS>qui volaient le long des labours que nous longions.</VERS>
<VERS>La jument était bien vieille et bien fatiguée.</VERS>
<VERS>Elle me faisait de la peine et semblait âgée</VERS>
<VERS>comme les choses de l'ancien temps où j'allais.</VERS>
<VERS>Je savais que, depuis cent ans, ils étaient morts,</VERS>
<VERS>les vieux parents naïfs, doux, aux yeux sans remords,</VERS>
<VERS>qui allaient sans doute à la messe le dimanche</VERS>
<VERS>avec leur plus magnifiques chemises blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais appris qu'ils avaient demeuré jadis</VERS>
<VERS>dans ce village loin où alors je partis</VERS>
<VERS>pour voir si je reconnaîtrais cette patrie</VERS>
<VERS>où doivent être leurs tombes pleines d'orties.</VERS>
<VERS>En arrivant je déposai le petit chien</VERS>
<VERS>doux qui dormait sur mes genoux entre mes mains.</VERS>
<VERS>Le paysan se mit à l'ombre de la place</VERS>
<VERS>qui était au soleil froide comme la glace.</VERS>
<VERS>C'était midi au vieux clocher tout ruiné,</VERS>
<VERS>près d'une tour vieille comme le passé,</VERS>
<VERS>et des gens à qui je m'adressais répondaient:</VERS>
<VERS>les gens dont vous parlez... nous n'avons pas idée...</VERS>
<VERS>Il y a très longtemps, sans doute, très longtemps...</VERS>
<VERS>Il y avait une femme de quatre-vingts ans</VERS>
<VERS>qui est morte il y a quelques jours. Elle aurait pu</VERS>
<VERS>vous renseigner, peut-être, sur ces disparus.</VERS>
<VERS>Et j'allais de porte en porte -et chez le notaire</VERS>
<VERS>qui a l'étude du père de mon arrière-grand-père</VERS>
<VERS>et chez le curé qui ne connaissait pas non plus...</VERS>
<VERS>Et je passais devant les portails vermoulus,</VERS>
<VERS>de jardins abandonnés où, par les grosses grilles,</VERS>
<VERS>on voyait près des maisons sans plus de familles</VERS>
<VERS>des roses trémières roses dans l'herbe bleue,</VERS>
<VERS>près des portes fermées par la vieille poussière</VERS>
<VERS>comme les portes des cercueils des cimetières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je passais sans vouloir voir les âneries,</VERS>
<VERS>les nouveautés, des drapeaux neufs sur la mairie</VERS>
<VERS>et des lettres d'or qui disent, je crois, la république.</VERS>
<VERS>Non: je n'avais au coeur que mes vieilles reliques;</VERS>
<VERS>et, arrière-arrière-petit-fils, je venais</VERS>
<VERS>me rappeler les morts aimés dont je suis né.</VERS>
<VERS>Enfin, je traversai la magnifique grille</VERS>
<VERS>d'une très ancienne et très bonne famille:</VERS>
<VERS>la vieille dame avec un sourire très bon,</VERS>
<VERS>le vieux monsieur courbé allant avec un bâton,</VERS>
<VERS>et le fils de cette bonne et noble famille</VERS>
<VERS>poétique ainsi que les plantes de la grille.</VERS>
<VERS>Vous êtes, dit la dame, un Jammes! Oui, jadis,</VERS>
<VERS>ils habitèrent le village... un vieux notaire</VERS>
<VERS>dont les fils vers les aventures s'en allèrent...</VERS>
<VERS>Notre famille a acheté la maison en ruine.</VERS>
<VERS>Et ils prirent la clef rouillée à la cuisine</VERS>
<VERS>et me conduisirent à la porte cloutée,</VERS>
<VERS>triste et bâtie contre l'église triste et vieille,</VERS>
<VERS>à la porte cloutée au marteau plein de rouille,</VERS>
<VERS>et les murs avaient des fenêtres tristes aussi</VERS>
<VERS>fermées par la poussière de la mort, du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ils m'ouvrirent la porte forte en grinçant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je montai les escaliers vermoulus, tristes.</VERS>
<VERS>C'est là, qu'ils étaient passés, eux aussi, les Vieux</VERS>
<VERS>qui maintenant sans doute reposent aux Cieux;</VERS>
<VERS>et dans l'intérieur de la maison,</VERS>
<VERS>sur le plâtre qui était crevé, sur les cloisons,</VERS>
<VERS>sur les portes que les années avaient noircies,</VERS>
<VERS>comme si elles avaient été des incendies,</VERS>
<VERS>le soleil n'entrait pas et tout était si noir</VERS>
<VERS>que c'était un deuil aussi que je croyais voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ils disaient: «Voyez ici... C'était l'étude...»</VERS>
<VERS>L'étude... l'étude... et la décrépitude</VERS>
<VERS>de la maison était pleine d'un grand silence,</VERS>
<VERS>et je croyais entendre que les morts dans le Ciel</VERS>
<VERS>se taisaient dans la maison triste où je venais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec une tristesse douce je saluai</VERS>
<VERS>la bonne famille obligeante et je m'en allai.</VERS>
<VERS>Je remontai dans la carriole au grand soleil</VERS>
<VERS>pour regagner la petite ville lointaine.</VERS>
<VERS>Et le pauvre cheval tristement repartit,</VERS>
<VERS>et le petit chien triste et très doux s'endormit</VERS>
<VERS>entre moi et le paysan doux son maître.</VERS>
<VERS>Et près des champs, des pigeons tristes s'envolèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Dont les fils vers les aventures s'en allèrent,</VERS>
<VERS>avait dit la bonne dame vieille derrière</VERS>
<VERS>la grille pleine de roses trémières roses</VERS>
<VERS>dans l'herbe bleue.</VERS>
<VERS>                    Et ce fut une douce chose,</VERS>
<VERS>lorsque je repassai devant mon lieu natal,</VERS>
<VERS>devant la petite gare aux vieux catalpas</VERS>
<VERS>de l'endroit où je suis né. J'ai vu encore</VERS>
<VERS>l'impression de mes quatre ans: l'eau claire, à l'ombre,</VERS>
<VERS>coulant entre des berceaux de feuilles glacées</VERS>
<VERS>de quand je me demandais où allait l'eau,</VERS>
<VERS>au soleil, si loin, l'eau, dans cette obscurité</VERS>
<VERS>qu'elle a au soleil. Et j'ai revu l'enfance,</VERS>
<VERS>quand je cherchais où était la fin de cette eau.</VERS>
<VERS>Et depuis, j'ai revu de même ce ruisseau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les grues...
</TITRE>
<AUTRE>
À Pierre Loti.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les grues sont passées dans le ciel gris et leurs longues</VERS>
<VERS>lignes filaient en grinçant, cris de neige et d'ombre;</VERS>
<VERS>c'est la saison où l'on va pour orner les tombes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les misérables, les aveugles mendieront</VERS>
<VERS>avec leurs mains rouges et luisantes. Ils iront</VERS>
<VERS>mourir dans les soirs noirs en riant de frissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bêtes souffriront. J'ai vu un vieux mendiant</VERS>
<VERS>avec des taches sur les yeux et maltraitant</VERS>
<VERS>son pauvre chien la queue sous le ventre, tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il le traînait, l'étranglant avec une corde,</VERS>
<VERS>disant: je l'ai jeté à l'eau trois fois. La corde</VERS>
<VERS>a cassé. Il revient, le cochon! Et la corde</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>tirait. Et le vieux chien, compagnon de misère</VERS>
<VERS>de ce vieux, semblait lui dire: laisse-moi sur terre</VERS>
<VERS>m'accrocher encore à tes habits pleins de poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui, étant homme, plus mauvais que le chien,</VERS>
<VERS>disait: cochon! cochon! va! je te noierai bien...</VERS>
<VERS>Et ils allaient tous deux sous le grand ciel d'étain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Il y a par là...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a par là un vieux château triste et gris</VERS>
<VERS>comme mon coeur, où quand il tombe de la pluie</VERS>
<VERS>dans la cour abandonnée des pavots plient</VERS>
<VERS>sous l'eau lourde qui les effeuille et les pourrit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autrefois, sans doute, la grille était ouverte,</VERS>
<VERS>et dans la maison les vieux courbés se chauffaient</VERS>
<VERS>auprès d'un paravent à la bordure verte</VERS>
<VERS>où il y avait les quatre saisons coloriées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On annonçait les Percival, les Demonville</VERS>
<VERS>qui arrivaient, dans leurs voitures, de la ville.</VERS>
<VERS>Et dans le vieux salon soudain plein de gaîté,</VERS>
<VERS>les vieux se présentaient leurs civilités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis les enfants allaient jouer à cache-cache</VERS>
<VERS>ou bien chercher des oeufs. Puis dans les froides chambres</VERS>
<VERS>ils revenaient voir les grands portraits aux yeux blancs,</VERS>
<VERS>ou, sur la cheminée, de drôles coquillages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant ce temps les vieux parents se parlaient</VERS>
<VERS>de quelque petit-fils au portrait peint à l'huile,</VERS>
<VERS>disant: il était mort des fièvres typhoïdes,</VERS>
<VERS>au collège. Que son uniforme lui allait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mère qui vivait encore se souvenait</VERS>
<VERS>de ce cher fils mort presque au moment des vacances,</VERS>
<VERS>à l'époque où les feuilles épaisses se balancent</VERS>
<VERS>dans les grandes chaleurs auprès des ruisseaux frais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre enfant! -disait-elle -il aimait tant sa mère,</VERS>
<VERS>il évitait toujours de faire de la peine.</VERS>
<VERS>Et elle pleurait encore en se rappelant</VERS>
<VERS>ce pauvre fils très simple et bon, mort à seize ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant la mère est morte aussi. Que c'est triste.</VERS>
<VERS>C'est triste comme mon coeur par ce jour de pluie,</VERS>
<VERS>et comme cette grille où les pavots roses plient</VERS>
<VERS>sous l'eau de pluie lourde qui luit et qui les pourrit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je mettrai...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai des jacinthes blanches</VERS>
<VERS>à ma fenêtre, dans l'eau claire</VERS>
<VERS>qui paraîtra bleue dans le verre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai sur ta gorge blanche</VERS>
<VERS>et luisante comme un caillou</VERS>
<VERS>du ruisseau, des boules de houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai sur la pauvre tête</VERS>
<VERS>du malheureux chien tout rogneux</VERS>
<VERS>qui a des taches dans les yeux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>la plus douce de mes caresses,</VERS>
<VERS>pour qu'il s'en aille grelottant</VERS>
<VERS>un tout petit peu plus content.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai ma main dans la tienne,</VERS>
<VERS>et tu me conduiras dans l'ombre</VERS>
<VERS>où tournent les feuilles d'automne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>jusqu'au sable de la fontaine</VERS>
<VERS>que la pluie si douce a troué,</VERS>
<VERS>où se détrempe le vieux pré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
...............
......... 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>la pluie fine</VERS>
<VERS>ma pensée douce comme la bruine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai sur l'agneau qui bêle</VERS>
<VERS>une branche de lierre amer</VERS>
<VERS>qui est noir parce qu'il est vert.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
J'étais gai...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais gai et l'église était calme au soleil,</VERS>
<VERS>près des jardins où sous la vigne il y a des roses,</VERS>
<VERS>près de la route où les oies et les canards causent,</VERS>
<VERS>les belles oies qui sont blanches comme du sel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sainte-Suzanne est le nom du petit village:</VERS>
<VERS>c'est un nom doux ainsi qu'un vieux nom de grand-mère.</VERS>
<VERS>L'auberge est pleine de fumée et de gros verres.</VERS>
<VERS>Les vieilles femmes n'y ont pas de babillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a au soleil des chemins très obscurs,</VERS>
<VERS>pleins de feuillages frais, et qui n'ont pas de fin.</VERS>
<VERS>On s'y donnerait des baisers longs, doux et durs,</VERS>
<VERS>par les après-midi des dimanches beaux et simples.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense à tout cela. Alors une tristesse</VERS>
<VERS>me vient d'avoir laissé la femme que j'aimais.</VERS>
<VERS>J'avais vu autrement, alors, le mois de mai,</VERS>
<VERS>car mon coeur est fait pour aimer, aimer sans cesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens que je suis fait pour un amour très pur</VERS>
<VERS>comme le soleil blanc qui glisse au bas du mur.</VERS>
<VERS>Et j'ai dans mon coeur des amours froids comme ceux</VERS>
<VERS>quand je passais ma main à travers mes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil pur, le nom doux du petit village,</VERS>
<VERS>les belles oies qui sont blanches comme le sel,</VERS>
<VERS>se mêlent à mon amour d'autrefois, pareil</VERS>
<VERS>aux chemins obscurs et longs de Sainte-Suzanne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le vent triste...
</TITRE>
<AUTRE>
À Henri Ghéon.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent triste souffle dans le parc,</VERS>
<VERS>comme dans un livre que je lus enfant,</VERS>
<VERS>où une écolière perdue était hagarde.</VERS>
<VERS>                                Le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va casser, peut-être, le tulipier.</VERS>
<VERS>Il fait voir le dessous des feuilles blanc</VERS>
<VERS>du vernis du Japon qu'il semble essuyer,</VERS>
<VERS>                                Le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le baromètre est descendu subitement.</VERS>
<VERS>Peut-être que ça va être un ouragan.</VERS>
<VERS>Il ne peut pas pleuvoir, mais on entend</VERS>
<VERS>                                Le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les livres de prix, monsieur et madame d'Arvan</VERS>
<VERS>reviendraient en pressant le pas chez eux,</VERS>
<VERS>vers un château tout bleu malgré le mauvais temps.</VERS>
<VERS>                                Le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sortez de ma tête, ô manoirs moisissants</VERS>
<VERS>où devaient se passer d'étranges adultères,</VERS>
<VERS>par les temps tristes, en Angleterre.</VERS>
<VERS>                                Le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sortez de ma tête, gentilles écolières</VERS>
<VERS>qui jouiez à cache-cache dans la clairière</VERS>
<VERS>et reveniez vers le grenier sombre, à cause du grand</VERS>
<VERS>                                vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sortez de ma tête, vieux marquis des villes</VERS>
<VERS>qui, dans les maisons pluvieuses, lisiez Virgile</VERS>
<VERS>dans des fauteuils à oreillettes, par des temps</VERS>
<VERS>                                de vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sors de ma tête, ma douce tristesse,</VERS>
<VERS>et va-t'en vers le coteau fané, va-t'en</VERS>
<VERS>où va, sur un air un peu Chateaubriand,</VERS>
<VERS>                                le vent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Elle va à la pension...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle va à la pension du Sacré-Coeur.</VERS>
<VERS>C'est une belle fille qui est blanche.</VERS>
<VERS>Elle vient en petite voiture sous les branches</VERS>
<VERS>des bois, pendant les vacances, au temps des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle descend le coteau doucement. Sa charrette</VERS>
<VERS>est petite et vieille. Elle n'est pas très riche</VERS>
<VERS>et elle me rappelle les anciennes familles</VERS>
<VERS>d'il y a soixante ans, gaies, bonnes et honnêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me rappelle les écolières d'alors</VERS>
<VERS>qui avaient des noms rococos, des noms de livres</VERS>
<VERS>de distribution des prix, verts, rouges, olives,</VERS>
<VERS>avec un ornement ovale, un titre en or:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Clara d'Ellébeuse, Éléonore Derval,</VERS>
<VERS>Victoire d'Étremont, Laure de la Vallée,</VERS>
<VERS>Lia Fauchereuse, Blanche de Percival,</VERS>
<VERS>Rose de Liméreuil et Svlvie Laboulaye.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je pense à ces écolières en vacances</VERS>
<VERS>dans des propriétés qui produisaient encor,</VERS>
<VERS>mangeant des pommes vertes, des noisettes rances</VERS>
<VERS>devant le paon du parc frais, noir, aux grilles d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était de ces maisons où il y avait table ouverte.</VERS>
<VERS>On y mangeait beaucoup de plats et on riait.</VERS>
<VERS>Par la fenêtre on voyait la pelouse verte</VERS>
<VERS>et la vitre, quand le soleil baissait, brillait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis un beau jeune homme épousait l'écolière</VERS>
<VERS>-une très belle fille qui était rose et blanche -</VERS>
<VERS>et qui riait quand au lit il baisait sa hanche.</VERS>
<VERS>Et ils avaient beaucoup d'enfants, sachant les faire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Au bord de l'eau verte...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au bord de l'eau verte, les sauterelles</VERS>
<VERS>          sautent ou se traînent,</VERS>
<VERS>ou bien sur les fleurs des carottes frêles</VERS>
<VERS>          grimpent avec peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'eau tiède filent les poissons blancs</VERS>
<VERS>          auprès d'arbres noirs</VERS>
<VERS>dont l'ombre sur l'eau tremble doucement</VERS>
<VERS>          au soleil du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux pies qui crient s'envolent loin, très loin,</VERS>
<VERS>          loin de la prairie,</VERS>
<VERS>et vont se poser sur des tas de foin</VERS>
<VERS>          pleins d'herbes fleuries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trois paysans assis lisent un journal</VERS>
<VERS>          en gardant les boeufs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>près de râteaux aux manches luisants que</VERS>
<VERS>          touchaient leurs doigts calleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les moucherons minces volent sur l'eau,</VERS>
<VERS>          sans changer de place.</VERS>
<VERS>En se croisant ils passent, puis repassent,</VERS>
<VERS>          vont de bas en haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je tape les herbes avec une gaule</VERS>
<VERS>          en réfléchissant</VERS>
<VERS>et le duvet des pissenlits s'envole</VERS>
<VERS>          en suivant le vent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Je suis dans un pré...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis dans un pré où coule l'eau froide dans l'herbe,</VERS>
<VERS>le long des cerisiers, sur des joncs, des cailloux.</VERS>
<VERS>Les filles mettront les fleurs du pré vert en gerbes</VERS>
<VERS>pour la procession quand le temps sera doux:</VERS>
<VERS>les fleurs qu'on appelle bouquets faits, les joncs roses.</VERS>
<VERS>Les jeunes filles seront en blanc et, le soir,</VERS>
<VERS>la procession jonchera le reposoir</VERS>
<VERS>et le curé dira de bien, bien belles choses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il élèvera le Saint-Sacrement doré</VERS>
<VERS>et les larmes viendront aux yeux -ô gloire, gloire,</VERS>
<VERS>gloire à Dieu, dira-t-on, que son nom soit sacré,</VERS>
<VERS>il est le Dieu puissant, le Dieu de la victoire!</VERS>
<VERS>Les encensoirs fumeront et les fleurs en l'air</VERS>
<VERS>se mêleront; les filles feront leur voix aiguë,</VERS>
<VERS>et la procession reviendra dans la rue</VERS>
<VERS>vers quatre heures, quand le soir est encore clair.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les ronces pendent dans le chemin, le vent passe</VERS>
<VERS>dans les feuilles transparentes des peupliers,</VERS>
<VERS>et dans le lavoir jaune il y a des laveuses,</VERS>
<VERS>et souvent des linges à côté sont pliés.</VERS>
<VERS>Les canards, les poussins jaunes sont dans la boue,</VERS>
<VERS>les grillons chantent dans la haie, les moucherons</VERS>
<VERS>au-dessus de l'eau volent en faisant des ronds.</VERS>
<VERS>Les frelons volent et les petits enfants jouent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est bleu. Les herbes près de l'eau sont bleues,</VERS>
<VERS>et au soleil les maisons en chaux sont plus blanches,</VERS>
<VERS>et les paysans suivent à long pas les boeufs</VERS>
<VERS>et derrière la herse qui racle ils se penchent.</VERS>
<VERS>Le vent souffle tout doucement sur le blé vert,</VERS>
<VERS>mais je passe ennuyé devant toutes ces choses</VERS>
<VERS>et sur les ajoncs qui piquent près des jardins</VERS>
<VERS>et près des fermes bien fraîches où aboient les chiens,</VERS>
<VERS>sur le farouche rouge et sur le trèfle rose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien que je m'ennuie, moi, je veux retourner là</VERS>
<VERS>quand je serai malade encore, voir des bûches</VERS>
<VERS>dans les vieux jardins et secouer des lilas</VERS>
<VERS>pour faire pleuvoir les hannetons, boire aux cruches</VERS>
<VERS>sur l'évier frais, dans la cuisine qui sent fort,</VERS>
<VERS>et rester seul avec moi d'un air doux et triste</VERS>
<VERS>et puis me promener seul sans aller trop vite.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
........................
</AUTRE>
<AUTRE>  
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les nuages sont blancs, la terre grise est tiède.</VERS>
<VERS>Devant la ferme l'évier frais sue en dehors;</VERS>
<VERS>cet évier est une pierre usée qui est froide</VERS>
<VERS>même à midi, quand tout est chaud et que tout dort.</VERS>
<VERS>Les lézards courent sur les briques des murailles</VERS>
<VERS>dont les ongles peuvent enlever des morceaux.</VERS>
<VERS>Il fait chaud, il fait chaud, il fait chaud, il fait chaud,</VERS>
<VERS>et l'on s'égratigne les jambes aux broussailles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La terre se fendille et nous avons été</VERS>
<VERS>cueillir de la mousse pour une croix de tombe;</VERS>
<VERS>elle était jaune et sèche et j'ai gratté</VERS>
<VERS>pour l'arracher; sur des flaques d'eau jaune tombent</VERS>
<VERS>des feuilles, et au fond il y a des têtards.</VERS>
<VERS>Dans les prés il y a des fleurs fines qui bougent;</VERS>
<VERS>les pies viennent en criant sur les chênes ronds,</VERS>
<VERS>et sitôt que quelqu'un arrive, elles s'en vont.</VERS>
<VERS>Vers sept heures tout le fond du ciel est très rouge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a sur la place un soleil chaud et blanc.</VERS>
<VERS>Sur la place on entend des marteaux qui résonnent</VERS>
<VERS>dans la forge noire et rouge: un retombement.</VERS>
<VERS>Les poulets piquent le grain dans la paille jaune.</VERS>
<VERS>L'herbe a poussé entre les pavés près des bancs</VERS>
<VERS>où sont des femmes qui causent et qui s'arrêtent</VERS>
<VERS>de bavarder pour regarder passer les gens.</VERS>
<VERS>On dirait que les coqs ont du sang à la crête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.....................
.....................
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a des roses sur le mur où il a plu;</VERS>
<VERS>et dans la haie aussi et les feuilles sont molles.</VERS>
<VERS>Ce matin il y a du brouillard gris, et plus</VERS>
<VERS>on regarde loin, il est épais. Il se pose</VERS>
<VERS>sur le coteau au haut des feuilles des pins noirs;</VERS>
<VERS>il fait un peu frais, mais pas trop. Je viens de voir</VERS>
<VERS>des laitières près du mur mouillé plein de roses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur la route il y a un peuplier écorcé</VERS>
<VERS>dont le bois blanc est un peu jauni par la pluie;</VERS>
<VERS>j'avais les doigts froids pour les y avoir passés.</VERS>
<VERS>L'osier mouillé qui tient les portes des champs crie;</VERS>
<VERS>le foin du pré est couché; dans la haie on voit</VERS>
<VERS>des branches noires de bois sec pleines de gouttes;</VERS>
<VERS>une pie est posée sur le bord de la route,</VERS>
<VERS>la pluie coule de la paille des chars et des toits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le temps est gris, sans nuages: les hirondelles</VERS>
<VERS>poussent des cris dans le ciel gris, humide et froid</VERS>
<VERS>et elles font des croix noires avec leurs ailes.</VERS>
<VERS>Leur cri est aigu et long au-dessus des toits</VERS>
<VERS>d'où la fumée sort doucement des briques rouges.</VERS>
<VERS>L'intérieur des mansardes est noir et profond,</VERS>
<VERS>et l'on ne peut pas voir ce qu'il y a au fond.</VERS>
<VERS>Il commence à pleuvoir un peu à grosses gouttes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La jeune fille...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La jeune fille est blanche,</VERS>
<VERS>elle a des veines vertes</VERS>
<VERS>aux poignets, dans ses manches</VERS>
<VERS>        ouvertes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne sait pas pourquoi</VERS>
<VERS>elle rit. Par moment</VERS>
<VERS>elle crie et cela</VERS>
<VERS>        est perçant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce qu'elle se doute</VERS>
<VERS>qu'elle vous prend le coeur</VERS>
<VERS>en cueillant sur la route</VERS>
<VERS>        des fleurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait quelquefois</VERS>
<VERS>qu'elle comprend des choses.</VERS>
<VERS>Pas toujours. Elle cause</VERS>
<VERS>        tout bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Oh! ma chère! oh! là là...</VERS>
<VERS>... Figure-toi... mardi</VERS>
<VERS>je l'ai vu... j'ai rri.» -Elle dit</VERS>
<VERS>        comme ça.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand un jeune homme souffre,</VERS>
<VERS>d'abord elle se tait:</VERS>
<VERS>et ne rit plus, tout</VERS>
<VERS>        étonnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les petits chemins</VERS>
<VERS>elle remplit ses mains</VERS>
<VERS>de piquants de bruyères,</VERS>
<VERS>        de fougères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est grande, elle est blanche,</VERS>
<VERS>elle a des bras très doux.</VERS>
<VERS>Elle est très droite et penche</VERS>
<VERS>        le cou.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je parle de Dieu...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je parle de Dieu -mais pourtant</VERS>
<VERS>est-ce que j'y crois? -À cinq ans</VERS>
<VERS>on me disait: tiens un croquant...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va le manger avec Marie</VERS>
<VERS>aux vêpres. Sois bien sage et prie</VERS>
<VERS>le bon Dieu, la vierge Marie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Puis c'était la procession</VERS>
<VERS>que la bonne et moi nous suivions,</VERS>
<VERS>et de belles fleurs en coton</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>dans des vases de loterie.</VERS>
<VERS>Les petites filles fleuries</VERS>
<VERS>jetaient en l'air des fleurs jolies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je levais la tête pour voir</VERS>
<VERS>le curé, le grand ostensoir</VERS>
<VERS>qui luisait sur le reposoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et on chantait: ô bonne vierge!</VERS>
<VERS>Ô lis sans tache! Fleur des berges!</VERS>
<VERS>-Et l'on voyait briller des cierges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on jetait encor des fleurs,</VERS>
<VERS>et l'on chantait: prenez mon coeur,</VERS>
<VERS>notre Dame des sept douleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le curé était magnifique</VERS>
<VERS>levant les bras pour les cantiques.</VERS>
<VERS>Et j'entendais dans ces cantiques:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    tu-u-us... tu uus...</VERS>
<VERS>    Ritus....... uum</VERS>
<VERS>    Us..... tuus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on jetait encor des roses.</VERS>
<VERS>Les femmes pleuraient presque à cause</VERS>
<VERS>de ces si belles, belles choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voyais le petit Jésus</VERS>
<VERS>à Noël, dans la crèche, nu.</VERS>
<VERS>L'âne regardait par-dessus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maman disait: les rois mages</VERS>
<VERS>portent la myrrhe, les images</VERS>
<VERS>au petit Jésus qui est sage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je croyais que Dieu était</VERS>
<VERS>un vieux tout blanc qui vous donnait</VERS>
<VERS>toujours ce qu'on lui demandait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ça m'est bien égal, ceux qui disent</VERS>
<VERS>qu'il existe ou non -car l'église</VERS>
<VERS>du village était douce et grise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La poussière froide...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La poussière froide tourne et fait voler des papiers,</VERS>
<VERS>et le vent gratte la terre ainsi qu'un balai qui racle,</VERS>
<VERS>et les chevaux ont froid dans la rue et c'est un spectacle</VERS>
<VERS>que de voir sur les pavés les réverbères briller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce matin le soleil froid rendait comme de la corne</VERS>
<VERS>les feuilles des platanes encore vertes des cours</VERS>
<VERS>où le vent remuait de temps en temps ce jaune jour</VERS>
<VERS>qui fait dire aux gens que le temps du mois d'octobre est morne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le brouillard sent la fumée; un jet d'eau ne bouge pas,</VERS>
<VERS>et l'on dirait qu'il est en suif très blanc ou bien en glace,</VERS>
<VERS>dans le ciel en laine sale où les feuilles sèches passent.</VERS>
<VERS>Et le son du vent continue et l'on presse le pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les contrevents grincent, cognent le mur et rebondissent,</VERS>
<VERS>et l'on entend quelquefois tomber la tuile d'un toit,</VERS>
<VERS>ou bien les vitres d'un tambour se casser et l'on voit</VERS>
<VERS>les gens qui courent sous les nuages de fer qui glissent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La poussière froide tourne et fait voler des papiers</VERS>
<VERS>et le froid très cru vous donne une espèce de migraine.</VERS>
<VERS>La poussière mince tourne et sur les pavés se traînent</VERS>
<VERS>les fiacres dont on entend les vitres froides trembler.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Dans la grange...
</TITRE>
<AUTRE>
À André Gide.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la grange, sur le sol dur, bossué, battu,</VERS>
<VERS>le char dormait avec des rameaux de chêne cassés</VERS>
<VERS>dans les joints de son bois boueux et fendu.</VERS>
<VERS>La batteuse au ronflement qui s'enfle avait cessé</VERS>
<VERS>de tourner au milieu des boeufs patients,</VERS>
<VERS>et des tas de débris minces jonchaient la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poules du Bon Dieu qui sont les hirondelles,</VERS>
<VERS>et qui avaient leur nid sur la poutre, tombèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors deux métayers, lents et adroits, sautèrent</VERS>
<VERS>sur d'autres et, avec des clous, fixèrent</VERS>
<VERS>au plafond un morceau de fer-blanc retroussé.</VERS>
<VERS>Ils l'emplirent de paille et y mirent les petits tombés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors on vit la mère des petits oiseaux</VERS>
<VERS>glisser craintivement dans l'azur, en réseaux</VERS>
<VERS>allongés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>           Peu à peu, elle arriva au nid.</VERS>
<VERS>Je m'étais assis près des herses et du soc qui luit,</VERS>
<VERS>et j'avais dans le coeur une tristesse tendre</VERS>
<VERS>comme si j'avais eu dans le fond de mon âme</VERS>
<VERS>un rayon de soleil où vole un peu de cendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vinrent huit petits cochons extrêmement si jolis</VERS>
<VERS>qu'on eût pu les offrir à de petites filles.</VERS>
<VERS>Ils n'avaient pas plus de trois semaines,</VERS>
<VERS>ils luttaient entre eux, arc-boutés comme des chèvres,</VERS>
<VERS>et leurs très petits pas étaient précipités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La truie aux mamelles flasques et ridées,</VERS>
<VERS>aux soies rudes, groinait vers le sol, embouée.</VERS>
<VERS>La vie pauvre, par ce beau jour d'été,</VERS>
<VERS>m'a paru revêtir toute sa dignité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque sont passés, près de mon escabeau,</VERS>
<VERS>les paysans tristes, silencieux et beaux,</VERS>
<VERS>faisant rouler les roues dans l'ombre noire et fraîche,</VERS>
<VERS>je ne leur ai rien dit et j'ai baissé la tête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Calendrier Utile.
</TITRE>
<AUTRE>
À Remy de Gourmont.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au mois de Mars (le Bélier? ) on sème</VERS>
<VERS>le trèfle, les carottes, les choux et la luzerne.</VERS>
<VERS>On cesse de herser, et l'on met de l'engrais</VERS>
<VERS>au pied des arbres et l'on prépare les carrés.</VERS>
<VERS>On finit de tailler la vigne où l'on met en place,</VERS>
<VERS>après l'avoir aérée, les échalas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les bestiaux les rations d'hiver finissent.</VERS>
<VERS>On ne mène plus, dans les prairies, les génisses</VERS>
<VERS>qui ont de beaux yeux et que leurs mères lèchent,</VERS>
<VERS>mais on leur donnera des nourritures fraîches.</VERS>
<VERS>Les jours croissent d'une heure cinquante minutes.</VERS>
<VERS>Les soirées sont douces et, au crépuscule,</VERS>
<VERS>les chevriers traînards gonflent leurs joues aux flûtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chèvres passent devant le bon chien</VERS>
<VERS>qui agite la queue et qui est leur gardien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la pleine lune le veut, la PASSION échoit</VERS>
<VERS>vers le milieu ou vers la fin de ce beau mois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ensuite vient le beau dimanche des RAMEAUX.</VERS>
<VERS>Quand j'étais enfant, on m'y attachait des gâteaux,</VERS>
<VERS>et j'allais à vêpres, docile et triste.</VERS>
<VERS>Ma mère disait: dans mon pays il y avait des olives...</VERS>
<VERS>Jésus pleurait dans le jardin des oliviers...</VERS>
<VERS>On était allé, en grande pompe, le chercher...</VERS>
<VERS>À Jérusalem, les gens pleuraient en criant son nom...</VERS>
<VERS>Il était doux comme le Ciel, et son petit ânon</VERS>
<VERS>trottinait joyeusement sur les palmes jetées.</VERS>
<VERS>Des mendiants amers sanglotaient de joie,</VERS>
<VERS>en le suivant, parce qu'ils avaient la foi...</VERS>
<VERS>De mauvaises femmes devenaient bonnes</VERS>
<VERS>en le voyant passer avec son auréole</VERS>
<VERS>si belle qu'on croyait que c'était le soleil.</VERS>
<VERS>Il avait un sourire et des cheveux en miel.</VERS>
<VERS>Il a ressuscité des morts... Ils l'ont crucifié...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens de cette enfance et des vêpres,</VERS>
<VERS>et je pleure, le gosier serré, de ne plus être</VERS>
<VERS>ce tout petit garçon de ces vieux mois de Mars,</VERS>
<VERS>de n'être plus dans l'église du village</VERS>
<VERS>où je tenais l'encens à la procession</VERS>
<VERS>et où j'écoutais le curé dire la PASSION.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il te sera agréable, au mois de Mars,</VERS>
<VERS>d'aller avec ton amie sur les violettes noires.</VERS>
<VERS>À l'ombre, vous trouverez les pervenches bleu de lait</VERS>
<VERS>qu'aimait Jean-Jacques, le triste passionné.</VERS>
<VERS>Dans les bois, vous trouverez la pulmonaire</VERS>
<VERS>dont la fleur est violette et vin, la feuille vert-</VERS>
<VERS>de-gris, tachée de blanc, poilue et très rugueuse.</VERS>
<VERS>Il y a sur elle une légende pieuse;</VERS>
<VERS>la cardamine où va le papillon-aurore,</VERS>
<VERS>l'isopyre légère et le noir ellébore,</VERS>
<VERS>la jacinthe qu'on écrase facilement</VERS>
<VERS>et qui a, écrasée, de gluants brillements;</VERS>
<VERS>la jonquille puante, l'anémone et le narcisse</VERS>
<VERS>qui fait penser aux neiges des berges de la Suisse;</VERS>
<VERS>puis le lierre-terrestre bon aux asthmatiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ton amie est jeune et a les jambes fines,</VERS>
<VERS>et si son corps est une douce et simple ligne</VERS>
<VERS>de lumière qui bouge à peine, et glisse,</VERS>
<VERS>le mois de Mars sera à tes amours propice,</VERS>
<VERS>car sa lumière est pure et s'accorde aux bras lisses.</VERS>
<VERS>L'épaule de ton amie sera plus luisante</VERS>
<VERS>et tout son corps sera comme une source blanche</VERS>
<VERS>qui, de la tête aux pieds, se gonfle sur la hanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, lassé d'amour, on retourne à la chasse,</VERS>
<VERS>on peut tuer encore quelques bécasses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ami, je t'invite, dans mon modeste asile,</VERS>
<VERS>si tu es fatigué des choses de la ville,</VERS>
<VERS>à venir simplement goûter le mois de Mars.</VERS>
<VERS>Nous ne distinguerons pas la vie d'avec l'art.</VERS>
<VERS>Mais s'il te plaît, ayant bu clair, de me dire</VERS>
<VERS>de beaux vers où tu auras vanté le sourire</VERS>
<VERS>de celle qui t'a donné sa gorge de raisin,</VERS>
<VERS>je te remercierai et te tendrai la main.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1896.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Septembre.
</TITRE>
<AUTRE>
À Paul Claudel.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le mois de Septembre, expliquent les savants</VERS>
<VERS>qui ont des bonnets carrés pour voir s'il fait du vent,</VERS>
<VERS>est soumis au régime de la Balance.</VERS>
<VERS>À cette époque, les bateaux sur la mer dansent</VERS>
<VERS>furieusement. Les livres parlent d'équinoxe.</VERS>
<VERS>J'en ai même vu un où sont des PARADOXES,</VERS>
<VERS>des écliptiques, des zodiaques et des reflux</VERS>
<VERS>qui expliquent la terre au moment de Septembre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est d'une grande poésie et, dans ma chambre,</VERS>
<VERS>j'ai vu sur le papier des ronds blancs et noirs,</VERS>
<VERS>avec des rubans et des rayons emplis d'astres.</VERS>
<VERS>Et cela fait penser à Christophe Colomb,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ce fou sublime qui allait devant lui,</VERS>
<VERS>et qu'un méchant roi a mis en prison</VERS>
<VERS>parce que l'ingratitude est la soeur de la jalousie.</VERS>
<VERS>Maintenant je chanterai les animaux de ce mois,</VERS>
<VERS>qui sont les mêmes que ceux des autres, je le crois,</VERS>
<VERS>mais je ne nommerai que les principaux,</VERS>
<VERS>à cause du papier qui coûte cher aux poètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse! Inspire-moi et que le simple pipeau</VERS>
<VERS>où je m'essaie enchante aux rives de ces eaux</VERS>
<VERS>les poètes amis qui président aux luttes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âne, aux longues oreilles, baisse la tête.</VERS>
<VERS>Les paysans aisés lui fichent des culottes,</VERS>
<VERS>car le mois de Septembre est couronné d'abeilles</VERS>
<VERS>qui dorent la grappe gluante de la treille,</VERS>
<VERS>puis s'envolent et piquent les pauvres aliborons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coq, pressé, luit et monte à califourchon</VERS>
<VERS>sur la poule pour qu'elle fasse des oeufs.</VERS>
<VERS>Il s'éveille dès l'heure où, remontant aux cieux,</VERS>
<VERS>le soleil, dissipant les brouillards de l'aurore,</VERS>
<VERS>emplit de majesté la campagne sonore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le boeuf lent, que l'on vit dans les fêtes antiques,</VERS>
<VERS>est utile entre tous à nos us domestiques.</VERS>
<VERS>On voit sa bonne tête et son goitre bougeant</VERS>
<VERS>quitter l'étable ombreuse et, des crottes aux cuisses,</VERS>
<VERS>il s'achemine vers l'horizon d'un bleu d'argent,</VERS>
<VERS>précédé du troupeau naïf des roses génisses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autre animal: sur l'eau, la libellule bleue</VERS>
<VERS>vibre immobilement près d'un jonc coupé en deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chèvre, à la barbe en pointe, au corps noueux,</VERS>
<VERS>au poil rude: elle broute, près des fossés poudreux,</VERS>
<VERS>les vignes sauvages avec un bruit de ciseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les brebis sont devant le berger:</VERS>
<VERS>sur elles on dirait toujours qu'il a neigé.</VERS>
<VERS>Le chien qui les garde est très agité.</VERS>
<VERS>Il gambade et l'on voit sous le bras du berger,</VERS>
<VERS>comme une loque, un agneau nouveau-né</VERS>
<VERS>qu'essaie de lécher sa mère sanglante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cochon: on le voit, sur le fumier des fermes,</VERS>
<VERS>renifler quelque pelure de pomme de terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est aussi ridicule, aussi laid qu'on voudra,</VERS>
<VERS>mais personne au monde ne m'empêchera</VERS>
<VERS>de frissonner, lorsqu'on le saigne, et qu'on entend</VERS>
<VERS>sortir un cri aigu et long, de temps en temps,</VERS>
<VERS>de son pauvre gros cou saigné par une brute,</VERS>
<VERS>et qu'il ferme les yeux et tord son groin</VERS>
<VERS>sanglant pour demander pitié à l'homme</VERS>
<VERS>qui a seul une âme et de la pitié -en somme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux fils du télégraphe, on voit les hirondelles</VERS>
<VERS>qui font rêver d'amour les chastes demoiselles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ane, boeuf, cochon, génisses, d'autres, je les ai vus</VERS>
<VERS>bien souvent au marché d'Orthez, au crépuscule</VERS>
<VERS>de Septembre, quand le soleil, sombrant sur les auberges,</VERS>
<VERS>faisait luire au loin les ardoises et les verres.</VERS>
<VERS>Les voix qui discutaient faisaient remuer l'ombre.</VERS>
<VERS>Les paysans étaient grandis par les aiguillons.</VERS>
<VERS>Les chars criaient, écailleux de boue, ébranlés.</VERS>
<VERS>Des faucheurs essayaient des faux sur un pavé.</VERS>
<VERS>Des bouviers essayaient le son rauque des cloches.</VERS>
<VERS>Des cuves qui puaient la figue étaient traînées</VERS>
<VERS>vers les pressoirs pleins de nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                   Et, alors, j'ai pensé,</VERS>
<VERS>les larmes aux yeux, par ces beaux soirs de Septembre,</VERS>
<VERS>que le Bon Dieu est au Ciel; qu'il me faudra quitter,</VERS>
<VERS>un jour ou l'autre, le calme de ma petite chambre;</VERS>
<VERS>que je devrai m'en aller là où sont les domestiques</VERS>
<VERS>et les purs, non point orgueilleusement</VERS>
<VERS>comme un Christophe Colomb à travers les éléments,</VERS>
<VERS>mais tout bonnement et tout simplement,</VERS>
<VERS>comme je fais ces vers, et donnant à des parents</VERS>
<VERS>la main comme quand j'étais un tout petit</VERS>
<VERS>et que, pour marcher, je devais courir,</VERS>
<VERS>et que je pleurais, ô mon Dieu! sans savoir pourquoi</VERS>
<VERS>et sans savoir sur qui, et sans savoir de quoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importent donc Septembre et sa faune et sa flore?</VERS>
<VERS>Qu'importent donc hiver, printemps, été, automne?</VERS>
<VERS>Qu'importe que l'on sème, avec les amandiers,</VERS>
<VERS>les pâles cerisiers et les abricotiers?</VERS>
<VERS>Qu'importent les produits pour le printemps prochain?</VERS>
<VERS>Qu'importent du persil et du cerfeuil les graines,</VERS>
<VERS>le céleri qu'on butte et la laitue amère,</VERS>
<VERS>s'il faut mourir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  J'aurai passé sur la terre,</VERS>
<VERS>et l'on m'aura appelé sceptique et poète,</VERS>
<VERS>parce que j'aurai ri à force de pleurer,</VERS>
<VERS>parce que j'ai compris que Dieu est si grand</VERS>
<VERS>qu'il faut nous dédaigner devant lui en riant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Muse! Apaise un coeur douloureux. Si ma cendre</VERS>
<VERS>doit un jour retourner aux vignes de Septembre:</VERS>
<VERS>fais, du sang de mon coeur, naître une grappe d'or,</VERS>
<VERS>douce à la grive agile et pépieuse. Mais encore:</VERS>
<VERS>que la fille qui passera, un jour, auprès, la cueille</VERS>
<VERS>et la mange, en riant, sans penser au tombeau</VERS>
<VERS>où mon coeur dormira éternellement beau.</VERS>
<VERS>Qu'elle la mange et dise à ses amies: Septembre,</VERS>
<VERS>cette année, a mûri longuement ces grains d'ambre,</VERS>
<VERS>j'ai mangé cette grappe douce, et suis contente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, amis, c'est à vous de gonfler</VERS>
<VERS>à vos pipeaux, vos joues aimées des belles filles.</VERS>
<VERS>Je me rends: car, déjà, par l'azur des charmilles,</VERS>
<VERS>ainsi que des oiseaux, sortent vos notes tendres.</VERS>
<VERS>Allez. Chantez les mois qui ne sont pas Septembre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Aujourd'hui, le long de la nuit...
</TITRE>
<AUTRE>
À Tristan Klingsor.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, le long de la nuit transparente</VERS>
<VERS>des sentiers froids, sous la chaleur terrible,</VERS>
<VERS>j'ai bien senti qu'en une autre existence</VERS>
<VERS>j'ai vécu dans les Petites Antilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une impression de grands calices blancs</VERS>
<VERS>aux pistils noirs, et de grande tristesse...</VERS>
<VERS>Un cimetière aux colibris volant</VERS>
<VERS>sur des tabacs frais dans la sécheresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forêt à laquelle j'ai songé</VERS>
<VERS>avait les mêmes filtrations faibles</VERS>
<VERS>de lumière, le même sommeil des herbes,</VERS>
<VERS>et des cris bleus pareils à ceux des geais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ne puis-je partir? Vous m'attendez,</VERS>
<VERS>je le sais, rouges fleurs qui éclatent...</VERS>
<VERS>Je crois entendre. Mais est-ce que j'ai rêvé?</VERS>
<VERS>Voici des enfants qui prennent des crabes?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces crabes sont bleus? L'océan. Un point.</VERS>
<VERS>C'est un aviso annoncé. Le Saint-</VERS>
<VERS>Jérôme. Il vient du Hâvre... Oh! Comme il est loin!</VERS>
<VERS>Son hunier?... L'enfant, donnez-lui la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous attendez quelqu'un? -Oui... Delonelle.</VERS>
<VERS>C'est le neveu de Madame Physica...</VERS>
<VERS>L'Océan bruit comme un harmonica</VERS>
<VERS>et se déchire comme un flot de dentelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Il est près de Salles...
</TITRE>
<AUTRE>
À Amaury de Cazanove.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est près de Salles, à droite, une source claire.</VERS>
<VERS>Des fougères noires, de la mousse et du lierre</VERS>
<VERS>se mirent doucement à sa limpidité.</VERS>
<VERS>La grand-route la longe et la chaleur d'été</VERS>
<VERS>fait sur la terre une blanche vibration.</VERS>
<VERS>Celui qui suit la route (on disait un piéton)</VERS>
<VERS>sent la terre brûler aux cordes de ses sandales.</VERS>
<VERS>Autour de lui bourdonne la chaleur pâle;</VERS>
<VERS>mais, quand il approche de la petite source,</VERS>
<VERS>il se sent inondé par une fraîcheur douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien souvent j'ai suivi jusqu'à votre hameau</VERS>
<VERS>cette route blanche qui va à Hagetmau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes yeux qui se fixaient à l'horizon des côtes</VERS>
<VERS>y voyaient, agrandies, des silhouettes d'hommes.</VERS>
<VERS>Mais c'est en vain que mon regard triste a cherché</VERS>
<VERS>la diligence qui, avant que je fusse né,</VERS>
<VERS>ramena au pays, le long de la source vive,</VERS>
<VERS>mon grand-père qui revenait des Antilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
On dit qu'à Noël...
</TITRE>
<AUTRE>
À Mademoiselle M. R.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On dit qu'à Noël, dans les étables, à minuit,</VERS>
<VERS>l'âne et le boeuf, dans l'ombre pieuse, causent.</VERS>
<VERS>Je le crois. Pourquoi pas? Alors, la nuit grésille:</VERS>
<VERS>les étoiles font un reposoir et sont des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âne et le boeuf ont ce secret pendant l'année.</VERS>
<VERS>On ne s'en douterait pas. Mais, moi, je sais qu'ils ont</VERS>
<VERS>un grand mystère sous leurs humbles fronts.</VERS>
<VERS>Leurs yeux et les miens savent très bien se parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont les amis des grandes prairies luisantes</VERS>
<VERS>où des lins minces, aux fleurs en ciel bleu, tremblent</VERS>
<VERS>auprès des marguerites pour qui c'est dimanche</VERS>
<VERS>tous les jours puisqu'elles ont des robes blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont les amis des grillons aux grosses têtes</VERS>
<VERS>qui chantent une sorte de petite messe</VERS>
<VERS>délicieuse dont les boutons d'or sont les clochettes</VERS>
<VERS>et les fleurs des trèfles les admirables cierges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âne et le boeuf ne disent rien de tout cela</VERS>
<VERS>parce qu'ils ont une grande simplicité</VERS>
<VERS>et qu'ils savent bien que toutes les vérités</VERS>
<VERS>ne sont pas bonnes à dire. Bien loin de là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais moi, lorsque l'Été, les piquantes abeilles</VERS>
<VERS>volent comme de petits morceaux de soleil,</VERS>
<VERS>je plains le petit âne et je veux qu'on lui mette</VERS>
<VERS>de petits pantalons en étoffe grossière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je veux que le boeuf qui, aussi, parle au Bon Dieu,</VERS>
<VERS>ait, entre ses cornes, un bouquet frais de fougères</VERS>
<VERS>qui préserve sa pauvre tête douloureuse</VERS>
<VERS>de l'horrible chaleur qui lui donne la fièvre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La paix est dans le bois...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La paix est dans le bois silencieux et sur</VERS>
<VERS>les feuilles en sabre qui coupent l'eau qui coule,</VERS>
<VERS>l'eau reflète, comme en un sommeil, l'azur</VERS>
<VERS>pur qui se pose à la pointe dorée des mousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis assis au pied d'un chêne noir</VERS>
<VERS>et j'ai laissé tomber ma pensée. Une grive</VERS>
<VERS>se posait haut. C'était tout. Et la vie,</VERS>
<VERS>dans ce silence, était magnifique, tendre et grave.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que ma chienne et mon chien fixaient une</VERS>
<VERS>mouche qui volait et qu'ils auraient voulu happer,</VERS>
<VERS>je faisais moins de cas de ma douleur et laissais</VERS>
<VERS>la résignation calmer tristement mon âme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ce fils de paysan...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce fils de paysan qui était bachelier,</VERS>
<VERS>Nous avons suivi son convoi le long des lierres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dimanche il quittait la petite ville</VERS>
<VERS>et il allait déjeuner avec sa famille.</VERS>
<VERS>... L'après-midi, me disait-il, j'y lis Virgile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En pensant à cela mon coeur s'enfle et se tord</VERS>
<VERS>-et je sens dans l'azur comme un parfum de mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Oui, tu lisais Virgile, ami. Car l'on t'avait</VERS>
<VERS>appris le latin dans un triste et pieux collège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton père aux mains de terre, ta mère aux mains de chanvre,</VERS>
<VERS>étaient joyeux de voir dans ta petite chambre</VERS>
<VERS>les dessins qui faisaient de toi un bon élève.</VERS>
<VERS>Et, pendant qu'il faisait soleil ou de la neige,</VERS>
<VERS>pendant que se pliaient les blés aux tiges bleues,</VERS>
<VERS>à cause de leur fils ils étaient bien joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des mots compliqués n'avaient pas gâté ton âme.</VERS>
<VERS>Tu étais pareil à la modestie du village</VERS>
<VERS>lorsque les cheminées fument aux pieds de Dieu</VERS>
<VERS>et que s'arrêtent, en tournant le cou, les boeufs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Virgile, c'est pour moi, ami, ce que tu fus:</VERS>
<VERS>quelque dimanche soir -si triste -où une flûte</VERS>
<VERS>de coudrier chantait comme une pluie de nuit...</VERS>
<VERS>Une ruche. Un mouton. Un laurier-tin et puis</VERS>
<VERS>une tombe où, respectueux, on jette du buis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'eau coule...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'eau coule dans la boue et dans le bois, après</VERS>
<VERS>la pluie. C'est maintenant que sont trempés les prés.</VERS>
<VERS>Les merles vivent dans l'humidité des gaules</VERS>
<VERS>qui servent à faire les paniers, gaules jaunes.</VERS>
<VERS>J'ai bu au tuyau de fer de la source douce</VERS>
<VERS>entouré de mousse en soleil transparent et de rouille.</VERS>
<VERS>Je t'aurais aimée là, autrefois, près de la mousse,</VERS>
<VERS>parce que tu avais une figure douce.</VERS>
<VERS>Mais à présent, je souris en fumant ma pipe.</VERS>
<VERS>Les rêves que j'ai eus étaient comme les pies</VERS>
<VERS>qui filent. J'ai réfléchi. J'ai lu des romans</VERS>
<VERS>et des vers faits à Paris par des hommes de talent.</VERS>
<VERS>Ah! Ils n'habitent pas auprès des sources douces</VERS>
<VERS>où vont se baigner les bécasses en feuilles mortes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils viennent avec moi voir les petites portes</VERS>
<VERS>des maisons des bois abandonnées et crevées.</VERS>
<VERS>Je leur montrerai les grives, les paysans doux,</VERS>
<VERS>les bécassines en argent, les luisants houx.</VERS>
<VERS>Alors ils souriront en fumant dans leur pipe,</VERS>
<VERS>et, s'ils souffrent encore, car les hommes sont tristes,</VERS>
<VERS>ils guériront beaucoup en écoutant les cris</VERS>
<VERS>des éperviers pointus sur quelque métairie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1894.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Avec les pistolets...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec les pistolets aux fontes,</VERS>
<VERS>il monte, il monte, il monte, il monte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>monte la côte de la route,</VERS>
<VERS>le soir dans la campagne rousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chapeau tricorne: il est marquis;</VERS>
<VERS>relevés sont ses pans d'habit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du tricorne une roide tresse</VERS>
<VERS>tombe et en avant il se baisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est rasé, rasé, rasé,</VERS>
<VERS>a les yeux bleus, un rouge nez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il arrive près d'un bois:</VERS>
<VERS>il écoute, écoute des voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les maisons sont loin, dans du bleu,</VERS>
<VERS>sur le coteau rayé de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Bourse ou vie!» quelqu'un a crié...</VERS>
<VERS>Il se dresse sur ses étriers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses mains garnies de dentelles</VERS>
<VERS>fouillent les fontes de sa selle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il prend les lourds pistolets</VERS>
<VERS>aux canons de cuivre ouvragés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et à deux mains, à droite, à gauche,</VERS>
<VERS>il tire, roide comme roche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pistolet pète et crache un tas</VERS>
<VERS>de feu avec un grand fracas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il continue et il monte</VERS>
<VERS>avec sa queue derrière le cou,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec ses pistolets aux fontes,</VERS>
<VERS>le chemin qui mène à Ramous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
J'ai vu, dans de vieux salons...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu, dans de vieux salons, des tableaux flamands,</VERS>
<VERS>où, dans une auberge noire, on voyait un type</VERS>
<VERS>qui buvait de la bière, et sa très mince pipe</VERS>
<VERS>avait un point rouge et il fumait doucement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait le nez violet et bonne mine,</VERS>
<VERS>c'était peut-être un très heureux négociant</VERS>
<VERS>qui avait des vaisseaux très lourds, des bâtiments</VERS>
<VERS>pleins de beaux ornements dorés, allant en Chine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faisait le commerce des draps recherchés,</VERS>
<VERS>des épices, et devait avoir dans sa chambre</VERS>
<VERS>des choses drôles, des pipes à gros bout d'ambre,</VERS>
<VERS>des vestes de femmes turques, de beaux objets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait sans doute une femme rouge et blanche</VERS>
<VERS>qu'il caressait le soir dans son lit de richard.</VERS>
<VERS>Et il vivait considéré, se levant tard,</VERS>
<VERS>pour aller se promener, le poing sur la hanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais parfois ses affaires réclamaient ses soins.</VERS>
<VERS>Il était obligé de courir la contrée</VERS>
<VERS>pour offrir ses marchandises, mais à l'entrée</VERS>
<VERS>de la nuit, il gagnait une auberge bien loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le défendre des larrons, sa belle épée</VERS>
<VERS>était par lui suspendue au pied de son lit,</VERS>
<VERS>près des beaux coffres de fer des Indes, sortis</VERS>
<VERS>des grands bazars des capitales fortunées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le peuple l'honorait lorsque, près des quais,</VERS>
<VERS>ses beaux bâtiments pleins de belles galeries</VERS>
<VERS>gonflaient, comme les belles bannières qui plient,</VERS>
<VERS>leurs voiles où les marins luisants étaient gais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Paysan...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le paysan, le soir, vient de la foire et toutes</VERS>
<VERS>ses brebis marchent avec lui le long des routes.</VERS>
<VERS>Il y a des veaux qui ne veulent pas marcher</VERS>
<VERS>et il est obligé, pour les faire avancer,</VERS>
<VERS>de les tirer par le cou avec une corde.</VERS>
<VERS>Mais les veaux aux museaux blancs et morveux la mordent.</VERS>
<VERS>Les brebis se mettent à courir fort parfois</VERS>
<VERS>et le chien de l'homme qui a l'air d'être en bois,</VERS>
<VERS>qui est jaune, les poursuit, aboie en arrière,</VERS>
<VERS>et sur la route -cela fait de la poussière.</VERS>
<VERS>Il y a la haie après la route -et les champs</VERS>
<VERS>après la haie et après des prés -on entend</VERS>
<VERS>le gave de là; plus loin les coteaux paraissent</VERS>
<VERS>avec de grands carrés verts, jaunes, roux. Où cessent</VERS>
<VERS>les coteaux, par-dessus eux, mais bien plus loin,</VERS>
<VERS>des montagnes, puis, après elles, l'air sans fin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Pâturages...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pâturages, au bord des eaux, sont épais.</VERS>
<VERS>La pluie lourde a couché les blés trempés,</VERS>
<VERS>et les feuilles des berges sont très vertes,</VERS>
<VERS>excepté que les saules sont en cendre légère.</VERS>
<VERS>Les foins, comme des ruches, sont dressés.</VERS>
<VERS>Les coteaux sont si doux qu'ils semblent caressés.</VERS>
<VERS>Poète ami, tout serait doux sans la douleur</VERS>
<VERS>qui nous enlève tous les plaisirs du coeur.</VERS>
<VERS>Je crois qu'il est inutile d'essayer de la fuir,</VERS>
<VERS>car la guêpe ne quitte guère les prairies.</VERS>
<VERS>Laissons donc la Vie aller, et les vaches noires</VERS>
<VERS>paître près des endroits où elles ont à boire.</VERS>
<VERS>Plaignons tous ceux qui souffrent lentement,</VERS>
<VERS>tous ceux qui sont comme nous, et tous le sont vraiment,</VERS>
<VERS>excepté qu'ils n'ont pas tous du talent.</VERS>
<VERS>C'est la seule différence, mais c'est important.</VERS>
<VERS>Une bonne consolation est un amour charmant,</VERS>
<VERS>comme une jeune fraise au bord d'un vieux torrent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Caügt...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Caügt avait deux jolis coqs dans son panier.</VERS>
<VERS>Il a quatre-vingts ans. Il vit près des sentiers</VERS>
<VERS>de Saint-Boès qui sont désolés et sauvages.</VERS>
<VERS>Les bécassines y font luire leur plumage.</VERS>
<VERS>Caügt m'a dit: salut! Et dans le champ sauvage</VERS>
<VERS>ma chienne essoufflée ramassait la bécassine</VERS>
<VERS>tuée. Caügt m'a dit: j'ai connu vos parents</VERS>
<VERS>qui sont morts. J'ai quatre-vingts ans.</VERS>
<VERS>Mon fils avait pareille une chienne de chasse.</VERS>
<VERS>Et le coteau était noir, roux comme les bécasses,</VERS>
<VERS>Caügt m'a dit: salut! Et vers le bois terrible</VERS>
<VERS>je suis allé. Caügt me regardait partir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais dans les touyas avec ma chienne douce,</VERS>
<VERS>et nous allions au bois d'argent, d'ombre et de mousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai pensé à toi qui as la peau douce</VERS>
<VERS>comme un grain de raisin et une nèfle rousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les éperviers aigus volaient sans avoir l'air de bouger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tête lourde des corbeaux comme un clou épais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les piverts volent comme des vagues, en courbées</VERS>
<VERS>et, droits, ils griffent l'écorce, cachant leurs plumes vertes.</VERS>
<VERS>Les ruisseaux après la pluie sont un peu jaunes</VERS>
<VERS>et, au printemps, au bord, il y a des anémones.</VERS>
<VERS>Le coteau est comme en sang noir et, du haut,</VERS>
<VERS>les montagnes nagent au ciel doux, simple et beau.</VERS>
<VERS>De l'autre côté des coteaux sont les villages</VERS>
<VERS>doux qui dorment au soleil comme des haches.</VERS>
<VERS>Là, il y a des tonnelles tristes au vieux jardin</VERS>
<VERS>où les poules grattent près des buis, des ricins.</VERS>
<VERS>La tonnelle en lauriers luisants est verte et noire.</VERS>
<VERS>Il y a un banc, au fond, en bois couleur de soir,</VERS>
<VERS>et qui est un peu humide, à cause de l'ombre,</VERS>
<VERS>même l'été quand le soleil est en bleu plomb.</VERS>
<VERS>Viens-y! L'après-midi sera luisant. Ta bouche</VERS>
<VERS>sur ma bouche, nous nous tairons, et les cigales</VERS>
<VERS>cliqueront sur les roses en eau rose du Bengale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous aimerons tant que nous ne respirerons plus,</VERS>
<VERS>en nous pressant sur le banc noir et vermoulu,</VERS>
<VERS>aux pieds en bûches. Puis nous reviendrons, le soir.</VERS>
<VERS>Les génisses douces tendront le cou vers toi, à l'abreuvoir.</VERS>
<VERS>Puis nous irons voir Caügt dont le nom me plaît</VERS>
<VERS>comme une flûte et comme des violettes,</VERS>
<VERS>Caügt qui dit: salut! qui a quatre-vingts ans,</VERS>
<VERS>des joues rouges ridées, maigres, des yeux luisants,</VERS>
<VERS>qui regarde, méfiant, par les haies d'églantiers,</VERS>
<VERS>et qui porte de jolis coqs dans son panier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1895.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je crève de pitié...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je crève de pitié, d'aimer et de sourire:</VERS>
<VERS>mais, sourire, ne m'est pas toujours possible,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et ce petit chat m'a rempli d'une tristesse grise.</VERS>
<VERS>Il miaulait sous la grande porte de la mairie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>par ce soir pluvieux, boueux, et j'ai senti</VERS>
<VERS>toute l'infinité résignée et muette</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>de la douleur des bêtes, de la douleur des bêtes.</VERS>
<VERS>Mon Dieu: qu'allait-il faire? Qu'allait-il faire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son malheur est si triste sous la pluie.</VERS>
<VERS>Qui va le nourrir? Qui va le nourrir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! s'il allait, en tremblotant, là, mourir,</VERS>
<VERS>-ou devenir un triste chat des saligues</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qui crève, dans la boue malsaine, de famine,</VERS>
<VERS>de grelottement, de croûtes et de fièvre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-ou être tué par un chien qui le prend pour un lièvre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tu serais nue sur la bruyère...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu serais nue sur la bruyère humide et rose,</VERS>
<VERS>comme ces femmes qu'on apprend en classe, près</VERS>
<VERS>de chèvres se donnant des coups au bas des prés.</VERS>
<VERS>Tu dormirais en ne rêvant d'aucune chose,</VERS>
<VERS>et tes jambes pareilles, tièdes et douces</VERS>
<VERS>luiraient dans la pluie verte et glacée de la mousse.</VERS>
<VERS>Ton corps serait comme l'air et l'eau qui sont purs.</VERS>
<VERS>Un grillon aigre chanterait dans le vieux mur</VERS>
<VERS>d'une maison abandonnée et qui aurait,</VERS>
<VERS>à ses pieds, les champignons roses des forêts.</VERS>
<VERS>Les alouettes qui ont la couleur de l'argent</VERS>
<VERS>siffleraient en volant vite. Et, tout en dormant,</VERS>
<VERS>tu mettrais une main dans tes cheveux remplis</VERS>
<VERS>de brins de paille agaçants de roides épis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Tu seras nue...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu seras nue dans le salon aux vieilles choses,</VERS>
<VERS>fine comme un fuseau de roseau de lumière,</VERS>
<VERS>et, les jambes croisées, auprès du feu rose,</VERS>
<VERS>                tu écouteras l'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À tes pieds, je prendrai dans mes bras tes genoux.</VERS>
<VERS>Tu souriras, plus gracieuse qu'une branche d'osier,</VERS>
<VERS>et, posant mes cheveux à ta hanche douce,</VERS>
<VERS>                je pleurerai que tu sois si douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos regards orgueilleux se feront bons pour nous,</VERS>
<VERS>et, quand je baiserai ta gorge, tu baisseras</VERS>
<VERS>les yeux en souriant vers moi et laisseras</VERS>
<VERS>                fléchir ta nuque douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand viendra la vieille servante malade et fidèle</VERS>
<VERS>frapper à la porte en nous disant: le dîner est servi,</VERS>
<VERS>tu auras un sursaut rougissant, et ta main frêle</VERS>
<VERS>                préparera ta robe grise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tandis que le vent passera sous la porte,</VERS>
<VERS>que la pendule usée sonnera mal,</VERS>
<VERS>tu mettras tes jambes au parfum d'ivoire</VERS>
<VERS>                dans leurs petits étuis noirs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Un nuage est une barre...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un nuage est une barre noire</VERS>
<VERS>au-dessus des pins en nuit,</VERS>
<VERS>vers six heures. Le ciel luit</VERS>
<VERS>au fond, comme la mer, le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu étais une palombe,</VERS>
<VERS>et si j'étais un petit lièvre,</VERS>
<VERS>je me coucherais dans l'ombre</VERS>
<VERS>douce, violette et longue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aplatirais mes oreilles</VERS>
<VERS>sur mon dos luisant, et toi</VERS>
<VERS>tu avancerais et retirerais</VERS>
<VERS>ton cou bleu en savon et en ardoise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hommes tristes viendraient</VERS>
<VERS>pleins de haches et de fusils</VERS>
<VERS>prendre la résine dorée</VERS>
<VERS>aux pins remplis d'écaillis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'es pas une palombe,</VERS>
<VERS>et je ne suis pas un lièvre.</VERS>
<VERS>Étends-toi sur l'ombre longue</VERS>
<VERS>des pins longs sur la fougère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les aiguilles des pins noirs,</VERS>
<VERS>amères, vertes mais noires,</VERS>
<VERS>tomberont sur ta peau douce</VERS>
<VERS>qui glisse comme la mousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu te mettras toute nue</VERS>
<VERS>où il y a des bruyères</VERS>
<VERS>et au loin les petits lièvres</VERS>
<VERS>bondiront, boulés, pattus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monde est bon et très doux,</VERS>
<VERS>les petits lièvres aussi,</VERS>
<VERS>et les grands nuages gris,</VERS>
<VERS>les palombes et le houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les paysans tristes, sauvages,</VERS>
<VERS>sont doux comme les palombes,</VERS>
<VERS>mais ils les tuent et les plombs</VERS>
<VERS>font saigner les plumes sages.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1894.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La gomme coule...
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La gomme coule en larmes d'or des cerisiers.</VERS>
<VERS>Cette journée, ô ma chérie, est tropicale:</VERS>
<VERS>Endors-toi donc dans le parterre où la cigale</VERS>
<VERS>Crie aigrement aux coeurs touffus des vieux rosiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le salon où l'on causait, hier vous posiez...</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui nous sommes seuls -Rose Bengale!</VERS>
<VERS>Endormez-vous tout doucement dans la percale</VERS>
<VERS>De votre robe, endormez-vous sous mes baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait si chaud que l'on n'entend que les abeilles...</VERS>
<VERS>Endors-toi donc, petite mouche au tendre coeur!</VERS>
<VERS>Cet autre bruit?... C'est le ruisseau sous les corbeilles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des coudriers où dorment les martins-pêcheurs...</VERS>
<VERS>Endors-toi donc... Je ne sais plus si c'est ton rire</VERS>
<VERS>Ou l'eau qui court sur les cailloux qu'elle fait luire...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton rêve est doux -si doux qu'il fait bouger tes lèvres</VERS>
<VERS>Tout doucement, tout doucement -comme un baiser...</VERS>
<VERS>Dis, rêves-tu que sur un roc vont se poser</VERS>
<VERS>Parmi des thyms chèvrefeuilles de blanches chèvres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis, rêves-tu que sur la mousse, en notes mièvres,</VERS>
<VERS>La source pure au fond du bois vient à jaser.</VERS>
<VERS>-Ou qu'un oiseau tout rose et bleu s'en va briser</VERS>
<VERS>Les fils de Vierge et faire au loin s'enfuir les lièvres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêves-tu que la lune est un hortensia?...</VERS>
<VERS>-Ou bien encor que sur le puits l'acacia</VERS>
<VERS>Jette des fleurs de neige d'or sentant la myrrhe?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ou que ta bouche, au fond du seau, si bien se mire,</VERS>
<VERS>Que je la prends pour une fleur qu'un coup de vent</VERS>
<VERS>A fait tomber, du vieux rosier, dans l'eau d'argent?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Oh! ce parfum...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ce parfum d'enfance dans la prairie trempée</VERS>
<VERS>d'eau et d'azur, parfum de pieuse jonchée</VERS>
<VERS>de joncs-fleuris sous les pas de processions</VERS>
<VERS>des hameaux noirs, parfum de fougère écrasée</VERS>
<VERS>au soir d'un jour torride, quand les inflexions</VERS>
<VERS>des chants ne peuvent pas mourir et que mon âme</VERS>
<VERS>a peur de trop aimer, parfum de lys en flammes,</VERS>
<VERS>comme j'en voyais dans les vieux paroissiens,</VERS>
<VERS>parfum des dimanches soirs dans les jardins,</VERS>
<VERS>parfums d'encensoirs purs qui vont à Dieu ensemble,</VERS>
<VERS>parfum de rosiers qui, à l'aube, tremblent...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La poussière des tamis...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La poussière des tamis chante au soleil et vole.</VERS>
<VERS>Mets ton épaule et tes cheveux sur mon épaule</VERS>
<VERS>et mes cheveux. L'air est comme l'eau, et les boeufs</VERS>
<VERS>passent dans le matin froid des chemins boueux.</VERS>
<VERS>Les cloches des coteaux verts sonnent le dimanche.</VERS>
<VERS>Tu viens de te lever. Tu es toute blanche.</VERS>
<VERS>Le silence est grand et très doux comme la ligne</VERS>
<VERS>qui monte et descend, dans le ciel, sur les collines.</VERS>
<VERS>On sent qu'on est sain et dans mon esprit bleu,</VERS>
<VERS>je prie, parce que dans le ciel il y a Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Tu viendras...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu viendras lorsque les bruyères au soleil</VERS>
<VERS>près des routes qui se fendent ont des abeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viendras en riant avec ta bouche rouge</VERS>
<VERS>comme les fleurs des grenadiers et des farouches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu lui diras que tu l'aimes depuis longtemps,</VERS>
<VERS>mais en lui refusant ton baiser en riant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lorsque tu voudras le lui donner, alors</VERS>
<VERS>tremblante et suante, tu verras qu'il est mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le soleil faisait luire...
</TITRE>
<AUTRE>
À Charles de Bordeu.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil faisait luire l'eau du puits dans le verre.</VERS>
<VERS>Les pierres de la ferme étaient cassées et vieilles,</VERS>
<VERS>et les montagnes bleues avaient des lignes douces</VERS>
<VERS>comme l'humidité qui luisait dans la mousse.</VERS>
<VERS>La rivière était noire et les racines d'arbres</VERS>
<VERS>étaient noires et tordues sur les bords qu'elle râpe.</VERS>
<VERS>On fauchait au soleil où les herbes bougeaient,</VERS>
<VERS>et le chien, timide et pauvre, par devoir aboyait.</VERS>
<VERS>La vie existait. Un paysan disait de gros mots</VERS>
<VERS>à une mendiante volant des haricots.</VERS>
<VERS>Les morceaux de forêt étaient des pierres noires.</VERS>
<VERS>Il sortait des jardins l'odeur tiède des poires.</VERS>
<VERS>La terre était pareille aux faucheuses de foin.</VERS>
<VERS>La cloche de l'église toussait au loin.</VERS>
<VERS>Et le ciel était bleu et blanc, et, dans la paille,</VERS>
<VERS>on entendait se taire le vol lourd des cailles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Quand dans le brouillard...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand dans le brouillard qui faisait luire la boue</VERS>
<VERS>où nageaient les lumières des grands magasins,</VERS>
<VERS>je m'arrêtais en face des tuyaux de zinc</VERS>
<VERS>de ta maison ancienne où, la lampe à la joue,</VERS>
<VERS>tu brodais à côté de ton petit serin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>l'odeur des îles sortait par les fentes roses</VERS>
<VERS>de la fenêtre à carreaux verts, et je sentais</VERS>
<VERS>que nous avions vécu bien avant d'être nés</VERS>
<VERS>dans une colonie qu'une mer drôle arrose,</VERS>
<VERS>et il me semblait encore que j'y étais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voyais de la rue les placards qui luisaient.</VERS>
<VERS>Le salon était vieux sans doute et des insectes</VERS>
<VERS>sous des épingles très longues avaient</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                       des têtes</VERS>
<VERS>luisantes et noires. Ils étaient tout usés:</VERS>
<VERS>dans le cadre étaient en débris leurs dures ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par cette journée triste tout ça me revient,</VERS>
<VERS>car il fait mauvais temps encore et, dans ma chambre,</VERS>
<VERS>il tombe du jour gris pareil à de la cendre.</VERS>
<VERS>Toi, les insectes, la lampe, vous êtes loin.</VERS>
<VERS>Je me souviens du mois qu'on appelle Novembre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu lisais ceci tu ne comprendrais pas:</VERS>
<VERS>et cependant si tu pouvais comprendre et lire</VERS>
<VERS>tu penserais aussi aux contrées exotiques,</VERS>
<VERS>aux colonies en jasmin et en chocolat</VERS>
<VERS>où allaient d'importants et lourds vaisseaux antiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je serai mort, si quelqu'un trouve ces vers:</VERS>
<VERS>qu'il aille près des quais d'une ville et te cherche;</VERS>
<VERS>qu'il t'explique ce que l'on appelle un poète</VERS>
<VERS>et que là-bas des oiseaux d'or sont sur la mer</VERS>
<VERS>où nous avons vécu, amie, avant de naître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne comprendras pas ces explications.</VERS>
<VERS>Tu seras ramollie et prendras du tilleul</VERS>
<VERS>en petit bonnet vieillot et, dans mon cercueil,</VERS>
<VERS>je tremblerai d'avoir eu pour toi la passion</VERS>
<VERS>du poète à qui ne reste plus que l'orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai voulu, par orgueil, dédier quelques vers</VERS>
<VERS>à une personne comme toi, douce, tendre,</VERS>
<VERS>absolument incapable de les comprendre.</VERS>
<VERS>Près du vieux feu il y a le bruit de la mer.</VERS>
<VERS>Tu es douce comme la Fête-Dieu qui chante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1895.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tape le linge...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tape le linge dans l'eau claire.</VERS>
<VERS>Tes bras qui ont des fossettes</VERS>
<VERS>sont beaux. -Tes jambes tu les serres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es la laveuse. Tu jettes</VERS>
<VERS>Dans l'eau le linge dur et sale</VERS>
<VERS>des paysans aux douces têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis ensuite tu l'étales</VERS>
<VERS>à des ficelles dans les cours</VERS>
<VERS>qui sont près de l'obscure étable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dimanches et les grands jours,</VERS>
<VERS>il y a des chemises blanches</VERS>
<VERS>pour tes frères qui font l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu danses sous les grandes branches,</VERS>
<VERS>sur la place publique, au village,</VERS>
<VERS>et on a envie de tes hanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant ce temps les garçons sages</VERS>
<VERS>au tir font péter des capsules</VERS>
<VERS>et à la loterie ils gagnent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Tu as l'air ainsi d'être heureuse.</VERS>
<VERS>Mais demain tape dans l'eau claire</VERS>
<VERS>le linge qui fait -plac -laveuse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-en écoutant l'eau sur les pierres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Tu t'ennuies...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'ennuies? -</VERS>
<VERS>-Elle dure</VERS>
<VERS>cette pluie</VERS>
<VERS>qui est dure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je prends ma</VERS>
<VERS>pipe en glaise</VERS>
<VERS>que j'allume à</VERS>
<VERS>une braise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es loin</VERS>
<VERS>et tu penses</VERS>
<VERS>dans un coin</VERS>
<VERS>aux vacances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pavés</VERS>
<VERS>par la pluie</VERS>
<VERS>sont lavés.</VERS>
<VERS>Je m'ennuie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux carreaux</VERS>
<VERS>blancs, j'écoute</VERS>
<VERS>tomber l'eau</VERS>
<VERS>froide en gouttes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne vien-</VERS>
<VERS>dras pas, puisque</VERS>
<VERS>tu es loin:</VERS>
<VERS>pas de risque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es loin:</VERS>
<VERS>je m'ennuie:</VERS>
<VERS>je n'entends rien</VERS>
<VERS>dans la pluie:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est de l'eau</VERS>
<VERS>fine ou dure,</VERS>
<VERS>passant tôt</VERS>
<VERS>ou qui dure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'y vois</VERS>
<VERS>rien. -Entendre</VERS>
<VERS>là des voix</VERS>
<VERS>en deuil, tendres?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne puis:</VERS>
<VERS>c'est la pluie</VERS>
<VERS>d'un jour gris</VERS>
<VERS>qui essuie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le village à midi...
</TITRE>
<AUTRE>
À Ernest Caillebar.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le village à midi. La mouche d'or bourdonne</VERS>
<VERS>                      entre les cornes des boeufs.</VERS>
<VERS>                      Nous irons, si tu le veux,</VERS>
<VERS>Si tu le veux, dans la campagne monotone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entends le coq... Entends la cloche... Entends le paon...</VERS>
<VERS>                      Entends là-bas, là-bas, l'âne...</VERS>
<VERS>                      L'hirondelle noire plane,</VERS>
<VERS>Les peupliers au loin s'en vont comme un ruban.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le puits rongé de mousse! Écoute sa poulie</VERS>
<VERS>                      qui grince, qui grince encor,</VERS>
<VERS>                      car la fille aux cheveux d'or</VERS>
<VERS>tient le vieux seau tout noir d'où l'argent tombe en pluie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fillette s'en va d'un pas qui fait pencher</VERS>
<VERS>                      sur sa tête d'or la cruche,</VERS>
<VERS>                      sa tête comme une ruche,</VERS>
<VERS>qui se mêle au soleil sous les fleurs du pêcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans le bourg voici que les toits noircis lancent</VERS>
<VERS>                      au ciel bleu des flocons bleus;</VERS>
<VERS>                      et les arbres paresseux</VERS>
<VERS>à l'horizon qui vibre à peine se balancent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Tu écrivais...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu écrivais que tu chassais des ramiers</VERS>
<VERS>         dans les bois de la Goyave,</VERS>
<VERS>et le médecin qui te soignait écrivait,</VERS>
<VERS>         peu avant ta mort, sur ta vie grave.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit, disait-il, en Caraïbe, dans ses bois.</VERS>
<VERS>         Tu es le père de mon père.</VERS>
<VERS>Ta vieille correspondance est dans mon tiroir</VERS>
<VERS>         et ta vie a été amère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu partis d'Orthez comme docteur-médecin,</VERS>
<VERS>         pour faire fortune là-bas.</VERS>
<VERS>On recevait de tes lettres par un marin,</VERS>
<VERS>         par le capitaine Folat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fus ruiné par les tremblements de terre</VERS>
<VERS>         dans ce pays où l'on buvait</VERS>
<VERS>l'eau de pluie des cuves, lourde, malsaine, amère...</VERS>
<VERS>         Et tout cela, tu l'écrivais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu avais acheté une pharmacie.</VERS>
<VERS>         Tu écrivais: «La Métropole</VERS>
<VERS>n'en a pas de pareille.» Et tu disais: «Ma vie</VERS>
<VERS>         m'a rendu comme un vrai créole.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es enterré, là-bas, je crois, à la Goyave.</VERS>
<VERS>         Et moi j'écris où tu es né:</VERS>
<VERS>ta vieille correspondance est très triste et grave.</VERS>
<VERS>         Elle est dans ma commode, à clef.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Viens, je te mettrai...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens, je te mettrai des boucles d'oreilles</VERS>
<VERS>                       de cerises</VERS>
<VERS>et je te montrerai les longues treilles</VERS>
<VERS>où volent des merles bleus et des grives.</VERS>
<VERS>Viens, c'est la saison des grandes chaleurs</VERS>
<VERS>                       et des fleurs.</VERS>
<VERS>Sur les fossés poudreux les carottes blanches</VERS>
<VERS>poussent: il y a encor deux ou trois pervenches.</VERS>
<VERS>Dans le fond des bois frais les oiseaux crient.</VERS>
<VERS>                       Le ciel cuit.</VERS>
<VERS>Dans les mares il y a des joncs longs,</VERS>
<VERS>et les grenouilles grises font des bonds.</VERS>
<VERS>Dans les endroits chauds et frais, vois les sources</VERS>
<VERS>                       qui sont douces.</VERS>
<VERS>Dans le terrain rouge, ou bien sur la mousse,</VERS>
<VERS>elles coulent près des abeilles rousses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je sais que tu es pauvre...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que tu es pauvre:</VERS>
<VERS>tes robes sont modestes.</VERS>
<VERS>Mine douce, il me reste</VERS>
<VERS>ma douleur: je te l'offre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu es plus jolie</VERS>
<VERS>que les autres, ta bouche</VERS>
<VERS>sent bon -quand tu me touches</VERS>
<VERS>la main, j'ai la folie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es pauvre, et à cause</VERS>
<VERS>de cela tu es bonne;</VERS>
<VERS>tu veux que je te donne</VERS>
<VERS>des baisers et des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu es jeune fille:</VERS>
<VERS>les livres t'ont fait croire</VERS>
<VERS>et les belles histoires,</VERS>
<VERS>qu'il fallait des charmilles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>des roses et des mûres,</VERS>
<VERS>et les fleurs des prairies;</VERS>
<VERS>que dans la poésie</VERS>
<VERS>on parlait de ramures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que tu es pauvre:</VERS>
<VERS>tes robes sont modestes.</VERS>
<VERS>Mine douce, il me reste</VERS>
<VERS>ma douleur: je te l'offre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Il s'occupe...
</TITRE>
<AUTRE>
À Marcel Schwob.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Va, tu sais à présent que Gallus est un sage.</VERS>
<VERS>José-Maria de Heredia.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'occupe des travaux de la terre et taille</VERS>
<VERS>les haies, ramasse le blé et les figues qui bâillent.</VERS>
<VERS>Il a un pavillon dans sa vigne, et il goûte</VERS>
<VERS>le vin en bois aigre qu'il examine au jour.</VERS>
<VERS>Un lièvre lui mange les choux dans son jardin</VERS>
<VERS>où quelques rosiers sont lourds de pluie, le matin.</VERS>
<VERS>Parfois on lui apporte un acte notarié,</VERS>
<VERS>un paysan, pour savoir comment être payé.</VERS>
<VERS>Il nettoie son fusil et couche avec sa bonne.</VERS>
<VERS>Il fit son droit jadis.</VERS>
<VERS>                                     </VERS>
<VERS>                         Une photographie</VERS>
<VERS>nous le montre triste, pommadé et jauni,</VERS>
<VERS>à l'époque de son duel pour une femme.</VERS>
<VERS>Il tient un journal à la main et regarde</VERS>
<VERS>devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Que c'est triste, que c'est triste,</VERS>
<VERS>je trouve, ce temps où on se nommait Évariste.</VERS>
<VERS>Le vieux père et la mère étaient au désespoir...</VERS>
<VERS>On avait surpris une lettre de femme, un soir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, il est revenu de la capitale</VERS>
<VERS>avec un chou de cheveux sur son front pâle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a enterré les vieux parents qu'il aimait,</VERS>
<VERS>et dont il parle avec un touchant respect.</VERS>
<VERS>Il n'a pas d'héritiers et sa succession,</VERS>
<VERS>qui sera belle, sera partagée, dit-on,</VERS>
<VERS>entre les Dumouras et les Cosset. Qui sait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit ainsi, auprès des chênes, et c'est</VERS>
<VERS>de longues veillées qu'il passe à la cuisine</VERS>
<VERS>où dort le chien rose de feu, où les mouches</VERS>
<VERS>salissent de cacas tout ce qu'elles touchent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, le matin, il s'essaye à un trombone</VERS>
<VERS>triste auquel est habituée sa bonne.</VERS>
<VERS>Il vit ainsi doucement, sans savoir pourquoi.</VERS>
<VERS>Il est né un jour. Un autre jour il mourra.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ta figure douce...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta figure douce souffrait.</VERS>
<VERS>Tes larmes que j'ai avalées,</VERS>
<VERS>petite amie, étaient salées</VERS>
<VERS>comme une herbe de marée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles m'ont mordu la langue...</VERS>
<VERS>Tu t'en allais tristement</VERS>
<VERS>prendre l'omnibus lourd et lent,</VERS>
<VERS>en pleurant que je m'en aille;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et ta bouche sur ma bouche,</VERS>
<VERS>ta tête faisait des sauts,</VERS>
<VERS>et tu étais douce</VERS>
<VERS>en pleurant doucement...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a là sur la fenêtre</VERS>
<VERS>des liserons bleus où il a plu.</VERS>
<VERS>Ils bougent comme un baiser sur</VERS>
<VERS>ta fine et douce tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne m'as pas ennuyé.</VERS>
<VERS>Les autres m'ont ennuyé.</VERS>
<VERS>Mon coeur est triste et ennuyé</VERS>
<VERS>comme un ange ennuyé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mouches volent aux vitres</VERS>
<VERS>pendant que je pense à toi.</VERS>
<VERS>Tout est triste comme moi.</VERS>
<VERS>Tout est triste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Voici les mois d'automne...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici les mois d'automne et les cailles graisseuses</VERS>
<VERS>s'en vont, et le râle aux prairies pluvieuses</VERS>
<VERS>cherche, comme en coulant, les minces escargots.</VERS>
<VERS>Il y a déjà eu, arrivant des coteaux,</VERS>
<VERS>un vol flexible et mou de petites outardes,</VERS>
<VERS>et des vanneaux, aux longues ailes, dans l'air large,</VERS>
<VERS>ont embrouillé ainsi que des fils de filet</VERS>
<VERS>leur vol qu'ils ont essayé de rétablir, et</VERS>
<VERS>sont allés vers les roseaux boueux des saligues.</VERS>
<VERS>Puis les sarcelles, jouets d'enfants, mécaniques,</VERS>
<VERS>passeront dans le ciel géométriquement,</VERS>
<VERS>et les hérons tendus percheront hautement;</VERS>
<VERS>et les canards plus mols, formant un demi-cercle,</VERS>
<VERS>trembloteront là-bas jusqu'à ce qu'on les perde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ensuite les grues, dont la barre a un crochet,</VERS>
<VERS>feront leurs cris rouillés, et une remplacée</VERS>
<VERS>par une autre, à la queue, ira fendre à la tête.</VERS>
<VERS>Viélé-Griffin, c'est ainsi que l'on est poète:</VERS>
<VERS>mais on ne trouve pas la paix que nous cherchons,</VERS>
<VERS>car Basile toujours saignera les cochons,</VERS>
<VERS>et leurs cris aigus et horribles s'entendront,</VERS>
<VERS>et nous ferons des monstres de petites choses...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il y a aussi la bien-aimée en roses,</VERS>
<VERS>et son sourire en pluie, et son corps qui se pose</VERS>
<VERS>doucement. Il y a aussi le chien malade</VERS>
<VERS>regardant tristement, couché dans les salades,</VERS>
<VERS>venir la grande mort qu'il ne comprendra pas.</VERS>
<VERS>Tout cela fait un mélange, un haut et un bas,</VERS>
<VERS>une chose douce et triste qui est suivie,</VERS>
<VERS>et que l'homme aux traits durs a appelé la vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Confucius rendait les honneurs...
</TITRE>
<AUTRE>
À Christian Cherfils.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Confucius rendait les honneurs qui leur conviennent</VERS>
<VERS>aux morts, dans l'Empire bleu du Milieu.</VERS>
<VERS>Il souriait parce que l'eau éteint le feu</VERS>
<VERS>comme la Vie éteint l'homme vers l'époque moyenne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'ornait pas ses paroles merveilleusement</VERS>
<VERS>comme certaines coupes des Grands de l'Empire.</VERS>
<VERS>La tanche, qui est comme un vase de Pagode riche,</VERS>
<VERS>n'a pas besoin d'être ornée artistiquement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait avec une grande modestie au Palais,</VERS>
<VERS>écoutant sans colère les joueurs de flûte</VERS>
<VERS>qui adoucissent les sentiments comme la lune</VERS>
<VERS>adoucit, sur la montagne brûlée, les arbres violets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il parlait avec une respectueuse cérémonie</VERS>
<VERS>aux principaux de la ville et au chef de la guerre.</VERS>
<VERS>Il était bon, sans familiarité vulgaire,</VERS>
<VERS>avec les gens du commun et mangeait leur riz.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se plaisait aux choses de la Musique,</VERS>
<VERS>mais préférait les instruments de simple roseau</VERS>
<VERS>cueilli près des marais de vase douce et jaune</VERS>
<VERS>où l'oiseau sans nom qui fait yu-yu se niche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se permettait, pour le bien de son estomac, les épices.</VERS>
<VERS>Il aimait, vers le soir, à discuter de belles sentences,</VERS>
<VERS>et il aurait voulu qu'on suspendît aux potences</VERS>
<VERS>qui servent aux lanternes, des moraleries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il parlait peu d'amour, davantage de la mort,</VERS>
<VERS>quoiqu'il déclarât que l'homme ne peut la connaître.</VERS>
<VERS>Il aimait voir les jeunes gens à la fenêtre,</VERS>
<VERS>les trouvant bien, à demi cachés par les ricins gris mais rouges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir il allumait des baguettes de parfum,</VERS>
<VERS>puis tournait gravement un moulinet où les prières</VERS>
<VERS>s'enlaçaient comme de belles pensées dans la cervelle</VERS>
<VERS>d'un jurisconsulte ou d'un poète de talent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait aussi voir les bâtiments de la Province,</VERS>
<VERS>se réjouissant de leur propreté et du bon ton</VERS>
<VERS>des navigateurs policés dont les réflexions</VERS>
<VERS>étaient profondes et claires comme le désert marin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ceux lui demandant des choses sur la chair,</VERS>
<VERS>Confucius dit: la vôtre est pareille à l'autre</VERS>
<VERS>et la mienne à la vôtre; le sens de ceci est clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il regarda en souriant son cercueil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1895.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Je t'aime...
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime et ne sais ce que je te voudrais.</VERS>
<VERS>Hier mes jambes douces et claires ont tremblé</VERS>
<VERS>quand ma gorge t'a touché, lorsque je courais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moi, le sang a coulé plus fort comme une roue,</VERS>
<VERS>jusqu'à ma gorge, en sentant tes bras ronds et doux</VERS>
<VERS>luire à travers ta robe comme des feuilles de houx.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime et je ne sais pas ce que je voudrais.</VERS>
<VERS>Je voudrais me coucher et je m'endormirais...</VERS>
<VERS>La gentiane est bleue et noire à la forêt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime. Laisse-moi te prendre dans mes bras...</VERS>
<VERS>La pluie luit au soleil sur les arbres du bois...</VERS>
<VERS>Laisse-moi t'endormir et tu m'endormiras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai peur. Je t'aime et ma tête tourne, pareille</VERS>
<VERS>aux ruches du vieux banc où sonnaient les abeilles</VERS>
<VERS>qui revenaient gluantes des raisins des treilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fait chaud. Les blés sont remplis de fleurs rouges.</VERS>
<VERS>Couche-toi dans les blés et donne-moi ta bouche.</VERS>
<VERS>Les mouches bleues au bas de la prairie -écoute?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La terre est chaude. Il y a là-bas des cigales</VERS>
<VERS>près du vieux mur où sont des roses du Bengale,</VERS>
<VERS>sur l'écorce blanche et rugueuse des platanes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La vérité est nue et mets-toi nue aussi.</VERS>
<VERS>Les épis crépiteront sous ton corps durci</VERS>
<VERS>par la jeunesse de l'amour qui le blanchit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ose pas, mais je voudrais être nue ce soir...</VERS>
<VERS>Mais tu me toucherais et j'aurais peur de toi.</VERS>
<VERS>Je serais toute blanche et le soir serait noir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les geais ont crié dans le bois, car ils aiment.</VERS>
<VERS>Les capricornes luisants s'accrochent aux chênes.</VERS>
<VERS>Les abeilles qui aiment les longs vols blonds essaiment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prends-moi entre tes bras. Je ne peux plus qu'aimer</VERS>
<VERS>et ma chair est en air, en feu et en lumière,</VERS>
<VERS>et je veux te serrer comme un arbre un lierre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les troupeaux de l'Automne vont aux feuilles jaunes,</VERS>
<VERS>la tanche d'or à l'eau et la beauté aux femmes</VERS>
<VERS>et le corps va au corps et l'âme va à l'âme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
En songeant...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En songeant à ta maison à carreaux verts</VERS>
<VERS>dont le loquet de la porte est tiède en été,</VERS>
<VERS>je me suis dit que tu étais, mais grandie, peut-être,</VERS>
<VERS>une petite fille qui avait cinq années</VERS>
<VERS>lorsque je la vis dans une propriété</VERS>
<VERS>où elle habitait avec son tremblant grand-père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souviens-tu? C'était un dimanche lourd et blanc,</VERS>
<VERS>à cette époque où nous étions tous deux enfants.</VERS>
<VERS>Il y avait des rosiers près des poiriers en cône,</VERS>
<VERS>et des hannetons en métal vert sur les roses,</VERS>
<VERS>et, petite fille que je suivais tout doucement,</VERS>
<VERS>tu marchais à petits pas vers un moineau</VERS>
<VERS>posé en me disant: je vais prendre l'oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais maintenant la douceur d'enfance est partie</VERS>
<VERS>comme une grive. Oh! quand nous étions les petits...</VERS>
<VERS>Mon coeur a débordé comme ces pots de terre</VERS>
<VERS>où l'on cuit, au feu noir, la cuisine des pauvres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Tu rirais...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu rirais d'un pauvre diable qui t'aimerait</VERS>
<VERS>et cependant tu pourrais devenir la chienne</VERS>
<VERS>d'un homme qui ne t'aimerait pas et rirait.</VERS>
<VERS>Crois-moi: préfère le pauvre diable sans haine</VERS>
<VERS>qui serait pour toi très complaisant et très doux.</VERS>
<VERS>Puis, qu'est-ce qui te dit que, comme une chérie,</VERS>
<VERS>tu ne mettrais pas tes minces bras à son cou</VERS>
<VERS>en croisant tes petits doigts comme quand on prie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va: n'attends pas un grand poète à cheveux longs:</VERS>
<VERS>il n'en existe pas plus que des mousquetaires</VERS>
<VERS>ou que des princes russes distingués et blonds:</VERS>
<VERS>le bien-aimé ne se trouve pas sur la terre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et pourtant devant le pauvre diable tu ris</VERS>
<VERS>parce que tu lisais, étant toute petite,</VERS>
<VERS>dans les livres de distribution des prix</VERS>
<VERS>que les beaux fiancés se faisaient aimer vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde les vieux qui sont ridés et tout blancs</VERS>
<VERS>et qui dans leur temps croyaient, eux aussi, des choses:</VERS>
<VERS>ils ont de grosses veines dans leurs doigts tremblants</VERS>
<VERS>et sont confus de s'être offert jadis des roses.</VERS>
<VERS>Puis, je crois que, si l'on a plus tard des enfants,</VERS>
<VERS>il vaut bien mieux qu'un peu d'amitié vous rapproche:</VERS>
<VERS>car l'amitié fait mieux aimer l'enfant -souvent</VERS>
<VERS>la femme embrasse son mari contre son mioche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Je souffre, mais...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je souffre, mais ma douleur n'est pas en colère,</VERS>
<VERS>bien que des gens aient ri parce que je souffrais.</VERS>
<VERS>Un homme m'a fait du mal, mais je paierai,</VERS>
<VERS>avec un peu d'argent économisé, mon âme claire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense à toi qui ne m'as fait ni mal ni bien.</VERS>
<VERS>Tu as, en posant le pied, tout ton corps qui chante</VERS>
<VERS>et se lève, ton corps pur comme la source où la menthe</VERS>
<VERS>brille, près des génisses gardées par le chien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monde ne veut pas tout ce que je voudrais.</VERS>
<VERS>Sans cela ce serait simple puisque je t'aime.</VERS>
<VERS>Que cette musique est triste dans la petite rue en neige...</VERS>
<VERS>Et pourtant, ce qui ne se peut pas se pourrait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viendrais maintenant à ma petite table.</VERS>
<VERS>Je te regarderais comme toi. Doucement,</VERS>
<VERS>en oubliant, mes bras glisseraient en tremblant</VERS>
<VERS>sur tes bras qui glissent comme l'eau sur le sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma bouche sur ta bouche et mon corps sur ton corps,</VERS>
<VERS>tu sourirais. Les chênes ont les feuilles pourries.</VERS>
<VERS>Les enfants poursuivaient un petit chien timide.</VERS>
<VERS>Cela est vivant, mais l'amour de toi est mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'avais été un Arabe, je t'aurais placée</VERS>
<VERS>dans un pays d'eaux vives et de grenades</VERS>
<VERS>et où des chameaux bleus roulent sous des arcades,</VERS>
<VERS>porteurs d'outres et de gourdes où est l'eau glacée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute ma tristesse pareille au grillon</VERS>
<VERS>qui chante dans la suie luisante comme le sel.</VERS>
<VERS>Viens, nous avons des bras. Tu mangeras le miel</VERS>
<VERS>que les abeilles font, l'automne, à l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Les petites colombes...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les petites colombes de l'escamoteur,</VERS>
<VERS>la petite colombe et sa petite soeur,</VERS>
<VERS>devaient souffrir, tous les jours,</VERS>
<VERS>dans la petite boîte, dans la chambre d'hôtel,</VERS>
<VERS>-et puis encore quand, le soir,</VERS>
<VERS>elles étaient dans la manche de l'habit noir</VERS>
<VERS>et qu'elles sortaient à la lumière</VERS>
<VERS>de la représentation coutumière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Ô toi, Rose moussue...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi, Rose moussue et blonde, à tes oreilles,</VERS>
<VERS>Que mes vers chantent comme un murmure d'abeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que mon regard, vers toi glisse comme la Nuit</VERS>
<VERS>Qui glisse et qui t'endort sous l'or dont elle luit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je te charme en invocations très douces,</VERS>
<VERS>-Comme les chants de la rosée au fond des mousses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu voudras mon coeur pour t'amuser, je veux</VERS>
<VERS>Qu'il soit comme une fleur de sang dans tes cheveux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je pleurerai, je veux, ô petite oie,</VERS>
<VERS>Que tu prennes mes cris pour des accès de joie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsqu'on me mettra dans l'ombre du cercueil,</VERS>
<VERS>Que ta dernière larme embellisse ton oeil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que ceux qui vivront, en te voyant plus belle,</VERS>
<VERS>Admirent dans ma mort ta jeunesse immortelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Amie, souviens-toi...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amie, souviens-toi de ce jour où les prairies étaient de pierre,</VERS>
<VERS>où les vallées étaient mouillées par la lumière,</VERS>
<VERS>où les montagnes avaient les teintes de ces liqueurs</VERS>
<VERS>balsamiques fabriquées par des religieux.</VERS>
<VERS>C'était au soir et je sentais que s'élargissait mon coeur</VERS>
<VERS>vers la neige des hauts pics dorés, verts, et des pleurs</VERS>
<VERS>montaient à mes yeux en songeant au pays de mon enfance,</VERS>
<VERS>là-bas, vers l'air pur et froid, vers les neiges denses,</VERS>
<VERS>vers les montagnards, vers les bergers, vers les brebis,</VERS>
<VERS>vers les chèvres et les chiens gardiens et les flûtes</VERS>
<VERS>de buis que les mains calleuses rendent luisantes,</VERS>
<VERS>vers les cloches rauques des troupeaux piétinants,</VERS>
<VERS>vers les presbytères doux, vers les gamins</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qui suivaient en chantant les conscrits qui chantaient,</VERS>
<VERS>vers les eaux d'été, vers les poissons blancs aux ailes rouges,</VERS>
<VERS>vers la fontaine de la place du village</VERS>
<VERS>où j'étais un petit garçon triste et sage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La ferme était luisante...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La ferme était luisante et noire et des tamis</VERS>
<VERS>               pendaient aux murs.</VERS>
<VERS>Le Dimanche était triste et beau, et les maïs</VERS>
<VERS>               n'étaient pas mûrs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De bonne heure il avait quitté ses père et mère,</VERS>
<VERS>               pour les missions;</VERS>
<VERS>et il nous racontait qu'il buvait l'eau amère,</VERS>
<VERS>               en corruption.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était en congé, et parlait de pagodes</VERS>
<VERS>               et de païens,</VERS>
<VERS>et de fleuves pourris, de vase douce et jaune,</VERS>
<VERS>               et de chrétiens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il parlait de supplices où l'on casse les ongles</VERS>
<VERS>               en vous brûlant,</VERS>
<VERS>de coups de queue de raie, du grand Esprit, de l'ombre</VERS>
<VERS>               empoisonnant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était donc parti de la ferme luisante,</VERS>
<VERS>               près de l'église blanche,</VERS>
<VERS>et il était allé aux pays des sanglants</VERS>
<VERS>               vomissements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était de retour et, auprès de l'armoire,</VERS>
<VERS>               les vieux parents</VERS>
<VERS>étaient émus, voyant la longue barbe noire</VERS>
<VERS>               du prêtre errant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disait: je fumais, nu-pieds, la nuit, ma pipe...</VERS>
<VERS>               Les Annamites</VERS>
<VERS>cernèrent la case. Ils étaient armés de piques...</VERS>
<VERS>               J'avais une trique...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il disait cela, et la ferme était triste</VERS>
<VERS>               où il était né...</VERS>
<VERS>Dans la nuit du soleil on croyait voir pleurer</VERS>
<VERS>               la mère triste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le chat est auprès du feu...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chat est auprès du feu; le pot bout.</VERS>
<VERS>      Cette cuisine est très noire</VERS>
<VERS>et deux saucisses rouges sont au bout</VERS>
<VERS>      d'une vieille canne noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleut sur le vitrage de la cour.</VERS>
<VERS>      Les vitres sont toutes noires,</VERS>
<VERS>et dehors la pluie qui est fine court</VERS>
<VERS>      devant les fenêtres noires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense que je voudrais bien baiser,</VERS>
<VERS>      dans sa robe toute noire,</VERS>
<VERS>une jeune fille auprès du brasier</VERS>
<VERS>      de cette cuisine noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On verrait luire la lampe à gaz-mill</VERS>
<VERS>      sur la cheminée qui est noire...</VERS>
<VERS>Ma petite chatte qui est très gentille</VERS>
<VERS>      fait ronron et paraît noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les carreaux rouges sont luisants, mouillés.</VERS>
<VERS>      Les souches de vigne sont noires,</VERS>
<VERS>et les chenets en fer sont tout rouillés.</VERS>
<VERS>      La cuisine est toute noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si tu étais en chemise auprès</VERS>
<VERS>      des tisons tout noirs, je pense</VERS>
<VERS>que là, toute seule tu serais</VERS>
<VERS>      blanche, blanche, blanche, blanche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Je regardais le ciel...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je regardais le ciel et je ne voyais</VERS>
<VERS>                    que le ciel gris,</VERS>
<VERS>et un oiseau qui volait haut. Je n'entendais</VERS>
<VERS>                    pas un seul cri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on aurait dit qu'il ne savait où aller</VERS>
<VERS>                    dans le ciel mou,</VERS>
<VERS>et qu'il se laissait tomber, au lieu de voler,</VERS>
<VERS>                    comme un caillou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il est parti. -Alors j'ai regardé bas:</VERS>
<VERS>                    j'ai vu les toits.</VERS>
<VERS>Que faisait cet oiseau si haut? -Je ne sais pas;</VERS>
<VERS>                    mais, cette fois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>en regardant ce point noir -je n'avais pensé</VERS>
<VERS>                    qu'à ce point noir</VERS>
<VERS>et qu'au grand ciel gris où ce petit point passait.</VERS>
<VERS>                    C'était hier soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
Pourquoi les boeufs...
</TITRE>
<AUTRE>
À Laurent Deville.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi les boeufs traînent-ils les vieux chars pesants?</VERS>
<VERS>Cela fait pitié de voir leur gros front bombé,</VERS>
<VERS>leurs yeux qui ont l'air de souffrance de tomber.</VERS>
<VERS>Ils font gagner le pain aux pauvres paysans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils ne peuvent plus marcher, les vétérinaires</VERS>
<VERS>les brûlent avec des drogues et des fers rouges.</VERS>
<VERS>Et puis dans les champs pleins de coquelicots rouges</VERS>
<VERS>les boeufs vont encore herser, racler la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y en a qui se casse un pied quelquefois;</VERS>
<VERS>alors on tue celui-là pour la boucherie,</VERS>
<VERS>pauvre boeuf qui écoutait le grillon qui crie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et qui était obéissant aux rudes voix</VERS>
<VERS>des paysans qui hersaient sous le soleil fou,</VERS>
<VERS>pauvre boeuf qui allait il ne savait où.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Il va neiger...
</TITRE>
<AUTRE>
À Léopold Bauby.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il va neiger dans quelques jours. Je me souviens</VERS>
<VERS>de l'an dernier. Je me souviens de mes tristesses</VERS>
<VERS>au coin du feu. Si l'on m'avait demandé: qu'est-ce?</VERS>
<VERS>J'aurais dit: laissez-moi tranquille. Ce n'est rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai bien réfléchi, l'année avant, dans ma chambre,</VERS>
<VERS>pendant que la neige lourde tombait dehors.</VERS>
<VERS>J'ai réfléchi pour rien. À présent comme alors</VERS>
<VERS>je fume une pipe en bois avec un bout d'ambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma vieille commode en chêne sent toujours bon.</VERS>
<VERS>Mais moi j'étais bête parce que ces choses</VERS>
<VERS>ne pouvaient pas changer et que c'est une pose</VERS>
<VERS>de vouloir chasser les choses que nous savons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc pensons-nous et parlons-nous? C'est drôle;</VERS>
<VERS>nos larmes et nos baisers, eux, ne parlent pas</VERS>
<VERS>et cependant nous les comprenons, et les pas</VERS>
<VERS>d'un ami sont plus doux que de douces paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a baptisé les étoiles sans penser</VERS>
<VERS>qu'elles n'avaient pas besoin de nom, et les nombres</VERS>
<VERS>qui prouvent que les belles comètes dans l'ombre</VERS>
<VERS>passeront, ne les forceront pas à passer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant même, où sont mes vieilles tristesses</VERS>
<VERS>de l'an dernier? À peine si je m'en souviens.</VERS>
<VERS>Je dirais: laissez-moi tranquille, ce n'est rien,</VERS>
<VERS>si dans ma chambre on venait me demander: qu'est-ce?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
C'était affreux...
</TITRE>
<AUTRE>
À Mademoiselle M. R.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était affreux ce pauvre petit veau qu'on traînait</VERS>
<VERS>tout à l'heure à l'abattoir et qui résistait,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et qui essayait de lécher la pluie</VERS>
<VERS>sur les murs gris de la petite ville triste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon Dieu! Il avait l'air si doux</VERS>
<VERS>et si bon, lui qui était l'ami des chemins en houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon Dieu! Vous qui êtes si bon,</VERS>
<VERS>dites qu'il y aura pour nous tous un pardon</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-et qu'un jour, dans le Ciel en or, il n'y aura</VERS>
<VERS>plus de jolis petits veaux qu'on tuera,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et, qu'au contraire, devenus meilleurs,</VERS>
<VERS>sur leurs petites cornes nous mettrons des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon Dieu! Faites que ce petit veau</VERS>
<VERS>ne souffre pas trop en sentant entrer le couteau...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
L'évier sent fort...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'évier sent fort, la muraille est blanche,</VERS>
<VERS>      les cruches sont fraîches,</VERS>
<VERS>le soleil fend la terre sèche.</VERS>
<VERS>      Entre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont de pauvres pauvres.</VERS>
<VERS>      Voici leur chienne</VERS>
<VERS>gonflée de lait et qui dort.</VERS>
<VERS>      Entre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lessive coule</VERS>
<VERS>      Tristement, tristement</VERS>
<VERS>On l'entend. On l'entend.</VERS>
<VERS>      Entre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu ne peux plus</VERS>
<VERS>      supporter ton coeur</VERS>
<VERS>dans la ville qui t'a perdu,</VERS>
<VERS>      entre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu prendras ma main</VERS>
<VERS>      en baissant le front,</VERS>
<VERS>et nous pleurerons.</VERS>
<VERS>      Entre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout sera plus gai,</VERS>
<VERS>      tout sera plus tendre.</VERS>
<VERS>Je te consolerai.</VERS>
<VERS>      Entre...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
J'ai une pipe...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai une pipe en bois, noire et ronde comme le sein</VERS>
<VERS>d'une petite négresse dont j'ai vu le dessin</VERS>
<VERS>dans un livre intéressant où elle était nue...</VERS>
<VERS>Cette pipe me fait songer que dans la rue</VERS>
<VERS>et dans les jardins publics pleins de moineaux,</VERS>
<VERS>de petits pains brisés dans la boue, de jets d'eau,</VERS>
<VERS>on rencontre de bonnes négresses en foulards jaunes.</VERS>
<VERS>Elles sont douces et tristes comme les mois de l'Automne.</VERS>
<VERS>Elles sont l'esclavage d'autrefois. L'esclavage...</VERS>
<VERS>Ce mot fait penser à de lointains parages,</VERS>
<VERS>aux colons de Saint-Domingue, à de la mélasse,</VERS>
<VERS>à des chairs noires et à du sang et à des faces</VERS>
<VERS>en dents blanches où rit la douleur. Douces négresses,</VERS>
<VERS>promenez-vous tout doucement dans les allées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au lieu de fers aux poignets, que des bracelets</VERS>
<VERS>y brillent comme les soleils de votre pays.</VERS>
<VERS>Vous vous arrêterez quelquefois, femmes au doux coeur,</VERS>
<VERS>devant les magasins des oiseleurs</VERS>
<VERS>où tout crie. Et vous penserez un peu,</VERS>
<VERS>mais pas trop, étant un peu abruties, à des soirs en feu,</VERS>
<VERS>à des jeux d'enfance où brillaient des plumages</VERS>
<VERS>et à des crabes qui étaient sur la plage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
L'âne était petit...
</TITRE>
<AUTRE>
À Charles de Bordeu.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'âne était petit et plein de pluie et tirait</VERS>
<VERS>la charrette qui avait passé la forêt.</VERS>
<VERS>La femme, sa petite fille, et le pauvre âne</VERS>
<VERS>faisaient leur devoir doux, puisque dans le village</VERS>
<VERS>ils vendaient pour le feu le bois des fruits de pin.</VERS>
<VERS>La femme et la petite fille auront du pain</VERS>
<VERS>qu'elles mangeront dans leur cuisine, ce soir,</VERS>
<VERS>près du feu que la chandelle rendra plus noir.</VERS>
<VERS>Voici Noël. Elles ont des figures douces</VERS>
<VERS>comme la pluie grise qui tombe sur la mousse.</VERS>
<VERS>L'âne doit être le même âne qu'à la crèche</VERS>
<VERS>qui regardait Jésus dans la nuit noire et fraîche:</VERS>
<VERS>car rien ne change et s'il n'y a pas d'étoile,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>cette nuit, qui mène à Jésus les mages vieux,</VERS>
<VERS>c'est que cette comète au tremblement d'eau bleue</VERS>
<VERS>pleure la pluie. C'était aussi simple autrefois,</VERS>
<VERS>quand les anges chantaient dans la paille du toit;</VERS>
<VERS>sans doute que les étoiles étaient des cierges</VERS>
<VERS>comme ceux qu'il y a aujourd'hui près des vierges</VERS>
<VERS>et, sans doute, comme aujourd'hui les gens sans or,</VERS>
<VERS>que Jésus, sa mère et Joseph étaient des pauvres.</VERS>
<VERS>Il y a cependant nous autres qui changeons</VERS>
<VERS>si rien ne change. -Et ceux qu'aime bien le bon Dieu,</VERS>
<VERS>comme autrefois aussi sous l'étoile d'eau bleue,</VERS>
<VERS>c'est les ânes très doux aux oreilles bougeantes,</VERS>
<VERS>avec leurs jambes minces, roides et tremblantes,</VERS>
<VERS>et les paysannes douces et naïves du matin</VERS>
<VERS>qui vendent pour le feu le bois des fruits du pin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Je pense à Jean-Jacques...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je pense à Jean-Jacques Rousseau, aux matinées</VERS>
<VERS>de cerises mouillées, avec des jeunes filles.</VERS>
<VERS>Il était fantasque et aimant par les belles soirées,</VERS>
<VERS>au clair de lune, avec Madame d'Erneville (?)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disait, à peu près des phrases comme ici:</VERS>
<VERS>Non! Je ne vis jamais gorge mieux faite...</VERS>
<VERS>C'est dans ce temps que je lus un nouveau poète...</VERS>
<VERS>Mes bas étant troués, elle m'en fit raillerie.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Où es-tu, vieux temps? Où es-tu, triste botaniste</VERS>
<VERS>qui cueillais dans les bois la mousse et le colchique?</VERS>
<VERS>Dans les Académies, on posait des principes.</VERS>
<VERS>On demandait raison au nom de la Justice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Jean-Jacques! Au fond des humides bois noirs,</VERS>
<VERS>sur le flanc des collines vertes, par les beaux dimanches,</VERS>
<VERS>tu causais avec l'Éternel et tu allais boire</VERS>
<VERS>à la source de la Vérité toute blanche.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Thérèse préparait la soupe. Pendant ce temps</VERS>
<VERS>tu répondais à d'injustes accusations,</VERS>
<VERS>ou bien à quelque amie pour qui ta passion</VERS>
<VERS>acheva de ruiner ta santé chancelante.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je crois entendre encore claquer un clavecin.</VERS>
<VERS>Une avait un point noir tout au coin de la lèvre,</VERS>
<VERS>et un autre pareil sur le milieu du sein!...</VERS>
<VERS>La lune qui brillait augmentait votre fièvre.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Jamais tu n'aimas mieux que cette fois encore.</VERS>
<VERS>Des enfants qui jouaient abîmaient la pelouse.</VERS>
<VERS>Tu fus pressant. Mais elle, avec grâce jalouse,</VERS>
<VERS>ne te permit que ce que la bienséance accorde.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ô Jean-Jacques! Ton singulier souvenir</VERS>
<VERS>est comme une vieille et jaune liasse</VERS>
<VERS>de lettres décachetées et couvertes de taches</VERS>
<VERS>d'encre et de pluie, triste à faire mourir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Au moulin du bois froid...
</TITRE>
<AUTRE>
À F. Rosenberg
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au moulin du bois froid où coule de l'eau claire,</VERS>
<VERS>       près des rochers, il y a de la fougère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout près du bois bleu, une jeune fille blonde</VERS>
<VERS>       lavait le linge et l'eau coulait à l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et elle avait retroussé sa robe assez haut:</VERS>
<VERS>       on voyait ses jambes blanches dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les chemins étaient frais, étroits, mauvais, noirs,</VERS>
<VERS>       comme si ç'avait été le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chênes ronds et durs empêchaient la chaleur</VERS>
<VERS>       et, sur la mousse, il y avait des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous marchions sur les petits cailloux des sentiers,</VERS>
<VERS>       près des ronces rouges, des églantiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce qu'on dépiquait du froment, la batteuse</VERS>
<VERS>       ronflait au soleil sur la paille creuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je repasserai dans le bois où dans l'eau</VERS>
<VERS>       une fille fraîche a la robe haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'irai sur la noire et violette bruyère</VERS>
<VERS>       couper avec effort de la fougère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce que la nuit, quand il y a des étoiles,</VERS>
<VERS>       elle lave encore au ruisseau ses toiles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi cela? -Bah! sur la bruyère violette,</VERS>
<VERS>       sur la fille chantera l'alouette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je repasserai dans le bois où dans l'eau</VERS>
<VERS>       cette fille blanche a la robe haut.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Il y avait des carafes...
</TITRE>
<AUTRE>
À Charles Veillet.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>        Il y avait des carafes d'eau claire</VERS>
<VERS>dans le petit jardin noir du ministre protestant,</VERS>
<VERS>        à sa maison qui a un air sévère;</VERS>
<VERS>        et il y avait aussi de gros verres</VERS>
<VERS>sur la nappe. Il y avait des feuilles aux contrevents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Le mois de Juin. Sur la petite allée,</VERS>
<VERS>un morceau de canne à ligne, cassée et en roseau,</VERS>
<VERS>        avait été jeté, et la journée</VERS>
<VERS>        était grise et, comme l'on dit, chargée,</VERS>
<VERS>et comme quand il doit tomber de grosses gouttes d'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Par la fenêtre noire, triste, ouverte,</VERS>
<VERS>on entendait un piano dans les lauriers luisants.</VERS>
<VERS>        Les petites fenêtres étaient vertes.</VERS>
<VERS>        Là on devait être bien heureux, certes,</VERS>
<VERS>comme dans livres de Rousseau il y a longtemps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Les badauds...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les badauds faisaient des expériences</VERS>
<VERS>où l'on voyait la foule en pantalons courts.</VERS>
<VERS>On tirait des étincelles avec ignorance</VERS>
<VERS>et on risquait d'être foudroyé du coup.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On montait des ballons ornés comme un théâtre.</VERS>
<VERS>Ils n'allaient pas bien et on se tuait.</VERS>
<VERS>Les frères Montgolfier avaient de l'audace.</VERS>
<VERS>L'Académie des sciences s'émouvait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La jeune fille un peu souffrante...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La jeune fille un peu souffrante me sourit</VERS>
<VERS>            et me dit: vous croyez?</VERS>
<VERS>Elle est en innocence et porte une petite</VERS>
<VERS>            bague d'argent tressé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois tout près de moi ce petit corps si faible</VERS>
<VERS>            et je me penche en souriant</VERS>
<VERS>vers cette enfant et lui dis: mademoiselle,</VERS>
<VERS>            qu'est devenue la supérieure du couvent?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me répond: elle a été nommée ailleurs,</VERS>
<VERS>            -ou autre chose. -</VERS>
<VERS>Et en disant cela elle a l'air d'une rose</VERS>
<VERS>            pas encore en fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oh! vous... dit-elle -et n'achève pas</VERS>
<VERS>            sa phrase commencée</VERS>
<VERS>qui est finie. Et je lui dis tout bas:</VERS>
<VERS>            est-ce que vous souffrez?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Un peu moins; cette nuit un peu des bras.</VERS>
<VERS>            -C'est égal!... Vous êtes bien mieux.</VERS>
<VERS>Et un rayon qui rit glisse de ses yeux</VERS>
<VERS>            à travers ses cils et très bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a l'air d'une jolie petite poupée,</VERS>
<VERS>            -d'une poupée d'enfant riche.</VERS>
<VERS>Elle est mince et pourtant sous son châle s'arrondit</VERS>
<VERS>            son épaule timide.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Quand verrai-je les îles...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand verrai-je les îles où furent des parents?</VERS>
<VERS>Le soir, devant la porte et devant l'océan</VERS>
<VERS>on fumait des cigares en habit bleu barbeau.</VERS>
<VERS>Une guitare de nègre ronflait, et l'eau</VERS>
<VERS>de pluie dormait dans les cuves de la cour.</VERS>
<VERS>L'océan était comme des bouquets en tulle</VERS>
<VERS>et le soir triste comme l'été et une flûte.</VERS>
<VERS>On fumait des cigares noirs et leurs points rouges</VERS>
<VERS>s'allumaient comme ces oiseaux aux nids de mousse</VERS>
<VERS>dont parlent certains poètes de grand talent.</VERS>
<VERS>Ô Père de mon Père, tu étais là, devant</VERS>
<VERS>mon âme qui n'était pas née, et sous le vent</VERS>
<VERS>les avisos glissaient dans la nuit coloniale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu pensais en fumant ton cigare,</VERS>
<VERS>et qu'un nègre jouait d'une triste guitare,</VERS>
<VERS>mon âme qui n'était pas née existait-elle?</VERS>
<VERS>Était-elle la guitare ou l'aile de l'aviso?</VERS>
<VERS>Était-elle le mouvement d'une tête d'oiseau</VERS>
<VERS>caché lors au fond des plantations,</VERS>
<VERS>ou le vol d'un insecte lourd dans la maison?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Choü, mai 1895.
</AUTRE>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Il y a un petit cordonnier...
</TITRE>
<AUTRE>
À Stéphane Mallarmé
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a un petit cordonnier naïf et bossu</VERS>
<VERS>qui travaille devant de douces vitres vertes.</VERS>
<VERS>Le dimanche il se lève et se lave et met sur</VERS>
<VERS>lui du linge propre et laisse la fenêtre ouverte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est si peu instruit que, bien que marié,</VERS>
<VERS>il ne parle jamais, paraît-il, sur semaine.</VERS>
<VERS>Je me demande si le Dimanche, quand ils promènent,</VERS>
<VERS>il parle à sa femme vieille et toute courbée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi fabrique-t-il des souliers, marchant peu?</VERS>
<VERS>Ah!... Il fait son devoir et fait marcher les autres.</VERS>
<VERS>Aussi il y a une pureté dans le petit feu</VERS>
<VERS>qui s'allume chez lui et luit comme de l'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, lorsqu'il mourra, les gens au cimetière</VERS>
<VERS>le porteront, lui qui les aura fait marcher.</VERS>
<VERS>Car Dieu aime bien les pauvres et les pierres</VERS>
<VERS>et lui donnera la gloire d'être porté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne riez pas! Qu'est-ce que tu as fait de bon?</VERS>
<VERS>Tu n'as pas la douceur de cette lueur verte</VERS>
<VERS>qui passe doucement par la vitre entr'ouverte</VERS>
<VERS>où il taille le cuir et croise les cordons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Crois-tu donc, toi qui mets des ornements,</VERS>
<VERS>et parce que tu plais à des femmes en parfum,</VERS>
<VERS>que tu as sur le front ce vert rayonnement</VERS>
<VERS>d'une douleur triste et douce comme une chanson?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô petit cordonnier! cloue tes clous encore longtemps.</VERS>
<VERS>Les oiseaux qui passeront au doux printemps</VERS>
<VERS>ne regarderont pas plus les couronnes de roi</VERS>
<VERS>que ton vieux couteau qui coupe le pauvre pain noir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je m'embête...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je m'embête; cueillez-moi des jeunes filles</VERS>
<VERS>et des iris bleus à l'ombre des charmilles</VERS>
<VERS>où les papillons bleus dansent à midi,</VERS>
<VERS>       parce que je m'embête</VERS>
<VERS>et que je veux voir de petites bêtes</VERS>
<VERS>rouges sur les choux, les ails (on dit aulx), les lys.</VERS>
<VERS>       Je m'embête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces vers que je fais m'embêtent aussi,</VERS>
<VERS>et mon chien se met à loucher, assis,</VERS>
<VERS>       en écoutant la pendule</VERS>
<VERS>qui l'embête comme je m'embête.</VERS>
<VERS>Vraiment ces trois cils de ce chien de chasse,</VERS>
<VERS>       de ce chien de poète,</VERS>
<VERS>       sont cocasses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais savoir peindre. Je peindrais</VERS>
<VERS>une prairie bleue, avec des mousserons,</VERS>
<VERS>où des jeunes filles nues danseraient en rond</VERS>
<VERS>autour d'un vieux botaniste désespéré,</VERS>
<VERS>porteur d'un panama et d'une boîte verte</VERS>
<VERS>et d'un énorme filet à papillons</VERS>
<VERS>       vert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'apprécie les jeunes filles</VERS>
<VERS>et les gravures excessivement coloriées</VERS>
<VERS>où l'on voit un vieux botaniste éreinté</VERS>
<VERS>qui longe un torrent et se dirige</VERS>
<VERS>       vers l'auberge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
J'écris dans un vieux kiosque...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'écris dans un vieux kiosque si touffu</VERS>
<VERS>qu'il en est humide et, comme un Chinois,</VERS>
<VERS>j'écoute l'eau du bassin et la voix</VERS>
<VERS>d'un oiseau -là, près de la chute (chutt!!)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>d'eau. Je vais allumer ma pipe.</VERS>
<VERS>Ça y est. J'en égalise la cendre.</VERS>
<VERS>Puis le souvenir doucement descend</VERS>
<VERS>en inspiration poétique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je suis venu trop tard dans un monde</VERS>
<VERS>trop vieux» et je m'embête, je m'embête</VERS>
<VERS>de ne pas assister à une ronde</VERS>
<VERS>de petites filles aux grands chapeaux étalés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Cora! tu vas salir le bas de ton</VERS>
<VERS>pantalon, en touchant à ce vilain chien.</VERS>
<VERS>Voilà ce qu'eussent dit, dans un soir ancien,</VERS>
<VERS>les petites filles au bon ton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles m'auraient regardé, en souriant,</VERS>
<VERS>fumer ma pipe tout doucement,</VERS>
<VERS>et ma petite nièce eût dit gravement:</VERS>
<VERS>Il rentre faire des vers maintenant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses petites compagnes, sans comprendre,</VERS>
<VERS>auraient arrêté une seconde</VERS>
<VERS>le charmantage de leur ronde,</VERS>
<VERS>croyant que les vers allaient se voir -peut-être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Il a été à Touggourt, ma chère,</VERS>
<VERS>eut dit le cercle des écolières</VERS>
<VERS>plus âgées. Et Nancy eût déclaré:</VERS>
<VERS>il y a des sauvages et des dromadaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, j'aurais vu déboucher sur la route</VERS>
<VERS>le caracolement des ânes</VERS>
<VERS>de plusieurs messieurs et de plusieurs dames</VERS>
<VERS>revenant, le soir, d'une cavalcade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur, mon coeur, ne retrouveras-tu</VERS>
<VERS>que dans la mort cet immense amour</VERS>
<VERS>pour ceux que tu n'as pas connus</VERS>
<VERS>en ces tendres et défunts jours?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Voici le grand azur...
</TITRE>
<AUTRE>
À Eugène Carrière.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici le grand azur qui inonde la petite ville.</VERS>
<VERS>Les paysans sont arrivés pour le marché.</VERS>
<VERS>Des petits enfants ont des bas couleur de cerise.</VERS>
<VERS>Ils sont venus le long de la fraîcheur des haies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, la neige des montagnes casse le ciel.</VERS>
<VERS>Oh! que tout cela est doux, est édifiant!...</VERS>
<VERS>On voit des vaches d'or et des cochons d'argent,</VERS>
<VERS>et des vieilles qui vendent du fromage et du sel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mairie est carrée avec sa vieille horloge</VERS>
<VERS>qui retarde toujours même lorsqu'elle avance.</VERS>
<VERS>Et les platanes bleus sous qui l'ombre s'allonge</VERS>
<VERS>abritent les ménétriers et les hommes qui dansent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>en rebondissant, légèrement, sur leurs blanches sandales.</VERS>
<VERS>Et les filles arrivent et se mêlent à eux.</VERS>
<VERS>Elles posent à terre des paniers pleins d'oeufs</VERS>
<VERS>et, sérieusement et douces, elles dansent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est qu'un calme, avec des mouches silencieuses</VERS>
<VERS>qui tournent au soleil dans l'azur accablant</VERS>
<VERS>et, là-bas, du côté du foirail en feu blanc,</VERS>
<VERS>un âne aux dents jaunes brait sous les tranquilles cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les enfants regardent luire dans de belles fioles</VERS>
<VERS>des bonbons tout suants et doux à la salive,</VERS>
<VERS>et l'on voit passer de bien élégantes filles,</VERS>
<VERS>aux doux cheveux noirs et luisants, aux jupes sonores.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles causent avec les doux adolescents</VERS>
<VERS>qui tiennent l'aiguillon qui piquera la croupe</VERS>
<VERS>des boeufs au front barré, qui l'un à l'autre s'arc-boutent,</VERS>
<VERS>les jambes obliques, pour traîner les chars criants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le retentissement des auberges s'enflamme.</VERS>
<VERS>Le café est versé sur les tables de bois.</VERS>
<VERS>Les pactes se concluent et lents, magnifiques et graves,</VERS>
<VERS>les pères des maisons et les jeunes fils boivent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le pharmacien aux boules vertes et rouges,</VERS>
<VERS>voici le cordonnier des pauvres pauvres gens,</VERS>
<VERS>voici la mercière aussi grise qu'un songe</VERS>
<VERS>dans sa pauvre boutique où entrent peu de chalands.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici mon métayer avec ses mains calleuses</VERS>
<VERS>qui a coupé la tuie sur le coteau aride</VERS>
<VERS>et dont le cou de brique garde de saintes rides.</VERS>
<VERS>Voici le ronflement des tremblantes batteuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici les petits garçons revenant de l'école,</VERS>
<VERS>de l'encre aux doigts, avec de modestes cartables,</VERS>
<VERS>voici les chevaux lourds et luisants des gendarmes,</VERS>
<VERS>voici les marchandes d'agneau frisées aux tempes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le facteur rural qui va là-bas,</VERS>
<VERS>vers les chemins qui sont comme des fleurs en ruisseaux,</VERS>
<VERS>voici les moineaux roux plus doux que des enfants,</VERS>
<VERS>voici les pigeons bleus plus doux que des moineaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le cimetière à la tristesse gaie,</VERS>
<VERS>où, un jour, si Dieu veut, je m'en irai dormir...</VERS>
<VERS>Je veux des églantiers plus doux que des désirs...</VERS>
<VERS>Allez, et cueillez-les dans la plus belle haie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici dégringoler les noires petites rues,</VERS>
<VERS>voici le clocher blanc tout fleuri d'hirondelles</VERS>
<VERS>et le marchand de bibles et la tranquille allée</VERS>
<VERS>où l'on promène doucement au crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici les doux enfants jouant à la marelle:</VERS>
<VERS>Marie-Louise, Aurélie et bien d'autres encore...</VERS>
<VERS>Ils sont plus innocents que la rosée des roses</VERS>
<VERS>qui pleurent sur la douce et usée margelle...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils chantent, se tenant les mains en un rondeau.</VERS>
<VERS>Ils chantent, doucement ineffables, ces mots:</VERS>
<VERS>«Au rondeau du Mayaud, au rondeau du Mayaud,</VERS>
<VERS>Ma grand'mère, ma grand'mère, ma grand'mère a fait un saut.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici d'autres enfants portant des arrosoirs,</VERS>
<VERS>et la tranquillité des tombées tendres des soirs.</VERS>
<VERS>Voici le cliquetis des sabots d'écoliers</VERS>
<VERS>qui courent, comme des graines, au vent léger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici, au-dessus des murs de lézards et de lierre,</VERS>
<VERS>de roses arbres plus doux que ma bien-aimée</VERS>
<VERS>n'est douce, mon aimée plus douce que les eaux,</VERS>
<VERS>plus douce que l'écorce légère des roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici des abricots sucrés comme sa bouche,</VERS>
<VERS>voici sur les platanes le cri aigre des cigales,</VERS>
<VERS>et voici la colline où, après les averses douces,</VERS>
<VERS>l'arc-en-ciel fleurit comme un grand verger pâle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici des papillons plus papillons que l'azur,</VERS>
<VERS>et voici le gazon qui ressemble à l'azur.</VERS>
<VERS>Voici une hirondelle et voici un mendiant,</VERS>
<VERS>et les rogations qui enchantent par leurs chants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici les ânes doux qui crèvent sous les bâts.</VERS>
<VERS>Voici les vieilles fées qui portent dans leur cabas</VERS>
<VERS>l'ombre mystérieuse, fraîche et centenaire,</VERS>
<VERS>des baisers échangés à l'ombre des chaumières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici une daüne montée sur une grande mule.</VERS>
<VERS>C'est la maîtresse d'une grande maison paysanne.</VERS>
<VERS>Elle range le linge au fond frais d'une armoire</VERS>
<VERS>immense, en une salle aux grands rideaux de tulle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>où, l'été, voltigent et bourdonnent les mouches bleues.</VERS>
<VERS>Voici encore les jeunes filles des environs,</VERS>
<VERS>plus fraîches qu'aux mousses ne sont les mousserons,</VERS>
<VERS>plus fraises que la fraise au fond du ravin bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici encore le calme de ma douce chambre,</VERS>
<VERS>voici Flore ma chienne, voici Marbot mon chien,</VERS>
<VERS>voici Nice mon chat et Li-Ti-Pu ma chatte,</VERS>
<VERS>et les portraits d'amis dans tout cet air ancien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le châle guadeloupéen de ma grand'mère,</VERS>
<VERS>voici aussi ici la toute petite chaise</VERS>
<VERS>où mon père, à sept ans, devait être bien à l'aise,</VERS>
<VERS>alors qu'il traversait les étoiles des mers...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi, ô mon Dieu, m'agenouiller à terre.</VERS>
<VERS>Je veux te célébrer en pleurant dans mes mains.</VERS>
<VERS>Si je suis malheureux, c'est que c'est un mystère:</VERS>
<VERS>tu as consolé Job souffrant sur le purin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as donné la vie. N'est-ce assez, ô mon Maître?</VERS>
<VERS>Voici les toits de zinc, le pont, le gave vert,</VERS>
<VERS>et la petite ville aux obscures fenêtres,</VERS>
<VERS>et les brebis avec le chien et le berger.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Cette personne...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette personne a dit des méchancetés:</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
......................
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alors j'ai été révolté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai été me promener près des champs</VERS>
<VERS>où les petits brins d'herbes ne sont pas méchants,</VERS>
<VERS>avec ma chienne et mon chien couchants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, j'ai vu des choses qui jamais</VERS>
<VERS>n'ont dit aucune méchanceté,</VERS>
<VERS>et de petits oiseaux innocents et gais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me disais, en voyant au-dessus des haies</VERS>
<VERS>s'agiter les tiges tendres des ronciers:</VERS>
<VERS>ces feuilles sont bonnes. Pourquoi y a-t-il des gens mauvais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je sentais une grande joie</VERS>
<VERS>dans ce calme que tant ne connaissent pas,</VERS>
<VERS>et une grande douceur se faisait en moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pensais: oiseaux, soyez mes amis.</VERS>
<VERS>Petites herbes, soyez mes amies.</VERS>
<VERS>Soyez mes amies, petites fourmis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là-bas, sur un champ en pente,</VERS>
<VERS>auprès d'une prairie belle et luisante,</VERS>
<VERS>je voyais, près de ses boeufs, un paysan</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qui paraissait glisser dans l'ombre claire</VERS>
<VERS>du soir qui descendait comme une prière</VERS>
<VERS>sur mon coeur calmé et sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Du courage?...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du courage? Mon âme éclate de douleur.</VERS>
<VERS>Cette vie me déchire. Je ne puis plus pleurer.</VERS>
<VERS>Qu'y a-t-il, qu'y a-t-il, qu'y a-t-il, dans mon coeur?</VERS>
<VERS>Il est silencieux, terrible et déchiré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant qu'avais-je fait que de fumer ma pipe</VERS>
<VERS>devant les doux enfants qui jouaient dans la rue?</VERS>
<VERS>Un serrement affreux me casse la poitrine.</VERS>
<VERS>Je ne puis plus railler... C'est trop noir, trop aigu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi que j'ai aimée, conduis-moi par la main</VERS>
<VERS>vers ce que les hommes ont appelé la mort,</VERS>
<VERS>et laisse, à tout jamais, sur le mortel chemin,</VERS>
<VERS>ton sourire clair comme un ciel d'azur dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'espoir n'existe plus. C'était un mot d'enfance.</VERS>
<VERS>Souviens-toi de ta triste enfance et des oiseaux</VERS>
<VERS>qui te faisaient pleurer, tristes dans les barreaux</VERS>
<VERS>de la cage où ils piaillaient de souffrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimer. Aimer. Aimer. Abîmez-moi encore.</VERS>
<VERS>Je crève de pitié. C'est plus fort que la vie.</VERS>
<VERS>Je voudrais pleurer seul comme une mère douce</VERS>
<VERS>qui essuie avec son châle la tombe de son fils.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Avant que nous rentrions...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avant que nous rentrions, nous nous promenâmes.</VERS>
<VERS>Il me semblait que nous tenions un bouquet d'âmes,</VERS>
<VERS>et nous disions des mots qui nous faisaient nous taire.</VERS>
<VERS>La nuit pure coulait dans l'eau du torrent vert</VERS>
<VERS>et, sur les pics, flottaient des nuées immobiles</VERS>
<VERS>pareilles aux nuées de quelque vieille bible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une bonté d'amour faisait pencher ta tête;</VERS>
<VERS>je ne sais quoi de grave et de grand comme un poète</VERS>
<VERS>faisait nos coeurs pareils à de la vérité.</VERS>
<VERS>Nous hésitions longuement et lentement à rentrer,</VERS>
<VERS>sachant que nos bras nus devaient s'ouvrir ensemble,</VERS>
<VERS>sans une hypocrisie et sans timidité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus douces que des orphelines qui ont chanté,</VERS>
<VERS>les âmes des étoiles blanches et tristes priaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me disais des choses délicieuses que l'on a dites.</VERS>
<VERS>Tu me disais: «Tu es un tout petit enfant.»</VERS>
<VERS>Et ta voix se traînait sur ces mots, détachant</VERS>
<VERS>les syllabes et disant: «Un-tout-pe-tit-en-fant.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te disais: nous sommes allés à la même école,</VERS>
<VERS>quand tu avais quatre ans. N'est-ce pas que c'est drôle?</VERS>
<VERS>Et tu relevais la tête et tes yeux noyés de douceur</VERS>
<VERS>me donnaient un regard qui me buvait le coeur.</VERS>
<VERS>«Petit ami,» me disais-tu, «que c'est calme!»</VERS>
<VERS>Et nous nous taisions, ne sachant plus nos âmes...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos deux corps se sont fondus comme des pêches</VERS>
<VERS>brûlantes de soleil sur un même pêcher.</VERS>
<VERS>Tu disais: «Cette nuit n'a été qu'un baiser...</VERS>
<VERS>C'est fou.» Et quand, soûls d'amour,</VERS>
<VERS>le jour parut, tu dis: «Que vient faire le jour?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes dents mordaient mes dents et me brisaient la bouche...</VERS>
<VERS>L'aube tremblait sur ton profil presque farouche.</VERS>
<VERS>Je te disais: tais-toi! quand tu ne disais rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis nous sommes sortis dans la campagne fraîche.</VERS>
<VERS>Nous nous sommes assis sur un mur ébréché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la montagne immense un oiseau criait.</VERS>
<VERS>Nous avions peur qu'il ne fût triste à ainsi crier...</VERS>
<VERS>Et moi je te disais, pour calmer ton doute:</VERS>
<VERS>la mère de l'oiseau qui crie ainsi, comme toutes les</VERS>
<VERS>mères des oiseaux, va lui apporter à manger.</VERS>
<VERS>«Tu crois?» me disais-tu, et tu me souriais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous avons marché, et t'ai donné à boire</VERS>
<VERS>de l'eau de source avec nos lèvres ensemble.</VERS>
<VERS>Tu as crié: «Qu'elle est fraîche! Oh! qu'elle est fraîche!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Alors il plut. La pluie courait sur la montagne.</VERS>
<VERS>C'était la pluie qui fait rêver les villages,</VERS>
<VERS>la pluie au bruissaillement tendre et léger,</VERS>
<VERS>la pluie qui tinte, la pluie qui pleure du soleil,</VERS>
<VERS>la pluie qui arrose les clairs arcs-en-ciel,</VERS>
<VERS>la pluie qui fait courir et frissonner les poules.</VERS>
<VERS>Et nous fîmes attention à la boue...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes rentrés doucement pour déjeuner</VERS>
<VERS>et, à table, nous nous sommes disputés</VERS>
<VERS>sérieusement, et tu as failli pleurer</VERS>
<VERS>que je n'admette pas une de tes idées...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout cela pour, plus tard, retomber dans nos bras nus,</VERS>
<VERS>et pour recommencer des caresses où tu</VERS>
<VERS>pâlissais dans la lourdeur de tes beaux cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, tu es loin, amie. Mais je veux</VERS>
<VERS>que ces vers que liront quelques lointains amis</VERS>
<VERS>fassent qu'ils t'aiment un peu sans te connaître</VERS>
<VERS>et que, s'ils passent un jour sous la fenêtre</VERS>
<VERS>de cette chambre douce où nous nous sommes aimés...</VERS>
<VERS>ils ne sachent point que c'est là...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Écoute, dans le jardin...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoute, dans le jardin qui sent le cerfeuil,</VERS>
<VERS>chanter, sur le pêcher, le bouvreuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son chant est comme de l'eau claire</VERS>
<VERS>où se baigne, en tremblant, l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est triste jusqu'à la mort,</VERS>
<VERS>bien que de lui plusieurs aient été, et une soit -folles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La première est morte. La seconde est morte;</VERS>
<VERS>-et je ne sais pas où est une autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y en a cependant encore une</VERS>
<VERS>qui est douce comme la lune...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'en vais la voir cet après-midi.</VERS>
<VERS>Nous nous promènerons dans une ville...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sera-t-il dans les clairs quartiers</VERS>
<VERS>de villas riches, de jardins singuliers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roses et lauriers, grilles, portes closes</VERS>
<VERS>ont l'air de savoir quelque chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si j'étais riche, c'est là</VERS>
<VERS>que je vivrais avec Amaryllia.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'appelle Amaryllia. Est-ce bête!</VERS>
<VERS>Non, ce n'est pas bête. Je suis poète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce que tu te figures que c'est amusant</VERS>
<VERS>d'être poète à vingt-huit ans?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans mon porte-monnaie, j'ai dix francs</VERS>
<VERS>et deux sous pour ma poudre. C'est embêtant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je conclus de là qu'Amaryllia</VERS>
<VERS>m'aime, et ne m'aime que pour moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni le Mercure ni l'Ermitage</VERS>
<VERS>ne me donnent de gages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est vraiment très bien Amaryllia,</VERS>
<VERS>et aussi intelligente que moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il manque cinquante francs à notre bonheur.</VERS>
<VERS>On ne peut pas avoir tout, et le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être que si Rothschild lui disait:</VERS>
<VERS>Viens-t'en... Elle lui répondrait:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>non, vous n'aurez pas ma petite robe,</VERS>
<VERS>parce que j'en aime un autre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que si Rothschild lui disait: quel est</VERS>
<VERS>le nom de ce... de ce... de ce... poète?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle lui dirait: c'est Francis Jammes.</VERS>
<VERS>Mais ce qu'il y aurait de triste en tout cela:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>c'est que je pense que Rothschild ne saurait pas</VERS>
<VERS>qui est ce poète-là.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
C'était à la fin...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était à la fin d'une journée bleue, tiède et claire.</VERS>
<VERS>Un piano chantait dans ces quartiers blancs et neufs</VERS>
<VERS>où les lauriers, les grilles, les sycomores trembleurs</VERS>
<VERS>font penser à des amours de pensionnaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vignes-vierges, comme des cordes de piments rouges,</VERS>
<VERS>rampaient dans le vent triste comme une flûte,</VERS>
<VERS>qui soufflait doucement dans le crépuscule,</VERS>
<VERS>à cette heure où, comme les coeurs, les feuilles bougent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme, que ce soit le matin ou le soir,</VERS>
<VERS>aime les grands murs blancs qui ont des lèvres de roses.</VERS>
<VERS>Elle aime les portes fermées qui gardent des choses</VERS>
<VERS>qui s'enfoncent dans l'ombre où est la véranda.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amaryllia se promenait à mon côté.</VERS>
<VERS>Soucieuse, elle saisit ma canne d'ébène,</VERS>
<VERS>comme en devaient avoir, au déclin des Étés,</VERS>
<VERS>les vieux rêveurs comme Bernardin de Saint-Pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me regarda et dit: «Comme je t'aime...</VERS>
<VERS>Je ne me lasse pas de répéter ces mots...</VERS>
<VERS>Dis-moi encore que tu m'aimes». Je dis: «Je t'aime...»</VERS>
<VERS>Et mon coeur tremblait comme de noirs rameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me sembla alors que mon amour pour elle</VERS>
<VERS>s'échappait en tremblant dans le jour rose et mûr,</VERS>
<VERS>et que j'allais fleurir, derrière les doux murs,</VERS>
<VERS>les sabres des glaïeuls dans les tristes parterres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers elle, je penchai ma lèvre, mais sans prendre</VERS>
<VERS>le baiser qu'elle s'attendait à recueillir.</VERS>
<VERS>Ce fut plus tendre encore qu'une guêpe chantante</VERS>
<VERS>qui voudrait sans vouloir se poser sur un lys.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'heure où l'on voit les premières lumières</VERS>
<VERS>éclairer la buée des vitres, dans les chambres</VERS>
<VERS>où, penchés sur un atlas clair, les écoliers</VERS>
<VERS>peignent l'Océanie avec des couleurs tendres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amaryllia me dit: «Ah! les petites riches...</VERS>
<VERS>En voici deux qui rentrent avec l'institutrice...»</VERS>
<VERS>Alors mon coeur devint grave comme l'Évangile,</VERS>
<VERS>en entendant ces mots, et triste à en mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon Dieu! Je crus voir, à plus de vingt ans de là,</VERS>
<VERS>la petite enfant que fut Amaryllia.</VERS>
<VERS>Ah! elle était sans doute un peu pauvre et malade...</VERS>
<VERS>Ô Amaryllia! Dis? Où est ton cartable?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, au moment où les enfants riches passèrent,</VERS>
<VERS>je me sentis trembler au bras de mon amie.</VERS>
<VERS>Mon coeur se contractait à la pensée d'un Christ</VERS>
<VERS>qui n'appelait à lui que les fils d'ouvriers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Que je t'aime...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que je t'aime, ô amie, toi qui as dans le sang</VERS>
<VERS>le sang de tes parentes qui vinrent d'Orient.</VERS>
<VERS>Tu es pareille à celles qui, dans le Sud,</VERS>
<VERS>dansent, avec de petits mouchoirs, au son des flûtes.</VERS>
<VERS>Ô ma petite amie, quand tu as été en chemise,</VERS>
<VERS>l'autre jour, ta chair dure et tes cheveux chéris</VERS>
<VERS>secouaient dans la chambre un parfum d'orange fauve...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tes pieds civilisés étaient tout charmants et drôles,</VERS>
<VERS>et tes jambes, à travers ta petite chemise rose,</VERS>
<VERS>avaient l'air de celles d'un bébé incassable</VERS>
<VERS>qui fait le bonheur des petits enfants</VERS>
<VERS>sous la lumière joyeuse d'un premier de l'an.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aimons tant nous aimer et, c'est si amusant</VERS>
<VERS>quand, dans mes bras, la tête en arrière, tu pousses,</VERS>
<VERS>à un moment donné, de petits cris très drôles</VERS>
<VERS>qu'ensuite tu me dis ne te rappeler pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je brave l'honnêteté, mais pas en latin.</VERS>
<VERS>Je t'aime, mon amie, que tu m'aimes. Un point.</VERS>
<VERS>Mais que c'est embêtant que je n'aie pas d'argent</VERS>
<VERS>pour te faire, ô amie, un petit bonheur matériel.</VERS>
<VERS>Comment le monde n'a-t-il pas honte</VERS>
<VERS>de laisser ainsi souffrir ma petite Elle,</VERS>
<VERS>en ne me payant pas mes murmures d'abeille</VERS>
<VERS>très cher, avec de l'or qui tombe sur les treilles?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Une feuille morte tombe...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une feuille morte tombe, puis une autre, des platanes</VERS>
<VERS>dont la cime au soleil semble de corne pâle,</VERS>
<VERS>et j'entends des cailloux froids que les hommes cassent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais où les fleurs du jardin sont allées.</VERS>
<VERS>Sous le frisson brillant de la nuit des rosées,</VERS>
<VERS>les derniers géraniums lourds fleurissent glacés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une enfant rouge est immobile sur la route</VERS>
<VERS>et, dans l'allée grinçante, picore une poule rousse,</VERS>
<VERS>deux poules rousses aux ondulations douces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pissenlits amers et laiteux des prairies</VERS>
<VERS>s'espacent, et l'arbousier donne ses fades fruits</VERS>
<VERS>aux lèvres des tendres petites filles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle est la vie. J'ai vu, haut, devant ses brebis,</VERS>
<VERS>et défaisant de l'air à sa flûte de buis,</VERS>
<VERS>le berger les compter une à une, et puis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>se remettre à marcher à côté de son âne</VERS>
<VERS>qui portait les bidons vers la brumeuse montagne</VERS>
<VERS>où les herbes odoriférantes font le bon fromage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre les haies fanées les dernières mélisses</VERS>
<VERS>à l'odeur fade et forte, aux fleurs blanches, flétrissent</VERS>
<VERS>sans que l'abeille d'or, aux ailes nervées, y glisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le buffet poli les poires sont trop mûres</VERS>
<VERS>et, de la treille jaune, il tombe au pied du mur</VERS>
<VERS>des grains de raisins noirs que le froid rend durs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les premiers petit-houx, coriaces et piquants,</VERS>
<VERS>portent des boules lisses, rouges comme du sang,</VERS>
<VERS>dont on fait des bouquets d'automne charmants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Engourdie par le froid, au soleil se repose</VERS>
<VERS>une sauterelle. Là-bas une belle rose</VERS>
<VERS>éclatée va mourir comme meurent les choses...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est loin, le jardin d'Été où sont les sauges,</VERS>
<VERS>où, près des tomates écarlates et des roses,</VERS>
<VERS>tombait le triste et blanc calme des Dimanches chauds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est bien loin ce jour où j'ai pensé à toi</VERS>
<VERS>avant de te connaître, en traversant les bois,</VERS>
<VERS>mes chiens devant, sous le mouillé soleil matinal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, la noire épaisseur des feuilles ne laissait</VERS>
<VERS>que par moments entrevoir la vue, et c'était,</VERS>
<VERS>dans mon coeur et mes yeux, la clarté des vallées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, c'était des montagnes claires comme la pensée</VERS>
<VERS>la plus pure, c'était des pics violets,</VERS>
<VERS>c'était un tremblement rose sur les sommets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était des larmes dans mon coeur et des sourires</VERS>
<VERS>plus divinement doux que ceux des petites filles</VERS>
<VERS>qui essaient sagement leurs premières aiguilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est bien loin ce jour où j'ai pensé à toi,</VERS>
<VERS>où, dans mon âme, planèrent comme des voix</VERS>
<VERS>d'anges, quand j'eus franchi la lisière du bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme grave se prosterna sur la grand-route.</VERS>
<VERS>Une espèce de chose religieuse et douce</VERS>
<VERS>nageait dans l'azur pur où peinaient les boeufs roux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était comme un chant que l'on n'entend pas,</VERS>
<VERS>comme un mendiant d'hiver qui traîne ses pas</VERS>
<VERS>vers la paille d'auberge où la nuit l'endormira.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jour-là, tout à coup, dans une grande tendresse,</VERS>
<VERS>le village, à genoux et triste, s'est montré</VERS>
<VERS>et, des acacias, il tombait des caresses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les canards, balançant leurs pieds, allaient aux mares.</VERS>
<VERS>Les vignes bleues couraient sous les fenêtres noires,</VERS>
<VERS>et l'on entendait, dans l'école communale,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>le murmure d'abeilles que font les alphabets,</VERS>
<VERS>lorsque les enfants doux chantent l'A, B, C, D</VERS>
<VERS>devant les beaux tableaux de sciences utiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les vieux seuils brisés où les vieillards filent,</VERS>
<VERS>du ciel bleu se posait comme près d'une rive</VERS>
<VERS>se pose le martin-pêcheur aux plumes vives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant tu es loin, petite caressante.</VERS>
<VERS>Où est ta gorge tendue et mince, et ta hanche</VERS>
<VERS>qui s'arrondit et se ramasse comme une vague?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te revois avec tes cheveux noirs comme une hirondelle,</VERS>
<VERS>tes yeux beaux comme toi, ta bouche un peu épaisse,</VERS>
<VERS>et ton cou pur, large à l'épaule, et volontaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous rîmes. Je te disais: oh! tu as l'air</VERS>
<VERS>d'une de ces vieilles gravures de dans Musset</VERS>
<VERS>où on est sur un âne sur de la mousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors tu m'embrassais. Ton tremblement de rire aigu</VERS>
<VERS>se mêlait aux baisers de nos lèvres confondues...</VERS>
<VERS>Puis nous redevenions sérieux et tout seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu regardais sur mon grand chapeau de soleil,</VERS>
<VERS>que j'avais posé là, une branche de glaïeul</VERS>
<VERS>que j'y avais jetée négligemment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1897.
</AUTRE>
</POEME>














<AUTRE>
LA NAISSANCE DU POÈTE
</AUTRE>

<AUTRE>
PREMIÈRE PARTIE
</AUTRE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
DANS LE CIEL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Univers est dans un grand recueillement. Je pense qu'il est un bloc de marbre </VERS>
<VERS>noir que l'intelligence et la lumière vont sculpter.</VERS>
<VERS>Peu à peu le noir devient blanc. C'est la neige qui sort de la nuit. Elle tombe </VERS>
<VERS>sur la Terre.</VERS>
<VERS>C'est au mois de décembre.</VERS>
<VERS>Le poète va naître dans une douce maison de campagne. Le ciel s'éclaire de plus </VERS>
<VERS>en plus. Les forets fleuries de neige sont des bouquets.</VERS>
<VERS>Des chants s'élèvent, doux comme le silence qui les a précédés, à peine </VERS>
<VERS>sensibles d'abord, comme des frissons de harpe, puis majestueux, calmes, </VERS>
<VERS>apaisants. Ils emplissent d'amour l'étendue divine.</VERS>
<VERS>Et, dans les silences des choeurs, la campagne tressaille comme un ventre de </VERS>
<VERS>femme enceinte, et les coqs réveillés chantent. C'est le</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR CÉLESTE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>auquel se mêlent les voix les plus pures de la Terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DES ANGES</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes les anges que l'on ne peut pas voir</VERS>
<VERS>parce que notre corps est en air et dans l'air.</VERS>
<VERS>Nous pleurons de joie sur les mendiants amers</VERS>
<VERS>quant pleut sur eux la pluie douce des sous verts et noirs.</VERS>
<VERS>Nous ne connaissons pas les noms propres célèbres,</VERS>
<VERS>car que nous fait à nous que la Terre soit ronde,</VERS>
<VERS>car que nous fait à nous que la Mer soit profonde?</VERS>
<VERS>Nous chantons Dieu qui le sait et en est le Père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous chantons Dieu qui le sait et en est le Père.</VERS>
<VERS>La lumière fait naître les choses en ombre,</VERS>
<VERS>et, quoique rien ne naisse ou ne meure à la tombe,</VERS>
<VERS>une grande joie va naître sur la Terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN ANGE SEUL DIT:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un poète va naître,</VERS>
<VERS>Oh! que Dieu est bon.</VERS>
<VERS>Le Monde va naître</VERS>
<VERS>dans une prison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes les anges</VERS>
<VERS>que l'on ne peut voir.</VERS>
<VERS>Nous aimons les mendiants</VERS>
<VERS>aux doigts en sous noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DES ESPRITS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Monde, comme hier, roule, et comme demain.</VERS>
<VERS>Nous ne comprenons rien à ce que l'on comprend.</VERS>
<VERS>Nous savons que le feu et l'air sont transparents,</VERS>
<VERS>et qu'un poète naît ainsi que le matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Terre, l'Univers et Ce qui les dépasse</VERS>
<VERS>chantent jusqu'à ce que le poète en soit plein,</VERS>
<VERS>et la mort c'est la vie, le père l'orphelin,</VERS>
<VERS>l'orphelin c'est le père, et la prison l'espace.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les forêts, cette nuit, ont fait taire leurs harpes</VERS>
<VERS>pour en donner le son à celui qui va naître.</VERS>
<VERS>La Nuit était épaisse et donnait sa lumière</VERS>
<VERS>à celui qui va en être plein comme un astre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jour se fait plus clair et il donne sa nuit</VERS>
<VERS>à celui qui y jettera de la lumière.</VERS>
<VERS>On a entendu s'arrêter, un moment, la Terre</VERS>
<VERS>qui lui donnait la terre afin qu'il la pétrît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mère lui a donné les hoquets et les larmes,</VERS>
<VERS>le Feu lui a donné la chaleur des artères,</VERS>
<VERS>le Ciel lui a donné le séjour de la Terre,</VERS>
<VERS>la Vie lui a donné la Mort qui grandira.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entend s'élever la prière d'une grand'mère paralytique. Elle plaue dans le </VERS>
<VERS>ciel, ineffable. A cette prière répondent</VERS>
<VERS>DEUX ANGES:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aimons les grand'mères paralytiques</VERS>
<VERS>dont la souffrance douce a fait mourir les pieds,</VERS>
<VERS>et dont la consolation est la justice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aimons sur nos fronts les roses en papier</VERS>
<VERS>des églises pauvres où le silence crie,</VERS>
<VERS>et, sur l'autel, les vases de loterie dorés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ployons un genou et nous croisons les doigts,</VERS>
<VERS>en nous regardant, et pareils comme nos ailes.</VERS>
<VERS>Nous sommes la Religion qui s'en va,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>mais reste aux coeurs meurtris des pauvresses humaines</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DIEU:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime les hommes bons. Je plains l'homme mauvais.</VERS>
<VERS>J'aime les bonnes choses, les animaux et les plantes.</VERS>
<VERS>J'aime les révoltés, j'aime les résignés,</VERS>
<VERS>j'aime la Nuit, le Jour, le Soir et l'Aube blanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime et ne demandez pas d'expliquer des choses.</VERS>
<VERS>Pourquoi voulez-vous que je vous les explique?</VERS>
<VERS>-Car c'est moi qui vous ai donné une logique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    l'illogisme aussi, et le blé, et les roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime. Aimez. Sans doute que j'ai eu raison...</VERS>
<VERS>Ne me demandez pas pourquoi une vipère</VERS>
<VERS>se fait tuer pour ses petits, en bonne mère.</VERS>
<VERS>A genoux! Les coeurs débordent de la raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOUT LE CIEL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hosanna! Frappons donc sur les timbales d'or</VERS>
<VERS>des pôles résonnants du globe universel.</VERS>
<VERS>Frappons encor, frappons encor, frappons encor,</VERS>
<VERS>et chantons un chant pur comme l'eau et le sel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>UN ESPRIT</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux de paradis volent en Papouasie.</VERS>
<VERS>Ils agitent leur vol en guenilles d'or sur les fleurs en cloche</VERS>
<VERS>et sur les lianes dont bougent un peu les roses...</VERS>
<VERS>Le poète qui naît entend cette harmonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une belle femme nue, sur des roses d'Asie,</VERS>
<VERS>fait un geste aussi doux que la Mer qui se plie,</VERS>
<VERS>et un jeune homme beau et assoupi l'admire...</VERS>
<VERS>Le poète qui naît voit cette harmonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le sable d'Afrique les pauvres militaires</VERS>
<VERS>meurent en appelant leurs amis et leurs mères,</VERS>
<VERS>et ont si soif qu'ils doivent lécher la terre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>sèche, de leur langue sèche, noire, salée et amère...</VERS>
<VERS>Le poète qui naît entend ces agonies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les villes mercantiles, en Amérique,</VERS>
<VERS>on entend les hommes actifs taper le fer.</VERS>
<VERS>Les cuirassés coupent la Mer.</VERS>
<VERS>Le poète qui naît conçoit les mécaniques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Europe aux lèvres roses, aux blanches épaules,</VERS>
<VERS>fait une vapeur bleue aux vitres du pôle,</VERS>
<VERS>Et est parfumée par des mers unies.</VERS>
<VERS>Le poète qui naît sait cette harmonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN ANGE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Monde est comme un arbre, et dont les purs esprits</VERS>
<VERS>sont les bons fruits...</VERS>
<VERS>Les fleurs sont les femmes, et les feuilles sèches se traînant</VERS>
<VERS>sont les mendiants.</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN ESPRIT</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>douce</VERS>
<VERS>mousse</VERS>
<VERS>d'âme...</VERS>
<VERS>Homme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>chose</VERS>
<VERS>bonne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES PROCESSIONS DES CAMPAGNES</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes les processions des campagnes.</VERS>
<VERS>Devant nous se dressent les montagnes,</VERS>
<VERS>et nous chantons sur la route en poussière, amie des âmes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les petites filles blanches et empesées</VERS>
<VERS>portent de petites bannières et sont frisées</VERS>
<VERS>comme les doux agneaux qui sont dans les prés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La procession a deux rangs qui vont lentement.</VERS>
<VERS>On marche un à un. Les hommes vont gravement,</VERS>
<VERS>en tendant le jarret, le chapeau à la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une gloire. On dirait des choses qui volent.</VERS>
<VERS>La rue de la petite ville est fraîche, et les banderolles</VERS>
<VERS>inclinent des baisers à la jonchée d'herbes douces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant monte et la petite place, au soir,</VERS>
<VERS>agite poétiquement sur le pur reposoir</VERS>
<VERS>les arbres municipaux frais comme des arrosoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Élévation! A genoux! Les feuilles comme des arrosoirs</VERS>
<VERS>pleurent sur le peuple agenouillé et plein d'espoir,</VERS>
<VERS>et alors, dans l'enthousiasme, vers l'ostensoir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>les petites filles jettent des pétales de roses,</VERS>
<VERS>et les filles plus âgées qui chantaient si douces,</VERS>
<VERS>se taisent, courbées devant les vases de mousse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et la clochette tinte saintement,</VERS>
<VERS>et le peuple se relève tout doucement.</VERS>
<VERS>Tout ça a quelque chose de très calmant.</VERS>
<VERS>Nous sommes les processions</VERS>
<VERS>des Fêtes-Dieu, des Rogations,</VERS>
<VERS>les Adorations, les Bénédictions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes tristes comme les vieux jardins du pays basque</VERS>
<VERS>comme les croix en fleurs des routes pâles,</VERS>
<VERS>comme l'âme du poète qui vit dans un village,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et qui regarde passer, sur les pavés très âgés,</VERS>
<VERS>les pas morts de parents morts qui furent aux îles,</VERS>
<VERS>et qui dorment sous les tabacs roses des Antilles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>dans la paix de la mort d'un cimetière abandonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>CHOEUR DE VIERGES</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quelles douces voix! Écoutons et prions.</VERS>
<VERS>C'est un poète qui naît. Nous sommes les vierges qui donnons</VERS>
<VERS>nos corps aux jeunes gens impurs et pardonnons</VERS>
<VERS>en souriant et en ouvrant nos bras où glissent</VERS>
<VERS>leurs sourires. Et nous sommes les vierges lisses</VERS>
<VERS>qui lavons nos corps pour entrer dans le lit</VERS>
<VERS>des jeunes gens dont notre douce chasteté</VERS>
<VERS>pardonne, avec tristesse, la brutalité...</VERS>
<VERS>Car c'est de nous que naît l'humanité,</VERS>
<VERS>de nous que naît la ligne de beauté,</VERS>
<VERS>de nous que naît la ligne de bonté,</VERS>
<VERS>de nous que naît la criminalité,</VERS>
<VERS>de nous que naît l'universalité,</VERS>
<VERS>de nous que naît, ce matin, un poète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN ANGE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où la chanson de cette lyre vient-elle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN AUTRE ANGE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le cri de l'enfant à travers les osiers</VERS>
<VERS>de son berceau qui fait penser au Nil</VERS>
<VERS>où Moïse dormait ainsi que dans une île</VERS>
<VERS>en argent, pendant qu'au bord vaseux les royales filles</VERS>
<VERS>attendaient le lit flottant qu'elles recueillirent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De même qu'aujourd'hui un poète naît d'une femme,</VERS>
<VERS>de même, en ce temps-là, Moïse, poète par l'âme,</VERS>
<VERS>naquit de ces filles qui furent ses mères</VERS>
<VERS>en l'empêchant de mourir noyé.</VERS>
<VERS>Que ce soit là ou ici: le même berceau</VERS>
<VERS>que le berceau de Moïse-sauvé-des-eaux,</VERS>
<VERS>est le berceau d'où tu entends ce cri en rire</VERS>
<VERS>à travers les osiers qui forment une lyre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN MALHEUREUX QUI MEURT DANS UN HÔPITAL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Son âme commence à monter au ciel, pendant que l'âme du poète descend sur la </VERS>
<VERS>Terre).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous chantez de joie, et moi je meurs abattu.</VERS>
<VERS>J'ai le délire et vais mourir et vous chantez.</VERS>
<VERS>Je croyais dormir parmi les lits bien alignés,</VERS>
<VERS>lorsque l'on a enfoncé une chose aiguë</VERS>
<VERS>dans ma plaie qui en a bougé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vais mourir. J'entends vos chants de joie passer</VERS>
<VERS>dans les cornettes bougeantes et bien lissées</VERS>
<VERS>des soeurs en cire qui tiennent de longues fioles.</VERS>
<VERS>Les étudiants qui parlaient bas disaient: c'est drôle...</VERS>
<VERS>Et la lampe baissait... baissait...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis né un jour, moi aussi, comme un poète,</VERS>
<VERS>et j'ai perdu ma mère et mon frère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais une maladie et je gagnais assez d'argent</VERS>
<VERS>pour acheter les remèdes et le traitement</VERS>
<VERS>et de quoi manger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DIEU</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantez! Je suis Celui qui mène les agneaux</VERS>
<VERS>dont la laine est durcie aux poussières des routes</VERS>
<VERS>vers la berge juteuse et verte où sont les eaux</VERS>
<VERS>douces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du malheureux monte au ciel. L'âme du poète descend sur la Terre. </VERS>
<VERS>On entend encore la voix de.... (???)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DIEU</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'infini ouvrant l'ombre a ouvert la lumière.</VERS>
<VERS>L'un va à la lumière et l'autre va à l'ombre.</VERS>
<VERS>Qui naît, le savez-vous? Qui descend à la tombe?</VERS>
<VERS>La mort, la vie pour vous sont des morceaux de terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il y a bien plus que des morceaux de terre,</VERS>
<VERS>il y a bien plus que la lumière et que l'ombre.</VERS>
<VERS>C'est ce qu'on ne sait pas qui est vraiment la tombe.</VERS>
<VERS>C'est l'ombre qu'on ne sait pas qui est la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DES ANGES</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantons! L'âme du poète descend sur la Terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
DEUXIÈME PARTIE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
SUR LA TERRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Forêt. Hiver. Aube. Neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ARBRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du poète descend sur la Terre.</VERS>
<VERS>Le poète, c'est moi, puisque j'existe et qu'il existe.</VERS>
<VERS>Je porte des fruits, des fleurs et des colombes grises,</VERS>
<VERS>comme en portent aussi les mains du poète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme lui, je porte une hache dans mon coeur;</VERS>
<VERS>comme lui, je chante au vent. On n'écoute pas.</VERS>
<VERS>Et, quand je suis vieux, je tombe à bas,</VERS>
<VERS>comme lui, sans cheveux et plein de vers rongeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA PIERRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du poète descend sur la Terre.</VERS>
<VERS>Le poète, c'est moi, car je suis dure comme l'homme,</VERS>
<VERS>tout eu ayant de la mousse douce et bonne,</VERS>
<VERS>comme de la bonté sur l'âme du poète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme à lui, on me jette des ordures:</VERS>
<VERS>les oiseaux jacasseurs, aux riches plumages,</VERS>
<VERS>laissent tomber sur moi des fientes du haut des arbres:</VERS>
<VERS>mais je rends en argent ces éclaboussures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE RUISSEAU</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du poète descend sur la Terre.</VERS>
<VERS>Le poète, c'est moi, puisque je coule comme son sang,</VERS>
<VERS>et que je chante, et que je prie, en m'écorchant</VERS>
<VERS>aux ronces, pour aller me perdre dans la Mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme lui qui traîne, jusqu'à la mort, les feuilles</VERS>
<VERS>où il a écrit en pleurant la grande Nature,</VERS>
<VERS>je traîne les feuilles en or que je recueille,</VERS>
<VERS>en passant dans les bois, et sous elles je pleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FOUGÈRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du poète descend sur la Terre.</VERS>
<VERS>Le poète, c'est moi, car j'ombrage le front des ânes</VERS>
<VERS>et les champignons en poison comme les hommes,</VERS>
<VERS>et mes feuilles sont ornées comme un poème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, c'est moi, car je jaunis et je suis cassante,</VERS>
<VERS>et me brise lorsque les larmes de la pluie</VERS>
<VERS>tombent sur moi, comme celles des pauvres gens</VERS>
<VERS>sur son âme qui en meurt petit à petit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES JONCS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du poète descend sur la Terre.</VERS>
<VERS>Lui, c'est nous. Nous sommes nus et sans feuilles.</VERS>
<VERS>Comme lui nous vivons pauvres dans les bourbiers,</VERS>
<VERS>maigres et nous pliant parce que nous sommes faibles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on ne peut saisir ce qui se passe en nous,</VERS>
<VERS>ainsi qu'on ne le peut dans l'âme du poète.</VERS>
<VERS>Le chien d'arrêt croit trouver quelque chose toujours</VERS>
<VERS>en nous, mais n'y trouve souvent que de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES RONCES</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du poète descend sur la Terre.</VERS>
<VERS>Elle, c'est nous. Nous avons l'air méchantes, mais</VERS>
<VERS>nous abritons des fleurs, des oiseaux et des lièvres...</VERS>
<VERS>Et quand nous arrachons, aux agneaux, du duvet,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>c'est pour les nids où les oiseaux nus auraient froid,</VERS>
<VERS>et nous avons aussi pour eux de bonnes mûres;</VERS>
<VERS>mais l'homme qui veut tout pour soi</VERS>
<VERS>nous écarte à coups de couteau, à coups de chaussure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MAISON ABANDONNÉE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du poète descend sur la Terre.</VERS>
<VERS>Lui; c'est moi. Il y eut, peut-être, des amoureux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>près de ma cheminée en noir mortier pluvieux,</VERS>
<VERS>comme dans l'âme en miettes noires du poète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il n'y en a plus... Mais il n'y en a plus...</VERS>
<VERS>Il a l'air d'en rire comme moi, dans la nuit,</VERS>
<VERS>sous le vent, dans son pauvre et luisant pardessus,</VERS>
<VERS>comme moi sous mon toit si triste luisant de pluie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<AUTRE>
TROISIÈME PARTIE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
SUR LA MER, DANS LA MER ET AUPRÈS DE LA MER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dessus: un bateau, du brouillard et des oiseaux.</VERS>
<VERS>Dedans: des algues, du corail, des noyés.</VERS>
<VERS>Auprès: une maison de pêcheur.</VERS>
<VERS>LA MER</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis claire comme moi-même, l'air et l'âme</VERS>
<VERS>du poète, et l'on voit croître, à travers mes eaux,</VERS>
<VERS>des branches de corail pareilles au cerveau</VERS>
<VERS>ramifié et aux poumons rouges de l'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui est-ce qui sait donc que je ne pense pas?</VERS>
<VERS>Qui est-ce qui niera que je ne sois poète,</VERS>
<VERS>lorsque des poissons d'or s'agitent dans ma tête</VERS>
<VERS>ainsi que des pensées qu'obscurcit le brouillard,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>le brouillard qui descend ainsi que l'Inconnu,</VERS>
<VERS>et qui est ce voile jeté sur toutes choses</VERS>
<VERS>qui fait qu'on ne sait jamais où ont disparu</VERS>
<VERS>les bateaux qui pleuraient au vent comme des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN BATEAU</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vais, car je suis poète, sur une terre qui bouge</VERS>
<VERS>et qui est la mer où volent les poissons,</VERS>
<VERS>et sur qui nagent les oiseaux aux ailes longues</VERS>
<VERS>et molles comme les flots qui se courbent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit que le poète porte à la mata une lyre.</VERS>
<VERS>Moi, j'ai des cordes tendues où chante le vent,</VERS>
<VERS>et le vent n'est-il pas la voix de Dieu, autant</VERS>
<VERS>que celle du poète qui ne l'a que par Lui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai le corps du poète au fond de la mer:</VERS>
<VERS>le bateau mort a des côtes comme les hommes;</VERS>
<VERS>et, ma voile, comme un mouchoir à une femme</VERS>
<VERS>dit au revoir, salue quelque pieuvre cruelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE MAIS0N DE PÊCHEUR</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis, au bord de la mer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>une maison où les fenêtres</VERS>
<VERS>et la porte sont ouvertes</VERS>
<VERS>et sont des trous en terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est moi, qui suis le poète,</VERS>
<VERS>qui est, comme moi, en terre,</VERS>
<VERS>et qui a des trous à la tête:</VERS>
<VERS>yeux, nez, bouche et oreilles.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Des vêtements, devant moi,</VERS>
<VERS>sèchent, jaunes, luisants, durs,</VERS>
<VERS>à côté d'une barque sur</VERS>
<VERS>laquelle il y a des rames.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis, je suis le poète,</VERS>
<VERS>car, par mes simples fenêtres,</VERS>
<VERS>tout le ciel entre eu fête</VERS>
<VERS>dans les trous de ma tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES NOYÉS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vivons dans la mort, comme les grands poètes,</VERS>
<VERS>dans la mort transparente et saine de l'eau;</VERS>
<VERS>et nous n'entendons plus le murmure des terres,</VERS>
<VERS>et le ciel de la nuit fait le jour dans les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons été déchirés par des requins,</VERS>
<VERS>comme le poète par l'homme, et avons nourri</VERS>
<VERS>des huîtres, des araignées, des oursins</VERS>
<VERS>et des pieuvres qui rougissent comme des femmes qui sourient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes noyés dans la mer comme il est noyé</VERS>
<VERS>sur la terre, et nos lambeaux s'incrustent aux rochers</VERS>
<VERS>comme des Prométhées dont le foie est rongé</VERS>
<VERS>par l'amour de la tendre et chaste bien-aimée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous nous vengerons, et quand la bien-aimée</VERS>
<VERS>tendra sa bouche à l'eau peur y boire notre sang</VERS>
<VERS>qui s'y épand en gouttes, nous laisserons, en pâlissant,</VERS>
<VERS>glisser des roses d'or sur sa gorge gonflée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, petit à petit, comme des bras de femme,</VERS>
<VERS>les algues nous entoureront, entoureront;</VERS>
<VERS>et nous en sentirons bientôt jusqu'au front,</VERS>
<VERS>puis elles nous lieront doucement jusqu'à l'âme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
QUATRIÈME PARTIE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
LE CIEL, LA TERRE, LA MER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE CIEL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors, ô Terre! Car je suis l'âme du poète.</VERS>
<VERS>Je te berce à jamais au sein de l'Infini,</VERS>
<VERS>pendant que Dieu, que l'on ne peut pas voir, nous berce</VERS>
<VERS>au sein de l'Infini d'où naît notre Fini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Forces sont en moi comme dans une forge.</VERS>
<VERS>Les étoiles sont des charbons en feu qu'éteint</VERS>
<VERS>je ne sais Qui de fort qui s'en va le matin,</VERS>
<VERS>et qui forge les sangliers, le poète et l'orge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute! Les anges chantent de beaux cantiques.</VERS>
<VERS>Ils ont des harpes, des écharpes et des voix tendres.</VERS>
<VERS>Écoute! Le poète est né! Gloire! Il faut entendre</VERS>
<VERS>cette paix de Bonté et ces choeurs d'Harmonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde! La nuit, ô Terre, se déchire.</VERS>
<VERS>Le poète est né, et voici les Célébrantes:</VERS>
<VERS>ce sont les choses de tous les jours, qui, comme avant,</VERS>
<VERS>continuent pour qu'il les aime et pour qu'il les chante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois! C'est là-bas, vers l'Aube, la colline,</VERS>
<VERS>ô Terre! avec les perdrix perdues dans la neige.</VERS>
<VERS>Il fait jour! Gloire! Reconnais les vieux cimetières</VERS>
<VERS>éparpillés comme des orgues d'agonie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reconnais-toi toi-même, et, puisque tu es lui,</VERS>
<VERS>puisque nous sommes lui, toi et moi et la Mer,</VERS>
<VERS>regarde passer, en courbes, dans les airs,</VERS>
<VERS>les canards que tu dois reposer et nourrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'en viennent du Ciel pour aller à la Mer,</VERS>
<VERS>et pour se reposer, ô Terre! sur tes terres.</VERS>
<VERS>Unissons nos devoirs et soyons le poète</VERS>
<VERS>qui a un seul coeur et qui a une seule tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éveille-toi! La nuit terrestre se déchire;</VERS>
<VERS>le poète est né, et voici les Célébrantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA TERRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me réveille, ô Ciel! Je suis l'âme-poète,</VERS>
<VERS>et je te berce aussi, ô Ciel, parmi les cieux</VERS>
<VERS>harmonieux.</VERS>
<VERS>L'air que je berce est toi, et, bercé, tu me berces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis réveillée au cri poussé par l'Infini,</VERS>
<VERS>au moment où naissait le poète dans la paix douce</VERS>
<VERS>et bénie...</VERS>
<VERS>Et j'entends les ruisseaux, les terres et les mousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MER À LA TERRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Terre, je te berce de chants et de parfums,</VERS>
<VERS>et je berce le Ciel où chantent les étoiles.</VERS>
<VERS>Mais le Ciel qui me berce est bercé par toi.</VERS>
<VERS>Aimons-nous à jamais, car nous ne sommes qu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ENSEMBLE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes l'âme du poète qui est née maintenant.</VERS>
<VERS>Une grande joie M'emplit et Je parfume</VERS>
<VERS>les pieds de Dieu, pareille à l'encensoir qui fume.</VERS>
<VERS>Je suis le jour, la nuit, le bruit et le silence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
UN JOUR. (1895)
</TITRE>
<AUTRE>
A Henri De Régnier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Personnages.</VERS>
<VERS>La Mère Du Poète.</VERS>
<VERS>Le Père Du Poète.</VERS>
<VERS>Le Poète. (Vingt-six ans).</VERS>
<VERS>L'Ame Du Poète. (Jeune fille en blanc qui a vingt-six ans).</VERS>
<VERS>La Fiancée Du Poète. (Jeune fille en bleu qui a dix-huit ans).</VERS>
<VERS>La Vielle Servante.</VERS>
<VERS>La Chienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Scène I</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est onze heures du matin. Journée torride.</VERS>
<VERS>Une salle à manger campagnarde dont une porte et deux fenêtres </VERS>
<VERS>donnent sur un jardin qui a des fleurs d'été. En face de la porte, un </VERS>
<VERS>buffet modeste sur lequel il y a des fruits et des pots de confiture. </VERS>
<VERS>Suspendus au mur, aux côtés du buffet, deux vieux plats peinturlurés. </VERS>
<VERS>Près de l'un d'eux, une petite carabine est accrochée...</VERS>
<VERS>Sur la table à manger, recouverte d'une vieille toile cirée, des capucines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'une des fenêtres ouvertes la mère du poète coud du linge </VERS>
<VERS>blanc. A côté d'elle, la fiancée du poète brode.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du poète reçoit, au bas du perron usé qui conduit du jardin </VERS>
<VERS>à la salle à manger, le poète qui revient de le chasse avec ça chienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>-Ou est ma mère?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Dans la salle à manger où sentent bon les fruits, </VERS>
<VERS>elle coud le linge blanc près des capucines </VERS>
<VERS>qui font penser à Mademoiselle Linné.</VERS>
<VERS>C'est la mère douce aux cheveux gris dont tu es né.</VERS>
<VERS>II y a un grand calme qui tombe de la vigne. </VERS>
<VERS>La chatte sur la pierre chaude s'étire</VERS>
<VERS>en baillant, ou roule au soleil son ventre blanc. </VERS>
<VERS>Ta chienne allongée allonge un museau pointant </VERS>
<VERS>sur ses pattes allongées, courtes et frisées. </VERS>
<VERS>Le ciel clair comme l'air entre par les croisées. </VERS>
<VERS>Dieu te rendra bon comme les hommes</VERS>
<VERS>et doux comme le miel, la mature et les pommes </VERS>
<VERS>où se collent les guêpes en or tout empêtrées. </VERS>
<VERS>Ta mère douce coud dans la salle à manger </VERS>
<VERS>où sentent bon les fruits, près de ta fiancée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (ayant gravi le perron, il entre dans la salle à manger)</VERS>
<VERS>Tu avais mis tes bas à sécher sur la haie...</VERS>
<VERS>La vache en passant tout à l'heure les a mangés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Oh! que c'est ennuyeux. C'est la seconde fois... </VERS>
<VERS>Ça m'était arrivé il y a deux ou trois mois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Tu pourrais les mettre à sécher près de la grange </VERS>
<VERS>où la génisse et la vache ne passent pas... </VERS>
<VERS>Il y a une corde en osier à des échalas...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Près de la grange l'ombre est trop épaisse à cause du noyer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE (au poète qu'elle a suivi).</VERS>
<VERS>Ton coeur en ce moment est dans l'ombre du noyer. </VERS>
<VERS>Ton bonheur est comme le soleil qui glisse</VERS>
<VERS>sur le perron usé, les poules et les glycines</VERS>
<VERS>au bois tordu et dur. Là-bas, sur la haie,</VERS>
<VERS>séchaient les bas légers de ta fiancée,</VERS>
<VERS>et la vache qui passait les a mangés</VERS>
<VERS>parce qu'ils éclairaient le soleil comme l'herbe bleue, </VERS>
<VERS>parce que la vache était contente sous le ciel en feu, </VERS>
<VERS>parce que tout était bon, parce que tout était doux, </VERS>
<VERS>parce que tout était luisant comme le houx, </VERS>
<VERS>parce que la vie est comme l'eau qui coule</VERS>
<VERS>sur les cressons et les pierres dorées et douces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Fiancée, donne-moi un verre d'eau?</VERS>
<VERS>           </VERS>
<VERS>(La fiancée prend un verre.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE (à la servante qui est entrée).</VERS>
<VERS>Va au puits chercher de l'eau. Ne cogne pas </VERS>
<VERS>à la pierre le seau usé, la cruche. Va.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La servante sort. On entend grincer le puits.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LAME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Ecoute? Le puits grince et les guêpes sonnent.</VERS>
<VERS>Le bleu dort sur la campagne aux maïs jaillies.</VERS>
<VERS>Tout est doux comme les cloches des vaches, l'Automne, </VERS>
<VERS>doux comme l'odeur de la poussière quand il tonne </VERS>
<VERS>et qu'il a plu -quand les ruisseaux deviennent jaunes, </VERS>
<VERS>doux comme le bruit des fusils des palombiers, l'Automne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE DU POÈTE</VERS>
<VERS>Tu as tué des cailles? Qu'on prenne des feuilles à la vigne</VERS>
<VERS>qui ne soient pas sulfatées, pour faire cuire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>La mère et la fiancée sont comme des cygnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE (à la chienne).</VERS>
<VERS>Tu es essoufflée, chienne amie?... Tiens la terrine d eau</VERS>
<VERS>et la bonne soupe que je t'ai faite tantôt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>J'ai deux cailles... manqué un râle...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE (à la chienne dont elle caresse l'oreille.)</VERS>
<VERS>Tu as manqué un râle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Je l'ai blessé... Il est tombé dans le regain </VERS>
<VERS>que l'on fauchait près du canal du gave...</VERS>
<VERS>Mais il a couru, il s'est glissé dans l'herbe molle </VERS>
<VERS>et la chienne a couru dessus comme une folle.. </VERS>
<VERS>Mais elle n'a pu l'attraper...</VERS>
<VERS>Où est le père?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>II taillait les rosiers et répare l'arrosoir: </VERS>
<VERS>le vert était parti. Il le repeint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>                                    Le soir, </VERS>
<VERS>Cet arrosoir est vert comme les sabres clairs</VERS>
<VERS>des glaïeuls. Sur le parterre il verse la pluie</VERS>
<VERS>par sa pomme dorée par l'usage. Ces pluies</VERS>
<VERS>d'été qu'il verse sont douces pour les fleurs.</VERS>
<VERS>L'eau, le vieux père la prend au puits glacé par la chaleur. </VERS>
<VERS>Le puits est noir et beau, de mousse et d'ombre douce. </VERS>
<VERS>Au dehors il est sec par la terre et la mousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La vieille servante met le couvert.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÈRE (entre et pose l'arrosoir).</VERS>
<VERS>J'ai cueilli des roses. As-tu tué des cailles?</VERS>
<VERS>Petite fiancée, vous me paraissez pâle...</VERS>
<VERS>Une vache a eu une génisse, qui est belle...</VERS>
<VERS>Le garçon de ferme a tué une tourterelle</VERS>
<VERS>près de la châtaigneraie d'Angays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Il ôte son chapeau, le regarde en s'essuyant le front.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est bien vieux, ce pauvre chapeau de paille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(A sa femme:) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu le reborderas. Il coûta deux cents francs.</VERS>
<VERS>L'oncle l'avait porté de l'étranger en France.</VERS>
<VERS>On en porte là-bas d'excessivement chers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>C'est la simplicité, la pauvreté d'hier</VERS>
<VERS>et de demain. Ce sont les simples doux et fiers.</VERS>
<VERS>Ils mangent leur gros pain sur la table luisante et noire. </VERS>
<VERS>Ils ont de vieux chapeaux bordés de vieille moire. </VERS>
<VERS>Leurs porte-monnaie sont usés, mais ils ne savent pas </VERS>
<VERS>qu'une femme coûte quatre cent mille francs, </VERS>
<VERS>ni qu'il y a d'antres plantes que l'ombre des lilas, </VERS>
<VERS>les roses, les pourpiers, les lys, les giroflées, </VERS>
<VERS>les roses de Noël, les glaïeuls des allées,</VERS>
<VERS>les tristes buis luisants et les tulipes en fer.</VERS>
<VERS>Les gens pauvres et fiers sont pareils à des cygnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PERE</VERS>
<VERS>J'ai arrangé, prés du laurier-tin, la ruche.</VERS>
<VERS>Il y avait encore, qu'on avait cassée, une cruche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>La servante est vieille. Elle est malade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>Elle n'a plus la force d'arracher la salade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La servante porte un *erre d'eau au poète. Il boit.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ÂME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Bois! C'est l'eau du puits qui crie.</VERS>
<VERS>Elle est claire comme elle, comme la pluie. </VERS>
<VERS>Elle est pure comme 1'6me de ta fiancée. </VERS>
<VERS>Comme ses bras elle est douce et glacée.</VERS>
<VERS>En puisant au vieux puits la cruche s'est cassée, </VERS>
<VERS>parce que la vieille servante elle aussi est cassée. </VERS>
<VERS>L'eau est douce. Prés des petites croisées</VERS>
<VERS>des toits, les chats n'en trouvent plus parce qu'il fait trop</VERS>
<VERS>chaud sous les vieilles tuiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                L'angélus sonne doucement </VERS>
<VERS>comme un chapelet blanc, comme un chapelet blanc... </VERS>
<VERS>Le long' du fossé tin âne va lentement.</VERS>
<VERS>Près de l'eau bleue qui dort chantent les faux brillantes, </VERS>
<VERS>et les grillons aux voix rouges se répondant.</VERS>
<VERS>Comme un chapelet blanc se défait l'angélus...</VERS>
<VERS>Il est si clair que l'on dirait qu'il a plu.</VERS>
<VERS>Il fait si chaud que le ciel en plomb sue.</VERS>
<VERS>A peine les carottes sauvages bougent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La servante sort. Ils se mettent à table.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÈRE</VERS>
<VERS>Le toit du clocher laisse tomber les ardoises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ÂME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Elles luisent au soleil comme des gorges de pigeons...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÈRE</VERS>
<VERS>On a essayé de les arranger. L'ouvrier a pris mal</VERS>
<VERS>Il est au lit. C'est au pied... Un morceau de métal...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lui,ai envoyé un peu de vin tantôt... </VERS>
<VERS>Il faudra lui envoyer le reste du veau...</VERS>
<VERS>La garbure est bonne... Ces choux sont bons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>                                        Ce vin est rose...</VERS>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Il n'a pas été cuvé. Il en reste encore</VERS>
<VERS>une barrique et demie qui a l'air très bonne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Ils l'ont vendangé sur les coteaux, aux mois d'Automne,</VERS>
<VERS>quand la rivière verdit et que les coteaux tonnent. </VERS>
<VERS>Ils l'ont mis aux barils usés et réparés</VERS>
<VERS>avec des gaules et des espèces de joncs...</VERS>
<VERS>Près du pressoir qui sent fort, près des ajoncs </VERS>
<VERS>du fumier, pourris et doux, où vont les vaches, </VERS>
<VERS>au soleil luisait un reste de sulfate</VERS>
<VERS>comme le bracelet d'une montagne bleue...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÈRE</VERS>
<VERS>Oui, ces choux sont bons vraiment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ÂME DU POÈTE</VERS>
<VERS>                                   Au jardin bleu, </VERS>
<VERS>ils ont semé les choux qui dorment dans l'air bleu.</VERS>
<VERS>Le jardin est triste où est la tonnelle</VERS>
<VERS>verte et luisante auprès des brusques sauterelles. </VERS>
<VERS>Le mur du vieux jardin est blanc comme la chaux </VERS>
<VERS>la plus blanche, dans l'air clair comme l'eau, </VERS>
<VERS>l'air qui blanchit tant il est bleu et sans nuages. </VERS>
<VERS>Les choux qu'ils cueillent et mangent sont là.</VERS>
<VERS>Ils dorment, au Printemps, près des feuilles molles des lilas,</VERS>
<VERS>en Eté sous les mouches qui ont le bruit de la chaleur, </VERS>
<VERS>en Automne sous les pluies douces de bonne odeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Ce salé, c'est-il de l'oie ou du canard?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA SERVANTE (qui est revenue).</VERS>
<VERS>De l'oie, monsieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ÂME DU POÈTE</VERS>
<VERS>                 Elles allaient, les oies toutes blanches, </VERS>
<VERS>sur la route blanche où les kilomètres dansent</VERS>
<VERS>au soleil. Elles allaient au bord des mares.</VERS>
<VERS>Elles tendaient le cou en sifflant du nez et, larges, </VERS>
<VERS>elles gonflaient leurs ailes en se précipitant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>Comment va le petit garçon du meunier?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Il va mieux. On avait sonné son agonie,</VERS>
<VERS>mais il va mieux. La fièvre a diminué, la nuit. </VERS>
<VERS>J'ai été lui porter un pot de groseille.</VERS>
<VERS>Ça lui a fait plaisir, j'ai cru. La grand'mère </VERS>
<VERS>est mal à cause de la plaie de son talon. </VERS>
<VERS>Le médecin leur a fait paver cher, dit-on. </VERS>
<VERS>Ça ne devrait pas être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÈRE</VERS>
<VERS>                        Tiens... on pourra partager </VERS>
<VERS>ce veau entre elle et l'autre... l'ouvrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ÂME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Les pauvres donnent aux pauvres. Je ne sais pas </VERS>
<VERS>si les riches donnent jamais... Le petit veau </VERS>
<VERS>dont on mange la viande, je l'ai connu </VERS>
<VERS>avant qu'on le menât mort à la boucherie. </VERS>
<VERS>Il s'amusait gaîment aux luzernes fleuries</VERS>
<VERS>à menacer Je ses jolies petites cornes un chien doux. </VERS>
<VERS>Ce petit veau était pauvre et, parce qu'il était pauvre,</VERS>
<VERS>il finit dans le ventre des pauvres.</VERS>
<VERS>Il a fait son devoir en vivant, en mourant. </VERS>
<VERS>Fais ton devoir aussi en mourant et vivant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Scène II</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vieux jardin. Buis. Puits. Ricins. Poiriers. Poules suspendue </VERS>
<VERS>à un arbre, une cage.</VERS>
<VERS>Au fond du jardin une tonnelle très ombreuse, noire et luisante. </VERS>
<VERS>Le poète et sa fiancée causent enlacés. Assise à la gauche du poète,</VERS>
<VERS>blanche et grave, son fane.</VERS>
<VERS>Il est trois heures après midi. La canicule flambe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE (se désenlaçant.)</VERS>
<VERS>Je t'aime. J'ai les cheveux mal arrangés. </VERS>
<VERS>Embrasse-moi sur la bouche... Tu n'es pas gai? </VERS>
<VERS>Pourquoi es-tu triste presque toujours? Embrasse-moi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Il n'est pas triste. Il est grave et pareil aux bois. </VERS>
<VERS>Il est pareil aux maisons des campagnes douces. </VERS>
<VERS>Il est pareil aux tranquilles et douces mousses. </VERS>
<VERS>Il est pareil aux fumées calmes des vieux toits. </VERS>
<VERS>Il est pareil â la rivière vers le soir.</VERS>
<VERS>Il est pareil au calme du vieux foyer noir.</VERS>
<VERS>Il est pareil à l'eau qui est claire et qui est grave. </VERS>
<VERS>Il est pareil à la pierre qu'un gave lave.</VERS>
<VERS>Il est pareil au verger doux rempli de pommes. </VERS>
<VERS>Il est pareil à toi. Il est pareil à l'homme.</VERS>
<VERS>              </VERS>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Je t'aime. Tu ris. Pourquoi es-tu gaie toujours?</VERS>
<VERS>            </VERS>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Elle n'est pas gaie. Elle est égale et pareille â l'eau dormante.</VERS>
<VERS>Elle est pareille au vent qui fait rire cette eau.</VERS>
<VERS>Elle est pareille aux centaurées roses des prairies. </VERS>
<VERS>Elle est pareille au bruissaillement doux des pluies. </VERS>
<VERS>Elle est pareille aux agneaux blancs qui bondissent. </VERS>
<VERS>Elle est pareille au grillon qui dans l'herbe glisse. </VERS>
<VERS>Elle est pareille à la chanson des choses au soleil. </VERS>
<VERS>Elle est pareille au lys. Elle est pareille au miel. </VERS>
<VERS>Elle est pareille à l'air. Elle est pareille à l'âme. </VERS>
<VERS>Elle est pareille à toi, pareille è une femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Ceci est doux, bon, calme, endormi et pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Souviens-toi, quand, enfant, au pied du vieux et doux mur </VERS>
<VERS>d'un cimetière, tu t'agenouillais, au Jubilé, avec ta mère.</VERS>
<VERS>Le soir tendre tombait aux fleurs parfumées.</VERS>
<VERS>La procession douce allait dans les allées.</VERS>
<VERS>C'est cela qui t'a donné cette âme douce</VERS>
<VERS>comme les chants des processions et la mousse. </VERS>
<VERS>Souviens-toi du jardin du presbytère où les</VERS>
<VERS>rossignols, prés des lys, nichaient dans la nuit des rosiers.</VERS>
<VERS>A genoux! Dieu est grand! Tu étais un enfant... </VERS>
<VERS>Tu as grandi. Tu étais mort. Dieu t'a fait vivant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (s'inclinant vers sa fiancée.)</VERS>
<VERS>Ne t'ennuieras-tu jamais ici?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>                              Non.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>                                    Que feras-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Elle continuera la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Je t'aimerai. Il me tarde que tu me prennes </VERS>
<VERS>Je veux dormir sous toi parce que je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>La nature est calme. Les abeilles sonnent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>           On va nous voir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>                              Non. Il n'y a personne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Les cailles endorment leur vol lourd dans les chaumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Ton chardonneret dort. Lui as-tu donné de l'eau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Oui. Regarde? Elle luit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (à son âme).</VERS>
<VERS>                         Je souffre malgré ce bonheur.</VERS>
<VERS>                    </VERS>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Cache-lui ton ennui parce qu'elle est une femme. </VERS>
<VERS>Elle est trop jeune pour pouvoir porter deux âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (à son âme).</VERS>
<VERS>Les faucheuses de foin, où sont-elles allées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Leurs faux luisent là-bas dans la claire vallée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>A-t-on retrouvai le chien malade, le pauvre courant?                       </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Il doit être mort aux mouches dans quelque champ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>A t-on cueilli, pour faire les paniers, les gaules?</VERS>
<VERS>                       </VERS>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Le vannier les portait, courbé, sur son épaule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Le cochon est-il malade? -ou mort?... J'en ai peur.                      </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Il sera mort sur la route blanche de chaleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Je vendrai ma chienne pour acheter un autre cochon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>On n'a pas d'argent quand on a du génie. On souffre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE (au poète),</VERS>
<VERS>Je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>          Je t'aime. Ton corsage bat. Tu es pâle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Vois? La vigne bleue se tord sur les ceps noirs, </VERS>
<VERS>Les coteaux vont bientôt devenir en soir. </VERS>
<VERS>Ils ont une ligue douce comme une ligne, </VERS>
<VERS>douce comme l'odeur du miel et de la vigne.</VERS>
<VERS>Les angélus vont chanter et s'arrêter en tournant </VERS>
<VERS>comme des palombes, au-dessus des champs </VERS>
<VERS>qui ont, le soir, cette odeur forte de forêt </VERS>
<VERS>qui fait se tromper les chiens d'arrêt.</VERS>
<VERS>Les champs gras vont rouler dans une espèce de laine </VERS>
<VERS>douce, humide. Tu vas voir trembler toute la plaine. </VERS>
<VERS>Les roses, roses le jour, sont des roses noires la nuit.</VERS>
<VERS>Au delà des coteaux en sont allées les pluies. </VERS>
<VERS>13ois les baisers de ta douce et tendre fiancée. </VERS>
<VERS>Les larmes des femmes sont lourdes et salées </VERS>
<VERS>comme la mer qui noie ceux qui y sont allés. </VERS>
<VERS>Tu l'auras, cette fiancée douce, dans ton lit. </VERS>
<VERS>Elle est douce comme les plus légères pluies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>comme l'eau qui tremble dans les choux, le matin, </VERS>
<VERS>comme les toiles d'araignées dans la rosée du chemin, </VERS>
<VERS>comme l'écorce des cerisiers dans la main,</VERS>
<VERS>comme le poil des lapins sauvages broutant le thym, </VERS>
<VERS>comme les pas d'une bergeronnette sur la glace d'un chemin, </VERS>
<VERS>comme près du vieux puits 1'aiguilleux romarin, </VERS>
<VERS>comme le gloussement des poules piquant les grains, </VERS>
<VERS>comme la chanson du puits d'argent sous une douce main, </VERS>
<VERS>comme le lys commun et comme le raisin,</VERS>
<VERS>comme la bouté qui est cher tous les hommes...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Je t'aime. Viens?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Ils se lèvent et s'en vont.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Scène III</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit est tombée. C'est après souper. Ils sont tous dans la </VERS>
<VERS>vieille cuisine. Tamis aux murs, lard au plafond, vieille horloge, </VERS>
<VERS>cheminée immense et noire, vieilles et grandes tables. Une chandelle</VERS>
<VERS>en résine et une chandelle eu suif pour éclairer.</VERS>
<VERS>La mère et la fiancée ficellent des pots de confiture.</VERS>
<VERS>L'âme du poète à côté du poète, qui est. Debout près de son père, </VERS>
<VERS>debout aussi, et qui vient d'entrer.</VERS>
<VERS>Le poète parle à la vieille servante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Leur a-t-on donné congé trois mois l'avance?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÈRE</VERS>
<VERS>De quoi s'agit-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>                   De la maison de la servante. </VERS>
<VERS>On la lui a fait acheter pour placer son argent, </VERS>
<VERS>mais ou ne lui paye pas son loyer depuis deux ans. </VERS>
<VERS>Elle dit qu'il faudrait qu'ils foutissent le camp.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Ils sont pauvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>      La mère a une tumeur à la hanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ÂME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Le lit et le cercueil des pauvres sont des planches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (impatienté, à la servante).</VERS>
<VERS>Voyous, que veux-tu faire? Veux-tu les faire saisir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA SERVANTE</VERS>
<VERS>Non, monsieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ÂME DU POÈTE</VERS>
<VERS>           Attendons que l'on soit guéri,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE (au poète).</VERS>
<VERS>Tu es énervé? Tu as du faire des vers tout à l'heure</VERS>
<VERS>Cela te fait du mal. Il faut mener une vie meilleure. </VERS>
<VERS>Les vers, tu le sais, ne peuvent te mener à rien. </VERS>
<VERS>Tu sais que je te dis cela pour ton bien...</VERS>
<VERS>Il yen a si peu qui gagnent de l'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (à son âme).</VERS>
<VERS>Oh que c'est triste...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>                        Souris! Elle est la mère qui t'aime, </VERS>
<VERS>celle dont tu es né parce que Dieu l'a voulu.</VERS>
<VERS>Les poètes pèsent au ventre des femmes plus que les autres</VERS>
<VERS>parce que les poètes qui vont naître portent le monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se sont assis, excepté la servante, qui essuie </VERS>
<VERS>les assiettes. Le père sommeille. La mère et la </VERS>
<VERS>fiancée lisent. Le poète fume sa pipe, assis, renversé,</VERS>
<VERS>les mains dans ses poches, jambes étendues, </VERS>
<VERS>et songe...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il cause avec son Anne assise près de lui à haute </VERS>
<VERS>voix. Les autres n'entendent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>J'ai perdu ma journée. Elle a été inutile et calme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LAME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Le monde est-il inutile et calme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Le monde est bon t ceux qui sont riches.</VERS>
<VERS>Ils n'ont pas la médiocrité des soucis.</VERS>
<VERS>Je passe ici ma jeunesse sans plaisir.</VERS>
<VERS>J'aime et je souffre. Je fouille mon âme à en mourir. </VERS>
<VERS>Ayez pitié de moi, mon Dieu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ÂME DU POÈTE</VERS>
<VERS>                             Tu veux de l'or? Tu en as. </VERS>
<VERS>Ecoute? L'or de Dieu sonne là-bas.</VERS>
<VERS>            </VERS>
<VERS>(On entend des sonnailles de vaches.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont les sonnailles des vaches au front lourd et paisibles.</VERS>
<VERS>Elles sonnent comme un trésor dans la nuit. </VERS>
<VERS>Tu veux de l'argent? Regarde? II pleut des étoiles. </VERS>
<VERS>Comme l'argent elles sont luisantes et pâles. </VERS>
<VERS>Tu veux des bijoux? Ta fiancée a des yeux. </VERS>
<VERS>Tu veux une urne:' Tu as le coeur de ta mère. </VERS>
<VERS>A genoux! Dieu est grand! Il parle à la terre. </VERS>
<VERS>Les sources prient jour et nuit. Fais comme elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Je souffre.  </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>        Qui est-ce qui ne souffre pas?</VERS>
<VERS>Est-ce la gloire que tu désires? Nul ne sait s'il l'aura.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Je désirais la gloire quand j'étais un enfant.</VERS>
<VERS>Jamais je ne l'ai si peu souhaitée qu'à présent.</VERS>
<VERS>Si on me la donnait, est-ce que ma vieille pipes bout d'ambre</VERS>
<VERS>sentirait meilleur ou moins bon? Et dans ma chambre </VERS>
<VERS>est-ce que ma tristesse et ma joie ne seraient pas les mènes</VERS>
<VERS>en écoutant au loin les pas de ma mère?</VERS>
<VERS>La gloire? Est-ce que c'est d'être mieux habillé? </VERS>
<VERS>Est-ce que c'est d'être davantage regardé?</VERS>
<VERS>Est-ce que c'est d'être davantage aimé?</VERS>
<VERS>Mais presque tous ont crié que les femmes les trompaient. </VERS>
<VERS>Alors qu'est-ce que c'est?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>                            Calme toi. Tu seras heureux. </VERS>
<VERS>Tous les hommes seront heureux un jour ou l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>          (Un chant de paysan s'élève au loin.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce paysan qui chante au loin est heureux.</VERS>
<VERS>Le grillon qui chante dans la suie est heureux, </VERS>
<VERS>Le cochon qui a liai d'être saigné est heureux. </VERS>
<VERS>Le pauvre veau quand on l'achève est heureux. </VERS>
<VERS>Le gibier que l'on tue roide est heureux.</VERS>
<VERS>Le blessé qui s'évanouit' est heureux.</VERS>
<VERS>Le malheureux qui sou lire est heureux,</VERS>
<VERS>L'homme qui riait est heureux. Celui qui meurt est heureux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Qui t'a conseillé de me parler ainsi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>                      Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Onze heures sonnent. II faut aller se coucher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÈRE</VERS>
<VERS>La chandelle est finie. Je vais en chercher...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que c'est que ce bruit que j'entends dehors?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AME DU POÈTE</VERS>
<VERS>Les âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Ils sortent en se souhaitant bonne nuit.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Scène IV</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Deux chambres è côté l'une de l'autre. Le poète est dans l'une, sa </VERS>
<VERS>fiancée dans l'autre.</VERS>
<VERS>   La fiancée va se coucher. Ses bras sont nus. Elle se coiffe devant </VERS>
<VERS>une glace, puis s'agenouille et prie.</VERS>
<VERS>   Le poète va se coucher. Il finit sa pipe à sa fenêtre ouverte sur la </VERS>
<VERS>nuit qui est calme comme Lieu.</VERS>
<VERS>   Dans la profondeur bleue, pareilles à des éclats de givre ou à des </VERS>
<VERS>calices de lys blancs, les étoiles larmoient.</VERS>
<VERS>   Il y a un grand silence.</VERS>
<VERS>   Tout à coup, des sonnailles de vaches. Elles chantent comme des </VERS>
<VERS>sources et des sourires, se rapprochent, passent, s'éloignent. </VERS>
<VERS>   Le poète ferme sa fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Des cloches...</VERS>
<VERS>(Il pose sa pipe. Puis il s'agenouille, pose son</VERS>
<VERS>front dans sa main droite. On les voit prier, sa </VERS>
<VERS>fiancée et lui, chacun dans sa chambre, silencieux </VERS>
<VERS>dans le silence immense.)</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>                                                                    
1895.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
LA MORT DU POÈTE (1897)
</TITRE>
<AUTRE>
A Madame Madeleine André Gide.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Personnages</VERS>
<VERS>La Mère Du Poète.</VERS>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>La Fiancée Du Poète.</VERS>
<VERS>L'Ame Du Poète.</VERS>
<VERS>La Vielle Servante.</VERS>
<VERS>Le Médecin.</VERS>
<VERS>Les Vieux Pauvre.</VERS>
<VERS>Le Chien.</VERS>
<VERS>Le Puits.</VERS>
<VERS>Une Rose Trémière.</VERS>
<VERS>L'Auteur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Première Partie.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est une matinée de Fête-Dieu. Le poète va mourir. Les fenêtres </VERS>
<VERS>de sa chambre donnent sur un jardin qui est triste et ensoleillé, ou le </VERS>
<VERS>vieux chien à demi paralytique repose, étendu.</VERS>
<VERS>Une guêpe y vole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la chambre: le poète est dans son lit. Il a le délire. Tantôt il </VERS>
<VERS>parle haut, tantôt je suppose que l'on entend ce qu'il dit. Sa mère prie </VERS>
<VERS>et, de temps en temps, se relève pour poser sa main fraîche sur le </VERS>
<VERS>front brillant du malade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ami du poète et la fiancée du poète sont assis à une petite table. </VERS>
<VERS>La fiancée compte des gouttes qu'elle laisse tomber dans un bol. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ami lit distraitement un morceau de papier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chambre est simple. Trois globes sur la cheminée. Celui du </VERS>
<VERS>milieu recouvre une petite vierge blanche, naïve et campagnarde; </VERS>
<VERS>je crois, en plâtre. Sous les deux autres il y a des fleurs et des </VERS>
<VERS>épis artificiels enrubannés et ornés de papiers dorés et argentés.</VERS>
<VERS>Par la tranquillité de l'azur torride, un ineffable et triste écho </VERS>
<VERS>de la procession gémit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des campanules gorgées d'azur, des joncs fleuris et froissés, des </VERS>
<VERS>prêles qui forment une jonchée sur la route, des effluves d'une fraîcheur </VERS>
<VERS>fanée s'élèvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la fenêtre qui donne au midi, on pourrait edo' une bannière d'or </VERS>
<VERS>qui s'incline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>Bah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI </VERS>
<VERS>     Qu'est-ce qu'il y a?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>                            J'ai fait trembler la fiole... </VERS>
<VERS>Il en est tombé plus qu'il no faut dans le bol.</VERS>
<VERS>C'est à recommencer. Passez-moi ce linge... Non... l'autre. </VERS>
<VERS>C'est Ça.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI</VERS>
<VERS>          Voilà. Tenez la soucoupe dessous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>                                            Oui. C'est plus propre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(On entend la rumeur lointaine de la procession.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Maman? Est-ce que c'est la fête du village?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>Calma-toi. Tu es mon fils chéri. Calme-toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Ouvrez les fenêtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI</VERS>
<VERS>Dites-lui qu'elles le sont, mais n'ouvrez pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>La fenêtre est ouverte, ami, tu le vois bien?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Ah! oui, elles le sont. Oh! comme le jardin </VERS>
<VERS>est calme! Là-bas je vois le vieux chien...</VERS>
<VERS>Il est couché dans les giroflées et les salades. </VERS>
<VERS>Je me souviens... Comme moi il est malade.</VERS>
<VERS>A quelle époque sommes-nous de ces saisons? </VERS>
<VERS>-Et Il me semble que c'est le mois de la moisson?</VERS>
<VERS>Ce matin clair est doux comme le soir tombant. </VERS>
<VERS>Il y a une obscurité fraîche sur le banc...</VERS>
<VERS>Il est probable que je ne m'y retrouverai pas</VERS>
<VERS>-la! -puisqu'ils ont dit tout bas que j'étais très bas. </VERS>
<VERS>Relevez-moi un peu la tète?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA VIEILLE SERVANTE (elle entr'ouvre la porte).</VERS>
<VERS>                            Mademoiselle, </VERS>
<VERS>il n'y a plus de sucre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>                        Va chez Estelle</VERS>
<VERS>en chercher si le magasin est fermé. Fais vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA VIEILLE SERVANTE</VERS>
<VERS>Oui, mademoiselle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE (à la fiancée).</VERS>
<VERS>              Ferme complètement la vitre, </VERS>
<VERS>cette procession a l'air de l'agiter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Les chants se rapprochent, de plus en plus harmonieux; ils </VERS>
<VERS>frémissent comme les ailes de pierre d'une église.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Maman?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>       Quoi, mon fils?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>                        Peux-tu me dire mon âge?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>Calme-toi, mon fils chéri. Calme-toi -dis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>Ah! Cette musique est la fête du village</VERS>
<VERS>où l'on danse. Écoutez les pleurs des chalumeaux </VERS>
<VERS>sous la fraîcheur, de nuit au soleil, des ormeaux... </VERS>
<VERS>C'est comme le bruit, sur les joncs courbés, des eaux...</VERS>
<VERS>La fête! Il y a des tables et de gros verres...</VERS>
<VERS>Vois donc: la limonade inonde le vieux banc? </VERS>
<VERS>Ça m'inonde les bras et ça glace la table...</VERS>
<VERS>Mais est-ce donc vrai que tu sois malade?...</VERS>
<VERS>Maman! Maman! Maman!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI (haut, A lui-même).</VERS>
<VERS>                      Quel salaud de délire!</VERS>
<VERS>Ah! bbà! fiche! J'ose pas faire de piqûre... </VERS>
<VERS>Ce foutu médecin est toujours en retard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE (à l'ami).</VERS>
<VERS>Quelle heure est-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI</VERS>
<VERS>                     Onze heures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                   On ne sait pas </VERS>
<VERS>quelle heure il est quand on souffre comme ça.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Elle prie. Le chant de la procession s'exalte. Il frémit sous l'azur</VERS>
<VERS>torride. U résonne comme une ruche, comme une pluie d'été sur </VERS>
<VERS>L'eau.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (en lui-même).</VERS>
<VERS>Ce bruit, dans le jardin, est comme une prière... </VERS>
<VERS>Ce sont les doux moineaux qui effritent la pierre </VERS>
<VERS>de la muraille. Mais c'est la procession.</VERS>
<VERS>Ah! Je reconnais bien la fraîcheur des prières </VERS>
<VERS>chantantes dans la frondaison bleue de la Fête-Dieu! </VERS>
<VERS>Je me souviens! Je suis, j'y suis. Chantons!</VERS>
<VERS>Dans mon coeur, O mon Dieu, ont fleuri des blés bleus </VERS>
<VERS>sous le tranquille azur de cette matinée</VERS>
<VERS>où les chants, bien scandés, de la belle fête-Dieu </VERS>
<VERS>flottent comme un parfum d'île de rosée.</VERS>
<VERS>O mon Dieu! des vallées tu as pris les liserons </VERS>
<VERS>et ils chantent sous la forme de petites filles empesées </VERS>
<VERS>que l'on a frisées avec de l'eau sucrée</VERS>
<VERS>et dont les jolies bannières s'inclinent sous des rayons... </VERS>
<VERS>Elles portent avec beaucoup de soin</VERS>
<VERS>des gerbes artificielles et naïves où bougent</VERS>
<VERS>des reines-marguerites, des bleuets, des coquelicots</VERS>
<VERS>sous la musique où s'engouffre l'encens des foins lointains..</VERS>
<VERS>O mon Dieu, je suis ému. Je me souviens... </VERS>
<VERS>Je t'offrais toute la pureté de mon coeur. </VERS>
<VERS>Des enfants grands comme ça étaient vêtus de rouge. </VERS>
<VERS>et c'est eux qui portaient des corbeilles de roses </VERS>
<VERS>et ton souffle passait dans les averses de couleur... </VERS>
<VERS>Ces enfants ils venaient, si petits que je me disais: </VERS>
<VERS>Est-ce qu'ils ne sont pas les roses qu'ils portent? </VERS>
<VERS>Et l'azur qui s'ouvrait comme une immense porte </VERS>
<VERS>laissait tomber de l'âme sur ma tête fatiguée... </VERS>
<VERS>C'était plus pur que l'eau, plus pur que la lumière. </VERS>
<VERS>Les voix étaient comme l'écho d'un orage d'amour, </VERS>
<VERS>et mon coeur s'arrêtait, comme ébloui de jour, </VERS>
<VERS>devant l'innocence des pas des petites filles claires.</VERS>
<VERS>O Dieu! Puisque ces enfants te célébraient, </VERS>
<VERS>puisqu'elles portaient dans leurs mains de pureté </VERS>
<VERS>les grains de blé et le soleil, le jour et l'ombre, </VERS>
<VERS>je pousse vers toi un cri grand comme l'immensité...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Ah! je te dis merci! Merci pour ce que je souffre... </VERS>
<VERS>Je meurs étouffé... Je suis moins devant toi</VERS>
<VERS>qu'un grain d'avoine au gré de l'orage qui souffle! </VERS>
<VERS>Oh! écoutez! là-bas se meurt ma triste pensée...</VERS>
<VERS>Oh! écoutez -sur les campanules et les joncs écrasés, </VERS>
<VERS>dans les chants, dans les tourbillons d'encens, dans la pureté </VERS>
<VERS>ma mort va passer, ma mort va passer</VERS>
<VERS>Dans la procession cérémonieuse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Haut.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je meurs! de l'air!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI (à la fiancée).</VERS>
<VERS>                     Il n'y a plus d'eau</VERS>
<VERS>dans la carafe. Est-ce que Marie est revenue?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La servante parait.) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE</VERS>
<VERS>La voilà. Marie, va chercher de l'eau au puits?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PUITS (Il chante sous les mains calleuses de la servante.)</VERS>
<VERS>Je suis le serviteur de la vieille servante,</VERS>
<VERS>et je pleure aujourd'hui et je crie sous ma rouille.</VERS>
<VERS>Ah! pourquoi d onc meurt-il, le jeune homme à l'âme claire </VERS>
<VERS>qui s'amusait enfant à cueillir sur ma margelle </VERS>
<VERS>la gourde à la fleur jaune et le bleu liseron...</VERS>
<VERS>Mon Dieu! ayez pitié du vieux puits qui regrette </VERS>
<VERS>le jeune enfant marqué du signe des poètes.. </VERS>
<VERS>J'écoutais son babil et le bourdon des guêpes </VERS>
<VERS>pendant les lourds après-midi blancs des vêpres... </VERS>
<VERS>Mon Dieu! Qu'il était doux! Par moments, il tombait. </VERS>
<VERS>Il regardait, au fond de mon ombre, l'eau. </VERS>
<VERS>Il regardait les rosiers s'effeuiller sur mes dalles. </VERS>
<VERS>Il faisait la charité aux traîneurs de sandales. </VERS>
<VERS>Il venait, près de moi, par les déclins doux de l'Été. </VERS>
<VERS>Il regardait les poules au soleil onduler.</VERS>
<VERS>Il regardait sa mère dire son chapelet.</VERS>
<VERS>Il écoutait les grains du chapelet trembler.</VERS>
<VERS>Il voyait, dans mon seau, sa bouche se refléter. </VERS>
<VERS>Il s'amusait, en puisant, à me faire crier.</VERS>
<VERS>Et maintenant, mon Dieu, je voudrais me briser,</VERS>
<VERS>parce qu'au tremblement de ma chaîne et de la servante </VERS>
<VERS>je sens que c'est pour la mort que l'on puise de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La servante remplit la carafe. En passant elle touche.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE ROSE TRÉMIÈRE (qui s'effeuille et chante.)</VERS>
<VERS>Tu meurs? Pourquoi meurs-tu? Tu m'avais donnés </VERS>
<VERS>un jour de veille de Fête-Dieu à ta fiancée.</VERS>
<VERS>Elle m'avait mise à son corsage bleu, mais </VERS>
<VERS>le vent avait soufflé et j'étais tombée...</VERS>
<VERS>Alors ta fiancée m'avait ramassée</VERS>
<VERS>et, comme ma belle tige verte était cassée, </VERS>
<VERS>elle m'avait glissée, avec ses doigts de neige, </VERS>
<VERS>dans son corsage de neige où je m'étais fanée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Le chien a suivi la servante et s'est couché sur la </VERS>
<VERS>descente de lit de son maître.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA PENSÉE DU CHIEN</VERS>
<VERS>0 mon cher maître aimé! Quand turne donnais des coups, </VERS>
<VERS>je t'aimais. Près de toi, j'ai passé de longs jours, </VERS>
<VERS>mais maintenant ta voix ne sait plus m'appeler. </VERS>
<VERS>Je me souviens des jours où j'étais à tes pieds, </VERS>
<VERS>et que tu me regardais avec tristesse. Quand j'étais </VERS>
<VERS>un tout petit chien, tu me donnais du lait tiède, </VERS>
<VERS>et tu me caressais et j'étais comme fou.</VERS>
<VERS>Tu me mettais sur la table, tout petit, et, tout k coup, </VERS>
<VERS>j'aboyais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (en lui-même).</VERS>
<VERS>C'est le pauvre chien malade et ami.</VERS>
<VERS>Souvent je l'ai regardé lorsque, endormi,</VERS>
<VERS>il sommeillait sous un rayon de poussière oblique. </VERS>
<VERS>Mon cour était amer et ne se consolait</VERS>
<VERS>qu'en le voyant ainsi, timide et résigné,</VERS>
<VERS>me regarder, puis refermer les yeux tout doucement.</VERS>
<VERS>Souvent, je me disais, en le regardant:</VERS>
<VERS>je mène ici une amère et triste existence.</VERS>
<VERS>Là-bas s'amusent et sont gais des jeunes gens </VERS>
<VERS>parce qu'ils ont des positions et de l'argent. </VERS>
<VERS>Mais mon coeur se calmait et ma gorge prête</VERS>
<VERS>à pleurer se détendait en regardant ce pauvre être </VERS>
<VERS>résigné qui était content de sa misère à mes pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI</VERS>
<VERS>Chassez le chien. Il fait du bruit...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(On chasse le chien.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE</VERS>
<VERS>                                   Si je pouvais</VERS>
<VERS>parler, je sais que le pauvre chien resterait. </VERS>
<VERS>Il a le droit de me voir mourir...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Deuxième Partie.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'AUTEUR</VERS>
<VERS>Voici donc ce poète que vous avez suivi</VERS>
<VERS>depuis sa naissance où tout le ciel chantait, ivre, </VERS>
<VERS>jusqu'à sa douloureuse et trop jeune agonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai montré le jour joyeux de sa naissance, </VERS>
<VERS>je vous ai fait entendre la voix des éléments</VERS>
<VERS>et les harpes des séraphins dans l'azur charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a pu évoquer son enfance si triste,</VERS>
<VERS>les doux pâtés de sable au fond du jardin triste, </VERS>
<VERS>et son tablier blanc le long des treilles vives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a pu l'évoquer premier communiant,</VERS>
<VERS>doux, triste et pur, guindé dans son petit vêtement,</VERS>
<VERS>à genoux près du cierge au pur rayonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez assisté â son amour première, </VERS>
<VERS>dans le parterre grave où les roses trémières </VERS>
<VERS>étaient comme des fleurs composées de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai fait entendre, par un radieux jour, </VERS>
<VERS>sous la tonnelle noire et luisante, l'amour </VERS>
<VERS>que sa fiancée et lui s'avouaient tour â tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai raconté la petite vie modeste</VERS>
<VERS>de ce poète, auprès de son père et sa mère, </VERS>
<VERS>de sa fiancée, de la servante et de la chienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurais voulu que durât toujours ce bonheur. </VERS>
<VERS>Mais les desseins de Dieu sont mystérieux</VERS>
<VERS>et, parfois, comme une hache, nous fendent le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais donc désigné pour écrire la vie</VERS>
<VERS>d'un poète qu'on eut voulu toujours ravie... </VERS>
<VERS>-Mais pourquoi mentirais-je à ma poésie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il doit mourir jeune, à l'âge bienheureux </VERS>
<VERS>qui faisait dire aux anciens que ceux</VERS>
<VERS>qui mouraient à cet âge étaient aimés des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne vous plaignez jamais d'une trop triste histoire.</VERS>
<VERS>L'histoire de la vie est celle la plus noire, </VERS>
<VERS>comme aussi la plus blanche et la plus méritoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai voulu, ici, mêler le bonheur et le malheur.</VERS>
<VERS>Si le malheur l'emporte et si tu ressens la douleur</VERS>
<VERS>de ces êtres: travaille à devenir meilleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la pitié que tu as polir sa vieille mère </VERS>
<VERS>t'apprenne à vénérer les noires rides amères</VERS>
<VERS>que tu vois sous les yeux des tremblantes vieilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la pitié que tu as pour la fiancée du poète, </VERS>
<VERS>t'apprenne à respecter le coeur de celles </VERS>
<VERS>qui, tristement, n'attendent plus les fiancés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la pitié que tu as pour l'ami du poète </VERS>
<VERS>t'apprenne à ne jamais tendre la main qu'avec </VERS>
<VERS>a franchise de l'oeil, du coeur et de la tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la pitié que tu as pour la vieille servante </VERS>
<VERS>t'apprenne à vénérer les serviteurs tremblants</VERS>
<VERS>dont la main ne peut plus porter les poids trop grands.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la pitié que tu as pour le chien paralytique </VERS>
<VERS>t'apprenne que tu dois panser tous les martyres </VERS>
<VERS>et avoir la pitié des animaux infimes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu as la pitié du vieux puits plein de roses</VERS>
<VERS>où est l'eau du baptême et où est l'eau de la mort, </VERS>
<VERS>apprends à vénérer et à aimer les choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, ne revoyant pas le père, qui, dans Un Jour, </VERS>
<VERS>coupe naïvement les belles roses rouges, </VERS>
<VERS>tu te dis que, sans doute, il est mort:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>respecte les absents et respecte les morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Dans la même chambre, après-midi. Le jour, au dehors, </VERS>
<VERS>est triste, triste.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE (à genoux, prie).</VERS>
<VERS>Mon Dieu, je vous en prie. Oh 1 faites que mon fils </VERS>
<VERS>ne meure pas. Ayez, ayez pitié de mon martyre.</VERS>
<VERS>Il était si bon. Mon Dieu, je sens que je deviens folle. </VERS>
<VERS>Je vous supplie à genoux. Mon Dieu, ayez pitié </VERS>
<VERS>de moi. Ce n'est pas possible. J'ai rêvé.</VERS>
<VERS>Je rave. Ayez pitié. Ayez pitié. Ayez pitié de moi </VERS>
<VERS>qui suis si malheureuse...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA FIANCÉE (à genoux, prie).</VERS>
<VERS>                          Dieu, je vous en supplie, ne brisez pas </VERS>
<VERS>mon coeur. Vous savez combien j'aime au-dessus de tout</VERS>
<VERS>celui que votre bonté me donnait pour époux.</VERS>
<VERS>0 mon Dieu, je vous en supplie. Faites que je vive </VERS>
<VERS>avec lui une vie de bonté et d'amour. Mon martyre </VERS>
<VERS>est au-dessus de tout. -Moi qui étais si fière</VERS>
<VERS>de lui. 0 mon Dieu, épargnez-moi. Je serai l'épouse </VERS>
<VERS>fidèle. Je le consolerai. Je le soignerai.</VERS>
<VERS>Je le guérirai. Mon Dieu, ayez pitié</VERS>
<VERS>de moi. Ayez pitié...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI (debout prie).</VERS>
<VERS>                      Mon Dieu, permettez que la main </VERS>
<VERS>de mon ami demeure encore dans la mienne. </VERS>
<VERS>Epargnez à ces deux femmes cette douleur. </VERS>
<VERS>Souvenez-vous, mon Dieu, de l'union de nos coeurs. </VERS>
<VERS>Vous qui avez permis cette franche amitié,</VERS>
<VERS>ne la brisez pas. Nous étions liés comme des frères. </VERS>
<VERS>Comment ferai-je donc pour marcher dans la vie </VERS>
<VERS>sans lui? Mon Dieu, voyez, je m'incline</VERS>
<VERS>devant vous. Mais épargnez-moi ce martyre.</VERS>
<VERS>Mon Dieu, je veux croire en la prière. Ayez </VERS>
<VERS>pitié de mon coeur...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA VIEILLE SERVANTE (ù genoux, prie).</VERS>
<VERS>                   Mon Dieu, laissez-moi </VERS>
<VERS>encore servir le pauvre Monsieur qui est si bon. </VERS>
<VERS>0 mon Dieu, je voudrais mourir avant lui. </VERS>
<VERS>Je suis vieille, moi, et je l'ai vu tout petit. </VERS>
<VERS>Bonne Sainte Vierge, Mère de Notre Seigneur, </VERS>
<VERS>éloignez de dessus votre servante ce malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE (fait un mouvement).</VERS>
<VERS>-A boire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE (au médecin).</VERS>
<VERS>           Il a soif. Que faut-il lui donner?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE MÉDECIN</VERS>
<VERS>De l'eau sucrée tiède.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE (Elle s'approche et veut faire boire le malade, qui refuse.)</VERS>
<VERS>                       Il la refuse... Bois, fils chéri...</VERS>
<VERS>C'est moi, c'est ta mère, fils chéri, qui te fais boire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Le Poète fait un effort douloureux, sourit et boit).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA MÈRE</VERS>
<VERS>Il est très accablé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE MÉDECIN</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     A-t-il pris la potion?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, docteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE MÉDECIN</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              Avez-vous pris la température?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'AMI (à voix basse).</VERS>
<VERS>Quarante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour baisse doucement. II y a une grande paix. De la fenêtre </VERS>
<VERS>on pourrait voir une grande lumière qui crève les nuages et tombe en</VERS>
<VERS>gerbe sur la colline.</VERS>
<VERS>Tout est calme dans la chambre du malade. II n'y a que le bruit </VERS>
<VERS>d'une cuillère dans un verre.</VERS>
<VERS>Tout à coup on entend les cris déchirants des femmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Troisième Partie.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant c'est le recueillement avant l'orage. Il est six heures du </VERS>
<VERS>soir. Dans le triste jardin le vieux chien, à sa place habituelle, </VERS>
<VERS>étend son corps paralytique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il essaye de se défendre d'une abeille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La cloche des morts sonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie est comme la vie. Une hirondelle rase la terre, monte haut, </VERS>
<VERS>crie, semble se laisser tomber. Une tristesse infinie entoure les </VERS>
<VERS>rigides roses trémières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vieux pauvre arrive sur la route, il se traîne péniblement jus-</VERS>
<VERS>qu'à la porte de la maison où vient d'expirer le poète.</VERS>
<VERS>Il frappe. Il espère qu'on lui répondra. Sa pauvre voix honteuse </VERS>
<VERS>et craintive trouble seule le petit jardin. Elle est semblable au mur-</VERS>
<VERS>mure d'une guêpe. Elle dit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monsieur, madame, faites la charité -que Dieu vous bénisse. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juillet 1897.
</AUTRE>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Bâte un âne...
</TITRE>
<AUTRE>
À Paul Fort.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bâte un âne qui porte une outre d'eau de roche</VERS>
<VERS>à son flanc, car dans le pays des améthystes</VERS>
<VERS>qu'il te faut longuement traverser l'eau n'existe</VERS>
<VERS>pas, ni le pain que tu clôras en ta sacoche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or c'est à Bassora, dans la boutique, à gauche</VERS>
<VERS>de chez Aboul Hassan Ebn Taher le droguiste.</VERS>
<VERS>Devant le souk un dromadaire laisse triste-</VERS>
<VERS>ment pendre de sa lèvre une espèce de poche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là que Tristan Klingsor, l'enchanteur, compose</VERS>
<VERS>de doux lieds auprès d'un bassin. Et les roses</VERS>
<VERS>l'approuvent en penchant la tête, et son rebec</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>se plaint comme un vent doux et précieux avec</VERS>
<VERS>l'inflexion d'une jeune fille qui pose</VERS>
<VERS>sa main dessus son coeur pour un salamalec.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
