<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Vers
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Francis Jammes
</AUTEUR>
<DATE>
1894
</DATE>

<AUTRE>
Première Partie.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
J'ai été visiter...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai été visiter la vieille maison triste</VERS>
<VERS>du village où vécurent les anciens parents :</VERS>
<VERS>la route en cabriolet, pleine de soleil</VERS>
<VERS>était toute triste et douce comme le miel.</VERS>
<VERS>Il y avait la plaine bleue et des pigeons</VERS>
<VERS>qui volaient le long des labours que nous longions.</VERS>
<VERS>La jument était bien vieille et bien fatiguée.</VERS>
<VERS>Elle me faisait de la peine et semblait âgée</VERS>
<VERS>comme les choses de l'ancien temps où j'allais.</VERS>
<VERS>Je savais que, depuis cent ans, ils étaient morts,</VERS>
<VERS>les vieux parents naïfs, doux, aux yeux sans remords,</VERS>
<VERS>qui allaient sans doute à la messe le dimanche</VERS>
<VERS>avec leur plus magnifiques chemises blanches.</VERS>
<VERS>J'avais appris qu'ils avaient demeuré jadis</VERS>
<VERS>dans ce village loin où alors je partis</VERS>
<VERS>pour voir si je reconnaîtrais cette patrie</VERS>
<VERS>où doivent être leurs tombes pleines d'orties.</VERS>
<VERS>En arrivant je déposai le petit chien</VERS>
<VERS>doux qui dormait sur mes genoux entre mes mains.</VERS>
<VERS>Le paysan se mit à l'ombre de la place</VERS>
<VERS>qui était au soleil froide comme la glace.</VERS>
<VERS>C'était midi au vieux clocher tout ruiné,</VERS>
<VERS>près d'une tour vieille comme le passé,</VERS>
<VERS>et des gens à qui je m'adressais répondaient :</VERS>
<VERS>les gens dont vous parlez... nous n'avons pas idée...</VERS>
<VERS>il y a très longtemps, sans doute, très longtemps...</VERS>
<VERS>il y avait une femme de quatre-vingts ans</VERS>
<VERS>qui est morte il y a quelques jours. Elle aurait pu</VERS>
<VERS>vous renseigner peut-être sur ces disparus.</VERS>
<VERS>Et j'allais de porte en porte - et chez le notaire</VERS>
<VERS>qui a l'étude du père de mon arrière-grand-père</VERS>
<VERS>et chez le curé qui ne connaissait pas non plus...</VERS>
<VERS>Et je passais devant des portails vermoulus,</VERS>
<VERS>des jardins abandonnés où, par les grosses grilles,</VERS>
<VERS>on voyait près des maisons sans plus de familles</VERS>
<VERS>des roses trémières roses dans l'herbe bleue</VERS>
<VERS>près des portes fermées par la vieille poussière</VERS>
<VERS>comme les portes des cercueils des cimetières.</VERS>
<VERS>Et je passais sans vouloir voir les âneries,</VERS>
<VERS>les nouveautés, des drapeaux neufs sur la mairie</VERS>
<VERS>et des lettres d'or qui disent je crois la république.</VERS>
<VERS>Non : je n'avais au coeur que mes vieilles reliques</VERS>
<VERS>et, arrière-arrière-petit-fils, je venais</VERS>
<VERS>me rappeler les morts aimés dont je suis né.</VERS>
<VERS>Enfin je traversai la magnifique grille</VERS>
<VERS>d'une très ancienne et très bonne famille :</VERS>
<VERS>la vieille dame avec un sourire très bon,</VERS>
<VERS>le vieux monsieur courbé allant avec un bâton,</VERS>
<VERS>et le fils de cette bonne et noble famille</VERS>
<VERS>poétique ainsi que les plantes de la grille.</VERS>
<VERS>Vous êtes, dit la dame, un J..... ! oui, jadis,</VERS>
<VERS>ils habitèrent le village... un vieux notaire</VERS>
<VERS>dont les fils vers les aventures s'en allèrent...</VERS>
<VERS>Notre famille a acheté la maison en ruine.</VERS>
<VERS>Et ils prirent la clef rouillée à la cuisine</VERS>
<VERS>et me conduisirent à la porte cloutée,</VERS>
<VERS>triste et bâtie contre l'église triste et vieille,</VERS>
<VERS>à la porte cloutée au marteau plein de rouille,</VERS>
<VERS>et les murs avaient des fenêtres tristes aussi</VERS>
<VERS>fermées par la poussière de la mort, du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ils m'ouvrirent la porte forte en grinçant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je montai les escaliers vermoulus, tristes.</VERS>
<VERS>C'est là, qu'ils étaient passés, eux aussi, les Vieux</VERS>
<VERS>qui maintenant sans doute reposent aux cieux ;</VERS>
<VERS>et dans l'intérieur de la maison,</VERS>
<VERS>sur le plâtre qui était crevé, sur les cloisons,</VERS>
<VERS>sur les portes que les années avaient noircies,</VERS>
<VERS>comme si elles avaient été des incendies,</VERS>
<VERS>le soleil n'entrait pas et tout était si noir</VERS>
<VERS>que c'était un deuil aussi que je croyais voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ils disaient : « Voyez ici... C'était l'étude... »</VERS>
<VERS>L'étude... l'étude... et la décrépitude</VERS>
<VERS>de la maison était pleine d'un grand silence,</VERS>
<VERS>et je croyais entendre que les morts dans le ciel</VERS>
<VERS>se taisaient dans la maison triste où je venais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec une tristesse douce je saluai</VERS>
<VERS>la bonne famille obligeante et je m'en allai.</VERS>
<VERS>Je remontai dans la carriole au grand soleil</VERS>
<VERS>pour regagner la petite ville lointaine.</VERS>
<VERS>Et le pauvre cheval tristement repartit,</VERS>
<VERS>et le petit chien triste et très doux s'endormit</VERS>
<VERS>entre moi et le paysan doux son maître.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Dont les fils vers les aventures s'en allèrent...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dont les fils vers les aventures s'en allèrent,</VERS>
<VERS>avait dit la bonne dame vieille, derrière</VERS>
<VERS>la grille pleine de roses trémières roses</VERS>
<VERS>dans l'herbe bleue. Et ce fut une douce chose,</VERS>
<VERS>lorsque je repassai devant mon lieu natal,</VERS>
<VERS>devant la petite gare aux vieux catalpas</VERS>
<VERS>de l'endroit où je suis né. J'ai vu encore</VERS>
<VERS>l'impression de mes quatre ans : l'eau claire à l'ombre,</VERS>
<VERS>coulant entre des berceaux de feuilles glacées,</VERS>
<VERS>de quand je me demandais où allait l'eau,</VERS>
<VERS>au soleil, si loin, l'eau, dans cette obscurité</VERS>
<VERS>qu'elle a au soleil. Et j'ai revu l'enfance,</VERS>
<VERS>quand je cherchais où était la fin de cette eau.</VERS>
<VERS>Et depuis, j'ai revu de même ce ruisseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et près des champs, des pigeons tristes s'envolèrent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Il y a par là...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a par là un vieux château triste et gris</VERS>
<VERS>comme mon coeur, où quand il tombe de la pluie</VERS>
<VERS>dans la cour abandonnée des pavots plient</VERS>
<VERS>sous l'eau lourde qui les effeuille et les pourrit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autrefois, sans doute, la grille était ouverte,</VERS>
<VERS>et dans la maison les vieux courbés se chauffaient</VERS>
<VERS>auprès d'un paravent à la bordure verte</VERS>
<VERS>où il y avait les quatre saisons coloriées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On annonçait les Percival, les Demonville</VERS>
<VERS>qui arrivaient, dans leurs voitures, de la ville.</VERS>
<VERS>Et dans le vieux salon soudain plein de gaîté,</VERS>
<VERS>les vieux se présentaient leurs civilités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis les enfants allaient jouer à cache-cache</VERS>
<VERS>ou bien chercher des oeufs. Puis dans les froides chambres</VERS>
<VERS>ils revenaient voir les grands portraits aux yeux blancs,</VERS>
<VERS>ou, sur la cheminée, de drôles coquillages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant ce temps les vieux parents se parlaient</VERS>
<VERS>de quelque petit-fils au portrait peint à l'huile,</VERS>
<VERS>disant : il était mort des fièvres typhoïdes,</VERS>
<VERS>au collège. Que son uniforme lui allait !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mère qui vivait encore se souvenait</VERS>
<VERS>de ce cher fils mort presque au moment des vacances,</VERS>
<VERS>à l'époque où les feuilles épaisses se balancent</VERS>
<VERS>dans les grandes chaleurs auprès des ruisseaux frais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre enfant ! - disait-elle - il aimait tant sa mère,</VERS>
<VERS>il évitait toujours de faire de la peine.</VERS>
<VERS>Et elle pleurait encore en se rappelant</VERS>
<VERS>ce pauvre fils très simple et bon, mort à seize ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant la mère est morte aussi. Que c'est triste.</VERS>
<VERS>C'est triste comme mon coeur par ce jour de pluie,</VERS>
<VERS>et comme cette grille où les pavots roses plient</VERS>
<VERS>sous l'eau de pluie lourde qui luit et qui les pourrit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les villages...
</TITRE>
<AUTRE>
À Madame Jeanne Charles Lacoste.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les villages brillent au soleil dans les plaines,</VERS>
<VERS>pleins de clochers, de rivières, d'auberges noires,</VERS>
<VERS>au soleil ou sous la pluie grise ou dans la neige</VERS>
<VERS>avec des cris aigus de coqs, avec des blés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des chars qui vont lentement aux labours,</VERS>
<VERS>avec des charrues qui sont couleur de la lune,</VERS>
<VERS>avec des voix de paysans qui ont des sabots lourds,</VERS>
<VERS>avec des femmes qui ont la peau en terre brune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des matins bleus, avec des soirées bleues,</VERS>
<VERS>avec des champs de paille qui sentent la menthe,</VERS>
<VERS>avec des fontaines crues où l'eau claire chante,</VERS>
<VERS>avec des oiseaux qui font balancer leurs queues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des jardins, des vieilles paralysées,</VERS>
<VERS>des sons d'angélus, des piaillements de poules,</VERS>
<VERS>avec des chants de vêpres et de noires croisées</VERS>
<VERS>et des hommes qui chantent et d'autres qui se soûlent ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des églises calmes où, quand il y a</VERS>
<VERS>des journées de chaleur, on sent une odeur fade</VERS>
<VERS>et fraîche et un si grand silence</VERS>
<VERS>qu'on dirait qu'une chaise a grincé dans le froid ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des routes longues et blanches où dansent</VERS>
<VERS>les cailloux au soleil, avec des kilomètres,</VERS>
<VERS>avec les pigeons des demeures des vieux prêtres,</VERS>
<VERS>avec des gens qui rient et d'autres de souffrance ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec la nuit qui tombe sur les grands champs,</VERS>
<VERS>avec des grincements de char, des paysans calmes</VERS>
<VERS>qui semblent réfléchir et qui ont l'air au loin</VERS>
<VERS>de se fondre dans la nuit lentement et grands ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec de pauvres boeufs qui beuglent dans l'étable,</VERS>
<VERS>les cris longs et poignants des cochons qu'on égorge,</VERS>
<VERS>avec des verres épais posés sur les tables</VERS>
<VERS>et des femmes portant leurs petits sur la gorge ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des voleurs qui vont entre deux gendarmes,</VERS>
<VERS>avec le tonnerre qui ouvre les grands chênes</VERS>
<VERS>en faisant un bruit de char tout rempli de pierres</VERS>
<VERS>qui roulerait dans un bas-fond tout noir et large</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec un petit oiseau, dans le vieux jardin,</VERS>
<VERS>qui crie tout seul auprès des roses de la vigne,</VERS>
<VERS>avec des enfants qui vont pêcher à la ligne,</VERS>
<VERS>avec le bougement bleu du vent dans les lins ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec la terre, avec la mer, avec le ciel,</VERS>
<VERS>avec des feux lointains qui semblent respirer</VERS>
<VERS>sur les collines quand la nuit vient de tomber,</VERS>
<VERS>et qu'un homme chante au loin dans le grand silence ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des sentiers où, quand c'est le mois d'octobre,</VERS>
<VERS>le vent fait voler les feuilles des châtaigniers</VERS>
<VERS>qui grattent les petits cailloux ronds des sentiers ;</VERS>
<VERS>avec des soirs de pluie pleins de lumière jaune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des chiens qui aboient au loin longuement</VERS>
<VERS>après les lièvres, et le mois de Marie sonnant,</VERS>
<VERS>et puis les vieux curés des tristes presbytères</VERS>
<VERS>qui lisent près des roses, le soir, leur bréviaire ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les étables où sont les douces génisses</VERS>
<VERS>et les vaches poussant de longs gémissements,</VERS>
<VERS>et les cochons qu'on tue en les saignant longtemps,</VERS>
<VERS>et leurs cris aigus de mort quand ils s'affaiblissent ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les oiseaux gais dont la voix est mouillée,</VERS>
<VERS>près de l'eau, sur les petites branches qui plient ;</VERS>
<VERS>et, sautant comme des boules roulent, les pies</VERS>
<VERS>qui crient et dont la voix semble toute rouillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vont, dans les larges plaines, les villages</VERS>
<VERS>éparpillés qui chantent dans l'air bleu et clair,</VERS>
<VERS>ou qui se taisent, sous le ciel couleur de fer,</VERS>
<VERS>sous les raies de pluies fine en travers qui bruissaillent ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec un chat immobile au milieu d'un champ,</VERS>
<VERS>avec les femmes à pas lents qui songent, laissant</VERS>
<VERS>tomber les grains de maïs et comme si elles</VERS>
<VERS>songeaient qu'il ne faut pas contrarier la terre ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les hommes qui prennent dans un tamis</VERS>
<VERS>de l'engrais qu'ils lancent fort, au-dessus de terre,</VERS>
<VERS>qui fait au soleil un nuage de poussière ;</VERS>
<VERS>avec la nuit épaisse où tout est endormi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vont les doux villages éparpillés</VERS>
<VERS>sur les coteaux, aux flancs des coteaux, à leurs pieds,</VERS>
<VERS>dans les plaines, dans les vallées, le long des gaves,</VERS>
<VERS>près des routes, près des villes et des montagnes ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les clochers minces au-dessus des toits,</VERS>
<VERS>avec, sur les chemins qui se croisent, des croix,</VERS>
<VERS>avec des troupeaux longs qui ont des cloches rauques</VERS>
<VERS>et le berger fatigué traînant ses sabots ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec des roues de moulin noires battant l'eau claire</VERS>
<VERS>et faisant au soleil de la poudrure en verre,</VERS>
<VERS>avec le bois à l'odeur aigre et forte, avec</VERS>
<VERS>des piverts qui cognent les arbres de leur bec ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les vignes aux soleil et les ajoncs,</VERS>
<VERS>les villages s'étendent ainsi parmi les plaines :</VERS>
<VERS>il y en a encore et encore et les graines</VERS>
<VERS>sortent, les clochers sont pleins d'oiseaux et les sillons ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec la caille qui court inquiètement,</VERS>
<VERS>avec le lièvre blessé qui crie plein de sang noir,</VERS>
<VERS>avec les ruisseaux en cuivre, quand c'est le soir</VERS>
<VERS>qui ont l'air de se cailler très lentement ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les palombes aux yeux rouges et tout ronds</VERS>
<VERS>qui arrivent de loin dans le gris des nuages</VERS>
<VERS>et les grues qui grincent dans le froid et qui font,</VERS>
<VERS>comme des serrures rouillées, un bruit sauvage ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les paysans en noir allant le matin</VERS>
<VERS>à quelque enterrement de quelque vieux village</VERS>
<VERS>où ils iront manger du pain et du fromage</VERS>
<VERS>et boire dans un verre épais un peu de vin ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les prairies d'eau où se coulent les râles,</VERS>
<VERS>avec les crimes qu'on commet sur les chemins</VERS>
<VERS>et les mendiants idiots avec des képis sales</VERS>
<VERS>mendiant des sous noirs avec leurs pauvres mains ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec la prétention des hommes politiques,</VERS>
<VERS>avec le bruit glacé des sabots dans la rue</VERS>
<VERS>et les journaux collés sur la place publique</VERS>
<VERS>sur laquelle passe un long vol de grandes grues ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les oiseaux attachés par une patte</VERS>
<VERS>que font souffrir des enfants devant les portes,</VERS>
<VERS>des enfants que l'on peigne, aux figures plates,</VERS>
<VERS>aux figures en suif rouge luisantes et béates ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec les grands coteaux où le soleil est doux</VERS>
<VERS>et le bois frais où claque la tiède pluie d'orage,</VERS>
<VERS>et les arrêts, quand ils marchent, des grands boeufs roux</VERS>
<VERS>que conduit en sifflant un enfant du village.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Je mettrai...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai des jacinthes blanches</VERS>
<VERS>à ma fenêtre, dans l'eau claire</VERS>
<VERS>qui paraîtra bleue dans le verre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai sur ta gorge blanche</VERS>
<VERS>et luisante comme un caillou</VERS>
<VERS>du ruisseau, des boules de houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai sur la pauvre tête</VERS>
<VERS>du malheureux chien tout rogneux</VERS>
<VERS>qui a des taches dans les yeux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>la plus douce de mes caresses,</VERS>
<VERS>pour qu'il s'en aille grelottant</VERS>
<VERS>un tout petit peu plus content.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai ma main dans la tienne,</VERS>
<VERS>et tu me conduiras dans l'ombre</VERS>
<VERS>où tournent les feuilles d'automne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>jusqu'au sable de la fontaine</VERS>
<VERS>que la pluie si douce a troué,</VERS>
<VERS>où se détrempe le vieux pré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>la pluie fine</VERS>
<VERS>ma pensée douce comme la bruine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mettrai sur l'agneau qui bêle</VERS>
<VERS>une branche de lierre amer</VERS>
<VERS>qui est noir parce qu'il est vert.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
J'étais gai...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais gai et l'église était calme au soleil,</VERS>
<VERS>près des jardins où sous la vigne il y a des roses,</VERS>
<VERS>près de la route où les oies et les canards causent,</VERS>
<VERS>les belles oies qui sont blanches comme du sel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sainte-Suzanne est le nom du petit village :</VERS>
<VERS>c'est un nom doux ainsi qu'un vieux nom de grand-mère.</VERS>
<VERS>L'auberge est pleine de fumée et de gros verres.</VERS>
<VERS>Les vieilles femmes n'y ont pas de babillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y a au soleil des chemins très obscurs,</VERS>
<VERS>pleins de feuillages frais, et qui n'ont pas de fin.</VERS>
<VERS>On s'y donnerait des baisers longs, doux et durs,</VERS>
<VERS>par les après-midi des dimanches beaux et simples.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense à tout cela. Alors une tristesse</VERS>
<VERS>me vient d'avoir laissé la femme que j'aimais.</VERS>
<VERS>J'avais vu autrement, alors, le mois de mai,</VERS>
<VERS>car mon coeur est fait pour aimer, aimer sans cesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens que je suis fait pour un amour très pur</VERS>
<VERS>comme le soleil blanc qui glisse au bas du mur.</VERS>
<VERS>Et j'ai dans mon coeur des amours froids comme ceux</VERS>
<VERS>quand je passais ma main à travers mes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil pur, le nom doux du petit village,</VERS>
<VERS>les belles oies qui sont blanches comme le sel,</VERS>
<VERS>se mêlent à mon amour d'autrefois, pareil</VERS>
<VERS>aux chemins obscurs et longs de Sainte-Suzanne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tu serais nue sur la bruyère...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu serais nue sur la bruyère humide et rose,</VERS>
<VERS>comme ces femmes qu'on apprend en classe, près</VERS>
<VERS>de chèvres se donnant des coups au bas des prés.</VERS>
<VERS>Tu dormirais en ne rêvant d'aucune chose,</VERS>
<VERS>et tes jambes pareilles, tièdes et douces</VERS>
<VERS>luiraient dans la pluie verte et glacée de la mousse.</VERS>
<VERS>Ton corps serait comme l'air et l'eau qui sont purs.</VERS>
<VERS>Un grillon aigre chanterait dans le vieux mur</VERS>
<VERS>d'une maison abandonnée et qui aurait,</VERS>
<VERS>à ses pieds, les champignons roses des forêts.</VERS>
<VERS>Les alouettes qui ont la couleur de l'argent</VERS>
<VERS>siffleraient en volant vite. Et, tout en dormant,</VERS>
<VERS>tu mettrais une main dans tes cheveux remplis</VERS>
<VERS>de brins de paille agaçants de roides épis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les grues...
</TITRE>
<AUTRE>
À Pierre Loti.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les grues sont passées dans le ciel gris et leurs longues</VERS>
<VERS>lignes filaient en grinçant, cris de neige et d'ombre ;</VERS>
<VERS>c'est la saison où l'on va pour orner les tombes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les misérables, les aveugles mendieront</VERS>
<VERS>avec leurs mains rouges et luisantes. Ils iront</VERS>
<VERS>mourir dans les soirs noirs en riant de frissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bêtes souffriront. J'ai vu un vieux mendiant</VERS>
<VERS>avec des taches sur les yeux et maltraitant</VERS>
<VERS>son pauvre chien la queue sous le ventre, tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il le traînait, l'étranglant avec une corde,</VERS>
<VERS>disant : je l'ai jeté à l'eau trois fois. La corde</VERS>
<VERS>a cassé. Il revient, le cochon ! Et la corde</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>tirait. Et le vieux chien, compagnon de misère</VERS>
<VERS>de ce vieux, semblait lui dire : laisse-moi sur terre</VERS>
<VERS>m'accrocher encore à tes habits pleins de poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui, étant homme, plus mauvais que le chien,</VERS>
<VERS>disait : cochon ! cochon ! va ! je te noierai bien...</VERS>
<VERS>Et ils allaient tous deux sous le grand ciel d'étain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La maison serait pleine de roses...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La maison serait pleine de roses et de guêpes.</VERS>
<VERS>On y entendrait, l'après-midi, sonner les vêpres ;</VERS>
<VERS>et les raisins couleurs de pierre transparente</VERS>
<VERS>sembleraient dormir au soleil sous l'ombre lente.</VERS>
<VERS>Comme je t'y aimerais. Je te donne tout mon coeur</VERS>
<VERS>qui a vingt-quatre ans, et mon esprit moqueur,</VERS>
<VERS>mon orgueil et ma poésie de roses blanches ;</VERS>
<VERS>et pourtant je ne te connais pas, tu n'existes pas.</VERS>
<VERS>Je sais seulement que, si tu étais vivante,</VERS>
<VERS>et si tu étais comme moi au fond de la prairie,</VERS>
<VERS>nous nous baiserions en riant sous les abeilles blondes,</VERS>
<VERS>près du ruisseau frais, sous les feuilles profondes.</VERS>
<VERS>On n'entendrait que la chaleur du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu aurais l'ombre des noisetiers sur ton oreille,</VERS>
<VERS>puis nous mêlerions nos bouches, cessant de rire,</VERS>
<VERS>pour dire notre amour que l'on ne peut pas dire ;</VERS>
<VERS>et je trouverais, sur le rouge de tes lèvres,</VERS>
<VERS>le goût des raisins blonds, des roses rouges et des guêpes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La poussière des tamis...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La poussière des tamis chante au soleil et vole.</VERS>
<VERS>Mets ton épaule et tes cheveux sur mon épaule</VERS>
<VERS>et mes cheveux. L'air est comme l'eau, et les boeufs</VERS>
<VERS>passent dans le matin froid des chemins boueux.</VERS>
<VERS>Les cloches des coteaux verts sonnent le dimanche.</VERS>
<VERS>Tu viens de te lever. Tu es toute blanche.</VERS>
<VERS>Le silence est grand et très doux comme la ligne</VERS>
<VERS>qui monte et descend, dans le ciel, sur les collines.</VERS>
<VERS>On sent qu'on est sain et dans mon esprit bleu,</VERS>
<VERS>je prie, parce que dans le ciel il y a Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'âne était petit...
</TITRE>
<AUTRE>
À Charles de Bordeu.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'âne était petit et plein de pluie et tirait</VERS>
<VERS>la charrette qui avait passé la forêt.</VERS>
<VERS>La femme, sa petite fille, et le pauvre âne</VERS>
<VERS>faisaient leur devoir doux, puisque dans le village</VERS>
<VERS>ils vendaient pour le feu le bois des fruits de pin.</VERS>
<VERS>La femme et la petite fille auront du pain</VERS>
<VERS>qu'elles mangeront dans leur cuisine, ce soir,</VERS>
<VERS>près du feu que la chandelle rendra plus noir.</VERS>
<VERS>Voici Noël. Elles ont des figures douces</VERS>
<VERS>comme la pluie grise qui tombe sur la mousse.</VERS>
<VERS>L'âne doit être le même âne qu'à la crèche</VERS>
<VERS>qui regardait Jésus dans la nuit noire et fraîche :</VERS>
<VERS>car rien ne change et s'il n'y a pas d'étoile,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>cette nuit, qui mène à Jésus les mages vieux,</VERS>
<VERS>c'est que cette comète au tremblement d'eau bleue</VERS>
<VERS>pleure la pluie. C'était aussi simple autrefois,</VERS>
<VERS>quand les anges chantaient dans la paille du toit ;</VERS>
<VERS>sans doute que les étoiles étaient des cierges</VERS>
<VERS>comme ceux qu'il y a aujourd'hui près des vierges</VERS>
<VERS>et, sans doute, comme aujourd'hui les gens sans or,</VERS>
<VERS>que Jésus, sa mère et Joseph étaient des pauvres.</VERS>
<VERS>Il y a cependant nous autres qui changeons</VERS>
<VERS>si rien ne change. - Et ceux qu'aime bien le bon Dieu,</VERS>
<VERS>comme autrefois aussi sous l'étoile d'eau bleue,</VERS>
<VERS>c'est les ânes très doux aux oreilles bougeantes,</VERS>
<VERS>avec leurs jambes minces, roides et tremblantes,</VERS>
<VERS>et les paysannes douces et naïves du matin</VERS>
<VERS>qui vendent pour le feu le bois des fruits du pin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tu viendras...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu viendras lorsque les bruyères au soleil</VERS>
<VERS>près des routes qui se fendent ont des abeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viendras en riant avec ta bouche rouge</VERS>
<VERS>comme les fleurs des grenadiers et des farouches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu lui diras que tu l'aimes depuis longtemps,</VERS>
<VERS>mais en lui refusant ton baiser en riant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lorsque tu voudras le lui donner, alors</VERS>
<VERS>tremblante et suante, tu verras qu'il est mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
J'aime l'âne...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime l'âne si doux</VERS>
<VERS>marchant le long des houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il prend garde aux abeilles</VERS>
<VERS>et bouge ses oreilles ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et il porte les pauvres</VERS>
<VERS>et des sacs remplis d'orge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va, près des fossés,</VERS>
<VERS>d'un petit pas cassé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon amie le croit bête</VERS>
<VERS>parce qu'il est poète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il réfléchit toujours.</VERS>
<VERS>Ses yeux sont en velours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune fille au doux coeur,</VERS>
<VERS>tu n'as pas sa douceur :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>car il est devant Dieu</VERS>
<VERS>l'âne doux du ciel bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il reste à l'étable,</VERS>
<VERS>fatigué, misérable,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ayant bien fatigué</VERS>
<VERS>ses pauvres petits pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a fait son devoir</VERS>
<VERS>du matin jusqu'au soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'as-tu fait jeune fille ?</VERS>
<VERS>Tu as tiré l'aiguille...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'âne s'est blessé :</VERS>
<VERS>la mouche l'a piqué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a tant travaillé</VERS>
<VERS>que ça vous fait pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'as-tu mangé petite ?</VERS>
<VERS>- T'as mangé des cerises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âne n'a pas eu d'orge,</VERS>
<VERS>car le maître est trop pauvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a sucé la corde,</VERS>
<VERS>puis a dormi dans l'ombre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La corde de ton coeur</VERS>
<VERS>n'a pas cette douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est l'âne si doux</VERS>
<VERS>marchant le long des houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai le coeur ulcéré :</VERS>
<VERS>ce mot-là te plairait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi donc, ma chérie,</VERS>
<VERS>si je pleure ou je ris ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va trouver le vieil âne,</VERS>
<VERS>et dis-lui que mon âme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>est sur les grands chemins,</VERS>
<VERS>comme lui le matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demande-lui, chérie,</VERS>
<VERS>si je pleure ou je ris ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je doute qu'il réponde :</VERS>
<VERS>il marchera dans l'ombre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>crevé par la douceur,</VERS>
<VERS>sur le chemin en fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
Deuxième Partie..
</AUTRE>


<POEME>
<TITRE>
La Fièvre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les genêts luisent dans la lande désolée ;</VERS>
<VERS>Sur l'ocre des coteaux la bruyère est de sang :</VERS>
<VERS>Mais tu ne peux guérir mon coeur triste où descend</VERS>
<VERS>Le souvenir de ma pauvre enfance en allée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens : elle est d'émeraude et d'argent la vallée ;</VERS>
<VERS>Douce comme ta voix, l'eau chuchote en passant,</VERS>
<VERS>Et clair comme ton rire est l'angélus croissant ;</VERS>
<VERS>Fraîche comme ta bouche est la mousse mouillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai la fièvre : Viens là, près de ces romarins,</VERS>
<VERS>Près de ce puits glacé que ronge l'herbe fraîche ;</VERS>
<VERS>Viens, pleurons et mourons, fillette aux yeux sereins ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes las : moi, las de sentir une brèche</VERS>
<VERS>En mon coeur mort d'amour lors de son mois de mai,</VERS>
<VERS>Toi, lasse en ton printemps de n'avoir pas aimé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Bon Chien.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi, lasse en ton printemps de n'avoir pas aimé,</VERS>
<VERS>Gamine au doux profil de vierge du Corrège.</VERS>
<VERS>Tu pleures la saison des amandiers en neige</VERS>
<VERS>Et les lilas légers du pâle mois de mai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô fillette ! Jamais un ami n'a fermé</VERS>
<VERS>Sur toi, petit oiseau, ses deux bras comme un piège ?...</VERS>
<VERS>Viens, viens : je te dirai des mots très doux... que sais-je ?...</VERS>
<VERS>Je te dirai mes vers tristes, l'esprit calmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons-nous-en bien loin, bien loin, petite vierge ;</VERS>
<VERS>Allons-nous-en là-bas, tu sais... près de la berge</VERS>
<VERS>D'où, sur l'eau toute bleue, on voit courir le vent ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus tard nous aurons, aux fougères d'automne,</VERS>
<VERS>Sur le coteau fané, si triste quand il tonne,</VERS>
<VERS>Une petite hutte avec un chien devant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Petite Qui Est Morte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une petite hutte avec un chien devant.....</VERS>
<VERS>Ô ma chère ! Ce soir, cette rose est mouillée.</VERS>
<VERS>Dans le grand parc, auprès de la grille rouillée,</VERS>
<VERS>Je l'ai prise pour toi, tout à l'heure, en rêvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il bruine au dehors ; viens ici, viens... le vent</VERS>
<VERS>Dans les lauriers sanglote..... oh ! reste ainsi liée</VERS>
<VERS>Avec tes frêles bras à mon cou... mi-pliée.....</VERS>
<VERS>Faisons de nos coeurs morts un amour revivant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plonge avec tes doux yeux de sombre violette</VERS>
<VERS>Dans mon regard si triste et grave qui reflète</VERS>
<VERS>Mes deuils d'amour... Entends ma voix... Elle est le glas</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui conduit doucement dans sa petite robe,</VERS>
<VERS>La seule que j'aimai, la Morte aux pâleurs d'aube</VERS>
<VERS>Qui dans ses mains de cire a de légers lilas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Bouquins.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu me vois quelquefois triste, énervé, grincheux,</VERS>
<VERS>- Quand j'ai fumé surtout mes pipes allemandes</VERS>
<VERS>En travaillant longtemps - alors, tu me demandes</VERS>
<VERS>D'où vient l'expression si dure de mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me dis que mes grands bouquins sont ennuyeux</VERS>
<VERS>Comme les pins et leurs petits pots dans les landes ;</VERS>
<VERS>C'est vrai : viens... tes baisers sont comme des amandes :</VERS>
<VERS>Ils ont un parfum blanc : ils sont délicieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>T'aimer bien, ça vaut mieux que de rimer des strophes</VERS>
<VERS>Ou que d'étudier de tristes philosophes.</VERS>
<VERS>Dans un livre savant, hier soir, je lisais :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On y voulait prouver d'une façon notoire</VERS>
<VERS>Que la réalité n'est qu' « hallucinatoire » ;</VERS>
<VERS>Je suis halluciné, chère, par tes baisers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Cerises.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le banc serait de lierre et de pierre effritée.</VERS>
<VERS>Auprès du vieux parterre où de tristes ricins</VERS>
<VERS>Ombrageraient la poule et ses petits poussins</VERS>
<VERS>Je vous dorloterais, ô mon enfant gâtée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roses cerisiers à l'écorce argentée,</VERS>
<VERS>Dont les fruits sont pareils aux coraux abyssins,</VERS>
<VERS>Pleurant leurs larmes d'or au-dessus des fusains,</VERS>
<VERS>Nous diraient la chanson des moineaux enchantée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous cueillerais sur ces frais cerisiers</VERS>
<VERS>Des cerises qu'un brin de bois lierait pareilles</VERS>
<VERS>Pour vous les mettre ainsi que des pendants d'oreilles :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, me baissant un peu pour que vous me baisiez</VERS>
<VERS>Au front, je vous rendrais dans vos cheveux en boucles</VERS>
<VERS>Vos baisers, en mordant vos rouges escarboucles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Prière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon rêve est simple : il est trop simple, ô mon enfant,</VERS>
<VERS>Peut-être, pour que toi qui m'aimes, le comprennes,</VERS>
<VERS>- Car les rêves qu'on fait au couvent sont de reines</VERS>
<VERS>Qui siègent près de rois dont l'air est triomphant. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, auprès du feu, quand il ferait du vent</VERS>
<VERS>Et que tout gémirait dans la forêt prochaine,</VERS>
<VERS>Dans un fauteuil fané d'antique bois de chêne</VERS>
<VERS>Nous écouterions fuir la bourrasque en rêvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le globe laiteux et pâle de la lampe</VERS>
<VERS>Éclairant, ce tableau serait comme une estampe,</VERS>
<VERS>Une estampe très vague et faite au temps passé ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand minuit très lent sonnerait au village,</VERS>
<VERS>Je te joindrais les mains et comme une enfant sage</VERS>
<VERS>Tu dirais ta prière à mon coeur trépassé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889-1890.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Vieille Maison...
</TITRE>
<AUTRE>
À Odilon Redon.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Neige endolorissante et morne, tu déroules</VERS>
<VERS>Ta nappe liliale au toit cher que je sais,</VERS>
<VERS>Neige endolorissante, ô neige qui t'écroules !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la maison vieillote aux carreaux verts cassés</VERS>
<VERS>A des airs de jeunesse et de pâle frileuse</VERS>
<VERS>Et ne se souvient plus des contes jacassés :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des contes jacassés, au soir, par la fileuse,</VERS>
<VERS>En la cuisine antique où le pot noir chantait</VERS>
<VERS>Au rauque dévidoir sa chanson douce et creuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chandelle en résine en un coin crépitait.</VERS>
<VERS>Près de la plaque en fer, les cris-cris aux cris grêles</VERS>
<VERS>S'enfuyaient dans la suie et le matou grondait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, dans le vieux salon, les herbes frêles,</VERS>
<VERS>Les avoines ornant les vases surannés,</VERS>
<VERS>Ne se souviennent plus des champs fauchés des grêles :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des plumes de paon, des bimbelots fanés,</VERS>
<VERS>Sont là qu'un bisaïeul rapporta de la Chine</VERS>
<VERS>D'où, jadis, bien des gens revinrent ruinés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme alors un gros chat plie en arc son échine</VERS>
<VERS>Et cligne en grommelant de longs yeux mordorés</VERS>
<VERS>- Et miaule, et l'on voit une expression fine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En les blancs, solennels regards des hauts portraits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Nègres.
</TITRE>
<AUTRE>
À M. Amaury de Cazanove.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le vieux Madécasse aux doigts noueux mourra,</VERS>
<VERS>Les gens de l'Île, ceux de la Grève et des Mornes,</VERS>
<VERS>Ses anciens amis, les noires maigres et mornes,</VERS>
<VERS>Feront sa fosse, et la mer au loin chantera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coiffé d'un vieux gibus, nu-jambes, un priera.</VERS>
<VERS>Les autres souffleront de vieux airs dans des cornes,</VERS>
<VERS>- Puis, au long des sentiers où s'enlacent des viornes,</VERS>
<VERS>Un coup de vieux fusil à pierre pétera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils pleureront l'ami brave aux cheveux de laine,</VERS>
<VERS>Lorsqu'accroupis auprès de la mer haute et pleine</VERS>
<VERS>Ils prendront le repos, vêtus en vieux pompiers,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que, fumant leur pipe en bois, courbant l'échine,</VERS>
<VERS>Hébétés, regardant sur les quais des machines,</VERS>
<VERS>Avec leurs doigts de mains ils cureront leurs pieds.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le village à midi...
</TITRE>
<AUTRE>
À Ernest Caillebar.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le village à midi. La mouche d'or bourdonne</VERS>
<VERS>entre les cornes des boeufs.</VERS>
<VERS>Nous irons, si tu le veux,</VERS>
<VERS>Si tu le veux, dans la campagne monotone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entends le coq... Entends la cloche... Entends le paon...</VERS>
<VERS>Entends là-bas, là-bas, l'âne...</VERS>
<VERS>L'hirondelle noire plane,</VERS>
<VERS>Les peupliers au loin s'en vont comme un ruban.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le puits rongé de mousse ! Écoute sa poulie</VERS>
<VERS>qui grince, qui grince encor,</VERS>
<VERS>car la fille aux cheveux d'or</VERS>
<VERS>tient le vieux seau tout noir d'où l'argent tombe en pluie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fillette s'en va d'un pas qui fait pencher</VERS>
<VERS>sur sa tête d'or la cruche,</VERS>
<VERS>sa tête comme une ruche,</VERS>
<VERS>qui se mêle au soleil sous les fleurs du pêcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans le bourg voici que les toits noircis lancent</VERS>
<VERS>au ciel bleu des flocons bleus ;</VERS>
<VERS>et les arbres paresseux</VERS>
<VERS>à l'horizon qui vibre à peine se balancent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Menuet.
</TITRE>
<AUTRE>
À M. A. Planté.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les violes grincent,</VERS>
<VERS>Et les clavecins.</VERS>
<VERS>Dans le salon bleu, les marquis très minces,</VERS>
<VERS>Les dames nu-seins,</VERS>
<VERS>Avec des roideurs de marionnettes</VERS>
<VERS>Muettes</VERS>
<VERS>Font un menuet</VERS>
<VERS>Muet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô têtes poudrées !</VERS>
<VERS>Les larges yeux noirs,</VERS>
<VERS>Près du foyer clair aux larges flambées,</VERS>
<VERS>Sont vos purs miroirs :</VERS>
<VERS>Sur ces miroirs noirs de perruques roses</VERS>
<VERS>Se pose</VERS>
<VERS>Un miroitement</VERS>
<VERS>Charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le parc bleuâtre</VERS>
<VERS>Où pleure un jet d'eau,</VERS>
<VERS>Du salon dansant, on peut voir s'ébattre</VERS>
<VERS>Des robes Watteau.</VERS>
<VERS>Pour fuir les galants, grimpent aux échelles</VERS>
<VERS>Des belles,</VERS>
<VERS>Laissant voir leurs bas</VERS>
<VERS>D'en bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monsieur de Voltaire</VERS>
<VERS>Est d'un grand talent.</VERS>
<VERS>Il fait avec goût les rimes légères,</VERS>
<VERS>Et, voûté, tremblant,</VERS>
<VERS>Avec son visage aux rides de pomme,</VERS>
<VERS>Cet homme,</VERS>
<VERS>Cet homme est vraiment</VERS>
<VERS>Charmant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ô toi, Rose moussue...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi, Rose moussue et blonde, à tes oreilles,</VERS>
<VERS>Que mes vers chantent comme un murmure d'abeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que mon regard, vers toi glisse comme la Nuit</VERS>
<VERS>Qui glisse et qui t'endort sous l'or dont elle luit !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je te charme en invocations très douces,</VERS>
<VERS>- Comme les chants de la rosée au fond des mousses !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu voudras mon coeur pour t'amuser, je veux</VERS>
<VERS>Qu'il soit comme une fleur de sang dans tes cheveux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je pleurerai, je veux, ô petite oie,</VERS>
<VERS>Que tu prennes mes cris pour des accès de joie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsqu'on me mettra dans l'ombre du cercueil,</VERS>
<VERS>Que ta dernière larme embellisse ton oeil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que ceux qui vivront, en te voyant plus belle,</VERS>
<VERS>Admirent dans ma mort ta jeunesse immortelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sommeil.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La gomme coule en larmes d'or des cerisiers.</VERS>
<VERS>Cette journée, ô ma chérie, est tropicale :</VERS>
<VERS>Endors-toi donc dans le parterre où la cigale</VERS>
<VERS>Crie aigrement aux coeurs touffus des vieux rosiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le salon où l'on causait, hier vous posiez...</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui nous sommes seuls - Rose Bengale !</VERS>
<VERS>Endormez-vous tout doucement dans la percale</VERS>
<VERS>De votre robe, endormez-vous sous mes baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait si chaud que l'on n'entend que les abeilles...</VERS>
<VERS>Endors-toi donc, petite mouche au tendre coeur !</VERS>
<VERS>Cet autre bruit ?... C'est le ruisseau sous les corbeilles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des coudriers où dorment les martins-pêcheurs...</VERS>
<VERS>Endors-toi donc... Je ne sais plus si c'est ton rire</VERS>
<VERS>Ou l'eau qui court sur les cailloux qu'elle fait luire...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton rêve est doux - si doux qu'il fait bouger tes lèvres</VERS>
<VERS>Tout doucement, tout doucement - comme un baiser...</VERS>
<VERS>Dis, rêves-tu que sur un roc vont se poser</VERS>
<VERS>Parmi des thyms chèvrefeuilles de blanches chèvres ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis, rêves-tu que sur la mousse, en notes mièvres,</VERS>
<VERS>La source pure au fond du bois vient à jaser.</VERS>
<VERS>- Ou qu'un oiseau tout rose et bleu s'en va briser</VERS>
<VERS>Les fils de Vierge et faire au loin s'enfuir les lièvres ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêves-tu que la lune est un hortensia ?...</VERS>
<VERS>- Ou bien encor que sur le puits l'acacia</VERS>
<VERS>Jette des fleurs de neige d'or sentant la myrrhe ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ou que ta bouche, au fond du seau, si bien se mire,</VERS>
<VERS>Que je la prends pour une fleur qu'un coup de vent</VERS>
<VERS>A fait tomber, du vieux rosier, dans l'eau d'argent ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE>
Troisième Partie.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Elle va à la pension...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle va à la pension du Sacré-Coeur.</VERS>
<VERS>C'est une belle fille qui est blanche.</VERS>
<VERS>Elle vient en petite voiture sous les branches</VERS>
<VERS>des bois, pendant les vacances, au temps des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle descend le coteau doucement. Sa charrette</VERS>
<VERS>est petite et vieille. Elle n'est pas très riche</VERS>
<VERS>et elle me rappelle les anciennes familles</VERS>
<VERS>d'il y a soixante ans, gaies, bonnes et honnêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me rappelle les écolières d'alors</VERS>
<VERS>qui avaient des noms rococos, des noms de livres</VERS>
<VERS>de distribution des prix, verts, rouges, olives,</VERS>
<VERS>avec un ornement ovale, un titre en or :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Clara d'Ellébeuse, Éléonore Derval,</VERS>
<VERS>Victoire d'Étremont, Laure de la Vallée,</VERS>
<VERS>Lia Fauchereuse, Blanche de Percival,</VERS>
<VERS>Rose de Liméreuil et Svlvie Laboulaye.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je pense à ces écolières en vacances</VERS>
<VERS>dans des propriétés qui produisaient encor,</VERS>
<VERS>mangeant des pommes vertes, des noisettes rances</VERS>
<VERS>devant le paon du parc frais, noir, aux grilles d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était de ces maisons où il y avait table ouverte.</VERS>
<VERS>On y mangeait beaucoup de plats et on riait.</VERS>
<VERS>Par la fenêtre on voyait la pelouse verte</VERS>
<VERS>et la vitre, quand le soleil baissait, brillait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis un beau jeune homme épousait l'écolière</VERS>
<VERS>- une très belle fille qui était rose et blanche -</VERS>
<VERS>et qui riait quand au lit il baisait sa hanche.</VERS>
<VERS>Et ils avaient beaucoup d'enfants, sachant les faire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Je parle de Dieu...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je parle de Dieu - mais pourtant</VERS>
<VERS>est-ce que j'y crois ? - À cinq ans</VERS>
<VERS>on me disait : tiens un croquant...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va le manger avec Marie</VERS>
<VERS>aux vêpres. Sois bien sage et prie</VERS>
<VERS>le bon Dieu, la vierge Marie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Puis c'était la procession</VERS>
<VERS>que la bonne et moi nous suivions,</VERS>
<VERS>et de belles fleurs en coton</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>dans des vases de loterie.</VERS>
<VERS>Les petites filles fleuries</VERS>
<VERS>jetaient en l'air des fleurs jolies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je levais la tête pour voir</VERS>
<VERS>le curé, le grand ostensoir</VERS>
<VERS>qui luisait sur le reposoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et on chantait : ô bonne vierge !</VERS>
<VERS>Ô lis sans tache ! Fleur des berges !</VERS>
<VERS>- Et l'on voyait briller des cierges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on jetait encor des fleurs,</VERS>
<VERS>et l'on chantait : prenez mon coeur,</VERS>
<VERS>notre Dame des sept douleurs !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le curé était magnifique</VERS>
<VERS>levant les bras pour les cantiques.</VERS>
<VERS>Et j'entendais dans ces cantiques :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>tu-u-us... tu uus...</VERS>
<VERS>Ritus.... ... uum</VERS>
<VERS>Us... .. tuus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on jetait encor des roses.</VERS>
<VERS>Les femmes pleuraient presque à cause</VERS>
<VERS>de ces si belles, belles choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voyais le petit Jésus</VERS>
<VERS>à Noël, dans la crèche, nu.</VERS>
<VERS>L'âne regardait par-dessus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maman disait : les rois mages</VERS>
<VERS>portent la myrrhe, les images</VERS>
<VERS>au petit Jésus qui est sage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je croyais que Dieu était</VERS>
<VERS>un vieux tout blanc qui vous donnait</VERS>
<VERS>toujours ce qu'on lui demandait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ça m'est bien égal, ceux qui disent</VERS>
<VERS>qu'il existe ou non - car l'église</VERS>
<VERS>du village était douce et grise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Il va neiger...
</TITRE>
<AUTRE>
À Léopold Bauby.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il va neiger dans quelques jours. Je me souviens</VERS>
<VERS>de l'an dernier. Je me souviens de mes tristesses</VERS>
<VERS>au coin du feu. Si l'on m'avait demandé : qu'est-ce ?</VERS>
<VERS>J'aurais dit : laissez-moi tranquille. Ce n'est rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai bien réfléchi, l'année avant, dans ma chambre,</VERS>
<VERS>pendant que la neige lourde tombait dehors.</VERS>
<VERS>J'ai réfléchi pour rien. À présent comme alors</VERS>
<VERS>je fume une pipe en bois avec un bout d'ambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma vieille commode en chêne sent toujours bon.</VERS>
<VERS>Mais moi j'étais bête parce que ces choses</VERS>
<VERS>ne pouvaient pas changer et que c'est une pose</VERS>
<VERS>de vouloir chasser les choses que nous savons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc pensons-nous et parlons-nous ? C'est drôle ;</VERS>
<VERS>nos larmes et nos baisers, eux, ne parlent pas</VERS>
<VERS>et cependant nous les comprenons, et les pas</VERS>
<VERS>d'un ami sont plus doux que de douces paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a baptisé les étoiles sans penser</VERS>
<VERS>qu'elles n'avaient pas besoin de nom, et les nombres</VERS>
<VERS>qui prouvent que les belles comètes dans l'ombre</VERS>
<VERS>passeront, ne les forceront pas à passer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant même, où sont mes vieilles tristesses</VERS>
<VERS>de l'an dernier ? À peine si je m'en souviens.</VERS>
<VERS>Je dirais : laissez-moi tranquille, ce n'est rien,</VERS>
<VERS>si dans ma chambre on venait me demander : qu'est-ce ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Pauvre Pion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le pauvre pion doux si sale m'a dit : j'ai</VERS>
<VERS>bien mal aux yeux et le bras droit paralysé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien sûr que le pauvre diable n'a pas de mère</VERS>
<VERS>pour le consoler doucement de sa misère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit comme cela, pion dans une boîte,</VERS>
<VERS>et passe parfois sur son front froid sa main moite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses bras il fait un coussin sur un banc</VERS>
<VERS>et s'assoupit un peu comme un petit enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au lieu de traversin bien blanc, sa vareuse</VERS>
<VERS>se mêle à sa barbe dure, grise et crasseuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il économise pour se faire soigner.</VERS>
<VERS>Il a des douleurs. C'est trop cher de se doucher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors il enveloppe dans un pauvre linge</VERS>
<VERS>tout son pauvre corps misérable de grand singe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pauvre pion doux si sale m'a dit : j'ai</VERS>
<VERS>bien mal aux yeux et le bras droit paralysé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Poussière Froide.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La poussière froide tourne et fait voler des papiers,</VERS>
<VERS>et le vent gratte la terre ainsi qu'un balai qui racle,</VERS>
<VERS>et les chevaux ont froid dans la rue et c'est un spectacle</VERS>
<VERS>que de voir sur les pavés les réverbères briller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce matin le soleil froid rendait comme de la corne</VERS>
<VERS>les feuilles des platanes encore vertes des cours</VERS>
<VERS>où le vent remuait de temps en temps ce jaune jour</VERS>
<VERS>qui fait dire aux gens que le temps du mois d'octobre est morne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le brouillard sent la fumée ; un jet d'eau ne bouge pas,</VERS>
<VERS>et l'on dirait qu'il est en suif très blanc ou bien en glace,</VERS>
<VERS>dans le ciel en laine sale où les feuilles sèches passent.</VERS>
<VERS>Et le son du vent continue et l'on presse le pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les contrevents grincent, cognent le mur et rebondissent,</VERS>
<VERS>et l'on entend quelquefois tomber la tuile d'un toit,</VERS>
<VERS>ou bien les vitres d'un tambour se casser et l'on voit</VERS>
<VERS>les gens qui courent sous les nuages de fer qui glissent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La poussière froide tourne et fait voler des papiers</VERS>
<VERS>et le froid très cru vous donne une espèce de migraine.</VERS>
<VERS>La poussière mince tourne et sur les pavés se traînent</VERS>
<VERS>les fiacres dont on entend les vitres froides trembler.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Au bord de l'eau verte...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au bord de l'eau verte, les sauterelles</VERS>
<VERS>sautent ou se traînent,</VERS>
<VERS>ou bien sur les fleurs des carottes frêles</VERS>
<VERS>grimpent avec peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'eau tiède filent les poissons blancs</VERS>
<VERS>auprès d'arbres noirs</VERS>
<VERS>dont l'ombre sur l'eau tremble doucement</VERS>
<VERS>au soleil du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux pies qui crient s'envolent loin, très loin,</VERS>
<VERS>loin de la prairie,</VERS>
<VERS>et vont se poser sur des tas de foin</VERS>
<VERS>pleins d'herbes fleuries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trois paysans assis lisent un journal</VERS>
<VERS>en gardant les boeufs</VERS>
<VERS>près de râteaux aux manches luisants que</VERS>
<VERS>touchaient leurs doigts calleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les moucherons minces volent sur l'eau,</VERS>
<VERS>sans changer de place.</VERS>
<VERS>En se croisant ils passent, puis repassent,</VERS>
<VERS>vont de bas en haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je tape les herbes avec une gaule</VERS>
<VERS>en réfléchissant</VERS>
<VERS>et le duvet des pissenlits s'envole</VERS>
<VERS>en suivant le vent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Avec les pistolets...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec les pistolets aux fontes,</VERS>
<VERS>il monte, il monte, il monte, il monte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>monte la côte de la route,</VERS>
<VERS>le soir dans la campagne rousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chapeau tricorne : il est marquis ;</VERS>
<VERS>relevés sont ses pans d'habit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du tricorne une roide tresse</VERS>
<VERS>tombe et en avant il se baisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est rasé, rasé, rasé,</VERS>
<VERS>a les yeux bleus, un rouge nez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il arrive près d'un bois :</VERS>
<VERS>il écoute, écoute des voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les maisons sont loin, dans du bleu,</VERS>
<VERS>sur le coteau rayé de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Bourse ou vie ! » quelqu'un a crié...</VERS>
<VERS>Il se dresse sur ses étriers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses mains garnies de dentelles</VERS>
<VERS>fouillent les fontes de sa selle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il prend les lourds pistolets</VERS>
<VERS>aux canons de cuivre ouvragés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et à deux mains, à droite, à gauche,</VERS>
<VERS>il tire, roide comme roche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pistolet pète et crache un tas</VERS>
<VERS>de feu avec un grand fracas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il continue et il monte</VERS>
<VERS>avec sa queue derrière le cou,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>avec ses pistolets aux fontes,</VERS>
<VERS>le chemin qui mène à Ramous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
J'ai vu, dans de vieux salons...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu, dans de vieux salons, des tableaux flamands,</VERS>
<VERS>où, dans une auberge noire, on voyait un type</VERS>
<VERS>qui buvait de la bière, et sa très mince pipe</VERS>
<VERS>avait un point rouge et il fumait doucement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait le nez violet et bonne mine,</VERS>
<VERS>c'était peut-être un très heureux négociant</VERS>
<VERS>qui avait des vaisseaux très lourds, des bâtiments</VERS>
<VERS>pleins de beaux ornements dorés, allant en Chine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faisait le commerce des draps recherchés,</VERS>
<VERS>des épices, et devait avoir dans sa chambre</VERS>
<VERS>des choses drôles, des pipes à gros bout d'ambre,</VERS>
<VERS>des vestes de femmes turques, de beaux objets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait sans doute une femme rouge et blanche</VERS>
<VERS>qu'il caressait le soir dans son lit de richard.</VERS>
<VERS>Et il vivait considéré, se levant tard,</VERS>
<VERS>pour aller se promener, le poing sur la hanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais parfois ses affaires réclamaient ses soins.</VERS>
<VERS>Il était obligé de courir la contrée</VERS>
<VERS>pour offrir ses marchandises, mais à l'entrée</VERS>
<VERS>de la nuit, il gagnait une auberge bien loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le défendre des larrons, sa belle épée</VERS>
<VERS>était par lui suspendue au pied de son lit,</VERS>
<VERS>près des beaux coffres de fer des Indes, sortis</VERS>
<VERS>des grands bazars des capitales fortunées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le peuple l'honorait lorsque, près des quais,</VERS>
<VERS>ses beaux bâtiments pleins de belles galeries</VERS>
<VERS>gonflaient, comme les belles bannières qui plient,</VERS>
<VERS>leurs voiles où les marins luisants étaient gais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je sais que tu es pauvre...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que tu es pauvre :</VERS>
<VERS>tes robes sont modestes.</VERS>
<VERS>Mine douce, il me reste</VERS>
<VERS>ma douleur : je te l'offre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu es plus jolie</VERS>
<VERS>que les autres, ta bouche</VERS>
<VERS>sent bon - quand tu me touches</VERS>
<VERS>la main, j'ai la folie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es pauvre, et à cause</VERS>
<VERS>de cela tu es bonne ;</VERS>
<VERS>tu veux que je te donne</VERS>
<VERS>des baisers et des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu es jeune fille :</VERS>
<VERS>les livres t'ont fait croire</VERS>
<VERS>et les belles histoires,</VERS>
<VERS>qu'il fallait des charmilles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>des roses et des mûres,</VERS>
<VERS>et les fleurs des prairies ;</VERS>
<VERS>que dans la poésie</VERS>
<VERS>on parlait de ramures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que tu es pauvre :</VERS>
<VERS>tes robes sont modestes.</VERS>
<VERS>Mine douce, il me reste</VERS>
<VERS>ma douleur : je te l'offre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Tu t'ennuies...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'ennuies ? -</VERS>
<VERS>- Elle dure</VERS>
<VERS>cette pluie</VERS>
<VERS>qui est dure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je prends ma</VERS>
<VERS>pipe en glaise</VERS>
<VERS>que j'allume à</VERS>
<VERS>une braise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es loin</VERS>
<VERS>et tu penses</VERS>
<VERS>dans un coin</VERS>
<VERS>aux vacances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pavés</VERS>
<VERS>par la pluie</VERS>
<VERS>sont lavés.</VERS>
<VERS>Je m'ennuie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux carreaux</VERS>
<VERS>blancs, j'écoute</VERS>
<VERS>tomber l'eau</VERS>
<VERS>froide en gouttes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne vien-</VERS>
<VERS>dras pas, puisque</VERS>
<VERS>tu es loin :</VERS>
<VERS>pas de risque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es loin :</VERS>
<VERS>je m'ennuie :</VERS>
<VERS>je n'entends rien</VERS>
<VERS>dans la pluie :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est de l'eau</VERS>
<VERS>fine ou dure,</VERS>
<VERS>passant tôt</VERS>
<VERS>ou qui dure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'y vois</VERS>
<VERS>rien. - Entendre</VERS>
<VERS>là des voix</VERS>
<VERS>en deuil, tendres ?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne puis :</VERS>
<VERS>c'est la pluie</VERS>
<VERS>d'un jour gris</VERS>
<VERS>qui essuie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le chat est auprès du feu...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chat est auprès du feu ; le pot bout.</VERS>
<VERS>Cette cuisine est très noire</VERS>
<VERS>et deux saucisses rouges sont au bout</VERS>
<VERS>d'une vieille canne noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleut sur le vitrage de la cour.</VERS>
<VERS>Les vitres sont toutes noires,</VERS>
<VERS>et dehors la pluie qui est fine court</VERS>
<VERS>devant les fenêtres noires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense que je voudrais bien baiser,</VERS>
<VERS>dans sa robe toute noire,</VERS>
<VERS>une jeune fille auprès du brasier</VERS>
<VERS>de cette cuisine noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On verrait luire la lampe à gaz-mill</VERS>
<VERS>sur la cheminée qui est noire...</VERS>
<VERS>Ma petite chatte qui est très gentille</VERS>
<VERS>fait ronron et paraît noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les carreaux rouges sont luisants, mouillés.</VERS>
<VERS>Les souches de vigne sont noires,</VERS>
<VERS>et les chenets en fer sont tout rouillés.</VERS>
<VERS>La cuisine est toute noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si tu étais en chemise auprès</VERS>
<VERS>des tisons tout noirs, je pense</VERS>
<VERS>que là, toute seule tu serais</VERS>
<VERS>blanche, blanche, blanche, blanche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'après-midi...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'après-midi d'un dimanche je voudrais bien,</VERS>
<VERS>quand il fait chaud et qu'il y a de gros raisins,</VERS>
<VERS>dîner chez une vieille fille en une grande</VERS>
<VERS>maison de campagne chaude, fraîche, où l'on tend du linge,</VERS>
<VERS>du linge propre, à des cordes, des liens.</VERS>
<VERS>Dans la cour il y aurait des petits poussins,</VERS>
<VERS>qui iraient près du puits - et une jeune fille</VERS>
<VERS>dînerait avec nous deux seuls comme en famille.</VERS>
<VERS>Nous ferions un dîner lourd, et le vol-au-vent</VERS>
<VERS>serait sucré avec deux gros pigeons dedans.</VERS>
<VERS>Nous prendrions le café tous les trois, et ensuite</VERS>
<VERS>Nous plierions notre serviette très vite,</VERS>
<VERS>pour aller voir dans le jardin plein de choux bleus.</VERS>
<VERS>La vieille nous laisserait au jardin tous deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous embrasserions longtemps, laissant nos bouches</VERS>
<VERS>rouges collées auprès des coquelicots rouges.</VERS>
<VERS>Puis les vêpres sonneraient doucement, - alors</VERS>
<VERS>elle et moi nous nous presserions encor plus fort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Je regardais le ciel...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je regardais le ciel et je ne voyais</VERS>
<VERS>que le ciel gris,</VERS>
<VERS>et un oiseau qui volait haut. Je n'entendais</VERS>
<VERS>pas un seul cri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on aurait dit qu'il ne savait où aller</VERS>
<VERS>dans le ciel mou,</VERS>
<VERS>et qu'il se laissait tomber, au lieu de voler,</VERS>
<VERS>comme un caillou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il est parti. - Alors j'ai regardé bas :</VERS>
<VERS>j'ai vu les toits.</VERS>
<VERS>Que faisait cet oiseau si haut ? - Je ne sais pas ;</VERS>
<VERS>mais, cette fois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>en regardant ce point noir - je n'avais pensé</VERS>
<VERS>qu'à ce point noir</VERS>
<VERS>et qu'au grand ciel gris où ce petit point passait.</VERS>
<VERS>C'était hier soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le paysan...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le paysan, le soir, vient de la foire et toutes</VERS>
<VERS>ses brebis marchent avec lui le long des routes.</VERS>
<VERS>Il y a des veaux qui ne veulent pas marcher</VERS>
<VERS>et il est obligé, pour les faire avancer,</VERS>
<VERS>de les tirer par le cou avec une corde.</VERS>
<VERS>Mais les veaux aux museaux blancs et morveux la mordent.</VERS>
<VERS>Les brebis se mettent à courir fort parfois</VERS>
<VERS>et le chien de l'homme qui a l'air d'être en bois,</VERS>
<VERS>qui est jaune, les poursuit, aboie en arrière,</VERS>
<VERS>et sur la route - cela fait de la poussière.</VERS>
<VERS>Il y a la haie après la route - et les champs</VERS>
<VERS>après la haie et après des prés - on entend</VERS>
<VERS>le gave de là ; plus loin les coteaux paraissent</VERS>
<VERS>avec de grands carrés verts, jaunes, roux. Où cessent</VERS>
<VERS>les coteaux, par-dessus eux, mais bien plus loin,</VERS>
<VERS>des montagnes, puis, après elles, l'air sans fin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1888.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Tape le linge...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tape le linge dans l'eau claire.</VERS>
<VERS>Tes bras qui ont des fossettes</VERS>
<VERS>sont beaux. - Tes jambes tu les serres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es la laveuse. Tu jettes</VERS>
<VERS>Dans l'eau le linge dur et sale</VERS>
<VERS>des paysans aux douces têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis ensuite tu l'étales</VERS>
<VERS>à des ficelles dans les cours</VERS>
<VERS>qui sont près de l'obscure étable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dimanches et les grands jours,</VERS>
<VERS>il y a des chemises blanches</VERS>
<VERS>pour tes frères qui font l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu danses sous les grandes branches,</VERS>
<VERS>sur la place publique, au village,</VERS>
<VERS>et on a envie de tes hanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant ce temps les garçons sages</VERS>
<VERS>au tir font péter des capsules</VERS>
<VERS>et à la loterie ils gagnent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Tu as l'air ainsi d'être heureuse.</VERS>
<VERS>Mais demain tape dans l'eau claire</VERS>
<VERS>le linge qui fait - plac - laveuse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- en écoutant l'eau sur les pierres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La jeune fille...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La jeune fille est blanche,</VERS>
<VERS>elle a des veines vertes</VERS>
<VERS>aux poignets, dans ses manches</VERS>
<VERS>ouvertes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne sait pas pourquoi</VERS>
<VERS>elle rit. Par moment</VERS>
<VERS>elle crie et cela</VERS>
<VERS>est perçant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce qu'elle se doute</VERS>
<VERS>qu'elle vous prend le coeur</VERS>
<VERS>en cueillant sur la route</VERS>
<VERS>des fleurs ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait quelquefois</VERS>
<VERS>qu'elle comprend des choses.</VERS>
<VERS>Pas toujours. Elle cause</VERS>
<VERS>tout bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Oh ! ma chère ! oh ! là là...</VERS>
<VERS>... Figure-toi... mardi</VERS>
<VERS>je l'ai vu... j'ai rri. » - Elle dit</VERS>
<VERS>comme ça.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand un jeune homme souffre,</VERS>
<VERS>d'abord elle se tait :</VERS>
<VERS>et ne rit plus, tout</VERS>
<VERS>étonnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les petits chemins</VERS>
<VERS>elle remplit ses mains</VERS>
<VERS>de piquants de bruyères,</VERS>
<VERS>de fougères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est grande, elle est blanche,</VERS>
<VERS>elle a des bras très doux.</VERS>
<VERS>Elle est très droite et penche</VERS>
<VERS>le cou.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je suis dans un pré...
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis dans un pré où coule l'eau froide dans l'herbe,</VERS>
<VERS>le long des cerisiers, sur des joncs, des cailloux.</VERS>
<VERS>Les filles mettront les fleurs du pré vert en gerbes</VERS>
<VERS>pour la procession quand le temps sera doux :</VERS>
<VERS>les fleurs qu'on appelle bouquets faits, les joncs roses.</VERS>
<VERS>Les jeunes filles seront en blanc et, le soir,</VERS>
<VERS>la procession jonchera le reposoir</VERS>
<VERS>et le curé dira de bien, bien belles choses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il élèvera le Saint-Sacrement doré</VERS>
<VERS>et les larmes viendront aux yeux - ô gloire, gloire,</VERS>
<VERS>gloire à Dieu, dira-t-on, que son nom soit sacré,</VERS>
<VERS>il est le Dieu puissant, le Dieu de la victoire !</VERS>
<VERS>Les encensoirs fumeront et les fleurs en l'air</VERS>
<VERS>se mêleront ; les filles feront leur voix aiguë,</VERS>
<VERS>et la procession reviendra dans la rue</VERS>
<VERS>vers quatre heures, quand le soir est encore clair.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les ronces pendent dans le chemin, le vent passe</VERS>
<VERS>dans les feuilles transparentes des peupliers,</VERS>
<VERS>et dans le lavoir jaune il y a des laveuses,</VERS>
<VERS>et souvent des linges à côté sont pliés.</VERS>
<VERS>Les canards, les poussins jaunes sont dans la boue,</VERS>
<VERS>les grillons chantent dans la haie, les moucherons</VERS>
<VERS>au-dessus de l'eau volent en faisant des ronds.</VERS>
<VERS>Les frelons volent et les petits enfants jouent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est bleu. Les herbes près de l'eau sont bleues,</VERS>
<VERS>et au soleil les maisons en chaux sont plus blanches,</VERS>
<VERS>et les paysans suivent à long pas les boeufs</VERS>
<VERS>et derrière la herse qui racle ils se penchent.</VERS>
<VERS>Le vent souffle tout doucement sur le blé vert,</VERS>
<VERS>mais je passe ennuyé devant toutes ces choses</VERS>
<VERS>et sur les ajoncs qui piquent près des jardins</VERS>
<VERS>et près des fermes bien fraîches où aboient les chiens,</VERS>
<VERS>sur le farouche rouge et sur le trèfle rose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien que je m'ennuie, moi, je veux retourner là</VERS>
<VERS>quand je serai malade encore, voir des bûches</VERS>
<VERS>dans les vieux jardins et secouer des lilas</VERS>
<VERS>pour faire pleuvoir les hannetons, boire aux cruches</VERS>
<VERS>sur l'évier frais, dans la cuisine qui sent fort,</VERS>
<VERS>et rester seul avec moi d'un air doux et triste</VERS>
<VERS>et puis me promener seul sans aller trop vite.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les nuages sont blancs, la terre grise est tiède.</VERS>
<VERS>Devant la ferme l'évier frais sue en dehors ;</VERS>
<VERS>cet évier est une pierre usée qui est froide</VERS>
<VERS>même à midi, quand tout est chaud et que tout dort.</VERS>
<VERS>Les lézards courent sur les briques des murailles</VERS>
<VERS>dont les ongles peuvent enlever des morceaux.</VERS>
<VERS>Il fait chaud, il fait chaud, il fait chaud, il fait chaud,</VERS>
<VERS>et l'on s'égratigne les jambes aux broussailles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La terre se fendille et nous avons été</VERS>
<VERS>cueillir de la mousse pour une croix de tombe ;</VERS>
<VERS>elle était jaune et sèche et j'ai gratté</VERS>
<VERS>pour l'arracher ; sur des flaques d'eau jaune tombent</VERS>
<VERS>des feuilles, et au fond il y a des têtards.</VERS>
<VERS>Dans les prés il y a des fleurs fines qui bougent ;</VERS>
<VERS>les pies viennent en criant sur les chênes ronds,</VERS>
<VERS>et sitôt que quelqu'un arrive, elles s'en vont.</VERS>
<VERS>Vers sept heures tout le fond du ciel est très rouge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a sur la place un soleil chaud et blanc.</VERS>
<VERS>Sur la place on entend des marteaux qui résonnent</VERS>
<VERS>dans la forge noire et rouge : un retombement.</VERS>
<VERS>Les poulets piquent le grain dans la paille jaune.</VERS>
<VERS>L'herbe a poussé entre les pavés près des bancs</VERS>
<VERS>où sont des femmes qui causent et qui s'arrêtent</VERS>
<VERS>de bavarder pour regarder passer les gens.</VERS>
<VERS>On dirait que les coqs ont du sang à la crête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a des roses sur le mur où il a plu ;</VERS>
<VERS>et dans la haie aussi et les feuilles sont molles.</VERS>
<VERS>Ce matin il y a du brouillard gris, et plus</VERS>
<VERS>on regarde loin, il est épais. Il se pose</VERS>
<VERS>sur le coteau au haut des feuilles des pins noirs ;</VERS>
<VERS>il fait un peu frais, mais pas trop. Je viens de voir</VERS>
<VERS>des laitières près du mur mouillé plein de roses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur la route il y a un peuplier écorcé</VERS>
<VERS>dont le bois blanc est un peu jauni par la pluie ;</VERS>
<VERS>j'avais les doigts froids pour les y avoir passés.</VERS>
<VERS>L'osier mouillé qui tient les portes des champs crie ;</VERS>
<VERS>le foin du pré est couché ; dans la haie on voit</VERS>
<VERS>des branches noires de bois sec pleines de gouttes ;</VERS>
<VERS>une pie est posée sur le bord de la route,</VERS>
<VERS>la pluie coule de la paille des chars et des toits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le temps est gris, sans nuages : les hirondelles</VERS>
<VERS>poussent des cris dans le ciel gris, humide et froid</VERS>
<VERS>et elles font des croix noires avec leurs ailes.</VERS>
<VERS>Leur cri est aigu et long au-dessus des toits</VERS>
<VERS>d'où la fumée sort doucement des briques rouges.</VERS>
<VERS>L'intérieur des mansardes est noir et profond,</VERS>
<VERS>et l'on ne peut pas voir ce qu'il y a au fond.</VERS>
<VERS>Il commence à pleuvoir un peu à grosses gouttes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Viens, je te mettrai...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens, je te mettrai des boucles d'oreilles</VERS>
<VERS>de cerises</VERS>
<VERS>et je te montrerai les longues treilles</VERS>
<VERS>où volent des merles bleus et des grives.</VERS>
<VERS>Viens, c'est la saison des grandes chaleurs</VERS>
<VERS>et des fleurs.</VERS>
<VERS>Sur les fossés poudreux les carottes blanches</VERS>
<VERS>poussent : il y a encor deux ou trois pervenches.</VERS>
<VERS>Dans le fond des bois frais les oiseaux crient.</VERS>
<VERS>Le ciel cuit.</VERS>
<VERS>Dans les mares il y a des joncs longs,</VERS>
<VERS>et les grenouilles grises font des bonds.</VERS>
<VERS>Dans les endroits chauds et frais, vois les sources</VERS>
<VERS>qui sont douces.</VERS>
<VERS>Dans le terrain rouge, ou bien sur la mousse,</VERS>
<VERS>elles coulent près des abeilles rousses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
J'allai à Lourdes...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'allai à Lourdes par le chemin de fer,</VERS>
<VERS>le long du gave qui est bleu comme l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au soleil les montagnes semblaient d'étain.</VERS>
<VERS>Et l'on chantait : sauvez ! sauvez ! dans le train.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y avait un monde fou, exalté,</VERS>
<VERS>plein de poussière et du soleil d'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des malheureux avec le ventre en avant</VERS>
<VERS>étendaient leurs bras, priaient en les tordant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans une chaire, où était du drap bleu,</VERS>
<VERS>Un prêtre disait : « un chapelet à Dieu ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et un groupe de femmes, parfois passait,</VERS>
<VERS>qui chantait : sauvez ! sauvez ! sauvez ! sauvez !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la procession chantait. Les drapeaux</VERS>
<VERS>se penchaient avec leur devises en or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil était blanc sur les escaliers.</VERS>
<VERS>dans l'air bleu, sur les clochers déchiquetés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sur un brancard, portée par ses parents,</VERS>
<VERS>son pauvre père tête nue et priant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et ses frères qui disaient : « ainsi soit-il »,</VERS>
<VERS>une jeune fille sur le point de mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh ! qu'elle était belle ! elle avait dix-huit ans,</VERS>
<VERS>et elle souriait ; elle était en blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la procession chantait. Les drapeaux</VERS>
<VERS>se penchaient avec leurs devises en or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je serrais les dents pour ne pas pleurer,</VERS>
<VERS>et cette fille, je me sentais l'aimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh ! elle m'a regardé un grand moment,</VERS>
<VERS>une rose blanche en main, souriant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais maintenant où es-tu ? dis, où es-tu ?</VERS>
<VERS>Es-tu morte ? je t'aime, toi qui m'as vu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu existes, Dieu, ne la tue pas :</VERS>
<VERS>elle avait des mains blanches, de minces bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, ne la tue pas ! - et ne serait-ce que</VERS>
<VERS>pour son père nu-tête qui priait Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Au moulin du bois froid...
</TITRE>
<AUTRE>
À F. Rosenberg.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au moulin du bois froid où coule de l'eau claire,</VERS>
<VERS>près des rochers, il y a de la fougère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout près du bois bleu, une jeune fille blonde</VERS>
<VERS>lavait le linge et l'eau coulait à l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et elle avait retroussé sa robe assez haut :</VERS>
<VERS>on voyait ses jambes blanches dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les chemins étaient frais, étroits, mauvais, noirs,</VERS>
<VERS>comme si ç'avait été le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chênes ronds et durs empêchaient la chaleur</VERS>
<VERS>et, sur la mousse, il y avait des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous marchions sur les petits cailloux des sentiers,</VERS>
<VERS>près des ronces rouges, des églantiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce qu'on dépiquait du froment, la batteuse</VERS>
<VERS>ronflait au soleil sur la paille creuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je repasserai dans le bois où dans l'eau</VERS>
<VERS>une fille fraîche a la robe haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'irai sur la noire et violette bruyère</VERS>
<VERS>couper avec effort de la fougère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce que la nuit, quand il y a des étoiles,</VERS>
<VERS>elle lave encore au ruisseau ses toiles ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi cela ? - Bah ! sur la bruyère violette,</VERS>
<VERS>sur la fille chantera l'alouette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je repasserai dans le bois où dans l'eau</VERS>
<VERS>cette fille blanche a la robe haut.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1889.
</AUTRE>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Tu rirais...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu rirais d'un pauvre diable qui t'aimerait</VERS>
<VERS>et cependant tu pourrais devenir la chienne</VERS>
<VERS>d'un homme qui ne t'aimerait pas et rirait.</VERS>
<VERS>Crois-moi : préfère le pauvre diable sans haine</VERS>
<VERS>qui serait pour toi très complaisant et très doux.</VERS>
<VERS>Puis, qu'est-ce qui te dit que, comme une chérie,</VERS>
<VERS>tu ne mettrais pas tes minces bras à son cou</VERS>
<VERS>en croisant tes petits doigts comme quand on prie ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va : n'attends pas un grand poète à cheveux longs :</VERS>
<VERS>il n'en existe pas plus que des mousquetaires</VERS>
<VERS>ou que des princes russes distingués et blonds :</VERS>
<VERS>le bien-aimé ne se trouve pas sur la terre ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et pourtant devant le pauvre diable tu ris</VERS>
<VERS>parce que tu lisais, étant toute petite,</VERS>
<VERS>dans les livres de distribution des prix</VERS>
<VERS>que les beaux fiancés se faisaient aimer vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde les vieux qui sont ridés et tout blancs</VERS>
<VERS>et qui dans leur temps croyaient, eux aussi, des choses :</VERS>
<VERS>ils ont de grosses veines dans leurs doigts tremblants</VERS>
<VERS>et sont confus de s'être offert jadis des roses.</VERS>
<VERS>Puis, je crois que, si l'on a plus tard des enfants,</VERS>
<VERS>il vaut bien mieux qu'un peu d'amitié vous rapproche :</VERS>
<VERS>car l'amitié fait mieux aimer l'enfant - souvent</VERS>
<VERS>la femme embrasse son mari contre son mioche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>