<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Cours familier de littérature
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Alphonse de Lamartine
</AUTEUR>
<DATE>
1856
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Le Désert, ou l'immatérialité de Dieu
</TITRE>
<AUTRE>
I.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est nuit... Qui respire ?... Ah ! c'est la longue haleine,</VERS>
<VERS>La respiration nocturne de la plaine !</VERS>
<VERS>Elle semble, ô désert ! craindre de t'éveiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Accoudé sur ce sable, immuable oreiller,</VERS>
<VERS>J'écoute, en retenant l'haleine intérieure,</VERS>
<VERS>La brise du dehors, qui passe, chante et pleure ;</VERS>
<VERS>Langue sans mots de l'air, dont seul je sais le sens,</VERS>
<VERS>Dont aucun verbe humain n'explique les accents,</VERS>
<VERS>Mais que tant d'autres nuits sous l'étoile passées</VERS>
<VERS>M'ont appris, des l'enfance, à traduire en pensées.</VERS>
<VERS>Oui, je comprends, ô vent ! ta confidence aux nuits :</VERS>
<VERS>Tu n'as pas de secret pour mon âme, depuis</VERS>
<VERS>Tes hurlements d'hiver dans le mât qui se brise,</VERS>
<VERS>jusqu'à la demi-voix de l'impalpable brise</VERS>
<VERS>Qui sème, en imitant des bruissements d'eau,</VERS>
<VERS>L'écume du granit en grains sur mon manteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel charme de sentir la voile palpitante</VERS>
<VERS>Incliner, redresser le piquet de ma tente,</VERS>
<VERS>En donnant aux sillons qui nous creusent nos lits</VERS>
<VERS>D'une mer aux longs flots l'insensible roulis !</VERS>
<VERS>Nulle autre voix que toi, voix d'en haut descendue.</VERS>
<VERS>Ne parle à ce désert muet sous l'étendue.</VERS>
<VERS>Qui donc en oserait troubler le grand repos ?</VERS>
<VERS>Pour nos balbutiements aurait-il des échos ?</VERS>
<VERS>Non ; le tonnerre et toi, quand ton simoun y vole,</VERS>
<VERS>Vous avez seuls le droit d'y prendre la parole,</VERS>
<VERS>Et le lion, peut-être, aux narines de feu,</VERS>
<VERS>Et Job, lion humain, quand il rugit à Dieu !...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme on voit l'infini dans son miroir, l'espace !</VERS>
<VERS>A cette heure où, d'un ciel poli comme une glace,</VERS>
<VERS>Sur l'horizon doré la lune au plein contour</VERS>
<VERS>De son disque rougi réverbère un faux jour,</VERS>
<VERS>Je vois à sa lueur, d'assises en assises,</VERS>
<VERS>Monter du noir Liban les cimes indécises,</VERS>
<VERS>D'où l'étoile, émergeant des bords jusqu'au milieu,</VERS>
<VERS>Semble un cygne baigné dans les jardins de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'Océan de sable où navigue la lune,</VERS>
<VERS>Mon oeil partout ailleurs flotte de dune en dune ;</VERS>
<VERS>Le sol, mal aplani sous ces vastes niveaux,</VERS>
<VERS>Imite les grands flux et les reflux des eaux.</VERS>
<VERS>A peine la poussière, en vague amoncelée,</VERS>
<VERS>Y trace-t-elle en creux le lit d'une vallée,</VERS>
<VERS>Où le soir, comme un sel que le bouc vient lécher,</VERS>
<VERS>La caravane boit la sueur du rocher.</VERS>
<VERS>L'oeil, trompé par l'aspect au faux jour des étoiles,</VERS>
<VERS>Croît que, si le navire, ouvrant ici ses voiles.</VERS>
<VERS>Cinglait sur l'élément où la gazelle a fui,</VERS>
<VERS>Ces flots pétrifiés s'amolliraient sous lui.</VERS>
<VERS>Et donneraient aux mâts courbés sur leurs sillages</VERS>
<VERS>Des lames du désert les sublimes tangages !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le chameau pensif, au roulis de son dos,</VERS>
<VERS>Navire intelligent, berce seul sur ces flots ;</VERS>
<VERS>Dieu le fit, ô désert ! pour arpenter ta face,</VERS>
<VERS>Lent comme un jour qui vient après un jour qui passe,</VERS>
<VERS>Patient comme un but qui ne s'approche pas,</VERS>
<VERS>Long comme un infini traversé pas à pas,</VERS>
<VERS>Prudent comme la soif quarante jours trompée,</VERS>
<VERS>Qui mesure la goutte à sa langue trempée ;</VERS>
<VERS>Nu comme l'indigent, sobre comme la faim,</VERS>
<VERS>Ensanglantant sa bouche aux ronces du chemin ;</VERS>
<VERS>Sûr comme un serviteur, humble comme un esclave,</VERS>
<VERS>Déposant son fardeau pour chausser son entrave,</VERS>
<VERS>Trouvant le poids léger, l'homme bon, le frein doux,</VERS>
<VERS>Et pour grandir l'enfant pliant ses deux genoux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les miens, couchés en file au fond de la ravine,</VERS>
<VERS>Ruminent sourdement l'herbe morte ou l'épine ;</VERS>
<VERS>Leurs longs cous sur le sol rampent comme un serpent ;</VERS>
<VERS>Aux flancs maigres de lait leur petit se suspend,</VERS>
<VERS>Et, s'épuisant d'amour, la plaintive chamelle</VERS>
<VERS>Les lèche en leur livrant le suc de sa mamelle.</VERS>
<VERS>Semblables à l'escadre à l'ancre dans un port,</VERS>
<VERS>Dont l'antenne pliée attend le vent qui dort,</VERS>
<VERS>Ils attendent soumis qu'au réveil de la plaine</VERS>
<VERS>Le chant du chamelier leur cadence leur peine,</VERS>
<VERS>Arrivant chaque soir pour repartir demain,</VERS>
<VERS>Et comme nous, mortels, mourant tous en chemin !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'une bande de feu l'horizon se colore,</VERS>
<VERS>L'obscurité renvoie un reflet à l'aurore ;</VERS>
<VERS>Sous cette pourpre d'air, qui pleut du firmament,</VERS>
<VERS>Le sable s'illumine en mer de diamant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hâtons-nous !... replions, après ce léger somme,</VERS>
<VERS>La tente d'une nuit, semblable aux jours de l'homme,</VERS>
<VERS>Et, sur cet océan qui recouvre les pas,</VERS>
<VERS>Recommençons la route où l'on n'arrive pas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh ! ne vaut-elle pas celles où l'on arrive ?</VERS>
<VERS>Car, en quelque climat que l'homme marche ou vive,</VERS>
<VERS>Au but de ses désirs, pensé, voulu, rêvé,</VERS>
<VERS>Depuis qu'on est parti qui donc est arrivé ?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute le désert, comme toute la terre,</VERS>
<VERS>Est rude aux pieds meurtris du marcheur solitaire,</VERS>
<VERS>Qui plante au jour le jour la tente de Jacob,</VERS>
<VERS>Ou qui creuse en son coeur les abîmes de Job !</VERS>
<VERS>Entre l'Arabe et nous le sort tient l'équilibre ;</VERS>
<VERS>Nos malheurs sont égaux... mais son malheur est libre !</VERS>
<VERS>Des deux séjours humains, la tente ou la maison,</VERS>
<VERS>L'un est un pan du ciel, l'autre un pan de prison ;</VERS>
<VERS>Aux pierres du foyer l'homme des murs s'enchaîne,</VERS>
<VERS>Il prend dans ses sillons racine comme un chêne :</VERS>
<VERS>L'homme dont le désert est la vaste cité</VERS>
<VERS>N'a d'ombre que la sienne en son immensité.</VERS>
<VERS>La tyrannie en vain se fatigue à l'y suivre.</VERS>
<VERS>Être seul, c'est régner ; être libre, c'est vivre.</VERS>
<VERS>Par la faim et la soif il achète ses biens ;</VERS>
<VERS>Il sait que nos trésors ne sont que des liens.</VERS>
<VERS>Sur les flancs calcinés de cette arène avare</VERS>
<VERS>Le pain est graveleux, l'eau tiède, l'ombre rare ;</VERS>
<VERS>Mais, fier de s'y tracer un sentier non frayé,</VERS>
<VERS>Il regarde son ciel et dit : Je l'ai payé !...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous un soleil de plomb la terre ici fondue</VERS>
<VERS>Pour unique ornement n'a que son étendue ;</VERS>
<VERS>On n'y voit point bleuir, jusqu'au fond d'un ciel noir,</VERS>
<VERS>Ces neiges où nos yeux montent avec le soir ;</VERS>
<VERS>On n'y voit pas au loin serpenter dans les plaines</VERS>
<VERS>Ces artères des eaux d'où divergent les veines</VERS>
<VERS>Qui portent aux vallons par les moissons dorés</VERS>
<VERS>L'ondoiement des épis ou la graisse des prés ;</VERS>
<VERS>On n'y voit pas blanchir, couchés dans l'herbe molle,</VERS>
<VERS>Ces gras troupeaux que l'homme à ses festins immole ;</VERS>
<VERS>On n'y voit pas les mers dans leur bassin changeant</VERS>
<VERS>Franger les noirs écueils d'une écume d'argent,</VERS>
<VERS>Ni les sombres forêts à l'ondoyante robe</VERS>
<VERS>Vêtir de leur velours la nudité du globe,</VERS>
<VERS>Ni le pinceau divers que tient chaque saison</VERS>
<VERS>Des couleurs de l'année y peindre l'horizon ;</VERS>
<VERS>On n'y voit pas enfin, près du grand lit des fleuves,</VERS>
<VERS>Des vieux murs des cités sortir des cités neuves,</VERS>
<VERS>Dont la vaste ceinture éclate chaque nuit</VERS>
<VERS>Comme celle d'un sein qui porte un double fruit !</VERS>
<VERS>Mers humaines d'où monte avec des bruits de houles</VERS>
<VERS>L'innombrable rumeur du grand roulis des foules !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rien de ces vêtements, dont notre globe est vert,</VERS>
<VERS>N'y revêt sous ses pas la lèpre du désert ;</VERS>
<VERS>De ses flancs décharnés la nudité sans germe</VERS>
<VERS>Laisse les os du globe en percer l'épiderme ;</VERS>
<VERS>Et l'homme, sur ce sol d'où l'oiseau même a fui,</VERS>
<VERS>Y charge l'animal d'y mendier pour lui.</VERS>
<VERS>Plier avant le jour la tente solitaire,</VERS>
<VERS>Rassembler le troupeau qui lèche à nu la terre ;</VERS>
<VERS>Autour du puits creusé par l'errante tribu</VERS>
<VERS>Faire boire l'esclave où la jument a bu ;</VERS>
<VERS>Aux flancs de l'animal, qui s'agenouille et brame,</VERS>
<VERS>Suspendre à poids égaux les enfants et la femme ;</VERS>
<VERS>Voguer jusqu'à la nuit sur ces vagues sans bords,</VERS>
<VERS>En laissant le coursier brouter à jeun son mors ;</VERS>
<VERS>Boire à la fin du jour, pour toute nourriture,</VERS>
<VERS>Le lait que la chamelle à votre soif mesure,</VERS>
<VERS>Ou des fruits du dattier ronger les maigres os ;</VERS>
<VERS>Recommencer sans fin des haltes sans repos</VERS>
<VERS>Pour épargner la source où la lèvre s'étanche ;</VERS>
<VERS>Partir et repartir jusqu'à la barbe blanche...</VERS>
<VERS>Dans des milliers de jours à tous vos jours pareils</VERS>
<VERS>Ne mesurer le temps qu'au nombre des soleils ;</VERS>
<VERS>Puis de ses os blanchis, sur l'herbe des savanes,</VERS>
<VERS>Tracer après sa mort la route aux caravanes...</VERS>
<VERS>Voilà l'homme !... Et cet homme a ses félicités !</VERS>
<VERS>Ah ! c'est que le désert est vide des cités ;</VERS>
<VERS>C'est qu'en voguant au large, au gré des solitudes,</VERS>
<VERS>On y respire un air vierge des multitudes !</VERS>
<VERS>C'est que l'esprit y plane indépendant du lieu ;</VERS>
<VERS>C'est que l'homme est plus homme et Dieu même plus Dieu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi-même, de mon âme y déposant la rouille,</VERS>
<VERS>Je sens que j'y grandis de ce que j'y dépouille,</VERS>
<VERS>Et que mon esprit, libre et clair comme les deux,</VERS>
<VERS>Y prend la solitude et la grandeur des lieux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tel que le nageur nu, qui plonge dans les ondes,</VERS>
<VERS>Dépose au bord des mers ses vêtements immondes,</VERS>
<VERS>Et, changeant de nature en changeant d'élément,</VERS>
<VERS>Retrempe sa vigueur dans le flot écumant ;</VERS>
<VERS>II ne se souvient plus, sur ces lames énormes,</VERS>
<VERS>Des tissus dont la maille emprisonnait ses formes,</VERS>
<VERS>Des sandales de cuir, entraves de ses pies,</VERS>
<VERS>De la ceinture étroite où ses flancs sont liés,</VERS>
<VERS>Des uniformes plis, des couleurs convenues</VERS>
<VERS>Du manteau rejeté de ses épaules nues ;</VERS>
<VERS>Il nage, et, jusqu'au ciel par la vague emporté,</VERS>
<VERS>Il jette à l'Océan son cri de liberté !...</VERS>
<VERS>Demandez-lui s'il pense, immergé dans Veau vive,</VERS>
<VERS>Ce qu'il pensait naguère accroupi sur la rive !</VERS>
<VERS>Non, .ce n'est plus en lui l'homme de ses habits,</VERS>
<VERS>C'est l'homme de l'air vierge et de tous les pays.</VERS>
<VERS>En quittant le rivage, il recouvre son âme :</VERS>
<VERS>Roi de sa volonté, libre comme la lame !...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le désert donne à l'homme un affranchissement</VERS>
<VERS>Tout pareil à celui de ce fier élément ;</VERS>
<VERS>A chaque pas qu'il fait sur sa route plus large,</VERS>
<VERS>D'un de ses poids d'esprit l'espace le décharge ;</VERS>
<VERS>Il soulève en marchant, à chaque station,</VERS>
<VERS>Les serviles anneaux de l'imitation ;</VERS>
<VERS>Il sème, en s'échappant de cette Egypte humaine,</VERS>
<VERS>Avec chaque habitude, un débris de sa chaîne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces murs de servitude, en marbre édifiés,</VERS>
<VERS>Ces balbeks tout remplis de dieux pétrifiés,</VERS>
<VERS>Pagodes, minarets, panthéons, acropoles,</VERS>
<VERS>N'y chargent pas le sol du poids de leurs coupoles ;</VERS>
<VERS>La foi n'y parle pas les langues de Babel ;</VERS>
<VERS>L'homme n'y porte pas, comme une autre Rachel,</VERS>
<VERS>Cachés sous son chameau, dans les plis de sa robe,</VERS>
<VERS>Les dieux de sa tribu que le voleur dérobe !</VERS>
<VERS>L'espace ouvre l'esprit a l'immatériel.</VERS>
<VERS>Quand Moïse au désert pensait pour Israël,</VERS>
<VERS>A ceux qui portaient Dieu, de Memphis en Judée,</VERS>
<VERS>L'arche ne pesait pas... car Dieu n'est qu'une idée !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai vogué déjà, depuis soixante jours,</VERS>
<VERS>Vers ce vague horizon qui recule toujours ;</VERS>
<VERS>Et mon âme, oubliant ses pas dans sa carrière,</VERS>
<VERS>Sans espoir en avant, sans retour en arrière,</VERS>
<VERS>Respirant à plein souffle un air illimité,</VERS>
<VERS>De son isolement se fait sa volupté.</VERS>
<VERS>La liberté d'esprit, c'est ma terre promise !</VERS>
<VERS>Marcher seul affranchit, penser seul divinise...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune, cette nuit, visitait le désert ;</VERS>
<VERS>D'un brouillard sablonneux son disque recouvert</VERS>
<VERS>Par le vent du simoun, qui soulève sa brume,</VERS>
<VERS>De l'océan de sable en transperçant l'écume,</VERS>
<VERS>Rougissait comme un fer de la forge tiré ;</VERS>
<VERS>Le sol lui renvoyait ce feu réverbéré ;</VERS>
<VERS>D'une pourpre de sang l'atmosphère était teinte,</VERS>
<VERS>La poussière brûlait, cendre au pied mal éteinte ;</VERS>
<VERS>Ma tente, aux coups du vent, sur mon front s'écroula,</VERS>
<VERS>Ma bouche sans haleine au sable se colla ;</VERS>
<VERS>Je crus qu'un pas de Dieu faisait trembler la terre,</VERS>
<VERS>Et, pensant l'entrevoir à travers le mystère,</VERS>
<VERS>Je dis au tourbillon : - O Très-Haut ! si c'est toi,</VERS>
<VERS>Comme autrefois à Job, en chair apparais-moi !...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais son esprit en moi répondit : « Fils du doute,</VERS>
<VERS>Dis donc à l'Océan d'apparaître à la goutte !</VERS>
<VERS>Dis à l'éternité d'apparaître au moment !</VERS>
<VERS>Dis au soleil voilé par l'éblouissement</VERS>
<VERS>D'apparaître en clin d'oeil à la pâle étincelle</VERS>
<VERS>Que le ver lumineux ou le caillou recèle !</VERS>
<VERS>Dis à l'immensité, qui ne me contient pas,</VERS>
<VERS>D'apparaître à l'espace inscrit dans tes deux pas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et par quel mot pour toi veux-tu que je me nomme ?</VERS>
<VERS>Et par quel sens veux-tu que j'apparaisse à l'homme,</VERS>
<VERS>Est-ce l'oeil, ou l'oreille, ou la bouche, ou la main ?</VERS>
<VERS>Qu'est-il en toi de Dieu ? Qu'est-il en moi d'humain ?</VERS>
<VERS>L'oeil n'est qu'un faux cristal voilé d'une paupière,</VERS>
<VERS>Qu'un éclair éblouit, qu'aveugle une poussière ;</VERS>
<VERS>L'oreille, qu'un tympan sur un nerf étendu,</VERS>
<VERS>Que frappe un son charnel par l'esprit entendu ;</VERS>
<VERS>La bouche, qu'un conduit par où le ver de terre</VERS>
<VERS>De la terre et de l'eau vit ou se désaltère ;</VERS>
<VERS>La main, qu'un muscle adroit, doué d'un tact subtil ;</VERS>
<VERS>Mais quand il ne tient pas, ce muscle, que sait-il ?...</VERS>
<VERS>Peux-tu voir l'invisible ou palper l'impalpable ?</VERS>
<VERS>Fouler aux pieds l'esprit comme l'herbe ou le sable ?</VERS>
<VERS>Saisir l'âme ? embrasser l'idée avec les bras ?</VERS>
<VERS>Ou respirer Celui qui ne s'aspire pas ?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Suis-je opaque, ô mortels ! pour vous donner une ombre ?</VERS>
<VERS>Éternelle unité, suis-je un produit du nombre ?</VERS>
<VERS>Suis-je un lieu pour paraître à l'oeil étroit ou court ?</VERS>
<VERS>Suis-je un son pour frapper sur l'oreille d'un sourd ?</VERS>
<VERS>Quelle forme de toi n'avilit ma nature ?</VERS>
<VERS>Qui ne devient petit quand c'est toi qui mesure ?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Dans quel espace enfin des abîmes des' deux</VERS>
<VERS>Voudrais-tu que ma gloire apparût à tes yeux ?</VERS>
<VERS>Est-ce sur cette terre où dans la nuit tu rampes ?</VERS>
<VERS>Terre, dernier degré de ces milliers de rampes</VERS>
<VERS>Qui toujours finissant recommencent toujours,</VERS>
<VERS>Et dont le calcul même est trop long pour tes jours ?</VERS>
<VERS>Petit charbon tombé d'un foyer de comète</VERS>
<VERS>Que sa rotation arrondit en planète,</VERS>
<VERS>Qui du choc imprimé continue à flotter,</VERS>
<VERS>Que mon oeil oublîrait aux confins de l'éther</VERS>
<VERS>Si, des sables de feu dont je sème ma nue,</VERS>
<VERS>Un seul grain de poussière échappait à ma vue ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Est-ce dans mes soleils ? ou dans quelque autre feu</VERS>
<VERS>De ces foyers du ciel, dont le grand doigt de Dieu</VERS>
<VERS>Pourrait seul mesurer le diamètre immense ?</VERS>
<VERS>Mais, quelque grand qu'il soit, il finit, il commence.</VERS>
<VERS>On calculerait donc mon orbite inconnu ?</VERS>
<VERS>Celui qui contient tout serait donc contenu ?</VERS>
<VERS>Les pointes du compas, inscrites sur ma face,</VERS>
<VERS>Pourraient donc en s'ouvrant mesurer ma surface ?</VERS>
<VERS>Un espace des cieux, par d'autres limité,</VERS>
<VERS>Emprisonnerait donc ma propre immensité ?</VERS>
<VERS>L'astre où j'apparaîtrais, .par un honteux contraste,</VERS>
<VERS>Serait plus Dieu que moi, car il serait plus vaste ?</VERS>
<VERS>Et le doigt insolent d'un vil calculateur</VERS>
<VERS>Comme un nombre oserait chiffrer son Créateur ?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Du jour où de l'Eden la clarté s'éteignit,</VERS>
<VERS>L'antiquité menteuse en songes me peignit ;</VERS>
<VERS>Chaque peuple à son tour, idolâtre d'emblème,</VERS>
<VERS>Me fit semblable à lui pour m'adorer lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le Gange, le premier, fleuve ivre de pavots,</VERS>
<VERS>Où les songes sacrés roulent avec les flots,</VERS>
<VERS>De mon être intangible en voulant palper l'ombre.</VERS>
<VERS>De ma sainte unité multiplia le nombre,</VERS>
<VERS>De ma métamorphose éblouit ses autels,</VERS>
<VERS>Fit diverger l'encens sur mille dieux mortels ;</VERS>
<VERS>De l'éléphant lui-même adorant les épaules.</VERS>
<VERS>Lui fit porter sur rien le monde et ses deux pôles,</VERS>
<VERS>Éleva ses tréteaux dans le temple indien,</VERS>
<VERS>Transforma l'Éternel en vil comédien,</VERS>
<VERS>Qui, changeant à sa voix de rôle et de figure,</VERS>
<VERS>Jouait le Créateur devant sa créature !</VERS>
<VERS>La Perse, rougissant de cet ignoble jeu,</VERS>
<VERS>Avec plus de respect m'incarna dans le feu ;</VERS>
<VERS>Pontife du soleil, le pieux Zoroastre</VERS>
<VERS>Pour me faire éclater me revêtit d'un astre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Chacun me confondit avec son élément :</VERS>
<VERS>La Chine astronomique avec le firmament ;</VERS>
<VERS>L'Egypte moissonneuse avec la terre immonde</VERS>
<VERS>Que le dieu-Nil arrose et le dieu-boeuf féconde ;</VERS>
<VERS>La Grèce maritime avec l'onde ou l'éther</VERS>
<VERS>Que gourmandait pour moi Neptune ou Jupiter,</VERS>
<VERS>Et, se forgeant un ciel aussi vain qu'elle-même,</VERS>
<VERS>Dans la Divinité ne vit qu'un grand poëme !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais le temps soufflera sur ce qu'ils ont rêvé,</VERS>
<VERS>Et sur ces sombres nuits mon astre s'est levé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Insectes bourdonnants, assembleurs de nuages,</VERS>
<VERS>Vous prendrez-vous toujours au piège des images ?</VERS>
<VERS>Me croyez-vous semblable aux dieux de vos tribus ?</VERS>
<VERS>J'apparais à l'esprit, mais par mes attributs !</VERS>
<VERS>C'est dans l'entendement que vous me verrez luire,</VERS>
<VERS>Tout oeil me rétrécit qui croit me reproduire.</VERS>
<VERS>Ne mesurez jamais votre espace et le mien,</VERS>
<VERS>Si je n'étais pas tout je ne serais plus rien !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Non, ce second chaos qu'un panthéiste adore,.</VERS>
<VERS>Où dans l'immensité Dieu même s'évapore,</VERS>
<VERS>D'éléments confondus pêle-mêle brutal</VERS>
<VERS>Où le bien n'est plus bien, où le mal n'est plus mal ;</VERS>
<VERS>Mais ce tout, centre-Dieu de l'âme universelle,</VERS>
<VERS>Subsistant dans son oeuvre et subsistant sans elle :</VERS>
<VERS>Beauté, puissance, amour, intelligence et loi,</VERS>
<VERS>Et n'enfantant de lui que pour jouir de soi...</VERS>
<VERS>Voilà la seule forme où je puis t'apparaître !</VERS>
<VERS>Je ne suis pas un être, ô mon fils ! Je suis l'Etre !</VERS>
<VERS>Plonge dans ma hauteur et dans ma profondeur,</VERS>
<VERS>Et conclus ma sagesse en pensant ma grandeur !</VERS>
<VERS>Tu creuseras en vain le ciel, la mer, la terre,</VERS>
<VERS>Pour m'y trouver un nom ; je n'en ai qu'un... MYSTÈRE. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « O mystère ! lui dis-je, eh bien ! sois donc ma foi...</VERS>
<VERS>Mystère, ô saint rapport du Créateur à moi !</VERS>
<VERS>Plus tes gouffres sont noirs, moins ils me sont funèbres ;</VERS>
<VERS>J'en relève mon front ébloui de ténèbres !</VERS>
<VERS>Quand l'astre à l'horizon retire sa splendeur,</VERS>
<VERS>L'immensité de l'ombre atteste sa grandeur.</VERS>
<VERS>A cette obscurité notre foi se mesure,</VERS>
<VERS>Plus l'objet est divin, plus l'image est obscure.</VERS>
<VERS>Je renonce à chercher des yeux, des mains, des bras,</VERS>
<VERS>Et je dis : C'est bien toi, car je ne te vois pas ! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
XI.
</AUTRE>
<CORPS>
  <STROPHE>
<VERS>Ainsi, dans sou silence et dans sa solitude,</VERS>
<VERS>Le désert me parlait mieux que la multitude.</VERS>
<VERS>O désert ! ô grand vide où l'écho vient du ciel !</VERS>
<VERS>Parle à l'esprit humain, cet immense Israël !</VERS>
<VERS>Et moi, puissé-je, au bout de l'uniforme plaine</VERS>
<VERS>Où j'ai suivi longtemps la caravane humaine,</VERS>
<VERS>Sans trouver dans le sable élevé sur ses pas</VERS>
<VERS>Celui qui l'enveloppe et qu'elle ne voit pas,</VERS>
<VERS>Puissé-je, avant le soir, las des Babels du doute,</VERS>
<VERS>Laisser mes compagnons serpenter dans leur route,</VERS>
<VERS>M'asseoir au puits de Job, le front dans mes deux mains,</VERS>
<VERS>Fermer enfin l'oreille à tous verbes humains,</VERS>
<VERS>Dans ce morne désert converser face â face</VERS>
<VERS>Avec l'éternité, la puissance et l'espace :</VERS>
<VERS>Trois prophètes muets, silences pleins de foi,</VERS>
<VERS>Qui ne sont pas tes noms, Seigneur ! mais qui sont toi,</VERS>
<VERS>Evidences d'esprit qui parlent sans paroles,</VERS>
<VERS>Qui ne te taillent pas dans le bloc des idoles,</VERS>
<VERS>Maïs qui font luire, au fond de nos obscurités,</VERS>
<VERS>Ta substance elle-même en trois vives clartés.</VERS>
<VERS>Père et mère à toi seul, et seul né sans ancêtre,</VERS>
<VERS>D'où sort sans t'épuiser la mer sans fond de l'Être,</VERS>
<VERS>Et dans qui rentre en toi jamais moins, toujours plus,</VERS>
<VERS>L'Être au flux éternel, à l'éternel reflux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puissé-je, semblable à l'homme plein d'audace</VERS>
<VERS>Qui parla devant toi, mais à qui tu fis grâce,</VERS>
<VERS>De ton ombre couvert comme de mon linceul,</VERS>
<VERS>Mourir seul au désert dans la foi du GRAND SEUL !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1856
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Vigne et la Maison
</TITRE>
<AUTRE>
Psalmodies de l'Âme
</AUTRE>
<AUTRE>
Dialogue entre mon âme et moi
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MOI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel fardeau te pèse, ô mon âme !</VERS>
<VERS>Sur ce vieux lit des jours par l'ennui retourné,</VERS>
<VERS>Comme un fruit de douleurs qui pèse aux flancs de femme</VERS>
<VERS>Impatient de naître et pleurant d'être né ?</VERS>
<VERS>La nuit tombe, ô mon âme ! un peu de veille encore !</VERS>
<VERS>Ce coucher d'un soleil est d'un autre l'aurore.</VERS>
<VERS>Vois comme avec tes sens s'écroule ta prison !</VERS>
<VERS>Vois comme aux premiers vents de la précoce automne</VERS>
<VERS>Sur les bords de l'étang où le roseau frissonne,</VERS>
<VERS>S'envole brin à brin le duvet du chardon !</VERS>
<VERS>Vois comme de mon front la couronne est fragile !</VERS>
<VERS>Vois comme cet oiseau dont le nid est la tuile</VERS>
<VERS>Nous suit pour emporter à son frileux asile</VERS>
<VERS>Nos cheveux blancs pareils à la toison que file</VERS>
<VERS>La vieille femme assise au seuil de sa maison !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un lointain qui fuit ma jeunesse recule,</VERS>
<VERS>Ma sève refroidie avec lenteur circule,</VERS>
<VERS>L'arbre quitte sa feuille et va nouer son fruit :</VERS>
<VERS>Ne presse pas ces jours qu'un autre doigt calcule,</VERS>
<VERS>Bénis plutôt ce Dieu qui place un crépuscule</VERS>
<VERS>Entre les bruits du soir et la paix de la nuit !</VERS>
<VERS>Moi qui par des concerts saluai ta naissance,</VERS>
<VERS>Moi qui te réveillai neuve à cette existence</VERS>
<VERS>Avec des chants de fête et des chants d'espérance,</VERS>
<VERS>Moi qui fis de ton coeur chanter chaque soupir,</VERS>
<VERS>Veux-tu que, remontant ma harpe qui sommeille,</VERS>
<VERS>Comme un David assis près d'un Saül qui veille,</VERS>
<VERS>Je chante encor pour t'assoupir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           L'ÂME</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non ! Depuis qu'en ces lieux le temps m'oublia seule,</VERS>
<VERS>La terre m'apparaît vieille comme une aïeule</VERS>
<VERS>Qui pleure ses enfants sous ses robes de deuil.</VERS>
<VERS>Je n'aime des longs jours que l'heure des ténèbres,</VERS>
<VERS>Je n'écoute des chants que ces strophes funèbres</VERS>
<VERS>Que sanglote le prêtre en menant un cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                            MOI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant le soir qui tombe a des langueurs sereines</VERS>
<VERS>Que la fin donne à tout, aux bonheurs comme aux peines;</VERS>
<VERS>Le linceul même est tiède au coeur enseveli :</VERS>
<VERS>On a vidé ses yeux de ses dernières larmes,</VERS>
<VERS>L'âme à son désespoir trouve de tristes charmes,</VERS>
<VERS>Et des bonheurs perdus se sauve dans l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette heure a pour nos sens des impressions douces</VERS>
<VERS>Comme des pas muets qui marchent sur des mousses :</VERS>
<VERS>C'est l'amère douceur du baiser des adieux.</VERS>
<VERS>De l'air plus transparent le cristal est limpide,</VERS>
<VERS>Des mots vaporisés l'azur vague et liquide</VERS>
<VERS>S'y fond avec l'azur des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais quel lointain y baigne toute chose,</VERS>
<VERS>Ainsi que le regard l'oreille s'y repose,</VERS>
<VERS>On entend dans l'éther glisser le moindre vol;</VERS>
<VERS>C'est le pied de l'oiseau sur le rameau qui penche,</VERS>
<VERS>Ou la chute d'un fruit détaché de la branche</VERS>
<VERS>Qui tombe du poids sur le sol.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux premières lueurs de l'aurore frileuse,</VERS>
<VERS>On voit flotter ces fils dont la vierge fileuse</VERS>
<VERS>D'arbre en arbre au verger a tissé le réseau :</VERS>
<VERS>Blanche toison de l'air que la brume encor mouille,</VERS>
<VERS>Qui traîne sur nos pas, comme de la quenouille</VERS>
<VERS>Un fil traîne après le fuseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux précaires tiédeurs de la trompeuse automne,</VERS>
<VERS>Dans l'oblique rayon le moucheron foisonne,</VERS>
<VERS>Prêt à mourir d'un souffle à son premier frisson;</VERS>
<VERS>Et sur le seuil désert de la ruche engourdie,</VERS>
<VERS>Quelque abeille en retard, qui sort et qui mendie,</VERS>
<VERS>Rentre lourde de miel dans sa chaude prison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, reconnais la place où ta vie était neuve,</VERS>
<VERS>N'as-tu point de douceur, dis-moi, pauvre âme veuve,</VERS>
<VERS>À remuer ici la cendre des jours morts ?</VERS>
<VERS>À revoir ton arbuste et ta demeure vide,</VERS>
<VERS>Comme l'insecte ailé revoit sa chrysalide,</VERS>
<VERS>Balayure qui fut son corps ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, le triste instinct m'y ramène :</VERS>
<VERS>Rien n'a changé là que le temps;</VERS>
<VERS>Des lieux où notre oeil se promène,</VERS>
<VERS>Rien n'a fui que les habitants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suis-moi du coeur pour voir encore,</VERS>
<VERS>Sur la pente douce au midi,</VERS>
<VERS>La vigne qui nous fit éclore</VERS>
<VERS>Ramper sur le roc attiédi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contemple la maison de pierre,</VERS>
<VERS>Dont nos pas usèrent le seuil :</VERS>
<VERS>Vois-la se vêtir de son lierre</VERS>
<VERS>Comme d'un vêtement de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute le cri des vendanges</VERS>
<VERS>Qui monte du pressoir voisin,</VERS>
<VERS>Vois les sentiers rocheux des granges</VERS>
<VERS>Rougis par le sang du raisin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde au pied du toit qui croule :</VERS>
<VERS>Voilà, près du figuier séché,</VERS>
<VERS>Le cep vivace qui s'enroule</VERS>
<VERS>À l'angle du mur ébréché !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver noircit sa rude écorce;</VERS>
<VERS>Autour du banc rongé du ver,</VERS>
<VERS>Il contourne sa branche torse</VERS>
<VERS>Comme un serpent frappé du fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autrefois, ses pampres sans nombre</VERS>
<VERS>S'entrelaçaient autour du puits,</VERS>
<VERS>Père et mère goûtaient son ombre,</VERS>
<VERS>Enfants, oiseaux, rongeaient ses fruits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il grimpait jusqu'à la fenêtre,</VERS>
<VERS>Il s'arrondissait en arceau;</VERS>
<VERS>Il semble encor nous reconnaître</VERS>
<VERS>Comme un chien gardien d'un berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette mousse des allées</VERS>
<VERS>Où rougit son pampre vermeil,</VERS>
<VERS>Un bouquet de feuilles gelées</VERS>
<VERS>Nous abrite encor du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vives glaneuses de novembre,</VERS>
<VERS>Les grives, sur la grappe en deuil,</VERS>
<VERS>Ont oublié ces beaux grains d'ambre</VERS>
<VERS>Qu'enfant nous convoitions de l'oeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rayon du soir la transperce</VERS>
<VERS>Comme un albâtre oriental,</VERS>
<VERS>Et le sucre d'or qu'elle verse</VERS>
<VERS>Y pend en larmes de cristal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ce cep de vigne qui t'aime,</VERS>
<VERS>Ô mon âme ! ne crois-tu pas</VERS>
<VERS>Te retrouver enfin toi-même,</VERS>
<VERS>Malgré l'absence et le trépas ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'a-t-il pas pour toi le délice</VERS>
<VERS>Du brasier tiède et réchauffant</VERS>
<VERS>Qu'allume une vieille nourrice</VERS>
<VERS>Au foyer qui nous vit enfant ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou l'impression qui console</VERS>
<VERS>L'agneau tondu hors de saison,</VERS>
<VERS>Quand il sent sur sa laine folle</VERS>
<VERS>Repousser sa chaude toison ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           L'ÂME</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que me fait le coteau, le toit, la vigne aride ?</VERS>
<VERS>Que me ferait le ciel, si le ciel était vide ?</VERS>
<VERS>Je ne vois en ces lieux que ceux qui n'y sont pas !</VERS>
<VERS>Pourquoi ramènes-tu mes regrets sur leur trace ?</VERS>
<VERS>Des bonheurs disparus se rappeler la place,</VERS>
<VERS>C'est rouvrir des cercueils pour revoir des trépas !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le mur est gris, la tuile est rousse,</VERS>
<VERS>L'hiver a rongé le ciment;</VERS>
<VERS>Des pierres disjointes la mousse</VERS>
<VERS>Verdit l'humide fondement;</VERS>
<VERS>Les gouttières, que rien n'essuie,</VERS>
<VERS>Laissent, en rigoles de suie,</VERS>
<VERS>S'égoutter le ciel pluvieux,</VERS>
<VERS>Traçant sur la vide demeure</VERS>
<VERS>Ces noirs sillons par où l'on pleure,</VERS>
<VERS>Que les veuves ont sous les yeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La porte où file l'araignée,</VERS>
<VERS>Qui n'entend plus le doux accueil,</VERS>
<VERS>Reste immobile et dédaignée</VERS>
<VERS>Et ne tourne plus sur son seuil;</VERS>
<VERS>Les volets que le moineau souille,</VERS>
<VERS>Détachés de leurs gonds de rouille,</VERS>
<VERS>Battent nuit et jour le granit;</VERS>
<VERS>Les vitraux brisés par les grêles</VERS>
<VERS>Livrent aux vieilles hirondelles</VERS>
<VERS>Un libre passage à leur nid !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur gazouillement sur les dalles</VERS>
<VERS>Couvertes de duvets flottants</VERS>
<VERS>Est la seule voix de ces salles</VERS>
<VERS>Pleines des silences du temps.</VERS>
<VERS>De la solitaire demeure</VERS>
<VERS>Une ombre lourde d'heure en heure</VERS>
<VERS>Se détache sur le gazon :</VERS>
<VERS>Et cette ombre, couchée et morte,</VERS>
<VERS>Est la seule chose qui sorte</VERS>
<VERS>Tout le jour de cette maison !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Efface ce séjour, ô Dieu ! de ma paupière,</VERS>
<VERS>Ou rends-le-moi semblable à celui d'autrefois,</VERS>
<VERS>Quand la maison vibrait comme un grand coeur de pierre</VERS>
<VERS>De tous ces coeurs joyeux qui battaient sous ses toits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'heure où la rosée au soleil s'évapore</VERS>
<VERS>Tous ces volets fermés s'ouvraient à sa chaleur,</VERS>
<VERS>Pour y laisser entrer, avec la tiède aurore,</VERS>
<VERS>Les nocturnes parfums de nos vignes en fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On eût dit que ces murs respiraient comme un être</VERS>
<VERS>Des pampres réjouis la jeune exhalaison;</VERS>
<VERS>La vie apparaissait rose, à chaque fenêtre,</VERS>
<VERS>Sous les beaux traits d'enfants nichés dans la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs blonds cheveux, épars au vent de la montagne,</VERS>
<VERS>Les filles se passant leurs deux mains sur les yeux,</VERS>
<VERS>Jetaient des cris de joie à l'écho des montagnes,</VERS>
<VERS>Ou sur leurs seins naissants croisaient leurs doigts pieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mère, de sa couche à ces doux bruits levée,</VERS>
<VERS>Sur ces fronts inégaux se penchait tour à tour,</VERS>
<VERS>Comme la poule heureuse assemble sa couvée,</VERS>
<VERS>Leur apprenant les mots qui bénissent le jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moins de balbutiements sortent du nid sonore,</VERS>
<VERS>Quand, au rayon d'été qui vient la réveiller,</VERS>
<VERS>L'hirondelle au plafond qui les abrite encore,</VERS>
<VERS>À ses petits sans plume apprend à gazouiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les bruits du foyer que l'aube fait renaître,</VERS>
<VERS>Les pas des serviteurs sur les degrés de bois,</VERS>
<VERS>Les aboiements du chien qui voit sortir son maître,</VERS>
<VERS>Le mendiant plaintif qui fait pleurer sa voix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montaient avec le jour; et, dans les intervalles,</VERS>
<VERS>Sous des doigts de quinze ans répétant leur leçon,</VERS>
<VERS>Les claviers résonnaient ainsi que des cigales</VERS>
<VERS>Qui font tinter l'oreille au temps de la moisson !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Purs ces bruits d'année en année</VERS>
<VERS>Baissèrent d'une vie, hélas ! et d'une voix,</VERS>
<VERS>Un fenêtre en deuil, à l'ombre condamnée,</VERS>
<VERS>Se ferma sous le bord des toits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Printemps après printemps de belles fiancées</VERS>
<VERS>Suivirent de chers ravisseurs,</VERS>
<VERS>Et, par la mère en pleurs sur le seuil embrassées,</VERS>
<VERS>Partirent en baisant leurs soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis sortit un matin pour le champ où l'on pleure</VERS>
<VERS>Le cercueil tardif de l'aïeul,</VERS>
<VERS>Puis un autre, et puis deux, et puis dans la demeure</VERS>
<VERS>Un vieillard morne resta seul !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la maison glissa sur la pente rapide</VERS>
<VERS>Où le temps entasse les jours;</VERS>
<VERS>Puis la porte à jamais se ferma sur le vide,</VERS>
<VERS>Et l'ortie envahit les cours ! ...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô famille ! ô mystère ! ô cour de la nature !</VERS>
<VERS>Où l'amour dilaté dans toute créature</VERS>
<VERS>Se resserre en foyer pour couver des berceaux,</VERS>
<VERS>Goutte de sang puisée à l'artère du monde</VERS>
<VERS>Qui court de cour en cour toujours chaude et féconde,</VERS>
<VERS>Et qui se ramifie en éternels ruisseaux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaleur du sein de mère où Dieu nous fit éclore,</VERS>
<VERS>Qui du duvet natal nous enveloppe encore</VERS>
<VERS>Quand le vent d'hiver siffle à la place des lits,</VERS>
<VERS>Arrière-goût du lait dont la femme nous sèvre,</VERS>
<VERS>Qui même en tarissant nous embaume la lèvre;</VERS>
<VERS>Étreinte de deux bras par l'amour amollis !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Premier rayon du ciel vu dans des yeux de femmes,</VERS>
<VERS>Premier foyer d'une âme où s'allument nos âmes,</VERS>
<VERS>Premiers bruits de baisers au coeur retentissants !</VERS>
<VERS>Adieux, retours, départs pour de lointaines rives,</VERS>
<VERS>Mémoire qui revient pendant les nuits pensives</VERS>
<VERS>À ce foyer des coeurs, univers des absents !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! que tout fils dise anathème</VERS>
<VERS>À l'insensé qui vous blasphème !</VERS>
<VERS>Rêveur du groupe universel,</VERS>
<VERS>Qu'il embrasse, au lieu de sa mère,</VERS>
<VERS>Sa froide et stoïque chimère</VERS>
<VERS>Qui n'a ni coeur, ni lait, ni sel !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du foyer proscrit volontaire,</VERS>
<VERS>Qu'il cherche en vain sur cette terre</VERS>
<VERS>Un père au visage attendri;</VERS>
<VERS>Que tout foyer lui soit de glace,</VERS>
<VERS>Et qu'il change à jamais de place</VERS>
<VERS>Sans qu'aucun lieu lui lette un cri !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Envieux du champ de famille,</VERS>
<VERS>Que, pareil au frelon qui pille</VERS>
<VERS>L'humble ruche adossée au mur,</VERS>
<VERS>Il maudisse la loi divine</VERS>
<VERS>Qui donne un sol à la racine</VERS>
<VERS>Pour multiplier le fruit mûr !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que sur l'herbe des cimetières</VERS>
<VERS>Il foule, indifférent, les pierres</VERS>
<VERS>Sans savoir laquelle prier !</VERS>
<VERS>Qu'il réponde au nom qui le nomme</VERS>
<VERS>Sans savoir s'il est né d'un homme</VERS>
<VERS>Ou s'il est fils d'un meurtrier ! ...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu ! qui révèle aux coeurs mieux qu'à l'intelligence !</VERS>
<VERS>Resserre autour de nous, faits de joie et de pleurs,</VERS>
<VERS>Ces groupes rétrécis où de ta providence</VERS>
<VERS>Dans la chaleur du sang nous sentons les chaleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, sous la porte bien close,</VERS>
<VERS>La jeune nichée éclose</VERS>
<VERS>Des saintetés de l'amour</VERS>
<VERS>Passe du lait de la mère</VERS>
<VERS>Au pain savoureux qu'un père</VERS>
<VERS>Pétrit des sueurs du jour;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où ces beaux fronts de famille,</VERS>
<VERS>Penchés sur l'âtre et l'aiguille,</VERS>
<VERS>Prolongent leurs soirs preux:</VERS>
<VERS>Ô soirs ! ô douces veillées</VERS>
<VERS>Dont les images mouillées</VERS>
<VERS>Flottent dans l'eau de nos yeux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je vous revois tous, et toutes, âmes mortes !</VERS>
<VERS>Ô chers essaims groupés aux fenêtres, aux portes !</VERS>
<VERS>Les bras tendus vers vous, je crois vous ressaisir,</VERS>
<VERS>Comme on croit dans les eaux embrasser des visages</VERS>
<VERS>Dont le miroir trompeur réfléchit les images,</VERS>
<VERS>Mais glace le baiser aux lèvres du désir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui fis la mémoire, est-ce pour qu'on oublie ?...</VERS>
<VERS>Non, c'est pour rendre au temps à la fin tous ses jours,</VERS>
<VERS>Pour faire confluer, là-bas, en un seul cours,</VERS>
<VERS>Le passé, l'avenir, ces deux moitiés de vie</VERS>
<VERS>Dont l'une dit jamais et l'autre dit toujours.</VERS>
<VERS>Ce passé, doux Éden dont notre âme est sortie,</VERS>
<VERS>De notre éternité ne fait-il pas partie ?</VERS>
<VERS>Où le temps a cessé tout n'est-il pas présent ?</VERS>
<VERS>Dans l'immuable sein qui contiendra nos âmes</VERS>
<VERS>Ne rejoindrons-nous pas tout ce que nous aimâmes</VERS>
<VERS>Au foyer qui n'a plus d'absent ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui formas ces nids rembourrés de tendresses</VERS>
<VERS>Où la nichée humaine est chaude de caresses,</VERS>
<VERS>Est-ce pour en faire un cercueil ?</VERS>
<VERS>N'as-tu pas dans un pan de tes globes sans nombre</VERS>
<VERS>Une pente au soleil, une vallée à l'ombre</VERS>
<VERS>Pour y rebâtir ce doux seuil ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non plus grand, non plus beau, mais pareil, mais le même,</VERS>
<VERS>Où l'instinct serre un coeur contre les durs qu'il aime,</VERS>
<VERS>Où le chaume et la tuile abritent tout l'essaim,</VERS>
<VERS>Où le père gouverne, où la mère aime et prie,</VERS>
<VERS>Où dans ses petits-fils l'aïeule est réjouie</VERS>
<VERS>De voir multiplier son sein !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui permets, ô père ! aux pauvres hirondelles</VERS>
<VERS>De fuir sous d'autres cieux la saison des frimas,</VERS>
<VERS>N'as-tu donc pas aussi pour tes petits sans ailes</VERS>
<VERS>D'autres toits préparés dans tes divins climats ?</VERS>
<VERS>Ô douce Providence ! ô mère de famille</VERS>
<VERS>Dont l'immense foyer de tant d'enfants fourmille,</VERS>
<VERS>Et qui les vois pleurer souriante au milieu,</VERS>
<VERS>Souviens-toi, coeur du ciel, que la terre est ta fille</VERS>
<VERS>Et que l'homme est parent de Dieu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                            MOI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que l'âme oubliait l'heure</VERS>
<VERS>Si courte dans cette saison,</VERS>
<VERS>L'ombre de la chère demeure</VERS>
<VERS>S'allongeait sur le froid gazon;</VERS>
<VERS>Mais de cette ombre sur la mousse</VERS>
<VERS>L'impression funèbre et douce</VERS>
<VERS>Me consolait d'y pleurer seul :</VERS>
<VERS>Il me semblait qu'une main d'ange</VERS>
<VERS>De mon berceau prenait un lange</VERS>
<VERS>Pour m'en faire un sacré linceul !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Lettre à Alphonse Karr, jardinier 1857
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Esprit de bonne humeur et gaîté sans malice</VERS>
<VERS>Qui même en le grondant badine avec le vice,</VERS>
<VERS>Et qui, levant la main sans frapper jusqu'aux pleurs,</VERS>
<VERS>Ne fustige les sots qu'avec un fouet de fleurs !</VERS>
<VERS>Nice t'a donc prêté le bord de ses corniches</VERS>
<VERS>Pour te faire au soleil le nid d'algue où tu niches ;</VERS>
<VERS>C'est donc là que se mêle au bruit des flots dormants</VERS>
<VERS>Le bruit rêveur et gai de tes gazouillements !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh ! que ne puis-je, hélas! de plus près les entendre !</VERS>
<VERS>Oh ! que la liberté lente se fait attendre !</VERS>
<VERS>Quand pourrai-je à ce monde ayant payé rançon,</VERS>
<VERS>Suspendre comme toi ma veste à ton buisson,</VERS>
<VERS>Et, déchaussant mes pieds saignants de dards sans nombre,</VERS>
<VERS>Te dire en t'embrassant : « Ami, vite un peu d'ombre !</VERS>
<VERS>» Nous avons trop hâlé notre front et nos mains</VERS>
<VERS>» Au soleil, aux roulis des océans humains ;</VERS>
<VERS>» Echappés tous les deux d'un naufrage semblable,</VERS>
<VERS>» Faisons-nous sur la plage un oreiller de sable,</VERS>
<VERS>» Et qu'insensiblement, flot à flot, pli sur pli,</VERS>
<VERS>» La marée en montant nous submerge d'oubli !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut à tout beau soir son Jardin des Olives !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'est-il pas, sur le bord du champ que tu cultives,</VERS>
<VERS>Parmi les citronniers, les cyprès et les buis,</VERS>
<VERS>Un maigre champ portant sa maison et son puits ?</VERS>
<VERS>Le figuier, tronc qui vit et qui meurt avec l'homme,</VERS>
<VERS>N'y fait-il pas briller sa figue en pleurs de gomme ?</VERS>
<VERS>N'y pend-il pas aux murs ses rameaux tortueux</VERS>
<VERS>Comme pour subsister ou crouler avec eux ?</VERS>
<VERS>Vingt ou trente oliviers, à l'ombre diaphane,</VERS>
<VERS>N'y sont-ils pas penchés par la corde de l'âne ?</VERS>
<VERS>Sur l'écorce en lambeaux de leurs troncs écaillés</VERS>
<VERS>N'y voit-on pas courir les lézards éveillés ?</VERS>
<VERS>N'entend-on pas au creux du sillon qui la brûle</VERS>
<VERS>La cigale aux cent voix chanter la canicule ?</VERS>
<VERS>Dans le ravin plus vert, sous l'ombre du coteau,</VERS>
<VERS>Ne voit-on pas filtrer goutte à goutte un peu d'eau</VERS>
<VERS>Où, pourvu que le Ciel avare un jour y pleuve,</VERS>
<VERS>Altéré par ses chants ton rossignol s'abreuve ?</VERS>
<VERS>Ne voit-on pas du seuil luire entre les rochers</VERS>
<VERS>La plaine aux bleus sillons que fendent les nochers,</VERS>
<VERS>Où la vague à la vague en jetant son écume</VERS>
<VERS>Passe dans la lumière et se perd dans la brume ?</VERS>
<VERS>N'en respire-t-on pas, jusque sur la hauteur,</VERS>
<VERS>Comme d'un foin fauché l'enivrante senteur ?</VERS>
<VERS>Le choc de ses flots lourds, quand l'autan les soulève,</VERS>
<VERS>N'y fait-il pas voguer, rouler, trembler en rêve ?</VERS>
<VERS>Le terrible infini qu'on voit à l'horizon</VERS>
<VERS>N'y refoule-t-il pas le coeur à la maison ?</VERS>
<VERS>N'y bénit-on pas Dieu de cet arpent de terre</VERS>
<VERS>Où l'on repose en paix sous l'arbre sédentaire,</VERS>
<VERS>Où l'on s'éveille au moins comme on s'est endormi,</VERS>
<VERS>Sur cette fourmillière où l'homme est la fourmi ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, autour du seuil de la hutte cachée,</VERS>
<VERS>Ne voit-on pas toujours la terre frais-bêchée</VERS>
<VERS>Verdoyer du duvet des semis printanniers</VERS>
<VERS>Dont les coeurs de laitue enfleront les paniers ?</VERS>
<VERS>La bêche au fil tranchant que le gazon essuie,</VERS>
<VERS>L'arrosoir au long cou qui simule la pluie,</VERS>
<VERS>L'échelle qui se dresse aux espaliers des toits,</VERS>
<VERS>La serpette qui tond, comme un troupeau, le bois,</VERS>
<VERS>Le long râteau qui peigne et qui grossit en gerbes</VERS>
<VERS>Quand la faux a passé, les verts cheveux des herbes,</VERS>
<VERS>Outils selon la plante et selon la saison,</VERS>
<VERS>N'y sont-ils pas pendus aux clous sur la cloison ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il est près de ta mer une telle colline,</VERS>
<VERS>Ami ! pour mon hiver retiens la plus voisine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit que d'écrivain tu t'es fait jardinier ;</VERS>
<VERS>Que ton âne au marché porte un double panier;</VERS>
<VERS>Qu'en un carré de fleurs ta vie a jeté l'ancre</VERS>
<VERS>Et que tu vis de thym au lieu de vivre d'encre ?</VERS>
<VERS>On dit que d'Albion la vierge au front vermeil,</VERS>
<VERS>Qui vient comme à Baïa fleurir à ton soleil,</VERS>
<VERS>Achetant tes primeurs de la rosée écloses,</VERS>
<VERS>Trouve plus de velours et d'haleine à tes roses?</VERS>
<VERS>Je le crois ; dans le miel plante et goût ne sont qu'un,</VERS>
<VERS>L'esprit du jardinier parfume le parfum !</VERS>
<VERS>   </VERS>
<VERS>Est-on déshonoré du métier qu'on exerce ?</VERS>
<VERS>Abdolonyme roi fit ce riant commerce.</VERS>
<VERS>Tout homme avec fierté peut vendre sa sueur !</VERS>
<VERS>Je vends ma grappe en fruit comme tu vends ta fleur,</VERS>
<VERS>Heureux quand son nectar, sous mon pied qui la foule,</VERS>
<VERS>Dans mes tonneaux nombreux en ruisseaux d'ambre coule,</VERS>
<VERS>Produisant à son maître, ivre de sa cherté,</VERS>
<VERS>Beaucoup d'or pour payer beaucoup de liberté !</VERS>
<VERS>Le sort nous a réduits à compter nos salaires,</VERS>
<VERS>Toi des jours, moi des nuits, tous les deux mercenaires ;</VERS>
<VERS>Mais le pain bien gagné craque mieux sous la dent :</VERS>
<VERS>Gloire à qui mange libre un sel indépendant !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fortune, semblable à la servante agile</VERS>
<VERS>Qui tire l'eau du puits pour sa cruche d'argile,</VERS>
<VERS>Elevant le seau double au chanvre suspendu,</VERS>
<VERS>Le laisse retomber quand il est répandu ;</VERS>
<VERS>Ainsi, pour donner l'âme à des foules avides,</VERS>
<VERS>Elle nous monta pleins et nous descendit vides.</VERS>
<VERS>Ne nous en plaignons pas, elle est esclave, et fait</VERS>
<VERS>Le ménage divin de son maître parfait ;</VERS>
<VERS>Bénissons-la plutôt, retombés dans la vase,</VERS>
<VERS>De n'avoir pas brisé tout entier l'humble vase,</VERS>
<VERS>D'avoir bu dans l'écuelle et de nous avoir pris</VERS>
<VERS>Tantôt pour le pouvoir, tantôt pour le mépris.</VERS>
<VERS>L'un et l'autre sont bons, pourvu qu'on y respecte</VERS>
<VERS>Le rôle de l'étoile ou celui de l'insecte,</VERS>
<VERS>L'homme n'a de valeur qu'à son jour, à son lieu,</VERS>
<VERS>Brin de fil enchâssé dans la toile de Dieu !...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souviens-tu du temps où tes guêpes caustiques,</VERS>
<VERS>Abeilles bien plutôt des collines Attiques,</VERS>
<VERS>De l'Hyméte embaumé venaient chaque saison</VERS>
<VERS>Pétrir d'un suc d'esprit le miel de la raison ?</VERS>
<VERS>Ce miel, assaisonné du bon sens de la Grèce,</VERS>
<VERS>Ne cherchait le piquant qu'à travers la justesse.</VERS>
<VERS>Aristophane ou Sterne en eût été jaloux ;</VERS>
<VERS>On y sentait leur sel, mais le tien est plus doux.</VERS>
<VERS>Ces insectes volant en essaim d'étincelles,</VERS>
<VERS>Cachaient leur aiguillon sous l'éclair de leurs ailes ;</VERS>
<VERS>A leur bourdonnement on souriait plutôt,</VERS>
<VERS>La grâce comme une huile y guérissait le mot !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était aussi le temps, où ces jouets de l'âme,</VERS>
<VERS>Tes romans, s'effeuillaient sur des genoux de femme,</VERS>
<VERS>Et laissaient à leurs sens, ivres du titre seul,</VERS>
<VERS>L'indélébile odeur de la fleur du tilleul !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, te souviens-tu de ces jours où l'orage</VERS>
<VERS>A la hauteur du flux fit monter ton courage</VERS>
<VERS>Prompt à tout, prêt à tout, à la mort, à l'exil,</VERS>
<VERS>Quand il fallait conduire un peuple avec un fil,</VERS>
<VERS>Et que tu traversais la grande Olimpiade,</VERS>
<VERS>Aristipe masqué du front d'Alcibiade ?</VERS>
<VERS>As-tu donc oublié comme au fort du péril</VERS>
<VERS>Ton coeur en éclatant répondait au fusil ?</VERS>
<VERS>Ah ! je m'en souviens, moi ! Je crois te voir encore</VERS>
<VERS>A l'heure où sur Paris montait la rouge aurore,</VERS>
<VERS>Quand ma lampe jetait sa dernière lueur,</VERS>
<VERS>Et qu'un bain de ma veille étanchait la sueur,</VERS>
<VERS>Tu t'asseyais tranquille au bord de ma baignoire,</VERS>
<VERS>Le front pâle et pourtant illuminé d'histoire ;</VERS>
<VERS>Tu me parlais de Rome un Tacite à la main,</VERS>
<VERS>Des victoires d'hier, des dangers de demain,</VERS>
<VERS>Des citoyens tremblants, de l'aube prête à naître,</VERS>
<VERS>Des excès, des dégoûts et de la soif d'un maître,</VERS>
<VERS>Du défilé terrible à passer sans clarté,</VERS>
<VERS>Pont sur le feu qui mène au ciel de Liberté !</VERS>
<VERS>Tu regardais la peur en face, en homme libre,</VERS>
<VERS>Et ta haute raison rendait plus d'équilibre</VERS>
<VERS>A mon esprit frappé de tes grands à-propos</VERS>
<VERS>Que le bain n'en rendait à mes membres dispos !</VERS>
<VERS>J'appris à t'estimer, non au vain poids d'un livre,</VERS>
<VERS>Mais au poids d'un grand coeur qui sait mourir ou vivre !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont passés ces jours dont tu dois être fier ;</VERS>
<VERS>C'était un autre siècle et pourtant c'est hier !</VERS>
<VERS>Les regretterais-tu ? Pour bêcher plus à l'aise,</VERS>
<VERS>Il fait bien moins de vent au pied de la falaise ;</VERS>
<VERS>Heureux qui du gros temps, où sombra son bateau,</VERS>
<VERS>A sauvé comme toi sa bêche et son râteau !</VERS>
<VERS>Quand l'homme se resserre à sa juste mesure,</VERS>
<VERS>Un coin d'ombre pour lui c'est toute la nature ;</VERS>
<VERS>L'orateur du forum, le poète badin,</VERS>
<VERS>Horace et Cicéron, qu'aimaient-ils ? un jardin :</VERS>
<VERS>L'un à Tibur trempé des grottes de Neptune,</VERS>
<VERS>L'autre en son Tusculum plein d'échos de tribune.</VERS>
<VERS>Un jardin qu'en cent pas l'homme peut parcourir,</VERS>
<VERS>Va ! c'est assez pour vivre et même pour mourir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai toujours envié la mort de ce grand homme,</VERS>
<VERS>Esprit athénien dans un consul de Rome,</VERS>
<VERS>Doué de tous les dons parfaits quoique divers,</VERS>
<VERS>Fulminant dans sa prose et rêveur dans ses vers,</VERS>
<VERS>Cicéron en un mot, âme encyclopédique,</VERS>
<VERS>Digne de gouverner la saine république,</VERS>
<VERS>Si Rome, riche en maître et pauvre en citoyen,</VERS>
<VERS>Avait pu supporter l'oeil d'un homme de bien !</VERS>
<VERS>Peut-être sous César trop souple au diadème,</VERS>
<VERS>Mais par pitié pour Rome et non pas pour lui-même !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand sous le fer trompé César fut abattu,</VERS>
<VERS>Antoine eut peur en lui d'un reste de vertu ;</VERS>
<VERS>Fulvie aux triumvirs mendia cette tête ;</VERS>
<VERS>Octave marchanda ; Lépide, un jour de fête,</VERS>
<VERS>Ne pouvait refuser ce bouquet au festin ;</VERS>
<VERS>La courtisane obtint ce plaisir clandestin,</VERS>
<VERS>La meute des soldats qu'un délateur assiste</VERS>
<VERS>Sortit de Rome en arme et courut sur la piste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cicéron, cependant, par ce divin effroi</VERS>
<VERS>Qui glace la vertu lorsque le vice est roi,</VERS>
<VERS>De Rome, avant l'arrêt, l'âme déjà bannie,</VERS>
<VERS>Parcourait en proscrit sa chère Campanie,</VERS>
<VERS>Tantôt quittant la plage et se fiant aux flots,</VERS>
<VERS>Tantôt montrant du geste une île aux matelots ;</VERS>
<VERS>Enfin, las de trembler de retraite en retraite,</VERS>
<VERS>Il se fit débarquer dans ses bains de Gaëte,</VERS>
<VERS>Délicieux jardins bordés de mers d'azur</VERS>
<VERS>Où le soleil reluit sur le cap blanc d'Anxur,</VERS>
<VERS>Où les flots, s'engouffrant dans ces grottes factices,</VERS>
<VERS>Lavaient la mosaïque et, par les interstices,</VERS>
<VERS>Laissant entrer le jour flottant dans le bassin,</VERS>
<VERS>Des rayons sur les murs faisaient trembler l'essaim.</VERS>
<VERS>Mais des soldats rôdeurs les pas sourds retentirent,</VERS>
<VERS>Par leurs gazouillements ses oiseaux l'avertirent,</VERS>
<VERS>Quelques reflets de hache avaient dû les frapper ;</VERS>
<VERS>Remontant en litière il tenta d'échapper.</VERS>
<VERS>Il descendait déjà le sentier du rivage</VERS>
<VERS>Où sa galère à sec s'amarrait à la plage,</VERS>
<VERS>Quand on lui demanda sa tête ! - La voilà !</VERS>
<VERS>Il tendit son cou maigre au glaive ; elle roula.</VERS>
<VERS>Le jardin qu'il aimait but le sang de son maître....</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son bouquet sanglant ardente à se repaître,</VERS>
<VERS>Fulvie, en recevant la tête dans son sein,</VERS>
<VERS>Passa sa bague au doigt du tribun assassin,</VERS>
<VERS>Puis, dans l'organe mort pour punir la harangue,</VERS>
<VERS>De son épingle d'or elle perça la langue,</VERS>
<VERS>Et sur les rostres sourds fit clouer les deux mains</VERS>
<VERS>Qui répandaient le geste et le verbe aux Romains !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi mourut au site où se plaisait sa vie</VERS>
<VERS>La gloire des Romains, l'ennemi de Fulvie !</VERS>
<VERS>Son beau cap, ses jardins, sa mer, ses bois, ses cieux,</VERS>
<VERS>Lui prêtèrent la place et l'heure des adieux ;</VERS>
<VERS>Ses oiseaux familiers voletant dans la nue</VERS>
<VERS>Lui chantèrent au ciel sa libre bienvenue !</VERS>
<VERS>Le sort garde-t-il mieux à ses grands favoris ?</VERS>
<VERS>Qui ne voudrait trembler et mourir à ce prix ?</VERS>
<VERS>Léguant comme ce sage, au sortir de la vie,</VERS>
<VERS>Son âme à l'univers et sa tête à Fulvie ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est plus de Fulvie et plus de Cicéron ;</VERS>
<VERS>Notre Fulvie à nous c'est quelque amer Fréron</VERS>
<VERS>Dont la haine terrestre au feu du ciel s'allume</VERS>
<VERS>Et qui nous percera la langue avec sa plume !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 



<AUTRE>
AUTRE POEMES
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
À M. Félix Guillemardet sur sa maladie 1837
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frère, le temps n'est plus où j'écoutais mon âme</VERS>
<VERS>Se plaindre et soupirer comme une faible femme</VERS>
<VERS>Qui de sa propre voix soi-même s'attendrit,</VERS>
<VERS>Où par des chants de deuil ma lyre intérieure</VERS>
<VERS>Allait multipliant, comme un écho qui pleure,</VERS>
<VERS>      Les angoisses d'un seul esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'être universel au lieu de me répandre,</VERS>
<VERS>Pour tout sentir en lui, tout souffrir, tout comprendre,</VERS>
<VERS>Je resserrais en moi l'univers amoindri?;</VERS>
<VERS>Dans l'égoïsme étroit d'une fausse pensée</VERS>
<VERS>La douleur, en moi seul par l'orgueil condensée,</VERS>
<VERS>      Ne jetait à Dieu que mon cri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma personnalité remplissait la nature?:</VERS>
<VERS>On eût dit qu'avant elle aucune créature</VERS>
<VERS>N'avait vécu, souffert, aimé, perdu, gémi?:</VERS>
<VERS>Que j'étais à moi seul le mot du grand mystère,</VERS>
<VERS>Et que toute pitié du ciel et de la terre</VERS>
<VERS>      Dût rayonner sur ma fourmi?!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pardonnez-moi, mon Dieu?! tout homme ainsi commence.</VERS>
<VERS>Le retentissement universel, immense,</VERS>
<VERS>Ne fait vibrer d'abord que ce qui sent en lui?;</VERS>
<VERS>De son être souffrant l'impression profonde,</VERS>
<VERS>Dans sa neuve énergie, absorbe en lui le monde</VERS>
<VERS>      Et lui cache les maux d'autrui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme Pygmalion contemplait sa statue</VERS>
<VERS>Et promenant sa main sous sa mamelle nue</VERS>
<VERS>Pour savoir si ce marbre enferme un coeur humain,</VERS>
<VERS>L'humanité pour lui n'est qu'un bloc sympathique</VERS>
<VERS>Qui, comme la Vénus du statuaire antique</VERS>
<VERS>      Ne palpite que sous sa main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô honte?! ô repentir?! quoi?! cet être éphémère,</VERS>
<VERS>Qui gémit en sortant du ventre de sa mère,</VERS>
<VERS>Croirait tout étouffer sous le bruit d'un seul coeur??</VERS>
<VERS>Hâtons-nous d'expier cette erreur d'un insecte,</VERS>
<VERS>Et, pour que Dieu l'écoute et l'ange le respecte,</VERS>
<VERS>      Perdons nos voix dans le grand choeur?!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune, j'ai partagé le délire et la faute,</VERS>
<VERS>J'ai crié ma misère, hélas?! à voix trop haute?:</VERS>
<VERS>Mon âme s'est brisée avec son propre cri?!</VERS>
<VERS>De l'univers sensible atome insaisissable,</VERS>
<VERS>Devant le grand soleil j'ai mis mon grain de sable,</VERS>
<VERS>      Croyant mettre un monde à l'abri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis mon coeur, moins sensible à ses propres misères,</VERS>
<VERS>S'est élargi plus tard aux douleurs de mes frères?;</VERS>
<VERS>Tous leurs maux ont coulé dans le lac de mes pleurs,</VERS>
<VERS>Et, comme un grand linceul que la pitié déroule,</VERS>
<VERS>L'âme d'un seul, ouverte aux plaintes de la foule,</VERS>
<VERS>      A gémi toutes les douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors dans le grand tout mon âme répandue</VERS>
<VERS>A fondu, faible goutte au sein des mers perdue</VERS>
<VERS>Que roule l'Océan, insensible fardeau,</VERS>
<VERS>Mais où l'impulsion sereine ou convulsive,</VERS>
<VERS>Qui de l'abîme entier de vague en vague arrive,</VERS>
<VERS>      Palpite dans la goutte d'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, par la vertu, la pitié m'a fait homme?;</VERS>
<VERS>J'ai conçu la douleur du nom dont on le nomme,</VERS>
<VERS>J'ai sué sa sueur et j'ai saigné son sang?</VERS>
<VERS>Passé, présent, futur, ont frémi sur ma fibre,</VERS>
<VERS>Comme vient retentir le moindre son qui vibre</VERS>
<VERS>      Sur un métal retentissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors j'ai bien compris par quel divin mystère</VERS>
<VERS>Un seul coeur incarnait tous les maux de la terre,</VERS>
<VERS>Et comment, d'une croix jusqu'à l'éternité,</VERS>
<VERS>Du cri du Golgotha la tristesse infinie</VERS>
<VERS>Avait pu contenir seule assez d'agonie</VERS>
<VERS>      Pour exprimer l'humanité?!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors j'ai partagé, bien avant ma naissance,</VERS>
<VERS>Ce pénible travail de sa lente croissance</VERS>
<VERS>Par qui sous le soleil grandit l'esprit humain,</VERS>
<VERS>Semblable au rude effort du sculpteur sur la pierre,</VERS>
<VERS>Qui mutile cent fois le bloc dans la carrière</VERS>
<VERS>      Avant qu'il vive sous sa main.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Saint-Point, 15 septembre 1837.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
À madame Desbordes-Valmore
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Souvent sur les mers où se joue</VERS>
<VERS>La tempête aux ailes de feu,</VERS>
<VERS>Je voyais passer sur ma proue</VERS>
<VERS>Le haut mât que le vent secoue,</VERS>
<VERS>Et pour qui la vague est un jeu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses voiles ouvertes et pleines</VERS>
<VERS>Aspiraient le souffle des flots,</VERS>
<VERS>Et ses vigoureuses antennes</VERS>
<VERS>Balançaient sur les vertes plaines</VERS>
<VERS>Ses ponts chargés de matelots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lame en vain dans la carrière</VERS>
<VERS>Battait en grondant ses sabords.</VERS>
<VERS>Il la renvoyait en poussière,</VERS>
<VERS>Comme un coursier sème en arrière</VERS>
<VERS>La blanche écume de son mors!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longue course à l'heureux navire !</VERS>
<VERS>Disais-je ; en trois bonds il a fui !</VERS>
<VERS>La vaste mer est son empire,</VERS>
<VERS>Son horizon n'a que sourire,</VERS>
<VERS>Et l'univers est devant lui !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, d'une humble voile sur l'onde,</VERS>
<VERS>Si je distinguais la blancheur,</VERS>
<VERS>Esquif que chaque lame inonde,</VERS>
<VERS>Seule demeure qu'ait au monde</VERS>
<VERS>Le foyer flottant du pécheur ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'au soir sur la vague brune,</VERS>
<VERS>La suivant du coeur et de l'oeil,</VERS>
<VERS>Je m'attachais à sa fortune,</VERS>
<VERS>Et priais les vents et la lune</VERS>
<VERS>De la défendre de l'écueil ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous une voile dont l'orage</VERS>
<VERS>En lambeaux déroulait les plis,</VERS>
<VERS>Je voyais le frêle équipage</VERS>
<VERS>Disputer son mât qui surnage</VERS>
<VERS>Aux coups des vents et du roulis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout, le père de famille</VERS>
<VERS>Labourait les flots divisés ;</VERS>
<VERS>Le fils manoeuvrait, et la fille</VERS>
<VERS>Recousait avec son aiguille</VERS>
<VERS>La voile ou les filets usés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des enfants, accroupis sur l'âtre,</VERS>
<VERS>Soufflaient la cendre du matin,</VERS>
<VERS>Et déjà la flamme bleuâtre</VERS>
<VERS>Égayait le couple folâtre</VERS>
<VERS>De l'espoir d'un frugal festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appuyée au mât qui chancelle,</VERS>
<VERS>Et que sa main tient embrassé,</VERS>
<VERS>La mère les couvait de l'aile,</VERS>
<VERS>Et suspendait à sa mamelle</VERS>
<VERS>Le plus jeune à son cou bercé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont, disais-je, dans la vie</VERS>
<VERS>Que cette tente et ces trésors ;</VERS>
<VERS>Ces trois planches sont leur patrie,</VERS>
<VERS>Et cette terre en vain chérie</VERS>
<VERS>Les repousse de tous ses bords !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain de palais et d'ombrage</VERS>
<VERS>Ce golfe immense est couronné.</VERS>
<VERS>Ils n'ont pour tenir au rivage</VERS>
<VERS>Que l'anneau, rongé par l'orage,</VERS>
<VERS>De quelque môle abandonné !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont pour fortune et pour joie</VERS>
<VERS>Que les refrains de leurs couplets,</VERS>
<VERS>L'ombre que la voile déploie,</VERS>
<VERS>La brise que Dieu leur envoie,</VERS>
<VERS>Et ce qui tombe des filets !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette pauvre barque, ô Valmore,</VERS>
<VERS>Est l'image de ton destin.</VERS>
<VERS>La vague, d'aurore en aurore,</VERS>
<VERS>Comme elle te ballotte encore</VERS>
<VERS>Sur un océan incertain !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne bâtis ton nid d'argile</VERS>
<VERS>Que sous le toit du passager,</VERS>
<VERS>Et, comme l'oiseau sans asile,</VERS>
<VERS>Tu vas glanant de ville en ville</VERS>
<VERS>Les miettes du pain étranger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta voix enseigne avec tristesse</VERS>
<VERS>Des airs de fête à tes petits,</VERS>
<VERS>Pour qu'attendri de leur faiblesse,</VERS>
<VERS>L'oiseleur les épargne, et laisse</VERS>
<VERS>Grandir leurs plumes dans les nids !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'oiseau que ta voix imite</VERS>
<VERS>T'a prêté sa plainte et ses chants,</VERS>
<VERS>Et plus le vent du nord agite</VERS>
<VERS>La branche où ton malheur s'abrite,</VERS>
<VERS>Plus ton âme a des cris touchants !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du poète c'est le mystère :</VERS>
<VERS>Le luthier qui crée une voix</VERS>
<VERS>Jette son instrument à terre,</VERS>
<VERS>Foule aux pieds, brise comme un verre</VERS>
<VERS>L'oeuvre chantante de ses doigts ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, d'une main que l'art inspire,</VERS>
<VERS>Rajustant ces fragments meurtris,</VERS>
<VERS>Réveille le son et l'admire,</VERS>
<VERS>Et trouve une voix à sa lyre</VERS>
<VERS>Plus sonore dans ses débris ! . . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le coeur n'a de murmures</VERS>
<VERS>Que brisé sous les pieds du sort !</VERS>
<VERS>L'âme chante dans les tortures,</VERS>
<VERS>Et chacune de ses blessures</VERS>
<VERS>Lui donne un plus sublime accord !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la lyre où ton front s'appuie</VERS>
<VERS>Laisse donc résonner tes pleurs !</VERS>
<VERS>L'avenir, du barde est la vie,</VERS>
<VERS>Et les pleurs que la gloire essuie</VERS>
<VERS>Sont le seul baume à ses douleurs !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Poèmes Des Voyages en Orient.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Vers pour Melle Malagamba
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fontaine au bleu miroir, quand sur ton vert rivage</VERS>
<VERS>La rêveuse Lilla dans l'ombre vient s'asseoir,</VERS>
<VERS>Et sur tes flots penchée y jette son image,</VERS>
<VERS>Comme au golfe immobile une étoile du soir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un mobile frisson tes flots dormants se plissent,</VERS>
<VERS>On n'en voit plus le fond de sable ou de roseaux ;</VERS>
<VERS>Mais de charme et de jour tes ondes se remplissent,</VERS>
<VERS>Et l'oeil ne cherche plus son ciel que dans tes eaux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'es plus qu'un reflet de ravissantes choses,</VERS>
<VERS>Yeux bleus comme ces fleurs qui bordent ton bassin,</VERS>
<VERS>Dents de nacre riant entre des lèvres roses,</VERS>
<VERS>Globes qu'un souffle pur soulève avec le sein,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cheveux nattés de fleurs et que leur poids fait pendre,</VERS>
<VERS>Anneaux qui de ses doigts relèvent le carmin,</VERS>
<VERS>Perles brillant sous l'onde et que l'on croit y prendre,</VERS>
<VERS>Comme son sable d'or, en y plongeant la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma main s'étend sur toi, source où cette ombre nage,</VERS>
<VERS>De peur que par le vent tout ne soit effacé ;</VERS>
<VERS>Et mes lèvres voudraient, jalouses du rivage,</VERS>
<VERS>Boire ces flots heureux où l'image a passé !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand Lilla, riant, se lève et suit sa mère,</VERS>
<VERS>Ce n'est plus qu'un peu d'eau dans un bassin obscur.</VERS>
<VERS>Je goûte en vain les flots du doigt ; l'onde est amère,</VERS>
<VERS>Et la vase et l'insecte en ternissent l'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien ! Ce que tu fais pour ces flots, jeune fille,</VERS>
<VERS>Sur mon âme à jamais la beauté le produit :</VERS>
<VERS>Il y fait joie et jour tant que son oeil y brille ;</VERS>
<VERS>Dès que son oeil se voile, hélas ! Il y fait nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Gethsémani ou la mort de Julia
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je fus dès la mamelle un homme de douleur ;</VERS>
<VERS>Mon coeur, au lieu de sang, ne roule que des larmes ;</VERS>
<VERS>ou plutôt de ces pleurs Dieu m'a ravi les charmes,</VERS>
<VERS>Il a pétrifié les larmes dans mon coeur.</VERS>
<VERS>L'amertume est mon miel, la tristesse est ma joie ;</VERS>
<VERS>Un instinct fraternel m'attache à tout cercueil ;</VERS>
<VERS>Nul chemin ne m'arrête, à moins que je n'y voie</VERS>
<VERS>           Quelque ruine ou quelque deuil !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je vois des champs verts qu'un ciel pur entretienne,</VERS>
<VERS>De doux vallons s'ouvrant pour embrasser la mer,</VERS>
<VERS>Je passe, et je me dis avec un rire amer :</VERS>
<VERS>Place pour le bonheur, hélas ! Et non la mienne !</VERS>
<VERS>Mon esprit n'a d'écho qu'où l'on entend gémir ;</VERS>
<VERS>Partout où l'on pleura mon âme a sa patrie :</VERS>
<VERS>Une terre de cendre et de larmes pétrie</VERS>
<VERS>           Est le lit où j'aime à dormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demandez-vous pourquoi ? Je ne pourrais le dire :</VERS>
<VERS>De cet abîme amer je remûrais les flots,</VERS>
<VERS>Ma bouche pour parler n'aurait que des sanglots.</VERS>
<VERS>Mais déchirez ce coeur, si vous voulez y lire !</VERS>
<VERS>La mort dans chaque fibre a plongé le couteau ;</VERS>
<VERS>Ses battements ne sont que lentes agonies,</VERS>
<VERS>Il n'est plein que de morts comme des gémonies ;</VERS>
<VERS>           Toute mon âme est un tombeau !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, quand je fus aux bords où le Christ voulut naître,</VERS>
<VERS>Je ne demandai pas les lieux sanctifiés</VERS>
<VERS>Où les pauvres jetaient les palmes sous ses piés,</VERS>
<VERS>Où le verbe à sa voix se faisait reconnaître,</VERS>
<VERS>Où l'Hosanna courait sur ses pas triomphants,</VERS>
<VERS>Où sa main, qu'arrosaient les pleurs des saintes femmes,</VERS>
<VERS>Essuyant de son front la sueur et les flammes,</VERS>
<VERS>           Caressait les petits enfants :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Conduisez-moi, mon père, à la place où l'on pleure,</VERS>
<VERS>A ce jardin funèbre où l'homme de salut,</VERS>
<VERS>Abandonné du père et des hommes, voulut</VERS>
<VERS>Suer le sang et l'eau qu'on sue avant qu'on meure !</VERS>
<VERS>Laissez-moi seul, allez ; j'y veux sentir aussi</VERS>
<VERS>Ce qu'il tient de douleur dans une heure infinie :</VERS>
<VERS>Homme de désespoir, mon culte est l'agonie ;</VERS>
<VERS>           Mon autel à moi, c'est ici !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est, au pied poudreux du jardin des olives,</VERS>
<VERS>Sous l'ombre des remparts d'où s'écroula Sion,</VERS>
<VERS>Un lieu d'où le soleil écarte tout rayon,</VERS>
<VERS>Où le Cédron tari filtre entre ses deux rives :</VERS>
<VERS>Josaphat en sépulcre y creuse ses coteaux ;</VERS>
<VERS>Au lieu d'herbe, la terre y germe des ruines,</VERS>
<VERS>Et des vieux troncs minés les traînantes racines</VERS>
<VERS>           Fendent les pierres des tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, s'ouvre entre deux rocs la grotte ténébreuse</VERS>
<VERS>Où l'homme de douleur vint savourer la mort,</VERS>
<VERS>Quand, réveillant trois fois l'amitié qui s'endort,</VERS>
<VERS>Il dit à ses amis : "Veillez ; l'heure est affreuse ! "</VERS>
<VERS>La lèvre, en frémissant, croit encore étancher</VERS>
<VERS>Sur le pavé sanglant les gouttes du calice,</VERS>
<VERS>Et la moite sueur du fatal sacrifice</VERS>
<VERS>           Sue encore aux flancs du rocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le front dans mes deux mains, je m'assis sur la pierre,</VERS>
<VERS>Pensant à ce qu'avait pensé ce front divin,</VERS>
<VERS>Et repassant en moi, de leur source à leur fin,</VERS>
<VERS>Ces larmes dont le cours a creusé ma carrière.</VERS>
<VERS>Je repris mes fardeaux et je les soulevai ;</VERS>
<VERS>Je comptai mes douleurs, mort à mort, vie à vie ;</VERS>
<VERS>Puis dans un songe enfin mon âme fut ravie.</VERS>
<VERS>           Quel rêve, grand dieu, je rêvai !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais laissé non loin, sous l'aile maternelle,</VERS>
<VERS>Ma fille, mon enfant, mon souci, mon trésor.</VERS>
<VERS>Son front à chaque été s'accomplissait encor ;</VERS>
<VERS>Mais son âme avait l'âge où le ciel les rappelle :</VERS>
<VERS>Son image de l'oeil ne pouvait s'effacer,</VERS>
<VERS>Partout à son rayon sa trace était suivie,</VERS>
<VERS>Et, sans se retourner pour me porter envie,</VERS>
<VERS>           Nul père ne la vit passer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le seul débris de ma longue tempête,</VERS>
<VERS>Seul fruit de tant de fleurs, seul vestige d'amour,</VERS>
<VERS>Une larme au départ, un baiser au retour,</VERS>
<VERS>Pour mes foyers errants une éternelle fête ;</VERS>
<VERS>C'était sur ma fenêtre un rayon de soleil,</VERS>
<VERS>Un oiseau gazouillant qui buvait sur ma bouche,</VERS>
<VERS>Un souffle harmonieux la nuit près de ma couche,</VERS>
<VERS>           Une caresse à mon réveil !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était plus : de ma mère, hélas ! C'était l'image ;</VERS>
<VERS>Son regard par ses yeux semblait me revenir,</VERS>
<VERS>Par elle mon passé renaissait avenir,</VERS>
<VERS>Mon bonheur n'avait fait que changer de visage ;</VERS>
<VERS>Sa voix était l'écho de dix ans de bonheur,</VERS>
<VERS>Son pas dans la maison remplissait l'air de charmes,</VERS>
<VERS>Son regard dans mes yeux faisait monter les larmes,</VERS>
<VERS>           Son sourire éclairait mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son front se nuançait à ma moindre pensée,</VERS>
<VERS>Toujours son bel oeil bleu réfléchissait le mien ;</VERS>
<VERS>Je voyais mes soucis teindre et mouiller le sien,</VERS>
<VERS>Comme dans une eau claire une ombre est retracée,</VERS>
<VERS>Mais tout ce qui montait de son coeur était doux,</VERS>
<VERS>Et sa lèvre jamais n'avait un pli sévère</VERS>
<VERS>Qu'en joignant ses deux mains dans les mains de sa mère,</VERS>
<VERS>           Pour prier Dieu sur ses genoux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rêvais qu'en ces lieux je l'avais amenée,</VERS>
<VERS>Et que je la tenais belle sur mon genou,</VERS>
<VERS>L'un de mes bras portant ses pieds, l'autre son cou ;</VERS>
<VERS>Ma tête sur son front tendrement inclinée.</VERS>
<VERS>Ce front, se renversant sur le bras paternel,</VERS>
<VERS>Secouait l'air bruni de ses tresses soyeuses ;</VERS>
<VERS>Ses dents blanches brillaient sous ses lèvres rieuses,</VERS>
<VERS>           Qu'entr'ouvrait leur rire éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour me darder son coeur et pour puiser mon âme,</VERS>
<VERS>Toujours vers moi, toujours ses regards se levaient,</VERS>
<VERS>Et dans le doux rayon dont mes yeux la couvraient,</VERS>
<VERS>Dieu seul peut mesurer ce qu'il brillait de flamme.</VERS>
<VERS>Mes lèvres ne savaient d'amour où se poser ;</VERS>
<VERS>Elle les appelait comme un enfant qui joue,</VERS>
<VERS>Et les faisait flotter de sa bouche à sa joue,</VERS>
<VERS>           Qu'elle dérobait au baiser !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je disais à Dieu, dans ce coeur qu'elle enivre :</VERS>
<VERS>" Mon dieu ! Tant que ces yeux luiront autour de moi,</VERS>
<VERS>Je n'aurai que des chants et des grâces pour toi :</VERS>
<VERS>Dans cette vie en fleurs c'est assez de revivre.</VERS>
<VERS>Va, donne-lui ma part de tes dons les plus doux,</VERS>
<VERS>Effeuille sous mes pas ses jours en espérance,</VERS>
<VERS>Prépare-lui sa couche, entr'ouvre-lui d'avance</VERS>
<VERS>           Les bras enchaînés d'un époux ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tout en m'enivrant de joie et de prière,</VERS>
<VERS>Mes regards et mon coeur ne s'apercevaient pas</VERS>
<VERS>Que ce front devenait plus pesant sur mon bras,</VERS>
<VERS>Que ses pieds me glaçaient les mains, comme la pierre.</VERS>
<VERS>" Julia ! Julia ! D'où vient que tu pâlis ?</VERS>
<VERS>Pourquoi ce front mouillé, cette couleur qui change ?</VERS>
<VERS>Parle-moi, souris-moi ! Pas de ces jeux, mon ange !</VERS>
<VERS>           Rouvre-moi ces yeux où je lis ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le bleu du trépas cernait sa lèvre rose,</VERS>
<VERS>Le sourire y mourait à peine commencé,</VERS>
<VERS>Son souffle raccourci devenait plus pressé,</VERS>
<VERS>Comme les battements d'une aile qui se pose.</VERS>
<VERS>L'oreille sur son coeur, j'attendais ses élans ;</VERS>
<VERS>Et quand le dernier souffle eut enlevé son âme,</VERS>
<VERS>Mon coeur mourut en moi comme un fruit que la femme</VERS>
<VERS>           Porte mort et froid dans ses flancs !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur mes bras roidis portant plus que ma vie,</VERS>
<VERS>Tel qu'un homme qui marche après le coup mortel,</VERS>
<VERS>Je me levai debout, je marchai vers l'autel,</VERS>
<VERS>Et j'étendis l'enfant sur la pierre attiédie,</VERS>
<VERS>Et ma lèvre à ses yeux fermés vint se coller ;</VERS>
<VERS>Et ce front déjà marbre était tout tiède encore,</VERS>
<VERS>Comme la place au nid d'où l'oiseau d'une aurore</VERS>
<VERS>           Vient à peine de s'envoler !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je sentis ainsi, dans une heure éternelle,</VERS>
<VERS>Passer des mers d'angoisse et des siècles d'horreur,</VERS>
<VERS>Et la douleur combla la place où fut mon coeur ;</VERS>
<VERS>Et je dis à mon dieu : " mon Dieu, je n'avais qu'elle !</VERS>
<VERS>Tous mes amours s'étaient noyés dans cet amour ;</VERS>
<VERS>Elle avait remplacé ceux que la mort retranche ;</VERS>
<VERS>C'était l'unique fruit demeuré sur la branche</VERS>
<VERS>           Après les vents d'un mauvais jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le seul anneau de ma chaîne brisée,</VERS>
<VERS>Le seul coin pur et bleu dans tout mon horizon ;</VERS>
<VERS>Pour que son nom sonnât plus doux dans la maison,</VERS>
<VERS>D'un nom mélodieux nous l'avions baptisée.</VERS>
<VERS>C'était mon univers, mon mouvement, mon bruit,</VERS>
<VERS>La voix qui m'enchantait dans toutes mes demeures,</VERS>
<VERS>Le charme ou le souci de mes yeux, de mes heures ;</VERS>
<VERS>           Mon matin, mon soir et ma nuit ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le miroir où mon coeur s'aimait dans son image,</VERS>
<VERS>Le plus pur de mes jours sur ce front arrêté,</VERS>
<VERS>Un rayon permanent de ma félicité,</VERS>
<VERS>Tous tes dons rassemblés, seigneur, sur un visage ;</VERS>
<VERS>Doux fardeau qu'à mon cou sa mère suspendait,</VERS>
<VERS>Yeux où brillaient mes yeux, âme à mon sein ravie,</VERS>
<VERS>Voix où vibrait ma voix, vie où vivait ma vie,</VERS>
<VERS>           Ciel vivant qui me regardait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien ! Prends, assouvis, implacable justice,</VERS>
<VERS>D'agonie et de mort ce besoin immortel ;</VERS>
<VERS>Moi-même je l'étends sur ton funèbre autel.</VERS>
<VERS>Si je l'ai tout vidé, brise enfin mon calice !</VERS>
<VERS>Ma fille, mon enfant, mon souffle ! La voilà !</VERS>
<VERS>La voilà ! J'ai coupé seulement ces deux tresses</VERS>
<VERS>Dont elle m'enchaînait hier dans ses caresses,</VERS>
<VERS>           Et je n'ai gardé que cela ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sanglot m'étouffa, je m'éveillai. La pierre</VERS>
<VERS>Suintait sous mon corps d'une sueur de sang ;</VERS>
<VERS>Ma main froide glaçait mon front en y passant ;</VERS>
<VERS>L'horreur avait gelé deux pleurs sous ma paupière.</VERS>
<VERS>Je m'enfuis : l'aigle au nid est moins prompt à courir.</VERS>
<VERS>Des sanglots étouffés sortaient de ma demeure</VERS>
<VERS>L'amour seul suspendait pour moi sa dernière heure :</VERS>
<VERS>           Elle m'attendait pour mourir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant tout est mort dans ma maison aride,</VERS>
<VERS>Deux yeux toujours pleurant sont toujours devant moi ;</VERS>
<VERS>Je vais sans savoir où, j'attends sans savoir quoi ;</VERS>
<VERS>Mes bras s'ouvrent à rien, et se ferment à vide.</VERS>
<VERS>Tous mes jours et mes nuits sont de même couleur ;</VERS>
<VERS>La prière en mon sein avec l'espoir est morte.</VERS>
<VERS>Mais c'est Dieu qui t'écrase, ô mon âme ! sois forte,</VERS>
<VERS>           Baise sa main sous la douleur !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vers écrits à Balbek
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieux déserts, dont les larges collines</VERS>
<VERS>Sont les os des cités dont le nom a péri ;</VERS>
<VERS>Vastes blocs qu'a roulés le torrent des ruines ;</VERS>
<VERS>Immense lit d'un peuple où la vague a tari ;</VERS>
<VERS>Temples qui, pour porter vos fondements de marbre,</VERS>
<VERS>Avez déraciné les grands monts comme un arbre ;</VERS>
<VERS>Gouffres où rouleraient des fleuves tout entiers ;</VERS>
<VERS>Colonnes où mon oeil cherche en vain des sentiers ;</VERS>
<VERS>De piliers et d'arceaux profondes avenues,</VERS>
<VERS>Où la lune s'égare ainsi qu'au sein des nues ;</VERS>
<VERS>Chapiteaux que mon oeil mêle en les regardant ;</VERS>
<VERS>Sur l'écorce du globe immenses caractères,</VERS>
<VERS>pour vous toucher du doigt, pour sonder vos mystères,</VERS>
<VERS>           Un homme est venu d'occident !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La route, sur les flots, que sa nef a suivie</VERS>
<VERS>A déplié cent fois ses roulants horizons ;</VERS>
<VERS>Aux gouffres de l'abîme il a jeté sa vie ;</VERS>
<VERS>Ses pieds se sont usés sur les pointes des monts ;</VERS>
<VERS>Les soleils ont brûlé la toile de sa tente ;</VERS>
<VERS>Ses frères, ses amis ont séché dans l'attente ;</VERS>
<VERS>Et s'il revient jamais, son chien même incertain</VERS>
<VERS>Ne reconnaîtra plus ni sa voix ni sa main :</VERS>
<VERS>Il a laissé tomber et perdu dans la route</VERS>
<VERS>L'étoile de son oeil, l'enfant qui, sous sa voûte,</VERS>
<VERS>Répandait la lumière et l'immortalité :</VERS>
<VERS>Il mourra sans mémoire et sans postérité !</VERS>
<VERS>Et maintenant, assis sur la vaste ruine,</VERS>
<VERS>Il n'entend que le vent qui rend un son moqueur ;</VERS>
<VERS>Un poids courbe son front, écrase sa poitrine :</VERS>
<VERS>           Plus de pensée et plus de coeur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>[Le reste est trop intime.]</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
