<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Odes politiques
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Alphonse de Lamartine
</AUTEUR>
<DATE>
1830-1832
</DATE>

<AUTRE>
Odes Politiques 
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<TITRE>
Contre la peine de mort 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au peuple du 19 octobre 1830. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vains efforts! périlleuse audace! </VERS>
<VERS>Me disent des amis au geste menaçant, </VERS>
<VERS>Le lion même fait-il grâce </VERS>
<VERS>Quand sa langue a léché du sang? </VERS>
<VERS>Taisez-vous! ou chantez comme rugit la foule? </VERS>
<VERS>Attendez pour passer que le torrent s'écoule </VERS>
<VERS>De sang et de lie écumant! </VERS>
<VERS>On peut braver Néron, cette hyène de Rome! </VERS>
<VERS>Les brutes ont un coeur! le tyran est un homme : </VERS>
<VERS>Mais le peuple est un élément; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elément qu'aucun frein ne dompte, </VERS>
<VERS>Et qui roule semblable à la fatalité; </VERS>
<VERS>Pendant que sa colère monte, </VERS>
<VERS>Jeter un cri d'humanité, </VERS>
<VERS>C'est au sourd Océan qui blanchit son rivage </VERS>
<VERS>Jeter dans la tempête un roseau de la plage, </VERS>
<VERS>La feuille sèche à l'ouragan! </VERS>
<VERS>C'est aiguiser le fer pour soutirer la foudre, </VERS>
<VERS>Ou poser pour l'éteindre un bras réduit en poudre </VERS>
<VERS>Sur la bouche en feu du volcan! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souviens-toi du jeune poète, </VERS>
<VERS>Chénier! dont sous tes pas le sang est encor chaud, </VERS>
<VERS>Dont l'histoire en pleurant répète </VERS>
<VERS>Le salut triste à l'échafaud. </VERS>
<VERS>Il rêvait, comme toi, sur une terre libre </VERS>
<VERS>Du pouvoir et des lois le sublime équilibre; </VERS>
<VERS>Dans ses bourreaux il avait foi! </VERS>
<VERS>Qu'importe? il faut mourir, et mourir sans mémoire : </VERS>
<VERS>Eh bien! mourons, dit-il. Vous tuez de la gloire : </VERS>
<VERS>J'en avais pour vous et pour moi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cache plutôt dans le silence </VERS>
<VERS>Ton nom, qu'un peu d'éclat pourrait un jour trahir! </VERS>
<VERS>Conserve une lyre à la France, </VERS>
<VERS>Et laisse-les s'entre-haïr; </VERS>
<VERS>De peur qu'un délateur à l'oreille attentive </VERS>
<VERS>Sur sa table future en pourpre ne t'inscrive </VERS>
<VERS>Et ne dise à son peuple-roi : </VERS>
<VERS>C'est lui qui disputant ta proie à ta colère, </VERS>
<VERS>Voulant sauver du sang ta robe populaire, </VERS>
<VERS>Te crut généreux : venge-toi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, le dieu qui trempa mon âme </VERS>
<VERS>Dans des torrents de force et de virilité, </VERS>
<VERS>N'eût pas mis dans un coeur de femme </VERS>
<VERS>Cette soif d'immortalité. </VERS>
<VERS>Que l'autel de la peur serve d'asile au lâche, </VERS>
<VERS>Ce coeur ne tremble pas aux coups sourds d'une hache, </VERS>
<VERS>Ce front levé ne pâlit pas! </VERS>
<VERS>La mort qui se trahit dans un signe farouche </VERS>
<VERS>En vain, pour m'avertir, met un doigt sur sa bouche : </VERS>
<VERS>La gloire sourit au trépas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est beau de tomber victime </VERS>
<VERS>Sous le regard vengeur de la postérité </VERS>
<VERS>Dans l'holocauste magnanime </VERS>
<VERS>De sa vie à la vérité! </VERS>
<VERS>L'échafaud pour le juste est le lit de sa gloire : </VERS>
<VERS>Il est beau d'y mourir au soleil de l'histoire, </VERS>
<VERS>Au milieu d'un peuple éperdu! </VERS>
<VERS>De léguer un remords à la foule insensée, </VERS>
<VERS>Et de lui dire en face une mâle pensée, </VERS>
<VERS>Au prix de son sang répandu. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peuple, dirais-je, écoute! et juge! </VERS>
<VERS>Oui, tu fus grand, le jour où du bronze affronté </VERS>
<VERS>Tu le couvris comme un déluge </VERS>
<VERS>Du reflux de la liberté! </VERS>
<VERS>Tu fus fort, quand pareil à la mer écumante, </VERS>
<VERS>Au nuage qui gronde, au volcan qui fermente, </VERS>
<VERS>Noyant les gueules du canon, </VERS>
<VERS>Tu bouillonnais semblable au plomb dans la fournaise, </VERS>
<VERS>Et roulais furieux sur une plage anglaise </VERS>
<VERS>Trois couronnes dans ton limon! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fus beau, tu fus magnanime, </VERS>
<VERS>Le jour où, recevant les balles sur ton sein, </VERS>
<VERS>Tu marchais d'un pas unanime, </VERS>
<VERS>Sans autre chef que ton tocsin; </VERS>
<VERS>Où, n'ayant que ton coeur et tes mains pour combattre, </VERS>
<VERS>Relevant le vaincu que tu venais d'abattre </VERS>
<VERS>Et l'emportant, tu lui disais : </VERS>
<VERS>Avant d'être ennemis, le pays nous fit frères; </VERS>
<VERS>Livrons au même lit les blessés des deux guerres : </VERS>
<VERS>La France couvre le Français! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand dans ta chétive demeure, </VERS>
<VERS>Le soir, noirci du feu, tu rentrais triomphant </VERS>
<VERS>Près de l'épouse qui te pleure, </VERS>
<VERS>Du berceau nu de ton enfant! </VERS>
<VERS>Tu ne leur présentais pour unique dépouille </VERS>
<VERS>Que la goutte de sang, la poudre qui te souille, </VERS>
<VERS>Un tronçon d'arme dans ta main; </VERS>
<VERS>En vain l'or des palais dans la boue étincelle, </VERS>
<VERS>Fils de la liberté, tu ne rapportais qu'elle : </VERS>
<VERS>Seule elle assaisonnait ton pain! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un cri de stupeur et de gloire </VERS>
<VERS>Sorti de tous les coeurs monta sous chaque ciel, </VERS>
<VERS>Et l'écho de cette victoire </VERS>
<VERS>Devint un hymne universel. </VERS>
<VERS>Moi-même dont le coeur date d'une autre France, </VERS>
<VERS>Moi, dont la liberté n'allaita pas l'enfance, </VERS>
<VERS>Rougissant et fier à la fois, </VERS>
<VERS>Je ne pus retenir mes bravos à tes armes, </VERS>
<VERS>Et j'applaudis des mains, en suivant de mes larmes </VERS>
<VERS>L'innocent orphelin des rois! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu reposais dans ta justice </VERS>
<VERS>Sur la foi des serments conquis, donnés, reçus; </VERS>
<VERS>Un jour brise dans un caprice </VERS>
<VERS>Les noeuds par deux règnes tissus! </VERS>
<VERS>Tu t'élances bouillant de honte et de délire : </VERS>
<VERS>Le lambeau mutilé du gage qu'on déchire </VERS>
<VERS>Reste dans les dents du lion. </VERS>
<VERS>On en appelle au fer; il t'absout! Qu'il se lève </VERS>
<VERS>Celui qui jetterait ou la pierre, ou le glaive </VERS>
<VERS>A ton jour d'indignation! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout pouvoir a des salaires </VERS>
<VERS>A jeter aux flatteurs qui lèchent ses genoux, </VERS>
<VERS>Et les courtisans populaires </VERS>
<VERS>Sont les plus serviles de tous! </VERS>
<VERS>Ceux-là des rois honteux pour corrompre les âmes </VERS>
<VERS>Offrent les pleurs du peuple, ou son or, ou ses femmes, </VERS>
<VERS>Aux désirs d'un maître puissant; </VERS>
<VERS>Les tiens, pour caresser des penchants plus sinistres, </VERS>
<VERS>Te font sous l'échafaud, dont ils sont les ministres, </VERS>
<VERS>Respirer des vapeurs de sang! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un aveuglement funeste, </VERS>
<VERS>Ils te poussent de l'oeil vers un but odieux, </VERS>
<VERS>Comme l'enfer poussait Oreste, </VERS>
<VERS>En cachant le crime à ses yeux! </VERS>
<VERS>La soif de ta vengeance, ils l'appellent justice : </VERS>
<VERS>Et bien, justice soit! Est-ce un droit de supplice </VERS>
<VERS>Qui par tes morts fut acheté? </VERS>
<VERS>Que feras-tu, réponds, du sang qu'on te demande? </VERS>
<VERS>Quatre têtes sans tronc, est-ce donc là l'offrande </VERS>
<VERS>D'un grand peuple à sa liberté? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'en ont-ils pas fauché sans nombre? </VERS>
<VERS>N'en ont-ils pas jeté des monceaux, sans combler </VERS>
<VERS>Le sac insatiable et sombre </VERS>
<VERS>Où tu les entendais rouler? </VERS>
<VERS>Depuis que la mort même, inventant ses machines, </VERS>
<VERS>Eut ajouté la roue aux faux des guillotines </VERS>
<VERS>Pour hâter son char gémissant, </VERS>
<VERS>Tu comptais par centaine, et tu comptas par mille! </VERS>
<VERS>Quand on presse du pied le pavé de ta ville, </VERS>
<VERS>On craint d'en voir jaillir du sang! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Oui, mais ils ont joué leur tête. </VERS>
<VERS>- Je le sais; et le sort les livre et te les doit! </VERS>
<VERS>C'est ton gage, c'est ta conquête; </VERS>
<VERS>Prends, ô peuple! use de ton droit. </VERS>
<VERS>Mais alors jette au vent l'honneur de ta victoire; </VERS>
<VERS>Ne demande plus rien à l'Europe, à la gloire, </VERS>
<VERS>Plus rien à la postérité! </VERS>
<VERS>En donnant cette joie à ta libre colère, </VERS>
<VERS>Va-t'en; tu t'es payé toi-même ton salaire : </VERS>
<VERS>Du sang, au lieu de liberté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songe au passé, songe à l'aurore </VERS>
<VERS>De ce jour orageux levé sur nos berceaux; </VERS>
<VERS>Son ombre te rougit encore </VERS>
<VERS>Du reflet pourpré des ruisseaux! </VERS>
<VERS>Il t'a fallu dix ans de fortune et de gloire </VERS>
<VERS>Pour effacer l'horreur de deux pages d'histoire. </VERS>
<VERS>Songe à l'Europe qui te suit </VERS>
<VERS>Et qui dans le sentier que ton pied fort lui creuse </VERS>
<VERS>Voit marcher tantôt sombre et tantôt lumineuse </VERS>
<VERS>Ta colonne qui la conduit! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Veux-tu que sa liberté feinte </VERS>
<VERS>Du carnage civique arbore aussi la faux? </VERS>
<VERS>Et que partout sa main soit teinte </VERS>
<VERS>De la fange des échafauds? </VERS>
<VERS>Veux-tu que le drapeau qui la porte aux deux mondes, </VERS>
<VERS>Veux-tu que les degrés du trône que tu fondes, </VERS>
<VERS>Pour piédestal aient un remords? </VERS>
<VERS>Et que ton Roi, fermant sa main pleine de grâces, </VERS>
<VERS>Ne puisse à son réveil descendre sur tes places, </VERS>
<VERS>Sans entendre hurler la mort? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours de fer de tes annales </VERS>
<VERS>Quels dieux n'ont pas été fabriqués par tes mains? </VERS>
<VERS>Des divinités infernales </VERS>
<VERS>Reçurent l'encens des humains! </VERS>
<VERS>Tu dressas des autels à la terreur publique, </VERS>
<VERS>A la peur, à la mort, Dieux de ta République; </VERS>
<VERS>Ton grand prêtre fut ton bourreau! </VERS>
<VERS>De tous ces dieux vengeurs qu'adora ta démence, </VERS>
<VERS>Tu n'en oublias qu'un, ô peuple! la Clémence! </VERS>
<VERS>Essayons d'un culte nouveau. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour qu'oubliant ta colère, </VERS>
<VERS>Comme un lutteur grandi qui sent son bras plus fort, </VERS>
<VERS>De l'héroïsme populaire </VERS>
<VERS>Tu feras le dernier effort; </VERS>
<VERS>Le jour où tu diras : Je triomphe et pardonne!... </VERS>
<VERS>Ta vertu montera plus haut que ta colonne </VERS>
<VERS>Au-dessus des exploits humains; </VERS>
<VERS>Dans des temples voués à ta miséricorde </VERS>
<VERS>Ton génie unira la force et la concorde, </VERS>
<VERS>Et les siècles battront des mains! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Peuple, diront-ils, ouvre une ère </VERS>
<VERS>" Que dans ses rêves seuls l'humanité tenta, </VERS>
<VERS>" Proscris des codes de la terre </VERS>
<VERS>" La mort que le crime inventa! </VERS>
<VERS>" Remplis de ta vertu l'histoire qui la nie, </VERS>
<VERS>" Réponds par tant de gloire à tant de calomnie! </VERS>
<VERS>" Laisse la pitié respirer! </VERS>
<VERS>" Jette à tes ennemis des lois plus magnanimes, </VERS>
<VERS>" Ou si tu veux punir, inflige à tes victimes </VERS>
<VERS>" Le supplice de t'admirer! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Quitte enfin la sanglante ornière </VERS>
<VERS>" Où se traîne le char des révolutions, </VERS>
<VERS>" Que ta halte soit la dernière </VERS>
<VERS>" Dans ce désert des nations; </VERS>
<VERS>" Que le genre humain dise en bénissant tes pages : </VERS>
<VERS>" C'est ici que la France a de ses lois sauvages </VERS>
<VERS>" Fermé le livre ensanglanté; </VERS>
<VERS>" C'est ici qu'un grand peuple, au jour de la justice, </VERS>
<VERS>" Dans la balance humaine, au lieu d'un vil supplice, </VERS>
<VERS>" Jeta sa magnanimité." </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le jour où le long des fleuves </VERS>
<VERS>Tu reviendras, les yeux baissés sur tes chemins, </VERS>
<VERS>Suivi, maudit par quatre veuves, </VERS>
<VERS>Et par des groupes d'orphelins, </VERS>
<VERS>De ton morne triomphe en vain cherchant la fête, </VERS>
<VERS>Les passants se diront, en détournant la tête : </VERS>
<VERS>Marchons, ce n'est rien de nouveau! </VERS>
<VERS>C'est, après la victoire, un peuple qui se venge; </VERS>
<VERS>Le siècle en a menti; jamais l'homme ne change : </VERS>
<VERS>Toujours, ou victime, ou bourreau! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<TITRE>
A Némésis 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, sous quelque drapeau que le barde se range, </VERS>
<VERS>La muse sert sa gloire et non ses passions! </VERS>
<VERS>Non, je n'ai pas coupé les ailes de cet ange </VERS>
<VERS>Pour l'atteler hurlant au char des factions! </VERS>
<VERS>Non, je n'ai point couvert du masque populaire </VERS>
<VERS>Son front resplendissant des feux du saint parvis, </VERS>
<VERS>Ni pour fouetter et mordre, irritant sa colère, </VERS>
<VERS>Changé ma muse en Némésis! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'implacables serpents je ne l'ai point coiffée; </VERS>
<VERS>Je ne l'ai pas menée une verge à la main, </VERS>
<VERS>Injuriant la gloire avec le luth d'Orphée, </VERS>
<VERS>Jeter des noms en proie au vulgaire inhumain. </VERS>
<VERS>Prostituant ses vers aux clameurs de la rue, </VERS>
<VERS>Je n'ai pas arraché la prêtresse au saint lieu; </VERS>
<VERS>A ses profanateurs je ne l'ai pas vendue, </VERS>
<VERS>Comme Sion vendit son Dieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non : je l'ai conduite au fond des solitudes, </VERS>
<VERS>Comme un amant jaloux d'une chaste beauté; </VERS>
<VERS>J'ai gardé ses beaux pieds des atteintes trop rudes </VERS>
<VERS>Dont la terre eût blessé leur tendre nudité : </VERS>
<VERS>J'ai couronné son front d'étoiles immortelles, </VERS>
<VERS>J'ai parfumé mon coeur pour lui faire un séjour, </VERS>
<VERS>Et je n'ai rien laissé s'abriter sous ses ailes </VERS>
<VERS>Que la prière et que l'amour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'or pur que sous mes pas semait sa main prospère </VERS>
<VERS>N'a point payé la vigne ou le champ du potier; </VERS>
<VERS>Il n'a point engraissé les sillons de mon père </VERS>
<VERS>Ni les coffres jaloux d'un avide héritier : </VERS>
<VERS>Elle sait où du ciel ce divin denier tombe. </VERS>
<VERS>Tu peux sans le ternir me reprocher cet or! </VERS>
<VERS>D'autres bouches un jour te diront sur ma tombe </VERS>
<VERS>Où fut enfoui mon trésor. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai rien demandé que des chants à sa lyre, </VERS>
<VERS>Des soupirs pour une ombre et des hymnes pour Dieu, </VERS>
<VERS>Puis, quand l'âge est venu m'enlever son délire, </VERS>
<VERS>J'ai dit à cette autre âme un trop précoce adieu : </VERS>
<VERS>"Quitte un coeur que le poids de la patrie accable! </VERS>
<VERS>Fuis nos villes de boue et notre âge de bruit! </VERS>
<VERS>Quand l'eau pure des lacs se mêle avec le sable, </VERS>
<VERS>Le cygne remonte et s'enfuit." </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honte à qui peut chanter pendant que Rome brûle, </VERS>
<VERS>S'il n'a l'âme et la lyre et les yeux de Néron, </VERS>
<VERS>Pendant que l'incendie en fleuve ardent circule </VERS>
<VERS>Des temples aux palais, du Cirque au Panthéon! </VERS>
<VERS>Honte à qui peut chanter pendant que chaque femme </VERS>
<VERS>Sur le front de ses fils voit la mort ondoyer, </VERS>
<VERS>Que chaque citoyen regarde si la flamme </VERS>
<VERS>Dévore déjà son foyer! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honte à qui peut chanter pendant que les sicaires </VERS>
<VERS>En secouant leur torche aiguisent leurs poignards, </VERS>
<VERS>Jettent les dieux proscrits aux rires populaires, </VERS>
<VERS>Ou traînent aux égouts les bustes des Césars! </VERS>
<VERS>C'est l'heure de combattre avec l'arme qui reste; </VERS>
<VERS>C'est l'heure de monter au rostre ensanglanté, </VERS>
<VERS>Et de défendre au moins de la voix et du geste </VERS>
<VERS>Rome, les dieux, la liberté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La liberté! ce mot dans ma bouche t'outrage? </VERS>
<VERS>Tu crois qu'un sang d'ilote est assez pur pour moi, </VERS>
<VERS>Et que Dieu de ses dons fit un digne partage, </VERS>
<VERS>L'esclavage pour nous, la liberté pour toi? </VERS>
<VERS>Tu crois que de Séjan le dédaigneux sourire </VERS>
<VERS>Est un prix assez noble aux coeurs tels que le mien, </VERS>
<VERS>Que le ciel m'a jeté la bassesse et la lyre, </VERS>
<VERS>A toi l'âme du citoyen? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu crois que ce saint nom qui fait vibrer la terre, </VERS>
<VERS>Cet éternel soupir des généreux mortels, </VERS>
<VERS>Entre Caton et toi doit rester un mystère; </VERS>
<VERS>Que la liberté monte à ses premiers autels? </VERS>
<VERS>Tu crois qu'elle rougit du chrétien qui l'épouse, </VERS>
<VERS>Et que nous adorons notre honte et nos fers </VERS>
<VERS>Si nous n'adorons pas ta liberté jalouse </VERS>
<VERS>Sur l'autel d'airain que tu sers? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Détrompe-toi, poète, et permets-nous d'être hommes! </VERS>
<VERS>Nos mères nous ont faits tous du même limon, </VERS>
<VERS>La terre qui vous porte est la terre où nous sommes, </VERS>
<VERS>Les fibres de nos coeurs vibrent au même son! </VERS>
<VERS>Patrie et liberté, gloire, vertu, courage, </VERS>
<VERS>Quel pacte de ces biens m'a donc déshérité? </VERS>
<VERS>Quel jour ai-je vendu ma part de l'héritage, </VERS>
<VERS>Esaü de la liberté? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, n'attends pas de moi que je la sacrifie </VERS>
<VERS>Ni devant vos dédains ni devant le trépas! </VERS>
<VERS>Ton Dieu n'est pas le mien, et je m'en glorifie : </VERS>
<VERS>J'en adore un plus grand qui ne te maudit pas! </VERS>
<VERS>La liberté que j'aime est née avec notre âme, </VERS>
<VERS>Le jour où le plus juste a bravé le plus fort, </VERS>
<VERS>Le jour où Jehovah dit au fils de la femme : </VERS>
<VERS>"Choisis, des fers ou de la mort!" </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ces tyrans divers, dont la vertu se joue, </VERS>
<VERS>Selon l'heure et les lieux s'appellent peuple ou roi, </VERS>
<VERS>Déshonorent la pourpre ou salissent la boue, </VERS>
<VERS>La honte qui les flatte est la même pour moi! </VERS>
<VERS>Qu'importe sous quel pied se courbe un front d'esclave! </VERS>
<VERS>Le joug, d'or ou de fer, n'en est pas moins honteux! </VERS>
<VERS>Des rois tu l'affrontas, des tribuns je le brave : </VERS>
<VERS>Qui fut moins libre de nous deux? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais-nous ton Dieu plus beau, si tu veux qu'on l'adore; </VERS>
<VERS>Ouvre un plus large seuil à ses cultes divers! </VERS>
<VERS>Repousse du parvis que leur pied déshonore </VERS>
<VERS>La vengeance et l'injure aux portes des enfers! </VERS>
<VERS>Ecarte ces faux dieux de l'autel populaire, </VERS>
<VERS>Pour que le suppliant n'y soit pas insulté! </VERS>
<VERS>Sois la lyre vivante, et non pas le Cerbère </VERS>
<VERS>Du temple de la Liberté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, de nobles pleurs laveront ce délire; </VERS>
<VERS>Et ta main, étouffant le son qu'elle a tiré, </VERS>
<VERS>Plus juste arrachera des cordes de ta lyre </VERS>
<VERS>La corde injurieuse où la haine a vibré! </VERS>
<VERS>Mais moi j'aurai vidé la coupe d'amertume </VERS>
<VERS>Sans que ma lèvre même en garde un souvenir; </VERS>
<VERS>Car mon âme est un feu qui brûle et qui parfume </VERS>
<VERS>Ce qu'on jette pour la ternir. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<TITRE>
Les Révolutions 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'Arabe altéré, dont le puits n'a plus d'onde, </VERS>
<VERS>A plié le matin sa tente vagabonde </VERS>
<VERS>Et suspendu la source aux flancs de ses chameaux, </VERS>
<VERS>Il salue en partant la citerne tarie, </VERS>
<VERS>Et, sans se retourner, va chercher la patrie </VERS>
<VERS>Où le désert cache ses eaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que lui fait qu'au couchant le vent de feu se lève </VERS>
<VERS>Et, comme un océan qui laboure la grève, </VERS>
<VERS>Comble derrière lui l'ornière de ses pas, </VERS>
<VERS>Suspende la montagne où courait la vallée, </VERS>
<VERS>Ou sème en flots durcis la dune amoncelée? </VERS>
<VERS>Il marche, et ne repasse pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous, peuples assis de l'Occident stupide, </VERS>
<VERS>Hommes pétrifiés dans votre orgueil timide, </VERS>
<VERS>Partout où le hasard sème vos tourbillons </VERS>
<VERS>Vous germez comme un gland sur vos sombres collines, </VERS>
<VERS>Vous poussez dans le roc vos stériles racines, </VERS>
<VERS>Vous végétez sur vos sillons! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous taillez le granit, vous entassez les briques, </VERS>
<VERS>Vous fondez tours, cités, trônes ou républiques : </VERS>
<VERS>Vous appelez le temps, qui ne répond qu'à Dieu; </VERS>
<VERS>Et, comme si des jours ce Dieu vous eût fait maître, </VERS>
<VERS>Vous dites à la race humaine encore à naître : </VERS>
<VERS>« Vis, meurs, immuable en ce lieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Recrépis le vieux mur écroulé sur ta race, </VERS>
<VERS>Garde que de tes pieds l'empreinte ne s'efface, </VERS>
<VERS>Passe à d'autres le joug que d'autres t'ont jeté! </VERS>
<VERS>Sitôt qu'un passé mort te retire son ombre, </VERS>
<VERS>Dis que le doigt de Dieu se sèche, et que le nombre </VERS>
<VERS>Des jours, des soleils, est compté! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain la mort vous suit et décime sa proie; </VERS>
<VERS>En vain le Temps, qui rit de vos Babels, les broie, </VERS>
<VERS>Sous son pas éternel insectes endormis; </VERS>
<VERS>En vain ce laboureur irrité les renverse, </VERS>
<VERS>Ou, secouant le pied, les sème et les disperse </VERS>
<VERS>Comme des palais de fourmis; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous les rebâtissez toujours, toujours de même! </VERS>
<VERS>Toujours dans votre esprit vous lancez anathème </VERS>
<VERS>A qui les touchera dans la postérité; </VERS>
<VERS>Et toujours en traçant ces précaires demeures, </VERS>
<VERS>Hommes aux mains de neige et qui fondez aux heures, </VERS>
<VERS>Vous parlez d'immortalité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'un siècle chancelle ou qu'une pierre tombe, </VERS>
<VERS>Que Socrate vous jette un secret de sa tombe, </VERS>
<VERS>Que le Christ lègue au monde un ciel dans son adieu : </VERS>
<VERS>Vous vengez par le fer le mensonge qui règne, </VERS>
<VERS>Et chaque vérité nouvelle ici-bas saigne </VERS>
<VERS>Du sang d'un prophète ou d'un Dieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De vos yeux assoupis vous aimez les écailles : </VERS>
<VERS>Semblables au guerrier armé pour les batailles </VERS>
<VERS>Mais qui dort enivré de ses songes épais, </VERS>
<VERS>Si quelque voix soudaine éclate à votre oreille, </VERS>
<VERS>Vous frappez, vous tuez celui qui vous réveille, </VERS>
<VERS>Car vous voulez dormir en paix! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce n'est pas ainsi que le Dieu qui vous somme </VERS>
<VERS>Entend la destinée et les phases de l'homme; </VERS>
<VERS>Ce n'est pas le chemin que son doigt vous écrit! </VERS>
<VERS>En vain le coeur vous manque et votre pied se lasse : </VERS>
<VERS>Dans l'oeuvre du Très-Haut le repos n'a pas place; </VERS>
<VERS>Son esprit n'est pas votre esprit! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Marche! » Sa voix le dit à la nature entière. </VERS>
<VERS>Ce n'est pas pour croupir sur ces champs de lumière </VERS>
<VERS>Que le soleil s'allume et s'éteint dans ses mains! </VERS>
<VERS>Dans cette oeuvre de vie où son âme palpite, </VERS>
<VERS>Tout respire, tout croit, tout grandit, tout gravite : </VERS>
<VERS>Les cieux, les astres, les humains! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oeuvre toujours finie et toujours commencée </VERS>
<VERS>Manifeste à jamais l'éternelle pensée : </VERS>
<VERS>Chaque halte pour Dieu n'est qu'un point de départ. </VERS>
<VERS>Gravissant l'infini qui toujours le domine, </VERS>
<VERS>Plus il s'élève, et plus la volonté divine </VERS>
<VERS>S'élargit avec son regard! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne s'arrête pas pour mesurer l'espace, </VERS>
<VERS>Son pied ne revient pas sur sa brûlante trace, </VERS>
<VERS>Il ne revoit jamais ce qu'il vit en créant; </VERS>
<VERS>Semblable au faible enfant qui lit et balbutie, </VERS>
<VERS>Il ne dit pas deux fois la parole de vie : </VERS>
<VERS>Son verbe court sur le néant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il court, et la nature à ce Verbe qui vole </VERS>
<VERS>Le suit en chancelant de parole en parole : </VERS>
<VERS>Jamais, jamais demain ce qu'elle est aujourd'hui! </VERS>
<VERS>Et la création, toujours, toujours nouvelle, </VERS>
<VERS>Monte éternellement la symbolique échelle </VERS>
<VERS>Que Jacob rêva devant lui! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien ne redescend à sa forme première : </VERS>
<VERS>Ce qui fut glace et nuit devient flamme et lumière; </VERS>
<VERS>Dans les flancs du rocher le métal devient or; </VERS>
<VERS>En perle au fond des mers le lit des flots se change; </VERS>
<VERS>L'éther en s'allumant devient astre, et la fange </VERS>
<VERS>Devient homme, et fermente encor! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis un souffle d'en haut se lève; et toute chose </VERS>
<VERS>Change, tombe, périt, fuit, meurt, se décompose, </VERS>
<VERS>Comme au coup de sifflet des décorations; </VERS>
<VERS>Jéhovah d'un regard lève et brise sa tente, </VERS>
<VERS>Et les camps des soleils suspendent dans l'attente </VERS>
<VERS>Leurs saintes évolutions. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les globes calcinés volent en étincelles, </VERS>
<VERS>Les étoiles des nuits éteignent leurs prunelles, </VERS>
<VERS>La comète s'échappe et brise ses essieux, </VERS>
<VERS>Elle lance en éclats la machine céleste, </VERS>
<VERS>Et de mille univers, en un souffle, il ne reste </VERS>
<VERS>Qu'un charbon fumant dans les cieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, qui ne pouvez défendre un pied de grève, </VERS>
<VERS>Dérober une feuille au souffle qui l'enlève, </VERS>
<VERS>Prlonger d'un rayon ces orbes éclatants, </VERS>
<VERS>Ni dans son sablier, qui coule intarissable, </VERS>
<VERS>Ralentir d'un moment, d'un jour, d'un grain de sable, </VERS>
<VERS>La chute éternelle du temps; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous vos pieds chancelants si quelque caillou roule, </VERS>
<VERS>Si quelque peuple meurt, si quelque trône croule, </VERS>
<VERS>Si l'aile d'un vieux siècle emporte ses débris, </VERS>
<VERS>Si de votre alphabet quelque lettre s'efface, </VERS>
<VERS>Si d'un insecte à l'autre un brin de paille passe, </VERS>
<VERS>Le ciel s'ébranle de vos cris! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Regardez donc, race insensée, </VERS>
<VERS>Les pas des générations! </VERS>
<VERS>Toute la route n'est tracée </VERS>
<VERS>Que des débris des nations : </VERS>
<VERS>Trônes, autels, temples, portiques, </VERS>
<VERS>Peuples, royaumes, républiques, </VERS>
<VERS>Sont la poussière du chemin; </VERS>
<VERS>Et l'histoire, écho de la tombe, </VERS>
<VERS>N'est que le bruit de ce qui tombe </VERS>
<VERS>Sur la route du genre humain. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus vous descendez dans les âges, </VERS>
<VERS>Plus ce bruit s'élève en croissant, </VERS>
<VERS>Comme en approchant des rivages </VERS>
<VERS>Que bat le flot retentissant. </VERS>
<VERS>Voyez passer l'esprit de l'homme, </VERS>
<VERS>De Thèbe et de Memphis à Rome, </VERS>
<VERS>Voyageur terrible en tout lieu, </VERS>
<VERS>Partout brisant ce qu'il élève, </VERS>
<VERS>Partout, de la torche ou du glaive, </VERS>
<VERS>Faisant place à l'esprit de Dieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il passe au milieu des tempêtes </VERS>
<VERS>Par les foudres du Sinaï, </VERS>
<VERS>Par les verges de ses prophètes, </VERS>
<VERS>Par les temples d'Adonaï! </VERS>
<VERS>Foulant ses jougs, brisant ses maîtres, </VERS>
<VERS>Il change ses rois pour ses prêtres, </VERS>
<VERS>Change ses prêtres pour des rois; </VERS>
<VERS>Puis, broyant palais, tabernacles, </VERS>
<VERS>Il sème ces débris d'oracles </VERS>
<VERS>Avec les débris de ses lois! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déployant ses ailes rapides, </VERS>
<VERS>Il plonge au désert de Memnon; </VERS>
<VERS>Le voilà sous les Pyramides, </VERS>
<VERS>Le voici sur le Parthénon : </VERS>
<VERS>Là, cachant aux regards de l'homme </VERS>
<VERS>Les fondements du pouvoir, comme </VERS>
<VERS>Ceux d'un temple mystérieux; </VERS>
<VERS>Là, jetant au vent populaire, </VERS>
<VERS>Comme le grain criblé sur l'aire, </VERS>
<VERS>Les lois, les dogmes et les dieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Las de cet assaut de parole, </VERS>
<VERS>Il guide Alexandre au combat; </VERS>
<VERS>L'aigle sanglant du Capitole </VERS>
<VERS>Sur le monde à son doigt s'abat : </VERS>
<VERS>L'univers n'est plus qu'un empire. </VERS>
<VERS>Mais déjà l'esprit se retire; </VERS>
<VERS>Et les peuples, poussant un cri, </VERS>
<VERS>Comme un avide essaim d'esclaves </VERS>
<VERS>Dont on a brisé les entraves, </VERS>
<VERS>Se sauvent avec un débri. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Levez-vous, Gaule et Germanie, </VERS>
<VERS>L'heure de la vengeance est là! </VERS>
<VERS>Des ruines, c'est le génie </VERS>
<VERS>Qui prend les rênes d'Attila! </VERS>
<VERS>Lois, forum, dieux, faisceaux, tout croule; </VERS>
<VERS>Dans l'ornière de sang tout roule, </VERS>
<VERS>Tout s'éteint, tout fume. Il fait nuit, </VERS>
<VERS>Il fait nuit, pour que l'ombre encore </VERS>
<VERS>Fasse mieux éclater l'aurore </VERS>
<VERS>Du jour où son doigt vous conduit! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme se tourne à cette flamme, </VERS>
<VERS>Et revit en la regardant : </VERS>
<VERS>Charlemagne en fait la grande âme </VERS>
<VERS>Dont il anime l'Occident. </VERS>
<VERS>Il meurt : son colosse d'empire </VERS>
<VERS>En lambeaux vivants se déchire, </VERS>
<VERS>Comme un vaste et pesant manteau </VERS>
<VERS>Fait pour les robustes épaules </VERS>
<VERS>Qui portaient le Rhin et les Gaules; </VERS>
<VERS>Et l'esprit reprend son marteau! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces nations mutilées </VERS>
<VERS>Cent peuples naissent sous ses pas, </VERS>
<VERS>Races barbares et mêlées </VERS>
<VERS>Que leur mère ne connaît pas; </VERS>
<VERS>Les uns indomptés et farouches, </VERS>
<VERS>Les autres rongeant dans leurs bouches </VERS>
<VERS>Les mors des tyrans ou des dieux : </VERS>
<VERS>Mais l'esprit, par diverses routes, </VERS>
<VERS>À son tour leur assigne à toutes </VERS>
<VERS>Un rendez-vous mystérieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les pousser où Dieu les mène, </VERS>
<VERS>L'esprit humain prend cent détours, </VERS>
<VERS>Et revêt chaque forme humaine </VERS>
<VERS>Selon les hommes et les jours. </VERS>
<VERS>Ici, conquérant, il balaie </VERS>
<VERS>Les vieux peuples comme l'ivraie; </VERS>
<VERS>Là, sublime navigateur, </VERS>
<VERS>L'instinct d'une immense conquête </VERS>
<VERS>Lui fait chercher dans la tempête </VERS>
<VERS>Un monde à travers l'équateur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt il coule la pensée </VERS>
<VERS>En bronze palpable et vivant, </VERS>
<VERS>Et la parole retracée </VERS>
<VERS>Court et brise comme le vent; </VERS>
<VERS>Tantôt, pour mettre un siècle en poudre, </VERS>
<VERS>Il éclate comme la foudre </VERS>
<VERS>Dans un mot de feu : Liberté! </VERS>
<VERS>Puis, dégoûté de son ouvrage, </VERS>
<VERS>D'un mot qui tonne davantage </VERS>
<VERS>Il réveille l'humanité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout se fond, croule et chancelle; </VERS>
<VERS>Et, comme un flot du flot chassé, </VERS>
<VERS>Le temps sur le temps s'amoncelle, </VERS>
<VERS>Et le présent sur le passé! </VERS>
<VERS>Et sur ce sable où tout s'enfonce, </VERS>
<VERS>Quoi donc, ô mortels, vous annonce </VERS>
<VERS>L'immuable que vous cherchez? </VERS>
<VERS>Je ne vois que poussière et lutte, </VERS>
<VERS>Je n'entends que l'immense chute </VERS>
<VERS>Du temps qui tombe et dit : « Marchez! » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Marchez! l'humanité ne vit pas d'une idée! </VERS>
<VERS>Elle éteint chaque soir celle qui l'a guidée, </VERS>
<VERS>Elle en allume une autre à l'immortel flambeau : </VERS>
<VERS>Comme ces morts vêtus de leur parure immonde, </VERS>
<VERS>Les générations emportent de ce monde </VERS>
<VERS>Leurs vêtements dans le tombeau. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, c'est leurs dieux; ici, les moeurs de leurs ancêtres, </VERS>
<VERS>Le glaive des tyrans, l'amulette des prêtres, </VERS>
<VERS>Vieux lambeaux, vils haillons de cultes ou de lois : </VERS>
<VERS>Et quand après mille ans dans leurs caveaux on fouille, </VERS>
<VERS>On est surpris de voir la risible dépouille </VERS>
<VERS>De ce qui fut l'homme autrefois. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Robes, toges, turbans, tunique, pourpre, bure </VERS>
<VERS>Sceptres, glaives, faisoeaux, haches, houlette, armure </VERS>
<VERS>Symboles vermoulus fondent sous votre main, </VERS>
<VERS>Tour à tour au plus fort, au plus fourbe, au plus digne, </VERS>
<VERS>Et vous vous demandez vainement sous quel signe </VERS>
<VERS>Monte ou baisse le genre humain. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le vôtre, ô chrétiens! L'homme en qui Dieu travaille </VERS>
<VERS>Change éternellement de formes et de taille : </VERS>
<VERS>Géant de l'avenir, à grandir destiné, </VERS>
<VERS>Il use en vieillissant ses vieux vêtements, comme </VERS>
<VERS>Des membres élargis font éclater sur l'homme </VERS>
<VERS>Les langes où l'enfant est né. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'humanité n'est pas le boeuf à courte haleine </VERS>
<VERS>Qui creuse à pas égaux son sillon dans la plaine </VERS>
<VERS>Et revient ruminer sur un sillon pareil : </VERS>
<VERS>C'est l'aigle rajeuni qui change son plumage, </VERS>
<VERS>Et qui monte affronter, de nuage en nuage, </VERS>
<VERS>De plus hauts rayons du soleil. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfants de six mille ans qu'un peu de bruit étonne, </VERS>
<VERS>Ne vous troublez donc pas d'un mot nouveau qui tonne, </VERS>
<VERS>D'un empire éboulé, d'un siècle qui s'en va! </VERS>
<VERS>Que vous font les débris qui jonchent la carrière? </VERS>
<VERS>Regardez en avant, et non pas en amère : </VERS>
<VERS>Le courant roule à Jéhova! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que dans vos coeurs étroits vos espérances vagues </VERS>
<VERS>Ne croulent pas sans cesse avec toutes les vagues : </VERS>
<VERS>Ces flots vous porteront, hommes de peu de foi! </VERS>
<VERS>Qu'importent bruit et vent, poussière et décadence, </VERS>
<VERS>Pourvu qu'au-dessus d'eux la haute Providence </VERS>
<VERS>Déroule l'éternelle loi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos siècles page à page épellent l'Évangile : </VERS>
<VERS>Vous n'y lisiez qu'un mot, et vous en lirez mille; </VERS>
<VERS>Vos enfants plus hardis y liront plus avant! </VERS>
<VERS>Ce livre est comme ceux des sibylles antiques, </VERS>
<VERS>Dont l'augure trouvait les feuillets prophétiques </VERS>
<VERS>Siécle à siècle arrachés au vent. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la foudre et l'éclair votre Verbe aussi vole : </VERS>
<VERS>Montez à sa lueur, courez à sa parole, </VERS>
<VERS>Attendez sans effroi l'heure lente à venir, </VERS>
<VERS>Vous, enfants de celui qui, l'annonçant d'avance, </VERS>
<VERS>Du sommet d'une croix vit briller l'espérance </VERS>
<VERS>Sur l'horizon de l'avenir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet oracle sanglant chaque jour se révèle; </VERS>
<VERS>L'esprit, en renversant, élève et renouvelle. </VERS>
<VERS>Passagers ballottés dans vos siècles flottants, </VERS>
<VERS>Vous croyez reculer sur l'océan des âges, </VERS>
<VERS>Et vous vous remontrez, après mille naufrages, </VERS>
<VERS>Plus loin sur la route des temps! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi quand le vaisseau qui vogue entre deux mondes </VERS>
<VERS>A perdu tout rivage, et ne voit que les ondes </VERS>
<VERS>S'élever et crouler comme deux sombres murs; </VERS>
<VERS>Quand le maître a brouillé les noeuds nombreux qu'il file, </VERS>
<VERS>Sur la plaine sans borne il se croit immobile </VERS>
<VERS>Entre deux abîmes obscurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'est toujours, se dit-il dans son coeur plein de doute, </VERS>
<VERS>Même onde que je vois, même bruit que j'écoute; </VERS>
<VERS>Le flot que j'ai franchi revient pour me bercer; </VERS>
<VERS>A les compter en vain mon esprit se consume, </VERS>
<VERS>C'est toujours de la vague, et toujours de l'écume : </VERS>
<VERS>Les jours flottent sans avancer! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les jours et les flots semblent ainsi renaître, </VERS>
<VERS>Trop pareils pour que l'oeil puisse les reconnaître, </VERS>
<VERS>Et le regard trompé s'use en les regardant; </VERS>
<VERS>Et l'homme, que toujours leur ressemblance abuse, </VERS>
<VERS>Les brouille, les confond, les gourmande et t'accuse, </VERS>
<VERS>Seigneur!... Ils marchent cependant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand sur cette mer, las de chercher sa route, </VERS>
<VERS>Du firmament splendide il explore la voûte, </VERS>
<VERS>Des astres inconnus s'y lèvent à ses yeux; </VERS>
<VERS>Et, moins triste, aux parfums qui soufflent des rivages, </VERS>
<VERS>Au jour tiède et doré qui glisse des cordages, </VERS>
<VERS>Il sent qu'il a changé de cieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous donc, si le sol tremble au vieux toit de nos pères, </VERS>
<VERS>Ensevelissons-nous sous des cendres si chères, </VERS>
<VERS>Tombons enveloppés de ces sacrés linceuls! </VERS>
<VERS>Mais ne ressemblons pas à ces rois d'Assyrie </VERS>
<VERS>Qui traînaient au tombeau femmes, enfants, patrie, </VERS>
<VERS>Et ne savaient pas mourir seuls; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui jetaient au bûcher, avant que d'y descendre, </VERS>
<VERS>Famille, amis, coursiers, trésors réduits en cendre, </VERS>
<VERS>Espoir ou souvenirs de leurs jours plus heureux, </VERS>
<VERS>Et, livrant leur empire et leurs dieux à la flamme, </VERS>
<VERS>Auraient voulu qu'aussi l'univers n'eût qu'une âme, </VERS>
<VERS>Pour que tout mourût avec eux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>