<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Nouvelles confidences
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Alphonse de Lamartine
</AUTEUR>
<DATE>
1851
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Invocation Du Poète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au nom sacré du Père, et du Fils, son image,</VERS>
<VERS>Descends, esprit des deux, esprit qui d'âge en âge,</VERS>
<VERS>Des harpes de Jessé chérissant les concerts,</VERS>
<VERS>Par la voix de la lyre instruisis l'univers!</VERS>
<VERS>Soit que, te balançant sur l'aile des tempêtes,</VERS>
<VERS>Tu lances tes éclairs dans les yeux des prophètes;</VERS>
<VERS>Soit qu'aux bords du Jourdain, à l'ombre du palmier,</VERS>
<VERS>Tu viennes sous les traits du tranquille ramier,</VERS>
<VERS>Te posant sur le pied des lyres immortelles,</VERS>
<VERS>Sous leur souffle sacré laisser frémir tes ailes;</VERS>
<VERS>Soit qu'en langues de feu, dans les airs suspendu,</VERS>
<VERS>Sur le front de l'apôtre en secret descendu,</VERS>
<VERS>Tu perces tout à coup, comme un jour sans aurore,</VERS>
<VERS>De tes rayons divins son coeur qui doute encore.</VERS>
<VERS>Descends, je dois chanter! Mais que puis-je sans toi,</VERS>
<VERS>Ô langue de l'esprit? Parle toi-même en moi!</VERS>
<VERS>Chante ces grands secrets que ton oeil seul éclaire,</VERS>
<VERS>L'enfance, la vieillesse et la fin de la terre,</VERS>
<VERS>Et les destins de l'âme, et cet arrêt fatal</VERS>
<VERS>Qui va finir la lutte et du bien et du mal!</VERS>
<VERS>Qu'importe à tes regards la distance ou l'espace?</VERS>
<VERS>Au signe de tes yeux le temps naît ou s'efface,</VERS>
<VERS>Et l'avenir tremblant, à ta voix enfanté,</VERS>
<VERS>Passe derrière toi comme un siècle compté.</VERS>
<VERS>Je tremble en commençant que ma bouche profane,</VERS>
<VERS>De ton divin délire indigne ou faible organe,</VERS>
<VERS>N'altère en les rendant tes célestes accords.</VERS>
<VERS>J'ai préparé pourtant et mon âme et mon corps;</VERS>
<VERS>Et, pour orner l'argile où tu devais descendre,</VERS>
<VERS>J'ai jeûné, j'ai prié, j'ai veillé sous la cendre.</VERS>
<VERS>Tant que les songes faux par ton souffle écartés</VERS>
<VERS>Ont bercé ma jeunesse au sein des vanités,</VERS>
<VERS>Et qu'encore amoureux d'une molle harmonie,</VERS>
<VERS>Par l'ombre du péché mon âme fut ternie,</VERS>
<VERS>Attendant dans l'effroi l'heure de son retour,</VERS>
<VERS>Désirant et tremblant de voir naître le jour,</VERS>
<VERS>Tout plein du grand objet que ta grâce m'inspire,</VERS>
<VERS>De peur de la souiller j'ai respecté ma lyre.</VERS>
<VERS>Mais maintenant qu'assis au milieu de mes jours</VERS>
<VERS>J'en vois une moitié s'éclipser pour toujours,</VERS>
<VERS>Et l'autre, se hâtant sous le temps qui la presse,</VERS>
<VERS>De ses derniers festons dépouiller ma jeunesse,</VERS>
<VERS>Il est temps! hâtons-nous de ravir à la mort</VERS>
<VERS>Le chant mystérieux qui sur ma harpe dort!</VERS>
<VERS>Que le feu dont la flamme éclaire et purifie</VERS>
<VERS>Le charbon qui brûla les lèvres d'Isaïe,</VERS>
<VERS>D'une bouche mortelle épure les accents,</VERS>
<VERS>Et que nos chants vers Dieu montent comme l'encens!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Première Vision.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et l'Esprit m'emporta sur le déclin des âges:</VERS>
<VERS>«Quel est cet astre obscur qui, du sein des nuages,</VERS>
<VERS>Laissant glisser un jour plus morne que la nuit,</VERS>
<VERS>Écarte à peine l'ombre où sa main me conduit?</VERS>
<VERS>-C'est le soleil, mon fils! ce roi brillant des sphères!</VERS>
<VERS>-Quoi! c'est là le soleil qu'ont adoré nos pères?</VERS>
<VERS>C'est là ce dieu du jour qui, du sommet des cieux,</VERS>
<VERS>D'un seul de ses rayons éblouissait nos yeux;</VERS>
<VERS>Qui, le front rayonnant de jeunesse et d'audace,</VERS>
<VERS>Et des portes du jour s'élançant dans l'espace,</VERS>
<VERS>De son premier regard éclipsait dans les airs</VERS>
<VERS>Ses rivaux pâlissants du feu de ses éclairs;</VERS>
<VERS>De la terre éblouie illuminait les cimes,</VERS>
<VERS>Comme un torrent de flamme inondait ses abîmes,</VERS>
<VERS>Faisait monter l'encens, faisait naître les fleurs,</VERS>
<VERS>Jetait sur l'Océan ses flottantes lueurs,</VERS>
<VERS>Et, mêlant sa lumière aux vagues de ses plages,</VERS>
<VERS>D'une brillante écume éclairait les rivages?</VERS>
<VERS>Se peut-il qu'à ce point cet astre ait défailli?</VERS>
<VERS>Depuis quand? Par quel sort? -Mon fils, il a vieilli.</VERS>
<VERS>Tout vieillit dans le ciel ainsi que sur la terre;</VERS>
<VERS>Ce grand foyer des jours depuis longtemps s'altère.</VERS>
<VERS>Faible et d'un pas tardif se traînant dans son cours,</VERS>
<VERS>Il ne dispense plus les saisons ni les jours</VERS>
<VERS>Comme aux temps fortunés où le regard du sage</VERS>
<VERS>Par les signes du ciel prédisait son passage,</VERS>
<VERS>Et, soumettant sa marche à son hardi compas,</VERS>
<VERS>Marquait l'heure aux humains par l'ombre de ses pas!</VERS>
<VERS>Il ne mesure plus ni les mois ni les heures;</VERS>
<VERS>Mais, parmi les débris de ses douze demeures,</VERS>
<VERS>Égarant au hasard son cours capricieux,</VERS>
<VERS>D'un pas irrégulier serpentant dans les cieux,</VERS>
<VERS>Tantôt dardant ses feux pendant des jours sans nombre,</VERS>
<VERS>Il refuse aux vallons le doux abri de l'ombre,</VERS>
<VERS>Brûle une terre aride et dévorant les eaux</VERS>
<VERS>Dans ses flancs altérés fait tarir les ruisseaux;</VERS>
<VERS>Tantôt se dérobant sous des ombres funèbres,</VERS>
<VERS>Il livre la nature à de longues ténèbres;</VERS>
<VERS>Et l'homme épouvanté d'un regard incertain</VERS>
<VERS>Attend en vain l'aurore aux portes du matin!</VERS>
<VERS>-Et la terre? lui dis-je en voilant mon visage.</VERS>
<VERS>-Viens et vois!» dit l'Esprit. -Soudain comme un orage,</VERS>
<VERS>De la cime des monts fondant sur les guérets,</VERS>
<VERS>Emporte en tournoyant la feuille des forêts,</VERS>
<VERS>La promène en son vol du couchant à l'aurore,</VERS>
<VERS>La quitte, la reprend et la rejette encore:</VERS>
<VERS>Ainsi, planant de loin sur la terre et les mers,</VERS>
<VERS>Son souffle impétueux m'emporte dans les airs,</VERS>
<VERS>Et mon oeil, du soleil suivant la route oblique,</VERS>
<VERS>Traverse à l'équateur les flots de l'Atlantique,</VERS>
<VERS>Vole d'un pôle au pôle, et s'abat tour à tour</VERS>
<VERS>Aux bords où naît l'aurore, où va mourir le jour!</VERS>
<VERS>«Quelle est vers l'Occident cette immense contrée</VERS>
<VERS>Par l'abîme des eaux du monde séparée,</VERS>
<VERS>Et qui, d'un pôle à l'autre étendant ses déserts,</VERS>
<VERS>Presse autour de ses flancs la ceinture des mers?</VERS>
<VERS>Sur les routes de l'onde autour d'elle semées,</VERS>
<VERS>Cent îles reposant sur des vagues calmées,</VERS>
<VERS>Ainsi que des vaisseaux qui flottent vers des ports,</VERS>
<VERS>Semblent avec amour s'approcher de ses bords!</VERS>
<VERS>Jeune et dernier enfant qu'ait porté la nature,</VERS>
<VERS>Ses monts ont conservé leur verte chevelure;</VERS>
<VERS>Ses fleuves, ombragés du dôme de ses bois,</VERS>
<VERS>Élèvent jusqu'à nous leurs mugissantes voix!</VERS>
<VERS>Sans doute qu'en ces lieux, choisissant leurs asiles,</VERS>
<VERS>Les enfants de l'Europe ont élevé leurs villes,</VERS>
<VERS>Donné des noms chéris à ces nouveaux remparts,</VERS>
<VERS>Et transporté leurs dieux, leur empire et leurs arts?</VERS>
<VERS>-Insensé! dit l'Esprit: c'est la terre féconde,</VERS>
<VERS>Où l'aquilon poussa les vaisseaux du vieux monde,</VERS>
<VERS>Quand déjà ses enfants, rebut des nations,</VERS>
<VERS>Emportaient avec eux des malédictions!</VERS>
<VERS>En vain il aborda dans ces champs de délices,</VERS>
<VERS>L'homme dégénéré n'y sema que ses vices.</VERS>
<VERS>La licence, l'erreur, les peuples et les rois</VERS>
<VERS>De ce monde naissant corrompirent les lois;</VERS>
<VERS>Et, souillé sur ces bords par le sang des victimes,</VERS>
<VERS>L'arbre heureux de la foi n'y porta que des crimes.</VERS>
<VERS>En vain, dans ces forêts, des peuples transplantés</VERS>
<VERS>Y fondèrent des lois, des trônes, des cités,</VERS>
<VERS>Ces empires d'un jour l'un l'autre se chassèrent;</VERS>
<VERS>Les générations comme l'ombre y passèrent.</VERS>
<VERS>Tel qu'un fruit corrompu qui tombe avant le temps,</VERS>
<VERS>La terre y secoua ses rares habitants;</VERS>
<VERS>L'Océan engloutit ces races criminelles,</VERS>
<VERS>Leurs projets insensés périrent avec elles,</VERS>
<VERS>Et, confiant aux vents la garde de ces mers,</VERS>
<VERS>Le silence éternel rentra dans ces déserts!</VERS>
<VERS>Fière et libre à présent du vil poids qui l'oppresse,</VERS>
<VERS>La nature y triomphe en sa mâle jeunesse;</VERS>
<VERS>Le cèdre monte en paix sur les vallons flétris,</VERS>
<VERS>L'océan de ses ports y ronge les débris,</VERS>
<VERS>Et la terre, du moins, dans son luxe sauvage,</VERS>
<VERS>Au Dieu qui la créa rend un plus digne hommage!»</VERS>
<VERS>Il dit, et sur les flots de nouveau s'élança</VERS>
<VERS>Jusqu'aux sommets de l'Inde où son vol s'abaissa,</VERS>
<VERS>Sur l'antique Immaüs, dont le front large et sombre</VERS>
<VERS>Couvrait aux anciens jours des peuples de son ombre,</VERS>
<VERS>Et versait à ses pieds de ses rameaux divers</VERS>
<VERS>Sept fleuves dont les flots allaient grossir trois mers!</VERS>
<VERS>De là, mon oeil, suivant leur onduleuse pente,</VERS>
<VERS>Sur les champs de l'Asie avec leurs flots serpente!</VERS>
<VERS>Cherche Tyr ou Memphis, ou le tombeau d'Hector,</VERS>
<VERS>Salue avec des pleurs l'olivier du Thabor,</VERS>
<VERS>Redemande au désert les traces de Palmyre,</VERS>
<VERS>Ces jardins suspendus que Babylone admire,</VERS>
<VERS>Revoit Jérusalem, ses cyprès, son Jourdain,</VERS>
<VERS>Et cette tombe où dort l'espoir du genre humain!</VERS>
<VERS>Le silence et le deuil régnaient sur ces collines,</VERS>
<VERS>Les fleuves serpentaient à travers des ruines,</VERS>
<VERS>Le sable du désert, volant en tourbillons,</VERS>
<VERS>Traçait au gré des vents ses livides sillons,</VERS>
<VERS>Des peuples disparus effaçait les ouvrages:</VERS>
<VERS>Seule, élevant sa tête au-dessus des nuages,</VERS>
<VERS>La pyramide assise au milieu de ce deuil,</VERS>
<VERS>Des enfants de Memnon magnifique cercueil,</VERS>
<VERS>Brise comme un écueil le sable qu'elle arrête!</VERS>
<VERS>Et sur les flots mouvants qu'agite la tempête,</VERS>
<VERS>Seul et dernier témoin d'un peuple anéanti,</VERS>
<VERS>Flottait comme le mât d'un navire englouti!</VERS>
<VERS>Voilà ces monts glacés d'où descendait l'aurore;</VERS>
<VERS>De son pâle reflet l'astre les frappe encore!</VERS>
<VERS>Mais leurs fronts, dépouillés par l'aile des autans,</VERS>
<VERS>Semblent s'être abaissés sous le fardeau du temps!</VERS>
<VERS>Ici, teignant leurs pieds d'une écume azurée,</VERS>
<VERS>Le Rhône en bouillonnant sillonne la contrée</VERS>
<VERS>Où, s'avançant vers lui par d'obliques détours,</VERS>
<VERS>La Saône en serpentant fait douter de son cours,</VERS>
<VERS>Se rapproche, s'éloigne et revient avec grâce</VERS>
<VERS>S'unir en murmurant au fleuve qui l'embrasse.</VERS>
<VERS>En remontant le cours de ces tranquilles eaux,</VERS>
<VERS>Je vois à l'Occident onduler ces coteaux,</VERS>
<VERS>Dont les sommets, pareils aux vagues écroulées,</VERS>
<VERS>Semblent en se courbant fondre sur les vallées.</VERS>
<VERS>C'est là que je naquis; voilà l'humble séjour</VERS>
<VERS>Où mon regard s'ouvrit à la beauté du jour.</VERS>
<VERS>Sur le flanc décharné de cette humble colline,</VERS>
<VERS>Le lierre embrasse encore une antique ruine.</VERS>
<VERS>C'était... Pardonne aux pleurs qui tombent de mes yeux,</VERS>
<VERS>C'est un dernier débris du toit de mes aïeux!</VERS>
<VERS>De là, longeant les bords de la mer de Tyrrhène,</VERS>
<VERS>Il s'abat comme un aigle au sommet de Pyrrhène,</VERS>
<VERS>Me montre avec horreur aux rives des deux mers</VERS>
<VERS>L'Ibérie étalant ses monuments déserts.</VERS>
<VERS>L'Alhambra, fier encor de ses splendeurs antiques,</VERS>
<VERS>Prolongeait sous mes pieds ses élégants portiques,</VERS>
<VERS>Où l'Arabe, accouplant les gracieux arceaux,</VERS>
<VERS>A façonné le marbre en flexibles berceaux.</VERS>
<VERS>«Deux peuples ont bâti ces murs que tu contemples!</VERS>
<VERS>L'Arabe et le chrétien ont prié sous ces temples!</VERS>
<VERS>Les pierres sont debout: les peuples ont passé!»</VERS>
<VERS>Il dit, et franchissant Pyrrhène au front glacé,</VERS>
<VERS>D'un vol irrégulier serpentant dans la plaine,</VERS>
<VERS>Le souffle impétueux m'emportait vers la Seine!</VERS>
<VERS>Mais quand du haut des airs mes regards effrayés</VERS>
<VERS>Reconnurent ces bords qui fuyaient sous mes pieds:</VERS>
<VERS>«Que de ton vol ardent la course se modère,</VERS>
<VERS>Lui dis-je, et de plus près rasons ici la terre!</VERS>
<VERS>Laisse-moi rechercher dans ces vallons flétris</VERS>
<VERS>Des lieux où j'ai passé les vestiges chéris:</VERS>
<VERS>C'est ici que d'ombrage et de fleurs embellie,</VERS>
<VERS>La terre m'apparut, au matin de ma vie,</VERS>
<VERS>Comme un lieu permanent où l'homme avant le soir</VERS>
<VERS>Pouvait sur de longs jours fonder un long espoir!</VERS>
<VERS>C'est ici que plus tard, dans l'été de mon âge,</VERS>
<VERS>Trouvant un port tranquille après un long orage</VERS>
<VERS>Dans le sein de l'amour entraîné par l'hymen,</VERS>
<VERS>Et cultivant les fruits de mon champêtre Éden,</VERS>
<VERS>Dans le calme des nuits recueillant mon délire,</VERS>
<VERS>Au Dieu qui l'inspirait je consacrais ma lyre!</VERS>
<VERS>Là je voyais jouer sur le gazon des prés</VERS>
<VERS>De nos chastes amours les présents adorés!</VERS>
<VERS>Là je plantais pour eux le chêne au large ombrage,</VERS>
<VERS>Dont le dôme éternel, élargi d'âge en âge,</VERS>
<VERS>Devait, prêtant son ombre aux fêtes du vallon,</VERS>
<VERS>Porter de fils en fils mes bienfaits et mon nom!</VERS>
<VERS>Là je semais l'épi; là je creusais la rive</VERS>
<VERS>Où mes soins enchaînaient une onde fugitive!</VERS>
<VERS>Le temple du Seigneur s'élevait sur ces bords;</VERS>
<VERS>Là veillait le pasteur sur la cendre des morts!</VERS>
<VERS>Là dormaient ses aïeux; là l'humble croix de pierre</VERS>
<VERS>De son ombre immobile a couvert leur poussière!</VERS>
<VERS>Ses débris mutilés couvrent encor leurs os!</VERS>
<VERS>Mânes! goûtez en paix ce reste de repos!</VERS>
<VERS>Bientôt...» Mais, m'arrachant des lieux de ma naissance,</VERS>
<VERS>L'Esprit impatient me gourmande et s'élance,</VERS>
<VERS>Et vers les champs déserts de l'antique Paris</VERS>
<VERS>Me jette épouvanté sur d'immenses débris.</VERS>
<VERS>C'était l'heure où jadis, au réveil de l'aurore,</VERS>
<VERS>Les rayons précurseurs du jour qui vient d'éclore</VERS>
<VERS>Teignant les dômes saints de douteuses clartés,</VERS>
<VERS>Un bruit immense et sourd s'élevait des cités!</VERS>
<VERS>Comme on dit qu'à l'aspect de la céleste flamme</VERS>
<VERS>Le marbre de Memnon résonne et prend une âme,</VERS>
<VERS>L'airain, retentissant au sommet de ses tours,</VERS>
<VERS>Des fidèles au temple appelait le concours;</VERS>
<VERS>Le prêtre, accompagné des célestes cantiques,</VERS>
<VERS>Guidait la foule errante autour des saints portiques.</VERS>
<VERS>Le clairon belliqueux résonnait: à sa voix,</VERS>
<VERS>Les guerriers qui veillaient aux barrières des rois,</VERS>
<VERS>Ceignant des feux du jour leur cuirasse frappée,</VERS>
<VERS>Comme un rempart d'acier s'alignaient sous l'épée;</VERS>
<VERS>La chute du marteau, le roulement des chars,</VERS>
<VERS>De leurs bruits discordants ébranlaient les remparts;</VERS>
<VERS>Les bornes des palais laissaient tomber leur chaîne,</VERS>
<VERS>Les gonds d'airain criaient sous les portes de chêne;</VERS>
<VERS>Et, comme un fleuve immense et grossi dans son cours,</VERS>
<VERS>La foule s'écoulait pour le travail des jours.</VERS>
<VERS>«Mesure, dit l'Esprit, les vanités du monde.»</VERS>
<VERS>Il dit. Je ne vis plus qu'une forêt profonde,</VERS>
<VERS>Qui, d'un fleuve fangeux couvrant les bords obscurs,</VERS>
<VERS>Croissait languissamment sur le bord de ses murs;</VERS>
<VERS>Le flot, triste et dormant sous son arche écroulée,</VERS>
<VERS>D'un murmure plaintif remplissait la vallée,</VERS>
<VERS>Où la Seine, jadis reine de ces beaux lieux,</VERS>
<VERS>Roulait avec amour dans son sein orgueilleux</VERS>
<VERS>Les ombres des palais qui couronnaient les rives,</VERS>
<VERS>Et, sous des ponts d'airain pressant ses eaux captives,</VERS>
<VERS>Se hâtait d'embrasser dans ses mille replis</VERS>
<VERS>Ces murs par qui ses flots se sentaient ennoblis!</VERS>
<VERS>Mais, recherchant en vain quelque ombre de sa gloire,</VERS>
<VERS>Ces lieux avaient perdu jusques à sa mémoire,</VERS>
<VERS>Et son cours, égaré de déserts en déserts,</VERS>
<VERS>Traînait des flots sans nom vers la pente des mers.</VERS>
<VERS>Seulement sur ses bords, de distance en distance,</VERS>
<VERS>Monument de sa gloire et de sa décadence,</VERS>
<VERS>Un portique, un débris, s'élevant sur les bois,</VERS>
<VERS>Semblaient par leur aspect lui parler d'autrefois,</VERS>
<VERS>Et du sommet miné d'une arche triomphale,</VERS>
<VERS>Sous le vol des oiseaux roulant par intervalle,</VERS>
<VERS>La pierre, d'un bruit sourd éveillant les échos,</VERS>
<VERS>Traçait, en s'abîmant, un cercle dans ses flots.</VERS>
<VERS>Je suivais à pas lents ses détours dans la plaine,</VERS>
<VERS>Écartant d'une main les jets pliants du chêne;</VERS>
<VERS>De l'autre j'arrachais des débris effacés</VERS>
<VERS>De la ronce aux cent bras les fils entrelacés;</VERS>
<VERS>Je cherchais à fixer les lettres et les nombres,</VERS>
<VERS>Comme on cherche la vie, hélas! parmi des ombres.</VERS>
<VERS>Là, le Louvre abaissant ses superbes créneaux</VERS>
<VERS>Cachait ses fondements parmi d'humbles roseaux;</VERS>
<VERS>Sur les tronçons brisés de ses larges arcades</VERS>
<VERS>Le lierre encor traçait de vertes colonnades,</VERS>
<VERS>Et, croissant au hasard sur des chiffres chéris,</VERS>
<VERS>Le lis pétrifié s'ouvrait sur ces débris.</VERS>
<VERS>Là, d'un temple détruit couronnant les portiques,</VERS>
<VERS>Deux tours penchaient encor leurs ponts mélancoliques,</VERS>
<VERS>Mais, suspendant leurs nids aux voûtes du saint lieu,</VERS>
<VERS>Les oiseaux chantaient seuls dans la maison de Dieu.</VERS>
<VERS>Ici croissait l'ortie; ici la giroflée</VERS>
<VERS>Penchait sur les débris sa corolle effeuillée;</VERS>
<VERS>Là le buis éternel de ses sombres rameaux</VERS>
<VERS>Nouait comme un serpent le marbre des tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, sous le vert cyprès dormait, couché dans l'herbe,</VERS>
<VERS>Le buste mutilé d'un conquérant superbe,</VERS>
<VERS>Où les marbres épars de tous ces dieux mortels,</VERS>
<VERS>Dont la Grèce crédule éleva les autels,</VERS>
<VERS>Et qui, fuyant ici les bords de l'Ionie,</VERS>
<VERS>Y recevaient encor le culte du génie!</VERS>
<VERS>Plus loin, d'un front sublime allant toucher les cieux,</VERS>
<VERS>D'un règne passager monument orgueilleux,</VERS>
<VERS>La colonne d'airain, plus forte que les âges,</VERS>
<VERS>Autour de son sommet voit gronder les orages,</VERS>
<VERS>Et sur ses larges flancs porte en lettres de fer</VERS>
<VERS>Des exploits que la rouille est prête d'étouffer.</VERS>
<VERS>Sans doute ici d'un roi s'élançait la statue;</VERS>
<VERS>Mais l'autel est debout, l'idole est abattue;</VERS>
<VERS>Sur son faîte isolé, roi des champs d'alentour,</VERS>
<VERS>Un aigle solitaire a choisi son séjour:</VERS>
<VERS>Il y plane, il s'y pose, et, sous sa large serre</VERS>
<VERS>Embrassant ce débris des foudres de la guerre,</VERS>
<VERS>Sur ce sanglant trophée où son aire est assis</VERS>
<VERS>Semble se souvenir d'avoir régné jadis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! d'un peuple éternel voilà donc ce qui reste!</VERS>
<VERS>Voilà sa trace; à peine un débris nous l'atteste!</VERS>
<VERS>C'est d'ici que, régnant sur l'Océan soumis,</VERS>
<VERS>Ce peuple, qu'adoraient même ses ennemis,</VERS>
<VERS>Vit pendant deux mille ans les arts ou la victoire</VERS>
<VERS>Étendre tour à tour son empire ou sa gloire!</VERS>
<VERS>Là régnèrent ces rois redoutés ou chéris,</VERS>
<VERS>Ces Louis! ces François! ces Charles! ces Henris!</VERS>
<VERS>Dont la main, tour à tour imposante ou facile,</VERS>
<VERS>Sut modérer le frein de ce peuple indocile,</VERS>
<VERS>Princes qui, par la guerre ou les arts couronnés,</VERS>
<VERS>Imposèrent leurs noms aux siècles étonnés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, ces prêtres sortis des sacrés tabernacles</VERS>
<VERS>Dont l'Église agitée implorait les oracles,</VERS>
<VERS>Ébranlant les palais des foudres de leurs voix,</VERS>
<VERS>Tonnaient au nom du ciel sur les crimes des rois.</VERS>
<VERS>Là, ces preux appuyés sur leur vaillante épée,</VERS>
<VERS>Partant pour conquérir une tombe usurpée,</VERS>
<VERS>Ne demandaient pour prix de leurs nobles combats</VERS>
<VERS>Qu'un signe de salut qui bénît leur trépas,</VERS>
<VERS>Ou qui n'en rapportaient, dépouille auguste et sainte,</VERS>
<VERS>Que du sang du Sauveur un peu de terre empreinte!</VERS>
<VERS>Là, ces chantres fameux dont les divins accords</VERS>
<VERS>Attiraient les enfants des peuples vers ces bords,</VERS>
<VERS>Et sur le monde épris de leur mâle harmonie</VERS>
<VERS>Faisaient parler leur langue et régner leur génie!</VERS>
<VERS>Là, ces tribuns, l'amour, l'horreur des nations,</VERS>
<VERS>Soufflant contre les lois le feu des factions,</VERS>
<VERS>Soulevés, déchirés par des mains forcenées,</VERS>
<VERS>Subissant les fureurs qu'ils avaient déchaînées!</VERS>
<VERS>Là, ce nouveau César, dont la terrible main,</VERS>
<VERS>Sur son siècle indompté jetant un joug d'airain,</VERS>
<VERS>Comme un subit éclair sort du choc des nuages,</VERS>
<VERS>S'élançait triomphant du sein de ces orages,</VERS>
<VERS>Du fer qu'elle a forgé frappait la liberté!</VERS>
<VERS>Puis, tombant sans empire et sans postérité,</VERS>
<VERS>Semblable au feu du ciel qui dévore et qui passe,</VERS>
<VERS>Ne laissait qu'un trophée et du bruit sur sa trace.</VERS>
<VERS>Et maintenant couverts des ténèbres du temps,</VERS>
<VERS>Ces lieux sans souvenirs, sans voix, sans habitants,</VERS>
<VERS>Ont oublié les pas et les oeuvres de l'homme</VERS>
<VERS>Et n'entendent pas même une voix qui les nomme!</VERS>
<VERS>J'allais pleurer sur eux, mais l'Esprit: «Que fais-tu?</VERS>
<VERS>Ménage, me dit-il, ta force et ta vertu;</VERS>
<VERS>Va! dans ces jours d'épreuve, et de deuil et d'alarmes,</VERS>
<VERS>Pleure sur les vivants, s'il te reste des larmes!»</VERS>
<VERS>Il dit, et vers le nord m'emportant dans les airs,</VERS>
<VERS>Il me montra de loin un rocher sur les mers.</VERS>
<VERS>«Voilà cette Albion, cette reine des ondes,</VERS>
<VERS>Dont les vaisseaux légers, messagers des deux mondes,</VERS>
<VERS>Ouvrant leur aile immense aux fougueux aquilons</VERS>
<VERS>Se jouaient sur les eaux comme des alcyons!</VERS>
<VERS>Ses fils régnaient partout où règnent les tempêtes!</VERS>
<VERS>Ses filles, de l'Europe embellissant les fêtes,</VERS>
<VERS>Respiraient l'innocence, et dans leurs chastes yeux</VERS>
<VERS>Réfléchissaient l'azur de la mer et des cieux,</VERS>
<VERS>Et, dénouant aux vents leurs chevelures blondes,</VERS>
<VERS>Aimaient à soupirer au murmure des ondes!</VERS>
<VERS>Hélas! elle a péri comme Tyr et Sidon,</VERS>
<VERS>Et les flots qu'elle brise ont oublié son nom!»</VERS>
<VERS>Il disait, et déjà, sur les rives profondes</VERS>
<VERS>Où du sang des humains le Rhin teignait ses ondes,</VERS>
<VERS>Il reprenait sa course, et du sommet des airs</VERS>
<VERS>Me montrait vers le nord ces empires déserts</VERS>
<VERS>Qui, sous des cieux glacés où languit la nature,</VERS>
<VERS>Formaient autour du pôle une étroite ceinture.</VERS>
<VERS>Bords affreux qu'aux rigueurs d'un éternel hiver</VERS>
<VERS>L'homme osa conquérir et ne put conserver!</VERS>
<VERS>Leur faux éclat ne fut qu'un brillant météore,</VERS>
<VERS>Pareil aux feux trompeurs de cette fausse aurore,</VERS>
<VERS>Qui, de leur longue nuit perçant l'obscurité,</VERS>
<VERS>Teint leur sombre horizon d'un moment de clarté!</VERS>
<VERS>Puis, franchissant les monts de la verte Helvétie,</VERS>
<VERS>Il rase, en serpentant, les plaines d'Italie,</VERS>
<VERS>Traverse l'Apennin, voit l'Arno dans son cours</VERS>
<VERS>De ses bords dépeuplés embrasser les contours,</VERS>
<VERS>Comme un cygne des lacs que le printemps ramène</VERS>
<VERS>Voit son aile briller dans l'eau du Trasimène,</VERS>
<VERS>Me montre, en souriant, et l'horizon lointain</VERS>
<VERS>Le Socrate éclairé des rayons du matin,</VERS>
<VERS>Longe les verts coteaux de la fraîche Sabine,</VERS>
<VERS>Vers la rive des mers d'un vol pressé décline,</VERS>
<VERS>Voit des déserts semés de superbes débris,</VERS>
<VERS>Traverse un fleuve étroit aux flots presque taris,</VERS>
<VERS>Et, s'abattant enfin sur les remparts de Rome:</VERS>
<VERS>«Voilà, s'écria-t-il, le dernier sort de l'homme!</VERS>
<VERS>C'est ici que, fuyant la mort de toutes parts,</VERS>
<VERS>De mille nations quelques restes épars</VERS>
<VERS>Par le souffle de Dieu balayés sur ces rives,</VERS>
<VERS>Cachent dans ces débris leurs tribus fugitives,</VERS>
<VERS>Soit que du sang sacré ces bords encor fumants</VERS>
<VERS>Résistent plus longtemps aux chocs des éléments,</VERS>
<VERS>Soit que l'Esprit fatal dont le monde est l'empire</VERS>
<VERS>Ne les ait réunis que pour mieux les séduire!</VERS>
<VERS>Tous les enfants d'Adam rassemblés dans ce lieu</VERS>
<VERS>Attendent dans l'effroi le jour, le jour de Dieu!</VERS>
<VERS>Tu l'as voulu, mon fils, tu le verras, mais pleure!»</VERS>
<VERS>Il dit, reprend son vol, s'éloigne, et je demeure</VERS>
<VERS>Seul, invisible, errant comme une ombre sans corps,</VERS>
<VERS>Qui, s'échappant la nuit de la foule des morts,</VERS>
<VERS>Revient aux lieux chéris où l'instinct la rappelle</VERS>
<VERS>Chercher s'il est un coeur qui se souvienne d'elle,</VERS>
<VERS>Sur celui qu'elle aimait jette un oeil éperdu,</VERS>
<VERS>Et désire de voir et tremble d'avoir vu.</VERS>
<VERS>Ainsi, de Romulus parcourant les collines,</VERS>
<VERS>Je cherchais les vivants cachés dans leurs ruines;</VERS>
<VERS>Je suivais, je comptais les rares habitants,</VERS>
<VERS>Seuls débris échappés au naufrage du temps;</VERS>
<VERS>Invisible témoin de leur funèbre drame,</VERS>
<VERS>J'entendais leurs discours, je lisais dans leur âme,</VERS>
<VERS>Et, frissonnant comme eux de tristesse et d'effroi,</VERS>
<VERS>Je m'écriais en vain: «Esprit, emportez-moi!»</VERS>
<VERS>Hélas! mes yeux à peine avaient reconnu Rome;</VERS>
<VERS>Cet asile des dieux, ce chef-d'oeuvre de l'homme,</VERS>
<VERS>N'étalait plus alors dans ses vastes remparts</VERS>
<VERS>Ces temples, ces palais des dieux et des Césars;</VERS>
<VERS>Les mortels abrités sous ses débris antiques</VERS>
<VERS>N'élevaient plus au ciel de somptueux portiques;</VERS>
<VERS>Attendant tous les jours le dernier de leurs jours,</VERS>
<VERS>Ils n'embellissaient plus leurs précaires séjours;</VERS>
<VERS>Le soc ne fendait plus leurs tristes héritages;</VERS>
<VERS>Qu'importaient de leurs champs les fruits ou les ombrages</VERS>
<VERS>À ces êtres déchus, dont l'espoir incertain</VERS>
<VERS>Ne s'étendait, hélas! qu'à peine au lendemain?</VERS>
<VERS>Ni les lois, ni les moeurs, ni la crainte des peines</VERS>
<VERS>De la société ne gouvernaient les rênes;</VERS>
<VERS>La liberté sans frein et la force sans droits</VERS>
<VERS>Remplaçaient dans ses murs peuple, tribuns et rois;</VERS>
<VERS>Chaque jour, chaque instant voyait un nouveau maître</VERS>
<VERS>Renaître pour périr et périr pour renaître.</VERS>
<VERS>Point de culte commun: sur des autels d'un jour</VERS>
<VERS>Chacun créant son Dieu, le brisant à son tour,</VERS>
<VERS>Mesurant à sa peur ses lâches sacrifices,</VERS>
<VERS>Avait autant de dieux qu'il rêvait de supplices!</VERS>
<VERS>Seulement, quelquefois, de l'enfer ou du ciel</VERS>
<VERS>Descendant ou montant sous les traits d'un mortel,</VERS>
<VERS>Un ange de lumière, un esprit de ténèbres</VERS>
<VERS>Effrayant les esprits de prodiges funèbres,</VERS>
<VERS>Troublant les éléments, commandant au trépas,</VERS>
<VERS>Entraînaient un moment les peuples sur leurs pas,</VERS>
<VERS>Puis, s'évanouissant comme une ombre légère,</VERS>
<VERS>Ils les abandonnaient à leur propre misère,</VERS>
<VERS>Confondaient à leurs yeux l'erreur, la vérité,</VERS>
<VERS>Et semblaient se jouer de leur crédulité!</VERS>
<VERS>Ainsi sans lois, sans arts, sans culte, sans patrie,</VERS>
<VERS>Privés des doux travaux qui fécondent la vie,</VERS>
<VERS>Les hommes, fatigués de leur morne loisir,</VERS>
<VERS>Traînaient des jours affreux sans espoir, sans désir;</VERS>
<VERS>Des nobles passions, aliment de nos âmes,</VERS>
<VERS>Dans leurs coeurs assoupis ne sentaient plus les flammes;</VERS>
<VERS>Une seule pensée, un morne sentiment,</VERS>
<VERS>De leurs esprits glacés immuable tourment,</VERS>
<VERS>Semblable au poids affreux que dans l'horreur d'un rêve</VERS>
<VERS>De son sein qu'il oppresse un malade soulève,</VERS>
<VERS>La crainte, remplaçant liens, patrie, amour,</VERS>
<VERS>Régnait seule a jamais sur leur dernier séjour,</VERS>
<VERS>Sevrait les tendres fruits des baisers de leurs mères,</VERS>
<VERS>Arrachait la beauté des deux bras de leurs pères,</VERS>
<VERS>Et des hommes frappés d'une muette horreur</VERS>
<VERS>Changeait l'amour en haine et la crainte en fureur.</VERS>
<VERS>Tantôt on les voyait dans un sombre silence</VERS>
<VERS>Traîner de leurs longs jours la stupide indolence,</VERS>
<VERS>Assis sur les débris d'un temple profané,</VERS>
<VERS>Les bras croisés, l'oeil fixe et le front incliné;</VERS>
<VERS>Tantôt, fuyant en vain leur vague inquiétude,</VERS>
<VERS>Chercher des souterrains l'horrible solitude,</VERS>
<VERS>Et, maudissant du jour l'inutile flambeau,</VERS>
<VERS>S'ensevelir vivants dans la nuit du tombeau;</VERS>
<VERS>Puis, saisis tout à coup d'un bizarre délire,</VERS>
<VERS>S'abandonner sans cause aux accès d'un fou rire,</VERS>
<VERS>Se chercher, s'embrasser, pousser d'horribles cris,</VERS>
<VERS>Se couronner de fleurs, danser sur des débris;</VERS>
<VERS>Comme pour dérober une heure à leurs supplices,</VERS>
<VERS>Se hâter d'inventer de nouvelles délices,</VERS>
<VERS>D'un regard impudique outrager la beauté,</VERS>
<VERS>Mêler les ris, les pleurs, la mort, la volupté,</VERS>
<VERS>Et puiser dans le sein de leur fatale ivresse</VERS>
<VERS>Un bonheur plus affreux encor que leur tristesse.</VERS>
<VERS>Cependant, quand le cri de leurs pressants besoins</VERS>
<VERS>Pour soutenir leurs jours sollicitait leurs soins,</VERS>
<VERS>On ne les voyait pas, levés avant l'aurore,</VERS>
<VERS>Coucher le blond froment sur le sillon qu'il dore,</VERS>
<VERS>Des épis desséchés dérouler les faisceaux,</VERS>
<VERS>Faire jaillir le grain sous les bruyants fléaux,</VERS>
<VERS>Recueillir en chantant les doux présents des treilles,</VERS>
<VERS>Dérober aux forêts le nectar des abeilles,</VERS>
<VERS>Fouler d'un pied rougi par le suc du raisin</VERS>
<VERS>Le pressoir ruisselant des flots ambrés du vin,</VERS>
<VERS>Ni du fanon gonflé des fécondes génisses</VERS>
<VERS>Faire écumer le lait dans de brillants calices.</VERS>
<VERS>Tous ces dons prodigués au travail des humains</VERS>
<VERS>Semblaient s'être taris sous leurs coupables mains;</VERS>
<VERS>Les arbres languissants sans séve et sans culture,</VERS>
<VERS>N'étalant qu'à regret une rare verdure</VERS>
<VERS>Aux feux d'un astre éteint ne voyaient plus mûrir</VERS>
<VERS>Ces fruits qu'à nos besoins leurs bras semblaient offrir!</VERS>
<VERS>Les animaux rendus à leur indépendance,</VERS>
<VERS>De l'homme dégradé dédaignant la présence,</VERS>
<VERS>Ne reconnaissaient plus sur son front profané</VERS>
<VERS>Le signe du pouvoir dont Dieu l'avait orné;</VERS>
<VERS>Le taureau, brandissant sa corne menaçante,</VERS>
<VERS>Ne tendait plus au joug sa tête obéissante;</VERS>
<VERS>L'étalon indompté ne mordait plus le frein;</VERS>
<VERS>L'agile lévrier ne léchait plus sa main;</VERS>
<VERS>Le coq, abandonnant le seuil de ses demeures,</VERS>
<VERS>Au pâtre vigilant ne chantait plus les heures;</VERS>
<VERS>La fidèle colombe avait fui dans les bois,</VERS>
<VERS>Et l'oiseau domestique, effrayé de sa voix,</VERS>
<VERS>Ne venait plus lui pondre au retour de l'aurore</VERS>
<VERS>Ces doux fruits de son nid, ravis avant d'éclore!</VERS>
<VERS>Mais seul, abandonné de ses sujets divers,</VERS>
<VERS>Ce roi des animaux, de la terre et des mers,</VERS>
<VERS>Errant sur les confins de son stérile empire,</VERS>
<VERS>Allait, sur les rochers où l'Océan expire,</VERS>
<VERS>Recueillir pas à pas, pour soulager sa faim,</VERS>
<VERS>Ces vils rebuts des mers rejetés de son sein,</VERS>
<VERS>Ces reptiles des eaux, ces impurs coquillages</VERS>
<VERS>Que balayaient les flots sur le sable des plages.</VERS>
<VERS>En fouillant les débris des murs abandonnés,</VERS>
<VERS>Des autels, des tombeaux par ses pas profanés,</VERS>
<VERS>Du marbre verdoyant de ces vieilles ruines</VERS>
<VERS>Ses négligentes mains arrachaient des racines,</VERS>
<VERS>De ces vils aliments composaient son repas,</VERS>
<VERS>Que le nectar de l'homme, hélas! n'arrosait pas.</VERS>
<VERS>Ainsi dans les horreurs d'une longue agonie</VERS>
<VERS>Végétaient ces enfants d'une race bannie;</VERS>
<VERS>Une éternelle attente empoisonnait leurs jours;</VERS>
<VERS>Mille étranges rumeurs occupaient leurs discours!</VERS>
<VERS>Tantôt, pour détourner les fléaux de leurs têtes.</VERS>
<VERS>Le fer avait parlé par la voix des prophètes,</VERS>
<VERS>Il demandait du sang, des prêtres, des autels,</VERS>
<VERS>Promettant à ce prix d'épargner les mortels;</VERS>
<VERS>Et la terre, à jamais de son dieu délivrée,</VERS>
<VERS>Aux esprits infernaux allait être sacrée!</VERS>
<VERS>Tantôt les ouragans avaient pris une voix</VERS>
<VERS>Ou l'éclair dans le ciel avait tracé la croix!</VERS>
<VERS>Déjà les éléments, lui rendant leur hommage,</VERS>
<VERS>À la voix d'un vieillard avaient soumis leur rage.</VERS>
<VERS>Les astres avaient lui, l'onde avait reculé,</VERS>
<VERS>Les airs étaient calmés, la terre avait tremblé,</VERS>
<VERS>Ou les morts échappés de leurs bières funèbres</VERS>
<VERS>Avaient crié: «Salut!» dans l'horreur des ténèbres:</VERS>
<VERS>Mais depuis le matin du dernier de ces jours</VERS>
<VERS>Un prodige plus grand occupait leurs discours.</VERS>
<VERS>Un homme, car ses traits du moins étaient d'un homme,</VERS>
<VERS>Inconnu des vivants avait paru dans Rome:</VERS>
<VERS>Jeune, beau, tel enfin que les hommes pieux</VERS>
<VERS>Jadis voyaient passer les messagers des cieux.</VERS>
<VERS>Son front pur et serein, ses traits ornés de grâces,</VERS>
<VERS>Du malheur des humains ne portaient point les traces;</VERS>
<VERS>Ses yeux demi-baissés à travers leur azur</VERS>
<VERS>Laissaient lire la paix d'un coeur tranquille et pur,</VERS>
<VERS>Et son regard brillant d'amour et d'espérance</VERS>
<VERS>Avait des anciens jours le calme et l'innocence!</VERS>
<VERS>Le duvet de sa joue à peine se montrant,</VERS>
<VERS>Le sourire ingénu sur ses lèvres errant,</VERS>
<VERS>La candeur de son front et les tresses bouclées</VERS>
<VERS>De l'or de ses cheveux sur son cou déroulées,</VERS>
<VERS>Marquaient cet âge heureux, ce matin de nos jours,</VERS>
<VERS>Où l'astre de la vie, en commençant son cours,</VERS>
<VERS>Sur les traits indécis de l'homme enfant encore</VERS>
<VERS>Mêle aux feux du Midi les teintes de l'aurore!</VERS>
<VERS>Cependant le bâton qui pliait sous sa main,</VERS>
<VERS>Ses pieds qu'avait blessés la longueur du chemin,</VERS>
<VERS>Ses vêtements couverts de fange et de poussière,</VERS>
<VERS>La fatigue du jour pesant sur sa paupière,</VERS>
<VERS>Et de son front pâli la brûlante sueur,</VERS>
<VERS>Tout donnait à ses traits l'aspect d'un voyageur</VERS>
<VERS>Qui, marchant nuit et jour vers des plages lointaines,</VERS>
<VERS>Arrive avec effort au terme de ses peines!</VERS>
<VERS>Mais sur la terre encor qui pouvait voyager?</VERS>
<VERS>D'où venait, où tendait ce divin étranger?</VERS>
<VERS>Était-il donc encor sur quelque heureuse plage</VERS>
<VERS>Un peuple, une famille échappée du naufrage,</VERS>
<VERS>Qui dans un doux asile, à l'ombre du Seigneur,</VERS>
<VERS>Des enfants de la terre ígnorât le malheur?</VERS>
<VERS>Cet enfant inconnu de ces heureuses terres</VERS>
<VERS>Venait-il en montrer le chemin à ses frères?</VERS>
<VERS>Au monde racheté d'un déluge nouveau</VERS>
<VERS>Apportait-il au moins le céleste rameau?</VERS>
<VERS>Était-ce un homme, un ange, ou l'un de ces fantômes</VERS>
<VERS>Qui sortaient quelquefois des funèbres royaumes</VERS>
<VERS>Pour se faire adorer des crédules humains?</VERS>
<VERS>Nul ne pouvait fixer leurs pensers incertains,</VERS>
<VERS>Car à peine avait-il sur ce séjour d'alarmes</VERS>
<VERS>Promené quelque temps ses yeux mouillés de larmes,</VERS>
<VERS>Et par des mots épars, sur sa bouche expirants,</VERS>
<VERS>Interrogé de loin les tristes habitants,</VERS>
<VERS>Qu'éclatant en sanglots, se frappant la poitrine,</VERS>
<VERS>Et traçant sur son front une image divine,</VERS>
<VERS>Saisi d'étonnement, de doute ou de terreur,</VERS>
<VERS>Il s'en était enfui poussant un cri d'horreur,</VERS>
<VERS>Et frappés de ses traits pâlis par ses menaces,</VERS>
<VERS>Les hommes effrayés avaient perdu ses traces!</VERS>
<VERS>Maintenant enflammé d'un désir curieux,</VERS>
<VERS>Le peuple en grossissant le cherchait en tous lieux,</VERS>
<VERS>Et fouillant les rochers, les antres, les ruines,</VERS>
<VERS>De ses longs hurlements frappait les sept collines!</VERS>
<VERS>Mais la nuit tout à coup, en descendant des airs,</VERS>
<VERS>Plongea dans le silence et l'homme et l'univers!</VERS>
<VERS>Ce n'étaient plus ces nuits, soeurs du jour, dont les ombres,</VERS>
<VERS>Voilant sans les cacher les horizons plus sombres,</VERS>
<VERS>Descendaient pas à pas du dôme obscur des cieux,</VERS>
<VERS>Et d'un jour plus égal charmaient encor nos yeux,</VERS>
<VERS>Alors que, rayonnant sur l'azur de ses voiles,</VERS>
<VERS>Les paisibles lueurs des tremblantes étoiles</VERS>
<VERS>Voyaient les doux reflets de leurs pâles flambeaux</VERS>
<VERS>Dormir sur les gazons ou flotter sur les eaux!</VERS>
<VERS>Le disque irrégulier de l'astre aux deux visages</VERS>
<VERS>Ne guidait plus leur foule et travers les nuages;</VERS>
<VERS>Il ne consolait plus de ses tendres regards</VERS>
<VERS>Les débris dispersés des grandeurs des Césars.</VERS>
<VERS>Frappant du Vatican les longues colonnades,</VERS>
<VERS>Ses rayons prolongés sous l'ombre des arcades</VERS>
<VERS>Ne montraient plus de loin au regard attristé</VERS>
<VERS>Les fantômes épars de l'antique cité,</VERS>
<VERS>Et passant par degrés sur les saintes collines,</VERS>
<VERS>N'y faisaient plus grandir l'ombre de leurs ruines!</VERS>
<VERS>Ces soleils de la nuit du pilote connus,</VERS>
<VERS>Saturne, Jupiter, Mars, la chaste Vénus,</VERS>
<VERS>Et ceux que les pasteurs, levés avant l'aurore,</VERS>
<VERS>Comme des fleurs du ciel voyaient jadis éclore,</VERS>
<VERS>Ayant déjà rempli leur précoce destin,</VERS>
<VERS>N'éclairaient déjà plus le soir ni le matin;</VERS>
<VERS>Mais une nuit glacée, universelle, obscure</VERS>
<VERS>Comme un voile de deuil tombant sur la nature,</VERS>
<VERS>Enveloppait soudain de son obscurité</VERS>
<VERS>Et le ciel, et la terre, et l'homme épouvanté.</VERS>
<VERS>Ses yeux, en vain levés vers les voûtes funèbres,</VERS>
<VERS>Retombaient accablés du poids de ces ténèbres;</VERS>
<VERS>Et le monde muet, sans ciel et sans flambeau,</VERS>
<VERS>Restait comme endormi dans la nuit du tombeau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Seconde Vision.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'êtes-vous devenus, voluptueux rivages,</VERS>
<VERS>Collines de Tibur, antres frais, verts bocages,</VERS>
<VERS>Où l'Anio, tombant en liquides cristaux,</VERS>
<VERS>Répandait dans les airs la fraîcheur de ses eaux?</VERS>
<VERS>Beaux arbres dont l'hiver respectait la verdure,</VERS>
<VERS>Cascades dont Mécène adorait le murmure,</VERS>
<VERS>Jardins où les Césars, lassés de leur splendeur,</VERS>
<VERS>Fuyaient et retrouvaient leur fatale grandeur,</VERS>
<VERS>Ruisseaux, vallons obscurs, grottes, humbles retraites,</VERS>
<VERS>Qui prêtiez du silence et de l'ombre aux poëtes,</VERS>
<VERS>Où Tibulle, où Virgile, amoureux de vos bords,</VERS>
<VERS>Exhalaient leur belle âme en immortels accords,</VERS>
<VERS>Où leur ami voyait avec un doux sourire,</VERS>
<VERS>La sagesse et l'amour se disputer sa lyre,</VERS>
<VERS>Et dans leurs douces mains la livrant tour à tour,</VERS>
<VERS>D'un bonheur nonchalant jouissait jour à jour?</VERS>
<VERS>Hélas! j'ai vu moi-même, après deux mille années,</VERS>
<VERS>Par l'homme et par le temps ces rives profanées</VERS>
<VERS>N'offrir dans leur tristesse et dans leur nudité</VERS>
<VERS>Qu'un triste monument de leur caducité.</VERS>
<VERS>L'antiquaire y fouillait sous la ronce et l'épine</VERS>
<VERS>La poudre des tombeaux, la pierre des ruines,</VERS>
<VERS>Et foulant sous ses pieds la cendre des héros,</VERS>
<VERS>De leurs noms oubliés laissait d'ingrats échos!</VERS>
<VERS>Des générations rapides, ignorées,</VERS>
<VERS>Avaient passé, sans trace, en ces mêmes contrées,</VERS>
<VERS>Et vers l'éternité précipité leur cours,</VERS>
<VERS>Semblables à leurs flots qui débordent toujours!</VERS>
<VERS>Les hommes n'étaient plus; les dieux, les dieux eux-même</VERS>
<VERS>Étaient avec le temps tombés du rang suprême;</VERS>
<VERS>D'autres dieux les avaient chassés de leurs autels;</VERS>
<VERS>Les vils lézards rampaient sur leurs noms immortels;</VERS>
<VERS>Du beau temple où Tibur évoquait sa sibylle,</VERS>
<VERS>La croix couvrait le dôme et consacrait l'asile;</VERS>
<VERS>La chasteté veillait au parvis de Vénus,</VERS>
<VERS>Et dans ces bois souillés du nom d'Antinoüs,</VERS>
<VERS>Sur les débris épars de ces mêmes demeures</VERS>
<VERS>Où la lyre d'Horace avait charmé les heures,</VERS>
<VERS>Le solitaire errant chantait à demi-voix</VERS>
<VERS>L'immortel testament d'un Dieu mort sur la croix,</VERS>
<VERS>Et la cloche du soir, dans le ciel balancée,</VERS>
<VERS>D'un pieux souvenir éveillant la pensée,</VERS>
<VERS>Tintait de l'angélus l'harmonieux soupir,</VERS>
<VERS>Comme un adieu plaintif du jour qui va mourir!</VERS>
<VERS>Mais alors l'Anio sous ces voûtes profondes</VERS>
<VERS>De rochers en rochers jetait encor ses ondes;</VERS>
<VERS>Au pin pyramidal les pâles peupliers</VERS>
<VERS>S'entrelaçaient encor sur de riants sentiers;</VERS>
<VERS>D'un radieux couchant les vapeurs empourprées</VERS>
<VERS>Baignaient de Tusculum les cimes azurées,</VERS>
<VERS>L'océan sans rivage en bornait l'horizon;</VERS>
<VERS>Mille débris sacrés y jonchaient le gazon,</VERS>
<VERS>Et les yeux, enivrés de ces sublimes scènes,</VERS>
<VERS>Retrouvaient quelques pleurs pour les grandeurs humaines.</VERS>
<VERS>Le voyageur assis sur un cype effacé</VERS>
<VERS>Cherchait à l'horizon la ville du passé,</VERS>
<VERS>Et de cette grande ombre à ses yeux transformée</VERS>
<VERS>Voyait monter encor l'éternelle fumée!</VERS>
<VERS>Maintenant le sol même avait péri: les yeux</VERS>
<VERS>Ne reconnaissaient plus la nature et les cieux.</VERS>
<VERS>La terre avait tremblé; dans le sein des vallées,</VERS>
<VERS>Les monts avaient baissé leurs têtes écroulées</VERS>
<VERS>Sur ce lit où le fleuve avait perdu ses eaux;</VERS>
<VERS>Les bois n'étendaient plus leurs ombrageux rameaux.</VERS>
<VERS>Un silence éternel, effroi de la nature,</VERS>
<VERS>Régnait seul où régnait son éternel murmure.</VERS>
<VERS>L'océan semblait mort, le ciel vide, et pour l'oeil</VERS>
<VERS>L'horizon n'était plus que solitude et deuil.</VERS>
<VERS>De rochers entassés une ceinture énorme,</VERS>
<VERS>De monts déracinés débris sombre et difforme,</VERS>
<VERS>Semblait avoir fermé d'un invincible mur</VERS>
<VERS>Ce fortuné vallon qui fut un jour Tibur:</VERS>
<VERS>Formidable rempart, vaste amas de ruines,</VERS>
<VERS>Qu'en leurs convulsions les monts et les collines</VERS>
<VERS>Avaient confusément l'un sur l'autre entassé</VERS>
<VERS>Et de rochers hideux sur ses flancs hérissé;</VERS>
<VERS>Nul arbre n'y plantait ses racines rampantes,</VERS>
<VERS>Nul gazon n'étendait ses tapis sur ses pentes,</VERS>
<VERS>Mais, pareil aux amas par les volcans vomis,</VERS>
<VERS>Un chaos inégal de rocs mal affermis,</VERS>
<VERS>En rapides degrés s'élevant jusqu'aux nues,</VERS>
<VERS>De ces bords interdits dérobait les issues,</VERS>
<VERS>Et jamais des mortels les pas audacieux</VERS>
<VERS>N'auraient osé tenter d'escalader ces lieux.</VERS>
<VERS>Cependant Éloïm, l'Esprit ainsi me nomme</VERS>
<VERS>Le jeune pèlerin qui s'est montré dans Rome,</VERS>
<VERS>Éloïm vers ces lieux, poussé par la terreur,</VERS>
<VERS>Fuyait, le coeur glacé d'épouvante et d'horreur;</VERS>
<VERS>Il entendait de loin retentir dans l'espace</VERS>
<VERS>Les cris des insensés qui couraient sur sa trace,</VERS>
<VERS>Et, tremblant de tomber dans leurs barbares mains,</VERS>
<VERS>Se frayait sur ces rocs de périlleux chemins.</VERS>
<VERS>Tel qu'aux flancs escarpés des pics de l'Érymanthe,</VERS>
<VERS>Le son lointain du cor suspend la biche errante:</VERS>
<VERS>Tel aux cris des mortels qu'il entend approcher,</VERS>
<VERS>Éloïm s'élançait de rocher en rocher,</VERS>
<VERS>Et, gravissant les pics, franchissant les abîmes,</VERS>
<VERS>De ces remparts altiers escaladait les cimes,</VERS>
<VERS>Quand son oeil tout a coup découvre un antre obscur,</VERS>
<VERS>Contre les pas de l'homme asile affreux, mais sur!</VERS>
<VERS>Il y plonge; il en suit les ténébreuses routes.</VERS>
<VERS>La caverne tantôt ouvre ses larges voûtes,</VERS>
<VERS>Où le bruit de ses pas, par l'écho reproduit,</VERS>
<VERS>Redoublant son effroi, roule au loin dans la nuit,</VERS>
<VERS>Et tantôt resserrant ses parois sur sa trace,</VERS>
<VERS>Semble, pour l'étouffer, lui refuser l'espace,</VERS>
<VERS>Et le force à ramper dans de sombres chemins</VERS>
<VERS>Dont le sol déchirait ses genoux et ses mains;</VERS>
<VERS>Mais, le corps insensible aux douleurs qu'il endure,</VERS>
<VERS>Il fuirait les humains au bout de la nature,</VERS>
<VERS>Et, suivant à tâtons ces immenses détours,</VERS>
<VERS>Dans leur muette horreur il s'enfonce toujours;</VERS>
<VERS>Trois fois de la clepsydre où l'homme en vain le pleure,</VERS>
<VERS>Le sable aurait versé la mesure d'une heure,</VERS>
<VERS>Depuis qu'enseveli dans cet antre profond,</VERS>
<VERS>Éloïm avançait sans en trouver le fond.</VERS>
<VERS>Déjà depuis longtemps; le jour livide, oblique,</VERS>
<VERS>Qui glissait en rampant par son étroit portique,</VERS>
<VERS>De détour en détour, par degrés affaibli,</VERS>
<VERS>Sur les flancs de la grotte avait encor pâli,</VERS>
<VERS>Puis, s'éteignant enfin dans des vapeurs plus sombres,</VERS>
<VERS>Rappelé ses rayons du sein glacé des ombres;</VERS>
<VERS>Dans une nuit sans teinte il perdait son regard.</VERS>
<VERS>Il marchait, il tombait, il rampait au hasard,</VERS>
<VERS>Enfin d'un jour lointain la débile lumière</VERS>
<VERS>Semble d'un doux reflet consoler sa paupière;</VERS>
<VERS>Il doute, il croit longtemps que son oeil ébloui</VERS>
<VERS>Lui prolonge l'erreur dont ses sens ont joui.</VERS>
<VERS>Mais, semblable aux lueurs d'une tardive aurore,</VERS>
<VERS>De chacun de ses pas la clarté semble éclore;</VERS>
<VERS>Et du fond rayonnant de cet obscur séjour;</VERS>
<VERS>Il voit enfin jaillir un pur filet du jour;</VERS>
<VERS>Et la fraîcheur de l'air que son haleine aspire,</VERS>
<VERS>Tout annonce une issue; il s'écrie, il respire!</VERS>
<VERS>Il s'élance, il accourt, il accourt, mais, hélas!</VERS>
<VERS>À ses regards surpris, ce jour n'augmente pas,</VERS>
<VERS>Ce n'est qu'un seul rayon, que dans l'ombre incertaine</VERS>
<VERS>Les fentes du rocher laissent filtrer à peine!</VERS>
<VERS>Il veut du moins coller sur ce rocher jaloux</VERS>
<VERS>Son regard altéré de cet éclat si doux!</VERS>
<VERS>Il y touche: ô surprise! une porte de pierre,</VERS>
<VERS>De l'antre ténébreux gigantesque barrière,</VERS>
<VERS>Que supportent des gonds et des verrous d'airain,</VERS>
<VERS>Ferme d'un mur glacé le sombre souterrain,</VERS>
<VERS>Et, par l'étroit canal d'un léger interstice,</VERS>
<VERS>Laisse à peine un passage où le regard se glisse!</VERS>
<VERS>Éloïm, emporté d'un désir curieux,</VERS>
<VERS>Aux fentes du rocher colle en tremblant ses yeux.</VERS>
<VERS>Il voit... ivre du trouble où cet aspect le plonge,</VERS>
<VERS>Il voit ce que jamais il n'avait vu qu'en songe,</VERS>
<VERS>Un vallon ombragé par des bois encor verts,</VERS>
<VERS>Une île de délice au milieu des déserts,</VERS>
<VERS>Des jardins, des gazons, des arbres, des fontaines</VERS>
<VERS>Roulant à flots plaintifs leurs ondes incertaines;</VERS>
<VERS>Des sillons où les vents, sur ces bords assoupis,</VERS>
<VERS>Balançaient mollement les vagues des épis;</VERS>
<VERS>Des fruits prêts à tomber des rameaux qui fléchissent,</VERS>
<VERS>Les uns encore en fleur, les autres qui jaunissent.</VERS>
<VERS>Il voit bondir plus loin, sur le penchant des prés,</VERS>
<VERS>Ces animaux jadis à l'homme consacrés,</VERS>
<VERS>Deux taureaux aiguisant contre un vieux sycomore</VERS>
<VERS>Leur corne recourbée où le joug pend encore,</VERS>
<VERS>Un sauvage coursier dont les longs crins épars</VERS>
<VERS>Ne voilent qu'a demi l'éclair de ses regards;</VERS>
<VERS>De paisibles brebis aux toisons ondoyantes,</VERS>
<VERS>Des chevreaux suspendus aux roches verdoyantes,</VERS>
<VERS>La poule dont le chant dès l'aurore entendu</VERS>
<VERS>Avertit l'homme à jeun du fruit qu'elle a pondu;</VERS>
<VERS>L'oiseau du laboureur, le pigeon, l'hirondelle</VERS>
<VERS>Fidèle après cent ans au toit qui la rappelle,</VERS>
<VERS>Et l'âne domestique; et l'onagre et le chien</VERS>
<VERS>De l'homme autant que l'homme ami, frère, gardien,</VERS>
<VERS>Qui, d'un maître indigent dédaignant les largesses,</VERS>
<VERS>N'aime en lui que lui-même et vit de ses caresses.</VERS>
<VERS>Il entend gazouiller sur la cime des bois</VERS>
<VERS>Ces oiseaux dont jamais il l'entendit la voix,</VERS>
<VERS>Ces chantres de la nuit, du soir ou de l'aurore,</VERS>
<VERS>Que chaque heure du jour et des nuits fait éclore</VERS>
<VERS>Et qui, pour assoupir ou réveiller nos sens,</VERS>
<VERS>Exhalent leurs amours en suaves accents.</VERS>
<VERS>C'était l'heure où du jour toutes les voix s'apaisent,</VERS>
<VERS>Où des oiseaux lassés les vifs accords se taisent,</VERS>
<VERS>Où Philomèle seule, attendrissant les airs,</VERS>
<VERS>Au malheureux qui veille adresse ses concerts;</VERS>
<VERS>Sur un rameau voisin où son nid se balance,</VERS>
<VERS>Elle enchantait du soir l'harmonieux silence.</VERS>
<VERS>Éloïm écoutait ses doux sons s'exhaler;</VERS>
<VERS>D'autres sens à son coeur semblaient se révéler.</VERS>
<VERS>Jamais semblable aspect et jamais voix pareilles</VERS>
<VERS>N'avaient charmé ses yeux ou ravi ses oreilles.</VERS>
<VERS>De tous ces habitants de la terre et des cieux</VERS>
<VERS>Qui portaient, qui servaient, qui charmaient nos aïeux,</VERS>
<VERS>Il ne connaissait rien que ces vaines images</VERS>
<VERS>Que les traditions conservent aux vieux âges,</VERS>
<VERS>Et pendant qu'ils passaient, ainsi qu'au premier jour,</VERS>
<VERS>Sa bouche avec transport les nommait tour à tour;</VERS>
<VERS>Mais ses regards en vain dans ce séjour champêtre</VERS>
<VERS>Cherchaient des animaux le modèle et le maître:</VERS>
<VERS>Tout y rappelait l'homme, on ne l'y voyait pas.</VERS>
<VERS>Était-ce un lieu divin interdit à ses pas?</VERS>
<VERS>Une ombre de l'Éden conservée à la terre?</VERS>
<VERS>Ou d'un ange exilé le palais solitaire?</VERS>
<VERS>Éloïm interdit doutait... quand une voix,</VERS>
<VERS>Une voix dont son coeur a tressailli trois fois,</VERS>
<VERS>Semblable aux sons vivants de la parole humaine,</VERS>
<VERS>S'élève et vient frapper son oreille incertaine.</VERS>
<VERS>Cette voix n'avait pas ces modulations</VERS>
<VERS>Qu'imprime aux sons humains l'accent des passions,</VERS>
<VERS>Cette note à la fois violente et plaintive</VERS>
<VERS>Qui trahit toujours l'homme à l'oreille attentive;</VERS>
<VERS>C'était un son égal, plein, grave, mesuré,</VERS>
<VERS>Par un coeur impassible avec force vibré,</VERS>
<VERS>Dont rien n'amollissait la vigueur solennelle;</VERS>
<VERS>Mais comme on entendrait la parole éternelle.</VERS>
<VERS>Du côté d'où la voix s'élevait vers les cieux,</VERS>
<VERS>Le jeune homme éperdu porte aussitôt les yeux;</VERS>
<VERS>Il voit, non loin de lui, sur un banc de verdure,</VERS>
<VERS>Deux êtres dont il n'ose assigner la nature,</VERS>
<VERS>Tant leur sublime aspect, à son oeil enchanté,</VERS>
<VERS>Surpasse l'homme en force, en grâce, en majesté.</VERS>
<VERS>L'un était un vieillard; mais sa verte vieillesse</VERS>
<VERS>Ne témoignait des ans que l'antique sagesse;</VERS>
<VERS>On ne voyait en lui que cette majesté</VERS>
<VERS>D'un front chargé de temps, mais du temps respecté;</VERS>
<VERS>L'âge n'avait pour lui ni faiblesse ni glaces;</VERS>
<VERS>Ses traits montraient ses jours, mais sans porter leurs traces,</VERS>
<VERS>Et ses membres nerveux, et d'un sang pur nourris,</VERS>
<VERS>N'étalaient point à l'oeil leurs muscles amaigris.</VERS>
<VERS>Ses cheveux étaient blancs, mais leurs boucles touffues</VERS>
<VERS>Roulaient à gros flocons sur ses épaules nues;</VERS>
<VERS>Dans toute leur jeunesse, ils paraissaient blanchir.</VERS>
<VERS>Son front large et musclé les portait sans fléchir.</VERS>
<VERS>La voûte de ce front sur ses yeux avancée</VERS>
<VERS>Imprimait à ses traits la force et la pensée;</VERS>
<VERS>Au sommet de ce front deux boucles de cheveux,</VERS>
<VERS>Par un souffle divin qui soulevait leurs noeuds,</VERS>
<VERS>En deux cornes d'argent s'arrondissant d'eux-même,</VERS>
<VERS>Dessinaient sur son front ce noble diadème,</VERS>
<VERS>Symbole de la force et de l'autorité,</VERS>
<VERS>Sur le front du bélier par Dieu même jeté,</VERS>
<VERS>Et dont, pour imprimer son signe sur leurs têtes,</VERS>
<VERS>Jéhovah couronnait le front de ses prophètes:</VERS>
<VERS>Tel semblait ce vieillard, et ses traits souverains,</VERS>
<VERS>Sa taille surpassant la taille des humains,</VERS>
<VERS>Tout en lui rappelait un de ces premiers sages</VERS>
<VERS>Heureux contemporains de l'enfance des âges!</VERS>
<VERS>Bouclé sur son épaule, un grand manteau de lin</VERS>
<VERS>Laissait à découvert la moitié de son sein;</VERS>
<VERS>Une large courroie en serrait la ceinture,</VERS>
<VERS>Puis, sur ses pieds divins roulant à l'aventure,</VERS>
<VERS>Formait ces larges plis, où, flottant tour à tour,</VERS>
<VERS>On voyait se jouer les ombres et le jour.</VERS>
<VERS>Il pressait, d'une main, sur sa poitrine nue,</VERS>
<VERS>Un livre dont sept sceaux interdisaient la vue;</VERS>
<VERS>Et de l'autre il semblait, avec deux de ses doigts,</VERS>
<VERS>Tracer sur l'horizon l'image de la croix.</VERS>
<VERS>Auprès du saint vieillard, mais dans l'ombre cachée,</VERS>
<VERS>Une femme, une vierge à sa trace attachée,</VERS>
<VERS>D'une timide main s'appuyant sur son bras,</VERS>
<VERS>Sur un pied suspendue, avançait sur ses pas.</VERS>
<VERS>Non, jamais la beauté qu'un amant vierge encore</VERS>
<VERS>De ses désirs brûlants en rêves voit éclore,</VERS>
<VERS>Jamais le souvenir qu'un jeune époux en deuil,</VERS>
<VERS>Pour nourrir ses regrets, évoque du cercueil,</VERS>
<VERS>Jamais l'image, enfin, la séduisante image</VERS>
<VERS>Que se forme une mère, en portant son doux gage,</VERS>
<VERS>N'égala les attraits de cet être charmant</VERS>
<VERS>Qu'aux regards d'Éloïm offrit ce seul moment,</VERS>
<VERS>Quand, fixant sur ses traits sa paupière ravie,</VERS>
<VERS>Ce regard suspendit son haleine et sa vie.</VERS>
<VERS>Elle était dans cet âge où, prête à se flétrir,</VERS>
<VERS>Cette fleur de beauté qu'un printemps fait mûrir</VERS>
<VERS>Semble inviter l'amour à cueillir ses délices,</VERS>
<VERS>Avant qu'un jour de plus effeuille ses calices:</VERS>
<VERS>Âge heureux de la grâce et de la volupté</VERS>
<VERS>Qui confond en saison le printemps et l'été!</VERS>
<VERS>La jeunesse mêlait sur ses lèvres écloses</VERS>
<VERS>Une tendre pâleur à l'éclat de ses roses;</VERS>
<VERS>Ses traits divins dont l'ombre arrêtait le contour,</VERS>
<VERS>Ses yeux bleus, ou brillants, ou voilés tour à tour,</VERS>
<VERS>L'astre dont le foyer est le coeur d'une femme</VERS>
<VERS>Laissait en longs éclairs échapper plus de flamme;</VERS>
<VERS>D'un sein plus arrondi les globes achevés,</VERS>
<VERS>D'un souffle plus égal sous leur voile élevés,</VERS>
<VERS>Et ses cheveux flottants dont les tresses moins blondes</VERS>
<VERS>Jusque sur le gazon glissaient en larges ondes,</VERS>
<VERS>Mais dont l'or, brunissant de plus de feux frappés,</VERS>
<VERS>Ressemblait aux épis que la faux a coupés:</VERS>
<VERS>Tout en elle annonçait ces saisons de tempête,</VERS>
<VERS>Ce solstice éclatant où la beauté s'arrête.</VERS>
<VERS>Un voile blanc, tissu de ses blanches brebis,</VERS>
<VERS>Pressait son sein d'albâtre, et, glissant à longs plis,</VERS>
<VERS>Dessinait les contours de sa taille superbe,</VERS>
<VERS>Et venait, sur ses pieds, se confondre avec l'herbe!</VERS>
<VERS>Aucun vain ornement, aucun luxe emprunté</VERS>
<VERS>N'altérait la candeur de sa pure beauté.</VERS>
<VERS>Dédaignant d'un faux art les trompeuses merveilles,</VERS>
<VERS>L'opale ou le corail n'ornait point ses oreilles;</VERS>
<VERS>Le rubis sur son front ne dardait point ses feux;</VERS>
<VERS>L'or autour de son col n'enlaçait pas ses noeuds,</VERS>
<VERS>Et ces lourds bracelets, qu'un vain luxe idolâtre,</VERS>
<VERS>D'un bras harmonieux ne foulaient point l'albâtre;</VERS>
<VERS>Mais, sur sa blanche épaule, un ramier favori</VERS>
<VERS>Était venu chercher un amoureux abri;</VERS>
<VERS>Il caressait son cou d'un doux battement d'aile;</VERS>
<VERS>Et, broutant le gazon qui croissait autour d'elle,</VERS>
<VERS>Deux lions, par l'attrait près d'elle retenus,</VERS>
<VERS>Folâtraient sur sa trace et léchaient ses pieds nus.</VERS>
<VERS>Tels les plus doux objets qu'anima la nature</VERS>
<VERS>Suivaient Ève en Éden et formaient sa parure.</VERS>
<VERS>Suivant d'un pas distrait les pas du saint vieillard,</VERS>
<VERS>Elle laissait errer ses beaux yeux au hasard;</VERS>
<VERS>Ce regard n'avait pas ce divin caractère</VERS>
<VERS>D'un oeil qui voit le ciel et méprise la terre;</VERS>
<VERS>Je ne sais quoi d'humain, de vague et d'inquiet,</VERS>
<VERS>Ressemblait au désir, ou plutôt au regret.</VERS>
<VERS>On eût dit qu'en ces lieux par la force enchaînée,</VERS>
<VERS>Pour ce divin exil elle n'était pas née.</VERS>
<VERS>En un mot, l'un semblait un habitant des cieux,</VERS>
<VERS>L'autre une enfant de l'homme esclave en ces beaux lieux.</VERS>
<VERS>«Jour, disait le vieillard, jour qui finis ta course,</VERS>
<VERS>Toi que le temps fit naître, et rappelle à ta source,</VERS>
<VERS>C'en est fait: éteins-toi! Va dans l'éternité</VERS>
<VERS>Rendre compte à ce Dieu par qui tu fus compté!</VERS>
<VERS>Depuis ce premier jour où ma vieille paupière</VERS>
<VERS>Dans l'enfance des temps s'ouvrit à ta lumière,</VERS>
<VERS>De ces milliers de jours qui sous mes yeux ont lui,</VERS>
<VERS>Je ne te vis jamais si morne qu'aujourd'hui!</VERS>
<VERS>Ces fils de la lumière ont-ils, comme nous-même,</VERS>
<VERS>Quelque pressentiment de leur heure suprême?</VERS>
<VERS>Ah! qu'ils rappellent peu, par leurs traits effacés,</VERS>
<VERS>Ces premiers jours du monde à jamais éclipsés,</VERS>
<VERS>Quand, sous leurs premiers pas, la terre épanouie</VERS>
<VERS>Exhalait vers son Dieu comme un parfum de vie,</VERS>
<VERS>Et qu'emportant les voeux des mortels innocents,</VERS>
<VERS>Ils s'en allaient chargés de nuages d'encens!</VERS>
<VERS>Mais, à présent, dans l'ombre où leur cercle s'achève,</VERS>
<VERS>Sur un désert en deuil il se couche et se lève</VERS>
<VERS>Sans qu'un coeur innocent, sans qu'un pieux regard</VERS>
<VERS>L'invoque à son lever, le suive à son départ!</VERS>
<VERS>Cependant, ô ma fille! un oeil nous les mesure;</VERS>
<VERS>Ils doivent leurs tributs au Roi de la nature;</VERS>
<VERS>Il ne les a point faits, comme un vain ornement,</VERS>
<VERS>Pour semer de leurs feux la nuit du firmament,</VERS>
<VERS>Mais pour lui rapporter, aux célestes demeures,</VERS>
<VERS>La Gloire et la Vertu sur les ailes des Heures!</VERS>
<VERS>Accomplissons donc seuls leur sublime devoir!</VERS>
<VERS>Prions le jour, la nuit, le matin et le soir!</VERS>
<VERS>Et tandis que la terre, à son instant suprême,</VERS>
<VERS>Le nie ou le maudit, l'oublie ou le blasphème,</VERS>
<VERS>Que l'hommage du soir, présenté par nos mains,</VERS>
<VERS>Lui porte encor l'encens et la voix des humains!»</VERS>
<VERS>Il disait; et, le front courbé dans la poussière,</VERS>
<VERS>Sa bouche murmurait une sourde prière.</VERS>
<VERS>La vierge agenouillée à ces sons répondait;</VERS>
<VERS>Dans un accord divin leur voix se confondait;</VERS>
<VERS>Sa tendre voix mêlée à sa voix ferme et grave</VERS>
<VERS>Formait de tons divers un contraste suave.</VERS>
<VERS>Tel au bruit d'un torrent qui gronde au fond des bois</VERS>
<VERS>L'oiseau du ciel se plaît à marier sa voix.</VERS>
<VERS>Cependant Éloïm, collé contre la pierre,</VERS>
<VERS>N'osait, pour leur parler, suspendre leur prière;</VERS>
<VERS>Mais quand le saint vieillard, à demi prosterné,</VERS>
<VERS>Eut relevé son front vers l'occident tourné,</VERS>
<VERS>Et que, prêt à quitter cette porte fatale,</VERS>
<VERS>Déjà son pas immense en franchit l'intervalle,</VERS>
<VERS>Éloïm s'écria; sa voix en sourds échos,</VERS>
<VERS>À travers les rochers, porta vers eux ces mots:</VERS>
<VERS>«Fortunés habitants de ce lieu de délices,</VERS>
<VERS>Soit que déjà du ciel vous goûtiez les prémices,</VERS>
<VERS>Soit qu'exempts ici-bas de travail et de mort,</VERS>
<VERS>Des malheureux humains vous ignoriez le sort;</VERS>
<VERS>Adorez-vous le Christ?» Au nom par qui tout tremble</VERS>
<VERS>La vierge et le vieillard s'inclinèrent ensemble.</VERS>
<VERS>Éloïm poursuivit: «Ah! si vous l'adorez,</VERS>
<VERS>Par ses jours et sa mort à tout chrétien sacrés,</VERS>
<VERS>Par ce jour qui s'approche, où du haut des nuages</VERS>
<VERS>Il viendra réveiller et juger tous les âges,</VERS>
<VERS>Ouvrez pour un moment cet asile à mes pas!</VERS>
<VERS>Je viens d'une autre terre et de lointains climats</VERS>
<VERS>Chercher s'il est encor sur ces confins du monde</VERS>
<VERS>À la voix d'un mortel un mortel qui réponde.</VERS>
<VERS>Aux lieux qu'avec horreur mes pieds ont traversés</VERS>
<VERS>Je cherchais des humains... j'ai vu des insensés</VERS>
<VERS>Qui, dans leur désespoir se maudissant eux-mêmes,</VERS>
<VERS>N'attestaient plus le ciel que par d'affreux blasphèmes!</VERS>
<VERS>J'ai fui: la main de Dieu m'a sans doute conduit</VERS>
<VERS>Dans les profonds détours de cette horrible nuit,</VERS>
<VERS>Pour trouver, à la fin de mes longues misères,</VERS>
<VERS>Des autels au vrai Dieu, des anges ou des frères!»</VERS>
<VERS>Il dit; le saint vieillard, sans paraître surpris,</VERS>
<VERS>Répondit simplement: «Je t'attendais, mon fils!</VERS>
<VERS>L'homme, errant au hasard, sans dessein et sans guide,</VERS>
<VERS>Arrive où Dieu le veut au jour que Dieu décide!</VERS>
<VERS>Il t'amène en ces lieux: j'adore ses décrets;</VERS>
<VERS>Entre, et bénis son nom! tu parleras après.»</VERS>
<VERS>Soudain, comme un berger qui veut, sur les fougères,</VERS>
<VERS>Laisser fuir du bercail les agneaux sans les mères,</VERS>
<VERS>S'incline, et d'un genou, par l'effort affermi,</VERS>
<VERS>Soutient le lourd battant qu'il entr'ouvre à demi:</VERS>
<VERS>Tel, sur ses gonds massifs faisant rouler la porte,</VERS>
<VERS>Le robuste vieillard, dont le corps la supporte,</VERS>
<VERS>Laisse entrer Éloïm, et, refermant soudain,</VERS>
<VERS>Tourne avec un bruit sourd les lourds verrous d'airain.</VERS>
<VERS>Éloïm, se jetant à ses pieds qu'il embrasse,</VERS>
<VERS>Baise en pleurant la terre où s'imprime leur trace.</VERS>
<VERS>«Homme ou Dieu, lui dit-il; et toi, toi! dont les yeux</VERS>
<VERS>Lancent des feux plus doux que la nuit dans les cieux,</VERS>
<VERS>Toi qu'enfin, sans ces pleurs qui trahissent une âme,</VERS>
<VERS>Je n'oserais nommer du nom touchant de femme!</VERS>
<VERS>Soyez bénis tous deux! Ou si mes sens surpris</VERS>
<VERS>Prennent pour des mortels de célestes esprits,</VERS>
<VERS>Êtres surnaturels! enseignez-moi vous-même</VERS>
<VERS>Comment on vous adore ou comment on vous aime!»</VERS>
<VERS>La vierge, à ces accents qui vibrent dans son coeur,</VERS>
<VERS>Rougissait de plaisir, d'orgueil et de pudeur;</VERS>
<VERS>Ses lèvres s'entr'ouvraient pour répondre elle-même;</VERS>
<VERS>Mais le vieillard, d'un geste et d'un regard suprême,</VERS>
<VERS>Sur sa bouche tremblante arrêta son discours:</VERS>
<VERS>«Suivez-moi, leur dit-il; les moeurs des anciens jours</VERS>
<VERS>Ne nous permettent point d'interroger encore</VERS>
<VERS>L'étranger dont les pas ont devancé l'aurore,</VERS>
<VERS>Avant qu'à notre table, assis, il ait goûté</VERS>
<VERS>Le pain, le vin, les dons de l'hospitalité!</VERS>
<VERS>Qu'il vienne du Seigneur partager les merveilles;</VERS>
<VERS>Désaltérer sa soif du doux jus de mes treilles</VERS>
<VERS>Et du lait des brebis épaissi sous ta main,</VERS>
<VERS>Et des fruits de nos champs satisfaire à sa faim.</VERS>
<VERS>Demain, quand le sommeil aura, par un long rêve,</VERS>
<VERS>De ses membres brisés renouvelé la séve,</VERS>
<VERS>Il nous racontera quel sort mystérieux,</VERS>
<VERS>À travers les déserts le conduit en ces lieux,</VERS>
<VERS>Ce qu'il est, ce qu'il veut, ce qu'il vit chez les hommes;</VERS>
<VERS>Et lui-même, ô ma fille! il saura qui nous sommes!...»</VERS>
<VERS>Tout en parlant ainsi, le vieillard, qui marchait,</VERS>
<VERS>Des bords d'un lac limpide à pas lents s'approchait;</VERS>
<VERS>Éloïm admirait et suivait en silence,</VERS>
<VERS>Et la jeune beauté, dont le pas les devance,</VERS>
<VERS>Échappant à leurs yeux, courait, d'un pied léger,</VERS>
<VERS>Préparer le repas du divin étranger.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
LE CHEVALIER.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Chant I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non loin des bords charmants où, voisin de la source, </VERS>
<VERS>Le Rhône au pied des monts précipite sa course </VERS>
<VERS>Et, mêlant au Léman son flot rapide et pur, </VERS>
<VERS>Au milieu de ses eaux trace un fleuve d'azur; </VERS>
<VERS>Entre les verts remparts de vingt collines sombres </VERS>
<VERS>Qui sur des prés penchants jettent leurs vastes ombres, </VERS>
<VERS>S'étend autour d'un lac un fertile vallon </VERS>
<VERS>Où le pampre, abrité du fougueux aquilon, </VERS>
<VERS>Entrelaçant sa feuille aux chênes des montagnes, </VERS>
<VERS>De ses festons jaunis tapisse les campagne?. </VERS>
<VERS>Mille ruisseaux, tombant de coteaux en coteaux, </VERS>
<VERS>De cascade en cascade y font bondir leurs eaux, </VERS>
<VERS>Et, de leur blanche écume émaillant la verdure, </VERS>
<VERS>Y charment les forêts d'un éternel murmure. </VERS>
<VERS>Là, sous le sceptre dur d'un puissant chevalier, </VERS>
<VERS>Vivait un peuple heureux, peuple jadis guerrier </VERS>
<VERS>Quand son maître plus jeune; amoureux de la guerre, </VERS>
<VERS>Déployant de la croix la sanglante bannière, </VERS>
<VERS>Dans les champs de Solime allait, le casque au front, </VERS>
<VERS>Du tombeau du Sauveur venger l'antique affront, </VERS>
<VERS>Ou qu'avec les barons d'Italie et de France</VERS>
<VERS>Il rompait en champ clos ou l'épée ou la lance.</VERS>
<VERS>Maintenant aux lambris de l'antique manoir</VERS>
<VERS>Il avait suspendu son vieux bouclier noir;</VERS>
<VERS>Mais le fier Béranger, au déclin de son âge,</VERS>
<VERS>Des jeux de sa jeunesse aimait encor l'image.</VERS>
<VERS>Son château, couronné de mille noirs créneaux</VERS>
<VERS>Où les vents agitaient les plis de ses drapeaux,</VERS>
<VERS>Suspendu sur les flancs d'un rocher solitaire,</VERS>
<VERS>Sur l'abîme du lac s'élevait comme une aire.</VERS>
<VERS>Un torrent orageux, tombant du haut des monts,</VERS>
<VERS>Roulait ses flots grondants sous l'arche de ses ponts,</VERS>
<VERS>Lui formait de son lit une triple ceinture,</VERS>
<VERS>Puis, du sommet d'un roc taillé par la nature,</VERS>
<VERS>Rendant un libre essorà son flot débordant,</VERS>
<VERS>S'élançait comme un trait dans l'abîme grondant.</VERS>
<VERS>Les tours, les bastions, les donjons, les tourelles,</VERS>
<VERS>Surmontant ses remparts, flanquant ses larges ailes,</VERS>
<VERS>Dressant leur flèche noire au-dessus des forêts,</VERS>
<VERS>Semblaient un groupe obscur d'immobiles cyprès.</VERS>
<VERS>Le pèlerin voyait, au premier cri d'alarmes,</VERS>
<VERS>Briller sur leurs sommets l'acier des hommes d'armes;</VERS>
<VERS>Il entendait le cor retentir dans les bois,</VERS>
<VERS>Et, si le pont-levis s'abaissait à sa voix,</VERS>
<VERS>Sur son front pâlissant la herse suspendue</VERS>
<VERS>De surprise et d'effroi venait frapper sa vue.</VERS>
<VERS>Il voyait dans les cours les nombreux chevaliers</VERS>
<VERS>Décorer leurs écus, polir les boucliers,</VERS>
<VERS>Ou, flattant de la main leurs destriers fidèles,</VERS>
<VERS>Tresser leurs crins flottants des couleurs de leurs belles.</VERS>
<VERS>Les hérauts déployaient les brillants étendards</VERS>
<VERS>Ou dressaient en faisceaux les haches et les dards;</VERS>
<VERS>Les pages, occupés de nobles exercices,</VERS>
<VERS>Combattaient dans l'arène ou volaient dans les lices;</VERS>
<VERS>Les clercs entrelaçaient des devises d'amour,</VERS>
<VERS>Et, sur le seuil assis, l'antique troubadour,</VERS>
<VERS>Penchant son front blanchi sur sa harpe d'ivoire,</VERS>
<VERS>Contait des anciens jours les fêtes et la gloire.</VERS>
<VERS>Mais seul, assis au coin de l'immense foyer,</VERS>
<VERS>Brillant d'hermine et d'or, le noble chevalier,</VERS>
<VERS>Sous le cintre noirci d'une salle gothique,</VERS>
<VERS>Son écuyer debout près de son siège antique,</VERS>
<VERS>A ses vassaux tremblants dictait ses justes lois,</VERS>
<VERS>Faisait pâlir le crime au seul son de sa voix,</VERS>
<VERS>Du père entre les fils partageait les domaines,</VERS>
<VERS>Rétablissait des champs les bornes incertaines,</VERS>
<VERS>Rendait à l'orphelin les biens de l'oppresseur,</VERS>
<VERS>Arrachait la beauté des bras du ravisseur,</VERS>
<VERS>Et dans les noirs cachots de ses profonds abîmes</VERS>
<VERS>Oubliait dans les fers les coupables victimes.</VERS>
<VERS>Mais, quand le cor sonnait dans les bois d'alentour,</VERS>
<VERS>Aux plaisirs des guerriers il convoquait sa cour:</VERS>
<VERS>Monté sur un coursier dont la noire crinière</VERS>
<VERS>Ne voilait qu'à demi le feu de sa paupière,</VERS>
<VERS>Enfonçant dans ses flancs l'acier des éperons,</VERS>
<VERS>A la voix des piqueurs, aux accords des clairons,</VERS>
<VERS>S'élançant sur les pas de ses meutes rapides,</VERS>
<VERS>Il poursuivait des bois les habitants timides,</VERS>
<VERS>Et dans le coeur du daim à ses pieds gémissant</VERS>
<VERS>Il plongeait le premier son glaive, ami du sang;</VERS>
<VERS>Puis, vainqueur fatigué de ces luttes barbares,</VERS>
<VERS>Revenait en triomphe aux accords des fanfares,</VERS>
<VERS>Et, conviant sa cour à de brillants festins,</VERS>
<VERS>Noyait ses longs regrets dans les flots de ses vins.</VERS>
<VERS>Tendre et frêle ornement de sa sombre demeure,</VERS>
<VERS>Sa fille, seule enfant d'une épouse qu'il pleure,</VERS>
<VERS>A sa table royale assise à son côté,</VERS>
<VERS>Répandait sur ses nuits un rayon de beauté,</VERS>
<VERS>Et, d'un regard baissé, d'un mot, d'une caresse,</VERS>
<VERS>De ses grossiers plaisirs tempérait la rudesse.</VERS>
<VERS>Hermine était son nom. A peine douze étés</VERS>
<VERS>Par les pleurs de son père avaient été comptés</VERS>
<VERS>Depuis qu'à ses destins une mère ravie </VERS>
<VERS>Avait perdu le jour en lui donnant la vie. </VERS>
<VERS>Son front pur et voilé d'une tendre pudeur </VERS>
<VERS>De son enfance encor conservait la candeur; </VERS>
<VERS>Pâle et languissarament penché sur sa poitrine </VERS>
<VERS>Comme un beau lis du lac que la tempête incline, </VERS>
<VERS>Il semblait demander contre les coups du sort </VERS>
<VERS>Un appui que trop tôt lui déroba la mort! </VERS>
<VERS>Sur son col découvert sa blonde chevelure </VERS>
<VERS>Roulait en longs anneaux jusques à sa ceinture, </VERS>
<VERS>Ou, tressés quelquefois de rubans et de fleurs, </VERS>
<VERS>Ses cheveux, secouant leurs suaves odeurs, </VERS>
<VERS>Ressemblaient aux rameaux de pâles giroflées </VERS>
<VERS>Qui livrent aux zéphirs leurs touffes effeuillées. </VERS>
<VERS>Sa taille que pressait une ceinture d'or </VERS>
<VERS>A l'épaule des preux n'atteignait pas encor, </VERS>
<VERS>Mais, souple et surpassant les tiges du bocage, </VERS>
<VERS>De printemps en printemps s'élançait davantage. </VERS>
<VERS>Les teintes de la nuit, l'azur brillant des cieux, </VERS>
<VERS>D'un mélange indécis se fondant dans ses yeux, </VERS>
<VERS>Et de leurs deux couleurs nuançant sa paupière, </VERS>
<VERS>Formaient un doux accord et d'ombre et de lumière. </VERS>
<VERS>Le jour que ses beaux yeux répandaient sur ses traits </VERS>
<VERS>Était le jour douteux qui perce les forêts. </VERS>
<VERS>Au fond de ce regard où l'âme était tracée </VERS>
<VERS>On voyait sommeiller quelque triste pensée; </VERS>
<VERS>De sa mère mourante était-ce un souvenir, </VERS>
<VERS>Ou le pressentiment du sinistre avenir? </VERS>
<VERS>Je ne sais. Mais l'instinct de la fierté farouche </VERS>
<VERS>Abaissait quelquefois l'arc charmant de sa bouche</VERS>
<VERS>Et souvent du dédain le secret sentiment </VERS>
<VERS>Imprimait à sa lèvre un léger mouvement. </VERS>
<VERS>Cependant, confinée en ce palais sévère, </VERS>
<VERS>Hermine y présidait aux fêtes de son père, </VERS>
<VERS>Et, d'images de guerre occupant ses loisirs, </VERS>
<VERS>Feignait de partager ses sauvages plaisirs. </VERS>
<VERS>Tantôt on la voyait d'une légère armure </VERS>
<VERS>Couvrir un sein charmant sous l'airain qui murmure, </VERS>
<VERS>Ou, d'un cimier flottant ombrageant ses beaux traits, </VERS>
<VERS>Presser un palefroi dans l'ombre des forêts; </VERS>
<VERS>Tantôt sur un balcon tissu d'or et de soie, </VERS>
<VERS>Où de trente barons l'étendard se déploie, </VERS>
<VERS>Son front riant couvert d'une aimable rougeur, </VERS>
<VERS>Offrir aux preux jaloux le prix de la valeur; </VERS>
<VERS>Tantôt, d'atours plus doux parant encore ses charmes, </VERS>
<VERS>Dans les joyeux festins qui succédaient aux armes, </VERS>
<VERS>Verser aux chevaliers, d'une tremblante main, </VERS>
<VERS>Le nectar écumant dans leur coupe d'airain, </VERS>
<VERS>Mêler sa voix touchante aux accords de sa lyre, </VERS>
<VERS>A leurs bruyants transports et rougir et sourire, </VERS>
<VERS>Et, parmi les faisceaux d'armes, de boucliers, </VERS>
<VERS>Parmi ces fronts blanchis sous le fer et l'acier, </VERS>
<VERS>Où la guerre et les ans ont imprimé leur trace, </VERS>
<VERS>Lever un front couvert de pudeur et de grâce. </VERS>
<VERS>Telle, sur les débris de quelque vieille tour, </VERS>
<VERS>Parmi les nids sanglants de l'aigle et du vautour, </VERS>
<VERS>Sur les tronçons rouillés de la lance et du glaive, </VERS>
<VERS>Une fleur des rochers, que l'aquilon enlève, </VERS>
<VERS>Va germer et fleurir sur ces sombres remparts, </VERS>
<VERS>Tapisse le rocher de ses festons épars, </VERS>
<VERS>Et, battue en pliant des coups de la tempête, </VERS>
<VERS>Parfume encor les vents qui balancent sa tête! </VERS>
<VERS>Dix pages, par son père attachés à ses pas, </VERS>
<VERS>Formaient sa noble suite, et, malgré tant d'appas, </VERS>
<VERS>Renfermant leur amour dans le fond de leur âme, </VERS>
<VERS>N'adoraient qu'en secret la beauté de leur dame. </VERS>
<VERS>Cependant ses couleurs brillaient sur leur harnois, </VERS>
<VERS>Ils osaient proférer son cri dans les tournois, </VERS>
<VERS>Et tous, heureux d'un droit que l'usage autorise, </VERS>
<VERS>A leur noble écusson unissaient sa devise. </VERS>
<VERS>Moi seul, admis par grâce en sa brillante cour,</VERS>
<VERS>Jeté par hasard au sein de ce séjour,</VERS>
<VERS>Fils d'un père inconnu, orphelin sans lignage,</VERS>
<VERS>Je portais, il est vrai, le titre de son page,</VERS>
<VERS>Mais, n'osant arborer son cri ni sa couleur,</VERS>
<VERS>Je ne portais, hélas! son nom que dans mon coeur.</VERS>
<VERS>Or, seigneur, apprenez par quel secret mystère </VERS>
<VERS>J'avais été nourri par les soins de son père: </VERS>
<VERS>Un jour, l'aurore à peine en marquait le retour, </VERS>
<VERS>La châtelaine, assise au balcon de sa tour, </VERS>
<VERS>Rêvait en regardant la vague étincelante </VERS>
<VERS>Dérouler à ses pieds son écume brillante, </VERS>
<VERS>Et voyait se jouer sur les flots agités </VERS>
<VERS>Un couple favori de cygnes argentés. </VERS>
<VERS>Les deux oiseaux, nageant sur la plaine profonde, </VERS>
<VERS>Tantôt disparaissaient dans les sillons de l'onde, </VERS>
<VERS>Et tantôt, remontant sur la crête des flots, </VERS>
<VERS>Couraient avec la lame et brillaient sur son dos. </VERS>
<VERS>Aidant leur pied léger de l'effort de leur aile, </VERS>
<VERS>Ils dirigeaient leur course au pied de la tourelle; </VERS>
<VERS>Et déjà sur leur trace on voyait s'avancer </VERS>
<VERS>Un esquif qu'avec eux les flots semblaient bercer. </VERS>
<VERS>Nulle main ne guidait la nacelle sur l'onde, </VERS>
<VERS>Nul zéphire n'enflait sa voile vagabonde; </VERS>
<VERS>Mais d'un lacet de joncs les flexibles anneaux </VERS>
<VERS>L'enchaînaient mollement au cou des deux oiseaux </VERS>
<VERS>Qui, poursuivant de front leur course plus tardive, </VERS>
<VERS>Traînaient avec effort leur fardeau vers la rive. </VERS>
<VERS>On voyait leurs beaux cous, par leur effort pliés, </VERS>
<VERS>Secouer les cordons dont ils étaient liés: </VERS>
<VERS>Tels, à peine sevrés des prés de l'asphodèle, </VERS>
<VERS>Deux blancs coursiers qu'au char le laboureur attèle, </VERS>
<VERS>Mordent le frein léger qu'ils ne connaissent pas, </VERS>
<VERS>S'étonnent de ce poids qui roule sur leurs pas, </VERS>
<VERS>El, d'un pied bondissant dispersant la poussière, </VERS>
<VERS>Marchent en secouant leur naissante crinière. </VERS>
<VERS>Sur cet objet nouveau fixant d'en haut les yeux, </VERS>
<VERS>La dame les suivait d'un regard curieux,</VERS>
<VERS>Et, dans l'esquif léger qu'ils traînaient au rivage,</VERS>
<VERS>Reconnaît un berceau recouvert de feuillage:</VERS>
<VERS>«Courez, volez!» dit-elle; on court, on vole au port.</VERS>
<VERS>Déjà les deux oiseaux en effleuraient le bord.</VERS>
<VERS>On détache aussitôt, d'une main attentive,</VERS>
<VERS>En caressant leur cou, le noeud qui les captive,</VERS>
<VERS>Et deux pages, chargés du précieux fardeau,</VERS>
<VERS>Apportent à ses pieds l'aventureux berceau.</VERS>
<VERS>Elle accourt, elle écarte avec ses doigts agiles!</VERS>
<VERS>Le rideau ruisselant des feuillages mobiles,</VERS>
<VERS>Et, sous le vert tissu qui le cache à demi,</VERS>
<VERS>Découvre avec horreur un enfant endormi.</VERS>
<VERS>II semblait à cet âge où la mère qui sèvre</VERS>
<VERS>Refuse avec regret la mamelle à sa lèvre,</VERS>
<VERS>Et ses cheveux naissants de leur duvet soyeux</VERS>
<VERS>Ne roulaient pas encor les boucles sur ses yeux.</VERS>
<VERS>Nul écrit déposé dans sa main enfantine</VERS>
<VERS>N'indiquait son destin, son nom, son origine;</VERS>
<VERS>Seulement près de lui, couché dans le berceau,</VERS>
<VERS>Un glaive reposait dans un riche fourreau,</VERS>
<VERS>Et deux éperons d'or, attestant son lignage,</VERS>
<VERS>Portaient de sa noblesse un muet témoignage.</VERS>
<VERS>La dame, en contemplant le jeu cruel du sort, </VERS>
<VERS>De l'humide berceau tire l'enfant qui dort, </VERS>
<VERS>Le presse entre ses bras, le réveille et l'admire. </VERS>
<VERS>L'enfant sourit aux traits qui semblent lui sourire, </VERS>
<VERS>Et, levant vers son cou ses deux bras innocents, </VERS>
<VERS>Semble implorer encor ses baisers caressants. </VERS>
<VERS>«Viens, dit-elle en pleurant de tendresse et de joie, </VERS>
<VERS>Cher époux, c'est un fils que le ciel nous envoie! </VERS>
<VERS>Recevons, mon seigneur, ce présent de sa main. </VERS>
<VERS>Si c'est un fils aussi que je porte en mon sein, </VERS>
<VERS>Je veux que le berceau tous les deux les rassemble: </VERS>
<VERS>Sous mon oeil maternel ils grandiront ensemble. </VERS>
<VERS>Et, compagnons un jour de gloire et de combats, </VERS>
<VERS>Ils n'auront qu'une mère et qu'un coeur et qu'un bras. </VERS>
<VERS>Mais si c'est une fille, et que la Providence </VERS>
<VERS>Trompe ainsi de ton coeur la plus chère espérance, </VERS>
<VERS>Permets que cet enfant avec die nourri </VERS>
<VERS>Croisse pour devenir son page favori. </VERS>
<VERS>Si le trépas jamais lui ravissait sa mère, </VERS>
<VERS>Heureuse, son enfance aurait du moins un frère! </VERS>
<VERS>Dans le doute cruel de son sort incertain, </VERS>
<VERS>Donnons-lui quelque nom conforme à son destin. </VERS>
<VERS>Si j'en crois de son sort l'apparence sévère, </VERS>
<VERS>Triste, hélas! est son père et plus triste sa mère. </VERS>
<VERS>Que Tristan soit son nom!» Elle dit, et soudain </VERS>
<VERS>La nourrice, à sa voix, le suspend à son sein, </VERS>
<VERS>Et dans ses tendres bras le berçant en silence, </VERS>
<VERS>Lui rend les si doux soins ravis à son enfance. </VERS>
<VERS>Cet enfant, c'était moi, malheureux en naissant: </VERS>
<VERS>Car à peine deux fois l'autre au pâle croissant </VERS>
<VERS>Avait renouvelé sa forme irrégulière, </VERS>
<VERS>Qu'Hermine, en recevant la vie et la lumière, </VERS>
<VERS>Perdit sa noble mère, et moi, mon seul appui. </VERS>
<VERS>Mais Béranger garda mon berceau près de lui, </VERS>
<VERS>Et, tout en déplorant ma douteuse origine, </VERS>
<VERS>Me fit sucer le lait qui nourrissait Hermine. </VERS>
<VERS>Je jouais avec elle, et quand plus d'un été </VERS>
<VERS>Eut fait éclore enfin la fleur de sa beauté, </VERS>
<VERS>Attaché par son père à la cour de ma dame, </VERS>
<VERS>Le respect remplaça l'amitié dans mon âme; </VERS>
<VERS>Et dans son doux emploi son page renfermé </VERS>
<VERS>N'osait se souvenir qu'il eût jadis aimé. </VERS>
<VERS>C'est moi qui, d'une main à ses jeux façonnée, </VERS>
<VERS>Accoutumais au frein sa blanche haquenée; </VERS>
<VERS>Qui, les genoux en terre et le regard baissé, </VERS>
<VERS>Tenant entre mes mains son pied charmant pressé, </VERS>
<VERS>D'un mouvement léger l'élançais sur la selle, </VERS>
<VERS>Puis, sur mon palefroi m'élançant après elle, </VERS>
<VERS>Mon é trier touchant son rapide étrier, </VERS>
<VERS>Suivais dans les forêts le vol de son coursier, </VERS>
<VERS>C'était moi qui versais dans sa coupe dorée </VERS>
<VERS>L'onde fraîche du lac, d'un vin pur colorée; </VERS>
<VERS>Qui portais à sa voix ou sa harpe aux pieds d'or, </VERS>
<VERS>Ou le luth gémissant, ou son joyeux cinnor, </VERS>
<VERS>Et qui, pour obéir aux ordres des convives, </VERS>
<VERS>Mêlais à leurs accords mes romances plaintives; </VERS>
<VERS>Heureux quand un soupir, une larme, un regard, </VERS>
<VERS>Donnait un prix divin à mes chansons sans art! </VERS>
<VERS>Ainsi dans la douceur de ce charmant servage </VERS>
<VERS>Coulaient obscurément les jours de mon bel âge; </VERS>
<VERS>Et mon coeur, satisfait de sa félicité, </VERS>
<VERS>Dans son humble bonheur n'aurait rien regretté </VERS>
<VERS>Si j'avais dû toujours, au gré de mon envie, </VERS>
<VERS>Voir couler sous ses yeux le reste de ma vie! </VERS>
<VERS>Mais, jaloux de son coeur et le briguant en vain, </VERS>
<VERS>Vingt nobles chevaliers se disputaient sa main, </VERS>
<VERS>Et, du vieux Béranger convoitant l'héritage, </VERS>
<VERS>D'un amour méprisé lui présentaient l'hommage. </VERS>
<VERS>Orgueilleux souverain des châteaux d'alentour, </VERS>
<VERS>Parmi ces prétendants le féroce Salmour, </VERS>
<VERS>Mêlant dans ses desseins et la ruse et l'audace, </VERS>
<VERS>Osait à la prière ajouter la menace; </VERS>
<VERS>Et, sourd aux voeux hardis d'un voisin turbulent, </VERS>
<VERS>L'inflexible vieillard refusait en tremblant. </VERS>
<VERS>Déjà depuis longtemps par la force ou la ruse </VERS>
<VERS>Salmour voulait ravir celle qu'on lui refuse, </VERS>
<VERS>Et, toujours par le ciel dans ses desseins trompé, </VERS>
<VERS>A ses sanglantes mains elle avait échappé; </VERS>
<VERS>Et, par tant de revers s'aigrissant davantage, </VERS>
<VERS>Son amour insensé se convertit en rage, </VERS>
<VERS>Et, cachant en secret sa honte dans son coeur, </VERS>
<VERS>Il ourdit un complot digne de sa fureur. </VERS>
<VERS>Non loin des murs heureux où respirait Hermine, </VERS>
<VERS>Une antique forêt, de colline en colline </VERS>
<VERS>Prolongeant ses détours et ses sombres arceaux, </VERS>
<VERS>Semblait en serpentant descendre aux bords des eaux.</VERS>
<VERS>Des chênes, des ormeaux, aussi vieux que la terre,</VERS>
<VERS>Y couvraient de leur nuit la rive solitaire,</VERS>
<VERS>Cachaient leurs pieds mousseux dans les creux du rocher,</VERS>
<VERS>Sur les flots murmurants paraissaient se pencher,</VERS>
<VERS>Ou de leurs troncs rangés en vertes colonnades</VERS>
<VERS>Ouvraient aux yeux charmés les profondes arcades.</VERS>
<VERS>L'ombre en entretenait l'éternelle fraîcheur,</VERS>
<VERS>Les zéphirs y portaient les doux chants du pêcheur,</VERS>
<VERS>Et les rayons du jour brisés par le feuillage,</VERS>
<VERS>Se glissant par moment sous le mobile ombrage,</VERS>
<VERS>Sur la mousse où les airs semblaient les apporter</VERS>
<VERS>Jouaient au gré des vents qui les faisaient flotter.</VERS>
<VERS>Là souvent, au milieu de ses jeunes compagnes,</VERS>
<VERS>Hermine poursuivait la biche des montagnes,</VERS>
<VERS>Effrayait, en courant de sentiers en sentiers,</VERS>
<VERS>Les chevreuils suspendus aux rameaux d'églantiers,</VERS>
<VERS>Ou sur les pieds mousseux des hêtres et des chênes</VERS>
<VERS>S'asseyait pour goûter la fraîcheur des fontaines,</VERS>
<VERS>Et, cueillant pour la Vierge une moisson de fleurs,</VERS>
<VERS>Mariait leurs parfums, leurs formes, leurs couleurs.</VERS>
<VERS>Au bout de la forêt un large promontoire</VERS>
<VERS>Sur l'abîme du lac jetait son ombre noire,</VERS>
<VERS>L'oeil y plongeait au loin sur un large horizon.</VERS>
<VERS>Son sommet, revêtu d'un tapis de gazon,</VERS>
<VERS>Gomme un coussin de fleurs s'arrondissait à peine;</VERS>
<VERS>Un limpide ruisseau, coulant du pied d'un chêne,</VERS>
<VERS>Offrait son onde fraîche aux coupes de chasseurs,</VERS>
<VERS>Puis, serpentant sans bruit parmi l'herbe et les fleurs,</VERS>
<VERS>Du sommet du rocher qui se creusait en voûte</VERS>
<VERS>Allait au sein du lac distiller goutte à goutte.</VERS>
<VERS>Mais sous les flancs minés du sublime rocher,</VERS>
<VERS>Dont l'ombre redoutable effrayait le nocher,</VERS>
<VERS>Avec l'aide du temps, les vents, les coups de l'onde,</VERS>
<VERS>Avaient creusé jadis une grotte profonde</VERS>
<VERS>Où le flot dans l'orage avec un sourd fracas</VERS>
<VERS>Entrait en murmurant et ne ressortait pas.</VERS>
<VERS>Une nuil éternelle en ombrageait l'entrée; </VERS>
<VERS>L'eau n'y conservait pas sa lumière éthérée, </VERS>
<VERS>Mais, perdant sous la nuit d'azur du firmament, </VERS>
<VERS>Le flot vert et livide y dormait tristement. </VERS>
<VERS>Salmour choisit cet antre à ses projets propice.</VERS>
<VERS>A la faveur des nuits sa nef légère y glisse;</VERS>
<VERS>Il impose silence aux hardis matelots:</VERS>
<VERS>Ils enfoncent sans bruit la rame dans les flots,</VERS>
<VERS>Et, cachant sous les bords leur barque inaperçue,</VERS>
<VERS>De l'antre avec la vague osent franchir l'issue.</VERS>
<VERS>Dix chevaliers, vassaux du féroce Salmour,</VERS>
<VERS>Lui prêtent à regret leur perfide secours,</VERS>
<VERS>Et, cachés avec lui dans la caverne sombre,</VERS>
<VERS>Allument des flambeaux et s'enivrent dans l'ombre.</VERS>
<VERS>Sept fois, à son lever, un faux reflet du jour</VERS>
<VERS>D'une pâle clarté vint blanchir leur séjour</VERS>
<VERS>Avant que le signal qu'attendait le perfide</VERS>
<VERS>Vînt de ses compagnons frapper l'oreille avide.</VERS>
<VERS>Enfin le cor fatal retentit dans les bois.</VERS>
<VERS>De rochers en rochers l'écho roule sa voix;</VERS>
<VERS>Les chevaliers armés sortent de leur repaire,</VERS>
<VERS>Gravissent du rocher le sentier solitaire,</VERS>
<VERS>Et, non loin de la source où, vers l'heure du soir,</VERS>
<VERS>Pour respirer le frais Hermine allait s'asseoir,</VERS>
<VERS>Derrière les troncs noirs de dix chênes antiques</VERS>
<VERS>Ils se rangent en cercle autour des frais portiques.</VERS>
<VERS>Déjà des cors lointains les éclatantes voix </VERS>
<VERS>Du cerf au pied rapide avaient sonné l'abois; </VERS>
<VERS>Déjà de son coursier sur l'herbe descendue, </VERS>
<VERS>Sur la verte pelouse à ses pieds étendue, </VERS>
<VERS>Hermine s'asseyait; et, de sa blanche main </VERS>
<VERS>Puisant le flot glacé qui ruisselle en son sein, </VERS>
<VERS>Lavait de son beau front la brûlante poussière </VERS>
<VERS>Et d'une fraîche ondée arrosait sa paupière. </VERS>
<VERS>Ses pages, ses varlets, dans le creux des ruisseaux </VERS>
<VERS>Plongeaient les vins brillants dans les riches cristaux,</VERS>
<VERS>Déroulaient les tapis et tiraient des corbeilles</VERS>
<VERS>Le lait, les fruits des champs ou les présents des treilles.</VERS>
<VERS>Béranger, d'une main flattant son lévrier</VERS>
<VERS>Et de l'autre appuyé sur le dos d'un coursier,</VERS>
<VERS>Contemplant cette fille à ses vieux jours si chère,</VERS>
<VERS>Souriait tristement en songeant à sa mère.</VERS>
<VERS>Soudain, un cri parti de dix lieux à la fois</VERS>
<VERS>D'un bruit épouvantable a fait trembler les bois:</VERS>
<VERS>Dix chevaliers armés, dont les voix se répondent,</VERS>
<VERS>Sur nous, au même instant, le glaive à la main fondent,</VERS>
<VERS>Enchaînent désarmé l'imprudent chevalier,</VERS>
<VERS>Renversent à ses pieds varlets, page, écuyer,</VERS>
<VERS>El sur Hermine en pleurs qui dans mes bras s'élance,</VERS>
<VERS>Tendant ses bras sanglants, le fier Salmour s'avance.</VERS>
<VERS>Embrassant d'une main la fille du seigneur,</VERS>
<VERS>Dont le front pâlissant retombe sur mon coeur,</VERS>
<VERS>De l'autre j'arrachai de. la main du perfide</VERS>
<VERS>Du sang de nos amis son glaive encore humide,</VERS>
<VERS>Et, du fer tournoyant me faisant un rempart,</VERS>
<VERS>Avançant, reculant et frappant au hasard,</VERS>
<VERS>Je fais rouler aux pieds de la vierge tremblante</VERS>
<VERS>Trois de ses ravisseurs sur l'arène sanglante;</VERS>
<VERS>Le reste, épouvanté d'un effort plus qu'humain,</VERS>
<VERS>Recule; mais le glaive est brisé dans ma main!</VERS>
<VERS>Salmour, à cet aspect, pousse un long cri de joie,</VERS>
<VERS>Et, pour me l'arracher, s'élance sur sa proie;</VERS>
<VERS>Ses lâches compagnons, fondant de tous côtés,</VERS>
<VERS>Passent autour de moi leurs bras ensanglantés,</VERS>
<VERS>Et de mes bras serrés dont l'étreinte l'enlace</VERS>
<VERS>S'efforcent d'arracher la beauté que j'embrasse:</VERS>
<VERS>Mais, comme un jeune lierre autour d'un peuplier</VERS>
<VERS>Redouble ses anneaux qu'on ne peut délier,</VERS>
<VERS>Autour de son beau corps qu'ils ne peuvent défendre</VERS>
<VERS>Mes bras entrelacés refusent de la rendre,</VERS>
<VERS>Et leurs mains, ne pouvant en desserrer les noeuds,</VERS>
<VERS>Dans leur fatal esquif nous emportent tous deux.</VERS>
<VERS>Soudain les ravisseurs, de la voûte profonde, </VERS>
<VERS>Ont lancé de nouveau leur nacelle sur l'onde, </VERS>
<VERS>Et, courbés sur les bancs, les hardis matelots </VERS>
<VERS>Font voler l'aviron sur la cime des flots. </VERS>
<VERS>C'était l'heure où du soir le crépuscule sombre, </VERS>
<VERS>Pâlissant tout à coup, glisse et s'éteint dans l'ombre, </VERS>
<VERS>Et, du noir horizon dérobant le contour, </VERS>
<VERS>Efface les tableaux qu'anime l'oeil du jour. </VERS>
<VERS>Une lune naissante et de vapeur voilée, </VERS>
<VERS>Brillant, sans éclairer, sur la morne vallée, </VERS>
<VERS>Ne versait qu'à regret sur le lac brunissant </VERS>
<VERS>Les reflets indécis de son jeune croissant; </VERS>
<VERS>Et l'écume des flots soulevés par l'orage </VERS>
<VERS>Eclairait seule au loin la nef et le rivage. </VERS>
<VERS>La fraîcheur de la nuit, le murmure de l'eau, </VERS>
<VERS>Les haleines du vent qui berçaient le vaisseau, </VERS>
<VERS>Réveillant par degrés Hermine évanouie, </VERS>
<VERS>Lui rendaient à la fois la douleur et la vie. </VERS>
<VERS>Mais, frappé de respect, son lâche ravisseur </VERS>
<VERS>N'osait d'un seul regard profaner sa douleur. </VERS>
<VERS>Depuis que notre esquif avait quitté la terre, </VERS>
<VERS>Deux fois l'airain sacré d'un lointain monastère </VERS>
<VERS>Avait répété l'heure et, roulant sur les flots, </VERS>
<VERS>Prolongé jusqu'à nous ses lugubres échos; </VERS>
<VERS>Chaque son du marteau, chaque coup de la rame, </VERS>
<VERS>Retentissaient, hélas! jusqu'au fond de son âme, </VERS>
<VERS>Et de ces bords chéris disparus à ses yeux </VERS>
<VERS>Semblaient lui rapporter les éternels adieux. </VERS>
<VERS>Sur le banc des rameurs assise au bord de l'onde, </VERS>
<VERS>Penchant son front pensif sur la vague profonde, </VERS>
<VERS>Sa superbe fierté contenait ses sanglots; </VERS>
<VERS>Mais j'entendais ses pleurs ruisseler dans les flots, </VERS>
<VERS>Et je sentais sa main, autour de moi passée, </VERS>
<VERS>Par ses frémissements révéler sa pensée. </VERS>
<VERS>Dans cet affreux moment je ne sais quel espoir, </VERS>
<VERS>Plus prompt que la raison, plus sûr que le devoir, </VERS>
<VERS>Comme un rapide éclair qui brille dans l'orage,</VERS>
<VERS>Vint éclairer mon âme et tenter mon courage.</VERS>
<VERS>Je n'examinai pas, les moments étaient courts,</VERS>
<VERS>J'attendis de Dieu seul ma force et mon secours;</VERS>
<VERS>Mais d'un bras vigoureux soulevant ma maîtresse,</VERS>
<VERS>Et de ses longs cheveux saisissant une tresse,</VERS>
<VERS>Aux regards de Salmour qui jette un cri d'effroi,</VERS>
<VERS>Dans l'abîme des flots je l'entraîne avec moi.</VERS>
<VERS>Le lac nous recouvrit de ses vagues profondes,</VERS>
<VERS>La sombre nuit voilait les noirs sillons des ondes,</VERS>
<VERS>Et, tandis que Salmour nous cherche en vain des yeux,</VERS>
<VERS>Soutenant d'une main mon fardeau précieux</VERS>
<VERS>Et de l'autre fendant la vague qui s'écroule,</VERS>
<VERS>Loin des flancs de l'esquif le flot grondant nous roule.</VERS>
<VERS>Ne livrant plus alors notre course au hasard,'</VERS>
<VERS>Je levai vers le ciel un rapide regard:</VERS>
<VERS>Une brise propice en balaya la voûte,</VERS>
<VERS>Et l'étoile du soir me guida dans ma route.</VERS>
<VERS>Au sein du lac, une île, ou plutôt un écueil, </VERS>
<VERS>Du nautonier timide épouvante au loin l'oeil; </VERS>
<VERS>La colère des flots que l'obstacle y rallume </VERS>
<VERS>Gronde et le bat toujours de sa bruyante écume; </VERS>
<VERS>Mais lorsque de ses bords la barque ose approcher, </VERS>
<VERS>Le regard voit verdir au sommet du rocher </VERS>
<VERS>Un tapis de gazon que mille fleurs nuancent, </VERS>
<VERS>Où des saules légers les ombres se balancent, </VERS>
<VERS>Et que de mille oiseaux les ramages divers </VERS>
<VERS>Enchantent nuit et jour de leurs joyeux concerts. </VERS>
<VERS>Jamais l'homme, troublant la paix de leur asile, </VERS>
<VERS>N'interrompt par sa voix le silence de l'île; </VERS>
<VERS>Quelquefois seulement, quand tout dort sur les eaux, </VERS>
<VERS>Suspendant ses filets aux flexibles rameaux, </VERS>
<VERS>Pendant l'ardeur du jour couché sous leur ombrage, </VERS>
<VERS>Le pêcheur fatigué s'endort près du rivage. </VERS>
<VERS>C'est là que dirigeant ma course et mes efforts </VERS>
<VERS>Je nageais dans l'espoir de rencontrer ses bords. </VERS>
<VERS>Les vents dormaient, le flot que fendait ma poitrine </VERS>
<VERS>Berçait en murmurant le corps léger d'Hermine, </VERS>
<VERS>Et des vagues souvent le doux balancement </VERS>
<VERS>Contre mon coeur glacé pressait son sein charmant. </VERS>
<VERS>Nous prêtions tous les deux une oreille attentive </VERS>
<VERS>Pour distinguer le bruit des flots contre une rive; </VERS>
<VERS>Mais en vain notre oreille implorait quelque bruit: </VERS>
<VERS>Seuls planaient sur les flots le silence et la nuit. </VERS>
<VERS>Déjà l'horrible effroi venait glacer mon âme, </VERS>
<VERS>Déjà mes bras lassés de surmonter la lame, </VERS>
<VERS>Refroidis par les eaux et prêts à se roidir, </VERS>
<VERS>Comme mon sang, hélas! paraissaient s'engourdir; </VERS>
<VERS>De nos fronts seulement nous surnagions à peine, </VERS>
<VERS>Le flot nous disputait notre rapide haleine, </VERS>
<VERS>Et, souvent par la vague engloutis tous les deux, </VERS>
<VERS>L'écume en retombant ruisselait sur nos yeux. </VERS>
<VERS>Alors, ce fut alors qu'au sein de la mort même, </VERS>
<VERS>Recueillant ses esprits pour cet aveu suprême, </VERS>
<VERS>D'une voix qui se perd dans le fracas des flots, </VERS>
<VERS>Hermine murmura ces mots, ces derniers mois: </VERS>
<VERS>«Tristan, il faut mourir! Mais la mort nous rassemble; </VERS>
<VERS>Grâce à toi, grâce à Dieu, nous périssons ensemble. </VERS>
<VERS>Mais avant d'expirer, Tristan, écoute-moi: </VERS>
<VERS>Je n'aimais ici-bas, je n'eusse aimé... que toi! </VERS>
<VERS>Adieu!» Cet adieu même expira sur sa bouche, </VERS>
<VERS>Et son front, retombant comme sur une couche, </VERS>
<VERS>S'endormit sur la vague et roula comme un lis </VERS>
<VERS>Que les torrents d'automne entraînent dans leurs lits. </VERS>
<VERS>Mais ces mots entendus, ce mot sacré: je t'aime! </VERS>
<VERS>Cet aveu que j'aurais payé de ma mort même, </VERS>
<VERS>Me rendirent soudain ma force et ma vigueur; </VERS>
<VERS>Mon sang déjà glacé s'échauffa dans mon coeur, </VERS>
<VERS>Et, dans l'espoir nouveau dont ce seul mot m'enivre, </VERS>
<VERS>Je rendis grâce à Dieu de mourir ou de vivro. </VERS>
<VERS>Je nageais cependant, et redoublant d'effort, </VERS>
<VERS>Les vents à mon insu m'entraînaient vers le bord. </VERS>
<VERS>Déjà, sur les brisants par le courant poussée, </VERS>
<VERS>Mes yeux voyaient blanchir la vague courroucée, </VERS>
<VERS>Et, semblable au coursier irrité par le frein, </VERS>
<VERS>Le flot en grossissant bondissait sous mon sein: </VERS>
<VERS>Mais, ravissant Hermine à leur aveugle rage, </VERS>
<VERS>Leur flux impétueux nous roula sur la plage; </VERS>
<VERS>Et, fuyant le reflux qui courait sur mes pas, </VERS>
<VERS>J'emportai tout tremblant mon fardeau dans mes bras. </VERS>
<VERS>Sur un épais gazon dont le duvet flexible J</VERS>
<VERS>Se pliait mollement sous son poids insensible ,</VERS>
<VERS>Et d'un réseau léger la couvrait à demi,</VERS>
<VERS>Je posai doucement son beau corps endormi,</VERS>
<VERS>Puis, à genoux près d'elle, et contre ma poitrine</VERS>
<VERS>Appuyant son beau front que sa faiblesse incline,</VERS>
<VERS>Mes soins, ma voix, mes cris, sur ses traits sans couleur</VERS>
<VERS>Cherchaient à rappeler un reste de chaleur.</VERS>
<VERS>Mon regard suspendu, mon oreille incertaine,</VERS>
<VERS>Sur sa bouche entr'ouverte épiaient son haleine,</VERS>
<VERS>Et, pressant dans mes bras ses membres languissants,</VERS>
<VERS>De mes brûlants soupirs je réchauffais ses sens,</VERS>
<VERS>Enfin son coeur battit sous ma main qui le touche,</VERS>
<VERS>Un faible et long soupir s'échappa de sa bouche,</VERS>
<VERS>Son sang vint ranimer ses traits décolorés,</VERS>
<VERS>Et, soulevant vers moi ses regards égarés,</VERS>
<VERS>Ses lèvres lentement murmurèrent: «Où suis-je?</VERS>
<VERS>Dans les bras de Tristan! O bonheur! ô prodige!</VERS>
<VERS>O généreux ami! se peut-il? est-ce moi?</VERS>
<VERS>N'est-ce point un vain songe? est-ce nous? est-ce toi?</VERS>
<VERS>Ah parle! et qu'aux accents de cette voix chérie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur encor douteux reconnaisse la vie!»</VERS>
<VERS>J'obéis; je parlai; mes timides accents </VERS>
<VERS>De leur trouble confus rappelèrent ses sens, </VERS>
<VERS>Et tous deux à genoux, nos mains entrelacées, </VERS>
<VERS>Renfermant dans nos coeurs nos secrètes pensées, </VERS>
<VERS>En silence, et le front prosterné devant lui, </VERS>
<VERS>Nous rendîmes à Dieu grâces de son appui. </VERS>
<VERS>Mais l'eau glaçait encor ses vêtements humides.</VERS>
<VERS>Je cueillis à l'entour quelques rameaux arides,</VERS>
<VERS>Et dérobant le feu dans le caillou surpris,</VERS>
<VERS>La flamme en pétillant dévora ces débris.</VERS>
<VERS>L'ondoyante lueur, par mon souffle excitée,</VERS>
<VERS>De vague en vague au loin sur l'onde répétée,</VERS>
<VERS>Au-dessus des forêts brillant jusqu'au matin,</VERS>
<VERS>Porta ses longs reflets au rivage lointain.</VERS>
<VERS>Tandis qu'à ses rayons Hermine, demi-nue</VERS>
<VERS>Et de ses longs cheveux seulement revêtue,</VERS>
<VERS>Déroulant de son front les humides anneaux,</VERS>
<VERS>De ses habits trempés fait couler les ruisseaux,</VERS>
<VERS>De son front rougissant détournant mon visage,</VERS>
<VERS>J'allai sur la pelouse et le long du rivage</VERS>
<VERS>Cueillir ces fruits pendants aux verts rameaux des bois:</VERS>
<VERS>La mûre dont le sang ruisselle sous mes doigts,</VERS>
<VERS>La fraise qui se cache à la main qui la cueille,</VERS>
<VERS>La figue dont la vague aime à laver la feuille,</VERS>
<VERS>Ces grappes mûrissant pour les oiseaux du ciel,</VERS>
<VERS>Et dans le creux d'un chêne un blanc rayon de miel.</VERS>
<VERS>Puis, posant à ses pieds ces dons de la nature</VERS>
<VERS>Que la feuille des bois couvrait de sa verdure,</VERS>
<VERS>J'offris à ses besoins ce champêtre repas</VERS>
<VERS>Que les tiges cédaient à ses doigts délicats;</VERS>
<VERS>Et, puisant son breuvage à la source voisine,</VERS>
<VERS>Mes mains furent la coupe où les lèvres d'Hermine</VERS>
<VERS>Cherchaient l'onde, et souvent sa lèvre avec effort</VERS>
<VERS>De sa coupe en buvant semblait presser le bord.</VERS>
<VERS>Quand par ces soins si doux je la vis ranimée, </VERS>
<VERS>Je préparai pour elle une couche embaumée: </VERS>
<VERS>La mousse et le gazon en formaient les coussins; </VERS>
<VERS>Et les rameaux fleuris des flexibles jasmins, </VERS>
<VERS>Arrondissant leur dais, pendaient sur son visage, </VERS>
<VERS>Comme un rideau léger agitaient leur feuillage. </VERS>
<VERS>Ce lit charmant reçut ses membres délicats. </VERS>
<VERS>Je soutins mollement sa tête sur mon bras, </VERS>
<VERS>Et le sommeil, du jour lui dérobant l'image, </VERS>
<VERS>Sur ses traits assoupis répandit son nuage. </VERS>
<VERS>O nuit délicieuse! ô nuit dont mon amour </VERS>
<VERS>Porte le souvenir jusqu'à mon dernier jour! </VERS>
<VERS>Le vaste dais du ciel, peuplé d'astres sans nombre, </VERS>
<VERS>Nous versait à la fois sa lumière et son ombre; </VERS>
<VERS>Le lac, abandonné par la brise du soir, </VERS>
<VERS>S'étendait sous les cieux comme un sombre miroir, </VERS>
<VERS>Au long balancement de ses vagues plus lentes </VERS>
<VERS>Berçait en murmurant mille étoiles brillantes, </VERS>
<VERS>Et sur les bords muets qui semblaient l'assoupir </VERS>
<VERS>Le flot en expirant ne rendait qu'un soupir; </VERS>
<VERS>Les zéphirs en glissant sur l'ondoyante plaine </VERS>
<VERS>Tempéraient sa fraîcheur avec leur tiède haleine, </VERS>
<VERS>Et l'oiseau dont la voix gémit comme l'amour, </VERS>
<VERS>Et celui dont les chants meurent avec le jour, </VERS>
<VERS>Sur des rameaux voisins où leur nid se balance, </VERS>
<VERS>De l'ombre harmonieuse enchantaient le silence. </VERS>
<VERS>Aux charmes de ces lieux nos âmes répondaient; </VERS>
<VERS>Entre le monde et nous les vagues s'étendaient. </VERS>
<VERS>Je venais d'arracher Hermine à la tempête, </VERS>
<VERS>Je sentais sur mon sein le doux poids de sa tête, </VERS>
<VERS>Je contemplais ce front, ces paupières, ces yeux, </VERS>
<VERS>Ces lèvres qu'entr'ouvrait leur souffle harmonieux, </VERS>
<VERS>Ces lèvres qui naguère en paroles de flamme </VERS>
<VERS>Avaient trahi pour moi le secret de son âme, </VERS>
<VERS>J'entendais son haleine en soupir cadencé </VERS>
<VERS>S'échapper doucement de son sein oppressé, </VERS>
<VERS>Et, dans la tendre erreur où le sommeil la plonge, </VERS>
<VERS>Murmurer faiblement un nom cher même en songe; </VERS>
<VERS>Ses cheveux, qu'au hasard l'air faisait voltiger, </VERS>
<VERS>Nous entouraient tous deux comme un voile léger, </VERS>
<VERS>Au gré du doux zéphir qui dans leurs boucles joue </VERS>
<VERS>Faisaient frémir mon âme en effleurant ma joue, </VERS>
<VERS>Et, nouant quelquefois mon front avec le sien, </VERS>
<VERS>Semblaient nous enchaîner d'un amoureux lien. </VERS>
<VERS>Oh! pourquoi l'Océan de sa vaste ceinture </VERS>
<VERS>Ne nous séparait-il de toute la nature? </VERS>
<VERS>Pourquoi sur cet écueil, perdus au sein des mers, </VERS>
<VERS>Nous formant l'un à l'autre un magique univers, </VERS>
<VERS>Ne pouvions-nous, hélas! au gré de notre envie, </VERS>
<VERS>Aux regards des mortels dérober notre vie, </VERS>
<VERS>Et, formant un Ëden de ce charmant séjour, </VERS>
<VERS>Nous y nourrir en paix de notre seul amour! </VERS>
<VERS>Combien de fois, durant ces heures enchantées, </VERS>
<VERS>Aux tremblantes lueurs par la flamme jetées, </VERS>
<VERS>Portant un oeil ravi sur ses chastes appas, </VERS>
<VERS>Un invincible attrait me fit ouvrir les bras, </VERS>
<VERS>Et, prêts à la presser sur ce sein qui l'adore, </VERS>
<VERS>Les laissa retomber pour les rouvrir encore! </VERS>
<VERS>Combien de fois, brûlant d'ineffables désirs, </VERS>
<VERS>Respirant de plus près le feu de ses soupirs, </VERS>
<VERS>Dans ses traits endormis mes regards s'étanchèrent, </VERS>
<VERS>De son front virginal mes lèvres s'approchèrent, </VERS>
<VERS>Et, sans pouvoir jamais fuir ni s'en détacher, </VERS>
<VERS>Mes lèvres ni mes yeux n'osèrent la toucher! </VERS>
<VERS>Oh! que si j'avais pu, daDS l'ardeur qui m'enflamme, </VERS>
<VERS>Sans offenser, seigneur, ni le ciel ni ma dame, </VERS>
<VERS>Abandonnant mon coeur à ses divins transports, </VERS>
<VERS>Dans ces bras, sur ce coeur, la presser sans remords, </VERS>
<VERS>Et, lui communiquant le feu qui me dévore, </VERS>
<VERS>Épuiser mon bonheur au moins jusqu'à l'aurore, </VERS>
<VERS>Oui, j'aurais consenti, pour cette nuit d'amour, </VERS>
<VERS>A ne revoir jamais la lumière du jour, </VERS>
<VERS>Mais plutôt qu'à mes bras elle ne fût ravie, </VERS>
<VERS>D'exhaler à la fois mon délire et ma vie! </VERS>
<VERS>Mais, réprimant en moi ces songes de mon coeur, </VERS>
<VERS>Des transports de l'amour le respect fut vainqueur. </VERS>
<VERS>Et, pour forcer en moi le désir à se taire, </VERS>
<VERS>Détachant doucement les anneaux du rosaire </VERS>
<VERS>Qui, comme un long collier multipliant ses tours,</VERS>
<VERS>Du sein de mon amante ornaient les deux contours,</VERS>
<VERS>Entre mes doigts tremblants roulant les grains mystiques,</VERS>
<VERS>Et baisant tour à tour les divines reliques,</VERS>
<VERS>Je murmurai tout bas ces mots dont la vertu</VERS>
<VERS>Apaise la tempête en un coeur combattu.</VERS>
<VERS>Et, du ciel évoqué par ma longue prière,</VERS>
<VERS>Un tranquille sommeil glissant sur ma paupière,</VERS>
<VERS>Près de mon doux fardeau m'endormant à mon tour,</VERS>
<VERS>Sur des songes légers me berça jusqu'au jour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Saint-Point, 10 juin 1824.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chant II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, le coeur plein de deuil et de tristesse,</VERS>
<VERS>Béranger, maudissant le poids de sa vieillesse,</VERS>
<VERS>Privé du seul objet qui consolait ses jours,</VERS>
<VERS>De son château désert a traversé les cours.</VERS>
<VERS>Ses cheveux blancs, souillés de sang et de poussière,</VERS>
<VERS>Tombent à gros flocons sur sa morne paupière;</VERS>
<VERS>Il mord sa lèvre pâle, il presse dans sa main</VERS>
<VERS>La garde du poignard qu'il fit briller en vain,</VERS>
<VERS>Et, sur ses traits ridés se frayant une route,</VERS>
<VERS>De longs ruisseaux de pleurs, tombant à grosse goutte,</VERS>
<VERS>Viennent mouiller ce fer, dans ses mains impuissant.</VERS>
<VERS>«Ah! malheureux! dit-il, des pleurs au lieu de sang!</VERS>
<VERS>Il baisse un front courbé sous le malheur et l'âge,</VERS>
<VERS>Et de ses serviteurs détourne son visage.</VERS>
<VERS>Tel un chêne vieilli, dont les rameaux séchés</VERS>
<VERS>Par la foudre ou la hache ont été retranchés,</VERS>
<VERS>Sur un coteau brûlant que son aspect afflige,</VERS>
<VERS>Ne voit plus de son sein sortir de jeune tige,</VERS>
<VERS>Et, de l'ombre et des fleurs oubliant la saison,</VERS>
<VERS>Penche un tronc dépouillé sur le morne gazon.</VERS>
<VERS>Ses vasseaux consternés se rangent en silence. </VERS>
<VERS>Mais soudain à ses pieds un mendiant s'élance; </VERS>
<VERS>Son front, déjà chargé des traces de ses jours, </VERS>
<VERS>De sa vie orageuse annonçait le long cours; </VERS>
<VERS>Un bâton soutenait sa démarche tremblante; </VERS>
<VERS>La misère courbait sa tête chancelante; </VERS>
<VERS>De vêtements usés quelques lambeaux épars, </VERS>
<VERS>Sous l'outrage des ans tombant de toutes parts, </VERS>
<VERS>Noués par une corde autour de sa ceinture, </VERS>
<VERS>Laissaient ¦à découvert ses jambes sans chaussure, </VERS>
<VERS>Et ses pieds, par le sol meurtris et déchirés, </VERS>
<VERS>Foulaient péniblement le marbre des degrés. </VERS>
<VERS>Du chevalier terrible il suit de loin la trace; </VERS>
<VERS>Il se jette en pleurant à ses pieds qu'il embrasse: </VERS>
<VERS>«Seigneur! écoutez-moi, dit-il en sanglotant, </VERS>
<VERS>Peut-être il vous souvient de ce berceau flottant </VERS>
<VERS>Où cette noble épouse, à vos regrets si chère, </VERS>
<VERS>Recueillit un enfant et lui servit de mère; </VERS>
<VERS>On dit que du trépas par le ciel préservé, </VERS>
<VERS>Et par vos soins, seigneur, dans ces murs élevé, </VERS>
<VERS>Digne qu'en autre rang le hasard l'ait fait naître, </VERS>
<VERS>Sa gloire et ses vertus ont honoré son maître... </VERS>
<VERS>i-Et que t'importe, à toi, vil rebut des humains, </VERS>
<VERS>Le sort de cet enfant qu'ont élevé mes mains? </VERS>
<VERS>Qu'eut jamais de commun son sang et ta misère? </VERS>
<VERS>-Hélas! pardonnez-lui, seigneur! je suis son père!</VERS>
<VERS>-Toi, son père? Insensé! ce noble enfant ton fils! </VERS>
<VERS>Qui donc es-tu? -Seigneur, vous voyez mes habits, </VERS>
<VERS>Je suis ce qu'à vos yeux indique leur misère,</VERS>
<VERS>Un de ces malheureux, vermine de la terre,</VERS>
<VERS>A qui le ciel jaloux de ses avares mains</VERS>
<VERS>A donné pour tout don la pitié des humains,</VERS>
<VERS>Qui glanent ici-bas ce que le riche oublie,</VERS>
<VERS>Et qui, pour soutenir leur misérable vie,</VERS>
<VERS>Vont aux portes du temple, au seuil de vos palais,</VERS>
<VERS>Recevoir tour à tour l'insulte ou les bienfaits!</VERS>
<VERS>Trop heureux si le ciel, dans l'opprobre où nous sommes,</VERS>
<VERS>En nous déshéritant des biens communs aux hommes,</VERS>
<VERS>Avait en même temps retranché de nos coeurs</VERS>
<VERS>Ces sentiments qui font leur joie et nos douleurs!</VERS>
<VERS>Mais, hélas! ces haillons n'étouffent pas nos âmes;</VERS>
<VERS>Nous aimons, comme vous, nos enfants et nos femmes,</VERS>
<VERS>Mais le remords nous suit jusqu'au sein de l'amour,</VERS>
<VERS>Et nous nous repentons de leur donner le jour.</VERS>
<VERS>Un enfant m'était né; la faim et la souffrance</VERS>
<VERS>Avaient ravi sa mère à sa première enfance,</VERS>
<VERS>Et, près d'elle couché, sa bouche avec effort</VERS>
<VERS>Pressait encor ce sein qu'avait tari la mort!</VERS>
<VERS>On vantait la pitié de notre noble dame:</VERS>
<VERS>L'espérance, à son nom, pénétra dans mon âme;</VERS>
<VERS>Je m'emparai soudain, par un adroit larcin,</VERS>
<VERS>De deux cygnes chéris que nourrissait sa main,</VERS>
<VERS>Et confiant mon fils à sa frêle nacelle,</VERS>
<VERS>Je chargeai leur instinct de la guider près d'elle;</VERS>
<VERS>La vague protégea ce dépôt précieux,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ces bords lointains je le suivis des yeux.</VERS>
<VERS>Tranquille sur le sort d'une tête si chère,</VERS>
<VERS>Je sentis s'alléger le poids de ma misère,</VERS>
<VERS>Et, loin de ce rivage allant porter mes pas,</VERS>
<VERS>J'usai mes tristes jours de climats en climats.</VERS>
<VERS>Mais enfin, quand des ans l'inévitable outrage</VERS>
<VERS>Eut usé de ce corps la force et le courage,</VERS>
<VERS>Rappelé vers ces bords par un cher souvenir,</VERS>
<VERS>Un instinct paternel me force à revenir</VERS>
<VERS>Près de ce fils chéri terminer ma carrière,</VERS>
<VERS>Pour avoir une main qui ferme ma paupière!</VERS>
<VERS>Ah! laissez-moi, seigneur, le voir et l'embrasser;</VERS>
<VERS>Sur ce coeur expirant laissez-moi le presser;</VERS>
<VERS>Et que puisse de Dieu la main juste et prospère</VERS>
<VERS>Bénir dans vos enfants la pitié de leur père!</VERS>
<VERS>-Mes enfants! qu'a-t-il dit? hélas! je n'en ai plus!</VERS>
<VERS>Garde pour toi, vieillard, tous tes voeux superflus;</VERS>
<VERS>J'ai perdu, comme toi, l'espoir de ma famille;</VERS>
<VERS>Va! cours chercher ton fils! il est avec ma fille!»</VERS>
<VERS>Ainsi ditBéranger, et, d'une rude main </VERS>
<VERS>Repoussant le vieillard, il reprend son chemin. </VERS>
<VERS>Tel qu'un aigle irrité, dont l'immonde reptile, </VERS>
<VERS>Pendant qu'il plane en paix dans un azur tranquille, </VERS>
<VERS>A dévasté son aire, et sur ses bords flétris </VERS>
<VERS>De ses oeufs près d'éclore a semé les débris, </VERS>
<VERS>Lorsque, redescendu de sa céleste sphère, </VERS>
<VERS>Son instinct paternel le rappelle à son aire,</VERS>
<VERS>Et que, du haut du ciel, y plongeant ses regards,</VERS>
<VERS>Il voit ses tendres fruits sur les rochers épars,</VERS>
<VERS>Sur ce nid, son espoir, il plonge, il veut s'abattre;</VERS>
<VERS>Il cherche un ennemi qu'il puisse au moins combattre;</VERS>
<VERS>De rochers en rochers il vole en tournoyant,</VERS>
<VERS>Promène dans les airs son regard foudroyant,</VERS>
<VERS>Et, rongeant les rochers à défaut de victime,</VERS>
<VERS>Il jette un cri vengeur qui fait trembler l'abîme:</VERS>
<VERS>Tel au fond d'un palais maintenant dépeuplé,</VERS>
<VERS>Ce vieux père, cherchant d'un regard désolé</VERS>
<VERS>Cette enfant dont ses yeux ont la douce habitude,</VERS>
<VERS>De ses gémissements remplit la solitude,</VERS>
<VERS>Marche, s'arrête, écoute, éclate en vains sanglots,</VERS>
<VERS>Et consume la nuit à regarder les flots.</VERS>
<VERS>Mais à l'heure où les chants du pieux solitaire</VERS>
<VERS>Montent seuls vers le ciel, quand tout dort sur la terre,</VERS>
<VERS>Son regard, en fixant l'écueil inhabité,</VERS>
<VERS>Du fanal de Tristan découvrit la clarté.</VERS>
<VERS>A cet aspect nouveau son coeur glacé palpite:</VERS>
<VERS>Il appelle, il espère, il s'élance, il hésite;</VERS>
<VERS>Mais vers les bords lointains où cet espoir a lui,</VERS>
<VERS>Un instinct plus puissant l'entraîne malgré lui.</VERS>
<VERS>Réveillés à ses cris, ses matelots fidèles</VERS>
<VERS>Rattachent l'aviron aux flancs de ses nacelles,</VERS>
<VERS>Dressent les mâts couchés sur les esquifs flottants,</VERS>
<VERS>Lèvent l'ancre pesante, ouvrent la voile aux vents;</VERS>
<VERS>Et lui-même, voguant où le fanal le guide,</VERS>
<VERS>Courbé sur l'aviron fend la plaine liquide.</VERS>
<VERS>La brise de la nuit sur le lac écumant</VERS>
<VERS>Vers l'écueil escarpé les pousse en un moment;</VERS>
<VERS>Ils franchissent le flot grondant sur le rivage.</VERS>
<VERS>Béranger, le premier, s'élance sur la plage;</VERS>
<VERS>Il appelle, il s'écrie, il court, il voit enfin,</VERS>
<VERS>Il voit aux premiers feux des astres du matin,</VERS>
<VERS>Sur un gazon trempé des larmes de l'aurore,</VERS>
<VERS>Sur le sein de Tristan la fille qu'il adore</VERS>
<VERS>Mollement assoupie; il doute, il craint d'abord</VERS>
<VERS>Cette immobilité qui ressemble à la mort;</VERS>
<VERS>Mais bientôt s'approchant du couple qui sommeille,</VERS>
<VERS>Le bruit de leurs soupirs rassure son oreille;</VERS>
<VERS>Il voit le sein d'Hermine encor gros de soupirs</VERS>
<VERS>Onduler, comme l'onde, au souffle des zéphirs:</VERS>
<VERS>«Elle vit! O ma fille! ô ma seconde vie!</VERS>
<VERS>A l'outrage, à la mort quelle main t'a ravie?</VERS>
<VERS>Réveille-toi! réponds! Quel que soit ton sauveur,</VERS>
<VERS>Je jure par le ciel, par toi, par mon bonheur,</VERS>
<VERS>De lui donner, pour prix de ce bienfait suprême,</VERS>
<VERS>Tout ce que peut donner ma main... fût-ce toi-même!»</VERS>
<VERS>Ces cris de son Hermine ont ranimé les sens;</VERS>
<VERS>Elle rouvre ses yeux, elle entend ces accents,</VERS>
<VERS>Voit pencher sur son front la tête paternelle,</VERS>
<VERS>Et lui montrant des yeux Tristan: «C'est lui,» dit-elle;</VERS>
<VERS>Et Tristan, à ces mots, rougissant de bonheur,</VERS>
<VERS>De ses pleurs arrosait les mains de son seigneur.</VERS>
<VERS>Mais Béranger, ouvrant les bras à son Hermine,</VERS>
<VERS>Allait presser aussi Tristan sur sa poitrine,</VERS>
<VERS>Quand une sombre image, un soudain repentir,</VERS>
<VERS>Resserre tout à coup son coeur prêt à s'ouvrir.</VERS>
<VERS>Hermine tombe seule entre les bras d'un père;</VERS>
<VERS>Le beau page, à ses pieds, reste un genou sur terre,</VERS>
<VERS>EL le vieillard lui jette un regard incertain,</VERS>
<VERS>Où la reconnaissance est mêlée au dédain:</VERS>
<VERS>«Partons, dit-il, fuyons ce funèbre rivage,</VERS>
<VERS>Qui de mon désespoir me rappelle l'image,</VERS>
<VERS>Et, pendant que les flots nous porteront au port,</VERS>
<VERS>Tu nous raconteras ce prodige du sort!»</VERS>
<VERS>La rame bat les flots, la barque glisse et vole. </VERS>
<VERS>Hermine, retrouvant à peine la parole, </VERS>
<VERS>Raconte en rougissant ce qu'a fait son sauveur; </VERS>
<VERS>Comment il a risqué ses jours pour son honneur; </VERS>
<VERS>Comment son bras, plus fort que la vague et l'orage, </VERS>
<VERS>Au milieu de la nuit l'a portée au rivage; </VERS>
<VERS>Comment, près d'un foyer par ses mains allumé, </VERS>
<VERS>Dans son sein engourdi son coeur s'est ranimé, </VERS>
<VERS>Et comment, par ses soins la rendant à la vie, </VERS>
<VERS>Il l'a tout à la fois respectée et servie. </VERS>
<VERS>Béranger, en silence, écoutait ces récits; </VERS>
<VERS>En cercle autour de lui ses chevaliers assis, </VERS>
<VERS>De surprise et d'orgueil ne pouvant se défendre, </VERS>
<VERS>Sur l'épaule du preux se penchaient pour entendre; </VERS>
<VERS>Et les rameurs, eux-même, enchaînés par la voix, </VERS>
<VERS>Du page rougissant écoutaient les exploits, </VERS>
<VERS>Et, contemplant Hermine à leur amour rendue, </VERS>
<VERS>Oubliaient d'abaisser la rame suspendue. </VERS>
<VERS>Quand elle eut achevé, Béranger, l'oeil baissé,</VERS>
<VERS>Sous tant d'émotions resta comme oppressé;</VERS>
<VERS>Puis d'un ton à la fois indulgent et sévère:</VERS>
<VERS>c Tristan, dit-il, en moi ton enfance eut un père,</VERS>
<VERS>Tu m'as rendu ma fille, et ce premier haut fait</VERS>
<VERS>Acquitte en un seul jour le bien que je t'ai fait;</VERS>
<VERS>Mais mon coeur veut sur toi conserver l'avantage;</VERS>
<VERS>Il n'était qu'un seul prix digne de ton courage,</VERS>
<VERS>Tu l'avais mérité! je te l'aurais offert;</VERS>
<VERS>Mais entre Hermine et toi l'abîme s'est ouvert,</VERS>
<VERS>Bien ne peut le combler, et pas même ta vie!</VERS>
<VERS>Le jour qui me la rend à toi te l'a ravie;</VERS>
<VERS>Ton père s'est nommé; ton père, un mendiant,</VERS>
<VERS>Est venu près de moi réclamer son enfant;</VERS>
<VERS>Je dois te rendre à lui, non tel que sa misère</VERS>
<VERS>Te confia jadis à ta seconde mère,</VERS>
<VERS>Faible, nu, sans espoir que sa tendre pitié,</VERS>
<VERS>Mais enrichi des dons de ma noble amitié,</VERS>
<VERS>Mais honorant du moins par les dons de ton maître</VERS>
<VERS>L'obscurité fatale où le sort te fit naître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te fais châtelain de la tour d'Ildefroi,</VERS>
<VERS>Ces domaines, ces champs, ces vassaux sont à toi.</VERS>
<VERS>Tu peux à ton vieux père y donner un asile;</VERS>
<VERS>Mais toi, loin d'y languir dans un loisir stérile, </VERS>
<VERS>Lèves-y des soldats, va porter ta valeur </VERS>
<VERS>Parmi les conquérants du tombeau du Sauveur! </VERS>
<VERS>Va disputer un prix digne de ta vaillance, </VERS>
<VERS>Va mériter un nom qui couvre ta naissance! </VERS>
<VERS>Après ce que tu fis et ce qu'ont vu tes yeux, </VERS>
<VERS>Il ne te convient plus de paraître en ces lieux, </VERS>
<VERS>Jusqu'à ce qu'un héros, entrant dans ma famille, </VERS>
<VERS>Ait pris sous son honneur la garde de ma fille.</VERS>
<VERS>Tristan ne répondit que par un seul soupir, </VERS>
<VERS>Et tout bas dans son coeur se dit: «J'irai mourir.» </VERS>
<VERS>Mais Hermine pâlit, comme une fraîche aurore, </VERS>
<VERS>Qu'un nuage subit tout à coup décolore, </VERS>
<VERS>Son beau front s'inclina pour cacher ses douleurs, </VERS>
<VERS>Et ces cils abaissés voilèrent mal ses pleurs. </VERS>
<VERS>Tout se tut: jusqu'au bord on n'entendit qu'à peine </VERS>
<VERS>Du sein des deux amants s'exhaler leur haleine; </VERS>
<VERS>Les vassaux, sur la plage, avec des cris d'amour, </VERS>
<VERS>De leur dame chérie attendaient le retour; </VERS>
<VERS>Et, prenant dans leurs bras la belle châtelaine, </VERS>
<VERS>La portèrent en foule aux bras de sa marraine. </VERS>
<VERS>Tout est joie et tumulte aux murs de Béranger: </VERS>
<VERS>Les vassaux, qui d'Hermine ont appris le danger, </VERS>
<VERS>Les jeunes chevaliers qui briguaient sa conquête, </VERS>
<VERS>Venus pour le combat sont restés pour la fête; </VERS>
<VERS>Les cours et les préaux sont couverts d'étrangers; </VERS>
<VERS>Les dames, les barons entourent les foyers. </VERS>
<VERS>Le jour ne suffit pas à leur foule enivrée, </VERS>
<VERS>Mais des feux du sapin la nuit même éclairée </VERS>
<VERS>Ouvre une lice ardente à des plaisirs nouveaux. </VERS>
<VERS>C'est l'heure où Béranger, conviant ses vassaux, </VERS>
<VERS>Prodigue des trésors que son orgueil étale, </VERS>
<VERS>Fait dresser à la fois vingt tables dans la salle, </VERS>
<VERS>Et jusqu'aux premiers chants de l'oiseau du matin, </VERS>
<VERS> Entouré de ses preux, prolonge le festin. </VERS>
<VERS> Ces salles, où des preux les tables sont dressées, </VERS>
<VERS>De soie et de velours ne sont pas tapissées; </VERS>
<VERS>Elles n'offrent aux yeux qu'une voûte d'acier: </VERS>
<VERS>Lances, piques, écus, brassards et bouclier; </VERS>
<VERS>Et des lambris de fer et des festons d'épées </VERS>
<VERS>Avec un art sauvage autour des murs groupées, </VERS>
<VERS>Réfléchissant les feux des nocturnes flambeaux, </VERS>
<VERS>Jettent un jour sanglant sous les vastes arceaux. </VERS>
<VERS>Nul art dans ces festins n'ajoute à la nature, </VERS>
<VERS>Et leur profusion est leur seule parure; </VERS>
<VERS>Les hôtes des forêts, des cerfs, des sangliers, </VERS>
<VERS>Sur des plateaux de bois s'y servent tout entiers; </VERS>
<VERS>Et dans la salle même, entre chaque embrasure, </VERS>
<VERS>Des outres, des tonneaux qui coulent sans mesure, </VERS>
<VERS>Versent aux échansons des vins nés sur ces bords, </VERS>
<VERS>Dont la coupe se vide et s'emplit à pleins bords. </VERS>
<VERS>Sur un siège élevé d'où son regard domine </VERS>
<VERS>Béranger est assis: plus bas la belle Hermine; </VERS>
<VERS>Puis enfin les barons, les écuyers, les grands, </VERS>
<VERS>Placés par les hérauts chacun selon leurs rangs, </VERS>
<VERS>Descendent par degrés jusques aux servants d'armes </VERS>
<VERS>Où Tristan va cacher son triomphe et ses larmes. </VERS>
<VERS>Là, tandis que son nom retentit en tous lieux, </VERS>
<VERS>Sur ses égaux d'hier n'osant lever les yeux, </VERS>
<VERS>Il rougit d'être assis parmi ceux qu'il honore, </VERS>
<VERS>Et plus bas, s'il se peut, voudrait descendre encore. </VERS>
<VERS>En vain les écuyers, pour plaire à leur seigneur, </VERS>
<VERS>Lui présentent les vins et la coupe d'honneur; </VERS>
<VERS>Du doux jus des coteaux en vain sa coupe est pleine, </VERS>
<VERS>En feignant d'y puiser sa lèvre y trempe à peine, </VERS>
<VERS>Et son coeur, d'amertume et de honte abreuvé, </VERS>
<VERS>Lui fait trouver amer tout ce qu'il a goûté. </VERS>
<VERS>Il accuse en secret la lenteur des convives, </VERS>
<VERS>Il compte chaque instant des heures trop tardives; </VERS>
<VERS>Puis, d'un regard furtif contemplant ces doux traits </VERS>
<VERS>Qu'il grave dans son âme et va perdre à jamais,</VERS>
<VERS>Il se dit, en comptant le temps qui s'évapore:</VERS>
<VERS>«Dure à jamais le jour où je la vois encore!»</VERS>
<VERS>Les lices aux tournois, les danses au festin,</VERS>
<VERS>De l'aurore à la nuit, de la nuit au matin,</VERS>
<VERS>Durant trois jours complets, durant trois nuits entières,</VERS>
<VERS>Chassèrent le sommeil de toutes les paupières.</VERS>
<VERS>Mais au dernier repas de la troisième nuit,</VERS>
<VERS>Quand déjà, chancelants de fatigue et de bruit,</VERS>
<VERS>Les convives lassés succombaient à l'ivresse,</VERS>
<VERS>Le baron de Neuf-Tours à Béranger s'adresse:</VERS>
<VERS>«Seigneur! n'avez-vous donc pour orner votre cour</VERS>
<VERS>Trouvère ou ménestrel, barde ni troubadour?</VERS>
<VERS>Quitterons-nous ces lieux sans que de son écharpe</VERS>
<VERS>L'enfant perdu du lac ait dénoué sa harpe?...</VERS>
<VERS>-Excusez-moi, seigneur, dit Tristan tout confus,</VERS>
<VERS>J'imite les héros, je ne les chante plus,</VERS>
<VERS>Le baron, à ces mots, lui lance un faux sourire;</VERS>
<VERS>Mais Béranger, honteux qu'on ait osé dédire</VERS>
<VERS>En sa présence même un noble chevalier:</VERS>
<VERS>«Vous chanterez, Tristan; tant d'orgueil doit plier!</VERS>
<VERS>Écuyer, apportez la harpe du trouvère;</VERS>
<VERS>Hermine, que ta voix charme aussi ton vieux père,</VERS>
<VERS>Et chantez tous les deux l'histoire d'Amadis,</VERS>
<VERS>Où vos deux voix d'enfants s'entremêlaient jadis.»</VERS>
<VERS>Il dit. Hermine tremble et murmure en son âme;</VERS>
<VERS>Le page avec respect s'approche de sa dame,</VERS>
<VERS>Lui présente son luth, au clou d'or suspendu,</VERS>
<VERS>Ce luth dont le doux son, à sa voix confondu,</VERS>
<VERS>Bésonnait autrefois de loin à son oreille</VERS>
<VERS>Plus gai qu'un premier chant de l'oiseau qui s'éveille;</VERS>
<VERS>Et lui-même, prenant des mains d'un écuyer</VERS>
<VERS>Une harpe nouée auprès d'un bouclier,</VERS>
<VERS>L'accorde lentement et d'une main distraite;</VERS>
<VERS>Et de saisissement la foule était muette.</VERS>
<VERS>Enfin, d'une voix faible et sans lever les yeux,</VERS>
<VERS>Hermine commença le doux lai des adieux.</VERS>
<VERS>Or, c'était un récit, triste comme leur âme, </VERS>
<VERS>Et que, sans y penser, avait choisi la dame, </VERS>
<VERS>D'un chevalier quittant pour ne plus la revoir </VERS>
<VERS>Celle dont la pensée était son seul espoir; </VERS>
<VERS>Un vieux barde, exilé des bords de la Durance, </VERS>
<VERS>L'avait porté jadis de l'Italie en France. </VERS>
<VERS>Deux voix, pour imiter cette scène d'amour, </VERS>
<VERS>S'en devaient partager les couplets tour à tour, </VERS>
<VERS>Et la harpe et le luth, de leurs notes plaintives, </VERS>
<VERS>En suspendre un moment les stances fugitives. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Romance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA DAME.</VERS>
<VERS>Quand ce vint au matin, Yseull lui dit: Écoute!</VERS>
<VERS>J'entends le coq chanter et ton coursier hennir;</VERS>
<VERS>Encore, encore un mot, et tu seras en route,</VERS>
<VERS>Et plus jamais ces yeux ne te verront venir.</VERS>
<VERS>Ami, prends mon anneau que de mes pleurs j'arrose;</VERS>
<VERS>Hier, pensant à toi, ma main l'a fait bénir,</VERS>
<VERS>Pour qu'à jamais de moi te fasse souvenir</VERS>
<VERS>Tant qu'il te souviendra du doigt où je le pose!</VERS>
<VERS>Or son page, frappant aux portes de la tour, </VERS>
<VERS>Disait à demi-voix: Roger, voici le jour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER.</VERS>
<VERS>Je pars; mais mon coeur reste, ô ma seule pensée! </VERS>
<VERS>Plus ne compte les jours après ce triste instant; </VERS>
<VERS>En ce suprême adieu mon âme t'est laissée, </VERS>
<VERS>Tout ce qui m'animait me quitte en te quittant. </VERS>
<VERS>Garde de nos amours longue et triste mémoire, </VERS>
<VERS>Et si jamais le soir trouvère ou pèlerin </VERS>
<VERS>D'un coeur brisé d'amour te vient chanter la fin, </VERS>
<VERS>Yseult, dis en toi-même: Hélas! c'est son histoire! </VERS>
<VERS>Or le page, frappant aux portes de la tour, </VERS>
<VERS>Disait à demi-voix: Roger, voici le jour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA DAME.</VERS>
<VERS>Ami, prends ces cheveux et que ma main les noue </VERS>
<VERS>Au plus près de ton coeur; tu rêveras de moi: </VERS>
<VERS>Souvent, quand on te nomme, ils ont voilé ma joue, </VERS>
<VERS>Et souvent essuyé des pleurs versés pour toi; </VERS>
<VERS>Ordonne qu'on les laisse à ton heure suprême </VERS>
<VERS>Reposer avec toi sous le même linceul, </VERS>
<VERS>Pour qu'au moins sous la terre où tu dormiras seul </VERS>
<VERS>Quelque chose de moi s'unisse à ce que j'aime! </VERS>
<VERS>Or le page, frappant aux portes de la tour, </VERS>
<VERS>Disait à demi-voix: Roger, voici le jour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHEVALIER</VERS>
<VERS>Ah! si le son d'un cor en sursaut te réveille, </VERS>
<VERS>Si l'acier d'un écu retentit dans la cour, </VERS>
<VERS>Si le pas d'un coursier résonne à ton oreille, </VERS>
<VERS>Si la harpe d'un barde expire sous la tour, </VERS>
<VERS>En mémoire de moi regarde à la fenêtre </VERS>
<VERS>Aussi loin que tes yeux me suivront aujourd'hui, </VERS>
<VERS>Et murmure en toi-même: Yseult! si c'était lui? </VERS>
<VERS>Ce mot, si loin de toi, je l'entendrai peut-être! </VERS>
<VERS>Or le page, frappant aux portes de la tour, </VERS>
<VERS>Disait à demi-voix: Roger, voici le jour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA DAME</VERS>
<VERS>Prehds mon long chapelet, où pend mon reliquaire, </VERS>
<VERS>Baise soir et malin ces reliques des saints; </VERS>
<VERS>J'ai tant prié pour toi sur ce pauvre rosaire </VERS>
<VERS>Que mes doigts fatigués en ont usé les grains; </VERS>
<VERS>Quand, voyageant le soir sur la terre lointaine, </VERS>
<VERS>L'Angélus sonnera dans la tour du beffroi, </VERS>
<VERS>Pour que ton âme au ciel se rencontre avec moi, </VERS>
<VERS>En mémoire d'Yseult tu diras ta dizaine. </VERS>
<VERS>Or le page, frappant aux portes de la tour, </VERS>
<VERS>Disait à demi-voix: Roger, voici le jour! </VERS>
<VERS>Tristan allait poursuivre, un cri soudain l'arrête. </VERS>
<VERS>Hermine sur son luth vient de pencher la tête; </VERS>
<VERS>Son visage a changé, sa défaillante main </VERS>
<VERS>N'a pu même achever le funèbre refrain; </VERS>
<VERS>Elle tombe mourante au sein de sa nourrice </VERS>
<VERS>Comme un lis dont le ver a piqué le calice. </VERS>
<VERS>On l'apporte en sa tour, sans voix et sans couleur. </VERS>
<VERS>Tristan rejette au loin sa harpe avec douleur, </VERS>
<VERS>Et, la foulant aux pieds sur le pavé de dalle, </VERS>
<VERS>Disperse avec dédain ses débris dans la salle: </VERS>
<VERS>«Toi qui chantas pour elle une dernière fois, </VERS>
<VERS>Tu ne mêleras plus tes sons à d'autres voix!» </VERS>
<VERS>Dit-il. En s'éloignant de la foule étonnée, </VERS>
<VERS>Il va sur le donjon plaindre sa destinée. </VERS>
<VERS>Cependant l'air du ciel et des soins caressants</VERS>
<VERS>D'Hermine évanouie ont ranimé les sens,</VERS>
<VERS>Et la foule, d'ivresse et de joie éperdue,</VERS>
<VERS>A repris à l'instant la fête suspendue.</VERS>
<VERS>De la chambre élevée où ruissellent ses pleurs,</VERS>
<VERS>Hermine entend monter leurs joyeuses clameurs;</VERS>
<VERS>Sur le bord du fauteuil où sa tendresse veille,</VERS>
<VERS>Sa nourrice se penche et lui parle à l'oreille:</VERS>
<VERS>«Pourquoi cacher ces pleurs, belle enfant? C'est en vain:</VERS>
<VERS>Ma main les sent couler; versez-les dans mon sein,</VERS>
<VERS>Ce sein qui vous reçut, ce sein qui vous adore!</VERS>
<VERS>Le mal dont vous mourez, faut-il que je l'ignore?</VERS>
<VERS>-Tu demandes le mal dont je me sens mourir</VERS>
<VERS>Lui répond son Hermine, et Tristan va partir!</VERS>
<VERS>Que dis-je? à cet instant il est parti peut-être. </VERS>
<VERS>Nourrice, oh! par pitié, regarde à la fenêtre: </VERS>
<VERS>Les ponts sont-ils baissés? Ne vois-tu rien là-bas? </VERS>
<VERS>Pe son destrier blanc reconnais-tu les pas? </VERS>
<VERS>-Je n'entends que l'écho de la salle sonore.</VERS>
<VERS>-Ah! si du moins mes yeux pouvaient le voir encore! </VERS>
<VERS>Si mon coeur pouvait dire avant de se briser</VERS>
<VERS>De ces mots que le temps ne pût jamais user!</VERS>
<VERS>Peut-être ma douleur, de mon sein exhalée,</VERS>
<VERS>Me déchirerait moins si je l'avais parlée.</VERS>
<VERS>Si ses derniers accents retenus dans mon coeur</VERS>
<VERS>S'y gravaient à jamais comme un sceau de douleur,</VERS>
<VERS>Peut-être je vivrais pour espérer encore.</VERS>
<VERS>Écoute un dernier voeu d'Hermine qui t'implore!</VERS>
<VERS>Descends parmi la foule, ô nourrice! et dis-lui,</VERS>
<VERS>Dis-lui, s'il en est temps, qu'avant que l'ombre ait fui,</VERS>
<VERS>Avant que du festin mon père ne se lève,</VERS>
<VERS>A l'angle du préau qui domine la grève</VERS>
<VERS>Il te suive et m'attende au bord profond des eaux,</VERS>
<VERS>Avant que ce croissant dépasse les créneaux.</VERS>
<VERS>Va, cours; c'est un poignard que toute heure perdue.</VERS>
<VERS>S'il est parti, je meurs, et c'est toi qui me tue!»</VERS>
<VERS>La nourrice, à ces mots, une lampe à la main,</VERS>
<VERS>Descend, cherche partout Tristan sur son chemin,</VERS>
<VERS>Le découvre à la fin, seul, assis sous la voûte,</VERS>
<VERS>Ne dit qu'un mot: «Hermine I» Et, lui montrant la route,</VERS>
<VERS>Le conduit en silence à l'angle du préau.</VERS>
<VERS>C'était un promontoire au-devant du château;</VERS>
<VERS>Une tour dont les pieds étaient baignés par l'onde</VERS>
<VERS>Portait à son sommet une terrasse ronde</VERS>
<VERS>Dont aucun parapet ne bordait le contour.</VERS>
<VERS>Les pas osaient à peine en approcher le jour;</VERS>
<VERS>Mais dans la nuit l'horreur du profond précipice</VERS>
<VERS>A des adieux furtifs rendait ce lieu propice.</VERS>
<VERS>La nourrice et Tristan, sans bruit et sans flambeaux,</VERS>
<VERS>Attendaient que la lune ait passé les créneaux.</VERS>
<VERS>Cependant les rumeurs qui sortent de la salle,</VERS>
<VERS>Les chants, les sons du cor, meurent par intervalle.</VERS>
<VERS>Les convives, lassés de sommeil et de vin,</VERS>
<VERS>S'endorment au hasard sur les bancs du festin;</VERS>
<VERS>Sous des pas chancelants les corridors gémissent.</VERS>
<VERS>Béranger, dont les sens déjà s'appesantissent,</VERS>
<VERS>Appuyé sur le bras de son vieil écuyer,</VERS>
<VERS>Monte péniblement le tournant escalier.</VERS>
<VERS>Sur le dernier degré la foule qui l'escorte,</VERS>
<VERS>Éteignant les flambeaux, se disperse à sa porte.</VERS>
<VERS>Mais à peine la main de son page Obéron</VERS>
<VERS>A-t-elle de son pied déchaussé l'éperon,</VERS>
<VERS>Qu'un souvenir confus dans son coeur se réveille;</VERS>
<VERS>Il veut revoir sa fille avant que tout sommeille,</VERS>
<VERS>Et, près d'avoir perdu son unique trésor,</VERS>
<VERS>Avant de s'endormir la contempler encor.</VERS>
<VERS>D'un signe de sa main il défend qu'on le suive,</VERS>
<VERS>Ouvre près de son lit une porte furtive,</VERS>
<VERS>Et lui-même portant sa torche dans sa main,</VERS>
<VERS>Du haut donjon d'Hermine il suit le long chemin.</VERS>
<VERS>Nul soldat ne veillait dans le corridor sombre,</VERS>
<VERS>Tout était dans ces lieux repos, solitude, ombre.</VERS>
<VERS>Le vieillard de la porte approche à petits pas:</VERS>
<VERS>«Nourrice, ouvrez», dit-il. On ne lui répond pas.</VERS>
<VERS>Du lourd loquet de bronze il presse la coquille,</VERS>
<VERS>Il entre, son regard cherche soudain sa fille.</VERS>
<VERS>Il voit son siège vide, il voit son lit désert,</VERS>
<VERS>Ses bijoux dispersés dans son coffre entr'ouvert,</VERS>
<VERS>Et de ses blonds cheveux une boucle échappée,</VERS>
<VERS>Auprès des ciseaux d'or dont elle fut coupée,</VERS>
<VERS>Sur sa table d'ébène est-jetée au hasard.</VERS>
<VERS>Tout annonce à ses yeux un mystère, un départ...</VERS>
<VERS>«Ces bijoux oubliés, ces coffrets, cette tresse,</VERS>
<VERS>C'est peut-être, ô mon Dieu, l'adieu qu'elle me laisse!»</VERS>
<VERS>Mille soupçons affreux s'élèvent... Plein d'effroi,</VERS>
<VERS>Il monte à pas pressés l'escalier du beffroi:</VERS>
<VERS>«Sentinelle, as-tu vu chevaucher sur la route?</VERS>
<VERS>Des pas, des voix, ont-ils résonné sous la voûte? </VERS>
<VERS>A-t-il parti du bord une voile, un esquif? </VERS>
<VERS>-Je n'ai rien entendu que l'eau sur le récif. </VERS>
<VERS>Seulement, sur le pré qui domine la plage, </VERS>
<VERS>A l'heure de minuit j'ai vu descendre un page, </VERS>
<VERS>Et peu d'instants après, au jour de ce ciel pur, </VERS>
<VERS>Une ombre à pas muets glisser contre le mur. </VERS>
<VERS>-Où sont-ils? réponds-moi. -Seigneur, de cette place, </VERS>
<VERS>L'angle du bastion dérobe la terrasse,</VERS>
<VERS>Mais l'oeil peut y plonger du sommet du beffroi.</VERS>
<VERS>-J'y cours. Baisse ton front, sentinelle, et suis-moi.»</VERS>
<VERS>Hermine, s'attachant aux pas de la nourrice,</VERS>
<VERS>Avait rejoint Tristan aux bords du précipice,</VERS>
<VERS>Et, dans son coeur brisé retenant ses sanglots,</VERS>
<VERS>Voulait parler, pleurait, ne trouvait plus de mots,</VERS>
<VERS>De ses deux pâles mains se couvrait le visage,</VERS>
<VERS>Regardait tour à tour la nourrice et le page,</VERS>
<VERS>Et le ciel et le lac, et pensait: «O mon Dieu!</VERS>
<VERS>Que sa vague était douce auprès d'un tel adieu 1?</VERS>
<VERS>Puis enfin, s'efforçant d'une voix qui chancelle,</VERS>
<VERS>Elle voulait parler: «Tristan, Tristan!» dit-elle.</VERS>
<VERS>Un long silence encor suivit ce faible effort;</VERS>
<VERS>Mais ce seul mot était plus triste que la mort.</VERS>
<VERS>«Te souviens-tu d'un mot qu'au sein de la mort même</VERS>
<VERS>Ma bouche a murmuré dans un aveu suprême?</VERS>
<VERS>Ah! la mort de mon coeur peut seule l'effacer!</VERS>
<VERS>-Mais mon nom découvert me défend d'y penser; </VERS>
<VERS>Il restera plongé dans l'ombre de mon âme </VERS>
<VERS>Comme un obscur fourreau cache une riche lame; </VERS>
<VERS>Il dormira bientôt sous le sceau du trépas. </VERS>
<VERS>Je vous le rends ici. -Je ne le reprends pas, </VERS>
<VERS>Plus basse est ta fortune, et plus un amour tendre, </VERS>
<VERS>Pour être à toi, Tristan, s'honore de descendre. </VERS>
<VERS>Descendre! ah! qu'ai-je dit? S'élever, s'ennoblir! </VERS>
<VERS>Honorer ce qu'on aime, est-ce donc s'avilir? </VERS>
<VERS>Est-il un rang si bas que ta vertu n'honore? </VERS>
<VERS>Illustre, je t'aimais; malheureux, je t'adore;</VERS>
<VERS>Et mon coeur à ton coeur attaché sans retour,</VERS>
<VERS>Ce que ravit le sort le rend par plus d'amour!</VERS>
<VERS>Mais toi dont la tendresse, aux risques de ta vie,</VERS>
<VERS>A l'injure, à la mort, dans tes bras m'a ravie,</VERS>
<VERS>Toi qui semblas m'aimer tant que je fus la soeur,</VERS>
<VERS>Tristan! ton coeur est-il si docile au malheur?</VERS>
<VERS>Se peut-il qu'un seul jour efface tant d'années?</VERS>
<VERS>Tant de doux souvenirs, tant d'heures fortunées,</VERS>
<VERS>De tes yeux pour jamais sont-ils donc disparus?</VERS>
<VERS>Et quand ce coeur perd tout, ah! ne m'aimes-tu plus?</VERS>
<VERS>Les mains jointes, le front baissé sur sa poitrine, </VERS>
<VERS>Tristan restait muet, debout devant Hermine, </VERS>
<VERS>Comme un homme accusé, parmi ses ennemis, </VERS>
<VERS>D'un crime imaginaire et qu'il n'a pas commis, </VERS>
<VERS>Mais coupable d'un autre et prêt à se confondre, </VERS>
<VERS>Refuse de parler et tremble de répondre. </VERS>
<VERS>Hermine interprétant ce silence incertain: </VERS>
<VERS>«Ah! s'il est vrai, cruel! pourquoi, pourquoi ta main </VERS>
<VERS>Ne m'a-t-elle à la honte, aux flots abandonnée? </VERS>
<VERS>Je mourrais moins coupable et moins infortunée. </VERS>
<VERS>Va, pars, arrache-moi tout dans le même instant, </VERS>
<VERS>Et pour suprême adieu ne me laisse en partant </VERS>
<VERS>Que l'éternel chagrin dont je meurs consumée, </VERS>
<VERS>Que la honte et l'affront d'aimer sans être aimée!» </VERS>
<VERS>Le page, à ces accents dont son coeur est frappé,</VERS>
<VERS>Retient en vain un cri de son âme échappé.</VERS>
<VERS>«Aimer sans être aimée! Ah! je devais peut-être</VERS>
<VERS>Mourir avant ce cri qui vous l'a fait connaître,</VERS>
<VERS>Et cachant, même à moi, mes sentiments secrets,</VERS>
<VERS>Ne révéler qu'à Dieu le nom que j'adorais!</VERS>
<VERS>Mais ce reproche, Hermine, a vaincu ma constance,</VERS>
<VERS>Mon coeur en se brisant a trahi mon silence;</VERS>
<VERS>Car si jamais, ô ciel! vous me le reprochez,</VERS>
<VERS>Je ne vous l'ai pas dit, c'est vous qui l'arrachez!</VERS>
<VERS>Oui! seule vous étiez ma pensée et ma vie.</VERS>
<VERS>Dans le fond de mon coeur c'est vous que j'ai servie,</VERS>
<VERS>Dans la lice, au tournoi, c'est vous que je pensais!</VERS>
<VERS>J'y portais votre nom et je le prononçais.</VERS>
<VERS>Quand on me demandait quelle serait ma dame,</VERS>
<VERS>Je murmurais tout bas ce seul nom dans mon âme;</VERS>
<VERS>Et vainqueur et vaincu dans ces brillants hasards,</VERS>
<VERS>Je ne voyais jamais mon prix qu'en vos regards.</VERS>
<VERS>Ne me demandez pas depuis quand je vous aime!</VERS>
<VERS>Mon coeur pour l'avouer ne le sait pas lui-même.</VERS>
<VERS>De cet amour si doux dès l'enfance animé,</VERS>
<VERS>Je ne me souviens pas de n'avoir pas aimé;</VERS>
<VERS>Et ne trouvant en moi d'image que la vôtre,</VERS>
<VERS>Je n'ai jamais pensé qu'on pût aimer une autre.</VERS>
<VERS>Longtemps ces noms si doux et de frère et de soeur</VERS>
<VERS>Comme ils charmaient ma vie ont pu tromper mon coeur,</VERS>
<VERS>Et je ne cherchais point à démêler la trame</VERS>
<VERS>Des doubles sentiments qui régnaient dans mon âme.</VERS>
<VERS>Qu'importait à mon coeur de le savoir jamais?</VERS>
<VERS>D'amour et d'amitié j'étais heureux, j'aimais!</VERS>
<VERS>Mais au moment fatal où dans les bras d'un traître</VERS>
<VERS>Je vous vis, ce moment m'apprit à me connaître;</VERS>
<VERS>J'ai su combien j'aimais par combien j'ai souffert,</VERS>
<VERS>Et le ciel m'a puni de l'avoir découvert!</VERS>
<VERS>Mais qu'au fond de mon coeur ce secret vive et meure,</VERS>
<VERS>L'amour qui fut ma gloire est mon crime à cette heure.</VERS>
<VERS>Trop éloigné d'un rang qu'un regard peut ternir,</VERS>
<VERS>Ce serait l'offenser que de m'en souvenir.</VERS>
<VERS>Reprenez à jamais celui qui fit ma gloire;</VERS>
<VERS>Qu'il s'efface en votre âme ainsi que ma mémoire!</VERS>
<VERS>Plaignez-moi quelquefois; mais, fidèle à l'honneur,</VERS>
<VERS>Aimez-en un plus digne! -Ai-je donc plus d'un coeur?</VERS>
<VERS>Et crois-tu qu'à ton gré je puisse à l'instant même</VERS>
<VERS>Aimer ce que je hais et haïr ce que j'aime?</VERS>
<VERS>Non, l'amour que mon coeur reçut avec le jour</VERS>
<VERS>Qu'on me fit respirer dans le même séjour,</VERS>
<VERS>Ce lait qu'au même sein ensemble nous puisâmes,</VERS>
<VERS>L'amour qu'un nom si doux a nourri dans nos âmes</VERS>
<VERS>N'est pas un sentiment fragile et passager</VERS>
<VERS>Qu'un jour peut faire éclore et qu'un mot peut changer;</VERS>
<VERS>Tristan, il est nous-même, il est notre pensée</VERS>
<VERS>Dans le coeur l'un de l'autre en naissant retracée;</VERS>
<VERS>Il est notre mémoire et noire souvenir,</VERS>
<VERS>Nos peines, nos soucis, le passé, l'avenir,</VERS>
<VERS>Et le sang qui m'anime, et l'air que je respire!</VERS>
<VERS>Sur un tel sentiment nulle voix n'a d'empire:</VERS>
<VERS>Il brave et l'injustice et l'outrage du sort,</VERS>
<VERS>Et, pour l'anéantir, il n'est rien que la mort.</VERS>
<VERS>Va, n'essaye donc pas d'en étouffer la flamme;</VERS>
<VERS>11 est à toi, Tristan, par tous les droits de l'âme,</VERS>
<VERS>Par tous les noms sacrés les plus chers à mon coeur</VERS>
<VERS>D'ami, d'amant, de frère ou de libérateur!</VERS>
<VERS>Mon amour le les garde, et ce coeur qui t'adore,</VERS>
<VERS>S'il en est un plus doux, te le consacre encore!</VERS>
<VERS>Oui! je le jure ici, par tous ces noms chéris,</VERS>
<VERS>Par ce lait maternel dont nous fûmes nourris,</VERS>
<VERS>Par l'âme de ma mère et ces larmes dernières</VERS>
<VERS>Que versèrent sur nous ses mourantes paupières,</VERS>
<VERS>Par ce même berceau qui nous reçut tous deux,</VERS>
<VERS>Par ces premiers, amours nés de nos premiers jeux,</VERS>
<VERS>Par ce ciel qui m'entend, par ce lac tutélaire</VERS>
<VERS>Dont ton berceau flottant endormit la colère,</VERS>
<VERS>Par cette nuit suprême où, ravie au trépas,</VERS>
<VERS>L'amour qui t'inspirait me sauva dans tes bras,</VERS>
<VERS>Par ma part dans le ciel, par mon nom de chrétienne,</VERS>
<VERS>Jamais ma main n'aura d'autre appui que la tienne,</VERS>
<VERS>Jamais mon coeur n'aura d'autre maître que toi!</VERS>
<VERS>Reçois devant le ciel ce gage de ma foi;</VERS>
<VERS>C'est de ma mère, hélas! le plus cher héritage,</VERS>
<VERS>Le gage de sa foi, l'anneau de mariage</VERS>
<VERS>Que l'heure de la mort à son doigt a trouvé,</VERS>
<VERS>Et qu'en secret pour toi mon coeur a réservé.</VERS>
<VERS>Approche, que ma main à la tienne s'unisse,</VERS>
<VERS>Et que Dieu qui m'entend nous juge et nous bénisse!</VERS>
<VERS>Et toi jure qu'au mien jusqu'au jour de la mort </VERS>
<VERS>Ce noeud mystérieux enchaînera ton sort! </VERS>
<VERS>-Je jure, dit Tristan, d'obéir à mon maître, </VERS>
<VERS>De respecter le rang où le ciel vous fit naître, </VERS>
<VERS>De refuser toujours le nom de votre époux </VERS>
<VERS>Pour vivre et pour mourir moins indigne de vous!» </VERS>
<VERS>Hermine, à cet arrêt d'une perte éternelle,</VERS>
<VERS>Sent défaillir son coeur; elle pâlit, chancelle,</VERS>
<VERS>Murmure un cri confus qu'elle n'achève pas,</VERS>
<VERS>Et Tristan, à genoux, la soutient dans ses bras.</VERS>
<VERS>Mais, du haut des créneaux d'où son regard domine,</VERS>
<VERS>Le vieillard les découvre; il voit, il voit Hermine</VERS>
<VERS>Au moment où, tombant sous l'excès du malheur,</VERS>
<VERS>Le page, avec respect, la reçoit sur son coeur.</VERS>
<VERS>Tristan! sa fille! ensemble! en ces lieux! à cette heure!...</VERS>
<VERS>«J'en ai trop vu, dit-il; ah! que le traître meure!</VERS>
<VERS>Dût se mêler au sien mon sang déshonoré!»</VERS>
<VERS>Il s'écrie, et, d'un bras de fureur égaré,</VERS>
<VERS>Arrachant l'arbalète aux mains de l'homme d'arme,</VERS>
<VERS>Sur le bord du rempart il la supporte, il l'arme,</VERS>
<VERS>Et, trop lent à son gré, mais plus prompt que l'éclair,</VERS>
<VERS>Le trait qu'il a lancé siffle, vole et fend l'air.</VERS>
<VERS>Mais, ô fureur aveugle! ô trop malheureux père!</VERS>
<VERS>Le trait mal assuré qu'a lancé la colère</VERS>
<VERS>Le venge et le punit dans le même moment;</VERS>
<VERS>Il frappe d'un seul coup et l'amante et l'amant,</VERS>
<VERS>Et, traversant l'épaule où s'appuyait Hermine,</VERS>
<VERS>Sur le corps de Tristan lui perce la poitrine,</VERS>
<VERS>Réunissant ainsi dans les noeuds de la mort</VERS>
<VERS>Ces deux enfants en vain séparés par le sort!</VERS>
<VERS>Percé du même dard dont le fer les rassemble,</VERS>
<VERS>Le couple infortuné chancelle et roule ensemble,</VERS>
<VERS>Et, du haut de la tour dont ils touchent les bords,</VERS>
<VERS>Sur l'abîme profond tombant comme un seul corps,</VERS>
<VERS>Le lac qui les reçoit ouvre sa vague obscure,</VERS>
<VERS>Et le flot les recouvre avec un sourd murmure.</VERS>
<VERS>Tel, pendant qu'au printemps un couple de ramiers</VERS>
<VERS>Soupire ses amours sur les hauts peupliers,</VERS>
<VERS>Le perfide oiseleur qui voit battre leurs ailes</VERS>
<VERS>Perce d'un même trait les deux oiseaux fidèles;</VERS>
<VERS>Les gouttes de leur sang teignent leurs flancs ternis,</VERS>
<VERS>Leurs cols entrelacés se penchent réunis,</VERS>
<VERS>Et, comme un doux faisceau qu'un trait mortel enchaîne,</VERS>
<VERS>La même flèche encor les unit sur l'arène.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Chant  III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que le sort des mortels est changeant et bizarre! </VERS>
<VERS>Que le jeu du destin est perfide et barbare!</VERS>
<VERS>Et qu'il faut, en jouant avec son de trompeur,</VERS>
<VERS>S'y défier de tout, et surtout du bonheur!</VERS>
<VERS>Le coeur humain ressemble à la coupe vermeille</VERS>
<VERS>Où coule à flots dorés le nectar de la treille;</VERS>
<VERS>Le convive qui tient le vase dans sa main</VERS>
<VERS>Le renverse et le vide aussitôt qu'il est plein.</VERS>
<VERS>Dans ce monde changeant tout fuit, vole et s'efface;</VERS>
<VERS>Le moment au moment, le jour au jour fait place,</VERS>
<VERS>Le vent court, l'onde coule et 1'éclair fuit nos yeux;</VERS>
<VERS>Mais de tout ce qui brille et s'éteint sous les cieux,</VERS>
<VERS>De tout ce que le temps loin de nous précipite, </VERS>
<VERS>Rien ne passe plus tôt, rien ne vole aussi vite,</VERS>
<VERS>Rien ne laisse dans l'âme une plus sombre nuit</VERS>
<VERS>Qu'une heure de bonheur qui brille et qui s'enfuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sommeil du trépas couvrait déjà nos âmes</VERS>
<VERS>Et le lac à son gré nous berçait sur ses lames</VERS>
<VERS>Quand au bruit de la chute un vieillard, un nocher</VERS>
<VERS>Dont l'esquif s'abritait sous l'ombre du rocher</VERS>
<VERS>S'approche avec horreur du couple qui surnage,</VERS>
<VERS>Nous tire dans sa barque et le long au rivage</VERS>
<VERS>De rochers en rochers fuit sans être aperçu</VERS>
<VERS>Jusqu'a l'anse écartée ou l'esquif est reçu.</VERS>
<VERS>Déjà j'avais repris la lumière et la vie,</VERS>
<VERS>Mais sous le coup mortel Hermine évanouie</VERS>
<VERS>Reposait sur mon coeur comme un marbre glacé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
