<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Nouvelles méditations poétiques
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Alphonse de Lamartine
</AUTEUR>
<DATE>
1823
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
I L'esprit de Dieu 
</TITRE>
<AUTRE>
A L. de V***. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le feu divin qui nous consume </VERS>
<VERS>Ressemble à ces feux indiscrets </VERS>
<VERS>Qu'un pasteur imprudent allume </VERS>
<VERS>Aux bord de profondes forêts; </VERS>
<VERS>Tant qu'aucun souffle ne l'éveille, </VERS>
<VERS>L'humble foyer couve et sommeille; </VERS>
<VERS>Mais s'il respire l'aquilon, </VERS>
<VERS>Tout à coup la flamme engourdie </VERS>
<VERS>S'enfle, déborde; et l'incendie </VERS>
<VERS>Embrase un immense horizon! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mon âme, de quels rivages </VERS>
<VERS>Viendra ce souffle inattendu? </VERS>
<VERS>Serait-ce un enfant des orages? </VERS>
<VERS>Un soupir à peine entendu? </VERS>
<VERS>Viendra-t-il, comme un doux zéphyre, </VERS>
<VERS>Mollement caresser ma lyre, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'il caresse une fleur? </VERS>
<VERS>Ou sous ses ailes frémissantes, </VERS>
<VERS>Briser ses cordes gémissantes </VERS>
<VERS>Du cri perçant de la douleur? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens du couchant ou de l'aurore! </VERS>
<VERS>Doux ou terrible au gré du sort, </VERS>
<VERS>Le sein généreux qui t'implore </VERS>
<VERS>Brave la souffrance ou la mort! </VERS>
<VERS>Aux coeurs altérés d'harmonie </VERS>
<VERS>Qu'importe le prix du génie? </VERS>
<VERS>Si c'est la mort, il faut mourir!... </VERS>
<VERS>On dit que la bouche d'Orphée, </VERS>
<VERS>Par les flots de l'Ebre étouffée, </VERS>
<VERS>Rendit un ultime soupir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais soit qu'un mortel vive ou meure, </VERS>
<VERS>Toujours rebelle à nos souhaits, </VERS>
<VERS>L'esprit ne souffle qu'à son heure, </VERS>
<VERS>Et ne se repose jamais! </VERS>
<VERS>Préparons-lui des lèvres pures, </VERS>
<VERS>Un oeil chaste, un front sans souillures, </VERS>
<VERS>Comme, aux approches du saint lieu, </VERS>
<VERS>Des enfants, des vierges voilées, </VERS>
<VERS>Jonchent de roses effeuillées </VERS>
<VERS>La route où va passer un Dieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyant des bords qui l'ont vu naître, </VERS>
<VERS>De Jéthro l'antique berger </VERS>
<VERS>Un jour devant lui vit paraître </VERS>
<VERS>Un mystérieux étranger; </VERS>
<VERS>Dans l'ombre, ses larges prunelles </VERS>
<VERS>Lançaient de pâles étincelles, </VERS>
<VERS>Ses pas ébranlaient le vallon; </VERS>
<VERS>Le courroux gonflait sa poitrine, </VERS>
<VERS>Et le souffle de sa narine </VERS>
<VERS>Résonnait comme l'aquilon! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un formidable silence </VERS>
<VERS>Ils se mesurent un moment; </VERS>
<VERS>Soudain l'un sur l'autre s'élance, </VERS>
<VERS>Saisi d'un même emportement : </VERS>
<VERS>Leurs bras menaçants se replient, </VERS>
<VERS>Leurs fronts luttent, leurs membres crient, </VERS>
<VERS>Leurs flancs pressent leurs flancs pressés; </VERS>
<VERS>Comme un chêne qu'on déracine </VERS>
<VERS>Leur tronc se balance et s'incline </VERS>
<VERS>Sur leurs genoux entrelacés! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous deux ils glissent dans la lutte, </VERS>
<VERS>Et Jacob enfin terrassé </VERS>
<VERS>Chancelle, tombe, et dans sa chute </VERS>
<VERS>Entraîne l'ange renversé : </VERS>
<VERS>Palpitant de crainte et de rage, </VERS>
<VERS>Soudain le pasteur se dégage </VERS>
<VERS>Des bras du combattant des cieux, </VERS>
<VERS>L'abat, le presse, le surmonte, </VERS>
<VERS>Et sur son sein gonflé de honte </VERS>
<VERS>Pose un genou victorieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, sur le lutteur qu'il domine, </VERS>
<VERS>Jacob encor mal affermi, </VERS>
<VERS>Sent à son tour sur sa poitrine </VERS>
<VERS>Le poids du céleste ennemi!... </VERS>
<VERS>Enfin, depuis les heures sombres </VERS>
<VERS>Où le soir lutte avec les ombres, </VERS>
<VERS>Tantôt vaincu, tantôt vainqueur, </VERS>
<VERS>Contre ce rival qu'il ignore </VERS>
<VERS>Il combattit jusqu'à l'aurore... </VERS>
<VERS>Et c'était l'esprit du Seigneur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi dans les ombres du doute </VERS>
<VERS>L'homme, hélas! égaré souvent, </VERS>
<VERS>Se trace à soi-même sa route, </VERS>
<VERS>Et veut voguer contre le vent; </VERS>
<VERS>Mais dans cette lutte insensée, </VERS>
<VERS>Bientôt notre aile terrassée </VERS>
<VERS>Par le souffle qui la combat, </VERS>
<VERS>Sur la terre tombe essoufflée </VERS>
<VERS>Comme la voile désenflée </VERS>
<VERS>Qui tombe et dort le long du mât. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attendons le souffle suprême; </VERS>
<VERS>Dans un repos silencieux; </VERS>
<VERS>Nous ne sommes rien de nous-même </VERS>
<VERS>Qu'un instrument mélodieux! </VERS>
<VERS>Quand le doigt d'en haut se retire, </VERS>
<VERS>Restons muets comme la lyre </VERS>
<VERS>Qui recueille ses saints transports </VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que la main puissante </VERS>
<VERS>Touche la corde frémissante </VERS>
<VERS>Où dorment les divins accords! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
II Sapho 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aurore se levait, la mer battait la plage; </VERS>
<VERS>Ainsi parla Sapho debout sur le rivage, </VERS>
<VERS>Et près d'elle, à genoux, les filles de Lesbos </VERS>
<VERS>Se penchaient sur l'abîme et contemplaient les flots : </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fatal rocher, profond abîme! </VERS>
<VERS>Je vous aborde sans effroi! </VERS>
<VERS>Vous allez à Vénus dérober sa victime : </VERS>
<VERS>J'ai méconnu l'amour, l'amour punit mon crime. </VERS>
<VERS>O Neptune! tes flots seront plus doux pour moi! </VERS>
<VERS>Vois-tu de quelles fleurs j'ai couronné ma tête? </VERS>
<VERS>Vois : ce front, si longtemps chargé de mon ennui, </VERS>
<VERS>Orné pour mon trépas comme pour une fête, </VERS>
<VERS>Du bandeau solennel étincelle aujourd'hui! </VERS>
<VERS>On dit que dans ton sein... mais je ne puis le croire! </VERS>
<VERS>On échappe au courroux de l'implacable Amour; </VERS>
<VERS>On dit que, par tes soins, si l'on renaît au jour, </VERS>
<VERS>D'une flamme insensée on y perd la mémoire! </VERS>
<VERS>Mais de l'abîme, ô dieu! quel que soit le secours, </VERS>
<VERS>Garde-toi, garde-toi de préserver mes jours! </VERS>
<VERS>Je ne viens pas chercher dans tes ondes propices </VERS>
<VERS>Un oubli passager, vain remède à mes maux! </VERS>
<VERS>J'y viens, j'y viens trouver le calme des tombeaux! </VERS>
<VERS>Reçois, ô roi des mers, mes joyeux sacrifices! </VERS>
<VERS>Et vous, pourquoi ces pleurs? pourquoi ces vains sanglots? </VERS>
<VERS>Chantez, chantez un hymne, ô vierges de Lesbos! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Importuns souvenirs, me suivrez-vous sans cesse? </VERS>
<VERS>C'était sous les bosquets du temple de Vénus; </VERS>
<VERS>Moi-même, de Vénus insensible prêtresse, </VERS>
<VERS>Je chantais sur la lyre un hymne à la déesse : </VERS>
<VERS>Aux pieds de ses autels, soudain je t'aperçus! </VERS>
<VERS>Dieux! quels transports nouveaux! ô dieux! comment décrire </VERS>
<VERS>Tous les feux dont mon sein se remplit à la fois? </VERS>
<VERS>Ma langue se glaça, je demeurais sans voix, </VERS>
<VERS>Et ma tremblante main laissa tomber ma lyre! </VERS>
<VERS>Non : jamais aux regards de l'ingrate Daphné </VERS>
<VERS>Tu ne parus plus beau, divin fils de Latone; </VERS>
<VERS>Jamais le thyrse en main, de pampres couronné, </VERS>
<VERS>Le jeune dieu de l'Inde, en triomphe traîné, </VERS>
<VERS>N'apparut plus brillant aux regards d'Erigone. </VERS>
<VERS>Tout sortit... de lui seul je me souvins, hélas! </VERS>
<VERS>Sans rougir de ma flamme, en tout temps, à toute heure, </VERS>
<VERS>J'errais seule et pensive autour de sa demeure. </VERS>
<VERS>Un pouvoir plus qu'humain m'enchaînait sur ses pas! </VERS>
<VERS>Que j'aimais à le voir, de la foule enivrée, </VERS>
<VERS>Au gymnase, au théâtre, attirer tous les yeux, </VERS>
<VERS>Lancer le disque au loin, d'une main assurée, </VERS>
<VERS>Et sur tous ses rivaux l'emporter dans nos jeux! </VERS>
<VERS>Que j'aimais à le voir, penché sur la crinière </VERS>
<VERS>D'un coursier de I'Elide aussi prompt que les vents, </VERS>
<VERS>S'élancer le premier au bout de la carrière, </VERS>
<VERS>Et, le front couronné, revenir à pas lents! </VERS>
<VERS>Ah! de tous ses succès, que mon âme était fière! </VERS>
<VERS>Et si de ce beau front de sueur humecté </VERS>
<VERS>J'avais pu seulement essuyer la poussière... </VERS>
<VERS>O dieux! j'aurais donné tout, jusqu'à ma beauté, </VERS>
<VERS>Pour être un seul instant ou sa soeur ou sa mère! </VERS>
<VERS>Vous, qui n'avez jamais rien pu pour mon bonheur! </VERS>
<VERS>Vaines divinités des rives du Permesse, </VERS>
<VERS>Moi-même, dans vos arts, j'instruisis sa jeunesse; </VERS>
<VERS>Je composai pour lui ces chants pleins de douceur, </VERS>
<VERS>Ces chants qui m'ont valu les transports de la Grèce : </VERS>
<VERS>Ces chants, qui des Enfers fléchiraient la rigueur, </VERS>
<VERS>Malheureuse Sapho! n'ont pu fléchir son coeur, </VERS>
<VERS>Et son ingratitude a payé ta tendresse! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Redoublez vos soupirs! redoublez vos sanglots! </VERS>
<VERS>Pleurez! pleurez ma honte, ô filles de Lesbos! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'ingrat cependant s'était laissé toucher! </VERS>
<VERS>Si mes soins, si mes chants, si mes trop faibles charmes </VERS>
<VERS>A son indifférence avaient pu l'arracher! </VERS>
<VERS>S'il eût été du moins attendri par mes larmes! </VERS>
<VERS>Jamais pour un mortel, jamais la main des dieux </VERS>
<VERS>N'aurait filé des jours plus doux, plus glorieux! </VERS>
<VERS>Que d'éclat cet amour eût jeté sur sa vie! </VERS>
<VERS>Ses jours à ces dieux même auraient pu faire envie! </VERS>
<VERS>Et l'amant de Sapho, fameux dans l'univers, </VERS>
<VERS>Aurait été, comme eux, immortel dans mes vers! </VERS>
<VERS>C'est pour lui que j'aurais, sur tes autels propices, </VERS>
<VERS>Fait fumer en tout temps l'encens des sacrifices, </VERS>
<VERS>O Vénus! c'est pour lui que j'aurais nuit et jour </VERS>
<VERS>Suspendu quelque offrande aux autels de l'Amour! </VERS>
<VERS>C'est pour lui que j'aurais, durant les nuits entières </VERS>
<VERS>Aux trois fatales soeurs adressé mes prières! </VERS>
<VERS>Ou bien que, reprenant mon luth mélodieux , </VERS>
<VERS>J'aurais redit les airs qui lui plaisaient le mieux! </VERS>
<VERS>Pour lui j'aurais voulu dans les jeux d'Ionie </VERS>
<VERS>Disputer aux vainqueurs les palmes du génie! </VERS>
<VERS>Que ces lauriers brillants à mon orgueil offerts </VERS>
<VERS>En les cueillant pour lui m'auraient été plus chers! </VERS>
<VERS>J'aurais mis à ses pieds le prix de ma victoire, </VERS>
<VERS>Et couronné son front des rayons de ma gloire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent à la prière abaissant mon orgueil, </VERS>
<VERS>De ta porte, ô Phaon! j'allais baiser le seuil. </VERS>
<VERS>Au moins, disais-je, au moins, si ta rigueur jalouse </VERS>
<VERS>Me refuse à jamais ce doux titre d'épouse, </VERS>
<VERS>Souffre, ô trop cher enfant, que Sapho, près de toi, </VERS>
<VERS>Esclave si tu veux, vive au moins sous ta loi! </VERS>
<VERS>Que m'importe ce nom et cette ignominie! </VERS>
<VERS>Pourvu qu'à tes côtés je consume ma vie! </VERS>
<VERS>Pourvu que je te voie, et qu'à mon dernier jour </VERS>
<VERS>D'un regard de pitié tu plaignes tant d'amour! </VERS>
<VERS>Ne crains pas mes périls, ne crains pas ma faiblesse; </VERS>
<VERS>Vénus égalera ma force à ma tendresse. </VERS>
<VERS>Sur les flots, sur la terre, attachée à tes pas, </VERS>
<VERS>Tu me verras te suivre au milieu des combats; </VERS>
<VERS>Tu me verras, de Mars affrontant la furie, </VERS>
<VERS>Détourner tous les traits qui menacent ta vie, </VERS>
<VERS>Entre la mort et toi toujours prompte à courir... </VERS>
<VERS>Trop heureuse pour lui si j'avais pu mourir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Lorsque enfin, fatigué des travaux de Bellone, </VERS>
<VERS>"Sous la tente au sommeil ton âme s'abandonne, </VERS>
<VERS>"Ce sommeil, ô Phaon! qui n'est plus fait pour moi, </VERS>
<VERS>"Seule me laissera veillant autour de toi! </VERS>
<VERS>"Et si quelque souci vient rouvrir ta paupière, </VERS>
<VERS>"Assise à tes côtés durant la nuit entière, </VERS>
<VERS>"Mon luth sur mes genoux soupirant mon amour, </VERS>
<VERS>"Je charmerai ta peine en attendant le jour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je disais; et les vents emportaient ma prière! </VERS>
<VERS>L'écho répétait seul ma plainte solitaire; </VERS>
<VERS>Et l'écho seul encor répond à mes sanglots! </VERS>
<VERS>Pleurez! pleurez ma honte, ô filles de Lesbos! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui fus une fois mon bonheur et ma gloire! </VERS>
<VERS>O lyre! que ma main fit résonner pour lui, </VERS>
<VERS>Ton aspect que j'aimais m'importune aujourd'hui, </VERS>
<VERS>Et chacun de tes airs rappelle à ma mémoire </VERS>
<VERS>Et mes feux, et ma honte, et l'ingrat qui m'a fui! </VERS>
<VERS>Brise-toi dans mes mains, lyre à jamais funeste! </VERS>
<VERS>Aux autels de Vénus, dans ses sacrés parvis </VERS>
<VERS>Je ne te suspends pas! que le courroux céleste </VERS>
<VERS>Sur ces flots orageux disperse tes débris! </VERS>
<VERS>Et que de mes tourments nul vestige ne reste! </VERS>
<VERS>Que ne puis-je de même engloutir dans ces mers </VERS>
<VERS>Et ma fatale gloire, et mes chants, et mes vers! </VERS>
<VERS>Que ne puis-je effacer mes traces sur la terre! </VERS>
<VERS>Que ne puis-je aux Enfers descendre tout entière! </VERS>
<VERS>Et, brûlant ces écrits où doit vivre Phaon, </VERS>
<VERS>Emporter avec moi l'opprobre de mon nom! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant si les dieux que sa rigueur outrage </VERS>
<VERS>Poussaient en cet instant ses pas vers le rivage? </VERS>
<VERS>Si de ce lieu suprême il pouvait s'approcher? </VERS>
<VERS>S'il venait contempler sur le fatal rocher </VERS>
<VERS>Sapho, les yeux en pleurs, errante, échevelée, </VERS>
<VERS>Frappant de vains sanglots la rive désolée, </VERS>
<VERS>Brûlant encor pour lui, lui pardonnant son sort, </VERS>
<VERS>Et dressant lentement les apprêts de sa mort? </VERS>
<VERS>Sans doute, à cet aspect, touché de mon supplice, </VERS>
<VERS>Il se repentirait de sa longue injustice? </VERS>
<VERS>Sans doute par mes pleurs se laissant désarmer </VERS>
<VERS>Il dirait à Sapho : Vis encor pour aimer! </VERS>
<VERS>Qu'ai-je dit? Loin de moi quelque remords peut-être, </VERS>
<VERS>A défaut de l'amour, dans son coeur a pu naître : </VERS>
<VERS>Peut-être dans sa fuite, averti par les dieux, </VERS>
<VERS>Il frissonne, il s'arrête, il revient vers ces lieux? </VERS>
<VERS>Il revient m'arrêter sur les bords de l'abîme; </VERS>
<VERS>Il revient!... il m'appelle... il sauve sa victime!... </VERS>
<VERS>Oh! qu'entends-je?... écoutez... du côté de Lesbos </VERS>
<VERS>Une clameur lointaine a frappé les échos! </VERS>
<VERS>J'ai reconnu l'accent de cette voix si chère, </VERS>
<VERS>J'ai vu sur le chemin s'élever la poussière! </VERS>
<VERS>O vierges! regardez! ne le voyez-vous pas </VERS>
<VERS>Descendre la colline et me tendre les bras?... </VERS>
<VERS>Mais non! tout est muet dans la nature entière, </VERS>
<VERS>Un silence de mort règne au loin sur la terre : </VERS>
<VERS>Le chemin est désert!... je n'entends que les flots... </VERS>
<VERS>Pleurez! pleurez ma honte, ô filles de Lesbos! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà s'élançant vers les cieux qu'il colore </VERS>
<VERS>Le soleil de son char précipite le cours. </VERS>
<VERS>Toi qui viens commencer le dernier de mes jours, </VERS>
<VERS>Adieu dernier soleil! adieu suprême aurore! </VERS>
<VERS>Demain du sein des flots vous jaillirez encore, </VERS>
<VERS>Et moi je meurs! et moi je m'éteins pour toujours! </VERS>
<VERS>Adieu champs paternels! adieu douce contrée! </VERS>
<VERS>Adieu chère Lesbos à Vénus consacrée! </VERS>
<VERS>Rivage où j'ai reçu la lumière des cieux! </VERS>
<VERS>Temple auguste où ma mère, aux jours de ma naissance </VERS>
<VERS>D'une tremblante main me consacrant aux dieux, </VERS>
<VERS>Au culte de Vénus dévoua mon enfance! </VERS>
<VERS>Et toi, forêt sacrée, où les filles du Ciel, </VERS>
<VERS>Entourant mon berceau, m'ont nourri de leur miel, </VERS>
<VERS>Adieu! Leurs vains présents que le vulgaire envie, </VERS>
<VERS>Ni des traits de l'Amour, ni des coups du destin, </VERS>
<VERS>Misérable Sapho! n'ont pu sauver ta vie! </VERS>
<VERS>Tu vécus dans les pleurs, et tu meurs au matin! </VERS>
<VERS>Ainsi tombe une fleur avant le temps fanée! </VERS>
<VERS>Ainsi, cruel Amour, sous le couteau mortel, </VERS>
<VERS>Une jeune victime à ton temple amenée, </VERS>
<VERS>Qu'à ton culte en naissant le pâtre a destinée, </VERS>
<VERS>Vient tomber avant l'âge au pied de ton autel! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous qui reverrez le cruel que j'adore </VERS>
<VERS>Quand l'ombre du trépas aura couvert mes yeux, </VERS>
<VERS>Compagnes de Sapho, portez-lui ces adieux! </VERS>
<VERS>Dites-lui... qu'en mourant je le nommais encore!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit. Et le soir, quittant le bord des flots, </VERS>
<VERS>Vous revîntes sans elle, ô vierges de Lesbos! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
III Bonaparte 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur un écueil battu par la vague plaintive, </VERS>
<VERS>Le nautonier de loin voit blanchir sur la rive </VERS>
<VERS>Un tombeau près du bord par les flots déposé; </VERS>
<VERS>Le temps n'a pas encor bruni l'étroite pierre, </VERS>
<VERS>Et sous le vert tissu de la ronce et du lierre </VERS>
<VERS>On distingue... un sceptre brisé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici gît... point de nom!... demandez à la terre! </VERS>
<VERS>Ce nom? il est inscrit en sanglant caractère </VERS>
<VERS>Des bords du Tanaïs au sommet du Cédar, </VERS>
<VERS>Sur le bronze et le marbre, et sur le sein des braves, </VERS>
<VERS>Et jusque dans le coeur de ces troupeaux d'esclaves </VERS>
<VERS>Qu'il foulait tremblants sous son char. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis ces deux grands noms qu'un siècle au siècle annonce, </VERS>
<VERS>Jamais nom qu'ici-bas toute langue prononce </VERS>
<VERS>Sur l'aile de la foudre aussi loin ne vola. </VERS>
<VERS>Jamais d'aucun mortel le pied qu'un souffle efface </VERS>
<VERS>N'imprima sur la terre une plus forte trace, </VERS>
<VERS>Et ce pied s'est arrêté la!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est là!... sous trois pas un enfant le mesure! </VERS>
<VERS>Son ombre ne rend pas même un léger murmure! </VERS>
<VERS>Le pied d'un ennemi foule en paix son cercueil! </VERS>
<VERS>Sur ce front foudroyant le moucheron bourdonne, </VERS>
<VERS>Et son ombre n'entend que le bruit monotone </VERS>
<VERS>D'une vague contre un écueil! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne crains rien, cependant, ombre encore inquiète, </VERS>
<VERS>Que je vienne outrager ta majesté muette. </VERS>
<VERS>Non. La lyre aux tombeaux n'a jamais insulté. </VERS>
<VERS>La mort fut de tout temps l'asile de la gloire. </VERS>
<VERS>Rien ne doit jusqu'ici poursuivre une mémoire. </VERS>
<VERS>Rien!... excepté la vérité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta tombe et ton berceau sont couverts d'un nuage, </VERS>
<VERS>Mais pareil à l'éclair tu sortis d'un orage! </VERS>
<VERS>Tu foudroyas le monde avant d'avoir un nom! </VERS>
<VERS>Tel ce Nil dont Memphis boit les vagues fécondes </VERS>
<VERS>Avant d'être nommé fait bouilloner ses ondes </VERS>
<VERS>Aux solitudes de Memnom. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dieux étaient tombés, les trônes étaient vides; </VERS>
<VERS>La victoire te prit sur ses ailes rapides </VERS>
<VERS>D'un peuple de Brutus la gloire te fit roi! </VERS>
<VERS>Ce siècle, dont l'écume entraînait dans sa course </VERS>
<VERS>Les moeurs, les rois, les dieux... refoulé vers sa source, </VERS>
<VERS>Recula d'un pas devant toi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu combattis l'erreur sans regarder le nombre; </VERS>
<VERS>Pareil au fier Jacob tu luttas contre une ombre! </VERS>
<VERS>Le fantôme croula sous le poids d'un mortel! </VERS>
<VERS>Et, de tous ses grands noms profanateur sublime, </VERS>
<VERS>Tu jouas avec eux, comme la main du crime </VERS>
<VERS>Avec les vases de l'autel. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, dans les accès d'un impuissant délire </VERS>
<VERS>Quand un siècle vieilli de ses mains se déchire </VERS>
<VERS>En jetant dans ses fers un cri de liberté, </VERS>
<VERS>Un héros tout à coup de la poudre s'élève, </VERS>
<VERS>Le frappe avec son sceptre... il s'éveille, et le rêve </VERS>
<VERS>Tombe devant la vérité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si rendant ce sceptre à ses mains légitimes, </VERS>
<VERS>Plaçant sur ton pavois de royales victimes, </VERS>
<VERS>Tes mains des saints bandeaux avaient lavé l'affront! </VERS>
<VERS>Soldat vengeur des rois, plus grand que ces rois même, </VERS>
<VERS>De quel divin parfum, de quel pur diadème </VERS>
<VERS>L'histoire aurait sacré ton front! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire! honneur! liberté! ces mots que l'homme adore, </VERS>
<VERS>Retentissaient pour toi comme l'airain sonore </VERS>
<VERS>Dont un stupide écho répète au loin le son : </VERS>
<VERS>De cette langue en vain ton oreille frappée </VERS>
<VERS>Ne comprit ici-bas que le cri de l'épée, </VERS>
<VERS>Et le mâle accord du clairon! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Superbe, et dédaignant ce que la terre admire, </VERS>
<VERS>Tu ne demandais rien au monde, que l'empire! </VERS>
<VERS>Tu marchais!... tout obstacle était ton ennemi! </VERS>
<VERS>Ta volonté volait comme ce trait rapide </VERS>
<VERS>Qui va frapper le but où le regard le guide, </VERS>
<VERS>Même à travers un coeur ami! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais, pour éclaircir ta royale tristesse, </VERS>
<VERS>La coupe des festins ne te versa l'ivresse; </VERS>
<VERS>Tes yeux d'une autre pourpre aimaient à s'enivrer! </VERS>
<VERS>Comme un soldat debout qui veille sous les armes, </VERS>
<VERS>Tu vis de la beauté le sourire ou les larmes, </VERS>
<VERS>Sans sourire et sans soupirer! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'aimais que le bruit du fer, le cri d'alarmes! </VERS>
<VERS>L'éclat resplendissant de l'aube sur tes armes! </VERS>
<VERS>Et ta main ne flattait que ton léger coursier, </VERS>
<VERS>Quand les flots ondoyants de sa pâle crinière </VERS>
<VERS>Sillonnaient comme un vent la sanglante poussière, </VERS>
<VERS>Et que ses pieds brisaient l'acier! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu grandis sans plaisir, tu tombas sans murmure! </VERS>
<VERS>Rien d'humain ne battait sous ton épaisse armure : </VERS>
<VERS>Sans haine et sans amour, tu vivais pour penser : </VERS>
<VERS>Comme l'aigle régnant dans un ciel solitaire, </VERS>
<VERS>Tu n'avais qu'un regard pour mesurer la terre, </VERS>
<VERS>Et des serres pour l'embrasser! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'élancer d'un seul bon au char de la victoire, </VERS>
<VERS>Foudroyer l'univers des splendeurs de sa gloire, </VERS>
<VERS>Fouler d'un même pied des tribuns et des rois; </VERS>
<VERS>Forger un joug trempé dans l'amour et la haine, </VERS>
<VERS>Et faire frissonner sous le frein qui l'enchaîne </VERS>
<VERS>Un peuple échappé de ses lois! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etre d'un siècle entier la pensée et la vie, </VERS>
<VERS>Emousser le poignard, décourager l'envie; </VERS>
<VERS>Ebranler, raffermir l'univers incertain, </VERS>
<VERS>Aux sinistres clarté de ta foudre qui gronde </VERS>
<VERS>Vingt fois contre les dieux jouer le sort du monde, </VERS>
<VERS>Quel rêve! et ce fut ton destin!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu tombas cependant de ce sublime faîte! </VERS>
<VERS>Sur ce rocher désert jeté par la tempête, </VERS>
<VERS>Tu vis tes ennemis déchirer ton manteau! </VERS>
<VERS>Et le sort, ce seul dieu qu'adora ton audace, </VERS>
<VERS>Pour dernière faveur t'accorda cet espace </VERS>
<VERS>Entre le trône et le tombeau! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui m'aurait donné d'y sonder ta pensée, </VERS>
<VERS>Lorsque le souvenir de te grandeur passée </VERS>
<VERS>Venait, comme un remords, t'assaillir loin du bruit! </VERS>
<VERS>Et que, les bras croisés sur ta large poitrine, </VERS>
<VERS>Sur ton front chauve et nu, que la pensée incline, </VERS>
<VERS>L'horreur passait comme la nuit! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel qu'un pasteur debout sur la rive profonde </VERS>
<VERS>Voit son ombre de loin se prolonger sur l'onde </VERS>
<VERS>Et du fleuve orageux suivre en flottant le cours; </VERS>
<VERS>Tel du sommet désert de ta grandeur suprême, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre du passé te recherchant toi-même, </VERS>
<VERS>Tu rappelais tes anciens jours! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils passaient devant toi comme des flots sublimes </VERS>
<VERS>Dont l'oeil voit sur les mers étinceler les cimes, </VERS>
<VERS>Ton oreille écoutait leur bruit harmonieux! </VERS>
<VERS>Et, d'un reflet de gloire éclairant ton visage, </VERS>
<VERS>Chaque flot t'apportait une brillante image </VERS>
<VERS>Que tu suivais longtemps des yeux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, sur un pont tremblant tu défiais la foudre! </VERS>
<VERS>Là, du désert sacré tu réveillais la poudre! </VERS>
<VERS>Ton coursier frissonnait dans les flots du Jourdain! </VERS>
<VERS>Là, tes pas abaissaient une cime escarpée! </VERS>
<VERS>Là, tu changeais en sceptre une invincible épée! </VERS>
<VERS>Ici... Mais quel effroi soudain? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi détournes-tu ta paupière éperdue? </VERS>
<VERS>D'où vient cette pâleur sur ton front répandue? </VERS>
<VERS>Qu'as-tu vu tout à coup dans l'horreur du passé? </VERS>
<VERS>Est-ce d'une cité la ruine fumante? </VERS>
<VERS>Ou du sang des humains quelque plaine écumante? </VERS>
<VERS>Mais la gloire a tout effacé. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La gloire efface tout!... tout excepté le crime! </VERS>
<VERS>Mais son doigt me montrait le corps d'une victime; </VERS>
<VERS>Un jeune homme! un héros, d'un sang pur inondé! </VERS>
<VERS>Le flot qui l'apportait, passait, passait, sans cesse; </VERS>
<VERS>Et toujours en passant la vague vengeresse </VERS>
<VERS>Lui jetait le nom de Condé!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme pour effacer une tache livide, </VERS>
<VERS>On voyait sur son front passer sa main rapide; </VERS>
<VERS>Mais la trace du sang sous son doigt renaissait! </VERS>
<VERS>Et, comme un sceau frappé par une main suprême, </VERS>
<VERS>La goutte ineffaçable, ainsi qu'un diadème, </VERS>
<VERS>Le couronnait de son forfait! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour cela, tyran! que ta gloire ternie </VERS>
<VERS>Fera par ton forfait douter de ton génie! </VERS>
<VERS>Qu'une trace de sang suivra partout ton char! </VERS>
<VERS>Et que ton nom, jouet d'un éternel orage, </VERS>
<VERS>Sera par l'avenir ballotté d'âge en âge </VERS>
<VERS>Entre Marius et César! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu mourus cependant de la mort du vulgaire, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un moissonneur va chercher son salaire, </VERS>
<VERS>Et dort sur sa faucille avant d'être payé! </VERS>
<VERS>Tu ceignis en mourant ton glaive sur ta cuisse, </VERS>
<VERS>Et tu fus demander récompense ou justice </VERS>
<VERS>Au dieu qui t'avait envoyé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit qu'aux derniers jours de sa longue agonie, </VERS>
<VERS>Devant l'éternité seul avec son génie, </VERS>
<VERS>Son regard vers le ciel parut se soulever! </VERS>
<VERS>Le signe rédempteur toucha son front farouche!... </VERS>
<VERS>Et même on entendit commencer sur sa bouche </VERS>
<VERS>Un nom!... qu'il n'osait achever! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Achève... C'est le dieu qui règne et qui couronne! </VERS>
<VERS>C'est le dieu qui punit! c'est le dieu qui pardonne! </VERS>
<VERS>Pour les héros et nous il a des poids divers! </VERS>
<VERS>Parle-lui sans effroi! lui seul peut te comprendre! </VERS>
<VERS>L'esclave et le tyran ont tous un compte à rendre, </VERS>
<VERS>L'un du sceptre, l'autre des fers!  </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son cercueil est fermé! Dieu l'a jugé! Silence! </VERS>
<VERS>Son crime et ses exploits pèsent dans la balance : </VERS>
<VERS>Que des faibles mortels la main n'y touche plus! </VERS>
<VERS>Qui peut sonder, Seigneur, ta clémence infinie? </VERS>
<VERS>Et vous, fléaux de Dieu! qui sait si le génie </VERS>
<VERS>N'est pas une de vos vertus?... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IV Les étoiles 
</TITRE>
<AUTRE>
A Mme de P***. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est pour la pensée une heure... une heure sainte, </VERS>
<VERS>Alors que, s'enfuyant de la céleste enceinte, </VERS>
<VERS>De l'absence du jour pour consoler les cieux, </VERS>
<VERS>Le crépuscule aux monts prolonge ses adieux. </VERS>
<VERS>On voit à l'horizon sa lueur incertaine, </VERS>
<VERS>Comme les bords flottants d'une robe qui traîne, </VERS>
<VERS>Balayer lentement le firmament obscur, </VERS>
<VERS>Où les astres ternis revivent dans l'azur. </VERS>
<VERS>Alors ces globes d'or, ces îles de lumière, </VERS>
<VERS>Que cherche par instinct la rêveuse paupière, </VERS>
<VERS>Jaillissent par milliers de l'ombre qui s'enfuit </VERS>
<VERS>Comme une poudre d'or sur les pas de la nuit; </VERS>
<VERS>Et le souffle du soir qui vole sur sa trace, </VERS>
<VERS>Les sème en tourbillons dans le brillant espace. </VERS>
<VERS>L'oeil ébloui les cherche et les perd à la fois; </VERS>
<VERS>Les uns semblent planer sur les cimes des bois, </VERS>
<VERS>Tel qu'un céleste oiseau dont les rapides ailes </VERS>
<VERS>Font jaillir en s'ouvrant des gerbes d'étincelles. </VERS>
<VERS>D'autres en flots brillants s'étendent dans les airs, </VERS>
<VERS>Comme un rocher blanchi de l'écume des mers; </VERS>
<VERS>Ceux-là, comme un coursier volant dans la carrière, </VERS>
<VERS>Déroulent à longs plis leur flottante crinière; </VERS>
<VERS>Ceux-ci, sur l'horizon se penchant à demi, </VERS>
<VERS>Semblent des yeux ouverts sur le monde endormi, </VERS>
<VERS>Tandis qu'aux bords du ciel de légères étoiles </VERS>
<VERS>Voguent dans cet azur comme de blanches voiles </VERS>
<VERS>Qui, revenant au port, d'un rivage lointain, </VERS>
<VERS>Brillent sur l'Océan aux rayons du matin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces astres brillants, son plus sublime ouvrage, </VERS>
<VERS>Dieu seul connaît le nombre, et la distance, et l'âge; </VERS>
<VERS>Les uns, déjà vieillis, pâlissent à nos yeux, </VERS>
<VERS>D'autres se sont perdus dans les routes des cieux, </VERS>
<VERS>D'autres, comme des fleurs que son souffle caresse, </VERS>
<VERS>Lèvent un front riant de grâce et de jeunesse, </VERS>
<VERS>Et, charmant l'Orient de leurs fraîches clartés, </VERS>
<VERS>Etonnent tout à coup l'oeil qui les a comptés. </VERS>
<VERS>Dans la danse céleste ils s'élancent... et l'homme, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un nouveau-né, les salue, et les nomme. </VERS>
<VERS>Quel mortel enivré de leur chaste regard, </VERS>
<VERS>Laissant ses yeux flottants les fixer au hasard, </VERS>
<VERS>Et cherchant le plus pur parmi ce choeur suprême, </VERS>
<VERS>Ne l'a pas consacré du nom de ce qu'il aime? </VERS>
<VERS>Moi-même... il en est un, solitaire, isolé, </VERS>
<VERS>Qui, dans mes longues nuits, m'a souvent consolé, </VERS>
<VERS>Et dont l'éclat, voilé des ombres du mystère, </VERS>
<VERS>Me rappelle un regard qui brillait sur la terre. </VERS>
<VERS>Peut-être?... ah! puisse-t-il au céleste séjour </VERS>
<VERS>Porter au moins ce nom que lui donna l'Amour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant la nuit marche, et sur l'abîme immense </VERS>
<VERS>Tous ces mondes flottants gravitent en silence, </VERS>
<VERS>Et nous-même, avec eux emportés dans leur cours </VERS>
<VERS>Vers un port inconnu nous avançons toujours! </VERS>
<VERS>Souvent, pendant la nuit, au souffle du zéphire, </VERS>
<VERS>On sent la terre aussi flotter comme un navire. </VERS>
<VERS>D'une écume brillante on voit les monts couverts </VERS>
<VERS>Fendre d'un cours égal le flot grondant des airs; </VERS>
<VERS>Sur ces vagues d'azur où le globe se joue, </VERS>
<VERS>On entend l'aquilon se briser sous la proue, </VERS>
<VERS>Et du vent dans les mâts les tristes sifflements, </VERS>
<VERS>Et de ses flancs battus les sourds gémissements; </VERS>
<VERS>Et l'homme sur l'abîme où sa demeure flotte </VERS>
<VERS>Vogue avec volupté sur la foi du pilote! </VERS>
<VERS>Soleils! mondes flottants qui voguez avec nous, </VERS>
<VERS>Dites, s'il vous l'a dit, où donc allons-nous tous? </VERS>
<VERS>Quel est le port céleste où son souffle nous guide? </VERS>
<VERS>Quel terme assigna-t-il à notre vol rapide? </VERS>
<VERS>Allons-nous sur des bords de silence et de deuil, </VERS>
<VERS>Echouant dans la nuit sur quelque vaste écueil, </VERS>
<VERS>Semer l'immensité des débris du naufrage? </VERS>
<VERS>Ou, conduits par sa main sur un brillant rivage, </VERS>
<VERS>Et sur l'ancre éternelle à jamais affermis, </VERS>
<VERS>Dans un golfe du ciel aborder endormis? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui nagez plus près de la céleste voûte, </VERS>
<VERS>Mondes étincelants, vous le savez sans doute! </VERS>
<VERS>Cet Océan plus pur, ce ciel où vous flottez, </VERS>
<VERS>Laisse arriver à vous de plus vives clartés; </VERS>
<VERS>Plus brillantes que nous, vous savez davantage; </VERS>
<VERS>Car de la vérité la lumière est l'image! </VERS>
<VERS>Oui : si j'en crois l'éclat dont vos orbes errants </VERS>
<VERS>Argentent des forêts les dômes transparents, </VERS>
<VERS>Qui glissant tout à coup sur des mers irritées, </VERS>
<VERS>Calme en les éclairant les vagues agitées; </VERS>
<VERS>Si j'en crois ces rayons dont le sensible jour </VERS>
<VERS>Inspire la vertu, la prière, l'amour, </VERS>
<VERS>Et quand l'oeil attendri s'entrouvre à leur lumière, </VERS>
<VERS>Attirent une larme au bord de la paupière; </VERS>
<VERS>Si j'en crois ces instincts, ces doux pressentiments </VERS>
<VERS>Qui dirigent vers nous les soupirs des amants, </VERS>
<VERS>Les yeux de la beauté, les rêves qu'on regrette, </VERS>
<VERS>Et le vol enflammé de l'aigle et du poète! </VERS>
<VERS>Tentes du ciel, Edens! temples! brillants palais! </VERS>
<VERS>Vous êtes un séjour d'innocence et de paix! </VERS>
<VERS>Dans le calme des nuits, à travers la distance, </VERS>
<VERS>Vous en versez sur nous la lointaine influence! </VERS>
<VERS>Tout ce que nous cherchons, l'amour, la vérité, </VERS>
<VERS>Ces fruits tombés du ciel dont la terre a goûté, </VERS>
<VERS>Dans vos brillants climats que le regard envie </VERS>
<VERS>Nourrissent à jamais les enfants de la vie, </VERS>
<VERS>Et l'homme, un jour peut-être à ses destins rendu, </VERS>
<VERS>Retrouvera chez vous tout ce qu'il a perdu? </VERS>
<VERS>Hélas! combien de fois seul, veillant sur ces cimes </VERS>
<VERS>Où notre âme plus libre a des voeux plus sublimes, </VERS>
<VERS>Beaux astres! fleurs du ciel dont le lis est jaloux, </VERS>
<VERS>J'ai murmuré tout bas : Que ne suis-je un de vous? </VERS>
<VERS>Que ne puis-je, échappant à ce globe de boue, </VERS>
<VERS>Dans la sphère éclatante où mon regard se joue, </VERS>
<VERS>Jonchant d'un feu de plus le parvis du saint lieu, </VERS>
<VERS>Eclore tout à coup sous les pas de mon Dieu, </VERS>
<VERS>Ou briller sur le front de la beauté suprême, </VERS>
<VERS>Comme un pâle fleuron de son saint diadème? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le limpide azur de ces flots de cristal, </VERS>
<VERS>Me souvenant encor de mon globe natal, </VERS>
<VERS>Je viendrais chaque nuit, tardif et solitaire, </VERS>
<VERS>Sur les monts que j'aimais briller près de la terre; </VERS>
<VERS>J'aimerais à glisser sous la nuit des rameaux, </VERS>
<VERS>A dormir sur les prés, à flotter sur les eaux; </VERS>
<VERS>A percer doucement le voile d'un nuage, </VERS>
<VERS>Comme un regard d'amour que la pudeur ombrage : </VERS>
<VERS>Je visiterais l'homme; et s'il est ici-bas </VERS>
<VERS>Un front pensif, des yeux qui ne se ferment pas, </VERS>
<VERS>Une âme en deuil, un coeur qu'un poids sublime oppresse, </VERS>
<VERS>Répandant devant Dieu sa pieuse tristesse; </VERS>
<VERS>Un malheureux au jour dérobant ses douleurs </VERS>
<VERS>Et dans le sein des nuits laissant couler ses pleurs, </VERS>
<VERS>Un génie inquiet, une active pensée </VERS>
<VERS>Par un instinct trop fort dans l'infini lancée; </VERS>
<VERS>Mon rayon pénétré d'une sainte amitié </VERS>
<VERS>Pour des maux trop connus prodiguant sa pitié, </VERS>
<VERS>Comme un secret d'amour versé dans un coeur tendre, </VERS>
<VERS>Sur ces fronts inclinés se plairait à descendre! </VERS>
<VERS>Ma lueur fraternelle en découlant sur eux </VERS>
<VERS>Dormirait sur leur sein, sourirait à leurs yeux : </VERS>
<VERS>Je leur révélerais dans la langue divine </VERS>
<VERS>Un mot du grand secret que le malheur devine; </VERS>
<VERS>Je sécherais leurs pleurs; et quand l'oeil du matin </VERS>
<VERS>Ferait pâlir mon disque à l'horizon lointain, </VERS>
<VERS>Mon rayon en quittant leur paupière attendrie </VERS>
<VERS>Leur laisserait encor la vague rêverie, </VERS>
<VERS>Et la paix et l'espoir; et, lassés de gémir, </VERS>
<VERS>Au moins avant l'aurore ils pourraient s'endormir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, brillantes soeurs! étoiles, mes compagnes, </VERS>
<VERS>Qui du bleu firmament émaillez les campagnes, </VERS>
<VERS>Et cadençant vos pas à la lyre des cieux, </VERS>
<VERS>Nouez et dénouez vos choeurs harmonieux! </VERS>
<VERS>Introduit sur vos pas dans la céleste chaîne, </VERS>
<VERS>Je suivrais dans l'azur l'instinct qui vous entraîne, </VERS>
<VERS>Vous guideriez mon oeil dans ce brillant désert, </VERS>
<VERS>Labyrinthe de feux où le regard se perd! </VERS>
<VERS>Vos rayons m'apprendraient à louer, à connaître </VERS>
<VERS>Celui que nous cherchons, que vous voyez peut-être! </VERS>
<VERS>Et noyant dans son sein mes tremblantes clartés, </VERS>
<VERS>Je sentirais en lui... tout ce que vous sentez! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
V Le papillon 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Naître avec le printemps, mourir avec les roses, </VERS>
<VERS>Sur l'aile du zéphyr nager dans un ciel pur, </VERS>
<VERS>Balancé sur le sein des fleurs à peine écloses, </VERS>
<VERS>S'enivrer de parfums, de lumière et d'azur, </VERS>
<VERS>Secouant, jeune encor, la poudre de ses ailes, </VERS>
<VERS>S'envoler comme un souffle aux voûtes éternelles, </VERS>
<VERS>Voilà du papillon le destin enchanté! </VERS>
<VERS>Il ressemble au désir, qui jamais ne se pose, </VERS>
<VERS>Et sans se satisfaire, effleurant toute chose, </VERS>
<VERS>Retourne enfin au ciel chercher la volupté! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VI Le passé 
</TITRE>
<AUTRE>
A M. A. de V***. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Arrêtons-nous sur la colline </VERS>
<VERS>A l'heure où, partageant les jours, </VERS>
<VERS>L'astre du matin qui décline </VERS>
<VERS>Semble précipiter son cours! </VERS>
<VERS>En avançant dans sa carrière, </VERS>
<VERS>Plus faible il rejette en arrière </VERS>
<VERS>L'ombre terrestre qui le suit, </VERS>
<VERS>Et de l'horizon qu'il colore </VERS>
<VERS>Une moitié le voit encore, </VERS>
<VERS>L'autre se plonge dans la nuit! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure où, sous l'ombre inclinée, </VERS>
<VERS>Le laboureur dans le vallon </VERS>
<VERS>Suspend un moment sa journée, </VERS>
<VERS>Et s'assied au bord du sillon! </VERS>
<VERS>C'est l'heure où, près de la fontaine, </VERS>
<VERS>Le voyageur reprend haleine </VERS>
<VERS>Après sa course du matin! </VERS>
<VERS>Et c'est l'heure où l'âme qui pense </VERS>
<VERS>Se retourne et voit l'espérance </VERS>
<VERS>Qui l'abandonne en son chemin! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi notre étoile pâlie, </VERS>
<VERS>Jetant de mourantes lueurs </VERS>
<VERS>Sur le midi de notre vie, </VERS>
<VERS>Brille à peine à travers nos pleurs. </VERS>
<VERS>De notre rapide existence </VERS>
<VERS>L'ombre de la mort qui s'avance </VERS>
<VERS>Obscurcit déjà la moitié! </VERS>
<VERS>Et, près de ce terme funeste, </VERS>
<VERS>Comme à l'aurore, il ne nous reste </VERS>
<VERS>Que l'espérance et l'amitié! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ami qu'un même jour vit naître, </VERS>
<VERS>Compagnon depuis le berceau, </VERS>
<VERS>Et qu'un même jour doit peut-être </VERS>
<VERS>Endormir au même tombeau! </VERS>
<VERS>Voici la borne qui partage </VERS>
<VERS>Ce douloureux pèlerinage </VERS>
<VERS>Qu'un même sort nous a tracé! </VERS>
<VERS>De ce sommet qui nous rassemble, </VERS>
<VERS>Viens, jetons un regard ensemble </VERS>
<VERS>Sur l'avenir et le passé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Repassons nos jours, si tu l'oses! </VERS>
<VERS>Jamais l'espoir des matelots </VERS>
<VERS>Couronna-t-il d'autant de roses </VERS>
<VERS>Le navire qu'on lance aux flots? </VERS>
<VERS>Jamais d'une teinte plus belle </VERS>
<VERS>L'aube en riant colora-t-elle </VERS>
<VERS>Le front rayonnant du matin? </VERS>
<VERS>Jamais, d'un oeil perçant d'audace, </VERS>
<VERS>L'aigle embrassa-t-il plus d'espace </VERS>
<VERS>Que nous en ouvrait le destin? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain sur la route fatale, </VERS>
<VERS>Dont les cyprès tracent le bord, </VERS>
<VERS>Quelques tombeaux par intervalle </VERS>
<VERS>Nous avertissaient de la mort! </VERS>
<VERS>Ces monuments mélancoliques </VERS>
<VERS>Nous semblaient, comme aux jours antiques, </VERS>
<VERS>Un vain ornement du chemin! </VERS>
<VERS>Nous nous asseyions sous leur ombre, </VERS>
<VERS>Et nous rêvions des jours sans nombre, </VERS>
<VERS>Hélas! entre hier et demain! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien de fois, près du rivage </VERS>
<VERS>Où Nisida dort sur les mers, </VERS>
<VERS>La beauté crédule ou volage </VERS>
<VERS>Accourut à nos doux concerts! </VERS>
<VERS>Combien de fois la barque errante </VERS>
<VERS>Berça sur l'onde transparente </VERS>
<VERS>Deux couples par l'Amour conduits! </VERS>
<VERS>Tandis qu'une déesse amie </VERS>
<VERS>Jetait sur la vague endormie </VERS>
<VERS>Le voile parfumé des nuits! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien de fois, dans le délire </VERS>
<VERS>Qui succédait à nos festins, </VERS>
<VERS>Aux sons antiques de la lyre, </VERS>
<VERS>J'évoquai des songes divins! </VERS>
<VERS>Aux parfums des roses mourantes, </VERS>
<VERS>Aux vapeurs des coupes fumantes, </VERS>
<VERS>Ils volaient à nous tour à tour! </VERS>
<VERS>Et sur leurs ailes nuancées, </VERS>
<VERS>Egaraient nos molles pensées </VERS>
<VERS>Dans les dédales de l'Amour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans leur insensible pente, </VERS>
<VERS>Les jours qui succédaient aux jours </VERS>
<VERS>Entraînaient comme une eau courante </VERS>
<VERS>Et nos songes et nos amours; </VERS>
<VERS>Pareil à la fleur fugitive </VERS>
<VERS>Qui du front joyeux d'un convive </VERS>
<VERS>Tombe avant l'heure du festin, </VERS>
<VERS>Ce bonheur que l'ivresse cueille, </VERS>
<VERS>De nos fronts tombant feuille à feuille, </VERS>
<VERS>Jonchait le lugubre chemin! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, sur cet espace </VERS>
<VERS>Que nos pas ont déjà quitté, </VERS>
<VERS>Retourne-toi! cherchons la trace </VERS>
<VERS>De l'amour, de la volupté! </VERS>
<VERS>En foulant leurs rives fanées, </VERS>
<VERS>Remontons le cours des années, </VERS>
<VERS>Tandis qu'un souvenir glacé, </VERS>
<VERS>Comme l'astre adouci des ombres, </VERS>
<VERS>Eclaire encor de teintes sombres </VERS>
<VERS>La scène vide du passé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, sur la scène du monde, </VERS>
<VERS>Se leva ton premier soleil! </VERS>
<VERS>Regarde! quelle nuit profonde </VERS>
<VERS>A remplacé ce jour vermeil! </VERS>
<VERS>Tout sous les cieux semblait sourire, </VERS>
<VERS>La feuille, l'onde, le zéphire </VERS>
<VERS>Murmuraient des accords charmants! </VERS>
<VERS>Ecoute! la feuille est flétrie! </VERS>
<VERS>Et les vents sur l'onde tarie </VERS>
<VERS>Rendent de sourds gémissements! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reconnais-tu ce beau rivage? </VERS>
<VERS>Cette mer aux flots argentés, </VERS>
<VERS>Qui ne fait que bercer l'image </VERS>
<VERS>Des bords dans son sein répétés? </VERS>
<VERS>Un nom chéri vole sur l'onde!... </VERS>
<VERS>Mais pas une voix qui réponde, </VERS>
<VERS>Que le flot grondant sur l'écueil! </VERS>
<VERS>Malheureux! quel nom tu prononces! </VERS>
<VERS>Ne vois-tu pas parmi ces ronces </VERS>
<VERS>Ce nom gravé sur un cercueil?... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin sur la rive où s'épanche </VERS>
<VERS>Un fleuve épris de ces coteaux, </VERS>
<VERS>Vois-tu ce palais qui se penche </VERS>
<VERS>Et jette une ombre au sein des eaux? </VERS>
<VERS>Là, sous une forme étrangère, </VERS>
<VERS>Un ange exilé de sa sphère </VERS>
<VERS>D'un céleste amour t'enflamma! </VERS>
<VERS>Pourquoi trembler? quel bruit t'étonne? </VERS>
<VERS>Ce n'est qu'une ombre qui frissonne </VERS>
<VERS>Aux pas du mortel qu'elle aima! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! partout où tu repasses, </VERS>
<VERS>C'est le deuil, le vide ou la mort, </VERS>
<VERS>Et rien n'a germé sur nos traces </VERS>
<VERS>Que la douleur ou le remord! </VERS>
<VERS>Voilà ce coeur où ta tendresse </VERS>
<VERS>Sema des fruits que ta vieillesse, </VERS>
<VERS>Hélas! ne recueillera pas : </VERS>
<VERS>Là, l'oubli perdit ta mémoire! </VERS>
<VERS>Là, l'envie étouffa ta gloire! </VERS>
<VERS>Là, ta vertu fit des ingrats! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, l'illusion éclipsée </VERS>
<VERS>S'enfuit sous un nuage obscur! </VERS>
<VERS>Ici, l'espérance lassée </VERS>
<VERS>Replia ses ailes d'azur! </VERS>
<VERS>Là, sous la douleur qui le glace, </VERS>
<VERS>Ton sourire perdit sa grâce, </VERS>
<VERS>Ta voix oublia ses concerts! </VERS>
<VERS>Tes sens épuisés se plaignirent, </VERS>
<VERS>Et tes blonds cheveux se teignirent </VERS>
<VERS>Au souffle argenté des hivers! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi des rives étrangères, </VERS>
<VERS>Quand l'homme, à l'insu des tyrans, </VERS>
<VERS>Vers la demeure de ses pères </VERS>
<VERS>Porte en secret ses pas errants, </VERS>
<VERS>L'ivraie a couvert ses collines, </VERS>
<VERS>Son toit sacré pend en ruines, </VERS>
<VERS>Dans ses jardins l'onde a tari; </VERS>
<VERS>Et sur le seuil qui fut sa joie, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre un chien féroce aboie </VERS>
<VERS>Contre les mains qui l'ont nourri! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ces sens qui s'appesantissent </VERS>
<VERS>Et du temps subissent la loi, </VERS>
<VERS>Ces yeux, ce coeur qui se ternissent, </VERS>
<VERS>Cette ombre enfin, ce n'est pas toi! </VERS>
<VERS>Sans regret, au flot des années, </VERS>
<VERS>Livre ces dépouilles fanées </VERS>
<VERS>Qu'enlève le souffle des jours, </VERS>
<VERS>Comme on jette au courant de l'onde </VERS>
<VERS>La feuille aride et vagabonde </VERS>
<VERS>Que l'onde entraîne dans son cours! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est plus le temps de sourire </VERS>
<VERS>A ces roses de peu de jours! </VERS>
<VERS>De mêler aux sons de la lyre </VERS>
<VERS>Les tendres soupirs des amours! </VERS>
<VERS>De semer sur des fonds stériles </VERS>
<VERS>Ces voeux, ces projets inutiles, </VERS>
<VERS>Par les vents du ciel emportés, </VERS>
<VERS>A qui le temps qui nous dévore </VERS>
<VERS>Ne donne pas l'heure d'éclore </VERS>
<VERS>Pendant nos rapides étés! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Levons les yeux vers la colline </VERS>
<VERS>Où luit l'étoile du matin! </VERS>
<VERS>Saluons la splendeur divine </VERS>
<VERS>Qui se lève dans le lointain! </VERS>
<VERS>Cette clarté pure et féconde </VERS>
<VERS>Aux yeux de l'âme éclaire un monde </VERS>
<VERS>Où la foi monte sans effort! </VERS>
<VERS>D'un saint espoir ton coeur palpite; </VERS>
<VERS>Ami! pour y voler plus vite, </VERS>
<VERS>Prenons les ailes de la mort! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain, dans ce désert aride, </VERS>
<VERS>Sous nos pas tout s'est effacé! </VERS>
<VERS>Viens! où l'éternité réside, </VERS>
<VERS>On retrouve jusqu'au passé! </VERS>
<VERS>Là, sont nos rêves pleins de charmes, </VERS>
<VERS>Et nos adieux trempés de larmes, </VERS>
<VERS>Nos voeux et nos espoirs perdus! </VERS>
<VERS>Là, refleuriront nos jeunesses; </VERS>
<VERS>Et les objets de nos tristesses </VERS>
<VERS>A nos regrets seront rendus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, quand les vents de l'automne </VERS>
<VERS>Ont balayé l'ombre des bois, </VERS>
<VERS>L'hirondelle agile abandonne </VERS>
<VERS>Le faîte du palais des rois! </VERS>
<VERS>Suivant le soleil dans sa course, </VERS>
<VERS>Elle remonte vers la source </VERS>
<VERS>D'où l'astre nous répand les jours; </VERS>
<VERS>Et sur ses pas retrouve encore </VERS>
<VERS>Un autre ciel, une autre aurore, </VERS>
<VERS>Un autre nid pour ses amours! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce roi, dont la sainte tristesse </VERS>
<VERS>Immortalisa les douleurs, </VERS>
<VERS>Vit ainsi sa verte jeunesse </VERS>
<VERS>Se renouveler sous ses pleurs! </VERS>
<VERS>Sa harpe, à l'ombre de la tombe, </VERS>
<VERS>Soupirait comme la colombe </VERS>
<VERS>Sous les verts cyprès du Carmel! </VERS>
<VERS>Et son coeur, qu'une lampe éclaire, </VERS>
<VERS>Résonnait comme un sanctuaire </VERS>
<VERS>Où retentit l'hymne éternel! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
VII Tristesse 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ramenez-moi, disais-je, au fortuné rivage </VERS>
<VERS>Où Naples réfléchit dans une mer d'azur </VERS>
<VERS>Ses palais, ses coteaux, ses astres sans nuage, </VERS>
<VERS>Où l'oranger fleurit sous un ciel toujours pur. </VERS>
<VERS>Que tardez-vous? Partons! Je veux revoir encore </VERS>
<VERS>Le Vésuve enflammé sortant du sein des eaux; </VERS>
<VERS>Je veux de ses hauteurs voir se lever l'aurore; </VERS>
<VERS>Je veux, guidant les pas de celle que j'adore, </VERS>
<VERS>Redescendre, en rêvant, de ces riants coteaux; </VERS>
<VERS>Suis-moi dans les détours de ce golfe tranquille; </VERS>
<VERS>Retournons sur ces bords à nos pas si connus, </VERS>
<VERS>Aux jardins de Cinthie, au tombeau de Virgile, </VERS>
<VERS>Près des débris épars du temple de Vénus : </VERS>
<VERS>Là, sous les orangers, sous la vigne fleurie, </VERS>
<VERS>Dont le pampre flexible au myrte se marie, </VERS>
<VERS>Et tresse sur ta tête une voûte de fleurs, </VERS>
<VERS>Au doux bruit de la vague ou du vent qui murmure, </VERS>
<VERS>Seuls avec notre amour, seuls avec la nature, </VERS>
<VERS>La vie et la lumière auront plus de douceurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mes jours pâlissants le flambeau se consume, </VERS>
<VERS>Il s'éteint par degrés au souffle du malheur, </VERS>
<VERS>Ou, s'il jette parfois une faible lueur, </VERS>
<VERS>C'est quand ton souvenir dans mon sein le rallume; </VERS>
<VERS>Je ne sais si les dieux me permettront enfin </VERS>
<VERS>D'achever ici-bas ma pénible journée. </VERS>
<VERS>Mon horizon se borne, et mon oeil incertain </VERS>
<VERS>Ose l'étendre à peine au-delà d'une année. </VERS>
<VERS>Mais s'il faut périr au matin, </VERS>
<VERS>S'il faut, sur une terre au bonheur destinée, </VERS>
<VERS>Laisser échapper de ma main </VERS>
<VERS>Cette coupe que le destin </VERS>
<VERS>Semblait avoir pour moi de roses couronnée, </VERS>
<VERS>Je ne demande aux dieux que de guider mes pas </VERS>
<VERS>Jusqu'aux bords qu'embellit ta mémoire chérie, </VERS>
<VERS>De saluer de loin ces fortunés climats, </VERS>
<VERS>Et de mourir aux lieux où j'ai goûté la vie. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
VIII La Solitude 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui, s'écartant des sentiers d'ici-bas, </VERS>
<VERS>A l'ombre du désert allant cacher ses pas, </VERS>
<VERS>D'un monde dédaigné secouant la poussière, </VERS>
<VERS>Efface, encor vivant, ses traces sur la terre, </VERS>
<VERS>Et, dans la solitude enfin enseveli, </VERS>
<VERS>Se nourrit d'espérance et s'abreuve d'oubli! </VERS>
<VERS>Tel que ces esprits purs qui planent dans l'espace, </VERS>
<VERS>Tranquille spectateur de cette ombre qui passe, </VERS>
<VERS>Des caprices du sort à jamais défendu, </VERS>
<VERS>Il suit de l'oeil ce char dont il est descendu!... </VERS>
<VERS>Il voit les passions, sur une onde incertaine, </VERS>
<VERS>De leur souffle orageux enfler la voile inhumaine. </VERS>
<VERS>Mais ces vents inconstants ne troublent plus sa paix; </VERS>
<VERS>Il se repose en Dieu, qui ne change jamais; </VERS>
<VERS>Il aime à contempler ses plus hardis ouvrages, </VERS>
<VERS>Ces monts, vainqueurs des vents, de la foudres et des âges, </VERS>
<VERS>Où dans leur masse auguste et leur solidité, </VERS>
<VERS>Ce Dieu grava sa force et son éternité. </VERS>
<VERS>A cette heure où, frappé d'un rayon de l'aurore, </VERS>
<VERS>Leur sommet enflammé que l'Orient colore, </VERS>
<VERS>Comme un phare céleste allumé dans la nuit, </VERS>
<VERS>Jaillit étincelant de l'ombre qui s'enfuit, </VERS>
<VERS>Il s'élance, il franchit ses riantes collines </VERS>
<VERS>Que le mont jette au loin sur ses larges racines, </VERS>
<VERS>Et, porté par degrés jusqu'à ses sombres flancs, </VERS>
<VERS>Sous ses pins immortels il s'enfonce à pas lents : </VERS>
<VERS>Là, des torrents séchés le lit seul est sa route, </VERS>
<VERS>Tantôt les rocs minés sur lui pendent en voûte, </VERS>
<VERS>Et tantôt, sur leurs bords tout à coup suspendu, </VERS>
<VERS>Il recule étonné; son regard éperdu </VERS>
<VERS>Jouit avec horreur de cet effroi sublime, </VERS>
<VERS>Et sous ses pieds, longtemps, il voit tournoyer l'abîme! </VERS>
<VERS>Il monte, et l'horizon grandit à chaque instant; </VERS>
<VERS>Il monte, et devant lui l'immensité s'étend </VERS>
<VERS>Comme sous le regard d'une nouvelle aurore; </VERS>
<VERS>Un monde à chaque pas pour ses yeux semble éclore! </VERS>
<VERS>Jusqu'au sommet suprême où son oeil enchanté </VERS>
<VERS>S'empare de l'espace, et plane en liberté. </VERS>
<VERS>Ainsi, lorsque notre âme, à sa source envolée, </VERS>
<VERS>Quitte enfin pour toujours la terrestre vallée, </VERS>
<VERS>Chaque coup de son aile, en l'élevant aux cieux, </VERS>
<VERS>Elargit l'horizon qui s'étend sous nos yeux; </VERS>
<VERS>Des mondes sous son vol le mystère s'abaisse, </VERS>
<VERS>En découvrant toujours, elle monte sans cesse </VERS>
<VERS>Jusqu'aux saintes hauteurs où l'oeil du séraphin </VERS>
<VERS>Sur l'espace infini plonge un regard sans fin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, brillants sommets! champs de neige et de glace! </VERS>
<VERS>Vous qui d'aucun mortel n'avez gardé la trace; </VERS>
<VERS>Vous que le regard même aborde avec effroi, </VERS>
<VERS>Et qui n'avez souffert que les aigles et moi! </VERS>
<VERS>Oeuvres du premier jour, augustes pyramides </VERS>
<VERS>Que Dieu même affermit sur vos bases solides! </VERS>
<VERS>Confins de l'univers, qui, depuis ce grand jour, </VERS>
<VERS>N'avez jamais changé de forme et de contour! </VERS>
<VERS>Le nuage, en grondant, parcourt en vain vos cimes, </VERS>
<VERS>Le fleuve en vain grossi sillonne vos abîmes, </VERS>
<VERS>La foudre frappe en vain votre front endurci; </VERS>
<VERS>Votre front solennel, un moment obscurci, </VERS>
<VERS>Sur nous, comme la nuit, versant son ombre obscure, </VERS>
<VERS>Et laissant pendre au loin sa noire chevelure, </VERS>
<VERS>Semble, toujours vainqueur du choc qui l'ébranla, </VERS>
<VERS>Au dieu qui l'a fondé dire encor : Me voilà! </VERS>
<VERS>Et moi, me voici seul sur ces confins du monde! </VERS>
<VERS>Loin d'ici, sous mes pieds la foudre vole et gronde, </VERS>
<VERS>Les nuages battus par les ailes des vents </VERS>
<VERS>Entre-choquant comme eux leurs tourbillons mouvants, </VERS>
<VERS>Tels qu'un autre Océan soulevé par l'orage, </VERS>
<VERS>Se déroulent sans fin dans des lits sans rivage, </VERS>
<VERS>Et devant ces sommets abaissant leur orgueil, </VERS>
<VERS>Brisent incessamment sur cet immense écueil. </VERS>
<VERS>Mais, tandis qu'à ses pieds ce noir chaos bouillonne, </VERS>
<VERS>D'éternelles splendeurs le soleil le couronne : </VERS>
<VERS>Depuis l'heure où son char s'élance dans les airs, </VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où son disque incline vers les mers, </VERS>
<VERS>Cet astre, en décrivant son oblique carrière, </VERS>
<VERS>D'aucune ombre jamais n'y souille sa lumière, </VERS>
<VERS>Et déjà la nuit sombre a descendu des cieux </VERS>
<VERS>Qu'à ces sommets encore il dit de longs adieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, tandis que je nage en des torrents de joie, </VERS>
<VERS>Ainsi que mon regard, mon âme se déploie, </VERS>
<VERS>Et croit, en respirant cet air de liberté, </VERS>
<VERS>Recouvrer sa splendeur et sa sérénité. </VERS>
<VERS>Oui, dans cet air du ciel, les soins lourds de la vie, </VERS>
<VERS>Le mépris des mortels, leur haine, ou leur envie, </VERS>
<VERS>N'accompagnent plus l'homme et ne surnagent pas : </VERS>
<VERS>Comme un vil plomb, d'eux-même ils retombent en bas. </VERS>
<VERS>Ainsi, plus l'onde est pure, et moins l'homme y surnage. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine de ce monde il emporte une image! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ton image, ô Dieu, dans ces grands traits épars, </VERS>
<VERS>En s'élevant vers toi grandit à nos regards. </VERS>
<VERS>Comme au prêtre habitant l'ombre du sanctuaire, </VERS>
<VERS>Chaque pas te révèle à l'âme solitaire : </VERS>
<VERS>Le silence et la nuit, et l'ombre des forêts, </VERS>
<VERS>Lui murmurent tout bas de sublimes secrets; </VERS>
<VERS>Et l'esprit, abîmé dans ces rares spectacles, </VERS>
<VERS>Par la voix des déserts écoute tes oracles. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu de l'Océan les flots épouvantés, </VERS>
<VERS>Pareils aux fiers coursiers dans la plaine emportés, </VERS>
<VERS>Déroulant à ta voix leur humide crinière, </VERS>
<VERS>Franchir en bondissant leur bruyante barrière, </VERS>
<VERS>Puis soudain, refoulés sous ton sein tout-puissant, </VERS>
<VERS>Dans l'abîme étonné rentrer en mugissant. </VERS>
<VERS>J'ai vu le fleuve, épris des gazons du rivage, </VERS>
<VERS>Se glisser flots à flots, de bocage en bocage, </VERS>
<VERS>Et dans son lit voilé d'ombrage et de fraîcheur, </VERS>
<VERS>Bercer en murmurant la barque du pêcheur; </VERS>
<VERS>J'ai vu le trait brisé de la foudre qui gronde </VERS>
<VERS>Comme un serpent de feu se dérouler sur l'onde; </VERS>
<VERS>Le zéphir embaumé des doux parfums du miel, </VERS>
<VERS>Balayer doucement l'azur voilé du ciel; </VERS>
<VERS>La colombe, essuyant son aile encore humide, </VERS>
<VERS>Sur les bords de son nid poser un pied timide, </VERS>
<VERS>Puis d'un vol cadencé fendant le flot des airs </VERS>
<VERS>S'abattre en soupirant sur la rive des mers. </VERS>
<VERS>J'ai vu ces monts voisins des cieux où tu reposes, </VERS>
<VERS>Cette neige où l'aurore aime à semer ses roses, </VERS>
<VERS>Ces trésors des hivers, d'où par mille détours </VERS>
<VERS>Dans nos champs desséchés multipliant leur cours, </VERS>
<VERS>Cent rochers de cristal, que tu fonds à mesure, </VERS>
<VERS>Viennent désaltérer la mourante verdure! </VERS>
<VERS>Et ces ruisseaux pleuvant de ces rocs suspendus, </VERS>
<VERS>Et ces torrents grondant dans les granits fendus, </VERS>
<VERS>Et ces pics où le temps a perdu sa victoire..., </VERS>
<VERS>Et toute la nature est un hymne à ta gloire! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
IX Ischia 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil va porter le jour à d'autres mondes; </VERS>
<VERS>Dans l'horizon désert Phébé monte sans bruit, </VERS>
<VERS>Et jette, en pénétrant les ténèbres profondes, </VERS>
<VERS>Un voile transparent sur le front de la nuit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez du haut des monts ses clartés ondoyantes </VERS>
<VERS>Comme un fleuve de flamme inonder les coteaux, </VERS>
<VERS>Dormir dans les vallons, ou glisser sur les pentes, </VERS>
<VERS>Ou rejaillir au loin du sein brillant des eaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La douteuse lueur, dans l'ombre répandue, </VERS>
<VERS>Teint d'un jour azuré la pâle obscurité, </VERS>
<VERS>Et fait nager au loin dans la vague étendue </VERS>
<VERS>Les horizons baignés par sa molle clarté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Océan amoureux de ces rives tranquilles </VERS>
<VERS>Calme, en baisant leurs pieds, ses orageux transports, </VERS>
<VERS>Et pressant dans ses bras ces golfes et ces îles, </VERS>
<VERS>De son humide haleine en rafraîchit les bords. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du flot qui tour à tour s'avance et se retire </VERS>
<VERS>L'oeil aime à suivre au loin le flexible contour : </VERS>
<VERS>On dirait un amant qui presse en son délire </VERS>
<VERS>La vierge qui résiste, et cède tour à tour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doux comme le soupir de l'enfant qui sommeille, </VERS>
<VERS>Un son vague et plaintif se répand dans les airs : </VERS>
<VERS>Est-ce un écho du ciel qui charme notre oreille? </VERS>
<VERS>Est-ce un soupir d'amour de la terre et des mers? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'élève, il retombe, il renaît, il expire, </VERS>
<VERS>Comme un coeur oppressé d'un poids de volupté, </VERS>
<VERS>Il semble qu'en ces nuits la nature respire, </VERS>
<VERS>Et se plaint comme nous de sa félicité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mortel, ouvre ton âme à ces torrents de vie! </VERS>
<VERS>Reçois par tous les sens les charmes de la nuit, </VERS>
<VERS>A t'enivrer d'amour son ombre te convie; </VERS>
<VERS>Son astre dans le ciel se lève, et te conduit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu ce feu lointain trembler sur la colline? </VERS>
<VERS>Par la main de l'Amour c'est un phare allumé; </VERS>
<VERS>Là, comme un lis penché, l'amante qui s'incline </VERS>
<VERS>Prête une oreille avide aux pas du bien-aimé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vierge, dans le songe où son âme s'égare, </VERS>
<VERS>Soulève un oeil d'azur qui réfléchit les cieux, </VERS>
<VERS>Et ses doigts au hasard errant sur sa guitare </VERS>
<VERS>Jettent aux vents du soir des sons mystérieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Viens! l'amoureux silence occupe au loin l'espace; </VERS>
<VERS>Viens du soir près de moi respirer la fraîcheur! </VERS>
<VERS>C'est l'heure; à peine au loin la voile qui s'efface </VERS>
<VERS>Blanchit en ramenant le paisible pêcheur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Depuis l'heure où ta barque a fui loin de la rive, </VERS>
<VERS>J'ai suivi tout le jour ta voile sur les mers, </VERS>
<VERS>Ainsi que de son nid la colombe craintive </VERS>
<VERS>Suit l'aile du ramier qui blanchit dans les airs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Tandis qu'elle glissait sous l'ombre du rivage, </VERS>
<VERS>J'ai reconnu ta voix dans la voix des échos; </VERS>
<VERS>Et la brise du soir, en mourant sur la plage, </VERS>
<VERS>Me rapportait tes chants prolongés sur les flots. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Quand la vague a grondé sur la côte écumante, </VERS>
<VERS>À l'étoile des mers j'ai murmuré ton nom, </VERS>
<VERS>J'ai rallumé sa lampe, et de ta seule amante </VERS>
<VERS>L'amoureuse prière a fait fuir l'aquilon! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Maintenant sous le ciel tout repose, ou tout aime : </VERS>
<VERS>La vague en ondulant vient dormir sur le bord; </VERS>
<VERS>La fleur dort sur sa tige, et la nature même </VERS>
<VERS>Sous le dais de la nuit se recueille et s'endort. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" Vois! la mousse a pour nous tapissé la vallée, </VERS>
<VERS>Le pampre s'y recourbe en replis tortueux, </VERS>
<VERS>Et l'haleine de l'onde, à l'oranger mêlée, </VERS>
<VERS>De ses fleurs qu'elle effeuille embaume mes cheveux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" A la molle clarté de la voûte sereine </VERS>
<VERS>Nous chanterons ensemble assis sous le jasmin, </VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où la lune, en glissant vers Misène, </VERS>
<VERS>Se perd en pâlissant dans les feux du matin. " </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle chante; et sa voix par intervalle expire, </VERS>
<VERS>Et, des accords du luth plus faiblement frappés, </VERS>
<VERS>Les échos assoupis ne livrent au zéphire </VERS>
<VERS>Que des soupirs mourants, de silence coupés! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui, le coeur plein de délire et de flamme, </VERS>
<VERS>A cette heure d'amour, sous cet astre enchanté, </VERS>
<VERS>Sentirait tout à coup le rêve de son âme </VERS>
<VERS>S'animer sous les traits d'une chaste beauté; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui, sur la mousse, au pied du sycomore, </VERS>
<VERS>Au murmure des eaux, sous un dais de saphirs, </VERS>
<VERS>Assis à ses genoux, de l'une à l'autre aurore, </VERS>
<VERS>N'aurait pour lui parler que l'accent des soupirs; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui, respirant son haleine adorée, </VERS>
<VERS>Sentirait ses cheveux, soulevés par les vents, </VERS>
<VERS>Caresser en passant sa paupière effleurée, </VERS>
<VERS>Ou rouler sur son front leurs anneaux ondoyants; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui, suspendant les heures fugitives, </VERS>
<VERS>Fixant avec l'amour son âme en ce beau lieu, </VERS>
<VERS>Oublierait que le temps coule encor sur ces rives, </VERS>
<VERS>Serait-il un mortel, ou serait-il un dieu?... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, aux doux penchants de ces verts Elysées, </VERS>
<VERS>Sur ces bords où l'amour eût caché son Eden, </VERS>
<VERS>Au murmure plaintif des vagues apaisées, </VERS>
<VERS>Aux rayons endormis de l'astre élysien, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ce ciel où la vie, où le bonheur abonde, </VERS>
<VERS>Sur ces rives que l'oeil se plaît à parcourir, </VERS>
<VERS>Nous avons respiré cet air d'un autre monde, </VERS>
<VERS>Elyse!... et cependant on dit qu'il faut mourir! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
X La branche d'amandier 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De l'amandier tige fleurie, </VERS>
<VERS>Symbole, hélas! de la beauté, </VERS>
<VERS>Comme toi, la fleur de la vie </VERS>
<VERS>Fleurit et tombe avant l'été. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on la néglige ou qu'on la cueille, </VERS>
<VERS>De nos fronts, des mains de l'Amour, </VERS>
<VERS>Elle s'échappe feuille à feuille, </VERS>
<VERS>Comme nos plaisirs jour à jour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Savourons ces courtes délices; </VERS>
<VERS>Disputons-les même au zéphyr, </VERS>
<VERS>Epuisons les riants calices </VERS>
<VERS>De ces parfums qui vont mourir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent la beauté fugitive </VERS>
<VERS>Ressemble à la fleur du matin, </VERS>
<VERS>Qui, du front glacé du convive, </VERS>
<VERS>Tombe avant l'heure du festin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour tombe, un autre se lève; </VERS>
<VERS>Le printemps va s'évanouir; </VERS>
<VERS>Chaque fleur que le vent enlève </VERS>
<VERS>Nous dit : Hâtez-vous de jouir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, puisqu'il faut qu'elles périssent, </VERS>
<VERS>Qu'elles périssent sans retour! </VERS>
<VERS>Que ces roses ne se flétrissent </VERS>
<VERS>Que sous les lèvres de l'amour! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XI A EL*** 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque seul avec toi, pensive et recueillie, </VERS>
<VERS>Tes deux mains dans la mienne, assis à tes côtés, </VERS>
<VERS>J'abandonne mon âme aux molles voluptés </VERS>
<VERS>Et je laisse couler les heures que j'oublie; </VERS>
<VERS>Lorsqu'au fond des forêts je t'entraîne avec moi, </VERS>
<VERS>Lorsque tes doux soupirs charment seuls mon oreille, </VERS>
<VERS>Ou que, te répétant les serments de la veille, </VERS>
<VERS>Je te jure à mon tour de n'adorer que toi; </VERS>
<VERS>Lorsqu'enfin, plus heureux, ton front charmant repose </VERS>
<VERS>Sur mon genou tremblant qui lui sert de soutien, </VERS>
<VERS>Et que mes doux regards sont suspendus au tien </VERS>
<VERS>Comme l'abeille avide aux feuilles de la rose; </VERS>
<VERS>Souvent alors, souvent, dans le fond de mon coeur </VERS>
<VERS>Pénètre comme un trait une vague terreur; </VERS>
<VERS>Tu me vois tressaillir; je pâlis, je frissonne, </VERS>
<VERS>Et troublé tout à coup dans le sein du bonheur, </VERS>
<VERS>Je sens couler des pleurs dont mon âme s'étonne. </VERS>
<VERS>Tu me presses soudain dans tes bras caressants, </VERS>
<VERS>Tu m'interroges, tu t'alarmes, </VERS>
<VERS>Et je vois de tes yeux s'échapper quelques larmes </VERS>
<VERS>Qui viennent se mêler aux pleurs que je répands. </VERS>
<VERS>" De quel ennui secret ton âme est-elle atteinte? </VERS>
<VERS>Me dis-tu : cher amour, épanche ta douleur; </VERS>
<VERS>J'adoucirai ta peine en écoutant ta plainte, </VERS>
<VERS>Et mon coeur versera le baume dans ton coeur. " </VERS>
<VERS>Ne m'interroge plus, ô moitié de moi-même! </VERS>
<VERS>Enlacé dans tes bras, quand tu me dis : Je t'aime; </VERS>
<VERS>Quand mes yeux enivrés se soulèvent vers toi, </VERS>
<VERS>Nul mortel sous les cieux n'est plus heureux que moi! </VERS>
<VERS>Mais jusque dans le sein des heures fortunées </VERS>
<VERS>Je ne sais quelle voix que j'entends retentir </VERS>
<VERS>Me poursuit, et vient m'avertir </VERS>
<VERS>Que le bonheur s'enfuit sur l'aile des années, </VERS>
<VERS>Et que de nos amours le flambeau doit mourir! </VERS>
<VERS>D'un vol épouvanté, dans le sombre avenir </VERS>
<VERS>Mon âme avec effroi se plonge, </VERS>
<VERS>Et je me dis : Ce n'est qu'un songe </VERS>
<VERS>Que le bonheur qui doit finir. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
XII Elégie 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cueillons, cueillons la rose au matin de la vie; </VERS>
<VERS>Des rapides printemps respire au moins les fleurs. </VERS>
<VERS>Aux chastes voluptés abandonnons nos coeurs, </VERS>
<VERS>Aimons-nous sans mesure, ô mon unique amie! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le nocher battu par les flots irrités </VERS>
<VERS>Voit son fragile esquif menacé du naufrage, </VERS>
<VERS>Il tourne ses regards aux bords qu'il a quittés, </VERS>
<VERS>Et regrette trop tard les loisirs du rivage. </VERS>
<VERS>Ah! qu'il voudrait alors au toit de ses aïeux, </VERS>
<VERS>Près des objets chéris présents à sa mémoire, </VERS>
<VERS>Coulant des jours obscurs, sans périls et sans gloire, </VERS>
<VERS>N'avoir jamais laissé son pays ni ses dieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'homme, courbé sous le poids des années, </VERS>
<VERS>Pleure son doux printemps qui ne peut revenir. </VERS>
<VERS>Ah! rendez-moi, dit-il, ces heures profanées; </VERS>
<VERS>O dieux! dans leur saison j'oubliai d'en jouir. </VERS>
<VERS>Il dit : la mort répond; et ces dieux qu'il implore, </VERS>
<VERS>Le poussant au tombeau sans se laisser fléchir, </VERS>
<VERS>Ne lui permettent pas de se baisser encore </VERS>
<VERS>Pour ramasser ces fleurs qu'il n'a pas su cueillir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimons-nous, ô ma bien-aimée! </VERS>
<VERS>Et rions des soucis qui bercent les mortels; </VERS>
<VERS>Pour le frivole appas d'une vaine fumée, </VERS>
<VERS>La moitié de leurs jours, hélas! est consumée </VERS>
<VERS>Dans l'abandon des biens réels. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A leur stérile orgueil ne portons point envie, </VERS>
<VERS>Laissons le long espoir aux maîtres des humains! </VERS>
<VERS>Pour nous, de notre heure incertains, </VERS>
<VERS>Hâtons-nous d'épuiser la coupe de la vie </VERS>
<VERS>Pendant qu'elle est entre nos mains. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soit que le laurier nous couronne, </VERS>
<VERS>Et qu'aux fastes sanglants de l'altière Bellone </VERS>
<VERS>Sur le marbre ou l'airain on inscrive nos noms; </VERS>
<VERS>Soit que des simples fleurs que la beauté moissonne </VERS>
<VERS>L'amour pare nos humbles fronts; </VERS>
<VERS>Nous allons échouer, tous, au même rivage : </VERS>
<VERS>Qu'importe, au moment du naufrage, </VERS>
<VERS>Sur un vaisseau fameux d'avoir fendu les airs, </VERS>
<VERS>Ou sur une barque légère </VERS>
<VERS>D'avoir, passager solitaire, </VERS>
<VERS>Rasé timidement le rivage des mers? </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XIII Le poète mourant 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La coupe de mes jours s'est brisée encor pleine; </VERS>
<VERS>Ma vie hors de mon sein s'enfuit à chaque haleine; </VERS>
<VERS>Ni baisers ni soupirs ne peuvent l'arrêter; </VERS>
<VERS>Et l'aile de la mort, sur l'airain qui me pleure, </VERS>
<VERS>En sons entrecoupés frappe ma dernière heure; </VERS>
<VERS>Faut-il gémir? faut-il chanter?... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantons, puisque mes doigts sont encor sur la lyre; </VERS>
<VERS>Chantons, puisque la mort, comme au cygne, m'inspire </VERS>
<VERS>Aux bords d'un autre monde un cri mélodieux. </VERS>
<VERS>C'est un présage heureux donné par mon génie, </VERS>
<VERS>Si notre âme n'est rien qu'amour et harmonie, </VERS>
<VERS>Qu'un chant divin soit ses adieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lyre en se brisant jette un son plus sublime; </VERS>
<VERS>La lampe qui s'éteint tout à coup se ranime, </VERS>
<VERS>Et d'un éclat plus pur brille avant d'expirer; </VERS>
<VERS>Le cygne voit le ciel à son heure dernière, </VERS>
<VERS>L'homme seul, reportant ses regards en arrière, </VERS>
<VERS>Compte ses jours pour les pleurer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce donc que des jours pour valoir qu'on les pleure? </VERS>
<VERS>Un soleil, un soleil; une heure, et puis une heure; </VERS>
<VERS>Ce qu'une nous apporte, une autre nous l'enlève : </VERS>
<VERS>Travail, repos, douleur, et quelquefois un rêve, </VERS>
<VERS>Voilà le jour, puis vient la nuit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! qu'il pleure, celui dont les mains acharnées </VERS>
<VERS>S'attachant comme un lierre aux débris des années, </VERS>
<VERS>Voit avec l'avenir s'écrouler son espoir! </VERS>
<VERS>Pour moi, qui n'ai point pris racine sur la terre, </VERS>
<VERS>Je m'en vais sans effort, comme l'herbe légère </VERS>
<VERS>Qu'enlève le souffle du soir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète est semblable aux oiseaux de passage </VERS>
<VERS>Qui ne bâtissent point leurs nids sur le rivage, </VERS>
<VERS>Qui ne se posent point sur les rameaux des bois; </VERS>
<VERS>Nonchalamment bercés sur le courant de l'onde, </VERS>
<VERS>Ils passent en chantant loin des bords; et le monde </VERS>
<VERS>Ne connaît rien d'eux, que leur voix. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais aucune main sur la corde sonore </VERS>
<VERS>Ne guida dans ses jeux sa main novice encore. </VERS>
<VERS>L'homme n'enseigne pas ce qu'inspire le ciel; </VERS>
<VERS>Le ruisseau n'apprend pas à couler dans sa pente, </VERS>
<VERS>L'aigle à fendre les airs d'une aile indépendante, </VERS>
<VERS>L'abeille à composer son miel. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'airain retentissant dans sa haute demeure, </VERS>
<VERS>Sous le marteau sacré tour à tour chante et pleure, </VERS>
<VERS>Pour célébrer l'hymen, la naissance ou la mort; </VERS>
<VERS>J'étais comme ce bronze épuré par la flamme, </VERS>
<VERS>Et chaque passion, en frappant sur mon âme, </VERS>
<VERS>En tirait un sublime accord. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle durant la nuit la harpe éolienne, </VERS>
<VERS>Mêlant aux bruits des eaux sa plainte aérienne, </VERS>
<VERS>Résonne d'elle-même au souffle des zéphyrs. </VERS>
<VERS>Le voyageur s'arrête, étonné de l'entendre, </VERS>
<VERS>Il écoute, il admire et ne saurait comprendre </VERS>
<VERS>D'où partent ces divins soupirs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma harpe fut souvent de larmes arrosée, </VERS>
<VERS>Mais les pleurs sont pour nous la céleste rosée; </VERS>
<VERS>Sous un ciel toujours pur le coeur ne mûrit pas : </VERS>
<VERS>Dans la coupe écrasé le jus du pampre coule, </VERS>
<VERS>Et le baume flétri sous le pied qui le foule </VERS>
<VERS>Répand ses parfums sur nos pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu d'un souffle brûlant avait formé mon âme, </VERS>
<VERS>Tout ce qu'elle approchait s'embrasait de sa flamme : </VERS>
<VERS>Don fatal! et je meurs pour avoir trop aimé! </VERS>
<VERS>Tout ce que j'ai touché s'est réduit en poussière : </VERS>
<VERS>Ainsi le feu du ciel tombé sur la bruyère </VERS>
<VERS>S'éteint quand tout est consumé. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le temps? - Il n'est plus. - Mais la gloire? - Eh! qu'importe </VERS>
<VERS>Cet écho d'un vain son, qu'un siècle à l'autre apporte? </VERS>
<VERS>Ce nom, brillant jouet de la postérité? </VERS>
<VERS>Vous qui de l'avenir lui promettez l'empire, </VERS>
<VERS>Ecoutez cet accord que va rendre ma lyre!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vents l'ont déjà emporté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! donnez à la mort un espoir moins frivole. </VERS>
<VERS>Eh quoi! le souvenir de ce son qui s'envole </VERS>
<VERS>Autour d'un vain tombeau retentirait toujours? </VERS>
<VERS>Ce souffle d'un mourant, quoi! c'est là de la gloire? </VERS>
<VERS>Mais vous qui promettez les temps à sa mémoire, </VERS>
<VERS>Mortels, possédez-vous deux jours? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en atteste les dieux! depuis que je respire, </VERS>
<VERS>Mes lèvres n'ont jamais prononcé sans sourire </VERS>
<VERS>Ce grand nom inventé par le délire humain; </VERS>
<VERS>Plus j'ai pressé ce mot, plus je l'ai trouvé vide, </VERS>
<VERS>Et je l'ai rejeté, comme une écorce aride </VERS>
<VERS>Que nos lèvres pressent en vain. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le stérile espoir d'une gloire incertaine, </VERS>
<VERS>L'homme livre, en passant, au courant qui l'entraîne </VERS>
<VERS>Un nom de jour en jour dans sa course affaibli; </VERS>
<VERS>De ce brillant débris le flot du temps se joue; </VERS>
<VERS>De siècle en siècle, il flotte, il avance, il échoue </VERS>
<VERS>Dans les abîmes de l'oubli. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je jette un nom de plus à ces flots sans rivage; </VERS>
<VERS>Au gré des vents, du ciel, qu'il s'abîme ou surnage, </VERS>
<VERS>En serai-je plus grand? Pourquoi? ce n'est qu'un nom. </VERS>
<VERS>Le cygne qui s'envole aux voûtes éternelles, </VERS>
<VERS>Amis! s'informe-t-il si l'ombre de ses ailes </VERS>
<VERS>Flotte encor sur un vil gazon? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pourquoi chantais-tu? - Demande à Philomèle </VERS>
<VERS>Pourquoi, durant les nuits, sa douce voix se mêle </VERS>
<VERS>Au doux bruit des ruisseaux sous l'ombrage roulant! </VERS>
<VERS>Je chantais, mes amis, comme l'homme respire, </VERS>
<VERS>Comme l'oiseau gémit, comme le vent soupire, </VERS>
<VERS>Comme l'eau murmure en coulant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimer, prier, chanter, voilà toute ma vie. </VERS>
<VERS>Mortels! de tous ces biens qu'ici-bas l'homme envie, </VERS>
<VERS>A l'heure des adieux je ne regrette rien; </VERS>
<VERS>Rien que l'ardent soupir qui vers le ciel s'élance, </VERS>
<VERS>L'extase de la lyre, ou l'amoureux silence </VERS>
<VERS>D'un coeur pressé contre le mien. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux pieds de la beauté sentir frémir sa lyre, </VERS>
<VERS>Voir d'accord en accord l'harmonieux délire </VERS>
<VERS>Couler avec le son et passer dans son sein, </VERS>
<VERS>Faire pleuvoir les pleurs de ces yeux qu'on adore, </VERS>
<VERS>Comme au souffle des vents les larmes de l'aurore </VERS>
<VERS>Tombent d'un calice trop plein; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voir le regard plaintif de la vierge modeste </VERS>
<VERS>Se tourner tristement vers la voûte céleste, </VERS>
<VERS>Comme pour s'envoler avec le son qui fuit, </VERS>
<VERS>Puis retombant sur vous plein d'une chaste flamme, </VERS>
<VERS>Sous ses cils abaissés laisser briller son âme, </VERS>
<VERS>Comme un feu tremblant dans la nuit; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voir passer sur son front l'ombre de la pensée, </VERS>
<VERS>La parole manquer à sa bouche oppressée, </VERS>
<VERS>Et de ce long silence entendre enfin sortir </VERS>
<VERS>Ce mot qui retentit jusque dans le ciel même, </VERS>
<VERS>Ce mot, le mot des dieux, et des hommes : ... Je t'aime! </VERS>
<VERS>Voilà ce qui vaut un soupir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soupir! un regret! inutile parole! </VERS>
<VERS>Sur l'aile de la mort, mon âme au ciel s'envole; </VERS>
<VERS>Je vais où leur instinct emporte nos désirs; </VERS>
<VERS>Je vais où le regard voit briller l'espérance; </VERS>
<VERS>Je vais où va le son qui de mon luth s'élance; </VERS>
<VERS>Où sont allés tous mes soupirs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'oiseau qui voit dans les ombres funèbres, </VERS>
<VERS>La foi, cet oeil de l'âme, a percé mes ténèbres; </VERS>
<VERS>Son prophétique instinct m'a révélé mon sort. </VERS>
<VERS>Aux champs de l'avenir combien de fois mon âme, </VERS>
<VERS>S'élançant jusqu'au ciel sur des ailes de flamme, </VERS>
<VERS>A-t-elle devancé la mort? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'inscrivez point de nom sur ma demeure sombre. </VERS>
<VERS>Du poids d'un monument ne chargez pas mon ombre : </VERS>
<VERS>D'un peu de sable, hélas! je ne suis point jaloux. </VERS>
<VERS>Laissez-moi seulement à peine assez d'espace </VERS>
<VERS>Pour que le malheureux qui sur ma tombe passe </VERS>
<VERS>Puisse y poser ses deux genoux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent dans le secret de l'ombre et du silence, </VERS>
<VERS>Du gazon d'un cercueil la prière s'élance </VERS>
<VERS>Et trouve l'espérance à côté de la mort. </VERS>
<VERS>Le pied sur une tombe on tient moins à la terre; </VERS>
<VERS>L'horizon est plus vaste, l'âme plus légère, </VERS>
<VERS>Monte au ciel avec moins d'effort. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brisez, livrez aux vents, aux ondes, à la flamme, </VERS>
<VERS>Ce luth qui n'a qu'un son pour répondre à mon âme! </VERS>
<VERS>Le luth des Séraphins va frémir sous mes doigts. </VERS>
<VERS>Bientôt, vivant comme eux d'un immortel délire, </VERS>
<VERS>Je vais guider, peut-être, aux accords de ma lyre, </VERS>
<VERS>Des cieux suspendus à ma voix. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt!... Mais de la mort la main lourde et muette </VERS>
<VERS>Vient de toucher la corde : elle se brise, et jette </VERS>
<VERS>Un son plaintif et sourd dans la vague des airs. </VERS>
<VERS>Mon luth glacé se tait... Amis, prenez le vôtre; </VERS>
<VERS>Et que mon âme encor passe d'un monde à l'autre </VERS>
<VERS>Au bruit de vos sacrés concerts! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
XIV L'ange 
</TITRE>
<AUTRE>
Fragment épique 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu se lève; et soudain sa voix terrible appelle </VERS>
<VERS>De ses ordres secrets un ministre fidèle, </VERS>
<VERS>Un de ces esprits purs qui sont chargés par lui </VERS>
<VERS>De servir aux humains de conseil et d'appui, </VERS>
<VERS>De lui porter leurs voeux sur leurs ailes de flamme, </VERS>
<VERS>De veiller sur leur vie, et de garder leur âme; </VERS>
<VERS>Tout mortel a le sien : cet ange protecteur, </VERS>
<VERS>Cet invisible ami veille autour de son coeur, </VERS>
<VERS>L'inspire, le conduit, le relève s'il tombe, </VERS>
<VERS>Et, portant dans les cieux son âme entre ses mains, </VERS>
<VERS>La présente en tremblant au juge des humains : </VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'entre l'homme et Jéhovah lui-même, </VERS>
<VERS>Entre le pur néant et la grandeur suprême, </VERS>
<VERS>D'êtres inaperçus une chaîne sans fin </VERS>
<VERS>Réunit l'homme à l'ange et l'ange au séraphin; </VERS>
<VERS>C'est ainsi que, peuplant l'étendue infinie, </VERS>
<VERS>Dieu répandit partout l'esprit, l'âme et la vie! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au son de cette voix, qui fait trembler le ciel, </VERS>
<VERS>S'élance devant Dieu l'archange Ithuriel : </VERS>
<VERS>C'est lui qui du héros est le céleste guide </VERS>
<VERS>Et qui pendant sa vie à ses destins préside : </VERS>
<VERS>Sur les marches du trône, où de la Trinité </VERS>
<VERS>Brille au plus haut des cieux la triple majesté, </VERS>
<VERS>L'esprit, épouvanté de la splendeur divine, </VERS>
<VERS>Dans un saint tremblement soudain monte et s'incline, </VERS>
<VERS>Et du voile éclatant de ses deux ailes d'or </VERS>
<VERS>Du céleste regard s'ombrage, et tremble encor! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Dieu, voilant pour lui sa clarté dévorante, </VERS>
<VERS>Modère les accents de sa voix éclatante, </VERS>
<VERS>Se penche sur son trône et lui parle : soudain </VERS>
<VERS>Tout le ciel, attentif au Verbe souverain, </VERS>
<VERS>Suspend les chants sacrés, et la cour immortelle </VERS>
<VERS>S'apprête à recueillir la parole éternelle. </VERS>
<VERS>Pour la première fois, sous la voûte des cieux, </VERS>
<VERS>Cessa des chérubins le choeur harmonieux : </VERS>
<VERS>On n'entendit alors dans les saintes demeures </VERS>
<VERS>Que le bruit cadencé du char léger des heures </VERS>
<VERS>Qui, des jours éternels mesurant l'heureux cours, </VERS>
<VERS>Dans un cercle sans fin, fuit et revient toujours; </VERS>
<VERS>On n'entendit alors que la sourde harmonie </VERS>
<VERS>Des sphères poursuivant leur course indéfinie, </VERS>
<VERS>Et des astres pieux le murmure d'amour, </VERS>
<VERS>Qui vient mourir au seuil du céleste séjour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais en vain dans le ciel les choeurs sacrés se turent; </VERS>
<VERS>Autour du trône en vain tous les saints accoururent; </VERS>
<VERS>L'archange entendit seul les ordres du Très-Haut; </VERS>
<VERS>Il s'incline, il adore, il s'élance aussitôt. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle qu'au sein des nuits, une étoile tombante, </VERS>
<VERS>Se détachant soudain de la voûte éclatante, </VERS>
<VERS>Glisse, et d'un trait de feu fendant l'obscurité, </VERS>
<VERS>Vient aux bords des marais étendre sa clarté : </VERS>
<VERS>Tel, d'un vol lumineux et d'une aile assurée, </VERS>
<VERS>L'ardent Ithuriel fend la plaine azurée. </VERS>
<VERS>A peine a-t-il franchi ces déserts enflammés, </VERS>
<VERS>Que la main du Très-Haut de soleils a semés, </VERS>
<VERS>Il ralentit son vol, et, comme un aigle immense, </VERS>
<VERS>Sur son aile immobile un instant se balance : </VERS>
<VERS>Il craint que la clarté des célestes rayons </VERS>
<VERS>Ne trahisse son vol aux yeux des nations; </VERS>
<VERS>Et secouant trois fois ses ailes immortelles, </VERS>
<VERS>Trois fois en fait jaillir des gerbes d'étincelles. </VERS>
<VERS>Le nocturne pasteur, qui compte dans les cieux </VERS>
<VERS>Les astres tant de fois nommés par ses aïeux, </VERS>
<VERS>Se trouble, et croit que Dieu de nouvelles étoiles </VERS>
<VERS>A de l'antique nuit semé les sombres voiles! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, pour tromper les yeux, l'archange essaye en vain </VERS>
<VERS>De dépouiller l'éclat de ce reflet divin, </VERS>
<VERS>L'immortelle clarté dont son aile est empreinte </VERS>
<VERS>L'accompagne au-delà de la céleste enceinte; </VERS>
<VERS>Et ces rayons du ciel, dont il est pénétré, </VERS>
<VERS>Se détachant de lui, pâlissent par degré. </VERS>
<VERS>Ainsi le globe ardent, que l'ange des batailles </VERS>
<VERS>Inventa pour briser les tours et les murailles, </VERS>
<VERS>Sur ses ailes de feu projeté dans les airs, </VERS>
<VERS>Trace au sein de la nuit de sinistres éclairs : </VERS>
<VERS>Immobile un moment au haut de sa carrière, </VERS>
<VERS>Il pâlit, il retombe en perdant sa lumière; </VERS>
<VERS>Tous les yeux avec lui dans les airs suspendus </VERS>
<VERS>Le cherchent dans l'espace et ne le trouvent plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'heure où la nuit fait descendre du ciel </VERS>
<VERS>Le silence et l'oubli, compagnons du sommeil; </VERS>
<VERS>Le fleuve, déroulant ses vagues fugitives, </VERS>
<VERS>Réfléchissait les feux allumés sur ses rives, </VERS>
<VERS>Ces feux abandonnés, dont les débris mouvants </VERS>
<VERS>Pâlissaient, renaissaient, mouraient au gré des vents; </VERS>
<VERS>D'une antique forêt le ténébreux ombrage </VERS>
<VERS>Couvrait au loin la plaine et bordait le rivage : </VERS>
<VERS>Là, sous l'abri sacré du chêne, aimé des Francs, </VERS>
<VERS>Clovis avait planté ses pavillons errants! </VERS>
<VERS>Les vents, par intervalle agitant les armures, </VERS>
<VERS>En tiraient dans la nuit de belliqueux murmures; </VERS>
<VERS>L'astre aux rayons d'argent, se levant dans les cieux, </VERS>
<VERS>Répandait sur le champ son jour mystérieux, </VERS>
<VERS>Et, se réfléchissant sur l'acier des trophées, </VERS>
<VERS>Jetait dans la forêt des lueurs étouffées : </VERS>
<VERS>Tels brillent dans la nuit, à travers les rameaux, </VERS>
<VERS>Les feux tremblants du ciel, réfléchis dans les eaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le messager divin s'avance vers la tente </VERS>
<VERS>Où Clovis, qu'entourait sa garde vigilante, </VERS>
<VERS>Commençait à goûter les nocturnes pavots : </VERS>
<VERS>Clodomir et Lisois, compagnons du héros, </VERS>
<VERS>Debout devant la tente, appuyés sur leur lance, </VERS>
<VERS>Gardaient l'auguste seuil, et veillaient en silence. </VERS>
<VERS>Mais de la palme d'or qui brille dans sa main </VERS>
<VERS>L'ange en touchant leurs yeux les assoupit soudain : </VERS>
<VERS>Ils tombent; de leur main la lance échappe et roule, </VERS>
<VERS>Et sous son pied divin l'ange en passant les foule. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du pavillon royal il franchit les degrés. </VERS>
<VERS>Sur la peau d'un lion, dont les ongles dorés </VERS>
<VERS>Retombaient aux deux bords de sa couche d'ivoire, </VERS>
<VERS>Clovis dormait, bercé par des songes de gloire. </VERS>
<VERS>L'ange, de sa beauté, de sa grâce étonné, </VERS>
<VERS>Contemple avec amour ce front prédestiné. </VERS>
<VERS>Il s'approche, il retient son haleine divine, </VERS>
<VERS>Et sur le lit du prince en souriant s'incline : </VERS>
<VERS>Telle une jeune mère, au milieu de la nuit, </VERS>
<VERS>De son lit nuptial sortant au moindre bruit, </VERS>
<VERS>Une lampe à la main, sur un pied suspendue, </VERS>
<VERS>Vole à son premier-né, tremblant d'être entendue, </VERS>
<VERS>Et, pour calmer l'effroi qui la faisait frémir, </VERS>
<VERS>En silence longtemps le regarde dormir! </VERS>
<VERS>Tel des ordres d'en haut l'exécuteur fidèle, </VERS>
<VERS>Se penchant sur Clovis, l'ombrageait de son aile. </VERS>
<VERS>Sur le front du héros il impose ses mains : </VERS>
<VERS>Soudain, par un pouvoir ignoré des humains, </VERS>
<VERS>Dénouant sans efforts les liens de la vie, </VERS>
<VERS>Des entraves des sens son âme le délie : </VERS>
<VERS>L'ange, qui la reçoit, dirige son essor, </VERS>
<VERS>Et le corps du héros paraît dormir encor! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'astre au front changeant, dont la forme inégale, </VERS>
<VERS>Grandissant, décroissant, mourant par intervalle, </VERS>
<VERS>Prête ou retire aux nuits ses limpides rayons, </VERS>
<VERS>L'Eternel étendit d'immenses régions, </VERS>
<VERS>Où, des êtres réels images symboliques, </VERS>
<VERS>Les songes ont bâti leurs palais fantastiques. </VERS>
<VERS>Sortis demi-formés des mains du Tout-Puissant, </VERS>
<VERS>Ils tiennent à la fois de l'être et du néant; </VERS>
<VERS>Un souffle aérien est toute leur essence, </VERS>
<VERS>Et leur vie est à peine une ombre d'existence : </VERS>
<VERS>Aucune forme fixe, aucun contour précis, </VERS>
<VERS>N'indiquèrent jamais ces êtres indécis; </VERS>
<VERS>Mais ils sont, aux regards de Dieu qui les fit naître, </VERS>
<VERS>L'image du possible et les ombres de l'être! </VERS>
<VERS>La matière et le temps sont soumis à leurs lois. </VERS>
<VERS>Revêtus tour à tour de formes de leur choix, </VERS>
<VERS>Tantôt de ce qui fut ils rendent les images; </VERS>
<VERS>Et tantôt, s'élançant dans le lointain des âges, </VERS>
<VERS>Tous les êtres futurs, au néant arrachés, </VERS>
<VERS>Apparaissent d'avance en leurs jeux ébauchés. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la nuit des mortels a fermé la paupière, </VERS>
<VERS>Sur les pâles rayons de l'astre du mystère </VERS>
<VERS>Ils glissent en silence, et leurs nombreux essaims </VERS>
<VERS>Ravissent au sommeil les âmes des humains, </VERS>
<VERS>Et, les portant d'un trait à leurs palais magiques, </VERS>
<VERS>Font éclore à leurs yeux des mondes fantastiques. </VERS>
<VERS>De leur globe natal les divers éléments, </VERS>
<VERS>Subissant à leur voix d'éternels changements, </VERS>
<VERS>Ne sont jamais fixés dans des formes prescrites, </VERS>
<VERS>Ne connaissent ni lois, ni repos, ni limites; </VERS>
<VERS>Mais sans cesse en travail, l'un par l'autre pressés, </VERS>
<VERS>Séparés, confondus, attirés, repoussés, </VERS>
<VERS>Comme les flots mouvants d'une mer en furie, </VERS>
<VERS>Leur forme insaisissable à chaque instant varie : </VERS>
<VERS>Où des fleuves coulaient, où mugissaient des mers, </VERS>
<VERS>Des sommets escarpés s'élancent dans les airs; </VERS>
<VERS>Soudain dans les vallons les montagnes descendent, </VERS>
<VERS>Sur leurs flancs décharnés des champs féconds s'étendent, </VERS>
<VERS>Qui, changés aussitôt en immenses déserts, </VERS>
<VERS>S'abîment à grand bruit dans des gouffres ouverts! </VERS>
<VERS>Des cités, des palais et des temples superbes </VERS>
<VERS>S'élèvent, et soudain sont cachés sous les herbes; </VERS>
<VERS>Tout change, et les cités, et les monts et les eaux, </VERS>
<VERS>S'y déroulent sans terme en horizons nouveaux : </VERS>
<VERS>Tel roulait le chaos dans les déserts du vide, </VERS>
<VERS>Lorsque Dieu séparant le terre du fluide, </VERS>
<VERS>De la confusion des éléments divers </VERS>
<VERS>Son regard créateur vit sortir l'univers! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là qu'Ithuriel, sur son aile brillante, </VERS>
<VERS>Du héros endormi portait l'âme tremblante. </VERS>
<VERS>A peine il a touché ces bords mystérieux, </VERS>
<VERS>L'ombre de l'avenir éclôt devant ses yeux! </VERS>
<VERS>L'ange s'y précipite; et son âme étonnée </VERS>
<VERS>Parcourt en un clin d'oeil l'immense destinée! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
XV Consolation 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le Dieu qui me frappe, attendri par mes larmes, </VERS>
<VERS>De mon coeur oppressé soulève un peu sa main, </VERS>
<VERS>Et, donnant quelque trêve à mes longues alarmes, </VERS>
<VERS>Laisse tarir mes yeux et respirer mon sein; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, comme le flot refoulé du rivage </VERS>
<VERS>Aux bords qui l'ont brisé revient en gémissant, </VERS>
<VERS>Ou comme le roseau, vain jouet de l'orage, </VERS>
<VERS>Qui plie et rebondit sous la main du passant, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur revient à Dieu, plus docile et plus tendre, </VERS>
<VERS>Et de ses châtiments perdant le souvenir, </VERS>
<VERS>Comme un enfant soumis n'ose lui faire entendre </VERS>
<VERS>Qu'un murmure amoureux pour se plaindre et bénir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le deuil de mon âme était lugubre et sombre! </VERS>
<VERS>Que de nuits sans pavots, que de jours sans soleil! </VERS>
<VERS>Que de fois j'ai compté les pas du temps dans l'ombre, </VERS>
<VERS>Quand les heures passaient sans mener le sommeil! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais loin de moi ces temps! que l'oubli les dévore! </VERS>
<VERS>Ce qui n'est plus pour l'homme a-t-il jamais été? </VERS>
<VERS>Quelques jours sont perdus; mais le bonheur encore, </VERS>
<VERS>Peut fleurir sous mes yeux comme une fleur d'été! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les jours sont à toi! que t'importe leur nombre? </VERS>
<VERS>Tu dis : le temps se hâte, ou revient sur ses pas; </VERS>
<VERS>Eh! n'es-tu pas celui qui fit reculer l'ombre </VERS>
<VERS>Sur le cadran rempli d'un roi que tu sauvas? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu voulais! ainsi le torrent de ma vie, </VERS>
<VERS>À sa source aujourd'hui remontant sans efforts, </VERS>
<VERS>Nourrirait de nouveau ma jeunesse tarie, </VERS>
<VERS>Et de ses flots vermeils féconderait ses bords; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces cheveux dont la neige, hélas! argente à peine </VERS>
<VERS>Un front où la douleur a gravé le passé, </VERS>
<VERS>S'ombrageraient encor de leur touffe d'ébène, </VERS>
<VERS>Aussi pur que la vague où le cygne a passé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour ranimerait l'éclat de ces prunelles, </VERS>
<VERS>Et ce foyer du coeur, dans les yeux répété, </VERS>
<VERS>Lancerait de nouveau ces chastes étincelles </VERS>
<VERS>Qui d'un désir craintif font rougir la beauté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu! laissez-moi cueillir cette palme féconde, </VERS>
<VERS>Et dans mon sein ravi l'emporter pour toujours, </VERS>
<VERS>Ainsi que le torrent emporte dans son onde </VERS>
<VERS>Les roses de Saron qui parfument son cours! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand pourrai-je la voir sur l'enfant qui repose </VERS>
<VERS>S'incliner doucement dans le calme des nuits? </VERS>
<VERS>Quand verrai-je ses fils de leurs lèvres de rose </VERS>
<VERS>Se suspendre à son sein comme l'abeille aux lis! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'ombre du figuier, près du courant de l'onde, </VERS>
<VERS>Loin de l'oeil de l'envie et des pas du pervers, </VERS>
<VERS>Je bâtirai pour eux un nid parmi le monde, </VERS>
<VERS>Comme sur un écueil l'hirondelle des mers! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, sans les abreuver à ces sources amères </VERS>
<VERS>Où l'humaine sagesse a mêlé son poison, </VERS>
<VERS>De ma bouche fidèle aux leçons de mes pères, </VERS>
<VERS>Pour unique sagesse ils apprendront ton nom! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là je leur laisserai, pour unique héritage, </VERS>
<VERS>Tout ce qu'à ses petits laisse l'oiseau du ciel, </VERS>
<VERS>L'eau pure du torrent, un nid sous le feuillage, </VERS>
<VERS>Les fruits tombés de l'arbre, et ma place au soleil! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, le front chargé de guirlandes fanées, </VERS>
<VERS>Tel qu'un vieux olivier parmi ses rejetons, </VERS>
<VERS>Je verrai de mes fils les brillantes années </VERS>
<VERS>Cacher mon tronc flétri sous leurs jeunes festons! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors j'entonnerai l'hymne de ma vieillesse, </VERS>
<VERS>Et, convive enivré des vins de ta bonté, </VERS>
<VERS>Je passerai la coupe aux mains de la jeunesse, </VERS>
<VERS>Et je m'endormirai dans ma félicité! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
XVI Les Préludes 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit, pour rafraîchir la nature embrasée, </VERS>
<VERS>De ses cheveux d'ébène exprimant la rosée, </VERS>
<VERS>Pose au sommet des monts ses pieds silencieux, </VERS>
<VERS>Et l'ombre et le sommeil descendent sur mes yeux : </VERS>
<VERS>C'était l'heure où jadis!... Mais aujourd'hui mon âme, </VERS>
<VERS>Comme un feu dont le vent n'excite plus la flamme, </VERS>
<VERS>Fait pour se ranimer un inutile effort, </VERS>
<VERS>Retombe sur soi-même, et languit et s'endort! </VERS>
<VERS>Que ce calme lui pèse! O lyre! ô mon génie! </VERS>
<VERS>Musique intérieure, ineffable harmonie, </VERS>
<VERS>Harpes, que j'entendais résonner dans les airs </VERS>
<VERS>Comme un écho lointain des célestes concerts, </VERS>
<VERS>Pendant qu'il en est temps, pendant qu'il vibre encore, </VERS>
<VERS>Venez, venez bercer ce coeur qui vous implore. </VERS>
<VERS>Et toi qui donnes l'âme à mon luth inspiré, </VERS>
<VERS>Esprit capricieux, viens, prélude à ton gré! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il descend! il descend! La harpe obéissante </VERS>
<VERS>A frémi mollement sous son vol cadencé, </VERS>
<VERS>Et de la corde frémissante </VERS>
<VERS>Le souffle harmonieux dans mon âme a passé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'onde qui baise ce rivage, </VERS>
<VERS>De quoi se plaint-elle à ses bords? </VERS>
<VERS>Pourquoi le roseau sur la plage, </VERS>
<VERS>Pourquoi le ruisseau sous l'ombrage </VERS>
<VERS>Rendent-ils de tristes accords? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De quoi gémit la tourterelle </VERS>
<VERS>Quand, dans le silence des bois, </VERS>
<VERS>Seule auprès du ramier fidèle, </VERS>
<VERS>L'Amour fait palpiter son aile, </VERS>
<VERS>Les baisers étouffent sa voix? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, qui mollement te livre </VERS>
<VERS>Au doux sourire du bonheur, </VERS>
<VERS>Et du regard dont tu m'enivres, </VERS>
<VERS>Me fais mourir, me fais revivre, </VERS>
<VERS>De quoi te plains-tu sur mon coeur? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus jeune que la jeune aurore, </VERS>
<VERS>Plus limpide que ce flot pur, </VERS>
<VERS>Ton âme au bonheur vient d'éclore, </VERS>
<VERS>Et jamais aucun souffle encore </VERS>
<VERS>N'en a terni le vague azur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, si ton coeur soupire </VERS>
<VERS>De quelque poids mystérieux, </VERS>
<VERS>Sur tes traits si la joie expire, </VERS>
<VERS>Et si tout près de ton sourire </VERS>
<VERS>Brille une larme dans tes yeux, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! c'est que notre faiblesse, </VERS>
<VERS>Pliant sous sa félicité </VERS>
<VERS>Comme un roseau qu'un souffle abaisse, </VERS>
<VERS>Donne l'accent de la tristesse </VERS>
<VERS>Même au cri de la volupté; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien peut-être qu'avertie </VERS>
<VERS>De la fuite de nos plaisirs, </VERS>
<VERS>L'âme en extase anéantie </VERS>
<VERS>Se réveille et sent que la vie </VERS>
<VERS>Fuit dans chacun de nos soupirs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! laisse le zéphire avide </VERS>
<VERS>A leur source arrêter tes pleurs; </VERS>
<VERS>Jouissons de l'heure rapide : </VERS>
<VERS>Le temps fuit, mais son flot limpide </VERS>
<VERS>Du ciel réfléchit les couleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout naît, tout passe, tout arrive </VERS>
<VERS>Au terme ignoré de son sort : </VERS>
<VERS>A l'Océan l'onde plaintive, </VERS>
<VERS>Aux vents la feuille fugitive, </VERS>
<VERS>L'aurore au soir, l'homme à la mort. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'importe, ô ma bien-aimée! </VERS>
<VERS>Le terme incertain de nos jours? </VERS>
<VERS>Pourvu que sur l'onde calmée, </VERS>
<VERS>Par une pente parfumée, </VERS>
<VERS>Le temps nous entraîne en son cours; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourvu que, durant le passage, </VERS>
<VERS>Couché dans tes bras à demi, </VERS>
<VERS>Les yeux tournés vers ton image, </VERS>
<VERS>Sans le voir, j'aborde au rivage </VERS>
<VERS>Comme un voyageur endormi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flot murmurant se retire </VERS>
<VERS>Du rivage qu'il a baisé, </VERS>
<VERS>La voix de la colombe expire, </VERS>
<VERS>Et le voluptueux zéphire </VERS>
<VERS>Dort sur le calice épuisé. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Embrassons-nous, mon bien suprême, </VERS>
<VERS>Et sans rien reprocher aux dieux, </VERS>
<VERS>Un jour de la terre où l'on aime </VERS>
<VERS>Evanouissons-nous de même </VERS>
<VERS>En un soupir mélodieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non, brise à jamais cette corde amollie! </VERS>
<VERS>Mon coeur ne répond plus à ta voix affaiblie. </VERS>
<VERS>L'amour n'a pas de sons qui puissent l'exprimer : </VERS>
<VERS>Pour révéler sa langue, il faut, il faut aimer. </VERS>
<VERS>Un seul soupir du coeur que le coeur nous renvoie, </VERS>
<VERS>Un oeil demi-voilé par des larmes de joie, </VERS>
<VERS>Un regard, un silence, un accent de sa voix, </VERS>
<VERS>Un mot toujours le même et répété cent fois, </VERS>
<VERS>O lyre! en disent plus que ta vaine harmonie, </VERS>
<VERS>L'amour est à l'amour, le reste est au génie. </VERS>
<VERS>Si tu veux que mon coeur résonne sous ta main, </VERS>
<VERS>Tire un plus mâle accord de tes fibres d'airain. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends, j'entends de loin comme une voix qui gronde; </VERS>
<VERS>Un souffle impétueux fait frissonner les airs, </VERS>
<VERS>Comme l'on voit frissonner l'onde </VERS>
<VERS>Quand l'aigle, au vol pesant, rase le sein des mers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh! qui m'emportera sur des flots sans rivages? </VERS>
<VERS>Quand pourrai-je, la nuit, aux clartés des orages, </VERS>
<VERS>Sur un vaisseau sans mâts, au gré des aquilons, </VERS>
<VERS>Fendre de l'Océan les liquides vallons? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'engloutir dans leur sein, m'élancer sur leurs cimes </VERS>
<VERS>Rouler avec la vague, au fond des noirs abîmes? </VERS>
<VERS>Et, revomi cent fois par les gouffres amers, </VERS>
<VERS>Flotter comme l'écume, au vaste sein des mers? </VERS>
<VERS>D'effroi, de volupté, tour à tour éperdue, </VERS>
<VERS>Cent fois entre la vie et la mort suspendue, </VERS>
<VERS>Peut-être que mon âme, au sein de ces horreurs, </VERS>
<VERS>Pourrait jouir au moins de ses propres terreurs; </VERS>
<VERS>Et, prête à s'abîmer dans la nuit qu'elle ignore, </VERS>
<VERS>A la vie un moment se reprendrait encore, </VERS>
<VERS>Comme un homme roulant des sommets d'un rocher, </VERS>
<VERS>De ses bras tout sanglants cherche à s'y rattacher. </VERS>
<VERS>Mais toujours repasser par une même route, </VERS>
<VERS>Voir ses jours épuisés s'écouler goutte à goutte; </VERS>
<VERS>Mais suivre pas à pas dans l'immense troupeau </VERS>
<VERS>Ces générations, inutile fardeau, </VERS>
<VERS>Qui meurent pour mourir, qui vécurent pour vivre, </VERS>
<VERS>Et dont chaque printemps la terre se délivre, </VERS>
<VERS>Comme dans nos forêts le chêne avec mépris </VERS>
<VERS>Livre aux vents des hivers ses feuillages flétris; </VERS>
<VERS>Sans regrets, sans espoir, avancer dans la vie </VERS>
<VERS>Comme un vaisseau qui dort sur une onde assoupie; </VERS>
<VERS>Sentir son âme usée en impuissant effort </VERS>
<VERS>Se ronger lentement sous la rouille du sort; </VERS>
<VERS>Penser sans découvrir, aspirer sans atteindre, </VERS>
<VERS>Briller sans éclairer, et pâlir sans s'éteindre : </VERS>
<VERS>Hélas! tel est mon sort et celui des humains! </VERS>
<VERS>Nos pères ont passé par les mêmes chemins. </VERS>
<VERS>Chargés du même sort, nos fils prendront nos places. </VERS>
<VERS>Ceux qui ne sont pas nés y trouveront leurs traces. </VERS>
<VERS>Tout s'use, tout périt, tout passe : mais, hélas! </VERS>
<VERS>Excepté les mortels, rien ne change ici-bas! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui rendais la force à mon âme affligée, </VERS>
<VERS>Esprit consolateur, que ta voix est changée! </VERS>
<VERS>On dirait qu'on entend, au séjour des douleurs, </VERS>
<VERS>Rouler, à flots plaintifs, le sourd torrent des pleurs. </VERS>
<VERS>Pourquoi gémir ainsi, comme un souffle d'orage, </VERS>
<VERS>A travers les rameaux qui pleurent leur feuillage? </VERS>
<VERS>Pourquoi ce vain retour vers la félicité? </VERS>
<VERS>Quoi donc! ce qui n'est plus a-t-il jamais été? </VERS>
<VERS>Faut-il que le regret, comme une ombre ennemie, </VERS>
<VERS>Vienne s'asseoir sans cesse au festin de la vie? </VERS>
<VERS>Et d'un regard funèbre effrayant les humains, </VERS>
<VERS>Fasse tomber toujours les coupes de leurs mains? </VERS>
<VERS>Non : de ce triste aspect que ta voix me délivre! </VERS>
<VERS>Oublions, oublions : c'est le secret de vivre. </VERS>
<VERS>Viens; chante, et du passé détournant mes regards </VERS>
<VERS>Précipite mon âme au milieu des hasards! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De quels sons belliqueux mon oreille est frappée! </VERS>
<VERS>C'est le cri du clairon, c'est la voix du coursier; </VERS>
<VERS>La corde de sang trempée </VERS>
<VERS>Retentit comme l'épée </VERS>
<VERS>Sur l'orbe du bouclier. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La trompette a jeté le signal des alarmes : </VERS>
<VERS>Aux armes! et l'écho répète au loin : Aux armes! </VERS>
<VERS>Dans la plaine soudain les escadrons épars, </VERS>
<VERS>Plus prompts que l'aquilon, fondent de toutes parts; </VERS>
<VERS>Et sur les flancs épais des légions mortelles </VERS>
<VERS>S'étendent tout à coup comme deux sombres ailes. </VERS>
<VERS>Le coursier, retenu par un frein impuissant, </VERS>
<VERS>Sur ses jarrets pliés s'arrête en frémissant; </VERS>
<VERS>La foudre dort encore, et sur la foule immense, </VERS>
<VERS>Plane, avec la terreur, un lugubre silence : </VERS>
<VERS>Un n'entend que le bruit de cent mille soldats, </VERS>
<VERS>Marchant comme un seul homme au-devant du trépas. </VERS>
<VERS>Les roulements des chars, les coursiers qui hennissent, </VERS>
<VERS>Les ordres répétés qui dans l'air retentissent, </VERS>
<VERS>Ou le bruit des drapeaux soulevés par les vents, </VERS>
<VERS>Qui, sur les camps rivaux flottant à plis mouvants, </VERS>
<VERS>Tantôt semblent, enflés d'un souffle de victoire, </VERS>
<VERS>Vouloir voler d'eux-même au-devant de la gloire, </VERS>
<VERS>Et tantôt retombant le long des pavillons, </VERS>
<VERS>De leurs funèbres plis couvrir leurs bataillons. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sur le front des camps déjà les bronzes grondent, </VERS>
<VERS>Ces tonnerres lointains se croisent, se répondent; </VERS>
<VERS>Des tubes enflammés la foudre avec effort </VERS>
<VERS>Sort, et frappe en sifflant comme un souffle de mort; </VERS>
<VERS>Le boulet dans les rangs laisse une large trace. </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un laboureur qui passe et qui repasse, </VERS>
<VERS>Et, sans se reposer déchirant le vallon, </VERS>
<VERS>A côté du sillon creuse un autre sillon : </VERS>
<VERS>Ainsi le trait fatal dans les rangs se promène </VERS>
<VERS>Et comme des épis les couche dans la plaine. </VERS>
<VERS>Ici tombe un héros moissonné dans sa fleur, </VERS>
<VERS>Superbe et l'oeil brillant d'orgueil et de valeur. </VERS>
<VERS>Sur son casque ondulant, d'où jaillit la lumière, </VERS>
<VERS>Flotte d'un noir coursier l'ondoyante crinière : </VERS>
<VERS>Ce casque éblouissant sert de but au trépas; </VERS>
<VERS>Par la foudre frappé d'un coup qu'il ne sent pas, </VERS>
<VERS>Comme un faisceau d'acier il tombe sur l'arène; </VERS>
<VERS>Son coursier bondissant, qui sent flotter la rêne, </VERS>
<VERS>Lance un regard oblique à son maître expirant, </VERS>
<VERS>Revient, penche sa tête et le flaire en pleurant. </VERS>
<VERS>Là, tombe un vieux guerrier qui, né dans les alarmes, </VERS>
<VERS>Eut les camps pour patrie, et pour amours, ses armes. </VERS>
<VERS>Il ne regrette rien que ses chers étendards, </VERS>
<VERS>Et les suit en mourant de ses derniers regards... </VERS>
<VERS>La mort vole au hasard dans l'horrible carrière : </VERS>
<VERS>L'un périt tout entier; l'autre, sur la poussière, </VERS>
<VERS>Comme un tronc dont la hache a coupé les rameaux, </VERS>
<VERS>De ses membres épars voit voler les lambeaux, </VERS>
<VERS>Et, se traînant encor sur la terre humectée, </VERS>
<VERS>Marque en ruisseaux de sang sa trace ensanglantée. </VERS>
<VERS>Le blessé que la mort n'a frappé qu'à demi </VERS>
<VERS>Fuit en vain, emporté dans les bras d'un ami : </VERS>
<VERS>Sur le sein l'un de l'autre ils sont frappés ensemble </VERS>
<VERS>Et bénissent du moins le coup qui les rassemble. </VERS>
<VERS>Mais de la foudre en vain les livides éclats </VERS>
<VERS>Pleuvent sur les deux camps; d'intrépides soldats, </VERS>
<VERS>Comme la mer qu'entrouvre une proue écumante </VERS>
<VERS>Se referme soudain sur sa trace fumante, </VERS>
<VERS>Sur les rangs écrasés formant de nouveaux rangs, </VERS>
<VERS>Viennent braver la mort sur les corps des mourants!... </VERS>
<VERS>Cependant, las d'attendre un trépas sans vengeance, </VERS>
<VERS>Les deux camps à la fois (l'un sur l'autre s'élance) </VERS>
<VERS>Se heurtent, et du choc ouvrant leurs bataillons, </VERS>
<VERS>Mêlent en tournoyant leurs sanglants tourbillons! </VERS>
<VERS>Sous le poids des coursiers les escadrons s'entrouvrent, </VERS>
<VERS>D'une voûte d'airain les rangs pressés se couvrent, </VERS>
<VERS>Les feux croisent les feux, le fer frappe le fer; </VERS>
<VERS>Les rangs entre-choqués lancent un seul désir : </VERS>
<VERS>Le salpêtre, au milieu des torrents de fumée, </VERS>
<VERS>Brille et court en grondant sur la ligne enflammée, </VERS>
<VERS>Et d'un nuage épais enveloppant leur sort, </VERS>
<VERS>Cache encore à nos yeux la victoire ou la mort. </VERS>
<VERS>Ainsi quand deux torrents dans deux gorges profondes </VERS>
<VERS>Dans le lit trop étroit qu'ils vont se disputer </VERS>
<VERS>Viennent au même instant tomber et se heurter, </VERS>
<VERS>Le flot choque le flot, les vagues courroucées </VERS>
<VERS>Rejaillissent au loin par les vagues poussées, </VERS>
<VERS>D'une poussière humide obscurcissent les airs, </VERS>
<VERS>Du fracas de leur chute ébranlent les déserts, </VERS>
<VERS>Et portant leur fureur au lit qui les rassemble, </VERS>
<VERS>Tout en s'y combattant leurs flots roulent ensemble. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la foudre se tait. Ecoutez!... Des concerts </VERS>
<VERS>De cette plaine en deuil s'élèvent dans les airs : </VERS>
<VERS>La harpe, le clairon, la joyeuse cymbale, </VERS>
<VERS>Mêlant leurs voix d'airain, montent par intervalle, </VERS>
<VERS>S'éloignent par degrés, et sur l'aile des vents </VERS>
<VERS>Nous jettent leurs accords, et les cris des mourants!... </VERS>
<VERS>De leurs brillants éclats les coteaux retentissent, </VERS>
<VERS>Le coeur glacé s'arrête, et tous les sens frémissent, </VERS>
<VERS>Et dans les airs pesants que le son vient froisser </VERS>
<VERS>On dirait qu'on entend l'âme des morts passer! </VERS>
<VERS>Tout à coup le soleil, dissipant le nuage, </VERS>
<VERS>Eclaire avec horreur la scène du carnage; </VERS>
<VERS>Et son pâle rayon, sur la terre glissant, </VERS>
<VERS>Découvre à nos regards de longs ruisseaux de sang, </VERS>
<VERS>Des coursiers et des chars brisés dans la carrière, </VERS>
<VERS>Des membres mutilés épars sur la poussière, </VERS>
<VERS>Les débris confondus des armes et des corps, </VERS>
<VERS>Et les drapeaux jetés sur des monceaux de morts! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Accourez maintenant, amis, épouses, mères! </VERS>
<VERS>Venez compter vos fils, vos amants et vos frères! </VERS>
<VERS>Venez sur ces débris disputer aux vautours </VERS>
<VERS>L'espoir de vos vieux ans, le fruit de vos amours! </VERS>
<VERS>Que de larmes sans fin sur eux vont se répandre! </VERS>
<VERS>Dans vos cités en deuil, que de cris vont s'entendre, </VERS>
<VERS>Avant qu'avec douleur la terre ait reproduit, </VERS>
<VERS>Misérables mortels, ce qu'un jour a détruit! </VERS>
<VERS>Mais au sort des humains la nature insensible </VERS>
<VERS>Sur leurs débris épars suivra son cours paisible : </VERS>
<VERS>Demain, la douce aurore, en se levant sur eux, </VERS>
<VERS>Dans leur acier sanglant réfléchira ses feux; </VERS>
<VERS>Le fleuve lavera sa rive ensanglantée, </VERS>
<VERS>Les vents balayeront leur poussière infectée, </VERS>
<VERS>Et le sol, engraissé de leurs restes fumants, </VERS>
<VERS>Cachera sous des fleurs leurs pâles ossements! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Silence, esprit de feu! Mon âme épouvantée </VERS>
<VERS>Suit le frémissement de ta corde irritée, </VERS>
<VERS>Et court en frissonnant sur tes pas belliqueux, </VERS>
<VERS>Comme un char emporté par deux coursiers fougueux; </VERS>
<VERS>Mais mon oeil attristé de ces sombres images </VERS>
<VERS>Se détourne en pleurant vers de plus doux rivages; </VERS>
<VERS>N'as-tu point sur ta lyre un chant consolateur? </VERS>
<VERS>N'as-tu pas entendu la flûte du pasteur? </VERS>
<VERS>Quand seul, assis en paix sous le pampre qui plie, </VERS>
<VERS>Il charme par ses airs les heures qu'il oublie, </VERS>
<VERS>Et que l'écho des bois, ou le fleuve en coulant, </VERS>
<VERS>Porte de saule en saule un son plaintif et lent? </VERS>
<VERS>Souvent pour l'écouter, le soir, sur la colline, </VERS>
<VERS>Du côté de ses chants mon oreille s'incline, </VERS>
<VERS>Mon coeur, par un soupir soulagé de son poids, </VERS>
<VERS>Dans un monde étranger se perd avec la voix; </VERS>
<VERS>Et je sens par moments, sur mon âme calmée, </VERS>
<VERS>Passer avec le son une brise embaumée, </VERS>
<VERS>Plus douce qu'à mes sens l'ombre des arbrisseaux, </VERS>
<VERS>Ou que l'air rafraîchi qui sort du lit des eaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vent caresse ma lyre </VERS>
<VERS>Comme l'aile d'un oiseau, </VERS>
<VERS>Sa voix dans le coeur expire, </VERS>
<VERS>Et l'humble corde soupire </VERS>
<VERS>Comme un flexible roseau! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vallons paternels! doux champs! humble chaumière, </VERS>
<VERS>Aux bords penchants des bois suspendus aux coteaux, </VERS>
<VERS>Dont l'humble toit, caché sous des touffes de lierre, </VERS>
<VERS>Ressemble au nid sous les rameaux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gazons entrecoupés de ruisseaux et d'ombrages, </VERS>
<VERS>Seuil antique où mon père, adoré comme un roi, </VERS>
<VERS>Comptait ses gras troupeaux rentrant des pâturages, </VERS>
<VERS>Ouvrez-vous! ouvrez-vous! c'est moi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà du dieu des champs la rustique demeure. </VERS>
<VERS>J'entends l'airain frémir au sommet de ses tours; </VERS>
<VERS>Il semble que dans l'air une voix qui me pleure </VERS>
<VERS>Me rappelle à mes premiers jours! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je reviens à toi, berceau de mon enfance, </VERS>
<VERS>Embrasser pour jamais tes foyers protecteurs; </VERS>
<VERS>Loin de moi les cités et leur vaine opulence, </VERS>
<VERS>Je suis né parmi les pasteurs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, j'aimais, comme eux, à suivre dans la plaine </VERS>
<VERS>Les agneaux pas à pas, égarés jusqu'au soir; </VERS>
<VERS>A revenir, comme eux, baigner leur tendre laine </VERS>
<VERS>Dans l'eau courante du lavoir; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais à me suspendre aux lianes légères, </VERS>
<VERS>A gravir dans les airs de rameaux en rameaux, </VERS>
<VERS>Pour ravir, le premier, sous l'aile de leurs mères </VERS>
<VERS>Les tendres oeufs des tourtereaux; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais les voix du soir dans les airs répandues, </VERS>
<VERS>Le bruit lointain des chars gémissant sous leur poids, </VERS>
<VERS>Et le sourd tintement des cloches suspendues </VERS>
<VERS>Au cou des chevreaux, dans les bois; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis, exilé de ces douces retraites, </VERS>
<VERS>Comme un vase imprégné d'une première odeur, </VERS>
<VERS>Toujours, loin des cités, des voluptés secrètes </VERS>
<VERS>Entraînaient mes yeux et mon coeur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Beaux lieux, recevez-moi sous vos sacrés ombrages! </VERS>
<VERS>Vous qui couvrez le seuil de rameaux éplorés, </VERS>
<VERS>Saules contemporains, courbez vos longs feuillages </VERS>
<VERS>Sur le frère que vous pleurez. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reconnaissez mes pas, doux gazons que je foule, </VERS>
<VERS>Arbres, que dans mes jeux j'insultais autrefois, </VERS>
<VERS>Et toi qui, loin de moi, te cachais à la foule, </VERS>
<VERS>Triste écho, réponds à ma voix. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne viens pas traîner, dans vos riants asiles, </VERS>
<VERS>Les regrets du passé, les songes du futur : </VERS>
<VERS>J'y viens vivre; et, couché sous vos berceaux fertiles, </VERS>
<VERS>Abriter mon repos obscur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'éveiller, le coeur pur, au réveil de l'aurore, </VERS>
<VERS>Pour bénir, au matin, le Dieu qui fait le jour; </VERS>
<VERS>Voir les fleurs du vallon sous la rosée éclore </VERS>
<VERS>Comme pour fêter son retour; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Respirer les parfums que la colline exhale, </VERS>
<VERS>Ou l'humide fraîcheur qui tombe des forêts; </VERS>
<VERS>Voir onduler de loin l'haleine matinale </VERS>
<VERS>Sur le sein flottant des guérets; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Conduire la génisse à la source qu'elle aime, </VERS>
<VERS>Ou suspendre la chèvre au cytise embaumé, </VERS>
<VERS>Ou voir ses blancs taureaux venir tendre d'eux-mêmes </VERS>
<VERS>Leur front au joug accoutumé; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guider un soc tremblant dans le sillon qui crie, </VERS>
<VERS>Du pampre domestique émonder les berceaux, </VERS>
<VERS>Ou creuser mollement, au sein de la prairie, </VERS>
<VERS>Les lits murmurants des ruisseaux; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, assis en paix au seuil de la chaumière, </VERS>
<VERS>Tendre au pauvre qui passe un morceau de son pain; </VERS>
<VERS>Et, fatigué du jour, y fermer sa paupière </VERS>
<VERS>Loin des soucis du lendemain; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sentir, sans les compter, dans leur ordre paisible, </VERS>
<VERS>Les jours suivre les jours, sans faire plus de bruit </VERS>
<VERS>Que ce sable léger dont la fuite insensible </VERS>
<VERS>Nous marque l'heure qui s'enfuit; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voir, de vos doux vergers, sur vos fronts les fruits pendre </VERS>
<VERS>Les fruits d'un chaste amour dans vos bras accourir </VERS>
<VERS>Et sur eux appuyé doucement redescendre : </VERS>
<VERS>C'est assez pour qui doit mourir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant meurt, la voix tombe : adieu, divin Génie! </VERS>
<VERS>Remonte au vrai séjour de la pure harmonie : </VERS>
<VERS>Tes chants ont arrêté les larmes dans mes yeux. </VERS>
<VERS>Je lui parlais encore... il était dans les cieux. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XVII L'apparition de l'ombre de Samuel à Saül 
</TITRE>
<AUTRE>
Fragment dramatique 
</AUTRE>
<AUTRE>
Saül, La Pythonisse d'Endor 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Saül, seul. </VERS>
<VERS>Peut-être... Puisqu'enfin je puis le consulter, </VERS>
<VERS>Le Ciel peut-être, est las de me persécuter? </VERS>
<VERS>A mes yeux dessillés la vérité va luire : </VERS>
<VERS>Mais au livre du sort, ô Dieu! que vont-ils lire?... </VERS>
<VERS>De ce livre fatal qui s'explique trop tôt, </VERS>
<VERS>Chaque jour, chaque instant, hélas! révèle un mot. </VERS>
<VERS>Pourquoi donc devancer le temps qui nous l'apporte? </VERS>
<VERS>Pourquoi, dans cet abîme, avant l'heure...? N'importe </VERS>
<VERS>C'est trop, c'est trop longtemps attendre dans la nuit </VERS>
<VERS>Les invisibles coups du bras qui me poursuit! </VERS>
<VERS>J'aime mieux, déroulant la trame infortunée, </VERS>
<VERS>Y lire; d'un seul trait, toute ma destinée! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La Pythonisse d'Endor entre sur la scène.) </VERS>
<VERS>Est-ce toi qui, portant l'avenir dans ton sein, </VERS>
<VERS>Viens, au roi d'Israël , annoncer son destin? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>C'est moi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Qui donc es-tu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>La voix du Dieu suprême. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Tremble de me tromper! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Saül, tremble toi-même! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Eh bien! qu'apportes-tu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Ton arrêt! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Parle. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>O ciel! </VERS>
<VERS>Pourquoi m'as-tu choisie entre tout Israël? </VERS>
<VERS>Mon coeur est faible, ô Ciel! et mon sexe est timide. </VERS>
<VERS>Choisis, pour ton organe, un sein plus intrépide; </VERS>
<VERS>Pour annoncer au roi tes divines fureurs, </VERS>
<VERS>Qui suis-je? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül, étonné </VERS>
<VERS>            Eh quoi! tu trembles et tu verses des pleurs! (????)</VERS>
<VERS>Quoi! ministre du Ciel, tu n'es plus qu'une femme! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Détruis donc, ô mon Dieu, la pitié dans mon âme! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Par tes feintes terreurs penses-tu m'ébranler? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Mais ma bouche, ô mon roi! se refuse à parler. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül, avec colère </VERS>
<VERS>Tes lenteurs, à la fin, lassent ma patience : </VERS>
<VERS>Parle, si tu le peux, ou sors de ma présence! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Que ne puis-je sortir, emportant avec moi </VERS>
<VERS>Tout ce qu'ici je viens prophétiser sur toi? </VERS>
<VERS>Mais un dieu me reticnt, me pousse, me ramène; </VERS>
<VERS>Je ne puis résister à son bras qui m'entraîne. </VERS>
<VERS>Oui, je sens ta présence, ô dieu persécuteur! </VERS>
<VERS>Et ta fureur divine a passé dans mon coeur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Avec plus d'horreur.) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel rayon sanglant vient frapper ma paupière! </VERS>
<VERS>Mon oeil épouvanté cherche et fuit la lumière! </VERS>
<VERS>Silence!... l'avenir ouvre ses noirs secrets! </VERS>
<VERS>Quel chaos de malheurs, de vertus, de forfaits! </VERS>
<VERS>Dans la confusion je les vois tous ensemble! </VERS>
<VERS>Comment, comment saisir le fil qui les rassemble! </VERS>
<VERS>Saül... Michol... David... Malheureux Jonathas! </VERS>
<VERS>Arrête! arrête, ô roi! ne m'interroge pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül, tremblant </VERS>
<VERS>Que dis-tu de David, de Jonathas? achève! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse, montrant une ombre du doigt.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Que l'ombre se dissipe et le voile se lève : </VERS>
<VERS>C'est lui!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>              Qui donc? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>                        David!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>                                  Eh bien? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>                                           Il est vainqueur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel triomphe! O David! que d'éclat t'environne! </VERS>
<VERS>Que vois-je sur ton front? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>                           Achève! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>                                   Une couronne!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Perfide! qu'as-tu dit? lui, David, couronné? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse, avec tristesse. </VERS>
<VERS>Hélas! et tu péris, jeune homme infortuné! </VERS>
<VERS>Pour pleurer ton sort, belle et tendre victime, </VERS>
<VERS>Les palmiers de Cadès ont incliné leur cime!... </VERS>
<VERS>Grâce! grâce, ô mon Dieu! détourne tes fureurs! </VERS>
<VERS>Saül a bien assez de ses propres malheurs!... </VERS>
<VERS>Mais la mort l'a frappé, sans pitié pour ses charmes, </VERS>
<VERS>Hélas! et David même en a versé des larmes!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Silence! c'est assez : j'en ai trop écouté. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Saül, pour tes forfaits ton fils est rejeté. </VERS>
<VERS>D'un prince condamné Dieu détourne sa face, </VERS>
<VERS>D'un souffle de sa bouche il dissipe sa race : </VERS>
<VERS>Le sceptre est arraché!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül, l'interrompant avec violence. </VERS>
<VERS>                           Tais-toi, dis-je, tais-toi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Saül, Saül, écoute un Dieu plus fort que moi! </VERS>
<VERS>Le sceptre est arraché de tes mains sans défense; </VERS>
<VERS>Le sceptre dans Juda passe avec ta puissance, </VERS>
<VERS>Et ces biens, par Dieu même, à ta race promis, </VERS>
<VERS>Transportés à David, passent tous à ses fils. </VERS>
<VERS>Que David est brillant! que son triomphe est juste! </VERS>
<VERS>Qu'il sort de rejetons de cette tige auguste! </VERS>
<VERS>Que vois-je? un Dieu lui-même...! O vierges du saint lieu! </VERS>
<VERS>Chantez, chantez David! David enfante un Dieu!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Ton audace à la fin a comblé la mesure : </VERS>
<VERS>Va, tout respire en toi la fourbe et l'imposture. </VERS>
<VERS>Dieu m'a promis le trône, et Dieu ne trompe pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Dieu promet ses fureurs à des princes ingrats. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Crois-tu qu'impunément ta bouche ici m'outrage? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Crois-tu faire d'un Dieu varier le langage? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Sais-tu quel sort t'attend? Sais-tu...? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>                                        Ce que je sais, </VERS>
<VERS>C'est que ton propre bras va punir tes forfaits; </VERS>
<VERS>Et qu'avant que des cieux le flambeau se retire, </VERS>
<VERS>Un Dieu justifiera tout ce qu'un Dieu m'inspire. </VERS>
<VERS>Adieu; malheureux père! adieu, malheureux roi! </VERS>
<VERS>(Elle se retire, Saül la retient par force.) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Non, non, perfide, arrête! écoute, et réponds-moi. </VERS>
<VERS>C'est souffrir trop longtemps l'insolence et l'injure : </VERS>
<VERS>Je veux convaincre ici ta bouche d'imposture. </VERS>
<VERS>Si le Ciel à tes yeux a su les révéler, </VERS>
<VERS>Quels sont donc ces forfaits dont tu m'oses parler? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>L'ombre les a couverts, l'ombre les couvre encore, </VERS>
<VERS>Saül! Mais le Ciel voit ce que la terre ignore. </VERS>
<VERS>Ne tente pas le Ciel. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>                     Non : parle si tu sais. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>L'ombre de Samuel te dira ces forfaits... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Samuel! Samuel? Eh quoi! que veux-tu dire? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Toi-même, en traits de sang, ne peux-tu pas le lire? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>Eh bien, qu'a de commun ce Samuel et moi? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>Qui plongea dans son sein ce fer sanglant? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül </VERS>
<VERS>                                           Qui? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Pythonisse </VERS>
<VERS>                                                Toi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saül,furieux et se précipitant sur elle avec sa lance. </VERS>
<VERS>Monstre, qu'a trop longtemps épargné ma clémence, </VERS>
<VERS>Ton audace à la fin appelle ma vengeance! </VERS>
<VERS>(Prêt à la frapper.) </VERS>
<VERS>Tiens; va dire à ton Dieu, va dire à Samuel, </VERS>
<VERS>Comment Saül punit ton imposture... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Au moment où il va frapper, il voit l'ombre de Samuel, </VERS>
<VERS>il laisse tomber la lance, il recule.) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                    O Ciel! </VERS>
<VERS>Ciel! que vois-je? C'est toi! c'est ton ombre sanglante! </VERS>
<VERS>Quel regard!... Son aspect m'a glacé d'épouvante! </VERS>
<VERS>Pardonne, ombre fatale? oh! pardonne! oui, c'est moi, </VERS>
<VERS>C'est moi qui t'ai porté tous ces coups que je vois! </VERS>
<VERS>Quoi! depuis si longtemps! quoi! ton sang coule encore! </VERS>
<VERS>Viens-tu pour le venger?... Tiens... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Il découvre sa poitrine et tombe à genoux.) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                       Mais il s'évapore!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La Pythonisse disparaît pendant ces derniers mots.) </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XVIII Stances 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai dit dans mon coeur : Que faire de la vie? </VERS>
<VERS>Irai-je encor, suivant ceux qui m'ont devancé, </VERS>
<VERS>Comme l'agneau qui passe où sa mère a passé, </VERS>
<VERS>Imiter des mortels l'immortelle folie? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un cherche sur les mers les trésors de Memnom, </VERS>
<VERS>Et la vague engloutit ses voeux et son navire; </VERS>
<VERS>Dans le sein de la gloire où son génie aspire, </VERS>
<VERS>L'autre meurt enivré par l'écho d'un vain nom. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec nos passions formant sa vaste trame, </VERS>
<VERS>Celui-là fonde un trône, et monte pour tomber; </VERS>
<VERS>Dans des pièges plus doux aimant à succomber, </VERS>
<VERS>Celui-ci lit son sort dans les yeux d'une femme. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le paresseux s'endort dans les bras de la faim; </VERS>
<VERS>Le laboureur conduit sa fertile charrue; </VERS>
<VERS>Le savant pense et lit, le guerrier frappe et tue; </VERS>
<VERS>Le mendiant s'assied sur les bords du chemin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vont-ils cependant? Ils vont où va la feuille </VERS>
<VERS>Que chasse devant lui le souffle des hivers. </VERS>
<VERS>Ainsi vont se flétrir dans leurs travaux divers </VERS>
<VERS>Ces générations que le temps sème et cueille! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils luttaient contre lui, mais le temps a vaincu; </VERS>
<VERS>Comme un fleuve engloutit le sable de ses rives, </VERS>
<VERS>Je l'ai vu dévorer leurs ombres fugitives. </VERS>
<VERS>Ils sont nés, ils sont morts : Seigneur, ont-ils vécu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, je chanterai le maître que j'adore, </VERS>
<VERS>Dans le bruit des cités, dans la paix des déserts, </VERS>
<VERS>Couché sur le rivage, ou flottant sur les mers, </VERS>
<VERS>Au déclin du soleil, au réveil de l'aurore. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre m'a crié : Qui donc est le Seigneur? </VERS>
<VERS>Celui dont l'âme immense est partout répandue, </VERS>
<VERS>Celui dont un seul pas mesure l'étendue, </VERS>
<VERS>Celui dont le soleil emprunte sa splendeur; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui du néant a tiré la matière, </VERS>
<VERS>Celui qui sur le vide a fondé l'univers, </VERS>
<VERS>Celui qui sans rivage a renfermé les mers, </VERS>
<VERS>Celui qui d'un regard a lancé la lumière; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui ne connaît ni jour ni lendemain, </VERS>
<VERS>Celui qui de tout temps de soi-même s'enfante, </VERS>
<VERS>Qui vit dans l'avenir comme à l'heure présente, </VERS>
<VERS>Et rappelle les temps échappés de sa main : </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui! c'est le Seigneur : que ma langue redise </VERS>
<VERS>Les cent noms de sa gloire aux enfants des mortels. </VERS>
<VERS>Comme la harpe d'or pendue à ses autels, </VERS>
<VERS>Je chanterai pour lui, jusqu'à ce qu'il me brise... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XIX  La liberté, ou une nuit à Rome 
</TITRE>
<AUTRE>
A Eli..., Duch. de Dev... 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'astre adouci de l'antique Elysée, </VERS>
<VERS>Sur les murs dentelés du sacré Colysée, </VERS>
<VERS>L'astre des nuits, perçant des nuages épars, </VERS>
<VERS>Laisse dormir en paix ses longs et doux regards, </VERS>
<VERS>Le rayon qui blanchit ses vastes flancs de pierre, </VERS>
<VERS>En glissant à travers les pans flottants du lierre, </VERS>
<VERS>Dessine dans l'enceinte un lumineux sentier; </VERS>
<VERS>On dirait le tombeau d'un peuple tout entier, </VERS>
<VERS>Où la mémoire, errante après des jours sans nombre, </VERS>
<VERS>Dans la nuit du passé viendrait chercher une ombre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, de voûte en voûte élevé dans les cieux, </VERS>
<VERS>Le monument debout défie encor les yeux; </VERS>
<VERS>Le regard égaré dans ce dédale oblique, </VERS>
<VERS>De degrés en degrés, de portique en portique, </VERS>
<VERS>Parcourt en serpentant ce lugubre désert, </VERS>
<VERS>Fuit, monte, redescend, se retrouve et se perd. </VERS>
<VERS>Là, comme un front penché sous le poids des années, </VERS>
<VERS>La ruine, abaissant ses voûtes inclinées, </VERS>
<VERS>Tout à coup se déchire en immenses lambeaux, </VERS>
<VERS>Pend comme un noir rocher sur l'abîme des eaux; </VERS>
<VERS>Ou des vastes hauteurs de son faîte superbe </VERS>
<VERS>Descendant par degrés jusqu'au niveau de l'herbe, </VERS>
<VERS>Comme un coteau qui meurt sous les fleurs du vallon, </VERS>
<VERS>Vient mourir à nos pieds sur des lits de gazon. </VERS>
<VERS>Sur les flancs décharnés de ces sombres collines, </VERS>
<VERS>Des forêts dans les airs ont jeté leurs racines : </VERS>
<VERS>Là, le lierre jaloux de l'immortalité, </VERS>
<VERS>Triomphe en possédant ce que l'homme a quitté; </VERS>
<VERS>Et pareil à l'oubli, sur ces murs qu'il enlace, </VERS>
<VERS>Monte de siècle en siècle aux sommets qu'il efface. </VERS>
<VERS>Le buis, l'if immobile, et l'arbre des tombeaux, </VERS>
<VERS>Dressent en frissonnant leurs funèbres rameaux, </VERS>
<VERS>Et l'humble giroflée, aux lambris suspendue, </VERS>
<VERS>Attachant ses pieds d'or dans la pierre fendue, </VERS>
<VERS>Et balançant dans l'air ses longs rameaux flétris, </VERS>
<VERS>Comme un doux souvenir fleurit sur des débris. </VERS>
<VERS>Aux sommets escarpés du fronton solitaire, </VERS>
<VERS>L'aigle à la frise étroite a suspendu son aire : </VERS>
<VERS>Au bruit sourd de mes pas, qui troublent son repos, </VERS>
<VERS>Il jette un cri d'effroi, grossi par mille échos, </VERS>
<VERS>S'élance dans le ciel, en redescend, s'arrête, </VERS>
<VERS>Et d'un vol menaçant plane autour de ma tête. </VERS>
<VERS>Du creux des monuments, de l'ombre des arceaux, </VERS>
<VERS>Sortent en gémissant de sinistres oiseaux : </VERS>
<VERS>Ouvrant en vain dans l'ombre une ardente prunelle, </VERS>
<VERS>L'aveugle amant des nuits bat les murs de son aile; </VERS>
<VERS>La colombe, inquiète à mes pas indiscrets, </VERS>
<VERS>Descend, vole et s'abat de cyprès en cyprès, </VERS>
<VERS>Et sur les bords brisés de quelque urne isolée, </VERS>
<VERS>Se pose en soupirant comme une âme exilée. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vents, en s'engouffrant sous ces vastes débris, </VERS>
<VERS>En tirent des soupirs, des hurlements, des cris : </VERS>
<VERS>On dirait qu'on entend le torrent des années </VERS>
<VERS>Rouler sous ces arceaux ses vagues déchaînées, </VERS>
<VERS>Renversant, emportant, minant de jours en jours </VERS>
<VERS>Tout ce que les mortels ont bâti sur son cours. </VERS>
<VERS>Les nuages flottants dans un ciel clair et sombre, </VERS>
<VERS>En passant sur l'enceinte y font courir leur ombre, </VERS>
<VERS>Et tantôt, nous cachant le rayon qui nous luit, </VERS>
<VERS>Couvrent le monument d'une profonde nuit, </VERS>
<VERS>Tantôt, se déchirant sous un souffle rapide, </VERS>
<VERS>Laissent sur le gazon tomber un jour livide, </VERS>
<VERS>Qui, semblable à l'éclair, montre à l'oeil ébloui </VERS>
<VERS>Ce fantôme debout du siècle évanoui; </VERS>
<VERS>Dessine en serpentant ses formes mutilées, </VERS>
<VERS>Les cintres verdoyants des arches écroulées, </VERS>
<VERS>Ses larges fondements sous nos pas entrouverts, </VERS>
<VERS>Et l'éternelle croix qui, surmontant le faîte, </VERS>
<VERS>Incline comme un mât battu par la tempête. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rome! te voilà donc! Ô mère des Césars! </VERS>
<VERS>J'aime à fouler aux pieds tes monuments épars; </VERS>
<VERS>J'aime à sentir le temps, plus fort que ta mémoire, </VERS>
<VERS>Effacer pas à pas les traces de ta gloire! </VERS>
<VERS>L'homme serait-il donc de ses oeuvres jaloux? </VERS>
<VERS>Nos monuments sont-ils plus immortels que nous? </VERS>
<VERS>Egaux devant le temps, non, ta ruine immense </VERS>
<VERS>Nous console du moins de notre décadence. </VERS>
<VERS>J'aime, j'aime à venir rêver sur ce tombeau, </VERS>
<VERS>A l'heure où de la nuit le lugubre flambeau </VERS>
<VERS>Comme l'oeil du passé, flottant sur des ruines, </VERS>
<VERS>D'un pâle demi-deuil revêt tes sept collines, </VERS>
<VERS>Et, d'un ciel toujours jeune éclaircissant l'azur, </VERS>
<VERS>Fait briller les torrents sur les flancs de Tibur. </VERS>
<VERS>Ma harpe, qu'en passant l'oiseau des nuits effleure, </VERS>
<VERS>Sur tes propres débris te rappelle et te pleure, </VERS>
<VERS>Et jette aux flots du Tibre un cri de liberté, </VERS>
<VERS>Hélas! par l'écho même à peine répété. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Liberté! nom sacré, profané par cet âge, </VERS>
<VERS>J'ai toujours dans mon coeur adoré ton image, </VERS>
<VERS>Telle qu'aux jours d'Emile et de Léonidas, </VERS>
<VERS>T'adorèrent jadis le Tibre et l'Eurotas; </VERS>
<VERS>Quand tes fils se levant contre la tyrannie, </VERS>
<VERS>Tu teignais leurs drapeaux du sang de Virginie, </VERS>
<VERS>Ou qu'à tes saintes lois glorieux d'obéir, </VERS>
<VERS>Tes trois cents immortels s'embrassaient pour mourir; </VERS>
<VERS>Telle enfin que d'Uri prenant ton vol sublime, </VERS>
<VERS>Comme un rapide éclair qui court de cime en cime, </VERS>
<VERS>Des rives du Léman aux rochers d'Appenzell, </VERS>
<VERS>Volant avec la mort sur la flèche de Tell, </VERS>
<VERS>Tu rassembles tes fils errants sur les montagnes, </VERS>
<VERS>Et, semblable au torrent qui fond sur leurs campagnes </VERS>
<VERS>Tu purges à jamais d'un peuple d'oppresseurs </VERS>
<VERS>Ces champs où tu fondas ton règne sur les moeurs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"Alors!... mais aujourd'hui, pardonne à mon silence; </VERS>
<VERS>Quand ton nom, profané par l'infâme licence, </VERS>
<VERS>Du Tage à l'Éridan épouvantant les rois, </VERS>
<VERS>Fait crouler dans le sang les trônes et les lois; </VERS>
<VERS>Détournant leurs regards de ce culte adultère, </VERS>
<VERS>Tes purs adorateurs, étrangers sur la terre, </VERS>
<VERS>Voyant dans ces excès ton saint nom se flétrir, </VERS>
<VERS>Ne le prononcent plus... de peur de l'avilir. </VERS>
<VERS>Il fallait t'invoquer, quand un tyran superbe </VERS>
<VERS>Sous ses pieds teints de sang nous fouler comme l'herbe, </VERS>
<VERS>En pressant sur son coeur le poignard de Caton. </VERS>
<VERS>Alors il était beau de confesser ton nom : </VERS>
<VERS>La palme des martyrs couronnait tes victimes, </VERS>
<VERS>Et jusqu'à leurs soupirs, tout leur était des crimes. </VERS>
<VERS>L'univers cependant, prosterné devant lui, </VERS>
<VERS>Adorait, ou tremblait!... L'univers, aujourd'hui, </VERS>
<VERS>Au bruit des fers brisés en sursaut se réveille. </VERS>
<VERS>Mais, qu'entends-je? et quels cris ont frappé mon oreille? </VERS>
<VERS>Esclaves et tyrans, opprimés, oppresseurs, </VERS>
<VERS>Quand tes droits ont vaincu, s'offrent pour tes vengeurs; </VERS>
<VERS>Insultant sans péril la tyrannie absente, </VERS>
<VERS>Ils poursuivent partout son ombre renaissante; </VERS>
<VERS>Et, de la vérité couvrant la faible voix, </VERS>
<VERS>Quand le peuple est tyran, ils insultent aux rois. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu règnes cependant sur un siècle qui t'aime, </VERS>
<VERS>Liberté; tu n'as rien à craindre que toi-même. </VERS>
<VERS>Sur la pente rapide où roule en paix ton char, </VERS>
<VERS>Je vois mille Brutus... mais où donc est César?" </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XX Adieux à la mer 
</TITRE>
<AUTRE>
Naples, 1822. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Murmure autour de ma nacelle, </VERS>
<VERS>Douce mer dont les flots chéris, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'une amante fidèle, </VERS>
<VERS>Jettent une plainte éternelle </VERS>
<VERS>Sur ces poétiques débris. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que j'aime à flotter sur ton onde, </VERS>
<VERS>A l'heure où du haut du rocher </VERS>
<VERS>L'oranger, la vigne féconde, </VERS>
<VERS>Versent sur ta vague profonde </VERS>
<VERS>Une ombre propice au nocher! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, dans ma barque sans rame, </VERS>
<VERS>Me confiant à ton amour, </VERS>
<VERS>Comme pour assoupir mon âme, </VERS>
<VERS>Je ferme au branle de ta lame </VERS>
<VERS>Mes regards fatigués du jour. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un coursier souple et docile </VERS>
<VERS>Dont on laisse flotter le mors, </VERS>
<VERS>Toujours, vers quelque frais asile, </VERS>
<VERS>Tu pousses ma barque fragile </VERS>
<VERS>Avec l'écume de tes bords. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! berce, berce, berce encore, </VERS>
<VERS>Berce pour la dernière fois, </VERS>
<VERS>Berce cet enfant qui t'adore, </VERS>
<VERS>Et qui depuis sa tendre aurore </VERS>
<VERS>N'a rêvé que l'onde et les bois! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu qui décora le monde </VERS>
<VERS>De ton élément gracieux, </VERS>
<VERS>Afin qu'ici tout se réponde, </VERS>
<VERS>Fit les cieux pour briller sur l'onde, </VERS>
<VERS>L'onde pour réfléchir les cieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi pur que dans ma paupière, </VERS>
<VERS>Le jour pénètre ton flot pur, </VERS>
<VERS>Et dans ta brillante carrière </VERS>
<VERS>Tu sembles rouler la lumière </VERS>
<VERS>Avec tes flots d'or et d'azur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi libre que la pensée, </VERS>
<VERS>Tu brises le vaisseau des rois, </VERS>
<VERS>Et dans ta colère insensée, </VERS>
<VERS>Fidèle au Dieu qui t'a lancée, </VERS>
<VERS>Tu ne t'arrêtes qu'à sa voix. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'infini sublime image, </VERS>
<VERS>De flots en flots l'oeil emporté </VERS>
<VERS>Te suit en vain de plage en plage, </VERS>
<VERS>L'esprit cherche en vain ton rivage, </VERS>
<VERS>Comme ceux de l'éternité. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta voix majestueuse et douce </VERS>
<VERS>Fait trembler l'écho de tes bords, </VERS>
<VERS>Ou sur l'herbe qui te repousse, </VERS>
<VERS>Comme le zéphyr dans la mousse, </VERS>
<VERS>Murmure de mourants accords. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je t'aime, ô vague assouplie, </VERS>
<VERS>Quand, sous mon timide vaisseau, </VERS>
<VERS>Comme un géant qui s'humilie, </VERS>
<VERS>Sous ce vain poids l'onde qui plie </VERS>
<VERS>Me creuse un liquide berceau. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je t'aime quand, le zéphire </VERS>
<VERS>Endormi dans tes antres frais, </VERS>
<VERS>Ton rivage semble sourire </VERS>
<VERS>De voir dans ton sein qu'il admire </VERS>
<VERS>Flotter l'ombre de ses forêts! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je t'aime quand sur ma poupe </VERS>
<VERS>Des festons de mille couleurs, </VERS>
<VERS>Pendant au vent qui les découpe, </VERS>
<VERS>Te couronnent comme une coupe </VERS>
<VERS>Dont les bords sont voilés de fleurs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il est doux, quand le vent caresse </VERS>
<VERS>Ton sein mollement agité, </VERS>
<VERS>De voir, sous ma main qui la presse, </VERS>
<VERS>Ta vague, qui s'enfle et s'abaisse </VERS>
<VERS>Comme le sein de la beauté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, à ma barque fugitive </VERS>
<VERS>Viens donner le baiser d'adieux; </VERS>
<VERS>Roule autour une voix plaintive, </VERS>
<VERS>Et de l'écume de ta rive </VERS>
<VERS>Mouille encor mon front et mes yeux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse sur ta plaine mobile </VERS>
<VERS>Flotter ma nacelle à son gré, </VERS>
<VERS>Ou sous l'antre de la sibylle, </VERS>
<VERS>Ou sur le tombeau de Virgile : </VERS>
<VERS>Chacun de tes flots m'est sacré. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout, sur ta rive chérie, </VERS>
<VERS>Où l'amour éveilla mon coeur, </VERS>
<VERS>Mon âme, à sa vue attendrie, </VERS>
<VERS>Trouve un asile, une patrie, </VERS>
<VERS>Et des débris de son bonheur, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flotte au hasard : sur quelque plage </VERS>
<VERS>Que tu me fasses dériver, </VERS>
<VERS>Chaque flot m'apporte une image; </VERS>
<VERS>Chaque rocher de ton rivage </VERS>
<VERS>Me fait souvenir ou rêver... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
XXI Le Crucifix 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi que j'ai recueilli sur sa bouche expirante </VERS>
<VERS>Avec son dernier souffle et son dernier adieu, </VERS>
<VERS>Symbole deux fois saint, don d'une main mourante, </VERS>
<VERS>Image de mon Dieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de pleurs ont coulé sur tes pieds, que j'adore, </VERS>
<VERS>Depuis l'heure sacrée où, du sein d'un martyr, </VERS>
<VERS>Dans mes tremblantes mains tu passas, tiède encore </VERS>
<VERS>De son dernier soupir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les saints flambeaux jetaient une dernière flamme; </VERS>
<VERS>Le prêtre murmurait ces doux chants de la mort, </VERS>
<VERS>Pareils aux chants plaintifs que murmure une femme </VERS>
<VERS>A l'enfant qui s'endort. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son pieux espoir son front gardait la trace, </VERS>
<VERS>Et sur ses traits, frappés d'une auguste beauté, </VERS>
<VERS>La douleur fugitive avait empreint sa grâce, </VERS>
<VERS>La mort sa majesté. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent qui caressait sa tête échevelée </VERS>
<VERS>Me montrait tour à tour ou me voilait ses traits, </VERS>
<VERS>Comme l'on voit flotter sur un blanc mausolée </VERS>
<VERS>L'ombre des noirs cyprès. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un de ses bras pendait de la funèbre couche, </VERS>
<VERS>L'autre, languissamment replié sur son coeur, </VERS>
<VERS>Semblait chercher encore et presser sur sa bouche </VERS>
<VERS>L'image du Sauveur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses lèvres s'entr'ouvraient pour l'embrasser encore, </VERS>
<VERS>Mais son âme avait fui dans ce divin baiser, </VERS>
<VERS>Comme un léger parfum que la flamme dévore </VERS>
<VERS>Avant de l'embraser. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant tout dormait sur sa bouche glacée, </VERS>
<VERS>Le souffle se taisait dans son sein endormi, </VERS>
<VERS>Et sur l'oeil sans regard la paupière affaissée </VERS>
<VERS>Retombait à demi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, debout, saisi d'une terreur secrète, </VERS>
<VERS>Je n'osais m'approcher de ce reste adoré, </VERS>
<VERS>Comme si du trépas la majesté muette </VERS>
<VERS>L'eût déjà consacré. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'osais!... mais le prêtre entendit mon silence, </VERS>
<VERS>Et, de ses doigts glacés prenant le crucifix : </VERS>
<VERS>"Voilà le souvenir, et voilà l'espérance : </VERS>
<VERS>Emportez-les, mon fils!" </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tu me resteras, ô funèbre héritage! </VERS>
<VERS>Sept fois depuis ce jour l'arbre que j'ai planté </VERS>
<VERS>Sur sa tombe sans nom a changé son feuillage : </VERS>
<VERS>Tu ne m'as pas quitté. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Placé près de ce coeur, hélas! où tout s'efface, </VERS>
<VERS>Tu l'as contre le temps défendu de l'oubli, </VERS>
<VERS>Et mes yeux, goutte à goutte, ont imprimé leur trace </VERS>
<VERS>Sur l'ivoire amolli. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O dernier confident de l'âme qui s'envole, </VERS>
<VERS>Viens, reste sur mon coeur! parle encore, et dis-moi </VERS>
<VERS>Ce qu'elle te disait quand sa faible parole </VERS>
<VERS>N'arrivait plus qu'à toi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cette heure douteuse où l'âme recueillie, </VERS>
<VERS>Se cachant sous le voile épaissi sur nos yeux, </VERS>
<VERS>Hors de nos sens glacés pas à pas se replie, </VERS>
<VERS>Sourde aux derniers adieux; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors qu'entre la vie et la mort incertaine, </VERS>
<VERS>Comme un fruit par son poids détaché du rameau, </VERS>
<VERS>Notre âme est suspendue et tremble à chaque haleine </VERS>
<VERS>Sur la nuit du tombeau; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand des chants, des sanglots la confuse harmonie </VERS>
<VERS>N'éveille déjà plus notre esprit endormi, </VERS>
<VERS>Aux lèvres du mourant collé dans l'agonie, </VERS>
<VERS>Comme un dernier ami; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour éclaircir l'horreur de cet étroit passage, </VERS>
<VERS>Pour relever vers Dieu son regard abattu, </VERS>
<VERS>Divin consolateur, dont nous baisons l'image, </VERS>
<VERS>Réponds! Que lui dis-tu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais, tu sais mourir! et tes larmes divines, </VERS>
<VERS>Dans cette nuit terrible où tu prias en vain, </VERS>
<VERS>De l'olivier sacré baignèrent les racines </VERS>
<VERS>Du soir jusqu'au matin! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la croix, où ton oeil sonda ce grand mystère, </VERS>
<VERS>Tu vis ta mère en pleurs et la nature en deuil; </VERS>
<VERS>Tu laissas comme nous tes amis sur la terre, </VERS>
<VERS>Et ton corps au cercueil! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au nom de cette mort, que ma faiblesse obtienne </VERS>
<VERS>De rendre sur ton sein ce douloureux soupir : </VERS>
<VERS>Quand mon heure viendra, souviens-toi de la tienne, </VERS>
<VERS>O toi qui sais mourir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je chercherai la place où sa bouche expirante </VERS>
<VERS>Exhala sur tes pieds l'irrévocable adieu, </VERS>
<VERS>Et son âme viendra guider mon âme errante </VERS>
<VERS>Au sein du même Dieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! puisse, puisse alors sur ma funèbre couche, </VERS>
<VERS>Triste et calme à la fois, comme un ange éploré, </VERS>
<VERS>Une figure en deuil recueillir sur ma bouche </VERS>
<VERS>L'héritage sacré! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soutiens ses derniers pas, charme sa dernière heure, </VERS>
<VERS>Et, gage consacré d'espérance et d'amour, </VERS>
<VERS>De celui qui s'éloigne à celui qui demeure </VERS>
<VERS>Passe ainsi tour à tour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'au jour où, des morts percant la voûte sombre, </VERS>
<VERS>Une voix dans le ciel, les appelant sept fois, </VERS>
<VERS>Ensemble éveillera ceux qui dormaient à l'ombre </VERS>
<VERS>De l'éternelle croix! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XXII La sagesse 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous, qui passez comme l'ombre </VERS>
<VERS>Par ce triste vallon des pleurs, </VERS>
<VERS>Passagers sur ce globe sombre, </VERS>
<VERS>Hommes! mes frères en douleurs, </VERS>
<VERS>Ecoutez : voici vers Solime </VERS>
<VERS>Un son de la harpe sublime </VERS>
<VERS>Qui charmait l'écho du Thabor : </VERS>
<VERS>Sion en frémit sous sa cendre, </VERS>
<VERS>Et le vieux palmier croit entendre </VERS>
<VERS>La voix du vieillard de Ségor! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Insensé le mortel qui pense! </VERS>
<VERS>Toute pensée est une erreur. </VERS>
<VERS>Vivez, et mourez en silence; </VERS>
<VERS>Car la parole est au Seigneur! </VERS>
<VERS>Il sait pourquoi flottent les mondes; </VERS>
<VERS>Il sait pourquoi coulent les ondes, </VERS>
<VERS>Pourquoi les cieux pendent sur nous, </VERS>
<VERS>Pourquoi le jour brille et s'efface, </VERS>
<VERS>Pourquoi l'homme soupire et passe : </VERS>
<VERS>Et vous, mortels, que savez-vous? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asseyez-vous près des fontaines, </VERS>
<VERS>Tandis qu'agitant les rameaux, </VERS>
<VERS>Du midi les tièdes haleines </VERS>
<VERS>Font flotter l'ombre sur les eaux : </VERS>
<VERS>Au doux murmure de leurs ondes </VERS>
<VERS>Exprimez vos grappes fécondes </VERS>
<VERS>Où rougit l'heureuse liqueur; </VERS>
<VERS>Et de main en main sous vos treilles </VERS>
<VERS>Passez-vous ces coupes vermeilles </VERS>
<VERS>Pleines de l'ivresse du coeur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'on choisit une rose </VERS>
<VERS>Dans les guirlandes de Sârons, </VERS>
<VERS>Choisissez une vierge éclose </VERS>
<VERS>Parmi les lis de vos vallons! </VERS>
<VERS>Enivrez-vous de son haleine; </VERS>
<VERS>Ecartez ses tresses d'ébène, </VERS>
<VERS>Goûtez les fruits de sa beauté. </VERS>
<VERS>Vivez, aimez, c'est la sagesse : </VERS>
<VERS>Hors le plaisir et la tendresse, </VERS>
<VERS>Tout est mensonge et vanité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un lis penché par la pluie </VERS>
<VERS>Courbe ses rameaux éplorés, </VERS>
<VERS>Si la main du Seigneur vous plie, </VERS>
<VERS>Baissez votre tête, et pleurez. </VERS>
<VERS>Une larme à ses pieds versée </VERS>
<VERS>Luit plus que la perle enchâssée </VERS>
<VERS>Dans son tabernacle immortel; </VERS>
<VERS>Et le coeur blessé qui soupire </VERS>
<VERS>Rend un son plus doux que la lyre </VERS>
<VERS>Sous les colonnes de l'autel! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les astres roulent en silence </VERS>
<VERS>Sans savoir les routes des cieux; </VERS>
<VERS>Le Jourdain vers l'abîme immense </VERS>
<VERS>Poursuit son cours mystérieux; </VERS>
<VERS>L'aquilon, d'une aile rapide, </VERS>
<VERS>Sans savoir où l'instinct le guide, </VERS>
<VERS>S'élance et court sur vos sillons; </VERS>
<VERS>Les feuilles que l'hiver entasse, </VERS>
<VERS>Sans savoir où le vent les chasse, </VERS>
<VERS>Volent en pâles tourbillons! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, pourquoi d'un soin stérile </VERS>
<VERS>Empoisonner vos jours bornés? </VERS>
<VERS>Le jour présent vaut mieux que mille </VERS>
<VERS>Des siècles qui ne sont pas nés. </VERS>
<VERS>Passez, passez, ombres légères, </VERS>
<VERS>Allez où sont allés vos pères, </VERS>
<VERS>Dormir auprès de vos aïeux. </VERS>
<VERS>De ce lit où la mort sommeille, </VERS>
<VERS>On dit qu'un jour elle s'éveille </VERS>
<VERS>Comme l'aurore dans les cieux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XXIII  Apparition 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui du jour mourant consoles la nature, </VERS>
<VERS>Parais, flambeau des nuits, lève-toi dans les cieux; </VERS>
<VERS>Etends autour de moi, sur la pâle verdure, </VERS>
<VERS>Les douteuses clartés d'un jour mystérieux! </VERS>
<VERS>Tous les infortunés chérissent ta lumière; </VERS>
<VERS>L'éclat brillant du jour repousse leurs douleurs : </VERS>
<VERS>Aux regards du soleil ils ferment leur paupière, </VERS>
<VERS>Et rouvrent devant toi leurs yeux noyés de pleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens guider mes pas vers la tombe </VERS>
<VERS>Où ton rayon s'est abaissé, </VERS>
<VERS>Où chaque soir mon genou tombe </VERS>
<VERS>Sur un saint nom presque effacé. </VERS>
<VERS>Mais quoi! la pierre le repousse!... </VERS>
<VERS>J'entends!... oui! des pas sur la mousse! </VERS>
<VERS>Un léger souffle a murmuré; </VERS>
<VERS>Mon oeil se trouble, je chancelle : </VERS>
<VERS>Non, non, ce n'est plus toi; c'est elle </VERS>
<VERS>Dont le regard m'a pénétré!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce bien toi? toi qui t'inclines </VERS>
<VERS>Sur celui qui fut ton amant? </VERS>
<VERS>Parle; que tes lèvres divines </VERS>
<VERS>Prononcent un mot seulement. </VERS>
<VERS>Ce mot que murmurait ta bouche </VERS>
<VERS>Quand, planant sur ta sombre couche, </VERS>
<VERS>La mort interrompit ta voix. </VERS>
<VERS>Sa bouche commence... Ah! j'achève : </VERS>
<VERS>Oui, c'est toi! ce n'est point un rêve! </VERS>
<VERS>Anges du ciel, je la revois!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi donc l'ardente prière </VERS>
<VERS>Perce le ciel et les enfers! </VERS>
<VERS>Ton âme a franchi la barrière </VERS>
<VERS>Qui sépare deux univers! </VERS>
<VERS>Gloire à ton nom, Dieu qui l'envoie! </VERS>
<VERS>Ta grâce a permis que je voie </VERS>
<VERS>Ce que mes yeux cherchaient toujours. </VERS>
<VERS>Que veux-tu? faut-il que je meure? </VERS>
<VERS>Tiens, je te donne pour cette heure </VERS>
<VERS>Toutes les heures de mes jours! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quoi! sur ce rayon déjà l'ombre s'envole! </VERS>
<VERS>Pour un siècle de pleurs une seule parole! </VERS>
<VERS>Est-ce tout?... C'est assez! Astre que j'ai chanté, </VERS>
<VERS>J'en bénirai toujours ta pieuse clarté, </VERS>
<VERS>Soit que dans nos climats, empire des orages, </VERS>
<VERS>Comme un vaisseau voguant sur la mer des nuages, </VERS>
<VERS>Tu perces rarement la triste obscurité; </VERS>
<VERS>Soit que sous ce beau ciel, propice à ta lumière, </VERS>
<VERS>Dans un limpide azur poursuivant ta carrière, </VERS>
<VERS>Des couleurs du matin tu dores les coteaux; </VERS>
<VERS>Ou que, te balançant sur une mer tranquille, </VERS>
<VERS>Et teignant de tes feux sa surface immobile, </VERS>
<VERS>Tes rayons argentés se brisent dans les eaux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
XXIV Chant d'amour 
</TITRE>
<AUTRE>
Naples, 1822. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu pouvais jamais égaler, ô ma lyre, </VERS>
<VERS>Le doux frémissement des ailes du zéphyre </VERS>
<VERS>À travers les rameaux, </VERS>
<VERS>Ou l'onde qui murmure en caressant ces rives, </VERS>
<VERS>Ou le roucoulement des colombes plaintives, </VERS>
<VERS>Jouant aux bords des eaux; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, comme ce roseau qu'un souffle heureux anime, </VERS>
<VERS>Tes cordes exhalaient ce langage sublime, </VERS>
<VERS>Divin secret des cieux, </VERS>
<VERS>Que, dans le pur séjour où l'esprit seul s'envole, </VERS>
<VERS>Les anges amoureux se parlent sans parole, </VERS>
<VERS>Comme les yeux aux yeux; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si de ta douce voix la flexible harmonie, </VERS>
<VERS>Caressant doucement une âme épanouie </VERS>
<VERS>Au souffle de l'amour, </VERS>
<VERS>La berçait mollement sur de vagues images, </VERS>
<VERS>Comme le vent du ciel fait flotter les nuages </VERS>
<VERS>Dans la pourpre du jour : </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que sur les fleurs mon amante sommeille, </VERS>
<VERS>Ma voix murmurerait tout bas à son oreille </VERS>
<VERS>Des soupirs, des accords, </VERS>
<VERS>Aussi purs que l'extase où son regard me plonge, </VERS>
<VERS>Aussi doux que le son que nous apporte un songe </VERS>
<VERS>Des ineffables bords! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvre les yeux, dirais-je, à ma seule lumière! </VERS>
<VERS>Laisse-moi, laisse-moi lire dans ta paupière </VERS>
<VERS>Ma vie et ton amour! </VERS>
<VERS>Ton regard languissant est plus cher à mon âme </VERS>
<VERS>Que le premier rayon de la céleste flamme </VERS>
<VERS>Aux yeux privés du jour. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un de ses bras fléchit sous son cou qui le presse, </VERS>
<VERS>L'autre sur son beau front retombe avec mollesse, </VERS>
<VERS>Et le couvre à demi : </VERS>
<VERS>Telle, pour sommeiller, la blanche tourterelle </VERS>
<VERS>Courbe son cou d'albâtre et ramène son aile </VERS>
<VERS>Sur son oeil endormi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le doux gémissement de son sein qui respire </VERS>
<VERS>se mêle au bruit plaintif de l'onde qui soupire </VERS>
<VERS>À flots harmonieux; </VERS>
<VERS>Et l'ombre de ses cils, que le zéphyr soulève, </VERS>
<VERS>Flotte légèrement comme l'ombre d'un rêve </VERS>
<VERS>Qui passe sur ses yeux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ton sommeil est doux, ô vierge! ô ma colombe! </VERS>
<VERS>Comme d'un cours égal ton sein monte et retombe </VERS>
<VERS>Avec un long soupir! </VERS>
<VERS>Deux vagues que blanchit le rayon de la lune, </VERS>
<VERS>D'un mouvement moins doux viennent l'une après l'une </VERS>
<VERS>Murmurer et mourir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi respirer sur ces lèvres vermeilles </VERS>
<VERS>Ce souffle parfumé!... Qu'ai-je fait? Tu t'éveilles : </VERS>
<VERS>L'azur voilé des cieux </VERS>
<VERS>Vient chercher doucement ta timide paupière; </VERS>
<VERS>Mais toi, ton doux regard, en voyant la lumière, </VERS>
<VERS>N'a cherché que mes yeux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! que nos longs regards se suivent, se prolongent, </VERS>
<VERS>Comme deux purs rayons l'un dans l'autre se plongent, </VERS>
<VERS>Et portent tour à tour </VERS>
<VERS>Dans le coeur l'un de l'autre une tremblante flamme, </VERS>
<VERS>Ce jour intérieur que donne seul à l'âme </VERS>
<VERS>Le regard de l'amour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à ce qu'une larme aux bords de ta paupière, </VERS>
<VERS>De son nuage errant te cachant la lumière, </VERS>
<VERS>Vienne baigner tes yeux, </VERS>
<VERS>Comme on voit, au réveil d'une charmante aurore, </VERS>
<VERS>Les larmes du matin, qu'elle attire et colore, </VERS>
<VERS>L'ombrager dans les cieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle-moi! Que ta voix me touche! </VERS>
<VERS>Chaque parole sur ta bouche </VERS>
<VERS>Est un écho mélodieux! </VERS>
<VERS>Quand ta voix meurt dans mon oreille, </VERS>
<VERS>Mon âme résonne et s'éveille, </VERS>
<VERS>Comme un temple à la voix des dieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un souffle, un mot, puis un silence, </VERS>
<VERS>C'est assez : mon âme devance </VERS>
<VERS>Le sens interrompu des mots, </VERS>
<VERS>Et comprend ta voix fugitive, </VERS>
<VERS>Comme le gazon de la rive </VERS>
<VERS>Comprend le murmure des flots. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un son qui sur ta bouche expire, </VERS>
<VERS>Une plainte, un demi-sourire, </VERS>
<VERS>Mon coeur entend tout sans effort : </VERS>
<VERS>Tel, en passant par une lyre, </VERS>
<VERS>Le souffle même du zéphyre </VERS>
<VERS>Devient un ravissant accord! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi sous tes cheveux me cacher ton visage? </VERS>
<VERS>Laisse mes doigts jaloux écarter ce nuage : </VERS>
<VERS>Rougis-tu d'être belle, ô charme de mes yeux? </VERS>
<VERS>L'aurore, ainsi que toi, de ses roses s'ombrage. </VERS>
<VERS>Pudeur! honte céleste! instinct mystérieux, </VERS>
<VERS>Ce qui brille le plus se voile davantage; </VERS>
<VERS>Comme si la beauté, cette divine image, </VERS>
<VERS>N'était faite que pour les cieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux sont deux sources vives </VERS>
<VERS>Où vient se peindre un ciel pur, </VERS>
<VERS>Quand les rameaux de leurs rives </VERS>
<VERS>Leur découvrent son azur. </VERS>
<VERS>Dans ce miroir retracées, </VERS>
<VERS>Chacune de tes pensées </VERS>
<VERS>Jette en passant son éclair, </VERS>
<VERS>Comme on voit sur l'eau limpide </VERS>
<VERS>Flotter l'image rapide </VERS>
<VERS>Des cygnes qui fendent l'air! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton front, que ton voile ombrage </VERS>
<VERS>Et découvre tour à tour, </VERS>
<VERS>Est une nuit sans nuage </VERS>
<VERS>Prête à recevoir le jour; </VERS>
<VERS>Ta bouche, qui va sourire, </VERS>
<VERS>Est l'onde qui se retire </VERS>
<VERS>Au souffle errant du zéphyr, </VERS>
<VERS>Et, sur ces bords qu'elle quitte, </VERS>
<VERS>Laisse au regard qu'elle invite, </VERS>
<VERS>Compter les perles d'Ophyr! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton cou, penché sur l'épaule, </VERS>
<VERS>Tombe sous son doux fardeau, </VERS>
<VERS>Comme les branches du saule </VERS>
<VERS>Sous le poids d'un passereau; </VERS>
<VERS>Ton sein, que l'oeil voit à peine </VERS>
<VERS>Soulevant à chaque haleine </VERS>
<VERS>Le poids léger de ton coeur, </VERS>
<VERS>Est comme deux tourterelles </VERS>
<VERS>Qui font palpiter leurs ailes </VERS>
<VERS>Dans la main de l'oiseleur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes deux mains sont deux corbeilles </VERS>
<VERS>Qui laissent passer le jour; </VERS>
<VERS>Tes doigts de roses vermeilles </VERS>
<VERS>En couronnent le contour. </VERS>
<VERS>Sur le gazon qui l'embrasse </VERS>
<VERS>Ton pied se pose, et la grâce, </VERS>
<VERS>Comme un divin instrument, </VERS>
<VERS>Aux sons égaux d'une lyre </VERS>
<VERS>Semble accorder et conduire </VERS>
<VERS>Ton plus léger mouvement. </VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi de tes regards percer ainsi mon âme? </VERS>
<VERS>Baisse, oh! baisse tes yeux pleins d'une chaste flamme : </VERS>
<VERS>Baisse-les, ou je meurs. </VERS>
<VERS>Viens plutôt, lève-toi! Mets ta main dans la mienne, </VERS>
<VERS>Que mon bras arrondi t'entoure et te soutienne </VERS>
<VERS>Sur ces tapis de fleurs. </VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux bords d'un lac d'azur il est une colline </VERS>
<VERS>Dont le front verdoyant légèrement s'incline </VERS>
<VERS>Pour contempler les eaux; </VERS>
<VERS>Le regard du soleil tout le jour la caresse, </VERS>
<VERS>Et l'haleine de l'onde y fait flotter sans cesse </VERS>
<VERS>Les ombres des rameaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entourant de ses plis deux chênes qu'elle embrasse </VERS>
<VERS>Une vigne sauvage à leurs rameaux s'enlace, </VERS>
<VERS>Et, couronnant leurs fronts, </VERS>
<VERS>De sa pâle verdure éclaircit leur feuillage, </VERS>
<VERS>Puis sur des champs coupés de lumière et d'ombrage </VERS>
<VERS>Court en riants festons. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, dans les flancs creusés d'un rocher qui surplombe, </VERS>
<VERS>S'ouvre une grotte obscure, un nid où la colombe </VERS>
<VERS>Aime à gémir d'amour; </VERS>
<VERS>La vigne, le figuier, la voilent, la tapissent, </VERS>
<VERS>Et les rayons du ciel, qui lentement s'y glissent, </VERS>
<VERS>Y mesurent le jour. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit et la fraîcheur de ces ombres discrètes </VERS>
<VERS>conservent plus longtemps aux pâles violettes </VERS>
<VERS>Leurs timides couleurs; </VERS>
<VERS>Une source plaintive en habite la voûte, </VERS>
<VERS>Et semble sur vos fronts distiller goutte à goutte </VERS>
<VERS>Des accords et des pleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le regard, à travers ce rideau de verdure, </VERS>
<VERS>Ne voit rien que le ciel et l'onde qu'il azure; </VERS>
<VERS>Et sur le sein des eaux </VERS>
<VERS>Les voiles du pêcheur, qui, couvrant sa nacelle, </VERS>
<VERS>Fendent ce ciel limpide, et battent comme l'aile </VERS>
<VERS>Des rapides oiseaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oreille n'entend rien qu'une vague plaintive </VERS>
<VERS>Qui, comme un long baiser, murmure sur sa rive, </VERS>
<VERS>Ou la voix des zéphyrs, </VERS>
<VERS>Ou les sons cadencés que gémit Philomèle, </VERS>
<VERS>Ou l'écho du rocher, dont un soupir se mêle </VERS>
<VERS>À nos propres soupirs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, cherchons cette ombre propice </VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où de ce séjour </VERS>
<VERS>Les fleurs fermeront leur calice </VERS>
<VERS>Aux regards languissants du jour. </VERS>
<VERS>Voilà ton ciel, ô mon étoile! </VERS>
<VERS>Soulève, oh! soulève ce voile, </VERS>
<VERS>Éclaire la nuit de oes lieux; </VERS>
<VERS>Parle, chante, rêve, soupire, </VERS>
<VERS>Pourvu que mon regard attire </VERS>
<VERS>Un regard errant de tes yeux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi parsemer de roses </VERS>
<VERS>La tendre mousse où tu t'assieds, </VERS>
<VERS>Et près du lit où tu reposes </VERS>
<VERS>Laisse-moi m'asseoir à tes pieds. </VERS>
<VERS>Heureux le gazon que tu foules, </VERS>
<VERS>Et le bouton dont tu déroules </VERS>
<VERS>Sous tes doigts les fraîches couleurs! </VERS>
<VERS>Heureuses ces coupes vermeilles </VERS>
<VERS>Que pressent tes lèvres, pareilles </VERS>
<VERS>Aux frelons qui tètent les fleurs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'onde des lis que tu cueilles </VERS>
<VERS>Roule les calices flétris, </VERS>
<VERS>Des tiges que ta bouche effeuille </VERS>
<VERS>Si le vent m'apporte un débris, </VERS>
<VERS>Si ta bouche qui se dénoue </VERS>
<VERS>Vient, en ondulant sur ma joue, </VERS>
<VERS>De ma lèvre effleurer le bord; </VERS>
<VERS>Si ton souffle léger résonne, </VERS>
<VERS>Je sens sur mon front qui frissonne </VERS>
<VERS>Passer les ailes de la mort. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souviens-toi de l'heure bénie </VERS>
<VERS>Où les dieux, d'une tendre main, </VERS>
<VERS>Te répandirent sur ma vie </VERS>
<VERS>Comme l'ombre sur le chemin. </VERS>
<VERS>Depuis cette heure fortunée, </VERS>
<VERS>Ma vie à ta vie enchaînée, </VERS>
<VERS>Qui s'écoule comme un seul jour, </VERS>
<VERS>Est une coupe toujours pleine, </VERS>
<VERS>Où mes lèvres à longue haleine </VERS>
<VERS>Puisent l'innocence et l'amour. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! lorsque mon front qui s'incline </VERS>
<VERS>Chargé d'une douce langueur, </VERS>
<VERS>S'endort bercé sur ta poitrine </VERS>
<VERS>Par le mouvement de ton coeur, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, le temps jaloux, d'une haleine glacée, </VERS>
<VERS>Fanera tes couleurs comme une fleur passée </VERS>
<VERS>Sur ces lits de gazon; </VERS>
<VERS>Et sa main flétrira sur tes charmantes lèvres </VERS>
<VERS>Ces rapides baisers, hélas! dont tu me sèvres </VERS>
<VERS>Dans leur fraîche saison. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand tes yeux, voilés d'un nuage de larmes, </VERS>
<VERS>De ces jours écoulés qui t'ont ravi tes charmes </VERS>
<VERS>Pleureront la rigueur; </VERS>
<VERS>Quand dans ton souvenir, dans l'onde du rivage </VERS>
<VERS>Tu chercheras en vain ta ravissante image, </VERS>
<VERS>Regarde dans mon coeur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là ta beauté fleurit pour des siècles sans nombre; </VERS>
<VERS>Là ton doux souvenir veille à jamais à l'ombre </VERS>
<VERS>De ma fidélité, </VERS>
<VERS>Comme une lampe d'or dont une vierge sainte </VERS>
<VERS>Protège avec la main, en traversant l'enceinte, </VERS>
<VERS>La tremblante clarté. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand la mort viendra, d'un autre amour suivie, </VERS>
<VERS>Eteindre en souriant de notre double vie </VERS>
<VERS>L'un et l'autre flambeau, </VERS>
<VERS>Qu'elle étende ma couche à côté de la tienne, </VERS>
<VERS>Et que ta main fidèle embrasse encor la mienne </VERS>
<VERS>Dans le lit du tombeau. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou plutôt puissions-nous passer sur cette terre, </VERS>
<VERS>Comme on voit en automne un couple solitaire </VERS>
<VERS>De cygnes amoureux </VERS>
<VERS>Partir, en s'embrassant, du nid qui les rassemble, </VERS>
<VERS>Et vers les doux climats qu'ils vont chercher ensemble </VERS>
<VERS>S'envoler deux à deux. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XXV Improvisée A la grande Chartreuse 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jéhova de la terre a consacré les cimes; </VERS>
<VERS>Elles sont de ses pas le divin marchepied, </VERS>
<VERS>C'est là qu'environné de ses foudres sublimes </VERS>
<VERS>Il vole, il descend, il s'assied. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sina, l'Olympe même, en conservent la trace; </VERS>
<VERS>L'Oreb, en tressaillant, s'inclina sous ses pas; </VERS>
<VERS>Thor entendit sa voix, Gelboé vit sa face; </VERS>
<VERS>Golgotha pleura son trépas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu que l'Hébron connaît, Dieu que Cédar adore, </VERS>
<VERS>Ta gloire à ces rochers jadis se dévoila; </VERS>
<VERS>Sur le sommet des monts nous te cherchons encore; </VERS>
<VERS>Seigneur, réponds-nous! es-tu là? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paisibles habitants de ces saintes retraites, </VERS>
<VERS>Comme l'ont entendu les guides d'Israël, </VERS>
<VERS>Dans le calme des nuits, des hauteurs où vous êtes </VERS>
<VERS>N'entendez-vous donc rien du ciel? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne voyez-vous jamais les divines phalanges </VERS>
<VERS>Sur vos dômes sacrés descendre et se pencher? </VERS>
<VERS>N'entendez-vous jamais des doux concerts des anges </VERS>
<VERS>Retentir l'écho du rocher? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! l'âme en vain regarde, aspire, implore, écoute; </VERS>
<VERS>Entre le ciel et nous, est-il un mur d'airain? </VERS>
<VERS>Vos yeux, toujours levés vers la céleste voûte, </VERS>
<VERS>Vos yeux sont-ils levés en vain? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour s'élancer, Seigneur, où ta voix les appelle, </VERS>
<VERS>Les astres de la nuit ont des chars de saphirs, </VERS>
<VERS>Pour s'élever à toi, l'aigle au moins a son aile; </VERS>
<VERS>Nous n'avons rien que nos soupirs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la voix de tes saints s'élève et te désarme, </VERS>
<VERS>La prière du juste est l'encens des mortels; </VERS>
<VERS>Et nous, pêcheurs, passons: nous n'avons qu'une larme </VERS>
<VERS>A répandre sur tes autels. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
XXVI Adieux à la poésie 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est une heure de silence </VERS>
<VERS>Où la solitude est sans voix, </VERS>
<VERS>Où tout dort, même l'Espérance; </VERS>
<VERS>Où nul zéphyr ne se balance </VERS>
<VERS>Sous l'ombre immobile des bois; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est un âge où de la lyre </VERS>
<VERS>L'âme aussi semble s'endormir, </VERS>
<VERS>Où du poétique délire </VERS>
<VERS>Le souffle harmonieux expire </VERS>
<VERS>Dans le sein qu'il faisait frémir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau qui charme le bocage, </VERS>
<VERS>Hélas! ne chante pas toujours; </VERS>
<VERS>A midi, caché sous l'ombrage, </VERS>
<VERS>Il n'enchante de son ramage </VERS>
<VERS>Que l'aube et le déclin des jours. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu donc, adieu, voici l'heure, </VERS>
<VERS>Lyre aux soupirs mélodieux! </VERS>
<VERS>En vain à la main qui t'effleure </VERS>
<VERS>Ta fibre encor répond et pleure : </VERS>
<VERS>Voici l'heure de nos adieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reçois cette larme rebelle </VERS>
<VERS>Que mes yeux ne peuvent cacher. </VERS>
<VERS>Combien sur ta corde fidèle </VERS>
<VERS>Mon âme, hélas! en versa-t-elle, </VERS>
<VERS>Que tes soupirs n'ont pu sécher! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette terre infortunée, </VERS>
<VERS>Où tous les yeux versent des pleurs, </VERS>
<VERS>Toujours de cyprès couronnée, </VERS>
<VERS>La lyre ne nous fut donnée </VERS>
<VERS>Que pour endormir nos douleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui chante ne répète </VERS>
<VERS>Que des regrets ou des désirs, </VERS>
<VERS>Du bonheur la corde est muette, </VERS>
<VERS>De Philomèle et du poète </VERS>
<VERS>Les plus doux chants sont des soupirs : </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre, auprès d'un mausolée, </VERS>
<VERS>O lyre! tu suivis mes pas, </VERS>
<VERS>Et des doux festins exilée </VERS>
<VERS>Jamais ta voix ne s'est mêlée </VERS>
<VERS>Aux chants des heureux d'ici-bas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendue aux saules de la rive, </VERS>
<VERS>Libre comme l'oiseau des bois, </VERS>
<VERS>On n'a point vu ma main craintive </VERS>
<VERS>T'attacher comme une captive </VERS>
<VERS>Aux portes des palais des rois. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des partis l'haleine glacée </VERS>
<VERS>Ne t'inspira pas tour à tour; </VERS>
<VERS>Aussi chaste que la pensée, </VERS>
<VERS>Nul souffle ne t'a caressée, </VERS>
<VERS>Excepté celui de l'Amour. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En quelque lieu qu'un sort sévère </VERS>
<VERS>Fît plier mon front sous ses lois, </VERS>
<VERS>Grâce à toi, mon âme étrangère </VERS>
<VERS>A trouvé partout sur la terre </VERS>
<VERS>Un céleste écho de sa voix. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux monts d'où le jour semble éclore, </VERS>
<VERS>Quand je t'emportais avec moi </VERS>
<VERS>Pour louer celui que j'adore, </VERS>
<VERS>Le premier rayon de l'aurore </VERS>
<VERS>Ne se réveillait qu'après toi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bruit des flots et des cordages, </VERS>
<VERS>Aux feux livides des éclairs, </VERS>
<VERS>Tu jetais des accords sauvages, </VERS>
<VERS>Et comme l'oiseau des orages </VERS>
<VERS>Tu rasais l'écume des mers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle dont le regard m'enchaîne </VERS>
<VERS>À tes soupirs mêlait sa voix, </VERS>
<VERS>Et souvent ses tresses d'ébène </VERS>
<VERS>Frissonnaient sous ma molle haleine, </VERS>
<VERS>Comme tes cordes sous mes doigts. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être à moi, lyre chérie, </VERS>
<VERS>Un jour tu pourras revenir, </VERS>
<VERS>Quand, de songes divins suivie, </VERS>
<VERS>La mort approche, et que la vie </VERS>
<VERS>S'éloigne comme un souvenir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette seconde jeunesse </VERS>
<VERS>Qu'un doux oubli rend aux humains, </VERS>
<VERS>Souvent l'homme, dans sa tristesse, </VERS>
<VERS>Sur toi se penche et te caresse, </VERS>
<VERS>Et tu résonnes sous ses mains. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce vent qui sur nos âmes passe </VERS>
<VERS>Souffle à l'aurore, ou souffle tard; </VERS>
<VERS>Il aime à jouer avec grâce </VERS>
<VERS>Dans les cheveux qu'un myrte enlace, </VERS>
<VERS>Ou dans la barbe du vieillard. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain une neige glacée </VERS>
<VERS>D'Homère ombrageait le menton; </VERS>
<VERS>Et le rayon de la pensée </VERS>
<VERS>Rendait la lumière éclipsée </VERS>
<VERS>Aux yeux aveugles de Milton : </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour d'eux voltigeaient encore </VERS>
<VERS>L'amour, l'illusion, l'espoir, </VERS>
<VERS>Comme l'insecte amant de Flore, </VERS>
<VERS>Dont les ailes semblent éclore </VERS>
<VERS>Aux tardives lueurs du soir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être ainsi!... mais avant l'âge </VERS>
<VERS>Où tu reviens nous visiter, </VERS>
<VERS>Flottant de rivage en rivage, </VERS>
<VERS>J'aurai péri dans un naufrage, </VERS>
<VERS>Loin des cieux que je vais quitter. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis longtemps ma voix plaintive </VERS>
<VERS>Sera couverte par les flots, </VERS>
<VERS>Et, comme l'algue fugitive, </VERS>
<VERS>Sur quelque sable de la rive </VERS>
<VERS>La vague aura roulé mes os. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toi, lyre mélodieuse, </VERS>
<VERS>Surnageant sur les flots amers, </VERS>
<VERS>Des cygnes la troupe envieuse </VERS>
<VERS>Suivra ta trace harmonieuse </VERS>
<VERS>Sur l'abîme roulant des mers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
XXVII À un curé de village (1829)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Doux pasteur du troupeau des âmes,</VERS>
<VERS>Qui conduis aux sources de Dieu</VERS>
<VERS>Ces petits enfants et ces femmes</VERS>
<VERS>Penchés aux coupes du saint lieu ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semeur des célestes paroles,</VERS>
<VERS>Qui sèmes la gerbe du Christ,</VERS>
<VERS>Ce sénevé des paraboles,</VERS>
<VERS>Dont le grain lève dans l'esprit ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Médecin d'intime souffrance,</VERS>
<VERS>Qui les retourne et les endort,</VERS>
<VERS>Qui guéris avec l'espérance</VERS>
<VERS>Et vivifie avec la mort;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Barde de la lyre infinie,</VERS>
<VERS>Qui, pour chanter dans le grand choeur,</VERS>
<VERS>N'as pas besoin d'autre génie</VERS>
<VERS>Que des battements de ton coeur :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hé quoi ! tu craindrais que ma porte,</VERS>
<VERS>A tes accents ne s'ouvrît pas,</VERS>
<VERS>Avec les anges pour escorte,</VERS>
<VERS>Et les prophètes sur tes pas ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! viens, si ma route est ta voie,</VERS>
<VERS>De ton bâton de peuplier,</VERS>
<VERS>Au nom de celui qui t'envoie,</VERS>
<VERS>Presser mon sol hospitalier !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes chiens, qui devinent leur maître.</VERS>
<VERS>D'eux-même iront lécher tes doigts ;</VERS>
<VERS>Les colombes de ma fenêtre</VERS>
<VERS>Ne s'envoleront pas aux toits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes oiseaux même ont l'habitude</VERS>
<VERS>De voir monter par le chemin</VERS>
<VERS>Ces anges de la solitude ;</VERS>
<VERS>Et le marteau connaît leur main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fils des champs, j'aimai de bonne heure</VERS>
<VERS>Ces laboureurs vêtus de deuil,</VERS>
<VERS>Dont on voit la pauvre demeure</VERS>
<VERS>Entre l'église et le cercueil ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin qui rit à leur porte,</VERS>
<VERS>Dans un buisson de noisetiers ;</VERS>
<VERS>Leur seuil couvert de feuille morte,</VERS>
<VERS>Où le pauvre a fait des sentiers ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix de leur cloche sonore,</VERS>
<VERS>Qui dit aux vains enfants du bruit '</VERS>
<VERS>Que le Seigneur est dans l'aurore,</VERS>
<VERS>Que le Seigneur est dans la nuit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les longs bords de leur robe blanche,</VERS>
<VERS>Par des troupes d'enfants suivis,</VERS>
<VERS>Qu'on voit balayer le dimanche</VERS>
<VERS>La poussière des vieux parvis ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette odeur de myrrhe et de roses</VERS>
<VERS>Qui s'exhale autour de leurs pas,</VERS>
<VERS>Et leur voix qui parle de choses</VERS>
<VERS>Que l'oeil des hommes ne voit pas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le sillon courbe le reste,</VERS>
<VERS>Eux seuls travaillent de leur main</VERS>
<VERS>A l'oeuvre du Père céleste,</VERS>
<VERS>Pour un autre prix que du pain !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'onde qu'ils versent désaltère</VERS>
<VERS>D'autres soifs que celle des sens,</VERS>
<VERS>Et de tous les dons de la terre</VERS>
<VERS>Ils ne moissonnent que l'encens !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens'donc, détachant ta ceinture,</VERS>
<VERS>Au foyer des bardes t'asseoir;</VERS>
<VERS>Ils sont les voix de la nature,</VERS>
<VERS>Et vous en êtes l'encensoir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que t'importe en quel caractère</VERS>
<VERS>Le nom du Seigneur est écrit,</VERS>
<VERS>Pourvu qu'il soit lu sur la terre</VERS>
<VERS>Et qu'il remplisse tout esprit ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand Jésus gravait sa pensée</VERS>
<VERS>Sur le sable avec un roseau,</VERS>
<VERS>Pleurait-il la lettre effacée</VERS>
<VERS>Sous l'aile ou les pieds de l'oiseau ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'Agneau victime du monde,</VERS>
<VERS>Dont la laine a fait tes habits,</VERS>
<VERS>Aux flancs dès collines sans onde</VERS>
<VERS>Paissait lui-même ses brebis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin des piscines de son Père,</VERS>
<VERS>Il n'écartait pas de la main</VERS>
<VERS>La pauvre brebis étrangère</VERS>
<VERS>Broutant aux ronces du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il glanait en exemple</VERS>
<VERS>L'épi laissé dans le buisson,</VERS>
<VERS>Et portait tout petit, au temple,</VERS>
<VERS>Les prémices de sa moisson,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne liait-il pas dans sa gerbe,</VERS>
<VERS>Pour l'offrir au Père commun,</VERS>
<VERS>Des brins verdoyants de toute herbe</VERS>
<VERS>Et des plantes de tout parfum ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
XXVIII À Alix de V***, jeune fille qui avait perdu sa mère.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que notre oeil tristement se pose,</VERS>
<VERS>Enfant, quand nous nous regardons !</VERS>
<VERS>Nous manque-t-il donc une chose,</VERS>
<VERS>Que du coeur nous nous demandons ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! je sais la pensée amère</VERS>
<VERS>Qui de tes regards monte aux miens :</VERS>
<VERS>Dans mes yeux tu cherches ta mère,</VERS>
<VERS>Je vois ma fille dans les tiens !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du regard quels que soient les charmes</VERS>
<VERS>Ne nous regardons plus ainsi :</VERS>
<VERS>Hélas ! ce ne sont que des larmes</VERS>
<VERS>Que les yeux échangent ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sort t'a sevré de bonne heure,</VERS>
<VERS>Toi de ton lait, moi de mon miel.</VERS>
<VERS>Pour revoir ce que chacun pleure,</VERS>
<VERS>Pauvre enfant, regardons au ciel !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
