<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La mort de Socrate
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Alphonse de Lamartine
</AUTEUR>
<DATE>
1823
</DATE>

<POEME>
<AUTRE>
La Vérité, C'Est Dieu.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil se levant aux sommets de l'Hymette </VERS>
<VERS>Du temple de Thésée illuminait le faîte,</VERS>
<VERS>Et, frappant de ses feux les murs du Parthénon, </VERS>
<VERS>Comme un furtif adieu glissait dans la prison ; </VERS>
<VERS>On voyait sur les mers une poupe dorée,</VERS>
<VERS>Au bruit des hymnes saints, vogugr vers le Pirée, </VERS>
<VERS>Et c'était ce vaisseau dont le fatal retour</VERS>
<VERS>Devait aux condamnés marquer leur dernier jour; </VERS>
<VERS>Mais, la loi défendait qu'on leur ôtât la vie</VERS>
<VERS>Tant que le doux soleil éclairait 'l'Ionie, </VERS>
<VERS>De peur que ses rayons, aux vivants destinés, </VERS>
<VERS>Par des yeux sans regard ne fussent profanés, </VERS>
<VERS>Ou que le malheureux, en fermant sa paupière., </VERS>
<VERS>N'eût à pleurer deux fois la vie et la lumière. </VERS>
<VERS>Ainsi l'homme. exilé du champ de ses aïeux, </VERS>
<VERS>Part avant que l'aurore ait éclairé les cieux !</VERS>
<VERS>Attendant le réveil du fils de Sophronique, </VERS>
<VERS>Quelques amis en deuil erraient sous le portique; </VERS>
<VERS>Et sa femme, portant son fils sur ses genoux, </VERS>
<VERS>Tendre enfant dont la main joue avec les verroux, </VERS>
<VERS>Accusant la lenteur des geôliers insensibles, </VERS>
<VERS>Frappait du front l'airain des portes inflexibles. </VERS>
<VERS>La foule inattentive au cri de ses douleurs </VERS>
<VERS>Demandait en passant le sujet de ses pleurs, </VERS>
<VERS>Et, reprenant bientôt sa course suspendue, </VERS>
<VERS>Et dans les longs parvis par groupes répandue, </VERS>
<VERS>Recueillait ces vains bruits dans le peuple semés, </VERS>
<VERS>Parlait d'autels détruits et des dieux blasphémés, </VERS>
<VERS>Et d'un culte nouveau corrompant la jeunesse. </VERS>
<VERS>Et de ce dieu sans nom étranger clans la Grèce. </VERS>
<VERS>C'était quelque insensé, quelque monstre odieux, </VERS>
<VERS>Quelque nouvel Oreste aveuglé par les dieux, </VERS>
<VERS>Qu'atteignait ià la fin la tardive justice, </VERS>
<VERS>Et que la terre au ciel devait en sacrifice. </VERS>
<VERS>Socrate! et c'était toi qui, dans les fers jeté, </VERS>
<VERS>Mourais pour la justice et pour la vérité!!!</VERS>
<VERS>Enfin, de la prison les gonds bruyants roulèrent; </VERS>
<VERS>A pas lents, l'oeil baissé, les amis s'écoulèrent.. </VERS>
<VERS>Mais Socrate, jetant un regard sur les flots, </VERS>
<VERS>Et leur montrant du doigt la voile vers Délos : </VERS>
<VERS>« Regardez sur les mers cette poupe fleurie; </VERS>
<VERS>C'est le vaisseau sacré, l'heureuse Théorie ! </VERS>
<VERS>Saluons-la, dit-il : cette voile est la mort ! </VERS>
<VERS>Mon âme, aussitôt qu'elle, entrera dans le port: </VERS>
<VERS>Et cependant parlez;. et que ce jour suprême,</VERS>
<VERS>. Dans nos doux entretiens, s'écoule encor de même ! </VERS>
<VERS>. Ne jetons point aux vents les restes du festin: </VERS>
<VERS>Des dons sacrés -des dieux usons jusqu'à la fin. </VERS>
<VERS>L'heureux vaisseau qui touche au terme du voyage </VERS>
<VERS>Ne suspend pas sa course.à l'aspect du rivage; </VERS>
<VERS>Mais, couronné de fleurs et les voiles aux vents, </VERS>
<VERS>Dans le port qui l'appelle il entre avec les chants.</VERS>
<VERS>« Les poëtes ont dit qu'avant sa dernière heure </VERS>
<VERS>En sons harmonieux le doux cygne se pleure: </VERS>
<VERS>Amis, n'en croyez rien ! l'oiseau mélodieux</VERS>
<VERS>D'un plus sublime instinct fut doué par les dieux. </VERS>
<VERS>Du riant Eurotas près de quitter la rive,</VERS>
<VERS>L'âme, de ce beau.corps à demi fugitive, </VERS>
<VERS>S'avançant pas à pas vers un monde enchanté, </VERS>
<VERS>Voit poindre le jour pur de l'immortalité, </VERS>
<VERS>Et, dans la douce extase où ce regard la noie, </VERS>
<VERS>Sur la terre en mourant elle exhale sa joie.</VERS>
<VERS>Vous qui près du tombeau venez pour-m'écouter, </VERS>
<VERS>Je suis un cygne aussi; je meurs, je puis.chanter! »</VERS>
<VERS>Sous la voûte, t ces mots, des sanglots éclatèrent; </VERS>
<VERS>D'un cercle plus étroit ses amis l'entourèrent :</VERS>
<VERS>Puisque tu vas mourir, ami trop tôt quitté, </VERS>
<VERS>Parle-nous d'espérance et d'immortalité!</VERS>
<VERS>- Je le veux bien, dit-il : mais éloignons les femmes ; </VERS>
<VERS>Leurs. soupirs étouffés amolliraient nos âmes. </VERS>
<VERS>Or, il faut, dédaignant les terreurs du tombeau, </VERS>
<VERS>Entrer d'un pas hardi dans un monde nouveau !</VERS>
<VERS>« Vous le savez, amis ; souvent, dès ma jeunesse, </VERS>
<VERS>Un génie inconnu m'inspira la sagesse, </VERS>
<VERS>Et du monde futur me découvrit les lois. </VERS>
<VERS>Était-ce quelque dieu caché dans une voix? </VERS>
<VERS>Une ombre m'embrassant d'une amitié secrète? </VERS>
<VERS>L'écho de l'avenir? la muse du poëte? </VERS>
<VERS>Je ne sais; mais l'esprit qui me parlait tout bas, , </VERS>
<VERS>Depuis que de ma fin je m'approche à grands pas, </VERS>
<VERS>En sons plus élevés me parle, me console ; </VERS>
<VERS>Je reconnais plus tôt sa divine parole,. </VERS>
<VERS>Soit qu'un coeur affranchi du tumulte des sens </VERS>
<VERS>Avec plus de silence écoute ses accents; </VERS>
<VERS>Soit que, comme l'oiseau, l'invisible génie </VERS>
<VERS>Redouble vers le soir sa touchante harmonie ; </VERS>
<VERS>Soit plutôt qu'oubliant le jour qui °va finir, </VERS>
<VERS>Mon âme; suspendue aux bords de. l'avenir, </VERS>
<VERS>Distingue mieux le son qui part de l'autre monde, </VERS>
<VERS>Comme le nautonier, le soir, errant sur l'onde, </VERS>
<VERS>A mesure qu'il vogue et s'approche du bord, </VERS>
<VERS>Distingue mieux la voix qui s'élève du pôrt. </VERS>
<VERS>Cet invisible ami jamais ne m'abandonne, </VERS>
<VERS>Toujours de 'son accent mon oreille résonne,</VERS>
<VERS>Et sa voix dans ma voix parle seule aujourd'hui. </VERS>
<VERS>Amis, écoutez donc ! ce n'est plus moi ; c'est ,lui !</VERS>
<VERS>Le front calme et serein, l'oeil rayonnant d'espoir, </VERS>
<VERS>Socrate à ses amis fit signe de s'asseoir;</VERS>
<VERS>A ce signe muet soudain ils'obéirent,</VERS>
<VERS>Et sur les bords du lit en silence ils s'assirent. </VERS>
<VERS>Symmias abaissait son manteau sur ses yeux ; </VERS>
<VERS>Criton d'un oeil pensif interrogeait les-cieux ; </VERS>
<VERS>Cébès penchait à terre un front mélancolique ; </VERS>
<VERS>Apollodore, armé d'un rire sardonique,</VERS>
<VERS>Semblait, du philosophe enviant l'heureux sort, </VERS>
<VERS>Rire de la fortune et défier la mort;</VERS>
<VERS>Et, le dos appuyé sur la porte de bronze, </VERS>
<VERS>Les bras entrelacés, le serviteur des Onze, </VERS>
<VERS>De doute et de pitié tour à tour combattu, </VERS>
<VERS>Murmurait sourdement : « Que lui sert sa vertu? » </VERS>
<VERS>Mais Phédon, regrettant l'ami plus que le sage, </VERS>
<VERS>Sous ses cheveux épars voilant son beau visage, </VERS>
<VERS>Plus près du lit funèbre aux pieds. dû maître assis, </VERS>
<VERS>Sur ses genoux .pliés se penchait comme un fils, </VERS>
<VERS>Levait ses yeux voilés sur l'ami qu'il adore, </VERS>
<VERS>Rougissait de pleurer, et le pleurait encore.</VERS>
<VERS>Du sage cependant la, terrestre douleur </VERS>
<VERS>N'osait point altérer les traits ni la couleur; </VERS>
<VERS>Son regard élevé loin de nous semblait lire;.</VERS>
<VERS>Sa bouche, où reposait son gracieux sourire</VERS>
<VERS>Toute prête à parler, s'entr'ouvrait à demi ; </VERS>
<VERS>Son oreille écoutait son invisible ami ;</VERS>
<VERS>Ses cheveux, effleurés du souffle de l'automne, </VERS>
<VERS>Dessinaient sur sa tête une pâle couronne, </VERS>
<VERS>Et, de l'air matinal par moments agités, </VERS>
<VERS>Répandaient sur son front des reflets argentés ; </VERS>
<VERS>Mai, à travers ce front où son âme est tracée, </VERS>
<VERS>On voyait rayonner sa sublime pensée,</VERS>
<VERS>Comme, à travers l'albâtre ou l'airain transparents, </VERS>
<VERS>La lampe, sur l'autel jetant ses feux mourants, </VERS>
<VERS>Par son éélat voilé se trahissant encore, </VERS>
<VERS>D'un reflet lumineux les frappe et les colore. </VERS>
<VERS>Comme l'ceil sur Ies mers suit la .voile qui part, </VERS>
<VERS>Sur ce front solennel attachant leur regard, </VERS>
<VERS>A ses yeux suspendus, ne respirant qu'IL peine, </VERS>
<VERS>Ses amis attentifs retenaient leur haleine; </VERS>
<VERS>Leurs yeux le contemplaient pour la dernière fois; </VERS>
<VERS>Ils allaient pour jamais emporter cette voix ! </VERS>
<VERS>Comme la vague s'ouvre au souffle errant d'Éole, </VERS>
<VERS>Leur âme impatiente attendait sa parole. </VERS>
<VERS>Enfin du ciel sur eux son regard s'abaissa, </VERS>
<VERS>Et lui, comme autrefois, sourit, et commença:</VERS>
<VERS>u Quoi! vous pleurez, amis! vous pleurez quand mon âme, </VERS>
<VERS>Semblable au pur encens que la prêtresse enflamme, </VERS>
<VERS>Affranchie à jamais du vil poids de son corps, </VERS>
<VERS>Va s'envoler aux dieux, ét, dans de saints transports, </VERS>
<VERS>Saluant ce jour pur qu'elle entrevit peut-être, </VERS>
<VERS>Chercher la vérité, la voir, et la connaître ! </VERS>
<VERS>Pourquoi donc vivons-nous, si ce n'est pour mourir? </VERS>
<VERS>Pourquoi pour la justice ai-je aimé de souffrir? </VERS>
<VERS>Pourquoi' dans cette mort qu'on appelle la vie, </VERS>
<VERS>Contre ses vils penchants luttant, quoique asservie;</VERS>
<VERS>Mon âme avec mes sens a-t-elle combattu ? </VERS>
<VERS>Sans la mort, mes amis, que serait la vertu?... </VERS>
<VERS>C'est le' prix du combat, la céleste couronne</VERS>
<VERS>Qu'aux bornes de la course un saint juge nous donne ; </VERS>
<VERS>La voix de Jupiter qui nous rappelle 1 lui. </VERS>
<VERS>Amis, bénissons-la ! je l'entends aujourd'hui. </VERS>
<VERS>Je pouvais; de mes jours disputant quelque reste; </VERS>
<VERS>Me faire répéter deux fois l'ordre céleste : </VERS>
<VERS>Me préservent les dieux d'en prolonger le cours! </VERS>
<VERS>En esclave attentif, ils m'appellent, j'y cours !</VERS>
<VERS>Et 'vous, si vous m'aiinez, 'comme aux plus belles fêtes, </VERS>
<VERS>Amis, faites couler des parfums sur vos têtes ! </VERS>
<VERS>Suspendez Une offrande aux murs de la prison ! </VERS>
<VERS>Et, lé front couronné d'un verdoyant feston, </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un jeune époux qu'une foule empressée, </VERS>
<VERS>Semant de chastes fleurs le seuil du gynécée, </VERS>
<VERS>Vers le lit nuptial conduit après le bain,</VERS>
<VERS>Dans lés bras de la mort menez-moi par la main !....</VERS>
<VERS>» Qu'est-ce' donc que mourir? Briser cc noeud infâme, </VERS>
<VERS>Cet adultère hymen de la terre avec l'âme, </VERS>
<VERS>D'un vil poids, l la tombe, enfin se décharger. </VERS>
<VERS>Mourir n'est pas mourir; mes amis, c'est changer! </VERS>
<VERS>Tant qu'il vit, accablé sous le corps qui l'enchaîne, </VERS>
<VERS>L'homme vers le vrai bien languissamment se traîne, </VERS>
<VERS>Et, par ses vils besoins dans sa course arrêté, </VERS>
<VERS>Suit, d'un pas chancelant, ou perd la vérité. </VERS>
<VERS>Mais celui qui, touchant au, terme qu'il implore, </VERS>
<VERS>'. Voit du jour éternel étinceler l'aurore,</VERS>
<VERS>Comme. un rayon du soir, remontant dans les cieux, </VERS>
<VERS>Exilé de leur sein, remonte au sein des dieux ;</VERS>
<VERS>Et, buvant â longs traits le nectar qui l'enivre, </VERS>
<VERS>Du jour de son trépas il commence de vivre!»</VERS>
<VERS>« - Mais mourir c'est souffrir; et souffrir est un mal. </VERS>
<VERS>- Amis, qu'en savons-nous? Et quand l'instant fatal </VERS>
<VERS>Consacré par le sang comme un grand sacrifice </VERS>
<VERS>Pour ce corps immolé serait un court supplice, </VERS>
<VERS>N'est-ce pas par un mal que tout bien est produit </VERS>
<VERS>L'été sort de l'hivér, le jour sort de la nuit.</VERS>
<VERS>Dieu lui-même a noué cette éternelle chaîne ;</VERS>
<VERS>Nous filmes à la vie enfantés avec peine,</VERS>
<VERS>Et cet heureux trépas, des faibles redouté,</VERS>
<VERS>N'est qu'un enfantement k l'immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Cependant de la mort qui peut sonder l'abîme? </VERS>
<VERS>Les dieux ont mis leur doigt sur sa lèvre sublime : </VERS>
<VERS>Qui sait si dans ses mains, prêtes â la saisir, </VERS>
<VERS>L'âme, incertaine, tombe avec peine ou plaisir? </VERS>
<VERS>Pour moi, je vis encor, je ne sais, mais je pense </VERS>
<VERS>Qu'il est quelque mystère au fond de ce silence ; </VERS>
<VERS>Que des dieux indulgents la sévère bonté</VERS>
<VERS>A.jusque dans la mort caché la volupté,</VERS>
<VERS>Comme, en blessant nos coeurs de ses divines armes, </VERS>
<VERS>L'Amour cache souvent un plaisir sous des larmes. ».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'incrédule Cébès à ce discours sourit;</VERS>
<VERS>-.Je le saurai bientôt, dit Socrate. Il reprit :</VERS>
<VERS>« Oui, le premier salut de l'homme à la lmière, </VERS>
<VERS>Quand le rayon doré vient baiser sa paupière, </VERS>
<VERS>L'accent de ce qu'on aime à la lyre, mêlé,</VERS>
<VERS>Le parfum fugitif de la coupe exhalé,</VERS>
<VERS>La saveur du baiser, quand de sa lèvre errante </VERS>
<VERS>L'amant cherche, la nuit, les lèvres de l'amante; </VERS>
<VERS>Sont moins doux à nos sens que le premier transport </VERS>
<VERS>De l'homme vertueux affranchi par la mort;</VERS>
<VERS>Et pendant qu'ici-bas ,sa cendre est recueillie, </VERS>
<VERS>Emporté par sa course, en fuyant.il oublie</VERS>
<VERS>De dire même au monde un éternel adieu :</VERS>
<VERS>Ce monde évanoui disparaît devant Dieu!</VERS>
<VERS>» - Mais quoi! suffit-il donc de mourir pour revivre?</VERS>
<VERS>Non : il faut que des sens notre arme se délivre, </VERS>
<VERS>De ses penchants mortels triomphe avec effort ; </VERS>
<VERS>Que notre vie enfin soit une longue mort ! </VERS>
<VERS>La vie est le combat, la mort est la victoire, </VERS>
<VERS>Et la terre est pour nous l'autel expiatoire </VERS>
<VERS>Où l'homme, de ses sens sur le seuil dépouillé, </VERS>
<VERS>Doit jeter dans les feux son vêtement souillé, </VERS>
<VERS>Avant d'aller offrir sur un autel propice </VERS>
<VERS>De sa vie , au Dieu pur, l'aussi pur sacrifice !</VERS>
<VERS>» Ils iront d'un seul trait., du tombeau dans les cieux, </VERS>
<VERS>Joindre, où.la mort. n'est plus, les héros et lés dieux, </VERS>
<VERS>Ceux qui, vainqueurs des sens pendant leur courte, vie, </VERS>
<VERS>'Ont soumis à l'esprit la matière asservie,</VERS>
<VERS>Ont marché sous le joug des rites et des lois, </VERS>
<VERS>Du juge intérieur interrogé la voix,</VERS>
<VERS>Suivi les droits sentiers écartés de la foule, </VERS>
<VERS>Prié, servi les dieux, d'où la vertu découle, </VERS>
<VERS>Souffert pour la justice, aimé la vérité, </VERS>
<VERS>Et des enfants du ciel conquis la liberté !</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Mais ceux qui, chérissant la chair.autant que l'âme, </VERS>
<VERS>De l'esprit et dés sens ont resserré la trame, </VERS>
<VERS>Et prostitué l'âme aux vils baisers 'du corps, </VERS>
<VERS>Comme Léda livrée à de honteux transports; </VERS>
<VERS>Ceux-là, si toutefois un dieu ne les délivre, </VERS>
<VERS>Même après leur trépas ne cessent pas de vivre, </VERS>
<VERS>Et des coupables noeuds qu'eux-même ils ont serrés </VERS>
<VERS>Ces mânes imparfaits ne sont pas délivrés. </VERS>
<VERS>Comme à ses fils impurs Arachné suspendue, </VERS>
<VERS>Leur âme, avec leur corps mêlée et confondue, </VERS>
<VERS>Cherche en vain à briser ses liens flétrissants : </VERS>
<VERS>L'amour qu'elle eut pour eux vit encor dans sés sens; </VERS>
<VERS>De leurs bras décharnés ils la pressent encore, </VERS>
<VERS>Lui rappellent cent fois cet hymen qu'elle abhorre, </VERS>
<VERS>Et, comme un air pesant qui dort sur les marais, </VERS>
<VERS>Leur vil poids, loin des dieux, la retient à jamais. </VERS>
<VERS>Ces mânes gémissants, errant dans les ténèbres, </VERS>
<VERS>Avec l'oiseau de nuit jettent des cris funèbres; </VERS>
<VERS>Autour des monuments, des urnes, des tombeaux, </VERS>
<VERS>De leur corps importun traînant d'affreux lambeaux, </VERS>
<VERS>Honteux de vivre encore, et fuyant la lumière, </VERS>
<VERS>A l'heure où l'innocence a fermé sa paupière, </VERS>
<VERS>De leurs antres obscurs ils s'échappent sans bruit, </VERS>
<VERS>Comme des criminels s'emparent de la nuit; </VERS>
<VERS>Imitent sur les flots le réveil de l'aurore, </VERS>
<VERS>Font courir sur les monts le pâle météore;</VERS>
<VERS>De songes effrayants assiégeant nos esprits,</VERS>
<VERS>Au fond des bois sacrés poussent d'horribles cris; </VERS>
<VERS>Ou, tristement assis sur le bord d'une tombe,</VERS>
<VERS>Et. dans leurs doigts sanglants cachant leur front qui tombe, </VERS>
<VERS>Jaloux de leur victime, ils pleurent leurs forfaits : </VERS>
<VERS>Mais les âmes des bons ne reviennent jamais! »</VERS>
<VERS>Il se tut, et Cébès rompit seul le silence : .</VERS>
<VERS>« Me préservent les dieux d'offenser l'Espérance, </VERS>
<VERS>Cette divinité qui, semblable à l'Amour,</VERS>
<VERS>Un bandeau sur les yeux, nous conduit au vrai jour! </VERS>
<VERS>Mais puisque de ces bords comme elle tu t'envoles, </VERS>
<VERS>Hélas! et que voilà tes suprêmes paroles,</VERS>
<VERS>Pour m'instruire, ô mon maître, et non pour t'affliger, </VERS>
<VERS>Permets-moi de répondre et de t'interroger. </VERS>
<VERS>Socrate, avec douceur, inclina son visage, </VERS>
<VERS>Et Cébès en ces mots interrogea le sage :</VERS>
<VERS>« L'âme, dis-tu, doit vivre au delà du tombeau : </VERS>
<VERS>Mais si l'âme est pour nous la lueur d'un flambeau, </VERS>
<VERS>Quand la flamme a des sens consumé la matière, </VERS>
<VERS>Quand le flambeau s'éteint, que devient la lumière? </VERS>
<VERS>La clarté, le flambeau, tout ensemble est détruit, </VERS>
<VERS>Et tout rentre à la fois dans une même nuit. </VERS>
<VERS>Ou si l'âme est aux sens ce qu'est à cette lyre </VERS>
<VERS>L'harmonieux accord que notre main .en tire, </VERS>
<VERS>Quand le temps ou les vers en ont 'usé le bois, </VERS>
<VERS>Quand la corde rompue a crié sous nos doigts,</VERS>
<VERS>Et que les nerfs brisés de la lyre expirante</VERS>
<VERS>Sont foulés sous les pieds de la jeune bacchante, </VERS>
<VERS>Qu'est devenu le bruit de ces divins accords? </VERS>
<VERS>Meurt-il avec la lyre? et l'âme avec le corps?... » </VERS>
<VERS>,Les sages L ces mots, pour sonder ce mystère, </VERS>
<VERS>Baissant leurs fronts pensifs et regardant la terre, </VERS>
<VERS>Cherchaient une réponse, et ne la trouvaient pas. </VERS>
<VERS>Se parlant l'un â l'autre, ils murmuraient tout bas*:</VERS>
<VERS>a Quand la lyre n'est plus; où donc est l'harmonie?... </VERS>
<VERS>Et Socrate semblait attendre son génie.</VERS>
<VERS>Sur l'une de ses mains appuyant son menton, </VERS>
<VERS>L'autre se promenait sur le front de Phédon, </VERS>
<VERS>Et, sur.son cou d'ivoire errant a l'aventure, </VERS>
<VERS>Caressait, en passant, sa blonde chevelure;</VERS>
<VERS>Puis, détachant du doigt un de ses longs rameaux </VERS>
<VERS>Qui pendaient jusqu'à terre en flexibles anneaux, </VERS>
<VERS>Faisait sur ses genoux flotter leurs molles ondes,</VERS>
<VERS>Ou dans ses doigts distraits roulait leurs tresses blondes, </VERS>
<VERS>Et parlait en jouant comme un vieillard divin </VERS>
<VERS>Qui mêle la sagesse aux coupes d'un festin.</VERS>
<VERS>Amis, l'âme n'est pas l'incertaine lumière </VERS>
<VERS>Dont le flambeau des sens ici-bas nous éclaire : </VERS>
<VERS>Elle est l'oeil immortel qui voit ce faible jour </VERS>
<VERS>Naître, grandir, baisser, renaître tour à tour, </VERS>
<VERS>Et qui sent hors de soi, sans en être affaiblie, </VERS>
<VERS>Pâlir et s'éclipser ce flambeau de la vie;</VERS>
<VERS>Pareille à l'oeil mortel qui dans l'obscurité </VERS>
<VERS>Conserve le regard en perdant la clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>»L'âme n'est pas aux sens ce qu'est à.cette lyre </VERS>
<VERS>L'harmonieux accord que notre main en tirs :</VERS>
<VERS>Elle est le doigt divin qui seul la fait frémir,</VERS>
<VERS>L'oreille qui l'entend ou chanter ou gémit,</VERS>
<VERS>L'auditeur attentif, l'invisible génie</VERS>
<VERS>Qui juge, enchaîne, ordonne et règle l'harmonie, </VERS>
<VERS>Et qui des sons distords rendus par chaque sens </VERS>
<VERS>Forme au.plaisir des dieux des concerts ravissants ! </VERS>
<VERS>En vain la lyre meurt et le son s'évapore:</VERS>
<VERS>Sur ces débris muets l'oreille écoute encore.</VERS>
<VERS>Es-tu content, Cébès?-Oui, j'en crois tes adieux, </VERS>
<VERS>Socrate est immortel ! - Eh bien, parlons des dieux ! »</VERS>
<VERS>Et déjà le soleil était sur les montagnes,</VERS>
<VERS>Et, rasant d'un rayon les flots et les campagnes, </VERS>
<VERS>Semblait, faisant au monde un magnifique 'adieu, </VERS>
<VERS>Aller se rajeunir au sein brillant de Dieu.</VERS>
<VERS>Les troupeaux descendaient des sommets du Taygète; </VERS>
<VERS>L'ombre dormait déjà sur les flancs de l'Hymette; </VERS>
<VERS>Le Cithéron nageait dans un océan d'or;</VERS>
<VERS>Le pêcheur. matinal, sur l'onde errant encor, </VERS>
<VERS>Modérant près du bord sa course suspendue, </VERS>
<VERS>Repliait, -en chantant, sa voile détendue;</VERS>
<VERS>La flûte dans les bois, et ces chants sur les mers, </VERS>
<VERS>Arrivaient jusqu'à nous sur les soupirs des airs, </VERS>
<VERS>Et venaient se mêler à nos sanglots funèbres, </VERS>
<VERS>Comme un rayon du soir se fond dans les ténèbres.</VERS>
<VERS>« Hâtons-nous, mes amis! voici l'heure du bain. </VERS>
<VERS>Esclaves, versez l'eau dans le vase d'airain!. </VERS>
<VERS>Je veux offrir aux dieux une victime pure. »</VERS>
<VERS>11 dit ; et se plongeant dans l'urne qui-murmure, </VERS>
<VERS>Comme fait à 'l'autel le sacrificateur, </VERS>
<VERS>Il puisa dans.ses mains le flot libérateur,</VERS>
<VERS>Et, le versant trois fois sur son front qu'il inonde; </VERS>
<VERS>Trois fois sur sa poitrine en fit ruisseler l'onde; </VERS>
<VERS>Puis, -d'un voile de pourpre en essuyant les flots, </VERS>
<VERS>Parfuma ses cheveux; et reprit en ces mots: </VERS>
<VERS>« Nous oublions le dieu pour adorer ses traces ! </VERS>
<VERS>Me préserve Apollon de blasphémer les Grâces, </VERS>
<VERS>Hébé versant la vie aux célestes lambris, </VERS>
<VERS>Le carquois de l'Amour, ni l'écharpe d'Iris, </VERS>
<VERS>Ni surtout de Vénus la brillante ceinture </VERS>
<VERS>Oui d'un noeud sympathique enchaîne la nature, </VERS>
<VERS>.Ni l'éternel Saturne ou le grand Jupiter, </VERS>
<VERS>Ni tous ces dieux du ciel, de la terre et de l'air! </VERS>
<VERS>Tous ces êtres peuplant l'Olympe. ou l'Élysée </VERS>
<VERS>Sont l'image de Dieu par nous divinisée, </VERS>
<VERS>Des lettres de son nom sur la nature écrit, </VERS>
<VERS>Une ombre que ce Dieu jette sur notre esprit ! </VERS>
<VERS>A ce titre divin ma raison les adore, </VERS>
<VERS>Comme: nous saluons le soleil dans l'aurore; </VERS>
<VERS>Et peut-être qu'enfin tous ces dieux inventés, </VERS>
<VERS>Cet enfer et ce ciel par la lyre chantés, </VERS>
<VERS>Ne sont pas seulement des songes du génie, </VERS>
<VERS>Mais les brillants degrés de l'échelle infinie </VERS>
<VERS>Oui, des êtres semés dans ce.vaste univers, </VERS>
<VERS>Sépare et réunit .tous les astres divers. </VERS>
<VERS>Peut-être qu'en effet dans l'immense étendue, </VERS>
<VERS>Dans tout ce qui se meut', une âme est répandue; </VERS>
<VERS>Que ces astres brillants sur nos têtes semés </VERS>
<VERS>Sont des soleils vivants et des feux animés;</VERS>
<VERS>Que l'Océan, frappant sa rive épouvantée, </VERS>
<VERS>Avec ses flots.grondants roule une âme irritée;. </VERS>
<VERS>Que notre air embaumé volant dans un ciel pur </VERS>
<VERS>Est un esprit flottant sur des ailes d'azur; </VERS>
<VERS>Que le jour est un oeil qui répand la lumière; </VERS>
<VERS>La nuit, une beauté qui voile sa paupière;</VERS>
<VERS>Et qu'enfin dans le ciel, sur la terre, en tout lieu, </VERS>
<VERS>Tout est intelligent, tout vit, tout est un dieu.</VERS>
<VERS>» Mais, croyez-en, amis, ma voix prête à s'éteindre : </VERS>
<VERS>Par delà tous ces dieux que notre oeil peut atteindre, . </VERS>
<VERS>11 est sous la nature, il est au fond des cieux </VERS>
<VERS>Quelque chose d'obscur et de mystérieux </VERS>
<VERS>Que la nécessité, que la raison proclame, </VERS>
<VERS>Et que voit seulement la foi, cet oeil de l'âme! </VERS>
<VERS>Contemporain des jours et de l'éternité! </VERS>
<VERS>Grand comme l'infini, seul comme l'unité! </VERS>
<VERS>Impossible à nommer, à nos sens impalpable! </VERS>
<VERS>Son premier attribut; c'est d'être inconcevable !</VERS>
<VERS>Dans les lieux, dans les temps, hier, demain, aujourd'hui, </VERS>
<VERS>Descendons, remontons, nous arrivons à lui! </VERS>
<VERS>Tout ce que vous voyez est sa toute-puissance, </VERS>
<VERS>Tout ce que nous pensons est sa sublime essence! </VERS>
<VERS>Force, amour, vérité, créateur de tout bien,</VERS>
<VERS>C'est le dieu (le vos dieux! c'est le seul ! c'est le mien l...</VERS>
<VERS>»- Mais le mal, dit Cébès, qui l'a créé? - Le crime : . </VERS>
<VERS>Des coupables mortels châtiment légitime,</VERS>
<VERS>. Sur cc globe déchu le mal et le trépas</VERS>
<VERS>Sont nés le même jour : Dieu ne les connaît pas! </VERS>
<VERS>Soit qu'un attrait fatal, une coupable flamme </VERS>
<VERS>Ait attiré jadis la matière vers l'âme;</VERS>
<VERS>Soit plutôt que la vie, en des noeuds trop puissants </VERS>
<VERS>Resserrant ici-bas.l'esprit avec lés sens, </VERS>
<VERS>iLes pénètre tous deux d'un amour adultère, </VERS>
<VERS>Ils ne sont réunis que par un grand mystère. </VERS>
<VERS>Cette horrible union, c'est le mal : et la mort, </VERS>
<VERS>Remède et châtiment, la brise 'avec effort. </VERS>
<VERS>Mais, â l'instant suprême où cet hymen expire, </VERS>
<VERS>Sur les vils éléments l'âme reprend l'empire,. </VERS>
<VERS>Et s'envole, aux rayons de l'immortalité, </VERS>
<VERS>Au monde du bonheur et de la vérité!</VERS>
<VERS>- Connais-tu le chemin de ce monde invisible? </VERS>
<VERS>Dit Cébès : à ton oeil est-il donc accessible?</VERS>
<VERS>-Mes amis, j'en approche; et pour le découvrir...</VERS>
<VERS>-Que, faut-il? dit Phédon. - Ètre pur, et mourir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un point de l'espace inaccessible aux hommes, </VERS>
<VERS>Peut-être au ciel, peut-être aux lieux même où nous sommes, </VERS>
<VERS>I1 est un autre monde, un Élysée, un ciel,</VERS>
<VERS>Que ne parcourent pas de longs ruisseaux de miel, </VERS>
<VERS>.Où les âmes des bons, de Dieu seul. altérées,</VERS>
<VERS>D'un nectar éternel ne sont pas enivrées,</VERS>
<VERS>Mais où les mânes saints, les immortels esprits,</VERS>
<VERS>De leurs corps immolés vont recevoir le prix.</VERS>
<VERS>Ni la sombre Tempé, ni le riant Ménale,</VERS>
<VERS>Qu'enivre de parfums l'haleine matinale,</VERS>
<VERS>Ni les vallons d'Hémus, 'ni ces riches coteaux </VERS>
<VERS>Qu'enchante l'Eurotas du murmure des eaux, </VERS>
<VERS>Ni cette terre 'enfin des poêtes chérie</VERS>
<VERS>Qui fait aux voyageurs oublier leur patrie, </VERS>
<VERS>N'approchent pas encôr du fortuné séjour</VERS>
<VERS>Où le regard de Dieii donne aux âmes le jour; </VERS>
<VERS>Où jamais dans la nuit ce jour divin 'n'expire; </VERS>
<VERS>Où la vie et l'amour sont l'air qu'on y respire; </VERS>
<VERS>Où des corps immortels et toujours renaissants </VERS>
<VERS>Pour d'autres voluptés empruntent d'autres sens.</VERS>
<VERS>-Quoi ! des corps dans le ciel? la mort avec la vie?</VERS>
<VERS>-Oui, des corps transforq és que l'âme glorifie! </VERS>
<VERS>L'âme, pour composer ces divins vêtements, </VERS>
<VERS>Cueille en tout l'univers la fleur des éléments : </VERS>
<VERS>Tout ce qu'ont de plus pur la 'ie et la matière, </VERS>
<VERS>Les rayons transparents de la douce lumière, </VERS>
<VERS>Les reflets nuancés des plus tendres couleurs, </VERS>
<VERS>Les parfums que le soir enlève au sein des fleurs,. </VERS>
<VERS>Les bruits harmonieux que l'amoureux Zéphire </VERS>
<VERS>Tire au sin de la nuit de l'onde qui soupire, </VERS>
<VERS>La flamme q'ui s'exhale en jets d'or et d'azur, </VERS>
<VERS>Le cristal des ruisseaux roulant dans un ciel pur, </VERS>
<VERS>La pourpre dont l'aurore aime à teindre ses voiles, </VERS>
<VERS>Et les rayons dormants des tremblantes étoiles, </VERS>
<VERS>Réunis et formant d'harmonieux accords, </VERS>
<VERS>Se mêlent sous ses doigts et composent son corps; </VERS>
<VERS>Et l'âme, qui jadis esclave sur la terre </VERS>
<VERS>A ses sens révoltés faisait en vain la guerre, </VERS>
<VERS>Triomphante aujourd'hui de leurs voeux impuissants, - </VERS>
<VERS>.Règne avec majesté sur le monde des sens, </VERS>
<VERS>Pour des plaisirs sans fin, sans fin les multiplie, </VERS>
<VERS>Et joue avec l'espace, et les temps, et la vie!</VERS>
<VERS>» Tantôt, pour s'envoler où l'appelle un désir, </VERS>
<VERS>Elle aime à parfumer les ailes d'un zéphyr, </VERS>
<VERS>D'un rayon de l'iris en glissant les colore;.</VERS>
<VERS>Et du ciel aux enfers, du couchant à l'aurore, </VERS>
<VERS>Comme une abeille errante, elle court en tout lieu </VERS>
<VERS>Découvrir et baiser les ouvrages de Dieu. </VERS>
<VERS>Tantôt au char brillant que l'aurore lui prête </VERS>
<VERS>Elle attelle un coursier qu'anime la tempête;</VERS>
<VERS>Et, dans ces beaux déserts de feux errants semés, </VERS>
<VERS>Cherchant ces grands esprits qu'elle a jadis aimés, </VERS>
<VERS>De soleil en soleil, de système en.système, </VERS>
<VERS>Elle vole et se perd avec l'âme qu'elle aime, </VERS>
<VERS>De l'espace infini suit les vastes détours, </VERS>
<VERS>Et dans le sein de Dieu se retrouve toujours!</VERS>
<VERS>L'âme, pour soutenir sa céleste nature, </VERS>
<VERS>N'emprunte pas des corps sa chaste nourriture; </VERS>
<VERS>Ni le nectar coulant de la coupe d'Hébé, " </VERS>
<VERS>Ni le parfum des fleurs par le vent dérobé, </VERS>
<VERS>Ni la libation en son honneur versée,</VERS>
<VERS>Ne sauraient nourrir l'âme : elle vit de pensée, </VERS>
<VERS>De désirs satisfaits, d'amour, de sentiments, . </VERS>
<VERS>De son être immortel immortels aliments. </VERS>
<VERS>Grâce à ces fruits divins que le ciel multiplie, </VERS>
<VERS>Elle soutient, prolonge, éternise sa vie, </VERS>
<VERS>Et peut, par la vertu de l'éternel amour,' </VERS>
<VERS>Multiplier son être, et créer à son.tour.</VERS>
<VERS>» Car, ainsi que les corps, la pensée est féconde. </VERS>
<VERS>Un seul désir suffit pour peupler tout un monde; </VERS>
<VERS>Et, de même qu'un son par l'écho répété, </VERS>
<VERS>Multiplié sans fin, court dans l'immensité, </VERS>
<VERS>Ou comme en s'étendant l'éphémère étincelle </VERS>
<VERS>Allume sur l'autel une flamme immortelle; </VERS>
<VERS>Ainsi ces êtres purs l'un vers l'autre attirés, </VERS>
<VERS>De l'amour créateur constamment pénétrés, </VERS>
<VERS>A travers l'infini se cherchent, se confondent, </VERS>
<VERS>D'une éternelle étreinte, en s'aimant, se fécondent, </VERS>
<VERS>Et, des astres déserts peuplant les régions, </VERS>
<VERS>Prolongent dans le ciel leurs générations.</VERS>
<VERS>0 célestes amours! saints transports ! chaste flamme! </VERS>
<VERS>,Baisers où sans retour l'âme se mêle à l'âme. </VERS>
<VERS>Où l'éternel désir et la pure beauté </VERS>
<VERS>Poussent en s'unissant un cri de volupté; </VERS>
<VERS>Si'j'osais...! Mais un bruit retentit soùs la voûte; </VERS>
<VERS>Le sage interrompu tranquillement écoute. </VERS>
<VERS>Et nous vers l'occident nous tournons tous les yeux : </VERS>
<VERS>Hélas! c'était le jour qui s'enfuyait des cieux!</VERS>
<VERS>En détournant les yeux, le serviteur des Onze </VERS>
<VERS>Lui tendait le poison dans la coupe de bronze; </VERS>
<VERS>Socrate la reçut d'un front toujours sérein,</VERS>
<VERS>Et, comme un don sacré l'élevant dans sa main, </VERS>
<VERS>Sans suspendre un moment sa phrase commencée, </VERS>
<VERS>Avant de la vider *acheva sa pensée.</VERS>
<VERS>28'*******</VERS>
<VERS>Sur les flancs arrondis *du vase au large bord, </VERS>
<VERS>Qui jamais de son sein ne versait que la mort, </VERS>
<VERS>L'artiste avait fondu sous un souffle de flamme </VERS>
<VERS>L'histoire de Psyché, ce symbole de l'âme;</VERS>
<VERS>Et, symbole ,plus doux de l'immortalité, </VERS>
<VERS>Un léger papillon en ivoire sculpté.</VERS>
<VERS>Plongeant sa trompe avide en ces ondes mortelles, </VERS>
<VERS>Formait l'anse du vase cm déployant ses ailes. </VERS>
<VERS>Psyché, par ses parents dévouée à l'Amour, </VERS>
<VERS>Quittant avec l'aurore un superbe séjour, </VERS>
<VERS>D'une pompe funèbre allait environnée</VERS>
<VERS>Tenter comme la mort ce divin hyménée;</VERS>
<VERS>Puis, seule, assise, .en pleurs, le front sûr ses genoux, </VERS>
<VERS>Dans un désert affreux attendait son époux; </VERS>
<VERS>Mais, sensible â ses maux, le volage Zéphire, </VERS>
<VERS>Comme un désir divin, que le ciel nous inspire, </VERS>
<VERS>Essuyant d'un soupir les larmes de ses yeux, </VERS>
<VERS>Dormante, sur son sein l'enlevait dans les dieuX. </VERS>
<VERS>On voyait son beau front penché sur son épaule </VERS>
<VERS>Livrer ses longs cheveux aux doux baisers d'Éole; </VERS>
<VERS>Et Zéphyr, succombant sous son charmant fardeau, </VERS>
<VERS>Lui former de ses bras un amoureux berceau, </VERS>
<VERS>Effleurer ses longs cils de sa brûlante haleine, </VERS>
<VERS>Et, jaloux de l'Amour, la lui rendre avec peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici,. le tendre, Amour sur des roses couché </VERS>
<VERS>Pressait entre ses bras la tremblante Psyché, </VERS>
<VERS>Qui, d'un secret effroi ne pouvant se défendre, </VERS>
<VERS>Recevait ses baisers sans oser les lui rendre;</VERS>
<VERS>Car le céleste époux, trompant son tendre amour, </VERS>
<VERS>Toujours du lit sacré fuyait avec le jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin ,. par le désir en secret éveillée, </VERS>
<VERS>Et du voile nocturne à demi dépouillée,</VERS>
<VERS>Sa lampe d'une main et de l'autre un poignard, </VERS>
<VERS>'Psyché; risquant l'amour, hélas! contre un regard, </VERS>
<VERS>De son époux .qui dort tremblant d'être entendue, </VERS>
<VERS>Se penchait vers le lit., sur un pied suspendue, </VERS>
<VERS>Reconnaissait l'Amour, jetait un cri soudain, </VERS>
<VERS>Et l'on voyait trembler la lampe dans sa main.</VERS>
<VERS>Mais de l'huile brûlante une goutte épanchée, </VERS>
<VERS>S'échappant par malheur de la lampe penchée, </VERS>
<VERS>Tombait sur le sein nu de l'amant endormi; </VERS>
<VERS>L'Amour impatient, s'éveillant .à demi,</VERS>
<VERS>.Contemplait tour à tour ce poignard, cette goutte,...</VERS>
<VERS>Et fuyait indigné vers la céleste voûte : </VERS>
<VERS>Emblème menaçant dés désirs indiscrets</VERS>
<VERS>Qui profanent les dieux, pour les voir de trop près!</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>La vierge cette fois errante sur la terre</VERS>
<VERS>Pleurait son jeune amant, et non plus sa misère : </VERS>
<VERS>.Mais l'Amour à la fin, de ses larmes touché, </VERS>
<VERS>. Pardonnait à sa faute-, et l'heureuse Psyché </VERS>
<VERS>Par son céleste époux dans l'Olympe ravie, </VERS>
<VERS>. Sur les lèvres du dieu buvant des flots de vie, </VERS>
<VERS>S'avançait dans le ciel avec timidité ;</VERS>
<VERS>Et l'on voyait Vénus sourire'à sa beauté.</VERS>
<VERS>Ainsi par la vertu l'âme divinisée</VERS>
<VERS>Revient, égale aux dieux, régner dans l'Élysée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Socrate élevant sa coupe dans ses mains :</VERS>
<VERS>« Offrons, offrons d'abord aux maîtres des humains </VERS>
<VERS>De l'immortalité cette heureuse prémice ! » </VERS>
<VERS>Il dit; et vers la terre inclinant le calice </VERS>
<VERS>Comme pour épargner un nectar précieux, . </VERS>
<VERS>En versa seulement deux gouttes pour les dieux, </VERS>
<VERS>Et, de sa lèvre avide approchant le breuvage, </VERS>
<VERS>Le vida lentement, sans changer de visage, </VERS>
<VERS>Comme un. convive avant de sortir d'un festin </VERS>
<VERS>Qui dans sa coupe d'or verse un reste de vin, </VERS>
<VERS>Et, pour mieux savourer le dernier jus qu'il goûte, </VERS>
<VERS>L'incline lentement et le boit goutte à goutte. </VERS>
<VERS>Puis, sur son lit de mort doucement étendu, </VERS>
<VERS>11 reprit aussitôt son discours suspendu :</VERS>
<VERS>« Espérons dans les dieux, et croyons-e» notre âme ! </VERS>
<VERS>De l'amour dans nos coeurs alimentons la flamme! </VERS>
<VERS>L'amour est le lien des dieux et des mortels; </VERS>
<VERS>La crainte ou la douleur. profané leurs autels. </VERS>
<VERS>Quand vient l'heureux signal de notre délivrance, </VERS>
<VERS>Amis, prenons vers eux le vol de l'espérance!</VERS>
<VERS>Point de funèbre adieu! point de cris! point de pleurs ! </VERS>
<VERS>On couronne ici-bas la victime de fleurs : </VERS>
<VERS>Que de joie et d'amour notre âme couronnée </VERS>
<VERS>S'avance au-devant d'eux, comme à son hyménée! </VERS>
<VERS>Ce sont là les festons, les parfums précieux, . </VERS>
<VERS>Les voix, les instruments, les chants mélodieux; </VERS>
<VERS>Dont l'âme, convoquée à ce banquet suprême, </VERS>
<VERS>Avant d'aller aux dieux, doit s'enchanter soi-même !</VERS>
<VERS>» Relevez donc ces fronts que l'effroi fait pâlir! </VERS>
<VERS>Ne me démandez plus s'il faut m'ensevelir;</VERS>
<VERS>Sur ce corps, qui fut moi, quelle huile on doit répandre; </VERS>
<VERS>Dans quel lieu, dans quelle urne il faut garder ma cendre. </VERS>
<VERS>Qu'importe à vous, à moi, que ce vil vêtement </VERS>
<VERS>De la flamme, ou des vers, devienne l'aliment? </VERS>
<VERS>Qu'une froide poussière à moi jadis unie </VERS>
<VERS>Soit balayée aux flots ou bien aux gémonies? </VERS>
<VERS>Ce corps vil, composé des éléments divers, </VERS>
<VERS>Ne sera pas plus moi qu'une vague des mers, </VERS>
<VERS>Qu'une feuille des bois que l'aquilon promène, </VERS>
<VERS>Qu'un atome flottant qui fut argile humaine, </VERS>
<VERS>Que le feu du bûcher dans les airs exhalé, </VERS>
<VERS>Ou le sable mouvant de vos chemins foulé!</VERS>
<VERS>» Mais je laisse en partant à cette terre ingrate </VERS>
<VERS>Un plus noble débris de ce que fut Socrate : </VERS>
<VERS>Mon génie à Platon, .à vous tous mes vertus ! </VERS>
<VERS>Mon âme aux justes dieux! ma vie à Mélitus, </VERS>
<VERS>Comme au chien dévorant qui sur le seuil aboie, </VERS>
<VERS>En quittant le festin, on jette aussi sa proie!... »</VERS>
<VERS>Tel qu'un triste soupir de la rame et des flots </VERS>
<VERS>Se mêle sur les mers aux chants des matelots; </VERS>
<VERS>Pendant cet entretien une funèbre plainte </VERS>
<VERS>Accompagnait sa voix sur le seuil de l'enceinte : </VERS>
<VERS>Hélas! c'était Myrto demandant son époux, </VERS>
<VERS>Q.ue l'heure des adieux ramenait parmi nous!</VERS>
<VERS>L'égarement troublait sa déniarche incertaine, </VERS>
<VERS>Et, suspendus aux plis de sa robe qui traîne, </VERS>
<VERS>Deux enfants, les pieds nus, marchant à ses côtés, </VERS>
<VERS>Suivaient en chancelant ses pas précipités. </VERS>
<VERS>Avec ses longs cheveux elle essuyait ses larmes; . </VERS>
<VERS>Mais leur trace profonde avait flétri ses charmes; </VERS>
<VERS>Et la mort sur ses traits répandait sa pâleur : - </VERS>
<VERS>On eût dit qu'en passant l'impuissante douleur, </VERS>
<VERS>Ne pouvant de Socrate atteindre la grande âme, </VERS>
<VERS>Avait respecté l'homme et profané la femme. </VERS>
<VERS>De terreur et d'amour saisie à son aspect, </VERS>
<VERS>Elle pleurait sur lui dans un tendre respect.. </VERS>
<VERS>Telle, aux fêtes du dieu pleuré par Cythérée, </VERS>
<VERS>Sur le corps d'Adonis la bacchante éplorée, </VERS>
<VERS>Partageant de Vénus les divines douleurs, </VERS>
<VERS>Réchauffe tendrement le marbré de ses pleurs, </VERS>
<VERS>De sa bouche muette avec respect l'effleure, </VERS>
<VERS>Et paraît adorer le beau dieu qu'elle pleure. </VERS>
<VERS>Socrate, en recevant ses enfants. dans ses bras, </VERS>
<VERS>Baisa sa joue humide et lui parla tout bas : </VERS>
<VERS>Nous vîmes une larme, et ce fut la dernière, </VERS>
<VERS>Sous ses cils «abaissés rouler dans sa paupière. </VERS>
<VERS>Puis, d'un bras défaillant offrant ses fils aux dieux </VERS>
<VERS>« Je fus leur père ici, vous l'êtes dans les cieux!</VERS>
<VERS>Je meurs, mais vous vivez! Veillez sur leur enfance; </VERS>
<VERS>Je les lègue, ô dieux bons, â votre providence!... »</VERS>
<VERS>Mais déjà le poison dans ses veines versé </VERS>
<VERS>Enchaînait dans son cours le flot du sang glacé : </VERS>
<VERS>On voyait vers le coeur, comme une onde tarie, </VERS>
<VERS>Remonter pas à pas la chaleur et la vie,</VERS>
<VERS>*******' 33</VERS>
<VERS>Et ses membres roidis, sans force et sans couleur, </VERS>
<VERS>Du marbre de Paros imitaient.la pâleur.</VERS>
<VERS>En vain Phédon penché sur ses pieds qu'il embrasse </VERS>
<VERS>Sous sa brûlante haleine en réchauffait la glace,</VERS>
<VERS>Son front, ses mains, ses pieds se glaçaient sous nos doigts:. </VERS>
<VERS>Il ne nous :restait plus que son âme et sa voix ! </VERS>
<VERS>Semblable au bloc divin d'où sortit Galatée </VERS>
<VERS>Quand une âme immortelle à l'Olympe empruntée, </VERS>
<VERS>Descendant dans le marbre à la voix d'un' amant, </VERS>
<VERS>Fait.palpiter son coeur d'un premier sentiment, </VERS>
<VERS>Et qu'ouvrant sa paupière au jour qui vient d'éclore, </VERS>
<VERS>Elle n'est plus un marbre, et n'est pas femme encore.</VERS>
<VERS>Était-ce de la mort la pâle majesté,</VERS>
<VERS>Ou.le premier rayon de l'immortalité?</VERS>
<VERS>Mais son front rayonnant d'une beauté sublime </VERS>
<VERS>Brillait comme l'aurore aux sommets de Didyme, </VERS>
<VERS>Et nos yeux, qui cherchaient à saisir son adieu,</VERS>
<VERS>Se détournaient de crainte et croyaient voir un dieu! </VERS>
<VERS>Quelquefois l'oeil au ciel il rêvait en silence;. </VERS>
<VERS>Puis déroulant les flots de sa sainte éloquence, </VERS>
<VERS>Comme un homme enivré du doux jus du raisin </VERS>
<VERS>Brisant cent fois le fil de ses discours sans fin,</VERS>
<VERS>Ou comme Orphée errant dans les demeures sombres, </VERS>
<VERS>En, mots entrecoupés il. parlait à des ombres.</VERS>
<VERS>Courbez-vous, disait-il, cyprès d'Acadéiiius!</VERS>
<VERS>Courbez-vous, et pleurez; vous ne le verrez plus!</VERS>
<VERS>Que la vague, en frappant le marbre du Pirée, </VERS>
<VERS>Jette avec son écume une voix éplorée !</VERS>
<VERS>Les dieux l'ont' rappelé! ne le savez-vous pas?... </VERS>
<VERS>Mais ses amis en deuil, où portent-ils leurs pas? </VERS>
<VERS>Voilà. Platon, Cébès, ses enfants et sa femme! </VERS>
<VERS>Voilà son cher Phédon, cet enfant de son âme ! </VERS>
<VERS>Ils vont d'un pas furtif, aux lueurs de Phcebé, </VERS>
<VERS>Pleurer sur un cercueil aux regards dérobé,</VERS>
<VERS>Et, penchés sur mon urne, ils paraissent attendre </VERS>
<VERS>Que la voix qu'ils aimaient sorte encor de ma cendre. </VERS>
<VERS>Oui, je vais vous parler, amis, comme autrefois, </VERS>
<VERS>Quand penchés sur mon lit vous aspiriez ma voix!.:. </VERS>
<VERS>Mais que ce temps est loin! et qu'une courte absence </VERS>
<VERS>Entre eux et moi, grands dieux, a jeté de distance! </VERS>
<VERS>Vous qui cherchez si loin la trace de.mes pas, </VERS>
<VERS>Levez les yeux, voyez!... Ils ne m'entendent pas! </VERS>
<VERS>Pourquoi ce deuil? pourquoi ces pleurs dont tu t'inondes? </VERS>
<VERS>Épargne au moins, Myrto, tes longues tresses blondes *; </VERS>
<VERS>Tourne vers moi tes yeux de larmes essuyés! </VERS>
<VERS>Myrto, Platon, Cébès, amis!... si vous saviez!...</VERS>
<VERS>» Oracles, taisez-vous!, tombez, voix du Portique! </VERS>
<VERS>Fuyez, vaincs lueurs de la sagesse antique!</VERS>
<VERS>Nuages colorés d'une fausse clarté,</VERS>
<VERS>Évanouissez-vous devant la vérité!</VERS>
<VERS>D'un hymen ineffable elle est prête d'éclore;</VERS>
<VERS>Attendez... Un, deux, trois..., quatre siècles encore, </VERS>
<VERS>Et ses rayons -divins qui partent des déserts</VERS>
<VERS>D'un éclat immortel rempliront l'univers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. a Socrate eut deux femmes, Xantippe et Myrto. - (????)</VERS>
<VERS>Et vous, ombres de Dieu qui nous voilez sa face, </VERS>
<VERS>Fantômes imposteurs qu'on adore à sa place,</VERS>
<VERS>Dieux de chair et de sang, dieux vivants, dieux mortels, </VERS>
<VERS>Vices déifiés sur d'immondes autels,</VERS>
<VERS>Mercure aux ailes d'or, déesse de Cythère,</VERS>
<VERS>Qu'adorent impunis le vol et l'adultère;</VERS>
<VERS>Vous tous, grands et petits, race de Jupiter,</VERS>
<VERS>Qui peuplez, qui souillez les eaux, la terre et l'air, </VERS>
<VERS>Encore un peu de temps, et votre âuguste foule, </VERS>
<VERS>Roulant avec l'erreur de l'Olympe qui croule,</VERS>
<VERS>Fera place au Dieu saint, unique, universel,</VERS>
<VERS>Le seul Dieu que j'adore, et qui n'a point d'autel!...</VERS>
<VERS>» Quels secrets dévoilés! quelle vaste harmonie!...</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>»Mais qui donc étais-tu, mystérieux génie?</VERS>
<VERS>Toi qui, voilant toujours ton visage à mes yeux, </VERS>
<VERS>M'as conduit par la voix jusqu'aux portes des cieux? </VERS>
<VERS>Toi qui, m'accompagnant comme un oiseau fidèle,' </VERS>
<VERS>Caresse encor mon front du doux vent de ton aile, </VERS>
<VERS>Es-tu quelque Apollon de ce divin séjour,</VERS>
<VERS>Ou quelque beau Mercure envoyé par l'Amour? </VERS>
<VERS>Tiens-tu l'arc, ou la lyre, ou l'heureux caducée? </VERS>
<VERS>Ou n'es-tu, réponds-moi, qu'une simple.pensée? </VERS>
<VERS>Ah! viens, qui que tu sois, esprit, mortel, ou dieu! </VERS>
<VERS>Avant de recevoir mon éternel adieu,</VERS>
<VERS>Laisse-moi découvrir, laisse-moi reconnaître </VERS>
<VERS>Cet ami qui m'aima même avant que de naître !</VERS>
<VERS>Que je puisse, en touchant au terme .du. chemin, </VERS>
<VERS>Rendre grâce a mon guide et pleurer sur sa main! </VERS>
<VERS>Sors du voile éclatant qui te dérobe encore ! </VERS>
<VERS>Approche!... Mais que vois-je? 0 Verbe que j'adore, </VERS>
<VERS>Rayon coéternel, est-ce vous que je vois?... </VERS>
<VERS>Voilez-vous, ou je meurs une seconde fois!</VERS>
<VERS>» Heureux ceux qui naîtront dans la sainte contrée </VERS>
<VERS>Que baise avec respect la vague d'Érythrée! </VERS>
<VERS>Ils verront les premiers, sur leur pur horizon, </VERS>
<VERS>Se lever au matin l'astre de la raison.</VERS>
<VERS>Amis, vers l'orient tournez votre paupière : </VERS>
<VERS>La vérité viendra d'où nous vient la lumière! </VERS>
<VERS>Mais qui l'apportera?... C'est toi, Verbe conçu! </VERS>
<VERS>Toi, qu'à travers les temps mes yeux ont aperçu ; </VERS>
<VERS>Toi,' dont par. l'avenir la splendeur réfléchie </VERS>
<VERS>Vient m'éclairer d'avance au sommet de la vie. </VERS>
<VERS>Tu viens,.tu vis, tu meurs d'un trépas mérité! </VERS>
<VERS>Car la mort est le prix de toute vérité.</VERS>
<VERS>Mais ta,voix expirante en ce monde entendue </VERS>
<VERS>Comme la mienne, au moins, ne sera pas perdue. </VERS>
<VERS>La voix qui vient du ciel n'y remontera pas; </VERS>
<VERS>L'univers assoupi t'écoute, et fait un pas; . </VERS>
<VERS>L'énigme du destin se révèle à la terre !</VERS>
<VERS>Quoi l j'avais soupçonné ce sublime mystère !</VERS>
<VERS>Nombre mystérieux ! profo. nde trinité !</VERS>
<VERS>Triangle composé d'une triple unité!</VERS>
<VERS>Les formes, les couleurs, les sons, les°nombres même, </VERS>
<VERS>Tout me cachait mon Dieu ! tout était son emblème ! </VERS>
<VERS>Mais les voiles enfin pour inoi sont révolus ;</VERS>
<VERS>Écoutez!... » Il parlait : nous ne l'entendions plus !</VERS>
<VERS>Cependant dans son sein son haleine oppressée,. </VERS>
<VERS>.Trop faible' pour prêter des sons à sa pensée,</VERS>
<VERS>Sur sa lèvre entr'ouverte, hélas! venait mourir,</VERS>
<VERS>Puis semblait tout à coup palpiter et courir :</VERS>
<VERS>Comme, près de s'abattre 'aux rives paternelles,</VERS>
<VERS>D'un cygne qui se"pose on voit battre les ailes,</VERS>
<VERS>Entre les bras d'un songe il semblait endormi.</VERS>
<VERS>L'intrépide Cébès penché.sur notre ami,. ° </VERS>
<VERS>Rappelant dans ses yeux l'âme qui s'évapore,</VERS>
<VERS>Jusqu'au bord du trépas l'interrogeait encore :</VERS>
<VERS>« Dors-tu? lui disait-il. La mort, est-ce un sommeil? » </VERS>
<VERS>.11 recueillit sa force et dit : « C'est un réveil !</VERS>
<VERS>-Ton oeil est-il voilé par des *ombres funèbres?</VERS>
<VERS>-Non ; je vois un jour pur poindre dans les ténèbres !</VERS>
<VERS>-N'entends-tu pas des cris., des gémissements? - Non ; </VERS>
<VERS>J'entends des astres d'or qui murmurent un nom! </VERS>
<VERS>-'Que sens-tu? - Ce que sent la jeune chrysalide </VERS>
<VERS>Quand, livrant à la terre une dépouille aride,</VERS>
<VERS>Aux rayons de l'aurore ouvrant ses faibles yeux, </VERS>
<VERS>Le souffle du matin la roule dans les cieux.</VERS>
<VERS>-Ne mous trompais-tu. pas? réponds : L'âme était-elle...?</VERS>
<VERS>-Croyez-en ce sourire, elle était immortelle!...</VERS>
<VERS>-De ce monde imparfait qu'attends-tu -pour sortir?</VERS>
<VERS>-J'attends, comme la nef, un souffle .pour partir.</VERS>
<VERS>-D'où viendra-t-il ? - Du ciel !- Encore une parole !</VERS>
<VERS>-Non ; laisse en paix mon âme, afin qu'elle s'envole ! e</VERS>
<VERS>Il dit, ferma les yeux pour la dernière lois,</VERS>
<VERS>Et resta quelque temps sans haleine et sans voix. </VERS>
<VERS>Un faux rayon de vie errant par intervalle</VERS>
<VERS>D'une pourpre mourante éclairait son front pâle. </VERS>
<VERS>Ainsi, dans un soir pur de l'arrière-saison,</VERS>
<VERS>Quand déjà le soleil a quitté l'horizon,</VERS>
<VERS>Un rayon oublié des ombres se dégage,</VERS>
<VERS>Et colore en passant les flancs d'or d'un nuage.</VERS>
<VERS>Enfin plus librement il semble respirer,</VERS>
<VERS>Et, laissant sur ses traits son doux sourire errer, </VERS>
<VERS>« Aux dieux libérateurs, dit-il, qu'on sacrifie!</VERS>
<VERS>11s m'ont guéri ! - De quoi? dit Cébès. - De la vie ! </VERS>
<VERS>Puis un léger soupir de ses lèvres coula,</VERS>
<VERS>Aussi doux que le vol d'une abeille d'Hybla.</VERS>
<VERS>Était-ce...? Je ne sais; mais, pleins d'un saint dictame, </VERS>
<VERS>Nous sentîmes en nous comme une seconde âme !...</VERS>
<VERS>Comme un lis sur les eaux et que la rame incline, </VERS>
<VERS>Sa tête mollement penchait sur sa°poitiine ;</VERS>
<VERS>Ses longs cils que la mort n'a fermés qu'à demi, </VERS>
<VERS>Retombant en repos sur soli oeil endormi,</VERS>
<VERS>Semblaient. comme autrefois, sous leur ombre abaissée, </VERS>
<VERS>Recueillir le silence, ou voiler la pensée ;</VERS>
<VERS>La parole surprise en son dernier essor</VERS>
<VERS>Sur sa. lèvre entr'ouverte, hélas! errait encor,</VERS>
<VERS>Et sés traits, où la vie a perdu son empire, </VERS>
<VERS>Étaient comme frappés d'un éternel sourire !.. </VERS>
<VERS>Sa main, qui conservait son geste habituel, </VERS>
<VERS>De son doigt étendu montrait encor le ciel ;</VERS>
<VERS>Et quand le doux regard de la naissante aurore, </VERS>
<VERS>Dissipant par degrés les ombres qu'il colore, </VERS>
<VERS>Comme un phare allumé sur un sommet lointain, </VERS>
<VERS>Vint dorer son front mort des ombres du matin, </VERS>
<VERS>On eût dit que Vénus, d'un deuil divin suivie, </VERS>
<VERS>Venait pleurer encor sur son amant sans vie ; </VERS>
<VERS>Que la triste Phoebé de son pâle rayon </VERS>
<VERS>Caressait, dans la nuit, le sein d'Endymion; </VERS>
<VERS>Ou que du haut du ciel l'âme heureuse du sage </VERS>
<VERS>Revenait contempler le terrestre rivage, </VERS>
<VERS>Et, visitant de loin le corps qu'elle a quitté, </VERS>
<VERS>Réfléchissait sur lui l'éclat de sa beauté, </VERS>
<VERS>Comme un astre bercé dans un ciel sans nuage </VERS>
<VERS>Aime â voir dans les flots briller sa chaste image.</VERS>
<VERS>On n'entendait autour ni plainte ni soupir... </VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'il mourut, si c'était là mourir !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
