<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Ma Gaspésie
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Blanche Lamontagne-Beauregard
</AUTEUR>
<DATE>
1928
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Ma Gaspésie 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fille du Saint-Laurent aux magiques contours, </VERS>
<VERS>C'est un pays de monts, de coteaux pittoresques, </VERS>
<VERS>Où les rochers, flanqués de parois gigantesques, </VERS>
<VERS>Voisinent la montagne aux gracieux détours. </VERS>
<VERS>La mer baise ses pieds, la vague enchanteresse, </VERS>
<VERS>Y jette ses refrains dans le couchant vermeil; </VERS>
<VERS>Et la vigueur de ses norois et son soleil </VERS>
<VERS>Nous font lever le front, sous leur rude caresse... </VERS>
<VERS>Ses collines, ses caps qui dominent la mer </VERS>
<VERS>Sont comme des géants, résistant aux années, </VERS>
<VERS>Que ni les vagues, ni les brises déchaînées </VERS>
<VERS>Ne peuvent ébranler sur leur socle de fer... </VERS>
<VERS>Au-dessus de ses monts à la haute corniche </VERS>
<VERS>Les cèdres et les pins forment de verts bouquets, </VERS>
<VERS>Et dans la profondeur des bois et des bosquets </VERS>
<VERS>Le vorace épervier auprès des pinsons niche... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si blancs sont les bateaux qu'on y voit louvoyer, </VERS>
<VERS>Si large est l'horizon dans la brise légère, </VERS>
<VERS>Que notre âme, à son tour éprise de lumière, </VERS>
<VERS>Pour des cieux inconnus voudrait appareiller... </VERS>
<VERS>Il n'est pas de pays, pas d'endroit sur la terre </VERS>
<VERS>Où souffle un vent plus pur, où vit plus de beauté. </VERS>
<VERS>La poésie éclate en sa rusticité, </VERS>
<VERS>Et l'aigle et ma pensée habitent dans son aire... </VERS>
<VERS>Ma pensée inlassable, avide d'infini, </VERS>
<VERS>Battant de l'aile aux murs des sublimes rivages, </VERS>
<VERS>Revient obstinément à ces rives sauvages </VERS>
<VERS>Comme l'aigle revient mourir près de son nid!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Les Horizons. 
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Voiles blanches. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô ciel pur, que ma jeune prunelle éblouie, </VERS>
<VERS>Jadis, a contemplé toujours avidement, </VERS>
<VERS>Voiles blanches, splendeurs divines, ondoiement, </VERS>
<VERS>Coups d'ailes, vols légers du ciel de Gaspésie, </VERS>
<VERS>Mer argentée où l'oeil fidèle s'extasie, </VERS>
<VERS>Gais départs qui ne sont que recommencement, </VERS>
<VERS>Horizon infini qui parle éperdument </VERS>
<VERS>De rêve, d'envolée et d'âpre poésie; </VERS>
<VERS>C'est grâce à vous que j'ai dans mon coeur étoilé </VERS>
<VERS>Des voiles en partance et du désir ailé, </VERS>
<VERS>C'est grâce à vous que j'ai maintenant en mon âme </VERS>
<VERS>Des blancheurs de flottille aux mirages lointains, </VERS>
<VERS>Et que mon rêve, épris d'aubes et de matins, </VERS>
<VERS>Est une flotte immense aux voilures de flamme!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Rusticité, 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans artifice, avec une âpre fermeté, </VERS>
<VERS>Que mon vers te célèbre en ta rude beauté, </VERS>
<VERS>Ô terre que j'adore avec sincérité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, que mon vers te loue avec idolâtrie, </VERS>
<VERS>Fleur de pierre que les tempêtes ont meurtrie, </VERS>
<VERS>Sol préféré des miens, ô petite patrie! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il chante la grandeur superbe de tes monts, </VERS>
<VERS>Tes algues vertes, tes récifs, tes goémons, </VERS>
<VERS>Et tes terribles vents du nord que nous aimons... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il chante tes vaisseaux à la tremblante voile, </VERS>
<VERS>Tes sombres nuits en mer, sans lune et sans étoile, </VERS>
<VERS>Et tes pêcheurs vêtus de jaune et lourde toile...</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Que mon vers te célèbre en ton grave décor; </VERS>
<VERS>Qu'il chante tes sommets hautains où l'aigle dort, </VERS>
<VERS>Et tes vieillards rêvant près de tes grèves d'or... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il chante la fureur de tes brises d'automne, </VERS>
<VERS>Ton fleuve rugissant, ton onde qui moutonne, </VERS>
<VERS>Tes faîtes enneigés sous un ciel monotone... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sol des frimas, splendeur sans bornes, majesté, </VERS>
<VERS>Terre de rêve et d'envolée, immensité, </VERS>
<VERS>Que mon vers te célèbre en ta rude beauté!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Chant Du Matin. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vers le large où s'élève un souffle vaporeux, </VERS>
<VERS>Tandis que passe au loin la brise désirée, </VERS>
<VERS>En sa chaloupe, pour la pêche préparée, </VERS>
<VERS>Le vieux pêcheur s'en va dans le jour langoureux... </VERS>
<VERS>L'aube, de rose teint encor les monts ombreux. </VERS>
<VERS>Une douceur de rêve erre sur l'eau moirée, </VERS>
<VERS>Et l'écho, traversant l'atmosphère éthérée, </VERS>
<VERS>Apporte sur la mer des bruits mélodieux... </VERS>
<VERS>Des bruits connus, venant de la fertile terre, </VERS>
<VERS>Des échos du réveil... Le pêcheur, solitaire, </VERS>
<VERS>Se dresse, frémissant, sur le flot incertain; </VERS>
<VERS>Et de l'exil mouvant où se passe sa vie, </VERS>
<VERS>Il écoute d'une âme étonnée et ravie, </VERS>
<VERS>L'alouette qui chante au loin, dans le matin!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Chambre. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près du toit où tombait la lumière dorée </VERS>
<VERS>D'un ciel large, toujours somptueux et vivant, </VERS>
<VERS>Près de la mer, en face du soleil levant, </VERS>
<VERS>Était ma chambre avec sa lucarne azurée. </VERS>
<VERS>Au pied du cap abrupt à la crête ajourée </VERS>
<VERS>La mer roulait sans cesse un flot noir et mouvant; </VERS>
<VERS>Avec les chants lointains et les plaintes du vent, </VERS>
<VERS>Montait vers moi la grande voix de la marée... </VERS>
<VERS>Parmi l'éblouissante et douce paix du jour, </VERS>
<VERS>Sans cesse, mon regard suivait avec amour </VERS>
<VERS>L'aile blanche de quelque gracieuse barge; </VERS>
<VERS>L'air lui-même semblait presqu'immatériel, </VERS>
<VERS>Et l'immense horizon, l'infini, l'éternel, </VERS>
<VERS>M'entraient au fond du coeur avec le vent du large!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Chanson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On dit que ce pays est rude, </VERS>
<VERS>Que trop grande est sa solitude, </VERS>
<VERS>Et trop sauvages ses forêts; </VERS>
<VERS>Que trop ingrats sont ses guérets; </VERS>
<VERS>On dit que son flot en furie </VERS>
<VERS>Pendant de trop longs jours charrie </VERS>
<VERS>Le froid, le givre et le glaçon... </VERS>
<VERS>- Qu'importe, je veux le mettre en chanson!... </VERS>
<VERS>On dit que son pêcheur, robuste, </VERS>
<VERS>Est trop somnolent, qu'il est fruste, </VERS>
<VERS>Qu'il est bavard et langoureux, </VERS>
<VERS>Et pas assez ambitieux; </VERS>
<VERS>On dit qu'un rêve vain l'obsède, </VERS>
<VERS>Et que même au sommeil il cède, </VERS>
<VERS>Parfois, en tenant l'hameçon... </VERS>
<VERS>- Qu'importe, je veux le mettre en chanson! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On aime tout en ceux qu'on aime, </VERS>
<VERS>Et le plus grand défaut lui-même </VERS>
<VERS>Devient presque de la beauté </VERS>
<VERS>Quand il se nomme hérédité!... </VERS>
<VERS>Ne chante-t-on pas dans sa race </VERS>
<VERS>La laideur ainsi que la grâce, </VERS>
<VERS>Le merveilleux, le sans-façon?... </VERS>
<VERS>- Tout a sa place dans une chanson!... </VERS>
<VERS>Je veux que par ma fantaisie, </VERS>
<VERS>Tout entière ma Gaspésie, </VERS>
<VERS>Avec ses pêcheurs nonchalants, </VERS>
<VERS>Ses neiges, ses flots ruisselants, </VERS>
<VERS>Son âme dolente et joyeuse, </VERS>
<VERS>Ses varechs, sa côte venteuse, </VERS>
<VERS>Et ses relents de vieux poisson, </VERS>
<VERS>Vole sur les ailes de ma chanson!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Tendresse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, je ne puis vraiment faire autre chose </VERS>
<VERS>Que de t'aimer, ô mon pays! L'aigle se pose </VERS>
<VERS>Sur la rive. On entend rire les flots joyeux... </VERS>
<VERS>Le vent a secoué les ailes du navire. </VERS>
<VERS>L'onde est resplendissante et la montagne y mire </VERS>
<VERS>Sa lourde chevelure aux reflets somptueux... </VERS>
<VERS>Sur les récifs fameux où la vague s'est tue </VERS>
<VERS>Il semble que la paix des ombres accentue </VERS>
<VERS>La sauvage beauté qui charma mes aïeux!... </VERS>
<VERS>Nulle part ici-bas il n'est rade plus belle, </VERS>
<VERS>Et les voiles ployant sous l'air qui les appelle, </VERS>
<VERS>Comme de grands oiseaux palpitent sous les cieux... </VERS>
<VERS>Le lointain vibre. Au long des falaises sereines </VERS>
<VERS>Le calme emplit les nids farouches. Les sirènes </VERS>
<VERS>Éblouissent le soir de leurs chants amoureux... </VERS>
<VERS>La brise pour mon front a de chaudes caresses, </VERS>
<VERS>Je sens grandir en moi de lointaines tendresses; </VERS>
<VERS>L'amour de mon pays chante en mon coeur heureux!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Rocher Percé. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Regarde: le soleil au déclin captivant </VERS>
<VERS>Retombe sur la mer brillante de phosphore, </VERS>
<VERS>Et les Caps des Trois Soeurs et le Pic de l'Aurore </VERS>
<VERS>Ont des cheveux de feu que fouette le vent. </VERS>
<VERS>Le soir vient: Dans le large au silence émouvant </VERS>
<VERS>Parfois une furtive voile flotte encore, </VERS>
<VERS>Comme un grand papillon que la nuit fait éclore, </VERS>
<VERS>Et qui, sur le flot noir, vient se poser souvent... </VERS>
<VERS>La vague, lentement, chante sa mélodie... </VERS>
<VERS>Le ciel semble crouler dans un rouge incendie; </VERS>
<VERS>Notre coeur, ébloui, se fond dans la beauté... </VERS>
<VERS>Les mouettes, lueur blanche, volent ensemble, </VERS>
<VERS>Et, ce rocher perdu dans le couchant, me semble </VERS>
<VERS>La porte qui conduit à la Sainte Cité!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Gaspésie, Terre Du Silence... 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les rochers la brise </VERS>
<VERS>Folâtrement descend, </VERS>
<VERS>Le flot léger se brise </VERS>
<VERS>Sur le cap brunissant; </VERS>
<VERS>Un voilier se balance </VERS>
<VERS>Dans le large, incertain; </VERS>
<VERS>Le magique silence </VERS>
<VERS>Chante dans le lointain... </VERS>
<VERS>Les humbles maisonnettes, </VERS>
<VERS>En leur manteau de paix, </VERS>
<VERS>Se découpent, très nettes, </VERS>
<VERS>Au pied des monts épais... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'horizon clair et rose, </VERS>
<VERS>Se transformant soudain, </VERS>
<VERS>Ressemble à quelque rose </VERS>
<VERS>Du céleste jardin... </VERS>
<VERS>L'esquif d'un blanc nuage </VERS>
<VERS>Au mât fait d'arc-en-ciel, </VERS>
<VERS>S'en va pour un voyage, </VERS>
<VERS>Entre les mers du ciel... </VERS>
<VERS>Frêle et neigeuse troupe </VERS>
<VERS>Aux rythmiques élans, </VERS>
<VERS>Dans l'air s'élance un groupe </VERS>
<VERS>De nobles goëlands... </VERS>
<VERS>Leur corps blanc où sans cesse </VERS>
<VERS>Le jour vient rayonner, </VERS>
<VERS>Est plongé dans l'ivresse </VERS>
<VERS>De monter, de planer!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs grandes ailes pâles, </VERS>
<VERS>Au vol silencieux, </VERS>
<VERS>Sont comme les pétales </VERS>
<VERS>D'un lys mystérieux, </VERS>
<VERS>D'une fleur ingénue </VERS>
<VERS>Échappée au guéret, </VERS>
<VERS>Qu'une main inconnue </VERS>
<VERS>Sur l'onde effeuillerait!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Terre silencieuse, ô belle Gaspésie, </VERS>
<VERS>Par le pouvoir divin entre toutes choisie </VERS>
<VERS>Pour être fière, pour être un sol de beauté, </VERS>
<VERS>Pour éveiller en nous l'instinct d'éternité, </VERS>
<VERS>Que de fois, sur les bords de tes sublimes grèves, </VERS>
<VERS>Le soir, j'ai promené mes tourments et mes rêves!... </VERS>
<VERS>Rien ne me répondait que la voix de tes flots; </VERS>
<VERS>La lune enveloppait de pourpre les îlots; </VERS>
<VERS>Des nuages légers passaient comme une flotte </VERS>
<VERS>Que l'ange de la nuit adroitement pilote, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le Rêve parlait à mon esprit charmé, </VERS>
<VERS>Comme une mère parle à l'enfant bien-aimé!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais hélas! ici-bas, tout mue et se transforme! </VERS>
<VERS>Le mont change d'aspect, le roc change de forme; </VERS>
<VERS>Ô terre du silence, un jour tu deviendras </VERS>
<VERS>La terre des cités, des bruits et des contrats!... </VERS>
<VERS>Le progrès inlassable a des jambes d'Hercule: </VERS>
<VERS>Devant lui la timide et douce paix recule. </VERS>
<VERS>Plus l'homme est mercantile et moins il est pensif; </VERS>
<VERS>Nul n'interrogera les échos du récif... </VERS>
<VERS>De tes monts radieux les forêts dépouillées </VERS>
<VERS>Verront leur chair meurtrie et leurs gloires souillées... </VERS>
<VERS>Les fleurs du rêve, en tes jardins, se faneront, </VERS>
<VERS>Les goëlands, vaincus, de tes rives fuiront... </VERS>
<VERS>Adieu le vol réjouissant des goélettes! </VERS>
<VERS>Adieu l'étincelant coup d'aile des mouettes!... </VERS>
<VERS>Adieu les bégaiements, les chansons et les cris </VERS>
<VERS>Des jeunes loups-marins, au dos soyeux et gris!.. </VERS>
<VERS>Adieu la voix plaintive et douce de l'outarde </VERS>
<VERS>Qui, guidant ses petits, dans les anses s'attarde!.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu les soirs divins, les soirs silencieux </VERS>
<VERS>Où dans ses bras la mer semble bercer les cieux!... </VERS>
<VERS>Sur ton ciel sans couleur et ta plaine embrumée </VERS>
<VERS>L'usine et ses engins cracheront la fumée; </VERS>
<VERS>Les poètes en vain chercheront sur tes bords </VERS>
<VERS>Le calme qui jadis animait leurs transports; </VERS>
<VERS>Tu seras devenue une terre opulente </VERS>
<VERS>Où viendra se ruer la foule turbulente, </VERS>
<VERS>Et, sur tes flots troublés, les oiseaux éperdus, </VERS>
<VERS>Pleureront ton silence et ta beauté perdus!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Dimanche. 
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand la cloche égrenait dans l'air ses notes pures, </VERS>
<VERS>Appelant, pour prier leur Maître, les humains, </VERS>
<VERS>Ils passaient, soulevant au choc de leurs voitures, </VERS>
<VERS>Dans un nuage d'or le sable des chemins. </VERS>
<VERS>Hommes du sol, pêcheurs, fronts pensifs, coeurs austères, </VERS>
<VERS>Bras faits pour la charrue ou pour le gouvernail, </VERS>
<VERS>Et les forts bûcherons, fils des bois solitaires, </VERS>
<VERS>Simples êtres grandis par l'auguste travail... </VERS>
<VERS>Ils venaient tous: ceux de la grande solitude, </VERS>
<VERS>Les hôtes des forêts, les hôtes du flot vert, </VERS>
<VERS>Ils venaient tous, le coeur plein de mansuétude, </VERS>
<VERS>Courbés devant l'autel et le front découvert... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus proches, à pied se rendaient à l'église, </VERS>
<VERS>Formant groupes, causant, sur un ton amical, </VERS>
<VERS>Assagis par la foi qui nous idéalise, </VERS>
<VERS>Et subjugués par le charme dominical. </VERS>
<VERS>La mer chantait, frappant les falaises altières, </VERS>
<VERS>La Pointe d'Échouerie et Sainte-Anne des Monts; </VERS>
<VERS>Le vent traînait partout des senteurs forestières, </VERS>
<VERS>Et des grèves montait l'odeur des goémons... </VERS>
<VERS>C'était dans cette église basse et sans richesse, </VERS>
<VERS>En un vieux banc marqué par la griffe du temps, </VERS>
<VERS>Qu'autrefois j'entendais pieusement la messe, </VERS>
<VERS>Près des calmes pêcheurs et des doux habitants... </VERS>
<VERS>Qu'ils étaient suppliants, qu'humbles étaient leurs gestes! </VERS>
<VERS>Qu'ils se faisaient petits dans le temple béni, </VERS>
<VERS>Eux qui pourtant sondaient les mystères célestes, </VERS>
<VERS>Et dont les yeux profonds voyaient tant d'infini!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un côté l'océan, de l'autre, les ravines... </VERS>
<VERS>Que cette messe avait de sombre gravité! </VERS>
<VERS>Et comme elle va droit vers les splendeurs divines </VERS>
<VERS>La prière qu'on fait devant l'immensité!... </VERS>
<VERS>Je me souviens de ta grandeur, calme dimanche; </VERS>
<VERS>Du silence que, seul, le flot grave interrompt; </VERS>
<VERS>Du vieillard qui courbait sa belle tête blanche, </VERS>
<VERS>Et du rayon d'azur qui tombait sur son front!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceux dont les larges mains creusent la bonne terre, </VERS>
<VERS>Et qui font reculer les ours, au bois tapis, </VERS>
<VERS>Demandaient au Seigneur que leur champ solitaire </VERS>
<VERS>Soit bientôt débordant d'innombrables épis... </VERS>
<VERS>Ceux qui pêchent, voués sans cesse aux noires vagues, </VERS>
<VERS>Qui labourent la mer où s'usent les galets, </VERS>
<VERS>Et louvoient dans les soirs sans lune, et les nuits vagues, </VERS>
<VERS>Voulaient que le poisson alourdît leurs filets... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vaillants bûcherons, les dompteurs du vieux chêne, </VERS>
<VERS>Ceux qui sentent toujours l'ombre et la nuit sur eux, </VERS>
<VERS>Priaient pour que le dur travail qui les enchaîne </VERS>
<VERS>Soit moins rude, et l'hiver un peu moins rigoureux... </VERS>
<VERS>Les uns rêvaient de large brise enflant les voiles, </VERS>
<VERS>De pêche ruisselante au sein du flot mouvant, </VERS>
<VERS>Les autres, de grands blés chantant sous les étoiles; </VERS>
<VERS>Leur prière montait sur les ailes du vent... </VERS>
<VERS>Par l'immense portique entr'ouvert sur la plaine, </VERS>
<VERS>Le jour entrait à flots, éblouissant et clair, </VERS>
<VERS>Tandis qu'on entendait, de la grève prochaine, </VERS>
<VERS>Qu'on entendait monter les sanglots de la mer!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jeune Fille A L'Eglise. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je la voyais parfois, radieuse et candide, </VERS>
<VERS>La calme jeune fille aux longs cheveux châtains, </VERS>
<VERS>Qui portait dans ses yeux comme un reflet splendide </VERS>
<VERS>Des voiles qu'on voit poindre en l'or pur des matins... </VERS>
<VERS>S'agenouillant, ravie, et les paupières closes, </VERS>
<VERS>Belle comme un vivant symbole de la foi, </VERS>
<VERS>Promenant sur un vieux chapelet ses doigts roses, </VERS>
<VERS>Elle assistait au saint office avec émoi. </VERS>
<VERS>Un peintre aurait fixé sa figure opaline, </VERS>
<VERS>- Ainsi que la Joconde au sourire divin - </VERS>
<VERS>Avec son grand chapeau de pâle mousseline </VERS>
<VERS>Et son col ajouré dans le genre ancien... </VERS>
<VERS>Parfois, une rougeur à son front... La dentelle </VERS>
<VERS>De son fichu montait en grands coups oppressés... </VERS>
<VERS>Sans doute un souvenir... De quoi rougissait-elle? </VERS>
<VERS>Et quel beau vol d'amour traversait ses pensers?... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute, elle songeait à quelque capitaine, </VERS>
<VERS>Un jeune homme au regard profond comme les flots, </VERS>
<VERS>Qui voguait tristement sur la vague lointaine, </VERS>
<VERS>Confiant à la nuit sa peine et ses sanglots... </VERS>
<VERS>Des rêves qui devaient intéresser les anges </VERS>
<VERS>Palpitaient sous ses cils ombrageants et soyeux, </VERS>
<VERS>Et je voyais grandir en des flammes étranges, </VERS>
<VERS>La ferveur qui brillait dans le fond de ses yeux... </VERS>
<VERS>Un reflet d'or jouait sur sa tête admirable, </VERS>
<VERS>La prière agitait ses lèvres de corail, </VERS>
<VERS>Et son visage fin et pur était semblable </VERS>
<VERS>Aux visages de saints sculptés dans un vitrail!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chant d'amour du jeune marin </VERS>
<VERS>Le vent chante dans le mât d'hune, </VERS>
<VERS>Vois-tu, là-bas, briller la lune </VERS>
<VERS>Au pur contour?... </VERS>
<VERS>La brise gonflera nos voiles, </VERS>
<VERS>Et tes yeux seront mes étoiles, </VERS>
<VERS>Ô mon amour!... </VERS>
<VERS>Partons bien vite en ma nacelle! </VERS>
<VERS>L'air est propice et l'onde est belle </VERS>
<VERS>Pour naviguer... </VERS>
<VERS>La vague doucement palpite, </VERS>
<VERS>Et le flot berceur nous invite </VERS>
<VERS>À louvoyer!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je te vois si jolie, </VERS>
<VERS>Au fond de mon âme éblouie, </VERS>
<VERS>Je suis jaloux </VERS>
<VERS>De l'aube qui, sur toute chose </VERS>
<VERS>S'arrête, et qui poudre de rose </VERS>
<VERS>Tes cheveux foux!... </VERS>
<VERS>Je suis jaloux du vent farouche </VERS>
<VERS>Qui, sur ta séduisante bouche, </VERS>
<VERS>Va se poser... </VERS>
<VERS>Je suis jaloux du jour frivole </VERS>
<VERS>Qui, sans crier gare, te vole </VERS>
<VERS>Un doux baiser!... </VERS>
<VERS>Je prierai les brunes sirènes, </VERS>
<VERS>Du flot, puissantes souveraines, </VERS>
<VERS>Chantant en choeur, </VERS>
<VERS>De faire naître une tempête: </VERS>
<VERS>Alors j'aurai ta chère tête </VERS>
<VERS>Contre mon coeur!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent chante dans le mât d'hune </VERS>
<VERS>Vois-tu, là-bas, briller la lune </VERS>
<VERS>Au pur contour?... </VERS>
<VERS>La brise gonflera nos voiles, </VERS>
<VERS>Et tes yeux seront mes étoiles, </VERS>
<VERS>Ô mon amour! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Marin. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, jeune homme au coeur rempli d'enchantement, </VERS>
<VERS>Sous le ciel transparent comme un voile de soie, </VERS>
<VERS>À l'heure où la sirène en ses charmes ondoie, </VERS>
<VERS>Il voguait sur sa barque au fier équipement... </VERS>
<VERS>Il aimait les grands vents, le vaste bercement </VERS>
<VERS>Du flot capricieux qui chante et qui rougeoie, </VERS>
<VERS>Et son âme éprouvait une divine joie </VERS>
<VERS>À naviguer la nuit, sous un clair firmament... </VERS>
<VERS>Maintenant, il n'est plus qu'un vieux sans espérance. </VERS>
<VERS>Son beau front est marqué du sceau de la souffrance; </VERS>
<VERS>À ses lèvres, le vent du large semble amer... </VERS>
<VERS>Et, tandis que, filant vers des aubes nouvelles, </VERS>
<VERS>Passent, à l'horizon, les blanches caravelles, </VERS>
<VERS>Il regarde tomber le soleil dans la mer!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
La Maison. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Transi sous le brouillard du soir aux mornes teintes, </VERS>
<VERS>Harcelé par le froid et par l'intempérie, </VERS>
<VERS>Le pêcheur, revenant sur le flot en furie, </VERS>
<VERS>Cherche des yeux la côte aux lumières éteintes. </VERS>
<VERS>Sur les rochers à pic courent de longues plaintes. </VERS>
<VERS>La mer bat la chaloupe avec sauvagerie. </VERS>
<VERS>Il tremble. Dans le vent sa main endolorie </VERS>
<VERS>Saisit mal le cordage aux humides empreintes... </VERS>
<VERS>Hélas! le vent du large a brisé son filet, </VERS>
<VERS>Et dans le flot troublé du sable ruisselait. </VERS>
<VERS>La pêche est nulle. Au loin, la nuit sinistre rampe... </VERS>
<VERS>Mais sous le rude froc son coeur bat follement, </VERS>
<VERS>Car il voit, dans les plis du noir escarpement, </VERS>
<VERS>Sa maison où l'épouse a rallumé la lampe!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Repas.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il paraît sur le seuil le pêcheur musculeux; </VERS>
<VERS>Son front est ruisselant d'écailles argentées, </VERS>
<VERS>Et ses épaisses mains sont comme tachetées </VERS>
<VERS>De saumure et d'embrun laissés par les flots bleus. </VERS>
<VERS>Le voici donc encor chez lui: Qu'il est heureux! </VERS>
<VERS>La joie éclate en ses prunelles veloutées... </VERS>
<VERS>Dès le seuil, oubliant les vagues redoutées, </VERS>
<VERS>Vers les doigts de l'épouse il tend ses doigts calleux... </VERS>
<VERS>Tout près, au bas du cap, hurle la mer démente, </VERS>
<VERS>Et le vent, comme un loup qu'on traque, se lamente... </VERS>
<VERS>Il fait brun. Sur les flots erre le soir blafard... </VERS>
<VERS>L'homme se met à table avec un oeil d'envie, </VERS>
<VERS>Cependant que la femme, empressée et ravie, </VERS>
<VERS>Apporte dans un plat la morue et le lard... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Crépuscule. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un côté c'est la mer, de l'autre la colline. </VERS>
<VERS>Des monts puissants, ornés de contours argentés, </VERS>
<VERS>Des forêts où circule une brise saline, </VERS>
<VERS>Et des foins mûrissant près des flots tourmentés... </VERS>
<VERS>Dans les ravins herbeux de blancs moutons vont paître </VERS>
<VERS>La cloche des troupeaux tinte dans le ciel clair; </VERS>
<VERS>C'est la simple douceur d'un village champêtre </VERS>
<VERS>Avec les horizons infinis de la mer. </VERS>
<VERS>L'air est grand et fouette âprement le visage </VERS>
<VERS>La rive retentit du chant des goëlands, </VERS>
<VERS>Cependant qu'enfouis au sein du paysage </VERS>
<VERS>Les coqs lancent partout leurs cris rauques et lents. </VERS>
<VERS>La brunante descend. Sous la nue enflammée </VERS>
<VERS>Un jeune matelot égrène sa chanson, </VERS>
<VERS>Et la brise soufflant sur la plaine embaumée </VERS>
<VERS>Mêle à l'odeur des champs la senteur du poisson. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voile qui fuit au large, solennelle, </VERS>
<VERS>Sombre dans le lointain paisible et rougissant. </VERS>
<VERS>Tout est calme. Un canard bat l'onde de son aile. </VERS>
<VERS>Une barque languit dans le soir grandissant... </VERS>
<VERS>Le pêcheur, lentement, d'un bras robuste et leste, </VERS>
<VERS>Relevant son filet entre l'onde et l'azur, </VERS>
<VERS>Semble quelque ouvrier d'une mine céleste </VERS>
<VERS>Qui, sur la mer d'argent, roule des flots d'or pur... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Nuit En Mer. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Douceur du soir calmé qui tombe sur les flots! </VERS>
<VERS>Immense apaisement de la brise et des ondes; </VERS>
<VERS>Charme mystérieux sortant des eaux fécondes, </VERS>
<VERS>Et qui verse la joie au coeur des matelots!... </VERS>
<VERS>Ils rêvent dans leur barque, à l'ombre des îlots... </VERS>
<VERS>Des troupes de huards défilent, vagabondes. </VERS>
<VERS>La nuit qui rampe étouffe en ses ombres profondes </VERS>
<VERS>Au loin, toute lueur des terrestres falots... </VERS>
<VERS>Le ciel est d'or éteint et l'onde est comme morte. </VERS>
<VERS>Le paisible horizon, du sol ne leur apporte </VERS>
<VERS>Nul écho de clocher, nuls murmures, nuls bruits... </VERS>
<VERS>La grande immensité les sépare de terre, </VERS>
<VERS>Et, seuls dans cette nuit pesante de mystère, </VERS>
<VERS>Ils écoutent chanter les noirs « rouabiscouis1 ». </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1 Espèce de loups-marins à la voix chantante. 
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
En hiver. 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que le vent sur leurs toits </VERS>
<VERS>S'abat, hurlant, et que parfois, </VERS>
<VERS>Les neiges en vagues s'élèvent, </VERS>
<VERS>Fumant leur pipe au coin du feu, </VERS>
<VERS>Ils songent au large, au ciel bleu: </VERS>
<VERS>Le flot fait les hommes qui rêvent!... </VERS>
<VERS>Et quand la nuit sur eux descend, </VERS>
<VERS>Cette foi qu'ils ont dans le sang </VERS>
<VERS>S'éveille, et leurs lèvres supplient </VERS>
<VERS>Le vieux crucifix de bois dur </VERS>
<VERS>Qui trône dignement au mur: </VERS>
<VERS>Le flot fait les hommes qui prient! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces hommes qui n'ont jamais peur, </VERS>
<VERS>Qui bravent la mer en fureur, </VERS>
<VERS>Et que toujours les flots enchantent, </VERS>
<VERS>Ces hommes, pauvres et contents, </VERS>
<VERS>L'hiver, chantent par tous les temps: </VERS>
<VERS>Le flot fait les hommes qui chantent!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'homme du sol abandonne ses champs </VERS>
<VERS>Quand la neige s'étend au fond des sapinières, </VERS>
<VERS>Les laboureurs des flots regagnent leurs chaumières, </VERS>
<VERS>Les yeux pleins de reflets d'aubes et de couchants... </VERS>
<VERS>Quand l'hiver en furie assaille les penchants, </VERS>
<VERS>Et que les monts secouent leurs neigeuses crinières, </VERS>
<VERS>Les pêcheurs attendant les brises printanières </VERS>
<VERS>Emplissent leur maison de rires et de chants... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ô vous tous qui dormez dans vos tombes lointaines </VERS>
<VERS>Vieux loups de mer, pêcheurs, marins et capitaines, </VERS>
<VERS>Ô vous, leurs pauvres, vous, leurs rustiques aïeux, </VERS>
<VERS>Comme vous seriez fiers de les voir et d'apprendre </VERS>
<VERS>Qu'au printemps, les flots bleus sont vifs à les reprendre </VERS>
<VERS>Et qu'ils sont demeurés simples, forts et joyeux!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Fumeur. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Coiffé d'un lourd chapeau dont le bord forme bec, </VERS>
<VERS>Le visage cuivré, marchant comme un homme ivre, </VERS>
<VERS>- Comme marchent tous ceux que la pêche fait vivre - </VERS>
<VERS>Et les habits couverts de sel et de varech, </VERS>
<VERS>Il revient, emportant dans un linge bien sec, </VERS>
<VERS>En retour du poisson que tout l'automne il livre, </VERS>
<VERS>Un énorme paquet de tabac à la livre, </VERS>
<VERS>Que pour lui les marchands achètent à Québec... </VERS>
<VERS>Tu peux venir, hiver, ô roi de la tempête! </VERS>
<VERS>Il porte sous son bras de quoi te faire fête; </VERS>
<VERS>Des éclairs de plaisir passent dans ses yeux bleus... </VERS>
<VERS>Il évoque les calmes jours auprès de l'âtre, </VERS>
<VERS>Et l'odeur du tabac et la pipe de plâtre </VERS>
<VERS>Qui trône dans la paix des soirs silencieux!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Berçeuse Gaspésienne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est noir. La mer mauvaise </VERS>
<VERS>Hurle là-bas, sur la falaise... </VERS>
<VERS>Dans votre « ber », mes bien-aimés, </VERS>
<VERS>Dormez, dormez!... </VERS>
<VERS>Comme ce soir, la mer méchante </VERS>
<VERS>Grondait dans le brumeux lointain, </VERS>
<VERS>Quand, brave, et l'âme confiante, </VERS>
<VERS>Il s'embarqua de grand matin... </VERS>
<VERS>Cet homme qui fut votre père, </VERS>
<VERS>Dont je disais le nom tout bas, </VERS>
<VERS>Et qu'encor malgré tout j'espère, </VERS>
<VERS>Hélas! hélas! ne revint pas! </VERS>
<VERS>Le ciel est noir. La mer mauvaise </VERS>
<VERS>Hurle, là-bas, sur la falaise... </VERS>
<VERS>Dans votre « ber » mes bien-aimés, </VERS>
<VERS>Dormez, dormez!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne l'ai pas vu reparaître </VERS>
<VERS>À notre seuil, et mon souci </VERS>
<VERS>Est de me dire: « Un jour peut-être </VERS>
<VERS>Au large ils s'en iront aussi! » </VERS>
<VERS>Ah! je vois déjà les tempêtes, </VERS>
<VERS>Les vents qui vous assailliront... </VERS>
<VERS>Serez-vous donc, ô chères têtes, </VERS>
<VERS>Ceux que les flots engloutiront? </VERS>
<VERS>Le ciel est noir. La mer mauvaise </VERS>
<VERS>Hurle, là-bas, sur la falaise... </VERS>
<VERS>Dans votre « ber » mes bien-aimés </VERS>
<VERS>Dormez, dormez! </VERS>
<VERS>Mais non! De ma tombe profonde </VERS>
<VERS>Mon oeil sur vous se posera; </VERS>
<VERS>Ma main vous guidera sur l'onde, </VERS>
<VERS>Et vers le port vous mènera... </VERS>
<VERS>Vos nuits seront blanches d'étoiles, </VERS>
<VERS>Ô vous mes fils, ô mes enfants, </VERS>
<VERS>La brise gonflera vos voiles, </VERS>
<VERS>Et vous reviendrez, triomphants!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est noir. La mer mauvaise </VERS>
<VERS>Hurle là-bas, sur la falaise... </VERS>
<VERS>Dans votre ber, mes bien-aimés, </VERS>
<VERS>Dormez, dormez!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
La Maison Kospitalière. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Basse et solide, aux pieds des monts échevelés, </VERS>
<VERS>La maison du colon gaspésien repose, </VERS>
<VERS>À demi perceptible au sein du brouillard rose </VERS>
<VERS>Que le soir a jeté sur les caps dentelés. </VERS>
<VERS>Jusque sur les récifs par le flot modelés, </VERS>
<VERS>Sur la mer et les champs, sa lumière se pose; </VERS>
<VERS>Sa lampe éclaire au loin la plaine grandiose, </VERS>
<VERS>Comme un phare allumé sur la vague des blés... </VERS>
<VERS>Passant, si le hasard t'y conduit à cette heure, </VERS>
<VERS>Sache que dans cette humble et tranquille demeure </VERS>
<VERS>Sont des draps blancs où nul encore n'a dormi: </VERS>
<VERS>Pour toi l'on sortira ces trésors de l'armoire, </VERS>
<VERS>On t'offrira gaiement à manger et à boire </VERS>
<VERS>Et tu seras reçu, crois-moi, comme un ami!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Paysage D'Automne. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'automne. Un brouillard recouvre toute chose. </VERS>
<VERS>Une exquise mollesse envahit les ravins, </VERS>
<VERS>Et la terre, comblée en ses trésors divins, </VERS>
<VERS>Semble une veuve en robe rose... </VERS>
<VERS>Sous des ressorts secrets on voit partout errer </VERS>
<VERS>Les feuilles que bientôt la grande mer emporte, </VERS>
<VERS>Et le vent qui, le soir, vient forcer chaque porte, </VERS>
<VERS>Ne sait s'il doit rire ou pleurer!... </VERS>
<VERS>On dirait qu'une main invisible déroule </VERS>
<VERS>Des ouates, des fuseaux aux longs fils argentés; </VERS>
<VERS>Et partout, sur la grève, en bonds précipités </VERS>
<VERS>Courent de blancs duvets de poule... </VERS>
<VERS>Dans les bois dénudés perce le ciel très pur. </VERS>
<VERS>Les bois sont ouvragés de riantes fontaines, </VERS>
<VERS>De clartés, de dessins aux formes incertaines </VERS>
<VERS>Et d'étranges fleuves d'azur... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin parsemé de feuilles violettes </VERS>
<VERS>Laisse voir ses navets cuivrés, ses choux soyeux, </VERS>
<VERS>Et l'on y voit jouer, parfois, vifs et peureux, </VERS>
<VERS>Des goëlands et des mouettes!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Ferme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ici, nous n'avons plus devant les yeux, la mer, </VERS>
<VERS>La mer immense avec ses quais, ses goélettes, </VERS>
<VERS>Ses lourds vaisseaux et ses légères silhouettes </VERS>
<VERS>Qui tremblent dans le jour éblouissant et clair. </VERS>
<VERS>Du côté des forêts, en gagnant la montagne, </VERS>
<VERS>Où s'étalent au pied des sommets les vallons, </VERS>
<VERS>Entre les champs garnis d'épis soyeux et blonds, </VERS>
<VERS>Nous voici parvenus à la chaude campagne. </VERS>
<VERS>Plus rien de cet air frais soufflant sur les récifs: </VERS>
<VERS>Ici c'est la douceur odorante des plaines, </VERS>
<VERS>Des buissons reverdis, des vivantes haleines, </VERS>
<VERS>Et des jardins rieurs sous les chênes massifs... </VERS>
<VERS>Au détour du sentier voici la ferme antique, </VERS>
<VERS>Ayant la gravité pieuse d'un couvent. </VERS>
<VERS>Son seuil usé, sa porte ouverte dans le vent </VERS>
<VERS>Annoncent la demeure accueillante et rustique... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'elle est un buisson de rosiers épineux </VERS>
<VERS>Où scintillent des vols légers de libellule... </VERS>
<VERS>La demeure repose, et le soleil qui brûle </VERS>
<VERS>Esquisse sur ses murs des dessins lumineux. </VERS>
<VERS>Le four à pain au fond d'une cour solitaire, </VERS>
<VERS>Disparaît sous un mur de lierre et de buis, </VERS>
<VERS>Dans l'herbe une margelle annonce le vieux puits. </VERS>
<VERS>Une haleine de feu s'élève de la terre... </VERS>
<VERS>Sur un banc de bois brut, tombant de vétusté, </VERS>
<VERS>À l'ombre d'un sapin qui du vent le protège, </VERS>
<VERS>Un vieillard dont le front est blanc comme la neige </VERS>
<VERS>Au soleil de midi chauffe son dos voûté... </VERS>
<VERS>La brise, au sein des feuilles, mollement s'apaise... </VERS>
<VERS>- « Où sont, dit le vieillard, nos pauvres matelots? » </VERS>
<VERS>Il songe à ses deux fils qui s'en vont sur les flots, </VERS>
<VERS>Et qui se sont donnés à la vague mauvaise... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que le soleil joue et brille dans l'air, </VERS>
<VERS>Lui, le vieux laboureur dont le sol fut la vie, </VERS>
<VERS>Levant les yeux au Ciel humblement le supplie </VERS>
<VERS>De ramener au port les hommes de la mer... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Prêtre Colon. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prêtre, et soldat du sol, apôtre surhumain, </VERS>
<VERS>Broyant dans la forêt les troncs à rude écorce, </VERS>
<VERS>Le coeur brûlé d'ardeur, les bras bouillants de force, </VERS>
<VERS>Au pied des hauts sommets il ouvrit le chemin... </VERS>
<VERS>Tel un géant antique à la hache d'airain </VERS>
<VERS>Sa soutane enroulée autour du large torse, </VERS>
<VERS>Avec les bûcherons, dans la glèbe retorse, </VERS>
<VERS>De l'aube au soir il fit les plaines de demain... </VERS>
<VERS>Et plus tard, devenu vieux et courbé par l'âge, </VERS>
<VERS>Heureux, il admirait le modeste village, </VERS>
<VERS>Et les champs où le seigle épié mûrissait; </VERS>
<VERS>Tandis que souriait la colline embaumée, </VERS>
<VERS>Et que des toits montait, le soir, l'humble fumée, </VERS>
<VERS>Le prêtre, radieux, tout bas les bénissait! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
LA FORET. 
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le gîte Du Bûcheron. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le soir. Déposant pour l'instant sa cognée </VERS>
<VERS>Le noble bûcheron, au seuil de sa maison, </VERS>
<VERS>Regarde la brunante assombrir l'horizon, </VERS>
<VERS>Et faire en la forêt une sombre trouée... </VERS>
<VERS>De nocturnes frissons passent sur la feuillée, </VERS>
<VERS>Chênes, cèdres, sapins à l'épaisse toison </VERS>
<VERS>Reposent. On croirait dans cet antre sans fond </VERS>
<VERS>Entendre pousser l'herbe et marcher l'araignée... </VERS>
<VERS>Du sein des profondeurs la voix des fraîches eaux </VERS>
<VERS>Monte avec le dernier ramage des oiseaux... </VERS>
<VERS>Un silence infini s'étend au fond des brousses... </VERS>
<VERS>Les bois semblent rêver... L'herbe ne bouge pas, </VERS>
<VERS>Et sous la feuille on croit reconnaître les pas </VERS>
<VERS>De la divine nuit qui marche sur les mousses... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Aux Forêts Gaspésiennes. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que la lune argente les rivages </VERS>
<VERS>Et que la grève appelle à ses pieds les flots bleus, </VERS>
<VERS>Cependant que la nuit brunit les pâturages, </VERS>
<VERS>Et que les monts secouent dans le vent leurs cheveux, </VERS>
<VERS>Ô forêts qui chantiez au jour de ma jeunesse, </VERS>
<VERS>Dont la voix enchanta mon radieux printemps, </VERS>
<VERS>Forêts qui dominez comme une forteresse, </VERS>
<VERS>De loin je vous revois, de loin je vous entends! </VERS>
<VERS>Comme la mer vous êtes belles et puissantes, </VERS>
<VERS>Votre vague s'étend autour des verts îlots; </VERS>
<VERS>Vous portez l'infini dans vos branches géantes </VERS>
<VERS>Et vous avez aussi vos chants et vos sanglots... </VERS>
<VERS>J'écoute... Vous chantez... Vos bruyantes ramures </VERS>
<VERS>Pleurent, chantent, frémissent toutes à la fois; </VERS>
<VERS>Puis cet hymne grandit; vos chansons, vos murmures </VERS>
<VERS>Sont un orgue grondant sous la voûte des bois... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoute... Vous chantez, forêts gaspésiennes, </VERS>
<VERS>Dans l'air tiède des soirs vos souffles apaisés </VERS>
<VERS>Ont des gazouillements, des paroles humaines, </VERS>
<VERS>De longs soupirs d'amour et des bruits de baisers... </VERS>
<VERS>Oui, c'est vous, ô forêts, monts vierges et sublimes, </VERS>
<VERS>Que j'aime! Oui, c'est vous, asile, profondeur! </VERS>
<VERS>Vos contours ont grisé mon oeil amant des cimes, </VERS>
<VERS>Et mon âme par vous s'imprégna de grandeur!... </VERS>
<VERS>Et quand, parfois, je songe à mes heures bénies </VERS>
<VERS>Quand le passé renaît en moi, simple et vainqueur, </VERS>
<VERS>Je me rappelle encor vos saintes harmonies, </VERS>
<VERS>Et votre grande voix vient chanter dans mon coeur!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Retour Des Bois. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme le vent ployant les avoines en gerbes, </VERS>
<VERS>Et qui, folâtre, va de buisson en buisson, </VERS>
<VERS>Comme l'oiseau joyeux, égrenant sa chanson, </VERS>
<VERS>Comme le papillon, volant d'herbes en herbes. </VERS>
<VERS>Nous partions le matin, par un jour réchauffant, </VERS>
<VERS>Foulant l'herbe sauvage, et le lierre et la ronce, </VERS>
<VERS>Le long des marais bleus où notre pied enfonce, </VERS>
<VERS>Et ta main d'écolier tenait ma main d'enfant... </VERS>
<VERS>Un ciel pur et léger dorait le paysage. </VERS>
<VERS>Les plus petits ruisseaux semblaient des lacs d'argent, </VERS>
<VERS>Et dans ces lacs, miroirs au teint clair et changeant, </VERS>
<VERS>Nous mirions tous les deux notre jeune visage... </VERS>
<VERS>En ces recoins touffus qui semblent des berceaux, </VERS>
<VERS>Souvent nous faisions halte, épris de quiétude, </VERS>
<VERS>Et, pour calmer du jour l'ardente lassitude, </VERS>
<VERS>Nous buvions dans nos mains l'eau claire des ruisseaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bouleaux au teint de nacre, ormes aux tons de marbres, </VERS>
<VERS>Bois féconds et cachés, tous nous étaient connus, </VERS>
<VERS>Et quand nous effleurions des mains leurs fils ténus, </VERS>
<VERS>Un long frémissement courait d'arbres en arbres... </VERS>
<VERS>Ah! quelle bonne joie, et quel plaisir c'était </VERS>
<VERS>De revenir, le soir, en suivant la ravine, </VERS>
<VERS>Cependant que, jetant dans l'air sa voix divine, </VERS>
<VERS>Le lointain angélus au village tintait!... </VERS>
<VERS>Le soleil reculait, les monts devenaient roses; </VERS>
<VERS>Les parfums de la nuit montaient du vert sarment; </VERS>
<VERS>Et nous redescendions la côte, lentement, </VERS>
<VERS>Les bras chargés de fruits, de feuilles et de roses... </VERS>
<VERS>Alors, subitement, passait devant nos yeux </VERS>
<VERS>La chère vision, la vision très nette, </VERS>
<VERS>D'une fumée au loin et d'une maisonnette </VERS>
<VERS>Où le charme du soir planait, silencieux... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chère vision d'une table massive </VERS>
<VERS>Où le repas frugal sur la nappe fumait, </VERS>
<VERS>Et de ce coin paisible et chaud où l'on dormait, </VERS>
<VERS>Dans un grand lit tout blanc qui sentait la lessive... </VERS>
<VERS>Or, lorsque, réunis pour la centième fois, </VERS>
<VERS>Nous veillions en famille, ainsi que c'est l'usage, </VERS>
<VERS>Nos habits, imprégnés des senteurs du feuillage, </VERS>
<VERS>Jetaient dans la maison la saine odeur des bois... </VERS>
<VERS>Et tandis que du soir les couleurs et les flammes </VERS>
<VERS>Drapaient notre foyer d'un magique reflet, </VERS>
<VERS>En cette heure sublime et grave, il me semblait </VERS>
<VERS>Que l'âme des forêts se mêlait à nos âmes!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Pin. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est plus qu'un fantôme au milieu des sillons, </VERS>
<VERS>Et ses feuilles sur lui sont comme des haillons... </VERS>
<VERS>Mais il fut grand et beau, jadis, dans sa jeunesse. </VERS>
<VERS>Jadis, il vit passer, sous sa ramure épaisse, </VERS>
<VERS>Par les soirs attiédis, muets et langoureux, </VERS>
<VERS>Il vit passer, rêveurs, les couples d'amoureux. </VERS>
<VERS>Il a vu revenir du champ, entre les saules, </VERS>
<VERS>Le moissonneur portant sa faulx sur ses épaules, </VERS>
<VERS>Et ses fils, ruisselants de sueur, harassés, </VERS>
<VERS>Boire au creux de leurs mains l'eau pure des fossés... </VERS>
<VERS>De même, du côté des flots il a vu poindre </VERS>
<VERS>La barque, que d'or clair le soleil semble teindre; </VERS>
<VERS>Du large il entendit les vibrantes chansons </VERS>
<VERS>Des pêcheurs apportant leurs charges de poissons... </VERS>
<VERS>Il a vu des enfants, des filles et des femmes </VERS>
<VERS>Au front pur, aux pieds nus, à l'oeil brûlant de flammes, </VERS>
<VERS>Passer... Et maintenant, ils sont devenus vieux. </VERS>
<VERS>Sur eux tous a soufflé la brise des adieux... </VERS>
<VERS>Le pin abandonné frissonne dans l'espace, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans son deuil il nous rappelle que tout passe, </VERS>
<VERS>Que tout décroît, que tout s'en va, que tout s'éteint, </VERS>
<VERS>Que bien vite le soir remplace le matin, </VERS>
<VERS>Que le plus beau jardin devient une hécatombe, </VERS>
<VERS>Que bientôt le berceau se change en une tombe; </VERS>
<VERS>Et, sous la mousse grise dont il est vêtu, </VERS>
<VERS>Il nous redit: « Te souviens-tu? Te souviens-tu? » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Chevreuil. 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour que je flânais avec mes jeunes soeurs </VERS>
<VERS>Dans les ravins en friche et la bruyère en fleurs, </VERS>
<VERS>Soudain, nous nous trouvâmes dans un bois superbe, </VERS>
<VERS>Une immense forêt au sol tout vêtu d'herbe </VERS>
<VERS>Et de mousse. Le saule au feuillage léger, </VERS>
<VERS>Le merisier neigeux qu'on croit voir voltiger, </VERS>
<VERS>L'ormeau, le noisetier, le thym, la marjolaine, </VERS>
<VERS>L'airelle aux fils soyeux qui volent sur la plaine </VERS>
<VERS>Le groseillier sauvage écrasé sous son fruit, </VERS>
<VERS>Le sureau, le pourpier, et la belle de nuit, </VERS>
<VERS>La fougère ajourée et les tremblantes mûres, </VERS>
<VERS>L'arbuste aux mille fleurs, l'arbre aux mille ramures, </VERS>
<VERS>Le chêne gazouilleur, les petits bluets bleus </VERS>
<VERS>Qui brillent dans la mousse ainsi que de doux yeux; </VERS>
<VERS>Le lierre enlaçant aux fines ciselures, </VERS>
<VERS>Qui s'attache et qui met d'épaisses chevelures </VERS>
<VERS>Sur les épaules des vieux pins... Dans la forêt </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout poussait, tout chantait, tout riait à souhait </VERS>
<VERS>Dans une paix auguste, heureuse et vénérable... </VERS>
<VERS>Cet abîme effrayant, ce mystère adorable </VERS>
<VERS>Faisaient germer en nous un grandissant émoi, </VERS>
<VERS>Et notre coeur battait de bonheur et d'effroi... </VERS>
<VERS>Or, de ce gouffre vert où la beauté fourmille, </VERS>
<VERS>Surgissant tout à coup de l'épaisse charmille, </VERS>
<VERS>Un chevreuil apparut. Il s'arrêta, surpris, </VERS>
<VERS>Se cabra, redressa son cou flexible et gris; </VERS>
<VERS>Ébahi d'avoir fait découverte pareille, </VERS>
<VERS>Il leva le museau, tendit sa fine oreille... </VERS>
<VERS>Le petit animal, au pelage argenté, </VERS>
<VERS>Parut vouloir s'enfuir d'abord, déconcerté, </VERS>
<VERS>Mais il se ressaisit... Comprit-il notre joie? </VERS>
<VERS>Un frisson parcourut sa fourrure de soie... </VERS>
<VERS>Dans l'herbe il raffermit son délicat sabot, </VERS>
<VERS>Il se raidit, bien droit, semblant faire le beau; </VERS>
<VERS>On eût dit que sa bouche essayait de sourire, </VERS>
<VERS>Qu'il nous aimait et qu'il cherchait à nous le dire, </VERS>
<VERS>Et le chevreuil, les yeux pleins d'étrange ferveur, </VERS>
<VERS>Nous regardait d'un air souriant et rêveur... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais il ne devait pas nous regarder longtemps; </VERS>
<VERS>Trop rapides, hélas! furent ces doux instants!... </VERS>
<VERS>Les branches, les rameaux et les feuilles sans nombre </VERS>
<VERS>Scintillaient, remuaient et gazouillaient dans l'ombre; </VERS>
<VERS>L'animal épiait l'antre qui l'appelait, </VERS>
<VERS>Et sans doute, en son coeur, le cerf ainsi parlait: </VERS>
<VERS>- Retournez vite, enfants, au toit qui vous espère... </VERS>
<VERS>Le cerf est pour le bois et l'enfant pour la mère... </VERS>
<VERS>Du mont, les derniers feux de la journée ont fui, </VERS>
<VERS>Voyez, l'ombre du soir déjà tombe sur lui... </VERS>
<VERS>Le crépuscule ami dore comme une moire </VERS>
<VERS>Le lac silencieux où je descendrai boire, </VERS>
<VERS>Et la lune, sa soeur, du bosquet émergeant, </VERS>
<VERS>Secoue au bord du ciel sa mantille d'argent... </VERS>
<VERS>Retournez vite, enfants, à la maison chérie. </VERS>
<VERS>Laissez-moi ma forêt avec sa rêverie! </VERS>
<VERS>Laissez, laissez les bois vivre leur rêve heureux!... </VERS>
<VERS>Ses jarrets impatients s'entrechoquaient entre eux, </VERS>
<VERS>Et, faisant remuer les feuilles comme une onde, </VERS>
<VERS>D'un bond, il disparut dans la forêt profonde... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Au Seuil De La Forêt. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au seuil de la forêt ainsi qu'au seuil d'un temple, </VERS>
<VERS>J'écoute, recueillie, émue, et je contemple </VERS>
<VERS>Ces colonnes, ces arcs, ces fresques, ces donjons, </VERS>
<VERS>Ces cierges qui, soudain, s'allument dans les joncs, </VERS>
<VERS>Ces vieux chênes au dos tout couvert de lierre, </VERS>
<VERS>Qui méditent, qui sont courbés, comme en prière, </VERS>
<VERS>Et ces jeunes bosquets, frêles adolescents, </VERS>
<VERS>Qui vers Dieu font monter leurs rustiques encens... </VERS>
<VERS>La forêt est un temple, et l'arbre en est le prêtre. </VERS>
<VERS>L'érable, le bouleau, le peuplier, le hêtre, </VERS>
<VERS>Le cèdre, le grand pin au tronc lourd et noueux, </VERS>
<VERS>Sont des officiants aux habits somptueux... </VERS>
<VERS>L'arbre est pieux. Il a dans ses vertes ramures </VERS>
<VERS>Des bruits d'ailes. Il a du chant dans ses murmures, </VERS>
<VERS>Et, comme torturé d'un mal spirituel, </VERS>
<VERS>Dans ses gestes, il a des élans vers le ciel... </VERS>
<VERS>Des forces, des lueurs circulent dans ces antres. </VERS>
<VERS>L'arbre est l'officiant, les oiseaux sont les chantres. </VERS>
<VERS>Ramiers, moineaux, piverts, alouettes, pinsons, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux des sombres ravins, comme ceux des buissons, </VERS>
<VERS>Fauvettes, rossignols, alouettes, mésanges, </VERS>
<VERS>Chantent en imitant le choeur lointain des anges; </VERS>
<VERS>Et quand une tempête éclate sur les monts, </VERS>
<VERS>Courant, criant, hurlant comme mille démons, </VERS>
<VERS>Quand le vent fait plier l'arbre dans les ravines </VERS>
<VERS>Les bois grondent ainsi que des orgues divines, </VERS>
<VERS>Et dans cette ombre immense où l'éternel se meut, </VERS>
<VERS>Je crois entendre, au loin, la grande voix de Dieu!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Avenir. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, chères forêts, - tel est votre avenir - </VERS>
<VERS>Vous verrez arriver chez vous les émissaires </VERS>
<VERS>Des profanations que l'on dit nécessaires, </VERS>
<VERS>Hélas! et ce sera votre heure de mourir... </VERS>
<VERS>- « L'argent, le capital qu'il faut faire fleurir, </VERS>
<VERS>Voilà notre oeuvre... Adieu les antres, les clairières, </VERS>
<VERS>Adieu l'arbre pensif, adieu forêts, bruyères, </VERS>
<VERS>Où l'aigle aime à voler et le cerf à courir! </VERS>
<VERS>Pour que l'on vive il faut que la montagne meure, </VERS>
<VERS>Que rien de primitif ici-bas ne demeure!... » </VERS>
<VERS>Ces hommes, ô forêts, voilà ce qu'ils diront... </VERS>
<VERS>Puis, alors, sans pitié, sourds à votre prière, </VERS>
<VERS>Ils jetteront sur vous leur hache meurtrière, </VERS>
<VERS>- Et je souffre déjà du mal qu'ils vous feront!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Ronde Sous Les Bois. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous vois, sous l'ombre tremblante </VERS>
<VERS>D'un bois au rustique fouillis, </VERS>
<VERS>Troupe joyeuse et turbulente, </VERS>
<VERS>Petites filles du pays... </VERS>
<VERS>Vous dansez, frêles et gentilles, </VERS>
<VERS>Et par la main vous vous tenez... </VERS>
<VERS>- Dansez, belles petites filles, </VERS>
<VERS>Dansez, tournez, tournez!... </VERS>
<VERS>Dans la lumière jaillissante, </VERS>
<VERS>Et l'or des grands bois reverdis, </VERS>
<VERS>Vous passez, ronde éblouissante, </VERS>
<VERS>Dans la paix des soirs attiédis... </VERS>
<VERS>Ô fronts baignés de clairs de lunes, </VERS>
<VERS>Et de feuillages couronnés; </VERS>
<VERS>Dansez, belles petites brunes, </VERS>
<VERS>Dansez, tournez, tournez!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme vous, j'eus dans ma jeunesse </VERS>
<VERS>Des rondes autour des buissons, </VERS>
<VERS>Des danses parmi l'herbe épaisse, </VERS>
<VERS>Et des babils et des chansons... </VERS>
<VERS>Comme vous, troupes vagabondes, </VERS>
<VERS>Je connus ces jours fortunés... </VERS>
<VERS>- Dansez, belles petites blondes, </VERS>
<VERS>Dansez, tournez, tournez!... </VERS>
<VERS>Allez! Oui, dansez à la ronde </VERS>
<VERS>Petites filles aux doux yeux, </VERS>
<VERS>Car hélas! trop tôt en ce monde </VERS>
<VERS>S'envolent les instants joyeux! </VERS>
<VERS>L'été mourra dans les charmilles, </VERS>
<VERS>Et la rose à vos fronts fanés... </VERS>
<VERS>- Dansez, belles petites filles, </VERS>
<VERS>Dansez, tournez, tournez!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
LA ROUTE.
</AUTRE>
<AUTRE> 
« Le chemin qui contourne la 
Gaspésie sera ouvert aux 
automobilistes vers le milieu de 
l'été. » 
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Journaux. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous voilà donc vaincus, grands monts, rocs souverains! </VERS>
<VERS>Caps divins, vous rêviez, tels des géants antiques, </VERS>
<VERS>Près des flots; mais brisant vos rêves poétiques, </VERS>
<VERS>Le progrès a rompu vos épaules d'airain... </VERS>
<VERS>De partout, pour jouir de ton charme marin, </VERS>
<VERS>Ô mon pays, viendront les passants exotiques, </VERS>
<VERS>Et ceux dont la pensée a des goûts romantiques </VERS>
<VERS>S'extasieront devant ton horizon serein... </VERS>
<VERS>Les autos passeront avec exactitude </VERS>
<VERS>Sur le faîte des caps où vit la solitude </VERS>
<VERS>Et le regard artiste aura beau s'exalter... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, tandis que nos pieds broieront la feuille tendre, </VERS>
<VERS>Moi je croirai, sous les verts feuillages, entendre </VERS>
<VERS>L'âme vierge des bois, dans l'ombre sangloter!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Oiseau Des Bois.
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Souvent je te revois encore, </VERS>
<VERS>Je te revois et je t'entends, </VERS>
<VERS>Dans ma pensée, oiseau sonore </VERS>
<VERS>Qui revenais chaque printemps. </VERS>
<VERS>Bel enchanteur de ma jeunesse </VERS>
<VERS>Comment pouvais-je t'oublier, </VERS>
<VERS>Toi qui mettais mon coeur en liesse, </VERS>
<VERS>Toi qui chantais dans le hallier!... </VERS>
<VERS>Penchée au bord de ma fenêtre </VERS>
<VERS>Où l'oeil plongeait dans le lointain, </VERS>
<VERS>Ah! je savais te reconnaître </VERS>
<VERS>Et te saluais de la main... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où venais-tu? De quelle sorte </VERS>
<VERS>Étais-tu donc? Grive ou pinson? </VERS>
<VERS>Étais-tu jeune ou vieux? - Qu'importe, </VERS>
<VERS>Car je t'aimais pour ta chanson!... </VERS>
<VERS>Dès que la terre découverte </VERS>
<VERS>Offrait au soleil ses penchants, </VERS>
<VERS>Juché sur une branche verte, </VERS>
<VERS>Tu reprenais les mêmes chants... </VERS>
<VERS>De chanter tu devenais ivre, </VERS>
<VERS>Ton petit coeur en semblait lourd; </VERS>
<VERS>L'ivresse, l'extase de vivre </VERS>
<VERS>Gonflait ta gorge de velours... </VERS>
<VERS>Tu chantais... Un rêve sublime </VERS>
<VERS>Mettait le feu dans ton gosier, </VERS>
<VERS>Tandis qu'à la mer, vaste abîme, </VERS>
<VERS>Voguait le bateau printanier... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Papillon Multicolore. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fuyait le coteau rembruni: </VERS>
<VERS>Tu chantais, tu chantais encore... </VERS>
<VERS>Ton chant montait vers l'infini... </VERS>
<VERS>Mais hélas! ta chanson jolie </VERS>
<VERS>Cri du coeur, suprême tourment, </VERS>
<VERS>S'imprégnant de mélancolie, </VERS>
<VERS>Devenait triste, infiniment... </VERS>
<VERS>Hélas! tu ne pouvais décrire </VERS>
<VERS>Ton rêve si vibrant, si haut, </VERS>
<VERS>Et ta chanson, joyeux délire, </VERS>
<VERS>Agonisait dans un sanglot!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô frère, ô chantre des ravines, </VERS>
<VERS>Mon vers est semblable à ta voix! </VERS>
<VERS>Les rimes, les chansons divines </VERS>
<VERS>Viennent expirer à mes doigts!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tous ces tercets que voient naître </VERS>
<VERS>Mes yeux à leur tâche rivés, </VERS>
<VERS>Mon âme ne peut reconnaître </VERS>
<VERS>Les poèmes qu'elle a rêvés... </VERS>
<VERS>Nul rythme ne peut vous décrire </VERS>
<VERS>Sublime tourment de l'esprit! </VERS>
<VERS>Et les vers qu'on rêve d'écrire </VERS>
<VERS>Sont plus beaux que ceux qu'on écrit!... </VERS>
<VERS>Ah! c'est en vain que je m'enflamme; </VERS>
<VERS>Hélas! je le sais, désormais: </VERS>
<VERS>Ce que j'ai de plus beau dans l'âme </VERS>
<VERS>Nuls vers ne le diront jamais!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chantons quand même, oiseau, mon frère! </VERS>
<VERS>Chantons dans un rêve pareil, </VERS>
<VERS>Car le chant nous est nécessaire </VERS>
<VERS>Comme à la plaine le soleil!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantons tandis qu'Avril étale </VERS>
<VERS>Ses bourgeons, ses parfums troublants. </VERS>
<VERS>Que notre beau rêve s'exhale </VERS>
<VERS>Dans la tristesse de nos chants!... </VERS>
<VERS>Chantons! Que notre voix s'élève </VERS>
<VERS>Vers le firmament, comme un flot, </VERS>
<VERS>Puisque toute jeunesse est brève, </VERS>
<VERS>Puisque tout chant n'est qu'un sanglot!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
LES SOUVENIRS. 
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Appel au souvenir 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Partons à travers champs. Les lointaines années </VERS>
<VERS>Nous appellent, les mains pleines de fleurs fanées... </VERS>
<VERS>Partons vite ô mon frère, ô divin souvenir, </VERS>
<VERS>Car la vieillesse, hélas! s'empresse de venir. </VERS>
<VERS>Bientôt, elle sera notre maître et notre hôte... </VERS>
<VERS>Partons à travers champs. Vois cette forêt haute, </VERS>
<VERS>Ces courbes, ces vallons, ces penchants veloutés </VERS>
<VERS>Où passent en jouant les brises des étés; </VERS>
<VERS>Vois ce pré qui sourit près d'une pente douce, </VERS>
<VERS>Où le gai liseron près de l'érable pousse, </VERS>
<VERS>Ces champs majestueux où dans de verts enclos </VERS>
<VERS>La masse des épis roule comme des flots... </VERS>
<VERS>Vois ces caps, ces rochers, ces sources, ces cascades, </VERS>
<VERS>Ces creux où les sapins font de vertes arcades, </VERS>
<VERS>Ces rocs tout habillés de feuillage ondulant, </VERS>
<VERS>Ces monts lointains portant de l'aube sur leur flanc... </VERS>
<VERS>Sur la mer, où s'envole une frêle alouette, </VERS>
<VERS>Vois ce bateau léger, vois cette silhouette </VERS>
<VERS>Des goélands craintifs au vol capricieux </VERS>
<VERS>Qui semblent de grands lys effeuillés sous les cieux!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ici c'est un bouleau tendant comme une voûte </VERS>
<VERS>Ses feuilles en dentelle, au-dessus de la route, </VERS>
<VERS>Plus loin, c'est le sentier où vers la fin du jour, </VERS>
<VERS>Reviennent lentement les troupeaux d'alentour... </VERS>
<VERS>Vois l'enclos, le jardin souriant dans la brume, </VERS>
<VERS>Vois ce perron usé, vois ce vieux toit qui fume </VERS>
<VERS>Et qu'un riant coteau réjouit et défend: </VERS>
<VERS>C'est là que je jouais lorsque j'étais enfant!... </VERS>
<VERS>C'est elle, ô souvenir, c'est la terre chérie, </VERS>
<VERS>C'est ce mont, cette mer, ce roc, cette prairie! </VERS>
<VERS>C'est là que j'entendis pour la première fois </VERS>
<VERS>L'amour qui chante en nous comme un oiseau des bois. </VERS>
<VERS>Comme un oiseau frileux qui se cache en notre âme, </VERS>
<VERS>L'amour, l'amour qui n'est que magie et que flamme </VERS>
<VERS>Et qui rayonne au fond d'un coeur joyeux et pur, </VERS>
<VERS>Comme le gai soleil dans un matin d'azur!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô souvenir! Suivons ce chemin qui serpente. </VERS>
<VERS>Viens, que mes pieds encor descendent cette pente, </VERS>
<VERS>Et que je presse un peu ces arbres sur mon coeur, </VERS>
<VERS>Avant que tout en moi ne soit qu'ombre et rancoeur, </VERS>
<VERS>Avant que le soleil de mon été s'efface, </VERS>
<VERS>Et que l'horreur des nuits descende sur ma face!... </VERS>
<VERS>Recueille-toi, recueillons-nous, ô souvenir, </VERS>
<VERS>Car l'aube va bientôt s'éteindre et se ternir, </VERS>
<VERS>Car déjà, sur mon front l'hiver se précipite, </VERS>
<VERS>Car bientôt, je serai, dans ma chair décrépite, </VERS>
<VERS>Avec le froid dans l'âme et la neige au cheveu, </VERS>
<VERS>Une petite vieille, assise au coin du feu!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Au Seuil De La Jeunesse. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens, ô rêve, ô mon frère intrépide et fidèle, </VERS>
<VERS>Mon coeur, comme un oiseau, s'élance à tire d'aile! </VERS>
<VERS>Le doux vent de l'été souffle sur les hauteurs, </VERS>
<VERS>Les vallons sont chargés d'adorables senteurs... </VERS>
<VERS>La vie inapaisable en mon âme oppressée </VERS>
<VERS>Déborde comme un vase où la vigne est pressée. </VERS>
<VERS>N'entends-tu pas, au loin dans les bois éclatants, </VERS>
<VERS>Ces refrains, ces soupirs et ces rires chantants?... </VERS>
<VERS>Ces voix lointaines qui s'éteignent, désolées, </VERS>
<VERS>Ces murmures d'amour courant dans les vallées, </VERS>
<VERS>Ces soleils attardés sombrant sur les sommets, </VERS>
<VERS>Hélas, c'est mon passé qui s'enfuit à jamais!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, ô rêve... Vois-tu dans la lumière rose </VERS>
<VERS>Cette voile? On dirait un oiseau qui se pose, </VERS>
<VERS>Et qui, las d'avoir pu dans l'aube voyager, </VERS>
<VERS>Sur un flot calme vient enfin se reposer... </VERS>
<VERS>Vois-tu, vois-tu, là-bas, sourire une colline, </VERS>
<VERS>Et vois-tu sur les monts ce chêne qui s'incline?... </VERS>
<VERS>Ô frère, mène-moi, ce soir vers ce sentier; </VERS>
<VERS>Je te suivrai d'un coeur vaillant, d'un pas altier... </VERS>
<VERS>Qu'importe si mon pied se blesse et se déchire, </VERS>
<VERS>Ce soir, c'est vers ces lieux que mon âme soupire... </VERS>
<VERS>Viens, fuyons cette ville au bruit étourdissant, </VERS>
<VERS>Et prenons le sentier qui penche et qui descend... </VERS>
<VERS>Si le chemin est rude et la route peu sûre, </VERS>
<VERS>Si chaque pas de plus nous fait une blessure, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la ronce cruelle et le ravin pierreux, </VERS>
<VERS>Nous arrachent parfois un long cri douloureux, </VERS>
<VERS>Si la roche meurtrit notre chair et la blesse, </VERS>
<VERS>Si mon corps épuisé défaille de faiblesse, </VERS>
<VERS>Ah! je proclamerai l'ivresse de souffrir, </VERS>
<VERS>Ô rêve - je mourrais s'il me fallait mourir - </VERS>
<VERS>Et je te chanterai des hymnes d'allégresse, </VERS>
<VERS>Si tu veux me conduire au seuil de ma jeunesse!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Regrets. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je songe à ce passé qui fut le mien, naguère, </VERS>
<VERS>Au grand fleuve roulant son sillage argenté, </VERS>
<VERS>Je songe au vieux bateau dormant sur la rivière; </VERS>
<VERS>Je songe aux soirs vermeils, écrasants de beauté... </VERS>
<VERS>Je songe à ce passé baigné de solitude, </VERS>
<VERS>Aux courses du matin dans l'herbe des sillons; </VERS>
<VERS>À ces jours où je n'eus pour toute inquiétude </VERS>
<VERS>Que de prendre en mes doigts les légers papillons... </VERS>
<VERS>Maintenant que mon rêve en son vol se déploie </VERS>
<VERS>Et que tout de la vie hélas! m'est découvert, </VERS>
<VERS>Je regrette ces jours d'innocence et de joie </VERS>
<VERS>Où je marchais, pieds nus, sur les bords de la mer!... </VERS>
<VERS>Je voudrais oublier le visage des foules </VERS>
<VERS>Qui vont, portant le lourd fardeau de tous les jours, </VERS>
<VERS>Et les pavés brûlants de la rue, et les houles </VERS>
<VERS>De ces peuples obscurs qui cheminent toujours; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais oublier ces fronts mornes et pâles </VERS>
<VERS>Qui passent, tourmentés d'un éternel tourment; </VERS>
<VERS>Ce fard qui cache en lui les détresses morales, </VERS>
<VERS>Ce sourire qui pleure et ce rire qui ment... </VERS>
<VERS>Je voudrais revenir aux jours de ma jeunesse </VERS>
<VERS>Où je n'avais rien vu de triste ni de laid, </VERS>
<VERS>Où, seule, rayonnait dans le jour en liesse </VERS>
<VERS>La voile du bateau léger qui s'en allait... </VERS>
<VERS>Ô charme d'autrefois! Ô mer harmonieuse! </VERS>
<VERS>Matin réjouissant, midi vibrant et clair!... </VERS>
<VERS>Je voudrais retrouver cette heure radieuse </VERS>
<VERS>Où je marchais, pieds nus, sur les bords de la mer!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Barque Engloutie. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont déjà lointains ces jours d'insouciance </VERS>
<VERS>Où nous allions tous deux dans notre vieux chaland, </VERS>
<VERS>Flottant de roc en roc, échouant d'anse en anse, </VERS>
<VERS>Et suivant le remous du flot berceur et lent. </VERS>
<VERS>Notre coeur était jeune, et notre âme semblable </VERS>
<VERS>Au lys qui, sous les bois, dort dans sa pureté... </VERS>
<VERS>Le flot venait mourir lentement sur le sable, </VERS>
<VERS>Et la mer déployait pour nous sa majesté... </VERS>
<VERS>Tu mettais un chapeau fait de paille très fine, </VERS>
<VERS>Un spencer velouté, de simples escarpins; </VERS>
<VERS>Et moi, je te trouvais, en mon âme enfantine, </VERS>
<VERS>Plus beau que ces portraits que le Rembrandt a peints... </VERS>
<VERS>Vraiment je ne sais plus quelle robe nouvelle </VERS>
<VERS>Je portais, quel chapeau je prenais au hasard, </VERS>
<VERS>Mais je savais fort bien que tu me trouvais belle, </VERS>
<VERS>Car tes yeux le disaient dans leur humble regard... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans paroles pourtant, tu disais tant de choses! </VERS>
<VERS>Et l'air était si pur au sein des goémons! </VERS>
<VERS>Le bas du ciel s'ornait de longues franges roses... </VERS>
<VERS>Mais tu ne voyais pas ni la mer ni les monts!... </VERS>
<VERS>Tu ne voyais que moi... Ravi, tu semblais dire: </VERS>
<VERS>- « Voyez donc cette enfant qui rêve à mon côté... </VERS>
<VERS>C'est pour moi que sa douce lèvre sait sourire, </VERS>
<VERS>C'est d'elle que me vient toute félicité!... </VERS>
<VERS>Elle est mon ciel, elle est ma richesse et ma joie!... » </VERS>
<VERS>C'est ainsi que parlait ton regard enflammé, </VERS>
<VERS>Tandis que sur la côte, où la moisson ondoie, </VERS>
<VERS>Le feu des toits s'était doucement rallumé. </VERS>
<VERS>Mais ces instants ont fui. Tu fus homme, et moi femme </VERS>
<VERS>Sur nos fronts ont passé les vents échevelés, </VERS>
<VERS>Et de nos mains hélas! a glissé cette rame </VERS>
<VERS>Qui chantait mollement sous les cieux étoilés... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rive est délaissée et le chaland est vide. </VERS>
<VERS>Il est mort ce beau temps, il est mort pour toujours... </VERS>
<VERS>La barque a dévié de sa route splendide; </VERS>
<VERS>La barque s'engloutit dans l'abîme des jours!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Comme Un Bateau Qui Passe... 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma jeunesse n'est plus; elle vient de s'éteindre. </VERS>
<VERS>En vain je l'appelai de mes cris superflus; </VERS>
<VERS>Elle est comme l'oiseau que nul ne peut atteindre, </VERS>
<VERS>Comme un bateau qui passe et qu'on ne revoit plus!... </VERS>
<VERS>Elle est morte. Les lys des plaines reverdies </VERS>
<VERS>Pour elle n'auront plus ni charmes ni parfums. </VERS>
<VERS>Son rire s'est éteint, ses mains se sont raidies; </VERS>
<VERS>Elle dort maintenant du sommeil des défunts... </VERS>
<VERS>Son pas qui résonnait dans les forêts secrètes, </VERS>
<VERS>Son sourire, sa voix, tout est mort pour toujours; </VERS>
<VERS>Ses mains sont jointes, et ses lèvres sont muettes </VERS>
<VERS>Comme les morts qu'on garde et qu'on veille trois jours. </VERS>
<VERS>Ses beaux yeux en riant se ferment à l'aurore. </VERS>
<VERS>Son ombre s'engloutit dans le jour parfumé, </VERS>
<VERS>Comme le clair vaisseau qu'un crépuscule dore, </VERS>
<VERS>Et qui sombre soudain dans le soir enflammé... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est morte. Un dernier rayon ornait sa robe... </VERS>
<VERS>Le soir chantait au sein des radieux décors... </VERS>
<VERS>La nuit passait - la nuit en qui tout se dérobe - </VERS>
<VERS>Elle l'a prise et l'a couchée avec les morts... </VERS>
<VERS>Elle a fui pour toujours... Il ne me reste d'elle </VERS>
<VERS>Que les débris qui couvrent le front des vaincus; </VERS>
<VERS>Elle est comme l'oiseau qui vole à tire d'aile, </VERS>
<VERS>Comme un bateau qui passe et qu'on ne revoit plus!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Source. 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au pied d'un cap massif qui tombe dans la mer, </VERS>
<VERS>Frais collier égayant les côtes ténébreuses, </VERS>
<VERS>Traçant un sillon d'or dans les plaines ombreuses, </VERS>
<VERS>Elle brillait dans l'herbe ainsi qu'un ruban clair. </VERS>
<VERS>Parfois, une alouette au vol nerveux et fier, </VERS>
<VERS>D'un coup d'aile troublait ses ondes langoureuses, </VERS>
<VERS>Et, tout le jour, au sein des pâles tubéreuses, </VERS>
<VERS>Elle élevait gaiement sa fraîche voix dans l'air... </VERS>
<VERS>Et si belles étaient ses notes égrenées, </VERS>
<VERS>Que maintenant encore, après bien des années, </VERS>
<VERS>J'en entends sourdre en moi l'écho plein de douceur... </VERS>
<VERS>J'écoute encor le bruit qu'elle faisait dans l'ombre </VERS>
<VERS>Quand son eau s'infiltrait dans l'interstice sombre, </VERS>
<VERS>Et chaque goutte est comme un soleil dans mon coeur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle glisse toujours en son flot captivant, </VERS>
<VERS>Chaque jour l'aile frêle de l'oiseau l'effleure... </VERS>
<VERS>Les amoureux, pensifs, près d'elle oubliant l'heure, </VERS>
<VERS>Pour s'aimer seul à seul y viennent bien souvent... </VERS>
<VERS>Mêlant son doux murmure au murmure du vent, </VERS>
<VERS>Elle chante, elle rit, parfois même elle pleure, </VERS>
<VERS>Et l'homme qui revient, le soir, vers sa demeure, </VERS>
<VERS>Écoute encore au loin son langage émouvant... </VERS>
<VERS>Elle glisse toujours, légère en l'herbe tendre, </VERS>
<VERS>Mais je ne puis hélas! ni la voir ni l'entendre... </VERS>
<VERS>Je ne vois plus son onde en perles s'égoutter... </VERS>
<VERS>Et c'est avec une âme envieuse et jalouse </VERS>
<VERS>Que je songe au passant qui, foulant sa pelouse </VERS>
<VERS>Va s'asseoir sur ses bords et l'écoute chanter!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Ruisseau. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jour dorait l'arbre et la feuille, </VERS>
<VERS>Tous les bois étaient en éveil. </VERS>
<VERS>La rose que la main effeuille </VERS>
<VERS>Ouvrait son coeur chaud et vermeil. </VERS>
<VERS>L'air était pur, l'heure était douce, </VERS>
<VERS>L'aulne que le ciel irisait </VERS>
<VERS>Se penchait gaiement sur la mousse, </VERS>
<VERS>Et le ruisseau jasait, jasait... </VERS>
<VERS>Que disait-il à l'herbe tendre </VERS>
<VERS>Ce tout petit ruisseau d'argent? </VERS>
<VERS>Quels propos faisait-il entendre </VERS>
<VERS>Au bois onduleux et changeant? </VERS>
<VERS>Tout près, sur un coteau superbe, </VERS>
<VERS>L'avoine dorée épiait. </VERS>
<VERS>Nous marchions tous les deux dans l'herbe, </VERS>
<VERS>Et le ruisseau riait, riait... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air charmé, les demoiselles </VERS>
<VERS>Volaient avec les colibris; </VERS>
<VERS>Les fleurs semblaient avoir des ailes; </VERS>
<VERS>De moi ton coeur était épris. </VERS>
<VERS>Ton âme amoureuse et sereine </VERS>
<VERS>Cherchait à dire son secret; </VERS>
<VERS>Tu tenais ma main dans la tienne, </VERS>
<VERS>Et le ruisseau chantait, chantait... </VERS>
<VERS>Je gardai ta main frémissante </VERS>
<VERS>Quelques instants entre mes mains, </VERS>
<VERS>Puis nous reprîmes cette sente </VERS>
<VERS>Qui, par de rustiques chemins, </VERS>
<VERS>Nous ramenait à ma demeure; </VERS>
<VERS>L'âpre destin nous séparait. </VERS>
<VERS>Nous nous sommes quittés sur l'heure; </VERS>
<VERS>Et le ruisseau pleurait, pleurait... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Pont. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens de ce vieux pont, frêle et rustique, </VERS>
<VERS>Ployant sur un ruisseau joyeux et poétique... </VERS>
<VERS>Il vieillissait, tout près d'une austère maison </VERS>
<VERS>Où la mousse étendait sa verte floraison, </VERS>
<VERS>Et le vent qui, partout, sans repos, plane et rôde, </VERS>
<VERS>Du logis m'apportait l'odeur vivante et chaude... </VERS>
<VERS>Dans les brumes du soir et les feux du matin, </VERS>
<VERS>La verveine, le buis, l'iris, l'ormeau, le thym, </VERS>
<VERS>Et la reine des prés, fragile et langoureuse, </VERS>
<VERS>Y poussaient follement dans une paix heureuse. </VERS>
<VERS>J'y voyais remuer dans l'épaisseur des joncs </VERS>
<VERS>Des grenouilles, aux grands yeux clignotants et ronds. </VERS>
<VERS>J'aimais, quand le soleil illumine la plaine </VERS>
<VERS>Où paissent les moutons à la tremblante laine, </VERS>
<VERS>J'aimais aller rêver, seule sur le vieux pont. </VERS>
<VERS>Mon regard enfonçait dans l'onde jusqu'au fond; </VERS>
<VERS>Mon âme était conquise à ce calme admirable, </VERS>
<VERS>Et mon front se mirait dans l'eau comme l'érable. </VERS>
<VERS>J'y suivais tout le jour le vol des papillons </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui tracent dans l'air pur de lumineux sillons. </VERS>
<VERS>La brise m'apportait le chant des pâturages. </VERS>
<VERS>À fleur d'eau, dans de bleus et splendides mirages, </VERS>
<VERS>Parfois, en émergeant d'un grand puits de clarté, </VERS>
<VERS>Une truite laissait voir son ventre argenté... </VERS>
<VERS>Des fourmis voyageaient sur une passerelle </VERS>
<VERS>Faite d'un tronc d'aulnier et de feuilles d'airelle. </VERS>
<VERS>Du côté de la mer, où dormait un vieux yacht, </VERS>
<VERS>Le clair remous formait un minuscule lac, </VERS>
<VERS>Et j'y voyais glisser, insaisissable et digne, </VERS>
<VERS>Une oie immaculée et belle comme un cygne... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Soir D'Autrefois. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Soir calme d'autrefois, tu souris dans la brume </VERS>
<VERS>Du passé rayonnant que je connus jadis, </VERS>
<VERS>Tu me souris, ô soir, dans le toit gris qui fume, </VERS>
<VERS>Et dans le paysage aux lointains reverdis... </VERS>
<VERS>La forêt, devant moi s'ouvre grave et profonde, </VERS>
<VERS>Avec ses verts halliers, ses bois, ses lacs dormants, </VERS>
<VERS>Et son feuillage qui déferle comme une onde, </VERS>
<VERS>Où la nuit fait courir de longs frémissements... </VERS>
<VERS>Voici sur les coteaux la lande favorite </VERS>
<VERS>Où nous avons porté souvent nos pas errants, </VERS>
<VERS>Où nos doigts effeuillaient la blanche marguerite, </VERS>
<VERS>Où la rose fleurit au-dessus des torrents... </VERS>
<VERS>Voici les prés chantants, les riantes collines, </VERS>
<VERS>Les fleurs de la savane embaumant le chemin, </VERS>
<VERS>Voici l'eau bondissante et les larges ravines </VERS>
<VERS>Que nous passions ensemble en nous tenant la main... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, le soir jetait ses mirages nocturnes, </VERS>
<VERS>Les bois, lourds de silence annonçaient le repos; </VERS>
<VERS>Les champs, trop pleins, versaient l'odeur comme des urnes, </VERS>
<VERS>Et dans l'air résonnait la cloche des troupeaux. </VERS>
<VERS>Doux passé, je te vois au fond du paysage; </VERS>
<VERS>Ô crépuscule rose, ô soir, ô soir divin! </VERS>
<VERS>Soirs calmes d'autrefois je revois votre image </VERS>
<VERS>En cette humble maison qui dort dans le ravin!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Vieux Noëls. 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô beaux jours envolés! Ô Noëls de jadis! </VERS>
<VERS>Claire embrasure au fond lointain du Paradis! </VERS>
<VERS>En ces longs mois d'hiver où la nuit gronde et vente, </VERS>
<VERS>Ô douce vision, que vous êtes vivante!... </VERS>
<VERS>Magique pauvreté! Riens chers et bienvenus! </VERS>
<VERS>Tous les trésors étaient dans nos bas contenus! </VERS>
<VERS>Dès l'aube, très émus, retenant notre haleine, </VERS>
<VERS>Tremblants, nous saisissions l'énorme bas de laine </VERS>
<VERS>Où le petit Jésus, en secret, avait mis </VERS>
<VERS>Les cadeaux désirés et les bonbons promis. </VERS>
<VERS>Un bonheur grandissant brûlait notre prunelle... </VERS>
<VERS>- Qu'as-tu? demandait l'un; - C'est un polichinelle! </VERS>
<VERS>- Et toi? - C'est un cheval de bois! - Et toi, dis, dis? </VERS>
<VERS>- Une poupée! Un sac de noix et de candis! </VERS>
<VERS>- Moi, disait l'autre, j'ai des crayons et des plumes, </VERS>
<VERS>Des raisins d'or et des pastilles pour les rhumes! </VERS>
<VERS>- Une toupie! - Un régiment! - Des animaux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et notre coeur joyeux s'exaltait dans ces mots! </VERS>
<VERS>Je vois passer encor devant moi ce cortège. </VERS>
<VERS>Ô belle âme d'enfant, neuve comme la neige! </VERS>
<VERS>Enchantements naïfs, jouets mirobolants, </VERS>
<VERS>Que vous étiez petits et que vous étiez grands! </VERS>
<VERS>Ma poupée au visage informe et teint de rose, </VERS>
<VERS>Que vous me paraissez maintenant peu de chose </VERS>
<VERS>À côté de ces vers qui narguent mon désir, </VERS>
<VERS>Et de cet infini que je ne puis saisir! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les cloches de l'église annonçaient la venue </VERS>
<VERS>De ce Dieu qui naissait d'une Vierge ingénue. </VERS>
<VERS>Minuit!... C'était Noël!... C'était le temple Saint </VERS>
<VERS>Scintillant de reflets, bruyant comme un essaim </VERS>
<VERS>Que la joie envahit et que la vie inonde. </VERS>
<VERS>Nous partions tous, à pied, dans cette nuit profonde, </VERS>
<VERS>Nos coeurs étaient remplis d'un grand amour de Dieu; </VERS>
<VERS>Des étoiles piquaient d'or le fond du ciel bleu, </VERS>
<VERS>En jetant sur nos pas des lueurs fraternelles, </VERS>
<VERS>Des étoiles, qui nous semblaient toutes plus belles </VERS>
<VERS>Que celle qui, jadis, par les monts étrangers, </VERS>
<VERS>Vers la lande divine a guidé les Bergers. </VERS>
<VERS>Nous atteignions bientôt, pieuse caravane, </VERS>
<VERS>La Crèche d'où montait un parfum de savane. </VERS>
<VERS>L'Enfant Jésus dormait parmi les sapins verts, </VERS>
<VERS>Et près de Lui, la Vierge, avec ses bras ouverts, </VERS>
<VERS>Souriait à Joseph, qui, douce sentinelle, </VERS>
<VERS>Étendait sur l'Enfant une main paternelle. </VERS>
<VERS>La neige et le frimas recouvraient les parois </VERS>
<VERS>De l'étable où dormait le puissant Roi des Rois! </VERS>
<VERS>Debout, dans leur manteau d'or et de cachemire, </VERS>
<VERS>Les Mages présentaient leur encens et leur myrrhe, </VERS>
<VERS>Cependant que le boeuf et l'âne, aux souffles lourds, </VERS>
<VERS>Le réchauffaient de leurs babines de velours... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! comme je voudrais, en cette nuit sereine, </VERS>
<VERS>Où la foi des aïeux triomphe, souveraine, </VERS>
<VERS>Ah! comme je voudrais, ô Jésus, cette nuit, </VERS>
<VERS>Blanche de toute erreur, libre de tout ennui, </VERS>
<VERS>M'agenouiller encore auprès de cette Crèche </VERS>
<VERS>Où Vous régnez sur votre lit de paille fraîche; </VERS>
<VERS>Et là, joignant les mains avec naïveté, </VERS>
<VERS>L'âme pleine de foi, d'amour, de pureté, </VERS>
<VERS>Sentir, devant ce doux et sublime mystère </VERS>
<VERS>Qui fait descendre un peu de ciel sur cette terre, </VERS>
<VERS>Sentir, en ces moments divins et radieux, </VERS>
<VERS>Les larmes d'autrefois s'échapper de mes yeux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Doux Passé...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'entends un chant dans le lointain, </VERS>
<VERS>Un chant matinal, argentin... </VERS>
<VERS>J'entends un chant clair et sublime </VERS>
<VERS>Qui s'envole de cime en cime... </VERS>
<VERS>J'entends un chant dans le lointain... </VERS>
<VERS>C'est mon doux passé qui s'éteint!... </VERS>
<VERS>J'entends des pas sourds dans la nuit, </VERS>
<VERS>Des pas qui font un léger bruit, </VERS>
<VERS>Qui s'en vont dans le vert des brousses, </VERS>
<VERS>Et qui s'enfoncent dans les mousses... </VERS>
<VERS>J'entends des pas sourds dans la nuit, </VERS>
<VERS>C'est mon doux passé qui s'enfuit!... </VERS>
<VERS>J'entends un chant très doux, très fort, </VERS>
<VERS>Un chant plus profond que la mort, </VERS>
<VERS>Et qu'en sanglotant on écoute... </VERS>
<VERS>J'entends une voix sur la route... </VERS>
<VERS>J'entends un chant très doux, très fort... </VERS>
<VERS>C'est la voix de mon passé mort!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Adieux Au Passé. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Adieu les rondes enfantines </VERS>
<VERS>Autour de la maison, le soir, </VERS>
<VERS>Les tièdes parfums des collines, </VERS>
<VERS>Odorants comme un encensoir. </VERS>
<VERS>Adieu les bluets dans la mousse, </VERS>
<VERS>Les violettes du fossé; </VERS>
<VERS>Adieu vieux chêne qui s'émousse... </VERS>
<VERS>Adieu donc passé, doux passé!... </VERS>
<VERS>Adieu les rêves, les chimères, </VERS>
<VERS>Les cerfs-volants et les cerceaux; </VERS>
<VERS>Adieu les chansons que nos mères </VERS>
<VERS>Chantaient autour de nos berceaux! </VERS>
<VERS>Adieu les courses dans les plaines; </VERS>
<VERS>Le pied par les ronces blessé; </VERS>
<VERS>Adieu l'eau fraîche des fontaines; </VERS>
<VERS>Adieu donc passé, doux passé!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu la barque au clair de lune, </VERS>
<VERS>La mer scintillant sous les cieux, </VERS>
<VERS>Adieu le vent dans le mât d'hune, </VERS>
<VERS>Adieu les soirs mystérieux!... </VERS>
<VERS>Adieu la chaloupe qui penche, </VERS>
<VERS>Qui va sur le flot cadencé; </VERS>
<VERS>Adieu charmante voile blanche, </VERS>
<VERS>Adieu donc passé, doux passé!... </VERS>
<VERS>Adieu les routes violettes, </VERS>
<VERS>Les savanes en fleurs, et puis </VERS>
<VERS>L'eau qui retombe en gouttelettes </VERS>
<VERS>À la margelle du vieux puits... </VERS>
<VERS>Adieu le jardin sous les saules; </VERS>
<VERS>Le banc par nos jeux renversé; </VERS>
<VERS>Adieu cheveux sur les épaules; </VERS>
<VERS>Adieu donc passé, doux passé!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu la main qu'on abandonne </VERS>
<VERS>Pour franchir à deux le chemin. </VERS>
<VERS>Les baisers innocents qu'on donne, </VERS>
<VERS>Et qu'on reprend le lendemain... </VERS>
<VERS>Adieu la naïve tendresse, </VERS>
<VERS>Mains jointes et coeur oppressé; </VERS>
<VERS>Adieu les amours de jeunesse! </VERS>
<VERS>Adieu donc passé, doux passé! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Jardin Près De La Mer... 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un horizon sans fin qu'un soleil d'or éclaire, </VERS>
<VERS>Près des flots, un jardin par nos rêves chéri... </VERS>
<VERS>Quel tableau de jeunesse éblouissante et fière </VERS>
<VERS>Que les roses d'été dans ce jardin fleuri!... </VERS>
<VERS>Quand cette floraison tressaille, et se redresse </VERS>
<VERS>Comme pour secouer le poids de sa beauté, </VERS>
<VERS>Que de fois, pour m'offrir, tu pris avec adresse </VERS>
<VERS>Dans le jardin fleuri les roses de l'été!... </VERS>
<VERS>Mais les brises d'automne ont passé, désolées, </VERS>
<VERS>Sur nos rêves éteints et notre orgueil flétri, </VERS>
<VERS>Et ce n'est plus pour nous que s'entr'ouvrent, ailées, </VERS>
<VERS>Les roses de l'été dans le jardin fleuri... </VERS>
<VERS>Et d'autres sont venus, joyeuses tourterelles, </VERS>
<VERS>Roucoulant leur bonheur dans le soir enchanté; </VERS>
<VERS>La vague était rieuse... Eux cueillirent pour elles </VERS>
<VERS>Dans le jardin fleuri les roses de l'été... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise était très douce, et leurs mains frémissantes </VERS>
<VERS>S'étreignaient dans l'élan de leur coeur attendri, </VERS>
<VERS>Tandis que s'ouvraient, près des vagues incessantes, </VERS>
<VERS>Les roses de l'été dans le jardin fleuri... </VERS>
<VERS>Mais, plus tard, ils seront vieux aussi. La souffrance </VERS>
<VERS>Entrera jour par jour dans leur coeur attristé, </VERS>
<VERS>Et leurs yeux éplorés verront sans espérance </VERS>
<VERS>Dans le jardin fleuri les roses de l'été. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.........................................
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, puisque le ciel s'ouvrant à la détresse, </VERS>
<VERS>Reçoit l'âme blessée et le rêve tari, </VERS>
<VERS>Y pourrons-nous cueillir, comme en notre jeunesse, </VERS>
<VERS>Les roses de l'été dans un jardin fleuri?... </VERS>
<VERS>Puisque vous avez fait nos humaines prunelles </VERS>
<VERS>Amoureuses des fleurs et de l'immensité, </VERS>
<VERS>Seigneur, cueillerons-nous, près des mers éternelles, </VERS>
<VERS>Dans vos jardins fleuris, les roses de l'été?... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Souvenons-nous... 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô mes soeurs, le temps fuit, l'aube s'éteint, rapide, </VERS>
<VERS>De l'heure sans merci rien n'arrête le cours. </VERS>
<VERS>Bientôt, entre nos mains, la coupe sera vide; </VERS>
<VERS>Nul pouvoir ne retient le courant de nos jours... </VERS>
<VERS>Du temps où nous allions, rêveuses jeunes filles, </VERS>
<VERS>Flâner dans les ravins, l'herbe jusqu'aux genoux, </VERS>
<VERS>Du temps où nous chantions, le soir, sous les charmilles </VERS>
<VERS>Souvenons-nous! Souvenons-nous!... </VERS>
<VERS>De ces jours rayonnants où, jeunes caravanes, </VERS>
<VERS>La jambe à demi-nue et la bouche en chansons, </VERS>
<VERS>Nous cueillions le bluet et la fleur des savanes, </VERS>
<VERS>Et courions jusqu'au soir dans l'ombre des buissons, </VERS>
<VERS>Des jours où poursuivant les frêles demoiselles, </VERS>
<VERS>Nous montions à l'assaut des rosiers et des houx, </VERS>
<VERS>Des jours où nous avions, comme l'oiseau des ailes; </VERS>
<VERS>Souvenons-nous! Souvenons-nous!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes soeurs, souvenons-nous de ces heures charmantes </VERS>
<VERS>Où, des monts éloignés fouillant les coins secrets, </VERS>
<VERS>Nous faisions tressaillir les cavernes dormantes </VERS>
<VERS>Et marquions de nos pieds la mousse des forêts... </VERS>
<VERS>Souvenons-nous des jours de joie et de chimère </VERS>
<VERS>Où dérobant les nids, sous les feuillages roux, </VERS>
<VERS>Aux oiseaux qui criaient nous redonnions leur mère; </VERS>
<VERS>Souvenons-nous! Souvenons-nous! </VERS>
<VERS>Souvenons-nous des prés, des montagnes, des plaines, </VERS>
<VERS>Des sentiers veloutés qui formaient nos chemins, </VERS>
<VERS>Des barques et des flots, des puits et des fontaines </VERS>
<VERS>Dont l'eau pure tombait en perles dans nos mains... </VERS>
<VERS>Souvenons-nous du toit où jadis à toute heure </VERS>
<VERS>La vie était si bonne et le rêve si doux; </VERS>
<VERS>Mes soeurs, souvenons-nous de la vieille demeure: </VERS>
<VERS>Souvenons-nous! Souvenons-nous! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Vent Soupire... 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent soupire et pleure, et de sa plainte sourde </VERS>
<VERS>Inonde les coteaux et mon âme à la fois; </VERS>
<VERS>Pesant sur ma pensée insaisissable et lourde, </VERS>
<VERS>L'ombre s'étend dans la vallée et dans les bois. </VERS>
<VERS>C'est la nuit. Le dernier reflet se précipite </VERS>
<VERS>Au bas du ciel. Les flots s'éteignent dans le noir. </VERS>
<VERS>C'est la nuit. On dirait qu'auprès de nous palpite </VERS>
<VERS>Un fantôme effrayant que nul oeil ne peut voir... </VERS>
<VERS>- Laisse donc là ton rêve inutile, ô mon âme; </VERS>
<VERS>Au seuil de l'infini cesse d'être aux aguets. </VERS>
<VERS>Réponds donc à l'appel joyeux qui te réclame; </VERS>
<VERS>Que te sert d'aligner des vers sur des feuillets? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule ainsi, dans la nuit, forçat du vers rebelle, </VERS>
<VERS>Tu jongles, tu faiblis à chercher de vains mots, </VERS>
<VERS>Cependant qu'à sa joie un monde heureux t'appelle, </VERS>
<VERS>Et que le plaisir rit au sein des verts rameaux... </VERS>
<VERS>Ignorant de ton art, riant de tes chimères, </VERS>
<VERS>Tandis qu'au fond de toi le noir dégoût descend, </VERS>
<VERS>Le monde, dédaigneux de tes strophes amères, </VERS>
<VERS>Ne jette même pas un regard en passant... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- « Laisse donc là ton rêve »... Ainsi, dans le silence, </VERS>
<VERS>Où je voyais la nuit rampante se mouvoir, </VERS>
<VERS>Ricaneur, et trônant dans sa froide indolence, </VERS>
<VERS>Ainsi donc me parlait le sombre désespoir... </VERS>
<VERS>Mais je lui dis: Va-t-en! retire-toi; lui dis-je; </VERS>
<VERS>Tu ne peux arrêter le flot de mes chansons! </VERS>
<VERS>Il est comme la fleur qui pousse sur sa tige, </VERS>
<VERS>Il est comme l'eau vive en l'herbe des buissons!... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon vers n'est pas brillant, ma voix n'est pas vivace, </VERS>
<VERS>Mais il est de grands mots dans les mots que j'écris, </VERS>
<VERS>Car le sublime vit au fond de notre race, </VERS>
<VERS>Et tout poète est grand qui chante son pays!... </VERS>
<VERS>D'autres ont célébré leur ciel de Normandie, </VERS>
<VERS>Leur beau soleil, leur sol fleuri, leurs clairs îlots; </VERS>
<VERS>Moi, je veux, à mon tour, chanter ma Gaspésie, </VERS>
<VERS>Et ses braves pêcheurs qui vivent sur les flots... </VERS>
<VERS>Qu'ils sachent que leur souvenir dont je m'enivre, </VERS>
<VERS>Comme une fleur qui s'ouvre au jour, vient d'éclater; </VERS>
<VERS>Qu'ils sachent que leur nom est gravé dans un livre, </VERS>
<VERS>Et qu'un poète a mis son âme à les chanter! </VERS>
<VERS>Et moi, triste rêveuse à la rime asservie, </VERS>
<VERS>Je bénirai mon faible vers et ma chanson, </VERS>
<VERS>S'ils aiment encor plus leur belle et rude vie, </VERS>
<VERS>Et si le vent du large est plus doux à leur front!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Nostalgie. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les étoiles, une à une, vont disparaître; </VERS>
<VERS>Ce sera bientôt l'heure où les troupeaux vont paître </VERS>
<VERS>Dans l'herbe encore humide et fraîche de la nuit. </VERS>
<VERS>La pâle belladone et la belle de nuit, </VERS>
<VERS>Que, pour des jours heureux l'ombre des bois enferme, </VERS>
<VERS>Vont s'assombrir ainsi qu'un bel oeil qui se ferme. </VERS>
<VERS>Tout va porter encor le fardeau du destin. </VERS>
<VERS>La barque louvoiera dans l'air pur du matin, </VERS>
<VERS>Le pêcheur reprendra sa tâche coutumière, </VERS>
<VERS>Et sur l'onde, qui semble un grand lac de lumière, </VERS>
<VERS>Il ira vaillamment soulever ses filets... </VERS>
<VERS>Puis la nuit descendra, douce, sur les galets... </VERS>
<VERS>Du matelot qui passe en la brunante heureuse </VERS>
<VERS>L'écho va répéter la chanson amoureuse, </VERS>
<VERS>Plus tendre que le chant du plus tendre berger... </VERS>
<VERS>La lune va bientôt des bosquets émerger, </VERS>
<VERS>Et tu seras, au sein de cette nuit sereine, </VERS>
<VERS>Plus belle que jamais, terre gaspésienne! </VERS>
<VERS>Mais je ne te vois pas; je suis loin. Que de fois </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque l'ombre envahit tes rives et tes bois, </VERS>
<VERS>Que de fois, relevant mon front las de l'étude, </VERS>
<VERS>Je t'évoque en mon coeur, pays de solitude! </VERS>
<VERS>Je te vois, radieux dans les brumes du soir, </VERS>
<VERS>Et mon regard charmé s'obstine à te revoir. </VERS>
<VERS>Et, ces soirs-là, sais-tu qu'en ma sombre tristesse, </VERS>
<VERS>Je donnerais alors la plus grande richesse </VERS>
<VERS>Je donnerais le monde entier et ses appâts, </VERS>
<VERS>Tout ce que je possède, et ce que je n'ai pas, </VERS>
<VERS>Je donnerais mes vers sublimes de poète, </VERS>
<VERS>Et ce frêle laurier qu'a posé sur ma tête </VERS>
<VERS>Un renom fugitif et que nous acclamons, </VERS>
<VERS>Pour revoir un coucher de soleil sur tes monts!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Adieu. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je chante un sol divin, et pourtant je mourrai. </VERS>
<VERS>Et dès lors, jamais plus je ne les reverrai </VERS>
<VERS>Ces monts que bravement j'ai chantés dans ce livre. </VERS>
<VERS>Et, pourtant, ils pourront continuer de vivre. </VERS>
<VERS>Ils auront, chaque jour, une égale beauté, </VERS>
<VERS>Et, sous les mêmes cieux la même majesté... </VERS>
<VERS>Mais, cependant, couchée en la froide poussière, </VERS>
<VERS>Non, non, je ne serai pas morte tout entière, </VERS>
<VERS>Car la mère au front pur qui berce son enfant, </VERS>
<VERS>Car le jeune marin qui chante en attendant </VERS>
<VERS>Que l'air gonfle sa voile et que l'onde se ride; </VERS>
<VERS>L'homme qui pêche au loin, sous le couchant splendide, </VERS>
<VERS>Ces êtres que d'un coeur si sincère j'aimai, </VERS>
<VERS>Quelque part, sous leur ciel âprement parfumé, </VERS>
<VERS>Fredonneront, parfois, des mots qu'en poésie </VERS>
<VERS>J'ai mis pour célébrer leur belle Gaspésie... </VERS>
<VERS>Quoique morte, et couchée en ma tombe, j'aurai, </VERS>
<VERS>Autour de moi, leur souvenir cher et sacré; </VERS>
<VERS>Et mon nom flottera parmi leurs blanches voiles, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans leurs nuits sans clarté, dans leurs soirs pleins d'étoiles, </VERS>
<VERS>Mon nom vivra parmi leurs chants aux purs accords, </VERS>
<VERS>Et je ne serai pas morte comme les morts!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La voile.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'épi qui tombe en l'herbe des buissons, </VERS>
<VERS>Nous naissons, nous passons et nous disparaissons. </VERS>
<VERS>Sur sa tige, pourtant, la gerbe peut renaître, </VERS>
<VERS>Mais, pour nous, rien ne rend la jeunesse à notre être. </VERS>
<VERS>Au matin, on est jeune et fort comme les dieux; </VERS>
<VERS>Le soir, on se retrouve infirme et déjà vieux... </VERS>
<VERS>Lorsque je sentirai la nuit sur moi descendre, </VERS>
<VERS>Et que de mes bonheurs le vent prendra la cendre, </VERS>
<VERS>Seigneur, quand le passé, comme un songe lointain, </VERS>
<VERS>Comme une flamme qui, sous le boisseau s'éteint, </VERS>
<VERS>Pour moi ne sera plus qu'une ombre qu'on regarde, </VERS>
<VERS>Qu'un vieux joyau qu'on aime et qu'en secret on garde, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand mes yeux épuisés ne pourront plus, le soir, </VERS>
<VERS>Suivre les barques qui s'enfoncent dans le noir, </VERS>
<VERS>Et qui, grands papillons aux ailes vagabondes, </VERS>
<VERS>Semblent glaner, au loin, l'âcre parfum des ondes, </VERS>
<VERS>Dans mon esprit, Seigneur, laissez un peu de jour, </VERS>
<VERS>Dans mon âme, laissez, laissez un peu d'amour, </VERS>
<VERS>Que je puisse, en ces jours où l'ennui nous dévore, </VERS>
<VERS>Que je puisse, ô mon Dieu, me rappeler encore </VERS>
<VERS>Sur les flots roses, par le matin réjouis, </VERS>
<VERS>La voile qui passait sous mes yeux éblouis!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Là-Haut. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut, dans ce pays des cieux qu'on ne peut voir, </VERS>
<VERS>Un jour, si le Seigneur veut bien me recevoir, </VERS>
<VERS>Je chercherai des yeux dans la sainte lumière </VERS>
<VERS>Les paysages chers dont je suis coutumière, </VERS>
<VERS>Les vallons, les coteaux, les ravins, les sommets, </VERS>
<VERS>Les lacs que j'admirais et les monts que j'aimais. </VERS>
<VERS>Dieu qui veut qu'ici-bas tout être humain s'attache </VERS>
<VERS>À son toit, à sa terre et les garde sans tache, </VERS>
<VERS>Pour nous, fera revivre en son éternité, </VERS>
<VERS>Les lieux connus, avec leur humaine beauté </VERS>
<VERS>Et leur charme divin dont notre âme est saisie... </VERS>
<VERS>Oui, je te reverrai, là-haut, ma Gaspésie! </VERS>
<VERS>Je te retrouverai, mon rustique pays! </VERS>
<VERS>Je reverrai tes monts aux faîtes alanguis, </VERS>
<VERS>L'or de tes genêts roux, tes collines joyeuses, </VERS>
<VERS>Tes caps, tes rocs battus par les vagues fougueuses, </VERS>
<VERS>Ta mer, ta mer sublime avec son nautonier, </VERS>
<VERS>Et tes rochers garnis de vert genévrier!... </VERS>
<VERS>Je te verrai, car Dieu dans sa magnificence, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous fera retrouver les lieux de notre enfance; </VERS>
<VERS>Et mes yeux qui croyaient se fermer à jamais </VERS>
<VERS>Sur tes clairs horizons pourront voir désormais, </VERS>
<VERS>Dans la poussière d'or de la route divine </VERS>
<VERS>Que l'oeil terrestre épie et que l'âme devine, </VERS>
<VERS>Pourront voir, dans l'azur à peine défini, </VERS>
<VERS>Tes contours bien aimés flotter dans l'infini!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
