<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La Tentation de l’homme
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Sébastien-Charles Leconte
</AUTEUR>
<DATE>
1903
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Au Dieu Qui S'Eloigne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi dont nous poursuivons, au profond de toi-même,</VERS>
<VERS>L'inconnaissable essence et la pure entité,</VERS>
<VERS>Que la crainte, la foi, l'amour et le blasphème</VERS>
<VERS>Nomment du même nom auguste et redouté,</VERS>
<VERS>Ô Dieu dont la présence autour de nous recule</VERS>
<VERS>Dans l'orbe incessamment élargi de nos cieux,</VERS>
<VERS>Chaque fois que pour nous s'allume, au crépuscule,</VERS>
<VERS>Un astre nouveau pour nos yeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devrons-nous donc, de ton image qu'on mutile,</VERS>
<VERS>Voiler, en fils pieux, le simulacre vain,</VERS>
<VERS>Et te rayer d'un mot, comme un terme inutile,</VERS>
<VERS>Du problème éternel dont nous voulons la fin?</VERS>
<VERS>Devrons-nous, parvenus aux confins du possible,</VERS>
<VERS>Comprendre que notre âme est ton dernier linceul,</VERS>
<VERS>Et qu'au jour où ses sens auront vu l'invisible</VERS>
<VERS>L'Homme en lui-même sera seul?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul devant la nature et devant sa pensée,</VERS>
<VERS>Devant les mondes morts et les cieux à venir,</VERS>
<VERS>Et, sous la grande nuit d'astres ensemencée,</VERS>
<VERS>Prisonnier de ce tout qui ne peut pas finir?</VERS>
<VERS>Seul dans l'immensité qui toujours renouvelle</VERS>
<VERS>Son effort sans limite et sans commencement,</VERS>
<VERS>Inconscient désert où rien ne se révèle</VERS>
<VERS>Que les formes du mouvement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certe, il regrettera ta sublime chimère,</VERS>
<VERS>La sainte volonté dont il cherchait les lois,</VERS>
<VERS>L'éternité promise à son être éphémère</VERS>
<VERS>Et le songe infini des voyants d'autrefois,</VERS>
<VERS>L'intelligence unique où son intelligence</VERS>
<VERS>Comme au foyer divin rêvait de s'abîmer,</VERS>
<VERS>L'espoir de ta justice et jusqu'à ton silence</VERS>
<VERS>Qui permettait de blasphémer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être, maudissant l'oeuvre de son étude,</VERS>
<VERS>Sentira-t-il sur lui descendre, comme un deuil,</VERS>
<VERS>Voûte aux arches de glace et d'or, la solitude</VERS>
<VERS>Géante de sa gloire et de son libre orgueil,</VERS>
<VERS>Et s'attristera-t-il, lorsque sages et prêtres</VERS>
<VERS>Auront courbé leur front devant la vérité,</VERS>
<VERS>De ne pouvoir, au moins, comme nous, ses ancêtres,</VERS>
<VERS>Douter de ta réalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe! nous marchons, souffle, esprit et matière,</VERS>
<VERS>Vers les monts de l'ultime et suprême douleur,</VERS>
<VERS>Où croît sur le roc nu la certitude entière</VERS>
<VERS>De l'arbre de science altière et chaste fleur:</VERS>
<VERS>La voie inéluctable est devant nous ouverte,</VERS>
<VERS>Notre devoir grandit avec la vision</VERS>
<VERS>Où frissonne, victime au sacrifice offerte,</VERS>
<VERS>Notre chétive illusion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe! Précurseurs que l'avenir écoute,</VERS>
<VERS>Nous irons, jalonnant de nos corps les sillons,</VERS>
<VERS>Et dût le désespoir, au terme de la route,</VERS>
<VERS>Nous accueillir du grondement de ses lions,</VERS>
<VERS>Dussiez-vous, conquérants de la future histoire,</VERS>
<VERS>Triomphateurs laurés d'un jour sans lendemain,</VERS>
<VERS>Mourir du battement d'ailes de la victoire,</VERS>
<VERS>Nous vous montrerons le chemin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
Après La Chute.
</AUTRE>

<AUTRE>
Les Poètes se consolent toujours. . .
FR. NIETZSCHE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Foudroyé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis tombé des cieux ardents de ma pensée,</VERS>
<VERS>Et je gis, faible et nu, sous la haine glacée</VERS>
<VERS>Du seuil où se brisa l'orgueil des chars de feu,</VERS>
<VERS>Comme, en l'horreur qui le protège,</VERS>
<VERS>Gît le cadavre foudroyé du sacrilège</VERS>
<VERS>Qu'ont jeté dans la nuit les vengeurs de leur Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai voulu m'évader de moi-même, et connaître</VERS>
<VERS>La réalité pure et l'essence de l'être;</VERS>
<VERS>Et, partout, mon espoir obstiné s'est heurté</VERS>
<VERS>Aux formes mêmes de mon songe,</VERS>
<VERS>Me renvoyant, en perspectives de mensonge,</VERS>
<VERS>Mon spectre à l'infini par elles reflété.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'illusion sensible en ses mailles m'enserre;</VERS>
<VERS>Je n'en ai pas rompu le réseau nécessaire,</VERS>
<VERS>Je n'ai pu rejeter, comme un triste linceul,</VERS>
<VERS>Sa trame subtile et tenace,</VERS>
<VERS>Qui, sur ma conscience, épaissît la menace</VERS>
<VERS>D'un monde aveugle où l'Homme à l'Homme apparaît seul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis vaincu: j'ai vu, de ténèbres chargée,</VERS>
<VERS>Se fermer sur mon front la nue interrogée;</VERS>
<VERS>Et l'Esprit, qui se lève en moi, fut impuissant</VERS>
<VERS>À dissiper l'ombre qui monte,</VERS>
<VERS>En tourbillons de vie instinctive et de honte,</VERS>
<VERS>De l'autel de mon coeur toujours rouge de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là-bas, la terreur des arches défendues</VERS>
<VERS>Garde, sous la Nuit sainte aux ailes étendues,</VERS>
<VERS>Plus loin que mon rêve et plus haut que ma raison,</VERS>
<VERS>Aux confins sacrés du problème,</VERS>
<VERS>Malgré tout l'inconnu que je sens en moi-même,</VERS>
<VERS>Le secret interdit du suprême horizon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Résignation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me levai sur mes deux mains, avec effort,</VERS>
<VERS>Et mon regard chercha, dans l'ombre indifférente,</VERS>
<VERS>La déroute confuse et la mêlée errante</VERS>
<VERS>Des enfants de la femme en marche vers la mort.</VERS>
<VERS>Je les vis. Ils allaient, en troupeaux inutiles,</VERS>
<VERS>Où des doigts s'arrachaient des hampes d'étendards,</VERS>
<VERS>Bestiaire de bronze et de soie, où, hagards,</VERS>
<VERS>Des bras nus s'enlaçaient à des croupes reptiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je me mis debout, parmi l'impiété</VERS>
<VERS>Solennelle de la pierre déserte, et toute</VERS>
<VERS>L'ironique splendeur des nuits où rien n'écoute.</VERS>
<VERS>Et je sentis grandir en moi la volonté</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'unir à leur néant servile ma poussière,</VERS>
<VERS>De n'être plus qu'un homme au milieu d'eux, l'obscur</VERS>
<VERS>Passant qui longe en tâtonnant l'énorme mur</VERS>
<VERS>De sa vie, et qui sait de nouveau la prière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et d'aller, résigné comme eux, vers un demain</VERS>
<VERS>Fait d'espérance, jusqu'au terme du chemin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
Les Voix De Ma Solitude.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Parole De Songe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Foudroyé, tombé des gloires de tes cieux,</VERS>
<VERS>Tentateur des parvis sans ombre, audacieux!</VERS>
<VERS>Qui voulus reculer les limites du rêve,</VERS>
<VERS>Et déplacer, d'un bras que tu savais mortel,</VERS>
<VERS>Sur le sable inconnu de la dernière grève,</VERS>
<VERS>Les piliers consacrés qui supportent ton ciel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vaincu, dont le doute injurieux blasphème,</VERS>
<VERS>Etais-tu donc venu du profond de toi-même,</VERS>
<VERS>Des confins de ton Être intérieur, pareil</VERS>
<VERS>A l'éternel errant des routes, pour apprendre</VERS>
<VERS>Qu'avant l'heure où mourra ton suprême soleil</VERS>
<VERS>Ta Mémoire est un gouffre où tu ne peux descendre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Sage! ignores-tu qu'en toi sont des sommets</VERS>
<VERS>Que tes regards humains ne connaîtront jamais,</VERS>
<VERS>Et qu'il est, sous la nuit de ton âme profonde,</VERS>
<VERS>Visible en vain du mont où t'ont conduit tes pas,</VERS>
<VERS>Tant que la vie ardente en toi halète et gronde,</VERS>
<VERS>Une terre interdite où tu n'entreras pas?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Parole D'Intelligence.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au plus profond des solitudes de ton âme,</VERS>
<VERS>Désert blanc que calcine un âpre vent de flamme,</VERS>
<VERS>Lourd de la vie apprise et du destin souffert,</VERS>
<VERS>Frondaison immobile et veuve de murmures,</VERS>
<VERS>Dont les souffles du ciel évitent les ramures,</VERS>
<VERS>L'arbre de la science étend son dais de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'inféconde splendeur de son ombre mortelle</VERS>
<VERS>Couvre la plaine immense et formidable, et telle</VERS>
<VERS>Que le pavé d'un temple oublié de ses dieux,</VERS>
<VERS>Où le seul pas d'un prêtre inconscient éveille,</VERS>
<VERS>Sous les lambris obscurs, la terrible merveille</VERS>
<VERS>De simulacres d'or sans pensée et sans yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui l'habitait et la faisait vivante,</VERS>
<VERS>Innombrable et pareille à la forêt mouvante</VERS>
<VERS>Ouvrant son sanctuaire au jour épanoui,</VERS>
<VERS>Tout ce qui la hantait et laissait transparaître</VERS>
<VERS>Le visage du songe indéfini de l'être</VERS>
<VERS>S'est lentement, et par degrés, évanoui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mirage affaibli des visions divines,</VERS>
<VERS>Qui s'éloigne en rasant les pentes des ravines,</VERS>
<VERS>Va retourner au sein de ses limbes voilés;</VERS>
<VERS>L'orbe sacré du Monde antique est vide, et seule,</VERS>
<VERS>L'onduleuse torpeur des sables enlinceule</VERS>
<VERS>L'ampleur des horizons désormais dépeuplés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et déjà la Circé fatale, enchanteresse</VERS>
<VERS>Impie et douce, et qui se nomme ta détresse,</VERS>
<VERS>Au pied du tronc funèbre et morne va s'asseoir,</VERS>
<VERS>Et s'apprête à broyer, pour endormir ta peine,</VERS>
<VERS>Dans ses philtres subtils, la liqueur pure et vaine</VERS>
<VERS>Qu'instillent les pavots de ton vain désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Relève-toi! Puisque ta libre intelligence</VERS>
<VERS>Voit que cet univers, qui se meut en silence</VERS>
<VERS>Dans le retour prévu des cycles renaissants,</VERS>
<VERS>Evolue à jamais et jamais ne s'achève,</VERS>
<VERS>Sache enfin le comprendre et l'abstraire du rêve</VERS>
<VERS>Dont la vie animait tes derniers Tout-Puissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Homme des temps, Démiurge ardent de l'invisible,</VERS>
<VERS>Qui, du fond du probable ou bien de l'impossible,</VERS>
<VERS>Evoquas tant de fois mon furieux essor,</VERS>
<VERS>La genèse dans ta pensée écume et gronde,</VERS>
<VERS>L'oeuvre ancienne agonise en te léguant le Monde...</VERS>
<VERS>O sombre Créateur! tu peux créer encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque le firmament enfin conquis dépasse</VERS>
<VERS>Les sphères dont la courbe étonnait ton audace,</VERS>
<VERS>Puisque, vertigineux à ton pas enhardi,</VERS>
<VERS>Les problèmes creusés s'élargissent en gouffres,</VERS>
<VERS>Puisque le ciel des Dieux s'efface, et que tu souffres</VERS>
<VERS>De le croire inégal à l'esprit agrandi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'il te faut un songe où s'exprime, voilée,</VERS>
<VERS>La vérité conçue, en toi renouvelée,</VERS>
<VERS>O faiseur d'Immortels, qui pourtant dois mourir!</VERS>
<VERS>Laisse, dans ta mémoire où la borne recule,</VERS>
<VERS>Hors de l'Illusion d'un divin crépuscule</VERS>
<VERS>L'Illusion d'une aube humaine refleurir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde! Dans l'aurore à l'orient surgie,</VERS>
<VERS>L'espoir ressuscité mène la sainte orgie</VERS>
<VERS>Du verbe triomphant et de ses choeurs rivaux,</VERS>
<VERS>Et le rythme apparent des sidérales ondes,</VERS>
<VERS>Répété par l'écho de tes strophes profondes,</VERS>
<VERS>Appelle enfin la lyre à sacrer tes travaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sens-tu tressaillir toute, et, pour lui répondre,</VERS>
<VERS>L'âme entière de l'Etre en son âme confondre</VERS>
<VERS>Et la vie éternelle et l'éternelle mort,</VERS>
<VERS>Cependant que palpite au loin l'immense ombrage,</VERS>
<VERS>Vers qui souffle en tempête ou s'exalte en orage</VERS>
<VERS>L'ode aux buccins de bronze ou l'hymne aux cordes d'or!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chante! et pour oublier le regret qui te raille,</VERS>
<VERS>Tu pourras reconstruire et refaire à ta taille</VERS>
<VERS>Le total infini qui fait trembler ta voix,</VERS>
<VERS>Et rebâtir, dans l'immesurable Nature,</VERS>
<VERS>Une beauté qui soit enfin à la mesure</VERS>
<VERS>Et de ce que tu sais et de ce que tu vois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Parole De Puissance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta pensée est debout au seuil du sanctuaire:</VERS>
<VERS>Les tombeaux violés t'ouvrent leurs secrets noirs,</VERS>
<VERS>Et livrent au Héros, venu du fond des soirs,</VERS>
<VERS>Trésor en vain commis à la paix mortuaire,</VERS>
<VERS>Le sommeil des aïeux et la fierté des hoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dogmes et les lois sous tes pieds agonisent;</VERS>
<VERS>Les dieux captifs, pleures des pâles asservis,</VERS>
<VERS>En long cortège d'ombre, à leurs autels ravis,</VERS>
<VERS>S'en iront deux à deux, sous les lampes qui luisent,</VERS>
<VERS>Et de leur vanité peupleront tes parvis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les passés conquis encombrent ta demeure!</VERS>
<VERS>La dépouille du monde, écrasée en monceaux,</VERS>
<VERS>Pourra de tes palais submerger les arceaux.</VERS>
<VERS>L'Empire est dans ta main. Maître! voici ton heure!</VERS>
<VERS>Devant toi tes destins inclinent leurs faisceaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre! la Ville est prise, et la brèche est béante.</VERS>
<VERS>Ton soir victorieux tombe, et, de rang et rang,</VERS>
<VERS>Embrase l'aigle d'or des étendards. Plus grand</VERS>
<VERS>Qu'hier, le soleil meurt, et la cité géante</VERS>
<VERS>Tremble comme une femme au pas du conquérant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le massacre en grondant roule comme un orage;</VERS>
<VERS>Avec cent mille bras, l'incendie effaré</VERS>
<VERS>Tord ses cheveux de sang sur le pavé sacré,</VERS>
<VERS>Et les vainqueurs, lourds de haine, las de carnage,</VERS>
<VERS>S'engouffrent pesamment dans le temple éventré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La gerbe de granit des colonnades croule</VERS>
<VERS>Sous ses entablements aux emblèmes haïs,</VERS>
<VERS>Et ta volonté, sur les remparts envahis,</VERS>
<VERS>S'abat, quand ta sandale aux clous étoiles foule</VERS>
<VERS>Les Protecteurs du seuil par leur force trahis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! dans la fange humaine où fleurissent les roses</VERS>
<VERS>Ecarlates de la guerre, où fume l'encens</VERS>
<VERS>De la mêlée, autour des murs incandescents,</VERS>
<VERS>Les grands chevaux rués, ouvrant leurs naseaux roses,</VERS>
<VERS>Flairent la fade odeur des cadavres récents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde! sur les morts qui jonchent les terrasses,</VERS>
<VERS>Sur le hérissement des lances, empourpré</VERS>
<VERS>Par les reflets soudains d'un ciel d'éclairs zébré,</VERS>
<VERS>Sur les escaliers blancs qu'emplit l'ombre des races,</VERS>
<VERS>Ton étalon royal jette un défi cabré,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant qu'apparus dans un vol de désastres,</VERS>
<VERS>Des cavaliers, debout sur les siècles détruits,</VERS>
<VERS>Proclamateurs armés des triomphales nuits,</VERS>
<VERS>Pour annoncer ton nom, lèvent vers l'or des astres</VERS>
<VERS>Des bouches de buccins rondes comme des puits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Parole De Sagesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Songe! les derniers Dieux quittent le sol du Monde,</VERS>
<VERS>Oublies de ceux qui les firent immortels,</VERS>
<VERS>Mais, avant d'emporter parmi l'ombre inféconde</VERS>
<VERS>L'espoir d'astres nouveaux et de nouveaux autels,</VERS>
<VERS>Sur les suprêmes tours de leur suprême temple,</VERS>
<VERS>Mâts sacrés du nocturne vaisseau,</VERS>
<VERS>Leur esprit se repose et contemple</VERS>
<VERS>La Terre qui chanta jadis à leur berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, de leurs yeux voilés, ils te saluent, ô Maître!</VERS>
<VERS>Assis, le front obscur de science et d'orgueil,</VERS>
<VERS>Sur les plus hauts degrés des terrasses en deuil;</VERS>
<VERS>Ils saluent, comme leur dernier prêtre,</VERS>
<VERS>Ou bien comme quelqu'un qu'ils ont cru reconnaître,</VERS>
<VERS>L'initié pâli qui gardera leur seuil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, lorsqu'il entendra, dans les foules sauvages,</VERS>
<VERS>L'opprobre se ruer et la haine hennir,</VERS>
<VERS>Sur les tueurs de saints et les briseurs d'images,</VERS>
<VERS>Tendra ses bras pour mépriser et pour bénir,</VERS>
<VERS>Et qui, dans le viol rouge des multitudes,</VERS>
<VERS>Dominateur comme son destin,</VERS>
<VERS>De ses éternelles attitudes</VERS>
<VERS>Epouvantera les torchères du festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme immémoriale, antique et sombre mère,</VERS>
<VERS>Hantera leur conseil assemblé sous ton front,</VERS>
<VERS>Et, trésor que les ans te redemanderont,</VERS>
<VERS>Que nul signe connu n'énumère,</VERS>
<VERS>Rançon par l'Eternel commise à l'Ephémère,</VERS>
<VERS>Elle consolera les justes qui viendront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa présence immanente éclairant tes pensées,</VERS>
<VERS>Tu marcheras, étant un de ceux de demain,</VERS>
<VERS>De ceux qui verront, sur les foules terrassées,</VERS>
<VERS>Grandir, comme une nuit que conduit une main,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux cintres béants de ces salles célèbres</VERS>
<VERS>Où l'orgie humaine écume et bout,</VERS>
<VERS>Les ailes de bronze des ténèbres,</VERS>
<VERS>Et, dans leurs plis, la Mort, innombrable, debout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la terreur alors descendra de la voûte,</VERS>
<VERS>Où la fête en sueur tord son rut impuissant,</VERS>
<VERS>Ceux-là, dont l'ignorance obscène te pressent</VERS>
<VERS>Le porteur du secret de leur doute,</VERS>
<VERS>Malgré eux, devinant que l'ombre les écoute,</VERS>
<VERS>Se détourneront, pour laver leurs mains de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu tairas en toi ta sagesse inutile:</VERS>
<VERS>Tu n'avertiras pas, de tes cinq doigts levés,</VERS>
<VERS>L'inquiète misère et le sourire hostile</VERS>
<VERS>Des maudits qui ne veulent pas être sauvés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu n'écriras pas au mur des existences,</VERS>
<VERS>O Passant du silence et du soir,</VERS>
<VERS>Qui ne parles qu'aux Intelligences!</VERS>
<VERS>Les trois lettres de feu qu'ils ne pourraient pas voir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Parole De Gloire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hors des mondes jaillis du volcan des genèses,</VERS>
<VERS>Du gouffre sans paroi des derniers firmaments.</VERS>
<VERS>Où les astres, nouveau-nés du feu, par moments,</VERS>
<VERS>De la nuit sidérale empourprent les fournaises,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors du bûcher de l'espace dévorateur,</VERS>
<VERS>Hors des immensités de l'abîme, comblées</VERS>
<VERS>Par les créations toujours renouvelées,</VERS>
<VERS>Sphères dont aucun lieu ne ferme l'équateur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vont des archipels de mondes, invisibles</VERS>
<VERS>Même au choeur des esprits qui gardent nos soleils,</VERS>
<VERS>Où passent d'effrayants astérismes, pareils</VERS>
<VERS>A des béliers heurtant les créneaux des possibles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors de l'illimité des constellations</VERS>
<VERS>Plus loin encor que les régions de problème</VERS>
<VERS>Où tremblerait d'horreur religieuse même</VERS>
<VERS>Le vol glorifié des Dominations,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu bâtis dans ton rêve un monde de lumière,</VERS>
<VERS>Plus grand que l'univers dont l'horizon te fuit,</VERS>
<VERS>Et cette vision, qui t'entr'ouvre la Nuit,</VERS>
<VERS>Comme un ciel en tes yeux, tiendrait là toute entière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors des jours et des ans, de l'orbe solennel</VERS>
<VERS>Que, sur le sable ardent des étoiles, mesure</VERS>
<VERS>Le stylet d'ombre errante de la Terre obscure,</VERS>
<VERS>Marquant la mort de l'heure aux déserts d'or du ciel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors du cycle inconnu des essences solaires,</VERS>
<VERS>De ce livre dont Dieu seul brisera le sceau,</VERS>
<VERS>Quand la droite de justice, comme un vaisseau,</VERS>
<VERS>Grandira parmi les cendres crépusculaires,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors des temps racontés par les grands astres noirs,</VERS>
<VERS>Par les astres éteints comme des mauvais anges,</VERS>
<VERS>Consumés dans les plis de leurs robes étranges,</VERS>
<VERS>Et qui fument encor sur les marches des soirs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu construis l'oeuvre unique où veille ta présence</VERS>
<VERS>Avec tout le futur, avec tout le passé,</VERS>
<VERS>Et sachant, ô Poète! en qui tous ont pensé,</VERS>
<VERS>Que, hors ce que Le verbe appelle à l'existence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout, et même le ciel visible, est vanité,</VERS>
<VERS>Donne, pour consoler l'immortelle bannie,</VERS>
<VERS>À cette âme d'un jour, qui se veut infinie,</VERS>
<VERS>L'illusion d'avoir fixé l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
I. La Tentation D'Orgueil.
</AUTRE>

<AUTRE>
Dieu, comme l'Univers, qui ne peut se connaître,
N'a de conscience qu'en nous. . .
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'Héritage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alors il me sembla que j'étais sur la tour</VERS>
<VERS>La plus haute de ma pensée intérieure,</VERS>
<VERS>Et qu'en mes yeux, fermés à la chute de l'heure,</VERS>
<VERS>La froide éternité naissait avec le jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Solitudes que des solitudes prolongent,</VERS>
<VERS>Les cercles de la vie, à mes pieds étages,</VERS>
<VERS>S'élargissaient jusqu'aux horizons où, rangés</VERS>
<VERS>Comme des dieux, les sphinx de la science songent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là-bas, déformés par les lointains, pareils</VERS>
<VERS>Au débris colossal des cités que le sable</VERS>
<VERS>Des déserts engloutit dans sa marche inlassable,</VERS>
<VERS>Terribles et brûlés par la mort des soleils,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entassements jetés dans la nuit du peut-être,</VERS>
<VERS>Amoncelés en blocs, tels qu'en les bâtissant,</VERS>
<VERS>Avec sa chair, avec ses os, avec son sang,</VERS>
<VERS>L'esprit humain s'était usé comme un ancêtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les matériaux: bruts du Temple inachevé,</VERS>
<VERS>Arraches par l'Idée aux carrières de l'ombre,</VERS>
<VERS>Pris à l'Espace, pris aux Causes, pris au Nombre,</VERS>
<VERS>Tout ce que l'Homme a vu, tout ce qu'il a rêvé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'Infini conçu dans les veilles sacrées,</VERS>
<VERS>Les vérités sans nom qu'élabore en grondant</VERS>
<VERS>Et que marque du sceau de son vouloir ardent</VERS>
<VERS>Le séculaire effort dont elles sont créées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'épouvante d'avoir deviné, la terreur</VERS>
<VERS>Du conquérant qui marche au fond du sanctuaire,</VERS>
<VERS>Et sur qui pèse, ainsi qu une paix mortuaire,</VERS>
<VERS>Tout le faix écrasant des voûtes de l'erreur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout était là, savoir ou foi, doute ou blasphème,</VERS>
<VERS>Les siècles à leur oeuvre immortelle voues,</VERS>
<VERS>Et l'amas sombre des systèmes échoués,</VERS>
<VERS>Bossuant le désert énorme du problème,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, confondant en moi son génie et ses dieux,</VERS>
<VERS>Par l'hymne de la pierre et par la voix du livre,</VERS>
<VERS>Saluait, en l'esprit qui les fera revivre,</VERS>
<VERS>L'Héritier de l'Empire accru par les aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vertige monta du gouffre qu'en moi-même</VERS>
<VERS>Creusait le pur orgueil d'être à la fin venu</VERS>
<VERS>Aux confins crépusculaires de l'inconnu,</VERS>
<VERS>Dont le vent balaya le roc du mont suprême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je sentis alors, du zénith au nadir,</VERS>
<VERS>Inentendue et formidable, avec des ailes</VERS>
<VERS>Qui s'étendaient jusqu'aux étoiles éternelles,</VERS>
<VERS>L'ombre du Tentateur derrière moi grandir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Raison.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoute-moi, Passant des heures, toi qui foules</VERS>
<VERS>L'immesurable bloc qu'en ton rêve dompté</VERS>
<VERS>Erigèrent les cent bras de ta volonté,</VERS>
<VERS>Montagne d'or debout sur la brume des foules:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute-moi, quêteur du dernier horizon!</VERS>
<VERS>Je suis cela qui parle au plus profond de l'Homme,</VERS>
<VERS>Cela par quoi mourront tes dieux, et que l'on nomme,</VERS>
<VERS>Dans la terrible nuit d'où je viens: Ta Raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le seul fait que j'existe a réglé la balance</VERS>
<VERS>Dont rien ne troublera l'équilibre voulu,</VERS>
<VERS>Et, par leur propre poids, au ciel de l'absolu,</VERS>
<VERS>Oscillent lentement mes plateaux de silence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon pouvoir est égal à mon droit souverain:</VERS>
<VERS>L'immanence des lois en moi-même est latente,</VERS>
<VERS>Et nulle main rebelle impunément n'attente</VERS>
<VERS>A la sombre équité de mon fléau d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon immobilité laisse le choeur des lyres</VERS>
<VERS>S'accorder aux accents des mortelles douleurs,</VERS>
<VERS>Et le désir crédule, en tunique de fleurs,</VERS>
<VERS>Effeuiller dans les vents le printemps des sourires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au firmament futur je ne daigne pas voir</VERS>
<VERS>Ces lueurs que les Temps prennent pour une aurore,</VERS>
<VERS>Et mon indifférence aux yeux calmes ignore</VERS>
<VERS>Les bras tendus de la détresse et de l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'entends pas les pleurs des souffrances mystiques;</VERS>
<VERS>Les martyrs à mes pieds, dans leur robe de sang,</VERS>
<VERS>Sans un regard de moi, meurent, en bénissant</VERS>
<VERS>Le mirage anxieux des veilles extatiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis à qui me sert et je n'ai pas d'élus:</VERS>
<VERS>Mais le fier révolté, dont le hautain génie,</VERS>
<VERS>Sur les bûchers du verbe ou de l'acte, me nie,</VERS>
<VERS>Est un esclave enfui que je ne connais plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma limite est en moi: nul vouloir ne dépasse</VERS>
<VERS>L'inexorable borne où mon règne unit:</VERS>
<VERS>Et quiconque s'exile est de mes yeux banni</VERS>
<VERS>Et devient l'égaré vacillant de l'espace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De quelque glaive ardent que son bras soit armé,</VERS>
<VERS>Si grand que soit celui qui brise mon étreinte,</VERS>
<VERS>Il n'élargit jamais ma redoutable enceinte,</VERS>
<VERS>Car le cercle rompu sur lui s'est refermé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'appartiens à qui marchera dans mes voies,</VERS>
<VERS>À qui peut affronter, sans trembler dans sa chair,</VERS>
<VERS>Le rayonnement de mes prunelles de fer...</VERS>
<VERS>Et, sous la forme en qui je veux que tu me voies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'incline vers ton front pâli, mais indompté,</VERS>
<VERS>Où la foudre en tombant a mis de la lumière,</VERS>
<VERS>La sévère splendeur de ma beauté plénière,</VERS>
<VERS>Et, seule dans ma force et dans ma vérité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Épouse aux bras sacrés, j'apporte pour douaire</VERS>
<VERS>Au chaste conquérant dont j'ai guidé les pas,</VERS>
<VERS>Qui m'attendait dans l'ombre et ne me craindra pas,</VERS>
<VERS>La royauté du Monde aux plis de mon suaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si les routes du ciel ont brisé ton essor,</VERS>
<VERS>Si les rouges éclats de la foudre lancée</VERS>
<VERS>Du chariot de feu qui portait ta pensée</VERS>
<VERS>Ont fracassé l'ardent essieu d'ébène et d'or,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ta chute a rayé la nuée écarlate</VERS>
<VERS>D'un triple rayon d'ombre et de flamme et de sang,</VERS>
<VERS>Si tes coursiers, cabrés dans leur vol impuissant,</VERS>
<VERS>Ont mesuré, d'un oeil que la terreur dilate,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'abîme d'épouvante où t'a précipité,</VERS>
<VERS>En ta pourpre d'orgueil dérisoire et qu'embrase</VERS>
<VERS>La mystique splendeur des gloires de l'extase,</VERS>
<VERS>De tes espoirs trahis l'immense vanité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Relève-toi, Vaincu que mon geste consacre!</VERS>
<VERS>L'épreuve t'a trempé pour de nouveaux combats:</VERS>
<VERS>Je viens à toi, sereine et tranquille, et là-bas,</VERS>
<VERS>La nuit des dieux descend sur un soir de massacre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'apporte la force avec la liberté;</VERS>
<VERS>Du désert de tes jours j'ai chassé les présages,</VERS>
<VERS>Dominateur! qui du labeur entier des âges,</VERS>
<VERS>As, du droit que t'a fait ta naissance, hérité:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'appartiens: je suis aussi la délivrance:</VERS>
<VERS>Toi qui, le front nimbé d'un joug de flamme et d'or,</VERS>
<VERS>Fus l'esclave superbe et frémissant encor</VERS>
<VERS>De ton propre désir et de ton espérance,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sors de l'armure dont t'aveuglaient les éclairs;</VERS>
<VERS>Brise l'épée horrible où ta main s'ensanglante,</VERS>
<VERS>Et dépouille la panoplie étincelante</VERS>
<VERS>Forgée au même bronze où se forgeaient tes fers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te donne, s'il faut que quelque jour tu venges</VERS>
<VERS>Le désastre fatal de ton rêve divin,</VERS>
<VERS>Le bouclier sur qui s'émousseront en vain</VERS>
<VERS>Et l'épieu des maudits et le glaive des anges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sache, dans cette heure où j'arme enfin ton bras,</VERS>
<VERS>Que le sceptre de l'oeuvre humaine est au plus digne;</VERS>
<VERS>Les lettres de mon nom désormais sont le signe</VERS>
<VERS>Par lequel si tu veux être à moi, tu vaincras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ce roc que la nuit visionnaire ronge,</VERS>
<VERS>Monte sans crainte au trône ardent où je me sieds;</VERS>
<VERS>Laisse, comme la mer, expirer à tes pieds</VERS>
<VERS>Les assauts monstrueux du doute et du mensonge,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, par dessus l'amas lourd des morts ennemis,</VERS>
<VERS>Vois s'élargir, au vol de l'aigle vexillaire,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux confins derniers que ma présence éclaire,</VERS>
<VERS>Cet empire ancestral à ton destin promis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Hymne A La Raison.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tu viens, Épouse austère,</VERS>
<VERS>Immortelle et sainte Raison,</VERS>
<VERS>Châtier des dieux de la Terre</VERS>
<VERS>L'inconsciente trahison,</VERS>
<VERS>Dépouille, ô flamme solitaire,</VERS>
<VERS>La sombre forêt du mystère</VERS>
<VERS>De sa malsaine frondaison,</VERS>
<VERS>Et chasse l'ombre délétère</VERS>
<VERS>Des désirs dont la brume altère</VERS>
<VERS>Le cercle entier de l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes mains au vol ont pris la trombe</VERS>
<VERS>Des rêves qui troublaient mes sens,</VERS>
<VERS>Et mon âme sera la tombe</VERS>
<VERS>De leur foule aux cris impuissants:</VERS>
<VERS>Que sur les captifs qu'il surplombe</VERS>
<VERS>Le roc de mon vouloir retombe,</VERS>
<VERS>Et que les souffles mugissants,</VERS>
<VERS>Où, dans un orage, succombe</VERS>
<VERS>Le courroux de leur hécatombe,</VERS>
<VERS>Fument vers toi comme un encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, de ce sol, que leur supplice</VERS>
<VERS>Consacre pour ton culte pur,</VERS>
<VERS>Je veux qu'à mes accents jaillisse</VERS>
<VERS>L'assise du temple futur:</VERS>
<VERS>Qu'un linceul de pierre complice</VERS>
<VERS>À tout jamais ensevelisse</VERS>
<VERS>Les destins de mon songe obscur,</VERS>
<VERS>Pour qu'attestant le sacrifice,</VERS>
<VERS>Les murs du suprême édifice</VERS>
<VERS>Éclairent le suprême azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vaincu, je suis encor le maître</VERS>
<VERS>De qui les terribles travaux,</VERS>
<VERS>Dignes de l'athlétique ancêtre</VERS>
<VERS>Des races dont je me prévaux,</VERS>
<VERS>Au frein sacré savent soumettre</VERS>
<VERS>Du rythme, du nombre et du mètre</VERS>
<VERS>Les fougueux et divins chevaux,</VERS>
<VERS>Et peuvent, pour les temps à naître,</VERS>
<VERS>Appeler aux gloires de l'être</VERS>
<VERS>La strophe aux quadriges rivaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma force accepte t'augure</VERS>
<VERS>De cette aurore pleine d'yeux,</VERS>
<VERS>Où le choeur des odes fulgure</VERS>
<VERS>De l'or des buccins radieux,</VERS>
<VERS>Où, des visions que j'abjure</VERS>
<VERS>Repoussant vers la nuit obscure</VERS>
<VERS>La foule aux regards odieux,</VERS>
<VERS>Frissonne l'immense envergure</VERS>
<VERS>Du Verbe en qui se transfigure</VERS>
<VERS>La face morte de mes Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour Celle dont la main délivre</VERS>
<VERS>Quiconque a reconnu ses lois</VERS>
<VERS>Éveillez-vous, vous dont s'enivre</VERS>
<VERS>L'auguste majesté des bois,</VERS>
<VERS>Paroles d'or, hymnes de cuivre,</VERS>
<VERS>Que l'aile des vents ne peut suivre!</VERS>
<VERS>Et toi, qui vibres et qui vois,</VERS>
<VERS>Esprit de la pierre et du livre,</VERS>
<VERS>Souffle sans qui rien ne peut vivre,</VERS>
<VERS>Ame des lyres et des voix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, que vainement répudie</VERS>
<VERS>L'exacte et sévère beauté,</VERS>
<VERS>Gardant, en ses voiles roidie,</VERS>
<VERS>L'inexorable vérité,</VERS>
<VERS>Chante, et gronde, et sois l'incendie,</VERS>
<VERS>D'où surgira, haute et hardie,</VERS>
<VERS>L'immortelle et calme cité,</VERS>
<VERS>Que, dans ma pensée agrandie,</VERS>
<VERS>Ma libre volonté dédie</VERS>
<VERS>À la dernière Déité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Hymne A L'Orgueil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Orgueil! ô loi suprême et suprême devoir,</VERS>
<VERS>Fait de majesté sainte et de beauté pensive,</VERS>
<VERS>Seul culte dont la foi ne puisse décevoir,</VERS>
<VERS>Seul rêve d'infini qui, dans le tombeau noir,</VERS>
<VERS>Au vieux rêve divin survive!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sombre consolateur de notre coeur blessé,</VERS>
<VERS>Qui viens à nous, les bras lourds de palmes augustes,</VERS>
<VERS>Seul rédempteur que les dieux morts nous aient laissé,.</VERS>
<VERS>Unique prix dont soit encor récompensé</VERS>
<VERS>Le martyre inconnu des justes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Feu dérobé par l'homme à l'éternel bûcher,</VERS>
<VERS>Vengeur des maux soufferts et des haines subies,</VERS>
<VERS>Mystérieux et noir et formidable archer,</VERS>
<VERS>Que l'horreur de notre âme écoute encor marcher</VERS>
<VERS>Dans ses ténèbres assoupies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, par qui, dans l'absence impassible des Dieux,</VERS>
<VERS>Celui dont les regards sont purs trouve en lui-même,</VERS>
<VERS>À la seule clarté dont brûlent dans ses yeux</VERS>
<VERS>Les flambeaux d'or de son dédain silencieux,</VERS>
<VERS>Et sa cause et sa fin suprême!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'antique promesse a désormais menti,</VERS>
<VERS>S'il faut que la matière inerte ensevelisse</VERS>
<VERS>Dans son muet linceul notre être anéanti,</VERS>
<VERS>Si, sans échos, l'appel de l'homme a retenti</VERS>
<VERS>Du futur au passe complice;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si le nouveau-né farouche, et que la nuit</VERS>
<VERS>Vomit dans le torrent de l'existence sombre,</VERS>
<VERS>Du fond de ce qu'il fut ne rapporte avec lui</VERS>
<VERS>Que cette soeur spectrale et qui toujours nous suit,</VERS>
<VERS>Et que nous appelons notre ombre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, pour le vieillard courbé sur le sol nu,</VERS>
<VERS>La mort béante bâille avec des crocs qui saignent,</VERS>
<VERS>Au creux du puits tranquille et froid de l'inconnu,</VERS>
<VERS>Dans l'abîme d'où nul n'est jamais revenu,</VERS>
<VERS>Avec des mots qui nous enseignent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Orgueil! dernière foi qui ne nous peux faillir,</VERS>
<VERS>Chante! et fais dans nos coeurs, comme une pourpre gerbe,</VERS>
<VERS>La colère au flot rouge et grondant tressaillir,</VERS>
<VERS>Et de tes buccins d'or en révolte jaillir</VERS>
<VERS>La malédiction superbe;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mure dans mon mépris calme et silencieux</VERS>
<VERS>Tout ce qui frappe encore et bat à grands coups d'aile</VERS>
<VERS>Les portes de lumière et d'azur de mes yeux,</VERS>
<VERS>Fais qu'en ma vision, aux prestiges des cieux</VERS>
<VERS>Close comme une citadelle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre intérieure et qui le voile encor,</VERS>
<VERS>Seul, le choeur tout puissant des forces, cadencées</VERS>
<VERS>Par l'immuable loi qui guide leur essor,</VERS>
<VERS>Obéisse et se meuve et règle son accord</VERS>
<VERS>Sur la lyre de mes pensées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'en une oeuvre unique et multiple à la fois,</VERS>
<VERS>L'intelligence humaine au verbe humain réponde,</VERS>
<VERS>Et, par les éléments ordonnés à ma voix,</VERS>
<VERS>Qu'en l'âme universelle et totale, je sois</VERS>
<VERS>L'Amphion monstrueux d'un monde!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'OEuvre humaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La cité monstrueuse et funèbre de l'oeuvre</VERS>
<VERS>Grandissait lentement dans les cieux envahis,</VERS>
<VERS>Où, par l'éclair nacré des écailles trahis,</VERS>
<VERS>Rampaient les anneaux de l'éternelle couleuvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enracinant au sol ses terribles halliers,</VERS>
<VERS>La muette forêt des hautes colonnades</VERS>
<VERS>Surgissait, étendant toujours, par myriades,</VERS>
<VERS>Le taillis pullulant des fûts et des piliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La courbe immesurée et lointaine des dômes</VERS>
<VERS>S'élargissait jusqu'aux frontières de la nuit,</VERS>
<VERS>Et leur ligne, effrayant le regard qu'elle fuit,</VERS>
<VERS>Semblait s'évanouir en un vol de fantômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des murailles vivaient où flamboyaient des yeux</VERS>
<VERS>Glacés, et qui semblaient de froides pierreries,</VERS>
<VERS>Où, sous l'écrasement lourd des maçonneries,</VERS>
<VERS>S'arcboutaient en craquant des muscles anxieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous mes pas, succombant au poids des arcatures</VERS>
<VERS>Colossales, grondait, au fond des souterrains,</VERS>
<VERS>Une rébellion de souffles et d'airains,</VERS>
<VERS>Comme si, dans le bloc de ces architectures,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un géant, bâtisseur de son rêve impuissant,</VERS>
<VERS>Eût mêlé, pour garder à sa vie éphémère</VERS>
<VERS>L'éternité promise aux fastes de la pierre,</VERS>
<VERS>La chair et le granit, le ciment et le sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'Homme, l'Homme seul au monde qui l'opprime</VERS>
<VERS>Ajouta sa souffrance en ajoutant ses Dieux,</VERS>
<VERS>Quand, dans la vie énorme aux torrents furieux,</VERS>
<VERS>Cria, sous les couteaux, la première victime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls, son rêve sinistre et sa rouge douleur</VERS>
<VERS>Ont peuplé lentement de terreurs ambiguës,</VERS>
<VERS>De vénéneux épis et de flèches aiguës,</VERS>
<VERS>Le temple calme et blanc de la nature en fleur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, s'enivrant du bruit vain de ses vains tumultes,</VERS>
<VERS>Son esprit, créateur des Esprits, a construit</VERS>
<VERS>L'Autel, et déchaîné dans la sereine nuit</VERS>
<VERS>L'impiété sanglante et grave de ses cultes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seules, les mains d'airain de ce forgeron noir,</VERS>
<VERS>Autour de la beauté radieuse et suprême,</VERS>
<VERS>À tordu les serpents venimeux du blasphème</VERS>
<VERS>Et fait siffler les cent gueules du désespoir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle, elle s'érigeait la cité monstrueuse,</VERS>
<VERS>Avec ses tours, avec ses murs et ses remparts</VERS>
<VERS>Dominateurs, et qui, montant de toutes parts,</VERS>
<VERS>Faisaient, sous les cieux plus vides, l'ombre plus creuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'était là la Ville où sont encor les Dieux</VERS>
<VERS>Forgés dans le métal de l'épouvante, obscène</VERS>
<VERS>Vision de lumière et de gloire et de haine,</VERS>
<VERS>OEuvre surnaturelle et sainte des aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je lus, dans le vol des astres de présages,</VERS>
<VERS>Que, pour cette Babel des dogmes et des lois,</VERS>
<VERS>Dont l'âme agonisait sans flambeaux et sans voix,</VERS>
<VERS>L'heure allait s'arrêter sur le sable des âges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici, défiant la stridente fureur</VERS>
<VERS>Des ouragans lovés, sifflant comme des bêtes,</VERS>
<VERS>Que, masse dont la Mort a âgé les arêtes</VERS>
<VERS>Dans l'immobilité fixe de la terreur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La néfaste cité d'ombre, où plus rien ne bouge,</VERS>
<VERS>S'empourpra de reflets sanglants, que le roc brut</VERS>
<VERS>Brusquement devînt braise, et qu'elle m'apparut</VERS>
<VERS>Tout entière de lave ardente et de fer rouge,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et telle je la vis, telle qu'en vérité,</VERS>
<VERS>Dès l'aube où s'éveilla, dans la splendeur de l'être,</VERS>
<VERS>L'inquiétude étrange et triste de connaître,</VERS>
<VERS>Au fond du coeur de l'Homme elle a toujours été.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Enfer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai connu l'Enfer intérieur de l'Homme,</VERS>
<VERS>La géante cité d'éternel désespoir,</VERS>
<VERS>Qui lève, dans un jour sans aurore et sans soir,</VERS>
<VERS>Son amoncellement de terrasses, que somme</VERS>
<VERS>Une mitre de tours, rouges sous le ciel noir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'inébranlable bloc dont la fatale assise,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une forêt prodigieuse, étreint</VERS>
<VERS>Le roc fondamental du monde souterrain,</VERS>
<VERS>Et les remparts de flamme, où la flamme s'attise</VERS>
<VERS>Des neuf fleuves cerclant son triple orbe d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est une fournaise écarlate, qu'embrase</VERS>
<VERS>D'éclats de pourpre vive et de lueurs de sang</VERS>
<VERS>Le flamboiement figé des palais, roidissant</VERS>
<VERS>Leurs murs de métal fauve où ruisselle et s'écrase</VERS>
<VERS>Le bronze en fusion dans l'or incandescent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, parmi l'immobile et muet incendie,</VERS>
<VERS>Dans une salle ardente aux horribles piliers,</VERS>
<VERS>Réverbérant, en arcs éblouissants liés</VERS>
<VERS>A des plafonds de braise où l'éclair irradie,</VERS>
<VERS>Sur des dalles de feu leurs feux multipliés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Maître ténébreux que son supplice sacre</VERS>
<VERS>De l'hostile splendeur des diamants royaux,</VERS>
<VERS>Sur son trône que garde un peuple de féaux,</VERS>
<VERS>Brûle, torche immortelle, ainsi qu'un simulacre</VERS>
<VERS>De chair incorruptible et de vivants joyaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La majesté de ses regards verse l'insulte</VERS>
<VERS>A la foule prostrée et monstrueusement</VERS>
<VERS>Fourmillante aux parois du morne monument,</VERS>
<VERS>Où sa gloire maudite, en lignes dures, sculpte</VERS>
<VERS>La triomphale horreur de son rayonnement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le diadème igné ceint son front: sous la chape</VERS>
<VERS>De nitre bouillonnant, un cilice lépreux,</VERS>
<VERS>Enduit de poix liquide et d'éther sulfureux,</VERS>
<VERS>L'enveloppe... et jamais une plainte n'échappe</VERS>
<VERS>À l'impassible foi du divin Malheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'impérial manteau de douleur qui le drape</VERS>
<VERS>En plis de plomb fondu s'incruste sur ses reins..,</VERS>
<VERS>Mais c'est au pur mêlai des contours souverains</VERS>
<VERS>Que le lent balancier de l'Eternité frappe</VERS>
<VERS>La beauté de sa face et de ses traits sereins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant la colossale et flambante effigie,</VERS>
<VERS>Comme une lave où des remous font ondoyer</VERS>
<VERS>Les fulgurations de son secret foyer,</VERS>
<VERS>Une silencieuse et lumineuse orgie</VERS>
<VERS>S'éploie eu nappe chaude aux pieds du Foudroyé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les voûtes au loin miroitantes, forgées</VERS>
<VERS>D'acier vermeil, mêlant, en un luxe d'émaux,</VERS>
<VERS>Des muffles d'hommes à des visages d'animaux,</VERS>
<VERS>Frondaison somptueuse aux grappes égorgées,</VERS>
<VERS>La vigne du massacre étend ses lourds rameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que, submergeant les remparts et les crêtes,</VERS>
<VERS>La multitude, qui s'écroule par monceaux,</VERS>
<VERS>Bat, comme l'agonie aux profonds soubresauts</VERS>
<VERS>De quelque bête, dont les millions de têtes</VERS>
<VERS>Crèveraient un filet de piliers et d'arceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tempête du naphte emplit les avenues,</VERS>
<VERS>De ses flammèches d'or crible les toits squammeux,</VERS>
<VERS>Condense son averse en ruisseaux écumeux,</VERS>
<VERS>Et grésille, inondant des peuples aux chairs nues</VERS>
<VERS>D'une pluie inquiète et qui souffre comme eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'immense nuée aux clartés de phosphore,</VERS>
<VERS>Dont l'orbe illuminé s'étoile en débordant,</VERS>
<VERS>Sphère sans orient comme sans occident,</VERS>
<VERS>Semble, d'un empyrée inaltérable, enclore</VERS>
<VERS>La cité de fer rouge et de basalte ardent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Damnés.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des lampes de la crypte aux torchères du faîte,</VERS>
<VERS>Cette ruée étrange aux spectres anxieux,</VERS>
<VERS>Sous un ciel désormais sans ténèbre et sans yeux,</VERS>
<VERS>Monte, s'enfle, et dévale, et sombre, et c'est la fête</VERS>
<VERS>De l'Homme épouvanté de survivre à ses Dieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La profonde marée au flux inépuisable</VERS>
<VERS>Des générations destructrices d'autels,</VERS>
<VERS>Qui voient avec terreur, sous leurs talons cruels,</VERS>
<VERS>Tomber et se résoudre aux poussières du sable</VERS>
<VERS>Tout ce que l'Ephémère a créé d'Immortels,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui, ne sachant pas, devant l'oeuvre accomplie,</VERS>
<VERS>Se taire et se croiser les bras sur leur caveau,</VERS>
<VERS>Cherchent, en déblayant le funèbre niveau</VERS>
<VERS>Des cendres où leur foi s'endort ensevelie,</VERS>
<VERS>La formule promise à leur destin nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, d'austères fervents d'un sanctuaire impie,</VERS>
<VERS>Où la Vertu, dans sa pompe vaine, apparaît,</VERS>
<VERS>Adorent, au profond de leur temple secret,</VERS>
<VERS>La détresse voulue et la douleur subie,</VERS>
<VERS>Martyrs sans espérance et damnés sans regret;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, derniers sectateurs de la dernière idole,</VERS>
<VERS>Dont l'âme, résignée à ne plus rien savoir,</VERS>
<VERS>Garde au culte hautain du stoïque devoir,</VERS>
<VERS>Pour symbole dernier et dernière parole,</VERS>
<VERS>De leur stérile orgueil l'infécond désespoir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur démence a peuplé des ombres de sa haine,</VERS>
<VERS>Par delà la splendeur de leur soir sans remord,</VERS>
<VERS>Au seuil toujours béant des portes de la Mort,</VERS>
<VERS>L'Enfer intérieur du coeur, seule géhenne</VERS>
<VERS>Que l'Esprit délivré n'ait pas éteinte encor:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Coeur, seule cité dolente, seul abîme</VERS>
<VERS>Qui fume, inextinguible, et s'ouvre, illimité,</VERS>
<VERS>Où, comme un Dieu captif de son rêve irrité,</VERS>
<VERS>Brûle l'âme des temps, éternelle victime</VERS>
<VERS>Qui souffrira toujours, de par sa volonté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Invocation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Toi que notre attente implore, évoque et nomme,</VERS>
<VERS>Qui, seule, peux briser l'aiguillon du trépas,</VERS>
<VERS>Raison libératrice, Epouse aux calmes pas</VERS>
<VERS>Rédemptrice vraiment, vraiment Fille de l'Homme,</VERS>
<VERS>Qui, ne pouvant mourir, ne ressuscites pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jour nous luira-t-il où les astres augustes</VERS>
<VERS>Te verront, du parvis que les Dieux ont quitté,</VERS>
<VERS>Descendre, lumineuse en ta grave équité,</VERS>
<VERS>Pour le pardon des Saints et le rachat des Justes.</VERS>
<VERS>Vers les ténèbres d'or de notre Humanité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où le Vaincu, dont le silence est un blasphème,</VERS>
<VERS>Dont la bouche a mâché de la terre et du sang</VERS>
<VERS>Pour un défi haineux et qu'il sait impuissant,</VERS>
<VERS>Affranchi de son oeuvre et sauvé de lui-même,</VERS>
<VERS>Voudra se reconnaître en te reconnaissant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, saluant en Toi sa pensée éternelle,</VERS>
<VERS>Indulgente au maudit, clémente au réprouvé,</VERS>
<VERS>Oubliant le remord dans son rêve couvé,</VERS>
<VERS>Il verra resplendir sa gloire originelle</VERS>
<VERS>Dans l'azur reconquis de son ciel retrouvé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que s'éveille et monte aux cimes absolues</VERS>
<VERS>Que hante ta présence et qu'habite ta foi,</VERS>
<VERS>Evadée à jamais, de par ta seule loi,</VERS>
<VERS>De l'Enfer accepté des souffrances voulues,</VERS>
<VERS>L'Ame du Règne humain, transfigurée en Toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
II. La Tentation Du Mystère.
</AUTRE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Sage! ignores-tu qu'en toi sont des sommets</VERS>
<VERS>Que tes regards humains ne connaîtront jamais,</VERS>
<VERS>Et qu'il est, sous les cieux de ton âme profonde,</VERS>
<VERS>Une terre interdite où tu n'entreras pas...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Abîme Intérieur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les étoiles, au Nord lentement effacées,</VERS>
<VERS>Sont des tisons mourants sur des piliers d'airain,</VERS>
<VERS>Et l'ombre, plus profonde autour de mes pensées,</VERS>
<VERS>S'abaisse sur mon front comme un ciel souterrain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, spirale attirante et que semblent descendre</VERS>
<VERS>Des lumières qu'effare une haleine d'en bas,</VERS>
<VERS>Comme un gouffre se creuse en un sol fait de cendre,</VERS>
<VERS>L'abîme intérieur a bâillé sous mes pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'absorbe aux remous enveloppants du vide.</VERS>
<VERS>Comme pour mieux, autour de moi, multiplier</VERS>
<VERS>Le tourbillon sans fin que sans terme dévide</VERS>
<VERS>Le centre d'un intarissable sablier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elles sont si loin de moi, les pâles lampes,</VERS>
<VERS>Toujours plus pâles, et dans l'espace tournant,</VERS>
<VERS>Que, m'arcboutant des reins au vertige des rampes,</VERS>
<VERS>Je les vois comme des points d'or, et, maintenant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur lueur, qui défaille au fond du puits accore,</VERS>
<VERS>Un instant se ranime et palpite et s'éteint,</VERS>
<VERS>En un scintillement funèbre où brille encore</VERS>
<VERS>L'éphémère rayon sous nos cils incertain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma conscience alors s'étonne d'être seule</VERS>
<VERS>Et chétive, dans le formidable réseau</VERS>
<VERS>D'un ouragan qui l'aspire, comme la gueule</VERS>
<VERS>Épouvantable d'un antre boit un ruisseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon rêve, enlacé dans une trombe d'ombre,</VERS>
<VERS>Se disperse de marche en marche, ainsi que font</VERS>
<VERS>Des feuilles d'arbre au vent du crépuscule sombre,</VERS>
<VERS>Dans la vrille sans fin des ténèbres sans fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, parmi les ressauts des terres éboulées,</VERS>
<VERS>Hagard et cramponné du poing et de l'orteil</VERS>
<VERS>Au hasard effrayant des roches ébranlées,</VERS>
<VERS>J'admire, d'un regard ivre encor de soleil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chute frissonnante, à peine ralentie</VERS>
<VERS>Par le vent glacial soufflant de l'inconnu,</VERS>
<VERS>De la poussière de mon songe, anéantie</VERS>
<VERS>Dans l'engloutissement du précipice nu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes ongles en vain crient sur la muraille lisse,</VERS>
<VERS>Mes nerfs vibrent, tendus en sursauts forcenés;</VERS>
<VERS>Je ne veux pas tomber; je veux, sans que faiblisse</VERS>
<VERS>Le furieux effort des muscles obstinés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Embrasser d'une étreinte aux noeuds inextricables</VERS>
<VERS>Les bords déchiquetés du funeste entonnoir,</VERS>
<VERS>Et lier de mes doigts, bandés comme des câbles,</VERS>
<VERS>Ma chair vive au rocher étincelant et noir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui découpe en créneaux la frange du cratère,</VERS>
<VERS>Je ne veux pas tomber! car enfin j'ai compris</VERS>
<VERS>Que cette vision où, béante, la Terre,</VERS>
<VERS>Se dérobe à mes pieds et dévale en débris,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où s'enfoncent, en perspectives nostalgiques</VERS>
<VERS>Les pentes déroulant leurs abruptes parois,</VERS>
<VERS>N'est rien que le miroir aux ténèbres magiques</VERS>
<VERS>Où vient se réfléchir mon Ame d'autrefois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car cette âme est minée ainsi qu'une montagne</VERS>
<VERS>Par un peuple de nains, dont le pullulement</VERS>
<VERS>Patient et subtil bourdonne, s'enfle et gagne,</VERS>
<VERS>D'heure en heure, la veine où luit le diamant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur tenace labeur, enchevêtrant les mailles</VERS>
<VERS>D'un sinistre filet de couloirs et de puits,</VERS>
<VERS>À rompu l'équilibre inconscient des failles</VERS>
<VERS>Et fait fléchir les arcs des voûtes sans appuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs innombrables bras ont fait leur oeuvre. Il semble</VERS>
<VERS>Que le mont colossal, déraciné par eux,</VERS>
<VERS>Chancelle, en oscillant sur sa base qui tremble,</VERS>
<VERS>Pour s'affaisser d'un bloc an néant ténébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les paliers effondrés de l'abîme qui s'ouvre</VERS>
<VERS>Apparaissent, montrant, en monstrueux lacis,</VERS>
<VERS>Ces chemins souterrains que leur déroute couvre</VERS>
<VERS>D'une tumultueuse évasion noircis...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'apaise: la mort me frôle, familière.</VERS>
<VERS>La solitude aux plis muets s'appesantit</VERS>
<VERS>Sur la surnaturelle et vague fourmilière</VERS>
<VERS>Soudain abandonnée et vide. Et j'ai senti</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que, sous le sol de l'âme humaine, quand la sonde</VERS>
<VERS>Plonge, elle va troubler, en son profond retrait,</VERS>
<VERS>Dans ses caves aux murs vacillants, tout un monde</VERS>
<VERS>Qui vit, se multiplie et garde son secret,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui cependant, au coeur de ses mornes carrières,</VERS>
<VERS>Menace, d'une sape où ne se tait jamais</VERS>
<VERS>L'obsédante rumeur des stridentes tarières,</VERS>
<VERS>Le roc fondamental de nos sacrés sommets;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui, parfois, fouillant la masse qui l'opprime,</VERS>
<VERS>Chemine, évide et ronge, et, d'un effort sans bruit,</VERS>
<VERS>Jette le pic, velu de sa neige sublime,</VERS>
<VERS>Comme une pierre blanche, à l'éternelle nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Les Mains.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'incendie agonise au fond du palais sombre...</VERS>
<VERS>L'énigme de ma vie et celle de mon ombre</VERS>
<VERS>Côte à côte s'en vont sous les lambris éteints,</VERS>
<VERS>Et, des murs calcinés où la cendre s'effeuille,</VERS>
<VERS>Comme des mains de paix dont le geste m'accueille,</VERS>
<VERS>Sortent confusément les mains de nos destins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les plafonds obscurs, où tâtonnent nos lampes,</VERS>
<VERS>Des doigts cherchent nos doigts sur l'usure des rampes,</VERS>
<VERS>Des ongles, s'agriffant au col de nos manteaux,</VERS>
<VERS>Glissent sans retenir la trame qui s'éraille,</VERS>
<VERS>Et nos pas étonnés, dont le rythme nous raille,</VERS>
<VERS>Frappent le clair silence ainsi que des marteaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nef insidieuse a peuplé ses travées</VERS>
<VERS>De faces de médaille étrangement gravées,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'au plus profond de nos songes défunts;</VERS>
<VERS>Nous aspirons l'air chaud de nos vieilles pensées,</VERS>
<VERS>Et du tiède sommeil des urnes renversées</VERS>
<VERS>S'échappe la douleur ancienne des parfums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dédale anxieux des voûtes sans issue</VERS>
<VERS>Se multiplie en la futaie inaperçue</VERS>
<VERS>Des piliers, et voici que des bras plus nombreux,</VERS>
<VERS>Tendus pour menacer nos veilleuses fidèles,</VERS>
<VERS>Font frissonner, ainsi que de brusques coups d'ailes,</VERS>
<VERS>La flamme vacillante et triste de nos yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Mains de l'inconnu qui frôlez nos détresses!</VERS>
<VERS>Mains effrayantes, Mains pâles, Mains charmeresses,</VERS>
<VERS>Vous qui tentez nos mains sans jamais les saisir,</VERS>
<VERS>Venez-vous, vous aussi, des profondeurs de l'être,</VERS>
<VERS>Ou bien nous faites-vous seulement apparaître,</VERS>
<VERS>Dans notre illusion, notre propre désir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce pour nous sauver? est-ce pour nous conduire</VERS>
<VERS>Que vous nous appelez et semblez nous séduire?</VERS>
<VERS>Ou, larves de mensonge au malfaisant savoir,</VERS>
<VERS>Nous menez-vous vers des salles noires d'abîmes,</VERS>
<VERS>Pour que bâille, sous vos confiantes victimes,</VERS>
<VERS>Le puits où s'endort l'eau morte du désespoir?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Spectre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les tisseuses d'ombre, au ciel taciturne,</VERS>
<VERS>Ont tramé de deuil les franges du soir.</VERS>
<VERS>Parmi l'inexpliqué de mon songe nocturne,</VERS>
<VERS>Tranquille et souriant, je suis venu m'asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai franchi sans peur des portes étranges</VERS>
<VERS>Dont l'arche sonnait à mon pas connu.</VERS>
<VERS>Je viens ici t'offrir, prince des mauvais anges,</VERS>
<VERS>La rançon d'un pari que nul ne m'a tenu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forêt se meurt, et, feuille par feuille,</VERS>
<VERS>Comble les étangs des vents obsédés.</VERS>
<VERS>Hôte mystérieux du vivant qui t'accueille,</VERS>
<VERS>Mon destin, qui t'attend, a fait sonner ses dés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air est sans écho: l'heure bat plus vite:</VERS>
<VERS>J'entends les cailloux sous des pieds crier,</VERS>
<VERS>Fantôme fraternel à celui qui t'invite,</VERS>
<VERS>Apparais au crédule et svelte aventurier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul homme, si loin que Ion se souvienne,</VERS>
<VERS>Pour te retrouver n'est venu si loin.</VERS>
<VERS>Maître dont la douleur enseignera la mienne,</VERS>
<VERS>Notre duel muet n'aura pas de témoin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les créneaux sont lourds, la roche escarpée,</VERS>
<VERS>J'écoute gémir l'invisible mer.</VERS>
<VERS>Je suis seul: aux flots sûrs j'ai jeté mon épée,</VERS>
<VERS>Ma médaille bénite avec mon gant de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis pâle et blond, et ma main loyale</VERS>
<VERS>Cherche insolemment ton infâme main...</VERS>
<VERS>Hamlet de Danemark, dans Elseneur royale,</VERS>
<VERS>A vu marcher un spectre en costume romain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Douleur De Notre Soeur Notre Ombre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les ténèbres du soir sont l'obscure muraille</VERS>
<VERS>Que chaque nuit élève entre la vie et nous,</VERS>
<VERS>Derrière qui, fugace et sinistrement doux,</VERS>
<VERS>L'invisible se meut comme un spectre, et nous raille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme se trouble alors et n'ose pas savoir</VERS>
<VERS>Si cette Soeur muette a nos pas attachée,</VERS>
<VERS>Et que nous appelons notre ombre, s'est cachée</VERS>
<VERS>Pour nous laisser plus seuls dans le silence noir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou si, reine sans yeux d'un aveugle royaume,</VERS>
<VERS>Elle ne trône pas au coeur de la forêt</VERS>
<VERS>Des songes, acceptant, de son geste distrait,</VERS>
<VERS>L'hommage sans regards de son peuple fantôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, lorsque sous la lampe active, à notre seuil,</VERS>
<VERS>Elle revient errer, triste et moraine honteuse,</VERS>
<VERS>Elle n'est plus que la hâtive visiteuse</VERS>
<VERS>Qui tremble sous le froid de sa robe de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui parfois, à l'heure où s'attardent nos veilles,</VERS>
<VERS>Sourdement suppliante, attend, souvent en vain,</VERS>
<VERS>L'instant où le foyer, en s'éteignant enfin,</VERS>
<VERS>La laissera partir au pays des merveilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être qu'elle souffre au soleil, elle aussi;</VERS>
<VERS>Peut-être voudrait-elle aussi marcher et vivre,</VERS>
<VERS>Et ne plus être la captive, qui doit suivre</VERS>
<VERS>Le pas indifférent d'un maître sans merci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Compagne patiente et toujours taciturne,</VERS>
<VERS>Dont ma seule pitié devine le tourment,</VERS>
<VERS>Ah! ne serais-tu pas heureuse infiniment</VERS>
<VERS>De fondre ta douleur dans la douleur nocturne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque tu languis sous l'éclat des flambeaux,</VERS>
<VERS>N'est-ce pas que tu crains la minute dernière,</VERS>
<VERS>Qui peut te faire, à tout jamais, la prisonnière</VERS>
<VERS>D'une lampe allumée au fond de nos tombeaux?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Cirque.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Autour de toi la vie est comme un cirque immense,</VERS>
<VERS>Où le troupeau stupide et fauve des humains,</VERS>
<VERS>Depuis l'aube des temps, se rue, avec des mains</VERS>
<VERS>De haine, avec des fronts et des yeux de démence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un nuage de feu vivant, d'éclairs zébré,</VERS>
<VERS>De la vapeur du sang versé couvre l'arène,</VERS>
<VERS>Et, voile triomphal drapé de terreurs, traîne</VERS>
<VERS>Sa pourpre aux pans roidis sur le sable altéré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le combat oscille, et l'élan unanime</VERS>
<VERS>Ondule en longs remous, où l'enchevêtrement</VERS>
<VERS>Des formes et des noms mêle, innombrablement,</VERS>
<VERS>Le défi du stoïque aux blasphèmes du crime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La horde intérieure, avec ses visions</VERS>
<VERS>Sacrilèges, est là. L'Ame est là, tout entière,</VERS>
<VERS>Les monstres aux cent bras et tout le bestiaire</VERS>
<VERS>Formidable et hideux des rauques passions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Droits sur leurs bases par le carnage inondées,</VERS>
<VERS>Des simulacres d'or vierge et de bronze noir,</VERS>
<VERS>Indifférents et sourds, regardent sans le voir</VERS>
<VERS>Le duel anxieux de l'Homme et des idées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme un dais de fer, écrasant l'horizon</VERS>
<VERS>De la superbe horreur de sa splendeur mauvaise,</VERS>
<VERS>Sur le massacre ardent qu'il couvre d'ombre, pèse</VERS>
<VERS>L'infranchissable cercle enfermant la Raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que, scandant des prières suprêmes,</VERS>
<VERS>D'idolâtres clameurs, hors des fanges du sol,</VERS>
<VERS>Montent, et, par instants, élargissant leur vol,</VERS>
<VERS>Balaient les deux avec le vent des anathèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une foule invisible et qu'on entend gronder,</VERS>
<VERS>Qu'on nie, et qui pourtant est là, surnaturelle,</VERS>
<VERS>A peuplé les gradins ténébreux, et, sur elle,</VERS>
<VERS>L'énigme de la nuit semble encor s'attarder.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans le tourbillon hurlant qui s'accélère,</VERS>
<VERS>Latente, elle contemple, à ses pieds déferlant,</VERS>
<VERS>L'écume du combat qui ruisselle, roulant</VERS>
<VERS>La servile sueur aux eaux de sa colère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parfois, de ce monde à face d'éléments</VERS>
<VERS>L'indécise mêlée évente le mystère,</VERS>
<VERS>Quand, prise d'un frisson qui l'oblige à se taire,</VERS>
<VERS>La multitude fait silence, et par moments,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoute, dans l'effroi du jour muet qui tombe</VERS>
<VERS>Sur les fronts des martyrs, des dieux et des bourreaux,</VERS>
<VERS>Derrière un inconnu fermé de noirs barreaux</VERS>
<VERS>Et d'où souffle l'odeur étrange de la tombe,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le charnier toujours accru, prêts à surgir,</VERS>
<VERS>Au geste deviné de quelque belluaire</VERS>
<VERS>Inaperçu, mais qui rôde dans l'ossuaire,</VERS>
<VERS>Les Lions de la Mort haleter et rugir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi seul, Dominateur de cette tourbe infâme,</VERS>
<VERS>Héros silencieux et que rien n'a troublé</VERS>
<VERS>Dans ton effort tendu vers ton ciel étoilé,</VERS>
<VERS>Faible comme eux pourtant, comme eux fils de la femme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qui, seul dans ton Rêve et dans ta Volonté,</VERS>
<VERS>Sans demander à la Nature maternelle</VERS>
<VERS>Ce que notre envieuse étude cherche en elle,</VERS>
<VERS>N'attends pas de réponse et n'as jamais douté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceins-toi du calme orgueil des vertus ascétiques,</VERS>
<VERS>Que ta Foi soit plus haute et plus haut ton Devoir,</VERS>
<VERS>Pour que, ton jour venu, tu dédaignes devoir,</VERS>
<VERS>L'ombre marquer ton heure au sable des portiques,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu pourras t'étendre en ta couche aux plis froids,</VERS>
<VERS>Sans qu'un regret te hante ou qu'un cri te roidisse,</VERS>
<VERS>Si tu n'abdiques rien, jusqu'au soir de justice,</VERS>
<VERS>Et de ce que tu sais et de ce que tu crois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Prières.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elles montent toujours, candides et lustrales,</VERS>
<VERS>Animant du frisson où s'étouffent leurs râles</VERS>
<VERS>La volute d'argent des encens attiédis,</VERS>
<VERS>Vers l'illusoire azur que fleurit de lumières</VERS>
<VERS>Le prestige ancestral des ferveurs coutumières,</VERS>
<VERS>Par l'apparition des pâles paradis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles montent, et, comme une onde,</VERS>
<VERS>Elles enveloppent le monde</VERS>
<VERS>D'un attentif recueillement,</VERS>
<VERS>Et leurs essaims, en lente ronde</VERS>
<VERS>Apaisant leur frémissement,</VERS>
<VERS>Sous l'orage des destinées</VERS>
<VERS>Ployant leurs ailes fascinées,</VERS>
<VERS>D'un cercle aux têtes inclinées</VERS>
<VERS>Geignent l'orbe du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles vont, les yeux clos, terribles et roidies</VERS>
<VERS>Dans le brutal émoi crispant leurs mains hardies,</VERS>
<VERS>Dardant des bras tendus sur leurs fronts convulsés,</VERS>
<VERS>Exaltant aux plis durs de leurs faces fatales,</VERS>
<VERS>Avec l'inique orgueil des croyances natales,</VERS>
<VERS>L'impiété des voeux hautement professés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans l'espace en vain ruées,</VERS>
<VERS>Elles s'écroulent en nuées</VERS>
<VERS>Au sillon de l'astre laissant</VERS>
<VERS>L'odeur des haines, embuées</VERS>
<VERS>Par l'horrible effluve du sang,</VERS>
<VERS>Afin que leur démence appende</VERS>
<VERS>Comme une insultante guirlande</VERS>
<VERS>L'insolence de son offrande</VERS>
<VERS>Aux murs du ciel incandescent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suppliantes jetant en rumeurs insensées</VERS>
<VERS>L'inexpiable aveu de leurs vaines pensées,</VERS>
<VERS>Avec le cri des maux en sacrifice offerts,</VERS>
<VERS>Elles vont, sans que leur tempête grossissante</VERS>
<VERS>Sur son obsession avide et morne, sente</VERS>
<VERS>Peser, comme un mépris, le muet univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que leur bouche implore ou menace,</VERS>
<VERS>La même espérance tenace,</VERS>
<VERS>Par son enivrante vertu,</VERS>
<VERS>Soutient l'injurieuse audace</VERS>
<VERS>De leur foule au regard têtu,</VERS>
<VERS>Sans que jamais leur foi comprenne</VERS>
<VERS>Que l'indifférence sereine</VERS>
<VERS>Est la réponse souveraine</VERS>
<VERS>De l'Inconscient qui s'est tu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tourments de l'innocence ou remords légitimes;</VERS>
<VERS>Voix des bourreaux, chants des martyrs, pleurs des victimes,</VERS>
<VERS>Tout un orage aux flancs du globe suspendu,</VERS>
<VERS>Par chaque accent distinct de sa clameur confuse,</VERS>
<VERS>Sollicite, dénonce, exige ou bien accuse,</VERS>
<VERS>S'enfle dans l'éther vide et meurt inentendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond du fiévreux crépuscule</VERS>
<VERS>La nue obscure s'accumule</VERS>
<VERS>Et, flottant, lourde de poison,</VERS>
<VERS>Voûte mouvante où l'ombre ondule,</VERS>
<VERS>Cerne, par delà l'horizon,</VERS>
<VERS>Notre planète maternelle</VERS>
<VERS>D'une auréole criminelle,</VERS>
<VERS>Et qui semble à notre prunelle</VERS>
<VERS>Le cintre de notre prison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Pensée! élargis l'ordre qui nous enserre!</VERS>
<VERS>Donne-nous l'équité, dont la loi nécessaire,</VERS>
<VERS>N'ayant pas de maudits, ne connaît pas d'élus,</VERS>
<VERS>Pour qu'abjurant la peur ou l'espoir, enfin libre,</VERS>
<VERS>Et se sachant des droits que le droit équilibre</VERS>
<VERS>Une Humanité vienne, et qui ne priera plus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Mur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le long d'une muraille aux pierres immobiles,</VERS>
<VERS>Tous, anxieux de vivre et joyeux de souffrir,</VERS>
<VERS>Nous traînons notre honte et nos espoirs débiles,</VERS>
<VERS>Entre l'horreur de naître et l'horreur de mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce mur est là depuis si longtemps, et si sombre</VERS>
<VERS>Est le morne appareil de son bloc fruste et noir,</VERS>
<VERS>Que des siècles sans âge et des vivants sans nombre,</VERS>
<VERS>Fleuve stupide et lent, le côtoient sans le voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or quelques-uns, roulés vers cette rive inerte,</VERS>
<VERS>Ont laissé de leur chair vive sur la paroi,</VERS>
<VERS>Et leur douleur, qui bat comme une plaie ouverte,</VERS>
<VERS>En ondes autour d'eux fait refluer l'effroi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et frissonner, au coeur des meutes assoupies,</VERS>
<VERS>Comme un soudain réveil de l'instinct languissant,</VERS>
<VERS>L'insolente ferveur des voluptés impies,</VERS>
<VERS>La saveur de l'amour avec l'odeur du sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lorsque s'est éteint le triomphe funeste,</VERS>
<VERS>Quand les aigles ont fui dans les drapeaux mouvants,</VERS>
<VERS>L'horizon est toujours le même, et rien ne reste</VERS>
<VERS>Qu'un croissant de pourpre aux ongles des survivants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques-uns, à genoux, usent leurs lèvres chaudes</VERS>
<VERS>Sur le granit par des baisers anciens poli,</VERS>
<VERS>Et, complices pieux de merveilleuses fraudes,</VERS>
<VERS>Disent que le mur sous leur bouche a tressailli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être savent-ils qu'ils nous mentent, peut-être</VERS>
<VERS>L'ombre a-t-elle trompé leurs regards imprudents:</VERS>
<VERS>Mais leur rêve est hideux et nous fait apparaître</VERS>
<VERS>Des lézardes où des gueules grincent des dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres, les bras tendus, gonflant leur face vaine,</VERS>
<VERS>Et sachant que le rôti ne leur répondra pas,</VERS>
<VERS>Lui jettent un défi sonore et lourd de haine,</VERS>
<VERS>Que la foule répète en frémissant tout bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce mur nous fait peur, ce mur où rien ne bouge,</VERS>
<VERS>Et dans les joints duquel nous cherchons, à tâtons,</VERS>
<VERS>S'il est fait de chaux vive ou bien de ciment rouge...</VERS>
<VERS>O Rhéteurs fastueux! et quand nous insultons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cet amas muet de pierres souveraines,</VERS>
<VERS>C'est, unique dictame à l'affre de nos maux,</VERS>
<VERS>C'est l'applaudissement des lâchetés humaines,</VERS>
<VERS>Que nous quêtons des yeux, en assemblant des mots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Peut-Etre Ils S'En Iront...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand nous aurons levé la pierre de la tombe,</VERS>
<VERS>Quand nous saurons quels dieux nous attendent demain,</VERS>
<VERS>Quand nos regards pourront suivre, sur son chemin,</VERS>
<VERS>La marche sans retour de l'humaine hécatombe...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les frères muets que nous croyons partis,</VERS>
<VERS>Qui hantent l'autre face invisible du monde,</VERS>
<VERS>Comme le sol des mers au toucher de la sonde,</VERS>
<VERS>Sentiront, sur leurs os par la terre engloutis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'effarer la lueur des torches haletantes...</VERS>
<VERS>Alors peut-être, et comme effrayés de nous voir,</VERS>
<VERS>Ils se redresseront, immense peuple noir,</VERS>
<VERS>Et,-telle une tribu dans l'aube abat ses tentes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'éloigne, en hâtant le pas de ses troupeaux, -</VERS>
<VERS>Ils s'en iront, parmi quelque ombre inviolée,</VERS>
<VERS>Vers quelque nuit par les ténèbres mieux voilée,</VERS>
<VERS>Chercher une autre forme obscure de repos.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Il Faudrait...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ces Mots venus vers nous du fond de l'Invisible,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faudrait les creuser dans un métal terrible</VERS>
<VERS>Tailler au coeur du roc vierge, en plein bloc massif,</VERS>
<VERS>Leurs arêtes de grès et de diamant vif,</VERS>
<VERS>Et marteler, avec des morceaux de montagne,</VERS>
<VERS>Des clous pour tes fixer» aux murs du firmament,</VERS>
<VERS>Pour que l'éclat fatal de leur embrasement,</VERS>
<VERS>Dans la brume stupide où l'Humanité stagne,</VERS>
<VERS>Fit s'éclairer des fronts marbrés d'ombre et de feux</VERS>
<VERS>Sous les torches soudain flambantes des cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces Formes qui vers nous viennent du fond de l'Être,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faudrait les saisir avec des bras d'ancêtre,</VERS>
<VERS>Et puis, bêtes de songe ou bien larves d'enfer,</VERS>
<VERS>Les écraser du poing sur les vantaux de fer</VERS>
<VERS>De la nuit souterraine où nos pensers stoïques</VERS>
<VERS>Ont l'âpre désespoir des siècles pour chevet,</VERS>
<VERS>Et, dompteurs sans remords, après avoir lavé</VERS>
<VERS>Dans leur sang la blancheur des muscles héroïques,</VERS>
<VERS>Les écarteler, en témoins prodigieux,</VERS>
<VERS>Sur la herse aux crocs d'or qui nous barre les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces Espoirs revenus du plus loin de nous-même,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faudrait les broyer aux meules du blasphème,</VERS>
<VERS>Les lapider avec des collines, et puis</VERS>
<VERS>Les lier dans l'eau morte et ronge, dans le puits</VERS>
<VERS>Redoutable d'où rien jamais plus ne remonte,</VERS>
<VERS>Afin qu'enchevêtrant, avec d'horribles noeuds,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur leur agonie aux sursauts vertigineux,</VERS>
<VERS>Le granit des douleurs aux laves de la honte,</VERS>
<VERS>L'Homme sût que son libre orgueil a maçonné,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, cela dont sa chair a frissonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous ces noirs Inconnus qui traversent notre âme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faudrait les courber sous des carcans de flamme,</VERS>
<VERS>Faire, dans l'immobile et servile repos,</VERS>
<VERS>Claquer leurs dents, crier leurs reins, craquer leurs os,</VERS>
<VERS>Pour qu'enchaînés vivants, par faisceaux tricéphales,</VERS>
<VERS>Aux clefs de voûte du silencieux éther,</VERS>
<VERS>Sous le faste étoilé des frises triomphales,</VERS>
<VERS>Leurs yeux fussent de bronze et leurs faces de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous pourrions, vêtus de tristesse splendide,</VERS>
<VERS>Seuls maîtres des palais par nos bras dépeuplés,</VERS>
<VERS>Seuls, mais enveloppés par la haine timide</VERS>
<VERS>Des captifs éblouis et des destins troublés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les glaives droits et les fleurs délétères,</VERS>
<VERS>Dédaigneux de cette heure où, pour nous terrasser,</VERS>
<VERS>L'innombrable Mort tend ses rets dans nos artères,</VERS>
<VERS>Indifférents et doux, et sans regards, passer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
III. La Tentation de beauté.
</AUTRE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsque descendront les ténèbres, puissé-je</VERS>
<VERS>M'abîmer en chantant au noir illimité,</VERS>
<VERS>Environné du grave et merveilleux cortège</VERS>
<VERS>À qui j'ai donné l'être en donnant la Beauté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'OEuvre Consolatrice.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe à ce vivant que je suis, et qui passe</VERS>
<VERS>Sous la stupidité lumineuse du ciel,</VERS>
<VERS>Le muet flamboiement des torches de l'espace</VERS>
<VERS>Et la marche que rien ne lasse</VERS>
<VERS>D'un monde indifférent qu'on nous dit éternel?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe au créateur d'un univers qu'anime</VERS>
<VERS>Cette fixé splendeur dont le rythme est la voix,</VERS>
<VERS>L'incessant mouvement des forces de l'abîme,</VERS>
<VERS>Et, sur cet astre qu'il opprime,</VERS>
<VERS>Le retour ordonné des causes et des lois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il est stoïquement resté le maître austère</VERS>
<VERS>De ce divin conseil qui siège sous son front,</VERS>
<VERS>Et s'il a, dans son âme où tombent pour se taire</VERS>
<VERS>Les rumeurs vaines de la Terre,</VERS>
<VERS>Regardé, par delà les choses qui seront,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mer des temps roulant les sables de l'histoire,</VERS>
<VERS>Et, quand le soleil mort ne sera qu'un tison,</VERS>
<VERS>Par delà les destins où sombre sa mémoire,</VERS>
<VERS>Sur le suprême promontoire</VERS>
<VERS>Le Temple de son oeuvre éclairant l'horizon?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il a, dans la ténèbre où sa pensée essaime,</VERS>
<VERS>Forcé d'être un morceau du néant stupéfait,</VERS>
<VERS>Et contemplé, montant du profond de lui-même,</VERS>
<VERS>De par sa volonté suprême,</VERS>
<VERS>Un rêve éblouissant que nul Dieu n'aurait fait?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Beauté.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'autres hommes, parmi ceux-là qui sont mes frères,</VERS>
<VERS>Saisiront dans leurs poings, la houe au dur tranchant,</VERS>
<VERS>Et du sombre terroir des larves funéraires</VERS>
<VERS>Défricheront la glèbe et rouvriront le champ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres encore, avec des ongles redoutables,</VERS>
<VERS>Fouilleront l'inconnu des antiques limons,</VERS>
<VERS>Et, de leurs doigts sanglants, déchiffreront les tables</VERS>
<VERS>Du grand livre de pierre écrit au coeur des monts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, penchés sur la vie innombrable et profonde,</VERS>
<VERS>Admireront, aux murs de l'abîme anxieux,</VERS>
<VERS>L'hydre aux bras pullulants que traquera leur sonde</VERS>
<VERS>Les attirer avec un fourmillement d'yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres agiteront, dans les ténèbres blêmes,</VERS>
<VERS>L'échevèlement roux des torchères d'airain,</VERS>
<VERS>Et verront vaciller la lampe des problèmes</VERS>
<VERS>Sous le souffle spectral de leur ciel souterrain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres, qui veilleront sur la stupeur des gnoses,</VERS>
<VERS>Epelleront le mot des arcanes perdus,</VERS>
<VERS>Et viendront demander l'unique fin des causes</VERS>
<VERS>Au stérile trésor des textes défendus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais mon rêve, indulgent à leur rêve inutile,</VERS>
<VERS>N'entend, sur le chantier de leurs puissants travaux</VERS>
<VERS>Que le heurt bref des pics frappant le sol hostile,</VERS>
<VERS>Et la pioche sonnant sur le creux des caveaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin du roc implacable et qu'à peine égratigne</VERS>
<VERS>Le furieux effort de leurs muscles bandés,</VERS>
<VERS>Mes strophes fixeront, dans leur splendeur insigne,</VERS>
<VERS>Les derniers chants divins dans le soir attardés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et même de ceux-là mon accueil sait n'élire</VERS>
<VERS>Que les seuls mots sacrés dont mon songe à fait choix,</VERS>
<VERS>De qui l'âme s'accorde à l'âme de la lyre</VERS>
<VERS>Et les voix où le Verbe a fait passer sa voix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les nobles suppliants aux bras tendus qu'accable</VERS>
<VERS>L'opprobre des fardeaux ou l'horreur des liens,</VERS>
<VERS>Les passants de la foule inerte et lamentable,</VERS>
<VERS>En qui la Beauté sainte a reconnu les siens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je ne veux, de l'Homme et de ses vains langages,</VERS>
<VERS>Rien, sinon qu'attentive au geste de ma main,</VERS>
<VERS>La théorie ardente et sombre des images</VERS>
<VERS>Se lève et m'accompagne et suive mon chemin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et déroulant sa marche et ses pompes, guidées</VERS>
<VERS>Par le sévère esprit de mon rêve mortel,</VERS>
<VERS>Fasse du peuple obscur et pâle des idées</VERS>
<VERS>Un seul choeur triomphal autour d'un seul autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne veux rien des Dieux qui sont morts et qui meurent,</VERS>
<VERS>Rien, sinon que leurs noms, éclatants ou brutaux,</VERS>
<VERS>Sur les parvis profonds du poème, demeurent,</VERS>
<VERS>Avec des formes d'or sur de blancs piédestaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien, sinon l'immuable et hautaine ordonnance</VERS>
<VERS>Des portiques de marbre au fond, d'un bois sacré,</VERS>
<VERS>Et, sur le calme azur, la grave permanence</VERS>
<VERS>Du temple pacifique où mes pas ont erré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne veux rien savoir des momies dogmatiques</VERS>
<VERS>Egouttant sur nos fronts la poix de leurs flambeaux,,</VERS>
<VERS>Rien, sinon que la flamme aux ailes despotiques</VERS>
<VERS>A des reflets de pourpre et des plis de drapeaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien, sinon que, ployant sous l'effort qui les arque,</VERS>
<VERS>Des archanges maudits en gardent les créneaux,</VERS>
<VERS>Et qu'un voyant lauré s'est assis dans la barque</VERS>
<VERS>Qui fendit le flot noir des fleuves infernaux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je garde aux splendeurs de l'oeuvre souveraine</VERS>
<VERS>L'inviolable foi dont mon coeur s'est armé,</VERS>
<VERS>Pour que la Vie, autour de mon destin, se traîne,</VERS>
<VERS>Comme un choeur de douleurs près d'un cercueil fermé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pour mieux ignorer quelle énigme se pose</VERS>
<VERS>Le sphinx aux yeux d'argent de la réalité,</VERS>
<VERS>Que la neige des lys et le sang de la rose</VERS>
<VERS>Se mêlent dans ma coupe à l'eau de vérité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai voué, fût-elle une ombre d'un mensonge,</VERS>
<VERS>Ma pensée ascétique à ce labeur sacré</VERS>
<VERS>D'appeler à la pure éternité du songe</VERS>
<VERS>Le monde que les voix de mon âme ont créé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, fût-elle un reflet d'un prestige illusoire,</VERS>
<VERS>Né des limbes profonds de mon terrestre ennui,</VERS>
<VERS>Vécu la vision aux étoiles de gloire</VERS>
<VERS>Dont mon rêve innombrable ensemença ma nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, lorsque descendront les ténèbres, puissé-je</VERS>
<VERS>M'abîmer en chantant au noir illimité,</VERS>
<VERS>Environné du grave et merveilleux cortège</VERS>
<VERS>A qui j'ai donné l'être en donnant la beauté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Hécatombe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Houles des océans éternels, millions</VERS>
<VERS>De croupes d'ombre et d'or par la révolte arquées,</VERS>
<VERS>Hurlant l'horreur de vos vaines rébellions</VERS>
<VERS>Dans un fracas d'éclairs et de chaînes choquées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'aux mailles de ses lourds filets aux noeuds de fer</VERS>
<VERS>La pesanteur fatale étreint, et broie, et traîne,</VERS>
<VERS>Vous qui criez vers nous, avec des voix de haine,</VERS>
<VERS>L'éternelle agonie aveugle de la mer;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hécatombes des eaux farouches, douloureuses</VERS>
<VERS>Peut-être de n'avoir jamais su le sommeil,</VERS>
<VERS>Et qui clamez sans fin, vers le muet soleil,</VERS>
<VERS>Votre épouvante d'être à jamais ténébreuses;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Houles que bat le fouet strident des aquilons,</VERS>
<VERS>Que cinglent en fuyant les tourmentes perdues,</VERS>
<VERS>Que l'ouragan, ce noir veneur des étendues,</VERS>
<VERS>Ecrase du sabot de ses grands étalons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O troupeau harassé des flots! géantes hardes!</VERS>
<VERS>Bétail aux monstrueux fanons, qui secouez</VERS>
<VERS>Les festons par l'écume ironique noués</VERS>
<VERS>Aux plis rugueux de vos encolures hagardes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, chaque nuit, comme un égorgement sacré,</VERS>
<VERS>Comme un entassement piétiné de chairs nues</VERS>
<VERS>Et rouges, encombrez les mornes avenues,</VERS>
<VERS>Du palais où se meurt l'Astre Roi massacré,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Houles de pourpre et d'or, ô victimes! vouées</VERS>
<VERS>Au bûcher colossal du funèbre occident,</VERS>
<VERS>Que, sur sa route d'ombre et de gloire, en grondant</VERS>
<VERS>Chasse et roule l'armée en marche des nuées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qu'emporte l'informe Invisible, au milieu</VERS>
<VERS>D'un lent déroulement de pompes triomphales,</VERS>
<VERS>Et qu'abat la massue atroce des rafales</VERS>
<VERS>Sur le pavé divin du crépuscule en feu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc jetez-vous à notre âme profonde</VERS>
<VERS>Tout l'inutile effroi de vos mugissements,</VERS>
<VERS>Qui n'ébranleront pas les noirs entablements</VERS>
<VERS>Des salles où s'éteint l'Autel sanglant du Monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc avez-vous ces voix de désespoir,</VERS>
<VERS>Si le supplice vous couronne, et si vous êtes,</VERS>
<VERS>Sous les torches d'airain dont s'éclairent vos crêtes,</VERS>
<VERS>Le sacrifice offert à la beauté du soir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Ancêtres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous dont le sang nourrit encor nos muscles souples,</VERS>
<VERS>Héroïques dompteurs de géants étalons,</VERS>
<VERS>De qui la race garde à l'orgueil de ses couples</VERS>
<VERS>L'honneur de ses yeux bleus et de ses cheveux blonds,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aïeux obscurs, en qui ma chair eût voulu vivre,</VERS>
<VERS>Sous les bardes de bronze ou sous les torques d'or,</VERS>
<VERS>Dont mon songe obstiné croit encore poursuivre</VERS>
<VERS>La barque au dur taillant sur les vagues du Nord,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guerriers chastes, conçus au flanc des mères graves,</VERS>
<VERS>Et qui passez, au fond des mémoires, courbés</VERS>
<VERS>Sur le col des chevaux ou le soc des étraves,</VERS>
<VERS>Par-delà tant de jours sous l'horizon tombés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avez-vous avec moi respiré le vent libre</VERS>
<VERS>Des torrides déserts ou des désertes eaux?</VERS>
<VERS>Est-ce votre âme encor qui revient, chante et vibre,</VERS>
<VERS>Et fait crier en moi la fibre de mes os,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un élan sauvage et de force et de joie,</VERS>
<VERS>Quand se cabre la bête ou quand hennit la mer,</VERS>
<VERS>Pour ces rébellions inutiles que broie</VERS>
<VERS>Ou l'éperon d'acier ou l'hélice de fer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Créez-vous sous mon front les fabuleux mirages</VERS>
<VERS>Dont s'embrase le porche ardent de l'équateur?</VERS>
<VERS>Me clamez-vous, parmi la splendeur des orages,</VERS>
<VERS>La haine au souffle impur du sol dévorateur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous vous redressez parfois sur votre couche,</VERS>
<VERS>Barbares d'Occident! le reconnaissez-vous,</VERS>
<VERS>S'enivrant du galop de son mustang farouche,</VERS>
<VERS>Le frêle descendant des grands cavaliers roux?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tueurs d'aigles, chasseurs d'hommes, marcheurs des plaines,</VERS>
<VERS>Qui suiviez, lourds de pluie et de givre marin,</VERS>
<VERS>La sente des aurochs ou la piste des rennes</VERS>
<VERS>Et dont le casque avait des ailerons d'airain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rôdeurs des flots, chercheurs d'îles, veilleurs des hunes,</VERS>
<VERS>Qui hantiez la banquise hyperborée, où dort</VERS>
<VERS>Le mystère du pôle et le secret des runes,</VERS>
<VERS>Passants de la tempête et des horizons d'or,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous que l'hiver suprême a couverts de sa neige,</VERS>
<VERS>Ancêtres disparus et qu'en vain j'animais!</VERS>
<VERS>Je n'évoquerai plus votre muet cortège,</VERS>
<VERS>Car je sais que les morts ne reviennent jamais...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils vivent en moi; c'est en moi que s'achève,</VERS>
<VERS>Parmi l'éclat tonnant des rythmes furieux,</VERS>
<VERS>La vision de l'oeuvre où s'efforça leur rêve,</VERS>
<VERS>Et dont la nuit fatale a délivré leurs yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont ce qu'ils étaient: entre leurs mains fantômes,</VERS>
<VERS>Tournoie, étincelante au fond de mes regards,</VERS>
<VERS>La hache à deux tranchants dont se jouaient leurs paumes,</VERS>
<VERS>Et le combat cruel enchevêtre ses dards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vont, spectres armés qu'un éclair me découvre,</VERS>
<VERS>Et, sur le monceau nu des grands cadavres froids,</VERS>
<VERS>Parmi les chariots aux madriers de rouvre,</VERS>
<VERS>Leurs chevaux hérissés renâclent, les crins droits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont ce qu'ils étaient aux jours profonds du monde,</VERS>
<VERS>Comme si, doux et forts, et tristement altiers,</VERS>
<VERS>Ils étaient au soleil, dont l'éclat les inonde,</VERS>
<VERS>Du creux des tertres sourds resurgis tout entiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur pourpre dans mon coeur s'exalte en rouge gerbe,</VERS>
<VERS>Quand je lie, ouvrier de mon art souverain,</VERS>
<VERS>Les nerfs de la pensée et les muscles du verbe</VERS>
<VERS>Au sonore appareil de mes strophes d'airain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, dans la forge ardente où mon destin se mure,</VERS>
<VERS>Laissant le bruit humain expirer à mon seuil,</VERS>
<VERS>Ma main marie, ainsi que le corps à l'armure,</VERS>
<VERS>La chair de la douleur au métal de l'orgueil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Cavalier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble parfois, quand des mains forcenées</VERS>
<VERS>Saisissent aux naseaux mon cheval qui hennit,</VERS>
<VERS>Que je suis une forme équestre et de granit</VERS>
<VERS>Debout sur l'arche d'ombre où passent les années.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Haut cabré, l'étalon colossal que j'étreins</VERS>
<VERS>Domine une perspective monumentale,</VERS>
<VERS>Où sa queue héroïque, ainsi qu'un fleuve, étale</VERS>
<VERS>Sur le pavé sacré les ondes de ses crins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'art exact et savant de cette statuaire</VERS>
<VERS>A, sous les cheveux courts et le laurier latins,</VERS>
<VERS>Uni le dur profil des patrices hautains</VERS>
<VERS>A la splendeur athlétique d'un belluaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant que l'orgueil des muscles meurtriers,</VERS>
<VERS>Éclatant sous l'ampleur redoutable du torse,</VERS>
<VERS>Atteste cet obscur mensonge d'une force</VERS>
<VERS>Dont l'action jamais ne prendra les leviers,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La paix des longs desseins et la volonté calme</VERS>
<VERS>Hantent ce front mûri dans la sérénité,</VERS>
<VERS>Et les yeux d'argent pur couvrent de leur clarté</VERS>
<VERS>La victoire d'airain qui leur offre une palme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un coeur vivant bat sous l'immobilité</VERS>
<VERS>Superbe de la pierre auguste et triomphale,</VERS>
<VERS>Et, dans les pectoraux sculptés, court en rafale</VERS>
<VERS>Le flot muet et sourd de mon sang irrité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, sous l'or figuré qui les cuirasse et sangle,</VERS>
<VERS>Les poumons tendent leur double effort pour crier</VERS>
<VERS>Le péan olympique ou le bardit guerrier,</VERS>
<VERS>Sans même que le son dans la gorge s'étrangle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, futile témoin du rêve inaccompli,</VERS>
<VERS>Dont il garde à jamais l'inutile attitude,</VERS>
<VERS>Lassé d'avoir traîné sa lente incertitude</VERS>
<VERS>De l'impossible espoir à l'impossible oubli,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon bras, dont le ciseau fixe le geste, élève,</VERS>
<VERS>Dans son impériale emphase éternisé,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un vain défi vers le ciel apaisé,</VERS>
<VERS>L'impuissance fragile et massive du glaive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'Esprit, bâtisseur de ce songe, a construit</VERS>
<VERS>Cette effigie avec de la matière inerte</VERS>
<VERS>Que le rayonnement des étoiles déserte,</VERS>
<VERS>Par une nuit de glace et d'or, par une nuit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont ses ailes de bronze ont étouffé les souffles,</VERS>
<VERS>Et, dressant cavalier et cheval d'un seul bloc</VERS>
<VERS>Terrible, sur leur base encastrée en plein roc,</VERS>
<VERS>Roidi les cabestans et fait crier les mouffles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'à chaque soleil éveillant le matin,</VERS>
<VERS>Tout homme, qu'il pût en comprendre ou non l'exemple,</VERS>
<VERS>Admirât, plus haut que l'acropole et le temple,</VERS>
<VERS>Le simulacre mort de son propre destin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Cataracte Glacée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, dans la stupeur de la forêt arctique,</VERS>
<VERS>Entre deux murs, taillés en plein roc granitique</VERS>
<VERS>Des monts sombres creusés en défilés béants,</VERS>
<VERS>Gonflé du flux fangeux de sa dernière crue,</VERS>
<VERS>Un énorme fleuve se rue</VERS>
<VERS>Vers le sépulcre ouvert des profonds océans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il semble qu'un déluge est en marche, et l'armée</VERS>
<VERS>Innombrable des flots roule, comme lamée</VERS>
<VERS>D'un étincellement d'écaillés jet de nuit;</VERS>
<VERS>Et le désert sacré des étoiles écoute</VERS>
<VERS>Crouler la hurlante déroute</VERS>
<VERS>De l'onde monstrueuse et qui brame, et qui fuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle passe, affouillant sa route séculaire,</VERS>
<VERS>Usant eu vains défis son obscure colère,</VERS>
<VERS>Déracinant les troncs échevelés, que mord</VERS>
<VERS>L'impuissance obstinée et triste de sa haine,</VERS>
<VERS>Sous l'indifférence sereine</VERS>
<VERS>De sept astres muets tournant au fond du Nord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle va, nivelant le coteau, comblant l'autre,</VERS>
<VERS>Inconsciente des continents qu'elle éventre,</VERS>
<VERS>Des artères de l'or ou des veines du fer,</VERS>
<VERS>Ignorant quels sommets elle ronge à la base. . .</VERS>
<VERS>Sous son propre poids qui 1'écrase,</VERS>
<VERS>On croirait l'agonie informe d'une mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'énorme fleuve court à l'abîme où l'emporte,</VERS>
<VERS>En de stridents remous noyés dans l'ombre morte,</VERS>
<VERS>La fatalité de l'aveugle pesanteur,</VERS>
<VERS>Où la masse des eaux oscillantes surplombe</VERS>
<VERS>Un instant le mur de sa tombe,</VERS>
<VERS>Et plonge d'un bond au gouffre dévorateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, voici qu'aux solitudes que l'Ourse éclaire</VERS>
<VERS>Se lève le vent pur de la plante polaire.</VERS>
<VERS>Il vient, et tourbillonne, et siffle par endroit,</VERS>
<VERS>Et saisit, troupeau las de vagues fugitives,</VERS>
<VERS>Le chaos des houles rétives,</VERS>
<VERS>Sous les mille réseaux invisibles de froid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'âpre cataracte aux formidables nappes,</VERS>
<VERS>Sous ses glaçons rugueux reflétant dans leurs grappes</VERS>
<VERS>L'impassibilité flamboyante du ciel,</VERS>
<VERS>Rébellion tonnante aux vapeurs de vertige,</VERS>
<VERS>Se tait, et, d'un seul bloc, se fige</VERS>
<VERS>Dans l'immobile paix du silence et du gel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, lorsque jaillit, en gerbes éclatantes,</VERS>
<VERS>L'impérieux appel de nos strophes chantantes,</VERS>
<VERS>L'Esprit qui nous possède, et qui dormait en nous,</VERS>
<VERS>S'éveille, et, descendant des cimes foudroyées,</VERS>
<VERS>Fond, les deux ailes éployées,</VERS>
<VERS>Sur les grondantes eaux de notre âme en courroux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce qui, sous nos fronts, reste encore invincible,</VERS>
<VERS>Stérile désespoir ou révolte impossible,</VERS>
<VERS>L'élément en tumulte ou l'orage irrité,</VERS>
<VERS>S'apaise au souffle pur du Verbe, et la pensée</VERS>
<VERS>Se fixe, pour jamais glacée,</VERS>
<VERS>En son inaltérable attitude, ô Beauté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Invocation Au Verbe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Verbe furieux qui m'appelles,</VERS>
<VERS>Et qui, pour mon oreille, épèles</VERS>
<VERS>Ce que les ouragans rebelles</VERS>
<VERS>Disent aux océans en deuil,</VERS>
<VERS>Apaise tes ailes battantes,</VERS>
<VERS>Et, comme un esclave à mon seuil,</VERS>
<VERS>Du ciel du monde que tu tentes</VERS>
<VERS>Redescends en strophes chantantes</VERS>
<VERS>Vers le rocher de mon orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'arc des rythmes qu'elle embrase</VERS>
<VERS>Courbe ta magnifique emphase,</VERS>
<VERS>Et, vers les cimes de l'extase,</VERS>
<VERS>D'un plus retentissant essor,</VERS>
<VERS>Parmi les souffles du tonnerre</VERS>
<VERS>Qui se cabre et hennit encor,</VERS>
<VERS>Que ta clameur visionnaire</VERS>
<VERS>Remonte, élargissant son aire,</VERS>
<VERS>Par tes ondes de bronze et d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des profondeurs de la pensée</VERS>
<VERS>Par ton passage ensemencée,</VERS>
<VERS>Surgis, ô Parole exaucée!</VERS>
<VERS>Pour ordonner les éléments,</VERS>
<VERS>Et, des blocs qu'elle entasse, érige</VERS>
<VERS>Aux silencieux firmaments</VERS>
<VERS>Toute une cité de prodige,</VERS>
<VERS>Dont les aquilons du vertige</VERS>
<VERS>Hanteront les entablements,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grandissez, portes triomphales,</VERS>
<VERS>Où les vents hécatoncéphales</VERS>
<VERS>Viendront égarer leurs rafales,</VERS>
<VERS>Et que les fabuleux métaux</VERS>
<VERS>Où vos bases furent forgées,</VERS>
<VERS>Enracinant leurs piédestaux</VERS>
<VERS>Aux clefs des voûtes hypogées,</VERS>
<VERS>Se lient, en cryptes étagées,</VERS>
<VERS>Au roc des murs fondamentaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montez, ô portes de victoire!</VERS>
<VERS>Où chante l'ode évocatoire,</VERS>
<VERS>Qui, dans la pierre et dans l'histoire,</VERS>
<VERS>Sculpte les fastes asservis,</VERS>
<VERS>Et que les trésors funéraires</VERS>
<VERS>Au bûcher des siècles ravis,</VERS>
<VERS>De mes cours encombrant les aires,</VERS>
<VERS>Jonchent des dépouilles des ères</VERS>
<VERS>La paix splendide des parvis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Esprit du Monde et de la Terre,</VERS>
<VERS>Qui, hors de l'ombre élémentaire,</VERS>
<VERS>Lèves les torches du mystère</VERS>
<VERS>Sur un univers qui s'éteint,</VERS>
<VERS>De ton éternelle attitude</VERS>
<VERS>Étonne le désert lointain,</VERS>
<VERS>Et que ta haute servitude</VERS>
<VERS>Anime encor la solitude</VERS>
<VERS>Où s'ensevelit mon destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour que l'horizon s'éclaire</VERS>
<VERS>Du flamboiement de ta colère,</VERS>
<VERS>Au front du portique angulaire</VERS>
<VERS>Cloue en formidables faisceaux,</VERS>
<VERS>Sur les chapiteaux des pilastres,</VERS>
<VERS>Un essaim d'aigles colossaux</VERS>
<VERS>Dont les yeux brûlent, tels des astres,</VERS>
<VERS>Dans la pierre où tu les encastres</VERS>
<VERS>Comme des rostres de vaisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, dont la présence crée</VERS>
<VERS>La sainte lumière éthérée,</VERS>
<VERS>Princes de la Beauté sacrée</VERS>
<VERS>Qui priez sous le grand ciel noir,</VERS>
<VERS>Vous à qui seul je pourrai rendre</VERS>
<VERS>Les pompes du suprême soir,</VERS>
<VERS>O vous seuls qui pouvez comprendre,</VERS>
<VERS>Prêtres de vos autels en cendre,</VERS>
<VERS>Un culte à jamais sans espoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous tous dont le geste m'enseigne,</VERS>
<VERS>Que votre mémoire dédaigne</VERS>
<VERS>La Terre désertée où saigne</VERS>
<VERS>La vanité du vieux soleil;</VERS>
<VERS>Et, hors de l'antique mensonge</VERS>
<VERS>De l'occident et du réveil,</VERS>
<VERS>Que les assises de mon songe</VERS>
<VERS>Où jamais l'ombre ne s'allonge</VERS>
<VERS>Gardent votre dernier Conseil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je veux bâtir l'épouvante</VERS>
<VERS>De mes tours que l'orage évente,</VERS>
<VERS>Tombeau de mon âme vivante,</VERS>
<VERS>Pour cette heure où, de toutes parts,</VERS>
<VERS>Emplissant l'enceinte, fermée</VERS>
<VERS>Du triple orbe de mes remparts,</VERS>
<VERS>Debout, en ma veille alarmée,</VERS>
<VERS>La Mort, belle comme une armée,</VERS>
<VERS>Surgira dans les étendards.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Servage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De quels pôles viens-tu, Souffle! âme du Poème?</VERS>
<VERS>Noir ouragan lyrique où la nuée essaime</VERS>
<VERS>Par vols de strophes en fureur,</VERS>
<VERS>O sombre esprit de l'Ode, ô chevaucheur d'orages!</VERS>
<VERS>Dont l'ombre, épouvantant des océans sans plages</VERS>
<VERS>Plane sur des eaux de terreur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma force a trop longtemps souffert l'âpre et superbe</VERS>
<VERS>Rébellion de ta folie ardente, ô Verbe!</VERS>
<VERS>Trop longtemps je fus enivré</VERS>
<VERS>De ton fracas de bronze où des foudres s'écrasent,</VERS>
<VERS>Et du déroulement de triomphes qu'embrasent</VERS>
<VERS>Les feux de ton courroux sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Nombre! trop longtemps j'ai laissé mon oreille</VERS>
<VERS>Retentir des échos que ta révolte éveille,</VERS>
<VERS>Et s'emplir du tumulte armé</VERS>
<VERS>Des rythmes que ta voix jette aux cieux de l'espace,</VERS>
<VERS>Quand le rauque aquilon de la Parole passe</VERS>
<VERS>Par l'orgueil des buccins clamé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, c'est mon tour! Et l'effort qui te brise</VERS>
<VERS>Pèse sur ton effort de toute la maîtrise</VERS>
<VERS>Sereine de ma volonté,</VERS>
<VERS>Et je veux, opprimant ta sauvage détresse,</VERS>
<VERS>Que ton servage illustre, en frémissant, caresse</VERS>
<VERS>Les deux bras qui t'auront dompté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La gloire de tes noms divins en vain flamboie!</VERS>
<VERS>Et je vais te lier, vivant, comme une proie,</VERS>
<VERS>A l'arc de fer de mes arçons,</VERS>
<VERS>Pour que puissent mes mains, joyeusement cruelles,</VERS>
<VERS>Mêler en se jouant les pennes de tes ailes</VERS>
<VERS>Et leurs tempétueux frissons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux crins éblouissants de mon cheval terrible...</VERS>
<VERS>Rien n'arrachera plus de l'étreinte, insensible</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un étau de métal,</VERS>
<VERS>Des rets profonds de la pensée étincelante,</VERS>
<VERS>Ton désespoir cabré dont l'horreur ensanglante</VERS>
<VERS>Les mailles du filet brutal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons! la route est longue et la tâche commence!</VERS>
<VERS>Sous les cieux où planait ta royale démence</VERS>
<VERS>Marchons, chercheurs de vérités,</VERS>
<VERS>Et je serai le maître et tu seras l'esclave,</VERS>
<VERS>De qui la pourpre vive à mes bras qu'elle lave</VERS>
<VERS>Mettra des joyaux irrités,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, si jamais ton obéissance assouplie</VERS>
<VERS>Souffre que, sans péril, ma clémence délie</VERS>
<VERS>Tes entraves aux lacs d'airain,</VERS>
<VERS>Tu marcheras devant mon rêve et dans ma voie,</VERS>
<VERS>Vêtu de bronze, armé de fer, drapé de soie,</VERS>
<VERS>Ainsi qu un héraut souverain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu marcheras, tenant mon cheval par la bride,</VERS>
<VERS>Et quand, porteur du globe et du glaive splendide,</VERS>
<VERS>Tu t'inclineras devant moi,</VERS>
<VERS>Ma face accueillera ton redoutable hommage</VERS>
<VERS>De ce sourire blanc et lumineux d'image,</VERS>
<VERS>Qui désormais sied à ton roi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Agir?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Certes, le rêve est grand de celui qui s'isole</VERS>
<VERS>Entre les murs massifs de son caveau d'airain,</VERS>
<VERS>Et, forgeron cyclopéen de la parole,</VERS>
<VERS>Bâtit dans sa pensée un monde souterrain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dont l'orgueil jaloux, superbement timide,</VERS>
<VERS>Veut, loin du bruit sans nom des maux inexpiés,</VERS>
<VERS>Ignorer si son oeuvre, inutile et splendide,</VERS>
<VERS>Rayonne sur la Terre ou se meurt à ses pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais celui qui, dressé sur les foules sauvages,</VERS>
<VERS>Va leur clamer des mots qu'elles ne savent pas,</VERS>
<VERS>Et, comme un cap debout au rempart des rivages,</VERS>
<VERS>Entend mugir la mer des haines sous ses pas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui dont la vertu hautaine et douce affronte</VERS>
<VERS>La colère civique aux tumultes hideux,</VERS>
<VERS>L'ironique mépris des sages, et la honte</VERS>
<VERS>D'avoir parlé trop tôt pour être compris d'eux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui-là n'est-il pas de plus haute stature?</VERS>
<VERS>Son nom injurieux, aujourd'hui détesté,</VERS>
<VERS>N'éblouira-t-il pas l'humanité future,</VERS>
<VERS>Dans le temple à venir de la sainte équité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toi! sombre rhéteur ou radieux poète,</VERS>
<VERS>Si l'Esprit, oppresseur de ta pensée en deuil,</VERS>
<VERS>Ne lui permet même pas de lever la tête,</VERS>
<VERS>Quand la pourpre des saints éclabousse ton seuil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si ton geste, captif du cercle blanc des lampes,</VERS>
<VERS>A l'heure où la nuit tiède épuise ses parfums,</VERS>
<VERS>A, d'une main distraite, écarté de tes tempes,</VERS>
<VERS>Comme un bourdonnement d'insectes importons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'écho du bruit que font, dans l'arène civile,</VERS>
<VERS>À des jours où Lucain, du moins, a su mourir.</VERS>
<VERS>Dans le silence lâche et la stupeur servile,</VERS>
<VERS>Le rire du Héros et le chant du martyr;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la cynique impiété si tu n'opposes</VERS>
<VERS>Que les altiers dégoûts de ta propre vertu,</VERS>
<VERS>Si, parmi les bourreaux, devant les justes causes,</VERS>
<VERS>Tu t'es croisé les bras et n'a pas combattu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, doreur de joyaux ou ciseleur d'armures,</VERS>
<VERS>Oubliant ton coeur d'homme et ce que tu lui dois,</VERS>
<VERS>Tu détournes les yeux et te crois les mains pures,</VERS>
<VERS>Pour n'avoir pas de sang aux ongles de tes doigts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu n'as su, perdu sur nos routes banales,</VERS>
<VERS>Quel exemple choisir où le droit s'incréa,</VERS>
<VERS>Et, s'il faut préférer, pour graver des annales,</VERS>
<VERS>Le style de Tacite au fer de Chéréa...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne crains-tu pas qu'au fond de ton âme ne glisse</VERS>
<VERS>Un réveil onduleux de remords endormis,</VERS>
<VERS>Et que ta conscience en toi trouve un complice</VERS>
<VERS>Au crime inconscient que d'autres ont commis?. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
IV. La Tentation De Science.
</AUTRE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>. À l'oeuvre donc! ô sombre et pur esprit de l'Homme!</VERS>
<VERS>À l'oeuvre jusqu'au jour encore inaperçu,</VERS>
<VERS>Où, du possible en toi réalisant la somme,</VERS>
<VERS>Tu te reposeras dans l'infini conçu...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Sagesse D'Orient.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Illusion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse à ceux qui se croient des vivants, l'épouvante</VERS>
<VERS>De sentir, dans leur forme innombrable et mouvante,</VERS>
<VERS>Leur fibre s'endurcir et s'assécher leurs os,</VERS>
<VERS>Dans ses lacis profonds aux mailles refroidies,</VERS>
<VERS>Leur chair se faire pierre, et des veines roidies</VERS>
<VERS>Epaissir les tissus et figer les réseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-leur la douleur qui s'étonne et mesure</VERS>
<VERS>Par quelle inéluctable et fatidique usure</VERS>
<VERS>La force doit décroître et le coeur s'appauvrir,</VERS>
<VERS>Et, comme dans l'argile une eau qui s'évapore,</VERS>
<VERS>Par le soleil des jours filtrée en chaque pore,</VERS>
<VERS>Leur pourpre lentement s'épuiser et tarir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse ceux-là que la vaine lumière enivre</VERS>
<VERS>S'attarder à la lutte inutile, et poursuivre,</VERS>
<VERS>Dans le taillis vital que peuple un combat noir,</VERS>
<VERS>L'envahisseur muet dont l'approche tenace</VERS>
<VERS>Enveloppe, de son invisible menace,</VERS>
<VERS>La citadelle rouge où défaille l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si leur main patiente en s'effrayant décompte,</VERS>
<VERS>Dans le soir qui descend ou dans l'aube qui monte,</VERS>
<VERS>Chaque jour qui s'ajoute à leurs jours révolus,</VERS>
<VERS>C'est qu'ils ne savent pas, eux dont le doigt dénombre</VERS>
<VERS>Les moments d'une année et les ombres d'une ombre,</VERS>
<VERS>Que voici bien longtemps déjà qu'ils ne sont plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, pour leurs yeux que le regret stérile voile,</VERS>
<VERS>Les feuilles d'or bruni, dont la jonchée étoile</VERS>
<VERS>Les sentiers chauds et doux de leur précoce été,</VERS>
<VERS>Marquent la fuite obscure et la détresse intime</VERS>
<VERS>De la sève qui manque aux formes qu'elle anime,</VERS>
<VERS>C'est qu'ils ne savent pas qu'ils n'ont jamais été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, de qui la pensée a fixé l'existence</VERS>
<VERS>Dans l'immanente paix de l'unique substance,</VERS>
<VERS>Délivrés de la vie, affranchis du trépas,</VERS>
<VERS>Nous qui ne pouvons plus ni mourir ni renaître,</VERS>
<VERS>O Rêveurs d'Occident! nous avons cessé d'être</VERS>
<VERS>Dès l'heure où nous avons su que nous n'étions pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, comme nous, bravant l'Apre foi de ta race,</VERS>
<VERS>Tu veux que l'être entier, qui fut le tien, s'efface</VERS>
<VERS>Dans l'instant éternel que ton rêve a conçu,</VERS>
<VERS>Ferme sur tes regards les deux portes du monde,</VERS>
<VERS>Et comprends, d'autant mieux que l'ombre est plus profonde,</VERS>
<VERS>Que tu n'as plus été dès l'heure où tu l'as su.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un nageur vaincu par la fureur marine,</VERS>
<VERS>Qui croise ses deux bras lassés sur sa poitrine,</VERS>
<VERS>Et renonce à souffrir en cessant de lutter,</VERS>
<VERS>Repousse le servage affreux de l'espérance,</VERS>
<VERS>Pour qu'aux flots infinis sombre ton apparence,</VERS>
<VERS>Sans que d'elle jamais rien puisse remonter.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Ceux Qui S'endorment.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Maître! nous dormons sous l'aile des tempêtes</VERS>
<VERS>Que berce la ramure immense du savoir,</VERS>
<VERS>Le vent de l'infini, qui te parle ce soir,</VERS>
<VERS>A, sans nous éveiller, fait neiger sur nos têtes</VERS>
<VERS>Les fleurs de ta pensée et de ton désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne voulons plus rien de la vie et du monde;</VERS>
<VERS>L'oeuvre entière des temps sombre dans nos yeux clos:</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un vain mirage absorbé par les flots,</VERS>
<VERS>A l'occident voilé de notre nuit profonde,</VERS>
<VERS>L'inutile soleil brise ses javelots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'écartera plus le linceul volontaire</VERS>
<VERS>Que tisse sur nos corps la calme horreur des monts:</VERS>
<VERS>Depuis les jours premiers des antiques limons,</VERS>
<VERS>Le temple sidéral et la divine Terre</VERS>
<VERS>Sont une ombre du rêve où nous nous abîmons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flot illimité des formes et des causes,</VERS>
<VERS>Battant à coups rythmés les grèves du trépas,</VERS>
<VERS>Efface en se jouant la marque de nos pas,</VERS>
<VERS>Mais nous sommes si loin des êtres et des choses</VERS>
<VERS>Que, le sachant présent, nous ne l'entendons pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure vient, qui n'est plus lumière ni ténèbres,</VERS>
<VERS>Où nous ne verrons plus, nous qui voyons sans yeux,</VERS>
<VERS>Luire sinistrement, dans le soir odieux,</VERS>
<VERS>Sur le chevet sacré de nos couches funèbres,</VERS>
<VERS>Le visage du songe indéfini des dieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où nous-mêmes, dé qui le sommeil n'a pas d'âge,</VERS>
<VERS>Mais qui gardons, de la vaine réalité,</VERS>
<VERS>L'illusion d'un monde un moment reflété,</VERS>
<VERS>Abolirons en nous, sans que rien en surnage,</VERS>
<VERS>Cet instant éternel que nous avons été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne parle plus. Ta voix, en qui vibrent encore</VERS>
<VERS>Le bronze des tocsins et l'acier des combats,</VERS>
<VERS>N'est rien qu'un bruit semblable à tous ceux de là-bas,</VERS>
<VERS>Pareil aux autres bruits de la foule sonore,</VERS>
<VERS>Qui frappe l'air mortel et ne nous trouble pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les ombres par ton verbe ardent remuées,</VERS>
<VERS>Forces dont ta pensée est le vivant levain,</VERS>
<VERS>Fourmillement farouche où s'ordonnent en vain</VERS>
<VERS>Des monstres nés d'un accouplement de nuées,</VERS>
<VERS>T'interdisent le seuil où t'attendait ta fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais comme nous. Bientôt, par degrés insensibles,</VERS>
<VERS>Porté sur l'orbe d'or que ton songe a tracé,</VERS>
<VERS>Tu t'évanouiras comme un astre glacé,</VERS>
<VERS>Comme, au gouffre lacté des univers visibles,</VERS>
<VERS>Un soleil décroissant lentement effacé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Rêve d'Occident.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui dormez, laissez à l'Occident son Rêve!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Sages abîmés au sommeil sans mémoire,</VERS>
<VERS>Sous les nappes sans fond que la réalité,</VERS>
<VERS>Par son intermittente et fugace clarté,</VERS>
<VERS>Argente de lumière et de ténèbres moire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En qui survit peut-être, au sein des absolus,</VERS>
<VERS>Vacillant souvenir de la terrestre voie,</VERS>
<VERS>La conscience ultime et la suprême joie,</VERS>
<VERS>D'être enfin de ceux-là qui ne renaîtront plus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, dans l'Être total ayant conquis un être</VERS>
<VERS>Que les cycles futurs ne vous reprendront pas,</VERS>
<VERS>Ne retournerez plus dans les sphères d'en-bas</VERS>
<VERS>Combattre pour savoir et souffrir pour connaître!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Sages délivrés du rêve et de l'effort,</VERS>
<VERS>Que ne jettera plus au flanc sacré des mères</VERS>
<VERS>Le retour cadencé des formes éphémères,</VERS>
<VERS>Affranchis de la vie et sauvés de la mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oubliez-nous! laissez nos sonores écumes</VERS>
<VERS>Battre le roc des temps par les siècles lavé!...</VERS>
<VERS>Là-bas, le vent ne s'est pas encore levé</VERS>
<VERS>Qui vous rapportera la vague que nous fûmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, lassé d'avoir si longtemps senti frémir</VERS>
<VERS>Dans ses pennes l'ivresse auguste du tonnerre,</VERS>
<VERS>L'Esprit, qui fut le nôtre, aura, gagnant son aire,</VERS>
<VERS>Ployé son cou sous son aile pour s'endormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lumière a jailli pour la genèse humaine.</VERS>
<VERS>Comme le créateur des vieux livres hébreux,</VERS>
<VERS>Où l'enfant qu'il était lut des mots monstrueux,</VERS>
<VERS>L'Homme de l'Occident commence sa semaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le premier jour et le premier matin</VERS>
<VERS>Qui le verra, devant sa forge qui s'allume,</VERS>
<VERS>Frapper, sous les marteaux dont sonne son enclume,</VERS>
<VERS>Le monde à l'effigie âpre de son destin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que, corps profané qu'entament les tenailles,</VERS>
<VERS>En son assise où la vie antique a frémi,</VERS>
<VERS>Le globe éventré jette à son frêle ennemi</VERS>
<VERS>La rançon dérobée aux filons de ses failles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le métal vaincu râle comme une chair,</VERS>
<VERS>Que la matière, ainsi que le tronc sous la hache,</VERS>
<VERS>Geigne, et que la machine étincelante crache</VERS>
<VERS>Aux vents la toux en feu de ses poumons de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain l'ouragan crie et la tempête vole:</VERS>
<VERS>La foudre est prisonnière et l'orage est dompté,</VERS>
<VERS>La stridente vapeur meut notre volonté,</VERS>
<VERS>Et le ductile éclair s'est fait noire parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, du cercle torride au double arc des glaciers,</VERS>
<VERS>Des continents massifs à la mer fugitive,</VERS>
<VERS>Notre Terre surprise a frissonné, captive</VERS>
<VERS>Aux mailles d'un réseau de cuivres et d'aciers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le premier moment de l'effort qui nous livre</VERS>
<VERS>La force aux mille pieds et la flamme aux cent yeux,</VERS>
<VERS>Et, si la mort enfin nous a repris nos Dieux,</VERS>
<VERS>Nous allons faire un Monde, et ce monde va vivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Eléments, sachant que le maître est venu,</VERS>
<VERS>Résignant dans nos mains leur liberté sauvage,</VERS>
<VERS>Protégeront, de leur volontaire esclavage,</VERS>
<VERS>Ce seuil d'où la science a chassé l'inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voix sans nombre de la Nature, perdues</VERS>
<VERS>Dans l'immobile songe où le passé s'endort,</VERS>
<VERS>Comme la foule au fond d'un sanctuaire d'or,</VERS>
<VERS>Pour mieux laisser parler l'Homme, se seront tues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un pôle à l'autre alors l'immortelle cité,</VERS>
<VERS>Promise au style altier des Histoires futures,</VERS>
<VERS>Rassemblera, sous ses hautes architectures,</VERS>
<VERS>Le règne humain, conquis à la sainte unité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, du sol où la race aux yeux bleus, la première,</VERS>
<VERS>A voué son génie au labeur souverain,</VERS>
<VERS>Surgira la futaie aux ramures d'airain</VERS>
<VERS>Dont la sève est de flamme et la fleur de lumière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La géante forêt du travail, débordant</VERS>
<VERS>Sur tous les horizons et toutes les frontières,</VERS>
<VERS>Dont l'âme aux générations, ses héritières,</VERS>
<VERS>Léguera le secret du Rêve d'occident.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces autres viendront, qui, vivant notre idée,</VERS>
<VERS>Feront, du globe obscur et froid où nous campons,</VERS>
<VERS>Le triomphal vaisseau dont les mille entreponts</VERS>
<VERS>À l'écho sidéral jetteront leur bordée;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, tel un équipage en révolte, à la voix</VERS>
<VERS>De ces Porteurs de Feu qui veillent à la proue,</VERS>
<VERS>Du gouvernail terrestre arracheront la roue</VERS>
<VERS>Aux invisibles mains des invisibles lois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors notre planète entière, enveloppée</VERS>
<VERS>Du sacré flamboiement de notre oeuvre accompli,</VERS>
<VERS>Sur l'univers dans l'ordre antique enseveli,</VERS>
<VERS>Etincellera comme une pointe d'épée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les Astres tournant au vide ténébreux,</VERS>
<VERS>Systèmes qu'à jamais gardent à l'existence</VERS>
<VERS>D'inflexibles rapports de masse et de distance,</VERS>
<VERS>Soudain épouvantés, se montreront entre eux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette Terre, échappée à la chaîne des causes,</VERS>
<VERS>Qu'en des orbes nouveaux, par son vouloir élus,</VERS>
<VERS>Conduit une Raison mortelle, qui n'est plus</VERS>
<VERS>L'éternelle Raison des êtres et des choses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que, débout à la barre, parmi</VERS>
<VERS>L'embrun incandescent des pâles nébuleuses,</VERS>
<VERS>Ephémère pilote aux rides douloureuses,</VERS>
<VERS>L'Esprit prométhéen, en qui l'espoir frémit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lira, dans l'ombre ardente au loin ensemencée</VERS>
<VERS>D'une averse sans fin d'astérismes épars,</VERS>
<VERS>Les chiffres dont l'ardent essaim, de toutes parts,</VERS>
<VERS>Sur le vol du calcul portera sa pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et peut-être, à cette heure où, sur son front, le soir</VERS>
<VERS>Couvrira le treillis des noires arcatures,</VERS>
<VERS>Et marquera, de ses clous d'or, leurs lignes dures,</VERS>
<VERS>Croira-t-il, au lointain du possible, entrevoir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure où nos fils, guidés par le choeur des poëtes,</VERS>
<VERS>Pourront, réalisant enfin le rêve ailé,</VERS>
<VERS>Armer, pour envahir l'archipel étoilé,</VERS>
<VERS>Aux rades du soleil, l'escadre des comètes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Exemple.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A l'oeuvre donc, ô sombre et pur esprit humain!</VERS>
<VERS>Debout! Rhéteurs couchés dans les fleurs du chemin,</VERS>
<VERS>Sages assis sous les grands arbres de la route!</VERS>
<VERS>Empédocles de la connaissance, debout!</VERS>
<VERS>A l'horizon sanglant le volcan gronde et bout;</VERS>
<VERS>Que vos pieds, secouant la poussière du doute,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans que tremblent les os ou blêmisse la chair,</VERS>
<VERS>Chaussent du héros mort les sandales de fer.</VERS>
<VERS>Vers le mont embrasé dont frissonnent les pentes,</VERS>
<VERS>Marchez! L'impiété fut agréable aux dieux</VERS>
<VERS>De celui qui tenta ces sommets, dédaigneux</VERS>
<VERS>Des basaltes sifflants et des laves rampantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'il a succombé sous un ciel ennemi,</VERS>
<VERS>Si les noirs soupiraux de l'abîme ont vomi</VERS>
<VERS>Sa cendre calcinée à la face des astres,</VERS>
<VERS>La Mémoire, inutile au deuil de tels désastres,</VERS>
<VERS>Ne saura pas vous dire, ô vivants d'aujourd'hui!</VERS>
<VERS>De quel suprême orgueil ses yeux mourants ont lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, le Martyr est grand qu'un sort aveugle accable,</VERS>
<VERS>Et qui, les bras levés vers l'azur implacable,</VERS>
<VERS>Sachant que de son sang fécond devra germer</VERS>
<VERS>La semence à venir des hautes découvertes,</VERS>
<VERS>Se drape au flux vermeil de ses veines ouvertes,</VERS>
<VERS>Et, souffrant sans se plaindre, est mort sans blasphémer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, si sa volonté, par ses affres trahie,</VERS>
<VERS>Se sentit par le froid de l'angoisse envahie,</VERS>
<VERS>Ses fils pieux devront l'ignorer, et du moins,</VERS>
<VERS>S'il a faibli devant la révolte des choses,</VERS>
<VERS>Son sépulcre de feu n'a, sous ses voûtes closes,</VERS>
<VERS>Scellé qu'un désespoir digne de tels témoins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Héros à sa race a légué son exemple.</VERS>
<VERS>Mais le bûcher plus haut fait la pourpre plus ample:</VERS>
<VERS>La lyre antique avait sept voix, et sept flambeaux</VERS>
<VERS>Illuminaient jadis l'éther. Notre pensée,</VERS>
<VERS>Par le monde entrouvert à nos yeux dépassée,</VERS>
<VERS>Promet son nouveau ciel à des rythmes nouveaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'oeuvre donc, ô sombre et pur Esprit de l'Homme!</VERS>
<VERS>A l'oeuvre! jusqu'au jour encore inaperçu,</VERS>
<VERS>Où, du possible en toi réalisant la somme,</VERS>
<VERS>Tu te reposeras dans l'infini conçu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais que désormais l'unique récompense,</VERS>
<VERS>Qui t'attend dans les cieux du secret dévoilé,</VERS>
<VERS>Sera, dans le moment exact où ce qui pense</VERS>
<VERS>S'absorbera dans l'être à toi-même égalé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arrêt instantané, sur le cadran du monde,</VERS>
<VERS>Du stylet, jusqu'alors impossible à fixer,</VERS>
<VERS>De qui le pas fatal, de seconde en seconde,</VERS>
<VERS>Mesure ton devoir et t'oblige à penser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, délivré de l'âpre aiguillon qui te presse,</VERS>
<VERS>Du vouloir nécessaire et de l'effort moral,</VERS>
<VERS>Tu te confondras en l'immobile sagesse,</VERS>
<VERS>Total inconscient du savoir intégral.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Vaisseau.
</TITRE>
<AUTRE>
Pour Madame Delarue-Mardrus.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui notre terre est une nef, que guide</VERS>
<VERS>L'équipage invisible et muet à la fois</VERS>
<VERS>Des forces sans regards et des aveugles lois,</VERS>
<VERS>Et que couvre une foule anxieuse et timide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un troupeau bêlant, sous le tillac de fer,</VERS>
<VERS>Écoute gronder l'âme énorme du navire,</VERS>
<VERS>L'Humanité stupide en frémissant admire</VERS>
<VERS>Haleter, dans la nuit de l'implacable éther,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'inconnu sinistre et vague, que recèle</VERS>
<VERS>En ses flancs mugissants le vaisseau de granit,</VERS>
<VERS>De qui l'effort obscur emporte à l'infini</VERS>
<VERS>Sa vie où se confond la vie universelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelques-uns voudraient savoir, et, par moments,</VERS>
<VERS>Les conducteurs de ces multitudes profondes,</VERS>
<VERS>Dressés sur le fumier de leurs couches immondes,</VERS>
<VERS>Interrogent des yeux l'horreur des éléments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout est sombre. Au loin, dans les ténèbres closes,</VERS>
<VERS>Leur pensée inquiète écoute, sans rien voir,</VERS>
<VERS>Battre? à coups réguliers, dans le silence noir,</VERS>
<VERS>Le balancier fatal, régulateur des causes:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la tourbe, tassée au pied des mâts, parmi</VERS>
<VERS>La fade abjection du sang et de l'ordure,</VERS>
<VERS>Parfois, sous l'âpre fouet de la bise plus dure,</VERS>
<VERS>Semble de son sommeil s'éveiller à demi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un remous de terreur inconsciente et folle</VERS>
<VERS>La saisit, et, dans un écrasement brutal,</VERS>
<VERS>La broie aux angles des parois, dont le métal</VERS>
<VERS>Paraît soudainement rouge comme une idole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis tout rentre au néant accoutumé: le vent</VERS>
<VERS>Apporte à temps égaux, par rapides bouffées,</VERS>
<VERS>L'haleine étrange avec les plaintes étouffées</VERS>
<VERS>Du monstre aux mille bras et qui n'est pas vivant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la poupe déserte où luit, par intervalles,</VERS>
<VERS>Comme un sillon d'acier, l'éclair vertigineux,</VERS>
<VERS>La barre est sans gardiens, et seuls, d'horribles noeuds</VERS>
<VERS>La tiennent droite et haute à l'assaut des rafales,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine, inentendus du ciel illimité,</VERS>
<VERS>Un murmure, et, parfois, un cri de chair souffrante,</VERS>
<VERS>Et, d'instant en instant, dans l'ombre indifférente,</VERS>
<VERS>Le choc sourd d'un cadavre aux flots pâles jeté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les siècles ont passé: la science élargie</VERS>
<VERS>Nimbe de feux ardents notre front souverain:</VERS>
<VERS>Mais, toujours, sous la tente aux pilastres d'airain</VERS>
<VERS>De la mort, vainement par nos torches rougie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous écoutons plonger dans l'éternelle nuit</VERS>
<VERS>Les trépassés, aux flots lancés comme des pierres,</VERS>
<VERS>Et la même épouvante a cousu leurs paupières,</VERS>
<VERS>Et le heurt de leur corps a fait le même bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant l'Homme, debout sur le pont qu'il encombre,</VERS>
<VERS>À travers les barreaux qu'il s'obstine à ronger,</VERS>
<VERS>Sur la mer sidérale a pu voir s'allonger</VERS>
<VERS>Un double cône, noir comme un sillage d'ombre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que, du zénith au nadir éployé,</VERS>
<VERS>Le Monde, océan d'or où confondant leurs lignes</VERS>
<VERS>Les constellations cinglent, comme des cygnes,</VERS>
<VERS>Dans notre vision d'une heure a flamboyé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'inconnu sur ses gonds tourne comme une porte...</VERS>
<VERS>Humanité des jours, n'as-tu pas entendu?</VERS>
<VERS>Une détresse à ta détresse a répondu,</VERS>
<VERS>Et le vent de l'espace immesuré t'apporte</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'écho d'une lointaine et pareille douleur,..</VERS>
<VERS>Avec les morts flottants aux plis blancs de leur tombe,</VERS>
<VERS>Le plomb de ta pensée au gouffre insondé tombe...</VERS>
<VERS>Ah! nous ne sommes donc pas les seuls!... ô terreur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soleils! avons-nous bien compris? Devons-nous croire</VERS>
<VERS>Que la houle des cieux roule innombrablement</VERS>
<VERS>La flotte astrale en marche au fond du firmament,</VERS>
<VERS>Sous ses pavois de flamme et ses fanaux de gloire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que chacun de ces prodigieux vaisseaux,</VERS>
<VERS>Porteur aussi de vie et de chairs torturées,</VERS>
<VERS>Vogue, en abandonnant, sur les routes sacrées</VERS>
<VERS>Que son étrave creuse en sillons colossaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un ténébreux essaim d'âmes désespérées!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Les Ténèbres Suprêmes.
</TITRE>
<AUTRE>
Pour Pierre de Bouchaud.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur quelles mers, sous quels caps de l'infini sombre,</VERS>
<VERS>La flotte des soleils, aux pavois bardés d'or,</VERS>
<VERS>Eteindra-t-elle enfin ses feux, sanglants encor</VERS>
<VERS>Des suprêmes combats livrés aux Dieux de l'ombre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien d'humanités, nombrant par millions</VERS>
<VERS>Leurs âmes, lasses et lourdes de combien d'âges,</VERS>
<VERS>Auront donc fourmillé sur les puissants bordages</VERS>
<VERS>Des planètes tanguant au creux de leurs sillons?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de fois aurez-vous, ô vivaces fournaises!</VERS>
<VERS>À l'étrave de feu des mondes, arboré,</VERS>
<VERS>Comme une enseigne aux crins chevelus, la forêt</VERS>
<VERS>Renaissante toujours des mortelles genèses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant que le froid noir de l'abîme glacé,</VERS>
<VERS>Sur vos mâtures de flamme, n'appesantisse</VERS>
<VERS>L'étreinte du linceul implacable, que tisse</VERS>
<VERS>Chaque heure descendue aux limbes du passé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui cinglez, parmi la gloire de vos voiles,</VERS>
<VERS>Savez-vous, ô vaisseaux qu'enveloppe l'éclair!</VERS>
<VERS>Si la houle sans fond de l'impalpable éther</VERS>
<VERS>N'est pas faite déjà de cadavres d'étoiles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qu'emporte le vent de l'espace et qu'endort,</VERS>
<VERS>Comme un souffle nocturne un essaim d'éphémères,</VERS>
<VERS>Le retour mesuré des cycles et des ères,</VERS>
<VERS>Galères de la nuit, que n'attend aucun port,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Savez-vous si, là-bas, par delà la pensée,</VERS>
<VERS>Quelque obscur inconnu, dans ses gouffres en deuil,</VERS>
<VERS>Ne garde pas, aveugle et multiforme écueil,</VERS>
<VERS>La route sans retour à votre essor tracée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si de votre tombeau le ciel n'est pas le seuil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, ô Terre! quand tes peuples éperdus</VERS>
<VERS>Verront pâlir, par l'ombre éternelle étouffées,</VERS>
<VERS>Les constellations, ces antiques trophées</VERS>
<VERS>Aux arcs du firmament par leur rêve appendus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, pris dans les remous des ultimes désastres,</VERS>
<VERS>Ils ne pourront plus que deviner autour d'eux,</VERS>
<VERS>Eparse aux profondeurs du vide monstrueux,</VERS>
<VERS>La spectrale présence invisible des astres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, sous l'assaut lourd du funèbre océan,</VERS>
<VERS>Debout encor, prête à sombrer, sous la marée</VERS>
<VERS>Des ténèbres, la Vie entière, exaspérée,</VERS>
<VERS>Cloûra-t-elle, en défi formidable au néant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pavillon de l'Homme à l'axe de tes pôles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils t'apparaîtront, fendant de leurs épaules</VERS>
<VERS>L'épaisseur du suaire écrasant des soleils,</VERS>
<VERS>Les farouches esprits du silence, pareils</VERS>
<VERS>Aux figures armant le soc dressé des môles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la Nuit te dira: « Tu n'iras pas plus loin!</VERS>
<VERS>Vaisseau sacré, porteur de Dieux et porteur d'âmes! »</VERS>
<VERS>Sur tes ponts envahis, où crouleront les lames,</VERS>
<VERS>Tes suprêmes combats seront-ils sans témoins?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand dérivera, sous les muettes ondes,</VERS>
<VERS>Sans doigt pour le compter et sans yeux pour le voir,</VERS>
<VERS>Noyé dans l'insensible éternité du soir,</VERS>
<VERS>Le débris du naufrage inaperçu des mondes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette heure viendra-t-elle où le ciel sera noir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien, dans l'agonie énorme des systèmes,</VERS>
<VERS>O derniers combattants des nefs de flamme et d'or!</VERS>
<VERS>Verrez-vous s'abaisser et fuir sous votre essor</VERS>
<VERS>L'envergure d'airain des ténèbres suprêmes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verrez-vous, ô vainqueurs de l'ombre aux larges lacs!</VERS>
<VERS>S'éployant parmi la déroute des rafales,</VERS>
<VERS>Vos voilures de pourpre aux hunes triomphales</VERS>
<VERS>Couronner d'étendards l'orgueil de vos tillacs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air où vibreront vos armures tendues,</VERS>
<VERS>N'apercevrez-vous pas, sous les cieux entr'ouverts,</VERS>
<VERS>Le fraternel essaim des nouveaux univers</VERS>
<VERS>Appareillant au vent sacré des étendues?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, derrière vous ne pourrez vous laisser</VERS>
<VERS>Ce tourbillon lacté, qui fut notre patrie,</VERS>
<VERS>Et qui semble, avec les sables noirs qu'il charrie,</VERS>
<VERS>Au fond du crépuscule infini s'effacer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin qu'abandonnant au vol de vos étraves,</VERS>
<VERS>Les mondes disparus dans l'abîme sombres,</VERS>
<VERS>Sous la stupeur des temps par le trépas murés,</VERS>
<VERS>De la vie éternelle inutiles épaves,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans votre vision vous regardiez grandir,</VERS>
<VERS>Vers l'inconnu futur élargissant ses ailes,</VERS>
<VERS>Hors de l'océan mort des étoiles mortelles,</VERS>
<VERS>Hors de votre zénith, hors de votre nadir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'être renouvelé des genèses nouvelles?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Vérité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Toi dont nul mortel n'a soulevé les voiles,</VERS>
<VERS>Dont nul porteur de Dieux, nul ravisseur d'étoiles</VERS>
<VERS>N'a vu frémir encor la vierge nudité,</VERS>
<VERS>Vers qui, du fond des temps, monte, jamais lassée,</VERS>
<VERS>Par l'ouragan des jours, comme un aigle, bercée,</VERS>
<VERS>Toute notre espérance avec notre pensée,</VERS>
<VERS>Unique et multiforme et sainte Vérité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne descendras-tu pas de ton trône de gloire,</VERS>
<VERS>En quelque nuit où des planètes de victoire</VERS>
<VERS>Palpiteront comme l'écume de la mer,</VERS>
<VERS>Où ton temple intégral, des assises au faîte,</VERS>
<VERS>Te redira, sous ses lampadaires de fête,</VERS>
<VERS>Et l'angoisse du monde et les chants du prophète,</VERS>
<VERS>Par les gueules du bronze et les bouches du fer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où les foules, battant sous la houle des astres,</VERS>
<VERS>Encombrant l'arcature aux terribles pilastres</VERS>
<VERS>Des pourpres équateurs et des septentrions,</VERS>
<VERS>De leurs millions de voix acclamant ta venue,</VERS>
<VERS>Jetteront, dans l'accent de quelque hymne inconnue,</VERS>
<VERS>Vers l'arche de flamme où dort ta majesté nue,</VERS>
<VERS>Ce que, depuis les jours, seuls vers toi nous crions?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne surgiras-tu pas comme une destinée,</VERS>
<VERS>Belle ainsi qu'une mère aux bras blancs, inclinée</VERS>
<VERS>Sur la détresse humaine à tes pieds vagissant,</VERS>
<VERS>Et ta pitié clémente enfin cèdera-t-elle</VERS>
<VERS>Au seul désir divin par qui soit immortelle,</VERS>
<VERS>Sous l'armure de chair où notre coeur pantèle,</VERS>
<VERS>La rouge argile vive où naît la fleur du sang?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu nous apparaîtras, fulminante et parée</VERS>
<VERS>De la seule splendeur de ton aube sacrée;</VERS>
<VERS>Les soleils flamboieront comme des signes lus,</VERS>
<VERS>Les chevaux de l'éclair retiendront leur haleine,</VERS>
<VERS>L'ombre, attentive enfin aux heures qu'elle égrène,</VERS>
<VERS>Un instant cessera de marcher dans la plaine,</VERS>
<VERS>Pour fixer la seconde où l'inconnu n'est plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tombant sous tes pas en ondes élargies</VERS>
<VERS>Qu'alourdit le secret de toutes les magies,</VERS>
<VERS>Les nuages jaloux qui te gardent encor</VERS>
<VERS>De l'épreuve toujours promise à nos prunelles,</VERS>
<VERS>Te livrant à nos mains saintement criminelles,</VERS>
<VERS>Traceront, autour de tes lignes éternelles,</VERS>
<VERS>Le nimbe fulgurant d'un zodiaque mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, selon des lois qui seront tes servantes,</VERS>
<VERS>O force harmonieuse en tes phases mouvantes,</VERS>
<VERS>À notre vision tu te révéleras</VERS>
<VERS>Du gouffre intérieur à l'abîme suprême,</VERS>
<VERS>Fermant d'un cercle d'or l'orbe entier du problème,</VERS>
<VERS>Tu te fondras en nous, égalée à toi-même,</VERS>
<VERS>Dans l'unité parfaite où tu t'accompliras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, ô bâtisseurs de la cité des hommes,</VERS>
<VERS>O créateurs d'efforts, ô constructeurs de sommes,</VERS>
<VERS>O porteurs de flambeaux, ô porteurs de destin!</VERS>
<VERS>Vous verrez, sous la fuite énorme des nuées,</VERS>
<VERS>Vos torches, d'une vie étrange secouées,</VERS>
<VERS>S'animer, mariant, en gerbes dénouées,</VERS>
<VERS>La gloire de leurs feux aux gloires du matin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soit qu'au bûcher ardent des mystiques merveilles,</VERS>
<VERS>Vous ayiez allumé la lampe de vos veilles</VERS>
<VERS>Et d'un foyer caché fait luire le rayon,</VERS>
<VERS>Soit qu'en vos forges d'or, pour les ères rebelles,</VERS>
<VERS>Vos bras aient martelé des paroles nouvelles,</VERS>
<VERS>Tous, vous avez créé des heures éternelles,</VERS>
<VERS>Et tous, vous comprendrez que votre oeuvre était bon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la flamme dont l'âme enveloppe vos têtes,</VERS>
<VERS>Quelle soit arrachée aux serres des tempêtas</VERS>
<VERS>Et tourne sur vos fronts comme un vol de vautours,</VERS>
<VERS>Qu'elle soit au brasier des astres morts ravie,</VERS>
<VERS>Où qu'étincelle prise aux laves de la vie,</VERS>
<VERS>Elle brûle, à l'effort de vos mains asservie,</VERS>
<VERS>La flamme est toujours pure, et l'autel saint toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car toute fleur de feu que le chiffre ou l'extase</VERS>
<VERS>Dérobent à ce ciel innombrable, qu'embrase</VERS>
<VERS>L'écumante ferveur de l'océan lacté,</VERS>
<VERS>Est une étoile où brille, eu sa puissance entière,</VERS>
<VERS>Forme, idée ou pensée, esprit, souffle ou matière,</VERS>
<VERS>Le firmament divin comblé de ta lumière,</VERS>
<VERS>Unique et multiforme et sainte vérité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
À Ceux Qui Viendront.
</TITRE>
<AUTRE>
O Temps futurs! de qui nos temps sont la genèse!
Moissonneurs à venir pour qui nous labourons,
Fondeurs, pour qui nos bras allument la fournaise,
Marcheurs des jours nouveaux qu'annoncent nos clairons. . .
POUR ALBERT LANTOINE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! pourquoi suis-je né dans la première aurore</VERS>
<VERS>D'un avenir que nul prophète n'a prédit,</VERS>
<VERS>Pour qu'en entrevoyant ce qui n'est pas encore,</VERS>
<VERS>Je trébuche à ce seuil que la lumière dore,</VERS>
<VERS>Et que la mort inévitable m'interdit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O siècles, millions et millions d'années!</VERS>
<VERS>Pourquoi donc, arrêtant mon âme dans son vol,</VERS>
<VERS>M'avoir jeté parmi les mornes destinées</VERS>
<VERS>De ces races à tout ignorer condamnées,</VERS>
<VERS>Et que leur âge lie aux fanges de leur sol?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi sitôt tomber dans la tourmente humaine,</VERS>
<VERS>Quand, devant l'infini s'ouvrant comme un vaisseau,</VERS>
<VERS>L'intelligence hésite au bord de son domaine,</VERS>
<VERS>Quand la science neuve et qui s'éveille à peine</VERS>
<VERS>Vagit comme un enfant dans son humble berceau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard j'aurais vécu dans la cité future,</VERS>
<VERS>Dans le règne prévu du savoir à venir:</VERS>
<VERS>J'aurais été la voix qui formule et mesure</VERS>
<VERS>Les éléments de l'orbe où la vérité pure</VERS>
<VERS>Dans l'absolu du monde au monde ira s'unir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard j'aurais vécu sans amour et sans haine,</VERS>
<VERS>Sans mépris pour des dieux qu'on n'adorera plus,</VERS>
<VERS>J'aurais, roi par l'esprit et la lyre hautaine,</VERS>
<VERS>Contemplateur serein de la nuit souterraine,</VERS>
<VERS>Eventré le tombeau des cycles révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurais, sur la misère immense de leur songe,</VERS>
<VERS>De l'équité promise allumé le flambeau,</VERS>
<VERS>Et pardonné, dans l'âme où ma justice plonge,</VERS>
<VERS>Sous les ténèbres d'or et de sang du mensonge,</VERS>
<VERS>À l'erreur qui fut grande, au rêve qui fut beau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurais, sur des passés qui ne sont pas encore,</VERS>
<VERS>Promené la lueur de ma pitié de feu;</VERS>
<VERS>J'aurais, Prêtre lauré des cultes qu'on instaure,</VERS>
<VERS>Cherché, sur les autels dont l'encens s'évapore,</VERS>
<VERS>Celui qui de leurs dieux fut le moins loin de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans ces jours d'horreur retrouvant quelque ancêtre,</VERS>
<VERS>Quêteur aux yeux ardents de l'éternel secret,</VERS>
<VERS>Réveillé sa pensée altière et fait, peut-être,</VERS>
<VERS>A ceux-là qui sont morts sans pouvoir se connaître,</VERS>
<VERS>L'aumône merveilleuse et grave d'un regret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Humanité qu'un jour verra surgir de l'ombre,</VERS>
<VERS>Ainsi que le soleil hors de l'océan noir,</VERS>
<VERS>Et qui, du bloc géant de tes oeuvres sans nombre,</VERS>
<VERS>Monteras vers un ciel que leur ruine encombre,</VERS>
<VERS>Toi qui pourras comprendre et qui pourras savoir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleur des siècles sur les siècles épanouie,</VERS>
<VERS>Poètes qui serez les princes qui viendront,</VERS>
<VERS>Sages qui marcherez dans la gloire éblouie,</VERS>
<VERS>O confesseurs futurs d'une église inouïe,</VERS>
<VERS>Légions dont l'Esprit aura marqué le front!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme vous salue et ma chair vous envie</VERS>
<VERS>Et vous jette un appel que vous n'entendez pas,</VERS>
<VERS>Bienheureux qui dormez aux limbes de la vie,</VERS>
<VERS>Que des créations la ronde inassouvie</VERS>
<VERS>Laisse encor sommeiller loin du bruit de nos pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il nous est défendu de le deviner même,</VERS>
<VERS>Cet inconnu sacré qui s'ouvrira pour vous,</VERS>
<VERS>Et si la mort, dont vous résoudrez le problème,</VERS>
<VERS>Sépare nos destins de votre fin suprême,</VERS>
<VERS>O frères qui SAUREZ! souvenez-vous de nous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Aux Sages A Venir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand vous reviendrez du profond de vos veilles,</VERS>
<VERS>Maîtres de la pensée et du savoir futurs,</VERS>
<VERS>O calmes découvreurs des suprêmes azurs,</VERS>
<VERS>Quand, las du faix conquis des lointaines merveilles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lourds des derniers secrets des derniers univers,</VERS>
<VERS>Vous déploierez, pour les nations étonnées,</VERS>
<VERS>Devant le peuple humain, roi de ses destinées,</VERS>
<VERS>Les registres du monde à ses regards ouverts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous redescendrez dans la cité de gloire</VERS>
<VERS>Où les vivants d'alors pour vous s'assembleront,</VERS>
<VERS>Quand, princes de ces temps, le diadème au front,</VERS>
<VERS>Déjà sacrés par le génie et la victoire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous laisserez tomber, comme d'un firmament,</VERS>
<VERS>Sur la muette nuit des parvis et l'attente</VERS>
<VERS>De la foule pieuse à vos pieds haletante,</VERS>
<VERS>Du mystère vaincu l'entier enseignement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors vos lyres, en des rythmes, dont la langue,</VERS>
<VERS>Au marbre le plus pur qu'aient autrefois sculpté</VERS>
<VERS>Les prêtres somptueux de l'antique beauté,</VERS>
<VERS>Sommeille encore, ainsi que la gemme en sa gangue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos lyres, dans les vents qui se tairont, ainsi</VERS>
<VERS>Que font silence les multitudes profondes,</VERS>
<VERS>Jetteront des accents aux grandissantes ondes,</VERS>
<VERS>Et qui diront des mots comme ceux que voici:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Les ombres du problème ont déserté les cimes</VERS>
<VERS>Où l'esprit impuissant si longtemps a rêvé,</VERS>
<VERS>Et, des splendeurs des pics à l'horreur des abîmes,</VERS>
<VERS>Le voile entier d'Isis, par nos bras soulevé,</VERS>
<VERS>N'est plus qu'un haillon mort qu'emportera l'orage,</VERS>
<VERS>Et dont se vêtira, sur quelque étrange plage,</VERS>
<VERS>La détresse éblouie ou la honte sauvage</VERS>
<VERS>Des mondes qui l'auront trouvé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nos yeux ont vu plus loin que le ciel et la vie:</VERS>
<VERS>Des éléments captifs étreignant le faisceau,</VERS>
<VERS>L'Homme désormais règne, et la Terre asservie</VERS>
<VERS>Tressaille sous nos pas comme un pont de vaisseau.</VERS>
<VERS>En vain l'immensité tourne comme une roue,</VERS>
<VERS>Nous connaissons la route, et, penchés à la proue,</VERS>
<VERS>Nous guidons dans l'éther, que son sillage troue,</VERS>
<VERS>L'astre qui fut notre berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Si nos aïeux, dompteurs de boeufs et de cavales,</VERS>
<VERS>Sentaient se rallumer pour nous leurs yeux éteints,</VERS>
<VERS>Ils pourraient admirer, dans nos nuits triomphales,</VERS>
<VERS>A l'heure où s'assemblaient leurs songes incertains.</VERS>
<VERS>Seuls quadriges qui soient dignes de nos arènes,</VERS>
<VERS>Les chevaux du soleil entravés dans nos plaines,</VERS>
<VERS>Et, courbé sous le joug de nos mains souveraines,</VERS>
<VERS>L'attelage de nos destins ».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque retentiront des paroles pareilles,</VERS>
<VERS>De quel effroi nouveau seront-ils donc glacés,</VERS>
<VERS>Ces survivants debout parmi tant de passés,</VERS>
<VERS>Et de quelles clameurs s'empliront leurs oreilles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Si l'inconnu n'est plus qu'un sépulcre comblé,</VERS>
<VERS>Si l'hydre de l'abîme a clos ses mille gueules,</VERS>
<VERS>Si les pôles tournants, dont les géantes meules</VERS>
<VERS>Broient les soleils épars comme des grains de blé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désormais dans nos mains sont des leviers dociles</VERS>
<VERS>De qui notre pouvoir a maîtrisé l'effort,</VERS>
<VERS>Si, par delà le phare allumé de la mort,</VERS>
<VERS>L'océan du secret nous a livré ses îles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, dignes héritiers des antiques aïeux</VERS>
<VERS>Qui vainquirent la foudre et soumirent ta Terre,</VERS>
<VERS>Nous avons exploré l'orbe entier du mystère,</VERS>
<VERS>Et fait parler enfin le sphinx silencieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous ne nous laissez, Rois de l'ombre abolie,</VERS>
<VERS>Maîtres nimbés des feux du suprême savoir,</VERS>
<VERS>Plus rien à désirer et plus rien à vouloir,</VERS>
<VERS>Si tout est consommé de la tâche remplie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que nous sert-il de vivre et d'être désormais?</VERS>
<VERS>Et puisque l'heure sonne où notre solitude</VERS>
<VERS>Se fige en immobile et blanche certitude,</VERS>
<VERS>Regardez en bas, et voyez de vos sommets,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous dont les torches d'or ne sont que de la cendre,</VERS>
<VERS>Dédaigneuse d'un ciel où l'infini muré</VERS>
<VERS>Ne répond plus à son rêve démesuré,</VERS>
<VERS>La vieille Humanité sur sa couche s'étendre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, devant l'oeuvre faite où tout va s'accomplir,</VERS>
<VERS>Sous les astres témoins de sa seule présence,</VERS>
<VERS>Dans l'inutilité de sa toute-puissance</VERS>
<VERS>L'Esprit de l'Homme en lui-même s'ensevelir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que son cri dernier vers vos tombes célèbres</VERS>
<VERS>Monte, et que votre nom soit enfin réprouvé,</VERS>
<VERS>Princes de notre orgueil, qui n'avez rien trouvé</VERS>
<VERS>Dans l'absolu conquis qu'un néant sans ténèbres!... »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Réponse Du Dernier Sage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être alors ces Rois du lointain avenir,</VERS>
<VERS>Dédaigneux des clameurs et des fouies trompées,</VERS>
<VERS>Laissant la colère aux voix de bronze barrir</VERS>
<VERS>Et siffler sur leurs fronts l'haleine des épées,</VERS>
<VERS>Formes par l'ascétisme inique enveloppées,</VERS>
<VERS>S'enfermeront dans le silence pour mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais peut-être l'un d'eux, vainement outragé,</VERS>
<VERS>Qui sera le plus grand parmi ces hommes d'ombre</VERS>
<VERS>Sur qui les astres et les temps auront neigé,</VERS>
<VERS>Se lèvera, superbe et blanc, dans l'air chargé</VERS>
<VERS>De la poussière d'une Humanité sans nombre,</VERS>
<VERS>Sur la vie attentive et le monde changé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Spectre dominateur du funèbre niveau</VERS>
<VERS>Des nations, fantôme aux gestes de clémence,</VERS>
<VERS>Qui jettera, du seuil prochain de son caveau,</VERS>
<VERS>Aux sillons noirs des multitudes en démence,</VERS>
<VERS>Avec le blé de sa parole, la semence</VERS>
<VERS>De l'espoir renaissant et du rêve nouveau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il apparaîtra seul et calme, surgissant</VERS>
<VERS>De l'épouvante des houles blasphématoires,</VERS>
<VERS>Sur l'occident drapé de ténèbres de sang,</VERS>
<VERS>Et le vol orageux des futures histoires,</VERS>
<VERS>Sur ses lèvres que les ans font évocatoires,</VERS>
<VERS>Du verbe salutaire élargira l'accent:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ne désespère pas encor, poussière humaine,</VERS>
<VERS>Qui roules en monceaux sur les routes du temps!</VERS>
<VERS>Si l'espace intégral, devenu ton domaine,</VERS>
<VERS>Pèse sur ta pensée aux orbes haletants,</VERS>
<VERS>Si devant nous, dont l'âme a rempli la Nature,</VERS>
<VERS>L'illusion des Dieux, comme la foudre, a fui,</VERS>
<VERS>Si l'antique Démiurge est notre créature,</VERS>
<VERS>Si, des feux du Centaure aux gloires de l'Arcture,</VERS>
<VERS>Rien ne nous a parlé de lui;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si nous ne rapportons, de ces déserts de cendre,</VERS>
<VERS>Pas même une étincelle à tes flambeaux éteints,</VERS>
<VERS>Si, sur tes temples morts, tu nous vois redescendre,</VERS>
<VERS>Sans même une promesse offerte à tes destins,</VERS>
<VERS>Ne devines-tu pas, hors des choses sensibles,</VERS>
<VERS>Parmi cet infini qui n'est plus qu'un bûcher,</VERS>
<VERS>Un monde intérieur aux cercles invisibles</VERS>
<VERS>Où d'autres infinis, encore inaccessibles,</VERS>
<VERS>Nous pénètrent sans nous toucher?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu ne peux plus lever les yeux vers les astres</VERS>
<VERS>Pour y chercher un nom par nos mains effacé,</VERS>
<VERS>Aux voûtes de la Nuit sombre, où tu les encastres,</VERS>
<VERS>Si les lettres du nom divin même ont passé,</VERS>
<VERS>Etends ces bras que tu dressais vers la lumière,</VERS>
<VERS>Et cherche autour de toi, dans ton ombre, à tâtons;</VERS>
<VERS>Dans l'enceinte du rêve où s'ouvre ta paupière,</VERS>
<VERS>Il est des seuils secrets dont nul ne sait la pierre,</VERS>
<VERS>Et que jamais nous ne heurtons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des univers, aux sens interdits, et qu'éclairent</VERS>
<VERS>Des étoiles que tes yeux ne contemplent pas,</VERS>
<VERS>Ralentissent leur cours fatal ou l'accélèrent</VERS>
<VERS>Selon le rythme ardent qui balance leurs pas.</VERS>
<VERS>Où la torche a brûlé, les ténèbres plus grandes</VERS>
<VERS>S'élargissent de leur inconnu révélé;</VERS>
<VERS>Si purs que soient tes voeux et si haut que tu tendes,</VERS>
<VERS>Au Temple dont nos doigts ont compté les guirlandes,</VERS>
<VERS>Le saint des saints reste voilé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'aspireras plus à ces lointaines cimes</VERS>
<VERS>D'où nous te revenons sans avoir rien trouvé,</VERS>
<VERS>Tu ne lanceras plus, sur la mer des abîmes,</VERS>
<VERS>Ces vaisseaux que l'éclair, par nos bras entravé,</VERS>
<VERS>Guide sur un rayon de flamme au promontoire</VERS>
<VERS>Où la création semble enfin se lasser,</VERS>
<VERS>Tu n'imposeras plus le joug de ta victoire</VERS>
<VERS>Aux archipels lactés dont s'étonne la gloire</VERS>
<VERS>D'avoir vu nos drapeaux passer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mystère étoilé qui troublait tes ancêtres,</VERS>
<VERS>Mirage d'or éteint par l'or de ton flambeau,</VERS>
<VERS>A la source éternelle où retournent les êtres</VERS>
<VERS>Retourne, comme un mort qui rentre en son tombeau.</VERS>
<VERS>Mais si, dans l'air nouveau que ta pensée explore,</VERS>
<VERS>Un premier crépuscule endort l'espoir humain,</VERS>
<VERS>Ton oeuvre peut attendre une seconde aurore,</VERS>
<VERS>Où ce monde, qui pour l'Homme n'est pas encore,</VERS>
<VERS>Sera l'inconnu de demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais tes fils, si grands que ta foi les pressente,</VERS>
<VERS>N'en pourront pénétrer la suprême raison,</VERS>
<VERS>Que t'importe! Vois-tu leur volonté puissante</VERS>
<VERS>A l'assaut des remparts cernant leur horizon</VERS>
<VERS>Monter, et leur effort décupler son étreinte,</VERS>
<VERS>Comme un bélier géant sur des créneaux rué?...</VERS>
<VERS>Mais le mur abattu découvre une autre enceinte,</VERS>
<VERS>Et le bloc noir des tours fermant la cité sainte</VERS>
<VERS>N'en paraît pas diminué...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le monde est sans borne et sans borne ton rêve.</VERS>
<VERS>Car ce qui fut toujours ne finira jamais,</VERS>
<VERS>Si rien n'a commencé, rien non plus ne s'achève:</VERS>
<VERS>Il n'est pas de premiers ni de derniers sommets.</VERS>
<VERS>Et ton ascension vers la gloire intégrale</VERS>
<VERS>Se poursuivra sans fin, sur les orbes de feu</VERS>
<VERS>Que trace à tout jamais, sans terme ni milieu,</VERS>
<VERS>De l'esprit éternel l'éternelle spirale,</VERS>
<VERS>Infinie, ainsi qu'ÉTAIT Dieu. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Au Dieu Inconnu.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous qui ne verrons pas les vainqueurs revenir,</VERS>
<VERS>Ceints de palmes de flamme et de gloires ailées,</VERS>
<VERS>Et qui n'entendrons pas, sur nos tombes scellées,</VERS>
<VERS>Leurs quadriges, dans le soir triomphal, hennir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui n'admirerons pas, du fond des foules blêmes,</VERS>
<VERS>Quelles haines aux bras furieux tresseront</VERS>
<VERS>La couronne d'épine et de sang à leur front,</VERS>
<VERS>Qui ne connaîtrons pas nos Héritiers suprêmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, courbés sur l'emblave où nous nous acharnons,</VERS>
<VERS>Fléchissant sous le faix de notre oeuvre grossière,</VERS>
<VERS>Devanciers oubliés de qui l'humble poussière</VERS>
<VERS>Ignorera toujours leurs faces et leurs noms;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque, pour la pensée, en soi-même affranchie,</VERS>
<VERS>L'idéal réclamé par notre rêve errant</VERS>
<VERS>Sera notre Raison humaine, réfléchie</VERS>
<VERS>En ce qu'elle aura de plus grand,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque, pour la justice à nous-même affrontée,</VERS>
<VERS>Le parfait pressenti par notre songe obscur</VERS>
<VERS>N'est que notre vertu mortelle, reflétée</VERS>
<VERS>En ce qu'elle aura de plus pur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque, pour cet Esprit dont nous sommes la lyre,</VERS>
<VERS>L'immobile Beauté dont le Verbe est l'autel</VERS>
<VERS>N'est rien que ce poème ineffable, où se mire</VERS>
<VERS>Ce que nous avons d'éternel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tout ce qui fut la créature et l'Être,</VERS>
<VERS>Et Celui que la Vie adorait à genoux,</VERS>
<VERS>Comme cet Univers qui ne peut se connaître,</VERS>
<VERS>N'a de conscience qu'en nous,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous que n'éclairera pas l'aube qui se lève,</VERS>
<VERS>Nous qu'appelle la tombe en ses ombres de fer,</VERS>
<VERS>Remettant notre espoir et notre exemple offert</VERS>
<VERS>Aux mains de descendants dignes de notre rêve,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant que meure en nous l'être aux langues de feu,</VERS>
<VERS>Comme le Sage fit, dans l'agora d'Athènes,</VERS>
<VERS>Dédions les travaux de nos mains incertaines</VERS>
<VERS>A l'inconnu de ces Humanités lointaines,</VERS>
<VERS>Peut-être en genèse de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
