<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Le Bouclier d’Arès
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Sébastien-Charles Leconte
</AUTEUR>
<DATE>
1897
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Le Bouclier DArès.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LOrbe du monde, aux jours des Héros et des Dieux</VERS>
<VERS>Était un Bouclier ciselé de batailles,</VERS>
<VERS>Disque dor quenserrait de ses glauques écailles</VERS>
<VERS>Lhydre océane, fleuve aux replis furieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ombilic de la Terre où le trépied pythique</VERS>
<VERS>Senvironnait de monts par la foudre sacrés,</VERS>
<VERS>Dont nul impie en vain neût tenté les degrés,</VERS>
<VERS>LAutel central fumait dans lhorreur prophétique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour du Roc vénérable, trois arcs dairain</VERS>
<VERS>Splendide étreignaient lIle antique des Pélasges,</VERS>
<VERS>La grève étincelante aux conques des rivages,</VERS>
<VERS>Les promontoires clairs sur lhorizon marin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le tumulte de lhomme, et, dans les cités vastes,</VERS>
<VERS>La Demeure où les Chefs siégeaient, chargés de jours,</VERS>
<VERS>Les sommets couronnés dakropoles, les tours</VERS>
<VERS>Et les tombeaux cyclopéens des vieux dynastes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, par delà la courbe écumeuse des mers,</VERS>
<VERS>De nouveaux horizons cernant détranges villes.</VERS>
<VERS>Heptanomides aux cités hécatompyles,</VERS>
<VERS>Surgissaient, et leur cercle enfermait lunivers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et partout, clair sonnante et par léclair forgée,</VERS>
<VERS>La mêlée aux lueurs de carreaux, et le choc</VERS>
<VERS>Des assauts secouant les portes dans le bloc</VERS>
<VERS>Crénelé des remparts sous la pourpre égorgée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout le heurt des chars de fer, martellement</VERS>
<VERS>De combats orfèvres de pavois et darmures,</VERS>
<VERS>Et de cimiers vermeils haussant des envergures</VERS>
<VERS>Que lâme des buccins soulevait par moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des Rois imbriqués de bronze, sagittaires</VERS>
<VERS>Bardés de métal fauve et rouges de sang pur,</VERS>
<VERS>Qui passaient, lourds de proie et dorgueil, sous lazur,</VERS>
<VERS>Et poussaient les captifs aux seuils héréditaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorbe du monde, aux jours des Héros et des Dieux,</VERS>
<VERS>Était le Bouclier dAres, et, dans lor sombre</VERS>
<VERS>Des soirs, élargissait son disque dor et dombre</VERS>
<VERS>Parmi la panoplie éclatante des cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
La Gloire De Shin-Akhé-Irib Ninive.
</AUTRE>

<AUTRE>
LE LIVRE
Nétant pas de matière, est en dehors des temps.
S. CH. L.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
NINIVE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, Shin-Akhé-Irib est rentré dans Ninive.</VERS>
<VERS>Dans le sang, dans la boue humaine et la chair vive,</VERS>
<VERS>Il a taillé sa route et creusé son sillon,</VERS>
<VERS>Et de Kar-Dounyas au rocher de Sion</VERS>
<VERS>La fange du massacre a rougi ses semelles :</VERS>
<VERS>Il a pris les petits, éventré les femelles</VERS>
<VERS>De lours noir, du chacal, de lhomme et des lions,</VERS>
<VERS>Et, sous les fouets de fer, poussé par millions</VERS>
<VERS>Les captifs hébétés et la tourbe vaincue</VERS>
<VERS>Des nations quon marque et quon vend, et quon tue.</VERS>
<VERS>La Terre sous ses pieds bâille deffroi ; les faulx,</VERS>
<VERS>Tournoyant sous lessieu de ses chars triomphaux,</VERS>
<VERS>Ont, sur le sol brûlé, rasé comme des chaumes</VERS>
<VERS>Les peuples et les dieux, les rois et les royaumes,</VERS>
<VERS>Et foulé lunivers comme un champ de maïs</VERS>
<VERS>Des cimes du Liban aux monts dElymaïs.</VERS>
<VERS>La colère dAsshour a débordé ses rives,</VERS>
<VERS>Et, sous le pas vainqueur de ses hordes massives,</VERS>
<VERS>Lextermination a roulé comme leau</VERS>
<VERS>Des tours de Shoshannah aux palais de Millô.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES VAINCUS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il a vu les vieillards, prisonniers inutiles.</VERS>
<VERS>Se rouler dans le sable ainsi que des reptiles,</VERS>
<VERS>En crispant des moignons coupés, et, sur les croix,</VERS>
<VERS>Se tordre mutilés les cadavres des Rois.</VERS>
<VERS>Il a versé le plomb fondu dans les entrailles</VERS>
<VERS>Des chefs, et cimenté les fentes des murailles</VERS>
<VERS>Avec la chair encor tremblante des captifs,</VERS>
<VERS>Foulé sous le sabot des étalons rétifs</VERS>
<VERS>Des ventres convulsés et blancs de jeunes filles</VERS>
<VERS>Qui sursautaient, ainsi que datroces chenilles.</VERS>
<VERS>Lui-même, observateur du rite ancien, sarmant</VERS>
<VERS>Du fer rougi qui siffle et du charbon fumant,</VERS>
<VERS>A fait sauter les yeux hors des orbites vives</VERS>
<VERS>Et scellé dun anneau de bronze les gencives</VERS>
<VERS>De milliers de vaincus liés à des poteaux.</VERS>
<VERS>La peau des écorchés criait sous les couteaux,</VERS>
<VERS>En lanières de cuir lentement rabattues ;</VERS>
<VERS>Et, rouges, pantelants, pareils à des statues</VERS>
<VERS>De viande, ils ont montré, hideusement mouvants,</VERS>
<VERS>Dans des trous pleins de vers leurs yeux encor vivants.</VERS>
<VERS>Il a, dans son palais, quenserrent trois enceintes,</VERS>
<VERS>Maçonné des blessés parmi les briques peintes ;</VERS>
<VERS>Il a bâti dAsshour lindestructible écueil,</VERS>
<VERS>Et nivelé lAsie entière. Son orgueil</VERS>
<VERS>Entend, sous les sabots de ses cavaleries,</VERS>
<VERS>Le choeur tumultueux des dernières tueries,</VERS>
<VERS>Et, dominant la voix des acclamations,</VERS>
<VERS>Le râle épouvanté des générations</VERS>
<VERS>Scandant à lhorizon sa marche triomphale.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
SHIN-AKHÉ-IRIB, ROI DANS ASSHOUR.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le cintre éployé de la Porte Royale,</VERS>
<VERS>Dans un muet flamboiement dor, Dominateur</VERS>
<VERS>Mitre, quenveloppe une immobile splendeur,</VERS>
<VERS>Shin-Akhé-Irib, Roi dAsshour, haussant sa taille</VERS>
<VERS>Colossale, est debout sur son char de bataille ;</VERS>
<VERS>Sa main maîtrise encor larc aux cornes de fer :</VERS>
<VERS>Son glaive est dun géant ou bien dun dieu. Léclair</VERS>
<VERS>Merveilleux des joyaux sur son col rampe et tremble.</VERS>
<VERS>Son geste, sans roidir les rênes quil assemble,</VERS>
<VERS>Contient deux étalons dont sonnent les sabots.</VERS>
<VERS>Ses muscles, que détend leur orgueilleux repos,</VERS>
<VERS>Par la calme vigueur de leur force décèlent,</VERS>
<VERS>Sous létoffe sacerdotale quils bossèlent</VERS>
<VERS>De la robe lamée et qui tombe en plis droits,</VERS>
<VERS>Le Chasseur de lions et le Chasseur de rois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LES VILLES.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Asshour sous son regard sétend en plaines jaunes</VERS>
<VERS>Où dénormes cités, étageant leurs pylônes,</VERS>
<VERS>Barrent lhorizon noir de leur entassement</VERS>
<VERS>Monstrueux, et pareil au fauve accouplement</VERS>
<VERS>Des bêtes de la nuit dans le sable accroupies.</VERS>
<VERS>Les millions de bras des nations impies</VERS>
<VERS>Et la sueur de sang des générations,</VERS>
<VERS>Sous le grand ciel muet aux imprécations</VERS>
<VERS>Du vil bétail courbé sous létreinte des sangles,</VERS>
<VERS>Ont scellé sur la pierre aux redoutables angles</VERS>
<VERS>Le haut soubassement des colossales tours :</VERS>
<VERS>Leur fourmillement sombre effrayait les vautours,</VERS>
<VERS>Et, la nuit, sous le jet dardé des phalariques,</VERS>
<VERS>Aux lueurs de lasphalte et des fourneaux de briques,</VERS>
<VERS>Vingt peuples, mutilés par la forge, et noircis,</VERS>
<VERS>Et marqués dun fer chaud entre les deux sourcils,</VERS>
<VERS>Entravés, un carcan de bronze sur la nuque,</VERS>
<VERS>Sous le bâton du maître et du hideux eunuque,</VERS>
<VERS>Avec les noirs granits, les marbres et les grès,</VERS>
<VERS>Ont bâti ces amas de murs démesurés :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ressen, Kalah, Singar, que gardent des colosses,</VERS>
<VERS>Où le chasseur Ximroud a parqué ses molosses,</VERS>
<VERS>Et qui montrent, scellés aux fûts de leurs piliers,</VERS>
<VERS>Les anneaux de métal rivés à leurs colliers</VERS>
<VERS>Terribles, et pareils aux étranges ceintures</VERS>
<VERS>Qui pendent aux plafonds des chambres de tortures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ces villes, dressant au fond du firmament,</VERS>
<VERS>De leur base de fange à leur entablement,</VERS>
<VERS>Lamoncellement noir de leurs architectures,</VERS>
<VERS>Et des Rois disparus les hautes sépultures,</VERS>
<VERS>Ces villes, encombrant la face du désert,</VERS>
<VERS>Des plaines du Shinar au rivage dAzer,</VERS>
<VERS>Et dont lombre, pareille à lombre des montagnes,</VERS>
<VERS>DElam et dElassar envahit les campagnes,</VERS>
<VERS>Ces villes, où la tour sétage sur la tour,</VERS>
<VERS>Auprès de Ninoua la grande, où règne Asshour,</VERS>
<VERS>Sont comme des aiglons sous les ailes de laigle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LES NATIONS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Telles que sur le van des poussières de seigle,</VERS>
<VERS>Le Roi dAsshour contemple, ondulant à ses pieds,</VERS>
<VERS>La houle des vaincus aux flots multipliés,</VERS>
<VERS>Du fond de lhorizon venant, lourdes marées,</VERS>
<VERS>Se heurter, avec des clameurs exaspérées,</VERS>
<VERS>Au mur de la terrasse, où, debout sur son char,</VERS>
<VERS>Victorieux de ceux qua condamnés Ishtar,</VERS>
<VERS>Le conquérant du monde agenouillé soulève</VERS>
<VERS>Sa stature de dieu dans le soleil du glaive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils viennent, muets sous les expiations,</VERS>
<VERS>Ces troupeaux qui longtemps furent des nations</VERS>
<VERS>Les yeux étincelants de fièvre et de famine,</VERS>
<VERS>Sales, mangés de lèpre et rongés de vermine,</VERS>
<VERS>Et dulcères hideux et noirs qui sont des trous,</VERS>
<VERS>Sous les carcans de fer qui labourent leurs cous,</VERS>
<VERS>Avec des mains sans doigts atrocement crispées</VERS>
<VERS>Et des regards cherchant leurs paupières coupées :</VERS>
<VERS>Ils viennent, hébétés de peur, courbant le dos</VERS>
<VERS>Aux lanières de cuir qui font craquer leurs os,</VERS>
<VERS>Stupides sous l'épieu qui les broie et les chasse.</VERS>
<VERS>Et la vague grossit, épouvantable masse,</VERS>
<VERS>Avec de longs remous qui laissent derrière eux</VERS>
<VERS>Des cadavres luisants et des moignons affreux,</VERS>
<VERS>Des petits enfants morts sur les gorges séchées,</VERS>
<VERS>Et des paquets vivants dentrailles arrachées,</VERS>
<VERS>Comme un nid de serpents lovés sur le sol noir,</VERS>
<VERS>Où les derniers venus trébuchent sans les voir.</VERS>
<VERS>Telle, emplissant les airs de son intense haleine</VERS>
<VERS>Et de ses pas confus, lénorme écume humaine,</VERS>
<VERS>Gonflant son onde accrue ainsi quun élément,</VERS>
<VERS>Vers Shin-Akhé-Irib roule innombrablement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme sur la dalle où pourrissent les claies,</VERS>
<VERS>Où, rampant dans le flux fétide de leurs plaies,</VERS>
<VERS>Se tordent en râlant daffreux suppliciés</VERS>
<VERS>Sur leurs membres rompus déjà putréfiés,</VERS>
<VERS>On voit danser, dans la torpeur des cieux farouches,</VERS>
<VERS>Le strident tourbillon des venimeuses mouches</VERS>
<VERS>Étincelantes dans leurs corselets dazur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, droits sous la mitre encerclant leur front dur,</VERS>
<VERS>Multipliant léclair du cimeterre courbe,</VERS>
<VERS>Les Cavaliers dAsshour, qui poussent cette tourbe</VERS>
<VERS>De chair presque insensible et qui palpite encor,</VERS>
<VERS>Resplendissent dans leur cuirasse aux squammes dor,</VERS>
<VERS>Et les chefs, étalant leurs amples robes peintes,</VERS>
<VERS>Avec leurs cils fardés et leurs paupières teintes</VERS>
<VERS>Et leurs cheveux lissés à lhuile de santal,</VERS>
<VERS>Semblent des baalim divoire et de métal.</VERS>
<VERS>Et, dans ce fleuve épais mêlant ses longues lignes,</VERS>
<VERS>Les étalons cabrés montrent, comme des cygnes,</VERS>
<VERS>Leurs ventres, par léclair un moment embrasés,</VERS>
<VERS>Et leurs sabots battants sur les rangs écrasés,</VERS>
<VERS>Où des haillons de peau tournent avec les roues</VERS>
<VERS>Des chariots sculptés et hauts comme des proues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
LAcclamation Des Armées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant trois jours entiers et trois nuits, sans repos,</VERS>
<VERS>Défilèrent toujours les lugubres troupeaux :</VERS>
<VERS>Et cet amas de boue et de souffrance vive</VERS>
<VERS>Sengouffra sous les arcs de la grande Ninive,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Shin-Akhé-Irib resta droit sur son char.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La quatrième aurore éclaira le Shinar :</VERS>
<VERS>Le Conquérant, toujours splendide et taciturne</VERS>
<VERS>En son manteau roidi par la fraîcheur nocturne,</VERS>
<VERS>Fut un geste. La Terre à genoux salua</VERS>
<VERS>Le disque de Shamas montant sur Xinoua,</VERS>
<VERS>Et les tours de Ximroud de nuit enveloppées,</VERS>
<VERS>Ainsi que du fourreau séchappent les épées,</VERS>
<VERS>Flambèrent, comme si le Dieu gardien dAsshour</VERS>
<VERS>Se levait, dans la gloire implacable du jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, du sombre amas des hordes aguerries,</VERS>
<VERS>De ces blocs bigarrés, faits de cavaleries,</VERS>
<VERS>Darchers et de soldats, de fauves combattants,</VERS>
<VERS>De ce tumulte enflé dune rumeur dautans,</VERS>
<VERS>De ces rangs en sueur, lourds de meurtre et de proie,</VERS>
<VERS>Sur qui Râman, lesprit des batailles, flamboie,</VERS>
<VERS>De cette immense armée étagée en croissant,</VERS>
<VERS>Une acclamation au ciel éblouissant</VERS>
<VERS>Jaillit, et des chevaux soulevant la crinière,</VERS>
<VERS>Séploya comme laile immense du tonnerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Roi dAsshour semblait, droit sur son char de fer,</VERS>
<VERS>Un lion écoutant la clameur de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
LES CHASSEURS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous venons du Shinar, la terre démeraude,</VERS>
<VERS>Du Naharaï qui tremble en ses taillis épais</VERS>
<VERS>Quand le tigre, parmi les roselières, rôde :</VERS>
<VERS>Nos épaules, ô Roi, fléchissent sous le faix</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des énormes toisons et des fourrures fraîches,</VERS>
<VERS>Et la fauve dépouille entassée en monceaux.</VERS>
<VERS>Nous jetons à tes pieds, transpercés de nos flèches,</VERS>
<VERS>La lionne au poil roux et ses grands lionceaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos épieux carnassiers teints du sang des panthères,</VERS>
<VERS>Les peaux de lourse brune et des fiers léopards,</VERS>
<VERS>Et, pour orner ta salle aux voûtes solitaires,</VERS>
<VERS>Les andouillers géants aigus comme des dards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous fumerons ce soir de lourds quartiers de buffle</VERS>
<VERS>Aux lueurs des brasiers allumés sur les tours,</VERS>
<VERS>Et, sous lanneau de fer qui fait saigner leur mufle,</VERS>
<VERS>Les taureaux de lElam mugiront dans tes cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous peuplerons tes parcs, pour tes chasses royales,</VERS>
<VERS>Des bêtes des déserts, des bêtes des forêts ;</VERS>
<VERS>Et le jour, offensant leurs prunelles ovales,</VERS>
<VERS>Les trouvera roidis aux mailles de nos rets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, pareil à lAïeul Nimroud, le chasseur dhommes,</VERS>
<VERS>Eveillant les juments dans lombre des haras,</VERS>
<VERS>De cette même voix qui brise les royaumes,</VERS>
<VERS>O Shin-Akhé-Irib, tu nous appelleras,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous saisirons lépée au dur tranchant, la hache</VERS>
<VERS>Et les épieux durcis aux flammes des bûchers,</VERS>
<VERS>Et le bouclier long fait de sept peaux de vache ;</VERS>
<VERS>Le carquois sonnera sur le dos des archers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous forcerons pour toi, le Royal Sagittaire,</VERS>
<VERS>Les fauves pleins de soif qui rugissent le soir,</VERS>
<VERS>Et dont la voix salue en lombre solitaire</VERS>
<VERS>Shin, qui des hauts parvis balance lencensoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu verras bondir en hurlant, sur les croupes</VERS>
<VERS>De l'Ourartou terrible et de l'Elam impur,</VERS>
<VERS>Rabattus vers ton char, effarés et par troupes,</VERS>
<VERS>Tous les monstres promis à tes traits au vol sûr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Roi ! dans tes palais le ciseau perpétue</VERS>
<VERS>Par le basalte et les porphyres éclatants,</VERS>
<VERS>Ton image qui frappe et ton regard qui tue,</VERS>
<VERS>Et tes coursiers, cabrés dans un souffle dautans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les pages de pierre où sinscrivent tes fastes,</VERS>
<VERS>Dans les grands corridors en bois de Libanon,</VERS>
<VERS>Quand lavenir, tremblant au seuil des salles vastes,</VERS>
<VERS>Asshour ! épellera tes gestes et ton nom,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il te contemplera dans ta haute effigie,</VERS>
<VERS>Grave, vêtu des plis éternels du rocher,</VERS>
<VERS>Et, dans la nuit de fer par ses torches rougie,</VERS>
<VERS>Il croira voir ton ombre, effrayante, marcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, déroulant ton cycle et tes chasses de pierre,</VERS>
<VERS>Il se détournera de ta face, ô Tueur !</VERS>
<VERS>Craignant de voir encor passer sous ta paupière,</VERS>
<VERS>Des jours où tu vivais la terrible lueur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LES CAVALIERS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au choc des boucliers heurtant les larges glaives,</VERS>
<VERS>Au galop furieux du cheval qui hennit,</VERS>
<VERS>O Shin-Akhé-Irib, ô Roi ! quand tu te lèves,</VERS>
<VERS>Le disque ailé dAsshour flamboie à ton zénith.</VERS>
<VERS>La guerre à ton appel ouvre ses rouges gueules,</VERS>
<VERS>O chef dévastateur, nourricier des aiglons,</VERS>
<VERS>Quenvironnent nos chars tournant, sinistres meules,</VERS>
<VERS>Dans un vol daquilons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vers les occidents tu baissas ton visage,</VERS>
<VERS>Nous partîmes, roulant sur les peuples broyés,</VERS>
<VERS>En contemplant, avec des cris, sur ton passage,</VERS>
<VERS>Les éclairs de Râman dans ton ombre éployés.</VERS>
<VERS>Des tentes de Moab aux murs de Samarie,</VERS>
<VERS>Ta colère passa comme un feu dans les blés,</VERS>
<VERS>Et le jaune Iardèn dans ses ondes charrie</VERS>
<VERS>Les coeurs des mutilés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La somptueuse Zour en pleurant sest assise</VERS>
<VERS>Sur sa grève sans fin que bat la Grande Mer :</VERS>
<VERS>Et nous avons scellé, dans Kenaan conquise,</VERS>
<VERS>Arvad sur son îlot par un carcan de fer.</VERS>
<VERS>Lhyène a nettoyé la blancheur des squelettes,</VERS>
<VERS>Et leau des torrents clairs néveille que lécho ;</VERS>
<VERS>Car nous avons, joyeux, avec des cris de fête,</VERS>
<VERS>Aux défilés dEkko,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De lépervier dAmmon, surpris dans sa caverne,</VERS>
<VERS>Écrasé la couvée et les oeufs non éclos,</VERS>
<VERS>Comblé la source fraîche et tari la citerne,</VERS>
<VERS>Scié les dattiers verts et brûlé les silos.</VERS>
<VERS>Les impurs circoncis, en crachant des insultes,</VERS>
<VERS>Ont pourri dans les puits ou séché dans les fours,</VERS>
<VERS>Et Lakish est tombée, au choc des catapultes</VERS>
<VERS>Battant ses rondes tours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils barraient comme un mur le désert qui les garde,</VERS>
<VERS>Les princes de Sais, les princes du Delta,</VERS>
<VERS>Et les Ethiopiens à la face camarde</VERS>
<VERS>Venus de la lointaine et noire Napata.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous avaient ceint le glaive et bouclé la cuirasse</VERS>
<VERS>Sur leur torse de cuivre aux larges pectoraux :</VERS>
<VERS>Les rouges cavaliers suivaient, la lance basse,</VERS>
<VERS>Les enseignes démail à têtes de taureaux :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cavales du Nil, les juments bolbitines</VERS>
<VERS>Hennissaient dans le souffle épais des étendards,</VERS>
<VERS>Et, des tours dAscalon, les vierges philistines</VERS>
<VERS>Cherchaient les Rois de Kem dans la forêt des dards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant tous, contenant son écumant quadrige,</VERS>
<VERS>Dans son manteau sacré par les émaux fleuri,</VERS>
<VERS>Coiffé du pshent conique où rayonnant sérige</VERS>
<VERS>Le divin uraeos des maîtres de Mousri,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tahraq, noir héritier de vingt-deux dynasties,</VERS>
<VERS>Prince de Koush, seigneur du Fleuve et de la Mer</VERS>
<VERS>Lointaine, menait ses hordes appesanties</VERS>
<VERS>Par le pillage des temples de Manofer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de lui, debout dans la clameur des sistres,</VERS>
<VERS>Kdom et Qir-Moab, Ashod et Beth-Dagon</VERS>
<VERS>Vomissaient le blasphème et brandissaient, sinistres,</VERS>
<VERS>Des javelots trempés dans le sang de dragon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Asshour sest levé : comme devant laurore,</VERS>
<VERS>Lessaim des visions sefface épouvanté,</VERS>
<VERS>Aux splendeurs de son jour voici que sévapore</VERS>
<VERS>Le prestige des dieux de Misraim dompté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils avaient, soulevant leurs forces innombrables,</VERS>
<VERS>Bravé le nom dAsshour et méprisé ses dieux,</VERS>
<VERS>Et nous les avons vus se tordre, misérables,</VERS>
<VERS>Empalés sur les croix et cloués sur les pieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons des vaincus qui râlaient dépouvante</VERS>
<VERS>Crevé les yeux, scié les pieds, coupé les mains,</VERS>
<VERS>Et, des troncs empilés sur la plaine mouvante,</VERS>
<VERS>Fait trente tours de chair et de débris humains,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les angles des rocs et les ronces des haies,</VERS>
<VERS>Tendu dhorribles peaux qui craquent dans les vents,</VERS>
<VERS>Et dans le sable ardent roulé, comme des plaies,</VERS>
<VERS>Sur leurs muscles entiers les écorchés vivants ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand le soir tomba sur la Shéféla rouge,</VERS>
<VERS>De supplices repus et de carnage las,</VERS>
<VERS>Cherchant parmi les morts quelque blessé qui bouge,</VERS>
<VERS>Aiguisé sur ses os le fil des coutelas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Maître ! les captifs tordaient leur langue épaisse</VERS>
<VERS>Sous la boucle rivée à leurs dents, et, fouillés</VERS>
<VERS>Par le fer qui découpe et lairain qui dépèce,</VERS>
<VERS>Hurlaient leur agonie aux quatre vents souillés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce soir, nous cloûrons aux formidables poutres</VERS>
<VERS>De la Salle où sendort ta calme majesté</VERS>
<VERS>Des cuirs tannés de Rois qui, pareils à des outres</VERS>
<VERS>Vides, balanceront sur toi leur nudité :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant quaux lueurs de les nuits enflammées,</VERS>
<VERS>Sous la dérision des éternels enduits,</VERS>
<VERS>Leurs têtes aux yeux creux, de parfums embaumées,</VERS>
<VERS>Aux palmiers de tes parcs pendront comme des fruits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
LExaltation Sacerdotale.
</TITRE>
<AUTRE>
LES HIÈRODOULES.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici quau sommet des tours quadrangulaires,</VERS>
<VERS>Sur les hauts parapets arquant leurs reins cambrés,</VERS>
<VERS>Avec leurs mitres dor aux lourdes jugulaires</VERS>
<VERS>Et de légers réseaux sur leurs torses ambrés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les filles de Kaldée et les filles dArbelles,</VERS>
<VERS>Sous loeil des bleus ramiers chers à Shammouramit,</VERS>
<VERS>Livrant au vent léclat de leurs gorges rebelles,</VERS>
<VERS>Apparaissent debout dans lazur qui frémit :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Joueuses de kinnor, joueuses de sambuques,</VERS>
<VERS>Prêtresses de Babel aux lèvres de carmin,</VERS>
<VERS>Que, de leur rose orteil au cuivre de leurs nuques,</VERS>
<VERS>Voilent de longs cheveux doux comme le jasmin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec leurs profils courts sculptés dans les chairs mates,</VERS>
<VERS>Leur regard irréel et cerné par le fard,</VERS>
<VERS>Leurs membres onctueux imprégnés daromates,</VERS>
<VERS>Leur bouche ivre damour, de lumière et de nard ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui déroulent le soir, hurlantes et lascives,</VERS>
<VERS>Les danses de Tammouz dans les jardins royaux,</VERS>
<VERS>Et, sur leurs fronts cerclés de tiares massives,</VERS>
<VERS>Font tinter les shekels et les pesants joyaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chaude volupté descend en longs effluves</VERS>
<VERS>Aux palpitations de leurs cils alourdis,</VERS>
<VERS>Les créneaux de Nimroud fument comme des cuves</VERS>
<VERS>Dans la torpeur du jour et des cieux engourdis ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que le rayon qui joue entre les trames</VERS>
<VERS>Fait, dans chaque embrasure effrayante, fleurir,</VERS>
<VERS>Comme un lys somptueux, un doux groupe de femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et jusquaux pieds du Roi leur hymne vint mourir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
LHYMNE À ISHTAR.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand Asshour tout entier dans les plis de ta gloire</VERS>
<VERS>Frissonne, comme un fleuve où le tigre vient boire,</VERS>
<VERS>Ishtar ! vers ton mystère infini nous crions ;</VERS>
<VERS>Et ton orteil, dont longle est une perle rose,</VERS>
<VERS>Divine fleur, se pose</VERS>
<VERS>Sur la croupe formidable des noirs lions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand sur Nimroud, ourlé de lor crépusculaire,</VERS>
<VERS>Tu descends, lumineuse, et que sous toi séclaire</VERS>
<VERS>La blanche nudité des dômes de Sargon,</VERS>
<VERS>Dans la céleste nuit dhécatombes fumante,</VERS>
<VERS>Toi, limmortelle Amante</VERS>
<VERS>Du géant Isdoubar qui vainquit le Dragon,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton pâle diadème est fait détoiles doubles,</VERS>
<VERS>O Zarpanit ! dormeuse équivoque, qui troubles,</VERS>
<VERS>Comme les eaux des lacs, et les reins et les sens,</VERS>
<VERS>Qui mêles, en leffluve inquiet des terrasses,</VERS>
<VERS>Lodeur des plantes grasses,</VERS>
<VERS>Les senteurs de la faune et lâme de lencens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fais, dans la torpeur des calices nocturnes,</VERS>
<VERS>En tes temples trapus, fumants comme des urnes,</VERS>
<VERS>Bâiller les grands lotos des fûts épanouis,</VERS>
<VERS>Et tu confonds, dans lombre où flottent leurs arômes,</VERS>
<VERS>Ainsi que des fantômes,</VERS>
<VERS>Les couples enlacés des dieux évanouis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ta robe rigide aux plis hiératiques,</VERS>
<VERS>Tu foules le croissant dont les cornes mystiques</VERS>
<VERS>Veillent sur lOurartou par les démons hanté</VERS>
<VERS>Et lorgueil douloureux des voluptés stériles</VERS>
<VERS>Traîne en odeurs subtiles</VERS>
<VERS>Sur le muet sommeil du monde épouvanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des générations dormant dans le suaire</VERS>
<VERS>Tu fermes à jamais limmobile ossuaire,</VERS>
<VERS>Et tu scelles les morts dans les cercueils détain ;</VERS>
<VERS>Mais en tes reins féconds bouillonne, fleuve immense,</VERS>
<VERS>Léternelle semence</VERS>
<VERS>De la vie à venir qui jamais ne séteint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les germes, par milliers, du fond de la substance,</VERS>
<VERS>En tes flancs maternels montent à lexistence,</VERS>
<VERS>Dune ascension lente et dun vol continu.</VERS>
<VERS>La palpitation de leurs millions dailes,</VERS>
<VERS>Dans les brises fidèles,</VERS>
<VERS>Épand lobscur vertige et le charme inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous tes pieds, ô Déesse ! au ciel des nuits sereines,</VERS>
<VERS>Entends vibrer, avec les souffles des haleines,</VERS>
<VERS>Des cimes de laurore aux flancs du Libanon,</VERS>
<VERS>Le choeur universel des choses et des êtres,</VERS>
<VERS>Et, comme danciens prêtres,</VERS>
<VERS>Les cèdres orageux sincliner à ton nom.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
INVOCATION.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Descends sur Ninive, ô Reine aux yeux glauques,</VERS>
<VERS>Au son des tambours et des sistres rauques ;</VERS>
<VERS>Dans les cieux calmés,</VERS>
<VERS>Verse tes parfums par les chaudes brises</VERS>
<VERS>Et fais tressaillir, sous les hautes frises,</VERS>
<VERS>Les désirs pâmés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éclatez au vent, cuivres des cymbales !</VERS>
<VERS>Sur les tambourins, rythmez, ô crotales,</VERS>
<VERS>Les sourds tympanons,</VERS>
<VERS>Répétez, échos des murs fatidiques,</VERS>
<VERS>Les nombres divins aux lettres mystiques</VERS>
<VERS>Qui forment tes noms.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta Ville tappelle, et nous, tes servantes,</VERS>
<VERS>Dénouant au vent nos tresses mouvantes,</VERS>
<VERS>Au souffle dAsshour,</VERS>
<VERS>Ouvrant sur nos seins nos robes lamées,</VERS>
<VERS>Nous crions vers toi, pâles affamées</VERS>
<VERS>Dextase et damour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
CONJURATION.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mystiquement bercée au rythme de nos danses,</VERS>
<VERS>Dans londulation des rayons familiers</VERS>
<VERS>Et des bois assoupis que frôlent les cadences</VERS>
<VERS>Des rites singuliers,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu descendras ce soir dans les vents pacifiques,</VERS>
<VERS>En ton linceul de rêve et tes divins lampas,</VERS>
<VERS>Et de tes hauts parvis les pavés magnifiques</VERS>
<VERS>Frémiront sous tes pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déesse ! sur ton front, avec des ailes lentes,</VERS>
<VERS>La nuptiale brise en soupirant sendort,</VERS>
<VERS>Reine damour qui fais les nuits étincelantes</VERS>
<VERS>Et palpitantes dor !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
LES PRÊTRES DISHTAR-AUX-LIONS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Règne sur Ninoua, voluptueuse et souple,</VERS>
<VERS>Toi, l'Amante éternelle, ô formidable Ishtar !</VERS>
<VERS>Que Shin-Akhé-Irib, comme un géant, découple</VERS>
<VERS>Les Rois des Nations attelés à ton char.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la fille de Shin, chantez, ô courtisanes !</VERS>
<VERS>Voici les lourds guerriers qui reviennent du Sud,</VERS>
<VERS>Et, sous les arcs béants, en longues caravanes,</VERS>
<VERS>Les dépouilles de Kern et les thrésors de Lud.</VERS>
<VERS>Que les muscles des Forts senlacent à vos nuques,</VERS>
<VERS>Et furieusement, dans un sauvage accord,</VERS>
<VERS>Rythmant de vos baisers la plainte des sambuques,</VERS>
<VERS>Ouvrez, sur les parvis où veillent les eunuques,</VERS>
<VERS>Vos bras blancs et vos robes dor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Règne éternellement : quen ta cité jalouse,</VERS>
<VERS>Les autels des vaincus fument devant ta tour.</VERS>
<VERS>De Shin-Akhé-Irib sois la Dame et lEpouse,</VERS>
<VERS>Et quil siège à tes pieds sous le disque dAsshour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans Arba-Ilou sur neuf degrés sélève</VERS>
<VERS>Le temple préféré de ta divinité,</VERS>
<VERS>Doù rayonne à ta voix, ô Maîtresse du glaive !</VERS>
<VERS>Sur le monde asservi ta double royauté :</VERS>
<VERS>Tu descends sur Nimroud dans les nuits éclatantes</VERS>
<VERS>Où brûlent les désirs ainsi que des flambeaux,</VERS>
<VERS>Mais, dans Arba-Ilou, les guerres haletantes</VERS>
<VERS>Séchappent de tes mains et, vers les rondes tentes,</VERS>
<VERS>Senvolent avec les corbeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Règne ! et dans lOurougal, comme des bêtes mortes,</VERS>
<VERS>Jette tes ennemis sous tes pieds triomphants :</VERS>
<VERS>Car Shin-Akhé-Irib a, dans les villes fortes,</VERS>
<VERS>Crucifié laïeul et les petits enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a brisé les dents des nations impies</VERS>
<VERS>Et chassé leurs troupeaux criards sous les bâtons.</VERS>
<VERS>Dans les charniers de mort, les vieilles, accroupies,</VERS>
<VERS>Cherchent, les yeux crevés, stupides, à tâtons</VERS>
<VERS>Dans les flaques de sang, avec des doigts farouches,</VERS>
<VERS>Quelque lambeau de chair humaine pour leur faim.</VERS>
<VERS>Mais leur langue coupée est muette en leurs bouches,</VERS>
<VERS>Et le seul bruit vivant est la rumeur des mouches</VERS>
<VERS>Tournoyant en joyeux essaim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Règne ! et vois déchirer les corps des vierges nues</VERS>
<VERS>Aux ronces des buissons, aux griffes des nopals,</VERS>
<VERS>Et Shin-Akhé-Irib bordant tes avenues</VERS>
<VERS>De torturés râlant sur les croix et les pals.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des races qui niaient et ton nom et ta force</VERS>
<VERS>Il a jusques au sol courbé le front têtu,</VERS>
<VERS>Tranché les rameaux verts et dépouillé lécorce</VERS>
<VERS>Et rompu les troncs noirs, comme on rompt un fétu.</VERS>
<VERS>Il a pour te servir, ô Mère des épées,</VERS>
<VERS>Du profond Naharai fouillé les nids daiglons,</VERS>
<VERS>Pourchassé les fuyards dans lombre des cépées,</VERS>
<VERS>Et cloué le blasphème à leurs lèvres coupées</VERS>
<VERS>De sa sandale aux durs talons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Règne ! et contemple, ô Reine en ta puissance assise,</VERS>
<VERS>Tes temples par degrés envahissant les cieux,</VERS>
<VERS>Car Shin-Akhé-Irib en cimente lassise</VERS>
<VERS>Avec le sang des Rois et la cendre des Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Effaçant la splendeur des mortelles étoiles,</VERS>
<VERS>Ta constellation resplendit au zénith.</VERS>
<VERS>Et les prophètes dOur, en dépliant tes voiles,</VERS>
<VERS>Pâlissent de terreur, ô Nana-Zarpanit !</VERS>
<VERS>Comme, aux sables dAram, la dune qui sécroule</VERS>
<VERS>Rejaillit, brume dor dans la splendeur des soirs,</VERS>
<VERS>Au firmament des cieux quelle emplit de sa houle,</VERS>
<VERS>La poussière des nuits que ton pied divin foule</VERS>
<VERS>Sallume pour tes encensoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Règne ! ô glaive dIshtar, que nul venin ne rouille !</VERS>
<VERS>Quand le cycle éternel accomplira son tour,</VERS>
<VERS>De Shin-Akhé-Irib la royale dépouille</VERS>
<VERS>Dans ta crypte, ô Nimroud ! ira dormir un jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu le recevras, ô Dame des batailles,</VERS>
<VERS>Au seuil épouvanté des murs de lAral-lou,</VERS>
<VERS>Et quand se déploieront ses hautes funérailles,</VERS>
<VERS>Des tours de Ninouah aux tours dArba-Ilou,</VERS>
<VERS>Désertant les hauts lieux où luit ton simulacre,</VERS>
<VERS>Toi, l'Ishtar-aux-Lions, seule, tu descendras</VERS>
<VERS>Dans lombre où sera seul le Pasteur du massacre,</VERS>
<VERS>Et, sous la pourpre en feu qui linonde et le sacre,</VERS>
<VERS>Pour lui seul souvriront tes bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Règne éternellement sous les voûtes de pierre,</VERS>
<VERS>Où sagenouillera la stupeur des vaincus,</VERS>
<VERS>Où Shin-Akhé-Irib fermera sa paupière,</VERS>
<VERS>Parmi les grands aïeux et les siècles vécus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu le trouveras dans la chambre, où lAncêtre</VERS>
<VERS>Nimroud avait scellé le rocher sur son front :</VERS>
<VERS>Et les blancs étalons couchés auprès du Maître,</VERS>
<VERS>Pour te lécher les mains, Ishtar ! séveilleront.</VERS>
<VERS>Et ton geste, où lépée éternelle flamboie,</VERS>
<VERS>Le redressera pur comme un céleste amant,</VERS>
<VERS>Dans la beauté de ceux qui suivirent ta voie :</VERS>
<VERS>Et tu remporteras, comme une fière proie,</VERS>
<VERS>Sur les marches du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu régneras alors dans les nuits étoilées !</VERS>
<VERS>Tu seras le Chasseur descendu de son char,</VERS>
<VERS>O Shin-Akhé-Irib, ô Seigneur des mêlées,</VERS>
<VERS>Dans la gloire dAsshour et sur le sein dIshtar.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
LIMPRÉCATION SERVILE.
</TITRE>
<AUTRE>
LES CAPTIFS.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous que ta volonté foule comme la paille,</VERS>
<VERS>Dont les membres hideux, où lulcère sécaille,</VERS>
<VERS>Suseront sur larête atroce des grès durs,</VERS>
<VERS>Pour bâtir, défiant le flot des temps futurs,</VERS>
<VERS>Qui vainement déferle aux pieds de ta mémoire,</VERS>
<VERS>Lindélébile Temple où siégera ta gloire ;</VERS>
<VERS>Dont les pleurs, goutte à goutte en lombre ensevelis,</VERS>
<VERS>Pourront creuser des trous dans les marbres polis,</VERS>
<VERS>Dont les os sont vannés au vent de ta colère,</VERS>
<VERS>Nous sommes, ô Faucheur ! ta gerbe et ton salaire.</VERS>
<VERS>Dédaignés par lEsprit des exterminations,</VERS>
<VERS>Nous, le confus débris de trente nations,</VERS>
<VERS>Nous sommes, dans ta main qui nous pèse et nous juge,</VERS>
<VERS>Ainsi que les derniers échappés du déluge.</VERS>
<VERS>Nous vacillons au vent sous les fouets de la peur,</VERS>
<VERS>Et notre vision garde encor la stupeur</VERS>
<VERS>Des nuits, où, porté par le souffle des armées,</VERS>
<VERS>Sur lazur pavé dor des villes enflammées,</VERS>
<VERS>Sur Arvad et Gebal, sur Zour, sombre vaisseau,</VERS>
<VERS>Le disque de Râman fulgura comme un sceau</VERS>
<VERS>De fer rouge, imprimé dans le ciel des Patries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Courbant sous les fardeaux nos épaules flétries,</VERS>
<VERS>Comme des ânes sous le bâton des âniers,</VERS>
<VERS>Oubliant nos petits pourris dans les charniers,</VERS>
<VERS>Nous nous engouffrerons dans la nuit des carrières :</VERS>
<VERS>Nos ongles de nos doigts tomberont, et les pierres</VERS>
<VERS>Prendront la forme avec lempreinte de nos dos,</VERS>
<VERS>La sueur fumera sur nos corps, et nos os</VERS>
<VERS>Perceront la maigreur de nos chairs déformées.</VERS>
<VERS>Des uns, dans la lueur des forges allumées,</VERS>
<VERS>Près des fourneaux de brique enchaînés par le cou,</VERS>
<VERS>Veilleront jour et nuit, hâves, le regard fou.</VERS>
<VERS>Leur peau se séchera sous la chaleur des grilles,</VERS>
<VERS>Et les rendra pareils, de la nuque aux chevilles,</VERS>
<VERS>A des cadavres noirs, embaumés, mais vivants,</VERS>
<VERS>Si frêles, que leurs mains obéissent aux vents,</VERS>
<VERS>Et que le sable fin, aux vagues nonchalantes,</VERS>
<VERS>Ne garde même pas la trace de leurs plantes.</VERS>
<VERS>Leur mort ne salira pas même les pavés.</VERS>
<VERS>Dautres, lorbite vide, avec les yeux crevés</VERS>
<VERS>Et langoisse tendue en leurs gestes daveugle,</VERS>
<VERS>Dans la stupidité lourde du boeuf qui beugle,</VERS>
<VERS>Sous les sangles de cuir brisant leurs reins ployés</VERS>
<VERS>Tourneront le cylindre où les épis broyés</VERS>
<VERS>Gémissent, comme sur la plaine blanche et rase,</VERS>
<VERS>Les peuples et les rois que ta puissance écrase.</VERS>
<VERS>Dautres encor, rivés au carcan, par milliers,</VERS>
<VERS>Doreront de leur sang, pour tes hautains piliers,</VERS>
<VERS>Les rocs démesurés arrachés aux collines.</VERS>
<VERS>Et, sur tes escaliers peuplés de javelines,</VERS>
<VERS>Où les chefs dorient tapportent leurs tributs,</VERS>
<VERS>Où viennent effarés et peuples et tribus,</VERS>
<VERS>Où devant ton courroux le monde sagenouille,</VERS>
<VERS>Quand ton pied glissera sur des taches de rouille,</VERS>
<VERS>Peut-être quen ton âme, ô Roi dominateur,</VERS>
<VERS>Tu sentiras frémir et palpiter le coeur</VERS>
<VERS>Des générations qui scièrent ses dalles</VERS>
<VERS>Et leur pourpre humecter tes superbes sandales.</VERS>
<VERS>Ainsi nous dresserons dans lazur radieux</VERS>
<VERS>Le mont où siégera la Gloire de tes Dieux,</VERS>
<VERS>Au bruit des fouets, au cri des pals, au son des chaînes,</VERS>
<VERS>Dans la sérénité des victoires prochaines</VERS>
<VERS>Et la clameur des vents noirs dimprécations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dieux dAsshour ! vainqueurs des Dieux des Nations,</VERS>
<VERS>De qui nos nouveaux-nés, écrasés sous les pierres,</VERS>
<VERS>Ont vu passer la foudre au fond de leurs paupières,</VERS>
<VERS>Dieux quassiège le flot des exécrations,</VERS>
<VERS>O Dieux dAsshour ! vainqueurs des Dieux des Nations !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nos temples rasés méprisant les symboles,</VERS>
<VERS>Nous brisons devant vous nos trompeuses idoles,</VERS>
<VERS>Qui, pour orner dIshtar le hautain piédestal,</VERS>
<VERS>Vont crouler en monceaux divoire et de métal,</VERS>
<VERS>Cependant que, dans lombre et le néant voraces,</VERS>
<VERS>Leurs cultes descendront, suivis du cri des races,</VERS>
<VERS>Et reniés par nous, les pâles envahis,</VERS>
<VERS>Avec leurs dieux menteurs et qui nous ont trahis !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Reniement Des Dieux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maudite à jamais soit ton inutile image,</VERS>
<VERS>Devant qui sinclinait la mitre du faux sage !</VERS>
<VERS>Maudit sois-tu, Melqart, implacablement sourd</VERS>
<VERS>A la clameur montant du rivage de Zoûr,</VERS>
<VERS>A ton peuple expirant sous le fouet des colères !</VERS>
<VERS>Toi dont la Force armait léperon des galères</VERS>
<VERS>Et quinvoquaient, les yeux sur locéan lointain,</VERS>
<VERS>Nos matelots, cinglant vers les lies dÉtain :</VERS>
<VERS>Qui dévorais, avec des ronflements de braises,</VERS>
<VERS>Les membres de nos fils saignant dans tes fournaises,</VERS>
<VERS>Toi qui nous a livrés à la Force dAsshour,</VERS>
<VERS>Sois maudit dans Zidon et sois maudit dans Zoûr !</VERS>
<VERS>Maudits les baalim et maudits les kabires,</VERS>
<VERS>Maudits les dieux des mers et les dieux des navires !</VERS>
<VERS>Par les carcans de fer qui rampent sur nos cous,</VERS>
<VERS>Par nos reins écrasés et broyés sous les coups,</VERS>
<VERS>Par nos ulcères, par nos lièvres, par nos plaies,</VERS>
<VERS>Par nos aïeuls râlant sur le sable et les haies,</VERS>
<VERS>Par les ailes du feu, du meurtre et de la faim,</VERS>
<VERS>Labomination des crimes et lessaim</VERS>
<VERS>Des pestes, des fléaux, des faulx et des supplices,</VERS>
<VERS>Dieux fourbes, Dieux menteurs, Dieux traîtres et complices</VERS>
<VERS>Dieux qui hier encor vous disiez immortels,</VERS>
<VERS>Soyez maudits, et des pierres de vos autels !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieux des Hâtti, Dieux des bergers et des Nomades,</VERS>
<VERS>Adorés sous la tente et sous les colonnades</VERS>
<VERS>Des palmiers dAmaleq et des dattiers de El,</VERS>
<VERS>Que, des rochers dEdom à la plaine de Sel,</VERS>
<VERS>Les aigles montagnards saluaient à laurore,</VERS>
<VERS>Par la cendre qui fume et le feu qui dévore,</VERS>
<VERS>Par la citerne fraîche et par les puits comblés,</VERS>
<VERS>Par la torche courant dans la pâleur des blés,</VERS>
<VERS>Par laire du faucon veuve de cris et dailes,</VERS>
<VERS>Par le vol triomphant des lances infidèles</VERS>
<VERS>Du torrent dIsréel aux flots dEzion-Gueber,</VERS>
<VERS>Maudits, soyez maudits des sables du désert !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, sombre Elohim, unique et solitaire,</VERS>
<VERS>Dont linvisible face inquiète la terre,</VERS>
<VERS>O Jaloux dIsraël, inabordable et seul</VERS>
<VERS>Sous la tente déclairs et sous lépais linceul</VERS>
<VERS>De tes lois par lépée et le feu proclamées ;</VERS>
<VERS>Sabaoth, qui te dis le Seigneur des armées,</VERS>
<VERS>Le maître de ton peuple et la verge des tiens,</VERS>
<VERS>Le pourvoyeur sacré des chacals et des chiens,</VERS>
<VERS>Le tueur des enfants dans le ventre des mères,</VERS>
<VERS>Et le seul éternel parmi les éphémères ;</VERS>
<VERS>Toi qui faisais hurler aux gibets des chemins</VERS>
<VERS>Tes insulteurs cloués par la paume des mains,</VERS>
<VERS>Qui vouais au tranchant des glaives lévitiques</VERS>
<VERS>Les pâles sectateurs des aschéras antiques,</VERS>
<VERS>Et jetais au bûcher, dans les lieux consacres,</VERS>
<VERS>Leurs squelettes blanchis et leurs os déterrés ;</VERS>
<VERS>Qui, pour venger loffense infligée à tes rites,</VERS>
<VERS>Brûlais sur le pavé les dépouilles proscrites,</VERS>
<VERS>Faisais fumer, au seuil ravagé des maisons,</VERS>
<VERS>La graisse des troupeaux conquis et les toisons,</VERS>
<VERS>Et livrais, dans lorgueil de tes vains sacrifices,</VERS>
<VERS>Quand le sang ennemi comblait les précipices,</VERS>
<VERS>Au couteau de silex les jarrets des juments ;</VERS>
<VERS>Violateur du pacte et des anciens serments,</VERS>
<VERS>Entends-tu dans Shekem, dans nos murailles blanches,</VERS>
<VERS>Le cri de tes nabis sciés entre deux planches</VERS>
<VERS>Sur le parvis du Temple où susaient leurs genoux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Fort ! puisque ton bras sest retiré de nous,</VERS>
<VERS>Que tu nous as vomis ainsi quune eau fétide,</VERS>
<VERS>Et poussés du talon jusquà légout sordide,</VERS>
<VERS>Comme la peau dun bouc sur le fumier crevé ;</VERS>
<VERS>Puisque, de ton partage exclus et réprouvé,</VERS>
<VERS>Aux fossés de ta route, au pied de tes murailles,</VERS>
<VERS>Rejeté de ton seuil comme un monceau dentrailles</VERS>
<VERS>Immondes, où les chiens lépreux des carrefours</VERS>
<VERS>Disputeront leur proie odieuse aux vautours,</VERS>
<VERS>Ton peuple agonisant et hurlant de famine</VERS>
<VERS>Pourrit tel quun ulcère où grouille la vermine ;</VERS>
<VERS>Par le palais dAhab et les Rois lapidés,</VERS>
<VERS>Par les vieilles serrant sur leurs ventres ridés</VERS>
<VERS>Les tout petits enfants écrasés sous les poutres,</VERS>
<VERS>Par les crucifiés gonflés comme des outres,</VERS>
<VERS>Par létal empesté dans les airs corrompus,</VERS>
<VERS>Par les crânes ouverts et les membres rompus,</VERS>
<VERS>Par lopprobre exécré du mal héréditaire</VERS>
<VERS>Et limprécation qui monte de la terre,</VERS>
<VERS>Sois maudit, Iahvé Sabaoth, sois maudit !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Nabi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais de la foule un homme, un prisonnier, bondit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lextase qui le dompte emplit ses yeux arides :</VERS>
<VERS>En vain un siècle entier dans lampleur de ses rides</VERS>
<VERS>Inscrit en plis dairain son orbe révolu,</VERS>
<VERS>Les calmes pectoraux de son torse velu</VERS>
<VERS>Roulent superbement sur sa large poitrine.</VERS>
<VERS>Le souffle prophétique, en gonflant sa narine,</VERS>
<VERS>Dun surhumain orgueil sous ses sourcils puissants</VERS>
<VERS>Anime sa prunelle aux jets éblouissants,</VERS>
<VERS>Et fait son front pareil, sous le dieu qui le hante,</VERS>
<VERS>Au chêne échevelé grondant dans la tourmente.</VERS>
<VERS>Seul, dans la foule abjecte et folle de stupeur,</VERS>
<VERS>Il redresse sa taille effrayante, et, sans peur,</VERS>
<VERS>Droit au regard du Maître et du Chef invincible,</VERS>
<VERS>Son regard a volé comme un trait vers la cible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout sest tu. Lombre seule a marché sur le sol.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chevaux ont cessé de souffler, et leur col</VERS>
<VERS>A senti ; sur leur poil que lépouvante ride,</VERS>
<VERS>Passer comme une main qui les prend à la bride.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Shin-Akhé-Irib fait un signe, et, muet,</VERS>
<VERS>Sur sa face de pierre où rien na remué</VERS>
<VERS>Le peuple entier dAsshour voit sa volonté luire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES BOURREAUX.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans que l'on ait ouï le fer froissé bruire,</VERS>
<VERS>Hors des rangs entrouverts silencieusement</VERS>
<VERS>Des hommes sont sortis, et, sous le firmament,</VERS>
<VERS>Ils se tiennent debout dans leur nudité rouge :</VERS>
<VERS>Et sur leurs bras noueux nulle fibre ne bouge.</VERS>
<VERS>Leurs poignets de géants semblent dhorribles gonds,</VERS>
<VERS>Et leur face, brûlée au reflet des charbons,</VERS>
<VERS>Quune ride féroce orgueilleusement barre,</VERS>
<VERS>Mufle brutal sculpté dans un métal barbare,</VERS>
<VERS>Est terrible, et semblable aux faces des taureaux.</VERS>
<VERS>Leur front est sans pensée.</VERS>
<VERS>                            Et ce sont les bourreaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La stupidité lâche emplit leurs yeux obscènes,</VERS>
<VERS>Comme un rayon glissant sur les fanges malsaines.</VERS>
<VERS>Des esclaves du Sud, plus vils que le chien vil</VERS>
<VERS>Accroupi dans lordure infâme du chenil,</VERS>
<VERS>Sont debout derrière eux, et leurs mains hébétées</VERS>
<VERS>Traînent, avec effort, sur les dalles sculptées,</VERS>
<VERS>Où le soleil, saignant dans les airs corrompus,</VERS>
<VERS>Fait mieux étinceler sur leurs membres trapus</VERS>
<VERS>Les plaques de métal et les bracelets lisses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Labominable et lourd appareil des supplices.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LES SUPPLICES.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les larges coutelas et les minces couteaux,</VERS>
<VERS>Férocement luisants, rayés déclairs brutaux,</VERS>
<VERS>Savamment effilés pour les lentes tortures,</VERS>
<VERS>Ont le fil ébréché datroces dentelures,</VERS>
<VERS>Pour mieux scier les chairs et détacher les peaux,</VERS>
<VERS>Et, découper, avec deffroyables repos,</VERS>
<VERS>Longuement, en faisant, dans lombre inassouvie,</VERS>
<VERS>Vaciller, sans léteindre, une flamme de vie,</VERS>
<VERS>Jusquau dernier lambeau de leurs muscles détruits,</VERS>
<VERS>Les ventres convulsifs ouverts comme des fruits.</VERS>
<VERS>Les tenailles, dont les mâchoires recourbées</VERS>
<VERS>Bâillent, ressemblent à dodieux scarabées,</VERS>
<VERS>Et miroitent à lair dun éclat singulier.</VERS>
<VERS>Ce tas dairains luisants est latroce atelier</VERS>
<VERS>Où lon forge lhorreur des souffrances hurlantes,</VERS>
<VERS>Où laffreux patient, fou de tortures lentes,</VERS>
<VERS>Appelle le trépas qui vient, à pas tardifs,</VERS>
<VERS>Arracher lâme au fond des corps écorchés vifs,</VERS>
<VERS>Comme du coeur lépreux dune infâme blessure</VERS>
<VERS>Un fer tout dégouttant dabjecte pourriture ;</VERS>
<VERS>Où sexhale la vie en un rugissement.</VERS>
<VERS>De joie, où la douleur est un enfantement,</VERS>
<VERS>Où des corps dépecés que roidit lagonie,</VERS>
<VERS>Des intestins fouillés, écaillés de sanie,</VERS>
<VERS>Et des nerfs écrasés sous les ongles vibrants,</VERS>
<VERS>Sévade, avec des cris dangoisse déchirants,</VERS>
<VERS>La dernière lueur de ce qui fut un être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des dogues noirs guettant le front du maître,</VERS>
<VERS>Cette meute demeure immobile, épiant</VERS>
<VERS>De Shin-Akhé-Irib le silence effrayant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les grands parasols frissonnent sur sa tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici ce quau Roi dAsshour dit le Prophète :</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Paroles Du Prophète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu mentendras, Géant héritier du Rebelle !</VERS>
<VERS>Je hurlerai si haut dans la nue et le vent,</VERS>
<VERS>Que, dans ma voix, grondant du couchant au levant,</VERS>
<VERS>Des créneaux de Ninive aux pylônes dArbèle,</VERS>
<VERS>Tu sentiras passer le cri du Dieu vivant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu mentendras, ô peuple insensé qui renies</VERS>
<VERS>LElphim qui te livre aux mâchoires des loups.</VERS>
<VERS>Et, sous les fouets de fer et la pointe des clous,</VERS>
<VERS>Dans la sueur de sang des rouges agonies,</VERS>
<VERS>Tu sentiras passer lesprit du Dieu jaloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu mentendras, repaire où les prostituées</VERS>
<VERS>De leur vomissement inondent le saint lieu,</VERS>
<VERS>Et quand tu crouleras sous la flamme et l'épieu,</VERS>
<VERS>Sur les nuques au joug du crime habituées</VERS>
<VERS>Tu sentiras passer la haine de ton Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma voix étouffera ta superbe démence,</VERS>
<VERS>Ir-David ! que le bras vengeur a dédaigné :</VERS>
<VERS>Tu seras comme un porc dans lordure baigné ;</VERS>
<VERS>Les petits du renard, dans ta ruine immense,</VERS>
<VERS>Lécheront la muraille où ton front a saigné :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là-bas, dans Millô, le palais du mensonge,</VERS>
<VERS>Tes Rois, adorateurs des Dieux des nations,</VERS>
<VERS>Bercés aux bras impurs des fornications,</VERS>
<VERS>Ecouteront venir, dans les clairons de songe,</VERS>
<VERS>LExterminateur des abominations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais que tu mourras, Dominateur du monde !</VERS>
<VERS>Et que tes ouvriers, dun compas assuré,</VERS>
<VERS>Dans ta crypte royale ont déjà mesuré</VERS>
<VERS>Quelques pieds où tiendra, parmi la nuit profonde</VERS>
<VERS>Ton cadavre pourri dans ton caveau muré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais que sur ton front repoussant et livide</VERS>
<VERS>Les hommes à venir se pencheront un jour,</VERS>
<VERS>Et, frissonnants, avec un balbutiement sourd,</VERS>
<VERS>Murmureront devant ton sarcophage vide :</VERS>
<VERS>« Où donc est le Géant qui régnait dans Asshour ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où donc le conquérant que précédaient naguères</VERS>
<VERS>Les chars de bronze et les étendards chevelus ?</VERS>
<VERS>Après les jours, les ans, les siècles révolus,</VERS>
<VERS>Comme il faut peu de place à loiseleur des guerres</VERS>
<VERS>Qui de son lourd sommeil ne séveillera plus !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses os dans le cercueil font la même poussière</VERS>
<VERS>Que les os des vaincus dans le sable roulant,</VERS>
<VERS>Et les vers de la tombe attachés à son flanc,</VERS>
<VERS>Tenaces fossoyeurs, de leur dent carnassière,</VERS>
<VERS>Ont dénudé lhorreur de son squelette blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Retenez votre voix, car les faibles haleines</VERS>
<VERS>De vos lèvres pourraient, aux poudres du chemin,</VERS>
<VERS>Disperser ce qui fut le héros surhumain,</VERS>
<VERS>Et son talon de fer, qui fit trembler les plaines,</VERS>
<VERS>Est comme un peu de rouille au creux de votre main</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eteignez la lueur des torches enflammées :</VERS>
<VERS>Ouvrez la porte grande aux rayons de lazur,</VERS>
<VERS>Car le Maître est tombe dans le Shëol obscur ;</VERS>
<VERS>Ne craignez plus, vivants ! car le Roi des Armées</VERS>
<VERS>Ne peut plus même faire une ombre sur le mur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu le sais : mais ton coeur, comme un dieu dans son Temple</VERS>
<VERS>Enivré de lencens qui monte sous tes pieds</VERS>
<VERS>Du grandissant amas des maux inexpiés,</VERS>
<VERS>Hors des âges futurs superbement contemple</VERS>
<VERS>Ta gloire impérissable aux flots multipliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lis dans ton silence et ton dédain farouche,</VERS>
<VERS>O Shin-Akhé-Irib, impur incirconcis,</VERS>
<VERS>Limpénétrable paix des pensers endurcis ;</VERS>
<VERS>Et voici ce que dit, lorsque se tait ta bouche,</VERS>
<VERS>Lesprit dorgueil qui siège entre tes deux sourcils :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je mourrai. Dans ma tombe aux voûtes colossales,</VERS>
<VERS>Avec mon arc de fer, moi, le puissant Archer,</VERS>
<VERS>A mon heure, jirai métendre et me coucher ;</VERS>
<VERS>Et, sur mes lourds créneaux et dans mes hautes salles,</VERS>
<VERS>Lunivers affranchi nentendra plus marcher,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ma couche de pierre, auprès de mes ancêtres,</VERS>
<VERS>Ceint du glaive, entouré de mes noirs lévriers,</VERS>
<VERS>Je fermerai mes yeux éteints, et mes guerriers,</VERS>
<VERS>Mieux quau chant du kinnor ou quaux hymnes des prêtres</VERS>
<VERS>Berceront mon sommeil de leurs pas meurtriers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi quun cavalier, la tête sur sa selle,</VERS>
<VERS>DAsshour et de Nimroud léponyme et laïeul</VERS>
<VERS>Dort sur son lit de roc, épouvantable et seul ;</VERS>
<VERS>Et, quand il mentendra venir, le grand Rebelle</VERS>
<VERS>Étendra sous mes pas les plis de son linceul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Superposant les arcs de pierre et les étages,</VERS>
<VERS>Plus haut que la clameur des montagnes du Nord,</VERS>
<VERS>Plus haut que louragan, plus haut que le remord,</VERS>
<VERS>Mon sépulchre éternel, dominateur des âges,</VERS>
<VERS>De mon nom monstrueux encombrera la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car si profondément, dans la peur et la haine,</VERS>
<VERS>Jai tracé mon ornière et creusé mon sillon,</VERS>
<VERS>Que, soufflant sur ma tombe en épais tourbillon,</VERS>
<VERS>Linexpiable cri de la souffrance humaine</VERS>
<VERS>Éploiera dans mon ciel ses ailes daquilon ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que japparaîtrai seul sur la stupeur du monde,</VERS>
<VERS>Dans lopprobre éternel des générations,</VERS>
<VERS>Et que, sur mon caveau, les pâles nations,</VERS>
<VERS>Cortège aux bras levés, voueront ma gloire immonde</VERS>
<VERS>A limmortalité des exécrations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand, au soir des jours, la nuit évocatoire</VERS>
<VERS>Roulera dans son deuil lunivers finissant,</VERS>
<VERS>Les peuples à venir liront en frémissant</VERS>
<VERS>Aux murs de mon palais, aux plis de leur mémoire,</VERS>
<VERS>Et mes fastes de pierre et mes fastes de sang. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non ! ta gloire, ô Vainqueur ! est faite de mensonge ;</VERS>
<VERS>Devant les Elohim, Asshour, altier monceau,</VERS>
<VERS>Est moins quun gland pourri dans lauge du pourceau</VERS>
<VERS>Et le ver, qui tattend et qui déjà te ronge,</VERS>
<VERS>Du registre de vie effacera ton sceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand les jours seront passés, et les années,</VERS>
<VERS>Comme flambe la paille à la chaleur des fours,</VERS>
<VERS>Les os des nations germeront dans tes cours,</VERS>
<VERS>Et les morts, se levant sur leurs mains décharnées,</VERS>
<VERS>Ne sentiront plus lombre énorme de tes tours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les peuples, aujourdhui ployés sous tes étreintes,</VERS>
<VERS>Verront crouler dAsshour le temple inachevé,</VERS>
<VERS>Ainsi que sur son aire un tas de sénevé,</VERS>
<VERS>Et, brasier refroidi, noir de haines éteintes,</VERS>
<VERS>Toublieront, ô Géant ! comme un chacal crevé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le pâtre, en sifflant, dressant sa hutte neuve</VERS>
<VERS>Sur le sol où tes Dieux partagent ton sommeil,</VERS>
<VERS>Fera, dans la splendeur de lorient vermeil,</VERS>
<VERS>Mêlant le roseau souple aux vases de ton fleuve,</VERS>
<VERS>Largile de ton nom sécher au grand soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà bien des Tueurs ont rougi cette plaine,</VERS>
<VERS>Dont le pas ébranlait la Ville aux murs de fer,</VERS>
<VERS>Et secouait les monts de lune à lautre mer :</VERS>
<VERS>Et le vent de la nuit, apaisant son haleine,</VERS>
<VERS>Ne sait plus de quels sons leurs titres frappaient lair,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et bien des conquérants, comme un troupeau qui bêle,</VERS>
<VERS>Ont poussé des captifs le bétail ébloui,</VERS>
<VERS>Et fait blanchir les os comme un chanvre roui ;</VERS>
<VERS>Mais le bouvier qui passe, indifférent, épèle</VERS>
<VERS>Leur chiffre sous le sable et la glaise enfoui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fondateurs sont morts des hautes dynasties</VERS>
<VERS>Dont le monde en tremblant épiait le courroux :</VERS>
<VERS>La porte de leur tombe a perdu ses verroux,</VERS>
<VERS>Et la chambre royale, où verdoient les orties,</VERS>
<VERS>Voit les scorpions noirs pulluler dans ses trous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur nom nest plus, et leur grande mémoire est morte,</VERS>
<VERS>Ainsi quun vent du sud séteint dans les roseaux.</VERS>
<VERS>Et nul ne saurait plus quils eurent des caveaux,</VERS>
<VERS>Si les chiens affamés qui rôdent à ta porte</VERS>
<VERS>Pour les ronger, parfois, ne déterraient leurs os.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, tu vivras ! et ta gloire se lève</VERS>
<VERS>En moi, captif promis aux crocs du poteau vil,</VERS>
<VERS>Dont la chair des couteaux ébréchera le fil.</VERS>
<VERS>Cette immortalité, dont tu poursuis le rêve,</VERS>
<VERS>O Chien ! je te lapporte au fond de ton chenil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi ceux que ton oeil indifférent dénombre,</VERS>
<VERS>Un peuple est là, vaincu comme un boeuf énervé,</VERS>
<VERS>Qui, maudit entre tous, entre tous réprouvé,</VERS>
<VERS>Traîne sur les chemins quil souille de son ombre,</VERS>
<VERS>La malédiction jalouse dIahvé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a vu dun front morne et stupide, en silence,</VERS>
<VERS>La flamme dévorer sa ville, et dans ton camp,</VERS>
<VERS>Ses épouses, le sein froissé sous le carcan,</VERS>
<VERS>Les mâles des tribus percés de coups de lance,</VERS>
<VERS>Les vieillards au gibet, les vierges à lencan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Haletant sous lopprobre et perdu sous la honte,</VERS>
<VERS>Il a brisé ses dents sur tes freins détestés,</VERS>
<VERS>Pour renier son Dieu dans ses cieux dévastés.</VERS>
<VERS>Et ce Dieu, qui le frappe et lécrase, lui compte</VERS>
<VERS>Le salaire des jours par son crime empestés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Obstinément tendu vers les choses charnelles,</VERS>
<VERS>Son cou dur sest roidi dans la rébellion ;</VERS>
<VERS>Et, vaine comme toi, ta Victoire, ô Lion !</VERS>
<VERS>Oscillant lentement dans les mains éternelles,</VERS>
<VERS>Est le fléau de fer du divin Talion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce peuple, râlant la bouche dans le sable,</VERS>
<VERS>Immonde comme un porc et lépreux comme un chien,</VERS>
<VERS>Cest lui qui doit sauver ta mémoire, et qui tient</VERS>
<VERS>Entre ses viles mains ton Nom impérissable,</VERS>
<VERS>Ce nom victorieux et qui sera le tien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lodeur de sa misère offense ton quadrige,</VERS>
<VERS>Et devant cette ordure et devant ce fumier,</VERS>
<VERS>Comme sur son col bleu la plume du ramier,</VERS>
<VERS>La mitre de Nimroud se détourne, où sérige</VERS>
<VERS>Le cercle dor vivant, éclair de ton cimier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton fier attelage en hennissant recule.</VERS>
<VERS>Mais quand tes Dieux, pareils à des astres jumeaux,</VERS>
<VERS>Sentant leur front pâlir sous lambre et les émaux,</VERS>
<VERS>Seffaceront au ciel du divin crépuscule,</VERS>
<VERS>Larbre de ta grandeur gardera ses rameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lHomme, soulevant la pierre primitive,</VERS>
<VERS>Un pied sur les degrés de ton sépulchre sourd,</VERS>
<VERS>Songera que Celui qui régnait dans Asshour,</VERS>
<VERS>Que Shin-Akhé-Irib, Roi dOur et de Ninive,</VERS>
<VERS>Fut le Fléau de El et sa droite un seul jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce peuple est le gardien de léternel registre :</VERS>
<VERS>Et sur ses rouleaux si tu pouvais te pencher,</VERS>
<VERS>Tu sentirais en toi le reflet sébaucher</VERS>
<VERS>Du métal inconnu de la feuille sinistre,</VERS>
<VERS>Et lombre du futur sur le présent marcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cylindre est de boue et le cône est dargile</VERS>
<VERS>Où le stylet du scribe inscrit, terrifié,</VERS>
<VERS>Le nom du Maître, à peine encor putréfié,</VERS>
<VERS>Le basalte éphémère et le marbre fragile</VERS>
<VERS>Au prix du Verbe ardent, à lEsprit confié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le colosse chancelle ainsi quun géant ivre,</VERS>
<VERS>Et lHomme et le rocher écoutent, haletants,</VERS>
<VERS>Goutte à goutte le jour se résoudre en instants,</VERS>
<VERS>Et la pierre et la chair sécrouler ; mais le LIVRE,</VERS>
<VERS>Nétant pas de matière, est en dehors des temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si quelque autre que Nous sessayait à lécrire,</VERS>
<VERS>Et, courbé sous la lampe au fond du souterrain,</VERS>
<VERS>Taillait le granit vif et les tables dairain,</VERS>
<VERS>Le bronze et le grès dur fondraient comme la cire</VERS>
<VERS>Au contact foudroyant du Verbe souverain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si quelque autre osait annoncer à la Terre</VERS>
<VERS>Ce que Nous savons seuls et seuls Nous proclamons,</VERS>
<VERS>La Parole ferait, en descendant des monts,</VERS>
<VERS>Sur sa tempe brûlée éclater son artère,</VERS>
<VERS>Et, comme un ouragan, briserait ses poumons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton nom va flamboyer sur une de ses pages,</VERS>
<VERS>O Fléau de mon peuple ! et, quand nous passions,</VERS>
<VERS>Haletants sous le faix des expiations,</VERS>
<VERS>Jai vu marcher devant nous, précédant tes Mages,</VERS>
<VERS>La colonne de feu guidant les nations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton nom va resplendir sur une de ses lignes ;</VERS>
<VERS>Chef ! ta récolte est mûre, et, sous le pampre noir,</VERS>
<VERS>Ta vendange fera déborder ton pressoir.</VERS>
<VERS>Et, Maître somptueux, en tes royales vignes,</VERS>
<VERS>Au seuil de ta maison tu peux aller tasseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je tinscris ici sur une de ses tables,</VERS>
<VERS>O Shin-Akhé-Irib ! et désormais ta chair,</VERS>
<VERS>Indifférente aux dents invisibles du ver,</VERS>
<VERS>En ta crypte orgueilleuse aux arcs épouvantables,</VERS>
<VERS>Peut aller reposer sur ta couche de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors le Nabi se tut : les molosses hurlèrent ;</VERS>
<VERS>Les minces coutelas dans lombre étincelèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Shin-Akhé-Irib, sans un mot, regarda</VERS>
<VERS>Les bourreaux entraîner lhomme de Iehouda.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Tête De Kyros.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le désert est immense : une houle de pierres</VERS>
<VERS>Vers le septentrion déferle en blanchissant,</VERS>
<VERS>Et le jour acéré, qui brûle les paupières,</VERS>
<VERS>Sur le roc calciné tombe resplendissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest lheure où le Touran, sol dargile et de braise,</VERS>
<VERS>Dans lair mat où seul vibre un soleil desséchant,</VERS>
<VERS>Fauve océan figé par un vent de fournaise,</VERS>
<VERS>Flamboie en plis de feu du levant au couchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un silence à la mort pareil emplit lespace ;</VERS>
<VERS>La chaleur, qui descend de limplacable ciel,</VERS>
<VERS>Seule, fait éclater, comme une carapace,</VERS>
<VERS>Les blocs étincelants de basalte et de sel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cavaliers de Tour, dans leurs cottes étroites,</VERS>
<VERS>A lombre des chevaux en cercle agenouillés</VERS>
<VERS>Les naseaux dans le sable et les oreilles droites</VERS>
<VERS>Dorment sur leurs pavois que le sang a rouillés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tête sur larçon, le poing au cimeterre,</VERS>
<VERS>Harassés, lourds de meurtre, ils se sont assoupis ;</VERS>
<VERS>Et leurs longs javelots, la pointe dans la terre,</VERS>
<VERS>Montent dans lair, pareils à de grêles épis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule, en la vaste plaine uniformément nue,</VERS>
<VERS>Une tente de peaux de buffles et daurochs</VERS>
<VERS>Sur des épieux croisés se dresse, maintenue</VERS>
<VERS>Par des cordes de poil et des quartiers de rocs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sauvages toisons et des haillons farouches</VERS>
<VERS>Noircissent aux rayons du soleil carnassier,</VERS>
<VERS>Et sur le seuil, où siffle un tourbillon de mouches,</VERS>
<VERS>Sélève un pieu carré, garni de crocs dacier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une tête dun fer reluisant transpercée</VERS>
<VERS>Est clouée au milieu du poteau meurtrier :</VERS>
<VERS>La moustache est pendante et de sang hérissée ;</VERS>
<VERS>La mâchoire est roidie, et, comme pour crier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvre, hideusement tordue et convulsée</VERS>
<VERS>Sur les muscles gonflés de ce visage blanc,</VERS>
<VERS>Tandis que, sous la langue exsangue et retroussée,</VERS>
<VERS>Le rire affreux des dents éclate, étincelant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Goutte à goutte, la pourpre horrible de ses veines,</VERS>
<VERS>Figée en flaque rouge, élargit lentement</VERS>
<VERS>Son croissant décarlate et de fanges malsaines,</VERS>
<VERS>Dans la poussière sèche et le sable fumant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le front jaune et dur et sur les tempes rêches,</VERS>
<VERS>Glissent de noirs rubis de boue entremêlés,</VERS>
<VERS>Et les cheveux tressés gardent, parmi les mèches,</VERS>
<VERS>Les repoussants fleurons des caillots violets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Immobiles et droits, les grands pans de la tente,</VERS>
<VERS>Saffaissent dans lair chaud et le silence épais,</VERS>
<VERS>Et la nue embrasée, en longs jets haletante,</VERS>
<VERS>Des torrides midis verse la lourde paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans lombre des peaux, sur dénormes fourrures,</VERS>
<VERS>Gît un blanc corps de femme, adorable et vermeil,</VERS>
<VERS>Et des étendards, fiers comme des chevelures,</VERS>
<VERS>Dune aurore de gloire éclairent son sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa gorge altière bat et bombe son armure,</VERS>
<VERS>Comme un couple daiglons qui dans laire sendort,</VERS>
<VERS>Sa lèvre fraîche rit, et son haleine pure</VERS>
<VERS>Soulève à temps égaux son torse imbriqué dor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La masse de combat, de grands clous constellée,</VERS>
<VERS>Chaude encor du massacre et du tumulte humain,</VERS>
<VERS>A ses côtés repose, et sa main fuselée</VERS>
<VERS>Enserre de ses doigts larc aux cornes dairain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la belle amazone en lombre étincelante</VERS>
<VERS>Lhorrible tête rouge et qui voudrait crier</VERS>
<VERS>Semble, dans la lumière atroce pantelante,</VERS>
<VERS>Comme une sentinelle effrayante, veiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle qui sommeille est la Reine massagète,</VERS>
<VERS>Tomyris, qui commande aux cavaliers de Tour,</VERS>
<VERS>Dont le cimier dargent dans la bataille jette</VERS>
<VERS>Plus dombre que la nuit, plus déclairs que le jour</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la tête pendue aux crocs noirs de la barre</VERS>
<VERS>Est celle de Kosrou, le maître de lIran,</VERS>
<VERS>Que les fils dIavan, dans leur parler barbare,</VERS>
<VERS>Ont salué Kyros, seigneur et conquérant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Sacrifice DHamilkar.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Suffète Hamilkar gravit la rude pente</VERS>
<VERS>Où lautel consacré sérige dun seul bloc :</VERS>
<VERS>Il sarrête et sadosse à la haute charpente</VERS>
<VERS>Du bûcher, où déjà le feu gronde et serpente,</VERS>
<VERS>Et jette au ciel des monts la gloire de Molok.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plaine dHimera sous ses yeux durs sallonge :</VERS>
<VERS>Et le coeur du héros, comme son bras, est las,</VERS>
<VERS>Car son regard pensif dans la bataille plonge,</VERS>
<VERS>Et cherche, écueil debout sous le flot qui le ronge</VERS>
<VERS>Linébranlable mur des hoplites dHellas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans lair lourd de meurtre où lentement tournoie,</VERS>
<VERS>En cercles bas, un noir pygargue au bec béant,</VERS>
<VERS>Le vent lui porte, avec un sourd accent de joie,</VERS>
<VERS>Dominant le massacre et les clameurs de proie,</VERS>
<VERS>Lécho religieux et grave du poean.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain, sur la phalange aux armures massives,</VERS>
<VERS>Il a poussé trois fois les pesants cavaliers ;</VERS>
<VERS>Trois fois, la honte au front et lécume aux gencives,</VERS>
<VERS>Il a vu les juments ibères, convulsives,</VERS>
<VERS>Écraser leurs poitrails sur les grands boucliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain il a laissé les blessures vermeilles</VERS>
<VERS>Empourprer le byssos de sa robe au poil long,</VERS>
<VERS>Et, défiant lépais vol des flèches, pareilles</VERS>
<VERS>A lessaim bourdonnant des stridentes abeilles,</VERS>
<VERS>Dispersé le troupeau des archers de Gélon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours, vivant rempart où la sarisse ondule,</VERS>
<VERS>Les hétaïres sont là que nul choc na rompus ;</VERS>
<VERS>Et leurs panaches, plus hauts dans le crépuscule,</VERS>
<VERS>Jettent lombre à la plaine, où, pas à pas, recule</VERS>
<VERS>Le cercle épouvanté des éléphants trapus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses mercenaires, ses vétérans et sa garde</VERS>
<VERS>Cataphracte ont comblé de leurs corps les sillons,</VERS>
<VERS>Où le vol des vautours déjà plane et sattarde,</VERS>
<VERS>Et lEtrusque, et le Celte, et le Volsque, et le Sarde</VERS>
<VERS>Engraisseront demain les chiens et les aiglons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant lor que Tarshish recèle en ses carrières</VERS>
<VERS>A ruisselé sur les grilles en feux ardents ;</VERS>
<VERS>Les thrésors entassés sur ses hautes trières</VERS>
<VERS>Et les captifs, percés de ses mains meurtrières,</VERS>
<VERS>Ont nourri le Taureau de fer aux blanches dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lhécatombe en vain succède à lhécatombe</VERS>
<VERS>Depuis que le soleil sur les lances a lui ;</VERS>
<VERS>Le suffète Hamilkar sent, dans le soir qui tombe,</VERS>
<VERS>La victoire senfuir et, comme dune tombe,</VERS>
<VERS>La face de ses Dieux se détourner de lui :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que, sur la crête où son cheval sans selle</VERS>
<VERS>Hennit, flairant les morts épars dans les ravins,</VERS>
<VERS>Le Tyran dorien, dont le casque étincelle,</VERS>
<VERS>Près des boeufs égorgés que son glaive amoncelle,</VERS>
<VERS>Attend lheure, et sourit, tranquille, à ses devins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car déjà, dans lazur occidental que barre</VERS>
<VERS>La montagne où lidole embrasée a surgi,</VERS>
<VERS>LHéraklide entrevoit la déroute barbare,</VERS>
<VERS>Et, du roc dAkragas aux créneaux de Mégare,</VERS>
<VERS>Le sol trinakrien libre et de sang rougi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, pour fléchir le Dieu jaloux, dont les colères</VERS>
<VERS>Sifflent dans la fumée aux acres tourbillons,</VERS>
<VERS>Le Chef a dépouillé ses royales galères :</VERS>
<VERS>Maintenant il déchire et livre aux flammes claires</VERS>
<VERS>Son manteau de bataille en somptueux haillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa mitre et ses colliers que l'escarboucle irise</VERS>
<VERS>Se tordent dans lhaleine atroce des tisons,</VERS>
<VERS>Et le Suffète voit, sous sa main qui lattise,</VERS>
<VERS>Lincendie entrouvrir ses ailes dans la brise,</VERS>
<VERS>Et de son souffle intense emplir les horizons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se dresse, les bras en croix sur la falaise :</VERS>
<VERS>Et, dans sa nudité formidable debout,</VERS>
<VERS>Il écoute, empourpré par un reflet de braise,</VERS>
<VERS>Le courroux de Molok ronfler dans la fournaise,</VERS>
<VERS>Et la mêlée, au pied du mont, qui gronde et bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il évoque en son coeur lorgueil des hautes races,</VERS>
<VERS>Le sacrifice vain, le ciel toujours fermé,</VERS>
<VERS>Et la Patrie en deuil sur ses noires terrasses :</VERS>
<VERS>Et, suprême holocauste aux baalim voraces,</VERS>
<VERS>Hamilkar a bondi dans le gouffre enflammé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul cri na révélé loffrande volontaire,</VERS>
<VERS>Et la divinité garde, en ses plis mouvants,</VERS>
<VERS>La muette victime arrachée à la Terre,</VERS>
<VERS>Pendant que sépaissit, sur le roc solitaire,</VERS>
<VERS>Lépouvante sacrée éparse dans les vents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car dans la nuit, parmi les vapeurs du carnage,</VERS>
<VERS>Le bûcher colossal flamboie, horrible et seul ;</VERS>
<VERS>La montagne séclaire, et, détage en étage,</VERS>
<VERS>Sur les guerriers tombés pour les Dieux de Carthage,</VERS>
<VERS>La gloire de Molok descend comme un linceul.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Salamine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE SOIR DE LA BATAILLE,</VERS>
<VERS>SUR LES GRÈVES DE LILE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FEMMES DATHÈNES RÉFUGIÉES A SALAMINE.</VERS>
<VERS>LES GUERRIERS.</VERS>
<VERS>LES MARINS.</VERS>
<VERS>LES CHEFS DU PEUPLE.</VERS>
<VERS>UN POÈTE.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

<AUTRE>
Apollon à portes ouvertes
Laisse indifféremment cueillir
Les belles feuilles toujours vertes
Qui gardent les noms de vieillir ;
Mais lart den faire des couronnes
Nest su que de quelques personnes,
Et trois ou quatre seulement,
Parmi lesquelles on me range,
Peuvent donner une louange
Qui demeure éternellement.
(MALHERBE).
</AUTRE>

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES FEMMES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous, qui revenez victorieux et graves,</VERS>
<VERS>Les mains libres du glaive aux autels suspendu,</VERS>
<VERS>Purifiés du sang par vos bras répandu,</VERS>
<VERS>Et pieux, comme il sied que soient pieux les braves,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saluez cette terre, Époux vaillants et las,</VERS>
<VERS>Et dites-nous, à nous qui, pendant la mêlée,</VERS>
<VERS>Invoquions la Peur sainte et la Vengeance ailée,</VERS>
<VERS>Quels Dieux ont combattu pour le salut dHellas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand laube de ce jour, empourprant les Cyclades,</VERS>
<VERS>Ouvrit ses portes dor au radieux Archer,</VERS>
<VERS>LAkropolis là-bas fumait comme un bûcher</VERS>
<VERS>Et la torche courait parmi les colonnades.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le sol déserté de la Patrie en deuil,</VERS>
<VERS>Pallas ne veillait plus, sévère Protectrice ;</VERS>
<VERS>Légide que Gorgô de ses cheveux hérisse</VERS>
<VERS>Des temples profanés ne gardait plus le seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les corps des suppliants, percés de coups de lance,</VERS>
<VERS>Samoncelaient aux pieds du vainqueur insolent,</VERS>
<VERS>Et, seul, lorgueilleux cri du Mède violent</VERS>
<VERS>De la cité sacrée emplissait le silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que fût accompli loracle, aux horizons,</VERS>
<VERS>Sous le char syrien la terre ensanglantée</VERS>
<VERS>Tremblait ; lolivier blanc du divin Erekhthée</VERS>
<VERS>Tordait en jets de feu ses impuissants tisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand le Pythien foula les monts de neige,</VERS>
<VERS>Sous les tours de Kékrôps, vides comme un tombeau,</VERS>
<VERS>Lincendie éteignait son suprême flambeau</VERS>
<VERS>Avec les derniers feux de la nuit sacrilège,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, mitres, dans larmure aux squammes de métal,</VERS>
<VERS>Sur nos autels conquis dormirent les satrapes,</VERS>
<VERS>Où le sang dIakkhos, pleuré par lor des grappes,</VERS>
<VERS>Versa livresse aux Rois du ciel oriental.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De lAigalée ardent couvrant les âpres pentes,</VERS>
<VERS>Dans un tumulte lourd de combattants bardés</VERS>
<VERS>De fer, de cavaliers haussant leurs arcs bandés,</VERS>
<VERS>De machines levant leurs étranges charpentes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les innombrables rangs en croissant étages,</VERS>
<VERS>Sous un mur incliné denseignes et dimages,</VERS>
<VERS>Ceignaient lautel du Feu vivant, où les grands Mages</VERS>
<VERS>Interrogeaient le coeur des chevaux égorgés..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant quattentifs aux augurales marques,</VERS>
<VERS>Droits sur leurs étalons nyséens, imbriqués</VERS>
<VERS>De bronze, dans léclair des javelots choqués,</VERS>
<VERS>Resplendissaient, géants, les durs myriontarques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et peut-être, songeant à leurs sacrés aïeux,</VERS>
<VERS>Tous croyaient voir, chassant au ciel lombre inféconde,</VERS>
<VERS>La gloire de Kyros, le dynaste du monde,</VERS>
<VERS>Dans le rouge levant monter avec ses Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur le promontoire enveloppé darmées,</VERS>
<VERS>Le Maître de lAsie, et de lInde et de Tyr,</VERS>
<VERS>Dans lazur fulgurant qui semblait retentir</VERS>
<VERS>De léclat souverain des victoires clamées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Immobile comme un Dieu dor, le Conquérant,</VERS>
<VERS>Parmi ses Ariens quil passait de la tête,</VERS>
<VERS>Dominateur vêtu pour la dernière fête</VERS>
<VERS>Et le plus beau de tous comme aussi le plus grand,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Xerxès, le Roi des Rois, lArcher akhéménide,</VERS>
<VERS>Entouré des dix mille Immortels, et pareil</VERS>
<VERS>Au disque éblouissant et muet du soleil,</VERS>
<VERS>Siégeait, silencieux, sur son thrône splendide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aux pieds du Grand Roi, sinistre et flamboyant,</VERS>
<VERS>Sur lAigée écumeux dressant sa haute barre,</VERS>
<VERS>Lentassement confus de la flotte barbare</VERS>
<VERS>Montait vers nous, farouche et sombre, en séployant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses avirons battants, ses hautes guibres,</VERS>
<VERS>Qui heurtaient des tridents de bronze, au rauque appel</VERS>
<VERS>Du sistre et de la conque aiguë : et larchipel</VERS>
<VERS>Des carènes domptait lessor de nos eaux libres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous étaient là ; lEgypte et Sidon et Byblos,</VERS>
<VERS>Chypre et la Cilicie et lIonie esclave,</VERS>
<VERS>Et Tyr dont les vaisseaux portent à leur étrave</VERS>
<VERS>Lemblème avec les noms du laboureur des flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, les bras tendus vers les Vengeurs suprêmes,</VERS>
<VERS>Nous écoutions venir, sous le ciel haletant</VERS>
<VERS>Où le cri des buccins senvolait par instant,</VERS>
<VERS>Légal et calme effort de douze cents trirèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, dans le soir panique, tout a fui.</VERS>
<VERS>Limmense armée au vent roule comme une écume :</VERS>
<VERS>Le Mode a succombé, cependant que sallume</VERS>
<VERS>Sur les sommets divins la triomphale nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc a dispersé les nefs sans nombre, et livre</VERS>
<VERS>Les cadavres sanglants des Rois vêtus de fer</VERS>
<VERS>A tes enfants muets, incorruptible Mer ?</VERS>
<VERS>Quels Dieux, quand la clameur des trompettes de cuivre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plana sur la forêt des mâts, ont revêtu</VERS>
<VERS>Larmure et ceint le glaive, et bondi dans laurore</VERS>
<VERS>Des lances ? Dites-nous, Chefs de la mer sonore,</VERS>
<VERS>Pour le salut dHellas quels Dieux ont combattu ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES GUERRIERS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Linévitable Arès avait saisi lépée</VERS>
<VERS>Étincelante, avec le bouclier de cuir :</VERS>
<VERS>Il marchait devant nous, car nous avons vu fuir,</VERS>
<VERS>Comme des faons surpris au flanc dune cépée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les avirons dressés et les agrès</VERS>
<VERS>Rompus, parmi les mâts que broie et quenchevêtre</VERS>
<VERS>Le heurt grinçant et sourd des bordages de hêtre,</VERS>
<VERS>Les royaux Immortels et les Archers mitres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand laile de nos nefs, blanches comme des cygnes,</VERS>
<VERS>Dans laube à loccident plus pâle séploya,</VERS>
<VERS>Quand léclair propagé des glaives flamboya</VERS>
<VERS>Sur le balancement cadencé de nos lignes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que, dominateur de lantique océan,</VERS>
<VERS>Des parois de lHymette aux rocs de Salamine,</VERS>
<VERS>Monta, comme un orage en la splendeur marine,</VERS>
<VERS>Avec cent mille voix le rythme du poean,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plaine de la sainte Eleusis, alarmée</VERS>
<VERS>Dun confus cliquetis de lances et de dards</VERS>
<VERS>Inaperçus, sonnait ainsi que sous les chars</VERS>
<VERS>Et les pas, et les cris dune invisible armée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une immense nuée aux soudains tourbillons</VERS>
<VERS>Enveloppait les champs déserts dune épouvante</VERS>
<VERS>Nouvelle, et quon eût dit la poussière mouvante</VERS>
<VERS>De tout un peuple en marche épars dans les sillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi venaient vers nous les ombres magnanimes</VERS>
<VERS>Des ancêtres, ainsi, vers nos rangs en péril,</VERS>
<VERS>Le Prince des guerriers guidait lessaim viril</VERS>
<VERS>Des Héros protecteurs et des Rois éponymes :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous, les grands dompteurs de monstres, les tueurs</VERS>
<VERS>De fléaux, aux yeux pleins des reflets de lEau noire</VERS>
<VERS>Et des souffles épais du Styx, et quen la gloire</VERS>
<VERS>Du jour, nous devinions aux sereines lueurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des boucliers heurtés en un ciel de présage,</VERS>
<VERS>Tous précédaient lessor des galères dairain,</VERS>
<VERS>Et nous, calmes et fiers sous le dieu souverain,</VERS>
<VERS>Nous suivions, hérissés de lances, leur passage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le mur des nefs croula sous les assauts</VERS>
<VERS>Furieux des guerriers de niellas, ainsi lombre</VERS>
<VERS>Emporta le débris de la flotte sans nombre,</VERS>
<VERS>Et qui semblait la ville effrayante des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Femmes de lAttique, ô nobles Erekhthides,</VERS>
<VERS>Au jour levant, Ares était à nos côtés ;</VERS>
<VERS>Et voici que descend, sur nos champs dévastés,</VERS>
<VERS>La nuit victorieuse aux planètes splendides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES MARINS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang des Immortels, des Gardes et des Braves</VERS>
<VERS>Venge limpiété du Prince injurieux</VERS>
<VERS>Qui de chaînes chargea, pour mépriser nos Dieux,</VERS>
<VERS>LHellespont flagellé par le bras des esclaves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poséidon, le Roi de la profonde mer,</VERS>
<VERS>Conduisait le vol sûr de no$ hautes carènes,</VERS>
<VERS>Et, pour nos avirons, les vagues souveraines</VERS>
<VERS>Sapaisaient en grondant sous son sceptre de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vaisseaux tyriens apparus sur les croupes</VERS>
<VERS>Onduleuses des flots avaient des tours de bois,</VERS>
<VERS>Et les dards hérissaient, ainsi que des carquois,</VERS>
<VERS>Les citadelles dont se couronnaient les poupes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs éperons étaient de bronze, et la lueur</VERS>
<VERS>De leur rouge voilure empourprait le carnage,</VERS>
<VERS>Et des rameurs, courbés sur le puissant sillage,</VERS>
<VERS>Ensanglantait la face et le torse en sueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Centenaires nochers de merveilleux périples,</VERS>
<VERS>Dont lécume et le vent ont brûlé les sourcils,</VERS>
<VERS>Leurs pilotes, au iront de neige, étaient assis</VERS>
<VERS>Sous limage dun dieu dardant des langues triples.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dédaigneux du gouffre et des flots soulevés,</VERS>
<VERS>Ne vivant plus que par leurs prunelles arides,</VERS>
<VERS>Ils laissaient voir, écrit dans leurs terribles rides,</VERS>
<VERS>Linconnu fabuleux des océans bravés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, sous le disque ailé des Mages, dont émane</VERS>
<VERS>La gloire du dynaste akhéménide, encor</VERS>
<VERS>Plus effrayants étaient les Chefs écaillés dor,</VERS>
<VERS>Ceux de Bactres et ceux de Suse et dEkbatane,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui debout sur le soc des étraves, haussant</VERS>
<VERS>Dans les glaives leurs fronts cerclés de la tiare,</VERS>
<VERS>Semblaient, vêtus de pourpre et de métal barbare,</VERS>
<VERS>Les vendangeurs sacrés de la vigne de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant le vent triste des nuits disperse</VERS>
<VERS>Leurs cadavres roidis aux épaves noués,</VERS>
<VERS>Et la vorace mer roule en ses plis muets</VERS>
<VERS>Les flottes du Liban et les armes du Perse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La colère des flots victorieux décroît :</VERS>
<VERS>Et le Dieu protecteur des galères hellènes,</VERS>
<VERS>Poséidon se lève et contemple ses plaines</VERS>
<VERS>Que jonche lé désastre immense du Grand Roi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tempêtes qui fuyez ce soir lIle divine,</VERS>
<VERS>Portez vers le Dompteur ancien des vastes eaux</VERS>
<VERS>Lhymne éclatant, jailli de nos trois cents vaisseaux</VERS>
<VERS>Que berce en frissonnant la mer de Salamine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES CHEFS DU PEUPLE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fille du Souverain des Hommes et des Dieux,</VERS>
<VERS>Immortelle conçue au fond de sa pensée,</VERS>
<VERS>Qui jadis, aux éclats de la foudre lancée,</VERS>
<VERS>Naquis au jour du front du Père radieux ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle, aux feux de léclair, dans la nue enflammée,</VERS>
<VERS>Lance en main, sous larmure et le casque aux clous dor,</VERS>
<VERS>Tu surgis, ô Pallas Athèna ! telle encor,</VERS>
<VERS>O vierge pacifique en ta splendeur armée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le rocher des Rois Erekhthides, levant</VERS>
<VERS>Dans la clarté légide horrible et chevelue</VERS>
<VERS>De serpents, tu nous es, ô Déesse ! apparue,</VERS>
<VERS>A laube où nos vaisseaux séveillaient dans le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand lhymne éclata, vengeur, enflant nos voiles,</VERS>
<VERS>Au faite de ces murs massifs, où, tant de jours,</VERS>
<VERS>Ta présence a veillé sur nos antiques tours,</VERS>
<VERS>Nous vîmes, effaçant les lointaines étoiles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta pique, formidable et droite dans lazur,</VERS>
<VERS>Étinceler de feux sanglants et, comme un astre,</VERS>
<VERS>Près déchapper au sol où ton socle lencastre,</VERS>
<VERS>Sanimer et grandir ton simulacre pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi tu te dressas dans laurore éblouie,</VERS>
<VERS>Seule debout parmi le vaste écroulement</VERS>
<VERS>De ta cité votive, au seuil encor fumant</VERS>
<VERS>Des temples désertés à ta voix obéie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ta Prudence, à lheure obscure du conseil,</VERS>
<VERS>Quand stratèges et chefs assemblés sur la grève,</VERS>
<VERS>Tous, Anciens porte-sceptre, Ephèbes porte-glaive,</VERS>
<VERS>Invoquant ta sagesse, oubliaient le sommeil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta Prudence a plané sur nos desseins, et lombre</VERS>
<VERS>De ton égide était visible sur nos fronts,</VERS>
<VERS>Quand les chevaux divins dHélios, aux pieds prompts,</VERS>
<VERS>Gravissaient les sommets du Kithérôn moins sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, blême et troublé, le Roi des Rois a fui,</VERS>
<VERS>Et, courbé sur le char qui lemporte, il devine,</VERS>
<VERS>Dans l'horreur qui descend de ta haute colline,</VERS>
<VERS>Dinvisibles terreurs qui frappent dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain se lèvera sur la libre Patrie,</VERS>
<VERS>Sauvée, et qui se voue à ton culte immortel ;</VERS>
<VERS>Et les Vierges dIon, ô Vierge, à ton autel</VERS>
<VERS>Gravement sen viendront, en blanche théorie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur les siècles vains quand tu resplendiras,</VERS>
<VERS>Dans les temples nouveaux dont la Cité se pare,</VERS>
<VERS>Lhomme apprendra les noms du conquérant barbare,</VERS>
<VERS>Que ta sainte sagesse a vaincu par nos bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te salue, Arès, Roi du festin des lances,</VERS>
<VERS>Et toi, Poséidon, qui sur nos fronts balances</VERS>
<VERS>Le trident redouté des mers,</VERS>
<VERS>Et toi, chaste Athèna, qui gardes, fière et pure,</VERS>
<VERS>Livoire de ta chair à lor de ton armure,</VERS>
<VERS>Pallas, ô Déesse aux yeux pers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la gloire du bronze à la nuit triomphale</VERS>
<VERS>A jeté le défi de sa haute rafale,</VERS>
<VERS>Hellas a reconnu ses dieux ;</VERS>
<VERS>Mais lAède, qui seul dans les âges peut lire,</VERS>
<VERS>Te célèbre, Apollon, Roi des Porteurs de Lyre,</VERS>
<VERS>Comme le seul victorieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le tumulte armé des Strophes vengeresses,</VERS>
<VERS>Menant le divin choeur de tes blondes prêtresses,</VERS>
<VERS>Planait sur la cime des flots ;</VERS>
<VERS>Et l'Ode aux seins altiers, aux cheveux de lumière,</VERS>
<VERS>Bondissait, laile ouverte, en la clameur guerrière,</VERS>
<VERS>Avec le vol des javelots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque tu parus, brandissant larc rapide,</VERS>
<VERS>Autour du Conquérant, comme un troupeau stupide,</VERS>
<VERS>Tombèrent ses fiers défenseurs,</VERS>
<VERS>Qui, rudes contempteurs de ton plectre héroïque,</VERS>
<VERS>Méprisaient, ignorants de la fureur lyrique,</VERS>
<VERS>La majesté des vierges Soeurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils tombaient, et, jonchant de morts les vagues claires,</VERS>
<VERS>Se demandaient en vain quel Dieu de nos galères</VERS>
<VERS>Guidait linévitable essor,</VERS>
<VERS>Car ils nentendaient pas, ces fils du sol barbare,</VERS>
<VERS>Vibrante en laquilon des lances, la Cithare</VERS>
<VERS>Chanter avec sept cordes dor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ô Toi qui la sais souveraine et vivante,</VERS>
<VERS>Hellas ! écoute-la frémir, et, dépouvante</VERS>
<VERS>Emplissant les vents inspirés,</VERS>
<VERS>Jeter en purs accords au ciel de la victoire,</VERS>
<VERS>Ame de la Patrie et voix de notre Histoire,</VERS>
<VERS>LHarmonie aux nombres sacrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, dans les temps nouveaux dont séveille laurore,</VERS>
<VERS>Tu la verras grandir et séployer encore ;</VERS>
<VERS>Et, sous laube éclairant ton front,</VERS>
<VERS>Les peuples, quOcéan ceint de son orbe immense,</VERS>
<VERS>Comme la nuit, autour de toi, feront silence</VERS>
<VERS>Quand tes Poètes parleront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frémissez de son souffle, ô flots de Salamine !</VERS>
<VERS>LHymne de la Beauté retentit et domine</VERS>
<VERS>Le cri farouche des clairons.</VERS>
<VERS>De lauguste avenir nous apportons loffrande ;</VERS>
<VERS>La Terre des Héros ne sera sainte et grande</VERS>
<VERS>Que par ce que nous en dirons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous te bâtirons, ô noble Hellas, un temple,</VERS>
<VERS>Où les siècles pieux, adorant ton exemple,</VERS>
<VERS>Viendront prier à ta clarté,</VERS>
<VERS>Où les Prêtres du Verbe, en qui vit ton image,</VERS>
<VERS>Consacreront lorgueil divin de leur hommage</VERS>
<VERS>À ta seule immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, ô grande Lyre, en qui vibre le monde !</VERS>
<VERS>Tu dompteras la nuit et la mort inféconde,</VERS>
<VERS>Et, lorsque le Temps odieux</VERS>
<VERS>Sur nos autels éteints aura fermé son aile,</VERS>
<VERS>A jamais tu feras la Mémoire éternelle</VERS>
<VERS>De ceux qui défendaient la Patrie et les Dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Tombeau.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je mendormirai sous la splendeur des astres,</VERS>
<VERS>Mes strophes flamboieront auprès de mon cercueil ;</VERS>
<VERS>Les torchères de fer de mon farouche orgueil</VERS>
<VERS>Jetteront dans le vent la pourpre des désastres ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les aigles du Verbe, apaisant leur essor,</VERS>
<VERS>Grouperont leurs faisceaux en un vol de victoire,</VERS>
<VERS>Pendant que se tairont, autour de ma mémoire,</VERS>
<VERS>Les trompettes de bronze et les cymbales dor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux quatre angles du lit funéraire dressées,</VERS>
<VERS>Témoins en qui revit mon rêve surhumain,</VERS>
<VERS>Surgiront, de leur glaive éclairant le chemin,</VERS>
<VERS>Des figures de Dieux créés de mes pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, brasier colossal où saccumuleront</VERS>
<VERS>Les dépouilles du Temple et les thrésors des Tentes,</VERS>
<VERS>Mes rhythmes, ouvrant leurs envergures battantes,</VERS>
<VERS>Voileront de leurs feux la terreur de mon front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Solitude de pierre aux formidables arches,</VERS>
<VERS>Mon oeuvre étagera ses rampes et ses tours</VERS>
<VERS>Enormes, et, jonchant le pavement des cours,</VERS>
<VERS>Les siècles enchaînés en garderont les marches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand jaurai quitté le Sol du Monde, en vain</VERS>
<VERS>La foule impie, avec des bras tremblants de haine,</VERS>
<VERS>Insultera la paix sainte et la tombe vaine</VERS>
<VERS>Où ma chair de douleur rentre au néant divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la horde, acculée à son forfait célèbre,</VERS>
<VERS>Croira voir, dans la cendre ardente du bûcher,</VERS>
<VERS>La main de lInconnu sanimer, et chercher</VERS>
<VERS>La hache de léclair sous mon chevet funèbre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>