<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les chansons de Bilitis
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Pierre Louÿs
</AUTEUR>
<DATE>
1894
</DATE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
VIE DE BILITIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bilitis naquit au commencement du sixième siècle avant </VERS>
<VERS>notre ère, dans un village de montagnes situé sur les bords du </VERS>
<VERS>Mélas, vers l'orient de la Pamphylie. Ce pays est grave et triste, </VERS>
<VERS>assombri par des forêts profondes, dominé par la masse </VERS>
<VERS>énorme du Taurus ; des sources pétrifiantes sortent de la </VERS>
<VERS>roche ; de grands lacs salés séjournent sur les hauteurs, et les </VERS>
<VERS>vallées sont pleines de silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était fille d'un Grec et d'une Phénicienne. Elle semble </VERS>
<VERS>n'avoir pas connu son père, car il n'est mêlé nulle part aux </VERS>
<VERS>souvenirs de son enfance. Peut-être même était-il mort avant </VERS>
<VERS>qu'elle ne vint au monde. Autrement on s'expliquerait mal </VERS>
<VERS>comment elle porte un nom phénicien que sa mère seule lui put </VERS>
<VERS>donner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette terre presque déserte, elle vivait d'une vie </VERS>
<VERS>tranquille avec sa mère et ses soeurs. D'autres jeunes filles, qui </VERS>
<VERS>furent ses amies, habitaient non loin de là. Sur les pentes </VERS>
<VERS>boisées du Taurus, des bergers paissaient leurs troupeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matin, dès le chant du coq, elle se levait, allait à </VERS>
<VERS>l'étable, menait boire les animaux et s'occupait de traire leur </VERS>
<VERS>lait. Dans la journée, s'il pleuvait, elle restait au gynécée et </VERS>
<VERS>filait sa quenouille de laine. Si le temps était beau, elle courait </VERS>
<VERS>dans les champs et faisait avec ses compagnes mille jeux dont </VERS>
<VERS>elle nous parle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bilitis avait à l'égard des Nymphes une piété très ardente. </VERS>
<VERS>Les sacrifices qu'elle offrait, presque toujours étaient pour leur </VERS>
<VERS>fontaine. Souvent même elle leur parlait, mais il semble bien </VERS>
<VERS>qu'elle ne les a jamais vues, tant elle rapporte avec vénération </VERS>
<VERS>les souvenirs d'un vieillard qui autrefois les avait surprises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fin de son existence pastorale fut attristée par un </VERS>
<VERS>amour sur lequel nous savons peu de chose bien qu'elle en </VERS>
<VERS>parle longuement. Elle cessa de le chanter dès qu'il devint </VERS>
<VERS>malheureux. Devenue mère d'un enfant qu'elle abandonna, </VERS>
<VERS>Bilitis quitta la Pamphylie, d'une façon assez mystérieuse, et ne </VERS>
<VERS>revit jamais le lieu de sa naissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous la retrouvons ensuite à Mytilène où elle était venue </VERS>
<VERS>par la route de mer en longeant les belles côtes d'Asie. Elle </VERS>
<VERS>avait à peine seize ans, selon les conjectures de M. Heim qui </VERS>
<VERS>établit avec vraisemblance quelques dates dans la vie de Bilitis, </VERS>
<VERS>d'après un vers qui fait allusion à la mort de Pittakos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lesbos était alors le centre du monde. À mi-chemin, entre </VERS>
<VERS>la belle Attique et la fastueuse Lydie, elle avait pour capitale </VERS>
<VERS>une cité plus éclairée qu'Athênes et plus corrompue que </VERS>
<VERS>Sardes : Mytilène, bâtie sur une presqu'île en vue des côtes </VERS>
<VERS>d'Asie. La mer bleue entourait la ville. De la hauteur des </VERS>
<VERS>temples on distinguait à l'horizon la ligne blanche d'Atarnée </VERS>
<VERS>qui était le port de Pergame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rues étroites et toujours encombrées par la foule </VERS>
<VERS>resplendissaient d'étoffes bariolées, tuniques de pourpre et </VERS>
<VERS>d'hyacinthe, cyclas de soies transparentes, bassaras traînantes </VERS>
<VERS>dans la poussière des chaussures jaunes. Les femmes portaient </VERS>
<VERS>aux oreilles de grands anneaux d'or enfilés de perles brutes, et </VERS>
<VERS>aux bras des bracelets d'argent massif grossièrement ciselés en </VERS>
<VERS>relief. Les hommes eux-mêmes avaient la chevelure brillante et </VERS>
<VERS>parfumée d'huiles rares. Les chevilles des Grecques étaient </VERS>
<VERS>nues dans le cliquetis des periscelis, larges serpents de métal </VERS>
<VERS>clair qui tintaient sur les talons ; celles des Asiatiques se </VERS>
<VERS>mouvaient en des bottines molles et peintes. Par groupes, les </VERS>
<VERS>passants stationnaient devant des boutiques tout en façade et </VERS>
<VERS>où l'on ne vendait que l'étalage : tapis de couleurs sombres, </VERS>
<VERS>housses brochées de fils d'or, bijoux d'ambre et d'ivoire, selon </VERS>
<VERS>les quartiers. L'animation de Mytilène ne cessait pas avec le </VERS>
<VERS>jour ; il n'y avait pas d'heure si tardive, où l'on n'entendît, par </VERS>
<VERS>les portes ouvertes, des sons joyeux d'instruments, des cris de </VERS>
<VERS>femmes, et le bruit des danses. Pittakos même, qui voulait </VERS>
<VERS>donner un peu d'ordre à cette perpétuelle débauche, fit une loi </VERS>
<VERS>qui défendait aux joueuses de flûtes trop fatiguées de </VERS>
<VERS>s'employer dans les festins nocturnes ; mais cette loi ne fut </VERS>
<VERS>jamais sévère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans une société où les maris sont la nuit si occupés par le </VERS>
<VERS>vin et les danseuses, les femmes devaient fatalement se </VERS>
<VERS>rapprocher et trouver entre elles la consolation de leur </VERS>
<VERS>solitude. De là vint qu'elles s'attendrirent à ces amours </VERS>
<VERS>délicates, auxquelles l'antiquité donnait déjà leur nom, et qui </VERS>
<VERS>entretiennent, quoi qu'en pensent les hommes, plus de passion </VERS>
<VERS>vraie que de vicieuse recherche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, Sapphô était encore belle. Bilitis l'a connue, et elle </VERS>
<VERS>nous parle d'elle sous le nom de Psappha quelle portait à </VERS>
<VERS>Lesbos. Sans doute ce fut cette femme admirable qui apprit à la </VERS>
<VERS>petite Pamphylienne l'art de chanter en phrases rhythmées, et </VERS>
<VERS>de conserver à la postérité le souvenir des êtres chers. </VERS>
<VERS>Malheureusement Bilitis donne peu de détails sur cette figure </VERS>
<VERS>aujourd'hui si mal connue, et il y a lieu de le regretter, tant le </VERS>
<VERS>moindre mot eût été précieux touchant la grande Inspiratrice. </VERS>
<VERS>En revanche elle nous a laissé en une trentaine d'élégies </VERS>
<VERS>l'histoire de son amitié avec une jeune fille de son âge qui se </VERS>
<VERS>nommait Mnasidika, et qui vécut avec elle. Déjà nous </VERS>
<VERS>connaissions le nom de cette jeune fille par un vers de Sapphô </VERS>
<VERS>où sa beauté est exaltée ; mais ce nom même était douteux, et </VERS>
<VERS>Bergk était près de penser qu'elle s'appelait simplement Mnaïs. </VERS>
<VERS>Les chansons qu'on lira plus loin prouvent que cette hypothèse </VERS>
<VERS>doit être abandonnée. Mnasidika semble avoir été une petite </VERS>
<VERS>fille très douce et très innocente, un de ces êtres charmants qui </VERS>
<VERS>ont pour mission de se laisser adorer, d'autant plus chéris </VERS>
<VERS>qu'ils font moins d'efforts pour mériter ce qu'on leur donne. Les </VERS>
<VERS>amours sans motifs durent le plus longtemps : celui-ci dura dix </VERS>
<VERS>années. On verra comment il se rompit par la faute de Bilitis, </VERS>
<VERS>dont la jalousie excessive ne comprenait aucun éclectisme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elle sentit que rien ne la retenait plus à Mytilène, </VERS>
<VERS>sinon des souvenirs douloureux, Bilitis fît un second voyage : </VERS>
<VERS>elle se rendit à Chypre, île grecque et phénicienne comme la </VERS>
<VERS>Pamphylie elle-même et qui dut lui rappeler souvent l'aspect de </VERS>
<VERS>son pays natal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut là que Bilitis recommença pour la troisième fois sa </VERS>
<VERS>vie, et d'une façon qu'il me sera plus difficile de faire admettre </VERS>
<VERS>si l'on na pas encore compris à quel point l'amour était chose </VERS>
<VERS>sainte chez les peuples antiques. Les courtisanes d'Amathonte </VERS>
<VERS>n'étaient pas comme les nôtres, des créatures en déchéance </VERS>
<VERS>exilées de toute société mondaine ; c'étaient des filles issues des </VERS>
<VERS>meilleures familles de la cité, et qui remerciaient Aphrodite de </VERS>
<VERS>la beauté qu'elle leur avait donnée, en consacrant au service de </VERS>
<VERS>son culte cette beauté reconnaissante. Toutes les villes qui </VERS>
<VERS>possédaient comme celles de Chypre un temple riche en </VERS>
<VERS>courtisanes avaient à l'égard de ces femmes les mêmes soins </VERS>
<VERS>respectueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'incomparable histoire de Phryné, telle qu'Athénée nous </VERS>
<VERS>l'a transmise, donnera quelque idée d'une telle vénération. Il </VERS>
<VERS>n'est pas vrai qu'Hypéride eut besoin de la mettre nue pour </VERS>
<VERS>fléchir l'Aréopage, et pourtant le crime était grand : elle avait </VERS>
<VERS>assassiné. L'orateur ne déchira que le haut de sa tunique et </VERS>
<VERS>révéla seulement les seins. Et il supplia les Juges « de ne pas </VERS>
<VERS>mettre à mort la prêtresse et l'inspirée d'Aphrodite ». Au </VERS>
<VERS>contraire des autres courtisanes qui sortaient vêtues de cyclas </VERS>
<VERS>transparentes à travers lesquelles paraissaient tous les détails </VERS>
<VERS>de leur corps, Phryné avait coutume de s'envelopper même les </VERS>
<VERS>cheveux dans un de ces grands vêtements plissés dont les </VERS>
<VERS>figurines de Tanagre nous ont conservé la grâce. Nul, s'il </VERS>
<VERS>n'était de ses amis, n'avait vu ses bras ni ses épaules, et jamais </VERS>
<VERS>elle ne se montrait dans la piscine des bains publics. Mais un </VERS>
<VERS>jour il se passa une chose extraordinaire. C'était le jour des </VERS>
<VERS>fêtes d'Eleusis, vingt mule personnes, venues de tous les pays </VERS>
<VERS>de la Grèce, étaient assemblées sur la plage, quand Phryné </VERS>
<VERS>s'avança près des vagues : elle ôta son vêtement, elle défit sa </VERS>
<VERS>ceinture, elle ôta même sa tunique de dessous, « elle déroula </VERS>
<VERS>tous ses cheveux et elle entra dans la mer ». Et dans cette foule </VERS>
<VERS>il y avait Praxitèle qui d'après cette déesse vivante dessina </VERS>
<VERS>lAphrodite de Cnide ; et Apelle qui entrevit la forme de son </VERS>
<VERS>Anadyomène. Peuple admirable, devant qui la Beauté pouvait </VERS>
<VERS>paraître nue sans exciter le rire ni la fausse honte !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais que cette histoire fut celle de Bilitis, car, en </VERS>
<VERS>traduisant ses Chansons, je me suis pris à aimer l'amie de </VERS>
<VERS>Mnasidika. Sans doute sa vie fut tout aussi merveilleuse. Je </VERS>
<VERS>regrette seulement qu'on n'en ait pas parlé davantage et que </VERS>
<VERS>les auteurs anciens, ceux du moins qui ont survécu, soient si </VERS>
<VERS>pauvres de renseignements sur sa personne. Philodème, qui l'a </VERS>
<VERS>pillée deux fois, ne mentionne pas même son nom. À défaut de </VERS>
<VERS>belles anecdotes, je prie qu'on veuille bien se contenter des </VERS>
<VERS>détails qu'elle nous donne elle-même sur sa vie de courtisane. </VERS>
<VERS>Elle fut courtisane, cela n'est pas niable ; et même ses dernières </VERS>
<VERS>chansons prouvent que si elle avait les vertus de sa vocation, </VERS>
<VERS>elle en avait aussi les pires faiblesses. Mais je ne veux connaître </VERS>
<VERS>que ses vertus. Elle était pieuse, et même pratiquante. Elle </VERS>
<VERS>demeura fidèle au temple, tant quAphrodite consentit à </VERS>
<VERS>prolonger la jeunesse de sa plus pure adoratrice. Le jour où elle </VERS>
<VERS>cessa d'être aimée, elle cessa d'écrire, dit-elle. Pourtant il est </VERS>
<VERS>difficile d'admettre que les chansons de Pamphylie aient été </VERS>
<VERS>écrites à l'époque où elles ont été vécues. Comment une petite </VERS>
<VERS>bergère de montagnes eût-elle appris à scander ses vers selon </VERS>
<VERS>les rythmes difficiles de la tradition éolienne ? On trouvera </VERS>
<VERS>plus vraisemblable que, devenue vieille, elle se plut à chanter </VERS>
<VERS>pour elle-même les souvenirs de sa lointaine enfance. Nous ne </VERS>
<VERS>savons rien sur cette dernière période de sa vie. Nous ne </VERS>
<VERS>savons même pas à quel âge elle mourut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son tombeau a été retrouvé par M. G. Heim à Palaeo-</VERS>
<VERS>Limisso, sur le bord d'une route antique, non loin des ruines </VERS>
<VERS>d'Amathonte. Ces ruines ont presque disparu depuis trente ans, </VERS>
<VERS>et les pierres de la maison où peut-être vécut Bilitis pavent </VERS>
<VERS>aujourd'hui les quais de Port-Saïd. Mais le tombeau était </VERS>
<VERS>souterrain, selon la coutume phénicienne, et il avait échappé </VERS>
<VERS>même aux voleurs de trésors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M. Heim y pénétra par un puits étroit comblé de terre, au </VERS>
<VERS>fond duquel il rencontra une porte murée qu'il fallut démolir. </VERS>
<VERS>Le caveau spacieux et bas, pavé de dalles de calcaire, avait </VERS>
<VERS>quatre murs recouverts par des plaques d'amphibolite noire, </VERS>
<VERS>où étaient gravées en capitales primitives toutes les chansons </VERS>
<VERS>qu'on va lire, à part les trois épitaphes qui décoraient le </VERS>
<VERS>sarcophage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était là que reposait l'amie de Mnasidika, dans un grand </VERS>
<VERS>cercueil de terre cuite, sous un couvercle modelé par un </VERS>
<VERS>statuaire délicat qui avait figuré dans l'argile le visage de la </VERS>
<VERS>morte : les cheveux étaient peints en noir, les yeux à demi </VERS>
<VERS>fermés et prolongés au crayon comme si elle eût été vivante, et </VERS>
<VERS>la joue à peine attendrie par un sourire léger qui naissait des </VERS>
<VERS>lignes de la bouche. Rien ne dira jamais ce qu'étaient ces </VERS>
<VERS>lèvres, à la fois nettes et rebordées, molles et fines, unies l'une à </VERS>
<VERS>l'autre, et comme enivrées de se joindre. Les traits célèbres de </VERS>
<VERS>Bilitis ont été souvent reproduits par les artistes de l'Ionie, et le </VERS>
<VERS>musée du Louvre possède une terre cuite de Rhodes qui en est </VERS>
<VERS>le plus parfait monument, après le buste de Larnaka.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on ouvrit la tombe, elle apparut dans l'état où une </VERS>
<VERS>main pieuse l'avait rangée, vingt-quatre siècles auparavant. </VERS>
<VERS>Des fioles de parfums pendaient aux chevilles de terre, et l'une </VERS>
<VERS>d'elles, après si longtemps, était encore embaumée. Le miroir </VERS>
<VERS>d'argent poli où Bilitis s'était vue, le stylet qui avait traîné le </VERS>
<VERS>fard bleu sur ses paupières, furent retrouvés à leur place. Une </VERS>
<VERS>petite Astarté nue, relique à jamais précieuse, veillait toujours </VERS>
<VERS>sur le squelette orné de tous ses bijoux d'or et blanc comme une </VERS>
<VERS>branche de neige, mais si doux et si fragile qu'au moment où </VERS>
<VERS>on l'effleura, il se confondit en poussière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
PIERRE LOUYS
Constantine, Août 1894.
</AUTRE>
</POEME>




<AUTRE>
I
</AUTRE>
<AUTRE>
BUCOLIQUES EN PAMPHYLIE
</AUTRE>
<AUTRE>
THÉOCRITE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
1-L'ARBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis dévêtue pour monter à un arbre ; mes cuisses </VERS>
<VERS>nues embrassaient l'écorce lisse et humide ; mes sandales </VERS>
<VERS>marchaient sur les branches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout en haut, mais encore sous les feuilles et à l'ombre de </VERS>
<VERS>la chaleur, je me suis mise à cheval sur une fourche écartée en </VERS>
<VERS>balançant mes pieds dans le vide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait plu. Des gouttes d'eau tombaient et coulaient sur </VERS>
<VERS>ma peau. Mes mains étaient tachées de mousse, et mes orteils </VERS>
<VERS>étaient rouges, à cause des fleurs écrasées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sentais le bel arbre vivre quand le vent passait au </VERS>
<VERS>travers ; alors je serrais mes jambes davantage et j'appliquais </VERS>
<VERS>mes lèvres ouvertes sur la nuque chevelue d'un rameau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
2-CHANT PASTORAL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il faut chanter un chant pastoral, invoquer Pan, dieu du </VERS>
<VERS>vent d'été. Je garde mon troupeau et Sélénis le sien, à l'ombre </VERS>
<VERS>ronde d'un olivier qui tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sélénis est couchée sur le pré. Elle se lève et court, ou </VERS>
<VERS>cherche des cigales, ou cueille des fleurs avec des herbes, ou lave </VERS>
<VERS>son visage dans l'eau fraîche du ruisseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, j'arrache la laine au dos blond des moutons pour en </VERS>
<VERS>garnir ma quenouille, et je file. Les heures sont lentes. Un aigle </VERS>
<VERS>passe dans le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre tourne : changeons de place la corbeille de figues </VERS>
<VERS>et la jarre de lait. Il faut chanter un chant pastoral, invoquer </VERS>
<VERS>Pan, dieu du vent d'été.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
3-PAROLES MATERNELLES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma mère me baigne dans l'obscurité, elle m'habille au </VERS>
<VERS>grand soleil et me coiffe dans la lumière ; mais si je sors au clair </VERS>
<VERS>de lune, elle serre ma ceinture et fait un double noeud.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me dit : « Joue avec les vierges, danse avec les petits </VERS>
<VERS>enfants ; ne regarde pas par la fenêtre ; fuis la parole des jeunes </VERS>
<VERS>hommes et redoute le conseil des veuves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Un soir, quelqu'un, comme pour toutes, te viendra </VERS>
<VERS>prendre sur le seuil au milieu d'un grand cortège de tympanons </VERS>
<VERS>sonores et de flûtes amoureuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ce soir-là, quand tu t'en iras, Bilitô, tu me laisseras trois </VERS>
<VERS>gourdes de fiel : une pour le matin, une pour le midi, et la </VERS>
<VERS>troisième, la plus amère, la troisième pour les jours de fête. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
4-LES PIEDS NUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai les cheveux noirs, le long de mon dos, et une petite </VERS>
<VERS>calotte ronde. Ma chemise est de laine blanche. Mes jambes </VERS>
<VERS>fermes brunissent au soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'habitais la ville, j'aurais des bijoux d'or, et des chemises </VERS>
<VERS>dorées et des souliers d'argent. . . Je regarde mes pieds nus, dans </VERS>
<VERS>leurs souliers de poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psophis ! viens ici, petite pauvre ! porte-moi jusqu'aux </VERS>
<VERS>sources, lave mes pieds dans tes mains et presse des olives avec </VERS>
<VERS>des violettes pour les parfumer sur les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu seras aujourd'hui mon esclave ; tu me suivras et tu me </VERS>
<VERS>serviras, et à la fin de la journée je te donnerai, pour ta mère, </VERS>
<VERS>des lentilles du jardin de la mienne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
5-LE VIEILLARD ET LES NYMPHES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un vieillard aveugle habite la montagne. Pour avoir </VERS>
<VERS>regardé les nymphes, ses yeux sont morts, voilà longtemps. Et </VERS>
<VERS>depuis, son bonheur est un souvenir lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Oui, je les ai vues, m'a-t-il dit. Helopsychria, </VERS>
<VERS>Limnanthis ; elles étaient debout, près du bord, dans l'étang </VERS>
<VERS>vert de Physos. L'eau brillait plus haut que leurs genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Leurs nuques se penchaient sous les cheveux longs. Leurs </VERS>
<VERS>ongles étaient minces comme des ailes de cigales. Leurs </VERS>
<VERS>mamelons étaient creux comme des calices de jacinthes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Elles promenaient leurs doigts sur l'eau et tiraient de la </VERS>
<VERS>vase invisible les nénufars à longue tige. Autour de leurs cuisses </VERS>
<VERS>séparées, des cercles lents s'élargissaient. . . »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
6-CHANSON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Torti-tortue, que fais-tu là au milieu ?-Je dévide la laine </VERS>
<VERS>et le fil de Milet.-Hélas Hélas ! Que ne viens-tu danser ?-J'ai </VERS>
<VERS>beaucoup de chagrin. J'ai beaucoup de chagrin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Torti-tortue, que fais-tu là au milieu ?-Je taille un </VERS>
<VERS>roseau pour la flûte funèbre.-Hélas ! Hélas ! Qu'est-il arrivé !-</VERS>
<VERS>Je ne le dirai pas. Je ne le dirai pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Torti-tortue, que fais-tu là au milieu ?-Je presse les </VERS>
<VERS>olives pour l'huile de la stèle.-Hélas ! Hélas ! Et qui donc est </VERS>
<VERS>mort ?-Peux-tu le demander ? Peux-tu le demander ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Torti-tortue, que fais-tu là au milieu ?-Il est tombé dans </VERS>
<VERS>la mer. . .-Hélas ! Hélas ! et comment cela ?-Du haut des </VERS>
<VERS>chevaux blancs. Du haut des chevaux blancs. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
7-LE PASSANT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme j'étais assise le soir devant la porte de la maison, </VERS>
<VERS>un jeune homme est venu à passer. Il m'a regardée, j'ai tourné la </VERS>
<VERS>tête. Il m'a parlé, je n'ai pas répondu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a voulu m'approcher. J'ai pris une faulx contre le mur et </VERS>
<VERS>je lui aurais fendu la joue s'il avait avancé d'un pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors reculant un peu, il se mit à sourire et souffla vers moi </VERS>
<VERS>dans sa main, disant. « Reçois le baiser. » Et j'ai crié et j'ai </VERS>
<VERS>pleuré. Tant, que ma mère est accourue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Inquiète, croyant que j'avais été piquée par un scorpion. Je </VERS>
<VERS>pleurais : « Il m'a embrassée. » Ma mère aussi m'a embrassée et </VERS>
<VERS>m'a emportée dans ses bras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
8-LE RÉVEIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fait déjà grand jour. Je devrais être levée. Mais le </VERS>
<VERS>sommeil du matin est doux et la chaleur du lit me retient blottie. </VERS>
<VERS>Je veux rester couchée encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à l'heure j'irai dans l'étable. Je donnerai aux chèvres </VERS>
<VERS>de l'herbe et des fleurs, et l'outre d'eau fraîche tirée du puits, où </VERS>
<VERS>je boirai en même temps qu'elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis je les attacherai au poteau pour traire leurs douces </VERS>
<VERS>mamelles tièdes ; et si les chevreaux n'en sont pas jaloux, je </VERS>
<VERS>sucerai avec eux les tettes assouplies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amaltheia n'a-t-elle pas nourri Dzeus ? J'irai donc. Mais </VERS>
<VERS>pas encore. Le soleil s'est levé trop tôt et ma mère n'est pas </VERS>
<VERS>éveillée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
9-LA PLUIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La pluie fine a mouillé toutes choses, très doucement, et en </VERS>
<VERS>silence. Il pleut encore un peu. Je vais sortir sous les arbres. </VERS>
<VERS>Pieds nus, pour ne pas tacher mes chaussures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pluie au printemps est délicieuse. Les branches chargées </VERS>
<VERS>de fleurs mouillées ont un parfum qui m'étourdit. On voit briller </VERS>
<VERS>au soleil la peau délicate des écorces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! que de fleurs sur la terre ! Ayez pitié des fleurs </VERS>
<VERS>tombées. Il ne faut pas les balayer et les mêler dans la boue ; </VERS>
<VERS>mais les conserver aux abeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les scarabées et les limaces traversent le chemin entre les </VERS>
<VERS>flaques d'eau ; je ne veux pas marcher sur eux, ni effrayer ce </VERS>
<VERS>lézard doré qui s'étire et cligne des paupières.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
10-LES FLEURS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nymphes des bois et des fontaines, Amies bienfaisantes, je </VERS>
<VERS>suis là. Ne vous cachez pas, mais venez m'aider car je suis fort </VERS>
<VERS>en peine de tant de fleurs cueillies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux choisir dans toute la forêt une pauvre hamadryade </VERS>
<VERS>aux bras levés, et dans ses cheveux couleur de feuilles je </VERS>
<VERS>piquerai ma plus lourde rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez : j'en ai tant pris aux champs que je ne pourrai les </VERS>
<VERS>rapporter si vous ne m'en faites un bouquet. Si vous refusez, </VERS>
<VERS>prenez garde :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle de vous qui a les cheveux orangés je l'ai vue hier </VERS>
<VERS>saillie comme une bête par le satyre Lamprosathès, et je </VERS>
<VERS>dénoncerai l'impudique.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
11-IMPATIENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me jetai dans ses bras en pleurant, et longtemps elle </VERS>
<VERS>sentit couler mes larmes chaudes sur son épaule, avant que ma </VERS>
<VERS>douleur me laissât parler :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Hélas ! je ne suis qu'une enfant ; les jeunes hommes ne </VERS>
<VERS>me regardent pas. Quand aurai-je comme toi des seins de jeune </VERS>
<VERS>fille qui gonflent la robe et tentent le baiser ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nul n'a les yeux curieux si ma tunique glisse ; nul ne </VERS>
<VERS>ramasse une fleur qui tombe de mes cheveux ; nul ne dit qu'il </VERS>
<VERS>me tuera si ma bouche se donne à un autre. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle m'a répondu tendrement : « Bilitis, petite vierge, tu </VERS>
<VERS>cries comme une chatte à la lune et tu t'agites sans raison. Les </VERS>
<VERS>filles les plus impatientes ne sont pas les plus tôt choisies. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
12-LES COMPARAISONS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bergeronnette, oiseau de Kypris, chante avec nos premiers </VERS>
<VERS>désirs ! Le corps nouveau des jeunes filles se couvre de fleurs </VERS>
<VERS>comme la terre. La nuit de tous nos rêves approche et nous en </VERS>
<VERS>parlons entre nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois nous comparons ensemble nos beautés si </VERS>
<VERS>différentes, nos chevelures déjà longues, nos jeunes seins encore </VERS>
<VERS>petits, nos pubertés rondes comme des cailles et blotties sous la </VERS>
<VERS>plume naissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier je luttai de la sorte contre Melanthô mon aînée. Elle </VERS>
<VERS>était fière de sa poitrine qui venait de croître en un mois, et, </VERS>
<VERS>montrant ma tunique droite, elle m'avait appelée : petite enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un homme ne pouvait nous voir, nous nous mîmes </VERS>
<VERS>nues devant les filles, et, si elle vainquit sur un point, je </VERS>
<VERS>l'emportais de loin sur les autres. Bergeronnette, oiseau de </VERS>
<VERS>Kypris, chante avec nos premiers désirs !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
13-LA RIVIÈRE DE LA FORÊT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis baignée seule dans la rivière de la forêt. Sans </VERS>
<VERS>doute je faisais peur aux naïades car je les devinais à peine et de </VERS>
<VERS>très loin, sous l'eau obscure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les ai appelées. Pour leur ressembler tout à fait, j'ai </VERS>
<VERS>tressé derrière ma nuque des iris noirs comme mes cheveux, </VERS>
<VERS>avec des grappes de giroflées jaunes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une longue herbe flottante, je me suis fait une ceinture </VERS>
<VERS>verte, et pour la voir je pressais mes seins en penchant un peu la </VERS>
<VERS>tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'appelais : « Naïades ! naïades ! jouez avec moi, soyez </VERS>
<VERS>bonnes. » Mais les naïades sont transparentes, et peut-être, </VERS>
<VERS>sans le savoir, j'ai caressé leurs bras légers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
14-PHITTA MELIAÏ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dès que le soleil sera moins brûlant nous irons jouer sur les </VERS>
<VERS>bords du fleuve, nous lutterons pour un crocos  frêle et pour </VERS>
<VERS>une jacinthe mouillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ferons le collier de la ronde et la guirlande de la </VERS>
<VERS>course. Nous nous prendrons par la main et par la queue de nos </VERS>
<VERS>tuniques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Phitta Meliaï ! donnez-nous du miel. Phitta Naïades ! </VERS>
<VERS>baignez-nous avec vous. Phitta Méliades ! donnez l'ombre douce </VERS>
<VERS>à nos corps en sueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous vous offrirons, Nymphes bienfaisantes, non le vin </VERS>
<VERS>honteux, mais l'huile et le lait et des chèvres aux cornes courbes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
15-LA BAGUE SYMBOLIQUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les voyageurs qui reviennent de Sardes parlent des colliers </VERS>
<VERS>et des pierres qui chargent les femmes de Lydie, du sommet de </VERS>
<VERS>leurs cheveux jusqu'à leurs pieds fardés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les filles de mon pays n'ont ni bracelets ni diadèmes, mais </VERS>
<VERS>leur doigt porte une bague d'argent, et sur le chaton est gravé le </VERS>
<VERS>triangle de la déesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elles tournent la pointe en dehors cela veut dire : </VERS>
<VERS>Psyché à prendre. Quand elles tournent la pointe en dedans, </VERS>
<VERS>cela veut dire : Psyché prise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hommes y croient. Les femmes non. Pour moi je ne </VERS>
<VERS>regarde guère de quel côté la pointe se tourne, car Psyché se </VERS>
<VERS>délivre aisément. Psyché est toujours à prendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
16-LES DANSES AU CLAIR DE LUNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'herbe molle, dans la nuit, les jeunes filles aux cheveux </VERS>
<VERS>de violettes ont dansé toutes ensemble, et l'une de deux faisait </VERS>
<VERS>les réponses de l'amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vierges ont dit : « Nous ne sommes pas pour vous. » Et </VERS>
<VERS>comme si elles étaient honteuses elles cachaient leur virginité. </VERS>
<VERS>Un aegipan jouait de la flûte sous les arbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres ont dit : « Vous nous viendrez chercher. » Elles </VERS>
<VERS>avaient serré leurs robes en tunique d'homme, et elles luttaient </VERS>
<VERS>sans énergie en mêlant leurs jambes dansantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis chacune se disant vaincue, a pris son amie par les </VERS>
<VERS>oreilles comme une coupe par les deux anses, et, la tête </VERS>
<VERS>penchée, a bu le baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
17-LES PETITS ENFANTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La rivière est presque à sec ; les joncs flétris meurent dans </VERS>
<VERS>la fange ; l'air brûle, et loin des berges creuses, un ruisseau clair </VERS>
<VERS>coule sur les graviers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là que du matin au soir les petits enfants nus viennent </VERS>
<VERS>jouer. Ils se baignent, pas plus haut que leurs mollets, tant la </VERS>
<VERS>rivière est basse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils marchent dans le courant, et glissent quelquefois </VERS>
<VERS>sur les roches, et les petits garçons jettent de l'eau sur les petites </VERS>
<VERS>filles qui rient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand une troupe de marchands qui passe, mène boire </VERS>
<VERS>au fleuve les énormes boeufs blancs, ils croisent leurs mains </VERS>
<VERS>derrière eux et regardent les grandes bêtes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
18-LES CONTES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis aimée des petits enfants ; dès qu'ils me voient, ils </VERS>
<VERS>courent à moi, et s'accrochent à ma tunique et prennent mes </VERS>
<VERS>jambes dans leurs petits bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils ont cueilli des fleurs, ils me les donnent toutes ; s'ils </VERS>
<VERS>ont pris un scarabée ils le mettent dans ma main ; s'ils n'ont </VERS>
<VERS>rien ils me caressent et me font asseoir devant eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors ils m'embrassent sur la joue, ils posent leurs têtes sur </VERS>
<VERS>mes seins ; ils me supplient avec les yeux. Je sais bien ce que </VERS>
<VERS>cela veut dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela veut dire : « Bilitis chérie, dis-nous, car nous sommes </VERS>
<VERS>gentils, l'histoire du héros Perseus ou la mort de la petite </VERS>
<VERS>Hellé. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
19-L'AMIE MARIÉE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nos mères étaient grosses en même temps et ce soir elle </VERS>
<VERS>s'est mariée, Melissa, ma plus chère amie. Les roses sont encore </VERS>
<VERS>sur la route ; les torches n'ont pas fini de brûler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je reviens par le même chemin, avec maman, et je songe. </VERS>
<VERS>Ainsi, ce qu'elle est aujourd'hui, moi aussi j'aurais pu l'être. </VERS>
<VERS>Suis-je déjà si grande fille ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cortège, les flûtes, le chant nuptial et le char fleuri de </VERS>
<VERS>l'époux, toutes ces fêtes, un autre soir, se dérouleront autour de </VERS>
<VERS>moi, parmi les branches d'olivier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme à cette heure-même Melissa, je me dévoilerai </VERS>
<VERS>devant un homme, je connaîtrai l'amour dans la nuit, et plus </VERS>
<VERS>tard des petits enfants se nourriront à mes seins gonflés. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
20-LES CONFIDENCES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain, je suis allée chez elle, et nous avons rougi </VERS>
<VERS>dès que nous nous sommes vues. Elle m'a fait entrer dans sa </VERS>
<VERS>chambre pour que nous fussions toutes seules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais beaucoup de choses à lui dire ; mais en la voyant </VERS>
<VERS>j'oubliai. Je n'osais pas même me jeter à son cou, je regardais sa </VERS>
<VERS>ceinture haute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'étonnais que rien n'eût changé sur son visage, qu'elle </VERS>
<VERS>semblât encore mon amie et que cependant, depuis la veille, elle </VERS>
<VERS>eût appris tant de choses qui m'effarouchaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain je m'assis sur ses genoux, je la pris dans mes bras, </VERS>
<VERS>je lui parlai à l'oreille vivement, anxieusement. Alors elle mit sa </VERS>
<VERS>contre la mienne, et me dit tout.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
21-LA LUNE AUX YEUX BLEUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit, les chevelures des femmes et les branches des </VERS>
<VERS>saules se confondent. Je marchais au bord de l'eau. Tout à coup, </VERS>
<VERS>j'entendis chanter : alors seulement je reconnus qu'il y avait là </VERS>
<VERS>des jeunes filles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je leur dis : « Que chantez-vous ? » Elles répondirent : </VERS>
<VERS>« Ceux qui reviennent. » L'une attendait son père et l'autre son </VERS>
<VERS>frère ; mais celle qui attendait son fiancé était la plus </VERS>
<VERS>impatiente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles avaient tressé pour eux des couronnes et des </VERS>
<VERS>guirlandes, coupé des palmes aux palmiers et tiré des lotus de </VERS>
<VERS>l'eau. Elles se tenaient par le cou et chantaient l'une après </VERS>
<VERS>l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'en allai le long du fleuve, tristement, et toute seule, </VERS>
<VERS>mais en regardant autour de moi, je vis que derrière les grands </VERS>
<VERS>arbres la lune aux yeux bleus me reconduisait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
22-RÉFLEXIONS
</AUTRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>


<POEME>
<TITRE>
23-CHANSON
</TITRE>
<AUTRE>
(Ombre du bois)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Ombre du bois où elle devait venir, dis-moi, où est allée </VERS>
<VERS>ma maîtresse ?-Elle est descendue dans la plaine.-Plaine, où </VERS>
<VERS>est allée ma maîtresse ?-Elle a suivi les bords du fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Beau fleuve qui l'a vue passer, dis-moi, est-elle près </VERS>
<VERS>d'ici ?-Elle m'a quitté pour le chemin.-Chemin, la vois-tu </VERS>
<VERS>encore ?-Elle m'a laissé pour la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ô route blanche, route de la ville, dis-moi, où l'as-tu </VERS>
<VERS>conduite ?-À la rue d'or qui entre à Sardes.-Ô rue de lumière, </VERS>
<VERS>touches-tu ses pieds nus ?-Elle est entrée au palais du roi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ô palais, splendeur de la terre, rends-la-moi !-Regarde, </VERS>
<VERS>elle a des colliers sur les seins et des houppes dans les cheveux, </VERS>
<VERS>cent perles le long des jambes, deux bras autour de la taille. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
24-LYKAS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Venez, nous irons dans les champs, sous les buissons de </VERS>
<VERS>genévriers ; nous mangerons du miel dans les ruches, nous </VERS>
<VERS>ferons des pièges à sauterelles avec des tiges d'asphodèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez ; nous irons voir Lykas, qui garde les troupeaux de </VERS>
<VERS>son père sur les pentes du Tauros ombreux. Sûrement il nous </VERS>
<VERS>donnera du lait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends déjà le son de sa flûte. C'est un joueur fort habile. </VERS>
<VERS>Voici les chiens et les agneaux, et lui-même, debout contre un </VERS>
<VERS>arbre. N'est-il pas beau comme Adonis !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Lykas, donne-nous du lait. Voici des figues de nos </VERS>
<VERS>figuiers. Nous allons rester avec toi. Chèvres barbues, ne sautez </VERS>
<VERS>pas, de peur d'exciter les boucs inquiets.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE> 
25-L'OFFRANDE À LA DÉESSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas pour l'Artémis qu'on adore à Perga, cette </VERS>
<VERS>guirlande tressée par mes mains, bien que l'Artémis soit une </VERS>
<VERS>bonne déesse qui me gardera des couches difficiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas pour l'Athêna qu'on adore à Sidê, bien qu'elle </VERS>
<VERS>soit d'ivoire et d'or et qu'elle porte dans la main une pomme de </VERS>
<VERS>grenade qui tente les oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, c'est pour lAphrodite que j'adore dans ma poitrine, </VERS>
<VERS>car elle seule me donnera ce qui manque à mes lèvres, si je </VERS>
<VERS>suspends à l'arbre-sacré ma guirlande de tendres roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne dirai pas tout haut ce que je la supplie de </VERS>
<VERS>m'accorder. Je me hausserai sur la pointe des pieds et par la </VERS>
<VERS>fente de l'écorce je lui confierai mon secret.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
26-L'AMIE COMPLAISANTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'orage a duré toute la nuit. Sélénis aux beaux cheveux </VERS>
<VERS>était venue filer avec moi. Elle est restée de peur de la boue. </VERS>
<VERS>Nous avons entendu les prières et serrées l'une contre l'autre </VERS>
<VERS>nous avons empli mon petit lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les filles couchent à deux, le sommeil reste à la </VERS>
<VERS>porte. « Bilitis, dis-moi, dis-moi, qui tu aimes. » Elle faisait </VERS>
<VERS>glisser sa jambe sur la mienne pour me caresser doucement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et elle a dit, devant ma bouche : « Je sais, Bilitis, qui tu </VERS>
<VERS>aimes. Ferme les yeux, je suis Lykas. » Je répondis en la </VERS>
<VERS>touchant : « Ne vois-je pas bien que tu es fille ? Tu plaisantes </VERS>
<VERS>mal à propos. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle reprit : « En vérité, je suis Lykas, si tu fermes les </VERS>
<VERS>paupières. Voilà ses bras, voilà ses mains. . . » Et tendrement, </VERS>
<VERS>dans le silence, elle enchanta ma rêverie d'une illusion </VERS>
<VERS>singulière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
27-PRIÈRE À PERSÉPHONÊ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Purifiées par les ablutions rituelles, et vêtues de tuniques </VERS>
<VERS>violettes, nous avons baissé vers la terre nos mains chargées de </VERS>
<VERS>branches d'olivier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô Perséphonê souterraine, ou quel que soit le nom que tu </VERS>
<VERS>désires, si ce nom t'agrée, écoute-nous, ô Chevelue-de-ténèbres, </VERS>
<VERS>Reine stérile et sans sourire !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Kokhlis, fille de Thrasymakhos, est malade, et </VERS>
<VERS>dangereusement. Ne la rappelle pas encore. Tu sais qu'elle ne </VERS>
<VERS>peut t'échapper : un jour, plus tard, tu la prendras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais ne l'entraîne pas si vite, ô Dominatrice invisible ! </VERS>
<VERS>Car elle pleure sa virginité, elle te supplie par nos prières, et </VERS>
<VERS>nous donnerons pour la sauver trois brebis noires non </VERS>
<VERS>tondues. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
28-LA PARTIE D'OSSELETS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme nous l'aimions tous les deux, nous l'avons joué aux </VERS>
<VERS>osselets. Et ce fut une partie célèbre. Beaucoup de jeunes filles y </VERS>
<VERS>assistaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle amena d'abord le coup des Kyklôpes, et moi, le coup de </VERS>
<VERS>Solôn. Mais elle le Kallibolos, et moi, me sentant perdue, je </VERS>
<VERS>priais la déesse !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je jouai, j'eus l'Épiphénôn, elle le terrible coup de Khios, </VERS>
<VERS>moi l'Antiteukhos, elle le Trikhias, et moi le coup d'Aphroditê </VERS>
<VERS>qui gagna l'amant disputé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la voyant pâlir, je la pris par le cou et je lui dis tout </VERS>
<VERS>près de l'oreille (pour qu'elle seule m'entendit) : « Ne pleure </VERS>
<VERS>pas, petite amie, nous le laisserons choisir entre nous. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
29-LA QUENOUILLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour tout le jour ma mère m'a enfermée au gynécée, avec </VERS>
<VERS>mes soeurs que je n'aime pas et qui parlent entre elles à voix </VERS>
<VERS>basse. Moi, dans un petit coin, je file ma quenouille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quenouille, puisque je suis seule avec toi, c'est à toi que je </VERS>
<VERS>vais parler. Avec la perruque de laine blanche tu es comme une </VERS>
<VERS>vieille femme. Écoute-moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je le pouvais, je ne serais pas ici, assise dans l'ombre du </VERS>
<VERS>mur et filant avec ennui : je serais couchée dans les violettes sur </VERS>
<VERS>les pentes du Tauros.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il est plus pauvre que moi, ma mère ne veut pas </VERS>
<VERS>qu'il m'épouse. Et pourtant, je te le dis : ou je ne verrai pas le </VERS>
<VERS>jour des noces, ou ce sera lui qui me fera passer le seuil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
30-LA FLÛTE DE PAN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour le jour des Hyacinthies, il m'a donné une syrinx faite </VERS>
<VERS>de roseaux bien taillés, unis avec de la blanche cire qui est douce </VERS>
<VERS>à mes lèvres comme du miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il m'apprend à jouer, assise sur ses genoux ; mais je suis un </VERS>
<VERS>peu tremblante. Il en joue après moi, si doucement que je </VERS>
<VERS>l'entends à peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avons rien à nous dire, tant nous sommes près l'un </VERS>
<VERS>de l'autre ; mais nos chansons veulent se répondre, et tour à </VERS>
<VERS>tour nos bouches s'unissent sur la flûte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est tard, voici le chant des grenouilles vertes qui </VERS>
<VERS>commence avec la nuit. Ma mère ne croira jamais que je suis </VERS>
<VERS>restée si longtemps à chercher ma ceinture perdue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
31-LA CHEVELURE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il m'a dit : « Cette nuit, j'ai rêvé. J'avais ta chevelure autour </VERS>
<VERS>de mon cou. J'avais tes cheveux comme un collier noir autour </VERS>
<VERS>de ma nuque et sur ma poitrine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je les caressais, et c'étaient les miens ; et nous étions liés </VERS>
<VERS>pour toujours ainsi, par la même chevelure la bouche sur la </VERS>
<VERS>bouche, ainsi que deux lauriers n'ont souvent qu'une racine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et peu à peu, il m'a semblé, tant nos membres étaient </VERS>
<VERS>confondus, que je devenais toi-même ou que tu entrais en moi </VERS>
<VERS>comme mon songe. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il eut achevé, il mit doucement ses mains sur mes </VERS>
<VERS>épaules, et il me regarda d'un regard si tendre, que je baissai les </VERS>
<VERS>yeux avec un frisson.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
32-LA COUPE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lykas m'a vue arriver, seulement vêtue d'une exômis </VERS>
<VERS>succincte, car les journées sont accablantes ; il a voulu mouler </VERS>
<VERS>mon sein qui restait à découvert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a pris de l'argile fine, pétrie dans l'eau fraîche et légère. </VERS>
<VERS>Quand il l'a serrée sur ma peau, j'ai pensé défaillir tant cette </VERS>
<VERS>terre était froide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mon sein moulé, il a fait une coupe, arrondie et </VERS>
<VERS>ombiliquée. Il l'a mise sécher au soleil et l'a peinte de pourpre et </VERS>
<VERS>d'ocre en pressant des fleurs tout autour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis nous sommes allés jusqu'à la fontaine qui est </VERS>
<VERS>consacrée aux nymphes, et nous avons jeté la coupe dans le </VERS>
<VERS>courant, avec des tiges de giroflées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
33-ROSES DANS LA NUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dès que la nuit monte au ciel, le monde est à nous, et aux </VERS>
<VERS>dieux. Nous allons des champs à la source, des bois obscurs aux </VERS>
<VERS>clairières, où nous mènent nos pieds nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les petites étoiles brillent assez pour les petites ombres </VERS>
<VERS>que nous sommes. Quelquefois, sous les branches basses, nous </VERS>
<VERS>trouvons des biches endormies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais plus charmant la nuit que toute autre chose, il est un </VERS>
<VERS>lieu connu de nous seuls et qui nous attire à travers la forêt : un </VERS>
<VERS>buisson de roses mystérieuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car rien n'est divin sur la terre à l'égal du parfum des roses </VERS>
<VERS>dans la nuit. Comment se fait-il qu'au temps où j'étais seule je </VERS>
<VERS>ne m'en sentais pas enivrée ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
34-LES REMORDS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'abord je n'ai pas répondu, et j'avais la honte sur les joues, </VERS>
<VERS>et les battements de mon coeur faisaient mal à mes seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis j'ai résisté, j'ai dit : « Non. Non. » J'ai tourné la tête en </VERS>
<VERS>arrière et le baiser n'a pas franchi mes lèvres, ni l'amour mes </VERS>
<VERS>genoux serrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors il m'a demandé pardon, il m'a embrassé les cheveux, </VERS>
<VERS>j'ai senti son haleine brûlante, et il est parti. . . Maintenant je suis </VERS>
<VERS>seule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je regarde la place vide, le bois désert, la terre foulée. Et je </VERS>
<VERS>mords mes poings jusqu'au sang et j'étouffe mes cris dans </VERS>
<VERS>l'herbe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
35-LE SOMMEIL INTERROMPU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toute seule je m'étais endormie, comme une perdrix dans </VERS>
<VERS>la bruyère. Le vent léger, le bruit des eaux, la douceur de la nuit </VERS>
<VERS>m'avaient retenue là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis endormie, imprudente, et je me suis réveillée en </VERS>
<VERS>criant, et j'ai lutté, et j'ai pleuré ; mais déjà il était trop tard. Et </VERS>
<VERS>que peuvent les bras d'une fille ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne me quitta pas. Au contraire, plus tendrement dans ses </VERS>
<VERS>bras, il me serra contre lui et je ne vis plus au monde ni la terre </VERS>
<VERS>ni les arbres mais seulement la lueur de ses yeux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À toi, Kypris victorieuse, je consacre ces offrandes encore </VERS>
<VERS>mouillées de rosée, vestiges des douleurs de la vierge, témoins </VERS>
<VERS>de mon sommeil et de ma résistance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
36-AUX LAVEUSES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laveuses, ne dites pas que vous m'avez vue ! Je me confie à </VERS>
<VERS>vous ; ne le répétez pas ! Entre ma tunique et mes seins je vous </VERS>
<VERS>apporte quelque chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis comme une petite poule effrayée. . . Je ne sais pas si </VERS>
<VERS>j'oserai vous dire. . . Mon coeur bat comme si je mourais. . . C'est </VERS>
<VERS>un voile que je vous apporte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un voile et les rubans de mes jambes. Vous voyez : il y a du </VERS>
<VERS>sang. Par l'Apollôn c'est malgré moi ! Je me suis bien défendue ; </VERS>
<VERS>mais l'homme qui aime est plus fort que nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lavez-les bien ; n'épargnez ni le sel ni la craie. Je mettrai </VERS>
<VERS>quatre oboles pour vous aux pieds de l'Aphroditê ; et même une </VERS>
<VERS>drachme d'argent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
37-CHANSON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand il est revenu, je me suis caché la figure avec les deux </VERS>
<VERS>mains. Il m'a dit : « Ne crains rien. Qui a vu notre baiser ? Qui </VERS>
<VERS>nous a vus ? la nuit et la lune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et les étoiles et la première aube. La lune s'est mirée au </VERS>
<VERS>lac et l'a dit à l'eau sous les saules. L'eau du lac l'a dit à la rame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et la rame l'a dit à la barque et la barque l'a dit au </VERS>
<VERS>pêcheur. Hélas, hélas ! si c'était tout ! Mais le pêcheur l'a dit à </VERS>
<VERS>une femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le pêcheur l'a dit à une femme : mon père et ma mère et </VERS>
<VERS>mes soeurs, et toute la Hellas le saura. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
38-BILITIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une femme s'enveloppe de laine blanche. Une autre se vêt </VERS>
<VERS>de soie et d'or. Une autre se couvre de fleurs, de feuilles vertes et </VERS>
<VERS>de raisins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je ne saurais vivre que nue. Mon amant, prends-moi </VERS>
<VERS>comme je suis : sans robe ni bijoux ni sandales voici Bilitis toute </VERS>
<VERS>seule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes cheveux sont noirs de leur noir et mes lèvres rouges de </VERS>
<VERS>leur rouge. Mes boucles flottent autour de moi, libres et rondes </VERS>
<VERS>comme des plumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends-moi telle que ma mère m'a faite dans une nuit </VERS>
<VERS>d'amour lointaine, et si je te plais ainsi n'oublie pas de me le </VERS>
<VERS>dire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
39-LA PETITE MAISON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La petite maison où est son lit est la plus belle de la terre. </VERS>
<VERS>Elle est faite avec des branches d'arbre, quatre murs de terre </VERS>
<VERS>sèche et une chevelure de chaume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'aime, car nous y couchons depuis que les nuits sont </VERS>
<VERS>fraîches ; et plus les nuits sont fraîches, plus elles sont longues </VERS>
<VERS>aussi. Au jour levant je me sens enfin lassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matelas est sur le sol ; deux couvertures de laine noire </VERS>
<VERS>enferment nos corps qui se réchauffent. Sa poitrine refoule mes </VERS>
<VERS>seins. Mon coeur bat. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il m'étreint si fort qu'il me brisera, pauvre petite fille que je </VERS>
<VERS>suis ; mais dès qu'il est en moi je ne sais plus rien du monde, et </VERS>
<VERS>on me couperait les quatre membres sans me réveiller de ma </VERS>
<VERS>joie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
40-LA JOIE
</TITRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
41-LA LETTRE PERDUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas sur moi ! j'ai perdu sa lettre. Je l'avais mise entre ma </VERS>
<VERS>peau et mon strophiôn, sous la chaleur de mon sein. J'ai couru, </VERS>
<VERS>elle sera tombée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vais retourner sur mes pas : si quelqu'un la trouvait, on </VERS>
<VERS>le dirait à ma mère et je serais fouettée devant mes soeurs </VERS>
<VERS>moqueuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si c'est un homme qui l'a trouvée il me la rendra ; ou </VERS>
<VERS>même, s'il veut me parler en secret je sais le moyen de la lui </VERS>
<VERS>ravir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si c'est une femme qui l'a lue, ô Dzeus Gardien, protège-</VERS>
<VERS>moi ! car elle le dira à tout le monde, ou elle me prendra mon </VERS>
<VERS>amant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
42-CHANSON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« La nuit est si profonde qu'elle entre dans mes yeux.-Tu </VERS>
<VERS>ne verras pas le chemin. Tu te perdras dans la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Le bruit des chutes d'eau remplit mes oreilles.-Tu </VERS>
<VERS>n'entendrais pas la voix de ton amant même s'il était à vingt pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'odeur des fleurs est si forte que je défaille et vais </VERS>
<VERS>tomber.-Tu ne le sentirais pas s'il croisait ton passage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ah ! il est bien loin d'ici, de l'autre côté de la montagne, </VERS>
<VERS>mais je le vois et je l'entends et je le sens comme s'il me </VERS>
<VERS>touchait. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
43-LE SERMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Lorsque l'eau des fleuves remontera jusqu'aux sommets </VERS>
<VERS>couverts de neiges ; lorsqu'on sèmera l'orge et le blé dans les </VERS>
<VERS>sillons mouvants de la mer ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Lorsque les pins naîtront des lacs et les nénufars des </VERS>
<VERS>rochers, lorsque le soleil deviendra noir, lorsque la lune </VERS>
<VERS>tombera sur l'herbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Alors, mais alors seulement, je prendrai une autre </VERS>
<VERS>femme, et je t'oublierai, Bilitis, âme de ma vie, coeur de mon </VERS>
<VERS>coeur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me l'a dit, il me l'a dit ! Que m'importe le reste du </VERS>
<VERS>monde ! Où es-tu, bonheur insensé qui te compares à mon </VERS>
<VERS>bonheur !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
44-LA NUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est moi maintenant qui le recherche. Chaque nuit, très </VERS>
<VERS>doucement, je quitte la maison, et je vais par une longue route, </VERS>
<VERS>jusqu'à sa prairie, le regarder dormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois je reste longtemps sans parler, heureuse de le </VERS>
<VERS>voir seulement, et j'approche mes lèvres des siennes, pour ne </VERS>
<VERS>baiser que son haleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis tout à coup je m'étends sur lui. Il se réveille dans mes </VERS>
<VERS>bras, et il ne peut plus se relever car je lutte ! Il renonce, et rit, et </VERS>
<VERS>m'étreint. Ainsi nous jouons dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . . Première aube, ô clarté méchante, toi déjà ! En quel </VERS>
<VERS>antre toujours nocturne, sur quelle prairie souterraine </VERS>
<VERS>pourrons-nous si longtemps aimer, que nous perdions ton </VERS>
<VERS>souvenir. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
45-BERCEUSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dors : j'ai demandé à Sardes tes jouets, et tes vêtements à </VERS>
<VERS>Babylone. Dors, tu es fille de Bilitis et d'un roi du soleil levant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bois, ce sont les palais qu'on bâtit pour toi seule et que </VERS>
<VERS>je t'ai donnés. Les troncs des pins, ce sont les colonnes ; les </VERS>
<VERS>hautes branches, ce sont les voûtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors. Pour qu'il ne t'éveille pas, je vendrais le soleil à la </VERS>
<VERS>mer. Le vent des ailes de la colombe est moins léger que ton </VERS>
<VERS>haleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fille de moi, chair de ma chair, tu diras quand tu ouvriras </VERS>
<VERS>les yeux, si tu veux la plaine ou la ville, ou la montagne ou la </VERS>
<VERS>lune, ou le cortège blanc des dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
46-LE TOMBEAU DES NAÏADES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le long du bois couvert de givre, je marchais ; mes cheveux </VERS>
<VERS>devant ma bouche se fleurissaient de petits glaçons, et mes </VERS>
<VERS>sandales étaient lourdes de neige fangeuse et tassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me dit : « Que cherches-tu ? Je suis la trace du satyre. </VERS>
<VERS>Ses petits pas fourchus alternent comme des trous dans un </VERS>
<VERS>manteau blanc. » Il me dit : « Les satyres sont morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Les satyres et les nymphes aussi. Depuis trente ans il n'a </VERS>
<VERS>pas fait un hiver aussi terrible. La trace que tu vois est celle d'un </VERS>
<VERS>bouc. Mais restons ici, où est leur tombeau. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et avec le fer de sa houe il cassa la glace de la source où </VERS>
<VERS>jadis riaient les naïades. Il prenait de grands morceaux froids, </VERS>
<VERS>et, les soulevant vers le ciel pâle, il regardait au travers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
II
</AUTRE>
<AUTRE>
ÉLÉGIES À MYTILÈNE
</AUTRE>
 
<AUTRE>
SAPPHÔ
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
47-AU VAISSEAU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beau navire qui m'as menée ici, le long des côtes de l'Ionie, </VERS>
<VERS>je t'abandonne aux flots brillants, et d'un pied léger je saute sur </VERS>
<VERS>la grève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vas retourner au pays où la vierge est l'amie des </VERS>
<VERS>nymphes. N'oublie pas de remercier les conseillères invisibles, </VERS>
<VERS>et porte-leur en offrande ce rameau cueilli par mes mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fus pin, et sur les montagnes, le vaste Nôtos enflammé </VERS>
<VERS>agitait tes branches épineuses, tes écureuils et tes oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le Boreus maintenant te guide, et te pousse mollement </VERS>
<VERS>vers le port, nef noire escortée des dauphins au gré de la mer </VERS>
<VERS>bienveillante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
48-PSAPPHA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me frotte les yeux. . . Il fait déjà jour, je crois. Ah ! qui est </VERS>
<VERS>auprès de moi ?. . . une femme ?. . . Par la Paphia, j'avais oublié. . . </VERS>
<VERS>Ô Charites ! que je suis honteuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans quel pays suis-je venue, et quelle est cette île-ci où </VERS>
<VERS>l'on entend ainsi l'amour ? Si je n'étais pas ainsi lassée, je </VERS>
<VERS>croirais à quelque rêve. . . Est-il possible que ce soit là Psappha !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dort. . . Elle est certainement belle, bien que ses </VERS>
<VERS>cheveux soient coupés comme ceux d'un athlète. Mais cet </VERS>
<VERS>étrange visage, cette poitrine virile et ces hanches étroites. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux m'en aller avant qu'elle ne s'éveille. Hélas ! je suis </VERS>
<VERS>du côté du mur. Il me faudra l'enjamber. J'ai peur de frôler sa </VERS>
<VERS>hanche et qu'elle ne me reprenne au passage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
49-LA DANSE DE GLÔTTIS ET DE KYSÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Deux petites filles m'ont emmenée chez elles, et dès que la </VERS>
<VERS>porte fut fermée, elles allumèrent au feu la mèche de la lampe et </VERS>
<VERS>voulurent danser pour moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs joues n'étaient pas fardées, aussi brunes que leurs </VERS>
<VERS>petits ventres. Elles se tiraient par les bras et parlaient en même </VERS>
<VERS>temps, dans une agonie de gaieté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assises sur leur matelas que portaient deux tréteaux élevés, </VERS>
<VERS>Glôttis chantait à voix aiguë et frappait en mesure ses petites </VERS>
<VERS>mains sonores.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kysé dansait par saccades, puis s'arrêtait, essoufflée par le </VERS>
<VERS>rire, et, prenant sa soeur par les seins, la mordait à l'épaule et la </VERS>
<VERS>renversait, comme une chèvre qui veut jouer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
50-LES CONSEILS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alors Syllikhmas est entrée, et nous voyant si familières, </VERS>
<VERS>elle s'est assise sur le banc. Elle a pris Glôttis sur son genou, </VERS>
<VERS>Kysé sur l'autre et elle a dit :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Viens ici, petite. » Mais je restais loin. Elle reprit : « As-tu </VERS>
<VERS>peur de nous ? Approche-toi : ces enfants t'aiment. Elles </VERS>
<VERS>t'apprendront ce que tu ignores : le miel des caresses de la </VERS>
<VERS>femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« L'homme est violent et paresseux. Tu le connais, sans </VERS>
<VERS>doute. Hais-le. Il a la poitrine plate, la peau rude, les cheveux </VERS>
<VERS>ras, les bras velus. Mais les femmes sont toutes belles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Les femmes seules savent aimer ; reste avec nous, Bilitis, </VERS>
<VERS>reste. Et si tu as une âme ardente, tu verras ta beauté comme </VERS>
<VERS>dans un miroir sur le corps de tes amoureuses. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
51-L'INCERTITUDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De Glôttis ou de Kysé je ne sais qui j'épouserai. Comme </VERS>
<VERS>elles ne se ressemblent pas, l'une ne me consolerait pas de </VERS>
<VERS>l'autre et j'ai peur de mal choisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacune d'elles a l'une de mes mains, l'une de mes </VERS>
<VERS>mamelles aussi. Mais à qui donnerai-je ma bouche ? à qui </VERS>
<VERS>donnerai-je mon coeur et tout ce qu'on ne peut partager ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne pouvons rester ainsi toutes les trois dans la même </VERS>
<VERS>maison. On en parle dans Mytilène. Hier, devant le temple </VERS>
<VERS>d'Arès, une femme ne m'a pas dit : « Salut ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est Glôttis que je préfère ; mais je ne puis répudier Kysé. </VERS>
<VERS>Que deviendrait-elle toute seule ? Les laisserai-je ensemble </VERS>
<VERS>comme elles étaient et prendrai-je une autre amie ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
52-LA RENCONTRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je l'ai trouvée comme un trésor, dans un champ, sous un </VERS>
<VERS>buisson de myrte, enveloppée de la gorge aux pieds dans un </VERS>
<VERS>péplos jaune brodé de bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je n'ai pas d'amie, m'a-t-elle dit ; car la ville la plus </VERS>
<VERS>proche est à quarante stades d'ici. Je vis seule avec ma mère qui </VERS>
<VERS>est veuve et toujours triste. Si tu veux, je te suivrai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je te suivrai jusqu'à ta maison, fût-elle de l'autre côté de </VERS>
<VERS>l'île et je vivrai chez toi jusqu'à ce que tu me renvoies. Ta main </VERS>
<VERS>est tendre, tes yeux sont bleus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Partons. Je n'emporte rien avec moi, que la petite </VERS>
<VERS>Aphroditê qui est pendue à mon collier. Nous la mettrons près </VERS>
<VERS>de la tienne, et nous leur donnerons des roses en récompense de </VERS>
<VERS>chaque nuit. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
53-LA PETITE APHRODITÊ DE TERRE 
CUITE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La petite Aphroditê gardienne qui protège Mnasidika fut </VERS>
<VERS>modelée à Camiros par un potier fort habile. Elle est grande </VERS>
<VERS>comme le pouce, et de terre fine et jaune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux retombent et s'arrondissent sur ses épaules </VERS>
<VERS>étroites. Ses yeux sont longuement fendus et sa bouche est toute </VERS>
<VERS>petite. Car elle est la Très-Belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la main droite, elle désigne sa divinité, qui est criblée de </VERS>
<VERS>petits trous sur le bas-ventre et le long des aines. Car elle est la </VERS>
<VERS>Très-Amoureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du bras gauche elle soutient ses mamelles pesantes et </VERS>
<VERS>rondes. Entre ses hanches élargies se gonfle un ventre fécondé. </VERS>
<VERS>Car elle est la Mère-de-toutes-choses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
54-LE DÉSIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle entra, et passionnément, les yeux fermés à demi, elle </VERS>
<VERS>unit ses lèvres aux miennes et nos langues se connurent. . . </VERS>
<VERS>Jamais il n'y eut dans ma vie un baiser comme celui-là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était debout contre moi, toute en amour et </VERS>
<VERS>consentante. Un de mes genoux, peu à peu, montait entre ses </VERS>
<VERS>cuisses chaudes qui cédaient comme pour un amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma main rampante sur sa tunique cherchait à deviner le </VERS>
<VERS>corps dérobé, qui tour à tour onduleux se pliait, ou cambré se </VERS>
<VERS>raidissait avec des frémissements de la peau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ses yeux en délire elle désignait le lit ; mais nous </VERS>
<VERS>n'avions pas le droit d'aimer avant la cérémonie des noces, et </VERS>
<VERS>nous nous séparâmes brusquement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
55-LES NOCES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le matin, on fit le repas de noces, dans la maison </VERS>
<VERS>d'Acalanthis qu'elle avait adoptée pour mère. Mnasidika portait </VERS>
<VERS>le voile blanc et moi la tunique virile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ensuite, au milieu de vingt femmes, elle a mis ses robes </VERS>
<VERS>de fête. On l'a parfumée de bakkaris, on l'a poudrée de poudre </VERS>
<VERS>d'or, on lui a ôté ses bijoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa chambre pleine de feuillages, elle m'a attendue </VERS>
<VERS>comme un époux. Et je l'ai emmenée sur un char entre moi et la </VERS>
<VERS>nymphagogue, et les passants nous acclamaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On a chanté le chant nuptial ; les flûtes ont chanté aussi. </VERS>
<VERS>J'ai emporté Mnasidika sous les épaules et sous les genoux, et </VERS>
<VERS>nous avons passé le seuil couvert de roses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
56-LE LIT
</TITRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
57-LE PASSÉ QUI SURVIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je laisserai le lit comme elle l'a laissé, défait et rompu, les </VERS>
<VERS>draps mêlés, afin que la forme de son corps reste empreinte à </VERS>
<VERS>côté du mien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à demain je n'irai pas au bain, je ne porterai pas de </VERS>
<VERS>vêtements et je ne peignerai pas mes cheveux, de peur d'effacer </VERS>
<VERS>les caresses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce matin, je ne mangerai pas, ni ce soir, et sur mes lèvres je </VERS>
<VERS>ne mettrai ni rouge ni poudre, afin que son baiser demeure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je laisserai les volets clos et je n'ouvrirai pas la porte, de </VERS>
<VERS>peur que le souvenir resté ne s'en aille avec le vent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
58-LA MÉTAMORPHOSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je fus jadis amoureuse de la beauté des jeunes hommes, et </VERS>
<VERS>le souvenir de leurs paroles, jadis, me tint éveillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens d'avoir gravé un nom dans l'écorce d'un </VERS>
<VERS>platane. Je me souviens d'avoir laissé un morceau de ma </VERS>
<VERS>tunique dans un chemin où passait quelqu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens d'avoir aimé. . . Ô Pannychis, mon enfant, en </VERS>
<VERS>quelles mains t'ai-je laissée ? comment, ô malheureuse, t'ai-je </VERS>
<VERS>abandonnée ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui Mnasidika seule, et pour toujours, me </VERS>
<VERS>possède. Qu'elle reçoive en sacrifice le bonheur de ceux que j'ai </VERS>
<VERS>quittés pour elle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
59-LE TOMBEAU SANS NOM
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mnasidika m'ayant prise par la main me mena hors des </VERS>
<VERS>portes de la ville, jusqu'à un petit champ inculte où il y avait une </VERS>
<VERS>stèle de marbre. Et elle me dit : « Celle-ci fut l'amie de ma </VERS>
<VERS>mère. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors je sentis un grand frisson, et sans cesser de lui tenir </VERS>
<VERS>la main, je me penchai sur son épaule, afin de lire les quatre </VERS>
<VERS>vers entre la coupe creuse et le serpent :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ce n'est pas la mort qui m'a enlevée, mais les Nymphes </VERS>
<VERS>des fontaines. Je repose ici sous une terre légère avec la </VERS>
<VERS>chevelure coupée de Xantho. Qu'elle seule me pleure. Je ne dis </VERS>
<VERS>pas mon nom. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps nous sommes restées debout, et nous n'avons </VERS>
<VERS>pas versé la libation. Car comment appeler une âme inconnue </VERS>
<VERS>d'entre les foules de l'Hadès ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
60-LES TROIS BEAUTÉS DE MNASIDIKA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour que Mnasidika soit protégée des dieux, j'ai sacrifié à </VERS>
<VERS>l'Aphrodita-qui-aime-les-sourires, deux lièvres mâles et deux </VERS>
<VERS>colombes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai sacrifié à l'Arès deux coqs armés pour la lutte et à la </VERS>
<VERS>sinistre Hekata deux chiens qui hurlaient sous le couteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce n'est pas sans raison que j'ai imploré ces trois </VERS>
<VERS>Immortels, car Mnasidika porte sur son visage le reflet de leur </VERS>
<VERS>triple divinité :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses lèvres sont rouges comme le cuivre, ses cheveux </VERS>
<VERS>bleuâtres comme le fer, et ses yeux noirs, comme l'argent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
61-L'ANTRE DES NYMPHES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes pieds sont plus délicats que ceux de Thétis argentine. </VERS>
<VERS>Entre tes bras croisés tu réunis tes seins, et tu les berces </VERS>
<VERS>mollement comme deux beaux corps de colombes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous tes cheveux tu dissimules tes yeux mouillés, ta bouche </VERS>
<VERS>tremblante et les fleurs rouges de tes oreilles ; mais rien </VERS>
<VERS>n'arrêtera mon regard ni le souffle chaud du baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, dans le secret de ton corps, c'est toi, Mnasidika aimée, </VERS>
<VERS>qui recèles l'antre des nymphes dont parle le vieil Homêros, le </VERS>
<VERS>lieu où les naïades tissent des linges de pourpre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lieu où coulent, goutte à goutte, des sources </VERS>
<VERS>intarissables, et d'où la porte du Nord laisse descendre les </VERS>
<VERS>hommes et où la porte du Sud laisse entrer les Immortels.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
62-LES SEINS DE MNASIDIKA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec soin, elle ouvrit d'une main sa tunique et me tendit </VERS>
<VERS>ses seins tièdes et doux, ainsi qu'on offre à la déesse une paire </VERS>
<VERS>de tourterelles vivantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Aime-les bien, me dit-elle ; je les aime tant ! Ce sont des </VERS>
<VERS>chéris, des petits enfants. Je m'occupe d'eux quand je suis seule. </VERS>
<VERS>Je joue avec eux ; je leur fais plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je les lave avec du lait. Je les poudre avec des fleurs. Mes </VERS>
<VERS>cheveux fins qui les essuient sont chers à leurs petits bouts. Je </VERS>
<VERS>les caresse en frissonnant. Je les couche dans de la laine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Puisque je n'aurai jamais d'enfants, sois leur nourrisson, </VERS>
<VERS>mon amour ; et, puisqu'ils sont si loin de ma bouche, donne-</VERS>
<VERS>leur des baisers de ma part. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
63-LA CONTEMPLATION (non traduite)
</AUTRE>




<POEME>
<TITRE>
64-LA POUPÉE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je lui ai donné une poupée, une poupée de cire aux joues </VERS>
<VERS>roses. Ses bras sont attachés par de petites chevilles, et ses </VERS>
<VERS>jambes elles-mêmes se plient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand nous sommes ensemble elle la couche entre nous et </VERS>
<VERS>c'est notre enfant. Le soir elle la berce et lui donne le sein avant </VERS>
<VERS>de l'endormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle lui a tissé trois petites tuniques, et nous lui donnons </VERS>
<VERS>des bijoux le jour des Aphrodisies, des bijoux et des fleurs aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a soin de sa vertu et ne la laisse pas sortir sans elle ; </VERS>
<VERS>pas au soleil, surtout, car la petite poupée fondrait en gouttes de </VERS>
<VERS>cire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
65-TENDRESSES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ferme doucement tes bras, comme une ceinture, sur moi. </VERS>
<VERS>Ô touche, ô touche ma peau ainsi ! Ni l'eau ni la brise de midi ne </VERS>
<VERS>sont plus douces que ta main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui chéris-moi, petite soeur, c'est ton tour. </VERS>
<VERS>Souviens-toi des tendresses que je t'ai apprises la nuit dernière, </VERS>
<VERS>et près de moi qui suis lasse agenouille-toi sans parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes lèvres descendent de mes lèvres. Tous tes cheveux </VERS>
<VERS>défaits les suivent, comme la caresse suit le baiser. Ils glissent </VERS>
<VERS>sur mon sein gauche ; ils me cachent tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donne-moi ta main. Qu'elle est chaude ! Serre la mienne, </VERS>
<VERS>ne la quitte pas. Les mains mieux que les bouches s'unissent, et </VERS>
<VERS>leur passion ne s'égale à rien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
66-JEUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus que ses balles ou sa poupée, je suis pour elle un jouet. </VERS>
<VERS>De toutes les parties de mon corps elle s'amuse comme une </VERS>
<VERS>enfant, pendant de longues heures, sans parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle défait ma chevelure et la reforme selon son caprice, </VERS>
<VERS>tantôt nouée sous le menton comme une étoffe épaisse, ou </VERS>
<VERS>tordue en chignon ou tressée jusqu'au bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle regarde avec étonnement la couleur de mes cils, le pli </VERS>
<VERS>de mon coude. Parfois elle me fait mettre à genoux et poser les </VERS>
<VERS>mains sur les draps ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors (et c'est un de ses jeux) elle glisse sa petite tête par-</VERS>
<VERS>dessous et imite le chevreau tremblant qui s'allaite au ventre de </VERS>
<VERS>sa mère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
67-ÉPISODE
</AUTRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
68-PÉNOMBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le drap de laine transparent nous nous sommes </VERS>
<VERS>glissées, elle et moi. Même nos têtes étaient blotties, et la lampe </VERS>
<VERS>éclairait l'étoffe au-dessus de nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi je voyais son corps chéri dans une mystérieuse </VERS>
<VERS>lumière. Nous étions plus près l'une de l'autre, plus libres, plus </VERS>
<VERS>intimes, plus nues. « Dans la même chemise, » disait-elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous étions restées coiffées pour être encore plus </VERS>
<VERS>découvertes, et dans l'air étroit du lit, deux odeurs de femmes </VERS>
<VERS>montaient, des deux cassolettes naturelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien au monde, pas même la lampe, ne nous a vues cette </VERS>
<VERS>nuit-là. Laquelle de nous fut aimée, elle seule et moi le </VERS>
<VERS>pourrions dire. Mais les hommes n'en sauront rien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
69-LA DORMEUSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle dort dans ses cheveux défaits, les mains mêlées </VERS>
<VERS>derrière la nuque. Rêve-t-elle ? Sa bouche est ouverte ; elle </VERS>
<VERS>respire doucement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un peu de cygne blanc, j'essuie, mais sans l'éveiller, la </VERS>
<VERS>sueur de ses bras, la fièvre de ses joues. Ses paupières fermées </VERS>
<VERS>sont deux fleurs bleues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout doucement je vais me lever ; j'irai puiser l'eau, traire </VERS>
<VERS>la vache et demander du feu aux voisins. Je veux être frisée et </VERS>
<VERS>vêtue quand elle ouvrira les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sommeil, demeure encore longtemps entre ses beaux cils </VERS>
<VERS>recourbés et continue la nuit heureuse par un songe de bon </VERS>
<VERS>augure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
70-LE BAISER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je baiserai d'un bout à l'autre les longues ailes noires de ta </VERS>
<VERS>nuque, ô doux oiseau, colombe prise dont le coeur bondit sous </VERS>
<VERS>ma main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je prendrai ta bouche dans ma bouche comme un enfant </VERS>
<VERS>prend le sein de sa mère. Frissonne !. . . car le baiser pénètre </VERS>
<VERS>profondément et suffirait à l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je promènerai mes lèvres comme du feu, sur tes bras, </VERS>
<VERS>autour de ton cou, et je ferai tourner sur tes côtes chatouilleuses </VERS>
<VERS>la caresse étirante des ongles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute bruire en ton oreille toute la rumeur de la mer. . . </VERS>
<VERS>Mnasidika ! ton regard m'importune. J'enfermerai dans mon </VERS>
<VERS>baiser tes paupières frêles et brûlantes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
71-LES SOINS JALOUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il ne faut pas que tu te coiffes, de peur que le fer trop chaud </VERS>
<VERS>ne brûle ta nuque ou tes cheveux. Tu les laisseras sur tes épaules </VERS>
<VERS>et répandus le long de tes bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne faut pas que tu t'habilles, de peur qu'une ceinture ne </VERS>
<VERS>rougisse les plis effilés de ta hanche. Tu resteras nue comme une </VERS>
<VERS>petite fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même il ne faut pas que tu te lèves, de peur que tes pieds </VERS>
<VERS>fragiles ne s'endolorissent en marchant. Tu reposeras au lit, ô </VERS>
<VERS>victime d'Erôs, et je panserai ta pauvre plaie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je ne veux voir sur ton corps d'autres marques, </VERS>
<VERS>Mnasidika, que la tache d'un baiser trop long, l'égratignure d'un </VERS>
<VERS>ongle aigu, ou la barre pourprée de mon étreinte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
72-L'ÉTREINTE ÉPERDUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aime-moi, non pas avec des sourires, des flûtes ou des </VERS>
<VERS>fleurs tressées, mais avec ton coeur et tes larmes, comme je </VERS>
<VERS>t'aime avec ma poitrine et avec mes gémissements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tes seins s'alternent à mes seins, quand je sens ta </VERS>
<VERS>vie contre ma vie, quand tes genoux se dressent derrière moi, </VERS>
<VERS>alors ma bouche haletante ne sait même plus trouver la tienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étreins-moi comme je t'étreins ! Vois, la lampe vient de </VERS>
<VERS>mourir, nous roulons dans la nuit ; mais je presse ton corps </VERS>
<VERS>brûlant et j'entends ta plainte perpétuelle. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gémis ! gémis ! gémis ! ô femme ! Erôs nous traîne dans la </VERS>
<VERS>douleur. Tu souffrirais moins sur ce lit pour mettre un enfant au </VERS>
<VERS>monde que pour accoucher de ton amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
73-REPRISE
</AUTRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>




<POEME>
<TITRE>
74-LE COEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Haletante, je lui pris la main et je l'appliquai fortement </VERS>
<VERS>sous la peau moite de mon sein gauche. Et je tournais la tête ici </VERS>
<VERS>et là et je remuais les lèvres sans parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur affolé, brusque et dur, battait et battait ma </VERS>
<VERS>poitrine, comme un satyre emprisonné heurterait, ployé dans </VERS>
<VERS>une outre. Elle me dit : « Ton coeur te fait mal. . . »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô Mnasidika, répondis-je, le coeur des femmes n'est pas </VERS>
<VERS>là. Celui-ci est un pauvre oiseau, une colombe qui remue ses </VERS>
<VERS>ailes faibles. Le coeur des femmes est plus terrible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Semblable à une petite baie de myrte, il brûle dans la </VERS>
<VERS>flamme rouge et sous une écume abondante. C'est là que je me </VERS>
<VERS>sens mordue par la vorace Aphroditê. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
75-PAROLES DANS LA NUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous reposons, les yeux fermés ; le silence est grand autour </VERS>
<VERS>de notre couche. Nuits ineffables de l'été ! Mais elle, qui me </VERS>
<VERS>croit endormie, pose sa main chaude sur mon bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle murmure : « Bilitis, tu dors ? » Le coeur me bat, mais </VERS>
<VERS>sans répondre, je respire régulièrement comme une femme </VERS>
<VERS>couchée dans les rêves. Alors elle commence à parler :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Puisque tu ne m'entends pas, dit-elle, ah ! que je </VERS>
<VERS>t'aime ! » Et elle répète mon nom. « Bilitis. . . Bilitis. . . » Et elle </VERS>
<VERS>m'effleure du bout de ses doigts tremblants :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'est à moi, cette bouche ! à moi seule ! Y en a-t-il une </VERS>
<VERS>plus belle au monde ? Ah ! mon bonheur, mon bonheur ! C'est à </VERS>
<VERS>moi ces bras nus, cette nuque et ces cheveux. . . »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
76-L'ABSENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle est sortie, elle est loin, mais je la vois, car tout est plein </VERS>
<VERS>d'elle dans cette chambre, tout lui appartient, et moi comme le </VERS>
<VERS>reste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce lit encore tiède où je laisse errer ma bouche, est foulé à </VERS>
<VERS>la mesure de son corps. Dans ce coussin tendre a dormi sa petite </VERS>
<VERS>tête enveloppée de cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce bassin est celui où elle s'est lavée ; ce peigne a pénétré </VERS>
<VERS>les noeuds de sa chevelure emmêlée. Ces pantoufles prirent ses </VERS>
<VERS>pieds nus. Ces poches de gaze continrent ses seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce que je n'ose toucher du doigt, c'est ce miroir où elle </VERS>
<VERS>a vu ses meurtrissures toutes chaudes, et où subsiste peut-être </VERS>
<VERS>encore le reflet de ses lèvres mouillées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
77-L'AMOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas, si je pense à elle, ma gorge se dessèche, ma tête </VERS>
<VERS>retombe, mes seins durcissent et me font mal, je frissonne et je </VERS>
<VERS>pleure en marchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je la vois, mon coeur s'arrête, mes mains tremblent, mes </VERS>
<VERS>pieds se glacent, une rougeur de feu monte à mes joues, mes </VERS>
<VERS>tempes battent douloureusement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je la touche, je deviens folle, mes bras se raidissent, mes </VERS>
<VERS>genoux défaillent. Je tombe devant elle, et je me couche comme </VERS>
<VERS>une femme qui va mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tout ce qu'elle me dit je me sens blessée. Son amour est </VERS>
<VERS>une torture et les passants entendent mes plaintes. . . Hélas ! </VERS>
<VERS>Comment puis-je l'appeler Bien-Aimée ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
78-LA PURIFICATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Te voilà ! défais tes bandelettes, et tes agrafes et ta tunique. </VERS>
<VERS>Ôte jusqu'à tes sandales, jusqu'aux rubans de tes jambes, </VERS>
<VERS>jusqu'à la bande de ta poitrine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lave le noir de tes sourcils, et le rouge de tes lèvres. Efface </VERS>
<VERS>le blanc de tes épaules et défrise tes cheveux dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je veux t'avoir toute pure, telle que tu naquis sur le lit, </VERS>
<VERS>aux pieds de ta mère féconde et devant ton père glorieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si chaste que ma main dans ta main te fera rougir jusqu'à </VERS>
<VERS>la bouche, et qu'un mot de moi sous ton oreille affolera tes yeux </VERS>
<VERS>tournoyants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
79-LA BERCEUSE DE MNASIDIKA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma petite enfant, si peu d'années que j'aie de plus que toi-</VERS>
<VERS>même, je t'aime, non pas comme une amante, mais comme si tu </VERS>
<VERS>étais sortie de mes entrailles laborieuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque étendue sur mes genoux, tes deux bras frêles </VERS>
<VERS>autour de moi, tu cherches mon sein, la bouche tendue, et me </VERS>
<VERS>tettes avec lenteur entre tes lèvres palpitantes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors je rêve qu'autrefois, j'ai allaité réellement cette </VERS>
<VERS>bouche douillette, souple et baignée, ce vase myrrhin couleur de </VERS>
<VERS>pourpre où le bonheur de Bilitis est mystérieusement enfermé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors. Je te bercerai d'une main sur mon genou qui se lève </VERS>
<VERS>et s'abaisse. Dors ainsi. Je chanterai pour toi les petites </VERS>
<VERS>chansons lamentables qui endorment les nouveaux-nés. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
80-PROMENADE AU BORD DE LA MER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme nous marchions sur la plage, sans parler, et </VERS>
<VERS>enveloppées jusqu'au menton dans nos robes de laine sombre, </VERS>
<VERS>des jeunes filles joyeuses ont passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah ! c'est Bilitis et Mnasidika ! Voyez, le beau petit </VERS>
<VERS>écureuil que nous avons pris : il est doux comme un oiseau et </VERS>
<VERS>effaré comme un lapin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Chez Lydé nous le mettrons en cage et nous lui </VERS>
<VERS>donnerons beaucoup de lait avec des feuilles de salade. C'est </VERS>
<VERS>une femelle, elle vivra longtemps. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les folles sont parties en courant. Pour nous, sans parler </VERS>
<VERS>nous nous sommes assises, moi sur une roche, elle sur le sable, </VERS>
<VERS>et nous avons regardé la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
81-L'OBJET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Salut, Bilitis, Mnasidika, salut.-Assieds-toi. Comment </VERS>
<VERS>va ton mari ?-Trop bien. Ne lui dites pas que vous m'avez vue. </VERS>
<VERS>Il me tuerait s'il me savait ici.-Sois sans crainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et voilà votre chambre ? et voilà votre lit ? Pardonne-</VERS>
<VERS>moi. Je suis curieuse.-Tu connais cependant le lit de </VERS>
<VERS>Myrrhinê.-Si peu.-On la dit jolie.-Et lascive, ô ma chère ! </VERS>
<VERS>mais taisons-nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Que voulais-tu de moi ?-Que tu me prêtes. . .-Parle.-</VERS>
<VERS>Je n'ose nommer l'objet.-Nous n'en avons pas.-Vraiment ?-</VERS>
<VERS>Mnasidika est vierge.-Alors, où en acheter ?-Chez le </VERS>
<VERS>cordonnier Drakhôn.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dis aussi : qui te vend ton fil à broder ? Le mien se casse </VERS>
<VERS>dès qu'on le regarde.-Je le fais moi-même, mais Naïs en vend </VERS>
<VERS>d'excellent.-À quel prix ?-Trois oboles.-C'est cher. Et </VERS>
<VERS>l'objet ?-Deux drachmes-Adieu. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
82-SOIR PRÈS DU FEU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver est dur, Mnasidika. Tout est froid, hors notre lit. </VERS>
<VERS>Lève-toi, cependant, viens avec moi, car j'ai allumé un grand feu </VERS>
<VERS>avec des souches mortes et du bois fendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous chaufferons accroupies, toutes nues, nos </VERS>
<VERS>cheveux sur le dos, et nous boirons du lait dans la même coupe </VERS>
<VERS>et nous mangerons des gâteaux au miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme la flamme est sonore et gaie ! N'es-tu pas trop </VERS>
<VERS>près ? Ta peau devient rouge. Laisse-moi la baiser partout où le </VERS>
<VERS>feu l'a faite brûlante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu des tisons ardents je vais chauffer le fer et te </VERS>
<VERS>coiffer ici. Avec les charbons éteints j'écrirai ton nom sur le mur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
83-PRIÈRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que veux-tu ? dis-le. S'il le faut, je vendrai mes derniers </VERS>
<VERS>bijoux pour qu'une esclave attentive guette le désir de tes yeux, </VERS>
<VERS>la soif quelconque de tes lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le lait de nos chèvres te semble fade, je louerai pour toi, </VERS>
<VERS>comme pour un enfant, une nourrice aux mamelles gonflées qui </VERS>
<VERS>chaque matin t'allaitera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si notre lit te semble rude, j'achèterai tous les coussins </VERS>
<VERS>mous, toutes les couvertures de soie, tous les draps fourrés de </VERS>
<VERS>plumes des marchandes amathusiennes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout. Mais il faut que je te suffise, et si nous dormions sur </VERS>
<VERS>la terre, il faut que la terre te soit plus douce que le lit chaud </VERS>
<VERS>d'une étrangère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
84-LES YEUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Larges yeux de Mnasidika, combien vous me rendez </VERS>
<VERS>heureuse quand l'amour noircit vos paupières et vous anime et </VERS>
<VERS>vous noie sous les larmes ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais combien folle, quand vous vous détournez ailleurs, </VERS>
<VERS>distraits par une femme qui passe ou par un souvenir qui n'est </VERS>
<VERS>pas le mien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors mes joues se creusent, mes mains tremblent et je </VERS>
<VERS>souffre. . . Il me semble que de toutes parts, et devant vous ma </VERS>
<VERS>vie s'en va.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Larges yeux de Mnasidika, ne cessez pas de me regarder ! </VERS>
<VERS>ou je vous trouerai avec mon aiguille et vous ne verrez plus que </VERS>
<VERS>la nuit terrible.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
85-LES FARDS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout, et ma vie, et le monde, et les hommes, tout ce qui </VERS>
<VERS>n'est pas elle n'est rien. Tout ce qui n'est pas elle, je te le donne, </VERS>
<VERS>passant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sait-elle que de travaux j'accomplis pour être belle à ses </VERS>
<VERS>yeux, par ma coiffure et par mes fards, par mes robes et mes </VERS>
<VERS>parfums ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi longtemps je tournerais la meule, je ferais plonger la </VERS>
<VERS>rame ou je bêcherais la terre, s'il fallait à ce prix la retenir ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais faites qu'elle ne l'apprenne jamais, Déesses qui veillez </VERS>
<VERS>sur nous ! Le jour où elle saura que je l'aime elle cherchera une </VERS>
<VERS>autre femme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
86-LE SILENCE DE MNASIDIKA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait ri toute la journée, et même elle s'était un peu </VERS>
<VERS>moquée de moi. Elle avait refusé de m'obéir, devant plusieurs </VERS>
<VERS>femmes étrangères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand nous sommes rentrées, j'ai affecté de ne pas lui </VERS>
<VERS>parler, et comme elle se jetait à mon cou, en disant : « Tu es </VERS>
<VERS>fâchée ? » je lui ai dit :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah ! tu n'es plus comme autrefois, tu n'es plus comme le </VERS>
<VERS>premier jour. Je ne te reconnais plus, Mnasidika. » Elle ne m'a </VERS>
<VERS>rien répondu ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle a mis tous ses bijoux qu'elle ne portait plus </VERS>
<VERS>depuis longtemps, et la même robe jaune brodée de bleu que le </VERS>
<VERS>jour de notre rencontre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
87-SCÈNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Où étais-tu ?-Chez la marchande de fleurs. J'ai acheté </VERS>
<VERS>des iris très beaux. Les voici, je te les apporte.-Pendant si </VERS>
<VERS>longtemps tu as acheté quatre fleurs ?-La marchande m'a </VERS>
<VERS>retenue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tu as les joues pâles et les yeux brillants.-C'est la </VERS>
<VERS>fatigue de la route.-Tes cheveux sont mouillés et mêlés.-C'est </VERS>
<VERS>la chaleur et c'est le vent qui m'ont toute décoiffée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-On a dénoué ta ceinture. J'avais fait le noeud moi-même, </VERS>
<VERS>plus lâche que celui-ci.-Si lâche qu'elle s'est défaite ; un </VERS>
<VERS>esclave qui passait me l'a renouée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Il y a une trace à ta robe.-C'est l'eau des fleurs qui est </VERS>
<VERS>tombée.-Mnasidika, ma petite âme, tes iris sont les plus beaux </VERS>
<VERS>qu'il y ait dans tout Mytilène.-Je le sais bien, je le sais bien. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
88-ATTENTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil a passé toute la nuit chez les morts depuis que je </VERS>
<VERS>l'attends, assise sur mon lit, lasse d'avoir veillé. La mèche de la </VERS>
<VERS>lampe épuisée a brûlé jusqu'à la fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne reviendra plus : voici la dernière étoile. Je sais bien </VERS>
<VERS>qu'elle ne viendra plus. Je sais même le nom que je hais. Et </VERS>
<VERS>cependant j'attends encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle vienne maintenant ! oui, qu'elle vienne, la chevelure </VERS>
<VERS>défaite et sans roses, la robe souillée, tachée, froissée, la langue </VERS>
<VERS>sèche et les paupières noires !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès qu'elle ouvrira la porte, je lui dirai. . . mais la voici. . . </VERS>
<VERS>C'est sa robe que je touche, ses mains, ses cheveux, sa peau. Je </VERS>
<VERS>l'embrasse d'une bouche éperdue, et je pleure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
89-LA SOLITUDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour qui maintenant farderais-je mes lèvres ? Pour qui </VERS>
<VERS>polirais-je mes ongles ? Pour qui parfumerais-je mes cheveux ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qui mes seins poudrés de rouge, s'ils ne doivent plus </VERS>
<VERS>la tenter ? Pour qui mes bras lavés de lait s'ils ne doivent plus </VERS>
<VERS>jamais l'étreindre ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment pourrais-je dormir ? Comment pourrais-je me </VERS>
<VERS>coucher ? Ce soir ma main, dans tout mon lit, n'a pas trouvé sa </VERS>
<VERS>main chaude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ose plus rentrer chez moi, dans la chambre </VERS>
<VERS>affreusement vide. Je n'ose plus rouvrir la porte. Je n'ose même </VERS>
<VERS>plus rouvrir les yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
90-LETTRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cela est impossible, impossible. Je t'en supplie à genoux, </VERS>
<VERS>avec larmes, toutes les larmes que j'ai pleurées sur cette horrible </VERS>
<VERS>lettre, ne m'abandonne pas ainsi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songes-tu combien c'est affreux de te reperdre à jamais </VERS>
<VERS>pour la seconde fois, après avoir eu l'immense joie d'espérer te </VERS>
<VERS>reconquérir. Ah ! mes amours ! ne sentez-vous donc pas à quel </VERS>
<VERS>point je vous aime !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute-moi. Consens à me revoir encore une fois. Veux-tu </VERS>
<VERS>être demain, au soleil couchant, devant ta porte ? Demain, ou le </VERS>
<VERS>jour suivant. Je viendrai te prendre. Ne me refuse pas cela.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La dernière fois peut-être, soit, mais encore cette fois, </VERS>
<VERS>encore cette fois ! Je te le demande, je te le crie, et songe que de </VERS>
<VERS>ta réponse dépend le reste de ma vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
91-LA TENTATIVE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu étais jalouse de nous, Gyrinno, fille trop ardente. Que de </VERS>
<VERS>bouquets as-tu fait suspendre au marteau de notre porte ! Tu </VERS>
<VERS>nous attendais au passage et tu nous suivais dans la rue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant tu es selon tes voeux, étendue à la place aimée, </VERS>
<VERS>et la tête sur ce coussin où flotte une autre odeur de femme. Tu </VERS>
<VERS>es plus grande qu'elle n'était. Ton corps différent m'étonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde, je t'ai enfin cédé. Oui, c'est moi. Tu peux jouer </VERS>
<VERS>avec mes seins, caresser ma hanche, ouvrir mes genoux. Mon </VERS>
<VERS>corps tout entier s'est livré à tes lèvres infatigables,-hélas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! Gyrinno ! avec l'amour mes larmes aussi débordent ! </VERS>
<VERS>Essuie-les avec tes cheveux, ne les baise pas, ma chérie ; et </VERS>
<VERS>enlace moi de plus près encore pour maîtriser mes </VERS>
<VERS>tremblements.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
92-L'EFFORT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Encore ! assez de soupirs et de bras étirés ! Recommence ! </VERS>
<VERS>Penses-tu donc que l'amour soit un délassement ? Gyrinno, c'est </VERS>
<VERS>une tâche, et de toutes la plus rude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réveille-toi ! Il ne faut pas que tu dormes ! Que </VERS>
<VERS>m'importent tes paupières bleues et la barre de douleur qui </VERS>
<VERS>brûle tes jambes maigres. Astarté bouillonne dans mes reins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous sommes couchées avant le crépuscule. Voici </VERS>
<VERS>déjà la mauvaise aurore ; mais je ne suis pas lasse pour si peu. </VERS>
<VERS>Je ne dormirai pas avant le second soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne dormirai pas : il ne faut pas que tu dormes. Oh ! </VERS>
<VERS>comme la saveur du matin est amère ! Gyrinno, apprécie-la. Les </VERS>
<VERS>baisers sont plus difficiles, mais plus étranges, et plus lents.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
93-MYRRHINÊ
</TITRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
94-À GYRINNÔ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne crois pas que je t'aie aimée. Je t'ai mangée comme une </VERS>
<VERS>figue mûre, je t'ai bue comme une eau ardente, je t'ai portée </VERS>
<VERS>autour de moi comme une ceinture de peau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis amusée de ton corps, parce que tu as les </VERS>
<VERS>cheveux courts, les seins en pointe sur ton corps maigre, et les </VERS>
<VERS>mamelons noirs comme deux petites dattes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il faut de l'eau et des fruits, une femme aussi est </VERS>
<VERS>nécessaire, mais déjà je ne sais plus ton nom, toi qui as passé </VERS>
<VERS>dans mes bras comme l'ombre d'une autre adorée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre ta chair et la mienne, un rêve brûlant m'a possédée. </VERS>
<VERS>Je te serrais sur moi comme sur une blessure et je criais : </VERS>
<VERS>Mnasidika ! Mnasidika ! Mnasidika !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
95-LE DERNIER ESSAI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Que veux-tu, vieille ?-Te consoler.-C'est peine perdue. </VERS>
<VERS>-On m'a dit que depuis ta rupture, tu allais d'amour en amour </VERS>
<VERS>sans trouver l'oubli ni la paix. Je viens te proposer quelqu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Parle.-C'est une jeune esclave née à Sardes. Elle n'a pas </VERS>
<VERS>sa pareille au monde, car elle est à la fois homme et femme, bien </VERS>
<VERS>que sa poitrine et ses longs cheveux et sa voix claire fassent </VERS>
<VERS>illusion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Son âge ?-Seize ans.-Sa taille ?-Grande. Elle n'a </VERS>
<VERS>connu personne ici, hors Psappha qui en est éperdument </VERS>
<VERS>amoureuse et a voulu me l'acheter vingt mines. Si tu la loues, </VERS>
<VERS>elle est à toi.-Et qu'en ferai-je ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici vingt-deux nuits que j'essaye en vain d'échapper au </VERS>
<VERS>souvenir. . . Soit, je prendrai celle-ci encore, mais préviens la </VERS>
<VERS>pauvre petite, pour qu'elle ne s'effraye point si je sanglote dans </VERS>
<VERS>ses bras. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
96-LE SOUVENIR DÉCHIRANT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens. . . (à quelle heure du jour ne l'ai-je pas </VERS>
<VERS>devant mes yeux ?) je me souviens de la façon dont Elle </VERS>
<VERS>soulevait ses cheveux avec ses faibles doigts si pâles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens d'une nuit qu'elle passa, la joue sur mon </VERS>
<VERS>sein, si doucement, que le bonheur me tint éveillée, et le </VERS>
<VERS>lendemain elle avait au visage la marque de la papille ronde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je la vois tenant sa tasse de lait et me regardant de côté, </VERS>
<VERS>avec un sourire. Je la vois, poudrée et coiffée, ouvrant ses </VERS>
<VERS>grands yeux devant son miroir, et retouchant du doigt le rouge </VERS>
<VERS>de ses lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et surtout, si mon désespoir est une perpétuelle torture, </VERS>
<VERS>c'est que je sais, instant par instant, comment elle défaille dans </VERS>
<VERS>les bras de l'autre, et ce qu'elle lui demande et ce qu'elle lui </VERS>
<VERS>donne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
97-À LA POUPÉE DE CIRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Poupée de cire, jouet chéri qu'elle appelait son enfant, elle </VERS>
<VERS>t'a laissée toi aussi et elle t'oublie comme moi, qui fus avec elle </VERS>
<VERS>ton père ou ta mère, je ne sais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pression de ses lèvres avaient déteint tes petites joues ; </VERS>
<VERS>et à ta main gauche voici ce doigt cassé qui la fit tant pleurer. </VERS>
<VERS>Cette petite cyclas que tu portes, c'est elle qui te l'a brodée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'entendre, tu savais déjà lire. Pourtant tu n'étais pas </VERS>
<VERS>sevrée, et le soir, penchée sur toi, elle ouvrait sa tunique et te </VERS>
<VERS>donnait le sein, « afin que tu ne pleures pas », disait-elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poupée, si je voulais la revoir, je te donnerais à l'Aphroditê, </VERS>
<VERS>comme le plus cher de mes cadeaux. Mais je veux penser qu'elle </VERS>
<VERS>est tout à fait morte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
98-CHANT FUNÈBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chantez un chant funèbre, muses Mytiléniennes, chantez ! </VERS>
<VERS>La terre est sombre comme un vêtement de deuil et les arbres </VERS>
<VERS>jaunes frissonnent comme des chevelures coupées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Héraïos ! ô mois triste et doux ! les feuilles tombent </VERS>
<VERS>doucement comme la neige ; le soleil est plus pénétrant dans la </VERS>
<VERS>forêt plus éclaircie. Je n'entends plus rien que le silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici qu'on a porté au tombeau Pittakos chargé d'années. </VERS>
<VERS>Beaucoup sont morts, que j'ai connus. Et celle qui vit est pour </VERS>
<VERS>moi comme si elle n'était plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui-ci est le dixième automne que j'ai vu mourir sur cette </VERS>
<VERS>plaine. Il est temps aussi que je disparaisse. Pleurez avec moi, </VERS>
<VERS>muses Mytiléniennes, pleurez sur mes pas !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
III
</AUTRE>
<AUTRE>
ÉPIGRAMMES DANS L'ÎLE DE 
CHYPRE
</AUTRE>

<AUTRE>
PHILODÈME.
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
99-HYMNE À ASTARTÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mère inépuisable, incorruptible, créatrice, née la première, </VERS>
<VERS>engendrée par toi-même, conçue de toi-même, issue de toi seule </VERS>
<VERS>et qui te réjouis en toi, Astarté !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô perpétuellement fécondée, ô vierge et nourrice de tout, </VERS>
<VERS>chaste et lascive, pure et jouissante, ineffable, nocturne, douce, </VERS>
<VERS>respiratrice du feu, écume de la mer !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui accordes en secret la grâce, toi qui unis, toi qui </VERS>
<VERS>aimes, toi qui saisis d'un furieux désir les races multipliées des </VERS>
<VERS>bêtes sauvages, et joins les sexes dans les forêts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Astarté irrésistible, entends-moi, prends-moi, possède-</VERS>
<VERS>moi, ô Lune ! et treize fois, chaque année, arrache à mes </VERS>
<VERS>entrailles la libation de mon sang !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
100-HYMNE À LA NUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les masses noires des arbres ne bougent pas plus que des </VERS>
<VERS>montagnes. Les étoiles emplissent un ciel immense. Un air </VERS>
<VERS>chaud comme un souffle humain caresse mes yeux et mes joues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Nuit qui enfantas les Dieux ! comme tu es douce sur mes </VERS>
<VERS>lèvres ! comme tu es chaude dans mes cheveux ! comme tu </VERS>
<VERS>entres en moi ce soir, et comme je me sens grosse de tout ton </VERS>
<VERS>printemps !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fleurs qui vont fleurir vont toutes naître de moi. Le </VERS>
<VERS>vent qui respire est mon haleine. Le parfum qui passe est mon </VERS>
<VERS>désir. Toutes les étoiles sont dans mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta voix, est-ce le bruit de la mer, est-ce le silence de la </VERS>
<VERS>plaine ? Ta voix, je ne la comprends pas, mais elle me jette la </VERS>
<VERS>tête aux pieds et mes larmes lavent mes deux mains.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
101-LES MÉNADES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À travers les forêts qui dominent la mer, les Ménades se </VERS>
<VERS>sont ruées. Maskhalê aux seins fougueux, hurlante, brandissait </VERS>
<VERS>le phallos, qui était de bois de sycomore et barbouillé de </VERS>
<VERS>vermillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes, sous la bassaris et les couronnes de pampre, </VERS>
<VERS>couraient et criaient et sautaient, les crotales claquaient dans les </VERS>
<VERS>mains, et les thyrses crevaient la peau des tympanôns </VERS>
<VERS>retentissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chevelures mouillées, jambes agiles, seins rougis et </VERS>
<VERS>bousculés, sueur des joues, écume des lèvres, ô Dionysos, elles </VERS>
<VERS>t'offraient en retour l'ardeur que tu jetais en elles !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le vent de la mer relevant vers le ciel les cheveux roux de </VERS>
<VERS>Héliokomis, les tordait comme une flamme furieuse sur une </VERS>
<VERS>torche de blanche cire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
102-LA MER DE KYPRIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le plus haut promontoire je me suis couchée en avant. </VERS>
<VERS>La mer était noire comme un champ de violettes. La voie lactée </VERS>
<VERS>ruisselait de la grande mamelle divine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mille Ménades autour de moi dormaient dans les fleurs </VERS>
<VERS>déchirées. Les longues herbes se mêlaient aux chevelures. Et </VERS>
<VERS>voici que le soleil naquit dans l'eau orientale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient les mêmes flots et le même rivage qui virent un </VERS>
<VERS>jour apparaître le corps blanc d'Aphrodita. . . Je cachai tout à </VERS>
<VERS>coup mes yeux dans mes mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'avais vu trembler sur l'eau mille petites lèvres de </VERS>
<VERS>lumière : le sexe pur ou le sourire de Kypris Philommeïdès.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
103-LES PRÊTRESSES DE L'ASTARTÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les prêtresses de l'Astarté font l'amour au lever de la lune ; </VERS>
<VERS>puis elles se relèvent et se baignent dans un bassin vaste aux </VERS>
<VERS>margelles d'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De leurs doigts recourbés, elles peignent leurs chevelures, </VERS>
<VERS>et leurs mains teintes de pourpre, mêlées à leurs boucles noires, </VERS>
<VERS>semblent des branches de corail dans une mer sombre et </VERS>
<VERS>flottante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles ne s'épilent jamais, pour que le triangle de la déesse </VERS>
<VERS>marque leur ventre comme un temple ; mais elles se teignent au </VERS>
<VERS>pinceau et se parfument profondément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les prêtresses de l'Astarté font l'amour au coucher de la </VERS>
<VERS>lune ; puis dans une salle de tapis où brûle une haute lampe </VERS>
<VERS>d'or, elles se couchent au hasard.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
104-LES MYSTÈRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'enceinte trois fois mystérieuse, où les hommes ne </VERS>
<VERS>pénètrent pas, nous t'avons fêtée, Astarté de la Nuit, Mère du </VERS>
<VERS>Monde, Fontaine de la vie des Dieux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en révélerai quelque chose, mais pas plus qu'il n'est </VERS>
<VERS>permis. Autour du Phallos couronné, cent vingt femmes se </VERS>
<VERS>balançaient en criant. Les initiées étaient en habits d'hommes, </VERS>
<VERS>les autres en tunique fendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fumées des parfums, les fumées des torches, flottaient </VERS>
<VERS>entre nous comme des nuées. Je pleurais à larmes brûlantes. </VERS>
<VERS>Toutes, aux pieds de la Borbeia nous nous sommes jetées sur le </VERS>
<VERS>dos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, quand l'Acte religieux fut consommé, et quand, dans </VERS>
<VERS>le Triangle Unique on eut plongé le phallos pourpré, alors le </VERS>
<VERS>mystère commença, mais je n'en dirai pas davantage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
105-LES COURTISANES ÉGYPTIENNES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis allée avec Plango chez les courtisanes égyptiennes, </VERS>
<VERS>tout en haut de la vieille ville. Elles ont des amphores de terre, </VERS>
<VERS>des plateaux de cuivre et des nattes jaunes où elles </VERS>
<VERS>s'accroupissent sans effort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs chambres sont silencieuses, sans angles et sans </VERS>
<VERS>encoignures, tant les couches successives de chaux bleue ont </VERS>
<VERS>émoussé les chapiteaux et arrondi le pied des murs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles se tiennent immobiles, les mains posées sur les </VERS>
<VERS>genoux. Quand elles offrent la bouillie elles murmurent : </VERS>
<VERS>« Bonheur. » Et quand on les remercie, elles disent : « Grâce à </VERS>
<VERS>toi. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles comprennent le hellène et feignent de le parler mal </VERS>
<VERS>pour se rire de nous dans leur langue ; mais nous, dent pour </VERS>
<VERS>dent, nous parlons lydien et elles s'inquiètent tout à coup.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
106-JE CHANTE MA CHAIR ET MA VIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Certes je ne chanterai pas les amantes célèbres. Si elles ne </VERS>
<VERS>sont plus, pourquoi en parler ? Ne suis-je pas semblable à elles ? </VERS>
<VERS>N'ai-je pas trop de songer à moi-même ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'oublierai, Pasiphaë, bien que ta passion fût extrême. Je </VERS>
<VERS>ne te louerai pas, Syrinx ni toi, Byblis, ni toi, par la déesse entre </VERS>
<VERS>toutes choisie, Hélène aux bras blancs !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si quelqu'un souffrit, je ne le sens qu'à peine. Si quelqu'un </VERS>
<VERS>aima, j'aime davantage. Je chante ma chair et ma vie, et non pas </VERS>
<VERS>l'ombre stérile des amoureuses enterrées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reste couché, ô mon corps, selon ta mission voluptueuse ! </VERS>
<VERS>Savoure la jouissance quotidienne et les passions sans </VERS>
<VERS>lendemain. Ne laisse pas une joie inconnue aux regrets du jour </VERS>
<VERS>de ta mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
107-LES PARFUMS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me parfumerai toute la peau pour attirer les amants. Sur </VERS>
<VERS>mes belles jambes, dans un bassin d'argent, je verserai du nard </VERS>
<VERS>de Tarsos et du metôpiôn d'Aigypte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous mes bras, de la menthe crépue ; sur mes cils et sur </VERS>
<VERS>mes yeux, de la marjolaine de Kôs. Esclave, défais ma chevelure </VERS>
<VERS>et emplis-la de fumée d'encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'oïnanthê des montagnes de Kypre ; je la ferai couler </VERS>
<VERS>entre mes seins ; la liqueur de rose qui vient de Phasêlis </VERS>
<VERS>embaumera ma nuque et mes joues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, répands sur mes reins la bakkaris </VERS>
<VERS>irrésistible. Il vaut mieux, pour une courtisane, connaître les </VERS>
<VERS>parfums de Lydie que les moeurs du Péloponnèse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
108-CONVERSATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Bonjour.-Bonjour aussi.-Tu es bien pressée.-Peut-</VERS>
<VERS>être moins que tu ne penses.-Tu es une jolie fille.-Peut-être </VERS>
<VERS>plus que tu ne crois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Quel est ton nom charmant ?-Je ne dis pas cela si vite. </VERS>
<VERS>-Tu as quelqu'un ce soir ?-Toujours celui qui m'aime.-Et </VERS>
<VERS>comment l'aimes-tu ?-Comme il veut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Soupons ensemble.-Si tu le désires. Mais que donnes-</VERS>
<VERS>tu ?-Ceci.-Cinq drachmes ? C'est pour mon esclave. Et pour </VERS>
<VERS>moi ?-Dis toi-même.-Cent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Où demeures-tu ?-Dans cette maison bleue.-À quelle </VERS>
<VERS>heure veux-tu que je t'envoie chercher ?-Tout de suite si tu </VERS>
<VERS>veux.-Tout de suite.-Va devant. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
109-LA ROBE DÉCHIRÉE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Holà ! par les deux déesses, qui est l'insolent qui a mis le </VERS>
<VERS>pied sur ma robe ?-C'est un amoureux.-C'est un sot.-J'ai </VERS>
<VERS>été maladroit, pardonne-moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'imbécile ! ma robe jaune est toute déchirée par </VERS>
<VERS>derrière, et si je marche ainsi dans la rue, on va me prendre </VERS>
<VERS>pour une fille pauvre qui sert la Kypris inverse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ne t'arrêteras-tu pas ?-Je crois qu'il me parle encore !-</VERS>
<VERS>Me quitteras-tu ainsi fâchée ?. . . Tu ne réponds pas ? Hélas ! je </VERS>
<VERS>n'ose plus parler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Il faut bien que je rentre chez moi pour changer de robe. </VERS>
<VERS>-Et je ne puis te suivre ?-Qui est ton père ?-C'est le riche </VERS>
<VERS>armateur Nikias.-Tu as de beaux yeux, je te pardonne. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
110-LES BIJOUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un diadème d'or ajouré couronne mon front étroit et blanc. </VERS>
<VERS>Cinq chaînettes d'or, qui font le tour de mes joues et de mon </VERS>
<VERS>menton, se suspendent aux cheveux par deux larges agrafes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur mes bras qu'envierait Iris, treize bracelets d'argent </VERS>
<VERS>s'étagent. Qu'ils sont lourds ! Mais ce sont des armes ; et je sais </VERS>
<VERS>une ennemie qui en a souffert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis vraiment toute couverte d'or. Mes seins sont </VERS>
<VERS>cuirassés de deux pectoraux d'or. Les images des dieux ne sont </VERS>
<VERS>pas aussi riches que je le suis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je porte sur ma robe épaisse une ceinture lamée </VERS>
<VERS>d'argent. Tu pourras y lire ce vers : « Aime-moi éternellement ; </VERS>
<VERS>mais ne sois pas affligé si je te trompe trois fois par jour. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
111-L'INDIFFÉRENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dès qu'il est entré dans ma chambre, quel qu'il soit (cela </VERS>
<VERS>importe-t-il ?) : « Vois, dis-je à l'esclave, quel bel homme ! et </VERS>
<VERS>qu'une courtisane est heureuse ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le déclare Adônis, Arès ou Héraklès selon son visage, ou </VERS>
<VERS>le Vieillard des Mers, si ses cheveux sont de pâle argent. Et </VERS>
<VERS>alors, quels dédains pour la jeunesse légère !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah ! fais-je, si je n'avais pas demain à payer mon fleuriste </VERS>
<VERS>et mon orfèvre, comme j'aimerais à te dire : Je ne veux pas de </VERS>
<VERS>ton or ! Je suis ta servante passionnée ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, quand il a refermé ses bras sous mes épaules, je vois </VERS>
<VERS>un batelier du port passer comme une image divine sur le ciel </VERS>
<VERS>étoilé de mes paupières transparentes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
112-L'EAU PURE DU BASSIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Eau pure du bassin, miroir immobile, dis-moi ma beauté. </VERS>
<VERS>-Ô Bilitis, ou qui que tu sois, Téthys peut-être ou Amphritritê, </VERS>
<VERS>tu es belle, sache-le.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ton visage se penche sous ta chevelure épaisse, gonflée </VERS>
<VERS>de fleurs et de parfums. Tes paupières molles s'ouvrent à peine </VERS>
<VERS>et tes flancs sont las des mouvements de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ton corps fatigué du poids de tes seins porte les marques </VERS>
<VERS>fines de l'ongle et les taches bleues du baiser. Tes bras sont </VERS>
<VERS>rougis par l'étreinte. Chaque ligne de ta peau fut aimée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Eau claire du bassin, ta fraîcheur repose. Reçois-moi, qui </VERS>
<VERS>suis lasse en effet. Emporte le fard de mes joues, et la sueur de </VERS>
<VERS>mon ventre et le souvenir de la nuit. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
113-LA FÊTE NOCTURNE
</TITRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
114-VOLUPTÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur une terrasse blanche, la nuit, ils nous laissèrent </VERS>
<VERS>évanouies dans les roses. La sueur chaude coulait comme des </VERS>
<VERS>larmes, de nos aisselles sur nos seins. Une volupté accablante </VERS>
<VERS>empourprait nos têtes renversées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quatre colombes captives, baignées dans quatre parfums, </VERS>
<VERS>voletèrent au dessus de nous en silence. De leurs ailes, sur les </VERS>
<VERS>femmes nues, ruisselaient des gouttes de senteur. Je fus </VERS>
<VERS>inondée d'essence d'iris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô lassitude ! je reposai ma joue sur le ventre d'une jeune </VERS>
<VERS>fille qui s'enveloppa de fraîcheur avec ma chevelure humide. </VERS>
<VERS>L'odeur de sa peau safranée enivrait ma bouche ouverte. Elle </VERS>
<VERS>ferma sa cuisse sur ma nuque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dormis, mais un rêve épuisant m'éveilla : l'iynx, oiseau </VERS>
<VERS>des désirs nocturnes, chantait éperdument au loin. Je toussai </VERS>
<VERS>avec un frisson. Un bras languissant comme une fleur s'élevait </VERS>
<VERS>peu à peu vers la lune, dans l'air.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
115-L'HÔTELLERIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hôtelier, nous sommes quatre. Donne-nous une chambre </VERS>
<VERS>et deux lits. Il est trop tard maintenant pour rentrer à la ville et </VERS>
<VERS>la pluie a crevé la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apporte une corbeille de figues, du fromage et du vin noir ; </VERS>
<VERS>mais ôte d'abord mes sandales et lave-moi les pieds, car la boue </VERS>
<VERS>me chatouille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu feras porter dans la chambre deux bassins avec de l'eau, </VERS>
<VERS>une lampe pleine, un cratère et des kylix. Tu secoueras les </VERS>
<VERS>couvertures et tu battras les coussins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que les lits soient de bon érable et que les planches </VERS>
<VERS>soient muettes ! Demain tu ne nous réveilleras pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
116-LA DOMESTICITÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quatre esclaves gardent ma maison : deux Thraces </VERS>
<VERS>robustes à ma porte, un Sicilien à ma cuisine et une Phrygienne </VERS>
<VERS>docile et muette pour le service de mon lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux Thraces sont de beaux hommes. Ils ont un bâton </VERS>
<VERS>à la main pour chasser les amants pauvres et un marteau pour </VERS>
<VERS>clouer sur le mur les couronnes que l'on m'envoie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Sicilien est un cuisinier rare ; je l'ai payé douze mines. </VERS>
<VERS>Aucun autre ne sait comme lui préparer des croquettes frites et </VERS>
<VERS>des gâteaux de coquelicots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Phrygienne me baigne, me coiffe et m'épile. Elle dort le </VERS>
<VERS>matin dans ma chambre et pendant trois nuits, chaque mois, </VERS>
<VERS>elle me remplace près de mes amants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
117-LE TRIOMPHE DE BILITIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les processionnaires m'ont portée en triomphe, moi, </VERS>
<VERS>Bilitis, toute nue sur un char en coquille où des esclaves, </VERS>
<VERS>pendant la nuit, avaient effeuillé dix mille roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais couchée, les mains sous la nuque, mes pieds seuls </VERS>
<VERS>étaient vêtus d'or, et mon corps s'allongeait mollement, sur le lit </VERS>
<VERS>de mes cheveux tièdes mêlés aux pétales frais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douze enfants, les épaules ailées, me servaient comme une </VERS>
<VERS>déesse ; les uns tenaient un parasol, les autres me mouillaient </VERS>
<VERS>de parfums, ou brûlaient de l'encens à la proue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et autour de moi j'entendais bruire la rumeur ardente de la </VERS>
<VERS>foule, tandis que l'haleine des désirs flottait sur ma nudité, dans </VERS>
<VERS>les brumes bleues des aromates.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
118-À SES SEINS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chairs en fleurs, ô mes seins ! que vous êtes riches de </VERS>
<VERS>volupté ! Mes seins dans mes mains, que vous avez de mollesses </VERS>
<VERS>et de moelleuses chaleurs et de jeunes parfums !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, vous étiez glacés comme une poitrine de statue et </VERS>
<VERS>durs comme d'insensibles marbres. Depuis que vous fléchissez </VERS>
<VERS>je vous chéris davantage, vous qui fûtes aimés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre forme lisse et renflée est l'honneur de mon torse </VERS>
<VERS>brun. Soit que je vous emprisonne sous la résille d'or, soit que je </VERS>
<VERS>vous délivre tout nus, vous me précédez de votre splendeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyez donc heureux cette nuit. Si mes doigts enfantent des </VERS>
<VERS>caresses, vous seuls le saurez jusqu'à demain matin ; car, cette </VERS>
<VERS>nuit, Bilitis a payé Bilitis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
119-LIBERTÉ
</TITRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
120-MYDZOURIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mydzouris, petite ordure, ne pleure plus. Tu es mon amie. </VERS>
<VERS>Si ces femmes t'insultent encore, c'est moi qui leur répondrai. </VERS>
<VERS>Viens sous mon bras, et sèche tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je sais que tu es une horrible enfant et que ta mère </VERS>
<VERS>t'apprit de bonne heure à faire preuve de tous les courages. Mais </VERS>
<VERS>tu es jeune et c'est pourquoi tu ne peux rien faire qui ne soit </VERS>
<VERS>charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bouche d'une fille de quinze ans reste pure malgré tout. </VERS>
<VERS>Les lèvres d'une femme chenue, même vierges, sont dégradées ; </VERS>
<VERS>car le seul opprobre est de vieillir et nous ne sommes flétries </VERS>
<VERS>que par la ride.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mydzouris, j'aime tes yeux francs, ton nom impudique et </VERS>
<VERS>hardi, ta voix rieuse et ton corps léger. Viens chez moi, tu seras </VERS>
<VERS>mon aide, et quand nous sortirons ensemble, les femmes te </VERS>
<VERS>diront : Salut.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
121-LE BAIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, garde bien la porte et ne laisse pas entrer les </VERS>
<VERS>passants, car moi et six filles aux beaux bras nous nous </VERS>
<VERS>baignons secrètement dans les eaux tièdes du bassin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne voulons que rire et nager. Laisse les amants dans </VERS>
<VERS>la rue. Nous tremperons nos jambes dans l'eau et, assises sur le </VERS>
<VERS>bord du marbre, nous jouerons aux osselets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous jouerons aussi à la balle. Ne laisse pas entrer les </VERS>
<VERS>amants ; nos chevelures sont trop mouillées ; nos gorges ont la </VERS>
<VERS>chair de poule et le bout de nos doigts se ride.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ailleurs, il s'en repentirait, celui qui nous surprendrait </VERS>
<VERS>nues ! Bilitis n'est pas Athêna, mais elle ne se montre qu'à ses </VERS>
<VERS>heures et châtie les yeux trop ardents.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
122-AU DIEU DE BOIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Vénérable Priapos, dieu de bois que j'ai fait sceller dans </VERS>
<VERS>le marbre du bord de mes bains, ce n'est pas sans raison, </VERS>
<VERS>gardien des vergers, que tu veilles ici sur des courtisanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, nous ne t'avons pas acheté pour te sacrifier nos </VERS>
<VERS>virginités. Nul ne peut donner ce qu'il n'a plus, et les zélatrices </VERS>
<VERS>de Pallas ne courent pas les rues d'Amathonte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non. Tu veillais autrefois sur les chevelures des arbres, sur </VERS>
<VERS>les fleurs bien arrosées, sur les fruits lourds et savoureux. C'est </VERS>
<VERS>pourquoi nous t'avons choisi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde aujourd'hui nos têtes blondes, les pavots ouverts de </VERS>
<VERS>nos lèvres et les violettes de nos yeux. Garde les fruits durs de </VERS>
<VERS>nos seins et donne-nous des amants qui te ressemblent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
123-LA DANSEUSE AUX CROTALES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu attaches à tes mains légères tes crotales retentissants, </VERS>
<VERS>Myrrhinidion ma chérie, et à peine nue hors de la robe, tu étires </VERS>
<VERS>tes membres nerveux. Que tu es jolie, les bras en l'air, les reins </VERS>
<VERS>arqués et les seins rouges !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu commences : tes pieds l'un devant l'autre se posent, </VERS>
<VERS>hésitent, et glissent mollement. Ton corps se plie comme une </VERS>
<VERS>écharpe, tu caresses ta peau qui frissonne, et la volupté inonde </VERS>
<VERS>tes longs yeux évanouis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, tu claques des crotales ! Cambre-toi sur les </VERS>
<VERS>pieds dressés, secoue les reins, lance les jambes et que tes mains </VERS>
<VERS>pleines de fracas appellent tous les désirs en bande autour de </VERS>
<VERS>ton corps tournoyant !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, applaudissons à grands cris, soit que, souriant sur </VERS>
<VERS>l'épaule, tu agites d'un frémissement ta croupe convulsive et </VERS>
<VERS>musclée, soit que tu ondules presque étendue, au rhythme de </VERS>
<VERS>tes souvenirs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
124-LA JOUEUSE DE FLÛTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mélixô, les jambes serrées, le corps penché, les bras en </VERS>
<VERS>avant, tu glisses ta double flûte légère entre tes lèvres mouillées </VERS>
<VERS>de vin, et tu joues au dessus de la couche où Téléas m'étreint </VERS>
<VERS>encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne suis-je pas bien imprudente, moi qui loue une aussi </VERS>
<VERS>jeune fille pour distraire mes heures laborieuses, moi qui la </VERS>
<VERS>montre ainsi nue aux regards curieux de mes amants, ne suis-je </VERS>
<VERS>pas inconsidérée ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, Mélixô, petite musicienne, tu es une honnête amie. </VERS>
<VERS>Hier tu ne m'as pas refusé de changer ta flûte pour une autre </VERS>
<VERS>quand je désespérais d'accomplir un amour plein de difficultés. </VERS>
<VERS>Mais tu es sûre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je sais bien à quoi tu penses. Tu attends la fin de cette </VERS>
<VERS>nuit excessive qui t'anime cruellement en vain et au premier </VERS>
<VERS>matin tu courras dans la rue, avec ton seul ami Psyllos, vers ton </VERS>
<VERS>petit matelas défoncé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
125-LA CEINTURE CHAUDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Tu crois que tu ne m'aimes plus, Téléas, et depuis un </VERS>
<VERS>mois tu passes tes nuits à table, comme si les fruits, les vins, les </VERS>
<VERS>miels pouvaient te faire oublier ma bouche. Tu crois que tu ne </VERS>
<VERS>m'aimes plus, pauvre fou ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Disant cela, j'ai dénoué ma ceinture en moiteur et je l'ai </VERS>
<VERS>roulée autour de sa tête. Elle était toute chaude encore de la </VERS>
<VERS>chaleur de mon ventre ; le parfum de ma peau sortait de ses </VERS>
<VERS>mailles fines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la respira longuement, les yeux fermés, puis je sentis </VERS>
<VERS>qu'il revenait à moi et je vis même très clairement ses désirs </VERS>
<VERS>réveillés qu'il ne me cachait point, mais, par ruse, je sus résister.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Non, mon ami. Ce soir, Lysippos me possède. Adieu ! » </VERS>
<VERS>Et j'ajoutai en m'enfuyant : « Ô gourmand de fruits et de </VERS>
<VERS>légumes ! le petit jardin de Bilitis n'a qu'une figue, mais elle est </VERS>
<VERS>bonne. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
126-À UN MARI HEUREUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'envie, Agorakritès, d'avoir une femme aussi zélée. C'est </VERS>
<VERS>elle-même qui soigne l'étable, et le matin, au lieu de faire </VERS>
<VERS>l'amour elle donne à boire aux bestiaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'en réjouis. Que d'autres, dis-tu, ne songent qu'aux </VERS>
<VERS>voluptés basses, veillent la nuit, dorment le jour et demandent </VERS>
<VERS>encore à l'adultère une satiété criminelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui ; ta femme travaille à l'étable. On dit même qu'elle a </VERS>
<VERS>mille tendresses pour le plus jeune de tes ânes. Ah ! Ha ! c'est </VERS>
<VERS>un bel animal ! Il a une touffe noire sur les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit qu'elle joue entre ses pattes, sous son ventre gris et </VERS>
<VERS>doux. . . Mais ceux qui disent cela sont des médisants. Si ton âne </VERS>
<VERS>lui plaît, Agorakritès, c'est que son regard sans doute lui </VERS>
<VERS>rappelle le tien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
127-À UN ÉGARÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'amour des femmes est le plus beau de tous ceux que les </VERS>
<VERS>mortels éprouvent, et tu penserais ainsi, Kléôn, si tu avais l'âme </VERS>
<VERS>vraiment voluptueuse ; mais tu ne rêves que vanités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu perds tes nuits à chérir les éphèbes qui nous </VERS>
<VERS>méconnaissent. Regarde-les donc ! Qu'ils sont laids ! Compare à </VERS>
<VERS>leurs têtes rondes nos chevelures immenses ; cherche nos seins </VERS>
<VERS>blancs sur leurs poitrines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À côté de leurs flancs étroits, considère nos hanches </VERS>
<VERS>luxuriantes, large couche creusée pour l'amant. Dis enfin </VERS>
<VERS>quelles lèvres humaines, sinon celles qu'ils voudraient avoir, </VERS>
<VERS>élaborent les voluptés ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es malade, ô Kléôn, mais une femme te peut guérir. Va </VERS>
<VERS>chez la jeune Satyra, la fille de ma voisine Gorgô. Sa croupe est </VERS>
<VERS>une rose au soleil, et elle ne te refusera pas le plaisir qu'elle-</VERS>
<VERS>même préfère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
128-THÉRAPEUTIQUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Asklêpios, sois-moi propice, ô dieu de la santé divine, le </VERS>
<VERS>jour où l'éternelle nuit noire menacera mes yeux effrayés ; car le </VERS>
<VERS>poison de ma beauté, un jour, a servi de remède.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On m'avait mandée en costume dans la chambre d'un jeune </VERS>
<VERS>homme que les femmes ne tentaient point. Des caleçons crevés </VERS>
<VERS>se collaient à mes cuisses, et mes seins jaillissaient nus d'une </VERS>
<VERS>brassière brodée d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dansé selon le rite au son des crotales, les douze désirs </VERS>
<VERS>d'Aphroditê. Et voici que l'amour est entré en lui tout à coup, et </VERS>
<VERS>sur le lit de sa virginité j'ai recommencé toute la danse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tu sais te faire aimer, disait-il, mais tu n'en es pas émue. </VERS>
<VERS>Que faut-il faire pour que tu m'aimes ? » Je le regardai plus loin </VERS>
<VERS>que les yeux et je lui dis avec lenteur : « T'imaginer que tu es </VERS>
<VERS>femme. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
129-LA COMMANDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Vieille, écoute-moi. Je donne un festin dans trois jours. Il </VERS>
<VERS>me faut un divertissement. Tu me loueras toutes tes filles. </VERS>
<VERS>Combien en as-tu et que savent-elles faire ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-J'en ai sept. Trois dansent la kordax avec l'écharpe et le </VERS>
<VERS>phallos. Néphélê aux aisselles lisses mimera l'amour de la </VERS>
<VERS>colombe entre ses seins couleur de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une chanteuse en péplos brodé chantera des chansons de </VERS>
<VERS>Rhodes, accompagnée par deux aulétrides qui auront des </VERS>
<VERS>guirlandes de myrte enroulées à leurs jambes brunes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est bien. Qu'elles soient épilées de frais, lavées et </VERS>
<VERS>parfumées des pieds à la tête, prêtes à d'autres jeux si on les leur </VERS>
<VERS>demande. Va donner les ordres. Adieu. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
130-LA FIGURE DE PASIPHAË
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans une débauche que deux jeunes gens et des </VERS>
<VERS>courtisanes firent chez moi, où l'amour ruissela comme le vin, </VERS>
<VERS>Damalis, pour fêter son nom, dansa la Figure de Pasiphae.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait fait faire à Kitiôn deux masques de vache et de </VERS>
<VERS>taureau, pour elle et pour Kharmantidès. Elle portait des cornes </VERS>
<VERS>terribles, et une queue véritable à son caleçon de cuir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres femmes menées par moi, tenant des fleurs et des </VERS>
<VERS>flambeaux, nous tournions sur nous-mêmes avec des cris, et </VERS>
<VERS>nous caressions Damalis du bout de nos chevelures pendantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses mugissements et nos chants et les danses effrénées ont </VERS>
<VERS>duré plus que la nuit. La chambre vide est encore chaude. Je </VERS>
<VERS>regarde mes mains rougies et les canthares de Khios où nagent </VERS>
<VERS>des roses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
131-LA JONGLEUSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand la première aube se mêla aux lueurs affaiblies des </VERS>
<VERS>flambeaux, je fis entrer dans l'orgie une joueuse de flûte vicieuse </VERS>
<VERS>et agile, qui tremblait un peu, ayant froid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Louez la petite fille aux paupières bleues, aux cheveux </VERS>
<VERS>courts, aux seins aigus, vêtue seulement d'une ceinture, d'où </VERS>
<VERS>pendaient des rubans jaunes et des tiges d'iris noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Louez-la ! car elle fut adroite et fit des tours difficiles. Elle </VERS>
<VERS>jonglait avec des cerceaux, sans rien casser dans la salle, et se </VERS>
<VERS>glissait au travers comme une sauterelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois elle faisait la roue sur les mains et sur les pieds. Ou </VERS>
<VERS>bien les deux bras en l'air et les genoux écartés elle se courbait à </VERS>
<VERS>la renverse et touchait la terre en riant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
132-LA DANSE DES FLEURS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Anthis, danseuse de Lydie, a sept voiles autour d'elle. Elle </VERS>
<VERS>déroule le voile jaune, sa chevelure noire se répand. Le voile </VERS>
<VERS>rose glisse de sa bouche. Le voile blanc tombé laisse voir ses </VERS>
<VERS>bras nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dégage ses petits seins du voile rouge qui se dénoue. </VERS>
<VERS>Elle abaisse le voile vert de sa croupe jusqu'aux pieds. Elle tire le </VERS>
<VERS>voile bleu de ses épaules, mais elle presse sur sa pudeur le </VERS>
<VERS>dernier voile transparent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jeunes gens la supplient : elle secoue la tête en arrière. </VERS>
<VERS>Au son des flûtes seulement, elle le déchire un peu, puis tout à </VERS>
<VERS>fait, et, avec les gestes de la danse, elle cueille les fleurs de son </VERS>
<VERS>corps,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En chantant : « Où sont mes roses ? où sont mes violettes </VERS>
<VERS>parfumées ? Où sont mes touffes de persil ?-Voilà mes roses, </VERS>
<VERS>je vous les donne. Voilà mes violettes, en voulez-vous ? Voilà </VERS>
<VERS>mes beaux persils frisés. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
133-LA DANSE DE SATYRA
</TITRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
134-MYDZOURIS COURONNÉE
</TITRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
135-LA VIOLENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu ne me prendras pas de force, n'y compte pas, </VERS>
<VERS>Lamprias. Si tu as entendu dire qu'on a violé Parthenis, sache </VERS>
<VERS>qu'elle y a mis du sien, car on ne jouit pas de nous sans y être </VERS>
<VERS>invité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh ! va de ton mieux, fais des efforts, c'est manqué. Je me </VERS>
<VERS>défends à peine, cependant. Je n'appellerai pas au secours. Et je </VERS>
<VERS>ne lutte même pas ; mais je bouge. Pauvre ami, c'est manqué </VERS>
<VERS>encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Continue. Ce petit jeu m'amuse. D'autant que je suis sûre </VERS>
<VERS>de vaincre. Encore un essai malheureux, et peut-être tu seras </VERS>
<VERS>moins disposé à me prouver tes désirs éteints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bourreau, que fais-tu ! Chien ! tu me brises les poignets ! et </VERS>
<VERS>ce genou qui m'éventre ! Ah ! va, maintenant, c'est une belle </VERS>
<VERS>victoire, que de ravir à terre une jeune fille en larmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
136-CHANSON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le premier me donna un collier, un collier de perles qui </VERS>
<VERS>vaut une ville, avec les palais et les temples, et les trésors et les </VERS>
<VERS>esclaves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le second fit pour moi des vers. Il disait que mes cheveux </VERS>
<VERS>sont noirs comme ceux de la nuit sur la mer et mes yeux bleus </VERS>
<VERS>comme ceux du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le troisième était si beau que sa mère ne l'embrassait pas </VERS>
<VERS>sans rougir. Il mit ses mains sur mes genoux, et ses lèvres sur </VERS>
<VERS>mon pied nu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, tu ne m'as rien dit. Tu ne m'as rien donné, car tu es </VERS>
<VERS>pauvre. Et tu n'es pas beau, mais c'est toi que j'aime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
137-CONSEILS À UN AMANT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu veux être aimé d'une femme, ô jeune ami, quelle </VERS>
<VERS>qu'elle soit, ne lui dis pas que tu la veux, mais fais qu'elle te voie </VERS>
<VERS>tous les jours, puis disparais, pour revenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si elle t'adresse la parole, sois amoureux sans </VERS>
<VERS>empressement. Elle viendra d'elle-même à toi. Sache alors la </VERS>
<VERS>prendre de force, le jour où elle entend se donner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu la recevras dans ton lit, néglige ton propre </VERS>
<VERS>plaisir. Les mains d'une femme amoureuse sont tremblantes et </VERS>
<VERS>sans caresses. Dispense-les d'être zélées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toi, ne prends pas de repos. Prolonge les baisers à </VERS>
<VERS>perte d'haleine. Ne la laisse pas dormir, même si elle t'en prie. </VERS>
<VERS>Baise toujours la partie de son corps vers laquelle elle tourne les </VERS>
<VERS>yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
138-LES AMIES À DÎNER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Myromêris et Maskhalê, mes amies, venez avec moi, car je </VERS>
<VERS>n'ai pas d'amant ce soir, et, couchées sur des lits de byssos, nous </VERS>
<VERS>causerons autour du dîner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une nuit de repos vous fera du bien : vous dormirez dans </VERS>
<VERS>mon lit, même sans fards et mal coiffées. Mettez une simple </VERS>
<VERS>tunique de laine et laissez vos bijoux au coffre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne vous fera danser pour admirer vos jambes et les </VERS>
<VERS>mouvements lourds de vos reins. Nul ne vous demandera les </VERS>
<VERS>Figures sacrées, pour juger si vous êtes amoureuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je n'ai pas commandé, pour nous, deux joueuses de flûte </VERS>
<VERS>aux belles bouches, mais deux marmites de pois rissolés, des </VERS>
<VERS>gâteaux au miel, des croquettes frites et ma dernière outre de </VERS>
<VERS>Khios.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
139-LE TOMBEAU D'UNE JEUNE 
COURTISANE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ici gît le corps délicat de Lydé, petite colombe, la plus </VERS>
<VERS>joyeuse de toutes les courtisanes, qui plus que toute autre aima </VERS>
<VERS>les orgies, les cheveux flottants, les danses molles et les tuniques </VERS>
<VERS>d'hyacinthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus que toute autre elle aima les glottismes savoureux, les </VERS>
<VERS>caresses sur la joue, les jeux que la lampe voit seule et l'amour </VERS>
<VERS>qui brise les membres. Et maintenant, elle est une petite ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais avant de la mettre au tombeau, on l'a </VERS>
<VERS>merveilleusement coiffée et on l'a couchée dans les roses ; la </VERS>
<VERS>pierre même qui la recouvre est tout imprégnée d'essences et de </VERS>
<VERS>parfums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Terre sacrée, nourrice de tout, accueille doucement la </VERS>
<VERS>pauvre morte, endors-la dans tes bras ô Mère ! et fais pousser </VERS>
<VERS>autour de la stèle, non les orties et les ronces, mais les faibles </VERS>
<VERS>violettes blanches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
140-LA PETITE MARCHANDE DE ROSES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier, m'a dit Naïs, j'étais sur la place, quand une petite fille </VERS>
<VERS>en loques rouges a passé, portant des roses, devant un groupe </VERS>
<VERS>de jeunes gens. Et voici ce que j'ai entendu :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Achetez-moi quelque chose.-Explique-toi, petite, car </VERS>
<VERS>nous ne savons ce que tu vends : toi ? tes roses ? ou tout à la </VERS>
<VERS>fois ?-Si vous m'achetez toutes mes fleurs, vous aurez la </VERS>
<VERS>vendeuse pour rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et combien veux-tu de tes roses ?-Il faut six oboles à </VERS>
<VERS>ma mère ou bien je serai battue comme une chienne.-Suis-</VERS>
<VERS>nous. Tu auras une drachme.-Alors je vais chercher ma petite </VERS>
<VERS>soeur ? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette enfant n'est pas courtisane, Bilitis, nul ne la connaît. </VERS>
<VERS>Vraiment n'est-ce pas un scandale et tolérerons-nous que ces </VERS>
<VERS>filles viennent salir dans la journée les lits qui nous attendent le </VERS>
<VERS>soir ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
141-LA DISPUTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! par l'Aphrodita, te voilà ! tête de sang ! pourriture ! </VERS>
<VERS>empuse ! stérile ! carcan ! gauchère ! digne de rien ! mauvaise </VERS>
<VERS>truie ! N'essaie pas de me fuir, mais approche et plus près </VERS>
<VERS>encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez-moi cette femme de matelots, qui ne sait pas même </VERS>
<VERS>plisser son vêtement sur l'épaule et qui met de si mauvais fard </VERS>
<VERS>que le noir de ses sourcils coule sur sa joue en ruisseaux </VERS>
<VERS>d'encre !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es Phoïnikienne : couche avec ceux de ta race. Pour moi, </VERS>
<VERS>mon père était Hellène : j'ai droit sur tous ceux qui portent le </VERS>
<VERS>pétase. Et même sur les autres, s'il me plaît ainsi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne t'arrête plus dans ma rue, ou je t'enverrai dans l'Hadès </VERS>
<VERS>faire l'amour avec Kharôn, et je dirai très justement : « Que la </VERS>
<VERS>terre te soit légère ! » pour que les chiens puissent te déterrer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
142-MÉLANCOLIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je frissonne ; la nuit est fraîche, et la forêt toute mouillée. </VERS>
<VERS>Pourquoi m'as-tu conduite ici ? mon grand lit n'est-il pas plus </VERS>
<VERS>doux que cette mousse semée de pierres ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma robe à fleurs aura des taches de verdure ; mes cheveux </VERS>
<VERS>seront mêlés de brindilles ; mon coude, regarde mon coude, </VERS>
<VERS>comme il est déjà souillé de terre humide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autrefois pourtant, je suivais dans les bois celui. . . Ah ! </VERS>
<VERS>laisse-moi quelque temps. Je suis triste, ce soir. Laisse-moi, </VERS>
<VERS>sans parler, la main sur les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vérité, ne peux-tu attendre ! sommes nous des bêtes </VERS>
<VERS>brutes pour nous prendre ainsi ! Laisse-moi. Tu n'ouvriras ni </VERS>
<VERS>mes genoux ni mes lèvres. Mes yeux mêmes, de peur de pleurer, </VERS>
<VERS>se ferment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
143-LA PETITE PHANIÔN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Étranger, arrête-toi, regarde qui t'a fait signe : c'est la </VERS>
<VERS>petite Phaniôn de Kôs, elle mérite que tu la choisisses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, ses cheveux frisent comme du persil, sa peau est </VERS>
<VERS>douce comme un duvet d'oiseau. Elle est petite et brune. Elle </VERS>
<VERS>parle bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu veux la suivre, elle ne te demandera pas tout l'argent </VERS>
<VERS>de ton voyage ; non, mais une drachme ou une paire de </VERS>
<VERS>chaussures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu trouveras chez elle un bon lit, des figues fraîches, du </VERS>
<VERS>lait, du vin, et, s'il fait froid, il y aura du feu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
144-INDICATIONS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il te faut, passant qui t'arrêtes, des cuisses élancées et des </VERS>
<VERS>reins nerveux, une gorge dure, des genoux qui étreignent, va </VERS>
<VERS>chez Plangô, c'est mon amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu cherches une fille rieuse, avec des seins exubérants, la </VERS>
<VERS>taille délicate, la croupe grasse et les reins creusés, va jusqu'au </VERS>
<VERS>coin de cette rue, où demeure Spidorrhodellis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si les longues heures tranquilles dans les bras d'une </VERS>
<VERS>courtisane, la peau douce, la chaleur du ventre et l'odeur des </VERS>
<VERS>cheveux te plaisent, cherche Miltô, tu seras content.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'espère pas beaucoup d'amour ; mais profite de son </VERS>
<VERS>expérience. On peut tout demander à une femme, quand elle est </VERS>
<VERS>nue, quand il fait nuit, et quand les cent drachmes sont sur le </VERS>
<VERS>foyer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
145-LE MARCHAND DE FEMMES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Qui est là ?-Je suis le marchand de femmes. Ouvre la </VERS>
<VERS>porte, Sôstrata, je te présente deux occasions. Celle-ci d'abord. </VERS>
<VERS>Approche, Anasyrtolis, et défais-toi.-Elle est un peu grosse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est une beauté. De plus, elle danse la kordax et elle sait </VERS>
<VERS>quatre-vingts chansons.-Tourne-toi. Lève les bras. Montre tes </VERS>
<VERS>cheveux. Donne le pied. Souris. C'est bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Celle-ci, maintenant.-Elle est trop jeune !-Non pas, </VERS>
<VERS>elle a eu douze ans avant-hier, et tu ne lui apprendrais plus rien. </VERS>
<VERS>-Ote ta tunique. Voyons ? Non, elle est maigre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je n'en demande qu'une mine.-Et la première ?-Deux </VERS>
<VERS>mines trente.-Trois mines les deux ?-C'est dit.-Entrez là et </VERS>
<VERS>lavez-vous. Toi, adieu. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
146-L'ÉTRANGER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Étranger, ne va pas plus loin dans la ville. Tu ne trouveras </VERS>
<VERS>ailleurs que chez moi des filles plus jeunes ni plus expertes. Je </VERS>
<VERS>suis Sôstrata, célèbre au delà de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois celle-ci dont les yeux sont verts comme l'eau dans </VERS>
<VERS>l'herbe. Tu n'en veux pas ? Voici d'autres yeux qui sont noirs </VERS>
<VERS>comme la violette, et une chevelure de trois coudées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai mieux encore. Xanthô, ouvre ta cyclas. Étranger, ses </VERS>
<VERS>seins sont durs comme le coing, touche-les. Et son beau ventre, </VERS>
<VERS>tu le voie, porte les trois plis de Kypris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'ai achetée avec sa soeur, qui n'est pas d'âge à aimer </VERS>
<VERS>encore, mais qui la seconde utilement. Par les deux déesses ! tu </VERS>
<VERS>es de race noble. Phyllis et Xanthô, suivez le chevalier !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
147-PHYLLIS
</TITRE>
<AUTRE>
(non traduite)
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
148-LE SOUVENIR DE MNASIDIKA
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elles dansaient l'une devant l'autre, d'un mouvement </VERS>
<VERS>rapide et fuyant ; elles semblaient toujours vouloir s'enlacer, et </VERS>
<VERS>pourtant ne se touchaient point, si ce n'est du bout des lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elles tournaient le dos en dansant, elles se </VERS>
<VERS>regardaient, la tête sur l'épaule, et la sueur brillait sous leurs </VERS>
<VERS>bras levés, et leurs chevelures fines passaient devant leurs seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La langueur de leurs yeux, le feu de leurs joues, la gravité </VERS>
<VERS>de leurs visages, étaient trois chansons ardentes. Elles se </VERS>
<VERS>frôlaient furtivement, elles pliaient leurs corps sur les hanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup, elles sont tombées, pour achever à terre la </VERS>
<VERS>danse molle. . . Souvenir de Mnasidika, c'est alors que tu </VERS>
<VERS>m'apparus, et tout, hors ta chère image, me fut importun.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
149-LA JEUNE MÈRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne crois pas, Myromêris, que, d'avoir été mère, tu sois </VERS>
<VERS>moindre en beauté. Voici que ton corps sous la robe a noyé ses </VERS>
<VERS>formes grêles dans une voluptueuse mollesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes seins sont deux vastes fleurs renversées sur ta poitrine, </VERS>
<VERS>et dont la queue coupée nourrit une sève laiteuse. Ton ventre </VERS>
<VERS>plus doux défaille sous la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant considère la toute petite enfant qui est née </VERS>
<VERS>du frisson que tu as eu un soir dans les bras d'un passant dont </VERS>
<VERS>tu ne sais plus le nom. Rêve à sa lointaine destinée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces yeux qui s'ouvrent à peine s'allongeront un jour d'une </VERS>
<VERS>ligne de fard noir, et ils sèmeront aux hommes la douleur ou la </VERS>
<VERS>joie, d'un mouvement de leurs cils.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
150-L'INCONNU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il dort. Je ne le connais pas. Il me fait horreur. Pourtant sa </VERS>
<VERS>bourse est pleine d'or et il a donné à l'esclave quatre drachmes </VERS>
<VERS>en entrant. J'espère une mine pour moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'ai dit à la Phrygienne d'entrer au lit à ma place. Il </VERS>
<VERS>était ivre et l'a prise pour moi. Je serais plutôt morte dans les </VERS>
<VERS>supplices que de m'allonger près de cet homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! je songe aux prairies de Tauros. . . J'ai été une petite </VERS>
<VERS>vierge. . . Alors, j'avais la poitrine légère, et j'étais si folle d'envie </VERS>
<VERS>amoureuse que je haïssais mes soeurs mariées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ne faisais-je pas pour obtenir ce que j'ai refusé cette </VERS>
<VERS>nuit ! Aujourd'hui mes mamelles se plient, et dans mon coeur </VERS>
<VERS>trop usé, Erôs s'endort de lassitude.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
151-LA DUPERIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je m'éveille. . . Est-il donc parti ? Il a laissé quelque chose ? </VERS>
<VERS>Non : deux amphores vides et des fleurs souillées. Tout le tapis </VERS>
<VERS>est rouge de vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dormi, mais je suis encore ivre. . . Avec qui donc suis-je </VERS>
<VERS>rentrée ?. . . Pourtant nous nous sommes couchés. Le lit est </VERS>
<VERS>même trempé de sueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être étaient-ils plusieurs ; le lit est si bouleversé. Je ne </VERS>
<VERS>sais plus. . . Mais on les a vus ! Voilà ma Phrygienne. Elle dort </VERS>
<VERS>encore en travers de la porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lui donne un coup de pied dans la poitrine et je crie : </VERS>
<VERS>« Chienne, tu ne pouvais pas. . . » Je suis si enrouée que je ne </VERS>
<VERS>puis parler.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
152-LE DERNIER AMANT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, ne passe pas sans m'avoir aimée. Je suis encore </VERS>
<VERS>belle, dans la nuit ; tu verras combien mon automne est plus </VERS>
<VERS>chaud que le printemps d'une autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne cherche pas l'amour des vierges. L'amour est un art </VERS>
<VERS>difficile où les jeunes filles sont peu versées. Je l'ai appris toute </VERS>
<VERS>ma vie pour le donner à mon dernier amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon dernier amant, ce sera toi, je le sais. Voici ma bouche, </VERS>
<VERS>pour laquelle un peuple a pâli de désir. Voici mes cheveux, les </VERS>
<VERS>mêmes cheveux que Psappha la Grande a chantés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je recueillerai en ta faveur tout ce qu'il m'est resté de ma </VERS>
<VERS>jeunesse perdue. Je brûlerai les souvenirs eux-mêmes. Je te </VERS>
<VERS>donnerai la flûte de Lykas, la ceinture de Mnasidika.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
153-LA COLOMBE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis longtemps déjà je suis belle ; le jour vient où je ne </VERS>
<VERS>serai plus femme. Et alors je connaîtrai les souvenirs déchirants, </VERS>
<VERS>les brûlantes envies solitaires et les larmes dans les mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la vie est un long songe, à quoi bon lui résister ? </VERS>
<VERS>Maintenant, quatre et cinq fois la nuit je demande la jouissance </VERS>
<VERS>amoureuse, et quand mes flancs sont épuisés je m'endors où </VERS>
<VERS>mon corps retombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au matin, j'ouvre les paupières et je frissonne dans mes </VERS>
<VERS>cheveux. Une colombe est sur ma fenêtre ; je lui demande en </VERS>
<VERS>quel mois nous sommes. Elle me dit : « C'est le mois où les </VERS>
<VERS>femmes sont en amour. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! quel que soit le mois, la colombe dit vrai, Kypris ! Et je </VERS>
<VERS>jette mes deux bras autour de mon amant, et avec de grands </VERS>
<VERS>tremblements j'étire jusqu'au pied du lit mes jambes encore </VERS>
<VERS>engourdies.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
154-LA PLUIE AU MATIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit s'efface. Les étoiles s'éloignent. Voici que les </VERS>
<VERS>dernières courtisanes sont rentrées avec les amants. Et moi, </VERS>
<VERS>dans la pluie du matin, j'écris ces vers sur le sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les feuilles sont chargées d'eau brillante. Des ruisseaux à </VERS>
<VERS>travers les sentiers entraînent la terre et les feuilles mortes. La </VERS>
<VERS>pluie, goutte à goutte, fait des trous dans ma chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh ! que je suis triste et seule ici ! Les plus jeunes ne me </VERS>
<VERS>regardent pas ; les plus âgés m'ont oubliée. C'est bien. Ils </VERS>
<VERS>apprendront mes vers, et les enfants de leurs enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà ce que ni Myrtalê, ni Thaïs, ni Glykéra ne se diront, le </VERS>
<VERS>jour où leurs belles joues seront creuses. Ceux qui aimeront </VERS>
<VERS>après moi chanteront mes strophes ensemble.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
155-LA MORT VÉRITABLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aphrodita ! déesse impitoyable, tu as voulu que sur moi </VERS>
<VERS>aussi la jeunesse heureuse aux beaux cheveux s'évanouît en </VERS>
<VERS>quelques jours. Que ne suis-je morte tout à fait !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis regardée dans mon miroir : je n'ai plus ni </VERS>
<VERS>sourire ni larmes. Ô doux visage qu'aimait Mnasidika, je ne puis </VERS>
<VERS>croire que tu fus le mien !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se peut-il que tout soit fini ? Je n'ai pas encore vécu cinq </VERS>
<VERS>fois huit années, il me semble que je suis née d'hier, et déjà voici </VERS>
<VERS>qu'il faut dire : On ne m'aimera plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute ma chevelure coupée, je l'ai tordue dans ma ceinture </VERS>
<VERS>et je te l'offre, Kypris éternelle ! Je ne cesserai pas de t'adorer. </VERS>
<VERS>Ceci est le dernier vers de la pieuse Bilitis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
LE TOMBEAU DE BILITIS
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
156-PREMIERE ÉPITAPHE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le pays où les sources naissent de la mer, et où le lit </VERS>
<VERS>des fleuves est fait de feuilles de roches, moi, Bilitis, je suis née.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma mère était Phoïnikienne ; mon père Damophylos, </VERS>
<VERS>Hellène. Ma mère m'a appris les chants de Byblos, tristes </VERS>
<VERS>comme la première aube.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai adoré l'Astarté à Kypre. J'ai connu Psappha à Lesbos. </VERS>
<VERS>J'ai chanté comment j'aimais. Si j'ai bien vécu, Passant, dis-le à </VERS>
<VERS>ta fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne sacrifie pas pour moi la chèvre noire ; mais, en </VERS>
<VERS>libation douce, presse sa mamelle sur ma tombe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
157-SECONDE ÉPITAPHE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les rives sombres du Mélas, à Tamassos de Pamphylie, </VERS>
<VERS>moi, fille de Damophylos, Bilitis, je suis née. Je repose loin de </VERS>
<VERS>ma patrie, tu le vois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute enfant, j'ai appris les amours de l'Adôn et de </VERS>
<VERS>l'Astarté, les mystères de la Syrie sainte, et la mort et le retour </VERS>
<VERS>vers Celle-aux-paupières-arrondies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'ai été courtisane, quoi de blâmable ? N'était-ce pas mon </VERS>
<VERS>devoir de femme ? Étranger, la Mère-de-toutes-choses nous </VERS>
<VERS>guide. La méconnaître n'est pas prudent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En gratitude à toi qui t'es arrêté, je te souhaite ce destin : </VERS>
<VERS>Puisses-tu être aimé, ne pas aimer. Adieu. Souviens-toi dans ta </VERS>
<VERS>vieillesse, que tu as vu mon tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
158-DERNIÈRE ÉPITAPHE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous les feuilles noires des lauriers, sous les fleurs </VERS>
<VERS>amoureuses des roses, c'est ici que je suis couchée, moi qui sus </VERS>
<VERS>tresser le vers au vers, et faire fleurir le baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai grandi sur la terre des nymphes ; j'ai vécu dans l'île des </VERS>
<VERS>amies ; je suis morte dans l'île de Kypris. C'est pourquoi mon </VERS>
<VERS>nom est illustre et ma stèle frottée d'huile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me pleure pas, toi qui t'arrêtes : on m'a fait de belles </VERS>
<VERS>funérailles, les pleureuses se sont arraché les joues, on a couché </VERS>
<VERS>dans ma tombe mes miroirs et mes colliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, sur les pâles prairies d'asphodèles, je me </VERS>
<VERS>promène, ombre impalpable, et le souvenir de ma vie terrestre </VERS>
<VERS>est la joie de ma vie souterraine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
