<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies complètes t3
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Albert Lozeau
</AUTEUR>
<DATE>
19**
</DATE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<TITRE>
LAURIERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les armes de Satan c'est l'horreur de la guerre,</VERS>
<VERS>Les peuples affolés, Jésus sur le Calvaire,</VERS>
<VERS>Le sang, le cri de mort, le meurtre volontaire;</VERS>
<VERS>Les armes de Jésus c'est l'honneur de la guerre,</VERS>
<VERS>Les peuples rétablis, Jésus sur le Calvaire,</VERS>
<VERS>Le sang, le sacrifice et la mort volontaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(Charles Péguy)
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE DRAPEAU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QU'IMPORTE son tissu vieux ou neuf, soie ou toile,</VERS>
<VERS>C'est le suprême signe et l'emblême sacré!</VERS>
<VERS>Le soldat dit: Pour lui, noblement, je mourrai,</VERS>
<VERS>Car il est mon chemin, mon guide et mon étoile!</VERS>
<VERS>L'âme de mon pays palpite dans sa voile!</VERS>
<VERS>Tout l'esprit de ma race est en ses plis serré!</VERS>
<VERS>Où frémira sa gloire auguste, je serai,</VERS>
<VERS>Que le soleil l'éclaire ou que la nuit le voile!</VERS>
<VERS>Il est mon bien, ma foi, ma force et mon amour!</VERS>
<VERS>Malheur à l'aigle impie, ou malheur au vautour</VERS>
<VERS>Qui tente d'y marquer sa griffe sacrilège! </VERS>
<VERS>Si je tombe en luttant, ô sublime drapeau,</VERS>
<VERS>Que ta triple couleur m'honore et me protège:</VERS>
<VERS>Comme je t'ai suivi, suis-moi jusqu'au tombeau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A LA BELGIQUE SANGLANTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SALUT, honneur, amour à toi, brave Belgique</VERS>
<VERS>Immensément grandie en une heure tragique!</VERS>
<VERS>Terre familiale, active, au doux accueil,</VERS>
<VERS>Te voilà déchirée, et ton peuple est en deuil!</VERS>
<VERS>Tu souffres aujourd'hui tant de maux ineffables:</VERS>
<VERS>La faim, le feu, la mort injustement t'accablent! </VERS>
<VERS>Pour n'avoir pas dit: Oui, pour avoir résisté</VERS>
<VERS>Au voleur qui voulait prendre ta liberté,</VERS>
<VERS>Tu vois tomber tes fils en héros! Mais ta gloire</VERS>
<VERS>Débordera demain des pages de l'Histoire! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La France et toi, de quelle ardeur nous vous aimons!</VERS>
<VERS>Comme avec piété souvent nous vous nommons!</VERS>
<VERS>Vous êtes les deux Soeurs nobles et magnifiques</VERS>
<VERS>Dont battent réunis les deux coeurs héroïques!</VERS>
<VERS>Nous les entendons bien malgré les océans,</VERS>
<VERS>Et ce n'est pas le bruit de leurs  canons géants</VERS>
<VERS>Qui les étoufferait au fond de nos pensées,</VERS>
<VERS>Sur leur rythme pareil sans cesse cadencées! </VERS>
<VERS>Oui, petite Belgique infinie en grandeur,</VERS>
<VERS>Nous te couronnerons d'amour et de splendeur!</VERS>
<VERS>Nous lèverons les yeux et fixerons ton âme</VERS>
<VERS>Pour apprendre à mourir plutôt que d'être infâme!</VERS>
<VERS>Pour savoir que la Force échoue au pied du Droit,</VERS>
<VERS>Et qu'un tout petit peuple ayant un vaillant roi</VERS>
<VERS>Peut mater l'Ogre! et, dans l'horreur de la tuerie,</VERS>
<VERS>Faire d'un sol sanglant une illustre Patrie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
FRANCE ÉTERNELLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TON nom a retenti, France, dans tous les temps,</VERS>
<VERS>Comme un écho de force, et d'honneur et de gloire!</VERS>
<VERS>Ton épée aujourd'hui déchire la nuit noire;</VERS>
<VERS>Tes hommes dans la mort se dressent éclatants!</VERS>
<VERS>Quelles pages encor tes soldats haletants</VERS>
<VERS>Aux fracas des obus écrivent pour l'histoire!</VERS>
<VERS>O France, qui jadis peuplas notre mémoire</VERS>
<VERS>Des faits prodigieux d'illustres combattants! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Des anciens aux nouveaux la chaîne se renoue;</VERS>
<VERS>Chacun de tes enfants au pays se dévoue;</VERS>
<VERS>S'il tombe, il meurt ainsi que Turenne ou Bayard!</VERS>
<VERS>Au passé, par le sang, le présent se rattache,</VERS>
<VERS>Et le même héros, sous un autre étendard,</VERS>
<VERS>Lutte d'un coeur égal, sans reproche et sans tache!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
AU ROI ALBERT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sire, vous rehaussez l'homme et la royauté!</VERS>
<VERS>Quand auprès du soldat qui défend la Patrie,</VERS>
<VERS>Vous courbez votre front sur la terre meurtrie,</VERS>
<VERS>Personne n'est plus grand que Votre Majesté!</VERS>
<VERS>Sire, votre bon droit par nous est attesté;</VERS>
<VERS>Désormais, à l'honneur la gloire se marie!</VERS>
<VERS>Vous avez, comme aux jours de la chevalerie,</VERS>
<VERS>Illustré votre nom d'héroïque beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sire, que le Seigneur vous soutienne et vous garde!</VERS>
<VERS>Si le triomphe est lent, si la victoire tarde,</VERS>
<VERS>L'heure de la Justice auguste sonnera! </VERS>
<VERS>Alors, sous le ciel bleu de la Belgique même,</VERS>
<VERS>De toutes vos douleurs faisant un diadème,</VERS>
<VERS>Une seconde fois Dieu vous couronnera!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VERS L'ALSACE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOLDATS qui reprenez l'Alsace et la Lorraine,</VERS>
<VERS>Beaux Chevaliers du Droit, héros libérateurs,</VERS>
<VERS>Que Jeanne d'Arc et saint Michel, vos protecteurs,</VERS>
<VERS>Vous donnent la victoire absolue et prochaine!</VERS>
<VERS>Certes, vous dédaignez la colère germaine;</VERS>
<VERS>Vous êtes au combat d'intrépides lutteurs,</VERS>
<VERS>Car vous voilà campés sur les blanches hauteurs</VERS>
<VERS>Où votre fier regard désormais se promène. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La France, avec ceux- là qui sont la France ici,</VERS>
<VERS>A tout-à-coup le coeur d'émotion saisi</VERS>
<VERS>Quand vous faites un pas en avant, vers l'Alsace!</VERS>
<VERS>C'est que nous connaissons d'autres persécutés,</VERS>
<VERS>Nos frères par le sang, qui demandent leur place</VERS>
<VERS>Au soleil radieux des justes libertés!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA TEMPÊTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA terre est rouge et le ciel noir; le canon gronde,</VERS>
<VERS>Une rumeur de fer couvre la voix du vent</VERS>
<VERS>Et, comme en un linceul, roule l'être vivant;</VERS>
<VERS>La tempête rugit sur l'Océan du monde!</VERS>
<VERS>Le coeur frissonne, plein d'une crainte profonde;</VERS>
<VERS>Et les bras, dans la nuit sinistre se levant,</VERS>
<VERS>Cherchent à s'accrocher au tumulte mouvant,</VERS>
<VERS>Comme un nageur perdu crispe ses doigts dans l'onde!</VERS>
<VERS>Aux lueurs des éclairs crevant les horizons,</VERS>
<VERS>Des cris montent: Voyez, Seigneur, nous périssons,</VERS>
<VERS>Si vous ne venez pas aussitôt à notre aide! </VERS>
<VERS> Peuple peureux! douter quand je suis avec toi!</VERS>
<VERS>Hommes de droit vouloir que la frayeur possède,</VERS>
<VERS>Pour vaincre sans trembler que n'avez-vous la foi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE CARDINAL MERCIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont voulu l'humilier: ils l'ont grandi,</VERS>
<VERS>Le pasteur vénérable à la figure austère;</VERS>
<VERS>Ils ont voulu, sbires naïfs, le faire taire:</VERS>
<VERS>Sa voix multipliée a partout retenti!</VERS>
<VERS>Quand on s'est proclamé, du prince au plus petit,</VERS>
<VERS>La vertu, le délice, et le sel de la terre,</VERS>
<VERS>Il est dur pour son coeur et son haut caractère</VERS>
<VERS>De recevoir, soufflet cinglant, un démenti!</VERS>
<VERS>Quoi! lorsqu'on a réduit un peuple en esclavage,</VERS>
<VERS>Qu'on a tué, brûlé, pillé comme un sauvage</VERS>
<VERS>Qu'on est fort, on n'est pas la juste autorité?</VERS>
<VERS> Vous n'avez aucun droit même sur nos ruines!</VERS>
<VERS>Non! répond on dressant son front de sainteté,</VERS>
<VERS>Son Eminence l'Archevêque de Malines!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
FRANCE!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CHAQUE fois que je prends la plume, elle répète:</VERS>
<VERS>France!   France, foyer du miracle éternel</VERS>
<VERS>Sur qui descend la grâce abondante du Ciel,</VERS>
<VERS>Pays d'autant plus fort qu'est forte la tempête!</VERS>
<VERS>Aux combats glorieux nation toujours prête,</VERS>
<VERS>Prodigue de son sang dès le premier appel,</VERS>
<VERS>Qui fait du sacrifice un geste habituel</VERS>
<VERS>Dont la sainte grandeur par la mort se complète. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>France!   France où du peuple ont surgi par milliers</VERS>
<VERS>Les héros dont les noms, aujourd'hui familiers,</VERS>
<VERS>Brillent sur ton destin, flambeaux inextinguibles!</VERS>
<VERS>Ah! l'Allemand peut bien souffler la nuit sur toi:</VERS>
<VERS>Tes antiques vertus en seront plus visibles,</VERS>
<VERS>Et le monde saura le culte qu'il te doit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
JOFFRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous vaincrons; patience , a dit Joffre. Et c'est tout.</VERS>
<VERS>Ce général n'est pas beau parleur; donc, il pense.</VERS>
<VERS>Des grands éclats de voix sa force le dispense,</VERS>
<VERS>Mais quand il dicte: Allons!  les soldats sont debout!</VERS>
<VERS>Sa pensée est un phare et rayonne partout.</VERS>
<VERS>Dans la foi qu'on lui porte il a sa récompense.</VERS>
<VERS>Econome, il calcule et règle la dépense,</VERS>
<VERS>Voulant continuer la lutte jusqu'au bout.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Son oeil puissant a vu s'agiter une palme,</VERS>
<VERS>Là-bas, dans l'avenir. Il attend. Il est calme.</VERS>
<VERS>Il utilise l'heure autant que le canon.</VERS>
<VERS>La certitude en lui, douce et grave, s'incarne.</VERS>
<VERS>Paternel, il sourit, car il entend son nom</VERS>
<VERS>Victorieux chanter sur les bords de la Marne!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
A LA GLOIRE DES SERBES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PEUPLE dont maintes fois la terre a bu le sang,</VERS>
<VERS>Nation d'âme haute, honneur du monde slave,</VERS>
<VERS>Tu prouves par ton coeur résolu, fier et brave,</VERS>
<VERS>Que la gloire n'est pas toujours au plus puissant!</VERS>
<VERS>Dusses-tu te défendre un soldat contre cent,</VERS>
<VERS>Tu te battras, ayant horreur du mot: esclave,</VERS>
<VERS>Plus vaillamment encor si le danger s'aggrave!</VERS>
<VERS>Mieux vaut la mort, dis-tu, que le joug incessant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sus! sus! aux ennemis de France et de Belgique!</VERS>
<VERS>S'ils ne peuvent briser ton courage héroïque,</VERS>
<VERS>Ils brûleront tes bois, tes temples, tes maisons!</VERS>
<VERS>Si tu dois succomber sous la force brutale,</VERS>
<VERS>Que le dernier exploit de ta lame loyale</VERS>
<VERS>Terrasse l'Allemand qui vit de trahisons!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'ÉPREUVE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUT courage devant ton courage s'incline,</VERS>
<VERS>Noble France debout sous l'ouragan de fer!</VERS>
<VERS>Quel chef est comparable au tien, dans cet enfer?</VERS>
<VERS>Et ton petit soldat, quel soldat le domine?</VERS>
<VERS>Une gloire inconnue aux autres t'illumine,</VERS>
<VERS>Qui, dans les sombres jours, ravive son éclair!</VERS>
<VERS>Tu ne périras pas: aujourd'hui comme hier,</VERS>
<VERS>Ton sort miraculeux est dans la main divine! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Dieu qui t'aime et se sert incessamment de toi</VERS>
<VERS>Pour répandre au lointain la semence de foi,</VERS>
<VERS>Aidera ton génie et soutiendra tes armes!</VERS>
<VERS>Le sacrifice est grand qu'exigent les combats;</VERS>
<VERS>Mais il t'élève plus que nul autre, ici-bas,</VERS>
<VERS>Dans la pourpre du sang et la clarté des larmes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA REVANCHE
</TITRE>
<AUTRE>
A la mémoire de Paul Déroulède
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui veillais pendant que la France dormait,</VERS>
<VERS>Sentinelle toujours prête à crier: Qui vive?</VERS>
<VERS>Quand du côté du Rhin ton oreille attentive</VERS>
<VERS>Percevait le bruit sourd d'un peuple qui s'armait;</VERS>
<VERS>Toi dont la voix ardente incessamment clamait:</VERS>
<VERS>Hâtons-nous! L'heure est proche! O nation naïve,</VERS>
<VERS>A la menace entends succéder l'invective! </VERS>
<VERS>Soyons forts! Haut les fronts! Honte à qui se soumet! </VERS>
<VERS>Toi que le pacifiste appelait: Don Quichotte,</VERS>
<VERS>Parce que, grand soldat, sublime patriote,</VERS>
<VERS>Plus qu'aucun tu souffrais du mal de ton pays,</VERS>
<VERS>Triomphe!   Ta ferveur, la France la possède!</VERS>
<VERS>Et ceux qui te raillaient, par leur rêve trahis,</VERS>
<VERS>Dans la poitrine ont tous le coeur de Déroulède!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
PÉGOUD
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TA mémoire est liée au ciel, comme un oiseau,</VERS>
<VERS>Toi qui soumis l'espace aux désirs de tes ailes!</VERS>
<VERS>Les acclamations des voix universelles</VERS>
<VERS>Avant de t'arriver durent monter bien haut!</VERS>
<VERS>L'azur fut ta conquête et ton monde nouveau.</VERS>
<VERS>C'est là que tu vécus des heures solennelles,</VERS>
<VERS>Avec tes compagnons, célestes sentinelles,</VERS>
<VERS>Infaillible chasseur d'Allemands, humble et beau!</VERS>
<VERS>Tu fis du firmament ton royaume et ta ville;</VERS>
<VERS>D'un courage héroïque et d'une audace agile,</VERS>
<VERS>Tu courus les chemins de l'éther, calme et prompt.</VERS>
<VERS>Aussi, dans les hauteurs où l'aigle se promène,</VERS>
<VERS>Fallût-il, pour grandir ta gloire surhumaine,</VERS>
<VERS>Qu'une balle, Pégoud, te traversât le front!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
INFIRMIÈRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUELLE force Dieu mit en vous, ô faibles femmes</VERS>
<VERS>Qu'une goutte de sang, hier, faisait trembler!</VERS>
<VERS>Stoïques, le sourire aux yeux, sans vous troubler,</VERS>
<VERS>Vous passez noblement en ces jours pleins de drames,</VERS>
<VERS>Vos mains, vos blanches mains douces comme vos âmes,</VERS>
<VERS>Pour conjurer le mal ont su se rassembler;</VERS>
<VERS>Un seul désir vous meut: guérir et consoler</VERS>
<VERS>Ceux que meurtrit le fer, que brûlèrent les flammes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Par l'affreuse blessure où le doigt se rougit,</VERS>
<VERS>D'une grave pitié, d'un courage élargi,</VERS>
<VERS>Vous versez l'espérance infinie aux victimes.</VERS>
<VERS>Au baume qui soulage un pauvre corps souffrant,</VERS>
<VERS>Vous ajoutez un peu de votre coeur si grand,</VERS>
<VERS>Et c'est cela qui fait que vous êtes sublimes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
FIN DE RÊVE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUI respire à son aise et ne sent dans son coeur</VERS>
<VERS>Éclater le sanglot de l'humaine détresse?</VERS>
<VERS>Honte à celui que la douleur désintéresse!</VERS>
<VERS>Comptera-t-il parmi vos brebis, ô Seigneur?</VERS>
<VERS>Quand la Mort, à grands coups de faulx,</VERS>
<VERS>Ah! les temps sont passés où l'homme pouvait rire</VERS>
<VERS>Où l'âme insouciante et livrée au délire</VERS>
<VERS>Entrevoyait la paix d'un avenir nouveau!</VERS>
<VERS>Après le rêve fou que berçait un mensonge,</VERS>
<VERS>Après l'illusion cruelle, après le songe,</VERS>
<VERS>Que restera-t-il donc? Un immense tombeau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
A LA REINE DES BELGES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Reine malheureuse et presque sans couronne,</VERS>
<VERS>Qui portez vaillamment une si lourde croix,</VERS>
<VERS>Vous nous faites songer aux saintes d'autrefois,</VERS>
<VERS>A celle-là, surtout: votre illustre Patronne!</VERS>
<VERS>.</VERS>
<VERS>Salut à la grandeur qui d'humbles s'environne,</VERS>
<VERS>Qui partage aux petits son coeur, sa main, sa voix,</VERS>
<VERS>Qui console, qui panse et qui guérit parfois,</VERS>
<VERS>Sans ostentation ni gloire fanfaronne!</VERS>
<VERS>Un jour qu'aux miséreux torturés par la faim,</VERS>
<VERS>Elisabeth portait, en mystère, du pain,</VERS>
<VERS>O miracle! son tablier fut plein de roses! </VERS>
<VERS>Reine qui subissez l'humiliant affront,</VERS>
<VERS>Vos vertus sont aussi de grandes fleurs écloses</VERS>
<VERS>Que tresse le Seigneur autour de votre front!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
VOEU D'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AUTOMNE, sois-leur doux, car ils ont tant souffert!</VERS>
<VERS>Retiens les souffles prompts de tes bises trop fortes;</VERS>
<VERS>Sous leur fatigue, étends un lit de feuilles mortes,</VERS>
<VERS>Et sur leurs fronts, un ciel indulgent, tiède et clair!</VERS>
<VERS>Contre l'humide nuit qui glacerait leur chair,</VERS>
<VERS>Entre eux et le brouillard, ils n'ont ni toit, ni portes!</VERS>
<VERS>N'ajoute pas à leurs peines de toutes sortes</VERS>
<VERS>Les rafales de l'onde aux rafales du fer! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le jour, donne à leurs yeux l'azur calme et sans voiles;</VERS>
<VERS>Et le soir comble-les de rêves et d'étoiles!</VERS>
<VERS>Dans leur sommeil, répands des songes glorieux </VERS>
<VERS>Et qu'ils voient, dans ton air aux grâces solennelles,</VERS>
<VERS>Un matin, comme un beau soleil, monter des cieux</VERS>
<VERS>La Victoire attendue, avec d'immense ailes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
VERDUN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>HARDI! beaux compagnons des batailles honnêtes!</VERS>
<VERS>Hardi! pour conserver à la France Verdun!</VERS>
<VERS>Pour l'honneur du drapeau, pour le salut commun!</VERS>
<VERS>La victoire est au bout des claires baïonnettes!</VERS>
<VERS>Nous savons, ô soldats, les braves que vous êtes!</VERS>
<VERS>Lorsque Joffre a jugé le moment opportun,</VERS>
<VERS>Les bataillons d'azur s'élancent, et chacun</VERS>
<VERS>Est comme un mur en marche aux accents des trom-pettes!</VERS>
<VERS>L'ennemi se fatigue, et Verdun n'est pas pris!</VERS>
<VERS>Comme ils sont bien gardés les chemins de Paris!</VERS>
<VERS>France, que de héros sur tes autels tu dresses!</VERS>
<VERS>Guillaume II prédit la chute du grand fort,</VERS>
<VERS>Et lance sans compter ses foudres vengeresses:</VERS>
<VERS>Mais Verdun se souvient du lion de Belfort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AUX FRANÇAIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUE votre France est belle, amis, quand elle saigne!</VERS>
<VERS>Au seul bruit de son nom, il naît de la grandeur!</VERS>
<VERS>Ses héros font dans l'air des gestes de splendeur</VERS>
<VERS>Dont s'éclaire à jamais le monde qu'elle enseigne!</VERS>
<VERS>La France veut qu'on l'aime et non point qu'on la craigne.</VERS>
<VERS>Ah! nous l'aimons dans la souffrance, avec ardeur,</VERS>
<VERS>Et tant de noble orgueil, et tant de profondeur</VERS>
<VERS>Que nous n'endurons pas que personne la plaigne!</VERS>
<VERS>Votre France a lavé ses fautes dans son sang!</VERS>
<VERS>Elle est sainte; et son coeur qui bat éblouissant</VERS>
<VERS>Est pareil à celui de Jeanne la Pucelle!</VERS>
<VERS>O terre d'héroïsme, ô pays de vertu,</VERS>
<VERS>O nation de force et d'amour, puisses-tu</VERS>
<VERS>Mériter par ta foi la victoire éternelle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE DON DES MORTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOLEIL de France, que fais-tu de tous ces corps</VERS>
<VERS>Qui dorment par milliers sous la terre chérie?</VERS>
<VERS> Je mêle leur poussière au sol de la Patrie,</VERS>
<VERS>Pour que les blés futurs rendent le sang des morts!</VERS>
<VERS>Pour que dans leurs travaux, leurs rêves, leurs efforts,</VERS>
<VERS>Ayant mangé du pain sacré, race aguerrie,</VERS>
<VERS>Les hommes qui naîtront après l'âpre tuerie</VERS>
<VERS>Se révèlent plus grands et se montrent plus forts! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS> Et Toi, Jeanne,</VERS>
<VERS>là-haut, que fais-tu de leurs âmes?</VERS>
<VERS> Pour éclairer les temps, je les transmue en flammes</VERS>
<VERS>Qui brillent sur le monde ainsi qu'un firmament!</VERS>
<VERS>Et j'en ferai passer la divine lumière</VERS>
<VERS>Dans tous les yeux humains, de paupière en paupière,</VERS>
<VERS>Et tout les coeurs français, inextinguiblement!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DÉSOLATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMBIEN sont étendus dedans la froide terre</VERS>
<VERS>De ceux qui bondissaient de combats en combats!</VERS>
<VERS>De leur claire jeunesse il ne reste ici-bas</VERS>
<VERS>Que la gloire éternelle et la cendre éphémère.</VERS>
<VERS>Beaucoup n'ont laissé rien à mettre en une bière;</VERS>
<VERS>Disparus tout entiers; comment?on ne sait pas </VERS>
<VERS>Seul d'eux s'inscrit un nom que sauve le trépas;</VERS>
<VERS>Le tombeau de ces morts est au coeur de leur mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'un dans la mêlée encore tombera,</VERS>
<VERS>Quand la guerre sera finie, on comptera</VERS>
<VERS>Toutes les croix de bois sur le sol noir dressées.</VERS>
<VERS>Alors, devant le sang par torrents répandu,</VERS>
<VERS>S'élèvera le cri des nations blessées,  </VERS>
<VERS>Un cri tel que jamais il n'en fut entendu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA STATUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME le ciel est bleu, comme le jour est pur!</VERS>
<VERS>Se peut-il que là-bas le monde s'entretue?</VERS>
<VERS>O Nature, aussi froide, hélas! qu'une statue,</VERS>
<VERS>Ton regard est trop clair, ta face a trop d'azur!</VERS>
<VERS>Rien n'atteint donc ton coeur indifférent ou dur!</VERS>
<VERS>Dans le deuil, ta beauté sereine s'accentue;</VERS>
<VERS>Sur le front défaillant et sur l'âme abattue</VERS>
<VERS>Ta splendeur insensible est lourde comme un mur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Tu n'entends pas: la voix humaine est inutile:</VERS>
<VERS>Et tu ne daignes pas même nous être hostile,</VERS>
<VERS>Sourde à notre douleur, aveugle à notre effroi!</VERS>
<VERS>Quand nous te regardons, des pleurs à la paupière,</VERS>
<VERS>Implorant, ô Nature, une pitié de toi,</VERS>
<VERS>Tu nous réponds par le silence de la pierre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'AUMONIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES mains rouges parfois des blessures pansées,</VERS>
<VERS>Il propose la Vie à ceux qui vont mourir,</VERS>
<VERS>Il absout, et son geste auguste semble ouvrir</VERS>
<VERS>Une porte, par où tant d'âmes sont passées!</VERS>
<VERS>Au nom de Jésus-Christ, les fautes effacées</VERS>
<VERS>Laissent au coeur la paix comme un grand lis fleurir;</VERS>
<VERS>Prêtre, c'est sa manière à lui de secourir</VERS>
<VERS>Et de verser du ciel aux dernières pensées. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Au milieu des héros la mitraille pleuvait:</VERS>
<VERS>Calme comme en l'église, on l'a vu qui levait</VERS>
<VERS>Le bras, en prononçant les paroles divines.</VERS>
<VERS>Et, saintement, par son ministère absorbé,</VERS>
<VERS>Dans l'orage infernal écrasant les poitrines,</VERS>
<VERS>Sur un soldat qu'il bénissait, il est tombé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CERTITUDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ILS vaincront, les Français, par la force et la foi,</VERS>
<VERS>Par la protection de Jeanne la Lorraine!</VERS>
<VERS>Que la victoire soit ou lointaine ou prochaine,</VERS>
<VERS>Ils vaincront, car à leur côté combat le Droit!</VERS>
<VERS>Chassons de notre esprit, s'il y paraît, l'effroi,</VERS>
<VERS>Et laissons-y chanter l'espérance sereine;</VERS>
<VERS>Prions Dieu d'abréger la souffrance et la peine,</VERS>
<VERS>Non d'un coeur vacillant, mais d'une âme qui croit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vaincront, les Français: tant de morts les soutiennent!</VERS>
<VERS>De la terre, des voix secrètes leur parviennent:</VERS>
<VERS>O frères, compagnons plus heureux, vengez-nous! </VERS>
<VERS>Ils vaincront, car, ici-bas, les enfants et les veuves,</VERS>
<VERS>Et tous ceux qu'ont blessés les pesantes épreuves,</VERS>
<VERS>Aux pieds de Jésus-Christ se sont mis à genoux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
PRIÈRE AUX SOLDATS ÉLUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PUISQU'UN saint le déclare,   et de tous écouté,</VERS>
<VERS>Héros tombés dans la bataille solennelle,</VERS>
<VERS>Vous que l'Archange a pris et portés dans son aile</VERS>
<VERS>Au pied du trône où Dieu règne en l'éternité;</VERS>
<VERS>Puisque d'un coeur serein le martyre accepté</VERS>
<VERS>A la splendeur céleste ouvrit votre prunelle;</VERS>
<VERS>Et puisque des Élus la troupe fraternelle</VERS>
<VERS>Vous accueillit au seuil de la Divinité; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Intercédez auprès de la Vierge Marie,</VERS>
<VERS>Afin qu'elle délivre et sauve la Patrie</VERS>
<VERS>Pour laquelle, soldats du Droit, vous êtes morts!</VERS>
<VERS>Faites pour nous, là-haut, l'incessante demande,</VERS>
<VERS>De toutes vos ferveurs et de tous vos efforts:</VERS>
<VERS>L'écrasement final de la horde allemande!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA PAIX QUOTIDIENNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Jésus, Toi qui vins pacifier la terre,</VERS>
<VERS>Toi qui nous proposas une paix sans retour,</VERS>
<VERS>O Jésus, donne-nous la paix de chaque jour,</VERS>
<VERS>Le pain quotidien de la paix salutaire!</VERS>
<VERS>La paix qui mêmement nourrit et désaltère</VERS>
<VERS>Les bonnes volontés du terrestre séjour,</VERS>
<VERS>La paix forte, la paix divine, blé d'amour,</VERS>
<VERS>La paix, spirituel froment que rien n'altère! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ne laisse pas notre âme affamée, ô Saveur!</VERS>
<VERS>Exauce notre angoisse, entends notre ferveur:</VERS>
<VERS>Délivre du mal des guerres inhumaines!</VERS>
<VERS>De ton berceau de paille où la bonté sourit,</VERS>
<VERS>Donne à l'humanité, ployant sous trop de peines,</VERS>
<VERS>Le paix qui réconforte et la paix qui guérit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE PAPE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL est le Père auguste, il est le Chef commun</VERS>
<VERS>Dont le monde chrétien est l'immense famille;</VERS>
<VERS>L'autorité suprême à sa tiare brille,</VERS>
<VERS>Et ses deux bras bénis sont ouverts à chacun.</VERS>
<VERS>Son amour se répand sur tous comme un parfum,</VERS>
<VERS>Lorsqu'entre ses enfants souffle un esprit hostile,</VERS>
<VERS>Que le frère menace un frère ou le mutile,</VERS>
<VERS>Il pleure sur les deux et n'en rejette aucun.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Lui dont le siège sur la justice se fonde,</VERS>
<VERS>Lui dont le coeur est plein, de tendresse profonde,</VERS>
<VERS>Il propose une paix équitable, et l'oubli </VERS>
<VERS>Trop de sang fraternel a coulé sur la terre.</VERS>
<VERS>Dit le Père, ici-bas par Dieu même établi:</VERS>
<VERS> Fils, que n'écoutez-vous cette voix salutaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
EN PRIÈRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE crime se propage et l'horreur se poursuit.</VERS>
<VERS>La voix terrestre monte en une immense plainte;</VERS>
<VERS>Tous les coeurs maternels sont oppressés de crainte:</VERS>
<VERS> Ah! Seigneur, loin de vous, nous sommes sans appui!</VERS>
<VERS>Dans notre ciel obscur nulle clarté ne luit;</VERS>
<VERS>L'universel sanglot échappe à la contrainte;</VERS>
<VERS>L'angoisse étouffe l'âme en sa mortelle étreinte:</VERS>
<VERS> Ah! Seigneur, loin de vous, nous sommes dans la nuit! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>En proie au noir Esprit du mal qui les possède,</VERS>
<VERS>Les hommes ont voulu se passer de votre aide,</VERS>
<VERS>Seigneur: mais il n'est plus d'espérance qu'en vous.</VERS>
<VERS>Quand donc chasseront-ils l'orgueil qui vous défie,</VERS>
<VERS>Et sentant leur faiblesse, et pleurant leur folie,</VERS>
<VERS>Quand donc se mettront-ils humblement à genoux?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SOUVENIR AUX MORTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DE la terre ont surgi des millions de croix.</VERS>
<VERS>Quelle moisson la Mort a faite, cette année!</VERS>
<VERS>Toute pitié chrétienne, humblement prosternée,</VERS>
<VERS>Doit aux vivants d'hier sa pensée et sa voix.</VERS>
<VERS>Prions pour chacun d'eux et pour tous à la fois!</VERS>
<VERS>Triste est du souvenir la tombe abandonnée </VERS>
<VERS>D'une fleur d'oraison, blanche, et jamais fanée,</VERS>
<VERS>Ornons les tertres noirs, dans les champs et les bois.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Partout dorment des coeurs, partout des yeux</VERS>
<VERS>[sommeillent </VERS>
<VERS>Que nos esprits, durant la grande nuit, les veillent,</VERS>
<VERS>Pour qu'ils n'éprouvent pas l'affreux isolement,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où leur âme en l'espace emportée,</VERS>
<VERS>Par les clairons divins sommée au jugement,</VERS>
<VERS>Soudain, ranimera leur chair ressuscitée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'INÉVITABLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOUS qui l'avez créé de vos puissantes mains,</VERS>
<VERS>Laisserez-vous, mon Dieu, souffrir ainsi le monde?</VERS>
<VERS>Tout est rouge de sang: le ciel, la terre et l'onde,</VERS>
<VERS>Et la nuit entre au coeur angoissé des humains! </VERS>
<VERS>Des lueurs d'incendie éclairent les chemins;</VERS>
<VERS>La Haine, que l'Orgueil surexcite et seconde,</VERS>
<VERS>Y conduit triomphalement sa troupe immonde,</VERS>
<VERS>Où l'on entend sonner le talon des Germains! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Seul, Seigneur, vous pouvez venger ces sombres crimes</VERS>
<VERS>Et, seul, compter les cris et les pleurs des victimes,</VERS>
<VERS>Et, seul, faire rentrer les lames aux fourreaux!</VERS>
<VERS>Car vous tenez, Seigneur, la balance et le crible!</VERS>
<VERS>Nous attendons en paix; mais malheur aux bourreaux</VERS>
<VERS>Quand sur eux s'abattra votre droite terrible!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
POUR DEMANDER A DIEU QU'IL DÉLIVRE
LE SOL DE FRANCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous vous en supplions ardemment, ô Jésus,</VERS>
<VERS>Chassez l'envahisseur qui piétine dessus!</VERS>
<VERS>Chassez les assassins et les incendiaires,</VERS>
<VERS>Expulsez de leurs trous les hordes sanguinaires!</VERS>
<VERS>Chassez tous les sabreurs d'enfants et de vieillards,</VERS>
<VERS>Les fourbes, les bourreaux sadiques, les pillards: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Tous ces mutilateurs avinés, tous ces reîtres,</VERS>
<VERS>Ces cyniques bandits, et ces tueurs de prêtres!</VERS>
<VERS>Chassez du sol français qu'ils souillent de leur sang,</VERS>
<VERS>Ces hommes de carnage et d'orgueil menaçant!</VERS>
<VERS>Chassez-les par les prés et par les forêts chauves,</VERS>
<VERS>Comme on traque un troupeau hurlant de bêtes fauves!</VERS>
<VERS>Chassez les criminels invoquant votre Nom,</VERS>
<VERS>Qui font cracher sur Vous la gueule du canon;</VERS>
<VERS>Les soudards promenant sur l'autel et le porche</VERS>
<VERS>L'insulte de l'ivresse et le feu de la torche!</VERS>
<VERS>Chassez cet Empereur au visage fardé,</VERS>
<VERS>Par qui l'abominable est de haut commandé!</VERS>
<VERS>Chassez-le,   son séjour trop longtemps se prolonge, </VERS>
<VERS>Ce Roi de trahison, ce Prince de mensonge!</VERS>
<VERS>Délivrez ce beau sol, où la grâce fleurit,</VERS>
<VERS>De cette laideur vile et de tout ce prurit!</VERS>
<VERS>Balayez d'un grand vent de justice les plaines,</VERS>
<VERS>Et faites-y régner vos douceurs souveraines </VERS>
<VERS>Nous vous en supplions ardemment, ô Jésus,</VERS>
<VERS>Chassez l'envahisseur qui piétine dessus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
MIL NEUF CENT SEIZE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ON parlera de toi dans les siècles futurs.</VERS>
<VERS>A l'évocation sinistre de tes chiffres</VERS>
<VERS>Des éclairs jailliront des souterrains obscurs,</VERS>
<VERS>Des temples crouleront comme de simples murs,</VERS>
<VERS>Des hommes tomberont comme des épis mûrs,  </VERS>
<VERS>Battez, tambours, sonnez, clairons d'or, sifflez, fifres!</VERS>
<VERS>Ce sera le spectacle effroyable du sang,</VERS>
<VERS>La fuite, la terreur, la mort dans les nuées,</VERS>
<VERS>L'homme ailé sur le sol fumeux se fracassant.</VERS>
<VERS>Le navire rompu qui dans la mer descend,</VERS>
<VERS>Le poisson vaporeux en nappes se glissant,</VERS>
<VERS>Et la rage, et l'élan farouche des ruées!</VERS>
<VERS>Et ce sera le vol après l'assassinat,</VERS>
<VERS>L'incendie et l'exil avec le coup de crosse,</VERS>
<VERS>L'orgie, et tout ce que Satan imagina</VERS>
<VERS>Pour réjouir les coeurs sur lesquels il règna,</VERS>
<VERS>Tout ce que Jésus-Christ lui-même condamna,</VERS>
<VERS>Et tout ce qui fut lâche, immoral et féroce!</VERS>
<VERS>Ce sera le tumulte inouï du canon</VERS>
<VERS>Qui crachera son feu plus puissant qu'un tonnerre,</VERS>
<VERS>Qui bouleversera le terrestre limon,</VERS>
<VERS>D'un ravin qui serpente au loin faisant un mont,</VERS>
<VERS>Du mont pulvérisé quelqu'entonnoir profond, </VERS>
<VERS>Horreur que n'a prédite aucun visionnaire!</VERS>
<VERS>Ce sera le carnage impitoyable et fou,</VERS>
<VERS>La torture, la faim, la détresse infinie,</VERS>
<VERS>L'homme assoiffé du sang de l'homme, comme un loup,</VERS>
<VERS>Le supplice barbare et la fureur qui bout,</VERS>
<VERS>Les tombes regorgeant de cadavres, partout</VERS>
<VERS>La blessure, le cri, le râle et l'agonie! </VERS>
<VERS>An lugubre, retourne à l'enfer d'où tu sors!</VERS>
<VERS>Tu n'auras pas nos pleurs: ils sont pour tes victimes!</VERS>
<VERS>Traînant funèbrement ton cortège de morts</VERS>
<VERS>Dont les sombres corbeaux se disputent les corps,</VERS>
<VERS>Va-t'en! vampire affreux qui n'as pas de remords,</VERS>
<VERS>En nous laissant la honte immense de tes crimes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE> 
II
</AUTRE>
<AUTRE>
FLEURS DE LYS
.FLEURS DE LYS
</AUTRE>
 
<POEME>
<TITRE>
A GENOUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOUS êtes avec nous, Seigneur, quand on vous prie.</VERS>
<VERS>Que le coeur parle seul, lui qui sait tous les mots,</VERS>
<VERS>Ou que la bouche à voix très haute vous supplie,</VERS>
<VERS>Vous entendez nos voeux, vous connaissez nos maux.</VERS>
<VERS>Vous êtes avec nous, selon votre promesse,</VERS>
<VERS>Invisible à nos yeux, à notre âme présent;</VERS>
<VERS>Nous sommes à genoux, disant notre faiblesse,</VERS>
<VERS>Et vous vous inclinez sur notre front pesant.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Vous êtes avec nous, comme autrefois vous fûtes</VERS>
<VERS>Sur la terre avec Pierre, avec Jean et Matthieu;</VERS>
<VERS>Vous voyez nos chagrins, nos remords et nos luttes</VERS>
<VERS>Contre nos ennemis les péchés, ô mon Dieu!</VERS>
<VERS>Vous êtes avec nous, lorsque deux voix mortelles</VERS>
<VERS>Unissent leur prière en une même ardeur</VERS>
<VERS>Ah! faites que, malgré nos offenses cruelles,</VERS>
<VERS>Nous soyons avec vous au paradis, Seigneur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
MORT DE SAINTE CLAIRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MADAME sainte Claire, ô douleur! agonise </VERS>
<VERS>Le pape Innocent IV est venu la bénir,</VERS>
<VERS>Et devant cette vie humble qui va finir</VERS>
<VERS>Veillent les chastes soeurs de saint François d'Assise.</VERS>
<VERS>Madame sainte Claire, en mourant, s'angélise.</VERS>
<VERS>Elle a martyrisé sa chair en souvenir</VERS>
<VERS>De Jésus qui souffrit pour sauver l'avenir;</VERS>
<VERS>Dans le soupir dernier son voeu se réalise.</VERS>
<VERS>Tandis qu'à son chevet se lamente le choeur</VERS>
<VERS>Des filles dont elle a divinisé le coeur,  </VERS>
<VERS>Orphelines pleurant, toutes seules, leur mère,  </VERS>
<VERS>Son âme, lis d'argent, monte et va se planter,  </VERS>
<VERS>Fleur promise depuis les temps, à la lumière,  </VERS>
<VERS>Dans le jardin du ciel pendant l'éternité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
DEUX SAINTES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>POUR avoir un vers pur à la rime argentine,</VERS>
<VERS>J'unis sainte Cécile à sainte Catherine,</VERS>
<VERS>Double profil harmonieux et virginal</VERS>
<VERS>Peint, de bleu délicat et de blanc lilial,</VERS>
<VERS>Deux saintes par le Ciel de gloire couronnées,</VERS>
<VERS>De lumière, de paix, de joie environnées,</VERS>
<VERS>Qui, parmi le cortège éternel des Elus,</VERS>
<VERS>Brûlent d'un feu d'amour qui ne s'éteindra plus,</VERS>
<VERS>De l'adoration savourant les délices,</VERS>
<VERS>Elles sont près de Dieu, fleurs penchant leurs calices,</VERS>
<VERS>Humble dans leur beauté, chastes dans leur ardeur,</VERS>
<VERS>En extase devant le Soleil de splendeur!</VERS>
<VERS>Sur les autels sacrés de ces deux belles vierges,</VERS>
<VERS>J'allume ces deux vers derniers, comme des cierges..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SAINTE CÉCILE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'UN nimbe triomphal ta noble tête est ceinte,</VERS>
<VERS>Vierge martyre, pure image de beauté!</VERS>
<VERS>Ta voix harmonieuse avec l'orgue a chanté</VERS>
<VERS>Les louanges du Dieu d'amour, ô grande sainte!</VERS>
<VERS>Sous le tranchant du fer tu n'eus pas une plainte,</VERS>
<VERS>Car tes yeux clos voyaient que chaque coup porté</VERS>
<VERS>Le ciel s'ouvrait plus large à ton coeur enchanté;</VERS>
<VERS>Enfin, la mort te prit dans sa suprême étreinte </VERS>
<VERS>Est-ce que tu cessas de chanter, morte? Non!</VERS>
<VERS>La musique frémit et s'éveille à ton nom,</VERS>
<VERS>Et règle ses accents au rythme de ton geste.</VERS>
<VERS>Des siècles ont passé; tu diriges encor,</VERS>
<VERS>Toute blanche, du haut de ton lutrin céleste,</VERS>
<VERS>Le choeur universel, l'orchestre aux notes d'or!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AU PASSANT DIVIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SEIGNEUR qui passerez tout près de ma demeure,</VERS>
<VERS>Présent, mais invisible en l'ostensoir qui luit,</VERS>
<VERS>Qui parcourrez dans le recueillement du bruit,</VERS>
<VERS>La ville, pour vous seul grave durant une heure;</VERS>
<VERS>Seigneur, en la Judée au souvenir qui pleure,</VERS>
<VERS>Sur vos bienfaits le temps n'a pas jeté de nuit:</VERS>
<VERS>L'aveugle aux yeux nouveaux vous louange et vous suit</VERS>
<VERS>Nous ne pourrons toucher votre robe du doigt,</VERS>
<VERS>Ni voir votre visage auguste qui nous voit,</VERS>
<VERS>Mais notre âme, Seigneur, vous embrassera toute!</VERS>
<VERS>Et sur chaque blessure à vos membres meurtris</VERS>
<VERS>Elle déposera des baisers attendris,</VERS>
<VERS>Et peut-être sera par votre grâce absoute.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'APPEL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jours heureux où Jésus, suivi de ses apôtres,</VERS>
<VERS>Parcourait les pays merveilleux d'Orient,</VERS>
<VERS>Imposant les deux mains, guérissant et priant,</VERS>
<VERS>Et prêchant: Aimez-vous, frères, les uns les autres! </VERS>
<VERS>Que ces temps de miracle, hélas! sont loin des nôtres!</VERS>
<VERS>Pourtant, comme ils sont doux à l'âme du croyant! </VERS>
<VERS>Mais, tu n'y penses plus, ô monde défaillant,</VERS>
<VERS>Pendant que dans la boue et le sang tu te vautres! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Relève ton front triste et regarde les cieux:</VERS>
<VERS>N'y vois-tu pas un signe apparaître à tes yeux:</VERS>
<VERS>La sainte Croix du Christ, qui sauve et glorifie?</VERS>
<VERS>N'entends-tu pas l'appel divin descendre à toi?</VERS>
<VERS>Vous qui tremblez, venez, que je vous pacifie;</VERS>
<VERS>Vous qui pleurez, vous qui souffrez, venez à moi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
PAROLES DIVINES
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne vous inquiétez jamais de votre vie.</VERS>
<VERS>Regardez les oiseaux du ciel: Ils ne font cas</VERS>
<VERS>De remplir les greniers pour les jours de frimas;</VERS>
<VERS>Votre Père leur tient la pâture servie.</VERS>
<VERS>Voyez les lis des champs croître sans nulle envie.</VERS>
<VERS>Aucun d'entre eux ne file, ils ne travaillent pas;</VERS>
<VERS>Pourtant, je vous le dis, Salomon ici-bas</VERS>
<VERS>Ne fut ainsi vêtu dans sa gloire ravie!</VERS>
<VERS>Cherchez premièrement le royaume de Dieu</VERS>
<VERS>Et sa justice incomparable, en chaque lieu;</VERS>
<VERS>Le reste vous sera donné d'une main pleine.</VERS>
<VERS>N'ayez plus de soucis. Suivez votre chemin,</VERS>
<VERS>Et pour vous le Seigneur prendra soin de demain;</VERS>
<VERS>A chaque jour vécu suffit sa propre peine..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Malheur à l'insensé qui fonde sur le sable!</VERS>
<VERS>Les vents, des quatre coins sombres de l'horizon,</VERS>
<VERS>Viendront tous à la fois fondre sur sa maison</VERS>
<VERS>Et ruiner d'un coup son oeuvre périssable.</VERS>
<VERS>Et la mer couvrira d'une onde intarissable</VERS>
<VERS>L'édifice entrepris contre toute raison,</VERS>
<VERS>Et roulera dans ses ténèbres de prison</VERS>
<VERS>Ce qui fut érigé sur le mal haïssable.</VERS>
<VERS>Bienheureux qui bâtit sur le roc éternel!</VERS>
<VERS>Les ouragans, pas plus qu'ils n'ébranlent le ciel,</VERS>
<VERS>Ne pourront renverser le temple à base ferme.</VERS>
<VERS>Car tout travail humain dressé sur la vertu</VERS>
<VERS>Pur, lumineux et beau, ne connaîtra de terme,</VERS>
<VERS>De force indestructible à jamais revêtu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
ASCENSION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A force de désir vers le ciel, l'âme y monte,</VERS>
<VERS>Non pas dans une libre et fière ascension </VERS>
<VERS>Car il lui faut porter le fardeau de sa honte, </VERS>
<VERS>Mais lentement, avec misère et passion.</VERS>
<VERS>A force d'élans purs, de constance et de rêve,.</VERS>
<VERS>De prières, d'appels et d'avides regards,</VERS>
<VERS>L'âme, insensiblement, vers l'azur se soulève,</VERS>
<VERS>A peine préparée au plus beau des départs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais force d'espoirs, à force de croyance,</VERS>
<VERS>Malgré ses péchés lourds qui l'attirent en bas,</VERS>
<VERS>L'âme s'élève avec effort et patience</VERS>
<VERS>Jusqu'au plus haut du ciel, et n'en retombe pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
A MA VILLE NATALE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TROP longtemps, j'ai vécu dans ton air empesté</VERS>
<VERS>Avec tes commerçants, parmi tes hypocrites;</VERS>
<VERS>Mes vertus d'enfant doux, tu me les as détruites,</VERS>
<VERS>O Ville, où l'on respire un vent d'iniquité!</VERS>
<VERS>Dans la tranquille nuit au ciel de pureté,</VERS>
<VERS>Quel troupeau de voleurs et de filles séduites!</VERS>
<VERS>Les croix de tes clochers sont par l'ombre réduites,</VERS>
<VERS>Et tu n'en cherches plus la divine clarté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Hélas! tu ne seras grande en rien! La matière</VERS>
<VERS>T'écrase le cerveau sous sa masse de pierre!</VERS>
<VERS>A quoi penseras-tu désormais? Pas à Dieu! </VERS>
<VERS>Puisqu'il faut qu'on te voie au Christ rendre service</VERS>
<VERS>Cours au Temple en passant par la maison du Vice,</VERS>
<VERS>Moi, je reste à genoux sous le firmament bleu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA VOIX BRUTALE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VENDS ton corps, vends ton âme, espère dans le mal;</VERS>
<VERS>La chair est tout, l'ivresse est tout, le ciel est vide,</VERS>
<VERS>N'estime que toi-même et sois de l'or avide,</VERS>
<VERS>Exalte la hideur, vis comme l'animal!</VERS>
<VERS>Le bien se perd au fond d'un chaos sépulcral;</VERS>
<VERS>Ravale la beauté virginale; et, stupide,</VERS>
<VERS>Ecrase du talon toute gorge intrépide</VERS>
<VERS>Qui lance un cri d'alarme au carrefour fatal! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et crache ton mépris, comme un noir jet de fange,</VERS>
<VERS>Sur tout ce qui tient moins de l'homme que de l'ange;</VERS>
<VERS>Sois puissant pour montrer la force de ton bras!</VERS>
<VERS>Engraisse bien ton ventre, et jouis jusqu'à l'heure</VERS>
<VERS>Où dans l'éternité, blasé, tu descendras</VERS>
<VERS>Coûter la grande paix du néant qui demeure!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE RETOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE monde, loin du clair sentier de l'Evangile,</VERS>
<VERS>Tête basse, dans l'ombre, aux doutes s'écorchant,</VERS>
<VERS>Par la route illusoire et large, va cherchant</VERS>
<VERS>Le bonheur dont s'affame en vain sa chair fragile.</VERS>
<VERS>Ses talons à coups durs marquent la molle argile;</VERS>
<VERS>La Volupté l'a pris par la main en marchant,</VERS>
<VERS>L'enivre d'un poison dont il est trébuchant,</VERS>
<VERS>Et le mène à son gré, bête lâche et servile! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Quand le coeur, saturé de haine et de dégoût,</VERS>
<VERS>Aura vu ses espoirs démentis jusqu'au bout</VERS>
<VERS>Et compté ses plaisirs anciens par ses blessures,</VERS>
<VERS>Les hommes clameront vers le ciel d'un grand cri,</VERS>
<VERS>Les femmes dénoueront leurs belles chevelures</VERS>
<VERS>Pour essuyer les pieds sanglants de Jésus-Christ!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
RÉSURRECTION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUS, à la fin des temps, nous ressusciterons,</VERS>
<VERS>Vêtus de notre chair autrefois douloureuse,</VERS>
<VERS>Et, dans les deux trous noirs que chaque orbite creuse,</VERS>
<VERS>Soudain, nos anciens yeux renaîtront sous nos fronts.</VERS>
<VERS>Aux quatre coins du ciel sonneront les clairons.</VERS>
<VERS>Des vieux corps rassemblant la poussière nombreuse</VERS>
<VERS>La vie habitera la tombe ténébreuse </VERS>
<VERS>Morts, sortez de la terre!  Et nous nous lèverons! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Oh! comment pourrons-nous, Soleil qui tout efface,</VERS>
<VERS>Supporter la clarté de l'adorable Face,</VERS>
<VERS>Nous qui marchons toujours dans l'ombre du péché?</VERS>
<VERS>Et que répondrons-nous aux questions divines,</VERS>
<VERS>Devant le Fils de Dieu sur notre âme penché,</VERS>
<VERS>Dont le chef garde encor la trace des épines?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
REPENTIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AH! ces clous dans les mains, les pieds!  Ce coup de</VERS>
<VERS>Déchirant votre chair: c'est moi qui l'ai porte! [lance</VERS>
<VERS>Ce fiel amer: c'est moi qui vous l'ai présenté</VERS>
<VERS>Par mon esprit méchant, ma coupable indolence!</VERS>
<VERS>Ce diadème horrible et dont la violence</VERS>
<VERS>Fait saigner votre front: c'est moi qui l'ai planté</VERS>
<VERS>Par mon âme perverse et mon coeur révolté!</VERS>
<VERS>Ah! mon Dieu, laissez-moi pleurer dans le silence! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Au Golgotha j'entends les marteaux retentir,</VERS>
<VERS>De mes péchés anciens je veux me repentir</VERS>
<VERS>Et soulager ainsi votre longue agonie.</VERS>
<VERS>J'ai mérité, Seigneur, les pires châtiments;</VERS>
<VERS>Mais vous avez sur vous attiré les tourments,</VERS>
<VERS>Et c'est cela qui rend ma douleur infinie..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
VERS LE CIEL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>OR, le troisième jour après la mort du Juste,</VERS>
<VERS>A l'aube, un grand frisson sur la terre passa;</VERS>
<VERS>Un ange descendit du firmament auguste,</VERS>
<VERS>Roula la pierre lourde et, calme, s'y posa.</VERS>
<VERS>SON vêtement luisait comme la neige pure</VERS>
<VERS>Le ténébreux sépulcre en fut tout éclairé;</VERS>
<VERS>La splendeur du soleil brillait sur sa figure:</VERS>
<VERS>De sa propre lumière, il était entouré. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les gardes, en voyant flamber la nuit livide,</VERS>
<VERS>Tombèrent foudroyés d'indicible frayeur!</VERS>
<VERS>Mais déjà le tombeau de Jésus était vide,</VERS>
<VERS>Et l'ange y répandait sa céleste lueur </VERS>
<VERS>Oui, comme il l'avait dit en sa parole austère,</VERS>
<VERS>Le supplice infamant de la croix terminé,</VERS>
<VERS>Il monterait s'asseoir à la droite du Père,</VERS>
<VERS>Son front encor sanglant de gloire couronné.</VERS>
<VERS>Il a vaincu la mort, il a brisé la tombe,</VERS>
<VERS>Et prouvé que son verbe était la vérité;</VERS>
<VERS>Et depuis qu'au Calvaire il expira, retombe</VERS>
<VERS>Le fruit de ses douleurs sur l'homme racheté </VERS>
<VERS>O Sauveur, vois! L'angoisse étreint le coeur du monde!</VERS>
<VERS>Que de deuils, que de pleurs, de maux et de combats!</VERS>
<VERS>L'humanité s'égare en une erreur profonde</VERS>
<VERS>Loin de la bonne route et loin de tes deux bras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>O Christ, Refuge et Vie, ô Christ, Lumière et Voie,</VERS>
<VERS>Guide nos faibles pas vers le but éternel,</VERS>
<VERS>Accorde-nous la paix et donne-nous la joie</VERS>
<VERS>De monter chaque jour un peu plus vers le ciel! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
GLOIRE AU CHRIST
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME les cloches des clochers</VERS>
<VERS>Sonnent avec exubérance,</VERS>
<VERS>Nos coeurs, absous de leurs péchés,</VERS>
<VERS>Carillonnent leur délivrance!</VERS>
<VERS>Dieu! que là-haut l'azur est doux!</VERS>
<VERS>Tout paraît sortir du baptême!</VERS>
<VERS>Il semble que le ciel en nous</VERS>
<VERS>Se soit introduit de lui-même! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'Église chante, et prie aussi.</VERS>
<VERS>L'humanité qui saigne et tombe</VERS>
<VERS>Mettra son espoir ressaisi</VERS>
<VERS>En Celui qui brise la tombe.</VERS>
<VERS>Le sacrifice consommé,</VERS>
<VERS>Du sépulcre ouvert Il s'élève,</VERS>
<VERS>Suppliant, d'amour enflammé:</VERS>
<VERS>Père, que tout ce mal s'achève! </VERS>
<VERS>C'est Lui qui soulage ici-bas</VERS>
<VERS>Du fardeau des douleurs humaines,</VERS>
<VERS>Lui qui fait gagner les combats,</VERS>
<VERS>C'est Lui qui rompt les lourdes chaines</VERS>
<VERS>Gloire au Christ vainqueur de la Mort,</VERS>
<VERS>Par qui la nature charnelle,</VERS>
<VERS>Dès que de ce monde elle sort,</VERS>
<VERS>Entre dans la vie éternelle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SUR UN CRUCIFIX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CLAIR crucifix où meurt le Seigneur indulgent</VERS>
<VERS>Pour mériter le ciel aux pécheurs de ce monde,</VERS>
<VERS>Je te comprends; je sais ce qu'il faut qu'on réponde</VERS>
<VERS>Au geste immensément ouvert des bras d'argent.</VERS>
<VERS>Ce front divin souillé du crachat outrageant,</VERS>
<VERS>Où l'épine creusa la blessure profonde,</VERS>
<VERS>Penche encore sur nous la bonté qui l'inonde,</VERS>
<VERS>Comme au Calvaire sombre il s'inclinait vers Jean. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Qui donc d'amour fervent embaumera tes plaies?</VERS>
<VERS>Qui donc, Jésus, dans le ruisseau des larmes vraies,</VERS>
<VERS>Lavera ton beau corps des opprobres reçus?</VERS>
<VERS>Tu sauvas l'univers, et l'univers l'oublie;</VERS>
<VERS>Du vieux calice amer tu bois toujours la lie,</VERS>
<VERS>Et tu meurs chaque jour sur la croix, ô Jésus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
NOËL SOLITAIRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA bise longuement geint dans les branches sèches,</VERS>
<VERS>La neige pure étend sa blancheur sous les pas;</VERS>
<VERS>Mais la neige et le vent âpre n'empêchent pas</VERS>
<VERS>Tous les petits Jésus de descendre en leurs crèches.</VERS>
<VERS>Par la vitre givrée où le soir vient plus tôt,</VERS>
<VERS>On ne distingue pas la lueur des étoiles;</VERS>
<VERS>Mais, par les yeux de l'âme, on aperçoit là-haut</VERS>
<VERS>La solennelle nuit de décembre sans voiles. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Soudain, les cloches d'or, de bronze et d'argent clair,</VERS>
<VERS>Par des millions d'humains avec joie entendues,</VERS>
<VERS>Entremêlent leurs sons mélodieux dans l'air,</VERS>
<VERS>Toutes en une voix innombrable fondues </VERS>
<VERS>Non, les vitres n'empêchent pas d'entrer Noël,</VERS>
<VERS>Quand par la foi divine il est déjà dans l'âme,</VERS>
<VERS>Ni les astres brillant aux profondeurs du ciel,</VERS>
<VERS>Quand on en sent au coeur la lumière et la flamme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES PREMIERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES temps ont accompli la promesse divine.</VERS>
<VERS>Paix!  entonnent là-haut les anges dispersés,</VERS>
<VERS>Jésus est né dans une étable, en Palestine,</VERS>
<VERS>Ils sont enfin venus, les jours prophétisés.</VERS>
<VERS>Une étoile indiqua le lieu de sa naissance</VERS>
<VERS>Aux pâtres qui gardaient les troupeaux en rêvant,</VERS>
<VERS>Et les premiers au monde ils eurent connaissance</VERS>
<VERS>D'un Dieu qui frissonnait dans la chair d'un enfant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Pauvres gens d'ici-bas qui souffrez sans blasphème,</VERS>
<VERS>Dont l'esprit simple et pur brille dans les yeux doux,</VERS>
<VERS>Pour prouver à jamais de quel coeur il vous aime</VERS>
<VERS>L'adorable Sauveur d'abord s'annonce à vous.</VERS>
<VERS>Par un signe du ciel appelant vos misères,</VERS>
<VERS>C'est vous qu'il a choisis pour sa première cour;</VERS>
<VERS>Avant l'encens, la myrrhe et l'or, c'est vos prières</VERS>
<VERS>Qu'il voulut recevoir avec votre humble amour.</VERS>
<VERS>Il dirigea vers vous sa première pensée,</VERS>
<VERS>Et ses premiers regards, vous les avez reçus;</VERS>
<VERS>Sur vos fronts recueillis sa pitié s'est posée:</VERS>
<VERS>C'est le don le plus beau que vous a fait Jésus!</VERS>
<VERS>Gloire à vous, les petits! Quand aura sonné l'heure,</VERS>
<VERS>Le Dieu qui vous invite à l'étable, aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Vous conviera demain dans une autre demeure</VERS>
<VERS>Où vous serez encor les premiers près de lui!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
DIVINE PAUVRETÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>BERGERS, voici l'Etoile et la Nuit annoncées!</VERS>
<VERS>Hâtez-vous, pauvres gens, humbles coeurs, vers Celui</VERS>
<VERS>Qui s'est au dénûment le plus profond réduit</VERS>
<VERS>Pour que vos peines soient par la sienne effacée!</VERS>
<VERS>Dans la bise vos mains tremblantes sont gercées,</VERS>
<VERS>Endoloris, vos pieds battent le sol qui luit,</VERS>
<VERS>Sous vos haillons l'hiver glacial s'introduit,</VERS>
<VERS>Par l'aiguillon du froid vos chairs sont transpercées </VERS>
<VERS>Doux bergers qui croyez sans égal votre sort</VERS>
<VERS>Obscur et malheureux, vous ignorez encor</VERS>
<VERS>Le suprême degré de l'humaine détresse!</VERS>
<VERS>Regardez: a-t-on vu pareille pauvreté?</VERS>
<VERS>Un Dieu petit enfant qu'un souffle chaud caresse,</VERS>
<VERS>Qui tremble, et qui n'a rien sur lui que sa beauté..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
ART PRIMITIF
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AIMEZ-VOUS l'art naïf des anciennes images?</VERS>
<VERS>Les manteaux tout brodés de dessins des Rois Mages</VERS>
<VERS>Luisent. L'Enfant Jésus tend les bras et sourit.</VERS>
<VERS>Le boeuf roux, immobile auprès de l'âne gris,</VERS>
<VERS>Ayant de la douceur plein ses yeux pacifiques,</VERS>
<VERS>Rumine en regardant les trois Rois magnifiques.</VERS>
<VERS>La sainte Vierge tient couché sur ses genoux</VERS>
<VERS>Le Bébé dont les yeux sont faits d'un bleu si doux </VERS>
<VERS>Un peu vieux, saint Joseph est dans l'ombre, en arrière,</VERS>
<VERS>Et par la porte basse ouvrant sur la nuit claire,.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>On voit la plaine où des bergers viennent encor,</VERS>
<VERS>Avec, au-dessus d'eux, la grande étoile d'or.</VERS>
<VERS>Les Rois, mal dessinés, ont de mauvaises poses;</VERS>
<VERS>La Vierge est mal assise et les chairs sont trop roses;</VERS>
<VERS>L'étoile est trop dorée, et saint Joseph, vraiment,</VERS>
<VERS>Ne doit pas goûter fort un tel isolement.</VERS>
<VERS>Pour le regard, c'est laid; pour l'âme, c'est sincère,</VERS>
<VERS>Et cette couleur-là n'était pas nécessaire.</VERS>
<VERS>C'est le mystère saint, c'est Marie et Jésus:</VERS>
<VERS>Pour émouvoir le coeur, que fallait-il de plus?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
HUMBLE OFFRANDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Jésus, prends mon coeur entre tes mains divines!</VERS>
<VERS>Vois: il est tout mon or, ma myrrhe et mon encens </VERS>
<VERS>Je te l'offre, chargé de chagrins frémissants,</VERS>
<VERS>Car dans sa chair les jours ont planté leurs épines!</VERS>
<VERS>Si ton accueil est doux aux pâtres des collines,</VERS>
<VERS>Si le plus humble vaut les plus riches présents,</VERS>
<VERS>Je te supplie, hélas, en des mots impuissants:</VERS>
<VERS>Jésus, reçois mon coeur aux larmes purpurines.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Fais-en, si tu le crois assez solide encor,</VERS>
<VERS>Un rouge vase où brûle une lumière d'or</VERS>
<VERS>Devant la crèche froide où s'incline Marie.</VERS>
<VERS>Mais si, trop déchiré, lorsque tu l'empliras</VERS>
<VERS>L'huile pure aussitôt que versée est tarie,</VERS>
<VERS>Seigneur Jésus, fais-en tout ce que tu voudras!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA CUIRASSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MAINTENANT, je suis fort contre la destinée!</VERS>
<VERS>J'ai cuirassé mon coeur d'énergique vouloir;</VERS>
<VERS>Et telle est ma puissance et tel est mon pouvoir</VERS>
<VERS>Que j'ai vaincu d'un coup ma détresse obstinée!</VERS>
<VERS>J'ai reconquis mon âme au sort abandonnée,</VERS>
<VERS>Lui disant: Ouvre enfin tes ailes vers l'espoir,</VERS>
<VERS>Et, d'un vol assuré, franchis l'horizon noir</VERS>
<VERS>Où la triste langueur t'avait emprisonnée! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>J'ai relevé le front, qu'éclaire mieux le ciel.</VERS>
<VERS>J'avance confiant par le monde réel,</VERS>
<VERS>Avec la majesté superbe du courage!</VERS>
<VERS>Face à la vie! et trêve aux plaintes, trêve aux cris!</VERS>
<VERS>Quand le héros combat l'ennemi qui l'outrage,</VERS>
<VERS>Craint-il de voir le sang rougir ses bras meurtris?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
PRÉCEPTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE me dis chaque jour: Avance sans faiblesse,</VERS>
<VERS>Le désespoir est lâche et le doute mauvais;</VERS>
<VERS>Et, sans souci du mal tenace qui me blesse,</VERS>
<VERS>Je vais.</VERS>
<VERS>Je sais qu'il est lointain, peut-être inaccessible,</VERS>
<VERS>Le but que je me fixe, étoile au ciel sacré;</VERS>
<VERS>Qu'importe! l'âme forte, à ma peine insensible,</VERS>
<VERS>J'irai! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Plutôt que de croupir dans l'épaisse matière,</VERS>
<VERS>Sans la fierté d'un rêve et l'orgueil d'un effort,</VERS>
<VERS>Ah! j'aimerais mieux être, à six pieds sous la terre,</VERS>
<VERS>Un mort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<AUTRE>
FEUILLES D'ÉRABLE..FEUILLES D'ERABLE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE> 
LA LANGUE CHÈRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUELLE gloire d'avoir du sang français au coeur</VERS>
<VERS>Et de parler la langue héroïque entre toutes,</VERS>
<VERS>Qui sonne dans les camps et chante sous les voûtes,</VERS>
<VERS>Auprès de Jeanne d'Arc et du drapeau vainqueur!</VERS>
<VERS>En ces temps de combat, de grandeur et de larmes,</VERS>
<VERS>Que ton langage est cher, France, qu'il a de charmes!</VERS>
<VERS>Nous le sentions depuis longtemps, mais aujourd'hui</VERS>
<VERS>Nous sommes à jamais comme enivrés de lui! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sur nos lèvres tes mots ont des goûts de victoire!</VERS>
<VERS>Ils nous dressent plus haut que nous, ils nous font</VERS>
<VERS>[croire!</VERS>
<VERS>Ils sont comme une lampe au fond de nos cerveaux:</VERS>
<VERS>Ce qu'on pense par eux prend des aspects nouveaux,</VERS>
<VERS>Et le regard surpris doucement s'en éclaire!</VERS>
<VERS>Ils savent consoler comme ils savent nous plaire;</VERS>
<VERS>De tous les mots humains ils restent les plus beaux,</VERS>
<VERS>Puisqu'ils tombent joyeux des lèvres du héros!</VERS>
<VERS>Ils sont a nous, ces mots: nous saurons les défendre!</VERS>
<VERS>Quiconque aura le sot espoir de s'en saisir</VERS>
<VERS>Nourrira vainement son innocent désir: [prendre!</VERS>
<VERS>Ces mots sont dans notre âme, il n'aura qu'à les..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE VAIN SUPPLICE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUE ce langage clair vous ennuie ou vous blesse,</VERS>
<VERS>Nous parlerons français tant que nous parlerons!</VERS>
<VERS>La bouche restera libre comme les fronts:</VERS>
<VERS>C'est là notre désir, et c'est notre noblesse!</VERS>
<VERS>A quoi vous sert-il donc de l'insulter sans cesse?</VERS>
<VERS>Plus le parler chéri sera souillé d'affronts,</VERS>
<VERS>Plus amoureusement nous le vénérerons!</VERS>
<VERS>Aux menaces du joug la fierté se redresse! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Levez-vous et chantez, vocables glorieux</VERS>
<VERS>Revêtus de splendeur, si vivants d'être vieux!</VERS>
<VERS>Chantez: voici le bois du bûcher qu'on prépare!</VERS>
<VERS>Ils veulent votre mort, nobles mots immortels!</VERS>
<VERS>Chantez:   sans le savoir, ils vous font des autels </VERS>
<VERS>Car toutes les beautés ont souffert du Barbare!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
SUR L'ALMANACH DE LA LANGUE
FRANÇAISE 
</TITRE>
<AUTRE>
A PIERRE HOMIER
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE livre chante encor; pourtant, il est fermé </VERS>
<VERS>Il semble que du blanc tissu de chaque page</VERS>
<VERS>Un bruit harmonieux s'élève et se propage:</VERS>
<VERS>C'est le murmure exquis du parler bien-aimé!</VERS>
<VERS>Ainsi que dans l'air pur d'un soir tiède de mai,</VERS>
<VERS>Le parfum de la fleur longuement se dégage,</VERS>
<VERS>Ta musique infinie, ô glorieux langage,</VERS>
<VERS>Monte au cerveau fidèle, attentif et charmé!</VERS>
<VERS>Quel amour passera l'amour qu'on te dédie,</VERS>
<VERS>Héritage vibrant, sublime mélodie</VERS>
<VERS>Qui berças nos aïeux et pleureras nos morts! </VERS>
<VERS>La fierté d'une race en ces feuillets s'agite,</VERS>
<VERS>Et ce livre, rempli d'ineffables accords,</VERS>
<VERS>Est comme un coeur français qui s'exalte et palpite!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES GARDIENNES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SALUONS d'un grand cri d'espérance, ces mères</VERS>
<VERS>Qui méprisent l'insulte et bravent les défis,</VERS>
<VERS>Et d'un rempart de coeurs environnent leurs fils, </VERS>
<VERS>Gardiennes de la langue, aux consciences claires!</VERS>
<VERS>La vaillance est écrite en leurs prunelles fières!</VERS>
<VERS>Pour avoir médité devant les crucifix,</VERS>
<VERS>Elles savent, mon Dieu, l'honneur que tu leur fis</VERS>
<VERS>En confiant à leurs vertus des âmes chères. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ils ne toucheront pas aux enfants de chez nous,</VERS>
<VERS>Malgré leur rage infâme et leurs ruses de loups,</VERS>
<VERS>Tant que se dresseront les amours maternelles!</VERS>
<VERS>L'idéal ancestral, par leurs soins préservé,</VERS>
<VERS>Luira dans les cerveaux incessamment fidèles:</VERS>
<VERS>Par elle, l'avenir de la race est sauvé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
HOMMAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUTE ta race t'applaudit,</VERS>
<VERS>Héroïne de notre guerre,</VERS>
<VERS>Au geste tu n'y songeais guère!</VERS>
<VERS>Qui t'illustre et qui nous grandit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petite enfant de haut courage,</VERS>
<VERS>Tu ne sus pas plier le front,</VERS>
<VERS>Mais tu résistas à l'affront</VERS>
<VERS>Par amour de ton doux langage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le verbe français a ses droits:</VERS>
<VERS>Pour lui nous livrons la bataille:</VERS>
<VERS>Qu'importe, pour vaincre, qu'il faille</VERS>
<VERS>Attendre un peu, souffrir parfois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Insultes, dédains et menaces</VERS>
<VERS>N'effrayent que les coeurs trop mous;</VERS>
<VERS>Gloire à cette enfant de chez nous!</VERS>
<VERS>Honneur aux volontés tenaces!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute leçon noble à nos yeux</VERS>
<VERS>Evoque des figures chères,</VERS>
<VERS>Et Madeleine de Verchères</VERS>
<VERS>Sourit à ce geste pieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brave petite Canadienne,</VERS>
<VERS>J'inscris avec dévotion</VERS>
<VERS>Ta simple et française action,</VERS>
<VERS>Pour que ton pays s'en souvienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'avenir nous avons foi,</VERS>
<VERS>Malgré la haine qui s'exerce,</VERS>
<VERS>Si chaque mère en chantant berce</VERS>
<VERS>Une fillette comme toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'APPEL AUX ARMES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PEUPLE de noble race aux fiertés endormies,</VERS>
<VERS>L'heure de l'action triomphante a sonné!</VERS>
<VERS>Vois, au grand jour enfin, d'un élan obstiné,</VERS>
<VERS>Foncer sur tes enfants les hordes ennemies!</VERS>
<VERS>Debout! Le temps n'est plus des fausses accalmies!</VERS>
<VERS>Pour vivre sous un joug honteux, tu n'es pas né!</VERS>
<VERS>O peuple, il n'est pas vrai que tu sois destiné</VERS>
<VERS>A mourir en silence, écrasé d'infamies! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>En avant! Dieu le veut! Dresse tes bataillons!</VERS>
<VERS>Et d'un geste unanime arrache les bâillons</VERS>
<VERS>Sous lesquels étouffait ta langue maternelle!</VERS>
<VERS>Tiens la foi dans ton coeur, tiens ton arme à ton bras!</VERS>
<VERS>Monte autour des berceaux la garde solennelle!</VERS>
<VERS>Défends tes fils, défends ton âme: tu vaincras!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DANS LA LUTTE ET L'ATTENTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AFIN que l'ennemi chez nous ne s'insinue,</VERS>
<VERS>Frères, serrons encor les rangs des bataillons;</VERS>
<VERS>Nul ne nous sauvera que nous-mêmes; veillons</VERS>
<VERS>Sans relâche et sans peur: la lutte continue!</VERS>
<VERS>Notre race bien née à l'honneur est tenue;</VERS>
<VERS>Sa vaillance est écrite en nos traditions;</VERS>
<VERS>Enrichissons nos coeurs de nobles actions;</VERS>
<VERS>Que l'antique fierté soit par nous maintenue! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Nos pères ont souffert, leurs enfants souffriront;</VERS>
<VERS>Mais ils ne plieront pas sous l'épreuve le front,</VERS>
<VERS>Car le sang hérité bout toujours dans leurs moelles!</VERS>
<VERS>Le regard hardiment levé vers l'avenir, </VERS>
<VERS>Sachant qu'avec la nuit paraissent les étoiles, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre, ils attendront quelque chose venir..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES CHEFS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>OH! les fronts abattus et les espoirs fauchés!</VERS>
<VERS>Force, beauté, jeunesse, orgueil de notre race,  </VERS>
<VERS>Rameaux prodigieux du grand arbre vivace</VERS>
<VERS>Par le vent de la mort brusquement arrachés!</VERS>
<VERS>Qui les remplacera dans l'avenir? Cherchez</VERS>
<VERS>Ceux dont les pas vaillants pourront suivre leur trace,</VERS>
<VERS>Avec le même honneur tenir la même place,</VERS>
<VERS>Au devoir difficile  a jamais attachés.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Seigneur, ayez pitié de la peine où nous sommes;</VERS>
<VERS>Eclairez notre nuit et donnez-nous des hommes</VERS>
<VERS>Qui sachent nous conduire où nous devons aller;</VERS>
<VERS>Des chefs dont la voix libre, ardente et pacifique</VERS>
<VERS>Nous garde le coeur fier et l'esprit éveillé,</VERS>
<VERS>Et dont le geste pousse au destin magnifique!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE MIRACLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>NON, rien n'effacera de l'histoire la page</VERS>
<VERS>Où l'on voit des vaisseaux sur la mer emportés,</VERS>
<VERS>Remplis d'hommes, d'enfants, de femmes déportés,</VERS>
<VERS>Dont la douleur d'un coeur à l'autre se propage </VERS>
<VERS>C'est l'ordre. Désormais, l'exil est leur partage.</VERS>
<VERS>Chassés comme un troupeau, tremblants, déshérités,</VERS>
<VERS>Ils s'en vont, au hasard de la côte jetés,</VERS>
<VERS>Sous l'oeil indifférent d'un docile équipage.</VERS>
<VERS>Maîtres puissants, vous les croyiez anéantis,</VERS>
<VERS>Puisque, de leurs foyers par la force partis,</VERS>
<VERS>Dispersés, ils erraient sur la terre étrangère!</VERS>
<VERS>Regardez: malgré vous, les voici revenus!</VERS>
<VERS>Sous le toit reconstruit de la maison prospère,</VERS>
<VERS>Dans les fils de leurs fils ils se sont reconnus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A DOLLARD ET SES COMPAGNONS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ILS sont morts en héros, saluons leur mémoire,</VERS>
<VERS>Magnifions leur oeuvre et vénérons leurs noms!</VERS>
<VERS>Dix-sept braves Français, valeureux compagnons,</VERS>
<VERS>Firent, sainte épopée, entrer chez nous la Gloire!</VERS>
<VERS>Pour sauver une ville, encore sans histoire,</VERS>
<VERS>Des fourbes Iroquois, ces sinistres démons</VERS>
<VERS>En mystère venus de la plaine et des monts,</VERS>
<VERS>Ils moururent; leur sang nous conquit la victoire!</VERS>
<VERS>Nous suivrons votre exemple, ô nobles précurseurs,</VERS>
<VERS>Volontaires martyrs et virils défenseurs!</VERS>
<VERS>Des siècles ont passé, mais non la barbarie </VERS>
<VERS>Pour notre langue et pour nos droits nous lutterons,</VERS>
<VERS>Et   ce qu'à Dieu ne plaise!   ensemble tomberons,</VERS>
<VERS>Comme vous avez fait devant Ville-Marie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LOUIS HÉBERT 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Gloire à l'Ancêtre, gloire au grand semeur de blé,</VERS>
<VERS>Qui dévoua sa vie au labeur salutaire,</VERS>
<VERS>Au noble laboureur qui mit le soc en terre</VERS>
<VERS>Et raya de sillons le sol inviolé!</VERS>
<VERS>Gloire au premier qui vit chez nous l'épi trembler</VERS>
<VERS>Où la forêt hier étendait son mystère,</VERS>
<VERS>Qui, devant le fruit d'or de son travail austère,</VERS>
<VERS>Rêvait un infini de champs à contempler!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire au beau défricheur héroïque et fidèle,</VERS>
<VERS>Paysan que la glèbe a retenu près d'elle</VERS>
<VERS>Pour qu'avec le bon grain il y semât son coeur!</VERS>
<VERS>Et gloire au moissonneur de pain qui fit la race</VERS>
<VERS>Si forte que malgré la force du vainqueur</VERS>
<VERS>Nul ne la plie au joug et rien ne la terrasse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PAUL-EMILE LAMARCHE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL fut le chevalier sans heaume et sans cuirasse</VERS>
<VERS>Qui, du seul vêtement de son courage armé,</VERS>
<VERS>Par l'amour du bon droit noblement animé,</VERS>
<VERS>Descendit dans l'arène y défendre sa race,</VERS>
<VERS>Le front pur, comme ceux que la Victoire embrasse,</VERS>
<VERS>Sans souci que son nom fût par tous acclamé,</VERS>
<VERS>Il lutta fermement, paladin enflammé</VERS>
<VERS>Dont le verbe incisif désarçonne et terrasse.</VERS>
<VERS>Il est mort vaillamment, tel qu'il avait vécu.</VERS>
<VERS>Comme un preux d'autrefois tombé, mais non vaincu,</VERS>
<VERS>Il nous lègue son geste en ces temps pleins d'alarmes </VERS>
<VERS>Quel espoir surgissait dès que nous le nommions!</VERS>
<VERS>Hélas! hélas! Qu'il sache au moins que nous l'aimions,</VERS>
<VERS>Voyant notre fierté tout humide de larmes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME> 
<TITRE>
LE JARDIN ENCHANTÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE te salue encore, ô langue maternelle,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un combattant saluerait son drapeau </VERS>
<VERS>A te chanter, jamais mon coeur ne fut plus haut;</VERS>
<VERS>Tu lui donnes l'élan et la force de l'aile!</VERS>
<VERS>Il monte vers un lieu de lumière éternelle,</VERS>
<VERS>Dans la sphère du vrai, le domaine du beau,</VERS>
<VERS>Où de ton verbe pur éclate le flambeau:</VERS>
<VERS>Firmament où le mot luit comme une étincelle! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Jardin d'azur fleuri d'étoiles, paradis!</VERS>
<VERS>Sans doute, avant de naître, ailleurs je t'entendis,</VERS>
<VERS>Puisque j'en ai gardé dans l'âme cette extase! </VERS>
<VERS>Par ton rayonnement sans éclipse enchanté,</VERS>
<VERS>Oh! laisse mon esprit amoureux de clarté</VERS>
<VERS>Se promener toujours dans le ciel de ta phrase!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA LANGUE FRANÇAISE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LANGUE française, enfin voici que l'on te fête!</VERS>
<VERS>Notre rêve et notre âme en tes mots vont chanter!</VERS>
<VERS>Oui, le temps est venu pour nous de t'exalter,</VERS>
<VERS>La plus fine, la plus claire, la plus parfaite!</VERS>
<VERS>De tes sons caressants l'oreille est satisfaite,</VERS>
<VERS>Ton harmonie est douce au coeur désenchanté;</VERS>
<VERS>En te parlant, la bouche a parlé de beauté!</VERS>
<VERS>Gloire éternellement aux hommes qui t'ont faite!</VERS>
<VERS>Parfois, sans le vouloir, hélas, nous t'offensons.</VERS>
<VERS>Dans la vieille cité nous nous réunissons</VERS>
<VERS>Pour te jurer amour, respect et vigilance.</VERS>
<VERS>Pardonne à la faiblesse en faveur de la foi!</VERS>
<VERS>Et si, faute d'avoir su garder le silence,</VERS>
<VERS>Je t'ai blessée en te louangeant, absous-moi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
IV
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
DÉDICACE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AVEC des mots couleur. du temps,</VERS>
<VERS>J'ai tâché de peindre les heures</VERS>
<VERS>Dans leurs tons les plus éclatants</VERS>
<VERS>Comme en leurs nuances mineures.</VERS>
<VERS>Voici des prés verts, un clocher,</VERS>
<VERS>Des fleurs, un pont, un grand lac même,</VERS>
<VERS>Un arbre sur l'onde penché,</VERS>
<VERS>Et voici de la neige blême.</VERS>
<VERS>Un chemin court entre les bois,</VERS>
<VERS>Une rivière luit et passe,</VERS>
<VERS>L'averse pleure sur les toits,</VERS>
<VERS>Puis, le soleil rit dans l'espace.</VERS>
<VERS>C'est un peu de ciel, un peu d'eau,</VERS>
<VERS>C'est un rayon qui se propage:</VERS>
<VERS>J'ai voulu qu'un petit tableau</VERS>
<VERS>Charmât les yeux de page en page.</VERS>
<VERS>Modestes croquis rehaussés</VERS>
<VERS>D'or, de bleu, de vert et de rose,</VERS>
<VERS>Qu'on vous offre les yeux baissés </VERS>
<VERS>En vérité, c'est peu de chose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE CHEMIN DE L'AMOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>POUR aimer ton pays, va contempler les champs,</VERS>
<VERS>Les rivières, les bois et les coteaux penchants;</VERS>
<VERS>Va regarder les fleurs, et va fouler les herbes</VERS>
<VERS>Au bord de la clôture où les moissons superbes</VERS>
<VERS>S'inclinent, en t'offrant l'or de leurs clairs épis;</VERS>
<VERS>Explore la forêt au somptueux tapis;</VERS>
<VERS>Bois au ruisseau, franchis les montagnes, écoute:</VERS>
<VERS>Mille chants, mille bruits s'élèvent sous la voûte</VERS>
<VERS>Sans cesse frémissante où filtre un peu d'azur;</VERS>
<VERS>Prends, goûte: tout cela t'appartient, sois-en sûr;</VERS>
<VERS>Regarde, emplis tes yeux du spectacle des choses;</VERS>
<VERS>Retiens-en la splendeur sous tes paupières closes,</VERS>
<VERS>Car c'est par le chemin des regards éblouis</VERS>
<VERS>Qu'en ton âme, à jamais, pénètre le pays.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
JOURS DE MARS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SERAIT-CE du printemps, déjà, le doux sourire?</VERS>
<VERS>Le ciel est bleu, le vent léger, la neige fond,</VERS>
<VERS>Dans la brume grisâtre au loin tout se confond,</VERS>
<VERS>Et des toits l'on entend l'eau qui tombe bruire.</VERS>
<VERS>Dans une mare claire où le soleil se mire</VERS>
<VERS>Comme dans un lac pur au liquide profond,</VERS>
<VERS>Un oiseau bat de l'aile et, sans brouiller le fond,</VERS>
<VERS>S'asperge, et tout le jour sur sa plume vient luire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Dans la montagne proche aux arbres dénudés,</VERS>
<VERS>A l'abri des rayons directement dardés,</VERS>
<VERS>Entre les troncs brunis brillent des taches blanches.</VERS>
<VERS>Et plus d'une sera visible encore avant</VERS>
<VERS>Que la feuille nouvelle ait décoré les branches</VERS>
<VERS>De son vert nuancé, délicat et mouvant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
CHANT PRINTANIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS l'arbre où tout l'hiver ont soufflé les vents froids,</VERS>
<VERS>Un merle est revenu chanter comme autrefois,</VERS>
<VERS>Pendant que le soleil d'avril naissant se couche.</VERS>
<VERS>Le ciel est doux aux yeux, l'air est pur à la bouche.</VERS>
<VERS>Un parfum de jeunesse est dans le soir épars,</VERS>
<VERS>Et l'on sent le printemps qui rôde quelque part.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Des hauts clochers lointains et des églises proches</VERS>
<VERS>S'envole en rythmes lents la sainte voix des cloches,</VERS>
<VERS>Et l'on entend les sons un par un s'endormir,</VERS>
<VERS>Puis, en un grand silence harmonieux frémir </VERS>
<VERS>Sur la ville, un instant apaisée et muette,</VERS>
<VERS>A l'occident, pâlit une ombre violette.</VERS>
<VERS>Et l'oiseau qui sifflait dans le soleil couchant,</VERS>
<VERS>Au dernier feu du jour a terminé son chant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'ENVOLÉE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS ce ciel printanier, mon âme, ouvre tes ailes:</VERS>
<VERS>La lumière est si douce et l'espace est si bleu!</VERS>
<VERS>Sous le soleil, la neige éclate en étincelles,</VERS>
<VERS>Et l'eau vive est en feu!</VERS>
<VERS>Vole vers cet azur dont l'infini t'appelle;</VERS>
<VERS>Monte, comme un oiseau, vers le grand astre d'or!</VERS>
<VERS>Tu reviendras des cieux plus sereine et plus belle</VERS>
<VERS>Pour un nouvel essor. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Rien ne borne là-haut l'ivresse du voyage;</VERS>
<VERS>Le bleu succède au bleu comme l'eau de la mer;</VERS>
<VERS>Sur cette immensité ne vogue aucun nuage:</VERS>
<VERS>Pars d'un vol large et fier!</VERS>
<VERS>Et mon âme est allée au ciel; mais, ô misère,</VERS>
<VERS>Elle en est revenue, et languit ici-bas! </VERS>
<VERS>L'azur est à présent pour elle nécessaire:</VERS>
<VERS>Il lui faudrait monter et ne descendre pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE SANG LOINTAIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'OU me vient ce désir obstiné de la terre?</VERS>
<VERS>A qui dois-je ce goût des champs ensemencés,</VERS>
<VERS>Et ces rêves, en vain faits et recommencés,</VERS>
<VERS>De devenir un jour rural propriétaire?</VERS>
<VERS>J'ai vécu loin des bois à l'ombre salutaire,</VERS>
<VERS>Et que de souvenirs exquis ils m'ont laissés!</VERS>
<VERS>La maison où mes ans ne se sont point passés,</VERS>
<VERS>J'en ai le nostalgique amour  Par quel mystère? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mon père ne fut pas laboureur, et pourtant,</VERS>
<VERS>Je me souviens d'un beau visage d'habitant,</VERS>
<VERS>Bruni par le soleil, à longue barbe blanche </VERS>
<VERS>C'est que peut-être en moi se réveille le sang,</VERS>
<VERS>Appauvri, mais de race incorruptible et franche,</VERS>
<VERS>D'un robuste et lointain ancêtre paysan.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
ACTION DE GRÂCES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le sol frémit l'herbe verte.</VERS>
<VERS>Les rayons semblent rajeunis.</VERS>
<VERS>La feuille bientôt entr'ouverte</VERS>
<VERS>Protègera l'amour des nids.</VERS>
<VERS>Dans le jour pur, des hirondelles</VERS>
<VERS>Tournent avec de joyeux cris;</VERS>
<VERS>Certaines reposent leurs ailes</VERS>
<VERS>Sur la croix d'or d'un clocher gris. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Que la couleur est vive et claire,</VERS>
<VERS>Que le feu du soleil est doux!</VERS>
<VERS>L'espace est comme une verrière</VERS>
<VERS>Par où l'azur descend sur nous.</VERS>
<VERS>Devant cette gloire éclatante</VERS>
<VERS>Qui remplit mon coeur et les cieux,</VERS>
<VERS>Monte une prière fervente:</VERS>
<VERS>Merci pour le don de mes yeux!</VERS>
<VERS>Pour la beauté qui se rassemble,</VERS>
<VERS>Soyez béni, mon Souverain!</VERS>
<VERS>Voici que mon âme ressemble</VERS>
<VERS>Au bleu profond du ciel serein.</VERS>
<VERS>Merci, Seigneur, Dieu des étoiles</VERS>
<VERS>Qui scintillent de toute part,</VERS>
<VERS>De n'avoir pas tendu de voiles</VERS>
<VERS>Entre votre oeuvre et mon regard.</VERS>
<VERS>Tant que vous me ferez la grâce</VERS>
<VERS>De votre admirable clarté,</VERS>
<VERS>J'accepterai l'heure qui passe</VERS>
<VERS>Soumis à votre volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>J'ai goûté d'une joie extrême</VERS>
<VERS>Des saisons les charmes nombreux,</VERS>
<VERS>J'ai vu le visage que j'aime!</VERS>
<VERS>C'est plus qu'il faut pour être heureux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
RENOUVEAU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS les saules et les érables,</VERS>
<VERS>Les ormes et les peupliers,</VERS>
<VERS>Rousses ou vertes, par milliers,</VERS>
<VERS>S'ouvrent les feuilles admirables.</VERS>
<VERS>Chacune est un chef-d'oeuvre pur,</VERS>
<VERS>Une délicate merveille,</VERS>
<VERS>Portant cette marque pareille:</VERS>
<VERS>De Celui qui pétrit l'azur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sur elles, la lumière en nappes</VERS>
<VERS>Epand son rayonnement bleu,</VERS>
<VERS>Et l'on aperçoit peu à peu</VERS>
<VERS>Les feuilles s'étaler en grappes.</VERS>
<VERS>A l'extrémité des rameaux</VERS>
<VERS>Frémit la vivante verdure,</VERS>
<VERS>Si tendre encor que la froidure</VERS>
<VERS>Pourrait lui causer tous les maux.</VERS>
<VERS>A l'abri du vent, court et large,</VERS>
<VERS>Un lilas travaille à ses fleurs,</VERS>
<VERS>Et compose en paix les couleurs</VERS>
<VERS>Dont précocement il se charge.</VERS>
<VERS>Tout recommence dans les champs.</VERS>
<VERS>O Nature, je vous envie</VERS>
<VERS>De pouvoir compter votre vie</VERS>
<VERS>Toujours par un nouveau printemps!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE LAC SAINT-LOUIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>NOUS sommes arrêtés près du lac vaste et clair</VERS>
<VERS>Qui fait jaillir sa vague en gerbes sur la rive;</VERS>
<VERS>La fraîche odeur de l'eau comme un grand souffle arrive</VERS>
<VERS>Du lointain violet où le regard se perd,</VERS>
<VERS>Ce lac semble parfois une petite mer.</VERS>
<VERS>Il écume; il est pris d'une colère vive</VERS>
<VERS>Pour un nuage noir qui vogue à la dérive</VERS>
<VERS>Et dont le reflet traîne, obscurcissant son air. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Nuit et jour agité, comme une âme en détresse</VERS>
<VERS>Qu'une douleur profonde aigrit, tourmente et presse,</VERS>
<VERS>Le lac bouleversé trouble ses grandes eaux.</VERS>
<VERS>Que la nuit qui descend, lac irrité, t'apaise,</VERS>
<VERS>Et que, tranquille et doux, tu dormes à ton aise</VERS>
<VERS>En reflétant le ciel parsemé de flambeaux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SOUS LE CIEL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AU beau ciel d'été le jour vient de naître;</VERS>
<VERS>Les petits oiseaux confondent leurs chants;</VERS>
<VERS>La clarté nouvelle emplit la fenêtre</VERS>
<VERS>Et l'on sent l'odeur de l'herbe des champs.</VERS>
<VERS>Le soleil reluit sur les feuilles vertes</VERS>
<VERS>Qui tremblent au vent léger du matin.</VERS>
<VERS>Respirant l'air bleu, les fleurs sont ouvertes:</VERS>
<VERS>Somptueux velours et riche satin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Epris de beauté devant la nature,</VERS>
<VERS>Vers le firmament je tourne les yeux;</VERS>
<VERS>L'espace infini, la lumière pure</VERS>
<VERS>Émeuvent le coeur d'un rythme joyeux.</VERS>
<VERS>Et cette splendeur qui charme et console</VERS>
<VERS>Par l'homme n'est pas regardée en vain:</VERS>
<VERS>Le meilleur de lui dans l'azur s'envole</VERS>
<VERS>Sur les ailes d'or d'un rêve divin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
AU BOIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>OH! les heures de calme et de lumière douce,</VERS>
<VERS>Dont gardent le secret les bois silencieux!</VERS>
<VERS>Je me revois, assis sur la moelleuse mousse,</VERS>
<VERS>Suivant le bercement des cimes dans les cieux.</VERS>
<VERS>Comme un vert balancier que la nature pousse,</VERS>
<VERS>Pour rendre mieux son vol perceptible à nos yeux,</VERS>
<VERS>Le vent incline l'arbre et rythme sans secousse</VERS>
<VERS>Le passage éternel du temps mystérieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Oui, j'étais là songeant à la laideur des villes</VERS>
<VERS>Qui corrompent les corps et font les âmes viles,</VERS>
<VERS>Où le regard s'embrume au firmament sali </VERS>
<VERS>Là tout ce que l'on voit est de beauté très pure,</VERS>
<VERS>Depuis l'humble fougère à fine découpure</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'orme puissant pour un siècle établi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
PETITE ÉGLISE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PETITE église de village</VERS>
<VERS>Au clocher dressé dans le vent,</VERS>
<VERS>Que l'on aperçoit si souvent</VERS>
<VERS>Modeste, dans le paysage;</VERS>
<VERS>Douce parmi les toits voisins</VERS>
<VERS>Que ta tendresse maternelle</VERS>
<VERS>Rassemble, on dirait, sous ton aile,</VERS>
<VERS>Comme une poule ses poussins; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Humble petite église grise</VERS>
<VERS>Blottie à l'ombre de grands arbres,</VERS>
<VERS>Belle sans ors, riche sans marbres,</VERS>
<VERS>Du passé qui t'a faite éprise;</VERS>
<VERS>Lorsque j'ai salué tes murs,</VERS>
<VERS>Ta porte étroite et ta croix sainte,</VERS>
<VERS>J'ai pensé, le coeur plein de crainte,</VERS>
<VERS>Aux menaces des temps futurs </VERS>
<VERS>Songeant à l'homme qui dévaste,</VERS>
<VERS>J'ai dit à Dieu: Protégez-la!</VERS>
<VERS>Qu'elle reste comme voilà,</VERS>
<VERS>Indemne du progrès néfaste;</VERS>
<VERS>Et que jamais, pour l'embellir ,</VERS>
<VERS>Le siècle à son charme n'attente,</VERS>
<VERS>Qu'il la laisse, moins éclatante,</VERS>
<VERS>Dans sa vieille forme vieillir..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
* * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus que la basilique neuve,</VERS>
<VERS>Tu fus construite par l'amour,</VERS>
<VERS>Et si l'on te changeait un jour,</VERS>
<VERS>La campagne semblerait veuve.</VERS>
<VERS>Avec les rustiques maisons</VERS>
<VERS>Ta simplicité s'harmonise;</VERS>
<VERS>Tu parais, nécessaire église,</VERS>
<VERS>Appartenir à l'horizon.</VERS>
<VERS>Certes, tu n'es pas un miracle</VERS>
<VERS>D'équilibre sous le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Mais comme se plaît le bon Dieu</VERS>
<VERS>Dans ton accueillant tabernacle!</VERS>
<VERS>Vieillis longuement dans la paix,</VERS>
<VERS>Et que ton argentine cloche</VERS>
<VERS>Répande sur la plaine proche</VERS>
<VERS>Les trois angélus, à jamais! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA MONTAGNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE t'admire, verte montagne,</VERS>
<VERS>Plus que tout somptueux jardin</VERS>
<VERS>De Perse, de France ou d'Espagne,</VERS>
<VERS>O Paradis du citadin!</VERS>
<VERS>Ta masse à la ligne onduleuse</VERS>
<VERS>Se découpe sur fond d'azur,</VERS>
<VERS>Et dans la ville populeuse</VERS>
<VERS>Offre au rêve un asile sûr.</VERS>
<VERS>Bien avant les feuilles venues,</VERS>
<VERS>Par les vents encor violents,</VERS>
<VERS>Vers toi s'avancent dans les nues</VERS>
<VERS>Les corneilles, par groupes lents.</VERS>
<VERS>En battant lourdement des ailes,</VERS>
<VERS>Elles descendent dans tes bois,</VERS>
<VERS>Croassant au soleil, fidèles</VERS>
<VERS>A leur retraite d'autrefois.</VERS>
<VERS>De jour en jour ta couleur change,</VERS>
<VERS>La cime des arbres rougit,</VERS>
<VERS>Puis un matin, comme une frange,</VERS>
<VERS>La verdure neuve surgit.</VERS>
<VERS>Quels tons clairs, délicats et tendres</VERS>
<VERS>Diversifient ta frondaison,</VERS>
<VERS>Le long des routes en méandres,</VERS>
<VERS>Des chemins bordés de gazon!</VERS>
<VERS>Sous les branches chantent des sources;</VERS>
<VERS>Les oiseaux bâtissent leurs nids</VERS>
<VERS>Après de longues, longues courses</VERS>
<VERS>Dans le bleu des cieux infinis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le chêne étale son ombrage,</VERS>
<VERS>Royalement, avec orgueil;</VERS>
<VERS>Dans l'épaisseur de son feuillage</VERS>
<VERS>On voit fuir l'agile écureuil.</VERS>
<VERS>Les sveltes bouleaux à l'écorce</VERS>
<VERS>Brune qu'entoure un cercle blanc,</VERS>
<VERS>Déjà fiers de leur jeune force,</VERS>
<VERS>Font de la lumière en tremblant,</VERS>
<VERS>Et tous sont vraiment admirables,</VERS>
<VERS>Sombres, clairs, grands, petits, moyens!</VERS>
<VERS>Mais les plus beaux sont les érables:</VERS>
<VERS>Vous avez bon goût, Canadiens!</VERS>
<VERS>Ceux-là prodiguent leur richesse,</VERS>
<VERS>Car toute la splendeur des ors</VERS>
<VERS>Et des rouges est en promesse</VERS>
<VERS>Dans leurs rameaux souples et forts.</VERS>
<VERS>Quand octobre lève sa brume,  </VERS>
<VERS>Voile par la nuit déployé,  </VERS>
<VERS>Voyez l'érable qui s'allume,</VERS>
<VERS>Voyez l'érable flamboyer! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Il éclate en mille féeries</VERS>
<VERS>Au premier rayon de soleil,  </VERS>
<VERS>Vif chatoiement de pierreries</VERS>
<VERS>Dans le matin frais et vermeil! </VERS>
<VERS>Et la montagne a ses fougères</VERS>
<VERS>Qui croissent à l'ombre, ses fleurs</VERS>
<VERS>Sauvages, ses mousses légères,</VERS>
<VERS>Ses herbes de toutes couleurs.</VERS>
<VERS>Dans sa vieille terre française</VERS>
<VERS>On creuse un lit aux trépassés,</VERS>
<VERS>Pour qu'ils puissent dormir a l'aise,</VERS>
<VERS>Au bruit des prières bercés.</VERS>
<VERS>Ainsi, la montagne partage</VERS>
<VERS>Sa paix à l'un et l'autre sort:</VERS>
<VERS>Ses versants étant l'héritage,</VERS>
<VERS>L'un, du vivant, l'autre, du mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
CHARLES GILL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUS les deux, nous aimions les arbres vénérables</VERS>
<VERS>Qui, sur notre montagne, élèvent leur beauté;</VERS>
<VERS>Mais, toi, tu les peignais avec fidélité:</VERS>
<VERS>Ormes, saules, bouleaux, peupliers, pins, érables.</VERS>
<VERS>Ton fin pinceau traçait les branches admirables,</VERS>
<VERS>Tu saisissais la forme en sa diversité,</VERS>
<VERS>Tu mariais la grâce avec la majesté</VERS>
<VERS>Et tu savais capter les couleurs innombrables.</VERS>
<VERS>Et maintenant, mon vieil ami, tu dors en paix</VERS>
<VERS>Tout près des troncs rugueux et des rameaux épais</VERS>
<VERS>Dont, avec tant d'amour, tu fixais la mémoire </VERS>
<VERS>Dors!  Le mont familier jamais ne t'oubliera!</VERS>
<VERS>Quand, dans les coeurs humains, ton nom s'effacera,</VERS>
<VERS>Lui, par ses grandes voix, rappellera ta gloire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA MAISON DU PASSÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>BIENHEUREUX qui possède encor l'humble maison</VERS>
<VERS>Construite par l'aïeul, en bonne pierre grise,</VERS>
<VERS>Dans les arbres, au bord de l'eau, près de l'église,</VERS>
<VERS>Qui contente à la fois son coeur et sa raison!</VERS>
<VERS>Heureux qui de son seuil voit passer la saison,</VERS>
<VERS>Qui s'assied où sa mère autrefois s'est assis,</VERS>
<VERS>Qui dort dans le vieux lit de son père, à sa guise,</VERS>
<VERS>Qui garde la coutume et l'ancienne façon! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sous le toit paternel le souvenir habite.</VERS>
<VERS>L'âme des parents morts dans les chambres palpite,</VERS>
<VERS>Des générations y viennent s'émouvoir;</VERS>
<VERS>Le cortège infini des ancêtres défile</VERS>
<VERS>En silence, de pièce en pièce, chaque soir </VERS>
<VERS> Il n'est point de passé dans les maisons de ville.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
ANCIENNE VOIX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST donc toi que j'entends, toi que je croyais morte,</VERS>
<VERS>O mon ancienne et douce Voix!</VERS>
<VERS>Je reconnais, dans le vent gris qui te rapporte,</VERS>
<VERS>Les accents émus d'autrefois.</VERS>
<VERS>L'heure mélancolique où l'âme s'inquiète</VERS>
<VERS>T'a réveillée au fond du coeur,</VERS>
<VERS>Toi qui fus si longtemps endormie et muette,</VERS>
<VERS>Même aux sombres jours de douleur </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je me souviens. C'était au premier mois d'automne</VERS>
<VERS>Que ton chant pur me visitait,</VERS>
<VERS>Et voici qu'aujourd'hui, dans le brouillard, résonne</VERS>
<VERS>Cette Voix chère qui montait </VERS>
<VERS>Cette Voix qui n'a pas changé, triste et pareille</VERS>
<VERS>A moi qui pleure sans savoir,</VERS>
<VERS>Et qui m'exalte aussi pour la fine merveille</VERS>
<VERS>D'une étoile d'or dans le soir,</VERS>
<VERS>Oui, je suis demeuré, malgré le temps, semblable,</VERS>
<VERS>  Car je te comprends comme hier,  </VERS>
<VERS>Puisque tu me reviens et que je suis capable</VERS>
<VERS>D'interpréter ton verbe clair.</VERS>
<VERS>Vive l'automne pâle et lent qui te ramène</VERS>
<VERS>Au fond de mon coeur d'autrefois!</VERS>
<VERS>Je me sens l'esprit calme et l'âme surhumaine,</VERS>
<VERS>Quand tu t'élèves, ô ma Voix!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
MATIN DE SEPTEMBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE soleil de septembre au visage apaisé</VERS>
<VERS>Donne à l'air matinal la tiédeur d'un baiser,</VERS>
<VERS>La haute marguerite, où le bourdon se glisse,</VERS>
<VERS>Sous le vent délicat respire avec délice.</VERS>
<VERS>Le ciel, exquisement teinté d'or et de bleu,</VERS>
<VERS>Que traverse un petit nuage floconneux,</VERS>
<VERS>Est rempli d'une paix qui présage l'automne.</VERS>
<VERS>Dans le vert du feuillage une feuille détonne.</VERS>
<VERS>Et partout sur le sol, avec un bruit léger,</VERS>
<VERS>On entend quelque chose errer et voltiger </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AU JARDIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SPLENDIDE, la lumière éclate sur les choses</VERS>
<VERS>Et rend plus vifs les tons des marguerites roses,</VERS>
<VERS>Des pétunias bleus, mauves et violets,</VERS>
<VERS>Des gloires du matin blanches comme du lait.</VERS>
<VERS>Le jardin dresse au ciel sa floraison suprême,  </VERS>
<VERS>Ultime offrande faite à l'Eté doux et blême</VERS>
<VERS>Dont commence la longue agonie en l'azur.</VERS>
<VERS>Et l'odeur d'un géranium au rouge pur</VERS>
<VERS>Flotte et se mêle au vent paisible qui l'emporte,</VERS>
<VERS>Et c'est déjà comme un parfum de saison morte.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE SILENCE DES ARBRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES arbres dorment au soleil.</VERS>
<VERS>Rien n'y bruit, rien n'y remue,</VERS>
<VERS>En file, le long de la rue,</VERS>
<VERS>Ils goûtent un profond sommeil.</VERS>
<VERS>L'air est chaud, et la brise absente.</VERS>
<VERS>Sous le ciel vaste où midi bout,</VERS>
<VERS>Les beaux arbres dorment debout</VERS>
<VERS>Sans une feuille frémissante.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>A leur pied monte la rumeur</VERS>
<VERS>Du travail qui bourdonne et gronde:</VERS>
<VERS>Eux, ils ne sont plus de ce monde!</VERS>
<VERS>Le fracas dans leurs feuilles meurt.</VERS>
<VERS>Rien ne trouble leur quiétude;</VERS>
<VERS>Et les oiseaux respectueux,</VERS>
<VERS>S'ils volent se poser sur eux,</VERS>
<VERS>Ont pitié de leur lassitude </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
* * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dormez, beaux arbres verts, dormez!</VERS>
<VERS>Avec leur plainte monotone</VERS>
<VERS>Voici bientôt les vents d'automne,</VERS>
<VERS>Et puis l'hiver, arbres aimés </VERS>
<VERS>Dormez sous le soleil torride,</VERS>
<VERS>Vêtus de vivante splendeur;</VERS>
<VERS>Dormez sous la pesante ardeur</VERS>
<VERS>Où l'âme de l'Eté réside!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et quand vos feuilles tomberont,</VERS>
<VERS>Après tant de jours de souffrance,</VERS>
<VERS>Nous garderons la souvenance</VERS>
<VERS>De leur ombre sur notre front.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
PROPOS D'HIRONDELLES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PRES de leurs petites maisons,</VERS>
<VERS>Tout en surveillant la couvée</VERS>
<VERS>Qui sera bientôt élevée,</VERS>
<VERS>Les oiseaux se disent: jasons!</VERS>
<VERS>Ce sont des hirondelles bleues,</VERS>
<VERS>Qui, pour retrouver leurs vieux nids,</VERS>
<VERS>Dès que nos cieux sont rajeunis,</VERS>
<VERS>Volent des centaines de lieues.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Dans le beau soleil du matin</VERS>
<VERS>Qui dissipe déjà les brumes,</VERS>
<VERS>Elles fouillent du bec leurs plumes</VERS>
<VERS>Luisantes comme du satin.</VERS>
<VERS>La conversation s'engage;</VERS>
<VERS>Continuel gazouillement</VERS>
<VERS>Qui roule musicalement:</VERS>
<VERS>C'est un chant bien plus qu'un langage.</VERS>
<VERS>Qu'ont-elles donc à se conter?</VERS>
<VERS>N'ayant pas de journaux pour elles,</VERS>
<VERS>Elles ignorent les nouvelles</VERS>
<VERS>Et ne peuvent les commenter </VERS>
<VERS>Ce sont leurs petites affaires</VERS>
<VERS>Qui les occupent, comme nous.</VERS>
<VERS>  Combien d'enfants?   Cinq. Peuh! Et</VERS>
<VERS>vous?</VERS>
<VERS> Quatre soeurs, madame, et trois frères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS> Sept, alors? Et c'est, à vous voir,</VERS>
<VERS>Une première  tentative?</VERS>
<VERS> Oui, madame.  Si jeune! Vive</VERS>
<VERS>Votre tendre époux à l'oeil noir!</VERS>
<VERS>  Tenez, regardez par la porte:</VERS>
<VERS>Sont-ils adorables? Sont-ils</VERS>
<VERS>Mignons, charmants, fins et gentils?</VERS>
<VERS>N'ont-ils pas la taille assez forte?</VERS>
<VERS>  Mais c'est qu'ils ressemblent aux miens!</VERS>
<VERS>  Ont-ils ce joli gosier rose?</VERS>
<VERS>  Exactement la même chose!</VERS>
<VERS> On trouve toujours beaux les siens!</VERS>
<VERS> Voyez-vous mon mari qui plane?</VERS>
<VERS>Je tremble de la peur qu'il eut</VERS>
<VERS>Quand, l'autre jour, il lui fallut</VERS>
<VERS>Croiser ce sale aéroplane! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais voici des cris d'affamés:</VERS>
<VERS>On réclame dans la famille!</VERS>
<VERS>La mouche heureusement fourmille</VERS>
<VERS>Et s'attrape les yeux fermés!</VERS>
<VERS>Elle montent dans l'air limpide,</VERS>
<VERS>Et gobent, gobent à plein bec,</VERS>
<VERS>Puis s'en reviennent vite avec</VERS>
<VERS>De quoi combler l'horreur du vide!</VERS>
<VERS>Elles remonteront toujours,</VERS>
<VERS>Elles redescendront de même </VERS>
<VERS> Ah! mon Dieu! fait-il qu'on les aime</VERS>
<VERS>Les fruits bénis de nos amours!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE PONT ROUGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOUS souvient-il encor de ce petit pont rouge</VERS>
<VERS>Sous lequel l'eau bleuâtre et claire à peine bouge?</VERS>
<VERS>La rivière n'y sert, parmi les joncs épars,</VERS>
<VERS>Qu'à bercer lentement de jaunes nénuphars,</VERS>
<VERS>Refléter le nuage immaculé qui passe</VERS>
<VERS>Et l'oiseau qui s'enfuit dans le limpide espace.</VERS>
<VERS>Non loin, un vieux moulin par les ans ruiné</VERS>
<VERS>Garde à ses murs une aile impuissante à tourner:</VERS>
<VERS>Et derrière, des champs, des coteaux, des collines,</VERS>
<VERS>Dont la toison frémit comme des mousselines,</VERS>
<VERS>Etalent leur splendeur, et, gracieusement,</VERS>
<VERS>Atteignent tout là-bas le bord du firmament. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais le petit pont rouge écoute l'eau dormante</VERS>
<VERS>Raconter nuit et jour son histoire charmante </VERS>
<VERS>Elle vient de plus haut: elle a vu d'autres ponts</VERS>
<VERS>Tendus au-dessus d'elle ainsi que des plafonds;</VERS>
<VERS>Elle a suivi longtemps, le caprice des routes;</VERS>
<VERS>Sous des arbres feuillus et recourbés en voûtes,</VERS>
<VERS>Elle a passé, plus sombre, et s'attardant un peu,</VERS>
<VERS>Avant de s'en aller reprendre son air bleu;</VERS>
<VERS>Elle a, dans son miroir, réfléchi tant d'images,</VERS>
<VERS>Tant de soleil nouveaux d'étoiles de visages,</VERS>
<VERS>Reçu tant de baisers de l'azur et du vent,</VERS>
<VERS>Qu'elle se croit très longue et très large, souvent!</VERS>
<VERS>Mais le petit pont sage et dont la couleur flambe,</VERS>
<VERS>Lui qui d'une seule arche élégamment l'enjambe,</VERS>
<VERS>Sait bien qu'elle est étroite et courte comme lui,</VERS>
<VERS>Que pour sa grâce fine et souple on l'a construit,</VERS>
<VERS>Et qu'il est toujours doux d'écouter l'eau sereine,</VERS>
<VERS>L'eau paresseuse et bleue, et l'eau qui coule à peine..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA VIGNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PRES de chez nous croît une vigne</VERS>
<VERS>Qui ne produit pas grand raisin,</VERS>
<VERS>Dont le vert feuillage s'aligne</VERS>
<VERS>Et tremble au long du toit voisin,</VERS>
<VERS>Son pied tors est de belle taille,</VERS>
<VERS>Car le vigneron besogneux</VERS>
<VERS>Chaque automne l'émonde et taille,</VERS>
<VERS>Et la soigne comme ses yeux.</VERS>
<VERS>Ses souples et solides vrilles</VERS>
<VERS>S'accrochent fermement aux murs,</VERS>
<VERS>Pareilles à des mains viriles</VERS>
<VERS>Aux muscles résistants et sûrs.</VERS>
<VERS>Les grives souvent la visitent</VERS>
<VERS>Quand vient septembre; avec lenteur,</VERS>
<VERS>Elles se faufilent, hésitent,</VERS>
<VERS>Et piquent le grain tentateur!</VERS>
<VERS>Et puis, elles font la grimace,</VERS>
<VERS>Car tout leur manège fut vain:</VERS>
<VERS>Ce fruit acide et coriace</VERS>
<VERS>Ne donnera jamais de vin!</VERS>
<VERS>Et renonçant à l'espérance,</VERS>
<VERS>Elles s'envolent en sifflant</VERS>
<VERS>Cette vigne de tempérance</VERS>
<VERS>Dont le jus n'a rien de troublant!</VERS>
<VERS>Elles ne comprennent pas l'homme</VERS>
<VERS>Qui l'aime et la garde avec soin,</VERS>
<VERS>Et fait, à son ombre, un bon somme</VERS>
<VERS>Quand son corps en sent le besoin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Étant belle, elle est donc utile:</VERS>
<VERS>A des oiseaux dites cela!</VERS>
<VERS>La raison leur semble futile</VERS>
<VERS>Si la pâture n'est pas là!</VERS>
<VERS>Rien qu'à voir bouger le feuillage</VERS>
<VERS>Innombrable et mélodieux,</VERS>
<VERS>Je pense à quelque humble village</VERS>
<VERS>Plein d'arbres, de pigeons, de vieux.</VERS>
<VERS>Et je vois, derrière l'église,</VERS>
<VERS>Dont le lierre a caché le bois,</VERS>
<VERS>Le sacristain à tête grise</VERS>
<VERS>Arrosant ses choux et ses pois </VERS>
<VERS>Rêve frais né du vent qui passe</VERS>
<VERS>Dans la vigne de mon voisin</VERS>
<VERS>Je lui dois de franchir l'espace,</VERS>
<VERS>Qu'elle ait ou n'ait pas de raisin! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je respecte l'homme qui plante,</VERS>
<VERS>Autour de lui, de la beauté;</VERS>
<VERS>Qui, d'une serpe vigilante,</VERS>
<VERS>Ote tout ce qu'il faut ôter.</VERS>
<VERS>Pour que longtemps la force dure</VERS>
<VERS>Dans les rameaux qu'endort l'hiver,</VERS>
<VERS>Et qu'une nouvelle verdure</VERS>
<VERS>Naisse, toujours du même vert!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AU BORD DE L'EAU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AU bord de la rivière où verdissent des îles,</VERS>
<VERS>Comme je me sentais loin du fracas des villes!</VERS>
<VERS>Seul, un bruissement liquide et musical</VERS>
<VERS>Sur la grève venait mourir d'un rythme égal,</VERS>
<VERS>Et, prise par le charme exquis de sa cadence,</VERS>
<VERS>Mon âme se laissait bercer dans le silence.</VERS>
<VERS>La rivière brillait de tous ses flots d'argent.</VERS>
<VERS>Le vent dormait. L'érable, au feuillage changeant,</VERS>
<VERS>Dont la beauté, malgré l'automne, jeune encore,</VERS>
<VERS>Longe fidèlement la rive et la décore,</VERS>
<VERS>Dressait son abondante et verte frondaison</VERS>
<VERS>Pleine aussi, comme l'eau, d'un fugitif frisson. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le ciel, d'un bleu puissant, recevait ce murmure</VERS>
<VERS>Qui montait jusqu'à lui d'une ascension sûre,</VERS>
<VERS>Avec les doux soupirs de mon coeur apaisé</VERS>
<VERS>Par la calme splendeur du jour tranquillisé,  </VERS>
<VERS>Pendant que je suivais le frais courant qui glisse</VERS>
<VERS>En traînant du soleil sur son eau plane et lisse..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ÉLÉVATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JOUR immensément bleu de lumière prodigue,</VERS>
<VERS>Où le vent déchaîné de la nuit se fatigue,</VERS>
<VERS>Jour vif, sonore et clair qui semble tout en ciel,</VERS>
<VERS>Que le regard embrasse au sortir du sommeil,</VERS>
<VERS>Jour léger, transparent et profond qui rayonne,</VERS>
<VERS>Posant sur le pays son azur en couronne -</VERS>
<VERS>Que ce jour imprévu de splendeur soit béni,</VERS>
<VERS>Pour sa pureté neuve et son calme infini! </VERS>
<VERS>Le coeur tremble, soupire, exulte et se dilate,</VERS>
<VERS>Puis, en un grand sanglot de joie exquise éclate! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Pénétré de beauté plus qu'il n'en peut tenir,</VERS>
<VERS>Il laisse au bord des yeux les pleurs heureux venir,</VERS>
<VERS>Et pendant que le flot envahit les prunelles,</VERS>
<VERS>Il se sent palpiter, mais comme ayant des ailes!</VERS>
<VERS>Oh! là-bas, dans les bois inclinés en arceaux</VERS>
<VERS>Où mes rêves s'en vont pareils à des oiseaux,</VERS>
<VERS>Que l'âme doit brûler d'une ardeur tendre et chaste</VERS>
<VERS>Sous l'immuable azur, dans le silence vaste!</VERS>
<VERS>A peine un faible bruit de feuilles et de vent </VERS>
<VERS>L'air y paraît pieux, et l'érable fervent </VERS>
<VERS>Tout doit, dans un élan d'unanime prière,</VERS>
<VERS>Monter vers l'éternelle et suprême Lumière,  </VERS>
<VERS>Ascension puissante abaissant le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Saint échange d'amour entre l'être et son Dieu! </VERS>
<VERS>Sois béni, jour limpide et profond qui rayonnes,</VERS>
<VERS>Pour l'élévation sublime que tu donnes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SOIR HARMONIEUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entre des nuages bleus</VERS>
<VERS>L'azur est lilas et rose;</VERS>
<VERS>La lumière se dispose</VERS>
<VERS>A partir pour d'autres cieux.</VERS>
<VERS>L'heure devient un peu grise.</VERS>
<VERS>Le soleil penche, on dirait </VERS>
<VERS>L'infini se solennise </VERS>
<VERS>L'air est pris d'un grand regret </VERS>
<VERS>Le soir aux ailes de suie,</VERS>
<VERS>Comme un vaste oiseau s'abat,</VERS>
<VERS>Et laisse tomber, là-bas,</VERS>
<VERS>Son ombre, comme une pluie.</VERS>
<VERS>Au-dessous, dans le salon,</VERS>
<VERS>Hormis le chat, rien ne bouge.</VERS>
<VERS>Et j'entends un violon</VERS>
<VERS>Chanter sous les globes rouges.</VERS>
<VERS>C'est un morceau simple et doux,</VERS>
<VERS>S'accordant au crépuscule</VERS>
<VERS>Dont le dernier tison brûle</VERS>
<VERS>Au fond de l'horizon roux.</VERS>
<VERS>C'est une musique pâle</VERS>
<VERS>Peut-être d'avoir pleuré </VERS>
<VERS>Une plainte qui s'exhale</VERS>
<VERS>En long chagrin murmuré </VERS>
<VERS>Le ciel a des fleurs où brille</VERS>
<VERS>La splendeur du soleil mort.</VERS>
<VERS>Le bruit du silence oscille</VERS>
<VERS>Au tic-tac du cartel d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et le violon qui pleure</VERS>
<VERS>Reprend, reprend lentement</VERS>
<VERS>Le doux récit du tourment</VERS>
<VERS>Dont il souffrait tout à l'heure </VERS>
<VERS>Troué de lumières, noir,</VERS>
<VERS>Le firmament grandiose</VERS>
<VERS>Conserve le clair espoir</VERS>
<VERS>De l'azur lilas et rose.</VERS>
<VERS>Son soleil miraculeux</VERS>
<VERS>Dont Dieu règle la journée,</VERS>
<VERS>Après sa grande tournée</VERS>
<VERS>Foulera ses chemins bleus </VERS>
<VERS>Et selon ma fantaisie,</VERS>
<VERS>En proie au démon pervers,</VERS>
<VERS>Moi, ton fils, ô Poésie,</VERS>
<VERS>J'écrirai toujours des vers! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE CHEMIN DU SILENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'automne a, malgré ses pleurs,</VERS>
<VERS>Décoré les blanches routes</VERS>
<VERS>Et fait aux chemins des voûtes</VERS>
<VERS>Frémissantes de couleurs.</VERS>
<VERS>Dans les champs nus qui sommeillent</VERS>
<VERS>Se dressent des arbres d'or,</VERS>
<VERS>Et l'on voit passer l'essor,</VERS>
<VERS>Au-dessus d'eux, des corneilles.</VERS>
<VERS>Tout est tranquille; le vent</VERS>
<VERS>Souffle dans les cieux, a peine;</VERS>
<VERS>Son imperceptible haleine</VERS>
<VERS>Cueille une feuille en passant.</VERS>
<VERS>Et comme un ruban qui brille,</VERS>
<VERS>Là-bas, au bout du chemin</VERS>
<VERS>Qui trouve en elle sa fin,</VERS>
<VERS>La rivière est immobile.</VERS>
<VERS>Parfois, dans le ciel brumeux</VERS>
<VERS>Frissonne comme un bruit d'ailes;</VERS>
<VERS>Puis, même les feuilles frêles,</VERS>
<VERS>Tout devient silencieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SOIRS D'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SENTEZ-VOUS la douceur et la paix des longs soirs</VERS>
<VERS>Entre la lampe claire et la page du livre,</VERS>
<VERS>Pendant que sur la table, en achevant de vivre,</VERS>
<VERS>Quelques fleurs vers nos fronts penchent leurs encensoirs?</VERS>
<VERS>Sentez-vous tout ce calme et ce profond silence,</VERS>
<VERS>Que l'horloge accentue avec son petit bruit</VERS>
<VERS>Qu'un autre petit bruit pareil imite et suit</VERS>
<VERS>Sur une interminable et parfaite cadence?</VERS>
<VERS>C'est le charme infini de l'automne opérant</VERS>
<VERS>Sur l'esprit et le coeur de l'homme et sur les choses;</VERS>
<VERS>Prodigieux effet né de divines causes</VERS>
<VERS>Que l'âme ne saurait définir, mais comprend.</VERS>
<VERS>Ce soir est fait de quiétudes, et la confère.</VERS>
<VERS>Dans l'air que l'on respire il est une vertu</VERS>
<VERS>Qui vient subtilement, poète, penses-tu,</VERS>
<VERS>D'un peu de paradis épars en l'atmosphère </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA FÊTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST octobre demain, octobre au nom sonore,</VERS>
<VERS>Qui d'ambre et d'incarnat aux arbres se colore,</VERS>
<VERS>Octobre au fin brouillard d'argent se soulevant</VERS>
<VERS>Comme un léger rideau sous les soupirs du vent.</VERS>
<VERS>Tout près, dans la montagne une fête commence,</VERS>
<VERS>Où luiront les couleurs dans la lumière immense,</VERS>
<VERS>Tandis que le ciel frais de midi, calme et pur,</VERS>
<VERS>Tendra comme un grand arc une courbe d'azur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Aux branches, où la feuille ainsi qu'un joyau bouge,</VERS>
<VERS>Rutilera le jaune et flambera le rouge;</VERS>
<VERS>Et ce sera, dans les sentiers silencieux,</VERS>
<VERS>La gloire de l'automne et l'ivresse des yeux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
APRÈS LA PLUIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE vent essuie, une à une,</VERS>
<VERS>Les feuilles aux branches brunes.</VERS>
<VERS>Un rayon</VERS>
<VERS>Obliquement s'y faufile</VERS>
<VERS>Et l'arbre au sol se profile</VERS>
<VERS>Comme au crayon.</VERS>
<VERS>La fleur d'eau vive trop pleine</VERS>
<VERS>Penche et se vide à l'haleine</VERS>
<VERS>Du vent frais,</VERS>
<VERS>Et le papillon qui n'ose</VERS>
<VERS>S'y poser déjà, s'y pose</VERS>
<VERS>Lent et secret. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La délicieuse pluie</VERS>
<VERS>Du ciel bas, couleur de suie,</VERS>
<VERS>A glissé</VERS>
<VERS>Comme un bienfait sur la terre;</VERS>
<VERS>De sa bonté le parterre</VERS>
<VERS>Est traversé.</VERS>
<VERS>Et le parfum qui s'élève</VERS>
<VERS>Caresse comme un beau rêve</VERS>
<VERS>D'amour pur,</VERS>
<VERS>Et monte en emportant l'âme</VERS>
<VERS>Légère comme une flamme,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'azur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
BRUME MATINALE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ON dirait que la terre humide et noire fume.</VERS>
<VERS>Le grand soleil est pâle au ciel voilé de brume.</VERS>
<VERS>On ne distingue bien que les proches maisons.</VERS>
<VERS>Les arbres sont cachés derrière l'horizon.</VERS>
<VERS>Quelquefois un oiseau passe en l'épaisseur grise</VERS>
<VERS>Comme à travers un flot de vapeur; et l'église,</VERS>
<VERS>Dont on ne voit que le fronton bas et les croix,</VERS>
<VERS>Est un spectre de pierre aux deux clochers sans voix.</VERS>
<VERS>Mais petit à petit les rayons fondent l'ombre;</VERS>
<VERS>Et voici que partout se détachent sans nombre</VERS>
<VERS>Les toits légèrement mouillés, et que le ciel</VERS>
<VERS>Redevient bleu,   si bleu qu'il parait irréel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DES ARBRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DES arbres à la taille énorme ou délicate</VERS>
<VERS>Bordent en bruissant le sinueux chemin,</VERS>
<VERS>Des arbres baignés d'or et teintés de carmin,</VERS>
<VERS>Dont la splendeur sur le fond vert des pins éclate.</VERS>
<VERS>Des arbres jaune pur, brun clair, rouge écarlate,</VERS>
<VERS>Dressés pour le plaisir profond de l'oeil humain,</VERS>
<VERS>Arbres à la beauté fragile que, demain,</VERS>
<VERS>Tuera le vent si doux qui maintenant la flatte. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Des arbres merveilleux poussés près des sillons,</VERS>
<VERS>Où le soleil d'octobre introduit ses rayons</VERS>
<VERS>Comme un grand feu parmi les feuilles innombrables.</VERS>
<VERS>Des arbres sur l'autel de la terre rangés,</VERS>
<VERS>Des arbres qui seraient par l'automne changés</VERS>
<VERS>En gigantesques fleurs simplement adorables!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES FEUILLES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA première feuille jaunie</VERS>
<VERS>Dans le vent frais a pris son vol;</VERS>
<VERS>Son existence étant finie,</VERS>
<VERS>Elle se couche sur le sol.</VERS>
<VERS>Une autre la suivra, puis toutes,</VERS>
<VERS>Le long de la nuit et du jour,</VERS>
<VERS>Joncheront les champs et les routes</VERS>
<VERS>De leurs petits corps, tour à tour. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Leurs formes sont de toutes sortes,</VERS>
<VERS>Et des plus exquises couleurs:</VERS>
<VERS>Est-ce parce qu'elles sont mortes</VERS>
<VERS>Qu'elles ressemblent à des fleurs?</VERS>
<VERS>On peut, pour en orner sa chambre,</VERS>
<VERS>En faire un bouquet délicat</VERS>
<VERS>Où le brun clair se mêle à l'ambre,</VERS>
<VERS>L'ambre au somptueux incarnat.</VERS>
<VERS>Elles égaîront de nuances</VERS>
<VERS>La terne clarté des jours gris,</VERS>
<VERS>En prolongeant les influences</VERS>
<VERS>Des bois au charmant coloris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en ai suivi sur la rivière</VERS>
<VERS>Qui s'en allaient bien doucement;</VERS>
<VERS>L'eau qui reflétait la lumière</VERS>
<VERS>Semblait un autre firmament.</VERS>
<VERS>Et celles-là pouvaient se croire</VERS>
<VERS>Encore en plein ciel de juillet,</VERS>
<VERS>Car le clair azur dans sa gloire</VERS>
<VERS>Tout alentour d'elles brillait.</VERS>
<VERS>Mais d'autres gisent, aussi belles,</VERS>
<VERS>Dans l'obscurité du fossé,</VERS>
<VERS>Ne voyant pas au-dessus d'elles</VERS>
<VERS>Leurs soeurs plus heureuses passer.</VERS>
<VERS>La brise un instant les promène,  </VERS>
<VERS>Grands papillons, petits oiseaux,  </VERS>
<VERS>Les emporte au loin, les ramène,</VERS>
<VERS>Franchissant chemins et ruisseaux.</VERS>
<VERS>Après la descente fatale,</VERS>
<VERS>Leur tissu léger et soyeux</VERS>
<VERS>Retourne à la terre natale,</VERS>
<VERS>Et s'y résorbe, poussiéreux. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE> 
* * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent balancera la branche</VERS>
<VERS>Sans éveiller un seul frisson:</VERS>
<VERS>La feuille aura pris sa revanche</VERS>
<VERS>En mourant avec sa chanson.</VERS>
<VERS>Hélas! chanson trop éphémère,</VERS>
<VERS>Murmures à peine distincts,</VERS>
<VERS>Discrets comme un coeur en prière</VERS>
<VERS>Qui bénit l'azur des matins,  </VERS>
<VERS>La douce chanson est partie;</VERS>
<VERS>Nous n'entendrons plus de ces mots</VERS>
<VERS>Où l'intelligence avertie</VERS>
<VERS>Sentait s'exprimer les rameaux </VERS>
<VERS>Feuille rouge, et toi, feuille brune,</VERS>
<VERS>Qui fûtes vertes ce printemps</VERS>
<VERS>Et resplendissiez sous la lune</VERS>
<VERS>Comme des joyaux éclatants.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Déjà l'an prochain vous invite:</VERS>
<VERS>Vous renaîtrez vertes encor,</VERS>
<VERS>Puisqu'ici-bas tout ressuscite</VERS>
<VERS>Par la vertu du soleil d'or!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
GELÉE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'AIR frais est transparent comme le pur cristal.</VERS>
<VERS>Les toits sont saupoudrés de givre matinal,</VERS>
<VERS>Et luisent au soleil merveilleux qui les frappe,</VERS>
<VERS>Chacun pareil à quelque éblouissante nappe.</VERS>
<VERS>Sur ce blanc, la lumière éclate comme un feu</VERS>
<VERS>Descendu par degré du firmament tout bleu,</VERS>
<VERS>Et fait soudain jaillir de ces claires parcelles</VERS>
<VERS>Des multitudes de reflets et d'étincelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La gelée éphémère a paru, cette nuit;</VERS>
<VERS>La neige de novembre en tourbillons la suit;</VERS>
<VERS>Nous la verrons bientôt par l'immensité blême</VERS>
<VERS>Pleuvoir sur la cité, comme un divin baptême.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
HEURE D'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>INTERMINABLEMENT, en file monotone,</VERS>
<VERS>Passent par le ciel froid les nuages d'automne.</VERS>
<VERS>Dans les branches le vent souffle plaintivement,</VERS>
<VERS>Et les arbres sont pris d'un long frissonnement.</VERS>
<VERS>Aux rameaux presque nus les feuilles se détachent,</VERS>
<VERS>Les feuilles, où l'été, les doux oiseaux se cachent,</VERS>
<VERS>Qui font des palais verts et frais à leurs amours,</VERS>
<VERS>Les belles feuilles d'or s'envolent tour à tour. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Tristesse de ce gris dont s'emplit tout l'espace!</VERS>
<VERS>Comme ce lourd nuage, une heure lente passe,</VERS>
<VERS>Une heure qui se traîne et dont le coeur est las,</VERS>
<VERS>Sombre, dolente et morne, et qui ne finit pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA GIROUETTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA girouette au bout du pignon tourne au vent;</VERS>
<VERS>Et selon que le vent la caresse ou la fouette,</VERS>
<VERS>Plus ou moins vite, on voit tourner la girouette,</VERS>
<VERS>Sa pointe en tous les sens et sans cesse en avant.</VERS>
<VERS>Du nord au sud, de l'est à l'ouest, elle vire</VERS>
<VERS>En décrivant un rond qui s'efface dans l'air;</VERS>
<VERS>Parfois, elle s'arrête, et de son doigt de fer</VERS>
<VERS>Désigne longuement un objet qui l'attire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La girouette oscille et fait un demi-tour,</VERS>
<VERS>Elle hésite, on dirait qu'elle a peur de l'espace;</VERS>
<VERS>Elle se meut de droite à gauche au vent qui passe:</VERS>
<VERS>Attentive, elle écoute et regarde alentour.</VERS>
<VERS>Voici que tout à coup un souffle la bouscule;</VERS>
<VERS>Elle tourne, et s'arrête encore brusquement,</VERS>
<VERS>Comme prise soudain d'un grand étonnement </VERS>
<VERS>Puis, recommence son manège minuscule.</VERS>
<VERS>Je ne moque point de ses tours et ses sauts;</VERS>
<VERS>Ainsi qu'elle, mon coeur est une girouette;</VERS>
<VERS>Le jour furtif l'émeut, l'agite et l'inquiète,</VERS>
<VERS>L'orientant toujours vers des rêves nouveaux.</VERS>
<VERS>Il montre à plein ciel les bonheurs qu'il envie,</VERS>
<VERS>Mais il ne lui permet jamais de les goûter;</VERS>
<VERS>Lui dont le seul désir serait de s'arrêter,</VERS>
<VERS>Il tourne, hélas! il tournera toute la vie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PLUIE D'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O pluie égale et froide et lente et taciturne,</VERS>
<VERS>Tu tombes comme un flot de larmes dans une urne!</VERS>
<VERS>Tu baignes le parterre et l'érable jaunis</VERS>
<VERS>Qui ne sont plus, hélas! par ton eau rajeunis.</VERS>
<VERS>J'ai vu partir hier des troupes d'hirondelles;</VERS>
<VERS>J'ai vu des feuilles d'or choir comme avec des ailes;</VERS>
<VERS>J'ai vu des fleurs qui sont la gloire de l'été,</VERS>
<VERS>Pétale par pétale effeuiller leur beauté. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Si tu n'avais parfois ton soleil magnifique,</VERS>
<VERS>Que tu me rendrais triste, ô saison nostalgique!</VERS>
<VERS>Mais tes jours sont sereins et tes couchants sont beaux,</VERS>
<VERS>Quand la lumière douce allume ses flambeaux.</VERS>
<VERS>Et quelle paix descend du firmament sans voiles,</VERS>
<VERS>Lorsque par millions frissonnent les étoiles!</VERS>
<VERS>Heure exquise où soudain l'esprit s'emplit de bleu</VERS>
<VERS>Et s'approche, comme un oiseau, du coeur de Dieu!</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui l'averse égale et taciturne</VERS>
<VERS>Tombe, flot incessant de larmes dans une urne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
LA DOUBLE BEAUTÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TON regard est borné, ton rêve est sans limite;</VERS>
<VERS>Tu ne vois que l'azur éployé sur ton front,</VERS>
<VERS>Et dans le cercle étroit que trace l'horizon,</VERS>
<VERS>Ton âme prisonnière incessamment s'agite.</VERS>
<VERS>L'inconnu, l'inconnu mystérieux t'invite!</VERS>
<VERS>Jamais les cieux aimés pourtant n'assouviront</VERS>
<VERS>Cette soif infinie et ce désir profond</VERS>
<VERS>D'une beauté nouvelle, imprévue et subite! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Etendre librement ses ailes, s'envoler</VERS>
<VERS>Par la terre diverse et, là-bas, s'en aller</VERS>
<VERS>Vers l'autre aspect du monde et son changeant visage!</VERS>
<VERS>Voir ce qu'on n'a pas vu, puis, revenir un soir,</VERS>
<VERS>Et, sous le même ciel, tranquillement s'asseoir,</VERS>
<VERS>L'oeil et l'esprit charmés d'un double paysage!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
CENDRE D'ÉTOILE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE vent a modéré ses cris et ses colères.</VERS>
<VERS>Dans l'éther glacial les étoiles sont claires,</VERS>
<VERS>Diamants répandus partout sur le ciel noir</VERS>
<VERS>Par la main somptueuse et prodigue du Soir.</VERS>
<VERS>De chacune, en frissons, la lumière s'élance;</VERS>
<VERS>Leur fourmillement bleu tremble dans le silence.</VERS>
<VERS>Elles luisent ensemble et ne confondent pas</VERS>
<VERS>L'innombrable clarté de leurs feux délicats. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Soudainement, voici que l'une se détache,</VERS>
<VERS>File, et s'éteint    Alors, dans l'ombre qui me cache,</VERS>
<VERS>Il me semble qu'un peu de poussière descend,</VERS>
<VERS>Que tu neiges sur moi, cendre de l'astre absent..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
FEUILLE MORTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA branche flexible et forte</VERS>
<VERS>Au moment où tu passas,</VERS>
<VERS>Te jeta sa feuille morte,</VERS>
<VERS>Et, toi, tu la ramassas.</VERS>
<VERS>Tu regardas les nervures</VERS>
<VERS>Qui sillonnent son tissu,</VERS>
<VERS>Et ses fines dentelures;</VERS>
<VERS>Rien n'y fut inaperçu. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'arbre qui t'en fit l'aumône,</VERS>
<VERS>Sans doute, avait sa raison,</VERS>
<VERS>Et sa feuille brune et jaune</VERS>
<VERS>Portait toute la saison.</VERS>
<VERS>Examine bien, mon frère,</VERS>
<VERS>Ce petit morceau de moi;</VERS>
<VERS>Tous deux nous sortons de terre,</VERS>
<VERS>Mais j'y retourne avant toi.</VERS>
<VERS>Une semblable poussière</VERS>
<VERS>Unira notre destin.</VERS>
<VERS>Sur le sol ou, dans la bière</VERS>
<VERS>Notre sort n'est pas distinct.</VERS>
<VERS>Dans la mort tout doit descendre;</VERS>
<VERS>Le temps seul, en vérité,</VERS>
<VERS>De ta cendre et de ma cendre</VERS>
<VERS>Prouvera l'égalité..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA SAINT-MARTIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>NOVEMBRE a commencé ses jours dans la douceur</VERS>
<VERS>D'un bleu rayonnement et dans le vent berceur,</VERS>
<VERS>Au bruit que fait en voltigeant devant nos portes,</VERS>
<VERS>Discret, aérien, l'essaim des feuilles mortes.</VERS>
<VERS>Tout est lumière pure et fraîche, ce matin,</VERS>
<VERS>Sous un ciel qui devance un peu la Saint-Martin.</VERS>
<VERS>Une grise fumée, en serpentant, se traîne</VERS>
<VERS>Dans l'espace éclatant de splendeur souveraine. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'air est mêlé d'azur où flotterait de l'or.</VERS>
<VERS>Aux robustes lilas quelques feuilles encor</VERS>
<VERS>Persistent, à côté des grands érables chauves,  </VERS>
<VERS>Mais il nous manque le parfum des grappes mauves..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
DÉPOUILLEMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES feuilles ont tombé trop vite,</VERS>
<VERS>Jonchant la terre en un moment,</VERS>
<VERS>Et chaque petit corps palpite</VERS>
<VERS>De ce brutal arrachement.</VERS>
<VERS>Le vent, à grands coups, par rafales,</VERS>
<VERS>A dépouillé d'un souffle dur</VERS>
<VERS>Les chevelures triomphales</VERS>
<VERS>Qui se balançaient sous l'azur.</VERS>
<VERS>Ce fut un envolement triste,</VERS>
<VERS>Presque sans grâce, brusque et lourd,</VERS>
<VERS>De l'arbre penché qui résiste</VERS>
<VERS>Dans la grise clarté du jour.</VERS>
<VERS>Ce ne fut qu'une chute prompte,</VERS>
<VERS>Un entraînement vif et fol,  </VERS>
<VERS>Rien qui se détache et qui monte,</VERS>
<VERS>Voltige, et se repose au sol.</VERS>
<VERS>Du jaune s'abat, du brun tourne,</VERS>
<VERS>S'emmêle et se disperse au loin,</VERS>
<VERS>S'accroche, revient et retourne</VERS>
<VERS>Au vent qui ne se lasse point.</VERS>
<VERS>Après la plaintive avalanche,</VERS>
<VERS>Il ne reste que des lambeaux</VERS>
<VERS>Qui frissonnent de branche en branche,</VERS>
<VERS>A l'extrémité des rameaux </VERS>
<VERS>Mais dissipant cette détresse</VERS>
<VERS>Qu'infligea l'ouragan cruel,</VERS>
<VERS>Voici l'arbre qui se redresse,</VERS>
<VERS>Tenant entre ses bras le ciel!</VERS>
<VERS>Ainsi de moi; car à mesure</VERS>
<VERS>Que s'envole ma vanité,</VERS>
<VERS>Je sens mon âme qui s'azure</VERS>
<VERS>Du reflet de l'éternité! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
L'ORIGINE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus de vert bruissant sous les grands cieux brouillés </VERS>
<VERS>Dehors, c'est le silence obscur des choses mortes.</VERS>
<VERS>Malgré nous, et forçant les âmes et les portes,</VERS>
<VERS>La tristesse s'exhale en hymnes désolés.</VERS>
<VERS>Qu'un petit coin de bleu paraisse, et c'est la joie</VERS>
<VERS>Qui passe sur le coeur comme un regard aimé;</VERS>
<VERS>Que par un peu de gris l'azur soit refermé,</VERS>
<VERS>Du chagrin vague et lourd l'esprit devient la proie.</VERS>
<VERS>Ainsi l'homme subit l'influence du ciel;</VERS>
<VERS>On dirait qu'il y tient comme par une chaîne</VERS>
<VERS>Qui l'attire la-haut pour l'extase prochaine,</VERS>
<VERS>Ou le laisse se perdre en bas dans le réel.</VERS>
<VERS>Toujours il sent en lui sa suprême origine;</VERS>
<VERS>Sitôt que dans l'espace il promène les yeux,</VERS>
<VERS>Une voix à l'accent doux et mystérieux</VERS>
<VERS>L'appelle du seuil d'or de la Maison divine!</VERS>
<VERS>Le ciel! le paradis lointain! il l'a perdu!</VERS>
<VERS>Il n'en a cependant pu dégager son âme:</VERS>
<VERS>Quoi qu'il fasse, toujours son désir le réclame:</VERS>
<VERS>Il veut y remonter, s'il en est descendu!</VERS>
<VERS>Et, sur le coeur de l'homme, à. toute heure, s'exerce</VERS>
<VERS>Le sublime pouvoir du ciel jadis connu,</VERS>
<VERS>Soit qu'il se montre ainsi qu'un plateau gris et nu,</VERS>
<VERS>Ou que d'un gai rayon le soleil le traverse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES PASSANTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SONGE encor que la terre aux si beaux paysages</VERS>
<VERS>Où tu baignes d'azur tes yeux émerveillés,</VERS>
<VERS>Oui, songe que, depuis des ans multipliés,</VERS>
<VERS>Le sol est plein de morts qui n'ont plus de visages.</VERS>
<VERS>Pourtant, ils sont venus au cours pressé des âges</VERS>
<VERS>Dans ces bois qui jadis leur furent familiers,</VERS>
<VERS>Et rien, au pied moussu des arbres effeuillés,</VERS>
<VERS>N'a retenu les noms et marqué les passages. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Songe, pâle vivant, coeur embrasé d'amour,</VERS>
<VERS>Au mort que tu deviens toi-même chaque jour</VERS>
<VERS>Et dont les pas déjà dans l'ombre disparaissent.</VERS>
<VERS>Comme tous ces passants un instant aperçus,</VERS>
<VERS>Tu seras l'un de ceux que leurs frères délaissent </VERS>
<VERS>On reste plus longtemps sous terre que dessus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE VENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AIME le vent autant que le rythme des vers,</VERS>
<VERS>Accords passionnés, musique véhémente,</VERS>
<VERS>Parole qui rugit ou voix qui se lamente,</VERS>
<VERS>J'aime le vent qui tourne autour de l'univers!</VERS>
<VERS>J'aime le vent tordant les beaux érables verts;</VERS>
<VERS>Le vent blanc que la neige empoudre et diamante,</VERS>
<VERS>Le vent tumultueux des longs soirs de tourmente:</VERS>
<VERS>J'aime le vent d'avril et le vent des hivers!</VERS>
<VERS>Tous les vents me sont doux dans leur calme ou leur rage.</VERS>
<VERS>Que le brin d'herbe a-t-il à craindre de l'orage, </VERS>
<VERS>Et qu'ai-je à redouter des colères du vent?</VERS>
<VERS>Oh! levez-vous encore une fois dans l'histoire,</VERS>
<VERS>Grands vents impétueux, souffles du Dieu vivant,</VERS>
<VERS>Qui porterez un jour des ailes de victoire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
VERGLAS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE verglas est pareil à du verre fondu</VERS>
<VERS>Sur les toits, par la nuit humide répandu.</VERS>
<VERS>La goutte minuscule à la vitre s'applique,</VERS>
<VERS>Et gèle sous le souffle aigu du vent oblique.</VERS>
<VERS>Par-dessus leur écorce, où pleut l'air hivernal,</VERS>
<VERS>Les arbres ont une autre écorce de cristal.</VERS>
<VERS>On dirait que le ciel pesant et gris s'abaisse,</VERS>
<VERS>Las de porter ce poids de nuages, sans cesse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Il bruine. Il fait noir comme dans un tombeau </VERS>
<VERS>Et je songe à ce jour d'hier qui fut si beau,</VERS>
<VERS>Avec son ciel de satin pâle, avec sa neige,</VERS>
<VERS>Son vent ailé, si clair, et dont l'âme s'allège..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
GRISAILLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME ton doux visage est triste, ô mon pays,</VERS>
<VERS>Pour celui qui t'a vu de ses yeux éblouis!</VERS>
<VERS>Ce gris, oh! tout ce gris massé sur la montagne,.</VERS>
<VERS>Qu'une petite pluie imprécise accompagne </VERS>
<VERS>Qu'est-il donc dans ton air qui pèse sur le coeur?</VERS>
<VERS>Serait-ce le regret du soleil, ton vainqueur,</VERS>
<VERS>Sous lequel tu penchais le calice des roses</VERS>
<VERS>Pour saluer sa gloire et ses apothéoses? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les sourires sont morts, les rayons sont éteints,</VERS>
<VERS>Quelque chose gémit dans la voix des marins </VERS>
<VERS>Peut-être que le vent, en dissipant tes voiles,</VERS>
<VERS>Ce soir, nous montrera des pleurs dans les étoiles!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
RONDEL CANADIEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES beaux jours d'été sont ensevelis;</VERS>
<VERS>Novembre répand sa blanche poussière.</VERS>
<VERS>Les arbres muets, sous les cieux pâlis</VERS>
<VERS>Depuis le matin semblent en prière.</VERS>
<VERS>La neige en tombant tisse un grand suaire,</VERS>
<VERS>Fin comme un velours et pur comme un lis.</VERS>
<VERS>Les beaux jours d'été sont ensevelis</VERS>
<VERS>Novembre répand sa blanche poussière.</VERS>
<VERS>L'espace est couvert d'un voile à longs plis;</VERS>
<VERS>Le soleil lointain retient sa lumière;</VERS>
<VERS>Le deuil glisse au fond des coeurs recueillis,</VERS>
<VERS>Car dans la splendeur nacrée et légère</VERS>
<VERS>Les beaux jours d'été sont ensevelis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DÉLUGE BLANC
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O neige! que tu mets dans le jour de candeur! </VERS>
<VERS>Sous le doux poudroîment</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>l'arbre à peine remue</VERS>
<VERS>De peur de laisser choir la fourrure menue</VERS>
<VERS>Dont ses bras arrondis retiennent la pâleur!</VERS>
<VERS>Salut! silencieux déluge de splendeur!</VERS>
<VERS>Derrière le carreau qui lentement s'embue,</VERS>
<VERS>Le toit gonflé revêt une gloire imprévue!</VERS>
<VERS>Tombe, tombe du ciel, somptueuse blancheur!</VERS>
<VERS>Tu fais de mon pays un si clair paysage!</VERS>
<VERS>Tu répands tant de pureté sur son visage</VERS>
<VERS>Que le regard s'y pose ainsi qu'un long baiser!</VERS>
<VERS>Et que l'âme s'envole en la floraison blanche,</VERS>
<VERS>Comme un léger flocon par le vent balancé,</VERS>
<VERS>Qui tourbillonne au loin, perdu dans l'avalanche!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
QUAND IL NEIGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUAND il neige sur mon pays,</VERS>
<VERS>De gros flocons couvrent les branches,</VERS>
<VERS>Et les regards sont éblouis</VERS>
<VERS>Par la clarté des routes blanches.</VERS>
<VERS>Et dans les champs ensevelis,</VERS>
<VERS>La terre reprend le grand somme</VERS>
<VERS>Qu'elle fait pour mieux nourrir l'homme,</VERS>
<VERS>Quand il neige sur mon pays. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Quand il neige sur mon pays,</VERS>
<VERS>On voit s'ébattre dans les rues</VERS>
<VERS>Les petits enfants réjouis</VERS>
<VERS>Par tant de splendeurs reparues.</VERS>
<VERS>Et ce sont des appels, des cris,</VERS>
<VERS>Des extases et des délires,</VERS>
<VERS>Des courses, des jeux et des rires,</VERS>
<VERS>Quand il neige sur mon pays.</VERS>
<VERS>Quand il neige sur mon pays,</VERS>
<VERS>C'est que tout le ciel se disperse</VERS>
<VERS>Sur la montagne et les toits gris</VERS>
<VERS>Qu'il revêt de sa claire averse,</VERS>
<VERS>Ou qu'une avalanche de lis</VERS>
<VERS>De sa pureté nous inonde.</VERS>
<VERS>C'est le plus beau pays du monde</VERS>
<VERS>Quand il neige sur mon pays!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA TERRE MATERNELLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE ne sais quel regret m'étreint devant la terre</VERS>
<VERS>Que je n'ai contemplée, hélas, qu'en solitaire,</VERS>
<VERS>De trop loin, de trop haut,   la terre de chez nous,</VERS>
<VERS>La terre que j'aurais baisée,.à deux genoux,</VERS>
<VERS>Sur laquelle, attentif à découvrir ses charmes,</VERS>
<VERS>J'aurais versé mon coeur et, peut-être, mes larmes!</VERS>
<VERS>Je l'aurais prise et respirée, entre mes mains,</VERS>
<VERS>La bonne terre brune, et si chère aux humains, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La terre qui les porte et les prend et les garde,</VERS>
<VERS>Afin que chaque mort de plus près la regarde.</VERS>
<VERS>Un jour, s'accompliront enfin mes voeux ardents,</VERS>
<VERS>Car je la connaîtrai quand je serai dedans! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
ÉPILOGUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai versé tout le sang de mon coeur dans mes vers.</VERS>
<VERS>Ma fatigue a laissé souvent la page blanche.</VERS>
<VERS>Ma vie intérieure en poèmes s'épanche</VERS>
<VERS>Aux rythmes variés des sentiments divers.</VERS>
<VERS>Sur ma profonde nuit mes yeux se sont ouverts;</VERS>
<VERS>J'ai dit ce que j'ai vu d'une voix simple et franche.</VERS>
<VERS>Si j'ai menti d'un mot douteux, je le retranche:</VERS>
<VERS>J'errais en des sentiers de ténèbres couverts.</VERS>
<VERS>Et maintenant, Seigneur, de ces heures passées</VERS>
<VERS>A traduire mon âme en strophes cadencées,</VERS>
<VERS>Me tiendrez-vous rigueur au jour du Jugement?</VERS>
<VERS>Ai-je perdu le temps précieux de la vie?</VERS>
<VERS>Si je n'ai jamais su vous chanter autrement,</VERS>
<VERS>Votre gloire n'a-t-elle été par moi servie? </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
LES EPAVES
Poèmes Exclus Des Oeuvres Poétiques Complètes
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
LA NEIGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent soufflé. Il fait froid. La neige s'amoncelle.</VERS>
<VERS>La rue immaculée éclate de blancheur.</VERS>
<VERS>Le toit s'enfle: et, le col relevé, le marcheur,</VERS>
<VERS>Les pieds mal assurés, sur le trottoir, chancelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La neige, qui de tous les horizons ruisselle,</VERS>
<VERS>Entre en ses yeux, entre en sa bouche, et, sans pudeur</VERS>
<VERS>Entre en son nez! et, sur sa belle joue en fleur,</VERS>
<VERS>Se colle, fond en larme, où, ronde, elle étincelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les arbres aussi portent un doux fardeau;</VERS>
<VERS>Ils ont chargé leurs bras de neige, clair manteau;</VERS>
<VERS>Ils se sont, comme vient la bise, emmitouflés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, là-bas, où la Mort, avec l'hiver, s'élance,</VERS>
<VERS>La neige, tristement, aux soldats accablés</VERS>
<VERS>Prépare un glorieux linceul, dans le silence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
HENRI FABRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Donc, tu n'auras connu de cette affreuse guerre</VERS>
<VERS>Que les combats sanglants, que la haine et ses maux,</VERS>
<VERS>Doux vieillard, amoureux des paisibles hameaux,</VERS>
<VERS>Toi que le grand Mistral saluait comme un frère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, les jours féconds où, couché sur la terre,</VERS>
<VERS>Sous le soleil torride, avec de simples mots,</VERS>
<VERS>Tu disais l'infini des petits animaux,</VERS>
<VERS>Leurs travaux, leurs amours, leur art et leur mystère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois, ton labeur s'interrompt!</VERS>
<VERS>Tu ne lèveras plus ton vénérable front</VERS>
<VERS>De l'insecte observé vers la tremblante étoile!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre dans la demeure éternelle de Dieu,</VERS>
<VERS>Toi qui cherchas le Vrai partout sous le ciel bleu</VERS>
<VERS>Le voici tout entier, Fabre, qui se dévoile!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES VRAIS MALHEUREUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous tous les cieux où l'homme affligé se promène,</VERS>
<VERS>Croyant laisser son mal obstiné loin de lui,</VERS>
<VERS>Il entend, comme un grand vent triste qui le suit,</VERS>
<VERS>La navrante chanson de la souffrance humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque la douleur fait du monde son domaine,</VERS>
<VERS>Que du cercle fatal nul ne n'évade et fuit,</VERS>
<VERS>Et que l'universel destin qui nous conduit</VERS>
<VERS>Vers une fin toujours lamentable nous mène,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Stoïques, pour apprendre à supporter nos maux,</VERS>
<VERS>Regardons, oubliés comme des animaux,</VERS>
<VERS>Silencieux, meilleurs que nous, souffrir les autres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là sont malheureux, étant les dédaignés!</VERS>
<VERS>Leurs chagrins rendent presque agréables les nôtres,</VERS>
<VERS>De baisers adoucis et de larmes baignés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
BALLADE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Monte toujours, poète, ne crains rien.</VERS>
<VERS>Va d'un vol ferme à la sainte lumière,</VERS>
<VERS>Les yeux fixés sur l'astre aérien,</VERS>
<VERS>Et le front haut, l'âme sereine et fière.</VERS>
<VERS>Ne souille pas la blancheur de tes mains;</VERS>
<VERS>D'un pur amour exalte ta mémoire.</VERS>
<VERS>Si quelquefois des hommes inhumains</VERS>
<VERS>Raillent ton coeur d'un propos dérisoire,</VERS>
<VERS>Ne rougis pas, réponds par les dédains:</VERS>
<VERS>Sifflets de sots sont fanfares de gloire!</VERS>
<VERS>Tu seras seul, sans aide ni soutien,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre épaisse où l'esprit désespère;</VERS>
<VERS>Ton rêve est là, jeune autant qu'ancien.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Qu'il flambe clair sous ton front solitaire!</VERS>
<VERS>Les jours de peine ont d'heureux lendemains;</VERS>
<VERS>La douleur fait le combat méritoire.</VERS>
<VERS>C'est dans l'angoisse et les tourments divins</VERS>
<VERS>Que le croyant prépare la victoire,</VERS>
<VERS>Sous les mépris lâches et les venins:</VERS>
<VERS>Sifflets de sots sont fanfares de gloires!</VERS>
<VERS>L'atteindras-tu ton idéal chrétien</VERS>
<VERS>De charité, de lutte et de prière?</VERS>
<VERS>As-tu la force invincible du bien?</VERS>
<VERS>As-tu l'amour du beau que rien n'altère</VERS>
<VERS>Suffisamment pour vaincre les destins?</VERS>
<VERS>As-tu le don miraculeux de croire?</VERS>
<VERS>En marche, alors par les profonds chemins!</VERS>
<VERS>L'étoile luit, là-bas, dans la nuit noire!</VERS>
<VERS>Ne tourne pas la tête aux cris certains:</VERS>
<VERS>Sifflets de sots sont fanfares de gloire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ENVOI</VERS>
<VERS>Prince, penseur de science notoire,</VERS>
<VERS>Dis-moi pourquoi, les soirs et les matins,</VERS>
<VERS>Indifférent au bruit blasphématoire,</VERS>
<VERS>Un homme chante, aux accents surhumains?</VERS>
<VERS>Sifflets de sots sont fanfares de gloire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PAR LA FENÊTRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prisonnier dont le rêve adoucit la prison,</VERS>
<VERS>Je regarde le ciel, les arbres et les roses,</VERS>
<VERS>Et, quand l'aurore vient éblouir toute chose,</VERS>
<VERS>Le soleil allumer les vitres des maisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois la lune bleue éclairer l'horizon,</VERS>
<VERS>Les étoiles ouvrir leurs petites fleurs closes,</VERS>
<VERS>Et je note le cours et les métamorphoses</VERS>
<VERS>Des nuages neigeux ou gris, et des saisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois le monde où tant de force se consomme,</VERS>
<VERS>Haletant, s'épuiser dans la fièvre et le deuil,</VERS>
<VERS>Reprendre, comme hier, le fardeau qui l'assomme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parmi tant de voeux, de misère et d'orgueil,</VERS>
<VERS>D'espérance lassée et d'amour sans accueil,</VERS>
<VERS>Je vois dans leurs yeux clairs battre le coeur des hommes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VIEIL ÉRABLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La maison est calme. Je vois,</VERS>
<VERS>Sous le ciel de mai qui rayonne,</VERS>
<VERS>Un érable gris qui bourgeonne</VERS>
<VERS>Pour la cinquantième fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il fit ses feuilles premières,</VERS>
<VERS>D'autres yeux que les miens l'ont vu,</VERS>
<VERS>Dont le grand sommeil imprévu</VERS>
<VERS>A clos pour jamais les paupières,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne restera rien de lui,</VERS>
<VERS>Rien de sa vigueur effacée;</VERS>
<VERS>Je laisserai cette pensée,</VERS>
<VERS>Quand au cours du temps j'aurai fui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sait? Peut-être de ses branches,</VERS>
<VERS>Qui m'ont toujours fait doux accueil,</VERS>
<VERS>Tirera-t-on les quatre planches</VERS>
<VERS>Nécessaires à mon cercueil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MIROIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune dans l'ombre</VERS>
<VERS>Semble un miroir clair</VERS>
<VERS>Élevé dans l'air</VERS>
<VERS>Au bout d'un bras sombre.</VERS>
<VERS>Quelqu'un s'est miré</VERS>
<VERS>Au miroir d'opale,</VERS>
<VERS>Et le profil pâle</VERS>
<VERS>Lors est demeuré.</VERS>
<VERS>Et plus rien n'efface</VERS>
<VERS>Au divin miroir</VERS>
<VERS>Errant par le soir,</VERS>
<VERS>L'immortelle face.</VERS>
<VERS>MUSIQUE LÉGÈRE</VERS>
<VERS>J'écoute une musique gaie</VERS>
<VERS>A papillonnements égaux,</VERS>
<VERS>Qui dans ma tête fatiguée</VERS>
<VERS>Pénètre comme un doux repos.</VERS>
<VERS>Ce bonheur se passe peut-être</VERS>
<VERS>Dans un jardin luxuriant,</VERS>
<VERS>Sous un grand soleil de bien-être:</VERS>
<VERS>C'est si léger et si riant!</VERS>
<VERS>Ce sont de vifs battements d'ailes</VERS>
<VERS>Sur de beaux parterres de fleurs,</VERS>
<VERS>Et des rires de lèvres belles,</VERS>
<VERS>Et des jets d'eau tombant en pleurs.</VERS>
<VERS>Quel est ce frisson? -C'est la brise!</VERS>
<VERS>Cette musique a des parfums</VERS>
<VERS>Évoquant en l'âme surprise</VERS>
<VERS>Quelque vieux paradis défunt!</VERS>
<VERS>Les notes, au bruit clair de perles</VERS>
<VERS>L'une et l'une en l'argent tintant,</VERS>
<VERS>Dégouttent du clavier. Des merles</VERS>
<VERS>Sifflent dans un arbre chantant.</VERS>
<VERS>C'est léger, léger, doux et tendre;</VERS>
<VERS>Cela sent les roses et l'eau:</VERS>
<VERS>La nature se fait entendre</VERS>
<VERS>Et respirer au piano.</VERS>
<VERS>C'est une musique très gaie</VERS>
<VERS>A papillonnements égaux,</VERS>
<VERS>Qui dans ma tête fatiguée,</VERS>
<VERS>A pénétré comme un repos.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PLUIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Derrière la vitre embuée</VERS>
<VERS>Le ciel continue à pleuvoir;</VERS>
<VERS>C'est l'après-midi, mais le soir</VERS>
<VERS>Avec l'eau descend des nuées.</VERS>
<VERS>Oh! la longue et lourde langueur</VERS>
<VERS>Que partout répand l'eau qui tombe!</VERS>
<VERS>Rêve de dormir dans la tombe</VERS>
<VERS>Avec toute la pluie au coeur!</VERS>
<VERS>Goutte à goutte, l'heure funèbre</VERS>
<VERS>Disperse une somme d'ennui;</VERS>
<VERS>Ce n'est pas la peur de la nuit,</VERS>
<VERS>C'est l'accablement des ténèbres.</VERS>
<VERS>Quand donc viendra le clair réveil,</VERS>
<VERS>La vision du bleu céleste?</VERS>
<VERS>Car, pour tout bien, dans l'âme il reste</VERS>
<VERS>L'envie ardente du soleil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES ARBRES DORMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres dorment au soleil.</VERS>
<VERS>Rien n'y bruit, rien n'y remue.</VERS>
<VERS>En file, le long de la rue,</VERS>
<VERS>Ils goûtent un profond sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air est chaud, et la brise absente.</VERS>
<VERS>Sous le ciel vaste où midi boût,</VERS>
<VERS>Les beaux arbres dorment debout,</VERS>
<VERS>Sans une feuille frémissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se reposent de l'effort</VERS>
<VERS>Qu'ils ont fait par toutes leurs branches,</VERS>
<VERS>Et prennent de justes revanches</VERS>
<VERS>Contre le gel et le vent fort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils dorment parfaitement clames,</VERS>
<VERS>Dans le rêve oubliant leurs maux, </VERS>
<VERS>Pareils aux hommes!  leurs rameaux</VERS>
<VERS>Ployés parfois comme des palmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A leurs pieds monte la rumeur</VERS>
<VERS>Du travail qui bourdonne et gronde:</VERS>
<VERS>Eux, ils ne sont plus de ce monde!</VERS>
<VERS>Le fracas dans leurs feuilles meurt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien de trouble leur quiétude;</VERS>
<VERS>Et les oiseaux respectueux</VERS>
<VERS>S'ils volent se poser sur eux,</VERS>
<VERS>Ont pitié de leur lassitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormez, beaux arbres verts, dormez!</VERS>
<VERS>Avec leur plainte monotone,</VERS>
<VERS>Voici bientôt les vents d'automne</VERS>
<VERS>Et puis l'hiver, arbres aimés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormez sous le soleil torride,</VERS>
<VERS>Vêtus de vivante splendeur;</VERS>
<VERS>Dormez sous l'implacable ardeur</VERS>
<VERS>Où l'âme de l'Été réside.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand vos feuilles tomberont,</VERS>
<VERS>Après tant de jours de souffrance,</VERS>
<VERS>Nous garderons la souvenance</VERS>
<VERS>De leur ombre sur notre front.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>