<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies complètes t2
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Albert Lozeau
</AUTEUR>
<DATE>
19**
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
PROLOGUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUAND la fenêtre est close et que tout bruit s'éteint,</VERS>
<VERS>Ecoute de ton coeur monter la voix suprême;</VERS>
<VERS>Ta musique est en lui, c'est là qu'est ton poème,</VERS>
<VERS>Comme les fleurs et les oiseaux sont au jardin.</VERS>
<VERS>Écoute. Pour saisir l'écho de ton destin,</VERS>
<VERS>Attentif, penche-toi longuement sur toi-même;</VERS>
<VERS>Le coeur que Dieu t'a fait, qu'il haïsse ou qu'il aime,</VERS>
<VERS>Heureux ou malheureux, contient le genre humain.</VERS>
<VERS>Poète, ta douleur ne t'est pas personnelle;</VERS>
<VERS>Ton âme souffre: hélas, des millions comme elle</VERS>
<VERS>Pleurent sans révéler au monde leur tourment!</VERS>
<VERS>Tous les coeurs sont pareils qui palpitent, en somme;</VERS>
<VERS>Dis le tien, tu diras celui des autres hommes:</VERS>
<VERS>Dans un morceau d'azur luit tout le firmament!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
I
</AUTRE>
<AUTRE>
LA VILLE ET LES BOIS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
LE VOYAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS l'océan du ciel d'avril, gonflant leurs voiles,</VERS>
<VERS>Les nuages, pareils à de légers bateaux,</VERS>
<VERS>Naviguent, éclatants, vers des îles d'étoiles,</VERS>
<VERS>Avec la majesté des cygnes sur les eaux.</VERS>
<VERS>Ils voguent, sans troubler d'un remous l'onde bleue;</VERS>
<VERS>Leur marche est paresseuse et leur but est lointain.</VERS>
<VERS>Depuis une heure, ils n'ont pas fait plus d'une lieue;</VERS>
<VERS>Pour leur voyage, ils sont partis dès le matin </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, pour les guider resplendira la lune,</VERS>
<VERS>Comme un phare dressant sa clarté sur la mer;</VERS>
<VERS>Ils glisseront alors sur l'onde calme et brune,</VERS>
<VERS>Et dans l'ombre le port leur apparaîtra clair.</VERS>
<VERS>Atteindront-ils jamais les îles fortunées,</VERS>
<VERS>Les blancs petits bateaux de l'océan divin?</VERS>
<VERS>Hélas! rêves déçus de toutes nos journées,</VERS>
<VERS>Bonheur, archipel d'or cherché toujours en vain! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AVRIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE ciel est d'un azur si pur qu'il en est blanc.</VERS>
<VERS>C'est Avril qui revient, Avril doux et trop lent</VERS>
<VERS>Et qui, pour émouvoir la torpeur de la terre,</VERS>
<VERS>Lui tire, du soleil, des flèches de lumière.</VERS>
<VERS>C'est le dimanche où les mains portent des rameaux</VERS>
<VERS>Que le prêtre bénit avec de divins mots.</VERS>
<VERS>Et c'est, là-bas encore, au clocher de Saint-Jacques,</VERS>
<VERS>La musique de bronze, à l'aube, annonçant: Pâques!</VERS>
<VERS>Et chaque église avec sa chanson répondant,</VERS>
<VERS>L'une en priant, l'autre en riant, l'autre en grondant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont la plus belle vient de Saint-Louis-de-France,</VERS>
<VERS>(Honni soit le curé jaloux qui mal y pense!)</VERS>
<VERS>Avril, toi qu'a chanté jadis Remy Belleau,</VERS>
<VERS>Le plus clair de ta gloire est encore de l'eau!</VERS>
<VERS>La neige fond, et le printemps frileux frissonne,</VERS>
<VERS>Quand à Paris déjà le maronnier bourgeonne.</VERS>
<VERS>Mais je ne t'en veux pas: c'est la faute au bon Dieu</VERS>
<VERS>Qui retarde les pas du soleil dans le bleu.</VERS>
<VERS>Aux mois fleuris, Avril, tu prépares la terre,</VERS>
<VERS>Et ta venue est douce au coeur du solitaire.</VERS>
<VERS>Tu prolonges les soirs de rêves, et tu mets</VERS>
<VERS>Des étoiles là-haut plus qu'il n'en fut jamais,</VERS>
<VERS>Tu rends le jour léger et transparent l'espace </VERS>
<VERS>Et l'on regarde en soi l'espérance qui passe</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PREMIÈRE BRISE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>NOUS irons au soleil respirer le printemps</VERS>
<VERS>Qui descend du ciel pur en rayons éclatants.</VERS>
<VERS>L'air est déjà chargé de tiédeur vaporeuse,</VERS>
<VERS>Flottante et douce comme une fumée heureuse.</VERS>
<VERS>Tout le long des sentiers où la neige a fondu</VERS>
<VERS>Et par petits ruisseaux d'argent clair descendu,</VERS>
<VERS>Sous le rayonnement royal du jour superbe,</VERS>
<VERS>Nous chercherons, joyeux et penchés, les brins d'herbe</VERS>
<VERS>Dont l'émeraude pointe au travers du sol brun,</VERS>
<VERS>Et nous aurons un mot de bonheur pour chacun </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car sur l'herbe le rêve éclot et bat des ailes,</VERS>
<VERS>Comme un grand papillon sur des fleurs éternelles</VERS>
<VERS>Qui, du haut de son vol capricieux, croit voir</VERS>
<VERS>Frémir au vent d'été Ies oeillets et les roses,</VERS>
<VERS>Cependant que le jour s'éteint en reflets roses</VERS>
<VERS>Et que tous les parfums s'exhalent vers le soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES FEUILLES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUT est vert sous nos pas, sur nos fronts tout est vert!</VERS>
<VERS>Aux jours du renouveau mon âme se recueille,</VERS>
<VERS>Et je chante, inspiré par la douceur de l'air,</VERS>
<VERS>La gloire des premières feuilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les petites feuilles d'un jour,</VERS>
<VERS>Tendres, à peine déplissées,</VERS>
<VERS>Qui semblent faites de velours</VERS>
<VERS>Pâle, et de lumière glacées: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Feuilles de longs saules hâtifs,</VERS>
<VERS>Feuilles d'érables dentelées,</VERS>
<VERS>Feuilles de bouleaux, feuilles d'ifs,</VERS>
<VERS>Feuilles des arbres des allées,</VERS>
<VERS>Toutes croissent pour que les nids,</VERS>
<VERS>Ayant leur feuillage pour voiles,</VERS>
<VERS>Soient peuplés d'espoirs infinis,</VERS>
<VERS>Cachés même aux yeux des étoiles!</VERS>
<VERS>Elles gardent bien leur secret</VERS>
<VERS>Les petites feuilles discrètes:</VERS>
<VERS>A peine un seul geste indiscret</VERS>
<VERS>Quand au vol les ailes sont prêtes</VERS>
<VERS>Et qu'elles sont belles à voir</VERS>
<VERS>Après la pluie, au clair de lune!</VERS>
<VERS>Dans le calme odorant du soir,</VERS>
<VERS>C'est, comme enchassé dans chacune,</VERS>
<VERS>Un liquide et pur diamant</VERS>
<VERS>Qui tremble sur la feuille sombre,</VERS>
<VERS>C'est comme un autre firmament</VERS>
<VERS>Brillant tout près de nous, dans l'ombre!</VERS>
<VERS>C'est aussi, le long des maisons,</VERS>
<VERS>La fraîcheur tendue aux persiennes,</VERS>
<VERS>Et les indicibles frissons</VERS>
<VERS>De la brise musicienne</VERS>
<VERS>C'est le repos des yeux lassés,</VERS>
<VERS>La poésie et le mystère,</VERS>
<VERS>L'abri des rêves caressés,</VERS>
<VERS>Et c'est le salut de la terre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est vert sous nos pas, sur nos fronts tout est vert!</VERS>
<VERS>Aux jours du renouveau mon âme se recueille,</VERS>
<VERS>Et je chante, inspiré par la douceur de l'air,</VERS>
<VERS>La gloire des premières feuilles!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AUX ARBRES MORTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ARBRES qui verdoyez au soleil triomphant,</VERS>
<VERS>O fils harmonieux de la bonne nature,</VERS>
<VERS>Toujours debout, dressant votre fière stature,</VERS>
<VERS>Comment grandirez-vous si rien ne vous défend?</VERS>
<VERS>La hache sur vos troncs retentit, et vous fend,</VERS>
<VERS>Et vous tombez au sol, avec un long murmure;</VERS>
<VERS>Un frisson tel agite alors votre ramure</VERS>
<VERS>Qu'on entend, grands vaincus, sur vous pleurer le vent.</VERS>
<VERS>Loin des tristes cités barbares où nous sommes,</VERS>
<VERS>Dans des bois inconnus, hors du regard des hommes,</VERS>
<VERS>Beaux arbres, puissiez-vous revivre pour jamais!</VERS>
<VERS>Nous n'avons pas assez l'amour des verts feuillages</VERS>
<VERS>Pour que, dans les vallons ou sur les clairs sommets,</VERS>
<VERS>Vous abritiez nos fronts de vos bras chargés d'âges. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
NUANCES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES nuances du vert aux branches balancées</VERS>
<VERS>Sont comme une fraîcheur exquise pour les yeux.</VERS>
<VERS>On voit les arbres fuir jusqu'au lointain des cieux,</VERS>
<VERS>Ayant chacun sa teinte aux feuilles déplissées.</VERS>
<VERS>Tout le long des maisons les cîmes vont, pressées.</VERS>
<VERS>L'une est couleur de l'herbe au ton délicieux,</VERS>
<VERS>L'autre, plus sombre, est comme un velours précieux,</VERS>
<VERS>L'autre est pareille à l'eau des vagues apaisées.</VERS>
<VERS>Une immense émeraude a, cette nuit, coulé</VERS>
<VERS>Sur les arbres émus par l'azur étoilé,</VERS>
<VERS>Comme une lente pluie inégalement verte.</VERS>
<VERS>Et maintenant, heureux de leur neuve beauté,</VERS>
<VERS>Les arbres, dont la grâce au soleil est offerte,</VERS>
<VERS>Au moindre vent rôdeur commencent à chanter.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AUX FLEURS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fleurs des bois, fleurs des prés, fleurs aux formes parfaites,</VERS>
<VERS>Quelle peine sincère, en ce mois, vous nous faites!</VERS>
<VERS>Vos coupes de parfums, vos vases de couleurs,</VERS>
<VERS>Vos calices de miel, vos corolles de pleurs,</VERS>
<VERS>Vos feuillages luisants, vos tiges élancées</VERS>
<VERS>Harmonieusement par la brise bercées,</VERS>
<VERS>Rien de votre beauté frêle n'a parfumé</VERS>
<VERS>Ni réjoui ce triste et frileux mois de mai!</VERS>
<VERS>Sans doute, un peu de vous dans la grâce des femmes</VERS>
<VERS>A charmé nos regards et consolé nos âmes</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos grandes soeurs ont eu leur règne séduisant</VERS>
<VERS>Et c'est le tour des plus petites, à présent.</VERS>
<VERS> Eglantines, lilas, tulipes, violettes,</VERS>
<VERS>C'est le printemps! Muguets, agitez vos clochettes!</VERS>
<VERS>Dans les cerisiers blancs, dans les pommiers fleuris,</VERS>
<VERS>Le merle vous appelle avec de petits cris;</VERS>
<VERS>Et les amants qui font l'amour à lèvres closes,</VERS>
<VERS>Ne peuvent rien se dire en l'absence des roses</VERS>
<VERS>La terre, sous son herbe avare, vous attend,</VERS>
<VERS>Marguerite au coeur d'or, svelte lys éclatant,</VERS>
<VERS>Narcisse rose et blanc, pensée au velours sombre,</VERS>
<VERS>Et rêve de sommeil à votre petite ombre.</VERS>
<VERS>Chantez-nous la chanson délicate du bleu,</VERS>
<VERS>Et la gamme du rose exquis au rouge feu;</VERS>
<VERS>Détaillez-nous la forme ascétique ou charnue,</VERS>
<VERS>Epanouie en boule, étoilée ou menue,</VERS>
<VERS>Et la variété soyeuse du satin,</VERS>
<VERS>Sa nuance innombrable au soleil du matin,</VERS>
<VERS>Ses éblouissements de pierres précieuses,</VERS>
<VERS>Ses ors, ses argents mats, ses pourpres somptueuses!</VERS>
<VERS>Comme trempé de sang, qu'on aperçoive au loin</VERS>
<VERS>L'ardent coquelicot dressé dans le sainfoin,</VERS>
<VERS>Et que dans la forêt, dentelée et légère,</VERS>
<VERS>Verte au pied du tronc gris, foisonne la fougère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Point d'abeilles sans vous et point de papillons</VERS>
<VERS>Qui voltigent, de miel en miel, dans les rayons.</VERS>
<VERS>Vous êtes la lumière éclairant toute chose,</VERS>
<VERS>Ou bleue ou blanche ou mauve ou violette ou rose,</VERS>
<VERS>Et qui s'est incarnée en votre fine chair</VERS>
<VERS>Et, sous le ciel de pluie ou le firmament clair,</VERS>
<VERS>De vos calices fait de petites veilleuses</VERS>
<VERS>Frissonnantes au vent, douces et merveilleuses!</VERS>
<VERS>Vous êtes les parfums enivrants des sentiers,</VERS>
<VERS>Qui s'exhalent sans s'épuiser, des jours entiers,</VERS>
<VERS>Et, moite, dans le bois profond au vaste dôme,</VERS>
<VERS>Fume et l'emplit, pareil à l'encens, votre arome!</VERS>
<VERS>La jeune fille rit en s'embaumant à vous,</VERS>
<VERS>Et pour vous respirer baise vos coeurs si doux.</VERS>
<VERS>Quand elle vous caresse à sa lèvre, on peut dire</VERS>
<VERS>Que la lèvre a l'odeur et la fleur le sourire!</VERS>
<VERS>Vous embellissez tout; l'eau devient diamant</VERS>
<VERS>Dès que sur vous la goutte étincelle un moment,</VERS>
<VERS>Et lorsqu'un papillon brun en vous s'aventure,</VERS>
<VERS>Vous composez un prodige de la nature! </VERS>
<VERS>Fleurs des champs, fleurs des bois, riches fleurs des jardins,</VERS>
<VERS>Splendide floraison: velours, tulles, satins;</VERS>
<VERS>Humbles fleurs qui croissez au bord des grandes routes,</VERS>
<VERS>Fleurs indigentes qui bientôt vous fanez toutes;</VERS>
<VERS>Fleurs à qui chaque jour le jet de l'arrosoir</VERS>
<VERS>Prodigue la fraîcheur qu'entretiendra le soir;</VERS>
<VERS>Et vous, chétives fleurs tristes et négligées,</VERS>
<VERS>Qui n'êtes pas souvent d'eau limpide aspergées,</VERS>
<VERS>Qui comptez sur le ciel seulement, et que juin</VERS>
<VERS>Négligemment arrose en passant  et de loin,</VERS>
<VERS>C'est la saison! Ne nous laissez pas dans la peine:</VERS>
<VERS>Sans couleurs, sans parfums, qu'est l'existence humaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE DIMANCHE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST dimanche, et voyez!</VERS>
<VERS>Dans la prairie en fleurs</VERS>
<VERS>Butine activement l'abeille diligente!</VERS>
<VERS>L'incrédule ruisseau dont le flot bleu s'argente</VERS>
<VERS>Abreuve encore l'herbe et les merles siffleurs!</VERS>
<VERS>Insatiable, au ciel tiède et pur, l'hirondelle,</VERS>
<VERS>Dédaigneuse de Dieu, poursuit les moucherons!</VERS>
<VERS>Et les arbres, berçant au vent leurs larges fronts,</VERS>
<VERS>Continuent d'enrichir leur frondaison nouvelle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les oiseaux  ces païens gentils  tressent leurs nids</VERS>
<VERS>Et pondent sans repos de petits oeufs fragiles!</VERS>
<VERS>Et les brises de mai qui passent sur les villes</VERS>
<VERS>Ont des frémissements de fraîcheur impunis!</VERS>
<VERS>C'est dimanche. Au pignon la girouette tourne</VERS>
<VERS>Comme un jour de semaine ordinaire, et l'on voit</VERS>
<VERS>A la fontaine un chien libre-penseur qui boit!</VERS>
<VERS>Et des hommes méchants font du pain, qu'on enfourne</VERS>
<VERS>L'eau coule, l'herbe pousse, et la sève au tronc vieux</VERS>
<VERS>Monte, et l'amour, dans l'ombre, ainsi qu'hier, tressaille</VERS>
<VERS>L'horloge va son train et la terre travaille!</VERS>
<VERS>C'est dimanche, et la fleur fleurit!</VERS>
<VERS>C'est scandaleux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AMOUR SYLVESTRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME si vous aviez pris racine en mon coeur,</VERS>
<VERS>Je vous dirai toujours: Beaux arbres , je vous aime!</VERS>
<VERS>Erables, vous surtout, dont la feuille est l'emblème</VERS>
<VERS>Du pays où je vis ma joie et ma douleur.</VERS>
<VERS>Qu'un tendre amour rend l'âme encline à la douceur!</VERS>
<VERS>Depuis que j'ai passé sous votre ombre, un poème</VERS>
<VERS>Chante adorablement au-dedans de moi-même,</VERS>
<VERS>Comme si vous chérir faisait l'homme meilleur!</VERS>
<VERS>Honneur à vos rameaux, gloire à vos vertes cîmes</VERS>
<VERS>Qui composent, le soir, sur de fluides rimes,</VERS>
<VERS>L'hymne le plus léger, le plus fin, le plus grand!</VERS>
<VERS>Lorsque je vous écoute aux clartés de la lune,</VERS>
<VERS>Dans le grave silence, un désir fou me prend</VERS>
<VERS>D'étreindre vos troncs vieux couverts d'écorce brune!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE SANG DES ROSES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA brise est chaude comme une haleine de flamme.</VERS>
<VERS>Le vent passionné palpite et porte une âme</VERS>
<VERS>De soleil violent et d'aromes légers</VERS>
<VERS>Qu'il prit dans les jardins, les champs et les vergers.</VERS>
<VERS>Juin, qui sommeille encore aux coeurs fermés des roses,</VERS>
<VERS>Se parfume aux derniers rameaux des lilas roses.</VERS>
<VERS>L'ardent Printemps prépare une fête à l'Été.</VERS>
<VERS>Riches d'herbe et de fleurs, de grâce et de beauté,</VERS>
<VERS>Pour le retour du dieu magnifique, les routes</VERS>
<VERS>D'innombrables couleurs étincelleront toutes,</VERS>
<VERS>Et le vent chantera dans les érables verts,</VERS>
<VERS>Par la Nature même harmonisés, des vers!</VERS>
<VERS>Le coeur s'ouvre à la vie et rappelle ses rêves,</VERS>
<VERS>L'épanouissement en corolles des sèves</VERS>
<VERS>Ranime les anciens désirs et les espoirs:</VERS>
<VERS>Astres éteints ressurgissant au fond des soirs!</VERS>
<VERS>L'azur n'est plus qu'au ciel; il est dans l'âme douce,</VERS>
<VERS>Avec tous les ruisseaux, avec toutes les mousses,</VERS>
<VERS>Avec tout le soleil et tous les papillons,</VERS>
<VERS>Les bois et leur fraîcheur, les nuits et leurs rayons!</VERS>
<VERS>Gloire à Juin qui sur l'âme et la terre flamboie,</VERS>
<VERS>Et dont le sang subtil dans les roses rougeoie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
APRÈS LA PLUIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL a plu. Les feuilles s'égouttent.</VERS>
<VERS>Le ciel est bleu. Le soleil luit.</VERS>
<VERS>Le vent passe à tout petit bruit.</VERS>
<VERS>Les fleurs des prés embaument toutes.</VERS>
<VERS>Les vitres ont des perles d'eau</VERS>
<VERS>Rondes et pleines de lumière,</VERS>
<VERS>Qui fondent lentement derrière</VERS>
<VERS>La mousseline des rideaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune, ce soir, dans les mares</VERS>
<VERS>Mirera son visage bleu,</VERS>
<VERS>Quand des étoiles, peu à peu</VERS>
<VERS>Paraîtront les floraisons rares.</VERS>
<VERS>La terre n'est plus qu'une odeur</VERS>
<VERS>Qui monte vers l'azur tranquille,</VERS>
<VERS>Fraîche maintenant comme une île,</VERS>
<VERS>Purifiée et sans ardeur.</VERS>
<VERS>L'herbe est humide au bord des routes,</VERS>
<VERS>Où les arbres font un ciel vert</VERS>
<VERS>Qui frissonne comme la mer.</VERS>
<VERS>Il a plu. Les feuilles s'égouttent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'HEURE CALME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES tics-tacs hâtifs des pendules</VERS>
<VERS>Se répondent dans la maison</VERS>
<VERS>Tranquille, où par la vitre entre le crépuscule,</VERS>
<VERS>Naissant, là-bas, à l'horizon.</VERS>
<VERS>Le silence s'aggrave d'ombre,</VERS>
<VERS>L'intimité s'approfondit</VERS>
<VERS>De tout le charme triste et doux que la pénombre</VERS>
<VERS>Avec mystère répandit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure où le sang bat aux tempes</VERS>
<VERS>Plus lent, où le rêve descend,</VERS>
<VERS>Où volontiers l'on tarde à rallumer les lampes</VERS>
<VERS>Dans le soir peu à peu croissant;</VERS>
<VERS>L'heure de solitude calme,</VERS>
<VERS>Où quelque dieu tendre aux humains</VERS>
<VERS>Semble nous éventer le coeur avec sa palme</VERS>
<VERS>Fraîche, en ses invisibles mains;</VERS>
<VERS>Tandis que meurt le crépuscule</VERS>
<VERS>Noyé de soir à l'horizon,</VERS>
<VERS>Que les tics-tacs hâtifs des sonores pendules</VERS>
<VERS>S'interpellent dans la maison.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA POUSSIERE DU JOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA poussière de l'heure et la cendre du jour</VERS>
<VERS>En un brouillard léger flottent au crépuscule.</VERS>
<VERS>Un lambeau de soleil au lointain du ciel brûle,</VERS>
<VERS>Et l'on voit s'effacer les clochers d'alentour.</VERS>
<VERS>La poussière du jour et la cendre de l'heure</VERS>
<VERS>Montent, comme au-dessus d'un invisible feu,</VERS>
<VERS>Et dans le clair de lune adorablement bleu</VERS>
<VERS>Planent au gré du vent dont l'air frais nous effleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La poussière de l'heure et la cendre du jour</VERS>
<VERS>Retombent sur nos coeurs comme une pluie amère,</VERS>
<VERS>Car dans le jour fuyant et dans l'heure éphémère</VERS>
<VERS>Combien n'ont-ils pas mis d'espérance et d'amour!</VERS>
<VERS>La poussière du jour et la cendre de l'heure</VERS>
<VERS>Contiennent nos soupirs, nos voeux et nos chansons;</VERS>
<VERS>A chaque heure envolée, un peu nous périssons,</VERS>
<VERS>Et devant cette mort incessante, je pleure</VERS>
<VERS>La poussière du jour et la cendre de l'heure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE CRÉPUSCULE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE crépuscule gris par ma vitre regarde;</VERS>
<VERS>Et, comme s'il avait le regret de finir</VERS>
<VERS>Submergé par la nuit noire qui va venir,</VERS>
<VERS>Le crépuscule gris à ma vitre s'attarde.</VERS>
<VERS>Mon rideau se teint d'ombre et chaque objet se farde</VERS>
<VERS>Et s'enveloppe lentement, sans se ternir,</VERS>
<VERS>De ce jour ténébreux qu'on ne peut définir,</VERS>
<VERS>Mais que l'oeil, même en plein soleil, évoque et garde,</VERS>
<VERS>Le crépuscule meurt. Tout est brun sous le ciel.</VERS>
<VERS>Ce que l'on voit dehors ne semble plus réel.</VERS>
<VERS>La ville disparaît couverte d'un grand voile</VERS>
<VERS>On ne sait si le soir a vécu, si la nuit</VERS>
<VERS>Règne enfin Un point bleu dans l'obscurité luit.</VERS>
<VERS>Le crépuscule est mort à la première étoile.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VISIONS DU SOIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES Visions du soir passent, comme des vierges</VERS>
<VERS>En fins souliers d'azur, en robes de lin blanc,</VERS>
<VERS>Et leurs doigts délicats sont étoilés de cierges</VERS>
<VERS>Dont le feu pâle est sous l'haleine vacillant.</VERS>
<VERS>Les Visions du soir, cortèges angéliques,</VERS>
<VERS>Chantent, dans la douceur de l'heure qui s'éteint,</VERS>
<VERS>Avec des voix de ciel, d'adorables cantiques</VERS>
<VERS>Qui font battre le coeur d'émoi jusqu'au matin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Visions du soir passent, religieuses,</VERS>
<VERS>Sur des gazons de neige et des tapis de lys,</VERS>
<VERS>Où de grandes lueurs d'argent mystérieuses</VERS>
<VERS>Font soudain resplendir leurs robes à longs plis,</VERS>
<VERS>Les Visions du soir descendent de la lune;</VERS>
<VERS>Leur marche trace un bleu sillage de clarté,</VERS>
<VERS>Elles remonteront, en s'effaçant chacune,</VERS>
<VERS>Le chemin lumineux vers l'astre déserté,</VERS>
<VERS>Et sous leurs pas la nuit refera l'ombre brune. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
NOCTURNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME il fait bon d'être plusieurs quand il fait noir,</VERS>
<VERS>Et que nous subissions l'influence du soir,</VERS>
<VERS>Rêveur, chacun de nous écoutait sa pensée</VERS>
<VERS>Par le même silence intimement bercée.</VERS>
<VERS>La nuit mélancolique épanchait sa douceur</VERS>
<VERS>Avec un caressant geste de grande soeur,</VERS>
<VERS>Et nous voyions passer dans l'ombre transparente,</VERS>
<VERS>De temps en temps, soudaine, une étoile filante.</VERS>
<VERS>Le firmament d'été fourmillait d'astres bleus</VERS>
<VERS>Irradiant l'éther d'éclats miraculeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure était si puissante et si pleine de grâce</VERS>
<VERS>Que chacun la sentait respirer dans l'espace,</VERS>
<VERS>Dans le frissonnement d'une feuille, ou le bruit</VERS>
<VERS>D'un insecte invisible et tournoyant qui fuit</VERS>
<VERS>Ah! ce recueillement qui vient avec mystère,</VERS>
<VERS>Et d'autant plus profond qu'il est involontaire!</VERS>
<VERS>La lampe s'est éteinte et le livre est fermé:</VERS>
<VERS>Nul ne songe à l'ouvrir, nul à la rallumer.</VERS>
<VERS>C'est dans son triste coeur, qu'éclaire la nuit noire,</VERS>
<VERS>Que chacun continue une émouvante histoire</VERS>
<VERS>Rêve, ô suprême joie, ô consolation!</VERS>
<VERS>Baume qui nous guérit du mal de l'action,</VERS>
<VERS>C'est le soir qu'on vous sent descendre sur nos plaies</VERS>
<VERS>Et couler, comme par la pitié de mains vraies!</VERS>
<VERS>Et c'est vous qui dans les jours mauvais de combats</VERS>
<VERS>Nous faites prendre un peu patience ici-bas,</VERS>
<VERS>Et nous donnez, afin que nul ne se délivre,</VERS>
<VERS>La lâcheté peut-être héroïque de vivre! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
UN AIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UN air, auquel le vent du soir donne des ailes,</VERS>
<VERS>Un air de violon ou de violoncelle</VERS>
<VERS>Passe rapidement, triste et profond, sur nous,</VERS>
<VERS>Comme un oiseau perdu venant on ne sait d'où.</VERS>
<VERS>Il ralentit parfois son vol, puis l'accélère,</VERS>
<VERS>Descend, monte, s'élance, atteint la lune claire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et redescend, plus faible à travers la rumeur,</VERS>
<VERS>Plane, remonte encore, et redescend, et meurt</VERS>
<VERS>Qu'il ressemble à mon âme inégale et trop prompte,</VERS>
<VERS>Cet air de violon qui descend et qui monte! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
MUSIQUE DANS LA NUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUT ce que la musique au coeur sensible inspire</VERS>
<VERS>Avec les mots trop lourds ne se peut jamais dire,</VERS>
<VERS>Qui traduira l'émoi que les fins violons,</VERS>
<VERS>Sous le magique archet aux rythmes lents et longs,</VERS>
<VERS>Font naître dans le coeur que la souffrance incline?</VERS>
<VERS>L'accord s'enfonce ainsi qu'une subtile épine,</VERS>
<VERS>Ou caresse pareil à de chers doigts frôleurs,</VERS>
<VERS>Et quand la passion s'exprime par des pleurs,</VERS>
<VERS>Sanglote, se lamente, impérieuse et forte, </VERS>
<VERS>Comme un grand vent nous souffle en l'âme et nous transporte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on sent, angoissés, frissonnants et nerveux,</VERS>
<VERS>Monter subitement des larmes dans nos yeux,</VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une voix étrange et lointaine que celle</VERS>
<VERS>Qui chante humainement en toi, violoncelle,</VERS>
<VERS>Qui tremble, sourde et douce, et vibre longuement</VERS>
<VERS>Et qui ne paraît pas venir d'un instrument!</VERS>
<VERS>Claire et voilée, intime et large, elle ressemble</VERS>
<VERS>Aux arbres des forêts qui murmurent ensemble</VERS>
<VERS>Et qui, mêlant leurs bras et leurs voix sous les cieux,</VERS>
<VERS>Font un grand bruit ému qui monte harmonieux!</VERS>
<VERS>Son accord vaste et doux emprisonne l'espace;</VERS>
<VERS>Toute la profondeur est dans sa note basse;</VERS>
<VERS>Et toute la tendresse et la suavité, </VERS>
<VERS>Brises de mai, ruisseaux errants, soupirs de femme, </VERS>
<VERS>Passent comme un bonheur fragile dans notre âme,</VERS>
<VERS>Lorsque la corde claire et sonore a chanté! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CLAIR DE LUNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE clair de lune sur la ville est endormi.</VERS>
<VERS>Dans le ciel ont coulé tant d'opales fondues</VERS>
<VERS>Qu'au loin, dans la lumière et l'ombre confondues,</VERS>
<VERS>Les astres éclipsés ne luisent qu'à demi.</VERS>
<VERS>Dans l'éblouissement, les étoiles cachées</VERS>
<VERS>Sont comme des yeux bleus qui regardent sans voir.</VERS>
<VERS>Le clair de lune règne et, conquérant du soir,</VERS>
<VERS>Fait un voile brillant aux étoiles cherchées </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même ses bords pâlis sont lumineux encor,</VERS>
<VERS>Et tant qu'il reste au ciel, de larges bandes blanches</VERS>
<VERS>Décorent de clarté les maisons et les branches;</VERS>
<VERS>Et, cependant, le clair de lune est comme mort!</VERS>
<VERS>Les étoiles, qu'il cache, ont des lueurs vivantes,</VERS>
<VERS>Elles traversent l'infini de longs frissons;</VERS>
<VERS>La lune a des reflets bleuâtres de glaçons:</VERS>
<VERS>Pour elle est déjà vieux le temps des épouvantes!</VERS>
<VERS>Le clair de lune est triste et doux, il est ancien.</VERS>
<VERS>Comme un grand souvenir de royauté déchue,</VERS>
<VERS>Il dit la gloire antique et la splendeur perdue,</VERS>
<VERS>Plane, et dans la nuit calme, avec lenteur, s'éteint. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'OMBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS les branches le vent souffle une faible plainte;</VERS>
<VERS>Je l'écoute gémir dans la lumière éteinte.</VERS>
<VERS>La lune a disparu, les étoiles ont fui.</VERS>
<VERS>On ne voit rien bouger. On n'entend que le bruit</VERS>
<VERS>Du feuillage qui tremble et du pas qui résonne.</VERS>
<VERS>Le silence nocturne au son des mots frissonne.</VERS>
<VERS>D'une fenêtre, où brille un feu de lampe bleu,</VERS>
<VERS>Monte une exquise voix de femme, et, peu à peu,</VERS>
<VERS>Comme venant du fond de l'âme universelle,</VERS>
<VERS>Sincère, triste et lent, chante un violoncelle. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'harmonie apaisée émeut l'ombre et le coeur.</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une légère et subtile liqueur,</VERS>
<VERS>L'instrument grave aux sens verse une griserie:</VERS>
<VERS>On dirait que la nuit religieuse prie</VERS>
<VERS>Ah! les étoiles n'ont pas besoin de venir,</VERS>
<VERS>Et la lune inutile au ciel noir peut finir!</VERS>
<VERS>J'ai deux larmes de joie au bord de mes paupières;</VERS>
<VERS>J'ai dans mon coeur ému, firmament de lumières,</VERS>
<VERS>Assez de beauté pure et de rêve et d'espoir,</VERS>
<VERS>Pour ne pas regretter les étoiles, ce soir! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA TREVE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SAVOURONS l'heure lente, et l'ombre, et le silence</VERS>
<VERS>Que notre âme au repos se berce et se balance</VERS>
<VERS>Comme un arbre tranquille au vent mélodieux</VERS>
<VERS>Nous avons trop vécu de jours laborieux:</VERS>
<VERS>Déposons le fardeau des tâches et des peines,</VERS>
<VERS>Et regardons briller les étoiles sereines</VERS>
<VERS>Comme nous sommes fous d'oublier tant le ciel</VERS>
<VERS>Nous que hante un désir de bonheur immortel,</VERS>
<VERS>C'est vers lui qu'il nous faut lever le front sans cesse</VERS>
<VERS>Vers lui, car il en est la suprême promesse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AU calme qui descend du firmament obscur,</VERS>
<VERS>Mon esprit le devine et mon coeur en est sûr!</VERS>
<VERS>Vers la voûte étoilée élevons nos prunelles:</VERS>
<VERS>Il tombera toujours de la lumière en elles.</VERS>
<VERS>Une fois chaque soir, apprenons à goûter</VERS>
<VERS>L'heure sombre, qui fait en nous tant de clarté;</VERS>
<VERS>Et laissons nos chagrins s'endormir d'un long somme,</VERS>
<VERS>Puisqu'il faudra souffrir demain comme un pauvre homme! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DORMEZ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dormez. Dans l'ombre vaste où rôde le vent frais</VERS>
<VERS>Le feuillage murmure en un bruit de marée;</VERS>
<VERS>L'espace est plein de lune et la nuit est sacrée.</VERS>
<VERS>Dormez comme ceux-là qui dorment pour jamais! ,</VERS>
<VERS>Vous appeliez l'oubli: voici l'heure propice;</VERS>
<VERS>La grande paix descend pour habiter en vous.</VERS>
<VERS>Dormez suavement, comme les enfants doux</VERS>
<VERS>Qui sourient quand la nuit sur leurs fronts pales glisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormez, vous que la vie affreuse a tourmentés,</VERS>
<VERS>Ou que le sort fatigue infiniment et blesse;</VERS>
<VERS>Ah! laissez s'assoupir enfin votre faiblesse</VERS>
<VERS>Et reposer un peu vos esprits agités!</VERS>
<VERS>Dormez; la nuit est bonne, ô mortels misérables!</VERS>
<VERS>Dormez; l'aube viendra vous éveiller trop tôt!</VERS>
<VERS>Trop tôt, vous reprendrez la plume ou le marteau,</VERS>
<VERS>Et sous l'aiguillon d'or des rayons implacables</VERS>
<VERS>Vous maudirez l'azur ardent du jour si beau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LUMIÈRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE regarde, et j'emplis mes yeux de ta lumière,</VERS>
<VERS>Beau ciel où pas un seul nuage n'apparaît,</VERS>
<VERS>Et j'éprouve un plaisir indicible et secret</VERS>
<VERS>A sentir converger l'azur sous ma paupière!</VERS>
<VERS>Le bleu me glisse au coeur, frais comme une rivière</VERS>
<VERS>Qui, sans me déborder, toujours s'élargirait,</VERS>
<VERS>Et l'immense infini que rien ne contiendrait,</VERS>
<VERS>Vague à vague, s'étale en mon âme humble et fière!</VERS>
<VERS>Tout l'espace est en moi, qui vibre clairement;</VERS>
<VERS>Je l'ai bu du regard de moment en moment,</VERS>
<VERS>Et pourtant je ne suis qu'un atome en l'espace</VERS>
<VERS>Le ciel bleu descendu dans mon infimité</VERS>
<VERS>Roule comme un profond torrent d'éternité,</VERS>
<VERS>Dans lequel, ébloui, je me mire et je passe!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
FRAÎCHEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL fait du vent. Je lis. Le vent tourne la page.</VERS>
<VERS>Une fraîcheur délicieuse se propage,</VERS>
<VERS>Embaumée aux parfums du trèfle et du sainfoin.</VERS>
<VERS>On respire l'odeur des champs qu'on ne voit point.</VERS>
<VERS>Et c'est, de cette rue éblouissante et sèche,</VERS>
<VERS>Comme s'il nous montait aux tempes de l'eau fraîche.</VERS>
<VERS>Les arbres accablés bruissent de plaisir,</VERS>
<VERS>Car ils avaient depuis longtemps le grand désir</VERS>
<VERS>Du vent qui les étreint et les berce et les aime,</VERS>
<VERS>Et qui les fait chanter sous sa caresse même! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque feuille reçoit l'effluve bienfaisant,</VERS>
<VERS>Tremble s'agite, folle à ce divin présent;</VERS>
<VERS>Et c'est réellement, sous le ciel qui flamboie,</VERS>
<VERS>Pour l'herbe qui se dresse et frissonne une joie.</VERS>
<VERS>C'est comme une oasis dans le désert du jour,</VERS>
<VERS>Un doux lit après la fatigue du retour,</VERS>
<VERS>Après la nuit mauvaise où l'on brûla de fièvre,</VERS>
<VERS>Le calme, avec le goût sain de la vie aux lèvres!</VERS>
<VERS>J'aspire la fraîcheur: il fera chaud demain.</VERS>
<VERS>Je lui livre mon front, ma poitrine, mes mains,</VERS>
<VERS>Mais un regret m'attriste aussitôt. Je murmure:</VERS>
<VERS>Bon vent qui fais frémir de bonheur la ramure,</VERS>
<VERS>Dont le baiser est plein de repos, de douceur,</VERS>
<VERS>Bon vent, si tu pouvais me passer sur le coeur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
APRES-MIDI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA splendeur du soleil violente les yeux.</VERS>
<VERS>Les arbres ont une ombre oblique à côté d'eux.</VERS>
<VERS>On entend la rumeur sonore et continue</VERS>
<VERS>Que font les charriots lourds sur la pierre nue.</VERS>
<VERS>La lumière aveuglante emplit le firmament,</VERS>
<VERS>Et les persiennes sont closes soigneusement.</VERS>
<VERS>Les oiseaux sont perchés dans la fraîcheur des branches</VERS>
<VERS>Et regardent passer, lentes, des robes blanches.</VERS>
<VERS>Par instants, l'on dirait que tout fond au soleil,</VERS>
<VERS>Ou que la rue entière est livrée au sommeil,</VERS>
<VERS>Tant la tranquillité s'épand, morne et profonde,</VERS>
<VERS>Et semble propager sa torpeur sur le monde.</VERS>
<VERS>Mais ce silence est encore de sons formé:</VERS>
<VERS>Le calme d'une ville est fait de bruit calmé,</VERS>
<VERS>Et même quand la nuit sur elle étend ses voiles,</VERS>
<VERS>Il semble qu'un frisson descende des étoiles!</VERS>
<VERS>L'après-midi doré s'écoule avec lenteur,</VERS>
<VERS>Epuisé d'éblouissement et de chaleur,</VERS>
<VERS>Et, petit à petit, agonise et recule</VERS>
<VERS>Devant l'avènement rose du crépuscule  </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DANS LES CHAMPS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA bonne odeur du foin, où le trèfle se mêle,</VERS>
<VERS>Voyage dans le vent paisible de l'été;</VERS>
<VERS>La terre glorieuse en sa fécondité</VERS>
<VERS>Par les parfums exhale une âme maternelle.</VERS>
<VERS>Sa jeunesse toujours vivace renouvelle</VERS>
<VERS>Les champs où les troupeaux robustes ont brouté</VERS>
<VERS>Et, sous le grand soleil prodigue de clarté,</VERS>
<VERS>L'herbe grasse alourdit le lait dans la mamelle.</VERS>
<VERS>Heureuse est l'accueillante et tranquille maison</VERS>
<VERS>Dont on voit le toit bas paraître à l'horizon,</VERS>
<VERS>Qui regarde grandir la moisson verte encore!</VERS>
<VERS>Heureux tout ce qui vit ici, l'arbre et l'oiseau!</VERS>
<VERS>O Nature, celui que le regret dévore</VERS>
<VERS>Vous salue, en passant, de son chant le plus beau! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'EXEMPLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOUS frémissez au vent des calmes altitudes,</VERS>
<VERS>Arbres de la montagne où je passais hier;</VERS>
<VERS>Plante dans le terroir, chacun de vous est fier</VERS>
<VERS>De posséder la paix des hautes solitudes.</VERS>
<VERS>Si tous les cours avaient votre belle attitude!</VERS>
<VERS>Campés sur l'idéal, dresses vers l'azur clair,</VERS>
<VERS>Le temps de vivre un peu leur serait moins amer,</VERS>
<VERS>Et, comme vous, ils connaîtraient la quiétude.</VERS>
<VERS>Toujours grandir, toujours monter, grandir encor!</VERS>
<VERS>Tendre vers l'infini d'un incessant effort,</VERS>
<VERS>Dominer sans orgueil et contempler sans crainte!</VERS>
<VERS>Sur l'humaine cohue, et la haine et l'effroi,</VERS>
<VERS>Au-dessus de la lutte et plus haut que la plainte,</VERS>
<VERS>Comme un arbre tranquille, ô mon coeur, dresse-toi! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A L'AVENTURE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DÉJÀ des feuilles qui jaunissent!</VERS>
<VERS>C'est l'automne avançant un peu</VERS>
<VERS>Avec les nuages qui glissent</VERS>
<VERS>Dans l'immensité du ciel bleu.</VERS>
<VERS>L'air est tiède, le vent tranquille,</VERS>
<VERS>Et l'on dirait qu'un grand repos</VERS>
<VERS>Enveloppe soudain la ville</VERS>
<VERS>Pour préparer des temps nouveaux.</VERS>
<VERS>Je n'entends plus mes hirondelles</VERS>
<VERS>A l'harmonieux gazouillis:</VERS>
<VERS>Peut-être, ce matin, sont-elles</VERS>
<VERS>En route pour de chauds pays</VERS>
<VERS>Qu'elles y rencontrent bon gîte,</VERS>
<VERS>Insectes à leurs appétits,</VERS>
<VERS>Et qu'elles reviennent bien vite</VERS>
<VERS>Recommencer d'autres petits!</VERS>
<VERS>Autour de leurs maisons désertes</VERS>
<VERS>L'hiver glacial soufflera;</VERS>
<VERS>Sur les frêles toitures vertes,</VERS>
<VERS>Des jours entiers il neigera.</VERS>
<VERS>Puis, avril ramènera l'heure</VERS>
<VERS>Accueillante du gai retour,</VERS>
<VERS>Et la familière demeure</VERS>
<VERS>Reconnaîtra leurs chants d'amour!</VERS>
<VERS>Mais les fleurs sont belles encore;</VERS>
<VERS>Les troupeaux broutent dans les champs,</VERS>
<VERS>Et la campagne se décore</VERS>
<VERS>De paysages attachants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partons! Le lointain nous appelle!</VERS>
<VERS>Allons regarder pour l'aimer</VERS>
<VERS>La bonne terre maternelle:</VERS>
<VERS>Va, mon coeur, va t'en embaumer!</VERS>
<VERS>Que de longues routes ombreuses,</VERS>
<VERS>Epousant les courbes de l'eau,</VERS>
<VERS>Offrent les surprises heureuses</VERS>
<VERS>D'un même objet toujours nouveau!</VERS>
<VERS>Septembre est propice au voyage;</VERS>
<VERS>L'air est si doux, si beau le bois,</VERS>
<VERS>Si charmeur le petit village</VERS>
<VERS>Quand il semble encor d'autrefois!</VERS>
<VERS>Dans les chemins grattent les poules,</VERS>
<VERS>Ayant pour chef de file un coq</VERS>
<VERS>Apte a la conduite des foules,</VERS>
<VERS>Le port fier, et l'ergot en croc! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et devant la demeure ancienne,</VERS>
<VERS>On aperçoit de vieilles gens</VERS>
<VERS>Qui tricotent des bas de laine</VERS>
<VERS>DC leurs doigts encor diligents.</VERS>
<VERS>Antiques foyers, maisons chères,</VERS>
<VERS>Les seules où vivent vraiment</VERS>
<VERS>Les traditions séculaires!</VERS>
<VERS>Chacune est comme un monument.</VERS>
<VERS>La voiture file; on respire</VERS>
<VERS>L'odeur du fleuve à pleins poumons;</VERS>
<VERS>On s'extasie, et l'on admire</VERS>
<VERS>Le profil gracieux des monts</VERS>
<VERS>Voici l'ombre qui se propage;</VERS>
<VERS>Mon plaisir exquis va finir:</VERS>
<VERS>L'inconvénient du voyage,</VERS>
<VERS>C'est qu'il faut toujours revenir! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE PASSAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL n'est pas l'automne encore,</VERS>
<VERS>Il n'est déjà plus l'été;</VERS>
<VERS>Quelque chose dans l'air subtilement colore</VERS>
<VERS>Le ciel d'une autre clarté.</VERS>
<VERS>Il est des soleils magiques,</VERS>
<VERS>Infiniment blonds ou. roux;</VERS>
<VERS>Mais, comme las de luire, ils se penchent, obliques,</VERS>
<VERS>Et leurs rayons sont plus doux </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des fleurs de toutes sortes</VERS>
<VERS>Vivent, splendides encor;</VERS>
<VERS>Mais voici fuir, dans le sentier, des feuilles mortes</VERS>
<VERS>En petites robes d'or.</VERS>
<VERS>Par le jeu des fines teintes</VERS>
<VERS>Qui réjouissent les yeux,</VERS>
<VERS>On voit que les ardeurs des sèves sont éteintes</VERS>
<VERS>Dans les rameaux un peu vieux.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas encor l'automne,</VERS>
<VERS>Déjà, ce n'est plus l'été,</VERS>
<VERS>Mais la transition exquise et monotone</VERS>
<VERS>Vers une grande beauté! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PREMIERE FEUILLE MORTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUELQUES feuilles au bout des branches sont jaunies,</VERS>
<VERS>Les arbres ont encor de frêles harmonies</VERS>
<VERS>Et, bercés par le vent qu'attiédit le soleil,</VERS>
<VERS>Ils rêvent d'un automne au lourd été pareil</VERS>
<VERS>Mais voici que Septembre, au détour de l'année,</VERS>
<VERS>Vient dans la pourpre et l'or fixer leur destinée.</VERS>
<VERS>Leur songe bienheureux ne l'entend pas venir</VERS>
<VERS>Ils continuent, entre leurs bras gris, de tenir</VERS>
<VERS>De tout petits fragments d'azur, et les balancent,-Et</VERS>
<VERS>même les oiseaux ne savent ce qu'ils pensent. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Cette feuille qui choit, ne l'entendez-vous pas?</VERS>
<VERS>Comme un papillon large elle voie, là-bas,</VERS>
<VERS>Emportant avec elle un peu du grand murmure</VERS>
<VERS>Qui s'élève, comme un cantique, des ramures.</VERS>
<VERS>C'est dans votre musique une note de moins;</VERS>
<VERS>C'est votre gloire, dont vous n'êtes pas témoins</VERS>
<VERS>Tant votre tête semble impassible et sereine,</VERS>
<VERS>Qui, feuille à feuille, meurt sous l'insensible haleine. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A L'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PAR la couleur du ciel et les plaintes du vent,</VERS>
<VERS>Par les tons nuancés du feuillage mouvant,</VERS>
<VERS>Par mon désir de rêve et mon coeur qui frissonne,</VERS>
<VERS>J'ai senti de là-bas venir vers nous l'automne.</VERS>
<VERS>Dans la sérénité profonde des beaux soirs</VERS>
<VERS>Où la lune apparaît bleue au firmament noir,</VERS>
<VERS>Malgré les astres clairs, on l'aperçoit qui rôde</VERS>
<VERS>Sur le gazon, ou dans les coins des chambres chaudes.</VERS>
<VERS>Il émane de lui je ne sais quoi de doux</VERS>
<VERS>Qui frôle notre chair et qui pénètre en nous,. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui nous change, on dirait, en une autre substance,</VERS>
<VERS>Comme si l'on était de l'air ou du silence!</VERS>
<VERS>Il semble que l'on ait des ailes; que le poids</VERS>
<VERS>De notre corps se fonde et renaisse à la fois;</VERS>
<VERS>Qu'un bonheur a travers notre âme triste passe,</VERS>
<VERS>Qu'on n'ait plus qu'un degré pour atteindre à l'extase!</VERS>
<VERS>O volupté de vivre, ô charme alanguissant!</VERS>
<VERS>- Automne qui nous mets du plaisir dans le sang,</VERS>
<VERS>Qui nous berces, pareil à la bonne nourrice,</VERS>
<VERS>Jusqu'a ce que notre âme en tes bras s'assoupisse,</VERS>
<VERS>Je t'aime d'un amour sensuel et païen!</VERS>
<VERS>Et je t'élève, ô dieu, fait de songe ancien,</VERS>
<VERS>Un temple au clair autel entouré de balustres,</VERS>
<VERS>Où mon coeur balancé brûle comme un grand lustre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DANS LES BOIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE voudrais, dans les bois que l'automne dépouille</VERS>
<VERS>Et par les tout petits sentiers capricieux,</VERS>
<VERS>En un jour où l'azur unit la terre aux cieux,</VERS>
<VERS>Marcher sur le tapis d'or flexible et de rouille.</VERS>
<VERS>Je voudrais respirer la fleur que l'aube mouille,</VERS>
<VERS>Dont le parfum se meurt, arome précieux;</VERS>
<VERS>Une dernière fois, réjouir mes deux yeux</VERS>
<VERS>Au flot clair de la source avant qu'il ne se brouille.</VERS>
<VERS>Je voudrais m'en aller tout seu dans les forêts,</VERS>
<VERS>Sous les arbres aux nids tristes d'adieux secrets,</VERS>
<VERS>Dont les feuilles toujours tombent comme des larmes;</VERS>
<VERS>Et là, jusqu'au délice et l'extase, goûter</VERS>
<VERS>Dans la paix murmurante et profonde, les charmes</VERS>
<VERS>De la mort magnifique et lente de l'été</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHARME DANGEREUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE charme dangereux de la mort est en toi,</VERS>
<VERS>Automne, on le respire en ton souffle, on le boit,</VERS>
<VERS>Tu fais le ciel couleur de cendre et de fumée,</VERS>
<VERS>Et ton ombre est si douce, ô saison bien-aimée,</VERS>
<VERS>Que dès qu'elle a touché, pâle encor, notre seuil,</VERS>
<VERS>L'âme faible s'y couche ainsi qu'en un cercueil,</VERS>
<VERS>Elle entend s'élever tes plaintes a nos portes</VERS>
<VERS>Dans le frémissement soyeux des feuilles mortes;</VERS>
<VERS>Elle sait que les yeux des astres sont fermés,</VERS>
<VERS>Que les ardents parfums des fleurs se sont calmés,</VERS>
<VERS>Que tout se pacifie et s'endort et se penche,</VERS>
<VERS>Que du soir désolé la tristesse s'épanche</VERS>
<VERS>Un grand désir d'absence et de détachement,</VERS>
<VERS>Un voeu profond de n'être plus, infiniment,</VERS>
<VERS>S'emparent bientôt d'elle, et c'est ta faute, Automne,</VERS>
<VERS>Qui la berces d'un chant funèbre et monotone!</VERS>
<VERS>Ta voix magicienne enchante et fait mourir;</VERS>
<VERS>Les lys l'ont écoutée: ils se sont vus flétrir;</VERS>
<VERS>Elle est belle et pareille à de beaux yeux de femme:</VERS>
<VERS>Volupté du regard, hélas! malheur de l'âme!</VERS>
<VERS>Voix de sirène blanche en l'écume des flots,</VERS>
<VERS>Dont l'accent merveilleux, trompant les matelots,</VERS>
<VERS>Promet l'enivrement suprême et le délice</VERS>
<VERS>Et dont le charme traître à l'abîme les glisse</VERS>
<VERS>Aussi, saison funeste et pleine de langueur,</VERS>
<VERS>Adorant la beauté fine de tes nuances,</VERS>
<VERS>Mais, comme un doux poison, craignant tes influences,</VERS>
<VERS>Je te garde mes yeux et te reprends mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EFFET D'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'HEURE est grise. Le vent, chargé de feuilles mortes,</VERS>
<VERS>Entre par la fenêtre et fait battre la porte.</VERS>
<VERS>Des nuages couleur de cendre et de fumée</VERS>
<VERS>Suivent dans le ciel bas leur route accoutumée.</VERS>
<VERS>Le silence, troublé par un bruit d'attelage,</VERS>
<VERS>S'épand comme une mer montante sur la plage.</VERS>
<VERS>Sa puissante marée, incessamment accrue,</VERS>
<VERS>Envahit la maison et submerge la rue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le crépuscule vient, brun dans le gris des heures.</VERS>
<VERS>La lampe se reflète aux vitres des demeures.</VERS>
<VERS>Le grand frisson soyeux des arbres diminue;</VERS>
<VERS>La branche dans le vent est déjà demi-nue.</VERS>
<VERS>La tristesse du soir s'infiltre dans les moelles.</VERS>
<VERS>Regardez: pas de lune au ciel, et pas d'étoiles!</VERS>
<VERS>L'épaisse et froide nuit d'automne se déploie,</VERS>
<VERS>La ville luit au fond de l'ombre qui la noie,</VERS>
<VERS>Et parfois on entend les doux bruits misérables</VERS>
<VERS>Que, dans leur chute, font les feuilles des érables. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
FEUILLE PLAINTIVE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DIEU! Je m'en vais au vent funeste qui me prend!</VERS>
<VERS>Je suis toute petite et le vent est si grand!</VERS>
<VERS>Ah! je la pressentais cette suprême épreuve!</VERS>
<VERS>Je m'en vais dans le vent comme au courant d'un fleuve,</VERS>
<VERS>Chose menue et frêle avec des taches d'or!</VERS>
<VERS>Je m'en vais, et mes soeurs sont aux branches encor!</VERS>
<VERS>Si, comme les oiseaux à tous les vents rebelles,</VERS>
<VERS>Pour m'en aller là-haut mourir, j'avais des ailes!</VERS>
<VERS>Que j'étais bien au bout de mon rameau, là-bas!</VERS>
<VERS>La brise m'agitait, je ne la craignais pas,</VERS>
<VERS>Et du sommet de l'arbre éclatant et sonore,</VERS>
<VERS>Je voyais la première, au loin, rougir l'aurore.</VERS>
<VERS>Je déployais mon ombre étroite sur un nid,</VERS>
<VERS>J'étais jeune, et voilà mon beau destin fini!</VERS>
<VERS>Où vais-je m'arrêter en proie au vent infâme?</VERS>
<VERS>Ah! je sens que je tombe! Ah! j'ai l'angoisse à l'âme!</VERS>
<VERS>Je descends, j'ai frôlé le trottoir inégal,</VERS>
<VERS>Je suis perdue! Adieu, mon bel arbre natal!</VERS>
<VERS>Mais le vent me relève et, brusque, me remporte;</VERS>
<VERS>Avant de choir, pourquoi ne suis-je donc pas morte!</VERS>
<VERS>Je vole, mais bientôt je m'en irai glissant</VERS>
<VERS>Dans la rue, ou sous les pieds distraits du passant!</VERS>
<VERS>Si, dans ma course triste à la fantasque allure,</VERS>
<VERS>Je pouvais m'accrocher à quelque chevelure!</VERS>
<VERS>Si, me voyant frémir de stupeur, une main</VERS>
<VERS>Douce me ramassait sur le bord du chemin!</VERS>
<VERS>Si je pouvais  mais dans le vent je suis inerte </VERS>
<VERS>Entrer par la fenêtre au soleil tiède ouverte!</VERS>
<VERS>Si je pouvais monter, monter jusqu'à l'azur,</VERS>
<VERS>Fuir ce vent qui m'entraîne et m'étreint, ce vent dur</VERS>
<VERS>Qui me flétrit, me roule au sol, et me secoue,</VERS>
<VERS>Hélas! et qui m'écrase, en sifflant, dans la boue! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES ARBRES D'OCTOBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AU soleil, le matin, les arbres sont en or;</VERS>
<VERS>Octobre leur a fait des feuilles précieuses</VERS>
<VERS>Qui tremblent à la brise et, toujours anxieuses,</VERS>
<VERS>Craignent le vent d'automne en qui passe la mort.</VERS>
<VERS>C'est l'immobilité maintenant qu'elles aiment,</VERS>
<VERS>Ou, venant à l'entour des branches voltiger,</VERS>
<VERS>Le souffle inoffensif qui les frôle, léger,</VERS>
<VERS>Et fait luire les tons jaunes qui les parsèment </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien choiront avant le doux soir automnal!</VERS>
<VERS>Toujours sur le trottoir il en neige quelqu'une.</VERS>
<VERS>Ce doit être, là-haut, une angoisse à chacune</VERS>
<VERS>Quand la petite soeur quitte l'arbre natal</VERS>
<VERS>Mais l'orage viendra les pacifier toutes!</VERS>
<VERS>Un grand coup de vent dur tordra l'arbre soudain,</VERS>
<VERS>Et comme des oiseaux qu'on chasse du jardin,</VERS>
<VERS>Les feuilles partiront en l'air, tombant aux routes,</VERS>
<VERS>Et les seuils en seront dorés jusqu'au matin </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'APOTHÉOSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PAR la vitre embrasée où meurt le soleil rouge Qui rose</VERS>
<VERS>la blancheur du rideau transparent,</VERS>
<VERS>Je regarde flamber sous l'azur fulgurant</VERS>
<VERS>Un arbre dont la tête à demi-chauve bouge.</VERS>
<VERS>Et dans cette splendeur baignant sa nudité,</VERS>
<VERS>Plein de lumière dont le prisme le colore,</VERS>
<VERS>Magnifique, il a l'air de croître dans l'aurore</VERS>
<VERS>Et de tremper au ciel son vieux front dévasté!</VERS>
<VERS>Droit sur le couchant pourpre, il découpe ses branches</VERS>
<VERS>Et ses rameaux pareils à du pâle corail,</VERS>
<VERS>Et dans sa cime ardente ouverte en éventail</VERS>
<VERS>Il balance de l'or mêlé de lueurs blanches.</VERS>
<VERS>Mais le royal soleil que le soir a surpris</VERS>
<VERS>Disparaît en laissant un vestige de gloire,</VERS>
<VERS>Et l'arbre qu'il a fait splendide, en l'ombre noire,</VERS>
<VERS>Nu de rayons, n'est plus qu'un vieil érable gris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DANS LA MONTAGNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS les érables d'or et les érables rouges</VERS>
<VERS>Comme de précieux joyaux les feuilles bougent,</VERS>
<VERS>Et les rameaux légers font sur l'horizon pur</VERS>
<VERS>Des losanges de ciel et des carreaux d'azur.</VERS>
<VERS>La montagne, en octobre, est somptueuse et douce.</VERS>
<VERS>Un désir d'air sylvestre et de beauté m'y pousse.</VERS>
<VERS>J'adore la nuance et le fin coloris.</VERS>
<VERS>L'arbre m'est un plaisir constant: je l'ai compris.</VERS>
<VERS>L'ambre luit, l'incarnat magnifique flamboie,</VERS>
<VERS>Toutes les teintes font comme un grand feu de joie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand un souffle furtif passe dans le soleil,</VERS>
<VERS>Ah! le frémissement de l'arbre est sans pareil!</VERS>
<VERS>Rien n'est plus merveilleux, rien n'est plus beau sur terre</VERS>
<VERS>Qu'un érable d'automne en un champ, solitaire!</VERS>
<VERS>Et la mélancolie auguste de nos bois</VERS>
<VERS>Qui, par leurs arbres chers, pleurent tous à la fois!</VERS>
<VERS>Si vous voulez qu'un jour votre âme se recueille,</VERS>
<VERS>Allez vous promener aux chemins où la feuille</VERS>
<VERS>Tombe, comme un oiseau sans ailes, sous vos pas.</VERS>
<VERS>Regardez, c'est divin! Ne vous arrêtez pas.</VERS>
<VERS>Et songez, en errant longtemps à l'aventure,</VERS>
<VERS>Comme est diverse et belle et simple la Nature </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ÉRABLE ROUGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS le vent qui les tord les érables se plaignent,</VERS>
<VERS>Et j'en sais un, là-bas, dont tous les rameaux saignent!</VERS>
<VERS>Il est dans la montagne, auprès d'un chêne vieux,</VERS>
<VERS>Sur le bord d'un chemin sombre et silencieux.</VERS>
<VERS>L'écarlate s'épand et le rubis s'écoule</VERS>
<VERS>De sa large ramure au bruit frais d'eau qui coule.</VERS>
<VERS>Il n'est qu'une blessure où, magnifiquement,</VERS>
<VERS>Le rayon qui pénètre allume un flamboiement! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bel arbre! On dirait que sa cime qui bouge</VERS>
<VERS>A trempé dans les feux mourants du soleil rouge!</VERS>
<VERS>Sur le feuillage d'or au sol brun s'amassant,</VERS>
<VERS>Par instant, il échappe une feuille de sang.</VERS>
<VERS>Et quand le soir éteint l'éclat de chaque chose,</VERS>
<VERS>L'ombre qui l'enveloppe en devient toute rose!</VERS>
<VERS>La lune bleue et blanche au lointain émergeant,</VERS>
<VERS>Dans la nuit vaste et pure y verse une eau d'argent.</VERS>
<VERS>Et c'est une splendeur claire que rien n'égale,</VERS>
<VERS>Sous le soleil penchant ou la nuit automnale! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PAYSAGE D'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE soleil rouge, au bout des terres labourées,</VERS>
<VERS>Descend à l'horizon couleur d'ardoise, lent</VERS>
<VERS>La campagne a cessé son effort violent;</VERS>
<VERS>C'est l'heure du silence et des flammes pourprées.</VERS>
<VERS>Gloire a l'automne! gloire aux tranquilles vesprées!</VERS>
<VERS>Murmure l'âme loin du tumulte troublant.</VERS>
<VERS>La sérénité plane ici; l'arbre tremblant</VERS>
<VERS>Frissonne de bonheur sous ses feuilles dorées!</VERS>
<VERS>Le beau soleil de sang règne sur les champs bruns.</VERS>
<VERS>La terre, qui n'a plus de fleurs, a des parfums</VERS>
<VERS>Dont la fraîcheur caresse et dont le charme apaise.</VERS>
<VERS>Et là-bas, à moitié disparu, le soleil,</VERS>
<VERS>Tout au bout des sillons l'un à l'autre pareil,</VERS>
<VERS>Dans un brouillard d'argent flambe comme une braise </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
OCTOBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ADIEU, beau jour d'automne au firmament si bleu,</VERS>
<VERS>Feuilles brunes encore à l'arbre, hier, adieu!</VERS>
<VERS>Le vent froid passe avec des plaintes adoucies,</VERS>
<VERS>Et les petits oiseaux ont des âmes transies</VERS>
<VERS>Sur le pavé sonore on entend fuir les pas:</VERS>
<VERS>L'heure marche, elle aussi, mais on n'y songe pas!</VERS>
<VERS>Octobre, mois royal dont les couchants superbes</VERS>
<VERS>Projettent leurs reflets sur les dernières herbes,</VERS>
<VERS>Octobre se fait vieux et meurt tous les matins</VERS>
<VERS>Dans le lit sépulcral des brouillards argentins </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa douce gloire laisse au coeur une lumière</VERS>
<VERS>Resplendissante, et moins que son règne, éphémère.</VERS>
<VERS>Car ton soleil se couche en notre souvenir,</VERS>
<VERS>Octobre, et chaque jour il peut en revenir!</VERS>
<VERS>La pensée, en rêvant de splendeur, le suscite,</VERS>
<VERS>Et soudain, triomphait, voila qu'il ressuscite!</VERS>
<VERS>Salut, beau jour d'automne où mon coeur s'est complu,</VERS>
<VERS>Feuilles tombant de l'arbre en tournoyant, salut! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
RAYON DE NOVEMBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME Novembre est doux, ce matin, dans la brume</VERS>
<VERS>Le soleil, entre deux nuages gris, s'allume</VERS>
<VERS>Et s'éteint comme sous la paupière un regard.</VERS>
<VERS>On dirait que l'Eté rôde au loin, quelque part</VERS>
<VERS>C'est son haleine qui voltige tiède et lente, </VERS>
<VERS>Moins le parfum hier encore respiré </VERS>
<VERS>Dans le brouillard ténu de la ville bruyante;</VERS>
<VERS>Et c'est comme un retour de Septembre égaré</VERS>
<VERS>Mais les arbres n'ont plus de feuilles; la lumière</VERS>
<VERS>N'y fait plus resplendir ses flammes coutumières,. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la pensée en pleurs songe sur un tombeau</VERS>
<VERS>C'est un jour condamné, comme un enfant trop beau,</VERS>
<VERS>Tardivement venu contre toute espérance,</VERS>
<VERS>Et qui meurt en laissant aux yeux sa souvenance.</VERS>
<VERS>Dans la procession des jours, jour attardé</VERS>
<VERS>Par le plaisir de s'être vu tant regardé,</VERS>
<VERS>Quand il passait joyeux par les champs à l'automne,</VERS>
<VERS>Derrière ses aînés graves et monotones.</VERS>
<VERS>Le voilà solitaire au seuil du rude hiver,</VERS>
<VERS>Insouciant, comme il marchait sur le sol vert!</VERS>
<VERS>Mais c'en est fait déjà de cette douceur grise:</VERS>
<VERS>Le soir prompt et la nuit, procédant par surprise,</VERS>
<VERS>Ont cueilli le beau jour vagabond qui riait.</VERS>
<VERS>Et l'enfant pâle meurt en l'infini muet. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MIROIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA lune dans l'ombre</VERS>
<VERS>Semble un miroir clair</VERS>
<VERS>Élevé dans l'air</VERS>
<VERS>Au bout d'un bras sombre.</VERS>
<VERS>Quelqu'un s'est miré</VERS>
<VERS>Au miroir d'opale,</VERS>
<VERS>Et le profil pâle</VERS>
<VERS>Lors est demeuré.</VERS>
<VERS>Et plus rien n'efface</VERS>
<VERS>Au luisant miroir</VERS>
<VERS>Errant par le soir,</VERS>
<VERS>L'immortelle face </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
APOLOGIE A L'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AI vainement lutté contre ton charme, Automne:</VERS>
<VERS>A ton impérieux attrait je m'abandonne.</VERS>
<VERS>J'ai cru que je n'avais qu'à te fermer mon coeur</VERS>
<VERS>Pour me soustraire au doux péril de ta langueur,</VERS>
<VERS>Mais ta beauté sereine à jamais me possède,</VERS>
<VERS>Et pareil à la feuille au vent puissant, je cède</VERS>
<VERS>Je ne puis pas ne pas t'aimer sans repentir!</VERS>
<VERS>Je ne puis pas ne pas te voir ni te sentir,</VERS>
<VERS>Puisque ta grâce grave en mes yeux est entrée,</VERS>
<VERS>Et que de ta splendeur mon âme est pénétrée! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En tes bras, que j'ai fuis par crainte d'y mourir,</VERS>
<VERS>Prends-moi! Berce mon coeur faible de trop souffrir</VERS>
<VERS>Endors-moi, si tu veux, pourvu que dans mon rêve</VERS>
<VERS>J'entende murmurer l'arbre au vent qui s'élève,</VERS>
<VERS>Et que je voie, au fond de l'horizon pourpré,</VERS>
<VERS>Descendre avec lenteur le grand soleil doré!</VERS>
<VERS>J'accepte ton sommeil, fût-il fatal à l'âme,</VERS>
<VERS>Je le désire, Automne, et même le réclame!</VERS>
<VERS>Et j'ai honte aujourd'hui des mots présomptueux</VERS>
<VERS>Que proféra mon coeur subjugué, mais peureux.</VERS>
<VERS>Je ne repousse plus, je subis et j'appelle</VERS>
<VERS>Ton influence étrange, ô Saison la plus belle,</VERS>
<VERS>O ciel baigné de brume où transparait l'azur,</VERS>
<VERS>O terre dépouillée où tombe le fruit mûr!</VERS>
<VERS>Sur la ville bruyante et de laideur punie,</VERS>
<VERS>Tu fais régner, Automne, une paix infinie,</VERS>
<VERS>Et ton soleil couchant rayonnant sur les toits</VERS>
<VERS>Rend toute chose pure et douce comme toi.</VERS>
<VERS>Je t'aime, car tu mets ton coeur sur ma Pensée,</VERS>
<VERS>Comme une lune d'or sur une onde apaisée</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
BRUME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ENNUI, crainte, détresse On ne sait quoi dans l'air</VERS>
<VERS>De ce jour ténébreux s'appesantit sur l'âme</VERS>
<VERS>O le bonheur léger du soleil large et clair,</VERS>
<VERS>Lumière qui, pareille a l'amour, se proclame!</VERS>
<VERS>Angoisse puérile et peine sans raison</VERS>
<VERS>Toute ma force fuit et s'épand dans la brume;</VERS>
<VERS>Parce que je regarde un trop proche horizon,</VERS>
<VERS>Je sens mon faible coeur enserré d'amertume! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aspire à la clarté, je souffre d'infini!</VERS>
<VERS>Malgré ma petitesse, en moi s'ouvrent des ailes</VERS>
<VERS>Qui battent vainement au bord de quelque nid,</VERS>
<VERS>Avec le grand désir des voûtes éternelles!</VERS>
<VERS>Je ne vois rien de bleu, rien de vaste là-haut;</VERS>
<VERS>Au mur gris du brouillard se heurte ma pensée</VERS>
<VERS>Qui s'élance, retombe, ainsi qu'un doux oiseau,</VERS>
<VERS>Et vaincue, à la fin, gît pleurante et blessée. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA NEIGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE te salue, ô Reine immaculée et fine,</VERS>
<VERS>Souveraine que vêt un long manteau d'hermine!</VERS>
<VERS>Tu t'es vue à ma vitre, et ma vitre, en hommage,</VERS>
<VERS>A retenu captif ton radieux visage!</VERS>
<VERS>O Reine de blancheur, si fragile et si douce,</VERS>
<VERS>Le sol noir sous tes pas fleurit de blanche mousse!</VERS>
<VERS>Le Vent porte ta traîne et balance tes voiles,</VERS>
<VERS>La Nuit pose à ton front sa couronne d'étoiles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'arbre, qui n'a plus de sève ni de force,</VERS>
<VERS>Frémit quand tes bras clairs étreignent son écorce!</VERS>
<VERS>Si le petit enfant t'adore, ô pure Dame,</VERS>
<VERS>C'est qu'il peut comparer ta candeur à son âme!</VERS>
<VERS>Et pour te caresser, rieur, ses deux mains frêles</VERS>
<VERS>Ont la légèreté de deux petites ailes!</VERS>
<VERS>Tu marches sur les toits, secrète, à l'heure brune,</VERS>
<VERS>Et tu reçois le grand baiser bleu de la lune!</VERS>
<VERS>En ce jour où tu vas en robe lumineuse,</VERS>
<VERS>Je te salue, ô Neige humble et silencieuse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PENSÉES DE NEIGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'HIVER est venu. Ma vitre est glacée.</VERS>
<VERS>Je n'y vois plus rien que du givre épais.</VERS>
<VERS>La lumière pâle est comme baissée,</VERS>
<VERS>Mais elle m'apporte un long jour de paix.</VERS>
<VERS>Pour écrire un vers blanc comme la neige,</VERS>
<VERS>Je trempe ma plume en l'encrier noir;</VERS>
<VERS>Un vol de flocons aussitôt m'assiège:</VERS>
<VERS>Ce sont des pensers qui viennent me voir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Légers, je les sens tourner dans mon âme,</VERS>
<VERS>Pareils à de tout petits papillons</VERS>
<VERS>Vêtus de blancheur et vêtus de flamme,</VERS>
<VERS>Qui font en volant luire des rayons.</VERS>
<VERS>Mais il ne faut pas que le doigt les touche:</VERS>
<VERS>A son dur contact, ils fondent en pleurs!</VERS>
<VERS>Et le tourbillon folâtre et farouche</VERS>
<VERS>Meurt en mon esprit pour renaître ailleurs. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES PRÉSENTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUE m'apportez-vous, ô petite Fée</VERS>
<VERS>Aux yeux d'ombre claire et de gui coiffée,</VERS>
<VERS>Par ce triste soir?</VERS>
<VERS>Dans le geste doux qui vers moi se penche,</VERS>
<VERS>Que sortira-t-il de votre main blanche?</VERS>
<VERS>L'espoir.</VERS>
<VERS>Que m'apportez-vous, ô petite Fée?</VERS>
<VERS>Vous savez mon âme ardente assoiffée</VERS>
<VERS>Tout le long du jour</VERS>
<VERS>Pour calmer enfin sa ferveur muette,</VERS>
<VERS>Que donnerez-vous encore au poète?</VERS>
<VERS>L'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que m'apporterez-vous, ô petite Fée</VERS>
<VERS>Qui portez vos dons comme un beau trophée,</VERS>
<VERS>De meilleur encor?</VERS>
<VERS>Je puis te donner, maternelle et sûre,</VERS>
<VERS>Pour guérir ton coeur de toute blessure,</VERS>
<VERS>La mort! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES JOURS QUI FUIENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES jours ont fui, pareils a des oiseaux sauvages,-Des</VERS>
<VERS>oiseaux blancs, des oiseaux gris, des oiseaux noirs,-Qui</VERS>
<VERS>s'en vont sans retour vers de lointains rivages,</VERS>
<VERS>Bonheurs, tristesses, deuils, rires, sanglots, espoirs</VERS>
<VERS>Les jours ont fui, pareils à des oiseaux sauvages.</VERS>
<VERS>En silence, ils se sont envolés pour toujours,</VERS>
<VERS>Emportés par l'élan de leurs ailes légères,</VERS>
<VERS>Chargés, comme nos coeurs, de haines et d'amours,</VERS>
<VERS>Rythmant leur course aux sons des heures passagères</VERS>
<VERS>En silence, ils se sont envolés pour toujours.</VERS>
<VERS>Les étoiles ont vu leur troupe disparaître</VERS>
<VERS>Dans le gouffre insondable et fatal de la nuit</VERS>
<VERS>Où, lambeau par lambeau, s'évanouit notre être</VERS>
<VERS>Et le regard de l'âme avec regret les suit</VERS>
<VERS>Les étoiles ont vu leur troupe disparaître.</VERS>
<VERS>Un par un, à la file, ils retournent à Dieu,</VERS>
<VERS>Fouettés par les grands vents, transis par les orages,</VERS>
<VERS>S'absorber à jamais dans le ciel toujours bleu</VERS>
<VERS>Un par un, à la file, ils retournent à Dieu,</VERS>
<VERS>Les jours qui fuient, pareils à des oiseaux sauvages. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE REPOS DE LA TERRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES champs las vont dormir. La terre se repose</VERS>
<VERS>Dans sa robe de neige au vif scintillement,</VERS>
<VERS>En son fécond sommeil préparant lentement</VERS>
<VERS>La future moisson et la prochaine rose.</VERS>
<VERS>Toute la vie humaine est en la terre enclose.</VERS>
<VERS>La fleur s'épanouit où mûrit le froment;</VERS>
<VERS>Comme une gloire autour de l'auguste aliment,</VERS>
<VERS>L'innombrable beauté des formes est éclose.</VERS>
<VERS>La terre dort. Qui saitô mystère infini!</VERS>
<VERS>Tout ce qui se disjoint et tout ce qui s'unit</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, pour former ce sang divin: la sève?</VERS>
<VERS>La terre se repose en travaillant toujours.</VERS>
<VERS>Et moi qui l'aime et qui connais ses labeurs sourds,</VERS>
<VERS>Au lieu de préparer l'oeuvre à venir, je rêve. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
INVOCATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DERNIER Soleil d'hiver sur la neige dernière,</VERS>
<VERS>Qui détrempes la route où se creuse l'ornière;</VERS>
<VERS>Soleil clair, que les vents continuels du Nord,</VERS>
<VERS>En passant, ont terni, comme un grand disque d'or;</VERS>
<VERS>Soleil pâle qui meurs et qui renaîtras rouge</VERS>
<VERS>Sur une neige rose et blanche encor, qui bouge</VERS>
<VERS>Aux branches des pommiers et s'éparpille au sol;</VERS>
<VERS>Qui fais, comme une fleur, s'ouvrir le parasol;</VERS>
<VERS>Innombrable soleil qui t'en vas et qui restes;</VERS>
<VERS>Même Soleil toujours nouveau des mois agrestes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des mois dépouillés de grâce et de rayons;</VERS>
<VERS>Soleil, père béni des résurrections,</VERS>
<VERS>Gloire à toi!</VERS>
<VERS>L'arbre va frémir dans ses racines,</VERS>
<VERS>Et les jardins encenseront d'odeurs divines</VERS>
<VERS>La lune curieuse entre les toits montant.</VERS>
<VERS>Gloire à toi, car l'Hiver expire en cet instant,</VERS>
<VERS>L'Hiver triste, l'Hiver qui fait les vitres blanches,</VERS>
<VERS>Et dont les jours voilés paraissent des revanches.</VERS>
<VERS>Gloire à toi, le Vainqueur! L'Unique, gloire à toi!</VERS>
<VERS>Dans ta vertu, dans ta clarté, j'ai mis ma foi!</VERS>
<VERS>Comme en la mer, descends en mon âme profonde,</VERS>
<VERS>Soleil de Dieu, Beauté lumineuse du monde! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES HEURES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UNE à une, le long du jour passent les Heures,</VERS>
<VERS>Semblables et pourtant différentes chacune;</VERS>
<VERS>Aux feux d'or du soleil, aux feux bleus de la lune,</VERS>
<VERS>Leur cortège infini traverse nos demeures.</VERS>
<VERS>Chantant un air égal sur des notes mineures,</VERS>
<VERS>Chacune emporte un peu de notre âme, et plus d'une</VERS>
<VERS>S'en retourne chargée, ayant pris pour fortune</VERS>
<VERS>Le beau trésor des espérances les meilleures.</VERS>
<VERS>Ainsi les Heures vont, cruellement sereines,</VERS>
<VERS>Par le monde, portant à leurs fronts, froides reines,</VERS>
<VERS>Les couleurs de la vie en changeants diadèmes.</VERS>
<VERS>Et successivement chacune naît, expire;</VERS>
<VERS>Et toutes à la fois sont les Heures suprêmes</VERS>
<VERS>Qui gouvernent le coeur des hommes, leur empire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
II
</AUTRE>
<AUTRE>
LE COEUR ET LES LEVRES. 
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
POUR VOUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUS mes vers sont écrits pour vous.</VERS>
<VERS>Vous vivez aux pages du livre</VERS>
<VERS>Où songent les plus beaux yeux doux,</VERS>
<VERS>Où chante la voix qui m'enivre.</VERS>
<VERS>Vos gestes, sur le papier blanc,</VERS>
<VERS>Je m'en suis fait le plagiaire;</VERS>
<VERS>J'ai copié servilement</VERS>
<VERS>Tous vos souvenirs, ma très chère </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre les strophes, vos cheveux</VERS>
<VERS>Mettent leur ombre brune et fine;</VERS>
<VERS>Les marges sont pleines d'aveux,</VERS>
<VERS>De baisers d'amour qu'on devine.</VERS>
<VERS>Vos tristesses et vos gaîtés</VERS>
<VERS>Y sont fidèlement transcrites;</VERS>
<VERS>J'ai fait à toutes vos beautés</VERS>
<VERS>L'hommage des rimes prescrites.</VERS>
<VERS>Je n'ai rien dit qui ne fût vrai,</VERS>
<VERS>Et ceux-là qui liront ces pages</VERS>
<VERS>Possèderont votre portrait</VERS>
<VERS>Toujours le même d'âge en âge.</VERS>
<VERS>Le livre vit quand l'homme est mort,</VERS>
<VERS>Et l'amoureuse, en son poème,</VERS>
<VERS>Vivra tant qu'en ce monde encor</VERS>
<VERS>Quelqu'un soupirera: Je t'aime!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA ROYALE CHANSON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PRENDS ton vieux violon,</VERS>
<VERS>Sonne la chanterelle</VERS>
<VERS>Et suis ma voix, le long</VERS>
<VERS>De la "Chanson pour Elle".</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amoureuse n'est plus et le poète est mort;</VERS>
<VERS>Mais la chanson d'amour, vivante, chante encor.</VERS>
<VERS>La chanson s'alanguit encore de leurs fièvres</VERS>
<VERS>En s'exhalant, le soir, aux lents soupirs des lèvres.</VERS>
<VERS>Le poète est sous terre et l'amoureuse aussi:</VERS>
<VERS>Ils dorment, l'un tout près de l'autre, sans souci </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des désirs qu'ils n'ont plus la chanson est brûlante;</VERS>
<VERS>De leur bonheur passé la chanson seule chante.</VERS>
<VERS>Ils sont un peu de cendre au fond de deux cercueils,</VERS>
<VERS>Et la chanson exalte encore leur orgueil.</VERS>
<VERS>Elle était belle et douce aussi, la Bien-Aimée;</VERS>
<VERS>La chanson de son souffle est toute parfumée.</VERS>
<VERS>Elle était reine, et lui grand prince ami de l'Art:</VERS>
<VERS>La chanson que je chante est du temps de Ronsard.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
* * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sonne la chanterelle</VERS>
<VERS>A ton vieux violon,</VERS>
<VERS>Et suis ma voix, le long</VERS>
<VERS>De la "Chanson pour Elle.". </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VERS SECRETS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'IMPROVISE ces vers mystérieux pour une</VERS>
<VERS>Qui rayonne de grâce et de blanche beauté,</VERS>
<VERS>Dont le regard semble un crépuscule d'été</VERS>
<VERS>Qui se meurt lentement par un lever de lune.</VERS>
<VERS>Je ne sais pas pourquoi je lui donne ces vers.</VERS>
<VERS>Je vois dans ma pensée éclore son sourire,</VERS>
<VERS>Et l'instant recueilli me contraint de l'écrire:</VERS>
<VERS>Je l'écris, et son âme apparaît au travers </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Personne ne saura celle que je célèbre.</VERS>
<VERS>Ces vers conserveront le charme d'un secret.</VERS>
<VERS>Son image est au fond de moi, comme un portrait</VERS>
<VERS>Dans un salon fermé que le soir enténèbre.</VERS>
<VERS>Car c'est un ineffable et familier plaisir</VERS>
<VERS>Pour le poète doux d'admirer en lui-même,</VERS>
<VERS>Pieusement, les yeux adorables qu'il aime,</VERS>
<VERS>Comme on contemple un ciel lointain, sans un désir.</VERS>
<VERS>Qu'est la nuit comparée à l'ombre intérieure,</VERS>
<VERS>Asile inviolable où des fantômes blancs</VERS>
<VERS>Marchent mystérieux et pâles, à pas lents, </VERS>
<VERS>Où parfois, dans le noir silence, une voix pleure?</VERS>
<VERS>Mais vous à qui je songe en rêvant de beauté</VERS>
<VERS>Sous l'azur dont s'empare à présent la nuit brune,</VERS>
<VERS>Vous passez en mon ombre ainsi qu'un clair de lune</VERS>
<VERS>Baignant de son argent fluide un soir d'été. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DOUCE TROMPERIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE ne suis pas si fou, ma chère enfant, de croire</VERS>
<VERS>Aux rêves que je fais et qui, dans ma mémoire,</VERS>
<VERS>Comme sur un papier vieilli des mots tracés,</VERS>
<VERS>Ont paru clairement et sont presque effacés.</VERS>
<VERS>Aussi, sans nul regret comme sans amertume,</VERS>
<VERS>J'en ébauche souvent le croquis à la plume.</VERS>
<VERS>Nés du désir, ils sont passagers comme lui,</VERS>
<VERS>Et c'est parce qu'une heure en mon âme ils ont lui,</VERS>
<VERS>Parce que chaque jour je pourrai les reprendre,</VERS>
<VERS>Que de leur doux plaisir je ne puis me défendre </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en jouis à l'instant bref où je les conçois,</VERS>
<VERS>Et ce moment me vaut des semaines, des mois</VERS>
<VERS>D'espoirs et de projets tous irréalisables, </VERS>
<VERS>Mais je n'y crois pas plus qu'aux fictions des fables.</VERS>
<VERS>Ainsi, ma chère amie, évoquant vos beaux yeux,</VERS>
<VERS>Quand mon rêve vous dit des mots ambitieux</VERS>
<VERS>Et dont la passion vous fait frissonner toute,</VERS>
<VERS>Je sais que je me leurre et que moi seul m'écoute</VERS>
<VERS>Que vous importe, à vous qui n'en apprenez rien,</VERS>
<VERS>Si ce mensonge-là, chère, me fait du bien? </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EXALTATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MOI qui n'ai pas le goût du laurier triomphal</VERS>
<VERS>Qui suscite le dur égoïsme des luttes;</VERS>
<VERS>Moi dont l'ambition meurt aux refrains des flûtes</VERS>
<VERS>Et du violon musical;</VERS>
<VERS>J'ai plus que le désir d'une éternelle gloire,</VERS>
<VERS>Plus que le rêve fier d'un renom souverain:</VERS>
<VERS>J'aspire à quelque chose idéal et divin,</VERS>
<VERS>Sublime, et peut-être illusoire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous m'aimiez! Je sais: je ne mérite pas</VERS>
<VERS>Que votre pur amour se choisisse mon âme;</VERS>
<VERS>Il est des coeurs plus beaux mais aussi, chère femme,</VERS>
<VERS>Moins doux que le mien dans vos bras!</VERS>
<VERS>Quelle grandeur, si vous m'aimiez, et quelle joie!</VERS>
<VERS>Quelle autre gloire affamerait mes désirs fous?</VERS>
<VERS>Dites, par votre bouche et vos yeux: M'aimez-vous?</VERS>
<VERS>Que je vous entende et vous voie!</VERS>
<VERS>Si le mot que j'attends sur vos lèvres chantait,</VERS>
<VERS>Je n'aurais rien de plus à demander au monde:</VERS>
<VERS>Je posséderais tout dans votre amour profonde;</VERS>
<VERS>Hors d'elle rien n'existerait!</VERS>
<VERS>Et je pourrais marcher le front clair chez les hommes,</VERS>
<VERS>Hautain dans ma fortune, orgueilleux dans ma foi,</VERS>
<VERS>Disant: S'il est ici quelqu'un plus haut que moi,</VERS>
<VERS>Plus fort et plus grand, qu'il se nomme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car vous me feriez grand, courageux, noble et fort</VERS>
<VERS>Par la sainte vertu de votre amour insigne,</VERS>
<VERS>Et de toute beauté vous me rendriez digne,</VERS>
<VERS>Et de toute louange encor!</VERS>
<VERS>Femme pour qui j'écris ces mots de hardiesse,</VERS>
<VERS>Le coeur tremblant et prêt à demander pardon,</VERS>
<VERS>Si vous me dédaignez, ne me dites pas: Non!</VERS>
<VERS>Qui donc n'ose trop par tendresse?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
MAUVAISE SOLITUDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O POETE songeur, si triste de toi-même,</VERS>
<VERS>Qui pourrait te guérir et qui pourrait t'aimer?</VERS>
<VERS>Tu portes a ton front l'ombre amère et suprême</VERS>
<VERS>D'une âme que l'ennui va bientôt consumer.</VERS>
<VERS>La solitude grave à ton coeur est mauvaise:</VERS>
<VERS>Le pire compagnon de toi-même, c'est toi!</VERS>
<VERS>O le regard aimé qui doucement apaise,</VERS>
<VERS>Quand viendra-t-il poser sa caresse sur moi? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure m'est un tourment cruel, et tous les livres</VERS>
<VERS>Ne pourraient endormir ce mal fort et subtil.</VERS>
<VERS>Afin qu'heureusement, un jour, tu t'en délivres,</VERS>
<VERS>Et pour jamais, ô coeur blessé, que te faut-il?</VERS>
<VERS>C'est la chanson consolatrice des paroles,</VERS>
<VERS>Et l'émotion tendre affaiblissant la voix,</VERS>
<VERS>Qui dissipent le doute et les angoisses folles;</VERS>
<VERS>Et le baiser rêvé qui descend vers les doigts</VERS>
<VERS>C'est l'amour qui s'empare, enfin, de la pensée,</VERS>
<VERS>L'occupe tout entière et la dirige au loin</VERS>
<VERS>Vers celle-là qui dans la détresse est passée,</VERS>
<VERS>Soeur dont l'âme éprouvait l'impérieux besoin</VERS>
<VERS>Comme je te redoute, affreuse solitude!</VERS>
<VERS>Sans espoir, je ne sais rien que me torturer;</VERS>
<VERS>Et je ne puis garder cette fière attitude</VERS>
<VERS>De sourire toujours quand je souffre a pleurer! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PETITE LETTRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SUR le papier bleu pâle où je trace ces mots</VERS>
<VERS>Que demain vous lirez, attentive ou distraite,</VERS>
<VERS>Quelque chose de moi s'exprime et se reflète,</VERS>
<VERS>Comme un arbre penché sur le miroir des eaux.</VERS>
<VERS>Sans le vouloir, notre âme aux choses qu'elle touche</VERS>
<VERS>Laisse une empreinte neuve et claire comme un nom;</VERS>
<VERS>Les mots qu'elle choisit, s'ils ont le même son,</VERS>
<VERS>Changent de sens selon le regard et la bouche </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A parler de notre être, il s'en échappe un peu;</VERS>
<VERS>Rien qu'à frôler la main la rose la parfume;</VERS>
<VERS>Et, comme elle, mon coeur que vous transmet ma plume</VERS>
<VERS>Plus subtil qu'un parfum, vit sur le papier bleu</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SYMBOLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A la candeur des lys, à la douceur des roses,</VERS>
<VERS>Pour peindre avec les fleurs votre intime beauté,</VERS>
<VERS>J'ai joint, vous connaissant un peu, l'humilité</VERS>
<VERS>Des violettes, sous l'herbe secrète écloses.</VERS>
<VERS>J'ai, pour symboliser votre rire argentin,</VERS>
<VERS>Mis une grappe de muguets aux claires cloches,</VERS>
<VERS>Puis, ayant disposé ces fleurs comme des strophes,</VERS>
<VERS>J'ai lié le bouquet d'un ruban de satin </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regardez le vivant poème que vous êtes:</VERS>
<VERS>Innocence, gaîté, grâce, pure splendeur!</VERS>
<VERS>Votre âme chaste épand sa virginale ardeur</VERS>
<VERS>Dans le parfum si doux des douces violettes.</VERS>
<VERS>Et si la rose y mêle un arome plus fort,</VERS>
<VERS>C'est que dans votre coeur ingénu, jeune fille,</VERS>
<VERS>L'amour dont votre oeil bleu mire le rêve et brille</VERS>
<VERS>Eclot frileusement comme une fleur du Nord</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MAUVAIS VOYAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES nuages me font songer aux grands départs</VERS>
<VERS>Pour des pays lointains, par delà les mers bleues</VERS>
<VERS>Vous voulez voyager à des milliers de lieues?</VERS>
<VERS>Fermez vos yeux d'amour: la caravelle part!</VERS>
<VERS>Là, nous sommes sur l'eau qui berce. Le vent chante,</VERS>
<VERS>La mer vaste a pour borne un cercle d'horizon,</VERS>
<VERS>Et le ciel est sur nous comme un toit de maison.</VERS>
<VERS>Rêvons, car il n'est rien ici qui nous tourmente </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une rive s'annonce à la rumeur de l'air </VERS>
<VERS>En esprit, l'on voyage si viteO fortune!</VERS>
<VERS>Comment cela se fait-il donc? Mais c'est la lune!</VERS>
<VERS>Mignonne, nous voici dans un astre, c'est clair!</VERS>
<VERS>Nous partirons ce soir par le dernier nuage.</VERS>
<VERS>Le paysage est beau, mais un peu froid, vraiment</VERS>
<VERS>Et puis, c'est situé bien haut le firmament</VERS>
<VERS>Si l'on tombait Sortons d'ici! Foin du voyage!</VERS>
<VERS>Ouvrez vos yeux, mignonne, et daignez constater,</VERS>
<VERS>Sans tristesse soudaine et sans folle rancune,</VERS>
<VERS>Comme tous nos projets finissent dans la lune,</VERS>
<VERS>Et qu'on en redescend toujours pour y monter! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA MESSAGERE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA fleur, exquise messagère,</VERS>
<VERS>En son petit coeur rose ou bleu</VERS>
<VERS>Qu'embaume une senteur légère,</VERS>
<VERS>Enferme l'infini d'un voeu.</VERS>
<VERS>Frissonnante dans sa corolle,</VERS>
<VERS>La fleur, ce vivant billet doux,</VERS>
<VERS>Exhale en parfum la parole</VERS>
<VERS>Dite, en tremblant, du fond de nous. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, sous le poids chaud d'une âme,</VERS>
<VERS>Meurtrie, elle se penche et meurt</VERS>
<VERS>Il faut être poète ou femme</VERS>
<VERS>Pour ne pas accabler la fleur.</VERS>
<VERS>Seule, une phrase délicate</VERS>
<VERS>Brûle en elle comme un encens;</VERS>
<VERS>Mais son âme fragile éclate</VERS>
<VERS>Sous le fardeau des mots pesants.</VERS>
<VERS>Pour épargner sa grâce fine,</VERS>
<VERS>Confions-lui le rêve aimé</VERS>
<VERS>Dont l'émoi subtil se devine,</VERS>
<VERS>En un soupir, sans l'exprimer. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DOUCE OBSESSION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LORSQUE je vous ai vue une heure seulement,</VERS>
<VERS>De votre souvenir je ne puis me distraire;</VERS>
<VERS>Je rêve, et dans mon coeur votre regard charmant</VERS>
<VERS>Demeure tendre et pur, souriant et sincère</VERS>
<VERS>Oui, vous abandonnez quelque chose de vous</VERS>
<VERS>Dans ma main, sur ma bouche, à mon front, qui m'obsède</VERS>
<VERS>Délicieusement, comme un songe très doux</VERS>
<VERS>Dont la caresse heureuse et brève nous possède </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'existe à part vous qui m'avez fait aimer!</VERS>
<VERS>Votre image remplit ma pensée et la garde;</VERS>
<VERS>Si je laisse mes yeux longuement se fermer,</VERS>
<VERS>En moi-même, c'est vous encor que je regarde!</VERS>
<VERS>Et je sens votre esprit flotter autour de moi,</VERS>
<VERS>Comme une rose laisse un parfum après elle;</VERS>
<VERS>Je vous respire avec un ineffable émoi,</VERS>
<VERS>Car vous êtes dans l'air, invisible et réelle,</VERS>
<VERS>Par le secret pouvoir de votre amour fidèle! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA CHAMBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ENTRE les murs étroits de ma chambre, n'ayant</VERS>
<VERS>Pour clarté qu'un reflet de vitre dépolie</VERS>
<VERS>Où le frimas simule une forêt jolie,</VERS>
<VERS>Mon rêve meurt, dans la tristesse se noyant.</VERS>
<VERS>Comme une rose, un jour d'octobre, défaillant,</VERS>
<VERS>Mon âme penche au poids de sa mélancolie</VERS>
<VERS>Et, dans cette lumière hésitante et pâlie,</VERS>
<VERS>Perd ce qui se dressait en elle de vaillant</VERS>
<VERS>Le beau soleil, le bleu du ciel, la plaine blanche,</VERS>
<VERS>Les arbres dentelés de givre a chaque branche,</VERS>
<VERS>L'air vierge, le vent pur: délices des poumons!</VERS>
<VERS>Ah! nous trouvons parfois notre chambre petite!</VERS>
<VERS>Pourtant, c'est là, dans l'ombre,ô l'adorable gîte!</VERS>
<VERS>Que pour rêver d'amour, seuls nous nous enfermons!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ROSE POURPRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>HUMIDE fleur cueillie au jardin clos du coeur,</VERS>
<VERS>Rouge comme du sang de soleil qui se couche,</VERS>
<VERS>Honorez d'un baiser de votre belle bouche</VERS>
<VERS>Ce poème léger que l'aube mit en pleurs.</VERS>
<VERS>Qu'il tremble en votre main comme un peu de lumière,</VERS>
<VERS>Et que ses gouttes d'eau vous soient des diamants;</VERS>
<VERS>Qu'il saigne dans vos doigts son âme, longuement,</VERS>
<VERS>Et qu'il succombe aux cils baissés de vos paupières! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour vous qu'il naquit, pour vous qu'il doit mourir,</VERS>
<VERS>Douce fragilité que son ardeur consume: </VERS>
<VERS>Songez que mon amour, madame, le parfume,</VERS>
<VERS>Et qu'une rose expire ainsi sans se flétrir! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
COURONNEMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AI couronné de fleurs le front que je chéris.</VERS>
<VERS>L'oeillet et le narcisse unis aux violettes,</VERS>
<VERS>Et le muguet nacré dont tremblent les clochettes,</VERS>
<VERS>Ont orné ses cheveux de leurs parfums fleuris.</VERS>
<VERS>Sur Elle, les oiseaux voltigèrent, surpris;</VERS>
<VERS>Et le vent anima de ses brises muettes</VERS>
<VERS>Les pétales tressés en guirlandes parfaites.</VERS>
<VERS>Un lys à longue tige en ses doigts était pris.</VERS>
<VERS>Et je l'ai proclamée Haute et seule Déesse,</VERS>
<VERS>Avec des noms de gloire et des mots de caresse,</VERS>
<VERS>Et l'Eté s'inclina sous son sceptre royal!</VERS>
<VERS>Alors, devant sa grâce et sa splendeur de femme,</VERS>
<VERS>A genoux, serviteur téméraire et loyal,</VERS>
<VERS>Sur son coeur j'ai posé la rose de mon âme! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
MUSIQUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ADORAIS la musique autrefois: j'ai changé;</VERS>
<VERS>Je préfère aujourd'hui le rythme du silence.</VERS>
<VERS>Je sens en moi grandir une âme d'étranger</VERS>
<VERS>Que trouble et que distrait la sonore cadence.</VERS>
<VERS>Comme une pierre en l'eau jetée, où le ciel luit,</VERS>
<VERS>Brouille la vision de l'image sereine,</VERS>
<VERS>Les sons harmonieux sont des cailloux de bruit</VERS>
<VERS>Dans le beau lac de paix dont mon âme fut pleine! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vrai Musicien, ô Silence profond!</VERS>
<VERS>Calme charmeur de mélodie universelle,</VERS>
<VERS>Sur ton autel, je brûlerai le violon</VERS>
<VERS>Et le si grave et le si doux violoncelle!</VERS>
<VERS>Car tout ce qui te chasse, ô Silence, est mauvais,</VERS>
<VERS>Hors la parole humaine et le chant solitaire;</VERS>
<VERS>Et c'est toi qui, dans les temps anciens, t'élevais,</VERS>
<VERS>O Silence, premier orchestre de la terre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
* * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parlez-moié Votre voix pleine de mots muets</VERS>
<VERS>M'enchante; je comprends surtout ce qu'elle cache.</VERS>
<VERS>Laissez au piano dormir ces menuets,</VERS>
<VERS>Et rêvons: il n'est rien de meilleur, que je sache. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES GANTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUAND elle met ses gants, je l'aide, et c'est très long</VERS>
<VERS>Nous sommes tous les deux dans le petit salon</VERS>
<VERS>Qui retient le parfum de sa robe d'automne.</VERS>
<VERS>Elle me tend ses mains; j'hésite, je tâtonne:</VERS>
<VERS>Ses doigts sont délicats, fuselés, élégants!</VERS>
<VERS>Je les baise à loisir, quand je lui mets ses gants!</VERS>
<VERS>Je prolongeelle est bonne et tendrece manège,</VERS>
<VERS>Et je goûte longtemps cette vivante neige,</VERS>
<VERS>Chaude comme le sang du coeur qu'elle m'offrit;</VERS>
<VERS>Et pendant que je tiens ses doigts clairs, elle rit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils ne sont pas bien mis, les gants -On recommence!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeu d'enfants ou folie! O divine démence!</VERS>
<VERS>Les poètes aimés, tour à tour, vous diront</VERS>
<VERS>La caresse des doigts de femme a votre front,</VERS>
<VERS>Et l'exquise douceur de la chair féminine,</VERS>
<VERS>Et la bouche tremblante effleurant la main fine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle a mis ses gants sans mon aide, à la fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je regarde ses yeux humides gris de lin</VERS>
<VERS>Avec tant de regrets subits et de prières,</VERS>
<VERS>Que souriante et rose et joignant ses paupières,</VERS>
<VERS>Elle se penche et vient offrir à mes baisers</VERS>
<VERS>L'amour qui luit au fond de ses beaux yeux baissés,</VERS>
<VERS>Ses yeux où la douceur a pris toute la place,</VERS>
<VERS>Ses yeux dont le regard, comme des bras, enlace. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
JALOUSIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOUVENT, pour une phrase, un mot, votre douceur</VERS>
<VERS>Votre sollicitude inquiète de soeur,</VERS>
<VERS>S'irritent, et vos yeux, qui rient avec vos lèvres,</VERS>
<VERS>Deviennent fiers et froids, pleins de mauvaise fièvre</VERS>
<VERS>La défiance à votre front hautain paraît,</VERS>
<VERS>Votre amour inscrivant sur lui son mal secret.</VERS>
<VERS>Vous avez la voix brève et la parole dure</VERS>
<VERS>Ah! vous ne pouvez pas savoir ce que j'endure!</VERS>
<VERS>Vous retirez alors votre main de ma main,</VERS>
<VERS>Et vous dites ces mots: Je reviendrai demain</VERS>
<VERS>De votre cruauté, seul, je cherche la cause,</VERS>
<VERS>Et je trouve toujours la même et triste chose.</VERS>
<VERS>Car vous êtes jalouse, ô ma folle beauté,</VERS>
<VERS>Jalouse avec douleur, et ce mal détesté</VERS>
<VERS>Vous hante comme un songe obstiné de souffrance!</VERS>
<VERS>J'ai tout de vous, hors le meilleur: la confiance.</VERS>
<VERS>Tout regard qui ne vous a pas pour sa raison,</VERS>
<VERS>Aussitôt vous paraît chargé de trahison!</VERS>
<VERS>Vous croyez, redoutant et haïssant la femme,</VERS>
<VERS>Que chacune s'efforce à vous voler mon âme!</VERS>
<VERS>Votre mal est profond, vous n'en guérirez pas.</VERS>
<VERS>Mais, vous blâmant tout haut, vous pardonnant tout bas,</VERS>
<VERS>Mon coeur secrètement de vos rigueurs s'enchante,</VERS>
<VERS>Puisque c'est par amour que vous êtes méchante! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SA VOIX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE chant est sa voix naturelle;</VERS>
<VERS>Bien seule musique vraiment</VERS>
<VERS>Belle sans accompagnement,</VERS>
<VERS>Ayant son harmonie en elle.</VERS>
<VERS>Ainsi murmure le ruisseau;</VERS>
<VERS>Sa chanson est dans l'eau qui passe,</VERS>
<VERS>Et c'est sa fuite dans l'espace</VERS>
<VERS>Qui rend musicale son eau </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce qu'elle parle, elle chante,</VERS>
<VERS>Comme bruit la feuille au vent.</VERS>
<VERS>Dieu mit un orchestre vivant</VERS>
<VERS>Dans sa voix sonore et touchante.</VERS>
<VERS>Le violoncelle a des sons</VERS>
<VERS>Si doux qu'ils appellent l'extase;</VERS>
<VERS>Mais elle a le mot et la phrase,</VERS>
<VERS>Qui donnent de plus grands frissons.</VERS>
<VERS>Douceur que l'on peut dire à peine!</VERS>
<VERS>Union de la note au mot,</VERS>
<VERS>Paroles qui montent si haut!</VERS>
<VERS>Charmes de sa voix souveraine! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
BONHEUR MALHEUREUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUT m'est un charme pur, et tout m'est un regret,</VERS>
<VERS>Près de vous, dont j'espère et rêve la présence,</VERS>
<VERS>Car je songe que l'heure au bruit fin disparaît,</VERS>
<VERS>Que je vous aime, et que voici venir l'absence.</VERS>
<VERS>Je vous regarde rire au fond de vos yeux clairs,</VERS>
<VERS>Et je me dis que leur lumière va s'éteindre,</VERS>
<VERS>Que je ne verrai plus dans vos regards si chers</VERS>
<VERS>En un baiser divin, nos deux âmes s'étreindre! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tout m'est un regret, tout m'est une douceur</VERS>
<VERS>Mélancolique amant dont le coeur faible tremble,</VERS>
<VERS>Je pense: O mon amie, ô ma petite soeur,</VERS>
<VERS>Pourquoi ne pouvons-nous vivre toujours ensemble!</VERS>
<VERS>Mais il me faut me taire et garder mon secret,</VERS>
<VERS>Mon bonheur, près de vous, ressemble à la souffrance.</VERS>
<VERS>Tout m'est une caresse et tout m'est un regret,</VERS>
<VERS>Et mon coeur, cependant, heureusement mourrait</VERS>
<VERS>Du doux mal que me fait votre chère présence! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA PEUR DE VIEILLIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE vous évoque, seule en votre chambre, un soir,</VERS>
<VERS>Avec angoisse, interrogeant votre miroir.</VERS>
<VERS>Vous redressez le buste ou vous penchez la tête,</VERS>
<VERS>Et le cristal, docile à vos gestes, répète</VERS>
<VERS>La blancheur de vos bras, l'éclat noir de vos yeux,</VERS>
<VERS>Votre cou, votre bouche exquise, vos cheveux</VERS>
<VERS>Tout est jeune et joli, tout respire la grâce!</VERS>
<VERS>Le mouvement, aisé comme une aile qui passe,</VERS>
<VERS>Est léger comme un rythme et souple comme lui!</VERS>
<VERS>Qu'est-ce donc qui vous fait anxieuse aujourd'hui?</VERS>
<VERS>Vous êtes bien, pourtant, debout devant vous-même,</VERS>
<VERS>Et le miroir vous dit votre beauté suprême. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une crainte soudaine est venue assaillir</VERS>
<VERS>Votre âme: c'est la peur affreuse de vieillir!</VERS>
<VERS>L'image du miroir ne vous est plus bien sûre,</VERS>
<VERS>Et vous cherchez un autre avis qui vous rassure</VERS>
<VERS>Mais moi qui connais l'homme et sa brutalité,</VERS>
<VERS>Je sais où vos devez chercher la vérité.</VERS>
<VERS>La glace complaisante et passive reflète</VERS>
<VERS>L'image variable et que vous avez faite.</VERS>
<VERS>Elle ne contredit jamais votre plaisir</VERS>
<VERS>Et mire, plus que vous, votre vivant désir.</VERS>
<VERS>Et la réalité constante vous échappe,</VERS>
<VERS>Celle que d'une empreinte ineffaçable frappe</VERS>
<VERS>Le Temps, incorruptible ouvrier de la Mort!</VERS>
<VERS>Pour savoir si vous êtes jeune et belle encor,</VERS>
<VERS>Ce n'est pas au miroir, peu véridique en somme,</VERS>
<VERS>Qu'il faut vous regarder, c'est dans les yeux des hommes!</VERS>
<VERS>Eux, dont les coeurs de chair vous considéreront,</VERS>
<VERS>Avec leurs appétits brutaux vous jugeront!</VERS>
<VERS>Et vous n'aurez alors, jeune ou vieille, qu'à lire</VERS>
<VERS>Dans leur regard cruel qui dédaigne ou désire</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE BOUQUET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MUSICIENNE blonde aux doigts frôleurs et doux</VERS>
<VERS>Puisque nous sommes seuls, quel air chanterons-nous</VERS>
<VERS>O Muse, dont les mains sont pleines de corolles,</VERS>
<VERS>Fais-moi, sur la musique, éclore des paroles!</VERS>
<VERS>Nous irons par les bois, harmonieusement,</VERS>
<VERS>Cueillir la rouge fleur du divin sentiment.</VERS>
<VERS>Nous irons ramasser, par un grand vent sonore,</VERS>
<VERS>La rose du sanglot toute mouillée encore </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ferons un bouquet de rêves musicaux,</VERS>
<VERS>D'aveux et de soupirs aux murmurants échos.</VERS>
<VERS>Dans le jardin vibrant des notes cadencées,</VERS>
<VERS>Nous cueillerons la claire joie et les pensées.</VERS>
<VERS>Grisés par le parfum mélodieux du soir,</VERS>
<VERS>Nous cueillerons, accord final, la fleur d'espoir.</VERS>
<VERS>Quel air chanterons-nous, chère Musicienne:</VERS>
<VERS>La chanson d'amour triste? ou la chanson ancienne?</VERS>
<VERS>Avec vous qui m'aimez, tous les rythmes sont doux;</VERS>
<VERS>Promenez vos doigts blancs au clavier, voulez-vous? </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
POUR RIEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>NOUS nous étions fâchés. Pourquoi? Je ne sais pas.</VERS>
<VERS>Les amoureux toujours se firent des querelles.</VERS>
<VERS>Et j'oubliai le bruit chuchotant de ses pas</VERS>
<VERS>Dans la soie et dans les dentelles,</VERS>
<VERS>Je sentis en mon coeur comme un rêve expirant.</VERS>
<VERS>Je ne songeai plus même aux yeux de mon amie,</VERS>
<VERS>Le souvenir passa du pur baiser s'offrant</VERS>
<VERS>J'avais vraiment l'âme endormie </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle revint, jolie et douce, et me parla</VERS>
<VERS>Avec cette voix d'or liquide comme l'onde,</VERS>
<VERS>Et ce qu'elle m'apprit du temps me révéla</VERS>
<VERS>Son indifférence profonde.</VERS>
<VERS>Alors, je dis un mot. Je ne sais plus lequel.</VERS>
<VERS>Mais sa lèvre trembla, d'émotion blêmie,</VERS>
<VERS>Et je vis dans ses yeux se fondre à fleur de ciel</VERS>
<VERS>Le coeur de ma petite amie</VERS>
<VERS>Ah! fous que nous étions! Mon amour réveillé</VERS>
<VERS>Ressuscita par la puissance d'une larme,</VERS>
<VERS>Comme s'épanouit a l'air ensoleillé</VERS>
<VERS>Une violette de Parme! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA TORTURE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UNE peine est au fond de ton sourire fier;</VERS>
<VERS>Et de tes bleus regards les larmes retenues</VERS>
<VERS>Tomberaient lentement sur tes belles mains nues,</VERS>
<VERS>Si tu n'avais noyé ton âme en leur flot clair.</VERS>
<VERS>Ton front est lourd d'angoisse, et tu souffris hier</VERS>
<VERS>Pour la première fois des douleurs inconnues;</VERS>
<VERS>Avec l'amour trahi, les souffrances venues</VERS>
<VERS>Ont passé sur ton coeur comme un grand vent amer.</VERS>
<VERS>Et maintenant, cachant ton chagrin comme un crime,</VERS>
<VERS>Tu trembles que ta voix familière m'exprime</VERS>
<VERS>Le sanglot étouffé dans ta gorge, soudain!</VERS>
<VERS>Secret intérieur: torture de soi-même,</VERS>
<VERS>Crainte intime du soir et souci du matin,</VERS>
<VERS>Pour te garder, qu'il faut de vigilance extrême! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EN FAVEUR DU PARFUM
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>EN faveur du parfum je pardonne à la rose</VERS>
<VERS>L'épine, dont mon doigt garde une larme rose.</VERS>
<VERS>Je passe au ciel pesant son haleine de feu,</VERS>
<VERS>Parce que, plus que les beaux yeux bleus, il est bleu.</VERS>
<VERS>J'excuse tout le mal qui me vient de vous-même,</VERS>
<VERS>De vos regards, de votre bouche: je vous aime!</VERS>
<VERS>Mais prenez garde! Un jour arrive où la beauté,</VERS>
<VERS>Sentant le poids des ans, abdique sa fierté </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourrez-vous seulement plus tard devenir douce?</VERS>
<VERS>Votre geste retient, mais votre coeur repousse.</VERS>
<VERS>Ah! prenez garde, fleur aux fragiles éclats,</VERS>
<VERS>Qu'on vous adore pour ce qui ne dure pas! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE PORTRAIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUE de rêves, de voeux attendris me rappelle</VERS>
<VERS>Soudainement ce portrait!</VERS>
<VERS>Est-elle, dans son charme élégant, aussi belle?</VERS>
<VERS>Est-il encore aussi vrai?</VERS>
<VERS>Mon ardeur était jeune et mon amour sincère.</VERS>
<VERS>La brume des jours lointains</VERS>
<VERS>Pour l'évoquer, hélas! m'a rendu nécessaire</VERS>
<VERS>Cette image aux tons éteints </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus vivant, plus précis, plus clair que dans mon âme,</VERS>
<VERS>Sur le papier gris fixé,</VERS>
<VERS>Apparaît délicat son visage de femme,</VERS>
<VERS>Un peu pâle du passé.</VERS>
<VERS>Je la reconnaîtrais parmi les autres, certe,</VERS>
<VERS>Si je la voyais venir;</VERS>
<VERS>Mais son absence triste et longue déconcerte</VERS>
<VERS>Mon coeur et mon souvenir.</VERS>
<VERS>Comme un rideau de nuit, le temps amasse l'ombre</VERS>
<VERS>Qui s'épaissit peu à peu,</VERS>
<VERS>Et voile au fond de nous le feu du regard sombre</VERS>
<VERS>Et l'éclair du regard bleu.</VERS>
<VERS>Et sans cet ancien portrait qui la révèle,</VERS>
<VERS>De vieux parfums embaumé,</VERS>
<VERS>Rien ne resterait plus dans ma mémoire d'elle,</VERS>
<VERS>Rien, sinon d'avoir aimé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
APRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais, quand vous m'aimiez. Maintenant, mon coeur vide</VERS>
<VERS>Regrette le plaisir si doux qui fut le sien,</VERS>
<VERS>Et mon bonheur est mort hier, presque ancien,</VERS>
<VERS>Au front de ma jeunesse imprimant une ride.</VERS>
<VERS>Quand vous m'aimiez, j'aimais. Aujourd'hui, je n'ai plus</VERS>
<VERS>La gloire de chanter comme vous êtes belle;</VERS>
<VERS>Mais je garde à ma lèvre, obstinément fidèle,</VERS>
<VERS>La mémoire des mots que vous avez voulus. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quand je vous prenais entre mes mains la tête,</VERS>
<VERS>Et que je regardais dans le fond de vos yeux,</VERS>
<VERS>Pourquoi, pâle et troublée, abaissiez-vous sur eux</VERS>
<VERS>Vos paupières, avant mon âme satisfaite?</VERS>
<VERS>L'amour est incertain, fragile et décevant!</VERS>
<VERS>Et pour l'avoir connu je m'en vais seul, et triste</VERS>
<VERS>D'une vieille ferveur éteinte et qui persiste,</VERS>
<VERS>Comme une branche morte en un arbre vivant! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ILLUSION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE me consolerai par la grâce des choses</VERS>
<VERS>Qui sont belles à voir, douces à respirer,</VERS>
<VERS>Par la couleur du ciel et le parfum des roses,</VERS>
<VERS>Et le charme des yeux qui n'ont pas fait pleurer.</VERS>
<VERS>Je regarde ma vitre avec un plaisir calme;</VERS>
<VERS>Un fin jardin d'argent y fleurit pour un jour:</VERS>
<VERS>Autour d'un arbre clair s'entrecroisent des palmes,</VERS>
<VERS>Des calices givrés penchent leur blanc velours </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En attendant les mois prodigues de nuances,</VERS>
<VERS>Je chercherai le bleu, le gris, l'or et le vert</VERS>
<VERS>Dans les regards connus aux chères influences;</VERS>
<VERS>De leurs tons délicats je teinterai mes vers.</VERS>
<VERS>J'extrairai le bonheur des plus petites choses,</VERS>
<VERS>Des rayons, des reflets qui viennent se poser</VERS>
<VERS>Légers comme une abeille au coeur ardent des roses;</VERS>
<VERS>Et j'aurai sur la bouche un rêve de baiser! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
JE REGRETTE LES YEUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE regrette les yeux qui jadis m'ont souri</VERS>
<VERS>Parce que je fus pâle et que ma chair souffrit;</VERS>
<VERS>Malgré ce que le temps en nous efface ou voile,</VERS>
<VERS>De leurs regards émus ma mémoire s'étoile.</VERS>
<VERS>Je me suis fait moi-même un ciel intérieur</VERS>
<VERS>Que l'esprit de ce siècle incrédule et railleur</VERS>
<VERS>Ne pourrait dépeupler de mes visions chères.</VERS>
<VERS>J'ai suspendu trop haut mes petites lumières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'un souffle méchant les éteignit jamais.</VERS>
<VERS>Vous êtes mes clartés, jolis yeux que j'aimais!</VERS>
<VERS>Gardez, en vous fermant, de replonger dans l'ombre</VERS>
<VERS>Mon âme où, prêt au mal, se blottit l'ennui sombre</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ÉVOCATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE ciel sombre est troué d'étoiles qui frémissent.</VERS>
<VERS>Sur la neige, en chantant, les traîneaux légers glissent.</VERS>
<VERS>Un peu de lune pâle aux fenêtres paraît.</VERS>
<VERS>Le silence est profond, apaisant et secret.</VERS>
<VERS>Amicalement; l'ombre en ma chambre est entrée,</VERS>
<VERS>Et mon âme, aussitôt de calme pénétrée,</VERS>
<VERS>A son charme puissant, docile, se livra,</VERS>
<VERS>Et dans l'oubli nocturne, indolente, rêva</VERS>
<VERS>Le tic-tac régulier de l'horloge hâtive</VERS>
<VERS>Rythmait les pas égaux de l'heure fugitive; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour mieux voir surgir les souvenirs aimés,</VERS>
<VERS>Je me tenais, comme endormi, les yeux fermés</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
* * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O fantômes d'amour, apparitions chères</VERS>
<VERS>Qui gardez le passé dans vos prunelles claires;</VERS>
<VERS>Lèvres au parler doux qui disiez vos douleurs</VERS>
<VERS>En un baiser encor tout tremblant sous les pleurs;</VERS>
<VERS>Femmes par qui la vie était une promesse;</VERS>
<VERS>Mains de sollicitude et regards de caresse;</VERS>
<VERS>Longs attendrissements du coeur, ivre d'orgueil</VERS>
<VERS>Au sourire adoré du triomphal accueil!</VERS>
<VERS>Regrets des bras tendus soudainement, asile</VERS>
<VERS>D'où le sort, en un jour funeste, nous exile!</VERS>
<VERS>Et me voila rêvant, plein d'amertume, à vous,</VERS>
<VERS>Tendresses d'autrefois, bonheurs, grands espoirs fous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
* * *
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi les jours heureux dont plus rien ne subsiste</VERS>
<VERS>Par l'évocation rendent-ils l'âme triste? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la mémoire, hélas! n'en peut ressusciter</VERS>
<VERS>L'ancienne jouissance et la félicité</VERS>
<VERS>Sans en pleurer toujours la perte irréparable,</VERS>
<VERS>Et si leur souvenir fait l'homme misérable,</VERS>
<VERS>Mieux vaudrait retrancher, héroïque et sauveur,</VERS>
<VERS>La moitié de la vie et la moitié du coeur!</VERS>
<VERS>Ah! le présent brutal dans son étau nous broie:</VERS>
<VERS>Si le passé pouvait nous rendre un peu de joie</VERS>
<VERS>En un songe incertain de sommeil commencé,</VERS>
<VERS>Qui nous prit l'âme avec douceur, sans la blesser! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE PLUS GRAND MAL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LORSQUE je vous aimais, j'avais le coeur en peine,</VERS>
<VERS>Car je ne savais pas si vous reviendriez.</VERS>
<VERS>Je souffrais; ma souffrance alors n'était point vaine,</VERS>
<VERS>Et j'étais consolé dès que vous paraissiez.</VERS>
<VERS>J'avais de longs chagrins et des doutes sincères.</VERS>
<VERS>Je croyais en vos yeux, puis je n'y croyais plus,</VERS>
<VERS>Et, fou, je m'inventais d'innombrables misères:</VERS>
<VERS>Je vivais indécis, tremblant, irrésolu </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne me décidais à rien qui me fût tendre,</VERS>
<VERS>Et je craignais d'oser ce que vous désiriez;</VERS>
<VERS>Timide, j'avais l'air de ne jamais comprendre</VERS>
<VERS>Les invitations d'amour que vous faisiez.</VERS>
<VERS>Oui, je vivais contraint, quand vous me vouliez libre!</VERS>
<VERS>Je ne sais quoi de fort toujours me retenait.</VERS>
<VERS>Confus, je me sentais lié par chaque fibre,</VERS>
<VERS>Comme si mon désir lui-même s'enchaînait!</VERS>
<VERS>Je pleurais. J'éprouvais des angoisses profondes.</VERS>
<VERS>J'avais peur de vous perdre, ah! peur affreusement!</VERS>
<VERS>Par vous, je haïssais ou j'adorais le monde:</VERS>
<VERS>Pour un mot dédaigneux, un sourire clément!</VERS>
<VERS>J'étais plein de remords suscités par ma faute,</VERS>
<VERS>Mais, enfin, je vivais, heureux ou malheureux!</VERS>
<VERS>Dans mon bonheur furtif j'allais la tête haute:</VERS>
<VERS>Ce n'était qu'un instant, mais j'avais vu les cieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, je ne suis pas même misérable!</VERS>
<VERS>Du moins, quand je souffrais je me sentais un coeur!</VERS>
<VERS>L'indifférence a fait mon âme inaltérable,</VERS>
<VERS>Et c'est un mal plus grand que toutes les douleurs! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
INUTILES AMOURS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ON aime trop souvent toutes sortes de choses;</VERS>
<VERS>On s'encombre le coeur de petites amours,</VERS>
<VERS>D'attachements légers nés de futiles causes,</VERS>
<VERS>Comme d'actes sans but on appauvrit ses jours.</VERS>
<VERS>Et quand l'instant arrive où la grande tendresse</VERS>
<VERS>Cherche où s'épanouir en toute liberté,</VERS>
<VERS>Elle vient gravement, la sainte enchanteresse,</VERS>
<VERS>Et frappe, et trouve un coeur déjà tout habité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors, dolente, elle part et va chez d'autres âmes</VERS>
<VERS>Qui soupirent sous les étoiles, dans le soir,</VERS>
<VERS>Chez des âmes d'enfants et des âmes de femmes</VERS>
<VERS>Qui n'ont connu jamais de l'amour que l'espoir.</VERS>
<VERS>On aime trop souvent toutes sortes de choses,</VERS>
<VERS>On s'épuise le coeur de moment en moment;</VERS>
<VERS>La lassitude vient de ces amours sans causes,</VERS>
<VERS>Et par petits morceaux le coeur meurt tristement. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PAIX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DE menus carillons d'argent font chanter l'air.</VERS>
<VERS>Le soleil sur la neige a mis un reflet clair.</VERS>
<VERS>Le ciel est bleu comme un regard de jeune fille,</VERS>
<VERS>Et tout dans la lumière hivernale scintille.</VERS>
<VERS>Je ne sais quelle paix heureuse est dans mon coeur</VERS>
<VERS>J'avais contre la vie une sourde rancoeur,</VERS>
<VERS>Et le matin d'azur à la rumeur sonore,</VERS>
<VERS>Encore tout joyeux des beautés de l'aurore,</VERS>
<VERS>M'a fait une âme calme et douce infiniment</VERS>
<VERS>Où, par les rayons d'or, entre le firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'avais, a cette heure, une amie ancienne</VERS>
<VERS>Qui fût un peu rêveuse, un peu musicienne;</VERS>
<VERS>Qui sentît le désir violent, comme moi,</VERS>
<VERS>D'harmoniser toujours son plus subtil émoi,</VERS>
<VERS>J'écouterais, les yeux fermés avec délice,</VERS>
<VERS>La mélodie intime et qui sous les doigts glisse</VERS>
<VERS>Comme une eau murmurante et fluide qui fuit</VERS>
<VERS>En reflétant le jour exprimé par son bruit</VERS>
<VERS>Et je me sentirais, comme en des bras de femme,</VERS>
<VERS>Amoureusement tendre et bercé jusqu'à l'âme!</VERS>
<VERS>Mais je suis seul par ce matin qui chante et rit,</VERS>
<VERS>Avec la quiétude adorable en l'esprit.</VERS>
<VERS>J'aimerais. J'écrirais d'une plume charmée:</VERS>
<VERS>Hélas! que sert l'amour sans une bien-aimée!</VERS>
<VERS>Les vers sont un encens qu'on brûle pour quelqu'un:</VERS>
<VERS>Qui donc respirerait dans les miens leur parfum?</VERS>
<VERS>Personne!  O doux matin qui passes sur les choses,</VERS>
<VERS>Léger comme un oiseau voltigeant sur des roses,</VERS>
<VERS>Conduis-moi vers le soir où tu t'en vas mourant,</VERS>
<VERS>Libre de tout regret stérile et torturant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PRODIGALITE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AI dispersé mon coeur au gré des heures folles,</VERS>
<VERS>Comme un millionnaire éparpille son or;</VERS>
<VERS>Ici, là, sans compter, j'ai semé mon trésor</VERS>
<VERS>Avec des gestes vrais et de tendres paroles.</VERS>
<VERS>Tout s'est anéanti pour de vaines Idoles;</VERS>
<VERS>J'ai trop donné de moi pour qu'il en reste encor.</VERS>
<VERS>Que de beaux sentiments dont je me sentais fort</VERS>
<VERS>Gisent à leurs pieds purs, qui foulent des corolles!</VERS>
<VERS>Et je n'ai rien reçu d'elles, qui prirent tout!</VERS>
<VERS>Fastueux comme un roi, prodigue comme un fou,</VERS>
<VERS>Je ne croyais jamais épuiser ma richesse!</VERS>
<VERS>Et maintenant, voulant reprendre un peu mon bien,</VERS>
<VERS>Car le vide est amer et lourd que mon coeur laisse,</VERS>
<VERS>Avec regret, je cherche et ne retrouve rien! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA PREMIÈRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA première qu'on aime est toujours la plus belle.</VERS>
<VERS>On la cherche des yeux comme du souvenir.</VERS>
<VERS>Elle ne peut cesser de nous appartenir</VERS>
<VERS>Par ce qu'il reste en nous de jouissance d'elle.</VERS>
<VERS>Notre coeur inconstant lui demeure fidèle.</VERS>
<VERS>C'est elle qu'en nos bras nous rêvons de tenir</VERS>
<VERS>En toute femme aimée, et qu'on voit revenir</VERS>
<VERS>Dans un sourire, un geste, un mot qui la rappelle.</VERS>
<VERS>Elle a mêlé son âme à notre âme, elle est nous.</VERS>
<VERS>Quand devant la beauté nous ployons les genoux,</VERS>
<VERS>C'est elle, reconnue en d'autres, qu'on adore.</VERS>
<VERS>Son amour nous retient et nous suit pas à pas,</VERS>
<VERS>Car nous gardons, unique, à nos lèvres encore</VERS>
<VERS>Un baiser que tous les baisers n'effacent pas! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
REGARD INTÉRIEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE poète regarde un moment en lui-même:</VERS>
<VERS>Il voit des souvenirs de clairs de lune éteints,</VERS>
<VERS>Des levers de soleil vagues sur des matins,</VERS>
<VERS>Et des jours abolis, pleins de roses qu'il aime</VERS>
<VERS>Les parfums sont encore, affaiblis, dans son coeur;</VERS>
<VERS>Les fleurs ont effeuillé lentement leurs pétales;</VERS>
<VERS>Les rayons ont perdu d'obliques lueurs pâles;</VERS>
<VERS>Les soirs sont effacés, qui parlaient de douceur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète regarde en lui-même, et s'étonne.</VERS>
<VERS>Son âme, où presque rien d'autrefois n'est resté,</VERS>
<VERS>Qu'une ombre de la nuit, du jour, qu'une clarté,</VERS>
<VERS>Garde, précis, un beau crépuscule d'automne.</VERS>
<VERS>Un crépuscule avec des nuages rosés,</VERS>
<VERS>Un ciel rouge semant des braises dans la rue,</VERS>
<VERS>Une heure de beauté claire réapparue,</VERS>
<VERS>Et puis, un goût soudain revenu de baisers!</VERS>
<VERS>Amour! c'est donc par toi que tout cela subsiste!</VERS>
<VERS>Ton rêve n'était pas dans le fond de mon coeur</VERS>
<VERS>Lorsque le clair de lune épanchait sa lueur:</VERS>
<VERS>Comme sans toi tout s'enfonce dans l'oubli triste!</VERS>
<VERS>Pour avoir vu l'automne avec des yeux émus,</VERS>
<VERS>Sous les reflets mourants du ciel crépusculaire,</VERS>
<VERS>Cette heure s'est gravée, éternellement claire,</VERS>
<VERS>Lumière rayonnant sur les jours disparus. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE PARFUM
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CETTE fleur est fanée, et pourtant il émane</VERS>
<VERS>De ses pétales morts une vivante odeur.</VERS>
<VERS>Du tissu merveilleux de sa chair diaphane</VERS>
<VERS>Le soleil respiré s'évapore en senteur.</VERS>
<VERS>Ainsi, quand vous serez morte, ô très chère femme,</VERS>
<VERS>Quand vos beaux yeux seront sur l'infini fixés,</VERS>
<VERS>Nous sentirons flotter le parfum de votre âme</VERS>
<VERS>Sur nos coeurs pour toujours embaumés et blessés. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LORSQUE JE SERAI MORT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LORSQUE je serai mort,puisqu'il nous faut mourir,</VERS>
<VERS>Mon âme reviendra sur la terre souffrir</VERS>
<VERS>Avec vous, que l'exil ténébreux enlinceule,</VERS>
<VERS>Afin qu'en votre nuit vous ne soyez pas seule.</VERS>
<VERS>J'ai trop souvent pleuré vos chagrins ici-bas,</VERS>
<VERS>Pour que de l'infini je ne descende pas</VERS>
<VERS>Reprendre cette grave et fidèle habitude</VERS>
<VERS>D'essuyer vos beaux yeux battus de lassitude.</VERS>
<VERS>Vous ne sentirez rien de moi, que mon esprit</VERS>
<VERS>Posant sur votre coeur longtemps endolori,</VERS>
<VERS>Comme un oiseau de paix ayant fermé ses ailes,</VERS>
<VERS>La douceur qui lui vient des choses éternelles.</VERS>
<VERS>J'élirai ma demeure en vous; nous serons deux</VERS>
<VERS>Qui, par la même bouche et par les mêmes yeux,</VERS>
<VERS>Demanderons l'oubli des maux de cette terre</VERS>
<VERS>Et nous regarderons, muets, dans le mystère.</VERS>
<VERS>Plus qu'avant, nuit et jour, je vous assisterai.</VERS>
<VERS>En m'éloignant, le temps n'aura pas séparé</VERS>
<VERS>Mon âme de votre âme adorablement triste,</VERS>
<VERS>Et vous sentirez mieux qu'en vous-même j'existe.</VERS>
<VERS>Mais si la mort, heureuse aux souffrants, vous saisit,</VERS>
<VERS>De moi qui resterai souvenez-vous aussi! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA MÉMOIRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA mémoire de l'homme est un salon fermé</VERS>
<VERS>Où, dans leurs cadres d'or, survivent des figures:</VERS>
<VERS>Le temps n'a point pâli les ressemblances pures,</VERS>
<VERS>Sous la paupière brille un regard animé.</VERS>
<VERS>Des portraits suspendus, quel est le plus aimé?</VERS>
<VERS>Ah! ton coeur sent monter, depuis longtemps obscures,</VERS>
<VERS>Les larmes qu'il versa sur de vieilles blessures!</VERS>
<VERS>Ton mal ancien n'est donc pas encore embaumé?</VERS>
<VERS>Dresse sur ton passé l'oubli, comme une porte!</VERS>
<VERS>Que de la chambre claire où palpite un lambeau</VERS>
<VERS>De ta vie, à jamais rien d'autrefois ne sorte!</VERS>
<VERS>Et fais de ta mémoire habitée un tombeau</VERS>
<VERS>Où dorme ton amour, comme une blanche morte,</VERS>
<VERS>Sans une rose, sans un pleur, sans un flambeau</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
III
</AUTRE>
<AUTRE>
L'ÂME ET L'ESPRIT.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
LE LIVRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'OUVRE un livre, et c'est comme une voix que j'entends.</VERS>
<VERS>Un visage adorable apparaît dans les lignes.</VERS>
<VERS>Si je lis Rodenbach, je vois nager des cygnes</VERS>
<VERS>Sur des canaux et dans la brume aux plis flottants.</VERS>
<VERS>Je vois des ciels, des mers, des jardins éclatants,</VERS>
<VERS>Par le miraculeux pouvoir de petits signes;</VERS>
<VERS>Et j'écoute, égayé,faveur des plus insignes,</VERS>
<VERS>Une reine me dire un conte du vieux temps,</VERS>
<VERS>Avec un livre, on ne craint pas la solitude.</VERS>
<VERS>Le livre, c'est l'ami dont on a l'habitude,</VERS>
<VERS>Dont la joie est la nôtre et fa douleur aussi;</VERS>
<VERS>Le miroir où le coeur se regarde lui-même,</VERS>
<VERS>Etonné de se voir à nu, triste et saisi</VERS>
<VERS>Devant la ressemblance effrayante et suprême!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'ÂME RÉVÉLÉE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MÉDITER de beaux vers, c'est apprendre son âme,</VERS>
<VERS>La strophe est un miroir fidèle où l'on se voit</VERS>
<VERS>Dans les traits d'un visage ami, pareil à soi,</VERS>
<VERS>Avec la même angoisse aux yeux, la même flamme.</VERS>
<VERS>Ce que j'ai de secret, un verbe le proclame;</VERS>
<VERS>Ce que j'ai de confus, un mot l'éclaire en moi;</VERS>
<VERS>Et dans sa vérité mon être s'aperçoit,</VERS>
<VERS>Cruel et lamentable, ou doux comme une femme.</VERS>
<VERS>Je suis là, par moi-même en face regardé,</VERS>
<VERS>D'espérance ou de crainte ou d'amour obsédé,</VERS>
<VERS>Libre de l'apparence imposée,ô misère!</VERS>
<VERS>Vraiment tel que je suis intérieurement,</VERS>
<VERS>Triste, inquiet, rêveur, inconstant et sincère,</VERS>
<VERS>Mais esclave soumis d'une bouche qui ment! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES MOTS VIVANTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PARFOIS, des livres morts les mots semblent vivants,</VERS>
<VERS>Et je ne serais pas surpris, ô bons vieux maîtres,</VERS>
<VERS>Si vos mots anciens, familiers ou savants,</VERS>
<VERS>Avaient, pareils aux traits expressifs des enfants,</VERS>
<VERS>Des tressaillements vifs aux rides de leurs lettres!</VERS>
<VERS>Les mots souffrent, ayant aussi leurs passions.</VERS>
<VERS>Ils tremblent de colère, ils pleurent de détresse;</VERS>
<VERS>Ils déchaînent la guerre au sein des nations;</VERS>
<VERS>Et les mots de Ronsard sont pleins d'affliction</VERS>
<VERS>Devant le sang qui coule et le bûcher qu'on dresse! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, certains d'entre eux ont des sourires fins;</VERS>
<VERS>On voit réellement leur mobile figure;</VERS>
<VERS>Ils ont des yeux, ils font des gestes de leurs mains;</VERS>
<VERS>Et les mots de Corneille ainsi sont des Romains</VERS>
<VERS>Que la religion de l'honneur transfigure.</VERS>
<VERS>Et d'autres ont un coeur brûlant de volupté!</VERS>
<VERS>Pas un qui par un soir d'aveu ne s'attendrisse!</VERS>
<VERS>Ils sont voués au culte ardent de la Beauté;</VERS>
<VERS>Et les mots de Musset ont tous, en vérité,</VERS>
<VERS>Un long pleur éternel qui resplendit et glisse. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EN LISANT RONSARD
</TITRE>
<AUTRE>
« Je veux lire en trois jours l'Iliade d'Homère,
« Et pour ce, Corydon, ferme bien l'huis sur moy»
(Ronsard)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CE soir, je lis des vers: je n'y suis pour personne.</VERS>
<VERS>J'ouvre mon vieux Ronsard dont le vers hautain sonne</VERS>
<VERS>Plus que tous les clochers aux riches carillons,</VERS>
<VERS>Que les flûtes d'argent et que les violons!</VERS>
<VERS>Les beaux sonnets d'amour qu'il chanta pour Hélène!</VERS>
<VERS>La langue savoureuse et colorée et pleine!</VERS>
<VERS>Oh! le verbe sincère et le coeur inconstant!</VERS>
<VERS>Hélène après Cassandre, et Marie, un instant,</VERS>
<VERS>Puis d'autres, et toujours la musique est divine!</VERS>
<VERS>Chaque strophe est éclose en rose purpurine. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour dormir sur un sein de neige, ému d'amour,</VERS>
<VERS>Et la gerbe tressée en poème, le jour,</VERS>
<VERS>Est défaite, la nuit, de ses fleurs parfumées</VERS>
<VERS>Pour être répandue aux pieds des bien-aimées!</VERS>
<VERS>Ton vers a capté l'ombre et saisi la clarté,</VERS>
<VERS>La fraîcheur des forêts, la vie et la beauté!</VERS>
<VERS>Il sent le miel, il est plein de claires fontaines,</VERS>
<VERS>De vignes, de lait pur, d'agneaux aux blanches laines!</VERS>
<VERS>O Ronsard, vieux païen né trop tard, quand les dieux</VERS>
<VERS>Depuis longtemps étaient dépossédés des cieux,</VERS>
<VERS>Epris des corps sans tache, amant des belles lignes</VERS>
<VERS>Où la grâce s'allie à la blancheur des cygnes,</VERS>
<VERS>Vois: ta gloire est vivace et croît comme un grand lys!</VERS>
<VERS>A sa robe les temps ne feront pas de plis</VERS>
<VERS>Comme à la rose que ta voix a consacrée,</VERS>
<VERS>Qui se fane éternellement à la vesprée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ANDRÉ CHÉNIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LORSQUE le grand Chénier monta sur l'échafaud</VERS>
<VERS>Pour avoir écrit: Mort aux tyrans, honte aux crimes!</VERS>
<VERS>Chaque degré gravi du pas fier des victimes</VERS>
<VERS>L'approchait de la gloire en l'élevant plus haut!</VERS>
<VERS>Son front harmonieux roula sous le couteau,</VERS>
<VERS>Son beau front noble encor des poèmes ultimes, </VERS>
<VERS>Et sa forte pensée, habituée aux cimes,</VERS>
<VERS>S'envola d'un coup d'aile en laissant un écho.</VERS>
<VERS>"Souffre, ô coeur gros de haine, affamé de justice!"</VERS>
<VERS>Ah! que ce cri sublime à jamais retentisse</VERS>
<VERS>Dans les âges lointains de la postérité!</VERS>
<VERS>Qu'il nous soutienne aux jours d'opprobre et d'infamie</VERS>
<VERS>Quand, bravant la fureur de la horde ennemie,</VERS>
<VERS>Il nous faudra plus haut clamer la vérité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EN MARGE DE MUSSET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PLEURS, lamentations d'amour, détresse, haine,</VERS>
<VERS>Désespoirs, sanglots immortels,</VERS>
<VERS>Doute qui s'agenouille au pied des vieux autels,</VERS>
<VERS>Musset, toute l'angoisse humaine!</VERS>
<VERS>Pour avoir écouté chanter les passions,</VERS>
<VERS>Sirènes, voix d'or dans la brume,</VERS>
<VERS>Merveilles qui ne sont, hélas! que fictions,</VERS>
<VERS>Grand coeur ravagé d'amertume!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne seras jamais comme les autres morts:</VERS>
<VERS>La Muse veille à ton épaule.</VERS>
<VERS>Après une nuit triste, étendu sous le saule,</VERS>
<VERS>Poète fatigué, tu dors. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
EN MARGE DE VERLAINE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>BERCE par la chanson troublante de Verlaine,</VERS>
<VERS>Qui soupire, se plaint de vivre et rit à peine,</VERS>
<VERS>Et désespérément, des larmes plein la voix,</VERS>
<VERS>Se souvient des beaux jours candides d'autrefois,</VERS>
<VERS>Regrette ses péchés charnels, allume un cierge,</VERS>
<VERS>Brûle un sonnet aux pieds de la très sainte Vierge,</VERS>
<VERS>Et supplie à genoux, doigts joints, la Trinité</VERS>
<VERS>D'exorciser son coeur par le mal habité,</VERS>
<VERS>Et qui, faible de chair, à la première embûche,</VERS>
<VERS>Robe pâle, dans l'ombre,hésite, va, trébuche</VERS>
<VERS>Et tombe,par un soir de lune merveilleux</VERS>
<VERS>Où montent des parfums de jardin vers les cieux;</VERS>
<VERS>Verlaine, ta chanson n'est pas toujours la bonne,</VERS>
<VERS>Me disais-je; pourtant, je l'aime et j'en frissonne!</VERS>
<VERS>Ta Muse a passé trop de nuits aux cabarets,</VERS>
<VERS>Elle en a dit bien tard ses immortels regrets,</VERS>
<VERS>Et si le temps sur ses souillures jette un voile,</VERS>
<VERS>C'est que le repentir luit comme une étoile!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A LOUIS FRÉCHETTE
</TITRE>
<AUTRE>
Sur une traduction qu'il avait faite
d'un poème anglais.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME vous maniez le dur alexandrin,</VERS>
<VERS>Maître! Grand forgeron, dites, sur quelle enclume,</VERS>
<VERS>Avec le merveilleux marteau de votre plume,</VERS>
<VERS>Forgez-vous ces beaux vers souples, quoique d'airain?</VERS>
<VERS>Sans doute que Ronsard, l'ouvrier souverain,</VERS>
<VERS>Lorsque pour le labeur sacré le feu s'allume,</VERS>
<VERS>Sourit à votre tâche où l'effort se résume,</VERS>
<VERS>Façonnant le métal d'intelligence empreint</VERS>
<VERS>Maître, apprenti de l'Art, si long pour si peu d'âge,</VERS>
<VERS>Moi qui n'ai pas la force ardente et le courage,</VERS>
<VERS>Je tomberai peut-être au milieu du sentier:</VERS>
<VERS>Mais pendant que je marche, alerte, dans l'aurore,</VERS>
<VERS>Je saisis votre main que le prestige honore:</VERS>
<VERS>Apprenez-moi comment on apprend son métier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE SONNET
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SONNET, qui dis beaucoup en prenant peu d'espace,</VERS>
<VERS>Goutte d'essence en un flacon de cristal pur;</VERS>
<VERS>Humble bijou d'argent ouvragé d'un art sûr,</VERS>
<VERS>Qui restes, quand l'éclat hautain de l'ode passe;</VERS>
<VERS>Jeu fin de poésie où l'esprit se délasse;</VERS>
<VERS>Petit tableau de maître enfermant tout l'azur;</VERS>
<VERS>Chose pleine et légère ainsi qu'un épi mûr;</VERS>
<VERS>Etroit sonnet où l'âme immense trouve place;</VERS>
<VERS>Sonnet, flûte de buis dont le quadruple son</VERS>
<VERS>Chante, en l'éternisant, l'émoi bref du frisson;</VERS>
<VERS>Ecrin de grâce où luit la perle d'une larme;</VERS>
<VERS>Sonnet, gentil sonnet plus que l'or précieux,</VERS>
<VERS>Je te rime avec soin, te polis avec charme,</VERS>
<VERS>En croyant ciseler une étoile des cieux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LABEUR AMER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CEUX qui veulent capter, comme un oiseau céleste,</VERS>
<VERS>Le rêve pour l'enclore en un vers immortel,</VERS>
<VERS>Après l'effort, ceux-là savent ce qu'il en reste,</VERS>
<VERS>Et mâchent un dégoût plus amer que le fiel!</VERS>
<VERS>Donc, le labeur est vain, puisque l'image est fausse,.</VERS>
<VERS>Comme au reflet menteur d'un miroir déformant,</VERS>
<VERS>Le Verbe, refusant plus souvent qu'il n'exauce,</VERS>
<VERS>N'a pas prêté sa force auguste au sentiment </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pensée et le coeur disent: Est-ce nous-mêmes?</VERS>
<VERS>Dans ces mots imparfaits, que nous sommes confus!</VERS>
<VERS>Rends-nous la vérité des profondeurs suprêmes,</VERS>
<VERS>Souffre et rêve en silence, et ne nous trahis plus!</VERS>
<VERS>Et sur son oeuvre froide où l'esprit se consume,</VERS>
<VERS>Impuissant manieur de phrases aux sons creux,</VERS>
<VERS>Plein de dépit caché, de honte et d'amertume,</VERS>
<VERS>Et par son idéal sublime malheureux,</VERS>
<VERS>Le poète maudit son labeur et sa plume! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES DEUX MÉTIERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AU pupitre comme à l'enclume,</VERS>
<VERS>Le poète et le forgeron</VERS>
<VERS>Ont la même auréole au front</VERS>
<VERS>Quand le feu créateur s'allume.</VERS>
<VERS>L'un travaille le rude airain,</VERS>
<VERS>L'autre forge le vers plus rude;</VERS>
<VERS>Tous les deux ont noble attitude</VERS>
<VERS>Devant le labeur souverain.</VERS>
<VERS>L'un, à la flamme intérieure,</VERS>
<VERS>Plie et façonne un pur métal,</VERS>
<VERS>L'autre, au feu vivace et loyal,</VERS>
<VERS>Plonge un fer, outil tout à l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux métiers sont longs, mais doux;</VERS>
<VERS>Ils réclament toute la vie;</VERS>
<VERS>L'âme est à sa tâche asservie,</VERS>
<VERS>Et les bras frappent à grands coups.</VERS>
<VERS>Le corps s'use et l'esprit se lasse;</VERS>
<VERS>L'effort recommence toujours,</VERS>
<VERS>Rythmé par des bruits clairs ou sourds</VERS>
<VERS>Et par de longs soupirs qui passent</VERS>
<VERS>Devant votre gloire, ô Seigneur,</VERS>
<VERS>A votre jugement très juste,</VERS>
<VERS>Quel est des deux le plus auguste</VERS>
<VERS>Et le plus fécond travailleur?</VERS>
<VERS>Votre regard dans l'âme plonge,</VERS>
<VERS>Rien n'en saurait masquer le vrai,</VERS>
<VERS>Vous savez les motifs secrets,</VERS>
<VERS>Pour Vous, l'esprit est sans mensonge </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui lève le marteau,</VERS>
<VERS>Exempt de l'orgueil qu'on redoute,</VERS>
<VERS>Et dont la peine vous est toute</VERS>
<VERS>Offerte, Seigneur, sans un mot</VERS>
<VERS>Celui qui sue avec misère</VERS>
<VERS>Seulement pour gagner son pain,</VERS>
<VERS>Et qui n'attend pas pour demain</VERS>
<VERS>Le renom, comme son salaire.</VERS>
<VERS>Seigneur, à vos yeux le plus grand</VERS>
<VERS>N'est pas l'ouvrier dont la gloire</VERS>
<VERS>Consacre à jamais la mémoire:</VERS>
<VERS>Le dernier siège au premier rang.</VERS>
<VERS>Forgeron du vers, que ton âme</VERS>
<VERS>S'illumine modestement</VERS>
<VERS>Au mystérieux élément</VERS>
<VERS>Dont le Ciel entretient la flamme </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vers sont beaux quand ils sont purs</VERS>
<VERS>Comme l'eau des claires fontaines,</VERS>
<VERS>Et que la conscience humaine</VERS>
<VERS>S'y reflète, ainsi que l'azur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE PARADIS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'IL est au paradis un lieu pour les poètes,</VERS>
<VERS>Ce doit être la plus sereine des retraites,</VERS>
<VERS>Où le silence est fait de bruits d'ailes et d'eau,</VERS>
<VERS>Où le feuillage bouge en transparent rideau.</VERS>
<VERS>Crépuscule éternel, l'ombre à peine déploie</VERS>
<VERS>Son voile gris devant le soleil qui flamboie,</VERS>
<VERS>Et toujours les ors verts, rouges et violets</VERS>
<VERS>Teignent les arbres hauts du feu de leurs reflets.</VERS>
<VERS>Sans cesse, une musique est dans la brise errante:</VERS>
<VERS>Cet asile est au bord de la mer murmurante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>François Coppée est là, Sully Prudhomme aussi,</VERS>
<VERS>Reposant leurs grands coeurs du terrestre souci,</VERS>
<VERS>En rythmant de beaux vers que chanteront les anges.</VERS>
<VERS>André Theuriet, champêtre encore et doux, louange</VERS>
<VERS>Les forêts de Lorraine, où son amour naissant</VERS>
<VERS>Mit des ailes de gloire à son vers caressant</VERS>
<VERS>Peut-être que ce ciel en esprit seul existe;</VERS>
<VERS>C'est lui pourtant que je souhaite à tout artiste</VERS>
<VERS>Qui, distrait par le bruit obsédant et sans fin,</VERS>
<VERS>Cherche à saisir son âme et sa pensée, en vain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'ÂME CACHÉE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL n'est pas bon de trop se regarder agir</VERS>
<VERS>Ni de scruter le fond obscur de ses pensées:</VERS>
<VERS>Que d'oeuvres chaque jour par l'esprit commencées</VERS>
<VERS>Dont l'intime secret force l'âme à rougir!</VERS>
<VERS>Marche naïvement comme un enfant candide,</VERS>
<VERS>Sans rechercher toujours la raison de tes pas;</VERS>
<VERS>Peut-être que, honteux, tu n'avancerais pas,</VERS>
<VERS>Connaissant le motif ignoré qui te guide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'est pur tout à fait dans le coeur des humains;</VERS>
<VERS>Le mal originel, comme une sombre tache,</VERS>
<VERS>Aux plus beaux sentiments subtilement s'attache,</VERS>
<VERS>Et le poignard est dans la loyauté des mains!</VERS>
<VERS>Ne te regarde pas au miroir de ton âme</VERS>
<VERS>Accomplir doucement ton paisible destin.</VERS>
<VERS>Devant ton acte clair et ton désir certain</VERS>
<VERS>Le dégoût te prendrait de te savoir infâme!</VERS>
<VERS>Vis sans te croire bon, sans te craindre méchant;</VERS>
<VERS>Ton amour est pareil à celui qu'on te donne.</VERS>
<VERS>Par la tienne, sachant la faiblesse, pardonne.</VERS>
<VERS>Ta voix d'ange déchu peut encore être un chant.</VERS>
<VERS>L'homme est fourbe, orgueilleux, imparfait, misérable;</VERS>
<VERS>Sur son fumier, le rêve éclot comme une fleur:</VERS>
<VERS>Respire son arome, admire sa couleur,</VERS>
<VERS>Et rends grâce à jamais au rêve secourable</VERS>
<VERS>S'il te fait oublier quel mal ronge ton coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
RÊVES
</TITRE>
<AUTRE>
"J'ai des rêves de guerre en mon âme inquiète"
VICTOR HUGO
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AI des rêves d'azur, d'eau calme et d'arbres verts,</VERS>
<VERS>Fleuris de lys, ailés d'oiseaux, apaisés d'ombre,</VERS>
<VERS>Des rêves étoilés de beau firmament sombre,</VERS>
<VERS>Des rêves adoucis, délicats et divers.</VERS>
<VERS>J'ai des rêves qui sont légers comme des ailes,</VERS>
<VERS>Qui me laissent leur joie au coeur, en souvenir,</VERS>
<VERS>Qui s'envolent toujours pour toujours revenir,</VERS>
<VERS>J'ai des rêves qui sont comme les hirondelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai des rêves pareils à d'odorantes fleurs</VERS>
<VERS>Qui croissent lentement et qui s'épanouissent,</VERS>
<VERS>Et pour un temps d'hiver toutes s'évanouissent,</VERS>
<VERS>Des rêves renaissants des plus fines couleurs.</VERS>
<VERS>Mais je n'ai pas le rêve enflammé de la gloire,</VERS>
<VERS>Rêve tumultueux dont le coeur est troublé:</VERS>
<VERS>Mon rêve est pacifique et marche dans le blé,</VERS>
<VERS>Cueille une rose, et court au ruisseau pour y boire. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE CIEL INTÉRIEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MON coeur est comme un grand paradis de délices</VERS>
<VERS>Qu'un ange au glaive d'or contre le mal défend;</VERS>
<VERS>Et j'habite mon coeur, pareil à quelque enfant</VERS>
<VERS>Chasseur de papillons, seul, parmi les calices.</VERS>
<VERS>Gardé des chagrins fous et des mortels supplices,</VERS>
<VERS>En l'asile fleuri du jardin triomphant,</VERS>
<VERS>Pour me désaltérer, dans le jour étouffant,</VERS>
<VERS>J'ai ton eau, frais ruisseau du rêve bleu, qui glisses!</VERS>
<VERS>Je ne sortirai plus jamais du cher enclos</VERS>
<VERS>Où, dans l'ombre paisible, avec les lys éclos,</VERS>
<VERS>Par ses parfums secrets je respire la vie.</VERS>
<VERS>Car la nature a mis en moi l'essentiel</VERS>
<VERS>Des plaisirs que je puis goûter et que j'envie:</VERS>
<VERS>C'est en moi que je sens mon bonheur et mon ciel! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IDÉAL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MALGRÉ tous les soucis caché, toutes les peines</VERS>
<VERS>Dont s'affole son coeur misérable et lassé,</VERS>
<VERS>L'homme en lui voit surgir des lueurs souveraines,</VERS>
<VERS>Astre allumé par Dieu, sur sa douleur dressé.</VERS>
<VERS>L'idéal lumineux de ses grands rayons calmes</VERS>
<VERS>L'embrase avec douceur, intérieurement;</VERS>
<VERS>Il entend des chansons, il voit flotter des palmes</VERS>
<VERS>Et son esprit guidé s'envole au firmament </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il monte en la clarté que la foi lui dévoile;</VERS>
<VERS>Ses ailes sont l'espoir, sa force le désir;</VERS>
<VERS>Il monte, et se repose à la première étoile,</VERS>
<VERS>Si la fatigue du bonheur l'a pu saisir!</VERS>
<VERS>Heureux si, pour jamais, perdant ce goût de cendre</VERS>
<VERS>Que sa bouche reçut de la réalité,</VERS>
<VERS>Du sommet de son rêve il ne pouvait descendre</VERS>
<VERS>Et vivait dans l'azur pendant l'éternité! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CONSEIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SI ton coeur est souffrant et si tu crains la vie,</VERS>
<VERS>Fixe, comme une étoile au ciel, ton idéal;</VERS>
<VERS>Fuis le monde méchant, fuis l'amour, fuis le mal.</VERS>
<VERS>Le bonheur est au bout de la route gravie.</VERS>
<VERS>Tu rougiras de sang les pierres du chemin:</VERS>
<VERS>Qu'importe, si ton âme, en s'élevant, s'épure!</VERS>
<VERS>Tu trouveras une eau pour laver ta blessure,</VERS>
<VERS>La fontaine est là-bas; marche, espère en demain </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et crois surtout, oh! crois, et de toute ton âme!</VERS>
<VERS>Si le Doute maudit aux propos captieux</VERS>
<VERS>Fait paraître la route infinie à tes yeux,</VERS>
<VERS>Ferme-les! Marche encor, n'écoute pas l'infâme,</VERS>
<VERS>Va toujours. Plus on monte et plus on veut monter!</VERS>
<VERS>L'espérance et la foi de vaincre sont des ailes;</VERS>
<VERS>Laisse-toi jusqu'au but final porter par elles,</VERS>
<VERS>Elles s'arrêteront où tu dois t'arrêter.</VERS>
<VERS>Et maintenant, je vais dire ta récompense:</VERS>
<VERS>Ton rêve de beauté, tu ne l'atteindras pas;</VERS>
<VERS>Mais ce que l'existence offre encore ici-bas</VERS>
<VERS>De meilleur, tu l'auras conquis par ta vaillance:</VERS>
<VERS>En cherchant l'idéal, l'oubli de la souffrance </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
GARDE TON REVE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>GARDE un beau rêve sous ton front, garde une étoile</VERS>
<VERS>Pour tous les cieux;</VERS>
<VERS>Que la pure clarté de ton coeur se dévoile</VERS>
<VERS>Dans tes deux yeux.</VERS>
<VERS>Dans ta mémoire garde un long parfum des choses</VERS>
<VERS>Qui t'ont charmé,</VERS>
<VERS>Et que ton âme soit comme un jardin de roses</VERS>
<VERS>Tout embaumé </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et garde, musical encore à tes oreilles,</VERS>
<VERS>Le bruit des eaux,</VERS>
<VERS>Des arbres et du vent, des blés et des abeilles</VERS>
<VERS>Et des oiseaux.</VERS>
<VERS>Retiens tout ce qui peut adoucir le jour triste,</VERS>
<VERS>En souvenir;</VERS>
<VERS>Fais que la joie éparse en nos douleurs persiste</VERS>
<VERS>Dans l'avenir.</VERS>
<VERS>Surtout, garde le rêve exaltant ton génie;</VERS>
<VERS>Toujours présent,</VERS>
<VERS>Lui seul te donnera la force et l'harmonie,</VERS>
<VERS>Divin présent! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'IDÉAL COMPAGNON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE me confie au Rêve accueillant, dont les yeux</VERS>
<VERS>Sont si grands qu'on y voit l'azur de tous les cieux,</VERS>
<VERS>Dont les mains de caresse ineffable sont pures,</VERS>
<VERS>Dont les pieds de blancheur ignorent les souillures,</VERS>
<VERS>Et dont la voix, muette harmonie, entre au coeur</VERS>
<VERS>Comme un vent frais chargé de grâce et de douceur!</VERS>
<VERS>Oh! quand le soir, devant le jour bleu qui recule,</VERS>
<VERS>Laisse traîner comme un lambeau de crépuscule,</VERS>
<VERS>Que la cendre de l'heure estompe l'horizon</VERS>
<VERS>Et qu'un bruit de musique attendrit la maison,. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me confie au Rêve éternel, et j'oublie</VERS>
<VERS>Ce que j'ai de regrets et de mélancolie</VERS>
<VERS>Guide sûr, vieil ami qui ne trahiras pas,</VERS>
<VERS>Idéal compagnon du poète ici-bas,</VERS>
<VERS>Je te donne ma vie afin que tu la mènes</VERS>
<VERS>Loin du triste sentier des misères humaines</VERS>
<VERS>Et que, l'enveloppant d'un amour tendre et fort,</VERS>
<VERS>Tu la conduises, par le bonheur, à la mort! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DÉTRESSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AIDE-MOI! Le chemin est rude et je suis lâche.</VERS>
<VERS>Depuis longtemps, je suis parti vers la Beauté,</VERS>
<VERS>Mais, faible, je recule et j'ai tant hésité</VERS>
<VERS>Que je n'ai rien encore accompli de ma tâche.</VERS>
<VERS>Je désespère! Au lieu d'espérer, je me fâche.</VERS>
<VERS>Toujours j'ai le remords d'avoir trop peu monté;</VERS>
<VERS>Et, sur ce chemin long comme l'éternité,</VERS>
<VERS>Je m'assieds, et je me lamente sans relâche!</VERS>
<VERS>O Courage, vertu des forts, descends en moi!</VERS>
<VERS>Aiguillonne mon âme et ranime ma foi:</VERS>
<VERS>Si tu ne me soutiens, je vais fuir la lumière!</VERS>
<VERS>Maître, relève-moi du doute et de la peur;</VERS>
<VERS>Ne me laisse pas là, seul, au bord de l'ornière,</VERS>
<VERS>Comme une bête lasse et pleine de stupeur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LÂCHETÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE soleil apparaît; enfin, la maison luit.</VERS>
<VERS>Des gouttes d'eau, le long des fils télégraphiques,</VERS>
<VERS>Glissent l'une après l'autre et reflètent, magiques,</VERS>
<VERS>Le bleu du ciel où le dernier nuage fuit.</VERS>
<VERS>Mets ton front ténébreux à la vitre mouillée,</VERS>
<VERS>Emplis de clarté douce et d'infini tes yeux;</VERS>
<VERS>Pendant que les rayons se donnent, sois joyeux</VERS>
<VERS>Et relève ton âme indigne agenouillée! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coeur lâche, sans orgueil, sans révolte, sans cri,</VERS>
<VERS>O coeur indifférent, sans amour et sans haine,</VERS>
<VERS>Tu seras écrasé dans la mêlée humaine,</VERS>
<VERS>Coeur d'ombre, coeur de cendre amère, coeur flétri!</VERS>
<VERS>O coeur pusillanime, ô coeur confus et triste,</VERS>
<VERS>Coeur de paresse, coeur de froideur, coeur d'ennui,</VERS>
<VERS>Coeur mort comme une étoile éteinte dans la nuit,</VERS>
<VERS>Vide comme un sépulcre où plus rien ne subsiste!</VERS>
<VERS>Coeur de faiblesse, coeur bon à jeter au chien,</VERS>
<VERS>Coeur morne que le ver du pessimisme ronge,</VERS>
<VERS>Qui, petit à petit, glisse, descend et plonge</VERS>
<VERS>Dans l'horrible désir du néant,coeur chrétien!</VERS>
<VERS>Tant de bleu dans le ciel, tant de belle lumière</VERS>
<VERS>Par les vitres baignant les paisibles maisons!</VERS>
<VERS>O coeur, honte, dégoût, mensonges, trahisons,</VERS>
<VERS>Et pas un pleur qui monte et tremble à la paupière!</VERS>
<VERS>Ah! Seigneur, rendez-moi ma vaillance première! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
OUVRE TON COEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>OUVRE ton coeur ainsi qu'une rose, au soleil,</VERS>
<VERS>Baigne-le longuement de lumière divine,</VERS>
<VERS>Qu'il soit plein de clartés soudaines, qu'on devine</VERS>
<VERS>A tes yeux éclatants que ton coeur est vermeil!</VERS>
<VERS>Que ses pulsations propagent dans tes veines,</VERS>
<VERS>Riche pourpre roulant un flot mystérieux,</VERS>
<VERS>La force qui gonflait jadis le sein des dieux,</VERS>
<VERS>Qui fait les fronts heureux et les âmes sereines; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin que ta pensée emprunte au tiède azur</VERS>
<VERS>Une limpidité frémissante et profonde,</VERS>
<VERS>Et que, comme l'or clair du soleil sur le monde,</VERS>
<VERS>Ton esprit resplendisse et que ton corps soit pur.</VERS>
<VERS>Pour que le calme habite en toi, comme en un temple,</VERS>
<VERS>Et que, chaste, la nuit t'accorde un doux sommeil,</VERS>
<VERS>Ouvre ton coeur ainsi que la rose, au soleil,</VERS>
<VERS>Epanouis ta vie égale a son exemple.</VERS>
<VERS>Rien n'est bon ici-bas que respirer l'air bleu,</VERS>
<VERS>Regarder, quand la nuit descend, luire l'étoile,</VERS>
<VERS>Et, comme l'humble fleur qui des herbes se voile,</VERS>
<VERS>Accomplir les desseins adorables de Dieu.</VERS>
<VERS>Ouvre ton coeur ainsi qu'une rose, au ciel bleu! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'AUTRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME dans un miroir se double notre image,</VERS>
<VERS>Par une nuit d'hiver je me suis apparu;</VERS>
<VERS>J'avais les mêmes yeux dans le même visage,</VERS>
<VERS>Mon âge d'un seul jour ne s'était pas accru.</VERS>
<VERS>Mon fantôme s'assit près de moi. Nous parlâmes.</VERS>
<VERS>Tout ce qu'il me disait me paraissait ancien;</VERS>
<VERS>Et lui me regardait, ses yeux gris pleins de blâmes:</VERS>
<VERS>Mon langage nouveau contredisait le sien </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, c'était bien moi rapproché de moi-même,</VERS>
<VERS>Ce compagnon d'un soir n'était pas étranger;</VERS>
<VERS>Entre nous, cependant, quelle distance extrême!</VERS>
<VERS>L'un de nous deux semblait à l'autre mensonger!</VERS>
<VERS>Il partit doucement, comme expire une flamme,</VERS>
<VERS>Me laissant seul, le coeur triste et l'esprit confus</VERS>
<VERS>Cet autre avec mes traits mortels, c'était mon âme</VERS>
<VERS>Aux mots de vérité que je ne comprends plus! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PAROLES MENTEUSES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CHAQUE jour nous disonsl'habitude en est prise</VERS>
<VERS>Des mots qui ne sont plus sincères qu'à demi,</VERS>
<VERS>Et que nous prodiguons, simulant la surprise</VERS>
<VERS>Douloureuse, en serrant la main d'un pauvre ami.</VERS>
<VERS>L'expression navrée, et par la lèvre apprise</VERS>
<VERS>Dans les heures de deuil et de larmes, parmi</VERS>
<VERS>La désolation lamentable qui brise,</VERS>
<VERS>Part d'une âme où pourtant rien d'ému n'a frémi!</VERS>
<VERS>Ces mots drapés de noir et voilés de mensonge</VERS>
<VERS>Deviennent odieux et vils, quand se prolonge</VERS>
<VERS>Le désaccord flagrant de la bouche et du coeur!</VERS>
<VERS>Oh! l'artifice vain des formules prescrites!</VERS>
<VERS>Puissions-nous, en silence honorant la douleur,</VERS>
<VERS>Vous bannir à jamais, paroles hypocrites! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DÉFIANCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>BARRICADE la porte et ferme les volets:</VERS>
<VERS>Ton coeur est la maison qui doit rester secrète;</VERS>
<VERS>Des trésors sont cachés, que la foule indiscrète</VERS>
<VERS>Contemplerait comme un butin, si tu voulais!</VERS>
<VERS>Trop d'appétits sont vils, trop de désirs sont laids:</VERS>
<VERS>N'en laisse pénétrer aucun dans ta retraite;</VERS>
<VERS>Vis en toi-même ainsi qu'un doux anachorète,</VERS>
<VERS>Et ne franchis jamais le seuil de ton palais.</VERS>
<VERS>Le regard du vulgaire est plein de convoitise.</VERS>
<VERS>De cet or soupçonné l'homme aura la hantise,</VERS>
<VERS>Et, si tu n'y prends garde, il te dépouillera.</VERS>
<VERS>Mais si, fortifié de silence invincible,</VERS>
<VERS>Dans la maison du coeur tu veilles invisible,</VERS>
<VERS>L'homme, ne voyant rien a prendre, s'en ira.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CONFIANCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'AVARE avec son or vit seul, mais il est triste.</VERS>
<VERS>Qui ne sait partager ne saura pas aimer.</VERS>
<VERS>Doux est d'ouvrir son coeur, dur est de le fermer</VERS>
<VERS>Et d'en jouir, tremblant d'une crainte égoïste.</VERS>
<VERS>Qu'à l'appel fraternel ta porte ne résiste!</VERS>
<VERS>L'accueil est la moitié du don, qui sait charmer.</VERS>
<VERS>Sois téméraire et grand! Tu sauras désarmer</VERS>
<VERS>L'hôte dont le dessein est louche, s'il insiste!</VERS>
<VERS>La confiance est le premier pas de l'amour.</VERS>
<VERS>Si tu veux qu'il s'installe en toi, fais qu'en retour</VERS>
<VERS>Le doute dont ton coeur est clos faiblisse et meure.</VERS>
<VERS>Car celui-là peut bien tout souffrir ici-bas,</VERS>
<VERS>Qui, seul sur son trésor veille, redoute et pleure,</VERS>
<VERS>Et, de peur de donner en vain, ne donne pas! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ÉLOIGNEMENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES pires maux sont ceux que l'on souffre en secret,</VERS>
<VERS>Comme en l'éloignement infini du silence;</VERS>
<VERS>Parfois, entre les coeurs quelle longue distance,</VERS>
<VERS>Qu'un mot, ainsi qu'un grand coup d'aile, franchirait!</VERS>
<VERS>Laisse ta fausse honte et prends le chemin vrai:</VERS>
<VERS>Courageuse, que ta douleur enfin s'élance!</VERS>
<VERS>La route des aveux et de la confidence</VERS>
<VERS>Vers le soulagement certain te conduirait.</VERS>
<VERS>Mais tu ne veux jamais ce que je te propose!</VERS>
<VERS>Toujours le coeur fermé comme la lèvre close,</VERS>
<VERS>Et toujours ce regard que ton âme dément!</VERS>
<VERS>Aussi, parmi ceux-là que l'amitié console,</VERS>
<VERS>Que rapproche l'émoi d'une simple parole,</VERS>
<VERS>Seul, tu pleures muré dans ton isolement! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MEILLEUR DE NOUS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>NOUS avons tous au coeur des désirs retenus</VERS>
<VERS>Que la plus clairvoyante amitié ne devine;</VERS>
<VERS>L'un a l'autre, à demi, nous restons inconnus;</VERS>
<VERS>Notre âme n'est pas toute ainsi qu'on l'imagine.</VERS>
<VERS>Un grand secret intime existe au fond de nous,</VERS>
<VERS>Sans cesse inexprimé, profond comme un mystère;</VERS>
<VERS>Même l'émotion qui nous jette à genoux</VERS>
<VERS>N'arrache son énigme au coeur involontaire </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sentiment expire en mots insuffisants,</VERS>
<VERS>La passion bégaie et se formule à peine,</VERS>
<VERS>Et la sincérité des efforts impuissants</VERS>
<VERS>Rend plus mystérieuse encore l'âme humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain regardons-nous dans l'infini des yeux</VERS>
<VERS>La petite lueur claire comme une étoile:</VERS>
<VERS>L'étoile ne dit pas l'immensité des cieux;</VERS>
<VERS>Par le regard trop peu de l'être se dévoile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos mouvements cachés sont souvent les plus beaux;</VERS>
<VERS>Nous nous ignorons tant pour pouvoir nous comprendre!</VERS>
<VERS>Et c'est pour cette part du coeur à moitié clos,</VERS>
<VERS>Peut-être, qu'on nous eût aimés d'amour plus tendre. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PURETÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA pureté fragile est le don le plus beau.</VERS>
<VERS>Le regard des petits en répand la lumière.</VERS>
<VERS>Oh! comme l'homme est triste et se sent l'âme amère</VERS>
<VERS>D'avoir un jour soufflé l'intérieur flambeau!</VERS>
<VERS>Pas plus qu'un astre éteint, il ne luit de nouveau;</VERS>
<VERS>Une première fois, il meurt: c'est la dernière!</VERS>
<VERS>Pleurez la flamme morte à jamais, tout entière!</VERS>
<VERS>Pleurez sur votre coeur sombre jusqu'au tombeau!</VERS>
<VERS>Tout sera désormais pareil à vos pensées</VERS>
<VERS>Par l'infernal esprit sans cesse caressées,</VERS>
<VERS>Et vous croirez chacun pervers autant que vous!</VERS>
<VERS>Car vos yeux ne verront qu'a travers la souillure,</VERS>
<VERS>Double et claire beauté, mais à votre âme obscure,</VERS>
<VERS>La jeune mère chaste et la vierge à genoux. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ENFANTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA simplicité claire, enfants, est dans vos yeux.</VERS>
<VERS>La vérité s'exprime en vos douces prunelles,</VERS>
<VERS>Et l'on y voit passer le souvenir des ailes</VERS>
<VERS>Que vous aviez hier en descendant des cieux.</VERS>
<VERS>Votre innocence est comme un manteau radieux</VERS>
<VERS>Dont frémissent l'émoi les âmes maternelles,</VERS>
<VERS>Et sa pureté sainte et sa vertu sont telles</VERS>
<VERS>Qu'il en flotte un parfum de candeur en tous lieux.</VERS>
<VERS>Sur votre bouche fine en sa grâce première,</VERS>
<VERS>On regarde s'ouvrir une fleur de lumière</VERS>
<VERS>Qui pâlit par moments, mais qui ne s'éteint pas.</VERS>
<VERS>Blancheur, divins regards clos pour les calmes sommes,</VERS>
<VERS>Gestes qui font un ciel aux mamans ici-bas!</VERS>
<VERS>Charmes trop tôt perdus des enfants dans les hommes</VERS>
<VERS>! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SIMPLICITÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE Sauveur était beau, dit la Sainte Ecriture;</VERS>
<VERS>L'homme qu'il incarnait cachait en vain le Dieu.</VERS>
<VERS>C'est pourquoi les enfants au coeur plein de ciel bleu,</VERS>
<VERS>S'approchaient, attirés par sa claire figure.</VERS>
<VERS>Ainsi qu'au fond d'un bois se devine le feu</VERS>
<VERS>Par un rayonnement pâle en la nuit obscure,</VERS>
<VERS>Comme lui transparaît et se révèle un peu,</VERS>
<VERS>Sous le manteau du corps, l'âme éclatante et pure.</VERS>
<VERS>Mais pour voir la beauté resplendir dans autrui,</VERS>
<VERS>Pour s'éblouir le coeur à ce foyer qui luit,</VERS>
<VERS>Il faut avoir encor l'âme belle soi-même.</VERS>
<VERS>Et l'orgueil obscurcit nos yeux et, triomphants,</VERS>
<VERS>Nous nions, aveuglés de beau, le beau suprême!</VERS>
<VERS>Ah! que ne sommes-nous restés petits enfants! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE SILENCE</VERS>
<VERS>LE silence est la voix secrète du mystère</VERS>
<VERS>Qui parle à notre coeur, du plus profond de nous,</VERS>
<VERS>Et celui qui l'entend chuchoter mieux que tous</VERS>
<VERS>Eprouve le besoin éternel de se taire.</VERS>
<VERS>Dans l'isolement triste où vit le solitaire,</VERS>
<VERS>Malgré les volets clos, les murs et les verrous,</VERS>
<VERS>Le silence subtil, harmonieux et doux,</VERS>
<VERS>Plane comme l'esprit des choses de la terre.</VERS>
<VERS>L'âme pleine de lui, dédaignant les mots vains</VERS>
<VERS>Dont le sens est obscur et trompe les humains,</VERS>
<VERS>Médite sa leçon d'où le vrai se dégage</VERS>
<VERS>Et c'est lui l'ennemi du frivole langage,</VERS>
<VERS>Qui, sur la bouche s'appliquant, telles deux mains,</VERS>
<VERS>Fait de l'homme imbécile ou léger presque un sage! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SOLITUDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOLITUDE du coeur, silence de la chambre,</VERS>
<VERS>Calme du soir autour de la lampe qui luit,</VERS>
<VERS>Pendant que sur les toits la neige de décembre</VERS>
<VERS>Scintille au clair de lune épandu dans la nuit</VERS>
<VERS>Monotonie exquise, intimité de l'heure</VERS>
<VERS>Que rythme également l'horloge au bruit léger,</VERS>
<VERS>Voix si paisible et si douce que la demeure</VERS>
<VERS>Familière, l'entend toujours sans y songer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Possession de soi, plénitude de l'être,</VERS>
<VERS>Recueillement profond et sommeil du désir</VERS>
<VERS>Douceur d'avoir sa part du ciel à la fenêtre,</VERS>
<VERS>Et de ne pas rêver qu'ailleurs est le plaisir!</VERS>
<VERS>Heureuse solitude! Onde fraîche où se baigne</VERS>
<VERS>L'âme enfiévrée et triste et lasse infiniment,</VERS>
<VERS>Où le coeur qu'a meurtri l'existence, et qui saigne,</VERS>
<VERS>Embaume sa blessure ardente, en la fermant. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MAUVAIS SOUVENIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME un fantôme horrible au milieu d'une fête,</VERS>
<VERS>Dans l'essaim triomphal de mes rêves joyeux,</VERS>
<VERS>Le Mauvais Souvenir, des larmes plein les yeux,</VERS>
<VERS>Est apparu, venant d'autrefois, dans ma tête.</VERS>
<VERS>Tout mon être a tremblé d'angoisse et de défaite!</VERS>
<VERS>Sa présence a vaincu le rire harmonieux;</VERS>
<VERS>Le Mauvais Souvenir, spectre capricieux,</VERS>
<VERS>Règne en triste empereur dédaignant sa conquête!</VERS>
<VERS>Les beaux espoirs sont morts à ses pieds. Il est seul</VERS>
<VERS>Dans le coeur dévasté qui semble un grand linceul,</VERS>
<VERS>Vivant, sombre et fatal, gémissant dans sa gloire</VERS>
<VERS>Et comme il est venu, sans désir ni raison,</VERS>
<VERS>Il rentrera tranquille au fond de la mémoire</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un assassin retourne à sa prison!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE REVE MORT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE plus beau de mes rêves dort</VERS>
<VERS>Dans le cercueil de mon coeur triste;</VERS>
<VERS>Je porte en pleurant ce grand mort</VERS>
<VERS>Dont le fantôme en moi persiste.</VERS>
<VERS>Et la nuit, je l'entends souvent</VERS>
<VERS>Qui se réveille et se lamente</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un enterré vivant</VERS>
<VERS>Qui dans sa tombe se tourmente! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne puis même soulever</VERS>
<VERS>Le couvercle qui l'emprisonne!</VERS>
<VERS>Oh! lui crier de se lever</VERS>
<VERS>Tout droit, dans mon coeur qui frissonne!</VERS>
<VERS>Et ce rêve mort à demi</VERS>
<VERS>Dont je redoute la blessure,</VERS>
<VERS>A peine s'il est rendormi</VERS>
<VERS>Qu'il se réveille et me torture! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
FLEURS FRAGILES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>RESTE. Ne t'en va pas dans le jardin du rêve</VERS>
<VERS>Cueillir des fleurs de joie en la lumière d'or;</VERS>
<VERS>Leur splendeur est fragile et leur odeur est brève:</VERS>
<VERS>Si ta main s'en embaume, hélas! c'est de leur mort.</VERS>
<VERS>Oui, rien qu'à les toucher ta main dure les blesse;</VERS>
<VERS>Son froid contact meurtrit leur idéalité,</VERS>
<VERS>Et c'est en épargnant leur divine faiblesse</VERS>
<VERS>Que tu pourras jouir longtemps de leur beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Retiens ton désir prompt et ta main imprudente,</VERS>
<VERS>Si tu ne veux pas voir s'effeuiller sous tes doigts</VERS>
<VERS>La frêle fleur de rêve à la corolle ardente,</VERS>
<VERS>Qui luit uniquement au jardin des émois.</VERS>
<VERS>Reste. Quand un enfant aperçoit les deux ailes</VERS>
<VERS>D'un papillon lassé que le soleil endort,</VERS>
<VERS>Brutalement, il tend vers lui ses mains cruelles,</VERS>
<VERS>L'attrape, ouvre ses doigts: le bel insecte est mort!</VERS>
<VERS>Laisse ta plume, va; connais ton impuissance!</VERS>
<VERS>Satisfais-toi du mol et facile plaisir</VERS>
<VERS>De regarder fleurir tes rêves en silence,</VERS>
<VERS>Sans plus tenter un seul effort pour les saisir.</VERS>
<VERS>Contemple, sans vouloir humain, comme le sage,</VERS>
<VERS>Sachant que dans le temps passager tout est vain,</VERS>
<VERS>Ayant l'éternité déjà sur le visage,</VERS>
<VERS>Sans désir, sans regret, immobile et divin </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'INCONNU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL y a bien longtemps que j'attends, sans savoir</VERS>
<VERS>Depuis qu'une âme en moi respire, chante ou pleure,</VERS>
<VERS>J'écoute s'approcher, joyeux ou triste, l'heure</VERS>
<VERS>Qui bénira mon rêve ou tuera mon espoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce donc? Ah! mon coeur est comme un grand trou noir!</VERS>
<VERS>Seule, l'incertitude anxieuse y demeure.</VERS>
<VERS>Mais qu'un peu de lumière efficace l'effleure,</VERS>
<VERS>J'y verrai, comme on voit dans l'ombre d'un beau soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce que j'attends toujours, serait-ce une chimère?</VERS>
<VERS>Quelque réel bonheur humain, joie éphémère,</VERS>
<VERS>Qui me prendrait ma vie et rirait de mon sort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vague et violent désir! O dure attente!</VERS>
<VERS>Je ne sais quoi de pur et d'éternel me tente!</VERS>
<VERS>Mais je le connaîtrai lorsque je serai mort. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VANITÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AUX feux de mon esprit qui s'allume dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Je me regarde vivre avec étonnement:</VERS>
<VERS>Une fierté triomphe en ma stature sombre,</VERS>
<VERS>Et je suis comme un roi promis au firmament!</VERS>
<VERS>J'ai des chants de victoire au coeur, je me célèbre!</VERS>
<VERS>Comme autrefois David devant l'arche a dansé,</VERS>
<VERS>J'élève un hymne d'or à ma propre ténèbre,</VERS>
<VERS>Et d'un éclair divin je me sens traversé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis mon seul amour. Je suis grand. Je suis digne.</VERS>
<VERS>S'il est quelqu'un meilleur, c'est qu'il existe un Dieu!</VERS>
<VERS>Et mon être est marqué, comme l'élu, d'un signe</VERS>
<VERS>Tel qu'on en voit la nuit briller dans le ciel bleu!</VERS>
<VERS>Vanité! vanité!  Ta poussière superbe</VERS>
<VERS>Qui s'aime et se contemple, un vent l'emportera!</VERS>
<VERS>Et, comme après l'été splendide le brin d'herbe,</VERS>
<VERS>Ton corps, ton pauvre corps lentement pourrira!</VERS>
<VERS>Vanité des beaux yeux et vanité des lèvres,</VERS>
<VERS>Et vanité des mains où l'on s'est caressé!</VERS>
<VERS>Que restera-t-il donc des frissons et des fièvres</VERS>
<VERS>Quand l'agonie horrible et longue aura passé?</VERS>
<VERS>La terre confondra dans une même fange</VERS>
<VERS>L'humble et celui qui fut de son âme orgueilleux,</VERS>
<VERS>Et rien n'apparaîtra sur leurs tombes d'étrange;</VERS>
<VERS>Ils dormiront égaux et pareils sous les cieux </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vanité! vanité!Courbe ton front que dresse</VERS>
<VERS>Plus haut que ton destin l'ambitieux désir!</VERS>
<VERS>La mort, de toutes parts, avidement te presse,</VERS>
<VERS>Le néant d'où tu sors cherche à te ressaisir!</VERS>
<VERS>Cris de gloire perdus, qu'on peut à peine entendre</VERS>
<VERS>Dans la sourde rumeur que fait l'humanité,</VERS>
<VERS>Vous montez dune bouche où reste un goût de cendre,</VERS>
<VERS>Vous n'êtes qu'un vain bruit par lui-même écouté!</VERS>
<VERS>Vanité!Tout s'éteint, tout expire et tout passe,</VERS>
<VERS>L'astre dans sa clarté, le monde en son orgueil!</VERS>
<VERS>Et l'homme, qui remplit de tumulte l'espace,</VERS>
<VERS>Mesure sa grandeur aux planches du cercueil! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LOUANGES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST toujours à vos pieds, Seigneur, que je reviens</VERS>
<VERS>Lorsque je souffre trop et que j'ai l'âme triste;</VERS>
<VERS>A votre grâce auguste aucun mal ne résiste:</VERS>
<VERS>Vous êtes, ici-bas, le meilleur des soutiens.</VERS>
<VERS>Vos deux bras étendus sur la croix disent: Viens!</VERS>
<VERS>Oublie, en m'adorant, tout ce monde égoïste</VERS>
<VERS>Par qui tant de douleur injustement existe; </VERS>
<VERS>En pleurant sur tes maux, mon enfant, songe aux miens!</VERS>
<VERS>Seigneur, votre voix douce inspire confiance.</VERS>
<VERS>J'appelle, et vous prenez aussitôt ma défense,</VERS>
<VERS>Et je sens une joie infinie en mon coeur!</VERS>
<VERS>Car vous êtes le Dieu proclamé qui délivre,</VERS>
<VERS>Celui que les élus au ciel chantent en choeur,</VERS>
<VERS>Et de qui l'homme obtient le courage de vivre! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ASPIRATION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AH! ce besoin d'aimer, cette ardeur infinie,</VERS>
<VERS>Ce grand rêve fervent de bonheur immortel,</VERS>
<VERS>C'est lui qui dans nos coeurs suscite une harmonie</VERS>
<VERS>Et nous donne l'espoir consolateur du ciel!</VERS>
<VERS>C'est lui qui chante en nous d'une voix souveraine,</VERS>
<VERS>Qui soutient notre vie au long des jours mauvais;</VERS>
<VERS>C'est ce mystérieux désir qui nous entraîne</VERS>
<VERS>Et répète: Viens-t-en, pauvre âme, où je m'en vais. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'ai trouvé caché tout au fond de moi-même;</VERS>
<VERS>Sans doute, il m'attendait dans mon petit berceau,</VERS>
<VERS>Et mon faible soupir fut, après le baptême,</VERS>
<VERS>Une aspiration divine vers là-haut.</VERS>
<VERS>Dès que notre regard ouvert à la lumière</VERS>
<VERS>Reçoit l'impression de la réalité,</VERS>
<VERS>Dieu dirige un rayon de la splendeur première</VERS>
<VERS>Vers l'homme, qui toujours en demeure hanté.</VERS>
<VERS>Son âme vainement agite ses deux ailes;</VERS>
<VERS>Il sent peser sur lui la peine de l'exil,</VERS>
<VERS>Et sa soif et sa faim d'amour sont éternelles!</VERS>
<VERS>Ce bonheur convoité si fort, l'atteindra-t-il?</VERS>
<VERS>Sa faiblesse l'attriste et son effort le blesse,</VERS>
<VERS>Mais vers le but son vol anxieux est constant;</VERS>
<VERS>Il sent que ce qui fait sa sublime noblesse,</VERS>
<VERS>C'est de monter, malgré sa misère, en chantant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! s'évader enfin des ombres de la terre,</VERS>
<VERS>Libre comme un oiseau dans l'azur enchanté!</VERS>
<VERS>Pour l'âme, quelle ivresse exquise et salutaire</VERS>
<VERS>De sentir le frisson sacré de la Beauté!</VERS>
<VERS>Si Dieu n'avait pas mis en nous l'élan suprême,</VERS>
<VERS>L'initial essor du coeur tendant au ciel;</VERS>
<VERS>Si nous devions croupir, peuple morne au front blême,</VERS>
<VERS>Dans la matière épaisse et le hideux réel,</VERS>
<VERS>O désolation de vivre, nuit affreuse!</VERS>
<VERS>Fauves rugissements des brutaux appétits!</VERS>
<VERS>Et, dans le sang versé dont la mare se creuse,</VERS>
<VERS>Râles, sous les talons vainqueurs, des tout petits!</VERS>
<VERS>Précieuse croyance en la bonne justice,</VERS>
<VERS>Bel hymne intérieur d'espérance et d'amour,</VERS>
<VERS>Relève mon courage au bord du précipice</VERS>
<VERS>Et ne me quitte pas jusqu'à mon dernier jour! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
MINUTES HEUREUSES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOUS qui m'avez donné des yeux pour voir le ciel,</VERS>
<VERS>Et des mains pour presser les mains douces que j'aime,</VERS>
<VERS>Qui m'avez fait le don; Seigneur, ô Dieu suprême,</VERS>
<VERS>De lèvres pour baiser sa bouche au goût de miel;</VERS>
<VERS>Vous qui dans ma poitrine avez placé la vie</VERS>
<VERS>Que rythment les profonds battements de mon coeur,</VERS>
<VERS>De mon coeur plein d'ennui, de joie ou de rancoeur,</VERS>
<VERS>D'espérance, d'amour, de peine, et non d'envie; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, malgré le mai dont souffre l'être humain,</VERS>
<VERS>Malgré les trahisons, les mensonges, les haines,</VERS>
<VERS>Merci des jours présents et des heures prochaines!</VERS>
<VERS>Accordez-moi de vous bénir encor demain.</VERS>
<VERS>Car je n'ai pas toujours regretté sur la terre:</VERS>
<VERS>Par mes yeux, par mes mains, par ma bouche, souvent,</VERS>
<VERS>J'ai goûté la douceur de vivre, ô Dieu vivant,</VERS>
<VERS>O Dieu si grand, si bon à l'âme solitaire! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA PASSION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AINSI que l'ivrogne à son verre,</VERS>
<VERS>Comme à l'opium le fumeur,</VERS>
<VERS>De même que l'aigle à son aire,</VERS>
<VERS>Ainsi que l'abeille à la fleur,</VERS>
<VERS>Celui qui mit un jour sa lèvre,</VERS>
<VERS>Poésie, à ton vase d'or,</VERS>
<VERS>Dans la peine, l'amour, la fièvre,</VERS>
<VERS>Y reviendra jusqu'à la mort!</VERS>
<VERS>Car la sublime maladie</VERS>
<VERS>Circule à jamais dans son sang;</VERS>
<VERS>Et son coeur ardent s'incendie.</VERS>
<VERS>D'un foyer toujours renaissant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sa soif est inextinguible!</VERS>
<VERS>Et plus à la coupe du Beau</VERS>
<VERS>Il boit, ô délice terrible!</VERS>
<VERS>Plus il brûle d'un feu nouveau!</VERS>
<VERS>La passion fatale et forte</VERS>
<VERS>En fait un esclave éternel</VERS>
<VERS>Qui traîne sa volonté morte</VERS>
<VERS>Le long des jardins bleus du ciel!</VERS>
<VERS>Lucide ivresse de l'idée!</VERS>
<VERS>Sa raison voyage là-haut</VERS>
<VERS>Comme par une âme guidée,</VERS>
<VERS>Qui prononce tout, sans un mot!</VERS>
<VERS>Son corps pèse peu sur la terre;</VERS>
<VERS>Il est seul et silencieux,</VERS>
<VERS>Mais ne se sent pas solitaire:</VERS>
<VERS>Quelqu'un l'accompagne des yeux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix lui souffle des phrases</VERS>
<VERS>Pleines de douceur et d'amour,</VERS>
<VERS>Si bien qu'il marche dans l'extase</VERS>
<VERS>Comme dans la clarté du jour.</VERS>
<VERS>Pour subir la grâce du charme,</VERS>
<VERS>Il n'a qu'à se faire humble et doux,</VERS>
<VERS>A ne pas rougir de ses larmes,</VERS>
<VERS>Parfois, à se mettre a genoux,</VERS>
<VERS>A présenter son front docile</VERS>
<VERS>A l'appel du rayonnement,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une petite fille</VERS>
<VERS>Aux caresses de sa maman.</VERS>
<VERS>Car la lumière, c'est la joie;</VERS>
<VERS>Quand on est ivre de beauté,</VERS>
<VERS>C'est que Dieu lui-même l'envoie</VERS>
<VERS>A notre obscure humanité </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse, à tu coupe je veux boire!</VERS>
<VERS>Penche-la tendrement vers moi;</VERS>
<VERS>Ton philtre abolit la mémoire:</VERS>
<VERS>Je serais malheureux sans toi</VERS>
<VERS>Ouvrant mes yeux sur l'autre monde,</VERS>
<VERS>Sur ma misère tu les clos,</VERS>
<VERS>Et mon âme qui vagabonde</VERS>
<VERS>N'entend pas ses propres sanglots!</VERS>
<VERS>Tu m'éloignes tant de moi-même</VERS>
<VERS>Quand tu m'as versé ta liqueur:</VERS>
<VERS>Tu ne sais pas comme je t'aime,</VERS>
<VERS>Toi qui n'as pas trompé mon coeur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>