<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies complètes t1
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Albert Lozeau
</AUTEUR>
<DATE>
19**
</DATE>

<AUTRE>
L'Ame solitaire
</AUTRE>

<AUTRE>
A MON PÈRE ET A MA MÈRE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
AU LECTEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUTE ma clarté vient d'un bleu rayon d'espoir,</VERS>
<VERS>Et toute ma chanson, teinte d'un peu de soir,</VERS>
<VERS>Bien aisément tiendrait dans une demi-gamme.</VERS>
<VERS>L'immensité des coeurs humains aux grandes voix!</VERS>
<VERS>Moi, je ne suis qu'un tout petit oiseau des bois,</VERS>
<VERS>Et j'ai Musset pour maître et pour Muse la femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je prends ma part des pleurs et du rire des cieux,</VERS>
<VERS>Et, des matins bruyants aux soirs silencieux,</VERS>
<VERS>Je vis ce que le jour m'abandonne de rêve;</VERS>
<VERS>Comme le papillon qui va de fleur en fleur,</VERS>
<VERS>Je vais, amant du rythme, épris de la couleur,</VERS>
<VERS>De la chimère blonde à l'illusion brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, de ce voyage, on revient le coeur las;</VERS>
<VERS>Mais ayant tant frôlé de roses, de lilas,</VERS>
<VERS>On en garde toujours un parfum qui demeure;</VERS>
<VERS>Car le rive après lui nous laisse un souvenir</VERS>
<VERS>Que ne peuvent jamais entièrement ternir</VERS>
<VERS>Les longs ennuis du jour et les regrets de l'heure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
I
</AUTRE>

<AUTRE>
LES HEURES
D'AMOUR
LE DÉSIR - LE REGRET.
</AUTRE>

<AUTRE>
LE DÉSIR
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'ATTENTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MON coeur est maintenant ouverte comme une porte.</VERS>
<VERS>Il vous attend, ma Bien-Aimée : y viendrez-vous?</VERS>
<VERS>Que vous veniez aujourd'hui ou demain, peu m'importe!</VERS>
<VERS>Le jour, lointain ou proche, en sera-t-il moins doux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est point un vain mal que celui de l'attente!</VERS>
<VERS>Il conserve nouveau le plus ancien désir.</VERS>
<VERS>L'inattendu bonheur dont la venue enchante</VERS>
<VERS>Passe; à peine en a-t-on su goûter le plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on s'en va criant l'inanité des choses,</VERS>
<VERS>Pour ne s'être jamais aux choses préparé;</VERS>
<VERS>Insensé, qui repousse un frais bouquet de roses,</VERS>
<VERS>Accusant le parfum qu'il n'a pas respiré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Une heure seulement de pure jouissance,</VERS>
<VERS>Pourvu que Dieu m'accorde un quart de siècle entier</VERS>
<VERS>De rêve intérieur et de jeune espérance,</VERS>
<VERS>Pour méditer sur elle et pour l'étudier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ordonner l'instant suprême qui décide,</VERS>
<VERS>Pour que rien ne se perde et que tout soit joui</VERS>
<VERS>Jusqu'à la moindre miette, et que le temps rapide</VERS>
<VERS>S'envole, n'emportant que de l'évanoui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une heure suffira. J'aurai vécu ma vie</VERS>
<VERS>Aussi pleine qu'un fleuve au large de son cours,</VERS>
<VERS>L'ayant d'une heure, mieux que de jours fous, emplie;</VERS>
<VERS>D'une heure, essence et fruit substantiel des jours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est maintenant ouvert comme une porte.</VERS>
<VERS>Il vous attend, ma Bien-Aimée: y viendrez-vous ?</VERS>
<VERS>Que vous veniez demain ou plus tard, il n'importe!</VERS>
<VERS>Mon attente d'amour fera de telle sorte</VERS>
<VERS>Que mon lointain bonheur en deviendra plus doux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
INTIMITÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>EN attendant le jour où vous viendrez à moi,</VERS>
<VERS>Les regards pleins d'amour, de pudeur et de foi,</VERS>
<VERS>Je rêve à tous les mots futurs de votre bouche,</VERS>
<VERS>Qui sembleront un air de musique qui touche</VERS>
<VERS>Et dont je goûterai le charme à vos genoux-</VERS>
<VERS>- Et ce rêve m'est cher comme un baiser de vous!</VERS>
<VERS>Votre beauté saura m'être indulgente et bonne,</VERS>
<VERS>Et vos lèvres auront le goût des fruits d'automne!</VERS>
<VERS>Par les longs soirs d'hiver, sous la lampe qui luit,</VERS>
<VERS>Douce, vous resterez près de moi, sans ennui,</VERS>
<VERS>Tandis que feuilletant les pages d'un vieux livre,</VERS>
<VERS>Dans les poètes morts je m'écouterai vivre;</VERS>
<VERS>Ou que, songeant depuis des heures, revenu</VERS>
<VERS>D'un voyage lointain en pays inconnu,</VERS>
<VERS>Heureux, j'apercevrai, sereine et chaste ivresse,</VERS>
<VERS>A mon côté veillant, la fidèle tendresse!</VERS>
<VERS>Et notre amour sera comme un beau jour de mai,</VERS>
<VERS>Calme, plein de soleil, joyeux et parfumé! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et nous vivrons ainsi, dans une paix profonde,</VERS>
<VERS>Isolés du vain bruit dont s'étourdit le monde,</VERS>
<VERS>Seuls comme deux amants qui n'ont besoin entre eux</VERS>
<VERS>Que de se regarder, pour s'aimer, dans les yeux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
BONHEUR RÊVÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AURAI pour vous aimer des tendresses nouvelles,</VERS>
<VERS>Des sourires plus doux des lèvres et des yeux</VERS>
<VERS>Que vous enfermerez dans votre coeur joyeux,</VERS>
<VERS>Comme de blancs oiseaux qu'on prive de leurs ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous aurez pour moi des grâces maternelles,</VERS>
<VERS>Des baisers délicats, des mots délicieux,</VERS>
<VERS>Des consolations apprises dans les cieux,</VERS>
<VERS>Avant votre venue en nos plaines mortelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous irons l'un et l'autre en l'azur infini</VERS>
<VERS>D'un rêve intérieur que n'aura pas terni</VERS>
<VERS>La réalité sombre au malheur Condamnée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me direz: Mon frère, et je dirai: Ma soeur,</VERS>
<VERS>En savourant l'oubli du mal et la douceur</VERS>
<VERS>D'être l'âme qui va par la vôtre menée.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
CAUSERIE FÉMININE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AUJOURD'HUI, le salon est plein de jeunes filles</VERS>
<VERS>Aux yeux noirs, aux yeux gris, aux yeux bleus, et gentilles</VERS>
<VERS>Elles causent très haut de bijoux enchantés;</VERS>
<VERS>Elles causent surtout de puérilités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De cette foule monte un parfum de fleurs mortes,</VERS>
<VERS>Tiède et trop fort, formé d'extraits de toutes sortes.</VERS>
<VERS>Elles causent, - leurs coeurs ne sont pas indulgents  </VERS>
<VERS>Et médisent avec plaisir des jeunes gens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles se font des compliments sur leurs toilettes,</VERS>
<VERS>Et projettent toujours de nouvelles emplettes,</VERS>
<VERS>Et mutuellement se disent des secrets</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que chacune répète à l'autre, une heure après.</VERS>
<VERS>Le ton s'élève- On cause- Est-ce qu'on va se battre ?</VERS>
<VERS>Elles sont bien quatorze ou quinze- Elles sont quatre. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE SECRET DES YEUX
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SI j'aime à regarder vos beaux yeux d'indulgence,</VERS>
<VERS>Vos yeux sombres qu'éclaire un feu d'intelligence,</VERS>
<VERS>Si parfois j'exagère et, jusqu'à vous gêner,</VERS>
<VERS>Je laisse dans vos yeux les miens se promener,</VERS>
<VERS>Et si même quand vous baissez le front, j'insiste,</VERS>
<VERS>Ah! ne m'en veuillez pas, c'est pur amour d'artiste!</VERS>
<VERS>Entre deux rangs de cils, j'ai trouvé la beauté!</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, comme au ciel, j'ai trouvé la clarté!</VERS>
<VERS>Les papillons obscurs en rond volent aux lampes;</VERS>
<VERS>Homme, je cherche la lumière auprès des tempes,</VERS>
<VERS>Dans les yeux doux, pleins de sourire ou de langueur,</VERS>
<VERS>Où peut-être, à la fin, j'aurai brûlé mon coeur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne vois jamais rien dans vos yeux de précis.</VERS>
<VERS>Il y flotte du rêve à l'état indécis.</VERS>
<VERS>Comme un plongeur, sous l'onde immense qui déferle,</VERS>
<VERS>Aventure ses jours pour trouver une perle,</VERS>
<VERS>Je cherche dans vos yeux profonds comme la mer,</VERS>
<VERS>Ce qui ferait mon coeur joyeux, ou bien amer.</VERS>
<VERS>Votre intime pensée, intégrale, fidèle,</VERS>
<VERS>Exacte, lumineuse, où donc se cache-t-elle ?</VERS>
<VERS>Oh! le rare joyau, mystérieux, hélas!</VERS>
<VERS>Se promettant toujours et ne se donnant pas!</VERS>
<VERS>Et qui, lorsqu'on l'a cru saisir avec prudence,</VERS>
<VERS>Trompe l'attention et trahit l'évidence!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous lisez tous les vers que j'écris, en pensant:</VERS>
<VERS>Hélas! où suis-je, moi, si c'est là ce qu'il sent ?</VERS>
<VERS>J'ai les yeux bleus: ils sont gris ou noirs ceux qu'il chante</VERS>
<VERS>Vous devenez beaucoup jalouse, un peu méchante.</VERS>
<VERS>Pour ne pas devenir un rimeur ennuyeux,</VERS>
<VERS>Il me faut bien changer la couleur de vos yeux, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Comme mes sentiments, renouveler mes larmes,</VERS>
<VERS>Pour les chanter, prêter à d'autres tous vos charmes -</VERS>
<VERS>Car on a dit qu'ils sont les vôtres trop souvent -</VERS>
<VERS>Et, surtout, pour paraître un poète savant,</VERS>
<VERS>Revêtir tour à tour toutes les sortes d'âmes-</VERS>
<VERS>Les poètes si doux font bien souffrir les femmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vos yeux.. Je baiserai vos beaux yeux réservés;</VERS>
<VERS>Fort d'un pareil amour, on ose tout braver.</VERS>
<VERS>Vos mains- Je presserai vos mains musiciennes,</VERS>
<VERS>Et vous ne pourrez pas les retirer des miennes.</VERS>
<VERS>Vos lèvres- A mon goût j'en boirai le bon vin,</VERS>
<VERS>Et votre effort à les détourner sera vain.</VERS>
<VERS>Vous me privez souvent du doux plaisir que j'aime:</VERS>
<VERS>Ah! vous me l'offrirez maintenant de vous-même!</VERS>
<VERS>Tout ce que je voudrai, désormais je l'aurai.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas moi toujours qui vous obéirai.</VERS>
<VERS>Vous souriez- Laissez, mon amour, que j'achève:</VERS>
<VERS>Dites, que pouvez-vous faire contre mon rêve ?-. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'AVEU
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je la verrai venir, rose d'un peu de fièvre,</VERS>
<VERS>En m'offrant le baiser que mendiait ma lèvre,</VERS>
<VERS>Elle n'aura de mots d'amour que dans les yeux.</VERS>
<VERS>Ses aveux les plus doux seront silencieux.</VERS>
<VERS>Je lui dirai combien sont longs les jours d'attente,</VERS>
<VERS>Et combien sa démarche onduleuse et flottante</VERS>
<VERS>Lentement me l'amène et tôt me la reprend.</VERS>
<VERS>Son coeur tendre, son coeur virginal et si franc,</VERS>
<VERS>Comprendra mieux que moi ce que je veux lui dire</VERS>
<VERS>Et lui fera monter à la lèvre un sourire</VERS>
<VERS>Si plein de candeur blanche et de rêve sacré,</VERS>
<VERS>Que de la voir. si pure à moi, je pleurerai- </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne lui dirais pas : Donnez-moi vos mains blanches :</VERS>
<VERS>Comme les yeux, les mains ne sont pas toujours franches;</VERS>
<VERS>Je ne mendierais pas non plus, grave ou joyeux,</VERS>
<VERS>La chaste volupté de lui baiser les yeux;</VERS>
<VERS>Peut-être qu'en leur rêve une autre image existe</VERS>
<VERS>Dont la chaude douceur dans le sommeil persiste;</VERS>
<VERS>Je n'effleurerais pas ses fines lèvres, non:</VERS>
<VERS>Peut-être que souvent y chante un autre nom;</VERS>
<VERS>Mais, cherchant une place où plus de candeur brille,</VERS>
<VERS>Où s'épanouit tout en blanc la jeune fille,</VERS>
<VERS>Je lui sourirais, comme à quelque enfant charmant,</VERS>
<VERS>Et je la baiserais au front, tout simplement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le sort en est jeté, le sort irrévocable!</VERS>
<VERS>Je romprai ce silence étrange qui m'accable!</VERS>
<VERS>Enfin, je lui dirai: Je vous adore! Oui,</VERS>
<VERS>Je vous adore! Au fond de mon coeur ébloui</VERS>
<VERS>Resplendit, comme au mur d'un temple, votre image!</VERS>
<VERS>Vous êtes la Déesse à qui je rends hommage. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La nuit, en chaque rêve, à chaque instant, le jour,</VERS>
<VERS>Comme un encens vers vous monte mon pur amour!</VERS>
<VERS>Je vous adore, chère, et puis, je vous adore!</VERS>
<VERS>Ton regard est un ciel, toi sourire une aurore!-</VERS>
<VERS>- Elle est venue hier et, timide, interdit,</VERS>
<VERS>Comme ivre de son charme, hélas! je n'ai rien dit.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
JE L'AIME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE l'aime, comme on aime un beau vers de poète,</VERS>
<VERS>Qui chante clair comme un pinson,</VERS>
<VERS>Et que l'âme ravie avec ferveur répète,</VERS>
<VERS>Pour la douceur de sa chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'aime, comme on aime une fleur fine et frêle</VERS>
<VERS>Qui paraît exquise à chacun,</VERS>
<VERS>Et qui charme encor plus lorsqu'on s'approche d'elle,</VERS>
<VERS>Pour la douceur de son parfum.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'aime, comme on aime une fleur, un vers tendre,</VERS>
<VERS>Comme une étoile au ciel d'été,</VERS>
<VERS>Comme tout ce qu'on aime aussi sans le comprendre,</VERS>
<VERS>Pour la douceur de sa beauté!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
BONHEUR
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE soir nous enveloppe, indiciblement doux,</VERS>
<VERS>Comme un regard d'amour se promenant sur nous.</VERS>
<VERS>L'heure passe là-haut, penchant un peu son urne,</VERS>
<VERS>Heure de paix divine et de rêve nocturne.</VERS>
<VERS>La caresse de l'ombre éclatante du ciel</VERS>
<VERS>Emplit le coeur de joie et la bouche de miel.</VERS>
<VERS>La calme Nuit étend son empire tranquille.</VERS>
<VERS>Le bienfait du silence approche de la ville-</VERS>
<VERS>Et nous sommes tous deux sans parole, songeant</VERS>
<VERS>A la sainte splendeur des points d'or et d'argent,</VERS>
<VERS>Heureux, loin du Réel jaloux qui nous réclame,</VERS>
<VERS>Comme s'il nous pleuvait des étoiles dans l'âme. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel soir harmonieux, chère, quel soir divin,</VERS>
<VERS>Où j'ai senti cela: hors t'aimer, tout est vain!</VERS>
<VERS>Ma gloire, c'est d'avoir mon coeur dans ta pensée,</VERS>
<VERS>Comme ta main jolie en la mienne pressée,</VERS>
<VERS>Et d'écouter les mots que tu dis dans le soir,</VERS>
<VERS>Et de te regarder de si près sans te voir!</VERS>
<VERS>Car l'ombre s'épaissit en noyant les visages,</VERS>
<VERS>Comme au lointain elle a fondu les paysages.</VERS>
<VERS>Demeurons en silence et regardons les cieux.</VERS>
<VERS>C'est en ne parlant pas qu'on s'adore le mieux.</VERS>
<VERS>Et vois comme là-haut, magnifique en ses voiles,</VERS>
<VERS>Rêve paisiblement la nuit aux yeux d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jouez-moi, lui disais-je un soir, de vieux airs tristes,</VERS>
<VERS>Tristes à faire mal aux coeurs les moins artistes.</VERS>
<VERS>- Elle posa ses mains blanches sur le clavier,</VERS>
<VERS>Et nous rêvâmes- L'heure au fond du sablier</VERS>
<VERS>Jetait ses grains de sable en petites minutes.</VERS>
<VERS>Aux sons du piano mimant le chant des flûtes, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Des musettes d'amour aux profondeurs des bois,</VERS>
<VERS>Des rustiques pipeaux et des divins hautbois,</VERS>
<VERS>Si l'azur, en ce soir chantant d'extase intime,</VERS>
<VERS>Se fût ouvert, m'offrant le paradis sublime,</VERS>
<VERS>J'aurais dit: Non, Seigneur, s'il faut monter là-haut</VERS>
<VERS>Sans la musicienne et sans le piano!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne m'as jamais dit: Baise-moi sur les yeux,</VERS>
<VERS>Lentement, longuement, afin de goûter mieux-</VERS>
<VERS>Tu ne m'as jamais dit cela- Tes deux mains nues,</VERS>
<VERS>Je les ai quand je veux, d'elles-mêmes venues.</VERS>
<VERS>Tes lèvres, je les sais prêtes à mon baiser,</VERS>
<VERS>Elles qui si longtemps ont dû se refuser,</VERS>
<VERS>Et ton front où, parfois, à ton insu, se joue</VERS>
<VERS>Une mèche d'or brun, et ton front, et ta joue.</VERS>
<VERS>Car ton coeur jeune et franc répète chaque jour</VERS>
<VERS>Que l'amour ne doit pas dire non à l'amour,</VERS>
<VERS>Et qu'il est, par bonheur, de légitimes fièvres</VERS>
<VERS>Qui s'expriment par la caresse de nos lèvres!-</VERS>
<VERS>Mais si l'être caché transparaît dans les yeux,</VERS>
<VERS>Comme à travers l'eau pure un fond mystérieux: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Si ce qu'on aime et cherche est là, dans les prunelles,</VERS>
<VERS>Qui se concentre, intime, et se révèle en elles,</VERS>
<VERS>Ah! laisse-moi, malgré tes paupières de chair,</VERS>
<VERS>Dont le frêle tissu si mince est presque clair,</VERS>
<VERS>Laisse-moi, rougissant comme une exquise femme,</VERS>
<VERS>Poser sur tes deux yeux un baiser sur ton âme! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
CONFIDENCES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>POURQUOI je ris ? demandez-vous,</VERS>
<VERS>Aussi rieuse que moi-même:</VERS>
<VERS>Je ris parce que je vous aime</VERS>
<VERS>Et mon rire est l'aveu très gai de mon coeur doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puissé-je rire ainsi sans trève</VERS>
<VERS>Du rire attendri des amours</VERS>
<VERS>Bonnes longuement, et toujours</VERS>
<VERS>Rire en voyant devant mes yeux rire mon rêve!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Croyez-moi : je ne pense pas;</VERS>
<VERS>Je sens, je frissonne et j'adore.</VERS>
<VERS>Je suis comme une eau que des pas</VERS>
<VERS>Feraient frémir, sur qui s'est posée une aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis comme un petit oiseau</VERS>
<VERS>Longtemps familier de la brume,</VERS>
<VERS>Et qui sent couler sur sa plume</VERS>
<VERS>Votre regard de vent, de soleil, d'ombre et d'eau. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ecoutez-moi: je vous demande</VERS>
<VERS>D'abaisser vos paupières sur</VERS>
<VERS>Vos yeux dont s'est foncé l'azur;</VERS>
<VERS>Ils me troublent, vos chers yeux taillés en amande.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils me brûlent, quoique très doux,</VERS>
<VERS>'Vos yeux qui luisent de trop d'ombre,</VERS>
<VERS>Et je crains leur lumière sombre,</VERS>
<VERS>Comme un enfant malade, en songe, a peur des loups.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Encore un mot, à voix très basse:</VERS>
<VERS>Abandonnez-moi votre main</VERS>
<VERS>Un peu plus longtemps, dès demain,</VERS>
<VERS>Et demeurons ainsi sans penser que tout passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi; pas plus, malgré le coeur,</VERS>
<VERS>Grand imprudent par habitude;</VERS>
<VERS>A mi-chemin la quiétude</VERS>
<VERS>Chante, et c'est ni trop loin ni trop près du bonheur. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PENSÉE D'AMOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je pense à ton âme aussi pure qu'elle,</VERS>
<VERS>Quand je vois la neige au soleil briller,</VERS>
<VERS>Candeur où la grâce ardente étincelle</VERS>
<VERS>Et j'aime à prier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense à l'étoile aussi claire qu'elles,</VERS>
<VERS>Quand, de leur regard trop longtemps privé,</VERS>
<VERS>J'évoque, le soir, tes chères prunelles</VERS>
<VERS>Et j'aime à rêver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pense à la rose aussi douce qu'elle,</VERS>
<VERS>Quand un tendre mot, d'amour velouté,</VERS>
<VERS>Passe sur ta lèvre et la fait plus belle</VERS>
<VERS>Et j'aime à chanter!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SILENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'HEURE coulait comme un ruisseau, vive et divine,</VERS>
<VERS>Sous les arbres feuillus où tous deux nous rêvions;</VERS>
<VERS>Et comme font les vrais amants, nous écoutions</VERS>
<VERS>Tout ce qui dans nos yeux attendris se devine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mots ne rendent pas tout ce qu'on imagine.</VERS>
<VERS>Depuis que l'homme souffre en proie aux passions,</VERS>
<VERS>Ils trahissent, les mots; et nous, qui le savions,</VERS>
<VERS>Nous gardions le silence où l'amour grave incline</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si nous pouvions ainsi, jusqu'au bout du chemin,</VERS>
<VERS>Nous dire nos secrets d'un geste de la main,</VERS>
<VERS>Nos peines d'un regard, nos bonheurs d'un sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous passer des mots, infidèles, petits,</VERS>
<VERS>Qu'on désavoue, à peine aussitôt qu'ils sont dits, </VERS>
<VERS>Comme ceux-là qu'ici, pour vous, je viens d'écrire! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES MOTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PUISQUE je t'aimerai toujours, malgré le temps,</VERS>
<VERS>A quoi bon te le dire en des mots inconstants,</VERS>
<VERS>Des mots fervents hier que demain rend frivoles ?</VERS>
<VERS>Puisque change le sens intime des paroles</VERS>
<VERS>Selon qu'un jour est né, selon qu'un jour est mort,</VERS>
<VERS>A quoi sert de lier notre amour à leur sort ?</VERS>
<VERS>Les mots autrefois dits jamais ne se répètent</VERS>
<VERS>Sans trahir quelque peu des âmes qu'ils reflètent;</VERS>
<VERS>Comme des astres vieux, ils se sont refroidis,</VERS>
<VERS>Eux qui brûlaient au bord des lèvres de jadis.</VERS>
<VERS>Leur forme ancienne s'est pour toujours effacée</VERS>
<VERS>Et l'âme qui vibrait en elle a fui, blessée.</VERS>
<VERS>Nous avons nos baisers, nous avons nos regards,</VERS>
<VERS>Leur sens subtil se rit des jours et des hasards,</VERS>
<VERS>Et rien n'altérera leurs jouissances pures</VERS>
<VERS>Au temps même lointain, des ivresses futures! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je l'aime et le lui dis toujours en mêmes mots,</VERS>
<VERS>Avec de vieux frissons toujours, toujours nouveaux.</VERS>
<VERS>Mon coeur changeant, pour elle est demeuré le même;</VERS>
<VERS>C'est mon ancienne voix qui lui dit que je l'aime;</VERS>
<VERS>Et de l'accueil heureux le baiser coutumier,</VERS>
<VERS>O mystère d'amour! est toujours le premier!</VERS>
<VERS>Ma pauvre âme blasée aux choses de la vie,</VERS>
<VERS>Dès que je la revois, en est toute ravie!</VERS>
<VERS>C'est elle qu'en mon rêve attendri j'acclamais;</VERS>
<VERS>Et celle-là qui m'est si douce, et plus encore,</VERS>
<VERS>Celle-là que d'un coeur toujours jeune j'adore,</VERS>
<VERS>Je ne l'aurai peut-être à moi, jamais, jamais! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
ANNIVERSAIRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DOUZE mois qu'elle m'aime et que moi je l'adore!</VERS>
<VERS>Douze mois qu'elle verse en mon coeur de l'aurore,</VERS>
<VERS>Que je mis dans le creux de sa petite main</VERS>
<VERS>Ce que Dieu me donna de bon, de plus humain.</VERS>
<VERS>Du soir où je la vis, à chaque retour d'heure</VERS>
<VERS>Je l'aimai davantage et la trouvai meilleure.</VERS>
<VERS>J'ai vu ce que l'amour prête d'extase aux yeux,</VERS>
<VERS>D'éloquence aux instants les plus silencieux,</VERS>
<VERS>D'indicibles espoirs et de promesses franches</VERS>
<VERS>A la pression tiède et lente des mains blanches-</VERS>
<VERS>Et je veux, pour fêter ces jours de longs émois,</VERS>
<VERS>Prendre autant de baisers que sont passés de mois...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<AUTRE>
LE REGRET
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
INCRÉDULITÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUAND au double miroir de ses yeux je regarde,</VERS>
<VERS>Une voix, en dedans de moi, me dit: Prends garde!</VERS>
<VERS>Tu te penches au bord d'un abîme sans fond,</VERS>
<VERS>Où l'évidence avec le mystère se fond.</VERS>
<VERS>Sa lumière t'attire: elle est impénétrable!</VERS>
<VERS>Ne cherche pas en vain, tu seras misérable.</VERS>
<VERS>Tu risques ta ferveur et ta tranquillité</VERS>
<VERS>A fixer en savant cette obscure clarté.</VERS>
<VERS>Crois donc tout simplement les baisers de sa bouche,</VERS>
<VERS>Crois l'émoi de sa main lorsque sa main te touche,</VERS>
<VERS>La persuasion des mots qu'elle te dit,</VERS>
<VERS>Et l'aveu du soupir que ton âme entendit!</VERS>
<VERS>Si tu veux contempler ses splendides prunelles,</VERS>
<VERS>Fixe-les pour l'éclat sombre qui luit en elles, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sans souci du secret qu'elles pourraient cacher,</VERS>
<VERS>Regarde pour jouir et non pas pour chercher,</VERS>
<VERS>Un mot te trouble, un geste inconscient te froisse,</VERS>
<VERS>Un sourire incompris augmente ton angoisse-</VERS>
<VERS>Crois donc! où tu vivras, par ton amour puni,</VERS>
<VERS>Malheureux à jamais dans le doute infini! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LOIN D'ELLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DEPUIS qu'elle est partie, un grand doute m'étreint,</VERS>
<VERS>J'ai beau fixer l'azur où le jour étincelle,</VERS>
<VERS>Afin que mon coeur fou soit comme lui, serein:</VERS>
<VERS>Le ciel ment, la clarté n'est pas franche loin d'elle!</VERS>
<VERS>Pourtant, elle m'a dit qu'elle m'aime, souvent;</VERS>
<VERS>Que la tendresse éclose en son âme immortelle,</VERS>
<VERS>Comme elle ne peut pas finir: ainsi qu'avant,</VERS>
<VERS>Je suis celui qui doute incessamment pour elle.</VERS>
<VERS>Ma faible foi la blesse et je crains l'abandon.</VERS>
<VERS>Que deviendrais-je, hélas! si, m'étant infidèle,</VERS>
<VERS>Je ne puis plus sentir m'absoudre le pardon</VERS>
<VERS>Que ma pensée en pleurs va mendier vers elle. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>A ses pieds, je me sens divinement chéri,</VERS>
<VERS>J'adore tout, sa main, sa lèvre et sa prunelle;</VERS>
<VERS>Je n'ai de doute, ni de plainte, ni de cri,</VERS>
<VERS>Mais j'ai pour frère aîné le bonheur, tout près d'elle! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
ABSENCE
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ET te voilà partie! Or, me voici qui songe,</VERS>
<VERS>A des bonheurs dont le mirage se prolonge</VERS>
<VERS>Sans fin, comme la mer à mesure qu'on va!</VERS>
<VERS>Te voilà loin! Je ris du rêve qu'on rêva!</VERS>
<VERS>Devant tes calmes yeux d'espoir doux et paisible,</VERS>
<VERS>Rêver, même parler de bonheur, est possible.</VERS>
<VERS>Mais à présent! Tout est louche, trompeur, méchant!</VERS>
<VERS>Je songe à ce qui peut advenir, en sachant</VERS>
<VERS>Que le mauvais Destin veille sur notre vie.</VERS>
<VERS>L'heure claire sera d'un jour sombre suivie,</VERS>
<VERS>Tu ne reviendras plus reprendre auprès de moi</VERS>
<VERS>Le fil du rêve heureux que déroulait ta foi- </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'abord, je lui prenais tout doucement les mains,</VERS>
<VERS>Et ses yeux bleus, fixant leurs regards sur les miens,</VERS>
<VERS>Faisaient pour m'éclairer l'âme de la lumière.</VERS>
<VERS>Elle disait: Bonjour! d'un baiser, la première.</VERS>
<VERS>Elle devait sentir tout le long de ses doigts</VERS>
<VERS>Mes frissons s'enlacer aux siens, comme des voix</VERS>
<VERS>S'entrecroisent dans l'air, s'appellent, se répondent,</VERS>
<VERS>Et dans un même accord toutes enfin se fondent.</VERS>
<VERS>Nous nous parlions très peu, pour ne pas empêcher</VERS>
<VERS>Nos deux coeurs de s'entendre. Elle laissait pencher</VERS>
<VERS>Sa tête blonde, comme en proie à quelque fièvre,</VERS>
<VERS>Et mes baisers montaient à l'assaut de sa lèvre! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
ARTIFICIELLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>POURQUOI ne pas vouloir, comme une simple femme,</VERS>
<VERS>Etre fidèlement la même que son âme ?</VERS>
<VERS>Pourquoi donc renier celle qu'on est? Pourquoi</VERS>
<VERS>Tant souffrir à sembler le contraire de soi ?</VERS>
<VERS>De chimérique amour dédaigneuse affamée,</VERS>
<VERS>Blasée heureuse qu'on appelle : Bien-Aimée,</VERS>
<VERS>Ennuyée épendant la joie au long du jour,</VERS>
<VERS>Coeur vide où l'on pourrait boire un siècle d'amour.</VERS>
<VERS>Et qui n'attendant rien, se désole d'attendre;</VERS>
<VERS>Insensible qui pleure au chant d'un beau vers tendre:</VERS>
<VERS>Je te connais, ô femme étrange! qui nous mets</VERS>
<VERS>Des baisers sur la bouche en nous criant: Jamais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MENSONGE DES YEUX
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES femmes, qui nous sont si douces, étant belles,</VERS>
<VERS>Qui pleurent en secret d'être à nos voeux rebelles;</VERS>
<VERS>Les femmes, dont la bouche a de si tendres mots</VERS>
<VERS>Qui font magiquement oublier tant de maux;</VERS>
<VERS>Les femmes ont sur nous l'effrayant avantage</VERS>
<VERS>D'un don que leur faiblesse apporte en héritage.</VERS>
<VERS>Piètres comédiens, quand nous mentons, afin</VERS>
<VERS>De mieux cacher nos jeux ou d'en masquer!a fin,</VERS>
<VERS>Si nous sommes surpris dans nos rôles de pleutres,</VERS>
<VERS>Gomme nos regards ont de peine à sembler neutres!</VERS>
<VERS>Mais les femmes, d'après une éternelle loi,</VERS>
<VERS>Mentent avec des yeux divins de bonne foi! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hommes qui croyez lire au fond des yeux de femmes</VERS>
<VERS>La vérité secrète et fuyante des âmes,</VERS>
<VERS>Heureux amants naïfs, tranquilles d'ignorer</VERS>
<VERS>Ce qui, moins confiants, vous ferait tant pleurer,</VERS>
<VERS>Ah! dites-moi, chercheurs émus de crépuscules,</VERS>
<VERS>Comment vous avez pu garder vos coeurs crédules ?</VERS>
<VERS>Moi, j'ai perdu la foi qui fait vos jours sereins,</VERS>
<VERS>Pour avoir observé de beaux yeux féminins</VERS>
<VERS>Avec une âme neuve et semblable à la vôtre,</VERS>
<VERS>Et vu tant de regards démentis l'un par l'autre.</VERS>
<VERS>Mais, quand même, je cède, amer et sans espoirs,</VERS>
<VERS>Au mystère attirant des yeux bleus, des yeux noirs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>N'est-ce donc pas assez que les mots nous tourmentent ?</VERS>
<VERS>Comment croire les coeurs si les plus beaux yeux mentent?</VERS>
<VERS>Si ceux en qui le ciel a mis sa pureté </VERS>
<VERS>Prennent pour nous trahir des airs de vérité ?</VERS>
<VERS>Si les plus clairs, de par leur limpidité même,</VERS>
<VERS>Sont les plus dangereux, et sont ceux-là qu'on aime ? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>C'est en vain qu'on les fixe et qu'on les fouille, ils ont</VERS>
<VERS>L'affreuse faculté de se faire cloison,</VERS>
<VERS>D'interposer entre eux et l'âme véridique</VERS>
<VERS>Comme un mur, contre quoi toute puissance abdique,</VERS>
<VERS>Comme un étrange mur fait de silence, ou bien</VERS>
<VERS>D'air bleu, mais à travers lequel on ne voit rien. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'AME CLOSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>NOUS avons commencé, lorsque nous nous aimions,</VERS>
<VERS>Par nous conter sans fin toutes nos actions,</VERS>
<VERS>Nos rêves les plus fous et nos moindres pensées;</VERS>
<VERS>Puis, des choses se sont dans le vague effacées-</VERS>
<VERS>Sans jamais nous mentir, nous ne disions pas tout,</VERS>
<VERS>Nous ne nous contions plus nos désirs jusqu'au bout,</VERS>
<VERS>Et la prudente peur vint des choses écrites.</VERS>
<VERS>Nous nous sentions tout près, tout près d'être hypocrites,</VERS>
<VERS>Puis, nous prîmes parfois un air indifférent,</VERS>
<VERS>Comme un masque divers qu'on quitte et qu'on reprend.</VERS>
<VERS>Et depuis, sans savoir, comme on se laisse vivre,</VERS>
<VERS>Notre âme à peine lue est close comme un livre.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SOUVENIR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AU choeur des merles bruns sifflotant dans les bois</VERS>
<VERS>Elle a mêlé son chant de bonheur et la brise,</VERS>
<VERS>Jusqu'au rivage d'or où la vague se brise,</VERS>
<VERS>A porté les accents de sa joyeuse voix.</VERS>
<VERS>Et moi j'ai revécu les heures d'autrefois-</VERS>
<VERS>Et, comme des parfums qu'on respire à l'église,</VERS>
<VERS>Des souvenirs d'amour dont l'être entier se grise</VERS>
<VERS>Ont consolé mon coeur où tout pleure, parfois.</VERS>
<VERS>Il faut si peu de chose: une chanson de joie,</VERS>
<VERS>Une feuille séchée, un fin cheveu de soie,</VERS>
<VERS>Pour découvrir au coeur un coin de son passé.</VERS>
<VERS>Et cet hymne d'espoir sous le dôme sonore</VERS>
<VERS>De la forêt dont l'air doit en vibrer encore,</VERS>
<VERS>M'a fait plaindre, en sa paix même, le trépassé. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
LES MOTS D'AMOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES mots d'amour ne meurent pas,</VERS>
<VERS>Ils vivent au fond des mémoires</VERS>
<VERS>Comme les anciennes histoires</VERS>
<VERS>Qu'enfants, on nous contait, tout bas.</VERS>
<VERS>Ils sont les souvenirs des heures</VERS>
<VERS>Dont les regrets sont les moments;</VERS>
<VERS>Parfois, ils en sont les tourments</VERS>
<VERS>Et blessent les âmes meilleures.</VERS>
<VERS>Car plus d'une, au jour des aveux,</VERS>
<VERS>Prenant pour témoin l'hirondelle,</VERS>
<VERS>Jura qu'elle serait fidèle</VERS>
<VERS>Et ne ferait qu'une de deux.</VERS>
<VERS>Elles ont trahi! Pauvres âmes,</VERS>
<VERS>Leur amour, c'était l'amitié</VERS>
<VERS>Mais les mots d'amour, sans pitié,</VERS>
<VERS>Les brûlent ainsi que des flammes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Car - tristesse! - ils ne meurent pas,</VERS>
<VERS>Ils vivent au fond des mémoires</VERS>
<VERS>Comme les anciennes histoires</VERS>
<VERS>Qu'enfants, on nous contait, tout bas. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
DERNIÈRE FLAMME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VAGUEMENT, en mon coeur, je sens que se rallume</VERS>
<VERS>Mon amour, comme un feu de lampe dans la brume.</VERS>
<VERS>C'est un charme qu'on prend pour quelque souvenir</VERS>
<VERS>Qui dans l'âme, d'abord, peut tout entier tenir.</VERS>
<VERS>Et la lampe bientôt en étoile se change,</VERS>
<VERS>Et répand des rayons dont la brume s'effrange.</VERS>
<VERS>Et c'est moins qu'une ivresse et c'est plus qu'un frisson.</VERS>
<VERS>Mon âme est pleine et chante une ancienne chanson.</VERS>
<VERS>Et puis, c'est un soleil en sa clarté première,</VERS>
<VERS>Qui verse à grands flots d'or sa divine lumière!</VERS>
<VERS>C'est l'extase! mon coeur déborde! je suis fou!</VERS>
<VERS>De l'harmonie en moi tombe, je ne sais d'où!</VERS>
<VERS>Peut-être que vos yeux m'ont regardé dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Lorsque ce vieil amour percé de coups sans nombre</VERS>
<VERS>Expirait, et qu'il lui fallait, en sa langueur,</VERS>
<VERS>Boire aux regards par où s'écoule votre coeur.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE TOMBEAU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>POUR avoir contemplé trop longtemps vos prunelles,</VERS>
<VERS>J'ai contracte l'amer regret d'être absent d'elles,</VERS>
<VERS>Et j'ai la nostalgie étrange d'un séjour</VERS>
<VERS>Dont mon esprit n'avait pas soupçonné le jour.</VERS>
<VERS>Je n'irai pas dormir sous la funèbre pierre:</VERS>
<VERS>Depuis toujours, j'ai pour linceul votre paupière!</VERS>
<VERS>Je suis couché, parmi d'autres silencieux,</VERS>
<VERS>Au noir tombeau d'oubli que m'ont creusé vos yeux.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
DOULEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CE soir, je me sens malheureux.</VERS>
<VERS>C'est qu'il a menti le beau songe</VERS>
<VERS>Je m'exaltais en plein mensonge!</VERS>
<VERS>Ah! comme j'en sors douloureux!</VERS>
<VERS>Je croyais, et c'était ma gloire!</VERS>
<VERS>J'espérais, c'était mon bonheur!</VERS>
<VERS>Et maintenant, j'ai dans le coeur</VERS>
<VERS>Le mal affreux de ne plus croire!</VERS>
<VERS>Je pleure, et ma main tremble un peu-</VERS>
<VERS>Demain, je serai triste encore.</VERS>
<VERS>Je verrai sans plaisir l'aurore</VERS>
<VERS>Et sans plaisir l'infini bleu-</VERS>
<VERS>Quand on souffre par une femme,</VERS>
<VERS>Sans espoir d'être consolé,</VERS>
<VERS>On ne voit, d'un oeil désolé,</VERS>
<VERS>Que le ciel sombre de son âme-. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
MAUVAISE OBSESSION
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CERTES, l'amour humain est mêlé de douleurs;</VERS>
<VERS>Jamais sur lui le coeur en paix ne se repose;</VERS>
<VERS>Il s'égare, il se trouble, et pour bien peu de chose</VERS>
<VERS>Son calme et doux sourire, hélas! se change en pleurs.</VERS>
<VERS>L'oeuvre d'un jour détruit des ans de quiétude,</VERS>
<VERS>Et l'angoisse se plante en nous comme un couteau!</VERS>
<VERS>Fou de chagrin tenace, on ne songe bientôt</VERS>
<VERS>Qu'à la mort nous prenant dans son étreinte rude!</VERS>
<VERS>On voudrait oublier: on ne fait que penser</VERS>
<VERS>Plus douloureusement à celle que l'on aime;</VERS>
<VERS>Elle nous apparaît sans cesse, et d'elle-même</VERS>
<VERS>S'impose au souvenir dès qu'on la veut chasser!</VERS>
<VERS>Avec l'écroulement de ce bonheur fragile</VERS>
<VERS>La joie est morte. C'est fini Tout est perdu! -</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que par Dieu le bonheur soit rendu,</VERS>
<VERS>Et que l'amour éteint revive un jour, et brille!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES AMITIÉS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MES yeux sont fatigues de lire.</VERS>
<VERS>Mon coeur est triste et mon corps las.</VERS>
<VERS>J'attends quelqu'un qui ne vient pas-</VERS>
<VERS>J'aurais besoin d'un clair sourire.</VERS>
<VERS>J'écoute le vent froid bruire.</VERS>
<VERS>Une cloche sonne, là-bas,</VERS>
<VERS>Si j'entendais monter des pas!-</VERS>
<VERS>J'aurais tant de choses à dire!</VERS>
<VERS>Je pense aux chères amitiés,</VERS>
<VERS>Aux réconfortantes pitiés,</VERS>
<VERS>Aux regards, aux doux mots des femmes-</VERS>
<VERS>Elles seules savent guérir</VERS>
<VERS>Les langueurs des corps et des âmes,</VERS>
<VERS>Rien qu'à nous regarder souffrir- </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
..............................................................................................
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
J'ATTENDS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent gémit. Le soir vient. L'heure sonne.</VERS>
<VERS>Mon coeur impatient s'émeut. Rien ni personne.</VERS>
<VERS>J'attends, les yeux fermés pour ne pas voir le temps</VERS>
<VERS>Passer en déployant les ténèbres. J'attends.</VERS>
<VERS>Cédant au sommeil dont la quiétude tente,</VERS>
<VERS>J'ai passé cette nuit en un rêve d'attente.</VERS>
<VERS>Le jour est apparu baigné d'or pourpre et vif,</VERS>
<VERS>Comme hier, comme avant, mon coeur bat attentif.</VERS>
<VERS>Et je suis énervé d'attendre, sans comprendre,</VERS>
<VERS>Comme hier et demain, ce que je puis attendre.</VERS>
<VERS>J'interroge mon coeur, qui ne répond pas bien-</VERS>
<VERS>Ah! qu'il est douloureux d'attendre toujours rien!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
II
VEILLES
DU JOUR ET DE LA NUIT
</AUTRE>

<AUTRE>
La Chanson des Heures
La Chanson des Mois..
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
LA CHANSON DES HEURES-
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'HORLOGE</VERS>
<VERS>A côté d'une horloge haute</VERS>
<VERS>Qui marque la fuite du temps,</VERS>
<VERS>Sans un écart, sans une faute,</VERS>
<VERS>Depuis des ans, des ans, des ans;</VERS>
<VERS>Qui, dans le sommeil des demeures</VERS>
<VERS>Veille, et d'un balancier égal</VERS>
<VERS>Compte pour nous la mort des heures</VERS>
<VERS>A tout petit bruit de métal:</VERS>
<VERS>Une jeune fille est assise,</VERS>
<VERS>Comme triste d'entendre aller</VERS>
<VERS>Le temps de sa marche précise,</VERS>
<VERS>Sans jamais, jamais reculer- </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Car la vieille horloge cruelle,</VERS>
<VERS>En son langage bref et franc,</VERS>
<VERS>Lui dit que le temps d'être belle</VERS>
<VERS>Passe, comme l'heure au cadran- </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'AUBE</VERS>
<VERS>C'EST l'aube. Les oiseaux l'annoncent sur la branche.</VERS>
<VERS>La première clarté du jour, vaguement blanche,</VERS>
<VERS>D'un horizon s'étend, lente, à l'autre horizon.</VERS>
<VERS>A la ville, tout dort encor dans la maison.</VERS>
<VERS>Un filet rose, qu'un grand pan de ciel écrase,</VERS>
<VERS>S'élargit doucement, puis de pourpre s'embrase.</VERS>
<VERS>Au milieu d'une mare immense d'or sanglant</VERS>
<VERS>L'astre paraît royal et monte rutilant.</VERS>
<VERS>Le jour est né. Des bruits circulent dans la rue.</VERS>
<VERS>Une hirondelle au ciel profond est apparue,</VERS>
<VERS>Pendant que tout s'éveille et que vibre, lointain,</VERS>
<VERS>Le premier angelus en l'air frais du matin.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>LE MATIN</VERS>
<VERS>MATIN de lent brouillard monotonement gris.</VERS>
<VERS>Les arbres bourgeonnants se dressent amaigris</VERS>
<VERS>Et vagues, comme s'ils étaient l'ombre d'eux-mêmes.</VERS>
<VERS>Le cercle rétréci des froids horizons blêmes</VERS>
<VERS>Etreint, comme un collier prodigieux de bras,</VERS>
<VERS>Les toits mouillés et nus qui se tassent en bas.</VERS>
<VERS>Le vent brusque renverse aux maisons embrumées</VERS>
<VERS>Le panache mouvant des légères fumées.</VERS>
<VERS>Et du gris sur du gris comme une cendre pleut-</VERS>
<VERS>Et pris d'un vain regret de soleil et de bleu,</VERS>
<VERS>Je rêve, le front triste et lourd de somnolence,</VERS>
<VERS>Que l'azur en l'espace élargi recommence-. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>MIDI</VERS>
<VERS>MIDI. L'air est pesant du soleil qui l'éclaire.</VERS>
<VERS>Le passant accablé dont le pas s'accélère</VERS>
<VERS>Aux tintements rieurs ou sourds des angelus,</VERS>
<VERS>Poussant vers le ciel bleu des soupirs superflus</VERS>
<VERS>Et s'épongeant le front mouillé de sueur fine,</VERS>
<VERS>Regagne le foyer où l'ombre se confine.</VERS>
<VERS>Une femme parfois passe, l'ombrelle en main,</VERS>
<VERS>Le visage empourpré du naturel carmin</VERS>
<VERS>Que le soleil dépose en la baisant aux joues.</VERS>
<VERS>Dans l'air alourdi monte un bruit lointain de roues.</VERS>
<VERS>Puis un silence chaud que n'adoucit nul vent,</VERS>
<VERS>Tombe comme un suaire épais sur le vivant.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
VESPÉRALES
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>COMME sont morts les preux, dans la gloire et le sang,</VERS>
<VERS>Au soir du jour frappés au coeur d'un fer puissant,</VERS>
<VERS>Le soleil, chevalier bardé d'or qui s'irise,</VERS>
<VERS>Dans le champ de l'azur, tout sanglant, agonise.</VERS>
<VERS>De son sein, à longs flots jaillit la pourpre en feu,</VERS>
<VERS>Qui coule, se propage et s'épand dans le bleu</VERS>
<VERS>Comme un golfe profond que le soir violette,</VERS>
<VERS>En avançant à pas lents d'ombre qui halète.</VERS>
<VERS>Tout là-bas, un petit nuage rose court,</VERS>
<VERS>Flocon que fouette un vent dans le ciel qu'il parcourt;</VERS>
<VERS>Tandis qu'a l'Occident s'efface la féerie,</VERS>
<VERS>La nuit sur elle ayant tiré sa draperie- </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE> 
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le soir. Au jardin nulle aile ne voltige.</VERS>
<VERS>Chaque fleur endormie est droite sur sa tige.</VERS>
<VERS>Les grillons sont muets, sous les herbes tapis</VERS>
<VERS>Et les vents fatigués semblent tous assoupis.</VERS>
<VERS>Même la brise au souffle à peine perceptible</VERS>
<VERS>Qui fait frémir la feuille à la branche flexible,</VERS>
<VERS>Sommeille, et l'onde fraîche est tranquille au bassin</VERS>
<VERS>Où le jour les oiseaux vont boire, par essaim.</VERS>
<VERS>Précédant le lever des étoiles, la lune</VERS>
<VERS>Apparaît pleine et pâle au fond de l'ombre brune,</VERS>
<VERS>Et du calme jardin qui soudainement luit,</VERS>
<VERS>Un lent parfum s'élève et plane dans la nuit. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
NOCTURNES
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE vent mélodieux chante dans les pins sombres</VERS>
<VERS>Dont les larges bras noirs bougent parmi les ombres.</VERS>
<VERS>Le ciel s'est étoilé lentement. La forêt</VERS>
<VERS>Voit mille yeux bleus s'ouvrir sur son dôme discret,</VERS>
<VERS>Et, sur le sol moelleux que vêt la feuille brune,</VERS>
<VERS>Luire de fins rayons et des flaques de lune,</VERS>
<VERS>Parfois vibre un bruit d'aile, et furtif, égaré,</VERS>
<VERS>Un oiseau somnambule apparaît, effaré. </VERS>
<VERS>Le soir tendre en chantant, doux comme une âme blanche,</VERS>
<VERS>Baise et fait frissonner chaque nid sur la branche.</VERS>
<VERS>C'est grand comme la nuit et frais comme elle encor.</VERS>
<VERS>Et je songe à Vigny, quand éclate le cor! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit mystérieuse éveille en nous des rêves,</VERS>
<VERS>De beaux rêves rêvés le long des jaunes grèves,</VERS>
<VERS>Qui s'élèvent aux clairs de lune familiers</VERS>
<VERS>Comme les papillons nocturnes par milliers.</VERS>
<VERS>Lourds encor du sommeil dont leurs ailes sont pleines,</VERS>
<VERS>Ils montent incertains vers les lueurs sereines</VERS>
<VERS>Et disparaissent. Puis, d'autres essaims bientôt</VERS>
<VERS>Les joignent, qui s'en vont se perdre aussi la-haut-</VERS>
<VERS>Mais le ciel nous les rend, le grand ciel magnanime,</VERS>
<VERS>Car il sait que le coeur souvent le plus sublime</VERS>
<VERS>Doit à quelque vieux rêve obstinément rêvé</VERS>
<VERS>Sa force, et qu'il mourrait s'il en était privé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune a mauvais teint ce soir, la lune est jaune.</VERS>
<VERS>Elle ne charmera pas cette nuit le faune</VERS>
<VERS>Qui danse à sa lueur, autour des troncs moussus.</VERS>
<VERS>Tous les hôtes joyeux des bois seront déçus.</VERS>
<VERS>Les oiseaux familiers blottis dans les ténèbres,</VERS>
<VERS>A sa clarté n'auront que des songes funèbres. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ah! Madame la Lune, avec vos traits flétris</VERS>
<VERS>Vous ne réjouirez que les chauves-souris!</VERS>
<VERS>Mais peut-être aurez-vous sur le cerveau de l'homme</VERS>
<VERS>Une influence heureuse, et, durant son long somme,</VERS>
<VERS>Pour changer le plomb noir qui l'avilit encor,</VERS>
<VERS>Voudrez-vous lui verser au coeur des rayons d'or,..</VERS>
<VERS>IV</VERS>
<VERS>O Lune, qui ce soir a l'air d'une malade,</VERS>
<VERS>Lune pâlement bleue, astre cher au nomade,</VERS>
<VERS>Lampe d'or du poète et soleil des hiboux,</VERS>
<VERS>O Lune! qu'as-tu donc à pleurer comme nous!</VERS>
<VERS>Car ce sont bien tes pleurs, Lune triste et superbe,</VERS>
<VERS>Qui perlent au matin à la pointe de l'herbe-</VERS>
<VERS>Lune languide et blême, en ton beau ciel de nuit</VERS>
<VERS>Etre hantée ainsi d'un indicible ennui;</VERS>
<VERS>Au vaste paradis des divines étoiles</VERS>
<VERS>Gémir comme une femme éplorée en ses voiles!</VERS>
<VERS>Ah! Lune, nous pouvons nous lamenter un peu</VERS>
<VERS>Quand tu pleures, si haut, nous, si loin du ciel bleu!... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES LUCIOLES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS l'affolement de leurs courses,</VERS>
<VERS>De petites mouches de flamme</VERS>
<VERS>Semblent jaillir des noires sources</VERS>
<VERS>En resplendissants rayons d'âme;</VERS>
<VERS>C'est que, dans les reflets d'étoiles,</VERS>
<VERS>Traçant sur l'eau des auréoles,</VERS>
<VERS>Comme des filaments de voiles</VERS>
<VERS>En feu, passent les lucioles.</VERS>
<VERS>Elles disparaissent dans l'ombre</VERS>
<VERS>Avec les morts et les fantômes;</VERS>
<VERS>Puis, soudain, surgissent du sombre</VERS>
<VERS>Comme de lumineux atomes- </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et longtemps, sans lasser leurs ailes,</VERS>
<VERS>Éprises de courses frivoles,</VERS>
<VERS>Le long des heures solennelles</VERS>
<VERS>Passent les blondes lucioles. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA MUSIQUE DES YEUX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA lune se leva dans le ciel vaste et clair</VERS>
<VERS>Et l'espace bleuit, comme sous un éclair.</VERS>
<VERS>Pas un nuage. Rien que les étoiles vagues,</VERS>
<VERS>Aux feux atténués et doux de vieilles bagues.</VERS>
<VERS>Et c'était beau! Plus beau qu'un rêve de vingt ans,</VERS>
<VERS>Plein de Dieu, plein d'amour, plein des fleurs du printemps.</VERS>
<VERS>Les notes, ces rayons éblouissants ou pâles</VERS>
<VERS>Jaillis en frissons vifs de saphirs et d'opales,</VERS>
<VERS>Les accords, ces couleurs, et leurs vibrations,</VERS>
<VERS>Ces reflets aux milliers de variations,</VERS>
<VERS>Mariaient leurs accents dans la nuit agrandie,</VERS>
<VERS>Et c'était une exquise et lente mélodie! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les yeux ont leur musique et, dans le ciel profond,</VERS>
<VERS>Ce sont les astres d'or et d'argent qui la font.</VERS>
<VERS>J'écoutai bien longtemps chanter le ciel splendide,</VERS>
<VERS>Et puis, je m'endormis l'âme émue et candide- </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
A LA LUNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUAND la lune au ciel noir resplendit claire et ronde,</VERS>
<VERS>Le vers en mon cerveau comme une eau vive abonde.</VERS>
<VERS>Il coule naturel comme une source au bois,</VERS>
<VERS>Avec des sons fluets de flûte et de hautbois</VERS>
<VERS>Et, souvent, des accords doux et mélancoliques</VERS>
<VERS>D'harmonium plaintif et de vieilles musiques.</VERS>
<VERS>La lune verse au coeur sa blanche intimité</VERS>
<VERS>De rêve vaporeux où passe une beauté,</VERS>
<VERS>Et dans les chemins creux où la fraîcheur s'exhale</VERS>
<VERS>Ajoute aux flaques d'eau quelques mares d'opale,</VERS>
<VERS>Où l'on voit quelquefois se. noyer éperdu</VERS>
<VERS>Un insecte ébloui dans de l'astre épandu. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais elle qui paraît pour toujours endormie,</VERS>
<VERS>Apaisée à jamais dans la grande accalmie,</VERS>
<VERS>Est si puissante encor qu'elle émeut l'Océan</VERS>
<VERS>Et fait frissonner l'homme aussi dans son néant.</VERS>
<VERS>Elle rend plus hardis les jeunes gens timides</VERS>
<VERS>Et plus près de l'amour la vierge aux yeux candides.</VERS>
<VERS>Tu n'es pas morte, non! chère clarté des soirs</VERS>
<VERS>Qui trembles sur les lacs comme sur des miroirs!</VERS>
<VERS>Et le cerf altéré qui boit à l'onde claire</VERS>
<VERS>En même temps que l'eau boit aussi ta lumière;</VERS>
<VERS>Tu circules en lui comme un sang plus divin,</VERS>
<VERS>Car on n'absorbe pas de la splendeur en vain!</VERS>
<VERS>Le vaste ciel poudré d'étoiles d'or scintille.</VERS>
<VERS>Quelqu'un dans l'ombre, en bas attend qu'un rêve brille.</VERS>
<VERS>La Lune bienveillante au sourire d'argent,</VERS>
<VERS>Aide en son pur labeur le poète songeant,</VERS>
<VERS>Et tendrement, le long de ses rayons sublimes,</VERS>
<VERS>Laisse glisser des vers chantants aux belles rimes.</VERS>
<VERS>O Lune! quel mystère habite en ta clarté,</VERS>
<VERS>Et quel pacte te lie à notre humanité ?</VERS>
<VERS>Toi pour qui les anciens vivants eurent un culte, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Tu fais régner sur nous ton influence occulte;</VERS>
<VERS>Et ton charme attirant fait même, comme un jeu,</VERS>
<VERS>Tourner les papillons des nuits dans ton feu bleu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu parais, les soirs bénis, à ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Ta lumière lointaine et vague me pénètre,</VERS>
<VERS>Et je me baigne en toi! Transfigurant ma chair,</VERS>
<VERS>Tu me fais pur et beau, surnaturel et clair;</VERS>
<VERS>Et je suis comme un dieu tout imprégné de lune,</VERS>
<VERS>Participant ainsi qu'un astre à la nuit brune!</VERS>
<VERS>Oh! l'heure incomparable et la divine nuit!</VERS>
<VERS>Où donc l'amer chemin Où donc le morne ennui!</VERS>
<VERS>La souffrance est passée, et ma joie est profonde</VERS>
<VERS>De goûter ici-bas la paix d'un autre monde-</VERS>
<VERS>Je ne me livre pas au néant du sommeil,</VERS>
<VERS>Et j'attends l'heure triste où viendra le soleil-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Changeante Lune! Un soir, au ciel couleur d'ardoise</VERS>
<VERS>Tu montas rouge ainsi qu'un énorme tison;</VERS>
<VERS>Et petit à petit, en laissant l'horizon,</VERS>
<VERS>Tu pris une nuance exquise de turquoise. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Une autre fois, ce fut comme une boule d'or</VERS>
<VERS>Que masquait par moment un passager nuage;</VERS>
<VERS>Et puis tu redevins la Lune au bleu visage,</VERS>
<VERS>La Lune habituelle et que je vois encor.</VERS>
<VERS>Un lourd après-midi de juillet, tu fus blanche</VERS>
<VERS>Comme une immense hostie apparue en l'azur;</VERS>
<VERS>Tu fondis, tel un peu de neige au soleil dur,</VERS>
<VERS>Et l'on ne revit plus ta face qui se penche-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu pleus en reflets sur les grands arbres verts,</VERS>
<VERS>Les oiseaux endormis que tu trempes d'opale</VERS>
<VERS>Doivent songer à toi, Lune adorable et pâle,</VERS>
<VERS>Pénétrés de bien-être en leurs abris divers.</VERS>
<VERS>Leur petite âme frêle, inquiète et farouche,</VERS>
<VERS>Se pelotonne à l'aise en leurs chauds petits corps,</VERS>
<VERS>Quand tu luis; chaque oiseau craignant les mauvais sorts</VERS>
<VERS>Fait sa prière à toi, Lune, quand il se couche. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et tu veilles sur l'homme autant que sur le nid,</VERS>
<VERS>Du haut de ta demeure inaccessible et sombre;</VERS>
<VERS>Car le mal, ce complice ordinaire de l'ombre,</VERS>
<VERS>A dû craindre souvent ton regard infini.</VERS>
<VERS>O Lune! jusqu'à toi permets que je m'élève!</VERS>
<VERS>Je rampe plein d'ennui! Jette-moi des rayons,</VERS>
<VERS>Que je m'en serve ainsi que de bleus échelons</VERS>
<VERS>Pour suivre dans l'éther, ton domaine, mon rêve!..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
LA CHANSON DES MOIS
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
STANCES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL est des jours de brume où nul astre ne luit,</VERS>
<VERS>Où le vaisseau sur mer, aux vents des destinées,</VERS>
<VERS>Comme un grand monstre noir qui fend du front la nuit,</VERS>
<VERS>File sans savoir où, les vergues inclinées.</VERS>
<VERS>Au coeur, cet océan que nul n'a pu sonder,</VERS>
<VERS>Il est des jours brumeux que nul soleil n'éclaire,</VERS>
<VERS>Où l'amour, ce navire inquiet de tarder,</VERS>
<VERS>Subit les lourds assauts des vagues en coke.</VERS>
<VERS>Il est des jours luisants de soleil printanier,</VERS>
<VERS>Où, glissant sur la mer plane qui brille toute,</VERS>
<VERS>Vers le port où finit le voyage dernier</VERS>
<VERS>Majestueusement le vaisseau suit sa route. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Au coeur, où l'amour creuse en paix son clair chemin,</VERS>
<VERS>Il est des jours sereins dont profite la voile,</VERS>
<VERS>Certaine de toucher le but cher dès demain:</VERS>
<VERS>Où, la nuit, chaque flot réfléchit une étoile! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
MARS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE jour est doux, l'air bleu. C'est encore l'hiver.</VERS>
<VERS>Le dernier mois de neige et de vent froid expire.</VERS>
<VERS>Déjà, dans l'atmosphère apaisée on respire</VERS>
<VERS>Comme un avant-coureur parfum de printemps vert.</VERS>
<VERS>La lumière s'attarde au livre grand ouvert</VERS>
<VERS>Où gît l'âme de Goethe, Hugo, Dante ou Shakespeare;</VERS>
<VERS>Et le rêveur, que tant de clarté vive inspire,</VERS>
<VERS>Se prend à te chérir d'avance, ô beau soir clair!</VERS>
<VERS>Janvier et février furent, comme décembre,</VERS>
<VERS>Des mois féconds. Le songe habita notre chambre;</VERS>
<VERS>Nous avons fait des vers intimes, pour nous seul.</VERS>
<VERS>Mais demain, élevant la voix au ciel sans voiles</VERS>
<VERS>Et sortant de soi-même ainsi que d'un linceul,</VERS>
<VERS>Notre âme va crier son amour aux étoiles!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA CHUTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE soleil, en l'azur d'un ciel pur et nouveau</VERS>
<VERS>Dont le bleu printanier de lumière ruisselle,</VERS>
<VERS>Monte royalement, et sa vaste étincelle</VERS>
<VERS>Allume un feu de joie au fond des flaques d'eau.</VERS>
<VERS>La neige amoncelée au toit luisant et haut,</VERS>
<VERS>Où s'épand longuement la flamme universelle,</VERS>
<VERS>S'affaisse, se dissout, et, parcelle à parcelle,</VERS>
<VERS>Tombe et coule au trottoir qui la glisse au ruisseau.</VERS>
<VERS>Alors, de sa blancheur magnifique déchue,</VERS>
<VERS>Selon la pente et le caprice de la rue,</VERS>
<VERS>Elle va se mêlant et se souillant à tout.</VERS>
<VERS>Mais, parfois, un rayon, quand le soleil se couche,</VERS>
<VERS>Comme pris de pitié généreuse, la touche,</VERS>
<VERS>Et c'est de pourpre et d'or qu'elle roule à l'égout.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
AVRIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ENTR'OUVRE</VERS>
<VERS>mon coeur au printemps qu'il fait.</VERS>
<VERS>Le soleil d'avril entre à pleine porte.</VERS>
<VERS>La lumière apaise, elle réconforte</VERS>
<VERS>Comme une musique au rythme parfait.</VERS>
<VERS>Tout s'endort qui souffre et se tait qui pleure.</VERS>
<VERS>L'espérance monte avec le soleil.</VERS>
<VERS>Comme du lointain d'un profond sommeil</VERS>
<VERS>Le rêve se lève en nous, pour une heure.</VERS>
<VERS>L'azur est si bleu, si doux au regard,</VERS>
<VERS>Si limpide l'air, si fraîche la brise-</VERS>
<VERS>On se croit entré soudain dans l'église,</VERS>
<VERS>Tant le jour est né pur de toute part.</VERS>
<VERS>Et l'encens des fleurs prochaines s'annonce</VERS>
<VERS>Par la tiédeur vague et fine du temps.</VERS>
<VERS>Et ma bien-aimée, ô subtil Printemps,</VERS>
<VERS>Est là qui sourit, tendre et sans réponse-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AU SOLEIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AVRIL à l'air léger, sonore et lumineux,</VERS>
<VERS>Fait passer sur la rue où fume un peu de glace</VERS>
<VERS>En vibrante fumée incolore et fugace,</VERS>
<VERS>Le vent qui penchera les rosiers épineux.</VERS>
<VERS>Le soleil, boule d'or au ciel vertigineux,</VERS>
<VERS>Impatient d'atteindre à sa plus haute place,</VERS>
<VERS>Monte, et le vent devient plus tiède sur la face;</VERS>
<VERS>La neige fond au pied des sapins résineux.</VERS>
<VERS>Monte, divin soleil, afin que tout renaisse!</VERS>
<VERS>Rends au coeur épuisé le sang de sa jeunesse,</VERS>
<VERS>Comme tu rajeunis la sève des vieux bois!</VERS>
<VERS>Monte! fleuris la terre, épanouis les âmes!</VERS>
<VERS>O source de vigueur, monte afin que je sois</VERS>
<VERS>Plein de force et d'amour, comme toi plein de flammes!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
MAI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AUX arbres les premiers bourgeons</VERS>
<VERS>Sont gonflés de feuilles futures;</VERS>
<VERS>Déjà les branches sans murmures</VERS>
<VERS>Voilent un peu les horizons.</VERS>
<VERS>Les rameaux berces par la brise</VERS>
<VERS>S'entrecroisant noirs sur l'azur,</VERS>
<VERS>Découpent en l'espace pur</VERS>
<VERS>Comme des verrières d'église.</VERS>
<VERS>Et la montagne, sur ses bords,</VERS>
<VERS>Conserve encor des taches blanches</VERS>
<VERS>Qui luisent à travers les branches,</VERS>
<VERS>Derniers vestiges des jours morts-</VERS>
<VERS>Demain, masquant sa roche inerte</VERS>
<VERS>Et voyant l'herbe au sol verdir,</VERS>
<VERS>La montagne va revêtir</VERS>
<VERS>Une robe exquisement</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Tout sera vert aux champs d'odeurs,</VERS>
<VERS>Vert et blanc dans les vergers proches</VERS>
<VERS>Où, balancés comme des cloches,</VERS>
<VERS>Les pommiers porteront des fleurs.</VERS>
<VERS>Vert et blanc: tes couleurs premières,</VERS>
<VERS>O mois d'éclosion, ô mai,</VERS>
<VERS>Mois de frais soleil, mois charmé</VERS>
<VERS>D'oiseaux et de neuves lumières! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
RENOUVEAU
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES bourgeons sont gonflés de sève printanière.</VERS>
<VERS>Dans sa robe, la feuille aujourd'hui prisonnière</VERS>
<VERS>Éclatera demain verte et nue au soleil,</VERS>
<VERS>Comme en sa chrysalide éclos, dès le réveil,</VERS>
<VERS>Un papillon s'élance à la lumière douce.</VERS>
<VERS>L'herbe neuve ressemble à de la haute mousse,</VERS>
<VERS>Tant elle est fine et court en tapis sur le sol.</VERS>
<VERS>L'azur est lumineux, tiède et propice au vol</VERS>
<VERS>Des oiseaux délassant avec des cris leurs ailes;</VERS>
<VERS>C'est le retour des jours féconds, des hirondelles,</VERS>
<VERS>La résurrection ardente après la nuit</VERS>
<VERS>De l'éternelle vie, en herbe, en feuille, en bruit.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES ARBRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES bons arbres qui font de l'ombrage à la terre</VERS>
<VERS>Ont des frémissements de feuilles infinis,</VERS>
<VERS>Quand les petits oiseaux, à la saison des nids,</VERS>
<VERS>Viennent se confier, furtifs, à leur mystère.</VERS>
<VERS>Leur verte frondaison au parfum salutaire</VERS>
<VERS>A la sécurité des asiles bénits,</VERS>
<VERS>Et leurs bras protecteurs, trop vite dégarnis,</VERS>
<VERS>Bercent patiemment la famille légère.</VERS>
<VERS>Quand après bien des jours, quand après bien des nuits,</VERS>
<VERS>Quand après les fureurs des orages enfuis,</VERS>
<VERS>Les arbres voient au bord des nids battre des ailes,</VERS>
<VERS>Oh! comme ils sont heureux d'envoyer par les airs</VERS>
<VERS>Tant de joyeuses voix chanter dans les cieux clairs,</VERS>
<VERS>Les arbres aux douceurs graves et maternelles!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
JUIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MOIS des roses, splendeur des jardins refleuris;</VERS>
<VERS>Clairs lilas égrenant au vent leurs grappes mûres;</VERS>
<VERS>Sève grasse qui monte épaissir les ramures;</VERS>
<VERS>Essais d'ailes, avec de joyeux petits cris;</VERS>
<VERS>Parfums, soleil, azur, abeilles; frais abris;</VERS>
<VERS>Vents doux; ruisseaux d'argent; mélodieux murmures;</VERS>
<VERS>Fleurettes qui seront des fruits: cerises, mûres;</VERS>
<VERS>Ombre verte des bois; sentiers; rêves repris-</VERS>
<VERS>O juin prodigieux! ô juin riche et superbe</VERS>
<VERS>Qui fais frémir aux champs les jeunes blés en herbe</VERS>
<VERS>Et les grands nénuphars flotter sur l'eau qui dort,</VERS>
<VERS>Avec .l'aide du ciel souriant et de l'onde,</VERS>
<VERS>Tu tiendras ta promesse, ô mois d'ardeur féconde,</VERS>
<VERS>Ta promesse de pain, de fruits et de miel d'or!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A L'ÉTÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>BEL Été, mûrisseur de fruits délicieux,</VERS>
<VERS>Qui, sur l'or des rayons brûlants, descends des cieux</VERS>
<VERS>Jaunir les jeunes blés du monde,</VERS>
<VERS>Sois propice aux moissons qui frémissent au loin,</VERS>
<VERS>Et que ton vent chargé d'une odeur de sainfoin</VERS>
<VERS>Leur porte et leur partage l'onde.</VERS>
<VERS>Aux troupeaux somnolents qui ruminent, couchés</VERS>
<VERS>A la lisière de l'ombre où des arbres penchés</VERS>
<VERS>Adoucissent l'heure accablante,</VERS>
<VERS>Ménage l'herbe tendre et fais qu'à l'abreuvoir</VERS>
<VERS>Abonde l'eau luisante, où se mire le soir</VERS>
<VERS>La grande lune bleue et lente.</VERS>
<VERS>Dispense également ta chaleur aux champs blonds;</VERS>
<VERS>Que la gerbe fourmille au gré des bras féconds,</VERS>
<VERS>Nus sous l'ardent soleil qui brûle;</VERS>
<VERS>Que tous les paysans qui travaillent, hâlés</VERS>
<VERS>S'en retournent joyeux, au repos appelés,</VERS>
<VERS>Chantant clair dans le crépuscule. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Été, sois bon surtout aux hommes. Garde-leur,</VERS>
<VERS>Pour que leur sang soit jeune et bouillant, ta chaleur:</VERS>
<VERS>Épargne-leur tes folles fièvres,</VERS>
<VERS>Afin qu'ils n'aillent pas, pleurant leurs vains efforts,</VERS>
<VERS>Irrésistiblement se brûler âme et corps</VERS>
<VERS>Aux feux mortels des belles lèvres! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'ÉTÉ DES ARBRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST la fin de l'été. Ployant sous les fruits mûrs,</VERS>
<VERS>Les arbres qu'a gardés l'enceinte des vieux murs</VERS>
<VERS>Epuisent la suprême sève.</VERS>
<VERS>Apres leurs fruits juteux, leurs feuilles tomberont,</VERS>
<VERS>Puis, las et satisfaits, tous ils s'engourdiront</VERS>
<VERS>Dans l'immobilité du rêve.</VERS>
<VERS>Ils auront bien rempli leur tâche, ayant fleuri</VERS>
<VERS>La fleur, veillé le fruit jeune, l'ayant nourri</VERS>
<VERS>Du sang qui bout sous leur écorce,</VERS>
<VERS>Ayant pour affermir les fibres de sa chair</VERS>
<VERS>Donné ce qui circule en leur flanc de plus cher :</VERS>
<VERS>Toute leur fraîcheur et leur force.</VERS>
<VERS>Puis, ayant confié leur enfant au soleil</VERS>
<VERS>Pour que ses chauds rayons fassent son teint vermeil,</VERS>
<VERS>Plaisant aux yeux comme à la bouche,</VERS>
<VERS>Ils se laisseront tous par l'homme dépouiller,</VERS>
<VERS>Tranquilles, et sentant dans leur cime fouiller</VERS>
<VERS>Une main avare et farouche. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Chers arbres, qui toujours faites votre devoir,</VERS>
<VERS>Lorsque vous serez vieux et près de votre soir,</VERS>
<VERS>Rongés des insectes sauvages,</VERS>
<VERS>Avant qu'en vos troncs gris la hache ait pu crier,</VERS>
<VERS>Je crois que le bon Dieu ferait bien de créer</VERS>
<VERS>Un paradis pour les bons arbres sages! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SUR LES TOITS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TOUT vibre lumineusement.</VERS>
<VERS>Sur les graviers des toits qui penchent</VERS>
<VERS>Les rayons à grands flots s'épanchent,</VERS>
<VERS>Poudrés d'or et de diamant.</VERS>
<VERS>Des pigeons gris aux pattes roses</VERS>
<VERS>Roucoulent, et se rengorgeant,</VERS>
<VERS>Étalent en toutes les poses</VERS>
<VERS>Leurs cols moirés d'iris changeant.</VERS>
<VERS>Imitant le ruisseau dans l'herbe,</VERS>
<VERS>Sur l'azur vif un petit vent</VERS>
<VERS>De fumée apparaît souvent</VERS>
<VERS>En ondulation superbe.</VERS>
<VERS>Des clochers longs montent en l'air;</VERS>
<VERS>Des arbres, bercés par la brise,</VERS>
<VERS>Sur un mur de soleil tout clair</VERS>
<VERS>Balancent leur fine ombre grise. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et loin, jusqu'au bout du regard,</VERS>
<VERS>Des toits bas, des toits hauts se pressent,</VERS>
<VERS>Comme des vagues qui s'abaissent</VERS>
<VERS>Et s'élèvent de toute part.</VERS>
<VERS>Et sans répit, droit sur les êtres</VERS>
<VERS>Pleuvent les violents rayons</VERS>
<VERS>Dont s'éblouissent les fenêtres,</VERS>
<VERS>Qui semblent les yeux des maisons. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES SAULES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fait beau. Midi chauffe l'herbe.</VERS>
<VERS>L'ombre des maisons s'attiédit.</VERS>
<VERS>Et le grand soleil d'or superbe,</VERS>
<VERS>Plus lent dans l'azur, s'alourdit.</VERS>
<VERS>Pesant sur l'air tout bleu qu'il brûle</VERS>
<VERS>Et refoule, on dirait, vers nous,</VERS>
<VERS>L'astre mourant du crépuscule</VERS>
<VERS>Au midi nous veut à genoux.</VERS>
<VERS>Il nous pèse sur les épaules</VERS>
<VERS>Et nous met son feu dans le sang.</VERS>
<VERS>Oh! le frais ombrage des saules</VERS>
<VERS>Triste, endeuillé, mais frémissant!</VERS>
<VERS>En frissons de printemps, il passe</VERS>
<VERS>Nous allégeant l'âme et la chair,</VERS>
<VERS>L'ombrage saturé d'espace</VERS>
<VERS>Où flotte une fraîcheur de mer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Comme ils sont bons les maigres saules,</VERS>
<VERS>Pour les vivants et pour les morts!</VERS>
<VERS>Arbres aimés des nécropoles</VERS>
<VERS>Où n'entrent jamais les remords!</VERS>
<VERS>Que sous votre garde, bons arbres,</VERS>
<VERS>Je dorme pour l'éternité;</VERS>
<VERS>Vous valez bien mieux que les marbres,</VERS>
<VERS>Trop froids en leur rigidité.</VERS>
<VERS>Les oiseaux dans votre feuillage</VERS>
<VERS>Sans peur viennent bâtir leurs nids;</VERS>
<VERS>Vous parlez moins du grand voyage</VERS>
<VERS>Que les marbres et les granits.</VERS>
<VERS>Le frais qui tombe de vos branches</VERS>
<VERS>Contient quelque chose de ceux</VERS>
<VERS>Dont nous aimâmes les mains blanches,</VERS>
<VERS>Dont nous adorâmes les yeux!</VERS>
<VERS>C'est pourquoi la mélancolie</VERS>
<VERS>De vous semble en nappe pleuvoir-</VERS>
<VERS>Gardiens des tombes qu'on oublie,</VERS>
<VERS>Qui peut ne s'attrister à voir </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Trembler vos longues silhouettes</VERS>
<VERS>Ainsi que de verts souvenirs,</VERS>
<VERS>Vous, les monuments des poètes</VERS>
<VERS>Que tueront les durs avenirs!</VERS>
<VERS>Oh! le frais ombrage des saules,</VERS>
<VERS>Triste, endeuillé, mais frémissant,</VERS>
<VERS>Lorsque midi, sur les épaules,</VERS>
<VERS>Lourd du soleil incandescent,</VERS>
<VERS>Pèse comme une épaisse chape,</VERS>
<VERS>Et que de l'esprit angoissé</VERS>
<VERS>Nul penser ailé ne s'échappe</VERS>
<VERS>En un vol clair et cadencé!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA FIN DE L'ÉTÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE vif soleil d'août par les rues</VERS>
<VERS>Déverse ses vagues de feu</VERS>
<VERS>Lentement depuis l'aube accrues,</VERS>
<VERS>Et dont resplendit le ciel bleu.</VERS>
<VERS>L'accablement de l'air qui brûle</VERS>
<VERS>Ralentit le pas des passants;</VERS>
<VERS>A peine un petit vent circule</VERS>
<VERS>Dans les feuillages bruissants.</VERS>
<VERS>Les pauvres bêtes résignées</VERS>
<VERS>Qui traînent d'énormes fardeaux,</VERS>
<VERS>Souffrent des mouches acharnées</VERS>
<VERS>Piquant leurs narines, leur dos,</VERS>
<VERS>Pour activer leur marche lente,</VERS>
<VERS>Parfois un homme au coeur de fer,</VERS>
<VERS>D'une main rude et violente</VERS>
<VERS>Blesse d'un coup de fouet leur chair. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>De lumière ardente brûlée,</VERS>
<VERS>L'herbe au bord des trottoirs jaunit,</VERS>
<VERS>Et dans l'arbre à claire feuillée</VERS>
<VERS>Se démembre le premier nid-</VERS>
<VERS>L'été se meurt! Salut, Automne!</VERS>
<VERS>Salut, triste et chère saison</VERS>
<VERS>D'intime douceur monotone;</VERS>
<VERS>Je vais rentrer dans ma maison.</VERS>
<VERS>Écoutant pleuvoir sur la ville</VERS>
<VERS>Inclinée au calme sommeil,</VERS>
<VERS>Je me sentirai plus tranquille,</VERS>
<VERS>Le coeur encor plein de soleil!</VERS>
<VERS>Dans l'ombre égale de ma chambre</VERS>
<VERS>Où tant de rêves sont éclos,</VERS>
<VERS>J'écouterai venir Septembre</VERS>
<VERS>Et frapper à mes volets clos.</VERS>
<VERS>Et j'ouvrirai! - Salut, Automne!</VERS>
<VERS>Salut, triste et chère saison</VERS>
<VERS>D'intime douceur monotone :</VERS>
<VERS>Entre, la paix de ma maison! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Chante-moi ta chanson berceuse,</VERS>
<VERS>Vieil hôte toujours attendu,</VERS>
<VERS>Et rends à mon âme songeuse,</VERS>
<VERS>Automne, son bonheur perdu-!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
SEPTEMBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOIRS qui viennent plus tôt du ciel plus bas: septembre;</VERS>
<VERS>Première effeuillaison des choses vers le sol;</VERS>
<VERS>Premier exode ailé dans l'innombrable vol</VERS>
<VERS>Parti des arbres, en essaims de pourpre et d'ambre;</VERS>
<VERS>Premier retour au livre oublié dans la chambre;</VERS>
<VERS>Seuls vrais repos plus frais sur l'oreiller plus mol;</VERS>
<VERS>Apaisement profond des sens, que l'Été fol</VERS>
<VERS>Exaspéra; bonheur vague de chaque membre-</VERS>
<VERS>Automne cher! saison propice au souvenir,</VERS>
<VERS>Comme un vieil air joué dans l'âme allant finir!</VERS>
<VERS>Je ne t'ai pas toujours goûté, je m'en étonne;</VERS>
<VERS>Puisque aujourd'hui, pareils en mes regrets nombreux,</VERS>
<VERS>Pour me sentir le coeur déçu moins malheureux,</VERS>
<VERS>Il me suffit d'un peu de musique et d'automne.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
OCTOBRE
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS l'assoupissement vaporeux du jour gris,</VERS>
<VERS>Tout est silence; les oiseaux n'ont pas de cris.</VERS>
<VERS>Il pleut une tristesse immense sur la ville.</VERS>
<VERS>On se croirait soudain isolé dans une île-</VERS>
<VERS>Pas de vent. Une attente a suspendu tout bruit.</VERS>
<VERS>L'automne de bien loin nous arrive aujourd'hui-</VERS>
<VERS>Et je songe, attristé par le destin des choses,</VERS>
<VERS>Aux fleurs dernières dont les corolles décloses</VERS>
<VERS>Tombent, sans qu'un rayon aussi doux que leur miel</VERS>
<VERS>Ait apaisé leur soif éternelle de ciel.</VERS>
<VERS>Les ailes au départ ne se sont pas ouvertes,</VERS>
<VERS>Et les mousses des bois frileux sont encor vertes. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce aussi l'automne au jardin bleu du ciel ?</VERS>
<VERS>Là-haut, sous quelque vent destructeur et cruel,</VERS>
<VERS>Les étoiles, fleurs d'or, seraient-elles fanées</VERS>
<VERS>Mes prunelles, en vain par l'éther promenées,</VERS>
<VERS>Ne voient plus leurs petits calices tout en feu,</VERS>
<VERS>Dans la brise du ciel toujours tremblants un peu-</VERS>
<VERS>Obscur est le jardin, désertes les allées.</VERS>
<VERS>Les fleurs qui l'animaient s'en sont toutes allées.</VERS>
<VERS>Car Octobre, arrivant quand tout est préparé,</VERS>
<VERS>Quand le lys mûr s'est de sa tige séparé,</VERS>
<VERS>A dû venir, ayant les nuages pour voiles,</VERS>
<VERS>A grands coups de rateau ramasser les étoiles!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir d'automne est doux. Le soir d'automne est triste.</VERS>
<VERS>Ah! comme mon ennui se réveille et persiste,</VERS>
<VERS>Plus vorace d'avoir un long été dormi!</VERS>
<VERS>Sous ce ciel ténébreux qui ne m'est plus ami,</VERS>
<VERS>Sous toutes ces splendeurs pour longtemps éclipsées,</VERS>
<VERS>Qui donc rendra mon âme à ses chères pensées?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Beau soir d'automne qui fais luire, frais et pur,</VERS>
<VERS>Ta claire floraison d'étoiles dans l'azur;</VERS>
<VERS>O toi qui viens parfois, quand la saison s'achève,</VERS>
<VERS>Rendre une volupté triste à mon dernier rêve,</VERS>
<VERS>Mets tes astres, parais, mélancolique soir,</VERS>
<VERS>Et brille, comme au fond du coeur un grand espoir!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
JOUR D'AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CE jour a l'air d'un long crépuscule oublié.</VERS>
<VERS>L'heure lasse, comme un oiseau blessé, s'éploie.</VERS>
<VERS>Dans les arbres le vent passe en un bruit de soie.</VERS>
<VERS>Feuille à feuille s'abat l'orgueil du peuplier.</VERS>
<VERS>Montant, oblique et noire, à ce grand ciel brouillé,</VERS>
<VERS>Une lente fumée au lointain morne y noie</VERS>
<VERS>L'intermittent rayon que l'heure triste envoie,</VERS>
<VERS>Pâle, terne et transi, d'éther moite mouillé.</VERS>
<VERS>Tout paraît assoupi. Le fracas de la roue</VERS>
<VERS>S'éteint vite, à moitié retenu par la boue.</VERS>
<VERS>Le silence s'épand comme un premier sommeil.</VERS>
<VERS>La pensée avec peine, en geignant, se soulève,</VERS>
<VERS>Et regarde où pourrait bien renaître un soleil</VERS>
<VERS>Dans cet air trop épais pour l'aile et pour le rêve.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
FEUILLES MORTES
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UNE, lente, est tombée. Une autre. Une autre encor.</VERS>
<VERS>Le vent commence à charrier des feuilles d'or.</VERS>
<VERS>L'ombre des arbres fuit le long des avenues;</VERS>
<VERS>Les branches laissent voir chaque jour plus de nues,</VERS>
<VERS>Les oiseaux familiers y montent moins souvent,</VERS>
<VERS>Étant moins à l'abri des regards et du vent.</VERS>
<VERS>- L'attristante, jolie et poétique pluie!</VERS>
<VERS>A la regarder choir jamais on ne s'ennuie.</VERS>
<VERS>De toutes les couleurs, de tous les mouvements,</VERS>
<VERS>Le prisme entier chatoie en ses déroulements,</VERS>
<VERS>Et c'est, dans la diversité de ses féeries,</VERS>
<VERS>Un vol éblouissant de riches pierreries! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A voir tourbillonner les feuilles dans l'espace,</VERS>
<VERS>Comme les jours humains au vent du temps qui passe,</VERS>
<VERS>A voir les bois muets et les branches sans nids,</VERS>
<VERS>Comme des coeurs en proie aux vides infinis;</VERS>
<VERS>A voir le ciel de pluie où l'immensité pleure,</VERS>
<VERS>Comme, par deux beaux yeux, l'âme qu'un amour leurre,</VERS>
<VERS>A voir s'évanouir les fleurs sur le sol noir,</VERS>
<VERS>Comme dans nos esprits le rêve après l'espoir;</VERS>
<VERS>A voir la fin de tout ce qui luit et rayonne,</VERS>
<VERS>De tout ce qui dans la lumière papillonne,</VERS>
<VERS>J'éprouve je ne sais quoi de dur, de brutal,</VERS>
<VERS>Comme si je m'en retournais à l'hôpital- </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA BONNE SAISON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES oiseaux sont partis et les feuilles sont mortes,</VERS>
<VERS>Seul, le saule persiste en son ombrage encor-</VERS>
<VERS>Au sifflement aigu de la bise qui mord,</VERS>
<VERS>Le citadin frileux clôt avec soin ses portes.</VERS>
<VERS>Narguant le vent d'automne et ses contraintes fortes,</VERS>
<VERS>Qu'on est bien près du poèle où bientôt l'on s'endort</VERS>
<VERS>Regardant les tisons flamber, de pourpre et d'or!</VERS>
<VERS>Il semble qu'on soit plein d'aises de toutes sortes!</VERS>
<VERS>C'est alors qu'on chérit la morose saison</VERS>
<VERS>Qui fait goûter le charme exquis de la maison,</VERS>
<VERS>De la lampe, du livre et du sommeil tranquille-</VERS>
<VERS>Et qui fait oublier le doux plaisir du feu,</VERS>
<VERS>Lorsqu'on voit en novembre, incroyablement bleu,</VERS>
<VERS>Un beau ciel de printemps s'arrondir sur la ville!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
IL PLEUT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JOUR gris d'automne. Il pleut des strophes;</VERS>
<VERS>Poètes, tendez vos corbeilles :</VERS>
<VERS>Vos coeurs meurtris aux catastrophes,</VERS>
<VERS>Et saignant des gouttes vermeilles!</VERS>
<VERS>Tendez vos coeurs: il pleut des vers</VERS>
<VERS>Entre-choquant leurs rimes d'or!</VERS>
<VERS>Oh! tendez-les tout grands ouverts!</VERS>
<VERS>Qu'il pleuve donc! Qu'il pleuve encor!</VERS>
<VERS>Il pleut des cadences nouvelles</VERS>
<VERS>Berceuses d'espérances folles,</VERS>
<VERS>Des cadences aux doux bruits d'ailes,</VERS>
<VERS>Qui parlent comme des paroles!</VERS>
<VERS>Poètes, frères malheureux,</VERS>
<VERS>Le ciel aujourd'hui prend pitié</VERS>
<VERS>De tous vos chagrins douloureux,</VERS>
<VERS>Et vous prouve son amitié. </VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Poètes qui faites la chasse</VERS>
<VERS>A l'idée, aux phrases parfaites</VERS>
<VERS>Où le mot précieux s'enchâsse</VERS>
<VERS>Comme un rubis dans l'or; poètes,</VERS>
<VERS>Tendez vos coeurs; il pleut des vers</VERS>
<VERS>Entre-choquant leurs rimes d'or!</VERS>
<VERS>Oh! tendez-les tout grands ouverts!</VERS>
<VERS>Qu'il pleuve donc! qu'il pleuve encor! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE VENT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE vent passe entraînant des feuilles avec lui,</VERS>
<VERS>Nous caressant les mains, nous baisant au visage;</VERS>
<VERS>Rapide, il vole et tout frémit sur son passage;</VERS>
<VERS>Il va, soufflant, geignant, hurlant, faisant grand bruit,</VERS>
<VERS>Il va, courbant la branche et détachant le fruit:</VERS>
<VERS>Il va, poussant les flots heurtés vers le rivage;</VERS>
<VERS>Il va, le vent frivole, énergique et sauvage;</VERS>
<VERS>Il passe, et des débris roulent au sol; il fuit.</VERS>
<VERS>Il va. La girouette au pignon tourne et grince,</VERS>
<VERS>Folle, de l'Est au Nord; et, sous la tuile mince,</VERS>
<VERS>Sifflant, il s'insinue et la fait palpiter.</VERS>
<VERS>Entre lui des instants naissent de paix profonde.</VERS>
<VERS>Tout, petit à petit, cesse de s'agiter-</VERS>
<VERS>Ainsi passe la gloire instable de ce monde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON GRISE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque les branches sont nues</VERS>
<VERS>Tout le long des avenues,</VERS>
<VERS>Demeurons en la maison;</VERS>
<VERS>Car dans notre chambre sombre</VERS>
<VERS>Est prisonnière un peu d'ombre</VERS>
<VERS>De la dernière saison.</VERS>
<VERS>Puisque les fleurs sont fanées</VERS>
<VERS>Et sous les pieds profanées,</VERS>
<VERS>Demeurons en la maison;</VERS>
<VERS>Car dans notre chambre chaude</VERS>
<VERS>Comme un dernier parfum rôde</VERS>
<VERS>De la dernière saison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque les voix entendues</VERS>
<VERS>Des mésanges se sont tues,</VERS>
<VERS>Demeurons en la maison,</VERS>
<VERS>Car dans notre chambre triste</VERS>
<VERS>L'écho des chansons persiste</VERS>
<VERS>De la dernière saison.</VERS>
<VERS>Puisque tout périt ou pleure</VERS>
<VERS>Au vent flétrissant de l'heure,</VERS>
<VERS>Demeurons en la maison,</VERS>
<VERS>Car dans notre chambre grise</VERS>
<VERS>Le souvenir s'éternise</VERS>
<VERS>De la dernière saison. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
JOUR D'ÉTÉ EN AUTOMNE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>CE jour s'épanouit dans la tiède clarté,</VERS>
<VERS>Dernier bouton de rose au rosier de l'été.</VERS>
<VERS>Pour tout un jour la pluie abdique. L'on s'étonne</VERS>
<VERS>D'un sourire d'été s'allumant en automne.</VERS>
<VERS>C'est, sous une paupière abaissée à demi,</VERS>
<VERS>Un regard de soleil pas encore endormi.</VERS>
<VERS>C'est l'Été s'en allant - on voit sa robe claire -</VERS>
<VERS>Et, de regret, jetant un regard en arrière;</VERS>
<VERS>Déjà loin sur la route infinie où l'on meurt,</VERS>
<VERS>La lumière la suit ainsi qu'une rumeur.</VERS>
<VERS>Puis, le silence et l'ombre. Et les oiseaux fidèles</VERS>
<VERS>L'escortent, cette dame accapareuse d'ailes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Alors, nous resterons dans la tristesse, nous,</VERS>
<VERS>Pleurant sur les départs de ce qui nous fut doux ?</VERS>
<VERS>Non! Nous habituerons nos deux regards à suivre</VERS>
<VERS>Les papillons de neige au coeur des fleurs de givre- </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
RÊVE DE NEIGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOTRE âme s'attriste en voyant l'automne</VERS>
<VERS>Pleuvoir du ciel gris en averse lente;</VERS>
<VERS>Le front à la vitre au bruit monotone,</VERS>
<VERS>Vos paupières ont joint leurs cils tremblants.</VERS>
<VERS>Vous rêvez déjà, presque somnolente</VERS>
<VERS>Au rythme endormeur de l'eau qui chantonne,</VERS>
<VERS>Des premiers flocons de neige si blancs,</VERS>
<VERS>Afin que du blanc sur du noir détonne.</VERS>
<VERS>Qu'ils rêvent du clair dans l'ombre qu'il pleut,</VERS>
<VERS>Vos chers yeux pensifs au fin regard bleu;</VERS>
<VERS>Ne les rouvrez pas: la chimère est brève!</VERS>
<VERS>Car il vous faudrait, en voyant glisser</VERS>
<VERS>La pluie à la vitre et le ciel baisser,</VERS>
<VERS>Reculer, hélas! d'un peu votre rêve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
MA VITRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE soleil sur la neige éclate, sans la fondre.</VERS>
<VERS>Mais la vitre où le gel a ciselé des fleurs,</VERS>
<VERS>Perd son relief nacré sous l'effet des chaleurs;</VERS>
<VERS>Tiges et fleurs bientôt ne peuvent correspondre.</VERS>
<VERS>Tout s'imprécise et se dissout pour se confondre,</VERS>
<VERS>Car le givre n'a plus ses neigeuses pâleurs;</VERS>
<VERS>Comme une feuille d'eau mince il s'écoule en pleurs,</VERS>
<VERS>Ou, glissant par fragments translucides, s'effondre.</VERS>
<VERS>Tout au bas de la vitre, une bordure luit;</VERS>
<VERS>Une goutte descend, une goutte la suit;</VERS>
<VERS>L'humide ourlet, gonflé d'eau successive, crève-</VERS>
<VERS>Dans l'âme humaine, ainsi toujours se résoudra</VERS>
<VERS>En eau vaine la joie éphémère du rêve,</VERS>
<VERS>Que l'éternel espoir demain refleurira!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
EFFETS DE NEIGE ET DE GIVRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres ont l'aspect de blancs marbres qui poussent</VERS>
<VERS>Au bord des blancs trottoirs et des toits blancs qui moussent;</VERS>
<VERS>Il neige! Tout se vêt de divine blancheur, </VERS>
<VERS>Pour couvrir le sol noir du vieux monde pécheur,</VERS>
<VERS>On dirait que la nue au vent se désagrège</VERS>
<VERS>Et tombe par milliers de flocons purs. Il neige!</VERS>
<VERS>Les champs, sur qui tout un long jour il a neigé,</VERS>
<VERS>Semblent lointainement des lacs de lait figé.</VERS>
<VERS>Dans les chemins ouatés où l'air froid souffle, il tinte</VERS>
<VERS>Une argentine voix de grelot, vite éteinte.</VERS>
<VERS>Et les petits enfants s'exclament, réjouis</VERS>
<VERS>Par le poudroiement clair du ciel de mon pays.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un grain de neige fond en larme sur ma vitre.</VERS>
<VERS>Je referme mon livre au milieu d'un chapître,</VERS>
<VERS>Pour regarder tomber la neige du ciel blanc,</VERS>
<VERS>Et la suivre en son vol tourbillonnant et lent.</VERS>
<VERS>Elle est molle, elle est vive, elle est fantasque et folle;</VERS>
<VERS>Elle plane, elle flotte, elle vogue, elle vole;</VERS>
<VERS>Elle est frivole et grave; elle a, comme un rimeur</VERS>
<VERS>Sensible, de soudains revirements d'humeur,</VERS>
<VERS>Selon qu'un petit vent nonchalant se révèle</VERS>
<VERS>Ou qu'un souffle nouveau soudain la renouvelle!</VERS>
<VERS>Mais tout cela finit, pour elle comme lui,</VERS>
<VERS>Par de longs pleurs coulés et par de l'eau qui fuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma vitre, ce matin, est tout en feuilles blanches,</VERS>
<VERS>En fleurs de givre, en fruits de frimas fins, en branches</VERS>
<VERS>D'argent, sur qui des frissons blancs se sont glacés.</VERS>
<VERS>Des arbres de vermeil l'un à l'autre enlacés,</VERS>
<VERS>Immobiles, ont l'air d'attendre qu'un vent passe</VERS>
<VERS>Tranquille, mol et blanc. Calme petit espace</VERS>
<VERS>Où tout a le repos profond de l'eau qui dort,</VERS>
<VERS>Parce que tout cela gît insensible et mort.</VERS>
<VERS>Vision qui fondra dès la première flamme,</VERS>
<VERS>Comme le rêve pur des jeunes ans de l'âme; </VERS>
<VERS>Espoirs, illusions qu'on regrette tout bas:</VERS>
<VERS>Sur la vitre du coeur, frêles fleurs de frimas-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par ces longs soirs d'hiver où, fatigués des livres,</VERS>
<VERS>Les yeux suivent l'effet sur la vitre des givres</VERS>
<VERS>Dessinant d'un pinceau lent et mystérieux,</VERS>
<VERS>Sous l'inspiration des grands vents furieux,</VERS>
<VERS>Des jardins, des forêts blanches et toujours calmes,</VERS>
<VERS>De fantastiques fleurs et de bizarres palmes,</VERS>
<VERS>Ces soirs-là, comparant l'ombre qui rôde en lui</VERS>
<VERS>A la blanche splendeur des choses de la nuit,</VERS>
<VERS>Le poète isolé du monde, dans sa chambre,</VERS>
<VERS>Rêve à la grande paix des tombes de décembre</VERS>
<VERS>Et du linceul d'hermine amoncelé sans bruit</VERS>
<VERS>Qui, sous le ciel empli de clair de lune, luit. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
RONDEL SUR LA NEIGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA neige fine, fine, tombe</VERS>
<VERS>Du ciel hier profond et bleu,</VERS>
<VERS>Et dans la rue enflée un peu,</VERS>
<VERS>La neige par endroit surplombe.</VERS>
<VERS>La neige fine tombe. Il pleut</VERS>
<VERS>Comme un fin duvet de colombe.</VERS>
<VERS>La neige fine, fine, tombe</VERS>
<VERS>Du ciel hier profond et bleu.</VERS>
<VERS>Le teint du mendiant se plombe;</VERS>
<VERS>Il gèle. Ah! qu'on fasse du feu</VERS>
<VERS>Et qu'on héberge, au nom de Dieu,</VERS>
<VERS>Le pauvre, de peur qu'il succombe!</VERS>
<VERS>La neige fine, fine, tombe. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
CROQUIS D'HIVER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>POUR la course au lointain, jeunes femmes coquettes,</VERS>
<VERS>Attachez à vos pieds les légères raquettes.</VERS>
<VERS>Les champs sont blancs à l'infini; de toutes parts</VERS>
<VERS>Il neige. C'est le temps propice aux beaux départs.</VERS>
<VERS>Sous vos habits de laine épaisse, souple et chaude,</VERS>
<VERS>Ne sentant pas l'hiver, vous irez en maraude,</VERS>
<VERS>Passant les vergers nus et passant les maisons</VERS>
<VERS>Où la neige a planté de pâles horizons.</VERS>
<VERS>Et vous croirez pouvoir atteindre jusqu'au pôle!</VERS>
<VERS>Il neigera toujours du blanc sur vos épaules,</VERS>
<VERS>Et vos lèvres seront rouges comme un oeillet!</VERS>
<VERS>Vous rirez de tomber, d'un beau rire complet!</VERS>
<VERS>Chacune sera gaie aussi de toute chose,</VERS>
<VERS>Et chacune sera rose comme une rose!</VERS>
<VERS>Sur le tapis fourré de molle hermine, au soir,</VERS>
<VERS>Lasses, vous reviendrez au foyer vous asseoir. </VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Belles d'avoir bu l'air ardent des étendues,</VERS>
<VERS>Ayant marché sur tant de blancheurs épandues</VERS>
<VERS>Dont vos yeux resteront pour longtemps éblouis,</VERS>
<VERS>Quelque nuit, vous aurez des songes inouïs</VERS>
<VERS>D'arbres blancs, de maisons blanches, de paysages</VERS>
<VERS>Exquisement givrés, beaux comme des visages! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ROMANCE BLANCHE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL fait blanc, comme en un jardin de roses blanches</VERS>
<VERS>Et de lis purs, sur qui voguent des parfums blancs,</VERS>
<VERS>Où de blancs papillons aux vols légers et lents</VERS>
<VERS>Tombent infiniment en blanches avalanches-</VERS>
<VERS>Il fait blanc, comme en un jardin de roses blanches.</VERS>
<VERS>La ville semble toute éclose en marbre blanc,</VERS>
<VERS>Pour recevoir monsieur l'Hiver, vieillard magique,</VERS>
<VERS>Qui nous revient hâtif, doucement nostalgique,</VERS>
<VERS>Vêtu d'hermine, orné de givre étincelant-</VERS>
<VERS>La ville semble toute éclose en marbre blanc.</VERS>
<VERS>La rue étale au loin sa splendeur glorieuse</VERS>
<VERS>De rivière gelée en mirant la blancheur,</VERS>
<VERS>Sur qui des cygnes au plumage de candeur</VERS>
<VERS>Se seraient bien laissés mourir de mort heureuse</VERS>
<VERS>La rue étale au loin sa splendeur glorieuse...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<AUTRE>
LES RYTHMES
QUI CHANTENT
</AUTRE>
<AUTRE>
La Chanson des Autres
Romances sans Musique.
</AUTRE>
<AUTRE>
LA CHANSON DES AUTRES
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
A UN MUSICIEN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUE ne suis-je musicien</VERS>
<VERS>Pour chanter avec harmonie!</VERS>
<VERS>Pour exprimer mon rêve ancien,</VERS>
<VERS>Que n'ai-je ta langue infinie!</VERS>
<VERS>Si je dis ma joie ou mes maux,</VERS>
<VERS>L'expression trahit mon âme;</VERS>
<VERS>Moi, je ne sais pas tous les mots,</VERS>
<VERS>Toi, tu connais toute la gamme.</VERS>
<VERS>Je n'ai qu'une note à la fois</VERS>
<VERS>Pour traduire ce que je pense;</VERS>
<VERS>Toi, tout un accord sous les doigts,</VERS>
<VERS>Si tu veux, au clavier immense.  </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mon art est fait pour te chanter!</VERS>
<VERS>Ne luttons pas une minute!</VERS>
<VERS>Je sais trop qui doit l'emporter</VERS>
<VERS>De ton orchestre ou de ma flûte! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
MUSIQUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O musique! splendeur du bruit, gloire des sons!</VERS>
<VERS>Grande voix intégrale, expression suprême</VERS>
<VERS>Qui rend l'inexprimable et dis le sens extrême,</VERS>
<VERS>A tes accents subtils, charmes, nous frémissons!</VERS>
<VERS>Langue d'argent vieilli des anciennes chansons,</VERS>
<VERS>Langue de bronze et d'or: carillon du baptême,</VERS>
<VERS>Langue d'airain par qui la révolte blasphème,</VERS>
<VERS>Te Deum, Marseillaise, ô vertige, ô frisson!</VERS>
<VERS>Que tu pleures funèbre ou chante triomphale,</VERS>
<VERS>Que tu souffles en brise ou grondes en rafale,</VERS>
<VERS>Je m'enivre de toi, comme d'un très vieux vin!</VERS>
<VERS>Et j'entends retentir, ô musique infinie,</VERS>
<VERS>Dans le clairon guerrier ou dans l'orgue divin,</VERS>
<VERS>L'âme éternellement sonore du Génie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
A L'HARMONIE
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOIX céleste, Harmonie, infiltre tes extases</VERS>
<VERS>En mon âme bercée aux accords de tes sons;</VERS>
<VERS>Divinise l'ivresse où vibrent tes chansons,</VERS>
<VERS>Dans les coeurs débordants d'amour, comme des vases.</VERS>
<VERS>Harmonie, ô nectar fait de pleurs! ô frissons</VERS>
<VERS>Légers comme le soir les frôlements des gazes!</VERS>
<VERS>Soupirs, ris et sanglots! Mieux que d'humaines phrases</VERS>
<VERS>Vos rythmes font un ciel du monde où nous passons!</VERS>
<VERS>Harmonie, est-ce toi l'ange aux battements d'ailes</VERS>
<VERS>Mélodieux, venu des voûtes éternelles</VERS>
<VERS>Pour apaiser le spasme affreux de nos douleurs ?</VERS>
<VERS>Harmonie, élevant l'âme jusqu'au délire,</VERS>
<VERS>Tu nous fais respirer des parfums de zéphyre</VERS>
<VERS>En tes chants embaumés aux calices des fleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE> 
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime, ô sainte voix où parle le génie!</VERS>
<VERS>Gloire de l'art divin en rythmes s'épanchant,</VERS>
<VERS>Tu fais frissonner l'ange et gémir le méchant</VERS>
<VERS>En tes bonheurs profonds et tes pleurs d'agonie!</VERS>
<VERS>Vibrations d'amour de la Lyre infinie,</VERS>
<VERS>Lumière de beauté dont le soleil couchant</VERS>
<VERS>N'est qu'un reflet, zéphyr qui n'émet d'autre chant</VERS>
<VERS>Que les échos ravis à l'Olympe, Harmonie!</VERS>
<VERS>Dieu de chaque poète, ivresse des amants,</VERS>
<VERS>Sons d'or tombés des cieux comme des diamants,</VERS>
<VERS>Qui nous éclairent l'âme ainsi qu'un flot d'étoiles,</VERS>
<VERS>Pareil au nénuphar sur l'étang, son miroir,</VERS>
<VERS>Bercé dans la fraîcheur violette du soir,</VERS>
<VERS>Quand résonne ta voix, j'ai du ciel dans les moelles! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
HARPES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>HARPES! harpes! vibrez et de toutes vos cordes,</VERS>
<VERS>Au matin rose, au soir, aux vents berceurs des nuits</VERS>
<VERS>Vibrez pour les douleurs, vibrez pour les ennuis;</VERS>
<VERS>Chantez les grands pardons et les miséricordes!</VERS>
<VERS>Noyez dans les accords de vos célestes bruits</VERS>
<VERS>Les cris et les clameurs des foules et des hordes!</VERS>
<VERS>Chantez les airs joyeux des divines concordes,</VERS>
<VERS>Chantez les coeurs qui sont des autres les appuis,</VERS>
<VERS>Harpes! harpes! vibrez aux frôlements des brises;</VERS>
<VERS>En cadence, rythmez des chants graves d'église,</VERS>
<VERS>De gais refrains à l'âme, à l'amour des chansons,</VERS>
<VERS>Harpes! harpes! vibrez d'extase et d'harmonie,</VERS>
<VERS>Afin que vos accents sèment de grands frissons</VERS>
<VERS>Avant de s'envoler à la voûte infinie!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA GUITARE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE me rappelle encore une vieille guitare</VERS>
<VERS>Aux accords enjoués, riches et pénétrants,</VERS>
<VERS>Qu'enfant aux longs cheveux j'écoutais les yeux grands,</VERS>
<VERS>L'âme déjà ravie en une ivresse rare.</VERS>
<VERS>Toujours, il m'est resté dans l'être je ne sais</VERS>
<VERS>Quel persistant frisson d'extase ou d'harmonie,</VERS>
<VERS>Et le songe lointain d'une fête infinie</VERS>
<VERS>Au coeur, où depuis lors tant de maux sont passés-</VERS>
<VERS>Celle qui de ses doigts fervents pinçait les cordes</VERS>
<VERS>S'en est allée un jour au grand ciel des élus;</VERS>
<VERS>La guitare en bois fin n'a chanté jamais plus-</VERS>
<VERS>Pour elle on eut des soins pleins de miséricordes.</VERS>
<VERS>Et nous avons cru tous, ô morte de jadis,</VERS>
<VERS>Qu'après ce long soupir d'agonisant qui navre,</VERS>
<VERS>Tu ne nous as laissé d'elle que le cadavre,</VERS>
<VERS>Son âme ayant suivi la tienne au paradis.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES MAINS GARDIENNES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOUS l'attouchement tiède et blanc des mains savantes,</VERS>
<VERS>Les notes avaient des soupirs mélodieux;</VERS>
<VERS>De sonores frissons vibraient dans les adieux,</VERS>
<VERS>Qui semblaient sanglotés par des lèvres vivantes,</VERS>
<VERS>Sous les très chères mains, idéales servantes,</VERS>
<VERS>L'âme jeune chantait ses bonheurs radieux;</VERS>
<VERS>Et les accords sonnaient attristés ou joyeux,</VERS>
<VERS>Au contact adoré des caresses ferventes.</VERS>
<VERS>Dans les très belles mains, plus douces que les fleurs,</VERS>
<VERS>Je rêve de poser le poids de mes douleurs,</VERS>
<VERS>Pour qu'il s'exhale au ciel en légère harmonie;</VERS>
<VERS>Et que je puisse un jour, gardé des maux humains,</VERS>
<VERS>Entrer, au geste clair des effleurantes mains,</VERS>
<VERS>Dans le charme éternel et l'extase infinie!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES MAINS MUSICIENNES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>OH! les grâces patriciennes</VERS>
<VERS>Des belles mains musiciennes</VERS>
<VERS>Sur les claviers de clair ivoire!</VERS>
<VERS>Des belles mains impérieuses</VERS>
<VERS>Qui vont, fines et sérieuses,</VERS>
<VERS>De la note blanche à la noire!</VERS>
<VERS>Qui vont souvent en gestes vagues,</VERS>
<VERS>Que nimbent les éclats des bagues,</VERS>
<VERS>Réveiller les gammes muettes,</VERS>
<VERS>Et leur faire chanter des choses</VERS>
<VERS>Que retiennent les lèvres closes</VERS>
<VERS>Des amantes et des poètes!. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les belles mains ingénieuses</VERS>
<VERS>Qui traduisent, harmonieuses,</VERS>
<VERS>En rythmes sonores et tendres,</VERS>
<VERS>Les amours dont les âmes rêvent,</VERS>
<VERS>Et comme des vents les soulèvent</VERS>
<VERS>Pour les laisser tomber en cendres!</VERS>
<VERS>Les belles mains que ma tendresse,</VERS>
<VERS>En un vol de baisers, caresse</VERS>
<VERS>De la note blanche à la noire,</VERS>
<VERS>Sans que jamais, hélas! ma bouche</VERS>
<VERS>Ne les effleure ni les touche,</VERS>
<VERS>Tant vite elles vont sur l'ivoire! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE RYTHME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LES astres, cheminant par la plaine infinie,</VERS>
<VERS>Comme des pèlerins conduits par l'Harmonie</VERS>
<VERS>Vers un but inconnu,</VERS>
<VERS>Vivent, luisent et vont sans écart et sans doute,</VERS>
<VERS>Dune marche réglée, illuminant leur route</VERS>
<VERS>D'un rayonnement continu.</VERS>
<VERS>La valse langoureuse, en mesures égales,</VERS>
<VERS>Aux sonores accents des cordes musicales,</VERS>
<VERS>Tourne, pâmant les coeurs.</VERS>
<VERS>Dans les arbres le vent régulier qui s'envole,</VERS>
<VERS>Balance les rameaux de son coup d'aile molle,</VERS>
<VERS>Pour endormir les nids jaseurs.</VERS>
<VERS>Blanche, quand au clavier d'ivoire clair et sombre,</VERS>
<VERS>Sous l'inspiration du soleil ou de l'ombre,</VERS>
<VERS>Préludent vos doigts charmés,</VERS>
<VERS>C'est que l'amour du rythme, ô ma musicienne,</VERS>
<VERS>Ce vertige qui mêle à votre âme la mienne,</VERS>
<VERS>Vous pousse, impérieux, comme en des bras aimés.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Scandant sa phrase pleine au chant d'une musique</VERS>
<VERS>Soumise aux lois sans fin du vieux nombre harmonique,</VERS>
<VERS>A l'art éternel, aux sanglots,</VERS>
<VERS>Le poète sensible et doux comme une femme,</VERS>
<VERS>La nuit, loin du désordre humain, berce son âme</VERS>
<VERS>Aux cadences des vers rythmés comme les flots.</VERS>
<VERS>- Le rythme est souverain sur les nuits et les mondes,</VERS>
<VERS>Sur l'idée, et les jours et les amours fécondes,</VERS>
<VERS>Et souverain sur les berceaux;</VERS>
<VERS>Il commande, il endort, il éveille, il console,</VERS>
<VERS>Il fait que la chanson vibre dans la parole,</VERS>
<VERS>Que les chants des hommes sont beaux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE PIANO DIVIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SOUS vos agiles doigts, harmonieux artiste,</VERS>
<VERS>S'envolent tour à tour un air joyeux ou triste,</VERS>
<VERS>Un hymne de revoir, une chanson d'adieu,</VERS>
<VERS>Une grisante valse, une prière à Dieu.</VERS>
<VERS>Vous savez les secrets des accords mélodiques,</VERS>
<VERS>Des rythmes langoureux, des cadences pudiques,</VERS>
<VERS>Parce que vous avez la flamme sainte en vous,</VERS>
<VERS>Poète qu'on devrait écouter à genoux.</VERS>
<VERS>D'elles-mêmes, glissant, vont à vos doigts les touches</VERS>
<VERS>Ainsi que des baisers s'appliquent à des bouches;</VERS>
<VERS>Et lorsqu'à nous charmer votre coeur songe un peu,</VERS>
<VERS>Le piano vibrant chante dans le jour bleu.</VERS>
<VERS>Telle, mon âme faible a des notes d'ivoire,</VERS>
<VERS>Une petite gamme y vibre, blanche et noire;</VERS>
<VERS>Mais quel amour saura jamais, sans dévier,</VERS>
<VERS>En faire largement chanter tout le clavier!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE PIANO D'ITALIE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AH! ce piano d'Italie</VERS>
<VERS>M'a remué la chair et l'âme!</VERS>
<VERS>Et ma vague mélancolie,</VERS>
<VERS>Comme sous un vent de folie</VERS>
<VERS>S'est éteinte ainsi qu'une flamme.</VERS>
<VERS>Il jouait faux dans le grand air,</VERS>
<VERS>Et l'indigent Italien</VERS>
<VERS>Qui tournait, en semblait très fier;</VERS>
<VERS>Sur sa face un sourire clair</VERS>
<VERS>Riait aux sous, qui pleuvaient bien!</VERS>
<VERS>Ah! ces libres! Ah! ces nomades</VERS>
<VERS>Qui passent avec les musiques!</VERS>
<VERS>Je vénère leurs corps malades</VERS>
<VERS>A trop moudre de sérénades</VERS>
<VERS>Sous un ciel qui les rend phtisiques!. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Petit à petit, ils s'en vont,</VERS>
<VERS>D'un rythme égal comme leurs chants,</VERS>
<VERS>Dans la mort où l'homme se fond,</VERS>
<VERS>Comme se dissout dans les vents</VERS>
<VERS>La pauvre musique qu'ils font-</VERS>
<VERS>Comme un enfant riche supplie</VERS>
<VERS>Qu'on le laisse aller dans la boue,</VERS>
<VERS>Je caresse cette folie,</VERS>
<VERS>Tournant, tournant comme une roue,</VERS>
<VERS>De jouer, la fièvre à la joue,</VERS>
<VERS>D'un beau piano d'Italie! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
MANDOLINES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mandolines</VERS>
<VERS>Cristallines,</VERS>
<VERS>Vous avez un triste lot:</VERS>
<VERS>Vos notes sont des échardes,</VERS>
<VERS>Risible est votre sanglot,</VERS>
<VERS>O criardes!</VERS>
<VERS>Votre accord  </VERS>
<VERS>Passe encor</VERS>
<VERS>Lorsqu'avec art on vous pince  </VERS>
<VERS>Fin comme un accent aigu,</VERS>
<VERS>Mais souvent plus que lui mince.</VERS>
<VERS>N'est ému.</VERS>
<VERS>L'harmonie</VERS>
<VERS>S'ingénie</VERS>
<VERS>A vous refuser ses dons;</VERS>
<VERS>Le désoeuvré qui vous loue</VERS>
<VERS>Semble vouloir des pardons</VERS>
<VERS>Quand il joue.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le destin,</VERS>
<VERS>C'est certain,</VERS>
<VERS>Vous fit la poitrine frêle,</VERS>
<VERS>Puisqu'on vous entend tousser</VERS>
<VERS>D'une exécrable toux grêle,</VERS>
<VERS>Sans cesser.</VERS>
<VERS>Mandolines</VERS>
<VERS>Cristallines,</VERS>
<VERS>Réintégrez pour l'hiver,</VERS>
<VERS>Le printemps, l'été, l'automne,</VERS>
<VERS>Vos étuis de feutre vert:</VERS>
<VERS>L'art l'ordonne! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
A UNE VALSEUSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PENDANT que vous valsez, belle, gaie et légère</VERS>
<VERS>Dans les bras du premier venu,</VERS>
<VERS>Et que vous acceptez l'étreinte passagère</VERS>
<VERS>D'un étranger, d'un inconnu,</VERS>
<VERS>Vous la femme si bonne et la vierge si pure,</VERS>
<VERS>Ignorant tout du sombre mal,</VERS>
<VERS>Vous subissez, modeste et douce, la souillure</VERS>
<VERS>Des désirs qu'avive le bal.</VERS>
<VERS>Et sans en rien savoir, livrée à la cadence,</VERS>
<VERS>Vous ne sentez pas que des bras</VERS>
<VERS>Vous possèdent bien plus que n'exige la danse;</VERS>
<VERS>Vous valsez et ne pensez pas.</VERS>
<VERS>Mais moi qui vous adore et tremble de le dire,</VERS>
<VERS>Qui vous aime comme de loin,</VERS>
<VERS>Qui connais la vertu de votre cher sourire,</VERS>
<VERS>Hélas! moi qui ne danse point,. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je ne mérite pas cette faveur insigne</VERS>
<VERS>De presser vos petits doigts blancs,</VERS>
<VERS>Et je n'ai pas le droit, moi l'ami trop indigne,</VERS>
<VERS>Qu'a le dernier de vos galants-</VERS>
<VERS>Valsez, charmante fée aux jolis pieds agiles,</VERS>
<VERS>Qu'on se repasse tour à tour</VERS>
<VERS>Comme ces fins bijoux délicats et fragiles</VERS>
<VERS>Qu'on admire et qu'on aime- un jour! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
L'ÉTOILE ET LE VIOLON
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UNE étoile luit, cristalline,</VERS>
<VERS>Dans le lointain calme des cieux;</VERS>
<VERS>Et, sous la main lente d'un vieux,</VERS>
<VERS>Un violon chante en sourdine.</VERS>
<VERS>Et c'est très doux de voir briller</VERS>
<VERS>L'étoile dans le ciel tranquille;</VERS>
<VERS>D'entendre à voix basse prier</VERS>
<VERS>Le vieux violon sur la ville-</VERS>
<VERS>L'étoile au ciel a disparu,</VERS>
<VERS>Comme une fleur bleue à l'automne:</VERS>
<VERS>Et le vieux violon ému</VERS>
<VERS>Je ne l'entends plus qui chantonne.</VERS>
<VERS>Mais soudain j'entends et je vois,</VERS>
<VERS>Rêveur sous la nuit qui se voile,</VERS>
<VERS>Ses yeux comme une double étoile,</VERS>
<VERS>Et, comme un violon, sa voix!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
RONDEL MUSICAL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA musique berce nos peines</VERS>
<VERS>Et les endort pour un moment,</VERS>
<VERS>Comme en ses bras bonne maman</VERS>
<VERS>Berce bébé, des heures pleines.</VERS>
<VERS>Tout cède à son enchantement:</VERS>
<VERS>Regrets, remords, désespoirs, haines-</VERS>
<VERS>La musique berce nos peines</VERS>
<VERS>Et les endort pour un moment.</VERS>
<VERS>Doux vent d'oubli soufflé des plaines</VERS>
<VERS>Bienheureuses du firmament;</VERS>
<VERS>Harmonieux apaisement;</VERS>
<VERS>Opium des âmes humaines-</VERS>
<VERS>La musique berce nos peines...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
ROMANCES SANS MUSIQUE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
BALLADE DES PETITS POÈTES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUAND ils s'en vont les bras ballants,</VERS>
<VERS>L'oeil morne et le front vers la terre,</VERS>
<VERS>Tout pleins d'un douloureux mystère,</VERS>
<VERS>Les gestes longs et les pas lents;</VERS>
<VERS>Qu'ils disent en des voix muettes,</VERS>
<VERS>Par de bons regards assombris,</VERS>
<VERS>Qu'ils sont jusqu'à l'âme meurtris.</VERS>
<VERS>Croyez-les toujours, les poètes!</VERS>
<VERS>Quand ils s'en vont vifs, insolents,</VERS>
<VERS>Ahuris du bruit planétaire,</VERS>
<VERS>Cherchant un endroit solitaire</VERS>
<VERS>Pour y rêver leurs rêves blancs;</VERS>
<VERS>Quand, heurtant vos côtes replètes,</VERS>
<VERS>Ils vous disent, les yeux aigris,</VERS>
<VERS>Qu'ils en ont assez de vos cris,</VERS>
<VERS>Croyez-les encor, les poètes!. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Quand ils s'en vont fiers, pétillants,</VERS>
<VERS>Le sang battant chaud dans l'artère,</VERS>
<VERS>Et qu'incapables de se taire,</VERS>
<VERS>La lèvre en feu, les yeux brillants,</VERS>
<VERS>Ils vous disent, en phrases nettes,</VERS>
<VERS>Qu'ils ont des poèmes écrits</VERS>
<VERS>Dignes d'étonner tout Paris,</VERS>
<VERS>Croyez rarement les poètes!</VERS>
<VERS>Envoi</VERS>
<VERS>Mais, lorsqu'à vos pieds, attendris,</VERS>
<VERS>Ils vous jurent, beautés parfaites,</VERS>
<VERS>Grand amour d'artiste incompris,</VERS>
<VERS>Ne croyez jamais les poètes! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE DÉPART
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JE sens mon âme qui palpite</VERS>
<VERS>Comme en son nid le jeune oiseau,</VERS>
<VERS>Mon âme petite, petite,</VERS>
<VERS>Sous qui ne plierait pas le plus souple roseau.</VERS>
<VERS>Oui, je la sens, la toute frêle,</VERS>
<VERS>Se mouvoir sur un duvet doux,</VERS>
<VERS>Soudain confiante en son aile</VERS>
<VERS>Se soulevant un peu pour s'envoler vers vous.</VERS>
<VERS>Mais l'espace est vaste, elle hésite;</VERS>
<VERS>Elle est si mignonne, elle a peur;</VERS>
<VERS>Sur le bord du nid, la petite</VERS>
<VERS>Frissonne de faiblesse et tremble de stupeur-</VERS>
<VERS>Que votre tendresse la garde:</VERS>
<VERS>Elle est partie et pour toujours!</VERS>
<VERS>Car c'est vers vous qu'elle regarde,</VERS>
<VERS>Prisonnière des nuits en route vers les jours!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
JEUNE FILLE AU PUITS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>RACHEL est au puits, penchée et jolie,</VERS>
<VERS>Par l'heure qui brille ardente embellie.</VERS>
<VERS>Et dans le miroir</VERS>
<VERS>Encadré de pierre et de mousse grasse,</VERS>
<VERS>Pensive, elle voit frissonner sa grâce</VERS>
<VERS>Et son bel oeil noir.</VERS>
<VERS>Rachel au miroir naturel et lisse,</VERS>
<VERS>Que le moindre souffle envahit et plisse,</VERS>
<VERS>Attend, elle aussi</VERS>
<VERS>Que vienne charmant et certain de plaire</VERS>
<VERS>Un bel étranger demander l'eau claire</VERS>
<VERS>Comme au saint récit.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Au puits de bonheur il viendra sans doute.</VERS>
<VERS>Peut-être s'est-il hier mis en route</VERS>
<VERS>Dès le frais matin-</VERS>
<VERS>Il viendra, celui pour qui l'onde est prête;</VERS>
<VERS>Rien ne peut surgir qui soudain l'arrête:</VERS>
<VERS>Il suit son destin.</VERS>
<VERS>Les grands arbres verts projettent leur ombre</VERS>
<VERS>Sur l'eau du miroir profond, calme et sombre.</VERS>
<VERS>Erables et buis</VERS>
<VERS>Balancent au vent leurs rameaux flexibles</VERS>
<VERS>D'où montent des chants d'oiseaux invisibles.</VERS>
<VERS>Rachel est au puits. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE BEAU JOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>OH! le ciel bleu! le clair ciel bleu!</VERS>
<VERS>Éclatant là-haut comme un feu</VERS>
<VERS>Qui flamberait frais et tout bleu,</VERS>
<VERS>Si bleu, si bleu!</VERS>
<VERS>Oh! le vent doux! le bon vent doux!</VERS>
<VERS>Qui passe en caresse sur nous,</VERS>
<VERS>Comme un frôlement de doigts doux,</VERS>
<VERS>Si doux, si doux!</VERS>
<VERS>Oh! le jour léger, calme et beau!</VERS>
<VERS>Qui plane comme un grand oiseau,</VERS>
<VERS>Et qui disparaîtra plus beau,</VERS>
<VERS>Si beau, si beau!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES BAGUES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>QUAND vous posez vos deux mains blanches</VERS>
<VERS>Sur le clavier harmonieux</VERS>
<VERS>Et, qu'agiles, vos doigts joyeux</VERS>
<VERS>Font résonner les notes franches,</VERS>
<VERS>Pendant qu'ils vont, qu'ils vont encor,</VERS>
<VERS>D'un bout à l'autre de la gamme,</VERS>
<VERS>Heureux, je regarde la flamme</VERS>
<VERS>Voltiger à vos bagues d'or.</VERS>
<VERS>Dans la clarté qui les caresse,</VERS>
<VERS>Légers comme des papillons,</VERS>
<VERS>Vos doigts constellés de rayons</VERS>
<VERS>Vont au rythme ardent qui les presse;</VERS>
<VERS>Et tandis que chante l'accord</VERS>
<VERS>Attendrissant à fondre l'âme,</VERS>
<VERS>Ému, je regarde la flamme</VERS>
<VERS>Ralentir à vos bagues d'or.. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le rythme s'abaisse et s'élève-</VERS>
<VERS>Vos doigts vont bien plus doucement..</VERS>
<VERS>Et c'est comme un chuchotement..</VERS>
<VERS>On dirait le clavier qui rêve-</VERS>
<VERS>Tandis que la chanson s'endort</VERS>
<VERS>Sous vos doigts artistes de femme,</VERS>
<VERS>Rêveur, je regarde la flamme</VERS>
<VERS>Immobile à vos bagues d'or.</VERS>
<VERS>Puis, vous demeurez indécise</VERS>
<VERS>Devant le piano calmé-</VERS>
<VERS>Vers moi que vous avez charmé,</VERS>
<VERS>Alors, vous approchez, pensive-</VERS>
<VERS>Tandis que mon coeur bat si fort, -</VERS>
<VERS>Réglé sur le vôtre, Madame!  </VERS>
<VERS>J'éteins entre mes mains la flamme</VERS>
<VERS>Qui scintille à vos bagues d'or- </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA CHANSON DES MOTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL est des mots qui sont des joies</VERS>
<VERS>Et d'autres qui sont des douleurs,</VERS>
<VERS>D'autres ont la douceur des soies,</VERS>
<VERS>D'autres ont l'arome des fleurs.</VERS>
<VERS>Tous ont monté de l'âme aux lèvres,</VERS>
<VERS>Un soir triste, un matin joyeux;</VERS>
<VERS>Tous ont brûlé du feu des fièvres,</VERS>
<VERS>Ils ont lui tous au fond des yeux.</VERS>
<VERS>Tous ont fait vibrer d'autres êtres</VERS>
<VERS>De leur propre et sacré frisson;</VERS>
<VERS>Tous auront la gloire des maîtres,</VERS>
<VERS>S'ils ont fait naître une chanson,</VERS>
<VERS>Une chanson douce et câline,</VERS>
<VERS>Légère à la brise des soirs,</VERS>
<VERS>Une chanson grave et divine</VERS>
<VERS>Où sonnent d'immortels espoirs-. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Il est des mots qui sont des joies</VERS>
<VERS>Et d'autres qui sont des douleurs,</VERS>
<VERS>D'autres ont la douceur des soies,</VERS>
<VERS>D'autres ont l'arome des fleurs..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
IV
</AUTRE>

<AUTRE>
L'AME SOLITAIRE
Les Livres - L'Ame..
</AUTRE>

<AUTRE>
LES LIVRES
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
EN MARGE
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ECRIRE ce qu'on sent, exprimer ce qu'on pense,</VERS>
<VERS>Ce doit être une exquise et noble récompense!</VERS>
<VERS>Faire dire aux vieux mots par les bouches usées,</VERS>
<VERS>Comme des sous anciens et démonétisés,</VERS>
<VERS>L'ardeur profonde et neuve et vive des tendresses,</VERS>
<VERS>En y faisant passer le frisson des caresses;</VERS>
<VERS>Ou, poète inspiré, retrouvant leurs valeurs,</VERS>
<VERS>Sentir couler, en les disant, les mots en pleurs;</VERS>
<VERS>Comme en des vases d'or, verser dans les mots vides</VERS>
<VERS>Leurs sens premiers, ainsi que de rares liquides</VERS>
<VERS>Mousseux, fins et pareils à quelque très vieux vin,</VERS>
<VERS>Ah! ce doit être doux, ce doit être divin! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai chanté bien des yeux, poète monotone,</VERS>
<VERS>Mais j'aime les yeux clairs comme j'aime l'automne:</VERS>
<VERS>Étant, comme lui, doux et, comme lui, divers,</VERS>
<VERS>Ils peuvent illustrer sans cesse les beaux vers.</VERS>
<VERS>Les yeux par qui l'on croit, les yeux par qui l'on doute,</VERS>
<VERS>Les yeux par qui l'on aime ont ma passion, toute!</VERS>
<VERS>Je les comparerai toujours, banalement,</VERS>
<VERS>Comme jadis, aux étoiles du firmament.</VERS>
<VERS>Ah! que n'ai-je vécu du temps des vieux poètes,</VERS>
<VERS>Où les comparaisons n'étaient pas toutes faites!</VERS>
<VERS>J'aurais, usant des mots sans craindre le cliché,</VERS>
<VERS>Dit le charme des yeux en style non cherché.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai lu les vieux rimeurs aux grands vers pleins de sève,</VERS>
<VERS>Dont le style robuste éternise le rêve.</VERS>
<VERS>J'ai lu Villon, triste et sensible débauché</VERS>
<VERS>Dont la gloire a depuis par les siècles marché.</VERS>
<VERS>Du Bellay m'a fait voir à nu l'âme d'un homme</VERS>
<VERS>Loin du pays natal, vécut-il même à Rome; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ronsard, millionnaire en rythmes, m'a conté</VERS>
<VERS>Ses amours, longuement et d'un verbe éhonté!</VERS>
<VERS>Marot, spirituel et clair, m'a fait sourire-</VERS>
<VERS>Et j'ai maudit ma vanité sotte d'écrire,</VERS>
<VERS>Me jurant de ne plus commettre un vers français!</VERS>
<VERS>- A moi-même parjure, hier je recommençais!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE VERS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>VOICI des vers sur une feuille,</VERS>
<VERS>Écrits au moment qu'ils sont</VERS>
<VERS>Éclos libres et spontanés</VERS>
<VERS>Et presque sans que je le veuille.</VERS>
<VERS>Un vers est comme un papillon</VERS>
<VERS>Qui s'élance dans la lumière</VERS>
<VERS>Et dont l'origine première</VERS>
<VERS>Est lointaine comme un rayon.</VERS>
<VERS>Un vers se prend avec la plume,</VERS>
<VERS>Comme une rose avec les doigts;</VERS>
<VERS>On l'attrape, on le perd parfois;</VERS>
<VERS>C'est plus fragile que l'écume.</VERS>
<VERS>Un vers nous chante au fond du coeur</VERS>
<VERS>Une musique tout écrite</VERS>
<VERS>Qui, sur le papier blanc transcrite,</VERS>
<VERS>Soudain est muette de peur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Un vers est une étoile vive</VERS>
<VERS>Qui, cueillie, aussitôt s'éteint,</VERS>
<VERS>Comme, à la clarté du matin</VERS>
<VERS>Toute la floraison craintive.</VERS>
<VERS>Un vers est si mystérieux</VERS>
<VERS>Qu'on le sent avant sa naissance,</VERS>
<VERS>Car de sa future présence</VERS>
<VERS>L'esprit devient harmonieux.</VERS>
<VERS>C'est dans la profondeur de l'être,</VERS>
<VERS>Où l'impression retentit,</VERS>
<VERS>Que, tout à coup germe et grandit</VERS>
<VERS>Le vers divin qui vient de naître!</VERS>
<VERS>Il n'est pas un esclave vil</VERS>
<VERS>Que des chaînes d'argent retiennent;</VERS>
<VERS>Mais chez les coeurs qui lui conviennent</VERS>
<VERS>Il consent à de doux exils.</VERS>
<VERS>Le vers apparaît à son heure,</VERS>
<VERS>Quand il lui plaît, pas autrement,</VERS>
<VERS>Comme la mort, à tout moment;</VERS>
<VERS>Il passe, ou s'arrête et demeure. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le vers commande. Il est un roi</VERS>
<VERS>Qui désire qu'on obéisse;</VERS>
<VERS>Qu'on le vende ou qu'on le trahisse,</VERS>
<VERS>Il reste libre dans son droit.</VERS>
<VERS>Il est le Vers, qui se dispense</VERS>
<VERS>Ou se refuse à volonté;</VERS>
<VERS>Aux seuls amants de sa beauté</VERS>
<VERS>Il confère sa récompense.</VERS>
<VERS>Et c'est la gloire ou le renom</VERS>
<VERS>Dans la pensée universelle, -</VERS>
<VERS>La grande lumière éternelle,</VERS>
<VERS>Au-dessus du monde, d'un nom!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME> 
<TITRE>
OU SONT-ILS ?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O TEMPS de prose, ô siècle avare</VERS>
<VERS>Où la matière prime l'art!</VERS>
<VERS>Où donc le grand Pierre Ronsard ?</VERS>
<VERS>Où donc la reine de Navarre ?</VERS>
<VERS>Et du Bellay, poète rare,</VERS>
<VERS>Dont Rome attrista le regard,</VERS>
<VERS>Qui prit le sonnet pour sa part</VERS>
<VERS>Et le sculpta comme un carrare ?</VERS>
<VERS>Villon, prête-moi ton refrain!</VERS>
<VERS>Gémissons en strophes d'airain</VERS>
<VERS>Sur notre époque hérésiarque!</VERS>
<VERS>Le culte se perd du vrai beau,</VERS>
<VERS>Et nous mettrions au tombeau</VERS>
<VERS>La gloire du divin Pétrarque!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
DEUX POÈTES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>RUTEBEUF, contempteur des chevaliers félons</VERS>
<VERS>Qui refusaient d'aller combattre en Terre Sainte,</VERS>
<VERS>J'entends, du fond des temps, venir à moi ta plainte,</VERS>
<VERS>Poète mal nourri, trouvère aux cheveux longs.</VERS>
<VERS>Tu maudissais le moine au beau teint vermillon,</VERS>
<VERS>Qui vivait gras et lourd en sa pieuse enceinte,</VERS>
<VERS>Et l'Église, de pompe et de majesté ceinte,</VERS>
<VERS>Souffrit de ton ardeur, frère aîné de Villon.</VERS>
<VERS>Mais, deux siècles après, lui, pauvre gueux illustre,</VERS>
<VERS>Laissa dormir le pape, et le grand, et le rustre;</VERS>
<VERS>Pour la Sorbonne à peine eut-il quelque dédain-</VERS>
<VERS>Et pour l'oeuvre suprême accordant bien sa lyre,</VERS>
<VERS>Villon se contenta seulement de maudire,</VERS>
<VERS>Hautain,  les taverniers qui brouillent notre vin! . </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
VILLON VOYAGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MAITRE François Villon, franc coureur de tavernes,</VERS>
<VERS>Coeur d'or, louche rôdeur, grand poète, assassin,</VERS>
<VERS>Part demain pour Angers où l'air est bien plus sain;</VERS>
<VERS>D'ailleurs on le tracasse - et pour des balivernes!</VERS>
<VERS>Avec des compagnons, gens d'allures paternes,</VERS>
<VERS>A ce qu'on dit, il a, dans le meilleur dessein,</VERS>
<VERS>Volé cinq cents écus, - négligeable larcin -</VERS>
<VERS>D'une adroite façon, sans bruit et sans lanternes.</VERS>
<VERS>Aussi va-t-il quitter décidément Paris.</VERS>
<VERS>Quand l'ennui dans ses rêts ténébreux vous a pris,</VERS>
<VERS>Le souverain remède est certes le voyage.</VERS>
<VERS>Et Villon, qui toujours sut agir prudemment,</VERS>
<VERS>De tous biens qu'il n'a pas ayant fait le partage,</VERS>
<VERS>Met la dernière main au Petit Testament.. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'EXILÉ
JOACHIM DU BELLAY
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Triste, parmi la gloire des monuments romains,</VERS>
<VERS>Tu n'eus qu'un seul désir : revoir le ciel de France.</VERS>
<VERS>Tu disais tes regrets et ta grande souffrance,</VERS>
<VERS>A Baïf, à Ronsard, qui te tendaient les mains.</VERS>
<VERS>Tout te blessait là-bas: les palais, les chemins,</VERS>
<VERS>L'éclat du ciel trop beau sur ta désespérance;</VERS>
<VERS>Tu ne voyais de bien que dans la délivrance :</VERS>
<VERS>En la Ville Éternelle exilé des humains!</VERS>
<VERS>Ah! ton Anjou n'avait pas les splendeurs de Rome!</VERS>
<VERS>Comme il était plus doux à ton pauvre coeur d'homme,</VERS>
<VERS>Avec ses bords de Loire où tes pas ont erré!-</VERS>
<VERS>Je te vois quand la nuit semait d'astres le Tibre,</VERS>
<VERS>Seul dans l'ombre, enviant la créature libre,</VERS>
<VERS>L'âme et les yeux tournés vers ton petit Liré!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA VRAIE GLOIRE
</TITRE>
<AUTRE>
Avec l'envoi d'un sonnet de Ronsard
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'AI cueilli cette rose au jardin de Ronsard.</VERS>
<VERS>Depuis quatre cents ans bientôt qu'elle est éclose,</VERS>
<VERS>Elle est pareille encore à la plus fraîche rose!</VERS>
<VERS>Miracle du génie et prestige de l'Art.</VERS>
<VERS>Pendant qu'en notre esprit débile il se fait tard,</VERS>
<VERS>Et que notre oeuvre meurt après l'apothéose,</VERS>
<VERS>Le vieux Maître, inventeur de rythmes, se repose,</VERS>
<VERS>De gloire invariable ayant sa large part.</VERS>
<VERS>Respire cette rose unique et merveilleuse;</VERS>
<VERS>Elle frissonne encor de rosée, et, frileuse,</VERS>
<VERS>Sollicite un rayon tiède de ton regard.</VERS>
<VERS>Fais plus: pour rendre hommage éclatant au génie</VERS>
<VERS>Qu'atteste cette fleur, mets ta lèvre infinie</VERS>
<VERS>Sur sa corolle, et baise, en la baisant, Ronsard! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
A BAUDELAIRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>BAUDELAIRE, chrétien sous des dehors pervers,</VERS>
<VERS>Tourmenté des démons dont parle l'Écriture,</VERS>
<VERS>Démontrant l'Idéal devant la pourriture,</VERS>
<VERS>Vouant l'âme à l'azur, la chair lubrique aux vers;</VERS>
<VERS>Grand Voyageur qui fis le tour de l'Univers</VERS>
<VERS>Pour y voir le Péché maître de la nature,</VERS>
<VERS>Qui pleuras de dégoût sur toute créature</VERS>
<VERS>Ces larmes de ton coeur, purs diamants, tes vers!</VERS>
<VERS>Distillateur subtil de parfums lourds, Artiste!</VERS>
<VERS>Des libres mots français sublime symphoniste,</VERS>
<VERS>Magicien parfait de l'artificiel;</VERS>
<VERS>Génial peintre épris de couleurs violentes,</VERS>
<VERS>Qui fis surgir du vin les Querelles sanglantes,</VERS>
<VERS>A travers ton enfer je découvre le ciel! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
A EMILE NELLIGAN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>TU montais radieux dans la grande lumière,</VERS>
<VERS>Enivré d'idéal, éperdu de beauté,</VERS>
<VERS>D'un merveilleux essor de force et de fierté,</VERS>
<VERS>Fuyant avec dédain la route coutumière.</VERS>
<VERS>Tu montais emporté par ton ardeur première,</VERS>
<VERS>Battant d'un vol géant la haute immensité,</VERS>
<VERS>Et là, tout près d'atteindre à l'azur convoité,</VERS>
<VERS>Tu planais, triste et beau, dans la clarté plénière.</VERS>
<VERS>Mesurant du regard le vaste espace bleu,</VERS>
<VERS>Tu sentis la fatigue envahir peu à peu</VERS>
<VERS>La précoce vigueur de tes ailes sublimes.</VERS>
<VERS>Alors, fermant ton vol largement déployé,</VERS>
<VERS>O destin! tu tombas d'abîmes en abîmes,</VERS>
<VERS>Comme un aigle royal en plein ciel foudroyé!..</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
L'AME
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
LE VOILE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'EST qu'on a trop de chair sensible autour de l'âme</VERS>
<VERS>Comme un cristal épais voile presque une flamme,</VERS>
<VERS>Qu'on ne peut à son gré répandre sa clarté</VERS>
<VERS>Et paraître vêtu de toute sa beauté.</VERS>
<VERS>Aux instants radieux de son heure première,</VERS>
<VERS>L'homme devait sembler une grande lumière</VERS>
<VERS>Vers laquelle les fleurs du paradis vermeil,</VERS>
<VERS>Comme aux rayons tiédis d'un merveilleux soleil,</VERS>
<VERS>Jour et nuit, devaient tendre en bouquets leurs calices!-</VERS>
<VERS>Ah! je vous comprends bien, purs amants des cilices,</VERS>
<VERS>Des fouets aux cuirs noueux, qui déchiriez vos chairs:</VERS>
<VERS>Comme à certains moments vous deviez être clairs!</VERS>
<VERS>Car, par chaque blessure à vos membres livides,</VERS>
<VERS>Rongés par les douleurs comme par les acides,</VERS>
<VERS>Par chaque plaie et par chaque trou, saints bourreaux,</VERS>
<VERS>Devait jaillir ainsi que du Rocher les Eaux,</VERS>
<VERS>De cette chose belle et faite la première,</VERS>
<VERS>Si vous saigniez, au lieu de sang, de la lumière!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LA BONNE SOUFFRANCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>OH ! la bonne douleur qui nous fait l'âme forte!</VERS>
<VERS>Quelle paix bienheureuse et durable elle apporte,</VERS>
<VERS>Comme un vase de miel rempli jusques au bord,</VERS>
<VERS>Pour endormir le mal qu'elle engendra d'abord!</VERS>
<VERS>C'est dans le feu sacré de sa divine forge,</VERS>
<VERS>Malgré nos pleurs honteux, nos cris à pleine gorge,</VERS>
<VERS>Qu'elle assouplit, redresse, éprouve le métal</VERS>
<VERS>De notre âme, et le fait luisant comme un cristal!</VERS>
<VERS>Nous croyons que la vie, à ses coups, nous échappe,</VERS>
<VERS>Lorsque pour nous la rendre immortelle, elle frappe!</VERS>
<VERS>A notre être, il adhère encor de l'animal</VERS>
<VERS>Si fortement, qu'il faut bien qu'on nous fasse mal,</VERS>
<VERS>Jusqu'à sembler parfois nu de sa chair exsangue</VERS>
<VERS>Mais tel qu'un diamant libéré de sa gangue!</VERS>
<VERS>Comme une épée ardente en un étroit fourreau,</VERS>
<VERS>Désire que la main du juste ou du bourreau</VERS>
<VERS>La fasse tournoyer dans l'air, brillante et libre,</VERS>
<VERS>Loin de la gaîne sombre en laquelle elle vibre,</VERS>
<VERS>En nos corps, l'âme aspire à l'azur libre et frais;</VERS>
<VERS>Mais seule, elle ne peut briser le mur épais</VERS>
<VERS>Du cachot qui, jaloux, la retient prisonnière,</VERS>
<VERS>Morne et désespérée et loin de la lumière!</VERS>
<VERS>Alors, la Douleur vient frapper à la prison,</VERS>
<VERS>Ébranle les barreaux, s'acharne à la cloison</VERS>
<VERS>Par où, bientôt, s'infiltre une céleste brise,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que d'un coup suprême, elle la brise!</VERS>
<VERS>Si la chair a souffert, l'âme a la liberté</VERS>
<VERS>Et prend possession de son éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE DUR CHEMIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LA vie est un chemin de ronce</VERS>
<VERS>Interminable et cahoteux</VERS>
<VERS>Qui, parfois, sous le pied boiteux</VERS>
<VERS>Et pesant, soudain se défonce.</VERS>
<VERS>A tant marcher d'un pas douteux,</VERS>
<VERS>La grande fatigue s'annonce.</VERS>
<VERS>La vie est un chemin de ronce</VERS>
<VERS>Interminable et cahoteux.</VERS>
<VERS>Le mal accablant se prononce:</VERS>
<VERS>La vie a des détours hideux!</VERS>
<VERS>Pourtant, qui donc sans pleurs honteux</VERS>
<VERS>A tant de souffrance renonce ?</VERS>
<VERS>La vie est un chemin de ronce-. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LES VIEUX TEMPLES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS la tranquillité pieuse des vieux temples</VERS>
<VERS>Où le soir se conserve enfermé tout le jour,</VERS>
<VERS>Où l'humidité plane en rôdant alentour</VERS>
<VERS>Des piliers, on médite en paix les grands exemples.</VERS>
<VERS>Rien du luxe profane aux yeux n'y vient fleurir;</VERS>
<VERS>Plus profonde est la foi dans les vieilles églises;</VERS>
<VERS>Le respect entre mieux, comme les têtes grises,</VERS>
<VERS>Où l'on sent vaguement quelque chose mourir.</VERS>
<VERS>C'est la piété grave aux pieds d'un Christ en plâtre,</VERS>
<VERS>Qui penche son front lourd pour l'approcher de nous;</VERS>
<VERS>C'est le recueillement naïf à deux genoux</VERS>
<VERS>Dont la ferveur n'est pas feinte, comme au théâtre; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>C'est la station triste et lente avec amour,</VERS>
<VERS>Quatorze fois reprise en prières chrétiennes,</VERS>
<VERS>Du chemin de la croix aux images anciennes,</VERS>
<VERS>Laides, sincèrement, mais dont on fait le tour;</VERS>
<VERS>C'est l'humilité vraie et l'émotion pure;</VERS>
<VERS>Le sou glissé dans l'ombre au pauvre tronc de bois;</VERS>
<VERS>L'eau bénite qu'on prend encor du bout des doigts</VERS>
<VERS>Et non du bout des gants, craignant quelque souillure;</VERS>
<VERS>C'est l'ostensoir terni sur l'autel presque nu,</VERS>
<VERS>Le tabernacle saint, frère encor de la crèche,</VERS>
<VERS>Qui ne nous parlent pas d'une grandeur revêche,</VERS>
<VERS>D'un Roi très exigeant ni d'un Dieu parvenu!</VERS>
<VERS>En vérité, c'est là, dans les vieilles églises,</VERS>
<VERS>Sous des murs gris que l'or n'a pas modernisés,</VERS>
<VERS>Où les pauvres ne sont jamais dépaysés,</VERS>
<VERS>Que le bon Juge tient d'indulgentes assises.</VERS>
<VERS>Là, I'Évangile est lu d'un regard moins hâtif,</VERS>
<VERS>Les violons des bals s'arrêtent à la porte;</VERS>
<VERS>Là, survit la splendeur douce qui réconforte</VERS>
<VERS>En la simple beauté du culte primitif. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La richesse n'est pas un obstacle aux croyances:</VERS>
<VERS>C'est un salut du siècle à l'orgueilleux veau d'or</VERS>
<VERS>Dont le règne s'annonce où Dieu triomphe encor,</VERS>
<VERS>Par l'éclat insolent de ses magnificences!</VERS>
<VERS>Ah! comme j'aime mieux, âme rustre, prier</VERS>
<VERS>Dans la tranquillité pieuse des vieux temples,</VERS>
<VERS>Dont les murs dénudés m'offrent de grands exemples</VERS>
<VERS>Sans parole, et, pourtant, qu'on ne peut oublier!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'ÉTERNEL RETOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>DANS l'ombre de la vie errant comme des bêtes,</VERS>
<VERS>Les regards envahis par la nuit de leur coeur,</VERS>
<VERS>Parasites blafards que repoussent les fêtes,</VERS>
<VERS>Passent les malheureux sans haine et sans rancoeur.</VERS>
<VERS>Navrés des beaux soleils éclipsés de leurs rêves,</VERS>
<VERS>Ils regrettent en vain les vieux jours de clarté;</VERS>
<VERS>Et, soldats aspirant aux reposantes trèves,</VERS>
<VERS>Ils vont vers les matins où leur âme a chanté-</VERS>
<VERS>Souvenir! souvenir! dieu des heures lointaines,</VERS>
<VERS>Vois tes fervents, malgré les routes incertaines,</VERS>
<VERS>Venus se prosterner à tes autels chéris;</VERS>
<VERS>Ecoute t'implorer, meurtris par les alarmes,</VERS>
<VERS>Ces hommes aux yeux secs comme des puits taris,</VERS>
<VERS>Dont les sanglots intérieurs n'ont pas de larmes!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
LE RÊVE STERILE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>STÉRILE en actions et fécond en douleurs,</VERS>
<VERS>Le rêve pour le rêve a fait couler des pleurs,</VERS>
<VERS>Plus que n'en rouleraient les ruisseaux et les fleuves!</VERS>
<VERS>Trompeur enchantement fatal aux âmes neuves,</VERS>
<VERS>Qui leur permet d'atteindre à la haute Beauté,</VERS>
<VERS>Pour les vouer ensuite à la réalité!</VERS>
<VERS>Et du mont merveilleux dont resplendit la cime</VERS>
<VERS>A la profondeur morne et froide de l'abîme,</VERS>
<VERS>La distance est si grande et l'air si différent,</VERS>
<VERS>L'espace si borné d'un ciel indifférent,</VERS>
<VERS>La lumière si triste et crue et sépulcrale,</VERS>
<VERS>Qu'à peine descendu, l'on étouffe et l'on râle!. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
INCONSÉQUENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AH! pourquoi donc les yeux, si ce n'est pour pleurer;</VERS>
<VERS>Et le coeur, pour aimer jusques à la souffrance;</VERS>
<VERS>Et la chair, pour saigner et pourrir; et l'enfance,</VERS>
<VERS>Pour vieillir et l'espoir pour se désespérer!</VERS>
<VERS>Pourquoi surtout, pourquoi le mensonge du rêve,</VERS>
<VERS>Quand on gémit captif de la réalité,</VERS>
<VERS>Si ce n'est pour en être à toute heure hanté,</VERS>
<VERS>Pour en apprendre aussi l'inanité, sans trève!</VERS>
<VERS>Tout ce qui semble bon, à l'essai nous trahit.</VERS>
<VERS>L'illusion nous rit: c'est par elle qu'on souffre!</VERS>
<VERS>Si nous nous élevons, en bas s'ouvre le gouffre</VERS>
<VERS>Que nous creuse la fuite à mesure qu'on fuit!</VERS>
<VERS>Et nous tombons toujours comme fait un homme ivre,</VERS>
<VERS>Toujours désespérés, mais fiers d'être debout!</VERS>
<VERS>Car nous nous relevons sans cesse, et jusqu'au bout</VERS>
<VERS>Nous maudissons la vie, heureux de toujours vivre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
A MON PAYS 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beau pays canadien, vieille terre française,</VERS>
<VERS>Je voudrais te chanter: je ne te connais pas!</VERS>
<VERS>Tes bois n'ont point reçu l'empreinte de mes pas,</VERS>
<VERS>J'ignore tes lacs bleus, tes monts où tout s'apaise.</VERS>
<VERS>Que j'aurais parcouru tes chemins à mon aise,</VERS>
<VERS>Et vogué sur tes eaux qui s'étendent, là-bas!</VERS>
<VERS>Tes arbres m'auraient pris entre leurs tendres bras,</VERS>
<VERS>Et j'aurais oublié l'existence mauvaise-</VERS>
<VERS>De ton immense ciel, moins heureux que l'oiseau,</VERS>
<VERS>Je n'ai pu contempler que le même morceau</VERS>
<VERS>Sous lequel se dressait toujours le même érable!</VERS>
<VERS>Oh! ne m'accuse pas d'un coupable dédain!</VERS>
<VERS>Nul autre ne t'aima d'un amour plus certain!</VERS>
<VERS>Mais pleure sur mon sort à jamais misérable!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
