<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poèmes 1895-1927
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Oscar Venceslas de Lubicz-Milosz
</AUTEUR>
<DATE>
1929
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Karomama.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes pensées sont à toi, reine Karomama du très vieux temps,</VERS>
<VERS>Enfant dolente aux jambes trop longues, aux mains si faibles</VERS>
<VERS>Karomama, fille de Thèbes,</VERS>
<VERS>Qui buvais du blé rouge et mangeais du blé blanc</VERS>
<VERS>Comme les justes, dans le soir des tamaris.</VERS>
<VERS>Petite reine Karomama du temps jadis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes pensées sont à toi, reine Karomama</VERS>
<VERS>Dont le nom oublié chante comme un choeur de plaintes</VERS>
<VERS>Dans le demi-rire et le demi-sanglot de ma voix;</VERS>
<VERS>Car il est ridicule et triste d'aimer la reine Karomama</VERS>
<VERS>Qui vécut environnée d'étranges figures peintes</VERS>
<VERS>Dans un palais ouvert, tellement autrefois.</VERS>
<VERS>Petite reine Karomama.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que faisais-tu de tes matins perdus, Dame Karomama?</VERS>
<VERS>Vers la raideur de quelque dieu chétif à tête d'animal</VERS>
<VERS>Tu allongeais gravement tes bras maigres et maladroits</VERS>
<VERS>Tandis que des feux doux couraient sur le fleuve matinal.</VERS>
<VERS>Ô Karomama aux yeux las, aux longs pieds alignés,</VERS>
<VERS>Aux cheveux torturés, morte du berceau des années...</VERS>
<VERS>Ma pauvre, pauvre reine Karomama.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de tes journées, qu'en faisais-tu, prêtresse savante?</VERS>
<VERS>Tu taquinais sans doute tes petites servantes</VERS>
<VERS>Dociles comme les couleuvres, mais comme elles indolentes;</VERS>
<VERS>Tu comptais les bijoux, tu rêvais de fils de rois</VERS>
<VERS>Sinistres et parfumés, arrivant de très loin.</VERS>
<VERS>De par delà les mers couleur de toujours et de loin</VERS>
<VERS>Pour dire: «Salut à la glorieuse Karomama.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les soirs d'éternel été tu chantais sous les sycomores</VERS>
<VERS>Sacrés, Karomama, fleur bleue des lunes consumées;</VERS>
<VERS>Tu chantais la vieille histoire des pauvres morts</VERS>
<VERS>Qui se nourrissaient en cachette de choses prohibées</VERS>
<VERS>Et tu sentais monter dans les grands soupirs tes seins bas</VERS>
<VERS>D'enfant noire et ton âme chancelait d'effroi.</VERS>
<VERS>Les soirs d'éternel été, n'est-ce pas, Karomama?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Un jour (a-t-elle vraiment existé, Karomama?),</VERS>
<VERS>On entoura ton corps de jaunes bandelettes,</VERS>
<VERS>On l'enferma dans un cercueil grotesque et doux en bois de cèdre.</VERS>
<VERS>La saison du silence effeuilla la fleur de ta voix.</VERS>
<VERS>Les scribes confièrent ton nom aux papyrus</VERS>
<VERS>Et c'est si triste et c'est si vieux et c'est si perdu...</VERS>
<VERS>C'est comme l'infini des eaux dans la nuit et dans le froid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais sans doute, ô légendaire Karomama!</VERS>
<VERS>Que mon âme est vieille comme le chant de la mer</VERS>
<VERS>Et solitaire comme un sphinx dans le désert,</VERS>
<VERS>Mon âme malade de jamais et d'autrefois.</VERS>
<VERS>Et tu sais mieux encor, princesse initiée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la destinée a gravé un signe étrange dans mon coeur,</VERS>
<VERS>Symbole de joie idéale et de réel malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui tu sais tout cela, lointaine Karomama,</VERS>
<VERS>Malgré tes airs d'enfant que sut éterniser</VERS>
<VERS>L'auteur de ta statue polie par les baisers</VERS>
<VERS>Des siècles étrangers qui languirent loin de toi.</VERS>
<VERS>Je te sens près de moi, j'entends ton long sourire</VERS>
<VERS>Chuchoter dans la nuit: «Frère, il ne faut pas rire,»</VERS>
<VERS>-Mes pensées sont à toi, reine Karomama.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Dans un pays d'enfance...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un pays d'enfance retrouvée en larmes,</VERS>
<VERS>Dans une ville de battements de coeur morts,</VERS>
<VERS>(De battements d'essor tout un berceur vacarme,</VERS>
<VERS>De battements d'ailes des oiseaux de la mort,</VERS>
<VERS>De clapotis d'ailes noires sur l'eau de mort).</VERS>
<VERS>Dans un passé hors du temps, malade de charme,</VERS>
<VERS>Les chers yeux de deuil de l'amour brûlent encore</VERS>
<VERS>D'un doux feu de minéral roux, d'un triste charme;</VERS>
<VERS>Dans un pays d'enfance retrouvée en larmes...</VERS>
<VERS>-Mais le jour pleut sur le vide de tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi m'as-tu souri dans la vieille lumière</VERS>
<VERS>Et pourquoi, et comment m'avez-vous reconnu</VERS>
<VERS>Étrange fille aux archangéliques paupières,</VERS>
<VERS>Aux riantes, bleuies, soupirantes paupières,</VERS>
<VERS>Lierre de nuit d'été sur la lune des pierres;</VERS>
<VERS>Et pourquoi et comment, n'ayant jamais connu</VERS>
<VERS>Ni mon visage, ni mon deuil, ni la misère</VERS>
<VERS>Des jours, m'as-tu si soudainement reconnu</VERS>
<VERS>Tiède, musicale, brumeuse, pâle, chère,</VERS>
<VERS>Pour qui mourir dans la nuit grande de tes paupières?</VERS>
<VERS>-Mais le jour pleut sur le vide de tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels mots, quelles musiques terriblement vieilles</VERS>
<VERS>Frissonnent en moi de ta présence irréelle,</VERS>
<VERS>Sombre colombe des jours loin, tiède, belle,</VERS>
<VERS>Quelles musiques en écho dans le sommeil?</VERS>
<VERS>Sous quels feuillages de solitude très vieille,</VERS>
<VERS>Dans quel silence, quelle mélodie ou quelle</VERS>
<VERS>Voix d'enfant malade vous retrouver, ô belle,</VERS>
<VERS>Ô chaste, ô musique entendue dans le sommeil?</VERS>
<VERS>-Mais le jour pleut sur le vide de tout.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Tous les morts sont ivres...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous les morts sont ivres de pluie vieille et sale</VERS>
<VERS>Au cimetière étrange de Lofoten.</VERS>
<VERS>L'horloge du dégel tictaque lointaine</VERS>
<VERS>Au coeur des cercueils pauvres de Lofoten.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et grâce aux trous creusés par le noir printemps</VERS>
<VERS>Les corbeaux sont gras de froide chair humaine;</VERS>
<VERS>Et grâce au maigre vent à la voix d'enfant</VERS>
<VERS>Le sommeil est doux aux morts de Lofoten,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne verrai très probablement jamais</VERS>
<VERS>Ni la mer ni les tombes de Lofoten</VERS>
<VERS>Et pourtant c'est en moi comme si j'aimais</VERS>
<VERS>Ce lointain coin de terre et toute sa peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous disparus, vous suicidés, vous lointaines</VERS>
<VERS>Au cimetière étranger de Lofoten</VERS>
<VERS>-Le nom sonne à mon oreille étrange et doux,</VERS>
<VERS>Vraiment, dites-moi, dormez-vous, dormez-vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tu pourrais me conter des choses plus drôles</VERS>
<VERS>Beau claret dont ma coupe d'argent est pleine,</VERS>
<VERS>Des histoires plus charmantes ou moins folles;</VERS>
<VERS>Laisse-moi tranquille avec ton Lofoten.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait bon. Dans le foyer doucement traîne</VERS>
<VERS>La voix du plus mélancolique des mois.</VERS>
<VERS>-Ah! les morts, y compris ceux de Lofoten -</VERS>
<VERS>Les morts, les morts sont au fond moins morts que moi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Aux sons d'une musique...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux sons d'une musique endormie et molle</VERS>
<VERS>Comme le glouglou des marais de la lune,</VERS>
<VERS>Enfant au sang d'été, à la bouche de prune</VERS>
<VERS>Mûre;</VERS>
<VERS>Aux sons de miel de tes chevrotantes paroles</VERS>
<VERS>Ici, dans l'ombre humide et chaude du vieux mur</VERS>
<VERS>Que s'endorme la bête paresseuse Infortune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux sons de ta chanson de harpe rouillée,</VERS>
<VERS>Tiède fille qui luis comme une pomme mouillée,</VERS>
<VERS>-(Ma tête est si lourde d'éternité vide,</VERS>
<VERS>Les mouches d'or font un bruit doux et stupide</VERS>
<VERS>Qui prennent tes grands yeux de vache pour des fenêtres),</VERS>
<VERS>Aux sons de ta dormante et rousse voix d'été</VERS>
<VERS>Fais que je rêve à ce qui aurait pu être</VERS>
<VERS>Et n'a pas été...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels beaux yeux de n'importe quel animal tu as,</VERS>
<VERS>Blanche fille de juin, grande dormeuse!</VERS>
<VERS>Mon âme, mon âme est pluvieuse,</VERS>
<VERS>D'être et de n'être pas je suis tout las.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que ta voix d'eau coule comme du sable</VERS>
<VERS>Que je m'endorme loin de tout et loin de moi</VERS>
<VERS>Entre les trois bouteilles vides sous la table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Noyé voluptueux du fleuve de ta voix...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Grincement doux...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grincement doux et rouillé d'une berline...</VERS>
<VERS>Le crépuscule pleure de vieille joie...</VERS>
<VERS>-Il faudrait pourtant aller voir qui est là.</VERS>
<VERS>-«Bonsoir, comment vous portez-vous, Mylord Spleen?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chevaux, les chevaux du passé hennissent</VERS>
<VERS>Le soir, le soir, aux fenêtres de l'oubli.</VERS>
<VERS>-«La diva que vos sentiments applaudissent,</VERS>
<VERS>Mylord, l'avez-vous revue en Italie?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleut, il pleut doux de la pluie ancienne</VERS>
<VERS>Sur les toits, sur les toits rouges d'autrefois.</VERS>
<VERS>-«Merci pour votre aimable lettre de Sienne;</VERS>
<VERS>Et Noël, se souvient-il encor de moi?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton coq, ton coq, girouette, dit jamais plus,</VERS>
<VERS>J'ai mal, j'ai mal, ô grand-père soir, à l'âme.</VERS>
<VERS>-«Ces maudites routes d'automne, goddam!</VERS>
<VERS>A propos... Godwin et Percy vous saluent.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soir de jadis naïf, doux comme un qui cuve</VERS>
<VERS>Son vieux vin de l'an vingt près d'un feu léger.</VERS>
<VERS>-«Et puis vous savez, je suis si distrait! -J'ai</VERS>
<VERS>Oublié de jeter moi dans le Vésuve.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Il nous faut...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il nous faut un aubergiste bien rond,</VERS>
<VERS>Sautillant, au bonnet saluant preste,</VERS>
<VERS>Aux boutons de métal doux sur sa veste.</VERS>
<VERS>Il nous faut, il nous faut, mon coeur profond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une vallée un peu de vieille estampe,</VERS>
<VERS>Des Peterborough aux habits de plaids,</VERS>
<VERS>Les amours de Newstead au gris des lampes,</VERS>
<VERS>Un grand vent qui déclame du Manfred.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous faut l'oubli le plus implacable,</VERS>
<VERS>(C'est comme si nous n'avions pas été)</VERS>
<VERS>Des noms de jadis gravés dans les tables;</VERS>
<VERS>Voilà ce qu'il nous faut, en vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Comme plus haut: un aubergiste rond</VERS>
<VERS>Et des chambres discrètement baignées</VERS>
<VERS>De demi-jour de toiles d'araignée.</VERS>
<VERS>-Il nous faut, il nous faut, mon coeur profond.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
L'année...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'année était du temps des souvenirs,</VERS>
<VERS>Le mois était de la lune des roses,</VERS>
<VERS>Les coeurs étaient de ceux qu'un rien console.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de la mer, des chants doux à mourir,</VERS>
<VERS>Dans le crépuscule aux paupières closes;</VERS>
<VERS>Et puis, que sais-je? Tambourins, paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cris de danse qui ne devaient finir,</VERS>
<VERS>Touchant désir adolescent qui n'ose</VERS>
<VERS>Et meurt en finale de barcarolle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-T'en souvient-il, souvient-il, Souvenir?</VERS>
<VERS>Au mois vague de la lune des roses.</VERS>
<VERS>Mais rien n'est resté de ce qui console.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce pour dormir, est-ce pour mourir</VERS>
<VERS>Que sur mes genoux ta tête repose</VERS>
<VERS>Avec la langueur de ses roses folles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre descend, la lune va mûrir.</VERS>
<VERS>La vie est riche de si douces choses,</VERS>
<VERS>Pleurs pour les yeux, rosée pour les corolles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, vivre est presque aussi doux que dormir...</VERS>
<VERS>Poisons tièdes pris à petites doses</VERS>
<VERS>Et poèmes pleins de charmants symboles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô passé! pourquoi fallut-il mourir?</VERS>
<VERS>Ô présent! pourquoi ces heures moroses,</VERS>
<VERS>Bouffon qui prends au sérieux ton rôle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'année était du temps des souvenirs,</VERS>
<VERS>Le mois était de la lune des roses,</VERS>
<VERS>Les coeurs étaient de ceux qu'un rien console.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tôt ou tard cela devait finir</VERS>
<VERS>De la très vieille fin de toutes choses</VERS>
<VERS>Et ce n'est ni triste, vraiment, ni drôle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des os vont jaunir d'abord, puis verdir</VERS>
<VERS>Dans le froid moisi des ténèbres closes,</VERS>
<VERS>-Fin des actes et fin des paraboles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le reste ne vaut pas une obole.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Une rose pour...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une rose pour l'amante, un sonnet pour l'ami,</VERS>
<VERS>Le battement de mon coeur pour guider le ryrthme des</VERS>
<VERS>rondes;</VERS>
<VERS>L'ennui pour moi, le vin des rois pour mon ennui,</VERS>
<VERS>Mon orgueil pour la vanité de tout le monde,</VERS>
<VERS>Ô noble nuit de fête au palais de ma vie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la complainte, pour mon secret, dans le lointain,</VERS>
<VERS>De la citronnelle, et de la rue, et du romarin...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rubis d'un rire dans l'or des cheveux, pour elle,</VERS>
<VERS>L'opale d'un soupir, dans le clair de lune, pour lui:</VERS>
<VERS>Un nid d'hermine pour le corbeau du blason;</VERS>
<VERS>Pour la moue des ancêtres ma forme qui chancelle</VERS>
<VERS>D'illusions et de vins dans les miroirs couleur de pluie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour consoler mon secret, le son</VERS>
<VERS>Des rouets qui tissent la robe des moribonds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un quart d'heure et une bague pour la plus rieuse,</VERS>
<VERS>Un sourire et une dague pour le plus discret;</VERS>
<VERS>Pour la croix du blason, une parole pieuse.</VERS>
<VERS>Le plus large hanap pour la soif des regrets,</VERS>
<VERS>Une porte de verre pour les yeux des curieuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour mon secret, la litanie désolée</VERS>
<VERS>Des vieilles qui grelottent au seuil des mausolées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon salut pour la révérence de l'étrangère,</VERS>
<VERS>Ma main à baiser pour le confident,</VERS>
<VERS>Un tonneau de gin pour la gaie misère</VERS>
<VERS>Des fossoyeurs; pour l'évêque luisant</VERS>
<VERS>Dix monnaies d'or pour chaque mot de la prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour la fin de mon secret</VERS>
<VERS>Un grand sommeil de pauvre dans un cercueil doré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Et surtout que...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-Et surtout que Demain n'apprenne pas où je suis -</VERS>
<VERS>Les bois, les bois sont pleins de baies noires -</VERS>
<VERS>Ta voix est comme un son de lune dans le vieux puits</VERS>
<VERS>Où l'écho, l'écho de juin vient boire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que nul ne prononce mon nom là-bas, en rêve,</VERS>
<VERS>Les temps, les temps sont bien accomplis -</VERS>
<VERS>Comme un tout petit arbre souffrant de prime sève</VERS>
<VERS>Est ta blancheur en robe sans pli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que les ronces se referment derrière nous,</VERS>
<VERS>Car j'ai peur, car j'ai peur du retour.</VERS>
<VERS>Les grandes fleurs blanches caressent tes doux genoux</VERS>
<VERS>Et l'ombre, et l'ombre est pâle d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne dis pas à l'eau de la forêt qui je suis;</VERS>
<VERS>Mon nom, mon nom est tellement mort.</VERS>
<VERS>Tes yeux ont la couleur heureuse des jeunes pluies,</VERS>
<VERS>Des jeunes pluies sur l'étang qui dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne raconte rien au vent du vieux cimetière.</VERS>
<VERS>Il pourrait m'ordonner de le suivre.</VERS>
<VERS>Ta chevelure sent l'été, la lune et la terre.</VERS>
<VERS>Il faut vivre, vivre, rien que vivre...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Vieilles Gravures.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre sévère et mal imprimée</VERS>
<VERS>De la Sierra Morena me cache</VERS>
<VERS>Mon mélancolique ami Gamache</VERS>
<VERS>En veste de singe et de fumée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin je n'aperçois que le tiers</VERS>
<VERS>De la jambe gauche de Sancho</VERS>
<VERS>Sur ce fond d'Estrémadure amer</VERS>
<VERS>Dont mon âme esseulée est l'écho.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non moins indécise est cette morne</VERS>
<VERS>Lune de jamais dont le doux clair</VERS>
<VERS>Géométrique fait danser l'air</VERS>
<VERS>Poudreux du grenier de Maritorne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Roche Pauvre aussi, ce me semble,</VERS>
<VERS>Intervient ici mal à propos</VERS>
<VERS>Qui dévore la moitié du dos</VERS>
<VERS>D'un Cardénio, rêveur sous le tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce ciel est trop bas pour la lance</VERS>
<VERS>De ce de la Manche exagéré,</VERS>
<VERS>Qui fait tendrement rire et pleurer</VERS>
<VERS>Les vallons de l'éternel silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dehors la neige et presque demain,</VERS>
<VERS>La Solitude toujours nouvelle.</VERS>
<VERS>Allons! Un ou deux verres de vin</VERS>
<VERS>Et puis, et puis soufflons la chandelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Danse De Singe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux sons d'une petite musique narquoise, sautillante,</VERS>
<VERS>Essoufflée, -tandis qu'il pleut, tandis qu'il pleut de la pluie pourrie,</VERS>
<VERS>Saute, saute, mon âme, vieux singe d'orgue de Barbarie,</VERS>
<VERS>Petit vieillard pelé, sournois, animal romantique et tendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ta queue d'automne effeuillée, prétentieusement tordue</VERS>
<VERS>En point d'interrogation sur le vide ciel du crépuscule,</VERS>
<VERS>Essuie tes pleurs, singe galant, mélancolique et ridicule,</VERS>
<VERS>Singe galeux de l'amour mort, singe édenté des jours perdus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encore un air, encore un air! Celui qui sent les tabagies,</VERS>
<VERS>Le faubourg lépreux, la foire d'automne et les fritures aigres</VERS>
<VERS>Pour faire rire les filles mal nourries, -ô sale, affreux, maigre,</VERS>
<VERS>Piteux, épileptique singe, animal pur des nostalgies!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encore un air, hélas! le dernier! -Et que ce soit cette sourde</VERS>
<VERS>Valse de jamais, requiem des voleurs morts, musique en échos</VERS>
<VERS>Qui dit: adieu les souvenirs, l'amour et la noix de coco...</VERS>
<VERS>-Tandis que la pluie pauvre fait glouglou dans la boue vieille et lourde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Vieux Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux jour qui n'a pas de but veut que l'on vive</VERS>
<VERS>Et que l'on pleure et se plaigne avec sa pluie et son vent.</VERS>
<VERS>Pourquoi ne veut-il pas dormir toujours à l'auberge des nuits</VERS>
<VERS>Le jour qui menace les heures de son bâton de mendiant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lumière est tiède aux dortoirs de l'hôpital de la vie;</VERS>
<VERS>La blancheur patiente des murs est faite de chères pensées.</VERS>
<VERS>Et la pitié qui voit que le bonheur s'ennuie</VERS>
<VERS>Fait neiger le ciel vide sur les pauvres oiseaux blessés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne réveille pas la lampe, ce crépuscule est notre ami,</VERS>
<VERS>Il ne vient jamais sans nous apporter un peu de bon vieux temps.</VERS>
<VERS>Si tu le chassais de notre chambre, la pluie et le vent</VERS>
<VERS>Se moqueraient de son triste manteau gris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! certes, s'il existe une douceur ici-bas</VERS>
<VERS>Ce ne peut être qu'aux vieux cimetières graves et bons</VERS>
<VERS>Où la faiblesse ne dit plus oui, où l'orgueil ne dit plus non,</VERS>
<VERS>Où l'espoir ne tourmente plus les hommes las.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! certes, là-bas sous les croix, près de la mer indifférente,</VERS>
<VERS>Qui ne songe qu'au temps jadis, tous les chercheurs</VERS>
<VERS>Trouveront enfin leurs âmes aux sourires anxieux d'attente</VERS>
<VERS>Et les consolations sûres des nuits meilleures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verse cet alcool dans le feu, ferme bien la porte,</VERS>
<VERS>Il y a dans mon coeur des abandonnés qui grelottent.</VERS>
<VERS>On dirait vraiment que toute la musique est morte</VERS>
<VERS>Et les heures sont si longues!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, je ne veux plus voir en toi l'amie:</VERS>
<VERS>Ne sois qu'une chose extrêmement douce, crois-moi,</VERS>
<VERS>Une fumée au toit d'une chaumière, dans le soir:</VERS>
<VERS>Tu as le visage de la bonne journée de la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pose ta tête d'automne sur mes genoux, raconte-moi</VERS>
<VERS>Qu'il y a un grand navire, tout seul, tout seul, sur la mer;</VERS>
<VERS>N'oublie pas de me dire que ses lumières ont froid</VERS>
<VERS>Et que ses vêtements de toile font rire l'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle-moi des amis qui sont morts il y a longtemps.</VERS>
<VERS>Ils dorment dans des tombeaux que nous ne verrons jamais,</VERS>
<VERS>Là-bas, bien loin, dans un pays couleur de silence et de temps.</VERS>
<VERS>S'ils revenaient, comme nous saurions les aimer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le cabaret près du fleuve il y a de vieux orphelins</VERS>
<VERS>Qui chantent parce que le silence de leurs âmes leur fait peur.</VERS>
<VERS>Debout sur le seuil d'or de la maison des heures</VERS>
<VERS>L'ombre fait le signe de la croix sur le pain et le vin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Quand elle viendra...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand elle viendra -fera-t-il gris ou vert dans ses yeux,</VERS>
<VERS>Vert ou gris dans le fleuve?</VERS>
<VERS>L'heure sera nouvelle dans cet avenir si vieux,</VERS>
<VERS>Nouvelle, mais si peu neuve...</VERS>
<VERS>Vieilles heures où l'on a tout dit, tout vu, tout rêvé!</VERS>
<VERS>Je vous plains si vous le savez...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y aura de l'aujourd'hui et des bruits de la ville</VERS>
<VERS>Tout comme aujourd'hui et toujours -dures épreuves!</VERS>
<VERS>Et des odeurs -selon la saison -de septembre ou d'avril</VERS>
<VERS>Et du ciel faux et des nuages dans le fleuve;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des mots -selon le moment -gais ou sanglotants</VERS>
<VERS>Sous des cieux qui se réjouissent ou qui pleuvent,</VERS>
<VERS>Car nous aurons vécu et simulé, ah! tant et tant,</VERS>
<VERS>Quand elle viendra avec ses yeux de pluie sur le fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y aura (voix de l'ennui, rire de l'impuissance)</VERS>
<VERS>Le vieux, le stérile, le sec moment présent,</VERS>
<VERS>Pulsation d'une éternité soeur du silence;</VERS>
<VERS>Le moment présent, tout comme à présent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier, il y a dix ans, aujourd'hui, dans un mois,</VERS>
<VERS>Horribles mots, pensées mortes, mais qu'importe.</VERS>
<VERS>Bois, dors, meurs, -il faut bien qu'on se sauve de soi</VERS>
<VERS>De telle ou d'autre sorte... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Berline Arrêtée Dans La Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En attendant les clefs</VERS>
<VERS>-Il les cherche sans doute</VERS>
<VERS>Parmi les vêtements</VERS>
<VERS>De Thècle morte il y a trente ans -</VERS>
<VERS>Écoutez, Madame, écoutez le vieux, le sourd murmure</VERS>
<VERS>Nocturne de l'allée...</VERS>
<VERS>Si petite et si faible, deux fois enveloppée dans mon manteau</VERS>
<VERS>Je te porterai à travers les ronces et l'ortie des ruines jusqu'à la haute et noire porte</VERS>
<VERS>Du château.</VERS>
<VERS>C'est ainsi que l'aïeul, jadis, revint</VERS>
<VERS>De Vercelli avec la morte.</VERS>
<VERS>Quelle maison muette et méfiante et noire</VERS>
<VERS>Pour mon enfant!</VERS>
<VERS>Vous le savez déjà, Madame, c'est une triste histoire.</VERS>
<VERS>Ils dorment dispersés dans les pays lointains.</VERS>
<VERS>Depuis cent ans</VERS>
<VERS>Leur place les attend</VERS>
<VERS>Au coeur de la colline.</VERS>
<VERS>Avec moi leur race s'éteint.</VERS>
<VERS>Ô Dame de ces ruines!</VERS>
<VERS>Nous allons voir la belle chambre de l'enfance: là,</VERS>
<VERS>La profondeur surnaturelle du silence</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est la voix des portraits obscurs.</VERS>
<VERS>Ramassé sur ma couche, la nuit,</VERS>
<VERS>J'entendais comme au creux d'une armure,</VERS>
<VERS>Dans le bruit du dégel derrière le mur,</VERS>
<VERS>Battre leur coeur.</VERS>
<VERS>Pour mon enfant peureux quelle patrie sauvage!</VERS>
<VERS>La lanterne s'éteint, la lune s'est voilée,</VERS>
<VERS>L'effraie appelle ses filles dans le bocage.</VERS>
<VERS>En attendant les clefs</VERS>
<VERS>Dormez un peu, Madame. -Dors, mon pauvre enfant, dors</VERS>
<VERS>Tout pâle, la tête sur mon épaule.</VERS>
<VERS>Tu verras comme l'anxieuse forêt</VERS>
<VERS>Est belle dans ses insomnies de juin, parée</VERS>
<VERS>De fleurs, ô mon enfant, comme la fille préférée</VERS>
<VERS>De la reine folle.</VERS>
<VERS>Enveloppez-vous dans mon manteau de voyage:</VERS>
<VERS>La grande neige d'automne fond sur votre visage</VERS>
<VERS>Et vous avez sommeil.</VERS>
<VERS>(Dans le rayon de la lanterne elle tourne, tourne avec le vent</VERS>
<VERS>Comme dans mes songes d'enfant</VERS>
<VERS>La vieille, -vous savez, -la vieille.)</VERS>
<VERS>Non, Madame, je n'entends rien.</VERS>
<VERS>Il est fort âgé.</VERS>
<VERS>Sa tête est dérangée.</VERS>
<VERS>Je gage qu'il est allé boire.</VERS>
<VERS>Pour mon enfant craintive une maison si noire!</VERS>
<VERS>Tout au fond, tout au fond du pays lithuanien.</VERS>
<VERS>Non, Madame, je n'entends rien.</VERS>
<VERS>Maison noire, noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serrures rouillées,</VERS>
<VERS>Sarment mort,</VERS>
<VERS>Portes verrouillées,</VERS>
<VERS>Volets clos,</VERS>
<VERS>Feuilles sur feuilles depuis cent ans dans les allées.</VERS>
<VERS>Tous les serviteurs sont morts.</VERS>
<VERS>Moi, j'ai perdu la mémoire.</VERS>
<VERS>Pour l'enfant confiant une maison si noire!</VERS>
<VERS>Je ne me souviens plus que de l'orangerie</VERS>
<VERS>Du trisaïeul et du théâtre:</VERS>
<VERS>Les petits du hibou y mangeaient dans ma main.</VERS>
<VERS>La lune regardait à travers le jasmin.</VERS>
<VERS>C'était jadis.</VERS>
<VERS>J'entends un pas au fond de l'allée,</VERS>
<VERS>Ombre. Voici Witold avec les clefs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Cantique Du Printemps.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps est revenu de ses lointains voyages,</VERS>
<VERS>Il nous apporte la paix du coeur.</VERS>
<VERS>Lève-toi, chère tête! Regarde, beau visage!</VERS>
<VERS>La montagne est une île au milieu des vapeurs: elle a repris sa riante couleur.</VERS>
<VERS>Ô jeunesse! ô viorne de la maison penchée!</VERS>
<VERS>Ô saison de la guêpe prodigue!</VERS>
<VERS>La vierge folle de l'été</VERS>
<VERS>Chante dans la chaleur.</VERS>
<VERS>Tout est confiance, charme, repos.</VERS>
<VERS>Que le monde est beau, bien-aimée, que le monde est beau!</VERS>
<VERS>Un grave et pur nuage est venu d'un royaume obscur.</VERS>
<VERS>Un silence d'amour est tombé sur l'or de midi.</VERS>
<VERS>L'ortie ensommeillée courbe sa tête mûre</VERS>
<VERS>Sous sa belle couronne de reine de Judée.</VERS>
<VERS>Entends-tu? Voici l'ondée.</VERS>
<VERS>Elle vient... elle est tombée.</VERS>
<VERS>Tout le royaume de l'amour sent la fleur d'eau.</VERS>
<VERS>La jeune abeille,</VERS>
<VERS>Fille du soleil,</VERS>
<VERS>Vole à la découverte dans le mystère du verger;</VERS>
<VERS>J'entends bêler les troupeaux;</VERS>
<VERS>L'écho répond au berger.</VERS>
<VERS>Que le monde est beau, bien-aimée, que le monde est beau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous suivrons la musette aux lieux abandonnés.</VERS>
<VERS>Là-bas, dans l'ombre du nuage, au pied de la tour,</VERS>
<VERS>Le romarin conseille de dormir; et rien n'est beau</VERS>
<VERS>Comme l'enfant de la brebis couleur de jour.</VERS>
<VERS>Le tendre instant nous fait signe de la colline voilée.</VERS>
<VERS>Levez-vous, amour fier, appuyez-vous sur mon épaule;</VERS>
<VERS>J'écarterai la chevelure du saule,</VERS>
<VERS>Nous regarderons dans la vallée.</VERS>
<VERS>La fleur se penche, l'arbre frissonne: ils sont ivres d'odeur.</VERS>
<VERS>Déjà, déjà le blé</VERS>
<VERS>Lève en silence, comme dans les songes des dormeurs.</VERS>
<VERS>Et la ville, elle aussi, est belle dans le bleu du temps; les tours</VERS>
<VERS>Sont comme des femmes qui, de loin,</VERS>
<VERS>Regardent venir leur amour.</VERS>
<VERS>Amour puissant, ma grande soeur,</VERS>
<VERS>Courons où nous appelle l'oiseau caché des jardins.</VERS>
<VERS>Viens, cruel coeur,</VERS>
<VERS>Viens, doux visage;</VERS>
<VERS>La brise aux joues d'enfant souffle sur le nuage</VERS>
<VERS>De jasmin.</VERS>
<VERS>La colombe aux beaux pieds vient boire à la fontaine;</VERS>
<VERS>Qu'elle s'apparaît blanche dans l'eau nouvelle!</VERS>
<VERS>Que dit-elle? où est-elle?</VERS>
<VERS>On dirait qu'elle chante dans mon coeur nouveau.</VERS>
<VERS>La voici lointaine...</VERS>
<VERS>Que le monde est beau, bien-aimée, que le monde est beau!</VERS>
<VERS>Viens, suis-moi! je connais les confins de la solitude,</VERS>
<VERS>La femme des ruines m'appelle de la fenêtre haute:</VERS>
<VERS>Vois comme sa chevelure de fleurs folles et de vent</VERS>
<VERS>S'est répandue sur le chéneau croulant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'entends le bourdon strié,</VERS>
<VERS>Vieux sonneur des jours innocents.</VERS>
<VERS>Le temps est venu pour nous, folle tête,</VERS>
<VERS>De nous parer des baies qui respirent dans l'ombre.</VERS>
<VERS>Le loriot chante dans l'allée la plus secrète.</VERS>
<VERS>Il nous attend dans la rosée de la solitude.</VERS>
<VERS>Ô beau visage sombre, long et doux,</VERS>
<VERS>Lampe de minuit de juillet</VERS>
<VERS>Allumée au profond du tulipier en fleur!</VERS>
<VERS>Je te regarde: toute mon âme est noyée</VERS>
<VERS>Dans les pleurs:</VERS>
<VERS>Viens, mon amour, viens, mon juillet.</VERS>
<VERS>Viens, ô ma nuit!</VERS>
<VERS>Ne me crains pas: mon coeur est la coupe de pluie</VERS>
<VERS>Offerte par l'orage à l'oiseau migrateur!</VERS>
<VERS>Il y a sur ta tempe une veine au cours calme,</VERS>
<VERS>Ensommeillée.</VERS>
<VERS>C'est ma couleuvre du foyer,</VERS>
<VERS>Nourrie de pain et de miel blanc de l'autre année.</VERS>
<VERS>Il y a dans tes yeux le secret de la nuit,</VERS>
<VERS>Le charme de l'eau. Comme dans la nuit, comme dans l'eau</VERS>
<VERS>Il y a là maint danger.</VERS>
<VERS>Dis-moi, ton coeur va-t-il lui aussi, lui aussi, changer?</VERS>
<VERS>Tu ris; et pour rire, ma soeur.</VERS>
<VERS>Tu inclines la tête, tu allonges le cou.</VERS>
<VERS>Cygne noir, cygne apprivoisé, cygne très beau:</VERS>
<VERS>Et l'épaule tombante se creuse d'un pli d'eau.</VERS>
<VERS>Que le monde est beau, bien-aimée, que le monde est beau!</VERS>
<VERS>Maintenant, tu lèves la tête et de l'ombre des cils</VERS>
<VERS>Un rayon divisé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me vient comme à travers la profondeur</VERS>
<VERS>De la feuillée:</VERS>
<VERS>Et c'est là un moyen de lire dans le coeur.</VERS>
<VERS>Que tu sois à ce point un songe que l'on touche...</VERS>
<VERS>-Écoute! Écho a joint ses mains d'écorce sur sa bouche,</VERS>
<VERS>Il nous appelle. Et la forêt est vêtue de candeur.</VERS>
<VERS>Viens! je veux te montrer à mes frères, mes soeurs,</VERS>
<VERS>Aux grenades du Sud, aux ceps de la montagne:</VERS>
<VERS>«Voici ma soeur, voici ma compagne,</VERS>
<VERS>Voici mon amour vêtu de couleurs.</VERS>
<VERS>Il m'a fait entrer au royaume de l'enfance:</VERS>
<VERS>Ma pauvre tête était au fond du fleuve obscur de la science:</VERS>
<VERS>Il est venu, il m'a ouvert la porte du tombeau!»</VERS>
<VERS>Que le monde est beau, bien-aimée, que le monde est beau!</VERS>
<VERS>Ô soeur de ma pensée! quel est donc ce mystère?</VERS>
<VERS>Éclaire-moi, réveille-moi, car ce sont choses vues en songe.</VERS>
<VERS>Oh! très certainement je dors.</VERS>
<VERS>Comme la vie est belle! plus de mensonge, plus de remords</VERS>
<VERS>Et des fleurs se lèvent de terre</VERS>
<VERS>Qui sont comme le pardon des morts.</VERS>
<VERS>Ô mois d'amour, ô voyageur, ô jour de joie!</VERS>
<VERS>Sois notre hôte; arrête-toi;</VERS>
<VERS>Tu te reposeras sous notre toit.</VERS>
<VERS>Tes graves projets s'assoupiront au murmure ailé de l'allée.</VERS>
<VERS>Nous te nourrirons de pain, de miel et de lait.</VERS>
<VERS>Ne fuis pas.</VERS>
<VERS>Qu'as-tu à faire là-bas?</VERS>
<VERS>N'es-tu pas bien ici?</VERS>
<VERS>Nous te cacherons aux soucis.</VERS>
<VERS>Il y a une belle chambre secrète</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans notre maison de repos;</VERS>
<VERS>Là, les ombres vertes entrent par la fenêtre ouverte</VERS>
<VERS>Sur un jardin de charme, de solitude et d'eau.</VERS>
<VERS>Il écoute... il s'arrête...</VERS>
<VERS>Que le monde est beau, bien-aimée, que le monde est beau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Symphonie De Septembre. 
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Soyez la bienvenue, vous qui venez à ma rencontre</VERS>
<VERS>Dans l'écho de mes propres pas, du fond du corridor obscur et froid du temps.</VERS>
<VERS>Soyez la bienvenue, solitude, ma mère.</VERS>
<VERS>Quand la joie marchait dans mon ombre, quand les oiseaux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du rire se heurtaient aux miroirs de la nuit, quand les fleurs,</VERS>
<VERS>Quand les terribles fleurs de la jeune pitié étouffaient mon amour</VERS>
<VERS>Et quand la jalousie baissait la tête et se regardait dans le vin</VERS>
<VERS>Je pensais à vous, solitude, je pensais à vous, délaissée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'avez nourri d'humble pain noir et de lait et de miel sauvage;</VERS>
<VERS>Il était doux de manger dans votre main, comme le passereau,</VERS>
<VERS>Car je n'ai jamais eu, ô Nourrice, ni père ni mère</VERS>
<VERS>Et la folie et la froideur erraient sans but dans la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois, vous m'apparaissiez sous les traits d'une femme</VERS>
<VERS>Dans la belle clarté menteuse du sommeil. Votre robe</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avait la couleur des semailles; et dans mon coeur perdu,</VERS>
<VERS>Muet, hostile et froid comme le caillou du chemin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une belle tendresse se réveille aujourd'hui encore</VERS>
<VERS>A la vue d'une femme vêtue de ce brun pauvre,</VERS>
<VERS>Chagrin et pardonnant: la première hirondelle</VERS>
<VERS>Vole, vole sur les labours, dans le soleil clair de l'enfance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je savais que vous n'aimiez pas le lieu où vous étiez</VERS>
<VERS>Et que, si loin de moi, vous n'étiez plus ma belle solitude.</VERS>
<VERS>Le roc vêtu de temps, l'île folle au milieu de la mer</VERS>
<VERS>Sont de tendres séjours; et je sais maint tombeau dont la porte est de rouille et de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais votre maison ne peut être là-bas où le ciel et la mer</VERS>
<VERS>Dorment sur les violettes du lointain, comme les amants.</VERS>
<VERS>Non, votre vraie maison n'est pas derrière les collines.</VERS>
<VERS>Ainsi, vous avez pensé à mon coeur. Car c'est là que vous êtes née.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là que vous avez écrit votre nom d'enfant sur les murs</VERS>
<VERS>Et, telle une femme qui a vu mourir l'époux terrestre,</VERS>
<VERS>Vous revenez avec un goût de sel et de vent sur vos joues blanches</VERS>
<VERS>Et cette vieille, vieille odeur de givre de Noël dans vos cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme d'un charbon balancé autour d'un cercueil</VERS>
<VERS>De mon coeur où bruit ce rythme mystérieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens monter l'odeur des midis de l'enfance. Je n'ai pas oublié</VERS>
<VERS>Le beau jardin complice où m'appelait Écho, votre second fils, solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je reconnaîtrais la place où je dormais jadis</VERS>
<VERS>A vos pieds. N'est-ce pas que la moire du vent y court encore</VERS>
<VERS>Sur l'herbe triste et belle des ruines, et du bourdon velu</VERS>
<VERS>Le son de miel ne s'attarderait plus dans la belle chaleur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si du saule tremblant et fier vous écartiez</VERS>
<VERS>La chevelure d'orphelin: le visage de l'eau</VERS>
<VERS>M'apparaîtrait si clair, si pur! Aussi pur, aussi clair</VERS>
<VERS>Que la Lointaine revue dans le beau songe du matin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la serre incrustée d'arc-en-ciel du vieux temps</VERS>
<VERS>Sans doute abrite encore le cactus nain et le faible figuier</VERS>
<VERS>Venus jadis de quel pays de bonheur? Et de l'héliotrope mourant</VERS>
<VERS>L'odeur délire encore dans les fièvres d'après-midi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô pays de l'enfance! ô seigneurie ombreuse des ancêtres!</VERS>
<VERS>Beau tilleul somnolent cher aux graves abeilles</VERS>
<VERS>Es-tu heureux comme autrefois? et toi, carillon des fleurs d'or,</VERS>
<VERS>Charmes-tu l'ombre des collines pour les fiançailles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la Dormeuse blanche dans le livre moisi</VERS>
<VERS>Si doux à feuilleter quand le rayon du soir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Descend sur la poussière du grenier: et autour de nous le silence</VERS>
<VERS>Des rouets arrêtés de l'araignée fileuse. -Coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triste coeur! le berger vêtu de bure</VERS>
<VERS>Souffle dans le long cor d'écorce. Dans le verger</VERS>
<VERS>Le doux pivert cloue le cercueil de son amour</VERS>
<VERS>Et la grenouille prie dans les roseaux muets. Ô triste coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tendre églantier malade au pied de la colline, te reverrai-je</VERS>
<VERS>Quelque jour? et sais-tu que ta fleur où riait la rosée</VERS>
<VERS>Était le coeur si lourd de larmes de mon enfance? ô ami!</VERS>
<VERS>D'autres épines que les tiennes m'ont blessé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, sage fontaine au regard si calme et si beau,</VERS>
<VERS>Où se réfugiait, par les chaleurs sonnantes</VERS>
<VERS>Tout ce qui restait d'ombre et de silence sur la terre!</VERS>
<VERS>Une eau moins pure coule aujourd'hui sur mon visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le soir, de mon lit d'enfant qui sent les fleurs, je vois</VERS>
<VERS>La lune follement parée des fins d'été. Elle regarde</VERS>
<VERS>A travers la vigne amère, et dans la nuit de senteurs</VERS>
<VERS>La meute de la Mélancolie aboie en rêve!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, l'Automne venait avec ses bruits d'essieux, de haches et de puits. Comme la fuite</VERS>
<VERS>Du lièvre au ventre blanc sur la première neige, le jour rapide</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'étonnement muet frappait nos tristes coeurs. -Tout cela, tout cela</VERS>
<VERS>Quand l'amour qui n'est plus n'était pas né encore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Solitude, ma mère, redites-moi ma vie! voici</VERS>
<VERS>Le mur sans crucifix et la table et le livre</VERS>
<VERS>Fermé! si l'impossible attendu si longtemps</VERS>
<VERS>Frappait à la fenêtre, comme le rouge-gorge au coeur gelé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc se lèverait ici pour lui ouvrir? Appel</VERS>
<VERS>Du chasseur attardé dans les marais livides,</VERS>
<VERS>Le dernier cri de la jeunesse faiblit et meurt: la chute d'une seule feuille</VERS>
<VERS>Remplit d'effroi le coeur muet de la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'es-tu donc, triste coeur? une chambre assoupie</VERS>
<VERS>Où, les coudes sur le livre fermé, le fils prodigue</VERS>
<VERS>Écoute sonner la vieille mouche bleue de l'enfance?</VERS>
<VERS>Ou un miroir qui se souvient? ou un tombeau que le voleur a réveillé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lointains heureux portés par le soupir du soir, nuages d'or,</VERS>
<VERS>Beaux navires chargés de manne par les anges! est-ce vrai</VERS>
<VERS>Que tous, tous vous avez cessé de m'aimer, que jamais,</VERS>
<VERS>Jamais je ne vous verrai plus à travers le cristal</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'enfance? que vos couleurs, vos voix et mon amour,</VERS>
<VERS>Que tout cela fut moins que l'éclair de la guêpe</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le vent, que le son de la larme tombée sur le cercueil,</VERS>
<VERS>Un pur mensonge, un battement de mon coeur entendu en rêve?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul devant les glaciers muets de la vieillesse! seul</VERS>
<VERS>Avec l'écho d'un nom! et la peur du jour et la peur de la nuit</VERS>
<VERS>Comme deux soeurs réconciliées dans le malheur</VERS>
<VERS>Debout sur le pont du sommeil se font signe, se font signe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme au fond du lac obscur la pauvre pierre</VERS>
<VERS>Des mains d'un bel enfant cruel jadis tombée:</VERS>
<VERS>Ainsi repose au plus triste du coeur,</VERS>
<VERS>Dans le limon dormant du souvenir, le lourd amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Symphonie De Novembre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce sera tout à fait comme dans cette vie. La même chambre.</VERS>
<VERS>-Oui, mon enfant, la même. Au petit jour, l'oiseau des temps dans la feuillée</VERS>
<VERS>Pâle comme une morte: alors les servantes se lèvent</VERS>
<VERS>Et l'on entend le bruit glacé et creux des seaux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la fontaine. Ô terrible, terrible jeunesse! Coeur vide!</VERS>
<VERS>Ce sera tout à fait comme dans cette vie. Il y aura</VERS>
<VERS>Les voix pauvres, les voix d'hiver des vieux faubourgs,</VERS>
<VERS>Le vitrier avec sa chanson alternée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grand-mère cassée qui sous le bonnet sale</VERS>
<VERS>Crie des noms de poissons, l'homme au tablier bleu</VERS>
<VERS>Qui crache dans sa main usée par le brancard</VERS>
<VERS>Et hurle on ne sait quoi, comme l'Ange du jugement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sera tout à fait comme dans cette vie. La même table,</VERS>
<VERS>La Bible, Goethe, l'encre et son odeur de temps,</VERS>
<VERS>Le papier, femme blanche qui lit dans la pensée,</VERS>
<VERS>La plume, le portrait. Mon enfant, mon enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sera tout à fait comme dans cette vie! -Le même jardin,</VERS>
<VERS>Profond, profond, touffu, obscur. Et vers midi</VERS>
<VERS>Des gens se réjouiront d'être réunis là</VERS>
<VERS>Qui ne se sont jamais connus et qui ne savent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les uns des autres que ceci: qu'il faudra s'habiller</VERS>
<VERS>Comme pour une fête et aller dans la nuit</VERS>
<VERS>Des disparus, tout seul, sans amour et sans lampe.</VERS>
<VERS>Ce sera tout à fait comme dans cette vie. La même allée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et (dans l'après-midi d'automne), au détour de l'allée,</VERS>
<VERS>Là où le beau chemin descend peureusement, comme la femme</VERS>
<VERS>Qui va cueillir les fleurs de la convalescence -écoute, mon enfant, -</VERS>
<VERS>Nous nous rencontrerons, comme jadis ici;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu as oublié, toi, la couleur d'alors de ta robe;</VERS>
<VERS>Mais moi, je n'ai connu que peu d'instants heureux.</VERS>
<VERS>Tu seras vêtu de violet pâle, beau chagrin!</VERS>
<VERS>Et les fleurs de ton chapeau seront tristes et petites</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je ne saurai pas leur nom: car je n'ai connu dans la vie</VERS>
<VERS>Que le nom d'une seule fleur petite et triste, le myosotis,</VERS>
<VERS>Vieux dormeur des ravins au pays Cache-Cache, fleur</VERS>
<VERS>Orpheline. Oui oui, coeur profond! comme dans cette vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sentier obscur sera là, tout humide</VERS>
<VERS>D'un écho de cascades. Et je te parlerai</VERS>
<VERS>De la cité sur l'eau et du Rabbi de Bacharach</VERS>
<VERS>Et des Nuits de Florence. Il y aura aussi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mur croulant et bas où somnolait l'odeur</VERS>
<VERS>Des vieilles, vieilles pluies, et une herbe lépreuse,</VERS>
<VERS>Froide et grasse secouera là ses fleurs creuses</VERS>
<VERS>Dans le ruisseau muet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Symphonie Inachevée. 
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as très peu connu là-bas, sous le soleil du châtiment</VERS>
<VERS>Qui marie les ombres des hommes, jamais leurs âmes,</VERS>
<VERS>Sur la terre où le coeur des hommes endormis</VERS>
<VERS>Voyage seul dans les ténèbres et les terreurs, et ne sait pas vers quel pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était il y a très longtemps -écoute, amer amour de l'autre monde -</VERS>
<VERS>C'était très loin, très loin -écoute bien, ma soeur d'ici -</VERS>
<VERS>Dans le Septentrion natal où des grands nymphéas des lacs</VERS>
<VERS>Monte une odeur des premiers temps, une vapeur de pommeraies de légende englouties.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin de nos archipels de ruines, de lianes, de harpes,</VERS>
<VERS>Loin de nos montagnes heureuses.</VERS>
<VERS>-Il y avait la lampe et un bruit de haches dans la brume,</VERS>
<VERS>Je me souviens,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'étais seul dans la maison que tu n'as pas connue,</VERS>
<VERS>La maison de l'enfance, la muette, la sombre,</VERS>
<VERS>Au fond des parcs touffus où l'oiseau transi du matin</VERS>
<VERS>Chantait bas pour l'amour des morts très anciens, dans l'obscure rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là, dans ces chambres profondes aux fenêtres ensommeillées</VERS>
<VERS>Que l'ancêtre de notre race avait vécu</VERS>
<VERS>Et c'est là que mon père après ses longs voyages</VERS>
<VERS>Était venu mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais seul et, je me souviens,</VERS>
<VERS>C'était la saison où le vent de nos pays</VERS>
<VERS>Souffle une odeur de loup, d'herbe de marécage et de lin pourrissant</VERS>
<VERS>Et chante de vieux airs de voleuse d'enfants dans les ruines de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le dernier soir était venu et avec lui la fièvre</VERS>
<VERS>L'insomnie et la peur. Et je ne pouvais pas me rappeler ton nom.</VERS>
<VERS>La garde était sans doute allée au presbytère</VERS>
<VERS>Car la lanterne n'était plus sur l'escabeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous nos anciens serviteurs étaient morts; leurs enfants</VERS>
<VERS>Avaient émigré; j'étais un étranger</VERS>
<VERS>Dans la maison penchée</VERS>
<VERS>De mon enfance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur de ce silence était celle du blé</VERS>
<VERS>Trouvé dans un tombeau; et tu connais sans doute</VERS>
<VERS>Cette mousse des lieux muets, soeur des ensevelis</VERS>
<VERS>Couleur de lune mûre et basse sur Memphis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais longtemps couru le monde avec mon frère</VERS>
<VERS>Sans repos; j'avais veillé avec l'angoisse</VERS>
<VERS>Dans toutes les auberges de ce monde. Maintenant, j'étais là,</VERS>
<VERS>Tête blanche déjà comme le frère nuage. Et il n'y avait plus personne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'écho d'un pas, le trot de la vieille souris m'eût été doux,</VERS>
<VERS>Car ce qui me mangeait le coeur ne faisait pas de bruit.</VERS>
<VERS>J'étais comme la lampe de la mansarde au petit jour,</VERS>
<VERS>Comme le portrait dans l'album de la prostituée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parents et amis étaient morts. Toi, ma soeur, tu étais plus loin</VERS>
<VERS>Que le halo dont se couronne en janvier clair</VERS>
<VERS>La mère de la neige. Et tu me connaissais à peine.</VERS>
<VERS>Quand tu parlais, je tressaillais d'entendre la voix de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu ne m'avais rencontré qu'une fois, une seule,</VERS>
<VERS>Dans la lumière étrange des lampes d'apparat</VERS>
<VERS>Entre les fleurs de nuit, et il y avait là des courtisans dorés</VERS>
<VERS>Et je ne dis adieu qu'à ton reflet dans le miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La solitude m'attendait avec l'écho</VERS>
<VERS>Dans l'obscure galerie. Une enfant était là</VERS>
<VERS>Avec une lanterne et une clef</VERS>
<VERS>De cimetière. L'hiver des rues</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me souffla une odeur misérable au visage.</VERS>
<VERS>Je me croyais suivi par ma jeunesse en pleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sous la lampe et mon Hypérion sur les genoux,</VERS>
<VERS>La vieillesse était assise: et elle ne leva pas la tête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoute bien, ma soeur d'ici. C'était la vieille chambre bleue</VERS>
<VERS>De la maison de mon enfance.</VERS>
<VERS>J'étais né là.</VERS>
<VERS>C'est là aussi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que m'apparut jadis, dans le recueillement de la vigile,</VERS>
<VERS>Mon premier arbre de Noël, cet arbre mort devenu ange</VERS>
<VERS>Qui sort de la profonde et amère forêt,</VERS>
<VERS>Qui sort tout allumé des vieilles profondeurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la forêt glacée et chemine tout seul,</VERS>
<VERS>Roi des marais neigeux, avec ses feux follets</VERS>
<VERS>Repentis et sanctifiés, dans la belle campagne silencieuse et blanche:</VERS>
<VERS>Et voici les fenêtres d'or de la maison de l'enfant sage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieux, très vieux jours! si beaux, si purs! c'était la même chambre</VERS>
<VERS>Mais froide pour toujours, mais muette, mais grise.</VERS>
<VERS>Elle semblait avoir à jamais oublié</VERS>
<VERS>Le feu et le grillon des anciennes veillées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'y avait plus de parents, plus d'amis, plus de serviteurs!</VERS>
<VERS>Il n'y avait que la vieillesse, le silence et la lampe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vieillesse berçait mon coeur comme une folle un enfant mort,</VERS>
<VERS>Le silence ne m'aimait plus. La lampe s'éteignit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sous le poids de la Montagne des ténèbres</VERS>
<VERS>Je sentis que l'Amour comme un soleil intérieur</VERS>
<VERS>Se levait sur les vieux pays de la mémoire et que je m'envolais</VERS>
<VERS>Bien loin, bien loin, comme jadis, dans mes voyages de dormeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-«C'est le troisième jour.» -Et je tressaillis, car la voix</VERS>
<VERS>Me venait de mon coeur. Elle était la voix de ma vie.</VERS>
<VERS>-«C'est le troisième jour.» -Et je ne dormais plus, et je savais que l'heure</VERS>
<VERS>De la prière du matin était venue. Mais j'étais las</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je pensais aux choses que je devais revoir; car c'était là</VERS>
<VERS>L'archipel séduisant et l'île du Milieu,</VERS>
<VERS>La vaporeuse, la pure qui disparut jadis</VERS>
<VERS>Avec le tombeau de corail de ma jeunesse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'assoupit aux pieds du cyclope de lave. Et devant moi,</VERS>
<VERS>Sur la colline, il y avait le château d'eau avec</VERS>
<VERS>Les lianes d'Eden et les velours de vétusté</VERS>
<VERS>Sur les degrés usés par les pieds de la lune; et là, à droite,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la belle éclaircie au mitan du bocage,</VERS>
<VERS>Les ruines couleur de soleil! et là, point de passage</VERS>
<VERS>Secret! car j'ai erré dans cette thébaïde</VERS>
<VERS>Avec l'amour muet, sous le nuage de minuit. Je sais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont les mûres les plus sombres; l'herbe haute</VERS>
<VERS>Où la statue frappée a caché son visage</VERS>
<VERS>Est mon amie et les lézards savent depuis longtemps</VERS>
<VERS>Que je suis messager de paix, qu'il ne tonne jamais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le nuage de mon ombre. Ici tout m'aime</VERS>
<VERS>Car tout m'a vu souffrir. -«C'est le troisième jour.</VERS>
<VERS>Lève-toi, je suis ta dormeuse de Memphis,</VERS>
<VERS>Ta mort au pays de la mort, ta vie au pays de la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La très-sage, la méritée»...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
H.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin descend vers la mer. Jardin pauvre, jardin sans fleurs, jardin</VERS>
<VERS>Aveugle. De son banc, une vieille vêtue</VERS>
<VERS>De deuil lustré, jauni avec le souvenir et le portrait,</VERS>
<VERS>Regarde s'effacer les navires du temps. L'ortie, dans le grand vide</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De deux heures, velue et noire de soif, veille.</VERS>
<VERS>Comme du fond du coeur du plus perdu des jours, l'oiseau</VERS>
<VERS>De la contrée sourde pépie dans le buisson de cendre.</VERS>
<VERS>C'est la terrible paix des hommes sans amour. Et moi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je suis là aussi, car ceci est mon ombre; et dans la triste et basse</VERS>
<VERS>Chaleur elle a laissé retomber sa tête vide sur</VERS>
<VERS>Le sein de la lumière; mais</VERS>
<VERS>Moi, corps et esprit, je suis comme l'amarre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prête à rompre. Qu'est-ce donc qui vibre ainsi en moi,</VERS>
<VERS>Mais qu'est-ce donc qui vibre ainsi et geint je ne sais où</VERS>
<VERS>En moi, comme la corde autour du cabestan</VERS>
<VERS>Des voiliers en partance? Mère</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop sage, éternité, ah laissez-moi vivre mon jour!</VERS>
<VERS>Et ne m'appelez plus Lémuel; car là-bas</VERS>
<VERS>Dans une nuit de soleil, les paresseuses</VERS>
<VERS>Hèlent, les îles de jeunesse chantantes et voilées! Le doux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lourd murmure de deuil des guêpes de midi</VERS>
<VERS>Vole bas sur le vin et il y a de la folie</VERS>
<VERS>Dans le regard de la rosée sur les collines mes chères</VERS>
<VERS>Ombreuses. Dans l'obscurité religieuse les ronces</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ont saisi le sommeil par ses cheveux de fille. Jaune dans l'ombre</VERS>
<VERS>L'eau respire mal sous le ciel lourd et bas des myosotis.</VERS>
<VERS>Cet autre souffre aussi, blessé comme le roi</VERS>
<VERS>Du monde, au côté; et de sa blessure d'arbre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'écoule le plus pur désaltérant du coeur.</VERS>
<VERS>Et il y a l'oiseau de cristal qui dit mlî d'une gorge douce</VERS>
<VERS>Dans le vieux jasmin somnambule de l'enfance.</VERS>
<VERS>J'entrerai là en soulevant doucement l'arc-en-ciel</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'irai droit à l'arbre où l'épouse éternelle</VERS>
<VERS>Attend dans les vapeurs de la patrie. Et dans les feux du temps apparaîtront</VERS>
<VERS>Les archipels soudains, les galères sonnantes -</VERS>
<VERS>Paix, paix. Tout cela n'est plus. Tout cela n'est plus ici, mon fils Lémuel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voix que tu entends ne viennent plus des choses.</VERS>
<VERS>Celle qui a longtemps vécu en toi obscure</VERS>
<VERS>T'appelle du jardin sur la montagne! Du royaume</VERS>
<VERS>De l'autre soleil! Et ici, c'est la sage quarantième</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Année, Lémuel.</VERS>
<VERS>Le temps pauvre et long.</VERS>
<VERS>Une eau chaude et grise.</VERS>
<VERS>Un jardin brûlé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Les Terrains Vagues.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comment m'es-tu venu, ô toi si humble, si chagrin? Je ne sais plus.</VERS>
<VERS>Sans doute comme la pensée de la mort, avec la vie même.</VERS>
<VERS>Mais de ma Lithuanie cendreuse aux gorges d'enfer du Rummel,</VERS>
<VERS>De Bow-Street au Marais et de l'enfance à la vieillesse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime (comme j'aime les hommes, d'un vieil amour</VERS>
<VERS>Usé par la pitié, la colère et la solitude) ces terrains oubliés</VERS>
<VERS>Où pousse, ici trop lentement et là trop vite,</VERS>
<VERS>Comme les enfants blancs dans les rues sans soleil, une herbe</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ville, froide et sale, sans sommeil, comme l'idée fixe,</VERS>
<VERS>Venue avec le vent du cimetière, peut-être</VERS>
<VERS>Dans un de ces ballots d'étoffe noire, lisse et lustrée, oreillers</VERS>
<VERS>Des vieilles dormeuses des berges, dans les terribles crépuscules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De toute ma jeunesse consumée dans le sud</VERS>
<VERS>Et dans le nord, j'ai surtout retenu ceci: mon âme</VERS>
<VERS>Est malade, passante, comme l'herbe altérée des murs,</VERS>
<VERS>Et on l'a oubliée, et on la laisse ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en sais un qu'obscurcit un cèdre du Liban! Vestige</VERS>
<VERS>De quelque beau jardin de l'amour virginal. Et je sais, moi, que le saint arbre</VERS>
<VERS>Fut planté là, jadis, en son doux temps, afin</VERS>
<VERS>De porter témoignage; et le serment tomba dans la muette éternité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme et la femme sans nom sont morts, et leur amour</VERS>
<VERS>Est mort, et qui donc se souvient? Qui? Toi peut-être,</VERS>
<VERS>Toi, triste, triste bruit de la pluie sur la pluie,</VERS>
<VERS>Ou vous, mon âme. Mais bientôt vous oublierez cela et le reste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'autre, où le grand vent, la pluie et le brouillard ont leur église.</VERS>
<VERS>Quand venait l'hiver des faubourgs; quand le chaland</VERS>
<VERS>Voyageait dans la brume de France, qu'il m'était doux,</VERS>
<VERS>Saint-Julien-le-Pauvre, de faire le tour</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ton jardin! Je vivais dans la dissipation</VERS>
<VERS>La plus amère; mais le coeur de la terre m'attirait</VERS>
<VERS>Déjà; et je savais qu'il bat non sous la roseraie</VERS>
<VERS>Choyée, mais là où croît ma soeur ortie, obscure, délaissée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi donc, si tu veux me plaire -après! loin d'ici! toi</VERS>
<VERS>Murmurant, ruisselant de fleurs ressuscitées, toi jardin</VERS>
<VERS>Où toute solitude aura un visage et un nom</VERS>
<VERS>Et sera une épouse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réserve au pied du mur moussu dont les lézardes</VERS>
<VERS>Montrent la ville Ariel dans les chastes vapeurs,</VERS>
<VERS>Pour mon amour amer un coin ami du froid et de la moisissure</VERS>
<VERS>Et du silence; et quand la vierge au sein de Thummîm et d'Urîm</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me prendra par la main et me conduira là, que les tristes terrestres</VERS>
<VERS>Se ressouviennent, me reconnaissent, me saluent: le chardon et la haute</VERS>
<VERS>Ortie et l'ennemie d'enfance belladone.</VERS>
<VERS>Eux, ils savent, ils savent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
La Charrette.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit purifié par les nombres du temple,</VERS>
<VERS>La pensée ressaisie à peine par la chair, déjà,</VERS>
<VERS>Déjà ce vieux bruit sourd, hivernal de la vie</VERS>
<VERS>Du coeur froid de la terre monte, monte vers le mien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le premier tombereau du matin, le premier tombereau</VERS>
<VERS>Du matin. Il tourne le coin de la rue, et dans ma conscience</VERS>
<VERS>La toux du vieux boueur, fils de l'aube déguenillée,</VERS>
<VERS>M'ouvre comme une clef la porte de mon jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est vous et c'est moi. Vous et moi de nouveau, ma vie. Et je me lève et j'interroge</VERS>
<VERS>Les mains d'hôpital de la poussière du matin</VERS>
<VERS>Sur les choses que je ne voulais pas revoir.</VERS>
<VERS>La sirène au loin crie, crie et crie sur le fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mettez-vous à genoux, vie orpheline</VERS>
<VERS>Et faites semblant de prier pendant que je compte et recompte</VERS>
<VERS>Ces fleurages qui n'ont ni frères ni soeurs dans les jardins,</VERS>
<VERS>Tristes, sales, comme on en voit dans les faubourgs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux tentures des murs en démolition, sous la pluie. Plus tard,</VERS>
<VERS>Dans le terrible après-midi, vous lèverez les yeux du livre vide et je verrai</VERS>
<VERS>Les chalands amarrés, les barils, le charbon dormir</VERS>
<VERS>Et dans le linge dur des mariniers le vent courir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que faire? Fuir? Mais où? Et à quoi bon? La joie</VERS>
<VERS>Elle-même n'est plus qu'un beau temps de pays d'exil;</VERS>
<VERS>Mon ombre n'est ni aimée ni haïe du soleil; c'est comme un mot</VERS>
<VERS>Qui en tombant sur le papier perd son sens; et voilà,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vie si longue! pourquoi mon âme est transpercée</VERS>
<VERS>Quand cet enfant trouvé, quand frère petit-jour</VERS>
<VERS>Par l'entrebâillement des rideaux me regarde, quand au coeur de la ville</VERS>
<VERS>Résonne un triste, triste, triste pas d'épouse chassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te voici donc, ami d'enfance! Premier hennissement si pur,</VERS>
<VERS>Si clair! Ah, pauvre et sainte voix du premier cheval sous la pluie!</VERS>
<VERS>J'entends aussi le pas merveilleux de mon frère;</VERS>
<VERS>Les outils sur l'épaule et le pain sous le bras,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui! C'est l'homme! Il s'est levé! Et l'éternel devoir</VERS>
<VERS>L'ayant pris par la main calleuse, il va au-devant de son jour. Moi,</VERS>
<VERS>Mes jours sont comme les poèmes oubliés dans les armoires</VERS>
<VERS>Qui sentent le tombeau; et le coeur se déchire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand sur la table étroite où les muets voyages</VERS>
<VERS>Des veilles de jadis ont, comme ceux d'Ulysse,</VERS>
<VERS>Heurté toutes les îles des vieux archipels d'encre,</VERS>
<VERS>Entre la Bible et Faust apparaît le pain du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne le romprai pas pour l'épouse terrestre,</VERS>
<VERS>Et pourtant, ma vie, tu sais comme je l'ai cherchée</VERS>
<VERS>Cette mère du coeur! Cette ombre que j'imaginais</VERS>
<VERS>Petite et faible, avec de belles saintes mains</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doucement descendues sur le pain endormi</VERS>
<VERS>A l'instant éternellement enfant du Bénédicté</VERS>
<VERS>De l'aube; les épaules étaient épaules d'orpheline</VERS>
<VERS>Un peu tombantes, étroites, d'enfant qui a souffert, et les genoux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la pieuse tiraient l'étoffe de la robe</VERS>
<VERS>Et dans le mouvement des joues et de la gorge</VERS>
<VERS>Pendant qu'elle mangeait, une claire innocence,</VERS>
<VERS>Une gratitude, une pureté qui faisait mal -ô</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vie! Ô amour sans visage! Toute cette argile</VERS>
<VERS>A été remuée, hersée, déchiquetée</VERS>
<VERS>Jusqu'aux tissus où la douleur elle-même trouve un sommeil dans la plaie</VERS>
<VERS>Et je ne peux plus, non, je ne peux plus, je ne peux plus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Insomnie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je dis: ma Mère. Et c'est à vous que je pense, ô Maison!</VERS>
<VERS>Maison des beaux étés obscurs de mon enfance, à vous</VERS>
<VERS>Qui n'avez jamais grondé ma mélancolie, à vous</VERS>
<VERS>Qui saviez si bien me cacher aux regards cruels, ô</VERS>
<VERS>Complice, douce complice! Que n'ai-je rencontré</VERS>
<VERS>Jadis, en ma jeune saison murmurante, une fille</VERS>
<VERS>A l'âme étrange, ombragée et fraîche comme la vôtre,</VERS>
<VERS>Aux yeux transparents, amoureux de lointains de cristal,</VERS>
<VERS>Beaux, consolants à voir dans le demi-jour de l'été!</VERS>
<VERS>Ah! j'ai respiré bien des âmes, mais nulle n'avait</VERS>
<VERS>Cette bonne odeur de nappe froide et de pain doré</VERS>
<VERS>Et de vieille fenêtre ouverte aux abeilles de juin!</VERS>
<VERS>Ni cette sainte voix de midi sonnant dans les fleurs!</VERS>
<VERS>Ah ces visages follement baisés! ils n'étaient pas</VERS>
<VERS>Comme le vôtre, ô femme de jadis sur la colline!</VERS>
<VERS>Leurs yeux n'étaient pas la belle rosée ardente et sombre</VERS>
<VERS>Qui rêve en vos jardins et me regarde jusqu'au coeur</VERS>
<VERS>Là-bas, au paradis perdu de ma pleureuse allée</VERS>
<VERS>Où d'une voix voilée l'oiseau de l'enfance m'appelle,</VERS>
<VERS>Où l'obscurcissement du matin d'été sent la neige.</VERS>
<VERS>Mère, pourquoi m'avez-vous mis dans l'âme ce terrible,</VERS>
<VERS>Cet insatiable amour de l'homme, oh! dites, pourquoi</VERS>
<VERS>Ne m'avez-vous pas enveloppé de poussière tendre</VERS>
<VERS>Comme ces très vieux livres bruissants qui sentent le vent</VERS>
<VERS>Et le soleil des souvenirs et pourquoi n'ai-je pas</VERS>
<VERS>Vécu solitaire et sans désir sous vos plafonds bas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux vers la fenêtre irisée où le taon, l'ami</VERS>
<VERS>Des jours d'enfance, sonne dans l'azur de la vieillesse?</VERS>
<VERS>Beaux jours! limpides jours! quand la colline était en fleur,</VERS>
<VERS>Quand dans l'océan d'or de la chaleur les grandes orgues</VERS>
<VERS>Des ruches en travail chantaient pour les dieux du sommeil,</VERS>
<VERS>Quand le nuage au beau visage ténébreux versait</VERS>
<VERS>La fraîche pitié de son coeur sur les blés haletants</VERS>
<VERS>Et la pierre altérée et ma soeur la rose des ruines!</VERS>
<VERS>Où êtes-vous, beaux jours? où êtes-vous, belle pleureuse,</VERS>
<VERS>Tranquille allée? aujourd'hui vos troncs creux me feraient peur</VERS>
<VERS>Car le jeune Amour qui savait de si belles histoires</VERS>
<VERS>S'est caché là, et Souvenir a attendu trente ans,</VERS>
<VERS>Et personne n'a appelé: Amour s'est endormi.</VERS>
<VERS>-Ô Maison, Maison! pourquoi m'avez-vous laissé partir,</VERS>
<VERS>Pourquoi n'avez-vous pas voulu me garder, pourquoi, Mère,</VERS>
<VERS>Avez-vous permis, jadis, au vent menteur de l'automne,</VERS>
<VERS>Au feu de la longue veillée, à ces magiciens,</VERS>
<VERS>Ô vous qui connaissiez mon coeur, de me tenter ainsi</VERS>
<VERS>Avec leurs contes fous, pleins d'une odeur de vieilles îles</VERS>
<VERS>Et de voiliers perdus dans le grand bleu silencieux</VERS>
<VERS>Du temps, et de rives du Sud où des vierges attendent?</VERS>
<VERS>Si sage vous saviez pourtant que les vrais voyageurs,</VERS>
<VERS>Ceux qui cherchent la Baie du Sincère et l'Île des Harpes</VERS>
<VERS>Et le Château Dormant ne reviennent jamais, jamais!</VERS>
<VERS>Mon coeur est tout seul dans la froide auberge et l'insomnie</VERS>
<VERS>Debout dans le vieux rayon contemple mon vieux visage</VERS>
<VERS>Et nul, nul avant moi n'avait compris de quelles morts</VERS>
<VERS>Sourdes, irrémédiables sont faits ces jours de la vie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME prose = "true">
<TITRE>
Talita Cumi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je te connais déjà depuis quelque dix ans, sur la terre suspendue dans le silence,</VERS>
<VERS>Enfant du destin; et c'est ta pauvre image qui toujours m'apparaît la première</VERS>
<VERS>Dans la lucidité de mes réveils du déclin de la nuit,</VERS>
<VERS>Quand, suivant en esprit le Cosmos dans son vol muet,</VERS>
<VERS>Tout à coup je sens l'univers s'engouffrer en moi comme aspiré par le vide de tous ces jours.</VERS>
<VERS>Je suis alors comme une chose en feu sur le fleuve dans la nuit d'été</VERS>
<VERS>Et la clef de soleil est sous ma main, qui ouvre les Réels miroitants d'un brouillard de vie.</VERS>
<VERS>Et certe, un seul mot, et, dans ce pays vrai où j'ai maint serviteur éblouissant</VERS>
<VERS>M'apparaîtraient des formes tout autres que la tienne, caillou ramassé ici pour le souvenir.</VERS>
<VERS>Mais ne t'ai-je pas aimé d'humilité dans cette toute petite succession de jours?</VERS>
<VERS>Je partirai bientôt. Ô moitié de coeur, moitié de coeur jetée</VERS>
<VERS>Dans la boue et le froid et la pluie et la nuit de la ville!</VERS>
<VERS>Ô mon apprivoisé menacé par l'hiver!</VERS>
<VERS>Écoute-moi. Ouvre tout grand ce quelque chose en toi que tu ne connais pas,</VERS>
<VERS>Et tâche, quoi qu'il advienne, tâche de retenir en ta minuscule mémoire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce conseil d'un qui a mûri avec l'ortie dans le long et torride été de l'amertume:</VERS>
<VERS>Travaille!</VERS>
<VERS>Ne tente pas le roi terrible de la vie, le dieu dans le mouvement</VERS>
<VERS>Impitoyable des routes du monde, l'idole dans le chariot aux roues broyeuses.</VERS>
<VERS>Travaille, enfant! Car tu es condamnée, frêle, à vivre longtemps</VERS>
<VERS>Et je ne voudrais pas m'enfuir de ces assourdissantes galères</VERS>
<VERS>Avec la pauvre image de ce que tu seras un jour:</VERS>
<VERS>Une petite enfant tout à coup devenue petite vieille,</VERS>
<VERS>Avec d'amers cheveux blancs sous le châle, je ne sais dans quel aigre et noir faubourg</VERS>
<VERS>Et seule sur la berge avec le fleuve, un ballot de terreur</VERS>
<VERS>Sur le dos, soeur des humides pierres et des grands, grands arbres nus.</VERS>
<VERS>Épargne-moi cela. Car je serai affreusement absent, réveillé pour toujours</VERS>
<VERS>Dans l'un des deux Royaumes, je ne sais lequel, le ténébreux,</VERS>
<VERS>Je le crains, car il y a en moi quelque chose qui brûle d'un feu bas et jugé.</VERS>
<VERS>Et je te le dis bien, passereau de misère, tu seras seule dans cette vie atroce</VERS>
<VERS>Comme vers le petit jour avare et blême de la Seine</VERS>
<VERS>De tous abandonné, le signal rouge et vert.</VERS>
<VERS>Je ne sais plus qui a tué mon coeur; mais n'a-t-il pas en mourant, le mauvais,</VERS>
<VERS>Légué toute sa royauté funèbre de compassion à mes os? Enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une douleur que l'on n'exprime pas. L'homme atteint de ce nocturne mal</VERS>
<VERS>Souffre, omniscient et muet, avec les pierres des fondements dans la moisissure des ténèbres.</VERS>
<VERS>Je sais bien que c'est Lui, Lui dont le nom secret est: le Séparé-de-Lui-même</VERS>
<VERS>Qui souffre en nous: et que lorsque sera enfin passée</VERS>
<VERS>La nuit sans fleurs et sans miroirs et sans harpes de cette vie, un chant</VERS>
<VERS>Vengeur, un chant de toutes les aurores de l'enfance</VERS>
<VERS>Se brisera en nous ainsi que le cristal immense du matin</VERS>
<VERS>Au cri des ailés, dans la vallée de rosée.</VERS>
<VERS>Eh oui, je le sais. Mais cette pauvre image de ta vie dans le solitaire avenir, cela</VERS>
<VERS>Je ne peux pas le supporter. C'est une véritable frayeur d'insecte en moi.</VERS>
<VERS>Un cri d'insecte au fond de moi</VERS>
<VERS>Sous les cendres du coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Nihumin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quarante ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais peu ma vie. Je ne l'ai jamais vue</VERS>
<VERS>S'éclairer dans les yeux d'un enfant né de moi.</VERS>
<VERS>Pourtant j'ai pénétré le secret de mon corps. Ô mon corps!</VERS>
<VERS>Toute la joie, toute l'angoisse des bêtes de la solitude</VERS>
<VERS>Est en toi, esprit de la terre, ô frère du rocher et de l'ortie.</VERS>
<VERS>Comme les blés et les nuages dans le vent,</VERS>
<VERS>Comme la pluie et les abeilles dans la lumière,</VERS>
<VERS>Quarante ans, quarante ans, mon corps, tu as nourri</VERS>
<VERS>De ton être secret le feu divin du Mouvement:</VERS>
<VERS>Tu ne passeras pas avant le mouvement de l'univers.</VERS>
<VERS>Que le son de ton nom inutile et obscur</VERS>
<VERS>Se perde avec le cri du dormeur dans la nuit;</VERS>
<VERS>Rien ne saurait te séparer de ta mère la terre,</VERS>
<VERS>De ton ami le vent, de ton épouse la lumière.</VERS>
<VERS>Mon corps! tant que deux coeurs séparés, égarés,</VERS>
<VERS>Se chercheront dans les vapeurs des cascades du matin,</VERS>
<VERS>Tant qu'un douzième appel de midi vibrera pour réjouir</VERS>
<VERS>La bête qui a soif et l'homme qui a faim; tant que le loriot,</VERS>
<VERS>L'hôte des sources cachées, renversera sa pauvre tête</VERS>
<VERS>Pour chanter les louanges du Père des forêts; tant qu'une touffe</VERS>
<VERS>De myrtil noir élèvera ses baies pour leur faire respirer</VERS>
<VERS>L'air de ce monde, quand l'eau de soleil est tombée,</VERS>
<VERS>Ô errante poussière! ô mon corps! tu vivras pour aimer et souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quarante ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour apprendre à aimer la noblesse de l'Action. Ô action!</VERS>
<VERS>Quarante ans, quarante ans la vanité des solitaires</VERS>
<VERS>M'a tourmenté. Je demandais sa mort dans mes prières.</VERS>
<VERS>Elle a quitté mon coeur. Ô triomphe! -ô tristesse...</VERS>
<VERS>Elle a emmené ma jeunesse,</VERS>
<VERS>Ma cruelle jeunesse, la seule femme aimée.</VERS>
<VERS>Mais qu'importe! déjà, mes mains, déjà la pierre vous attire.</VERS>
<VERS>Mains aux veines gonflées, la fureur de bâtir</VERS>
<VERS>Vous saisit, vous possède déjà!</VERS>
<VERS>Quand le midi des forts sonnera sur la mer</VERS>
<VERS>Nous irons saluer les constructeurs de môles.</VERS>
<VERS>Debout dans le soleil, en face de la mer</VERS>
<VERS>Ils mangent lentement leur pauvre et noble pain</VERS>
<VERS>Et leur sage regard va plus loin que le mien.</VERS>
<VERS>Honneur à toi, honneur à toi qui es né dans les pleurs</VERS>
<VERS>Comme l'Amen, et qui mourras dans l'abandon au pied du temple de l'amour</VERS>
<VERS>Ou du palais d'orgueil, ouvrages de tes mains!</VERS>
<VERS>Bientôt, demain, mon frère, je pourrai te parler</VERS>
<VERS>Face à face, sans rougir, comme parlent les hommes, car</VERS>
<VERS>Moi aussi, moi aussi je ferai la maison</VERS>
<VERS>Large, puissante et calme comme une femme assise</VERS>
<VERS>Dans un cercle d'enfants sous le pommier en fleur.</VERS>
<VERS>J'ouvrirai les fenêtres de la joyeuse église</VERS>
<VERS>Toutes grandes aux anges du soleil et du vent.</VERS>
<VERS>J'y bénirai le pain de l'Affirmation,</VERS>
<VERS>De ce oui éternel qui est une saveur</VERS>
<VERS>De feu, de blé et d'eau à la bouche des purs;</VERS>
<VERS>Et quand la laideur dira: non!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand la femme et la mort crieront: non!</VERS>
<VERS>Frère, nous saluerons l'espace ivre de vie</VERS>
<VERS>Et le mot appris des Héros,</VERS>
<VERS>Le Oui universel montera à nos lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quarante ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour apprendre à parler sans mépris de la femme. Ô Amour!</VERS>
<VERS>Quarante ans je vous ai cherché parmi les femmes</VERS>
<VERS>Mais ce n'est point parmi les femmes que je vous ai trouvé.</VERS>
<VERS>Ô Femme! La pitié des pierres me saisit!</VERS>
<VERS>Mère! Mère! tu ne sais plus, tu ne sais pas encore qui tu es.</VERS>
<VERS>Toi, blanche renversée dans les fleurs! si longtemps</VERS>
<VERS>Tu as dormi au plus obscur, au plus muet du beau jardin abandonné!</VERS>
<VERS>Et te voici debout dans ce temps de laideur rieuse,</VERS>
<VERS>Au milieu de ces fils qui ont perdu leur dieu et n'ont pas trouvé la nature.</VERS>
<VERS>Ô Mère! Mère! et cette belle épaule tombante de porteuse d'eau fraîche,</VERS>
<VERS>Et cet air rentré de servante réveillée avant l'heure.</VERS>
<VERS>Quelle sagesse et quelle connaissance, ô femme, dans la paume de tes mains!</VERS>
<VERS>Que je ne les puisse contempler sans qu'une colombe s'en échappe!</VERS>
<VERS>Et ta sainte blancheur apprivoise le cygne!</VERS>
<VERS>Lorsque l'époux mourra, tu suivras, tu mourras:</VERS>
<VERS>Non pas de la tristesse de la chair, mais de la joie</VERS>
<VERS>Profonde de l'esprit!</VERS>
<VERS>Pour te parler et être compris, ô Mère, il faut redevenir enfant.</VERS>
<VERS>Car que peux-tu comprendre à ce monde du Mouvement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô belle, grave et pure colonne du foyer!</VERS>
<VERS>Mère! les sources voilées du Mouvement sont en un lieu obscur et défendu</VERS>
<VERS>Dont le nom est Vallée de la Séparation. Là,</VERS>
<VERS>Les mondes et les coeurs soupirent l'un vers l'autre en vain.</VERS>
<VERS>Et tout ce que l'on touche est la distance et la durée</VERS>
<VERS>De la Séparation.</VERS>
<VERS>Qui cherche mal ne trouve rien nulle part.</VERS>
<VERS>Qui cherche bien ne trouve rien ici;</VERS>
<VERS>Qui trouve ici se heurte ailleurs aux portes closes.</VERS>
<VERS>Car il est un pays où l'être unique est seul</VERS>
<VERS>En face de soi-même.</VERS>
<VERS>Là il s'aime</VERS>
<VERS>Et s'épouse</VERS>
<VERS>Et se crée.</VERS>
<VERS>Là, il se glorifie.</VERS>
<VERS>Et le lieu est nommé par ceux qui te ressemblent, Lieu</VERS>
<VERS>De la Conjonction,</VERS>
<VERS>De la Féminité Éternelle et de la</VERS>
<VERS>Vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quarante ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour apprendre à chercher la Cité. Ô Jérusalem!</VERS>
<VERS>Tu n'es pas un désert de pierres liées de chaux, de sable et d'eau</VERS>
<VERS>Comme les villes des hommes.</VERS>
<VERS>Mais, au sein du Réel, dans le silence de la tête,</VERS>
<VERS>Le planement muet de l'or intérieur.</VERS>
<VERS>Ma vie! ma vie! je sais que les six jours du monde</VERS>
<VERS>Sont là pour révéler ce que l'on doit connaître</VERS>
<VERS>Du septième, ennemi de tout étonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car dans la déchirure du nuage gardien</VERS>
<VERS>Arrêté sur Pathmos (le lieu universel</VERS>
<VERS>Contemplé par les yeux renversés de l'Amour)</VERS>
<VERS>J'ai vu dans un grand vent d'influx, l'ellipse du sabbat</VERS>
<VERS>Prendre feu et dorer ma naissance sans cri.</VERS>
<VERS>Ô mon frère! ô mon corps! ne crains pas. Je connais le chemin.</VERS>
<VERS>Entrons dans les profondes vapeurs de la Montagne</VERS>
<VERS>Qui prend son essor et s'élève</VERS>
<VERS>Avec le confiant qui la gravit,</VERS>
<VERS>Jusqu'à la nuée longue, jusqu'à la couleur-mère,</VERS>
<VERS>La blancheur bleue, l'annonciation de l'or.</VERS>
<VERS>L'aube paraît derrière nous!</VERS>
<VERS>Au-dessus de mon front se lève</VERS>
<VERS>Et fuit vers les contrées qui sont derrière nous</VERS>
<VERS>Le Soleil.</VERS>
<VERS>Le couchant est loin devant nous!</VERS>
<VERS>Maintenant, le profond, terrible et beau murmure</VERS>
<VERS>Des sages abeilles du pays</VERS>
<VERS>T'enseigne la langue oubliée (aux lourdes et tremblantes syllabes de miel sombre)</VERS>
<VERS>Des livres noyés de Yasher.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
Cantique De La Connaissance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'enseignement de l'heure ensoleillée des nuits du Divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ceux, qui, ayant demandé, ont reçu et savent déjà.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ceux que la prière a conduits à la méditation sur l'origine du langage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres, les voleurs de douleur et de joie, de science et d'amour,</VERS>
<VERS>n'entendront rien à ces choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les entendre, il est nécessaire de connaître les objets désignés</VERS>
<VERS>par certains mots essentiels</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tels que pain, sel, sang, soleil, terre, eau, lumière, ténèbres, ainsi</VERS>
<VERS>que par tous les noms de métaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ces noms ne sont ni les frères, ni les fils, mais bien les pères des</VERS>
<VERS>objets sensibles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ces objets et le prince de leur substance, ils ont été précipités</VERS>
<VERS>du monde immobile des archétypes dans l'abîme de tourmente du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit seul des choses a un nom. Leur substance est innomée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pouvoir de nommer des objets sensibles absolument impénétrables à</VERS>
<VERS>l'être spirituel</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vient de la connaissance des archétypes qui, étant de la nature de</VERS>
<VERS>notre esprit, sont comme lui situés dans la conscience de l'oeuf solaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui se décrit par le moyen des antiques métaphores existe en un</VERS>
<VERS>lieu situé; de tous les lieux de l'infini le seul situé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces métaphores que le langage aujourd'hui encore nous impose dès que</VERS>
<VERS>nous interrogeons le mystère de notre esprit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sont des vestiges du langage pur des temps de fidélité et de connaissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poètes de Dieu voyaient le monde des archétypes et le décrivaient</VERS>
<VERS>pieusement par le moyen des termes précis et lumineux du langage de la</VERS>
<VERS>connaissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le déclin de la foi se manifeste dans le monde de la science et de l'art</VERS>
<VERS>par un obscurcissement du langage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poètes de la nature chantent la beauté imparfaite du monde sensible</VERS>
<VERS>selon l'ancien mode sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutefois, frappés de la discordance secrète entre le mode d'expression</VERS>
<VERS>et le sujet,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et impuissants à s'élever jusqu'au lieu seul situé, j'entends Pathmos,</VERS>
<VERS>terre de la vision des archétypes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont imaginé, dans la nuit de leur ignorance, un monde intermédiaire,</VERS>
<VERS>flottant et stérile, le monde des symboles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les mots dont l'assemblage magique a formé ce chant sont des noms</VERS>
<VERS>de substances visibles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'auteur, par la grâce de l'Amour, a contemplées dans les deux</VERS>
<VERS>mondes de la béatitude et de la désolation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne m'adresse qu'aux esprits qui ont reconnu la prière comme le</VERS>
<VERS>premier entre tous les devoirs de l'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus hautes vertus, la charité, la chasteté, le sacrifice, la</VERS>
<VERS>science, l'amour même du Père,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne seront comptées qu'aux esprits qui, de leur propre mouvement, ont</VERS>
<VERS>reconnu la nécessité absolue de l'humiliation dans la prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutefois, je ne dirai de l'arcane du langage que ce que l'infamie et la</VERS>
<VERS>démence de ce temps me permettent d'en révéler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, je peux chanter librement le cantique de l'heure ensoleillée</VERS>
<VERS>des nuits de Dieu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, proclamant la sagesse des deux mondes qui furent ouverts à ma vue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parler, selon la mesure imposée par le compagnon de service</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la connaissance perdue de l'or et du sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu. Celui qui a vu cesse de penser et de sentir. Il ne sait plus</VERS>
<VERS>que décrire ce qu'il a vu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici la clef du monde de lumière. De la magie des mots que j'assemble ici</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'or du monde sensible tire sa secrète valeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce ne sont pas ses vertus physiques qui l'ont fait roi des esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vérité est cela par rapport à quoi l'Illimité est situé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la vérité ne fait pas mentir le langage sacré: car elle est aussi</VERS>
<VERS>le soleil visible du monde substantiel, de l'univers immobile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce soleil, l'or terrestre tire sa substance et sa couleur; l'homme</VERS>
<VERS>la lumière de sa connaissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le langage retrouvé de la vérité n'a rien de nouveau à offrir. Il</VERS>
<VERS>réveille seulement le souvenir dans la mémoire de l'homme qui prie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sens-tu se réveiller en toi le plus ancien de tes souvenirs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te révèle ici les origines saintes de ton amour de l'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La folie a soufflé sept fois sur le chandelier d'or de la connaissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mots du langage des Aaronites sont profanés par les enfants menteurs</VERS>
<VERS>et les poètes ignorants</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'or du chandelier, saisi par les ténèbres de l'ignorance, est devenu</VERS>
<VERS>le père de la négation, du vol, de l'adultère et du massacre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceci est la clef des deux mondes de la lumière et des ténèbres. O</VERS>
<VERS>compagnon de service!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour l'amour de cette heure ensoleillée de nos nuits,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la sécurité de ce secret entre toi et moi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souffle-moi la parole enveloppée de soleil, le mot chargé de foudre de</VERS>
<VERS>ce temps dangereux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai nommé! te voici dans le rayon avant-coureur au sein du nuage</VERS>
<VERS>figé, muet comme le plomb,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le bond et le vent de la masse de feu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'apparition de l'esprit virginal de l'or,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le passage de l'ove à la sphère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'arrêt merveilleux et dans la sainte descente, quand tu regardes</VERS>
<VERS>l'homme entre les deux sourcils,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'immobilité de la nuée infinie, d'une seule prière, ouvrage des</VERS>
<VERS>orfèvres du Royaume,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le retour à la désolation mariée au Temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le chuchotement de compassion qui l'accompagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la clef d'or de la sainte science est demeurée dans mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle m'ouvrira encore le monde de lumière. Gravir les degrés jusqu'à se</VERS>
<VERS>sentir pénétré de la matière même de l'espace pur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas connaître; c'est enregistrer encore des phénomènes de</VERS>
<VERS>manifestation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chemin qui mène du peu au beaucoup n'est pas celui de la sainte science.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je viens de décrire l'ascension vers la connaissance. Il faut s'élever</VERS>
<VERS>jusqu'à ce lieu solaire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'on devient par la toute-puissance de l'affirmation -quoi donc? -</VERS>
<VERS>cela même que l'on affirme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que les mille corps de l'esprit se révèlent aux sens vertueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monter d'abord! sacrilègement! jusqu'à la plus démente des affirmations!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis descendre, d'échelon en échelon, sans regret, sans larme, avec</VERS>
<VERS>une joyeuse confiance, avec une royale patience,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à cette boue où tout est déjà contenu avec une évidence si</VERS>
<VERS>terrible et par une nécessité si sainte! Par une nécessité sainte,</VERS>
<VERS>sainte, sainte en vérité! Alléluia!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui parle ici de surprise? il est encore une surprise dans</VERS>
<VERS>l'apparition inattendue à travers les ombres d'une porte d'antique cité</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un lointain de mer avec sa sainte lumière et ses voiles heureuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans la naissance d'un sens nouveau et d'un sens qui servira</VERS>
<VERS>l'esprit de la science vraie, de la science amoureuse, il n'est plus de</VERS>
<VERS>surprise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la coutume dans nos hauteurs d'accueillir toute nouveauté comme</VERS>
<VERS>une épouse retrouvée après le temps et pour toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi me fut révélée la relation de l'oeuf solaire à l'âme de l'or terrestre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ceci est la prière efficace où doit s'abîmer l'opérateur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entretiens en moi l'amour de ce métal que colore ton regard, la</VERS>
<VERS>connaissance de cet or qui est un miroir du monde des archétypes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin que je dépense sans mesure tout mon coeur à ce jeu solaire de</VERS>
<VERS>l'affirmation et du sacrifice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reçois-moi dans cette lumière archangélique qui sommeille mille ans dans</VERS>
<VERS>le blé funéraire et y entretient le feu caché de la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le blé des antiques tombeaux, versé dans le sillon, s'illumine comme</VERS>
<VERS>un coeur de sa propre charité</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce n'est pas le soleil mortel qui donne à la moisson sa couleur</VERS>
<VERS>invariable de sagesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle est la clef du monde de lumière. A qui la manie d'une main pieuse</VERS>
<VERS>et sûre elle ouvre aussi -l'autre région.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai visité les deux mondes. L'amour m'a conduit tout au fond de l'être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai porté sur ma poitrine le poids de la nuit, mon front a distillé une</VERS>
<VERS>sueur de mur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai tourné la roue d'épouvante de ceux qui partent et reviennent. Il ne</VERS>
<VERS>reste de moi en maint endroit qu'un cercle d'or tombé dans une poignée</VERS>
<VERS>de poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai exploré à tâtons les labyrinthes hideux du monde de fureur et sous</VERS>
<VERS>les grandes eaux sommeillent mes patries étranges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me taisais. J'attendais que la folie de mon roi me saisît à la gorge.</VERS>
<VERS>Ta main, ô mon roi! est sur ma gorge. C'est là le signe, voici</VERS>
<VERS>l'instant. Je parlerai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as fait naître dans un monde qui ne te connaît plus, sur une</VERS>
<VERS>planète de fer et d'argile, nue et froide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu d'un grouillement de voleurs abîmés dans la contemplation de</VERS>
<VERS>leur sexe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, à la puanteur du massacre succède l'encensement imbécile des</VERS>
<VERS>trompeurs de peuples.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pointant, fils de la boue et de la cécité, je n'ai pas de mots pour</VERS>
<VERS>décrire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les précipices d'iniquité de cet autre Tout, de cet autre Illimité</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Créé par ta propre toute-puissance de négation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce lieu séparé, différent, hideux, cet immense cerveau délirant de Lucifer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où j'ai subi durant l'éternité l'épreuve de la multiplication des grands</VERS>
<VERS>fulgurants, des systèmes déserts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus atroce était au zénith et je le voyais comme d'un précipice de</VERS>
<VERS>soleil noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! sacrilège infini auprès duquel le saint cosmos développé devant</VERS>
<VERS>notre monde infime</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est comme un carré de givre illuminé pour la Nativité et prêt à fondre</VERS>
<VERS>au souffle de l'Enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu es Celui qui est. Toutefois, tu es au-dessus de toi-même et de</VERS>
<VERS>cette nécessité absolue par laquelle tu es.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà pourquoi, Affirmateur, la totale négation est en toi, liberté de</VERS>
<VERS>prier ou de ne pas prier. Voilà pourquoi aussi tu fais passer les</VERS>
<VERS>affirmateurs par les grandes épreuves de la négation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu m'as jeté dans la chaleur la plus noire de cette éternité</VERS>
<VERS>d'épouvante où l'on se sent saisi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la mâchoire par le harpon de feu et suspendu dans la folie du vide</VERS>
<VERS>parfait,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette éternité où les ténèbres sont l'absence de l'autre soleil,</VERS>
<VERS>l'extinction de la joyeuse ellipse d'or;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où les lumières sont fureur. Où toute chose est moelle de l'iniquité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'opération de la pensée est unique et sans fin, partant du doute</VERS>
<VERS>pour aboutir au rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'on n'est pas solitaire mais solitude, ni abandonné mais abandon, ni</VERS>
<VERS>damné mais damnation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fus voyageur en ces terres du nocturne fracas</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, seuls parmi les choses physiques,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour furieux et la lèpre du visage baignent leurs maudites racines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y ai mesuré, ver aveugle, les sinuosités d'une ligne de ta main. Ce</VERS>
<VERS>pays de la nuit dense comme pierre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce monde de l'autre étoile du matin, de l'autre fils, de l'autre prince,</VERS>
<VERS>c'était ta main fermée. Cette main s'est ouverte et me voici dans la</VERS>
<VERS>lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut l'avoir vu, Lui, l'Autre, pour comprendre pourquoi il est écrit</VERS>
<VERS>qu'il vient comme le voleur. Il est plus loin que le cri de la</VERS>
<VERS>naissance, il est à peine, il n'est pas. L'espace d'un grain de sable,</VERS>
<VERS>le voici tout entier en toi, lui, l'autre, le prince assis muet dans la</VERS>
<VERS>cécité éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi dans l'oeuf solaire, toi, immense, innocent, tu te connais. Mais les</VERS>
<VERS>deux infinis de ton affirmation et de ta négation ne se connaissent pas,</VERS>
<VERS>ne se connaîtront jamais, car l'éternité n'est que la fuite de l'un</VERS>
<VERS>devant l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toute la hideuse, la mortelle mélancolie de l'espace et du temps</VERS>
<VERS>n'est que la distance d'un oui à un non et la mesure de leur séparation</VERS>
<VERS>irrémédiable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ici la clef du monde des ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme en qui ce chant a réveillé non pas une pensée, non pas une</VERS>
<VERS>émotion, mais un souvenir, et un souvenir très ancien, cherchera,</VERS>
<VERS>dorénavant, l'amour avec amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est cela aimer, car c'est cela amour: quand on cherche avec amour</VERS>
<VERS>l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai cherché comme la femme stérile, avec angoisse, avec fureur. J'ai</VERS>
<VERS>trouvé. Mais quoi? mais qui? le dominateur, le possesseur, le</VERS>
<VERS>dispensateur des deux lèpres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je suis revenu, afin de communiquer ma connaissance. Mais malheur à</VERS>
<VERS>qui part et ne revient pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne me plains pas d'y être allé et d'avoir vu. Ne pleure pas sur moi:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noyé dans la béatitude de l'ascension, ébloui par l'oeuf solaire,</VERS>
<VERS>précipité dans la démence de l'éternité noire d'à côté, les membres liés</VERS>
<VERS>par l'algue des ténèbres, moi je suis toujours dans le même lieu, étant</VERS>
<VERS>dans le lieu même, le seul situé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apprends de moi que toute maladie est une confession par le corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vrai mal est un mal caché; mais quand le corps s'est confessé, il</VERS>
<VERS>suffit de bien peu pour amener à soumission l'esprit même, le</VERS>
<VERS>préparateur des poisons secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme toutes les maladies du corps, la lèpre présage donc la fin d'une</VERS>
<VERS>captivité de l'esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit et le corps luttent quarante ans; c'est là le fameux âge</VERS>
<VERS>critique dont parle leur pauvre science, la femme stérile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mal a-t-il ouvert une porte dans ton visage? le messager de paix,</VERS>
<VERS>Melchisedech entrera par cette porte et elle se refermera sur lui et sur</VERS>
<VERS>son beau manteau de lamies. Mais répète après moi: Pater noster.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu, le Père des Anciens, de ceux qui parlaient le langage pur, a</VERS>
<VERS>joué avec moi comme un père avec son enfant. Nous, nous seuls, qui</VERS>
<VERS>sommes ses petits enfants nous connaissons ce jeu sacré, cette danse</VERS>
<VERS>sainte, ce flottement heureux entre la pire obscurité et la meilleure</VERS>
<VERS>lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut se prosterner plein de doutes, et prier. Je me plaignais de ne</VERS>
<VERS>le point connaître; une pierre où il était tout entier m'est descendue</VERS>
<VERS>dans la main et j'ai reçu au même instant la couronne de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et regarde-moi! environné d'embûches je ne redoute plus rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des ténèbres de la conception à celles de la mort, un fil de catacombes</VERS>
<VERS>court entre mes doigts dans la vie obscure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, qu'étais-je? Un ver de cloaque, aveugle et gras, à queue</VERS>
<VERS>aiguë, voilà ce que j'étais. Un homme créé par Dieu et révolté contre</VERS>
<VERS>son créateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Quelles qu'en soient l'excellence et la beauté, aucun avenir n'égalera</VERS>
<VERS>jamais en perfection le non-être.» Telle était ma certitude unique,</VERS>
<VERS>telle était ma pensée secrète: une pauvre, pauvre pensée de femme stérile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tous les poètes de la nature, j'étais plongé dans une profonde</VERS>
<VERS>ignorance. Car je croyais aimer les belles fleurs, les beaux lointains</VERS>
<VERS>et même les beaux visages pour leur seule beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'interrogeais les yeux et le visage des aveugles: comme tous les</VERS>
<VERS>courtisans de la sensualité, j'étais menacé de cécité physique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceci est encore un enseignement de l'heure ensoleillée des nuits du Divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'au jour où, m'apercevant que j'étais arrêté devant un miroir, je</VERS>
<VERS>regardai derrière moi. La source des lumières et des formes était là, le</VERS>
<VERS>monde des profonds, sages, chastes archétypes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors cette femme qui était en moi mourut. Je lui donnai pour tombeau</VERS>
<VERS>tout son royaume, la nature. Je l'ensevelis au plus secret du jardin</VERS>
<VERS>décevant, là où le regard de la lune, de la prometteuse éternelle se</VERS>
<VERS>divise dans le feuillage et descend sur les endormies par les mille</VERS>
<VERS>degrés de la suavité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que j'appris que le corps de l'homme renferme dans ses</VERS>
<VERS>profondeurs un remède à tous les maux et que la connaissance de l'or est</VERS>
<VERS>aussi celle de la lumière et du sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Unique! ne m'ôte pas le souvenir de ces souffrances, le jour où tu me</VERS>
<VERS>laveras de mon mal et aussi de mon bien et me feras habiller de soleil</VERS>
<VERS>par les tiens, par les souriants. Amen.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Confession De Lemuel.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je mesure ce chemin parcouru, moi, ver sous le plancher,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel amour et quelle pitié me saisissent le coeur pour les frères soleils</VERS>
<VERS>dans la nuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, eux aussi ils sont de ce monde-ci, d'ici. Oh!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Permets que je regarde enfin plus loin, bien plus loin -en moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! je le sais bien, toi, toi tu sais ce qu'il y a là, et comment</VERS>
<VERS>n'aurais-je pas honte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord, une ferveur de réunir les Séparés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une angoisse de marier le feu et l'eau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, l'immense adieu de l'Époux à l'Épouse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une division des deux belles clartés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du jour et de la nuit... Certes, c'est peu; mais, réponds-moi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, parmi tes enfants, qui donc, depuis l'instant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où tu te reconnus dans les traits d'une vierge</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme en un sommeil d'eau, a jamais eu besoin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme moi, pour lire en son esprit, de la lumière de la femme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, ô heureux! qui veux que l'on pardonne, qui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cela de toi, mauvais, qui ne venait pas, ma colère</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'a pourchassé avec les maigres chiens courants</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du gémissement de luxure. Mais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là encore, une pitié de père, ô Père!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se déchirant en moi, obscure s'abattait</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme glace d'été sur ma noire chaleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sorte que dans cette vie, la mienne, comme dans le labour</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Océanique, parmi les sillons de montagnes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout, tout ne fut que tourment, amertume et stérilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, toi qui sais, comment pouvais-je savoir moi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui étais comme le frémissement sacré</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du paon douloureux et beau de Midi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cela que j'attendais du dehors</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me viendrait de moi-même, et, feu conscient de sa route,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pur, joyeux et puissant comme l'âme de l'or,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, s'arrêterait comme sur Josué,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour toucher d'un regard omniscient d'épouse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vue intérieure, là, entre les sourcils...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut là la jeunesse avec ses jours, et puis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vint l'âge mûr avec ses nuits;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière le rideau de l'assoupissement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces terrasses, tu sais, hautes, hautes, qu'on balayait, ces pierres</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi qui, trois par trois, quatre par quatre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombaient tristement, d'où? dans le puits du sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et certaine nuit... Mais ce sont là choses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont le nom n'est ni son, ni silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Un chuchotement nombreux.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle. Dis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Impitoyablement ce que ton âme a vu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le cosmos aveugle, égaré et abandonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle, et imite l'éternité quand elle dit: non.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces déserts où jamais Oui n'a résonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-nous comment des pieds à la tête, le corps</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devient pensée, dans ces pays plus insensibles que la lèpre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel cri des ténèbres imparfaites</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ici contient le nom de cette nuit totale</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vide des deux soleils?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle. Que t'advint-il dans cet infini autre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vu comme par des yeux de race disparue?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>autre. N'est-ce point là l'unique mot?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>autre. Non pas seulement différent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'est-il pas vrai, mais autre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et défendu, fermé, -mais ne veux-tu pas dire:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même à la toute-puissance d'ici?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cet infini autre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où celui-là qui nous contient est inconnu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'espace est la nuit au dedans de la pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me séparai d'elle -qui, par l'oeuvre de mainte année</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etait devenue mon enfant, dans ce long corridor d'hôtel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant -quel froid coupe mon âme en deux! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais seul dans ma chambre allemande et je savais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de l'autre côté du mur, cette chose dormait</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la dernière fois à trois pas de ma vie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que, sans me revoir, au petit jour</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'en irait -si enfant, si enfant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers la vaste, froide, vide vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En moi, l'obéissance envers moi-même</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Était plus forte que tout</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il vint un moment où je sentis ceci:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une soudaine immensité</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Inexprimable, différente, séparée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'aspira dans un univers où le Oui n'avait plus de sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pays fermé à nos vivants et à nos morts:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout était pénétré d'une autre éternité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une autre nécessité, -d'un autre Dieu...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La toute-puissance de là-bas</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'était même plus l'ennemie de celle d'ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Séparation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! séparation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux omnisciences ne se connaissaient pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout, tout m'était déchirement. Comme les entrailles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brusquement ramassées sous la main du boucher, tout</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'était déchirement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, je gardais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sens, un toucher sûr pour cette sainte chose</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où cesse le lieu. Et le souvenir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un merveilleux passé m'éclairait. Même</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il advint qu'un Temple -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Même chuchotement.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce vrai? Tu te souviens? -Une arche d'immobilité</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'espace créé, dans le lieu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul situé. Le mot unique ici: surface</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cimes d'or de la méditation</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour cette nef ne sont point écueils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, plus d'espace d'ascension:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout n'est que Salutation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, c'est le retour -cherche en tes souvenirs -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chute -la Ligne Droite, première.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-tout en pierre de compassion,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porté par un nuage de voix, je ne sais où;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suspendu tout en haut, dans le Rien désiré,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Inaccessible au vol immobile, cruel, muet</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des noirs, vides, féroces espaces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je tombai</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et oubliai; puis, tout à coup, me ressouvins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Même chuchotement.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la vie à la vie, quel chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois bien que c'est tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, -il y a les hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le drame du peuple élu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'est joué dans ce coeur profond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne savent pas ce qu'ils font.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne le savent plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu les hais donc?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les ai fort longtemps haïs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieux coeur de voyageur; et dans tous les pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, certain jour -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est là un de ces souvenirs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui ne sont plus mesure du temps</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que l'on aime</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non point pour leur trésor de jours, mais pour eux-mêmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me laissai porter par une vague humaine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sommet d'une tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était Juillet, c'était Midi. Midi, Juillet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faisait chaud comme aux sources du sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vivre était comme un très vieux vin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sucre au chevet d'un convalescent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'immobilité de l'air</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le feu laissait tomber l'or de sa lourde haleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais je n'avais vu si pleine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La coupe de sanglots de l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit, la chair, Le mal et le bien,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tristesse et la joie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grand et le petit, oh! comme tout était humain</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma vue descendit vers cette chose grise</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la vibrante profondeur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maisons, usines, Gares, églises,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Partout, partout,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux bords du fleuve, aux flancs de la colline,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entassés, dispersés, amoureux et hostiles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces nids de boue</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trempés d'une salive d'insectes bâtisseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là-bas, oh! là-bas...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes frères, tes soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Très long silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, dans un éclair</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De lance dans le flanc percé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je compris tout,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Annonciation et le Verbe fait chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, dans un éclair de pensée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je compris, je sentis, je vis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-comment les choses s'étaient passées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, les trois années de renoncement après les quarante ans</VERS>
<VERS>d'attente tirent à leur fin. Je comprends, -je sens enfin que je sais,</VERS>
<VERS>que j'ai toujours su, et qu'il est ici même une certaine manière de tout</VERS>
<VERS>connaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai fermé ma vue et mon coeur. Les voici réconfortés, Que je les ouvre</VERS>
<VERS>maintenant. A toute cette chose dans la lumière. A ce blé de soleils.</VERS>
<VERS>Avec quel bruissement de vision il coule dans le tamis de la pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Immense, éternelle, effrayante Réalité. C'est toi, de toutes les</VERS>
<VERS>possibilités, toi la plus extraordinaire. Car tu n'es pas en moi, et</VERS>
<VERS>cependant je suis ton lieu; je passerai, et tu demeureras; et</VERS>
<VERS>pourtant, nous deux, nous sommes inséparables; mon amour t'embrasse, et</VERS>
<VERS>c'est là ton unique borne, ô Illimité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que serais-tu sans cette attestation intérieure, sans ce Oui en moi</VERS>
<VERS>jeté comme un pont de montagne entre les deux massifs de nuit d'avant et</VERS>
<VERS>d'après.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Un peu plus haut.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plus humble chose a sa vérité silencieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aux fils des artificieuses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut de sacrilèges merveilles -nous le savons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et où est parmi vous celui qui ici même</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette terre, goûte dans sa plénitude, la sainteté</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont le ciel que nous respirons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pénètre à tout instant votre pain, votre vin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Homme, homme, quel chemin tu as fait</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour arriver à nous qui étions en toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Ils pleurent.) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O merveilleux, merveilleux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penchés sur moi, car je sais, je sens</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que vous vous inclinez vers moi pour chuchoter,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre chuchotement est celui</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De merveilleux tendrement penchés -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que sur moi vous vous penchez</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un chuchotement merveilleux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'autour de moi vous chuchotez</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la sorte, dans un frémissement d'élytres</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O merveilleux (et quoi donc prédomine en vous,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chuchoteurs, l'homme ou la femme?)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissez-moi, innombrables que j'aime comme un seul,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Beaux à faire mal, insupportablement gracieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous demander une grâce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est accordée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Ils rient.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De longues, longues, puissantes années,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et un immense amour, semblable au vôtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici-même déjà comme vous autres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et une Action, une noble, une haute Action,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pacificatrice, purificatrice, comme la vôtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici-même, ici-même, rieurs-pleureurs, comme la vôtre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME prose = "true">
<TITRE>
La Nuit De Noël De 1922 De L'Adepte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faisons, -sept fois pour le passé, et pour nos trois jours à venir,</VERS>
<VERS>trois fois -le signe, le signe! le signe nourrissant, désaltérant,</VERS>
<VERS>rafraîchissant, -nos mains, nos fronts, nos coeurs, -le signe</VERS>
<VERS>vainqueur, le signe vainqueur de la Croix. Et vous, Béatrix, paix à</VERS>
<VERS>vous, reposez-vous! Faites silence dans ce corps, le mien, terrestre</VERS>
<VERS>demeure. Car vous remuez trop, car vous faites un bruit comme de pas</VERS>
<VERS>dans ma tête et dans mon coeur. O sept années déshéritées! Ma robe de</VERS>
<VERS>patience m'a quitté lambeau par lambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dis vrai, maître. Oui, c'est bien la septième année de l'oeuvre</VERS>
<VERS>candide et secret. Sept années, maître! Mais, cette nuit, ils vont</VERS>
<VERS>naître d'une miraculeuse et semblable merci, l'un à Bethléem, l'autre ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les parents dorment là, tendres métaux époux, dans cet oeuf appuyé sur le</VERS>
<VERS>feu nuptial. Qu'ils sont beaux, innocents!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu les vois donc? Comment? Dans cet oeuf hermétique? Avec quels yeux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère enfant, par la grâce de la vue du milieu. Et puisque nous nous</VERS>
<VERS>connaissons depuis sept ans, je te touche le front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, espace, temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le clocher va bientôt sonner ses douze coups. Devant le cher fourneau,</VERS>
<VERS>adorons à genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O divin Maître, souviens-toi qu'il est, même pour toi, une Hauteur.</VERS>
<VERS>Implore, implore pour moi ta sainte épouse la Blancheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Silence.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je regarde. Et que vois-je? La pureté surnage, le blanc et le bleuté</VERS>
<VERS>surnagent. L'esprit de jalousie, le maître de pollution, l'huile de</VERS>
<VERS>rongement aveugle, lacrymale, plombée, dans la région basse est tombée.</VERS>
<VERS>Lumière de l'or, charité, tu te délivres. Viens, épouse, venez, enfant,</VERS>
<VERS>nous allons vivre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cher époux, prends garde! Écoute, regarde. Il siffle encore, il rampe</VERS>
<VERS>encore quelque chose d'atroce au fond. Penche-toi, sainte face. Je ne</VERS>
<VERS>sais ce qui se passe: ce que tu fais, ils le défont. Ils sont légions,</VERS>
<VERS>obscurité, masse, menace...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'en vois qu'un. Il danse en rond dans la rigueur du rouge et du</VERS>
<VERS>jaune et du noir, tout au fond du muet caveau. Chère dame, entre deux</VERS>
<VERS>tombeaux, en vérité: celui d'Amour, celui d'Espoir. Écoute, il crie...</VERS>
<VERS>nul ne l'entend. Il voudrait, en dansant, sortir de l'espace et du</VERS>
<VERS>temps. Jadis, dans mes tentations, que ne suis-je mort en rêvant! Tout,</VERS>
<VERS>comme ici, était noir. Là-haut, plus loin que ma vraie vie, au bord du</VERS>
<VERS>hideux entonnoir, hurlaient et geignaient les Harpies. Les eaux de</VERS>
<VERS>Jupiter, de Vénus et de Mars se déversaient avec fracas sur les assises</VERS>
<VERS>de l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en vois mille, dix mille! Montjoie Saint-Denis, maître! les nôtres,</VERS>
<VERS>rapides, rapides, ensoleillés! Au maître des obscurs on fera rendre</VERS>
<VERS>gorge. Vous, Georges, Michel, claires têtes, saintes tempêtes d'ailes</VERS>
<VERS>éployées, et toi, si blanc d'amour sous l'argent et le lin...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici encore, je n'en vois qu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Troupe maudite! ricaneurs! spoliateurs! calomniateurs! Avec leurs</VERS>
<VERS>froides, pâles épées atroces, dentelées, dans les larmes trempées, ils</VERS>
<VERS>s'élancent... Ils l'ont saisi, ils l'entraînent... Tout est silence...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sept cris terribles dans la nuit: tout est fini, tout est fini. Fini</VERS>
<VERS>terrestrement, fini petitement, fini, fini, irréparablement fini. Non.</VERS>
<VERS>Il se soulève à demi: la blancheur de l'incandescence lui prend à deux</VERS>
<VERS>mains, en silence, la tête. Elle le cajole ainsi. Souffle, soufflet,</VERS>
<VERS>mais souffle donc! il est tout transi...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un cri nouveau, par sept fois, résonne. Est-ce un nom? Je le crois. Le</VERS>
<VERS>Maître me pardonne! Il ouvre les yeux, il renaît. Il renaît, te dis-je.</VERS>
<VERS>Il renaît, renaît, renaît, renaît, renaît! O prodige! regarde bien,</VERS>
<VERS>penche-toi, jeune mère! Le feu paternel rit, il n'est plus en colère.</VERS>
<VERS>Quelle nuit! mais c'est la dernière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voici à nos pieds. O chose de lumière! sainteté! charité! santé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je renais, et cependant, je meurs. C'est comme il y a très longtemps,</VERS>
<VERS>avant, avant, bien avant la dernière sortie du Semeur. Jeune mère,</VERS>
<VERS>qu'arrive-t-il? Où sommes-nous, moi homme et toi femme, à genoux? Que</VERS>
<VERS>signifie cela, ma chère, chère tête? Dehors, la sainte nuit est réelle,</VERS>
<VERS>pourtant. Sur tout le corps du firmament en fête ruisselle une eau</VERS>
<VERS>lustrale de beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune, la grande diamantée, dans la saulaie muette du nuage, tisse en</VERS>
<VERS>toute tranquillité son arentèle de miroitante cécité. Moi aussi, je</VERS>
<VERS>renais, et cependant je meurs. Oui. c'est tout à fait comme avant la</VERS>
<VERS>dernière sortie du Semeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Adepte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tout ton être secret respire en moi, femme, eau sourde et</VERS>
<VERS>salutaire sous la crypte. Oh! ton visage comme l'Égypte! O visage,</VERS>
<VERS>visage de fuite en Égypte! O mains comme un pain céleste rompu en</VERS>
<VERS>deux! Oh! tes yeux si... tes yeux! tes yeux! C'est comme si mon âme</VERS>
<VERS>avait déjà quitté la terrestre livrée. Qui donc a dit cela: Heureux,</VERS>
<VERS>heureux amants. Le Rien dans son souffle inspiré me retient suspendu sur</VERS>
<VERS>la montagne des Dormans. Mes chaînes de constellations sont rompues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béatrix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la vie délivrée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME prose = "true">
<TITRE>
Psaume Du Roi De Beauté.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des îles de la Séparation, de l'empire des profondeurs entends monter la</VERS>
<VERS>voix des harpes de soleils. Sur nos têtes coule la paix. Le lieu où nous</VERS>
<VERS>sommes, Malchut, est le milieu de la Hauteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pleurs féconds versés dans une pensée à mon Père, les mondes d'or</VERS>
<VERS>éclairent de beauté l'abîme. Royale tête qui pourtant reposes sur mon</VERS>
<VERS>coeur, quel effroi de nombres tu lis dans la mémoire de la nuit! Reine,</VERS>
<VERS>sois femme vraiment par la compassion suprême. Toute blanche d'une pitié</VERS>
<VERS>de la grandeur, songe au plus abandonné, au Créateur. Le lieu où nous</VERS>
<VERS>sommes, Malchut, est le milieu de la Hauteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant le saint labeur des constellations, ne sens-tu pas ton coeur se</VERS>
<VERS>déchirer? Malchut, Malchut, épouse! mère des générations! L'espace,</VERS>
<VERS>essaim d'abeilles sacrées, vole vers l'Adramand d'extatiques odeurs. Le</VERS>
<VERS>lieu où nous sommes, Malchut, est le milieu de la Hauteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car de la chose en mouvement l'immobile Absolu est le secret désir.</VERS>
<VERS>Régent solaire, pieux semeur de ce qui doit naître et mourir, je n'aime</VERS>
<VERS>que ce qui demeure. Moi-même, moi Microprosope! je brûle de me</VERS>
<VERS>transmuer. Ici ou dans la profondeur, rien n'est situé! rien n'est</VERS>
<VERS>situé! Toute réalité est dans l'amour du Père. Le lieu où nous sommes,</VERS>
<VERS>Malchut, est le milieu de la Hauteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paix sur la terre, ô mon épouse, ô femme! paix dans tout l'empire</VERS>
<VERS>irréel, aux âmes de douceur pour qui tu fais chanter les sept cordes de</VERS>
<VERS>l'arc-en-ciel! Quand je contemple, ô Reine, ta face renversée, j'ai le</VERS>
<VERS>cher sentiment que toutes mes pensées naissent dans ton suave coeur! Le</VERS>
<VERS>lieu où nous sommes, Malchut, est le milieu de la Hauteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, -et pourtant je voudrais m'endormir sur ce trône du</VERS>
<VERS>Temps! Tomber de bas en haut dans l'abîme divin! M'asseoir à jamais</VERS>
<VERS>immobile parmi les sages. Oublier que le mot «ici» était absent de mon</VERS>
<VERS>langage. Car moi qui crée sans cesse pour mériter le Rien, je suis le</VERS>
<VERS>désir de la fin, Malchut, de la fin, de la fin des fins! Oh! te</VERS>
<VERS>coucher, épouse morte, dans mon coeur, et te ressusciter pour le jour</VERS>
<VERS>éternel du Père! Le lieu où nous sommes, Malchut, est le milieu de la</VERS>
<VERS>Hauteur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
Psaume De La Maturation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai pas trouvé la paix, dans ma jeunesse, auprès de celle qui</VERS>
<VERS>s'offre sans angoisse, obéissant à un destin qui veut qu'elle se donne</VERS>
<VERS>tout entière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute l'ai-je blessée, en lui demandant cela seulement qui à ses</VERS>
<VERS>yeux est si pauvre chose: l'intelligence et l'amour des esprits inférieurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cette chose, je l'obtins; et alors, terriblement armé pour la</VERS>
<VERS>solitude, je pris congé de celle qui m'avait tout appris et qui ne</VERS>
<VERS>pouvait plus me comprendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que je te perde, mon maître, si jamais parole imprudente échappe de</VERS>
<VERS>mes lèvres à son adresse! ou si jamais je relis sans déchirement de</VERS>
<VERS>coeur ce que tu as écrit du doigt sur le sable!..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne s'est trouvée sur mon chemin que pour le sombre couronnement de</VERS>
<VERS>sacrifice; mais depuis ce jour, j'écoute ce que mon ombre conte aux</VERS>
<VERS>orties, et toute pierre, dans le gave solitaire, à mon approche frissonne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est là la profondeur de la compagne de service d'être gardienne</VERS>
<VERS>aussi, pour nous qui ne sommes plus ni fils ni époux, de la clef du</VERS>
<VERS>monde devenu muet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle détacha de sa ceinture -qu'elle porte sous le coeur -cette clef du</VERS>
<VERS>premier jardin dont elle est toute l'ombre et toute la lumière mais où</VERS>
<VERS>son amour n'entre plus, n'étant pas de commandement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme je la prenais de ses mains, elle leva vers moi un regard qui</VERS>
<VERS>semblait porter tout le poids de l'innocence dont elle est accablée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que je pénétrai dans la grotte du secret langage; et ayant</VERS>
<VERS>été saisi par la pierre et aspiré par le métal, je dus refaire les mille</VERS>
<VERS>chemins de la captivité à la délivrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et me trouvant aux confins de la lumière, debout sur toutes les îles de</VERS>
<VERS>la nuit, je répétais de naufrage en naufrage ce mot, le plus terrible de</VERS>
<VERS>tous: ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un jour, dans ces hauteurs où tout devient un jeu, je soufflai au</VERS>
<VERS>visage de mon dernier désir la bulle colorée de mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu descendis alors, guéri au côté, aux pieds et aux mains, vêtu de je ne</VERS>
<VERS>sais quel or fluide et joyeux, lavé de toute souillure par la femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans un rire de solaires légions, tu me marias à ta conscience et</VERS>
<VERS>m'armas de la vue médiane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toute l'infinitude de ce que je voyais était d'une seule pièce, et</VERS>
<VERS>cette enfance du cyclope en moi répétait le nombre UN, et ne pouvait pas</VERS>
<VERS>compter plus loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et alors tu m'élevas sur ton sein adoré, par l'espace scellé, intérieur,</VERS>
<VERS>réel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'aux belles portes de plomb de l'humilité, ta patrie et Bethléem de</VERS>
<VERS>l'or,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de là, au pays où l'amour boit doucement, comme un cheval blanc, aux</VERS>
<VERS>sources de l'étendue et de la durée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours plus haut, jusqu'à cette voûte enfin où l'éternel instant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est mesuré à la courbe de projection de l'oeuf</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bruissant comme Raphaël et tout à coup, dans la rémission solaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muet comme la seconde naissance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME prose = "true">
<TITRE>
Psaume De La Réintégration.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il m'advient quelquefois, au milieu de la nuit, d'être éveillé par le</VERS>
<VERS>silence le plus accompli de l'Univers. C'est comme si, tout à coup, les</VERS>
<VERS>multitudes célestes, apercevant dans ma pensée le terme assigné à leur</VERS>
<VERS>course, s'arrêtaient au-dessus de ma tête pour me considérer en retenant</VERS>
<VERS>leur souffle. Ainsi qu'aux lointains jours de mon enfance, toute mon âme</VERS>
<VERS>se tend alors vers la grande voix qui se prépare à m'appeler du fond des</VERS>
<VERS>espaces créés. Mais mon attente est vaine. La paix qui m'environne n'est</VERS>
<VERS>si parfaite que parce qu'elle n'a plus de nom à me donner. Elle est en</VERS>
<VERS>moi et je suis en elle, et dans ce Lieu comme nous innomé où s'est</VERS>
<VERS>accomplie notre union, il n'est pas jusqu'au mot le plus universel, Ici,</VERS>
<VERS>qui n'ait perdu à jamais son sens; car rien n'est demeuré hors de nous</VERS>
<VERS>où nous puissions encore situer un Là-bas, et l'espace total où respire</VERS>
<VERS>la pensée nous apparaît non pas comme le contenant, mais comme</VERS>
<VERS>l'intérieur illuminé du beau cristal Cosmos tombé des mains de Dieu.</VERS>
<VERS>Jadis, quand l'esprit du silence parfait me saisissait, je levais les</VERS>
<VERS>yeux vers les soleils; aujourd'hui, ma vue descend avec leur regard</VERS>
<VERS>dans mon être. Car leur secret est là, et non pas en eux-mêmes. Le lieu</VERS>
<VERS>d'où ils me contemplent est celui-là même où je me tiens, et au reproche</VERS>
<VERS>aimant peint sur le visage de l'univers je reconnais la mélancolie de ma</VERS>
<VERS>propre conscience. L'immensité engendrée par l'infinitude des mouvements</VERS>
<VERS>circonscrits est impuissante à combler le vide de mon âme; il n'est</VERS>
<VERS>point de hauteur accessible à l'extension du Nombre dont les instants ne</VERS>
<VERS>soient comptés par le battement de mon coeur. Que m'importe donc toute</VERS>
<VERS>cette distance du rien au rien! Certes, je suis tombé d'un lieu fort</VERS>
<VERS>élevé; mais c'est un autre espace qui a mesuré la chute où j'ai</VERS>
<VERS>entraîné le monde. Le lieu réel, le lieu seul situé est en moi, et voilà</VERS>
<VERS>pourquoi l'Univers, ma conscience, veille, veille cette nuit, et me</VERS>
<VERS>regarde. O mon Père! mon mal n'a pas nom ignorance, mais oubli.</VERS>
<VERS>Reconduis ton enfant aux sources de la Mémoire. Ordonne-lui de remonter</VERS>
<VERS>le cours de son propre sang. Le mouvement de ma chute a créé</VERS>
<VERS>l'espace-temps, cette eau qui dans l'immobile Illimité sur moi s'est</VERS>
<VERS>refermée et pour laquelle il n'est pas en ma puissance d'imaginer un</VERS>
<VERS>récipient. Que mon ascension projette donc l'Autre Espace, le vrai,</VERS>
<VERS>l'originel, le sanctifié, et que l'univers que voici, le Fils de ma</VERS>
<VERS>Douleur dont le regard nocturne est sur mon âme, avec moi s'élève vers</VERS>
<VERS>la Patrie, dans le joyeux courant d'influences bruissantes de la</VERS>
<VERS>béatitude dorée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME prose = "true">
<TITRE>
Prières.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Être pur, si parfaitement identique à ta nécessité qu'il n'est folie de</VERS>
<VERS>négation qui ne situe par rapport à toi, qui es le tout, son néant</VERS>
<VERS>condamné à n'être qu'une forme renversée de l'affirmation; que dis-je!</VERS>
<VERS>si effroyablement existant que la chose distincte de toi par ta volonté,</VERS>
<VERS>la création, ne peut trouver un contenant que dans ton idée d'un</VERS>
<VERS>extérieur, d'un rien, à cause que toi seul tu es infini et qu'il n'est</VERS>
<VERS>pas d'extérieur qui te circonscrive; si intimement confondu avec mon</VERS>
<VERS>moi, si inséparable de ma liberté que c'est toi qui me soutiens jusque</VERS>
<VERS>dans mon oeuvre de destruction; et à la limite extrême de mon effort,</VERS>
<VERS>quand la matière et le vide, ensemble identiques et contraires,</VERS>
<VERS>simultanément s'évanouissent de ma pensée, celle-ci aussitôt se transmue</VERS>
<VERS>d'un inconcevable non-être, clos à ce vide et à ce plein, en cela qui</VERS>
<VERS>est l'être même, le oui dont je suis séparé par le non qu'il renferme,</VERS>
<VERS>le tout qu'un pur rien m'empêche de connaître, le lieu immobile de tout</VERS>
<VERS>ce qui se meut et que nul mouvement ne peut atteindre, le Dieu en qui je</VERS>
<VERS>suis comme ma notion d'un extérieur, d'une séparation, d'un rien est en</VERS>
<VERS>moi... Réalité unique et révélée qui m'est d'autant plus chère que ce</VERS>
<VERS>qui t'aime en moi n'est ni aucune des parties de mon être, sens, raison,</VERS>
<VERS>sentiment, ni leur somme, mais l'être même, -derechef ce rien où le</VERS>
<VERS>soleil du désir de ma perfection m'apparaît et me couronne. Toi qui es</VERS>
<VERS>celui qui est, toi la loi, tu voulus être celui qui devient; tu</VERS>
<VERS>t'exaltas au-dessus de la loi. De ta plus humble idée, celle d'un rien,</VERS>
<VERS>d'un extérieur, tu fis ta demeure; tu y mis ton amour, afin qu'il</VERS>
<VERS>t'appelât du dehors. Tu es vraiment celui qui donne sa lumière et son</VERS>
<VERS>sang, Père, Fils, Esprit, je te salue. Que tout doré de mémoire de la</VERS>
<VERS>cime de ma plus haute pensée à nouveau vers toi je prenne mon essor. Que</VERS>
<VERS>dans ma vision du monde comme dans la tienne toute notion de rapport et</VERS>
<VERS>de limite s'efface. Qu'il n'y ait plus ni fini ni infini. Que seul</VERS>
<VERS>l'amour devenu lieu demeure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Rien, unique contenant intelligible d'un univers libre et pur comme</VERS>
<VERS>la pensée de Dieu, supérieur à toute notion de fini et d'infini, le Rien</VERS>
<VERS>a été répudié par l'homme. Le soleil de la mémoire des origines s'éteint</VERS>
<VERS>avec l'astre physique épouvanté par le spectacle de la crucifixion. La</VERS>
<VERS>conscience adamique de la relation primordiale s'obscurcit. L'esprit</VERS>
<VERS>humain est chassé de la lumière paradisiaque dont la transmutation</VERS>
<VERS>s'effectue dans la sainte, sainte idée d'un extérieur, région lucide de</VERS>
<VERS>l'exaltation, du sacrifice, de la charité, de la liberté; de la</VERS>
<VERS>liberté, bénie soit-elle. Le Roi murmure: Où est l'espace? et sa</VERS>
<VERS>cécité lui répond: L'espace est en moi, dans mes ténèbres sans</VERS>
<VERS>commencement ni fin. Alors les nombres de la connaissance, de la beauté</VERS>
<VERS>et de la paix, le Un céleste, merveilleux, merveilleux, hosanna in</VERS>
<VERS>excelsis; le Deux spirituel qui se transmue en lumière et sang, in</VERS>
<VERS>unitate Spiritus Sancti; le Trois, Maître du grand rituel de</VERS>
<VERS>réciprocité, per omnia secula seculorum; tous les grands et</VERS>
<VERS>miséricordieux Nombres, jusqu'au Dix du retour du fils prodigue à la</VERS>
<VERS>Maison du Père, Amen; les Nombres de la sagesse de l'Amour, un à un,</VERS>
<VERS>ceignent l'épée de la Loi et rentrent dans le soleil des soleils, où les</VERS>
<VERS>attendent les indestructibles Trônes. Le pitoyable Roi du Monde pose sa</VERS>
<VERS>dextre sur la tête de son épouse, en signe de dure domination sur la</VERS>
<VERS>nature corporelle. Dans la senestre, il élève l'universelle Pomme, fruit</VERS>
<VERS>de l'arbre de la connaissance du bien et du mal, emblème de la misérable</VERS>
<VERS>royauté qui se nourrit de terre et oublie que le temps en fait sa</VERS>
<VERS>pâture. Dans ce globe impérial, le Seigneur, un jour, viendra planter la</VERS>
<VERS>Croix. A la place des Nombres sacrés surgissent dans la pensée d'Adam</VERS>
<VERS>les signes infernaux et corporels de la Division et de la Multiplication</VERS>
<VERS>sans fin. C'est dans le Seigneur, c'est dans sa paix, que je veux dormir</VERS>
<VERS>et reposer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
POESIES DIVERSES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
A la Beauté.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mme la Comtesse Marie Krasicka.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui n'ouvres les bras qu'au désir des rebelles</VERS>
<VERS>Et qui, malgré les ans, frémis d'avoir nourri</VERS>
<VERS>Du lait riche en ferment de tes sombres mamelles</VERS>
<VERS>Eschyle, Michel Ange et Dante Alighieri,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fils d'un siècle ingrat ne voile pas ta face</VERS>
<VERS>Ni du temple éternel ne lui défends l'accès;</VERS>
<VERS>Il ne ressemble pas au quémandeur qui passe</VERS>
<VERS>Soupesant dans ses doigts l'obole du succès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ton chant fait se fondre en un même délire</VERS>
<VERS>L'ivresse de la vie et l'amour du tombeau</VERS>
<VERS>En moi je sens monter la tendresse qu'inspire</VERS>
<VERS>La solitude à l'aigle ou la nuit au corbeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la coupe de grès qu'à mes lèvres tu portes</VERS>
<VERS>L'hysope à la ciguë a prêté sa saveur;</VERS>
<VERS>Ton heure d'abandon a la beauté des mortes</VERS>
<VERS>Et de l'arrière-été la sauvage langueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque d'un coeur lassé des regrets périssables</VERS>
<VERS>Nul glas ne trouble plus le silence d'airain,</VERS>
<VERS>Tu viens, pareille aux vents qui déplacent les sables,</VERS>
<VERS>Découvrir le tombeau mouvant du pèlerin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la nuit du destin ta nostalgie étrange</VERS>
<VERS>Du souvenir sans cesse attise les flambeaux</VERS>
<VERS>Et l'antique infortune, à ton appel, échange</VERS>
<VERS>Contre un manteau de fête un linceul en lambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop souvent dans le cours d'une vie incertaine</VERS>
<VERS>J'ai goûté d'un amour qui n'était pas le tien;</VERS>
<VERS>Mais le sein de granit de la tendresse humaine</VERS>
<VERS>N'a jamais su meurtrir un front olympien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe que l'horreur m'épie encor dans l'ombre.</VERS>
<VERS>Depuis longtemps déjà le pire est arrivé.</VERS>
<VERS>Je ne me souviens plus ni du nom, ni du nombre</VERS>
<VERS>De ceux qui m'ont jadis d'amertume abreuvé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur mon visage en vain tu chercherais la trace</VERS>
<VERS>Des tempêtes qui l'ont autrefois ravagé;</VERS>
<VERS>Leur sombre souvenir flotte devant ma face</VERS>
<VERS>Comme au front de la lune un souci passager.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Toi dont l'ivresse enseigne aux âmes préparées</VERS>
<VERS>Que la seule apparence est réelle ici-bas,</VERS>
<VERS>Fais-moi noyer au sang de tes vignes sacrées</VERS>
<VERS>Et la peur de la vie et l'horreur du trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la nuit est profonde au coeur du solitaire!</VERS>
<VERS>Tout espoir à jamais semble en être banni.</VERS>
<VERS>Nul ami n'en voudrait pénétrer le mystère;</VERS>
<VERS>Le hibou souvenir craint d'y faire son nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour guérir de son mal ce fils d'un siècle inique</VERS>
<VERS>L'esclave la plus belle ajouterait en vain</VERS>
<VERS>Du baume de Judée au népenthès attique.</VERS>
<VERS>Le héros délaissé meurt de son mal divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'offense en son coeur la trace est éternelle</VERS>
<VERS>Comme le souvenir du meurtre dans l'acier;</VERS>
<VERS>S'il fuit vers les sommets, le goût des pleurs se mêle</VERS>
<VERS>Dans le creux de ses mains, au sanglot du glacier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flot impatient arrêté par les vannes</VERS>
<VERS>Connaît seul le secret des désirs réprimés.</VERS>
<VERS>-C'est une immensité fermée aux caravanes;</VERS>
<VERS>La lune du désert ne s'y lève jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pleurs ont dans le vif des tombes anciennes</VERS>
<VERS>D'une auguste douleur gravé les attributs;</VERS>
<VERS>Mais le sens est perdu de ces plaintes humaines</VERS>
<VERS>Et leur légende est close aux enfants des tribus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une immuable horreur régit cette nature</VERS>
<VERS>Également hostile aux hivers, aux étés;</VERS>
<VERS>L'hyène y chercherait vainement sa pâture</VERS>
<VERS>Car il n'est plus de deuil pour ces coeurs dévastés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'océan ils ont la brûlante amertume</VERS>
<VERS>Et leur ardeur ressemble à ce galop marin</VERS>
<VERS>Qui d'une bouche aride et sifflante d'écume</VERS>
<VERS>Ronge éternellement le granit de son frein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, nul ne se hasarde aux sombres promontoires;</VERS>
<VERS>Les grands vents ont soufflé sur la clarté des tours</VERS>
<VERS>Et l'attente elle-même à ces profondeurs noires</VERS>
<VERS>N'ose plus rappeler la date des retours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois seulement un rire de sirène</VERS>
<VERS>Ramène lentement à la face des eaux</VERS>
<VERS>Les lambeaux repoussants de quelque épave humaine</VERS>
<VERS>Que le pulpe indolent abandonne aux oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et telle est la terreur qui règne en ces parages</VERS>
<VERS>Du désenchantement et de l'inimitié</VERS>
<VERS>Qu'au seul aspect des cieux, des eaux et des rivages</VERS>
<VERS>Le dégoût s'y soulève au coeur de la pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cependant ta lyre aux sept cordes sacrées</VERS>
<VERS>Déroule l'arc-en-ciel de ses sons dans les airs;</VERS>
<VERS>Déjà l'aube s'entrouvre aux mers énamourées</VERS>
<VERS>Et la vie affamée envahit les déserts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douce aiguade de joie et source de souffrance!</VERS>
<VERS>Ton amour n'est-il pas, aux coeurs rongés d'ennui,</VERS>
<VERS>Ce qu'à la solitude est la ressouvenance,</VERS>
<VERS>Au visage éploré la fraîcheur de la nuit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'inconstante sagesse attend le jeune sage</VERS>
<VERS>Et la foi vieillissante appelle un dieu nouveau;</VERS>
<VERS>Le vrai change de nom, de forme et de visage;</VERS>
<VERS>L'éternité d'hier habite le tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la vie est semblable à l'amante infidèle</VERS>
<VERS>Qui d'un souffle enivrant ayant humé le vin</VERS>
<VERS>S'enfuit, et ne s'arrête en sa course cruelle</VERS>
<VERS>Que pour cueillir un lys au tournant du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'idole que nos mains hier ceignaient de roses,</VERS>
<VERS>Le dégoût aujourd'hui déjà la jette bas;</VERS>
<VERS>Quel noir destin régit ces êtres et ces choses</VERS>
<VERS>Et qu'il eût mieux valu ne les connaître pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi seule tu n'es pas un songe de passage;</VERS>
<VERS>Ton idéal vivant à l'antique est pareil,</VERS>
<VERS>Et telle tu dormais au creux du sarcophage,</VERS>
<VERS>Telle nous te voyons, debout dans le soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta tendresse me moque et me trahit, peut-être;</VERS>
<VERS>Mais qu'importe le vrai dans les choses d'amour?</VERS>
<VERS>Mon coeur joyeux jamais ne l'a voulu connaître</VERS>
<VERS>Et saura l'ignorer jusques au dernier jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le laurier riant de ta fraîche couronne</VERS>
<VERS>S'incline en frémissant vers un plus jeune front;</VERS>
<VERS>Le dieu vainqueur bénit l'oubli qui l'environne</VERS>
<VERS>Et de la renommée il redoute l'affront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son triomphe n'est pas de ceux que l'on acclame,</VERS>
<VERS>Mais si de son labeur l'abandon est le prix,</VERS>
<VERS>C'est qu'il n'est pas de baume à qui souffre d'une âme</VERS>
<VERS>Et que l'amour sied mal au masque du mépris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le funèbre aquilon peut s'abattre avant l'heure</VERS>
<VERS>Sur le Pinde désert et ses bois aux troncs creux:</VERS>
<VERS>L'arbre immortel se dresse auprès de ma demeure</VERS>
<VERS>Comme au pied du tombeau le cyprès ténébreux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
La Gamme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce jardinet d'église</VERS>
<VERS>Où le vieux soleil des pauvres</VERS>
<VERS>Réussit parfois, vers juin</VERS>
<VERS>A faire éclore à demi</VERS>
<VERS>Deux ou trois fleurs de faubourg,</VERS>
<VERS>Qui font pousser de grands ah!</VERS>
<VERS>Le jeudi et le dimanche</VERS>
<VERS>Aux blancs et sages forçats</VERS>
<VERS>Du voisin orphelinat,</VERS>
<VERS>Tantôt (et je connais là</VERS>
<VERS>Une vierge sans visage</VERS>
<VERS>Qui dans sa niche effritée</VERS>
<VERS>Berce un vieux Jésus moussu),</VERS>
<VERS>Dans le silence moisi</VERS>
<VERS>J'ai senti mon coeur saisi</VERS>
<VERS>Par un son de clavecin</VERS>
<VERS>Sourd, jauni, quasi défunt,</VERS>
<VERS>Trouble comme le parfum</VERS>
<VERS>De pluie et de parchemin</VERS>
<VERS>Des in-folio latins</VERS>
<VERS>Et proche et pourtant éteint</VERS>
<VERS>Comme un moi-même indistinct</VERS>
<VERS>Au fond d'un miroir sans tain,</VERS>
<VERS>Étrange, secret tintouin</VERS>
<VERS>Intérieur et lointain,</VERS>
<VERS>Une de ces pauvres gammes</VERS>
<VERS>De bémols couverts, chagrins,</VERS>
<VERS>Qui réveillent dans les âmes</VERS>
<VERS>La sainte odeur des matins</VERS>
<VERS>De la claire adolescence</VERS>
<VERS>Et du profond des jardins</VERS>
<VERS>Et de l'eau dans le silence</VERS>
<VERS>Et du soleil sur le pain</VERS>
<VERS>Et du miel dans les faïences</VERS>
<VERS>Lourdes de mil huit cent vingt.</VERS>
<VERS>Et soudain, comme l'enfant</VERS>
<VERS>Ferme ses main étrangleuses</VERS>
<VERS>Sur le moineau grelottant</VERS>
<VERS>Trop tôt envolé du nid,</VERS>
<VERS>Oui, -qui le croirait? -soudain</VERS>
<VERS>Comme quand j'avais vingt ans</VERS>
<VERS>(Enfant épris d'une enfant)</VERS>
<VERS>J'ai dans mes deux vieilles mains</VERS>
<VERS>Serré ce coeur irritant</VERS>
<VERS>Qui s'était pris, tout-à-coup,</VERS>
<VERS>A battre, mais follement,</VERS>
<VERS>Mais affreusement, mon Dieu! -pour vous -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Sur ma guitare dont les accords...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur ma guitare dont les accords</VERS>
<VERS>Ressemblent fort</VERS>
<VERS>Au grincement d'un rat dans une tête de mort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux, ivre de solitude et de dégoût lourd</VERS>
<VERS>Du soir au jour</VERS>
<VERS>Chanter ton inavouable amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il ne reste aux chevaliers doublés de trouvères</VERS>
<VERS>-Ne reste guères -</VERS>
<VERS>Que le charme des pires misères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Accueille donc sans rire, tribade,</VERS>
<VERS>Cette ballade</VERS>
<VERS>Qui sent le trottoir d'automne et le faubourg malade,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cherchez donc à tâtons et trouvez,</VERS>
<VERS>Baisers crevés</VERS>
<VERS>Égarés sous les draps qui sentent triste et mauvais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et n'omettez de faire de sales calembours</VERS>
<VERS>Ô mes amours</VERS>
<VERS>Sur les noms de mes vingt et un bourgs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et faites votre regard d'enfant plus alangui</VERS>
<VERS>En vos yeux qui</VERS>
<VERS>Me sont l'or pâle et chaud du whisky.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites-moi de gros mots de temps en temps; trouvez doux</VERS>
<VERS>Qu'à travers vous</VERS>
<VERS>J'aime vos mille amants, venus d'où?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pestilentiel Styx de fiel, de boue et de ténèbres,</VERS>
<VERS>Regrets funèbres</VERS>
<VERS>De forçat enchaîné de vertèbres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dégoût de tout qui ment mal un désir de lointain,</VERS>
<VERS>Hideux destin,</VERS>
<VERS>Orgueil lâche, ivre de mauvais vin... -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est un lac fleuri de cygnes froids, dans le Nord;</VERS>
<VERS>-Encor, encor</VERS>
<VERS>Ô bouche, fleur grasse de la mort; -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme y rêve de moi, châtelaine noyée,</VERS>
<VERS>Bien oubliée,</VERS>
<VERS>Par les tendres poissons bleus choyée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Sur ma guitare dont les accords</VERS>
<VERS>Ressemblent fort</VERS>
<VERS>Au grincement d'un rat dans une tête de mort...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Lassitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Élliné, Élliné, ôtez vos mains de mon coeur!</VERS>
<VERS>Un crépuscule exténué s'est couché sur le fleuve,</VERS>
<VERS>Là-bas, sur le grand fleuve qui n'aura pas</VERS>
<VERS>La force d'aller jusqu'à la mer...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heures lentes, désespérantes, cortèges de veuves!</VERS>
<VERS>Je suis l'âme de ces lointains et leur douleur,</VERS>
<VERS>Je suis ce crépuscule au-dessus du vieux fleuve...</VERS>
<VERS>Élliné, Élliné, ôtez vos mains de mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ôtez vos mains de mon coeur, ô Vous si pâlement drapée</VERS>
<VERS>De flamme grave, ô mon inutile épousée;</VERS>
<VERS>Ôtez vos mains de mon coeur, ô Vous si tristement dans la paix</VERS>
<VERS>De ce soleil de fin-d'Empire drapée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô jours las d'être jours, ô soirs vieux d'être soirs!</VERS>
<VERS>Laissons-nous bercer par le grand sommeil.</VERS>
<VERS>Laissons-nous bercer par le grand sommeil, arche noire</VERS>
<VERS>Perdue dans le muet déluge du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Élliné, Élliné! C'est l'atroce insomnie</VERS>
<VERS>De la Vie, ô ma douce, qui psalmodie en vous</VERS>
<VERS>Sa berceuse sans fin, dont la monotonie</VERS>
<VERS>N'endort ni les regrets, ni les frayeurs, ni les dégoûts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissons-nous bercer par le sommeil, car tout est vide;</VERS>
<VERS>Car les vins mixtionnés d'aromates ont coulé,</VERS>
<VERS>Et le Rêve, dans les encens somptueux, s'est agenouillé</VERS>
<VERS>Pour tous les Symboles et pour tous les Rites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul vent n'animerait l'eau de notre torpeur,</VERS>
<VERS>Nos yeux sans soleil, où les vieux désirs surnagent</VERS>
<VERS>Comme des noyés que la mer rejette avec horreur</VERS>
<VERS>Et qu'ensevelit lentement l'ennui des plages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! Tous les désirs sont morts! Un semblant de douleur,</VERS>
<VERS>Un peu de lassitude, et c'est tout ce que j'ai!</VERS>
<VERS>Ô ce soleil d'adieu sur la ville assiégée!</VERS>
<VERS>Élliné, Élliné, ôtez vos mains de mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ballade.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les poules folles de la sorcière et le crapaud</VERS>
<VERS>-Sous le saule pleureur</VERS>
<VERS>Si fier des vertes perles en poison de sa peau,</VERS>
<VERS>Ma soeur, n'entends-tu pas le son du cor? -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les hideux amours masqués des léproseries,</VERS>
<VERS>Et la toux rouge en cailloux des tribades maigries;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les vautours galeux aux yeux toujours effrayés,</VERS>
<VERS>Immobiles en face de la Baie des Noyés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la cloche dont le vieux gosier est plein de pluie,</VERS>
<VERS>Et l'affreux son des heures depuis longtemps enfuies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la croix où les corbeaux se suspendent en grappes,</VERS>
<VERS>Et le monastère borgne aux perverses agapes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les ravins les plus perfides et les plus sombres,</VERS>
<VERS>Et l'odeur de jadis qui dort mal sous les décombres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le rire muet des amitiés suicidées,</VERS>
<VERS>Et le silence fou des peupliers de l'allée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimaient le chevalier maigre en toile d'araignée,</VERS>
<VERS>Et quand il passait, hommes et femmes se signaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quiconque rencontrait son regard vide de puits,</VERS>
<VERS>Sentait en son coeur sonner un étrange minuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un vol vers Elseneur de cormorans d'automne</VERS>
<VERS>Étaient les chansons de sa flûte, rauques et jaunes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil de miel des ruines, les lézards des murs</VERS>
<VERS>S'entretenaient avec lui de Ginèvre et d'Arthur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il portait un rat aux yeux rouges dans son bissac,</VERS>
<VERS>Ce raton était l'âme de Lancelot du Lac.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son rêve avait des manoirs déserts l'odeur moisie;</VERS>
<VERS>Les longs pendus le saluaient non sans courtoisie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grandes chevilles aux fourrures hérissées</VERS>
<VERS>Dévoraient quelque part la Dame de ses Pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son écuyer en brume avait beaucoup de science</VERS>
<VERS>Et la mort de maint moine gras sur la conscience.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son cheval d'eau de pluie avait une oreille brune.</VERS>
<VERS>Je l'ai fort souvent entendu hennir à la lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des couleuvres dormantes étaient ses veines;</VERS>
<VERS>D'aucuns le croyaient pair du royaume de Poullayne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il traversait la forêt vieille, humide et bleue</VERS>
<VERS>Les champignons de mort ôtaient leurs bonnets de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les filles le guettaient, le soir, près des puits moussus.</VERS>
<VERS>Le pays était plein de petits bâtards bossus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bruissant était l'or de l'armure en feuilles jaunies</VERS>
<VERS>De ce roi maudit des pays de Monotonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La devise de son blason était: Aimerai-je?</VERS>
<VERS>Son coeur était le sommeil d'un serpent sous la neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant après la treizième coupe de vin</VERS>
<VERS>-Sous le saule pleureur,</VERS>
<VERS>Son hier épousait joyeusement son demain.</VERS>
<VERS>Dis-moi, ma soeur, n'entends-tu pas le son du cor? -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
C'était vers le déclin...
</TITRE>
<AUTRE>
Dimanche, 14 Mars 1915.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était vers le déclin du premier des sept jours; et le plus pauvre</VERS>
<VERS>Avait son moment de la nuit qu'il appelait le veilleur d'or;</VERS>
<VERS>Car la prière de cet âge était visible, et elle était</VERS>
<VERS>Plus profondément douce et belle que toi, enfant,</VERS>
<VERS>Avec son grand visage d'or levé dans les vapeurs de l'Est.</VERS>
<VERS>Tous ces sages autour de nous qui n'ont jamais vu le Soleil!</VERS>
<VERS>Ô mon enfant! c'est à pleurer! ô mon enfant!</VERS>
<VERS>Car, une nuit, l'homme ne reconnut pas sa voix, en priant;</VERS>
<VERS>Et il lui sembla qu'une étrangère était là,</VERS>
<VERS>Qu'une femme qu'il ne connaissait pas était venue</VERS>
<VERS>Apporter un vêtement pour un mort.</VERS>
<VERS>Alors l'homme cria: Iegueodah, Iegueodah!</VERS>
<VERS>Vers Iehovah d'avant lasher; mais le beau chemin bleu</VERS>
<VERS>Ne s'ouvrit pas, le cri ne souleva pas la montagne,</VERS>
<VERS>Rien ne parut à l'Est: l'Âge d'Or n'était plus.</VERS>
<VERS>C'était donc vers le soir du premier des sept jours;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et nous vivons dans le cinquième jour, ma soeur,</VERS>
<VERS>Celui dont traite l'Apocalypse, le jour de la Conjonction.</VERS>
<VERS>Le sixième jour approche!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Solitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis réveillé sous l'azur de l'absence</VERS>
<VERS>Dans l'immense midi de la mélancolie.</VERS>
<VERS>L'ortie des murs croulants boit le soleil des morts.</VERS>
<VERS>Silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où m'avez-vous conduit, Mère aveugle, ô ma vie?</VERS>
<VERS>Dans quel enfer du souvenir où l'herbe pense,</VERS>
<VERS>Où l'océan des temps cherche à tâtons ses bords?</VERS>
<VERS>Silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écho du précipice, appelle-moi! Démence,</VERS>
<VERS>Trempe tes jaunes fleurs dans la source où je bois,</VERS>
<VERS>Mais que les jours passés se détachent de moi!</VERS>
<VERS>Silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui m'avez créé, vous qui m'avez frappé,</VERS>
<VERS>Vous vers qui l'aloès, coeur des gouffres, s'élance,</VERS>
<VERS>Père! à vos pieds meurtris trouverai-je la paix?</VERS>
<VERS>Silence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Danse Macabre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux d'entendre sonner jusqu'au jour</VERS>
<VERS>Ses genoux creux contre les os de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De boire dans les orbites de l'Amie</VERS>
<VERS>Le vieux mensonge des pleurs en eau de pluie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de sentir les rayons des lunes hautes</VERS>
<VERS>Glisser romantiquement entre ses côtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux, il est sage, il est bien</VERS>
<VERS>De n'être plus, de n'être plus rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme on est joyeux, léger, comme on se porte</VERS>
<VERS>Bien, quand la vermine, la vermine est morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissons aux bardes les sinistres ballades;</VERS>
<VERS>Lennore, Helen, faisons de bonnes gambades.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écartez-vous, rue, escargots, citronnelle;</VERS>
<VERS>Voici Laure, la plus gaie et la plus belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux, il est sage, il est bien</VERS>
<VERS>De n'être plus, de n'être plus rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus de maîtresse, plus de chien, plus de Dieu;</VERS>
<VERS>C'est tout ce que je veux, c'est tout ce qu'il veut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passants là-bas, cavalier et cheval noir</VERS>
<VERS>Venez donc un peu par ici, venez voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'est enfui, personne, la route sonne.</VERS>
<VERS>Ô comme le désir de vivre m'étonne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux, il est sage, il est bien</VERS>
<VERS>De n'être plus, de n'être plus rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Clic-clac</VERS>
<VERS>de vertèbres</VERS>
<VERS>qui craquent</VERS>
<VERS>et dans les ténèbres</VERS>
<VERS>mélancoliques</VERS>
<VERS>ici, là-bas, où?</VERS>
<VERS>clac-clic,</VERS>
<VERS>de dansantes reliques</VERS>
<VERS>Mains et pieds traversés de clous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amour remariée, entends-tu ma voix?</VERS>
<VERS>Cette nuit, dis-moi, combien, combien de fois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon fils, mon fils, sais-tu déjà épeler</VERS>
<VERS>Mon nom sur la pierre moussue et pelée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sganarelle, hi hi hi! voici tes gages:</VERS>
<VERS>Treize queues de rats, trois yeux de chats sauvages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux, il est sage, il est bien</VERS>
<VERS>De n'être plus, de n'être plus rien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Don Juan.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô nuit, ô même nuit malgré tant de jours morts,</VERS>
<VERS>D'amours décomposés, d'amitiés suicidées!</VERS>
<VERS>Douceur vide de la nuit blanche sur les eaux!</VERS>
<VERS>Et méditation stérile du silence</VERS>
<VERS>Avec pour fin toujours cette pâle pensée</VERS>
<VERS>De la lune. Ô dégoût, ridicule et profond</VERS>
<VERS>Dégoût de ce qui ne sait plus se reconnaître</VERS>
<VERS>Dans les vieux mots et qui s'obstine, hélas! en vain,</VERS>
<VERS>A chercher des mots neufs pour sa pensée usée.</VERS>
<VERS>Gros désenchantement aux froides lèvres flasques,</VERS>
<VERS>Ennui d'éternité, chair incrédule au point</VERS>
<VERS>De nier la possibilité du néant,</VERS>
<VERS>Âme immobile ainsi qu'une eau stagnante, froide</VERS>
<VERS>Et sale où les crapauds lugubres de l'amour</VERS>
<VERS>Eux-mêmes ne coassent plus, où les poissons</VERS>
<VERS>Des vieux secrets dorés nagent le ventre en l'air,</VERS>
<VERS>Ridicules, ternis, tuméfiés, crevés.</VERS>
<VERS>Et toi, vieux rêve romanesque qui gis là,</VERS>
<VERS>Comme un squelette vert de vache dévorée</VERS>
<VERS>Par les loups, il y a bien et bien des années.</VERS>
<VERS>Et vous, petit glouglou étranger de mon coeur,</VERS>
<VERS>Vous, petite chanson monotone des pluies</VERS>
<VERS>Patientes d'hiver dans les gouttières jaunes.</VERS>
<VERS>-Des mots, des mots! Si l'on pouvait tuer les mots,</VERS>
<VERS>Les clouer en croix à quelque arbre vermoulu,</VERS>
<VERS>Comme de petites chauves-souris malsaines,</VERS>
<VERS>Les noyer comme un nid de ratons fureteurs!</VERS>
<VERS>Et surtout les vieux mots des poèmes, ces pauvres</VERS>
<VERS>Merveilleux de jadis, ces lugubres dandies</VERS>
<VERS>Aux cheveux gris mal teints, au sourire édenté;</VERS>
<VERS>Tous ces stupides et radoteurs désespoirs,</VERS>
<VERS>Silence, somnolence, angoisse, solitude,</VERS>
<VERS>Lune, -ces battements de paupières de vierges</VERS>
<VERS>Ou plus souvent de petite catin malpropre</VERS>
<VERS>Que l'on comparait avec joie, hélas, jadis,</VERS>
<VERS>«Au vol des sombres papillons de nuit de mai»</VERS>
<VERS>-Ô vieilles douceurs, vieux matelas éventrés,</VERS>
<VERS>Pleins de mites et de poussière! Ils furent doux</VERS>
<VERS>Pourtant, ces anciens repos du coeur sur vous,</VERS>
<VERS>Vieux coussins des mots doux, des mots soporifiques!</VERS>
<VERS>Poèmes étiolés! Ah! Revenez doux chats</VERS>
<VERS>Infidèles; que l'on entende encore un peu</VERS>
<VERS>Votre ronron d'automne au clair des cheminées</VERS>
<VERS>Où sifflote le rouge oiseau frileux du feu,</VERS>
<VERS>Où miaule le vieux chat emmuré du vent!</VERS>
<VERS>Ô pauvre muse aux tièdes cheveux poivre et sel,</VERS>
<VERS>Pourquoi n'êtes-vous plus le serpent satanique,</VERS>
<VERS>Le lourd corbeau d'automne et la croix vermoulue</VERS>
<VERS>Du cimetière, loin là-bas dans la vallée,</VERS>
<VERS>Avec ses petits Christ estropiés, -oh! Pourquoi?</VERS>
<VERS>Non, vous ne voulez pas revenir, vieux poèmes</VERS>
<VERS>Dont il serait si doux de faire de nouveaux</VERS>
<VERS>Poèmes! Peut-être êtes-vous las de vous-mêmes,</VERS>
<VERS>De vous-mêmes peut-être irrémédiablement</VERS>
<VERS>Dégoûtés? Moins pourtant que de moi-même moi</VERS>
<VERS>Ou de vous ce vieux luth lugubre, hélas, le mien,</VERS>
<VERS>Ce vieux luth tout au plus bon à faire danser</VERS>
<VERS>Les chats fiancés sur les toits pluvieux de Mars.</VERS>
<VERS>Ô Lorenzo des grises nuits de l'abbé Young!</VERS>
<VERS>Mélancolique cavalier dont le pourpoint</VERS>
<VERS>A l'odeur de la chambre oubliée du château!</VERS>
<VERS>Viens, mon coeur a faim de tes longues vérités;</VERS>
<VERS>Car de la Manche est un peu loin avec Sancho,</VERS>
<VERS>Et l'oncle Tobie est au jardin de la guerre,</VERS>
<VERS>Et Ragotin est mort, ridiculement mort!</VERS>
<VERS>-Ce que l'on nomme en vieux langage, le bonheur,</VERS>
<VERS>Est-ce la solitude avec un seul ennemi?</VERS>
<VERS>Bah! Puisque nous vivons, faisons semblant de vivre.</VERS>
<VERS>Asseyons-nous sur l'herbe tendre dans la nuit</VERS>
<VERS>Et, d'un air naturel, faisons semblant de vivre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Un Chant D'Adieu Devant La Mer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir où j'ai connu le son de votre voix</VERS>
<VERS>Hermia! -il pleuvait pour les tristes, </VERS>
<VERS>-il faisait si froid pour les pauvres...</VERS>
<VERS>Nous étions des passants perdus dans les brumes jaunes</VERS>
<VERS>D'une ville oubliée, cimetière sans croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les regrets du jour, les espoirs du lendemain</VERS>
<VERS>Mouraient en paroles étrangères sur nos lèvres;</VERS>
<VERS>Nous pensions: quel sera son visage dans le matin?</VERS>
<VERS>Des voix mortes chantaient dans les tavernes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous voici devant la mer, devant la mer qui ne peut pas</VERS>
<VERS>Mourir. -Votre amour est une ombre sur un chemin de hasard,</VERS>
<VERS>Dans le paysage décoloré du souvenir</VERS>
<VERS>Quelqu'un s'arrête et dit: c'était il y a trente ans...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre forme est le dernier songe d'un malade</VERS>
<VERS>Que je ne connais pas et dont je ne verrai</VERS>
<VERS>Jamais la tombe. Je sais seulement qu'une pluie froide</VERS>
<VERS>D'extrême novembre enlinceule une contrée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De chagrin: une veilleuse hésite et s'éteint</VERS>
<VERS>Dans la plus pauvre chambre d'une maison maussade</VERS>
<VERS>Et vous vivez là, dans le dernier rêve d'un malade,</VERS>
<VERS>Quelque part, quelque part très loin, où ne conduit nul chemin...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre voix d'hiver, brumeuse lointaine et lente,</VERS>
<VERS>Agonise au déclin apaisé de mon coeur</VERS>
<VERS>Comme un chant perdu de pêcheurs</VERS>
<VERS>Au large de la mer dolente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre présence est la lumière trouble que voient</VERS>
<VERS>Les yeux fermés de ceux qui pleurent leur enfance</VERS>
<VERS>Les voyages très anciens, les haltes</VERS>
<VERS>Dans un grand silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre fantôme est la ville nocturne où rien ne me retient,</VERS>
<VERS>La ville anonyme où l'heure d'auberge fut très lente</VERS>
<VERS>Et que je quitte pourtant avec des larmes</VERS>
<VERS>Et des regards d'adieux sans espoir vers les lampes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos yeux sont les fenêtres nues et sans pensées</VERS>
<VERS>Des faubourgs froids où n'aboutit que le hasard,</VERS>
<VERS>Des faubourgs trop larges qu'on ne peut traverser</VERS>
<VERS>Sans murmurer le nom d'un absent ou d'un mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous voici devant la mer avec nos âmes d'accalmie.</VERS>
<VERS>Je fus une heure sans voix aux cadrans de vos rêves,</VERS>
<VERS>Un jour de solitude, une nuit d'insomnie,</VERS>
<VERS>Mensonge de désir qui tâtonne et s'achève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous fûtes la chanson d'un extrême autrefois,</VERS>
<VERS>Entendue au pays de toutes les enfances,</VERS>
<VERS>Un air navré, sommeil du coeur, pensée du silence,</VERS>
<VERS>Une plainte de flûtes sourdes et jaunies au profond des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Au clair d'une lune froide et voilée comme la face</VERS>
<VERS>De la pitié, quand la pitié songe à sa propre douleur,</VERS>
<VERS>J'ai vu l'amour passer avec les songes qui passent</VERS>
<VERS>Près des bosquets bleus de la maison du bonheur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le chemin des saules pleureurs je l'ai vu passer.</VERS>
<VERS>Sa tendresse est l'heure où les sourires du retour</VERS>
<VERS>De vesper se rencontrent avec le dernier regard du jour</VERS>
<VERS>Dans le sommeil aux yeux ouverts de la rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son visage, dans la lumière de la mort,</VERS>
<VERS>Est fait de sons de luth qui se sont arrêtés,</VERS>
<VERS>En matière de songe et forme de beauté;</VERS>
<VERS>La brise en ses cheveux agonise d'accords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses parfums font songer aux jardins envahis</VERS>
<VERS>Par les fleurs de sommeil, d'ombre et de souvenir,</VERS>
<VERS>Aux vieux soleils d'octobre en d'étranges pays</VERS>
<VERS>Dont le nom est une chanson qui fait dormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa forme est la clarté des lointaines averses</VERS>
<VERS>Du soir; ses grands bijoux voilés ont la couleur</VERS>
<VERS>De la pluie assoupie au coeur des fleurs que berce</VERS>
<VERS>Le premier vent d'automne en robe de malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux d'ange malade épris de sa souffrance</VERS>
<VERS>Sont des lacs lourds où meurt la tendresse infinie</VERS>
<VERS>D'un soir qu'ensevelit déjà tout le silence</VERS>
<VERS>Mais qui frissonne encor d'un déclin d'harmonies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa chevelure est tiède ainsi que la poussière</VERS>
<VERS>Des noctuelles d'or dans la lune moirée</VERS>
<VERS>Et le battement large et lent de ses paupières</VERS>
<VERS>Est un essaim dormant de mirtils des forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le trouvai plus loin endormi sur les sables</VERS>
<VERS>Mollement caressés de lunaires tiédeurs;</VERS>
<VERS>Le charme ténébreux de l'indéfinissable</VERS>
<VERS>Me chuchota son nom dans les reflux pleureurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le couvris d'un chaud manteau de somnolence</VERS>
<VERS>Brodé de vieux étés fastueux et ternis,</VERS>
<VERS>Frangé de soleils morts aux traînes de silence</VERS>
<VERS>Et déployant des ciels tachés d'oiseaux jaunis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me fut douloureux mais douloureux à peine</VERS>
<VERS>Comme un adieu d'enfant vers de candides mers;</VERS>
<VERS>Des somnifères fleurs qui brûlaient son haleine</VERS>
<VERS>L'encens voilait ses yeux aux languides éthers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses perles chatoyaient d'orients ineffables</VERS>
<VERS>Rêvés par les vieillards, créés par les enfants,</VERS>
<VERS>Et dans le demi-jour du bleu berceau des fables</VERS>
<VERS>Il sourit à mon coeur orphelin du vieux temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure où la mort blanche et profonde se couche</VERS>
<VERS>Sur les fleurs et les eaux, mon tendre ennui d'été</VERS>
<VERS>Se penchant vers ses yeux, étoiles du Léthé,</VERS>
<VERS>Goûta du sommeil pourpre aux pavots de sa bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je lui dis là-bas, sous les saules bruissants:</VERS>
<VERS>J'ai peur de tes chansons qui s'achèvent en thrènes;</VERS>
<VERS>Je sens souffrir ma vie au profond de tes veines,</VERS>
<VERS>Ton mirage sommeille au secret de mon sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tes chers yeux, Saanas de langueur des musiques,</VERS>
<VERS>Gardiens enchantés du trésor ébloui</VERS>
<VERS>De la lune captive au sein des mers persiques</VERS>
<VERS>J'ai vu brûler l'amour de la nuit pour la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Il sourit à son sourire dans le puits, cueillit la fadeur</VERS>
<VERS>D'une rose sans âme aux pétales de corail.</VERS>
<VERS>Une perle de sang fut son présent de fiançailles.</VERS>
<VERS>Je l'ai vu passer avec la lumière des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viendra-t-il reprocher à mon indifférence,</VERS>
<VERS>Automne et calme plat sur des mers sans trésors,</VERS>
<VERS>Ce vide et cet éclat d'hiver et de silence</VERS>
<VERS>Qu'ont les miroirs tendus vers les lèvres des morts?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout cela est si vieux. Tout cela est d'hier,</VERS>
<VERS>Une morne quiétude de fin de maladie</VERS>
<VERS>Endort mon souvenir, stérile azur d'hiver </VERS>
<VERS>Où votre pâleur est une lune de midi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne fûtes qu'un son de cloche pauvre et doux</VERS>
<VERS>Au clocher de toujours où l'oubli est le sonneur.</VERS>
<VERS>La maison du bonheur est plus vieille d'une heure</VERS>
<VERS>C'est tout ce que peuvent dire les sages et les fous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esclavage de l'âme est long mais le règne du rêve est court.</VERS>
<VERS>Avec les battements insensés de mon coeur</VERS>
<VERS>J'ai cloué votre image à la croix de l'amour.</VERS>
<VERS>Voudriez-vous ressusciter dans la douleur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avons plus rien, pas même le droit de nous plaindre: le mois</VERS>
<VERS>Des remembrances n'a-t-il pas été juillet?</VERS>
<VERS>Ses jours n'ont-ils pas lui, pour vous comme pour moi,</VERS>
<VERS>Dans les crêpes de sa tristesse ensoleillée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'a-t-il pas fait pleurer, pour bercer nos angoisses,</VERS>
<VERS>Le départ éternel de ses fleuves nacrés,</VERS>
<VERS>Et dans les sentiers bleus où nos traces s'effacent,</VERS>
<VERS>N'a-t-il pas répondu dans l'écho des forêts?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas, là-bas, là-bas, où dans l'opaque soleil de rêve</VERS>
<VERS>Les rouges lambeaux des jardins désenchantés</VERS>
<VERS>Jonchent les estuaires du vent, comme autrefois mes lèvres</VERS>
<VERS>S'effeuillaient sur l'eau sans frisson de votre clarté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, là-bas où la fuite immobile des oiseaux d'été</VERS>
<VERS>Hésite en une courbe molle avant de s'effacer</VERS>
<VERS>Pour toujours; là-bas loin où la réalité</VERS>
<VERS>N'est que le plus proche des mille déserts du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas si loin où les tulles pourprés du jour</VERS>
<VERS>Dans un signal d'adieu nonchalamment ondulent,</VERS>
<VERS>Aventurier des mers d'éternel crépuscule,</VERS>
<VERS>Oublieux des départs, oublieux des retours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rouge terriblement dans la mort du soleil,</VERS>
<VERS>Toutes voiles dehors dans l'insensé silence,</VERS>
<VERS>Le vaisseau vermoulu de l'ennui se balance</VERS>
<VERS>Avec ses exilés malades de sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne descendra plus dans les brises qui tentent</VERS>
<VERS>Les oiseaux chatoyants du Sud vers la splendeur</VERS>
<VERS>Des tropiques de rêve aux vagues éclatantes,</VERS>
<VERS>Des rives où la mer expire sur les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'ira plus, berceau d'heureuses insomnies,</VERS>
<VERS>Troubler le calme-plat jonché d'astres défunts,</VERS>
<VERS>De l'heure où les échos meurent en symphonies,</VERS>
<VERS>Dans les jardins fanés d'un lointain de soupirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'ira plus dormir aux ports de quiétude</VERS>
<VERS>Le sépulcre flottant de mes anciens espoirs,</VERS>
<VERS>Épouvantail des lourds oiseaux de solitude;</VERS>
<VERS>Les phares inconnus le hèlent dans le soir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses lanternes parmi la mer sont la douleur</VERS>
<VERS>Des yeux béants éclos dans les miroirs des folles;</VERS>
<VERS>Les régions de la mort dérangent ses boussoles;</VERS>
<VERS>Blancs symboles de paix ou signes de malheur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rouges comme le deuil des jours ses longs drapeaux</VERS>
<VERS>Bruissants de sel dorment oubliés dans la cale.</VERS>
<VERS>Navire d'autrefois, jouet des mers fatales</VERS>
<VERS>Si loin de moi, si loin des plages du repos!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyez-vous qui monte entre les deux mirages</VERS>
<VERS>D'une lune de cendre et d'un soleil figé</VERS>
<VERS>Dans le vent mordoré des automnes sauvages</VERS>
<VERS>Le vaisseau que mon âme a peuplé d'étrangers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donnez-moi vos yeux, fantômes des étoiles de mon rêve</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois, aux sons des cloches du départ,</VERS>
<VERS>Et vos cheveux de flamme triste, dans le vent de la mer,</VERS>
<VERS>Et vite, et vite, car il est tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous voici sans espoir devant la mer éteinte.</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois dans la brume du port</VERS>
<VERS>Prononcez lentement, sans colère et sans feinte,</VERS>
<VERS>Un mot quelconque où chante un peu de doux remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais voir en vous la morte que vous serez,</VERS>
<VERS>Si frêle dans la pitié de la grande nuit pâle,</VERS>
<VERS>Avec le mouvement des lumières sépulcrales</VERS>
<VERS>Sur votre froid visage ancien aux yeux fermés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais être un choeur de musiques très vieilles,</VERS>
<VERS>Un fantôme de chant dans votre berceau d'oubliée,</VERS>
<VERS>La voix de la mer qui console ses noyés</VERS>
<VERS>Dans les grands lits de plantes froides, loin du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais vous enlinceuler de passion, m'acharner</VERS>
<VERS>Sur votre léthargie, imposer à vos fières</VERS>
<VERS>Attitudes le geste adorant des prières,</VERS>
<VERS>Vous posséder dans l'infini, vous façonner</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'abandon d'un grand sommeil, comme une terre</VERS>
<VERS>Docile et chaude sous les doigts des inspirés,</VERS>
<VERS>Sarcler dans un baiser de sang votre colère,</VERS>
<VERS>Être à vous comme le soupir est au regret;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne voir de vous, pour un instant, que votre forme;</VERS>
<VERS>Oublier vos regards, votre souffle, le bruit</VERS>
<VERS>De votre coeur et de vos veines qui s'endorment,</VERS>
<VERS>Pouvoir dire: c'était le monde, et je l'ai détruit...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh, ce n'est rien, -c'est le signal du départ, dans la nuit...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A OEnobarbus.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A Néron Claude César, salut. -Un barbare</VERS>
<VERS>A fait une chanson pour toi: daigne l'entendre.</VERS>
<VERS>Tu fus jadis toi-même un joueur de cithare</VERS>
<VERS>Applaudi pour ses chants héroïques et tendres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dois-je te faire rire ou te faire pleurer?</VERS>
<VERS>Toujours un rire vain succède aux larmes vaines.</VERS>
<VERS>Pour commencer, comme Terpnus je frapperai</VERS>
<VERS>Par trois fois l'or flétri de la lyre romaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'entends-tu pas, du fond de ta torpeur farouche,</VERS>
<VERS>Attentive au petit bruit du sang dans ton coeur,</VERS>
<VERS>Le battement du coeur d'Amour frapper ma bouche</VERS>
<VERS>Les syllabes tomber, avec des sons de pleurs ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Joyeuse ou triste, hélas, notre âme meurt trahie.»</VERS>
<VERS>-Reconnais-tu le rire et le sanglot des cordes,</VERS>
<VERS>César adolescent qui fuyais les discordes</VERS>
<VERS>Et qui faisais rêver les filles d'Achaïe?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou, Jupiter d'or fauve au seuil du Capitole</VERS>
<VERS>Entends-tu, vers ton socle incendié de fleurs,</VERS>
<VERS>Monter, comme vers le soleil la voix des folles,</VERS>
<VERS>Les hymnes des mignons et des gladiateurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lève-toi, drapons-nous dans les pourpres latines!</VERS>
<VERS>On acclame les chars et gaspille les vins,</VERS>
<VERS>Et les sables amers qui brûlent les narines</VERS>
<VERS>Aveuglent l'horizon des calendes de juin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plus cruel destin est plus beau que la mer!</VERS>
<VERS>Si tu pleures ou ris sur le sépulcre vide</VERS>
<VERS>De ton coeur; si les doigts des froides Euménides</VERS>
<VERS>Du dégoût ont blessé la harpe de tes nerfs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'offense te laisse une trace éternelle</VERS>
<VERS>Comme le souvenir du meurtre dans l'acier;</VERS>
<VERS>Si, sur les hauts sommets, le goût des pleurs se mêle</VERS>
<VERS>Dans le creux de tes mains au sanglot du glacier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lève-toi, l'air est jeune et l'eau brille de brises</VERS>
<VERS>Et les chants de jadis soupirent dans l'écho.</VERS>
<VERS>Ceins-toi d'amour ardent pour ceux que tu méprises;</VERS>
<VERS>Le monde est tien, comment peut-il n'être pas beau?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton rire impérial sonne parmi les thrènes</VERS>
<VERS>De la Mort attentive aux gestes de ta main;</VERS>
<VERS>Les panthères, lapant la pourpre des arènes</VERS>
<VERS>Brillent sinistrement dans le soleil romain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cortège pompeux des époques tuées,</VERS>
<VERS>Des Autrefois sans honte et sans étonnement</VERS>
<VERS>Avec ses chars traînés par les prostituées</VERS>
<VERS>Dans la nuit de mon coeur défile gravement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Drapons notre néant dans le mépris des rêves;</VERS>
<VERS>Nous avons trop souvent sangloté vers l'azur.</VERS>
<VERS>L'universel silence et le pardon du glaive,</VERS>
<VERS>La vie est le moment d'une ombre sur un mur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Réveille-toi, Ænobarbus, réveille-toi!</VERS>
<VERS>Comment peux-tu te croire dieu, toi dont la vie</VERS>
<VERS>Épuisa dans l'horreur d'une seule agonie</VERS>
<VERS>Tout son trésor d'amour, de douleur et d'effroi?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais le premier accord s'est rompu dans un rire,</VERS>
<VERS>Un rire grave au fond de l'abîme des temps</VERS>
<VERS>Où le nom de César et le nom de l'Empire</VERS>
<VERS>Sont des feuillets de cendre emportés par le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans trop t'aimer, sans trop te mépriser, je foule</VERS>
<VERS>Les traces de tes pas sur le chemin des jours.</VERS>
<VERS>Toujours le même amour qui sanglote et roucoule,</VERS>
<VERS>Et les mêmes adieux et les mêmes retours;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours les mêmes chants, toujours le même rêve.</VERS>
<VERS>Inlassable, il consacre à la même beauté</VERS>
<VERS>Le chef-d'oeuvre nouveau, strophe imparfaite et brève</VERS>
<VERS>Au poème sans fin de la vie ajoutée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le besoin de scruter l'horizon des Demains,</VERS>
<VERS>Les longs jours sans pensée en face de la mer;</VERS>
<VERS>Le Présent dont déjà nous sommes orphelins,</VERS>
<VERS>Les souvenirs saisis par les glaces d'Hier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le désir de pleurer et le besoin de battre,</VERS>
<VERS>Les ongles du supplice aux mains de la pitié,</VERS>
<VERS>Le coeur de l'histrion devenu son théâtre,</VERS>
<VERS>La moitié du serpent cherchant l'autre moitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flux et le reflux des flancs et de la gorge,</VERS>
<VERS>L'insupportable pouls qu'on voudrait arrêter,</VERS>
<VERS>Et dans son propre coeur le bruit des mille forges</VERS>
<VERS>Du remords, de la peur et de la cruauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La douceur qui détruit, la douleur qui répare</VERS>
<VERS>L'équilibre du mal que l'on ne peut saisir,</VERS>
<VERS>Le combat du coeur triste et de la chair barbare,</VERS>
<VERS>L'inassouvissement penché sur le désir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au croisement de nos vieilles routes lassées,</VERS>
<VERS>Comme jadis, l'Ennui, le berger maigre et noir</VERS>
<VERS>Rassemble ses troupeaux de sinistres pensées</VERS>
<VERS>Et les chasse en sifflant vers son rouge abreuvoir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais le temple est désert; les flambeaux sont éteints;</VERS>
<VERS>L'écho n'a plus de voix pour les strophes antiques.</VERS>
<VERS>Une atmosphère hostile étouffe les cantiques</VERS>
<VERS>Et la mer elle-même est veuve des lointains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est triste et petit et le chétif poète</VERS>
<VERS>N'ose plus demander aux faux Césars drapés</VERS>
<VERS>Dans les plis chrétiens des toges de la paix</VERS>
<VERS>Le sang qui rajeunit les pourpres de la fête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Taverne Du Port.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Encore une coupe de vin,</VERS>
<VERS>De brave vieux vin de la Manche,</VERS>
<VERS>Et qu'il soit versé par la main</VERS>
<VERS>La plus jeunette et la plus blanche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encore une coupe de vin</VERS>
<VERS>Blond comme ces feuilles  qu'emporte</VERS>
<VERS>Le vent; car Melancia demain</VERS>
<VERS>Sera pour toi bien mieux que morte</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie est courte et les Antilles</VERS>
<VERS>Sont presque aussi loin que l'espoir</VERS>
<VERS>Et tu ne dois jamais revoir</VERS>
<VERS>La mieux adorable des filles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le jour du bonheur perdu</VERS>
<VERS>S'allumera dans le ciel vide</VERS>
<VERS>Que feras-tu, drôle livide,</VERS>
<VERS>Abandonné, futur pendu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prieras-tu la miséricorde</VERS>
<VERS>De Dieu d'accorder à ton coeur</VERS>
<VERS>L'oubli menteur de la douleur</VERS>
<VERS>Ou le courage de la corde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Iras-tu, les cheveux aux bises,</VERS>
<VERS>Demander à la mer: «pourquoi»</VERS>
<VERS>Ou bien pleurer dans les églises</VERS>
<VERS>Ou bien encore... ou quoi, ou quoi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon chevalier misérable!</VERS>
<VERS>Ô solitaire, abandonné!</VERS>
<VERS>L'heure de rouler sous la table</VERS>
<VERS>N'a-t-elle pas déjà sonner,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà pourquoi je te conseille</VERS>
<VERS>De noyer de suite et toujours</VERS>
<VERS>Dans l'antique jus de la treille</VERS>
<VERS>L'éternel néant des amours</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, empereur ou chevalier,</VERS>
<VERS>Bourreau, pontife ou troubadour,</VERS>
<VERS>Dans les tristes choses d'amour</VERS>
<VERS>On est toujours un peu barbier</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Encore une coupe de vin,</VERS>
<VERS>De brave vieux vin de la Manche,</VERS>
<VERS>Et qu'il soit versé par la main</VERS>
<VERS>La plus jeunette et la plus blanche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Don Mateo de Gamboa!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Aimez-vous l'odeur...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aimez-vous l'odeur vieille des bruines de printemps?</VERS>
<VERS>C'est le mois où sent bon la poussière des très vieux livres.</VERS>
<VERS>Un peu d'ennui, d'ombre et de vent sous les grands saules frais</VERS>
<VERS>Et puis dormir, oublier ce qui fut, ce qui sera...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'eau tinte, le lointain pleure et rit, les fleurs sont si faibles.</VERS>
<VERS>La jument blonde gaiement dévore un tout petit arbre</VERS>
<VERS>Et don Juan cherche la bouteille dans son bissac,</VERS>
<VERS>Don Juan, le maigre cavalier aux éperons d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une mouche drôle sur un brin d'herbe se balance.</VERS>
<VERS>Toutes les maîtresses extravagantes sont si mortes,</VERS>
<VERS>En nombre plus que suffisant se pendent les amis,</VERS>
<VERS>Et les naïfs alexandrins ne chantent plus dans l'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on a fait bien bravement le pas qui séparait</VERS>
<VERS>Le sublime joli du tendre et triste ridicule.</VERS>
<VERS>Tout s'est envolé, décidément tout! Ô toi fidèle</VERS>
<VERS>Bouteille, pourquoi donc n'as-tu plus ton goût de jadis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et voici -malgré la solitude du paysage</VERS>
<VERS>(Car les hirondelles ne sont pas encor revenues)</VERS>
<VERS>Juan Tenorio cache son visage dans ses mains.</VERS>
<VERS>-C'est le mois où sent bon la poussière des très vieux livres</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Chanson D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez la voix du vent dans la nuit,</VERS>
<VERS>La vieille voix du vent, la lugubre voix du vent,</VERS>
<VERS>Malédiction des morts, berceuse des vivants...</VERS>
<VERS>Écoutez la voix du vent.</VERS>
<VERS>Il n'y a plus de feuilles, il n'y a plus de fruits</VERS>
<VERS>Dans les vergers détruits.</VERS>
<VERS>Les souvenirs sont moins que rien, les espoirs sont très loin.</VERS>
<VERS>Écoutez la voix du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes vos tristesses, ô ma Dolente, sont vaines.</VERS>
<VERS>L'implacable oubli neige sinistrement</VERS>
<VERS>Sur les tombes des amis et des amants...</VERS>
<VERS>Écoutez la voix du vent.</VERS>
<VERS>Les lambeaux de l'été suivent le vent de la plaine;</VERS>
<VERS>Tous vos souvenirs, toutes vos peines</VERS>
<VERS>Se disperseront dans la tempête muette du Temps.</VERS>
<VERS>Écoutez la voix du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est à vous, pour un moment, la sonatine</VERS>
<VERS>Des jours défunts, des nuits d'antan...</VERS>
<VERS>Oubliez-là, elle a vécu, elle est bien loin.</VERS>
<VERS>Écoutez la voix du vent.</VERS>
<VERS>Nous irons rêver, demain, sur les ruines</VERS>
<VERS>D'aujourd'hui; préparons les paroles chagrines</VERS>
<VERS>Du regret qui ment quotidiennement.</VERS>
<VERS>Écoutez la voix du vent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
A L'Amour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est à travers mes pleurs que j'ai vu ton visage</VERS>
<VERS>Beau comme un son, trop beau pour survivre à l'instant,</VERS>
<VERS>Amour! Il m'apparut pâle comme le vent</VERS>
<VERS>Qui chasse vers la mer les cygnes de passage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois béni cependant de cette âme malade</VERS>
<VERS>Ô toi qui m'as quitté pour ne plus revenir!</VERS>
<VERS>Le monde n'est réel que dans le souvenir</VERS>
<VERS>De ceux qui t'ont connu, magicien nomade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est surtout, surtout ton Regret qui m'est cher!</VERS>
<VERS>Car si tes yeux, Amour, sont beaux comme la mer</VERS>
<VERS>Ils ont aussi des eaux la sauvage amertume</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quiconque interroge ou leur ciel ou leur brume</VERS>
<VERS>Tôt ou tard voit décroître à l'horizon d'hiver</VERS>
<VERS>La voile de l'espoir sur l'océan désert!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Voyage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fanny, ma nostalgique aux yeux couleur de cieux</VERS>
<VERS>Défunts! partons, vers le Jadis, en diligence...</VERS>
<VERS>Ô! la route sentimentale, et le silence</VERS>
<VERS>Des vieux soleils, et ce désordre en vos cheveux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma frêle amie aux yeux couleur de fleur-de-lin!</VERS>
<VERS>Le postillon jovial active les collines</VERS>
<VERS>En fuite à contre-sens, et les brises câlines</VERS>
<VERS>Agacent les feuillets de votre Jocelyn.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce lac, ce lointain lac, petit comme une fleur!</VERS>
<VERS>Ah! puisse-t-il ne point finir, le cher voyage!</VERS>
<VERS>Vos yeux sont les calmes dormants d'avant l'orage</VERS>
<VERS>L'ennui blanc des chemins grelotte de chaleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le véhicule roule avec des rythmes doux</VERS>
<VERS>Vers le vieux pays des brigands et des musées.</VERS>
<VERS>La forêt vous bénit de branches amusées,</VERS>
<VERS>Mélancolique enfant fière de votre toux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la vieille chanson qui vient pleurer tout bas</VERS>
<VERS>Dans le parc orphelin de jadis, c'est l'amère</VERS>
<VERS>Et chevrotante mélodie, ô ma bien chère,</VERS>
<VERS>Du pauvre bon vieux temps qui ne reviendra pas... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le roi don Luis voulut revoir...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le roi don Luis voulut revoir</VERS>
<VERS>Le château des Douces Années.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Manteau de deuil et cheval noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais heure au vide du soir</VERS>
<VERS>N'a si lugubrement sonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pire que le bruit du vent</VERS>
<VERS>Dans les maisons abandonnées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah c'est un son, un son vraiment</VERS>
<VERS>Qui vient de plus loin que le temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pire que le bruit des portes</VERS>
<VERS>Alors qu'on songe aux morts, aux mortes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce son félon me vient, m'arrive</VERS>
<VERS>De quels rêves, de quelles rives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se couche sur ma raison</VERS>
<VERS>En lueurs fausses de poison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long mendiant de la route</VERS>
<VERS>Est la chair de ce son sans doute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rencontre de chemin d'exil.</VERS>
<VERS>Ô le sinistre qui s'arrête!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois deux yeux presque sans tête,</VERS>
<VERS>Deux yeux sur deux jambes de fil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De plus loin que les oubliés</VERS>
<VERS>De plus profond que les noyés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cheval noir dresse l'oreille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang du roi voudrait crier</VERS>
<VERS>L'odeur du silence est si vieille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Daïnos XXIX.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que dit le vent?</VERS>
<VERS>Et la forêt,</VERS>
<VERS>Et le silence</VERS>
<VERS>Que disent-ils</VERS>
<VERS>Et le lys blanc,</VERS>
<VERS>A quoi qu'y pense?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent? non pas.</VERS>
<VERS>Ni les grands bois</VERS>
<VERS>Et tu sais bien</VERS>
<VERS>Que le lys blanc</VERS>
<VERS>Ne pense pas.</VERS>
<VERS>C'est notre soeur</VERS>
<VERS>Qui pleure, pleure</VERS>
<VERS>Sous sa couronne</VERS>
<VERS>De mariée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Assez pleuré</VERS>
<VERS>Sous la couronne;</VERS>
<VERS>Tu pleureras</VERS>
<VERS>Sous le bonnet,</VERS>
<VERS>Demain, demain,</VERS>
<VERS>Quand tes deux tresses</VERS>
<VERS>Seront défaites,</VERS>
<VERS>Quand de ta main</VERS>
<VERS>Glissera l'anneau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Saul de Tarse.
</TITRE>
<AUTRE>
Paul. (juste après sa conversion)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Enfance! ô maison penchée de la solitude!</VERS>
<VERS>O saison de la guêpe prodigue!</VERS>
<VERS>La vierge folle de l'été</VERS>
<VERS>Chante dans la chaleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous suivrons les troupeaux aux lieux abandonnés:</VERS>
<VERS>Là-bas, dans l'ombre du nuage, au pied de la tour,</VERS>
<VERS>Le romarin conseille de dormir; et rien n'est beau</VERS>
<VERS>Comme l'enfant de la brebis couleur de jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grave et pur nuage est venu d'un royaume obscur,</VERS>
<VERS>Un silence d'enfance est tombé sur l'or de midi.</VERS>
<VERS>L'ortie ensommeillée courbe la tête</VERS>
<VERS>Sous sa belle couronne de reine de Judée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps est venu, pour nous, d'aimer</VERS>
<VERS>La couleur des baies qui pendent dans l'ombre.</VERS>
<VERS>Le loriot chante dans l'allée la plus secrète.</VERS>
<VERS>Il nous attend dans la rosée de la solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis longtemps mon coeur a perdu le sommeil;</VERS>
<VERS>Maintenant, je pourrai dormir.</VERS>
<VERS>Car cette poussière est ma mère, ces pierres sont mes soeurs</VERS>
<VERS>Et j'entends le bourdon strié, </VERS>
<VERS>vieux sonneur ailé des jours innocents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Enfance! Midi a soufflé sur la haie en fleur.</VERS>
<VERS>Le jeune poisson bleu joue avec le vent clair,</VERS>
<VERS>L'Écho a joint ses mains d'écorce sur sa bouche,</VERS>
<VERS>Il nous appelle. Et la forêt est vêtue de candeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleurs, premières fleurs blanches dans le silence des montagnes!</VERS>
<VERS>Le pleur de l'équinoxe est tombé</VERS>
<VERS>Sur le triste coeur de votre mère la neige</VERS>
<VERS>Et vous voici dans ce silence, pensées d'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi, mon coeur, sommes-nous allés vers ceux-là</VERS>
<VERS>Qui mesurent le pas de la lune</VERS>
<VERS>Et pèsent le fardeau de l'abeille? il fallait</VERS>
<VERS>Vivre ici, où la sagesse de l'agneau broute à genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant ne venait pas à moi,</VERS>
<VERS>Mon ombre faisait peur aux enfants</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, moi</VERS>
<VERS>J'avais cette folie de me croire sage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
