<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Poésies </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Stéphane Mallarmé </AUTEUR>
<DATE> 19 </DATE>



<POEME>
<TITRE>
SALUT  
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rien, cette écume, vierge vers </VERS>
<VERS>À ne désigner que la coupe; </VERS>
<VERS>Telle loin se noie une troupe </VERS>
<VERS>De sirènes mainte à l'envers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous naviguons, ô mes divers </VERS>
<VERS>Amis, moi déjà sur la poupe </VERS>
<VERS>Vous l'avant fastueux qui coupe </VERS>
<VERS>Le flot de foudres et d'hivers; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une ivresse belle m'engage </VERS>
<VERS>Sans craindre même son tangage </VERS>
<VERS>De porter debout ce salut </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Solitude, récif, étoile </VERS>
<VERS>À n'importe ce qui valut </VERS>
<VERS>Le blanc souci de notre toile. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LE GUIGNON 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus du bétail ahuri des humains </VERS>
<VERS>Bondissaient en clarté les sauvages crinières </VERS>
<VERS>Des mendiants d'azur le pied dans nos chemins. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un noir vent sur leur marche éployé pour bannières </VERS>
<VERS>La flagellait de froid tel jusque dans la chair, </VERS>
<VERS>Qu'il y creusait aussi d'irritables ornières. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours avec l'espoir de rencontrer la mer, </VERS>
<VERS>Ils voyageaient sans pain, sans bâtons et sans urnes, </VERS>
<VERS>Mordant au citron d'or de l'idéal amer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plupart râla dans les défilés nocturnes, </VERS>
<VERS>S'enivrant du bonheur de voir couler son sang, </VERS>
<VERS>O Mort le seul baiser aux bouches taciturnes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur défaite, c'est par un ange très puissant </VERS>
<VERS>Debout à l'horizon dans le nu de son glaive: </VERS>
<VERS>Une pourpre se caille au sein reconnaissant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils tettent la douleur comme ils tétaient le rêve </VERS>
<VERS>Et quand ils vont rythmant de pleurs voluptueux </VERS>
<VERS>Le peuple s'agenouille et leur mère se lève. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là sont consolés, sûrs et majestueux; </VERS>
<VERS>Mais traînent à leurs pas cent frères qu'on bafoue, </VERS>
<VERS>Dérisoires martyrs de hasards tortueux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sel pareil des pleurs ronge leur douce joue, </VERS>
<VERS>Ils mangent de la cendre avec le même amour, </VERS>
<VERS>Mais vulgaire ou bouffon le destin qui les roue. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils pouvaient exciter aussi comme un tambour </VERS>
<VERS>La servile pitié des races à voix terne, </VERS>
<VERS>Égaux de Prométhée à qui manque un vautour! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, vils et fréquentant les déserts sans citerne, </VERS>
<VERS>Ils courent sous le fouet d'un monarque rageur, </VERS>
<VERS>Le Guignon, dont le rire inouï les prosterne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amants, il saute en croupe à trois, le partageur! </VERS>
<VERS>Puis le torrent franchi, vous plonge en une mare </VERS>
<VERS>Et laisse un bloc boueux du blanc couple nageur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grâce à lui, si l'un souffle à son buccin bizarre, </VERS>
<VERS>Des enfants nous tordront en un rire obstiné </VERS>
<VERS>Qui, le poing à leur cul, singeront sa fanfare. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grâce à lui, si l'une orne à point un sein fané </VERS>
<VERS>Par une rose qui nubile le rallume, </VERS>
<VERS>De la bave luira sur son bouquet damné. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce squelette nain, coiffé d'un feutre à plume </VERS>
<VERS>Et botté, dont l'aisselle a pour poils vrais des vers, </VERS>
<VERS>Est pour eux l'infini de la vaste amertume. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vexés ne vont-ils pas provoquer le pervers, </VERS>
<VERS>Leur rapière grinçant suit le rayon de lune </VERS>
<VERS>Qui neige en sa carcasse et qui passe au travers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désolés sans l'orgueil qui sacre l'infortune, </VERS>
<VERS>Et tristes de venger leurs os de coups de bec, </VERS>
<VERS>Ils convoitent la haine, au lieu de la rancune. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont l'amusement des racleurs de rebec, </VERS>
<VERS>Des marmots, des putains et de la vieille engeance </VERS>
<VERS>Des loqueteux dansant quand le broc est à sec. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poëtes bons pour l'aumône ou la vengeance, </VERS>
<VERS>Ne connaissent le mal de ces dieux effacés, </VERS>
<VERS>Les disent ennuyeux et sans intelligence. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ils peuvent fuir ayant de chaque exploit assez, </VERS>
<VERS>« Comme un vierge cheval écume de tempête </VERS>
<VERS>« Plutôt que de partir en galops cuirassés. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nous soûlerons d'encens le vainqueur de la fête: </VERS>
<VERS>« Mais eux, pourquoi n'endosser pas, ces baladins, </VERS>
<VERS>« D'écarlate haillon hurlant que l'on s'arrête! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand en face tous leur ont craché les dédains, </VERS>
<VERS>Nuls et la barbe à mots bas priant le tonnerre, </VERS>
<VERS>Ces héros excédés de malaises badins </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vont ridiculement se pendre au réverbère. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
APPARITION 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune s'attristait. Des séraphins en pleurs </VERS>
<VERS>Rêvant, l'archet aux doigts, dans le calme des fleurs </VERS>
<VERS>Vaporeuses, tiraient de mourantes violes </VERS>
<VERS>De blancs sanglots glissant sur l'azur des corolles. </VERS>
<VERS>- C'était le jour béni de ton premier baiser. </VERS>
<VERS>Ma songerie aimant à me martyriser </VERS>
<VERS>S'enivrait savamment du parfum de tristesse </VERS>
<VERS>Que même sans regret et sans déboire laisse </VERS>
<VERS>La cueillaison d'un Rêve au coeur qui l'a cueilli. </VERS>
<VERS>J'errais donc, l'oeil rivé sur le pavé vieilli </VERS>
<VERS>Quand avec du soleil aux cheveux, dans la rue </VERS>
<VERS>Et dans le soir, tu m'es en riant apparue </VERS>
<VERS>Et j'ai cru voir la fée au chapeau de clarté </VERS>
<VERS>Qui jadis sur mes beaux sommeils d'enfant gâté </VERS>
<VERS>Passait, laissant toujours de ses mains mal fermées </VERS>
<VERS>Neiger de blancs bouquets d'étoiles parfumées. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
PLACET FUTILE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Princesse! à jalouser le destin d'une Hébé </VERS>
<VERS>Qui poind sur cette tasse au baiser de vos lèvres, </VERS>
<VERS>J'use mes feux mais n'ai rang discret que d'abbé </VERS>
<VERS>Et ne figurerai même nu sur le Sèvres. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je ne suis pas ton bichon embarbé, </VERS>
<VERS>Ni la pastille ni du rouge, ni jeux mièvres </VERS>
<VERS>Et que sur moi je sais ton regard clos tombé, </VERS>
<VERS>Blonde dont les coiffeurs divins sont des orfèvres! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nommez-nous... toi de qui tant de ris framboisés </VERS>
<VERS>Se joignent en troupeau d'agneaux apprivoisés </VERS>
<VERS>Chez tous broutant les voeux et bêlant aux délires, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nommez-nous... pour qu'Amour ailé d'un éventail </VERS>
<VERS>M'y peigne flûte aux doigts endormant ce bercail, </VERS>
<VERS>Princesse, nommez-nous berger de vos sourires. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
LE PITRE CHATIÉ 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Yeux, lacs avec ma simple ivresse de renaître </VERS>
<VERS>Autre que l'histrion qui du geste évoquais </VERS>
<VERS>Comme plume la suie ignoble des quinquets, </VERS>
<VERS>J'ai troué dans le mur de toile une fenêtre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ma jambe et des bras limpide nageur traître, </VERS>
<VERS>À bonds multipliés, reniant le mauvais </VERS>
<VERS>Hamlet! c'est comme si dans l'onde j'innovais </VERS>
<VERS>Mille sépulcres pour y vierge disparaître. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hilare or de cymbale à des poings irrité, </VERS>
<VERS>Tout à coup le soleil frappe la nudité </VERS>
<VERS>Qui pure s'exhala dans ma fraîcheur de nacre, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rance nuit de la peau quand sur moi vous passiez, </VERS>
<VERS>Ne sachant pas, ingrat! que c'était tout mon sacre, </VERS>
<VERS>Ce fard noyé dans l'eau perfide des glaciers. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
UNE NÉGRESSE... 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une négresse par le démon secouée </VERS>
<VERS>Veut goûter une enfant triste de fruits nouveaux </VERS>
<VERS>Et criminels aussi sous leur robe trouée </VERS>
<VERS>Cette goinfre s'apprête à de rusés travaux: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À son ventre compare heureuse deux tétines </VERS>
<VERS>Et, si haut que la main ne le saura saisir, </VERS>
<VERS>Elle darde le choc obscur de ses bottines </VERS>
<VERS>Ainsi que quelque langue inhabile au plaisir </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre la nudité peureuse de gazelle </VERS>
<VERS>Qui tremble, sur le dos tel un fol éléphant </VERS>
<VERS>Renversée elle attend et s'admire avec zèle, </VERS>
<VERS>En riant de ses dents naïves à l'enfant; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans ses jambes où la victime se couche, </VERS>
<VERS>Levant une peau noire ouverte sous le crin, </VERS>
<VERS>Avance le palais de cette étrange bouche </VERS>
<VERS>Pâle et rose comme un coquillage marin. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
SOUPIR 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme vers ton front où rêve, ô calme soeur, </VERS>
<VERS>Un automne jonché de taches de rousseur, </VERS>
<VERS>Et vers le ciel errant de ton oeil angélique </VERS>
<VERS>Monte, comme dans un jardin mélancolique, </VERS>
<VERS>Fidèle, un blanc jet d'eau soupire vers l'Azur! </VERS>
<VERS>- Vers l'Azur attendri d'Octobre pâle et pur </VERS>
<VERS>Qui mire aux grands bassins sa langeur infinie </VERS>
<VERS>Et laisse, sur l'eau morte où la fauve agonie </VERS>
<VERS>Des feuilles erre au vent et creuse un froid sillon, </VERS>
<VERS>Se traîner le soleil jaune d'un long rayon. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LES FENÊTRES 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Las du triste hôpital, et de l'encens fétide </VERS>
<VERS>Qui monte en la blancheur banale des rideaux </VERS>
<VERS>Vers le grand crucifix ennuyé du mur vide, </VERS>
<VERS>Le moribond sournois y redresse un vieux dos, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se traîne et va, moins pour chauffer sa pourriture </VERS>
<VERS>Que pour voir du soleil sur les pierres, coller </VERS>
<VERS>Les poils blancs et les os de la maigre figure </VERS>
<VERS>Aux fenêtres qu'un beau rayon clair veut hâler. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la bouche, fiévreuse et d'azur bleu vorace, </VERS>
<VERS>Telle, jeune, elle alla respirer son trésor, </VERS>
<VERS>Une peau virginale et de jadis! encrasse </VERS>
<VERS>D'un long baiser amer les tièdes carreaux d'or. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ivre, il vit, oubliant l'horreur des saintes huiles, </VERS>
<VERS>Les tisanes, l'horloge et le lit infligé, </VERS>
<VERS>La toux; et quand le soir saigne parmi les tuiles, </VERS>
<VERS>Son oeil, à l'horizon de lumière gorgé, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voit des galères d'or, belles comme des cygnes, </VERS>
<VERS>Sur un fleuve de pourpre et de parfums dormir </VERS>
<VERS>En berçant l'éclair fauve et riche de leurs lignes </VERS>
<VERS>Dans un grand nonchaloir chargé de souvenirs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, pris du dégoût de l'homme à l'âme dure </VERS>
<VERS>Vautré dans le bonheur, où ses seuls appétits </VERS>
<VERS>Mangent, et qui s'entête à chercher cette ordure </VERS>
<VERS>Pour l'offrir à la femme allaitant ses petits, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fuis et je m'accroche à toutes les croisées </VERS>
<VERS>D'ou l'on tourne l'épaule à la vie et, béni, </VERS>
<VERS>Dans leur verre, lavé d'éternelles rosées, </VERS>
<VERS>Que dore le matin chaste de l'Infini </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me mire et me vois ange! et je meurs, et j'aime </VERS>
<VERS> Que la vitre soit l'art, soit la mysticité  </VERS>
<VERS>À renaître, portant mon rêve en diadème, </VERS>
<VERS>Au ciel antérieur où fleurit la Beauté! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais hélas! Ici-bas est maître: sa hantise </VERS>
<VERS>Vient m'écoeurer parfois jusqu'en cet abri sûr, </VERS>
<VERS>Et le vomissement impur de la Bêtise </VERS>
<VERS>Me force à me boucher le nez devant l'azur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-il moyen, ô Moi qui connais l'amertume, </VERS>
<VERS>D'enfoncer le cristal par le monstre insulté </VERS>
<VERS>Et de m'enfuir, avec mes deux ailes sans plume </VERS>
<VERS> Au risque de tomber pendant l'éternité? </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LES FLEURS 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des avalanches d'or du vieil azur, au jour </VERS>
<VERS>Premier et de la neige éternelle des astres </VERS>
<VERS>Jadis tu détachas les grand calices pour </VERS>
<VERS>La terre jeune encore et vierge de désastres, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le glaïeul fauve, avec les cygnes au col fin, </VERS>
<VERS>Et ce divin laurier des âmes exilées </VERS>
<VERS>Vermeil comme le pur orteil du séraphin </VERS>
<VERS>Que rougit la pudeur des aurores foulées, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hyacinthe, le myrte à l'adorable éclair </VERS>
<VERS>Et, pareille à la chair de la femme, la rose </VERS>
<VERS>Cruelle, Hérodiade en fleur du jardin clair, </VERS>
<VERS>Celle qu'un sang farouche et radieux arrose! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu fis la blancheur sanglotante des lys </VERS>
<VERS>Qui roulant sur des mers de soupirs qu'elle effleure </VERS>
<VERS>À travers l'encens bleu des horizons pâlis </VERS>
<VERS>Monte rêveusement vers la lune qui pleure! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hosannah sur le cistre et dans les encensoirs, </VERS>
<VERS>Notre Dame, hosannah du jardin de nos limbes! </VERS>
<VERS>Et finisse l'écho par les célestes soirs, </VERS>
<VERS>Extase des regards, scintillements des nimbes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Mère qui créas en ton sein juste et fort, </VERS>
<VERS>Calice balançant la future fiole, </VERS>
<VERS>De grandes fleurs avec la balsamique Mort </VERS>
<VERS>Pour le poëte las que la vie étiole. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
RENOUVEAU 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps maladif a chassé tristement </VERS>
<VERS>L'hiver, saison de l'art serein, l'hiver lucide, </VERS>
<VERS>Et, dans mon être à qui le sang morne préside </VERS>
<VERS>L'impuissance s'étire en un long bâillement. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des crépuscules blancs tiédissent sous mon crâne </VERS>
<VERS>Qu'un cercle de fer serre ainsi qu'un vieux tombeau </VERS>
<VERS>Et triste, j'erre après un rêve vague et beau, </VERS>
<VERS>Par les champs où la sève immense se pavane </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis je tombe énervé de parfums d'arbres, las, </VERS>
<VERS>Et creusant de ma face une fosse à mon rêve, </VERS>
<VERS>Mordant la terre chaude où poussent les lilas, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'attends, en m'abîmant que mon ennui s'élève... </VERS>
<VERS>- Cependant l'Azur rit sur la haie et l'éveil </VERS>
<VERS>De tant d'oiseaux en fleur gazouillant au soleil. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
ANGOISSE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne viens pas ce soir vaincre ton corps, ô bête </VERS>
<VERS>En qui vont les péchés d'un peuple, ni creuser </VERS>
<VERS>Dans tes cheveux impurs une triste tempête </VERS>
<VERS>Sous l'incurable ennui que verse mon baiser: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je demande à ton lit le lourd sommeil sans songes </VERS>
<VERS>Planant sous les rideaux inconnus du remords, </VERS>
<VERS>Et que tu peux goûter après tes noirs mensonges, </VERS>
<VERS>Toi qui sur le néant en sais plus que les morts: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le Vice, rongeant ma native noblesse, </VERS>
<VERS>M'a comme toi marqué de sa stérilité, </VERS>
<VERS>Mais tandis que ton sein de pierre est habité </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un coeur que la dent d'aucun crime ne blesse, </VERS>
<VERS>Je fuis, pâle, défait, hanté par mon linceul, </VERS>
<VERS>Ayant peur de mourir lorsque je couche seul. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LAS DE L'AMER REPOS... 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Las de l'amer repos où ma paresse offense </VERS>
<VERS>Une gloire pour qui jadis j'ai fui l'enfance </VERS>
<VERS>Adorable des bois de roses sous l'azur </VERS>
<VERS>Naturel, et plus las sept fois du pacte dur </VERS>
<VERS>De creuser par veillée une fosse nouvelle </VERS>
<VERS>Dans le terrain avare et froid de ma cervelle, </VERS>
<VERS>Fossoyeur sans pitié pour la stérilité, </VERS>
<VERS>- Que dire à cette Aurore, ô Rêves, visité </VERS>
<VERS>Par les roses, quand, peur de ses roses livides, </VERS>
<VERS>Le vaste cimetière unira les trous vides? - </VERS>
<VERS>Je veux délaisser l'Art vorace d'un pays </VERS>
<VERS>Cruel, et, souriant aux reproches vieillis </VERS>
<VERS>Que me font mes amis, le passé, le génie, </VERS>
<VERS>Et ma lampe qui sait pourtant mon agonie, </VERS>
<VERS>Imiter le Chinois au coeur limpide et fin </VERS>
<VERS>De qui l'extase pure est de peindre la fin </VERS>
<VERS>Sur ses tasses de neige à la lune ravie </VERS>
<VERS>D'une bizarre fleur qui parfume sa vie </VERS>
<VERS>Transparente, la fleur qu'il a sentie, enfant, </VERS>
<VERS>Au filigrane bleu de l'âme se greffant. </VERS>
<VERS>Et, la mort telle avec le seul rêve du sage, </VERS>
<VERS>Serein, je vais choisir un jeune paysage </VERS>
<VERS>Que je peindrais encor sur les tasses, distrait. </VERS>
<VERS>Une ligne d'azur mince et pâle serait </VERS>
<VERS>Un lac, parmi le ciel de porcelaine nue, </VERS>
<VERS>Un clair croissant perdu par une blanche nue </VERS>
<VERS>Trempe sa corne calme en la glace des eaux, </VERS>
<VERS>Non loin de trois grand cils d'émeraude, roseaux. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
LE SONNEUR 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que la cloche éveille sa voix claire </VERS>
<VERS>À l'air pur et limpide et profond du matin </VERS>
<VERS>Et passe sur l'enfant qui jette pour lui plaire </VERS>
<VERS>Un angélus parmi la lavande et le thym, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sonneur effleuré par l'oiseau qu'il éclaire, </VERS>
<VERS>Chevauchant tristement en geignant du latin </VERS>
<VERS>Sur la pierre qui tend la corde séculaire, </VERS>
<VERS>N'entend descendre à lui qu'un tintement lointain. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis cet homme. Hélas! de la nuit désireuse, </VERS>
<VERS>J'ai beau tirer le câble à sonner l'Idéal, </VERS>
<VERS>De froids péchés s'ébat un plumage féal, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la voix ne me vient que par bribes et creuse! </VERS>
<VERS>Mais, un jour, fatigué d'avoir en vain tiré, </VERS>
<VERS>O Satan, j'ôterai la pierre et me pendrai. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
TRISTESSE D'ÉTÉ 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil, sur la table, ô lutteuse endormie, </VERS>
<VERS>En l'or de tes cheveux chauffe un bain langoureux </VERS>
<VERS>Et, consumant l'encens sur ta joue ennemie, </VERS>
<VERS>Il mêle avec les pleurs un breuvage amoureux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce blanc Flamboiement l'immuable accalmie </VERS>
<VERS>T'a fait dire, attristée, ô mes baisers peureux, </VERS>
<VERS>« Nous ne serons jamais une seule momie </VERS>
<VERS>Sous l'antique désert et les palmiers heureux! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ta chevelure est une rivière tiède, </VERS>
<VERS>Où noyer sans frissons l'âme qui nous obsède </VERS>
<VERS>Et trouver ce Néant que tu ne connais pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je goûterai le fard pleuré par tes paupières, </VERS>
<VERS>Pour voir s'il sait donner au coeur que tu frappas </VERS>
<VERS>L'insensibilité de l'azur et des pierres. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'AZUR 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De l'éternel azur la sereine ironie </VERS>
<VERS>Accable, belle indolemment comme les fleurs, </VERS>
<VERS>Le poëte impuissant qui maudit son génie </VERS>
<VERS>À travers un désert stérile de Douleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyant, les yeux fermés, je le sens qui regarde </VERS>
<VERS>Avec l'intensité d'un remords atterrant, </VERS>
<VERS>Mon âme vide. Où fuir? Et quelle nuit hagarde </VERS>
<VERS>Jeter, lambeaux, jeter sur ce mépris navrant? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brouillards, montez! Versez vos cendres monotones </VERS>
<VERS>Avec de longs haillons de brume dans les cieux </VERS>
<VERS>Qui noiera le marais livide des automnes </VERS>
<VERS>Et bâtissez un grand plafond silencieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, sors des étangs léthéens et ramasse </VERS>
<VERS>En t'en venant la vase et les pâles roseaux, </VERS>
<VERS>Cher Ennui, pour boucher d'une main jamais lasse </VERS>
<VERS>Les grands trous bleus que font méchamment les oiseaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encor! que sans répit les tristes cheminées </VERS>
<VERS>Fument, et que de suie une errante prison </VERS>
<VERS>Éteigne dans l'horreur de ses noires traînées </VERS>
<VERS>Le soleil se mourant jaunâtre à l'horizon! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Le Ciel est mort.  Vers toi, j'accours! donne, ô matière, </VERS>
<VERS>L'oubli de l'Idéal cruel et du Péché </VERS>
<VERS>À ce martyr qui vient partager la litière </VERS>
<VERS>Où le bétail heureux des hommes est couché, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'y veux, puisque enfin ma cervelle, vidée </VERS>
<VERS>Comme le pot de fard gisant au pied d'un mur, </VERS>
<VERS>N'a plus l'art d'attifer la sanglotante idée, </VERS>
<VERS>Lugubrement bâiller vers un trépas obscur... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain! l'Azur triomphe, et je l'entends qui chante </VERS>
<VERS>Dans les cloches. Mon âme, il se fait voix pour plus </VERS>
<VERS>Nous faire peur avec sa victoire méchante, </VERS>
<VERS>Et du métal vivant sort en bleus angelus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il roule par la brume, ancien et traverse </VERS>
<VERS>Ta native agonie ainsi qu'un glaive sûr; </VERS>
<VERS>Où fuir dans la révolte inutile et perverse? </VERS>
<VERS>Je suis hanté. L'Azur! l'Azur! l'Azur! l'Azur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
BRISE MARINE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La chair est triste, hélas! et j'ai lu tous les livres. </VERS>
<VERS>Fuir! là-bas fuir! Je sens que des oiseaux sont ivres </VERS>
<VERS>D'être parmi l'écume inconnue et les cieux! </VERS>
<VERS>Rien, ni les vieux jardins reflétés par les yeux </VERS>
<VERS>Ne retiendra ce coeur qui dans la mer se trempe </VERS>
<VERS>O nuits! ni la clarté déserte de ma lampe </VERS>
<VERS>Sur le vide papier que la blancheur défend </VERS>
<VERS>Et ni la jeune femme allaitant son enfant. </VERS>
<VERS>Je partirai! Steamer balançant ta mâture, </VERS>
<VERS>Lève l'ancre pour une exotique nature! </VERS>
<VERS>Un Ennui, désolé par les cruels espoirs, </VERS>
<VERS>Croit encore à l'adieu suprême des mouchoirs! </VERS>
<VERS>Et, peut-être, les mâts, invitant les orages </VERS>
<VERS>Sont-ils de ceux qu'un vent penche sur les naufrages </VERS>
<VERS>Perdus, sans mâts, sans mâts, ni fertiles îlots... </VERS>
<VERS>Mais, ô mon coeur, entends le chant des matelots! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
AUMONE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prends ce sac, Mendiant! tu ne le cajolas </VERS>
<VERS>Sénile nourrisson d'une tétine avare </VERS>
<VERS>Afin de pièce à pièce en égoutter ton glas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tire du métal cher quelque péché bizarre </VERS>
<VERS>Et vaste comme nous, les poings pleins, le baisons </VERS>
<VERS>Souffles-y qu'il se torde! une ardente fanfare. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Église avec l'encens que toutes ces maisons </VERS>
<VERS>Sur les murs quand berceur d'une bleue éclaircie </VERS>
<VERS>Le tabac sans parler roule les oraisons, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'opium puissant brise la pharmacie! </VERS>
<VERS>Robes et peaux, veux-tu lacérer le satin </VERS>
<VERS>Et boire en la salive l'heureuse inertie, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les cafés princiers attendre le matin? </VERS>
<VERS>Les plafonds enrichis de nymphes et de voiles, </VERS>
<VERS>On jette, au mendiant de la vitre, un festin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand tu sors, vieux dieu, grelottant sous tes toiles </VERS>
<VERS>D'emballage, l'aurore est un lac de vin d'or </VERS>
<VERS>Et tu jures avoir au gosier les étoiles! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faute de supputer l'éclat de ton trésor, </VERS>
<VERS>Tu peux du moins t'orner d'une plume, à complies </VERS>
<VERS>Servir un cierge au saint en qui tu crois encor. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne t'imagine pas que je dis des folies. </VERS>
<VERS>La terre s'ouvre vieille à qui crève la faim. </VERS>
<VERS>Je hais une autre aumône et veux que tu m'oublies. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et surtout ne va pas, frère, acheter du pain. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<AUTRE>
(Pour votre chère morte, son ami.) 2 novembre 1877 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les bois oubliés quand passe l'hiver sombre </VERS>
<VERS>Tu te plains, ô captif solitaire du seuil, </VERS>
<VERS>Que ce sépulcre à deux qui fera notre orgueil </VERS>
<VERS>Hélas! du manque seul des lourds bouquet s'encombre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans écouter Minuit qui jeta son vain nombre, </VERS>
<VERS>Une veille t'exalte à ne pas fermer l'oeil </VERS>
<VERS>Avant que dans les bras de l'ancien fauteuil </VERS>
<VERS>Le suprême tison n'ait éclairé mon Ombre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui veut souvent avoir la Visite ne doit </VERS>
<VERS>Par trop de fleurs charger la pierre que mon doigt </VERS>
<VERS>Soulève avec l'ennui d'une force défunte. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ame au si clair foyer tremblante de m'asseoir, </VERS>
<VERS>Pour revivre il suffit qu'à tes lèvres j'emprunte </VERS>
<VERS>Le souffle de mon nom murmuré tout un soir. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
DON DU POEME 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'apporte l'enfant d'une nuit d'Idumée! </VERS>
<VERS>Noire, à l'aile saignante et pâle, déplumée, </VERS>
<VERS>Par le verre brûlé d'aromates et d'or, </VERS>
<VERS>Par les carreaux glacés, hélas! mornes encor, </VERS>
<VERS>L'aurore se jeta sur la lampe angélique. </VERS>
<VERS>Palmes! et quand elle a montré cette relique </VERS>
<VERS>A ce père essayant un sourire ennemi, </VERS>
<VERS>La solitude bleue et stérile a frémi. </VERS>
<VERS>O la berceuse, avec ta fille et l'innocence </VERS>
<VERS>De vos pieds froids, accueille une horrible naissance: </VERS>
<VERS>Et ta voix rappelant viole et clavecin, </VERS>
<VERS>Avec le doigt fané presseras-tu le sein </VERS>
<VERS>Par qui coule en blancheur sibylline la femme </VERS>
<VERS>Pour les lèvres que l'air du vierge azur affame? </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<TITRE>
HERODIADE 
</TITRE>

<AUTRE>
I   Ouverture
II  Scène
III Cantique de Saint Jean 
</AUTRE>
   
<POEME>
I) 
<TITRE>
Ouverture ancienne d'Hérodiade 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>        La nourrice (incantation) </VERS>
<VERS>Abolie, et son aile affreuse dans les larmes</VERS>
<VERS>Du bassin,aboli, qui mire les alarmes,</VERS>
<VERS>Des ors nus fustigeant l'espace cramoisi,</VERS>
<VERS>Une Aurore a, plumage héraldique, choisi</VERS>
<VERS>Notre tour cinéraire et sacrificatrice,</VERS>
<VERS>Lourde tombe qu'a fuie un bel oiseau, caprice</VERS>
<VERS>Solitaire d'aurore au vain plumage noir...</VERS>
<VERS>Ah! des pays déchus et tristes le manoir!</VERS>
<VERS>Pas de clapotement! L'eau morne se résigne,</VERS>
<VERS>Que ne visite plus la plume ni le cygne</VERS>
<VERS>Inoubliable : l'eau reflète l'abandon</VERS>
<VERS>De l'automne éteignant en elle son brandon :</VERS>
<VERS>Du cygne quand parmi le pâle mausolée</VERS>
<VERS>Où la plume plongea la tête, désolée</VERS>
<VERS>Par le diamant pur de quelque étoile, mais</VERS>
<VERS>Antérieure, qui ne scintilla jamais.</VERS>
<VERS>Crime! bûcher! aurore ancienne! supplice!</VERS>
<VERS>Pourpre d'un ciel! Etang de la pourpre complice!</VERS>
<VERS>Et sur les incarnats, grand ouvert, ce vitrail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chambre singulière en un cadre, attirail</VERS>
<VERS>De siècle belliqueux, orfèvrerie éteinte,</VERS>
<VERS>A le neigeux jadis pour ancienne teinte,</VERS>
<VERS>Et sur sa tapisserie, au lustre nacré, plis</VERS>
<VERS>Inutiles avec les yeux ensevelis</VERS>
<VERS>De sibylles offrant leur ongle vieil aux Mages.</VERS>
<VERS>Une d'elles, avec un passé de ramages</VERS>
<VERS>Sur ma robe blanchie en l'ivoire fermé</VERS>
<VERS>Au ciel d'oiseaux parmi l'argent noir parsemé,</VERS>
<VERS>Semble, de vols partir costumée et fantôme,</VERS>
<VERS>Un arôme qui porte, ô roses! un arôme,</VERS>
<VERS>Loin du lit vide qu'un cierge soufflé cachait,</VERS>
<VERS>Un arôme d'ors froids rôdant sur le sachet,</VERS>
<VERS>Une touffe de fleurs parjures à la lune</VERS>
<VERS>(A la cire expirée encor s'effeuille l'une),</VERS>
<VERS>De qui le long regret et les tiges de qui</VERS>
<VERS>Trempent en un seul verre à l'éclat alangui.</VERS>
<VERS>Une Aurore traînait ses ailes dans les larmes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ombre magicienne aux symboliques charmes!</VERS>
<VERS>Une voix, du passé longue évocation,</VERS>
<VERS>Est-ce la mienne prête à l'incantation?</VERS>
<VERS>Encore dans les plis jaunes de la pensée</VERS>
<VERS>Traînant, antique, ainsi qu'une étoile encensée</VERS>
<VERS>Sur un confus amas d'ostensoirs refroidis,</VERS>
<VERS>Par les trous anciens et par les plis roidis</VERS>
<VERS>Percés selon le rythme et les dentelles pures</VERS>
<VERS>Du suaire laissant par ses belles guipures</VERS>
<VERS>Désespéeé monter le vieil éclat voilé</VERS>
<VERS>S'élève ! (ô quel lointain en ces appels celé!)</VERS>
<VERS>Le vieil éclat voilé du vermeil insolite,</VERS>
<VERS>De la voix languissant, nulle, sans acolyte,</VERS>
<VERS>Jettera-t-il son or par dernières splendeurs,</VERS>
<VERS>Elle, encore, l'antienne aux versets demandeurs,</VERS>
<VERS>A l'heure d'agonie et de luttes funèbres!</VERS>
<VERS>Et, force du silence et des noires ténèbres</VERS>
<VERS>Tout rentre également en l'ancien passé,</VERS>
<VERS>Fatidique, vaincu, monotone, lassé,</VERS>
<VERS>Comme l'eau des bassins anciens se résigne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a chanté, parfois incohérente, signe</VERS>
<VERS>Lamentable!</VERS>
<VERS>             le lit aux pages de vélin,</VERS>
<VERS>Tel, inutile et si claustral, n'est pas le lin!</VERS>
<VERS>Qui des rêves par plis n'a plus le cher grimoire,</VERS>
<VERS>Ni le dais sépulcral à la déserte moire,</VERS>
<VERS>Le parfum des cheveux endormis. L'avait-il?</VERS>
<VERS>Froide enfant, de garder en son plaisir subtil</VERS>
<VERS>Au matn grelottant de fleurs, ses promenades,</VERS>
<VERS>Et quand le soir méchant a coupé les grenades!</VERS>
<VERS>Le croissant, oui le seul est au cadran de fer</VERS>
<VERS>De l'horloge, pour poids suspendant Lucifer,</VERS>
<VERS>Toujours blessé, toujours une nouvelle heurée,</VERS>
<VERS>Par la clepsydre à la goutte obscure pleurée,</VERS>
<VERS>Que, délaissée, elle erre, et sur son ombre pas</VERS>
<VERS>Un ange accompagnant son indicible pas!</VERS>
<VERS>Il ne sait pas cela le roi qui salarie,</VERS>
<VERS>Depuis longtemps la gorge ancienne est tarie.</VERS>
<VERS>Son père ne sait pas cela, ni le glacier</VERS>
<VERS>Farouche reflètant de ses armes l'acier,</VERS>
<VERS>Quand sur un tas gisant de cadavres sans coffre</VERS>
<VERS>Odorant de résine, énigmatique, il offre</VERS>
<VERS>Ses trompettes d'argent obscur aux vieux sapins!</VERS>
<VERS>Reviendra-t-il un jour des pays cisalpins!</VERS>
<VERS>Assez tôt? Car tout est présage et mauvais rêve!</VERS>
<VERS>A l'ongle qui parmi le vitrage s'élève</VERS>
<VERS>Selon le souvenir des trompettes, le vieux</VERS>
<VERS>Ciel brûle, et change un doigt en un cierge envieux.</VERS>
<VERS>Et bientôt sa rougeur de triste crépuscule</VERS>
<VERS>Pénétrera du corps la cire qui recule!</VERS>
<VERS>De crépuscule, non, mais de rouge lever,</VERS>
<VERS>Lever du jour dernier qui vient tout achever,</VERS>
<VERS>Si triste se débat, que l'on ne sait plus l'heure</VERS>
<VERS>La rougeur de ce temps prophétique qui pleure</VERS>
<VERS>Sur l'enfant, exilée en son coeur précieux</VERS>
<VERS>Comme un cygne cachant en sa plume ses yeux,</VERS>
<VERS>Comme les mit le vieux cygne en sa plume, allée</VERS>
<VERS>De la plume détresse, en l'éternelle allée</VERS>
<VERS>De ses espoirs, pour voir les diamants élus</VERS>
<VERS>D'une étoile mourante, et qui ne brille plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
II 
<TITRE>
SCENE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice,</VERS>
<VERS>Hérodiade </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>Tu vis! ou vois-je ici l'ombre d'une princesse? </VERS>
<VERS>À mes lèvres tes doigts et leurs bagues et cesse </VERS>
<VERS>De marcher dans un âge ignoré... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>Reculez. </VERS>
<VERS>Le blond torrent de mes cheveux immaculés </VERS>
<VERS>Quand il baigne mon corps solitaire le glace </VERS>
<VERS>D'horreur, et mes cheveux que la lumière enlace </VERS>
<VERS>Sont immortels. O femme, un baiser me tûrait </VERS>
<VERS>Si la beauté n'était la mort... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par quel attrait </VERS>
<VERS>Menée et quel matin oublié des prophètes </VERS>
<VERS>Verse, sur les lointains mourants, ses tristes fêtes, </VERS>
<VERS>Le sais-je? tu m'as vue, ô nourrice d'hiver, </VERS>
<VERS>Sous la lourde prison de pierres et de fer </VERS>
<VERS>Où de mes vieux lions traînent les siècles fauves </VERS>
<VERS>Entrer, et je marchais, fatale, les mains sauves, </VERS>
<VERS>dans le parfum désert de ses anciens rois: </VERS>
<VERS>Mais encore as-tu-vu quels furent mes effrois? </VERS>
<VERS>Je m'arrête rêvant aux exils, et j'effeuille, </VERS>
<VERS>Comme près d'un bassin dont le jet d'eau m'accueille </VERS>
<VERS>Les pâles lys qui sont en moi, tandis qu'épris </VERS>
<VERS>De suivre du regard les languides débris </VERS>
<VERS>Descendre, à travers ma rêverie, en silence, </VERS>
<VERS>Les lions, de ma robe écartent l'indolence </VERS>
<VERS>Et regardent mes pieds qui calmeraient la mer. </VERS>
<VERS>Calme, toi, les frissons de ta sénile chair, </VERS>
<VERS>Viens et ma chevelure imitant les manières </VERS>
<VERS>Trop farouches qui font votre peur des crinières, </VERS>
<VERS>Aide-moi, puisqu'ainsi tu n'oses plus me voir, </VERS>
<VERS>A me peigner nonchalamment dans un miroir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>Sinon la myrrhe gaie en ses bouteilles closes, </VERS>
<VERS>De l'essence ravie aux vieillesses de roses, </VERS>
<VERS>Voulez-vous, mon enfant, essayer la vertu </VERS>
<VERS>Funèbre? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>Laisse-là ces parfums! ne sais-tu </VERS>
<VERS>Que je les hais, nourrice, et veux-tu que je sente </VERS>
<VERS>Leur ivresse noyer ma tête languissante? </VERS>
<VERS>Je veux que mes cheveux qui ne sont pas des fleurs </VERS>
<VERS>À répandre l'oubli des humaines douleurs </VERS>
<VERS>Mais de l'or, à jamais vierge des aromates, </VERS>
<VERS>Dans leurs éclairs cruels et dans leurs pâleurs mates, </VERS>
<VERS>Observent la froideur stérile du métal, </VERS>
<VERS>Vous ayant reflétés, joyaux du mur natal, </VERS>
<VERS>Armes, vases depuis ma solitaire enfance. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>Pardon! l'âge effaçait, reine, votre défense </VERS>
<VERS>De mon esprit pâli comme un vieux livre ou noir... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>Assez! Tiens devant moi ce miroir. O miroir! </VERS>
<VERS>Eau froide par l'ennui dans ton cadre gelée </VERS>
<VERS>Que de fois et pendant les heures, désolée </VERS>
<VERS>Des songes et cherchant mes souvenirs qui sont </VERS>
<VERS>Comme des feuilles sous ta glace au trou profond, </VERS>
<VERS>Je m'apparus en toi comme une ombre lointaine </VERS>
<VERS>Mais, horreur! des soirs, dans ta sévère fontaine, </VERS>
<VERS>J'ai de mon rêve épars connu la nudité! </VERS>
<VERS>Nourrice, suis-je belle? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>                         Un astre, en vérité </VERS>
<VERS>Mais cette tresse tombe... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>                           Arrête dans ton crime </VERS>
<VERS>Qui refroidit mon sang vers sa source, et réprime </VERS>
<VERS>Ce geste, impiété fameuse: ah! conte-moi </VERS>
<VERS>Quel sûr démon te jette en le sinistre émoi, </VERS>
<VERS>Ce baiser, ces parfums offerts et, le dirai-je? </VERS>
<VERS>O mon coeur, cette main encore sacrilège, </VERS>
<VERS>Car tu voulais, je crois, me toucher, sont un jour </VERS>
<VERS>Qui ne finira pas sans malheur sur la tour... </VERS>
<VERS>O jour qu'Hérodiade avec effroi regarde! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>Temps bizarre, en effet, de quoi le ciel vous garde! </VERS>
<VERS>Vous errez, ombre seule et nouvelle fureur, </VERS>
<VERS>Et regardant en vous précoce avec terreur; </VERS>
<VERS>Mais toujours adorable autant qu'une immortelle, </VERS>
<VERS>O mon enfant, et belle affreusement, et telle </VERS>
<VERS>Que... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>       Mais n'allais-tu pas me toucher? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>                                       ...J'aimerais </VERS>
<VERS>Etre à qui le Destin réserve vos secrets. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>Oh! tais-toi! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>              Viendra-t-il parfois? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>                                    Étoiles pures, </VERS>
<VERS>N'entendez pas! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>                Comment, sinon parmi d'obscures </VERS>
<VERS>Épouvantes, songer plus implacable encor </VERS>
<VERS>Et comme suppliant le dieu que le trésor </VERS>
<VERS>De votre grâce attend! et pour qui, dévorée </VERS>
<VERS>D'angoisse, gardez-vous la splendeur ignorée </VERS>
<VERS>Et le mystère vain de votre être? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>                                  Pour moi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>Triste fleur qui croît seule et n'a pas d'autre émoi </VERS>
<VERS>Que son ombre dans l'eau vue avec atonie. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>Va, garde to pitié comme ton ironie. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>Toutefois expliquez: oh! non, naïve enfant, </VERS>
<VERS>Décroîtra, quelque jour, ce dédain triomphant... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>Mais qui me toucherait, des lions respectée? </VERS>
<VERS>Du reste, je ne veux rien d'humain et, sculptée, </VERS>
<VERS>Si tu me vois les yeux perdus au paradis, </VERS>
<VERS>C'est quand je me souviens de ton lait bu jadis. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>Victime lamentable à son destin offerte! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>Oui, c'est pour moi, pour moi, que je fleuris, déserte! </VERS>
<VERS>Vous le savez, jardins d'améthyste, enfouis </VERS>
<VERS>Sans fin dans vos savants abîmes éblouis, </VERS>
<VERS>Ors ignorés, gardant votre antique lumière </VERS>
<VERS>Sous le sombre sommeil d'une terre première, </VERS>
<VERS>Vous, pierres où mes yeux comme de purs bijoux </VERS>
<VERS>Empruntent leur clarté mélodieuse, et vous </VERS>
<VERS>Métaux qui donnez à ma jeune chevelure </VERS>
<VERS>Une splendeur fatale et sa massive allure! </VERS>
<VERS>Quant à toi, femme née en des siècles malins </VERS>
<VERS>Pour la méchanceté des antres sibyllins, </VERS>
<VERS>Qui parles d'un mortel! selon qui, des calices </VERS>
<VERS>De mes robes, arôme aux farouches délices, </VERS>
<VERS>Sortirait le frisson blanc de ma nudité, </VERS>
<VERS>Prophétise que si le tiède azur d'été, </VERS>
<VERS>Vers lui nativement la femme se dévoile, </VERS>
<VERS>Me voit dans ma pudeur grelottante d'étoile, </VERS>
<VERS>Je meurs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime l'horreur d'être vierge et je veux </VERS>
<VERS>Vivre parmi l'effroi que me font mes cheveux </VERS>
<VERS>Pour, le soir, retirée en ma couche, reptile </VERS>
<VERS>Inviolé sentir en la chair inutile </VERS>
<VERS>Le froid scintillement de ta pâle clarté </VERS>
<VERS>Toi qui te meurs, toi qui brûles de chasteté </VERS>
<VERS>Nuit blanches de glaçons et de neige cruelle! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ta soeur solitaire, ô ma soeur éternelle </VERS>
<VERS>Mon rêve montera vers toi: telle déjà, </VERS>
<VERS>Rare limpidité d'un coeur qui le songea, </VERS>
<VERS>Je me crois seule en ma monotone patrie </VERS>
<VERS>Et tout, autour de moi, vit dans l'idolâtrie </VERS>
<VERS>D'un miroir qui reflète en son calme dormant </VERS>
<VERS>Hérodiade au clair regard de diamant... </VERS>
<VERS>O charme dernier, oui! je le sens, je suis seule. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>Madame, allez-vous donc mourir? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>                                Non, pauvre aïeule, </VERS>
<VERS>Sois calme et, t'éloignant, pardonne à ce coeur dur, </VERS>
<VERS>Mais avant, si tu veux, clos les volets, l'azur </VERS>
<VERS>Séraphique sourit dans les vitres profondes, </VERS>
<VERS>Et je déteste, moi, le bel azur! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                 Des ondes </VERS>
<VERS>Se bercent et, là-bas, sais-tu pas un pays </VERS>
<VERS>Où le sinistre ciel ait les regards haïs </VERS>
<VERS>De Vénus qui, le soir, brûle dans le feuillage: </VERS>
<VERS>J'y partirais. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               Allume encore, enfantillage </VERS>
<VERS>Dis-tu, ces flambeaux où la cire au feu léger </VERS>
<VERS>Pleure parmi l'or vain quelque pleur étranger </VERS>
<VERS>Et... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nourrice: </VERS>
<VERS>      Maintenant? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hérodiade: </VERS>
<VERS>                  Adieu. </VERS>
<VERS>                         Vous mentez, ô fleur nue </VERS>
<VERS>De mes lèvres. </VERS>
<VERS>                J'attends une chose inconnue </VERS>
<VERS>Ou peut-être, ignorant le mystère et vos cris, </VERS>
<VERS>Jetez-vous les sanglots suprêmes et meurtris </VERS>
<VERS>D'une enfance sentant parmi les rêveries </VERS>
<VERS>Se séparer enfin ses froides pierreries. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
III 
<TITRE>
CANTIQUE DE SAINT JEAN 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil que sa halte </VERS>
<VERS>Surnaturelle exalte </VERS>
<VERS>Aussitôt redescend </VERS>
<VERS>Incandescent </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens comme aux vertèbres </VERS>
<VERS>S'éployer des ténèbres </VERS>
<VERS>Toutes dans un frisson </VERS>
<VERS>À l'unisson </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma tête surgie </VERS>
<VERS>Solitaire vigie </VERS>
<VERS>Dans les vols triomphaux </VERS>
<VERS>De cette faux </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme rupture franche </VERS>
<VERS>Plutôt refoule ou tranche </VERS>
<VERS>Les anciens désaccords </VERS>
<VERS>Avec le corps </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle de jeûnes ivre </VERS>
<VERS>S'opiniâtre à suivre </VERS>
<VERS>En quelque bond hagard </VERS>
<VERS>Son pur regard </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut où la froidure </VERS>
<VERS>Éternelle n'endure </VERS>
<VERS>Que vous le surpassiez </VERS>
<VERS>Tous ô glaciers </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais selon un baptème </VERS>
<VERS>Illuminée au même </VERS>
<VERS>Principe qui m'élut </VERS>
<VERS>Penche un salut. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'APRES-MIDI D'UN FAUNE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Faune: </VERS>
<VERS>Ces nymphes, je les veux perpétuer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                    Si clair, </VERS>
<VERS>Leur incarnat léger, qu'il voltige dans l'air </VERS>
<VERS>Assoupi de sommeils touffus. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                             Aimai-je un rêve? </VERS>
<VERS>Mon doute, amas de nuit ancienne, s'achève </VERS>
<VERS>En maint rameau subtil, qui, demeuré les vrais </VERS>
<VERS>Bois même, prouve, hélas! que bien seul je m'offrais </VERS>
<VERS>Pour triomphe la faute idéale de roses. </VERS>
<VERS>Réfléchissons... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 ou si les femmes dont tu gloses </VERS>
<VERS>Figurent un souhait de tes sens fabuleux! </VERS>
<VERS>Faune, l'illusion s'échappe des yeux bleus </VERS>
<VERS>Et froids, comme une source en pleurs, de la plus chaste: </VERS>
<VERS>Mais, l'autre tout soupirs, dis-tu qu'elle contraste </VERS>
<VERS>Comme brise du jour chaude dans ta toison? </VERS>
<VERS>Que non! par l'immobile et lasse pâmoison </VERS>
<VERS>Suffoquant de chaleurs le matin frais s'il lutte, </VERS>
<VERS>Ne murmure point d'eau que ne verse ma flûte </VERS>
<VERS>Au bosquet arrosé d'accords; et le seul vent </VERS>
<VERS>Hors des deux tuyaux prompt à s'exhaler avant </VERS>
<VERS>Qu'il disperse le son dans une pluie aride, </VERS>
<VERS>C'est, à l'horizon pas remué d'une ride </VERS>
<VERS>Le visible et serein souffle artificiel </VERS>
<VERS>De l'inspiration, qui regagne le ciel. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O bords siciliens d'un calme marécage </VERS>
<VERS>Qu'à l'envi de soleils ma vanité saccage </VERS>
<VERS>Tacite sous les fleurs d'étincelles, CONTEZ </VERS>
<VERS>« Que je coupais ici les creux roseaux domptés </VERS>
<VERS>» Par le talent; quand, sur l'or glauque de lointaines </VERS>
<VERS>» Verdures dédiant leur vigne à des fontaines, </VERS>
<VERS>» Ondoie une blancheur animale au repos: </VERS>
<VERS>» Et qu'au prélude lent où naissent les pipeaux </VERS>
<VERS>» Ce vol de cygnes, non! de naïades se sauve </VERS>
<VERS>» Ou plonge... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               Inerte, tout brûle dans l'heure fauve </VERS>
<VERS>Sans marquer par quel art ensemble détala </VERS>
<VERS>Trop d'hymen souhaité de qui cherche le la: </VERS>
<VERS>Alors m'éveillerai-je à la ferveur première, </VERS>
<VERS>Droit et seul, sous un flot antique de lumière, </VERS>
<VERS>Lys! et l'un de vous tous pour l'ingénuité. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autre que ce doux rien par leur lèvre ébruité, </VERS>
<VERS>Le baiser, qui tout bas des perfides assure, </VERS>
<VERS>Mon sein, vierge de preuve, atteste une morsure </VERS>
<VERS>Mystérieuse, due à quelque auguste dent; </VERS>
<VERS>Mais, bast! arcane tel élut pour confident </VERS>
<VERS>Le jonc vaste et jumeau dont sous l'azur on joue: </VERS>
<VERS>Qui, détournant à soi le trouble de la joue, </VERS>
<VERS>Rêve, dans un solo long, que nous amusions </VERS>
<VERS>La beauté d'alentour par des confusions </VERS>
<VERS>Fausses entre elle-même et notre chant crédule; </VERS>
<VERS>Et de faire aussi haut que l'amour se module </VERS>
<VERS>Évanouir du songe ordinaire de dos </VERS>
<VERS>Ou de flanc pur suivis avec mes regards clos, </VERS>
<VERS>Une sonore, vaine et monotone ligne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tâche donc, instrument des fuites, ô maligne </VERS>
<VERS>Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m'attends! </VERS>
<VERS>Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps </VERS>
<VERS>Des déesses; et par d'idolâtres peintures </VERS>
<VERS>À leur ombre enlever encore des ceintures: </VERS>
<VERS>Ainsi, quand des raisins j'ai sucé la clarté, </VERS>
<VERS>Pour bannir un regret par ma feinte écarté, </VERS>
<VERS>Rieur, j'élève au ciel d'été la grappe vide </VERS>
<VERS>Et, soufflant dans ses peaux lumineuses, avide </VERS>
<VERS>D'ivresse, jusqu'au soir je regarde au travers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O nymphes, regonflons des SOUVENIRS divers. </VERS>
<VERS>« Mon oeil, trouant le joncs, dardait chaque encolure </VERS>
<VERS>» Immortelle, qui noie en l'onde sa brûlure </VERS>
<VERS>» Avec un cri de rage au ciel de la forêt; </VERS>
<VERS>» Et le splendide bain de cheveux disparaît </VERS>
<VERS>» Dans les clartés et les frissons, ô pierreries! </VERS>
<VERS>» J'accours; quand, à mes pieds, s'entrejoignent (meurtries </VERS>
<VERS>» De la langueur goûtée à ce mal d'être deux) </VERS>
<VERS>» Des dormeuses parmi leurs seuls bras hasardeux; </VERS>
<VERS>» Je les ravis, sans les désenlacer, et vole </VERS>
<VERS>» À ce massif, haï par l'ombrage frivole, </VERS>
<VERS>» De roses tarissant tout parfum au soleil, </VERS>
<VERS>» Où notre ébat au jour consumé soit pareil. </VERS>
<VERS>Je t'adore, courroux des vierges, ô délice </VERS>
<VERS>Farouche du sacré fardeau nu qui se glisse </VERS>
<VERS>Pour fuir ma lèvre en feu buvant, comme un éclair </VERS>
<VERS>Tressaille! la frayeur secrète de la chair: </VERS>
<VERS>Des pieds de l'inhumaine au coeur de la timide </VERS>
<VERS>Qui délaisse à la fois une innocence, humide </VERS>
<VERS>De larmes folles ou de moins tristes vapeurs. </VERS>
<VERS>« Mon crime, c'est d'avoir, gai de vaincre ces peurs </VERS>
<VERS>» Traîtresses, divisé la touffe échevelée </VERS>
<VERS>» De baisers que les dieux gardaient si bien mêlée: </VERS>
<VERS>» Car, à peine j'allais cacher un rire ardent </VERS>
<VERS>» Sous les replis heureux d'une seule (gardant </VERS>
<VERS>» Par un doigt simple, afin que sa candeur de plume </VERS>
<VERS>» Se teignît à l'émoi de sa soeur qui s'allume, </VERS>
<VERS>» La petite, naïve et ne rougissant pas: ) </VERS>
<VERS>» Que de mes bras, défaits par de vagues trépas, </VERS>
<VERS>» Cette proie, à jamais ingrate se délivre </VERS>
<VERS>» Sans pitié du sanglot dont j'étais encore ivre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant pis! vers le bonheur d'autres m'entraîneront </VERS>
<VERS>Par leur tresse nouée aux cornes de mon front: </VERS>
<VERS>Tu sais, ma passion, que, pourpre et déjà mûre, </VERS>
<VERS>Chaque grenade éclate et d'abeilles murmure; </VERS>
<VERS>Et notre sang, épris de qui le va saisir, </VERS>
<VERS>Coule pour tout l'essaim éternel du désir. </VERS>
<VERS>À l'heure où ce bois d'or et de cendres se teinte </VERS>
<VERS>Une fête s'exalte en la feuillée éteinte: </VERS>
<VERS>Etna! c'est parmi toi visité de Vénus </VERS>
<VERS>Sur ta lave posant tes talons ingénus, </VERS>
<VERS>Quand tonne une somme triste ou s'épuise la flamme. </VERS>
<VERS>Je tiens la reine! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                   O sûr châtiment... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                       Non, mais l'âme </VERS>
<VERS>De paroles vacante et ce corps alourdi </VERS>
<VERS>Tard succombent au fier silence de midi: </VERS>
<VERS>Sans plus il faut dormir en l'oubli du blasphème, </VERS>
<VERS>Sur le sable altéré gisant et comme j'aime </VERS>
<VERS>Ouvrir ma bouche à l'astre efficace des vins! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Couple, adieu; je vais voir l'ombre que tu devins. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
SAINTE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la fenêtre recelant </VERS>
<VERS>Le santal vieux qui se dédore </VERS>
<VERS>De sa viole étincelant </VERS>
<VERS>Jadis avec flûte ou mandore, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est la Sainte pâle, étalant </VERS>
<VERS>Le livre vieux qui se déplie </VERS>
<VERS>Du Magnificat ruisselant </VERS>
<VERS>Jadis selon vêpre et complie: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ce vitrage d'ostensoir </VERS>
<VERS>Que frôle une harpe par l'Ange </VERS>
<VERS>Formée avec son vol du soir </VERS>
<VERS>Pour la délicate phalange </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du doigt que, sans le vieux santal </VERS>
<VERS>Ni le vieux livre, elle balance </VERS>
<VERS>Sur le plumage instrumental, </VERS>
<VERS>Musicienne du silence. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
TOAST FUNEBRE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O de notre bonheur, toi, le fatal emblème! </VERS>
<VERS>Salut de la démence et libation blême, </VERS>
<VERS>Ne crois pas qu'au magique espoir du corridor </VERS>
<VERS>J'offre ma coupe vide où souffre un monstre d'or! </VERS>
<VERS>Ton apparition ne va pas me suffire: </VERS>
<VERS>Car je t'ai mis, moi-même, en un lieu de porphyre. </VERS>
<VERS>Le rite est pour les mains d'éteindre le flambeau </VERS>
<VERS>Contre le fer épais des portes du tombeau: </VERS>
<VERS>Et l'on ignore mal, élu pour notre fête </VERS>
<VERS>Très-simple de chanter l'absence du poëte, </VERS>
<VERS>Que ce beau monument l'enferme tout entier: </VERS>
<VERS>Si ce n'est que la gloire ardente du métier, </VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure commune et vile de la cendre, </VERS>
<VERS>Par le carreau qu'allume un soir fier d'y descendre, </VERS>
<VERS>Retourne vers les feux du pur soleil mortel! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Magnifique, total et solitaire, tel </VERS>
<VERS>Tremble de s'exhaler le faux orgueil des hommes. </VERS>
<VERS>Cette foule hagarde! Elle annonce: Nous sommes </VERS>
<VERS>La triste opacité de nos spectres futurs. </VERS>
<VERS>Mais le blason des deuils épars sur de vains murs </VERS>
<VERS>J'ai méprisé l'horreur lucide d'une larme, </VERS>
<VERS>Quand, sourd même à mon vers sacré qui ne l'alarme </VERS>
<VERS>Quelqu'un de ces passants, fier, aveugle et muet, </VERS>
<VERS>Hôte de son linceul vague, se transmuait </VERS>
<VERS>En le vierge héros de l'attente posthume. </VERS>
<VERS>Vaste gouffre apporté dans l'amas de la brume </VERS>
<VERS>Par l'irascible vent des mots qu'il n'a pas dits, </VERS>
<VERS>Le Néant à cet Homme aboli de jadis: </VERS>
<VERS>« Souvenirs d'horizons, qu'est-ce, ô toi, que la Terre? » </VERS>
<VERS>Hurle ce songe; et, voix dont la clarté s'altère, </VERS>
<VERS>L'espace a pour jouet le cri: « Je ne sais pas! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Maître, par un oeil profond, a, sur ses pas, </VERS>
<VERS>Apaisé de l'éden l'inquiète merveille </VERS>
<VERS>Dont le frisson final, dans sa voix seule, éveille </VERS>
<VERS>Pour la Rose et le Lys le mystère d'un nom. </VERS>
<VERS>Est-il de ce destin rien qui demeure, non? </VERS>
<VERS>O vous tous, oubliez une croyance sombre. </VERS>
<VERS>Le splendide génie éternel n'a pas d'ombre. </VERS>
<VERS>Moi, de votre désir soucieux, je veux voir, </VERS>
<VERS>À qui s'évanouit, hier, dans le devoir </VERS>
<VERS>Idéal que nous font les jardins de cet astre, </VERS>
<VERS>Survivre pour l'honneur du tranquille désastre </VERS>
<VERS>Une agitation solennelle par l'air </VERS>
<VERS>De paroles, pourpre ivre et grand calice clair, </VERS>
<VERS>Que, pluie et diamant, le regard diaphane </VERS>
<VERS>Reste là sur ces fleurs dont nulle ne se fane </VERS>
<VERS>Isole parmi l'heure et le rayon du jour! </VERS>
<VERS>C'est de nos vrais bosquets déjà tout le séjour, </VERS>
<VERS>Où le poëte pur a pour geste humble et large </VERS>
<VERS>De l'interdire au rêve, ennemi de sa charge: </VERS>
<VERS>Afin que le matin de son repos altier, </VERS>
<VERS>Quand la mort ancienne et comme pour Gautier </VERS>
<VERS>De n'ouvrir pas les yeux sacrés et de se taire, </VERS>
<VERS>Surgisse, de l'allée ornement tributaire, </VERS>
<VERS>Le sépulcre solide où gît tout ce qui nuit, </VERS>
<VERS>Et l'avare silence et la massive nuit. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
PROSE pour des Esseintes 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hyperbole! de ma mémoire </VERS>
<VERS>Triomphalement ne sais-tu </VERS>
<VERS>Te lever, aujourd'hui grimoire </VERS>
<VERS>Dans un livre de fer vêtu: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'installe, par la science, </VERS>
<VERS>L'hymne des coeurs spirituels </VERS>
<VERS>En l'oeuvre de ma patience, </VERS>
<VERS>Atlas, herbiers et rituels. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous promenions notre visage </VERS>
<VERS>(Nous fûmes deux, je le maintiens) </VERS>
<VERS>Sur maints charmes de paysage, </VERS>
<VERS>O soeur, y comparant les tiens. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ère d'autorité se trouble </VERS>
<VERS>Lorsque, sans nul motif, on dit </VERS>
<VERS>De ce midi que notre double </VERS>
<VERS>Inconscience approfondit </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que, sol des cent iris, son site </VERS>
<VERS>Il savent s'il a bien été, </VERS>
<VERS>Ne porte pas de nom que cite </VERS>
<VERS>L'or de la trompette d'Été. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, dans une île que l'air charge </VERS>
<VERS>De vue et non de visions </VERS>
<VERS>Toute fleur s'étalait plus large </VERS>
<VERS>Sans que nous en devisions. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telles, immenses, que chacune </VERS>
<VERS>Ordinairement se para </VERS>
<VERS>D'un lucide contour, lacune, </VERS>
<VERS>Qui des jardins la sépara. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire du long désir, Idées </VERS>
<VERS>Tout en moi s'exaltait de voir </VERS>
<VERS>La famille des iridées </VERS>
<VERS>Surgir à ce nouveau devoir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cette soeur sensée et tendre </VERS>
<VERS>Ne porta son regard plus loin </VERS>
<VERS>Que sourire, et comme à l'entendre </VERS>
<VERS>J'occupe mon antique soin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! sache l'Esprit de litige, </VERS>
<VERS>À cette heure où nous nous taisons, </VERS>
<VERS>Que de lis multiples la tige </VERS>
<VERS>Grandissait trop pour nos raisons </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et non comme pleure la rive </VERS>
<VERS>Quand son jeu monotone ment </VERS>
<VERS>À vouloir que l'ampleur arrive </VERS>
<VERS>Parmi mon jeune étonnement </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ouïr tout le ciel et la carte </VERS>
<VERS>Sans fin attestés sur mes pas </VERS>
<VERS>Par le flot même qui s'écarte, </VERS>
<VERS>Que ce pays n'exista pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant abdique son extase </VERS>
<VERS>Et docte déjà par chemins </VERS>
<VERS>Elle dit le mot: Anastase! </VERS>
<VERS>Né pour d'éternels parchemins, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant qu'un sépulcre ne rie </VERS>
<VERS>Sous aucun climat, son aïeul, </VERS>
<VERS>De porter ce nom: Pulchérie! </VERS>
<VERS>Caché par le trop grand glaïeul. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
ÉVENTAIL de Madame Mallarmé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec comme pour langage </VERS>
<VERS>Rien qu'un battement aux cieux </VERS>
<VERS>Le futur vers se dégage </VERS>
<VERS>Du logis très précieux </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aile tout bas la courrière </VERS>
<VERS>Cet éventail si c'est lui </VERS>
<VERS>Le même par qui derrière </VERS>
<VERS>Toi quelque miroir a lui </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Limpide (où va redescendre </VERS>
<VERS>Pourchassée en chaque grain </VERS>
<VERS>Un peu d'invisible cendre </VERS>
<VERS>Seule à me rendre chagrin) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours tel il apparaisse </VERS>
<VERS>Entre tes mains sans paresse. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
AUTRE ÉVENTAIL de Mademoiselle Mallarmé 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O rêveuse, pour que je plonge </VERS>
<VERS>Au pur délice sans chemin, </VERS>
<VERS>Sache, par un subtil mensonge, </VERS>
<VERS>Garder mon aile dans ta main. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fraîcheur de crépuscule </VERS>
<VERS>Te vient à chaque battement </VERS>
<VERS>Dont le coup prisonnier recule </VERS>
<VERS>L'horizon délicatement. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vertige! voici que frissonne </VERS>
<VERS>L'espace comme un grand baiser </VERS>
<VERS>Qui, fou de naître pour personne, </VERS>
<VERS>Ne peut jaillir ni s'apaiser. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sens-tu le paradis farouche </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un rire enseveli </VERS>
<VERS>Se couler du coin de ta bouche </VERS>
<VERS>Au fond de l'unanime pli! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sceptre des rivages roses </VERS>
<VERS>Stagnants sur les soirs d'or, ce l'est, </VERS>
<VERS>Ce blanc vol fermé que tu poses </VERS>
<VERS>Contre le feu d'un bracelet. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
FEUILLET D'ALBUM 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup et comme par jeu </VERS>
<VERS>Mademoiselle qui voulûtes </VERS>
<VERS>Ouïr se révéler un peu </VERS>
<VERS>Le bois de mes diverses flûtes </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble que cet essai </VERS>
<VERS>Tenté devant un paysage </VERS>
<VERS>A du bon quand je le cessai </VERS>
<VERS>Pour vous regarder au visage </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui ce vain souffle que j'exclus </VERS>
<VERS>Jusqu'à la dernière limite </VERS>
<VERS>Selon mes quelques doigts perclus </VERS>
<VERS>Manque de moyens s'il imite </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre très naturel et clair </VERS>
<VERS>Rire d'enfant qui charme l'air. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
SONNET 

Mary 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>sans trop d'ardeur à la fois enflammant </VERS>
<VERS>La rose qui cruelle ou déchirée et lasse </VERS>
<VERS>Même du blanc habit de pourpre le délace </VERS>
<VERS>Pour ouïr dans sa chair pleurer le diamant </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui sans ces crises de rosée et gentiment </VERS>
<VERS>Ni brise quoique, avec, le ciel orageux passe </VERS>
<VERS>Jalouse d'apporter je ne sais quel espace </VERS>
<VERS>Au simple jour le jour très vrai du sentiment </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne te semble-t-il pas, Mary, que chaque année </VERS>
<VERS>Dont sur ton front renaît la grâce spontanée </VERS>
<VERS>Suffise selon quelque apparence et pour moi </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un éventail frais dans la chambre s'étonne </VERS>
<VERS>À raviver du peu qu'il faut ici d'émoi </VERS>
<VERS>Toute notre native amitié monotone. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O si chère de loin et proche et blanche, si </VERS>
<VERS>Délicieusement toi, Mary, que je songe </VERS>
<VERS>À quelque baume rare émané par mensonge </VERS>
<VERS>Sur aucun bouquetier de cristal obscurci </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sais-tu, oui! pour moi voici des ans, voici </VERS>
<VERS>Toujours que ton sourire éblouissant prolonge </VERS>
<VERS>La même rose avec son bel été qui plonge </VERS>
<VERS>Dans autrefois et puis dans le futur aussi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur qui dans les nuits parfois cherche à s'entendre </VERS>
<VERS>Ou de quel dernier mot t'appeler le plus tendre </VERS>
<VERS>S'exalte en celui rien que chuchoté de soeur </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'étant, très grand trésor et tête si petite, </VERS>
<VERS>Que tu m'enseignes bien toute une autre douceur </VERS>
<VERS>Tout bas par le baiser seul dans tes cheveux dite. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
REMÉMORATION D'AMIS BELGES 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A des heures et sans que tel souffle l'émeuve </VERS>
<VERS>Toute la vétusté presque couleur encens </VERS>
<VERS>Comme furtive d'elle et visible je sens </VERS>
<VERS>Que se dévêt pli selon pli la pierre veuve </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flotte ou semble par soi n'apporter une preuve </VERS>
<VERS>Sinon d'épandre pour baume antique le temps </VERS>
<VERS>Nous immémoriaux quelques-uns si contents </VERS>
<VERS>Sur la soudaineté de notre amitié neuve </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O très chers rencontrés en le jamais banal </VERS>
<VERS>Bruges multipliant l'aube au défunt canal </VERS>
<VERS>Avec la promenade éparse de maint cygne </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand solennellement cette cité m'apprit </VERS>
<VERS>Lesquels entre ses fils un autre vol désigne </VERS>
<VERS>À prompte irradier ainsi qu'aile l'esprit. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<TITRE>
CHANSONS BAS
</TITRE>

<POEME>
<TITRE>
LE SAVETIER 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hors de la poix rien à faire </VERS>
<VERS>Le lys naît blanc, comme odeur </VERS>
<VERS>Simplement je le préfère </VERS>
<VERS>À ce bon raccommodeur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va de cuir à ma paire </VERS>
<VERS>Adjoindre plus que je n'eus </VERS>
<VERS>Jamais, cela désespère </VERS>
<VERS>Un besoin de talons nus. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son marteau qui ne dévie </VERS>
<VERS>Fixe de clous gouailleurs </VERS>
<VERS>Sur la semelle l'envie </VERS>
<VERS>Toujours conduisant ailleurs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il recréerait des souliers, </VERS>
<VERS>O pieds! si vous le vouliez! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LA MARCHANDE D'HERBES AROMATIQUES 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta paille azur de lavandes, </VERS>
<VERS>Ne crois pas avec ce cil </VERS>
<VERS>Osé que tu me la vendes </VERS>
<VERS>Comme a l'hypocrite s'il </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En tapisse la muraille </VERS>
<VERS>De lieux les absolus lieux </VERS>
<VERS>Pour le ventre qui se raille </VERS>
<VERS>Renaître aux sentiments bleus. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mieux entre une envahissante </VERS>
<VERS>Chevelure ici mets-la </VERS>
<VERS>Que le brin salubre y sente </VERS>
<VERS>Zéphirine, Paméla </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou conduise vers l'époux </VERS>
<VERS>Les prémices de tes poux. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE CANTONNIER 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ces cailloux, tu les nivelles </VERS>
<VERS>Et c'est, comme troubadour, </VERS>
<VERS>Un cube aussi de cervelles </VERS>
<VERS>Qu'il me faut ouvrir par jour. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE MARCHAND D'AIL ET D'OIGNONS 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ennui d'aller en visite </VERS>
<VERS>Avec l'ail nous l'éloignons </VERS>
<VERS>L'élégie au pleur hésite </VERS>
<VERS>Peu si je fends des oignons. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA FEMME DE L'OUVRIER 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La femme, l'enfant, la soupe </VERS>
<VERS>En chemin pour le carrier </VERS>
<VERS>Le complimentent qu'il coupe </VERS>
<VERS>Dans l'us de se marier. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LE VITRIER 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le pur soleil qui remise </VERS>
<VERS>Trop d'éclat pour l'y trier </VERS>
<VERS>Ote ébloui sa chemise </VERS>
<VERS>Sur le dos du vitrier. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE CRIEUR D'IMPRIMÉS 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toujours, n'importe le titre </VERS>
<VERS>Sans même s'enrhumer au </VERS>
<VERS>Dégel, ce gai siffle-litre </VERS>
<VERS>Crie un premier numéro. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA MARCHANDE D'HABITS 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vif oeil dont tu regardes </VERS>
<VERS>Jusques à leur contenu </VERS>
<VERS>Me sépare de mes hardes </VERS>
<VERS>Et comme un dieu je vais nu. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
BILLET À WHISTLER 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pas les rafales à propos </VERS>
<VERS>De rien comme occuper la rue </VERS>
<VERS>Sujette au noir vol de chapeaux; </VERS>
<VERS>Mais une danseuse apparue </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tourbillon de mousseline ou </VERS>
<VERS>Fureur éparse en écumes </VERS>
<VERS>Que soulève par son genou </VERS>
<VERS>Celle même dont nous vécûmes </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour tout, hormis lui, rebattu </VERS>
<VERS>Spirituelle, ivre, immobile </VERS>
<VERS>Foudroyer avec le tutu, </VERS>
<VERS>sans se faire autrement de bile </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sinon rieur que puisse l'air </VERS>
<VERS>De sa jupe éventer Whistler. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
RONDEL 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rien au réveil que vous n'ayez </VERS>
<VERS>Envisagé de quelque moue </VERS>
<VERS>Pire si le rire secoue </VERS>
<VERS>Votre aile sur les oreillers </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Indifféremment sommeillez </VERS>
<VERS>Sans crainte qu'une haleine avoue </VERS>
<VERS>Rien au réveil que vous n'ayez </VERS>
<VERS>Envisagé de quelque moue </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les rêves émerveillés </VERS>
<VERS>Quand cette beauté les déjoue </VERS>
<VERS>Ne produisent fleur sur la joue </VERS>
<VERS>Dans l'oeil diamants impayés </VERS>
<VERS>Rien au réveil que vous n'ayez </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
RONDEL 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu veux nous nous aimerons </VERS>
<VERS>Avec tes lèvres sans le dire </VERS>
<VERS>Cette rose ne l'interromps </VERS>
<VERS>Qu'à verser un silence pire </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais de chants ne lancent prompts </VERS>
<VERS>Le scintillement du sourire </VERS>
<VERS>Si tu veux nous nous aimerons </VERS>
<VERS>Avec tes lèvres sans le dire </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muet muet entre les ronds </VERS>
<VERS>Sylphe dans la pourpre d'empire </VERS>
<VERS>Un baiser flambant se déchire </VERS>
<VERS>Jusqu'aux pointes des ailerons </VERS>
<VERS>Si tu veux nous nous aimerons </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
PETIT AIR I 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelconque une solitude </VERS>
<VERS>Sans le cygne ni le quai </VERS>
<VERS>Mire sa désuétude </VERS>
<VERS>Au regard que j'abdiquai </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici de la gloriole </VERS>
<VERS>Haute à ne la pas toucher </VERS>
<VERS>Dont main ciel se bariole </VERS>
<VERS>Avec les ors de coucher </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais langoureusement longe </VERS>
<VERS>Comme de blanc linge ôté </VERS>
<VERS>Tel fugace oiseau si plonge </VERS>
<VERS>Exultatrice à côté </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'onde toi devenue </VERS>
<VERS>Ta jubilation nue. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
PETIT AIR II 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Indomptablement a dû </VERS>
<VERS>Comme mon espoir s'y lance </VERS>
<VERS>Éclater là-haut perdu </VERS>
<VERS>Avec furie et silence, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix étrangère au bosquet </VERS>
<VERS>Ou par nul écho suivie </VERS>
<VERS>L'oiseau qu'on n'ouït jamais </VERS>
<VERS>Une autre fois en la vie. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le hagard musicien, </VERS>
<VERS>Cela dans le doute expire </VERS>
<VERS>Si de mon sein pas du sien </VERS>
<VERS>A jailli le sanglot pire </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déchiré va-t-il entier </VERS>
<VERS>Rester sur quelque sentier! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
PETIT AIR (GUERRIER) 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce me va hormis l'y taire Quand l'Ombre menaça</VERS>
<VERS>Que je sente du foyer </VERS>
<VERS>Un pantalon militaire </VERS>
<VERS>À ma jambe rougeoyer </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'invasion je la guette </VERS>
<VERS>Avec le vierge courroux </VERS>
<VERS>Tout juste de la baguette </VERS>
<VERS>Au gant blancs des tourlourous </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nue ou d'écorce tenace </VERS>
<VERS>Pas pour battre le Teuton </VERS>
<VERS>Mais comme une autre menace </VERS>
<VERS>À la fin que me veut-on </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De trancher ras cette ortie </VERS>
<VERS>Folle de la sympathie. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS> de la fatale loi, </VERS>
<VERS>Tel vieux Rêve, désir et mal de mes vertèbres, </VERS>
<VERS>Affligé de périr sous les plafonds funèbres </VERS>
<VERS>Il a ployé son aile indubitable en moi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Luxe, ô salle d'ébène où, pour séduire un roi </VERS>
<VERS>Se tordent dans leur mort des guirlandes célèbres, </VERS>
<VERS>Vous n'êtes qu'un orgueil menti par les ténèbres </VERS>
<VERS>Aux yeux du solitaire ébloui de sa foi </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je sais qu'au lointain de cette nuit, la Terre </VERS>
<VERS>Jette d'un grand éclat l'insolite mystère </VERS>
<VERS>Sous les siècles hideux qui l'obscurcissent moins. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'espace à soi pareil qu'il s'accroisse ou se nie </VERS>
<VERS>Roule dans cet ennui des feux vils pour témoins </VERS>
<VERS>Que c'est d'un astre en fête allumé le génie. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vierge, le vivace et le bel aujourd'hui </VERS>
<VERS>Va-t-il nous déchirer avec un coup d'aile ivre </VERS>
<VERS>Ce lac dur oublié que hante sous le givre </VERS>
<VERS>Le transparent glacier des vols qui n'ont pas fui! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un cygne d'autrefois se souvient que c'est lui </VERS>
<VERS>Magnifique mais qui sans espoir se délivre </VERS>
<VERS>Pour n'avoir pas chanté la région où vivre </VERS>
<VERS>Quand du stérile hiver a resplendi l'ennui. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout son col secouera cette blanche agonie </VERS>
<VERS>Par l'espace infligée à l'oiseau qui le nie, </VERS>
<VERS>Mais non l'horreur du sol où le plumage est pris. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fantôme qu'à ce lieu son pur éclat assigne, </VERS>
<VERS>Il s'immobilise au songe froid de mépris </VERS>
<VERS>Que vêt parmi l'exil inutile le Cygne. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Victorieusement fui le suicide beau </VERS>
<VERS>Tison de gloire, sang par écume, or, tempête! </VERS>
<VERS>O rire si là-bas une pourpre s'apprête </VERS>
<VERS>À ne tendre royal que mon absent tombeau. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! de tout cet éclat pas même le lambeau </VERS>
<VERS>S'attarde, il est minuit, à l'ombre qui nous fête </VERS>
<VERS>Excepté qu'un trésor présomptueux de tête </VERS>
<VERS>Verse son caressé nonchaloir sans flambeau, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tienne si toujours le délice! la tienne </VERS>
<VERS>Oui seule qui du ciel évanoui retienne </VERS>
<VERS>Un peu de puéril triomphe en t'en coiffant </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec clarté quand sur les coussins tu la poses </VERS>
<VERS>Comme un casque guerrier d'impératrice enfant </VERS>
<VERS>Dont pour te figurer il tomberait des roses. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ses purs ongles très haut dédiant leur onyx, </VERS>
<VERS>L'Angoisse, ce minuit, soutient, lampadophore, </VERS>
<VERS>Main rêve vespéral brûlé par le Phénix </VERS>
<VERS>Que ne recueille pas de cinéraire amphore </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les crédences, au salon vide: nul ptyx, </VERS>
<VERS>Aboli bibelot d'inanité sonore, </VERS>
<VERS>(Car le Maître est aller puiser des pleurs au Styx </VERS>
<VERS>Avec ce seul objet dont le Néant s'honore). </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais proche la croisée au nord vacante, un or </VERS>
<VERS>Agonise selon peut-être le décor </VERS>
<VERS>Des licornes ruant du feu contre une nixe, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle, défunte nue en le miroir, encor </VERS>
<VERS>Que, dans l'oubli fermé par le cadre, se fixe </VERS>
<VERS>De scintillations sitôt le septuor. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La chevelure vol d'une flamme à l'extrême </VERS>
<VERS>Occident de désirs pour la tout déployer </VERS>
<VERS>Se pose (je dirais mourir un diadème) </VERS>
<VERS>Vers le front couronné son ancien foyer </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sans or soupirer que cette vive nue </VERS>
<VERS>L'ignition du feu toujours intérieur </VERS>
<VERS>Originellement la seule continue </VERS>
<VERS>Dans le joyau de l'oeil véridique ou rieur </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une nudité de héros tendre diffame </VERS>
<VERS>Celle qui ne mouvant astre ni feux au doigt </VERS>
<VERS>Rien qu'à simplifier avec gloire la femme </VERS>
<VERS>Accomplit par son chef fulgurante l'exploit </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De semer de rubis le doute qu'elle écorche </VERS>
<VERS>Ainsi qu'une joyeuse et tutélaire torche. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LE TOMBEAU D'EDGAR POE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tel qu'en Lui-même enfin l'éternité le change, </VERS>
<VERS>Le Poëte suscite avec un glaive nu </VERS>
<VERS>Son siècle épouvanté de n'avoir pas connu </VERS>
<VERS>Que la mort triomphait dans cette voix étrange! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eux, comme un vil sursaut d'hydre oyant jadis l'Ange </VERS>
<VERS>Donner un sens plus pur aux mots de la tribu </VERS>
<VERS>Proclamèrent très haut le sortilège bu </VERS>
<VERS>Dans le flot sans honneur de quelque noir mélange. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du sol et de la nue hostiles, ô grief! </VERS>
<VERS>Si notre idée avec ne sculpte un bas-relief </VERS>
<VERS>Dont la tombe de Poe éblouissante s'orne </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Calme bloc ici-bas chu d'un désastre obscur, </VERS>
<VERS>Que ce granit du moins montre à jamais sa borne </VERS>
<VERS>Aux noirs vols du Blasphème épars dans le futur. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
LE TOMBEAU DE CHARLES BAUDELAIRE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le temple enseveli divulgue par la bouche </VERS>
<VERS>Sépulcrale d'égout bavant boue et rubis </VERS>
<VERS>Abominablement quelque idole Anubis </VERS>
<VERS>Tout le museau flambé comme un aboi farouche </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou que le gaz récent torde la mèche louche </VERS>
<VERS>Essuyeuse on le sait des opprobres subis </VERS>
<VERS>Il allume hagard un immortel pubis </VERS>
<VERS>Dont le vol selon le réverbère découche </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel feuillage séché dans les cités sans soir </VERS>
<VERS>Votif pourra bénir comme elle se rasseoir </VERS>
<VERS>Contre le marbre vainement de Baudelaire </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au voile qui la ceint absente avec frissons </VERS>
<VERS>Celle son Ombre même un poison tutélaire </VERS>
<VERS>Toujours à respirer si nous en périssons. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
TOMBEAU Anniversaire - Janvier 1897 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le noir roc courroucé que la bise le roule </VERS>
<VERS>Ne s'arrêtera ni sous de pieuses mains </VERS>
<VERS>Tâtant sa ressemblance avec les maux humains </VERS>
<VERS>Comme pour en bénir quelque funeste moule. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici presque toujours si le ramier roucoule </VERS>
<VERS>Cet immatériel deuil opprime de maints </VERS>
<VERS>Nubiles plis l'astre mûri des lendemains </VERS>
<VERS>Dont un scintillement argentera la foule. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui cherche, parcourant le solitaire bond </VERS>
<VERS>Tantôt extérieur de notre vagabond - </VERS>
<VERS>Verlaine? Il est caché parmi l'herbe, Verlaine </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ne surprendre que naïvement d'accord </VERS>
<VERS>La lèvre sans y boire ou tarir son haleine </VERS>
<VERS>Un peu profond ruisseau calomnié la mort. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
HOMMAGE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le silence déjà funèbre d'une moire </VERS>
<VERS>Dispose plus qu'un pli seul sur le mobilier </VERS>
<VERS>Que doit un tassement du principal pilier </VERS>
<VERS>Précipiter avec le manque de mémoire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre si vieil ébat triomphal du grimoire, </VERS>
<VERS>Hiéroglyphes dont s'exalte le millier </VERS>
<VERS>À propager de l'aile un frisson familier! </VERS>
<VERS>Enfouissez-le-moi plutôt dans une armoire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du souriant fracas originel haï </VERS>
<VERS>Entre elles de clartés maîtresses a jailli </VERS>
<VERS>Jusque vers un parvis né pour leur simulacre, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trompettes tout haut d'or pâmé sur les vélins </VERS>
<VERS>Le dieu Richard Wagner irradiant un sacre </VERS>
<VERS>Mal tu par l'encre même en sanglots sibyllins. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
HOMMAGE I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toute Aurore même gourde </VERS>
<VERS>À crisper un poing obscur </VERS>
<VERS>Contre des clairons d'azur </VERS>
<VERS>Embouchés par cette sourde </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A le pâtre avec la gourde </VERS>
<VERS>Jointe au bâton frappant dur </VERS>
<VERS>Le long de son pas futur </VERS>
<VERS>Tant que la source ample sourde </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par avance ainsi tu vis </VERS>
<VERS>O solitaire Puvis </VERS>
<VERS>De Chavannes </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>jamais seul </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De conduire le temps boire </VERS>
<VERS>À la nymphe sans linceul </VERS>
<VERS>Que lui découvre ta Gloire. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
HOMMAGE II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toute l'âme résumée </VERS>
<VERS>Quand lente nous l'expirons </VERS>
<VERS>Dans plusieurs ronds de fumée </VERS>
<VERS>Abolis en autres ronds </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atteste quelque cigare </VERS>
<VERS>Brûlant savamment pour peu </VERS>
<VERS>Que la cendre se sépare </VERS>
<VERS>De son clair baiser de feu </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le choeur des romances </VERS>
<VERS>À la lèvre vole-t-il </VERS>
<VERS>Exclus-en si tu commences </VERS>
<VERS>Le réel parce que vil </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sens trop précis rature </VERS>
<VERS>Ta vague littérature. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
HOMMAGE III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au seul souci de voyager </VERS>
<VERS>Outre une Inde splendide et trouble </VERS>
<VERS> Ce salut soit le messager </VERS>
<VERS>Du temps, cap que ta poupe double </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme sur quelque vergue bas </VERS>
<VERS>Plongeante avec la caravelle </VERS>
<VERS>Écumait toujours en ébats </VERS>
<VERS>Un oiseau d'annonce nouvelle </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui criait monotonement </VERS>
<VERS>Sans que la barre ne varie </VERS>
<VERS>Un inutile gisement </VERS>
<VERS>Nuit, désespoir et pierrerie </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par son chant reflété jusqu'au </VERS>
<VERS>Sourire du pâle Vasco. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout Orgueil fume-t-il du soir, </VERS>
<VERS>Torche dans un branle étouffée </VERS>
<VERS>Sans que l'immortelle bouffée </VERS>
<VERS>Ne puisse à l'abandon surseoir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chambre ancienne de l'hoir </VERS>
<VERS>De maint riche mais chu trophée </VERS>
<VERS>Ne serait pas même chauffée </VERS>
<VERS>S'il survenait par le couloir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Affres du passé nécessaires </VERS>
<VERS>Agrippant comme avec des serres </VERS>
<VERS>Le sépulcre de désaveu, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous un marbre lourd qu'elle isole </VERS>
<VERS>Ne s'allume pas d'autre feu </VERS>
<VERS>Que la fulgurante console. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Surgi de la croupe et du bond </VERS>
<VERS>D'une verrerie éphémère </VERS>
<VERS>Sans fleurir la veillée amère </VERS>
<VERS>Le col ignoré s'interrompt. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois bien que deux bouches n'ont </VERS>
<VERS>Bu, ni son amant ni ma mère, </VERS>
<VERS>Jamais à la même Chimère, </VERS>
<VERS>Moi, sylphe de ce froid plafond! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pur vase d'aucun breuvage </VERS>
<VERS>Que l'inexhaustible veuvage </VERS>
<VERS>Agonise mais ne consent, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Naïf baiser des plus funèbres! </VERS>
<VERS>À rien expirer annonçant </VERS>
<VERS>Une rose dans les ténèbres. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une dentelle s'abolit </VERS>
<VERS>Dans le doute du Jeu suprême </VERS>
<VERS>À n'entr'ouvrir comme un blasphème </VERS>
<VERS>Qu'absence éternelle de lit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet unanime blanc conflit </VERS>
<VERS>D'une guirlande avec la même, </VERS>
<VERS>Enfoui contre la vitre blême </VERS>
<VERS>Flotte plus qu'il n'ensevelit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, chez qui du rêve se dore </VERS>
<VERS>Tristement dort une mandore </VERS>
<VERS>Au creux néant musicien </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle que vers quelque fenêtre </VERS>
<VERS>Selon nul ventre que le sein, </VERS>
<VERS>Filial on aurait pu naître. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelle soie aux baumes de temps </VERS>
<VERS>Où la Chimère s'exténue </VERS>
<VERS>Vaut la torse et native nue </VERS>
<VERS>Que, hors de ton miroir, tu tends! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les trous de drapeaux méditants </VERS>
<VERS>S'exaltent dans notre avenue: </VERS>
<VERS>Moi, j'ai la chevelure nue </VERS>
<VERS>Pour enfouir mes yeux contents. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! La bouche ne sera sûre </VERS>
<VERS>De rien goûter à sa morsure </VERS>
<VERS>S'il ne fait, ton princier amant, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la considérable touffe </VERS>
<VERS>Expirer, comme un diamant, </VERS>
<VERS>Le cri des Gloires qu'il étouffe. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>M'introduire dans ton histoire </VERS>
<VERS>C'est en héros effarouché </VERS>
<VERS>S'il a du talon nu touché </VERS>
<VERS>Quelque gazon de territoire </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À des glaciers attentatoire </VERS>
<VERS>Je ne sais le naïf péché </VERS>
<VERS>Que tu n'auras pas empêché </VERS>
<VERS>De rire très haut sa victoire </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis si je ne suis pas joyeux </VERS>
<VERS>Tonnerre et rubis aux moyeux </VERS>
<VERS>De voir en l'air que ce feu troue </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec des royaumes épars </VERS>
<VERS>Comme mourir pourpre la roue </VERS>
<VERS>Du seul vespéral de mes chars. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la nue accablante tu </VERS>
<VERS>Basse de basaltes et de laves </VERS>
<VERS>À même les échos esclaves </VERS>
<VERS>Par une trompe sans vertu </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel sépulcral naufrage (tu </VERS>
<VERS>Le sais, écume, mais y baves) </VERS>
<VERS>Suprême une entre les épaves </VERS>
<VERS>Abolit le mât dévêtu </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou cela que furibond faute </VERS>
<VERS>De quelque perdition haute </VERS>
<VERS>Tout l'abîme vain éployé </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le si blanc cheveu qui traîne </VERS>
<VERS>Avarement aura noyé </VERS>
<VERS>Le flanc enfant d'une sirène. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
SONNET 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes bouquins refermés sur le nom de Paphos </VERS>
<VERS>Il m'amuse d'élire avec le seul génie </VERS>
<VERS>Une ruine, par mille écumes bénie </VERS>
<VERS>Sous l'hyacinthe, au loin, de ses jours triomphaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coure le froid avec ses silences de faux, </VERS>
<VERS>Je n'y hululerai pas de vide nénie </VERS>
<VERS>Si ce très blanc ébat au ras du sol dénie </VERS>
<VERS>À tout site l'honneur du paysage faux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma faim qui d'aucuns fruits ici ne se régale </VERS>
<VERS>Trouve dans leur docte manque une saveur égale: </VERS>
<VERS>Qu'un éclate de chair humain et parfumant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pied sur quelque guivre où notre amour tisonne, </VERS>
<VERS>Je pense plus longtemps peut-être éperdument </VERS>
<VERS>À l'autre, au sein brûlé d'une antique amazone. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
