<RECUEIL ponct = "TRUE" prose = "true">
<TITRE_RECUEIL> 
Igitur
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Stéphane Mallarmé
</AUTEUR>
<DATE>
1925
</DATE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<TITRE>
LE MINUIT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Certainement subsiste une présence de Minuit. L'heure n'a pas disparu par un miroir, ne s'est pas</VERS>
<VERS>enfouie en tentures, évoquant un ameublement par sa vacante sonorité. Je me rappelle que son or</VERS>
<VERS>allait feindre en l'absence un joyau nul de rêverie, riche et inutile survivance, sinon que sur la</VERS>
<VERS>complexité marine et stellaire d'une orfèvrerie se lisait le hasard infini des conjonctions.</VERS>
<VERS>Révélateur du Minuit, il n'a jamais alors indiqué pareille conjoncture, car voici l'unique heure qu'il</VERS>
<VERS>ait créée; et que de l'Infini se séparent et les constellations et la mer, demeurées, en l'extériorité,</VERS>
<VERS>de réciproques néants, pour en laisser l'essence, à l'heure unie, faire le présent absolu des choses.</VERS>
<VERS>Et du Minuit demeure la présence en la vision d'une chambre du temps où le mystérieux</VERS>
<VERS>ameublement arrête un vague frémissement de pensée, lumineuse brisure du retour de ses ondes</VERS>
<VERS>et de leur élargissement premier, cependant que s'immobilise (dans une mouvante limite), la place</VERS>
<VERS>antérieure de la chute de l'heure en un calme narcotique de moi pur longtemps rêvé; mais dont le</VERS>
<VERS>temps est résolu en des tentures sur lesquelles s'est arrêté, les complétant de sa splendeur, le</VERS>
<VERS>frémissement amorti, dans de l'oubli, comme une chevelure languissante, autour du visage éclairé</VERS>
<VERS>de mystère, aux yeux nuls pareils au miroir, de l'hôte, dénué de toute signification que de</VERS>
<VERS>présence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le rêve pur d'un Minuit, en soi disparu, et dont la Clarté reconnue, qui seule demeure au sein</VERS>
<VERS>de son accomplissement plongé dans l'ombre, résume sa stérilité sur la pâleur d'un livre ouvert que</VERS>
<VERS>présente la table; page et décor ordinaires de la Nuit, sinon que subsiste encore le silence d'une</VERS>
<VERS>antique parole proférée par lui, en lequel, revenu, ce Minuit évoque son ombre finie et nulle par ces</VERS>
<VERS>mots: J'étais l'heure qui doit me rendre Dur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis longtemps morte, une antique idée se mire telle à la clarté de la chimère en laquelle a</VERS>
<VERS>agonisé son rêve, et se reconnaît à l'immémorial geste vacant avec lequel elle s'invite, pour</VERS>
<VERS>terminer l'antagonisme de ce songe polaire, à se rendre, avec et la clarté chimérique et le texte</VERS>
<VERS>refermé, au Chaos de l'ombre avorté et de la parole qui absolut [sic] Minuit.</VERS>
<VERS>Inutile, de l'ameublement accompli qui se tassera en ténèbres comme les tentures, déjà alourdies</VERS>
<VERS>en une forme permanente de toujours, tandis que, lueur virtuelle, produite par sa propre apparition</VERS>
<VERS>en le miroitement de l'obscurité, scintille le feu pur du diamant de l'horloge, seule survivance et</VERS>
<VERS>joyau de la Nuit éternelle, l'heure se formule en cet écho, au seuil de panneaux ouverts par son</VERS>
<VERS>acte de la Nuit: « Adieu, nuit, que je fus, ton propre sépulcre, mais qui, l'ombre survivante, se</VERS>
<VERS>métamorphosera en Éternité. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
II L'ESCALIER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>IL QUITTE LA CHAMBRE ET SE PERD DANS LES ESCALIERS</VERS>
<VERS>(au lieu de descendre à cheval sur la rampe)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre disparue en l'obscurité, la Nuit resta avec une douteuse perception de pendule qui va</VERS>
<VERS>s'éteindre et expirer en lui; mais à ce qui luit et va, expirant en soi, s'éteindre, elle se voit qui le</VERS>
<VERS>porte encore; donc, c'est d'elle que, nul doute, était le battement ouï, dont le bruit total et dénué à</VERS>
<VERS>jamais tomba en son passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un côté si l'équivoque cessa, une motion de l'autre, dure, marquée plus pressante par un double</VERS>
<VERS>heurt, qui n'atteint plus ou pas encore sa notion, et dont un frôlement actuel, tel qu'il doit avoir</VERS>
<VERS>lieu, remplit confusément l'équivoque, ou sa cessation: comme si la chute totale qui avait été le</VERS>
<VERS>choc unique des portes du tombeau, n'en étouffait pas l'hôte sans retour; et dans l'incertitude issue</VERS>
<VERS>probablement de la tournure affirmative, prolongée par la réminiscence du vide sépulcral du heurt</VERS>
<VERS>en laquelle se confond la clarté, se présente une vision de la chute interrompue de panneaux,</VERS>
<VERS>comme si c'était soi-même, qui, doué du mouvement suspendu, le retournât sur soi en la spirale</VERS>
<VERS>vertigineuse conséquente; et elle devait être indéfiniment fuyante, si une oppression progressive,</VERS>
<VERS>poids graduel de ce dont on ne se rendait pas compte, malgré que ce fût expliqué en somme, n'en</VERS>
<VERS>eût impliqué l'évasion certaine en un intervalle, la cessation; où, lorsqu'expira le heurt, et qu'elles</VERS>
<VERS>se confondirent, rien en effet ne fut plus ouï: que le battement d'ailes absurdes de quelque hôte</VERS>
<VERS>effrayé de la nuit heurté dans son lourd somme par la clarté et prolongeant sa fuite indéfinie.</VERS>
<VERS>Car, pour le halètement qui avait frôlé cet endroit, ce n'était pas quelque doute dernier de soi, qui</VERS>
<VERS>remuait ses ailes par hasard en passant, mais le frottement familier et continu d'un âge supérieur,</VERS>
<VERS>dont maint et maint génie fut soigneux de recueillir toute sa poussière séculaire en son sépulcre</VERS>
<VERS>pour se mirer en un soi propre, et que nul soupçon n'en remontât le fil arachnéen - pour que</VERS>
<VERS>lombre dernière se mirât en son propre soi, et se reconnût en la foule de ses apparitions comprises</VERS>
<VERS>à l'étoile nacrée de leur nébuleuse science tenue d'une main, et à l'étincelle d'or du fermoir</VERS>
<VERS>héraldique de leur volume, dans l'autre; du volume de leurs nuits; telles, a présent, se voyant pour</VERS>
<VERS>qu'elle se voie, elle, pure, lOmbre, ayant sa dernière forme qu'elle foule, derrière die, couchée et</VERS>
<VERS>étendue, et puis, devant elle, en un puits, l'étendue de couches d'ombre, rendue à la nuit pure, de</VERS>
<VERS>toutes ses nuits pareilles apparues, des couches à jamais séparées d'elles et que sans doute elles</VERS>
<VERS>ne connurent pas - qui n'est, je le sais, que le prolongement absurde du bruit de la fermeture de</VERS>
<VERS>la porte sépulcrale dont l'entrée de ce puits rappelle la porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette fois, plus nul doute; la certitude se mire en lévidence: en vain, réminiscence d'un</VERS>
<VERS>mensonge, dont die était la conséquence, la vision d'un lieu apparaissait-elle encore, telle que</VERS>
<VERS>devait être, par exemple, lintervalle attendu, ayant, en effet, pour parois latérales lopposition</VERS>
<VERS>double des panneaux, et pour vis-à-vis, devant et derrière, l'ouverture de doute nul répercutée pot</VERS>
<VERS>le prolongement du bruit des panneaux, où s'enfuit le plumage, et dédoublée par l'équivoque</VERS>
<VERS>exploré, la symétrie parfaite des déductions prévues démentait sa réalité; il n'y avait pas à s'y</VERS>
<VERS>tromper c'était la conscience de soi (à laquelle l'absurde même devait servir de lieu) - sa réussite.</VERS>
<VERS>Elle se présente également dans l'une et dans l'autre face des parois luisantes et séculaires ne</VERS>
<VERS>gardant d'elle que d'une main la clarté opaline de sa science et de l'autre son volume, le volume de</VERS>
<VERS>ses nuits, maintenant fermé: du passé et de l'avenir que parvenue au pinacle de moi, l'ombre pure</VERS>
<VERS>domine parfaitement et finis, hors d'eux. Tandis que devant et derrière se prolonge le mensonge</VERS>
<VERS>exploré de l'infini, ténèbres de toutes mes apparitions réunies, à présent que le temps a cessé et</VERS>
<VERS>ne les divise plus, retombées en un lourd somme, massif (lors du bruit d'abord entendu), dans le</VERS>
<VERS>vide duquel j'entends les pulsations de mon propre coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'aime pas ce bruit: cette perfection de ma certitude me gêne: tout est trop clair, la clarté</VERS>
<VERS>montre le désir d'une évasion; tout est trop luisant, j'aimerais rentrer en mon Ombre incréée et</VERS>
<VERS>antérieure, et dépouiller par la pensée le travestissement que m'a imposé la nécessité, d'habiter le</VERS>
<VERS>coeur de cette race (que j'entends battre ici) seul reste d'ambiguïté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A vrai dire, dans cette inquiétante et belle symétrie de la construction de mon rêve, laquelle des</VERS>
<VERS>deux ouvertures prendre, puisqu'il n'y a plus de futur représenté par l'une d'elles? Ne sont-elles</VERS>
<VERS>pas toutes deux, à jamais équivalentes, ma réflexion? Dois-je encore craindre le hasard, cet</VERS>
<VERS>antique ennemi qui me divisa en ténèbres et en temps créés, pacifiés là tous deux en un même</VERS>
<VERS>somme? et n'est-il pas par la fin du temps, qui amena celle des ténèbres, lui-même annulé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(chuchotement)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En effet, la première venue ressemble à la spirale précédente: même bruit scandé, - et même</VERS>
<VERS>frôlement: mais comme tout a abouti, rien ne peut plus m'effrayer: mon effroi qui avait pris les</VERS>
<VERS>devants sous la forme d'un oiseau est. bien loin: n'a-t-il pas été remplacé par l'apparition de ce</VERS>
<VERS>que j'avais été? et que j'aime à réfléchir maintenant, afin de dégager mon rêve de ce costume.</VERS>
<VERS>Ce scandement n'était-il pas le bruit du progrès de mon personnage qui maintenant le continue</VERS>
<VERS>dans la spirale, et ce frôlement, le frôlement incertain de sa dualité? Enfin ce n'est pas le ventre</VERS>
<VERS>velu d'un hôte inférieur de moi, dont la lueur a heurté le doute, et qui s'est sauvé avec un</VERS>
<VERS>volètement, mais le buste de velours d'une race supérieure que la lumière froisse, et qui respire</VERS>
<VERS>dans un air étouffant, d'un personnage dont la pensée n'a pas conscience de lui-même, de ma</VERS>
<VERS>dernière figure, séparée de son personnage par une fraise arachnéenne et qui ne se connaît pas:</VERS>
<VERS>aussi, maintenant que sa dualité est à jamais séparée, et que je n'ouïs même plus à travers lui le</VERS>
<VERS>bruit de son progrès, je vais m'oublier à travers lui, et me dissoudre en moi.</VERS>
<VERS>Son heurt redevient chancelant comme avant d'avoir la perception de soi: c'était le</VERS>
<VERS>scandement de ma mesure dont la réminiscence me revint prolongée par le bruit</VERS>
<VERS>dans le corridor du temps de la porte de mon sépulcre, et par l'hallucination: et, de</VERS>
<VERS>même qu'elle a été réellement fermée, de même elle doit s'ouvrir maintenant pour</VERS>
<VERS>que mon rêve se soit expliqué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure a sonné pour moi de partir, la pureté de la glace s'établira, sans ce personnage, vision de</VERS>
<VERS>moi - mais il emportera la lumière! - la nuit! Sur les meubles vacants, le Rêve a agonisé en cette</VERS>
<VERS>fiole de verre, pureté, qui renferme la substance du Néant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
III VIE D'IGITUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>(SCHEME)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez, ma race, avant de souffler ma bougie - le compte que j'ai à vous rendre de ma vie - Ici</VERS>
<VERS>: névrose, ennui (ou Absolu!)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai toujours vécu mon âme fixée sur l'horloge. Certes, j'ai tout fait pour que le temps Heures vides</VERS>
<VERS>purement négatives. qu'elle sonna restât présent dans la chambre, et devînt pour moi la pâture et</VERS>
<VERS>la vie - j'ai épaissi les rideaux, et comme j'étais obligé pour ne pas douter de moi de m'asseoir en</VERS>
<VERS>face de cette glace, j'ai recueilli précieusement les moindres atomes du temps dans des étoffes</VERS>
<VERS>sans cesse épaissies. - L'horloge me fait souvent grand bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Cela avant que son Idée n'ait été complétée? En effet, Igitur a été projeté hors du temps par sa</VERS>
<VERS>race.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici en somme Igitur, depuis que son Idée a été complétée: - Le passé compris de sa race qui</VERS>
<VERS>pèse sur lui en la sensation de fini, l'heure de la pendule précipitant cet ennui en temps lourd,</VERS>
<VERS>étouffant, et son attente de l'accomplissement du futur, forment du temps pur, ou de l'ennui,</VERS>
<VERS>II quitte la chambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>rendu instable par la maladie d'idéalité: cet ennui, ne pouvant être, redevient ses éléments,</VERS>
<VERS>tantôt, tous les meubles fermés, et pleins de leur secret; et Igitur comme menacé par le supplice</VERS>
<VERS>d'être éternel qu'il pressent vaguement, se cherchant dans la glace devenue ennui et se voyant</VERS>
<VERS>vague et près de disparaître comme s'il allait s'évanouir en le temps, puis s'évoquant; puis lorsque</VERS>
<VERS>de tout cet ennui, temps, il s'est refait, voyant la glace horriblement nulle, s'y voyant entouré</VERS>
<VERS>d'une raréfaction, absence d'atmosphère, et les meubles, tordre leurs chimères dans le vide, et les</VERS>
<VERS>rideaux frissonner invisiblement, inquiets; alors, il ouvre les meubles pour qu'ils versent leur</VERS>
<VERS>mystère, l'inconnu, leur mémoire, leur silence, facultés et impressions humaines, - et quand il</VERS>
<VERS>croit être redevenu lui, il fixe de son âme l'horloge, dont l'heure disparaît par la glace, ou va</VERS>
<VERS>s'enfouir dans les rideaux, en trop-plein, ne le laissant même pas à l'ennui qu'il implore et rêve.</VERS>
<VERS>Impuissant de l'ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se sépare du temps indéfini et il est! Et ce temps ne va pas comme jadis s'arrêter en un</VERS>
<VERS>frémissement gris sur les ébènes massifs dont les chimères fermaient les lèvres avec une</VERS>
<VERS>accablante sensation de fini, et, ne trouvant plus à se mêler aux tentures saturées et alourdies,</VERS>
<VERS>remplir une glace d'ennui où, suffoquant et étouffé, je suppliais de rester une vague figure qui</VERS>
<VERS>disparaissait complètement dans la glace confondue; jusqu'à ce qu'enfin, mes mains ôtées un</VERS>
<VERS>moment de mes yeux où je les avais mises pour ne pas la voir disparaître, dans une épouvantable</VERS>
<VERS>sensation d'éternité, en laquelle semblait expirer la chambre, elle m'apparût comme l'horreur de</VERS>
<VERS>cette éternité. Et quand je rouvrais les yeux au fond du miroir, je voyais le personnage d'horreur,</VERS>
<VERS>le fantôme de l'horreur absorber peu à peu ce qui restait de sentiment et de douleur dans la glace,</VERS>
<VERS>nourrir son horreur des suprêmes frissons des chimères et de l'instabilité des tentures, et se former</VERS>
<VERS>en raréfiant la glace jusqu'à une pureté inouïe, - jusqu'à ce qu'il se détachât, permanent, de la</VERS>
<VERS>glace absolument pure, comme pris dans son froid, - jusqu'à ce qu'enfin les meubles, leurs</VERS>
<VERS>monstres ayant succombé avec leurs anneaux convulsifs, fussent morts dans une attitude isolée et</VERS>
<VERS>sévère, projetant leurs lignes dures dans l'absence d'atmosphère, les monstres figés dans leur</VERS>
<VERS>effort dernier, et que les rideaux cessant d'être inquiets tombassent, avec une attitude qu'ils</VERS>
<VERS>devaient conserver à jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
IV LE COUP DE DÉS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>(Au tombeau)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(SCHEME)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bref dans un acte où le hasard est en jeu, c'est toujours le hasard qui accomplit sa propre Idée en</VERS>
<VERS>s'affirmant ou se niant. Devant son existence la négation et laffirmation viennent échouer. Il</VERS>
<VERS>contient l'Absurde - l'implique, mais à l'état latent et l'empêche d'exister: ce qui permet à l'Infini</VERS>
<VERS>d'être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Cornet est la Corne de licorne - d'unicorne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lActe s'accomplit.</VERS>
<VERS>Alors son moi se manifeste par ceci qu'il reprend la Folie: admet l'acte, et, volontairement,</VERS>
<VERS>reprend l'Idée, en tant qu'Idée: et lActe (quelle que soit la puissance qui l'ait guidé) ayant nié le</VERS>
<VERS>hasard, il en conclut que l'Idée a été nécessaire. - Alors il conçoit qu'il y a, certes, folie à</VERS>
<VERS>l'admettre absolument: mais en même temps il peut dire que, par le fait de cette folie, le hasard</VERS>
<VERS>étant nié, cette folie était nécessaire. A quoi? (Nul ne le sait, il est désolé de l'humanité.)</VERS>
<VERS>Tout ce qu'il en est, c'est que sa race a été pure: qu'elle a enlevé à l'Absolu sa pureté, pour l'être,</VERS>
<VERS>et n'en laisser qu'une Idée elle-même aboutissant à la Nécessité: et que quant à l'Acte, il est</VERS>
<VERS>parfaitement absurde sauf que mouvement (personnel) rendu à l'Infini: mais que l'Infini est enfin</VERS>
<VERS>fixé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SCÈNE DE THÉÂTRE ANCIEN IGITUR</VERS>
<VERS>Un coup de dés qui accomplit une prédiction, doù a dépendu la vie dune race.</VERS>
<VERS>« Ne sifflez pas « aux vents, aux ombres - si je compte,</VERS>
<VERS>comédien, jouer le tour - les I2 - Pas de hasard dans aucun sens.</VERS>
<VERS>Il profère la prédiction, dont ilse moque au fond. Il y a eu folie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Igitur secoue simplement les dés - mouvement, avant daller rejoindre</VERS>
<VERS>les cendres, atomes de ses ancêtres: le mouvement qui est en lui est</VERS>
<VERS>absous. On comprend ce que signifie son ambiguïté.</VERS>
<VERS>Il ferme le livre - souffle la bougie, -de son souffle qui contenait le</VERS>
<VERS>hasard: et, croisant les bras, se couche sur les cendres de ses ancêtres.</VERS>
<VERS>Croisant les bras -l'Absolu a disparu, en pureté de sa race (car il le faut</VERS>
<VERS>bien puisque le bruit cesse).</VERS>
<VERS>Race immémoriale, dont le temps qui pesait est tombé, excessif, dans le</VERS>
<VERS>passé, et qui pleine de hasard n'a vécu, alors, que de son futur. - </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce hasard nié à l'aide d'un anachronisme, un personnage, suprême incarnation de cette race, - qui</VERS>
<VERS>sent en lui, grâce à l'absurde, l'existence de l'Absolu, a, solitaire, oublié la parole humaine en le</VERS>
<VERS>grimoire, et la pensée en un luminaire, l'un annonçant cette négation du hasard, l'autre éclairant le</VERS>
<VERS>rêve où il en est. Le personnage qui, croyant à l'existence du seul Absolu, s'imagine être partout</VERS>
<VERS>dans un rêve (il agit au point de vue Absolu) trouve l'acte inutile, car il y a et n'y a pas de hasard</VERS>
<VERS>- il réduit le hasard à l'Infini - qui, dit-il, doit exister quelque part.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
V  LE SOMMEIL SUR LES CENDRES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>(Après La Bougie Soufflée.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>IL SE COUCHE AU TOMBEAU</VERS>
<VERS>Sur les cendres des astres, celles indivises de la famille, était le pauvre personnage, couché, après</VERS>
<VERS>avoir bu la goutte de néant qui manque à la mer. (La fiole vide, folie, tout ce</VERS>
<VERS>qui reste du château?) Le Néant parti, reste le château de la pureté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou les dés - hasard</VERS>
<VERS>absorbé</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
